<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>26407</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>18 BELE eder b s Ge Er D Rd SEG na dn</p>
<p>Ovisad passion-sardne: Moft. «dat hærra Kristus ravvi Jo- hannes morras adnet su *ædne au- dast, ja moft soatteolbmak æi doa- gjam Jesus davtid, mutto raigedegje</p>
<p>saitin su ærlteghæle, mast varra ja ; öacce golgai.</p>
<p>"Tekst. Johannes. 19; 25—37. -</p>
<p>Mutto Jesus ruosa lut uzZu su' ædne, ja su ædne oabba, Maria Kleofas akka, ja Maria Magdalena. * Go Je= Sus dalle ædnes 'oini, ja mattajægje éuozzomen lut gæn son rakisen: ani, de ædnasis son cælkka: nissonam, gæt, dat:Jæ du. bardne.  Dastmannel mattajægjai son cælkka: gæt, dat læ du ædne. Ja dam boddo rajast de valdi, mat- tajægje su barrasis. Dastmannel go Jesus didi buok dal ollasuvvum læi, ja vai Gal ollasuvvusi, de celki: goikost Lem:  Dast litte læi dievva eddikin. -Mutto spabba si ed- dikastedegje, ja bigje Isop 'ala, ja' nakketegje' su' njalme ouddi. - Go Jesus dalle valddam læi eddike,- de celki: olla- Suvvum læ; ja sogjalatti oaives, ja; addi Ibmeli. vuoinas. Amasek: dal: rubmasak ruosa ald. orrot sabbat bagjel, go rakadusa bæivve læi, — dasigo dat sabbatbæivve stuores læi, — de rokkadalle JudalaZak Pilatusest, atte sin davtek dogjujuvvusi ja vuolas valddujuvvusi. De botte soatte- olbmak, ja cuvkke audeb ja maneb olbma davtid, gudek suin russinavllijuvvum læiga. &gt; Mutto go si Jesus lusa botte, ja oidne su jo jabmam, de æi: si euykkim su davtid.  Mutto muttoni soatteolbmain raigedi su ærtteg saitin, ja de dalla- naga golggagotte varak ja Cacek. Ja gutte dam oini, dam læ duodastam, ja su duodastussa duot læ; ja dataka dietta, atte duotvuoda son cælkka, vai di osskobættet. Dasig'o</p>
<p>dat dappatuvui; vai'8al olla$uvvusi: æi su davtek oåløå</p>
<p>Ovtsad--passion-sardné. 89</p>
<p>ain &gt; dast- manas <span type="quote">«adna su duogjom' ja famo riskotetja dovdaltet sit, gudek oskor sist: ruosaiibirra 0 Coagga- næmen Jæk;satte bærgalak, -jabmenijaisuddö: æi-0aZ0 sin &gt;vahagaitet.+:Muttomaidwarvedattadat, atte i dusse fal varra;bgolggm, multo!smaida 'Facee? I Pat Saddam lær Gajetet; åtte Jesus: varåi' riskotæbme galggår oft= statttjuvvum-læt gastain | Damditli cælkka Kristus jes:s:Gultelæssko: jmlgastasuvvug audogassan dakkujuvvu;sgutteliosko; 3adda-dubmijuvvum. Gost Kristus varra nabbodalle læja vduogjo, &gt;dast maida Jæ dam audogas "gasta Cacces sja gost Cacoe; dat/okæ, dat basse /gassta irlæki. ige dast læk Kristus varra, dast-dati'i golga, dast-datsi riskot: (Varra ja Cdece læra. galga ærotuvvut:! Bija dam. -buristrakkan miellad vuollai; dastgo' dat | sagga darbaSuvvu, vision ditti; gudek jo! jabman lækvaudeb'testamenta aigin ja vært ællamslælo gasta aige, sige dai smavva&gt; manai ditti; gudek' jabmek; «auddal&gt; go 0si. gastaSuvvum Tækg muttö min diiti, amamek dam armo mærka mi ueca= Set; samamek vjedaidæmekv ja min manaideæmek mi! dast erit «caggals| g0 bæssamviuotta læ  dasa $ærvolag Zan dakkujuvvut.. ' Audeb 'testamenta aigé olbmuin!læi sin»</span> jedaidæsek ”gast ja 'audogassan; si læk dakkujuv- vum» Osko sboft: dam &gt; buristsivneduvvunr mmisson sieh= nian ala; uccas manaéak; gudek dal jabmek; gasta» taga,'angeris | rokkusin- si 'galggek vafferussujuvvnt Kristusi, gutte sin'dalle-arbmoi valddas «Profeta sanek dak kek: David 'dalo hagjelija juokkaZa bag= jelij:gutte Jerusalamest assa, golgatet aigom armo ja rokkus'vuoi na, ja muobællai si galggek gTTTCat, gæri si raigedam læk; ja saggatierromen sidæk sur ditti  Gierromin, nuftgo-dam aidno barne ditti; ja'sagga vaimo bafeasi si saddek DJEbr 0; 22:</p>
<p>46 Vidad passion-sardne.</p>
<p>kæisaridi, daidi, gudek gavpugi sist ja gudek ædnam daloi sist assek, sigjidi, gudek alla ja vuollegis dil- lest læk.* Nuft adnam læ Kristus Pilalusi Gabba ja hærvas sarne, man sist Gielgaset ærotusa son dakka su ja buok mailme valddegoddi gasski. Go Pilatus dal gulai, atte Jesus mielast i læm mailmala$ vald= degodde asatet, mutto atte duotvuoda gonagas son læi, gutte oapaines ja sarnines vela kæisari vække- tet aigoi 0a330t, mi sunji berri, i dussddet aiggom son su valddegodde, de Pilatus dusse vastedi: Mi læ duotvuotta? ja de vulgi. - Oroi, atte Pilatus vaimostes nuft arvvali: .,Don vaivan Jesus, maggar gonagas don læk riebohus? go duse duotvuoda gonagas don læk, de dat galle læ hæjos regimenie, maid don læk bagjelassad valddam. Dastgo dat, gutte daverid, famo ja gudne daito, i son galga algetet Ibmelin ige duotvuoda mield mannat. 'Vuolge don damditti dokko, gost bottik, ik don daga munji mai- degen vahagid du valddegoddinad.*</p>
<p>Fastain Saddai dat arvvalussa duS3en, maid ba- jemuS papak ja vuorrasak arvvalam legje Kristus vuosstai; dastgo, go Pilatus jæratusast adnam læi su, vulgi son JudalaZai lusa ja celki: Im gavna mai- degen a83id dam olbmu duokken. Mutto si bis- somen legje garaset su vaiddelet ja celkke: Son öuoZZaldatta olbmuid oapatedines obba Judæa mietta Galilæa rajast, gost son algeti ja gidda dam ragjai. Mutto go Pilatus oa30i dietiet, atle Kristus galilæalas olmus læi ja aite Herodes raddim- vuoda vulus son dalle læi, de bijai son su Herodes lusa, gutte dalle Jerusalamest læi. Herodes Saddai illoi go son oini Jesus; dastgo son doaivoi mærka sust 0aZ0t oaidnet, ollo gaealdagaid son addi sunji, multo Jesus i sunji vastedam maidegen. Dam gas-</p>
<p>tu</p>
<p>VI</p>
<p>=. 09</p>
<p>&lt; og</p>
<p>ve re==M00)</p>
<p>Si V</p>
<p>52 Gudad passion-sardne.</p>
<p>matam. De si cælkkegottek varidi: ga&amp;at min bagjel! ja divaidi: Gekkat min! Dastgo jos si ruonas murri nuft dakkek, mi dakkujuvvu dalle asstam murri?</p>
<p>Dak guoft dast bægotuvvum dappatusak dappatuv- vum læva, go hærra Jesus Pilatus lut dolvvujuvui su</p>
<p>russinavllijume baikkai.</p>
<p>1</p>
<p>Matthæus, Markus ja Lukas muittalek buokak Simon birra Syrenest, amas dat orrot dego dat dusse slumppe-lakkai Saddai, atte jurra dalle, 20 Kristus mannamen læi jabmet, atte dat govva duot kristalas olbmust min éalmidæmek ouddi bigjujuvvut galgai, mast oappat mi galggap, moft gævvamen læ kristalag olb- muidi ædnamest, atte ruosa si guoddet galggek Kri- stus manest, nuftgo Simon dast. Dat buorre olmai diedekættai læi, maid JudalaZak dakkamen legje Je- rusalamest, multo gavpug sisa son manai su darbas- las mokkides doaimatet. Go dal Jesus ja dak guoft værredakkek Jerusalamest olgus dolvvujuvujegje, ja hærra vaibbamvuodast i Sat vægjam vazzet ruosain, de viekkalegje soatteolbmak ja naggijegje Simon ruosa bagjelassis valddet, ja nuft ferti son ruosa guoddet Kristus manest. Dat læ buok duot KristalaZai govva, maid Ibmel, aido dalle go su rakis bardne jes gillai, auddan bigjat aigoi su girkos ouddi, vai dat oftasas værranæbme, mi min moivvasutta, SaddaSi dusen dakkujuvvum. Dastgo nuft forg go Ibmel ruosaines boatta ja luoitta dom dam vuosstaigiettagævvad dille migjidi dappatuvvut, de dallanaga javkka buok roa- kadlasvuotta mist erit, ja vaimoidænæk sist mi jur- dasisgoattep, atte Ibmel migjidi buorre i læk, atte jos rakisen son ani min, de rakkasabbut minguim</p>
<p>Vidad passion-sardne.</p>
<p>Nuft ferti Kristus jabmet Ibmel bilkedægjen ja vuosstaihago GuoZZaldatten. Ja nufigo oaivvai læ dappatuvvum, nuft dappatuvvu maida lattoidi: bærga- lak ja su gaskoamek nama aldsesek addek dego si dak rievtes oapestægjek ja oapatægjek lifti, mutto Kristus, duoivuoda gonagas ja ællem adde færite sikke jes ja maida su lattoides sist, dak læk, su oskolaZaides sist, gil- lat giellasi prophettan ja giellasid oapatægjen. Hærra adda8i migjidi armo rieftoi dam jurdaset, atte oskal- dasvuodain vagjolet mi mattep dai luodai mield, maid min oaivvamek ja stuorra bajemuS pappamek su gil- lamus83aides boft migjidi guoddam læ! Amen.</p>
<p>Gudad: passion-sardne.</p>
<p>Moft dat hærra Kristus olgus dolv-</p>
<p>vujuvui, ja Simon ruosa gudi su</p>
<p>manest, ja dak nissonak, gudek su</p>
<p>éuovvomen legje, armostaddamen ja Gierromen legje su.</p>
<p>Tekst. Lukas 23; 26—31.</p>
<p>Ja go si dolvvu su dokko, de si doppijegje muttom Si- mon Syrenest, gutte mæcest bodi, ja ruosa si su ala bigje dam Jesus manest guoddet. Mutto stuorra ædnagvuotta olbmuin ja nissonin Guovoi su, gutte su sikke arkalmasti ja Cieroi. Mutto Jesus jedas jorggali sin bællai, ja celki: allet muo Giero, di Jerusalem nieidak! mutto Gierrot jesje- Gaidædek, ja din manaidædek. Dastgo gæt, bæivek bot- tek, g0 olmus cælkkegoatta: audogasak Saddotæmek læk, ja hæggak, mak æi riegadattam, ja njizak, mak æi nja-</p>
<p>å</p>
<p>rC- 1ai, nek um! ib- iain um dat vut nel laid dde lam om ed, )b- go di: Ld? UO US: [b- 'uo mi</p>
<p>aid</p>
<p>Vidad passion-sardne. 45</p>
<p>degodde asatet, de ferttim galle birram adnet vær- jotuvvum soallevægaid, daiguim gavpug sisa mannat ja buok muo vuosstaieuoZZoidam duSsadet. —Mutto im mon læk adnam maidegen daggar mænoid. I oftage miekes muo audast rotti, i oftage hæggas masse muo ditti; ergo dam vuosstai, dak soames mattajæ- gjek, gudek must læk, bataraddamen læk muo lut erit ja guddek muo ofto. Dain lagin i oflage ædnamlas gonagas vuoittemen læk valddegodde vuollasis.  Ciel- gaset oaZok dal, 0 Pilatus, arvedet sikke muo sar- nest ja muo dagost, alte daggar ædnamlas gonagas mon im læk.* Nuft as8etæbmen sardno Kristus jeöas JudalaZai vaidelusain, ja dakka su guoddelegjid al- moset gielesen ædnamhærra Pilatus audast. De celki dat sunji: alma gonagas don dalle læk? Don cælkak galle, atte mailmala8 gonagas don ik læk, mutto almaken don dovdastak, atte valddegodde dust læ: maggar gonagas læk don dalle? ja maggar vald- degodde læ dat, maid don anak? Jesus vastedi: Don dam cælkak, atte gonagas mon læm; dam varas mon læm riegadam, ja dam varas mailb- mai mon boattam læm duotvuoda duodastet. Juokka3, gutte duotvuoda olmu3 læ, gulla muo jena. Aigok don diettet, maggar gonagas mon læm ja maggar valddegodde must læ, de dunji dam cælk- ket aigom. Muo gonagasla8 valddegodde læ duot- vuoda valddegodde, mast i læk mikkege særvo- lasvuodaid giellasin, værrevuodain daihe guofielaS- vuodain; dat læ agala$, bisovas valddegodde, man sist agalas, bisovas ja duot buorek gavdnamest læk. Ja mon læm duotvuoda gonagas; muo fidno, man ditti mon boattam læm mailbmai, læ sarnedet duot- vuoda, vai mailbme 0a0 duolvuoda vuosstaivalddet. Dam mon sarnedam buok olbmuidi, gonagasaidi ja</p>
<p>90 Ovtsad passion-sardne.</p>
<p>suditti, nuftgo olmus saggavaimo bafdasisadda dam vuostasriegadam-mana ditti. Biettalæmest i læk, atte profet dast sardnomen læ maneb testa= menta aige birra, ja dam armo birra, - mi «Kristus jabmem :boft migjidi dappatuvvu: .-Mutto dat arbmo læ; atte -Ihmel «adda  migjidi«armo= ja rokkus-vuoina, dat læ; son jeddijægje læ min vaimoidæmek su bas-= sevuoinaines, atte Kristus boft doaåivvot mi: mattep buok vaimoladesvuoda, alte sust mi mattep aldsemek væke -rokkadallat buok min hædest ja su lusa ba- taret nuftgo mianak sin. rakis -armogas 'aöesek lusa: Nubbada33i de bigja Johånnes' dast rievtes apostola= las -vuoinain Cuovgas- migjidi min Calmidæmek ouddi eælkededinés, atte dat raigedæbme, maid profet sard- nomen læ, ollasuvvum-- læ: ruosa ald. Mutto dat stuorra vaimo bavéas, maid si, gudek vuosstaivald- dam Jæk -armo- vuoina, -Saddek fuobmaset, læ dat mora3, mi «bagjan, -g0 dam russinavllijuyvum Kristus mi sgæteap, ja: dam gætæam boft riefioi min suddoid= æmek dovddagottep, mak su jabmemi bufte, go rief- toi mi fuobmasisgottep min hættamek ja varnotes- vuottamek. &gt; Nuft Gajet- profet migjidi Kristus gil- lamus3ai Saddoid: ja -avke.  Forg dast mannel son eælkka: Damanaga bæive 3adda ravas aja David dalloi jå Jerusalem olbmuidi, suddo jabuok buttesmættomvuoda vuosstai). ; Dat ravas aja læ Jesus ruma3, mast varra golgga ja Cacce, mi butest min: buok - suddost- ja - buttesmættomvuodast. Dastgo gasta sist Sadda Kristus varra migjidi nama- tuvvum, dåmditti cælkka maida Paulus: GastaSuv- vum mi læp Kristus jabmemi,: dat læ, Kristus jabmem læ min je&amp;Gamek, dam navdaset mi galggap, ja dam -boft agala33at mi besstujuvvujep suddost:ja</p>
<p>1) Sakarias 13; 1.</p>
<p>84 Ovtsad passion-sardne.</p>
<p>euvkkijuvvut. Ja fastain cælkka Gal ærra baikest: si Sad- dek oaidnet, gæn si læk æettim. cc ()</p>
<p>Johannes 'adna ”Uast golm 'muittalusaid; maid dak ærra: evangelium-olbmal æi ane; multo mak Jlæk</p>
<p>sagga me oapatussan ja jedditussan. Daid a1ggop mi dal auddasæmek valddet Ja guoratallat.</p>
<p>Vuostas muittalussa cælkkåa, atte hærra 80820 Johannes adnet si; ædné ædnenés&gt;ja su ædne son go860 Johannes bardnenes adnet, atte ædne- ja bardne- vaimo soi galggaba adnet pukk lesa nubbe nubbe vuosstai, atte rakistet ja buok  burid soi 'dakkat 2 galggaba nubbey nubbai; Dam muittalusa. lokkek ;olbmuk dav- jamusat njæljad bakkom: vuollaig; mi-cælkkå: gudniette aCcad ja ædnad, -vai burist dunji* gævva, ja vai gukka don oaZ0k alet ædnåm åld.” Josjoge dat aibas rieft læ, de almaken dat. læ, åppar garZes Gilgitus; dastgo mid hærra dakka j ja sårdno ruosast, i dat. mong Aaege fal soames olbmuidi. Su :sanek, ja dagok: addujuvvun lækobba: måilbmai ja erinoamadet su krigtalgs girkkoi. Josjoge dal sanek nabmalassi velkkujuvvujek Maris ja Johannesi; "de ålmåken mi galggap "aid oftasas rav= vagen ådnét! buok kristalagaidi, atte mist buokain MO vaibmo galgga læt vaskanæmek; nubbe nub- hu nuftgo ædne ja barne gaskast, gæl gaskast njuo= ras rakisvuotta dæ, gudek :gaskanæsga: sarvvalæmen. læva' jas'vækketæba mubbe sguoimes; dasigo' Kristus +USsi hareastuvvum læ min Båokti 'audast ja jabme= mines son min buokaid, lonestægje læ suddost ja jab= memeést, ja. son cælkka: Dat læ muo bakkom, atte, moft din rakisen mon, læm adnam, , nuft leg gabættet maida di-rakisen adnet gulleg gui-</p>
<p>92 Logad- passion-sardne.</p>
<p>Esaias :$u: enostusast 52de kapitålist 13ad versa rajåst dam lap ragjai 53åd kapitalist: dam: birrå -cælkka.:!</p>
<p>Gæt,muobalvivalægje galgga jiermalaZ- Zatimænnodet:ison:saddaaleduvvumsja båje- duvvum; jå1Såddarsagga 'allag.--Nuftgo:ædna- gak Suorgganek-swst, nuft : Le su håbme :hæ- Job gosærra olbimui- ja (slu «garvvie æmbo 8 go de han aissd is! ar 0]</p>
<p>Kristus galgiga Faddat ståorra, hærvas ja alla g0- nagassan, mullo;almaken daggår! olmugen; allé daniel su |ditti:moarraimannek ja 'sust værranek. &gt; &gt;Hærvas ja alniaken værranaite :gonagasxsom ær rdastgo: su habme! i:ane-maidegen olgoldas allagyuodaid. «Dai sanides! bolt: aigigo profet! cuoigodet isJudalaZaid- ja buokaid, atte! varotet- si galagek; jeGaidæsek! dam værranærhest Kristus ære håme! odittids | |</p>
<p>Ædnag 'bakkenid som galggallviskotet -jå gonagasak eg su'audast;dast- go si,ugæidi dat i Tøm muittaluvvuamsh$klæk intil ja si gudek damiæistek gullams si læk dam arvedam.</p>
<p>Go JudalaZak værranæmen legje dam gonaga- sast, de p008ujuvvnjek bakkenak, ja si vuosstaivald- dek su.  Riskotetarvedatta sane-sarnedet, dam arv- valusa mield adna maida Moses dam sane, go cælkka: Muo oappa- njuorggotigalgga. nuftgo arvve; muo sardne golggat galgga nuftgo suoldne, nuftgo savdarvve  rasi fer utt 80 Harvve- Calmek urtlasi ala: Nuftgo arvve ja suoldne risko- tek rasid ja urttasid, nuft gaCek maida sanedalmek olbmuissieloi ala. Damditti læ profet arvadussa dai: Josjoge: dat gonagas adna daggar vaivan ja» værra= nalte'hame; de'galgga «almaken'su hæppadlas jabmem sarneduvvut: obba ædnam;; mielta:;  vela  gonagasak</p>
<p>86 Ovtsad- passion-$ardue:</p>
<p>tegjidæsek vuosstai, nuftgo Fiega manna rakis ædnes vuosstai!!0Jos daggår gaskavuötta lær ædnest ja barriest, oapatægjest ja særvvegoddest; de -burist! birok: dalle gærva. &gt; Damditti galggap! mi: buristrakkan vuttivald- det ja bigjat miellamek vuollai «dam min hærramek Jesus Kristus bakkom, man boft son ruosa ald Gåbbå gova sist: adna  daggar njuoras morras  sikke  oapå- tægje: ja særvvegoddes 'audast:: Sielobaimatægje son g0880' adnet ædne-råkisvuoda, særvvegoddé son god= &amp;0 adnet barnalas oskaldasvuoda, sullolasvuoda ja git= iovasvuoda. Josdal guabbaci bælest dam hærramek audogas goddom mield :dakkujuvvu, de aiggo Ihmel dast læt su buorre gævvamines ja su buristsivnadusaines.</p>
<p>2</p>
<p>'Dak guoft ærra muittalusak; maid guoratallat mi galgrap, atte Kristus sdavtek: æi Saddam ' cuvkkijuv= vum, mutto atte: su ærttegbælle saitin Saddai raige= duvvum, de orro <span type="quote">«dat: galle»</span> dego dak muittalusaksæva ane maidegen - erinoama8 arvoid : daihe arvadusaid: Mutto: go evarlgblinnsolmhi Johannes: bægot dag= gar Gielgga &gt; Callag: duodastusaid, maid Moses ja Såkarias' nuft ædnag duode jage sudda? enostam Jå sardnom &gt; læva, de 0 ferttijep mi dovdastet, &gt;atte dak ouoft <span type="quote">”dappatusak * sagga * stuorra * arvo:'adneba, man hæjok dak migjidi orusi. Dastgo bassevuoin i dus3a= lasvuodaid ige dus3editti sarno: Rievtes apostolalas fabmo- ja erinoama3: arbmo: læ orrom dam baåsse evan-= geliam olbma Johannes bagjelist, atte juokke baikest nuft* Gabbaset son dietta  bægotet ja Cilggit Callag: Moses  cælkka &gt; Gielgaset, atte olmu3 ija  mietta i galga'hængasest 'orrot muora ald, dastgo dago boft galgai ædnam buttesmættosen adnujuvvut”</span>. Go: dal</p>
<p>1) 5 Mosesg.21; 122,23. |</p>
<p>18 3</p>
<p>al</p>
<p>Gavtsad passion-sardne. Ui</p>
<p>du suddok æi lifei læm Kristus ruosa ala navllim, de ferttim legje su olgoldas vassalaZak sunji rafhe ad- det; atte JudalaZak ja bakkenak su bagjel vægjajegje dat Faddai dus3e damditti go son, nuftgo dat Ibmel labes, su oaffer boft soavatet aigoi obba mailme suddo. Go son damditti rokkadalla sin audast, gudek su rus- sinavllijek, de rokkadalla son maida min buokai audast, gudek min suddoidæmek boft assalaZak læp su jab- memi ruosa ald.</p>
<p>Ravastækkop mi damditti min vaimoidæmek ja gætadækkop mi min bajemuS-pap, Kristus, su duot pappala8 Ginai sist ja su pappala8 dagoid dakkamen. Olgoldasat ik don oaine maidegen Cinaid sust, olgol- dasat aive varnotesvuotta, bagjelgedcujubme ja biek- kom læ; mutto gæta su su vaimo sisa, de dast don gavnak daggar divras ina, atte ollaset ik don mate su maidnot ja gittet. Vuost Ginatuvvum son læ su stuorra njuoras gullolaSvuodaines suaCCai, gæsa gudnen son adda jeéas bilkeduvvut, varai vuollai ris- sijuvvut ja gifsasuvvut. Man divras éin dat læi, min olles arvedæmest i læk dam dala8 ællemest, mutto dat min oaidnemest læ. atte obba mailme sim- sikak, divrasvuodak ja gollek æi mannenge læk dam eftui.  Nubbe Gina læ dat stuorra rakisvuotta mi- gjidi, man ditti hæggas son halbben ani, ja buorre mielast addijeöas gillamus3ai vuollai, dastgo min hætte su vaimo bavdagaiti, son rokkadallai vela min audast auddal go jesjedas audast. Gi matta ollaset arvedet ja dam rakisvuoda boddi boattet, atte hærrast læ dag- gar vaibmo migjidi, vaibmo, nuft dievva rakisvuoda dolast, atte su stuorramus givsest ja hæppasæmest i son oaine ige fuobmas ærra go muoja du varnotesvuoda, hæde ja vaibmobaftas? Daggar miella, mi aöest ja ædnest læ,-go sodnu manna hædest ja vadost læ:</p>
<p>Si: ma ela = ek b- jA- ai. ek, V= di- Su- erti kke um bas est, hak bla- 1 SU</p>
<p>doi,</p>
<p>eld, gje lak- ba- igje pgje Ike- 1da- le ja illa- nuS,</p>
<p>ahha</p>
<p>|</p>
<p>Vidad passion-sardne. 49</p>
<p>ja baGGa moare ja va8se min rakis hærramek bagjeli, atte i oftage olmus ædnamest goassegen nult gifsa- Suvvum læk ige gillam læk daggar stuorra baféasid ja givsid, hæppanæme ja bilkedume, go Ibmel bardne, ja dam son gillai muo, du ja buok mallme suddoi audast. Ja, go suddo i læm soavatatte gudege ærra oaffer boft, 20 aivestessi Kristus gillamus8ai ja jab- mem boft, de arvedæmest galle dast læ, sikke man cælkkemættom stuores ja suorgadlas Ibmel moarre læ suddo vuosstai, ja man sardnomættom su arbmo ja vaimoladesvuotta læ min vaivan dubmijuvvum sud- logasai bagjel, go min suddoidæmek ditti su aidno barnes ruosa gillamættom jabmemi son addi.</p>
<p>Go Jesus nuft vara vuollai rissijuvvum læi, de olgus vulgi Pilatus olbmui ouddi ja celki. Mon doalvom su dek olgus din lusa, vai di diette- bættet, atte im mon gavna maidegen a88id su duokken. De bodi Jesus ja kruono bastelis lanjain ja purpurbiftas son ani, ja Pilatus celki JudalaZaidi: gæt, dat olmu3! Lækket duttavaZak dam su ran- gastussi; din vaiddelussa i læk mannenge, almos læ su vigetesvuotla. - Mutto i dat vækketam. Dastgo go hajemus papak ja balvvalægjek oidne Jesus ja fuobmasegje, atte Pilatus barggamen læi besujussi su luoittet, de si Guorvvogotte: Russinavli! Russi- navli su! Dam, vanhurskesmættomvuoda ditti moa- rati Pilatus, dastgo su diedost dat galle læi, nuftgo Maithæus cælkka*), atte JudalaZak addam legje Jesus su gilli vaSsevuodast; damditti vastedi son sigjidi: de valddet di su ja russinavllijækket su; dastgo im mon gavna maidegen a83id su duokken. De celkke JudalaZak: mist lakka læ, ja dam min laga mield a88ala8 son læ jabmemi, dastgo</p>
<p>*) Matth. 27; 18.</p>
<p>Ot</p>
<p>ud n</p>
<p>vi</p>
<p>—=</p>
<p>k</p>
<p>Vidad passion-sardne. 43</p>
<p>si dakkat matte maidegen, mi i læm rieft. Sin aiggomus maida læi, atte Pilatus dovddat galgai sin allagvuoda ja famo, nuftgo duobmarak, alte jakket son galgai, alte, go si, gudek laga mield legje olbmui bajemuZak, a88e jo dubmim legje, de dam a83e birra i Sat læm mikkege æppedæmest. - Mutto Pilatus addi sigjidi dam sagga hæivolas. vastadusa: De valddet di su ja dubmijækket su din laga mield! Mist RomalaZain dat vierro i læk, gudege dubmit, auddal go su-as8e vuost sogardallujuvvum læ, mutio læ dist daggar vierro, de dubmijækket di su; im mon dubmi su. Dasa vasiedegje dok: I læk migjidilovalas gudege hæggatuttet.  Læi daggar lovalasvuotla mist, de as$8e i læm boattam du ouddi; mutto jab- memduomoid ollasubmai dakkat dam famo læ kæisar mist erit valddam, ja dunji+dam famo addam. Muite dam ja daga du gædnegasvuoda.* - Dasa cælkka Jo- hannes: dat Saddai, vai Jesus sanekollaSuvvusi, maid sarnoi, g0 diedeti maggar jabmemi son jabmemen læi. - Cælkkam son læi su mattajegjidi, alte addujuvvut son galgai - bakenidi -russinavlli- juvvut*).</p>
<p>Mutto vai måidegen si anasi manditti su guodde- let, cælkka Lukas**), atte JudalaZak dam soaimatusa sit ala celkke: Dam mi læp gavdnam olbmuid fillijægjen, ja gielddemen kæisari væro gæs- semest, ja jedas Kristusen, gonagassan cælk- kemen. Nuft færtte Kristus luoittet jedas soibmu- juvvut vuosstaihago CuoZZeldatten; mutto man vær- ralas daggar soaibmam læ, dam ollaset Gajet obba dat evangelalas historia. Damaka lakkai barggamen læk</p>
<p>*) Matth, 20; 19. Russinavllijubme læi romala8 jabmemran- gaStus. %) Luk. 2352.</p>
<p>44 Vidad passion-sardne.</p>
<p>maida olbmuk min beivin min jaketet, atte evange- lium bufta mailmala essevaldde bagjelgedeujubmai, ja atte caggamen dat læ gullolasvuoda essevalddamek vuosstai.  Ellus dat du morastattu, muo kristalaZ7am! mutto gite Ibmel, atte don diedak, atte daggar soaib- mam aive gieles læ ja celkkujuvvu hærra va83alaZain ja evangelium bilkedegjin. Duodairakkan, evangelium adna aibas ærra ja divrasabbo a8sid, maiguim dat mænnod; dat oapatæmen læ moft suddost lonestuvvut ja moft agala3 ællem læ arbbit osko boft Jesus, Ibmel barne ala. MailmalaS a83iguim i dat mænnod; daid dat adda orrot, nuftgo Ibmel mailmala8 essevaldde boft daid asatam læ, ja dat goö80 ja oapat du dam essevalddai vuolebus læt. Go Pilatus dal gulai dom vaiddelusa, de i son dakavidi dasa maidegen vasted, mutto, nuftgo Johannes muittal*), manai fastain duob- movieso sisa, ravkai Jesus, ja sunji celki: Lækgo don dat JudalaZai gonagas? Jesus sunji vastedi: sarnokgo don dam du jeGöad jierme mield? daihe lækgo ærrasak dunji dam cælkkam muo ala? Pilatus vastedi nuftgo Gævlas romalas olmus: Maid fuolam mon din lagast ja religionast? Du olb- muidad ja bajemu3 papak læk addam du muo gitti. Lægo dal mikkege Giegosvuodaid, maid mi RomalaZak æp diede, de cælke munji dam; maid læk don dakkam? De celki Jesus: muo valdde- godde i læk dam mailme valddegodde; jos muo valddegodde dam mailme valddegodde læi, de legje galle muo balvvalægjek dam audast doarrom, amam JudalaZai gitti mon $addat addujuvvut; mutto dal i læk muo vald- degodde dam mailme. Dai sanides boft cælkket aiggo Kristus: ,Jos muo mielast læi ædnamlas vald- *) Joh. 18; 33.</p>
<p>Fa</p>
<p>Cm—— 0 as Å</p>
<p>== == == JA JG |)</p>
<p>—-</p>
<p>AK r—å. Å ed mlt do Cs 1 Å -—-—E=</p>
<p>al. va</p>
<p>Og</p>
<p>Vidad passion-sardne.</p>
<p>Ibmel bardnen jeöas son læ dakkam. Go Pi- latus dam sane gulai, de dade stuorrab balloi son Saddai, daslgo son jurdaSisgodi, Jesus daidda læt multom dain bakeni ibmelin, gutte vuolas ædnami njegjam læi. Mutto go Pilatus almaken stuorra sa- nid sardnogodi su famo ja duobmarvuoda birra, de i ani Jesus bastelis sarne sunji*). Ja go Pilatus Giel- 1 gaset dal dovdai maida dom JudalaZai soaimatusa gielesen, de bivdi son obba famostes Jesus besujussi luoittet.  Mutto si fastain dam sin audeb soaimatusa ala CuZZu ja bastelabbun dam dakke cælkededin: | jos don dam bæstak, de ik don læk kæisar us- | steb; Juokka3, gutte gonagassan jeCas dakka,</p>
<p>kæisar vuosstai jedas bigja. Jos dam vuosstai- | hago CuoZZaldatte ik don dubmit aigo, de guoddelet | mi aiggop du kæisar ouddi, atte dam olbmu don | bælostak, gutte kæisar vuosstai jedas bigja. Go | Pilatus dam gulai de doppitaddai su vaibmo balloi</p>
<p>— Jed —— —</p>
<p>mn</p>
<p>| kæisar moare ditti, ja son addi Jesus dokko sin gili | ;</p>
<p>å russinavllijuvvut, mannel go oft duodastusa vela ad-</p>
<p>| dam læi JudalaZai vuosstai. Son gotoi Cace aldsisbuftujuvvut, bassali dasa giedaides olbmui oainede-</p>
<p>din, ja celki: a88$etæbme mon læm dam vanhur- skes olbmu varaidi; gæt&amp;eat di dasa! Boaita mikkege dam dagost, mi bahha læ, de aigom mon muo oamedovddom dast besstujuvvum, orrus dat a88e din bagjelist! Mutto JudalaZak vastedegje hasste- lægjen: Bottusek su varak min bagjeli ja min manaidæmek bagjeli! De celki Pilatus su duomos, mi sistes ani dam arvadus: Mon, Pontius Pilatus, | romala$ kæisar sajest, dubmim dal dam Jesus a88a- | ; laZZan ruosa jabmemi, damditti go aigoi læt Juda- | || lagai gonagas.</p>
<p>| *) Joh. 19; S—11.</p>
<p>78 Gavtsad passion-sardne.</p>
<p>soi mannaba dola Gada dam gågjot, rakisvuotta læ vela muft stuores, atte vaibmo buok jetas hæde vajal= datta ja arvvalæmen duS3e læ mana gagjot; nuft buolla maida Kristus vaibmo: son manna gillamus- Saides ada, ja doppi min su rakisvuodaines ja su vaimoladesvuodaines.</p>
<p>Nuft galgga olmus buok dai moaddelagas gil- lamu33ai sist gætadet dam oaivve-artikkal ja dam artikkal sist bisovaZZat orrot, atte Kristus :jeSjetas oafferus$am læ min audast ja alastusai dola Gada man- nam læ min gagjom ditti. - Dast mi maida arvvalet galggap, atte dat olmu3, gutte adnet aiggo su jefas dokkalasvuoda ja ansaSæmes suddo vuosstai, bilkedægje son læ Kristus jabmem, oaffer ja rokkus, ja adna stuorrab jurddagid su jedas dago birra, go lonestæ- gjamek dago birra. Daggar fastesvuodast galgga olmus vissalet barggat jeCas gatlit ja varotet.</p>
<p>Vela galggap mi miellamek vuollai bigjat, atte Kristus sin audast i rokkadalla, gudek diedola3Zat, ja olles diedoin ja dovdoin doarromen læk oamedovdo- sek «vuosstai ja æi aigo dovdastet æige dovddujuv- vum, diedolas suddoid hæittet aigo, mutto dåid bæ- lostægjek læk.  Daggaradak suddodek bassevuoina vuosstai ja biettalek Tbmel armo. Kristus rokkadalla dusse fal dai audast, pudek æi diede, maid si dåkkek, gudek, vaimo bahha halidusaidi daihe bær= galaga fabmoi doppitaddam, jorralek, auddal go rieftoi si jurdaSam læk; mi dat læ, maid si dakkat aiggulk. Go: dak 'damditti boitek  suddosek dovddoi, de si dam maida 'dallanaga dovdastek, sanardek obba vaimostæ= sek, savadek, atte æi goassegen si dam dakkam liféi ja halidekIbmel armo ja goikost læk dam armo ditti. Ja dalle sist læ Kristus oaffer jedaidæsek ja Ibmel gaskast, ja go si Kristus oaffer osko sist doppijek,</p>
<p>.</p>
<p>m—— 0 — ØA( |——</p>
<p>ee</p>
<p>TT</p>
<p>1968 EE eee true Å 3 mm DAGS ork GE</p>
<p>Ovlsad -passion-sardnée: 85</p>
<p>midædek.: 'Mutto, go'hærrå sadna daid sanid: &amp;dne ja bardneé; ode varvedåttav son: dai: sanides boft'erinoa- madetgirkko=regimentir» dato læ isikke; daidy gudek saner '$arnedék; ja (ridelys sahe: guldaldig: jels i kæk. Dastgo;huftgo ædneriianaides bidbina ja dåid div$0d buok&gt; vissalvuodain, 'dåssaöi: go sirSaddek'stuorrå olmuéen ja» gievrran, nuftidakkek: maidå sdak rievtes miellala8/oapatægjek:: valvve jabarggo sist læ; auddal 200 olbmuid 'si -o3uk .rievtesilakkai&gt; oapatuvvun gja bitorre * kristalaZZan bågaduvvurr:&gt; <span type="quote">”Damditti gode Paulus:ssu «matlajegjid 'mannanes, "gæid baféasin son rjegudatta”</span><span type="quote">«matlajegjid 'mannanes, "gæid baféasin son rjegudatta”?: &gt; Go dallerrievidslakkaissmænnoduyvu girko=sist; del-galggek si! gæin-sarnedærhe fidnorlæ;, Fdnelvåiio adnet særvvegoddidi; dastgo jos daggar vaibmo sist i læk de si laikkotadda3gottek j ja vaibbek, ja érindamadet navgasen si Saddek gilamussbi fuollei mannåt. Dam bEajet: hærra «Fabbaset Johannes: Jut??, 20: 5ane-sårnedamfidno! Pétrusisson adda, mutto vuost jærralsonssustigolm gærder! Sinion. Jonas bardne, anakgo-muol'rakisen?: Dego:cælkket: son aigoi: sJos: vaibmo dustritlæk 'du'saveaidad guvlluig nuftgo ædne»</span>&gt;våibnösJdæ manaides guvllui; se sdokkalas, ik don dælo 0apiatægjen&gt; Saddat; : dastgo: du) fidno: dunji addet 'åiggo våive) jå lossis bargo, giltomættomvudda, vasse, vuosstaihago ja moaddelagas vassalasvuodaid; go ædne=vaibmosdalle-:dast i læk 'jå  stuorrå rakis- vuotta,ode «Saddek saveak balihast lakkai divsoduv- vum:* o+:Nåbbe :dafhost! galøgek si, ogæidis; sarne&gt; dam =fidno! å Jæk ;addijuyvum; &gt; multo. gudek -vuos- staivalddet  galggek bagadusa ja 0apo; si galggek læt manak sjå nieidak, -ja luoittet si galggek jedaid- æsek 0 oapatuvvut, oapestuvvut;  bibmujuyvut; ja  div- Soduvvuti, ja vadneb Si galggek-jetaidæsek sin oapa- DAN Kor: 4544 0 Gal. 4,49. 16 Q15 45.06</p>
<p>LEE MOS</p>
<p>-——</p>
<p>Ovtsad  passion-sardne: 1</p>
<p>jabmemest. Augustinus ? cælkka dam harrai: -,Jo- hannes adna damn sane: ravas?),  dasigo Gajetet son ,aiggo,; atte sællem  uvsak dalle råppasegje; dastgo sdalle, dam agjagest, bodiga girko basse sakramentak, smailaga bæssamvuotta i læk dam ællemi, mi"lærdat sduot.* Son icælkka: 'dak båsse: sakramentak;'dastgo son 'sardno, i du83e fal gasta birra, mi ace bolt arvedattujuvvu, mutto maida dai basse mallasi' birra, mai sist Jesus varra jukkujuvvu.  Damditti gittet mi galggap Ibmel su cælkkemættom armostes 'ja'vaimo= ladesvuodastes. "atte son goddæo min daggar ællem agjagidi, atte son go&amp;co min gastaSuvvut' su barnes nabmi,. atte min suddoinæmek' son butest min Kristus varai boft, :vai 'armo-vuoina boft mi'0a33op doaivvot sust buokburid, ja vai rokkus-vuoina boft mi 0a330p væke aldsemek' rokkadallat buok min hædestæmek;, dassaæi go ollaset mi oa330p navdaset Saddoid Kri- stus folmeltest; go su boft* dam varnotes ællemest mi: Såddap: sirddujuvvum -daid agalas orrom-sajidi Dam adda3i Ibmel migjidi buokaidi! Amen.</p>
<p>PTR OT</p>
<p>Logad passion-sardne.</p>
<p>Profet Esaias duodastussa dam hærra Kristus gillamussast ja jabmemest.</p>
<p>Vai «dade buorebut mi mattep dovddat'3addo ja famo Jesus gillamus3ast ja dam dovddoi&gt; nanosen dakkujuvvut, de gullat mi dal aiggop, maid: profet</p>
<p>) Augustinus læi oapalægje ja bisma. %) Joh. 19:24</p>
<p>kand</p>
<p>i i</p>
<p>S</p>
<p>LS.</p>
<p>Logad passion-sardne. 95</p>
<p>soibmujuvvum' a88alaZ3an, 'dubmijuvvum ja garrotuv= vum suddogassan. - Muito æi si oaidnam su rievtes Calmiguim; 'dastgo min givse son guoddemen læi. Olgoldas hame mield 'orro son galle 'dannen, gutte garrotusa vulus læ, mutto vuoina mield i dat læk nuft; dat læ muo ja du varnotesvuotta, mi su bagjelist orro. Profet cælkka moadde have, mi læi a85e Kri- stus: gillamussaidi ja cælkka: Ibmelest son Saddai giv- seduvvum ja Gasskujuvvum,  dego Ibmelest. hilggu- juvvum son læi; mutto dat 'dakkujuvui min: suddoid- æmek -ditti. * Dam vissalet vuttivalddet mi galggap. Mutto, dade bahabut! Kristus gillamus3ak læk sagga sevdnjudatlujuvvum migjidi. Dat, maid profet Esaias ja apostal Paulus læva Gallam, mi vajaldattep, ja dolv- vujuvvum  mi' læp Kristus ansaSæmest min jetaidæ- mek dagoidi. Darbasæp galle, atte dak profeta sanek min vaimodassamek Gallujuvvum  legje::Son hava- dattujuvvum læ min rikkomidæmek ditti ja cuvkkijuvvum son læ min værredagoidæmæek ditti. Son $adda rangastuvvum, mist læ raffhe. Mon, «don ja mi buokak moaratattam læp Ibmel: dam moare færtte son bagjelassis  valddet, vai suddost mi mataSesmek lonestuvvut ja vuoinadusa min sieloidas-. samek '0aZ30t. Dam stuorra' rakisvuoda ja vaimola- desvuoda vajaldattet læ migjidi stuorramus hæppaden. Dam Giegnalis havvest, maid bærgalak migjidi dagai paradisa sist, diervasen dakkujuvvum mi læp Jesus- æmek have" boft.</p>
<p>Mi, mi buokak dajadaddamen læimek, nuftgo: savcak; mi jorggalæimek jedaidæmek juokka3: gæidnosis, mutto hærra addi buok min værre- dagoidæmek su bagjeli boattet.</p>
<p>I oftage mist: rievtes gæino mield. mannamen læm, i oftage mist mannamen læm dam gæino mield, mi</p>
<p>Tra he m.</p>
<p>te</p>
<p>Ida lag 1a= sid me</p>
<p>Gavtsad-passion-sardne: St</p>
<p>audast* su dovdastægjek læk. ' Jos Kristus mattajæ= gjek ja su fuolkek ei aigo dovdastet Kristus, mutio balo daihé: ærra1a$8i ditti sustværranék! ja su biet= talek, dé- færtte: muttom værredakke: ja sorbmijægje su dovdastet, su birra sarnedetija ærra olbmuidi oapatet mannen: son gudnietlujuvvut galgga: ja inmoft olmus jetas jeddit matta ja galgga su boft.  Dastgo: duodai= rakkan Ihmel i aigo' addet barnes) orrot :dovdastegji= taga:  De/oaidnep: mi måida dast; gæk dak olbmuk læk; gudek Kristus:occek, ja dak læk dak, gudek vaimostæsek sin ;suddoidæsek: dovddamen» ja gudek armo bivddenien</p>
<p>k læks; ja arnio ja vaimoladesvuoda galle si 033uk.  Harca-</p>
<p>stuyvum ruosa alas auddal 20 jabma, de Gajet-min rakis hærramek Kristus rievar ja sorbmijægje ala, /maggar famo su gillamus$a :adna'- migjidi  besstujubmen ja audogasvuolian, dastgor-rievår son: dakka basseolmu= Gines ja bajas gæssa susu hævvanæmes: bodnetes= i vuodast, man sisa suddo læisuppim su. - Dastgo buok, maid Kristus suddogasai audast. dakka, i mange lakkai dakkujuvu, ;damditti go 'suddo buorren son adna ja bahhån 4- ane; ige. damditti, atte: mi 0aZ3op vela ain suddo: balvvalusast orrot, mutto damditti; vai- su boft besujussi mi dakkujuvvujep suddomek famost ja gie- | dast erit ja vai Ibmel guvllui mi jorggaluvvujep ja bassendakkujuvvujep. Dam mi maida øaidneprievar | auddamærkast. -+ Qbba' våimostes suddos son» dovd= da, ja g0: oske sist + suddoidés - andagassi luittu- jume aldsis:-son' oamastam: læ ja agala ællem aldsis son 0amastam læ, de odda gullolasvuodason Gaje- tisgoatta ja buorre dagoid son dakkagbalta: dastgo son: gudnietta ja maidno Ibmel su gillamus3aines, al- moset ja obba mailme audast son dovdast ja maidno dam russinavlijuvvum: «Kristus, sanes ja auddamærkas boft ravve son juokkas, gutte:su oaidna ja :gulla, jorg-</p>
<p>——</p>
<p>54 Gudad passion-sardne.</p>
<p>Caidæsek ruossa, mutto sagga æmbo dam hærra Kristus ruossa, maid si guddek, buokrak Simon auddamærka mield, gutte oa330m læi rafhest orrot, jos dat jurra nuft i Saddam læm, atte Jesus audald son bodi; mutto dat dagai sunji atastusa ja givse. Daggar galgga maida dai kristalaZai ruossa læt, atte si, nuftgo Petrus cælkka, æi gillanuftgo suollagak, sorbmijægjek daihe værredakkek, mutto nuftgo kristalaZzak*), dat læ: Kristus, su sane ja su dovdastusa diti. Dastgo dovdastek galle buok kristalazak jedaidæsek suddogassan, ja si dittek, atte dam sin sistesek asse suddo ditti, si ansasægjek læk sagga stuorrab oase- tesvuoda, £0 Ibmel goassegen adda sin gillat dabe ædnamest; dastgo suddo balkka læ dat agala8 jab- mem; dus3e fal dak duot oskolagak dovddek rieftoi sin bæivalag mæddadusaid, hægjovuodaid ja rikkomid. Mutto dat gillamu3, mi boaita dai bagjeli kristalaZZan, i almaken gocCujuvu suddo balkkan, mutto goCcujuvvu dam duot basse ruossan. Dat bahha vas8alaS ja mailbme æva læk suddogasaid vassotæ- gjek, damditti, atte si suddogasak læk, atte si guos- salek ja jorralek suddoi vuollai; mutto maid bærga- lak ja su Gabba moarsse, dat jorralam mailbme, æva gilla, læ dat, atte nanoset Ibmel sadnai si bissanek, ja ællemen si læk osko sist dam sane ala, atte buok sin doaivosek si bigjek Kristus, Ibmel barne ala, atte jedaidæsek si jeddijek su jabmem ja su bajastuo33e- læme boft, atte Ihmelest si ballek, atte bivddemen si læk su dato mield ællet ja atte vissalet bargga- men si læk sin dovdastusa boft ærrasid doalvvot os- skoi ja Kristus duot diettoi. Damditti læ Satan vaimostes nuft moaratattujuvvum ja vaSSaskattujuv- vum kristalaZai ala, damditti son juokke baikest sin</p>
<p>*) 1 Pet. 4; 15, 16.</p>
<p>40 Njæljad passion-sardne.</p>
<p>damvuoda ja gattamus æp mi aldsemek mate addet, mutto dat boatta dast, atte hærra min ravkka fastain ja gætta min bællai. Nuft ravkka son Petrus ruftud vuonecavarras biskom boft, ja su jedas gætastæme boft, maid son sunji addi. Mutto go suddo mi dal dovddap, de færtte dat dovddo min vaibmomek bal- datet ja morastattet go Ibmel moare mi jurdaSæp. Daggar balost ja vaimobaféasist de buok audemusta vuollanet don galgak Ibmel vuollai, duodalaZZat dovdastet du suddoidad ja armo sust rokkadal- lat galgak Jesus Kristus ditt. De dasto bissanet don galgak Ibmel sadnai ja loppadussi, ja osskot galgak, atte Ibmel su barnes ditti dunji armogas aiggo læt. De gaiddagoatta ballo, audogas jedditus du vaibmoi bagjan, ja dat duot jorggalæbme læ dal dakkujuvvum. — Algost læi dat jedditus aibas ucca Petrus vaimost, ucca nuftgo senepöalbme; mutto go Ibmel sadne ja loppadus læi dat vuoddo, man ala dat ucca jedditussa vuoddoduvvum læi, de dat lassani, ja bæssati-bæive, go fastain Kristus son oini, de javkai buok ballo ja suorgganæbme, ja dus3e vai- molas vuollegaSvuotta baci. Nuftgo arvve almest læi jedditussa caggam ja Gaskadam dam bafæas dola, mi buollemen læi su vaimost.</p>
<p>De dat nanosen dalle bissta: aigok don læt duot kristala8 olmus, de bala Ihmelest, ja oskeld jedcad su arbmoi ja sadnai, de jedditusa don gavnak, bes- stujume ja væke dabe ja dobbe. Dam suovasi mi- gjidi buokaidi min rakis aGGamek almest su basse- vuoinas boft min rakis lonestægjamek ditti! Amen.</p>
<p>—— 9 0——</p>
<p>Ciedad passion-sardne.</p>
<p>læi dat Israel lonestægje*<span type="quote">”; mutto dal oaidnep mi, atte aibas ærra lakkai Saddam læ, 20 mi læimek doaiv- vom. JudalaZak jorralegje ain Giegnalabbuid dam værranæbmai; dastgo, go hærra jami daggar bagjel- geddujuvvum jabmemi ja jeCas i bæsstet aiggom, de æi vækketam su audelaS mirakalak daihe sarnek, mutto bættolas olmuden si adne su, ja bilkedegje su. Buo- kak jakke, atte aibas son javkkam læi, atte i son læm dat rievtes Messias, josjoge si ærra dafhost æi ad- nam oft miela sunji, dastgo JudalaZak vasSotegje su ja ilost legje su jabmem ditti, mutto mattajægjek adne su rakisvuodast vaimostæsek ja meorrasist legje ja vaimo bafæasak sist legje. Mutto mast bodi dalle dot duobmo ja værranægje jurd? Dast, atte Gallagid si vajaldattam legje, æige vissalet jurdaSam læm, maid profetak sardnom legje. Dastgo si Gielgaset duo- dastek, atte Messias gillat ja jabmet ferli, mi eri- noamaæet 'oaidnemest læ profet Esaias lut?, gost Gielgaset maida celkkujuvvu: Son lokkujuvui vær- redakki særvvai. Cal cælkka jo auddal, atte son, gutte laibe suin borai, su bætte læi ja vuovddet ai- goi su golm loge silbbarudai audast?. Cielgaset maida celkkujuvvum læ Gallagest, atte soatte-olbmak juogadæmen legje su biftasid gaskanæsek ja vuor- badallamen si legje su gavte?, atte addet si aiggu sunji jukkat sappe ja eddika”</span>, atte su davtid æi si aiggom doagjat, mutto sailin su ærliegbæle raigedet 9. Jos dal mattajægjek ja JudalaZak valddam legje pro- fetai Gallagid ja vis3alet sogardam ja guoratallam legje daid, de værranam æi si læm su gillamus$ain- es ja hæppadlas jabmemines, mutto jeddim si legje je&amp;aidæsek ja arvvalam si legje nuft: ,,Dademield go</p>
<p>I» Luk. 24; 21. ) Esaias 53 Kap. 3) Sal. 41; 10. Sak. 11; 12. 42) Sal. 22; 19. 5) Sal. 69; 22. 9) Sakarias 12; 10:</p>
<p>Cieéad passion-sardne. 67</p>
<p>tam legje gættam ditti, Cormadegje raddidæsek ja jorgetegje mifiid.</p>
<p>Buokrakkan visut Gilggit, mi læ dappatuvvum Jesus russinavllijume rajast su jabmem ragjai, Saddai appar ollo oft sardnai. Mi aiggop dal duse guoft oase guoratallat, nubbe oase, man ditti evangelium= olbmak Kristus øillidnngssi muittalusast bægotek æm- bo daodåatisaid basse-Gallagest go sist vierro læ, ja nubbe oase manditti Ibmel aigoi,- atte su bardne Jabmet galgai ruosa jabmemi.</p>
<p>1.</p>
<p>Atte evangelium-olbmak bægotek nuft ædnag Gallag sanid obba muittalusa mietta Jesus gillamus ja jabmem birra, dam si dakkek Gajetam ditti dam vær- ranæme -duS3evuoda, maid daiddemættom olbmuk vald- dek Kristus gillamus3ain, ja maid su mattajægjek maida jes fuobmasegje.  Vela dakgis værranegje aido nuft sagga go dak æppeoskolas JudalaZak, atte Kristus jami daggar arkis ja biegotatte jabmemi; dastgo vai- mostæsek si nuft arvvalegje: ,Jos son læ Kristus, alma son færtte dalle gonagassan auddan Joaidestet ja fastain bajastuoZ3aldattet dam vuolleduvvum, var- notes ja gifsaSuvvum valddegodde.* Dam iurddag oaidnep mi su måttajegji lut Fela Kristus bajastuo3- Zelæme mannel, go si, audela8 su albmaimannam, $ust jerre: hærra! bajasrakadakgo don dam aige fastain  valddegodde Israeli?? Go dal hærra $addai su vaS3alaZai gitti, ja jetas luili ruosa ala goddujuvvut, de javkai sin doaivvo, mi sist audal læi su "hærvasvuoda birra. Dam dovdastæiga Gielgaset dak'guoft matlajægjek, gudek Emausi vazzemen læiga, go sol celkiga: ,Mi dam doaivost elimek, alte son</p>
<p>») Ap. dag 1; 6. 6*</p>
<p>Njæljad passion-sardne. 39</p>
<p>læiga sodnu suddo. Judas gætea aivestessi su sud- doides. stuoresvuoda, Sadda damditti æppadussi ja doaivotesvutti, gadda, atte obba agalasvuodasti radde, i vække sunji læk, ja doppitaddam balloi manna dat vaivan olmu8 dokko ja jeSjedas hæggatutta. — Man- ditti? damditti, go i son doattal, mutto bagjelgætea Ibmel sane ja dast famo aldsis valdekættai læ jorggalæbmai, man varas Ibmel sadne migjidi ad- dujuvvum læ. Ja, 20 son dal jedditusa darbasest læi ja sane i adnam ige osko sist mannat aiggom lonestægje, dam hærra Kristus lusa, de i son mal- tam vækketuvvut. Mutto Petrus Gieroi galle batda- get ja suddoides ditti sagga morrasest ja balost læi, mutto vissalet son gullam læi hærra sanid ja mielas vuollai daid bigjam læi. Go dal hælte 3addai, de valdda son sane auddasis, muitta maid Kristus cælk- kam læi, adna jedas dam sist ja Ibmel arkalmastem- vuoda doaivoin son jeGas jeddi. Alte Petrus nult dagai, ja atte adnam son læ jeöas Ibmel sanést ja armost, dam duodastek maida hærra sanek sunji”: Mon rokkadallim du audast, amas du ossko nokkat. Go son biettali Kristus, de å oidnujuvvum vela ucemus Guodnamas8 oskost su vaimost; mutlo, g0 oamedovddo goceai ja ballo valdi su sielo, de bodi ossko fastain ja su bisoti Kristus sane sist, atte æppadusa vuollai i son jorralam.</p>
<p>Nuft oappap mi maida dast, man sist dat riev- tes jorggalæbme orro. Petrus Gieroi baddagel. Dat læ jorggalæme alggo, atte vaibmo rieftoi dovd- da su suddo ja duodalaZZat dam vaS3est adna, atte halidussa ja rakisvuotta suddosis i læk, ige suddo sist orrot aigo, mutto alte dat su vaimo bavGagatta saggarak, atte rikkom son læ Ibmel dato. Dam dovd-</p>
<p>*) Luk. 22; 32.</p>
<p>ja aft</p>
<p>3</p>
<p>Su</p>
<p>ISA let</p>
<p>ai, a8 en es lle a- r= ite im</p>
<p>Gudad passion-sardne. 53</p>
<p>son mænnodæmen læi, deison dæddam ja vaivedam min nuft garaset. Dam værranæme vuosstai auddan- bigjuvvu min Galmidæmek ouddi vuost Ibmel aidno barne govva, gulte jeS ruosas gudi, gutte dam lossis noade vuold nuft ædnami deddujuvui, atte ædnami son gaödai ja illa buvti Sat vazget. Bija dam miela vuollai! Dastgo arvedæmest dat læ, atte, jos dam ruonas S$addola8 murri nuft Saddai, de i mate, ige galga dat ærra lakkai gævvat dam asstam ja Saddo- tes murri. Simon dafhost de sivvad i læm su, atte ruosa son Saddai guoddet; dastgo nuft dat i læm sunji Saddam, jos i boattam læm jurra dalle go Kri- stus ferti su ruosas guoddet. Dam hærra ditti færtte Simon maida dam guoddet. Æi mate kristalaZak dam ilmest orrot ruosataga, dam si ferttijek dam hærra Kristus manest guoddet*); mutto dast oappat don fertik ærotusa dakkat basse olbmui ruosa ja ib- melmættom olbmui burist-ansaSsuvvum rangastusa ja givse gasski. Dat læ galle nuft, atte, jos Ibmel muttom gaskaid ibmelmættomid i rangast ja vela adda sigjidi 0a330t sin vaimoidæsek halidusai ja anestumi mield, de manemusta boatta rangastusa boddo, duS- Sen si Saddek forg dast, forg dost, ja ædnag mor- rasin si deddujek, nuftgo Gallujuvvum læ: Ibmel- mæitom olbmust ædnag baftasak læk**). Mutto dat i læk ovdusæmest, dastgo buoreb dille æi. si aldsesek dato; ja dat, maid olmus gilla su jedas suddo ditti, i dat goGéujuvvut galga ruossan, dastgo dat læ dusse suddo burist-ansasuvvum balkka. Dat læ aidonessi dusse fal dak duot oskolaZak, gæi birra cælkkemest læ, atte ruosa si guddek, g0 kristalaZ- Zan si gillajek; i dat dalle læk nuft ædnag sin je-</p>
<p>*) Luk. 9; 23. 14; 27. Sal. 32; 10. ) Sal. 32; 10.</p>
<p>Gavtsad passion-sardne.</p>
<p>galæbmai Ibmel guvllui ja osskoi Jesus ala. Su os= sko dakka su nubbe olmuöen, duot basse 'olmuden, ja i dusse fal dam, mutto ossko Kristus ala doalvvo su vuigistaga paradisa sisa, agala8 ællem sisa, maid Kristus sunji lopped dai'sanidesguim: Duodai, mon dunji cælkam;'odnabæive don oftanaga muin læk paradisast. Dam auddamærka mi Cuovvot galg- gap, ja æp mi 0a30- jurdaSet nuftgo dak oapakæltai ja ibmelmættom olbmuk:.,,Suddodet aigom, &gt;vai' Kristus 02230 muo: lonestet ja su armo muo ala Fajetet).* Lekkus dat gukken mist erit!mutto nuft don jurda- Set galgak: ,Suddost mon læm riegadam, dievva mon læm : butesmættomvuodast ja bahha halidusast; im dar- bas addet: je&amp;Gam suddo gitti cælkkam diwi jetCam suddogassan; dade bahabut, mon læm jo appar stuorra suddogas, Ibmel' moare :jo læm ansa3am, dubmijuv- vum jo dæm agala8 jabmemi.: Go Ibmel su bodne- tes vaimoladesvuodastes go880 muo jorggalæbmai, de aigom mon damditti dal su bællai jorggalet ja duot- vuodast bataret dam hærra lusa, gutte su gillamus- $aines  mafsam læ muo suddo audast, gutte su vige- tes jabmemines muo læ lonestam dam ansaS$uvvum jabmemest.* &gt; Mutto gutte boassto  lakkai dam armo sane adna, ja gutte suddos i dovddat, i gattat, i sanardet, ige dast erit hæittet aigo, gætadekkus son rievar, guile suguro gieda bældlæ?, jurda$ekkus son moft sunji gævai ja maid SFaddoid su gattamættomvuotta sunji addi.: Aigok don nabbo dalle, atte lonestægjad gil- lamu$ ja audastrokkus dunji buorren boattet galgga, de fertik don obba vaimostad du suddoidad dovdastet, de fertik don angervuodain 'armo bivddet ja dovddat Kri- stus agala$ ællem hærran ja gonagassan. * Dam ad- da8i dat gonagas je8- migjidi su 'armostes! Amen. ") Rom. 6 Kap. ?) Matth. 25; 41.2</p>
<p>96 Logad. passion-sardne.</p>
<p>suddo balvvålusast; besstujubmai ja audogasvutti doalv- vo; multo. buokak cajadatte gæinoi mield: mi manai-= mek. : Dat. rievtes gæidno. audogasvulti manna Kristus gillamussai <span type="quote">«ja &gt;jabmem. Gada go: min! suddoid- æmek /su /hagjelist orruk ja! 20 min værrodagoidæ= mel rangastusa: son :bagjelassis valdda.&gt; Gutte dal dåm: gæino mield i-vagjol, gutte Kristusest rafhie bivd- demen i Jæk, dat olmus: Gajadaddamén: læ. Profet cælkka Gielgaset, atte Ibmel bigjam læ, i -dus3e: 'oft olbminmutto:: buok olbmuisuddoid Jesus ala: Ik don væje»</span>jedtad vækketet  uccemus suddo! vuosstai; jos vækketuvvut: don: aigok, :dé fertik «don dam olbma havid andastad adnet.</p>
<p>Dat Saddai gåibeduvvum, ja son, $onvar= holnen dakkujuvui;-jamjalmes: i:sonirava- stam, nuftgo labes; mi dolvvujuvvu dökko njuv- Ge ja:nuftgosavecta, mi gielatæbmelæ sin vuosstai,«gudek dam hæskedels</p>
<p>+ Dast Gajet men moft Kristus læ gillam, daggar gierdavasvuodain son gillai, atte i oftage $anegæté son &gt;vuostai! bakodam.:;Dam Gilggimen læ Petrus nudft: f bælketam, go bsblde kinsng iaittam, go gifsa- Suvuij-mutto su vuollai dam bijai, guttesvan-</p>
<p>hurskes duobmar:læ ++ Dast Gilggimen læapostal,,</p>
<p>maid ; dat årvedatta, atte Kristus njalmesiravastam. Dastgo dat i læk nuft! arvedæmest, atte gillamussaid- es: vuold; i maidegen: son: jednadam, &gt; dasigo:- gilla-</p>
<p>muS3a-muittalussa cælkka, atte son, auddamærkka ditti,,</p>
<p>ruoså: ald! sardnomen: æi sikke: almålas, aGines ja olb-</p>
<p>miuigtim; mutlo arvadusså: læ,atte i: sori «bælketam,</p>
<p>ige aittam, igo mavso ravkkam; ige:GCajetam måide-</p>
<p>gen mærkaid, atte: moarest:son læi daihe) atte. gierd-</p>
<p>demættom: læi;  multo: sust -gullujuvvujegje aive gier- 5 pet 25/28:</p>
<p>80 Gavtsad passion-sardne.</p>
<p>as”) lut celkkujuvvu, atte Messias gillat galgai ja vær- redakki særvvai lokkujuvvut ja ædnagi suddoid guod- det ja værredakki audast rokkadallat. Go dal dat enostussa olla8submai dakkujuvui ruosast, ja dat lades ja vigetes Jesus hængasæmen læi guoft olbmugoddi gaskast, ja riemai nuft rokkadallasgoattet: AGCaCam, adde sigjidi andagassi, dastgo æi si diede maid si :dakkek! — de 3uci dat sadne ,aGadam* ovdu- la8 lakkai dam rievar vaimo, dastgo daina lagin Ib- melin sardnot i læk olbmui vierro, ja vaimostes son damditti arvvali: Dat læ Ibmel bardne. Ja, go Jesus suddogasai audast rokkadalla, de dovdda rievar su dam duot Mesiasen daihe Kristusen.  Jakkemest læ, atte son muittam læ doid sanid Esaias lut, ja ærra daggar sanid, maid auddal gullam læi skulast daihe iempalist, mutto dalle i son læm daid sanid arvedam. Dal Gilggimen læ bassevuoin sunji daid sanid ja adda daid nuft baittet su vaibmoi, atte oskos son færtte njalmines dovdastet, ja cælkka: hærra, muite muo, go du valddegoddasad don boadak! Ja dai sanides boft son cælkka: ,,Don læk Ibmel bardne; dabe ædnamest gillak don dam hæppadlas jabmem ruosa ald min suddoidæmek ditti; mutto don bajas- CuoZZelak agala8 valddegoddai ja hærran don $addak buokrakkan bagjel: -Hærratam! muite dalle maida muo! jabmem galle buorre mielast gillam, læm galle jabmem ansa$am, mutto ale hilgo don muo, go du valddegoddasad don boadak.*</p>
<p>Nuftgo dal dat rievar ruosa ald Kristus dovdda ja dovdasta, nuft aiggo Ibmel alelassi su kristalas girkos bisotet, maida min beivinæmek. Man ædna- gak eritjorralek, de Ibmel aiggo aldsis soabmasid varjalet ja bisotet, gæin su vuoin læ ja gudek mailme</p>
<p>1) Esaias 23 Kap.</p>
<p>1 |</p>
<p>94 Logad passion-sårdne:</p>
<p>ja hæde dillest.  Nuftgo: goike ja goikkaluvves æd- nam, mast 'i mikkege Sadda, nuft læk dak kristalaZak bågjelge&amp;eujuvvum ja oarbbasak mailmest, almaken si bajassaddamen læk — Ibmel Calmi audast. Kristus Fadda sikke jes ja su særvvegodde muttomin nuft bahhast lakkai adnujuvvum, atte mailmest i son Sadda doatta- luvvum: &gt; Evangelium Sadda bilkeduvvum, dastgo hær- vasvuoda habme dast i læk, multo. oftgærdasazZat auddan manna dat ja Sadda doarotuvvum.::</p>
<p>Duodairakkan valddam son læ min buoe- calvasaid bagjelassis ja min givsid son guod- dåm læ.</p>
<p>Profet  bigja dam  gonagas min -Cålmidæmek ouddi' gifsasuvvum olmugen. Ao</p>
<p>Muito mi læ a83e su gillamus3aidi? Son gudi min: buoeealvasaid. Dat læ Gielgga ja famolas sadne: Dam gonagas gillamussak læk min buoccal- vasak ja givsek. Maid agalaZZat mist læi  guoddet, dam son guodda;: dak bafæasak, maid mi læimek an- sa$am,  nabmalassi agalas jabmem, nælge, goiko ja givse, dak su bagjelist orruk.  Sugillamussak munji gusskek,  dunji ja migjidi buokaidi, dat Saddam læ migjidi: buorren.</p>
<p>:Mutto mi, mi:animek su dannen, gutte giv- seduvvum, Gasskujuvvum: læi Ibmelest ja var- notæbmen dakkujuvvum. Mutto son, son læ havadattujuvvum min: rikkomidæmek ditti, ja cuvkkijuvvum min værredagoidæmek ditti. Rangastussa su bagjelist oroi, :vai rafhe mi oZusSeimek, ja dalkas mi læp 0a330m su: havi boft vr |</p>
<p>: Dat dæ duot; dastgo gullam mi læp, atte Moses jes cælkka: Garrotuvvum læ juokka3, gutte har- castuvvum læ muora ala. - Damditti: Saddai Jesus:</p>
<p>SØ ke) 5</p>
<p>—</p>
<p>—- - eo</p>
<p>Ne — 2 ex</p>
<p>ø</p>
<p>41</p>
<p>Vidad passion-sardne.</p>
<p>Moft Kristus saddai guoddeluvvum Pilatus ouddi, ja jabmemi dubmi- juvvum.</p>
<p>Tekst. Matthæus 27; 11—31.</p>
<p>Mutto Jesus ædnam hærra audast Cuozoi; ja ædnam hærra sust jærai, ja celki: lækgo don Judalazai gonagas? mutto Jesus sunji celki: dam don cælkak. Ja go bajemus papain ja vuorrasin son guoddeluvui, de i son maidegen vastedam. De Pilatus sunji celki: ikgo gula man ædnag dak du ala duodastek? Ja i vela oftage sanegæte son sunji vastedam, atte ædnam hærra saggarak ovdusisgodi. Matto bassen ædnam hærrast vierro læi olbmuidi besujussi luoittet muttom dain, gudek gidda bigjujuvvum legje, gæn si dattu. Mutto erinoamas olmai giddagasast dalle læi, gæn namma læi Barrabas. De damditti, go si Coakest legje, de Pilatus sigjidi celki: guabba dattobættet di mon digjidi be- sujussi luoitam? Barrabas? daihe Jesus, gutte Kristusen go&amp;ujuvvu? Dastgo son didi, atte vassest silegje addam su su gitti.  Mutto duobmostuolost dokadedin de su akka sunji sane duojai, ja cælketi: ale mana dakkat dam van- hurskasi maidegen, dastgo sagga mon odnabæive gifsasuv- vum læm njego sist su ditti. Mutto bajemus papak ja vuorrasak olbmuid sarnotaddamen legje Barrabas ravkkat, mutto hæggatuttet Jesus. Mutto ædnam hærra vastedi, ja sigjidi celki: guabba aiggobættet di mon digjidi bæstam? mutto si celkke: Barrabas. Pilatus sigjidi celki: maid Je- susin dalle dagam, gutte Kristusen gotaujuvvu? de buokak sunji celkke: adde su russinavllijubmai. Mutto ædnam hærra celki: maid bahaid dagai son dalle? mutto vela æmbo si Cuorvvogotte, ja celkke: adde su russinavllijubmai. Mutto g0 Pilatus oini, i son maidege Vuoittam, mutto stuorrab slabma Saddai, de Gace son valdi, ja olbmui oainededin giedaides bassali, ja celki: assetæbme mon læm dam van-</p>
<p>NJ 2 9 mn</p>
<p>ø mn</p>
<p>==</p>
<p>aD</p>
<p>li</p>
<p>n</p>
<p>n</p>
<p>Gudad passion-sardne. 55</p>
<p>doarotæmen læ, forg olgoldas givsin, nuftgo dam ib- melballolas Hjobbi son dagai, forg stuorra ja Ciegos gillamus$aiguim oamedovdo sist, nuftgo lossis jurd- dagak, æppadussa, ballo, ja æmbo daggar batda ja buolle njuolaiguim*), mai ditti David sagga vaidde- men læ salmai sist. DaggarlagaS læ maida Paulus gætealussa læma3, man birra son sardno**): Munji sætagas bigjujuvvum læ 0a7Zai; muttom engal satan njalbmam vuosstai muo doarsskalei, amam goargodisgoatiet. Atie mailbme adda dag- gar gillamussaid oaidnemest galle læ nabmalassi dain aigin, go dak vaivan kristalagak almoset doarotuv- vujek ja bahhast lakkai adnujuvvujek. Nuft gifsa- Suvvut Kristus ditti, dat læ ruosa su manest guoddei.</p>
<p>Guoratallat moft Simon guodda Kristus ruo- sa adda nabbo dalle migjidi erinoamas jedditus, nanosmatta min doaivvomek gagjujume ja væke 0a3- Zot, viggat ja hoapot min rokkadallat. Dasigo, go olmus ruosa vuold vagjol ja adastusaid gilla, ja dus3e fal suddoides ja dai ansaSuvvum rangaslusai bællai son dalle gæCeat aiggo, de daggar jurddagi boft goassko ja galbma su vaibmo ja son Sadda navggasen rokkadallat. Suddo luonddo ja vuokke læ vaimoid baldatet ja hærdotuvvum daid dakkat ja arggen, atte æi dak mate Ibmelest doaivvot maide- gen burid, æige mate dorvolagZan su lusa bataret. Mutto dat, gutte oaidna dam rievtes oaivveaSse, man- ditti bærgalak ja dat suddolaS mailbme min vassSot ja givsed, dat færtte dovdastet, atte dati Sadda min suddoidæmek ditti; dastgo dok muo vasSalaZak jes o3udæmen læva min suddo dakkat, ja min jor- ralæbme suddoi læ doi halidussa ja illo.  Manditti</p>
<p>*) Eph. 6; 16. *5). 2 Kor. 12; 7.</p>
<p>56 Gudad passion-sardne.</p>
<p>Sadda dalle dat? dat Sadda, nuftgo jo celkkujuvvum læ, dam olbma ditti, gutte dast vagjolæmen læ ruosas vuold, dat $adda, damditti go su mon oskom ja dov- dastam muo Ibmelen ja bæssten. Mutto jos dal dat læ duot, maid galggap mi dalle vela dakkat? Hær- dotuvvut? /Æp gudege lakkai, æp mange lakkai. Nanna doaivvo galgga mist læt, atte, go Kristus ditti, mi gillamussai vuollai Saddap, de min i son guoddet, i son hilggot aigo; su famost ja su vai- most læ min vækketet, ja, nufigo suin mi gillajep ja jabmep, de Saddap mi maida oftanaga suin ale- duyvum hærvasvuoda ja agalas ællem dillai. Dor- vola7Zan mi mattep damditti ravastet njalbmamek, hærrai rokkadallat ja cælkket: ,,Voi hærratæmek! suddo-olb- muk mi galle læp, ja min æppegullolasvuottamek ditti ansa$am mi læp sagga stuorrab rangastusa go dam, maid dal mi gillajep. Mutto gæta almaken maggar jurddagid dat bahha vassala8 adna. Du, hærra, ja du nabmad vaSSestes son adna, ja damditti go buok min doaivvomek du gillamussai ja du jabmem ala mi bigjap, ja damditti go buok min jedditussamek mi vieZZap du sanest, damditti son maida min vassot. Cuovke dalle su famo, rakis hærra Kristus, ja væk- ket min du nabmad ditti!* Daggar jurddagi boft Sadda vaibmo gæpasmattujuvvum ja illolagZan, ja 0a3%0 æmbo ja æmbo halidusa Ibmel lut ællet rok- kus sist.</p>
<p>De vela galgak don vuttivalddet, atte Simon i duS$e fal guoddemen læk Kristus ruosa, mutto adda maida naggijuvvum dam guoddet. Dat maida darbas vuttivalddujuvvut, mast oappat mi galggap, mi ruos- san læ goddéot, ja mi dam nama i ansa8. Ruosa olmus i je8 valde ja su jetas dato mield, dastgo lossad ja vaivala8 dat læ migjidi, nuftgo Kristus</p>
<p>42 Vidad passion-sardne.</p>
<p>hurskes olbmu varaidi, gæccat di dasa! Ja obba almug vastedi, ja celki: min bagjeli ja manaidæmek bagjeli  bottusek su varak! De Barrabas son sigjidi besujussi addi; mutto Je- sus son rissijuvvut godoi; ja russinavllijubmai addi su. De ædnam hærra soattevægak Jesus mieldæsek valdde duob- moviessoi, ja obba doake si su birra ravkke. Ja si nulle su, ja purpur biftas su bagjeli bigje. Ja kruono basstelis lanjain si bargedegje, ja su oaivvai bigje, ja soabe su olgis gitti, ja Gibbidæsek ala su ouddi manne, ja bilkedegje su, ja celkke: burist dunji, don judalaZai gonagas! Ja si Colgge su, ja soabe valdde, ja oaive sust cabme. Ja g0 bilkedam si legje su, de gavte si nulle sust, ja su jedas biftasid sunji. garvotegje, ja russinavllim sagjai su dolvvu.</p>
<p>Dam. audeb sarnest mi læp gullam man lakkai dat pappalas essevaldde mænnodæmen læi dam hærrain Jesusin Kristusin. Dal gullat mi galggap, mi dap- patuvui, mannel go si legje buftam su Pilatus duob- mostuolo - ouddi. — Vuost cælkka * evangelium = olmai Johannes*), atte, go arrad iddedest si doalvvom legje Jesus Kaifas viesost duobmoviessoi, dé æi si sisa mannat, aig20m, -amasek butesmættosen si dakkujuvvut — baken, olbmu vieso sisa mannam boft basse bæive — muito vai si o0%usi bæssatilabba  borrat. - Dak Cuovgates olbmuk! æi si jurdaSam, man sagga suor- gadlabbo suddo si dakkamen legje, olgusgolgatet vigetes varaid. Go dal dak basse olbmuk æi man- nat aiggom duobmovieso sisa, de ferti Pilatus sin lusa 'olgus vulggit.. De vuost son jærragodi sist ja celki: Maid vaidélusaid adnebættet di dam olbmu vuosstai. GCævlaivuodain si vastedegje: jos-dat i værredakke læm, de æp wmi læm su du gitti addam; dego si legje daggar vuoigadlas ja Siega olbmuk, atte suddo dat læi sin birra jurdaset, atte</p>
<p>*) Joh. 18; 28.</p>
<p>si</p>
<p>m</p>
<p>si</p>
<p>0</p>
<p>Wa.</p>
<p>u vi</p>
<p>tr</p>
<p>Wa. ——</p>
<p>ET pen San toast Di AE ED PTR TE ØSER SETTE</p>
<p>Logad- passion-sardne: 93</p>
<p>javotuvvujek ja suppijek sin jierbmaivuoda» dam g0- nagas julgivuollai; «dat russinavllijuvvum  Sadda nuft aleduvvum, atte raddijæg gje illoi $addek gul- lam ditti su isesimbiel i</p>
<p>Gi jaki, maid: mi læp spd borig ja gæsa læ hærra gieétta skredet ipaliløl</p>
<p>Man ovdulas læ dat sardne? :Aive soabmasak dam jakket'aigguk. &gt; JudalaZak 'værranek dast, dastgo dam loppeduvvum* Messias:«si mailmalas 'gonagassan' gad- dek. Mutto bakkénalv oidnek; atte-Kristus læ hærra giet- ta; si arvedek; man gievr son læ,-alte jabmem: dus$a- dægje son læ, atte bærgalaga bagjel son vuoitta:ja su giddabigja i JudalaZak celkkek: jabmam son læ, jesjedas i son mattam vækketét, «moft  galgai' son dalle: buftet ærrasidvækketet? &gt; Mutto bakkenak'osko- laZZan Saddek, ja jakkek, atte.'son læ! «dat «oft! aidno lonestæg;je ja væklietegje suddo vuosstai ja buok min audogasvuoda / vaS5alaZai vuosstai.</p>
<p>Dastgo: son: bajasmanai  nuftgo oafse:su Calmi audast sja nufigo ruotas--goikke ædna- mest. IT sust tæl. mikkege-garvid :daihe hær=. vasvuodaid; &gt; ja mi 'oinimek: su, mutto i Jæm allagvuotta, atte miellastuvvamen mi læimek sunjis Bagjelgededujuvvum: son læi ja forg son'heiti: olbmai 'særvest'læt.,-olmais dievva givsin, jagulté'buoccalvasaid gillamslæi, vekag nuftgo! daggar, gæn audast 'olmus Calmides! Ghélika,l lær son:bagjelgeé Cöujuv vum, de Å mi adnam su mannengenh: "&gt;</p>
<p>Son midilåsomen ja su-valddegodde laskorinnge men læ, nuftgo oafse, mi manistaga stuorra muofran Sadda. * Dat: oafse i ane: 3addolas : daihe lavtas æd- nam' ja almaken dat bajas bocidæment læ: :»Evange- lium: ja Kristus: valddegodde bajassaddåmen læ balo</p>
<p>1885 Vidda IE enka ae ov , EE NITTEN rms</p>
<p>Gavtsad  passion-saårdne. 79</p>
<p>de suddoidæsek 'andagassi si o33uk, ja Kristus rok- kus sin audast gullujuvvum læ.</p>
<p>2</p>
<p>Dal oanekaZZat guoratatallat aiggop, mi Callu- juvvum 8uoZ30: rievar birra Jesus 'olgis gieda bæld. Dat læ Gabba ja hærvas muittalussa, man lakkasas i gudege ærra: baikest gavdnamest læk.  Vuost vutti- valddet læ, atte dat vaivan olmu8' suddoides i biettal, muito dietta ja dovdasta, atte su suddoides ditti: son jabmem ansasægje læ.  Nubbada33i læ dat galle sagga ovduSæmest, atte sust læ daggar osskoja dorvvo dam hærrai Jesusi, ja i luoite jedas særvvat dam stuorra værranæbmai, go dat allag gærreg Jerusalamest, go buok mailmala8 ja pappala8 essevalddek, go vela obba almug bilkedæmen ja higjedæmen læk lonestægje, jå maltajægjek vela maida eritluittek doaivo su valdde- godde birra Buok dam værranæme Gada bakki, manna dat gaitevas rievar, ja dam olbma, gutte su baldast  hængasest orromen læ ruosa ald, su duossta son hærranes ja gonagassan gudniettet. Son ossko ja dovdast, atte Jesusest valddegodde læ, ja son rok- kadalla, atte, go valddegoddasis son boatta, atte son dalle su muittet aiggo. Dat dappatuvui dalle go i oftage dain golmasin ællemen læm ækked ragjais ja rievar ossko nabbo dalle, atte Jesus læ hærra nubbe ja agalas ællem bagjel. Duodai stuorra ossko ja hærvas dovdastæbme aido dalle,"go 'obba dat ærra måilbme æppadusast oroi Kristus dafhost daihe aibas- rakkan: bagjelgætai su! Dast fertik don vaibmod sist jærrat, gost o0ag0i dat rievar: dam: stuorra ja Gielgga diedo, atte '8on mati dovdastet Kristus agalas ællem hærran. Alma æppedkættai son: dam oåppam læ dam rokkusest, maid Kristus ruosa ald dagai. Profet Esai-</p>
<p>oft</p>
<p>tte, reb en= 20i, inet mi- sen ppo s0- don ket utto 'ak- gak om æn- ær-</p>
<p>k) ?</p>
<p>Nubbe passion-sardne. 17</p>
<p>Manditti dam asSalaSvuoda, mi duS8e fal satan ja bahha olbmui lut læ, dam basse evangeliumi loga- tallat ja damditti evangelium laittet? Dastgo jos dat vela Kristusi dappatuvui, atte Judas, fuolakættai buok su njuoras ja njulgis ravvagin, i hæittet aiggom suddo dakkamest, — de ovdusæmest i læk, atte dat maida migjidi dappatuvvu, ja atte æi buokak sane jena jægad, gudek sane gullek. Mi oaidnep, dade baha- but, maida min -beivinæmek, hanesvuoda, muddo- tesvuoda ja ædnag ærra suddoid sin gaskast, gudek oskost ja evangeliumest ramadallamen læk.  Muito mast dat boatta?  Qapatuvvujek si nuft evangeliu- mest? -Lækgo ,,si* dasa aSsalaZak, gudek buttaset ja Gielgaset Ibmel sanid sarnedægjek læk?  Varot jec- Gad, olmudam! daggar jurddagin, dastgo dat læi Ihmel ja su rakis sanid higjedet ja bilkedet. ja obba sust asaluvvum sarnedam-amat, mi læ su hærvamus ja ale- mus addaldak.  AsSalaSvuotta ja sivvad læ bær ga- laga, gutte moarrai manna, go Ibmel bældo son oaidna Gabbaset barggujuvvum, - divsoduvvum ja gilvvujuv- vum; dastgo dago boft uccanæmen læ su valddegodde. Go. damditti dallo-olbmuk oaddemen læk, de son boatta su bahha gilvvagidesguim ja bælddo devdduSgoaita su arvotes, suopatas rasin. Dastgo nuftgo Judas, oft dai guoft nubbe lokkai gaskast, oroi dat hævo manna, maid son læi, mutto dok ærra maltajægjek, josjoge algost sagga hæjok ja raSsek, æi Saddam daggar jorralussi: nuft dal ain gævva.. Læ værranatiem stuores, de alma- ken ædnag rievtes kristalazak læk, gudek duodala3 vaimoin sadnai bissanek, barggamen læk ibmelbalost ællet ja værranattemest si jedaidæsek varotek. Daiditti illost mi galggap læt ja Ibmel gittet. Daina lagin matta dat auddamærkka, maid dat hævo manna Judas</p>
<p>migjidi adda, vækketet sikke dus3adet bilkadusa evan- 3</p>
<p>Nubbe passion-sardne.</p>
<p>tet daid mannat! ja mi oaidnep, atte dat sadne i læm duSSalas sadne; dastgo æppedæmest i læk, atte JudalaZak boattam legje.gidda valddem ditti sikke oapatægje ja su maltajegjid; mutto dot sadne dakka, atte æi si viddasabbuid mannamen læk, mutto addek mattajegjid mannat, mi dade æmbo læ vuttivalddet, go Peter, doppim boft mieke ja Casskim boft olbmui ala, duot a83e ja dillalasvuoda sigjidi addi maida su gidda valddet luoitekættai su mannat. Mutto man va- ras dagai hærra nuft? Dam boft son Gajetet aigoi, alte su jedas hæg halbebun son ani go su mattaje- gjides, go son daid gagjo ja æftomiellala33at luoitta</p>
<p>jedas giddavalddujuvvut ja Cadnujuvvut. Damditti | cælkka son jesjeCas dam bhuorre baimetægjen, gutte hæggas bigja savcaides audast, ja dam- ditti auddanbigja son su rakisvuodas min ouddi aud- | | damærkkan migjidi, go cælkka: .,.Datlæ muo goctom, atte rakisen di adnet galggabættet gutteg guimidædek, nuftgo mon rakisen læm adnam din. I gæstegen stuor- . rab rakisvuotta læk go dat, 20 hæggas son bigja su t ustebides audast; di læppet muo ustebak, jos di dak- ) kabættet, maid mon digjidi gotom.* Dat su rakis-</p>
<p>vuolta oidnujuvvu maida Gielgaset dast: Su jeCas dafhost aibas javotaga son orro, ja luoitta vassala- Zaides aldsis dakkat, maid si dattuk; mutto dam son datto, atte su matlajegjid si galggek luoittet mannat,</p>
<p>i</p>
<p>) ja atte giedaidæsek sin ala si æi bigjat galga. Nuft 3 | son. Gajet, atte sin buorre dille sunji mavsolabbo læ - go su jedas.  Mutto maida nubbe asse læ. man ditti n son nuft dakka. Min rakis hærramek Kristus særv-</p>
<p>: vamguimid i aigo daid gillamusS8aidi, mak dal su au- a dast legje; dastgo aive fal su ala ofto læ Ibmel 5 bigjam buok min suddoidæmek: daid son ofto læ guoddam, ja dai audast ferti son jesjedas oaffe-</p>
<p>— I</p>
<p>Nr</p>
<p>mm rd rd</p>
<p>Goalmad passion-sardne. 29</p>
<p>go8do su guldalegji lusa. Dam vastadusa valdi bajemuS papa balvvalægje bahhan, ja su hærras miela mield dakkam ditti, de doarskali son Jesus njalme vuosstai, cælkededin: Vastedakgo nuft bajemus pappi? Mutto daggar jæratus ja daggar doarskalæme boft i læk bajemus pap, ige su balvvalægje maidegen dævddam Jesus ala, damditti son maida vasted: Jos boasstot sardnum, de Cajet dam boasston; mutto jos vuoig sardnum, manne camak don muo? Dat buok migjidi muittaluvvum læ. vai oaidnep, atte Kristus aibas vigetæbme læ jabmam, i dusse fal su jetas person harrai, gulte aibas suddoteæbme læi, mutto maida su vuosstaituoZ30i dafhost, gudek æi mattam vela uecemusge gavdnat su duokken, manditti su guoddelet Pilatus lut, man sagga barggamen ja bivddemen si legje maidegen gavdnat.</p>
<p>Manemusta, go si æi mattam gavdnat, atte Je- sus dakkam læi maidegen boasstovuodaid mailmala8 essevaldde vuosstai, de bivddemen si læk buftet su maidegen sardnot, manditti su guoddelet. Bajemus pap CuoZZel damditti ja cælkka*): Ikgo maidegen vasted? maid duodastek dak du ala? Mutto Jesus javotaga oroi. De manai bajemus pap moar- rai, (aiggo hoapost a88e loapatet) ja cælkka: Ælle Ibmel boft du vuornotam migjidi cælkket, lækgo don Kristus, dat Ibmel bardne. Jesus vastedi: Don celkkik dam; mon vela digjidi cæl- kam: dal, dastmannel, de olbmu barne di 3ad- dabættet oaidnet famo olgis gieda bæld Gok- kamen, ja alme balvai ald boattemen. Ja dai sanides boft cælkka Jesus: ,,Di Saddabættet oaidnet ja dovddat, atte mon læm Ibmel bardne, ja dat hærra, gutte hærvasvuoda sist din ja obba mailme</p>
<p>*) Matth. 26; 63.</p>
<p>Goalmad passion-sardne.</p>
<p>dubmimen læ.* .,Sorbmijægje ja majestæt-mædda- dægje im læk. Mon im læk dusse fal vigetæbme, mutto læm dat vægala8, gutte majestæt olgis gieda bæld Cokkamen læ, mon læm obba ædnam duob- mar.* Alma dat læi rievtes vanhurskesen dakkujubme ja Gielgga duodastussa. Mutto go bajemu3. papak ja gæreg gulle daid sanid,- de si 3adde dego da- gjomen moarest ja sutost cælkededin: .,Dat hassta- læbme ja Gævlaivuotta læ appar stuores. Dal mi læp vuoittam. Javkkus son! Mannus son jabmemi!* BajemuS pap gaikoi -vela biftasides su bassehabma- sa$ angervuodastes, dego dat buorre olmai i obbage gillam gullat, atte Ibmelest valddujuvui su gudne. »Son læ bilkedam Ibmel, son cælkka, maid vela duodastegjid darbasæp? Æpgo jallak mi læk, go ain vela ærrasin duodastusaid mi bivddep su vuosstai? Dal di gullabættet, atte je son dam dovdastusa dakka, atte son læ Ibmel bilkedægje, ja a88ala8 nabbo dalle son læ jabmemi; su jetas dovdastussa læ dat buor- remus duodastussa. Moft din mielast orro?* Mutto si vastedegje ja celkke: Son as3ala5 læ jab- mem vuollai.</p>
<p>Dat de læi dalle dat jæratus ja vaiddelus, mi adnujuvui bajemu8 papa Kaifas viesost. Buok dat allujuvvum læ migjidi oapatussan, vai diettet ja jur- daSet mi galggap, atte Kristus, min suddoidæmek ditti, nuft sagga æppegudniettujuvvum læ, atte min ditti ja migjidi audogasvuottan son addam læ jeCas 'guoddeluvvut ja jabmemi dubmijuvvut stuorramus vær- redakken, go je$ son læi aibas aS3etaga ja basse, atte vela su vuosstaiduoZZok javotaga ferttijegje dov- dastet, maid vaimoidæsek ja oamedovdosek sist si duo- dairakkan dovddamen legje, atte i mikkege hæg as3id su duokken læm.</p>
<p>24 Nubbe passion-sardne.</p>
<p>ru83at. Duot dat galle læ, atte su mattajægjek dasto</p>
<p>maida gillat ferttijegje Kristus ja su sani ditti, maid son maida je8 celki Johannesi ja Jakobusi: Dam gæra, maid mon jugam, di maida Faddabættet jukkat. Muito aive fal dam hærra Jesus Kristus gilla- mus læ gillamus muo, du ja obba mailme suddoi audast, gillamu3, man ditti Ibmel addet aiggo buok oskolagaidi suddoidæsek andagassi, vanhurskesvuoda ja dam aga- las ællem. Damditti son dal ofto aiggo læt ja i aigo gudege gidda valddujuvvut, i aigo gudege aldsis gil- lamguoibmen. Son cælkka: Luoittet daid mannat, aive fal munji dat dakko guosska; dat aive fal muo fidno læ, mailme suddo audast gillat ja jabmet; dasa i dar- basuvu Johannes, ige Peter, ige Jakob. Mon, mon dat læm! Doppijækket muo! valddet muo gidda, &amp;ad- nat muo, russinavllijækket muo!* Dat sarneduvvut galgga buok girkoi sist buok kristalas særvvegoddidi, ja buok vissalvuodain galggek olbmuk oapatuvvui, atte oftonessi Kristus gillamussa ja jabmem ditti sin doaivvomest læ suddoidæsek andagassi 023301.</p>
<p>Nuft, muo æralaZak! læp mi dal guoratallam nubbe oase dast, mi Kristusi dappatuvai urtegarden sist. Dat rakis hærra suogjalifeéi ja varjalifti min ar- mogasat buok min vaSSalaZaidæmek vuosstai! Amen.</p>
<p>18 Nubbe passion-sardne.</p>
<p>gelium ditti ja værranattem duot as8e migjidi Gajetet, atte dat læ bærgalak ja dak æppegullolas vaimok, gudek æi addet aigo sane sagjaduvvut sin vaimoidi, ælge suovvat aigo dam duogjot ja barggat sistesek.</p>
<p>9</p>
<p>0</p>
<p>Nubbada33i vækket maida Judas suorgadlas jor- ralus sikke cuoigodet ja gatlit min Saltan vuosstai ja bajasboftet ja morridattet min hærra balloi. Judas i læm, nuftgo jo celkkujuvvum læ, sieivve almug-olmai, mutto apostal son læi, gæsa hærra addam læi ædnag stuorra vuoina-addaldagaid; dasa vela erinoamas fidno sunji oskalduvvum læi, go hærra dakkam læi su rudaides dallodoallen. Go dal dat olmai, gutte Jesus nabmi sar- nedi jorggalæme Ibmel guvllui ja suddoi andagassi addujume, ja ædnag stuorra dagoid dagai, 20 daggar olmai mati dam made suddos halddoi Saddat, atte Kri- stus son vaS3oti ja su oapalægje beti rudai audast,</p>
<p>de æp galle mi o0a30 oagjebasak ja lodkulazak læt,</p>
<p>muito ferttijep duodairakkan barggat gocecet ja rok- kadallat, amamek gædtalusa vuollai mi jorralet, ja jos gædalussi mi Faddap, vai mi dalle Ibmelæmek armogas væke boft dast erit Saddap besstujuvvum. Dastgo duodai dat forgarakkan matta Faddat, atte mi jorralæp ja suddoduvvup, jos vissalet æp mi barga varotet je&amp;aidæmek, jos vis3alet æp mi barga værjotet jetaidæmek rokkusin. Judas vaimost læi hanesvuoita ja dast bodi halidussa dain rudain maidegen vald- det, maid hærra su gædo vuollai oskaldam læi. Dam suddoi son miedeti ja addi dam sagjaduvvut vaib- mosis. Son gulla Ibmel sanid ja sarne, mutio alma- ken bissomen son læ dam bahha gæino mield vagjo- let doaivodedin i læk hætte ja adna jeæas buorre apostalen nuftgo daid ærraid. Dademield go oagje-</p>
<p>32</p>
<p>Njæljad passion-sardne.</p>
<p>Moft Petrus golm gærde biettali hærra Jesus Kaifas viesost.</p>
<p>Tekst. Matthæus 26; 69—75.</p>
<p>Mutto Petrus olggon &amp;okkamen læi Siljost; ja muttom nieid su lusa bodi, ja celkl: don maida legjik Jesusin, Ga- lilæalazain. Mutto son biettalisgodi buokai audast, ja celki: im diede maid don halak. Mutto go son audda-3illjoi ma- nai, de nubbe nieid oini su; ja sigjidi, gudek dast legje, celki: dat maida Jesusin Nasaræalazain læi. Ja fastain vuornasin son biettali, ja celki: im dovda dam olbmu. Mutto ucca boddu3 dast mannel de si botte, gudek dast éuozzomen legje, ja Petrusi celkke: duodai, don maida mut- tom sist læk; dastgo maida suobman du dovdata. De son riemai jeæas garrodisgoattet ja vuornoi: im dovda dam olbmu. Ja dallan bisskogodi vuoneca-vares. Ja Petrus muiti Jesus sanid, go sunji celki: auddal go vuoneca-va-</p>
<p>res bisskogoaltta, de golm gærde muo biettalak. Ja son ol-</p>
<p>gus manai, ja badtaget Cierrogodi.</p>
<p>Stuores læ dat avkke, mi oa%Zomest læ dam muitta- lusast, maid maida mol evangelium-olbmak muittalek. Nabmalassi  guoft lakkai dat matta adnujuvvut, vuost dat oapat migjidi vuollegas læt ja dorvastkæltai læt jeS- jetaidæmek ala, ja nubbada33i dat Gajet migjidi, g0 suddo vuollai jorralam mi læp, moft fastain armo o0a%30t. Dastgo, nuftgo Peder Jorrali nuft forg, josjoge oane- kazZat auddal hæggas ja su buorre dilles aibas halbben son lokkam læ Kristus ditti, nuft adda son mai- da migjidi æabba auddamærka kristalas jorggalæmest. Vuost aiggop mi dam historia guoratallat nuftgo dat dappatuvui. Go Jesus giddavalddujuvui urtegardenest</p>
<p>26 Goalmad passion-sardne.</p>
<p>denest, ja moft son gidda valddujuvui Judalagain. Dal muittaluvvu viddasabbut moft si dolvvu su ba- jemuS pap Kaifas ouddi, ja guoddelegje su dast nuft, atte gæreg oft njalmest arvvali Pilatus gitti su addet ja gaibedet su rangastuvvum hæggas ala. Dam læk dal evangelium-olbmak nuft visut muitta- lam, vai dast mi oaidnep min hærramek Kristus basse vigetesvuoda, ja amamek mi værranet, go dat, mi dast dakkujuvui Kristusi, dappatuvvu maida su girkkoi ja su evangeliumi mailmest, mutto vai alelassi dam aud- dagova Galmidæmek audast mi adnep, dam boft je- Caidæmek jeddit ja gierdavasvuoda adnet. Balvva- lægje i galga buoreb dille adnet go su hærra, ja illodet mi galggap go migjidi nuft gævva, atte duot- vuodain mi mattep cælkket: ,Dat gævva munji nuftgo muo hærrai Kristusi* Dastgo dalle mist dat doaiv- vo læ, atte, nuftgo oft dille mist læ suin gilla- musS3ai dafhost, nuft Saddap mi maida oft dillai suin hærvasvuoda dafhost*), vela jedditusa, væke ja gagjujume mi valddet galggap gillamus3ast, auddal go hærvasvuotta $adda almostuvvum. Nuft læ dat muitta- lussa Gallujuvvum migjidi jedditussan, vai gillamussai sist illolaZak ja roakkadlaZak mi galggap læt, go min hærramek Kristus jes ferti daid gillat. Dat muit- talussa læ maida sagga avkalas ja darbaslas dam værranattem ditti, maid mailbme davja adda dam boft, atte sin gaskast, gudek doattaluvvujek ænemusat jiermalaZ3an ja buoremussan, evangelium bahamus raSsalaZak læk. Dastgo dak, gudek dast baje- mu$ pappan ja vuorasen olbmui gaskast goCCu- juvvujek, adnujuvvujek ibmelballolaS ja basse olmu- Gen sin fidnosek, virgesek ja sin olgoldas mænosek diti. Mutto dast oappat don galgak, gætakættai</p>
<p>*) Rom. 8; 17.</p>
<p>or å ner</p>
<p>Di</p>
<p>25</p>
<p>Goalmad passion-sardne.</p>
<p>Moft dat hærra Jesus saddai dolv- vujuvvum Annas ja Kaifas ouddi, ja mi dast sunji dappatuvui.</p>
<p>Tekst. Matthæus 26; 57—68.</p>
<p>Mutto gudek Jesus doppim legje bufte su bajemus pap Kaifas lusa, gost Galoappavazak ja vuorrasak Coakest legje.  Mutto gukken læi Petrus su Guovvome bajemu3 papa viessoi, ja siske bællai manai, ja balvvalegji sækka éokkani loap oaidnem ditti. Mutto bajemus papak ja vuor- rasak, ja obba gæreg værre duodastusa Jesus ala bivdde su hæggatuttam varas; ja æi gavdnam. Ja josjoge ædnag værre duodastægjek botte, almaken æi si maidegen gavd- nam. Mutto manemusta de guoft værre duodastægjek bodiga, ja celkiga. Dat læ cælkkam: Muo famost læ Ibmel tempal ædnami njæiddet, ja golm bæivest dam bajasdakkat. Ja bajemus pap Guozzeli, ja sunji celki: ikgo maidegen vasted? maid duodastæva dak du ala? Mutto Jesus javotaga oroi. Ja bajemus pap vastedi, ja sunji celki: ælle Ibmel boft du vuornotam migjidi cælkket, lækgo don Kristus, Ibmel bardne? Jesus sunji celki: don celkkik dam, mon vela digjidi cæl- kam: dal, dast mannel, de olbmu barne di boattebættet oaidnet famo olgis gieda bæld okkamen, ja alme balvai ald boattemen. De bajemus pap biftasides gaikkogodi, ja celki: son læ bilkedam Ihmel; maid vela duodastegjid dar- basæp? gæt, dal di gullam læppet su Ibmel bilkadus. Moft din mielast orro? Mutto si vastedegje, ja celkke: jabmem vuollai son assalaf læ. De su muodoides si dolggalegje, ja su njalme vuosstai doarsskalegje; mutto ærrasak su</p>
<p>muoraiguim cabme. Ja celkke: enost migjidi Kristus! gi de læ, gutte cami du?</p>
<p>Dam ragjai di gullam læppet, muo æcalaZak! moft min hærramek Saddai bettujuvvum Judasest urtegar-</p>
<p>mv BU</p>
<p>in</p>
<p>Goalmad passion-sardne. 31</p>
<p>Go jæratus loapatuvvum læi, de si Jesus ala Colggagotte, bilkedegje su ja bahhast lakkai suin mænnodegje bajemus papa viesost; ja nult si su vuos- stai dakkamen legje gædos ija idded ragjai. Mutto maid auddal jo duodastam læm, dam fastain mon duo- dastam: Nuftgo Kristus min ditti æftomiellalazZat ja huorre mielast addi jedas hæjos olmueen giddavald- dujuvvut ja Cadnujuvvut, nuft adda son maida buorre mielast ja æftomiellalaZ7at min ditti jedas guoddeluv- vut, Colggujuvvut, aS5alaZZan dubmijuvvut ja suddo- olmuten goddujuvvut. Dam galggap mi buristrakkan miellamek vuollai bigjat, vai nanoset dam dovdastussi mi bissanæp, maid kristala8 olmuden mi dakkap. Dat oaZalas jierbme migjidi soaibma. atte rokkadallamen mi læp daggar Ibmel, gutte dubigipavviitn læ vuos- staihakkolaZZan ja Ibmel bilkedægjen, multo mi kri- stalaZak dovdastæp: Kristus, duot Ibmel ja duot ol- mus, gillam læ aibas æftomiellalasvuodaines; su famos i son adnet aiggom, ja su vuosstaiduoz3ok æi læk mattam dævddet su ala maidegen suddoid. Dam buokrakkan son gillam læ min ditti, dussen dakkam ditti dam famo, mi suddost, jabmemest ja bærgalagast lært min bagjel! Mi læp, min suddoidæmek ditti, a8- FalaZak Jabmemi, helvet balloi; mutto Kristus auddan loaidestægje læ min sagjai, ja aibas vigetæbme adda son jeæas jabmem ja helvet balo vuollai, vai su boft ja su sist mi SaddaSeimek lonestuvvum. Su van- hurskesmættom ja ansaSkættes jabmem boft gagjo son min min vanhurskes ja ansaSuvvum jabmemest. Go dal min vaimoidæmek nanna oskoin sunji bissanæmen læk, de jabmem ja helvet valddegoddest mi besstujuvvujep. Dasa vækketiféi min min Ibmelæmek, min almalas aCcamek, su bassevuoinas boft! Amen.</p>
<p>9 FE 0—</p>
<p>Njæljad passion-sardne. 35</p>
<p>son celki.  Damditti son biettali Jesus, ja go nubbe ja goalmad gærde sunji celkkujuvui olbmuin, atle Jesus særvveolmus son læi, de riebma son goceot Ibmel su rangastet, jos Jesus son dovdai daihe su oaidnam læi. - Bija dam 'auddamærka du jurddagidad vuollai, vai dast don oapak jeSjeöGad ja ærrasid dovddat,- ja vai dorvastæmest jesjecdad ala don jedCad varotak. Dastgo jos dat dappatuvui Petrusi, gutte æmbo go dak ærra matlajægjek rakisen ani dam hærra Kristus, gutte vela nuft Cuvggijuvvum læi Ibmel armost, atte Kristus je8 cælkka: ,Audogas don læk Simon! dastgo 0aZ3e ja varra æva læk dunji almostattam, gi mon læm, mutto muo acæe almest,* moft gævva dalle migjidi vaivan olbmuidi, gæin sagga uceb vuoina ad- daldagak læk ja gudek sagga hæjob læp?  Varot damditti jecdad, ale goassegen jeSjeCtad åla dorvast, ja ale jurdasisgoade: ,munji i Sat læk hætte æmbo!* Dastgo maida du vaibmo suddola8 læ, ja 'varai- dad sist i læk mikkege burid. — Ige oaddemen læk bærgalak, muito birravagjolæmen son læ nuftge læ= gjon, mi gilljomen ja bivddemen læ osskomek min vaimoidæmek sist erit valddet ja bivddemen læ jor= ralæbmai min buftet, vai min son 04330 njiellat! Barga damditti buristrakkan jeGGad gattit, oro biso- vaZZan hærra balost, dorvast aivestessi su armo ala ja bija buok du oskaldæme, dorvastæme ja doaivo su ala ofto! Dat læ maida dunji celkkujuvvum, maid Kristus gardenest celki Petrusi, Jakobi ja Johannesi: goccet ja rokkadallat, amadek gæltlalusa vuollai di $addat! Ale læge oagjebas, mutto Giel- gos ja gocce!' gukken i læk du bahamus vassalas, don anak su du jeöGad ocast. Jos don ik ane Ibmel du bælostægjen ja vækketægjen su bassevuoinaines</p>
<p>Nubbe passion-sardne. 21</p>
<p>juvui nabbo dalle dam varas JudalaZai Cævlaivuoda jurddagid dussen dakkat, ja dam værranæme eritjav ka- det, mi jo doppim læi su mattajegjid. —Atte hærra luiti jedas giddavalddujuvvut, luiti JudalaZaid dakkat buok bahhavuodaid su ala, atte son luiti jetas ma- naassi goddujuvvut hæppadlaZamus lakkai, dat vær- ranatti su maltlajegjid nuft saggarakkan, atte si va- jaldatte buok daid mirakalid, maid si oaidnam legje su dakkamen, buok daid Gabba sarnid, maid si gullam legje sust, ja atle si jurdasegje, atte dal i son Sat mai- degen vægjam, atte sin doaivvo aibas dussen Saddam læi. Ærra dafhost de jurdasegje dak æppeoskolas ja ibmelmættom JudalaZak, atte, go vuost ruosa ala si legje 0a330m su, de i sat læm sigjidi mikkege hedid. Dast cuo330 dal dat hærvasvuoda, ovdulas mirakal, atte dat stuorra ædnagvuotta JudalaZain, gu- dek værjotuvvum legje saiti ja mikiguim, gudek oai- vamuZai goCCom mield botte, gudek buorre mielast ja roakkadla33an dam sigjidi godGujuvvum fidno doai- mategje, atte si buokak oft værjotes olbmast, gutte dusse daid sanid celkt: mon de læm., nuft sagga suorgganegje, atte ædnami si gadte, dego gievramus vaSSalaZain vægald ædnami si balkestuvvum legje. Dam mirakal oidnek mattajægjek, ja JudalaZak dam fuobmasek ja oidnek. Almaken læ dat forgarakkan vajaldattujuvvum; go nuft gierdavaZZan son adda jedas gillamus$ai vuollai ja i Sat Gajet maidegen famoid su vasSalaZaides vuosstai, de si gaddek su olmuden, ærra olbmui lakkasaZZan. Multo nuft si ferttim legje jur- daset: ,.GæC, saltago dat olmai dusse oft sane boft, mi i læk mikkege garra sanid, ige mikkege dubmim sanid, mutto lades sadne, salta son daggar sane boft ædnami Gasskit nuft ollo, gievras, roakkadlas ja vær-</p>
<p>ke</p>
<p>jotuvvum olbmaid, de dat arvedatta duodai maidegen</p>
<p>22 Nubbe passion-sardne.</p>
<p>erinoamagid, atte son nuft buorre mielast adda jeCas sin halddoi ja luoitta jetas giddavalddujuvvut. Fab- mo galle sust læi jeöas varjalet, mutto i son dam dakkam; gillamussaides vuollai son manna. I son varjaluvvut aigo olbmuin; josjoge famos son dal Giekka ja luoitta JudalaZaid suin mænnodet nuftgo si aigguk, æi almaken si jufsamen læk sin aiggomussaidæsek. Ofti saddek su vaS3alaZak vuolleduvvum. mutto son Sadda raddijægjen; dat ibmelvuoda fabmo, maid davja son læ Gajetam, ja maid son dal nuft ibmaslazZat almo- stalta oft sane boft, i gukka vuollai, i agalaZZat son ruftud doallat aigo.* Nuft ferliim legje matlajægjek arvvalam oainededin dom mirakal; mutto dade baha- but, dat Faddai forg vajaldubmai. JudalaZak dakke roakkadet buok sin bahhavuodaid su ala, ja ær Sat mastegen ballam; mattajægjek bataradde dokko dek, dievva morrasest ja balost, ja doaivotaga fastain sin oapatægje oaidnet. Dalle læi sævdnjadasa boddo, nuftgo Kristus dam go8to, go værranæbme vægja- men ja bærgalak famos adnemen læi. Damditti rav- vim læi hærra mattajegjides muft Cavgadet rokkadallat cælkededin: Goceet ja rokkadallat, amadek gæ6C- Calusa vuollai di jorralet.</p>
<p>Nubbe ovdulas mærkka famostes, maid Jesus adda, læ nuftgo dat audeb, go fastain son vasted: Mon celkkim digjidi, atte mon de læm; jos di dalle muo occabættet, de luoittet daid — muo mattajegjid — mannat! Ofto son læ, dat rakis hærra, i sust læk miekke ige saitte; mutto bætte Judas læ dast stuorra joavkoin. Alma de galgai dalle dat vaivan Jesus adnogoattet ja vuollegaZZal jeCas vuolledet; mutto dam sagjai hærran son sardno ja go&amp;co Ju- dalaZaid su mattajegjidi rafhe addet ja gjeldda gu- dege sin fallitet. Dastgo davgad sadne dat læ: luoit-</p>
<p>36 Njæljad passion-sardne.</p>
<p>de hævvanæbmasad don manak: i vela ucemu$ bod- dusge je&amp;cad don matak bisotet ja varjalet. Nubbada33i adda dat muittalussa migjidi jedditus, go min hærramek Jesus Kristus gillamussai Saddo hærvas lakkai 3adda almostuvvum; dastgo divras aud- damærkkan mi oaidnep Petrus, man armogas ja vaimolades Ibmel læ, ja mi oappap maida moft dam armo vuosstaivalddet læ, go suddo mi læp dakkam ja dakkam læp, mi bahha læ. Petrus jorralvas læi stuores: siskemuS8 vaimostes son dam dovdai; i son mattam damditti gukeb orrot olbmui gaskast, mutto olmutes baikkai son ferti vuolgget ja bada gadnjalid golgatet. Atte hærra valdi su arbmoi ja i mafsam su suddo ansasæmes mield, dat Faddai dasto Gielgaset almostuvvum.  Dastgo bæssati bæive, auddal go Kri- stus addi jetas oidnujuvvut, goCoi engal, gutte havde lut Gokkamen læi, nissonid mattajegjidi, nabmalassi Petrusi muittalet, atte hærra bajastuoZZelam læi; oanekas gask mannel go Kristus addam læi jeöas Magdalenast ja dain ærra nissonin oidnujuvvut, de almostatti son jetas Petrusi ja lodkudatti su. Buok Gallujuvvum læ migjidi jedditussan — go migis maida badtaget vaimostæmek Gierromen læp min suddoidæ- mek ditti — amamek min dorvvomek Ibmel armo ala mi vaimostæmek erit luoittet, mutto vai jurda- Sæp, maggaren hærra jedas Gajet Petrus vuosstai ja amamek æppedisgoattet, atte maida min ditti son jabmam læ, atte su gillamus3ak maida migjidi vækken ja buorren bottek, go suddo varnotesvuoda sistamek rieftoi mi dovddap.  Dastgo jos Kristus gillamussak suddogasaidi æi boade buorren, dalle legje matta- jægjek, nabmalassi Petrus, læmas dak vuostemugak, gæid son hilggom læi; dademield go si buokak vær- ranegje, bataradde ja biettalegje su. Mutlo i son</p>
<p>20 :  Nubbe passion-sardne.</p>
<p>æppadussi. Lekkus dat dunji, dunji varotussan, ja jorggal aige bale, jorggal, dam boddus go ain celkkujuvvu: odnabæivve. Batar Ibmel lusa rokkus sist, ja ælSaret sust rokkadallat don galgak Jesus ditti du suddo eritsikkot ja butes vaimo du sisa sivnedet. Gæö, dam aiggo Ibmel dust! Ale dam- ditti goassegen dam gaddost oro: .,,Kristala8&amp; olmu3 galle matam læt, jos dom dam ueca mæddadusa8 mon aldsim suovam; galle fastain dam buorren dagam, ja nuft vela.* Ale nuft jurdas! bærgalak læ dunji appar gavvel: go vuost giellasis son du 0a330, de sag- ga vades a85en dat dunji Sadda fastain dast'erit bæssal.</p>
<p>De dam have i Sat darbasuvu æmbo sardnot Ju- das auddamærka birra, mi læ migjidi sikke jedditus- san ja varolussan.</p>
<p>de</p>
<p>Æreb dam dappatusa urtegarden sist, go Jesus giddavalddujuvui, muittal evangelium-olmai Johan- nes maida guoft erinoamas mærkaid, maid lonestæ- gjamek addi su ibmelvuoda famostes.  Audeb læi, go faftak botte garden sisa su giddavalddet, de jærra son sist: gæn occabættet di? ja, go si vastedegje: Jesus Nasarethast, cælkka son: mon de læm, ja dat sadne suorgati sin dam made, atte si buokak, dego aldagasast deivvujuvvum, ædnami gaööe. Dat læ læma$ muttom erinoamas ibmelvuoda fabmo, maid hærra dalle, dam aige almostattet aigoi, i dusse fal JudalaZaid suorgatam ditti, mutto maida su mattaje- gjides nannim ditti. Dastgo dast sin arvedæmest læi, atte jos hærra i æftiomiellala7Zan addam læm je- das jabmemi, de galle su famost læi jeSjeCas varja- let ja su vaSSalaZaides hettit sunji maidegen dakkat, darbaskættai dasa olbmui væke. Dat mirakal dakku-</p>
<p>34 Njæljad passion-sardne.</p>
<p>aibas hæjok ja nanosmættomak, atte juokke boddo dak nubbastuvvujek, nuftgo celkkujuvvu Johannesest*). Gi gaddam læi daggar nanosmættomvuoda Peder lut? Go hærra cuoigodi su ja celki, atte satan bivdi su siftit nuftgo nisugorne**), maggar roakkadvuoda ani dalle Peder? Man jallola8 son dalle læi? Dalle son celki: ,Hærra, giddagassi mon aigom mannat ja jabmet oftanaga duin!* Ja go hærra vela su cuoi- godæmen læi, atte i son galgam adnet appar stuorra oskaldasvuoda jesjedas ala ja auddal sunji celki, atte forg golm gærde son biettalæmen læi su, de ani Peder dam jakkemættosen, ja aibas vægjemættom sud- don, mi su dakkamest i læm, ja jaki aibas duottan ja æppedmættosen, atte nanosen son bissot aigoi jos dat vela hæg ala manasi. Oroi galle algost, atte da- gos boft son dam &amp;ajetet aigoi; dastgo, go JudalaZak gidda valdde Jesus gardenest, de son læi dat vuoste- mus, gutte dallanaga mieke rotti, ja balotaga son falliii JudalaZaid, gudek sagga æmbo legje ja buoreb værjoid adne. Gi dalle jakket aigoi, atle dat rokkis ja jalos olmai, gutte daggar oskaldasvuodain bælostet aigoi su hærra, forgarakkan daggar hæppadlas lakkai su biettalet aigoi? Garden sist i oftage dam miela adnam sunji daihe daid ærra mattajegjidi maidegen bahaid dakkat, dastgo hærra sin bæsstam læi go celki: luoittet daid mannat! Ige læm gudege olbmu mielast sunji maidegen bahaid dakkat Kaifas vieso sist.  Mutto go dat nisson, gutte uvsa gætee læi, aigokættai hættai su bigjat, daidda vela njuorasvuodain, sust jærragoatta, jos son maida Jesus mattajægje læi, de javkka buok su roakkadvuotta, ja ballo su valdda, atte dat sunji gævvat galgai, nuftgo su oapatægjai, jos duolvuoda</p>
<p>*) Joh. 2; 23—25. 5) Luk. 22; 31.</p>
<p>8 Vuostas - passion-sardne.</p>
<p>dal son oidnujuvvu hærran suddo, jabmem ja bærga- laga bagjel. Dak golmas galle barggam ja gætöa- lam læk buok sin famosek su ala, mutto æi dak læk maidegen doaimatam. Dam boft je&amp;&amp;ad don jeddit galgak, ja Ibmel don gittet galgak su cælkkemættom armostes, atte valddam son læ dam lossis noade du bagjelistad erit, ja barnes ala bigjam læ dam noade, mi helvet njielloi du hoiggamen læi. Ale luoite du mor- ra$ valddet du vaibmod osko dust'erit, mutto cælke: »Pat duttadægje jo læ, atte muo hærram Jesusam læ adnam nuft daggar morras jabmemi. Muo baloin im  doaimat maidegen; muitto jos su balo ja su mor- ra$ dorvolaZZan aldsim oamastam ja dam ala ælam ja jamam, de læ su moras ja ballo nuft ollorakkan doai- matam, atte dast manas roakkadvuoda mon matam adnet balakættai suddo ja jabmem famost, mutto doaiv- vot mon matam aldsim Ibmelam armo ja agalaS ællem.* Adnet daggar osko læ dat rievtes Ibmel balvvalus- sa, mi Ibmeli dokkalas læ. Dat læ maida dat oft aidno gaskoabme, man boft dak vaivan morastægje oame- dovdok mattek bittet, go suddo noadde bavGagalta ja sin vaimoidæsek suorgatægje læ; dam hæde vuosslai i læk mikkege ærra duot ja rievtes jedditusaid.</p>
<p>de</p>
<p>Mutto dal læ dat dappatussa olljovarest maida dam dafhost migjidi vækken ja avkken gætadet ja guoratallat, atte oapo mi oa3%0p min hærramek Kri- stus auddamærkast moft jedaidæmek gævatet 20 ballo, hætte ja gælealussa min bagjeli boatta. Dat læi aido dam boddo aige go Judas su bættemen læi, go Ju- dalaZak su giddavalddemen legje ja bakkenak su navl- limen legje russi. Maid dakka dalle Kristus? Mor- rasest son læ ja balost. Mutto dasa i son orost.</p>
<p>e d</p>
<p>1</p>
<p>sE=</p>
<p>Vuostas- passion-sardne. rå</p>
<p>dak *deddek ja suorgatek su. -Muito maid galgam mon dam birra jurdaset? Mon jurdasam. ja jakam: Jos Ibmel læ bigjam muo suddoid su, dam Ibmel labba ala, de duodai mon læm besstujuvvum ja lone-</p>
<p>stuvvum. * Gi aiggo dalle muo dubmit? Suddogas</p>
<p>galle læm, duot dat læ dade bahabut; suddo muo baldat, dam mon dovdam; muo vaibmom vuogjo muo sistam, ja balost læm Ibmel ja su garra duomo au- dast. - Mutto, gi muo dubmit aiggo? Daihe gi dub- mit aiggo muo hærram Jesus Kristus? Son vavkest ja doargest olljovarest, ja daggar balost læ, atte var- rabivastagaid son bivastuvva, ja dam dakkek muo suddok, maid bagjelassis son læ valddam. -Damdilti aigom mon daid dasa guoddet, ja nanoset doaivvot aigom, atte, go Ibmel ja su duomo ouddi boadam, de muo duokken Ibmel i gavna suddo. I nuft, dego mon vanhurskes legjim jesjedaldam ja suddotaga, mutto damditti, atte Ibmel je8 læ valddam muo sud- doidam muo bagjelist- erit ja barnes ala daid bi- gjam.* Nuft adda olljovarre dunji maida jedditusa gætåalusai boddo, atte nanna diedo don oagok, alle Kristus bagjelassis valddam læ du suddoidad, ja atle dai audast son læ mafsam, dastgo jos nuft i læm, gost ja manditti dalle dat vavkestæbme ja doargestæb- me? Læk dal du suddoidad Kristus bagjelist orro- men, de læge don dalle duttava8 vaimostad: dak læk dam rievtes sajest, gost dak galggek læt. Dastgo du bagjelist i læk dai rievtes sagje; dastgo don ja buok olbmuk, buok sivnadusak læk appar apetæmek ja hæjok oft aino suddo guoddet; dam noade vuollai ferttik don 'aibasrakkan roappanet.  Orrusek du sud- dok damditti Kristus bagjelist, ja gæta, gosa son daid bufta. Son bufta daid mieldes ruosa ala, vela jabmemi. Mutto goalmad bæive son boatta fastain ja</p>
<p>at</p>
<p>at</p>
<p>Njæljad passion-sardne. 35</p>
<p>ja vuost Faddai dolvvujuvvum Annas, Kaifas maga lusa, ja dasto Kaifas jes ouddi, de Guovoi Peder ma- - nest Kaifas viessoi, go Johannes, gutte oapes læi dasa, valdi su mieldes. Go sisa son læi boattam, de Cok- kani son oftanaga dalloolbmuiguim dola gaddai ja bif- tali jedas. Dalle bodi muttom nieid ja jærai sust, jos son dam giddavalddujuvvum Jesus mattajægje læi, mutto son biettali, ja de biskoi vuonccavares vuoste- mus gærde. Matthæus muittalusa mield, læi Peder dasto dola gaddest mannam olgus uvsa raige audda- fæskari; dasa bodi nubbe olmu3 su ouddi, guite celki daidi, gudek dast cuoZZomen legje: ,,Dat maida Cuovoi Jesus Nasarethast.* De biettali Peder nubbe have. Oft boddo muddost dast mannel*) de bodi muttom bajemus papa balvvalegjin, gutte dam olbma fuolkke læi, gæn bælje Peder erit uoppam læi**); son ma- nai ain garasabbut Peder ala ja celki buok olbmui guladedin, atte son oaidnam læi su Jesus lut urte- gardenest. Dam sane i duosstam Peder addet orrot su bagjelist, dastgo su hæggas massim ditti balai Peder; damditti son garrodisgodi ja vuornoi, atie i goassegen son dovddam læm dam olbmu, gæn birra si hallamen legje. Dallanaga dam biettalæme mannel de biskoi vuonecavares nubbe gærde. De jorggali hærra jecas Peder bællai ja gætai Peder ala, ja dat Jesus gædastæbme likkati sagga su vaimo ja buvti su fuobmaset dam stuorra suddo, maid son dakkam læi. Dallanaga son vulgi ja Gieroi badtaget.</p>
<p>Peder auddamærkka oapat migjidi oaidnet ja dovddat man sagga hæjok mi læp, ja atte æp mi galga gudege lakkai dorvastet min jedaidæmek daihe gu- dege olmuslas famo ala. Dastgo min vaimok læk</p>
<p>*) Luk. 22; 59. *%) Joh. 18; 28.</p>
<p>- ==</p>
<p>wa</p>
<p>SN OE. 9</p>
<p>Nubbe passion-sardne. 19</p>
<p>bassan son luiti suddo saje 0a330t vaibmosis, de buvti su oagjebasvuotta su manemusta nuft viddaset, aite bærgalak su sisa bæsai ja viggati su dam suorgadlas dakkoi, atte- golm loge silbbarudai audast son vuvdi su rakis hærra; ja, 80 bærgalak vuost læi buftam su dasa, de Saddai dast vela ain sluorrab varnoies- vuotta, 20 Judas dorvotesvuodastes su suddoides ditti manai dokko ja harcasti jeCas. Dat læi dat, maid bærgalak aigoi. Dam auddamærka galggap mi burist vutli- valddet, ja dam boft addet je&amp;aidæmek boftujuvvut buorre oamedovdo varjalet, duot ibmelballolasvuoda sist ællet, ja hæitekættai rokkadallat, atte Ibmel min doallat aiggo sanestes, bassevuoinaines min raddit ja vuoito migjidi addet suddo bagjel. Rikkom, mi min Calmidæmek audast orro duS8e aibas uccan, matta dak- kat migjidi stuorra cælkkemættom vahag ja varnoles- vuoda*). Ædnagak dam gaddost orruk, atte, josjoge si muitom aige ællam læk Ciegos fuorravuodast, hanes- vuodast, giellasi ja bettusi sist, de i boade dast stuorra hætte ja doattaluvvut si aigguk buorre kri- stalaZZan. Mutto bija miellad vuollai: gost bærga- lak gavdnam læ du35e ucca raiga8, man Gada du gaddo mield illa son matta guovllalastet, dast galle sagje sust læ sisatagnal oivines ja obba rubma3ines. Damditti celkkujuvvum læ: bala Ibmelest ja batar suddost! Jos bissot aigok dam sist, mi bahha læ ja dast erit ik hæittet aigo, de matak don dam ala nanos læt, atte oasetesvuotta i vælte. Dastgo bærgalak algetægje i læk sistad dam, mi bahha læ, dam varas, atte dat dunji buorren boattet galgga. Son viggat Judas nuft gukka dakkat su ruthanesvuoda mield, dassadi go dillalasvuoda son 0a330 jorralattet su dorvotesvutti ja olles</p>
<p>*) Luk. 11, 24—26. 3*</p>
<p>38 Njæljad  passion-sardne.</p>
<p>lagai ja: bajemuS papai vaS5alasvuottan. Mi galggap damditti' duodairakkan buok vis3alvuodain barggat je- Caidæmek varotet daggar diedolas, æftodattolas sud- doin, mak læk noadek, mak æmborak go buok ærra noadek min lossadet deddek; nuft ferttijep mi maida dam siuddost suorgganet. atte gaZZarak mi bissomen læp gattamættomvuoda dillest, atte vaimoidæmek mi buossodæp duotvuoda vuosstai. Mutio, josjoge dag- gar ærotussa læ suddoi gaskast, atte nubbe uceb, nubbe: stuorrab: læ, ja atte dak stuorrab saggabut ded- dek ja bakkijek: oamedovdo go dak uceb: de almaken i 0a30'olmu3,: 20 fuobmasæmen læ. suddoides dovdo jå suorgganæme Jbmel moarest, de almaken i son 0a30 dubmit suddoides andagassi addujume ja armo su suddoides stuoresvuoda, ollovuoda ja ærotusa mield; dastgo Petrus'galle-ansaSsam læi jabmem aido nufl- burist go:Judas, ja buok suddok, vela ucemusak mi- gjidi 'appar stuores' ja-lossad læk, atte dak æi læk min guoddemest, atte ollasi æp mi mate -arvedet -oft aino: suddo'stuoresvuoda, jo be son dalle dam guod- det, jos rieftoi mi dam oaidnep ja dovddap. — Dasa velaboatta; atte bærgalak  matta ucea suddo8 nuft stuoresen migjidi dakkat, atte dat argge vaibmo bal- lagoatta; atte i oftage ærra suddogas ædnam ald dak- kam» læk «daggar -fastes suddo.  Mutto dam diettet ja osskot mi: galggap evangelium oapatusast armo ja Ibmel barne buorrevuoda birra, atte arbmo stuor- rab, famolabbo læ go buok suddo. Dam ditti cælkka</p>
<p>maida Ibmel sadne ja loppadus, atte i oftage olmus,</p>
<p>gutte: boattam læ suddoides dovddoi, æppedet galga, mutto doaivvot ja vuorddet son galgga armo Ibme- lest Tesus Kristus, su aidno barne ja min hærramek boft. Ja dast gavdnap mi dal oaivveærotusa Judas ja Petrus gaskast, mannel go suabbataga dovddam</p>
<p>4 Vuostas passion-sardne.</p>
<p>de manna min rakisvuottamek ja viggamvuottamek suddo guvllui. Dat bahha boatta dast, atte æp mi diede suddo varnotesvuoda; dastgo jos rievtes dietto mist. lifei Ih- mel: moare ja duomo birra suddomek ditti, de viggam- vuotta ja rakisvuotta mist i læm dasa, mullo vassest dam animek ja bårggamen mi læimek, ænemusal go væjolas,  jeCaidæmek dast erit gaitit ja varolet. Dasa. vækket min dat govva min rakis hærramek Jesus Kristus balost ja suorgganæmest olljovare ald: Dastgo jos rieftoi don gætak dam gova., de oainak don du suddöidad Gielgga gova, atte obba vaimostad don ferlik dai ditti balloi Faddat. Dastgo gæta vuost persona! Dat'læ Ibmel bardne, dat agalas vanhur- skesvuoita; ja, josjoge bagjelassis son læ valddam min 0å%Zamek ja varramek, de almaken læ su o0aZ3e jå varra suddotaga. Mutto go bagjelassis son læ vald- dåm ærrasi, dat læ, obba mailme suddoid, ja dai au- dast mafset- aiggo, de fallitek dak suddok su nuft garaset ja dakkek su morra8i ja suorgganæbmai, atte dai ditti vavkestis- ja doargestisgoatta, ecælkededin: Muo siello. saggå morrasest læ, gidda jabmem vuollai. Jos dal ærrasi suddok baldatek dam lades, vigetes. vaimo, maid gaddak don dalle, atte min jeGaid- æmek suddok daga3i min sistamek,. jos rieftoi mi dov- dåseimek daid? Muite damditti buristrakkan dam gova, ja ale: vajaldatte. olljovare! Muite maggar morrasid ja gillamussaid min rakis hærramek Jesus dobbe læ: adnam ja gillam.  Muite nabmalassi daid, go dat bahha vas3ala3, daihe du jedöad 0a33e ja varra, daihe dat suddolas mailbme du gæGgalisgoatta, ja don fuob- masak man miedemanas don læk suddo guvllui. Dalle nuft don galgak jurdaset: ,Lægo suddo nuft famo- las, atte dat nuft sagga matla bavGagattet muo Ibme- lam ja hærram, Jesus Kristus, josjoge sust i læm</p>
<p>på</p>
<p>10 Vuostas passion-sardne.</p>
<p>kadallam lakke, maid adnet galggap hæde ja gætta- lusa dillest. AGaåödam, son cælkka, ja dam sanes boft son cælkka: ..Josjoge dal daggar stuorra balo ja suorgganæme mon fuobmaSam ja morrasest læm jab- mem vuollai, ja josjoge im oaine maidegen ærraid go du - hirbmad moarre ja jabmem læ muo audast, de almaken im æpped, atte don læk muo aéee ja atte rakisen don anak muo; muo bællai don gætak ja gieda muo bagjel don doalak; damditti besstujume mon doaivom dam varnotesvuodast. Lægo dalle væ- jola8, de mannus dat gærra muo bagjelist erit, de rækket ja bæste muo forgadrakkan dam givsest erit!* Nuftgo dal Kristus Cuorvvomen læ Ibmel, su age, nuft galggap migis dakkat.” Duot dat galle læ, son ofto læ Ibmel agala3 bardne, nuftgo Callujuvvum CuoZ40: Don læk muo bardne, odnabæive riegadattim du; mutto migis maida læp Ibmel manak ja arbbi- jægjek osko boft Kristus ala. Damditti æp mi duS3e fal galoa goö&amp;öot Ihbmel min aCGenæmek, mutto dam dorvo mi su ala adnet galggap, atte son, nuftgo aCce, buorre jurddagid adna min dafhost, atte i goassegen son guoddet aigo min, su manaides; dastgn. gost dat dorvvo i læk, ige dast mate læt rievtes rokkus, ja dast læ dat gaddo min vaimost, atte Ibmel i læk min aC&amp;amek, i min vækketet aigo, i mist fuola. Mutto dat læ Ibmel æppegudniettet ja valddet sust erit su rievtes nama. Mutto oapa dal vela ain! Min vakis hærramek Jesus Kristus rokkadalla, atte su aGte aigg0 valddet dam gæra su bagjelist erit, ja vuordda, rievtes aidno bardnen, i maidegen ærraid aCestes go buok burid. Almaken son eælkka daid sanid: Alma- ken i maid mon aigom, mutto maid don aigok. Daga don nuft! Lækgo don hædest ja gæCtalusast, de ik dallanaga galga jurdaset, atte Ibmel moare adna</p>
<p>| | | |</p>
<p>Vuostas  passion-sardne. 9</p>
<p>Son manna dokko, muodoides ala jetas luoitta ja rok- kadalla. Dam don miellad vuollai bigjat galgak, ja ale luoite hæde du vaibmoi nuft lossaden mannat, atte damditti don -vajaldattak rokkadallat. Dastgo  Ibmel maida dam buorren oaidna, go balost ja hædest mi læp, atte æp mi dalle hærdotuvu ja dorvotuvu, mutto atte 'vaimoidæmek su lusa mi bajedæp ja-væke :sust rokkadallap. Dat celkkujuvvu maida salmai gir- jest, gost Ibmel nuft sardno: Son Cuorvvo muo: ja mon vastedam sunji, su lut mon læm hæ- dest, su gagjot ja su gudniettet aigom. Muitto daggar- dorvolag Ibmel duorvyom Fadda migjidi lossa- den; dastgo go Ihmel luoitta min hættai ja balloi boattet, de orro dat davjarakkan min Galmidæmek audast, dego son i læk migjidi buorre, mutto atte moarest ja vassest son adna min. Damdiiti 'orro dat maida migjidi, dego min rokkus sunji dusseditti dakkujuvvu, atte dat val: ket. - Mutto daggar jurddagi vuosstai jedditusa don gavnak dast, maid olljovarest don oainak ja dago boft javkkadet don matak daggar jurddagid ja æppadusaid. Manditti aigok don dast væltiet, mast: Ibmel 'su jedas barne i sæsstam?  Cuovo dalle Kristus nuft burist nubbe dafhost go nubbe dafhost; ja nuftgo oftanaga suin balo ja hæde don gilak, nuft oappat don galgak mai- da oftanaga suin rokkadallat ja ik æppedet galga, atte Ibmel armogasat du rokkus gullat aiggo. Moft rok- kadalla dal Kristus? Maida dast gavdnap mi avkalas ja darbaslas | 0apo, maid Cuovvoi galggap ja æp va- jaldattet galga. Son cælkka: AGadam! lægo væjo- las, de mannus dat gærra muo bagjelist erit! i daddeke nuftgo mon aigom, mutto nuftgo don aigok! Dam rokkus rokkadalla son goalmad have, dassadi go engal boatta almest ja jedditusa sunji adda,</p>
<p>nuftgo Lukas cælkka. Dat de læ! dal dat rievtes rok- 2</p>
<p>Vuostas passion-sardne. 3</p>
<p>dam njiellat; mutto gæ?, njiellat: dam i almaken' dat væje; josjoge Kristus færtte biekkot ja cælkket: ..Hæg= ga dal nokkamen læ, gagjujubme i læk, jabmet'mon fertim.* Manne læk don, hærra Kristus! daggar mor- rasest ja balost? Alma cælkkam don læk, atte ade- stad du rokkadallamest læi, æmbo go guoft nubbe lokkai legion engalid dunji bigjat?* Mutto nuft dak- kujuvvum læ min ditti, atte dat olmai læ Saddam daggar morras vuollai, nuftgo i guttege ærra olmu8 æd- namest. Obba mailme suddok orromen legje su bagje- list, ja dat jabmem, mi sust læi gillat, læi suddomek balkka, læi jabmem, man vuollai Ibmel moarre dub- mimen læ suddogasaid a88alaZZan. Ja go son manai min buokai sagjai ja valdi min suddoidæmek bagje- lassis, ja gudi Ibmel moare suddomek ditti, de dovdai son maida buok dam, ja jabmem, maid son galgai gillat min suddomek ditti, 'retti su su-vaibmoi.  Dast' dat boatta, atte dat gillamus ja ballo min cælkkemest i læk, ige jurdasæmest læk. Mutto maid galggap mi oappat dam min hærramek Kristus balost, morrasest Ja suorgganæmest? Ja moft galggap mi avke ald- semek valddet dast, atte jedas son adda oidnujuvvut daggar biegotatte ja varnotes hame vuluZZan, ja atte almoset son dovdast, man stuorra ballo ja hætte su vaimost læ? Æreb dam, atle dat jabmem-doarro Gajet migjidi, atte Kristus læi duot lundulas, min dillala$ olmus juokke harrai, mutto suddotaga, de mattep mi vela ærra dafhost maida dast aldsemek buristsivnadusa ja audogasvuoda vieZZal. i 8</p>
<p>Mi vaivan olbmuk læp suddomek boft nuft aibas éuovgatæmek ja suddoduvvum, atte æp ollasi mi mate diettet ja fuobmaset min jeæaidæmek vajegvuoda. ja vahag. * Suddomek mi uceaSæp, ja miain bahab læ,</p>
<p>Njæljad passion-sardne. 37</p>
<p>hilgom sin; si legje sunji vela ain rakis mattajæ- gjek, josjoge bahhast lakkai si mænnodam legje.</p>
<p>.Muitto, cælkak don, moft gævai dam vaivan Judasi? I son oa330m maidegen armoid.* Dast darbasuvvu  saggarakkan, atte buristrakkan a33e mi guoratallap, man ditti Petrus besstujuvui, mutto Ju- das doaivotesvutti buftujuvui, vai Petrusest mi oappap rievtes lakkai mænnodet ja jeGaidæmek dast varotet, mi Faddai Judasi. Dal dat aibas duot læ, atte suddo dafhost stuorra ærotussa læi Petrus ja Judas gaskast. Judas suddodi aibas æftomiellala3Zat ja æftodattolaz3at; oskaldasat læi hærra davja cuoigodam su, mutto suddo rakisen son ani, ja miellasabbuid suddo jena son gul- lat aigoi go hærra jena. Petrus suddo dagai mutto i damditti, atte suddodam-miella sust læi, ige bahha- vuoda ditti, mutto dat læi vaimo arggevuotta ja hægjo- vuolta, mi buvti su biettalet Kristus. Jos gaddam læi, atte nuft gævvat galgai, de son i læm mannam Kai- fas vieso sisa. Petrusest i læm dat vas3ala8 miella Kristus vuosstai, mi Judasest læi, ige læm nuft ga3- Zar ja buosseduvvum, dastgo hærra ravvag ja buorre- vuoda boft son luiti je&amp;as njuorasmattujvvut jorgga- læbmai buoreb guvllui. Dat ærotussa suddost færtte burist vuttivalddujuvvut, guabbataga suddo dagaiga ja Ibmel duomo vuollai Saddaiga, mutto Judas suddo stuorrab læi go Petrus suddo, ja dat noadde, mi Ju- das oamedovdo ald oroi, loseb læi go dat, mi Petrus oamedovdo ald oroi. Nuft cælkka maida Paulus je3jeöas birra”), atte diedemættomvuodast Kristus ja oskolaZaid son vaSSest ani, vaimostes i sust læm mikkege die- dolas bahha aiggomus3aid; ja dago boft son Gajet, atle, josjoge su vaSSalaSvuotta dubmitatte, jametægje suddo læi, de almaken i dat værdedatte læm Farisæa-</p>
<p>HENTimsd; 18!</p>
<p>—</p>
<p>SØ AS</p>
<p>Wu</p>
<p>Vuostas passion-sardne. 11</p>
<p>du ala, multo vuolge don su lusa, nuftgo manna ates lusa, dastgo go duotvuodast Kristus ala mi os- skop, de valdda Ibmel min mannanes ja arbbimguoib- men. Ano dalle sust væke ja cælke: ,Rakis alma- las aCatam! Gæla, moft munji gævva; vækket muo du rakis bardnad Jesus Kristus ditti, ale luoite muo orrot dam hædest, daihe roappanet dam hættai,* ja nuft vela. Daggar mannalaS rokkadallam læ Ibmel miela mield; son aiggo, atte don ja atte mi buokak Kristus sist ja boft adnet galggap vaimola8 dorvo su ala buok min dillamek sist, ja sunji rokkadallat nuftgo rakis manak rakis adestæsek rokkadallamen læk æp= pedkættai,. atte son Kristus ditti aiggo læt migjidi</p>
<p>armogas ja adnet aiggo njuoras arkalmastem minguim,</p>
<p>atte min vækketet son aiggo buorre mielast. Alma- ken jedcad vuolledet don galgak, ikge du jet&amp;ad dato ala CuoZZo0t, mutto Ibmel dato vuollai dam bigjat, jos ain gukeb aige son aiggo don orrot galgak hæde dil- lest, ja de du gullolasvuoda Gajetet don galgak dam boft, atte gierdavaz3an don gillak dam væke vip- padæme, nuftgo don oainak Kristus dast dakkamen.</p>
<p>Daidak jærrat: Mutto mandiwi rokkadalla Kristus nuft dast, ja 20 son Johannes lut 17 Kap. rokkadalla, de i son sarno daggar sanid, ige Ibmel dato vuollai bija, jos son'su rokkus gullat aiggo daihe i? Dastgo nuft son rokkadalla: Aö&amp;aöam! boddo jo boattam læ; hærvasen daga bardnad, atte maida bard- nat du hærvasen dakka. Basse aCGaCam! var- jaliféik don sin du nabmad sist, gæid don læk addam munji. Mon rokkadallam dust sin ba- hast erit varjalet. Basotiftik sin du duot- vuoda sist. AGaGam! mon aigom, atte si, gæid don læk munji addam, muo lut orusi gost mon læm ja nuft vela. Obba dat rokkadus Gajet, atte su</p>
<p>*</p>
<p>f</p>
<p>Vuostas  passion-sardne. 5</p>
<p>mikkege særvolasvuodaid dasa, man sagga æmborak $adda muo suddo dalle muo suorgatet ja dæddet, jos dasa mon miedetam? Javka damditti, satan! im aigo du Cuovvot. Dal gæppaden don dagak munji suddo, dego dat i dagasi maidegen stuorra vahagid; mutto mon oainam muo hærram Kristus sist, atte dat læ dat gillamættosamus noadde, dastgo suorgadlamus lakkai dat dædda su vigetes vaimo.*  Daina lagin matak don avkken ja audogasvuottan aldsid adnet dam muit- talusa bisotet je&amp;dad hærra balost ja suddo rus- sinavllit, mi du sistad læ. Jos don dalle bijak dam gova Calmidad ouddi. ja buok gædCalusai vuosstai maida bisovaZ3an orok rokkus sist, de aiggo Ibmel su bassevuoinaines armogasat du vækketet, atte satan vuolgget færite, atte du 0a33e færtte luoittet jeCas bakkijuvvut ja raddijuvvut, mutto ærrasak, gudek æi ane dom gova Galmidæsek audast, luittek jetaidæsek bærgalagast dolvvujuvvut gosa.son daltio.</p>
<p>Dat anger rokkus, maid Kristus dast rokkadalla, Cåjet maida suddo stuorra ja suorgadlas noade. Dastgo nuft rokkadalla Kristus: A&amp;acdam! lægo væjolas, de mannus dat gærra muo bagjelist erit! Dal læ dat Cielgas, atte dat væjolas i læm, dastgo obba mailme suddoi ditti ferti son su rubmas8 oafferus8at ja ruosa ala jabmet. Alma dast don matak arvvalet, atte suddo læ dam made stuorra ja suorgadlas rikkom, alte buok sivnadusak æi maidegen vekid mate addet dam vuos-</p>
<p>.stai.  Galgaimek mi vækketuvvut, de ferti Ibmel aga-</p>
<p>las bardne olmuden hboattet ja ruosa jabmem gillat, daina lagin suddost min lonestet. OQapa damditti fast- ain dam rokkusest suddo rieftoi gædæat ja dovddat. Dastgo jos æp mi adde Kristus suddost min besujussi dakkat, moft dalle gævva munji ja dunji, migjidi, gu- dek luonddomek mield ferttijep ballat, vavkestet ja</p>
<p>6 Vuostas passion-sårdne.</p>
<p>doargestet Ibmel audast vela su audast erit batarad- dat ja viekkalet, nuftgo Adam ja Eva dagaiga para- disa sist? :Barga damditti jeCGad varotet ja ale luoite, ale bija jecdad daggar hættai gaZaris bissom boft suddo sist.  Barga Ibmelest bassevuoinas aldsid rokkadallat, vai son du vækket, ja vai don su væke boft besu- jussi matak dakkujuvut suddost. GæC, dalle don buo- reb dillai 3addam læk olljovarest.</p>
<p>9</p>
<p>=0</p>
<p>Mana vela ain viddasabbut: Nuftgo aldsid au- dogasvuoittan don læk gætadam, mi olljovarrai dappa- tuvui, atte sikke Ibmel-ballo ja suddo fastasæbme bajasboftujuvvum læ du vaibmoi, de ane vela ain dam gæadæme aldsid jedditussan ja ervosmattujubmen. Man sagga ja man vissalet olmus bivddemen læ aldsis bas- sendakkujume, de Sadda son almaken muttomin vægja= taddam ja vuoitataddam 0a3ai ja satani, alte son mæd- daduvva ja suddoduvva; dastgo hæitekættai doaradal- lamen læ bærgalak kristalaZaid ja oZudæmen son læ sin ælle Ibmelest erit:jorralet, maid æmbo basse olb= mui auddamærkak migjidi Cajetek. Go don dalle du dato bagjel læk suddo dakkam, ja satan dasto boatta ja Gajet dunji du suddod fastesvuoda, vai du suddod andagassi 0a%730m æppedet don galgak, ja du vaibmo vaivaSuvva ja givsaSuvva, de valde fastain olljovare gova ja bija du Galmidad ouddi ja sarno vaimostad cælkededin: ,Muo Ibmelam! manne balla muo hærram Jesus Kristus nuft sagga? Maid aiggo son dalle? Son rokkadalla, atte gærra su bagjelist erit Sadda valddu- juvvum: mi gæraid? Dat baéa gillamus ja hæppad- las jabmem. Mutto man ditti gilla son dam? Alma ibmelballolas, vanhurskes ja suddotæbme son læ! Voi, dat læ mailme suddoi ditti. Daid læ Ibmel su ala bigjam,</p>
<p>12 Vuostas' passion=sardne.</p>
<p>aiggomus son datto gullujuvvum ja devddujuvvum: Muito manditti- rokkådalla; son 'odna bæive ævto mield? Vastadus: Dat hætte, man ditti hærramek dast rokka- dalla læ aigasa8, rumaslas hætte; juokke a53e harrai, mi guosska dam aigasas ællemi. galggap mi ainasrakkan bigjat min. dattomek  Ibmel dato -vuollai: Dastgo æp mi diéde, maid mi rokkadallat'galg gap, cælkka basse Paulus. Davja dat sagga darbaSuvvu: migjidi, atte Ibmel vuolled min ruosa vuollai ja luoitta min hæde -«dillest vorrot.. Go «Ibmiel ofto dietta, mi læ mi- gjidi buorren: ja avkken, de galggap mi alelassi bigjat su «dato: audeb bællai ja min dattomek maneb' bællai,</p>
<p>ja min gullolasvuottamek Gajetet mi galggap gierda-</p>
<p>vasvuoda boft.  Mutto 20 min-rokkus i guoska ruma3-. &amp;</p>
<p>las buridi, mutto agalas buridi, auddamærka ditti: atte Ibmel Kristus- ditti min suddoidæmek migjidi anda- gassi addet aiggo, su 'sanes sist min bisotet, basse- vuoinå migjidi addet ja agalas ællem, (daid:burid rok- kadalla Kristus girkkosis Johannes lut Ibmelest), «de læ Ibmel datto almostattujuvvum ja nanos, atte son datto, alte vuosstaivalddet mi galggap  audogasvuoda ja suddoidæmek andagassi luittujume. - Rokkadalladedin aldsemek -daggar almalas agalas burid, i darbasuvu damditti daggar rokkus Ibmel dato -vuollai bigjat, dego su daitö dago dafhost Gikkujuvvum læi daihe nanos i læm; «mutto i læk nult, : dai a58i dafhost de osskot ja diettet mi galggap, atte Ibmel buorre mie- last migjidi daid addaldagaid 'addet aiggo. - Mist læk su sanek Calmidæmek audast, mak daggar as3i dafhost almostattek migjidi su dato. - Dastgo Kristus eælkka: Nuft rakisen-ani Ibmel mailme, atte barnes/son addi, dam aidno, vai i lappu oftage, gutte su ala 'ossko, mutto vai agalas ællem son 0a330*). *) Joh. 3; 16.</p>
<p>i</p>
<p>16 Nubbe passion-sardne.</p>
<p>kam læm dunji go daggar miella dust læ munji?* Mutto go i mikkege vækketam, ja Judas luiti gæt- Calægje sagjaduvvut vaibmosis de celki sunji hærra: Maid dakkat aigok; de daga forg* &gt; OQainam, i euoigodæbme, i varotus du vækket; de mana dalle dokko, i mikkege radid, i mikke besstujumid 3at læk.*</p>
<p>Maid aiggop mi dal dasa cælkket, atte dat ga- Zaris gudnetes olmus dakka dam stuorra suddo, ja Sadda daggar vasSalaS milli su hærra ja oapatægje vuosstai, gæn nabmi son vela dakkam læi oavddodagoid, atte soames silbbarudai ditti son vuovdda dam vigetes, buorre ja lades lonestægje ja bæsste? - Gæn: sivva- hallat, gæn a8Faiduttet galggap dam fastes dago ditti? Callujuvvum 2uo320, alte son -muitom dåin guoft nubbe lokkaisist læi: aiggop mi cælkket, atte as5a- las dasa læi dat hærra Kristus, daihe dat oappo Ju- das gullam læi Kristusest?  Aiggup mi jurdaset, åtte, jos dat oappo, maid Judas vuosstaivalddam læi,- buoreb lifei læma3, de Judas maida buoreb lakkai lifei mæn- nodam? Jos daggar jurddagak bagjanek du vaibmoi, alma don -dalle fertik. hirbmastuvvut ja suorgganet obba vaimostad dam hærra Kristus a$3alaZZan dubmi- mest! Alma don diedak su bassen ja vanhurskesen ja buok suddoid vas3otægjen; ja atte buok'su oappo ja sardne gielddemen ja hettimen læ suddo ja biso- iæmen læ olbmui sieloid ællen: man ditti aigok don dalle dam rakis  hærra Kristus a33alaZZan ecælkket dasa, mi bahha læ? - Ik galga nuft dakkat, -mutto cælkket :don galgak: ,Judas læ læmas vuodostrak- kan nuft -aibas  suddos' haldost, atte buok ravvagak dusseditti su ala golatuvvujegje ja saje æi læk 0a330m su &gt;vaibmoi; jos nuft i læm de galle ærra lakkai mæn- nodam son læi.* Manditti dal i dubmit nuft, (20. vær- ranattemak sin lut oidnujuvvujek, gudek sane adnek)?</p>
<p>2 Vuostas passion-sardne.</p>
<p>i dusse fal oapo, go dast mi oaidnep moft hærramek Kristus læ gævatam jeöas balo ja hæde dillest, multo dat muittalussa adda maida jedditusa suddo ja dam bahha oamedovdo vuosstai. Min rakis lonestægjamek adda jetas dast oidnujuvvui varnotes ja suddolas olbmu hamest, ja su ibmelvuoda luonddo doalla jecas ruftud ja i adde sunji daggar olles jedditusa ja nanna lodkadvuoda nuftgo auddal. Dast addujuvvu gællalægjai, bærgalakki, boattemloppe, ja son boala dal Kristusi lagabuid ja fallit su garasabbut go auddal. Damditti 'sardno Kristus dast nuftgo olmus, guite lossis doarost læ doarodedin jabmemin; son vavkest ja doargest, ja su vaibmo læ dievva morrasest. Su 'hæggas ditti son æppadusast læ ja dovdda jabmem, jedas son oaidna jo jabmem haldost, jabmem salaGen. - Dat stuorra ballo ja hætte algga; bataræmen son læ su maltajegjides lusa, gudek sagga hæjob læk go son jes, ja jedditusa son bivdda sin lut, gæidi son jedditusa addi. Dat min rakis hærramek Jesus Kri- stus gillamus cælkkemest i lek olbmunjuofæamiguim, ja bagjelmanna buok olmuslas jierme ja jurd; dastgo, jos dat liféinubbe olmus læmas, gæn bærgalak nuft garaset fallitam liféi, de dallanaga hægga sust javkkam læi. Muo siello sagga morrasesit læ gidda jab- mem vuollai, cælkka lonestægjamek. Dast gulak don daid sanid, maid son læ sardnom dam su balost. Cælkket son aiggo: ,.Daggar stuorra balost mon læm, nuft suorgganam, morastægje ja varnotæbme læm, dego siello jo mannamen læi rubmasest erit.* - Jos guttege, gutte dus3e fal olmu8 læi, dusse fal oft Calbme-ravk- kalamboddus dam balo dovddam læi, de ællem sunji i bissanam læm, mutto dallanaga jabmam son læi. Dast adda Ihmel dam butes vigetes labba bærgalaga hald- døoi; ja dat hirbmad gumppe doppi dam banides vuollai</p>
<p>Vuostas passion-sardne.</p>
<p>Kristus olljovarest. Tekst. Maithæus 26; 36—46.</p>
<p>Ja Jesus bodi mattajegjidesguim muttom dalloi, mi Gethsemanen go&amp;aujvvvu, ja mattajegjidassis son celki: Cok- kanækket dasa, dam boddo go dokko manam ja rokkadallam. Ja son valdi Petrus ja Sebedæus guoft barnid guoibmen, ja morragi Saddagodi, ja saggarakkan son ballagodi. De son sigjidi cælkka: muo siello sagga morrasest læ, gidda jabmem vuollai; orrot dast, ja goccet munji guoibmen. Ja auddalækka3 son vagi, muodoides ala luoitadi, ja rokkadallai, ja celki: atatam! lægo væjolas, de mannus dat gærra muo bagjelist erit! i daddekke nuftgo mon aigom, mutto nuftgo don aigok. Ja mattajegjides lusa son bodi, ja oaddemen sin gavnai, ja Petrusi celki: de di æppet nabbo dalle buf- tam oft boddus munji guoibmen goccet. Barggat goccet ja rokkadallat, amadek gæGalussi Saddat; vuoin galle gærg- gad læ, mutto 0a37e læ rasse. Fastain nubbe have son manai, rokkadallai, ja cellki: atatam! go væjolas i læk, alte dat gærra muo bagjelist erit manna ærra lakkai go dam jukkat galgam, de bottus du dattot dakkujubmai. Ja son bodi, ja fastain sin oaddemen gavnai; dastgo sin éal- mek deddum legje. Ja son gudi sin, ja fastain manai, ja goalmad gærde rokkadallai, ja daidanaga sanid sarnoi De son bodi mattajegjides lusa, ja sigjidi celki: læppetgo di ain vela oaddemen ja vuoinadæmen? gæt, aigge lakka læ go olbmu bardne suddolagai gitti Sadda addujuvvut. Cuo3- Zelækket, vuolggop mi: gæt, lakka son læ, gutte muo bætta.</p>
<p>Da te sagga Gabba muittalussa, ja min hærramek</p>
<p>Kristus gillamussai rievtes alggo. Dat adda migjidi, 1</p>
<p>ni m</p>
<p>SI m</p>
<p>Nubbe passion-sardne. 15</p>
<p>vahagla8 oappon. Satan i goassegen joavdelassan oro, mutto erinoamadet viggamen son læ su gilvva- gides dasa gilvvet, gost Siega gilvvagid bajasbocidæ- men son oaidna. Dat i læk damditti mikkege, mi aud- dal i læk Saddam, jos maida dal ollo Judasmanak sin gaskast læk, gæin Ibmel buttes ja Gelgga sadne læ, ja jos værre kristalaZak duot kristalaZai særvest læk. Go mailbme dam oaidna, de dallanaga dat dubmimen læ, maid davja mi gullap min vuosstaiuo330in, logadedin oppi daid dakkujuvvum værranattemid; si celkkek: ,;Jos dat oappo læi duot, de aive Siega Saddok legje; mutto dademield go ædnag værranattemak oidnujek ”dast, gosa dat oappo sarneduvvu, de ige dat mate læt rievtes dappo.*  Dast fertik don dal Judas auddamærkkan vald- det, gutte baken i læk, ige daggar Judala3, gutte jedas bigjam læi Kristus vuosstai, ige biettalam læm su sanid gullat. Son læ muttom dain guoft nubbe lokkaisist, cælkka Matthæus, gæid Kristus gocdom læi sarnedet, gastaset, bærgalaga eritagjet ja buoklagas hærvas mirakalid dakkat.  Æppedæmest i læk, atte Kristus algost jo dovddam læi su gavvelvuoda ja dam- ditti maida cuoigodam læi su æmbo g&amp;o daid ærrasid, ja ravvim læi su, atte suddoi ja gæGCöalussi saje i son addet galggam. Dam 'duodastek  maida evangelium- olbmak, nabmalassi muittalusa sist dai manemus ækkedes- mallasi birra, atte hærramek dom dam have doid daid sanid sunji sarnoi Judas erit gæssem varas su hæv- vanæmestes, son addi vela sunji bierggobittas mærk- kan, atte burist son didi, mak arvvalusaid su vaimost legje, ja æppedkættai addujuvui dat mærkka Kristusest su Calmi gætadæme boft, mi sarnoi su njuoras hali- dusa gagjot dam varnotes Judas, dego son sardnot aigoi: ,Voi! don varnotes olmus! manne anak don daggar: vassalas arvvalusaid muo vuosstai? Maid dak-</p>
<p>Doktor Martin Luther</p>
<p>| loge passion-sarnek. | Samas jorggaluvvum</p>
<p>+</p>
<p>N. V. Stockflethast.</p>
<p>EEE" pen</p>
<p>Kriftiania.</p>
<p>| i Prenttijuvvum Brøgger et Kristie lut.</p>
<p>1854.</p>
<p>1</p>
<p>p a</p>
<p>n</p>
<p>)n</p>
<p>vu</p>
<p>Vuostas passion-sardne. 13</p>
<p>Gæt, dast "oainak don 'Ihmel  Gielgga dato du audogasvuoda -harrai. -— Damditti  dorvolazZan don rokkadallat  galgak dam Ibmel almostuvvum dato mield, nuftgo Kristus rokkadalla, go son cælkka: AG&amp;acam! mon aigom, atte si, gæid don læk munji addam, muo lut orusi, gost mon læm. Rokkadalla don maida nuft:..,ACaCam! rokkadallam ja aigom, alte muo suddoidam munji don andagassi ad- dak. du: bardnad «Jesus Kristus. -ditti,. gutte jabmemines mafsam læ dai audast ja du vanhurskesvuoda dutta- dam læ!*  Mutlo, nufigo-celkkujuvyvum læ, nuft ik. don mate diettet Ibmel dato aigasa$ gæåtalusa ja hæde dafhost, ik diettet mate, jos dat avkalas læi du audo- gasvulli ja Ibmel gudnai, atte Ibmel buoccalvasast, vaivasvuodast ja ærra. ællem morrasin ja vaivin dal- lanaga besti du nuft forg go don rokkadallik. Dam- ditti væke. don-rokkadallat galgak aldsid, mutto Ibmel dato vuollai bigjat, jos: forg'-son du!" vækketet! aiggo, daihe jos son 'åiggo, alte ain gukeb aige hæde dil- lest don orrot' gålgak.”. Ja i læk min rokkus dussa- las, jos Ibmel i vækket min dallanaga daihe dain lagin, go mi dattop; mutto rokkus Saddo Faddat galgga, alte: Ibmel nanni. min vaimoidæmek ja'armo migjidi adda ja gierdavasvuoda, atte guoddet mi væ= gjep dam min bagjeli bigjujuvvum mnoade, ja rokkus Saddo vela dat læ, atte manemusta audogas vuoito mi vuoiliep. Kristus auddamærkka migjidi maida dam Gajel.  Ibmel, su aéæe, i valddet aiggom gæra su bagjelist erit; mutto almaken engal son sunji bijai, gulle appasmalti su.</p>
<p>Gutte: daina lagin jurdasæmen læ ja muitta, mi olljovarrai dappatuvui, Ibmel-balo sist son bisso ja dam rievies osko sist, ja jedditus ja gagjujume son gavdna buok slai atastusa ja gættalusa sist. Dam</p>
<p>v-</p>
<p>Goalmad passion-sardne. 27</p>
<p>læt sin fidnosek bællai, amad don bætataddat, mutto gætdat galgak moft Kristusin si mænnodek ja mag- gar vaimo ja miela si adnek sunji. Dam mield don dubmit galgak, de duobmo duottan Sadda. Dast don oainak, atte bajemus papak, Galoappavagak, vuorrasak ja obba gæreg Goakkai boattam legje Kai- fas dalloi. Nuft Saddai Kristus bigjujuvvum sikke dam papala8 ja mailmala8 essevaldde ouddi, gudek obba ædnam alemus ja visasamus olbmuk legje, ja dok arvvaladdamen læk Kristus vuosstai ja dubmijek su. Nuft suorgadla8 lakkai dat gævva, atte Kristus $adda dubmijuvvum a83alaZ3an jabmemi, i dam sieivve jallag almugest, mutto dam papalas ja mail- mala essevalddest su jedas olbmui gaskast, dam essevalddest, gæn je8 son asatam læi; ja dam vuos- stai i oftage duosstam jeöas bigjat. Mutto, jos nuft Kristusi dakkujuvui, de værranet æp mi galga, jos mi oaidnep, atte sikke dat papalas ja mailmalas essevaldde læva Ibmel duotvuoda vuosstai; dastgo nuft Saddam ja nuft dakkujuvvum læ buok aigin, ja nuft ain Faddat aiggo, atte kristalazak ja Ibmel duot duodastægjek bahast lakkai adnujuvvujek ale- mus ja visasamus olbmuin, vela muttomin sist, gudek bigjujuvvum læk Kristus sanid suogjalet ja bælostet ja buok daid, gudek su olbmuk læk. Evangelium-olbmak muittalek, moft bajemus pa- pak, vuorrasak ja obba gæreg jæratisgotte Kristusest, g0 si 0a23om legje su auddasæsek. —Illoi dak sorb- mijægjek Saddam legje, go si legje o0a330m su gidda, ja dal si dusse arvvalegje moft su hæggatul- tet. Auddalisin milli boattam læm jurdaset, jos guod- delam-a85e sist læi su ala, mi hæg as3e læi; halidæ- men si dus3e legje su gidda valddet. Dal, go gidda dillest ja Gadnujuvvum si adnek su audastæsek. dal</p>
<p>kl Å</p>
<p>an</p>
<p>28 Goalmad passion-sardne.</p>
<p>si æi diede man a83e ditti si galggek guoddelet su. Si dudkkek ja sogardek galle ja bivddek dost dast værre duodastusaid su Ala mutto almaken æi si diede moft bæssat aSSalaZZan su dubmit. Dast don oainak man vuoigadmættoset dak bajemu8 papak mænnodæ- men læk Kristusin; dastgo si legje sikke guoddelæ- gjek ja duobmarak; damditti galgai værrevuotta læt hærra bælest, man buorre ja basse su as3e læi, ja buok, mi sust læi cælkket ja dakkat aldsis bælostussan ja van- hurskesvuottan. Go gukka aige si nuft dusse ditti barggam legje jeCaidæsek vækketet giellasi ja bætto- lasvuodai boft de auddanloaidestæva manemusta guoft, gudek duodastæva, atte Jesus cælkkam læi: ,Ibmel tempal mon matam ædnami njæiddet ja golm bæive gætest dam fastain bajasrakadet* Moft hærra dam læi cælkkam, ja maid dai sani boft læi arvedattam, dat oidnujuvvu Jahannes evangeliumest ?; 18-22. I son sardnom Ibmel tempal birra Jerusalem sist, muito su rubmas8 birra, maid Ibmel tempalen son &amp;oöoi. Ige son læm cælkkam, atte son iempal aigoi vuolas njæid- det, mutto atte JudalaZak njæiddemen legje dam tempal Gajetedin su rubmas ala, ja atte goalmad bæive dam fastain son bajasrakadet aigoi.  Muito dak værre duodastegji duodaStusak æi mannam oft guvllui. Johannes muittal*), atte dal jærragodi bajemu3 pap Kristusest su malttajegjid ja su oapo, ja hærra vastedi: Alelassi mon oapatam læm synagoga ja tempal sist, gost vierro læ lokkat, oapatet ja sarnedet. Ciekkosist im læk maidegen sardnom. Manne jærak don must? Jæra sist, gudek gul- lam læk, maid sigjidi læm sardnom; gæt, dak dittek, maid mon læm sardnom. - BajemuS pap jærai, doaivodedin darvitet su su sadnasis, mutto Jesus</p>
<p>*) Joh. 18; 19—23.</p>
<p>rm</p>
<p>rn</p>
<p>—/Ger Å == e— 0 it</p>
<p>14 Nubbe passion-sardne.</p>
<p>addasi - migjidi buokaidi min rakis hærramek, Jesus Kristus, su bassevuoinas boft! Amen.</p>
<p>Nubbe passion-sardne.</p>
<p>Moft Kristus saddai giddavalddu- juvvum garden sist. Tekst. Markus 14; 43-46.</p>
<p>Ja. dallanaga, 20 ain sardnomen læi, de auddan bodi Ju- das, muttom dain oft nubbe lokkaisist, ja stuorra væk suin miki ja stagoiguim bajemus papain ja CaloappavaZain ja vuorrasin bigjujuvvum. Mutto su bætte sigjidi oftasas mærka addam læi, ja cælkkam læi: gæn cumestam, son de læ, doppijæket su, ja doalvvotsu varogasat erit. Ja go bodi, de dallan su ouddi son loaidesti, ja celki: rabbi! rabbi! ja cumesti su. Mutto giedaidæsek si su ala bigje, ja doppijegje su.</p>
<p>Dat læ nubbe oasse dam dappatusast, mi urtegardeni $addai.  Dast vuost bægotuvvu, moft Judas, muttom dain guoft nubbe lokkaisist, mannel go dam a83e har- rai son arvvalam læi JudalaZaiguim ja vuovddam læi dam hærra Jesus golm loge silbbarudai audast, ma- nemusta de beti su.</p>
<p>1. Dast oaidnep mi dalle vuost dam bahha ja vær- ranatte (aS5e, mi vela odna dam bæive hettimen læ</p>
<p>ædnagid osskomest evangelium, ja dakka, atte si bahhast dam birra dubmijek ja adnek ja celkkek dam</p>
<p>Ge ka Ja ja $0 jal se au</p>
<p>O</p>
<p>ba | de Sil</p>
<p>ja gi m al d: S( m</p>
<p>ps]</p>
<p>NN I9</p>
<p>rn ee]</p>
<p>98 Logad passion-sardne.</p>
<p>Atte nuft son Saddai cuvkkijuvvum, dat læi Ibmel ae armogas ja buorre datto. - Sonilæm dam ansaSam; multo Ibmel aigoi, atte su bardne jabmet galgai vigetæbmen ruosa ala, vai min suddoidæmek Sadda8i erit sikkujubmai ja vai audogassan mi dakku- juvuseimek. Damditti celki maida Kristus Saddo-garde sist: Ellus dakkujuvvu muo datto, mutto dak- kujuvvus du dattot! Ibmel lagast ja Pilatusest i læm vuoiggadvuotta su bagjel, mutto atte jabmemi son dubmijuvui, dat Saddai hærra buorren oaidnem mield.</p>
<p>Go son læaddam hæggas vælggeoafferen, de siebman son Sadda oaidnet ja su beivides gukkodet, ja maid hærra buorren oaidna, dat miela mield manna su gieda boft.</p>
<p>Dam ragjai læ profet .Cajelam a85e, mandilti, nabmalassi,- atte son læ gillam min suddordæmek ditti. Dal Gajet profet dai gillamus3ai sikke famo ja 5addo, atte ædnagak daid vuosstaivalddek, burid dain nav- daSek, illo vaimoidæsek sist fuobmasek, damditti go Kristus sin audast læ gillam, si giltek su obba vai- mostæsek ja maidnuk su nama obba mailbmai. Vælggeoafferen goCcCujuvvu dat oaffer, main ol- mu$ vælges mafsa.  Siebman arvedatta arbbijegjid daihe manaid. De aiggo dalle profet cælkket: Gilla- muS3aines ja jabmemines mafsa Kristus min vælge ja dago boft 0a330 son siebman ollorak. Dam siebman sakkanatta son gasta ja evangelium bolt, dastgo su siebman si buokak læk. gudek su ala osskuk. ' Maid dat buokvægalas Ibmel datto, dat miela mield manna dam gonagas bolt, josjoge mailbme, bærgalak, jab- mem ja helvet vuosstaibarggamen læk. Kristus boft bufta Ibmel ollasubmai su arvvaluvvum aiggomus, ja i dam mailme vægalazai boft; dastgo Kristus ofto</p>
<p>son G &gt;:</p>
<p>&gt;rra rid</p>
<p>Ciedad passion-sardne. 65</p>
<p>su lut erit, amasek Ibmel bardnen si adnet su, ja vai æi mannenge si adnet galggam su oavddodagoid ja sar- nid, maid sust oaidnam ja gullam si legje, ja vai Ibmelbilkedægjen si anasi su. Soatteolbmak, nuftgo bakkenak, gudek Ibmelest æi fuola, bilkedegje maida su ja celkke: ,Lækgo don JudalaZai gonagas, de vækket jesjetæad!* Manemusta bajedisgodi maida nubbe dain rievarin njalmes ja celki sunji: ,lækgo don Kristus, de vækket jesjedæad ja modnu!*. Mutto nubbe rievar værati su dai sani ditti ja celki sunji: .Ikgo don Ibmelest bala? dal hængasæmen don læk garrodusa muora ald, ja guoft golm timo gætest de ik don Sat læk hæggast. Nuftgo mon, don læk ællam stuorra værredakken obba du ællemaige, ja ranga- Stusa, maid moi dal gillamen lædne, ansaSuvvum læ. Alma dal aigge læi du siellod dille ja du audogas- vuoda ala jurdaset, ja hæite dal daggar ibmelmæt- tomvuoda sanid! Son, gutte modnu gaskast hænga- sest orro, son i læk suddo dakkam.* De jorggali dat gat- tevas rievar jedas Jesus bællai dai saniguim: .,Hærra, muite muo, go valddegoddasad don boadak!* Ja Je- sus vastedi sunji: Duodai, mon dunji cælkam: odnabæive don oftanaga muin læk paradisast. Dam gaskast de Saddai suorgadlas sævdnjadvuotta dam aibmoi addujuvvum asatusa vuosstai. Ja go dat bisstam læi golm boddo, de doppitaddai Jesus daggar jab- mem bhalloi, atte uorvoi: muo Ibmelam! muo Ib- melam! manne muo læk hilggom? Qanekas gask dastmannel, go son didi buok dal ollasuvvum, celki son: goikost læm.  Dallanaga valdde soatteolbmak spabba ja eddikastedegje dam, ja muorra gæGai bigje ja nakketegje dam su njalme ouddi. Go Jesus eddi- ka valddam læi, de celki son: Qllas$uvvum læ; dego</p>
<p>son cælkket aigoi. ,Dal læ bærgalak ja mailbme dak- 6</p>
<p>|</p>
<p>Cietad passion-sardne.</p>
<p>dal læt garrotuvvum; jos nuft i læm man ditti dalle buristsivnadusa loppadus? Nubbe dafhost færtte dat siebman, gæn boft buristsivnadussa hoatta, -læt bu- ristsivneduvvum siebman,gæn ala Ibmel i lækmoa- rest, muito dievva armost ja buristsivnadusast. Dal min diedost læ. gi dat Abraham siebman læ, ja: dat læ Jesus Kristus, riegadam nieidast Mariast, aöe aidno bardne: - Son: ofto: dievvå- læ. armost ja duolvuodast; buok ærra olbmuk læk luondosek mield Ibmelarmo- tesvuoda, moare ja garrötusa vuluZak, -dastgo buokak læk suddogasak: - Mutto mi Sadda: dal? «Abraham buristsivneduvvum siebman $adda harcasluvvum muora daihe ruosa ala, man birra Ibmel dæ cælkkam, åtte buokak, gudek dam ald hængasistorruk, læk garro= tuvvum: «damditti 'i «son dal læl: dat buristsivneduv= vum muito garrotuvvum siebman; maid Paulus maidå cælkka: Son læ $addam garrotussan.: Mutto man varas dalle? alma dievva læ armost ja duotvuodast; moft boatta son dalle: muora ala? manne luoitta son jedas russinavllijuvvut? man ditii bigja son jetas Ib- mel garrotusa vuollai? Min ditti,  cælkka Paulus: Garrotussan son læ Saddam min audast; guoddet son aigoi Ibmel moare ja min suddoidæmek audast mafset, vai buristsivnadussi mi mataseimek bæssat, dat læ, vai mi matasemek o0a30t dam bassevuoina, suddost besstujuvvut ja Ibmel mannan dakkujuvvut. Dastgo: dam harrai dat 3adda nuftgo vaivas gærjo- dægjåi, gutte ollorakkan vælgolas læ, muito gæst i læk mikkege, main mafset, ja gæn audast nubbe man- nå audastolmajen, guiie jesvælgolaZgan su vælge bagjelassis valdda ja færite damditti buokrakkan maf= set, maid dat vaiva8 olmus læ vælgolas. Nuft cælkka Paulus: Vægjemættos læi lakki, suddost ja jab- memest erit min vækketet; damdili vækketi  Ibmel</p>
<p>72 Ciedad passion-sardne.</p>
<p>min dain lagin: Son bijai barnes suddogasla3 oa%e hame vuluzZgan ja suddo oafferen ja dubmi suddo oage sist). Atte Ibmel bijai bar- nes suddogas oa3e hame vuluzZan, datlæ: son addi su barne olmuöen $addat ja min luonddomek bagjelas- sis valddet. Ja nubbe baikest cælkka dataka apostal: Son,gutte suddo i diettam,su sonsuddondakkam læ min audast, vai su sist Ibmel vanhurskes- vuottan mi dakkujuvvuseimek”. -Damditti adda Johannes gastasægje Kristusi dam nama dat Ibmel labes, gutte asatuvvum læ erit valddet obba mailme suddo, ja bæsstamek je$ cælkka: Go ædnam ald bajeduvvum læm =- ruosa ala- de buokaid lus- sam mon doalvom?, ja: Nufigo Moses gærb- mas bajasbajedi mæcest, nuft færtte olbmu bardne bajasbajeduvvut, vai i lappu oftage, gutte su ala ossko, mutto vai agalas ællem son 023309. Ige Paulus maidegen ærraid diettet aiggom, go dam russinavllijuvvum Jesus”; dast- go son russinavllijuvvum læ, min lonestam, min vanhurskesen dakkam ja min basotam ditti, gudek suddomek sist oroimek jabmem ja bærgalaga famo vuluz3an. Gi dal ruosast værrænet aiggo? Gi dal bagjelgætæat aiggo Kristus dam su jabmem ditti? Gi dal Ibmel i gittet aigo obba vaimostes, damditti 20 son addisu barne ruosa ala harcastuvvul ja bagje- lassis valddet dam garrotusa, man vulugak mi læi-= mek min suddomek ditti? Min oagala$ Galbmamek værranægje læ Kristus hæppadlas jabmem oaidnem boft, mutto dat læ migjidi audogas jabmem, dat bufta migjidi Ibmel agala8 buristsivnadusa. Dat jesjedas boft garrotuvvum muorra læ migjidi audogasvuoda</p>
<p>1) Rom. 8; 3, %) 2 Kor. 5; 21. %) Joh.12; 32. *) Joh. 3544, 15%) A1Kor. 2; 2.</p>
<p>66 Gieéad passion-sardne.</p>
<p>kam buok, maid soi læva vægjam, ja buok mon dal gillam læm, mi darbasuvvu olbmuidi lonastussan, buok, maid profetak dai basse-Gallagi sist auddal muittalam læk. T mikkege dal 3at bace.* De Guor- voi son alla jenain: AGaGam! muo vuoignam mon ravvim du gitti; ja go dam læi cælkkam, de sogja- latti. son oaives ja jami:  Mutto audda-loavd tempal sist guovdad gaikkani bajemu3 - ravdast vuollemus ravddi. Dat auddaloavd æroti dam saje, mi goCcu- juvui basse-sagjen; dam sajest, mi gocaujuvui buok bassemus-sagjen, gost arbmo-stuollo CuoZoi, ja gosa i oftage duosstam sisamannat æreb go bajemuS pap, ja duse fal oft gærde jagest, go dain stuorra $0a- vatus basin son oafferussat galgai su jedas ja olb- mui suddoi audast. Mutto, atte dal auddaloavd gaik- kani, dat dakkujuvui duodastussan, atte dal læi dat rievtes soavalus-oaffer ollasuvvum, dal nokkam læi lakka ja nokkam legje dak lagast goteujuvvum oaf- ferak, mak duS3e fal dam dal dakkujuvvum- oaffer audda-govak legje, go dal dat rievtes. bajemu8 pap, Ihbmel bardne, oafferussam læi, i vuofsa-daihe galb- be-varaid, mutto su je&amp;as buokbassemus rubmas ja varaid obba mailme suddoi audast?. Go: auddaloavd gaikkani, Saddai maida stuorra ædnamdoargastus, bav- tek luoddanegje, havdek rappasegje, ja ædnag basse olbmui rubmasak bajastuo3Zelegje Kristus bajastuoZ- Zelæme mannel ja ædnagidi Jerusalem sist almostuv- vujegje.  Mutto: oaivveolmai, ja dak, gudek su lut legje ja gattimen legje ruosa lut, dak sagga suorg- ganegje, 20 ædnamdoargasiusa si fuobmas3egje ja daid ærra ibmasid ja celkke: duodai, dat læi Ib- mel bardne.: Ja buok olbmuk, gudek Coakkai boat-</p>
<p>MEbr 59 Kap.</p>
<p>Logad passion-sardne. å</p>
<p>davasvuoda, rakisvuoda ja lojesvuoda sanek. Buorre mielast ja vaimost son læ gillam min audast, ja i gæ- sagen son savvam maidegen bahaid gillamuSaides ditti.</p>
<p>Mutto son læ valddujuvvum balost ja duo- most erit. Å</p>
<p>Son jabma ja almaken ælla. Dam ællemest erit son Sadda valddujuvvum, go son dubmijuvvu, Ja nubbe ællemi son Sadda sirddujuvvum. Josjoge jabma ja havdaduvvu, i almaken ædnam vuold son oro ige jabmem sist, mutto jabmem, havde, balo ja duomo bagjel son vuoitta, ja agalas aiggai son $adda maidnujuvvum; dastgo dat hagsevaoin læ su Gilggi- jægje evangelium sane boft obba mailbmai.</p>
<p>Ja gi matta su soga daihe ællem gukko</p>
<p>sardnot?</p>
<p>Profet læ cælkkam.. atte Kristus jabma ja al-</p>
<p>maken ælla. Dal jærramest ja cælkkemest læi; guk- kago son dalle ællet galsga? De vasted profet: Nuft gukka son ælla, atte su ællem gukko cælkke- mest i læk, dat læ. agalaZZat son ælla.</p>
<p>Dastgo eritéulddujuvvum son læ ælle olbmui ædnamest, gifse sust læi muo olbmui mæddadusai ditti.</p>
<p>Son læ mannam nubbe ædnami, nubbe ællemi; ja dat Saddai jurra dalle, go son gifsa8uvui olbmui mæddadusai  ditti. Profet aiggo vissut ja Giegnalet min vaimoi sisa ciegatet ja bastetet a85e, man ditti Kristus ferti gillat.</p>
<p>Ibmelmættomak bigjujuvvujegje su havde gaddai, ja javalaS olbma gitti son addujuvui su jabmem sist, dastgo vækkavaldalasvuoda i son. læm dakkam, ige læm bættolasvuolta su njalmest. Mutto hærra buorren oini buoecal- vasain su cuvkkit.</p>
<p>Eg LE</p>
<p>58 Gudad passion-sardne.</p>
<p>ald hængaset. Simon vuolgga erit joavdelassan; dam boft arvedattujuvvu, atte Kristus jabmem boft mi besstujuvvujep suddost ja boattep agalas ællemi.</p>
<p>2.</p>
<p>Dal oanekaZZat mi sardnot aiggop teksta nubbe bæle birra. Lukas muiltal, atte, go hærra Jerusalem sist olgus dolvvujuvui, de Cuovvomen legje muttom nissonak, gudek su biekkomen ja Gierromen legje. Muito hærra jorggali jeCas sin bællai cælkededin, atte su ditti æi si galgam Gierrot, mutto sin jeGaidæsek ja sin manaidæsek ditti, dastgo dat aigge boattemen læi, g0 dat nisson oasalaZan maidnujuvui, gæst i læm manna, ja go olbmuk cælkkemen legje varidi: gadcGat min bagjeli! ja divaidi: Giekkat min! Josjoge dat sardne erinoamadet sardnujuvvum læi JudalaZaidi, de almaken dat sardnujuvvum læ migjidi buokaidi, ja arvedatta nabmalassi, atte rieftoi mi galggap oappat adnet min rakis hærramek Jesus Kristus gillamus, go dast mi vuost Saddap dovddat, man suorgadla8 noadde suddomek læ, go dat gaibed Ibmel barne hæg, ja nubbadas3i galggap mi jeGaidæmek jeddit ja nanos- mattet suddo vuosstai damanaga Jesus gillamussa boft, go dam boft min vælggamek mafsujuvvum læ ja eritsikkujuvvum.</p>
<p>Vuost dakka hærra ærotus jeSjeas ja JudalaZai</p>
<p>gasski, ja darbasuvvu galle buristrakkan vuttivalddet dam stuorra ærotusa. Jesjedas son værdedæmen læ Gabba, nuorra ja Saddola8 muorran, mi dokkalabbo læ Ginatet Saddo-garden go eritéuppujuvvut ja dolli bal- kestuvvut; ja almaken Sadda dat. Kristus læ buok suddotaga, olles gullolasvuoda sist Ibmeli son vagjol, ja buok su dagok ja sanek 3iega, ja mafsolas Fad- dok Ibmeli gudnen ja olbmuidi avkken, oft sadnai,</p>
<p>70 Ciedad passion-sardne:</p>
<p>2</p>
<p>Dal mi sardnot aiggop nubbe oase birra odna- bæive tekstast, atte Ibmel bardne, min rakis hærra- mek ja bæsstamek, Ibmel arvvaluså mield aido ruosa ala jabmet galgai. Dat læi dat bahamus ja hæpad- lamus jabmem rangastus, dastgo nuft:Callujuvvum læ Moses lui?: Go olmai suddo dakkam læ, mi jabmem duomo ansasægje læ, ja son hæggatuttujuvvu, ja don hængastak su muora ala, dei galga su: jabmam ru- mas ija orrot muorast, multo havdadet don galgak su damanaga bæive, dastgo son læ Ibmel garrotussa, gutte harcastuvvu, ja ik butesmættosen don dak- kat galga dam ædnam, maid hærra du Ibmel dunji addam læ. De damditti læ Kristus garrotussan $addam, dastgo son maida muora ala jami. - Mutto moft dat læ arvedæmest, ja, jos olmuS dago boft vær- ran, moft son dalle jetas jeddit galgga, dam gullap mi basse Paulusest, gutte dam Moses sane birra sardno go cælkka?): Kristus oasstam læ min besujussi laga garrotusast, £0 garrotussan son S$addai min audast; — dastgo Gallujuvvum læ: garro- iuvvum juokka3, gutte murri hareastuvvu; — vai Abraham burisisivnadussa bakkeni bagjeli boadasi Kristusest Jesusest, vai vuoina loppa= dusa mi o3uSeimekosko boft. Barggop mi vissalet ja buristrakkan daid'sanid guoratallat. Paulus bigja daid guoft sanid: garrotussaja buristsivnadussa buottalagai, ja doalvvo min ruftud loppadussi, mi Faddai Abrahami addujuvvum, go Ibmel celki: du siebman sist Saddek buok ædnam sokkagoddek burist- sivneduvvum. Dast mi arvvalæp: jos buok ædnam sokkagoddek Abraham siebman sist buristsivneduvvut galggek, de fertlijek buok ædnam sokkagoddek aud-</p>
<p>1) 5 Mosesg. 21; 22, 23. ) Gal. 3; 13, 14.</p>
<p>64 Cie&amp;ad passion-sardne.</p>
<p>kas oZusi dieltet, man as3e diti dot dat dubmijuv- vum læi hæg ala, ja vai olbmuk baltosi daggar mæd- dadusain, de ani dat bagjeldal almaken Kristus dafhost muttom 'erinoamas$ mavso ja arvadus, dastgo Ibmel dam boft aigoi ain vela cuoigodet ja ravvit JudalaZaid, alle værranet æi si galgam sin bæsstesek vaivan hamest ja su biegotatte jabmemest, muito atte vuos- staivalddet si ferttijegje su sin gonagassan. Mutto dus3e ditti. Dat bagjelöal moaratatti sin ja si gildde Pilatusest bigjat: JudalaZai gonagas, mullo goCéu su Gallet: son celki jedas JudalaZai gonagassan. Mutto Pilatus vastedi moarestes, atte i son nubbastuitet aiggom bagjeléallag, mi bistevas duodastussa galgai læt JudalaZai vuosstai, atte hæittet æi si aiggom, auddal 20 si buftam legje- sin gonagas ruosa ala. Dastmannel valdde soatteolbmak Kristus biftasid ja juogadegje daid gaskanæsek, mutto gavte, mi juok- kemest i læm, si vuorbadalle. Johannes dakka min aieulaZZan, atte dat auddal celkkujuvvum læi basse- æallagin*), ja dago boft migjidi diettevassi son addet aiggo, atte i dat Faddam slumppe-lakkai, mutto Ibmel erinoama8  arvvalusa mield. Go: hærra dal hængasest orromen læi ruosa ald, de oaidna son ædnes ja ædnes oabba, ja Johannes sodnu lut, ja ædnasis son cælkka Johannes birra: Nissonam! gæg, dat læ du bardne! ja dam mattajægjai: Gæt, dat læ du ædne! De dasto bilkedisgotte su buokak, gudek  dast. legje. Bajemu$ papak, GaloapavaZak ja vuorrasak celkke: Ærrasid son læ bæsstam, ja jeSjedasi son mate bæs- stet. Jos son læ Israel gonagas, de njegjus son dal vuolas ruosa ald, de osskot mi aiggop su,t ja nuft vela. Daggar saniguim æi si duS3e fal hærra bilkedet aiggom, mutto jorggalet si aiggu olbmuid %) Sal. 22; 19.</p>
<p>Cietad passion-sardne. 63</p>
<p>gukken oaidnemen legje, gudek Jesus Galilæast uovvom ja su balvvalam legje. Gæi gaskast Maria Magdalena, ja Maria Jakobus ja Jose ædne legje, ja Sebedæus barni ædne.</p>
<p>Buok njællja evangelium-olbmak dam Gallek, mi ruosa ala Saddai, almaken nuft, atte nubbe mut- tomin bægot maid nubbe bægoikættai læ. Auddal go mi damditti dam oapo guoratallap, maid dat muitta- lussa migjidi sardno, de mi aiggop vuost oanekazZat dappatusa min Galmidæmek ouddi bigjat.</p>
<p>Go soatteolbmak doalvvom legje Jesus dam baik- kai, gost vierro læi værredakkid hæggatuttet, cælkka Matthæus, atte si adde sunji eddika jukkat sægoluv- vum sapin. Dat sadne: .,sappe* dast i arvedatte ælle spiri sape, multo buokslai bada urtasid. Muttomak gaddek, atte dat jukkamuS addujuvui værredakkidi, vai si dade forgabut matasi jabmet, daihe gæppedam ditti dai russinavllijuvvumi bafeasid. Mutto hærra dast i jukkat aiggom, dastgo æftomiellala3an son ad- dam læi jeas dam jabmemi, mi sunji rakaduvui. Dast- mannel navllijegje soatteolbmak su ruosa ala oftanaga guoft værredakkiguim, nubbe su olgis gieda bællai, nubbe su guro gieda bællai. Mutto dat hærra Kri- stus, nuftgo dat rievtes bajemuS pap, gutte dal fid- nos ollasubmai dakkamen læi, rokkadusaid bajasbijai sin audast, gudek su russinavllijegje cælkededin: ACa- dam, adde sigjidi andagassi! dastgo æi si diede, maid si dakkek. Auddamærka dast, maid dat rok- kus doaimati, oaidnet mi 0a33op, go mi Saddap sard- not rievar birra Jesus olgis gieda bæld. Evange- lium-olbmak muittalek maida, atte Pilatus gotoi ba- gjelæal Kristus oaive bagjel bigjujuvvut, man ala Gal- lujuvvum læi: Jesus nasarealas, JudalaZai g0o- nagas! Josjoge dat dakkujuvui viero mield, vai juok-</p>
<p>Cietad -passion-sardne. 69</p>
<p>gævva dam hærrai Jesusi, nuftgo bassevuoin pro- fetaides boft auddal enostam læ, de æppedæmest i læk, atte son færtte læt dat duot Messias.* Muito go Gallag si luittek sin Galmidæsek audast ja sin mie-= last erit, de værranæmest æi si mate vælttet, muilo dast si dokko rottijuvvujek, dego ravnjest ja Kristus si nistetek. i</p>
<p>Go dal dak rakis apostalak dast, mi sigjidi dappatuvvum læi, oappam legje dam vahag dovddat, maid olbmuk o%3uk, go Gallagid si æi éuovo, multo mannamen læk sin jedaidæsek jurddagi mield, de sin muittalusai sist Kristus gillamus3ai birra alelassi si goeauk profetaid lokkat, maid si læk Gallam Kri- stus birra. Dago boft si cælkket aigguk: ,I oro galle jakkemest, atte dat russinavllijuvvum Jesus læ Ibmel bardne ja dat duot Messias, son, gutte dobbe muora ala navllijuvvum læ dam varnotes hame sist, bakenin bahha lakkai adnujuvvum ja JudalaZain bil- keduvvum. Muito allet di dast værran, di, gudek dam gullabættet ja lokkabættet! Dastgo gæt, maid bassevuoin nuft gukka auddal profetaides boft sardnom læ Messias birra, dast di ollasuvvum gavdnabættet, atte i mikkege æppadusaid guddujuvu, atte Jesus læ Kristus, ja atte gutiege ærra Kristus vuorddemest i læk ædnam ala* Damditti bataraddat mi galggap buok sin lut erit, dego si dat fastes satan legje, gudek sanest ja Gallagest erit min doalvvot aigguk suddo- gaslaS olbmui jurddagidi; dat læ bavte guoddet ja viesos saddo ala vuoddodet; made nanosabbo vuodo olmus oudæmen læ su jeGas jurddagi ala, dade Cieg- nalabbuid son vuogjo, ja manemusta olles jorralæbme i Sat læk vælttemest. Ibmel sadne læ ofto dat nanna ja agalas bafte, man ala vuoddodet læ oagjebasvuo- dain.</p>
<p>Gudad passion-sardne. 57</p>
<p>LL %</p>
<p>cælkka Petrusi*): Go nuorab legjik de jedcad don boakkanastik, ja mannik gosa dattuk; muito go boaresen don 3addak, de gæiggemen don læk giedaidad, ja nubbe du boakkanasta,</p>
<p>ja doalvvo du dasa, gosa ik dato. Dastgo nuft</p>
<p>ollesen æi Fadda goassegen kristalaZak, alte ruosa si datostuvvek ja dast æi bala. Dom olbma nabma læi Simon; muito dat nabma arvedatta su giela mield muitom, gutte ravvagid vuosstaivaldda ja gutte gul- lola8 læ; dastgo dat de læ dat rievtes gullolavuotta, atte, josjoge olmus datusi væltaduvvut dom dam gil- lamu33ast, de almaken vela buorre mielast dam vuol- lai manna, Guovvo ja adda je&amp;as dolvvujuvvut gosa nu læZ3a, damditti g0 Ibmel nuft datto, ja nuft ruo- sas son guodda dam hærra Kristus manest. Dam- ditti matta juokke duot kristalas rieftoi Simonen go6- Cujuvvul.</p>
<p>Vela ferttijep mi maida dast oappat ærolusa dakkat Simon ja dam hærra Kristus gasski. Simon guodda ruosa Kristus manest hæggatuitujume baikkai, de son vuolgga erit; mutto Kristus adda jetas navl- lijuvvut ruosa ala ja jabma dam ala. Dam boft ar- vedattujuvvu dat rievtes ærotussa min ja Jesus gil- lamus8a gasski. Min gillamussamek boft æp mi ansa$ suddoidæmek andagassi oa330t; dam doaimat dus3e fal Kristus gillamus: son ofto læ dat rievtes oaffer, dat Ibmel labes, gutte mailme suddo audast mafsa ja Ibmel vanhurskesvuoda duttad; dam ditt hængasest son orro ruosa ald. Simon duse ruosa vuollai ragjai manna, dat læ, dat ruossa, maid mi guoddep, dusse vækket bagadet ja vuolledet dam boares Adam ja suddo gæppedet; mutto galgga ruossa suddoid andagassi vækketet, de færtte Kristus ruosa</p>
<p>*) Joh. 21; 18.</p>
<p>Ciedad passion-sardne.</p>
<p>muorra, Siega ja divras altar, man ala Ibmel bardne jesjedas oafferussa min suddoidæmek audast, vai Ih- mel mannan mi mataseimek dakkujuvvut. Damditti adnam læk. dam dolus aige oapatægjek Gabba jurdda- gid ja arvvalusaid ruosa birra. Dobbe paradisast — si celkkek — læ Saddolas ja Gabba muorra dakkam, atte suddo ja jabmem vuollai mi jorralam læp; dabe- læ oabmå asstam, vela garrotuvvum muorra dakkam, atte suddost mi besstujuvvujep ja agalaS ællemi bæs- sap. Dast hænggasæmen læ Ibmel bardne lebbijuv- vum giedai duodastussan, atte i gudege hilggot son aigo, gutte su lusa manna, mutto buorre mielast vuos- staivalddet aiggo juokke olbmu, ja, nuftgo son je cælkka, buokaid lusas doalvvot. Su oaivve bajed jeCas, bajas alme guvllui ja Gajet migjidi gæino aga- la$ ællemi; su juolgek hængasest orruk ædnam guvllui, dastgo duolbmamen son læ dam boares gærbmas, bærgalaga, julgides vuollai, gæn oaive son cuovkke- men læ.</p>
<p>Barggop mi dal dast oappat dovddat ja maidnot min rakis almalas aCCamek armogas dato ja vaimo min vuosslai, go su jeCas barne i son sæsstam, mutto addi su dokko ruosa jabmemi ja addi su garrotussan Saddat min audast, vai mi mataSeimek vuosstaivald- det buristsivnadusa, manna-vuoiggadvuoda Ibmel lut ja agala$ audogasvuoda. Dam adda8i Ibmel migjidi buokaidi.. Amen.</p>
<p>e — — ny</p>
<p>ee</p>
<p>W —-——-</p>
<p>3</p>
<p>Gp</p>
<p>9»</p>
<p>er —</p>
<p>19 e</p>
<p>ss</p>
<p>|</p>
<p>Gudad passion-sardne. 59</p>
<p>buok, mi su sist, su' duokken læ, aive arbmo læ, ællem ja audogasvuotta, ja almaken adda Ibmel su, nufigo stuorramus værredakke, ruosa muora ala navl- lijuvvut. — JudalaZaid son værdedæmen læ boares, stokkum, asstam ja Saddotes muorran, mi i maidegen daga æreb, go garden sist læt ja golnna, ja dam- ditti i mannenge læk, dokke duse eritéuppujubmai ja dolli suppijubmai. —Dastgo JudalaZak bagjelgedte Ibmel sanid; Johannes sigjidi sarnedi, mutto $addo- laga, si celkke: sust læ bærgalak. Kristus jes ofta- naga apostalidesguim sarnedi sigjidi, mutto æige su si vuosstaivalddet aiggom, si godeéu su Vvinejukken, tuollari ja suddogasai ussteben, daggar vasse si sunji valdde, atte æi si ma83am auddal go hægga sust si valddam legje. Almaken si dokko mannamen, ja dam gaddost legje, atte si legje Ibmel olbmuk ja atte rievtes basse olbmuk si legje damditti go Moses lakka sist læi ja dat olgoldas ibmelbalvvalussa tempal sist. Dal dat i læk vades oaidnet, atte dak asstam, stokkum</p>
<p>-muorak, dak gattamættom, gaZaris suddogasak ain</p>
<p>sagga bahab dillai Saddek, go Ibmel bardne, dat Gabba ja Saddola8 vidnemuorra, gæn ala Ibmel addi dam garra jabmemduomo ollasuvvut. Hærra aigoi, atte JudalaZak dam dovddat galgasigje, amasek sud- dosek sist si orrot, ja vai si, dam vigetes russinavl- lijuvvum sist ja su boft, oapasi ballat Ibmel moarest ja duodalas ja rievtes jorggalæme boft Ibmel moare vuold erit besstujuvvut; mutto su cuoigodæbme i væk- ketam: dat asstam muorra i aiggom Sat Saddoid dakkai, dolla sisa dat damditti ferti, mi maida Saddai 40 jage dago baike dastmannel, £o0- Jerusalem balddujuvui ja obba Juda-ædnam hævatuvui. Damditti Gierrot si galgge, æl Kristus ditti, mullo jesjedaidæsek diwi, dovddat si</p>
<p>ka US</p>
<p>us rar da te, te tet</p>
<p>æa Ida atte im- des ldai rka mji, as-</p>
<p>Vidad passion-sardne. 47</p>
<p>kast CuZ3u bajemuS papak ja lakoappavagak lut ja guoddelegje su garaset.. Mutto go Herodes soatte- vægaidesguim su bilkedam ja higjedam læi, de go60i son vilgis biftas bigjujuvvut su birra ja bijai su ruf- tud Pilatus lusa. De dam bæive S8addai usteb- vuoita Pilatus ja Herodes gasski, dastgo  vaSsalaS- vuotta læi auddal sodnu gaskast. Pilatus buorren oaidnam læi, jos bæssam son læi Jesusest ja su guoddelegjin; damditti son bigjam læi su Herodes lusa. Go Jesus dal fastain ruftud bodi, de Coakkai godoi Pilatus*) bajemu8 papaid, oaivamugaid ja olb- muid, ja celki sigjidi: Di læppet dam olbma muo lusa doalvvom dannen, gutte olbmuid filli- jægje læ, ja im gavdnam læk maidegen hæg-a5- Sid su duokken ige Herodes. Damditti ran- gasStastet aigom su, ja de luoitam mon su. Sikke Herodes ja Pilatus dovdastæva hærra vigetes- vuoda, ja Pilatus barggamen læ vela guoft lakkai su bæsstet. Vuost celki son olbmuidi: Dist vierro læ, atte ovt digjidi mon bæstam bæssatin, sist gudek giddagassi bigjujuvvum læk, gæn di dattobættet; dal must olmu3 læ giddagasast, gæn nabma læ Barrabas, bahhabæggolmas vuosstaihakkolas ja gutte'olbmu goddam læ: guabba aiggobættet di, atte digjidi besujussi mon addet galgam, dam, daihe Jesus, gutte Kristusen gocGujuvvu? Pilatus jierbmalas olmai læi ja arvvali nuft vaimostes: ,æi si ravkkat aigo Barrabas besujussi, mutto Jesus, gæn moi gonaga- sain Herodesin, vela si jes sin oamedovdosek sist vigetæbmen adnek.*  Baken olbmust æmbo i læm doaivvomest; mutto igo dat suorgadlas læk gullat daid Coagganam olbmuid Cuorvvomen: Ale Jesus %) Luk. 23.</p>
<p>Logad passion-sardne. 99</p>
<p>læ jabmam min audast, son ofto læ guoddam min suddoidæmek.</p>
<p>Damditti go su siello læ barggam, de 0a3%0 son dam oaidnet; son $adda gallituvvuti.</p>
<p>Dam aigom sunji mafset, cælkka hærra, alte son læ dakkam aldsis nuft ædnag vaive. Dam- ditti go nuft son læ gifsasuvvum, de 02330 son jabmem mannel su illo oaidnet. Jabmi lut aigom su bajasboftet, ja illoin su gallitet agalaZZat.</p>
<p>Go son $adda dovddujuvvum de dakka muo vanhurskes balvvalægje ædnagid vanhurske- sen; dastgo sin værredagoid son guodda.</p>
<p>Dak sanek Gajetek Gielgaset moft læ særvvam-lak- kai dam lonastussi, mi Kristus boft læ dakkujuvvum. Mi olbmuk* læp buokak luonddomek mield lappum suddolaZak; ja, jos mi galggap dakkujuvvut vanhur- skesen ja audogassan, de færtte dat'Kristus boft dak- kujuvvut. - Mutto, galgga son vanhurskesen ja audo- gassan min dakkat, de færtte son æmbo læt, go olmu8; dastgo olmuslas famost i læk gudege van- hurskesen ja audogassan dakkat, dastgo dat læ Ibmel dakko. Go profet dal læ duodaStæmen Kristus birra, atte vanhurskesen son dakka buok daid, gudek su ala osskuk, de dam boft son duodasta, alte Kristus i læk dusse fal duot olmus, mutto maida duot Ibmel. Mutto son cælkka: Dago boft atte Kristus dovd- dujuvvu, dakka son ædnagid vanhurskesen. I oftage Sadda nabbo dalle vanhurskesen dakkujuv- vum su dagoides, su gievrvuodas, su jierbmaivuodas, su bassevuodas boft, mutto Kristus rievtes dovd- dam boft, mi orro dam nanna osko sist, atte Kri- stus læ jabmam min suddoidæmek audast ja læ guod- dam min rangastusa. Dam osko aiggo son su sanes ja su vuoinas boft min vaimoidæmek sisa Gallet; dat</p>
<p>allel RD et SL SE</p>
<p>100 Logad passion-sardne.</p>
<p>ossko rievarest læi, gutte su olgis gieda bæld hæn- gasist oroi, dastgo vaimostes son dovdai, atte Kristus læi hærra ællem ja jabmem bagjel, ja son rokkadallai su daggar hærran, go celki: Hærra, muite muo, go du valddegoddassad don boadak! Nuft gal- gam mon, nuft galgak don, ja nuft galgga juok- kas dakkat, ja dovddat, maid Kristus gillamus$a vægja dakkat, ja dam dovdo sist nanosen mi bissot galggap.</p>
<p>Damditti addet aigom sunji oase ædnagi gasski, ja daid gievrraidson juogadet galgga nuftgo sala3.</p>
<p>Ædnag bakkenid sunji addet aigom, cælkka Ib- mel. Ædnag famolagak, vissak ja gievrrak Faddek su boft bærgalaga giedast eritrottijuvvunf, maid dat sævdnjadasa oaivamus i væje hettit.</p>
<p>Dastgo sielos son addi jabmem vuol- lai, ja værredakki særvvai lokkujuvui; ja son, son gudi ædnagi suddo, ja værredakki audast son rokkadalla. |</p>
<p>Dam mi læp gullam gillamus$a muittalusast, moft Kristus Saddai russinavllijuvvum guoft rievari gasski, ja ruosa ald suddogasai audast son rokkadallai. Dam- diti go son dam dagai, de galgga son hærra læt buokrakkan bagjel, cælkka Ibmel. De maida dast mi oaidnep, atte Kristus læ jabmam ja almaken læ hærra. Galgga son jabmet, de færtte son læt duoi lundulas olmuå; galgga son su dovddujume boft olbmuid van- hurskesen dakkat, ja juogadet daid gievraid nuftgo salaGid, de færtte son læt duot Ibmel. Profet i mate ollaset dam birra sardnot; damditli sardno son nuft davja, atte Kristus læ jabmam min audast, ja min suddoidæmek guoddam læ ruosa ald hirbmadamus værredakken.</p>
<p>sar gel Da læl arv 53 Sis Ac</p>
<p>je</p>
<p>48 Vidad passion-sardne.</p>
<p>mutto Barrabas! alma dat læ dego si cælkasi: Adde migjidi dam suoppatas bahhajuonalas olbma Barrabas besujussi, gutte du giddagasast læ, jos vela bærgalak jes dat lifei! Dam suorgadlas suddo vær- rati Petrus sigjidi su sarnest: Min vanhemidamek Ibmel gudniettam læ barnes Jesus, gæn di jab- mem gitti addidek, ja Pilatus audast bietta- leidek, go son dubmi, atte besstujuvvut galgai. Mutto dam basse ja vanhurskes di biettaleidek, ja ravkaidek olmusgodde aldsedek addujuv- vut, mutto dam ællem raddijægje di goddi- dek*). Go si dal ravkkamen legje Barrabas besu- jussi, ja Jesus æi si vuosstaivalddet aiggom, de ferti Pilatus doallat su loppadusas, ja dom værredakke besujussi luoittet, gæsa jabmem buristansasuvvum rangastussa læi; mutto go i Herodes ige Barrabas boft Pilatus mattam jetas væltadet Jesus dubmimest, aigoi son ain gæino gæalet jurdaSedin nuft:,.,man bahak ja bostatuvvum JudalaZak lez3ek, de almaken dutta- vaZZan si Saddek go si oidnek, atte mon gotom su rissijuvvul.* Son addi dal Jesus soattevægai halddoi, gudek ollaset dakke dam sigjidi addujuvvum famo mield, dastgo æi si dusse fal nulle su alasen ja rissijegje su goavemus lakkai, mutto ærra dafhost bahhast lak- kai suin si mænnodegje ja higjedegje su; dastgo ba- stelis lanjai kruono si bargedegje ja su oaivvai bigje ja soabe si adde sunji su olgis gieda bællai ja suppijegje purpurbiftas su birra, manne Gibbidæsek ala, bilke- degje suja celkke: diervvan diervvan dunji, don Juda- laZai gonagas! Ja si Colgadegje su ja soabe valdde ja su oaive si dain cabme. Dast, nufigo obba gilla- mu383a muittalusast, oainak don, rakis kristalas olmus, moft bærgalak luoittam læ buok su vas3evuoda bahha *) Ap. dag. 3; 13—15.</p>
<p>60 Gudad passion-sardne.</p>
<p>galgge sin suddoidæsek ja hærra sin Ibmelæsek bæl- lai jorggalet.</p>
<p>Mutto dam cuoigodæme mi maida miellamek vuollai bigjat galggap. Dastgo mi buokakrak fert- tijep dovdastet, atte ædnag ja stuorra suddok mist læk, ja atte damditti asstam ja Saddotes muorak mi læp min luonddomek mield, gæi duokken i mikkege burid læk. Maid galggap mi dalle dakkat? -GCierrot mi galggap duodala8 gattamus gadnjalid, Ibmelest jeGaidæmek rokkadallat andagassi ja su armo adnet duotvuodain doarrot min suddola8 luonddomek ja min sivotes  himoidæmek vuosstai. Kristus dili æp mi darbas Gierrot, muito sust illodet mi galggap. Dastgo man ditti gifsasuvvu son? Son gifsasuvvu min au- dogasvuottamæk varas; dam su lossis vagjolæmes boft ruosa vuollai buftemen son læ su pappa-fidno ollasubmai, ja i dusse fal suddogasai audast son rok- kadalla, mutto vela su rubmas son oafferussa suddogasai audast ruosa altar ala, vai Ibmel moare vuold erit si besstujuvvusi ja vai agala8 ællem arbbijægjen si dakkujuvvusi. Damditti aiggo hærra, atte illodet mi galggap, atte Ibmel gudniettet, su gittet ja su nama maidnot mi galggap, go dam min lonestægjamek mannam boft vuosstaivalddujuvvum mi læp arbmoi Ibmel lut, ja vela vuosstaivalddujuvvum læp su rakis mannanes.  Mutto vai dam arbmoi mi mataseimek særvvat ja vai Kristusest mi mataseimek illodet, de fertlijep mi vuost oappat jesje&amp;aidæmek ditti Cierrot, ja min siellomek billasume ditti suddo boft. Nufigo mi oaidnep aivesoabmasid Gierromen ja morrasest sin suddosek ditti, nuft dusse soabmasak læk, gudek vaimostæsek illodæmen læk dam rakis hærrast Kri- stusest.  Rudak, ælok, gudne ja daggar ædnamlas buorek illodattek vaimo, josjoge dusse uccana$ mi</p>
<p>Gavtsad passion-sardne.</p>
<p>Kristus rokkadus ruosa ald su vassalaZaides audast, ja rievar su baldast.</p>
<p>Tekst. Lukas 23; 32—43.</p>
<p>Mutto guoft ærra  værredakkek måida' oftanaga suin dolvvujuvuiga. hæggatullujuvvut. Ja go si boattam legje baikkai, mi oaivvegallobaikken gocdujuvvu, de si russinavl- lijegje su dasa, ja værredakkid, nubbe olgis, nubbe guro giettabællai. Mutto Jesus celki: ataCam, adde sigjidi an- dagassi! dastto si æi diede, maid si dakkek. Mutto si juogadegje su biftasid ja daid vuorbadalle. Ja olbmuk CuzZu ja gætadegje. Mutto oaivamuzak maida oftanaga singuim bilkedegje su, ja celkke: ærrasid son læ bæsstam, besstus son jesjedas, jos son læ Krisus, dat Ibmel vallji- juvvum! -Mutto. soatteolbmak maida bilkedegje su, loaide- stegje su lusa, ja adde sunji eddik, ja celkke: jos don læk dot JudalaZai gonagas, de bæste jesjecæad. Mutto bagjel- cal bigjujuvvum læi su bagjel, grekala8 ja latinalas ja ebræalas gilli dallujuvvum: Dat de læ dat Judalazai gonagas. Mutto nubbe værredakkin, gudek hareastuvvum læiga, bil- kedi su,-ja celki: lækgo don Kristus, de bæste jesje&amp;ad ja modnu. Mutto nubbe vastedi, ja euoigoi su, ja celki: ikgo donge bala Ibmelest, go damaka duomo vuold læk? Ja moi galle vuoigadvuoda mield; dastgo moi 02330, maid modnu dagok læk ansasam; mutto dat i dakkam maidegen heivvimættomvuodaid. Ja son celki Jesusi: hærra, muite muo, go valddegoddassad don boadak! Ja Jesus sunji celki: duodai mon dunji cælkam: odna bæive don oftanaga muin læk paradisast.</p>
<p>4 Å</p>
<p>Sagga darbaslas læ ærotusa dakkat Jesus Kristus ja buok ærra olbmui gillamussai gasski; ja i dusse fal</p>
<p>&lt;v</p>
<p>vu</p>
<p>Pr EIN</p>
<p>Ovtsad passion-sardne. 87</p>
<p>sabbåt'algi bæiva8 vuollanedin; de rokkadalle JudalaZak Pilatusest, atte son galgai goCCot daid jabmam rubmasid vuolas valddujuvvut'ruosa ald, vaiija ja sabbat auddal dak matasi havdaduvvut.. Dam dagai Pilatus. Mutto go dak: guoft:rievarak æva Jæm vela jabmam, de cuvk= kijegje soatteolbmak: sin giedaid ja julgid vai jami- Seiga. «Daina lagin si arvvalegje Jesusin mænnodet; mutto auddal +20 si: gærggam legje dai guoft rievari- guim, læi Jesus jo jabmam; damditti æi si cuvkkim su david, multo saite si valdde, raigedegje su: ærl- tegbæle.: mast varra golgai ja Gacee. Johannes dud= dasta, alte slumppe lakkai i nuftdappatuvums dastgo Moses: læi: jo -gukka -aige 'auddal cælkkams atte su: davtek æi &gt; galggam  euvkkijavvut ja Sakarias auddalcælkkain -læi, atte son Faddai raigeduvvum. Go daid Moses 'sanid mi gæCadæp, maid Johan- nes' bægot, nabmalassi 2 Mosesg::12; 46, de paid nemest læ, atte Moses dast hæssatl-lablta EN sard+ nomen 1 Muito:moft: matta dalle Johannes 'cælk- ket: Dat Saddai, vai Gal ollasuvvusi: su davtek æi galga:cuvkkijuvvut? - Dago boft sol Cajetet aiggo, ' atte: Kristus -ruosa ald adnet mi galggap dam -rievtes bæssati-labban, mast dat åudeb laga sist læi' duS3é suoivan dåihe auddagovva. - Dastgo, go Ibmel: vægald -aigoi naggit Farao Ægypten sist ja bæsstet aigoi su olbmuid, de gocoi son Judala-' Zaid, juokkaZa dalostes, damanaga ija njuovvat: oft- jakkasas labba, basset ja borrat dam ja dam varai- guim riskotet læggomuoraid guoft bæld uvsa.  Gost dal dat sorbmijægje-engal gavnai dam varramærka uvsast, dast mæddel son galgai mannat: ja i 0ag30m g sudege goddet dam viesost; mutto gost ufsa i nn labba varramærka, dast galgai engal,; gutte obba Ægypten mietta mannamen læi, dam ija goddet buok vuostas-</p>
<p>62 Ciedad passion-sardne.</p>
<p>gom. Mutto gudek su russinavllim legje, su biftasid juoga- degje ja daid vuorbbadalle; vai ollasuvvusi, mi prophe- tast sardnujuvvum læ: muo biftasid gaskanæsek si juoga- degje, ja muo gavte si vuorbadalle. Ja si dast okkame legje, ja gattijegje su. Ja su oaive baja bællai si su jab- mem as3e bigje, nuft éallujuvvum: dat Jesus læ,.dat Ju- dalazai gonagas. De guoft rievvarid oftanaga suin si rus- sinavllijegje, nubbe olgis gieda, nubbe guro gieda bællai. Mutto, gudek, mæddel manne, su bilkedegje, ja oividæsek bodnjalegje, ja celkke: Don, gutte tempal ædnami njeidak, ja golm bæivest dam bajas dagak, bæste jesjecöad; lækgo don Ibmel bardne, de njeja ruosa ald. Mutto nuft maida bajemus papap aftanaga Galoappavagai ja vuorrasiguim su bilkedegje, ja celkke: ærrasid son læ bæsstam, jesjecas i buvte bæsstet! lægo son Israel gonagas, de njegjus son ruosa ald, de su ala mi osskot aiggop. Ibmel ala son dorvasti, besstus son su dal, jos rakisvuodastes son adna su, dastgo cælkkam son læ: Ibmel bardne mon læm. Mutto dam maida rievvarak sunji soaimaiga, gudek su russi- navllijume guoimek læiga. Muitto gudad boddo rajast de sævdnjadvuotta obba ædnam bagjeli bodi, ovtsad boddo ra- gjai. Mutto ovtsad boddo Jesus alla jenain Cuorvoi, ja celki: Eli! Eli! Lama Sabaktani? dat læ: muo Ibmelam! muo Ibmelam! manne muo læk suppim? Mutto go mut- tomak sist, gudek dast cuzZzu, dam gulle: de si celkke: Elias son Guorvvo. Ja dallan de muttom sist viekkali, ja spabba valdi, ja eddikastedi, ja muorra gæCæai naketi, ja addi sunji jukkat. Muito ærrasak celkke: ale vuost! gæd— Cop mi, jos Elias boatta ja su bæssta. Mutto fastain Je- sus alla jenain Guorvoi, ja vuoinas addi. Ja gæt, tempal auddaloavd guovdad gaikkani, bajemus ravdast vuolemu, ravddi, ja ædnam doargestisgodi, ja bavtek luoddanaddes ja havdek rappasegje, ja ædnag basi rubmasak, gudek jabmam legje, éuoZzzelegje; ja havdi sist olgus manne su bajaseuozZelæme mannel, ja basse gavpugi botte, ja æd- nagi ouddi itte. Mutto oaivve-olmai, ja su guoimek, gu- dek Jesus gattijegje, go si ædnam doargastusa oidne, ja mi Saddai, de si sagga ballagotte, ja celkke: duodai, dat læi Thbmel bardne. Mutto ædnag nissonak legje, gudek</p>
<p>—å</p>
<p>76 Gavtsad passion-sardne.</p>
<p>dallåa su vaS3alaZaides audast. Aite dat olgoldas habme i læk pappala8, damditti ik don værranet galga; dat pap læ sagga ærralagas pap go dak, gæid Moses asati. Nuft oainak don maida, alte bagjeltal su oaive bagjel namat su JudalaZai gonagassan; nuftgo son jes Pilatus audast duodasti, atte gonagas son læi; ja almaken — man udcanas læ dat olgoldas habme hæivola8 dam nabmi gonagassi? Purpur sajest læ su ruma8 gofdujuvvum varaiguim, ja golle-kruono sajest adna son basstelislanjai jorbas oaivestes. Dag- gar gonagas ja pappa gavnak don dast ruosa ald. Mailbme hæppanæmen læ sust, bagjelgætta su ja i dovddat aigo su, i gonagassan ige pappan, nuligo Esaias cælkka: Mi oinimek su, mutto habme i læm daggar, atte sunji miellastuvvat læi. Ba- gjelgetdujuvvum son læi, olmai dievva giv- sest, gutte muosatam læi davd, daggaren gæn audast olmu8 Galmides Giekka, læi son bagjel- geddujuvvum, ja æp mi adnam su mannenge”. Mutto geGGus mailbme, su oaZalaS Calmidesguim, su, gutte ruosast hængasest orro, nuftgo dat daito; mi- gjidi alelassi dat læ favromus, Cabbasamus ja audo- gassamus oaidnem, atte dat pap oafferussamen læ su jedas rubmas ja varaides ruosa garroiuvvum muora ala; dastgo dam son dakka min ditti, migjidi buorren ja audogasvuottan, ja dast mi oaidnep dam ollaset soava- tægje ja duttadægje oaffer min suddoidæmek audast. Ob= ba vaimostæmek mi galggap damditi jetaidæmek jeddit dam papa ja su fidno boft; dastgo, nuftgo son gillamus- Saides gilla, nuft son maida rokkadalla, ja i dus3e fal sin audast, gudek dalle dast legje, gudek giedaidæsek su ala bigje ja russinavllijegje su, mutto maida min audast. Dak legje du8se min suddomek balvvalægjek; jos muo ja</p>
<p>1) Esaias 53; 2; 3.</p>
<p>(4</p>
<p>Kad</p>
<p>K</p>
<p>Vuitivalde:</p>
<p>Pag. 11. Lin. 11 b. sunji, loga: sust.</p>
<p>16.</p>
<p>- 22.</p>
<p>27. 46. 52. 62. 62. TR</p>
<p>6 13</p>
<p>4 3</p>
<p>3</p>
<p>9 11</p>
<p>i mikke, loga: mikkege. ferttim legje mattajægjek arvvalam, loga: legje matlajægjek ferttim arvvalet.</p>
<p>. Jos, loga: jogo. . Pilalusi, loga: Pilatusi.</p>
<p>vaimoidænæk, loga: vaimoidæmek. luoddanaddes, loga : luoddanadde. vuolemu, loga: vuolemus. matasemek, loga: mataseimek.</p>
<p>Logad passioii-sardne. 101</p>
<p>Nuft mi læp dal oaneka3Zat Esaias sarne birra sardnom, sardne, maid buok Kristalagak davja galg- gek lokkat, visSalet guoratallat ja miela vuollai bigjat. Dastgo obba audeb testamenta sist i mikkege baikid læk, gost a8se Kristus gillamussaidi nuft Cielgaset ja arvedatie læ bigjujuvvum min Galmidæmek ouddi; dat 53ad kapittal Esaias lut læ dam audeb testamenta sist, mak Paulus girjek læk maneb testamenta sist. Addasi hærra dalle, atte dak su sanek vaimodassamek</p>
<p>jedaidæsek Gajetek Ibmel fabmon ja visesvuotlan, Kristus ditti! Amen.</p>
<p>geo</p>
<p>AS.</p>
<p>ki:</p>
<p>ja fal</p>
<p>Gavtsad passion-sardne. 75</p>
<p>person ditti, dademield go Jesus Kristus læ agalas Ibmel, alme ja ædnam sivnedægje, muilo maida as8e dafhost, manditti son gillai, ja avke daihe 3addo daf- host, Saddo, maid i gudege olbmu, i gudege engal, i gudege: sivnadusa gillamus3a male: addet; -dastgo son gilla, i su jeöas ditti; mutto min audast, min besstujubmamek ditti suddost ja jabmemest. - Dam gullap mi maida su sanin, maid juokke kristalas -ol- mus vurkkit galgga vaibmosis alemus divrasvuotlan jasjedditussan, nabmalassi daid sanid: AtaCam, adde sigjidi andagassi, dastgo si æi diede, maid si dakkek!: Dak sanek Gielgaset duodastek, alte son dal, ruosa ald hængasæmen, su rievles pappalas fidno dakkamen læ ja dam dago ollasubmai bufta, mi æd- nami su god0i, ja maid ollasubmai son bufta i dusse fal su gillamus3aides ja jeSjeCas oafferus3am bolt, muito maida su rokkadallam boft; dastgo sikke rok- kus ja oaffer pappalas dagok læk. Su oaffer ulbme læ mabmalassi dat, atte son, nuftgo son jes cælk- ka, aiggo basotet jesjedas min audast, våi maida migis duotvuodast basotuvvuseimek ”, ja hæg- gas son aigoi bigjat savcaides audast?.. Dam oaffer ollasubmai son dal dakka daggar angervuodain, atte vela aöestes son rokkadalla sigjidi, gudek su russinavllijegje, andagassi addet ja sin suddosek erit sikkot. 'Dast 0a330 nabbo dalle juokka3 sikke oaidnet, manditti ja man varas Kristus boattam læ ruosa ala ja dast jedditusa valddet su oamedovddoi. Jærakgo dal gost læk su pappala8 Ginak daihe biftasak, de gæta ruosa, dam altar, man ala oaffer buftujuvvu. Dast son hængasest orro, biftasitaga ja alas, dievva varain ja sarjin, ja almaken darkelamus ja fuollalamus lakkai doaima- tæmen son læ su pappa-fidnos, alle son vela rokka-</p>
<p>D dør Ar OD) dø 05 GU</p>
<p>Gudad passion-sardne. 61</p>
<p>dain 0a330p; mutlo dast, gost læ arbmo, ællem ja audogasvuotta, daid buridi jegnan galbmam læk min vaimok ja jabmam, halidusataga ja vaimolas aibasæ- metaga. Dat sardne: Allet muv ditti Giero, mutto jesjeGaidædek ditti læ damditti alkke ja forg oappam, go dusse sani bællai mi gætæap, multo sagga va- des, vela vægjemættos læ dam sarne mield æællet, go min Vvaimoidæmek ja min suddola8 Iuonddomek bællai mi gættap: 20 Cierrot mi galggap min sud- doidæmek ditti de mi boagostæp; go boagostet ja illodet mist læ, damditti go Kristus min audast jab- mam læ, de mi Gierrop. Damditti darbasæp mi guab- badi dafhost saggarakkan rokkadallat. ja ferttijep mi ælsaret Ibmelest rokkadallat, vuost, atte su bas- sevuoinas boft min vaimoidæmek likkatet ja njuoras- matlet son aiggo, atte rieftoi fastasatten son dakkat aiggo migjidi min suddomek, atte varjalet son aiggo min buok oagjebasvuodast, ja nubbadas3i, atte migjidi addet son aiggo dam rievtes dorvo dam hærra Kri- stus oaffer ja olles mavso ala, vai Ibmel mi mattep balvvalet ja bæivalas jorggalæbmai auddanet. Dam adda8i min rakis hærramek Kristus migjidi buokaidi! Amen.</p>
<p>9</p>
<p>Ciecad passion-sardne.</p>
<p>Kristus russinavllijubme ja jabmem.</p>
<p>Matthæus 27; 33—56.</p>
<p>Ja go si baikkai botte, Golgathan gocdujuvvum, dat læ Gilggijuvvum: oaivvegallobaikke; de eddikin si jugategje su sapin sægotuvvum, ja go dam maisti, de i jukkat aig-</p>
<p>88 Ovtsad -passion-$ardne.</p>
<p>riegadam'. olbrmuid ja Sivetid: Nufigo Moses dal Ibmel goecom mield cælkkam læi JudalaZaidi, nuft -Faddai måida; '»Iådedest gavdnujuvvujegje buok Ægyptalazai daloi' sist jabmam 'olbmuk*jå Sivetak, mutto JudalaZak vahagattekættai legjé, dastgo sin: uvsak mærkasuvvum legjejja raflie:0a330m legje labba vara boft."Mutto gæ= Cadækket dal-min bæssatilabbamek; dam hærra Kristus! " <span type="quote">«Rangastet son aiggo Farao ja obba Ægyp= ten, dat læ, suddo, jabmem: ja bærgalaga. ja bæsstet son : aiggo su sgirko daisgoavve giedast: . Damdiwi adda: son sje&amp;as bæssaGilabban ruosa»</span> muora' ala god- dujuvvutrja oafferussujuvvut min riskotam: ditti-varaid- esguimi ja 'vai dat sorbmijægje engal,&gt; guite suddo- mek ditti famo: 'adna: min sieloidæmek goddet, min mæddelv matta: mannat ja 'luoittét: min! vahagattekættai. Nuft «cælkka basse Paulus: Mist maida læ bæssati- labes,shabmalaåssi-Kristus, gutte min audast læ njuvvajuvviini Bai b 5</p>
<p>s ge dat! Sunipyfelalked Saddam, <span type="quote">"atte søatteolb main Soames manai "dokko! ja retti su'saite dam jabme Gada. &gt; Dat soatteolmai galléi læk dakkam aldsis mai= degen erinoamås arvvalusaid, "man"</span> ditti som nuft dagai; mutto 'datilæ Saddam Ibmel erinoamas arvvalusa mield. Jos muft i læm; de ilæm dat bassevuoin nuft ædnag éuode' jage auddal: dam: enostam profet-Sakarias boft; ja vuttivalddemest* læ maida,' atte "dat? hærra Kristus su bajastuo%Zelæmes mannel -vela ainani su havid ja Gajeti daid, nabmalassi su, mattajegjidi,mærkkan, mast:su dovddat. : Ainasrakkan galgai' dat maida su stuorra arvo ja arvadus adnet, atte hærra nuft raige- duvui: ærttegbællai, ja atte dast varra golgai ja Cacce. Dastgo' dat Tajet; atle min rakis hærramek Jesusa</p>
<p>Kristusa; dam &gt; duot bæssaéilabba, | varra adna 3 vela</p>
<p>3 4 Kor. 5; År å</p>
</body></document>
