<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>9659</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>)ous 994 ata jan Dort fem</p>
<p>— —=</p>
<p>fem Daffam du vuofta, 90 Daktim jet;h jethe jam bergalags maennan, evit-busijetim du pajbmom fift, ja buttete8 vusigna Dam fifa faft baldim.  Dudngji Herre vanhurftesvust ja gudne, mutto mudngji jetshjam muod Bæppanæbmes ikt lek Dadded ollafi Bilgom mu mutfo lajtaletta bargam mu ala, ja bouvdim mu armoj, mutto 90j mudngji, 90] mudngii duhat gjærde, go lem dDudngji juolte ajge fæle gam jorgalam, ja Du vueftarshjuodshjom, DaSfazhjigo Dal gjælsbam jelshjan haude raus Dajn, ja oåjnam nogafetta agaladzbvuoda audeftam, lem dam boft baigjelmærraladshjate rat anfafhjam, atte galgaffjil Dal mudngji ma:da jorgalet fælgad ja bjettalet muuft buot vælje ja avmo, mutto æle dadded dam Dega, efus  DVieti æle Dam Daga, De Dalle ajnag fhjaddafhjim laeppum, Daftgs mon im mate jetgb getspjarnn famoft daj gjeermeft offot Ehris ftus ala, daj fu Mufa bvattet, mutta irgo vuts fa vættjet mu Duat ja revte$ hodngjalusfi, alege Divte mu majlmeft ærranet, audelgo lem boattam bæftam fervoladshvuotti, ja faft fhjade dam duot ibmel maennant gadam oba vaje moftam buot fuddojdam, batteram lånefteigs ja$fam Fefufi, ja Daettom, jos gulfjeb ælems ajge addat mudngji, buoredet ælemam, ællet ibmellagagbjet, balvalet ibmel, fu ætzet Baigjel bugs</p>
<p>7——</p>
<p>buofaj, fa fagamudzhjam, nuftgo —jetsbjan. Mutto daftgs, majda buot dajt lem jet3h al Dam apparatzh fane$, De vætkjekjetsh mu la- mesvuoda, vaj fitkje Ddatom Dundaladzh vaje moft, ja matam Dojt datkat, moft bærrliged læ, OD Hera! mon vatfam dal erit Dam gejno mjeld, man mjeld im bodde vioftod goasfegens Dam fiti addelam du haldoj ja av moj rofje$ alfam (slmam) ja manajt. Dor ped mu læfta, læge jetzh fu vælkje ja fuoijas fu8, ja ratad fu bejve bejveft embo audogas jabmem boft mu mangeft boattet, Læge jetzd oåarbe$ manaj atjbje mu faijeft, Doåla fiin baloftad juofte age, ja våppett fiin buurift vusignad boft dam baka majlme gHjåda, a- mafet Duolvadet jezdjajdæfet majlme ja fudde Duolvaj guoim ja Dam boft audogasvuodafet masfit. — VBodngjalatte bust villijum fuddo- fash ojt, ælege Dapa auvtegen audeft armer ubfad, audelgs fon Dam jefzh Dappa lajtaketta gaetfamettomvuodad boft Ga doåla juolte manad offoft gidda loppi, Daj nuft buofak, gjæt Du Barne hævasvuoda gjetsbjaltumet, 3bj00gganusfhjet Du nogaletta audngasvuotli. Dal lem dudngji daffam rottufam, gula ja taga dam. O ormogas ibmel (Fm æpped embo arme) don let mu Dorvo, du fadne,</p>
<p>mi loppeda arme ja audogasvusda buok galt:</p>
<p>faa</p>
<p>Yrrantjit</p>
<p>Bladamårfaft 2 Radaft 10 feneftad loga faneftad., 7 —= 10man — man</p>
<p>— 10 — 14 buoafaf — buokaf</p>
<p>== TE — 5 Bjeroodef — Bjergodek,</p>
<p>— 13 — 9 doetaf — bietak</p>
<p>— 15 — 2 agadvjh — agaladih</p>
<p>— 927 —. ry Riegadam — Niegadam</p>
<p>&gt; 30 — 7 buijt — burijt</p>
<p>— 34 — 9 addaldafaides — addalda- gaides</p>
<p>Å Vi 48 — 22 On — Sy</p>
<p>Nio 35.</p>
<p>1 Gar rottadallap VBadfe  Busjgnaft Duot Gpriftaladzh ofte, ja vaj fon daft Miin baija8-Dåfafh;1 miin jobmem-bådaft Go lep</p>
<p>aerranaemen. Dam —varnotesyuodaft Kyrie |</p>
<p>Eeg!</p>
<p>2. Don gjaelbogas sHjunuvgas, miin shjus oubga! Mattat miin Douvdat fal Jefu$ miin Hårra, Baj Dam miin rakje$ barfteft doållap 8idda, Sutte miin  lappedum ednami bukta. Kyrie Elis!</p>
<p>3. Don njalges vusign! don miin fifa Battjet duodaladzh rakjesvusda, Baj guoim guomijdaemet aetjep auft micelaft Ehriftufeft ja Duot ravhe adnep daft. Kyrie Eleis !</p>
<p>4 Don miin dorvedeigje varkkjet Miin majlme baede ja jabmeni utzafhjet, Baj mi bifoladsdjan ovrop offoft, Go bergalagajn lep baellemen jabmen Ddoåroft. Kyrie Elis!</p>
<p>Nio 36.</p>
<p>LG: dusfhje - Difta Haera radd'it, Ga fudngji ajveftes dodjva, Gn barfta fon huok Bnedeft</p>
<p>|</p>
<p>| I</p>
<p>om mdr</p>
<p>Su ofø</p>
<p>! G br elfed I "mor</p>
<p>Vafen, 1nårfeg ftafal  irge. I vals</p>
<p>udngji fafaj, söfuj, DBjel- 1gafaf 0UGjø</p>
<p>åbjalø u lut 1udeft - bals Majt AM og</p>
<p>47</p>
<p>5. Dat od7a fijd, goft Jbmel læ, Ya lag be8, man butted, basfe Orro Dat autelasft ! &amp; daft lek, mat dj buttek lek, Urgek erik, vusijetutvet Daft helvet duobmitusfi, Buttes, Fine delgjedgek Gajbedumet Matzhjælgas fact, Nuftgo shjaelga Vafpisgjedgek.</p>
<p>6. IV Mjd darbash bejvask 3sHjuouvgam , Jjge fhjoute$ mane guolmam, Labe8 lar jetzh fu beivask, Gu fuonjaral fu nuft sHjuoup, gel, Ytte Bafenak vaijolek VBuot birra dam 3Hjuouvgåfeft, Buotat Uvfak, Utzek, fuorak, Sact avsfal Buokaj audeft, Ja ei daft ijar Dodjvomeft.</p>
<p>7. Ja Jbmet ftuoloft jok golga; Mi gas ftada aeflem-mora, Mi fhjiljoft autu orrg, Dat fhjaddok, mat dafa fhjaddek Ga buok faftal matda addet Deervasvuoda ja famo; Neuret, Utzek, Gtuoraf, Gonagafat Gojfet 35,03 Dam jogaft ja joga auke.</p>
<p>8. Man Haervaé lar 054 majime, Mi buutijdi raladum lae! Gr matta dam an» faffjet? BJefuS haervasvuoda Herra! Dam fijd dattit mudngii majda, Daft vaetkjet mu Daf boattet. MjalgeS; Nalkjes Jefust valt jet Mu nuft adlet Doaft, vaj dobben Dam fifdeft sådsHjonr du oåinen.</p>
<p>Niv 35:</p>
<p>famush falle fuddoladgbjajdi, ij Læte, Yefus, gutte fæ mu åneftam, farno buuriift mu au Deft, ja Basfe Vuoign jed'd'e mu vajmo. Giito agaladgb ajgaj bust rakjesvuodaftad, Tåneftufaft ja torvoft, giito ednat juolte SHjalbmevaufalem bådaft, go Don lef mu baija8 doålam Dam majlmeft, mutto ænemu» fat Dam armo-bådaft, majt don Dal, audelgo majlmeft  ærranam, fuoval mudngji armo gauvnat Du muod”o audaft. Sem gallag Læj» vijn, ja dåltam Dam fuddoladsh ælemeft, ane ftuvam fuddote$ ælem du fut ja ajbaffjan ærranem<span type="quote">«boddam, 3bjuande mu Iusvos Fægaft erif, v2aj vådshjo mu vubmash vuoignadus Baudeft, ja fjælle il almeft. Gula mu vote tus Jefu$ titi! Jefus nabmi mon «'am Dam oånete8 båda, mi ajn mudngji baetza ællet, FJefu$ nabmi manam jabmen fæunjed læge åbjåda, Jefu$ nabmi boddam FJbmel audi, Gefu$ nammi * baija/3Hjundssjelam mange mudzh beive, FJefus nabmi. ælam agaladsh ajgaj ibmelijnam, ja gallanam fu muod'o gjætzbjadeæmijn. Djeeva læ mu vajbmo Dor»</span> vojn (ajbafbjæmijn,) 0 YJefus ! bodde førga, mon lem garves ja du buordemen, - Amen, Jefu$ nammi Amen.</p>
<p>| ferte</p>
<p>| gous Dalø noåde DYVaAM, 1ajlme</p>
<p>FE Dam</p>
<p>palhs jalge$ ftué , audeft</p>
<p>udngji man, duuft U at</p>
<p>abjelet</p>
<p>Don Bjaff</p>
<p>ine rage gt Å 03 ride</p>
<p>Nio 27.</p>
<p>L Some! mon du ramedam, Daftgo let hå dam ija Gatan vuefta varjelam Mu fjælo ja Å Bæga, NMuft atte fon diftet Ferti mu ravhekt på oåd det, I Duoftam mu gjætshjalet, Vige NG pahagattet. EG</p>
<p>2. Barof mu, Jomel almeft! Odne majda Fædeft, Baja olmujn vabageft, Ja hoåppes jobmemeft, Guddoft ja Fæppadeft, Moåreft ja gadatzbvuodaft Bælkoft ja aditgpruspolk, BIhjaebe:ja Dol-bædeft.</p>
<p>3. O vajmolades aghje! Dal mon rotta dalam, Arme Dad mudngji adde Nuft alfhjijn amafam, Moft fer ramim mudngji, Duot SIbmel baloft daltat, autu guldalet fanad , Ja Dorvaftet dudngji.</p>
<p>4, Bæltjet bisfot mu offo ' Mangemudzh foppasfam, Ja mu goåde ja joåulo VBaijas- dodla, atshjam! Maj buok «llem-ajgam Du addaldafajt fujtam VBajvafhjijdi ja aljem, Ja Du vajmoft gijtam.</p>
<p>$. Ænemuft rofadaddam, Nad'd'e vajbe mom, mjelam, %aj alme illuj anom utu jutdagijdam, Amaé go gonsfegen Haner$e buet riggesvuotti Ja morrash majime dieti 1 Doft mu baigjel vuvjten. |</p>
<p>hna, rub» eivaj</p>
<p>Mu ddoit</p>
<p>dam</p>
<p>gjidi</p>
<p>101.</p>
<p>GJige bma dngii</p>
<p>n fu n fir i Tut</p>
<p>a fa - GN AG</p>
<p>fEojn</p>
<p>3</p>
<p>Ddodjvagijn , - vifffjarbundojn Du fane donals fop bifolad 3Hian, Dasfashjige noklnp audo ga$fan. 3</p>
<p>Nio 2,</p>
<p>Gi jurdaghjam dam ajge ja båd, Go galgam «ranet mojlmeft; Dalle mu bajomo frgga ilod Moft lodde shjuvunges bejvefts  Læ dat brjve, Go busk mu vajve., Hotte ja morras$ galga låeppat, Ya njale 96 illoj Abraham aftej Dam fætte laget galgam bæsfat.</p>
<p>2, Djedam, mu hefte Jefud Cårift Dal Jbmel gudneft æla, Gon mu boijakjoudna jabmemeft; Mudngji dam liitam. faft adda.: Oaadzhjam ja Dautet Vgræbmen golget Bhjuouvgat  3tjuouvgeb Devasd lafaj; De gaigam revto Jbmel muod'o Gjætzhjadet agae ladz$ ajgai.</p>
<p>3. 908j0 mon ednak fuddojdam Djedam , majt daft lem datfam, MNlai bokt lem aga ladjå ællem læppam, Ga nuft jabmem fane gan fhjaddam, Mu jevdetu$ Vvadded Fefus Sæ, gutte bovdi malmaj, Gon dorvon mudngji jabmen: vusjti, Fa mu ratjes Læfte fljeddaj.</p>
<p>==</p>
<p>eee</p>
<p>over Dneck joim</p>
<p>Hjf , t fu tijfs mot</p>
<p>ut nat aDdø ttal</p>
<p>Baj cele</p>
<p>1gji</p>
<p>faa id ø</p>
<p>å</p>
<p>% ge Harmadvuodaftad Mu,moft anfaffjam, bagad, Moårad dola shjarftad.</p>
<p>2. Mu baigjeli ojn armet, Lem Fedeft bais gjelmæret, Buored mu, Herra! foft, De mon fem fame ajba$, Ga mu Dautek let 3uouv» fa$ 3unfijum, morrafhjeft.</p>
<p>3. Mu vuvign munft giffafbjuva, Fa bas loft Hajveduma, I mu vajbmo ilod Goa» fegen; v0j! man gutta  Galga naggit nuft fagga Mu dat hædaladshvuot?</p>
<p>4. Hera! faft mudngji jorgit, Mu fjæro fædeft værtiet, Daga fudngji buurift, Ja are mod Diefi, mi læ Gtuorec$rak baigjel mære, Barot fu jobmemeft.</p>
<p>$. De dallego lep jabmam, Ga jabmens boft fæmanam, Gi de du gudnjetta? I ole mufzH Du ramedet, Gjge du gudne addet Dudngji Haudeft mate.</p>
<p>6. Göjuottemeftam lem vjesfam, Morras</p>
<p>fhjeftam faftadam SJuotte ija fængam, Ja</p>
<p>oba oaad'D'em-faigjam Mon buokratfan ga- ftadam FHicerrom-gadngjalij guoim.</p>
<p>7. Muuft boårasma mu habme, Ya gol- na adel ajge, Mu shjalmet feunjodet, Dam vafhjaladskjat Dakfet, Gudet mu Baigjel gjæte åbjel, ja my vahagattek.</p>
<p>8. Dii</p>
<p>8. . Dii bahajusnaladghjat ! gajdat muuft erit buofat.  ottelet jottelet, De armogas Sbmelam Sæ dal audasfes Vdiftam VBoattet mu volfuftjt. k</p>
<p>9. Gown njuorrani mu hæde, Morrash ja ftuorra muoge, Sa gulaj mu Bhjærtom, Majt aneftuminm, mudngji, Ga vela embo, Go måjt rotfadallim.</p>
<p>10. Daft buot mu vafhjaladsvjat Hæppa- Den fåjaddat galget, Mu audeft fusrganet, Salget buofafrat dallan Happadijn erik gaje dan, Cjge embo bittet.</p>
<p>VW</p>
<p>Nio 6.</p>
<p>L. Gunt dii Chriftaladshjal, Gjæt fæds åhjabetet buoafal! Goaarotala alet let vii- fefen ane -Heghjajdet baigjel more, Buolles gadshjal fætked !</p>
<p>2. Ja ællet bafajn maufe WBahajt, motto buot moare Mjuorranæmijn niftet, Loijese puoda juokhatzhji, Mokt buok Chriftaladzh» jajdi Buurift fhjetta, adnet!</p>
<p>3. Ravhe buokaj gusim bargat Autu uuft buurift doallat, Go mattem lakaj læ, Ut mauf?</p>
<p>4. Moft fep buofak  Hdam  gatsbjameft Fabmemi vælgoladsh fhjaddam, Mutt læ Ye fus miin fuddoj audeft Gara jabmemiines</p>
<p>"matfam, Gon mu fuddojt Gucddi buokajt,</p>
<p>Dj audeft dagai ollafi, Ja jabmemiined Ja vuorajne$ Mu Fbmelijn fåbati.</p>
<p>5. Gusude onajvr læ zuvkijum, Ga gara jabmem fæshjagad DNisfon  fjebmam bokt evit valdum, Gi læ Dusfhje miin Jefufash, Ga</p>
<p>belvet valde Dusfhjen dattum læ, Ga ij gale</p>
<p>ga mu baigjel rad'd'it, Ha8, Gas jabmem! Has helvet, fatan! Ej dat mate mu vahar gattet.</p>
<p>6. Mu audeft jami Chriftus beftam, Ja bigjujuvai Baudaj, Vaj Ybmel lut ælet gal gam Autu agaladsh ajgaj, Banburftefen Mu Datfat fon SJabmemeft 3hjuodgbjeli batjod, Guddom, jabmemamn, Ga buot fættam Gon fangan Dagaj ajbas.</p>
<p>7. Daft fjelufbjan 4lod fagga Jefufeftad, De jabmem, Mi audel lej fuddo balfa, Dal boatta dudngii buorren, Dat lej ranggaftus, Mutto Mal læ ufå Ya gejno albmeriitti, Dal fæ jabmem - Njalge$  oaaddem, Mi datta laap buot morrafhji.</p>
<p>8, SF darbash morrashftet Dam birra, Gof gale</p>
<p>6. Dam ællemeft mu doåla, Moft jetzh Datof ajba$, Mu avbieigjen Daga Daded alb» maj ajna$, De mon fem dultavasd, Gojo</p>
<p>golgafhjim Fæde Gjerdat ja vaffotæme, Buors radad ja morrash.</p>
<p>7 O fåpatet mu veltjet VBashjes alem» ojgam SFloft Dam mojlmeft erit, Dam duukt totfadalam; Go galgam ærranet, Nottafbjim audogasfan, Vaj oådshjom iloladghjan Fat baijag: 3 bjuodgbjelet.</p>
<p>Nio 28.</p>
<p>1 Serra FJefud Eprift! Ddudnaji dusfbje Moi buot Doåjvagam anam, De let mu Darvedeigje, Don let mu belte fhjaddam; Ii fet boatfam majime afgoft Goasfegen nuft buorre olmut;h, Wtte bædeftam min gaigjet mati, S$juorvom Dudngji, Dudngji Ddorpa ftam autelasfi.</p>
<p>2. Mu fuddolk Iæt ftuorat fagga, Ja more rash Daffet mudngji, Dajn erit Moves mu daga Givfad ja jabmem dieti, Ga jabmen Dieti, Ja zælke rakjes at;hjagfad, Don lånes fil mu vuorajnad, Ge fuddoft mu fusjta 064</p>
<p>- Bje; Mu Dorvo læge Ja, majt lek foppedam,</p>
<p>adde. 3. Mudn»</p>
<p>== ESB</p>
<p>== =P PV</p>
<p>ge</p>
<p>2. Gon læ migjijö” addam laga$ Gama fafaj basfe fane, EbriftaladzHjajdi buorres puodag Juotfa, fi ormo læ almofeft: Moa- arc$ fon forgarat sjaeffad, I maufe, moft lep anfoføfjam, VBuurijdes tj avvtaftgen bjet» tad, Buollegijd' læ jeghjad jorgalam, Su ars mo læ baigjel Daj buofaj, Gjær fuuft ballet, fiin fuddojt Bj jurdash agaladsd ajgaj, Mute to erit fupperat Dajl.</p>
<p>3. Moft manajde8 armeta Utsbje, gjælt ætza fu vajbmo, Duft migjijdi Herra dakka Go fuuft adnep manna bals, Gon Ddjetta afte ep neuret, Ja fivnadufaftæmet. Muols Da? ja nuftgo rafef, Mat masfek ledijdefet, Nuft dallan, go bjeg fjadda, Ei Cmbho gau bnu Dal, Nuft miin attajgis gema, Miin tåp dat læ miin buofaj lat.</p>
<p>4  Dusfhje Hæra  armogasvuot fæ, ja galga agaladshjat Butte$ moarfes lut veret, Gi fuuft balla bajmoladshjat, Ja Ddoalla fu dato ja ravag, Gon verre almeft autu, Daft fu balvalet engelal, Ya aflaget ramedet fu: Dam ftuorra Herraj gudnen Lauvlok fu bas: fe fane$: Daft mu fjælo mattaten Galga fu laga ednameft.</p>
<p>Nio 8.</p>
<p>AALD</p>
<p>n</p>
<p>BE</p>
<p>Ya</p>
<p>'mam daben, lam Dobben, Dobbdben æltdgv- adam eæffan Engelij færveft Hærvaft dileft, I Mi ij galg gvafegen laneppan.</p>
<p>| 13. Go aigrk gotsbiot Fbmelam ! De life Å åbjin garved vuolget, VBuolgat engelijdad fjæl» Å lom Abrahom aftai guoddet.  VJefufam! gi SÅ "Sel mu Dieti Ruofa mora ald jobmam, Don</p>
<p>Vi mu bæfoft, Go lem draateft Jabmemijn, mei puvjto Doalam.</p>
<p>Nio 3.</p>
<p>7 SB ittam, fædeftam Hjam du Fbme: fam, Matat mu Læftet buurift Buot morra:</p>
<p>Hl fbjeft ja hoædeft, Hættam laapatet matak, 2 - Dat læ du gjedaft buokrat.</p>
<p>2. 39$, mat muuft offo læt, Guddot mu</p>
<p>Bajvedet, Jm - gonsfegen almaten Doajvo- meft ajgo hejten, Jefus ala dorvaftam Ja</p>
<p>li autu fudngji sbjusrvom. SÅ 3. 9598 jabmem mu valda, Vuojton Gedeft si fbiadda, De Eyriftus læ elemam, Gudngji Vi mon jetzhjam addam, Odne Ddaj itten jamam, N | Dam bokt morvafhjeft befam. | 4. oj!</p>
<p>Aa må</p>
<p>AG galgal, 99 ærvanat mojlmeft, Offaldas ufteb</p>
<p>ve du valda, Gi du ii heite, fadmosfed: : Dagai meg | roffus Du audeft Chriftus; Vaj don galgat</p>
<p>| fu lut ætlet, loft ja ravbeft Gon xla al! | % c  meft, Sa Dajt Dudngji Daetto addet.</p>
<p>9. -Haudam fæ Dimee$ vand dDemfaig'r, Goft gata mu rubmash vuoignadet galga, Dakft baijas- 1 ait åbjodghjelam duobmesbejve, Jun moftegen æpped hl % Dam birras Vadje hbaudaj, Vellan ravhaj nl Mujtefetta bust muegijdbad! Dapa uvfa, 2E- LE</p>
<p>ar | le bala, Rubmas ! De galgat faft gotjat. | il oa "10. Banhurffed Jomel ja lades atshje! 1å Du viifesvuot dam Dagaj; Go filtie armo E 3 | ja vanburfte$yuot Utzedfetta Duuft årvj; IE N | fuddo datfa Fabmet galga, Ajnas berre nuft I SG fhjaddat; Guddoj galga Daggar balle, Dam Ei 6, gajbeda vanhurftes vuot. | Son 11. Du armogasvust dadded datoj, Mi | galgap faft jabmemeft gotzat, Ya agaladsh HÅ ad , ellem illej %Nj ednamijdi mannat, FJo$jø IN [ € gjerdap Daft ja jabmep, Ep dadded dusfhjen OR A ; | fåjadda, Galgap morranet, Ja albmaj vadget, | Ad Dam anfoffji Fefud ja addar hå alfa 12. Daft iloladsb mjeelaft jamam, Ii mar Vi flegen båfa mu vajbmo, Daktgo Fefus læ Vi Gof k ællemam, Sa jabmem mudngji vuojto. Ga. | |</p>
<p>main</p>
<p>mauf* bahaj audeft, Deaf fabins læ Jomes</p>
<p>left, JetzH Dam Dalfat Daetto.</p>
<p>4.- Daft, jo$ din Iufa bontta Diin vafh jaladgh, ja rauvfa Diift lajbe ja Bjerge, DBjeroodek fudngji bigjat, Vaj vadghjo gallas borrat, Dat læ daltat revto.</p>
<p>5. Mutta, jo8 gyjfolutva, Dalle fu doals vot majda FJezbjnjdæddek liktaj, De bardehe- tet dola Ja shjinajt oijved ala, Mat buels fel fu vajbmej.</p>
<p>6. Met divt bahajt vusjtet Diin baigjel, mutto malfet Bahajn bunrijt vajmoft, Ga Fomel armo douvdat, De gargabdetet Læsfat Crit moare Duomeft.</p>
<p>Ni0:7.</p>
<p>L M fjeto! ramed Hæra, Mat mu fif fet, fu basfe nama, fon buurijdes valjet adda, Daft gijti fu juokte bade,  Gon du fuddojt erit-valda, Bok du farjijt Daltafta , Du vajvash rubmash arvasmatta, Du buu- viftrat bælofta, Gbjeegaft -dorvojn varjela Du, moft gonftem —3Hjiuvgajdes, Gon buok Gbviftaladzbjajt  dorveda Gel naggijutvel dam majlmeft. 2. Om</p>
<p>15 buot mjeelaj ald ramviep Yefus gjetti fjælojdæ</p>
<p>gen | ! | | met Buttut agadv3h ravhaj. Niin | D3$ Nio 10. Lget 7 10 mudngji, Dafigo nuft gulfa Lem roft baka hemojn vuoigjam, Ga arme Diuprafes baada Nuft babaftratfan adnam; Gs mudn» Å gji morrani baija8 juokke ided arme berjvadh, VE Sej Dappafeft mu 3$jalbme. å 2. Bsj; g0 Dappim, nuftgo. lotki, Gina Hå sffote$ vafbmonm, Go mu Fbmel dam goals 18 tat Foti Jm mon goasfegen furdam, Atte vielute | å zemus bitfa Jefus armoft miin riggoda Em» | å borat, go buok mailme. a$» 3. Giftam vabmedauvde duodaft”, Muft atte fertim zelten: FG let nuft ftuorra fud»</p>
<p>Dolad;h Buot cdnameft goasfegen, So Dad»</p>
<p>NE Ded gjætsHjam Du rivto, Fbmel! hj njbak mu HÅ evit | vajbmo 2Cpped almaten armo. | uvÉ 4. Mon lem bafovuorfam fitte Buok rau-</p>
<p>Dajdasfe$ Dæugdam, Mutto gi Du armo raiji, in Sa gukkjes låp læ gauvnam 7 Ii lek fåp Av fluoree$yuodaftad, Ja 99 ftuorieg Don let al nej Dad, Muft fruorie$ læ du arme.</p>
<p>5. De</p>
<p>1. Gara FJefus  Chrift duot Jbmel ja olmugh, Gutte gjerdik givfe, bal, morrash Ruofa-jabmenm raigjaj mu audeft, Ja bæftig nn agaladzh jabmemeft.</p>
<p>2. Rokfadalam gjerdamad Dieti, Læge mudngji vajvash fuddoladsbji Armogad, go Daft acrranædiin Lem doarromen gara jabe memijn.</p>
<p>3. Go ziftet shjalmek, ja 3Hjuouvgad mass fet, Ja ei embo gulfat mate bæljek, Go nju-</p>
<p>ovf3å fj embo fornot vælje Ga vajbmo bar</p>
<p>løft 3uvfijum fe.</p>
<p>4. Go mu hejta buok mu gjeerbme, Ya ij auftegen væltietet mate, bætad mudngji dalle fadde; Jefub! ja shjundshjo mu bæle.</p>
<p>$. Sa doalvg mu dam morrash fægeft, Ja oåned mndngji jabmen baushjas, Buoi» YA jet</p>
<p>jet muuft erit baha vusignajt, Ga [age jefg) mu lut vusignajnad.</p>
<p>| 6. Go rubmasHjeftam mu busign manna, Å De gjettasfad valde fu, Herra! Dafto rub- Å mash oa0d'D'09. ravheft Mangemudzh beivaj - - ednameft.</p>
<p>7. Jloladgh baijas»gbjuodshjelus adde; Mu ruådosolmaj Dduobmebeive Læge, Mu fuddoit æle mujte, Mutto agaladsh «fem adde.</p>
<p>8. Nuftgo let feneftad mudngji Loppedam</p>
<p>IV jelfam: Gi mu ala offo ja doaalla fadnam.</p>
<p>| 9. Gj bade duobmaj aljes hætten, Gige</p>
<p>I muofat agaladsh jabmem, Jo$jo fon jabma nigaladz) jabmem, Hj Dat dadded let fudngii pahagen.</p>
<p>di 10. Mutto jetzh Datom  gieuras giedajn fu 3bjuauvdet erit jabæem badin, Ya riilfam fi fa fufam valdets Daft galga fon mu ut ællet.</p>
<p>11. Agaladzh ajgaj iloft ja avoft, Da fa</p>
<p>| vætfjet mu Herra armoft: Miin fuddsit an- dagasfi lusjte, Ja fanad Dorvojn miin ravase å matte. -</p>
<p>19, Baj buorre gjerdavadskvuodajn, Offojn</p>
<p>(mon jafam dudgnji) Duodai, duodai Digjidi</p>
<p>fap ga$|</p>
<p>$. De gjen fhiuoktem baigjelsgjætsbjit? Ja gjen JHjuorvom if gulam? Gjen armo Al tareft aigjit, Gi revtoj fadmofti Dam? FIhjæ- rom, roffadalam, sHjusrvom, Jefufam, vuor- Dam ja doaivom, Udde Dorva ja Beftem.</p>
<p>6. GjætzH! mon lem laeppum barne; 9i SJetzHdatoladsåvaod ani, Ga fhjega arbes bævati Gjældoted hemoj diet, Jm dotfitam alm: fajbe Mjalga ganvnim majlme faeppe, Segjim fpine ribakeft.</p>
<p>7. Mu Daeito 3Hjuodahioj du vuefta, -Lej autu nauvgos fiftam, Gjge dunukt utzemus bitta Mu vajbmo  aneftuvan; Du Hbmel mon baigjelgjætzshjim, - Mutfo ba mjelam Diftim VBaha hemsjnam Doålvut.</p>
<p>8. Daft don datok, atte galgam Gara jabmen muofatet, Mon fertim alasvuodajnam Dam majlmeft eit vuolget, Haudeft mon golnam, nuftgo laft, Ya guot;agam jetzhjam muoldaft Ja madsjd” bjebmon fhjaddam.</p>
<p>9. Jömelam! Bautad mu fuddojt Jhjergge nale$ mæra fifa, De fitta buok mu neuregs pust Gudnijn Færvatut galga, Basfe vajme mudngji adde, De mu  muold ælafta galle. Jjge galg embo jabmet:</p>
<p>Nio 11,</p>
<p>doryojn jedd'it; AT divke majlme gonsfrgen Natjesvusdaft Du hærtit.</p>
<p>9. NRalje$ Jefus! -fadde vuoignad Niin Dagoit basfen Dakkat, Ya jetsh famoladsd gjedajnad Miin famvtr$vusd* vælkjet.</p>
<p>10. De miin dags majnoteigjen Galget fat du Doft fåjaddat, Ya don migjijd” ormoft adden Galgat almaladzy viikad.</p>
<p>Nio 9</p>
<p>L GFomel basfe Vuoign! miin mattat Beæftemet oftoft wtjet, Fa 3u nuft balvalet bagad, Bai mattep buofat adnet Buefta bust jabmem barmadyuvd” fufarjifn Dam audogas» vuod* Majt for migjijdi fuolaj.</p>
<p>2, Deervad mattatufad væga Vælkiet pajø moft doallameft, Y%uded miin audogasvuoda Sane lajbeft ja malheft, Ja jamet miin erit fuoddoft, Ya a'bmaj rjegadatte faft Duot offo fhjaddojt guoddet,</p>
<p>3. Go væt, bæg ja buoign Fæmanet Min Baghjes jabmem bådaft, VBaj dalle fuaamar fbjefsbjejmet Muft du fidnojdad vajmoft, Vaj</p>
<p>buot</p>
<p>tv =&gt; MD Jan mo</p>
<p>au =h2 | &amp;</p>
<p>FEST SK</p>
<p>s$</p>
<p>5. Belljet mu vsti nauvlit Giftam by åreg Ua, Uma fon vådgsjøt radVit, Ya pælfjet Jefufam! AStedædiin jobmet Buot Dajen fuddojin evidi, Mat balkeftet jabmemi Mu dam bædeft værtiet.</p>
<p>6. Givfad ja jabmen væga Go muofatim vepto, FANA j muuft bafa, Ya buot vals defuddo.  Jm æte fuddoj dal. Mutto mon manaftuvam VBoft du givfe ja jabmem Duet ælem gejno mjeld.</p>
<p>Nio 20,</p>
<p>1 subidod, Herra Eöriltus! dudngji , Baj Datofiit mu gullan, Nivics offv addE mudngji, Bof im Duuft evit ærran, Mutto dudngji ja armosfad Ollafirat dorvaftam Bue fædeftam, Manod mu duotduottasfad,</p>
<p>Sa Daft Dodla busk ojgam.</p>
<p>2. Rotfadalam pe tela, Jefufash I AT divte mu føjaddat Hæppaden, majt mu vafbjaladg Gon mud: 18ji vigga Dakfat ! YddDe mudngjt nano8 - Dåjvag  GjerdavaDzivundaft ætten Majlmeft daben Vuok kædijn ja vadsjn , Mat mudngji maltet fhjaddan.</p>
<p>nu fei m ta OG</p>
<p>m lt fil</p>
<p>V</p>
<p>g0fa 2 fel,</p>
<p>Here</p>
<p>, ajeld.</p>
<p>fuda SÅ. Byof afjeg olma</p>
<p>Ya</p>
<p>ofra.</p>
<p>Hiebas nad, jatzh</p>
<p>fu</p>
<p>27</p>
<p>er</p>
<p>autu matoféjejmet Gijtet, - gulsldahjan brrok, Ugaladzh. njgaj Du majnot.</p>
<p>Nio 19:</p>
<p>D I emba birre fuddo Dal raddit mu sådghjeft  Bægain ja valdiin, mutto njofdut bejve bejpeft, Daigo armoj gaftaft Fomeleft vofdujuvin, Dam føjettaous boft hejtinn bur of bergalag” Dagjof.</p>
<p>2. Gs ramad addam gaftaft Ya FVefus jabmemeft, De v0j mu! gi lem vuoignaft Njegadam ja 3hjoseft, IoG im bija badijt Guddsj, go Dat rjegada, Vaj dallan jametu» ma Boft Hæra gjeurag gjev”.</p>
<p>3, Majt dorvojt adda Jefud Baijad:3hjuo Dabjelusfa, 06 ælam autu rotius Ya gaet» tamush tala, Garadum fuddsjnam Ga jors rotaddDam - jetzbjam Embo baja hemvjnam Nibaleft vibali.</p>
<p>4 Ii moidegens Doft galgam Uemeft 3bjaijeten Ja buot datfameft jetzbjan, Guds</p>
<p>son 3bjuodsbjelam —baijad VBejve bejveft ja suolas Guddo ilvft Duolmam.</p>
<p>ma Vgs loa- tøft sjela avs fel, infe</p>
<p>for)t ta fa</p>
<p>1ofø et, QUs in</p>
<p>Nio 8:</p>
<p>i Mu fiællo ! jo8 Don goadfegen Ujgst Fbmelad mainot Revtoj De berril 3bHjaijeten Duot oda gululadshvnod".</p>
<p>2. Duføje dieki girkoj vasat Ybmelad fas ne gulfat, 08 Dam mujtefetta magat, I Dato Dam mield dalfat.</p>
<p>3. Ii velfjet, go Jbmel doudat, Su bir» ra Dfedak farnot, Go8 bahavusdejnad datet Gu faneft erit gajdat.</p>
<p>4» Go fane fpæjeloft gjætshjat FafteS fuds do-Duolyajdad, De hæppan, jo$ Haijaldattak Doåttaltebmet kæppadad.</p>
<p>5. 908 Don Cvangeliumi Dam luovos- puoda latfi Guoulaf, de let jal olaft, Go$ ga, Dal Daft eridi.</p>
<p>6. Battomij mjeld offod s3hjaijet Natjegs vusda Dagsj guoim, De galgak julfat visfar fet Oftod lp Jbmel ravhijn.</p>
<p>7. Gada fuddod, Fbmeleftad Bala, njus ofsbjamad doala Lauzhieft, vaj buok ælleme» ftad Ramedifzhjik fu nama.</p>
<p>8. Buokaj fættaj autu latfan Batjijn ja Dor:</p>
<p>3</p>
<p>EN EE EE NE</p>
<p>Muttom Laulagal</p>
<p>Majt &gt; Sbmeli Gudnenja Samijdi</p>
<p>Pajad-Naffadufan</p>
<p>fo</p>
<p>Sama8 Jorgalant,</p>
<p>A boft | Prentijumum Shr. Ludp. Hjelt, boft 1825. I</p>
<p>BARR RAR RE ISPS RV</p>
<p>fofeft  Gudds ja jabmen audeft, Du base farji Båjerggnales rajgijdi Mon shiegan jetzHjan buurvift.</p>
<p>- 9. Dajn mon årom, FGo$jo fjefom MNuba mafhjeft galga mannat, Du lut orom, Fefue fafbjam ! YAgaladzh iuj mu vart.</p>
<p>ro. SJefub! gjerdik, Fefus jobmit Nuof ald mu fuddoj Diett, Fabmem, fatan Buojtik boft dam, Ga alme fuolil mudngii.</p>
<p>p</p>
<p>11. Sbmeli Utsbjej, Jömeli Barnaj, Ya SJbmeli VBasfe VBusigni Ugaladah gudne, Duot læ fodne: Gi ofte audogasfan fhjadda.</p>
<p>Mio 12. LY RK 1 eacnnanm I * bala Jbmeleft, EP ane namas være, Buoignadem-bejve bafot, Gud» njette banbhemijdad, 20 godde, le huorraft, 20 fuslad, al værret Dduodaft, Fa batter</p>
<p>2. Offom SJbmeli Atz$jaj, Gi bust dagai, ja Barnaj, Gi Jbmel ja olmai læ, Bay, prophet, genagas, Bæfte, Ya Buoigni, gi miin Dorveda, Guddoft evit bafoto, Ga ællemi baijeda.</p>
<p>på mi</p>
<p>mi</p>
<p>2, Mu fuddet mudtgji morraffjijt Dale fel, oåbmeedoupda vajved”, Yudogasvuoda im dabded Daft mangen lataj æpped, Muito du jabmen nanofet, Ja farjijt ajgom jurdafhjet, Sa Daj ala nuft nolfat.</p>
<p>3. Sem ajdo Du vubmas$ latto, Dat læ mu vajmo io, Duuft radkijumat im Dato, Lifzhji jo Dal mu ærro, Ga go jabmam jas mam budngji, AgaladzH ællem don mudngii, Hera ! jabmemad boft fuomik,</p>
<p>4: Don boijod + 3Hjuodghjelil jabmenett, Jm monge Houdeft åro, Muuft læ Du als</p>
<p>maj mannameft, Jefud! ænemus Doro, De</p>
<p>goft Don lek, Daf mon boådam, Ga daft du lut autu galgam 2let, daft iloft jamam.</p>
<p>Nio 17.</p>
<p>t. Rometi ojvr Mu Ddodjv ja dorøo læ fir butte8 fadne Boælkjet revted ajge, Heæggam ja gqudnam Buot fjetom mjeellam, Fa buok Majt du gjedaft elsjbam, vHaldam, Dudngji adbelam, Jbmøl 1ad:$ Herram!</p>
<p>2. Maft mu æroti Gameles bergalak, Dam fuolil mudngji, Chriftus! faft dallanag, Dam</p>
<p>Duobmebejpe, De mu asfhje Læ jo buet avs ope goåf 3 $jum HA</p>
<p>2. Ujgom Jomel vajmoft æfjet, Im bat Luj Daj morraføji Bajbmom majlme Dicti ads Det, Jo$jo dat buet naggifkji, Baijas fjælle! Sömel 3bjuordo! Bai rakjesvuot buetafsji Duuft Herrasfad, Fa vjerljasfad Buot buijt Båjaijetifzsjik.</p>
<p>3. De gine zælka: fon matta Fbmeles ætgef vaimoft, - Go fon vjeeljed vaijaldatta Bajyadhvuodaft j a vadoft, Gon gjeeled læ, Ja 4 mujte, ditt te dj Fomel æigu Dat, goft æfla jedD'eketta, ja vætfjetketta pajvns).</p>
<p>4+ Jbmel ! rakjesvuodad buellat Du vuvi» gna boft ja armo Gadde mudngji vægaladge bjat Duft ællet mojlmeft, vaj go Mon hau Da$fom annat galgam, Lem jabmam al» ig aulen Bajmo ravbijn, Fa etjemijn Dudngji ja fngamudshjasfam,</p>
<p>Mio 22,</p>
<p>1 Some! du ojbaffjam fagga, So mor: ra$$ mu bajmø Dædda, Dudngji mu dorvs læ, Du fane ja avmo ala Dorvåftam autu, Hera ! Læge mudngji autu buortre.</p>
<p>2, GSiuor</p>
<p>mu</p>
<p>f9ja</p>
<p>Dat</p>
<p>get Dai di</p>
<p>ie!</p>
<p>1git, adde Htto tam fad !</p>
<p>infe ngjl fen</p>
<p>mg,</p>
<p>29</p>
<p>Å Bolts andagasfi vælkjet Mu vafhja» ladghjajdbabfam Lusjtet ja fiin autu ætzet, Ja me E Bild fitom, oj nuft føjaddom du fafaj Daft: 2Etjemeft vafk me nt, Ja duos paftoi Du og jen  albmeriifoft Dal ja låe paletta ajg6j.</p>
<p>4. 260 digt majdegen hemojt Ddaj bædijt nuft fagga garvat mudngji, Daj galgam æl fet dDaj jabmet, Atte Dat Duuft eridi, Herram! mu gjæsfet galgafgji, Daj Dam dalfat mar tafbji, Buok mu bejvi Don boigjel buet pamij YAutele$ Doflit mudngji.</p>
<p>5.  VBusignaladzh Doårro læ dat muuft, GSafan mu fjeegaft bjegst?, Buot væga adna mi fæ funft Mu bættet, daft mu varot, Ya pælfjet mu lame$vusda, YUmam gafshjot ja hejtet Du oklafet; Fhjal 3elta: Don let offals da$, Dam Dieti galgak mu jed' dit,</p>
<p>Nio 21,</p>
<p>1 Min Sbmel ajve rakiesvuot Læ, funft fet fæ muuft Daetto, Sa fuuft aigom autu srrot, Gon galga Bj offo Ja bdorvo fuol»</p>
<p>fan, Basfun fuoman Ij daga mu birmoflum Dub»</p>
<p>ft avs h mo, Mudns I gjer</p>
<p>å</p>
<p>Pemen fe mu € baj! udnen</p>
<p>uDDoik Dad ,</p>
<p>majl2</p>
<p>—g=</p>
<p>Prgen mu jeb”de, 2Wrebgo dat go mon gulam, SMoft mu Tånefti du giffer Daft- vælkjet mu jetsbjan addet Dudngji, Jefus! ollafi, Gjæl- fom ja vubmafjon, mait mudngji YDYHE mu ædne fæggi:</p>
<p>5. Dofa mu velljet mu bæfte ? 7 Daft Ye fus læ du nadma, Yveb du-ij ærerd mate Mu Cæftet, nuft sHjal Daigjar Du bolt gal» gam foft fiitijnam Ja Dautij -guoim baljad» bottut Muoldaft, ja falt oåddghjot fjell, Fj Daft galg miltegen vajlot.</p>
<p>6. De galgam muon”od åPjuan bgamen , Ghriftus audogasvusttam! gjætshjat, So en- gelijdad guoim Gærvafen Voddak, ja Anovra bafunijnad, De galgap buolat ned audan loft agalad;h ravhaj Ghjaddat ajbas au Dogasfan, Ya majnst du agaladsd ajgaj.</p>
<p>Nio 16.</p>
<p>1: G, fæ mu ærrosbod boattam Dam majmeft erit mannat, Dalle, Herra Jrfus bæftam! Barot, mu armoladghjat, Du gjetti</p>
<p>mon rain balle Gjellom EN, Jefué! mu</p>
<p>Beite, Multo bæfte jabmen gjeelaft 2. Mu</p>
<p>EE</p>
<p>? Ga ) DP Ibjær DUOY- n:</p>
<p>, 9 nrbeg</p>
<p>iitam PPe,</p>
<p>Lej MU$ bmel Tam</p>
<p>Hara nåm mon sjam</p>
<p>€9G0 11e$» mo alle,</p>
<p>7</p>
<p>Q 1. 84008 Hera I Man fuorat ja Faftel</p>
<p>tur mu fuddof Du audeft? Sm auvtegen, i bælfjeten Mu matta, gauna Dam moajfimeft.</p>
<p>2. Beltet ferlim: 08 bjergaf bjim Olgss mu$ majime loppi Guddo vælgeft Ihjuauv» Dut, im Daft Daddid bædfat galgafbji.</p>
<p>3. Shjuorbom! æle Erit-fuppe Mu, moft mon lem - ånfafsjom! et videl mujn, Du batne dujn Lå mu buurift fåbatam.</p>
<p>4. Mu fuddolt jo$ Galg? ranggaftus Ju otvat, Dat læt jo daltum, Nanggaft fete. YAdna dobben; Buoreb Daft gjerdat ajgom.</p>
<p>$. 2Dde mudngji Andagafi Guddom, gjets Dabadshbvuodaft let værkjet, Uman masfet YArmod gjerdamtesvusdakt.</p>
<p>6. Mænod Jbmel D hjn Datod mjdd, Ga doåla mu otmoftad, Nuordaft æle Mu dom</p>
<p>ejøe, Herta I evit muop oftad !</p>
<p>7 De moft oddet Gesbjajdætt Moral Kaigijdi å jretket, Goasfe om t Gjoaéfe bot» jujt Glætak ja fåjuormok baldet.</p>
<p>8, Nuft mon lem, Ehvift! Duuft hjerte Bofett</p>
<p>dn</p>
<p>2, Stysrra ojør'sbjalud gjerdam, Mu fude T ave dok vajøedek mjeelam, Dajn erit sHjuaude | mu armoft, Sbmel1 æ” didte Mu lampen bal» föjaddat goasfrge, Baj mon du ramedam ode | oui, Ar ello ! q 3. Don ællem Hevra Cpriftué! Læge mu I of fi rofjed FJefu6, Du nabma njalgts læ. Jefus Me buijt fash fe mu bæfte, Jefus! ale mu beite, Ge» ko fus fæ mu nanog fadne. I neleg 4. Si Avnedil mu, GJmel Utskje, le 1 ofta | mu faepput dive, Doålvom dusføje Dudngji, | or Sbmel barne, gi bæftit mu, Læge dop mu 18 goft Doryo avfu; RavadD, mojt olgatit mudngji. Vi $. Basfe Busign ! mudngji fuola Arme MEL ja vifetvuoda, Lilto, rad'ijt, ja let BiSfhjals | abge tal amafasfam, Ja busrre mjerlaft ruosfam | AN Guoddet vinag alme arbit. | Qlø nijn Å Nm 23, I 1. Gefus nabmi Buol miin dagok fhjads UA Dan Galgek, jo8 bonitet aulen migjijdi Gals VE gel, ejge bæppaden: Juolke datfo, Mi adna Å LOV Dam algo, VBuuriftvak audana, Dasfazdjigo tD9 Djeva, Sa fåjadda  gudnen FJomeli, Dafto</p>
<p>jetg-</p>
<p>25</p>
<p>aks Dam dieti adDdam du halduj buet jefsåjam ,</p>
<p>imt | Don galgat orron Mu galbam ja fadnam du Byt ellemeaigam, Raljed Vefufofsjam. 8 jek, 3. O raljes Jbmel! Mevtoj du balvalet kh Basfe fanad mjeld Duot offoft mu vælljets hl  [æ G Ga mu vafijota Ya hejta bust majime! Å fo, | Ga daud vajveda,  Gjerdabadzhbuod” avdde, 18 jas Ja moajime varnotebvusdakt mu balde. HÅ Å gi. 4. Dusfhje don jediL Mu fluorra Fade 1 flam, Don mu tåneftil  Jabmemijnad, bå- IE eff, flam! Baj galgam adnet Almeft ednak dor» Få olbø vo, Sa vaijaldattet Dait ednak vadnjt, go Å De Mu gjedn galg shjusigjat Eugelgjeena lakaj. GR du VE</p>
<p>5. Lade: Jefufam, Brok mu vavje autu ! Sat vafhjaladssjam Ovromeft varot mu, Mu KA</p>
<p>- Éæde Moåpat, Vald" mu mjeldad fijdi, VBælfjet | hi mu armojnad, Vaj audsgasvyuott VBæfan | dam færvad basfe Verufalemi.</p>
<p>6. De orrot almeft DNogaketta ajgaj Du 1 : filt 5 — fut ja baldeft loft ja gudneft, vaj Mata» IE jam føjim ællet Nutt dam Loættelægeft, VBaj våds uot bjern gullat Dajt fanijt Du njalmeft + Bodde</p>
<p>ng) vftebam mu mjed mu alme fif!</p>
<p>Nio 18.</p>
<p>adget, Djede ep, Go bj vællje ijge .vad'e lek, Sa shjalmijn gadngjafat golfet,</p>
<p>2. De daft fol buot dørvo adnep, G» mii Buokal aufti boattep Bajnotet duuft, Here ta Jbmel! Bælje du fane ja gotshjonr mjeld.</p>
<p>3 Miin sHjalmek ja vajimok morrafsjeft Sæt Dudngji, - gutte (ef almeft, Rauvtat fubd: Dojt andagasfi Ya bunt hedijt gjæppadusk.</p>
<p>4. Moft Don jetsH loppedak armeft VBuot Dajt, qudet Dam rauvkek Dduuft, Du raljes barne Jefus nabmi Ga fu miin ruådsrolma Dieki.</p>
<p>$.. Daft du ufo, Herra! bonttep, Fa fiuorra hæltemat vajdep Dal, go lep buokra tan feitum, Morvafsjijn ja Fedijn birra: ftattum.</p>
<p>6. 267 gjætsh” miin fuddsjt shjalm'jnad, gHjuandD” miin Dajn erit armeftad, Buok hær Dijnæmet evit min Bælkjet ja buoklagatsh muogijn.</p>
<p>7. SBaj du vajbmevuod'oftemet loft</p>
<p>AUÉ</p>
<p>øu Us</p>
<p>br 90 oi</p>
<p>—— Ce</p>
<p>jetgjamek Diet, Mo buot min  bysrre påse læ.</p>
<p>2. Jefué nabmi PU ramedep GJhmetl, Vij Dem majda aufen jorgalifstji Go Dat fjad: Da fane$ mj:(d: Gon boft fane$, Ya boft gjeura8 gjedas Dagoj fusrra samjit Ja ras madu$ afhjijt! Daft galgap fu gijtet Aute» fasit visfhjalet, Gi balla bæraft, Dam Datlos.</p>
<p>3. Jefus nobmi Mii ællep ja jabmep, Jo$ jo8 jamiföjep ! Gefu$ nabmi aljemet auten, fudngji Gudnen bhaijas Ibjuodghjelep Falt, ja albmaj - vadsrp, Gift galgap gallanet ilojn , Sa Jbmel lade$ musd'on, Ga agaladsh gudae adnet.</p>
<p>Nio 24.</p>
<p>1. SJudngil, Sbmelam!  oigom autu 40»</p>
<p>net, offaldas vaimo, Mu låneftit vaj mon</p>
<p>fet Du Galgam, daft dudngji gijie! Læ almos feft, Atte buurift Guovak migjijdi, miin aus deft Daettul rusfa ald jabmet.</p>
<p>2 Dat valjesvuot, majf mudngji anaf,</p>
<p>Sa modne. 3$jadnam aufti, Mu villet fluolad | bet</p>
<p>Y</p>
<p>me</p>
<p>im al</p>
<p>Av</p>
<p>ET EEE ENG LAE HETEN I NE VEDR Sr 5</p>
<p>36 fI Du farjijt, ja golge vuorajt, De fon ferte</p>
<p>erifsgajdat. | 3. Gs mu villit majlme ajgs Hemoj goue D | Deg gejnofdi, Gjein læ ajve fuddo ille, Dals k: AN fam —-jorgalam Dudngji, Ga givfad node &gt;» FÅ øjætsbjam, Majt let mu audeft goddam, Dr Å Dalle Vifkatketta bajam, Ga bust mojlme Å pemojt vusjfam. Å F: | I | 4. Nuft du forje fuollet famo Buot dam jc Å puefta, mi nagge, Go dait battera mu vaike TE I | mo, Gaunam oda hæg-malhe, Du njalges 3 VAL jabmem, Jefus! Dagaj hærvas nubbaftus , IA Mu jabmem Dagaj ællemen, Go mu andet 9 I | | gjevdik jabmen. a Yi | 5. Du ala lem oftom biegjam, Dudngji G HE dodjvom nanofet, Du jabmem 3bjadnam, q Å Amas dat mu jamelet: Dat go duuft HA våfe anam, Sæ dborvom beloftusfam, Du at o LI mo fe addam mudngji VBaijatzhjoudshjelet » | vllemi. De | 6. Go mon vaimoftam du anam, Don D buotaj buurij aja! Sm fuåmash baushjafijl aldam, Fm jobmemeftgen majdar Ga fem | p duuft, fj miitfegen Mate mu vahagatten, Gi i læ 3jeetkum du farjijdi, baija8 buotat ællemi. | ø G</p>
<p>N:o 27+</p>
<p>29</p>
<p>10. Dam rolfadaddam Yefu$ nabmi, Ya Shriftus Dieti ajv GIhinel I anten mudngji Byttes I dates mjelt</p>
<p>g Maries JAbmelam fa bera Avaft av</p>
<p>megasvusdad bæljiit, Ja mu fuddoladsh mo,</p>
<p>| og 30 åtfad gula, 260 divt' foten mu villit DMudne</p>
<p>9it, Jbmet, vuoignad fadde, Gutte mu gjers me sbjunusge, Fa læ miin Duot Dorvedeigie Si fubdo 3usuvtas suvke.</p>
<p>2. Daj fædsbjam gotsemen, daj cådVemen Dasfe  jabmemad ja givfad ÆT Divfe mu mjeelaft boatfen, 2607 ge ruoffes far;ijdad. TL Dit” mu dDaffan daj fællen; YEP ge Vaje</p>
<p>moftam jurdet, 261690, mat dudngji gudnen æl, ejge deåiia fagad.</p>
<p>8</p>
<p>raigjaj fem Bahaft ælfam, Dan SA lem Ke fiddait armagasvusdad Dieti Mk dal ine Sa audogag båda mudn nøji; Go galgam majl» mr ft mannat.</p>
<p>4 OG mn fattol eg bælje Tiltan, Gj milt:</p>
<p>å</p>
<p>Mattat ruofa ednals</p>
<p>0, Si audift 1Dahjat</p>
<p>arna), Basfe namijn</p>
<p>bunrrez fi Mu</p>
<p>Dal</p>
<p>21</p>
<p>2. Dal rolfadolam du, Fomel Ylmaladzh atsåje! læge Mu varoteigje Daftmangel Odne ja juoffe a/ge.</p>
<p>3. Guddoft ja morrafsjeft erit Buok ba»</p>
<p>Éain, mal fojaddafbji, VBuolgat engelijt mi gattit, Ga fadde vuvignad mudngji.</p>
<p>4: Rad'dD'e vad'am, Mjeelam , vojbmom , BVaj mon im ærotumvo Duuft, mutte du bas loft biforn, ja autu 3Hjuevom Du dafs.</p>
<p>5. Sædshjam Hhjaze ald, Daj ednamdt, Goftne, goadeft, daj fhjilioft, Doåla dom mu olgish gjedaft, Mu vaffjoladshjoft mu bæloft.</p>
<p>6. Dajt, gudet mu naggit viggel, Famvjs nad bueita 3Hjuodsijo, Dusfå'e Don buet mu dargo let UDDE radijt ja litkø.</p>
<p>7. Go Don lef mu, ja mon lem Du, Mi bahagattet matta, Du basfe fadne jed'd,e mu VBuol vafbjaladshlajdam vuefta.</p>
<p>8. 26/ojDam, gudnam, fjefom, Eæggam 2Dddelam dudngji oftoft, Nidojn, buok ravjer tesvundajn Ja fælge Læld farnsjn mu bælsft.</p>
<p>»</p>
<p>| 9. WDdde mudngji audsgab mannam Moajls | meft, go læ Dat ajge Gomajimeft ærranet galgam, Ålme illuj mu valde.</p>
<p>en 20 RS</p>
<p>riaa</p>
<p>te;</p>
<p>ajmoft</p>
<p>uken Dahjat Bærre fe.</p>
<p>in fut rgedo t Bera</p>
<p>vægaje</p>
<p>Moft sadzhe fæde / ueftas</p>
<p>moft ja, | fiale tevep.</p>
<p>Ama Tadzahe gjtep , t auf</p>
<p>DN å NN</p>
<p>35</p>
<p>3. Gå g'ekhjalumap, mitn velkjet, Amaé» Bergafaf miin bættet, Vaj, moftne vrela bade Dafhji, Su  vuojtafhjejmet ollafi Nanss offo bøft du ala Dafa miin vælkjet 0 Herra!</p>
<p>8. Ga Bahaft evit miin belte; Daltgo bar ha fæ bust ajge, Barokt agaladyh jobmemekt, Ja dorved miin jabmen Pædeft, Buorre ære ranæme adde, Miin fjælojt gjettafad varde.</p>
<p>9: Amen! du fadne Bat læ Dust, Dafa miin offomef nanod YAmamet mii æppedet Dajt, Majt mit rotfadallap buokajt Du fane bolt Jefu$ nabmi, Fa Amen bigjap baigjelt.</p>
<p>Nio 26,</p>
<p>L Du 3bjeeggnaleg havjin, Jefus I - Ga Du - giffas jobmemeft Læ. muft but ajge jddetus Haga fa fjære hædeft; Go fuddoj øjætzhjoluvam, Dallanrak mon jurdaffjat Du giffe, mi ajbas gjelda, Ep mii fuddojt Daltat galga.</p>
<p>2, Gs, gi fæ muuft; bodtees Adam Hali» da fuddo littai, Dalan, majt don girrdik, jurdam, Ga nuft fat be'am ravfajs Goa far tan falita mu, Galbanam mon valdam du</p>
<p>Du basfe</p>
<p>Tom Ruba BAY GE roi, Fefue</p>
<p>atnaj, Ga 35 gudne, an fbjadda.</p>
<p>FL, 280 ane AE Sud»</p>
<p>€ hustraft, 99 botter</p>
<p>ut dagaj, læ, Bay, ni, gi miin Ja elemi</p>
<p>. Mitahje</p>
<p>19</p>
<p>3.  Atshje miin albmeriitaft I Nabmad Bafotumos Daft, MNiifad Møn fa bodtos, Daetiod ednamekt fåjaddes Adde lajbe, miin usjte  VBælgeflæmet ær faide GSjætshjaluskt , AG babaft bæfte, I</p>
<p>4: Golm-aufteladzb Jbmelam, Gutte mu HE let gaftafhjam Ganijn fa 3hjostjn, Vælkjet Nå Mu nabmam auten adnet, Ja fbjettadusfam HA</p>
<p>dodlat Du ala vaimoft offot, Ga audogak fan f$jaddat. Vi</p>
<p>jad, ja Duof Taibad, Kafgitim gii, de IE E$ åvift I Byusrad basfe øiine fift , BE ans | | DagaSfi, Ja Du jobmen mujtem dieti, Gijiv$, V gudne lætod Dudngji.</p>
<p>Nio 13</p>
<p>pr DE 1. sSåmel fivnedeigje Ba DA</p>
<p>påd min ER ua gene</p>
<p>2. ner miin le? en Ale mu, gutfe gonsfegen fæ Buvignalodzd pUBIS Doftin bueida miin, Baj Dæuvdujuvap adda! Dagaidad gueim,</p>
<p>2</p>
<p>bergafat Biggarak ærpalusfi, GE don badded SDåppeft værret , JE Lære, Djedam visfafet,</p>
<p>, Bi Daft adde vælje mudngji. fojode | 3. Barnotebæen mu dagal, Herram ! boft 08 don mu beitet, mutto Dam alzjem duuft fata TT mon Iøppedam: Galgat jedvit mu vaimo , Autes Vajbmorhætte, Majlme  vajve, Dat lxba mu attoé. gutfafhjatte Gittje ija ja bejve. PG 4 DBuok buurijt mudngji Don foppedak Uif3dit, Dam majda Doålak ainaé, IE bæte mu, aulen, | mutfo galgat Mudngji orrot offaldas; Gjjæle 'aft, jå 3djat bunrift, O Jefus Chrift ! Daj gæmva ikojn , mudngji bahaft daj buurift, Duuft gaidat aladj$ mon im Dato.</p>
<p>5. Dal åj let auktegen Dam mailmeft, Gi mu morrash 3hjaffadet Matta æreb ibmel almeft, Gon matta mu dorvedet.  Herra SJefufam ! Mu buot fædeftam VBælljet lek mu audeft jabmam, Daft adde mudngji alme.</p>
<p>ft Yd: —q| yy mor: | Het Nio 25. å 1. Misje miin  albmeeriitaft, Gutte miin OA gotgbjut. alet daft Bjectjifgii Takai ja alføjijn 1 fluotad Du sdjuorvot, vætkjet, fol njalmiin Uma å</p>
<p>Dets met</p>
<p>FIbmez morrar matat ,</p>
<p>Dof mu Doajvor am Sa</p>
<p>n Bædeft Gudngji jamam,</p>
<p>, Bj!</p>
<p>« |</p>
<p>4: Bojl man gjerdavadshjals Jefafhjam buokajt Ruo8-mora ald don gjerdik, Go daft mu audeft jabmif, Mudngji audsgasvusttan, Daft frjoddani andøgasfan.</p>
<p>5. Amen vimag zeilam VBuol vajbmovusd oftam; Basfe Buoign miin lajdiog, Ja ntiin vajmojt rad'd'iog, Baj mii gudimen du nabmi Du mojnofhjep buet ajøij.</p>
<p>Nio 4:</p>
<p>L. Mau ærvafen gålga 3hjundshjot Girs</p>
<p>to, ja Jbmel fu Nitfot, Go busk vajmok fæl -</p>
<p>auft mjeefli Bhjadnum, ja auft mjedevuotti FJomel ætjet ja bisføt daft Ja nuft ælet rake jesvuodaft.</p>
<p>9. Mi miin vjerro, go ep 3hjunvo Raljes puod? gejno mjeld revto, Epge buok duot uftehs vuoda Maudo, ja vffadasvuoda Mubbe nube baj Daggar mjeellaft, - Moft ifshji ibmet miin bællaft.</p>
<p>3. Grit vasfhje, bælte, moarre! Epped Dam azaft let berre, Goft Fomel nudsgas ravhen Ajgo buurijdes$ guoim ælen.. Daft erit busk dot, mi matta- Niftet duot- auftas</p>
<p>fadshvuoda ! 4. Vaj</p>
<p>de Bai Njuovzh, mijeel, njalbme sllafi DBuol vajbmo-vuod'oft - matafbji Bue gaver legvuodaft væltet, Ja nuft albmeriita adnet Njalges  uftebvuoda -vavheft Buokai guoim Sbmel æfsemeft.</p>
<p>5. Jbmel oåjna buot miin Duujijt , Jurdagijt ja vajamo-rad'ijt, Ej sdjettofeft fu audeft let Bahat baha gejnojnefet, Buurijt» 918 majda fon gjæ'sdja, Da figjijd buot buurijt adda.</p>
<p>6. Daft, fjælufjjam Doåttal æle DBuotk Dajt ajtagijt ja vafdje, Majt majlme manal Daft adnekt, Dal forga Dusfhjenrak fhjade</p>
<p>Del; Mjve ravhe gejnoft åro, Age Donattal majlme ftoåloe.</p>
<p>7 Natad nuft vajbrmom, Fbmelam! Vaj Don bafotupat fiftam Dasfazhjigo mon hjerte gafet Oaadzhjom du almeft gjætshjadet, Goft Dasfe Basfe Basfe mon Galgam dudngji autu fauvfon.</p>
<p>Nio %</p>
<p>1. Stuorra moåreftad, Herra! Mu fa fed fuddoj ala ÆÆT ranggaft mu muoldad, BET</p>
<p>é</p>
<p>YVAS S</p>
<p>met mii roffadallat, Mutto buok vajmoft Dam datfat.</p>
<p>2. Bofotuvo$, Hera! nobmad, Auken migjijd” fætos fadnad, Baj mii rviftaladssjat ællep; Ga nuft du nama gudnjettep, Værré måttatufaft gatte Vilijumijt bodngjalatte.</p>
<p>3. Du viitad boottos migjijdi. Miin uk arrot autelasfi, Du basfe vusign Dorgedos miin Ednat addaldafajde8 guoim, But bere</p>
<p>galåg valde kævat, Ga varot girfod vægaje nad.</p>
<p>4: Ghjaddos du daetto ednameft, Moft</p>
<p>dat fhjadda du lut almeft, Ya gjerdavadshe</p>
<p>vuoda adde, Go galgap gjælshjalet Fæde, Oådghje dato evitFætté, Mi du dato vuefta» rol fæ.</p>
<p>5. VBejvaladsh laibe migjijdi ADDe, moft Darbafsjep, odni, VBarot bæltojn, videlæmijn , Daudain ja diuvrafes ajgijn,  VBaj mii nial» 966 ravhe adnep, Ja hanee$vusdaft batterep.</p>
<p>6. Ja luojfe miin bust miin væ'geft, Ama met Daft let naggafeft, MNuftgo vælgoladghe jajdemet Mit vaimoft fiin vælgeft husjtep , Bai balvalep gjeresvuodaft Du ja disk an: fafadgshvuodaft.</p>
<p>20</p>
<p>3. Bolet miin fif FIbmelbuod' dolad, Miin jetzhjamet Dato hævat, UdDE migjijd butte$ bajmo, Sa nanod migjijd”, majt dal Lik, veto.</p>
<p>4, fet addaldagajn 3hjetsbjemglærdafadik , get Jömel frorm veies gjedaft, Iömel Azbje fane forga VBagadalte bunt majlme birra.</p>
<p>$+ Holte mift erit  fatan juonajt Mattat miin Jefud revtoj Douvdat, Ga valdet vunfa fu lades gjedaft, Majt adda buskajdi ednak» lagatg$.</p>
<p>6. Mattat miin douvdat ashje revto, Si morrasåfta miin fæga ja fjære, Min auddft borne8 jabmeni 00di, YUmamel agaladghjat jobmet mit.</p>
<p>7, Sbmeli Atzhjaj ja fu rakjes Barnaj, Gi migjijd agaladsh balla fustaj, Ja VBasfe Buoigni miin Dorvoj lætos Buok ednamijn ramadu$ ja gijfosg!</p>
<p>Nio 14.</p>
<p>1. Ul astadag gijte FJbmeli Gu burte vuoda audeft, Go bahoft vit voroti Mu mannam ija buurift,</p>
<p>2, Dal</p>
<p>adnep</p>
<p>4/$</p>
<p>3 miin iPjatis I Cyrite 08 fon Datfot</p>
<p>åftum ialadgb Di 3, trok ja | gåzen</p>
<p>p, Dy m+auls</p>
<p>20, FE | Daft , Majt dam</p>
<p>= TE ES VESLE SE rn</p>
<p>45</p>
<p>dom majlmeft let Valbalam Dagojdad bhoft, majt let datfam.</p>
<p>2. Jurdash, jurdash, man gullje læ Boe atte nogafetta ajge, Moft Dat ij gonsfegen låpa, Ga dam ællem mangel galga GSudde» tadzh ovrot Belveteft, Ga helvet agaladsh givfeft.</p>
<p>3. Galgafhjit vrela gjerdat daft Nuft ed» nat givfijt, go mæraft Sæt fadduk, ja, go al» meft fælt Oo Iogatetta naftet, Man fiuorres peela du bælte Lifshji, vimag dadded låp læ.</p>
<p>4. Mutto dobben dat ij nuft lek, GSivfel autelasfi biftek, CEdnak duhat dubhat jaget Dusfyje moft jevtasd bejve, læt, IG dat hel» vet:giffe galga Goasfrgenrak gauvnat låpa.</p>
<p>5. Daft don lodkeg vlmu-maenna! TX bagadu8 baigjelgjætshjas VBaha ællemeftad beite, Au læ ajge, afn læ rad'e Malt aijas talaf dam majlmeft Dam don it gauna dom ajgeft.</p>
<p>Nio 34.</p>
<p>1. Man, paj ij, mu vusign fiftam? Maje: Degen hærvafijt opåjnam, Oåjnam, avofen als me;</p>
<p>f baijeda,</p>
<p>era Bar du fidnojt fet; De</p>
<p>hejtum fj</p>
<p>fædshja I xgaratfan aft cerras bde buorre</p>
<p>;, Audelgo fem Dam 15 Jomel ! ) mudngji.</p>
<p>£of ærrom u$  farjidi etta vatzke Dieti Adde</p>
<p>mjeellam gje</p>
<p>gjæfafgjim alge balerak, Bai, g0 don raulkak; mon faftedam: f6jadd08 mudngji, moft dok»</p>
<p>Bitat; Jbmel! Jefus vuora Dicti ADde buorre æro mudngji.</p>
<p>$.  MNjalgefen mudngji albme otrog, Ga majlme batsbjan, moft farppe, Furdagijnam autu Dat leto$, Man bHauffe audsgasvuot</p>
<p>kes Jomel! Jefu$l vuora Dieti ADdde buorre æro mndngji.</p>
<p>6. Crit-butteft buot fuddom, Akshje! Bott miin FJefu$ anfafhjeme, Sm Dam offoft go- asfegen funjte, De bakt fal gaunam buot</p>
<p>ravhe, Fbmel Jefus vuora Dieti Adde buorre æro mudngji.</p>
<p>7. Sefufam Bavija ja fu vusrajn Mon</p>
<p>- Buoremu$ ravje anam, Go.mu «lem Is</p>
<p>memi lalfan, Dajn Dorvom ja fame YEL-</p>
<p>dam; Fbmel! Jefus vusra Dieti Adde buorre æro mudngji.</p>
<p>8. Mi galg mu radkt Fefufeftam? Ii ellem, i gara jabmem; Mattjetam fu $a vijdi gjettam : 3Hjuorvom Herram, ja Je melam ! Jbmel! Jefus vuora Dieti ADdDe bus orte æro mudngji.</p>
<p>9: Mon garvodim GJefufam gaftaft Ya Dam boft boattim armosfjad, Daft don mu</p>
<p>Autu</p>
<p>autu jed'Dik fbjergaft, Anal mu rakjeé man,</p>
<p>nanad; Jomel! Jefus vusra Diett AdDe bus orre æro mudngji.</p>
<p>10. Sefub vubmafhjed mudngji gjejge Borrat, vuorag julkat leite, Gjælsh! Daft fon ij mu vaijaldatte, Mon årom fu, ja fon mu lær Jbmel! Jefus vuora Dieti Adde bue</p>
<p>orre ero mudngji.. E 11. De bovttes mu låp! Jefud adna mu</p>
<p>par ME</p>
<p>birra morrasb 3hjalmijnes, VBaj Dakgié aufen bi mudngji fhjadda, Gi lem Eærvatum vuoraje gj neg! Jbmel! Jefub uova dicti Aöde bue a orre æro mudngji Å</p>
<p>12. Daft fuuft illodet autu Datom, Ga fi ftuoramusé vavbhijn famam, Moajt Fbmel dat» m fa, dafa dudam, Ja fu ala ofte anam; JU ja mel! SJefué vusta Dieti UDdDDE Vuorre sro d miidugji. Re Dj</p>
<p>9:96 bæld Dam, gjen ala Mii dodivop, I6- mel Barne, Lauvlot, Njujtot, Jloft lælted I Avodekked, Duolforaddat! FGefus buok more raffjijt Bbjacftad”.</p>
<p>2. Ofjnam fu buokajt dalfamen Ovafen, fu fut 3hjundsbjomen Noåtfadetratfan moårfer Gon læ filtij guoim GHærvatum, Gu biftafal gollijn Iuostum, Hegh sbjetgnati fu irge. DBunfat Buoignak, Cherubimak, Geraphis ntal! Buoraftattet VJefus diin gjætshja val Tafet.</p>
<p>3. Moårfe ådna ajve ilo, bmel fudngji iloft hitlo, Gan ;hjuousga bejvash lafaj, Doålvujma, njatus:guaktaj, Klo vjeedfuj, njalges ravhaj UAlme Gonagas lufa. DBjel- fom; 3Bjærrom, FHjærgo Djeermat, Aldagafat</p>
<p>Sæt jo vasfan; Labe8 læ bust Baigjel-vusje tam.</p>
<p>4: Sbmet fu jugat' Jam jogaft, Mi shjals mijn gadngjalijt fittaft, Ja jetzh fon fu lut ælla, Du Jbmet læ, førr fu ællo, Gu audeft Bust datfat daetto. Voj Daggar fiuorra bal» ta! Gullat, Gjetshjot Jbmel buurijt Majt fon migjijd" Gtæntit aja0: ManajdcS fut ors vot Daetto,</p>
<p>me, Daft Stuste ald Jbmel Hærra, Gu ols</p>
<p>59</p>
<p>Fhmel fæ dat, gi buok dakta, Tuol baijeda, fal vuoleda.</p>
<p>7, Saulo, zhjuorvo ja guldal Hæra Bar» ga bileftad visfhjulet; Duåjvo, fon du fidnojt audeda, De dat nuft fhjadda vidfafet;s De gi Jbmeli dorvafta, Gun fuuft hejtum tj fhjadda.</p>
<p>Nio 37.</p>
<p>L G: djetta, man fat mu låp fedshja ? Gjætzh! ajge manna jottelet, Forgaraffan Dat fhjaddat matta, Atte galgam Daft wrras net; Jbmel! Fefus vuora Dieti AdDe buorre</p>
<p>æro mudngji.</p>
<p>2. Matam let fagga æres dileft, Hudelgo Dat bejve notfa, De nuft gutta go lem Dam majlmeft, £æ jabmemsfætte mu birra; Jbmel ! SJefu$ Huora Dicti ADde buorre ære mudngji.</p>
<p>3. VBetkjet mu. Jbmel! vevtoj ærrom Jurdafbjet, ja rranædiin Jefus farjidi puoijotet fjellom Duot vajbmorgaetta bat;he vuodajn;s Jbmel! Jefué, vuorra dieti Ydde buorre æro mudngji.</p>
<p>4: Mojlme fidnojn ja oamijn mjeellam gje</p>
<p>AO bk RE ME GE) =&gt; -" mg &gt; em or EY</p>
<p>—-—-—</p>
<p>miin bunriift dam ija, Baj mii duvft odnep vunignadus, Ja fatan audeft bæloftus :,:</p>
<p>3. Go miin shjolmiin fæl nalfarak, Min vajmok avo$ lælfofat Dudngji, Doåla miin baigjel gjedad, Amamet mii fuddoj gatsbjat:,s</p>
<p>4+ Gjætzhja migjijdi, - Jefus Chrift! Cite buoijet miin vafsjaladsh miift, 2108 fon sådshjo miin vuefta Majdegen famojt dattat bafja ::</p>
<p>$. Demii lep du arbesoåsfad Oåftum Diuprafe$ vuorajnad, Dat ashjad agaladsh rad'eft boodi, Go migjijd” du armoft avdi ;;:</p>
<p>6. Buolgat engelijdad miin Iufa Orrot ja gofzet minn birra, Dat lælfofat miin gåge teigjet, Sjel fatan miift evit ;aggek 3,5</p>
<p>7 De du nabmi, FJefus! oådd' ep, Du</p>
<p>engelijn Dam aufe adnep, OD basfe golm»aulks fevuot! Du mii ramedep autu autu :,:</p>
<p>Nio 33.</p>
<p>on olmutz$ ! bodngjal jeshjad, JF æle Daft  agalad;hjat, Galgaf vimag Ddaft ærranet, Sa Dalle dam balla adnet, Majt dam</p>
<p>maj</p>
<p>atte låp</p>
<p>lad giv</p>
<p>na! me DEE</p>
<p>po]</p>
<p>$. Hera fon læ jetzb du bæftad, Majtne guoi | Dagak amateftad Jomel nobmi fudngii gud» men. nen, Jorgala fon dudngji auken, Du buet |</p>
<p>bafaft erit gatte Gu funjvan, Doro, ja vællje |</p>
<p>6. Bænash ij galga du boaldet Bejveg,</p>
<p>Å ij maenna vajvedet Jio, buokajt Herra etg duuft erijdi jorgala, Galgafhjit daft fhjuolk. Go Fen, 3bjærron, Du ghjærrom fon Dalfa ion. huet 7. Galgafhjit jabmem-boddasfad Mors at, — vafbjijt ja Eadijt gjerdat, Audagas låp dadded Daete | aufen Galga Dudngji buet jorgalen, Du fjær - | fo Jbmel varota, Vaj don «lat vahagletta. EE 8: Go fifa, daj olga8 vasat, Moit Fömel 19jlme got;bjom mjeld dagak, Man ajge Daj bajteft nam fedabja, Somel Paldog du mjeld adda, De | fon fæ du bælofteigje, Ha agaladsh vælkjes 10fgad feigje. lg” Du iædfet, | AT Nio 32. Ffrael 1. Gsritue! Don fel sbjunuvges bejpe, Mutto Du audeft hj let miiklege FIhjeektofeft, don 8 [æt aåbjeft miin revfo Ihjuouvgak, ja lek sHjuoun: 949 forno, SHjuouvgaé farne. Å Ielø 2. Diuvrafed fanad boft, Hervat Varot |</p>
<p>miin</p>
<p>uojgnaft</p>
<p>Mn 0</p>
<p>Go lep Kyrie</p>
<p>in åÖjue u$ miin doållap i butta.</p>
<p>1iin fifa j guoim priftufeft ig !</p>
<p>et Miin Baj mit 3ajn [ep eig !</p>
<p>"Nit, Sa om buof nedeft</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Badeft evit, Ja buot doåto fift fu gaigjo, Gi ålbnaj biegja buot dorvo, Gu guatte faddujk</p>
<p>tj å0juodghje:</p>
<p>8. Majt mottas) vætkjeta migjudi? Mait aukijt bjerfomeft adnep? Majt værtjetå Sk $0 budt bejvij Hettemet ja motrash bajdep ?</p>
<p>Dusfhje Mafetep fættemet VBoft auketes Vafe meæmet.</p>
<p>3. Åro joft juotte ajge; fjællo! Ya læge iloft mjeefaftad, Moftne miin Harra arms Daetto Ya fuol buokajt veela ratad; Dat</p>
<p>buotte Jomet ja Herta Bul, mii mift Vale jo, jetåH Djetta.</p>
<p>å. Gjöfa dat I auken, fon doudda, Red» te8 ajge illuj djetta, Go fon miift offaldags buod” gaubna, Fa ij gusbtegjelegbusda , De Boatta fon, audelgo ini Dam våjnep, ok insjn migjijdi.</p>
<p>$. le fiucrta pædeftad, jurdash Mitte Somet du hejtam læ, Ja fu birra fal ådnå morrasb, Gjeft læ buskaju buotte oådfeg Ajgé ednak ofhjijt mutta, Mudnaji, dudngji Kaijijb biegja.</p>
<p>6. I FJbmeli fet mangen bajøen, GSudngji nialfa fal auft fane, Gu, gi læ vajvash; baijas faetten, Ja vuslas bBalkeftet væije</p>
<p>Å Ibriet</p>
<p>L NE DEE ROR</p>
<p>53</p>
<p>ul ' Gattamus-roffud Daggar olmui, é ø eo 2] ø</p>
<p>å — Fotte jabmem bådaft åjfam gjeige morida fuddo nakfarift.</p>
<p>I Daft N</p>
<p>ja fon f</p>
<p>de bue</p>
<p>D I agaladsh, vanhurftes, buckdjette, ja</p>
<p>sd buof-pægalad;b Jbmel, armogas UAtshje Bare buotajø ne ja Basfe Businga! mon vajvasd ja vare fe bys notes fuddoladsh boådam bal vimag du lufa</p>
<p>mangemudgh ællembådaftam; mutto man fag-</p>
<p>Å ga fæppanam jet3b aldam,ja bælam du vane | Ga hurftesvuoda audeft, 40 gjetshjernn vuottod i el Bale mannam ajgaj, ja jurdafgjam, man bahaft ng Ib ja ibmelmettomet mon lem fam du audaft</p>
<p>vere FO Bam raigjaj? Don ik let goadfegen muuft DE bjettadam dile daj vælje jetshjarn bodugjulate tet ja armo ofjat ja gauvnat, mutto bajgjels</p>
<p>N moraladspjat lek jelzh filtje mujtatem mudne</p>
<p>sji jetzbjam Godngjalattem, lajtaketta Dafa mu</p>
<p>gjædfam, ja armod mudngji nauvdom folka»</p>
<p>mettem lakaj, fanad farnom boft, Buoignad</p>
<p>bagadu8 boft, vajbmom itfafalam Dboft, våbme-douvdom fuorgafæme boft, buorre das</p>
<p>g0j Boft, ranggaftufaj boft; mutte mojt mus</p>
<p>nijt fet dat buokat Ddatfam mu ala? Voj!</p>
<p>el</p>
<p>DuSfbje ed mu Un; I m nuft gaigjøt Dorpas</p>
<p>3 mors 106 14 abmen 1 lånes ifa oa edamt, udi</p>
<p>3. Mubdngji loppasfam avmoftad Wdde GyriftaladzH offo, Vaj mon duodam njalged vbusdad Giffaldafaftam riste, Ga buokai baigjel du cam, Ja lagamudshjan, moft jetzhjam, Jabmem bådaft mu lut læge, UADdde vælje, Gatan juonajt erit-fætte.</p>
<p>4 Gijto Tæto$ Jomeli Atzhiaj, Gi mig jijdi busk buurijt 2dda, fa fu ralje8 barnaj, Gi datuj miin tut ælet, Ja basfe vusignigis majda, Gi miin jedd'e ja vHælljeta VBajmoje næmet Jbmel balvalet Daft visfhjalet, Ja jabmenm mangel agaladghjat.</p>
<p>Nio 29.</p>
<p>L Herra! befte mu ja duobme asfhjan Dai bafoted olmuj vuefta, Gjæj bættusvunr daft vajveduvam, Fa bahavuodalt fagga, De Don fet bust mu rad'e ja væt, Maft mu nuft morvafhjeft æflet Divtal, DNaggijum vafhjoe ladhjajnam.</p>
<p>2. (Sadde, 3Hjuouvgad ja duotvuodad Mu revtoj 3hjueuvgat ja lajdit Ja Doålvo mu basfe varrasfad, Ja basfe sorrom-faigiasfad, De du altari, badjet galgam, Gutte ilodate</p>
<p>tal nuorravuettam Ja ftuorra ilojn Du gijtet. 3 Matt,</p>
<p>3. Maft, Gielom! lit nuft morrafhjeft? Fa bjegotal mu nuft fagga, Jbmel matta du jed”d'it buurift, Bija Dorvod fu ala, Mon galgam Dadded gudnijn bisføt Ga audogar gasvuodaft ja majnot, De fon læ mu Je mel ja Hera.</p>
<p>4+ Gudne lefos Jbmeli Atzhjaj, Agaladjh ajgaj, gjæn valdeft Læt buokat, ja fu autt ajno barnoj, Gutte miin befti miin hævdeft, Ja Basfe vusigni, gutte læ Miin Dorvedejgt fætos gudne Ga gijtos busk ednamijn! Amen,</p>
<p>Nio 30</p>
<p>L SM: matfa miift vailot Dalle Go Hera jetzj$ miin bjedbma, Ya migjijdi albme» fajbe VBorrat valjetrak adda, Miin fjælsjt fon arvodaita, Ga njalged 3bjagljn ravada Mi læ vuoigna arme.</p>
<p>2. Duotvuoda gejno mjeld lajde Basfe BVuoign miin, ja avrmoft Læ autu miin Dor: vedeigje Buok morrafhjeft ja iloft, Doft dacte top let arvok mjeelaft, FJosjo jabmen sbjals mij audaft LifzHji, de fon læ miin mjeld.</p>
<p>3. Miin bogjmoteigje dorveda Goåbbed boft ja bagada, So runs vådzhje hemojt nis fta,</p>
<p>ej majdegen, Boj! Boj mudirgji gara sHjepe. pafi, go fem nuft juotfe ajge bueftar 3bjuodah- jom, ja mortashftattam Du VBasfe Buoinga im Doåttelam du arme, mutto buorebun ads nam fuddo fa oådshje hemojt, im otjam du alme, mutto ætzam Dusfhje mojlme ja fu gjæboted ja nolfe vamijt, mat Ddusfhje vånes ted ajge biftef, ejge audogospuotti vælljet. 26 tan Dal, æffan dal gofja mu våbmedoupe Do, æffan Dal Doudam fuddojdam, go gjætzhe jam ubfa av0$ nubbe majlmaj, ja Djedam , ofte galgam forga mannat Du banhurffed Due obme-ftualo audi logo Dudngji dakkat buok</p>
<p>baba Dagojdam avdeft, ja fhjoddat duobmijus</p>
<p>ivunm Belveti, 08 Datofhjil mujn moænodet , moft lem anfafbjam ; mi radijt læ mudngji? Ten fodeft, Herrat fem Fædeft, mu vusign tabajda, ja mu vådghje Dodrgefta, mu vajbmo fæ 3uvfijum bafoft, ja mu Dautel 3uouvkas. jobmujupum morrafhjeft, 1 fet muuft mile: gen Decrvafijt embo, puozam filkje fjæloft ja rubmafbjeft, ijge mate mu gaigjot auftegen Dom majlmeft, in jet3d, oj fuolkek, ej ufte» bat, mutto fertiel bhuotal morrofbjeft vætljete fetta munuft eit gaj dat. —Galgamgo dam Diett ærpedet armo ja audegasvusda? Jm almafen, Hera! im almaten, mutto, Daftge ain Dalog fusval mudrgjr Dile bodngjalattes 1;</p>
<p>pA TE NE RE PRE EE NA DEE SA EE</p>
<p>—e pe</p>
<p>re SE</p>
<p>ætzemijn, Baj mii revtoj du asHjad, Du, ja Basfe Buoigna Douvdap, Dam gusim gusie mitæmet famwap, Ja Jellep vajmoft: Amen.</p>
<p>Nio 35</p>
<p>1. Gaijas baijedam —shjalmijdam, Go morrash ja givfe gjerdam, Go lem buet jeb*dD'etu8 faeppam, Fbmeleft vælje pajnstam , Offom fu ala, fon matta Mu bæloftet, Dacte fo majda.</p>
<p>2. Fabmoj, valdai, viite$vuott, Gudnaj , fuottijdi, - ælojdi Dorvafta nansfet majlme Mutto mon Jhmeli ajvpe, Gon alme, ednam fivnedi, Ja vælje Ioppeda mudngji.</p>
<p>3. Bala Hæraft, dalte galga Juolgad 3bjuodshjot guofaltetta, Nuo$ ii galg du fudduj buktet, Jjge Ibmeleft du gjæsfet, Duotvuod geino ald du doflla Fbmel, daft</p>
<p>| el Bædeketta.</p>
<p>4. Dat ibmel, gi du varjela, Sutte Yfrael varota, Don åj fuappo, ijge våddde Mutio Du baigjet bust ajge Gu ;hjalmet avo$ læ! øjætghjat, UAmas Dudngji bahaft gæmat.</p>
<p>-</p>
<p>fam nh</p>
<p>objam orvmorguattaj, jotjo læ vjek mangje. Rates Låneftrigje Jefus Chriftus! don dous Pak mu ajbasrak, ja ollafi djedak, man fagga ja gutta mon lem badjelsgjætshjøom du gara jabmem ja givfe mu oaudaft, ja man utzan fem Doåttelam du vigetek vuorajt, majt Don nuft gjerdDavadshjan olgog:golgatik mu bæftem Dieti; Mutto æle added —baigjelsgjætshja don mu, ja mu gaettamush rotfus, mutto jurdash p bæfte I ednat givfijdad, majt Don nuft buns vift mu, go buok æree$ fuddoladshjaj audeft fet gifam, jurdasbfæsdjes visfe-fruonad, jurs pash vajbno-morrafhjad, helvetbalod, vuorrae bivaftumamad —ruotas gardeft, ja Dam fuurcå talta, majt don daft jutkit, jurdash ruofod, ruoude ærteftad, jabmemad, ja vuorajdad æler ge Iuojte Dajt let dufhje Diett, mutto Daj tili læge armogas , ja jelfe mu vojbmuj, moft tjevari sellik vuosfarmora ald: Odne galgalk fet mu mjeld Paradifoft, vaj vådshjonn du påjnet du Bærvasyuosu viifalt.</p>
<p>O gjælbogad Basfe Buoign! dan army puoign! gutte gaftaft Daftit mu Jbmel maene nan, ja vafadik aljed ovromfaije mu vajbmoj, men gijfam du Dam basfe fidnoftad ja av moft, mutto boudaftam ja ghjærom du audaft Dam ftusrra bobavueitam, majt Daftmoangel lem</p>
<p>55</p>
<p>ibjæpe mi, ja æreb dam ajn Dalag Iitfatalak mu 19D3H= | vajmo Buoignad boft, ja Dam boft 3hajetak 10inga jegbjod ajn Dalag Daetfot mu bæftem, De bat n ads feram -ai/atalafedna du bodneteg armogads m Du puotti, mi buokajdi læ avo8 Fefufeft, Jhjuor- ja fu q vom Dudngji bædeftam, ære hejte mu, ælege vånes læge gull en muuft erit avmojnad, Don mu æltjek. auft ajno Doåjv ! 60e futta mu baigjeli, Dall» Douge 90 Dujn farnom mon, gutte lem Ddusfhje mus ljætzge old ja fuddoladsh elmutsh mutfo gula avmo» Dam , ladgbjat, majt Dal voffadaddam: MNaljed Ute :$ Due åbje! mujte, ja jurdash, atte Don let jetzh mu : buok fivnedam, ja åtti bigjam mu lajre ja addam bmijue. | mudngji filfje fæljo ja trubmash, ja embo toDdet , | veela, jurdash Dam agbjaladsh vakjesvusdad Dngji? mudngji ja buot Adam fuddoladjh manajdi, uvign | 90 ætzil majlme nuft aflaget, atte addit auft ajbmo | ajno rjegadam VBarnad Jefus Ehriftud, vaj upka$. | buofaf, giæt fu ala offok ei galga laepput, miitee mutto adnet agaladsh ællem; ja Dam Dieti av foft ja | le gadot jezhjad gjedaj fivnadus, ælege, valhs iftegen | jøt nuft fagga, gjæn fet nuft allaget æfjam , j ufte» atte galgafhjik armettetta eritfuppit mu vaj: æÉtjekø v48h, gutte armo vajnotam avrmoft, ja du &gt; Dam bodng/alatte  armo-boft jo fuåmafhjam utze</p>
<p>Im | offo 3Hjuodnamasg vajmaftam Cajbaffjæme Dafigo offoj) mutto vuefta-valde, vuefta-valde laep» afattea pum manad, gutte jorgefam ruoftod du rakjeå</p>
<p>vi, | n3hjam</p>
<p>bjeft? matfa Mon dogas</p>
<p>| bø</p>
<p>Ladzh " ault</p>
<p>edeft 7 Dejgts men,</p>
<p>Go (bmes Jælojt 19004</p>
<p>fla, Ama$ dat dattad baha Miin fjelojd bott fuddø rustag, Majt fifte$ adna Dat rubmash Sa autu Douvdujuma.</p>
<p>4. Go miift læ morrash ja kætte, Go fas tan vigga gajfot, De læ du fadne miin vætte je Ja Dorvo oftoft orrot, Morrash fift mi ilo adnep VBajmoftæmek ja ajmojn lep Buot far fan moåre buefta.</p>
<p>5. - Migjijdi rafadam don lek Maellafijt, majt Dotlitep, Ya dat let Du basfe fanet, Majt mit vajmoft muafatep, Go bergalat miin fallita, du fadne miin vavasmatta Ya basfe vuoigna arme.</p>
<p>6. Don vuoidak basfe oljøjnad Edna g'ærde miin våjfvijt, Dat ilv oljø læ vuvig» nad, Si dallafta miin vigijt: DBaimojdemet fjelgaft dorooin Dæudak ja busk vuoigna he. mojn Dam boft mii jabuem vuojtep.</p>
<p>7. Du asdjaladsb armogasvust Fhjuotvo miin mjeld dam majlmeft, YAgaladsh ajgaj mii orrot Galgap Hæramet goådeft, Dat Criftaladzh færve-goddeft Ga dafto jabmem mangeleft Ameft gudnijn ja ilojn.</p>
<p>8. Dof, Hæra Jefud!  vætkjet miin Ja buot miin bajmojt - buellat Nanoé offojn ja</p>
<p>alge</p>
</body></document>
