<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>10254</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>audogasvuotta læ fidnimest ! Bæssas-likko morra sikko,</p>
<p>morrag sikko buok vaimoi sist.</p>
<p>2. Jesus vuiti, jabmem luiti,</p>
<p>jabmem luiti dal baggost su! 7 FHelvet dal fuikod, albme fast njuikod, albme fast njuikod ja aveæo du. Jesus vuliti, jane: 3. Liksot palmaid, lavllot salmaid, lavllot salmaid min Jesusi !</p>
<p>Gillai son mielast, suddomek gielast, suddomek gielast vai bæssap mi. Liksot palmaid, Jo dy VG</p>
<p>4. Dego urgguk almek njurgguk, almek njurgguk ja suvaidek: engelak saddek, é sagaid si addek, ' sagaid si addek, att' bestum læk. Dego urgguk</p>
<p>lo de</p>
<p>38</p>
<p>8. Maid cælkam dal, go jurdasam mon abi eiegnalasain,</p>
<p>gost uecan oainam talminam</p>
<p>dain ollo vuojadegjin !</p>
<p>9. Maid cælkam dal, go gætadet mon aigom allagassi</p>
<p>ja jurddagidam bajedet</p>
<p>dokk" bæivas cuvggis riki.</p>
<p>10. Maid eælkam mon, go oainam dal, moft nasti suonjar lævva,</p>
<p>ja laddaset mu aveæod gal</p>
<p>ja albmai bajas sævya !</p>
<p>11. Maid cælkam dal, go jurddagid mon albmai bajas doalvom,</p>
<p>dobb" oaidnet engel-duhatid</p>
<p>ja joavko, mi læ bestum !</p>
<p>12. Maid galgam cælkket? Sanek must æi cælkket væje ollo.</p>
<p>O Ibmel! fabmo stuores dust</p>
<p>ja rika, gost læ illo!</p>
<p>18. De buokak, gæin læ vuoinanas, dal maidnus sivdnedægjes !</p>
<p>ja bavti, legi gajanas</p>
<p>sudnj rame muittalekus!</p>
<p>14. 0, addet rame Ibmeli,</p>
<p>Di buokak sattebettet gal su stuoresvuoda sardnoi!</p>
<p>2. Jos ædnam vægalazakge sin famost rassek dævllat, de goit si ucca lastasge</p>
<p>æi nagad ouddan ravkkat.</p>
<p>5. I eng!li ollo joavkoinge, vaik” almest o33uk assat, læk fabmo læmas goassege vel uecemusge dakkat.</p>
<p>4. Buok rasatid mon ovdufam, mak ædnamidi saddek. Gost visesvuoda ozutam dai harrai rievtoi addit!</p>
<p>5. Maid galgam sardnogoattet, go mon birram gætæagoadam,</p>
<p>man ollo olbmuk læmas juo,</p>
<p>ja olloid dalge oainam !</p>
<p>6. Maid cælkket galgam ainasrak, go gætam tada vuvdi,</p>
<p>gost fuoddoid oainam ædnagrak ja ollo, ollo loddid.</p>
<p>7. Maid dalle galgam jienadet, go lidi gaskast vazam,</p>
<p>gost loddek abbat lavlodek, deg" duhat suonai cuogjam |!</p>
<p>| alo must læ vaivvadus, | alo Jesus jedditus.</p>
<p>2. Alo deddek muo mu suddok,</p>
<p>alo Jesus væke sadde,</p>
<p>alo læm mon baggo sist,</p>
<p>Dr alo goitge lavlodam. 8. Odne illo, itten  moras, odne hægjo, itten gievrra, davja læm mon vaive sist, alo dievva Jesus oskost.</p>
<p>4. Nuft læ illo morrasina, njalgga oasse bakeasina ovtastattum ællem sist, daggar læ mu oasse dast.</p>
<p>5. Mutto, Jesus, aerostuvam, væket don, vai osko illo bagjel suddo, morrasi</p>
<p>alo vuoittet væjasi. Landstad nr. 272.</p>
<p>16.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 40, ar] 1. Bæssas-likko morrag sikko, morrag sikko buok vaimoi sist: olles ja duotta</p>
<p>ja æked fast iloin boatta; dall" sovkudam muodåoi ivdnege fast ollaset illon rievdda.</p>
<p>7. De vulggop dal alme ædnami, gost bæivas i galga javkkat; dobb' boattep mi hærvas viesoidi, ja avvo i galga nokkat;</p>
<p>dokk" ustebak ollok oagganek</p>
<p>ja sarnodek agalazat. Landstad nr. 434.</p>
<p>DD</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 7.</p>
<p>1. Jerusalem læi, gost apostalak dal vurdde Aöesek goetom ; — de boåi sin bælljai euojaldak moft duhati bielloi euogjam.</p>
<p>2. Dat imaslas oroi sin våimoi sist; dam ouddal si æi læm dovddam:; sin birra læi sakka almi sist;</p>
<p>sin namak læk dokko callum.</p>
<p>3. De ællema sane dal sardnedet buok famoin si galgge algget, ja ilo dam bokte algatet</p>
<p>buok ædnama mietta ollit.</p>
<p>4. De jubma dal gullui dobb' Sionest,</p>
<p>21</p>
<p>| gæk læk dam euovggas sist. :/: O Hærram, maggar illo læ :/: lakk" Hærra Sebaot.</p>
<p>8. Æi gavdnu mærkak eielggasab, go Pietar oaidnam læ, maid gala muittal migjidi,</p>
<p>En vo vare alde læi s/: ja oini Kristus særradvuod" :/: lakk” Hærra Sebaot. 9. Ja goalmad albmai rottasum læi Paulus ædnamest. O Hærratam ! son ibmasid dobb" gulai sardnomen. :/: Man audogas, gi loaidasta :/: | lakk” Hærra Sebaot. 10. O Høærra Jesus, bæstamek! Min suddoid luoitasik | ja nanne hæjos oskomek | du jetad dato mield, | s/: vai bæssap cuo230t roakkadet :/: | lakk” Hærra Sebaot. 11. Ja jabmem garra soattamek Å o gæped, Hærramek !</p>
<p>ja go min loappa lakkana, de valde sillumek, :/s ja adde rafhe joksat min :/:</p>
<p>lakk” Hærra Sebaot! Landstad nr. 258.</p>
<p>6.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 70. (Girkko min Ibmel viesso læ).</p>
<p>1. De mærkak mannoi, bæivaei ouddal duobmobæive ittek;</p>
<p>ja marra sadda baroidi,</p>
<p>ja albmugak luogjogottek.</p>
<p>I sokka galga dussat dast, ouddalgo Hærra boatta fast, jabmi ja maid' elli duobmar.</p>
<p>2. Mailbme visat sarnoda,</p>
<p>ja suoggardam jedas ramed almid buokrak ja ædnama,</p>
<p>ig gavdnam læk hævvo-hamid. — Dam vierro læi dat doule juo, dat roakka oåi masostes,</p>
<p>go suddo-ullest dat dussai.</p>
<p>3. Albme ja ænam dussaba dam dalas hamesga vuolde ja dolli vurkkijuvvuba Hærra duodastusa mielde. Mi balvast suina gavnadep, ja odda almest oaidnalep, gost rakisvuotta læ vuoittam.</p>
<p>[Landstad nr. 108.]</p>
<p>1.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 92. (Mu dorvvom, doaivvom bijam mon).</p>
<p>O Jesus, varjal vaibmom nuff,</p>
<p>att himok æi muo fille,</p>
<p>ja dam mailme morrasak æi sillum vahagatte!</p>
<p>Muo væket, vai,</p>
<p>go duobmo læ,</p>
<p>mon iloin matam bissot ! De adde muo</p>
<p>du almestad</p>
<p>du agalazat gittet!</p>
<p>[Landstad nr. 111.]</p>
<p>8.</p>
<p>Nnotta: L. M. L. koralgirje, nr. 87. (Go Ibmel læ mu mielde).</p>
<p>1. Du geinod Heærrai ravve ja maida morrasad !</p>
<p>Son alme gavpug radde</p>
<p>ja buok du matkidad.</p>
<p>Son dalke, baroid matta buok dakkat jaskaden;</p>
<p>son maida dudnji satta</p>
<p>læt gæino oapesen.</p>
<p>2. Dal Hærrai dorvod nanne, du buore datto son;</p>
<p>su dago avkken ane,</p>
<p>jos buore datok don.</p>
<p>Buok morrasak ja vaivek, mak aldad hutkum læk,</p>
<p>æi dain gal bodis avkek,</p>
<p>jos Ibmel duin' i læk.</p>
<p>14.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 96. (Ruosas alde jabmem givsest).</p>
<p>1. Satana dal mulddi duolma, | balddum vaibmo, fastain guolma*),</p>
<p>Hærrai maidnom lavlodet.</p>
<p>Soatte ollo mu ain soardda, «&gt; vuoito palbma goit mu vuordda,</p>
<p>maina bæsam avvodet.</p>
<p>2. Go mu lusa sætealægje njakka dego gielestægje</p>
<p>ja muo aigus fallitet,</p>
<p>de muo væket, rakis Bæstam, adnet miekkam, guoddet galbbam, amam boattet roappanet.</p>
<p>3. Vaimoinam ja njuoktaminam, avost vuoitto-lavllaginam</p>
<p>aigom Satan gaiddadet.</p>
<p>Bæstam gocom mielde bottek engelak, gæk vækken sottek,</p>
<p>vai mon bæsam avvodet. Landstad nr. 269,</p>
<p>15.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 69.</p>
<p>(Juokke baikest, gost mon manam). - 1. Im læk goasseg vaddotaga, im goit goasseg armotaga,</p>
<p>ouddan' ittet,</p>
<p>36</p>
<p>deg" bagjeliboatte dalkke;</p>
<p>ja famoin dat bodi allagest</p>
<p>jur helludak-basi bæive.</p>
<p>5. Dast oidnuje dola-slai njuoktamak, mak devdde apost'li vaimoid ;</p>
<p>dast sardnuje buokslai suobmanak addijubmen ællem sanid.</p>
<p>6. Ja Ibmelest tuovgga dal ædnami, moft bæivas, de cuovggagodi;</p>
<p>su sadne buok ædnam gielaidi</p>
<p>dal ilolas sakkan bodi.</p>
<p>7. Jos uecanas mi vel læp addim dast æpg æmbo go manak oappam,</p>
<p>goit almest læi tuovgga-suonjar, mast mi tuonama dal læp 0330m.</p>
<p>8. Dat duonam vel dalge læ ædnam ald ja Ibmela boddost suonjard; dat migjidi illoboddoi vuold</p>
<p>doid suodnjarid almest muitot. Landstad nr, 435.</p>
<p>23. Nuotta: L. M. L. koralgirje nr. 58 a. (Mon diedam ovta viste mi.)</p>
<p>ft. Btok Ibmel dagok, likket dal su hærvasvuoda maidnot !</p>
<p>5. Dam særradvuodast alme sist vanhurskak sælggajek,</p>
<p>nuft dego cuvggis bæivas jes buok nasti bagjelge,</p>
<p>sf: ja baittek engel lakai dobb' :/: lakk -Hærra Sebaot.</p>
<p>4. Ja siello 0a320 hærvaides, læ kruonoin einatum. Vanhurskesvuoda garvoi sist son &amp;uo330 garvotum,</p>
<p>s/s læ agalazat ilolas :/:</p>
<p>lakk" Hærra Sebaot.</p>
<p>Bb. Ja rumas, mi læi eikkujum dam muoldda-kammari,</p>
<p>dat 3adda dobbe sælggaden nuft dego gollege,</p>
<p>:/: ja ige dovda hedid sat :/: lakk” Hærra Sebaot.</p>
<p>6. Ja buok dat, mi min dædda dab,</p>
<p>min Hærra javkkad mist</p>
<p>ja sikko buokai gadnjalid</p>
<p>su illo-viesos sist,</p>
<p>;/: ja jabmem i læk dobbe sat :/: lakk" Hærra Sebaot.</p>
<p>7. I buvte gænge njuovæa dam nuft vileeit ollaset, man ilolagat lavlluk si,</p>
<p>£73</p>
<p>€3</p>
<p>dom ilo ektui dobbe, go Jesus sigj di dabe juo almid loppeda.</p>
<p>20.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 45. (Gi dusde dikta Hærra raddit.)</p>
<p>1. Mu vaimost gaida, don mailbme, jes anas havskudagaidad,</p>
<p>mak munji buorebun æi njalgid</p>
<p>vo muoldda, maid mon duolmastan | (æst masa miella, eceus dam,</p>
<p>mon æcam alive Jesusani.</p>
<p>2. Son læ mu davver ja mu gudne, mu jierme, vaimo halidus,</p>
<p>mon su sist datom duttaduvvut,</p>
<p>son læ mu fabmo, jedditus.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam,</p>
<p>mon æcam alve Jesusam.</p>
<p>3. Go giella, muosse njalmest vuolgg ja havde vuosta sogjalam,</p>
<p>go bavsa devkud, æalbme golla,</p>
<p>maid væket æmbo mailbme?</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam,</p>
<p>mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>4 Buok hegjudagain som mu n&amp;nne,</p>
<p>Landstad nr. 381.</p>
<p>EL</p>
<p>ællema kruonno, ællema kruonno ja havskodak. Cignanzæmek</p>
<p>9. Havdest sirddep, særvest girddep, DE særvest girddep mi almidi ! Liksujek palmak, lavllujek salmak, lavllujek salmak min Ibmeli! Havdest sirddep, særvest girddep, særvest girddep mi alniidi ! Landstad nr. 352.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 64. (Jesus don mu illo.)</p>
<p>1. Di, gæk æierrobetet ja nuft laktadepet</p>
<p>havde Jesusest!</p>
<p>Morasg læ dal gaiddam, bæivve fastain boattam illo-sanines.</p>
<p>Jesus jes su sanines o vasalazaid buokrak vuiti, jabmemge su luiti. |</p>
<p>2, Gavnadet sust hållo</p>
<p>5. Vælgge luittum, jabmem vuittum,</p>
<p>jabmem vuittum læ ollasi; hævvo læ dappum, albme læ rappum,</p>
<p>albme læ rappum buok olbmuidi.</p>
<p>he Vælgge luittum</p>
<p>jan.</p>
<p>6. Truono guorast ællem-muorast ællem-muorast læ suogjege; njalges dam suojest vuoinastet duojest, vuoinastet duojest ja vaivest læ. Truono guorast Te AN</p>
<p>71. Engel boatta, haittegoatta, haittegoatta vel igjage; vaiko læ hægjo, daddeke vægjo, daddeke vægjo dal muoldast læ. Engel boatta, 1 1 54</p>
<p>8. Gigpanæmek</p>
<p>bæstestæmek, bæstestæmek læ ollorak: fabmo ja truonno,</p>
<p>iL.</p>
<p>Ft</p>
<p>SÅ</p>
<p>dam aigge oadne læ,</p>
<p>de oa230p jedditusa,</p>
<p>naft Jesus sarnodge</p>
<p>ja datto avæodet</p>
<p>du alo soattat, duorvvot, ja maida oskot, doaivvot ja gierddavazzan læt.</p>
<p>2. Dat aigge lakka læzza, go Jesus moarses je</p>
<p>dab” hædest erit viezza</p>
<p>ja doalvvo sidasis,</p>
<p>dam illobaikkai, gost buok suddo famos massa, buok æierrom erit vassa, gost rafhe, rafhe fast.</p>
<p>5. Mu sillum, læge jaska ja biso osko sist;</p>
<p>du hedi sist al vaiba,</p>
<p>al ærran Jesusest!</p>
<p>Dast jedditussan læ:</p>
<p>Gæk tierrom tada gilvvek, si vissaset gal bessek</p>
<p>fast iloin lagjitge.</p>
<p>4. De, vaibmom, jetad jedde</p>
<p>daid sanid guladin,</p>
<p>ja baktas vuolde diede, maid dabe gillak ain, æl lokku manenge</p>
<p>Eg</p>
<p>min vaimoi sisa lidnaset sin cabba jienain cugjek; vaik” gukken orruk gullume, goit Ibmel javkkad balvaidge, mak sanid erit ikkek</p>
<p>ja Ibmelest min caggek.</p>
<p>6. 0, adde minge æalmidi att oaidnet sisa almidi ja gullat cabba sanid; ja bajed dabe erit min du albmai engel-lavllagin; de æp sat muite vaivid ja æpge morras beivid. Landstad nr. 257.</p>
<p>13.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 50.</p>
<p>1. O albme, albme ilolas,</p>
<p>gost Ibmel assa jes,</p>
<p>dobb" oa330p farga oaidnet su</p>
<p>ja audogasak læt</p>
<p>sf: ja lavllot: basse, basse! dobb' ;/; lakk" Hærra Sebaot.</p>
<p>2. 0 albme, albme hærvaslas, dobb” særradvuotta læ, nuft atte selggis bæivas jes</p>
<p>i baite nuftgo dat.</p>
<p>:/: Dobb' muodost muttui auoz3op mi ;/:</p>
<p>lakk” Hærra Sebaot.</p>
<p>læ din guoime alo</p>
<p>havskes vuoitoines. Gullet engel sarne :</p>
<p>Dal læ Ibmel bardne famo vuoinaines</p>
<p>ællam fast, ja i læk dast. Erit bigjet morrasædek iloin vaimostædek!</p>
<p>3. Bottet, havddadeket,</p>
<p>maina vaibbam lepet,</p>
<p>erit aldadek !</p>
<p>Ja de dobmet mannat,</p>
<p>ja dam joavko gavdnat,</p>
<p>gudek muittalek,</p>
<p>atte dak, gælk balost læk,</p>
<p>rafhe læk dal fastain gavdnam; Jesus læ dal ællam.</p>
<p>4, (Gosa vel don boadak, mailme don oainak</p>
<p>gæinos jotteme.</p>
<p>I dat gullat fuola,</p>
<p>ig” dam dille doala vuolgget ællemi.</p>
<p>Jesusa dat vasota; bæssaslabbes, goddujuvvum, — dat læ hilggujuvvum.</p>
<p>5. Vaimok, gæk su eccek, morrasin su occek</p>
<p>buok hedid njalgasmatta son, son sævdnjadasast læ mu cuovgga, son muo i bæte goassege.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>5. Su cabbesvuodast i læk meærre, jos dam mailbme dovda i,</p>
<p>su riggesvuodast i læk ragje,</p>
<p>ja mi sust læ, dat muge læ.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam alive Jesusam.</p>
<p>6. Jos dabe galgam huodnasuvvut, su lakai bagjelgeteum læt,</p>
<p>almaken almest kruono guoddam ja radastalam bestinam.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam,</p>
<p>mon æcam alive Jesusam. Landstad nr. 415.</p>
<p>21.</p>
<p>Nuotta: L. ML. koralgirje, nr. 11. (Mon diedam hui njalgga nakkar, mi).</p>
<p>1. Dat sivdnedum bæivve, mi dal læ, læ havsket min lusa boattam;</p>
<p>dat euovggasin almest euovgga de</p>
<p>ja ilo læ mieldes buktam.</p>
<p>Dat tuovggas manaidi muittala,</p>
<p>att" igja læ dal juo vassam.</p>
<p>2. Go Hærramek, Kristus, riegadi dom sivdnedum gaskaija,</p>
<p>de idedes guovso tuvgudi,</p>
<p>— dot særrades duovggas aja —, mast ænam dal o0a20i cuovggasa,</p>
<p>mi sævdnjada erit agja.</p>
<p>3. Jos muorak buok vuvdin ællase, ja lastak buok lifee njuovean, æi Ibmeli rame væjase</p>
<p>goit lavlodet dokkalaz3an,</p>
<p>go almalas euovgas buokaidi læ saddam dal agalaz3an.</p>
<p>4. Damditi mi gittep Acamek, moft loddasge idedguksust,</p>
<p>go mi maid dam bæivvai elimek, att" maistimek ællem saddost;</p>
<p>— ja sielok læk duhat jage juo dast borram dam ællem* biebmost. 5. Don helludak-bæivve! lidnaset du suodnjarak alggegottek</p>
<p>min boddoid dal Hærrai hærvatet, moft jogatak giddin golggek,</p>
<p>ja aigid mist avvon jorggalet,</p>
<p>go almalas guovlok ittek.</p>
<p>6. Deg golle dot ided-guovso læ, go jabmem sist bæivve itta, nuft maida, go bæive loaktepge,</p>
<p>28</p>
<p>suina gavnadet.</p>
<p>Son sin oudald boatta, arbmo-gida bukta</p>
<p>saddoid saddadet;</p>
<p>diedeta ja muitota,</p>
<p>att son ælla, ja son datto</p>
<p>læt sin alggosaddo.</p>
<p>6. Di, gæk balost lepet ja nuft jottebetet</p>
<p>alo morrasin,</p>
<p>dego euovggastaga, alma væketaga, devddum bakeasin</p>
<p>— heivvego ja galgakgo dou dai avvobeivi siste orrot morras siste ?</p>
<p>7. Jos dust suddok ollo, de sust fast læ hallo dudnji diedetet,</p>
<p>atte buok læ maksum, don læk luovos ostum, oazok frigjan læt</p>
<p>su sist, 21 du lonesti,</p>
<p>ja vel ællem uvsa rabai, jabmem uvsa dapai.</p>
<p>8. Ale dal sat bala! Bæstad duina halla rakis jienaines;</p>
<p>26. Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 108. (0 divras davver, Bassevuoien)) !</p>
<p>1. Mu Jesus, don mu havskodak, gæn mannai vaibmom ravkka, læk buok mailme illo rak,</p>
<p>goit vaibmo du sist suokka.</p>
<p>Mi dakka dudnji morrasa</p>
<p>ja vaimo lossa baktasa,</p>
<p>att" suokket sagga ferttik?</p>
<p>2. Don Ibmel gova billasum</p>
<p>min sieloi siste oainak,</p>
<p>ja cuovggas, mi læi buollatum, dam ?askam aibas gavnak;</p>
<p>mu njuoktam, Hærrast sivdnedum, dam gavnak gidda æadnujum</p>
<p>doin suddo, Satan baddin.</p>
<p>3. Don goitge særvvai loaidastak du losidattum vaimoin</p>
<p>sin jeådit, gudek aibasrak</p>
<p>du mannai sukkek haloin. —</p>
<p>Du suokatus, maid gulain mi, dat Ibmel vaimo migjidi</p>
<p>su rakisvuodain rabai.</p>
<p>4. O Bæstam ! suova »effatae mu njalbmai, vaibmoi guoskat, de maida must halleluja</p>
<p>Juovllalavla.</p>
<p>1. Juovlak, juovlak boattam læk,</p>
<p>zabba, rakis juovlak,</p>
<p>stuora illo dal mist læ, | illo, mi 1 noga. E</p>
<p>2. Gittop mi dal Ibmela, Ate allagasast,</p>
<p>gi buok burid vuolgata, armost, maid son addi.</p>
<p>3. Jesus, Jesus boattam læ, buoreb usteb i læk, sævdnjadasast ællemi</p>
<p>arrad son min doalvoi.</p>
<p>4. Jos fal Jesus oapes læ matkest ællem ada,</p>
<p>alme sidi vissasi</p>
<p>okti mi joavddap.</p>
<p>5. Rafhe, rafhe boattam læ; vare Bassevuoigna</p>
<p>duotta oskoi nannisi</p>
<p>min dal bissovazat!</p>
<p>6. Jos vel olggon mailbme rafhetæbmen slabma,</p>
<p>vaimost goit mi navdasep | ilo, juovllarafhe,</p>
<p>47.</p>
<p>1. 0 Bassevuoigy, mu vaibmo dom sidi aibasa,</p>
<p>dam njalgga sid', Jerusalem, gost hæde batta aibmo</p>
<p>must erit ærrana.</p>
<p>O Bassevuoign, mu vaibmo dom sidi aibasa.</p>
<p>2. Mutt' vuoi, dain vaddo-taein,</p>
<p>gost. gæino gavnasim,</p>
<p>dain &amp;iegos lassain, baroi sist? Mon illoladnai avoin</p>
<p>dal goitge aibasam,</p>
<p>mutt” vuoi, dain vaddo-eaein,</p>
<p>gost gæino gavnasim ?</p>
<p>3. Dam jurddag munji nanne, att" alme jovsasim !</p>
<p>(10 baroi sist mon suorgganam, de lifeik jes mu ladne,</p>
<p>vai havdni bæsasim !</p>
<p>Dam jurddag munji nanne, att alme jovsasim !</p>
<p>48.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 45</p>
<p>1. Go sævdnjadin bæivve soatta min muite, Acamek, don,</p>
<p>?</p>
<p>du moras vassa — dam lakkai sardno</p>
<p>du Ibmelat:</p>
<p>:/: Mon dudnji aigom læt Ibmelen,</p>
<p>ja Sion munji fast almugen! :;:</p>
<p>2)</p>
<p>d.</p>
<p>p</p>
<p>I</p>
<p>Mon engel-jienain dal moarssen aigom læt Jesusi,</p>
<p>ja hæjos famostam rame lavlom</p>
<p>mu Ibmeli.</p>
<p>:/: Son læ dal boattam su namaines must sielo bassat su varaines. :/:</p>
<p>4</p>
<p>. Son, eng'!li illo, son vællai staljast,</p>
<p>gost sævdnjad fal;</p>
<p>son illoi laidde du alme Sloatast,</p>
<p>gost euovggad gal.</p>
<p>:/: De bottet buokak, gæk aiggobet, mi Betleheibmi dal vuolggalep! :/:</p>
<p>D.</p>
<p>Dobb' gavnam Jesus, mu gudne, ilo ja davvera;</p>
<p>son addet aiggo mu sillui avo</p>
<p>på</p>
<p>Ja Cuovggasa. : Mon juovlla-lavllag sudnj' lavlodam,</p>
<p>ja aiggam daina mon golladam. :/:</p>
<p>6. De suddoin sægotum mailme vierok</p>
<p>dal gaiddusek;</p>
<p>ælg dusse borramin jovsa juovlak</p>
<p>sin avkesek:;</p>
<p>;fi mutt" maidnot Hærra hui njuorraset,</p>
<p>dat vaimov jedde hui lidnaset. :/:</p>
<p>vaik” harppa hæn</p>
<p>5. Mutt' go mon saddost muosatain ja buorren dovydam dam,</p>
<p>de ællem hajain vaimostam</p>
<p>mon albmai aibasam. ;/:</p>
<p>6. I læk gal dabe rafhalas,</p>
<p>go soatte alo læ;</p>
<p>mutt” vuoitto-lavla almalas</p>
<p>læ juo muo sævveme. :/:</p>
<p>7. O Kanan, man don cabbes læk! dam dovdam mon juo dab,,</p>
<p>go vaibmoi halo buollatak:</p>
<p>0, vare mon juo dobb'! :/:</p>
<p>8. De, sillum, barga alorak dal doabmat Kanani!</p>
<p>Du vuoitto-balkka ollesrak læ dobbe vuorddeme! :/:</p>
<p>57.</p>
<p>De Sion-læska dal éokka davja dom Babelest</p>
<p>ja &amp;errot fertte, go muittoi ravkka</p>
<p>su lavllages.</p>
<p>:/: Dobb" cokkat fertte son morrasin,</p>
<p>ga gal garvesen. :/:</p>
<p>03</p>
<p>OQ Sion nieidda! de ale oro dal læskan sat;</p>
<p>TO</p>
<p>go sævdnjadin igja boatta, min muite, anom mon.</p>
<p>2. Du nastidad divte alme dal gokæat cuovggasin, de farg dappu min vaibbam ealbme,</p>
<p>ja nager njalgis læ.</p>
<p>3. Min vaimoidi, Az, bija don rafhe-jurddagid fal,</p>
<p>o Vuoigna, min lusa nieja buok almi æada dal.</p>
<p>4. Min Bæstamek, Jesus, valde daid smavvaid fatmasad dal, de engeli gæino alde</p>
<p>sin sielok jottek gal.</p>
<p>5. Go sævdnjadin bælivve soatta, min muite, Azamek, don,</p>
<p>go almalas bæivve boatta,</p>
<p>min muite, anom mon.</p>
<p>49.</p>
<p>Nuotta: LL. M. L. koralgirje, nr. 81</p>
<p>1. Dai alek vari duokkai dal su æalmes bæivas ievad,</p>
<p>farg sævdnjad læ min lutte gal, ja obba ænam niegad. Dal dokko addam Ibmeli</p>
<p>36.</p>
<p>Juovllalavla.</p>
<p>1. Boade deik'! Boade deik”, ilolas, basse juovlla-bæiv.. Engelak nigjek dal lavllomin, Bæste diti lær avvodæmen. Min lutte engelak læk.</p>
<p>2. Juovlak dal, avvo gal. Albme lavllo du birra dal. Sæmma engel min lutte læ, gutte oini min Jesusa.</p>
<p>Su lavla bista ain dal.</p>
<p>3. Son bodi ædnami, Jesusmanna batar i. Son i bæte goassege. Alme uksa dal ravas læ. Dat lavla audogas læ.</p>
<p>4. Rafhest rafhai, rafhest rafhai</p>
<p>dat læ juovlai lavlaslai. Stuorrak, smavvak gullek dam, Jesus Bæste læ riegadam. Avvod don, gi bestum læk!</p>
<p>37. Jage-algatam-lavla.</p>
<p>1. dJuo boares jakke vassam læ; 0 læge gittum, Jesusam,</p>
<p>don galgak o0a330t gullat. O vare vaibmot vieljalas min vuostai lifei rakislas, de i mist mige*) vailo.</p>
<p>5. Go ællem æked-boddostam must jabmem giela solle*),</p>
<p>de væket muo, vai vaimostam</p>
<p>must s$uokas albmai olle.</p>
<p>Mu bælest sarno, Bæstam, don, vai engel-jovkkui ollim mon,</p>
<p>gost suokatusak nokkek!</p>
<p>Nuotta :</p>
<p>27.</p>
<p>L. M. L. koralgirje, nr. 31.</p>
<p>Landstad nr.</p>
<p>1. Moft sarves su goikostes ocea,</p>
<p>att' agjaga gavnasi ain,</p>
<p>de nuft maida siello must æcea</p>
<p>att" ovtast læt Hærraines ain.</p>
<p>Don aja læk munji, go goikam, ja alo mon jukkat dast bajam,</p>
<p>val goas'ge im goikase sat.</p>
<p>2. Mon beivid ja ijaidam loavtam,</p>
<p>ja siello must æiruda ain;</p>
<p>mon morrasest giedaidam sluvgam, ja væke im gostge mon oain..</p>
<p>1) mikkege.</p>
<p>% sægota, moivve.</p>
<p>513.</p>
<p>Bæssas-æked-salbma. Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 37 (Hærra, dudnji hættam vaidam).</p>
<p>1. Læge, vaibmom, læge jaskad, ravke rafhest raddestam !</p>
<p>Ale divte dam mailme</p>
<p>moivvit jetad stuimines! Vulggop, gosa havdde sævva, sævdnjad cada naste ravkka!</p>
<p>2. Barggop æked loåkis boddost Jesus havddai lakkanet,</p>
<p>dal, goas rokkus-biello auogja, luoittadet, gost Jesus læi,</p>
<p>ja dast lavllot njuoras vaimoin rafhe birra Jesus siste!</p>
<p>3. Vuoi, vuoi, gosa æalbme gætas, havdde havde baldast læ.</p>
<p>/Ellem gæidno vuolas manna</p>
<p>dast dai muoldda-balsai bokt..</p>
<p>[go vaibmo fertte varddet,</p>
<p>go don jabmi gaskast asak?</p>
<p>4. Olmus boagost, vajaldatta, atte 0a23e suoidne læ. Almake su vaimost cuogja: Jabmet galsak, suddogas ! Suddo manna, niegjat galgak arbad valddet jabmem rikast!</p>
<p>ja marak nuft hirbmadet dal? Jos Ibmelad væke don vuordak du dorvotes aigi sist fal,</p>
<p>de gærde dat ided gal æuveud, go iloin don Ibmela maidnot ja gittalet oazok su vel.</p>
<p>7. Su duott'vuoda euovgas muo galgga dal laiddit su tempeli fast. Dobb' sadne mu vaimo hui njalggat su jienaines dudata dast. Jes likkatam mon dal mu njuokæam, ja Hærrasam salmaid mon lavlom — sudnj rabmen sikk' dabe ja dobb. Landstad nr. 518.</p>
<p>28.</p>
<p>Nuotta: L. M.L. koralgirje, nr. 13.</p>
<p>I. Dam stuora vilggis joavko mi</p>
<p>dal oaidnep boattam almidi; ja palmai sist | dom hærvvasest</p>
<p>dal iloin euzzuk si. |</p>
<p>Dat Ibmel soatte-joavkko, gi |</p>
<p>dam stuora hædest coavddasi, | læ buttestum ; ja lonestum</p>
<p>dal alme tempeli.</p>
<p>De basse engeljoavkoin si</p>
<p>dal gavnadam læk basidi;</p>
<p>55.</p>
<p>Nuotta: Li. M. L. koralgirje, nr. 116.</p>
<p>(Lækgo vela morrafest).</p>
<p>1. Jesus, usteb buoremus,</p>
<p>don min gavdnik jabmem balggast,</p>
<p>addik jecad jabmemi,</p>
<p>vai mi ællem arbbiseimek. Gudne, gitos, ramadus lekus dudnji, Jesusam !</p>
<p>2. Suddolazaid rakistak, njuorraset don arkalmastak; gost siello hædest læ,</p>
<p>dokko bæstem-sanad saddik. Gudne, gitos, ramadus lekus dudnji, Jesusam !</p>
<p>&gt;)</p>
<p>3. Maidai baken-ædnami cuovggasad don bagjanattak, vai dak vaivan bakenak</p>
<p>mattek ællem balgga gavdnat.</p>
<p>Gudne, gitos, ramadus, lekus dudnji, Jesusam I!</p>
<p>4. Stuora dagoid gulaimek; mannalagai vuoito vuittik, giddagasast fangaid don dolvvuk jeæad nana ladnai, Gudne, gitos, ramadus lekus dudnji, Jesusam I</p>
<p>5. Mana ouddan vuittisen, dassago don, lades gievrra, tokkim læk du askasad buokaid, gudek bestut dattu. Gudne, gitos, ramadus lekus dudnji, Jesusam !</p>
<p>56.</p>
<p>Nuotta: 0, jurda8, 20 læk Coagganam.</p>
<p>1. Velago balges gukke læ dom alme Kanani? Væjamgo obba jottetge dam tabba ædnam!? :/:</p>
<p>2. Mu juolgge davja vaibas læ ja jodam hittaset;</p>
<p>goit Kanan munji rakis læ; dokk" ratam vissalet. ;/:</p>
<p>8. Go okto balgga vagjolam, de tierom davja mon, ja hedi siste baladam, att" bacatalam mon. :/:</p>
<p>4. Muo argesvuodak baldetek, ja davja soaigetam.</p>
<p>Dam ællemest ain soadek læk; mon goccet darbasam. :/:</p>
<p>Goas, Ibmelam, aigok don suovvat muo vaivana lusad dab' boattet ja assat du viesoidad sist?</p>
<p>3. Mon vaimostam balam hui oppet,</p>
<p>go hengek*) hui lakka mu læk; dai gasko mon ferttim ain jottet, josjoge dast vaddok ain læk.</p>
<p>Mon soaiggemin sagga juo balam, go bodnetesvuodaid mon oainam — 0 Hærratam, gajo juo muo!</p>
<p>4. Don jes læk mu galbba ja bakte, man ala mon huksim juo læm;</p>
<p>jos, Hærra, don jes muo ik gatte, de dusse jesaldestam læm.</p>
<p>Dal marrek juo hævatus-barok</p>
<p>ja dussadet sielo must aigguk,</p>
<p>jos jes don mu dorvvo ik læk.</p>
<p>5. Go ærrasak girkkoi ain mannek, de okto fast bacam mon ain;</p>
<p>dobb" iloin si lavllagid lavlluk, mutt gula im maidege dain.</p>
<p>"Mu lavla læ — 3uokket ja vaiddet ja jur dego bakeasin loaktet</p>
<p>mu ællemam beivid rak buok.</p>
<p>6. Manditi, mu silutam, vaidak</p>
<p>*) cæggos ja basteles bakteravdak,</p>
<p>go mannam jage varjalam min læk ja burist suogjalam.</p>
<p>2. Du rokkadallap njuorraset, gi Azin ovtast raddik. buok, vai oskoi min don nannisik ja tagjadusain bæstasik.</p>
<p>[3]</p>
<p>3. Dat sagga min dal vaiveda, att" davja lagad rikkoimek;</p>
<p>mutt' suddoid, maid mi dagaimek, daid adde, Hærra, andagass'!</p>
<p>4. Add oåda jage armostad,</p>
<p>mi buorre læ ja audogas !</p>
<p>&gt;uok suddoin min dal buttest don ja odda miela sivdned ain!</p>
<p>5. Min væket nuft dast mænnodet ja vimag dabe ærranet,</p>
<p>att go min ællem loappa læ,</p>
<p>du lusa, Hærra, bæssap mi.</p>
<p>6. De lavllop dudnji gittosa du engeljoavkoin almestad, go moraslægest erit don</p>
<p>min dolyvuk hærvas albmasad.</p>
<p>*) Dbastelis lanjain.</p>
<p>3. Alme illoi aibasedin,</p>
<p>dam öeierromlægest matkustedin, du boattemi dal illodam. Sætagasain*) dagak palmaid ja morasnuotain avvosalmaid; — de iloin gætam havddasam, dam muolddakammari,</p>
<p>gost njalgga nakkarid</p>
<p>rafhest nokkim.</p>
<p>Mon ilostam dam guoddåelam, ja manam albmai bestinam.</p>
<p>34.</p>
<p>Manai juovllalavla.</p>
<p>1. Mon ilost læm juovll-ækedest, go Jesus riegadi;</p>
<p>de baiti naste «elggaset</p>
<p>ja lavllu engelak.</p>
<p>2. Dat ucea manas krubba sist, son læi eoit gonagas,</p>
<p>gi bodi hærvas almestes</p>
<p>min hæjos ædnami.</p>
<p>3. Dal orro almerikast gal</p>
<p>— son Ibmel bardne læ —, mutt' uecakazaid muitta son, sin rokkus gulla maid.</p>
<p>4. OQaz2e læm, ja vissaset muolddan okti ferttim saddat, mutto bæstam, Jesus Krist, x»*dnamest muo bajasbokta, vai mon hæryvasvuoda sist</p>
<p>| alo suina ælasim.</p>
<p>1 5. De dain likin valggek fast dak mu lattok gokeujuvvut, ja dam rubmas siste mon Ibmel rokkadallat galgam,</p>
<p>ja dam oa3e siste mon</p>
<p>almest oainam Jesusa.</p>
<p>6. Dak mu æalmek galggek maid su, mu bæste, fastain dovddat; mon, mon jes, — mutt hærvasen — T rakisvuodast sudnji buolam,</p>
<p>| nuft att must i mikkege</p>
<p>galga Sat læt nokkavas.</p>
<p>7. Mi dast skippa, tiruda, dobbe hærvas, dærvas sadda, dabe læm mon ædnamlas, almalaz3an likkam bajas, jabmem sist læm lundulas, arbbim ællem agalas.</p>
<p>8. Illodeket, lattoidam I! Kristus guodda gal din buokaid.</p>
<p>Vaiko havdest orrobet,</p>
<p>Jesusustep buremus</p>
<p>Jesuskællafgosada FT Jos vela dabe mon gillam buok vaivid Juo boares jakke vassam læ. += 2.</p>
<p>Juovlak, juovlak boattam læk Loaidasteket alttari</p>
<p>Loktim oaivvam lavlodedin Adair Læge, vaibmom, læge jaskad . . . Maid væket min ællem dam mailmest Man likkolas siello, go rafhe læ fal</p>
<p>Min hætte farga vasse LGG Min lutte oro, oapatægje . . Min væket, gudek vanhemak. . . .</p>
<p>Moft sarves su goikostes occa . Mon amas guossen dabe jodam .</p>
<p>Mon dombælde mæce juo Kanana oainam . Mon ilost læm juovll-ækedest J</p>
<p>Mon vaivas mærrajotte læm . . . 2... Moras ja illo, dak jotteba ovtast . . 1. Morraneket! jiedna ravkka . . . . .. Mu Jesus, don mu havskodak . . . .. Mu vaimost gaida, don mailbme . &gt;. Nuft oagjebasat nokkam mon . . 2... O albme, albme ilolas . . 2. 2 4.</p>
<p>O Bassevuoign, mu vaibmo . . ++... O David soga gonagas . . . . .</p>
<p>O don mu Immanuel Å</p>
<p>O Ibmel, min Norga sivdned don . . ... O Jesus, varjal vaibmom nuft . . . .</p>
<p>O jurdas okti, goas buok mierkak vassek O morraneket niegost erit . Paradias sæidno moalkko</p>
<p>; HP</p>
<p>63</p>
<p>sv De</p>
<p>. 40 . 46</p>
<p>% 37</p>
<p>+ 35</p>
<p>)</p>
<p>38</p>
<p>bl</p>
<p>5</p>
<p>18</p>
<p>SON</p>
<p>egdldt</p>
<p>)</p>
<p>0)</p>
<p>by</p>
<p>995</p>
<p>«ODO</p>
<p>26</p>
<p>+42</p>
<p>+20</p>
<p>60 13</p>
<p>047</p>
<p>2</p>
<p>. 50</p>
<p>64</p>
<p>36</p>
<p>mu æalme maidai, amam mon dal bettut Satanest!</p>
<p>3. Mu vaimo buttest, amam sat dal oa7e jægadet I</p>
<p>O Hærra, dudnji gulla dat,</p>
<p>dam buttest ollaset!</p>
<p>4. De mon, go bæivve nokka dasi, ja igja lakkan juo,</p>
<p>du galgam iloin oaidnet fast</p>
<p>ja rafhest maidnot du!</p>
<p>60.</p>
<p>1. Nuft oagjebasat nokkam mon go lodde vuovde siste,</p>
<p>mu bagjel goce, Ibmel, don,</p>
<p>ja varjal don mu viste!</p>
<p>2. Dam bæive oudast gitam du, dam bæive ilost maida !</p>
<p>Sin væket, gudek morastek,</p>
<p>sin lutte ale gaida!</p>
<p>3. O Ibmel, valde halddosad muo ja mu soga maida,</p>
<p>min dasa væket armostad, att" æp du gæinost gaida,</p>
<p>Nuotta: Öabbes alek albme læ.</p>
<p>1. Buok min Ibmel giedast læ, maid son datto, dakkage, Ibmel armo dit" æp balo dovda, mutto avo alo</p>
<p>Hærra Jesus nama sist!</p>
<p>2. Arbbe visses migjidi, Jesus bajaseuoz3eli, Ibmel armo dit æp balo dovda, mutto avo alo Hærra Jesus nama sist! ! 3. Jesus ællem læ maid min, rafhin, famoin, cuovggasin, Ibmel armo dit æp balo dovda, mutto avo alo</p>
<p>Hærra Jesus nama sist!</p>
<p>59.</p>
<p>Nuotta: Di ædnam assek, likket dal.</p>
<p>1. Dal bæivas nuorttan bagjana,</p>
<p>dal anom Ibmelest, val son muo odne varjala buok suddost, hæppadest.</p>
<p>2. Mu njuokætama dal varjal don</p>
<p>buok ridost, giellasest,</p>
<p>Salmai algok.</p>
<p>No.</p>
<p>Allet morast sin, gæk oådek . += «00003</p>
<p>Boade deik' | Boade deik SN EE 136</p>
<p>Buok Ibmel dagok, likket dal . . +25 +28</p>
<p>Buok min Ibmel giedast læ. . 50 000058 Bæssas-likko morras sikko . . . . +04 16</p>
<p>Dai alek vari duokkan dal HEN</p>
<p>| Dal albmai gætæat buorre læ. . . . ++ +62 Dal bæivas nuorttan bagjana . . . ...59</p>
<p>Dal værjoid vieza Golgatast . . . . .. +41 å Dam stuora vilggis joavko mi . ++ ++ +28 1 Dat sivdnedum bæivve, mi dal læ. . . . . 21 De mærkak mannoi, bæivat . . . +22 046</p>
<p>De Sion-læska dal tokka davja . . ++ ++ 57</p>
<p>| Di, gæk Cerrobetet fuktet her søk Abssl HiT | Dobb' almest sanek æabbak læk. 20 12 Du geinod Hærrai ravveupdtoe Mandalane 8</p>
<p>Go golleææppe galgga +. . ++ 200 BG Go sævdnjadin bæivve soatta . . . ++. .48 Hærra Jesus, buorre baiman . . . ++» ++ 48</p>
<p>V Ibmel armet, i/son dato MN w Im læk goasseg vaddotaga +. + . ++ ++ 15 Jerusalem læi, gost apostalak. . . ++. ++. 22 Jesus jegimin, begtiy år dosd aheg 0 Sølene 422 Jesus Kristus, bæstamek &gt; 9000 Jen 39</p>
<p>Jesus læ mufetdius Ne</p>
<p>havdest olgus son din ravkka</p>
<p>garra basun-tuogjamin, mi maid gullu havdi sist.</p>
<p>9. Satan gielaid boagostet oaz20betet, jabmem maida; dastgo aimo tada di</p>
<p>Jesus lusa mannabetet;</p>
<p>dalle mora, hægjovuott,</p>
<p>buokrak vuittujuvvum læ.</p>
<p>10.</p>
<p>Mutto miela bajedet</p>
<p>galggabetet alme guvllui; ædnam himoin vuoinadek</p>
<p>buttesteket !</p>
<p>Vainoteket</p>
<p>dam, mi bagjen almest læ, gost di dattobetet læt.</p>
<p>Nuotta :</p>
<p>30.</p>
<p>Landstad nr. 565.</p>
<p>L. M. L. koralgirje, nr. 142.</p>
<p>I. Sion fakta gievrat euorvvo: Dal aldagas juo nuorttan lædgo, don, Jerusalem, morran dal! lja murkko du dal gokea;</p>
<p>mutt Hærra cuorvvo.</p>
<p>Allet nokka !</p>
<p>Di vises nieidak, dobmet dal! Din Hærra boatta deik'”; dal dasset goalodek,</p>
<p>vai dat öuovgga.</p>
<p>54</p>
<p>4. Mon ilost læm juovll-ækedest, de su mi ramedep,</p>
<p>de rabast uceakazaidi</p>
<p>son æabba paradis.</p>
<p>5, De cakket ædne ginttalid,</p>
<p>i gostge sævdnjad læ;</p>
<p>son cælkka: naste baiti nuft obba dam ædnam ald.</p>
<p>6. Son cælkka: naste baitta vel, i taska goassege,</p>
<p>ja jos dat baitta munjige,</p>
<p>de boadam Ibmel lus.</p>
<p>T. Son cælkka, atte engelak, dak lavlluk odnege</p>
<p>ja rafhe, ilo gulatek</p>
<p>ja armo olbmuidi.</p>
<p>8. Vuoi, jos nuft lavllot matasim, de Jesus likusi;</p>
<p>okt alma Ibmel gasta sist</p>
<p>muo valdi mannanes.</p>
<p>9. Mon anam juovlaid rakisen ja Hærra Jesusa,</p>
<p>ja atte son fast rakist muo, dam diedam vissasi.</p>
<p>O gitos Ibmeli!</p>
<p>6, Muit' ækedå boddost de galdnam lær dak, go jabmen fatmest vællai, ig dukkuram sat.</p>
<p>7. I ovtastge likko nuft olles dab' læk, gal rievddasam dat ækedest satta Juo læt.</p>
<p>8. Likkolas læ siello, go rafhe læ fal, ralk” æked vela buvtisge morrasid gal.</p>
<p>9, »Buor idede mi loddatin lavlodep de, vaik sevdnjis ija fanggan vel saddatepge.</p>
<p>10. De oskolas ilost ain vaimostes læ, nuftg  hærvvarasas hajaines idedestge.</p>
<p>11. I son galle bala, vaik diettage dal, att :ækedassi goldnam dok sattek juo gal.</p>
<p>12. Nuftg manas mon idedest avvodam dal, vaik' ækedest vel jabmenge vællasim gal.</p>
<p>15. De Ibmela rafhe vel ækedestge mon illo-jienain aigom ain lavlodetge.</p>
<p>14. Dat sadne, dat dokke læt avtodussan, ja matkustegji sieloidi jedditussan.</p>
<p>15. Ja Ibmela rafhe, — mu sillui gal dat læ bæivas, mi i goassege illus gal sat.</p>
<p>don engel-jienain lavlodak; ja allaget ja tabbaset</p>
<p>dobb' Ibmel gittalak.</p>
<p>Landstad nr. 559.</p>
<p>29.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 65. (Lækgo vela morrasSest).</p>
<p>1. Jesus læ mu jedditus, son, mu bæste, ælla vela; dam mon diedam; imgo mon oagjebassan mate ællet, vaiko jabmem-jurddagak bagjanaddek davjarak?</p>
<p>2. Jesus ælla vissasi;</p>
<p>su, mu bæstam, galgam oaidnet loppeduyvum ædnamest; galgasimgo dalle ballat?</p>
<p>Son læ oaivve, latto mon,</p>
<p>sidi mieldes bukta son.</p>
<p>3. Sudnji doaivo tadnasin tavgga mon læm tadnujuvvum, de mu osko giettage</p>
<p>su i goasseg luoittet galga, nuft att" jabmem ærotet</p>
<p>muo i væje Jesusest.</p>
<p>59</p>
<p>ja tuvgudi. O vare ided boadåasi!</p>
<p>Landstad nr. 632.</p>
<p>33.</p>
<p>Salbma. Nuotta: LL. M. L. koralgirje, nr. 142.</p>
<p>1. Morraneket! jiedna ravkka, mi allaget ja goargoin tuogja ja aiggo buokaid boktalet. Likket bajas, buok di jabmek, gæk matkest dabe vaibbam læidek, dal duomo-basun gullabet.</p>
<p>Dat Ibmel jiedna læ.</p>
<p>Dal igja vassam læ.</p>
<p>Bæivve boatta,</p>
<p>dat manemus ja stuoremus,</p>
<p>mi dæydda Ibmel loppadus.</p>
<p>2. Doargestek dal almek, æna, ja aimost cuogja engel-jiedna, att" Jesus dal læ boattemen. Vari vuodok likkatuvvek,</p>
<p>ja Adam manak buokak ittek su ouddi baloin, doaivvagin. Son famo-sanines</p>
<p>dal ratka savcaides</p>
<p>nuftgo baiman.</p>
<p>Vanhurskasa son kruoneda, mutt bahaid erit tajeta.</p>
<p>61.</p>
<p>1. Min væket, gudek vanhemak læp, muittet alelassi:</p>
<p>gost vela læp, mist buokainrak læ sida du lutt, Basse,</p>
<p>vai nuft, go gastast smavvasak du mannan maid læk saddam, mi lavllop: dast læp mi ja dak, gæid don læk migj di addam.</p>
<p>. 62.</p>
<p>Vaivas olbmu suokatus dalvveaige.</p>
<p>1. Dal albmai gææat buorre læ, go buok læ goktum muottagin ja liedek buokrak jabmam.</p>
<p>Dat dalvve galmas, gukke læ,</p>
<p>ja ollo læ mist atestus,</p>
<p>go ænam læ nuft avddem.</p>
<p>2. Gost bierggasid mi oa33op dal?. O rakis siello, muite don, att Hærra læ dat sæmma. Son biebma buokaid alorak, son gulla loddi duorvvasa = ja aiggo læt du vække.</p>
<p>3. Dal albmai gævæat buorre læ, go ædnam galbma muottagi dak mogje-nastek geek.</p>
<p>Rafhe Ibmel migjidi . . . LG vu. Rakisvuott' læ cuovggas aja Satana dal mulddi duolmå Sidi aigom! Vuoi mailmest Si læk buokak havskevuodast Sion fakta gievrat euorvvo Velago balges gukke læ</p>
<p>Si alme sida eajetek ja særradvuodain suonjardek min sillui vuoinadusa.</p>
<p>4. 0 rakis Ibmel, muitasik</p>
<p>min dabe dalvve-doaskem sist — | juo aibas roappanæmen.</p>
<p>Min vaimoid lieggad doaivvagin, ja oskoin rakisvuoda sist</p>
<p>min adde tuovggas gavdnat!</p>
<p>63.</p>
<p>Mærrajotte lavla.</p>
<p>1. Mon vaivas mærrajotte læm dobb” abi mield,</p>
<p>ja maso ouddal gavna im, go jabmem vuold.</p>
<p>2. Ja Pietar maida bivddaren .«dab' orodi; goit ællemgaddest Ibmelin son gavnadi.</p>
<p>3. Go, Hærra, jes kompassan læk ja duovom du,</p>
<p>de coaganak ja doagjemak æi dussad muo.</p>
<p>4. Jos skipain dobb' vel dussamge mon baroidi,</p>
<p>sin gikse æmbo olat i; hærvas rafhe-sidastæsek</p>
<p>si vuoinadek sin bargoinæsek, su njuolas jabmem nisteti. Sin dagok cuvvuk sin;</p>
<p>nuft Vuoigna jedde min. Gittet Hærra, gi arbmosas, su sallasas</p>
<p>sin lusas valdi albmasas!</p>
<p>2. Buokai njuovæea illodekus</p>
<p>ja lavllus: Dudnji gitos lekus, gi buok min-suddoid guoddam læk ! Di, gæk armo epet luoittam,</p>
<p>ja gæk dal vuoito lepet vuoittam, o gittet oaffar-labbadek!</p>
<p>Min oudast mannam læ</p>
<p>son vela havddaige,</p>
<p>ja damditi mi illodep,</p>
<p>su gittalep</p>
<p>ja engeliguim lavlodep.</p>
<p>3. Manno, bæivas i nuft cabbes læk go min Hærra, Ibmel labbes, buok hærrai stuorab, gi de læs. Dal de læ dat bæivve ittam, maid aibasedin læimek sittam, 20 tuovggamek læ Jesus je.</p>
<p>Dal tierrot darbas æp,</p>
<p>dal bestujuvvum læp,</p>
<p>halleluja! Buok odasmi</p>
<p>Oo</p>
<p>45</p>
<p>ja harpak læk hui euogjelak, mak cugjek Ibmeli.</p>
<p>Dab' legje si gal higjedum; mutt' dobbe læk si hervvijum, 20 pappan si dal cu3udek ja kruonoin einatum. Dab' hedi siste vagjolet — si ferttijegje tirudet; mutt Ibmel jes su viesostes fast sikko vgadnjalid. Dob' lastagoadek varvvasak, gost bestinæsek gavnadek, vi sabbata dal algata, mi bista alorak.</p>
<p>O soatte-joavkko likkolasi! du likko læ dal agalas; ik darbas gal dam gattat dal, go legjik oskaldas. Don mailme ilo hilgguk dab<span type="quote">”; mutt' iloin dal don lagjik dobb”</span>, maid suokkemin ja gadnjalin don davja gilvvik dab.. Dal palbmamuorai gaskorak</p>
<p>almest læ nu sida; dobbe lavlom ilolazat buok bassaji særvest.</p>
<p>14. Farvel vieljak, farvel oabak, farvel, baccet dærvvan !</p>
<p>"arvel, farvel, mu vaimostam duhat gærddai farvel!</p>
<p>15. Mi ærranep dabe, mutt toagganep fast dokko stuora sidi,</p>
<p>gost ærranæbme i sat læk</p>
<p>dobbe toaggam-salest.</p>
<p>54.</p>
<p>1. Man likkolas siello, go rafhe læ fal, valk æked vela bodisge morrasin gal.</p>
<p>2. De »buor' idede loddasge lavlodi mai, ko)</p>
<p>go muora oavse alde son Giykkemen læi.</p>
<p>3. ZÆkedest, de gardest son tokkada juo</p>
<p>ja ækedbæivas gætada baittemen do.</p>
<p>4. Idedestge rasas læi ruonasen dast; mutt' duormas-oakte deddi dam ædnami fast.</p>
<p>D. Vel manasge maida, go dærvas ain læi, dat idedboddost dukkuri ilostes hui.</p>
<p>PA</p>
<p>du vasalazaidi, — ja 0a30 sin fal njuorddaset</p>
<p>9 OD»</p>
<p>De værjoid bajed allaget</p>
<p>sj: du oudast ædnami ! :/:</p>
<p>De vuoito vuoitak vissarak,</p>
<p>ik bala jabmemest; ja bestum vuoinain coavddasak :/: dam jabmem rubmasest! :/:</p>
<p>42.</p>
<p>1. Jesus jes min besti suddo tadnasin, hirbmadlas jabmemest nuft son besti min.</p>
<p>2. Migjfdi lappumidi buyti ællema,</p>
<p>fastain riegadænme suddolagaidi.</p>
<p>3. Aze viesost mi ain divsoduvvujep,</p>
<p>Hærra jabmemin mi bibmujuvvujep.</p>
<p>4, Buoremus biktasak garvotuvvujek,</p>
<p>sane balvvalægjek hæjoid jedåijek.</p>
<p>” 16</p>
<p>19. Dudnji aigom mon gittosa lavllot, nuft gukka go sardnot mon satam,</p>
<p>ja mangel mon engeli særvest halleluja lavlodam almest.</p>
<p>52.</p>
<p>Ja son galgga Gokkat ja Solggit ja buttestet silba, ja son salgga buttestet Levi manaid ja Gilgit sin nuftgo golle ja nuftgo silba (Malak. 3, 3).</p>
<p>Nuotta: O Jesus, givsad diti.</p>
<p>1. Go golleææppe galgga su golles buttestet,</p>
<p>de suddadet dam algga ja gætta dasa darkkelet.</p>
<p>2. Son gierddavazat tokka ja dassa buttesta,</p>
<p>go ruska gollest nokka</p>
<p>1 govas dam sist fuobmasa.</p>
<p>3. Dat stuorra æeppe hoatta, gi vaimo suddada,</p>
<p>son vaimost orrogoatta</p>
<p>ja bokta vaimo jurddaga.</p>
<p>4. Ja go son vaimo vuodost læ govas fuobmasam, de illo læ su muodost, de læ son duojes doaimatam,</p>
<p>50</p>
<p>Ibmel rafhin havdi sist!</p>
<p>Go si alme sali bottek</p>
<p>odda ællem idedest,</p>
<p>de si gittos Hærrai lavlluk, vuoinadusa oudast maidnuk. Ganjal erit sikkasa, jabmem vuoitton njiellasa.</p>
<p>2. Jes son gal dam almostaltu jedditussan vaimoidi,</p>
<p>atte, go su mærkka itta bajanjienain balvaidi,</p>
<p>dalle son, go basun tuogja, havdi væga ouddanravkka, euoryvo alla jienaines</p>
<p>lusas boattet olbmuides.</p>
<p>3. 0 dam cabba idedgukso,</p>
<p>mi buok sævdnjad gaiddada! De buok Hærra albmug joavkku dalle suina gavnada,</p>
<p>assat suina hærvasvuodast, bæste, Jesus, oktavuodast.</p>
<p>Dobb' i sat læk nubbastus. Dat læ dab' min jedåitus.</p>
<p>Landstad nr. 575.</p>
<p>32.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 142.</p>
<p>I. Si læk buokak havskevuodast,</p>
<p>" &amp;d</p>
<p>rek jabmek Hærrai, duottavuodast</p>
<p>Son goeæo du dal boattet juo, ai bæsak sidi cuovvot su.</p>
<p>2. Sion favta cuorvas gullu, ja vaibmo dovdda alme ilo; dal Sion nieidda avost læ. Hærra jes dal goargoin boatta ja armoin vuolas almest niegja; son Sion nieida naste læ. Vuoi boade, Hærratam,</p>
<p>mu rakis Jesusam!</p>
<p>Hosianna !</p>
<p>Mon halostam du cuovvolam, vai boattet bæsam sidasam.</p>
<p>3. Gudne dal mon dudnji addam, go truvno birra mon juo oainam buok engel-joavkoid toagganam. Cuovggas, særrad dobbe oaidnep, ja buok du ustebid mi gavdnap dobb'" hærvasen dal &amp;nadam ! Maid calbme oaidnam ii,</p>
<p>ig ittam jurddagi,</p>
<p>dobb' mi oaidnep !</p>
<p>Mon Jesusam dal euvudam</p>
<p>ja ilo ravnjest jugadam.</p>
<p>Landstad nr.</p>
<p>31.</p>
<p>Nuotta: L. M. LL. koralgirje nr. 66. (Jesus, don, gi lek mu ællem).</p>
<p>I, Allet morast sin, gæk oddek</p>
<p>DUL,</p>
<p>15 Ale daga didolas suddo, mutto.- almalas aæad dato!</p>
<p>13. O don, gutte armo læk gavdnam, gutte læk vissalet rokkadallam,</p>
<p>don ik læk dam jabmemest argge, vaiko ik diede jabmemad aige.</p>
<p>14. Son jabmemest i darbas ballat, dat bottus manned daihe arrad,</p>
<p>su sielo dat dabe erit bæsta</p>
<p>ja doalvvo su Jesusa lusa.</p>
<p>15. Don jabmem, gutte hæsta alde ridik, don hærrad balvvalægje læk,</p>
<p>gutte ik ovtage olbmu sæste;</p>
<p>goas cuykkik don mu lairrelitte ?</p>
<p>16. 0 rakis Jesus, Vuoinad sadde, gutte oapat min rokkadallat</p>
<p>ja cilgge migj di Ibmel sane,</p>
<p>rai $addap dovddat Ibmel gudne.</p>
<p>17. Guvgge audogasvuoda balgga, ja adde min njalbmai dam saga, mi læ min bajasrakadussan</p>
<p>ja ige oktige værranussan.</p>
<p>18. Bassevuoigna, mu vaimo don auvgg ja daga dam oktan almerikan, vai Ihbmela satasim gittet</p>
<p>ja im goassege dast erit hæittet,</p>
<p>IG</p>
<p>61</p>
<p>Kristus diti armet son, dasa doryvom bijam mon.</p>
<p>4. Jesus ælla, Jesusi</p>
<p>buok mu ællem galgga gullat. Himoines mu vaibmo dal buttestuvvus, basotuvvus! Hæjos vaimoid nanne son, dasa dorvvom bijam nion.</p>
<p>5. Jesus ælla, ærotet</p>
<p>sust i mikkeg muo sat malte, illo i, æi vaivekge;</p>
<p>sudnji gulam agalazat.</p>
<p>Famo adda, jeåditus,</p>
<p>dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>6. Jesus ælla, jabmem læ ællem uksan munji saddam; dal i jabmemboddostge æppedet mu siello galgga. Doaivo, rafhe adda son, dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>41.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 116.</p>
<p>(Di ædnam assek, likket dal).</p>
<p>Dal værjoid vieza Golgatast,</p>
<p>vai soattat nagadak; don suddo, jabmem oainak dust,</p>
<p>/: mak du ain fallitek | ;/:</p>
<p>i. Loktim oaivvam lavlodedin mu vaibmo ilost læ, vuordededin stuora ilo</p>
<p>labba hæg;jasalest.</p>
<p>9</p>
<p>Lavlom morrasin mailmest, gost akkedvuod" dovdam, gætadam boatte aigidam</p>
<p>'afhe ærranæmen.</p>
<p>3. Dabe læm mon guosse-sajest okti ollim sidi,</p>
<p>gost buok mu vaivek loktujek dobbe illo-Kanast.</p>
<p>p)</p>
<p>4. Morastatte gadnjaliguim beividam golatam — Jesusa varra-havi sist mon dalge ilost læm.</p>
<p>5. Nokkavas læ dat mailbme, albme læ agalas,</p>
<p>gost illo læ nogakættai engel-joavkoi særvest.</p>
<p>6. Dabe læm mon moras-lægest, dobbe suina njuikodam,</p>
<p>okti bæsam mon nodinam,</p>
<p>buok morrasin erit.</p>
<p>5. Suormas gitti bigju, gabm'gak julgidi, dorvo, rafhe nuft mi 0a220p vaimoidi.</p>
<p>6. Mailbme dal euorvvo, doarot, moivvista,</p>
<p>fal i maideg  nagad vuostai Ibmela.</p>
<p>7. Jesus læ min gaskast, jes Immanuel,</p>
<p>ja damditi Sion</p>
<p>balotaga læ.</p>
<p>&amp;</p>
<p>Hærra albmug vagjol ærvest Jesusin,</p>
<p>tada mærce matke, ruossa, gætealus.</p>
<p>wu</p>
<p>9, I bar dussa ællo Heærra vare ald, vaiko Satan vasot morin, giellasin.</p>
<p>10. Sion nieidak, alo goceet I ruosa vuold atadek ain vela rokkadallet di!</p>
<p>11. Amas nager suddoi</p>
<p>4, 0 jurdas okti, goas mon muodost muttui su oåidnet bæsam, gæsa oskum dast!</p>
<p>O jurdas, goas su truono ouddi boadam</p>
<p>ja dievas vaimoin dobbe gitam su!</p>
<p>5. 0 jurdas okti, goas mon suddotaga buok jurddagin ja dagoin saddam læm, goas vejulaz3an munji i læk æmbo ovt' suddohalo vaimost siettadet !</p>
<p>6. 0 jurdas okti, goas buok vaimo baddek, mak olbmuiguim muo ovtastatte dast,</p>
<p>læk ædnamlaza alme dilin molssom,</p>
<p>gost rakkasazak æmbo ærran æi!</p>
<p>7. Don havskes jurda, sarnod don mu vaibmoi, goas vagjolæbme orro lossaden !</p>
<p>Don aidastattak njalggaset mu givo</p>
<p>ja mogjat baitak æada gadnjali.</p>
<p>89</p>
<p>de rafhai boadtam almake mon ålmidi.</p>
<p>5. Go basun dubmui euojata buok jabmidge,</p>
<p>i gal Hærra muoge ravkkala —</p>
<p>im æppedge.</p>
<p>6. Su nammi ouddan aigom mon dal loaidastet,</p>
<p>vai arbmobalkain 0a330 son muo balkaset.</p>
<p>64. Havskes jurda.</p>
<p>Mr 1. 0 jurdas okti, goas buok mierkak vassek, mak dabe sævdnjad sisa gissek muo, goas tielgga bæivve agalazat baitta ja suodnjaridesguim muo birrasta !</p>
<p>2. O jurdas, goas buok arvvedmættom asek,</p>
<p>maid dussas davja dabe smiettam læm,</p>
<p>mai boddi dadde im læk mattam boattet, læk munji dobbe ielggam ollasi!</p>
<p>3. 0 jurdas okti, goas buok vaimo sarjek læk dalkastuvvum, ja buok gadnjalak</p>
<p>læk sikkasam, ja lossis suokatusak</p>
<p>læk rakisyuoda fatmest javvunam</p>
<p>jorralattet din, æppeosko jæggai hævvanaddat di.</p>
<p>12. Favtak, vela cuzzot seinin tuorvvomin</p>
<p>ea Hærra jiena: Heærra, boade armoinad !</p>
<p>3. Farga Hærra ællo lavllo vuoitoin dal, Hærrai gudne adda, bæssam hedin gal.</p>
<p>14. Morrasak æi æmbo dalle vaived min,</p>
<p>go mi gittos lavllop almest Jesusi.</p>
<p>15. Halleluja, amen! Gitos Aöcæai dal,</p>
<p>gitos Jesusi ja Bassevuigni maid !</p>
<p>16. Gitos agalazat stuora Ibmeli lekus sivdnedægjai, lonestægjai maid.</p>
<p>17. Gitos, rakis Axe, gitos, Jesusam,</p>
<p>gitos, armo vuoigna, ladesvuodastad I</p>
<p>b</p>
<p>7. Vieljak, onbak, honpoteket, farga ollip sidi,</p>
<p>paradisa illogaddai,</p>
<p>odda Jerusalbmi.</p>
<p>S. Basunak læk juo cuogjamen dam odda gavpugest.</p>
<p>Gi læ garves, sisa bæssa illo-hæjaid doallat.</p>
<p>9. Ilost dal leket, buok vieljak oktanaga oabaiguim, valmastekop sisa mannat</p>
<p>suina hægja-sali!</p>
<p>10. Dobbe oa3om gollekruono, gukkes, vilggis biktasid, palbme-ovsiguim giedainam</p>
<p>ilo hærvas tnaid.</p>
<p>11. Buok daid læ Jesus valmastam, soadest læ illo luoppam, balges manna paradisi, buok læ valmastuvvum.</p>
<p>12. Halleluja mon lavlodam, alo vaibmom ilost læ, vuordededin hærvas rikast nogakættes ilo.</p>
<p>18. Farvel dal buok dat mailbime,</p>
<p>6. Gutte angeret occa armo, rokkadalla Jesusest famo,</p>
<p>son galgga saddat Ibmel manna ja lavlodet hosianna.</p>
<p>T. Vuoi, man likkolas læ dat siello, dat vuoitta juo dabe nuft ollo; gutte Jesus occa ja gavdna,</p>
<p>son maista dam almalas manna.</p>
<p>8. Mailmest læ ollo visesvuotta; gutte Ibmel ja jetas dovdda, son visasæmus læ dain buokain, son gaidda erit suddo luodain.</p>
<p>9. Ustebam, ane sielostad avver,</p>
<p>oca dabe dam buoremus davver!</p>
<p>Mutto vuoi, jos don silud bætak, i de vissasi helveti dussak.</p>
<p>10. Vuoi dobbe dam hirmoslas baike, go bagjelgeæu armo aigge!</p>
<p>Hirmos læ bærgalagai særvest</p>
<p>buollet dam rissadolla-javrest.</p>
<p>11. Maid jurdasak don, rakis usteb? G1i dietta, man gukka mi ællep ? Likkolas, gi alo læ garves</p>
<p>ja muitostes adna su matkes!</p>
<p>12. Damditi læge morres alo, | oyddalgo dast ærrana siello!</p>
<p>68</p>
<p>maid oainåm juo soiddemen javre dom bæld.</p>
<p>Mon baike juo oainam, gost frigjan mon ælam,</p>
<p>gost truono lut" auoz30t; gost illodet bæsam.</p>
<p>46.</p>
<p>1. Jos vela dabe mon gillam buok vaivid,</p>
<p>halidam oskost goit bissot buok aigid. Jos vela vaddoi sist vagjolam ain, okti mon bæsam goit erit buok dain, dain, dain, mon erit buok dain,</p>
<p>ja 0a3om vuoito, mi olles læ ain.</p>
<p>2. Tlost dal leket, mu ustebak buokak, gæk lepet bovddijum Jesusa armost. Jos galle balges læ vaddolas dab,</p>
<p>illon dat galgga fast molssaset dobb, dobb”, dobb”, fast molssaset dobb'; dam Hærra loppedi migjidi dab.</p>
<p>9</p>
<p>38. 0, mutto suddo mi berrip gal gattat ja aibas arvoket dam vuostai soattat. Famo mi oa330p min bæstamek sist, jos hallo soattat læ famolas mist,</p>
<p>mist, mist, læ famolas mist,</p>
<p>de galggap mi illodet alme sist.</p>
<p>4. Di vises nieidak, dal goalodek dasset! Din irgge boatta, go dam epet doaivo. Gi gudnin euovvot dal aiggo su mield, son berre gattit su sielosge vel,</p>
<p>vel, vel, su sielosge vel,</p>
<p>buok dast, mi hette min cuovvot su mield.</p>
<p>- jamailme dakka avddemen: Damditi ellet garvvaset, vaik” odne vuolga boadasi !</p>
<p>6. 0 morraneket! Jesus euorvvo din likkat bajas oaddemest.</p>
<p>I jabmem manmel dudnji dorvvo Sat eisege læk gavdnamest !</p>
<p>Aiv' dabe armo gavdnap fal;</p>
<p>— de Jesus nammi morran dal!</p>
<p>45.</p>
<p>I. Mon dombælde mæce juo Kanana oainam, dam ædnam, maid gavdnat mon aibasam lænm. Mon Kristusest agalas arbben dam o3sum,</p>
<p>g0 varaines nanosen dagai son dam.</p>
<p>Mon halidam sagga, mon gatam dam joksat, val iloin mon oa3o0m dam paulunest assat.</p>
<p>2. Mutt gæidno læ lossad dam ædnami boallel; dab" vaddok læk alo, mak ajetek muo.</p>
<p>Dab' vasalas vigga mu vuostai ain soattat</p>
<p>ja famoines davja ain givsedet muo.</p>
<p>Mon almaken diedam, att soatte gal nokka,</p>
<p>go Kanani boadam, gost bavæas buok javkka.</p>
<p>3. De iloin mon matkustet vela ain aigom; mon diedam, mon vuoitam, go Jesus læ mield: Jos biegga vel bosus, mon havdni goit boadam,</p>
<p>ST</p>
<p>Lo Å) to</p>
<p>| jos saddoge moadde lakai læ,</p>
<p>| de boceida baikoi bældost;</p>
<p>| jos sivdnedak, Ibmel, gilvvagad, de s3addo gal okti ladda!</p>
<p>51.</p>
<p>1. Maid væket min ællem dam mailmest, jos æp ane avver Ibmel sanest?</p>
<p>Jos dabe æp lbmelest bala,</p>
<p>de songe mist dobbe i fuola:</p>
<p>2. Damditi, mu rakis ustebidam, rakkasæmus vieljak ja oabak,</p>
<p>allet læge æmbo suddo slavak, daihe digjidi burist i gæva.</p>
<p>3. Muite alo dam hædemus darbo, ane alo dam calmidad oudast,</p>
<p>oca dabe sillusad læbo,</p>
<p>amad gillat agalas hæbo!</p>
<p>4. Maid væket mailmalas golle, go jabmem du ragjaige olle, vaik” obba mailme don vuoitak, go silud don helveti luoitak.</p>
<p>——</p>
<p>5. Daga suddostad jorggalusa, vuolge rakis Jesusad lusa, gutt 1 aigo ovtage hilggot, mutto agalas illoi doalvyot,</p>
<p>5. Buok dai æappis havdi gaskast baitta auovgga ovta ald: dat læ dot vuorkka-sagje, gost mu Jesus rumas læ. Go son jabmem fatmai nokkai, dast mu vaibmo ællem gavnai.</p>
<p>6. Dat læ havske ajataddat rakis bæstam havde lutt'; tibbi ald dast datom lavllot gittos dast, maid addi son, oaivvam allim Jesus havddai, nastek baittek havde bagjel.</p>
<p>7T. Ja du jabmem, Jesusazzam, suddo, jabmem vuoittam læ. Dast læ dal mu vaibmo jaskad, ællem iloin deyddujum.</p>
<p>O mon galgam Jesus nammi arbe o0a330t almerikast.</p>
<p>39.</p>
<p>Bæssas-salbma. Nuotta: Jesus Krist, der overvandt.</p>
<p>1. Jesus Kristus, bæstamek, odne manai havdest olgus</p>
<p>ja læ suddo fanggan valddam, go son jabmem dussadi.</p>
<p>2. Son, gæn sist i suddo læm,</p>
<p>Nuotta: LL. M. L. koralgirje, ur. 69. (Juokke baikest, gost mon manam). 1. Hærra Jesus, buorre baiman, gi min suddo noade guddik</p>
<p>ja min oudast gillajik,</p>
<p>dudnji lavllop gittosa.</p>
<p>2. Gitos, gitos rakisvuodast, dust læi soatte, mist læ rafhe, gitos stuora vuoitostad,</p>
<p>gitos lonestæmestad !</p>
<p>3. «Divte armod min dal vuoittet, rakisvuodad min nuft gæsset, Vi atte ællem balgga mield ; du mi euovvop, bæstamek.</p>
<p>| 4. Adde muodoidad dal tuovggat | migj di dabe ædnam alde, vai mi ruosa noade vuold rakisvuodad ibmerdep.</p>
<p>5, Go min jabmemboddo lakkan, go min talmek ciskagottek, Hærra Jesus, jedde min</p>
<p>vaimoid rakisvuodainad !</p>
<p>44. | Nuotta: L. M. L. koralgirje, ur. 48. UB (Gi diett", man lakka læ mu loappa). | 1. O morraneket niegost erit ja likket fabmoi, loikkasak !</p>
<p>mu vaibmom, mi mailmest davja viegad.</p>
<p>2. Mu lusa boade, Jesusam, dal æked lakkanedin,</p>
<p>vai oagjebasat oadasim,</p>
<p>du engel varjaledin</p>
<p>mu nokkamsaje dast,</p>
<p>vai goccam fast,</p>
<p>buok loddi lavlodedin.</p>
<p>3. Go dabe æked lakkan, ja buok occa vuoinadusa,</p>
<p>de muitam mon dom ækeda, mi loapat vagjolusa,</p>
<p>go bæivas dasto bagjan fast</p>
<p>ja baitta dast,</p>
<p>i olle dat mu lusa.</p>
<p>4. Mailme mærast borjastam hui garra dalke siste, ja havddasam mon lakkanam, i dabe læk mu viste.</p>
<p>Gal Adam manna muoldast mon</p>
<p>lem nuftgo son, i muolda ællem biste.</p>
<p>i radde vaillot galga, son ællem lusa doalvvo muo, jos vela jabmem balgea</p>
<p>5. Goit Jesus giedast laidde muo,</p>
<p>mield vagjolam; okt" goeæo son, de goecam mon, ja oåda ællem algga.</p>
<p>50.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 11 a. (Mon diedam hui njalgga nakkar, mi).</p>
<p>1. O Ibmel, min Norga sivdned don, ja daga dam likkolazzan!</p>
<p>Du rafhad o diyvte lavdda læt</p>
<p>ja bæivaei dalve gaiddat,</p>
<p>ja vieljaten olbmuid assat dast,</p>
<p>moft kristalazaidi heivve!</p>
<p>2. Gal sævdnjadas læi gukka dast, æppedaiddo tuovggasa Giegai.</p>
<p>Don, Ibmel, i vajaldattam min,</p>
<p>du armostad geæik min bællai.</p>
<p>Du sanidad saddik min varidi,</p>
<p>ja duovgas fast ædnama devdi.</p>
<p>3. Ja Norgga gal gukken davven læ, ja dalvve dast gukka bista,</p>
<p>i oktage mate buodo goit</p>
<p>du sani cuovggasi bigjat.</p>
<p>Jos dast joge varek ja lægek læk,</p>
<p>du sadne goit gæinos manna.</p>
<p>4. Dal Norgast fastain bæivve læ gidain ja vicardemin,</p>
<p>*) mænnodisgoattet.</p>
<p>66</p>
<p>min Jesus algga duomoin ferit*)</p>
<p>C</p>
<p>ja uorvvo: Leket gocisak ! Dal erit suddo slieddasest dam bale, go læ bæssamest !</p>
<p>2. OQ morraneket, vai fast igja dal éuovggas oudast gaiddasa,</p>
<p>ja vai min Az arbmo-aju</p>
<p>fast ællem bukta oddasa.</p>
<p>Dast gavdnap buok, maid darbasep; — mi mudoi jabmen vagjolep.</p>
<p>3. OQ morraneket! 0az3e hægjo, josjoge vuoigna gærggad læ;</p>
<p>ja vasalazak læk gal legio, damditi bissot goeceme!</p>
<p>De leket vuoinast ælljaren,</p>
<p>ja adnet Jesus balgesen!</p>
<p>4. 0 morraneket, ouddal jabmem min fuobmaskættal ravkkala;</p>
<p>dat buokain galle rippa ællem,</p>
<p>i sæste nuora, boarrasa.</p>
<p>I boddos diede oktagen,</p>
<p>damditi bissot garvesen !</p>
<p>5. OQ morraneket! Logodakkoi mi buokak læp dal jottemen.</p>
<p>Min Hærra farga boatta dubmui</p>
<p>Ibmel moare gæra jugai, caskadi nuft moare dola, armo fidni migjidi.</p>
<p>3. Jabmem, suddo, ællem ja rafhe Jesus giedast orro;</p>
<p>gi su guvliui jecas jorggal, 3 audogassan dakka son.</p>
<p>40.</p>
<p>Bzsgas3-salbma.</p>
<p>1. Jesus ælla, gosa du | hirbma, jabmem, dal læ saddam? | Jesus ælla, ja maid muo | jabmi lutte bajasbokta.</p>
<p>Jesus bæsten saddam læ, dasa dorvvom bijam mon. |</p>
<p>2. Jesus ælla, sudnji buok fabmo gulla agalazat; suina ovtast agalas</p>
<p>ællem munji loppeduvvui. Nanos læ su loppadus, dasa dorvvyom bijam mon.</p>
<p>8. Jesus ælla, Ibmelest ale batar, arges siello!</p>
<p>Gal son vuostaivaldda du, vaiko hæjos vaibmot balla.</p>
<p>1.</p>
<p>Nuotta: L. M. Lindeman koralgirje, nr. 131.</p>
<p>1. Loaidasteket alttari dal buok Hærra guosek; oskot dal su sanidi; | nanosen dak bissuk. Tloin dal muittet fal, maid son haddetuaga adda ansastaga !</p>
<p>2. Di, gæin vaimok bakeasak, IV</p>
<p>bottet suddonodin ! ||</p>
<p>Dalle lepet garvvasak</p>
<p>gavnadet din Hærrain. Gorbmad dast raddasad,</p>
<p>ja de vuoled jeeud,</p>
<p>att i moarre dæivved ! 18</p>
<p>8. Bottet ouddan æabbaset Å osko hærvas garvoin; daggar gusid milluset vuordda Ibmel gudnin. Borret dal,</p>
<p>jukket fal</p>
<p>ja ollo vaivin deivvum ain; goit okti nokka atestus, ja lavllot oa3om gittalus.</p>
<p>2. I Ibmel littos vajaldatte, mu sielo balo gæped son;</p>
<p>— i dabe læk gal arvvalatte, att" vaivin luovos bæsam mon, — dai bokte son muo viggata ja lusas boattet hoapota.</p>
<p>5. Son laddaset muo dobbe sævva ja vuolgat munji gotoma;</p>
<p>dobb" nasti suonjar viddat lævva ja suonjard munji aveæoma.</p>
<p>on farga hedid loakta must,</p>
<p>go gottom-sadne boatta sust.</p>
<p>(GP</p>
<p>4. Go osko must læ gæeæaluyvum, de oamad, Jesus, vieza de,</p>
<p>i dat dust sadda gilddujuvvum,</p>
<p>go varainad muo ostikge.</p>
<p>Mon boattemad dal halidan</p>
<p>ja saggarakkan aibasam,</p>
<p>a</p>
<p>Landstad nr. 243.</p>
<p>12.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 90. (Mu sillum, læge arvok dal.)</p>
<p>I. Dobb' almest sanek æabbak læk, gvst Ibmel basek ælostek</p>
<p>sin bestin alme-viesost. Go Paulus vuoinast rottasi, de saddai son hui ibmasi, go juo dam ællem-aigest son finai almi guovlost.</p>
<p>2, Son sanid gulai æabbaidrak, mak ædnam gielaid vaddasak ja visaid' jallavuottan.</p>
<p>Dak sanek sevve ællemi</p>
<p>ja muito gudde Paulusi</p>
<p>su. morras jedditussan</p>
<p>ja gadnj li linastussan.</p>
<p>3. Vuoi dadde havskes aigata ! mutt balvva eiegai bælvata</p>
<p>ja bodi oktan ijain —.</p>
<p>Doi alme-sani sagjai dal</p>
<p>son fertti dabe gullat fal,</p>
<p>go moare-barok jumain</p>
<p>su sielo deivve famoin.</p>
<p>4. Son gillat bodi sævdnjadas ja oazest garra sætagas</p>
<p>ja russi harjetuvvut.</p>
<p>O Ibmel! læge vækkamek,</p>
<p>vai vægjep guoddet noaddamek; mi ferttip vuoleduvvut,</p>
<p>jos galggap aleduvvut.</p>
<p>5 Ja Ibmel sanek laddaset</p>
<p>ER</p>
<p>Hærra basse gærast,</p>
<p>di, gæk lepet guosest !</p>
<p>4. Go dal Hærra rubmasa oskoin navdasepet, de din sillui agjaga gærast jukkabetet ællemen. Rafhe din mielde euovvolekus, ja din lutte lekus !</p>
<p>5, Hærral boade jes don dast gusidad dal oaidnet; adde arbmo-bibmud fast sigj di avkken boattet I</p>
<p>Suddoidam</p>
<p>anotam andagassi 0a230t, amen almest lavllot.</p>
<p>(Landstad nr. 64.)</p>
<p>2.</p>
<p>Nuotta: LL. M. L. koralgirje, nr. 65. (Lækgo vela morrasest ?)</p>
<p>1. OQ don mu Immanuel, Jesus! maggar alme-iloin devddik hæjos silutam varad golgatusa bokte! Satan gaddi: gidda læ, mutt su giella boatkani.</p>
<p>dakkat Vuoina duovggasest. Bæste læ dam hærvasmattam, Vuoigna jes dam almostattam, dam mi dovddap rafhe sist, dat min jedde doaivvagest.</p>
<p>2. Rakisvuott' læ ællem kruonno, dast buok ællem suonjarda.</p>
<p>Daina Jesus alme truono aibasrakkan hærvata,</p>
<p>— son, gi tuovgas læ ja ællem, læ min oudast gillam jabmem; — son ain bisso raddimest</p>
<p>ates rakisvuoda sist.</p>
<p>3. Rakisvuotta laga dævdda ollesvuoda badde sist. Ibmel gaibed rakisvuoda, dam su Vuoinas $addo mist; dastgo Ibmel rakisvuodain ouddanep mi rafhai fastain, gavdnap maida Jesusa, sielv divras usteba. [Landstad nr. 227.]</p>
<p>11. Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 48.</p>
<p>Il. Mon amas guossen dabe jodam ja vuolggem-bæivvam muitam ain;</p>
<p>mon ællem aigganm dabe ælam,</p>
<p>Du Vuoigna lifei oapestægjen, go talmek mist ain dappasek! Mist maida læ dat rokkadus, att 0a230t armo jedåitus.</p>
<p>3. Min lusa iloinad don boade, | go likko bæivas luoittada !</p>
<p>Min væket guoddet bakeas noade, go lossadet dat dæddela,</p>
<p>— ja muitotifeik baktasad,</p>
<p>go gudne addik Azzasad |</p>
<p>4. Go ællem bæive æked boatta, ja jabmem aiggo lakkanet,</p>
<p>g0 moras baloin ovtast soatta min erit dabe javkkadet,</p>
<p>de værjot osko galbainge</p>
<p>dam sielo, gi læ ballame! 4</p>
<p>5. Go ædnam dorvok æi sat dokke, | de doala minguim mallasid ! | Mi armo gærast jukkap væke, main sævdnjad famoid hastalet, | ja dieiggam öalmin rokkadet |</p>
<p>dal 0a330p almid gæeadet ! | Landstad nr. 561.</p>
<p>19. |</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 35. (Dal Ibmel buorrevuoda.) |</p>
<p>Min hætte farga vassa,</p>
<p>Son du oudast jami ja buok suddoid mavsi ællem-famoines.</p>
<p>Vaimostes ja mielastes addet dudnji son dal datto jeas Ja su vuoitos.</p>
<p>9. Suddo, jabmem, helvet, famodek dal lepet</p>
<p>massam erit must!</p>
<p>Jesus læ din duolbmam, — mon su bokite vuoitam vuoito, mi læi sust.</p>
<p>— Jesusi, min Ibmeli maidnom lavllop ilolazat, dal ja agalazat.</p>
<p>Landstad nr. 360.</p>
<p>18.</p>
<p>Nuotta: LL. M. L. koralgirje, nr. 45. (Gi duS$e dikta Hærra raddit.)</p>
<p>Min lutte oro, oapatægje,</p>
<p>vo ækedbæivas luoittada !</p>
<p>Dam lakkai guokte mattajægje Emmausest sust anoiva.</p>
<p>O, gula minge, Jesusam !</p>
<p>mi maida dust dal adnop dam.</p>
<p>Min lutte oro oapatægjen,</p>
<p>go ækedboddok lakkanel!</p>
<p>Salmak</p>
<p>ja</p>
<p>Vuoinalas lavllagak Ibmeli gudnen ja Samidi bajasrakudussan.</p>
<p>Prenttedatti</p>
<p>Darrolas Same-Misson.</p>
<p>Tromsast. Prentteduvvum Tromsapoasta prenttedam-viesost. 1906,</p>
<p>15</p>
<p>5. Biekkot mon æmbo gal dal im sat aigo,</p>
<p>jos vela gillatge galgasim ain; dakkusek morrasak ain gal sin dago,</p>
<p>suorgganet almaken aigo im dain.</p>
<p>S</p>
<p>Mu morrasak, buok jabmek dak, ja illon nubbastuvyek ainasrak.</p>
<p>6. Baveas dal jorgidet galgga mu illon; hætte maid galgga mu vækken læt dab. Vaivasvuott' tinada riggeslas garvoin: hægjovuott rievddasa fabmon fast dobb. I gadasvuott mu æmbo duot, go almi sist mon lavlom odda nuot.</p>
<p>7T. Saddus mu oasse, manlagaæen saddaus, moft vel mu atte dam suovasi læt; josjoge bahavuott vela ain datus su battavuodaines muo hæratet,</p>
<p>dak baddagak -—— buok guorranek, ro almi vækk sin famoin jienadek.</p>
<p>Å [Landstad nr.</p>
<p>Q €</p>
<p>10.</p>
<p>Nuotta: LL. M. L. koralgirje, nr. 66. (Jesus, don, gi læk mu ællem).</p>
<p>1. Rakisvuott læ euovggas aja, dat læ ruotas ællemest; Ibmel radid haysken vægja</p>
<p>208.</p>
<p>di olbmuk alme vuolde! Su maidnom eugjus almidi buok alme-joavkoi mielde!</p>
<p>15. Buok ædnam-guovloi albmugin dal eugjus avvo-nuotta; ja albme vasted amenin:</p>
<p>O, Ibmel stuoresvuotta! Landstad nr. 451.</p>
<p>24.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 30.</p>
<p>1. Ibmel armet, i son dato suddolaza jabmema.</p>
<p>Væke sadde ja du bæsta, go don sielovaivest læk. | Allus mikkeg' du sat deddu, å adde sudnji balis vaimod, muite burist; i son dato sudtlolaza jabmema.</p>
<p>2. Gukka son du dussas ocai, 2</p>
<p>dal læ gavdnam savcaees. Vi | Avvodallet: Jesus sidi | ? sielo mieldes doalvvo dal. Lavllot: dærvvan boattemestad ! Ale bala, hæjokuzzam, sust i oktag" du sat ærot, | havidad son dalkasta,</p>
<p>3. Don jes, mu actam, oainak du stuora armostad</p>
<p>ja buoremusat diedak,</p>
<p>main" muo don avkotak.</p>
<p>Maid raåden vela valljik,</p>
<p>dat =uoz220 nanosen,</p>
<p>ja doaimatet dam væjak</p>
<p>jur aibas ollesen.</p>
<p>4. Don vissalvuodain finak buok baikin Vuoinainad; don alo cuovgain jodak</p>
<p>ja buristsivdnedak.</p>
<p>I daide galle sattet</p>
<p>du hettit oktage,</p>
<p>go ilo aigok addet</p>
<p>dam morastattumi.</p>
<p>5. Jos obba Satan rika</p>
<p>vel aigus soattatge,</p>
<p>de Ibmel bæles bitta,</p>
<p>ig" obba soaigetge.</p>
<p>Maid addet son vel aigus</p>
<p>su olbmuidasas dab,,</p>
<p>i æppedet dam darbas,</p>
<p>— dam o0a230p mi goit dobb..</p>
<p>6. De doaivoin bajas gæta, mu rakis silutam;</p>
<p>gal Ibmel vækken gaa,</p>
<p>go læzak giellasam,</p>
<p>5</p>
<p>2. Mon læm acöam aske sist, Ibmel lutte læ mu sida; dobbe suddo, jabmem maid æba satan dovddujuvvu. Arbe oa3om vissasi,</p>
<p>panttan Bassevuoigna læ.</p>
<p>3. Gitos lekus Ibmeli på mannam, boatte beivi oudast! Å Avvo-jakke lakkana, daggar gæsse, mi i noga, go min ided manemus, halleluja, duvguda.</p>
<p>4. Likka bajas, silutam, lavlodet ja avvodallat! Basse ilo gadnjalak | golggusek mu nierai mielde! Don, gi gæra jukkam læk, Jesus, læge gittujum ! (Tandstad nr. 79.)</p>
<p>3.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje nr. 25.</p>
<p>1. Rafhe Ibmel migjidi buottanassan loppedi. Rafhe varain ostum læp; rafhin dabe vagjolep. Bæstest aldes oapatum rafhe evangelium,</p>
<p>2. Rafhin girkko dærvata boattem: mist ja vuolggema; gullui dat juo gasta sist, gullap dam vel jabmemest. Hærra rafhe migjidi cugjus gidda almidi !</p>
<p>[Landstad nr.</p>
<p>(Le) [10]</p>
<p>4.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 118.</p>
<p>1. O David soga gonagas, don irggen fast mu lusa boattet aigok. Mon uvsa dudnji ravastam buok vaimostam, vai sisa boattet oazok. Du boattemad, muo jeåde dat; mon vuordam du, don bæstet muo fal aivestassi datok.</p>
<p>2. Vuoi, boade deiki, Jesusam ! mon vaimostam du gæssa aigom guoddet. Du noadde njalges, gæpas læ, ig vaibbadge; — im aigo mon du guodådet. Maid datok don, dam dagam mon; mon sieloinam ja njalminam dudnj gudne aigom addet.</p>
<p>12</p>
<p>Dat aigge farga boatta, go albme rappasa;</p>
<p>du likko dalle joavdda, ja vaibmo illosa.</p>
<p>=</p>
<p>7. Gært allagassi bajas</p>
<p>ja guoddel morrasad</p>
<p>ja æppadusa aibas</p>
<p>ja vaimo bakeasad.</p>
<p>Don burist gal dam diedak, att skuvlast dabe læk; mutt acad lades giedak</p>
<p>du. gæinoid stivrrijek.</p>
<p>8. Buok dingaid jes son raåde; su radek visak læk.</p>
<p>Su «duomoid ik don adde;</p>
<p>dak imaslazak læk.</p>
<p>Don bæive væjak loaktet</p>
<p>gal ollo gadnjalin;</p>
<p>mutt Hærra aiggo boattet</p>
<p>dam dakkat linesen.</p>
<p>9. Son gaskotagaid galle dust javkkad jedåitus,</p>
<p>jur dego lifei dalle</p>
<p>son eiekkam talmides.</p>
<p>Jos moft don euorvok vela dam jabmem ædnamest, de orro, dego illa</p>
<p>son aigus fuollat dust,</p>
<p>3. Avvo læ gal almerikast, suddolas go jorgida;</p>
<p>Ibmel armost vuolgatuvvum vuolas nigjek engelak,</p>
<p>vuiddek. vaimo, mi ain vardda; armo Vuoigna vaimo dævdda, æppedoaivo erit javkkad.</p>
<p>Audogas, gi dovdda dam! Landstad nr. 469.</p>
<p>25.</p>
<p>Nuotta L. M. LL. koralgirje, nr. 71.</p>
<p>1. Sidi aigom! Vuoi mailmest avddem, sævdnjad, æoaskes læ; vare farga lifei nokkam vagjolussam, morrasam !</p>
<p>2. Sidi aigom! Im mon loavte aige mora8-læge sist; Ibmel vissui vaibinom gessu bajas labba hæjaidi.</p>
<p>3. Sidi aigom! Vaibmolaåes Ace, divt muo mannat dal! Gaiddus suddo, moras erit! Farga sidi joavdam mon.</p>
<p>4. Sidi aigom! Dobbe gæsse, bæiva3, lavllom viddat læ. Ja don cælkak: Gæe, mon boadam !</p>
<p>Amen. Boade, Jesusam! Landstad nr.</p>
<p>5.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 140, [Sillum, læge arvok mielast].</p>
<p>1. Paradias gæidno moalkko tada hedi, vaddasi;</p>
<p>0, don labba hægjajoavkko, jottet ferttik hittaset.</p>
<p>Rapes læ du gæinodak, davjarakkan eirodak;</p>
<p>buok dam goitge vajaldattak, go don hægjasali boadak.</p>
<p>2. Ale dalle suorgganada dabe matkustedinad; Bæstad galle ilo adda morastattum vaibmosad. Dabe juo nuft likkolas, dobb" vel æmbo oasalas; jos don vissalet fal jodak, farga truono lusa boadak.</p>
<p>3. Azæe buorre, verdusksættes ! Barnad læk don vuolgatam ; mist læi hætte, cælkkemættos, son læ alme rabastam,</p>
<p>gost mi suina oaidnalep</p>
<p>ja su avoin gittalep,</p>
<p>dabe ollo ædnam rikast,</p>
<p>— æmbo vela almerikast. [Landstad nr</p>
<p>likko ja vahag maid vuorosga mield. Buorek ja bahak læk gulatam-muddost. bæivas ja balvak fast aigesek mield. Don dussidrak davj rakistak; aiv' alme sist buok bissuk ainasrak.</p>
<p>2. Dabe don bissovas likko ik gavna; morraga buokai lutt oainak gal don. Davja vel cævllamus olmusge oaidna vaimos læt devddujum bakeasin on. Gillajek gal man made fal; morrasa almest don oaine ik gal.</p>
<p>3. Valddogasvuotta ja aigalas ælok, fabmo ja gudne ja riggodak maid allaget oaive gal guoddaset dattuk, mutt' Ibmel su famoines javkkada daid. Dab' oainak don buok dussamen, mutt' ællema gal almest bissomen.</p>
<p>4. Basteles lanjainge lidid don gavnak; hærvvamus rasinge mirkko maid læ.</p>
<p>Ruoksadis nieraid vuold vaimokge varddek,</p>
<p>go likkotesvuotta oudast ain læ. Dab' ædnam ald læk vaddok gal; mult'" alme sist æi vaddok vaived fal.</p>
<p>Moraö ja illv, dak jobtleba ovlast,</p>
<p>[3</p>
<p>10. Jos gadnjalak vel golggek,</p>
<p>55 jos ferttik cirudet, dak boddok goitge galggek fast illon jorgidet. Jos morras galbma aimo don ferttik eadatet, de Hærra jes du vaimo fast aiggo lieggadet.</p>
<p>11. Dam lakkai gievrat jottet mi ferttip matkamek</p>
<p>ja osko mærkain soattat</p>
<p>min garra soattamek.</p>
<p>Son oudald boatta palmain</p>
<p>ja vuoitoin hærvvasin.</p>
<p>De maino su dal salmain</p>
<p>ja avvolavllagin !</p>
<p>12. Min hæde, Ibmel, loapat audogas jabmemin !</p>
<p>Du Vuoimad bokt" min oapat du occat æledin,</p>
<p>val 191 du armod bokte</p>
<p>min lavkid duolmadep</p>
<p>dam balgga mielde okte,</p>
<p>att almest gavnadep!</p>
<p>[Landstad nr. 186.]</p>
<p>9.</p>
<p>Nuotta; L. ML. koralgirje nr. 195.</p>
<p>3. OQ havskes guovsonaste don, du oaidnet mon goit aibasam dal haloin; att" jettam duina ovtastet ja fatmastet mon vuordam stuora iloin. Vaik' gæfhen deik" gal riegadik, goit boade fal, mu dorvvom, dal, dam vuordam mon dust avoin.</p>
<p>4. Du balgga mon dal duorgastam; — goit jurdasam,</p>
<p>att oavsek olljomuorast,</p>
<p>dak buor'but dudnji heivvijek ja Gajetek,</p>
<p>att vuoitto læ du ruosast;</p>
<p>ja sillumrak don halidak</p>
<p>dal biebmadet ja galletet</p>
<p>du ruosad vuoito balkast.</p>
<p>5. Don hosianna, oassamek, don boattam læk dam bæggam David sogast; don ædnam bijak vuollasad, ja armoinad sin ocak olbmui gaskast, gæk morrasin ja terromin læk .vuorddam du ja curvvuk nu: Hosianna allagasast!</p>
<p>[Landstad nr. 99.]</p>
</body></document>
