<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>14967</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>&gt;"</p>
<p>Lavllagid algok.</p>
<p>Almest Serris gavpuk læ . &gt;. Avoin vaimost lavllep mi . Amen! Moras læ dal vasaam Barjasdedin abe alde . .</p>
<p>Boade Jesus lusa, boade</p>
<p>Boade dunji rakadum &gt;. ++. Beivve Særris Guovgga jadai . . Boade min lusa don almala8 duvva</p>
<p>Bæive læ dal vassam . . . . Bottek dal bæjaidi . . . .. Baijaneket kristalazak.</p>
<p>Bakæas boddok vasek. . . .</p>
<p>De oagganep fasten . Dam vilggis joavkko Du lusa Jesus bataram .</p>
<p>Du muodoi ouddi &amp;oggup mi . Dobbe gost æi liedek goldna Dæivadepgo dænogaddes Dæivadepgo Jesus lutte</p>
<p>Dam dimo Getsemane si</p>
<p>Dat sadne vi læ Dufallmilæoadne TE Dat osko mi læ Hæraast . ..</p>
<p>96 98 99</p>
<p>6:</p>
<p>2. Dam ucea nieida atée son okta daina læi, gæid öala goöto jallan, gæk Ibmel biettalek, mutt' ædne lei fast likkola3 su bæstis osko sist, son Jesus birra lavllodi su uceca nieidaines.</p>
<p>3. Go a&amp;æe muttom bæivve lei buoece manas lutt”, de sarnodi dat juoida, mutt jiedna hægjo lei. ,Dal rakis pappa fargga mon Saddam guoddit din; mon dovddam jabmin boatta, mutt" must maid siello læ.</p>
<p>4. Im læt mon riekta vissis, im rafhe gavdnam læk, æpp” doai ovtalakkai sardno, gæn galggam jakkid mon? Mamma læ gal muitalam almerika birr'; mutt pappa fast i loga læt Ibmel almestge.</p>
<p>5. De algi atte Gerrot, i læm sat gæpas dat. ,Osko don nuft mamma cælka gal sust vel riekta læ*; ja manna jetas luiti su bæstis sala sis ja oaddai goccam varast dam rafhe gaupugest.</p>
<p>6. Dat olmai bodi dovddat, maid oudal diettam i. Son bæsti algi occat, maid Tbmel asati. Go værre osko jorral buok luontto caggidguim, de doalla «Jesus namma sik ællim jabmin sist.</p>
<p>b. Jesus suddolazai usteb læ, Rakis siello alla agjan; duottavuodast Jorggal dal, arbmo vissasi don gavdnak. Gaöcek. Tokke 1140</p>
<p>6. Jesus suddolazai usteb læ, ællos suddos oktage æle. Gula, bæste uorvvo ain: ,Botek deika, vaivan sielok". Ga- Or J- D- V-</p>
<p>Jesus suddolaZzai usteb læ, gullek dø buok ædnam ravddak, gatek Ibmel salli fast, garvves læ son vuostaivaldet.</p>
<p>Gaöcek j. n. v.</p>
<p>39.</p>
<p>Jetas nuotta. OQ Jesus kommer du ei snart. 0 Jesus, ikgo boade farg'? Nuft 3uokka moarse dabb<span type="quote">”; son haled”</span> sidi almoset du oaidnet, nuftgo læk. TI rakest son dam maielme, mutt rafhai haleda. Son haled?” sidi almater du oaidnet, nuftzo læk.</p>
<p>Son hædest, bieggast cævdnjadasast erit haleda; son haled' sidi age visoi ustebes lusa. Dam ædnam ilok guros læk, ja huoppos vasek dak. Son aöe visoi haleda su ustebes lusa.</p>
<p>ueca nieidas Cokkada; GCovkis - nieraim arveduvvu, davdda, hætte manast læ. Su aGö&amp;e vinavisoi manna, manas, sidas guoddela.</p>
<p>2. Dus3F' viellja, Aslak, glases Cokka, alme gului gætada. Vassam bæiyvek muitoi botek, njalgea ja batöæak legje dak. Vaik" ganjal Galmist lavllo eoitge: , Ælle ero, oabbasam, fargga pappa sidi boatta, borrat 0330 moai ækkedes*.</p>
<p>3. Mutt' muitte, vielja, go mamma eli, man æralakkai dat dalle lei. /Æm dar- pasam moai pappa vuorddet doaska dal- vid nuftgo dal. Bajid bajas muo glase vuostai; mon datom olmai gætadet, gal vægja mamma maid mudnji gætat alme nastin jå mogjadet*.</p>
<p>4. ,Nuft ouddal dagai, mon muittam galle, 20 nakkaridi muo vutodi. Mutt gæta, vielja, de naste gaaai, son celki ovdal, mu mamma dam, go gaCöa almest naste vuolas de siello 0a330 sirddit dokk”; go mamma lusa mon vuolgget oa30m, de gad7ta viela okt nastege*.</p>
<p>5. Q vielja valde muo salad sisa, nuft Coaskis læ, ja læm vaibbam maid*. De</p>
<p>DE</p>
<p>96</p>
<p>sægot im; dastg Ibmel i dokked maidege ærago arbmo dus.</p>
<p>6. Læge gitom, don o Jesusam, du vanhurskesvuodat ditt”, mi nubbastuvva iguossegen. AgalaS gito dudnj.</p>
<p>89.</p>
<p>Mel. Hin time i Getsemane.</p>
<p>Nuotta. Dam dimo Getsemane sist. Dam lossis gæidno mannekgo, o Tbme- lam, muo dit” Mu vaivana go muittek don, go jeæak vuolidet? 0 rakisvuott" :|: man Giegnal, stuores dadd. Muo diti gillai Jesusam. Mu vaibmo illod dal.</p>
<p>2. Mu suddoid diti hængaige son roassa muora ald”? Jabmen bakeas gil- laigo, vai ællim oaZ3o0m mon? 0 rakis- vuott”. :|:</p>
<p>3. I imas læt at bæivasge su Cuov- gas Giekali, go jabmen sisa manai son buok maielme suddo dit". 0 rakis- vuott”. :|:</p>
<p>4. Mon ruosa vuollai hæpadin dal vuolas luoittadam ja ganjal Galmin git- tam su, dam givse, baktas dit". O ra- kisvuott.. : |:</p>
<p>82</p>
<p>det: ,Alle Giero, mamma, muo dit, Je- sus lusa manam mon*.</p>
<p>8. Bivtasidam, mak læk varran, dai- nago pappa sami muo, valdam mieldam Jesus lusa son daid o0a30 gætadet. Cælke pappai, go son boatta vinaraikkes ruok- tot fast, att” su ouddast rokkadalam, rat jukkamest son hæltasi.</p>
<p>9. Dal son oaddai goccam varas rak- kasæmus usteb lutt<span type="quote">”; mutt”</span> su vaivan aCce vaibmo ærro sanid bokt njuorani. OQamedovddo bajas goecai suddo hirbmos nakkarin, ja su dagok ouddan botte, ige rafhe sust dal læm.</p>
<p>10. Niegost ikko oini jeæas muttom dænogadde lutt", ige orrom nubbe bæl- lai mangelakkai bæsame; mutto oini udda Annas nubbe bælde GuoZZomen, varra vuolpo giedast doalai, sævva pappa boade deik.</p>
<p>11. Muttem amas olmai doalvvoi siv- vost rasta dæno su. Su rakis manna dasto celki: , Pappa dabbe rafhi læ. Jesus dat lei gi du doalvvoi, son du bæsta suddost maid*; ja de goccai aGae iloin. Rafhe vaibmoi bodi dal.</p>
<p>———r or</p>
<p>nak*, eælka aöte vazis hui, gost daggar jallavuodaid oabak, de jamas galggam risset du*.</p>
<p>4. Basse saddai, ja Anna jærra: , Mamma. oaomgo vuolgget mon vulus rakis skolam lusa Jesus birra gullat fast?* —Ganjal Galmin ædne vasted”, QaZzZok galle, Anna, dam; mutt side boat” ouddal atte joavdda, garremen son goitge læ.</p>
<p>5. Go son skolast sidi bodi, aGGe juo lei sidast dal. Jæral moarest, gost son læmag Anna vasted; ,pappasam, mon læm sodnabeivskolast læmas, Jesus birra gullame. Pappa rakista maid Jesus. Igo pappa rakist su.*</p>
<p>6. Dego mæee vilda divre manas vuostai vulggi son. Ollo sabmi, varra golggai, i læm aGæe vaibmo sust. Grannat botte mana valde morttar giedast jottelet. Giddagassi aGte bigje ja nanna lænkai dadne su.</p>
<p>7. Gukkis ija Gada goeca ædne ma- nas sænka lutt”. Ganjal Galmin Govkis nierain mana jabmin vuortasa. Gærdde Falmides son rabast, savkal ædnai jaska-</p>
<p>6</p>
<p>ør embo aigge. Ibmel gurre maielme. Buok beivik hærrai elop nuft dego juokke bæiy” lifæe mannemus.</p>
<p>5. Q morran! Dat læ Jesus jiedna. Nakkarin bagjan hoappos dal. Go aga- lagat barttasuvvak, de ila mannid goe- cat læ. Silod avke oca dal, de Jesus nammi morran fal.</p>
<p>88. Mel. 0 Jesu Krist, jeg flyr til dig. Nuotta. Du lusa Jesus bataram.</p>
<p>Mon ilost læm dal Ibmelam, g0 bivtas oaZZom dust, dat heive odda gaupuge, gosa læm jottemen mon.</p>
<p>2. Mon dam all alo gætæadam ja dam ditt” illodam. Nuft davja go dam oaid- nam mon, dat likka odas læ.</p>
<p>3. I duolvva ige cække læt i ucce- mus vailege. Dat Ibmel oudast buvtist' muo, vaik suddoiaS læmge mon.</p>
<p>4. Damditi læm mon audugas ja alo likkolas. Mu bæste varain ostoi dat — Su vanhurskesvuott” dat læ.</p>
<p>5. OQ vare dagoid guossege dam sisa</p>
<p>68</p>
<p>ueca oabbas son salli valdi, i gukka læm ouddal oaddai dat. GCokka jaska ja vu- tot sivvost ueca oabbasa Gbbid ald”, go almai gætas, de naste oaidna ædnam guloi gaCame.</p>
<p>6. Ucea mnastas, nuft celki Ester, gatCa, 20 læm sirddam mon. Nuft jur- dil vielja ja oabbai gætas, su Talbmik legje juo ciskam dal, su nierak æmbo ei laktaduvvum morrag gadnjalin ædnam ald, i golum Fatten dam Goaska biegast; mutt labba oudast lei natuvv'm.</p>
<p>. Go vina viesost dal act bodi ja oini ' jabman dam rakkasa, de siloi gat- tamuS boattegodi, ja vaimost Guorvvoi son Ibmeli. TI vinavisoi son æmbo man- nan; mutt” davja dorjoda soabbis ald”, ja gattam ganjal su nierain golgga ucca Estera havdde ald”.</p>
<p>8. I diettam Ester att gaska-oabmen son Gaddat galggai su aGcases, att” suddo gæidnost dat vaivan jukke su jabmen bokte dal dolvujuvvi. Mutt' rakis, don gutte suddos ælak, gi galgga doalvot du erit dast. Gæe fen eoslkot du</p>
<p>40</p>
<p>3. Dabbe davja jærra son: O ikgo boade farg? dJa ollo Suokka vaddoid vuold”, oirgam boade farg', son loppa- dusa sanid sist dam vastadus” 0a330. Du vuorddem, moarsam gukke i læt. Gæt" farga boadam mon.</p>
<p>40.</p>
<p>Jedas nuotta. Hvilken ven vi har i Jesus.</p>
<p>Maggar usteb dadde Jesus, buok min suddoid guddi son. Sudnji oagZ3ap mi dal buktet buok min vaimo morrasid; davja dovddap rafhe vailo, vuoinadus maid Jesus sist, dainago æp buokten doalvvo Ibmel barnai rokkus sist.</p>
<p>2. Jos læk vaddok, soadek, vaivvek, ællem rido garasge, æp mi goige vuoib- metuva, go fal goccep rokkus sist. Jos vel ustebakge hilggok, gierddavagan bis- sop mi. Jesus lutte jedditus læ; man- nop sudnji rokkus sist.</p>
<p>3. Jos læp vaibbam mnoade vuolde, giedak vuolas henggedam. Jos vel maiel- mege bilket, fuolkikge dam sæmma maid. Geöop bajas Jesus lusa, son gi gillam</p>
<p>&gt;</p>
<p>54</p>
<p>7. O vyanhem gosa doalvvok don dal du manaidak, gal væjak maielme menoi ja Sattan firbmidi. Mutt' jurda3 gærdde Sadda dat dudnji, batæaden, go erit Hærra lutte don ferttit Gierromen.</p>
<p>8. Mutt' di, gæk lepet oa330m dam arbmo Ibmelest, att” suddoi andagassi su nammi oskobet; o gætealeket doalvot din manaid Jesusi ja arbmo tronno ouddi sin guoddit rokkus sist.</p>
<p>52. Jetas nuotta. Det ord er sandt og i alle maader.</p>
<p>Dat sadne vissis le juokkelakkai, dam berrep jakkit mi bagjelbuok, att" Jesus Kristus læ maielmai boattam, son bodi bæstit jur? suddolazaid.</p>
<p>2. Vaik" stuoremus læmge suddola- Zain, mannalaZat goitge lavllodam. Vai- moladisvuoda læm vuostai-valdam mon dada Jesusa Tbmelest.</p>
<p>3. Dat hærra Jesus min lakka læ dal, son dugjo, gi satta gieldit su. Dat dolla, maid son læ, buollat diktam, dat bistit galgga agalazat.</p>
<p>Dam lossis gæidno Dast okt" aja golgga Gost guovtes golmas Coag Gull" dat buorre baiman Gula buoceee vaibam siello . Go suddolas su hædes oaina Gitos gudne agalazat .</p>
<p>Gudek almai aigobetet</p>
<p>Guldal dal go muitalam mu Hærra burissivned buokaid Hærra boatta, Hærra boatta Hoi Goaskad bosodi nuorti bie Ibmel gulam ællim Gace. Ibmeli gito go læm luovos. Jesus oapat rokkadallat . Jesus ikego boade farg</p>
<p>Jesus Gerro gaupuga .</p>
<p>Jesus laddat goalko Jurdas go gærde . . . Jesus sndidolazaid usteb læ Jesusi aive mu vaibmo gulla</p>
<p>[ maielmest dat biebmo gavdno Jesusam du varra-sarjek</p>
<p>Jos læk vaibbam bucce Læm atestusast morr</p>
<p>ranep</p>
<p>EN Lægo sagje du lutt” Jesusam Njalga Jesus, mi læp dast</p>
<p>Min dalkastægje lækka . . &gt;. Maid du ain dæived ustebam Maid væked min ællim maielmest Matago don dam odda lavlla Muttom ucca njeiddos</p>
<p>42</p>
<p>4. Ælim jabmema bagjel vuiti. Maielbme soavatus ollasuvvui. Alme Coavddagid Jesus 0a3301, min vaiddalæg- jest i fabmo læt. Mon læm audugas vara bokte, alme gonagas adam læ. Burist læm mon gal suogjaluvvum, armo litten maid Faddam læm.</p>
<p>ne</p>
<p>42.</p>
<p>Jedas nuotta. Hærren kommer.</p>
<p>Hærra boatta, Hærra boatta, lækgo gar- vis don, lægo oljo lampa siste, siello vuordakgo? Læge roakkad Jesus usteb. Hærra lakka læ. Gæta krovnno ja vara ala, fargga sidas læk.</p>
<p>2. Hærra boatta, Hærra boatta, dov- dago son du. TI mikkige erit vara læt, mi satta bæstit du. Læge roakkad Tb ds Va</p>
<p>Hærra boatta, Hærra boatta, Siello ælakgo. Ain son ravka, ain son bovd- de; su lutt" sagje læ. Læge roakkad Jendev:</p>
<p>=o</p>
<p>O</p>
<p>3.0 man divras aja dat Jesus Kri- stus varra læ. Go mu hættam vaiddem mon, de mu suddoid luiti son.</p>
<p>4. Jesus sarjid gætadam, vaibmon daid sist illoda. Varaines muo buvtisti. Q man son goit buorre læ.</p>
<p>5. Gittam Ibmel labba mon, go mu hæpad valdi son, ja mu duomo, rangga- stus, besti maidai jabmemest.</p>
<p>6. Vækid muo dal, Jesusam, oskal- dassan vagjolet, jabmen ragjai muitalet, maid don mu ditt? gillam læk.</p>
<p>7. Mannil mon fast alme sist rama- dalam ustebam rakis bestum joavkko sist; mi juo dokko ollim læ.</p>
<p>DÅ. Jedas nuotta. Her er min hilsen. Mu sane cælke gost vagjolak, |: lavl-</p>
<p>lak nuotaid ald” buokaidi, gæid geinok alde don dæivak. Mon cælkam dudnji gi suddo sist gukken Ibmelist vagjolat, du vaimod goalkkota Jesus dal, su ra- kisvuotta dudnji buolla.</p>
<p>2. Son Guorvvo laddat: o boade fast, muo lusa rakis ustebam mon datom</p>
<p>ae</p>
<p>13. Mel. En liden stund. Nuotta. Ovt' ueca boddos. Åp asa dabb”, mi duse guossen orrop ovt! ucea boddos sidamatke ald. Min vaibmoid varjal Tbmel giddanæmest, daidde mak min matke hedustek.</p>
<p>2. Vaik' ræiso garas 1 dat daga maid*- ge; ueca aigaS duse bistage. De m: am nil galgga SFaddat embbo hærvai min audugasvuott” Ibmel alme sist.</p>
<p>3. Gal davja balam, maidai hirbma- stuvvam, go suddo mierka gadde Giekk: must. Mutt” moft Rebækka oskoi Elie- ser, mon Ibmel bassevuoigni dorvastam.</p>
<p>4. Son læ muo doalvvo ja mu suogja- lægje, muo mielde gæidno ald” juokke bæivve læ. Mu meorras sist son Jesus birra sardno, ja su sagak vaibmon illo- ER 5. Mu ala gætak ibma3in maid jærak: fe. Kristus moarse duokke maid?* Mutt" vuoi dus8' matke biktasitam oaid- nak; ik hægjagarvoidam gal oaidne don.</p>
<p>6. Mutt” gærdde go læ jabmen erit valddam mannemus bitta reisobiktasin,</p>
<p>rm Am</p>
<p>98</p>
<p>4, Teo aigge vel læt goceat? agalas- vuotta lakkana! Avöcöot, ravket guimi- dædek, manijeket buokaid. Bottet stur- rak smavaiguim. Valddet ruosa bagjeli. Cuvvot buokak, allet ærran! Gudek al- mai dattobetet!</p>
<p>86.</p>
<p>Mel. Jesus dine dybe vunder.</p>
<p>Nuotta.  Jesusam du varra sarjek. 0 vieljak! doaimatekop, min ækked lak- kana. Lodkadvuoda dille, man dat læ varalas! Boad apit oa330t dal armost vagjolussi almai særvalagaid, de adda loappa buorr.</p>
<p>2. Atte garzes gæidno valljim. æp Fadda gatat dam; mutt” trono oudast avost mi oaZ3op illodet. Mi almai vag- jolep, ja vaik” vel morasge dovddo mi bajas dokko gætæap min hærvvas gau- pugi.</p>
<p>3. O vieljak, doaimatekop! Jesus min mielde læ. Go vuomadet su lutte, de morras muitte æp. Su Calbme gætad min, su gietta vækked vaddost. Son armoin jes min goköa, audugasak mi læp.</p>
<p>94</p>
<p>4. I aigge gukka biste, gierdda. vel uccanaS. Mi sidi fargga bæsat, gost irge asa jes. O maggar audugasvuott”, go trono ouddi boattep, ja buok min mora3</p>
<p>vassam læ alme rafhe sist.</p>
<p>SÅ. Mel. Hvo ved hvor nær mig er min ende. Nuotta. Gi diett” man lakka læ mu loappa.</p>
<p>0 morraneket maielme niegost, di loikka kristalaZzak dal. Min Jesus, gi maielme dubmit galgga, allaget Cuorvvo: Likket dal. Likket suddo nakkarest, dambale</p>
<p>go vel aigge læ.</p>
<p>2. O morranetek suddo ijast, vai Cuovggas oaidnet oaZZobetet ja Tbmel arbmo aicaseide, maid Adam manaide asati! I kristala8 namas ouddal læk gal illo, avke olinge.</p>
<p>3. 0 morran ouddal jabmen boatta ja vuorttekættai g0000 du. Dat gievras, dærvas nuora olmai nuftgo maid boares vællana. Don aige, dimmo diede ik; dam diti læge rakkanam.</p>
<p>4. 0 morran! Gærdde ferttep ouddan Hærra stuora domoi. I gukka læk mist</p>
<p>80</p>
<p>go mannemus gærdde vaibmon dabbe raukkam, ja Calmek Gærradvuoda mas- sam læk.</p>
<p>T. De dalle oaidnak dego bæivas bait- tem ja vela embbo særradvuodainge. Go Jesus viezZa muo su jetas lusa, ja agalaZat oaZ3om illodet.</p>
<p>4.</p>
<p>Jetas nuotta. Hør nu til jeg vil berette. (ruldal dal, go muitalam mon ovta ucea martyr birr', gi Jesus rafhin vaimo siste Cuovggai sevdnis ædnam ald'. Sodna- bæiv'skolast lei son oappam æceit Jesus, bæstamek, ja son iloin vaimost lavlloi: sLikkolazan Faddam læm*.</p>
<p>2, Su acce vinaburri siste ocai havske vuodaides ibmelmættom vertikguimme, gæk sidaidæsek sguoddelek. —Muttom beivye udæa Annas Jesus birra lavllodi. AGöe moarest alga vuordnot, jærra: »Gost læk oappam dam*.</p>
<p>3. ,Dam læm oappam sodnabeivsko- last*, ucca Annas vasteda. ,Dobb' Je- sus birra gullat o0770m, gutte sieloid bæste læ. =,Jos don æmbbo skolai ma-</p>
<p>ad</p>
<p>v</p>
<p>på ov</p>
<p>4. Sovkim oaidna ja skierbma vazza, spedalska davdastes buoreduvv, bjæl- ljek rappasek, jabmid likkid ja evange- lium sardneduvv.</p>
<p>5. Boad' vuoignainad don, o hærra Jesus, daid davddik ællak mak jabman læk, mak ædnam mietta læk bidgijuv- vum; 0 adde ællima Jesusam.</p>
<p>6. Q boade Hærra ja ravas alme, dam ædnam laktak, mi sgoikkes læ! Divt, audim ædnamest rasid addat ja rakad mæceis don urtagard.</p>
<p>T. Du julgid ouddi dal dokke joavk- koid, sin oapat dovddat don Jehova. Dal ammen, ammen, du nammi gudne dastg” du le rika; haleluja.</p>
<p>SER</p>
<p>Mel. Dyb af naade inderlig.</p>
<p>Nuotta.  Ciegnal armos siskaldas. 0 man buorre oskot læ, kristaialaZan vagjolet, dabbe aigest ællet nuft, atte olmai bæsap mi.</p>
<p>2. Jesus buris dakkam læ nuoskes sillom buytisdam, buok mu soddoid mak- sam maid jeæas divras varaidguim.</p>
<p>41</p>
<p>læ min ditt”, vissasi son adda vuoitto, ællim, audugasvuod” maid.</p>
<p>41.</p>
<p>Jetas nuotta. Kan du synge den nye sangen.</p>
<p>Matakgo don dam odda lavllak, suddolag morrag ædnam ald. Vuoi, dat alladet lavllujuvvu sist, gæk illodek almest dal; mutto dabe si gal dam oppe, go si bote golgathai. Ruosa vuolde lei loddai bæssi; mutto jærak, maid lavllok si?</p>
<p>2. Vaimo darbbases lavllujuvvu Jesus Kristusa vara birr. Gærmases legjem mon fangan valdum; mutto arbmost læm dorvolas; dastgo Imanuel soattai manai, legjon Judast læ vuoitam dal. Gærb- mas vuoibme lei aipas uccan, lonastusa mon gavdnam læm.</p>
<p>3. Sevdnjis Golgatha dieva alde Bær- galak soattai boattam lei. Boade sud- dolas darkelet gæta, gi dast varaides golggati. O mon rabbaidam balost vai- dam, bæste vaimo sist njuola lei.  Mutto ruoktot dat maceat fertti. Sævdnjadas' hærra dobb' sarjaduvv'i.</p>
<p>45</p>
<p>fast.  Qainam Galmin ganjal sgolgega, vaibmo baktas dovddak galle, ale mange divte hettet; boade fast.</p>
<p>5. Mon, gutt” dast dal lavllom, bot- tem fast, vaik suddo fangga galle legjim, bottem fast. Jesus lattom læm mon Saddam, su gittet oaZom ædnam alde, mon Ibmel valdem sane ala, boade fast.</p>
<p>45.</p>
<p>Jetas nuotta. Kom, thi for dig beredt. Boade dudnji rakaduvvm sagje dal læ. Vald' ællim laibbis, mi dogjujuvvm læ. Juga ællim Gaces maid Jesusa radde vuold”, jeddetus gavdnak dast; boade suddogas.</p>
<p>2. Dam ællim ajagest, mi Særrad læ, dalkkasa gavnak don hedidak sist; du- hahak gavdnam læk sielosek davvir dast. I vælge guoros læt; boade suddogas.</p>
<p>3. Boad' Jesus lusa don dorvolagat, famo dam soattai viezZak don dast. Maid don ain darpasak gavnak gal su lutte; buok oagZok armost sust; boade suddogas.</p>
<p>Cikko Galmin baköas ganjal, vækid oskot te) p) sadnasak.</p>
<p>50.</p>
<p>Mel. Lytter nu gamle og unge.</p>
<p>Nuotta. Guldal dal nuorra ja boaris.</p>
<p>0 suddolag, don gutte oadak, morran bajas, Kristus dal datto du Guvget, jab- memest ællimi doalvot aigo vuoinadet oaZZok su lutt”.</p>
<p>2. Du loikasvuodastak bagjan lakka</p>
<p>son læ, gula man laddat son bovdde. Boade nuft vaivan ja hægjo go læk, i erit norddast son du. 3. Son uvsa oudast dal GuoZZo ja goalkota, vaimoladis jurdagak læk sust. Vaibmod son datto su oabmenes dal ja mallasid doallat duina.</p>
<p>4. Jos jærak: Maid galggam mon dakkat? Oskot galggat. Osko don Ib- mela sannai. Osko att Jesus dudnj buore datto ja burissivneda du.</p>
<p>5. Maid galgam mon oskot, ain jærad, jaskud siello, jurda8, don morastægje. Osko att" Kristus læ gillam du ditt”; ja læ buok ollasuttam.</p>
<p>4*</p>
<p>84</p>
<p>4. Dal uvsa ovdast goalkkota son, o divras siello aica su; æll" vaimod sist su bagjelgæta, æll' olkobældde tuozZZok su. Mon cælkam jurdagistam nuft: Boad' sisa, rakis Jesusam.</p>
<p>5. Boad” sisa munji ja mu daloi, min vaibmoi davvir læge don. Boad” sisa Cuvgget buokai, gæk ain læk jabmen sevdnjis ija sist. Mon cælkam vaimon siste ain boad” sisa, rakis Jesusam.</p>
<p>76.</p>
<p>Jedas nuotta. Smærtens stunder ile.</p>
<p>Ai agalazat biste baktas boddok dabb.. Fargga oag3om vuoimadet Jesus lutte dobb”.:</p>
<p>2. Vuoi man fargga vasek bæivek dadde dabb”. Fargga- vaibmon gavdna avo, rafhe dobb:. :|:</p>
<p>3. Dasto buok læ javkam, mi muo vaivedi; vassam læ mu oadnekas, lossis vagjolus. :!:</p>
<p>4. 0 mon halidam vuolgget rafhe ædnami. Hirbmo3 sævdnjad dabe læ stoarmas ædnam ald”. :!:</p>
<p>90</p>
<p>5. Goccajeket kristalazat, xeaaek riev- toid birradek! Qecek, cuorvvot, goalko- tekek, Cuvvot Jesus luodai mield. Mæn- nodeket maielmest nuftzo berre sigjidi, gudek garvasak læk alo Ibmel duomo ouddi vuolget.</p>
<p>6. Farga galggap dabe vuolgget, æl- lim loappa lakka læ, Rokkadallop sær- vest Ibmel. OQccop ællim Kristos sist! Bottek stuorrak smavaiguim; —valdek ruosa bagjeli; Cuyvok buokak, allet ær- ran! Balges manna alme riki!</p>
<p>82.</p>
<p>Jetas nuotta. Vi stemmer i en frydesang.</p>
<p>Åvoin vaimost lavllop mi min bestojubme birr”.  Imanuel ruosa ald golggati min diti varaides.</p>
<p>Kor. Man audugas, man audugas dam vara</p>
<p>bokte læp. Juo audugassan, audugassan Hærra dagai min.</p>
<p>2. Don morastægje illod dal, don covkin oaidne maid. Don fangga maino Jesusa, gi lakkid Goavddam læ.</p>
<p>3. O gadek sielod vuolgget juo dal bæste sarjidi, læ bestojubme buokaidi, gæk oskot jorggalet.</p>
<p>æ,</p>
<p>n da</p>
<p>89</p>
<p>81. Mel. Jesus dine dybe vunder. Nuotta.  Jesusam du varra sarjek.</p>
<p>Gudek albmai aiggobetet; bottek, Jesus euorvvo dal, bottet riggasak ja gæfhek,</p>
<p>jorggaleket vaimodek erit suddo maiel-</p>
<p>mest! Aigge læ hui onekas: Oeccet armo aige bale. Allet æce dam maielme.</p>
<p>2. Jos di beivid loaktebetet suddo lodkadvuoda sist, vuoi maid loapaid 0a7- Zobet? Hævvanæbmai doalvvo dat. D: ik ket farga jorgalu3, dakket ællim buora- dus?! OQecet duotta gattamusam Hærrast armo angervuodain.</p>
<p>3. Dovddet hægjovuodaidædek vuolle- gaZat ankemin'! Vuogjodeket jetaidædek Jesus armosarjidi! Barget ovto ogodet Jesus miela aldsedek! Maid son dagai, dakket dam mield”. Son jeg famo dasa adda.</p>
<p>4. Jesus luodai mielde gæidno alme hærvasvutti læ; gutte daid i Guovvot datto, son i boade ællemi; buok su dietto, visodak ja su dakko dus3as læ. Jos mi aiggop almai vazzet, de maielme hilgut galggap.</p>
<p>12. Nuftgo idet bæivas suonjard Gada giddagasa dal, Jesus bæstem armo bodi vaivan jnkke siloi maid. Dal son Jesus birra sardned”, manggas gullam, oskom læk. Gærdde galggek ollo Saddok Anna Jabmen bokt oidnok.</p>
<p>ere (D.</p>
<p>Mel. Hvo ved hyor nær mig er min ende.</p>
<p>Nuotta. Gi diett" man lakka læ muo loappa.</p>
<p>Nuott Gi diett lakka I loapy</p>
<p>(io suddogas su hædis oaidna, ja siello losidattum læ, ja Jesus armoin lakka boatta ja sielo sarjik buoreda; de Gaske mora8 buokten rak, ja vaibmo illod Ib- mel sist.</p>
<p>2. Go Jesus daloi boattet 02330, ja rafhis boarasdattimen læ buokai vaibmo tada liggem, ja sielo sisa luoitadam; de illo $adda, mas80 maid; de oudda- statop Ibmelin.</p>
<p>3. Dal uvsa oudast goalkkota son, ja gost si sudnji lækastek son sisa manna sieloid Goagget ja singuim doalat malla- sid. Jurdas, duge dake vuold” gal illo bæivve Gaddadi.</p>
<p>6*</p>
<p>6. Jesus min a8e læ garvem, Gielgas dat læ, dalle go Guozzeli bajas, ollasutti buok bakkomid son ja aZenis soavati min.</p>
<p>7. Go buokaid oudast son jami, de jame maid si, dal læk mi Ibmela manak. Min suddoid ruosa alde gsuoddam son læ, dalle go vælgge-oafar lei.</p>
<p>8. Mon ædnam alde læm fria Jesus mu viellf vælggam læ buoktenrak mak- sam. Bottos dal jabmen ja lokkobæiv, vuoitam læm Jesus ditt”.</p>
<p>9. Fasten mi Cuorvvop. O muorran, manne oadak don? Gæa maggar ad- daldagak. Valde dal vuostai maid ra- kadi son de likkolazan SFaddak gal don.</p>
<p>SL.</p>
<p>Jeöas nuotta. Der var en liden pige.</p>
<p>Muttom ucea nieidas, si jabmen sæn- gast lei, su vanhemak dak Giro go oine gillame. Soai galggaiga fargga massid dam wucca nieidasa ja havdde sisa vur- ket dam rakis manasa.</p>
<p>re</p>
<p>46</p>
<p>4. Boad” buoreb ædnami jottelet dal, bajabæld vaddoid dobb” sida læ fal; dobb* balka vuorda du; dobb” krono hærvas læ, dobb Ibmel bardne maid; boade suddogas.</p>
<p>46.</p>
<p>Jetas nuotta. En morgen uden synd.</p>
<p>Ovt' idet suddost bestum morranam, ovt” ided ilost bæstam Jesus lutte. Su var- rasarjik oa330m gætadet ja guldalet su divras njalga jiena.</p>
<p>2. Cabba orromsajed læ son rakadam almeriki bestom juovkko varast. Suina oaZ30p dobbe sarnodet ja gittet su buok vassam vaddoid oudast.</p>
<p>3. Labba trovnost illo gullujuvi noga avvo dobbe nuftgo aiges, jos jiedna deik” min lusa ollesi de stuoreb iloin soattai manaseime.</p>
<p>4. Son je8 su manaides ouddan vag- jola dego dollabage sevnjis ædnam Gada; su sadne, vuoina miekke nanos læ, ja armo arka bagjel Cacid manna.</p>
<p>5. O vuordde Hærra aige læ oanekas, valk ræiso garas, 0 man hærvas havna,</p>
<p>78</p>
<p>Jesus ciskam Galmin oainam, att” aallu- ju'm læ Gelggaset. Mon oainam Ibmel rakisvuott”, ja gavdnam rafhe, suogja- lus”.</p>
<p>12.</p>
<p>Mel. 0 tænk, naar engang samles skal.</p>
<p>Nuotta. 0 jurdas go læk Coagganam. Velgo mu matke Kanani læ ollo gukki ain, Jovsamgo mon dam ædnama, gi davja snuoggasam :|: ?</p>
<p>2. Mu juolgge matk” ald” vaibbam ja dovddam morrag maid; mutt Kanana mon rakistam. 0 varj jal Ibmel muo:|:?</p>
<p>3. Go vaZzZam en gæidno ald ja gadnjalak eolgget, de jurdazam, o jov- samgo dam hærvas ædnama :!: ?</p>
<p>4. Mutt” 20 mon SFaddos maistasam ja dovddam buorre læ, de Sadda ællim hagjan mudnj, ja hallo lassana.:</p>
<p>AIP vaipa silom gæidno ale, don sea jovsak gal. Du [bmelasad dor- vast don, de krovno oagok fal.:!:</p>
<p>50</p>
<p>T. Sæmma Jesus, gi min dit: ruoså alde gillai. Sæmma Jesus ælla vela, rakista vel du ja muo. Sæmma Jesus Ihbmel oudast ouddanduozZo min diti, son læ ain dat sæmma bæsti nuftgo algeo algost lei.</p>
<p>49. Mel. 0 du store seierherre. Nuotta. O don stuora vuoittohærra.</p>
<p>Stuora Ibmel difte muo du armo salas vuoimadet, buvtis muo ja dift muo gavd- nat gæidno lusad Jesus bokt.  Cajet mudnji ællem ajak, laidde muo, o bai- manam. 0 mu Ibmel, mon læm buostok datok vuostai mænnodam.</p>
<p>2. Arat boasto geidno vulggem, Guv- vum oa33e himoidam. Suddo hama alam valddem, vikem erit bestam lutt. O Giega muo dam biyvtas sisa, maid vuitek ruossa jabmemin. Gatamusain Gierrot ferttem. Cuogjal muo dam hæde sist.</p>
<p>8. Lægo sagje daggarazi, lægo arbmo du lutt” dal. O de buored sielo bakeas, oddaset muo riegadatt”. (Golggat oljo sarjedasam, dalkastægje buored daid.</p>
<p>44</p>
<p>Munji maid, mudnji maid, almost mud- nji buokten dam.</p>
<p>44.</p>
<p>Jetas nuotta. Kjære sjæl, som fjernt mon</p>
<p>vandre.</p>
<p>Rakis siello, gutte Hærrast sgaiddek,</p>
<p>boade fast. Gula laddaset son raukka, |</p>
<p>boade fast. Nuftgzo oudal Jesus Gierro, lappum manaides «in occa, ja son salas daide lebbe boade fast.</p>
<p>Kor. Boad'”, boade Hærra nammi dal, Jesus æcea du, su salla ravas læ, de doaimak dal ja boade fast.</p>
<p>2. Sævdnjadasast Cuovggadassi boade fast, riggaSæmus age visoi boade fast. Suddoi læk don jeæad addam ja læk vaSalaZan Saddam; mutt" jabmemest dal ællim sisa boade fast.</p>
<p>3. Jos læk vaiban suddost, lagas boa- de fast; gitta doppe matke-soappe, boade fast; 20 cælkkad: ,Ibmel adde arbmo*, valda aCce varsal vuostai, ige erit du gal nordast boade fast.</p>
<p>4. Cælke manne ajatalak, boade fast, manne vuoiqa vwuostai CuoZZok? boade</p>
<p>91</p>
<p>83.</p>
<p>Mel. Jesus dine dybe vunder. Nuotta.  Jesusam du varra sarjid.</p>
<p>Cale Jesus jetad gova sikkokætta vaib- mosam, amas illo daihe moraf vægjet erit sikkot du! Cale bagjelalan dam: Jesus Nazareala3, gutte russinavlejuv- vui, læ mu ællim ja mu gudne.</p>
<p>84.</p>
<p>Mel. Naar mit øie træt af møie. Nuotta. Go mu Galbme vaiban vaivest.</p>
<p>Åmen! Moras dal læ vasam, vaimon 0a3Z0 vuomadet. Engelak dal Hærra maidnok. lLappis moarses Gmaka. Im gal luoitte Jesus du, alle donge luoitte mUo.</p>
<p>2. Amen! Audugas læm Saddam. Vaimon ilost, avost læ. Audogas vaik” læm vel dabe. Audugas læm osko sist. Im gal luoitte j. n. v.</p>
<p>3. Amen! Arbolazan 3addem. Alme gulla mudnji dal. Labba girjai læm mon dallum, krovno Jesus adda mudnj. Im gal luoitte Jesus du J. n. v.</p>
<p>e)</p>
<p>Å</p>
<p>un Av n 1</p>
<p>e</p>
<p>nm</p>
<p>+</p>
<p>85</p>
<p>5. Jesus lutte sidast vaibmon jaskuda. Vækked, Hærra, soattat, vuordet avoin du.</p>
<p>6. Buorup lavllagin dobb” alla, koara, sist, Ibmel, oapat ramedet arbmo oudast muo.</p>
<p>rer</p>
<p>(Å.</p>
<p>Mel. Jeg vil din pris udsjunge.</p>
<p>Nuotta. Du ramadusa lavllom. Dat osko, mi læ Hærrai ja vaimo buy- tista. Dat osko man bokt'" bæsap mi alme garddemi. Dat osko gievra læ, dat vuoitta suddo bagjel, ja morrasest ja ilost, dat gierdda gæGtealus.</p>
<p>2. Mi, gæin læ vuoma miekke, mi Ibmel sadne læ, mi galegap Jesus nam- mi ain soattat Sattanin. Jos hæga mav- sig dat, de berrep vuoito vuoittet, jos dattop almest o0a330t mi rafhe Jesus sist.</p>
<p>3. Dat osko, mi i dato dam ilmest soadest læt, mi vaivetaga vigga gal” alb- mai vagjolet; dat jama osko læ, ja ige eælket oskon; dast Satan njuolaid vuo- stai i vuoittem fabmo læk.</p>
<p>86</p>
<p>4. Dat osko, mi læ gavdnam min bæste, Jesusa, jos dat juo Gikkom læge ja orro uecanen, ja dadde vaimost læ; dast fabmo læ ain soattat. Dat vuoitta Sattan bagjel ja arbe ædnama.</p>
<p>5. Q avvom don ja gudnam ja bæstam hedi sist! Mon datom læt du oabmen, jos jabmet galgasim! De gevvus jus de moft: Mon Guorvyom du ja soadam; ja im mon æra bivde, go Jesus oabmen læt !</p>
<p>78.</p>
<p>Jedas nuotta. I himlen er en gylden stad.</p>
<p>Ålmest 3erris gavpug læ, gost Jesus assa</p>
<p>je, dobb” iloin gærde dæivadep engel</p>
<p>joavkko lutt”.</p>
<p>Kor. Buris boattemistat ! lavllok si.:|: En- gelak GuZZok alme gaupugest ja lavl- lok: ,Burist deik'*! Burist deik”, o burist deik'! Engelak &amp;uzzok alme gau- pugest ja lavllok: ,Burist deik”.</p>
<p>2. Juokke siloi, gi boatta dokk” æd- nam vaivin dabb”, gost buore soade soat- tam læk, dat lavlla Cuogjahw.</p>
<p>3. Dobb* odda lavllak lavlok si, maid</p>
<p>92</p>
<p>Amen! dJesusjes muo rakist aga- lag rakisvuodain. Su havek, varrasarjek læk muo batarambaik alorak. Im gal luoitte Jesusam j. n. v.</p>
<p>85.</p>
<p>Mel. Jesus dine dybe vunder.</p>
<p>Nuotta. Jesusam du varra sarjek. Bagjanetet, kristalaZak getöek ouddasæ- dek dal! Goccek rokkos sist ja occek Jesus Iuoddaid mannai! Mænnodeket dabbe nuft, moft dat heive sigjidi, gudek</p>
<p>alo garvva Gozzok Tbmel ouddi domoi boattet.</p>
<p>2. Bagjanetet, famoid Cogget, krista- lagak gullet dam. Rievtoi Jesus man- nist Cuvvut, haloin ruosa gæidno ald. Gidda dolet Jesusest, rakistetek embo ain! Geödet russi! Geööet kronoi. Vai- most allagassi lavllot.</p>
<p>3. Dovddek hæde aegnalæbbo vuolle- gaZat vaimoid sist. Hærra Jesus armo sisa uoittadeket aibasrak. Embo, embo bargget ain Jesus miela ozodet. Maid son dagai, dakket dam mield; son jeg apid dasa adda.</p>
<p>43.</p>
<p>Jedas nuotta. Herre du velsigner alle.</p>
<p>Mel. Hærra buristsivned buokaid. Ibmel, gulam, ællim Gace valljugasat saddek don, laktadam varast goike æd- nam. Sadde ovta guoikan muny. Mud- nji maid, mudnji maid. Oyvta guoikan sadde munj..</p>
<p>2. Ale mana mædda aGce, vaik mon suddodam læmge. Ale guossege muo luoitte, arkalmaste maidai muo. Mai- dai muo, maidai muo; arkalmaste mai- dai muo.</p>
<p>8. Ale mana mædda Jesus, giedai- dak dal geigge munj”. Valde sagje vai- mon sisa, laide muo jes giedainak. Laidde muo, laidde muo, giedainak don laidde muo.</p>
<p>4. Ale mana mædda vuoigna gi læk riggis, famolas, duottavuoda oapatægje Cælke famod sane mudnj', mudnji maid, mudnji maid; cælke famod sane mudnj'.</p>
<p>5. Rakisvuott" mi alo buolak. Kri- stus værra ællim aja. Almot mudnji buokten dam, mi yaimon siste faste læ.</p>
<p>49</p>
<p>buoredet, son maid datto odne addit andagassi buokaidi.</p>
<p>3. Sæmma Jesus, gi i dubmen nis- sona, gi doppejui fuorravuoda dago siste farisealaZain. ,Mon im dubme du, o nisson, rafhis vuolg æll” suddot sat. Sæmma Jesus sæmma cælka juokke sud- dolagi ain.</p>
<p>4. Sæmma dJesus, gi nuft njuorran</p>
<p>jabmen morrasa dit, atte ustebides sær- ves Betanias jeS Girodi; ja maid læska lutte Nainas Gierodedin vagjola, rakis- vuodast sudnji cælka: , Ale Giero, nis- son don!* 5. Sæmma Jesus, gutte ikko biega, baro dæma vuold' vagjol mær” ald skippa lusa mattajegjid gajodet. Armogasat, laddat cælka. ,Ællek bala, mon dat læm.* Daina sæmma rafhe sanin odne ain son dæiva du.</p>
<p>6. Sæmma Jesus, sutte mæcis vitta duhat galleti GeCain laibbin ja modin gulin; sæmma Jesus ælla ain. Jos læk gæfhi, buocee, nælgeis; Jesus lutte laibe læ. Ain son gallet sielo, rubmas, su lusa mana hedinak.</p>
<p>UT</p>
<p>7. Don muo vaivan hegjoi balkka buvtak maidai. OQastam mudnji juo golle harpa læk.</p>
<p>8. Gærdde aöce bællje avoin muo maid guldal, go su lutte mon iloin lavllodam.</p>
<p>ila</p>
<p>Mel. Hvo ved, hvor nær mig er min ende.</p>
<p>Nuotta. Gi diett” man lakka læ muo luoppa. I maielmest dat biebmo gavdno, mi sielo matta galleted. MæZöe læ dat au- din, guoros. I ællim Tace suitte dat; dast ællim laibbe gavdno i; mutt" aga- lag jabmen dus8e.</p>
<p>2. Mutt ællim vaivid Gada gullu okt” arbmo jiedna Guogjame, dat Ibmel a&amp;te vaibmost boatta ja bovdde suddolagaid Hedid siste jedde dat at min ditt” Jesus jabman læ.</p>
<p>3. Mon Ibmel moare ansaGegjim 20 su lutt” erit gaidem mon; mutt' almagen muo sidi vieZZa ja pæraluyvsa ravasta. Maid jurdasik, o atasam, go daggar arbmo Gajetik.</p>
<p>4. Man lakkai matta dat goite' hei- vet, att" Ibmeli nuft divras læm? Juo,</p>
<p>36</p>
<p>2. Mon ællim aigam skittardam læm suddo gæidno ald”. O andagassi adde munj ja gula rokkusam.</p>
<p>3. Don sane siste cælkkak jes, mi berrep adnop dust. Ik duollar erit nor- dastam, amma ain dat sæmma læk.</p>
<p>4. Du sanik ala Jesusam, mon jetam luoitadam. Ik aiggo gal don hilgeut dam, gæn oudast gillajek.</p>
<p>5. Im æra rade diede mon, go lusad batarek; don gi nuft muo læk rakistam, att” mannek jabmemi.</p>
<p>9 £)</p>
<p>36.</p>
<p>Jedas nuotta. Tænk, naar engang den taage er forsvunden.</p>
<p>Jurdas go gærdde dat mierka erit vassa, mi davja dabbe birasdatta du, go Særris bæivvas agalaZat bagjan ja suonjardatta buok du luoddaidak.</p>
<p>2. JurdaS go gærdde buok vaimo mo- rag Gaska ja sarjedam læk buokak dal- kastuvvm; buok bakæas ganjal erit sik- kujuvvum ja vaibmo 3uokatusad jasgudam.</p>
<p>3. JurdaS go gærdde mon suddolag im læt Fat, buok jurdda buytis, dakko</p>
<p>we</p>
<p>2. Sidi aigom, im at loavtte aigge moraglæge sist. Ibmel sidi vaibmon ha- led, labba hægja visoi dal.</p>
<p>3. Sidi aigom, riggis arbmo aGae luoitte sidi muo. Erit suddo, morra3 gaidus, fargga sidam jovsam mon.</p>
<p>4. Sidi aigom, dobb' læ gæsse, bæivas, lavlla birra buok. Nuft don cælkak: »Gæt" mon boadam*. Ammen, Jesus boade færg..</p>
<p>24.</p>
<p>Jedas nuotta. I himmelen, i himmelen.</p>
<p>0 albme sist, o albme sist, gost Ibmel assa je8, su fargga oaZop oaidnet mi audugasvuoda sist. :|: Ja base, base lavl- lop mi. :: Hærra Sebaot lutt.</p>
<p>2.0 alme sist, o alme sist, dobb' Særradvuotta læ, i læt bæivvas baitem gal dam ektoi mannenge. :: Dobb' muo- dost mutoi TuozZZop mi. :: Hærra Se- baot lutt”.</p>
<p>3. Dam alme særradvuoda sist si baittemen læk nuft dego alme S$erris bæivvas jeg væl nastek bagjelge. :: Dobb'</p>
<p>==</p>
<p>21</p>
<p>4. Dam arka siste Abrahamge oa330i vuoinadet, dego lodde bæecai batara, nuft arki Jakob maid.</p>
<p>5. Dam arki Josef likoi, dast Moses oasse læi; dast iloin David lavllodi, nuft maidai Daniel.</p>
<p>6. Go boares Simon aicai dam bæs- tem arka, de son vaibmo iloin bakkodi: s Dal rafhai manam mon.</p>
<p>T. Dast sagje gavdnoi rievvari, nuftgo maid Biettari. Dast sagje læi maid Marjai ja maidai vagisi.</p>
<p>8. Ja Ibmeli gitto odnege væl sagje gavdnujuvv'; buok vaivan suddolazaidi dat arka ravas læ.</p>
<p>9. Mutt'" ovddal uksa dappujuvv”, de doaimak boade farg”. Dam arkast rafhe gavdnak don ja buore suogjalus.</p>
<p>Do Jedas nuotta. Hjem jeg længes. Sidi aigom, o maielme öoaskis, sævdnjad, avdim læ. Vare life&amp; mu vaivan matke erit nokkam morra3in,</p>
<p>——— an —</p>
<p>35</p>
<p>6. De galggap baittet mi dego bæivas</p>
<p>ja embo vel 80 nastik Guovgasin, ja</p>
<p>Jesus baltas mi saje 0A880p; dat illo bagjel jierbme manna juo.</p>
<p>0) jurdas vielja, go dd lavlla Cuogjat galgga alla jienain, ja engel avvo vel hervasmatta, 20 oinek si min daggar ilo sist. :|:</p>
<p>Aiye dudnji dal lekus gudne, o Jesus, gi læk min oastam divras varai- nad. Min suddonoade don dattok euod- dit, dam Gallak cikkok mi min vuostai lei.</p>
<p>Vuoi maggar likko læ dudne gul- lat; O gittos, go mon okta daina læm. Du buore dagok don jeg ollasutte, dassa 20 agalaZat bestum læm.</p>
<p>or 35. Mel. Hin time i Getsemane, Nuotta. Dam dimmo Getsemane sist.</p>
<p>Læm atestusast, morrasest, 0 Jesus gæta mun). Mon stuora hædist vaiddam dudnj. O Jesus vækid muo. Kor. 0 vækid muo, o vækid muo; o vækid Ibmelam. Dift' varad sillom buvtistet mu $addoid cikko don.</p>
<p>3”</p>
<p>€ å</p>
<p>uL</p>
<p>2. Arbmost læm mon Gallujuvv'm æl- lim girji sisa fast; buok mu suddok sik- kujuvv'm, ja læm Kristum moarse dal.</p>
<p>3. Lappum legjim Ibmelest, laga vuol- de doargestem, duomo, jabmin vuolde maid, gosa galegem bataren.</p>
<p>4. Ibmel vaibmo siskaldas dieva ra- kisvuodast læi, oidni hættam, arbmeti ibmaslaZzat besti muo.</p>
<p>d. Rafhi, Cuovggas bagjani, likkola- Zan $addem mon. Albme Ibmel aGam læ, ællim gavdnem Kristus sist.</p>
<p>6 Dal vaibmo vuodost lavllodam, gudne lekus Ibmeli. Buok mi ædnam alde læ7 ramedekus Ibmela.</p>
<p>21.</p>
<p>Jeöas nuotta. I hvad dig møder kjære ven.</p>
<p>Maid du ain dæived, ustebam, du vagjo- læmak ald”; 0 muital buok du bæstasak, gal son du væketa.</p>
<p>Kor. Dat vissis læ, att" juokkehas, gi arbmo gærjeda, son suddost, hædist bestujuvv” ja mannan dakkujuvv..</p>
<p>2. Vaik' stuora vælgge vuold” don</p>
<p>O%</p>
<p>99 35</p>
<p>oapest suddo govdis gæidnost erit.  Igo vaimost sagje læt? :|:</p>
<p>3. Suddo vælgge mavsi son, vairmo sarjid dalkasta. Son maid Gaskad suddo Fr d adda siloi vuoinadusa. —Igo vaimost sagje læt? :|</p>
<p>4. Jesus datto buktet dal rafhe dudne siloi fal, son maid buvtista du vaibmo, dalkasta du suddo havid. Adde vaimoi saje dal.</p>
<p>39. Jedas nuotta. O Jesus Kvist jeg flyr til dig.</p>
<p>Du lusa Jesus bataram, dit" arbmo oaZ30t muo. dJos jorggalak must erit don, gosa galggam mannat mon?</p>
<p>2. I ærep du læt ædnam ald gad obba bæstege. Dust aive ællim sadne læ, mi vaimo illodatt.</p>
<p>Dal rokkadalam, Jesusam, mu sud- do luoitte don ja buytist silom varainad, agalas ællim add”.</p>
<p>4. Mu vaimo jedde, Ibmelam, du stuora armod ditt” vai ællit 0aZ30m osko sist, vanhurskesvuodast maid.</p>
<p>4. Gittos juokke boddo ovddast, go arbmo bæyddai bovddek min, gittos rok- kus gullamistak, ja je8 min gaskast or- romest. O maggar likko, avvo dat, du nama dattop ramedet.</p>
<p>6.</p>
<p>Mel. Hvad kan os komme til for nød. Nuotta. Mi sadda hætten migjidi. Du muodoi oudi oggup mi, o gonagas buok bagjel! Don celkkik, don sin lakka læk, gæk angeret du durvyuk. De gula hærra Jesus min, mi ovta mielast Guorv- vup: 0 liföéek dast min gaskast!</p>
<p>He</p>
<p>Mel. Saa ville vi sige hverandre farvel.</p>
<p>Nuotta. De dattop mi cælkit farvela. De doagganep fasten, o Jesus, du bier» ja arbmo mi dust rokkadallap, vai sad- nasad vaimod mist rappaifte, ja sud- doiguim lusad mi boattep; vai ollok haloin du jiena gullek, mi suddo ja arb- mo birr" uogja.</p>
<p>2. Dift" famoin sanad min gaskas gul- lut, æll" guorusen ruoktot luoitt maceat;</p>
<p>8</p>
<p>dift” havvadum sieloid dast dalkastuvvut, dift” iloin du rakisvuod” maistok. O bovtte bajas daid oaddemen læk, vai armo si dust occaSegje.</p>
<p>8.</p>
<p>Jetas nuotta. Vær mig naadig. Mu rokkus gula, rakis bæstam, ja læge armogas, go æraide don mojo hallad, illod maidai muo.</p>
<p>Kor. Jesus, Jesus, gula rokkusam, go don</p>
<p>æraid jedditalak, jedde maidai muo.</p>
<p>2. Dift" muo armo trovnod oudast rafhe gavdnat maid, go mon mannalaf dorvvo siste dust dam anotam.</p>
<p>3. Im gal mange ala luotte morra8 hæde sist, mutt' du ala rakis Jesus ja du badta jabmemad.</p>
<p>4. Don læk aja buok mu illoi Guovg- gas, ællim maid, almest dobb' ja ædnam alde, du laga gavdnu i.</p>
<p>Jedas nuotta. Herre du velsigner alle.</p>
<p>Hærra buristsivned buokaid stuora ra- kisvuodak sist, difte muge ala gaGTat</p>
<p>dy 9)</p>
<p>D. De alo galggam maidnot du, ja luodaidat Guvodet, du ruosast jedam ra- medet, dassa go sidast lem.</p>
<p>Jedas nuotta. O at jeg kunde min Jesum prise.</p>
<p>0 vare satasim Jesus maidnot, nuft go mon datte vaimost datosim, damditi go daggar arbmo addi, ja almerikas mudnji falai son. :!:</p>
<p>2. Mon covkem legjim ja jabmen siste, ja sævdnjadas” famost giddadollujim, de Ibmelasam mon hædist Gurvyvum, son besti muo, ja lakkid boatkane. :|</p>
<p>D. Læge gitom Jesus du ruosad giv- sest, du jabmen ja du ollo enn dast rafhe o0a330i mu vaivvan vaibmo, ja dalvve hærvas giddan Saddai: :!:</p>
<p>4. Q rakis usteb dift' lavllak Guogjat gudnen sudnji, gi min bæstam læ. Mi atestusast ja riddus mannap, dus38' ,ucca boddus* maggar dorvvo dat :!: D. Fargga CuoZZop mi truovno oudast, maid dakka jos vel bæivas boltige. Go rumas gacda de krovno oaZ3o0p; buok valekvuodak dasto vassam læk. :!:</p>
<p>20</p>
<p>læk, ja maielme dubme du, vaik” Hærra Coaskis orroge, de rokkadala goitg”.</p>
<p>3. Vaik” guiminak don hilgujuvv't ja maielmest bilkon læk, du bæstak ja du ustebak dam sæmma gillai.</p>
<p>4. Jos læZak gærdde læmasge væl manna Ibmel sist; mutt” dovddak vaimod toskom læ, de boade, boade fast.</p>
<p>5. Jos rokkadallat satte ik, nuft buris go datosik; de hædak goitg” gal vaide</p>
<p>"3 o</p>
<p>sunj', gal son du væketa. 22</p>
<p>Jedas nuotta. Vor fader udi Himmelen. Min acöe almerika sist læ arka rakadam, dam sist vaivan suddolas dal almai bæ- sak don.</p>
<p>Kor. Dam arkast sagje læ, sagje mudnj, sagje dudnj. Dam arkast sagje læ; dast læ sagje mudnji ja dudnj*.</p>
<p>2. Gi læ dak arka, jærak don, gost gavdno dat, vuoi gost? Dam namma Jesus Kristus læ su ællim sanenes!</p>
<p>3. Son aæest bæsten saddejuvv'i min suddoid valdi buok, min ditti suddon dakkujuvv'i ja adduj” jabmemi.</p>
<p>be</p>
<p>18</p>
<p>2. Boade Jesus lusa, boade! vaiko vaivan læZatge; nufta alma rudaitaga buok, jur” buok dudnji addujuvv". Su jetas divras varaidguime datto son duo buvtestet, Gajetdedin aöes lutte davver, maid son oastam læ.</p>
<p>3. Gula dal dam bovddem jiena, bæ- ste goaco boattet du; ælle maidmai dal mana, ælle bæsadalla dast. Buok læ garves cælka sadne, vaibmost Ibmel soapam læ; gutte datto bottos bævdai, gutte goikost jukkus dal.</p>
<p>4. I ovtage son erit nortast; , bottek buokak Guoryvo son*. Jos suddo mirk- kast lækge jukkam, ællim Gace darjo son, jos vel vaivan bahast vaimod du rafhetutta maielmest su ravastuvvum sarJid siste buorre orrom sagje læ.</p>
<p>20. Mel. Dyb af naade inderlig.  Nuotta. Ciegnal arbmost siskaldas. Mon læm stuora Suddola8 Ibmel gova massam læm baköasin dam dovddam gal, mutt” Kristus varra golggam læ,</p>
<p>24</p>
<p>son cælkedmættom sanid. :: Man audu- gasak dobbe si. :: Hærra Sebaot lutt".</p>
<p>10. O Jesus læge buorre don ja luoitte suddoidam. Mudnj* roa ape lasid maid du jeæad dato mield”. :|: Vai biso- vaZan CuZosin. :: Hærra Se rv lutt”.</p>
<p>11. Ja jabmen baeta boddo don, o Hærra, gæped je8 ja sielo vuostaivalde 20 ler lakkana. :|: Vai oaZZop aga- las rafhe. :: Hærra Sebaot lutt".</p>
<p>25. Jetas nuotta. Den store hvide flok vi se.</p>
<p>Dam vilggis juovkko oaidnep mi, dego duhad vare muottagest ja palmaoavsek giedain sist, gæk trovnno oudast læk. Dat læ dat soattevækk: a, gi dam atestusa sist bodi ja labba varain basadi albme bassevutti. Si annek girkkomannama, bisovas illo lavllaga, ja alla Goaggan, gost Ibmel jes læ buok su engel lavl- lagin.</p>
<p>2. Dabb' olle bagjelgeddojuvvm; mutt* gæta dal sin Gnatuvrvm go trovnno ou- dast krovnoin læk alme bivtasid siste. Dabb' ollo hædik legje sist ja nierain</p>
<p>30</p>
<p>10. Vuoi dobbe dam hirbmoslas baik- ke go bagjelgetdo arbme aige. Hirbmos læ bærgalagaid særvest buollet dam ris- Sadolla javrist.</p>
<p>11. Maid jurdasak don, rakis usteb, gi dietta man gukka mi ællep, likkolag gi alo læ garvis ja muittostes adna su matkes.</p>
<p>12. Son jabmemest i darpas ballat, dat bottos arad daihe mannid. Son Je- susi sielos læ ravvem ja agalas ællim son 08330.</p>
<p>18 Bassevuoigna mu vaibmo dal Cuyg- ge, daga dam du orromsagjen, att” Ib- melam sattasim sitet imge suossegen dast erit-hæittet.</p>
<p>14. Dudnji gittosa datom mon lavllot, nuft gukka go sardnot mon satam, ja mannil mon engelid særvvest haleluja lavllodam almest.</p>
<p>30. Mel. En liden stund. Nuotta. OQvt' ucea boddos.</p>
<p>0 siello, morran ælle oadde Fatten! Du bæivvek sattek farga vassam læk. Gær"</p>
<p>-—</p>
<p>29</p>
<p>3. Muitte alo dam hædemus darbas, ane alo dam æalmidak oudast, oca dabbe silosak læbo, amak gillad agalas hæbo.</p>
<p>4. Maid væket maielmalas golle, go jabmen du ragjaige olle; vaik” obba maielme don vuoittak go silod don Hel- veti luoittak.</p>
<p>5. Daga suddostad jorgalusa, vuolge rakis Jesusad lusa, gutte i aigo ovtage hilggot, mutto agalas illoi doalvot.</p>
<p>6. Gutte angeret ocea arbmo, rokka- oalla Jesuses famo, son galgga Faddak 1bmel manna ja lavllodet hosianna.</p>
<p>7. Vuoi man likkolas læ dat siello, son vuoitta juo dabbe nuft ollo, gutte Jesusa occa ja gavdna, son maista dam almalaS$ manna.</p>
<p>8. Maielmest læ ollo visisvuodta, gutte Ibmel ja jeæas dovdda, son visasæmus læ dain buokain, go gaida erit suddo luotain.*</p>
<p>9. O ustebam ane sielostak avvir, oca dabbe dam buorremus davvir; mutto vuoi! Jos don silod bætak, de vissasi Helveti dusad.</p>
<p>Faddek engel lægasen. :|: Hærra Sebaot lutt”.</p>
<p>4. De siello 0aZ30 hærvaides ja lop-</p>
<p>peduvv'm krovnos, presse Ci- aid ja vilggis biktasik. :: Audugas avo ja rafhe sist. :|: Hærra Sebaot lutt”. 5. Q rubmasam, o rubmasam don moldui bigjut gal; mutt' gærdde 3addak baittet goitg? dego Serris golle jur”. :|: Ik embo vaddoin diede Fat. :: Hærra Sebaot lutt”.</p>
<p>6. Ja buok mi dabbe vaiveda, o Hær- 'a valde mist ja gudn Jid buok sikko mist su illo vieso sist. :: I jabmen »æmbo dobbe læk :|: Hærra ee lutt”.</p>
<p>7. I oktage njuovæ gavdnu fal, ei cælkid dam satta man havsked dobbe lavllok si dam Særradvuoda sist. :: O Hærra man dat Guovggat læ. :|: Hærra Sebaot lutt”.</p>
<p>Æp darpas Gielgasebb' mærka, Biettar oainam læ, nuft Gallujuvvu mig- jJidi go vare ald son læi. :|: Ja Kristus særvvevuod” oini. :: Hærra Sebaot lutt".</p>
<p>9. Go goalmad alme ragjai maid Pau-</p>
<p>lus rottijuvv'i. O Hærrasam dobb” gulai</p>
<p>17</p>
<p>æmbo havske læ oaidnet su dobbe, gost son læ.  Orrot sidast, orrot sidast, be- stum vaivin, morragin. :|: . Ibmeli gitto fargga oaZ3op loapatet min EE amek, erit bæsap morra3, vaiv- ves, boattep alme sidi dokk”; agalagat, agalaZat rakis Jesus lutte læp.:!:</p>
<p>4. Dobbe bæsap ærranæmest, 1ge gan- jal golgga Sat.  Morras, vaddo erit gaida hærvasvuotta boatta fast. Vuoi dam bælivve, vuoi dam bæivve, vare lifte boattam juo. :|:</p>
<p>5. Læge dorvola8 buorre mielas æll'ge vaiba gæidno al” Jesus alo muitos ane. Græta Vere albmai. Jesus boatta Juo son boatta moarses vieZZat sidi farg. :!:</p>
<p>19.</p>
<p>Mel. 0 du store seierherre.</p>
<p>Nuotta. O don stuora vuoito hærra. Boade Jesus lusa, boade! Gula, moft son ravka du! Su lutt" rafhe, vuoinadusa gavnak vaibam silosak; son læ alo juok- ke baikes du rakistam, gost mannek ain. Jurdas dalle maggar likko jos vai- mod dal son 0308i.</p>
<p>31</p>
<p>aige man dat jottelet dal manna, farga nokka arbmo bæivas dabb".</p>
<p>2. O manne datok suddo siste oaddit ja sillok agalazat dussadet, don niega- dak dal suddo mierkka siste, ik muitte gukkis agalasvuoda.</p>
<p>3. Q jurdas dimoglase olgos golgga ja duomo ouddi dolvujuvvuk don. O jurdas giedak, juolkek Zadnujuvvut ja sevdnjis Helvet sisa suppejuvvi.</p>
<p>4. O gæsa aiggok hædak dalle vaiddet go njuovtam gaskak æppadusaid sist. Go Kristus arbmo don ik vuostaivaldam, maid Ibmel falai dabbe aige sist.</p>
<p>5. O siello, Jesus læ du vaibmo lakka ja gæiggot dudnji bæste giedas dal. O manne datok dussat suddo siste, go son du datto erit bæstet dast.</p>
<p>6. O valde vuostai, oudal mannid 3ad- da, dam arbmo, maid son dudnji falla dast. 0 manne datok sillosak nuft ba- has, go almerika nufta oaZzok dal.</p>
<p>25</p>
<p>golgge gadnjalak. Mutt” go sidi botte si i ganjal golgam Sat. Dal adnek si nuft dievaset su lutte agalaS basid, ja lappis ællim joga lutt” læ divsodæme sin.</p>
<p>3. Don soattevækk”, o likko dudnj* ja duhad gærde likko dudnj, 20 legjek dabbe oskaldas, ja buris besek dast. Maielme ilo uccacik, de æle dæryvan lagje dal, maid gilvvek $uokkim-gadnalin. Engelide illon, dal bagjid jiena Cuogji- let, ja lavllo albme famoinad, agalaZat dal mainomin min Ibmeéla ja labba.</p>
<p>26.</p>
<p>Mel. Hin time i Getsemane. Nuotta. Dam dimmo Getsemane sist.</p>
<p>0 gx»da bajas almide ja vuorde ustebat. Son cælkka: ,Gæt"! Mon boadam fare" du vieZZat sidasam*.</p>
<p>Kor. Æll vajaldatt', æll" vajaldatt' dam bod- do, go boatta son du moraslægest ba- jedet su hærvvas-vuottases.</p>
<p>2.0 gæta bajas almide vaik” lossad</p>
<p>orroge, vaik” Bærgalak, Maielme reimoda, don Jesus oabme læk.</p>
<p>26</p>
<p>3. O gæta bajas almide ja dorvas bæstasak, gi luoitte i su manaides, vaik hædist orrotge.</p>
<p>4. O gæta bajas almide; son saje ra- kadi, Jurda8 maggar avvo dobb' læ buok su manaide.</p>
<p>27.</p>
<p>Mel. Jeg ser dig søde lam at staa. Nuotta. Mon sion vare ald oainam du.</p>
<p>0 siello, Jesus goalkota du vaibmod uvsa dal. Ladisvuodain rauka son, o gul” su jiena, gul. Son mangga jage Cuorvyum læ, go vilda mannek don. Su raimo ja juolge sargas læi. O vare du 0081 son.</p>
<p>2. Ikgo læk buocee ja sarjaduvv'm væl suddo ællim sist. I maielme juovk- kost rafhe læk, mutt' Jesus radde vuold”, su gadnjalak læk golggam jaskadet, o ælle duolma daid. Son rakisvuodast Cuorvvo ain, must dudnji rafhe læ.</p>
<p>3. Don boaris, manga jage læk juo manai bacean dust, væl Jesus salla ravas læ, son Gælkka: ,,Boade deik*.</p>
<p>dl.</p>
<p>Mel. 0 du store Seierherre. Nuotta. O don stuora vuoitohærra.</p>
<p>Gull, dat buorre baiman ravkka: , Boade fast mu lusa, don*. Vaivan Labl bis, OQ man gukka galggam mon ain occat du. OQ mon vuordam du dal guoddet sidi olkidam alde. O man bavæas, gumpe sarjad juokke latto mi dust læ.</p>
<p>2. Ikzo oaidne ruonas giette, gosa labbaid laidem mon ja dam dærvas æl- lim ajak gosa davja dolvudam. I gumpe dokko boattet 0a330 dobbe sagje dudnji maid: Ueca labbam, vaibmost vuorddam, dus8e aigom arbmetet.</p>
<p>39. Mel. Deilig er den himmel blaa. Nuotta. Gabbis albme alek læ.</p>
<p>Jesus laddat goalkota, gæaa uvsa oudast læ. SudolaS jorggal jurdagidak usteba- sak, gi dast ravka. lLægo vaimost sagje dust? :|</p>
<p>2. Jesus dudnji mogja dal, son i vær- rot doalvvu fal. Sanes bokte son du</p>
<p>i</p>
<p>15</p>
<p>16. Mel. Hin time i Getsemane. Nut. Dam dimmo Getsemane sist. Mu illo ouddal suddost lei, mon vugjum legjen nuft, att” Hærra armo jiena munj dus8' vaivven dovdoi.</p>
<p>Kor. Gittos Ibmel labbis dudnj” don labbis golgathas, mon dal æcæam du, go be- stek muo, du gillamusainad.</p>
<p>2. Ruosa alde bilkko vuold mu bæste hænggai. Son munji buori arvvali, su jiena gullem dast.</p>
<p>3. Go su baktas oinem dast muo lonistam diti, de 0330m rafh”, go occem su ja Saddem likkolas.</p>
<p>4. Gæt" maggar fabmo dadde læi, go bæstam gæasti; mu sielo lusas gæsi son, vaik” gukken legjen mon.</p>
<p>5. Mu obba sielom gaibbadus læ suina vagjolet, su dato dusse dakkat dabb, dassa son vieZZa muo.</p>
<p>17.</p>
<p>Jedas nuotta. Seilende paa havets bølger.</p>
<p>Borjasdetin abe alde haleduvam gaddai</p>
<p>Vuoinalas lavliagak.</p>
<p>Ibmeli gudnen ja samedi bajas- rakadussan.</p>
<p>Cokkejuvvum ja samas jorggaluvvum G. F. Lund bokte.</p>
<p>Kristianiast.</p>
<p>Prenteduvvum Grøndahl &amp; Søn lutte. 1896,</p>
<p>Rakis samelagak!</p>
<p>»Diktet Kristusa saned orrot valljogasat jeæaidetek lutte buok visesvuoda sist, nuft atte di oapatepet gutteg guimedædek salmaiguim ja gitos lavllagiguim ja vuoinalas værsaiguim lavllodædenædek lieggoset din vaimoidædek siste hærrai.* (Kor. 3, 16.)</p>
<p>,Maidnot hærra, dastgo hærra læ buorre, lavllot su nammi salmaid, dastgo dat læ havske.*</p>
<p>(Sal. 135, 3.)</p>
<p>16</p>
<p>mon; du sane Guovvut datom Jesus, dassa almai ollem læm.</p>
<p>Kor. Biegak æi Sat ole muo, go mon albmai bæsam læm, aigest dabbe lavllodam; dobbe biegga vassam læ.</p>
<p>2. Gættalusa biegga Juvva davja æl- lim abe ald”, vuostehago barok marek, mutt” æi havdden Sadda si.</p>
<p>3. Borjastam maid mierkka siste ate- stusast lassaid sist, mutt' z0 rokkus siste gocam bæivva3, Cuoyvgga oainam. fast.</p>
<p>4. Osko Galmin gadde oainam, gittom læge Ibmel don; danne borjastam mon ouddan Gaba alme ædnami.</p>
<p>5. Dobbe oaidnam bestum joavkko alme gaupugest illodek, fargga monge dobb' sin særvest haleluja lavlludam.</p>
<p>18.</p>
<p>Jeöas nuotta. O hvor saligt det skal blive,</p>
<p>(0 man audugaslas aige, go sidast gærd- de dæivadep, gi dam avo muitalet satta, go mi asap alme sist. Qaidnep Jesus, oaidnep Jesus, go min sidi viezZam læ :|:</p>
<p>2. Vuoi man havske, vuoi man hav- ske oskost ællit Jesus al”; mutto yvela</p>
<p>14</p>
<p>dal agis lutte ja min ase sardnuda dobb".</p>
<p>8. Du rakisvuod”, Jesus, mi oaidnep, dast maid don dakkek min dit, du da- gok bokt læk don dam Gajetam, jur dallego jabmek min dit.</p>
<p>9. Dobb' almest si lavllok dal buokad su birra, gi bæstam min læ; o vare nuft maid ædnam alde, att" bestuju'm lavlla Cuogjasi.</p>
<p>15. -— Jetas nuotta. Dyb af naade inderlig. Ciegnal arbmos siskaldas, vel «0 sagje du lutt" mun”; velgo dust læ arbmo ain? Stuoremus læm suddolas.</p>
<p>2. Vuoignat vuostaituoZZom læm, guk- ken du lutt” vagjolam, duolbman divras varaidak; velgo sagje luttak munj'?</p>
<p>9. Vuoi man Goaskis, jamas læm, aive suddo dovddo must; oaZomgo boattet hedinam, lægo du lutt” sagje munj.?</p>
<p>4. Giegnal arbmost siskaldas, lægo sagje munji dust? Jos mu sielo rakistak, o de bæste nuftgo læm.</p>
<p>u</p>
<p>28</p>
<p>vuostegieda bieggak ollo Guvvek, buok Hærra vissasi gal saddem læ.</p>
<p>2. Ovt" ucea boddos goccep soade vuolde, æp luoittat væika rido garasge. Mi gilvak gilvvip, vuorddep aige mielde Jaddoid Coaggit illo lavllagin.</p>
<p>3. Ovt' ucca boddos vagjolægje olb- mai dam galdus jukka, mi balgga suo- rast læ. Son boysamides ællim ravdnjis laktad; i maielmest dat gavdnu ollinge.</p>
<p>4. Ovt" uceca boddos de min irge boatta; duvggis lampain ouddan mannap mi; ovt! ueca boddos de buok vaivvek vasek, ja moarse CuoZZo Jesus trono lutt".</p>
<p>20 Jedas nuotta. Maid væket min ællim maielmist, jos æp ane avvir Ibmel sanest; jos dabbe æp Ibmelest bala, de songe min dobbe 1 fuola.</p>
<p>2. Dam diti mu rakis usteb, rakka- sæmus vielljak ja oabbak, ællek læge embo suddo slava, de digjidi buris i gæva.</p>
<p>O gæta dal su Falmide, dak dieva læk gadnjalin. Son cælkka, boade ustebam du sarjid dalkastan.</p>
<p>4. 0 doaimak, bæivvek vasek farg”, ja duomo oudast læk. O jurdas jos don mannanad, nuft gævva mangasi. 0 maggar hirbmos agalasvuott dam sevd- njis ija sist, læk dobbe ouddalgo diedak- ge; du bæivvek vasek farg".</p>
<p>5. O nuora siello, rokkadalam Jesus nammi du, æll Guovo lappum barne gat dam amas ædnamest. Sin likko læk ollok dobbe skittardam, sida, arbbe, raf- he maid ja suddo govdis gæidno ald" dal maielmest vagjolek.</p>
<p>6. Boade sidi vaivan siello fast, du aGtad vuorda du. ÆI gukked suddo slava læk, dam balvalus garas hoi. Dobb” Jesus lutte sida læ, dobb" masso, rafhe maid. Vuost dabb” ja dasto su lutt” mi 0a330p vuoinadet.</p>
<p>28. Jedas nuotta. Fn liden stund. Ovt* ueca boddos læp mi ædnam alde, min vagjolæbme fargga vassam læ. Vail”</p>
<p>15</p>
<p>14.</p>
<p>Jedas nuotta. Kom lader os synge om Jesus.</p>
<p>(0 Jesusa birra dal lavllop, min oskal- des usteb son læ. Son min diti jabme- ma gillai, son eci ja æcea min ain.</p>
<p>2. Son almerikastes bodi min suddo- lag ædnami deik”, balvvalet, gillat ja jabmed moft æallujuvvum dolin juo læi.</p>
<p>3. Gi stuorep duodastusa addi su ra- kisvuod” ala 20 son, gi jabmemest bokte min buokaid agalazat Coavddam min læ.</p>
<p>4. Son bodi nuft vaivvas ja hægjo, i gavdnum gal oktage nuftt, vaiko læi son gal sivdnadusa hærra ja alma ja æna lær su.</p>
<p>5. Værre olbmaid særvvai son lokkoi ja ruosa ala navlleju'i, son varddi ja vuoinast dast addi mutt sorbmi væl jabmemage.</p>
<p>6. Vuoitto son Golgathas oagoi i fab- mo dal bærggalagast læk, son Glgge- jum havddes bajas likkai ja Guovggas ja ællim buvyti.</p>
<p>T. Ja mannil go dakko læi garves, son almases manai fasten. Son Gokk:</p>
<p>I</p>
<p>RES VISSA RE</p>
<p>E-</p>
<p>es posset</p>
<p>vailekætt. Go guossege im darbas 3at- ten ballat ja rafhetuvvat Suddo himoin.</p>
<p>4. JurdaS go gærdde mon ravastuv- vum Galmin su oaidnet 0aZZom, gæn all” oskom læm. Cibbidam su oudast sogja- lattit, su muodoid agalaZat gæGadet.</p>
<p>5. Dam jurdak adde Jesus vaimon sissa, 80 matke orro gukke, baha læm"”; dalkastet dat satta batca givse ja moje buktet Gada gadnjalit.</p>
<p>SU.</p>
<p>Jedas nuotta. Golgatha mit kjære sted.</p>
<p>Rakis baikke læ Golgatha, dasa vuolas luoitadam. Boade siello, Cuovvo muo, rafhe, vuoimadus dast læ!</p>
<p>2. Go oaidnam ruosa alde dast bæ- stam havid vardeme, de gaiddak fertte gættalus njalga ruosa muora vuold".</p>
<p>3. Dast son min ditt” addujuvvi oafa- ren, O rakisvuott, buok min suddoid valdi son. Gula, Guorvvo, Garvvis læ!</p>
<p>4. Ordaloavda gaikkani bajemusast vulusi, damditt*” ravas gæidno læ Tbmel lusa mannat mist.</p>
<p>L;</p>
<p>Jetas nuotta. Aand fra himlen.</p>
<p>Vuoigna almest boade armoin, boade Cuovggasin vuolas, dift du Ibmel famod raddet, audogassan daga min. Æillim sane don je$ Gilgge, vai dat dugjo datog mield”, vai mi dast dam famo dovddap; dævdde sielo dolain don.</p>
<p>2. Njalga Jesus, dust mi adnop rafhe, dalkas buvte don, sardned migjidi, gæk læp dast, rakisvuodak birra don. Boade morasgtægje vaimoi, mi suddo noade vuol- de læ, Goavdde balo vuold” sin luovos, sardnet rafhe siloi dast.</p>
<p>3. Gula min buok burid adde, aGöe, bardne, bassevuoign, don gi læk ja alo bisok, geigge vægalas giedak. Boade boarrasid ja nuorraid öuvget hærvas- vuodainad, de mi iloin galegap lavllot. Hærra læi dam baikkest fal.</p>
<p>pe</p>
<p>X</p>
<p>9</p>
<p>soames arbmo bittasik, mudnji maid, mudnji maid, arbmo ronik adde don.</p>
<p>2. Vækken læge buorre aGe, dieva suddost vaibmon læ; vækid vai mon du im hilego; mutto vaimost æccam du. Vækid muo, maidai muo, vai mon riev- toi æccam du.</p>
<p>5. Ladis bæste, dust mon anom adde mudnji vuoiqad don, don gi sieloid val- masguttak, valde vaimon haldusak. Adde don mudnji maid armo ællit du lakkai.</p>
<p>4. Bassevuoign don ællim aja Ibmel fabmo ladislag, don muo alo gocein duola gastaS jetad dolloin muo. Buytis muo, maidai muo vægalas sanak bokte.</p>
<p>5. Q don hærvvasvuoda Hærra, gæse lusad embbo muo, dasto luttak dift' muo orrot; burissivned alo muo. Mai- dai muo, maidai muo burissivned maidai mMuo.</p>
<p>10.</p>
<p>Jedas nuotta. Hin time i Getsemane. Dam dimmo Getsemane sist im vajal- datte mon, &amp;0 atestusast Gibbid ald du pinem Ibmelam,</p>
<p>10</p>
<p>Kor. Im vajaldatt”, im vajaldatt', im vajal- datte mon, go atestusast Gibbid ald du oimem gardde sist.</p>
<p>2. Go gardde sevnjis muorad sist mon vuoinast vægjolim, de omem du mu Je- susam dast Ibmel moare vuold.</p>
<p>3. Don guddujuvvujek jedainad, du ' atestad maidai. Im guossege mon ar- ved gal, maid vaimod gillai dast.</p>
<p>4. Jos oainak rakisvuotta must læ dudnji oaskome, de muitok munj Get- semane ja bivastagaidak.</p>
<p>ib</p>
<p>Mel. Hjem jeg længes, ak i verden.</p>
<p>Nuotta. Sidi aigom, vuoi maielme. Jesus oapat rokkadallat, Jesus oapat oskot min; Jesus boade jes min gaski, go dal okti boattam læp.</p>
<p>2. Rokkusen mi Goagganep dal du sane Ibmel guldalet; du loppadusaid mield” dift” Saddat, æll guorosen dift vuolget min.</p>
<p>3. Hærra Ibmel je8 don væked garra luontto sojahed; Gadta soade, riddo vaivve gardöat Ibmel rika sis.</p>
<p>2</p>
<p>ae</p>
<p>Jedas nuotta. Søde Jesus vi er her.</p>
<p>Njalga Jesus mi læp dast gullam diti ællem saned! Ravast dal o Hærra fast je8$ min vammoid ja min beljid, vai mi vurkkep vaibmoi riekta, sane, du ja al- me rika!</p>
<p>2. Sevnjudattum jierbme i matte dovd- dat dnottavuoda, muodoigo min vaimoidi bassevuoigna cakked Guovga, burid sard- not, burid dakkat fertte vuoigna famo luoikkat.</p>
<p>3. Suonjard jeS min sieloidi, 0 don hærvvasvuoda Guovgas! Boade don min vaimoidi, nakkarin min bovte bajas! Dift min rokkos gullujuvvut, ja min dago likkostuvvut.</p>
<p>3.</p>
<p>Mel. Hvad kan os komme til for nød. Nuotta. Mi $adda hætten migjidi. (rost guovtes, golmas Goagganek du nam- mi, Hærra Jesus; de dast don jeg sin gaskast læk, ja gullak je8 sin rokkos; don je8 sin vaimoi loaidastak, ja sane</p>
<p>38</p>
<p>5. Vai æp darbas ballat mi, Jes nutt cælkka migjidi: ,, Mon læm gæidno duot- tavuott aGam lusa almedi*.</p>
<p>6. Gittos, gudne Jesusi, damditt" gæido ravasti. Gittos, go son loppedam alme- riki doalvvut min.</p>
<p>38.</p>
<p>Jedas nuotta. Jesus han er syndres ven.</p>
<p>Jesus suddolazai usteb læ, dat sadne satta jabmi boktit ja rappat alme mig- jidi, 20 helvet datto suorggadattit. Ga- Gk, vikik su salli. Jesus suddolagai usteb læ.</p>
<p>2. Jesus suddolazai usteb læ, damditt bodi son ædnam ala. 0 maggar illo bæste jes olmusen læ dattom Saddat. Gaöek. ja n. v.</p>
<p>3. Jesus suddolaZai usteb læ, son min suddoid ditti jami, dam bokt dus- Sen dakkojuvvi. Bergalaga vuoldegodde. Gaöcek 7. n. v.</p>
<p>4. Jesus suddolaZai usteb læ, datto raimost arkalmastet, seigge suddolaZaide ladis arbmo giedaid olggos. Gacek.</p>
<p>Ev:</p>
<p>&amp;</p>
<p>12</p>
<p>læm ællim 0730m, manna rievte vuitem fast.</p>
<p>13.</p>
<p>Jedas nuotta. Vor sjælelæge nu er nær.</p>
<p>Min dalkastægje lakka læ, dak stuora hærra Jesus, su arbmo jiedna Guogja dast, 0 boade Jesus lusa.</p>
<p>Kor. Njalgasæmus namma ædnam ald”, njal- gasæmus namma alme sist; dift' alo lavllak Guojadet, Jesus, njalga Jesus.</p>
<p>2. GæCl vælgge Jesus maksam læ Golgatha dieva alde ja almai gæidno rakadi, o vuolge Jesus lusa.</p>
<p>3. Jesus værra jeddi muo, dam siste rafhe oa770m, dat dalkast sielo vigid buok; ilost læm Jesus siste!</p>
<p>4. Q bottek vieljak, lavllup dal min sielo dalkastægjai, ja oabbak lavllok harpaiguim, ja maidnop mi hærra Jesus.</p>
<p>5. O bottek rakis smavvak di, gæk æccibetet Jesus, mi ovta særvai Coagga- nep ja lavllop Jesus birra.</p>
<p>6. Go gærdde almerika sist mi 0a330p oaidnet Jesus, de basid særvves lavllop mi, gitoju'm lekos Jesus.</p>
<p>6</p>
<p>rast mi gavdnaim, æp darpas fal hæv- vanet mi.</p>
<p>4. Dam sane min vaimoidi Gale ja ælke min vaivvan silloi, att? Jesus læ hægast min dit' addam, ja buok dakkam garvasen fast.</p>
<p>5 D</p>
<p>-</p>
<p>B.</p>
<p>Mel. Vaar store Gud gjør store under.</p>
<p>Nuotta. Min stuora Ibmel ibmas dakka. Okti boattet Hærra balost læ buorre rokkos, lavllagin. OQavsek læp mi ællim muor” ald ja lattok Jesus rubmas ald; ovtain oskoin doaivyuin maid mi rokka- dallap Ibmeli.</p>
<p>2. Sane laibbest navdasep mi dam sielo biebmo mavsolas, dast Ibmel vuoina doagjaladda ja adda nufta buokaidi; mi dovddap Jesus lakka læ su jienast ja su vuolast maid.</p>
<p>8. Ravast jes dal Gallak uvsa ja val- moid basse sadnasak, vai ællemen daid gulaSeimek, je8 Kristus sane siste læ. Min vaimoid okti ovtast don, vai ollo Saddoid guoddep mi.</p>
<p>GE</p>
<p>D</p>
<p>hæjai rakadak, ja doalak daid sin vai- most</p>
<p>2. De liféek dal, o Hærra Krist du armoin dast min gaskast, ja duolasik min vaimoi sist du sanad arbmo mallas, vai siello biemos 03081 ja vaimo rafhin devddusi ja illodifée Hærrast.</p>
<p>3. Min burid dakkat laidesik, mak Saddek min duot avkken! Min osko sanin nannesik, vai ællip dudnji gudnen! Min hægjovuodaid luoite on, ja bisot min du armoi don, vai alme oa30p arben.</p>
<p>4.</p>
<p>Jetas nuotta. Kom til os himmelske due. Boada min lusa don almala duva, don lades Ibmel vuoina boade, don rakis- vuod”  dollanjuota min Jesusa sannai oapat.</p>
<p>2. Boad" ja muital moft adte min rakist, ja Tilge su addaldaga, ja duodast att” Jesus min bæsta, buok suddoi erit cikko maid mist.</p>
<p>3. Golgathas varra læ golggam min diti ruossa muora ald, bestujubme va-</p>
<p>11</p>
<p>4. Vuoimad barggo dift" min gaskast alo famoin dovddujut. Difte sanak vaibmoi bæsat, ja du dattot ollasutt”.</p>
<p>5. Njuorasmatte, jaskudatte, vilvo æd- nam buvtist don, vai dat rikkis Gabba gilvva bocidiföe sanestak.</p>
<p>6. Boade Jesus jeS min gaski, juogad addaldagaidat, vai mi Ibmel særvevuo- dast alo ilost liftemek.</p>
<p>[3 12. Jedas nuotta. Jeg om min gjenløser synger.</p>
<p>Mon maid lavllom lonistægjam dam su rakisvuoda birr”, ruosa ala hængastuvvui Coavddem diti duomost muo.</p>
<p>Kor. Lavllo, lavllo lonistægjai, varaines muo osti son, ruosa alde læ son nånnem lonastuss”; mon fria læm.</p>
<p>2. Mon su rakisvuoda mainom, go mu sidda vwiti fast, dam su stuora rakis- vuoda, man ditt” son muo lonisti.</p>
<p>3. Mon dal mainom lonistægjam, mai- nom njalga Jesusam, son læ munji vuoitto addam Sattan, suddo jabmin ald".</p>
<p>4. Mon dal mainom lonistægjam, ja su vara mi golegai, su jabmen bokte</p>
<p>100</p>
<p>illo, mutto alo bavæas, Jesusi muittal</p>
<p>jur" dal.</p>
<p>| Kor. Jesusi muital, Jesusi muittal, oskaldab” | usteb i læk. Quddmusta vielljanad su | | ane. dJesusi muital jur” dal!</p>
<p>| | 2. Jos gadnjalak nierainak davja golg- | get vuolas, mutal dam Jesusi, muital dam Jesusi! Jos du vaimo Giegos sud- dok deddek, Jesusi muital jur” dal!</p>
<p>3. Jos don balak dain ollo sevdnjis mierkkain. dJesusi muital, Jesusi mui- tal. Jos læ atestus boatte aige diti. Jesusi muital jur dal.</p>
<p>4, Jos jabmen boddo diti ballo boatta. Jesusi muital, Jesusi muital. Ja jos gætak haloin alme sidi. dJesusi muital jur dal.</p>
<p>94. Jedas nuotta. Jesus dine dybe vunder. esusam, du varra-sarjek ja du giksas jabmemad ;jedditusa munji adda sielo rubmas hedi sist; go mu suddo gæCGala, de mon dallan jurdasam dam du givse, mi muo gieldda im mon suddoid dakkat galea.</p>
<p>+—3</p>
<p>juo 20 bæste darpasegjen buok suddoid maksam Ibmel labbis lei.</p>
<p>9. Go okta jami, de si buokak jabme, nuft sane siste CuoZZo Calluju'm Mu suddoi diti fertti Jesus varddit; su sar- jek siste dalkkas 0330m mon.</p>
<p>4. Ibmeli gito, go lusas muo son gesi, nuft vaivan hægjo go mon legjim datt”. Buok suddoid guim mon Jesus lusa bot- tem; su varast oskom andagassi buok.</p>
<p>5. Ibmeli gito, atte bæivalazat mon boattet oag3om arbmo trovno lus”, ja nuftgo læm nuft faste, hægjo, vaivas. Mon Jesus usteb o0a33om goitge læt.</p>
<p>69.</p>
<p>Jedas nuotta. Kommer til bryllup; thi alting er rede.</p>
<p>Bottek dal hæjaidi, buokten læ garvves, jottelek bottek aigge oadne læ. Oamek læk njuvvum ja vuovsak dak buoittek, gærggadu m buok dal læ hægja bævdde ald”. Jos i bivtas læk, Gallujuvvum læ, BIENE vurdek du hægja vieso sist.</p>
<p>2. Alle bæsatala dal gitin ja bæld- doin; alle bæsadalla dal vuvddet baikid-</p>
<p>60</p>
<p>hærvasvuod" baittem læ tronost, mi Cuov- ga buok alme veki.</p>
<p>3. Goas galggam dam rubmas mon suodået, mi jabmema sist i biso? Goas galgga dat loavdda gaikkanet, ja mu siello almai bæsat?</p>
<p>4. Goas oaZom mon oaidnet mu bæ- stam ja almalas lavllak lavllot? Goas galgea dus8' audugasvuott” raddet? Juo almest dat gærde adda.</p>
<p>5. Goas asat mon oaZom dam gaupu- gest, man balgak læk gollist dakkom, varra ostujum joavko sist GuozZot ja gætadet lonistægjam.</p>
<p>6. Goas Jesus jeg sidasest viezZZa dam haledegje, vuordde moarse? Goas galgea dego bæivas son baittet, daid almalas bivtasik sist?</p>
<p>DT.</p>
<p>Jedas nuotta. Dagens klare lys sig sænker.</p>
<p>Bæivve færris Guovga jadai sevdnj;s ija oudast dal. Jaskis savkkastallam gullui ovta buoeee manast nuft: ,Ædne, bajen gavpuk siste, gost dat stuora engelvæk</p>
<p>48</p>
<p>armo sala sisa luoidad dal, læ nammad giedaidamsis Gallum fal.</p>
<p>6. Must suddolaZaidi læ sagje gal, mu evangelium daida gulla fal! Lappom sieloid bæsten boattam læm, ja duolla- ridge vuostaivaldam mon.</p>
<p>Qamastægje illo. O hærra Jesus de læm ilost mon,</p>
<p>go luttak saje mudnji addak don, go</p>
<p>agalaZat oaZom asadet dam baikkest, gost læk don, o Jesus jeg.</p>
<p>2 48. Jedas nuotta. Samme Jesus, samme Jesus.</p>
<p>Sæmma Jesus, sæmma Jesus, gutte Si- kar galddo lutt! lei, ja Samaria suddo- lagnisson s sanides re, ilodatti. Arbmo ravdnji golggat divti dam vaivani nuft Særradet, son læ ain dat sæmma bæsti, 2Uligo dalle son odne læ.</p>
<p>2. Sæmma Jesus, gi nuft laddat olb- ma hættai gætastl, gutte spittal davdast euddom su julkid ouddi vællani. Son gi armost sudnji celki: Datom gal du</p>
<p>AT</p>
<p>O vuordde ided, ale ajatal'; gæta sidi Jesus salas ravas.</p>
<p>AT. Gacadægje siello.</p>
<p>Jetas nuotta. Dr der rum for mig. Lægo sagje du lutt”, Jesusam, sagje al- mist, gost je asak don? Valdakgo don armost vuostai muo; ucca sajaS luttak oaZomgo?</p>
<p>2. Lægo sagje Sion gaupugest, sagje mudnji, gæst dus suddo læ, gutt” læm ædnam stuoremus suddolas, ja ollo mær- kaid odne guottam dast?</p>
<p>3. Lægo sagje bagjelduolbmede, gæk laga vuostai alo rikkom læk, ja æige suddo gatam guossege, 0 cælke, lægo sagje dakgaragaidi?</p>
<p>4. Lægo sagje moare manna, gi gukka læmag Sattan firmid sist? Lægo stuora suddolaZaidi dam baikkest sagje, gost don asak jes?</p>
<p>Jesusa vastadus.</p>
<p>5. Boade deikke saje gavnak don. Im eisegen du eritnorddast mon. Mu</p>
<p>vr</p>
<p>59</p>
<p>min njuikod suddo fangain; siello illod Sattan lakkin, oaZZe boagost, Jesus Cerro.</p>
<p>2. Loappa boatta, vuoi o vuoi! Oad- de siello barga goccat! Gula Jesus gadnjalid! Barga rafhad mannai miettat. Vuoi, jos Jesus dus%as Gierro, de vuoi du, go loappa boatta!</p>
<p>8. Jesus Gierro, gula su! socea don, gi suddost oadak! Gada suddoid ravkke juo; son du diti arked Gierro! Biyte bestut suddo lakkin; njuorran vaibmo, dorvvast bæstai.</p>
<p>56. Jedas nuotta. Der findes en stad skjøn og herlig. Okt" gaupuk hui hærvas dobb' gavdno jabmema dæno donbæld”, dam rakadi Hærra buokvægalas gollist ja krystalest buok.</p>
<p>Kor. Mon haledam, o være mon dobb.. :|: OQ vare mon jabmema dæno don bæld. Mon haledam, o vare mon dobb'!</p>
<p>2. Dat gaupuk i bæivasa darpas, go sævdnjad i gavdno Sat dobb”. Ibmel</p>
<p>2. Ollasuvvum, jabmen jabmon; siello ællim dakkom fast. Appai suppejum suddo vælge, ælle bala atten don.</p>
<p>3. OllaSuvvum, nuft maid havde, havde sevdnjisvuotta læ Ibmel arbmost havdda- duvvum suina, gi buok maksam læ.</p>
<p>4. OllaSuvvum, ællim hærra guti havd- de særvdnjada. adnum suddogasaid Covddi, go sin oudast jami son.</p>
<p>6. Ollasuvvum; Gula vaimon, gula, gul" ja gula fast! Maid dal maksa vel du bavæas; manne davja balak don.</p>
<p>6. Ollauvvum, bestom, audugas Jesus bokte læk don dal. Don gutt" lokkad- mættom suddoin loseduvvum, jure don.</p>
<p>68.</p>
<p>Mel. Tænk, naar engang samles skal. Nuotta. Jurdas, x0 gærda dat mierka.</p>
<p>Ibmeli gito, go læm luovos bæsam, fria suddost, laga batin maid, ja labba æl- lim girje sis” læm éallum, ja Ibmel basse- vuoignain mærkasu'm.</p>
<p>2. Ibmeli gito, g0 muv ocai gukka, ouddalgo jurdasegjen occat su. Ouddal</p>
<p>Mel. Hin time i Getsemane. Nuotta. Dam dimo getsemane sist.</p>
<p>O sidi boade, suddola3 læ uksa rappu-</p>
<p>jum. Gæt, hærvvas Guovgga am læ</p>
<p>dobb”, o boade, boade dal.</p>
<p>Kor. 0 sidi boade, manaSam, du aGce ravkka du! 0 sidi boad”, boade odne juo! 0 boade vaibban læk.</p>
<p>2.0 sidi boade suddolas, — dal Je- sus vuordda du. Vaik” vilda manak maielmest, son ravkka lusas goltgi.</p>
<p>3. O jorgget suddolas dam-bal'go lad- dat gæsot" son ja botket datto batidak, maidguim dal Cadnum læk.</p>
<p>4. O sidi boade, suddolag, dam balego aigge læ. Ibmel manak gæliggotet sin viedaid du vuostai.</p>
<p>5. O boade sidi suddola3, gal varra buvtist du. Dam agjak sisa luoittat fal, de rafhe oaZZok gal.</p>
<p>93. Jedas nuotta. Er du træt og syg om hjerte. Jos læk vaibbam, buocee, lossis vaimoin Jesusi muital, Jesusi muital. Jos i læk</p>
<p>T o</p>
<p>jis JUS</p>
<p>ti.</p>
<p>å</p>
<p>2. Jos mu bahas oagZe vigga tillet suddo himoidesuim, de mon jurdasam du ruosa, ja de vaibmo sanarda. Jos muo Satan falleta, de du galbban anam mon, ja du sarjid varra-ravnje, de son ruoktot de fertte.</p>
<p>Go maielbme laiddet vigga suddo sed balggai muo, gost læ dusse oa3e illo, de dam sgivse, noade mon gxCam dalle, Jesusam, maid muo diti xuddik don, ja de rokkus siste bisom ja buok suddo himoid hilgom</p>
<p>4. Buok dam vuostai, mi muo dædda, væketek su sarjek muo; go daid sisa sillom ciegga, de mon gavdnam ællim dain. Dat du viksas jabmen muo jedåe hædest, morraset, 20 don ællim munji ostek, dallego don jabmen girddik.</p>
<p>5. Mon du ala Cavga oskom, don muo aino bæste læk, jabmema du jabmen Canai, 1 dat væje Fpdde muo. Go dust munji oasse læ. de dat jedde, suogjal muo, ja du armo bok te TA ællim arbet alme rikast.</p>
<p>Go don buorrevuoda aja, jeg mu vaimo siste læk, de im bakæas dalle</p>
<p>61</p>
<p>daba pæral poartaid lutte, lægo sagje</p>
<p>mary dobb”?*</p>
<p>Kor. Boad'! sagje læ, de sagje læ. Sagje al- mest engelid lutt. De sagje læ, de sagje læ, sagje basid lutt” Jordanest.</p>
<p>2. ,Geigge giedak mudnji, ædne, Gok- kan dasa, æll Giero sat. Moares davja mudnji celket: Alo don muo ouddast læk. Fargga Galminak mon oinem, att" sanidak don gatek fast. Ædne alle daid Sat muite, mannil go mon jabman læm.*</p>
<p>3. ,Go mu oabba dal muo ravka, de im boade mon gal 3at, go hærvaidguim son dukoradda dam min uksa guorast dast, ælle bælke su all, ædne muitte dam mon anom dust, vai mi iloin gavd- nadaddap alme golle gaupuk sist.*</p>
<p>4, Giedaides son oktibijai Jesus nam- mi rafhai dal. Fngelak su sielo sudde rakis bæsti salli fal gaupugi gost bæral- poartak læk ja stuora engelvæk”, gost dal harpaidguim si cuogjet; dobbe sagje</p>
<p>Mary læ.</p>
<p>guim. Alle bæsadalla dal akain ja ru- dain, ælle bæsadalla dal hæstai, rngss guim. Muite Ibmel jes sane saddem læ, datto du oaidnet su hægja bævdes lutt”.</p>
<p>3. Ustebam, don læk juo gukka bæsa- dallam, balvvalegjid hærrast, gi læ sane saddem dudnj”. Fargga dat vaiddalus boatta su ouddi: Don ik dato boattet, mutto bagjelgæætak su. De moarrai manna son, sadde fastain balvalegjid æra sanikguim.</p>
<p>4. Vulget dal luotaid ja balggai al bovddet skiermaid ja rambid ja Galme- temid maid. Cilloin ja aide guorain nagge sin boattet, buok vaivan suddola- Zaid hoapoteket fal. NSagje ain læ hægja bævdde lutt”! Mutt” hægja visum sidam mon gal dieva gusinam.</p>
<p>5, Mutt' jurda3, att” gavdnoi dobb" okta sin gaskast, gi hæjaidi gal boåi, mutto i læm garvvuhum daid hægjabik- tasid sisa, mak læk garvva juokkehazi, gutte datto hæjaidi boattet. GæC moft gævva dal, nuft dobb' vierro lei daggar</p>
<p>gusid olgos suppet hirbmos sævdnjadi.</p>
<p>t</p>
<p>88</p>
<p>galgga muo varjalet, nuft cælkam son læ. I Ro son vajaldatte.</p>
<p>De matkusam roakkadet ædnama- sam, dam rafhalas havdni dokko; vel barok gal marek, mon gulam gal daid; mutt” dokko ei olle gal si.</p>
<p>80.</p>
<p>Jedas nuotta. Vi vandre hjem at bo blandt dem.</p>
<p>Mi matkuset dam gavpugi, gost suddo, mora8 i dovddo, gost hætte i ige jab- menge Sat suoivan” embo sadde.</p>
<p>Kor. Mi matkuset, mi matkuset dal sidi:!: !</p>
<p>Mi darpasep gal vuoinadet ædnam riddost, vaivvest! Jerusalem min sida læ. Min vaibmo dokko aibas".</p>
<p>Mi mannasassi vazaSep vel krystal eørap dobb” avvolavllagin dæiva- dep dam öoagganæme siste.</p>
<p>4. Mi sida euloi v vagjolet dal ilost Jesus siste, dat garzzis gæidno loappa fare”, ja agal: 18 læ vuoito.</p>
<p>07]</p>
<p>w</p>
<p>- ==</p>
<p>dabbe rakiste Jesus, Ibmel labba birr,, gi min læ lonistam.</p>
<p>4. Min væked arbmost, Ibmel don vai døkko Goagganep, gost avvolavlla Cuog- jada alme vægain.</p>
<p>79.</p>
<p>Jedas nuotta. Men hvorfor vel græde. Manditi vel Gierom, go usteb must læ, gi vaibmos ald” guti mu hæd”. Dat usteb læ Jesus, son rakist” muo ain sikk? ællima, jabmema sist.</p>
<p>2. Son jeg læ muo valljim, nuft hægjo go læm. Armost dal asam su lutt. Su arbmo aive læ varjalam muo. 0 Ibmel, man buorre don læk.</p>
<p>3. Mon diedam att" Jesusam væketa ain, mu ladne ja bakte son læ. Son vissaset bagad”, mutt” jedde fast am, ja illon mu mora læ fast.</p>
<p>4. Mu baldast son vaZZa, &amp;0 vaivve must læ ja væketa, jedde muo ain; dastgo rika mon o0a30m, læm vissis dam all”, nuft aam læ dokkiham mudnj".</p>
<p>5. Im ballat mon darbas gal Helved famost; mon bataram Jesus lusa. Son</p>
<p>76</p>
<p>Mon rokkadalam, ustibidam, ællek dift” su moarraiduvvat jeGaidek ala. Valddek dal gitemen go&amp;aoma vuostai, gal 1 satte son Sat embo gukka raukad din. Bæstamek je8 dat rakis irge læ, j: manaides buokaid son moarsen dakkam læ.</p>
<p>70.</p>
<p>Jedas nuotta. Her en kilde rinder. Dast okt" aja golga, audugas gi dam gavdna. Dat Giegnal, mutt' Gielggas læ, Ciegos, mutt almos maid.</p>
<p>2. Jos dam sist jeæad basak, buok dielkkoid erit oag3ok; dastgo dat aja buorr” Imanuel varra læ.</p>
<p>3. Rievvar jabmen hædest dam sist ællim gavdnai; mon, gi baha læm, dal- kas o30m maid.</p>
<p>4. Divras ællim aja, du ravdne laddat golga; alo basak erit suddoidam.</p>
<p>5. Buceik buoradalak, sieloid apasmat- 2å dassago auzZZuk dak alme Gmaid sist.</p>
<p>Go mon dl at galmas jabmi oinem ped varra ravdnji, Govddui njuovea must; dal layvllom du birra,</p>
<p>62</p>
<p>58. Mel. Aften solen smiler. Nuotta.  Ækked bæivas mogja. Bæive læ dal vassam, igja lakkana. Ouddalgo mon nokkam, Ibmel gittam du.</p>
<p>2. Dam du armo oudast, maid don Cajetik mudnji odnas bæivve ædnak daf- hos rak.</p>
<p>3. Moft galegam dadde vægjet dam du rakisvuod” vaibmon sist vuoddodot; nuftgo datofim.</p>
<p>4. I læk mikkege must, mi læ gelpo- lag du buorrevuoda makset ja læ dok- kalas.</p>
<p>5. Mutt' goitge vuostaivalde mu hæg- jos gitalus, ja andagassi adde dam bæive suddoid must.</p>
<p>6. Gittos, rakis ac, buok burid ou- dast, maid mudnji odnabæive læk ar- most Gajetam.</p>
<p>T. Njalgad oa73o0m oaddit du sala siste dal. I oktage gal duosta vahagat- tet muo.</p>
<p>102</p>
<p>dovda mon vel jamededinge. Go du sisa Giekkadam, de i Satan gavna muo; don læk jabmen bagjel vuoittam! Du sist ællim mon læm gavdnam.</p>
<p>95.</p>
<p>Mel. Jesus dine dybe vunder.</p>
<p>Nuotta. Jesusam du varra sarjek. Gritos gudne agalazat lekus dudnji Jesu- sam, gutte dattuk balvvalægjen Adam manai oudast læt. Njalga Jesus, oapat muo, vai mon rievtoi vagjolam ja du luodai mielde vaZam ja du gæinost illom gavnam!</p>
<p>2. Alle divte .muo du bilggot, vaiko ruossa morrafin vaivedes muo dam maiel- mest, mutto væket vaimost muo jabmen ragjai æccet du, jedam jeddit bedi sist riegadæmad, givsad, jabmen, havidad ja varad bokte!</p>
<p>96.</p>
<p>Jedas nuotta. Der hvor ingen rose visner. Dobbe gost æi hedik goldna, mutto alo ruodnajik. Dobbe gost i oaskkem dovd- do ige sevdnis mierka læk.</p>
<p>106</p>
<p>100.</p>
<p>Jegas nuotta. O venner, som forsamlet er.</p>
<p>Ö ustebidam rakkasak, di vielljaidam ja oabaidam! Mi rokkusin ja lavllagin læp aige huopost vasatam.</p>
<p>Kor. Mutt' ferttep fastain ærranet, goitg' almest gærde oagganep, min divras, rakis bæste lutt"; min sida dobb”, min sida dobb”.</p>
<p>2. Hui buorre outast asat lei, go osko doaivo, rakisvuott min sieloid oud- dast Ibmelin; Mutt” ferttep goitge ær- ranet.</p>
<p>3. Bace dærvvan vielljam, oabbafam, gal æn væje oaidnaloddat Fat. Baöe dærvvan Jesus mieldat vald”, de hærra rafhai ærranep.</p>
<p>4. Ale luoitte Jesus doala sust, buok morras, ilo sist daga nuft. Mi doaiv- voin sielost cælkip dal: Bace dærvvan, bace ustebam.</p>
<p>5. Dat mannemus farvel lossad læ, nuft rakisvuoda famo bokt. Mutt' cel- kujuvvut fertte goitg”: Bace dærvvan bace ustebam.</p>
<p>66</p>
<p>maielmest su rakisvuoda ektoi; aive su lutte læ rafhe gavdnat.</p>
<p>Kor. Im berre morrastet, im berre vaidet, Jesus mu viellja dal lakka muo læ, ja son læ loppedam pgiedaines muo laidet Gada buok hedik sida ragjai.</p>
<p>2. Jesus aive suddost muo bæsta, Je- sus alive muo buytista. Su stuora rakis- vuott” vaimon njuorad, son rafhe dalka- sin buoreda dam.</p>
<p>9. Jesusi aive mu ællim dal gulla, son læ mu irge, su moarse mon læm; su varra ajagest alo mon jugam dærva3- vuod”, famo valljugasat.</p>
<p>4. Jesus aive muo apasmatta, 20 soa-</p>
<p>de vuolde hægjo mon læm; go mon su dato ædnam ald” dagam, aigo son al- mest muo Ginabid. 5. Jesus aive soade mannil doalvvo dam almalaS havnasis muo, gost agala- Zat rafis mon oag30m vuoimadet jaskadet irgam salas.</p>
<p>62. Jedas nuotta. Saa bitter koldt.</p>
<p>Hoi æoaskad bosodi nuortti biegga vieso nurkai ækkedes. Vieso siste arangaddes</p>
<p>72</p>
<p>nad, dego leion bottek havdestak ja æl- lim addek fast.</p>
<p>5. Du trovno birra illodek okt vilggis joavko dal, buok Galmek baittet Tærra- det, du dattok oaidnet si. Dat sadne slavavuodak birr” min bæstema diti; dat vægalæmuset duojada buok engel lavlla- sm</p>
<p>4. Cuode njeljalog-njelje-duhahes læk harpak gærggadum ja gallok ade namain dat sokka læ mærkasu'm. Dego ollo Cacid jiedna de, daid lavlla gulluju'v: O Ibmel labbis læge maidnoj'um, go Paradias vuittek mudn".</p>
<p>5. Don abba læge gittuju'm, go buorre legjet nuft, att” bæsten addek migjidi du aino barnasa. Du ramedekus juokke vuoinas ja vaibmo ravkaldak. Don lab- bis gitto, gitto dudnj* du gillamusastak.</p>
<p>67. Mel. Hjem jeg længes. Nuotta. Sidi aigom. Ollasuvvum buok dal læ gal, ollasuvvum vissaset. Vaivvan suddogas oskot oapa; heive jure silosak.</p>
<p>Hi</p>
<p>, rakis Jesus, væked muo, vai oskaldas læm dudnj”. Go aöad ouddast CuoZZok don, de muitte maidai muo.</p>
<p>O rakisvuott!. :|:</p>
<p>90.</p>
<p>Jedas nuotta. Kommer til mig, sagde Guds søn.</p>
<p>Mu lusa bottet buokak di, — Nutt</p>
<p>celki Kristus migjidi, — gæk losidattum lepet din suddost, laga bakkomest ja bargost, vaivest, morrasest Mon addam vuoinadusa.</p>
<p>2. Mon apasmattam buokaid dist ja addam rafham digjidi ja dalkom sielo havid. 0 valddet noadam aladek ja Saddat mattajægjenam. Mon vuollegas læm vaimost.</p>
<p>3. Mu gæses læ hoi avkalas ja dat mu noadde gæppas læ, maid bijam mon din ala. O bottet lusam buokakrak, vai njalgga 1l0 alme sist di muina o0a3- Zobetet* !</p>
<p>4. Mu bæstam! gæ?, de boadam mon. Mu suddo noaddam egukkeb mon im guoddet Jaten væje. Du julgi guri bijam</p>
<p>(</p>
<p>g</p>
<p>dam, ja mon dam sagjai valdam fast du noade, rakis Jesus!</p>
<p>91.</p>
<p>Jedas nuotta. Jeg saa en stjerne falde. (fo nasti oinem gaG&amp;amen almest bagjen dobb”; de jurddelim sin ala, gæk Jesus sudek dabb". :!:</p>
<p>2. Vuoi, manga dubad sielo, gæin Je- sus rafhe lei læk maielmai fast mannam ja likkotæbmen læk! :|:</p>
<p>3. Si vaimost rafhe masse ja ilo Ib- mel sist, ja masotæbmen rivddek si suddo abe ald. :!:</p>
<p>4. Covykenvuodast miegadet aige erit si. Vanhurskes duobmo boatta; mutt æi dast balage.::</p>
<p>5. Æi bilkkoin jabmen cakka, æi Hærra duomoge. Dam dola mi dobb” buolla æi higjid erit fal.</p>
<p>6. O gatdam nastte vaivan, o Gaskam lampa vuoi! 0 jorgget Jesus lusa, vai Cuovgegat alggat fast.</p>
<p>7. Bestom siello goce, Jesus boatta farg'! Gatöam siello, Cuorvvom: Cuo3- Zel ja Guovga fast!</p>
<p>U1</p>
<p>tivæe mu lavkid dæbe buok mon vela halediféem alme sidasam.</p>
<p>3. Vaik' ædnam liedek haisok vel dær- vasvuodastge, ja vaik vel loddek lavllo- dekge gæssebæivases ja ustebak læk rakkas ja liggoset deivek muo, mu vaib- mo goitge haleda mu hærvas sidasam.</p>
<p>4. Ja ifargga bæsam sidi, nuft Cuo330 sane sist. Mu Jesus galgga boattet ja lusas vieZZalet. De oazom dobbe oaid- net, maid dabe oskom læm, ja rakis Je- sus gudnen mon harpa Cuogjatam.</p>
<p>66.</p>
<p>Jetas nuotta. Jeg ser dig søde lam at staa.</p>
<p>Mon Sion vare ald” oainam du, o Jesus duoZZomen. Mutt' vuoi, du gæidno dokko man dat garas, lossad lei. O noadde mi du alde lei, buok maielme hæpadak. Maid don min diti gillajek, dam æp mi arved gal.</p>
<p>2. Nuft addek jetad oafaren, vigites labbis don. Du rakisvuotta bagge du min Coavddet luovost fast. Min batik don je8$ bodkejid du navlleju'm giedai-</p>
<p>[0 PN]</p>
<p>w</p>
<p>ry</p>
<p>—-— —</p>
<p>65</p>
<p>3. Jos du gæidno lossaden dovddo, sævdnjad muttom aigid maid, nubba- stuvva fargga dat gal, vaivvek fargga maid. Fargga Jesus oainak don oåda Jerusalem gaupugest.</p>
<p>4. Muite don læk dæbbe amas, guosse dus8e ædnam ald; Alle rakist ædnam dinggaid, dak du matke njoazgodet. Je- sus aive rakist don æll'ge gildum muri</p>
<p>5. JurdaS moarse joavkko alla, gæk kronoidguim juo vaZasik; hedik, vaddoid dada manne ædnam alde maidai si. Je- sus varain vuite dak, jabmemest ællemi botte si.</p>
<p>6. O mu vielljam, soada doaivoin, illod alla basside; jiedna gulloi Golgatha dievast: ,Buokten læ gal olla3um*. Njalga Jesus doarjal muo dassa sidast oainam du.</p>
<p>61.</p>
<p>Jedas nuotta. Jesus alene mit hjerte skal eie.</p>
<p>Jesusi aive mu vaimo galgga gullat, jes galgga asat dam siste son, i mikkege</p>
<p>JD</p>
<p>e</p>
<p>105</p>
<p>dobbe oaidnet fast. agalaZat singuim ouddast orot æpge ærranet.</p>
<p>6. Galggapgo mi bæste maidnot, go moarse sidi viezzam læ; oaidet Jesus,</p>
<p>gæn mi æccep tronos alde Ibmel lutt”.</p>
<p>od)</p>
<p>Mel. Skal vi mødes hist ved floden. Nuotta.  Dæivadepgo mi dæno gaddos. Dæivadepgo mi Jesus lutte suddos dovd- dum ilo sist. Gavdnadepgo su olgis</p>
<p>bælde, ost buok bavaa3 vassam læ.</p>
<p>Kor. Dæivadepgo, dæivadepgo, dæivadepgo Jesus oleis bælde, juo, min Jesus o bælde, gost buok bavdas vassam læ.</p>
<p>2. Dæivadepgo mi Jesus lutte odda Jerusalem gaupugest, golle balgga ald vaZasæme agalaZat labba lutt”.</p>
<p>3. Dæivadepgo mi Jesus lutte, vuoina- dæme su sala sist, audugassan trono ouddast labba lavllaga lavliomen.</p>
<p>4. Varra, varra aivestassi dokkalaZan dakka min. Alme vela ravas savdno.</p>
<p>S</p>
<p>Mi vel oa330p dæivadet.</p>
<p>103</p>
<p>Kor. Dæiva min, voi dæiva min dam ædnam sist, gost Jesus læ. Galgeapgo mi dæi- vadet dam ædnam sist gost Jesus læ.</p>
<p>2. Æi sat sarjek embo bavdas, 20 mi dokko ollim læp; ige vaibmo rafhetuva suddo noade bokte at.</p>
<p>3. Eden ædnam hærvasvuodast vuoitto palmaid guoddet mi. Illo vaimoin Jesus oainep, su gi varaides golggati.</p>
<p>4. Dobbe ællim aja golgsa, hædek; riddok vassam læk, dobbe lavlla alo Cuogja, æp mi vaiba guldalet.</p>
<p>5. Dobbe ædne manas oaidne, manna ædne oaidna fast. Dobbe oabba vielljas dæiva ævage soal ærran sat.</p>
<p>97. Jedas nuotta. Brødre og søstre vi skjelles nu ad. Viellak ja oabbak, mi ærranep dat. Je- susin vulggup mi ilolagat jes gudek min gæinoidæmek mielde. 2. Vurke dal sane din vaimoidæd sis. Allek Satana maielme sisa luoitte. Jesusi vaimoid tal adde.</p>
<p>109</p>
<p>Min rokkus gula rakis Jesus Mon maid lavllom lonistægjam Min illo ouddal suddoi lei</p>
<p>Mon lem stuora suddolas . &gt;. . Min acce alme rika sist . . &gt;. Maggar usteb læ mist Jesus</p>
<p>Mu sane cælke, gost vagjolak. Mon guosse læm ja amos</p>
<p>Manditi vel ierom —. . , Mon Sion vare ald Cd du RE Mi matkuset dam ædnami . . . .</p>
<p>Mon ilost læm . . ep Mu lusa bottet buokak di 1-0 gå</p>
<p>Oktiboattet Hærra balloi . . . . O siello, Jesus goalkota Tel Q Jesus ikgo boade farg . . .. Q man buorre oskot læ . . . 2. O ustebidam rakkasak . . ..</p>
<p>O Jesusa birra lavllop . . . , O man audugas mon Saddam . . . O alme sist, o alme sist. . &gt; += O gæta bajas almide . . . . . . Off ucca boddos . . . ;</p>
<p>O siello morran ælle oade satten ; O vare satasim Jesus mainot . . . Oft" idet soddost bestum morranam</p>
<p>O suddolas . . . ae Je &gt; Okt" gaupug hui hærvvas . &gt; i. Qllasuvvum buok dal læ gal . . . O morraneket maielme niegost åå O sidi boade suddolas . . . . .</p>
<p>O don, gi goikkos læk</p>
<p>va</p>
<p>vuostai du valdit. Maid aigok dakkat, o manne i Jesus vaimod oaZZoge? Maid doalmak go ain su rakisvuod” ja erit re su ajak?</p>
<p>Boade Jesus lusa don vaivan læk,</p>
<p>Å ilo, rafhe don oazzok fast, mutt boade ouddalgo mannan. Jabmen boatta ja vieza du, daid beivik ferttek don loapatek ja duomo ouddi fast loaitastek, de buostot gævva, jos ik boade.</p>
<p>4, O nuorra suddogas boade fast, : Du diti Jesus gillam læ, æll" EG cuozZo Fat gukked. Lappon bardne ja lappom nieid*, jos bæstak jiena ik gula don, de diede Helvet du balka læ; dat dudnji hirbmosen gartta.</p>
<p>5. Mutt* don gutt” Jesusa oskost læk, |: hægjos vielljas ovt" same gull" ja vaib- moi dam vuostaivalde. Mon diedam davja don balost læk ja Gierrom Galmi- nad oidnujuvv., ja havid soadis don oagok maid; mutt” alle biettal fal goitge.</p>
<p>6. Mon cælkam Ibmelist, aGestak, son rika dudnji læ mærredam, vuoi man don datte læk riggis.. Mon cælkam Kri- stusest, vieljastak, du suddoinak læk don</p>
<p>69</p>
<p>vaimo uvsa. Vuoi doaimak Iuoitte su sisa dal.</p>
<p>63. Jotas nuotta. Dit liv er kort, o synder hør. Du ællim læ oadne, suddogas, æll” dus- Sas vasak dam; ane avvir Ibmel sanes dal, du ællim oadne læ!</p>
<p>Kor. Jesus lutte rafhe læ, son du sarjik dalkasta.  Suddost mattak bestojuvv't. Boade armoaiges dal.</p>
<p>2. Du ællim læ oadne, suddogas. O barga rakkanet. Dal rafhe vel læ oaZ0- mest; du ællim oadne læ.</p>
<p>3. O gukkis, gukkis agalasvuott, ik matte væltak dast. O jurdas arbmo bæivvek fargg' læk erit vasam dust.</p>
<p>4. 0 boade, boade siello juo, ja sud- doid dovddast dal, ja andagassi osko buok du bæstak varast fal.</p>
<p>64</p>
<p>Jedas nuotta. Kom hid du tørstig sjæl. 0 don, gi goikkost læk, boad” juza æl- lim ac. Don gukka juo læk jukkam dobb”, gost goiko 1 caskaduvv' :</p>
<p>59. Jedas nuotta. Hør i trætte, syge sjæle.</p>
<p>Gula buocece, vaibbam siello, don gi arb- mo gærjedak; don gi dego Egiften fangga rade ik diede æmbo 3at. Gula siello :|:! Armost dast læ gaöaldak:|: !</p>
<p>2. Ibmel rabai dærvasvuod” galddo, mi ællim Gaces dieva læ; juokke aige dat læ gavdnat su jetas stuora arbmo sist. Gula siello:|:! Galddo dieva Ga- cest læ:!: !</p>
<p>3. Go læk buocee ja dast jugak, dær- vaSvuoda oaZok fast; gal dat Gace apas- matta vagjolægje, gost ain læz. Gula siello ::! Buocce dærvasmuva dast :!: !</p>
<p>4. Jos læk lakkin giddagasast laga slavavuoda vuold, balak maidai dussa- duvvuk, juga de don fria læk. Fria Saddak :|:! ællim ce bæsta du:!:!</p>
<p>5, Jos læ sævdnjad mangga boddo, ikge died”, gost manak ain, goitge dat dace ibmas dakka, adda Guovgas, roak- kadvuod”. Goaivo iloin :|:!  Goaivo, juga Guovgadvuod':|: !</p>
<p>6. Jos vel dæivak sævdnjadas-joavk-</p>
<p>64</p>
<p>koid, måk dattok gidda doalat du. Jos vel Bærggalak hirbmos orro ige rafhe adde dudnj. Goaivo iloin:|:! Vasalas hoapost batara :!: !</p>
<p>7. Go manasassi jabmin dæivak, GCace abot? dalle maid. Famo adda stuore- mus hædest, famo da mannak buok. Goaivo iloin ::! Jabmemest ællemi ma- nak don:!:!</p>
<p>8. Don gi ocak galddo manna: ja læk gukka ocean juo Jesus lutte don dam gavdnak, su divras varrasarjid sist. Su dievasvuodast :|:!- ællim dærvasvuoda oagok :|: !</p>
<p>60.</p>
<p>Jetas nuotta. Kjære venner, Guds udvalgte.</p>
<p>Rakis usteb, Ibmel manna, don gi mor- rag siste læk, ja gi goikad vuoinadussi dokko riftis baside. Ucca aiggas gierda vel, fargga oainak Ibmela.</p>
<p>2. Gula njalga bæste cælka: ,Goc- cek, fargga boadam mon*, bestem diti manaidam, gæk ollo vaivik gillajek. Jur- das oaidnet Ibmela alme hærvvasvuoda sist.</p>
<p>7O</p>
<p>Kor. Boad' agjagi:|: Boad”, juga ællim dæ- nost dal, de famo oazzok fal.</p>
<p>2. Hoi ollok jukkam læk dam galdost ouddal juo. O audogas jurdda silosam, dat aja i guoran fal. :!:</p>
<p>3. O juga siello dast, de famo oaZzok ain vuoigya mieke fievrredet &amp;o soattai manak don.</p>
<p>4. Go rido vassam læ, ja vuoitto o03- Zojuvv'm, de ællim Gade jugak ain pa- radiasest Ibmel lutt”.</p>
<p>65. Jedas nuotta. Jeg er en gjæst og fremmed. Mon guossi læm ja amas nuft go mu vanhemak. I sida læk must dabbe:; mutt” bagjel balyvaid dobb”. Mu attam dobbe assa hærvasvuoda sist. Dobb' dattom mon maid orrot mu aCam vieso sist. Kor. Vuoi Sidam, sidam don. I baike dabe gavdno, nuft dabat go don læk. :!:</p>
<p>2. Dobb” assa jeg mu Jesus, mu bæ- stam rakislas, gi jabmen sisa manai ja vælggam marvsi buok. Vaik illo hærva-</p>
<p>58</p>
<p>lonistu'm, læk audugas go dam oskok don, vuoi likkolas go læk dadde.</p>
<p>Vaik? ollo manak ja vaivas læk, :!: mak goluk, nelgguk maid mottomen, læk goitge riggis, rakkasaZZam! I alme aGöe du vajaldatt', du arbe su lutt læ gær- veju'm. læ ucca boddos vel vuorkkas dobb”, dam fargga oabmenak oagok.</p>
<p>8. Du irge La, son boatta farg”, :|: O jurdas jos son dam boddost juo du sidi boadaei viezZzat. Dobb” od gale- gap mi Cougganet, 0 viellja, oabba, o gula dam, æi aige vaddok Fat vaived min. Æp gukka darppas Fat vuordet.</p>
<p>9. Ibmel almai mi coagganep, :: buok njuoktamgielain ja almogin, mi oazZ0p ovdas dobb" asat. 0 jur das harpa Cuog- juma ja hærvas avvo lavllaga dam guk-</p>
<p>kis illo aige sist. Haleluja, ammen, ammen.</p>
<p>or</p>
<p>Do:</p>
<p>Mel. Søde Jesu, vi er her.</p>
<p>Nuotta.  Njalga Jesus, mi læp dast. Jesus Gierro gavpuga, oa33e boagost, oag3e illod; olmu3 oaidne havdes i, jab-</p>
<p>110</p>
<p>O vielljak doaimatekop . ++ Rakis baike Golgatha . . . &gt; &gt; Rakis siello boade fast . . - &gt; | Rakis usteb, Ibmel manna Sidi aigom im Sat bivge. Stuora Ibmel divte muge I | Sæmma Jesus, sæmma Jesus . . Vuoigna almest boade famoin | Velgo mu matke Kanani . Vie Ijak ja oabak mi ærranep dal | Giegnal arbmost siskal das. | Cale Jesus jedad gova Æp asa dabb'</p>
<p>86</p>
<p>37</p>
<p>60</p>
<p>104</p>
<p>9. Amen, jur amen min lavlla dal læ, dam dattop Guorvvot mi ilolazat buok Tbmel manasuk okti.</p>
<p>4. Labbai jur labbai su sarjidesguim gudne ja ramadus agalaZzat. Amen, haleluja amen.</p>
<p>98.</p>
<p>Jedas nuotta. Skal vi mødes hist ved floden.</p>
<p>Dæivadepgo mi dæno gaddes,. gost æi barok olle Fat, dobbe Guvgis alme siste; gost i ganjal solgga Fat.</p>
<p>Kor. Dæivadepgo, dæivadepgo, dæivadepgo mi dæno gaddes! :|: Gost i ganjal golega Sat.</p>
<p>2. Dæivadepgo mi alme siste, 20 min ræiso nokkam læ. Ankor luoitepgo lak- kalagaid havna sist, sost goalkke læ.</p>
<p>3. Galggapgo mi Ibmel almest, Kry- stal gaupugest Coagganet GCuygis engel joavkko siste vaimost Jesus gittalet.</p>
<p>4. Galggapgo mi bestomid lavllak gul- lat dego Gacid jien”. Buorrasemusid ramadusa, mi i noga suossege.</p>
<p>5. Galggapgo mi rokkasidamek ilost</p>
<p>e</p>
</body></document>
