<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Bestilling - bibliotek sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="bestilling_-_bibliotek_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Diŋgojupmi - girjerájus </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikki girjerájus registrere diŋgojumiid, ja sádde girjeveaskku nuvttá, oktan poastta olggosgoluiguin. Páhkka sáddejuvvo njuolga girjerádjosii. Buot ávdnasat leat davvi-, lulli,- ja julevsámegielaide, juoga lea maid dárogillii. </em></p>
<p>Go girjerájus diŋgo girjepáhka, de doaibmá dat dego sisadieđiheapmin. Ii leat eará formálalaš sisadieđiheapmi.</p>
<p><em type="italic">Viečča dihtojuohkinávdnasiid </em></p>
<p>Girjerájus sáhttá diŋgot vuođđopáhka mas lea veasku:</p>
<list><p type="listitem">Torkel Rasmussen ja Kjersti Pleym: Milli ja Bolfi: Milli jávká/ Milli gáhtu/ Milli gaarvene. Govagirji 2-jahkkásadjii. Buohtalaga golmma sámi gillii.</p>
<p type="listitem">Elin Marakatt ja Anita Midbjer: Lilli, áddjá ja guovssahas. Govvagirji 4 jahkásaččaide. Buohtalaga guovtti gillii: dáro-, ja davvisámi/ lullisámi /julevsámi gillii.</p>
<p type="listitem">Loga munnje! - Giella álggu rájes. Lohkanbagadusgihpa. Dárogillii ja sámegillii goabbat gihpa.</p>
</list><p>Girjerájus sáhttá diŋgot olles páhka dáiguin gihppagiiguin vel:</p>
<list><p type="listitem">Máná giella. Giellaovdáneami birra 6 mánus 3 jahkái. Gihppagat. Sámegillii.</p>
<p type="listitem">Girjecavgilan-gihppagat sámi mánáidgirjjálašvuođa birra. Sámegillii.</p>
<p type="listitem">Giellaválljen lea dehálaš. Nevvodangihpa. Guovttegielat dáru- ja sámegillii (davvisámegiel veršuvdna lea dušše gávdnamis neahtas).</p>
<p type="listitem">Lávllagirjjáš. Sámás mánáin. Golmma sámegielaide ja dárogillii buohtalaga.</p>
</list><p>Diŋgojumis válljet makkár páhka, galle páhka ja makkár sámegielaide.</p>
<p>Muitte poastačujuhusa čállit diŋgojupmái.</p>
<p>Muđui čálát oktavuođadieđuid e-poastačujuhusa ja telefonnummira.</p>
<p>Diŋgojupmi sáddejuvvo deike: sambib@samediggi.no</p>
<p>Loga maid: <em type="italic">Bagadallan girjerádjui (PDF, 373 kB) </em></p>
</body></document>
