<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>973</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Forslag til endringer i Sametingsrådets innstilling sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forslag_til_endringer_i_sametingsradets_innstilling_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Evttohus </em><em type="italic">rievdadit </em><em type="italic">sámediggeráđi </em><em type="italic">evttohusa </em><em type="italic">. </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 4: Giella </em>Buot bálká- ja haddegoargŋun lasáhus sámegiela hálddašanguovllu gielddaide ja fylkkagielddaide sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 1.974.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Lasáhus: </em></p>
<p><em type="italic">Julevsámi profiilaskuvla </em></p>
<p>Várrejuvvo 500 000 kruvnnu julevsámi profiilaskuvlla ovdaprošektii</p>
<p>Riikkarevišuvdna lea almmuhan váigadis rapportta sámegiela oahpahusa birra. (Riikkarevišuvnna hálddašanrevišuvnna sámi ohppiid rivttiin oažžut oahpahusa sámegielas ja sámegillii (2019-202)). Ii oktage aktevra sáhte muitalit makkár kvalitehta leš oahpus maid fállet, ja riikkarevišuvnna gávdnosat čájehit ahte čađat lea oahpaheaddjevádni, ahte oahpponeavvut leat vátnát, ja ahte vátna oahpponeavvut hedjonahttet oahpahanfálaldaga ja ahte gáiddusoahpahusfálaldagt lea hejojit organiserejuvvon.</p>
<p>Julevsámegiella lea dat giella mas lea stuorámus hástalusat sámegiela oahpaheamis. Ovdaprošeakta galgá čilget sisdoalu, organiserema, eaiggátvuođa, oahpahusmodealla ja ekonomalaš ja sosiála nanaguoddevašvuođa. Livččii lunddolaš guorahallat luohkkálatnjaoahpahusa, gáiddusoahpaheami, ja oahppaneavvobuvttadeami oassin profiilaskuvllas.</p>
<p>Barggaheaddji: Sámediggi</p>
<p xml:lang="smj">Barggu ollášuhttá: Hábmera suohkan - Hamarøy kommune</p>
<p><em type="italic">Sámi sosiála ealáhushutkan sámegielaide - ohcanvuđot ortnet </em>Dása várrejuvvo 1.000.000 ru . Mihttun: Ovddidit modeallaid buori ja stáđis sámegieloahpahussii skuvllas. Doaibma: Ovdaprošeakta mii sárgu modeallaid sámegiela oahpaheapmái almmolaš skuvllas. Dát ortnet galgá bovdet priváhta, organisašuvnnaid ja almmolaš instánssaid ovttasbargat ovdaprošeavttain mii galggašii biddjot almmolaš skuvlii nu ahte oahppit mat gáibidit sámegieloahpahusa ožžot albma ja nana fágalaš sámegielaid oahpahusa . Dáin lea vejolašvuohta ohcat: almmolaš orgánain ja priváhta ealáhusoasálaččain. <em type="italic">Rievdadit </em>4.4.1 Čoahkketabealla -Váibmogiella <em type="italic">1. cealkka galggašii čuovvovaš láhkai: </em>Poasta 13200 Váibmogiela čuovvoleapmi geahpedit 1.084 000. ruvnnain.  <em type="italic">Cealkka </em>: 4 290 000 galgá juhkkojuvvot gokčat bálká- ja haddegoargŋuma daidda geaidda lea juolluduvvon njuolggodoarjja.- <em type="italic">sihkkojuvvo oalát- </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 5: Máhttu </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 46.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 6 Areála, biras ja dálkkádat </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 15.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em>Rievdadit: Poasta 6.2.3 Sámi vuoigatvuođaid, areálaid ja resurssaid eará čuovvoleapmi- ohcanvuđot doarjaga geahpedit 800.000 ruvnnuin. <em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 7 Ealáhusat </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 180.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Lasáhus: </em><em type="italic">Koronadoarjja ealáhuseallimii- ohcanvuđot </em>Dása várrejuvvo 3.2000.000 ru . Juksanmearri: Smávva fitnodagat Sámedikki geográfalaš ealáhusáŋgiruššan guovlluin ja sámi ealáhusat olggobealde Vuoruheamit: </p>
<list><p type="listitem">Bajásdoallat mátkeealáhusrusttegiid ja viesuid</p>
<p type="listitem">Háhkat ođđa distribušuvdna- ja márkankánalaid</p>
<p type="listitem">Fitnodagaid gealboovddideapmi</p>
<p type="listitem">Reaidadoarjja daidda geaidda gahččet olggobeallái stáhtalaš ortnega</p>
</list><p><em type="italic">Eanet ealáhusgárdimat sámi guovlluin - ovdaprošeakta - ohcanvuđot </em>Várrejuvvo 435 000 kruvnnu ovdaprošektii mii galgá ovdánahttit eanet ealáhusgárdimiid sámi guovlluide. Ovdaprošeakta galgá čilget modealla, ásahanproseassa ja mo čatnat báikkálaš ealáhuseallima ja sámi kulturáddejumi ásaheapmái Prošeakta galgá maid čilget čanastumi dálá ealáhusgárdimiidprográmmaide Juksanmearri: ovdánahttit eanet ealáhusgárdimat sámi guovlluin <em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 8 Kultuvra </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktiibuot 2.565.0.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 10 Dearvvasvuođa- ja sosiála </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktiibuot 18.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Lasáhus: </em><em type="italic">Sámi resursa- ja máhttoguovddáš viehkaválddi birra sámi servodagas - ovdaprošeakta </em>Várrejuvvo 500 000 kruvnnu ovdaprošektii mii galgá Sámi resursa- ja máhttoguovddáš viehkaválddi birra sámi servodagas - ovdaprošektii. Ovdaprošeakta galgá čilget modealla, mo máhtu sámi dilis galgá gaskkustit ja sajáiduhttit almmolaš orgánain ja čilget ekonomalaš ja sosiála nanaguoddevašvuođa Barggaheaddji: Sámediggi Barggu ollášuhttá: Árran oktan Jasska prošeavttain ja Hábmera suohkaniin - Hamarøy kommune <em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 11 Álgoálbmotvuoigatvuođat, riikkaidgaskasaš ovttasbargu ja dásseárvu </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 34.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 13 Eará doaimmat </em>Buot lasáhus mii lea juolluduvvon hadde--- ja bálkálassáneapmái sihkkojuvvo. Dáidda gullevaš tabeallaid ja teavsttaid galgá justeret dan mielde mii lea sihkkojuvvon . <em type="italic">Oktii buot 86.000,- bálká- ja haddegoargŋun </em><em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kap 14 Politihkalaš dássi </em>Poasta 1010 Sámedikki dievasčoahkkin unniduvvo 200.000,- ruvnnuin <em type="italic">Lasáhus: </em>Ođđa cealkka tabealla 14.2 Doaibmagolut politihkalaš dássi:- Sámediggepolitihkkáriid duhttemat bisojuvvojit seamman gitta jahkái 2023.- <em type="italic">Rievdadit </em><em type="italic">Kapihttal 15 Hálddahuslaš dási golut </em>Cealkka: "Vuordit hálddahuslaš dási goluid lassánit dán geažil. Postii lasihuvvo 37 000 ru ja sihkkojuvvo ja ja lasáhus hálddahuslaš dási tabeallas 307.000,- sihkkojuvvo Lasáhus: Go oastá jienastan- ja dulkonrusttega de ferte maid geahčadit app ja interneahttačovdosiid fysalaš rusttegiid sajis. <em type="italic">Lohkorievdadusat, Bušeahta </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Poasta </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Teaksta </em></p>
<p><em type="italic">Submi </em></p>
<p><em type="italic">Submi </em></p>
<p xml:lang="koi">4.2.24.2.2</p>
<p>Guovttegielatvuođadoarjja gielddaide - njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-942.000</p>
<p xml:lang="koi">4.2.3</p>
<p>Guovttegielalatvuođadoarjja fylkkagielddaide - njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-86.000</p>
<p xml:lang="koi">4.3.4</p>
<p>Sámi giellaguovddážat - njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-946.000</p>
<p xml:lang="koi">5.2.5</p>
<p xml:lang="smj">Julevsáme gielletjehppe njuolggodoarjja  Árran  mánnájgárdde</p>
<p xml:lang="koi">-16.000</p>
<p xml:lang="koi">5.6.2</p>
<p>Sámegieloahpahusa fierpmádat/Netsam njuolggodoarjja SámiallaskuvlaSámegie</p>
<p xml:lang="koi">-12.000</p>
<p xml:lang="koi">5.7.2</p>
<p>Ovttas|Aktan|Aktasnenjuolggodoarjja  Sámi allaskuvlii</p>
<p xml:lang="koi">-18.000</p>
<p xml:lang="koi">6.2.2</p>
<p>Vuođđudus Protect Sápminjuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-15 000</p>
<p xml:lang="koi">7.3.3</p>
<p>SápmiEaláhussiida njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-10.000</p>
<p xml:lang="koi">7.3.4.</p>
<p>NuorraEaláhushutkan njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-6 000</p>
<p xml:lang="koi">7.5.2</p>
<p>Duodjeinstituhtta njuolggdoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-124.000</p>
<p xml:lang="koi">7.5.3.</p>
<p>Ovdánahttin ja rekrutterenduodjeealáhusas  njuolggodoarjja Boazodoalu ja Duoji oahpahuskantuvrii</p>
<p xml:lang="koi">-40.000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.2</p>
<p>Festiválat - njuolggadoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-141 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.3</p>
<p>Teáhterat – njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-585.000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.4</p>
<p>Doarjja Internášunála Sámi Filbmainstituhta - njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-42.000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.5</p>
<p>Museat- njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-986.000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.6</p>
<p>Sámi kulturviesut ja kulturgaskkustaninstitušuvnt- njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-461.000</p>
<p xml:lang="koi">8.4.3</p>
<p>Doarjja ovddidit ja ovdánahttit girjjálašvuođa – njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-160.000</p>
<p xml:lang="koi">8.4.9</p>
<p>Sámi mediat- njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-116.000</p>
<p xml:lang="koi">8.5.2.</p>
<p>Sámi valáštallan - njuolggdoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-74.000</p>
<p xml:lang="koi">10.2.2</p>
<p>Geavaheaddjiguvllot fála vuoras sápmelaččaide - njuolggadoarja Várdobáikái</p>
<p xml:lang="koi">-14.000</p>
<p xml:lang="koi">10.2.3</p>
<p>Sámi doaktáriidsearvi – njuolggodoarjja</p>
<p xml:lang="koi">-4000</p>
<p xml:lang="koi">11.4.2</p>
<p>Doarjja riikkaidgaskasaš bargui- njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-26.000</p>
<p xml:lang="koi">11.6.4</p>
<p>Doarjja sámi dásseárvoorganisašuvnnaide - njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-8000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.2</p>
<p>Doarjja Noereh- njuolga doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-5.000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.3</p>
<p>Sámi váldoorganisašuvnnaide  - ohcanvuđot doarjja</p>
<p xml:lang="koi">-68.000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.4</p>
<p>Doarjja organisašuvnnaide ja bellodagaide ja joavkkuide main leat ovddastus Sámedikkis- ohcanvuđot</p>
<p xml:lang="koi">-13.000</p>
<p>Hálddahuslaš dási golut</p>
<p xml:lang="koi">-807.000</p>
<p xml:lang="koi">6.2.3</p>
<p>Sámi vuoigatvuođaid, areálaid ja resurssaid eará čuovvoleapmi- ohcanvuđot doarjaga</p>
<p xml:lang="koi">-700.000</p>
<p xml:lang="koi">1010</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p xml:lang="koi">-1.500.000</p>
<p xml:lang="koi">4.4.1</p>
<p xml:lang="smj">Váibmogiella</p>
<p xml:lang="koi">2.290.000</p>
<p>Ođđa poasta</p>
<p xml:lang="smj">Váibmogiella</p>
<p>Julevsámi profiilaskuvla ovdaprošeakta</p>
<p xml:lang="koi">500.000</p>
<p>Ođđa poasta</p>
<p xml:lang="smj">Váibmogiella</p>
<p>Sámi sosiála ealáhushutkan - sámegieloahpahus</p>
<p xml:lang="koi">1.000.000</p>
<p>Ođđa poasta</p>
<p xml:lang="deu">EALÁHUS</p>
<p>Koronadoarjja - ohcanvuđot doarjja</p>
<p xml:lang="koi">3.200.000</p>
<p>Ođđa poasta</p>
<p>Ealáhus</p>
<p>Eanet ealáhusgárdimat sámi guovlluin - ovdaprošeakta - ohcanvuđot</p>
<p xml:lang="koi">435.000</p>
<p>Ođđa poasta</p>
<p>Dearvvašvuohta ja sosiála</p>
<p>Sámi resursa- ja máhttoguovddáš viehkaválddi birra sámi servodagas - ovdaprošeakta</p>
<p xml:lang="koi">500.000</p>
<p><em type="bold">Oktiibuot </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">-7.925.000 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">7 925 000 </em></p>
</body></document>
