<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>421</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Forslag stillingsutlysning BOA sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forslag_stillingsutlysning_boa_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Evttohus virgealmmuhussii: </em>Sámedikki bajásšaddanossodagas leat rabas guokte 100% bistevaš virggi ráđđeaddin/seniorráđđeaddin alitoahpu ja dutkan suorggis. <em type="italic">Ovddasvástádussuorggit </em><em type="italic">Barggut: </em>Politihkkaovdáneapmi, čađahit ja čuovvulit Sámedikki barggu alit oahpu ja dutkan suorggis. </p>
<list><p type="listitem">Áššemeannudeapmi ja čállit guorahallamiid áššiid birra mat gullet fágasuorgái</p>
<p type="listitem">Láhka- ja njuolggadusbarggut fágasuorggi siskkobealde</p>
<p type="listitem">Álggahit ja doaimmahit proseassaid fágasuorggis</p>
<p type="listitem">Ráhkkanahttit ja oasálastit konsultašuvnnain</p>
<p type="listitem">Ráhkkanahttit áššiid politihkalaš jođihangoddái</p>
<p type="listitem">Čielggadusat ja prošeaktabarggut</p>
<p type="listitem">Raporteret jođihangoddái</p>
<p type="listitem">Eará ovdánahttin bargu fágasuorggi siskkobealde</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii. Álgin lea farggamusat.</p>
<p>Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea sadji. <em type="italic">Ovddasvástádussuorggit </em><em type="italic">Barggut: </em>Politihkkaovdáneapmi, čađahit ja čuovvulit Sámedikki barggu vuođđooahpahus suorggis, vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvlla dásis. </p>
<list><p type="listitem">Áššemeannudeapmi ja čállit guorahallamiid áššiid birra mat gullet fágasuorgái</p>
<p type="listitem">Láhka- ja njuolggadusbarggut fágasuorggi siskkobealde, earret eará oahppoplána guoski áššit</p>
<p type="listitem">Álggahit ja doaimmahit proseassaid fágasuorggis</p>
<p type="listitem">Ráhkkanahttit ja oasálastit konsultašuvnnain</p>
<p type="listitem">Ráhkkanahttit áššiid politihkalaš jođihangoddái</p>
<p type="listitem">Čielggadusat ja prošeaktabarggut</p>
</list><list><p type="listitem">Doalahit ja ásahit gulahallama ja ovttasbarggu dála ja ođđa ásahusaiguin ja aktevrraiguin</p>
</list><list><p type="listitem">Doarjjaohcamat ja almmolaš háhkamat</p>
</list><list><p type="listitem">Oahpponeavvobuvttadeapmi</p>
<p type="listitem">Semináraid lágidit</p>
<p type="listitem">Raporteret jođihangoddái</p>
<p type="listitem">Eará ovdánahttin bargu fágasuorggi siskkobealde</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p>Virggiide sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii. Álgin lea farggamusat. Bargosadji lea muhtun Sámedikki kánturbáikkiin gos lea sadji.</p>
<p><em type="italic">Gelbbolašvuođagáibádusat: </em></p>
<p>Ovtta virgái mii ohcat du geas lea oahppu masterdásis, áinnas servodatfágalaš dahje pedagogalaš suorggi siskkobealde. Eará alitoahppu masterdásis sáhttá árvvoštallojuvvot jus muđui deavddát gelbbolašvuođagáibádusa. Jus dus lea oahppu bachelorgráda dásis dahje sullasaš de sáhtát árvvoštallojuvvot jus du bargoduogáš muđui lea relevánta.</p>
<p>Dan nuppi virgái ohcat olbmo geas lea alit oahppu pedagogihkas, unnimusat bachelordásis. Bargohárjáneapmi skuvllas ja oahpaheamis.</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><em type="italic">Muđui deattuhuvvo </em>: </p>
<p>-Máhttu ja vásáhus áššemeannudeamis</p>
<p>-Buorre digitálagelbbolašvuohta</p>
<p>- Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</p>
<p>- Beroštupmi politihkalaš proseassaide.</p>
<p>- Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</p>
<p>- Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</p>
<p>- Veahkkáivuohta</p>
<p>- Persovnnalaš dohkálašvuohta</p>
<p><em type="italic">Bálká- ja bargoeavttut </em></p>
<p>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas, dahje 1364 seniorráđđeaddi gáibiduvvo dábálaččat masterdási oahppu ja guhkit relevánta bargohárjáneapmi.</p>
<p>Don fertet máhttit sámegiela ja dárogiela, dahje eará skandinávalaš giela njálmmálaččat ja čálalaččat. Mii gáibidit maid buori máhtolašvuođa sámi servodatbeliid birra. Sámegielmáhttu lea mearrideaddji mávssolaš ohcciide geain muđui lea ovttalágan gelbbolašvuohta. Eavttohasat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena guovtti jagi sisa maŋŋel virgádeami. Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá.</p>
<p>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</p>
<p>Bálká ráđđeaddi (virgekoda 1434) bálká gaskkal 000 ru -000,-ru dahje seniorráđđeaddi (virgekoda 1364) bálká gaskkal ru 0000 ja 000 ,- ru gusto gelbbolašvuođas ja bargohárjáneamis.</p>
<p><em type="italic">Oktavuohta: </em></p>
<p>Eanet dieđuid virggi birra oažžu go váldá oktavuođa</p>
<p>vuođđooahpahus juogusjođiheddjiin Brita Oskal Eira tlf 996 90 174</p>
<p>e-boasta: <em type="italic">brita.oskal.eira@samediggi.no </em></p>
<p>ossodatdirektevrrain Lisbeth Eira tlf 915 16 723, e-boasta: <em type="italic">lisbeth.eira@samediggi.no </em></p>
</body></document>
