<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>233</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Grovfjord_august sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="grovfjord_august_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Raobadállu Borgemánnu 2021</p>
<p>Politihkalaš ráđđeaddin Eirik Larsen</p>
<p xml:lang="fra">Bures</p>
<p>Girjáivuohta lea deaŧalaš dehálaš doaba otná kulturpolitihkas. Dáppe davvin leat mii agibeaivvi eallán máŋggabealatvuođas. Gielalaš ja kultuvralaš girjáivuohta lea min birastahttán.</p>
<p>Maŋŋil go dáruiduhttin lea bisttán máŋga buolvva, de viimmat oaidnit mii ahte girjáivuohta lea ealáskan. Sámedikki mielas lea dehálaš gávdnat histtorjjálaš luottaid ja fuolahit ahte boahttevaš buolvvat dovdet identitehtaset.</p>
<p>Muhto Norga ii leat álo atnán árvvus máŋggabealatvuođa. Mii dovdat almmolaš politihka - dáruiduhttima- dán politihka ulbmilin han lei nammalassii caggat máŋggabealatvuođa. Dát čuozai earenoamážit midjiide dáppe davvin. Min gielaid ja kultuvrraid , nu go mii diehtit, han geahččaledje jávkadit. Mearrasámiid dili han lea guhkká leamaš dakkár dilis ahte leat ballan ahte ii oba ceavccege.</p>
<p>Lihkkus, vaikko leamaš váigadis dilis, lea dát kultuvrralaš máŋggabealatvuohta ceavzán. Mii sáhttit giitit organisašuvnnaid ja eaŋkilolbmuid mat leat bisánkeahttá rahčan seailluhit giela, kultuvrra ja identitehta.</p>
<p>Seammás lea dehálaš ahte min vuoigatvuođaid dohkkehit. Guhkká rahčege sámit ovdal go ožžo iežas álbmoga ja eamiálbmoga stáhtusa.</p>
<p>19999 ratifiserii Norga Eurohparáđi rámmakonvenšuvnna nationála unnilogu álbmogiid gáhttema birra. Dát mearkkašii ahte kvenat ožžo nationála unnitlogu stáhtusa Norggas. Dalle dohkkehedje ahte juvddálaččat , kvenat , romaálbmot , romániálbmot ja meahccesuopmelaččat leat guhkká leamaš čatnon Norgii. Dát dagahii maid ahte Norga fertii dohkkehit geatnegasvuođas áimmahuššat ja ovdánahttit rámmaid nationála unnitálbmogiiddasis.</p>
<p>Stáhtusa dohkkehit lea dehálaš reaidu nanosmuvvat, ja ovdánahttit giela, kultuvrra, identitehta ja servodateallima.</p>
<p>Danne lea odne liiba ávvudit kultuvrralaš máŋggabealatvuođa. Lea ollu rahččojuvvon ovddidit mearrasámiid historjjá.</p>
<p>Giitu</p>
</body></document>
