<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>21843</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Jahkedieđáhus sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="jahkediedahus_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="smj">Giella</p>
<p type="title">Giella váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Sámegielat leat lunddolaš, servodatguoddi ja ealli gielat.</p>
</list><p>Eurohpalaš lihtus regiovdna- dahje minoritehtagielaid birra (minoritehtagiellasoahpamušas), mas stáhtat leat geatnegahttojuvvon suddjet ja ovddidit unnitloguálbmotgielaid, lei gitta 2021 čavčča dušše davvisámegiella. Sámedikki ulbmillaš barggu vuođul sajustit lulli- ja julevsámegiela soahpamuša 3. oassái, leat guovddáš eiseválddit dál geatnegahtton čađahit doaibmabijuid vai julev- ja lullisámegiela geavaheapmi lassána. Dát doaibma lea buorideapmi lulli- ja julevsámegielaid dilis ja buorre lávki olahit servodatmihttomeari.</p>
<p>Doarjjaortnegiid bokte nanne Sámediggi giellaovdánahttima vuođu sihke báikkálaččat ja regionála dásis. Lassin doarjjaortnegiidda, lea Sámedikkis lagas gulahallan njuolggodoarjjaoažžuiguin doaibmabijuid birra mat sáhttet mielddisbuktit buoret boađusolaheami.</p>
<p>Sámediggi bargá maid ráđđehusain, dan nammii ahte buoridit láhkavuođu sámi gielaide.</p>
<p>Sámi báikenamat leat dehálaččat sámegielaid čalmmustahttimii. Eanet ahte eanet sámi báikenamat mearriduvvojit ja šilten lea maid buorránan. Aŋkke váilu ollu šilten, earenoamážit lullisámi guovlluin ja riddoguovlluin davvin. Čalmmustahttin šiltemiid bokte, namaid registrerema bokte kárttaide ja nu ain, leat mielde ealáskahttime giela, ja olaheamis servodatmihttomeari.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s maid čađahan moanat doaibmabijuid Giellaloktema čuovvoleami olis. Koronapandemiija dihtii leat ollu doaibmabijut ferten heivehuvvot digitála čovdosiidda. Dat lea mielddisbuktán ollu ođđa lahkonanvugiid iešguđet doaibmabijuid čađaheapmái. Muhtin doaibmabijuid leat ferten maŋidit, nuppiid fas šluhttet oalát.</p>
<p>Váibmogielas ledje ollu evttohusat doaibmabijuide ja láhkarievdademiide mat nannejit sámi gielaid iešguđet servodatsurggiin. 2021:s lea Sámediggi ožžon hábmejuvvot oktasaš raportta rájáidrasttildeaddji oahpahusovttasbarggu birra, veahki addán sámi giellavahkku čađaheapmái, hábmen ođđa doarjjamodeallaevttohusa sámegielaid hálddašanguovllu suohkaniidda ja lágidan diehtojuohkinčoahkkimiid dan birra, bidjan johtui ovddidanprográmma lulli- ja julevsámegielaid várás, hábmen rekrutterenstrategiijaraportta sámi servodaga várás ja lágidan karriearakonferánssa.</p>
<p>Ráđđehus lea bargan Sámelága 3. kapihttala rievdademiin. Sámediggi ja ráđđehus leat ovttamielalaččat rievdademiide, earret vuoigatvuođaid birra oažžut vástádusa sámegillii. Sámediggi oaivvilda ahte rievdadus mii lea evttohuvvon, návccahuhttá sámi álbmoga vuoigatvuođa sámegiela geavaheami ektui. Guovddáš ášši ođđa lágas leat sámegiela hálddašanguovllut main leat iešguđetlágan suohkankategoriijat. Earret eará šaddet gávpotsuohkanat sierra suohkankategoriijii giellaguovllus, mii nanne giellavuoigatvuođaid sámi álbmogii stuorát gávpogiin Norggas.</p>
<p type="title">Sámegielaid geavaheapmi</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - sámegielaid geavaheapmi</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sii geat ásset sámegiela hálddašanguovllus galget beassat geavahit sámegiela go gulahallet almmolaš ásahusaiguin.</p>
</list><p>Almmolašvuohta galgá sámegiela hálddašanguovllus čuovvut Sámelága 3. kapihttala ja bálvalit álbmoga sámegillii, sihke čálalaččat ja njálmmálaččat. Dát galgá mielddisbuktit ahte sámegiella geavahuvvo aktiivvalaččat servodatsurggiin mat gusket suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda ja guovttegielatvuođadoarjagat suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda leat dehálaš váikkuhangaskaoamit olahandihte áŋgiruššansuorggi mihttomeriid. Hástalussan lea go iešguđet suohkaniin leat iešguđetlágan hástalusat ja eavttut nagodit gokčat sámegielagiid dárbbuid. Sámediggi lea dál hábmeme ođđa modeallain guovttegielatvuođadoarjagiidda mat galget mielddisbuktit buoret ulbmilolahemiid.</p>
<p>KS lea suohkansektora organisašuvdna. Buot Norgga suohkanat ja fylkkasuohkanat leat miellahttun KS:s. Sámediggi ja KS leat šiehttan ovttasbargat áššiid birra mat gusket goappašagaide. Ulbmil lea ovddidit bálvalusfálaldaga sámi álbmogii. Okta dehálaš ovttasbargosuorgi, lea ásaheapmi fierpmádagas suohkaniiguin gos orrot sápmelaččat. Fierpmádat vuođđuduvvui 2020:s. 2021:s (Bohtosat dán fierpmádagas?)</p>
<p>Eurohpá lihttu regiovdna- dahje minoritehtagielaid birra (minoritehtagiellasoahpamuš), man Norga ratifiserii 1993:s, lea šiehtadus mii geatnegahttá stáhtaid suodjalit ja ovddidit unnitlogugielaid. Davvisámegiella, julevsámegiella ja lullisámegiella leat gielat maid Norga lea defineren regionála- dahje unnitlogugiellan. Gitta 2021 čavčča rádjái gulle julevsámegiella ja lullisámegiella lihtu 2. oassái mas definerejuvvojit mihtut ja prinsihpat giela suodjaleapmi ja ovddideapmái, go fas davvisámegiella gulai maiddái 3.oassái mas leat čielga doaibmabijut ovddidit regiovdna- dahje unnitlogugielaid almmolaš hálddašeamis. Maŋŋil Sámedikki ulbmillaš barggu vuođul rievdadit dán, de lea mearriduvvon ahte julevsámegiella ja lullisámegiella galget boahtit 3.oassái lihtus ja ahte leat oktiibuot 43 njuolggadusa mat galget gustot maiddái dáidda gielaide. Julevsámegiela ja lullisámegiela hárrái mearkkaša dat ahte guovddáš eiseválddiin dál lea geatnegasvuohta čađahit doaibmabijuid mat mielddisbuktet ahte lulli- ja julevsámegiela geavaheapmi lassána.</p>
<p><em type="italic">Guovttegielatvuođadoarjja suohkaniidda </em></p>
<p>Čuovvovaš suohkanat ožžo njuolggodoarjaga guovttegielatruđain 2021:s: Guovdageainnu suohkan, Kárášjoga gielda, Deanu gielda, Porsáŋggu gielda, Unjárgga gielda, Gáivuona suohkan, Dielddanuori suohkan, Snåasen tjïelte, Loabát suohkan, Raarvihken tjïelte, Aarborten tjïelte, Røros suohkan ja Hábmera suohkan.</p>
<p>Suohkanat sámegiela hálddašanguovllus leat dehálaš ovttasbargooasálaččat sámegielaid nannemis. Suohkanat sámegiela hálddašanguovllus galget láhčit dili nu ahte sápmelaččat besset geavahit sámegiela gulahallangiellan go lea oktavuohta suohkaniiguin. Sámediggi juolluda guovttegielatvuođa ruđaid suohkaniidda, vai suohkanat bastet ollašuhttit sámelága giellanjuolggadusaid ja ovddidit sámegiela nagodit deavdit giellanjuolggadusaid ja ovddidit sámi giela. Sámediggi doallá jahkásaččat čoahkkimiid sámegielaid hálddašanguovllu suohkaniiguin buoridandihte diehtojuohkima gaskal Sámedikki ja suohkaniid, ásahit arenaid diehtojuohkima ja gulahallama várás, ja buktit evttohusaid movt suohkanat sáhttet nannet ja ovddidit sámi gielaid. Koronapandemiija geažil leat čoahkkimat lágiduvvon digitálalaččat 2021:s.</p>
<p type="title">Guovttegielatvuođadoarjja fylkkasuohkaniidda</p>
<p>Čuovvovaš fylkkasuohkanat ožžo 2021:s njuolggodoarjaga guovttegielatvuhtii: Romssa ja Finnmárkku fylkkasuohkan, Nordlándda fylkkasuohkan ja Trööndelage fylkkasuohkan.</p>
<p type="title">Sámegielaid ovdánahttin</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - sámegielaid ovdánahttin</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Álbmogis lea vejolašvuohta oahppat ja ovddidit sámegiela.</p>
</list><p>Sámediggi boahtá juohke jagi lagabui áŋgiruššansuorggi mihtu doarjjaortnegiid bokte Ovddidandoarjagat suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda, ja doarjagiid bokte giellaguovddážiidda. Lassin doarjagiidda, lea Sámedikkis lagas gulahallan suohkaniiguin ja fylkkasuohkaniiguin ja giellaguovddážiiguin mii sáhttá mielddisbuktit buoret ulbmilolahusa. Sámediggi bargá maid ráđđehusa ektui nannendihte láhkavuođustuvvon vuođu sámi gielaid ektui.</p>
<p>Ođđa dulkonláhka mearriduvvui Stuoradikkis geassemánu 2021. Sámediggi geigii gulaskuddancealkámuša láhkii 2019:s muhto 2021:s čađahuvvo konsulteremat sihke lága birra ja láhkaásahusa birra láhkii. Sámedikki cealkámuš lea leamaš čadnon sámi dulkkaid autoriserema birra. Sámediggi lea evttohan ahte Sámediggi galgá leat autoriserenorgána sámi dulkkaide. Dál lea šihttojuvvon departemeanttain ahte dát gažaldat váldo fas ovdan go autoriserenortnet galgá reviderejuvvot.</p>
<p>Sámi báikenamaid geavaheapmi lea lassánan dássedit maŋŋil go Sámedikki dievasčoahkkin meannudii ášši 19/16 Sámi báikenamat. Áššis gieđahallojuvvui dehálašvuohta čalmmustahttit sámi báikenamaid almmolašvuođas. Dát mearrádus hoahpuhii barggu oažžut sámi namaid vejolaš šiltenobjeavttaide. Bargu sámi báikenamain váikkuha maid áŋgiruššansuorggi mihttoolaheapmái, ovddideami ja čalmmustahttima bokte sámi gielain.</p>
<p>Sámediggi lea lassin fásta hálddahussii mii bargá báikenamaiguin, nammadan olggobealde olbmuid nammakonsuleanttaid geat beaivválaččat barget sámi báikenamaiguin (geahča válddaheami maiddái 1.3.12). Sámi báikenammanevvohat lea dán jagi buktán álgorávvagiid ja loahpalaš rávvagiid ollu báikenammaobjeavttaide. Báikenammanevvohat lea, ovdalaš báikenammaregistreremiid vuođul, ja eará čálalaš ja njálmmálaš gálduid vuođul, vuolggahan nammaáššiid sihke luonddunamain, ja giliid- ja čoahkkebáikkiid namain. Báikenammanevvohat doaimmaha ollu diehtojuohkinbálvalusa báikenammalága birra, nammaáššenjuolggadusaid birra ja sámi namaid birra oppalaččat, nugo kulturmuitun, diehtovuođđun ja dovdomearkaaktevran.</p>
<p>Mearrádusat mat dahkkojit suohkaniin, sáddejuvvojit dávjá dušše kártadoaimmahahkii. Danin ii oaččo Sámediggi ollislaš gova mearriduvvon báikenamain. Logut dás vuollelis čujuhit dieđuide mat Sámi báikenammanevvohagas leat, nu ahte lohku sáhttá arvat badjelis.</p>
<p>2021:S dohkkehuvvo <em type="italic">Nöörjen gånkarïjhke, Vuona gånågisrijkka </em>ja <em type="italic">Norgga gonagasriika </em>almmolaččat paralleallanamman Kongeriket Norge nammii, ja šiltenproseassa rádjebáikkiin lea álggahuvvon. </p>
<p>2021:s bohte sámi šilttat ollu báikkiide, earret eará girdišiljuide. Dasa leat guokte siva go eanet šilttat ihtet sámegillii; Eanet báikenammaáššit meannuduvvo maidda addojuvvui loahpalaš ráva, nammaobjeavttaide maid lea heivvolaš šiltet, ja eanet dihtomielalašvuohta báikenammalága 9.§, gohččuma birra geavahit sámi nama <span type="quote">“iežas buktagiin”</span>. Ollu šilten lea vel báhcán, earenoamážit lullisámi guovlluin ja riddoguovlluin davvin.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s háhkan buoret ovttasbarggu kártadoaimmahagain ja giellaráđiin. 2021:s lea earret eará láhkaásahus báikenammaláhkii leamaš fáddán. Sámediggi oaidná ahte ovttasbargu lea ávkkálaš, go de váldo Sámediggi mielde bargoproseassaide maiguin giellaráđđi ja kártadoaimmahat barget. Dat mielddisbuktá sihke buoret fágalaš loktema ja vejolašvuođaid váikkuhit dehálaš proseassaide árrat. Sámediggi lea maid álggahan ovttasbarggu kártadoaimmahaga kartografiija ossodagain, ulbmil ovttasbargguin lea čalmmustahttit sámi báikenamaid almmolaš kárttain.</p>
<p>Báikenammaláhka reviderejuvvui 2019:s, ja ođđa láhkaásahus láhkii mearriduvvui geassemánu 2021. Sámediggi lea leamaš mielde láhkaásahusa barggus. Boađus lea ahte Sámediggi oaččui mielde ahte bihtán- ja ubmisámegielnamat sáhttet geavahuvvot dihto guovlluin, ja ahte dáruiduhttojuvvon čállinhámit sámi báikenamain eai galgga dohkkehuvvot. Mii guoská dállonamaide, de galgá válljet sámegielnama.</p>
<p><em type="italic">Suohkaniid giellaovdánahttinbarggu </em></p>
<p>Sámediggi juolluda ruđaid giellaovdánahttimii suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda mat ožžot guovttegielatvuođadoarjaga danin go leat oassin sámegielaid hálddašanguovllus. Ulbmil doarjagiin lea ahte suohkanat ja fylkkasuohkanat galget addit vejolašvuođa iežaset suohkana/ fylkka álbmogii oahppat ja ovddidit sámi giela.</p>
<p>Suohkanat ja fylkkasuohkanat hábmejit 3-jagá doaibmaplánaid giellaovdánahttindoaimmaide, ja Sámediggi lea juolludan doarjaga juohke suohkanii ja fylkkasuohkanii dákkár 3-jagá doaibmaplánaid vuođul.</p>
<p type="title">Sámi giellavuovddážat</p>
<p>Sámediggi juolluda njuolggodoarjaga dáidda giellaguovddážiidda: Sámi giella- ja kulturguovddáš, Giellasiida – Samisk språksenter, Árran julevsáme guovdásj, Várdobáiki sámi guovddáš, Isak Saba guovddáš, Deanu samiske språksenter – Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddáš (SEG), Gáisi Giellaguovddáš, Aajege, Røros, Álttá Sámi Giellaguovddáš, Ástávuona giellagoahtie, Gielem nastedh, Gielearerie, Omasvuona giellaguovddáš, Giellagiisá, Oslo sámi viessu ja Návuona giellaguovddáš.</p>
<p>Giellaguovddážat leat deháleamos ovttasbargoguoimmit Sámediggái, sámi giela ovddideamis ja čalmmustahttimis. Ja giellaguovddážat barget hui dehálaš barggu sámi guovlluin. Giellaguovddážiid doaibmabijuid bokte láhččojuvvo dilli ollu giellaarenaide ja ollu giellakurssat čađahuvvojit.</p>
<p>Sámi giellaguovddážat leat Sámedikki deaŧaleamos ovttasbargoaktevrrat barggus giela loktemiin, ja Giellavahku čađaheamis. Sámediggi juolludii 2021:s liige juolludeami buot giellaguovddážiidda, 50 000 ruvnno, doaibmabijuid lágidemiide giellavahkkus. Lea vuosttaš gearddi go juolluduvvo ruhta mii lea várrejuvvon giellavahkkui, ja mii vásihit ahte dat lea leamaš hui positiivvalaš. Giellaguovddážat leat čađahan eanet lágidemiid, vaikko lea koronapandemiija gáržžidan muhtin muddui doaimmaid. Sámediggi lea danin viidásetfievrridan juolludusaid maiddái 2022.</p>
<p>2021 juolludii Sámediggi 150 000 ruvnno liigejuolludeami sámi giellaguovddážiidda Gïeleaernie, Gïelem nastedh ja Aajege. Ruhta lei várrejuvvon sámi báikenamaid čohkkemii ja dokumenteremii giellaguovddážiid geográfalaš guovllus čuovvovaš guovlluin: Aajege galgá čoaggit ja dokumenteret sámi báikenamaid Gåebrien/Essand siiddas ja Svaahken sijte/Femunden. Gïeleaernie vuoruha barggu Østre Namdal orohagas, birra Namsskogan ja dakko birrasis. Gïelem nastedh bargá Fovsen sijte/Fosen guovllus ja guovllus birra Skæhkere/Skjækerfjell. Låarte/Luru-Bransfjell orohagas jotket johtuibiddjon bargguin ja leat fargga gergosat sáddet namaid sisa dohkkeheapmái.</p>
<p>Lassin njuolggodoarjagii doaimmaheapmái, de ožžot giellaguovddážat maiddái aktivitehtadoarjaga. Doarjja juolluduvvo sisasáddejuvvon 3-jagá aktivitehtaplána vuođul mii sáddejuvvo Sámediggái jahkásaččat.</p>
<p>Juohke jagi lágiduvvo Giellaguovddášdeaivvadeapmi. 2021:s lágiduvvui deaivvadeapmi digitálalaččat skábmamánus, guovtti beaivvi badjel. Fáddán deaivvadeamis ledje vejolaš ovttasbarggut, Báikenammaláhka ja báikenamaid čohkken, ja maid Sámedikki digitála veahkkeneavvuid geavaheapmi gielladoaimmain.</p>
<p type="title">Giellamovttiidahttinbálkkášupmi</p>
<p>Karen Marie Eira Buljo Guovdageainnus eret, oaččui Sámedikki giellamovttiidanbálkkašumi 2021:s. Su eallinagi áŋgiruššan ja rahčan sámi giela seailluhemiin ja ovddidemiin čadnon sámi árbevirolaš máhttui, lei duogážin dasa ahte son válljejuvvui vuoitin. Son lea iežas barggu čađa identifiseren dárbbu seailluhit ja nannet sámi árbevirolaš máhtu ja giela mii dasa gullá. Karen Marie Eira Buljo lea buvttadan soames oahppogirjjiid mat leat ávkin olles sámi servodahkii. Son lea maid viidásetfievrridan árbedieđu iežas govaid bokte, iežas duoji ja iežas áŋgiruššama bokte servodatdigaštallamiin. Dasa lassin lea son buvttadan earenoamáš kaleandara, mii čájeha boazodoallojagi. Kaleandara vuosttaš mánnu lea miessemánnu, dat mánnu go lea guottet.</p>
<p type="title">Julevsámegiela ja lullisámegiela riektačállingirji</p>
<p>Julevsámegiela riektačállinrávagirji lea buvttadeami vuolde. Hástalussan oažžut dan válmmasin, lea go leat nu unnán fágaolbmot geain lea máhttu bargat njuolggadusbargguid. Danin lea válmmašteapmi maŋiduvvon..</p>
<p>Maiddái lullisámegielat riektačállinrávagirji lea maŋŋonan. Lullisámegielat riektačállinrávagirji gáibida rájáidrasttildeaddji ovttasbarggu Ruoŧa ja Norgga gaskka, ja lea leamaš váttis gávdnat doarvái fágaolbmuid goappašiid bealde ráji geat sáhtášedje bargat riektačállinrávagirjjiin.</p>
<p xml:lang="nob">. (Var det allikevel noe fremdrift på noen av rettskrivningsordbøkene?)</p>
<p type="title">Sámi báikenammabálvalusat</p>
<p>Sámi báikenammabálvalusas leat fágalaš nammakonsuleanttat sihke davvisámi, julevsámi ja máttasámi báikenamaid váras, geain lea fágalaš ovddasvástádus rávvemii ja evttohussii čállinvuohkái sámi báikenamain mat leat almmolaš geavahusas. Prošeakta lea ruhtadan nammakonsuleanttaid, 2 konsuleanta juohke giela várás, oktiibuot 6 nammakonsuleanta. Sámedikki báikenammanevvohat ja fágalaš nammakonsuleanttat deaivvadit dássedit bargat báikenammaáššiiguin ja eará áigeguovdilis áššiiguin mat gusket báikenammabargguide. 2022 rájes lea konsuleanttaid ruhtadeapmi biddjon hálddahusa vuollái. 2021 čađahuvvo guokte fysalaš deaivvadeami nammakonsuleanttaiguin.</p>
<p type="title">Sámi Giellagáldu</p>
<p>Sámi Giellagáldu ásahuvvui 2013:s sierra davviriikkalaš giellaovttasbargun SPR vuolde. SPR mearridii čakčamánu 2019 sirdit Sámi Giellagáldu nu ahte dat galgá sáhttit ásahuvvot bistevaš orgánan Norgga Sámedikki vuollái. Sámedikkit mearridedje 2020 geasi ja čavčča ođđa njuolggadusaid Sámi Giellagáldui. Norgga Sámediggi ráhkkanii Sámi Giellagáldu ásaheami. Juovlamánu 2020 mearridii SPR maŋidit Sámi Giellagáldu ásaheami organisatoralaš hástalusaid dihtii. Ággan lei ahte ledje eahpečielggasvuođat bargiidvuoigatvuođaide Suoma bealde, ja eahpečielggasvuohta ruhtadeami ektui Ruoŧa bealde. Ruhtadeapmi čovdojuvvui 2021:s ja Sámi Giellagáldu lea ásahuvvon ođđa organiseremiin ođđajagimánu 2022 rájes.</p>
<p type="title">Giellaprošeavttat - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Giellaprošeavttat:</p>
<list><p type="listitem">Álbmogis lea vejolašvuohta oahppat ja ovddidit sámegiela.</p>
</list><p>2021:s leat leamaš golbma ohcanvuoru doarjjaortnegii. Sámediggái bohte ollu buorit prošeaktaohcamat 2021, muhto olu ohcamiid dihtii unnán resurssaide, de lea Sámediggi šaddan čavgadit vuoruhit.</p>
<p type="title">Stipeanda joatkkaskuvllaohppiide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Stipeanda joatkkaskuvllaohppiide:</p>
<list><p type="listitem">Movttiidahttit nuoraid váldit sámegieloahpahusa joatkkaskuvllas.</p>
</list><p>Geahčastat stipeanddain mat leat juolluduvvon 2018-2021.</p>
<p type="title">Giellastipeanda alit oahpu - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Giellastipeanda alit ohppui:</p>
<list><p type="listitem">Movttiidahttit eambbosiid lohkat daid eanemus áitojuvvon sámegielaid.</p>
</list><p>Giđđalohkanbajis 2021 juolluduvvo stipeanddat 255 000 ruvnno . Čakčalohkanbajis 2021 juolluduvvo oktiibuot 115 000 ruvnno stipeandda.</p>
<p>Stipeandalohku lei veahá unnit čakčat go giđđat, dan dihtii go eai boahtán eanet ohcamat čakčalohkanbádjái??</p>
<p type="title">Stipeanda sámegielat digitála sisdoalu buvttadeapmái</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri – Stipeanda sámegielat digitála sisdoallobuvttadeapmái:</p>
<list><p type="listitem">Movttiidahttit mánáid ja nuoraid buvttadit sámegielat digitálalaš sisdoalu.</p>
</list><p type="title">Váibmogiella čuovvuleapmi</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - Váibmogiella</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámegielat leat lunddolaš, servodatguoddi ja ealli gielat.</p>
</list><p>Sámediggi mearridii Sámedikki strategiijaid sámegielaid várás juovlamánu 2018 - Giellalokten (060/18). Dat strategiija lea Sámedikki ollislaš čuovvoleapmi NAČ 2016: 18 Váibmogielas. Váibmogiela čuovvoleami bargun lea Giellaloktema doaibmabijuid čuovvoleapmi ja sámelága reviderema čuovvoleapmi.</p>
<p>2021 lea leamaš hástaleaddjin koronapandemiija dihte. Ollu doaibmabijut leat šaddan heivehuvvot digitálalaččat čađahuvvot. Dát lea gáibidan ođđa jurddašanmálle iešguđet doaibmabijuid čađaheapmái.</p>
<p>Váibmogielas leat ollu evttohusat doaibmabijuide ja evttohusat láhkarievdademiide mat sáhtášedje nannet sámi gielaid iešguđet servodatsurggiin. Sámediggi vurddii ollislaš čuovvoleami ráđđehusa bealis. Nu ii leat dáhpáhuvvan. Sámelága reviderema čuovvoleami oktavuođas lea ráđđehus ráddjen iežas, ahte dušše Sámelága goalmmát kapihtal galgá rievdaduvvot. Konsultašuvnnat leat čađahuvvon evttohuvvon rievdademiid birra sámelágas, ja Sámediggi ja ráđđehus leat ovttamielalaččat rievdademiide mat leat evttohuvvon, earret vuoigatvuođaid birra oažžut sámegillii vástádusa. Duogážin Sámedikki gáibádussii lea go álbmot suohkaniin mat dál leat sámegielaid hálddašanguovllus, eai galgga oažžut heajut vuoigatvuođaid go dat mii dál lea láhkavuođustuvvon. Guovddáš ášši ođđa lágas leat sámegiela hálddašanguovllut, mas leat iešguđetlágan suohkankategoriijat. Earret eará leat gávpotsuohkanat sierra suohkankategoriijas giellaguovllus, mii nanne giellavuoigatvuođaid Norgga stuora gávpogiid álbmogii.</p>
<p type="title">Giellafálaldat mánáide ja nuoraide</p>
<p type="title">Giellaláhtut - nationála strategiija lohkama ja čállima várás</p>
<p>Váilevaš resurssaid dihte lea prošeakta maŋiduvvon, 2022 rájes lea Lohkanguovddážis ovddasvástádus čađahit heiveheami ja ovddideami giellaláhtuin sámegielaide.</p>
<p type="title">Rádjarasttideaddji mánáidgárde- ja skuvlaovttasbargu</p>
<p>Olgguldas prošeaktajoavku lea vuođđuduvvon, mas leat fágaolbmot Norggas, Ruoŧas ja Suomas. Prošeaktajoavku lea hábmen oktasaš raportta rájáidrasttildeaddji oahpahusovttasbarggu birra. Raporta lea sáddejuvvon Norgga Sámediggái ja galgá čuovvuluvvot 2022:s.</p>
<p type="title">Digitála vuođđovuogádat mánáide ja nuoraide</p>
<p>Sámedikki bušeahtas ii lean várrejuvvon ruhta dán prošektii 2021:s. Bušeahta ja kapasitehta ákkaid vuođul ii leat prošeakta biddjon johtui 2021:s.</p>
<p type="title">Oainnusmahttin ja ovttasbargu</p>
<p type="title">Váidalanortnet, bearráigeahčču ja sámi giellaáittardeaddji</p>
<p>Sámediggi lea gulahallan ráđđehusain sámi giellaáittardeaddji ásaheami birra. Ráđđehus lea buktán geažuhemiid ahte sii háliidit maid oaidnit lea go dákkár sámi giellaáittardeaddjái dárbu.</p>
<p>Sámediggi lei 2021:s várren ruđaid čađahit čielggadeami sámi giellaáittardeaddji organiserema ja sisdoalu birra boahtteáiggis. Kapasitehta hástalusaid dihte lea doaibmabiju álggaheapmi maŋŋonan. Plána lea hábmet čielggadeami gárvvisin 2022:s.</p>
<p type="title">Sámi giellavahkku</p>
<p>Sámi giellavahkku lea buorre vuolggaheapmi. Boađus lea ahte sámegiella šaddá giellavahkkus bures oidnosii miehtá Norgga. Eanet aht’ eanet nationála ja báikkálaš aktevrrat servet bargui, ja šaddá dađistaga eanet beroštupmi searvat dása. 2021:s leat registrerejuvvon 300 lágideami giellavahkku iežas neahttasiidui. 2020:s ledje sullii 200. Sámediggi háliida giitit buohkaid geat leat searvan, ja giitit earenoamážit sámi giellaguovddážiid mat lágidit moanat báikkálaš aktivitehtaid giellavahkku.</p>
<p type="title">Sámi giellaguovlu</p>
<p>Ráđđehusas lea Sámelága revideren leamaš gulaskuddamii ja proposišuvdna galgá meannudeapmái Stuoradikkis 2022/2023. Ođđa doarjjamodealla bargu álgá go láhka lea mearriduvvon. Sámediggi lea lágidan ollu diehtojuohkinčoahkkimiid dán birra iešguđet sámi giellaguovlluin, gos leat ovdanbuktán láhkaárvalusa ja ávžžuhan suohkaniid ja earáid buktit gulaskuddancealkámuša.</p>
<p>Sámediggi lea maid lágidan digitála suohkanseminára hálddašanguovllus main fáddá lei earret eará Giellaloktema doaibmabijuid čuovvoleapmi.</p>
<p type="title">Bihtán- ja ubmisámegiela gielladili čielggadeapmi - prošeakta</p>
<p>Raporta válbmanii juovlamánu 2020. Sámedikkis leat 2021 leamaš digitála ovdanbuktimat raportta birra rabas čoahkkimiin. Sámediggi lei sávvan beassat doallat fysalaš cealkámuščoahkkimiid, muhto koronapandemiija dihte ii leat dat leamaš vejolaš 2021:s. Dát čuovvuluvvo 2022:s.</p>
<p type="title">Ovddidanprográmma sámegielaid várás</p>
<p>Lulli- ja julevsámegiela várás lea ovddidanprográmma hábmenbargu biddjon johtui. Lea vurdojuvvon ahte prográmmat válmmastuvvojit 2022. Fágaolbmuid várás lea okta digitála seminára čađahuvvon mas ovddidanprográmma mihttomearit ja strategiijat ovdanbuktojuvvo. Seminárain oaččuimet ollu buriid cealkámušaid, ja fágabirrasat leat positiivva prošektii, ja sis leat maid stuora vuordámušat čuovvoleapmái.</p>
<p type="title">Nammafágalaš arkiiva</p>
<p>Lea dárbu čohkket sámi báikenammamateriálaid mat leat čohkkejuvvon áiggiid mielde, vai dat šattašedje olahanmuddui olbmuide geain lea beroštupmi báikenamaide. Dasa dárbbašuvvojit resurssat, mat sáhttet digitaliseret ja oažžut olahanmuddui materiálaid giellabargiide, dutkiide ja earáide geat háliidit bargat sámi báikenamaiguin. Sámediggi lea váldán oktavuođa Sámi arkiivvain, oažžundihte ovttasbarggu dan barggus mii galgá dahkkot. Váilevaš kapasitehta dihte ii leat bargu ovdánan nu go livččii leamaš sávahahtti. Bargu jotkojuvvo danin 2022:s.</p>
<p type="title">Rekrutteren ja gelbbolašvuođa buorideapmi</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Rekrutterenstrategiijat</p>
<p>Sámedikki rekruterenstrategiija sámi servodahkii galgá hukset vuođu doaibmabijuid vuoruheapmái, mat mielddisbuktet ahte eanet studeanttat geain lea sámegielmáhttu ja kulturgelbbolašvuohta, váldet oahpu nu ahte šaddet fágaolmmožin masa sámi servodagas lea dárbu, ja ahte sámegielat fágaolbmot válljejit bargat doppe gos sámi servodat oaidná sidjiide dárbbu. Raporta gárvánii 2021 giđa. Raporttas bohtet ovdan vihtta váldohástalusa mat cagget rekruterema lihkostuvvama; 1) dáruiduhttin lea dagahan ahte oallugat eai dovdda iežaset <span type="quote">“doarvái sápmelažžan”</span>, 2) Olles rekruterenráhtte vuohču – mánáidgárddis bargui, 3) Servodagas muđui váilu máhttu sámi áššiid birra, 4) Kandidáhttamannolat mii ii leat geavaheaddjiheivehuvvon ja 5) Váilivuohta čielga ja áigeguovdilis árvoevttohus. Raporttas boahtá ovdan ahte Sámediggi ferte bidjat návccaid eanet surggiide jus galgá nagodit čoavdit gáibideaddji rekruterenhástalusa, ja buoridit rekruterenvuođu. Raporta evttoha ahte Sámediggi bidjá johtui doaibmabijuid mat mielddisbuktet ahte sámi karriearageaidnu lea eanet geasuheaddji, oažžut olle sámi álbmoga dovdat ahte sii buohkat leat dehálaš resursan dán ovdáneamis, ahte sámi oahput ja oahpahusat leat olaheamis miehtá riikka ja ahte dat gokčet buot servodatsurggiid ja ahte sámi mánát besset bajásšaddat sámegielain mii lea lunddolaš oassin mánnávuođas. Sámediggi lea 2021 čavčča bargan raportta čuovvoleami geahčadit. (geahča kap...</p>
<p type="title">Sierra rekrutterendoaibmabijut mátta- ja julevsámegielas</p>
<p>Sámediggi lea virgádan ovtta olbmo lullisámi guvlui ja ovtta julevsámi guvlui, man váldoovddasvástádus lea koordineret ja hukset fierpmádaga lulli- ja julevsámi guovlluin.</p>
<p>Plánejuvvon giella- ja oahpahuskonferánsa Troandimis šattai šluhttejuvvot koronapandemiija dihte. Dan sadjái lágiduvvui digitála miniseminára man fáddán lei rekrutteren ja ovdánahttinprográmma. Konferánsa lea plánejuvvon lágiduvvot 2022 giđa.</p>
<p type="title">Karriearakonferánsa</p>
<p>Sámediggi lea vuosttaš gearddi lágidan sámi karriearakonferánssa joatkkaskuvlla ohppiide. Oahppit geain lea sámegieloahpahus joatkkaskuvllas leat boahtteáiggi fágaolbmot geain lea sámegielmáhttu, juoga mii lea hui geasuheaddji ollu servodatsurggiin. Ulbmil konferánssain lei oažžut joatkkaskuvlla ohppiid dihtomielalažžan das man deaŧalaš sámegielat gelbbolašvuohta lea ja makkár resursan sii leat boahtteáiggis. Dát lea ášši mii Sámedikki mielas lea dehálaš boahtteáiggi rekrutterema hárrái. Oasseváldit válde konferánssa bures vuostá ja konferánsa lihkostuvai bures.</p>
<p type="title">Bajásšaddan, oahpahus, alitoahppu ja dutkan</p>
<p type="title">Bajásšaddama, oahpahusa, alitoahpu ja dutkama váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Sámi servodagas lea máhttu, gelbbolašvuohta ja gálggat maiguin suodjala, sihkkarastá ja ovdánahttá sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</p>
</list><p>Olles oahpahussuorggis lea guovddáš rolla sámegiela ja kultuvrra fievrrideamis ja ovdánahttimis. Buot oahpahus vuođđuduvvá árvvuide. Oahpahusa sisdoalu válljen, maid oahppit galget oahppat skuvllas, lea guovddáš árvoválljen. Árvvut kommuniserejuvvojit guovddáš dásis, earret eará lágaid ja oahppoplánaid bokte. Oahpahusa ulbmilin lea ovdánahttit mánáid ja nuoraid árvvuid, guottuid ja iešvuođaid. Maiddái dat, makkár oahpponeavvut geavahuvvojit oahpahusas, hukse árvoválljema, ja danin lea oahpahussuorgi guovddážis sámegiela ja kultuvrra nannemis. Jagi 2021 lea Sámediggi konsulteren ođđa oahpahuslága birra. Sámedikkis lea guovddážis leamaš oažžut sisa dan, ahte sámegiel oahpahus galgá doaibmat gievrras giellamodeallaid vuođul.</p>
<p>Sámedikkis leat máŋga doarjjaortnega mat galget láhčit dili nu, ahte servvodatmihttu olahuvvo. Dasa lassin bargojuvvo váikkuhit oahpahussuorggi struktuvrraid dialogaid ja konsultašuvnnaid bokte guovddáš eiseválddiiguin. Sámediggi bargá earret eará čuovvulit ja kártet struktuvrralaš hástalusaid mat láivudit sámi mánáid rivttiid mánáidgárddiin. Boađusin dás lea ahte Sámediggi lea ráhkadan diehtojuohkinávdnasiid sámi mánáid sámegiel mánáidgárdefálaldatrievtti birra.</p>
<p>SáMOS-prošeavttas lea dehálaš rolla boahtteáigge sámi mánáidgárddiin. SáMOS galgá rievdadit sámi mánáidgárdestruktuvrra, ja sihkkarastit ahte sámi árvvut, filosofiija, giella, kultuvra ja árbediehtu lea guoddi elemeantan boahtteáigge sámi mánáidgárdepedagogihkas ja -didaktihkas.</p>
<p>Oahppoplánat leat maid árvogaskkusteami dehálaš váikkuhangaskaoamit. Sámediggi lea leamaš mielde ráhkadeamen skuvlaastoáigeortnega/SAÁO ođđa rámmaplána. Boađusin das lea ahte sámi sisdoallu, nugo sámi giella, biebmoárbevierut, stoahkan, luonddugeavaheapmi, musihkka, dánsa, dáidda ja duodji galget leat oassin SAÁO sisdoalus ja doaimmain.</p>
<p>Sámegiel oahpponeavvut leat dehálaččat sámegielaid ovdánahttimis. Doarjagiid ja rámmaplánaid bokte oassálastá Sámediggi dása. Oahpponeavvodoarjaga árvvoštallan gárvvistuvvui diimmá jagi áigge. Vaikke árvvoštallan čájeha ahte doarjjaortnega mihttu ii leat olahuvvon, de lea doarjjaortnet leamaš mearrideaddjin sámi oahpponeavvobuvttadeamis. Leat struktuvrralaš gaskavuođat, nugo váilevaš čállit ja jorgaleaddjit, eandalii lulli- ja julevsámi guovllus, mat erenoamážit váikkuhit mihttoolaheami.</p>
<p>Leat vuorjašuhtti unnán mánáidgárdeoahpaheaddjit ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. Sámediggi lea áigodagas 2018-2021 vuoruhan oahpaheaddjioahpuid doarjjaortnegis. Sámediggi mearridii fievrridit vuoruheami áigodahkii 2022-2025. Mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahput main lea sámegiella fágan, leat vuoruhuvvon alimus stipeanddaiguin. Vuoruheami boađus lea ahte dáin surggiin leat lassánan dihto meari studeanttat geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. Dát lea positiivvalaš, muhto ii leat doarvái rievdadit dán kritihkalaš dili.</p>
<p type="title">Sámegielat mánát otná servodagas</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - sámegielat mánát otná servodagas</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánáid sámegiella nannejuvvo ja ovdánahttojuvvo.</p>
</list><p>Jagi 2021 ledje oktiibuot 22 sámi mánáidgárddi ja 10 dáčča mánáidgárddi main lea sámi ossodat. Sámi mánáidgárddiin leat 20 mat leat Romssas ja Finnmárkkus, ja buot dáin leat davvisámegiel mánáidgárddit. Lea okta julevsámegiel mánáidgárdi Nordlánddas ja okta lullisámegiel mánáidgárdi Trööndelages. Dáčča mánáidgárddiin main lea sámi ossodat leat vihtta davvisámegiel ossodaga Romssas ja Finnmárkkus, okta julevsámegiel ossodat Nordlánddas, golbma lullisámegiel ossodaga Trööndelages ja okta davvisámegiel ossodat Oslos.</p>
<p>Sámediggi lea ožžon vuorjašumiid sihke váhnemiin geain leat mánát sámi mánáidgárddiin, suohkaniin, bargiin ja mánáidgárdeeaiggádiin. Vuorjašumit guoskkahit váilevaš pedagogaid ja bargiid geain lea sámi gelbbolašvuohta, mii váikkuha kvalitehtii. Sámi mánáidgárddiin ja mánáidgárddiin main lea sámi ossodat leat máŋga máná geat eai oahpa sámegiela. Dás jáhkket leat čielga oktavuođuoda dasa, ahte leat váilevaš pedagogat geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. Sámediggi bargá čuovvulit ja kártet struktuvrralaš hástalusaid mat láivudit sámi mánáid rivttiid mánáidgárddiin.</p>
<p>Sámi mánáidgárddiid doarjjaortnegiid árvvoštallan gárvvistuvvui cuoŋománus 2021. Árvvoštallan dovddiidahttá doarjjaortnega njeallje váldohástalusa, (1) dárbu čielgaseabbo mihttomeriide, (2) hástalusat váddudit sámegiel gelbbolašvuođa rekrutterema, (3) sámi mánáidgárddit dárbbašit bagadallama ja fierpmádagaid, ja (4) ahte ortnegat leat unnán dárboárvvoštallojuvvon. Raporttas bohtet ovdan máŋga ávžžuhusa lasihit sámegiel mánáid logu. Ávžžuhusaid sáhttá čoahkkáigeassit nu, ahte (a) Sámediggi ferte čielggasmahttit ahte sámegielat mánát leat doarjaga oktan mihttun, (b) ortnegiid ferte čohkat ja nannet, (c) sámegiel gelbbolašvuohta mánáidgárddis ferte nannejuvvot ja (d) lea dárbu eanet deaivvadanbáikkiide gos beassá juogadit vásáhusaid.</p>
<p type="title">SáMOS (Sámi mánát ođđa searvelanjain)</p>
<p>Prošeavtta ulbmilin lea loktet sámi mánáidgárddiid kvalitehta nu, ahte hábme sámi mánáidgárdepedagogihka ja -didaktihka ja gievrras giellamodeallaid mat leat heivehuvvon mánáidgárddiid iešguđetge dárbbuide. Prošeakta lea ásahan buori ovttasbarggu Sámi allaskuvllain pilohtamánáidgárddiid gelbbolašvuođaovdánahttimis ja pilohtamánáidgárddiid ovdánahttinbargui guoskevaš dutkamis. Ovttasbarggu boađusin lea ahte Sámi allaskuvla lea ovdánahttán, ožžon dohkkehuvvot ja álggahan pilohtaoahpu pilohtamánáidgárddiid bargiide, mii lea heivehuvvon prošeavtta váldomihttui.</p>
<p>Sámi mánáidgárdepedagogihka oktasaš sámi prinsihpaid ovdánahttinbargu lea bures jođus, ja galgá implementerejuvvot pilohtamánáidgárddiide. Prošeakta lea ásahan sierra bargojoavkku mas lea mandáhtta meroštallat mat gievrras giellamodeallat leat ja galget leat 18-jagáš skuvlejumis, mánáidgárddis gitta joatkkaskuvlii. Sii galget maid buktit ávžžuhusaid mo sáhttá láhčit pedagogalaš barggu, ja mo sáhttá bargat iešguđetge sámegielaiguin.</p>
<p>Pilohtamánáidgárdeortnet álggahuvvui ođđajagimánus 2021 Sámi allaskuvllas. Ovdánahttinbargu lea juhkkojuvvon golmma oassái: Oahpahus Sámi allaskuvllas, dutkan dutkanásahusain, ja ovdánahttinbargu SáMOS:s. Pilohtamánáidgárddiiguin lea ráhkaduvvon šiehtadus, ja lea nammaduvvon sierra koordináhtor guhte galgá fuolahit organiserema ja čađaheami. Sámediggi máksá pilohtamánáidgárdeortnega ja Sámi allaskuvlla pilohtamánáidgárdeoahpahusa ovdánahttima ja geahččaladdama goluid.</p>
<p>Eahpesihkkaris koronadilli lea daguhan muhtun hástalusaid SáMOS:i maiddái jagi 2021. Plánejuvvon kurssat ja konferánssat maŋiduvvoje ja čađahuvvoje digitálalaččat, mii gáržžidii dehálaš vásáhusjuogadeami ja dialoga. Maŋideamit, maŋŋoneamit ja rievdadusat lea dahkan ahte SáMOS bargu lea maŋŋonan.</p>
<p type="title">Dorjagat sámi giellaoahpahussii - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - sámi giellaoahpahus mánáidgárddiin:</p>
<list><p type="listitem">Mánáidgárddit fállet sámi giellaoahpahusa.</p>
</list><p>Jagi 2021 ožžo 18 mánáidgárddi doarjaga ja dat lea 2 unnit go 2020. Dáin ledje 10 Romssas ja Finnmárkkus main lei davvi- dahje julevsámegiel giellaoahpahus. Golbma Trööndelages main lei davvi- dahje lullisámegiel giellaoahpahus, njeallje Oslos main lei davvi- dahje lullisámegiel giellaoahpahus ja okta Innlandetis mas lei lullisámegiel giellaoahpahus. Oktiibuot ledje 76 máná geain lei sámegiel giellaoahpahus, 63 máná davvisámegielas, 1 mánná julevsámegielas ja 12 máná lullisámegielas.</p>
<p type="title">Doarjagat prošeavttaide ja ovddidanbargguide - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Prošeavttat ja ovddidanbarggut mánáidgárddis:</p>
<list><p type="listitem">Buorre kvalitehta mánáidgárddiid sámi gielas ja kulturbarggus.</p>
</list><p>27 ovdánahttinprošeavtta ožžo doarjaga jagi 2021. Vuoruhemiid vuođul leat juolluduvvon doarjagat ná:</p>
<list><p type="listitem">Giellaovdánahttinprošeavttat (earret eará prošeavttat nugo sámásteaddji) 10</p>
<p type="listitem">Báikkálaš ovdánahttinprošeavttat main sámi árbevirolaš barggut deattuhuvvojit 13</p>
<p type="listitem">Ođđa sámegiel mánáidgárdefálaldagaid ásaheapmi</p>
<p type="listitem">Pilohtamánáidgárddiid ovdánahttin 4</p>
</list><p type="title">Doarjja pedagogalaš ávdnasiid ovddideapmái mánáidgárddiide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - pedagogalaš ávdnasiid ovddideapmi mánáidgárddiide:</p>
<list><p type="listitem">Mánáidgárddiide, mánáidgárdeoahpaheddjiide ja oahppoásahusaide lea álki fidnet pedagogalaš ávdnasiid main lea sámi sisdoallu.</p>
<p type="listitem">Jagi 2021 ledje guokte ohcamuša ja okta dain oaččui doarjaga. Ohcansubmi lei oktiibuot badjel 4,7 miljovnna ruvnno. Juolluduvvui 1 540 000 ru Aajege saemien gïele- jïh maahtoejarnge prošektii ovdánahttit dovddapáhka (sansepakke) – doaimmat maid vuođđun leat 8 jahkodaga.</p>
</list><p type="title">Árbedieđut ođđa áiggis</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - Árbevirolaš máhttu ođđa áiggis</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánáidgárddi vuođđu lea árbevirolaš máhttu.</p>
</list><p type="title">Doarjagat sámi mánáidgarddiide ja mánáidgárddiide man lea sámi ossodat - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Sámi mánáidgárddit ja ossodagat:</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánáidgárddiin ja sámi ossodagat dárogiel mánáidgárddiin lea fálaldat mas vuođđun lea sámi giella ja kultuvra.</p>
</list><p>Jagi 2021 ledje oktiibuot 22 sámi mánáidgárddi, 20 davvisámegiel mánáidgárddi Romssas ja Finnmárkkus, okta julevsámegiel mánáidgárdi Nordlánddas ja okta lullisámegiel mánáidgárdi Trööndelages.</p>
<p>Ledje oktiibuot 10 sámi ossodaga dáčča mánáidgárddiin, 5 davvisámegiel ossodaga Romssas ja Finnmárkkus, okta julevsámegiel ossodat Nordlánddas, golbma lullisámegiel ossodaga Trööndelages ja okta davvisámegiel ossodat Oslos maidda juolluduvvui doarjja 2021:s.</p>
<p>Dán 22 mánáidgárddis leat 19 mánáidgárddi sámegielaid hálddašanguovllu suohkaniin. Dán 19 sámi mánáidgárddi lassin leat hálddašanguovllus maid 3 mánáidgárddi main lea sámi ossodat ja 2 main lea oahpahusfálaldat sámegielas. Sámi hálddašanguovllus fállojuvvo oktiibuot 24 mánáidgárddis sámi mánáidgárdefálaldat.</p>
<p>Jagi 2021 ledje oktiibuot 778 máná geaidda fállojuvvui sámi mánáidgárdefálaldat oktiibuot 50 mánáidgárddis. Dán 778 mánás ledje 537 máná sámegielaid hálddašanguovllus.</p>
<p type="title">Máhttu ja gelbbolašvuohta leat vuođđun boahtteáiggi mánáidgárddiide</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - máhttu ja gelbbolašvuohta hukse boahttevaš mánáidgárddiid</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Lassi máhttu ja gelbbolašvuohta mánáidgárdesuorggis.</p>
</list><p>Sámediggi lea leamaš mielde referánsajoavkkus implementeret rámmaplána mánáidgárdebargiid lasseoahppofálaldahkii. Rámmaplána galgá sihkkarastit ahte buot sámi mánáidgárddit ožžot seamma gelbbolašvuođaovdánahttima, ja nu nannet mánáid rivttiid sámegiela ja sámi kulturovdánahttimis mánáidgárddiin. Sámediggi lea leamaš mielde ráhkadeamen strategiijaid guoskevaš regiovnnaid gelbbolašvuođaovdánahttimii, muhto vásiha ahte stáhtahálddašeaddjit bivdet Sámedikki dahkat vuoruhemiid dan sadjái go ieža kártet makkár gelbbolašvuođadárbbut regiovnnain leat.</p>
<p>Sámediggi atná dárbbu ráhkadit diehtojuohkinávdnasiid sámi mánáid rivttiin sámegielat mánáidgárdefálaldahkii. Jagi 2021 buvttadii iNord guokte diehtojuohkinfilmma sámi mánáid rivttiin sámegillii ja sámi kultuvrii sámi mánáidgárddiin maid Sámediggi lei diŋgon, ja mat bures vuostáiváldojuvvojedje ja juhkkojuvvojedje sosiála mediain.</p>
<p type="title">Sámi sisdoalu skuvllas</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - Sámi sisdoallu skuvllas</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi ohppiin ja ohppiin geain lea sámegiel oahpahus ožžot oahpahusa sámegielas ja sámegilli mas lea buorre kvalitehta.</p>
</list><p>Skuvlaastoáigeortnegii/SAÁO:i lea dál vuosttaš geardde ráhkaduvvon nationála rámmaplána. Sámediggi lea leamaš mielde ráhkadeamen SAÁO ođđa rámmavuogádaga, mii mearriduvvui giđđat 2021. Danin leat vuosttaš geardde vuordámušat ahte sámi sisdoallu, nugo sámi giella, biebmoárbevierut, stohkosat, luonddugeavaheapmi, musihkka, dánsun, dáidda ja duodji leat oassin SÁAO doaimmaid sisdoalus.</p>
<p>Departemeantta ođđa oahpahusláhkaevttohusas lea Sámediggi earret eará bargan nannet rievtti ohppui mii čuovvu gievrras giellaoahpahusmodeallaid. Sámedikki mihttun ođđa oahpahuslága konsultašuvnnain lea earret eará lága bokte nannet rievtti hospiteremii gáiddusoahpahusas, nannet rievtti oahpahussii sámegillii eanet fágain hálddašanguovllu olggobealde, ahte diehtojuohkin sámegiela oahpahusrievttis nannejuvvo, ahte árbediehtu laktojuvvo oahpahusa oassin, ja ahte báikkálaččat mearriduvvon oahppoplánagáibádus bákkolaš sámegieloahpahusa oktavuođas sihkkojuvvo, ja buhttejuvvo Sámedikki oahppoplánaiguin sámegieloahpahusa várás. Plána mielde ođđa oahpahusláhka biddjojuvvo Stuoradiggái gieđahallamii giđđat 2023 ja doaibmagoahtá áramustá skuvlajagi 2023/2024.</p>
<p>Jagi 2021 lea Sámediggi buktán cealkámušaid nationála gealbopolitihkalašráđi gealbopolitihkalaš strategiijii. Sámedikki deháleamos cealkámuš lea leamaš ahte ferte čađahuvvot sámi ealáhuseallima gelbbolašvuođadárbbuid kárten, ja ahte boazodoalu oahpahalliortnet sihkkarastojuvvo. Gelbbolašvuođadárbolávdegoddi lea almmuhan golbma raportta, ja raporttat eai leat sámi gealbodárbbuid birra. Raporttas boahtá ovdan ahte Finnmárkkus leat vuollegis logus joatkkaskuvlla čađaheamis, ja ahte Davvi-Norggas váilot oahpaheaddjit ja buohccidivššárat.</p>
<p>Sámediggi lea buktán cealkámuša Deanu gieldda sámi oahpahusa oahppoplána hábmemii. Lea positiivvalaš ahte Deanu gielda ásaha bákkolaš sámegiela buot suohkana skuvllaide, ja Sámediggi háliida addit hálddašansuohkaniidda, mat dahket sullasaš mearrádusaid, daid buoremus rámmaid sámi oahpahussii. Dat mearkkaša ahte sii geavahit Sámedikki mearridan oahppoplánaid dán ulbmilii.</p>
<p>Sámediggi lea jagi 2021 ovttas Hábmera suohkaniin, Bådåddjo suohkaniin, Sijti Jarngein Aarbortes, stáhtahálddašeddjiin, Nordlándda fylkkasuohkaniin ja guoskevaš skuvlajođiheddjiiguin leamaš mielde ásaheamen bargojoavkku man mihttun lea buoridit oahpahusa julevsámegielas ja julevsámegillii vuođđooahpahusas. Bargojoavku lea dán jagi áigodagas gárven mandáhta.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Revidering av læreplaner</p>
<p>Jagi 2021 ráhkaduvvojedje guokte filmma doarjjaávnnasin, okta filbma sámegiella vuosttašgiellan váste, ja nubbi sámegiella nubbingiellan váste. Filmmat almmuhuvvoje davvi-, lulli- ja julevsámegillii. Galget ráhkaduvvot doarjjamateriálat sámi oahppospesialiserejeaddji fágaid váste, ja maiddái sámi fidnofágaide. Dasa lassin ráhkada oahpahusdirektoráhtta ovttas Sámedikkiin doarjjaávdnasiid nationála oahppoplánaid sámi sisdoalu birra.</p>
<p>Oahpahusdirektoráhtta lea hábmen dárogiela, eaŋgalasgiela ja matematihka oahpponeavvuid kvalitehtakriteriaid. Sámedikki mihttun lea hábmet sámegielfága oahpponeavvuid kvalitehtakriteriaid.</p>
<p type="title">Árbediehtu vuođđooahpahusas - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Árbediehtu vuođđooahpahusas</p>
<list><p type="listitem">Oahppoplánaide lea sámi sisdoallu implementerejuvvon.</p>
</list><p type="title">Oahppobiras ja skuvlaovddideapmi</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - oahppobiras ja skuvlaovddideapmi</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Buorit ja oadjebas oahppobirrasat.</p>
</list><p>Sámi oahpahusa fierpmádaga/ NetSam mihttun lea doaibmi fierpmádat oahpaheddjiide, skuvlajođiheddjiide, studeanttaide ja ásahusaide mat barget sámegiel oahpahusain. NetSam lea leamaš oidnosis iešguđetge almmolaš arenain ja digaštallamiin main sámi skuvla lea leamaš fáddán. Fierpmádat lea lágidan ovtta seminára jagi 2021. Semináras informerii Sámediggi ođđa oahpahusláhkabarggu birra, ja Sámedikki oahpponeavvoovdánahttinortnegiid birra. Seminárat doibmet maiddái vásáhusjuogadeami ja gealboloktema arenan. NetSam lea dehálaš doarjja iešguđetge gulaskuddamiidda sámi oahpahusa birra, ja leat earret eará buktán cealkámuša ođđa oahpahusláhkii.</p>
<p>Sámediggi vuolláičálii jagi 2021 ođđa searvevuođašiehtadusa Searvevuođas givssideami vuostá. Dán searvevuođašiehtadusas boahtá ovdan ahte Sámedikki rolla searvevuođas lea dásseárvosaš oasálaš Sámedikki premissaid vuođul. Sámediggi ovttasbarggai seammás mánáidáittardeddjiin eastadit digitála givssideami. Sámediggi lea maiddái Benjaminprisen ja Dronning Sonjas skolepris jurys, mii bálkkaša ja rámiida skuvllaid mat barget rasismma ja vealaheami vuostá, ja dásseárvvuin ja inkluderemiin buriid vugiiguin.</p>
<p type="title">Oahppuneavvut</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - oahpponeavvut</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi oahppit ja oahppit geat ožžot sámegiel oahpahusa fidnejit sámi oahpponeavvuid buot golmma sámegillii. buot fágain ja vuođđoskuvlla oahppoplánaid mielde.</p>
</list><p type="title">Oahpponeavvuid ovddideami doarjaga evalueren</p>
<p>Jagi 2021 gárvvistuvvui oahpponeavvodoarjaga evalueren. Evalueren čájeha ahte doarjjaortnega mihttu ii olahuvvon evaluerenáigodagas (2006-2020), ja ahte eat leat lahkage ráhkadan sámi oahpponeavvuid buot fágaide, nu ahte čuvošii vuođđooahpahusa oahppoplánaid. Doarjjaortnet lea liikká leamaš mearrideaddjin sámi oahpponeavvobuvttadeamis dán áigodagas. Váilevaš čállit ja jorgaleaddjit, eandalii lulli- ja julevsámegielas, lea váikkuhan buvttadankapasitehtii ja prošeavttaid ovdáneapmái.</p>
<p>Evalueren čájeha maiddái ahte doarjjaortnet lea viehka bures hábmejuvvon ja hálddašuvvon, muhto politihkalaš vuoruheamit, go ii guoskka čielga fágalaš juolludemiide, sáhttet váikkuhit oahpponeavvobuvttadeami kvalitehtii ja bevttolašvuhtii.</p>
<p>Evalueren čujuha maiddái ahte oahpaheaddjit vásihit ahte sis lea heitot oppalašgovva buot oahpponeavvuin mat leat olámuttus. Lágádusain leat heajos insentiivvat oahpponeavvuid márkanfievrrideamis. Evalueren konkludere ahte ii leat realisttalaš olahit dan mihtu ahte livčče sámi oahpponeavvut buot fágain almmá liigeresurssaid haga, mii guoská sihke čálliresurssaide ja stuorát doarjjarámmii.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Ovttas|Aktan|Aktesne</p>
<p>Ovttas|Aktan|Aktesne oažžu njuolggodoarjaga Sámedikkis. Doarjaga mihttu lea neahttasiidu man ollugat galledit ja mas lea čohkkejuvvon diehtojuohkin sámi oahpponeavvuid birra, oahppoávdnasiid aktiivvalaš juogadeapmi, ja digitála oahpponeavvuid buvttadanreaidduid aktiivvalaš geavaheapmi.</p>
<p>Ovttas|Aktan|Aktesne oahppoportálas leat golbma oasi; oahpponeavvoportála mas lea bajilgovva buot oahpponeavvuin mat leat olámuttus, iešráhkaduvvon oahpponeavvuid juogadanarena, ja oahpponeavvuid buvttadanreaidu. Ovttas|Aktan|Aktesne lea Sámedikki váldogaskaoapmi gaskkustit, luoikat ja juogadit sámi oahpponeavvuid. Portálas leat oktiibuot sullii 5000 oahpahusresurssa.</p>
<p>Oahpponeavvodoarjagiid evalueremis, mii namuhuvvui badjelis, lea maiddái Ovttas|Aktan|Aktesne rolla evaluerejuvvon. Evalueren čájeha ahte njuolggodoarjaga mihttu ii olahuvvo, go neahttasiidu ii leat nu oahpis, ja oahppomateriála juogadeapmi ii doaimma nu mo livččii sávaldahkan. Evaluerema gávdnosiid čuovvuleapmin Sámediggi ávžžuhuvvui vuoruhit ja viidásut ovdánahttit Ovttas|Aktan|Aktesne nu, ahte lea álkit juogadit iežas oahpponeavvuid, ja álggahit doaibmabijuid nu ahte Ovttas|Aktan|Aktesne šaddá oahppáseabbon oahpaheddjiid gaskkas, ja ahte váldojuvvo atnui. Dán boađusin lea ahte Sámediggi lea singuin gulahallan ja šiehtadan doaibmabijuid nannet ja viidásut ovdánahttit Ovttas|Aktan|Aktesne vai olaha mihtuid buorebut.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Stimuleringstiltak innen læremiddelutvikling</p>
<p>Prošeakta lea maŋŋonan koronapandemiija geažil.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Grenseoverskridende samisk opplæring, læremidler</p>
<p>Jagi 2019 <span type="quote" xml:lang="smj">“Rájáhis sámeoahpahus”</span><span type="quote">”-raportta čuovvuleapmin lea ásahuvvon bargojoavku mii lea bargan sámegiel oahpahusa oktasaš árvo- ja prinsihppavuođuin riikkain main leat sámi oahppit skuvllain ja mánáidgárddiin. Raportta “Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehtá Sámi”</span><span type="quote">“Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehtá Sámi”</span> lea fágalaš lávdegoddi ráhkadan ja gárvvistuvvui giđđat 2021. Joavkku bargu lea sajáiduvvon Sámi parlamentáralaš ráđis, ja čuovvuluvvo doaibmaplánaid bokte.</p>
<p type="title">Oahpponeavvuid rámmašiehtadus</p>
<p>Jagi 2021 lea almmuhuvvon rámmašiehtadusgilvu gitta 16 miljovnna ruvnno rádjái julevsámegiel oahpponeavvuid ovddideami váste.</p>
<p type="title">Doarjagat oahpponeavvoráhkadeapmái - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - oahpponeavvuid ovddideapmi:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggi ovddida buot fágain sámegiel oahpponeavvuid mat heivejit vuođđooahpahusa oahppoplánaide.</p>
</list><p type="title">Váldi, ovddasvástádus ja rollat alit oahpus ja dutkamis</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámedikkis lea duohta váldi sámi alit oahpus ja dutkamis lágaid ja láhkaásahusaid bokte, ja konsultašuvnnaid bokte.</p>
</list><p>Sámediggi lea konsulteren UiT Norgga árktalaš universitehta, Nuortta universitehta ja Sámi allaskuvlla jagi 2022 juolludusreivviid birra.</p>
<p>Sámediggi lea maiddái konsulteren máŋgga dearvvašvuođa ja mánáidsuodjalusa guoskevaš nationála oahpu njuolggadusaid láhkaásahusaid birra.</p>
<p type="title">Oahppo- ja dutkanfálaldat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Fálaldat ja aktivitehta sámi alit oahpu ja dutkama siskkobealde mii dávista gelbbolašvuođa ja máhttodárbui sámi servodagas.</p>
</list><p>Sámediggi ja Sámi allaskuvlla, UiT Norgga árktalaš universitehta ja Nuortta universitehta rektorat leat jagi 2021 lágidan vuosttaš oktasaš gulahallančoahkkima. Áššebealálaččat leat ovttaoaivilis ahte lágidit jahkásaš čoahkkimiid mas fáddán leat sámi servvodaga dutkan- ja gelbbolašvuođadárbbut. Dát ovttasbargu lea oiddolaš buohkaide, ja galgá leat ávkin ásahusaid barggus olahit sin servvodatdoaimma báikkálaččat ja regionálalaččat, ja leat ávkin loktemin ja háhkamin ođđa dárbbašlaš gelbbolašvuođa sámi servvodagain.</p>
<p>Čakčamánus 2021 ásahuvvui almmolaš lávdegoddi mii galgá evttohit lassi- ja joatkkaoahppomodeallaid mánáidgárddiid ja skuvllaid bargiide. Sámedikki áirrasevttohus lávdegoddái vuhtiiváldojuvvui Máhttodepartemeantta bealis.</p>
<p>Láhkaásahus <span type="quote" xml:lang="nob">“Forskrift om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning, studietilsynsforskriften”</span>, mii mearriduvvui jagi 2017, lea dahkan oahpahusásahusaide váttisin ovttasbargat sámi giellaguovddážiiguin álgodási sámegiel oahppofálaldagaid oktavuođas, mat addet oahppočuoggáid. Ovdal go dát láhkaásahus bođii fápmui, de lei giellaguovddážiid ja Sámi allaskuvlla, UiT Norgga árktalaš universitehta ja Nuortta universitehta gaskkas bures doaibmi ovttasbargu dákkár fálaldagaid olis. Sámediggi lea reivvestis Máhttodepartementii bivdán rievdadit láhkaásahusa nu, ahte ovddeš práksis fas sáhtášii doaibmat. Departemeanta lea sádden ášši Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen, NOKUT:i, mas lea gelbbolašvuohta dán láhkaásahussii. Juovlamánus NOKUT hilggui Sámedikki gáibádusa rievdadit láhkaásahusa, ja ášši čuovvuluvvo NOKUT:in jagi 2022.</p>
<p type="title">Rekrutteren sámi alit ohppui ja duktamii</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Eanet mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</p>
</list><p>Sámediggi lea jagi 2021 ráhkadan rekrutterenstrategiija <span type="quote">“Mo sihkkarastit eanet sámegielat fágaolbmuid doppe gos lea dárbu sidjiide? Sámedikki rekrutterenstrategiijat sámi servvodaga várás”</span>. Strategiija vuođđun lea raporta maid Sámediggi hábmii mii namuhuvvo kapihttalis (..). Strategiijas leat geavaheaddjiperspektiiva, mas fokuserejuvvo kandidáhtaide geaid háliida rekrutteret eanet go ásahusaid rollii. Jagi 2021 ásahuvvui bargojoavku mii galgá bargat strategiijain, ja strategiijaevttohus galgá ovdanbuktojuvvot Sámedikki dievasčoahkkimis jagi 2022.</p>
<p>Áigodagas 2018-2021 leat oahpaheaddjioahput vuoruhuvvon alitoahppostipeandaortnegiin. Jagi 2021 meannudii Sámediggi 2022-2025 vuoruhemiid, ja oahpaheaddjioahpuid vuoruheapmi jotkojuvvo. Mánáidgárdeoahpaheaddjeoahput ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahput main lea sámegiella fágan, leat vuoruhuvvon stuorimus stipeanddaiguin, mas juolluduvvo 25 000 ru 30 oahppočuoggá nammii lohkanbajis. Vuođđun dása lea go leat vuorjašuhtti unnán mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta ja geat čađahit oahpu.</p>
<p type="title">Stipeanda alit ohppui - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - stipeanda alit ohppui:</p>
<list><p type="listitem">Eanet mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</p>
</list><p type="title">Árbediehtu</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Árbediehtu deattuhuvvo máhttovuogádahkan eará máhtu lassin.</p>
</list><p>Jagi 2021 ovdanbuktojuvvui raporta <span type="quote" xml:lang="sma">«Maadtoej aerpie båetijen aajkan/Máttoj árbbe boahtteájggáj/Máttuid árbi boahtteáigái»</span>. Raporta evttoha árbedieđu boahtteáigásaš hálddašeami. Bargojoavku lea vuđolaččat bargan, ja lea jearahallan ollu berošteddjiid miehtá Sámi. Bargojoavku evttoha raporttas earret eará golbma čielga doaibmabiju nannen dihtii árbedieđu aktevrraid; ásahit fierpmádaga árbediehtoaktevrraid váste, ásahit fágaorgána Sámi árbemáhttogáldu, mii galgá earret eará doarjut fierpmádaga, ja ahte juolluduvvojit ruđat ásahit duodjeguovddážiid báikkálaš initiatiivvaid vuođul Sámis.</p>
<p type="title">Sámi perspektiivva implementeren alit ohppui ja dutkamii</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi perspektiiva lea implementerejuvvon buot relevánta oahpuide ja dutkamiidda</p>
</list><p>Sámedikkis leat leamaš konsultašuvnnat láhkaásahusaid birra nationála njuolggadusain 19 vuođđooahpus dearvvašvuođa- ja sosiálafágaoahpposuorggis, ja lea dál álgán nationála njuolggadusaiguin mastergráda- ja joatkkaoahpuin. Konsultašuvnnaid boađusin lea ahte sámi sisdoallu lea implementerejuvvon dáid nationála njuolggadusaide.</p>
<p>Sámedikki initiatiivva vuođul lea ráhkaduvvon láhkaásahus nationála njuolggadusa birra sámi buohccidivššároahpu várás. Dát mearriduvvui Sámedikki ja Máhttodepartemeantta gaskasaš konsultašuvnnaid maŋŋel.</p>
<p>Sámediggi lea konsulteren Norgga dutkanráđiin porteføljestivrra sámi birra. Bealálaččat šadde ovttaoaivilii stivrra oktiibidjamis. Jagi 2022 galget čađahuvvot konsultašuvnnat porteføljeplánain maid dutkanráđi iešguđetge porteføljestivrrat hálddašit.</p>
<p type="title">Areálat, biras ja dálkkádat</p>
<p type="title">Areálaide, birrasii ja dálkkádahkii guoski váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Árbevirolaš sámi guovlluid areálat ja luondduresurssat hálddašuvvojit dainna jurdagiin ahte sihkkarastojuvvo boahttevaš sohkabuolvvaide eallinvuođđu ja vejolašvuohta bisuhit ja ovddidit sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima.</p>
</list><p>Dehálaš bargu mii lea váikkuhan ulbmilolahusa 2021:s lea Sámedikki plánabagadusa ođasmahttin, ja oppalaš bagadus gielddaide plána geavaheamis. Sámediggi ovddida sámi vuoigatvuođaid areálaáššiin vuostecealkámušrievtti bokte Plána- ja huksenlága mielde, ja konsultašuvdnarievtti mielde mii lea addojuvvon konsultašuvdnalágas. Vuosteákkat ja konsultašuvnnat, gielddaiguin ja departemeanttain, ovddidit gulahallama juksan dihtii ovttaoaivilvuođa mat ovddidit sámi beroštumiid. Sámediggi bargá maiddái servodatmihtu ektui ja ohcala gulahallama báikkálaš sámi beroštumiiguin sihkkarastin dihtii ahte dat ožžot vejolašvuođa doaimmahit sin rivttiid areálaovddideamis.</p>
<p>Stuorámus ášši 2021:s, ja mii Sámedikki mielas lea prinsihpalaččat dehálaš duopmu, lea duopmu Fovsen-áššis. Dan duomus vuite sámi beroštumit Alimusrievttis. Beroškeahttá duomus, de lea ráđđehus bidjan proseassa mii dagaha ahte álbmotrievtti rihkkun joatkašuvvá ja nannejuvvo mađi guhkit áigi manná. Ráđđehus lea dattetge dohkkehan, ahte duopmu dagaha, ahte lea dárbu geahčadit movt Norga sáhttá lágain reguleret ON konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaide guoski 27. artihkkala, vai sáhttá čielggadit, gokko manná rádji dasa mii lea álbmotrievtti rihkkun sisabahkkemiid oktavuođas. Konsultašuvnnaid oktavuođas Sámedikkiin lea ráđđehus dovddahan ahte sii áigot árvvoštallat dán lágan láhkaregulerema Sámi vuoigatvuođalávdegotti evttohusa viidáset čuovvuleamis.</p>
<p type="title">Areálahálddašeapmi</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - areálahálddašeapmi</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi ealáhusaid, kultuvrra ja servodateallima luondduvuođus lea sihkkarastojuvvon buot plánemiin, ja Sámediggi lea dehálaš eavttuidbiddji ja konsultašuvdnabealli areálahálddašeamis.</p>
</list><p>Buot plánain galgá lága vuođul sihkkarastojuvvot sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima luondduvuođus. Areálahálddašeddjiid bealis ii čađahuvvo dát dál doarvái bures. Sámediggi bargá dan ala ahte sámi luonddudoallu ja árvovuođđu buorebut áddejuvvošii. Sámediggi hálddaša plána- ja huksenlága § 3-1 ja addá dan vuođul gulaskuddancealkámušaid gieldaplánaide ja regulerenplánaide. Dasa lassin bagada Sámediggi gielddaid plánejeddjiid Sámedikki plánaveahki geavaheami oktavuođas. Sámediggi lea 2021:s bargan plánabagadusa ja njuolggadusaid ođasmahttimiin meahccegeavahusa rievdadeami ektui. Plánabagadus mearriduvvui Sámedikki dievasčoahkkimis 2021:s ja sáddejuvvui ráđđehussii, gos dat lea vuordimin dohkkehuvvot.</p>
<p>Sámediggi lea gulahallamiid bokte gielddaiguin ja sámi vuoigatvuođaoamasteddjiiguin gávnnahan čovdosiid movt sihkkarastit sámi luondduvuđđosa, ja ulbmilin lea čoavdit vuosteákkaid gulahallama ja konsultašuvnnaid bokte gielddaid ja guoskevaš sámi beroštumiid gaskka. Frovågneset Sáččá suohkanis lea okta ovdamearka das. Sámediggi lea ovddidan vuostecealkámuša Hámmárfeastta, Láhpi, Porsáŋggu ja Báhccavuona gielddaid gieldaplánaide, ja Evenášši, Áhkánjárgga ja Hábmera gielddaid gaskasaš riddoavádatplánii. Sámediggi ohcala gulahallama bokte gielddaiguin oažžut áddejumi ja dohkkejumi min vuosteákkaide.</p>
<p>Árbevirolaš guolásteami čađaheapmi ja ain vejolašvuohta ahte boahtteáiggi sohkabuolvvat sáhttet geavahit areálaid, lea vealtameahttun dehálaš sámi kulturdoaimmaheapmái riddoguovlluin. Sámediggi vásiha hástalusaid mat gusket akvakultuvrra riddoavádatplánaáššiid ja konsešuvdnaáššiid gullamiidda. Sámediggi vásiha ahte eará beroštumit nugo akvakulturealáhus mannet ovddabeallai sámi beroštumiid dáin áššiin. Guolástusdirektoráhta lea 2021:s váldán oktavuođa Sámedikkiin go háliidit gulahallat riddoavádatplánaid ektui. Sámediggi lea positiiva álgaga ektui, go dehálaš livččii buorre gulahallan sihke Guolástusdirektoráhtain ja Ealáhus- ja Guolástusdepartemeanttain min barggu ja vuostecealkámušválddi birra.</p>
<p>Konseaptalávdegotti -čielggadus (KLČ) fievrridančovdosiid ektui Davvi-Norggas galgá bidjat vuođu boahtteáiggi fievrridanvuogádagaide Davvi-Norggas. Čielggadusas leat mielde buot fievrrideamit, sihke geainnu alde, ruovdemáđijas, mearrajohtalusas ja áibmojohtalusas. Čielggadusbarggu lea johtolatdepartemeanta addán Stáhta geaidnodoaimmahahkii. Sámediggi lea searvan politihkalaš čoahkkimiidda KLČ barggu oktavuođas Davvi-Norggas ja álgoálbmogiid ja kulturmuittuid fágajoavkkuid bokte.</p>
<p>Sámediggi lea álggahan barggu geahččalanprošeavtta ásahemiin, man ulbmilin lea ahte mohtorjohtalusa reguleremis meahcis vuhtii váldojuvvošedje sámi báikegottiid árbevirolaš geavaheapmi ja ođđa geavahushámit. Juo 2020:s dollojuvvojedje čoahkkimat ollu gielddaiguin searvama birra. Doaisttážii ii leat Sámediggi ožžon guđege gieldda mielde prošektii, muhto bargojuvvo dattetge viidáseappot ovttasbargogielddaid gávdnamiin. Sámediggi lea bidjan ruđaid prošektii, muhto prošeakta ii leat ovdánan 2021:s.</p>
<p type="title">Sámi areála- ja resursavuoigatvuođat - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Sámi areála- ja resursavuoigatvuođat:</p>
<list><p type="listitem">Sámi berošteddjiin ja vuoigatvuođaoamasteddjiin lea duohta vejolašvuohta beassat konsultašuvnnaide vai besset ovdagihtii dieđuid vuođul addit friija mieđiheami plánaide ja doaibmabijuide areála- ja resursahálddašeami oktavuođas.</p>
</list><p type="title" xml:lang="fra">Luondduresurssat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Ávkkástallan sámi guovlluid luondduresurssaiguin dáhpáhuvvá dakkár vugiin mii fuolaha sámi vuoigatvuođaoamasteddjiid ja báikegottiid beroštusaid ja vuoigatvuođaid, ja dávista riikkaidgaskasaš álbmotriektái.</p>
</list><p>Dálá servodatovddideapmi mielddisbuktá dárbbu buvttadit eanet energiija ja váldit atnui eanet resurssaid mat eai ođasmuva. Dát mielddisbuktet dávjá stuorra sisabahkkemiid daidda guovlluide gosa ovdal eai leat leamaš sisabahkkemat. Sámediggi bargá oktilaččat sámi areálaid sihkkarastimiin ohcamiid meannudeami ja konsultašuvnnaid bokte mat gusket huksemiidda energiija- dahje minerálaroggama geažil.</p>
<p>Energiijahuksen- ja plánen sámi guovlluin maŋimuš jagiin lea váldoáššis guoskan smávvafápmo- ja bieggafápmoprošeavttaide. Čájehan lea ahte bieggafápmorusttegiin, oktan buot infrastruktuvrrain mat daid čuvvot, leat stuorra váikkuhusat guoskevaš boazodollui, erenoamážit go dat bohtet lassin ovddeš areálasisabahkkemiidda. 2021:s oainnusmahttojuvvui dát Alimusrievtti duomus bieggafápmorusttegiid birra Fovsenis (gč. válddaheami vuollelis).</p>
<p>Oljo- ja energiijadepartemeanta (OED) loahpahii 2020:s barggu bieggafámu nationála rámmain almmá ahte bargu gárvvistuvvui. Barggu gárvvisteami sadjái mearridii OED ođasmahttit konsešuvdnameannudeami. Sámediggi lea addán ráđđehussii dieđu ahte konsešuvdnameannudeami ođasmahttimiin eai suddjejuvvo sámi beroštumit, eaige sámi boazodoalu areálat. Šaddá ain čielgaseabbon, ahte OED geavahus bieggafápmorusttegiid ceggemis ovdagihtii lea váttis. Fovsenis addojuvvui lohpi bieggafápmorusttega ceggemii man oktavuođas Alimus riekti maŋŋá lea julggaštan konsešuvnnaid lobiheapmin (gč. válddaheami vuollelis). Øy-váris lea maiddái addojuvvon lohpi bieggafápmorusttega ceggemii vaikko ii lean gávnnahuvvon dohkálaš čoavddus bohccuid johtolaga ektui guovllus mii lea okta konsešuvdnaeaktu.</p>
<p>Alimusriekti celkkii 2021:s prinsihpalaččat dehálaš duomu áššis, mii guoská Storheia ja Roan bieggafápmorusttegiidda Fovsenis (Fovsenduopmu). Alimusriekti celkkii ahte stáhta konsešuvdnamearrádus ii leat lobálaš ja dieinna lágiin ii bággolonisteapmige. Duomu ággan lei ahte bieggafápmohuksemis, ON konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid 27. artihkkala mielde (SP art. 27), leat stuorra negatiivvalaš váikkuhusat boazodolliid vejolašvuođaide bargat sin kultuvrrain Fovsenis, ja ahte evttohuvvon váidudeaddji doaibmabijuin ii leat dohkálaš ávki, dahje iešalddis leat nu stuorrát ahte dat rihkkot árbevirolaš boazodoallorievtti. Sámediggi lea bargan áššiin ollu jagiid, Sámedikkis leat leamaš konsultašuvnnat ášši birra máŋgga dásis ja lea buktán vuostecealkámuša regulerenplánii.</p>
<p>Sámedikkis lea leamaš lávga oktavuohta Lulli-Fovsena Sijtein ja Davvi-Fovsena siiddain doarjun dihtii sin sávaldagaid, dárbbuid ja vuoigatvuođaid. Oljo- ja energiijadepartemeanttain leat dollojuvvon máŋga čoahkkima, golbma dain oljo- ja energiijaministariin. Sámediggi lea dovddahan ahte bealit leat hui fuolas dan proseassa ektui maid departemeanta dál lea láhčán, ja ahte álbmotrievtti rihkkumiin jotkojuvvo ja dat nannejuvvo mađi guhkkit áigi manná.</p>
<p>Alimusrievtti duopmu Fovsen-áššis dahká áigeguovdilin ahte lea dárbu lágain reguleret movt SP 27. artihkal árvvoštallojuvvo ja gokko manná rádji das mii lea álbmotrievtti rihkkun sisabahkkemiid oktavuođas. Konsultašuvnnaid oktavuođas Proposišuvnna 86 L (2020-2021) ektui sámelága rievdadeami birra lea departemeanta cealkán ahte ráđđehus áigu árvvoštallat dán lágan láhkarievdadusa Sámi vuoigatvuođalávdegotti viidáseappot čuovvuleamis.</p>
<p type="title" xml:lang="olo">Luondduvalljodat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - luondduvalljodat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Luondduvalljodaga suodjaleapmi bidjá nana vuođu sámi kultuvrii ja ealáhusdoaimmaheapmái. Suodjalanguovlluid hálddašeapmi váldá vuođu suodjaluvvon guovlluid árbevirolaš geavaheamis ja dahká vejolažžan joatkit dakkár geavaheami.</p>
</list><p>Čakčat 2020 álggahuvvui čielggadanbargu suodjalanguovlluid birra árbevirolaš sámi guovlluin. Sámedikki dievasčoahkkin mearridii geassemánus 2021 Čilgehusa areálasuodjaleami birra Sámis. Čilgehusa bokte háliida Sámediggi bidjat fuomášumi áššečuolmmaide mat gusket ásahemiide, hálddašeapmái ja vejolašvuhtii ain bisuhit sámi geavaheami sámi guovlluid suodjalanguovlluin.</p>
<p>Bargu ođđa bargoprográmma mearridemiin konvenšuvdnii biologalaš valljodaga ektui lea maŋŋonan koronadávdda geažil. Sámediggi jotkkii 2021:s gulahallamiin Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain Sámedikki vuordámušaid birra boahtteáiggi bargoprográmmii. Sámediggi lea ohcalan olmmošvuoigatvuođalagadeami luondduvalljodahkii, mii goziha álgoálbmogiid vuoigatvuođaid sin kultuvrraid, geavahusaid ja eallinvugiid bisuheamis luonddu valljodaga bisuheami ektui. Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivra mearridii geassemánus 2021 oktasaš sámi dokumeantta mas sámi vuordámušat bargui leat konkretiserejuvvon.</p>
<p>Ráđđehus mearridii 2021:s álggahit barggu soames ođđa álbmotmehciid viiddidemiin ja ásahemiin. Sámi beroštumit guoskkahuvvojit barggus suodjalanstáhtusa rievdadeami oktavuođas álbmotmehciide Lyngsalpan, Sylan ja Trollheimen guovllus ja dasto Rohkunborri, Blåfjella-Skjækerfjella, Skarvan-Roltdalen ja Femundsmarka álbmotmehciid viiddideami oktavuođas. Sámediggi ii ožžon vejolašvuođa konsulteret mearrádusa hárrái mii čielgasit rihkku konsultašuvdnalága.</p>
<p>ON Dálkkádatpanela árvalus váldoraportii váikkuhusaid, heivehemiid ja raššivuođa birra, lea leamaš áššedovdiid ja eiseválddiid kommenterenvuorus. Dien oktavuođas lea Sámediggi buktán cealkámuša Norgga eiseválddiid árvalussii raporttas. Kapihttalis Eurohpá birra leat ollu referánssat main čoavddasátnin leat álgoálbmogat, sámit ja boazodoallu. Oasseraporta almmuhuvvo guovvamánu 28. b. 2022.</p>
<p>ON dálkkádatpanela árvvoštallá almmuhuvvon dieđalaš girjjálašvuođa. Árvvoštallamiid čállet máŋga čuođi jođiheaddji áššedovdi. ON dálkkádatpanela lea válljen máhttobirrasiid fágaolbmuid Norggas bargat guđát váldoraporttain. ON dálkkádatpanela raporttat leat dálkkádatrievdamiid deháleamos fágalaš vuođđun ON dálkkádatkonvenšuvnna riikkaidgaskasaš dálkkádatšiehtadallamiidda. ON dálkkádatpanela almmuha guđát váldoraportta osiid mielde 2021:s ja 2022:s.</p>
<p>Gelbbolašvuohta sámi luonddudoalu birra, maiddái boazodoalu birra, ja oppalaš sámi kulturgelbbolašvuohta, ferte deattuhuvvot nannosit suodjalanguovlluid hálddašeamis. Sámediggi lea nammadan 42 lahtu oktiibuot 21 álbmotmeahcce- ja suodjalanguovlostivrii gozihit sámi beroštumiid ollislaš vuogi mielde.</p>
<p>Álbmotmeahccekonferánssa oktavuođas lea leamaš dárbu doallat sierra čoagganeami suodjalanguovlostivrraid sámi ovddasteddjiide, ja 2021:s čađahuvvui digitála álbmotmeahccekonferánsa ja digitála čoagganeapmi sámi ovddasteddjiide álbmotmeahccekonferánssa oktavuođas. Ulbmil Sámedikki čoagganemiin lea fállat digitála deaivvadanbáikki ja arena vásihusaid lonohallamii vaikko njoammunsuodjalannjuolggadusaid vuođul ii sáhte fysalaččat deaivvadit. Máhcahusdieđut seminára ektui leat leamaš positiiva. Čoagganemiid fáddán leat leamaš Čilgehus areálasuodjaleami birra Sámis ja suodjalanprinsihpat, suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašanortnega evalueren ja ráđđenteknihkaiguin birgehallan.</p>
<p type="title">Ealáhusat</p>
<p type="title">Ealáhusaid váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Sámi guovlluin galget leat nana ealáhusat mat ovddidit ja bisuhit eallinfámolaš sámi servodaga.</p>
</list><p>Sámediggi lea barggus bokte 2021:s váikkuhan ealáhuseallima rámmaeavttuide sámi guovlluin, ja juolludan ruđaid.</p>
<p>Ealáhusovddideami eavttut sámi guovlluin leat eanet hástaleaddji go eanet guovddáš guovlluin Norggas. Olmmošlogu ovdáneapmi, heajos dahje negatiivvalaš olmmošlogu ahtanuššamiin ja boarásmuvvan olbmuiguin sámi guovlluin, váikkuha barggolašvuođa ja báikkálaš márkandiliid negatiivvalaččat. Gávdnojit spiehkastagat, muhto dát lea oppalaš treanda ovdáneamis.</p>
<p>NORCE namuha ahte Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegat leat áibbas vealtameahttumat jos ovttaskas ealáhusdoallis galggaš leat vejolašvuohta ásahit doaimma. Erenoamážit Sámedikki offensiivvalaš politihkka ja ulbmillaš váikkuhangaskaoamit guolástusas gessojuvvojit ovdan. Váikkuhangaskaoamit leat geavahuvvon hui deaivilit, ja dain orru leat leamaš positiiva beaktu báikkálaš árvoháhkamii, barggolašvuhtii ja ássamii, erenoamážit miehta Finnmárkku rittu. Sámedikki doarjja lea maiddái váikkuhan sakka dárbbašuvvon kapitála, mii addá vejolašvuođa ruhtadit eará goluid loanain. Dieinna lágiin váikkuhit váikkuhangaskaoamit servodatmihtu juksama.</p>
<p>Sámi guovlluin leat viehka ollu vuođđoealáhusat, ja daid sihkkarastin váikkuha gievrras ealáhuseallima. 2021:s lea Sámediggi konsultašuvnnaid ja rávvagiid bokte sihke regulerenčoahkkimiin, cealkámušain eanadoallošiehtadallamiidda ja boazodoallošiehtadallamiidda váikkuhan rámmaeavttuid vuođđoealáhusaide. Konsultašuvnnat leat čađahuvvon bivdoeari mearrideami ektui riddoguolástussii, ja vuotnaguolástuslávdegotti evaluerenbargu galgá álggahuvvot 2022:s.</p>
<p>Hutkás ealáhusain ja sámi mátkeealáhusain leat čađahuvvon máŋga prošeavtta. Sierra prošeavttat leat mielde loktemin gelbbolašvuođa serviid gaskkas prošeavttain, muhto váikkuhit maiddái ahte sámi mátkeealáhusat ja hutkás ealáhusat bohtet eanet oidnosii ja dohkkehuvvojit. Prošeavttat leat mielde loktemin sámi biepmu, mátkeealáhusaid ja design. Duodji lea dehálaš ealáhus sámi guovllus, ja Sámediggi váikkuha duoji ealáhusšiehtadusa bokte ealáhusa ahtanuššama.</p>
<p>Koronadávda dasa gullevaš gáržžidemiiguin, lea gáibideaddji sámi guovlluid ealáhuseallimii, ja erenoamážit mátkeealáhusaide. Sámediggi oaččui njukčamánus 2021 liigejuolludusa sierra koronadoaibmabijuide sámi ealáhuseallima várás. Sámediggi juogadii dáid ruđaid reviderejuvvon 2021 bušeahtas juohkelágan ealáhusaide. Hástaleaddji dilis ledje ruđat hui dárbbašlaččat ealáhuseallimii, muhto eai doarvái ollu gokčat daid negatiivvalaš váikkuhusaid maid dávda lea dagahan sámi ealáhuseallimii.</p>
<p type="title">Vuođđoealáhusat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - vuođđoealáhusaide</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Vuođđoealáhusat seailudit sámi kultuvrra, giela ja eallinvuogi.</p>
</list><p type="title">Mariidnaealáhusat</p>
<p>Sámediggi ovddida jahkásaččat ášši guolástusaid birra.</p>
<p>Sámediggi lea ovttasráđiid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttain álggahan proseassa Vuotnaguolástuslávdegotti doaimma ja mandáhta evalueremiin. Váldoulbmilin lea geahččat ahte leatgo lávdegottis doarvái resurssat ja rámmat iežas barggu goziheapmái.</p>
<p>Sámedikki bargu stabiila ássamiin ja ealli mearrasámi servodagain sihkkarastojuvvo konsultašuvdnaortnega árjjalaš geavaheami bokte, Vuotnaguolástuslávdegotti barggu bokte, fásta saji bokte Regulerenráđis ja ovttasbarggu bokte guolástusealáhusa organisašuvnnaiguin. Sámedikkis lea maiddái buorre ovttasbargu organisašuvnnain Bivdi, ja lea ollu áššiin buktán oktasaš cealkámušaid.</p>
<p>Ovccát sámedikki rahpama oktavuođas lei čájáhus man fáddán lei luossa. Dát čájáhus deattuha ahte Sámedikkis 2021:s lea leamaš ollu fokus lussii ja luossaealáhussii. Sámedikki dieđáhus luosa birra <span type="quote">«Diddi, luosjuolgi, goadjin ja duovvi»</span> meannuduvvui Sámedikki dievasčoahkkimis, maŋŋá vuđolaš proseassa mas guoskevaš bealit ja sámi beroštumit ledje mielde. Dieđáhusas deattuhuvvo man dehálaš luossabivdu lea sámi kultuvrii, ja deattuhuvvo man dehálaš lea heivehit árbedieđuid luossahálddašeamis.</p>
<p>Deatnočázádaga hálddašeami oktavuođas lea Sámediggi deaivan Norgga-Suoma rádjačázádatkommišuvnna ja lea addán dasa cealkámuša Deatnočázádaga hálddašeami ektui. Sámediggi lea maiddái, ovttas Deanu Guolástushálddašemiin, gáibidan ahte Deatnočázádaga stáhta hálddašeapmi galgá dutkojuvvot.</p>
<p>2021:s juolluduvvojedje doarjagat 10 bivdofatnasa vuosttaš gearddi investeremii STN-guovllus. Doarjja lea addojuvvon ovtta nuoraidbivdoprošektii ja guđa eará ovddidanprošektii dahje investeremiidda mariidnaealáhusain STN-guovllus.</p>
<p type="title">Boazodoallu</p>
<p>Sámediggi attii cealkámuša 2020/2021 boazodoallošiehtadussii. Sámediggi vuoruhii cealkámušas boazodoalu areálavuođu sihkkarastima, ekonomalaš ahtanuššama, váikkuhangaskaomiid mat dorjot kultuvrralaš ceavzilvuođa ja bearašvuđot boazodoalu, rekrutterema ja gelbbolašvuođa buorideami, čálgoortnegiid ja DBS-doaibmabijuid boazodoalus. Sámedikki cealkámuš dahkkojuvvui šiehtadusa vuođul ahte orohatdoarjja ja roassodustehusfoanda nannejuvvojedje. Dasa lassin várrejuvvojedje 1,6 miljon ru bagadanávdnasiid ráhkadeapmái boazodoalu várás.</p>
<p>Sámediggi lea buktán cealkámuša evttohuvvon láhkarievdadusaide plána- ja huksenlágas, ja oaččui čađa máŋga árvalusa láhkateavstta ovdabarggus. 2021:s čađahuvvojedje konsultašuvnnat plána- ja huksenlága bagadusa birra. Sámediggi lei cealkámušastis earret eará deattuhan árbedieđuid, láhčima mielváikkuheapmái ja ahte konsultašuvnnat galget čađahuvvot buriin jáhkuin. Bealit sohpe eanaš čuoggáin.</p>
<p>2021:s čađahuvvui bargobádji bearraša ja dásseárvvu birra boazodoalus. Bargobádjái ledje searvan 35 olbmo. Joavkkut bukte rievdadusevttohusaid das maid ferte dahkat gozihan dihtii bearašvuđot boazodoalu ja mainna lágiin sáhttá ovddidit dásseárvvu boazodoalus.</p>
<p>2021:s lea lávdegoddi geahčadan boazodoallolága ja boazodoallohálddašeamis leat leamaš máŋga čoahkkima ja lea bargan prošeaktaraportta gárvvistemiin. Lávdegoddi lea loahpahanmuttus ja buvttii loahpparaportta ođđajagimánu 2022 loahpas.</p>
<p type="title">Boraspiret</p>
<p>Sámedikki mihttomearrin lea ahte boraspirehálddašeapmi lea dakkár dásis ahte dat ii áitte sámi guohtonealáhusaid ceavzilvuođa. Vásihusvuđot dieđut ja árbedieđut guohtonealáhusaid ja boraspiriid birra berrejit leat oassin máhttovuođus mearrádusaide boraspirepolitihkas ja -hálddašeamis.</p>
<p>Sámedikkis lea 2021:s leamaš gulahallan Romssa ja Finnmárkku stáhtahálddašeddjiin ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikkaservviin boazodoalu ja boraspiriid birra. Sámediggi lea fuolas earret eará dan geažil go geatkenálli lassána fylkkas ja ahte liseansabivddu oktavuođas ii leat goddojuvvon oktage geatki. Sámediggi vásiha ahte min oaidnu ii váldojuvvo vuhtii ja ahte dat áiggi mielde sáhttá leat áittan boazodoalu eksistensii.</p>
<p>Gulahallan Stáhta bearráigeahčuin (SBG) lea maiddái čađahuvvon sin geavahusa birra Finnmárkkus go guoská bohccuid registreremii maid boraspiret leat goddán. Áddejuvvo nu ahte geavahus orru leamen eará lágan Finnmárkkus go eará guovlluin riikkas. Boađus lea leamaš ahte SBG lea virgádan eanet boraspireoktavuođaid vai sis livččii vejolašvuohta rievdadit geavahusa ja stuorát kapasitehta mannat geahččat stuorábuš dáhpáhusaid.</p>
<p><em type="italic">Boazodoalloláhka ja boazodoallohálddašeapmi, guorahallan mas čielggaduvvo dárbu rievdadit boazodoallolága </em></p>
<p>Sámediggi ja Norgga Sápmelaččaid Riikkasearvi (NBR) ásahedje láhkalávdegotti skábmamánus 2018. Lávdegotti ulbmilin lea árvvoštallat ja evttohit rievdadusaid dálá boazodoallolágas.</p>
<p>Lávdegoddi lea barggu loahppamuttus, ja bargu galgá geigejuvvot Sámediggái. Lávdegoddi lea jagis geahčadan eanaš fáttáid mat leat mandáhtas, muhto bargu sankšuvdnakapihttalis váilu, danne go dat lea gáibideaddji juridihkalaš geahčademiid geažil, mii dagaha ahte lávdegoddi lea bivdán juristtaid, geain lea gelbbolašvuohta dán suorggis, bargat dainna.</p>
<p>Juovlamánus dollojuvvui seminára lávdegotti barggu stáhtusa birra Sámedikki dievasčoahkkimii, ja dan oktavuođas go Sámediggi geigii Sámedikki cealkámuša Boazodoallošiehtadusas Eanadoallo- ja biebmoministarii juovlamánu 14. b. 2021, ja ministtar dovddahii ahte lávdegotti bargui leat vuordámušat.</p>
<p>Reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvui 760 000 ru lassin lávdegotti bargui.</p>
<p type="title">Eanadoallu</p>
<p>Sámediggi buvttii cealkámuša 2021 eanadoallošiehtadussii. Sámediggi meannudii cealkámuša eanadoallošiehtadussii njukčamánus. Sámediggi deattuhii cealkámušastis man dehálaš lea einnostahtti eanadoallopolitihkka, gearggusvuohta ja biepmu ja dálkasiid dáfus iešbirgejupmi. Negatiivvalaš váikkuhusat mat njuoska dálkkádagain leat sámi guovlluid eanadollui, go lea unnán riskadáhtolaš kapitála ja doallohuksemiid váikkuhusat, ja hástalusat ovttaárvosaš šibitdoavttirbálvalusaid oažžumis doaresbeale guovlluin, váldojuvvojedje maiddái ovdan.</p>
<p>Eanadoallošiehtadallamat boatkanedje miessemánus 2021. Stuorradiggi bijai stáhta vuosttaš fálaldaga vuođđun teknihkalaš šiehtadussii jahkái 2021. Sámediggi bisuhii cealkámušas dan seamma profiila mii ovddit jagiin lei ja evttohusa ahte heaittihit nu gohčoduvvon juohkindoarjaga, maid Q-meieriijat ja Rørosmeieriijat leat ožžon. Sámediggi ii ožžon čađa evttohusas dienasloktema ektui sámi eanadollui dahje evttohusa fas atnui váldimis 2 miljon doarjaga ektui Sámediggái.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s vuoruhan doarjaga doallohuksemiidda birrasii 6 miljon ru ovddas. Máŋgasat sin gaskkas áiggošedje láhčit luovosdoallonáveha ovdal jagi 2034, ja earát fas háliidit ođasmahttit iežaset doaibmavistti, mii dávista Sámedikki vuoruhemiide eanet ođasmahttojuvvon doaibmavisttiid ektui eanadoalus.</p>
<p type="title">Doarjja vuođđoealáhusaide - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Vuođđoealáhusat:</p>
<list><p type="listitem">Eanet bargosajit vuođđoealáhusain ovdal jagi 2025.</p>
</list><p type="title">Juohkelágan ealáhusat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - juohkelágan ealáhusat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Ásahandávjodat lea lagabuidda gaskameari Norggas ollislaččat ja 2 % ahtanuššan fitnodagaid logus.</p>
</list><p>Reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvui 3 350 000 ru juohkelágan ealáhusaide. Dát lei ođđasis juohkin koronadávdda geažil, aktivitehta movttiidahttima várás. Sápmi ealáhusgárdi oaččui njuolggadoarjaga Sámedikkis. 2021:s oaččui ealáhusgárdi liigejuolludusa daid fitnodagaid čuovvuleapmái maidda koronadávda erenoamážit lei čuohcan.</p>
<p type="title">Sámi mátkeealáhusat - prošeakta</p>
<p><em type="italic">Prošeakta Johtit </em>– Prošeakta gárvvistuvvui 2021:s. Prošeavtta ulbmilin lea leamaš bargat fierpmádathuksemiin, gelbbolašvuođa buoridemiin, márkanguvllot buvttaovddidemiin, márkanfievrridemiin ja vuovdimiin sámi mátkeealáhusfitnodagain. Prošektii leat searvan 19 oasseváldi, sihke fitnodagat ja ovttaolbmofitnodagat, ja leat leamaš sihke čoagganeamit ja individuála čuovvuleapmi. </p>
<p><em type="italic">Prošeakta Máistu. – </em>Prošeavtta mihttomearrin lea buoridit bohccobierggu vuovdima ja oainnusmahttit vejolašvuođaid maid bohccobiergu addá restaurántasuorgái. Oasseváldit leat bohccobierggu viidáset reidejeaddjit, ja restauránttat. 2021:s leat leamaš golbma viidáset reidejeaddji ja guhtta restaurántta Romssas. Okta boađus lea ahte restauránttat leat ožžon eanet dieđuid bohccobierggu atnimis varasávnnasin. </p>
<p><em type="italic">Vahca </em>– Prošeavtta mihttomearrin lea leamaš addit eanet dihtomielalašvuohta mátkeealáhusfitnodagaide ja gávpefitnodagaide Romssas dan birra movt galgá gieđahallat sámi buktagiid ja gálvvuid. Ovttasráđiid ealáhusa ja Sámedikki gaskka leat ráhkaduvvon etihkalaš njuolggadusat fitnodagaide. Buorre lea go Sámediggi ja ealáhuseallin leat soahpan njuolggadusaid. Ulbmilin lea juohkit etihkalaš plakáhta ja ahte fitnodagat miehtá Norgga geavahišgohtet dan. </p>
<p><em type="italic">Faamoe báikkálaš biebmu </em>– Prošeavtta mihttomearrin lea buoridit gánnáhahttivuođa sámi dárjjodanfitnodagain eanet báikkálaš biebmu geavahemiin. Prošeavtta olahusjoavkun leat fitnodagat Sis-Finnmárkkus. Čieža fitnodaga servet ja ožžot oahpahusa, šaddet dihtomielalažžan varasávdnasiid válljemis ja daid geavaheamis, ja mat lassin huksejit fierpmádagaid. </p>
<p type="title">Doarjja máŋggabealat ealáhusaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Máŋggabealat ealáhus</p>
<list><p type="listitem">Fitnodatahtanuššan lahkana 2 % sámi guovlluin.</p>
</list><p type="title">Sámi mátkeealáhusat - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Sámi mátkeealáhusat:</p>
<list><p type="listitem">Máŋga sámi mátkeealáhusaktevrra geat doaimmahit birra jagi fitnodaga.</p>
</list><p type="title">Hutkás ealáhusat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - hutkás ealáhusat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Eanet sámi kulturealáhusbargit mat buvttihit gievrras ja gánnáhahtti kulturealáhusfitnodagaid main lea stuorát birgenmunni.</p>
</list><p><em type="italic">Gelbbolašvuođavuđot hutkás ealáhusat </em></p>
<p>Šoop Šoop – Sámi Design Beaivvit leat golmma jagáš prošeakta. 2021:s galge Sámi 2021 Design beaivvit dollojuvvot Troanddimis, muhto koronadávdda geažil leat maŋiduvvon njukčamánnui 2022.</p>
<p>Fitnodatovddidanprográmmas Faamoe leat máŋga oasseprográmma. Fitnodatovddidanprográmma Faamoe duodji ja design lea čađahuvvon 2020:s ja 2021:s. Dasa serve čieža sámi fitnodaga.</p>
<p type="title">Hutkás ealáhusat - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Hutkás ealáhusat:</p>
<list><p type="listitem">Eanet sámi kulturealáhusbargit mat buvttihit gievrras ja gánnáhahtti kulturealáhusfitnodagaid main lea stuorát birgenmunni.</p>
</list><p type="title">Duodji</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - duodji</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Eanet duojárat geain duodji lea ealáhussan.</p>
</list><p type="title">Duodjeinstituhtta</p>
<p>Duodjeinstituhtta (DI) addá rávvagiid fágaovddideami, buvttaovddideami, prošeaktaohcamiid ja márkanfievrrideami oktavuođas. DI lea vuoruhan ovddimusat doarjut ovttaskas duojáriid, ja servviid mat barget dujiin. DI fállá heivehuvvon bagadusa geavaheddjiide.</p>
<p>Duodjeinstituhtas leat golbma oktasaš báji; okta Guovdageainnus, nubbi Kárášjogas ja goalmmát Snoases. Vásihusat bájiin čájehit ahte duojárat movttiidit bargat dujiin, go besset geavahit heivvolaš reaidduid ja ožžot bagadusa.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s addán liigejuolludusa 400 000 ru investeremiidda. Investeremat galget váikkuhit ásahusaid ovdáneami ja vai dat buorebut sáhttet gozihit iežaset servodatdoaimma.</p>
<p type="title">Duodjeealáhusa ovddideapmi ja dasa rekrutteren</p>
<p>Oahpahuskantuvra oktiiordne ja beavttálmahttá searvan oahppofitnodagaid fidnoohppiid ja oahppokandidáhtaid oahpahusa boazodoalus ja duojis. Ulbmilin lea oahpahit nuoraid čeahpes fágabargin boazodoalus ja duojis. Oahpahuskantuvra oahpaha viidáset oahppofitnodagaid dainna ulbmilin ahte váldit fágareivve ja gealboduođaštusa. Duodjefágain galget leat 10 oahppošiehtadusa.</p>
<p type="title">Duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p type="title">Kultuvra</p>
<p type="title">Kultuvrra váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Ealli ja girjás sámi dáidda- ja kultureallin mas lea buorre kvalitehta.</p>
</list><p xml:lang="nob">Samarbeid med ulike offentlige aktører er en viktig strategi for å oppnå samfunnsmålet. Sametinget jobber for å få bedre rammevilkår for samisk kultur blant annet gjennom samarbeid med sentrale aktører, som Kulturdepartementet og Kulturrådet. Det arrangeres jevnlige møter der formålet er informasjonsutveksling og drøfting av saker som har felles interesse Sametinget har sett resultater av dette arbeidet. Blant annet har det blitt bevilget ... mill i 2021 til innkjøp av samisk samtidskunst. Det er også blitt bevilget midler til tilbakeføring av gjenstander fra tyske museer.</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 har Sametinget i tillegg hatt samarbeid med Landsrådet om felleskulturpolitiske saker, Bodø som Europeisk kulturhovedstad i 2024 om samisk innhold i arrangementet, med de andre Sametingene gjennom SPR om immateriell kulturarv samt Nordisk ministerråd om økt nordisk samarbeid innen feltet urfolk og åndsverksrettigheter.</p>
<p xml:lang="nob">Innen kunstfeltet er kunstneravtalen og tilskuddsordningene til Sametinget vært sentrale for måloppnåelsen. I tillegg er internasjonal synliggjøring av samisk kunst er en strategi Sametinget jobber med for å nå samfunnsmålet. Sametinget har blant annet hatt en sentral rolle i planleggingen av samisk paviljong under Venezia-biennalen hvor også Internasjonalt Samisk Film Institutt (ISFI) har vært en viktig samarbeidsaktør.</p>
<p xml:lang="nob">For å få sterke samiske institusjoner som forvalter, formidler og utvikler samisk kunst, kultur og historie bidrar Sametinget med direktetilskudd og søkerbaserte tilskudd til kulturorganisasjonene. Sametinget har også god dialog med direktetilskuddsmottakerne og arbeider for å bedre rammevilkårene deres, gjennom å fremme deres interesser for sentrale, regionale og lokale myndigheter. Flere kulturinstitusjoner har trengt nye lokaler og oppgraderinger for å kunne bidra til forvalting, formidling og utvikling av samisk kultur. Dette er lange prosesser der det ligger mye innsats bak både fra Sametinget og fra kulturinstitusjonene selv. Selv om prosessene går langsomt, ser Sametinget resultater av arbeidet. I 2021 flyttet blant annet Saemien Sijte inn i nye lokaler og Stortinget vedtok i desember 2021 en startbevilgning til det nye bygget til Beaivváš Sámi Našunálateáhter der byggestart skal være våren 2022.</p>
<p xml:lang="nob">Litteratur er viktig for det samiske språk og den samiske kulturen. Prosjektet Čális fal som har gått gjennom 5 år har vært en suksess og har så langt resultert i 7 samiske utgivelser.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Generelt om arbeidet på kulturfeltet</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har gitt innspill til stortingsmeldingen Meld. Sd. 18 (2020–2021) Oppleve, skape, dele — Kunst og kultur for, med og av barn og unge, og mange av Sametingets innspill er tatt inn i meldingene. Også i regjeringens internasjonale kulturstrategi har Sametinget kommet med innspill som er blitt fulgt opp i strategien.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har hatt samarbeid med Landsdelsrådet for om felles kulturpolitiske saker og fornying av Nordnorsk kulturavtale som ble vedtatt i år. Bevilgningen til de samiske institusjonene fortsetter, og det er avtalt at Åarjelsaemien Teater skal inn i avtalen fra 2024.</p>
<p xml:lang="nob">Bodø som Europeisk kulturhovedstad i 2024 vil bli et stort arrangement for Bodø, for Nordland og for hele landsdelen. Det samiske er vektlagt i søknaden/prosjektet og vil få en sentral posisjon i prosjektet. I 2021 har Sametinget i samarbeid med Bodø som Europeisk kulturhovedstad i 2024 jobbet med å et samisk innhold i prosjektet, og å få en samarbeidsavtale på plass.</p>
<p xml:lang="nob">Sametingene har jevnlige møter for å drøfte felles utfordringer og tiltak innen kultur feltet. Dette samarbeidet begynte i 2020 på bakgrunn av at man innså at saker på blant annet immateriell kulturarv var saker som berørte hele Sápmi. Arbeidet med Disney-filmen Frost 2 viste at det var et behov for koordinering og å få til en samhandling om visse problemstillinger innen forvalting av samisk kultur.</p>
<p xml:lang="nob">Prosessen rundt immateriell kulturarv er løftet opp på Samisk parlamentarisk råds (SPR) nivå, der den har blitt en del av SPRs handlingsplan for kommende periode. Sametinget i Norge har prosjektledelsen på det felles samisk prosjekt for immateriell kulturarv. Sametingets plenum behandlet i juni en plenumssak der rapport og anbefalinger om videre arbeid ble vedtatt.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har i flere år arbeidet med Unescos konvensjon om vern av immateriell kulturarv. Sandra Márjá West ble oppnevnt av Sametinget til fagkomitéen for immateriell kulturarv som administreres av Norsk Kulturråd. Sametinget har hatt dialog med kulturrådet om implementering av konvensjonen, og Kulturrådet og Sametinget arrangerte et digitalt innspillsmøte der samiske aktører deltok. Det kom mange gode innspill som er blitt tatt med videre i prosessen.</p>
<p xml:lang="nob">Finland har hatt lederskapet i Nordisk ministerråd. Der har de tatt initiativ til å kartlegge forutsetningene for et økt nordisk samarbeid innen feltet urfolk og åndsverksrettigheter. Blant annet ble det gjennomført en felles konferanse om immateriell samisk kulturarv i november, der Sametinget i Norge har hatt en sentral plass i planlegging og gjennomføring av konferansen. Det var deltagelse på høyt politisk nivå fra alle landene.</p>
<p type="title">Buorit rámmaeavttut sámi dáiddáriidda</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - buorit rámmaeavttut sám dáiddáriidda</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi dáiddárat ovdánahttet sin dáidaga, ja hástalit sin gehččiid ja sámi servodaga.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sametinget har vært sentral i planleggingen av samisk paviljong under Venezia-biennalen, hvor de samiske kunstnerne Máret Ánne Sara, Anders Sunna og Pauliina Feodoroff skal representere Sápmi. Biennalen skulle være vært avholdt i 2021 men er utsatt til 2022.</p>
<p type="title">Internášunála Sámi Filbmainstituhtta</p>
<p xml:lang="nob">Internasjonalt samisk filminstitutt (ISFI) har vært delaktige i flere store produksjoner, og flere samiske filmer blir nå lansert internasjonalt. ISFI er også sentrale i planleggingen av Venezia filmfestival, som arrangeres i august 2022. I samarbeid med Office of Contemporary Art og norsk filminstitutt har de lansert prosjektet ÁRRAN 360 <em type="italic">° </em>, som skal presentere samiske kortfilmer, visuell- og digital kunst, og andre former for kreative uttrykk. Sametinget støtter dette prosjektet. Utover dette, har ISFI i år synliggjort seg ikke bare som en internasjonalt anerkjent filmprodusent, men også som en viktig stemme i det offentlige ordskiftet om formidling av samisk kultur i film- og tv-produksjon. </p>
<p xml:lang="nob">ISFI har også gjort store utvidelser av sine lokaler, og etablert Duottar studio. Utbyggingen er blitt gjennomført i 2020 og 2021, og gjør blant annet instituttet i stand til å gjennomføre dubbing av filmer til samisk språk i henhold til internasjonale krav og standarder. Sametinget har bidratt med midler til byggeprosjektet.</p>
<p type="title">Sámi dáiddáršiehtadus - šiehtadus</p>
<p>Dáiddáršiehtadusa mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturorganisašuvnnain ja sámi dáiddáriin leat buorit ja einnostanvejolaš rámmaeavttut doaibmaseaset.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sametinget og Samisk kunstnerråd inngikk i 2020 en ny samarbeidsavtale gjeldende for perioden 2020 - 2024. Sametinget har årlige møter med Kunstnerrådet for å drøfte avtalen, kulturpolitiske spørsmål og pågående prosesser. Som et tiltak for å avbøte på koronasituasjonen for de samiske kunstnerne bevilget Sametinget i revidert budsjett kr 400 000 til ekstra kunstnerstipend.</p>
<p xml:lang="nob">Sentralt i årets forhandlinger var innlemmelse av den nye forforfatterforeningen i samarbeidsavtalen. Partene kom ikke til enighet i forhandlingene. Sametinget har i 2021 støttet den nye forfatterforeningen over andre tilskuddsordninger.</p>
<p type="title">Musihkkaalmmuheapmi ja musihkkaovddideapmi - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Musihkkaalmmuheapmi ja musihkkaovddideapmi:</p>
<list><p type="listitem">Sámi musihka ja luđiid buvttadeapmi.</p>
<p type="listitem">Sámi musihka ja luđiid buvttadeami oainnusmahttin riikkas ja olgoriikkas, maiddái árbevirolaš ja ođđaáigásaš sámi musihka.</p>
</list><p xml:lang="nob">Det skjer mye spennende på musikkområdet og samiske musikere holder et høyt nivå. I 2021 ble det i alt gitt kr 2 176 900,- til utgivelser av joik og samisk musikk.</p>
<p xml:lang="nob">Musikkåret 2021 ble preget av koronasituasjonen, og dette forklarer trolig noe av nedgangen i søknadsmassen for ordningen. I motsetning til tidligere år kom det inn kun 22 søknader. Det er rundt 10 mindre enn tidligere år.</p>
<p type="title">Doarjja kulturdoaimmaide - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja kulturdoaibmabijuide</p>
<list><p type="listitem">Geahččit besset oassálastit buori sámi dáiddaprodukšuvnnaide ja kulturvásáhusaide.</p>
</list><p xml:lang="nob">Det har vært en nedgang på søknader over ordningen Kulturtiltak til gjennomføring av større og mindre arrangementer. Hovedgrunnen til dette er nok et år med mange restriksjoner i forbindelse med korona pandemien, og delvis nedstengninger av samfunnet. Mindre organisasjoner, lag og foreninger tør i mindre grad å ta risiko med å planlegge konserter og lignende. Det har likevel vært gitt noen tilskudd til mindre arrangementer. Tilskuddene har variert fra 10 000 kr til 50 000 kr.</p>
<p xml:lang="nob">Likevel ser vi en økning i søknader av litt større prosjekter, spesielt på kunstneriske produksjoner, og særlig ser vi en økning på filmfronten. Flere større filmprosjekter har fått støtte i 2021. Blant annet fikk Mer Film støtte til spillefilmen <span type="quote" xml:lang="nob">«La elva leve»</span> som omhandler Alta-saken, og Forest People har fått tilskudd til en samisk skrekkfilm med arbeidstittel <span type="quote" xml:lang="kmr">«Unborn biru»</span>. I tillegg fikk Manymore tilskudd til dubbing av HC Andersens <span type="quote" xml:lang="nob">«Snødronningen»</span> som kom ut på kino sent i 2021. <span type="quote" xml:lang="nob">«Snødronningen»</span> ble dubbet til nordsamisk. Denne versjonen hadde premiere samtidig som den norske versjonen, og samiske barn kunne dermed velge å se filmen på nordsamisk.</p>
<p xml:lang="nob">Det er også gitt flere tilskudd til institusjoner- og organisasjoner til arrangementer i forbindelse med markering av samenes nasjonaldag.</p>
<p type="title">Sámi kulturásahusat sámi kultuvrra gaskkustan- ja vásihanarenan</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - sámi kulturásahusat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Nana sámi ásahusat mat hálddašit, gaskkustit ja ovddidit sámi dáidaga, kultuvrra ja historjjá.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sametinget har jevnlig og god dialog med kulturinstitusjonene, både på styre- og på administrativt nivå. Dette sikrer god informasjonsflyt, og at Sametinget holder seg oppdatert om, og setter seg inn i deres utfordringer.</p>
<p xml:lang="nob">Regjeringen la i 2021 fram Meld. St 23 (2020-2021) Musea i samfunnet – Tillit, ting og tid. Meldingen tar opp mange elementer knyttet til samisk museumsvirksomhet. I meldingen lanseres det nordnorske kunstløftet der Savio-museet og Samisk kunstmuseum blir løftet fram som satsinger.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har bidratt men betydelig innspill til meldingen.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samiske festivaler</p>
<p xml:lang="nob">Det er 10 festivaler som får direkte tilskudd fra Sametinget. Det er Riddu Riđđu Festivála, Samisk påskefestival i Kautokeino, Márkomeannu, Kárášjoga festiválat/Festivaler Karasjok, Raasten Rastah, Julevsáme vahkko – Doajmmasiebrre Julevsábme, Samisk uke i Tromsø, Samisk musikkuke i Alta, Beaskán Luossarock og Tjaktjen Tjåanghkoe. Koronapandemien påvirket også i 2021 gjennomføringen av festivaler. Enkelte festivaler ble ikke gjennomført i det hele tatt, mens andre ble gjennomført med flere begrensinger. Festivaler har også uttrykket utfordringer i forbindelse med frivillig engasjement i denne tiden.</p>
<p xml:lang="nob">Det er tre samiske teatre som får tilskudd over direkte tilskuddsordningen til teatre. Det er Beaivváš Sámi Našunálateáhter, Åarjelhsaemien Teatere og Sámi Mánáidteáhter. Alle de tre samiske teatrene har blitt direkte berørt av koronasituasjonen. Situasjonen har medført noen begrensninger for aktiviteten i 2021, særlig i forbindelse med turnévirksomhet. . Regjeringen ga Sametinget i 2020 en ekstra bevilgning på 1,6 millioner kroner. Tilskuddet skulle brukes på å gi kulturinstitusjoner kompensasjon for inntektstap. 400 000 kroner ble viderefordelt og utbetalt til Beaivváš Sámi Našunálateáhter og Åarjelhsaemien Teatere i 2021.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Beaivváš Sámi Našunálateáhter </em>hadde 40-års jubileum i 2021, og det ble gjennomført en markering sommeren 2021. Startbevilgning til det nye bygget til Beaivváš Sámi Našunálateáhter er gitt i statsbudsjettet for 2022, og byggestart vil være våren 2022. </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samiske museer</p>
<p xml:lang="nob">Institusjonene som mottok direkte tilskudd over Sametinget budsjett i 2021 under museumsposten var Saemien Sijte, Árran lulesamisk senter, Várdobáiki, Senter for nordlige folk, RiddoDuottarMuseat og Tana og Varanger museumssiida, Samisk museumslag og Norsk Folkemuseum. I 2021 ble bevilgningen til Dokumentasjonssenteret for Kautokeino/Alta vassdraget overført til RiddoDuottarMuseats direkte tilskudd. Regjeringen ga Sametinget i 2020 en ekstra bevilgning på 1,6 millioner kroner. Tilskuddet skulle brukes på å gi kulturinstitusjoner kompensasjon for inntektstap. 1,2 millioner kroner ble viderefordelt og utbetalt til de samiske museene i 2021.</p>
<p xml:lang="nob">I samarbeid med Sametinget gjør Norsk kulturråd en årlig vurdering av de samiske museumssiidaene. I vurderingen går det fram at de samiske museene er aktive formidlere av samisk kultur og historie. I tillegg til utstillinger har museene en rekke arrangement som møter og foredrag. Noen museer mangler en formidlingsplan som bedre kan utvikle og synliggjøre museets samfunnsrelevans og fokus på målgrupper og besøksutvikling.</p>
<p xml:lang="nob">De samiske museenes samlingsforvaltning bærer preg av at det er begrensede ressurser tilgjengelig, og at det er behov for spesialisert kunnskap om bevaring av samisk materiale. Det er et stort sprik i oppbevaringsforholdene, og manglende bevilgninger til magasinfasiliteter har gjort at materialet fra Bååstedeprosjektet ikke har kunnet tilbakeføres til de samiske museene slik prosjektet hadde forutsatt.</p>
<p type="title">RiddoDuottarMuseat</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har i 2021 i tillegg til det som kommer fram av regnskapet fått tilskudd til innkjøp av samisk kunst på til sammen 5 millioner som er viderefordelt og utbetalt til RiddoDuottarMuseat. En million av disse ble fordelt gjennom revidert budsjett. Sametinget fikk i 2020 to millioner til innkjøp av samtidskunst som ble viderefordelt og utbetalt til RiddoDuottarMuseat i 2021. Til sammen har dermed RiddoDuottarMuseat fått 7 millioner ekstra i 2021 til innkjøp av samtidskunst og kunsthåndverk.</p>
<p xml:lang="nob">I forbindelse med at utlånsperioden for at Poala-Ande trommen som har vært i RidduDuottarMuseat de siste 40 årene ble det igangsatt en prosess for tilbakeføring av trommen til det samiske samfunnet. Sametinget har skrevet brev til den danske dronningen om saken. Det er gitt positive signaler fra det danske nasjonalmuseet om at RidduDuottarMuseat får beholde trommen.</p>
<p xml:lang="nob">Statsbygg har ferdigstilt konseptutredning i 2021 for samisk kunstmuseum. Det betyr at det er utredet ulike alternativer for museet, rehabilitering av eksisterende bygg, tilbygg eller nybygg. Sametinget har gjennom et plenumsvedtak tilsluttet seg prinsippene og rammene for nytt samisk kunstmuseum.</p>
<p xml:lang="nob">Riđđu Duottar museet har også fått ekstrabevilgning for å jobbe med dokumentasjonssenteret om utbyggingen av Alta - Kautokeino vassdraget. Det er etablert en referansegruppe som i 2021 har jobbet videre med prosessen.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Bååstede</p>
<p xml:lang="nob">Bååstede-prosjektet, som har vært ledet av Norsk Folkemuseum der en rekke gjenstander skal overføres fra Norsk folkemuseum og Kulturhistorisk museum til de samiske museene, danner et godt utgangspunkt for flere tilsvarende tilbakeføringsprosjekt i Norge og internasjonalt. Regjeringen ga Sametinget et ekstra tilskudd på to millioner kroner i 2021 for oppfølging av Bååstede. Sametinget viderefordelte og utbetalte tilskuddet til Várdobáiki. Bevilgningen ble gitt for at lokalene til Várdobáiki skulle bli i stand til å ta imot Bååstede-gjenstander.</p>
<p type="title">Sámi museasearvi</p>
<p xml:lang="nob">Sammen med Kulturdepartementet har Sametinget i 2020 etablert et prosjektsamarbeid knyttet til samiske samlinger i Tyske museer. Kulturdepartementet har lagt til rette for et femårig prosjektsamarbeid, regjeringen bevilget et tilskudd på 2 millioner kroner til Sametinget i 2021. Bevilgningen er viderefordelt og utbetalt til Samisk Museumslag i 2021, og Sametinget har inngått en avtale med Samisk museumslag for gjennomføring av prosjektet. Prosjektet er igangsatt og prosjektleder er ansatt.</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 styrket Sametinget bevilgningen til Samisk Museumslag slik at de ble i stand til å opprette en stilling som har som ansvar for å styrke det faglige samarbeidet mellom de samiske museene.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Saemien Sijte</p>
<p xml:lang="nob">Saemien Sijte har flyttet inn i det nye bygget i 2021. Den offisielle åpningen av bygget er planlagt i juni 2022.</p>
<p>Deanu ja Várjjaga museumssiida</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har hatt ønske om å få til en permanent løsning for Savijo samlingen. Sametinget har i 2021 gitt Statsbygg i oppdrag å vurdere et eksisterende bygg i Kirkenes for eventuelt framtidig bruk som museum for Savijo samlingen.</p>
<p type="title">Sámi kulturviesut</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har i 2021 gitt direktetilskudd til 16 samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner. De som fikk direkte tilskudd over kulturhusordningen var: Árran julevsáme guovdásj/Árran lulesamisk senter, Davvi álbmogiid guovddáš/Senter for nordlige folk, Mearrasiida, Sijti Jarnge, Várdobáiki Sámi guovddáš/Várdobáiki samisk senter, Duoddara ráfe, sámi viessu Oslo/Samisk hus i Oslo, Lásságámmi, Dållågádden, Tollådal, Saemien Sijte, Áltta siida, Sjeltie – Samisk kulturpark, Deanu ja Várjjat museasiida/Tana Varanger museumssiida, Sjøsamisk tun og Aajege Saemien giele &amp; maahtoejarnge. De har måttet delvis holde stengt og delvis redusere tilbud og aktiviteter på grunn av pandemien. Mange har drevet formidling på nettsider og sosiale plattformer og tilrettelagt formidling for publikum i små grupper.</p>
<p xml:lang="nob">I Samisk hus i Tromsø er det i 2021 satt i gang en prosess og en sondering mellom Fylkeskommunen, kommunen og Sametinget om modeller for innhold og finansiering og eierskap. Det er en egen styringsgruppe som leder prosjektet bestående av samiske organisasjoner i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">På bakgrunn av ?? tok Sametinget initiativ til en granskning av de økonomiske forhold ved Samisk hus i Oslo. Det er utarbeidet en rapport, det gamle styret måtte gå av og det er blitt oppnevnt et nytt styre med ny styreleder.</p>
<p type="title">Ásahusovddideapmi - ohcanvuođot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Ásahusovddideapmi:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturásahusat mat ovdánit fágalaččat ja institušuvnnalaččat.</p>
</list><p xml:lang="nob">2021 bar preg av restriksjoner i forbindelse med koronapandemien. Spesielt for de samiske festivalene førte det til at mange har måttet avlyse gjennomføring i sin helhet, eller avviklet arrangementene med redusert program. Det var mange søknader over ordningen Institusjonsutvikling som gikk på faglig utvikling av institusjonene. Blant annet ble det gitt tilskudd til Stiftelsen Samisk Musikkfestival for å utvikle en ny visuell profil til Sámi beassášfestivála. I tillegg ble det gitt flere tildelinger der institusjonene skal utbedre og utvikle egne lokaler. RiddoDuottarMuseat fikk tildeling til klimatisk utbedring av bygningsmasse for å kunne oppbevare den samiske kunstsamlingen på en forsvarlig måte, mens Várdobáiki fikk midler til utvikling av den permanente utstilligen ved museet.</p>
<p type="title">Sámi girjjálašvuohta ja mediat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - sámi girjjálašvuohta ja mediat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kvalitatiiva girjjálašvuođa almmuhuvvo, gaskkustuvvo aktiivvalaččat ja buktojuvvo olámuddui.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sametinget bruker mye ressurser på litteratur og har en samlet satsing på litteratur. Gjennom prosjekter Čális fal og Loga munnje og direktetilskudd til forlagene samt til Lohkanguovddáš har Sametinget klart å ta grep i hele verdikjeden. Satsingen har resultert i flere utgivelser. Flere samiske bøker som blir nominert og vinner priser.</p>
<p xml:lang="nob">(Kommer inn statistikk om Samisk spesialbibliotek)</p>
<p type="title">Čális fal</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget, Sámi Giriečálliid Searvi og Samisk Kunstnerråd satte i gang en tredje runde med Čális fal i 2020 og prosjektet som var et toårig prosjekt ble avsluttet i 2021. Formålet med prosjektet er å stimulere til flere skjønnlitterære bokutgivelser med samtidsaktuelle temaer med mål om å rekruttere forfattere som skriver på samisk. I løpet av de 5 årene som Čális fal har vært gjennomført har det resultert i 7 samiske utgivelser av nye samiske forfattere og prosjektet anses derfor å være en meget stor suksess. En av deltagerne som i etterkant av gjennomført programmet, Sara Kristine Vuolab fikk i 2021 tabuprisen som Rådet for psykisk helse deler ut, for sin utgivelser av diktsamlingen <span type="quote">“Gárži”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har en dialogen med Sámi allaskuvla om å etablere et forfatterstudie. Det er ikke kommet til enighet om dette ennå, men hvis studiet blir realisert er det estimert oppstart av studie i 2023.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samiske litteraturdager</p>
<p xml:lang="nob">Det ble i 2021 gjennomført to Samiske litteraturdager, en i Bodø og en i Kautokeino med god deltagelse på begge arrangementene. Ny samisk litteratur ble presentert. Det er første gang det er gjennomført to slike konferanser. Litteraturdagene er et samarbeid med (SGS)Samisk forfatterforening.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Styke formidling i nordsamisk område</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget og Troms og Finnmark fylkeskommune har inngått et samarbeid om formidling av samisk litteratur i nordsamisk område. Partene vil samarbeider om å styrke og utvikle nye formidlingstiltak for å øke kunnskap om samisk litteratur i nordsamisk område. Ovttasbarggu oktavuođas lea sáhka ođđa doaibmavuogi geahččaleamis mii čatná beliid lagabuidda oktii oktasaš sámi bibliotehkabálvalusas. Det er gjennomført flere tiltak i 2021.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Loga munnje! Les for meg!</p>
<p xml:lang="nob">Foreningen !les fikk midler over statsbudsjettet i 2019 til prosjektet Bokstart som er et prosjekt som er gjennomført i flere Europeiske land. Sametinget har med inspirasjon i Bokstart prosjektet, og med hjelp fra !les, startet opp et eget prosjekt som heter <span type="quote" xml:lang="dan">«Les for meg!»</span>. Prosjektet går ut på å dele ut gratis bøker og informasjonsmateriell om språkutvikling til små barn og deres foreldre, i samarbeid med helsestasjon og bibliotek. Dette skal styrke samiske språk, øke interesse for samiskspråklig litteratur, og legge til rette for leselyst hos barn. Sametinget har utviklet bokpakker og informasjonsmateriell og sender ut bokpakker til de som har meldt seg på. Prosjektet bygger på samarbeid mellom helsestasjonene og bibliotekene i kommunene. Omkring ti kommuner har fått tilsendt materialer og startet opp prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Utvikling og fremming av samisk litteratur </em></p>
<p xml:lang="nob">I 2021 fikk følgende bedrifter direkte tilskudd over denne ordningen; Davvi Girji AS, ČálliidLágádus AS, Iđut AS, ABC-Company E-skuvla AS, DAT AS, Samisk litteratursenter AS. Ordningen ble igangsatt i 2018 som en treårig forsøksordning, med mål om å gi forlagene et større ansvar, og en forutsigbarhet i arbeidet med utgivelse av samisk skjønn- og faglitteratur. Ordningen skulle vært evaluert i 2021, men evalueringen er utsatt til 2022 og ordningen er foreløpig blitt forlenget.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Formidling av litteratur på bokbussene</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 fikk følgende bokbusser direkte tilskudd over denne ordningen; Kautokeino, Tana/Nesseby, Kåfjord, Sør-Troms og Sør-Trøndelag.</p>
<p type="title">Sámi mediat</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 fikk følgende samiske medier direkte tilskudd over denne ordningen; Nuorttanaste, Ungdomsmagasinet Š, Sámis, Dearpies Dierie/sørsamisk kirkeblad, Bårjås, GLR - Guovdageainnu Lagasradio, NuorajTV og Bamsebladet. I et språkbevarings- og språkutviklingsperspektiv har de samiske mediene et spesielt potensial til å synliggjøre de samiske språkene, både gjennom skriftlige medier, etermedier og gjennom å ta i bruk de nye mulighetene som internett gir. Tilskuddsmottakerne bidrar på ulike måter, og på ulike plattformer, til å fremme samiske språk, kunst og kultur for ulike målgrupper og for forskjellige alderstrinn.</p>
<p type="title">Doarjja sámi girjjálašvuođa prošeaktadoarjagii - ohcanvuođot doarjja</p>
<p xml:lang="nob">Mål for tilskuddsordningen - Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur:</p>
<list><p type="listitem">Buorre girjjálašvuohta olámuttus sámegillii.</p>
</list><p xml:lang="nob">I 2021 ble det gitt støtte til flere digitale utgivelser, flere prosjekter som har vært i form som har inneholdt elementer ikke bare av litterær karakter, men også musikalsk og filmatisk karakter. Blant tilsagnene for digitale utgivelser kan blant annet nevnes Guldal Rec for utgivelse av en digital lydbokserie for småbarn i form av podkast. Det kan i tillegg nevnes tilsagn til flere oversettelser til sør- og lulesamisk, til en diktsamling av en ny samisk forfatter fra Čális fal og tilskudd til digitalisering av barne- og ungdomslitteratur som skal legges inn i Lesemester-tjenesten.</p>
<p type="title">Sámi valáštallan</p>
<p type="title">Sámi valáštallan</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Juohkelágan valáštallandoaimmat.</p>
</list><p xml:lang="nob">For Sametinget er det viktig at det finnes idrettsaktiviteter der samisk tilhørighet, samisk bakgrunn og samisk språk inngår på en grunnleggende og naturlig måte, og Sametinget er derfor opptatt at det legges til rette for idrettsaktiviteter både lokalt, regionalt og internasjonalt. Et viktig internasjonalt idrettsarrangement for urfolk i Arktis er Arctic Winter Games (AWG). AWG skulle vært avholdt i 2021 i Canada, men er utsatt til 2023 på grunn av korona-pandemien.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har i 2021 inngått et samarbeid med Tromsø Idrettslag (TIL) og bevilget tilskudd til TIL. TIL skal blant annet bidra til å forebygge samehets.</p>
<p type="title">Sámi valáštallan</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget gir direkte tilskudd til Sámiid Válaštallan Lihttu – Norga over denne tilskuddsordningen. Etter en omorganiseringsprosess var paraplyorganisasjonen Sámiid Valáštallan Lihttu/Samisk idrettsforbund (SVL) med tre underliggende særforbund på plass i 2019. Ved SVL sitt idrettsting i 2021 ble formelt den nye sammenslåtte organisasjonen vedtatt. Sametinget fikk i 2021 bevilget kr. 1 500 000 i spillemidler øremerket samisk idrett. Bevilgningen er i sin helhet tildelt videre til SVL.</p>
<p xml:lang="nob">SVL har også organisasjonsmessig vært preget av koronasituasjonen, og dette har blant annet resultert i at de har sett seg nødt til å utsette sitt årsmøte.</p>
<p type="title">Kultur- ja valáštallanstipeanda</p>
<p xml:lang="nob">Sametingsrådet tildeler årlig Kultur- og Idrettsstipend til samisk ungdom. Det gis kr 25 000 hver til to unge kulturutøvere og to unge idrettsutøvere, i alt kr 100 000. Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda galgá movttiidahttit sámi nuoraid áŋggirdit dáidaga, kultuvrra ja valáštallama siskkobealde. Sametinget mottok 16 søknader, som fordeler seg på 10 søknader om idrettsstipend og 6 søknader om kulturstipend. Alle som søkte oppfylte kriteriene.</p>
<p xml:lang="nob">Årets søkere viste et godt og variert idretts- kunst og kulturmangfold. De fire som mottok stipend viser alle at de satser seriøst på den disiplinen de har valgt. De fremstår alle som motiverte og gode forbilder for andre ungdom, og viser seg som verdige vinnere av stipendene.</p>
<p type="title">Kulturmuitosuodjalus</p>
<p type="title">Váikkuhangaskaoamit kulturmuitosuodjaleami várás</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturmuittut leat dehálaš máhttogáldut min kulturhistorjjá birra ja dat bidjet eavttuid buot plánemiidda ja sisabahkkemiidda.</p>
</list><p>Sámi kulturmuittuid registreren lea okta deháleamos strategiijain kulturmuitosuodjaleami servodatmihtu juksamis. 2021:s registrerejuvvojedje 584 ođđa sámi kulturmuittu, mat leat biddjojuvvon nationála kulturmuitodihtorvuđđui Askeladden.</p>
<p>Sámediggi mearridii 2021:s Sámediggedieđáhusa sámi kulturmuitosuodjaleami birra. Dieđáhus addá Sámedikki kulturmuitobargui háltti boahttevaš jagiin. Dieđáhusas fokuserejuvvojit sámi kulturmuittuid riggodat Sámis, sierralágan kulturmuittut ja strategalaš áŋgiruššamiid dehálašvuohta sámi kulturmuitoregistreremis omd. máttasámi guovlluin ja eará sámi geavahusguovlluin mat leat unnán iskkaduvvon.</p>
<p>Dehálaš strategiija servodatmihtu juksamis lea kulturmuitosuodjaleami nationála ja regionála prográmmaide searvan. Sámediggi lea ollu jagiid ožžon ruđaid <span type="quote" xml:lang="nno">«Bevaringsprogrammet for arkeologiske kulturminne»</span> (BARK) bokte. Prográmma lea dál loahpahuvvon, muhto Sámediggi lea 2021:s čuovvulan Sámedikki prošeavttaid. Sámediggi bargá BARK lassin prošeavttain <span type="quote" xml:lang="nob">«Kulturlandskap i nasjonal interesse»</span> (KULA) mii lea nationála prošeakta man vuođul galgá šaddat nationála beroštusaid kultureanadaga geahčastat, ja prošeavttain <span type="quote" xml:lang="nob">«Utvalgte kulturlandskap i jordbruket»</span>. Sámedikkis lea maiddái oktasašprošeakta Romssa ja Finnmárkku fylkkagielddain kulturbirrasa ja huksensuodjalusa máhttoguovddáža ovddideami birra. Dasa lassin lea Sámediggi mielde barggus prošeavttas <span type="quote" xml:lang="nno">«Fotefar mot Nord»</span> ealáskahttimis.</p>
<p>Jagi 2020 rájes leat Sámediggái lassánan mealgat eanet ovddasvástádussuorggit nugo Stáhta kulturhistorjjálaš opmodagaid, automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon, arkeologalaš kulturmuittuid ja fanasgávdnosiid mat leat boarráset go 100 jagi hálddašanovddasvástádusa oktavuođas, maiddái dispensašuvdnaválddi oktavuođas. Dán lassáneapmái eai leat čuvvon eanet ruđat ráđđehusas. Dát lea váikkuhan Sámedikki vejolašvuhtii čuovvulit automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi visttiid ja visteeaiggádiid bagadusa.</p>
<p>Ráđđehus lea dieđihan ahte sii áigot ráhkadit ođđa kulturbiraslága dáláš kulturmuitolága sadjái. Das galgá Sámedikki váldi kulturmuitolága mielde čielggaduvvot ja ráđđehus lea dieđihan čakčat 2021 ahte dát bargu álggahuvvo. Láhka váikkuha njuolga servodatmihttui ja Sámediggi lea addán čálalaš cealkámuša ođđa lága čielggadeami lávdegotti mandáhtii.</p>
<p>Birrasii 900 automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi vistti leat registrerejuvvon nationála kulturmuitodiehtovuđđui. Dat visttit leat Plassja ja Oppdal rájes máddin gitta Várjjaga rádjai davvinuortan. Dehálaš strategiija dáid seailluheapmái buori vuogi mielde lea giehtaduodjebirrasiid nannen mat ođastit suodjaluvvon visttiid. Sámediggi lea bargan dáinna ollu jagiid ja álgá oaidnit barggu bohtosiid.</p>
<p type="title">Kulturmuittuid hálddašeapmi</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - kulturmuittid hálddašeapmi</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturmuittut hálddašuvvojit iežamet historjjá ja árvvuid vuođul.</p>
</list><p>Sámediggi lea 2021:s geahčadan 90 fealtta, maid gaskkas 48 dáin leat máksingeatnegas geahčadeamit. Geahčadanáššit leat iešguđege sturrodagas ja iešguđetláganat, daid gaskkas leat leamaš unnit doaibmabijut nugo bartaduktásaji čuoldin gitta stuorát regulerenplánaid rádjai dahje elfápmolinjá.</p>
<p>«Áimmahuššan – sámediggedieđáhus sámi kulturmuitosuodjaleami birra” mearriduvvui Sámedikki dievasčoahkkimis njukčamánus 2021. Dieđáhus lea dehálaš stivrengaskaoapmi sámi kulturmuitohálddašeamis. Dát bidjá háltti fealtta iešguđege áŋgiruššansurggiide, ja erenoamážit gáibideaddji feltii nugo sámi bassibáikkiid ja sámi dákterigge- ja hávdeávdnasiid hálddašeapmái. Dat addá maiddái reflekšuvdnavuođu boahtteáiggi ovddasvástádusjuhkui Sámedikki ja eará kulturmuitohálddašeami gaskka, dan ektui movt sámiid rievtti vuođul hálddašit ovdahistorjjálaš kulturmuittuid oassin kulturárbbis. Dieđáhusas lea maiddái čielggaduvvon man dehálaš sámi kulturmuitoregistrerema strategalaš áŋgiruššamat leat, ovdamearkka dihtii máttasámi guovlluin ja eará sámi geavahusguovlluin gos unnán lea iskkaduvvon.</p>
<p>Sámediggi lea searvan Riikaantikvára bargui Dálkkádat strategiija ja gáhttenstrategiija ráhkadeami ektui. Dálkkádatstrategiija lea almmuhuvvon ja gáhttenstrategiija gárvána geasi 2022 mielde. Searvama ulbmilin lea ahte sámi bealli heivehuvvo strategiijaide. Strategiijat leat vuođđun doarjjavuoruhemiide.</p>
<p>Registrerejuvvojedje 584 ođđa sámi kulturmuittu, ja dat leat biddjojuvvon nationála kulturmuitodiehtovuđđui Askeladdenii. Askeladdena hápmi ja struktuvra lea unnán heivehuvvon sámi kulturmuitošlájaide, kulturbirrasii ja eanadatgeavaheapmái maidda dat čatnasit. Dan boađusin šaddá nu ahte sámi kulturmuittut mealgat eanet go earát báhcet čihkosii. Dás lea mearkkašupmi Sámedikki ulbmilolahussii go sámi kulturmuittut ja diehtu daid birra eai šatta nu bures oidnosii go dáža kulturmuittut. Sámediggi lea addán dieđu hástalusaid birra mat gusket Riikaantikvára bargui digitála strategiijain.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Ceavccageađgi/Mortensnes kulturmuitoguovlu</p>
<p>Ceavccageađgi/Mortensnes kulturmuitoguovllus leat 2021:s čađahuvvon dábálaš dikšundoaibmabijut. Ceavccageađggi parkerensaji divvunbargu gárvvistuvvui 2020:s, ja guovlu diehtojuohkinvistti birrasis, ja dat vihahuvvui formálalaččat geassit 2021. Sámediggi gártá leat addán parkerensaji divvumii oktiibuot 1.200.000 ru dalle go buot bargu lea gárvvistuvvon.</p>
<p>Maŋŋá go UNESCO áššedovdiorgána ICOMOS geahčadii máilmmiárbeevttohusa Várjjaga siidda ektui borgemánus 2019, de lea Sámediggi ožžon ICOMOS áššedovdiárvvoštallama Várjjaga siidda ektui. Dasto áigu Riikaantikvára ovttasráđiid Birasdirektoráhtain, ráhkadit rávvaga Dálkkádat- ja birasdepartementii daid guovlluid birra mat berrešedje biddjojuvvot Norgga tentatiivvalaš máilmmiárbelistii, nappo guovllut maid Norga háliida nomineret máilmmiárbin boahtteáiggis. Áigemearri rávvaga buktimii Riikaantikváras ja Birasdirektoráhtas lea njukčamánu 1. b. 2022. Dalle go dat lea boahtán, de áigu Sámediggi čuovvulit sihke rávvaga ja ICOMOS-raportta departemeantta guovdu.</p>
<p type="title">Válljejuvvon arkeologalaš kulturmuittuid gáhttenprográmma (BARK)</p>
<p>Sámediggi lea ollu jagiid ožžon ruđaid <span type="quote">“Bevaringsprogrammet for utvalde arkeologiske kulturminne» (BARK) bokte. Prográmma ulbmilin lea leamaš ahte dihto válljejuvvon arkeologalaš kulturmuittut ja kulturbiras galget sihkkarastojuvvot dikšuma bokte ja buktojuvvojit publikumma olámuddui. Prográmma lea dál loahpahuvvon, muhto Sámediggi lea 2021:s čuovvulan dáid prošeavttaid. Earret eará rahppojuvvojedje almmolaččat nu gohčoduvvon “Markedsplassen”</span> Ivgubađas ja nu gohčoduvvon <span type="quote" xml:lang="fin">“Sakriannaboplassen”</span> Lurøy suohkanis. Muitomearka Silbasáddu girkogárddis Áhkánjárgga suohkanis ja dasto sámi kulturmuittuid gaskkusteapmi Snubbas Evenášši suohkanis ja prošeakta Anna Makvatnes Hápmira suohkanis leat gárvvistuvvon. Snubba prošeavtta oktavuođas lea bargojuvvon digitála gaskkusteami ovddidemiin.</p>
<p>Buot gaskkustemiin BARK-prošeavttain deattuhuvvojit sámi giella ja sámegielaid oainnusmahttin. Buot prošeavttain leat báikkálaš ovttasbargoguoimmit ja dát lea buktán stuorra báikkálaš beroštumi.</p>
<p type="title">Eará nationála prográmmat</p>
<p>BARK lassin bargá Sámediggi prošeavttaiguin <span type="quote" xml:lang="nob">«Kulturlandskap av nasjonal interesse»</span> (KULA) ja <span type="quote" xml:lang="nob">«Utvalgte kulturlandskap i jordbruket»</span>, Sámedikkis lea maiddái oktasaš prošeakta Romssa ja Finnmárkku fylkkagielddain vejolašvuođaid birra ovddidit máhttoguovddáža kulturbirrasa ja vistesuodjalusa várás. Sámediggi lea iežas prošeavtta bokte veahkehan gielddaid sámi kulturmuittuid integreremiin sin kulturbirasplánain. Gielddaide lea ráhkaduvvon sierra bagadus ja das addojuvvojit rávvagat guđe vistešlájat sáhttet leat ovdamearkan gáhttenárvosaš sámi visttiide.</p>
<p type="title">Kulturmuittuid dikšun ja gaskkusteapmi</p>
<p>Sámedikkis leat ollu jagiid leamaš prošeavttat mat gusket sámi kulturbirrasiid láhčimii ja gaskkusteapmái. Ollugiid dáin lea dál dárbu čuovvulit bajásdoallamiin. Sámediggi lea ráhkadišgoahtán geahčastaga buot kulturbirrasiin mat leat láhččojuvvon, oaidnin dihtii man lágan čuovvuleami dat dárbbašit. Dát geahčastat čuovvuluvvo dikšunplánaid ráhkademiin.</p>
<p>Vuolábealde ovdamearkkat jagi 2021 registrerenprošeavttain.</p>
<p type="title">Regulerenplána - Arctic Center - Håkøybotn/Rávdnjemuotki (Finnheia), Romssa suohkan</p>
<p>Vuosttaš plánabargu alpinrusttegis álggahuvvui 1980-logus. Huksen ii leat dattetge goassige álggahuvvon ja viiddiduvvon plánaid geažil váldojuvvui Arctic Centera plánabargu ovdan fas 2017/2018:s. Ođđa detáljaregulerenplána ráhkaduvvui alpinrusttega vuolit oassái ja nubbi eará Finnheia alpinbáikái. Sámediggi buvttii 2019:s vuostecealkámuša goappašiid plánaide. Finnheia alpinlandsby ektui guoskkai vuostecealkámuš olles plánii ja dat siskkildii sihke automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon kulturmuittuid ja boazodoalu. Vuostecealkámuš alpinrusttega plána vuolit oassái viiddidemiiguin 2018 rájes guoskkai automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon kulturmuittuide ja sabetheisii (T2) bajás Finnheiai. Romssa suohkana gielddastivrra hilggui Finnheia alpinlandsby plána ja Sámedikki vuostecealkámuš váldojuvvui vuhtii. Gielddastivra dohkkehii dattetge alpinrusttega vuolit oasi plána vuostá Sámedikki cealkámuša. Danne sáddejuvvui ášši Romssa suohkana Stáhtahálddašeaddjái, ja ávžžuhuvvui soabaheapmi Sámedikkiin alpinrusttega vuolit oasi plána birra. Soabaheapmi mii guoskkai sámi kulturmuittuide loahpahuvvui 2021:s, áššis ii sohppojuvvon ja dat sáddejuvvui danne Gielda- ja ođasmahttindepartementii (GOD) loahpalaš mearrideapmái. Sáddemis ávžžuhii Stáhtahálddašeaddji ahte Sámedikki vuostecealkámuša ii váldojuvvo vuhtii. Mearrádus GOD:s Arctic Center ášši birra bođii 06.10.2021. Sámedikki vuostecealkámuš ii váldojuvvon vuhtii ja nu nannejuvvuige gieldda mearrádus. GOD mearrádus lea loahpalaš.</p>
<p>Čakčamánus 2021 lei Sámedikkis vahku fealtabargu ovttas Innlandet suohkaniin. Dát lei oassi ovttasbargošiehtadusas, mii vuolláičállojuvvui Oppland fylkkasuohkaniin kulturmuitosuodjaleami birra 2009:s. Sámediggi ja Innlandet fylkkasuohkan leat bargamin evttohusa ráhkademiin šiehtadusa várás viidáseappot. Geahčadeapmi dahkkojuvvui Smådalen nammaša báikkis Jotunheimen:s, gos ovdal leat registrerejuvvon guokte vejolaš goahteduktásaji ja stuorra vejolaš giedtie, ja ovddeš Hedmárkku fylkkasuohkanis oarjemátta bealde Raudsjødalen báikki Tynset guovllus registrerejuvvui okta sámi kulturbiras mas máŋga sámi kulturmuittu ja árbevirolaš báikki. Kártejuvvojedje maiddái kulturmuittut dovddus ássansadjeguovllus nu gohčoduvvon Finnroa Tufsingdalenis Femundena oarjjabealde. Geahčadeamis šadde buorit bohtosat sihke ođđa registreremat ja gelbbolašvuođa ja áddejumi juohkin sámi ovddešáiggi birra Mátta-Norggas.</p>
<p type="title">Doarjja sámi kulturmuitosuodjalussii - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - sámi kulturmuittut:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturmuittut dahkkojuvvojit oainnusin, divvojuvvojit ja gaskkustuvvojit resursan sámi servodagaide ja almmolašvuhtii muđui.</p>
</list><p>Doarjja dán doarjjaortnegis lea juhkkojuvvon miehtá Sámi. Dasa lassin lea addojuvvon doarjja prošektii Hardangerviddas gos njeallje goađi leat divvojuvvon, Bardu suohkanis leat ožžon ruđaid sámi kulturbirrasa registreremii suohkana áidna ráfáidahttojuvvon sámi vistti birrasis. Okta gilisearvi Ringvassøy:s lea ožžon ruđaid boazosámi kulturmuittuid registreremii ja stuorát áŋgiruššamii Hámmárfeastta gielddas lea addojuvvon doarjja sámi kulturhistorjjá gaskkusteami várás.</p>
<p type="title">Sámi kulturmuitosuodjalusa rámmaeavttut</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámedikkis lea formála hálddašanváldi sámi kulturmuittuin kulturmuitolága mielde.</p>
</list><p>Sámediggi oaččui 2020:s ođđa ovddasvástádussurggiid Riikaantikváras dat ledje Stáhta kulturhistorjjálaš opmodat, automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon, arkeologalaš kulturmuittuid hálddašanovddasvástádus ja fanasgávdnosiid mat leat boarráset go 100 jagi hálddašanovddasvástádus, maiddái dispensašuvdnaválddi ektui. Dasa lassin namahuvvo hálddašanovddasvástádus ráfáidahttojuvvon ja suodjaluvvon sámi fatnasiidda ja vuosttašlinnjá ovddasvástádus ja dispensašuvdnaváldi ráfáidahttojuvvon opmodagaide maid stáhta oamasta. Dát stuorra lassáneapmi Sámedikki ovddasvástádussuorggis ja bargguin lea dáhpáhuvvan almmá ahte Sámediggái livčče addojuvvon resurssat dán kulturmuitosuorggis. Dasa lassin lea eahpečielggas guđe doaimmat gullet Sámediggái ja leat bivdán čilgehusa Riikaantikváras mainna lágiin váldi Sámedikki ja fylkkagieldda gaskka juohkása. Dasa ii leat Sámediggi doaisttážii ožžon vástádusa.</p>
<p>Lassánan ovddasvástádus ja go eai leat boahtán resurssat, lea earret eará dagahan ahte automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi visttiid čuovvuleapmi lea fuonit ja bagadus eaiggádiidda. Go guoská fanassuodjaleapmái, de ii leat Sámedikkis geahčastat suorggi iežas oasis go dát objeavttat eai movtge leat registrerejuvvon/kártejuvvon. Eai gávdno maid eavttut dasa mii lea sámi fanas, ja danne lea dárbu čađahit ovddidanbarggu vai Sámediggi sáhttá šaddat dán kulturárbbi duohta hálddašeaddjin.</p>
<p>Stuorradiggedieđáhusas 16 (2019-2020) <em type="italic">Nye mål i kulturmiljøpolitikken; Engasjement, bærekraft og mangfold, </em>boahtá ovdan ahte ráđđehus áigu ráhkadit ođđa kulturbiraslága dáláš kulturmuitolága sadjái. Dasto boahtá ovdan ahte barggus ođđa lágain lea dárbu čielggadit Sámedikki válddi kulturmuitolága mielde, maiddái dan movt váldi galgá sirdojuvvot. Dálkkádat- ja birasdepartemeanta (DBD) dieđihii ahte álggahuvvo bargu ođđa kulturbiraslágain, ja Sámediggi lea buktán čálalaš cealkámuša lávdegotti mandáhtii mii galgá čielggadit ođđa lága. Mandáhta mearrideapmi kulturbiraslávdegoddái váikkuha dan movt sámi kulturárbi suodjaluvvo ja hálddašuvvo boahtteáiggis, ja ferte danne konsulterejuvvot Sámedikkiin ovdal go dat mearriduvvo. </p>
<p type="title">Sámi kulturárbbi oainnusmahttin</p>
<p type="title">Čoahkketabealla – Sámi kulturárbbi oainnusmahttin</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturmuittut leat vuođđun máhtto- ja árvoháhkamii.</p>
</list><p>Sámediggi lea 2021:s searvan bargui go guoská prošeavttaide <span type="quote" xml:lang="nno">«Fotefar mot nord»</span>, Kulturmuittut gielddain, Kultureanadat mas lea nationála beroštupmi ja válljejuvvon kultureanadat eanadoalus. Dáid prošeavttaide searvan galgá sihkkarastit buorebut sámi kulturmuittuid oainnusmahttima.</p>
<p type="title">Metodaovddideapmi sámi kulturmuittuide</p>
<p>Sámediggi lea ain 2021:s bargan sámi kulturmuitosuodjalusa luonddudiehtaga metodihkain, geavaheami ja ovddideami ektui, dás mielde earret eará 14C beaivádeamit, dendrokronologiija ja LIDAR- skánnen. Sámediggi bargá kulturmuittuid gaskkusteami nannemiin digitála gaskkustanmetodaid ovddideami bokte.</p>
<p type="title" xml:lang="est">Vistesuodjalus</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - vistesuodjalus</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi antikváralaš visttiin buorre kvalitehta ja dohkálaš bajásdoallan.</p>
</list><p>Birrasii 900 automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi vistti leat registrerejuvvon nationála kulturmuitodiehtovuođus. Dat juohkásit Plassja ja Oppdal rájes máddin Várjjaga rádjái davvinuortan.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s álggahan barggu plánet 2-jagáš diehtojuohkinprošeavtta mii lea automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon priváhta sámi visteeaiggádiid várás, dattetge lea leamaš hástaleaddji gávdnat njunušgelbbolašvuođa mii dárbbašuvvo prošektii, danne ii leat prošeakta álggahuvvon go prošeaktajođiheaddji ii leat virgáduvvon.</p>
<p>Sámediggi lea árjjalaččat ohcalan oktavuođa giehtaduodjebirrasiiguin ja -ásahusaiguin mat leat relevánta bargat ráfáidahttojuvvon visttiid divvumiin, nannen dihtii fágabirrasa suodjaluvvon visttiid ođasteami ektui. Birrasat leat vátnásat ja smávvát, nu ahte Sámediggi lea oaidnán dárbbu buoridit gelbbolašvuođa gáhttenárvosaš visttiid ođasmahttimis giehtaduodjebirrasiin. Gaska-Romssas ja Lulli-Romssas lea Sámediggi ovttasbargan museaiguin, main lea lassánan beroštupmi. Dilli lea Davvi-Romssas buorránan veaháš. Máhttoguovddáš bargá maiddái giehtaduodjebirrasiiguin láhčin dihtii nu ahte gávdnošedje giehtaduodjebirrasat maid gáhttenárvosaš visttiid ja automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon visttiid eaiggádat sáhtášedje geavahit ođasteamis.</p>
<p>Sámediggi oaččui 2020:s váldeovddasvástádusa dain sámi visttiin mat leat Stáhta kulturhistorjjálaš opmodagaid vuollásaččat. Sámediggi lea 2021:s bargan NRK Sápmi dispensašuvdnaohcama meannudemiin huksenplánaid oktavuođas.</p>
<p type="title">Vistesuodjalus prošeakta - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Vistesuodjalanprošeakta:</p>
<list><p type="listitem">Automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon visttiid ja rusttegiid sihkkarastin, bajásdoallan ja divvun.</p>
</list><p>Sámediggi hálddašii 6 miljon ru merkejuvvon ruđain Riikaantikváras doarjjaortnegii Ráfáidahttojuvvon visttit mat leat priváhta oamastusas.</p>
<p>2021:s bohte ođđa njuolggadusat dán ortnegii maid ektui Sámediggi lea konsulteren. Sámediggi fuomášuhtii ahte njuolggadusat eai leat heivehuvvon sámi ráfáidahttojuvvon visttiid várás. Boađusin das lea šaddan ahte sámi ráfáidahttojuvvon visttiid eaiggádat eai sáhte ohcat doarjaga unnit priváhta doaibmabijuid čađaheapmái. Automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon visttiid ektui leat ollu eahpečielggasvuođat plánaproseassain. Sámediggi ii ožžon miehtama guđege árvalussii konsultašuvnnain. Sámediggi oaidná ahte lea dárbu oažžut sierra doarjjaortnega sámi ráfáidahttojuvvon visttiid várás maid Sámediggi ieš hálddaša.</p>
<p type="title">Dearvvašvuohta, sosiála ja mánáidsuodjalus</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Virkemidler til helse, sosial og barnevern</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Buorre dearvvašvuohta ja dásseárvosaš dearvvašvuođa ja sosiálabálvalusat heivehuvvon sámi álbmoga giela ja kultuvrralaš duogážii.</p>
</list><p>Dearvvašvuođa, sosiála ja mánáidsuodjalusa siskkobealde lea sámi geavaheddjiid ovddideapmi ja sihkkarastin čatnon Sámedikki deháleamos bargui. Dat dahkkojuvvo ovttasbarggu, gulahallama ja konsultašuvnnaid bokte. Dasa lassin addá Sámediggi sihke njuolggodoarjaga ja doarjaga prošeavttaide ohcanvuđot ortnega bokte. Buot bajábealnamuhuvvon strategiijat buktet maid ulbmila joksama.</p>
<p>2021:s leat sámi vuoigatvuođat čatnon sámi dearvvašvuođadieđuide leamaš guovddážis. Lea vuosttaš jahki go Fágadovdi ehtalaš lávdegoddi lea doaibman. Lávdegottis lea leamaš eanet bargu go vurdojuvvon, nu ahte dát čájeha ahte lea stuora beroštupmi sámi dearvvašvuođa dutkamii. Dat mearkkaša maiddái ahte lávdegotti bargu lea dehálaš. Dearvvašvuođaregisttarláhka ii vuhtii váldán sámi beroštumiid go láhka ásahuvvui danne go ráđđehus ii leat ollašuhttán konsulterengeatnegasvuođa. Sámediggi lea almmatge soabadan ráđđehusain láhkanjuolggadusa bokte mii mudde álbmotdutkamušaid, ahte earret eará SAMINOR spiehkasta plánejuvvon dihtorvuođđovuogádagas.</p>
<p>Sámediggi lea ovttasbargošiehtadusa bokte Davvi Dearvvašvuođa Regionála Dearvvašvuođadoaimmain álggahan veahkkin bargojoavkku sámi fágaolbmuiguin buot Davvi Dearvvašvuođa vuollásaš fitnodagain mat galget lasihit kulturgealbbu ovttaskas fitnodagain, sihkkarastán ahte sámi buohccit ruoŧa- ja suomabeale ožžot fálaldaga sámegillii Sámi klinihka bokte, ja cealkámuša bokte ođđa dutkan- ja innovašuvdnastrategiija Davvi Dearvvašvuhtii mii lea guovdilastigoahtán sámi fáttáid strategiijas.</p>
<p>Sámediggi lea oasálastán ođđa Mánáidsuodjalanlága hábmemis ja barggu bokte sihkkarastán ahte mánáidsuodjalus galgá vuhtiiváldit máná etnalaš, kultuvrralaš, gielalaš ja oskkoldatlaš duogáža ja ahte sámi mánáid erenoamáš vuoigatvuođat galget fuolahuvvot.</p>
<list/><p type="title">Doarjagat dearvvašvuhtii, sosiálii ja mánáidsuodjalussiiDoarjagat dearvvašvuhtii, sosiálii ja mánáidsuodjalussii</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - Dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalus</p>
<p type="title">Dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi pasieanttat ožžot spesialistadearvvašvuođa bálvalusaid mas sin gielalaš ja kultuvrralaš duogážis lea lunddolaš sadji, ja sámegiela sáhttá geavahit dikšuma oktavuođas.</p>
</list><p>2020 skábmamánu ovddidii ráđđehus evttohusa dearvvašvuođaregisttarlága rievdademiid. Rievdadus mielddisbuktá oktasaš nationála organisatoralaš ja teknihkalaš čovdosa dearvvašvuođadieđuide, gos maid dieđut buot álbmotlašvuođđuduvvon dearvvašvuođaiskkadeapmi galgá lágiduvvot, earret eará SAMINOR.</p>
<p>Sámediggi ii dieđihuvvon iige fátmmastuvvon áššái, ovdal go bođii Stuorradiggái. Danne lea Sámediggi cuiggodan ráđđehussii ahte ráđđehus ii leat čuovvulan konsulterengeatnegasvuođa. Láhka čuovvuluvvui láhkanjuolggadusain 2021:s mii heiveha makkár álbmotdutkamuš galgá lágiduvvot vuođđovuogádagas. Sámediggi ja ráđđehus leat konsultašuvnnaid bokte soahpan ahte sámi álbmotdutkamuš SAMINOR ii fátmmastuvvo vuođđovuogádagas. Sámediggi lea maid bivdán fátmmastuvvot jus lágiduvvojit ođđa veardideamit mat gustojit SAMINOR:ii.</p>
<p>Sámediggi ja regionála dearvvašvuođadoaimmahagat loahpahedje Projeavtta "Strategalaš viidáseappo ovdánahttin erenoamášdearvvasvuođabálvalusa 2020:s. Dego strategiija čuovvoleapmin galgá ásahuvvot bargojoavku sámi fágaolbmuiguin buot Davvi Dearvvašvuođa vuollásaš fitnodagain mat galget lasihit kulturgealbbu ovttaskas fitnodagain. Sámediggi lea dovddahan sihke Davvi Dearvvašvuhtii ja ráđđehussii ahte lea maid dárbbašlaš sámi dadjamušain bálvalusa organiseremis.</p>
<p>Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus Davvi- Dearvvašvuođain Regionála Dearvvašvuođadoaimmat. Boađus ovttasbargošiehtadusas lea ahte sámi pasieanttat ruoŧa ja suoma bealde leat sihkkaraston Sámi klinihkka bokte fálaldaga.</p>
<p>Sámediggi lea buktán cealkámuša ođđa dutkan- ja innovašuvdnastrategiijai Davvi- Dearvvašvuhtii 2021-2025 rádjái. Cealkámušas lea deattuhuvvon ahte dutkan ja innovašuvdna mii guoská sámi pasieanttaide galgá vuoruhuvvot. Erenoamáš fáttát maid berrešii dutkat leat earret eará; beasatlašvuohta sámegielat ja kultuvrralaččat heivehuvvon bálvalusfálaldagaide, sámegielat dikšofálaldaga ovddideapmi ja vejolašvuohta atnit gielaset divššus.</p>
<p>Sámediggi lea ožžon dieđuid geavaheddjiiguin ahte sámegielat buhcciid riekti atnit sámegiela divššus buohcceviesuin davvin ii vuhtiiváldo. Earret eará de eai pláne dulkoma ja dulkonbálvalus ii leat olámuttos earret dábálaš bargoáiggis. Dat lea stuora áittan pasieantasihkkarvuhtii. Sámediggi lea guhkkit áiggi bargan dan ala ahte buoridit dulkonfálaldaga ovttas guovddáš eiseválddiiguin, regionála ja báikkálaš dearvvašvuođadoaimmahagain ja projeavttaid bokte ja lihkka lea dilli odne dohkketmeahttun. Sámediggi lea ovddidan dili guovddáš eiseválddiide oktan regionála ja báikkálaš dearvvašvuođadoaimmahagaide.</p>
<p>2021:s lea Sámediggi bargan cealkámušaiguin Demeansaplánii 2025 ja konsultašuvnnaiguin ráđđehusain oaččui Sámediggi áddejumi das ahte dehálaš sámi vuoigatvuođat galget fuolahuvvot plánas. Dat guoská gielalaš ja kultuvrralaš heivehuvvon bálvalusaide, sámegielat diagnostiseremii ja čuovvoleapmái, dárbu sámi pasieanttaid hástalusaid birra diehtojuohkin ja máhtolašvuođagaskkusteapmi, dárbu sámi buhcciide heivehuvvon fuolahus mas olmmoš lea guovddážis ja sámegielat digitála veahkeneavvuide dárbu.</p>
<p>Nannen dihte sámi dearvvašvuođa lea 2021:s ásahuvvon Nationála sámi dearvvašvuođafága fierpmádat ovttas dearvvašvuođadirektoráhtain, sámi fága- ja dutkanbiras ja Sámediggi. Gulahallanfierpmádaga ulbmil lea nannet sámi dearvvašvuođa fágaovddideami. Ovttasbargu lea earret eará mielddisbuktán ahte demeanssa kártenreaiddut leat heivehuvvon sámi boarrásiidda.</p>
<p>Fága ja gelbbolašvuođa nannen fuolahusbálvalusas sámi buhcciide lea fievrriduvvon viidáset Dearvvašvuođadirektoráhta ruđaiguin. Hápmir suohkan, Várdobáiki sámi guovddáš ja Åarjelsaemien healsoeviermie/Lullisámi dearvvašvuođafierpmádat Plassjes oasálastet dan barggus, ja Ovddidanguovddáš buhcciidruovttuide ja ruovttubálvalusaide sámi álbmogii Kárášjogas lea maid aktiiva suorggis.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Direktetilskudd</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s juolludan njuolggodoarjaga Fálaldagaide boarráset sápmelaččaide Várdobáikkis, Sámi doavttersearvái, Lullisámi dearvvašvuođafierpmádahkii, Fálaldagaide boarráset sápmelaččaide Sámi viesus Oslos ja Lullisámi dearvvašvuođakonferánsii. Njuolggadoarjagat leat váikkuhangaskoapmin joksat áŋgiruššansuorggi mihttuid.</p>
<p type="title">Ovttaárvosaš mánáidsuodjalanbálvalus</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - Dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalus</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánáid vuoigatvuođat ja dárbbut leat sihkkarastojuvvon deaivvadeamis mánáidsuodjalusain.</p>
</list><p>2021:s dohkkehii Stuoradiggi ođđa mánáidsuodjaluslága. Sámediggi lea oasálastán ođđa lága hábmemis ja leamaš konsultašuvnnain láhkateavstta birra. Barggu boađusin oaččui Sámediggi lága mihttui ahte mánáid etnalaš, kultuvrralaš, gielalaš ja oskkolaš duogáš lea buorrin mánnái, ja mánáidsuodjalus galgá barggustis vuhtiiváldit máná etnalaš, kultuvrralaš, gielalaš ja oskkolaš duogáža buot ášši osiin, earret eará go sadji mearriduvvo mánnái. Sámi mánáid erenoamáš vuoigatvuođat galget fuolahuvvot.</p>
<p>Sámediggi vásiha váilevaš gelbbolašvuođa sámi mánáid vuoigatvuođaid birra olu suohkaniin. Sámediggi lea ovdal juolludan doarjaga ovdaprošektii guorahallat vejolašvuođa sámi mánáidsuodjalusfágalaš fierpmádahkii. Ovdaprošeakta čujuha sámi suohkaniid stuora dárbbu fágalaš fierpmádahkii sámi mánáidsuodjalusas. Danne lea Sámediggi máŋga jagi bargan oččodit sámi fágafierpmádaga mánáidsuodjalusa siskkobealde. .</p>
<p type="title">Olggobeale áššedovdi komitea sámi dearvvašvuođa dutkama várás - prošeakta</p>
<p>Áššedovdi ehtalaš komitea sámi dearvvasvuođadutkamii lea čađahan 8 čoahkkima ja meannudan 21 ášši mat gusket sámi kollektiiva miehtama háhkamii dutkanprojeavttaide dearvvasvuođasuorggis mat leat sámi diliid birra ja mat guorrasit njuolggadusaide maid Sámediggi mearridii 2019:s. Komitea lea maid ráhkadan ohcanbagadusa mii čilge njuolggadusaid ja ohcanproseassa. Ohcanbagadusa proseassas digaštalai komitea prinsihpalaš gažaldagaid mat gusket sámi dearvvasvuođadutkamii. Koronapandemiija dihte leat čoahkkimat čađahuvvon digitálalaččat.</p>
<p type="title">Doarjja dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttat:</p>
<list><p type="listitem">Buorre dearvvašvuohta ja ovttadássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus sámi álbmogii seamma dásis go álbmogii muđui.</p>
</list><p>Doarjagiid bokte iešguđetlágan aktevrraide háliida Sámediggi láhčit dili sámi geavaheddjiide ja buhcciide. Kirkens SOS lea ožžon doarjaga ásahit dieđihanbálvalusa sámegillii, Uit Norgga arktihkalaš universitehta lea ožžon doarjaga internationála prošektii dutkat sámi nuoraid dearvvašvuohta birra, oassin stuorit riikkaidgaskasaš ovttasbargoprojeaktan.</p>
<p>Sámediggi lea ovttasbargan Gáivuona suohkaniin, ja juohkán ruđaid suohkanii nannen dihte fuolahusbálvalusa sámi buhcciide suohkanis. Lullisámi dearvvašvuođafierpmádat/ Åarjelsaemien healsoeviermie lea ožžon doarjaga prošeavtta nuppi oassái Sámi dearvvašvuođajoavku/ Saemien healsoedåehkie, dásseárvosaš dearvvasvuođabálvalusa ovddideapmái sámi álbmogii.</p>
<p type="title">Álgoálbmogiid vuoigatvuođat, riikkaidgaskasaš bargu ja dásseárvu</p>
<p type="title">Álgoálbmogiid vuoigatvuođaid, riikkaidgaskasaš barggu ja dásseárvvu váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Vuoigatvuođat mat leat dohkkehuvvon ON álgoálbmotvuoigatvuođajulggaštusas heivehuvvojit láhkadahkosii ja geavatlaš politihkkii.</p>
</list><p>Bargu ON álgoálbmotjulggaštusa implementeremiin álggahuvvo ovttasbargguin álgoálbmogiid gaskka. Ovttasbargui lea váikkuhan maiddái koronadávda 2021:s riikkaidgaskasaččat ja politihka ovddideami ektui. Ollu mátkkit, čoahkkimat ja seminárat leat šluhttejuvvon. Dat lea dagahan ahte ollu proseassat leat bisánan ja maŋŋonan. Buot álgoálbmogiin eai leat seamma buorit vejolašvuođat geavahit digitála gulahallama. Njealji riikkas ássi álbmogii lea rájárasttideaddji ovttasbargu dehálaš, mii lea leamaš váddáset koronadávdda geažil.</p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđi raporta rádjacakkiid birra sámi guovlluin gárvvistuvvui 2021:s. Raporta lea dehálaš dokumeanta viidáset bargui rádjacakkiid njeaidimiin sámi guovlluin.</p>
<p>Ollu Sámedikki riikkaidgaskasaš barggus lea diplomáhtalaš dásis, ja searvan ja oainnusmahttin lea dehálaš strategiija barggus servodatmihtu juksamis. Dát lea leamaš eanet gáibideaddji 2021:s koronadávdda geažil. Dattetge lea Sámediggi searvan earret eará ON álgoálbmogiid bissovaš forumii, Barentsráđđái, Árktalaš Parlamentarihkkárkonferánsii, Dálkkádatnjunuš COP2 čoahkkimii ja ON njunuščoahkkimii biebmovuogádagaid birra. Sámediggái lea leamaš hui dehálaš ahte álgoálbmotjietna gullojuvvo ja ahte álgoálbmotvuoigatvuođat gudnejahttojuvvojit buot riikkaidgaskasaš áššiin.</p>
<p>Sámediggi lea váikkuhan ráđđehusa doaibmaplánabargui, veahkaválddi eastadeami ja dáistaleami vuostá lagaš oktavuođain, dát lea buvttihan sierra sámi kapihttala. Fokusis kapihttalis lea movt buorebut sáhttá eastadit ja dáistalit veahkaválddi ja vearredaguid vuostá sámi servodagas. Doaibmaplána addá servodahkii reaidduid movt deaivvadit guoskevaš olbmuiguin geat gillájit veahkaválddi sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođain.</p>
<p type="title">Sámi ovttasbargu</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi giella, kultuvra ja servodateallin gozihuvvojit ja ovddiduvvojit sihke ovttaskas nationála stáhta siskkobealde ja stáhtarájáid rastá.</p>
</list><p type="title">Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (SPR)</p>
<p>Mihttomearrin lea ahte Sámi Parlamentáralaš Ráđis galgá lea institušuvnnalaš ovttasbargu áššiin mat gusket sámiide máŋgga riikkas, dahje sámiide go lea okta álbmot. Dán ráđis leat Norgga beale Sámedikkis 7 delegáhta.</p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (SPR) válljii 2019:s lávdegotti mii galggai dovdáhit konkrehta rádjacakkiid sámi guovlluin, dainna ulbmilin ahte njeaidit ja hehttet rádjacakkiid mat hehttejit ovttasbarggu sámi guovlluin. Raporta gárvvistuvvui geassemánus 2021. Raporttas dahkkojuvvojit oppalaš reflekšuvnnat rádjacakkiid njeaidimis Sámis ja čujuhuvvo njuolggadusaide mat sáhttet čoavdit kultuvrralaš rájáid rasttideaddji gažaldagaid. Dasa lassin leat dovdáhuvvon konkrehta rádjacakkit maid galgá sáhttit čoavdit politihkalaš barggu bokte. SPR háliida čuovvulit barggu ja čađahit rutiidnačoahkkimiid davviriikkalaš Rádjacaggeráđiin, ja ahte dat rádjacakkit mat leat dovdáhuvvon ja dovdáhuvvojit boahtteáiggis, registrerejuvvojit davviriikkalaš rádjacaggediehtovuođus.</p>
<p type="title">Davviguovllut</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Ceavzilis ahtanuššan davvin ássi álbmogiidda.</p>
</list><p>Sihkkarastin dihtii ceavzilis ahtanuššama davviguovlluin lea dehálaš bargat ovttas sihke álgoálbmotásahusaid, beroštupmiorganisašuvnnaid, ealáhuseallima ja almmolaš eiseválddiid gaskka. Sámediggi lea leamaš árjjalaš arenain mat válddahit davviguovlopolitihka, sihke nationála dásis ja riikkaidgaskasaččat, earret eará searvama bokte davviguovloforumii ja riikkaidgaskasaš konferánssaide gos davviguovlopolitihkka lea fáddán.</p>
<p type="title">Álgoálbmotvuoigatvuođat</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - álgoálbmogiid vuoigatvuođat</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">ON álgoálbmotvuoigatvuođajulggaštus lea heivehuvvon láhkadahkosiin ja geavatlaš politihkas.</p>
</list><p>Ollu Sámedikki riikkaidgaskasaš barggus lea diplomáhtalaš dásis, ja searvan ja oainnusvuohta lea dehálaš strategiija dán barggus. Dát dahká Sámedikki ja álgoálbmogiid oainnusin, relevántan, ja doaibmavejolažžan, ja dávjá lea dat mii feaskáriin dáhpáhuvvá seamma dehálaš go mii dáhpáhuvvá formála forumiin.</p>
<p>Searvama bokte earret eará riikkaidgaskasaš arenaide nugo ON Álgoálbmogiid bissovaš forum, Barentsráđđi, Árktalaš Parlamentarihkkárkonferánsa, Dálkkádatnjunuščoahkkin COP26, ON biebmovuogádagaid njunuščoahkkin, lea Sámediggi váikkuhan bargui álgoálbmogiid vuoigatvuođaid implementeremiin láhkadahkosiin ja geavatlaš politihkas.</p>
<p>ON biebmovuogádagaid njunuščoahkkimis 2021:s ožžo álgoálbmogat máŋggaid relevánta doaibmabijuid, ja álgoálbmogat sáhtte ásahit iežaset koališuvnna mii galgá čuovvulit njunuščoahkkima bohtosiid.</p>
<p>Sámediggi lea 2021:s Sámelága rievdadeami oktavuođas veahkehan Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta ráhkadit <span type="quote">“Bagadusa gielddaid ja fylkkagielddaid várás konsultašuvnnaid birra sámi beroštumiiguin”</span>. Sámelága ođđa kapihtal 4 konsultašuvnnaid birra bođii fápmui suoidnemánu 1. b. 2021.</p>
<p>Sámediggi searvvai dálkkádatnjunuščoahkkimii, COP26 Glasgow:s mii dollojuvvui skábmamánus 2021. Sámediggái lea leamaš erenoamáš dehálaš ahte álgoálbmotjietna guldaluvvo dálkkádatáššiin ja ahte álgoálbmotvuoigatvuođat adnojuvvojit árvvus dalle go dálkkádatdoaibmabijut galget árvvoštallojuvvot. Dálkkádatčoahkkima čuovvuleapmi ja raporttaid gárvvisteapmi almmuhuvvo 2022:s.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">International Decade of Indigenous Languages 2022-2032 - prošeakta</p>
<p>Riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajagi 2019 lihkostuvvama vuođul, mearridii ON váldočoahkkin juovlamánus 2019 resolušuvnna mas julggaštuvvo álgoálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahki 2022-2032 (International Decade of Indigenous Languages 2022-2032). Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea 2021:s leamaš álgoálbmotlogijagi stivrenjoavkkus.</p>
<p>UNESCO lea hábmen doaibmabiju eavttuid (ulbmil ja struktuvra) IDIL:a várás ja lea konsulteren regiovnnaiguin dán birra, Sámediggi lea maiddái konsulterejuvvon. Sámedikkit leat mearridan guokte njunuš prošeavtta; giellateknologiija ja mánáid ja nuoraid giella. Buot sámedikkit leat 2021:s dohkkehan dán guovtti prošeavtta fáttáid.</p>
<p type="title">Doarjja riikkaidgaskasaš bargui - njuolggodoarjja</p>
<p>Ortnegis addojuvvo doarjja Murmánskka Barents álgoálbmogiid kantuvrii (BIPO), Sámiráđi Norgga beale juhkosii, organisašuvnnaide Mama Sara Education Foundation ja Docip. Doarjagat nannejit organisašuvnnaid riikkaidgaskasaš álgoálbmotbarggu ja ovddidit dieinna lágiin áŋgiruššansurggiid ulbmila juksama.</p>
<p type="title">Dásseárvu ja solidaritehta</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Čujuhuvvo solidaritehtii eará álgoálbmogiiguin.</p>
</list><p>ON álgoálbmotvuoigatvuođajulggaštusa vuođđooaidnu vuođđuduvvá prinsihpaide mat gusket rievttálašvuhtii, demokratiijai, olmmošvuoigatvuođaid árvvus atnimii, ovttaárvosašvuhtii, vealaheami eastadeapmái, buriide stivrengaskaomiide ja buori jáhkkui. Sámediggi lea riikkaidgaskasaš orgánaid johtui biddji, mii ovddida ja čuovvula álbmotrievttálaš konvenšuvnnaid, julggaštusaid ja eará instrumeanttaid mat nannejit máilmmi álgoálbmogiid vuoigatvuođaid. Álgoálbmogin ovtta máilmmi riggámus riikkain lea mis solidáralaš geatnegasvuohta veahkehit eará álgoálbmogiid vai sin dilli buorránivččii.</p>
<p type="title">Dásseárvu</p>
<p type="title">Čoahkketabealla - dásseárvu</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Dásseárvosaš sámi servodat ovttalágan vuoigatvuođaiguin ja vejolašvuođaiguin buohkaide.</p>
</list><p type="title">Sámedikki dásseárvodieđáhusa čuovvoleapmi</p>
<p>Ráđđehus almmuhii borgemánus 2021 doaibmaplána veahkaválddi eastadeami ja dáistaleami birra lagaš oktavuođain. Sámediggi lea searvan bargui ovttas Justiisadepartemeanttain ja boađusin lea šaddan sierra sámi kapihtal. Das fokuserejuvvo movt buorebut sáhttá eastadit ja dáistalit veahkaválddi ja vearredaguid vuostá sámi servodagas. Doaibmaplána lea dehálaš lávki sámi servodaga dáistaleamis veahkaválddi vuostá, ja addá sámiide reaidduid movt deaivvadit veahkaválddi gillán olbmuiguin sámegielain ja kulturgelbbolašvuođain.</p>
<p>2021:s ledje plánejuvvon čađahuvvot fágabeaivvit ja seminára dieđáhusa čuovvuleami oktavuođas, muhto koronadávdda geažil dat ii šaddan.</p>
<p>Sámediggi lea maiddái, ovttas Dásseárvo- ja vealahanáittardeddjiin, ožžodišgoahtán dutkama mas geahčadit vaššicealkámušaid ja vaššikriminalitehta maid sámi mánát ja nuorat vásihit.</p>
<p type="title">Doarjja sámi dásseárvoorganisašuvnnaide</p>
<p>Dán doarjjaortnegis addá Sámediggi doarjaga Sámi NissonForumii/Samisk kvinneforum ja Norgga Sáráhkká Sámi nissonorganisašuvdnii. Ulbmilin doarjagiin organisašuvnnaide lea nannet sohkabealdásseárvobarggu Sámis. Jagis 2021 lea leamaš unnán aktivitehta erenoamážit koronadávdda geažil.</p>
<p type="title">Ovttasbargošiehtadusat</p>
<p type="title">Ovttasbarggu váikkuhangaskaoamit</p>
<p type="title">Servodatmihttu:</p>
<list><p type="listitem">Nanosmahttojuvvon sámi giella, kultuvra ja servodateallin.</p>
</list><p>Sámedikkis okto ii leat ovddasvástádus sámi giela, kultuvrra ja servodateallima nannemis. Nu leage ovttasbargu sihke nationála, regionála ja báikkálaš dásis dehálaš strategiija sámi giela, kultuvrra ja ovttasbarggu nannemis. Sámedikkis lea 2021:s leamaš lávga gulahallan fylkkagielddaiguin. Maŋŋá go Romssa ja Finnmárkku fylkkat ovttastahttojuvvojedje lea Sámediggi bargagoahtán ođđa ovttasbargošiehtadusain Sámedikki ja Romssa ja Finnmárkku ođđa fylkka gaskka mii galgá vuolláičállojuvvot 2022:s. Ráđđehus lea dattetge bargagoahtán dán ođđa fylkka loahpahemiin.</p>
<p>Gávpotšiehtadusat leat dehálaččat sihkkarastin dihtii ahte sámiin geat ásset gávpogiin lea buorre fálaldat, ja Sámediggi lea 2021:s čuovvulan dáid šiehtadusaid ja lea leamaš gulahallan ovttasbargogávpogiiguin. Earret eará lea ovttasbargošiehtadus Troanddima gielddain mearriduvvon gielddastivrras ja galgá vuolláičállojuvvot 2022:s.</p>
<p type="title">Regionála ovttasbargu</p>
<p type="title">Áŋgiruššansuorggi mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</p>
</list><p type="title">Ovttasbargošiehtadusat fylkkagielddaiguin</p>
<p>Sámedikkis leat ovttasbargošiehtadusat Finnmárkku fylkkagielddain (2018-2020), Romssa fylkkagielddain (2019-2020), Norlándda fylkkagielddain (2019-2022) ja Trøndelága fylkkagielddain (2019-2022). Ođđa ovttasbargošiehtadus Innlandet fylkkagielddain lea dahkkojuvvon ja vuolláičállojuvvon čakčat 2021. 2021:s bargojuvvui ođđa ovttasbargošiehtadusain ođđa Romssa ja Finnmárkku fylkkagielddain, mii vuolláičállojuvvo árrat 2022:s. Muđui čujuhit dievasčoahkkináššái 041/20, golggotmánus 2020.</p>
<p type="title">Ovttasbargošiehtadusat gávpotgielddaiguin</p>
<p>Ovttasbargošiehtadus Troanddima gielddain meannuduvvui politihkalaččat gávpotráđis čakčat 2021 ja vurdojuvvo ahte dat vuolláičállojuvvo 2022:s. Ovttasbargošiehtadus Romssa suohkaniin ođasmahttojuvvui, ja sisa váldojuvvui sámi mánáidgárdedáhkádus. Dasto lea álggahuvvon proseassa Bådåddjo ja Álttá suohkaniid šiehtadusaid ođasmahttimis.</p>
<p>Sámediggi vásiha ahte ovttasbargošiehtadusat loktejit ovddasvástádusa ovttaskas olbmos gávpotgielddaide, man geažil ii leat nu sorjavaš ovttaskas olbmuin. Dasa lassin leat ássit positiiva ovttasbargošiehtadusaide, ja gielddat orrot váldimin stuorát ovddasvástádusa sámi álbmogis.</p>
<p>Sámedikkis okto ii leat ovddasvástádus sámi giela, kultuvrra ja servodateallima nannemis. Nu leage ovttasbargu sihke nationála, regionála ja báikkálaš dásis dehálaš.</p>
<p>Sámedikkis lea 2021:s leamaš lávga gulahallan fylkkagielddaiguin ja lea bargan maiddái ođđa ovttasbargošiehtadusain Sámedikki ja ođđa Romssa ja Finnmárkku fylkka gaskka. Ráđđehus lea dattetge bargagoahtán dán ođđa fylkka loahpahemiin. (Har ikke dette hatt betydning for oss?)</p>
<p>Sámedikki gávpotšiehtadusat leat dehálaččat sihkkarastin dihtii ahte sámiin gávpogis lea buorre fálaldat, ja 2021:s lea Sámediggi bargagoahtán guvttiin ođđa gávpotšiehtadusain, okta Troanddimiin ja nubbi Mátta-Várjjagiin.</p>
<p type="title">Doarjja regionálaovddidanprošeavttaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja regionálaovddidanprošeavttaide:</p>
<list><p type="listitem">Árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</p>
</list><p>2021:s lassánii ohcciid lohku regionálaovddidandoarjagii. Doarjja addojuvvui earret eará Romssa valáštallansearvái, Tromsø Idrettslag (TIL), prošektii RomsaDál. Prošeakta lea kampánja mii galgá oainnusmahttit sámi kultuvrra ja giela Romssa gávpogis ja leat mielde eastadeamen sámevaši ja árgabeairasismma sámi oainnusmahttima positiivvalašvuođa bokte. Prošeavtta ulbmilin lea gilvit rámi Romssa birra go lea sámi gávpot sámi giela ja kultuvrra oainnusmahttima bokte.</p>
<p>Dasa lassin addojuvvui doarjja dáiddaalbmadeami ja sámi šillju hábmemii sámi oahpahussii ja Nedre Bekkelaget skuvlii Oslos sámegieloahpahusa ođđa lokaliserema oktavuođas Oslo skuvllas. Váldoulbmil prošeavttain lea ahte Oslo skuvla galgá leat árjjalaš máhtto-, gaskkustan- ja gáhttenaktevra sámi giela ja kultuvrra ektui oaivegávpogis, ja galgá addit oahpahusa sámi gielas ja kultuvrras mas lea alla kvalitehta. Eará doaibmabijut</p>
<p type="title">Váikkuhangaskaoamit eará doaibmabijuide</p>
<p type="title">Noereh - njuolggodoarjja</p>
<p>Noereh bargu lea 2021:s maiddái gáržžiduvvon koronadávdda geažil. Váttis lea leamaš doallat lágidemiid ja plánet deaivvadanbáikkiid sámi nuoraide go dilli lea dađistaga molsašuvvan. Vuosttaš gearddi válljii organisašuvdna čađahit riikačoahkkima digitála hámis. Noereh lea dattetge nagodan čađahit muhtun doaluid fysalaččat, earret eará Riddu Riđu ja Márkomeanu.</p>
<p>Noereh lea geavahan jagi árjjalaččat viidáset ovddidan dihtii organisašuvnna. Ođđa neahttasiidduid ráhkadeapmi ja stivrra gelbbolašvuođa buorideapmi lea vuoruhuvvon vai sáhttá addit nu buori fálaldaga go vejolaš lahtuide. Earret eará lea čálli virgáduvvon 20 % virgái mii lea geahppudahttán strukturerenbarggu ja oažžun dihtii sadjái juo álggahuvvon barggu. Organisašuvdna lea maiddái árjjalaš servodatdigaštallamis ja lea bovdejuvvon dávjá panelaságastallamiidda ja čállit áviisii, erenoamážit Sámediggeválggaid ja Sámedikki jienastuslohkui čáliheami oktavuođas.</p>
<p type="title">Sámi guoski statistihkka Norggas - šiehtadus</p>
<p>Koronadávdda geažil maŋŋonii Sámi Statistihka 2020 almmuheapmi. Statistihkka almmuhuvvui čakčat 2021.</p>
<p>Ovttasbargošiehtadus Statistihkalaš guovddášdoaimmahaga, Statistisk sentralbyrå (SSB) ja Sámedikki gaskka heittii gustomis 2021:s. Gulahallan lea leamaš ođđa šiehtadusa birra, muhto dat doaisttážii ii leat vuolláičállojuvvon. Dattetge lea ásahuvvon bargojoavku masa SSB ja Sámediggi servet, mii galgá buktit rávvaga sisdoalus ja konkrehta evttohusa almmolaš sámi statistihka ovddideapmái.</p>
<p type="title">Doarjjahálddašanvuogádat</p>
<p>Prošeakta lea Sámedikki digitaliserenstrategiija čuovvoleapmi, mearriduvvon juovlamánu 6. beaivvi 2018.</p>
<p>Vuogádat váldojuvvui atnui čakčamánu 1. b. 2021, ja pilohttaortnegis leat stipeanda alit ohppui, mariidnaealáhusat ja juohkelágan ealáhusat. Vuogádat váldojuvvui atnui buot ohcanvuđot ja njuolggo doarjjaortnegiidda 01.01.22.</p>
<p type="title">Sámediggeválggaid dutkan</p>
<p>Sámediggeválggaidiskkadeami 2017 – 2021 čađahii <span type="quote" xml:lang="nob">“Institutt for samfunnsforskning”</span> nammasaš ásahus ja ovttasbarggus ledje mielde UiB, UiO ja Sámi allaskuvla ja jotkkii ovddeš iskkademiid mas geahčaduvvui válgasearvan, jienastuslohkui čáliheapmi, jienasteapmi nággolinnjáiguin, beaiveortnet ja politihkalaš luohttámuš.</p>
<p>Jagi 2020 loahpas álggahuvvui proseassa ođđa šiehtadusa dahkamis válgaáigodahkii 2021 – 2025. Sámediggeválggaidiskkadeapmi galgá buvttihit máhtu diliid birra nugo ovdamearkka dihtii nominašuvdnaproseassat, jienasteaddjidáhpi, listtaid ja bellodagaid ovddideapmi, válgasearvan, politihkalaš nággogažaldagat ja rádjelinnját, geográfalaš erohusat, ja dasto institušuvnnalaš ja demokráhtalaš legitimitehta ja luohttámuš. Fálaldatáigemeari loahpas bođii okta fálaldat. Fálaldat árvvoštallojuvvui ja evaluerema vuođul dagai Sámediggi soahpamuša <span type="quote" xml:lang="nob">“Institutt for samfunnsforskning”</span> nammasaš ásahusain njukčamánus 2021.</p>
<p type="title">Sámediggeválggat 2021</p>
<p>Ovccát sámediggeválggat čađahuvvojedje oktanaga Stuorradiggeválggaiguin čakčamánus 2021. Áirrasjuohku válggain mearriduvvui 2019:s nugo lea mearriduvvon sámediggeválggaid láhkaásahusas § 67a nr 1. Válggain ledje oktiibuot 10 dohkkehuvvon bellodaga ja organisašuvnna, ja 58 listta.</p>
<p>Válggaid oktavuođas čuožžiledje máŋga áššečuolmma. Okta dain lei ahte Sámediggi fuomášii boasttuvuođa válgajienastuslogus. Boasttuvuohta lei Vearrodirektoráhtas. Boasttuvuohta lei čuožžilan dalle go Sámedikki jienastuslohku biddjojuvvui Vearrodirektoráhta ođđa álbmotregisttarvuogádahkii. Boasttuvuohta čájehii ahte lea dárbu buoret ovttasbargui Válgadirektoráhta, Vearrodirektoráhta ja Sámedikki gaskka válggaid čađaheami oktavuođas ja galget ráhkaduvvot rutiinnat das movt ovttasbargu ossodagaid gaskka galgá doaibmat. Sámediggi lea ráhkadan raportta mas válga lea evaluerejuvvon ja evttohus čuovvuleapmái lea evttohuvvon. Sámediggi lea maiddái várren 2022:s ruđaid válggaid vuđolaččat guorahallamii.</p>
<p type="title">Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide:</p>
<list><p type="listitem">Bisuhit máŋggalágan organisašuvdnaeallima ja sihkkarastit organisašuvnnaide stabiila ekonomalaš vuođu.</p>
</list><p type="title">Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis:</p>
<list><p type="listitem">Sihkkarastit ruhtadanvuođu organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis.</p>
</list><p type="title">Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide</p>
<p type="title">Opposišuvnna bargoeavttu</p>
<p type="title">Doarjja 2021 sámediggeválggaid listtaide</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sis geat bidjet listtaid sámediggeválggaide lea vejolašvuohta searvat válggaide.</p>
</list><p type="title">Eará doaibmabijut</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Virkemidler andre tiltak</p>
<p type="title">Noereh - njuolggodoarjja</p>
<p>Noereh searvái lea 2021 maid leamaš jahki gáržžidemiiguin koronapandemiija geažil. Lea leamaš váttis doaluid lágidit ja plánet deaivvadanbáikkiid sámi nuoraide go njoammundilli duos dás ain rievdá. Organisašuvdna vallji digitálalaččat čađahit riikkačoahkkima vuosttaš geardde. Noereh lea dattetge nákcen čađahit muhtin doaluid fysalaččat, earret eará Riddu Riđđus ja Márkomeannus.</p>
<p>Noereh lea aktiivvalaččat ovddidan organisašuvnna dán jagi. Ođđa neahttasiidduid ovddideapmi ja stivrra gealbolokten leat vuoruhuvvon vai miellahtut ožžot nu buori fálaldaga go vejolaš. Sii leat earret eará virgádan čálli 20 % virgái gii lea geahpidan barggu struktureremiin ja gárven álggahuvvon bargguid. Organisašuvdna lea maid aktiiva servodatdigaštallamis ja dávjá bovdejuvvo panela-ságastallamii ja čállet aviisačállosiid, erenoamážit Sámediggeválggaid birra ja Sámedikki jienastuslohkui čáliheami birra.</p>
<p type="title">Sámi guoski statistihkka Norggas - šiehtadus</p>
<p>Koronapandemiija dihte maŋŋonii Sámi statistihka 2020 almmuheapmi. Statistihka almmuhuvvui 2021 čavčča.</p>
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) ja Sámedikki ovttasbargošiehtadus nogai 2021:s. Sii leat gulahallan ođđa šiehtadusa birra, muhto ii leat vel vuolláičállon. Lea almmatge biddjon johtui bargojoavku gos SSB ja Sámediggi oasálastiba, mii galgá buktit ávžžuhusa sisdollui ja dihto evttohusaid almmolaš sámi statistihka ovddideapmái.</p>
<p type="title">Doarjjahálddašanvuogádat</p>
<p>Prošeakta lea Sámedikki digitaliserenstrategiija čuovvoleapmi, mearriduvvon juovlamánu 6. beaivvi 2018.</p>
<p>Vuogádat váldojuvvui geavahussii čakčamánu 1.b 2021 pilohtaortnegiidda stipeanda alitoahpahussii, mariidna ealáhusaide ja máŋggabealálaš ealáhusaide. Vuogádat váldojuvvui geavahussii buot ohcanvuđot doarjagiidda ja njuolggodoarjagiidda 01.01.22.</p>
<p type="title">Sámediggeválgga dutkan</p>
<p>Sámediggeválgga iskkadeami 2017-2021 dagai Institutt for samfunnsforskning ovttas UiB, UiO ja Sámi allaskuvllain ja fievrridedje ovddeš iskkademiid gos ledje iskan válgaoassálastima mas sisačáliheapmi jienastuslohkui, jienasteapmi mas konfliktalinnját, beaiveortnet ja politihkalaš luohttámuš.</p>
<p>2020 loahpas álggahuvvui proseassa ođđa šiehtadusa lihtodit 2021-2025 válgaáigodahkii.</p>
<p>Sámediggeválgga iskkadeapmi galgá váikkuhit máhtolašvuođa diliid birra nu go nominašuvdnaproseassat, válgaláhtten, listtuid ja bellodagaid ovddideapmi, válgasearvan, politihkalaš riidoáššit ja earuhanlinjját, geográfalaš earalágánvuođat, ja institušuvnnalaš ja demokráhtalaš legitimitehta ja luohttámuš. Fálaldaga áigemeari sisa bođii okta fálaldat. Árvvoštalaimet fálaldaga ja árvvoštallama vuođul dagai Sámediggi šiehtadusa Institutt for samfunnsforskning:ain 2021 njukčamánu.</p>
<p type="title">Sámediggeválgga 2021</p>
<p>Sámediggeválga čađahuvvui ovccát geardde oktanaga Stuorradiggeválggain 2021 čakčamánu. Válgga mandáhttajuogadeapmi dahkkui 2019:s nu go mearriduvvon láhkanjuolggadusas Sámedikki válgga birra §67a nr.1. Válggaide ledje oktiibuot 10 dohkkehuvvon bellodaga registrerejuvvon, ja 58 listtu.</p>
<p>Válggaid vuolde čuožžiledje máŋga váttisvuođačuolmma. Earret eará fuomášii Sámediggi boasttuvuođa jienastuslogus. Čájehuvvui ahte boasttuvuohta lei Vearrodirektoráhtas. Boasttuvuohta čuožžilii Sámedikki jienastuslogu fievrrideamis Vearrodirektoráhta ođđa álbmotregisttarvuogádahkii. Boasttuvuohta čájehii ahte lea dárbu buoridit ovttasbarggu gaskkal Válgadirektoráhta, Vearrodirektoráhta ja Sámedikki válggaid čađaheami oktavuođas ja dál galget ráhkaduvvot rutiinnat movt ovttasbargu galgá doaibmat etáhtaid gaskkas. Sámediggi lea ráhkadan raportta mas válga lea evaluerejuvvon ja evttohusat čuovvoleapmái leat evttohuvvon. Sámediggi lea 2022:s maid ráddjen sierra ruđaid dárkilit geahčadit válgga.</p>
<p type="title">Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide:</p>
<list><p type="listitem">Bisuhit máŋggalágan organisašuvdnaeallima ja sihkkarastit organisašuvnnaide stabiila ekonomalaš vuođu.</p>
</list><p type="title">Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis:</p>
<list><p type="listitem">Sihkkarastit ruhtadanvuođu organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis.</p>
</list><p type="title">Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide</p>
<p type="title">Opposišuvnna bargoeavttu</p>
<p type="title">Doarjja 2021 sámediggeválggaid listtaide</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sis geat bidjet listtaid sámediggeválggaide lea vejolašvuohta searvat válggaide.</p>
</list><p type="title">Noereh - njuolggodoarjja</p>
<p>Noereh searvái lea 2021 maid leamaš jahki gáržžidemiiguin koronapandemiija geažil. Lea leamaš váttis doaluid lágidit ja plánet deaivvadanbáikkiid sámi nuoraide go njoammundilli duos dás ain rievdá. Organisašuvdna vallji digitálalaččat čađahit riikkačoahkkima vuosttaš geardde. Noereh lea dattetge nákcen čađahit muhtin doaluid fysalaččat, earret eará Riddu Riđđus ja Márkomeannus.</p>
<p>Noereh lea aktiivvalaččat ovddidan organisašuvnna dán jagi. Ođđa neahttasiidduid ovddideapmi ja stivrra gealbolokten leat vuoruhuvvon vai miellahtut ožžot nu buori fálaldaga go vejolaš. Sii leat earret eará virgádan čálli 20 % virgái gii lea geahpidan barggu struktureremiin ja gárven álggahuvvon bargguid. Organisašuvdna lea maid aktiiva servodatdigaštallamis ja dávjá bovdejuvvo panela-ságastallamii ja čállet aviisačállosiid, erenoamážit Sámediggeválggaid birra ja Sámedikki jienastuslohkui čáliheami birra.</p>
<p type="title">Sámi guoski statistihkka Norggas - šiehtadus</p>
<p>Koronapandemiija dihte maŋŋonii Sámi statistihka 2020 almmuheapmi. Statistihka almmuhuvvui 2021 čavčča.</p>
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) ja Sámedikki ovttasbargošiehtadus nogai 2021:s. Sii leat gulahallan ođđa šiehtadusa birra, muhto ii leat vel vuolláičállon. Lea almmatge biddjon johtui bargojoavku gos SSB ja Sámediggi oasálastiba, mii galgá buktit ávžžuhusa sisdollui ja dihto evttohusaid almmolaš sámi statistihka ovddideapmái.</p>
<p type="title">Doarjjahálddašanvuogádat</p>
<p>Prošeakta lea Sámedikki digitaliserenstrategiija čuovvoleapmi, mearriduvvon juovlamánu 6. beaivvi 2018.</p>
<p>Vuogádat váldojuvvui geavahussii čakčamánu 1.b 2021 pilohtaortnegiidda stipeanda alitoahpahussii, mariidna ealáhusaide ja máŋggabealálaš ealáhusaide. Vuogádat váldojuvvui geavahussii buot ohcanvuđot doarjagiidda ja njuolggodoarjagiidda 01.01.22.</p>
<p type="title">Sámediggeválgga dutkan</p>
<p>Sámediggeválgga iskkadeami 2017-2021 dagai Institutt for samfunnsforskning ovttas UiB, UiO ja Sámi allaskuvllain ja fievrridedje ovddeš iskkademiid gos ledje iskan válgaoassálastima mas sisačáliheapmi jienastuslohkui, jienasteapmi mas konfliktalinnját, beaiveortnet ja politihkalaš luohttámuš.</p>
<p>2020 loahpas álggahuvvui proseassa ođđa šiehtadusa lihtodit 2021-2025 válgaáigodahkii.</p>
<p>Sámediggeválgga iskkadeapmi galgá váikkuhit máhtolašvuođa diliid birra nu go nominašuvdnaproseassat, válgaláhtten, listtuid ja bellodagaid ovddideapmi, válgasearvan, politihkalaš riidoáššit ja earuhanlinjját, geográfalaš earalágánvuođat, ja institušuvnnalaš ja demokráhtalaš legitimitehta ja luohttámuš. Fálaldaga áigemeari sisa bođii okta fálaldat. Árvvoštalaimet fálaldaga ja árvvoštallama vuođul dagai Sámediggi šiehtadusa Institutt for samfunnsforskning:ain 2021 njukčamánu.</p>
<p type="title">Sámediggeválgga 2021</p>
<p>Sámediggeválga čađahuvvui ovccát geardde oktanaga Stuorradiggeválggain 2021 čakčamánu. Válgga mandáhttajuogadeapmi dahkkui 2019:s nu go mearriduvvon láhkanjuolggadusas Sámedikki válgga birra §67a nr.1. Válggaide ledje oktiibuot 10 dohkkehuvvon bellodaga registrerejuvvon, ja 58 listtu.</p>
<p>Válggaid vuolde čuožžiledje máŋga váttisvuođačuolmma. Earret eará fuomášii Sámediggi boasttuvuođa jienastuslogus. Čájehuvvui ahte boasttuvuohta lei Vearrodirektoráhtas. Boasttuvuohta čuožžilii Sámedikki jienastuslogu fievrrideamis Vearrodirektoráhta ođđa álbmotregisttarvuogádahkii. Boasttuvuohta čájehii ahte lea dárbu buoridit ovttasbarggu gaskkal Válgadirektoráhta, Vearrodirektoráhta ja Sámedikki válggaid čađaheami oktavuođas ja dál galget ráhkaduvvot rutiinnat movt ovttasbargu galgá doaibmat etáhtaid gaskkas. Sámediggi lea ráhkadan raportta mas válga lea evaluerejuvvon ja evttohusat čuovvoleapmái leat evttohuvvon. Sámediggi lea 2022:s maid ráddjen sierra ruđaid dárkilit geahčadit válgga.</p>
<p type="title">Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja sámi váldoorganisašuvnnaide:</p>
<list><p type="listitem">Bisuhit máŋggalágan organisašuvdnaeallima ja sihkkarastit organisašuvnnaide stabiila ekonomalaš vuođu.</p>
</list><p type="title">Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis - ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri - Doarjja organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis:</p>
<list><p type="listitem">Sihkkarastit ruhtadanvuođu organisašuvnnaide, bellodagaide ja joavkkuide main lea ovddastus Sámedikkis.</p>
</list><p type="title">Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide</p>
<p type="title">Opposišuvnna bargoeavttu</p>
<p type="title">Doarjja 2021 sámediggeválggaid listtaide</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sis geat bidjet listtaid sámediggeválggaide lea vejolašvuohta searvat válggaide.</p>
</list><p type="title">Politihkalaš dássi</p>
<p type="title">Politihkalaš dási doaibmagolut</p>
<p type="title">Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin lea doallan 4 dievasčoahkkima, main okta dain lea digitála čoahkkin. Sámedikki dievasčoahkkin lea meannudan 67 ášši.</p>
<p>Golggotmánu 20. b. lei ođđa sámediggeáigodaga rahpan, ja Majestehta Gonagas Harald ja Kruvdnaprinsa Haakon rabaiga allaáiggálaččat ođđa dievasčoahkkináigodaga.</p>
<p type="title">Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddi</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi lea doallan 8 čoahkkima, sihke digitála ja fysalaš čoahkkimiid. Dievasčoahkkinjođihangoddi lea meannudan 25 ášši. Dievasčoahkkinjođihangottis lea ovddasvástádus Sámedikki lávdegodde- ja dievasčoahkkimiid plánemis ja oktiiordnemis, ja galgá earret eará plánet, gohččut ja čađahit čoahkkima Sámedikki bargoortnega mielde. Dievasčoahkkinjođihangottis lea koronadávdda oktavuođas leamaš ovddasvástádus maiddái das ahte lávdegodde- ja dievasčoahkkimat čađahuvvojit gustovaš njoammuneastadandoaibmabijuid mielde.</p>
<p>Sámedikki mearrádusa vuođul áššiin 20/16 ja 25/18 lea várrejuvvon 292 000 ru sámegielkursii Sámedikki áirasiidda. Ruđaid hálddaša dievasčoahkkinjođihangoddi.</p>
<p><em type="italic">Finnmárkkuopmodaga bearráigeahččanlávdegoddi??? Veslemøy ? </em></p>
<p type="title">Sámedikki fágalávdegottit</p>
<p>Sámedikkis lea golbma fágalávdegotti:</p>
<list><p type="listitem">Ealáhus- ja kulturlávdegoddi (EKL)</p>
<p type="listitem">Plana ja finánsalávdegoddi (PFL)</p>
<p type="listitem">Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi (BFL)</p>
</list><p>Guđege fágalávdegoddi lea doallan golbma lávdegoddečoahkkima, mat buot leat čađahuvvon digitála koronadávdda geažil.</p>
<p>EKL lea meannudan ja ovddidan dievasčoahkkimii 9 ášši.</p>
<p>PFL lea meannudan ja ovddidan dievasčoahkkimii 10 ášši.</p>
<p>BFL lea meannudan ja ovddidan dievasčoahkkimii 9 ášši.</p>
<p type="title">Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi lea doallan vihtta čoahkkima main guokte ledje digitála. Bearráigeahččanlávdegoddi lea 2021:s meannudan 29 ášši.</p>
<p type="title">Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (SPR)</p>
<p xml:lang="nob">(Dette er VOUR sitt ansvarsområde).</p>
<p type="title">Sámediggerráđđi</p>
<p>Sámediggeráđđi lea 2021:s meannudan 828 ášši. Dat leat meannuduvvon 5 fysalaš/beallefysalaš čoahkkimiin maid lassin leat leamaš digitála čoahkkimat vahkkosaččat Teams bokte.</p>
<p type="title">Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNul)</p>
<p>Čoahkkimat ja áššit. (Mangler tekst?)</p>
<p type="title">Sámedikki vuorrasiidráđđi</p>
<p>Sámedikki vuorrasiidráđđi lea 2021:s doallan ovtta fysalaš čoahkkima ja guokte digitála čoahkkima. Vuorrasiidráđis lea leamaš čoahkkin Áhkánjárgga suohkaniin sámi vuorasolbmuid birra suohkanis. Vuorrasiidráđđi lea buktán rávvagiid ja cealkámušaid Sámedikki gulaskuddamii sámelága giellanjuolggadusaid birra ja Sámedikki válgajienastuslogu birra. Dasto lea Vuorrasiidráđđi addán gulaskuddancealkámuša Norlándda fylkkasuohkanii vuorasolbmuidpolitihka ođasmahttimis, ja Dearvvašvuohta Davvin Strategiijadokumentii Spesialistadearvvašvuođabálvalusaid birra sámi álbmoga várás. Vuorrasiidráđđi lea fuolas Sámi klinihka organiserema ja doaimma ektui. Vuorrasiidráđis leat maiddái leamaš digitála čoahkkimat sámegiela hálddašanguovllu gielddaid vuorrasiidráđiiguin main fáddán lei sámi vuorasolbmot gielddain. Sámediggepresideanta searvvai Det nasjonale Eldreombudet rahpamii ja Senter for et aldersvennlig Norge rahpamii cuoŋománus 2021, gos son deattuhii man dehálaš lea ahte sámi vuorasolbmot ožžot sámi gielalaččat ja kultuvrralaččat heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga, ja ahte sámi giella, kultuvra ja historjá searvvahuvvojit nationála áŋgiruššamiidda. Sámedikki vuorrasiidráđis lea maiddái leamaš okta digitála čoahkkin nationála vuorasolbmuidáittardeddjiin dieđuid lonohallama ektui goabbat guvlui ja gos hástalusat sámi vuorasolbmuid ektui ledje fáddán.</p>
<p type="title">Sámedikki váiddalávdegoddi</p>
<p>Sámedikki váiddalávdegoddi lea doallan 4 čoahkkima, main okta lei fysalaš čoahkkin ja eará čoahkkimat dollojuvvojedje digitála Koronadili geažil. Váiddalávdegoddi lea meannudan 17 ášši.</p>
<p type="title">Hálddahusdássi</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samletabell Sametingets administrasjon</p>
<p>Koronapandemiija lea maiddái 2021 mielddisbuktán unnit mátkkoštemiid ja eanet geavaheami digitála čoahkkimiin ja webinárain. Dát lea dagahan unnit doaibmagoluid ja buoret áiggi áššemeannudeapmái ja eará hálddahuslaš doaimmaide. Pandemiija lea maid váikkuhan dasa ahte oaččuimet eanet ohcamiid ja eanet doaibmaaktivitehtaid.</p>
<p>Čoahkkimat, seminárat ja eará ovttasbargodeaivvadeamit leat šaddan šluhttejuvvot, maŋiduvvot dahje leat čađahuvvon digitálalaččat, ja dalle gáržžiduvvon prográmmain. Mátkkit leat šluhttejuvvon ja kulturmuitohálddašeami geahčadeamit leat unnon hivvodagas.</p>
<p type="title">Organisašuvdnakárta</p>
<p type="title">Sámedikki kánturstruktuvra</p>
<p>Sámedikki kánturstruktuvra lea geográfalaččat lávdaduvvon 9 iešguđege báikái mat leat:</p>
<p>Sámedikkis lea dan rájes go dat ásahuvvui leamaš lávdahálddahus ja váldohálddahus lea oppa áiggi leamaš Kárášjogas. Sámedikki kantuvrrat leat deaŧalaččat sámi guovlluin. Dat leat veahkehan čohkket buriid fágabirrasiid ja deaŧalaš gealbobargosajiid viehka smávva bargomárkaniin. Sámediggi lea lihkostuvvan oažžut dakkár lávdaduvvon kánturmálle mas gealbobargosajit eai leat sorjavaččat báikkis.</p>
<p type="title">Hálddahuslaš rievdadeamit 2021</p>
<p>Riikarevišuvdna reviderii miessemánu 2019 Sámediggeráđi stivrenvuogádaga mihttoolahemiide. Sámediggi lea 2021 bargan doaibmabijuiguin dustendihte revišuvdnaraportta ávžžuhusaid. Okta doaibmabijuin lei organiserennuppásteami dárbbu birra, mas lea čielgasit stivren- ja ovddasvástádusválddaheapmi. Oassin das ahte sáhttit politihkalaš mearrádusain sihkkarastit ollislaš čuovvoleami, johtuibidjama ja raporterema, lea Sámediggi árvvoštallan ahte dan olaha buoremusat go heiveha, dárkkista ja áimmahuššá áššemannolaga gaskal iešguđet fágaossodagaid ja gaskal hálddahuslaš ja politihkalaš dási.</p>
<p>Vel buore čielggasindahkama dihte stivren- ja ovddasvástádusválddaheamis, čađahii hálddahus organiserennuppástusa golggotmánu 2021, man mihttun lei oažžut ollislaš ja buoret politihkalaš čállingoddedoaimma Sámedikki čoahkkimiidda. Sámediggi ásahii politihkalaš čállingotti (ossodaga) mas earret eará lea váldoovddasvástádus koordineret áššemannolaga, sihkkarastit rutiinnaid vai mihtut mat mearriduvvojit dievasčoahkkimis, leat láidesteaddjin doaimmaheapmái. Dasa lassin galgá ossodat koordineret boađusraporterema fágaossodagain politihkalaš jođiheddjiide. Ossodagas lea ovddasvástádus buot doaimmain mat gusket doaimmaheapmái maid Sámediggi bargá go lea konstitušuvnnalaš orgána, dasa gullet maid Sámedikki jienastuslohku ja sámediggeválggat.</p>
<p type="title">Sámedikki girjerájus</p>
<p>Sámedikki girjerádjosa earenoamáščoakkáldagas leat girjjit ja eará materiálat mat leat sámegielaide dahje leat sámi diliid birra, beroškeahttá makkár gillii. Girjerájus oastá moanat gáhppálagaid girjjiin ja eará materiálaid nu ahte eará girjerádjosat sáhttet luoikkahit vai sáhttet luoikat iežaset geavaheddjiide. Luoikkahanstatistihkka čájeha luoikkaheami Sámedikki girjerádjosa váldočoakkáldagas Kárášjogas, ja oahpponeavvoguovddážis Guovdageainnus. Čoakkáldagas leat 53 495 girjji. 5444 gáhppálaga leat Audiovisuála materiálat, dasa lassin leat girjerádjosis áigečállagat ja aviissat. Luoikkahemiid lohku lei oktiibuot 796 2021:s. Dát lei unnit go 2020:s, sivvan dasa lei pandemiija.</p>
<p type="title">Digitaliserenbargu Sámedikkis</p>
<p>Sámedikkis lea maiddái 2021 leamaš fokus digitaliseremii. Sámediggi lea lassin dasa ahte sajustit áibbas ođđa doarjjaortnetvuogádaga, nuppástuhttán Áigebáŋkkus DFØ Áigái. Dát lea mielddisbuktán beavttálmahttima bálkkáid rehkenastimis ja máksimis. Beavttálmahttin ii dovdo ovdal 2022 go vuogádat váldui atnui easkka juovlamánu 2021.</p>
<p>Koronapandemiija lea maiddái Sámediggái váikkuhan dasa ahte digitála reaiddut geavahuvvojit viidábut, ja leat maid šaddan investeret digitála čovdosiid. Vaikko Sámedikkis ledje juo ovdal pandemiija buorit digitála gulahallanreaiddut, dan dihte go lea lávdadis struktuvra ja organiseren mii ii leat sorjavaš geográfalaš beliid, de lea pandemiija lasihan digitálareaidduid geavaheami.</p>
<p>Sámediggi lea maid investeren ođđa digitála čovdosiid ja viiddidan reaidduid mat ledje ovdalaččas. Dát leat mielddisbuktán eanet olggosgoluid liseanssaide.</p>
<p>Sámediggi lea oastán ođđa dulkon- ja voterenrusttegiid parlameantavistái. 4 čoahkkinlanja, auditoria ja dievasčoahkkinlatnja leat ožžon ođđa dulkonrusttegiid, dasa lassin leat oston ođđa čoahkkinjođihanrusttet ja voterenreaidu dievasčoahkkinlatnjii. Ođđa vuogádagas lea vejolašvuohta digitaliseret ollu bargguid mat dál dahkkojit manuealla gieđahallamiin, ovdamearkka dihte sirddašit dieđuid vuogádagaid gaskka. Bargu dás viidáseappot lea dahkat diehtojuohkima automáhtalažžan eará vuogádagain mat geavahuvvojit čoahkkinlágidemiin. Vuogádat lea maid hábmejuvvon nu ahte daid sáhttá čatnat eará vuogádagaide, ovdamearkka dihte videokonferánssaide.</p>
<p>Del 4 - Doaimma stivrejupmi ja bearráigeahčču</p>
<p type="title">Mo Sámediggi bajimus dásis árvvoštallá stivrejumi ja siskkáldasbearráigeahču lágideami</p>
<p>Sámediggi geavaha mihtto- ja boađusstivrema iežas siskkáldas doaimmaheamis. Sámediggi árvvoštallá vuosttažettiin ahte ferte leat buorre stivren ja dárkkisteapmi doaimmain. Sámedikkis lea guhkitáiggeperspektiiva mihtuiguin. Strategiijat ja doaibmabijut mat leat čađahuvvon 2020 leat mielddisbuktán ahte Sámediggi lea lahkonan dáid olahemiid, gč. jahkedieđáhusa 3.oasi.</p>
<p>Sámediggi lea álbmotválljejuvvon orgána mii ii leat ráđđehusa vuollásaš, ja juohká juolludemiid iežas vuoruhemiid mielde. Bušeahtta galgá hálddašuvvot stáhta ekonomiijanjuolggadusaid mielde ja Stuoradikki juolludusmearrádusa mielde. Sámedikki bargosuorggis leat buot áššit mat Sámedikki mielas gusket sámi álbmogii.</p>
<p>Dárkkistanlávdegoddi, man ulbmil lea doaimmahit parlamentáralaš dárkkisteami Sámedikki doaimmas, ovddida geassemánu dievascoahkkimii jahkásaš dieđáhusa iežas doaimmain ovddit jagi.</p>
<p type="title">Deaŧalaš bealit/rievdadusat Sámedikki plánemis, čađaheamis ja čuovvuleamis</p>
<p>Sámediggi vuoruha viehka guhkás stivrenbarggu ja siskkáldas dárkkisteami. Riikarevišuvdna čađahii 2018 hálddahusrevišuvnna Sámedikki stivrenvuogádagas. Dát raporta lei válmmas miessemánu 2019. Riikarevišuvdna ávžžuhii ahte hábmejuvvojit rutiinnat jierpmálaš čađaheapmái dievasčoahkkinmearrádusain go:</p>
<list><p type="listitem">Čielggasindahká ahte mihtut maid dievasčoahkkin mearrida, leat láidesteaddjin doaimmahussii.</p>
<p type="listitem">Operationaliseret mihtuid Sámedikki mearrádusas vai šaddet konkrehta ja olahanmihtidahtti.</p>
<p type="listitem">Čađahit bajit riska- ja ávkkálašvuođaárvvoštallama mii áimmahuššá Sámedikki iešvuođa.</p>
<p type="listitem">Hábmet boađusraporterema nu ahte speadjalastá bušeahta mihtuid ja dievasčoahkkinmearrádusaid muđui.</p>
</list><p>Sámediggi lea bidjan johtui doaibmabijuid čuovvolandihte ávžžuhusaid maid riikarevišuvdna lea ovddidan. Dat leat earret eará:</p>
<list><p type="listitem">Eavttut ulbmilolahusaide ja raporterengáibádusat doarjjaortnegiin leat ođasmahttojuvvon nu ahte dat addet buoret vuođu sáhttit árvvoštallat ulbmilolahusaid. Dát bohtet ovdan dán jagá jahkedieđáhusas, mas mii 3.oasis raporteret ulbmilolahusaid.</p>
<p type="listitem">Siskkáldas dárkkisteapmái lea hábmejuvvon oktasaš policy.</p>
<p type="listitem">2020 rájes lea hábmejuvvon stivrendokumeanta mas leat bajitdási láidesteamit Sámedikki hálddahussii.</p>
<p type="listitem">Bargu rievdadit ekonomiijanjuolggadusaid lea álggahuvvon, oažžun dihte dán operatiivvalaš stivrenreaidun.</p>
</list><p>Sámediggi lea maid ásahan hálddahuslaš bargojoavkku mii galgá čađahit riskaárvvoštallama ja evttohit riskaláivudeaddji doaibmabijuid dehálaš surggiin.</p>
<p type="title">Sámedikki riskastivren</p>
<p>Sámediggeráđis lea bajit ovddasvástádus bušehttii, mearriduvvon dieđáhusaide ja mearrádusaide muđui maid Sámedikki dievasčoahkkin mearrida. Ekonomiijanjuolggadusaid mielde ja eará mearrádusaid vuođul delegere Sámediggeráđđi hálddahussii direktevrra bokte čuovvulit strategiijaid ja doaibmabijuid, ja sihkkarastit ahte mearriduvvon mihtut ja boađusgáibádusat olahuvvojit beaktilit.</p>
<p>Sámediggeráđđi ovdanbuktá juohke dievasčoahkkimii doaibmadieđáhusa mas muitaluvvo áššiid stáhtus ja olahuvvon bohtosat.</p>
<p>Sámediggi árvvoštallá ahte stuorimus riskasuorgi doaimmahusas lea doarjjahálddašeapmi. Ođđa doarjjahálddašanvuogádaga ásaheapmi lea dehálaš, unnidan dihte riskkaid doarjjaáššiin. Vuogádat galgá mielddisbuktit ahte lea álkit čuovvulit doarjjaáššiid ja oažžut nanu gova sihke ohcanvuđot doarjagiin ja njuolggodoarjagiin.</p>
<p type="title">Stáhtus siskkáldas dárkkisteamis, ja johtuibiddjon doaibmabijut</p>
<p>Hálddahusas delegerejuvvo bušeahttadisponerenfápmudus direktevrras ossodatdirektevrraide. Dat bidjá rámmaid viidáset delegeremii fápmudusain vulos organisašuvnnas. Mii leat hábmen geahčastaga gustovaš fápmudusain ja dat ođasmahttojuvvo juohke rievdadeami maŋŋil.</p>
<p>Lea válddahuvvo rutiidnaválddahus ja bargojuohkin guovddáš surggiin, hehtten dihte ahte sáhttet čuožžilit boasttuvuođat, ja sihkkarastin dihte olahusbohtosiid. 2019:s mearridii Sámediggi policy siskkáldas dárkkisteami hárrái. 2021:s lea Sámediggi váldán atnui ođđa intraneahttavuogádaga. Ođđa intraneahtta lea maid rutiidnabáŋkku mii galgá sihkkarastit buori dokumentašuvnna rutiinnain, ja maid vai lea álki gávdnat Sámedikki siskkáldas geavaheddjiide.</p>
<p type="title">Čuovvoleapmi Riikkarevišuvnna áššiin</p>
<p type="title">Dehálaš dieđut bargiid dili birra</p>
<p type="title">Bargiid-, kapasitehta- ja gebbolaávuođadilli Sámedikkis</p>
<p>Sámediggi dárbbaša bisuhit, ovddidit ja rekrutteret oahppan ja movttiiduvvon mielbargiid olahan dihte ásahusa mihttomeriid.</p>
<p>2021:s leat almmuhuvvon 25 rabas virggi, maidda ledje 173 ohcci. Dán 25 virggis mat ledje almmuhuvvon, leat 15 virgáduvvon fásta virgái ja 7 oasseáiggevirgái.</p>
<p>Gelbbolašvuohta ja bargoveagadárbu analyserejuvvojit ovdal go virggit almmuhuvvojit. Ohcciid lohku lea njiedjan maŋimus jagi.</p>
<p>Mii atnit maid resurssaid viddásetovddidt bargiid ja jođiheddjiid. Dat dáhpáhuvvá kurssaid oassálastima bokte, mat leat áigeguovdilis fágasurggiin maiguin sii barget, oassálastima bokte fágaidrasttildeaddji ovttasbargguin ja prošeavttain, ja ođđa bargguid ja ovddasvástádusa bokte.</p>
<p>Sámedikkis lea leamaš okta oahpahalli fágasuorggis huksehuslaš doaimmat.</p>
<p>Turnover čájeha man oallugat heitet ásahusas ja geaid sadjái boahtá ođđa mielbargi. Sámedikkis lea 2020:s turnover 16%. Dát čájeha ahte turnover lea veahá lassánan, go buohtastahttá ovddit jagiid, goas turnover lei veahá njiedjan. 2020:s lei 15 % turnover, 2019:s lei dat 9,3 %.</p>
<p type="title">Dásseárvu ja vealaheapm</p>
<p>Sámedikki hálddahusa dásseárvojuohku ollislaččat čájeha ahte leat 62,3 % nissonolbmo ja 37,7 % dievddu. Dás oaidná ahte dievdduid proseanta lassána på 0,9 proseantapoeaŋŋa 2020 rájes. Gaskaboddosaš bargiid dásseárvojuohku lea 50/50. Sámedikkis eai leat virgádeamit main sáhtášii sisafárrejeddjiid raporteret.</p>
<p>Oppalaččat ii leat dásseárvvus stuora erohus. Sáhttet gávdnot dáhpáhusat goas bálkkás sáhttá oaidnit erohusaid, sihke sohkabeliid gaskkas ja joavkkuid gaskkas main lea seamma oahppoduogáš. Sivat dáidda sáhttet leat iešguđet lágahat, dat sáhttet leat rekruterenhástalusat, dahje ahte prošeavttat leat oanehisáiggi doaimmas.</p>
<p type="title">Dearvvašvuohta, biras ja sihkarvuohta (DBS), bargobiras</p>
<p>2021:s lea Sámediggi bargan ovdalaš bargobirasiskkademiid čuovvolemiin, ja dbs- raportta čuovvolemiin mii dahkkui 2020. Dás sáhttá namuhit ruovttukantuvrra geavaheami geahččaleapmi, lagat čuovvoleapmi buohccindieđihuvvomiin, Dearvvašvuohta Barggus, sykle-til-jobben-akšuvdna. Čađahuvvon kurssat ja logaldallamat olggobealde aktevrrain.</p>
<p>Čađahuvvon bargiidáittardeaddjivuoruid olis 2020 čavčča leat čađahuvvon čuovvoleamit ja doaibmabijut, ja ođđa vuorut čađahuvvon muhtin kánturbáikkiin, gos ii lean 2020 čavčča. Koronadili dihte bohtet bargiidáittardanvuorut čađahuvvot reasta kántorsajiin 2022:s.</p>
<p type="title">Buozalmasvuođajávkan</p>
<p>Sámedikkis lea mihttun ahte doavtterdieđihuvvon buozalmasvuođajávkan galgá njiedjat vulos 5,7 %:i. ollislaš jávkamis 2021 lei doavtterdieđihuvvon buozalmasjávkan 5,9 % ja iešdieđihuvvon jávkan 1,6 %. Buohccindieđiheamit vástidit sullii 10 bargi jahkái 2021:s.</p>
<p>Lea veahá njiedjan 2020 rájes.</p>
<p>Doavtterdieđihuvvon buozalmasjávkan maŋimus 5 jagi lea leamaš ná:</p>
<p>Oktiibuot buohccindieđiheamit, sihke doavtterdieđihuvvon ja iešdieđihuvvon jávkamat leat leamaš ná maŋimus vihtta jagi:</p>
<p type="title">Juolludusreivviid čuovvuleapmi</p>
<p type="title">Birgejupmi</p>
<p>Sámediggi bargá beaivválaččat kultuvrralaš birgejumiin. Sámi kultuvra gillá, ja nu go boahtá ovdan 3.oasis de lea bargu nannet ja ovddidit sámi kultuvrra vai mis bissu kultuvra mainna birget, dehálaš min barggus. Danin lea 3.oassi jahkedieđáhusas maiddái raporta birgejumi birra min barggus máŋgga dásis ja servodatsuorggis.</p>
<p>Oarjemáilbmi sirre dávjá luonddu ja kultuvrra, muhto Sámediggái lea fokus biddjon dasa ahte ráđđehus ja stáhtaapparáhtta fertejit ovttasbarggus Sámedikkiin gávdnat strategiijaid movt ruoná molsun sáhttá čađahuvvot almmá árbevirolaš sámi ealáhusaid ja sámi kultuvrra goaridemiin. Sámediggi lea ovddidan dán máŋgga dilálašvuođas, earret eará Kulturjurdda SPOR-lágideamis – kulturárbbi arena, mas birgejupmi lei fáddán 2021:s.</p>
<p>Birgejupmi ja ON ceavzilvuođamihttu namuhuvvojit maiddái St.D. 37 (2020-2021) Stuoradiggedieđáhus sámi giela, kultuvrra ja servodateallima birra – Ealli sámi báikkálaš servodagaid ealáhusvuođđu. Sámediggi lea hábmeme sámi ceavzilvuođaportála. Ulbmilin dáinna portálain lea háhkat ja gaskkustit máhtu ja dieđuid ON ceavzilvuođamihtu birra sámiid oainnu mielde. Sámediggi áigu geahččat ON ceavzilvuođamihtuid ON álgoálbmot vuoigatvuođaid julggaštusa hárrái.</p>
<p>Sámediggi rahčá maid šaddat eanet birasustitlaš iežas doaimmaheamis. 2021 biddjui johtui prošeakta mas lei sáhka lonuhit halogenačuovggaid LED čuovggaide. Dasa leat guokte ulbmila, sihke geavahit unnit elrávnnji, ja buoret bargobiras bargiide go lanjat čuvggodit eanet. Prošeakta galgá loahpahuvvot 2022.</p>
<p>2021:s lea Sámedikki mátkkošteapmi leamaš unnit go dábálaččat. Stuora sivvan dasa lea koronapandemiija leamaš, Muhto Sámediggi lea maid ollu jagiid sávvan ahte mii sáhttit singuin geaiguin dávjá čoahkkinastit, lágidit čoahkkimiid digitála čovdosiid bokte. Pandemiija lea dagahan ahte eambbogat leat hárjánan geavahit digitála čoahkkimiid, ja dárbu fysalaš čoahkkimiidda lea njiedjan. Dát lea illudahtti Sámediggái, go dat mielddisbuktá buoret ekonomalaš ja biraslaš ceavzilis doaimmaheami. Maiddái Direktoratet for Økonomiforvalting leat dál digitaliseren iežaset kurssaid. Dán lea Sámediggi ollu jagiid juo ohcalan sis, nu ahte Sámediggái lea hui buorre ja sávvat ahte digitála kurssat šattašedje dábálažžan boahtteáiggis maid. Nu go ovdal lea leamaš, go ledje aivve fysalaš kurssat, de dat lágiduvvo eanas Oslos, ii ge dat leat birasustitlaš ja unnán heivvolaš boaittobealbáikkiide.</p>
<p type="title">Searvadahttinbargu</p>
<p>Sámediggi lea bargan mihtuin olahit ráđđehusa searvadahttima mii lea 5 %. Sámediggi lea buot virgealmmuhemiin ávžžuhan olbmuid geain lea sisafárrejeaddji duogáš, doaibmahehttehus dahje geas leat ráiggit CV:s, ohcat. 2021:s leat almmuhan 25 rabas virggi Sámedikkis, 12 % ohcciin ledje namuhuvvon hástalusat. 40 % virggiin leat olbmot geain lea ráigi CV:s. Beroškeahttá mihtuid ja searvadahttinbarggu, lea Sámediggi váldán duođas iežas ovddasvástádusa ja bivdán ohcciid jearahallamiidda. Sámediggi lea dađistaga virgádan olbmuid, muhtimiin leat stuora ráiggit CV:s, geat de leat boahtán Sámedikki strategiija ja gelbbolašvuođaloktenprográmma vuollái. Sámediggi árvvoštallá iežas barggu dáid mihtuid ektui ja namuhuvvon hástalusaid ektui, bures lihkostuvvan doaibmabidjun. Sámedikkis lea bajit strategiija mii sisttisdoallá dan ahte atnit árvvus bargiid ja doarjut ovttaskas olbmuid sin iežaset dásis. Sámediggi bargá viidáseappot 2022:s doaibmaplánain vai olbmot geain lea doaibmahehttehus dahje ráiggit CV:s sáhttet buorebut čuovvuluvvot Sámedikkis. Identitehtahástalusaid dihte, go leat nu unnán virgádeamit Sámedikkis (25), de eai raporterejuvvo fásta ja gaskaboddosaš virggit jahkeraporttas.</p>
<p type="title">Bargu diehtosihkarvuođain</p>
<p>Sámedikki hálddahuslaš jođiheddjiid joavku mearridii juovlamánu 2019 Diehtosihkarvuođa prinsihpaid. Diehtoprinsihpat leat juhkkojuvvon golmma váldosuorgái: Personsuodjalus, diehtosihkarvuohta elektrovnnalaš ja ii-elektrovnnalaš formáhtain.</p>
<p>Diehtoprinsihppa válddaha mii lea buorre diehtoprinsihppa, movt áimmahuššat buori diehtosihkarvuođa, geas leat rollat diehtosihkarvuođabarggus, ja manin diehtosihkarvuohta lea dehálaš. Sámediggi galgá vurket iežas ja sisafievrriduvvon dieđuid mat leat dehálaččat beaktilis ja čađačuovgi áššemeannudeamis. Dieđuid maid Sámediggi vurke iežas duohkai dahje ovttasbargoguimmiid duohkai galget leat sihkkarastojuvvon, lobálaččat ja daidda galgá sáhttit luohttit. Dát prinsihppa galgá sihkkarastit ahte diehtomeannudeapmi Sámedikkis lea luohtehahtti (integritehta), galgá ráddjejuvvot dalle go lea dárbu (čiegus áššit) ja ahte sii geat dárbbašit dieđuid, gávdnet daid (olahanvejolaččat), ahte buot geavaheddjiin lea doarvái ipmárdus ja máhttu diehtosihkarvuođa birra ja riskkaid diehtosihkarvuođas (gelbbolašvuohta).</p>
<p>Buot ođđa bargit ožžot oahpu diehtosihkarvuođa birra, persondieđuid hálddašeami birra ja leat ožžon doarvái gelbbolašvuođa geavahit EDG vuogádagaid, vai eai dáhpáhuva sihkarvuođarihkkumat. Sámediggi lea 2021:s čađahan stuorit kriisahárjehallama, mas lei fáddá jus Sámedikki áššemeannudanvuogádat gáhččá. Hárjehallama váldočuoggát ledje kriisajođiheapmi ja vuogádagaid testen ja máhcaheami rutiinnat. Sámediggi lea maid ođasmahttán Sámedikki personsuodjalanjulggaštusa 2021:s.</p>
<p>5. oassi - Boahtteáiggi vejolašvuođaid árvvoštallan</p>
<p>Guokte maŋimuš jagi leat leamaš hui hástaleaddji globála pandemiija geažil, mii čájeha olmmošvuođa raššivuođa. Pandemiija váikkuha buot servodagaide máŋgga iešguđege vuogi mielde, ja ollu álgoálbmotguovllut dieđihit alla jámolašvuođa ja unnán dohkálaš ja váilevaš dearvvašvuođafálaldagaid birra.</p>
<p>Eahpesihkar lea movt pandemiija váikkuha globála dásis boahttevaš jagiin, ja mii diehtit unnán makkár váikkuhusaiguin mii ferte eallit ollu jagiid ovddas guvlui. Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu lea fuotnánan ja Sámediggi lea hui balus fuolladieđuid geažil mat bohtet iešguđege álgoálbmotjoavkkuin. ON álgoálbmogiid bissovaš forum (UNPFII) ii leat sáhttán fysalaččat doaibmat pandemiija geažil ja jos ná joatkašuvvá, de leat das váikkuhusat álgoálbmogiid searvamii riikkaidgaskasaččat.</p>
<p>Sámi servodat lea ferten dohkkehit ahte mii eallit giddejuvvon riikarájáiguin ja das leat leamaš negatiiva váikkuhusat rájárasttideaddji ovttasbargui. Hástalussan sámi bearrašiidda ja sogaide lea ahte sis eai leat šat seamma vejolašvuođat deaivvadit nugo ovdal, ja pandemiija háddje sámi stuorra bearrašiid ja sámi oktavuođa ja ovttasbarggu. Go doalut leat šluhttejuvvon jagis jahkái, de leat das váikkuhusat sihke kultur- ja valáštallanovttasbargui. Das leat ja bohtet leat váikkuhusat sidjiide geat fertejit rasttildit rájáid barggu, oahpu, politihkalaš ovttasbarggu dahje ealáhuslaš sivaid geažil. Sámediggi háliida guorahallama das makkár váikkuhusat giddejuvvon rájáin leat leamaš sámiide sihke ekonomalaččat, sosiála ja kultuvrralaččat, ja áigu čuovvulit daid eiseválddiiguin.</p>
<p>Go vásiha ahte ollu šluhttejuvvo ja ollu maŋiduvvo lea mielde buktimin ođđa ja hui gáibideaddji dili ja erenoamážit Ruošša beale sápmelaččaide Sámis go dat hehtte searvamis oppalaš sámi doaluide. Politihkalaš proseassat Sámis gáibidit ahte lea vejolašvuohta deaivvadit, ja ahte sámi organisašuvnnain ja ásahusain lea oktilašvuohta mii sihkkarastá ahte sámiid vuoigatvuođat gozihuvvojit ja ahte oktasaš sámi politihkalaš mearrádusat dahkkojuvvojit. Pandemiija lea maiddái bággen lasihit digitála bálvalusaid geavaheami ja daidda lea dađistaga stuorát dárbu.</p>
<p>Boahtteáigi gullá min sámi mánáide ja nuoraide. Sii guđet bohtet min maŋis galget váldit badjelasaset, muhto dalle fertet mii láhčit boahttevaš sohkabuolvvaid várás. Sámi mánát geat gerget sámi mánáidgárddiin fertejit leat oahppan sámegiela mánáidgárddis nu bures ahte sii válljejit sámegiela vuosttašgiellan go álget skuvlii. Danne leat sámi mánáidgárddit mat geavahit nana giellamálliid okta deháleamos eavttuin dan sihkkarastimis ahte sámi árvvut, sámi geavaheapmi ja sámi árbedieđut fievrriduvvojit viidáset. Sámediggi bargá SáMOS prošeavtta bokte sámi mánáidgárddiid kvalitehta nannemiin. Prošeakta bargá mihttomeriin ahte sámi mánáidgárddit galget oažžut nana vuođu doaibmaseaset. Sámi mánáidgárdepedagogihkka ja sierra sámi rámmaplána mánáidgárddi sisdoalu várás dahká dan vejolažžan. Eaktun lea ahte Sámediggi oažžu sihke resurssaid prošeavtta čuovvuleapmái ja ahte ráđđehus fuolaha ahte Sámi allaskuvla ja eará allaskuvllat ja universitehtat sáhttet fállat kulturvuđot oahpuid mánáidgárdesuorggis.</p>
<p>Sámediggi lea álggahan nana giellamálliid definerenbarggu 18-jagi oahppomannolagas, mánáidgárddi rájes joatkkaskuvlii. Sámi mánáidgárddiid kvalitehta buorideami dihtii lea dárbu bargat struktuvrralaččat gelbbolašvuođa bajidemiin. Oahppoásahusat nugo Sámi allaskuvla ja eará allaskuvllat ja universitehtat leat dehálaččat, ja Sámediggi vuordá ahte ráđđehus láhčá diliid nu ahte dat nagodit fállat sámi mánáidgárdeoahpaheaddji oahpu ja lassi ja viidáset oahpu mii lea heivehuvvon sámi mánáidgárddiid bargiid várás. Mánáidgárdefágalaš gelbbolašvuohta master- ja doavttirgráda dásis ferte maiddái nannejuvvot.</p>
<p>Okta stuorámus hástalusain sámi mánáidgárdefálaldaga sihkkarastimis sámi mánáid várás lea ahte sámi mánáidgárdesajit eai leat mánáidgárdelága bokte nannejuvvon, ja ahte buot mánáin ii leat riekti oažžut sámi mánáidgárdefálaldaga. Dát ferte lágas mearriduvvot. Ii gávdno maid bearráigeahčču sámi sisdoalu várás. Stuorra dárbu lea oažžut bagadusbálvalusa sámi mánáidgárddiid várás, mii sáhttá fágalaččat veahkehit, buoridahttit gelbbolašvuođa ja váikkuhit kvalitehta buorideami.</p>
<p>Sámi ohppiid vuoigatvuođat oahpahussii sámegielas ja sámegillii lea eaktun dasa ahte sámegiella galgá sáhttit leat ovtta árvvu dárogielain. Danne lea ođđa oahpahusláhka guovddážis vejolaš ulbmilolahusas. Lága birra leat dál konsultašuvnnat ráđđehusain, mii plána mielde galgá ovddiduvvot Stuorradiggái meannudeapmái giđđat 2023 ja gustogoahtá áramusat skuvlajagi 2023/2024. Ođđa oahpahusláhka lea mielde nannemin oahpponeavvuid rámmaeavttuid fágaođastusa dárbbuide. Sámedikkis lea ain nana fokus fágaođastussii, fágaođastusain lea ain muhtun ráje bargu earret eará ráhkadit doarjjaávdnasiid oahppoplánabuktosii, gos mis lea ovddasvástádus doarjjaávdnasiid ráhkadeamis sámegielfágii. Barggus ovddas guvlui lea maiddái dárbu ovddidit kvalitehtaárvvoštallanvuogádaga oahpponeavvuid várás, ja dán bargui váilot Sámedikkis resurssat.</p>
<p>Sámi ovddastus oahpposuorggis lea dehálaš doaibmabidju sámi sisdoalu sihkkarastima várás. Sámedikkis lea mihttomearrin ahte áiggis áigái livččii sámi ovddastus UiT Norgga árktalaš universitehta ja Davvi Universitehta stivrrain. Dát gáibádus vuođđuduvvá dasa ahte dáin ásahusain lea sámi oahppu ja dutkan doaibman. Sámi iešmearridanvuoigatvuođa sihkkarastimii ferte Sámedikkis leat nammadanváldi go guoská sámi ovddastussii stivrraide. Seamma prinsihppa sámi stivraovddastusa ektui guoská maiddái váldostivrii ja doaibmastivrraide Norgga Dutkanráđis.</p>
<p>Sámi servodat dárbbaša sakka dutkama. Dutkan galgá buvttihit máhtu mii sáhttá veahkehit min háltti válljemis sámepolitihkalaš surggiin. Fuolastuhtti lea go Dutkanráđi sámi prográmma ruhtadeapmi lea leamaš seamma dásis ollu jagiid, seammás go dutkandoaibma sámi gažaldagain ja dutkanbirrasiid kapasitehta lea lassánan.</p>
<p>Buot profešuvdnaoahpuin galgá leat sámi sisdoallu, sihkkarastin dihtii ahte buohkat geat váldet profešuvdnaoahpu Norggas ožžot máhtu sámi álbmoga vuoigatvuođain go lea álgoálbmot ja áššečuolmmain mat gusket sámi álbmogii.</p>
<p>Norggas dárbbašuvvojit bargit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta buot fágasurggiin. Stipeanda alit ohppui maid Sámediggi juolluda galgá rievdadahttit dán. Šállošahtti lea go Sámedikkis leat vátna resurssat, ja vuoruheamit ortnegis leat čavgejuvvon. Vuođđoskuvlaoahpaheaddji- ja mánáidgárdeoahpaheaddji oahput leat vuoruhuvvon máŋga jagi, go eará oahput maid Sápmi maiddái dárbbaša boahtteáiggis, nugo ovdamearkka dihtii buohccidivššároahppu, eai leat vuoruhuvvon. Sámediggi sávvá ahte Loatnakássa válddášii badjelasas dán ovddasvástádusa ja válddášii badjelasas Sámedikki stipeandda alit ohppui ja viiddidivččii ortnega guoskat eanet oahpuide. Dát ferte dahkkojuvvot ovttasráđiid Sámedikkiin. Jos mii galgat sáhttit áŋgiruššat nu ahte rievdadahttit rekrutterenvuođu, de dárbbašuvvojit ollu ruđat ráđđehusa beales dáid stipeanddaide.</p>
<p>Álbmotovdáneapmi, ássama geasuheapmi, viessohuksen ja viessohattit leat gitta nubbi nuppis. Heivvolaš ásodagaid gávdnan leat dehálaš ovttaskas olbmo eallinkvalitehtii, ealáhuseallima ovddideapmái ja vejolašvuhtii fállat buriid čálgobálvalusaid. Sámi guovllus lea leamaš unnit viessohuksen go riikkas buot jagiin maŋŋá jagi 2000. 2020:s huksejuvvojedje 2,7 ođđa ásodaga 1000 ássi nammii Sámi guovllus, go fas vásttolaš lohku olles riikkas lei 5,5. 2,7 ođđa ásodaga 1000 ássi nammii lea unnit go viessohuksen guovddášluohkás 6, mii lea unnimus guovddáš gielddain riikkas.</p>
<p>Dieđuid oažžun lea fákta oažžun mii sáhttá addit midjiide máhtu. Jos eat lohkkojuvvo, de eat leat mielde. Danne lea buorre diehtovuođđu sámi álbmoga birra dehálaš. Otnáš nammii váilu dát diehtovuođđu. Etnalašvuohta dahje eará sámi identitehta dovdomearkkat eai registrerejuvvo Norgga virggálaš registariin, ja Norggas eai šat čađahuvvo olmmošlohkamat. Dán geažil lea sámi operatiivvalašvuohta variábelin gáibideaddji. Viidát geavahuvvon operatiivvalašvuohta lea čadnojuvvon geográfalaččat ja guoská dábálaš sámi gielddaide ja vuođđobiirriide. Statistihkalaš guovddášdoaimmahat geavaha iežas almmolaš sámi statistihkas ealáhusovddidandoarjaga váikkuhangaskaoapmeguovllu, dahje STN-guovllu, masa gullet 21 olles gieldda ja 10 gieldaoasi. Telemarksforskning analysaid mielde lea 21 gielddas sámi álbmot. Beroškeahttá ahte goappašiid dán operatiivvalašvuhtii gullet gielddat ja guovllut gos čielgasit lea sámi álbmot, de lea váttis garvit dan ahte sámi guovlluid geavaheamis variábelin orru leamen buoret mihttu sierra kategoriijai distriktagielddaid ektui go sámi álbmoga ektui. Duohtavuohta lea ahte majoritehta jienastanvuoigadahtton olbmuin sámi guovlluid gielddain eai leat registrerejuvvon Sámedikki jienastuslohkui, spiehkastahkan leat guokte gieldda Guovdageaidnu ja Kárášjohka. Dat go minoritehta álbmogis lea registrerejuvvon Sámedikki jienastuslogus, ii mearkkaš dan ahte sámit leat minoritehtan buot eará gielddain, muhto dáláš dieđuid vuođul ii leat vejolaš dadjat dan sihkarvuođain. Dárbbašuvvo ollu ođđa ja buoret máhttu sámi álbmoga ja sámi servodaga birra, vai ráđđehus ja Sámediggi sáhtášedje čađahit dárbbašlaš ja deaivilis doaibmabijuid min distrivttain.</p>
<p>Sámi guovlluin lea stuorra ealáhusovddidanvejolašvuohta, man oktavuođas digitála reaiddut buvttihit eanet vejolašvuođaid ja rahpet eanet márkanvejolašvuođaid sámi buktagiidda. Jos dáid vejolašvuođaid galggaš sáhttit geavahit, de ferte digitála infrastruktuvra huksejuvvot sámi guovlluin, maiddái smávit sámi báikegottiin. Bargosajiid digitaliseren sáhttá dagahit ahte bargosajit unnit čadnojuvvojit báikkiide, ja bargit geain lea alla gelbbolašvuohta sáhttet bargat sámi guovlluin almmá ahte dárbbašit fárret barggu maŋis mii vástida bargiid gelbbolašvuhtii.</p>
<p>Vuođđoealáhusat nugo guolástus, eanadoallu ja boazodoallu leat dehálaš oasit sámi ealáhuseallimis. Sámi mátkeealáhusain lea stuorra vejolašvuohta boazodoalu oktavuođas, ja báikkálaš biebmobuktagiid ovddideamis sihke boazodoalus ja eanadoalus. Fuomášupmi sámi ektui lea lassánan, ja dan lassánan fuomášumi oktavuođas, lea stuorra márkanovddidanvejolašvuohta biepmu, duoji ja mátkeealáhusaid oktavuođas. Sámi guovlluin váilu dattetge kapitála. Sámedikki doarjjaortnegat buhttejit dán veaháš, muhto dárbbašuvvojit nannoset vearjjut. Gávdnojit máŋga iešguđege investerenfoandda ja gilvvagordnefoandda, muhto oktage foanda ii leat erenoamážit ceavzilis ealáhusovddideami várás álgoálbmotguovlluin. Dárbu lea ásahit ođđa investerenfoandda mii goziha dán beroštumi.</p>
<p>Eai leat máilmmi álgoálbmogat dagahan dálkkádathástalusaid mat leat min ovddabealde, muhto midjiide dat eanemusat čuhcet dálkkádatrievdamat. Vuordámušat ahte álgoálbmogiid ealáhusat, kultuvra ja luondduresurssat galget čáhkket saji dasa maid ollugat atnet čoavddusin dálkkádathástalusaide, lea stuorra paradoksa ja hástalus. Biegga- ja čáhcefámu huksen sámi guovlluin lea firkkalin ruoná, birasáddjás molssaeaktun lohpádusaiguin ahte šaddá ekonomalaš ahtanuššan ja eanet bargosajit. Dasto váldá dát ollu eatnamiid mat juo leat ceavzilis sámi ealáhusaid geavahusas mat addet barggu sohkabuolvvaide, ja mii buktá eanet sisabahkkemiid rašis lundui.</p>
<p>Sámi guovlluin ja Árktisis gártet, sii geat barget árbevirolaš luondduvuđot ealáhusain gillát dálkkádatrievdamiin, ja mii fas váikkuha njuolga árbevirolaš álgoálbmotguovlluid resursavuđđosii. Dálkkádatraššivuođas leat stuorra váikkuhusat boazodollui, guolástussii ja eanadollui. Sámi vuođđoealáhusat vásihit ahte dálkkádatrievdamat váikkuhit máŋgga láhkai iešguđege báikegottiide ja regionála servodahkii.</p>
<p>Álgoálbmotovttasbargu ja solidaritehta sáhttet buoridit sihke min ja eará álgoálbmogiid sajádaga politihkalaččat ja rievttálaččat. Buot álgoálbmogiin ii leat dilli nugo mis. Buohkain ii leat vejolašvuohta searvat riikkaidgaskasaš arenas. Álgoálbmogiin galgá leat vuoigatvuohta searvat dalle go riikkaidgaskasaš servodat galgá gávdnat čovdosiid globála áššiin nugo ovdamearkka dihtii vuoigatvuođaáššiin, geafivuođas, dearvvašvuođas, oahppovejolašvuođain, dálkkádagas ja birrasis. Norga ja Norgga ráđđehus fertejit bargat dan ala ahte earáge álgoálbmogat ožžot dán vejolašvuođa. Sámediggi váikkuha min vátna resurssaiguin ja vuoruha bargguid nugo ON álgoálbmotgiellajahki, ON biebmovuogádaga váldočoahkkima čuovvuleapmi, dálkkádatšiehtadallamat ja Biologalaš valljodaga konvenšuvdna. Muhto lea dárbu ahte álgoálbmogiid vuoigatvuohta searvat ON:s ja eará riikkaidgaskasaš orgánain nannejuvvo ja dán sáhttá maiddái Norgga ráđđehus váikkuhit.</p>
<p>Máilbmi ovdána sakka digitála, ja mii fertet fuolahit ahte min gielat bissot mielde. Álgoálbmogat galget maiddái sáhttit searvat giellateknologalaččat min gielaid ovddideamis. Mii fertet sihkkarastit ahte min gielat ain leat relevánta máilmmis mii dađistaga rievdá, sihke gávpotlaš guovlluin, almmolaš bálvalusain, oahpus, ja medias ja populárakultuvrras. Riikkaidgaskasaš álgoálbmotlogijahki (IDIL) lea dehálaš arena gos giellateknologiija gessojuvvo ovdan. Sámediggi lea mearridan guokte njunuš prošeavtta, mat čatnasit giellateknologiijai ja mánáid ja nuoraid gillii. Sámegielaid ceavzimii lea hui dehálaš ahte nationála stáhtat dohkkehit ahte dárbbašuvvo rájáidrasttideaddji ovttasbargu. Okta váldomihttomeriin IDIL 2022-2032 oktavuođas leage juste rájáidrasttideaddji barggu nannen. Sámediggi lea ilus go Norga doarjjui álgoálbmotgiellajagi álgaga, ja mii vuordit mielas ávkkálaš ja buori ovttasbarggu. Mis leat maiddái vuordámušat ahte Norgga eiseválddit searvvahit sámi álbmoga nationála 174 digitaliserenstrategiijaide ja doaibmabijuide, ja ahte riikka álbmogii dehálaš diehtu gaskkustuvvo maiddái sámegielaide.</p>
</body></document>
