<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>182</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Kystfiskekvoten sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kystfiskekvoten_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Preassadieđáhusteaksta evttohus:</p>
<p><em type="italic">Doarjut lassi fanasbivdomeari riddoguolástanortnegis </em></p>
<p><em type="italic">Sámediggi ja Bivdu oaččuiga čađahuvvot fanasbivdoeari riddoguolástusortnegis lasihit 4,5 tonna dorskiin juohke fatnasii . </em></p>
<p>Sámediggi ja Bivdu bivddiiga ovdal beassážiid Guolástandirektoráhta lasihit fanasbivdoeari riddoguolástusortnegis 4,5 tonna dorskiin juohke fatnasii . Bearjadaga cuoŋománu 22.b. bođii diehtu doarjaga birra Guolástusdirektevrras ahte juolluduvvo maksimála bivdoearrelasáhus 4,5 tonna dorskiin fatnasiidda geat servet riddoguolástusortnegii.</p>
<p>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (dehe doaibmi presideanta RMB) oaivvilda dehálažžan sihkkarastit ahte riddoguolásteaddjit sámi guovlluin duođai geavahit hivvodaga mii sidjiide lea oidnojuvvon.</p>
<p><span type="quote">- Diibmá ii lihkostuvvon dađi bahábut bivdit buot dorski
riddoguolástusortnegis, muhto lihkos nákciimet fievrridit 800 tonna dán
jagi bivdomearrái, lohka Muotka (dehe RMB)</span></p>
<p>Go geahččá man olu dorski lea bivdojuvvon dán rádjái bivdoáigodagas rabas joavkkus, de leat sihke Sámediggi ja Bivdu árvvoštallan ahte ferte dál juo láhčit vejolašvuođa dasa ahte dat unnimus fanasjoavku ožžot lasihuvvot eriid, nu ahte joavkoearit bivdojuvvojit dál go guolli ain lea lahka gátti ja dan botta go dálkkit leat buorit.</p>
<list><p type="listitem">Nu go hattit leat dál, de sáhttet dákkár lassiearit addit fargga sullii 100 000 ruvnno lassidietnasa dorskebivddus, ja dat sávvamis lea hui ávkkálaš ollu riddoguolásteddjiide sámi guovlluin, loahpaha Muotka (dehe Balto).</p>
</list></body></document>
