<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>280</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>PRM skoltesamisk språksituasjon sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="prm_skoltesamisk_spraksituasjon_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>PRD: Álbmotčoahkkin nuortalašgiela gielladili birra</p>
<p><em type="italic">Duorastaga njukčamánu 24.b. lágiduvvo rabas álbmotčoahkkin nuortalašsámi gielladili birra. Sámedikkis leat giellabirrasiin cealkámušat makkár doaimmaiguin berrejit álgit ealáskahttit nuortalašgiela. </em></p>
<p>Álbmotčoahkkimis dollojuvvo logaldallan gielladiliid birra ja geahččit besset buktit cealkámušaid ja evttohit gielalaš doaibmabijuid.</p>
<p><em type="italic">Háliida čohkket giellabirrasa </em></p>
<p>Sámediggi háliida čohkket nuortalašgiela birrasiid norgga bealde ja suoma bealde álbmotčoahkkimii. Sámedikkis lea maid ovttasbargu ja gulahallan giellabirrasiin suoma bealde, ja sii oassálastet maid čoahkkimis.</p>
<p>- Lea mearrideaddji prosessii maid nuortalašgiela birrasat ieža oaivvildit dárbbuid birra ja makkár resurssat leat olámuttus suoma- ja norgga bealde Sámi ealáskahttin dihte giela, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), gii galgá rahpat ja jođihit álbmotčoahkkima.</p>
<p>Son čujuha ealáskahttinprošeavttaide sihke Anáris Suoma bealde ja Svahken Sijte Elgåas, gos nagodedje hukset positiivvalaš lassiváikkuhusaid, go eambbogat álge aktiivvalaččat atnit giela, ja šadde sámegielagin.</p>
<p><em type="italic">Rabas buohkaide </em></p>
<p>Vásáhusat ovddežis čájehit ahte giellaealáskahttin gáibida stuora beroštumi sihke báikegottis, servodagas ja priváhtaolbmuin. Sámediggi rehkenastá ahte nuortalašgiela birrasat ieža besset árvalit sisdoalu ja joatkit giellaealáskahttinproseassa norgga bealde.</p>
<p>- Mii vuordit mielas deaivat nu eatnat nuortalašgiela giellaguovlluin go vejolaš, ja sávvat buresboahtima čoahkkimii, mii lea rabas buohkaide, dadjá Mikkelsen.</p>
<p>Álbmotčoahkkin lágiduvvo čuovvoleapmin guorahallamii nuortalašgiela gielladili birra Norggas</p>
<p xml:lang="nob">- Strategier og tiltak for vitalisering av språket, man phD Torkel Rasmussen čálii Sámedikki ovddas 2021:s.</p>
<p><em type="italic">Konsearta </em></p>
<p>Álbmotčoahkkimis galgá rapkonsearta joavkkuin <em type="italic">Kootkmiõht. </em>Rapjoavku Ilmari Leivo ja Aarni Seri galgaba ráppet nuortalašgillii. Álbmotčoahkkin loahpahuvvo konsearttain nuortalašsámi joavkkuin Čaʹppesrääʹstes. Tero Harju ja Aimo Aikio massiiga nuortalašgiela nuorran. Goappašagat leaba oahppan nuortalašgiela rávisolmmožin. </p>
<p>Sámediggi lágida álbmotčoahkkima ovttasbargguin Äʹvv nuortalaš museain, Nuortalaš kulturfoanddain suoma bealde, ja Saaʹmi Sijddsååbbarain. Álbmotčoahkkin dollojuvvo Ä´vv Nuortalaš museas Njávdámis njukčamánu 24.b. dii. 16.30 - 21.00. Álbmotčoahkkin dulkojuvvo dárogielas suomagillii.</p>
<p><em type="italic">Jearahallama addá ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen bokte. </em></p>
<p><em type="italic">+47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em></p>
</body></document>
