<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>269</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Rådgiver sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="radgiver_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ráđđeaddi / seniorráđđeaddi vuoigatvuođat ja riikkaidgaskasaš gažaldagat Háliidat go bargat vuoigatvuođaiguin ja riikkaidgaskasaš gažaldagaiguin Sámedikkis? Sámedikkis lea rabas bistevaš virgi ráđđeaddin / seniorráđđeaddin Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasašossodagas. Ossodagas leat logi bargi, oktan guokte juogusjođiheaddji ja ossodatdirektevra. Bargobáiki lea okta Sámedikki kánturbáikkiin, gos lea rabas kántorsadji. Álgin čakčamánu 1.b. 2022</p>
<p>Virggi váldobargu lea áššemeannudeapmi čatnon sámi vuoigatvuođaide, nu go dásseárvu, areála ja resursahálddašeapmi ja riikkaidgaskasaš proseassat.</p>
<p>Vuoigatvuođaáššit lassánit sámi servodagas ja vuordámušat lassánit Sámedikki oasálastimii proseassain gos olmmošvuoigatvuođat ja álgoálbmotoaidnu lea áššelisttus.</p>
<p>Riikkaidgaskasaččat lea Sámedikkis dehálaš rolla ON čuovvuleamis eamiálbmoga vuoigatvuođaid birra.</p>
<p>Virgái sáhttet maid biddjojuvvot eará barggut Sámedikki doaimmain .</p>
<p>Virgái ohcat olbmo geas lea oahppu allaskuvllas/ universitehtas ovddemusat masterdásis, ovddemuš jus/ riektediehtaga dahje guoskevaš servodatfágalaš gelbbolašvuohta. Mávssolaš bargohárjáneapmi deattuhuvvo. Maiddái deattuhuvvojit:</p>
<list><p type="listitem">Buorit fágalaš gelbbolašvuođat</p>
<p type="listitem">Vásáhusat almmolaš hálddašeamis</p>
<p type="listitem">Buorit ovttasbargo- ja gulahallannávccat</p>
<p type="listitem">Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktinnákca</p>
<p type="listitem">Návccat bargat iešheanalaččat</p>
<p type="listitem">Mearrediđolaš bálvalusdáhttu</p>
</list><p>Lea dehálaš ahte liikot plánabarggu, ja barggat struktuvrralaččat ja kvalitehtadiđolaččat go leat olu iešguđetlágan doaimmat ja eahpeeaktudeaddji áššit mat ilbmet bargobeaivvis. <em type="italic">Sámi giella ja kulturipmárdus </em>Gelbbolašvuohta sámi servodatdiliin deattuhuvvo erenoamážit. Jos evttohasain árvvoštallojuvvojit leat ovtta buorit báhpirat, de dat ohcci guhte máhttá sámegiela válljejuvvo. Eavttohasat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena guokte jagi sisa maŋŋel virgádeami. Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá. Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái. Ohcamuš, loahppaduođaštusat ja bargoduođaštusat sáddejuvvojit elektrovnnalaččat liŋkka bokte dán siiddus <span type="quote">"Oza virggi"</span>. Ohcanreivve CV - oahput ja bargovásihusat fertejit elektrovnnalaččat devdojuvvot skovvái Duođaštusat ja atteastat fertejit mielddusin. Unnimusat guokte referánssa Ođđa almmolašvuođalága §25 vuođul sáhttet ohccidieđut almmuhuvvot vaikko ohcci lea bivdán ahte son ii galgga čállojuvvot ohcanlistui. Ohcanáigemearri lea 08.08.2022 </p>
</body></document>
