<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>389</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Seksjonssjef næring sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="seksjonssjef_naering_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Juogushoavda – Ealáhus-, vuoigatvuođa ja birasossodahkii </em><em type="italic">Háliidat go mielde ovdánahttit ja čađahit Sámedikki ealáhuspolitihka? </em><em type="italic">Elešis báikegottit dárbbašit nana ja máŋggabealálaš ealáhuseallima. Vuođđoealáhusat ja erenoamážit boazodoallu lea dehálaš ealáhusa sámi guovlluin ja deattuhuvvo erenoamážit. Sámi kulturealáhusat, sámi mátkeealáhus ja dasa gullevaš ealáhusain lea stuora ovdánanvejolašvuohta. Mii ohcat du gii leat strategalaš ja analyhtalaš jođiheaddji gii háliidat váikkuhit miellagiddevaš bargguiguin mat gullet juhkosii. </em>Sámedikki ealáhus- , kultur- ja dearvvašvuođaossodagas(EKD) lea rabas bistevaš virgi juogushoavdan. Juhkosis leat 10 mielbargi geain lea ovddasvástádus ovdánahttit ja čuovvulit Sámedikki politihka ráhkadan dihte bargosajiid ja sihkkarastit barggaheami ja ássama sámi guovlluin. Juhkosis lea ovddasvástádus hálddašit Sámedikki váikkuhangaskaomiid guovllus, ja ovddasvástádus initieret ja čađahit prošeavttaid ja prográmmaid ovdánahttin dihte ealáhuseallima. Bargobáikin sáhtát válljet Sámedikki kánturbáikkiid gaskkas, gos lea rabas kántorsadji. Álgin farggamusat nu go sohppojuvvo. </p>
<p><em type="italic">Barggut </em></p>
<p>Juogushoavdan šattat oassin hálddahusa jođiheaddjijoavkkus. Juogushoavdan galggat sihkkarastit buori hálddašeami ja fágasuorggi beavttálmahttima áššemeannudemiin, ráđđádallamiin ja bagadallamiin, ja juhkosa bargiid čuovvulit. Juogushoavdan fertet áigeguovdil suorggi ovdánahttimis ja oaidnit vejolašvuođaid digitaliseremis ja ođđa teknologiijas.</p>
<p>Don galggat váikkuhit bargiid fágalaš bagadallamiin, ja dus galgá buorre oktavuohta geavaheddjiiguin (geat sii leat?) ja ovttasbargoguimmiiguin.</p>
<p>Guovddáš ovddasvástádussuorggit ja doaimmat leat:</p>
<list><p type="listitem">Jođihit juhkosa ja juhkosa fágalaš doaimma.</p>
<p type="listitem">Ovddasvástádus juhkosa bargiide.</p>
<p type="listitem">Strategiijabargu ja juhkosa bargguid ovdánahttin.</p>
<p type="listitem">Bušeahtta ja boađusovddasvástádus</p>
</list><p>Virgái sáhttet maiddái biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii . Fertet sáhttit mátkkoštit</p>
<p><em type="italic">Gelbbolašvuohta </em></p>
<p>Virgái sávvat du geas lea alit allaskuvla- , / universitehtaoahppu mii vástida mastergráda ealáhusovdánahttimis, servodatplánemis, ekonomiijas dahje sullasaš fágain. Vásáhusat almmolaš hálddašeami jođiheamis lea sávahahtti. Hástalit olbmuid eará relevánta oahpuin maiddái ohcat. Mávssolaš fága- ja bargiidovddasvástádus árvvoštallojuvvo maiddái . Máhttu sámi servodaga, ealáhusovdáneami ja ealáhusaid birra sámi guovlluin deattuhuvvo erenoamážit. Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</p>
<list><p type="listitem">Návccat bargat iešheanalaččat , beaktilit ja struktuvrralaččat</p>
<p type="listitem">Erenoamáš attáldagat, bargomiella ja beroštupmi joatkevaš fágalaš ođasmahttimii juhkosa dihte</p>
<p type="listitem">Buorit ovttasbargo- ja gulahallannávccat</p>
<p type="listitem">Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktinnákca</p>
<p type="listitem">Geabbil, buorremielalaš ja smáđáhkis</p>
<p type="listitem">Bidjá buriid bohtosiid guovddážii, dása gullá plána- ja strategiijabargu</p>
</list><p>Dat gii virgáibiddjo ferte máhttit sámegiela ja dárogiela njálmmálaččat ja čálalaččat, ja sus ferte buorre máhtolašvuohta sámi servodatbeliid birra.</p>
<p>Sámegielmáhttu lea mearrideaddji mávssolaš ohcciide geain muđui lea ovttalágan gelbbolašvuohta. Eavttohasat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena guovtti jagi sisa maŋŋel virgádeami. Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá.</p>
<p>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái. <em type="italic">Bálká- ja bargoeavttut </em>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1211 juogushoavda, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas. Positiivva sierrameannudeapmi </p>
</body></document>
