<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Situasjonen i reindrifta sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="situasjonen_i_reindrifta_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Boazodoalu dilli lea hui duođalaš, Sámediggepresideanta </em> <em type="italic">lea fuolastuvvan boazodolliid dili dihte </em> <em type="italic">. </em>     Boazoeaiggádat leat álgán njuolga sámediggepresideanttain Silje Karine Muotkain váldit  oktavuođa muitalan dihte sin duođalaš dili birra heajos guohtumii  guin  ja mielahis alla boaldámušhatti  iguin  .  Noađđi sihke lassánan fuođarhattit alla boaldámušhattit dagaha hui garra ekonomalaš deattu ealáhussii.    </p>
<p>- Olu guovlluin eai leat bohccot oba beassan ge dálveguohtumii go lea visot jikŋon, ja boazoeaiggádat barget birra jándora guođohit ja biebmat ealuid. Energiijakriisa čakčat dagahii ahte  fuođar  hattit lassánedje. Dasa lassin lea boaldámušhaddi lassánan hirbmadit Ukraina soađi dihte ja boazoeaiggádat vásihit fámuhisvuođa, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ja sámediggeráđđi Hans Ole Eira. Muotka ja Eira bivdiba hoahppočoahkkima eanadoallo- ja  biebmoministeriin  Sandra Borch  ain  (Gb) ja ruhtadanministariin Trygve Slagsvold Vedum  ain  (Gb).    Bearrašii  dda  geat barget boazodoalus lea  dál  lossa ja bargogáibideaddji árgabeaivi, go haddelassáneapmi sihke boaldámušas ja fuođđariin boahtá lassin beaivválaš bargui, gártá dat lossa deaddun. Das man guhká dát váttis guohtundilli bistá, de sáhttá dilli váikkuhit miessebuvttadeapmái čakč  at  . Dákkár dilli váikkuha nju  o  vvamii ja dasto funet ekonomalaš  sisabohtui.  Dát ovttas lasi vuorddekeahtes golui  guin  dálvvi ja giđa, lea máŧohis noađđin boazodoallobearrašiidda.    - Mii oažžut dramáhtalaš dieđuid boazoeaiggádiin geat vásihit ruhtaheađi go heajos guohtun ja alla doaibmagolut dagahit duppalnoađi sidjiide, dadjaba Muotka ja Eira.    Sámediggi bivdá ovddasvástideaddji eiseválddiid álggahit earenoamáš doaimmaid hehtten dihte olmmošlaš tragediijaid. Sámediggi oaidná dili dan mađe dramáhtala  žž  an ahte mii ovttas EBD:in ja Romssa ja Finnmárkku ja Nordlánda stáhtahálddašeddjiiguin farggamusat berret čoahkkanit ja gávdnat čovdosiid mat veahkehit geahpidit nođiid maid olu boazoeaiggádat vásihit dál.</p>
</body></document>
