<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>203</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Skilttekst sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="skilttekst_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Álgu: </em></p>
<p>"Ovdabealát leat golbma goahtesaji. Dás lahkosis leat máŋga goahtesaji. Árbevieru mielde lea njálmmálaččat muitaluvvon ahte boazodoallosápmelaččat dat fárrejedje Ráneš(Ratni)/Ringvassøyai ja dá leat sin boares orrunsajit.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Váldoteaksta: </em></p>
<p>"Orrunsajit geavahuvvo johtima oktavuođas gaskkal dálveguohtuma Ruoŧas ja Suomas ja giđđa- ja geasseguohtuma Ráneš(Ratni)/Ringvassøyas. Johtingeaidnu lei Jáhkotnjárgga, Rávnnji ja Sállira badjel. Goahtesajit leat doppe gos lei heivvolaš orrut giđđat. Doppe lea oainnus. Dás sáhtii oaidnit ja doallat ealu čoahkis jođidettiin. Orrunsajiid maid sáhttet guhkebuš atnán. Dáhpáhuvai ahte badjeolbmot eai beassan Ratni/ Ringvassøyai ovdal guotteha, ja orro geasi Sálliris. Eará háve orro bearrašat ges mearragáttis dálvvi. Johttigeaidu lei guhkki ja gáibideaddji, ja mearragáttis sáhtii lassiealáhusain bargat nu go guollebivdduin ja gávppašemiin.</p>
<p>Orrunsajit sáhttet geavahuvvon gaskaáiggi rájes. 1919 gilddii stáda ruoŧa boazosámiid johtimis sulluide. Ja orrunsajit eai šat atnon. Muhtin bearrašat bisánedje sulluide ja álge bistevaš birrajagi doaluin”.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Kulturmuitoteaksta: </em></p>
<p xml:lang="vep"><span type="quote">"Goahtesajit leat ráfáiduvvon. Ii leat lohpi vahágahttit dahje billistit kulturmuittuid. Ii leat lohpi tealttástallat, dolastallat dahje ohcat metálla kulturmuittuid siste. Ja dat guoská maiddái 5 m ravdii birra guovllu. Meahccesihkkelat berrejit atnit bálgá jođidettiin guovllus"</span>.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Govadatteaksta: </em></p>
<p>Govvateaksta 2:</p>
<p>"Orrungoahti Rávdnjevákkis, sullii 1890-logus. Sullii ná leat orrunsaji goađit leamaš”.</p>
<p>Govvateaksta 3:</p>
<p>"Govva sullii 1900:s mas oidno boazoeaiggát herggiin ja ealuin. Govva lea govvejuvvon jođidettiin Sállira badjel ja vuodjama Rávnnji badjel”.</p>
</body></document>
