<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3048</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Stine sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="stine_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Sak &lt;Saksnr&gt;</p>
<p xml:lang="fkv">&lt;Tittel&gt;</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p xml:lang="vep">20/1647</p>
<p>Sámediggeráđi čilgehus ráđđehusa doaibmaplána doaibmabijuid birra veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami várás lagas gaskavuođain</p>
<p>Mielddus</p>
<p xml:lang="eng">209755-jd-frihetfravold-web (2)</p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p>Álgu 3</p>
<p>Veahkaválddehisvuođa čađaheapmi 3</p>
<p>Iešguđet doaibmabijuid bajilgovva 5</p>
<p xml:lang="nob">Nærmere om innholdet i de ulike tiltakene 7</p>
<p xml:lang="nob">Styrking av krisesentertilbudet til den samiske befolkningen 7</p>
<p xml:lang="nob">Samisk barnehus 7</p>
<p xml:lang="nob">Behovet for samhandling, likeverdige tjenester og kunnskapsoppdatering 8</p>
<p xml:lang="nob">Avslutning og veien videre Loahpaheapmi ja 9</p>
<p type="title">Álgu</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin meannudii juovlamánu 2020 <span type="quote" xml:lang="smj">«Sábme jállu»</span> - sámediggedieđáhusa dásseárvvu birra mas veahkaválddi eastadeapmi ja vuosttaldeapmi lea okta áŋgiruššansurggiin. Sámedikki bajitdási mihttomearri lea servvodat mas buohkat ellet almmá balu, veahkaválddi ja illastemiid haga. Veahkaválddi eastadeapmi ja vuosttaldeapmi lea dehálaš bargosuorgi Sámediggái. Veahkaváldi lagas gaskavuođain lea duođalaš rihkolašvuohta, ja lea viiddes servodat- ja álbmotdearvvašvuođačuolbma. Dat lea okta dain stuorámus dásseárvohástalusain mas leat duođalaš váikkuhusat gillájeaddjái njuolgga ja sutnje gii eallá veahkaválddiin. Veahkaváldi sámi servvodagain heađušta sámi servvodagaid ovdáneami ja eallinvuogi. Dán oktavuođas šaddá veahkaválddi vuosttaldeapmi Sámedikki bajitdási mihttomearrin.</p>
<p>Dutkan lea čájehan ahte sámit, ja erenoamážit sámi nissonat, gillájit eanet veahkaválddi lagas gaskavuođain, go álbmot muđui. Saminor II eallindilleiskkadeami mielde leat 49 % sámi nissoniin vásihan veahkaválddi, ja viđatoassi buot sámi nissoniin leat gillán seksuála illastemiid eallimis. Dá leat duođalaš logut, ja danne ferte veahkaválddi eastadit ja vuosttaldit siskkáldasat sámi servvodagain, muhto vuosttažettiin dat lea nationála ovddasvástádus.</p>
<p>Sojut čájehit ahte go heahtedilit deaividit de dat maiddái mielddisetbuktet eanet veahkaválddi lagas gaskavuođain. ON dieđuid mielde leat buotlágan veahkaváldevuogit nissoniid ja mánáid vuostá lassánan dan rájes go koronapandemiija bođii, ja erenoamážit veahkaváldi lagas gaskavuođain. Pandemiija lea oainnusmahttán dárbbu nannet gearggusvuođa veahkaválddi ja illastemiid vuostá heahtediliin. Ođđa dutkan mii 2021 loahpageahčen biddjojuvvui ovdan duođašta ahte pandemiija sáhttá leat mielddisbuktán eanet veahkaválddi lagas gaskavuođain. Áigodagas njukčamánus 2020 juovlamánnui 2020 lassánii beallalašveahkaváldimiid váidima lohku badjel 50 proseanttain ovdalačča ektui. 1 Eai gávdno logut mat muitalit gávdnoštumi birra sámi servvodagain.</p>
<p>Veahkaváldi ja illasteapmi, dáhpáhuvaš dál pandemiija áiggi dahje ii, lea olmmošvuoigatvuođalaš čuolbma. Stáhtas lea olmmošvuoigatvuođalaš geatnegasvuohta eastadit, hehttet ja vuosttaldit veahkaválddi ja illastemiid. Veahkaválddi ja illastemiid eastadeapmi ja vuosttaldeapmi dahkkojuvvo jotkkolaččat.</p>
<p>Sámediggi vulggii oasehasveahkkin guovtti veahkaváldegillájeaddjái, geat ozaiga buhtadusa suohkanis váilevaš čuovvuleami ja seaguheami geažil go leigga mánát. Alimusriekti mearridii jagi 2020 ahte Sámediggi beassá julggaštit oasehasveahki dán áššis. Suohkan ja veahkaváldegillájeaddjit soabadedje ovdal go ášši joavddai Lágamánneriektái guoddalanmeannudeapmái.</p>
<p>Dát čilgehus galgá addit bajilgova veahkaválddi ja illastemiid eastadanbarggu stáhtusis, ja nationála doaibmaplána doaibmabijuin veahkaválddi ja illastemiid eastadeami ja vuosttaldeami buorideami várás sámi servvodagain.</p>
<p type="title">Veahkaválddehisvuođa čađaheapmi</p>
<p>Borgemánu 2021 almmuhuvvui ráđđehusa doaibmaplána <span type="quote">«Veahkaválddehisvuođa čađaheapmi»</span> veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami várás lagas gaskavuođain 2021-2024. Doaibmaplána ulbmil lea sihkkarastit buriid eastadeaddji doaibmabijuid ja dásseárvosaš veahkkebálvalusaid buohkaide geat gillájit veahkaválddi ja illastemiid, beroškeahttá gii olmmoš lea ja gos olmmoš orru.</p>
<p>Vuosttaš geardde lea nationála doaibmaplánas veahkaválddi vuostá lagas gaskavuođain sierra áŋgiruššansuorgi veahkaválddi ja illastemiid birra sámi servvodagain. Dát lea dohkkeheapmi das ahte veahkaválddi vuosttaldeapmi ja eastadeapmi sámi servvodagain ii leat dušše sámi servvodagaid siskkáldas ovddasvástádus, muhto nationála ovddasvástádus. Doaibmaplána sámi oasis leat 20 doaibmabiju dan várás movt veahkaválddi ja illastemiid sáhttá buorebut eastadit ja vuosttaldit sámi servvodagain. Doaibmaplána lea jorgaluvvon davvisámegillii.</p>
<p>Dárbu lea, ja lea leamaš, nannet áŋgiruššama sihkkarastin dihte dásseárvosaš fálaldaga sámi álbmogii. Sámediggi ja sámi organisašuvnnat leat maŋimus jagiid bidjan áššelistui fáttáid nu go veahkaválddi lagas vuođain ja seksuála illastemiid. Sámi servvodat lea jearahan doaibmaplána mas leat doaibmabijut sámi álbmoga várás, ja máŋga ON-lávdegotti leat lokten ovdan dárbbu konkrehta doaibmabijuide. Erenoamážit maŋŋel go Divttasvuona áššiid viidodat/hivvodat almmustuvvui, de lea čájehuvvon ahte vaikke duostilis ovttaskasolbmot muitalit vearredaguid birra maid leat gillán ja loktejit almmolašvuhtii daid, de ferte servvodat ollislaččat bargat ovttas dan ovdii ahte botket jávohisvuođa ja vuosttaldit veahkaválddi.</p>
<p>Eurohpáráđi konvenšuvnna veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami birra nissoniid vuostá ja veahkaválddi vuostá lagas gaskavuođain (Istanbulkonvenšuvdna) gozihanorgána, GREVIO, finai Norggas skábmamánu 2021 loahpageahčen ja sii atne dehálažžan dan movt veahkaválddi galgá vuosttaldit sámi servvodagain. Sámediggi lea čoahkkinastán, ja addán cealkámuša GREVIOi. Orgána geige raporttas 2022 čavčča.</p>
<p>Norgga eiseválddiin lea olmmošvuoigatvuođalaš geatnegasvuohta suodjalit álbmoga veahkaválddi, illastemiid ja eará inhumána meannudeami vuostá. Eurohpáráđi konvenšuvdna veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami birra nissoniid vuostá ja veahkaválddi vuostá lagas gaskavuođain (Istanbulkonvenšuvdna) geatnegahttá eastadit ja vuosttaldit veahkaválddi.</p>
<p>Dasto addá ON álgoálbmotjulggaštus (UNDRIP) 22. artihkkala nubbi lađas álgoálbmogiidda erenoamáš suodjalusa veahkaválddi gilláma vuostá. UNDRIP cealká rievttálaččat čadni standárddaid álgoálbmotrievttis.</p>
<p>Sámediggi lea čađat leamaš mielde barggus doaibmaplána sámi osiin, ja lea buktán cealkámušaid ja evttohusaid doaibmabijuide. Doaibmaplána birra leat leamaš konsultašuvnnat Ráđđehusain. Ovddasvástideaddji departemeanttat galget čuovvulit doaibmabijuid, doaibmabijut dat galget čađahuvvot. Doaibmaplána čuovvulanproseassas čoahkkinastá Sámediggi jeavddalaččat ovddasvástideaddji departemeanttaiguin. Sámedikki veahkki proseassas doaivumis addá eavttuid ahtanuššamii ja eallindoaibmamii Sámis, ja vejolašvuođa eallit oadjebas ja buori eallima sámi servvodagain.</p>
<p>Čilgehusa ulbmil lea identifiseret mainna strategiijas sáhttit njuolgga bargat Sámedikkis. Dan oktavuođas lea ovttasbargu eará sámi ásahusaiguin ja institušuvnnaiguin ávkin. Dasa lassin Sámediggi dárbbaša ovttasbarggu eará fágaorgánaiguin dán suorggis. Nationála doaibmaplána doaibmabijut leat buori muddui jođus veahkaválddi eastadeamis ja vuosttaldeamis lagas gaskavuođain, maiddái sámi servvodagain. Ain lea guhkes geaidnu olahit veahkaválddehisvuođa, ja olu lea mii ain galgá dahkkot. Sámediggi sáhttá leat árjjalaš váikkuheaddjin guottuid rievdadeamis ja rabasvuođa oččodeamis fáttá birra. Go ovttasbargat nationála eiseválddiiguin ja go gulahallat almmolaš etáhtaiguin, de váikkuhit mii doaibmabijuide mat eastadit ja vuosttaldit veahkaválddi. Oaidnit ahte muhtin doaibmabijuiguin doaibmaplánas ferte viidáseappot bargat.</p>
<p type="title">Iešguđet doaibmabijuid bajilgovva</p>
<p type="title">Dárkileappot sisdoalu birra iešguđetlágan doaimmain</p>
<p>Máŋgga doibmii gullá ovdamearkka dihte dárbu gelbbolašvuhtii ja dutkamii, doaimmat nannejuvvon áŋgiruššamii iešguđetlágan etáhtain ja resursaguovddážiin ja iešguđetlágan oahppanresurssaid heiveheapmi sámi diliide ja sihkkarastit ahte duohtan šaddá sámi guovlluin. Lea dehálaš ahte servvodagas lea ovttadássásaš bálvalusfálaldat go vahát juo lea geavvan, muhto guottuidnuppástuhttinbargu soaitá deháleamos eastadeaddji doaibmabidju veahkaváldima ja illasteami vuostá. Heivehit oahpponeavvuid rájáid bidjama birra, gaskavuođaid ja seksuála gutnehuhttima birra sámi gielaide ja diliide lea dehálaš, ja dat eaktuda maid buori ovttasdoaibmama iešguđetlágan etáhtaid gaskkas. Čuovvovaš čilgehusas geahččat lagabui sisdoalu muhtin doaibmabijuin.</p>
<p type="title">Nannet heahteguovddášfálaldaga sámi álbmogii</p>
<p>Doaibmaplána 65. doaibmabidju lea nannet heahteguovddášfálaldaga sámi álbmogii.</p>
<p>Heahteguovddášfálaldat lea áidna heahtedoaibmabidju mas erenoamáš gelbbolašvuohta addit suddjema, rávvet ja bagadit rávisolbmuid ja mánáid geat gillájit veahkaválddi lagas gaskavuođain. Láhka suohkanlaš heahteguovddážiid birra geatnegahttá buot suohkaniid bearrái geahččat ahte rávisolbmuid ja mánát geat vásihit veahkaválddi lagas gaskavuođain galget oažžut heahteguovddášfálaldaga. Olu suohkanat válljejit šiehtadallat eará suohkaniiguin fállan dihte heahteguovddášfálaldaga, muhto dat ii leat dohkálaš buot báikkiide.</p>
<p>Regionála sámi gelbbolašvuođaguovddáža bearašsuodjalusa ja stáhtalaš mánáidsuodjalusa viiddideapmi lea bures boahtán johtui viiddidemiin šaddat Nationála sámi gelbbolašvuođaguovddáš bearašsuodjalussii, mánáidsuodjalussii ja heahteguovddášfálaldahkii. Dat sáhttá váikkuhit dasa mii guoská sámi giella- ja kulturgelbbolašvuhtii maiddái heahteguovddášfálaldagas.</p>
<p>Bufdir almmuha jahkásaččat raportta mas Norgga heahteguovddášfálaldaga statistihkka Bufdir neahttasiidduin. Bufdir dieđuid mielde gávdnojit 44 heahteguovddáža olles riikkas. Heahteguovddášfálaldagat sámi suohkaniin, ja sámi servvodaga lagas suohkaniin lea molsašuddi. Hástalussan čájehuvvo kombinašuvdna gáržžes ja bahkkašuvvan suohkanekonomiijas ja ahte dá lea unnán geavahuvvon fálaldat.</p>
<p>Váilevaš heahteguovddášfálaldat sámi servodagas lea duođalaš. Sámediggi berošta das ahte galgá gávdnot ovttadássásaš bálvalusfálaldat sámi álbmogii. Jus dat nationála doaibmaplána galgá sáhttit doaibmat ferte sámi siviila servodaga ja aktevrraid gaskkas ovttasdoaibman. Eat mii sáhte dohkkehit ahte sámi mánát ja rávisolbmot galget árgabeivviineaset veahkaválddiin ja baluin eallit. Lea esseasálaš sihkkarastit heahteguovddášfálaldaga mii sámi álbmoga maid veahkeha go lea heahti. Sámi heahte- ja inseastaguovddáš Kárášjogas heaittihuvvui ovdamearkka dihte 2019:s. Gávdnojit eará sámi suohkana main iige leat fálaldat, ja guhkkin eret fálaldat mii duste eatnigielain ja kulturgelbbolašvuođain mii dárbbahuvvo go olbmos lea eallima hearkkimus dilli. Šiehtadus fálaldaga birra ii vealtameahttumit mearkkaš ahte lea duohta ovttadássásaš bálvalusfálaldat sámi álbmogii. Sámedikki mielas lea čielggas ahte sámiide galgá gávdnot ovttadássásaš heahteguovddášfálaldat. Eiseválddit fertejit geahčadit dili ja sihkkarastit resurssaid ja ruhtadeami vai dákkár fálaldagat viidábut ja buorebut maid šaddet sámi álbmogii olahanmuddui.</p>
<p type="title">Sámi mánáidviessu</p>
<p>Doaibmaplána 66. doaibmabidju lea árvvoštallat ásahit sierra mánáidviessofálaldaga mii lea erenoamážit heivehuvvon sámi guovddášguovllu mánáide.</p>
<p>Stáda mánáidviessu lea fálaldat mánáide ja nuoraide geat leat vásihan, dahje leat oaidnán veahkaválddi dahje seksuálalaš illasteami, mii lea politiijaide váidon. Fálaldat lea maid rávisolbmuide geat leat doaimmashehttejuvvon. Otnážii leat ceggejuvvon 11 mánáidviesu Norggas. Dat gávdnojit Kristiansandas, Stavangeris, Bergenis, Ålesundas, Sandefjordas, Mossas, Hamaris, Troandimis, Bodåddjos ja Romssas, mas leat golbma vuolleossodaga earret eará okta Girkonjárggas.</p>
<p>Stáda mánáidviesut leat guovddážis go bargat dan ala ahte mánáid riektesihkarvuohta fuolahuvvo ja ahte veahkki mánáide geat vásihit rihkkuma, illasteami ja veahkaválddi, dahje leat oaidnán veahkaválddi, lea bures oktiiheivehuvvon. Jus galgá ovttadássásaš veahkkefálaldaga sihkkarastit sámi álbmogii, ferte sámi giella ja kulturgelbbolašvuohta sajáiduvvot fálaldahkii. Vai sámi mánáide sihkkarastojuvvo fálaldat heivehuvvon iežaset gillii ja kultuvrii, berre ráđđehus farggamusat álggahit barggu ásahit sierra mánáidviesu erenoamážit heivehuvvon mánáide sámi guovddášguovlluin. Lea diehttalas ahte sámi mánát geat leat vásihan veahkaválddi galget oažžut seamma veahki go buot eará mánát Norggas. Mánáidviesu logut čájehit ahte 2020:s čađahuvvo eambbo go 5 000 láhččojuvvon gažadeami riikka mánáidviesuin.</p>
<p>Ráđđehus lea juolludan ruđa cegget sierra mánáidviesu sámi mánáide, ja dakko bokte geažidan ahte sámi mánáidviessu galgá ceggejuvvot. Sámediggái lea dehálaš čuovvulit ášši ja bearráigeahččat ahte fálaldat nanne sámi mánáid riektesihkarvuođa. Ovdal go bargu sáddejuvvo galgá Sámediggi konsulteret.</p>
<p type="title">Dárbbu ovttasdoaibmamii, dásseárvosaš bálvalusat ja máhttoođasmahttin</p>
<p>56.doaibma lea guovtti oasis ja guoská nannet áŋgiruššama veahkaválddi ja illastemiid vuostá boazosámi servvodagain. Doaibmabidju galgá sihke gelbbolašvuođa nannet boazoealáhusa birra almmolaš bálvalusapparáhtas ja hábmet diehtojuohkinávdnasiid boazodoalloealáhussii veahkkefálaldagaid birra veahkaváldegillájeddjiid ja veahkaváldečađaheddjiid. Boazodoalus bođii ovdan ahte stuora oassi boazoeaiggádiin lea vásihan veahkaválddi ja áitima. Dárbu lea oažžut eanet máhtu dán birra. Gulahallat ja fátmmastit ealáhusa jearaldagain veahkaválddi eastadeami birra lea dehálaš. NBR lea fátmmastuvvon áššái ja lea evttohan doaimmaid doaibmaplánii. Gulahallan jotkojuvvo.</p>
<p>59. ja 60. doaibmabidju guoská máhto- ja gelbbolašvuođaloktemii sámi giela ja kultuvrra birra jurddašuvvon politiijaide ja boazopolitiijaide. Sávaldat lea ahte boazopolitiijat maid galget sáhttit gieđahallat áššiid veagalválddi birra lagas gaskavuođain. Sámediggi lea čujuhan dárbbu boazopolitiijaide olles sámi boazodoalloguovllus, iige dušše Finnmárkkus ja Davvi-Romssas.</p>
<p>61. doaibmabidju guoská heivehit <span type="quote" xml:lang="nob">"Jeg vet"</span> ja <span type="quote" xml:lang="nob">"Snakk sammen"</span> sámi diliide ja sihkkarastit implementerema sámi guovlluin. Snakkemedbarn.no lea digitála oahpahusprográmma mánáid humáheami birra, erenoamážit go ballá ahte mánná lea vásihan veahkaválddi dahje illastemiid. Jegvet.no lea diehtovuđot oahppanresursa agiide heivehuvvon oahpahus veahkaválddi, illastemiid ja givssideami birra mánáidgárddis ja skuvllas. Lea stuora ovttaoaivilvuohta man dehálaš mánáide ja nuoraide lea oahpahusa addit rupmaša, rájiid ja illastemiid birra dan láhkai ahte dat lea heivehuvvon mánáid iešguđet duogážii ja álbmotjoavkku máŋggabealatvuhtii. Dasa lassin lea dehálaš ahte oahpahusávdnasat gávdnojit dan gillii maid mánát máhttet buoremusat. Sámedikkis lea erenoamáš ovddasvástádus sámi oahpponeavvuide ja ruhtada sámi oahpponeavvoprošeavttaid. Sámediggi juolluda doarjaga oahpponeavvoprošeavttaide vuođđooahpahussii mat gokčet ovtta dahje eanet fáttáin rumaš, seksualitehta ja rájáid bidjan, gárrenmirkkuid, veahkaválddi ja illastemiid eastadeapmi ja vuortnuheami, gutnehuhttima ja vealaheami eastadeapmi. Oahpporesurssaid implementeren ja heiveheapmi sáhttá dagahit ahte oahpahus rupmaša ja rájáid bidjama birra nannejuvvo.</p>
<p>64. doaibmabidju namuha dan ahte fuolahit sámi perspektiivva barggus mii galgá hábmet fálaldaga veahkaváldečađaheddjiide ja illasteddjiide. Dan oktavuođas sáhttá vuođđudus Alternativ til vold, mii heiveha dikšofálaldagaset sámi álbmogii Romssas ja Finnmárkkus, leahkit dehálaš váikkuheaddji fuolaheamis sámi perspektiivva.</p>
<p>70.doaibmabidju doaibmaplánas lea ásahit foruma barggu ovddideami várás veahkaválddi ja illastemiid vuostá sámi guovlluin ja oassálastiid gaskasaš vásáhusaid gelbbolašvuođa lonohallama várás. Dát doaibma lea plánejuvvon álgit nu jođánit go pandemiija- dilli ja restrikšuvnnat diktet. Ovttasdoaibman ja ovttasbargu etáhtaid ja fágabirrasiid rastá sáhttá ávkkálaš.</p>
<p>71.doaibmabidju lea nannet Norgga eisseválddiid, Sámedikki ja sámi eaktodáhtolaš organisašuvnnaid gaskasaš ovttasbarggu veahkaválddi ja illastemiid vuostá sámi servvodagain.</p>
<p>Gitta Sámedikki vuosttaš doaibmaplánaid rájes veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami birra lea miellaávkkálaš bargu leamaš dehálaš. Botket jaskatvuođa iige orrut jávohaga veahkaválddi ja illastemiid birra, ja dohkkehit ahte veahkaváldi billista servvodagaid, lea leamaš mearrideaddji das ahte mis odne lea dasa sámi áŋgiruššansuorgi nationála doaibmaplánas. Diehtit ahte bargu ii bisán dása. Čuovvolemiin ja joatkimiin álgá dat duohta bargu. Doaibmaplána čuoččuha ahte veahkaválddi lagas gaskavuođain galgá ain vuosttamužžan vuoruhuvvot boahttevaš jagiin. Hástalusat servodaga ovddabealde, galget dustejuvvot daguin mii lea vuođđuduvvon nanu ja áigeguovdilis máhtuin.</p>
<p>Olu doaibmabijuin sámi oasis lea hábmet bajilgova dutkama ja dutkandárbbu birra čatnon veahkaválddi ja illastemiid sámi- ja boazodoalloservvodagas. Bajilgovva lea dárbbašlaš, máhtuin mii álkibut dovddiidit váttisvuođačuolmmaid ja bargagoahtit duohta doaimmaiguin. Hástalussan lea ahte eat dieđe doarvái, ja min máhttu lea ráddjejuvvon. Eanet máhtuin ja bajilgovva hástalusain mat leat min servodaga ovddabealde, šaddá álkit dovddiidit duohta doaimmaiguin vai veahkaválddi eastadit ja vuosttaldit.</p>
<p>Jus galgat lihkostuvvat veahkaválddi vuosttaldit lagas gaskavuođain sámi servodagain ferte dahkku ollislaš ja ovttastahtti. Doaibmaplána galgá láhčit dili beaktilis eastadeapmái, eanet dásseárvosaš ja oktasaš fálaldagat olbmuide geat leat vásihan veahkaválddi ja vástideaddji, ráŋggáštusdoarrideapmi ja veahkaválddi čađaheaddjái divššu. Lea dohkkehuvvon ahte veahkaváldi ja illasteapmi lea hástalus mii ferte sámi servvodaga ja Norgga eisseválddiid gaskkas searvevuođas čovdojuvvot.</p>
<p>Dáidda ja kultuvra sáhttá vuohki ovddidit guottuidnuppástuhttima, máhtu ja rabasvuođa. Čalmmustahttimiin ja rabasvuođain cuvket tabuáššiid. Maŋemus áiggiid leat olusat geat leat vásihan veahkaválddi ja illastemiid válljen rabasvuođa veahkaválddi ja illastemiid birra dáidaga ja kultuvrra gaskkustemiin nu go čájáhusain, girjjálašvuođain ja dokumentárafilmmaiguin. Dat lea dehálaš veahkki rabasvuhtii. Dákko sáhttá Sámediggi stuora veahkkin doarjagiid- ja ohcanvuđot ortnegiid bokte.</p>
<p>Čuovvulan dihte sámediggedieđáhusa dásseárvvu birra, galgá Sámediggi ráhkadit sierra doaibmaplána veahkaválddi eastadeami ja vuosttildeami dihte. Čuovvovaš jagi ja čuovvovaš áigodaga háliida Sámediggi čađahit bargoseminára áššáigullevaš birrasiin ja organisašuvnnaiguin bargan dihte doaibmaplána sisdoaluin. Sámediggi háliida hástalit digaštallamii duohta doaimmaid birra.</p>
<p type="title">Loahpaheami ja mátki viidásit</p>
<p>Sámediggeráđđi evttoha čuovvulit čilgehusa gulahaladettiin ovddasvástideaddji departemeanttaiguin nationála doaibmaplána ja eará nationála ja regionála veahkkeapparáhtat mat barget veahkaválddiin ja illastemiin. Dasa lassin ráhkada dát čilgehus ovttas dásseárvodieđáhusain <span type="quote" xml:lang="smj">"Sábme jállu"</span> vuođu viidáset bargguin Sámedikki iežas doaibmaplánain veahkaválddi eastadeami ja vuosttaldeami várás.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltak 56 er todelt og omhandler å styrke innsatsen mot vold og overgrep i reindriftssamiske samfunn. Tiltaket skal både styrke kompetansen om reindriftsnæringen i det offentlige tjenesteapparatet og utarbeide informasjon til reindriftsnæringen om hjelpetilbud for voldsutsatte og voldsutøvere. I Reindriftas hverdag fremkom det at en stor andel av reineiere er blitt utsatt for vold og trusler. Det er behov for mer kunnskap om dette. Det er viktig å ha dialog og involvering med næringen i spørsmål om forebygging av vold. NRL har vært involvert og har spilt inn forslag til tiltak til handlingsplanen. Denne dialogen vil fortsette.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltakene 59 og 60 omhandler kunnskaps- og kompetanseheving om samiske språk og kultur hos politiet og reinpolitiet. Det er ønskelig at også reinpolitiet skal kunne håndtere saker om vold og overgrep, også i nær relasjon. Sametinget har videre påpekt behovet for reinpoliti i hele det samiske reindriftsområdet, og ikke kun i Finnmark og Nord-Troms.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltak 61 omhandler å tilpasse <span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg vet»</span> og <span type="quote" xml:lang="nob">«Snakke sammen»</span> til samiske forhold og sikre implementering i samiske områder. Snakkemedbarn.no er et digitalt opplæringsprogram om samtaler med barn, spesielt samtaler ved bekymring for om barnet er utsatt for vold eller overgrep. Jegvet.no er en kunnskapsbasert læringsressurs for alderstilpasset opplæring om vold, overgrep og mobbing i barnehager og skoler. Det er bred enighet om at det er viktig at barn og unge får opplæring om kropp, grenser og overgrep på en måte som er tilpasset barnas ulike bakgrunn og et mangfold i befolkningsgruppen. Det er dessuten viktig at undervisningsmateriell finnes på det språket barna kan best. Samiske læremidler har Sametinget et særskilt ansvar for og finansierer samiske læremiddelprosjekter. Sametinget gir blant annet tilskudd til læremiddelprosjekt for grunnopplæringen som dekker ett eller flere av temaene kropp, seksualitet og grensesetting, forebygging av rus, vold og overgrep og forebygging av trakassering, krenkelser og diskriminering. En implementering og tilpassing av læringsressursene kan bidra til en styrking av opplæringen om kropp og grenser.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltak 64 sier noe om å ivareta det samiske perspektivet i arbeidet med å utvikle tilbudet til voldsutøvere og overgripere. I denne sammenheng kan stiftelsen Alternativ til vold, som jobber med å tilpasse behandlingstilbudet sitt til den samiske befolkningen i Troms og Finnmark, være et viktig bidrag til ivaretakelsen av det samiske perspektivet.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltak 70 i handlingsplanen er å etablere forum for utvikling av arbeidet mot vold og overgrep i samiske områder og utveksling av erfaringer og kompetanse mellom deltakerne. Dette tiltaket er planlagt å startes opp så snart situasjonen med pandemi og restriksjoner tillater det. Samhandling og samarbeid på tvers av etater og fagmiljø kan være nyttig.</p>
<p xml:lang="nob">Tiltak 71 går ut på å styrke samarbeidet mellom norske myndigheter, Sametinget og samiske frivillige organisasjoner i arbeidet med vold og overgrep i samiske samfunn.</p>
<p xml:lang="nob">Helt siden de første handlingsplanene på Sametinget om forebygging og bekjempelse av vold har holdningsskapende arbeid vært viktig. Å bryte stillheten og ikke tie om vold og overgrep, og anerkjenne at volden ødelegger samfunn, har vært avgjørende for at vi i dag har et samisk innsatsområde i en nasjonal handlingsplan. Vi vet at arbeidet ikke stopper der. Den virkelige jobben starter med oppfølging og videreutvikling av tiltak. Handlingsplanen slår fast at arbeidet mot vold i nære relasjoner skal ha høy prioritet også i årene som kommer. Utfordringene samfunnet står overfor, skal møtes med handling som er basert på solid og oppdatert kunnskap.</p>
<p xml:lang="nob">Flere av tiltakene i den samiske delen handler om å utarbeide oversikt over forskning og forskningsbehov knyttet til vold og overgrep i samiske- og reindriftssamfunn. Det er nødvendig med en oversikt, for med kunnskap kan vi lettere identifisere problemstillinger og jobbe med konkrete tiltak. Det er en utfordring at vi ikke vet nok, og at den kunnskapen vi har er begrenset. Med mer kunnskap og en oversikt over de utfordringene samfunnet står overfor, vil det være lettere å identifisere konkrete tiltak for å forebygge og bekjempe volden.</p>
<p xml:lang="nob">For å lykkes med å bekjempe vold i nære relasjoner i samiske samfunn må innsatsen være helhetlig og samordnet. Handlingsplanen skal legge til rette for effektiv forebygging, mer likeverdige og sammenhengende tjenester til voldsutsatte og ansvarliggjøring, straffeforfølgning og behandling av den som utøver vold. Det har vokst frem en anerkjennelse av at vold og overgrep er en utfordring som må løses i felleskap mellom det samiske samfunnet og norske myndigheter.</p>
<p xml:lang="nob">Kunst og kultur kan være en måte å fremme holdningsendring, kunnskap og åpenhet på. Gjennom mer synlighet og åpenhet sprenger vi tabuer. I den senere tid er det flere volds- og overgrepsutsatte som velger åpenhet om vold og overgrep gjennom formidling gjennom kunst og kultur, slik som utstillinger, litteratur og dokumentarfilmer. Det er et viktig bidrag til mer åpenhet. På dette området kan Sametinget være en støtte gjennom tilskudds- og søkerbaserte ordninger.</p>
<p xml:lang="nob">Som en oppfølging av sametingsmeldingen om likestilling, skal Sametinget lage en egen handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold. I løpet av det kommende året og den kommende perioden ønsker Sametinget å gjennomføre workshop med aktuelle miljøer og organisasjoner for å arbeide med innholdet i denne handlingsplanen. Sametinget ønsker å invitere til diskusjon om konkrete tiltak.</p>
<p xml:lang="nob">Sametingsrådet foreslår å følge opp denne redegjørelsen i dialog med ansvarlige departementer for den nasjonale handlingsplanen og andre nasjonale og regionale hjelpeapparat som arbeider med vold og overgrep. I tillegg vil denne redegjørelsen sammen med likestillingsmeldingen <span type="quote" xml:lang="smj">«Sábme jállu»</span> danne grunnlag for videre arbeid med Sametingets egen handlingsplan for å forebygge og bekjempe vold og overgrep.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Merete Berg Nesset, Camilla Buch Gudde, Gro Elisabet Mentzoni &amp; Tom Palmstierna (BMC Public Health 2021): Intimate partner violence during COVID-19 lockdown in Norway: the increase of police reports. Digital lenke: file:///C:/Users/stho/Downloads/Nesset_et_al-2021-BMC_Public_Health.pdf ↩︎</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Side 11 og 12 i <span type="quote" xml:lang="dan">«Frihet fra vold»</span>. Digital lenke til handlingsplanen: file:///C:/Users/stho/Downloads/209755-jd-frihetfravold-web%20(2).pdf ↩︎</p>
</list></body></document>
