<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>219</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Storebrand sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="storebrand_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Storebrand:as lea Eolus Vind geahču vuolde dan sivas go ballet ahte Jillen-njáárke boazosápmelaččaid olmmošvuoigatvuođaid rihkkot Øyfjellet bieggafápmohuksema geažil . Investorat buktet rávvagiid huksejeddjiide čalmmustan dihte vára ja evttohit doaimmaid movt hehttet olmmošvuoigatvuođaid rihkkuma ja rievtti doaimmahit kulturbarggu.</p>
<p><em type="italic">- Sámediggeráđđi lea ovdal juo čujuhan dasa ahte boazodoalu beassan dálveorohahkii ferte sihkkarastojuvvot ja ahte álbmotrievttalaš geatnegasvuođat fertejit čuvvojuvvot. Go stáda ii oro oaidnime vára, dalle lea dehálaš ja riekta ealáhusain ja investoriin isket áššiid lagabui, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR). </em></p>
<p>Doaimmat maid Storebrand evttoha lea ahte konsultašuvdnaproseassa ferte buoriduvvot ja das galgá mihttu olahit friddja ovdagihtii dieđihuvvon miehtan daidda geaidda ášši njuolga guoská.</p>
<p>- Investoriin lea maid ovddasvástádus ja sii berrejit diehtit mii sin ovddasvástádus lea go investerejit prošeavttaide sámi guovlluin. Buot fitnodagain berrejit njuolggadusat amas fuolahit ja gudnejahttet olmmošvuoigatvuođaid, lohka Jåma.</p>
<p><span type="quote">Sámediggeráđđi problematisere seammás ovdagihtii álgima dan
oktavuođas go lea addon konsešuvdna bieggafápmodoaimmahahkii maid Oljo-
ja energiijadepartemeantta addá.- Dađi bahábut lea Øyfjellet huksen gárvvis ja dasto maid
leat dehálaš boazoguohtonguovllut ja johtolagat billistuvvon. Ovdagihtii
álginlohpi ii berreše addot sámi guovlluin ja miehtanprinsihppa berre
nannejuvvot buot sisabahkkenáššiin. Vuorddan ahte ráđđehus čuovvula
ášši, ja dan áiggun jearrat oljo- ja energiijaministaris go oainnán su
moatti vahkku geahčen, loahpaha Jåma.</span></p>
<p xml:lang="eng">Liŋka raportii: Sustainable Investment Review - Q2 2022</p>
<p><em type="italic">Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma , mobiila +47 472 42 366, </em><em type="italic">maja.kristine.jama@samediggi.no </em></p>
</body></document>
