<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sakastekoordinaattori121011_ps.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lea álggaheamin SaKaste – sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanráhkadus – fidnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii piejâmin joton SaKaste - sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus – haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu bistá 31.10.2013 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ pištá 31.10.2013 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu geavatlaš ollašuhttima várás sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ keevâtlâš olášuttem várás sämitigge ocá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FIDNUKOORDINÁHTORA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš virgegaskavuhtii 15.11.2011 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>meriáigásii virgekoskâvuotân 15.11.2011 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálašvuođagáibádussan lea doaimma gáibidan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tohálâšvuođâiähtun lii pargo vaattâm škovlim já lasevátámâš lii sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma menestuvvi dikšuma veahkeha heivvolaš allaskuvladutkkuš, buorre sosiála- ja dearvvasvuođafuolahussuorggi ja sámekultuvrra dovdan, hárjánupmi fidnu- ja ovddiidanbarggus, buorit vuorrováikkuhusdáiddut sihke dáidu innovatiivalaš bargodoalajupmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee tipšon išedeh hiäivulâš ollâškovlâtutkos, šiev sosiaal- já tiervâsvuođâsyergi já sämikulttuur tubdâm, hárjánem hahâ- já ovdedempargoost, šiev vuáruvaikuttâstááiđuh sehe nahcâ innovatiivlâš pargohaaldâšmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koordináhtora doaibmabáiki lea sámedikki čállingottis Anára girkosiiddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koordinaattor toimâsaje lii sämitige čäällimkoddeest Aanaar markkânist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gáibida juoga veardde mátkošteami sámeguovllu gielddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo váátá mottoomverd mađhâšem sämikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrášuvvá sámedikki bálkámáksinvuogádaga gáibádusdási IV ja das II joavkku mielde (vuođđobálká 2 458,77 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV já tast II juávhu mield (vuáđupälkki 2 458,77 eurod / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 28.10.2011 tme 16.00 räi čujottâssáin Angelintie 696, 99870 Aanaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid adelává sosiaal- já tiervâsvuođâčällee Pia Ruotsala, 040</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 28.10.2011 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Angelintie 696, 99870 Anár. Lassidieđuid: sosiála- ja dearvvasvuođačálli Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. plánedeaddji Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 ja www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- 726 2688, vs. vuávájeijee Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 ja www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
