<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkahaku_markkinointipaallikko_2016.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MÁRKANASTINHOAVDDA VIRGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanastinhoavda fuolaha Sámekulturguovddáš Sajosa čoahkkinlanjaid márkanastimis ja vuovdimis, dáhpáhusaid ordnemii gulavaš geavada áššiin sihke bálvalusovttadaga hovdenbargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Markkânistemhovdâ ana huolâ Sämikulttuurkuávdáš Saijoos čuákkimsoojij markkânistmist já vyebdimist, tábáhtusâi orniimân lohtâseijein vuáválijn aašijn sehe palvâlemohtâduv hovdâpargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaibmá maiddái áššemeannudeaddjin doaibmasuorgái gulavaš bargguin Sámedikki doaibmaorgánain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen sun tuáimá oovdânpyehten suu toimâsuárgán kullee pargoin sämitige toimâorgaanijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsvuáđusâš tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vaattâm škovliittâs já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma ovddidit heivvolaš allaskuvladutkkus, márkanastinsuorggi ja sámekultuvrra bures dovdan sihke buorre eaŋgalsgiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost cevzim iššeed hiäivulâš ollâškovlâtuđhos, markkânistemsyergi já sämikulttuur šiev tubdâm sehe šiev eŋgâlâškielâ táiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu dikšumis dárbbašuvvojit ovttasbargo- ja fierpmáiduvvandáiddut, márkanastinvuoigŋa, organiseren- ja jođihannákca sihke streassahálddašeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo tipšomist annojeh oovtâspargo- já viärmádâttâmtááiđuh, markkânistemmohtâ, ornim- já stivrimnahcâ sehe tedduuhaldâšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pálkkám meriduvvoo sämitige pálkkámvuáháduv vátámâštääsi IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ I mielde (vuođđobálká 2 686,76 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>/ I mield (vuáđupälkki 2 686,76 evrod / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield meridum hárjánemlase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvan ahkelasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi deavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgeest lii kuuđâ mánupaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdisguin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán majemustáá 27.2.2016 tme 16.00 čujottâsân Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 27.2.2016 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Ohcamušat eai máhcahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušah iä macâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuin pargoost addel Pia Ruotsala puh.. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa ja Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.sajos.fi ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos já sämitige toimâmân puáhtá uápásmiđ nettičujottâsâin www.sajos.fi já www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 27.1.2016 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 27.1.2016 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
