<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki 2009 bušeahtta</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>22814</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://samediggi.no/content/download/502/4726/version/1/file/S%C3%A1medikki+bu%C5%A1eahtta+%282009%29.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_budsjett_2009_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>5 1 Ollislaš juolludus Sámediggái bušeahta ektui. Bušeahttarámmiii 2009 lea Sámediggi váldán mielde juolludusa Máhttodepartemeanttas (kap. 226 ja poasta 21) 4 300 000 ru. Sámediggi ferte jahkásaččat ohcat ruđaid dán poasttas</p>
<p>Máhttodepartemeanttas. Muđui čujuhit Sámedikki 2007 rehketdollui, čilgehus 3 oahpahus, mii guoská gáibádusaide mat leat 4 000 000 ru mat leat girjejuvvon juolludussan 2005:s, muhto maid eat leat ožžon departemeanttas. 4 300 000 ruvdnosaš juolludus eaktuda ahte Sámediggi oažžu doarjjalohpádusa dáid ruđaide. Jus ohcan biehttaluvvo, de ferte poasta101 Máhtolašvuođa lokten unniduvvot 2 000 000 ruvnnuin ja poasta 801 Kvalitehta ovddideapmi vuođđooahpahusas – oahppoplána unniduvvot 2 300 000 ruvnnuin. 23 233 000 ruvdnosaš lasáhussii gullet earret eará čuovvovaččat: 2 000 000 ru lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmii, das lea lassáneapmi 6 500 000 ruvnnos 8 500 000 ruvdnui. 5 000 000 ru bargui sámegiela doaibmaplánain ovttas Bargo- ja searvadahttindepartemeanttain, mii lassin lea juolludan iežas bušeahtas 3 000 000 ru dán ulbmilii. 1 500 000 ru viessoláigui dan oktavuođas go viessoláigogolut lassánit go fárret Diehtosiidii</p>
<p>Guovdageainnus. 1 500 000 ru Njávdámii dákteriggeávdnasiid ođđasis hávdádeapmái 2 900 000 ru 2009 sámediggeválgga čađaheapmái. 450 000 ru doarjjan Nuortanástái.</p>
<p>Oktiibuot lea dat mii bajábealde namuhuvvo 13 350 000 ru. Loahppaoassi bušeahttarámma lassáneamis leat friija ruđat ja hadde- ja bálkágoargŋun.</p>
<p>Stuorradiggi lea juolludan 75 miljon ru Sámeálbmotfondii. Foandda buvttadus ii leat mielde Sámedikki rámmajuolludusas. Sámedikki 2009 bušeahtas juogaduvvo 16 000 000 ru sámeálbmotfoandda buvttadusas, geahča ášši 25/08 mearrádusa. 2 Sámedikki ekonomalaš rámmajuolludus 3 Váikkuhangaskaoamit Sámediggi juogada čuovvovaččat váikkuhangaskaomiid váldopoasttaide 2009:s: 7</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid váldopoasttat leat fas dárkileappot čilgejuvvon kapihttaliin 4 – 13. Juohke kapihttala vuolde lea visogovva das man ollu ruđat leat várrejuvvon njuolgga doarjagiidda ja ohcanvuđot doarjagiidda.</p>
<p>Sámedikki váikkuhangaskaomiide gullet njuolgga doarjagat organisašuvnnaide ja ásahusaide, iešguđege ohcanvuđot doarjjaortnegat ja doarjagat mat lea muddejuvvon šiehtadusaid bokte. 3.1 Njuolgga doarjagat</p>
<p>Lagabui daid ovttaskas ortnegiid birra mat juolluduvvojit njuolga Sámedikki bušeahta bokte, oainnát kapihttaliin main ortnegat válddahallojuvvojit. 3.2 Ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Buot ohcanvuđot doarjjaortnegat leat čohkkejuvvon oktasaš ortnegin main leat oktasaš njuolggadusat, geahča Sámedikki mearrádusa áššis 43/07. Njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiid hálddašeapmái leat heivehuvvon stáhta ekonomiijanjuolggadusaide.</p>
<p>Stáhta ekonomiijanjuolggadusat geatnegahttet Sámedikki fuolahit dan ahte doarjagat hálddašuvvojit ulbmillaččat ja beaktilis vugiin. Diesa gullá maid gáibádus bearráigeahččat ja gávnnahit ortnegiid maiguin duođaštit ruđaid geavaheami dohkálaččat. Sámediggeráđis lea fápmudus earaláhkai geavahit gitta 20% bušeahtas dain ruđain mat leat várrejuvvon daid ovttaskas ulbmiliidda maidda lea vejolaš ohcat doarjaga. Ruđat galget geavahuvvot dan rámma siskkobealde mat leat várrejuvvon Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiidda, ja Sámediggeráđđi galgá bušeahttajagi addit dieđuid Sámedikki dievasčoahkkimii jus ruđat geavahuvvojit earáláhkai, geahča ášši 43/07. Sámediggeráđđái sáhttá váidit mearrádusaid maid doarjjastivra lea dahkan.</p>
<p>Doarjjastivra sáhttá fápmudit válddi hálddahussii mearridit doarjagiid gitta 200 000 ru rádjai. Buot hálddahuslaš mearrádusat galget biddjojuvvot referáhtan doarjjastivrii. Buot ohcanvuđot doarjagiidda, earret daid váikkuhangaskaomiide maid čoahkkinjođihangoddi hálddaša, gusket Sámedikki bajimus njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiid várás ja dasto dat juolluduseavttut bušeahtas mat bohtet ovdan ovttaskas ortnega vuolde. Ohcanvuđot doarjagiid sierra ortnegiid birra čilgejuvvo lagabui Sámedikki bušeahtas dain kapihttaliin mas ortnegiid birra čilgejuvvo. 3.3 Šiehtadusat 3.3.1 Váldošiehtadus sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin</p>
<p>Sámediggi lea 2004:s dahkan váldošiehtadusa sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin mat ovddastuvvojit Sámi dáiddárráđi bokte. Ulbmilin lea ovddidit buriid ja šláddjás sámi kultureallima ja láhčit diliid sámi girjjálašvuođa, musihka, dánsuma, teáhtera, filmma, govvadáidaga ja dáiddaduoji dahkamii ja gaskkusteapmái. Dáiddáršiehtadus siskkilda oktasaš doaibmabijuid dáiddasuorggis mat čađahuvvojit oasálaččaid gaskka sohppojuvvon ekonomalaš rámmaid siskkobealde. 3.3.2 Duoji váldošiehtadus</p>
<p>Sámediggi lea 2005:s dahkan váldošiehtadusa duodjeealáhusa várás duodjeorganisašuvnnaiguin; Riika-organisašuvdna Sámiid Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi. Šiehtadusa ulbmilin lea ovdánahttit duoji buorebut gánnáhahtti ealáhussan ja vai nagodivččii eanet vuovdit iešbuvttaduvvon gálvvuid. Dákkár ovdánahttin gáibida ahte biddjojuvvo eanet deaddu gelbbolašvuođa bajideapmái, buvttaovddideapmái, vuovdaleapmái ja vuovdimii. Dahkkojuvvo jahkásaš ealáhusšiehtadus duoji váste, mas leat doaibmabijut maid ulbmilin lea ovdánahttit ealáhusa nu ahte dat dávista daid politihkalaš mihttomeriide ja njuolggadusaide, maid Sámediggi áiggis áigái mearrida. 4 Oahpahus Máhtolašvuohta ja gelbbolašvuohta leat sámi servodagaid ovddideami ja nannema vuođđu.</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Sámi álbmogis galgá leat máhtolašvuohta, gelbbolašvuohta ja gálggat mat dárbbašuvvojit sámi servodaga ovddideamis.</p>
<p>Oassemihttomearri</p>
<p>Nannet ja ovddidit sámi mánáid ja nuoraid giela, kultuvrra ja identitehta</p>
<p>Sámi álbmogis galgá leat duohta vuoigatvuohta oahpahussii sámegielas ja sámegillii</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Gulahallama bokte guovddáš, guovllulaš ja báikkálaš eiseválddiiguin sihkkarastit buriid rámmaeavttuid sámi mánáidgárddiid, vuođđooahpahusa, alit oahpu ja dutkama váste</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte nannet máhtolašvuođa ja gelbbolašvuođa sámi servodagas</p>
<p>Váikkuhit hutkás sámi oahpponeavvobuvttadeapmái</p>
<p>Sámi oahpponeavvoguovddáža, Sámi oahpponeahta ja ohcanvejolaš oahppouskkádaga olamuddui buktima bokte ja dieđuid addima bokte sámi oahpponeavvuid birra</p>
<p>Addit dárbbašlaš dieđuid ja bagadusa sámi oahpahusa birra mánáidgárddiin ja vuođđooahpahusas</p>
<p>Álggahit tearbmaprošeavttaid vuoruhuvvon fágain 4.1 Váikkuhangaskaoamit 9</p>
<p>Ovddidit sámi oahpponeavvuid gustovaš oahppoplánadahkosa vuođul</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Lágádusat ja eará oahpponeavvobuvttadeaddjit main lea iežaset fitnodat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavttaid lohku 2009:s</p>
<p>Sámi oahpponeavvuid almmuheami mearri</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Máttasámegiella vuosttaš giellan 3.-4. jahkecehkiide</p>
<p>Máttasámegiella nubbingiellan mánáiddási vuosttaš ja nuppi ceahkis</p>
<p>Oskkoldat, eallinoaidnu ja etihkka (OEE) – Fáddágihpa 5.-7. jahkecehkiide davvisámegillii váldosurggiide - Sirkumpolára álgoálbmotoskkoldagaid várás (vuođđoteaksta) - Juvddálašvuohta, isláma, hinduisma, buddhisma ja eallinoaidnu (vejolaš jorgaleapmi ja heiveheapmi) - Filosofiija ja etihkka (vejolaš jorgaleapmi ja heiveheapmi)</p>
<p>Oskkoldat, eallinoaidnu ja etihkka (OEE) – Fáddágihpa 8.-10. jahkecehkiide davvisámegillii - Filosofiija ja etihkka (vejolaš jorgaleapmi ja heiveheapmi) - Risttalašvuohta ja eallinoaidnu</p>
<p>Ođđasisprenten, fierpmádatbáikkiid bisuheapmi, ođasmahttin, áigeguovdilastin ja dáláš oahpponeavvuid heiveheapmi</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2008. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget leat jagi 2009 vuoruhemiid siskkobealde</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdalgo golbma vahku lea gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga. 10</p>
<p>Ráhkaduvvo prošeaktačilgehus mas leat ovdánanplána osiid mielde, prošeavtta čađahahttivuohta, movt prošeakta goziha gustovaš oahppoplánadahkosa ja movt oahpponeavvu galgá kvalitehta dáfus sihkkarastojuvvot gustovaš oahppoplánadahkosa ja oahpahuslága gáibádusaid mielde.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ohcamis ovdanbidjat plánaid vurkkodeami ja juohkima ektui.</p>
<p>Doarjjaoažžus galgá leat šiehtadus girječálliiguin, govvabiddjiiguin, jorgaleaddjiiguin ja eará veahkkebargiiguin das ahte oahpponeavvu ollásit dahje osiid das sáhttá almmuhit, juohkit ja ovdanbuktit girjehámis, elektrovnnalaččat (maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii eará medias</p>
<p>Oahpponeavvu galgá maid sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtain</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá vurket prentejuvvon oahpponeavvuin maŋimuš korrektuvrra lohkkojuvvon veršuvnna teakstafiillas govaid haga, vai sáhttá sáddet fiilla gelbbolašvuođaguovddážii mii buvttada čuokkisčálagirjjiid.</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid buvttadeami oktavuođas geavahuvvojit dakkár teknihkalaš čovdosat main sáhttá geavahit sámi bustávaid.</p>
<p>Govvaávdnasat mat geavahuvvojit oahpponeavvus galget govvet daid variašuvnnaid mat sámi servodagas, kultuvrras ja historjjás leat.</p>
<p>Oahpponeavvuin mat leat davvisámegillii, berre čuovvut <span type="quote">”Čállinrávagirjji”</span> rávvagiid, www.oahpponeahtta.no</p>
<p>Prentejuvvon oahpponeavvuid ektui mearriduvvo doarjjareivves man ollu ovttaskas oahpponeavvut prentejuvvojit. Vuođđun biddjojuvvo ohppiidlohku mii lea vuođđoskuvlla diehtojuohkinvuogádagas interneahtas (http://www.wis.no/gsi/).</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá nuvttá juogadit dárbbašlaš oahppogirjemeari skuvllaide. Vuođđun biddjojuvvo ohppiidlohku mii lea vuođđoskuvlla diehtojuohkinvuogádagas interneahtas (http://www.wis.no/gsi/) . Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas.</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá addit 10 gáhppálaga oahpponeavvus Sámediggái. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas.</p>
<p>Oahpponeavvu galgá leat fidnemis márkanis unnimusat 5 jagi. Dát guoská sihke prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide.</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid ektui lea doarjjaoažžus ovddasvástádus vejolaš bálvváris (serveris).</p>
<p>Doarjjaoažžu sáhttá gáibidit áigemeari guhkiduvvot jus Sámediggi gáibida rievdadit prošeavtta maŋŋágo dat lea álggahuvvon.</p>
<p>Jus doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje loahpahuvvo, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii hálit gárvvistit prošeavtta, de sáhttá Sámediggi gáibidit vuoigatvuođa váldit badjelasas barggu. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat dieđuid dan birra erenoamážit, ja dan ferte maid girječálli dohkkehit. Vástesaš gusto maid šiehtadussii eará veahkkebargiiguin</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon buvttadussii dahje vejolaš liigegoluide, vaikko Sámediggi gáibidivččiige dakkár rievdadusaid maid geažil golut lassánit mealgat</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Prentejuvvon oahpponeavvuide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo, 25 % dalle go mánus ja prentenšiehtadus gárvanit ja loahppa 25 % dalle go buvtta lea gárvvistuvvon ja golut duođaštuvvon</p>
<p>Digitála oahpponeavvuide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš oktavuođain sáhttet prošeavttat oažžut guhkeduvvot gárvvistanáigemeari gitta 3 jahkái doarjjareivve beaivádeami maŋŋá, dat ferte vuođustuvvot erenoamážit. 11</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji leat duođaštan dan rehketdoalu, mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá raporteret prošeavtta jođu guhtta mánu maŋŋágo prošeakta lea álggahuvvon</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi</p>
<p>Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta jagi rádjai, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, bálkkáš gustovaš oahpponeavvuid jorgaleamis, heiveheamis, ođasmahttimis ja áigeguovdilastimis lea 1 500 ru siiddu nammii mas leat 2000 guoskkahaga. Erenoamáš oktavuođain sáhttá girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastit gitta guovtti jagi rádjai. Dat galgá erenoamážit vuođustuvvot.</p>
<p>Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahaga</p>
<p>Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi Guoská prentejuvvon oahpponeavvuide:</p>
<p>Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - eanet go 50 % govat 17 000 ru</p>
<p>Jus submi, gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštusa. Dát galgá leat vuođđuduvvon čálalaččat.</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed. Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš gieđaškuššan ja korrektuvrra lohkan</p>
<p>Guoská digitála oahpponeavvuide:</p>
<p>Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvo digitála oahpponeavvu ollásit buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 700 000 ru rádjai.</p>
<p>Jus submi, gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštusa. Dát galgá leat vuođđuduvvon čálalaččat. Ollásit buvttademiin oaivvilduvvo sisdoalu ja funkšunalitehta čilgen, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahpponeavvu geahččaleapmi. c) Erenoamáš ovdanbuktingolut 12</p>
<p>Erenoamáš oktavuođain sáhttá doarjja addojuvvot gitta 150 000 ru rádjai. Dát guoská omd. stuorra bálkkážiidda illustrerejeaddjiide, govvideaddjiide ja vuoigatvuođaoamasteddjiide. Dáid ferte čálalaččat vuođustit. d) Oppalaš golut</p>
<p>Dan lassin sáhttá b) buvttadangoluin rehkenastit gitta 75 % rádjai prentejuvvon oahpponeavvuid oppalaš goluide ja 40 % rádjai digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ovddideapmái lassin daid goluide mat bohtet ovdan čuoggás b). Dat sáhttet leat golut mat lágádusas leat viessoláigui, kantuvrra hálddašeapmái, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuođđovuoigatvuođaide, fágalaš kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide e) Juohkin ja massojuvvon vuovdingoluid gokčan</p>
<p>Addojuvvo gitta 30 % b) buvttadangoluin massojuvvon vuovdindietnasiid gokčamii ja oahpponeavvu juogadeapmái 5-jagi áigodagas.</p>
<p>Juohkimiin oaivvilduvvo oahpponeavvuid nuvttá sádden skuvlaeaiggádiidda, mas mielde lassejuohkin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 8 975 000 ru doarjja dábálaš vuođđooahpahusa oahpponeavvuide. 4.2.1.2 Erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvut</p>
<p>Ovddidit sámi sierra láhččojuvvon oahpponeavvuid mánáide, nuoraide ja ollesolbmuide davvi-, julev- ja máttasámegillii</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku</p>
<p>Lágádusat ja erenoamášpedagogalaš gelbbolašvuođaguovddážat main lea ovddasvástádus sierra láhččojuvvon oahpponeavvuid ovddideamis mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavtta 2009:s</p>
<p>Galle almmuhuvvon sierra láhččojuvvon sámi oahpponeavvu</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Oahpponeavvut dieđihuvvon, individuála dárbbuid vuođul</p>
<p>Oahpponeavvut daidda geain leat oaidnin-, gullan- ja lohkan/čállinváttisvuođat</p>
<p>Kárten- ja bagadanávdnasat</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s 13</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go golbma vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon buvttadussii dahje vejolaš liigegoluide, earret go jus</p>
<p>Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudahttet goluid mealgat</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot prošeaktačilgehus mii válddahallá ovdánanplána osiid mielde, prošeavtta čađahahttivuođa, movt prošeakta goziha gustovaš oahppoplánadahkosa gáibádusaid ja movt oahpponeavvu galgá kvalitehta dáfus sihkkarastojuvvot gustovaš oahppoplánadahkosa gáibádusaid mielde, oahpahusdárbu ja daid sierralágan dárbbuid maid várás oahpponeavvu ráhkaduvvo</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ohcamis ovddidit vurken- ja juohkinplánaid</p>
<p>Doarjjaoažžus galgá leat šiehtadus girječálliiguin, govaheddjiiguin, jorgaleddjiiguin ja eará vehkiiguin das ahte oahpponeavvu ollislaččat dahje osiid das sáhttá almmuhit, juohkit dahje ráhkadit girjehámis, elektrovnnalaš hámis (maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii medias.</p>
<p>Oahpponeavvu galgá sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtas</p>
<p>Oahpponeavvobuvttadeaddjit geain ii leat oktavuohta stáhtalaš pedagogalaš doarjjavuogádahkii galget geavahit fágatearpmaid mat juo leat geavahusas</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá prentejuvvon oahpponeavvuin váldit vára maŋimuš veršuvnna teakstafiillas govaid haga mas korrektuvra lea lohkkojuvvon, vai sáhttá sáddet fiilla gelbbolašvuođa guovddážii mii buvttada čuokkisčálagirjjiid</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid ráhkadeami oktavuođas galgá geavahit teknihkalaš čovdosiid main lea vejolaš geavahit sámi bustávaid/čálamearkkaid</p>
<p>Govvaávdnasat mat geavahuvvojit oahpponeavvus berrejit govvet daid variašuvnnaid mat sámi servodagas, kultuvrras ja historjjás leat</p>
<p>Davvisámegiela oahpponeavvuid ráhkadeamis berre čuovvut rávvagiid mat leat<span type="quote">”Čállinrávagirjjis”</span>, www.oahpponeahtta.no</p>
<p>Prentejuvvon oahpponeavvuide mearriduvvo preantalohku ovttaskas oahpponevvui doarjjareivves</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá nuvttá juohkit dárbbašuvvon meari oahpponeavvuid skuvllaide</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas</p>
<p>Šiehtaduvvo sierra man galle friijagáhppalaga oahpponeavvus galget Sámediggái</p>
<p>Oahpponeavvu galgá leat olámuttus márkanis unnimusat vihtta jagi. Dát guoská sihke prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid oktavuođas lea doarjjaoažžus ovddasvástádus vejolaš bálvváris</p>
<p>Doarjjaoažžu sáhttá gáibidit guhkit áigemeari jus Sámediggi gáibida rievdadusaid prošeavttas dahje prošeavtta álggaheamis</p>
<p>Jus doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje heaittihuvvo, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii hálit almmuhit, de sáhttá Sámediggi váldit badjelasas almmuheami. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat sierra dieđuid dán birra, maid maiddái girječálli galgá leat dohkkehan. Vástesaš guoská maid šiehtadussii eará vehkiiguin</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jus Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudahttet goluid mealgat</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja go vejolaš prošeaktaraporta lea buktojuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá guokte jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta 14 oažžut guhkit áigemeari gárvvistit barggu gitta golmma jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dán ferte erenoamážit vuođustit</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá dieđihit movt prošeakta ovdána guhtta mánu maŋŋá go prošeakta lea álggahuvvon</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi</p>
<p>Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta ovtta jahkái, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, dáláš oahpponeavvuid bálkkáš jorgaleapmái, heiveheapmái, ođasmahttimii ja áigeguovdilastimii lea 1 500 ru siiddu nammii 2000 guoskkahagain.</p>
<p>Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahaga</p>
<p>Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi</p>
<p>Prentejuvvon oahpponeavvut:</p>
<p>Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - eanet go 50 % govat 17 000 ru</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed.</p>
<p>Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmhusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš válmmaštallan ja korrektuvrra lohkan</p>
<p>Digitála oahpponeavvut:</p>
<p>Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvojit digitála oahpponeavvu olles buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 700 000 ru rádjai</p>
<p>Olles buvttadeapmin lohkkojuvvojit sisdoalu ja funkšunalitehta čilgehusa ráhkadeapmi, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahppaneavvu testen. c) Prentejuvvon oahpponeavvuid erenoamáš golut</p>
<p>Erenoamáš oktavuođain sáhttá prentejuvvon oahpponeavvuide addit gitta 150 000 ru doarjaga.</p>
<p>Ovdamearkka dihte dalle jus leat stuorra bálkkážat govaheddjiide, govvideddjiide ja vuoigatvuođa-oamasteddjiide. Dán ferte vuođustit čálalaččat. 15 d) Oppalaš golut</p>
<p>Dasa lassin sáhttá b) buvttadangoluin rehkenastit gitta 75 % rádjai prentejuvvo oahpponeavvuid ja 40% digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ráhkadeapmái lassin daidda mat ovdanbohtet čuoggás b). Dat sáhttet ovdamearkka dihte leat golut lágádusa viessoláigui, kanturadministarašuvdnii, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuoigatvuođaoamasteddjiide, fágalaččat kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide. e) Juohkin ja massojuvvon vuovdindietnasa gokčan</p>
<p>Addojuvvo doarjja gitta 30 % rádjai b) buvttadangoluin massojuvvon vuovdindietnasa gokčamii ja oahpponeavvu juohkimii 5-jagi áigodagas.</p>
<p>Juohkimiin oaivvilduvvo oahppogirjjiid nuvttá sádden skuvlaeaiggádii, mas mielde lassejuohkin.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjjan sierra láhččojuvvon oahpponeavvuide. 4.2.1 3 Oahpponeavvut mánáidgárddiide</p>
<p>Ovddidit oahpponeavvuid ja fágagirjjálašvuođa gustovaš mánáidgárddiid rámmaplána vuođul</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Lágádusat ja eará oahpponeavvobuvttadeaddjit main lea iežaset fitnodat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavttaid lohku 2009:s</p>
<p>Sámi oahpponeavvuid almmuheami mearri</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Oahpponeavvut ja fágagirjjálašvuohta mii gokčá rámmaplána čuovvovaš fágasurggiid: -</p>
<p>Gulahallan, giella ja teaksta -</p>
<p>Lohku, latnja ja hápmi</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat mat leat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdalgo golbma vahku lea gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga. 16</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon buvttadeapmái dahje vejolaš eambbo goluide, earret go jus Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudahttet goluid mealgat</p>
<p>Ráhkaduvvo prošeaktačilgehus mas leat ovdánanplána osiid mielde, prošeavtta čađahahttivuohta, movt prošeakta goziha gustovaš oahppoplánadahkosa ja movt oahpponeavvu galgá kvalitehta dáfus sihkkarastojuvvot gustovaš oahppoplánadahkosa ja oahpahuslága gáibádusaid mielde.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ohcamis ovdanbidjat plánaid vurkkodeami ja juohkima ektui.</p>
<p>Doarjjaoažžus galgá leat šiehtadus girječálliiguin, govvabiddjiiguin, jorgaleaddjiiguin ja eará veahkkebargiiguin das ahte oahpponeavvu ollásit dahje osiid das sáhttá almmuhit, juohkit ja ovdanbuktit girjehámis, elektrovnnalaččat (maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii eará medias.</p>
<p>Oahpponeavvu galgá maid sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtain</p>
<p>Oahpponeavvobuvttadeaddjit geain ii leat oktavuohta stáhtalaš pedagogalaš doarjjavuogádahkii galget geavahit fágatearpmaid mat juo leat geavahusas</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá prentejuvvon oahpponeavvuin váldit vára maŋimuš veršuvnna teakstafiillas govaid haga mas korrektuvra lea lohkkojuvvon, vai sáhttá sáddet fiilla gelbbolašvuođa guovddážii mii buvttada čuokkisčálagirjjiid</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid ráhkadeami oktavuođas galgá geavahit teknihkalaš čovdosiid main lea vejolaš geavahit sámi bustávaid/čálamearkkaid</p>
<p>Govvaávdnasat mat geavahuvvojit oahpponeavvus, berrejit govvet daid variašuvnnaid mat sámi servodagas, kultuvrras ja historjjás leat</p>
<p>Davvisámegiela oahpponeavvuid ráhkadeamis berre čuovvut rávvagiid mat leat <span type="quote">”Čállinrávagirjjis”</span>, www.oahpponeahtta.no</p>
<p>Prentejuvvon oahpponeavvuide mearriduvvo preantalohku ovttaskas oahpponevvui doarjjareivves</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá nuvttá juohkit dárbbašuvvon meari oahpponeavvuid mánáidgárddiide</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas</p>
<p>Šiehtaduvvo sierra man galle friijagáhppalaga oahpponeavvus galget Sámediggái</p>
<p>Oahpponeavvu galgá leat olámuttus márkanis unnimusat vihtta jagi. Dát guoská sihke prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide</p>
<p>Digitála oahpponeavvuid oktavuođas lea doarjjaoažžus ovddasvástádus vejolaš bálvváris</p>
<p>Doarjjaoažžu sáhttá gáibidit guhkit áigemeari jus Sámediggi gáibida rievdadusaid prošeavttas dahje prošeavtta álggaheamis</p>
<p>Jus doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje loahpahuvvo, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii hálit gárvvistit prošeavtta, de sáhttá Sámediggi gáibidit vuoigatvuođa váldit badjelasas barggu. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat dieđuid dan birra erenoamážit, ja dan ferte maid girječálli dohkkehit. Vástesaš gusto maid šiehtadussii eará veahkkebargiiguin</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon buvttadussii dahje vejolaš liigegoluide, earret go jus Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut lassánit mealgat</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš oktavuođain sáhttet prošeavttat oažžut guhkeduvvot gárvvistanáigemeari gitta 3 jahkái doarjjareivve beaivádeami maŋŋá lea beaiváduvvon, dat ferte vuođustuvvot erenoamážit.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. 17</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá dieđihit movt prošeakta ovdána guhtta mánu maŋŋá go prošeakta lea álggahuvvon</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi</p>
<p>Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta ovtta jahkái, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, dáláš oahpponeavvuid bálkkáš jorgaleapmái, heiveheapmái, ođasmahttimii ja áigeguovdilastimii lea 1 500 ru siiddu nammii 2000 guoskkahagain.</p>
<p>Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahhaga</p>
<p>Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi Prentejuvvon oahpponeavvut:</p>
<p>Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut , ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - eanet go 50 % govat 17 000 ru</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed. Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš válmmaštallan ja korrektuvrra lohkan Digitála oahpponeavvut:</p>
<p>Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvojit digitála oahpponeavvu olles buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 750 000 ru rádjai</p>
<p>Olles buvttadeapmin lohkkojuvvojit sisdoalu ja funkšunalitehta čilgehusa ráhkadeapmi, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahppaneavvu testen. c) Prentejuvvon oahpponeavvuid erenoamáš golut</p>
<p>Erenoamáš oktavuođain sáhttá prentejuvvon oahpponeavvuide addit gitta 150 000 ru doarjaga. Ovdamearkka dihte dalle jus leat stuorra bálkkážat govaheddjiide, govvideddjiide ja vuoigatvuođaoamasteddjiide. Dán ferte vuođustit čálalaččat. d) Oppalaš golut</p>
<p>Dasa lassin sáhttá b) buvttadangoluin rehkenastit gitta 75 % rádjai prentejuvvon oahpponeavvuid ja 40% digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ráhkadeapmái lassin daidda mat ovdanbohtet čuoggás b). Dat sáhttet ovdamearkka dihte leat golut lágádusa viessoláigui, kanturadministarašuvdnii, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuoigatvuođaoamasteddjiide, fágalaččat kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide. 18 e) Juohkin ja massojuvvon vuovdindietnasa gokčan</p>
<p>Addojuvvo doarjja gitta 30 % rádjai b) buvttadangoluin massojuvvon vuovdindietnasa gokčamii ja oahpponeavvu juohkimii 5-jagi áigodagas.</p>
<p>Juohkimiin oaivvilduvvo oahppogirjjiid nuvttá sádden skuvlaeaiggádii, mas mielde lassejuohkin.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 000 000 ru doarjja sámi oahpponeavvuide mánáidgárddiid geavahusa váste. 4.2.2 Gelbbolašvuođa bajideapmi</p>
<p>Oažžut eanet ohppiid joatkkaskuvllain válljet sámegiela vuosttaš giellan erenoamážit ja oahpahusa sámi gielas oppalaččat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Joatkkaskuvllaid ollesáigeoahppit geain lea sámegiella fágasuorggis</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu ollesáigeoahppit joatkkaskuvllain geain lea sámegiella fágasuorggis</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Oahppi ferte leat ollesáigeoahppi dakkár oahpposajis mas lea vuoigadahttojuvvon oažžut doarjaga</p>
<p>Stáhta loatnakássas</p>
<p>Skuvlla duođaštus oahppistáhtusis ja oahpahusas sámegielas biddjojuvvo mielde ohcamii</p>
<p>Stipeanda máksojuvvo ollásit go dárbbašlaš duođaštus lea ovddiduvvon</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Stipeanda juhkkojuvvo gorálaččat: - ohppiide geain lea sámegiella vuosttaš giellan 19 - ohppiide geain lea sámegiella nubbin giellan - ohppiide geain lea sámegiella vierisgiellan oktasašfága, prográmmafága dahje čiekŋudanprošeakta, gaskka</p>
<p>Ohppiide geain lea sámegiella nubbin giella, vuoliduvvo stipeanda 25 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan. Ohppiide geain sámegiella lea vierisgiellan oktasašfága dahje čiekŋudanprošeakta vuoliduvvo stipeand 50 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan.</p>
<p>Juohke giellajoavkku siskkobealde juogaduvvo jahkásaš stipeandarámma nu ahte doarjjavuoigatdahttojuvvon oahppit geat devdet juolludaneavttuid, ožžot ovtta mađe guhtege. Stipeanda lea eanemusat gitta 10 000 ru rádjai oahppojagis oahppi nammii.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 2 400 000 ru stipeandan sámi joatkkaskuvllaid ohppiide. 4.2.2.2 Fágalaš gelbbolašvuođa bajideapmi</p>
<p>Buoret gelbbolašvuohta gáiddusoahpahusa birra vuođđooahpahusa, allaskuvllaid ja universitehtaid oahpahusa ektui sámegielas dahje sámi fágain</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku</p>
<p>Vuođđoskuvllat, joatkkaskuvllat, allaskuvllat ja universitehtat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle čađahuvvon gelbbolašvuođa bajideami prošeavtta</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Gáiddusoahpahusgelbbolašvuođa bajidandoaibmabijut doarjjaortnega olahusjoavkku bargiide</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdalgo golbma vahku lea gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.</p>
<p>Ráhkaduvvo čilgehus prošeavttas/doaibmabijus mas válddahallojuvvojit ulbmilat ja daid čađahahttivuohta</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš eambbo goluide</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide 20</p>
<p>Ráhkaduvvo prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvo prošeavtta viidodat, oasseváldiid lohku, fágalaš sisdoallu ja čatnasupmi, ja mo dakkár olbmot geavahuvvojit geain lea eahpeformálalaš gelbbolašvuohta sámi árbedieđus</p>
<p>Prošeakta čađahuvvo dávistettiin daid plánaide mat leat ovddiduvvon. Doarjaga geavaheami rievdadeami galgá Sámediggi leat ovdagihtii dohkkehan.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja mii lea unnit go 50 000 ru máksojuvvo ollislaččat dalle go prošeakta álggahuvvo. Doarjaga oktavuođas mii lea eanet go 50 000 ru máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja go vejolaš prošeaktaraporta lea buktojuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit áigemeari gárvvistit barggu gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dán ferte erenoamážit vuođustit</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 150 000 ru rádjai.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 800 000 ru doarjjan fágalaš gelbbolašvuođabajideapmái. 4.2.2.3 Stipeanda alit ohppui</p>
<p>Sámegielat fágaolbmuid rekrutteren iešguđet fágasurggiid siskkobealde</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Allaskuvllaid ja universitehtaid studeanttat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle juolluduvvon stipeandda vuoruhuvvon fágasurggiid siskkobealde</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Alit oahppu sámi oahpponeavvopedagogihkas - 300 000 ru</p>
<p>Ovdaskuvla- ja dábálašoahpaheaddjioahppit geain lea sámegiella fágasuorggis - 300 000 ru</p>
<p>Alit oahppu mátta-, julev- dahje davvisámegielas. Máttasámegiella ja julevsámegiella vuoruhuvvojit ovddemussii - 200 000 ru</p>
<p>Joatkkaoahppu boarrásiidfuolahusas - 150 000 ru</p>
<p>Joatkkaoahppu psykososiálalaš váttuid eastadeami ja áhpásmahttima siskkobealde go guoská sámi mánáide ja nuoraide – 100 000 ru</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri jagi 2009 giđđaoahppobadjái lea guovvamánu 1. b. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcanáigemearri jagi 2009 čakčaoahppobadjái lea golggotmánu 1. b. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Gáibiduvvo reálagelbbolašvuohta dahje formála gelbbolašvuohta sámegielas ohcciin geat váldet viidáset oahpu boarrásiidfuolahusas dahje eastadeamis ja áhpásmahttimis. Giellagáibádusas sáhttá spiehkastit ohcciid ektui geat bohtet guovlluin gos leat unnán sámegiela hálli olbmot</p>
<p>Stipeanda addojuvvo sidjiide geat váldet unnimusat 30 oahppočuoggá.</p>
<p>Ohccit galget buktit duođaštusa máksojuvvon lohkanbadjedivadis dahje duođaštit dieđiheami allaskuvlla dahje universitehta eksamenii. Galgá maiddái buktit duođaštusa ahte lea čađahan eksamena. Sámediggi sáhttá ovtta jagi sisa bearráigeahččat ahte ohcci lea váldán eksámena ja gáibidit doarjaga ollásit ruovttoluotta jus ii leat váldán eksámena</p>
<p>Váldonjuolggadus lea ahte stipeanda ii addojuvvo eanet go oktii seamma ohppui seamma dásis</p>
<p>Stipeanda máksojuvvo ollásit dalle go dárbbašlaš duođaštus lea ovddiduvvon</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Addojuvvo doarjja gitta 30 000 ru rádjai ohppui gaskal 30 ja 60 oahppočuoggá</p>
<p>Addojuvvo doarjja gitta 60 000 ru rádjai ohppui 60 dahje eanet oahppočuoggáid ovddas</p>
<p>Jus ovttaskas stipeandaortnega rámma rasttilduvvo ollu gelbbolaš ohcciid geažil, juogaduvvojit várrejuvvon ruđat ovttamađe guhtiige ohcciid gaskka</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 1 050 000 ru doarjjan stipeanddaide alit oahpu váste. 4.2.3 Mánáidgárddit 22</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Sihkkarastit sámi mánáide mánáidgárdefálaldaga sámi giela ja kultuvrra vuođul.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi mánáidgárddit</p>
<p>Norgalaš mánáidgárddit main leat sámemánát.</p>
<p>Sámi mánáidgárdin oaivvilduvvo dakkár mánáidgárdi mii njuolggadusaiguin lea mearridan ahte mánáidgárdi doaimmahuvvo sámi giela ja kultuvrra vuođul. Mánáidgárdi galgá nannet mánáid identitehta sápmelažžan dainna lágiin ahte dat ovddida sámegiela geavaheami ja gaskkusta sámi kultuvrra. Mánáidgárddi jođihit sámi pedagogalaš bargit.</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle sámi mánáidgárddi</p>
<p>Galle norgalaš mánáidgárddi main lea fálaldat sámi mánáide.</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Sámi mánáidgárddit</p>
<p>Sámegiela oahpahus sámi mánáide norgalaš mánáidgárddiin</p>
<p>Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargui sámi giellaoahpahusa siskkobealde</p>
<p>Juolludaneavttut sámi mánáidgárddiide:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go golbma vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Mánáidgárddi jahkeplána 2009, mii biddjojuvvo mielddusin ohcamii, galgá čilget mo doarjja galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit 2008 rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Doarjaga ii oaččo geavahit dábálaš doibmii.</p>
<p>Galgá leat unnimusat okta sámegiela hálli bargi mánáidgárddis, gii aktiivvalaččat geavaha sámegiela sihke mánáiguin ja ollesolbmuiguin. Ohcama mielde lea vejolaš spiehkastit giellagáibádusas. Dat eaktuda ahte mánáidgárdeeaiggát ovddalgihtii lea almmolaččat almmuhan virggi.</p>
<p>Mánáidgárddis dahje mánnájoavkkus galget leat unnimusat 5 máná vuollel 3 jagi dahje 10 máná badjel 3 jagi. Ohcama vuođul lea vejolaš spiehkastit mánnalogu gáibádusas jahkái háválassii, mánáidgárddiid ektui mat ovdal leat ožžon doarjaga ja mat gaskaboddosaččat báhcet mánnalogu ráji vuolábeallái</p>
<p>Bearašmánáidgárddiid ektui lea mearriduvvon ahte ortnet dahje ovttaskas ruoktu vuođđuduvvo sámegillii ja sámi kultuvrii, ja veahkkebargi galgá hállat sámegiela ja mánáin galgá leat sámi duogáš</p>
<p>Juolludaneavttut sámegiela oahpahussii sámi mánáide norgalaš mánáidgárddiin:</p>
<p>Rabas ohcanáigemearri lea golggotmánu 15. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot. 23</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go golbma vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Mánáidgárddi jahkeplána 2009, mii biddjojuvvo mielddusin ohcamii, galgá čilget mo doarjja galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit 2008 rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Doarjaga ii oaččo geavahit dábálaš doibmii.</p>
<p>Plána sámegiela oahpahusa várás biddjojuvvo mielde ohcamis, ja das galgá leat čilgehus movt doarjja galgá geavahuvvot</p>
<p>Ohccit geat ovdal leat ožžon doarjaga galget maiddái bidjat mielde guhkes áiggi plána mas oidno sámi giella- ja kulturoahpahusa progrešuvdna</p>
<p>Galgá leat oktiilokaliserejuvvon sámi mánáiguin</p>
<p>Gielda gozihaneiseváldin galgá duođaštit ahte mánáidgárddis leat virggis sámegielat bargit dahje ahte sii geavahit sámegielat olbmuid giellaoahpahusas go ohcan sáddejuvvo.</p>
<p>Juolludaneavttut doarjagiidda prošeavttaid ja ovddidanbarggu várás:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjja addojuvvo mánáidgárddiide mat ožžot sierra doarjaga dahje doarjaga sámegiel oahpahussii</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ráhkadit prošeaktačilgehusa mas válddahallojuvvo prošeavtta viidodat, man galle oasseváldi, fágalaš sisdoallu ja čatnasupmi, ja olbmuid geavaheapmi geain lea eahpeformála giellagelbbolašvuohta sámegielas</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go golbma vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi dan maŋŋá go doarjjareive lea beaiváduvvon.</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide 50% doarjagis máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo, loahppa oassi máksojuvvo dalle go prošeakta lea gárvvistuvvon ja golut duođaštuvvon</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ráhkadit loahpparaportta maid galgá sáhttit almmuhit Sámedikki oahpponeahtas.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo ollásit go buot eavttut leat devdojuvvon.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Doarjja sámi mánáidgárddiide:</p>
<p>Vuođđomáksomearri lea gitta 70 000 ru rádjai juohke ossodaga nammii</p>
<p>Bearašmánáidgárddiid vuođđomáksomearri lea gitta 45 000 ru rádjai dalle go bearašmánáidgárddis lea ovddasvástádus unnimusat guovtti ruovttus main leat sámemánáit 24</p>
<p>Gitta 30 000 ru rádjai sámegielat bargi nammii olles virggis, rádji bajásguvlui lea guokte sámegielat bargi ossodaga nammii. Oasseáigevirggi nammii rehkenastojuvvo doarjja virggi sturrodaga mielde</p>
<p>Doarjja sámi mánáid sámegiela oahpahussii norgalaš mánáidgárddiin:</p>
<p>Doarjja addojuvvo gitta 65 000 ru rádjai jahkái juohke ossodaga nammii sámi giellaoahpahussii norgalaš mánáidgárddiin</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo dan mielde gallgá mánu sámegieloahpahus bistá</p>
<p>Doarjja prošeavttaide ja ovddidanbargguide:</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 150 000 ruvnnu rádjai.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 9 205 000 ru doarjja sámi mánáidgárddiide ja norgalaš mánáidgárddiide main leat sámemánát. 4.3 Doaibmabijut oahpponeavvoráhkadeami nannemii matematihkkagirjjiid. Dán vuođul lea biddjojuvvon bargojoavku mii galgá válljet makkár matematihkkagirjjit galget jorgaluvvot mátta-, julev- ja davvisámegillii. Sámediggi vuoruha čuovvovaš doaibmabijuid 2009:s</p>
<p>Matematihkkagirjjiid 5.- 7. jahkecehkiide, jorgaleapmi davvisámegillii ja heiveheapmi sámi diliide</p>
<p>Matematihkkagirjjiid 8. jahkecehkiide, jorgaleapmi davvisámegillii ja heiveheapmi sámi diliide</p>
<p>Matematihka tearpmaid ovddideapmi julev- ja máttasámegillii</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ortnega.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 4 000 000 ru matematihkkagirjjiid jorgaleapmái ja heiveheapmái. 25 4.3.2 Ovddasmanniprošeakta – resursaskuvla julevsámi guovllus</p>
<p>Sámediggi lea 2008:s addán Divttasvuona suohkanii 70 000 doarjjan ovdaprošektii ráhkadit plána ovddasmanniprošeavtta čađaheapmái resursaskuvlla hárrái julevsámi guovllus. Dat čađahuvvo nanne dihte julevsámi oahpponeavvoráhkadeami. Ovddasmanniprošeavttain lea áigumuš joatkit 2009:s.</p>
<p>Ovddasmanniprošektii – resursaskuvlii julevsámi guovllus addojuvvon ruđaid hálddaša sámediggeráđđi doaibmabijuide ja prošeavttaide maid muđui eai boađe Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegiid vuollái. Lagat doarjjaeavttut oidnojit sierra doarjjareivves. Sámediggi eaktuda juolludeami oktavuođas ovddasmanniprošektii prošeaktaáigodagas ahte ohcci veahkeha Måske skuvlla, sihke fágalaččat ja resurssaid dáfus. Jos ohcci ii áiggo ávkkástallat juolludusain ovdal guovvamánu 1. b. 2009, de geahččaluvvo ovddasmanni prošeakta čovdojuvvot eará aktevrra ektui, sierra ja ulbmillaš organiseremiin.” Sámediggeráđđi hálddaša ortnega. Jahkái 2009 várrejuvvo 2 000 000 ru ovddasmanniprošektii – resursaskuvlii julevsámi guovllus. 5 Giella Sámegiela suodjaleapmi ja ovddideapmi lea deaŧalaš sámi kultuvrra boahtteáigái. Sámi kultuvrra áibbas guovddáš eaktu boahtteáigái lea ahte álbmogis lea vejolašvuohta geavahit iežas giela. Váldomihttomearri</p>
<p>Buktit oidnosii ja nannet sámegiela</p>
<p>Oassemihttomearit</p>
<p>Bisuhit ja viidáset ovddidit dálá arenaid, ja ásahit ođđa arenaid sámegiela váste.</p>
<p>Ealáskuhttit sámegiela dain guovlluin gos giella lea rašis dilis</p>
<p>Ovddidit ja nannet sámegielgeavaheami guovlluin gos sámegiella lea beaivválaš giella</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte ovdánahttit sámegiela geavaheami</p>
<p>Háhkat daid buoremus rámmaeavttuid sámegiela váste gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja eará guoskevaš aktevrraiguin</p>
<p>Nannet ja ovddidit sámegiela sámi tearbmabarggu bokte</p>
<p>Nannet, suodjalit ja buktit oidnosii sámegiela sámi báikenammabarggu bokte</p>
<p>Ovttasbargat Bargo- ja searvadahttindepartemeanttain sámegiela doaibmaplána čađahemiin 2009 stáhtabušeahtas várrejuvvui 5 000 000 ru doaibmaplána ovddideapmái giela várás. Plána galgá ráhkaduvvot ovttas Bargo- ja searvadahttindepartemeanttain. Dan ruđas lea 1 500 000 sirdojuvvon hálddahussii ja dat galgá adnot plánabargui. 5.2 Njuolgga doarjagat vuođđoskuvllas, galle oahppis lea sámegiella vuosttaš giellan ja galle oahppis lea sámegiella nubbingiellan. Eanemusat galgá deattuhuvvot dat man ollu ohppiin lea sámegiella vuosttašgiellan. 5.2.1.1 Gielddat 27</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Almmolašvuohta galgá bálvalit sámegiela hálddašanguovllu sámi álbmoga sámegillii čálalaččat ja njálmmálaččat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Gielddat sámegiela hálddašanguovllus, sámelága giellanjuolggadusaid vuođul</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Gallásis lea gelbbolašvuohta sámegielas</p>
<p>Gallis leat ožžon sámegieloahpahusa</p>
<p>Almmuhusat, diehtojuohkin, galben, beavdegirjjit, skovit ja ruovttusiiddu teaksta sámegillii</p>
<p>Gallii váldojuvvo oktavuohta sámegillii</p>
<p>Gallii vástiduvvo jearaldagaide sámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána 2009 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009. Doaibmaplána galgá sisttisdoallat doaimmaid maid vuođul ollašuhttá sámelága giellanjuolggadusaid.</p>
<p>Bušeahttadárbu 2010 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009. 2008 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Doarjja ii galgga geavahuvvot dábálaš doibmii 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon.</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt guovttegielalašvuođa doarjja juogaduvvo sámegiela hálddašanguovllu gielddaide sisasáddejuvvon raporttaid ja rehketdoalu vuođul. Jahkái 2009 várrejuvvo 37 650 000 ru guovttegielalašvuođa doarjjan sámegiela hálddašanguovllu gielddaide. 5.2.1.2 Fylkkagielddat</p>
<p>Almmolašvuohta galgá bálvalit sámegiela hálddašanguovllu sámi álbmoga sámegillii čálalaččat ja njálmmálaččat. 28</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovllu fylkkagielddat, sámelága giellanjuolggadusaid vuođul.</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Gallásis lea gelbbolašvuohta sámegielas</p>
<p>Gallis leat ožžon sámegieloahpahusa</p>
<p>Almmuhusat, diehtojuohkin, galben, beavdegirjjit, skovit ja ruovttusiiddu teaksta sámegillii</p>
<p>Gallii váldojuvvo oktavuohta sámegillii</p>
<p>Gallii vástiduvvo jearaldagaide sámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána 2009 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009. Doaibmaplána galgá sisttisdoallat doaimmaid maid vuođul ollašuhttá sámelága giellanjuolggadusaid.</p>
<p>Bušeahttadárbu 2010 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009. 2008 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Doarjja ii galgga geavahuvvot dábálaš doibmii 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon.</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt guovttegielalašvuođa doarjja juogaduvvo sámegiela hálddašanguovllu fylkagielddaide sisasáddejuvvon raporttaid ja rehketdoalu vuođul. Jahkái 2009 várrejuvvo 5 100 000 ru guovttegielalašvuođa doarjjan sámegiela hálddašanguovllu fylkkagielddaide. 5.2.2 Sámi giellaguovddážat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Nannet ja ovddidit ásahuvvon sámi giellaguovddážiid doaimmaid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ásahuvvon sámi giellaguovddážat 29</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle sámegielkurssa ja eará sámegiela oahpahusfálaldaga leat leamaš</p>
<p>Galle giellamovttiidan- ja giellaovddidandoaimma ja lágideami leat leamaš báikkálaš servdodagas</p>
<p>Galle giellamovttiidan doaimma sámegiela ovddideapmái</p>
<p>Juolludaneavttut: 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009. 2010 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Dárkkistuvvon rehketdoallu 2008 doaibmaplána vuođul sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Doarjja máksojuvvo guovtti oasis. Vuosttaš oassi máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Nubbi oassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon.</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi giellaguovddážiidda juogaduvvo. Jahkái 2009 várrejuvvo 5 200 000 ru doarjjan sámi giellaguovddážiidda. 5.3. Ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Eanet sámegielgeavaheaddjit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat</p>
<p>Ovttaskas aktevrrat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle prošeavtta leat álggahuvvon 2009:s 30</p>
<p>Galle prošeavtta leat čađahuvvon</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Prošeavttat mat movttiidahttet sámegiela geavaheami duhkoraddangiellan</p>
<p>Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan skuvlaastoáiggeortnegis</p>
<p>Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan joavkkuin ja servviin</p>
<p>Prošeavttat mat movttiidahttet sámegiela geavaheami juohkebeaivválaš eallimis</p>
<p>Prošeavttat mat ovddidit sámegielgeavaheami eanet ja ođđa giellaarenain</p>
<p>Prošeavttat mat váikkuhit sámegiela ealáskahttima guovlluin gos sámegiella lea heajus dilis</p>
<p>Gielladikšundoaimmat mat nannejit sámegiela guovlluin gos sámegiella geavahuvvo beaivválaččat</p>
<p>Oktasašprošeavttat sámi – kveana báikenamaid čohkkema ja duođašteami várás Porsáŋggu gielddas</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearri njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit vástidit Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamis lea dehálaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá čálalaččat dohkkehit juolludaneavttuid maŋemusat 3 vahku maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Jus manná badjel áigemeari, de manaha doarjaga ovdalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeavtta/doaimma birra galgá čállit čilgehusa mas boahtá ovdan ulbmil ja dan čađahanvejolašvuohta</p>
<p>Seamma doibmii dahje goluid liigegeavahussii ii sáhte oažžut eambbo doarjaga</p>
<p>Doaibma- ja investerengoluide ii oaččo doarjaga</p>
<p>Jus ovttaskas aktevrrat ohcet, de galget čállit šiehtadusa muhtun ásahusain dahje organisašuvnnain fágalaš veahki birra prošeavtta čađaheami oktavuođas</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjagat mat leat vuollel 50 000 ru máksojuvvojit ollásit prošeaktaálggus. Jus doarjja lea badjel 50 000 ru, de máksojuvvo bealli go prošeakta álgá. Loahppaoassi máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea gárvvistuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Earenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut maŋiduvvot válmmastandáhtona gitta 2 jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona, dasa ferte sierra ákkasteapmi</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta mii čájeha movt ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalu. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit registrerejuvvon gollomeroštusain</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. 31</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 2 200 000 ru doarjjan giellaovddidandoaibmabijuide sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde. 5.3.2 Giellaprošeavttat olggobealde sámegiela hálddašanguovllu</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Eanet sámegielgeavaheaddjit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat</p>
<p>Ovttaskas aktevrrat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle prošeavtta álggahuvvon 2009:s</p>
<p>Galle prošeavtta leat čađahuvvon</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Prošeavttat mat movttiidahttet sámegiela geavaheami duhkoraddangiellan</p>
<p>Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan skuvlaastoáiggeortnegis</p>
<p>Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan joavkkuin ja servviin</p>
<p>Prošeavttat main lea ulbmilin nannet giellafievrrideami buolvvaid gaskkas</p>
<p>Prošeavttat mat movttiidahttet sámegiela geavaheami juohkebeaivválaš eallimis</p>
<p>Prošeavttat mat ovddidit sámegielgeavaheami eanet ja ođđa giellaarenain</p>
<p>Gielladikšundoaimmat mat nannejit sámegiela guovlluin gos sámegiella geavahuvvo beaivválaččat</p>
<p>Báikenammaprošeavttat Helgelánddas Nordlándda fylkkas</p>
<p>Báikenammaprošeavttat Davvi-Trøndelaga fylkkas</p>
<p>Báikenammaprošeavttat Lulli-Trøndelaga ja Hedemárkku fylkkain</p>
<p>Oktasašprošeavttat sámi-kveana báikenamaid čohkkemii ja duođašteapmái Omasvuona suohkanis</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearri njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit vástidit Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamis lea dehálaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá čálalaččat dohkkehit juolludaneavttuid maŋemusat 3 vahku maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Jus manná badjel áigemeari, de manaha doarjaga ovdalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeavtta/doaimma birra galgá čállit čilgehusa mas boahtá ovdan ulbmil ja dan čađahanvejolašvuohta</p>
<p>Seamma doibmii dahje goluid liigegeavahussii ii sáhte oažžut eambbo doarjaga</p>
<p>Doaibma- ja investerengoluide ii oaččo doarjaga</p>
<p>Jus ovttaskas aktevrrat ohcet, de galget čállit šiehtadusa muhtun ásahusain dahje organisašuvnnain fágalaš veahki birra prošeavtta čađaheami oktavuođas 32</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjagat mat leat vuollel 50 000 ru máksojuvvojit ollásit prošeaktaálggus. Jus doarjja lea badjel 50 000 ru, de máksojuvvo bealli go prošeakta álgá. Loahppaoassi máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea gárvvistuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Earenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut maŋiduvvot válmmastandáhtona gitta 2 jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona, dasa ferte sierra ákkasteapmi</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta mii čájeha movt ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalu. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 3 810 000 ru doarjjan giellaovddideapmái olggobealde sámegiela hálddašanguovllu. 6 Kultuvra Máŋggabeallásaš kultureallin lea deaŧalaš sámi gullevašvuođa ja identitehta nannemii. Seammás váikkuha máŋggabeallásaš kultureallin ealli báikegottiide doppe gos olbmot háliidit ássat. Váldomihttomearri</p>
<p>Ealli ja máŋggabealat sámi dáidda- ja kultureallin</p>
<p>Oassemihttomearri</p>
<p>Sámi kulturásahusaid ja museaid bisuheapmi ja viidáset ovddideapmi</p>
<p>Sámi dáiddalaš ovdanbuktimiid girjáivuođa ovddideapmi ja daid gaskkusteami sihkkarastin</p>
<p>Movttiidahttit ja ovddidit valáštallandoaimmaid sámi álbmogii</p>
<p>Sihkkarastit ja ovddidit musihkka-, girjjálašvuohta-, filbma- ja revy- ja teáhterdoaimmaid</p>
<p>Viiddes kulturdoaibmafálaldat sámi mánáide ja nuoraide</p>
<p>Buorre bibliotehkafálaldat sámi geavaheddjiide</p>
<p>Sihkkarastit ahte sámi museat besset oassálastit museaođastusas</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Váikkuhit sámi dáidda- ja kultureallima bisuheami ja viidáset ovddideami aktiivvalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte ovddidit oktasaš sámi-kveana kulturdoaimmaid</p>
<p>Nannet ja ovddidit ovttasbarggu aktevrraiguin mat bargat sámi kulturovddidemiin</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit dialoga guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen dihte sámi kulturovdáneami rámmaeavttuid 33</p>
<p>Sámedikki ja fylkkagielddaid gaskasaš ovttasbargošiehtadusaid bokte vel eanet geatnegahttit ovttas ovddidit sámi dáidda- ja kultureallima</p>
<p>Dáiddáršiehtadusa bokte láhčit dili sámi dáidaga dahkamii ja gaskkusteapmái</p>
<p>Veahkkin ásahit sámi dáiddamusea</p>
<p>Bargat dan badjelii ahte duohtandahkat ođđa teáhtervistti Beaivváš Sámi Teáhterii.</p>
<p>Bargat vuoruhuvvon sámi kulturviesuid stuoridemiin</p>
<p>Váikkuhit ahte sámi museat ožžot buriid rámmaeavttuid doaibmamii ja fágalaš ovddideapmái 6.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit doaimma dáláš sámi kulturviesuin 34</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Dáláš sámi kulturviesut ja čoahkkananbáikkit mat leat čállojuvvon tabellii 6.2.1</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle kulturviesu ja deaivvadanbáikki leat doaimmas</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána 2009 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Bušeahttadárbu 2010 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009 2008 Rehketdoallu doaibmaplána vuođul sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalu.</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Doarjja mii lea unnit go 100 000 ru máksojuvvo ollásit bušeahttajagi álggus. Go doarjja lea badjel 100 000 ru de máksojuvvo bealli bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhtte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta</p>
<p>Sámi Dáiddaguovddáža doarjagis várrejuvvo 340 000 ru čájáhusbuhtadussii sámi dáiddáriidda</p>
<p>Doarjaga lassáneapmi Sámi Dáiddaguovddážii eaktuda ahte Sámi Dáiddaguovddáš ovdal 01.06.09 vuolláičállá šiehtadusa ođđa láigovisttiid guoskevaš láigoheddjiin.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi kulturviesuide juogaduvvo</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 8 642 000 ru doarjjan sámi kulturviesuide. 6.2.2 Sámi festiválat</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit dálá sámi festiválaid doaimma</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ásahuvvon sámi festiválat mat bohtet ovdan tabeallas 6.2.2</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi festiválaid lohku 35</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána 2009 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Bušeahttadárbu 2010 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Rehketdoallu 2008 váste doaibmaplána vuođul sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalu</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009 50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhtte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta</p>
<p>Guovdageainnu Musihkkafestivála doarjagis várrejuvvo 130 000 ru Sámi Grand Prix CD almmuheapmái. Guovdageainnu Musihkkafestivála ii sáhte dan ulbmilii šat ohcat doarjaga</p>
<p>Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin.</p>
<p>Márkomeannu doarjagis várrejuvvo 200 000 ru artistabálkkáide. Márkomeannu ii sáhte dan ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin.</p>
<p>Kárášjoga beassášfestivála doarjagis várrejuvvo 200 000 ru artistabálkkáide. Kárášjoga beassášfestivála ii sáhte dan ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi festiválaide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 2 882 000 ru doarjjan sámi festiválaide. 6.2.3 Sámi valáštallan</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit ja eanedit daid valáštallandoaimmaid maid Sámiid Valáštallanlihttu/Samenes idrettsforbund (SVL) ja Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL) organiserejit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámiid Valáštallanlihttu/Samenes idrettsforbund (SVL) guovllusearvvit main leat doaimmat</p>
<p>Norgga bealde. Dat leat Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL-N) ja Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL)</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui 36</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Arctic Winter Games (AWG) doarjja galgá geavahuvvot SVL oassálastima plánemii ja čuovvoleapmái sihke AWG valáštallan- ja kulturoasis. Doarjaga hálddaša SVL-N.</p>
<p>Doaibmaplána 2009 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Bušeahttadárbu 2010 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Dárkkistuvvon rehketdoallu 2008 doaibmaplána vuođul sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2008 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2009 50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Jus doarjjaoažžu ii ollašuhtte eavttuid nu go lei vurdojuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga máksojuvvot ruovttoluotta</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi valáštallamiidda juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 479 000 ru doarjjan sámi valáštallamiidda. 6.2.4 Sámi teáhter</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit ásahuvvon sámi teáhteriid doaimma</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Beaivváš Sámi Teáhter ja Åarjelhsaemien Teatere</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui</p>
<p>Juolludaneavttut: 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2010 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2008 rehketdoallu doaibmaplána vuođul maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2008 doaibmaplána vuođul, ja jahkečoahkkin dohkkehan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus dorjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikki 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta</p>
<p>Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon. 37</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi teáhteriidda juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 16 519 000 ru doarjjan sámi teáhteriidda. 6.2.5 Sámi prentosat</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit sámi prentosiid šláddjivuođa</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi prentosat Gába, Nuorttanaste ja Š</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Almmuhuvvon prentosiid lohku ja galle siiddu leat prentejuvvon</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Juolludaneaktun bláđiide Gába ja Š lea ahte govttolaš mearri almmuhuvvo buot golmma sámi čállingillii 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2010 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2008 rehketdoallu doaibmaplána vuođul maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2008 doaibmaplána vuođul, ja jahkečoahkkin dohkkehan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus dorjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikki 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon.</p>
<p>Doarjjaoažžu ii sáhte vuordid eanet doajaga prentosiid Gába, Nuorttanaste ja Š almmuhemiide</p>
<p>Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnega bokte</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doarjja sámi prentosiidda juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 2 571 000 ru sámi prentosiidda. 38 6.2.6 Girjebusset</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Sihkkarastit buriid bibliotehkafálaldagaid maiguin sámi geavaheaddjit ja earát álkit sáhttet ávkkástallat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi girjebussiid eaiggádat ja doaimmaheaddjit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle girjebusse doaimmas</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui</p>
<p>Juolludaneavttut: 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2010 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2008 rehketdoallu doaibmaplána vuođul maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2008 doaibmaplána vuođul, ja jahkečoahkkin dohkkehan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus dorjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikki 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi girjebussiide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 6 145 000 ru sámi girjebussiid doibmii. 39 6.2.7 Museat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit doaimma dálá sámi museain</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Dat sámi museat mat leat tabeallas 6.2.7</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána ektui</p>
<p>Juolludaneavttut: 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2010 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámdediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009 2008 rehketdoallu doaibmaplána vuođul maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009. Rehketdoallu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon, galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji dohkkehit jus doarjja lea badjel 150 000 ru</p>
<p>Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2008 doaibmaplána vuođul, ja jahkečoahkkin dohkkehan, sáddejuvvo Sámdediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Vuollel 100 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit bušeahttajagi álgogeahčen. Jus doarjja lea badjel 100 000 ru, de máksojuvvo 50 % bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon.</p>
<p>Jus dorjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikki 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon.</p>
<p>Deanu ja Várjjat sámi museasiidda doarjagis várrejuvvo 125 000 ru Ceavccageađggi kulturmuitosuodjalanguovllu suodjaleapmái ja čalmmustuhttimii dan seailluhanplána vuođul maid</p>
<p>Sámediggi lea dohkkehan. Erenoamážit galgá dieđihit ruhtageavaheami birra hálddašanplána ektui. 40</p>
<p>Deanu ja Várjjat sámi museasiidda doarjagis várrejuvvo 100 000 ru nuortasámi siidda kulturbirrasa suodjaleapmái ja čalmmustuhttimii dan seailluhanplána vuođul maid Sámediggi lea dohkkehan. Erenoamážit galgá dieđihit ruhtageavaheami birra hálddašanplána ektui.</p>
<p>Deanu ja Várjjat sámi museasiidda várrejuvvo 100 000 ru Vuonnamárkaniid hálddašeapmái ja prošekteremii</p>
<p>RidduDuottarMuseaid doarjagis, sámi vuorkádávviriid ossodagas, várrejuvvo 300 000 dálááiggi dáidagiid oastimii. Juolludeapmi 2008 bušeahtas ja 2008 reviderejuvvon bušeahtas sámi dáiddamusea prošekteremii ja plánemii Kárášjohkii merkejuvvo ja jotkojuvvo 2009:s 650 000 ruvnnuin.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi museaide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 20 598 000 ru sámi museaide. 6.3 Ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Lasihit sámi girjjálašvuođa almmuhemiid meari 41</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Lágádusat ja eará almmuheaddjit main lea sierra fitnodat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle fágagirjjálašvuođa girjji almmuhuvvojit</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Fágagirjjálašvuohta man originálamánus lea sámegillii.</p>
<p>Fágagirjjálašvuohta mii lea jorgaluvvon sámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri cuoŋománu 1. b 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Ohcama mielddusin galgá leat gárvvistuvvon mánus ja šiehtadus čálliiguin ja vejolaš govat/sárgosat leat mielddistuvvon</p>
<p>Go ohcá almmuhit jorgaluvvon čáppagirjjálašvuođa, de galgá soahpamuš originálamánusa vuoigatvuođaeaiggádiin leat mielde</p>
<p>Ohcama mielddusin galgá leat fágalaš árvvoštallan maid olggobeale konsuleanta lea dahkan</p>
<p>Dán prošektii ii addojuvvo šat eanet doarjja dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Máksineavttut: 50 % sáhttá máksojuvvot čálalaš máksinávžžuhusa vuođul go prošeakta lea álggahuvvon. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá dorjjareivve beaivádeami. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga 10 gáhppálaga gárvves buktagis sáddejuvvojit Sámedikki girjerádjui</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Čállihonorar - Fágagirjjálašvuohta 85 000 ru - Honorára fágagirjjálašvuođa jorgaleami ovddas, gitta 1 500 ru rádjai juohke siiddus mas leat 2000 čállinguoskkahaga b) Buvttadeapmi Prentejuvvon girjjiin: Ollislaš buvttadusgoluide lohkkojuvvojit teknihkalaš buvttadeapmi ja doaimmahuslaš golut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaččat árkka nammii (dat mearkkaša 16 siiddu): - Dábálaš livttes barddáldat (prosa) 9 500 ru 42 - Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvo formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahuslaš gollun lohkkojuvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš mudden ja korrektuvrra lohkan</p>
<p>Jietnagirjjiin:</p>
<p>Ollislaš buvttadusgoluide lohkkojuvvo buot buvttadeapmi ja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 300 000 ru rádjai</p>
<p>Buot buvttademiin oaivvilduvvo teknihkalaš buvttadeapmi, bádden ja máŋgen c) Illustrašuvdnagolut</p>
<p>Illustrašuvdnamávssut šiehtaduvvojit juohke eaŋkildilis govvadáiddáriin/illustrerejeaddjiin. Dása gullet maiddái dat olggušsiiddut maid fitnolaš illustrerejeaddjit ráhkadit. Buvttademiide main leat illustrašuvnnat badjel 20 % sáhttá addit gitta 20 000 ru rádjai doarjaga illustrašuvdnagoluide. Dat ferte vuođustuvvot čálalaččat. d) Oppalaš golut Dan lassin sáhttá b) goluin rehkenastit gitta 75 % oppalaš gollun prentejuvvon girjjiide</p>
<p>Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat girjji ráhkadeapmái lassin daidda mat bohtet ovdan čuoggás b). Dat sáhttet earret eará leat golut mat lágadusas leat viessoláigui, kontorhálddahussii, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuođđovuoigatvuođaide, fágalaš kvalitehta sihkkarastimii, govvaredigeremii ja sullasaččaide. e) Vuovdaleapmi ja juohkin Dan lassin sáhttá doarjjavuostáiváldi oažžut gitta 15 % rádjai b) buvttadangoluin vuovdaleapmái ja juohkimii. Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 2 586 000 ru doarjjan sámi girjjálašvuhtii. 6.3.1.2 Musihkkaalmmuheamit</p>
<p>Eanet doaibmabijut sámi musihka ovdanbuktima várás</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi musihka almmuheaddjit: lágádusat/skearrofitnodagat/registrerejuvvon doaimmahagat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi musihka almmuhemiid lohku</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>CD- almmuheamit musihkain mánáid várás</p>
<p>CD- almmuheamit máttasámi musihkas</p>
<p>CD- almmuheamit árbevirolaš juoigamiin</p>
<p>CD- almmuheamit oskuvaš teavsttaiguin</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri cuoŋománu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot prošeaktaválddahallan mii máinnaša mo prošeavtta ovdáneapmi čatnasa guovddáš dáhpáhusaide ja man muddui prošeakta lea čađahahtti. CD-almmuhemiid oktavuođas galget 5 demo gáhppálaga mielddistuvvot.</p>
<p>Oassin ohcamiid áššemeannudeamis bivdit olggobeale konsuleanttaid árvvoštallat ohcamiid</p>
<p>CD-almmuhemiid oktavuođas galget 10 gáhppálaga gárvvistuvvon CDas sáddejuvvot Sámediggái</p>
<p>Ii addojuvvo šat eanet doarjja namuhuvvon buvttadeapmái dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Ii addojuvvo doarjja investeremiidda</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea čállojuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá dorjjareivve beaivádeami. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjaga sturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjjan sámi musihkkaalmmuhemiide. 6.3.1.3 Kulturdoaibmabijut mánáid ja nuoraid várás 44</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit iešguđetlágan kulturdoaimmaid mánáid ja nuoraid várás</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Organisašuvnnat ja ásahusat</p>
<p>Eará kulturdoaimmaheaddjit vuosttažettiin ovttasbarggus almmolaš ja priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Čađahuvvon doaibmabijuid lohku</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Dáidda- ja duodjedoaibmabijut main mánát ja nuorat oassálastet árjjalaččat</p>
<p>Sámi teáhterdoaibmabijut main mánát ja nuorat oassálastet árjjalaččat</p>
<p>Prošeavttat mat leat ovddideamen sámi mánáid ja nuoraid deaivvadansajiid</p>
<p>Doaibmabijut ja prošeavttat mat ovddidit mánáid bajásšaddaneavttuid báikkálaččat sámi guovlluin</p>
<p>Musihkkafálaldagat mas mánát ja nuorat leat mielde</p>
<p>Spáppastallangárddážat julev- ja máttasámi guovllus</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Rabas ohcanáigemearri čakčamánu 1. b. rádjai 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeakta/doaibmabidju galgá válddahallojuvvot ja mihttomearit ja čađahahttivuohta galgá čilgejuvvot</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš lassigoluide</p>
<p>Ii addojuvvo doarjja doaibma- ja investerengoluide. Dát ii gusto spáppastallangárddážiid investerendoarjagiidda</p>
<p>Gierdomátkeohcamiin galgá bovdehus dahje šiehtadus leat mielddusin</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Vuollel 20 000 ruvdnosaaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá dorjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon.</p>
<p>Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. 45</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjjasturrodat meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul gitta 150 000 ru rádjai</p>
<p>Spáppastallangárddážiid bajimus dorjjarádji lea 100 000 ru</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjjan kulturdoaibabijuide mánáid ja nuoraid várás. 6.3.1.4 Eará kulturdoaibmabijut</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit máŋggalágan sámi kulturdoaimmaid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi ásahusat, organisašuvnnat ja sámi kulturdoaimmaheaddjit geain lea sierra fitnodat</p>
<p>Eará kulturdoaimmaheaddjit vuosttažettiin ovttasbarggus almmolaš ja priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin</p>
<p>Nordlándda fylkka skuvla- ja álbmotgirjerádju</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle čađahuvvon doaibmabiju</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Sámi kulturdoalut sámi álbmotbeaivvi guovvamánu 6. b. čalmmustuhttima oktavuođas</p>
<p>Filbmabuvttadusaid sámi diliid birra oasseruhtadeapmi</p>
<p>Heargegilvvohallamiid lágideapmi</p>
<p>Sámi govvadáidda- ja duodjáčájáhusat Norggas, oktan katalogaiguin ja plakáhtaiguin</p>
<p>Sámi amatevrateáhter ja revyadoaimmat</p>
<p>Doaibmabijut dahje prošeavttat mat ovddidit sámi girjjálašvuođa Nordlándda fylkka skuvla- ja álbmotgirjerájuid geavaheaddjiid várás</p>
<p>Artistahonorárat sámi artisttaide</p>
<p>Gierdomátkedoarjja Norggas sámi artisttaide</p>
<p>Girkolaš álgoálbmotovttasbarggu oassálastin</p>
<p>Oktasaš sámi-kvena kulturlágideamit</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Rabas ohcanáigi gitta čakčamánu 1. b. 2009 rádjai. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot 46</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeakta/doaibmabidju galgá válddahallojuvvot ja mihttomearit ja čađahahttivuohta galgá čilgejuvvot</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš lassigoluide</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide</p>
<p>Gierdomátkeohcamiin galgá bovdehus dahje šiehtadus leat mielddusin</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Vuollel 20 000 ruvdnosaaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá dorjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjaga sturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 2 793 000 ru doarjjan eará kulturdoaibmabijuide. 6.3.1.5 Sámegielat govvasárggusráiddut</p>
<p>Sámegielat govvasárggusráidduid almmuheamit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámegielat govvasárggusráidduid almmuheaddjit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle almmuhuvvon sámegielat govvasárggusráiddu 47</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Sámegielat govvasárggusráiddut</p>
<p>Paraleallaalmmuheamit mátta-, julev- ja davvisámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Prošeakta/doaibmabidju galgá válddahallojuvvot ja mihttomearit ja čađahahttivuohta galgá čilgejuvvot</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš lassigoluide</p>
<p>Ii addojuvvo doarjja doaibma- ja investerengoluide</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Vuollel 20 000 ruvdnosaaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat jagi maŋŋá dorjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá dorjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat: Doarjaga sturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 460 000 ru doarjjan sámegielat govvasárggusráidduide. Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. 6.3.2 Sámi lágádusat </p>
<p><em type="bold">Tabealla 6.3.2 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi lágádusat </em>(1000 ru) </p>
<p>Ohcanvuđot doarjjaortnet sámi lágádusaid várás galgá árvvoštallojuvvot 2009:s. Várrejumit dán ortnegii eai lasihuvvo ovdalgo árvvoštallan lea loahpahuvvon. 48</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit sámi lágádusaid doaimma</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Lágádusat mat vuosttažettiin almmuhit sámegillii</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Lágáduslohku</p>
<p>Sámegielat almmuhusaid lohku</p>
<p>Man ollu girjjiid ja cd:id lágádusat leat vuovdán</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Ásahuvvon sámi lágádusat mat ollašuhttet juolludaneavttuid</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Lágádus galgá leat registrerejuvvon Norggas ja dan váldoulbmil galgá leat vuosttažettiin sámegillii almmuhit</p>
<p>Lágádus galgá leat almmuhan unnimusat 10 namahusa maŋimus golmma jagis</p>
<p>Lágádusa bruttogávpejohtu galgá leat unnimusat 500 000 ru jahkái</p>
<p>Almmuheamit sámegillii galget leat 75 % bruttogávpejođus</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo go revišovdnaduođaštus čájeha visogova 2008 sámegielat álmmuhemiid ollislaš girjebuvttadeamis ja go revišovdnaduođaštuvvon rehketdoallu ja -raporta čájehit mo 2008 ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Juolludeapmi lea fámus go váidináigemearri lea nohkan ja vejolaš váidagat leat meannuduvvon.</p>
<p>Doarjja máksojuvvo ollásit dan bušeahttajagis go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimusat golggotmánu 1. b. 2009</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjaga juohkáseapmi: a) Vuođđodoarjja 15 % jahkásaš rámmas juogaduvvo ovtta mađe daidda geain lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga ja geat ollašuhttet doarjjaeavttuid 49 b) Doaibmadoarjja 30 % jahkásaš rámmas juogaduvvo lágádusaide doaimma mielde, sihkkarastit ahte buvttaduvvojit eanet sámegielat almmuheamit. Doarjaga juohkimis ferte váldit vuhtii lágádusa ollislaš sámegielat almmuhemiid ja sámi musihkkaalmmuhemiid 2008:s. Doarjaga rehkenastimis biddjojuvvo vuođđun árkkaid lohku (mearkkaša 16 siiddu juohke árkkas) juohke gárvvistuvvon sámegielat almmuheamis ja galle sámi musihkkaalmmuheami leat gárvvistuvvon 2008:s. 20 % jahásaš rámmas juogaduvvo daid lágádusaid buvttadusa mielde, mat buvttadit sámi oahpponeavvuid (Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami strategalaš plánas áigodahkii 2009-2012 lea mearriduvvon mii dat galgá adnojuvvo sámi oahpponeavvun). Doarjaga juolludettiin vuhtiiváldojuvvo lágádusa jagi 2008 sámi oahpponeavvuid ollislaš buvttadeapmi.</p>
<p>Doarjjasturrodaga meroštaladettiin biddjojuvvo vuođđun juohke sámi oahpponeavvu árkalohku (16 siiddu juohke árkkas) mii lea gárvvistuvvon 2008:s. c) Doarjja vuovdaleapmái ja juohkašupmái 35 % jahkásaš rámmas juhkkojuvvo sámi almmuhemiid vuovdaleapmái ja juohkašupmái.</p>
<p>Juodadettiin doarjaga lágádusaide biddjojuvvo vuođđun dat proseantaoassi maid lágádus lea ožžon čuoggás b) Doaibmadoarjja</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo kr 2 682 000 sámi lágádusaide. 6.3.3 Investerendoarjja ođđa sámi girjebussiide</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit sámi deaivvadansajiid doaimma</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Doaimmat mat leat definerejuvvon sámi deaivvadansadjin sámediggeráđi dieđáhusas sámi ásahusovddideami birra ja maiddái duodje-ovttastusbájit Reaisavuonas Mátta-Várjjagis, Billávuona duodjedállu Porsáŋggus, Unjárgga Duojáriid dállu, Stuorrnjárgga Samiid Duodji Skániin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Daid deaivvadansajiid lohku, mat leat doaimmas 50</p>
<p>Doaimmat doaibmaplána mielde</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doaimmaide mat ožžot njuolgga doarjaga Sámedikki bušeahta bokte, ii addojuvvo doarjja</p>
<p>Ohcama mielddusin galgá leat doaibmaplána ja bušeahttadárbu 2009 várás ja dohkkehuvvon 2008 rehketdoallu</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Vuollel 100 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit bušeahttajagi álgogeahčen. Jus doarjja lea badjel 100 000 ru, de máksojuvvo 50 % bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimusat golggotmánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahtta jagi go dat juolluduvvo.</p>
<p>Áigemearri ollašuhttit doarjjaeavttuid lea borgemánu 1. b. 2009. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Doarjja juogaduvvo dássálagaid daid ohcciid gaskka mat ollašuhttet juolludaneavttuid Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 700 000 ru doarjjan sámi deaivvadansajiide. 6.4 Sámi dáiddáršiehtadus rádjai. Šiehtadus ovddiduvvo Sámedikki dievasčoahkkimii dohkkeheapmái, gč. dáiddáršiehtadusa 8. artihkkala. 51</p>
<p>Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi leat soahpan 5 150 000 ruvdnosaš juolludemiid ekonomalaš rámma Sámedikki bušeahta bokte jagi 2009 dáiddáršiehtadussii. Dát mearkkaša 800 000 ruvdnosaš lassáneami jagi 2008 dohkkehuvvon dáiddáršiehtadusa ektui. 6.4.1 Dáiddafoanda 700 000 ru várrejuvvo ortnegii. Sámediggi lea gaskaboddasaččat dohkkehan ruđaid njuolggadusaid ja hálddašeami. Sohppojuvvui ahte ii galgga dál lasihit juolludeami dannego ruđat juogaduvvojedje vuosttaš gearddi 2008:s. 6.4.2 Stipeanda sámi dáiddáriidda</p>
<p>Sohppojuvvui juolludit 2 100 000 ru stipeandaortnegii sámi dáiddáriid várás. 350 000 ruvdnosaš lassáneamis vuoruhuvvo 1 (okta) bargostipeanda nuorra sámi dáiddáriidda. 6.4.3 Doaibmadoarjja sámi dáiddárorganisašuvnnaide ja Sámi dáiddárráđđái</p>
<p>Sámedikki fálaldat dáiddárorganisašuvnnaide ja Sámi dáiddárráđđái lasihuvvo 200 000 ruvnnuin 1 550 000 ruvnnus 1 750 000 ruvdnui. Sámi dáiddárráđđi juogada ekonomalaš rámma iešguđet organisašuvdnii ja SDR:i. 6.4.4 Sámi govvadáidaga ja dáiddaduoji oastinortnet</p>
<p>Dán ortnegii várrejuvvo 350 000 ru. Ostojuvvon dáidda gálgá biddjojuvvot boahtteáiggi sámi dáiddamuseii. Dassážiigo musea lea huksejuvvon galgá dáidda gaskaboddasaččat vurkejuvvot</p>
<p>RiddoDuottarMuseas Kárášjogas. 6.4.5 Fágalaš bagadallan 250 000 ru várrejuvvo Sámi dáiddárráđđái 2 (guovtte) jagi geahččalanortnegin. Ortnet galgá árvvoštallojuvvo 2 (guovtte) jagi geahčen. Fágavirggi bajimus bargun galgá leat sámi dáidaga, kultuvrra ja musihka ovddideapmi. 6.4.6 Ortnet sámi čáppagirjjálašvuođa ja sámi musihka ja juoigama ja eará áššiid várás.</p>
<p>Sohppojuvvui nammadit 3 olbmo bargojoavkku mii galgá geahčadit ortnega mii sihkkarastá ahte almmuhuvvon sámi čáppagirjjálašvuohta ja musihkka lea fidnemis. Bargojoavkkus galget leat 2 (guokte) lahtu dáiddárorganisašuvnnain ja 1 (okta) sámedikkis. Sámediggi gohčču vuosttaš čoahkkimii 38. vahkus. Sámi dáiddárráđđi hálddaša dáiddafoandda, stipeandda sámi dáiddáriidda ja doaibmadoarjaga sámi dáiddárorganisašuvnnaide.</p>
<p>Sámi Vuorká-Dávvirat hálddaša sámi govvadáidaga ja dáiddaduoji oastinortnega. 7 Ealáhusat Nana ja ealli servodagat stabiila ássamiin ja juohkelágan ealáhusaiguin lea Sámedikki guovddáš mihttomearri. Árbevirolaš ealáhusbarggu ferte sihkkarastit, ja ođđa ealáhusaide addit ovdánanvejolašvuođaid.</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Nana ja ealli servodagat stabiila ássamiin ja juohkelágan ealáhusaiguin</p>
<p>Oassemihttomearri</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit ealáhuseallima sámi guovlluin</p>
<p>Suodjalit ja ovddidit mariidnaealáhusaid ávnnaslaš vuođđun ássamii ja barggolašvuhtii sámi guovlluin</p>
<p>Bisuhit eanadoalu deaŧalaš kulturguoddin ja barggaheaddjin sámi guovlluin</p>
<p>Ovddidit ealáhuslaš duoji mas lea gánnáhahttivuohta ja mii vuovdá iešráhkaduvvon gálvvuid</p>
<p>Ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat ceavzilis boazodoallu ja meahcasteapmi.</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte váikkuhit juohkelágan ealáhusaid ja doarjjaruđaid buori juohkima sohkabeliid gaskka</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte addit nuorra ásaheddjiide vejolašvuođa álggahit iežaset doaimma</p>
<p>Oktiiortnet váikkuhangaskaomiid ovttasráđiid báikkálaš ja regionála eiseválddiiguin</p>
<p>Bisuhit ja viidáset ovddidit gulahallama guovddáš ja regionála eiseválddiiguin nannen dihte rámmaeavttuid sámi ealáhusovddideapmái</p>
<p>Láhčit gelbbolašvuođaovddideami ja innovašuvnna ovttasbarggu bokte gelbbolašvuođa- ja máhtolašvuođabirrasiiguin</p>
<p>Ovttasbarggu bokte relevánta oasehasaiguin váikkuhit dan ahte ealáhusovddidanbargu šaddá eanet boahtteáiggiváikkuheaddjin ja ahte vuođđudeaddjit čuovvoluvvojit buorebut 7.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit aktivitehta Duodjeinstituhtas ovddidan dihte duodjeealáhusa viidáseappot</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Duodjeinstituhtta</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Doaibma doaibmaplána mielde</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána jahkái 2009 sáddejuvvo Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Bušeahttadárbbut jahkái 2010 sáddejuvvojit Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Rehketdoallodárkkisteaddji duođaštan 2008 rehketdoallu doaibmaplána ektui, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheamis jagi 2008 doaibmaplána ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi 50 % máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta</p>
<p>Sámediggái jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon</p>
<p>Doarjagis Duodjeinstituhttii, merkejuvvo 500 000 ru duoji bagadanvirggiide 50 000 ru várrejuvvo daid lassigoluide mat bohtet das go stivrra lahttolohku stuoriduvvo ja go</p>
<p>Duojáriid ealáhussearvi oažžu stivrra</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjaga juohkima Duodjeinstituhttii.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 2 509 000 ru Duodjeinstituhttii. 7.3 Ohcanvuđot doarjagat 54</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid oppalaš olahusjoavkun mat leat várrejuvvon ealáhusovddideapmái, lea sámi álbmot Norggas ja olles álbmot geografalaš doaibmaguovllus. Ealáhusovddidanruđaid sáhttá maiddái addit sámi álbmogii, sámi kulturvuđot ealáhusaide olles riikkas ja doaibmabijuide mat leat vuolggahuvvon sámi boazodoalus. 2009:s lea geografalaš doaibmaguovlu viiddiduvvon guoskat olles Rivttáid suohkanii ja Gáŋgaviikka gildii. 56</p>
<p>Ohcanvuđot doarjagiid geografalaš doaibmaguovlu ealáhusovddideapmái ii guoskka duoji ealáhusšiehtadussii.</p>
<p>Boazodoallošiehtadallamiin lávejit jahkásaččat addit 2 000 000 ru Sámediggái mii galgá geavahuvvot boazodoalu lassiealáhusaide. Eanandoallošiehtadallamiin lávejit jahkásaččat addit 2 000 000 ru Sámediggái mii galgá geavahuvvot eanadoalu ealáhusdoibmii. 1 000 000 ru vuoruhuvvo ealáhusovddidanprošeavttaide olggobealde geográfalaš doaibmaguovllu. 7.3.1.1 Juohkelágan ealáhusat</p>
<p><em type="bold">Tabealla 7.3.1.1Juohkelágan ealáhusat </em><em type="italic">3,5 % </em>(1000 ru) </p>
<p><em type="bold">Poasta 300 Čilgehus </em></p>
<p><em type="bold">RR 2007 Buš-2008 </em></p>
<p><em type="bold">Rev-08 </em></p>
<p><em type="bold">Buš- 2009 +/- 09-Rev 08 </em></p>
<p><em type="bold">Erohus % </em>30030 </p>
<p>Juohkelágan ealáhusata)9 3496 3177 0176 017-1 000-14,3 %</p>
<p><em type="bold">Submi9 3496 3177 0176 017-1 000-14,3 % </em>a) 1 000 000 ru lea sirdojuvvon postii 30050 Álggaheaddjiidstipeanda </p>
<p>Ásahit ja ovddidit bargosajiid juohkelágan ealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ealáhusdoallit geat leat nissonolbmot</p>
<p>Fitnodagat ja ásaheaddjit priváhta bálvalusaid, huksen- ja rusttegiid, mátkeealáhusaid ja eará bálvalan- ja smávvaindustriija siskkobealde</p>
<p>Boazodoallit geat háliidit ásahit dahje viidáset ovddidit lassiealáhusaid boazodoalu oktavuođas</p>
<p>Meahcceealáhusbargit geat leat vuođđudan- ja viidasetovddidanmuttus ceavzilis bargosajiid ásaheami ektui maid vuolggasadjin leat meahcceresurssat</p>
<p>Duojárat geain lea eará fitnodatvuohki go ovttaolbmofitnodat, ja geat nu báhcet olggobeallái duodjeealáhusšiehtadusa</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Unnimusat 40 % doarjagis addojuvvo nissonealáhusdolliide</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon ođđaásahemiide</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon gelbbolašvuođa ovddideapmái, investeremiidda ja buvttaovddideapmái</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon boazodoalu lasseealáhusaide</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Gelbbolašvuođa bajideapmi ja buvttaovddideapmi</p>
<p>Investeremat mat váikkuhit ollu fitnodatovddideapmái</p>
<p>Buvttaovddideapmi ja investeremat boazodolliid lasseealáhusain</p>
<p>Buvtta- ja márkanovddideapmi mátkeealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Buvttaovddideapmi ja investeremat meahcceealáhusas sin varas geat báhcet olggobeallai juo ásahuvvon doaibmadoarjjaortnegiid - 1 000 000 ru (sáivačáhcebivdu, muorje-, urtasiid- ja guobbariid čoaggin, muorrabuvttadeapmi ja eará meahccevuđot ealáhusat main eai leat doarjjaortnegat boazodoalu, duoji ja eanadoalu bokte)</p>
<p>Doaibmadoarjja duojáriidda mat báhcet olggobeallai duodjeealáhusšiehtadusa. - 1 000 000 ru. 57</p>
<p>Muđui galget eavttut mat gusket duodješiehtadussii čuvvojuvvot. 2009:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:</p>
<p>Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasingii, seaiva lonohallamiidda, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2009:s</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcamiid árvvoštallamis lea deaŧalaš árvvoštallat dásseárvoperspektiivva</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariin</p>
<p>Ii addojuvvo eanet doarjja prošeavttaide mat juo leat ruhtaduvvon Sámedikki doarjagiiguin dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide lea 30 000 ru. Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide duodjeealáhusa siskkobealde lea 20 000 ru. Doarjjaohcamat mat leat unnit go dát supmit máhcahuvvojit almmá realitehtameannudeami haga.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja fysihkalaš investermiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Investeremiid mat leat čađahuvvon sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittegat leat mielde.</p>
<p>Doarjja prošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvon. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta buktojuvvon</p>
<p>Doarjaga oktavuođas prošeavttaide galgá buktojuvvot rehketdoallu ruđaid geavaheamis ulbmila ja eavttuid mielde. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoallu galgá dávistit dohkkehuvvon gollomeroštallamii.</p>
<p>Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Ohcama mielde sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Gitta 30 % radjai doarjja dohkkehuvvon goluid vuođul. Gitta 20 % rádjai ovttasruhtadeami oktavuođas eará almmolaš ruhtadangálduiguin</p>
<p>Stuorámus doarjja lea 300 000 ru. Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru 58</p>
<p>Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru</p>
<p>Iešoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20 % dohkkehuvvon gollomeroštallamis.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 6 017 000 ru doarjjan iešguđege lágan ealáhusaide. 7.3.1.2 Mariidnaealáhusat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Ovddideapmi ja stuorát barggolašvuohta mariidnaealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ealáhusdoallit ja ásaheaddjit mariidnaealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Unnimusat 4 doarjaga addojuvvon ásaheddjiide geat leat vuollel 30 jagi</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon bivdofatnasiidda mat leat vuollel 25 jagi</p>
<p>Unnimusat 4 doarjaga ealáhusdolliide geat leat nissonolbmot</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon vuostáiváldinrusttegiid viidáset ovddideapmái ja ođasmahttimii</p>
<p>Man ollu doarjja addojuvvon ođđa buktagiid ásahemiide, ovddideapmái ja/dahje viidáset náláštuhttimii mariidnaealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Doarjja bivdofatnasiid oastimii mat leat vuollel 25 jagi.</p>
<p>Doarjja vuostáiváldinrusttegiid viidáset ovddideapmái ja ođasmahttimii</p>
<p>Ođđa buktagiid ásahemiide, ovddideapmái ja/dahje viidáset náláštuhttimii mariidnaealáhusaid siskkobealde 2009:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:</p>
<p>Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasingii, seaiva lonuhallamiidda, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2009.s</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcamiid árvvoštallamis lea deaŧalaš árvvoštallat dásseárvoperspektiivva</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga 59</p>
<p>Doarjaga oktavuođas bivdofatnasiidda galgá doarjjaoažžu leat registrerejuvvon Guolástusmanntállas.</p>
<p>Doarjaga oktavuođas gádderusttegii, galgá dain leat dohkkehuvvon vuostáiváldin- ja oastinduođaštus.</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariin</p>
<p>Ii addojuvvo eanet doarjja prošeavttaide mat juo leat ruhtaduvvon Sámedikki doarjagiiguin dahje vejolaš liigegoluide.</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii</p>
<p>Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide lea 30 000 ru. Doarjjaohcamat mat leat unnit go 30 000 ru máhcahuvvojit almmá realitehtameannudeami haga.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja fysihkalaš investermiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Investeremiid mat leat čađahuvvon sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittegat leat mielde.</p>
<p>Doarjja prošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvon. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon</p>
<p>Doarjaga oktavuođas prošeavttaide galgá buktojuvvot rehketdoallu ruđaid geavaheamis ulbmila ja eavttuid mielde. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Ohcama mielde sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja eanemusat 300 000 ru, ja gitta 20 % rádjai ovttasruhtadeami oktavuođas eará almmolaš ruhtadeddjiiguin</p>
<p>Gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja eanemusat 150 000 ru geavahuvvon fatnasiidda mat leat vuollel 25 jagi. Gitta 20 % rádjai ovttasruhtadeami oktavuođas eará almmolaš ruhtadeddjiiguin</p>
<p>Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru</p>
<p>Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru</p>
<p>Iešoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 4 165 000 ru doarjjan mariidnaealáhusaide. 60 7.3.1.3 Eanandoallu</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Bisuhit barggolašvuođa ja doallostruktuvrra dálá dásis</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Aktiivvalaš doallodoallit iežaset doaluin</p>
<p>Ásaheaddjit geat háliidit álggahit iežaset doalu</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu doallodoallit geat ožžot doarjaga</p>
<p>Man ollu ođđaásaheaddjit geat ožžot doarjaga</p>
<p>Unnimusat 10 doarjaga ealáhusdolliide geat leat nissonolbmot 350 000 ru várrejuvvo stáhtalaš mielkeeriid oastimii muhto ii friija márkanis 2009:s. Jos bohtet ollu ohcamat, de galget sii geain lea unnimus mielkeearri vuoruhuvvot. Ovttaskas doalut galget vuoruhuvvot.</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Ođđahuksemat ja doaibmavisttiid viidát earáhuhttin</p>
<p>Eanadoallomašiinnat ja –reaiddut ovttaskas ohcciide ja reaidoservviide 2009:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:</p>
<p>Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasingii, seaiva lonohallamiidda, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2009.s</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo seamma ohccái mášiinnaid ja reaidduid oastimii ovdalgo lea gollan vihtta jagi dan rájes go maŋimusat oaččui doarjaga.</p>
<p>Mášiidna- ja reaidoservviin galget leat njuolggadusat ja unnimusat guokte doallodoalli. Ohcci gii oažžu doarjaga sáhttá leat lahttun dušše ovtta reaidorieggás</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariin</p>
<p>Ii addojuvvo eanet doarjja prošeavttaide mat juo leat ruhtaduvvon Sámedikki doarjagiiguin dahje vejolaš liigegoluide. 61</p>
<p>Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide lea 30 000 ru. Doarjjaohcamat mat leat unnit go 30 000 ru máhcahuvvojit almmá realitehtameannudeami haga.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja fysihkalaš investermiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Investeremiid mat leat čađahuvvon sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittegat leat mielde.</p>
<p>Doarjaga máksima ovddas doaibmavisttiide, galgá gárvvisduođaštus buktojuvvot.</p>
<p>Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Ohcama mielde sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Eanemusat 400 000 ru ja gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis eará doaibmabijuide go mášiidnarieggáide ja reaidduide. Gitta 20 % rádjai ovttasruhtadeami oktavuođas eará almmolaš ruhtadeddjiiguin</p>
<p>Eanemusat 100 000 ru ja gitta 50 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis mášiidnarieggáid mášiidna- ja reaidoinvesteremiidda.</p>
<p>Eanemusat 50 000 ru ja gitta 25 % rádjai ovttaskas ohcciid mášiidna- ja reaidoinvesteremiidda.</p>
<p>Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru</p>
<p>Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru. Das sáhttá spiehkastit go guoská doaibmavisttiid investeremiidda ovttasbargodoaibmabijuid/ oktasašdoaimma oktavuođas</p>
<p>Iešoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 4 799 000 ru doarjjan eanandollui. 7.3.1.4 Álggahanstipeanddat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Ođđa gávpejurdagiid ovddideapmi ja ođđa doaimmaid ásaheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Olbmot geat háliidit ovddidit ja ásahit iežaset doaimma 62 </p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Unnimusat 40 % álggahanstipeanda addojuvvon nissonásaheddjiide.</p>
<p>Unnimusat 10 % álggahanstipeanda addojuvvon olbmuide vuollel 30 jagi.</p>
<p>Unnimusat guokte álggahanstipeandda addojuvvon meahcceealáhusdoaimmaide.</p>
<p>Man ollu álggahanstipeanda addojuvvon mátkeealáhusdoaimmaide lotnolagaid eará ealáhusaiguin.</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Smávitlágan biebmobuvttadeapmi</p>
<p>Álggaheaddjit geat álggahit meahcceealáhusdoaimmaid ja mátkeealáhusdoaimmaid lotnolagaid eará ealáhusaiguin</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2009</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamis lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Álggahanstipeandda sáhttá addit gitta ovtta jahkái</p>
<p>Álggahanstipeanda sáhttá addojuvvot plánemii ovdal fitnodatásaheami ja ieš ásaheapmái.</p>
<p>Stipeanda sáhttá addojuvvot muhtun muddui eallingoluide (iežas bálkái), konsuleanttaveahkkái, márkaniskkadeapmái, oahpahussii, geahččalanbuvttadeapmái, mátkegoluide, unnit investeremiidda, láigohuvvon veahkkái dahje sadjásažžii, konseaptaovddideapmái ja eará fitnodatplánemii. Doarjja ii guoskka divatgoluide jna. almmolaš ásahusaide</p>
<p>Galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus</p>
<p>Máksineavttut: 75 % stipeanddas máksojuvvo ávžžuhusa mielde stipeandaáigodaga álggus. Loahppa 25% máksojuvvo dalle go prošeaktaraporta ja dohkálaš duođašteapmi lea buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Čađahuvvon investeremiid sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittegat leat mielde. Prošeaktaraporta ferte ráhkaduvvot prošeaktaplánii ja mearrádusa eavttuide dávistemiin.</p>
<p>Prošeakta galgá gárvvistuvvot stipeandaáigodaga rámma siskkobealde nugo mearriduvvo doarjjareivves. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>Álggahanstipeandda meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sáhttá addojuvvot eanemusat 75 % dohkkehuvvon goluin, gitta 150 000 ru rádjai.</p>
<p>Iežas bálká sáhttá leat gitta 12 000 ru mánnui. Iežas bálká sáhttá unniduvvot jus stipeandaoažžus lea eará dienas stipeandaáigodagas.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 500 000 ru álggahanstipendii. 63 supmis lea sirdojuvvon 900 000 ru hálddahussii dán prográmma hálddašeami várás ja 600 000 ru lea sirdojuvvon erenoamáš prošeavttaide prográmma fágalaš foruma várás. Dasa lassin lea 500 000 ru sirdojuvvon postii 301 Duodjeinstituhtta duoji bagadanvirggiid várás ja 500 000 ru lea sirdojuvvon postii 30050 álggahanstipeanda.</p>
<p>Lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma geografalaš doaibmaguovlu lea seamma go mii lea lotnolasealáhusaid ohcanvuđot doarjagiid várás mat leat Sámedikki 2009 bušeahttadokumeanttas, kapihttalis 7.3.1. 7.4.1 Lotnolasealáhusat – lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma</p>
<p><em type="bold">Tabealla 7.4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Lotnolasealáhusat - Lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma </em></p>
<p>Ceavzilis lotnolasealáhusdoaimmat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Bargit geat háliidit buohtalastit vuođđoealáhusaid mátkeealáhusdoaimmain ja smávitlágan biebmobuvttadusain</p>
<p>Meahcásteaddjit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut: 4 meahcceealáhusdoaimma leat ásahuvvon 4 mátkeealáhusdoaimma lotnolagaid eará ealáhusaiguin 3 smávitlágan biebmobuvttadeaddji 1 vuostáiváldinrusttet meahccebuktagiid várás 1 gelbbolašvuođa bajideaddji kursa meahcceealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Buvttaovddideapmi ja meahccebuktagiid kvalitehta sihkkarastin</p>
<p>Vuovdin- ja márkandoaibmabijut meahcceealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Sáivačáhceguliid biebman</p>
<p>Vásihusvuđot mátkeealáhusdoaimmaid ovddideapmi</p>
<p>Smávitlágan biebmobuvttadeapmi</p>
<p>Meahccebuktagiid vuostáiváldinrusttegat</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi meahcceealáhusaid siskkobealde 64 2009:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii: Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasingii, seaiva lonohallamiida, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2009.s</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcamiid árvvoštallamis lea deaŧalaš árvvoštallat dásseárvoperspektiivva</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Ferte leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii</p>
<p>Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariin</p>
<p>Ii addojuvvo eanet doarjja prošeavttaide mat juo leat ruhtaduvvon Sámedikki doarjagiiguin dahje vejolaš liigegoluide.</p>
<p>Doaibma mii čuohcá negatiivvalaččat nu unnán go vejolaš lundui, kultuvrii ja birrasii.</p>
<p>Meahccedoaimmat mat dávistit sámi luonddugeavaheapmái</p>
<p>Mátkeealáhusat main deattuhuvvojit vásihusat ja ekoturisma</p>
<p>Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide lea 20 000 ru. Doarjjaohcamat mat leat unnit go 20 000 ru máhcahuvvojit almmá realitehtameannudeami haga.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja fysihkalaš investermiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Investeremiid mat leat čađahuvvon sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittegat leat mielde.</p>
<p>Doarjja prošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvon. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon</p>
<p>Doarjaga oktavuođas prošeavttaide galgá buktojuvvot rehketdoallu ruđaid geavaheamis ulbmila ja eavttuid mielde. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoallu galgá dávistit dohkkehuvvon gollomeroštallamii.</p>
<p>Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi gitta guokte jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte sierra vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Gitta 40 % radjai doarjja dohkkehuvvon goluid vuođul. Meahcceealáhusaid ásaheami oktavuođas sáhttá addit doarjaga gitta 50% rádjai. Gitta 20 % rádjai ovttasruhtadeami oktavuođas eará almmolaš ruhtadangálduiguin 65</p>
<p>Stuorámus doarjja lea 300 000 ru. Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru</p>
<p>Unnimus doarjja lea 20 000 ru.</p>
<p>Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru</p>
<p>Iešoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra hálddaša Sámedikki ruđaid lotnolasealáhusaide.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 3 150 000 ru lotnolasealáhusaide. 7.4.2 Duodji – fidnooahppiortnet – lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma</p>
<p><em type="bold">Tabealla 7.4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Duodji - fidnooahppoortnet - Lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmma </em></p>
<p>Rekrutterema sihkkarastin duodjeealáhussii</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Boazodoalu oahppokantuvra</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu duodjefidnooahppit</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Fidnooahppišiehtadusa galgá Yrkesopplæringsnemnda leat dohkkehan</p>
<p>Fidnooahppišiehtadusat eai sáhte bistit guhkit go guokte jagi, spiehkastahkan leat permišuvnnat mat addojuvvojit áhpehisvuođa ja buozalmasvuođa geažil. Erenoamáš oktavuođain sáhttá šiehtadusaid guhkidit gitta golmma jagi rádjai. Dan ferte fylkkagielda dohkkehit. Fidnooahppi bálká lea dattetge ráddjejuvvon dasa mii vástida guovtti jagi oahppanáiggi.</p>
<p>Fidnoohppiin galgá leat teorehtalaš duodjegelbbolašvuohta dahje gelbbolašvuohta sullasaš fágain ovdalgo fidnooahppišiehtadusa sáhttá dahkat.</p>
<p>Fidnoohppiid vállje sierra sisaváldinnammagoddi mas leat golbma lahtu 2009 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Jagi 2008 rehketdoallodárkkisteaddji duođaštan rehketdoallu mii dávista doaibmaplánii, sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá borgemánu 1. b. 2009.</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheamis jagi 2008 doaibmaplána mielde, sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá borgemánu 1. b. 2009. 50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go doarjja-eavttut leat ollašuhttojuvvon ja šiehtaduvvon fidnooahppišiehtadusaid vuođul.</p>
<p>Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon borgemánu 1. b. 2009 rádjai, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit ahte oažžu doarjaga Sámedikkis 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus vuostáiváldi ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Juohke fidnooahppi nammii addojuvvo fidnooahppifitnodahkii 100 000 ru doarjjan fidnoohppiid bálkká várás</p>
<p>Fidnooahppiortnega hálddašeami várás addojuvvo 100 000 ru vuosttaš fidnooahppi ovddas, ja dasto addojuvvo 100 000 ru lassin juohke goalmmát fidnooahppi ovddas. Oktiibuot sáhttá addit 500 000 ru 10 fidnooahppišiehtadusa hálddašeami várás.</p>
<p>Eanemusat sáhttet 2009:s ásahuvvot 5 ođđa fidnooahppišiehtadusa</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 500 000 ru Duodji – fidnooahppiortnega várás lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmas.</p>
<p>Áššis 10/08 Lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmačilgehus ja sámi mátkeealáhusat, leat vuoruheamit árvoháhkanprográmma várás mearriduvvon. Sámediggi vuoruha čuovvovaš doaibmabijuid 2009:s</p>
<p>Diehtojuohkin árvoháhkanprográmma birra</p>
<p>Álggahanoahpahusa viidáset joatkin ja čuovvoleapmi, heivehuvvon sámegielalaš lotnolasealáhusbargiide</p>
<p>Vuovdin- ja márkanbargu meahcceealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Árvvoštallat dárbbašuvvo go gelbbolašvuođafierpmádat lotnolasealáhusaid várás (čielggadus ja seminára)</p>
<p>Ovttasbarggu ja fierpmádaga álggaheapmi sámi mátkeealáhusoasálaččaid gaskka</p>
<p>Kvalitehta sihkkarastin fievrruid geavaheami oktavuođas mátkeealáhusoktavuođas</p>
<p>Eanet bivdit njurjuid Porsáŋgguvuonas, Lágesvuonas ja Deanuvuonas buoridan dihte báikkálaš guollenáli ja -kvalitehta ja dasto suodjalan dihte mearrasámi duoji ja árbevieruid</p>
<p>Vásihusturismma láhčin dainna lágiin ahte das deattuhuvvo eaktivuohta ja jáhkehahttivuohta</p>
<p>Ruđaid hálddaša sámediggeráđđi.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 350 000 ru čielggadanprošeavttaide ja eará doaibmabijuide – lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmas. 7.5 Duoji ealáhusšiehtadus 67</p>
<p>Ortnegat gusket olles riikii sorjankeahttá Sámedikki ruđaid doaibmaguovllus ealáhusovddideapmái. Juohkin sierra poasttaid gaskka sorjá ealáhusšiehtadusa šiehtadallamiid šiehtadallanbohtosis.</p>
<p>Duodješiehtadusa ulbmil:</p>
<p>Ealáhusvuđot duoji ovddideapmi mas lea buoret gánnáhahttivuohta ja iešráhkaduvvon gálvvuid vuovdin 2009:s galgá doaibmadoarjjaortnet evaluerejuvvot. Evalueren galgá leat gárvvis ovdalgo duodješiehtadallamat álggahuvvojit.</p>
<p>Sámedikki duodjeruđaid hálddaša Sámedikki doarjjastivra. 7.5.1 Doaibmadoarjja – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<p>Iešráhkaduvvon gálvvuide buoret johtu</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ovttaolbmofitnodagat mat devdet doaibmadoarjaga oažžuneavttuid</p>
<p>Doarjjaeavttut:</p>
<p>Ohcci galgá deavdit Sámedikki jienastuslohkui čálihaneavttuid, muhto ii dárbbaš leat čálihan iežas jienastuslohkui. Erenoamáš oktavuođain sáhttá dán gáibádusas spiehkastit.</p>
<p>Lea ovttaolbmofitnodat ja lea čálihuvvon monsadivatlohkui.</p>
<p>Iešráhkaduvvon dujiid vuovdin sámi kultuvrra ja árbevieruid vuođul unnimusat 50.000 ru ovddas mas ii leat mielde momsa.</p>
<p>Ieščilgehusain duođaštit ahte sus lea reálagelbbolašvuohta ja/dahje duođaštus formála gelbbolašvuođas sámi duojis</p>
<p>Ohccit geat ožžot doaibmadoarjaga leat geatnegasat addit dárbbašlaš dieđuid ekonomalaš raportta ráhkadeami bokte.</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu duodjefitnodagat organiserejuvvon ovttaolbmofitnodahkan</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea golggotmánu 25. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai realitehtameannuduvvo</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá deavdit doaibmadoarjaga eavttuid</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat, ja gáibádusain mat leat addojuvvon Sámedikki 2009 bušeahttadokumeantta kapihttalis 3.2 ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo iešráhkaduvvon duoji dohkkehuvvon gávpejođu mielde, gitta 40 % rádjai, stuorámus doarjja lea 150 000 ru. 68</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 3 300 000 ru doaibmadoarjjan duojáriidda. 7.5.2 Investeren- ja ovddidandoarjja – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Ovddidit duodjefitnodagaid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Duojárat iežaset doaimmain</p>
<p>Duodjedoaimmaid álggaheaddjit</p>
<p>Duodjeorganisašuvnnat ja oassálaštit geat leat mielde ovddideamen duodjeealáhusa (oktasašprošeavttat)</p>
<p>Oahppit</p>
<p>Jo1 oahppit geat váldet Design og håndverk, ja geat geavahit čiekŋudanprošeavtta oahppan dihte <em type="italic">duodji oahppoplána – oahppu oahppofitnodagas </em>gelbbolašvuođamihttomeriid. </p>
<p>Jo2 oahppit geat geavahit čiekŋudanprošeavtta oahppan dihte <em type="italic">duodji oahppoplána – oahppu oahppofitnodagas </em>gelbbolašvuođamihttomeriid </p>
<p>Jo2 oahppit geat váldet Design og håndverk joatkkaskuvllas</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Daid doarjagiid lohku mat leat addojuvvon ođđaálggaheaddjiide</p>
<p>Daid doarjagiid lohku mat leat addojuvvon investeremiidda</p>
<p>Daid doarjagiid lohku mat leat addojuvvon fitnodatovddideapmái</p>
<p>Daid doarjagiid lohku mat leat addojuvvon gelbbolašvuođa bajideapmái</p>
<p>Daid doarjagiid lohku mat leat addojuvvon duojáriidda</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Gelbbolašvuođa bajideami doaibmabijut álggaheaddjiid ja ásahuvvon doaimmaheaddjiid várás</p>
<p>Investeremat ja doaibmabijut mat váikkuhit fitnodatovddideapmái</p>
<p>Ovddidanprošeavttat duodjeealáhusa várás</p>
<p>Mearkagálvoovddideami joatkin</p>
<p>Vuovdin- ja vuovdalandoaibmabijut 100 000 ru várrejuvvo duodjestipeandan daidda oahppiide geat váldet joatkkaoahpu</p>
<p>Dáid doaimmaide ii addojuvvo doarjja 2009:s:</p>
<p>Bajásdoallamii, goluide mat čatnasit doaimmaheapmái, doaibmabijuide mat rievdadit gilvvohallandili, mobiila fievrruide ja jorriide, láigovisttiide, rádjovisttiide, visttiid ja opmodagaid oastimii, leasemii, buhtes lonohallamiidda, semináraid ja konferánssaid lágidemiide ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttain 69</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearit leat guovvamánu 1. b., cuoŋománu 1. b. ja čakčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo guoskevaš oahppu ja fidnovásáhusat</p>
<p>Vuođđuduvvon doaimmat galget leat logahallojuvvon Brønnøysundregistariidda.</p>
<p>Ii addojuvvo šat eanet doarjja prošeavttaide mat leat jo ruhtaduvvon Sámedikki doarjagiiguin, dahje vejolaš lassegoluide.</p>
<p>Prošeakta- dahje doaibmabidjodoarjaga vuolimus rádji lea 20 000 ru. Vuollel 20 000 ruvdnosaš doarjjaohcamat máhcahuvvojit almmá meannudeami haga.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit go dohkálaš duođaštus lea sáddejuvvon.</p>
<p>Dohkálaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, autoriserejuvvon rehketdoallis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Báŋkočáláhus oktan mielddistuvvon fakturaiguin sáhttá maid leat duođaštussan dasa ahte investeremat leat čađahuvvon.</p>
<p>Prošeaktadoarjagiid oktavuođas máksojuvvo 50 % go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta čállojuvvon</p>
<p>Prošeaktadoarjagiid oktavuođas galgá leat rehketdoalllu mii čájeha ruhtageavaheami mihttomeriid ja eavttuid ektui. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá rehketdoalu leat registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji leat duođaštan</p>
<p>Doaibmabidju galgá lea válmmas maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš dilii sáhttá doaibmabiju válbmema oažžut maŋiduvvot gitta 2 jagiin maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dán ferte erenoamážit čilget. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemearis, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovddalgihtii deađiheami.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sáhttá oažžut gitta 50 % doarjaga dohkkehuvvon gollomeroštusas. Eanemus doarjja lea 300 000 ru.</p>
<p>Buvttaovddideami oktavuođas sáhttá váldit mielde gitta 12 000 ruvdnosaš birgengoluid mánnui ja doarjjamearri lea gitta 60 % gollomeroštusas</p>
<p>Jahkásaš stipeandarámma nuoraide geain lea duodji, juogaduvvo luohtta sin gaskkas geain lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga ja geat ollašuhttet juolludaneavttuid. Juohke oahppi sáhttá oažžut eanemusat 10 000 ru stipeandan jahkái.</p>
<p>Go lea dakkár ovttasbargodoaibmabidju mas lea stuorra mearkkašuåmi báikkálaš sámi álbmogii, de lea eanemus doarjja 500 000 ru</p>
<p>Sámediggi ii searvva dakkár prošeaktaruhtadeapmái man gollomeroštus lea badjel 5 000 000 ru</p>
<p>Iežasbargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat badjel 20 % dohkkehuvvon gollomeroštusas</p>
<p>Go ruhtaduvvo ovttas eará almmolaš ruhtadanortnegiiguin, de uhciduvvo Sámedikki ruhtadeapmi, nu ahte almmolaš ruhtadeapmi ii šatta badjel 60 %.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 3 100 000 ru investeren- ja ovddidandoarjjan duojáriidda. 70</p>
<p>Duoji váldošiehtadusa vuođul galgá doaibmadoarjjaortnet árvvoštallojuvvot 2009:s. Jahkái 2009 várrejuvvo 300 000 ru doaibmadoarjjaortnega árvvoštallamii.</p>
<p>Bisuhit bargonávccalaš duojáriid čálgoortnegiid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Ovttaolbmofitnodagat mat devdet doaibmadoarjaga eavttuid</p>
<p>Olahusjovkui beassá go čuovvovaš gáibádusat leat devdojuvvon:</p>
<p>Ohcci galgá deavdit gáibádusaid beassat čálihuvvot Sámedikki jienastuslohkui, muhto ii dárbbaš leat čálihuvvon jienastuslohkui. Earenoamáš dilálašvuođain sáhttá spiehkastuvvot dán gáibádusas.</p>
<p>Ohcci galgá eaiggáduššat ovttaolbmofitnodaga ja leat logahallojuvvon lasseárvodivatregistarii</p>
<p>Leat vuovdán iežasduddjojuvvon dujiid mat leat vuođđuduvvon sámi kultuvrii ja árbevieruide, unnimusat 50 000 ru ovddas earret lasseárvodivada.</p>
<p>Ohcci galgá iežasdieđáhusain duođaštit ahte lea reálagelbbolašvuohta ja/dahje formálalaš gelbbolašvuohta sámi duojis</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut</p>
<p>Váhnenruhtadoarjagiid lohku riegádahttima dahje adopšuvnna oktavuođas</p>
<p>Doarjagiid lohku lassebálkkašumi ruovttoluottamáksimii álbmotodjui</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Doarjjavuostáiváldi ferte leat registrerejuvvon ahte son deavdá juolludaneavttuid</p>
<p>Váhnenruhtadoarjaga ohcan ferte sáddejuvvot sisa maŋemusat 6 mánu maŋŋel riegádahttima dahje adopšuvnna</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo duojáriidda geat ožžot buohcanruđaid eará almmolaš ortnegiid vuođul</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Váhnenruhtadoarjja gitta 30 000 ru. Rádji goas sáhttá addit váhnenruhtadoarjaga, loktana 5G:i (1G= 70 256)</p>
<p>Dan buohcanruđaortnega lassebálkkašumi ruovttoluottamáksin, maid Riikkaoadjodoaimmahat mearrida 71</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 200 000 ru duojáriid čálgoortnegiidda. 7.5.5 Fága- ja ekonomiijalávdegoddi – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Lasihit duodjegálvvuid gávpejođu ja čalmmustahttit kvalitehtaduoji.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi gávpeorganisašuvnnat/fitnodagat mat vuvdet dujiid</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut: 3 sámi gávpeorganisašuvnna mat vuvdet dujiid</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Sirddekeahtes duodjegávppit mat leat doaimmas birra jagi ja mat vuvdet sámi dujiid</p>
<p>Doaimmat galget leat logahallojuvvot Brønnøysundregisttariin</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja Sámediggi galgá dan dohkkehit</p>
<p>Doaimmat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas eai sáhte oažžut doarjaga dan ortnega bokte</p>
<p>Máksineavttut: 50 % doarjagis máksojuvvo go máksinávžžuhus boahtá, loahppaoassi máksojuvvo go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 rádjái lea gárvvistuvvon ja sáddejuvvon</p>
<p>Sámediggái. Maŋemus máksinávžžuhus galgá ovdanbuktojuvvon maŋemusat golggotmánu 1. b. 2009. 72</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtaautoriserejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Rámma juogaduvvo ovtta mađe doarjjavuoigadahttojuvvon ohcciid gaskkas. Muhto ovttaskasohccit eai sáhte oažžut eambbo go 200 000 ru doarjaga.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 550 000 ru sámi gávpeorganisašuvnnaide.</p>
<p>Sámediggi mearrida juolludaneavttuid ovttasráđiid duodjeorganisašuvnnaiguin. 7.5.7 Sámi duodjeorganisašuvnnat - njuolgga doarjagat – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p><em type="bold">Tabealla 7.5.7 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi duodjeorganisašuvnnat - duoji ealáhusšiehtadus </em></p>
<p>Bisuhit Duojáriid Ealáhussearvvi ja Sámiid Duodji OS doaimmaid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Duojárid Ealáhus Searvi ja Sámiid Duodji OS</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Doaibma doaibmaplána ja bušeahta mielde</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doaibmaplána jahkái 2009 sáddejuvvo Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Bušeahttadárbbut jahkái 2010 sáddejuvvojit Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2009</p>
<p>Rehketdoallodárkkisteaddji duođaštan 2008 rehketdoallu doaibmaplána ektui, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009</p>
<p>Raporta ruđaid geavaheamis jagi 2008 doaibmaplána ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2009 50 % máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppaoassi 50 % máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon</p>
<p>Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2009, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2010:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjjajuogadeami sámi duodjeorganisašuvnnaide ealáhusšiehtadusa šiehtadallanbohtosa vuođul.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 560 000 ru sámi duodjeorganisašuvnnaide. 73 8 Birasgáhtten ja kultursuodjalus Sámi servodagain lea lagašvuohta lundui ja birrasii. Boahtteáiggi biras- ja kulturbarggus ferte deattuhit ceavzilis ja birasseasti ovddieami iežamet árbevieruid vuođul. Sámi kulturmuittut leat deaŧalaččat sámi historjjá duođašteapmái. Kulturmuittut duođaštit mo sápmelaččaid oktavuohta lea leamaš eanadahkii ja lundui ja mo sii leat ávkkástallan dainna áiggiid čađa. Dát guoská maiddái eanadaga ja luonddu mearkkšupmái ekonomalaš, sosiála ja oskkoldat dilálašvuođaide.</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Sihkkarastit sámi kultuvrra luondduvuđđosa ja suodjalit sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid</p>
<p>Oassemihttomearit</p>
<p>Duođaštit ja gaskkustit sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid</p>
<p>Oainnusin dahkat sámi árbedieđu</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Árjjalaš váikkuhangaskaoapmegeavaheami bokte nannet sámi árbedieđuid ja sámi kulturmuittuid fuolaheami ja suodjaleami vuđđosa</p>
<p>Bisuhit ja viidáseappot ovddidit gulahallama ja ovttasbarggu guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará oassálastiiguin, nannen dihtii sámi kultur- ja birasgáhttema rámmaeavttuid</p>
<p>Ovttasbargošiehtadusaid bokte fylkkagielddaiguin nannet sámi kulturmuitosuodjalusa</p>
<p>Fuolahit sámi beroštusaid lagaš gulahallama ja ovttasbarggu bokte gielddaiguin kulturmuitolága, plána- ja huksenlága ja eará guoskevaš mearrádusaid vuođul</p>
<p>Gulahallama bokte allaskuvllaiguin, dutkanásahusaiguin ja universatehtaiguin bargat dan ala ahte buoridit sámi kulturmuitosuodjalusa ja árbedieđuid dutkama</p>
<p>Sierra biras- ja dálkkádatdieđáhusain čalmmustuhttit sámi árbevirolaš geavaheami hástalusaid 8.1 Váikkuhangaskaoamit 8.1.1 Dutkan ja duođašteapmi sámi rádjalovssajohtalus a birra nuppi máilmmisoađi áiggi</p>
<p>Divttasvuona rádjaovssaid birra dutkama ja duođašteami áigumuš lea čalmmustahttit ja duođaštit sámi álbmoga árjja 2. máilmmisoađi áiggi oppalaččat ja Divttasvuona rádjalovssaid árjja erenoamážit. Gielda- ja guovlodepartemeanta dovddahii st.proposišuvnnas. nr. 1 (2005-2006) ahte galggai álggahuvvot dutkan ja duođášteapmi Divttasvuona rádjalovssaid birra. Jagi 2006 stáhtabušeahta lasseproposišuvnnas várrejuvvui 1 000 000 ru 2006 várás dán áigumuššii. Doaibma čadnojuvvo Árran julevsámi guovddážii. Rámmašiehtadusa ektui lea Sámediggi geatnegas ruhtadit prošeavtta golbma jagi, 1 000 000 ruvdnosaš jahkásaš juolludusain. Loahppa submi 1 000 000 ru juolluduvvo Sámedikki 2009 reviderejuvvon bušeahtas. 2008:s juolludii Sámediggi 1 000 000 ru dán áigumuššii. Prošeakta lea maŋŋonan álgoplánaid ektui. Dan geažil eai juolluvuvvo ruđat dán áigumušši 2009:s. 74 8.2 Ohcanvuđot doarjagat 8.2.1 Kulturmuitosuodjalus</p>
<p>Suodjalit, fuolahit ja čalmmustuhttit sámi kulturmuittuid ja -birrasiid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Kulturguovddážat, museat ja sámi organisašuvnnat</p>
<p>Sámi kulturmuittuid eaiggádat ja geavaheaddjit ovttasbarggus kulturguovddážiiguin, museaiguin dahje sámi organisašuvnnaiguin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi kulturmuitologahallamiid lohku 2008:s Askeladdenis (guovddáš kulturmuitodiehtovuođus)</p>
<p>Álggahuvvon ođastan- ja sihkkarastindoaibmabijuid lohku</p>
<p>Čađahvvon ođastan- ja sihkkarastindoaibmabijuid lohku</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren</p>
<p>Rašis ja áitojuvvon sámi kulturmuittuid sihkkarastin ja ođasteapmi</p>
<p>Vuoruhansurggiid siskkobealde vuoruhuvvojit prošeavttat máin lea dihtomielalaš sohkabealperspektiiva, ovddemužžii.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga Registrenprošeavttaide galgá Askeladdena, SEFRAKa dahje Sámedikki registrerenskovvi geavahuvvot</p>
<p>Kulturmuittut galget registrerejuvvot digitála, omd. GPS:in dahje giehta-PC:in (pda:in)</p>
<p>Sámediggi galgá sáhttit oažžut buot registrerenávdnasiid ja maiddái loahpparaportta, digitála hámis Sihkkarastinprošeavttat galget duođaštit dárbbašlaš gelbbolašvuođa čađaheapmái ja sáddet loahpparaportta oktan dilleárvvoštallamiin maŋŋá čađaheami</p>
<p>Go priváhta eaiggádat ohcet ovttas almmolaš ásahusaiguin dahje museaiguin, de fertejit geavahanvuoigatvuođat kulturmuittuide leat čielggaduvvon Eanet doarjja dán prošektii dahje vejolaš lassegoluide ii addojuvvo</p>
<p>Kulturmuittuid registreren ferte dahkkojuvvot guoskevaš eanaeaiggádiid mieđihemiin.</p>
<p>Geassemánu 9. b. 1978-mannosaš lága nr. 50 vuođul kulturmuittuid birra ii galgga registreren ja duođašteapmi mange láhkai duohtadit kulturmuittuid. Dát guoská maiddái geahččalanroggamii ja sullasaš registrerenvugiide. Dákkár iskamiidda ferte ohcat lobi Riikkaantikváras (gč. kml. § 8) 75 </p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea čállojuvvon</p>
<p>Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá dorjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja gitta 50 % rádjai dohkkehuvvon oktasašruhtadangoluin, evemusat 200 000 ru</p>
<p>Doarjja gitta 70 % rádjai dohkkehuvvon goluin go Sámediggi lea áidan ruhtadeaddji, eanemusat 150 000 ru</p>
<p>Ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga stáhtas, eai oaččo dábálaččat doarjaga hálddahusgoluide dán ortnegis.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 2 000 000 ru doarjjan kulturmuitosuodjaleapmái. 9 Dearvvašvuođa- ja sosiálaáŋgiruššan Guovddáš ulbmil Sámedikki barggus oččodit dásseárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid lea lasihit dieđu ja áddejumi sámi bálvalusdárbbašeaddji dárbbuin ja vuoigatvuođain.</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmogii, nugo muđui álbmogis leat</p>
<p>Oassemihttomearri</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus mas lea vuođđun sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiin buot dásiin</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Gulahallamiin ja ovttasbargguin guovddáš eiseválddiiguin ja gullevaš oassálastiiguin sihkkarastit Sámediggái váikkuhanfámu sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga hábmemis ja čađaheamis</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte veahkkin heivehit dakkár dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa mii lea vuođđuduvvon sámi giella- ja kulturáddejupmái buot dásiin 76</p>
<p>Buoret láhččojuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus sámi geavaheddjiide</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Organisašuvnnat ja ásahusat</p>
<p>Ovttaskas aktevrrat mat gullet dutkan- ja oahpahusásahusaide</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Galle prošeaktabohtosa leat álggahuvvon organisašuvnna/ásahusa plánain</p>
<p>Galle ovddiduvvon metodaprošeavtta leat álggahuvvon ásahusa/organisašuvnna doaimmas</p>
<p>Galle álggahuvvon doaibmabiju leat iešguđet prošeavttaid siskkobealde</p>
<p>Galle metoda- ja fágaovddidanprošeavtta leat čađahuvvon</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s:</p>
<p>Prošeavttat mat ovddidit sámi giella- ja kulturmáhtolašvuođa dálá dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain</p>
<p>Metodaovddidanprošeavttat</p>
<p>Prošeavttat main leat konkrehta doaibmabijut bistevaš láhčima várás</p>
<p>Prošeavttat mat ovddidit buriid reaidduid maiguin mihtidit ja sihkkarastit kvalitehta sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldagain</p>
<p>Ráhkadit buohcciide heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš girjjálašvuođa mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii. Girjjálašvuođa dahje gihppagiid jorgalahttin sámegillii ii leat vuoruhuvvon.</p>
<p>Ovdaprošeavttat dutkanideaid ja prošeaktaevttohusaid ovddideapmái</p>
<p>Bajábeale namuhuvvon prošeavttat main leat máŋga ruhtadeaddji, vuoruhuvvojit</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b.2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat fertejit gullat Sámedikki 2009 vuoruhemiide</p>
<p>Ohcama árvvoštallamii lea deaŧalaš ahte dásseárvoperspektiiva árvvoštallojuvvo</p>
<p>Ohcan galgá čállojuvvot Sámedikki ohcanskovvái 77</p>
<p>Doarjjaoažžu ferte 3 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Metoda- ja ovdaprošeavttat galget leat čadnojuvvon dutkan- dahje oahpahusásahussii</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaimmaide mat adnojuvvojit ásahusa/organisašuvnna dábálaš doaibmabargun, dahje lága bokte geatnegahtton bargun.</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot prošeaktačilgehus mii válddahallá prošeavtta ulbmila, oassálastiid logu, fágalaš sisdoalu ja čatnaseami, johtuplána čadnojuvvon guovddáš dáhpáhusaide, prošeavtta čađahanvejolašvuođa, ja prošeavtta bohtosiid gaskkusteami.</p>
<p>Ii addojuvvo doarjja prošeavttaide mat leat juo čađahuvvon</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 100 000 ru ,de máksojuvvo 75 % doarjagis go prošeakta álggahuvvo.</p>
<p>Loahppaoassi máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea gárvvistuvvon. Doarjagat mat leat vuollel 100 000 ru máksojuvvo ollásit prošeaktaálggus.</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá sáddet rehketdoalu ja raportta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, eanemusat 500 000 ru.</p>
<p>Prošeaktaruđaid juolludeami oktavuođas dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpahusa várás sámegielas ja kulturipmárdusas, suohkaniidda mat leat sámegiela hálddašanguovllus, eaktuduvvo ahte suohkan gokčá 50 % prošeaktagoluin.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 3 250 000 ru dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide. 10 Sámi organisašuvnnat Demokráhtalaš servodat lea sorjavaš aktiivvalaš ja girjás organisašuvdnaeallimis. Sámi organisašuvnnat leat deaŧalaš oasálaččat sámi servodaga ovddideamis.</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Girjás sámi organisašuvdnaeallima bisuheapmi</p>
<p>Strategiijat</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte láhčit diliid girjás organisašuvdnaeallimii 78</p>
<p>Sámi váldoorganisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámepolitihkalaš váldoorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi váldoorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Organišuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.07 muttus unnimusat 500 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat 3 fylkkas. Juohke báikkálaš searvvis galget leat unnimusat 20 lahtu mat leat máksán lahttovuođa</p>
<p>Juohke gielddas sáhttá registreret 3 báikkálaš searvvi jus okta dain lea nuoraidsearvi</p>
<p>Organišuvnna lahttomáksu ii galgga leat eahpegorrelaš unni</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii 79</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi goas dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 30 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaides, mat ollašuhttet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja: 70 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 2 451 000 ru sámi váldoorganisašuvnnaide. 10.2.2 Sámi politihkalaš bellodagat</p>
<p>Sámepolitihkalaš bellodagaid ásaheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámepolitihkalaš bellodagat mat leat registrerejuvvon Brønnøysundda bellodatregisttaris</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámepolitihkalaš bellodagaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Bellodagas galgá leat sámi ulbmilparagráfa ja galgá leat registrerejuvvon Brønnøysundda bellodatregisttaris</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii 80 250 000 ruvdnosaš vuođđodoarjja sihkkojuvvo jus bellodagat mat leat ovddastuvvon Sámedikkis ožžot oktiibuot eará doarjaga badjel 250 000 ru</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvonkr 150 000</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin, maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Vuođđodoarjja ohcama mielde, gitta 250 000 ru rádjai</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 250 000 ru sámi politihkalaš bellodagaide. 10.2.3 Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnat</p>
<p>Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku</p>
<p>Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.07 muttus unnimusat 30 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut guovtti riikkas Sámis</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte 81</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 nammii lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 350 000 ru sámi rájárastá organisašuvnnaide. 10.2.4 Sámi kulturorganišuvnnat</p>
<p><em type="bold">Tabealla 10.2.4 Sámi kulturorganisašuvnnat </em>(1000 ru) </p>
<p>Sámi kulturorganisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi kulturorganisašuvnnat </p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi kulturorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.07 muttus unnimusat 30 lahtu mat leat máksán lahttuvuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat guovtti gielddas. Sámi museasearvái ii guoskka eaktu lahttologu ektui</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo organisašuvnnaide mat leat daid organisašuvnnaid báikkálaš searvvit, mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttain Sámedikki bušeahtas</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii 82</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 350 000 ru sámi kulturorganisašuvnnaide. 10.2.5 Sámi ealáhusorganisašuvnnat</p>
<p>Sámi ealáhusorganisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi ealáhusorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi ealáhusorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Ealáhusorganisašuvnnain fertejit 31.12.07 muttus leat unnimusat 40 lahtu mat leat máksán lahttuvuođa, ja lahtut unnimusat guovtti fylkkas. Unnimusat 20 % lahtuin galgá leat ealáhusdienas. Golmma jagi álggahanmuttus sáhttá dás spiehkastit</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo organisašuvnnaide mat ožžot doaibmadoarjaga stáhtalaš bušeahtaid bokte 83</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid, ja juogaduvvo gorrelogu mielde organisašuvnnaide mat barget riikavuđot ealáhusaid ovddas ja organisašuvnnaide mat barget mearravuđot ealáhusaid ovddas b) Doaibmadoarjja 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorrelaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 500 000 ru sámi ealáhusorganisašuvnnaide. 10.2.6 Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Sámi dásseárvoorganisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi dásseárvoorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.07 muttus unnimusat 20 lahtu mat leat máksán lahttuvuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat guovtti gielddas.</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii 84</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorrelaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 300 000 ru sámi dásseárvoorganisašuvnnaide. 10.2.7 Sámi organisašuvnnat mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Bisuhit sámi organisašuvnnaid mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Sámi organisašuvnnat mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Sámi organisašuvnnaid lohku mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.07 muttus unnimusat 20 lahtu mat leat máksán lahttuvuođa</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii</p>
<p>Organišuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Máksineavttut: 50 % máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.08 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksin-ávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmeánu 1. b. 2009</p>
<p>Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja: 50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.07 lahttologu mielde</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 200 000 ru sámi organisašuvnnaide mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin 11 Eará váikkuhangaskaoamit 86 oidnosii sámi giela, kultuvrra ja servodateallima ovttasbargguin fylkkagielddaiguin. Ovttasbargošiehtadusain leat oktasaš doaibmabijut ollu servodatsurggiin. Sámediggi áigu oččodit ovttasbargo-šiehtadusa maiddái Oslo gielddain.</p>
<p>Regionála ovddidanruđat leat ruđat maid sámediggeráđđi hálddaša doaibmabijuide ja prošeavttaide mat ruhtaduvvojit ovttas fylkkagielddaiguin. Lágat doarjjaeavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivves.</p>
<p>Ovttasbargošiehtadusaid fylkkagielddaiguin, rámma siskkobealde sáhttá Sámediggi ovttasráđiid šiehtadusbeliiguin vuolggahit ja álggahit inkubáhtor/bagadeaddjidoaimma ovddasmanniprošeavttaid smávit ealáhusaid várás.</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ortnega. Jahkái 2009 várrejuvvo 3 150 000 ru regionálaovddideapmái. 11.1.2 Friija váikkuhangaskaoamit besset mearridit iežaset ovdáneamis. Dát lea erenoamáš relevánta dálkkádatrievdamiid ektui maid ferte čoavdit riikkaidgaskasaš šiehtadusaid dahkama ja daid aktiivvalaš čuovvoleami bokte nationála dásis.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš doaibmabijut leat ruđat maid sámediggeráđđi sáhttá geavahit doaibmabijuide ja prošeavttaide mat muđui eai oččoše doarjaga Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegiin. Lágat doarjjaeavttut ovdan bohtet sierra doarjjareivves.</p>
<p>Ollislaš rámmas mii lea 250 000 ru sirdojuvvo 250 000 ru Barents eamiálbmotkantuvrii Luujávrris dohkkehuvvon doaibmaplána ektui. Lágat doarjjaeavttut ovdan bohtet sierra doarjjareivves. Ollislaš rámmas várrejuvvo 700 000 ru sámi regionála ruhtadeapmin prošeavttaide Interreg 2007 – 2013 oasseprográmmas Sápmi.</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ortnega.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 100 000 ru riikkaidgaskasaš doaibmabijuide.</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Váikkuhit árjjalaččat dan ahte sámi mátkeealáhusovddidanprošeavttat Guovdageainnu suohkanis čađahuvvojit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Guovdageainnu suohkana mátkeealáhussearvi</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Guovdageainnu suohkana mátkeealáhussearvi.</p>
<p>Lagat doarjjaeavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivves.</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ortnega. Jagis 2009 várrejuvvo 300 000 ru doarjja márkanvuovdaleapmái ja fierpmádathuksemii sámi mátkeealáhusaid oktavuođas. 11.2 Váikkuhangaskaoamit čoahkkinjođihangotti geavahussii 88 11.2.1 Sámedikki politihkalaš joavkkut</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Bures organiserejuvvon politihkalaš joavkkut Sámedikkis</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus dakkár joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.94 ja rievdadan 28.11.07</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmánu 1. b. 2009</p>
<p>Ruđaid geavaheamis gáibiduvvo raporta ja rehketdoallu mat sáddejuvvojit Sámedikki čoahkkinjođihangoddái ovdal cuoŋománu 1. b. 2010</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, maid Sámediggi lea mearridan 30.11.06</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 5 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daidda joavkkuide mat lea registrerejuvvon Sámedikkis, geahča njuolggadusaid ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, maid Sámediggi lea mearridan 30.11.06 b) Doarjja áirraslogu mielde: 95 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta buot áirasiidda.</p>
<p>Sámedikki čoahkkinjođihangoddi hálddaša ortnega.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 872 000 ru Sámedikki politihkalaš joavkkuide. 11.2.2 Opposišuvnna bargoeavttut</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Sámedikki opposišuvnna bargoeavttuid buorideapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku</p>
<p>Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus dakkár joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.94 ja rievdadan 28.11.07, ja mat leat meroštallan iežaset leat oassin opposišuvnnas.</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmánu 1. b. 2009</p>
<p>Ruđaid geavaheamis gáibiduvvo raporta ja rehketdoallu mat sáddejuvvojit Sámedikki čoahkkinjođihangoddái ovdal cuoŋománu 1. b. 2010</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, mat leat mearriduvvon áššis 52/06</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja: 10 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta joavkkuid gaskka mat leat Sámedikki opposišuvnnas b) Doarjja áirraslogu mielde: 90 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta buot áirasiid nammii daidda joavkkuide mat leat opposišuvnnas</p>
<p>Sámedikki čoahkkinjođihangoddi hálddaša ortnega.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 988 000 ru opposišuvnna bargoeavttuid várás. 11.2.3 2009 sámediggeválgga listtat</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Vejolašvuohta listtaide searvat sámediggeválgii</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Dat listaevttohusat maid Sámedikki válgalávdegoddi dohkkeha sámediggeválgga láhkaásahusa § 32 mielde, mii lea mearriduvvon juovlamánu 10. b. 2004-mannosaš gonagaslaš resolušuvnnain</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Listaevttohusaid lohku sámediggeválggas</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal borgemánu 10. b. 2009</p>
<p>Doarjja máksojuvvo oktanaga</p>
<p>Bellodagat dahje organisašuvnnat mat bidjet listtaid guovtti dahje eanet válgabiirriin, galget sáddet oktasaš mákšinávžžuhusa buot iežaset listtaid ovddas</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja máksojuvvo luohtta dohkkehuvvon listtaid gaskka </p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 2 000 000 ru ulbmilii. 12 Eará doaibmabijut mat eai leat váikkuhangaskaoamit</p>
<p><em type="bold">Tabealla 12.0 </em></p>
<p><em type="bold">Eará doaibmabijut </em>(1000 ru)90 </p>
<p>Ulbmilin lea movttiidahttit nuoraid searvat servodatbargguide. Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi searvá nuoraidkonferánssa plánemii, čađaheapmái ja evalueremii. Nuoraidkonferánsa lágiduvvo iešguđege geográfalaš guovlluin Sámis.</p>
<p>Jagis 2009 várre Sámediggi 300 000 ru dán ulbmilii. 12.1.2 Mánáidgárde- ja skuvlakonferánsa</p>
<p>Ovttas Suomain ja Ruoŧain dollojuvvo oktasaš davviriikkalaš mánáidgárde- ja skuvlakonferánsa 2009:s. Eaktun dán lágan lágidemiid čađaheapmái lea dat ahte ovdagihtii lea čielgasit šiehtaduvvon riikkaid gaskka movt ekonomiija ja bargu juogaduvvo. Sámediggi fievrrida ruđaid olggobeale oasálažžii mii galgá plánet ja čađahit konferánssa. Dán konferánsii várrejuvvo 300 000 ru. 12.1.3 Konferánsa gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin</p>
<p>Konferánssa ulbmilin lea nannet Sámedikki sajádaga servodatovddideamis sámi guovlluin. Dán konferánsii várrejuvvo 150 000 ru. 12.1.4 Girjerádjokonferánsa</p>
<p>Ovttas Norgga girjerádjoservviin dollojuvvo sámi girjerádjokonferánsa 2009:s. Dán konferánsii várrejuvvo 100 000 ru. 12.1.5 Dearvvašvuođa- ja sosiálakonferánsa</p>
<p>Sámediggi fievrrida ruđaid olggobeale oasálažžii konferánssa čađaheapmái. Dán konferánsii várrejuvvo 300 000 ru. 91</p>
<p>Bálkkašumi sáhttá juohkit ovttaskas olbmuide, organisašuvnnaide dahje ásahusaide mat earenomážit leat bargan seailluhit, nannet ja ovddidit sámegiela. Bálkkašupmi galgá leat mielde loktemin sámegiela stáhtusa.</p>
<p>Giellamovttidahttinbálkkašupmin lea dáiddadiploma ja 50 000 ruvdnosaš ruhtasubmi. Vuođustuvvon evttohasevttohus sáddejuvvo Sámediggái ovdal čakčamánu 30. b. 2009. Bálkkašumi vuoiti almmuhuvvo ja bálkkašupmi geigejuvvo Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas skábmamánus 2009.</p>
<p>Giellamovttiidahttinbálkkašumi geigema oktavuođas ferte máksit goluid bálkkašumi almmuheapmái, mátkái ja orrumii, giellastivrra čoahkkimii jnv. Ollislaš golut bálkkašumi geigemii leat 50 000 ru. Dán ulbmilii várrejuvvo 100 000 ru 2009:s. 12.2.2 Nuoraid valáštallanstipeanda</p>
<p>Nuoraide valáštallanstipeandda ulbmilin lea movttiidahttit nuorra valáštalliid áŋgiruššat valáštallamiin. Juhkkojuvvojit guokte 50 000 ruvdnosaš stipeandda. Stipeanda addojuvvo ovttaskas valástallái. Sii geat ožžot stipeandda, fertejit leat gaskal 16 ja 25 jagi dan jagi go stipeanda juhkkojuvvo.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi. Jagis 2009 várrejuvvo dán ulbmilii 100 000 ru. 12.3 Ruđat dutkamii ja ovddideapmái, čielggadusaide ja duođaštanprošeavttaide 92</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 2 650 000 ru dutkamii ja ovddideapmái, čielggademiide ja duođaštanprošeavttaide, dáid bálvalusaid ferte oastit Sámedikki mearrádusaid vuođul ja daid dárbbuid vuođul maid sámediggeráđđi atná dárbun áššemeannudeami ja hálddašeami oktavuođas. Dárbbut:</p>
<p>Tearbmaprošeavttat mat álggahuvvojit Sámedikki mearridan 2009 – 2012 strategalaš plána mielde oahpponeavvuid ráhkadeapmái</p>
<p>Čielggadanprošeavttat mat gusket oahpponeavvoráhkadeami organiseremii boahtteáiggis, álggahuvvon Sámedikki mearridan 2009 – 2012 strategalaš plána čuovvoleapmái oahpponeavvuid ráhkadeami oktavuođas</p>
<p>Prošeavttat maid ulbmilin lea ovddidit reaidduid sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta mihtideapmái ja sihkkarastimii</p>
<p>Čielggadanprošeavttat mat gusket Sámediggái skuvlaeaiggádin, álggahuvvon Sámedikki ášši 008/08 mearrádusa mielde, Sámi joatkkaoahpahusa čuovvoleapmái – stáhta sámi joatkkaskuvllaid hálddašanmálle</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegotti ja Riddoguolástanlávdegotti barggu čuovvoleapmái ja dasto ođđa resursalágaid ja plána- ja huksenlága ja minerálalága čuovvoleapmái.</p>
<p>Sámedikki ohcanvuđot ealáhusovddidandoarjaga čuovvoleapmái ja árvvoštallamii</p>
<p>Prošeavttat maid ulbmilin lea ovddidit kvalitehta sihkkarastinvuogadagaid heivehuvvon sami vuođđooahpahussii</p>
<p>Prošeavttaid čađaheapmai maiguin nannejuvvojit daloniid vuoigatvuođat 200 000 ru varrejuvvo prošeakta resursaskuvllat smavva sami gilažiin, planemii mat galga veahkehit gavdnat guhkes aiggi ja oadjebas čovdosiid resursaskuvllaide smavva gilažiin distrivrrain (omd. Gadde-Iččat, Porsaŋgu, Lahpoluoppal, Beahceduolban ja Elvevold)</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 2 650 000 ru dutkamii ja ovddideapmái, čielggademiide ja duođaštan-prošeavtaide.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo dán ulbmilii 500 000 ru. 13 Sámeálbmotfoanda Jahkásaš buvttadeapmi/reanttuid geavaheami mearrideapmi bušeahtas dahkkojuvvo mearrádusa vuođul vuoruhemiid ja áŋgiruššansurggiid hárrái válgaáigodagas, geahča ášši 59/07. 93 13.1 Sámeálbmotfoanda</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Oažžut eambbogiid geavahit sámegiela</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat</p>
<p>Ovttaskas ohccit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu álggahuvvon prošeavttat 2009:s</p>
<p>Man ollu čađahuvvon prošeavttat</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s</p>
<p>Leairaskuvla sámegillii, movttiidahttit sámegiela geavaheami ja oainnusmahttit sámi kultuvrra girjáivuođa</p>
<p>Giellalávgunprošeavttat mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide</p>
<p>Sámi tearpmaid ovddideapmi (fágaterminologiija ja fágadoahpagat):</p>
<p>Julev- ja máttasámegiella: servodatfágatearpmat</p>
<p>Davvisámegiella: luonddufágatearpmat</p>
<p>Báikenammaprošeavttat julev- ja davvisámi guovlluin</p>
<p>Giellaealáskuhttinprošeavttat</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat mat bohtet dien áigemeari maŋŋá eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s 94</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go 3 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot čilgehus prošeavttas/doaibmabijus mas válddahallojuvvojit ulbmilat ja daid čađahahttivuohta</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Doaibma- ja investerendoarjja ii addojuvvo</p>
<p>Jus ovttaskas ohccit ohcet, de galgá leat čálalaš šiehtadus ásahusain dahje organisašuvnnain fágalaš veahki hárrái go guoská prošeavtta čađaheapmái</p>
<p>Terminologiijaprošeavttaid, sihke tearpmaid ráhkadeami ja sániid čohkkema oktavuođas, galget Sámedikki njuolggadusat tearbmabarggu várás čuvvojuvvot. Tearpmat ja giellaávdnasat mat ráhkaduvvojit, galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaš hámis dalán go prošeakta lea loahpahuvvon. Sámediggi addá doarjaga terminologiijaprošeavttaide dainna eavttuin ahte</p>
<p>Sámedikkis lea vuoigatvuohta addit ávdnasiid dutkamii ja dasto dieđihit bohtosiid birra</p>
<p>Terminologiijaprošeavttaide gáibiduvvo oahppu sámegielas unnimusat vuođđofága dásis dahje bachelor-dásis</p>
<p>Báikenammaprošeavttaid oktavuođas galget njuolggadusat maid Sámedikki nammakonsuleanta-bálvalus lea ráhkadan, čuvvojuvvot. Kopiija dahje vuođđoávdnasat buot čohkkejuvvon ávdnasiin galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaš hámis dalán go prošeakta loahpahuvvo. Sámediggi addá doarjaga báikenammaprošeavttaide dainna eavttuin ahte Sámedikkis lea vuoigatvuohta geavahit čohkkejuvvon ávdnasiid beaivválaš barggus báikenamaiguin, logaldallamiin, čállosiin, dutkamiin ja sullasaččain.</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja mii lea unnit go 50 000 ru, máksojuvvo ollislaččat dalle go prošeakta álggahuvvo. Doarjaga oktavuođas mii lea eanet go 50 000 ru, máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja go prošeaktaraporta lea buktojuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit áigemeari gárvvistit barggu gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dán ferte erenoamážit vuođustit</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat. Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jahkái 2009 várrejuvvo 4 000 000 ru doarjjan giellaovddidandoaibmabijuide. 13.2.2 Árbediehtu – duođašteapmi ja gaskkusteapmi - sámeálbmotfoanda</p>
<p>Árbediehtu lea deaŧalaš oassi sámi kultuvrras ja identehtas. Árbediehtu čatnasa earret eará iešguđege geavahanmálliide ja luondduresurssaid hálddašeapmái. Dát vásihusvuđot máhttu gaskkustuvvo boarráset buolvvain nuorat buolvvaide, njálmmálaš čilgemiid ja geavatlaš hárjehallama bokte. 95</p>
<p>Árbedieđuid duođašteapmi ja gaskkusteapmi luonddu suodjaleami ja geavaheami oktavuođas</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat</p>
<p>Ovttaskas ohccit ovddimuštá ovttasbargguin almmolaš ja priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu álggahuvvon prošeavttat ja doaibmabijut</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s</p>
<p>Prošeavttat mat kártejit árbedieđuid luondduresurssaiguin ávkkástallama oktavuođas</p>
<p>Prošeavttat mat váikkuhit sámi álbmotmedisiinna duođašteami ja bisuheami</p>
<p>Prošeavttat mat duođaštit sámi meahccegeavaheami ja ealáhusbarggu historjjálaš perspektiivvas</p>
<p>Prošeavttat mat duođaštit movt nissonolbmot geavahedje ja gaskkustedje árbedieđuid luonddu ráhkadanávdnasiid muohkadeami oktavuođas</p>
<p>Juolludaneavttut</p>
<p>Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2009. Ohcamat mat bohtet dien áigemeari maŋŋá eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go 3 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Galgá ráhkaduvvot čilgehus prošeavttas/doaibmabijus mas válddahallojuvvojit ulbmilat ja daid čađahahttivuohta</p>
<p>Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Doaibma- ja investerendoarjja ii addojuvvo</p>
<p>Máksineavttut:</p>
<p>Doarjja mii lea unnit go 50 000 ru máksojuvvo ollislaččat dalle go prošeakta álggahuvvo. Doarjaga oktavuođas mii lea eanet go 50 000 ru máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja go prošeaktaraporta lea buktojuvvon.</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit áigemeari gárvvistit barggu gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dán ferte erenoamážit vuođustit</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. 96</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjja rehkenastojuvvo ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra.</p>
<p>Jahkái 2009 várrejuvvo 1 600 000 ru doarjjan duođaštan- ja gaskkustanprošeavttaide árbedieđuid ektui. 13.2.3 Girjjálašvuohta - sámeálbmotfoanda</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil:</p>
<p>Lasihit sámi girjjálašvuođa almmuhanlogu</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:</p>
<p>Lágádusat ja eará almmuheaddjit iežaset fitnodagain</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:</p>
<p>Man ollu sámi girjjálašvuohta almmuhuvvo</p>
<p>Vuoruheamit 2009:s</p>
<p>Čáppagirjjálašvuohta mas vuođđománus lea sámegillii</p>
<p>Čáppagirjjálašvuohta jorgaluvvon sámegillii</p>
<p>Jietnagirjjit sámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:</p>
<p>Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2009. Ohcamat mat bohtet dien áigemeari maŋŋá eai meannuduvvo</p>
<p>Ohcamat galget dávistit Sámedikki vuoruhemiide 2009:s</p>
<p>Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás galgá geavahuvvot</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá ovdal go 3 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid. Jus áigemearri ii dollojuvvo, de sihkkojuvvo doarjja ovdagihtii dieđiheami haga</p>
<p>Ohcama mielde galgá leat gárvvistuvvon mánus ja šiehtadus girječálliiguin ja vejolaš govaheddjiiguin</p>
<p>Ohcama oktavuođas jorgaluvvon girjjálašvuođa almmuheapmái galgá leat šiehtadus vuođđománusa vuoigatvuođaoamasteddjiin mielde</p>
<p>Ohcama oktavuođas jietnagirjji almmuheapmái galgá leat šiehtadus vuođđománusa vejolaš vuoigatvuođaoamasteddjiin mielde</p>
<p>Mánus maid olggobeale konsuleanta lea fágalaččat árvvoštallan, galgá leat mielde ohcamis</p>
<p>Ii addojuvvo eanet doarjja dán prošektii dahje vejolaš liigegoluide</p>
<p>Máksineavttut: 50 % sáhttá máksit čálalaš ávžžuhusa mielde dalle prošeakta lea álggahuvvon. Loahppaoassi 50% máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon 97</p>
<p>Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá 2 jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Jus prošeakta ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga. 10 gáhppálaga gárvves buktagis sáddejuvvojit Sámedikki girjerádjui</p>
<p>Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Jus doarjja lea badjel 100 000 ru de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Rehketdoalu galgá sáhttit buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštallamiin.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjagiid hálddašeami ođasmahttin maid Sámedikkis sáhttá ohcat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Girječállibálkkáš</p>
<p>Románat, noveallat ja muitalusat 85 000 ru</p>
<p>Divttat, nektosat 75 000 ru</p>
<p>Girjjit smávvamánáid várás 55 000 ru</p>
<p>Bálkkážat čáppagirjjálašvuođa jorgaleapmái, gitta 1 500 ru rádjai siiddu nammii 2000 guoskkahagain. b) Buvttadeapmi Prentejuvvon girjjit:</p>
<p>Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvojit teknihkalaš buvttadeapmi ja doaimmahusgolut , ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaččat árkka nammii (d.m. 16 siiddu): - Dábálaš livttes barddáldagat (prosa) 9 500 ru - Váddáset teaksta (lyrihkka ja neaktosat) 11 000 ru</p>
<p>Jus bajábeali máksomearit eai leat doarvái ollislaš buvttadangoluid ektui, de sáhttá ohcci ovddidit ohccojuvvon prošeaktagoluid visogova. Dat ferte vuođustuvvot čálalaččat. Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš válmmaštallan ja korrektuvrra lohkan Jietnagirjjit:</p>
<p>Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvo visot buvttadus ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama mielde, gitta 300 000 ru rádjai. Jus bajábeali máksomearit eai leat doarvái ollislaš buvttadangoluid ektui, de sáhttá ohcci ovddidit ohccojuvvon prošeaktagoluid visogova. Dat ferte vuođustuvvot čálalaččat.</p>
<p>Visot buvttadusain oaivvilduvvo teknihkalaš buvttadeapmi, lohkan ja máŋgen. 98 c) Govahangolut</p>
<p>Govahangolut šiehtaduvvojit juohke eaŋkil dáhpáhusas govvadáiddáriin/govaheddjiin. Dát guoská maiddái olggošsiidduide maid fitnolaš govaheaddjit leat dahkan.</p>
<p>Buvttademiide main illustrašuvnnat lea badjel 20 % sáhttá addit doarjaga gitta 20 000 ru rádjai govahangoluide. Daid ferte vuođustit čálalaččat. d) Oppalaš golut</p>
<p>Dan lassin sáhttá b) čuoggá goluid rehkenastit gitta 75 % rádjai oppalaš gollun prentejuvvon girjjiid oktavuođas ja gitta 40 % rádjai jietnagirjjiid oktavuođas.</p>
<p>Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat girjji ovddideapmái, earret daid goluid mat bohtet ovdan čuoggás b). Dat sáhttet leat lágádusa viessoláigogolut, golut kanturhálddahussii, mátkiide, olggobeale konsuleanttaid geavaheapmái, vuoigatvuođaoamasteddjiide, fágalaččat kvalitehta sihkkarastimii, govvaredigeremii ja sullasaččaide. e) Márkanfievrrideapmi ja juohkin</p>
<p>Dan lassin sáhttá doarjjaoažžu oažžut gitta 15 % rádjai čuoggás b) buvttadangollun vuovdaleapmái ja juohkimii.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámedikki doarjjastivra. Jagis 2009 várrejuvvo 4 000 000 ru doarjjan girjjálašvuhtii – sámeálbmotfoanda. 13.3 Ovddidan-, čielggadan- ja duođaštanruđat - Sámeálbmotfoanda 99</p>
<p>Sámi árbedieđut leat deaŧalaččat sámi báikegottiid nannemii. Deaŧalaš lea fievrridit dán lágan máhttu viidáseappot ođđa buolvvaide. Sámediggi áigu váikkuhit dan ahte ráhkaduvvo vuohki movt duođaštit, bisuhit ja suodjalit sámi máhtu. Sámediggi áigu sihkkarastit dan ahte dat sámi báikegottiin lea vejolašvuohta aktiivvalaččat searvat dán prosessii. Ulbmilin lea ovddidit sámi árbedieđuid báikkálaš hálddašeami. Sámediggi áigu váikkuhit dan ahte dasa ovddiduvvojit mállet. Dasto áigu Sámediggi váikkuhit báikkálaš registariid ja diehtovuođuid plánema jos sámi servodat dan háliida.</p>
<p>Eaktuduvvo ovttasbargu mávssolaš fágabirrasiiguin, sámi giella- ja kulturguovddážiiguin, ja sámi árbedieđuid guddiiguin.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 600 000 ru dán ulbmilii. 14 Politihkalaš dási doaibmagolut</p>
<p><em type="bold">Tabealla 14.1 Politihkalaš dási doaibmagolut </em></p>
<p>Daid ruđaid maid Sámediggi seastá dás, geavahuvvojit dattetge goluid gokčamii mat leat ođđa sámedikki rahpama oktavuođas. Jagis 2009 várrejuvvo 9 300 000 ru Sámedikki dievasčoahkkimii. 14.2 Sámedikki čoahkkinjođihangoddi</p>
<p>Čoahkkinjođihangotti bušehttii várrejuvvo ruhta dievasčoahkkinjođiheaddji bálkái ja čoahkkin-jođihangotti buhtadusaide ja mátkegoluide čoahkkindoaimmaid várás mat leat lassin dievasčoahkkimiidda, oktiibuot 1 005 000 ruvnnuin. Dan lassin bisuhuvvo ortnet mas leat ruđat 100 fágalávdegottiid geahčademiide ja gulaskuddamiidda, muhto dan geažil go 2009 lea válgajahki, de unniduvvo submi 200 000 ruvnnus 100 000 ruvdnui.</p>
<p>Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 17/06 Njuolggadusat ruđaid geavaheapmái Sámedikkis politihkalaš joavkkuide, meroštallojuvvo 50 000 ru joavkoruđaid ja ruđaid opposišuvnna bargoeavttuid hárrái rehketdoallodárkkisteaddji dohkkeheapmái. 14.2.1 Buhtadus lahttui ja várrelahttui maid Sámediggi lea nammadan FEFO bearráigeahččan -lávdegoddái</p>
<p>Sámediggi nammada finnmárkkulága § 16 mielde lahtu ja persovnnalaš várrelahtu Finnmarkkuopmodaga bearráigeahččanlávdegoddái, nu dahket maiddái Finnmárkku fylkkagielda ja Gonagas.</p>
<p>Buhtadusa lahtuide ja várrelahtuide galgá máksit dat orgána mii lea nammadan lahtuid.</p>
<p>Artihkkalis 5 maŋimuš teakstaoasis Finnmárkkuopmodaga bearráigeahččanlávdegotti ektui ovttasbargošiehtadusas Finnmárkku fylkkagieldda ja Sámedikki gaskka, dahkkojuvvon skábmamánus 2007 ja mii bođii fápmui njukčamánus 2008, boahtá ovdan ahte oasehasat leat ovttaoaivilis das ahte dát buhtadus jahkásaččat lea 35 000 ru lahttui ja 10 000 ru várrelahttui.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 200 000 ru Sámedikki čoahkkinjođihangoddái. 14.3 Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi</p>
<p>Golmma maŋimuš jagi vásáhuslogut čájehit ahte bearráigeahččanlávdegotti doaibma lea mealgat unnit go eaktuduvvon dáid jagiid bušeahtain. Dan geažil unniduvvo dát maiddái bušeahtas mealgat.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 200 000 ru bearráigeahččanlávdegoddái. 14.4 Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea ovttasbargoorgána Ruoŧa, Suoma ja Norgga sámedikkiid gaskka ja Ruošša beale sámiin lea bissovaš ovddastus. Sámediggái Norgga bealde juolluduvvo 500 000 ru</p>
<p>SPR:ii Norgga stáhtabušeahtas. Iešguđege sámedikkit mákset iežaset delegašuvnnaid goluid SPRčoahkkimiidda searvamii ja eará ovddastussii. 2009:s doallá Bissovaš forum stivračoahkkima Norggas, man oktavuođas SPR Norgga bealde lea lágideami isit. Jagis 2009 várrejuvvo 500 000 ru Sámi parlamentáralaš ráđi doibmii. 14.5 Sámedikki doarjjastivra</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 000 000 ru Sámedikki doarjjastivrii. 14.6 Sámediggeráđđi</p>
<p>Poasttas máksojuvvo bálká presidentii ja várrepresidentii, golmma ráđđelahttui olles virggis mii lea 90 % várrepresideantta bálkkás, ja dasto politihkalaš ráđđeaddi ja diehtojuohkinráđđeaddi bálkái olles virggiin. Presideantta bálká čuovvu ráđđehuslahtuid bálkká mas gessojuvvo eret 150 000 ru.</p>
<p>Várrepresideantta bálká čuovvu stuorradiggeáirasiid buhtadusa. 101 765 000 ruvdnosaš lasáhusas lea bálká- ja haddegoagŋun ja sámediggeráđi diehtojuohkinráđđeaddi bálká.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 7 200 000 ru sámediggeráđđái. 14.7 Sámedikki giellastivra</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 350 000 ru Sámedikki giellastivrii. 14.8 Sámi giellalávdegoddi</p>
<p>Ruhta mii várrejuvvo galgá ovttas Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ruđaiguin mannat sámi giellalávdegotti doibmii.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 500 000 ru Sámi giellalávdegoddái. 14.9 Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SNPL)</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 325 000 ru Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái (SNPL). 15 Hálddahusdási doaibmagolut 15.1 Hálddahusa doaibmagolut</p>
<p>Sámedikki bušeahttarámma lea lasihuvvon 110 miljon ruvnnuin viđa maŋimuš jagis, mii vástida dan ahte bušeahttarámma lea duppalastojuvvon 2008 reviderejuvvon bušeahta ektui. Jagiid 2003 ja 2008 bušeahttarámmat leat 206 ja 316 miljon ruvnno. Dát speadjalastá maiddái dan ahte Sámedikki doaimmat leat lassánan mealgat. 2009 bušeahtta čájeha strategiijaid bokte makkár doaimmat dat leat iešguđege politihkkasurggiide ja váikkuhangaskaomiid hálddašeapmái.</p>
<p>Aktiivvalaš politihkalaš bargu politihka ovddidemiin ja čuovvolemiin, eanet hálddašandoaimmat ja stuorát vuordámušat sámi servodagas gáibidit eanet resurssaid ja alla fágalaš gelbbolašvuođa ollu surggiin. Jagis 2009 várrejuvvo 90 260 000 ru hálddahusa doaibmagoluide. 102 15.2 Erenoamáš prošeavttat 15.2.1 Buoret bálvalus geavaheddjiide</p>
<p>Dárbu lea buoridit diehtojuohkima Sámedikki doaimma birra min geavaheddjiid ektui. Sámedikki neahttasiidu galgá 2009:s ođasmahttojuvvot nu ahte dat doaibmá ođđaáigásaš bálvalususkkádahkan jienasteddjiide ja eará geavaheddjiide. Oassin dán ođđa doaibmabijus álggahuvvo 2009:s prošeakta elektrovnnalaččat vuostáváldit doarjjaohcamiid. Prošeavtta ulbmilin lea earret eará álkiduhttit ohcciide go galget ohcat doarjaga. Dan lassin beavttálmahttá čoavddus siskkáldas áššemeannudeami. Jagis 2009 várrejuvvo 1 000 000 ru bálvalusaid buorideapmái geavaheddjiid váste. 15.2.2 Kvalitehta ovddideapmi vuođđooahpahusas - oahppoplána</p>
<p>Máhttoloktema – sámi atnuiváldima oktavuođas jotkojuvvo bargu ođđa oahppoplánaid ovddidemiin. Čuovvovaš doaimmat vuoruhuvvojit 2009:s</p>
<p>Kvalitehta ovddideapmi vuođđooahpahusas – 5 oahppoplána duojis Jo3/oahpahus fitnodagas</p>
<p>Jus olggobeale ruđat eai ohccojuvvo/juolluduvvo: Daid doaibmabijuid čuovvoleapmi mat leat dovddahuvvon Stuorradiggedieđáhusas nr. 31 (2007-2008) Kvalitehta birra skuvllas, heivehuvvon sámi skuvllaide, earret eará ráhkadit rávvejeaddji oahppoplánaid sámegielas, dárogielas ohppiide geain sámegiella lea vuosttaš giellan ja eará parallealla dásseárvosaš oahppoplánaid</p>
<p>Dievasmahttit departemeantta evttohusa mo bargat báikkálaččat oahppoplánaiguin bagademiin mo lágidit sámegieloahpahusa</p>
<p>Oahpponeavvodiehtovuođđoprošeavtta čuovvoleapmi </p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 2 200 000 ru dán ulbmilii. 15.2.3 Sámi korrektuvraprográmma elektrovnnalaš teakstameannudeami várás – Divvun II</p>
<p>Máttasámegiella lea garra deattu vuolde, ja dan geavahit dušše moadde čuođi olbmo. Deaŧalaš doaibmabidju máttasámegiela nannemis lea addit maiddái máttasámegiela geavaheddjiide dihtorreaidduid veahkkin riektačállima várás. Danne jotkojuvvo prošeakta Divvun II 2010 rádjai.</p>
<p>Dasto galgá 2009:s čielggaduvvot molssaektosaš doaibma, bajásdoallan, ovddideapmi ja boahtteáiggi ásahusoktavuohta. 103 2009:s ii leat dárbu sierra juolludussii danne go mii geavahit ovdal várrejuvvon ruđaid Divvun II doibmii 2009:s. 15.2.4 Vistesuodjalanprošeavttat</p>
<p>Prošeakta čuovvola Sámedikki 2003 vistesuodjalanplána, Sámi huksehusaid suodjaleapmi ja hálddašeapmi. 2009:s vuoruhuvvo Sirbmá-prošeavtta loahpaheapmi ja vistesuodjalanplána viidáset čuovvoleapmi</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 300 000 ru Sámedikki huksensuodjalanplánaprošeavttaide. 15.2.5 Árvoháhkanprográmma</p>
<p>Fágalaš forum galgá addit árvalusaid prográmmii ja lonuhallat dieđuid almmolaš doaibmabijuid hárrái.</p>
<p>Ovddidanforumis leat sámi ealáhusorganisašuvnnat ja dat galgá sihkkarastit sámi dimenšuvnna ja sámi luondduáddejumi ovddidanbarggus.</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 150 000 ru erenomaš prošeavttaide ja fága- ja ovddidanforumii. 15.2.6 Njávdáma ortodoksa hávdesadji nuortalašgilis 2008:s álggahuvvui proseassa oastit guovllu nu ahte gohttenšillju ii šat leat hávdesajis. Ruđat mannet guovllu oastimii ja geofysihkalaš iskkademiide.</p>
<p>Sámediggi bivddii konsultašuvdnačoahkkimis Bargo- ja searvadahttindepartemeanttain miessemánus 2008 ruđaid Njávdámii gullevaš dákteriggeávdnasiid hávdádeapmái. Jagis 2009 várrejuvvo 1 500 000 ru oastit guovllu gos lea Njávdáma ortodoksalaš hávdeeana nuortalaš gilis. 15.2.7 Kvalitehta ovddideapmi sámi mánáidgárddiin</p>
<p>Mánáidgárddiid rámmaplána mielde galget mánáidgárddit leat oahppanorganisašuvnnat mat leat rustejuvvon deaividit ođđa gáibádusaiguin ja hástalusaiguin. Mánáidgárddiid kvalitehta ferte ovddidit oktilaččat.</p>
<p>Čuovvovaš doaimmat vuoruhuvvojit 2009:s - fierpmádatčoahkkimat - ráhkadit bagadusa sámegieala ja sámi kultuvrra várás norgalaš mánáidgárddiin - kvalitehta ovddideapmi sámegiela ektui mánáidgárddiin</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 1 000 000 ru kvalitehta ovddideapmái sámi mánáidgárddiin. 15.2.8 Sámediggeválga 2009</p>
<p>Ruđat galget mannat válgii ráhkkaneapmái ja dan čađaheapmái daid doaimmaid ektui mat leat mearriduvvon lágas ja láhkaásahusain. Dat leat Sámedikki jienastuslogu hálddašeapmi, Sámedikki válgalávdegotti čállingoddedoaimmat, diehtojuohkin gielddaide ja lohkansámeválgastivrraide, mielde maiddái evaluerenseminára maŋŋá válgga, láhkageatnegahttojuvvon almmuheapmi, válgakoarttaid ráhkadeapmi ja sádden ja eará ovddastus válgga oktavuođas, earret eará válgakonferánssaide searvan.</p>
<p>Dan lassin lea dárbu ođasmahttit prográmmagálvvu sámediggeválgga čađaheami várás. 104</p>
<p>Jagis 2009 várrejuvvo 2 900 000 ru 2009 sámediggeválgga várás. 16 Bušeahttadárbbut 2010:s 16.1 Álggahus</p>
<p>Go ráđđehus 2009 stáhtabušeahtas lea unnán ruđa lasihan sámi ulbmiliidda de čájeha dat ahte lea dárbu ásahahttit álbmotrievttálaččat dohkálaš bušeahttadagaldumiid ráđđehusa ja Sámedikki gaskka. Dálá bušeahttadagaldumiid bokte ii leat vejolaš ollašuhttit vuoigatvuođa mearridit sámi álbmoga ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami. Dárbbašuvvo ortnet Sámedikki ja guovddáš eiseválddiid gaskka mii addá Sámediggái ollu stuorát vejolašvuođa bidjat eavttuid Norgga sámepolitihkkii. Sámediggi ferte beassat duohta šiehtadallanposišuvdnii go guoská bajimuš ekonomalaš rámmaide</p>
<p>Sámedikki doaimma várás. Sámediggi vuordá ahte jagi 2010 bušeahtta dássešii nationála áŋgiruššamiid. Dan lassin vurdojuvvo ahte bušeahtta lasihuvvo daid bušeahttadárbbuid ektui mat leat namuhuvvon vuollelis. 2009 stáhtabušeahta rámma vuođul lea Sámediggi válljen vuoruhit ovttaskas surggiid 2010-bušeahtas.</p>
<p>Vuoruhuvvon suorggit leat juhkkojuvvon ovttaskas váldosurggiide ja daidda lea meroštallojuvvon lasáhusdárbu. Vuoruhuvvon lea čuovvovaččat:</p>
<p><em type="bold">Tabealla 21.1 Budsjettbehov 2008 </em>(1000 ru)16.2 Oahpahus ja dutkan </p>
<p>Stuorra dárbu lea buoridit kapasitehta sámi oahpponeavvuid buvttadeamis, sihke mánáidgárddiide, vuođđoskuvllaide ja joatkkaoahpahussii. Dárbu lea ráhkadit sihke ođđa oahpponeavvuid ja dálá oahpponeavvuid jorgalit sámegillii.</p>
<p>Sámedikki 2009 – 2012 oahpponeavvuid ráhkadeami strategalaš plána vuođul šaddet sámi oahppo-neavvut nuvttá olámuddui jagi 2009 rájes. Áigumuššan livččii maiddái friijaoastit oahpponeavvuid girječálliid. Ulbmilin lea nannet sámi oahpponeavvobuvttadeami. Sámedikki 2010 bušeahtta ferte nannejuvvot dán áŋgiruššama čađaheapmái. 105</p>
<p>Ain dárbbašuvvo ruhta Mánáidgárdeloktema ja Máhttoloktema – sámi čuovvoleapmái. Dárbu lea ovddidit gelbbolašvuođa mánáidgárddiid bargiid gaskkas ja oahpaheddjiid gaskkas olles vuođđooahpahusas. Dasto fertejit álggahuvvot doaibmabijut maiguin movttiidahttit sámegielagiid váldit oahpaheaddjioahpu mii addá gelbbolašvuođa oahpahit mánáidgárddiin, vuođđoskuvllain ja joatkkaoahpahusas.</p>
<p>Eallinvuođđu ja servodateallin sámi guovlluin rievdá otne johtileappot ja eanet viidábut go goassige ovdal. Dát buktá stuorra máhttogáibádusaid vai sáhttá váikkuhit iežas eallindili. Go galgá sáhttit riekta válljet de dárbbašit máhtolašvuođa, ja máhtolašvuohta mii gaskkustuvvo ja man birra ságastallojuvvo almmolaš sajiin, lea áibbaš deaŧalaš boahttevaš sámi servodatovddideapmái. Sámi dutkan lea hui deaŧalaš ja sámiid iežaset ásahusat dan várás fertejit nannejuvvot.</p>
<p>Jagi 2010 meroštallojuvvo dárbun 10 000 000 ru. 16.3 Giella</p>
<p>Sámediggi áigu oččodit eanet gielddaid sámegiela hálddašanguovlun. Ulbmilin lea ahte Loabága suohkan Romssas laktojuvvo 2009:s. Danne lea dárbu nannet Sámedikki guovttegielatvuođa doarjaga rámma gielddaide ja fylkkagielddaide. Dasto lea dárbu vuogádahttit sámi báikenamma- ja tearbmabarggu. Dat lea vuoruhuvvon doaibma Sámedikkis jagis 2010. Bargu sámi čálamearkkaid geavaheami láhčimiin almmolaš registariin ja digitála kárttain ferte vuoruhuvvot. Dat guoská earret eará álbmotregistarii, Brønnøysundregistariidda ja Stáhta kártadoaimmahaga bálvalusaide. Dárbun 2010:s meroštallojuvvo 8 000 000 ru. Stuorra oassi sámi álbmogis ii leat goassige beassan oahppat sámegiela, ja danne sii leat analfabehtat iežaset eatnigielas. Dárbu lea álggahit divvut dán, ja Sámediggi áigu vuoruhit dan. Sámediggi lea álgimin bargat giellaprográmmain man oassin lea alfabetiserenprográmma. Sámediggi áigu 2009:s vuoruhit alfabetiserenprográmma álggaheami, muhto oaidná ahte dat lea stuorra bargu nu ahte guovddáš eiseválddit ja eará guoskevaš oasálaččat fertejit leat nannoseappot mielde ovttasbargooasálažžan. Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 5 000 000 ru ovtta alfabetiserenprográmma čuovvoleapmái.</p>
<p>Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 13 000 000 ru. 16.4 Kultuvra</p>
<p>Sámediggeráđi sámi ásahusdieđáhusa ulbmilin lea ahte sámi ásahusat galget leat guovddáš oasálaččat ja eavttuid biddjit sámi servodat- ja demokratiijaovddideamis. Dálá kulturásahusaide fertejit addojuvvot rámmaeavttut mat addet ovdánanvejolašvuođaid. Jagis 2009 ferte vuoruhit stuorát juolludusa sámi kulturásahusaide vai dat sáhttet gozihit ja ovddidit doaimmaideaset. Ruhtadeapmi dálá kulturviesuid doibmii lea ollu bázahallan. Sámi kulturásahusat dárbbašit danne ruđaid earret eará dasa ahte bajásdoallat visttiid.</p>
<p>Ásahusdieđáhusas leat čuovvovaš ođđa visttit vuoruhuvvon sámi ásahusaide.</p>
<p>Sámi dáiddamusea</p>
<p>Várdobáiki sámi guovddáš</p>
<p>Beaivváš sámi teáhter</p>
<p>Dieđáhusas boahtá ovdan dasto ahte mii leat positiivvalaččat ođđa visttiid viessoláigoruhtadeapmái dihto eavttuid mielde. 106</p>
<p>Sámi nationála teáhterii, Beaivváš sámi teáhterii, ferte dasto sihkkarastojuvvot vuođđu vai teáhteris lea vejolašvuohta bálvalit olles sámi ássanguovllu. Dasa ferte danne vuoruhit ruđa. Dasto lea dárbu oppalaččat nannet sámi lávdedáidaga buvttadeami ja gaskkusteami.</p>
<p>Museaođastus galgá plána mielde loahpahuvvot 2009:s. Sámi museat leat ollašuhttán ođastusa áigumušaid. Museaide lea ain dárbu lasihit doaibmadoarjaga 2010:s vai sáhttet nannet bargguset museaid museafágalaš hástalusaiguin.</p>
<p>Etnomusihkkaguovddáš lea doaibmabidju mii lea mielde ovttasbargošiehtadusas Sámedikki ja Finnmárkku fylkkagieldda gaskka. Oasehasat áigot árvvoštallat etnomusihkkaguovddáža ásaheami, ja áigot aktiivvalaččat bargat luđiid ja eará sámi musihka gaskkusteami ektui skuvllain Finnmárkkus. Guovddáža ásaheapmái dárbbašuvvojit ruđat. Riikkaidgaskasaš sámi filbmaguovddáš dárbbaša doaibmadoarjaga sámi filbmabarggu/buvttadeami viidáset ovddideapmái nugo ráđđehusa davviguovlostrategiija ulbmilin lea. Sámediggi oaidná ahte lea dárbu ásahit oastinortnegiid sámi girjjálašvuođa ja musihka várás jagi 2010 bušeahtas. Dát lea deaŧalaš dan ektui vai sámi girjjálašvuohta ja musihkka livččii eanet olámuttos álbmogii. Meroštallojuvvo ahte dárbu 2010:s lea 30 000 000 ru. 16.5 Ealáhusat </p>
<p>Sámedikki doarjjaortnegat ealáhusovddideapmái dorjot smávvalágan doaimmaid ollu eanet go eará almmolaš doarjjaortnegat. Váikkuhangaskaoamit váikkuhit bargosajiid ásaheami kapitálageanohis smávva servodagain. Sámedikki ortnegiid bokte ožžot dát smávva servodagat kapitála maid muđui livččii lean váttis oažžut. Nissonolbmuid ealáhusvuođđudusat leat dávjá smávvavuođđudusat, ja Sámedikki váikkuhangaskaoamit leat hui deaŧalaččat vai eanet nissonolbmot servet vuođđudusaide sámi smávva servodagain. Sámediggi lea mielde bisuheamen ássanminstara ja barggolašvuođa sámi báikegottiin. Ealli smávva servodagain lea positiivvalaš váikkuhus stuorraservodahkii. Sámedikki ealáhusovddideami váikkuhangaskaoapmeortnegiidda bohtet ollu ohcamat. Ealáhusovddideami ohcanvuđot doarjagiid geografalaš doaibmaguovlu lea viiddiduvvon maŋimuš jagiid. 2009:s lea geografalaš doaibmaguovlu viiddiduvvon guoskat olles Gáŋgaviikka gildii ja Rivttáid suohkanii. Rámmajuolludus Sámediggái ii leat lassánan nu ahte dávistivččii dán viiddideapmái. Sámedikki áigumuššan lea viiddidit guovllu vel eanet 2010:s addin dihte sámi smávva servodagaide ovdánan- ja ahtanuššanvejolašvuođa. Jus viiddideamis galggaš leat ealáhuspolitihkalaš beaktu, de ferte Sámediggi nannet váikkuhangaskaomiid ja resurssat Sámediggái fertejit lasihuvvot vai sáhttá čađahit offensiivva ealáhuspolitihka váikkuhanguovllus. Danne lea dasa dárbu nannet bušeahta. Nugo Stuorradikki gielda- ja hálddašanlávdegoddi áigu, de áigu maiddái Sámediggi bargat dan badjelii ahte boazodoallu oažžu daid seamma divatovdduid investeremiidda ja doaibmaneavvuid geavaheapmái ealáhusas nugo eará vuođđoealáhusain ge leat.</p>
<p>Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 8 000 000 ru. 16.6 Birasgáhtten ja kultursuodjaleapmi</p>
<p>Sámediggi lea 2009 bušeahttaárvalusastis meroštallan ahte lea dárbu lasihit vihtta miljovnna birasgáhttemii ja kultursuodjaleapmái. Birasgáhttendepartemeantta 2009 bušeahtta lea nannejuvvon 24,7 %:in. Poastta 50 rámma 2009:s Sámediggái ii gal leat álggage nannejuvvon. 107</p>
<p>Sámi kultuvrra, ealáhusbarggu ja servodateallima luondduvuđđosa sihkkarastima lea deaŧalaš vuhtii váldit buot areálaplánemiin ođđa plána- ja huksenlága mielde. Dasto lea Sámediggái addojuvvon vuostálastinváldi plánaid oktavuođas mat leat viehka deaŧalaččat sámi beroštumiide. Vurdojuvvo ahte ođđa láhka boahtá fápmui 01.07.09. Čuovvolan dihte dán ođđa válddi ferte Sámediggi sihke hábmet einnostahtti njuolggadusaid sámi beroštumiid goziheapmái areálaplánemis ja ovddidit dárbbašlaš fágalaš kapasitehta čuovvolit konkrehta areálaplánaáššiid ja hálddašandoaimmaid dan oktavuođas. Dát buktá lassebarggu Sámediggái. Dán lea Sámediggi maiddái deattuhan go meannudii ođđa plána- ja huksenlága, ja dovddahan dan Birasgáhttendepartementii.</p>
<p>Kulturmuittuid suodjaleami oktavuođas leat áššit lassáneamen. Dađistaga gáibiduvvo ahte mii galgat eanet searvat ja fágalaččat čuovvolit.</p>
<p>Sámediggái lea addojuvvon resursagáibideaddji rolla konsultašuvdnaoasehassan golmma dásis buot suodjalanplánabargguin. Evttohusat álbmotmehcciid hárrái sámi guovlluin leat lassánan. Álbmotmeahcit mielddisbuktet sierra hástalusaid mat čatnasit sámi meahccegeavaheapmái, ja sámi ealáhuaide nugo boazodollui. Danne lea dárbu nannet Sámedikki barggu suodjalanplánaiguin.</p>
<p>Dálkkádatrievdamiin, biologalaš šláddjivuođa massimis ja birasnuoskkideamis leat váikkuhusat eamiálbmogiid ealáhusaide, kultuvrii, dearvvašvuhtii ja eallineavttuide ja dieinna lágiin maiddái servodateallimii. Dárbu lea eanet deattuhit dáid vuođđohástalusaid. Mii dárbbašit buoridit máhtolašvuođa daid rievdadusaid ja doaibmabijuid hárrái, mat sáhttet álggahuvvot rievdamiid gáržžideapmái, ja dasto geahčadit sierralágan heivehanstrategiijaid. Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 6 000 000 ru. 16.7 Dearvvašvuođa- ja sosiálaáŋgiruššamat</p>
<p>Ollu stuorra hástalusat leat bálvalusfálaldagaid ovddideami ja kvalitehta sihkkarastima siskkobealde sámi buohcciide. Daid hástalusaid ektui leat guovddáš eiseválddit ja Sámediggi ovttaoaivilis. Oktilis dárbu lea nannet resurssaid dásseárvosaš fálaldagaid ovddideapmái. Váilu statistihkka ja dutkan buori mearrádusvuođu oažžumii dearvvašvuođa- ja sosiálabarggu siskkobealde.</p>
<p>Stuorra dárbu lea nannet máhtolašvuođa mánáidsuodjaleamis sámi mánáid giela ja kultuvrra hárrái. Dán ferte dahkat sámi mánáid vuoigatvuođaid sihkkarastima dihtii. Ferte ovddidit doaibmabijuid čielggadan dihte movt sámi mánáid vuoigatvuođat galget gozihuvvot. Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 3 000 000 ru. 16.8 Riikkaidgaskasaš solidaritehta ja eamiálbmotpolitihkka</p>
<p>Sámediggi áigu aktiivvalaččat searvat riikkaidgaskasaš bargui eamiálbmotáššiiguin. Jagi 2009 bušeahttaárvalusas lea Sámediggi meroštallan ahte dárbu lea lasihit 2 000 000 ru bargui riikkaidgaskasaš solidaritehtain ja eamiálbmotpolitihkain. Juolludus dán ulbmilii ii leat nannejuvvon jagi 2009 stáhtabušeahtas.</p>
<p>Go galgá sáhttit leat dohkálaš fokus riikkaidgaskasaš áššiide, de lea dárbu nannet dán poastta jagi 2010 bušeahtas.</p>
<p>Jagis 2010 meroštallojuvvo dárbun 2 000 000 ru.</p>
</body></document>
