<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki 2011 bušeahtta</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>33545</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://samediggi.no/content/download/510/4758/version/1/file/S%C3%A1medikki+bu%C5%A1eahtta+%282011%29.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_budsjett_2011_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Álggahus Sámediggi lea sámiid álbmotválljen orgána Norggas. Juohke njealját jagi válljejit sámit 39 áirasa sámiid gaskkas. Maŋimuš válga lei 2009:s. Sámedikki bušeahtta vuođđuduvvo daid juolludusaide maid Ráđđehus addá stáhtabušeahtas ja bidjá čanastagaid Sámedikki doibmii bušeahttajagis. Sámediggi lea vikkadeamen beassat duohta šiehtadallanposišuvdnii Ráđđehusain bajimuš ekonomalaš rámmaid ektui doaimmas várás. Sámediggi ásahuvvui sámiid dásseárvosaš meannudeami sihkkarastima várás. Sámi giella ja kultuvra lea leamaš álgoálggus Norggas ja danne leat seammalágan gáibádusat suodjaluvvot ja ovddiduvvot go dárogielas ja dáža kultuvrras. Norgga stáhta lea Vuođđolága vuođul geatnegahttojuvvon láhčit diliid dađi mielde. Dasto lea Norga geatnegahttojuvvon sámiid guovdu eará lágaid bokte ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaid dohkkeheami bokte. Sámedikki mihttomearrin lea bargat dan badjelii ahte sámiid vuoigatvuođat dohkkehuvvojit vuođđun sámi kultuvrra, giela ja servodateallima suodjaleapmái ja nannemii.</p>
<p>Álbmotrievtti bokte leat Norgga eiseválddit geatnegahttojuvvon konsulteret sámiiguin áššiin main lea mearkkašupmi sámi servodahkii. Sámedikkis lea maiddái oktavuohta Norgga stáhtain konsultašuvnnaid, gulahallančoahkkimiid bokte ja eará čoahkkimiid bokte ovttaskas áššiid birra. Dásseárvu ja dásseárvosašvuohta leat vuođđun Sámedikki doibmii. Sámediggi galgá láhčit diliid nu ahte sihke nissonolbmot ja almmáiolbmot, nuorat ja boarrásat galget leat dásseárvosaš bealit sámi servodagas.</p>
<p>Sámediggi bargá dan ala ahte livččii rabas, geavaheaddjiguoibmásaš ja searvvaheaddji, sámediggi álbmoga várás. Oktavuohta sámi álbmogiin galgá álohii leat vuođđun Sámedikki politihka ovddideami oktavuođas. Sámediggi galgá maiddái barggus bokte gulahallat lávga guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin.</p>
<p>Sámit lea álgoálbmot njealji riikkas. Rájárastá oalli lea danne lunddolaš oassi sámi servodateallimis. Deaŧalaš lea gozihit álgoálbmotoli nationála ja riikkaidgaskasaš forain. 8 1 Ollislaš juolludus Sámediggái</p>
<p>Ollislaš bušeahttarámma Sámediggái lea lasihuvvon 14 024 000 ruvnnuin Sámedikki reviderejuvvon 2010 bušeahta ektui. 14 024 000 ruvdnosaš lasáhussii gullet earret eará čuovvovaččat: - 3 500 000 ru čuovvolit Ráđđehusa doaibmaplána sámegielaid várás - 350 000 ru ráhkadit sámi statistihka Norggas Oktiibuot lea dat mii bajábealde namuhuvvo 3 850 000 ru. Loahppaoassi lassáneamis, 10 174 000 ru dahje 3,1 %, manná hadde- ja bálkálassáneapmái. Stuorradiggi lea juolludan 75 miljon ru Sámeálbmotfondii. Foandda buvttadus ii leat mielde Sámedikki rámmajuolludusas. 2010:s lea foandda buvttadus 3 953 000 ru. 2011:s šaddá foandda buvttadus 2 850 000 ru. Sivva foandda buvttadusa gáržžideapmái lea ahte reantu lássejuvvui 10 jahkái suoidnemánu 1. b. 2000 rájes geassemánu 30. b. 2010 rádjái. Buvttadus lea čadnojuvvon gustovaš reantodássái guhkilmas stáhtaoblikašuvnnain maid Finánsadepartemeanta lea mearridan. Finánsadepartemeanta lea suoidnemánu 1. b. 2010 rájes mearridan ođđa reanttu 3,38 % 10 jagi áigodahkii. Ovddit áigodaga (suoidnemánu 1. b. 2010 rájes geassemánu 30. b. 2010 rádjai) reantu lei 6,2 %. 2 Sámedikki ekonomalaš rámmajuogadus 3 Váikkuhangaskaoamit Sámediggi juogada čuovvovaččat váikkuhangaskaomiid váldopoasttaide 2011:s: 10</p>
<p>Váikkuhangaskaomiid váldopoasttat leat fas dárkileappot čilgejuvvon kapihttaliin 4 – 11. Juohke kapihttala vuolde lea visogovva das man ollu ruđat leat várrejuvvon njuolgga doarjagiidda ja ohcanvuđot doarjagiidda.</p>
<p>Sámedikki váikkuhangaskaomiide gullet njuolga doarjagat organisašuvnnaide ja ásahusaide, iešguđege ohcanvuđot doarjjaortnegat ja doarjagat mat leat muddejuvvon šiehtadusaid bokte. 3.1 Njuolgga doarjagat</p>
<p>Lagabui daid ovttaskas ortnegiid birra mat juolluduvvojit njuolga Sámedikki bušeahta bokte, oainnát kapihttaliin main ortnegat válddahallojuvvojit. 3.2 Ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Buot ohcanvuđot doarjjaortnegat leat čohkkejuvvon oktasaš ortnegin main leat oktasaš njuolggadusat, geahča Sámedikki mearrádusa áššis 43/07 (mielddus). Njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiid hálddašeapmái leat heivehuvvon stáhta ekonomiijanjuolggadusaide. Stáhta ekonomiijanjuolggadusat geatnegahttet Sámedikki fuolahit dan ahte doarjagat hálddašuvvojit ulbmillaččat ja beaktilis vugiin. Diesa gullá maid geatnegasvuohta bearráigeahččat ja gávnnahit ortnegiid maiguin duođaštit ruđaid geavaheami dohkálaččat. Sámediggeráđis lea fápmudus earaláhkai geavahit gitta 20 % dain ruđain mat leat várrejuvvon bušeahtas. Fápmudus ii guoskka njuolga doarjagiidda, váikkuhangaskaomiide maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša, Sámeálbmotfondii ja doaibmagoluide. Sámediggeráđđi galgá bušeahttajagi addit dieđuid Sámedikki dievasčoahkkimii jus ruđat geavahuvvojit earaláhkai, geahča ášši 43/07 (mielddus). Sámediggeráđis lea fápmudus čađahit dárbbašlaš rievdadusaid máksineavttuin. Sámediggeráđi mearrádusaid váidinorgána lea sámediggeráđđi mas miellahtut geain lea hálddašanovddasvástádus guđđet čoahkkima váidima meannudeami oktavuođas.</p>
<p>Buot ohcanvuđot doarjagiidda, earret daid váikkuhangaskaomiide maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša, gusket Sámedikki bajimus njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiid várás ja dasto dat juolluduseavttut bušeahtas mat bohtet ovdan ovttaskas ortnega vuolde. 11</p>
<p>Ohcanvuđot doarjagiid sierra ortnegiid birra čilgejuvvo lagabui Sámedikki bušeahtas dain kapihttaliin main ortnegiid birra čilgejuvvo. 3.3 Šiehtadusat 3.3.1 Váldošiehtadus sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin</p>
<p>Sámediggi lea 2004:s dahkan váldošiehtadusa sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin mat ovddastuvvojit</p>
<p>Sámi dáiddárráđi bokte. Ulbmilin lea ovddidit buori ja girjás sámi kultureallima ja láhčit diliid sámi girjjálašvuođa, musihka, dánsuma, teáhtera, filmma, govvadáidaga ja dáiddaduoji dahkamii ja gaskkusteapmái. Dáiddáršiehtadus siskkilda oktasaš doaibmabijuid dáiddasuorggis mat čađahuvvojit oasálaččaid gaskka sohppojuvvon ekonomalaš rámmaid siskkobealde. 3.3.2 Duoji váldošiehtadus</p>
<p>Sámediggi lea 2005:s dahkan váldošiehtadusa duodjeealáhusa várás duodjeorganisašuvnnaiguin; Riikaorganisašuvdna Sámiid Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi. Šiehtadusa ulbmilin lea ovdánahttit duoji buorebut gánnáhahtti ealáhussan ja vai nagodivččii eanet vuovdit iešbuvttaduvvon gálvvuid. Dákkár ovdánahttin gáibida ahte biddjojuvvo eanet deaddu gelbbolašvuođa bajideapmái, buvttaovddideapmái, vuovdaleapmái ja vuovdimii. Dahkkojuvvo jahkásaš ealáhusšiehtadus duoji váste, mas leat doaibma-bijut maid ulbmilin lea ovdánahttit ealáhusa nu ahte dat dávista daid politihkalaš mihttomeriide ja njuolggadusaide, maid Sámediggi áiggis áigái mearrida. 4 Oahpahus Sámi servodagaid ovddideami ja nannema vuođđun lea máhtolašvuohta ja gelbbolašvuohta. Váldomihttomearri Sámi álbmogis galgá leat máhtolašvuohta, gelbbolašvuohta ja gálggat mat dárbbašuvvojit sámi servodaga ovddideamis.</p>
<p>Oassemihttomearri  Sámi mánáin ja nuorain lea nana sámi identitehta ja oktavuohta sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii  Sámi álbmogis galgá leat duohta vuoigatvuohta kvalitatiivalaččat buori oahpahussii sámegielas ja sámegillii  Alit oahpus ja dutkamis fuolahuvvo álohii sámi perspektiivva</p>
<p>Strategiijat  Gulahallama bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará guoskevaš aktevrraiguin sihkkarastit buriid rámmaeavttuid sámi mánáidgárddiid, vuođđooahpahusa, alit oahpu ja dutkama váste - Bargat dan ala ahte sámi giellaoahpahusa refušuvdnamáksomearit dávistit duohta goluide - Váikkuhit dan ahte Sámi allaskuvla šattašii álgoálbmotuniversitehtan - Bargat dan ala vai sámi guovlluid giliskuvllat bisuhuvvojit - Bargat dan ala ahte ráhkaduvvojit oahpponeavvut vuođđoskuvlla ohppiide geat ožžot dárogieloahpahusa Máhttolokten – Sámi mielde  Ođasmahttit Sámedikki dohkkehan oahppoplánaid  Váikkuhit dan ahte oahpahusláhka, rávesolbmuidoahpahusláhka, priváhtaskuvlaláhka ja eará gullevaš láhkaásahusat mat gusket sámi oahpahussii, dárkkistuvvojit  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte nannet máhtolašvuođa ja gelbbolašvuođa sámi servodagas  Bargat dan ala ahte boarráset sámiid máhtolašvuohta dohkkehuvvo ja oainnusin boahtá go bálkáhuvvojit máhttogaskkusteaddjin mánáidgárddiin ja vuođđooahpahusas  Váikkuhit sámi oahpponeavvuid ja pedagogalaš ávdnasiid beaktilis ovdáneami  Bargat dan ala ahte mánáidgárddi, vuođđooahpahusa, alit oahpu ja dutkama nationála politihkas fuolahuvvo sámi perspektiiva  Oččodit eanet ohppiid čađahit joatkkaoahpahusa  Váikkuhit dan ahte mánáidgárddiin gos leat sámi mánát, lea kvalitatiivvalaš sámi sisdoallu  Addit dárbbašlaš dieđuid ja bagadusa sámi oahpahusa birra mánáidgárddiin ja vuođđooahpahusas  Váikkuhit dan ahte ásahuvvošii bistevaš sámi dulkaoahppofálaldat 4.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p><em type="bold">Tabealla 4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Čoahkketabealla - Sámegiel oahpahus </em>13 </p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Lágádusat ja eará fágabirrasat mat ovddidit ja buvttadit oahpponeavvuid</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Vuođđooahpahusa oahppit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu leat álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavttat 2011:s  Man ollu leat almmuhuvvon sámi oahpponeavvut</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Lullisámegiella vuosttaš- ja nubbingiellan – teakstagihppagat nuoraidceahkkái/joatkkaoahpahussii main leat máŋggalágan girjjálašvuođašáŋŋerat  Teakstagirji 3. dási lullisámegiela nubbingillii  Teakstagirji 4. dási lullisámegiela nubbingillii  Julevsámegiella nubbingiellan - 8. dássi  Davvisámegiella vuosttašgiellan - 3.-4. jahkeceahkki  Davvisámegiella vuosttašgiellan – oahppobuvttus nuoraidceahkkái  Osku, eallinoaidnu ja etihkka (OEE) – 1.-4. jahkeceahkkái julev- ja lullisámegillii, davvisámegiela oahpponeavvuid paralleallaprentosat  Servodatfága davvisámegillii – Geografiija váldosuorgi 5.-7. jahkeceahkkái  Servodatfága davvisámegillii – Servodatmáhttu váldosuorgi 8.-10. jahkeceahkkái  Oahpponeavvut 8.-10. jahkeceahkkái main leat buot luonddufágat, jorgalit ja heivehit luonddufágaoahpponeavvuid  Ođđasisprenten, neahttasiidduid bisuheapmi, ođasmahttin ja jorgaleapmi</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat mat leat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ja skovvi ortnega doarjaga rehkenastima várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ráhkaduvvo prošeaktačilgehus mas leat boađusmihttu, olahusjoavku, ovdánanplána ja čađahanvejolašvuohta. Prošeaktačilgehusas galgá maiddái oidnot mot prošeakta fuolaha gustovaš oahppoplánadahkosa, oahpahuslága ja eará kvalitehtagáibádusaid. Ovdan galgá maiddái boahtit movt oahpponeavvu dárkkistuvvo giela ja tearbmageavaheami ektui, dorjot go teknihkalaš čovdosat sámi čálamearkkaid ja sáhttá go digitála osiid divvut ja heivehit ođđa oahpponeavvo-prošeavttaide. Dasto galgá boahtit ovdan movt oahppogirjjis govvejuvvojit dat erohusat mat sámi servodagas leat ja movt dásseárvoperspektiiva gozihuvvo 14  Bušeahtta mas lea gollogeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide, ruhtadanplánii ja vurken- ja juogadanplánii  Geahčastat prošeavtta organiseremis  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Sámediggi mearrida doarjjareivves oahpponeavvuid prentenlogu ovttaskas oahppogirjái. Ohppiid lohku vuođđoskuvlastatistihkas biddjojuvvo vuođđun. Dasa lassin galgá oahpponeavvodárbu Suomas ja Ruoŧas árvvoštallojuvvot  Doarjjaoažžu galgá nuvttá juogadit dárbbašlaš meari oahppogirjjiid skuvllaide Norggas. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas. Ohppiidlohku vuođđoskuvlastatistihkas biddjojuvvo vuođđun  Deaddiluvvon ja digitála oahpponeavvut galget leat fidnemis márkanis unnimusat 5 jagi.  Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas  Doarjjaoažžu galgá fuolahit doaimma ja bajásdoallat digitála neavvuid unnimusat vihtta jagi dan rájes go leat leamaš fidnemis  Doarjjaoažžu galgá addit 20 gáhppálaga oahpponeavvus Sámediggái. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa stáhtalaš buvttadeddjiide heivehuvvon oahpponeavvus  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa elektrovnnalaš divvunprográmma ovddideapmái  Oahpponeavvu galgá maid sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtain  Oahpponeavvu galgá merkejuvvot gustovaš standárddaid mielde ja dan galgá sáhttit čatnat oahpponeavvodiehtovuđđui GREP, Máhttolokten sámegiella  Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea addán doarjaga oahpponeavvu ráhkadeapmái ja almmuheapmái </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi  Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta jagi rádjai, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, bálkkáš gustovaš oahpponeavvuid jorgaleamis, heiveheamis, ođasmahttimis ja áigeguovdilastimis lea 1 500 ru siiddu nammii mas leat 2000 guoskkahaga. Erenoamáš oktavuođain sáhttá girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastit gitta guovtti jagi rádjai. Dat galgá erenoamážit vuođustuvvot.  Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahaga  Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi Guoská prentejuvvon oahpponeavvuide:  Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - eanet go 50 % govat 17 000 ru 15</p>
<p>Jus submi, gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštusa. Dát galgá leat ákkastuvvon čálalaččat.</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed.</p>
<p>Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš gieđaškuššan ja korrektuvrra lohkan</p>
<p>Guoská digitála oahpponeavvuide:  Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvo digitála oahpponeavvu ollásit buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 700 000 ru rádjai.</p>
<p>Jus submi, gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštusa. Dát galgá leat vuođustuvvon čálalaččat.</p>
<p>Ollásit buvttademiin oaivvilduvvo sisdoalu ja funkšunalitehta čilgen, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahpponeavvu geahččaleapmi. c) Erenoamáš ovdanbuktingolut  Erenoamáš oktavuođain sáhttá doarjja addojuvvot gitta 150 000 ru rádjai. Dát guoská omd. stuorra bálkkážiidda illustrerejeddjiide, govvideddjiide ja vuoigatvuođaoamasteddjiide. Dáid ferte čálalaččat vuođustit. d) Oppalaš golut  Dan lassin sáhttá b) buvttadangoluin rehkenastit gitta 100 % rádjai prentejuvvon oahpponeavvuid oppalaš goluide ja 50 % rádjai digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ovddideapmái lassin daid goluide mat bohtet ovdan čuoggás b). Dat sáhttet leat golut mat lágádusas leat viessoláigui, kantuvrra hálddašeapmái, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuođđovuoigatvuođaide, fágalaš kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide e) Buhtadus sámi oahpponeavvuid sisaoastinortnega geažil  Gitta 250 oahpponeavvu rádjai 20% buvttadangoluin  Gitta 251 - 500 oahpponeavvu rádjai 30% buvttadangoluin  Gitta 501 – 800 oahpponeavvu rádjai 50% buvttadangoluin</p>
<p>Buvttadangolut leat golut buohkanassii b) teknihkalaš buvttadeapmái, c) erenoamáš buvttadanvuohkái ja d) oppalaš goluide. Meroštallannjuolggadusat fierpmádatbáikkiid bisuheapmái guhkit áigái go 5-jagi áigodahkii:  Doarjjasturrodat meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul gitta 75 000 ru rádjai</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go vihtta vahku lea gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Vuosttaš máksinávžžuhusa mielde galgá doarjjaoažžu sáddet šiehtadusa maid lea dahkan girječálliiguin, govvejeddjiiguin, jorgaleddjiiguin ja eará návccaiguin das ahte oahpponeavvu ollásit dahje oasit das sáhttet almmuhuvvot, juogaduvvot ja ovddiduvvot girjehámis, elektrovnnalaččat (dás mielde maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii almmuheamis. Go johtu rievdá, de galgá sáddejuvvot divvojuvvon ovdánanplána muttuiguin  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš oktavuođain sáhttet prošeavttat 16 oažžut guhkiduvvot gárvvistanáigemeari gitta 3 jahkái doarjjareivve beaivádeami maŋŋá, dat ferte vuođustuvvot erenoamážit  Prentejuvvon oahpponeavvuide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo, 25 % dalle go mánus ja prentenšiehtadus gárvánit ja loahppa 25 % dalle go buvtta lea gárvvistuvvon ja go loahpparaporta lea buktojuvvon  Oahpponeavvut nugo plakáhtat, spealut ja sullasaččat: máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon ja go loahpparaporta lea buktojuvvon  Digitála oahpponeavvuide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon ja go loahpparaporta lea buktojuvvon  Doarjjaoažžu galgá raporteret prošeavtta fágalaš jođu guhtta mánu maŋŋágo prošeakta lea álggahuvvon. Dan maŋŋá galgá doarjjaoažžu raporteret guovtti gearddi dassážii go prošeakta lea gárvvistuvvon. Doarjjaoažžu galgá maŋŋá go prošeakta lea loahpahuvvon buktit fágalaš raportta ruđaid geavaheamis. Raporteren galgá dahkkojuvvot dan ulbmilolahusa ektui mii lea ohcamis ja prošeaktačilgehusas. Raporttas galgá boahtit ovdan makkár gelbbolašvuođamihtuid oahppoplánas oahpponeavvu gokčá. Doarjjaoažžut galget buktit guokte gáhppálaga prošeaktaraporttas, ovtta mii lea elektrovnnalaččat ja nuppi báberveršuvdnan, maid sáhttá almmuhit Sámedikki neahttasiiddus dahje sámi oahpponeavvuid neahttasiidduin  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas.</p>
<p>Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doarjjaoažžus lea vuoigatvuohta oažžut guhkit áiggi jos Sámediggi gáibida rievdadusaid prošeavttas maŋŋá go dat lea álggahuvvon  Jos doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje nohká, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii dáhto gárvvistit prošeavtta, de sáhttá Sámediggi váldit badjelasas almmuheami. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat sierra dieđuid dán birra ja girječálli galgá leat dan dohkkehan. Seamma guoská šiehtadussii eará vehkiiguin  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudit goluid mealgat  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 17</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 9 775 000 ru doarjjan vuođđooahpahusa dábálaš oahpponeavvuide.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Ovddidit sámi sierra láhččojuvvon oahpponeavvuid mánáide, nuoraide ja ollesolbmuide davvi-, julev- ja máttasámegillii</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Lágádusat ja erenoamášpedagogalaš gelbbolašvuođaguovddážat main lea ovddasvástádus sierra láhččojuvvon oahpponeavvuid ovddideamis mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku  Mánáidgárdemánát ja vuođđoskuvlla oahppit geat dárbbašit erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuid</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Galle álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavtta 2011:s  Galle almmuhuvvon sierra láhččojuvvon sámi oahpponeavvu Vuoruheamit 2011:s:  Oahpponeavvut dieđihuvvon, individuála dárbbuid vuođul  Oahpponeavvut daidda geain leat oaidnin-, gullan-, matematihkka- ja lohkan/čállinváttisvuođat  Kárten- ja bagadanávdnasat</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás ja skovvi doarjaga meroštallama várás berre geavahuvvot. <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mii válddahallá boađusmihtu, olahusjoavkku, ovdánanplána ja čađahan vejolašvuođa. Prošeaktačilgehusas galgá maiddái boahtit ovdan movt oahpponeavvu galgá kvalitehta dáfus sihkkarastojuvvot gustovaš oahppoplánadahkosa, oahpahuslága ja eará kvalitehta gáibádusaid mielde. Ovdan galgá maiddái boahtit movt oahpponeavvu dárkkistuvvo kvalitehta dáfus giela ja tearbmageavaheami, dorjot go teknihkalaš čovdosat sámi čálamearkkaid ja sáhttá go digitála osiid divvut ja heivehit ođđa oahpponeavvoprošeavttaide. Dasto galgá boahtit ovdan movt oahppogirjjis govvejuvvojit dat erohusat mat sámi servodagas leat ja movt dásseárvoperspektiiva gozihuvvo  Bušeahtta mas lea gollogeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide, ruhtadanplánii ja vurken- ja juogadanplánii  Geahčastat prošeavtta organiseremis  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. 18 </p>
<p>Gáibádusat doarjjaožžui:  Sámediggi mearrida preanttuslogu ovttaskas oahppogirjái doarjjareivves. Ohppiid lohku vuođđoskuvlastatistihkas biddjojuvvo vuođđun. Dasa lassin galgá oahpponeavvodárbu Suomas ja</p>
<p>Ruoŧas árvvoštallojuvvot  Doarjjaoažžu galgá nuvttá juogadit dárbbašlaš oahppogirjemeari skuvllaide Norggas. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas. Ohppiidlohku vuođđoskuvlastatistihkas biddjojuvvo vuođđun  Deaddiluvvon ja digitála oahpponeavvut galget leat fidnemis márkanis unnimusat 5 jagi.  Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas  Doarjjaoažžu galgá fuolahit doaimma ja bajásdoallat digitála neavvuid unnimusat vihtta jagi dan rájes go leat leamaš fidnemis.  Doarjjaoažžu galgá addit 20 gáhppálaga oahpponeavvus Sámediggái. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa stáhtalaš buvttadeddjiide heivehuvvon oahpponeavvus  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa elektrovnnalaš divvunprográmma ovddideapmái  Oahpponeavvu galgá maid sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtain  Oahpponeavvu galgá merkejuvvot gustovaš standárddaid mielde ja dan galgá sáhttit čatnat oahpponeavvodiehtovuđđui GREP, Máhttolokten sámegiella  Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea addán doarjaga oahpponeavvu ráhkadeapmái ja almmuheapmái</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi  Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta ovtta jahkái, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, dáláš oahpponeavvuid bálkkáš jorgaleapmái, heiveheapmái, ođasmahttimii ja áigeguovdilastimii lea 1 500 ru siiddu nammii 2000 guoskkahagain. Erenoamáš oktavuođain sáhttet girječállit ja jorgaleaddjit ostojuvvot luovus gitta guovtti jahkái. Dat galgá sierra vuođustuvvot.  Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahaga  Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi Prentejuvvon oahpponeavvut:  Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - eanet go 50 % govat 17 000 ru</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed. Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš válmmaštallan ja korrektuvrra lohkan Digitála oahpponeavvut:  Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvojit digitála oahpponeavvu olles buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 700 000 ru rádjai 19</p>
<p>Jos submi bajábealde namuhuvvon meriiguin ii leat doarvái ollislaš buvttadusgoluide, de sáhttá ohcci ovddidit gollogeahčastaga ohccojuvvon prošeavtta várás. Dát ferte vuođustuvvot čálalaččat. Olles buvttadeapmin lohkkojuvvojit sisdoalu ja funkšunalitehta čilgehusa ráhkadeapmi, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahppaneavvu geahččaleapmi c) Prentejuvvon oahpponeavvuid erenoamáš golut  Erenoamáš oktavuođain sáhttá prentejuvvon oahpponeavvuide addit gitta 150 000 ru doarjaga.</p>
<p>Ovdamearkka dihte dalle jus leat stuorra bálkkážat govvejeddjiide, govvideddjiide ja vuoigatvuođaoamasteddjiide. Dát ferte vuođustuvvot čálalaččat d) Oppalaš golut  Dasa lassin sáhttá b) buvttadangoluin rehkenastit gitta 100 % rádjai prentejuvvon oahppo-neavvuid ja 50 % digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ráhkadeapmái lassin daidda mat ovdanbohtet čuoggás b).</p>
<p>Dat sáhttet ovdamearkka dihte leat lágádusa viessoláigogolut, hálddahusgolut, mátkegolut, golut olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuoigatvuođaoamasteddjiide, fágalaččat kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide e) Buhtadus sámi oahpponeavvuid sisaoastinortnega geažil  Gitta 250 oahpponeavvu rádjai 20% buvttadangoluin  Gitta 251 - 500 oahpponeavvu rádjai 30% buvttadangoluin  Gitta 501 – 800 oahpponeavvu rádjai 50% buvttadangoluin</p>
<p>Buvttadangolut leat golut buohkanassii b) teknihkalaš buvttadeapmái, c) erenoamáš buvttadanvuohkái ja d) oppalaš goluide. Meroštallannjuolggadusat fierpmádatbáikkiid bisuheapmái guhkit áigái go 5-jagi áigodahkii:  Doarjjasturrodat meroštallojuvvo ákkastuvvon ohcama vuođul gitta 75 000 ru rádjai Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go 5 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid  Vuosttaš máksinávžžuhusa mielde galgá doarjjaoažžu sáddet šiehtadusa maid lea dahkan girječálliiguin, govvejeddjiiguin, jorgaleddjiiguin ja eará návccaiguin das ahte oahpponeavvu ollásit dahje oasit das sáhttet almmuhuvvot, juogaduvvot ja ovddiduvvot girjehámis, elektrovnnalaččat (dás mielde maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii almmuheamis. Go johtu rievdá, de galgá sáddejuvvot divvojuvvon ovdánanplána muttuiguin  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš oktavuođain sáhttet prošeavttat oažžut guhkiduvvot gárvvistanáigemeari gitta 3 jahkái doarjjareivve beaivádeami maŋŋá, dat ferte vuođustuvvot erenoamážit  50 % máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja go vejolaš prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Doarjjaoažžu galgá raporteret prošeavtta fágalaš jođu guhtta mánu maŋŋágo prošeakta lea álggahuvvon. Dan maŋŋá galgá doarjjaoažžu raporteret guovtti gearddi dassážii go prošeakta lea gárvvistuvvon. Doarjjaoažžu galgá maŋŋá go prošeakta lea loahpahuvvon buktit fágalaš raportta ruđaid geavaheamis. Raporteren galgá dahkkojuvvot ulbmilolahusa ektui mii lea ohcamis ja prošeaktačilgehusas. Raporttas galgá boahtit ovdan makkár gelbbolašvuođamihtuide oahppoplánas oahpponeavvu dávista. Doarjjaoažžut galget buktit guokte gáhppálaga prošeaktaraporttas, ovtta mii lea elektrovnnalaččat ja nuppi báberveršuvdnan, maid sáhttá almmuhit Sámedikki neahttasiiddus dahje sámi oahpponeavvuid neahttasiidduin  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin 20 prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doarjjaoažžus lea vuoigatvuohta oažžut guhkit áiggi jos Sámediggi gáibida rievdadusaid prošeavttas maŋŋá go dat lea álggahuvvon  Jos doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje nohká, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii dáhto gárvvistit prošeavtta, de sáhttá Sámediggi váldit badjelasas almmuheami. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat sierra dieđuid dán birra ja girječálli galgá leat dan dohkkehan. Seamma guoská šiehtadussii eará vehkiiguin  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudit goluid mealgat.  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjja erenoamážit heivehuvvon oahpponeavvuide.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Ovddidit oahpponeavvuid ja fágagirjjálašvuođa gustovaš mánáidgárddiid rámmaplána vuođul</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Lágádusat ja eará fágabirrasat mat ráhkadit ja buvttadit oahpponeavvuid Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi mánát mánáidgárddiin 21</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu álggahuvvon sámi oahpponeavvoprošeavttat 2011:s  Man ollu almmuhuvvon oahpponeavvut</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Ođđasisprentemat  Oahpponeavvut ja fágagirjjálašvuohta mii gusket mánáidgárddi rámmaplána čuovvovaš fágasurggiide: - - Luondu, biras ja teknihkka - - Etihkka, osku ja filosofiija</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat mat leat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega ja skovvi doarjaga meroštallama várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mii válddahallá boađusmihtu, olahusjoavkku, ovdánanplána ja čađahan vejolašvuođa. Prošeaktačilgehusas galgá maiddái boahtit ovdan movt oahpponeavvu galgá kvalitehta dáfus sihkkarastojuvvot mánáidgárddiid rámmaplána sisdoalu ja doaimmaid ja eará kvalitehta gáibádusaid mielde. Ovdan galgá maiddái boahtit movt oahpponeavvu dárkkistuvvo kvalitehta dáfus giela ja tearbmageavaheami ektui, dorjot go teknihkalaš čovdosat sámi čálamearkkaid ja sáhttá go digitála osiid divvut ja heivehit ođđa oahpponeavvoprošeavttaide. Dasto galgá boahtit ovdan movt oahppogirjjis govvejuvvojit dat erohusat mat sámi servodagas leat ja movt dásseárvoperspektiiva gozihuvvo  Bušeahtta mas lea gollogeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide, ruhtadanplánii ja vurken- ja juogadanplánii  Geahčastat prošeavtta organiseremis  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. </p>
<p>Gáibádusat doarjjaožžui:  Sámediggi mearrida preanttuslogu ovttaskas oahppogirjái doarjjareivves. Dasa lassin galgá oahpponeavvodárbu Suomas ja Ruoŧas árvvoštallojuvvot  Doarjjaoažžu galgá nuvttá juogadit dárbbašlaš oahppogirjemeari mánáidgárddiide. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas  Deaddiluvvon ja digitála oahpponeavvut galget leat fidnemis márkanis unnimusat 5 jagi.  Digitála oahpponeavvuid galgá sáhttit geavahit nuvttá interneahtas  Doarjjaoažžu galgá fuolahit doaimma ja bajásdoallat digitála neavvuid unnimusat vihtta jagi dan rájes go leat leamaš fidnemis  Doarjjaoažžu galgá addit 20 gáhppálaga oahpponeavvus Sámediggái. Dát ii guoskka daid oahpponeavvuide mat leat olámuttus dušše interneahtas  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa stáhtalaš buvttadeddjiide heivehuvvon oahpponeavvus  Doarjjaoažžu galgá addit mánusa elektrovnnalaš divvunprográmma ovddideapmái  Oahpponeavvu galgá maid sáhttit almmuhit ollesteakstagirjin DAISY-formáhtain  Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea addán doarjaga oahpponeavvu ráhkadeapmái ja almmuheapmái 22</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Oktasaš prentejuvvon ja digitála oahpponeavvuide: a) Mánusa ovddideapmi  Girječálliid ja jorgaleddjiid friijaoastin gitta ovtta jahkái, šiehtadusa mielde guoskevaš bargoaddiin, dahje girječállibálkkáš mánusa oastima oktavuođas 2 500 ru siiddu nammii ođđa teavsttas, dáláš oahpponeavvuid bálkkáš jorgaleapmái, heiveheapmái, ođasmahttimii ja áigeguovdilastimii lea 1 500 ru siiddu nammii 2000 guoskkahagain  Korrektuvrra lohkama ovddas 100 ru siidui mas leat 2000 guoskkahaga  Referánsajovkui gitta 50 000 ru rádjai, ferte vuođustuvvot man ollu golut šaddet b) Buvttadeapmi Prentejuvvon oahpponeavvut:  Ollislaš buvttadangoluide lohkkojuvvojit mielde teknihkalaš buvttadus ja doaimmahusgolut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaš vuogi mielde árkka nammii (mii lea 16 siiddu): - - gitta 15 % rádjai govat 8 000 ru - - gitta 30 % rádjai govat 11 000 ru - - gitta 50 % rádjai govat 14 000 ru - - eanet go 50 % govat 17 000 ru</p>
<p>Govaiguin oaivvilduvvojit govat, tevnnegat, tabeallat, formelat jed.</p>
<p>Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvojit formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. Doaimmahusgollun oaivvilduvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš válmmaštallan ja korrektuvrra lohkan.</p>
<p>Digitála oahpponeavvut:  Ollislaš buvttadangollun lohkkojuvvojit digitála oahpponeavvu olles buvttadeapmi ja dat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul, gitta 700 000 ru rádjai</p>
<p>Olles buvttadeapmin lohkkojuvvojit sisdoalu ja funkšunalitehta čilgehusa ráhkadeapmi, ovddidangolut, jorgaleapmi ja oahppaneavvu testen. c) Prentejuvvon oahpponeavvuid erenoamáš golut  Erenoamáš oktavuođain sáhttá prentejuvvon oahpponeavvuide addit gitta 150 000 ru doarjaga.</p>
<p>Ovdamearkka dihte dalle jus leat stuorra bálkkážat govaheddjiide, govvideddjiide ja vuoigatvuođaoamasteddjiide. Dát ferte vuođustuvvot čálalaččat d) Oppalaš golut  Dasa lassin sáhttá b) čuoggá buvttadangoluin rehkenastit gitta 100 % rádjai prentejuvvon oahpponeavvuid ja 50% digitála oahpponeavvuid oppalaš goluide. Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat oahpponeavvu ráhkadeapmái lassin daidda mat ovdanbohtet čuoggás b). Dat sáhttet ovdamearkka dihte leat lágádusa viessoláigogolut, hálddahusgolut, mátkegolut, golut olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuoigatvuođaoamasteddjiide, fágalaččat kvalitehta sihkkarastimii, govaid redigeremii ja sullasaččaide e) Buhtadus sámi oahpponeavvuid sisaoastinortnega geažil  Gitta 250 oahpponeavvu rádjai 20% buvttadangoluin  Gitta 251 - 500 oahpponeavvu rádjai 30% buvttadangoluin  Gitta 501 – 800 oahpponeavvu rádjai 50% buvttadangoluin 23</p>
<p>Buvttadangolut leat golut buohkanassii b) teknihkalaš buvttadeapmái, c) erenoamáš buvttadanvuohkái ja d) oppalaš goluide.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat fierpmádatbáikkiid bisuheapmái guhkit áigái go 5-jagi áigodahkii:  Doarjjasturrodat meroštallojuvvo ákkastuvvon ohcama vuođul gitta 75 000 ru rádjai</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat oahpponeavvuide nugo plakáhtaide, spealuide ja sullasaččaide:  Doarjaga sturrodat meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama mielde</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go 5 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid  Vuosttaš máksinávžžuhusa mielde galgá doarjjaoažžu sáddet šiehtadusa maid lea dahkan girječálliiguin, govvejeddjiiguin, jorgaleddjiiguin ja eará návccaiguin das ahte oahpponeavvu ollásit dahje oasit das sáhttet almmuhuvvot, juogaduvvot ja ovddiduvvot girjehámis, elektrovnnalaččat (dás mielde maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje makkár ihkinassii almmuheamis. Go johtu rievdá, de galgá sáddejuvvot divvojuvvon ovdánanplána muttuiguin  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš oktavuođain sáhttet prošeavttat oažžut guhkiduvvot gárvvistanáigemeari gitta 3 jahkái doarjjareivve beaivádeami maŋŋá, dat ferte vuođustuvvot erenoamážit  Deaddiluvvon oahppogirjjiide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo, 25 % dalle go mánus ja deaddilanšiehtadus leat gárvásat ja loahppa 25 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea gárvvistuvvon ja go prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Oahpponeavvut nugo plakáhtat, spealut ja sullasaččat: 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo ja 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea gárvvistuvvon ja go prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Digitála oahpponeavvuide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo ja 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea gárvvistuvvon ja go prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Doarjjaoažžu galgá raporteret prošeavtta fágalaš jođu guhtta mánu maŋŋágo prošeakta lea álggahuvvon. Dan maŋŋá galgá doarjjaoažžu raporteret guovtti gearddi dassážii go prošeakta lea gárvvistuvvon. Doarjjaoažžu galgá maŋŋá go prošeakta lea loahpahuvvon buktit fágalaš raportta ruđaid geavaheamis. Raporteren galgá dahkkojuvvot dan ulbmilolahusa ektui mii lea ohcamis ja prošeaktačilgehusas. Raporttas galgá boahtit ovdan makkár gelbbolašvuođamihtuid oahppoplánas oahpponeavvu gokčá. Doarjjaoažžut galget buktit guokte gáhppálaga prošeaktaraporttas, ovtta mii lea elektrovnnalaččat ja nuppi báberveršuvdnan, maid sáhttá almmuhit Sámedikki neahttasiiddus dahje sámi oahpponeavvuid neahttasiidduin  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doarjjaoažžus lea vuoigatvuohta oažžut guhkit áiggi jos Sámediggi gáibida rievdadusaid prošeavttas maŋŋá go dat lea álggahuvvon 24  Jos doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeavtta doaibma bissehuvvo dahje nohká, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte dahje ii dáhto gárvvistit prošeavtta, de sáhttá Sámediggi váldit badjelasas almmuheami. Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas girječálliin bidjat sierra dieđuid dán birra ja girječálli galgá leat dan dohkkehan. Seamma guoská šiehtadussii eará vehkiiguin  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida rievdadusaid mat divrudit goluid mealgat  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 500 000 ru doarjja sámi oahpponeavvuide mánáidgárddiid geavahusa váste. 4.2.2 Gelbbolašvuođa bajideapmi sámi gielas oppalaččat</p>
<p>Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Joatkkaskuvllaid ollesáiggeoahppit geain lea sámegiella fágasuorggis</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu ollesáiggeoahppit joatkkaskuvllain geain lea sámegiella fágasuorggis 25</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berre geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ahte oahppi lea ollesáiggeoahppi dakkár oahpposajis mas lea vuoigadahttojuvvon oažžut doarjaga </p>
<p>Stáhta loatnakássas  Skuvlla duođaštus oahppistáhtusis ja oahpahusas sámegielas biddjojuvvo mielde ohcamii</p>
<p>Máksineavttut:  Stipeanda máksojuvvo ollásit go dárbbašlaš duođaštus lea ovddiduvvon</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Stipeanda juhkkojuvvo gorálaččat: - ohppiide geain lea sámegiella vuosttaš giellan - ohppiide geain lea sámegiella nubbin giellan - ohppiide geain lea sámegiella vierisgiellan</p>
<p>Ohppiide geain lea sámegiella nubbin giella, vuoliduvvo stipeanda 25 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan. Ohppiide geain lea sámegiella amas giella, vuoliduvvo stipeanda 50 % daid ohppiid ektui geain sámegiella lea vuosttaš giellan Juohke giellajoavkku siskkobealde juogaduvvo jahkásaš stipeandarámma nu ahte doarjjavuoiga-dahttojuvvon oahppit geat devdet juolludaneavttuid, ožžot ovtta mađe guhtege. Stipeanda lea eanemusat gitta 10 000 ru rádjai oahppojagis oahppi nammii. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 2 400 000 ru stipeandan sámi joatkkaskuvllaid ohppiide geain sámegiella lea fágasuorggis.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Universitehtaid ja allaskuvllaid studeanttat Ulbmilolahusa eavttut:  Galle juolluduvvon stipeandda vuoruhuvvon fágasurggiid siskkobealde</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Oahpaheaddjioahppu ja ovdaskuvlaoahpaheaddjioahppu mas sámegiella lea fágasuorggis  Alit oahppu mátta-, julev- ja davvisámegielas geain lea sámegiella fágasuorggis. Geahča sierra meroštallannjuolggadusaid mátta- ja julev sámegielaid várás 26  Alit oahppu oahpponeavvopedagogihkas  Dulkaoahppu sámi dulkkaid ja jorgaleddjiid várás  Lassioahppu sámi mánáidgárdesuorggis  Veajuiduhttinstipeanda – das várrejuvvon 150 000 ru Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri jagi 2011 giđđaoahppobadjái lea guovvamánu 1. b. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Ohcanáigemearri jagi 2011 čakčaoahppobadjái lea golggotmánu 1. b. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Oahppočuoggáid lohku lohkanbájis. Stipeanda addojuvvo sidjiide geat váldet unnimusat 15 oahppočuoggá.  Duođaštus máksojuvvon lohkanbadjedivadis dahje duođaštit dieđiheami allaskuvlla dahje universitehta eksámenii. </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Addojuvvo doarjja gitta 15 000 ru rádjai ohppui gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá  Addojuvvo 15 000 doarjja sámegiel álgolohkamiidda main leat uhcimusat 15 oahppočuoggá  Addojuvvo doarjja gitta 30 000 ru rádjai ohppui gaskal 30 ja 59 oahppočuoggá  Addojuvvo doarjja gitta 60 000 ru rádjai ohppui 60 dahje eanet oahppočuoggáid ovddas  Sierra meroštallannjuolggadusat ohppiide geat váldet alit oahpu mátta- dahje julevsámegielas - Addojuvvo gitta 500 ruvdnosaš lassistipeanda mátta- ja julevsámi oahpuide main leat gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá - Addojuvvo gitta 7 500 ruvdnosaš lassistipeanda mátta- ja julevsámi oahpuide main leat gaskal 30 ja 59 oahppočuoggá - Addojuvvo gitta 10 000 ruvdnosaš lassistipeanda mátta- ja julevsámi oahpuide main leat 60 oahppočuoggá dahje eanet  Jus rámma rasttilduvvo ollu gelbbolaš ohcciid geažil, juogaduvvojit várrejuvvon ruđat ohcciid gaskka gorálaččat</p>
<p>Máksineavttut:  Galgá buktit duođaštusa das ahte lea čađahan eksámena. Sámediggi sáhttá jagi sisa bearráigeahččat ahte ohcci lea čađahan eksámena ja gáibidit stipeandda ruovttoluotta ollásit jos eksámen ii leat čađahuvvon  Váldonjuolggadus lea ahte ii addojuvvo stipeanda seamma dási ohppui eanet go oktii  Stipeanda máksojuvvo ollásit dalle go dárbbašlaš duođaštus lea ovddiduvvon Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 350 000 ru doarjjan stipeanddaide alit oahpu váste. Juohke vuoruheami ruhta juhkkojuvvo ovttamađe lohkanbájiid gaskkas. 27 4.2.3 Mánáidgárddit</p>
<p>Doarjjaoažžu:  Sámi mánáidgárddiid eaiggádat ja norgalaš mánáidgárddit main leat sámi mánát</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi mánát mánáidgárddiin Sámi mánáidgárdi lea dakkár mánáidgárdi mii njuolggadusaiguin lea mearridan ahte mánáidgárdi doaimmahuvvo sámi giela ja kultuvrra vuođul. Mánáidgárdi galgá nannet mánáid identitehta sápmelažžan dainna lágiin ahte dat ovddida sámegiela geavaheami ja gaskkusta sámi kultuvrra. Mánáidgárddi jođihit sámegielat pedagogalaš bargit.</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Galle sámi mánáidgárddi  Galle mánáidgárddi main lea fálaldat sámi mánáide</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Mánáidgárddit main njuolggadusain lea mearriduvvon ahte mánáidgárddi doaibma vuođđuduvvo sámi gillii ja kultuvrii  Sámi giellaoahpahus sámi mánáide mánáidgárddiin A) Juolludaneavttut sámi mánáidgárddiide:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Mánáidgárddi jahkeplána 2011, mii biddjojuvvo mielddusin ohcamii, galgá čájehit makkár konkrehta doaibmabijut galget čađahuvvot sámi giela ja kultuvrra nannema dihte. Jahkeplánas ferte oidnot makkár gelbbolašvuohta mánáidgárddis lea sámi giela ja kultuvrra ektui. 28  Mánáidgárddi guhkes áiggi plána makkár doaibmabijuid bokte lea áigumuš nannet sámi giela ja kultuvrra, biddjojuvvo mielde ohcamii, galgá čájehit movt sámi giella- ja kulturoahpahus lea ovdánan  Galgá leat unnimusat okta sámegiela hálli bargi ossodagas, gii aktiivvalaččat geavaha sámegiela sihke mánáiguin ja ollesolbmuiguin. Ohcama mielde lea vejolaš spiehkastit giellagáibádusas. Dat eaktuda ahte mánáidgárdeeaiggát ovddalgihtii lea almmolaččat almmuhan virggi.  Mánáidgárddis dahje mánnájoavkkus galget leat unnimusat 5 máná vuollel 3 jagi dahje 10 máná badjel 3 jagi. Ohcama vuođul lea vejolaš spiehkastit mánnálogu gáibádusas jahkái háválassii, mánáidgárddiid ektui mat ovdal leat ožžon doarjaga ja mat gaskaboddosaččat báhcet mánnálogu ráji vuolábeallái  Sámi mánát galget leat nu guhkás go lea vejolaš seamma lokálain mánáidgárddi ja gieldda siskkobealde  Bearašmánáidgárddiin maid njuolggadusain lea mearriduvvon ahte ortnet dahje ovttaskas ruoktu vuođđuduvvo sámi gillii ja kultuvrii, galgá veahkkebargi hállat sámegiela ja mánáin galgá leat sámi duogáš  Gielda bearráigeahččanváldin galgá duođaštit ahte mánáidgárddis lea okta bargi dahje das lea oktavuohta sámegielat bargiiguin giellaoahpahusas, dalle go sádde ohcama  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjaga ii oaččo geavahit dábálaš doibmii nugo ovdamearkka dihte viessoláigui, elrávdnjegoluide ja investeremiidda maid ii sáhte čatnat bargui sámi gielain ja kultuvrrain mánáidgárddis  Doarjja galgá geavahuvvot guoskevaš bušeahttajagi Meroštallannjuolggadusat:  Vuođđomearri ossodaga nammii lea gitta 70 000 ru rádjai  Vuođđomearri bearašmánáidgárdái lea gitta 45 000 ru rádjai, dalle go bearašmánáidgárddis lea ovddasvástádus unnimusat guovtti ruovttus gos leat sámegielat mánát  Gitta 30 000 ru rádjai sámegielat bargi nammii olles virggis mánáidgárddis, ráddjejuvvo bajásguvlui guovtti sámegielat bargi nammii ossodagas </p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat vástidit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Doarjjaoažžu galgá buktit 2010 raportta ja rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Rehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja rehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Doarjja máksojuvvo ollásit dalle go eavttut leat devdojuvvon 29  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>B) Juolludaneavttut sámegiela oahpahussii sámi mánáide mánáidgárddiin:  Rabas ohcanáigemearri lea golggotmánu 15. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Mánáidgárddi njuolggadusat galget leat ohcama mielde  Plána sámegiela oahpahusa várás biddjojuvvo mielde ohcamis, ja das galgá leat čilgehus movt doarjja galgá geavahuvvot  Ohccit geat ovdal leat ožžon doarjaga galget maiddái bidjat mielde guhkes áiggi plána mas oidno sámi giella- ja kulturoahpahusa progrešuvdna  Gielda gozihaneiseváldin galgá dalle go ohcan sáddejuvvo duođaštit ahte mánáidgárddis leat virggis sámegielat bargit dahje ahte sii geavahit sámegielat olbmuid giellaoahpahusas.  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjaga ii oaččo geavahit dábálaš doibmii nugo ovdamearkka dihte viessoláigui, elrávdnjegoluide ja investeremiidda maid ii sáhte čatnat bargui sámi gielain ja kultuvrrain mánáidgárddis  Sámi mánát galget leat nu guhkás go lea vejolaš seamma lokálain mánáidgárddi ja gieldda siskkobealde </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Addojuvvo gitta 65 000 ru doarjjan ossodaga nammii sámi giellaoahpahusa várás mánáidgárddiin  Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul. Mánáidgárddit gos leat unnán sámegielat resurssat vuoruhuvvojit  Doarjja meroštallojuvvo mánnologu mielde mii lea geavahuvvon sámi giellaoahpahussii</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat vástidit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Doarjjaoažžu galgá buktit 2010 rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Rehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja rehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Doarjja máksojuvvo ollásit go buot eavttut leat devdojuvvon  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 9 405 000 ru doarjja sámi mánáidgárddiide ja mánáidgárddiide gos leat sámemánát. 4.3 Doaibmabijut oahpponeavvoráhkadeami nannemii strategiijat oahpponeavvuid ráhkadeapmái mearriduvvon. 2010:s lea šihttojuvvon lágádusain jorgalit matematihka oahppobuktosa 1.-10. jahkeceahkkái davvisámegillii ja 1.-4. jahkeceahkkái julev- ja lullisámegillii. Lassin ovdalaš várrejuvvon ruhtii de várrejuvvo maiddái 2011:s ruhta dán doibmii. Ruhta galgá maiddái gokčat tearbmabarggu.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 4 000 000 ru matematihkkabuktosiid jorgaleapmái ja heiveheapmái. 4.3.2 Ovddasmanniprošeakta – resursaskuvla julevsámi guovllus 31</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Vuođđoskuvlaoahppit</p>
<p>Juolludaneavttut:  Doarjaga lagat eavttut bohten ovdan sierra doarjjareivves</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjaga ovddasmanniprošektii – resursaskuvla julevsámi guovllus</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ortnega.</p>
<p>Ovddasmanniprošeakta – resursaskuvla julevsámi guovllus jotkojuvvo 2011:s. 2010 báhcán geavatkeahtes ruhta sirdojuvvo jahkái 2011. 4.4 Sámi oahpponeavvoportála  Neahttaportála mas sáhttá gávdnat sámi oahpponeavvuid  Digitála oahpponeavvuid publiserenreaidu  Sámi juohkinarena Sámediggái lea juolluduvvon 3 500 000 čuovvolit Ráđđehusa doaibmaplána sámegielaid várás. Dán juolludusas várrejuvvo 162 000 ru sámi oahpponeavvoportálai.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvon 3 500 000 ru Sámi oahpponeavvoportálai. 5 Giella Sámi álbmogis galgá leat vejolašvuohta ja vuoigatvuohta geavahit gielas. Sámegiela suodjaleapmi ja ovddideapmi lea deaŧalaš sámi kultuvrra boahtteáigái. Váldomihttomearri  Sámegiella galgá geavahuvvot árjjalaččat ja galgá leat oidnosis almmolašvuođas</p>
<p>Oassemihttomearri  Birgenvejolaš ja árjjalaš arenat sámegiela váste  Sámegiella galgá geavahuvvot guovlluin gos giella lea rašis dilis  Guovlluin gos sámegiella lea beaivválaš giella lea nana dihtomielalašvuohta geavahit sámegiela</p>
<p><em type="bold">Tabealla 4.4 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi oahpponeavvouskkádat </em></p>
<p>Strategiijat  Gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja eará aktevrraiguin háhkat buriid rámmaeavttuid sámegiela várás - Bargat dan ala vái sámelága giellanjuolggadusat ođastuvvojit - Bargat dan ala vai sámegiela hálddašanguovlu viiddiduvvošii  Nannet ja ovddidit sámegiela sámi tearbmabarggu bokte  Nannet, suodjalit ja buktit oidnosii sámegiela sámi báikenammabarggu bokte  Álggahit barggu ođđa sátnebáŋkkuin sámegiela várás  Gulahallama bokte relevánta aktevrraiguin oainnusmahttit sámegielaid áitojuvvon dili  Ovttasráđiid Ráđđehusain čađahit sámegiela doaibmabijuid mat leat Ráđđehusa doaibmaplánas sámegielaid várás  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte ovdánahttit sámegiela geavaheami, ja earenoamážit deattuhit lullisámegiela  Bargat dan ala vai ásahuvvošii nationála sámi giellaorgána sámi giellabarggu nannema várás  Bisuhit ja viidáseappot ovddidit dáláš arenaid, ja ásahit ođđa arenaid sámegiela várás  Váikkuhit sámi sisdoallu ovddideami skuvlaasttoáigeortnegiin ja kulturskuvllain 5.1 Váikkuhangaskaoamit njálmmálaččat  Suohkanat aktiivvalaččat mielde sámegiela ovdánahttinbarggus</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámegiela hálddašanguovllu suohkanat, vrd. sámelága</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegiela hálddašanguovllu álbmot</p>
<p>Finnut Consult AS evaluerii sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid ja fylkasuohkaniid guovttegielalašvuođadoarjagiid 2009:s, Sámedikki gohččuma vuođul. Dan evaluerema vuođul lea sámediggeráđđi hábmen gulaskuddannotáhta mas evttoha movt meroštallanvuođđu, ulbmilolahuseavttut ja juolludaneavttutja galget mearridivvot. Dát notáhtta lea sáddejuvvon gulaskuddamii sámegiela hálddašanguovllu suohkaniidda ja fylkasuohkaniidda. Gulaskuddanáigemearri lea juovlamánu 1. b. 2010. Maŋŋel gulaskuddama áigu sámediggeráđđi ovddidit sierra ášši guovvamánu 2011 dievasčoahkkimii gos meroštallannjuolggadusat, ulbmilolahusa eavttut ja juolludaneavttut mearriduvvojit. Dievasčoahkkima mearrádus šaddá de lasáhussan Sámedikki 2011 bušehttii.</p>
<p>Sámediggái lea juolluduvvon 3 500 000 ru čuovvolit Ráđđehusa doaibmaplána sámegiela váste. Dán juolludeamis várrejuvvo 158 000 ru sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid guovttegielalašvuođadoarjagiidda.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 40 829 000 ru guovttegielalašvuođa doarjjan sámegiela hálddašanguovllu suohkaniidda. 34</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Almmolašvuohta galgá bálvalit sámegiela hálddašanguovllu sámi álbmoga sámegillii čálalaččat ja njálmmálaččat.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámegiela hálddašanguovllu fylkkasuohkanat, sámelága giellanjuolggadusaid vuođul</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegiela hálddašanguovllu álbmot Finnut Consult AS evaluerii sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid ja fylkasuohkaniid guovttegielalašvuođadoarjagiid 2009:s, Sámedikki gohččuma vuođul. Dan evaluerema vuođul lea sámediggeráđđi hábmen gulaskuddannotáhta mas evttoha movt meroštallanvuođđu, ulbmilolahuseavttut ja juolludaneavttutja galget mearridivvot. Dát notáhtta lea sáddejuvvon gulaskuddamii sámegiela hálddašanguovllu suohkaniidda ja fylkasuohkaniidda. Gulaskuddanáigemearri lea juovlamánu 1. b. 2010. Maŋŋel gulaskuddama áigu sámediggeráđđi ovddidit sierra ášši guovvamánu 2011 dievasčoahkkimii gos meroštallannjuolggadusat, ulbmilolahusa eavttut ja juolludaneavttut mearriduvvojit. Dievasčoahkkima mearrádus šaddá de lasáhussan</p>
<p>Sámedikki 2011 bušehttii. Jahkái 2011 várrejuvvo 5 100 000 ru guovttegielalašvuođa doarjjan sámegiela hálddašanguovllu fylkkasuohkaniidda. 5.2.2 Sámi giellaguovddážat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Sámegiella gullo ja oidno giellaguovddážiid doaibmaguovllus</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Ásahuvvon sámi giellaguovddážat Doarjjaortnega olahusjoavku:  Giellaguovddážiid doaibmaguovllu álbmot</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Čađahuvvon sámegielkurssat ja eará sámegiela oahpahusfálaldagat  Čađahuvvon giellamovttiidan- ja giellaovddidandoaimmat ja lágideamit báikkálaš servodagas  Čađahuvvon giellamovttiidandoaimmat sámegiela ovddideapmái</p>
<p><em type="bold">Tabealla 5.2.2 Sámi giellaguovddážat </em>(i 1000 kr) Leat go geavaheaddjit duhtavaččat fálaldagain Juolludaneavttut ja máksineavttut:  2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat njukčamánu 1. b. 2011  Dárkkistuvvon jahkerehketdoallu 2010 ovddas, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2010 ektui sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  Doarjja máksojuvvo guovtti oasis. Vuosttaš oassi máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Nubbi oassi máksojuvvo dalle go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon.  Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahtas, ja main lea sierra stivra, galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi giellaguovddážiidda juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 5 670 000 ru doarjjan sámi giellaguovddážiidda. 5.3. Ohcanvuđot doarjagat 36</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Sámegiela nannen ja geavaheami lasiheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat  Ovttaskas aktevrrat mat ožžot fágalaš veahki ásahusaiguin ja/dahje organisašuvnnaiguin prošeavtta čađaheapmái</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegiela hálddašanguovllu álbmot</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Galle prošeavtta leat álggahuvvon 2011:s  Galle prošeavtta leat čađahuvvon  Galle sámegiel arenat leat  Leat go geavaheaddjit duhtavaččat</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan skuvlaastoáiggeortnegis  Prošeavttat mat ovddidit sámegiela geavaheami eanet ja ođđa giellaarenain  Prošeavttat mat váikkuhit sámegiela ealáskahttima guovlluin gos sámegiella lea fuones dilis  Gielladikšundoaimmat mat nannejit sámegiela guovlluin gos sámegiella geavahuvvo beaivválaččat  Tearbma- ja báikenammaprošeavttat  Mánáid dihtorspealuid jorgaleapmi ja heiveheapmi sámegillii  Mánáid- ja nuoraidfilmmaid dubben  Leairaskuvla ja giellalávgun mánáide, nuoraide ja rávis olbmuide  Prošeavttat mat ovddidit plakáhtaid sámegillii <span type="quote">“Mánáidgárddi fágasuorggi rámmaplánas”</span> Natur, miljø og teknikk” 2011:s ii addojuvvo doarjja čuovvovaččaide: Prošeavttaide mat lunddolaččat gullet oahpahuslága ulbmila vuollái, doaibma- ja investerengoluide ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttaid boke Juolludaneavttut  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Prošeavttat mat nannejit máttasámegiela galget erenoamážit deattuhuvvot  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p>Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis:  Prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvojit boađusmihttu, olahusjoavku, ovdánanplána ja čađahan vejolašvuohta  Bušeahtta mas lea gollugeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide ja ruhtadanplánii  Ohcamiin galgá čilgejuvvot ahte čuhcet go doaibmabijut maidda lea ohccojuvvon ruhta sierra láhkai nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Jos ohcci lea ovttaskas olmmoš, de ferte dahkkojuvvot čálalaš šiehtadus ásahusain dahje organisašuvnnain das ahte oažžu dain fágalaš veahki prošeavtta čađaheami oktavuođas  Terminologiija- ja báikenammaprošeavttain galgá informántta bálká leat mielde prošeavtta bušeahtas 37  Terminologiija prošeavttain gáibiduvvo unnimusat oahppu sámegielas vuođđofága dahje bachelor-dásis  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat</p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui </em> Terminologiijaprošeavttain, sihke tearpmaid ráhkadeami ja sániid čohkkema oktavuođas, galget </p>
<p>Sámedikki njuolggadusat terminologiijabargui čuvvojuvvot. Tearpmat ja giellaávdnasat mat ráhkaduvvojit galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaččat dalán go prošeakta lea loahpahuvvon. Sámediggi addá doarjaga terminologiijaprošeavttaide dainna eavttuin ahte Sámedikkis lea vuoigatvuohta addit ávdnasiid dutkama várás ja almmuhit bohtosiid.  Báikenammaprošeavttaid oktavuođas galget njuolggadusat maid Sámedikki nammakonsuleantabálvalus lea mearridan čuvvojuvvot. Kopiija dahje vuođđoávdnasat buot čohkkejuvvon ávdnasiin galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaččat dalán go prošeakta lea loahpahuvvon. Sámediggi addá doarjaga báikenammaprošeavttaide dainna eavttuin ahte</p>
<p>Sámedikkis lea vuoigatvuohta geavahit čohkkejuvvon ávdnasiid beaivválaš bargui báikenamaiguin, logaldallamiiguin, čállosiiguin, dutkamiin ja sullasaččain  Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea addán doarjaga doaibmabidjui/prošektii</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 300 000 ru rádjai</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid.  Doarjagat mat leat vuollel 50 000 ru máksojuvvojit ollásit dalle go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 50 000 ru, de máksojuvvo bealli dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppaoassi máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válmmastuvvot maŋimusat guokte jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Earenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut maŋiduvvot válmmastandáhtona gitta 3 jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona, dan ferte sierra vuođustit  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta mii čájeha movt ruđat leat geavahuvvon.</p>
<p>Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi 38 rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovlu lea viidánan maŋimus jagiid máŋggain gielddain, ja danne lea Sámediggi ožžon eanet prošeaktaruhtaohcamiid hálddašanguovllus go ovdal. Danne lea prošeaktaruđaid juogadeapmi dássejuvvon gaskal poastta 5.3.1 ja 5.3.2. Sámediggái lea juolluduvvon 3 500 000 ru čuovvolit Ráđđehusa doaibmaplána sámegiela váste. Dán juolludeamis várrejuvvo 1 000 000 ru giellaprošeavttaide sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 3 450 000 ru doarjjan giellaprošeavttaide sámegiela hálddašanguovllu siskkobealde. 5.3.2 Giellaprošeavttat olggobealde sámegiela hálddašanguovllu  Sámegiela nannen ja geavaheami lasiheapmi Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat  Ovttaskas aktevrrat mat ožžot fágalaš veahki ásahusaiguin ja/dahje organisašuvnnaiguin prošeavtta čađaheapmái</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot olggobealde sámegiela hálddašanguovllu Ulbmilolahusa eavttut:  Galle prošeavtta álggahuvvon 2011:s  Galle prošeavtta leat čađahuvvon  Arenaid lohku sámegiela várás  Man duhtavaččat geavaheaddjit leat</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Prošeavttat mat nannejit sámegiela geavaheami gulahallangiellan skuvlaastoáiggeortnegis  Prošeavttat maid ulbmilin lea nannet giela gaskkusteami sohkabuolvvaid gaskka  Prošeavttat mat movttiidahttet sámegiela geavaheami juohkebeaivválaš eallimis ja astoáiggedoaimmain  Terminologiija- ja báikenammaprošeavttat 39  Prošeavttat mat ovddidit sámegielgeavaheami eanet ja ođđa giellaarenain  Prošeavttat mat buvttihit oidnosii sámegiela čállingiela almmolaččat  Mánáid dihtorspealuid jorgaleapmi ja heiveheapmi sámegillii  Mánáid- ja nuoraidfilmmaid dubben  Leairaskuvla ja giellalávgun mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide  Prošeavttat mat ovddidit plakáhtaid sámegillii <span type="quote">“Mánáidgárddi fágasuorggi rámmaplánas”</span> Natur, miljø og teknikk” 2011:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:</p>
<p>Prošeavttaide mat lunddolaččat gullet oahpahuslága ulbmila vuollái, doaibma- ja investerengoluide ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttaid bokte</p>
<p>Juolludaneavttut  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Prošeavttat mat nannejit máttasámegiela galget deattuhuvvot erenoamážit  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvojit boađusmihttu, olahusjoavku, ovdánanplána ja čađahan vejolašvuohta  Bušeahtta mas lea gollugeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide ja ruhtadanplánii  Ohcamiin galgá čilgejuvvot ahte čuhcet go doaibmabijut maidda lea ohccojuvvon ruhta sierra láhkai nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Jos ohcci lea ovttaskas olmmoš, de ferte dahkkojuvvot čálalaš šiehtadus ásahusain dahje organisašuvnnain das ahte oažžu dain fágalaš veahki prošeavtta čađaheami oktavuođas  Terminologiija- ja báikenammaprošeavttain galgá informántta bálká leat mielde prošeavtta bušeahtas  Terminologiija prošeavttain gáibiduvvo unnimusat oahppu sámegielas vuođđofága dahje bachelor-dásis  Muđui gustojit dat eavttut maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Daid doarjjaortnegiid ođasteapmi maid Sámedikkis sáhttá ohcat </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui </em> Terminologiijaprošeavttain, sihke tearpmaid ráhkadeami ja sániid čohkkema oktavuođas, galget </p>
<p>Sámedikki njuolggadusat terminologiijabargui čuvvojuvvot. Tearpmat ja giellaávdnasat mat ráhkaduvvojit galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaččat dalán go prošeakta lea loahpahuvvon. Sámediggi addá doarjaga terminologiijaprošeavttaide dainna eavttuin ahte Sámedikkis lea vuoigatvuohta addit ávdnasiid dutkama várás ja almmuhit bohtosiid.  Báikenammaprošeavttaid oktavuođas galget njuolggadusat maid Sámedikki nammakonsuleantabálvalus lea mearridan čuvvojuvvot. Kopiija dahje vuođđoávdnasat buot čohkkejuvvon ávdnasiin galget addojuvvot Sámediggái elektrovnnalaččat dalán go prošeakta lea loahpahuvvon. Sámediggi addá doarjaga báikenammaprošeavttaide dainna eavttuin ahte Sámedikkis lea vuoigatvuohta geavahit čohkkejuvvon ávdnasiid beaivválaš bargui báikenamaiguin, logaldallamiiguin, čállosiiguin, dutkamiin ja sullasaččain  Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea addán doarjaga doaibmabidjui/prošektii</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 300 000 ru rádjai 40</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Doarjagat mat leat vuollel 50 000 ru máksojuvvojit ollásit dalle go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 50 000 ru, de máksojuvvo bealli dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppaoassi máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válmmastuvvot maŋimusat guokte jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona. Earenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut maŋiduvvot válmmastandáhtona gitta 3 jagi maŋŋel juolludanreivve dáhtona, dan ferte sierra vuođustit  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta mii čájeha movt ruđat leat geavahuvvon.</p>
<p>Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot.</p>
<p>Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jus ii mávsse ruovttoluotta addojuvvon áigemearrái, de sáhttá Sámediggi gáibidit maŋŋonanreanttu lassin, gč. Juovlamánu 17. b. lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan mávssu oktavuođas  Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide  Sámedikkis lea vejolašvuohta bidjat johtui dárkkisteami das ahte geavahuvvojit go doarjjaruđat eavttuid mielde ja doarjjareivve gáibádusaid mielde  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovlu lea viidánan maŋimus jagiid máŋggain gielddain, ja danne lea Sámediggi ožžon eanet prošeaktaruhtaohcamiid hálddašanguovllus go ovdal. Danne lea prošeaktaruđaid juogadeapmi dássejuvvon gaskal poastta 5.3.1 ja 5.3.2.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 4 160 000 ru doarjjan giellaprošeavttaide olggobealde sámegiela hálddašanguovllu. 6 Kultuvra Máŋggabealat kultureallin nanne sámi gullevašvuođa ja identitehta, ja váikkuha ealli báikegottiid gos olbmot háliidit ássat. Váldomihttomearri  Ealli ja máŋggabealat sámi dáidda- ja kultureallin</p>
<p>Oassemihttomearri  Nanu ja aktiivvalaš sámi deaivvadanbáikkit, kulturásahusat ja museat  Sámi dáiddalaš ja kultuvrralaš ovdanbuktimiid girjáivuohta mat gaskkustuvvojit servodagas  Máŋggabealat valáštallandoaimmat sámi álbmogii  Viiddes kulturdoaibmafálaldat sámi mánáide ja nuoraide  Buorre girjerádjofálaldat sámi geavaheddjiide</p>
<p>Strategiijat  Gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja earáiguin nannet sámi kulturovddideami rámmaeavttuid - Nannet ja ovddidit ovttasbarggu earáiguin mat barget sámi kulturovddidemiin - Nannet gulahallama sámi valáštallanservviiguin ja organisašuvnnaiguin movttiidahttin dihte sámi valáštallantaleanttaid - Nannet gulahallama sámi nuoraiguin  Váikkuhit dan sámi mediafálaldaga nannema, mii buori vuogi mielde fuolahit mátta-, julev- ja davvisámegielaid giellaguovlluid  Váikkuhit sámi teáhterdoaimma viidodaga nannema  Bargat sámi valáštallama viidodaga sihkkarastimiin  Árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte váikkuhit sámi dáidda- ja kultureallima bisuheami ja viidáset ovddideami  Sámedikki ja fylkkagielddaid gaskasaš ovttasbargošiehtadusaid bokte vel eanet geatnegahttit ovttas ovddidit sámi dáidda- ja kultureallima  Dáiddáršiehtadusa bokte láhčit dili sámi dáidaga dahkamii ja gaskkusteapmái  Bargat vuoruhuvvon sámi kulturviesuid huksehemiin sámi ásahusdieđáhusa mielde  Čuovvolit sámi ásahusdieđáhusa vuoruhuvvon doaibmabijuid  Váikkuhit ahte sámi museat ožžot buriid rámmaeavttuid doaibmamii ja fágalaš ovddideapmái  Viidáseappot bargat sámi čoahkkananbáikkiid ja kulturásahusaid realiseremiin 6.1 Váikkuhangaskaoamit 42 ovddidanarenan</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Dáláš sámi kulturviesut ja kulturgaskkustanásahusat mat leat tabeallas 6.2.1</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Dan guovllu álbmot gos kulturgaskkustanásahusat leat ceggejuvvon</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána ektui  Kulturgaskkustanásahusaid čađahan lágideamit  Man muddui geavaheaddjit leat duhtavaččat kulturgaskkustanásahusaid doaibmamiin sámi kulturarenan sámegiela ja sámi kultuvrra čalmmustahttima ektui</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:  Doaibmaplána 2011 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  2010 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalus 43  Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2010 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  Go doarjja lea vuollel 100 000 ru, de dat máksojuvvo ollásit bušeahttajagi álggus.  Go doarjja lea badjel 100 000 ru, de máksojuvvo 50 % bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámi Dáiddaguovddáža doarjagis várrejuvvo 340 000 ru čájáhusbuhtadussan sámi dáiddáriidda  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60% sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi kulturviesuide juogaduvvo</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 9 588 000 ru doarjjan sámi kulturviesuide ja kulturgaskkustanásahusaide. 6.2.2 Sámi festiválat</p>
<p>Guovdageainnu filbmafestivála ja Kárášjoga beassášfestivála stivrraide. Doarjjaortnega mihttomearri:  Sámi festiválat mat čalmmustahttet, gaskkustit ja ovddidit sámi kultuvrra</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Ásahuvvon festiválat mat bohtet ovdan tabeallas 6.2.2</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Festiválaoassálastit ja báikkálaš servodagat gos festiválat lágiduvvojit Ulbmilolahusa eavttut:  Čilgehus mo festivála čalmmustahttá, gaskkusta ja ovddida sámi kultuvrra 44</p>
<p>Juolludan- ja máksineavttut:  Doaibmaplána 2011 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  Bušeahttadárbu 2012 váste sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  Rehketdoallu 2010 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011. Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit ruhtageavaheami rehketdoalus  Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2010 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  50 % doarjagis Guovdageainnu musihkkafestiválii, Guovdageainnu filbmafestiválii ja Kárášjoga beassášfestiválii máksojuvvo go formálalaš eavttut Sámedikki searvamii festiválaid stivrraide leat ollašuhttojuvvon. Loahppa 50 % Guovdageainnu musihkkafestiválii, Guovdageainnu filbmafestiválii ja Kárášjoga beassášfestiválii máksojuvvo maŋŋá borgemánu 1. b. 2011 ja go bajábealde namahuvvon eavttut leat ollašuhttojuvvon  50 % doarjagis eará festiválaide máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s.  Guovdageainnu Musihkkafestivála doarjagis lea ruhta Sámi Grand Prix CD doaluide biddjon mielde. Guovdageainnu Musihkkafestivála ii sáhte dán ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin  Riddu Riđu doarjagis lea ruhta artistabálkkáide biddjon mielde. Riddu Riđđu ii sáhte dán ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin  Márkomeanu doarjagis lea ruhta artistabálkkáide biddjon mielde. Márkomeannu ii sáhte dán ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin  Kárášjoga Beassášfestivála doarjagis lea ruhta artistabálkkáide biddjon mielde. Kárášjoga</p>
<p>Beassášfestivála ii sáhte dán ulbmilii šat ohcat doarjaga Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiin  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60% sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida juohke jagi movt doaibmadoarjja sámi festiválaide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 3 034 000 ru sámi festiválaide. 45 6.2.3 Sámi valáštallan</p>
<p>Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL) ja Sámi heargevuodjinlihttu/Saami Reindeer-</p>
<p>Race Federation organiserejit doibmet sámi mánáid ja nuoraid arenan fysalaš aktivitehtii ja ovttastallamii, ja maiddái nannejit identitehta.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Valáštallanorganisašuvnnat ja -lihtut mat bohtet ovdan tabeallas 6.2.3</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána ektui  Galle báikkálaš searvvi leat miellahttun sámi valáštallanorganisašuvnnain  Galle kurssa lágiduvvojit bargiide ja duopmáriidda sámi valáštallansuorggis  Čađahuvvon valáštallandoaimmat lulli- ja julevsámi guovlluin  Čađahuvvon valáštallandoaimmat mánáide ja nuoraide  Man muddui geavaheaddjit leat duhtavaččat fálaldagain</p>
<p>Juolludan- ja máksineavttut:  Arctic Winter Games (AWG) doarjja galgá geavahuvvot SVL searvama plánemii ja čuovvoleapmái sihke valáštallan- ja kulturoasis AWG oktavuođas. Doarjaga hálddaša SVL-N.  Doaibmaplána 2011 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu ja doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  Dárkkistuvvon rehketdoallu 2010 sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  Raporta ruđaid geavaheami birra doaibmaplána 2010 ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo go juolludaneavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus juolludaneavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas. 46  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi valáštallamiidda juogaduvvo</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 847 000 ru doarjjan sámi valáštallamiidda. 6.2.4 Sámi teáhter  Ásahuvvon sámi teáhterat doibmet arenan gos kultuvrra beassá vásihit, gos kultuvra gaskkustuvvo, ja gos sámegiella geavahuvvo ja čalmmustahttojuvvo.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi teáhterat mat bohtet ovdan tabeallas 6.2.4 Doarjjaortnega olahusjoavku:  Doaibmaguovllu ássit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána ektui  Čađahuvvon teáhterčájálmasat  Čađahuvvon teáhterčájálmasat sámegillii mánáide ja nuoraide  Man muddui olahusjoavku lea duhtavaš teáhteriid fálaldagain Juolludaneavttut ja máksineavttut:  2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat cuoŋománu 1. b. 2011  2010 rehketdoallu doaibmaplána vuođul maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011  Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2010 doaibmaplána vuođul, ja maid jahkečoahkkin dahje váldočoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋemusat borgemánu 1. b. 2011  50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari 47 sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60% sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi teáhteriidda juogaduvvo. Jahkái 2011 várrejuvvo 17 740 000 ru doarjjan sámi teáhteriidda. 6.2.5 Sámi prentosat  Máŋggabealat sámi prentosat čálalaš arenan buot golmma sámi čálagillii Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi prentosat mat bohtet ovdan tabeallas 6.2.5</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku  Sámi prentosiid lohkkit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Galle prentosa prentejuvvojit  Galle prentosa prentejuvvojit lulli,- ja julev ja davvisámegillii</p>
<p>Juolludaneavttut:  Juolludaneaktun bláđiide Gába, Š ja Sámis lea ahte unnimusat 20 % sisdoalus almmuhuvvo lulli- ja/dahje julevsámegillii  2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái ovdal cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái ovdal cuoŋománu 1. b. 2011  2010 rehketdoallu maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011  Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2010 doaibmaplána vuođul, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011  50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon</p>
<p><em type="bold">Tabealla 6.2.5 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi prentosat </em>0,0 %(i 1000 kr)48 juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Doarjjaoažžu ii sáhte vuordit eanet doarjaga prentosiid almmuhemiide Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiid bokte </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi prentosiidda juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 3 106 000 ru doarjjan sámi prentosiidda. 6.2.6 Girjebusset</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Gielddat ja fylkkagielddat mat eaiggáduššet ja jođihit sámi girjebussedoaimma</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álbmot girjebussiid doaibmaguovllus</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána ektui  Galle ovttadaga luoikkahuvvon  Čađahuvvon lágideamit girjebusse olis  Man muddui geavaheaddjit leat duhtavaččat fálaldagain</p>
<p>Juolludaneavttut:  2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat cuoŋománu 1. b. 2011  2010 rehketdoallu maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat borgemánu 1. b. 2011  Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2010 doaibmaplána vuođul, ja jahkečoahkkin dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011</p>
<p><em type="bold">Tabealla 6.2.6 </em></p>
<p><em type="bold">Doarjja sámi girjebussiide </em>3,5 %49  50 % máksojuvvo bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjaga eavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s. Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi girjebussiide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 6 975 000 ru sámi girjebussiid doibmii. 6.2.7 Museat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Dat sámi museat mat leat tabeallas 6.2.7</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Báikegottiid olbmot gosa museat leat ásahuvvon Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána ektui  Gallis leat fitnan galledeamen  Musea čađahan lágideamit  Almmuhuvvon prentosat  Man muddui geavaheaddjit leat duhtavaččat fálaldagain  Bargiid lohku museafágalaš gelbbolašvuođain museaid áŋgiruššansurggiid siskkobealde 50</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:  2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat cuoŋománu 1. b. 2011  2012 bušeahttadárbu sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat cuoŋománu 1. b. 2011  2010 rehketdoallu maid rehketdoallodárkkisteaddji lea duođaštan, sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat borgemánu 1. b. 2011. Rehketdoallu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon, galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji dohkkehit jus doarjja lea badjel 150 000 ru  Raporta mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 2010 doaibmaplána vuođul, ja maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋimusat borgemánu 1. b. 2011  Vuollel 100 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit bušeahttajagi álgogeahčen. Jus doarjja lea badjel 100 000 ru, de máksojuvvo 50 % bušeahttajagi álgogeahčen. Loahppa 50% máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Deanu ja Várjjat sámi museasiidda doarjagis leat čuovvovaččat mielde: - Doarjja Ceavccageađggi kulturmuitoguvlui seailluhanplána mielde maid Sámediggi lea dohkkehan - Doarjja nuortasámi siidda kulturbirrasa suodjaleapmái ja čalmmustuhttimii dan seailluhanplána vuođul maid Sámediggi lea dohkkehan - Doarjja Vuonnamárkaniid hálddašeapmái ja prošekteremii  Doarjagis RidduDuottarMuseai, leat čuovvovaččat mielde: - Min áiggi dáidaga oastin - Sámi museafierpmádaga oktiiordnen  Doarjagis Árran julevsáme guovddasjii lea mielde doarjja bihtánsámi museadoibmii  Doarjagis Várdobáiki lea mielde doarjja Gállogietti museai  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60% sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida movt doaibmadoarjja sámi museaide juogaduvvo.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 23 167 000 ru sámi museaide. 51 6.3 Ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Lágádusat ja eará almmuheaddjit main lea sierra fitnodat Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi girjjálašvuođa lohkkit Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu sámi girjjálašvuohta almmuhuvvo  Mátta-, julev- ja davvisámegiela girjjálašvuođa oassi ollislaš prošeaktalogus Vuoruheamit 2011:s:  Gitta 60 % várrejuvvo: o</p>
<p>Čáppagirjjálašvuhtii main originálamánus lea sámegillii, girjjálašvuohta mánáid ja nuoraid várás vuoruhuvvo o</p>
<p>Čáppagirjjálašvuohta mánáid ja nuoraid várás mii lea jorgaluvvon sámegillii  Gitta 20 % doarjagis várrejuvvo fágagirjjálašvuhtii/áššeprosia main originálamánus lea sámegillii.  Gitta 20 % doarjagis várrejuvvo jietnagirjjiide mánáid ja nuoraid várás</p>
<p>Jagis 2011 ii addojuvvo doarjja čuovvovaččaide:  Diehtoohcangirjjiide, leksikála dahkosiidda ja referánsadahkosiidda 52  Jahkegirjjiide, báikkálaš historjjá jahkegirjjiide dahje eará girjjiide mat leat oaivvilduvvon báikkálaš olbmuid várás  Skuvla- ja oahppogirjjiide  Dieđalaš nákkosgirjjiide, dutkanraporttaide ja čielggadusaide</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot </p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ohcama mielddusin galgá leat gárvvistuvvon mánus ja šiehtadus čálliiguin ja vejolaš govvejeddjiiguin  Go ohcá almmuhit jorgaluvvon girjjálašvuođa, de galgá soahpamuš originálamánusa vuoigatvuođaeaiggádiin leat mielde  Go ohcá almmuhit jietnagirjji, de galgá soahpamuš originálamánusa vejolaš vuoigatvuođaeaiggádiin leat mielde  Ohcama mielddusin galgá leat fágalaš árvvoštallan maid olggobeale fágakonsuleanta lea dahkan. </p>
<p>Dát ii guoskka jietnagirjjiide mat ovdal leat almmuhuvvon girjin  Bušeahtta mas oidno doaibmabijuid ja ruhtadanplána gollomeroštus  Ohcamis galgá válddahallojuvvot čuohcá go ohccojuvvon doaibmabidju earaláhkai nissonolbmuide go almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui </em>:  10 gáhppálaga gárvvistuvvon buktagis sáddejuvvojit Sámedikki bibliotehkii  Doarjjaoažžu galgá dieđihit ahte Sámediggi lea dorjon doaibmabiju/prošeavtta Meroštallannjuolggadusat: a) Čállihonorára - Fágagirjjálašvuohta 85 000 ru - Honorára fágagirjjálašvuođa jorgaleami ovddas, gitta 1 500 ru rádjai juohke siiddus mas leat 2000 čállinguoskkahaga - Románat, noveallat ja muitalusat 85 000 ru - Divttat, čájáhusat 75 000 ru - Smávvamánáidgirjjit 55 000 ru - Girjjálašvuođa jorgalanhonorára, gitta 1 500 ru rádjai juohke siiddus 2000 guoskkahagain b) Buvttadeapmi Prentejuvvon girjjiin: </p>
<p>Ollislaš buvttadusgollun lohkkojuvvojit teknihkalaš buvttadeapmi ja doaimmahuslaš golut, ja doarjja rehkenastojuvvo čuovvovaččat árkka nammii (mearkkaša 16 siiddu): - Dábálaš livttes barddáldat (prosa) 9 500 ru - Váddáset barddáldat (lyrihkka ja čájáhus) 11 000 ru</p>
<p>Jus supmi gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštallama. Dat galgá ákkastuvvot čálalaččat. Teknihkalaš buvttadeapmin oaivvilduvvo formáhta, báberkvalitehta, ivdnegeavaheapmi, korrektuvradivvumat, čatnan ja olggoš. 53</p>
<p>Doaimmahuslaš gollun lohkkojuvvojit gielalaš, fágalaš ja pedagogalaš mudden ja korrektuvrra lohkan. Jietnagirjjiide:</p>
<p>Ollislaš buvttadangoluide gullá buot buvttadeapmi ja buhtadus, ja meroštallojuvvo ákkastuvvon ohcama vuođul, gitta 200 000 ru rádjai.</p>
<p>Jus supmi gč. bajábeale máksomeriid, ii govčča ollislaš buvttadangoluid, de sáhttá ohcci bidjat ovdan ohccojuvvon prošeavtta gollomeroštallama. Dat galgá ákkastuvvot čálalaččat.</p>
<p>Buot buvttadeapmi mearkkaša teknihkalaš buvttadeapmi, bádden ja máŋgen. c) Illustrašuvdnagolut</p>
<p>Illustrašuvdnamávssut šiehtaduvvojit juohke eaŋkil dilis govvadáiddáriin/illustrerejeddjiin. Dása gullet maiddái dat olggošsiiddut maid fitnolaš illustrerejeaddjit ráhkadit.</p>
<p>Buvttademiide main leat illustrašuvnnat badjel 20 % sáhttá addit gitta 20 000 ru rádjai doarjaga illustrašuvdnagoluide. Dat ferte vuođustuvvot čálalaččat. d) Oppalaš golut Dan lassin sáhttá b) čuoggás goluin rehkenastit gitta 75 % oppalaš gollun prentejuvvon girjjiide ja gitta 40% rádjai jietnagirjjiin</p>
<p>Oppalaš gollun lohkkojuvvojit eará golut mat lágádusas leat girjji ráhkadeapmái lassin daidda mat bohtet ovdan čuoggás b). Dat sáhttet earret eará leat golut mat lágádusas leat viessoláigui, kontorhálddahussii, mátkkiide, olggobeale konsuleantabálvalusaide, vuođđovuoigatvuođaide, fágalaš kvalitehta sihkkarastimii, govvaredigeremii ja sullasaččaide. e) Vuovdaleapmi ja juohkin Dasa lassin sáhttá doarjjaoažžu oažžut gitta 15 % rádjai b) čuoggá buvttadangoluin vuovdaleapmái ja juohkimii. Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá maŋemustá 5 vahku sisa doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  50 % sáhttá máksojuvvot čálalaš máksinávžžuhusa vuođul go prošeakta lea álggahuvvon.</p>
<p>Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde. 54  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut sáhttet lassánit mealgat  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 586 000 ru doarjjan girjjálašvuhtii.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Eanet doaibmabijut sámi musihka ovdanbuktima várás  Sámi musihka oažžuma sihkkarastin</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámi musihka almmuheaddjit: lágádusat/skearrofitnodagat/registrerejuvvon doaimmahagat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi musihka oastit Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi musihka almmuhemiid lohku  Sámi musihkkaaktevrraid guoimmuhemiid lohku</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Musihkkaalmmuheamit mánáide  Nuorra sámi artisttaid musihkkaalmmuheamit  Musihkkaalmmuheamit main lea hutkás musihkka Doarjja ii addojuvvo investeremiidda.</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri cuoŋománu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot 55  Oassin ohcamiid áššemeannudeamis bivdit mii olggobeale konsuleanttaid árvvoštallat ohcamiid <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Galgá ráhkaduvvot prošeaktaválddahallan mii máinnaša mo prošeavtta ovdáneapmi čatnasa guovddáš dáhpáhusaide ja man muddui prošeakta lea čađahahtti. 5 demo gáhppálaga galget mielddustuvvot. Muđui sáhttá čujuhit ovddit musihkkaalmmuhemiide.  Bušeahtta mas lea doaibmabijuid ja ruhtadanplána gollomeroštus  Ohcamis galgá válddahallojuvvot čuohcá go ohccojuvvon doaibmabidju earaláhkái nissonolbmuide go almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjjaoažžu galgá dieđihit ahte Sámediggi lea dorjon doaibmabiju/prošeavtta </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Gitta 80 % rádjai doarjja dohkkehuvvon goluid vuođul</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go vihtta vahku lea gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  50 % doarjagis máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut leat duođaštuvvon ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas.</p>
<p>Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Musihkkaalmmuhemiid oktavuođas galget 10 gáhppálaga gárvvistuvvon buktagis sáddejuvvot</p>
<p>Sámediggái  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin 56  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut sáhttet lassánit mealgat  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjjan musihkkaovddidemiide.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Máŋggalágan kulturdoaimmat mánáid ja nuoraid várás</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Organisašuvnnat ja ásahusat  Eará kulturdoaimmaheaddjit vuosttažettiin ovttasbarggus almmolaš ja priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi guovlluid mánát ja nuorat Ulbmilolahusa eavttut:  Čađahuvvon doaibmabijuid lohku  Doaibmabijuid lohku sierralágan kultursurggiin  Doaibmabijuid lohku sierra sámi guovlluin</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Dáidda- ja duodjedoaibmabijut main mánát ja nuorat oassálastet árjjalaččat  Sámi teáhterdoaibmabijut main mánát ja nuorat oassálastet árjjalaččat  Prošeavttat mat leat mielde ovddideamen sámi mánáid ja nuoraid deaivvadansajiid Troanddima ja</p>
<p>Romssa gávpogiin  Musihkkafálaldagat main mánát ja nuorat leat mielde  Dakkár doaimmaid ovddideapmi luonddus sámi mánáid ja nuoraid várás, maid boarrásat leat mielde gaskkusteamen</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide Juolludaneavttut:  Rabas ohcanáigemearri čakčamánu 1. b. rádjai 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Galgá ráhkaduvvot prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvo ovdánanplána muttuiguin ja prošeavtta čađahanvejolašvuođain 57  Bušeahtta mas lea gollomeroštus doaibmabijuid ja ruhtadanplána vuođul  Ohcamis galgá válddahallojuvvot čuohcá go ohccojuvvon doaibmabidju earaláhkái nissonolbmuide go almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjjaoažžu galgá dieđihit ahte Sámediggi lea dorjon doaibmabiju/prošeavtta </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjjasturrodat meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul gitta 150 000 ru rádjai</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Vuollel 20 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta buktojuvvon  Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guovtti jahkái maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii válbmejuvvo áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit. Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis  Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut sáhttet lassánit mealgat  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 58</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 1 900 000 ru doarjjan kulturdoaibmabijuide mánáid ja nuoraid várás.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Máŋggalágan sámi kulturdoaimmat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámi ásahusat, organisašuvnnat ja sámi kulturdoaimmaheaddjit geain lea sierra fitnodat. Gielddat ja fylkkagielddat eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Eará kulturdoaimmaheaddjit ovttasbarggus almmolaš ja priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin  Skuvla- ja álbmotgirjerájut leat vuoigadahttojuvvon oažžut doarjaga prošeavttaide maiguin sámi girjjálašvuohta ovdánahttojuvvo ja gaskkustuvvo girjerájuin</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu čađahuvvon doaibmabijut  Man ollu doaibmabijut iešguđet kultursurggiin Vuoruheamit 2011:s:  Sámi kulturdoaluid oasseruhtadeapmi Sámi álbmotbeaivvi guovvamánu 6. b. čalmmustuhttima oktavuođas  Sámi kulturdoalut main váldodeaddun lea sámi kultuvra  Dokumentárabuvttadusaid sámi diliid birra oasseruhtadeapmi  Sámi govvadáidda- ja duodječájáhusat Norggas, oktan katalogaiguin ja plakáhtaiguin  Duodjekursa kulturbargiide  Prošeavttat mat ovddidit ja gaskkustit sámi girjjálašvuođa girjerájuide  Sámi artisttaid honorárat</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide. Juolludaneavttut:  Rabas ohcanáigi gitta čakčamánu 1. b. 2011 rádjai. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Galgá ráhkaduvvot prošeaktačilgehus mas lea ovdánanplána muttuiguin ja prošeavtta čađahanvejolašvuođain  Dokumentárabuvttademiid oasseruhtadeapmái galget ovddiduvvot plánat movt gaskkustit ja olámuddui buktit buktaga 59  Sámi kulturdoaluid oktavuođas Sámi álbmotbeaivvi čalmmusteami oktavuođas guovvamánu 6. b. galgá ohccis leat oktasaš ruhtadeapmi earáiguin  Bušeahtta mas lea gollomeroštus doaibmabijuid ja ruhtadanplána vuođul  Ohcamis galgá válddahallojuvvot čuohcá go ohccojuvvon doaibmabidju earaláhkái nissonolbmuide go almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte lea ožžon doarjaga Sámedikkis doaibmabidjui/prošektii </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjaga sturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul gitta 150 000 ru rádjai - Stuorámus doarjja sámi kulturdoaluide sámi álbmotbeaivvi, guovvamánu 6. beaivvi čalmmusteami oktavuođas lea 20 000 ru - Eanemus doarjja prošeavttaide sámi girjjálašvuođa ovdánahttimii ja gaskkusteapmái girjerájuin lea gitta 20 000 ru rádjai - Doarjja sámi artisttaide Norggas sáhttá leat gitta 15 000 ru rádjai artistta nammii. Artistabálká ii galgga leat eanet go 30 000 ru juohke lágideamis</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Vuollel 20 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta buktojuvvon  Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guovtti jahkái maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii válbmejuvvo áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas 60  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut sáhttet lassánit mealgat  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 678 000 ru doarjjan eará kulturdoaibmabijuide.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámegielat govvasárggusráidduid almmuheaddjit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegielat govvasárggusráidduid lohkkit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Galle almmuhuvvon sámegielat govvasárggusráiddu</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Sámegielat govvasárggusráiddut  Bálddalas almmuheamit mátta-, julev- ja davvisámegillii</p>
<p>Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Galgá ráhkaduvvot prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvot deaŧalaš áigemuttut ja prošeavtta čađahanvejolašvuohta  Bušeahtta mas lea gollomeroštus doaibmabijuid ja ruhtadanplána vuođul  Ohcamis galgá válddahallojuvvot čuohcá go ohccojuvvon doaibmabidju earaláhkái nissonolbmuide go almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 61 </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea dorjon doaibmabiju/prošeavtta </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:</p>
<p>Doarjaga sturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul. Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Vuollel 20 000 ruvdnosaš doarjja máksojuvvo ollásit go prošeakta álggahuvvo. Jus doarjja lea badjel 20 000 ru, de 50 % máksojuvvo go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja prošeaktaraporta buktojuvvon  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guovtti jahkái maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii válbmejuvvo áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ja raportta ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga prošektii dahje liigegoluide, earret go jos Sámediggi gáibida dakkár rievdadusaid maid geažil golut sáhttet lassánit mealgat  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 460 000 ru doarjjan sámegielat govvasárggusráidduide. 62 6.3.2 Sámi lágádusat  Doaibmi sámi lágádusat </p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Lágádusat mat vuosttažettiin almmuhit sámegillii</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegielat almmuhemiid geavaheaddjit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Lágáduslohku  Sámegielat almmuhemiid lohku  Man ollu girjjiid ja eará almmuhemiid lágádusat leat vuovdán</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Ásahuvvon sámi lágádusat mat ollašuhttet juolludaneavttuid Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Lágádus galgá leat registrerejuvvon Norggas ja dan váldoulbmil galgá vuosttažettiin leat sámegillii almmuhit  Lágádus galgá leat almmuhan unnimusat 10 namahusa maŋimus golmma jagis  Lágádusa bruttogávpejohtu galgá leat unnimusat 500 000 ru jahkái  Almmuheamit sámegillii galget leat 75 % bruttogávpejođus  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: Doarjaga juohkáseapmi: a) Vuođđodoarjja  15 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daidda geain lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga ja geat ollašuhttet doarjjaeavttuid b) Doaibmadoarjja  30 % jahkásaš rámmas juogaduvvo lágádusaide daid doaimma mielde, sihkkarastit ahte buvttaduvvojit eanet sámegielat almmuheamit. Doarjaga juohkimis ferte váldit vuhtii lágádusa ollislaš sámegielat almmuhemiid ja sámi musihkkaalmmuhemiid 2010:s. Doarjaga rehkenastimis biddjojuvvo vuođđun árkkaid lohku (mearkkaša 16 siiddu juohke árkkas) juohke gárvvistuvvon sámegielat almmuheamis ja galle sámi musihkkaalmmuheami leat gárvvistuvvon 2010:s. 63  20 % jahkásaš rámmas juogaduvvo daid lágádusaid buvttadusa mielde, mat buvttadit sámi oahpponeavvuid (Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami strategalaš plánas áigodahkii 2009-2012 lea mearriduvvon mii dat galgá adnojuvvot sámi oahpponeavvun). Doarjaga juolludettiin vuhtiiváldojuvvo lágádusa jagi 2010 sámi oahpponeavvuid ollislaš buvttadeapmi.</p>
<p>Doarjjasturrodaga meroštaladettiin biddjojuvvo vuođđun juohke sámi oahpponeavvu árkalohku (16 siiddu juohke árkkas) mat leat gárvvistuvvon 2010:s. Digitaliserejuvvon oahpponeavvuide meroštallojuvvo 2000 deattastaga siiddu nammii. c) Doarjja vuovdaleapmái ja juohkimii  35 % jahkásaš rámmas juhkkojuvvo sámi almmuhemiid vuovdaleapmái ja juohkimii. Juogadettiin doarjaga lágádusaide biddjojuvvo vuođđun dat proseantaoassi maid lágádus lea ožžon čuoggás b) Doaibmadoarjja</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dieđihit ahte dohkkeha go doarjjaeavttuid  Doarjja máksojuvvo go revišuvdnaduođaštus čájeha visogova 2010 sámegielat almmuhemiid ollislaš girjebuvttadeamis ja go revišuvdnaduođaštuvvon rehketdoallu ja -raporta čájehit mo 2010 ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo ollásit dan bušeahttajagis go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimusat golggotmánu 1. b. 2011  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 2 750 000 ru sámi lágádusaide. 6.3.3 Investerendoarjja sámi girjebussiide</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Suohkanat ja fylkkasuohkanat mat eaiggáduššet ja doaimmahit sámi girjebussiid 64</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Olbmot geat orrot guovlluin gos girjebusset doibmet</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  1 oston girjebusse ovttasbarggus suohkaniiguin/ fylkkasuohkaniiguin</p>
<p>Vuoruheamit:  Sámi girjebusse máttasámi guvlui</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2011. Ohcamat mat leat sáddejuvvon dien dáhtona maŋŋá eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Doarjjaoažžu ráhkada čađahanplána sisaoastimii, mas lea dárkilis gollomeroštallan ja ruhtadanplána maid Sámediggi dohkkeha ovdal go gávpešiehtadus dahkko  Doarjjaoažžu geatnegahttojuvvo doaimmahit girjebusse unnimusat 10 jagi. Olles doarjja dahje oassi das sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta jus doaibma heaittihuvvo dahje rievdá ovdal áigemearri lea gollan  Ii addojuvvo eanet doarjja doaibmabidjui dahje vejolaš lassigoluide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjjasturrodat meroštallojuvvo ákkastallojuvvon ohcama vuođul</p>
<p>Máksineavttut:  Vuosttaš oassi doarjagis máksojuvvo go gávpešiehtadus lea dahkkojuvvon  Loahppa oassi doarjagis máksojuvvo go busse lea skáhppojuvvon ja doarjjaoažžu lea buktán raportta ja rehketdoalu mii duođašta doarjaga geavaheami  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 2 500 000 ru sisaoastindoarjjan ođđa sámi girjebussiide. 65 6.3.4 Sámi deaivvadansajit</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámi deaivvadansajit ovttaskas olbmuide, joavkkuide ja servviide</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi deaivvadansajiid lagasbirrasa olbmot</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána mielde  Doaimmaid lohku boares olbmuide, mánáide ja nuoraide Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Doarjja ii addojuvvo investeremiidda visttiid oktavuođas dahje gitta installašuvnnaide <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ohcama mielddusin galgá leat doaibmaplána 2011 várás ja bušeahttadárbu 2012 várás  Deaivvadansajit fertejit duođaštit ahte sis lei doaibma juovlamánu 31. b. 2010 muttus, ja ahte sis lei sierra dohkkehuvvon stivra  Vai oažžu doarjaga, ferte doarjjaoažžu ovddemustá láigohit lanjaid, sus ferte leat sierra visti dán várás dahje oktasaš bádji duoji várás  Deaivvadansajit mat ožžot doaibmadoarjaga eará boasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai oaččo doarjaga dán ortnega bokte  Servviin ja lihtuin mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjjasturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go 5 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid.  50 % máksojuvvo go doarjjaoažžu dan bivdá, loahppa 50 % máksojuvvo go raporta ja rehketdoallu mii čájeha ruđaid geavaheami 31.12.10 muttus geigejuvvo Sámediggái. Raporta 2010 doaibmaplána mielde ja rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋimus borgemánu 1. b. 2011  Rehketdoallu galgá čájehit goluid ja boađuid oktiibuot, dat mearkkaša oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja boađuiguin. Rehketdoalus galget lea mielde dušše dakkár golut ja boađut mat čatnasit njuolgga doaimmaid čađaheapmái 66  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 1 175 000 ru doarjjan sámi deaivvadansajiide. 6.4 Sámi dáiddáršiehtadus</p>
<p>Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi leat soahpan 5 915 000 ruvdnosaš ekonomalaš rámma Sámedikki bušeahta bokte jagi 2011 dáiddáršiehtadussii. Dát mearkkaša 400 000 ruvdnosaš lassáneami jagi 2010 dohkkehuvvon dáiddáršiehtadusa ektui. 6.4.1 Dáiddafoanda 700 000 ru várrejuvvo ortnegii. Ruđat hálddašuvvojit njuolggadusaid mielde. Bealit sohpe ahte 700 000 ru rámmas sáhttá várret ruđaid ad-hoc dárbbuide. 67 6.4.2 Stipeanda sámi dáiddáriidda</p>
<p>Sohppojuvvui ahte sámi dáiddáriid stipeandaortnegii juolluduvvo 2 250 000 ru, 50 000 ruvdnosaš lassáneapmi 2010 rájes 2011 rádjai. 6.4.3 Doaibmadoarjja sámi dáiddárorganisašuvnnaide ja Sámi dáiddárráđđái</p>
<p>Sohppojuvvui 1 970 000 ruvdnosaš ekonomalaš rámma doaibmadorjjan sámi dáiddárorganisašuvnnaide ja Sámi dáiddárráđđái, 50 000 ruvdnosaš lassáneapmi 2010 rájes 2011 rádjai. 6.4.4 Sámi govvadáidaga ja dáiddaduoji oastinortnet</p>
<p>Dán ortnegii várrejuvvo 370 000 ru maid Riddu Duottar Musea hálddaša. Ostojuvvon dáidda gálgá biddjojuvvot boahtteáiggi sámi dáiddamuseai. Dassážiigo musea lea huksejuvvon galgá dáidda gaskaboddasaččat vurkejuvvot Riddu Duottar Museas Kárášjogas. Riddu Duottar Musea hálddaša govvadáidaga ja dáiddaduoji oastinortnega. 6.4.5 Fágakonsuleanttat ( Fágalaš bagadallan) 275 000 ru várrejuvvo Sámi dáiddárráđi fágakonsuleanttaid geahččalanortnegii, vrd. 2009 šiehtadusa.</p>
<p>Sámi dáiddárráđđi galgá árvvoštallat ortnega 2011:s. Fágakonsuleantta váldobargun galgá leat sámi čáppagirjjálašvuođa, musihka ja juoigama ovddideapmi. 6.4.6 Čájálmasbuhtadus</p>
<p>Dán ortnegii várrejuvvo 50 000 ruvdno. Bealit leat soahpan ahte čájálmasbuhtadus hálddašuvvo stipeandan sámi govvadáiddáriidda, dáiddaduojáriidda ja dáiddalaš govvejeddjiide Sámi dáiddáriid ja Girječálliid buhtadusfoandda bokte. Čájálmasbuhtadus lea buhtadus dáidaga ovddas mii lea ostojuvvon <em type="italic">govvadáidaga </em>ja <em type="italic">duoji </em>oastinortnega bokte maid Sámediggi hálddaša. Sámi dáiddárráđđi hálddaša dáiddafoandda, stipeandda sámi dáiddáriidda ja doaibmadoarjaga sámi dáiddárorganisašuvnnaide. 6.4.7 Ortnet sámi čáppagirjjálašvuođa ja sámi musihka ja juoigama ja eará áššiid várás. </p>
<p>Várrejuvvo 300 000 ru ortnegii 2011 várás. Oastinortnegii gullá girjjálašvuohta mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide buot golmma virggálaš sámegillii buot girjjálašvuođa šaŋŋeriin, oktan jietnagirjjiiguin ja luohtealmmuhemiiguin. Dan lassin dasa gullet árbevirolaš ja ođđaáiggi musihkkaalmmuheamit seamma šaŋŋersurgiin buot ahkejoavkkuid várás. 7 Ealáhusat Nana ja ealli servodagat juohkelágan ealáhusaiguin lea deaŧalaš eaktun bisuhit ássama sámi guovlluin. Dárbbašuvvojit eanet nissonolbmot mat vuođđudit ealáhusaid. Dat nannešii ealáhuseallima, ja bijašii vuođu máŋggabealat ealáhuseallimii. Váldomihttomearri:  Nana ja máŋggabealat ealáhuseallin mii fuolaha sámi kultuvrra, luonddu ja birrasa sámi guovlluin</p>
<p>Oassemihttomearri:  Máŋggabealat ealáhuseallima bargodilálašvuohta bisuhuvvo ja ovddiduvvo  Eanedit nissonolbmuid logu fitnodateaiggádiid ja fitnodatbargiid gaskkas 68</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallama bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin, ja earáiguin nannet buriid rámmaeavttuid sámi ealáhusovddideapmái - Bargat dan ala ahte Riddoguolástuslávdegotti árvalus čuovvoluvvo - Bargat dan ala ahte Sámedikki mearrádus Deanučázádaga báikkálaš hálddašeami birra čuovvoluvvo - Bargat dan ala ahte čielggadeapmi Njeavdánčázádaga báikkálaš guollebivddu hálddašeami birra álggahuvvo - Bargat dan ala ahte nissonolbmuid riektedilli ja sajádat vuođđoealáhusain nannejuvvo ja oainnusmahttojuvvo - Láhčit dilálašvuođaid ealáhushutkamii, gealbudeapmái ja innovašuvdnii ovttasbarggu bokte</p>
<p>Innovašuvdna Norggain ja gealbo- ja máhttobirrasiiguin  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte bisuhit ja ovdánahttit máŋggabealat ealáhuseallima doarjjaruđaid buriin juogademiin sohkabeliid gaskka  Searvválaš doaimmaid bokte oččodit máŋggalágan ealáhusaid  Movttiidahttit nissonolbmuid álggahit ja viidáseappot ovddidit iežaset doaimma  Movttiidahttit nuorra álggaheddjiid álggahit iežaset doaimma  Searvat sámi kulturealáhusaid ovddideapmái  Veahkehit bisuhit ja ovddidit mariidnaealáhusaid, boazodoalu ja eanadoalu deaŧalaš kulturguoddin sámi guovlluin  Veahkehit ovddidit ealáhuslaš duoji mas lea gánnáhahttivuohta ja mii vuovdá iešráhkaduvvon gálvvuid  Veahkehit bisuhit ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat ceavzilis boazodoalu ja meahcásteami  Váikkuhit dan ahte ásahuvvojit buorit buolvamolsunortnegat vuođđoealáhusain</p>
<p>Boazodoallošiehtadallamiin fievrriduvvo jahkásaččat 2 000 000 ru Sámediggái mii galgá geavahuvvot boazodoalu lassiealáhusaide. Eanandoallošiehtadallamiin fievrriduvvo jahkásaččat 2 000 000 ru Sámediggái mii galgá geavahuvvot eanadoalu ealáhusdoibmii. Jahkái 2011 juolluda Sámediggi buohkanassii 14 002 000 ru duodjeealáhussii. Ruđat juogaduvvojit čuovvovaš poasttaide kapihttalis 7 Ealáhus: - 7.2.1 Duodjeinstituhtta: 3 102 000 ru - 7.4.2 Duoji fidnooahppiortnet – árvoháhkanprográmma: 1 500 000 ru - 7.5 Duoji ealáhusšiehtadus: 9 400 000 ru Ohcanvuđot doarjagiid geográfalaš doaibmaguovlu ealáhusovddideapmái ii guoskka duoji ealáhusšiehtadussii. 69 7.2 Njuolgga doarjja  Duodjeinstituhtta Doarjjaortnega olahusjoavku:  Duojárat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat dohkkehuvvon doaibmaplána ektui  Olbmuid ja ásahusaid oktavuođaváldimat  Čađahuvvon kurssat  Olahusjoavkku duhtavašvuohta fálaldagain</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:  Doaibmaplána jahkái 2011 sáddejuvvo Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2011  Bušeahttadárbbut 2012 várás sáddejuvvojit Sámediggái ovdal njukčamánu 1. b. 2011  Rehketdoallodárkkisteaddji duođaštan 2010 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011  Raporta ruđaid geavaheamis jagi 2010 doaibmaplána ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái ovdal borgemánu 1. b. 2011  50 % doarjagis máksojuvvo go formálalaš eavttut Sámedikki searvamii ásahusa stivrii leat devdojuvvon. Loahppa 50 % máksojuvvo maŋŋil borgemánu 1. b. 2011 ja go badjelis namuhuvvon doarjjaeavttut leat devdojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Doarjagis Duodjeinstituhttii, várrejuvvo 1 000 000 ru duoji bagadanbálvalusaide  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjaga juohkima Duodjeinstituhttii. Jahkái 2011 várrejuvvo 3 102 000 ru Duodjeinstituhttii. 7.3 Ohcanvuđot doarjagat 72</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Bisuhit, ásahit ja ovddidit bargosajiid máŋggabealat ealáhuseallima siskkobealde</p>
<p>Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Fitnodagat ja ásaheaddjit bálvalus- ja smávvaindustriija siskkobealde  Boazodoallit geat háliidit ásahit dahje viidáset ovddidit lassiealáhusaid boazodoalu oktavuođas</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Unnimusat 40 % doarjagis lea addojuvvon nissonolbmuide ealáhusdoallin  Unnimusat 20 % doarjagis lea addojuvvon ođđavuođđudemiide  Unnimusat 10 doarjaga leat addojuvvon boazodoalu lasseealáhusaide</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Nissonolbmot ealáhusdoallin  Ealáhusdoallit geat leat vuollel 35 jagi  Gelbbolašvuođa bajideapmi, buvttaovddideapmi ja investeremat mat váikkuhit ollu fitnodatovddideami  Buvttaovddideapmi ja investeremat boazodolliid lasseealáhusain  Sámi kulturealáhusat mat addet bistevaš bargosajiid sámi designa-, filbma-, video-, foto-, musihkka- ja dáiddalaš doaimmain 2011:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:  Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasemii, sieiva lonohallamiidda, vuođđoohppui, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2011:s  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Prošeakta- dahje doaibmabidjodoarjagiid vuolimus rádji lea 30 000 ru </p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ohccis galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus  Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda  Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 73 </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Gitta 30 % rádjái doarjja dohkkehuvvon goluid vuođul ja stuorámus doarjja lea 300 000 ru.</p>
<p>Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru  Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštus lea badjel 5 000 000 ru  Iežasoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20 % dohkkehuvvon gollomeroštusas</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea bukto-juvvon. Ohcama vuođul sáhttá oassi doarjagis máksojuvvot. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Doarjagiid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjai sáhttá investeremiid maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde  Doarjagis ovddidanprošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta buktojuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit.  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde  Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Erenoamáš diliin sáhttá doaibmabidju oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot sierra. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Ii addojuvvo šat eanet doarjja dán doaibmabidjui/investeremii dahje vejolaš liigegoluide. Jus doarjjaoažžu háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun ohcamii, de ferte ohcat dohkkeheami ovdalgo rievdadus čađahuvvo  Gollo- ja ruhtadanplána sáhttá rievdaduvvot ohcama vuođul  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá doarjja vuoliduvvot vástesaččat  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Doarjja sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun doarjjalohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Doarjja manahuvvo go doarjjaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo doarjja lea máksojuvvon  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi 74 rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 7 947 000 ru doarjjan máŋggabealat ealáhuseallimii.</p>
<p>Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Ealáhusdoallit ja ásaheaddjit mariidnaealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Unnimusat 4 doarjaga addojuvvon ásaheddjiide geat leat vuollel 30 jagi  Buot doarjagat mat leat addojuvvon bivdofatnasiidda, leat addojuvvon bivdofatnasiidda mat leat vuollel 25 jagi boarrásat  Unnimusat 4 doarjaga ealáhusdolliide geat leat nissonolbmot  Man ollu doarjja addojuvvon vuostáiváldinrusttegiid viidáset ovddideapmái ja ođasmahttimii  Man ollu doarjja addojuvvon ođđa buktagiid ásahemiide, ovddideapmái ja/dahje viidáset náláštuhttimii mariidnaealáhusaid siskkobealde</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Doarjja bivdofatnasiid oastimii  Doarjja vuostáiváldinrusttegiid viidáset ovddideapmái ja ođasmahttimii  Ođđa buktagiid ásahemiide, ovddideapmái ja/dahje viidáset náláštuhttimii mariidnaealáhusaid siskkobealde  Nissonolbmot ealáhusdoaimmaheaddjin 2011:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:  Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasemii, sieiva lonuhallamiidda, vuođđoohppui, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte  Ii addojuvvo doarjja oastit bivdofatnasiid mat leat badjel 25 jagi boarrásat  Ii addojuvvo doarjja guollerusttegiid oastimii. Dát ii gusto go vuosttaš geardde oastá bivdofatnasa Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2011  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot 75  Prošeakta- dahje doaibmabidjodoarjagiid vuolimus rádji lea 30 000 ru <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Doarjaga oktavuođas bivdofatnasiidda galgá doarjjaoažžu leat registrerejuvvon </p>
<p>Guolástusmanntállii  Doarjaga oktavuođas gádderusttegii, galgá dain leat dohkkehuvvon vuostáiváldin- ja oastindohkkehus  Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda  Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja eanemusat 300 000 ru  Gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja eanemusat 150 000 ru oapmefatnasiidda mat leat vuollel 25 jagi  Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru  Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru  Iežasoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea bukto-juvvon. Ohcama vuođul sáhttá doarjja máksojuvvot oassemávssuin. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Doarjagiid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjai sáhttá investeremiid mat leat čađahuvvon, duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde  Doarjja ovddidanprošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta buktojuvvon. Doarjjaoažžu galgá buktit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit.  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas.</p>
<p>Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doaibmabidju galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Erenoamáš diliin sáhttá doaibmabidju ohcama mielde oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot sierra. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga. 76  Ii addojuvvo šat eanet doarjja dán doaibmabidjui/investeremii dahje vejolaš liigegoluide. Jus doarjjaoažžu háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun ohcamii, de ferte ohcat dohkkeheami ovdalgo rievdadus čađahuvvo  Gollo- ja ruhtadanplána sáhttá rievdaduvvot ohcama vuođul.  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá doarjja vuoliduvvot vástesaččat  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Doarjja sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun lohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Doarjja manahuvvo go doarjjaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo doarjja lea máksojuvvon  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 4 165 000 ru doarjjan mariidnaealáhusaide.  Bisuhit barggolašvuođa ja doallostruktuvrra dálá dásis Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Doaibmi doallodoallit geain lea iežaset doallu  Ásaheaddjit geat háliidit álggahit iežaset doalu  Ovttasbargoprošeakta Innovašuvdna Norggain ja Fylkkamánni eanadoalloossodagain</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu doallodoallit leat ožžon doarjaga  Man ollu ođđaálggaheaddjit leat ožžon doarjaga  Unnimusat 10 doarjaga ealáhusdolliide geat leat nissonolbmot  Unnimusat 1 doarjja várrejuvvo stáhtalaš mielkeeriid oastimii ođđaálggaheami oktavuođas 77</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Ođđahuksemat ja doaibmavisttiid viidát divodeapmi  Eanadoallomašiinnat ja –reaiddut reaidoservviide, ja bođu ohcciide dain guovlluin gos eai leat eará eanadoallit  Stáhta mielkeearit nuoraide geat leat vuollel 35 jagi boarrásat  Nissonolbmot ealáhusdoaimmaheaddjin  Joatkit ovttasbargoprošeavtta Innovašuvdna Norggain ja Finnmárkku fylkkamánni eanadoalloossodagain eanadoalu ovddidemiin dain guovlluin gos doallolohku lea njiedjamin. 2011:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:  Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasemii, sieiva lonohallamiidda, vuođđoohppui, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2011  Ohcanáigemearri oastit mielkeeari lea guovvamánu 1. b. 2011  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Doarjja stáhta mielkeeriide nuoraide geat leat vuollel 35 jagi boarrásat, addojuvvo gitta 5 jagi maŋŋá vuođđudeami  Mášen- ja reaidoservviin galget leat njuolggadusat ja uhcimusat 2 doaibmi eanadoalli. Ohccit geat ožžot doarjaga, sáhttet leat lahttun dušše ovtta reaidorieggás  Ii addojuvvo doarjja seamma ohccái oastit mášiinnaid ja reaidduid ovdalgo leat vássán 5 jagi maŋimus juolludusa rájes  Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide, doaibmabijuide dahje mielkeeriide lea 30 000 ru</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis </em> Galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus  Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda  Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Eanemusat 400 000 ru ja gitta 30 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštusas  Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru  Eanemusat 100 000 ru ja gitta 20 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštallamis mašiinnaid ja reaidoservviid reaidduid investerema oktavuođas  Dain guovlluin gos eai leat eará eanadoallit, sáhttet bođu ohccit ohcat doarjaga mášiinnaide ja reaidduide. Dát doarjja lea ráddjejuvvon 50 000 ruvdnui ja gitta 20 % rádjai dohkkehuvvon gollomeroštusas  Vuollel 35 jahkásaš nuoraid rekrutteren ja gitta 5 jagi maŋŋá álggaheami: Eanemusat 100 000 ru ja gitta 1 ru. rádjái mielkelihttaris doarjjan go oastá stáhtalaš mielkeeari. Eanemus almmolaš ruhtadoarjja ii galgga leat badjel 50 % (1,75 ru lihttaris)  Iežasoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis 78</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea bukto-juvvon. Ohcama vuođul sáhttá doarjja máksojuvvot oassemávssuin. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Doarjagiid oktavuođas mat leat gitta 50 000 ru rádjai, sáhttá čađahuvvon investeremiid maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde  Doarjagiid oktavuođas ovddidanprošeavttaide máksojuvvo 50 % go prošeakta álggahuvvo.</p>
<p>Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas.</p>
<p>Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Prošeakta galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Ohcama mielde sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga  Ii addojuvvo šat eanet doarjja dán doaibmabidjui/investeremii dahje vejolaš liigegoluide. Jus doarjjaoažžu háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun ohcamii, de ferte ohcat dohkkeheami ovdalgo rievdadus čađahuvvo  Gollo- ja ruhtadanplána sáhttá rievdaduvvot ohcama vuođul  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá doarjja unniduvvot vástesaččat.  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Doarjja sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun lohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Doarjja manahuvvo go doarjjaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo doarjja lea máksojuvvon  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. 79</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 4 799 000 ru doarjjan eanandollui. 7.4 Lotnolasealáhusaid ja sámi mátkeealáhusaid árvoháhkanprográmma</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Ceavzilis lotnolasealáhusdoaimmat  Ođđa fitnodatideat ja ođđa ásaheamit</p>
<p>Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Olbmot geat barget mátkeealáhusas ja smávit lágan biebmobuvttademiin  Olbmot geat barget sámi mátkeealáhusain ja meahcceealáhusain lotnolasat vuođđoealáhusaiguin  Meahcásteaddjit  Olbmot geat háliidit ovddidit ja álggahit iežaset fitnodaga (álggahanstipeanda)  Nissonolbmot ealáhusdoaimmaheaddjin Ulbmilolahusa eavttut:  2 meahcceealáhusdoaimma leat ásahuvvon  Unnimusat 4 doarjaga sámi mátkeealáhusdoaimmaide  Unnimusat 3 doarjaga smávit lágan biebmobuvttadeapmái  1 vuostáiváldinrusttet meahccebuktagiid várás lea ásahuvvon  1 gealbudankursa sámi meahcceealáhusaid ja mátkkoštanealáhusaid siskkobealde  Unnimusat 40 % álggahanstipeanda addojuvvon ođđaálggaheddjiide geat leat nissonolbmot  Unnimusat 10 % álggahanstipeanda addojuvvon olbmuide vuollel 30 jagi  Unnimusat 2 álggahanstipeandda addojuvvon meahcceealáhusdoaimmaide  Unnimusat 2 álggahanstipeandda addojuvvon mátkeealáhusaide 80</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Buvttaovddideapmi ja meahccebuktagiid kvalitehta sihkkarastin  Vuovdin- ja márkandoaibmabijut meahcceealáhusaid sámi biepmu siskkobealde  Sámi vásihanvuđot mátkeealáhusdoaimmaid ja meahccevuđot doaimmaid ovddideapmi ja vuođđudeapmi  Smávitlágan biebmobuvttadeapmi  Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi mátkeealáhusaid ja meahcceealáhusaid siskkobealde  Investerendoarjja sáivačáhcebivdui ja meahccebuktagiid vuostáiváldinrusttegiidda  Nissonolbmot vuođđudeaddjin 2010:s ii addojuvvo doarjja čuovvovažžii:  Bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, doaibmabijuide mat váikkuhit gilvvu botnjama, mobiila vuojániidda ja gálvojorriide, láigoviesuide, vuorkávisttiide, visttiid ja giddodagaid oastimii, leasemii, sieiva lonohallamiidda, vuođđoohppui, kurssaid, semináraid ja konferánssaid lágideapmái ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahtaid bokte</p>
<p>A) Juolludaneavttut lotnolasealáhusaide:  Ohcanáigemearrin leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. beaivvit 2011  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Vuolimuš doarjjarádji prošeavttaide dahje doaibmabijuide lea 20 000 ru. <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis </em> Ohccis ferte leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus  Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda  Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin. </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Gitta 50 % rádjai doarjja dohkkehuvvon goluid vuođul. Stuorámus doarjja lea 300 000 ru</p>
<p>Ovttasbargodoaibmabijuid oktavuođas main lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, lea stuorámus doarjja 500 000 ru  Sámediggi ii searvva prošeavttaid ruhtadeapmái main gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru  Iežasoassi nugo iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat eanet go 20% dohkkehuvvon gollomeroštallamis </p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit dalle go gustovaš duođaštus lea bukto-juvvon. Ohcama vuođul sáhttá oassi doarjagis máksojuvvot. Gustovaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Doarjagiid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjái sáhttá čađahuvvon investeremiid maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde  Doarjagis ovddidanprošeavttaide máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta buktojuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu 81 galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit.  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde.  Doaibmabidju galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi sisa doarjjareivve dáhtona rájes. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit gárvvistanáiggi gitta guokte jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte sierra vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga.  Ii addojuvvo šat eanet doarjja dán doaibmabidjui/investeremii dahje vejolaš liigegoluide. Jus doarjjaoažžu háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun ohcamii, de ferte ohcat dohkkeheami ovdalgo rievdadus čađahuvvo  Gollo- ja ruhtadanplána sáhttá rievdaduvvot ohcama vuođul  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá doarjja vuoliduvvot vástesaččat.  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Doarjja sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun lohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Doarjja manahuvvo go doarjjaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo doarjja lea máksojuvvon  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjagiid hálddašeami ođasmahttin</p>
<p>B) Juolludaneavttut vuođđudanstipeanddaid várás:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011  Sámedikki ohcanskovvi berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Ohccis galgá lea dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu dahje bargovásáhus  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjagiid hálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Vuođđudanstipeanda sáhttá addojuvvot gitta ovtta jahkái 82  Vuođđudanstipeanda sáhttá addojuvvot sihke plánemii ovdal fitnodatvuođđudeami ja ieš vuođđudeapmái  Stipeanda sáhttá addojuvvot gokčat oasi eallingoluin (ieža bálkká), konsuleantabálkái, márkaniskkadeapmái, ohppui, geahččalanbuvttadeapmái, mátkegoluide, uhcit investeremiidda, láigohuvvon veahkkái dahje sadjásažžii, konseaptaovddideapmái ja eará fitnodatplánemii. Doarjja ii addojuvvo máksit divadiid jed. almmolaš ásahusaide </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Eanemusat sáhttá oažžut 75 % dohkkehuvvon goluin, gitta 150 000 ru rádjai  Iežas bálká sáhttá leat gitta 12 000 ru mánnui. Plánema oktavuođas ovdal fitnodatvuođđudeami sáhttá oažžut doarjaga iežas bálkái eanemusat 6 mánu ovddas. Iežas bálká sáhttá vuoliduvvot jus stipeandaoažžus lea eará sisaboahtu stipeandaáigodagas</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  75 % stipeanddas máksojuvvo ávžžuhusa vuođul stipeandaáigodaga álggus. Loahppa 25 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit goluid ja boađuid oktiibuot, dat mearkkaša oktan vejolaš doarjagiiguin ja boađuiguin prošektii. Prošeaktarehketdoalus galget váldojuvvot mielde dušše dakkár golut ja boađut mat gusket njuolgga prošektii. Prošeaktarehketdoallu galgá leat biddjojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain. Jus lea stuorra earru gaskal dohkkehuvvon gollomeroštusa ja prošeaktarehketdoalu, de dan galgá kommenteret. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji leat vuolláičállán. Stipeanddaid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjai sáhttá duođaštussan dasa ahte investeren lea čađahuvvon, maiddái leat báŋkočáláhus mas guittet leat mielde  Prošeaktaraporta galgá leat čállojuvvon prošeaktaplána ja mearrádusa eavttuid vuođul.  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Stipeanda sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun doarjjalohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Stipeanda manahuvvo go stipeandaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo stipeanda lea máksojuvvon  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte stipeanda máksojuvvo ruovttoluotta jos stipeandaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje stipeanda ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos stipeanda lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Vuostáiváldi lea geatnegahttojuvvon dieđihit Sámediggái čálalaččat jus prošeakta masa stipeanda lea juolluduvvon, lea loahpahuvvon  Prošeakta galgá gárvvistuvvot dan stipeandaáigodaga rámma siskkobealde, mii lea mearriduvvon doarjjareivves. Erenoamáš oktavuođain sáhttá oažžut guhkidit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga. Jus vuostáiváldi háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun stipendii, de ferte ohcat lobi ovdalgo dat rievdaduvvo 83  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá stipeanda vuoliduvvot vástesaččat  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 3 150 000 ru lotnolasealáhusaide. Dan rámmas várrejuvvo 800 000 ru vuođđudanstipeanddaide. 7.4.2 Duodji – fidnooahppiortnet – lotnolasealáhusaid ja sámi mátkkoštanealáhusaid árvoháhkanprográmma</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Boazodoalu oahppokantuvra</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Duodjefidnooahppit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu duodjefidnooahppit  Uhcimusat 40-60 % sohkabealjuohku duodjefidnoohppiid gaskkas</p>
<p>Juolludaneavttut:  Fidnooahppišiehtadusa galgá Yrkesopplæringsnemnda leat dohkkehan  Fidnooahppišiehtadusat eai sáhte bistit guhkit go guokte jagi, spiehkastahkan leat permišuvnnat mat addojuvvojit áhpehisvuođa ja buozalmasvuođa geažil. Erenoamáš oktavuođain sáhttá šiehtadusaid guhkidit gitta golmma jagi rádjai. Dan ferte fylkkagielda dohkkehit. Fidnooahppi bálká lea dattetge ráddjejuvvon dasa mii vástida guovtti jagi oahppanáigái  Fidnoohppiin galgá leat teorehtalaš duodjegelbbolašvuohta dahje gelbbolašvuohta sullasaš fágain ovdalgo fidnooahppišiehtadusa sáhttá dahkat  Fidnoohppiid vállje sierra sisaváldinnammagoddi mas leat golbma lahtu  Revisora duođaštuvvon jagi 2010 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá borgemánu 1. b. 2011  Raporta 2010 ruhtageavaheamis šiehtadusa vuođul Sámedikkiin sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá borgemánu 1. b. 2011</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Juohke fidnooahppi nammii addojuvvo fidnooahppifitnodahkii 100 000 ru doarjjan fidnoohppiid bálkká várás. Sáhttá váldit sisa eanemusat 10 fidnooahppi 2011:s 84  Addojuvvo 500 000 ru fidnooahppiortnega hálddašeami várás Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon ja šiehtaduvvon fidnooahppišiehtadusaid vuođul  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon borgemánu 1. b. 2011 rádjai, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit ahte oažžu doarjaga Sámedikkis 2012:s. Doarjja sáhttá gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái jus doarjjaoažžu ii ollašuhte eavttuid nu mo lea eaktuduvvon  Jus doaibmabidju ii čađahuvvo ollásit, de sáhttá doarjaga ovdalis máksojuvvon oassi gáibiduvvot máksojuvvot ruovttoluotta  Ásahusain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte, galgá leat uhcimusat 40-60 % sohkabealjuohku stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 500 000 ru Duodjái – fidnooahppiortnega várás lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmas. 7.4.3 Čielggadanprošeavttat ja eará doaibmabijut – lotnolasealáhusaid ja sámi mátkkoštanealáhusaid árvoháhkanprográmma 85 ovddidanprošektii. Ovddidanforumis galget leat mielde sámi ealáhusorganisašuvnnat ja resursaolbmot mat barget lotnolasealáhusain.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 150 000 ru fágaforumii ja ovddidanforumii. 7.5 Duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ovttaolbmofitnodagat ja oasussearvvit mat devdet doaibmadoarjaga oažžuneavttuid, ja geat leat registrerejuvvon Norggas  Uhcimusat 40-60 % sohkabealjuohku doarjjaožžuid gaskkas Oasusservviid eaiggádat galget ollašuhttit seamma gáibádusaid duodjeregistarii go ovttaolbmofitnodagat ge. Dát guoská gelbbolašvuhtii, eavttuide beassat čálihit iežas Sámedikki jienastuslohkui ja buktagiid dohkkeheapmái. Eaktuduvvo ahte oasusservviid bargiin lea duodjefágalaš gelbbolašvuohta. 86</p>
<p>Eavttut oažžut doaibmadoarjaga:  Ohcci galgá deavdit Sámedikki jienastuslohkui čálihaneavttuid, muhto ii dárbbaš leat čálihan iežas jienastuslohkui. Erenoamáš oktavuođain sáhttá dán gáibádusas spiehkastit  Leat ovttaolbmofitnodat dahje oasussearvi ja leat čálihuvvon lasseárvodivatlohkui  Iešráhkaduvvon dujiid vuovdin sámi kultuvrra ja árbevieruid vuođul unnimusat 50.000 ru ovddas mas ii leat mielde lasseárvodivat  Ieščilgehusain duođaštit ahte sus lea reálagelbbolašvuohta ja/dahje duođaštus formála gelbbolašvuođas sámi duojis  Ohccit geat ožžot doaibmadoarjaga leat geatnegasat addit dárbbašlaš dieđuid ekonomalaš raportta ráhkadeami bokte</p>
<p>Doaimmat dahje fitnodagat mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta eará poasttain ovdamearkka dihti duodjegávppiide ja sámi deaivvadansajiide, eai oaččo doarjaga dán poasttas. Dát guoská maiddái oasusservviide ja oasusservviid bargiide. Eai ge dát sáhte ohcat doaibmadoarjaga dán poasttas eará organisašuvdnavugiide ge.</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu duodjefitnodagat organiserejuvvon ovttaolbmofitnodahkan dahje oasussearvin</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea golggotmánu 25. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Doarjjaoažžu galgá deavdit doaibmadoarjaga eavttuid  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin, ja dat gáibádusat mat leat addojuvvon Sámedikki 2011 bušeahttadokumeantta kapihttalis 3.2 ohcanvuđot doarjagat 2011 rájes dárkkistuvvo doaibmadoarjjaortnet vuđolaččat.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Ovttaolbmofitnodat: Doarjja rehkenastojuvvo iešráhkaduvvon duoji dohkkehuvvon gávpejođu mielde, gitta 40 % rádjai, stuorámus doarjja lea 150 000 ru. Guovtti jagi geahččalanáigodagas ožžot dat ohccit mat leat registrerejuvvon olggobealde Finnmárkku gitta 50 % doarjaga ja eanemusat 150 000 ru  Oasussearvvit: Doarjja rehkenastojuvvo iešráhkaduvvon duoji dohkkehuvvon gávpejođu mielde, gitta 40 % rádjai, stuorámus doarjja lea 100 000 ru. Bajimus gálvojohtorádji lea 3 000 000 ru.  Jus ohccojuvvo eanet go 4,0 miljon ru mii lea šiehtadusrámma, de vuos vuoliduvvo bajimus doarjjasupmi 130 000 ruvdnui ovttaolbmofitnodagaide ja 80 000 ruvdnui oasusservviide. Dasto vuoliduvvo eanemus proseantamearri dassážiigo ohcansubmi lea doaibmadoarjaga rámma siskkobealde 87</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 4 000 000 ru doaibmadoarjjan – duoji ealáhusšiehtadussii. 7.5.2 Investeren- ja ovddidandoarjja – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Ovddidit duodjefitnodagaid</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Duojárat geain lea iežaset doaibma  Duodjedoaimmaid álggaheaddjit  Duodjeorganisašuvnnat ja earát geat leat mielde ovddideamen duodjeealáhusa  Oahppit  Jo1 oahppit geat váldet Design ja duodji, ja geat geavahit čiekŋudanprošeavtta oahppan dihte gelbbolašvuođamihttomeriid mat leat duodji oahppoplánas – oahppu oahppofitnodagas.  Jo2 oahppit geat geavahit čiekŋudanprošeavtta oahppan dihte gelbbolašvuođamihttomeriid mat leat duodji oahppoplánas – oahppu oahppofitnodagas  Jo2 oahppit geat váldet Design ja duodji joatkkaskuvllas</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu addojuvvon doarjja ođđaálggaheddjiide  Man ollu addojuvvon doarjja investeremiidda  Man ollu addojuvvon doarjja fitnodatovddideapmái  Man ollu addojuvvon doarjja gelbbolašvuođa bajideapmái  Man ollu addojuvvon álggahanstipeanda duojáriidda Vuoruheamit 2011:s:  Gelbbolašvuođa bajideami doaibmabijut álggaheddjiid ja ásahuvvon doaimmaheddjiid várás  Investeremat ja doaibmabijut mat váikkuhit fitnodatovddideami  Ovddidanprošeavttat duodjeealáhusa várás  Vuovdin- ja vuovdalandoaibmabijut  Márkananalysa  100 000 ru várrejuvvo duodjestipeandan daidda ohppiide geat váldet joatkkaoahpu  300 000 ru várrejuvvo doaibmadoarjjaortnega vuđolaš suokkardeapmái</p>
<p>Dáid doaimmaide ii addojuvvo doarjja 2011:s:  Bajásdoallamii, goluide mat čatnasit doaimmaheapmái, doaibmabijuide mat rievdadit gilvvohallandili, mobiila fievrruide ja jorriide, láigovisttiide, rádjovisttiide, visttiid ja opmodagaid oastimii, leasemii, buhtes lonohallamiidda, semináraid ja konferánssaid lágidemiide ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttain</p>
<p><em type="bold">Tabealla 7.5.2 </em></p>
<p><em type="bold">Investeren- ja ovdddidandoarjagat - duoji ealáhusšiehtadus </em>88 </p>
<p>A) Investeren- ja ovddidandoarjagiid juolludaneavttut:  Ohcanáigemearit leat guovvamánu, cuoŋománu ja čakčamánu 1. b. 2011. Ohcanáigemearri duodjeohppiid stipendii joatkkaskuvllain lea guovvamánu 1. b. 2011  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Prošeakta- dahje doaibmabidjodoarjaga vuolimus rádji lea 20 000 ru</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis </em> Galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus  Ásahuvvon doaimmat galget leat registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda  Ásahuvvon doaimmat mat ožžot doarjaga galget sáhttit čujuhit fitnodatekonomalaš gánnáhahttivuhtii  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sáhttá oažžut gitta 60 % doarjaga dohkkehuvvon gollomeroštallamis. Eanemus doarjja lea 400 000 ru  Buvttaovddideami oktavuođas sáhttá váldit mielde gitta 12 000 ruvdnosaš birgengoluid mánnui ja doarjjamearri lea gitta 60 % gollomeroštallamis  Jahkásaš stipeandarámma nuoraide geain lea duodji, juogaduvvo luohtta sin gaskkas geain lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga ja geat ollašuhttet juolludaneavttuid. Juohke oahppi sáhttá oažžut eanemusat 10 000 ru stipeandan oahppojahkái  Go lea dakkár ovttasbargodoaibmabidju mas lea stuorra mearkkašupmi báikkálaš sámi álbmogii, de lea eanemus doarjja 500 000 ru  Sámediggi ii searvva dakkár prošeaktaruhtadeapmái man gollomeroštallan lea badjel 5 000 000 ru  Iežas bargu ja iežas ávdnasat eai sáhte leat badjel 20 % dohkkehuvvon gollomeroštallamiin Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá 5 vahku siste doarjjareivve beaivádeami rájes čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Doarjja fysihkalaš investeremiidda máksojuvvo ollásit go dohkálaš duođaštus lea sáddejuvvon.</p>
<p>Oassi doarjagis sáhttá máksojuvvot ohcama vuođul. Dohkálaš duođaštus lea duođaštus báŋkkus, autoriserejuvvon rehketdoallis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Báŋkočáláhus mas leat mielde guittet, sáhttá maid leat duođaštussan dasa ahte investeremat leat čađahuvvon go doarjjasubmi lea vuollel 50 000 ru  Ovddidanprošeaktadoarjagiid oktavuođas máksojuvvo 50 % go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon ja prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta leat buktojuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja sisaboađuid, namalassii oktan eará vejolaš doarjagiiguin ja sisaboađuiguin prošeavttas. Prošeaktarehketdollui galgá dušše váldit mielde goluid ja sisaboađuid mat gullet njuolga prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoalu galgá bordit nu ahte sáhttá buohtastahttojuvvot dohkkehuvvon gollomeroštallamiin. Jus dohkkehuvvon gollomeroštallamis ja prošeaktarehketdoalus lea stuora erohus, de galgá dat čilgejuvvot. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji vuolláičállit  Jus doarjja lea eanet go 150 000 ru, de galgá stáhtafápmuduvvon dahje registrerejuvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu ruđaid geavaheamis. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontot dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit lea go doarjja geavahuvvon doarjjareivve ulbmiliid mielde. 89</p>
<p>Doarjagiid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjái sáhttá čađahuvvon investeremiid maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde  Doaibmabidju galgá lea gárvvistuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami.</p>
<p>Erenoamáš diliid geažil sáhttá doaibmabiju válbmema oažžut maŋiduvvot gitta 2 jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dán ferte sierra čilget. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemearis, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami  Ii addojuvvo šat eanet doarjja dán doaibmabidjui/investeremii dahje vejolaš liigegoluide. Jus doarjjaoažžu háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun ohcamii, de ferte ohcat dohkkeheami ovdalgo rievdadus čađahuvvo  Gollo- ja ruhtadanplána sáhttá rievdaduvvot ohcama vuođul  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá doarjja vuoliduvvot vástesaččat  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Doarjja sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun lohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Doarjja manahuvvo go doarjjaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo doarjja lea máksojuvvon  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>B) Álggahanstipeanddaid juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b.  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot <em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis </em> Ohccis galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja ámmátvásihus  Ohcamis galgá čilgejuvvot galle bargosaji doaibmabidju addá nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Vuođđudanstipeanda sáhttá addojuvvot gitta ovtta jahkái  Vuođđudanstipeanda sáhttá addojuvvot sihke plánemii ovdal fitnodatvuođđudeami ja ieš vuođđudeapmái  Stipeanda sáhttá addojuvvot gokčat oasi eallingoluin (ieža bálkká), konsuleantabálkái, márkaniskkadeapmái, ohppui, geahččalanbuvttadeapmái, mátkegoluide, uhcit investeremiidda, láigohuvvon veahkkái dahje sadjásažžii, konseaptaovddideapmái ja eará fitnodatplánemii. Goluide máksit divadiid jed. almmolaš ásahusaide ii addojuvvo doarjja 90 </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Eanemusat sáhttá oažžut 75 % dohkkehuvvon goluin, gitta 150 000 ru rádjai  Iežas bálká sáhttá leat gitta 12 000 ru mánnui. Plánema oktavuođas ovdal fitnodatvuođđudeami sáhttá oažžut doarjaga iežas bálkái eanemusat 6 mánu ovddas, ieš vuođđudeami oktavuođas eanemusat 12 mánu ovddas. Iežas bálká sáhttá vuoliduvvot jus stipeandaoažžus lea eará sisaboahtu stipeandaáigodagas</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  75 % stipeanddas máksojuvvo ávžžuhusa vuođul stipeandaáigodaga álggus. Loahppa 25 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon. Prošeaktarehketdoallu galgá čájehit goluid ja boađuid oktiibuot, dat mearkkaša oktan vejolaš doarjagiiguin ja boađuiguin prošektii. Prošeaktarehketdoalus galget váldojuvvot mielde dušše dakkár golut ja boađut mat gusket njuolgga prošektii. Prošeaktarehketdoallu galgá leat biddjojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain. Jus lea stuorra earru gaskal dohkkehuvvon gollomeroštusa ja prošeaktarehketdoalu, de dan galgá kommenteret. Prošeaktarehketdoalu galgá prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji leat vuolláičállán. Stipeanddaid oktavuođas gitta 50 000 ru rádjai sáhttá duođaštussan dasa ahte investeren lea čađahuvvon, maiddái leat báŋkočáláhus mas guittet leat mielde  Prošeaktaraporta galgá leat čállojuvvon prošeaktaplána ja mearrádusa eavttuid vuođul.  Prošeakta/doaibmabidju galgá čađahuvvot ovdanbiddjojuvvon plánaid vuođul. Stipeanda sáhttá manahuvvot jus dat plánat, mat leat vuođđun doarjjalohpádussii, rievdaduvvojit ovdalgo Sámediggi čálalaččat lea mieđihan dasa  Stipeanda manahuvvo go stipeandaoažžu ohcá vealgešiehtadallama, reastaluvvá, dahje heaittiha doaimmas ovdalgo stipeanda lea máksojuvvon  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte stipeanda máksojuvvo ruovttoluotta jos stipeandaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje stipeanda ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos stipeanda lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Vuostáiváldi lea geatnegahttojuvvon dieđihit Sámediggái čálalaččat jus prošeakta masa stipeanda lea juolluduvvon, lea loahpahuvvon  Prošeakta galgá gárvvistuvvot dan stipeandaáigodaga rámma siskkobealde, mii lea mearriduvvon doarjjareivves. Erenoamáš oktavuođain sáhttá oažžut guhkidit gárvvistanáiggi, gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dat ferte vuođustuvvot. Jus doaibmabidju ii gárvvistuvvo mearriduvvon áigemeari sisa, de sihkkojuvvo doarjja almmá ovdagihtii dieđiheami haga. Jus vuostáiváldi háliida rievdadit dan investerenplána, mii lea vuođđun stipendii, de ferte ohcat lobi ovdalgo dat rievdaduvvo  Jus prošeakta/doaibmabidju gáibida uhcit kapitála go dan mii lei eaktuduvvon, de sáhttá stipeanda vuoliduvvot vástesaččat  Go prošeavtta/doaibmabiju birra namuhuvvo, de galgá muitaluvvot ahte Sámediggi lea juolludan doarjaga  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 91</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 3 140 000 ru investeren- ja ovddidandoarjjan duojáriidda. Rámmas várrejuvvo 600 000 ru álggahanstipeanddaide. 7.5.3 Čálgoortnegat – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Ovttaolbmofitnodagat mat devdet doaibmadoarjaga eavttuid</p>
<p>Olahusjovkui beassá go čuovvovaš gáibádusat leat devdojuvvon:  Ohcci galgá deavdit gáibádusaid beassat čálihuvvot Sámedikki jienastuslohkui, muhto ii dárbbaš leat čálihuvvon jienastuslohkui. Earenoamáš dilálašvuođain sáhttá spiehkastuvvot dán gáibádusas  Ohcci galgá eaiggáduššat ovttaolbmofitnodaga ja leat logahallojuvvon lasseárvodivatregistarii  Leat vuovdán iežas dujiid mat leat vuođđuduvvon sámi kultuvrii ja árbevieruide, unnimusat 50 000 ru ovddas earret lasseárvodivada  Ohcci galgá iežasdieđáhusain duođaštit ahte sus lea reálagelbbolašvuohta ja/dahje formálalaš gelbbolašvuohta sámi duojis</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut  Váhnenruhtadoarjagiid lohku riegádahttima dahje adopšuvnna oktavuođas  Doarjagiid lohku álbmotoaju lassemávssu ruovttoluottamáksimii álbmotodjui</p>
<p>Juolludaneavttut  Doarjjaoažžu ferte leat registrerejuvvon deavdit juolludaneavttuid  Váhnenruhtadoarjaga ohcan ferte sáddejuvvot sisa maŋemusat 6 mánu maŋŋel riegádahttima dahje adopšuvnna  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Máksojuvvon lassemávssu ruovttoluottamáksin álbmotodjui galgá duođaštuvvot (buohcanruhtaortnet)</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Váhnenruhtadoarjja gitta 30 000 ru. Rádji goas sáhttá addit váhnenruhtadoarjaga, lea 5G (1G= 75 641)  Dan buohcanruhtaortnega lassemávssu ruovttoluotta máksin, maid NAV mearrida</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 50 000 ru duojáriid čálgoortnegiidda. 92 duodjeregistarii. Viidáseappot galgá ekonomiijalávdegoddi meroštallat duodjeealáhusa ekonomalaš vuođđudusa.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 100 000 ru duoji fága- ja ekonomiijalávdegoddái. 7.5.5 Vuovdinbáikkit duoji várás– ohcanvuđot doarjagat – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Fitnodagat mat vuvdet dujiid Ulbmilolahusa eavttut:  4 fitnodaga mat vuvdet dujiid ožžot doarjaga Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sirddekeahtes duodjegávppit mat leat doaimmas birra jagi ja mat vuvdet sámi dujiid. Dát mearkkaša duodjegávppit main leat fásta rahpanáiggit, ja leat rahpasat unnimusat 5 beaivvi vahkus  Gávppit galget 2010:s vuovdán gaskal 350 000 ja 3 000 000 ru ovddas  Doaimmat galget leat logahallojuvvon Brønnøysund-registariidda ja lasseárvodivatregistarii  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána oktan bušeahtain doarjaga geavaheamis maid Sámediggi galgá dohkkehit  Doaimmat dahje fitnodagat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, ovdamearkka dihtii doaibmadoarjaga duodjái ja sámi deaivvadansajiide, eai sáhte oažžut doarjaga dán poasttas. Dát guoská maiddái oasusservviide ja oasusservviid bargiide. Eai ge dát sáhte ohcat doaibmadoarjaga dán poasttas eará organisašuvdnavugiiguin ge.</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Rámma juogaduvvo luohtta doarjjavuoigadahttojuvvon ohcciid gaskka. Muhto ovttaskas ohccit eai sáhte oažžut eambbo go 200 000 ru doarjaga</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo go máksinávžžuhus boahtá. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeaktaraporta ja dohkálaš duođaštusat leat buktojuvvon. Gustovaš duođaštus lea duođaštus 93 báŋkkus, fápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis, registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddjis. Doaimmaid mat leat čađahuvvon sáhttá maiddái duođaštit báŋkočáláhusain mas guittet leat mielde. Maŋemus máksinávžžuhus galgá leat ovdanbuktojuvvon maŋemusat guovvamánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontut dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit leat go ruđat geavahuvvon doarjjareivve ulbmila mielde  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami hálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 550 000 ru duodjevuovdinbáikkiide. 7.5.6 Sámi duodjeorganisašuvnnat - njuolgga doarjagat – duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Bisuhit doaimmaid duodjeorganisašuvnnain main ealáhusšiehtadusa mielde lea šiehtadallanriekti</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Duodjeorganisašuvnnat main ealáhusšiehtadusa mielde lea šiehtadallanriekti Sámedikkiin</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaibma doaibmaplána ja bušeahta mielde</p>
<p>Juolludaneavttut ja máksineavttut:  Doaibmaplána jahkái 2011 sáddejuvvo Sámediggái maŋimustá njukčamánu 1. b. 2011  Bušeahttadárbbut jahkái 2012 sáddejuvvojit Sámediggái maŋimustá njukčamánu 1. b. 2011  Rehketdoallodárkkisteaddji duođaštan 2010 rehketdoallu sáddejuvvo Sámediggái maŋemustá borgemánu 1. b. 2011  Raporta ruđaid geavaheamis jagi 2010 doaibmaplána ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋimuštá borgemánu 1. b. 2011 94  50 % doarjagis máksojuvvo bušeahttajagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo go doarjjaeavttut leat ollašuhttojuvvon  Jus doarjjaeavttut eai leat ollašuhttojuvvon ovdal borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Riikasearvi Sámiid duodji sáhttá oažžut eanemusat 1 092 000 ru ja Duojáriid ealáhussearvi 468 000 ru.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 560 000 ru sámi duodjeorganisašuvnnaide. 8 Areálat, birasgáhtten ja kultursuodjaleapmi Areálat ja resurssat leat vuođđun ássamii ja ealáhusbargui, ja leat eaktun sámi kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima ovddideapmái. Sámi luonddu- ja kulturárbbi, mas mielde maiddái earret eará árbevierut, kulturmuittut, báikenamat ja máhtolašvuohta ceavzilis geavaheami birra, lea deaŧalaš suodjalit boahttevaš buolvvaide. Kulturmuittut čájehit makkár mearkkašupmi areálain ja luonddus áiggi mielde lea leamaš ekonomalaš, sosiála ja oskkodat diliide. Danne lea sámi kultureanadaga suodjaleapmi deaŧalaš maiddái sámi oktavuođaid bajásdoallamii máttuid eanadahkii. Sámit ja eará álgoálbmogat leat lávga sorjavaččat luonddus ja lea dasa oktavuohta, ja danne sii leat rašibut dálkkádatrievdamiida ja dat čuhcet sidjiide garraseappot go earáide.</p>
<p>Váldomihttomearri  Areálaiguin ja resurssaiguin ceavzilis ávkkástallan sámi guovlluin sámi historjjá ja sámi árvvuid vuođul.</p>
<p>Oassemihttomearit  Sámi kulturmuittut geavahuvvojit sámi ássama duođašteapmái  Sámi guovlluin deattuhuvvo ceavzilis ja guhkes áiggi perspektiiva buot areála- ja resursaávkkástallamiin  Sámiid vuoigatvuođat gozihuvvojit areálaid suodjaleamis ja geavaheamis sámi guovlluin</p>
<p>Strategiijat  Háhkat buriid rámmaeavttuid sámi areála-, biras- ja kultursuodjaleapmái gulahallama ja ovttasbarggu bokte guovddáš, guovlulaš ja báikkálaš eiseválddiiguin, ja eará relevánta aktevrraiguin - Bargat dan ala ahte vai Sámi vuoigatvuođalávdegotti II árvalus čuovvoluvvošii - Bargat dan ala vai Sámediggi oččošii hálddašanválddi sámi kulturmuittuin njuolga kulturmuitolága bokte - Bargat dan ala vai resursadilli sámi kultursuodjalusas oppalaččat buoriduvvošii 95 - Leat mielde váikkuheamen vai sámi ealáhusaid ja sámi resursaávkkástallama areálavuođđu nannejuvvošii - Bargat dan ala vai Ceavccageađgi kulturmuitoguovlu šattašii Unesco máilmmiárbelistui - Bargat dan ala vai boranávdenálli regulerejuvvošii dohkálaččat - Bargat dan ala vai mohtorjohtalus meahcis šattašii biraslaččat dohkálaš nu ahte vuhtii váldojuvvo dat ahte boahtte buolvvain maid galgá leat vejolašvuohta ávkkástallat luondduin ja kulturbirrasiin - Bargat dan ala vai sámi báikkálaš searvan ja mielde váikkuheapmi buot areála- ja resursahálddašan áššiin nannejuvvošii  Árjjalaš váikkuhangaskaoapmegeavaheami bokte nannet máhtolašvuođa sámi árbedieđuin ja historjjás, ja dasto sámi kulturmuittuid suodjalan- ja gáhttenvuđđosa  Hálddašit sámi kulturmuittuid iežas historjjá ja árvvuid vuođul  Duođaštit ja gaskkustit máhtolašvuođa sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasa birra  Gozihit sohkabealperspektiivva sámi kulturmuittuid duođašteami ja registrerema oktavuođas  Čuovvolit barggu árbedieđuid kártemiin ja hálddašemiin, maiddái duođaštit ja oainnusmahttit sámi árbedieđuid registreren- ja ođastusprošeavttaid oktavuođas  Ovddidit positiivvalaš dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid maidda sámiid árbedieđut searvvahuvvojit, dain mearrádusain mat čatnasit dálkkádatpolitihkkii  Searvvahit sohkabealperspektiivva Sámedikki biras- ja areálapolitihkas 8.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Gáhttet , suodjalit ja oainnusmahttit sámi kulturmuittuid ja -birrasiid</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Kulturguovddážat, museat ja sámi organisašuvnnat, ovddemustá sámi 96  Suodjaluvvon sámi visttiid eaiggádat, ovddemustá ovttasbargguin almmolaš dahje priváhta ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi kulturmuittuid ja –birrasiid geavaheaddjit</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu sámi kulturmuitologahallamat 2011:s kulturmuitodiehtovuođus, daid prošeavttaid vuođul maidda Sámediggi lea addán doarjaga  Man ollu álggahuvvon ođastan- ja sihkkarastindoaibmabijut 2011:s  Man ollu čađahuvvon ođastan- ja sihkkarastindoaibmabijut 2011:s</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren. Geográfalaš guovllut gos sámi kulturmuittut leat unnán iskkaduvvon, vuoruhuvvojit  Šattuid/meahci galben ja čorgen automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi kulturmuittuid kulturbirrasiid gaskkusteami oktavuođas  Ráfáidahttojuvvon ja gáhttenárvosaš sámi visttiid ođasteapmi</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvojit boađusmihtut, olahusjoavku, ovdánanplána, čađahan vejolašvuohta ja prošeavtta bohtosiid gaskkusteapmi  Bušeahtta maid oidno gollogeahčastat mii čatnasa doaibmabijuide ja ruhtadanplánii  Ohcamiin galgá čilgejuvvot šaddet go doaibmabijus sierralágan váikkuhusat nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Registrenprošeavttaide galgá Askeladdena, SEFRAKa dahje Sámedikki registrerenskovvi geavahuvvot  Kulturmuittut galget registrerejuvvot digitála, omd. GPS:in dahje giehta-PC:in (pda:in)  Sámediggi galgá sáhttit oažžut buot registrerenávdnasiid ja maiddái loahpparaportta, digitála hámis  Kulturmuittuid registreren ferte dahkkojuvvot guoskevaš eanaeaiggádiid mieđihemiin. </p>
<p>Geassemánu 9. b. 1978-mannosaš lága nr. 50 vuođul kulturmuittuid birra ii galgga registreren ja duođašteapmi mange láhkai duohtadit kulturmuittuid. Dát guoská maiddái geahččalanroggamii ja sullasaš registrerenvugiide. Dákkár iskamiidda ferte ohcat lobi Riikaantikváras (gč. kml. § 8)</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjjasturrodat rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama vuođul mas lea mielde bušeahtta ja prošeaktačilgehus, gitta 200 000 ru rádjai  Prošeavttat main lea iežas ruhta vuoruhuvvojit 97</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu ferte 5 vahku siste maŋŋá doarjjareivve beaivádeami čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  50 % doarjagis máksojuvvo dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta lea buktojuvvon. Prošeaktarehketdoalus galget leat mielde ollislaš golut ja sisaboađut, mii mearkkaša dan ahte das galget leat mielde prošeavtta eará vejolaš golut ja sisaboađut. Prošeaktarehketdoalus galgá váldit mielde dušše daid goluid ja sisaboađuid mat njuolga čatnasit prošeavtta čađaheapmái.</p>
<p>Prošeaktarehketdoallu galgá leat dahkkojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain. Jos leat stuorra erohusat dohkkehuvvon gollomeroštusa ja prošeaktarehketdoalu gaskka, de galgá dasa addit mearkkašumiid. Prošeaktarehketdoalu galgá leat vuolláičállán prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji  Prošeakta galgá válmmastuvvot maŋimusat 2 jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot, dat ferte erenoamážit vuođustuvvot. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontut dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit leat go ruđat geavahuvvon doarjjareivve ulbmila mielde  Doarjjaoažžu galgá buktit loahpparaportta mas lea mielde maiddái dilleárvvoštallan maŋŋá go prošeakta lea čađahuvvon  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš liigegoluide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 2 000 000 ru doarjjan kulturmuitosuodjaleapmái. 9 Dearvvašvuohta, sosiála ja fuolahus Sámedikki dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkka vuođđuduvvo dásseárvosaš dearvvašvuođa ja sosiálabálvalusaide sámi álbmoga várás seamma dásis go muđui álbmogis leat. Vuođđun dásseárvosaš mihttomeari sihkkarastimii lea máhtolašvuohta máŋggakultuvrralaš áddejumi birra ja sámi gielas ja kultuvrras buot dásiin ja gelbbolašvuohta dain. 98</p>
<p>Váldomihttomearri  Dásseárvosaš dearvvašvuođa-, sosiála- ja fuolahusbálvalusat sámi álbmogii mat váldet vuolggasaji sámi gielas ja kultuvrras</p>
<p>Oassemihttomearri  Nannejuvvon dearvvašvuođa-, sosiála- ja fuolahusbálvalus mii lea heivehuvvon sámi álbmoga dárbbuide  Dearvvašvuođa-, sosiála ja fuolahusbargiide miehtá riikka addojuvvo oahpahus sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođas</p>
<p>Strategiijat  Gulahallamiin ja ovttasbargguin eiseválddiiguin ja gullevaš oassálastiiguin sihkkarastit Sámediggái váikkuhanfámu sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga hábmemis ja čađaheamis  Bargat dan ala vai sámi mánáid vuoigatvuođat mánáidsuodjalusa ektui gozihuvvojit  Bargat dan ala vai kriminálafuolahus heivehuvvo sámi fáŋggaid dárbbuide  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte veahkkin ovddidit ja heivehit dakkár dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa mii lea vuođđuduvvon sámi giella- ja kulturáddejupmái buot dásiin 9.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Buorebut láhččojuvvon dearvvašvuođa-, sosiála- ja áimmahuššanbálvalus sámi geavaheddjiide</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Organisašuvnnat ja ásahusat  Ovttaskas aktevrrat mat gullet dutkan- ja oahpahusásahusaide 99</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámit geavaheaddjit geat dárbbašit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Prošeaktabohtosat leat álggahuvvon organisašuvnna/ásahusa plánain  Galle ovddiduvvon metodaprošeavtta leat álggahuvvon ásahusa/organisašuvnna doaimmas  Galle álggahuvvon doaibmabiju leat iešguđege prošeavttaid siskkobealde  Galle metoda- ja fágaovddidanprošeavtta čađahuvvojit</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s:  Prošeavttat mat ovddidit sámi giella- ja kulturmáhtolašvuođa dálá dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain  Metodaovddidanprošeavttat  Prošeavttat main leat konkrehta doaibmabijut bistevaš láhčima várás  Prošeavttat mat ovddidit buriid reaidduid maiguin mihtidit ja sihkkarastit kvalitehta sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldagain  Prošeavttat maid ulbmilin lea láhčit gielalaččat ja kultuvrralaččat heivehuvvon fuolahusa gárrenávnnasgeavaheddjiid váste  Ráhkadit buhcciide heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš girjjálašvuođa mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii. Girjjálašvuođa dahje gihppagiid jorgalahttin sámegillii ii leat vuoruhuvvon  Ovdaprošeavttat dutkanideaid ja prošeaktaevttohusaid ovddideapmái  Prošeavttat mátta- ja julevsámi guovlluin mat gusket váikkuhangaskaoami vuoruhemiide 2011:s, ja muđui eará doarjjaeavttuide, vuoruhuvvojit.</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot</p>
<p><em type="italic">Dieđut mat galget oidnot ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvojit prošeavtta ulbmil, boađusmihtut, olahusjoavku ja doaibmabijut mat čatnasit ovdánanplánii. Čađahan vejolašvuohta árvvoštallojuvvo, ja prošeavtta bohtosiid gaskkusteapmi ferte válddahallojuvvot  Bušeahtta maid oidno gollogeahčastat čadnojuvvon doaibmabijuide ja ruhtadanplánii  Ohcamiin galgá čilgejuvvot šaddet go doaibmabijus sierralágan váikkuhusat nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Metoda- ja ovdaprošeavttat galget leat čadnojuvvon dutkan- dahje oahpahusásahussii  Doarjja ii addojuvvo doaimmaide mat adnojuvvojit ásahusa/organisašuvnna dábálaš doaibmabargun, dahje lága bokte geatnegahtton bargun  Ii addojuvvo doarjja prošeavttaide mat leat juo čađahuvvon  Prošeavttat mat gullet vuoruhemiide ja main leat máŋga ruhtadeaddji vuoruhuvvojit Meroštallannjuolggadusat:  Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, eanemusat 500 000 ru. 100  Prošeaktaruđaid juolludeami oktavuođas dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpahusa várás sámegielas ja kulturipmárdusas, suohkaniidda mat leat sámegiela hálddašanguovllus, eaktuduvvo ahte suohkan máksá 50 % prošeaktagoluin  </p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan vihtta vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi go doarjja juolluduvvo ja válbmejuvvot maŋimusat jagi maŋŋá doarjjareivve beaivádeami. Erenoamáš diliin sáhttá oažžut prošeavtta válbmenbeaivvi maŋiduvvot gitta guvttiin jagiin maŋŋá doarjjareivve beaivádeami, dan ferte erenoamážit vuođustit. Jus prošeakta ii leat válbmejuvvon áigemearis, de manahuvvo doarjja almmá ovddalgihtii dieđiheami haga  Jus doarjja lea badjel 100 000 ru, de máksojuvvo 75 % doarjagis go prošeakta álggahuvvo.</p>
<p>Loahppa 25 % máksojuvvo go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta leat buktojuvvon. Prošeaktarehketdoalus galget leat mielde ollislaš golut ja sisaboađut, mii mearkkaša dan ahte das galget leat mielde prošeavtta eará vejolaš golut ja sisaboađut. Prošeaktarehketdoalus galgá váldit mielde dušše daid goluid ja sisaboađuid mat njuolga čatnasit prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoallu galgá leat dahkkojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain. Jos leat stuorra erohusat dohkkehuvvon gollomeroštusa ja prošeaktarehketdoalu gaskka, de galgá dasa addit mearkkašumiid. Prošeaktarehketdoalu galgá leat vuolláičállán prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji  Doarjja mii lea vuollel 100 000 ru máksojuvvo ollásit dalle go prošeakta álggahuvvo  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontut dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas. Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit leat go ruđat geavahuvvon doarjjareivve ulbmila mielde  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Ii sáhte vuordit eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš liigegoluide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 850 000 ru dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide. 101 9.3 Fálaldagat boarráset sápmelaččaid geavahussii</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Joatkit ja viidáseappot ovddidit ásahuvvon eastadan- ja eaktodáhtolaš doaibmabijuid boarráset sápmelaččaid ektui lassin almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide  Fállat bagadusa ja ráđiid ja doaibmat mállen earáide geat háliidit ovddidit eaktodáhtolaš bálvalusaid sámi boarrásiidda</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Várdobáiki sámi guovddáš</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi boarrásat ja sámi giella- ja kulturguovddážat mat háliidit ásahit eastadan- ja eaktodáhtolaš doaibmabijuid boarráset sápmelaččaide lassin almmolaš bálvalusaide</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat doaibmaplána vuođul</p>
<p>Juolludaneavttut:  Dárkilet doarjjaeavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivves</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida mo juogadit doarjaga boarráset sápmelaččaid geavahussii Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru doaibmabijuide boarráset sápmelaččaid geavaheami várás. 10 Regionála ovddideapmi Geatnegahtti ovttasbargu Sámedikki ja stáhta ja regionála eiseválddiid gaskka váikkuha sámi giela, kultuvrra ja servodateallima nannema ja oainnusin dahkama.</p>
<p>Váldoulbmil  Ealli sámi kultuvra, giella ja servodateallin dain guovlluin maidda ovttasbargošiehtadusat gusket</p>
<p>Strategiijat  Háhkat buriid rámmaeavttuid sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii gulahallama ja ovttasbarggu bokte regionála eiseválddiiguin ja eará relevánta aktevrraiguin - Nannet regionála ovddidanbarggu ovttasbargošiehtadusaid bokte fylkkagielddaiguin ja regionála ovddidanprográmmaiguin – Guovllu ovddidansearvevuohta  Aktiivvalaččat váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte nannet sámi giela, kultuvrra ja servodateallima 102 10.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Mátta-Trøndelága, Hedmárkku ja Opplándda fylkkagielddaiguin. Šiehtadusaid ulbmilin lea nannet ja oidnosii buktit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima ovttasbargguin fylkkagielddaiguin. Ovttasbargošiehtadusain leat oktasaš doaibmabijut ollu servodatsurggiin. Sámediggi áigu oččodit ovttasbargošiehtadusaid Oslo, Troanddima ja Romssa gielddaiguin. Regionála ovddidanruđat leat ruđat maid sámediggeráđđi hálddaša doaibmabijuide ja prošeavttaide mat ruhtaduvvojit ovttas fylkkagielddaiguin. Lagat eavttut doarjagiidda bohtet ovdan sierra doarjjareivviin. Sámediggái lea juolluduvvon 3 500 000 ru Ráđđehusa sámegiela doaibmaplána čuovvoleapmái. Dán juolludusas várrejuvvo 1 280 000 ru regionálaovddideapmái.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 4 987 000 ru regionálaovddideapmái. 11 Riikkaidgaskasaš ja sámi ovttasbargu Sámediggi hálddaša prinsihpalaš beliid ja beroštusaid mat ovddiduvvojit ja bealuštuvvojit riikkaidgaskasaš arenain. Deaŧalaš lea ahte álgoálbmotdimenšuvdna nationála ja riikkaidgaskasaš forain gozihuvvo, ja ahte áššit main lea mearkkašupmi álgoálbmogiidda ovddiduvvojit sihke nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat. Rájáid rastá bargu dahkkojuvvo earret eará nationála ja riikkaidgaskasaš foraid ja arenaid ektui mat gusket ON:ii, Davveguovlopolitihkkii, Sámi parlamentáralaš ráđđái, Barentsovttasbargui, Davviriikkalaš ovttasbargui, Árktalaš ovttasbargui, Interreg:ii ja EO:ii. Váldomihttomearri  Álgoálbmogat mearridit iežaset ahtanuššama ja sis lea vejolašvuohta gozihit iežaset beroštusaid riikkaidgaskasaččat</p>
<p>Oassemihttomearri  Viiddis ovttasbargu sámiid gaskka rastá riikarájáid  Sámediggi lea iešheanalis aktevra ovttasráđiid eará riikkaidgaskasaš bargguin  Riikkaidgaskasaš álgoálbmotriekteovdáneapmi lea buorránan 103</p>
<p>Strategiijat  Gulahallama bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará guoskevaš aktevrraiguin nannet rámmaeavttuid riikkaidgaskasaš barggu ja ovttasbarggu várás - Háhkat buriid rámmaeavttuid riikkaidgaskasaš ovttasbarggu várás gulahallama ja ovttasbarggu bokte sámiiguin rastá riikkarájáid ja eará álgoálbmogiiguin - Čuovvolit raporteremiid ILO:ii ja ON:ii - Váikkuhit dan ahte Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna dohkkehuvvošii johtileamos lági mielde - Čuovvolit Sámedikki mearrádusaid ođđa norgga-ruoŧa boazoguohtonkonvenšuvnna ektui - Positiivvalaš ovdáneapmi nuortasámi servodagas, ja nuortasámiid ovttasbarggu viidáset ovddideapmi riikarájáid rastá - Váikkuhit davviguovloovddideapmái nu ahte sámi ja eará álgoálbmogiid kultuvrra ja servodaga ovddideapmi nannejuvvošii - Oainnusmahttit daid váttis diliid maiguin ollu máilmmi álgoálbmogat rahčet  Aktiivvalaččat váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte váikkuhit dan ahte Barents álgoálbmotkantuvra Lujávrris bisuhuvvošii ja ovddiduvvošii viidáseappot  Aktiivvalaččat váikkuhangaskaomiid bokte váikkuhit dan ahte sámi kultuvra ja servodateallin bisuhuvvošii ja ovddiduvvošii viidáseappot  Bargat dan ala vai máhtolašvuohta riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaid birra mat gusket álgoálbmogiidda, dás mielde maiddái ON álgoálbmotjulggaštus, buoriduvvošii 11.1 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut  Barents-álgoálbmotkantuvra Lujávrris 104</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku  Álgoálbmotovddasteaddjit ja eará aktevrrat Barents-ovttasbarggus</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut  Doaibma doaibmaplána mielde</p>
<p>Juolludan- ja máksineavttut  Jagi 2011 doaibmaplána sáddejuvvo Sámediggái maŋimuštá cuoŋománu 1. b. 2011  Jagi 2011 bušeahttadárbbut sáddejuvvojit Sámediggái maŋimuštá cuoŋománu 1. b. 2011  Revisora duođaštan rehketdoallu jagi 2010 ovddas, sáddejuvvo Sámediggái maŋimuštá borgemánu 1. b. 2011  Raporta ruđaid geavaheami jagi 2010 doaibmaplána ektui, maid jahkečoahkkin lea dohkkehan, sáddejuvvo Sámediggái maŋimuštá borgemánu 1. b. 2011  50 % doarjagis máksojuvvo bušeahtta jagi álggus. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go doarjjaeavttut leat ollašuhtton  Jos doarjjaeavttut eai leat ollašuhtton maŋimuštá borgemánu 1. b. 2011, de ii sáhte doarjjaoažžu vuordit ahte oažžu doarjaga Sámedikkis 2012:s  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doaibmadoarjaga juohkima Lujávrri Barents-álgoálbmotkantuvrii</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 250 000 ru Lujávrri Barents-álgoálbmotkantuvrii. 11.3 Eará váikkuhangaskaoamit 11.3.1 Riikkaidgaskasaš doaibmabijut</p>
<p>Sámediggeráđđi hálddaša ruđaid riikkaidgaskasaš doaibmabijuide ja prošeavttaide maidda muđui ii leat ruhta Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegiin. Lagat eavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivviin.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 100 000 ru ruhta riikkaidgaskasaš doaibmabijuide. 11.3.2 Interreg regionála oassi</p>
<p>Interreg ruđaid hálddaša sámediggeráđđi doaibmabijuide ja prošeavttaide maidda muđui ii leat ruhta Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegiin. Lagat doarjjaeavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivviin. Várrejuvvojit ruđat Interreg 2007 – 2013 prošeavttaid sámi regionála ruhtadeapmái, oasseprográmma Sápmi.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 000 000 ru Interreg:ii, mas 600 000 ru várrejuvvo álggahuvvon máŋggajagáš prošeavttaide. 12 Sámi organisašuvnnat Demokráhtalaš servodat lea sorjavaš aktiivvalaš ja girjás organisašuvdnaeallimis. Sámi organisašuvnnat leat deaŧalaš oasálaččat sámi servodaga ovddideamis. Váldomihttomearri  Girjás sámi organisašuvdnaeallima bisuheapmi</p>
<p>Strategiija  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte láhčit diliid girjás organisašuvdnaeallimii</p>
<p>Jagi 2011 álggus áigu Sámediggi álggahit proseassa dan ektui ahte rievdadit doarjaga sámi organisašuvnnaide. Ulbmilin lea ahte vejolaš rievdadusat galget dahkkojuvvot 2012 bušeahttajagi rájes. Rievdadusat dahkkojuvvojit sámi organisašuvnnaiguin gulahallama bokte. 12.1 Váikkuhangaskaoamit 106  Sámi váldoorganisašuvnnaid bisuheapmi</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku:  Sámi váldoorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi váldoorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Doarjja ii addojuvvo sámi riikapolitihkalaš organisašuvnnaid vuollásašorganisašuvnnaide mat ožžot eará almmolaš doaibmadoarjaga  Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.10 muttus unnimusat 300 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat 3 fylkkas. Juohke báikkálaš searvvis galget leat unnimusat 10 lahtu mat leat máksán lahttovuođa. Lahttolista galgá biddjojuvvot mielde.  Juohke gielddas sáhttá registreret 3 báikkálaš searvvi jus okta dain lea nuoraidsearvi  Organisašuvnna lahttomáksu ii galgga leat eahpegorrelaš unni go buohtastahttá eará vástesaš organisašuvnnaiguin  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttain Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Organisašuvnnain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  30 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide, mat ollašuhttet juolludaneavttuid. Stuorámus submi vuođđodoarjjan sámi váldoorganisašuvnna nammii biddjojuvvo 367 650 ru. b) Doaibmadoarjja:  70 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde. Stuorámus submi aktivitehtadoarjjan sámi váldoorganisašuvnna nammii biddjojuvvo 1 000 000 ru.</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 muttus lea buktojuvvon Sámediggái.</p>
<p>Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon 107  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi goas dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 451 000 ru sámi váldoorganisašuvnnaide. 12.2.2 Sámi rájárastideaddji organisašuvnnat</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri  Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnaid bisuheapmi Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku  Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnat Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi rájáidrasttideaddji organisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.10 muttus unnimusat 30 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut guovtti riikkas Sámis. Lahttolista galgá biddjojuvvot mielde  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttain Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Organisašuvnnain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid 108 b) Doaibmadoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 nammii lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 350 000 ru sámi rájárasttideaddji organisašuvnnaide. 12.2.3 Sámi kultur- ja nuoraidorganisašuvnnat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku:  Sámi kulturorganisašuvnnat  Riikaviidosaš bellodatpolitihkalaččat sorjjasmeahttun sámi nuoraidorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi kultur- ja nuoraidorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat mat bohtet maŋŋá dán dáhtona eai realitehta meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Kulturorganisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.10 muttus unnimusat 30 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat guovtti gielddas. Sámi museasearvái ii guoskka eaktu lahttologu ektui. Lahttolista galgá biddjojuvvot mielde. 109  Riikaviidosaš nuoraidorganisašuvnnain galget leat lahtut unnimusat golmma fylkkas ja galget duođaštit ahte 31.12.10 muttus ledje unnimusat 50 máksán lahtu.  Doarjja ii addojuvvo organisašuvnnaide mat leat daid organisašuvnnaid báikkálaš searvvit, mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttain Sámedikki bušeahtas  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Ásahusat mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin.  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 400 000 ru sámi kultur- ja nuoraidorganisašuvnnaide. 12.2.4 Sámi ealáhusorganisašuvnnat</p>
<p><em type="bold">Tabealla 12.2.4 Sámi ealáhusorganisašuvnnat </em>110 </p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku:  Sámi ealáhusorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi ealáhusorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Ealáhusorganisašuvnnain fertejit 31.12.10 muttus leat unnimusat 40 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja lahtut unnimusat guovtti fylkkas. Unnimusat 20 % lahtuin galgá leat ealáhusdienas. Golmma jagi álggahanmuttus sáhttá dás spiehkastit. Lahttolista galgá biddjojuvvot mielde.  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Doarjja ii addojuvvo organisašuvnnaide mat ožžot doaibmadoarjaga stáhtalaš bušeahtaid bokte  Organisašuvnnain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid. b) Doaibmadoarjja  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin 111</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru sámi ealáhusorganisašuvnnaide. 12.2.5 Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku:  Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi dásseárvoorganisašuvnnaid lohku</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.10 muttus unnimusat 20 lahtu mat leat máksán lahttovuođa, ja ahte ledje lahtut unnimusat guovtti gielddas. Lahttolista galgá biddjojuvvot mielde.  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid b) Doaibmadoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta</p>
<p><em type="bold">Tabealla 12.2.5 Sámi dásseárvoorganisašuvnnat </em>112 vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 300 000 ru sámi dásseárvoorganisašuvnnaide. 12.2.6 Sámi organisašuvnnat mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Bisuhit sámi organisašuvnnaid mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi organisašuvnnat mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin Ulbmilolahusa eavttut:  Sámi organisašuvnnaid lohku mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin</p>
<p>Juolludaneavttut:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat sáddejuvvon dien beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Organisašuvnnat fertejit duođaštit ahte dain ledje 31.12.10 muttus unnimusat 20 lahtu mat leat máksán lahttovuođa. Lahttolistu galgá biddjojuvvot mielde  Galgá ráhkaduvvot doaibmaplána ja bušeahttadárbu. Bušeahttadárbbut galget dávistit doaibmaplánii  Organisašuvnnat mat ožžot doaibmadoarjaga eará poasttaid bokte Sámedikki bušeahtas, eai leat doarjjavuoigadahttojuvvon dán ortnega bokte  Organisašuvnnain mat ožžot doaibmadoarjaga Sámedikki bušeahta bokte galgá leat unnimusat 40-60 % sohkabealovddastus stivrras 2012 bušeahttajagi rájes</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daid organisašuvnnaide mat devdet juolludaneavttuid.</p>
<p>Stuorámus submin vuođđodoarjagis organisašuvnna nammii biddjojuvvo leat 75 000 ru. b) Doaibmadoarjja:  50 % jahkásaš rámmas juogaduvvo gorálaččat 31.12.10 lahttologu mielde. Stuorámus submi doaibmadoarjagis biddjojuvvo leat 50 000 ru.</p>
<p>Máksineavttut:  50 % doarjagis máksojuvvo máksinávžžuhusa mielde, loahppa 50 % máksojuvvo dalle go rehketdoallu ja raporta ruđaid geavaheamis 31.12.10 muttus lea buktojuvvon Sámediggái. Maŋimuš máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de galgá registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji duođaštit rehketdoalu mii čájeha mo ruđat leat geavahuvvon  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 200 000 ru sámi organisašuvnnaide mat barget nuppi máilmme soađi geažil oahpu massán olbmuid áššiiguin. 13 Eará váikkuhangaskaoamit</p>
<p><em type="bold">Tabealla 13.0 Čoahkketabealla - Eará váikkuhangaskaoamit </em>114 dásseárvvu ja vealaheami vuostálastima sámi servodagas. 300 000 ru várrejuvvo joatkit 3-jagáš geahččalanprošeavtta mii lea ovttasbargu Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanttain ja Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttain. Virgi lea ásahuvvon Gáldui, mii earret eará galgá bargat vealaheami vuostálastimiin, dásseárvvuin ja olámuttuin. </p>
<p>Dásseárvodoaibmabijuid ruđaid geavaha Sámediggeráđđi doaibmabijuide mat muđui eai oččoše doarjaga Sámedikki váikkuhangaskaomiin. Doarjaga lagat eavttut bohtet ovdan sierra doarjjareivviin. Jahkái 2011 várrejuvvo 300 000 ru dásseárvodoaibmabijuide. 115 ja siviila sámi servodat”, mii maŋŋá ovddiduvvui dievasčoahkkimii. Dán dieđáhusas evttohuvvojit doaibmabijut mat gusket ovttaskas ásahusaide njuolga stivranammademiid, organisašuvdnahámi ja ovttastahttimiid ektui, ja ahte doaibmabijut galget čuovvoluvvot ovttaskas ásahusaid ja Sámedikki gaskka gulahallamiin. Čájeha ahte ásahusain leat sierra lágan proseassadárbbut dan ektui movt dustet ásahusdieđáhusa, erenoamážit juridihkalaš beliid ektui. Jahkái 2011 várrejuvvo 350 000 ru ásahusdieđáhusa čuovvoleapmái.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 250 000 ru Verdde-prošektii. 116</p>
<p>Dán čuovvoleapmin álggaha Sámediggi prošeavtta mii váikkuha dan ahte mánáidgárddiid geavahusas leat sámi duhkorasat ja pedagogalaš ávdnasat. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru prošektii mánáidgárddiid sámi duhkorasat ja pedagogalaš ávdnasat. 13.2 Váikkuhangaskaoamit dievasčoahkkinjođiheddjiid geavahussii 13.2.1 Sámedikki politihkalaš joavkkut</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Bures organiserejuvvon politihkalaš joavkkut Sámedikkis</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.94 ja rievdadan 28.11.07 117</p>
<p>Juolludaneavttut:  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon ovdal golggotmánu 1. b. 2011  Ruđaid geavaheamis gáibiduvvo raporta ja rehketdoallu mat sáddejuvvojit Sámedikki dievasčoahkkinjođiheddjiide maŋimuštá cuoŋománu 1. b. 2011  Muđui gusket njuolggadusat ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, maid</p>
<p>Sámediggi lea mearridan 30.11.06</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  5 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta daidda joavkkuide mat lea registrerejuvvon Sámedikkis, geahča njuolggadusaid ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, maid Sámediggi lea mearridan 30.11.06 b) Doarjja áirraslogu mielde:  95 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta buot áirasiidda.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddjit hálddašit ortnega.</p>
<p>Jagis 2011 várrejuvvo 3 219 000 ru Sámedikki politihkalaš joavkkuide. 13.2.2 Opposišuvnna bargoeavttut</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Sámedikki opposišuvnna bargoeavttuid buorideapmi</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku  Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.94 ja rievdadan 28.11.07, ja mat leat meroštallan iežaset gullat opposišudnii.</p>
<p>Juolludaneavttut:  Doarjja máksojuvvo dan bušeahttajagi go dat juolluduvvo. Máksinávžžuhus galgá leat ovddiduvvon maŋimuštá golggotmánu 1. b. 2011  Ruđaid geavaheamis gáibiduvvo raporta ja rehketdoallu mat sáddejuvvojit Sámedikki dievasčoahkkinjođiheddjiide maŋimuštá cuoŋománu 1. b. 2011  Muđui gusket njuolggadusat ruđaid geavaheamis Sámedikki politihkalaš joavkkuide, maid</p>
<p>Sámediggi lea mearridan 30.11.06</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat: a) Vuođđodoarjja:  10 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta joavkkuid gaskka mat leat Sámedikki opposišuvnnas b) Doarjja áirraslogu mielde:  90 % jahkásaš rámmas juogaduvvo luohtta buot áirasiid nammii daidda joavkkuide mat leat opposišuvnnas</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddjit hálddašit ortnega. Jahkái 2010 várrejuvvo 1 013 000 ru opposišuvnna bargoeavttuid várás. 14 Sámeálbmotfoanda Stuorradiggi lea Sámeálbmotfoanddas várren 75 miljon ru oktasaš buhtadussan daid vahágiid ja eahperievtti ovddas maid dáruiduhttinpolitihkka lea dagahan sámi álbmogii. Foandda buvttadus/reanttut váldojuvvojedje geavahussii 2008:s ja daid hálddaša Sámediggi. Stuorradiggi lea bidjan eaktun ahte sámeálbmotfoanda ii galgga geavahuvvot individuála buhtadussan.</p>
<p>Jahkásaš buvttadusa geavaheapmi mearriduvvo bušeahtas mearrádusa vuođul mas leat vuoruheamit ja áŋgiruššansuorggit válgaáigodahkii, gč. ášši 47/09. Jahkái 2011 várrejuvvo 5 500 000 ru sámeálbmotfoanddas. 14.1 Sámeálbmotfoanda 119</p>
<p>Árbediehtu lea deaŧalaš oassi sámi kultuvrras ja identitehtas. Árbediehtu čatnasa earret eará iešguđege geavahanmálliide ja luondduresurssaid hálddašeapmái. Dát vásihusvuđot máhttu gaskkustuvvo boarráset buolvvain nuorat buolvvaide, njálmmálaš čilgemiid ja geavatlaš hárjehallama bokte.</p>
<p>Doarjjaortnega mihttomearri:  Sámi árbedieđuid duođašteapmi ja gaskkusteapmi</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot Norggas ja muđui álbmot</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Man ollu álggahuvvon prošeavttat ja doaibmabijut 2011:s  Man ollu prošeavttat leat gárvvistuvvon ja gaskkustuvvon 2011:s</p>
<p>Vuoruheamit 2011:s  Prošeavttat mat kártejit ja duođaštit árbedieđuid ja historjjálaš geavaheami, mas mielde maiddái ávnnaskeahtes kulturárbi  Prošeavttat mat maiddái fátmmastit vuoiŋŋalaš beali ávnnaskeahtes kulturárbbis  Prošeavttat mat váikkuhit sámi álbmotmedisiinna duođašteami ja bisuheami  Prošeavttat mat duođaštit movt nissonolbmot geavahedje ja gaskkustedje árbedieđuid Juolludaneavttut  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2011. Ohcamat mat bohtet dien áigemeari maŋŋá eai meannuduvvo  Sámedikki ohcanskovvi ortnega várás berrešii geavahuvvot  Doarjja ii addojuvvo doaibma- ja investerengoluide <em type="italic">Dieđut mat galget leat mielde ohcamis: </em> Prošeaktačilgehus mas válddahallojuvvojit boađusulbmil, olahusjoavku, ovdánanplána, čađahanvejolašvuohta ja prošeavtta bohtosiid gaskkusteapmi  Bušeahtta mas lea gollogeahčastat mii čatnasa doaibmabijuide ja ruhtadanplánii  Ohcamiin galgá čilgejuvvot buktet go ohccojuvvon doaibmabijut sierralágan váikkuhusaid nissonolbmuide ja almmáiolbmuide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin </p>
<p><em type="italic">Gáibádusat doarjjaožžui: </em> Duođaštanávdnasiid galgá sáhttit bidjat registarii sámi duođaštuvvon árbedieđuid gaskkusteami hálddašeamis nu ahte eaiggátvuohta ja personsuodjalus gozihuvvo. </p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Doarjja rehkenastojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, gitta 200 000 ru rádjai.</p>
<p>Máksineavttut:  Doarjjaoažžu galgá ovdal go 5 vahku leat gollan doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjaga eavttuid.  Doarjja mii lea unnit go 50 000 ru máksojuvvo ollislaččat dalle go prošeakta álggahuvvo. Doarjaga oktavuođas mii lea eanet go 50 000 ru máksojuvvo 50 % dalle go prošeakta álggahuvvo. Loahppa 50 % máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarehketdoallu ja prošeaktaraporta leat buktojuvvon. Prošeaktarehketdoalus galget leat mielde ollislaš golut ja sisaboađut, mii mearkkaša dan ahte das galget leat mielde prošeavtta eará vejolaš golut ja sisaboađut</p>
<p>Prošeaktarehketdoalus galgá váldit mielde dušše daid goluid ja sisaboađuid mat njuolga čatnasit prošeavtta čađaheapmái. Prošeaktarehketdoallu galgá leat dahkkojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit dohkkehuvvon gollomeroštusain. Jos leat stuorra erohusat dohkkehuvvon gollomeroštusa ja prošeaktarehketdoalu gaskka, de galgá dasa addit mearkkašumiid</p>
<p>Prošeaktarehketdoalu galgá leat vuolláičállán prošeaktajođiheaddji/ovddasvástideaddji.  Prošeakta galgá álggahuvvot dan bušeahttajagi goas doarjja juolluduvvo ja galgá gárvvistuvvot maŋimustá jagi maŋŋá doarjjareivve dáhtona. Erenoamáš oktavuođain sáhttá prošeakta oažžut guhkit áigemeari gárvvistit barggu gitta guovtti jagi rádjai maŋŋá doarjjareivve dáhtona, dán ferte erenoamážit vuođustit. Duođaštanávdnasiin galgá sáddejuvvot kopiija Sámediggái  Jus doarjja lea badjel 150 000 ru, de ferte rehketdoalu ruđaid geavaheamis leat duođaštan registrerejuvvon dahje stáhtafápmuduvvon rehketdoallodárkkisteaddji. Prošeaktarehketdoallu galgá reviderejuvvot revišuvdnastandárdda RS 800 ektui Revišuvnna cealkámušat revišuvdnabarggu oktavuođas erenoamáš ulbmiliiguin dahje ISA 805 ektui Erenoamáš bealit rehketdoallogeahčastagas ja erenomáš oasit, kontut dahje poasttat rehketdoallogeahčastagas.</p>
<p>Revišuvdnaduođaštus galgá duođaštit leat go ruđat geavahuvvon doarjjareivve ulbmila mielde  Sámediggi sáhttá gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos doarjjaoažžu ii deavdde eavttuid nugo eaktuduvvon doarjjareivves, addá boasttu dieđuid dahje doarjja ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila ektui dahje jos doarjja lea máksojuvvon menddo ollu dahje jos doarjjaáhta vuvdojuvvo ovdal go lea gollan vihtta jagi máksindáhtona rájes. Geavatkeahtes ruđat galget máksojuvvot ruovttoluotta. Jos doarjjaoažžu ii mávsse daid ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit ruđaid ruovttoluotta. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttit dasa lassin gáibidit maŋŋonanreanttuid, gč. juovlamánu 17. b. 1976 nr 100 mannosaš lága reanttuid birra maŋŋonan máksimiid jna. oktavuođas  Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte doarjjaruđat geavahuvvojit eavttuid mielde ja doarjjareivve eavttuide dávistemiin  Ii sáhte vuordit oažžut eanet doarjaga namuhuvvon doaibmabidjui dahje vejolaš liigegoluide  Muđui gustojit dat njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07 Sámedikki ohcanvuđot doarjjahálddašeami ođasmahttin</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 1 300 000 ru doarjjan árbedieđuid duođaštan- ja gaskkustanprošeavttaide. 14.2.3 Girjjálašvuohta - Sámeálbmotfoanda</p>
<p>Ortnega eavttut bohtet ovdan kapihttalis 6.3.1.1 Girjjálašvuohta. Jahkái 2011 várrejuvvo 2 000 000 ru doarjjan girjjálašvuhtii sámeálbmotfoanddas. 14.3 Ovddidan-, čielggadan- ja duođaštanruđat - Sámeálbmotfoanda  Sámegiela nannen ja ovddideapmi Doarjjaoažžu:  Sámi Allaskuvla/ Samisk høgskole</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sápmelaččat geat leat rávis olbmot ja háliidit oahppat sámegiela</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat oktasaš prošeaktačilgehusa vuođul Sámi allaskuvlla ja Sámedikki gaskka.  Ovttasbargu relevánta fágabirrasiiguin, nugo sámi giellaguovddážiiguin Juolludaneavttut:  Lagat eavttut doarjaga várás bohtet ovdan sierra doarjjareivves</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjaga juolludeami Sámi Allaskuvlii</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Jahkái 2011 várrejuvvo 800 000 ru giellaprográmmii - sámeálbmotfoanda. 14.3.2 Árbedieđuid duođašteapmi ja gaskkusteapmi 122 14.3.2.1 Árbedieđuid kárten vuogádatlaččat Doarjjaortnega mihttomearri:  Metodalaš vuođu ovddideapmi árbedieđuid vuogádatlaččat kártemii.</p>
<p>Doarjjaoažžu:  Sámi allaskuvla</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ásahusat ja organisašuvnnat, vejolaččat ovttaskas olbmot geat ovttasbarget ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin mat duođaštit árbedieđuid</p>
<p>Ulbmilolahusa eavttut:  Doaimmat oktasaš prošeaktačilgehusa vuođul Sámi allaskuvlla ja Sámedikki gaskka.  Ovttasbargu relevánta fágabirrasiiguin, sámegiella- ja kulturguovddážiiguin, ja árbevieruid guddiiguin sámi árbedieđuid siskkobealde</p>
<p>Juolludaneavttut:  Lagat eavttut doarjaga várás bohtet ovdan sierra doarjjareivves</p>
<p>Meroštallannjuolggadusat:  Sámedikki dievasčoahkkin mearrida doarjaga juohkima Sámi allaskuvlii</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 200 000 ru árbedieđuid vuogádatlaččat kártemii. 15 Eará doaibmabijut mat eai leat váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Sámediggi juolluda 3 500 000 ru Ráđđehusa sámegiela doaibmaplána čuovvoleapmái. Dán juolludusas várrejuvvo 200 000 ru konferánssaide. 123 sirdojuvvon kapihttalis 1500 Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, poasta 21 Erenoamáš doaibmagolut Sámediggái ulbmila várás. Ovdal ii lean dát sierra namuhuvvon stáhtabušeahtas ja 2009:s oaččui Sámediggi 300 000 ru ulbmila várás.</p>
<p>Šiehtadusa ektui Statistihkalaš guovddášdoaimmahagain várre Sámediggi 375 000 ru sámi guoski statistihkaid buvttadeapmái Norggas. 15.3 Bálkkašumiid ja stipeanddaid juohkin  Tearbmaprošeavttat vuođđoealáhusain, vuoruhuvvon ráiddus: meahcásteapmi, eanadoallu, boazodoallu ja guolástus  Báikenamaid čohkken julev- ja máttasámi guovllus  Dárboanalysat sámi museaid ektui olggobealde Finnmárkku 124  Sierra málliid čielggadit movt sámi dávviriid viežžat ruovttoluotta Norgga Álbmotmuseas  Sámi iešmearridanprošeakta (Gáldu)  Sámediggeráđi dieđáhusat  Čielggadus kultuvrra birra ealáhussan Jahkái 2011 várrejuvvo 1 300 000 ru dutkamii ja ovddideapmái, čielggademiide ja duođaštanprošeavttaide. 15.5 Árvvoštallamat 16.1 Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>Dán bušeahtas leat ruđat Sámedikki dievasčoahkkimii, fágalávdegottiide ja joavkkuide. Jagis 2011 várrejuvvo 9 300 000 ru Sámedikki dievasčoahkkimii. 16.2 Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddjit</p>
<p>Dievasčoahkkinjođiheddjiid bušehttii várrejuvvo ruhta dievasčoahkkinjođiheaddji bálkái ja dievasčoahkkinjođiheddjiid buhtadusaide ja mátkegoluide čoahkkindoaimmaid várás mat leat lassin dievasčoahkkimiidda. Dan lassin bisuhuvvo ortnet mas leat ruđat fágalávdegottiid geahčademiide ja gulaskuddamiidda, 600 000 ru maid dievasčoahkkinjođiheaddjit hálddašit. 125</p>
<p>Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 17/06 Njuolggadusat ruđaid geavaheapmái Sámedikkis politihkalaš joavkkuide, maid dievasčoahkkinjođiheaddjit hálddašit, meroštallojuvvo ahte 50 000 ru manná joavkoruđaid ja opposišuvnna bargoeavttuid rehketdoallodárkkisteapmái.</p>
<p>Ruđain mat leat dievasčoahkkinjođiheddjiid várás várrejuvvo 45 000 ru Sámedikki válljen lahttui ja várrelahttui Finnmárkkuopmodaga bearráigeahččanlávdegottis.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 2 012 000 ru Sámedikki dievasčoahkkinjođiheddjiide. 16.3 Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 300 000 ru bearráigeahččanlávdegoddái. 16.4 Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea parlamentáralaš ovttasbargoorgána Ruoŧa, Suoma ja Norgga sámedikkiid gaskka ja Ruošša beale sámiin lea bissovaš ovddastus. Sámediggái Norgga bealde juolluduvvo 500 000 ru SPR:ii Norgga stáhtabušeahtas. Iešguđege sámedikkit mákset iežaset delegašuvnnaid goluid SPR-čoahkkimiidda searvamii ja eará ovddastussii.</p>
<p>Norgga sámediggi váldá badjelasas SPR jođiheami čakčat 2011. Čállingoddedoaibma čuovvu jođihandoaimma. Čállingoddedoibmii gullet earret eará oktiiordnendoaibma, jorgalan- ja dulkagoluid máksin, bissovaš oassálastiid goluid máksin ja unnimusat 4 stivračoahkkima čađaheapmi ja okta dievasčoahkkin jahkái, ja čoahkkimiidda searvan ja ovddastusdoaimmat, ja dán oktavuođas máksá eanemusat riikkaidgaskasaš čoahkkimiidda searvan. Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru Sámi parlamentáralaš ráđi doibmii. 16.5 Sámediggeráđđi</p>
<p>Poasttas máksojuvvo bálká presidentii ja várrepresidentii, golmma ráđđelahttui olles virggis mii lea 90 % várrepresideantta bálkkás, ja bálká politihkalaš ráđđeaddiide. Dasa lassin várrejuvvojit ruđat sierra semináraid čađaheapmái mat dollojuvvojit dievasčoahkkima áigge. Presideantta bálká čuovvu ráđđehuslahtuid bálkká mas gessojuvvo eret 150 000 ru. Várrepresideantta bálká čuovvu stuorradiggeáirasiid buhtadusa. Jahkái 2011 várrejuvvo 8 487 000 ru sámediggeráđđái. 16.6 Sámedikki giellastivra</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 350 000 ru Sámedikki giellastivrii. 16.7 Sámi giellalávdegoddi</p>
<p>Ruhta mii várrejuvvo galgá ovttas Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ruđaiguin mannat sámi giellalávdegotti doibmii.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru Sámi giellalávdegoddái. 126 16.8 Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SNPL)</p>
<p>Jagis 2011 galgá Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi evaluerejuvvot. Ulbmilin lea ahte evalueremiin biddjojuvvošii vuođđu gulahallama ovddideapmái sámi nuoraiguin. Jahkái 2011 várrejuvvo 325 000 ru Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái. 17 Hálddahusdási doaibmagolut  Parlameantahálddašeapmi Sámedikki ovddas  Doaibmat Sámediggeráđi politihkalaš čállingoddin</p>
<p>Sámediggi lea sihke parlameanta, politihkalaš jođiheapmi ja oktasaš organisašuvnna hálddašeapmi. Hálddahus lea juogaduvvon guđa fágaossodahkan ja dievasčoahkkinstába ja bargit leat badjel 120. Hálddahusat meannudit áššiid ja addet bálvalusaid sihke politihkalaš eiseválddiide ja álbmogii. Juohke ossodagas lea erenoamáš ovddasvástádus fágapolitihkalaš čállingoddin sámediggeráđđái.</p>
<p>Dievasčoahkkinstábas lea ovddasvástádus lávdegodde- ja dievasčoahkkimiin ja áirasiid bálvaleames. Árjjalaš politihkalaš bargu politihka ovddidemiin ja –čuovvolemiin, eanet hálddašandoaimmaiguin ja stuorát vuordámušain sámi álbmoga beales, gáibida eanet resurssaid ja alla fágalaš gelbbolašvuođa ollu surggiin. Jagi 2011 bušeahtta čájeha makkár doaimmat dat leat strategiijaid bokte sierra politihkkasurggiid várás. Strategiijat  Gulahallama bokte guovddáš eiseválddiiguin nannet Sámedikki rámmaeavttuid - Čuovvolit barggu mii guoská bušeahttadagaldumiid ásaheapmái Ráđđehusa ja Sámedikki gaskka - Čuovvolit barggu Sámedikki rievttálaš dili čielggademiin - Bargat dan ala vai Sámediggi oččošii láhkaásahusaid mearridanválddi sámediggeválggaid oktavuođas - Gulahallama bokte eiseválddiiguin ja eará guoskevaš aktevrraiguin nannet almmolaš diehtojuohkima sámiid birra  Sámi servodagain gulahallamiin bargat dan ala ahte juksat mihttomeriid maid Sámediggi lea bidjan doaibmasis  Plánet ovttasdoaibmama beavttálmahttima Sámedikkis ja unnidit mátkedoaimma ja dieinna lágiin maid seastit birrasa, go geavahišgoahtit ođđa gulahallan- ja telefončovdosiid  Bargat dan ala vai Sámediggi juvssašii birassertifiserema  Nannet nuoraid ja nissonolbmuid rekrutterema Sámedikki jienastuslohkui</p>
<p>Eará barggut maid Sámedikki hálddahus dahká bohtet ovdan strategiijain mat leat ovttaskas fágakapihttaliin bušeahtas. 127 17.1 Hálddahusa doaibmagolut</p>
<p>Hálddahusa doaibmagoluide gullet oppalaš investeremat, dihtorreaidduid investeremat ja sámediggeviesu bajásdoallan. Jagis 2011 lea dárbu lasihit postii ruđa čuovvovačča geažil:  Viessosuodjalanprošeavttat leat sirdojuvvon kapihttalii 17.2 Erenoamáš prošeavttat  Sámediggeválga lea sirdojuvvon kapihttalii 17.2 Erenoamáš prošeavttat. Juolludus galgá geavahuvvot oktilaš válgabargui maid Sámediggi dahká válggaid gaskka  Ferte biddjojuvvot bargojoavku ráhkkanit Ceavccageađggi viiddis čalmmusteapmái, oassin barggus go guovllut galget boahtit tentatiivvalaš máilmmiárbelistui.  Eanet resurssat barggu sámegielain nannemii  Dasa lassin lea biddjojuvvon bálká- ja haddegoarkŋun 2,9 %</p>
<p>Sámediggái lea juolluduvvon 3 500 000 ru Ráđđehusa sámegiela doaibmaplána čuovvoleapmái. Dán juolludusas várrejuvvo 900 000 ru lassi resurssaide barggu sámegielain nannemii.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo oktiibuot 89 300 000 ru hálddahusa doaibmagoluide. 17.2 Erenoamáš prošeavttat 17.2.1 Buoret bálvalusat geavaheddjiide</p>
<p>Sámediggi lea 2010:s dahkan rámmašiehtadusa Sámedikki neahttafálaldagaid ovddideapmái. Rámmašiehtadusa siskkobealde čađahuvvojit máŋga prošeavtta oažžun dihte ođđa ja buoret neahttačovdosa mii lea heivehuvvon ođđa áiggi gáibádusaide neahttačovdosiid ektui. Prošeakta lea maŋiduvvon dan ektui mii lei plánejuvvon ja ruđat mat báhcet dán jagi sirdojuvvojit jahkái 2011. 17.2.2 Nuortasámi kulturbiras</p>
<p>Sámediggi lea oastán gohttenbáikki nuortalaš gilis ja eaiggáda dál guoskevaš viesu. Viesu divodeapmi galgá álggahuvvot jagis 2011.</p>
<p>Ođđasis hávdádeami láhčima oktavuođas nuortalaš gilis, ferte lassin čorget, dulbet, gilvit ja ráhkaduvvot sisavuodjingeaidnu parkerensajiin. Jahkái 2011 várrejuvvo 600 000 nuortasámi kulturbirrasii nuortalaš gilis. 128 17.2.3 Dási buorideapmi sámi mánáidgárddiin</p>
<p>Sámediggi doallá fierpmádatčoahkkima sámi mánáidgárddiid bargiide. Jahkái 2011 várrejuvvo 300 000 ru dási buorideapmái sámi mánáidgárddiin. 17.2.4 Ovdaprošeakta teáhtervisti - Beaivváš Sámi Našunálateáhter</p>
<p>Prošeakta galgá čielggadit ođđa teáhtervistti Beaivváš Sámi Našunálateáhterii.</p>
<p>Jahkái 2011 várrejuvvo 500 000 ru Beaivváš Sámi Našunálateáhtera vistti ovdaprošektii. 18 Sámi servodaga dárbbut jagis 2012 Sámediggi ovddasta sápmelaččaid álbmogin ja álbmoga ovddasteaddji orgána Norggas. Dat mearkkaša ahte Sámedikkis ferte leat sierra iehčanas sajádat friijavuođain bidjat eavttuid, hábmet ja hálddašit</p>
<p>Norgga sámepolitihka. Ovttasdoaibmanprosedyrat gaskal Stuorradikki, ráđđehusa ja Sámedikki galget sihkkarastit ahte Sámediggi sáhttá fuolahit dán rolla. Sámediggi dárbbaša erenoamáš friddjavuođa bušeahta dáfus vai sáhttá sihkkarastit Sámedikki autoritehta ja álggavuoigatvuođa sámepolitihkas. Dán sihkkarastimii lea deaŧalaš oažžut dakkár bušeahttaprosedyraid ja jahkásaš bušeahttarámmaid, mat dávistit Sámedikki rollii sámepolitihkas.</p>
<p>Ii dáidde sáhtit dadjat ahte dálá vuogádat ollašuhttá álbmotrievttálaš rámmaid, vrd. ILO-169 artihkkala 6 ja ON julggaštusa artihkkala 3 álgoálbmotvuoigatvuođaid birra. Dálá bušeahttaprosedyrat eai ollašuhte vuoigatvuođa beassat mearridit sámi álbmoga ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami. Dálá stáhtus lea ahte Sámedikkis ii leat doarvái váikkuhanváldi daidda proseassaide maid vuođul juolluduvvojit ruđat sámi áigumušaide stáhta bušeahtas. Danne ferte Sámediggi šaddat duohta šiehtadallanbeallin iežas doaimma bajimus ekonomalaš rámmaid šiehtadallamis. Sámedikki 2011 bušeahtta lea 355 707 000 ru stuoris (earret Sámeálbmotfoandda), earret ođđa dárbbuid dahká bálká- ja haddegoargŋun 3,1 % 11 026 917 ru. Dás eaktuduvvo seamma dássi go dan maid Sámediggi oažžu ráđđehusas. Jagi 2010 stáhtabušeahta ektui addá jagi 2011 stáhtabušeahttaevttohus 14 024 000 ruvdnasaš lassáneami Sámediggái. Dás lea Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta várren 3 850 000 ru doaibmaplánii sámegiela ja sámi statistihka várás. Nappo báhcá 10 174 000 Sámedikki iežas vuoruhemiide. Sámediggi ferte vuosttažettiin vuoruhit dán lassáneami iežas hálddahusa bálká- ja haddegoarkŋumii ja daid ásahusaide mat ožžot njuolgga doarjaga Sámedikki bušeahtas. Dat mearkkaša dan ahte eará poasttaid, ovdamearkka dihte ohcavuđot doarjjaortnegiid, ii sáhte vuoruhit eai ge dat leat ožžon veahášge lasáhusa.</p>
<p>Sámediggi vuordá ahte jagi 2012 bušeahtta loktejuvvo nationála áŋgiruššamiid dási mielde, ja ahte bušeahtas eai leat čadnojuvvon ruđat maid Ráđđehusa lea vuoruhan. Ovdamearkan jagi 2012 stáhtabušeahtas, ii leat Sámediggái vuoruhuvvon ruhta Kulturloktemii II.</p>
<p>Go guoská jagi 2012 bušeahttadárbui, bidjá Sámediggi vuođđun jagi 2011 bušeahttadárbbuid. Sámediggeráđđi dahká dárkilet vuoruhemiid jagi 2012 bušeahttadárbbuin. 129 18.1 Oahpahus ja dutkan</p>
<p>Stuorra dárbu lea lasihit sámi oahpponeavvuid buvttadeami sihke mánáidgárddiid, vuođđoskuvllaid ja joatkkaoahpu várás. Dát guoská sihke ođđa oahpponeavvuide ja dáláš oahpponeavvuide sámegillii. Mánáigárderámmaplána (2006) mielde galgá mánáidgárdi doarjut mánáid sin iežaset kultuvrralaš ja individuála eavttuid mielde. Mánáidgárddit dárbbašit dakkár oahpponeavvuid main speadjalasto sámi giella ja kultuvra. Dasto lea dárbu várret ruđaid metodaovddidanbargui giellaoahpahusa ja kulturgaskkusteami siskkobealde mánáidgárddiin.</p>
<p>Sámedikki 2009 – 2012 oahpponeavvoráhkadeami strategalaš plána mielde ja rávvagiid mielde mat leat raporttas <em type="italic">doaibmabijut maiguin beavttálmahttit sámi oahpponeavvuid ráhkadeami ja buvttadeami </em>, lea dárbu sakka lasihit doarjaga oahpponeavvuid ráhkadeapmái. Okta doaibmabijuin raporttas lea sámi oahpponeavvouskkádaga ásaheapmi. Prošeakta álggahuvvui 2010:s ja galgá plána mielde bistit jagi 2012 lohppii. Dán prošektii dárbbašuvvojit ruđat 2012:s. </p>
<p>Ráđđehus lea bidjan guovddážii movt matematihka oahpahus sáhtášii leat eanet relevánta ja movttiidahtti. Sámi skuvllas lea mearrideaddji ahte leat kvalitehta dáfus buorit matematihkka dahkosat iežas gillii ja iežas doahpagiiguin. Ruđat dárbbašuvvojit juo dahkkojuvvon šiehtadusaide jorgalit matematihka dahkosiid vuođđoskuvlla várás. Dárbu lea maiddái joatkit prošeavttaiguin maid áigumuššan lea gokčat ollislaččat dárbbuid matematihkas buot golmma gillii vuođđoskuvllas.</p>
<p>Dárbu lea ain oažžut ruđaid Mánáidgárdeloktema ja Máhttoloktema – sámi čuovvoleapmái. Dát guoská sihke mánáidgárddiid bargiid ja olles vuođđoskuvla oahpaheddjiid gelbbolašvuođa ovddideapmái. Dasto ferte álggahit doaibmabijuid maiguin movttiidahttit sámegielagiid váldit oahpaheaddjioahpu, mii addá máhtolašvuođa oahpahit mánáidgárddiin, vuođđoskuvllain ja joatkkaskuvllain. Eallinvuođđu ja servodateallin rievdá sámi guovlluin johtileappot ja ollu viidábut odne go goassige ovdal. Dát bidjá stuorra máhtolašvuođa gáibádusaid dasa ahte sáhttit váikkuhit iežas eallindili. Go galgá válljet riekta de lea máhtolašvuohta ja máhtolašvuohta mii gaskkustuvvo ja man birra almmolaččat ságastallojuvvo, áibbas guovddážis sámi servodatovddideami ektui boahtteáiggis. Sámi dutkamis lea stuorra mearkkašupmi ja sámiid iežaset ásahusaid dan várás ferte nannet.</p>
<p>Sámediggeráđđi áigu 2011 loahpas ráhkadit dieđáhusa oahpahusa ja oahpu birra. Dieđáhusas ráhkaduvvo bajimuš politihkka ja bajimuš strategiijat oahpahussuorggis. Dás leat váikkuhusat jagi 2012 bušehttii. 18.2 Giella</p>
<p>Sámegielat leat ain áitojuvvon gielat, ja danne lea jahkásaččat dárbu nannet áŋgiruššamiid ealáskahttin ja ovddidan dihte sámegielaid buot arenain servodagas. Vai Sámediggi galgá sáhttit viidáset fievrridit juo álggahuvvon doaibmabijuid ja álggahit ođđa doaibmabijuid, de lea dárbu lasihit ruđaid bušehttii. Konkrehta doaibmabijuin sáhttit namuhit:  Ruđat dárbbašuvvojit dáláš sámi filmmaid digitaliseremii mat leat boarraset formáhtas, erenoamážit mánáid ja nuoraid várás. Nuorat ja mánát liikojit geahččat filmmaid ja sámegielat filmmat leat unnán. Go dáláš sámi filmmaid digitalisere de geavahivčče mánát ja nuorat daid eanet ja nie lassánivččii vejolašvuohta gullat sámegiela.  Barggu sámi báikenamaiguin ja tearpmaiguin lea dárbu vuogádahttit. Barggu sámi čálamearkkaid geavahemiin almmolaš registariin ja digitála kárttain ferte vuoruhit. Dát guoská earret eará álbmotregistarii, Brønnøysundregisttariidda ja Stáhta kártadoaimmahahkii.  Stuorra oassi sámi álbmogis eai leat goassige ožžon vejolašvuođa oahppat sámegiela, ja danne eai máhte iežaset eatnigiela. Dárbu lea álggahit doaibmabijuid dán dili njulgemii, ja Sámediggi áigu 130 vuoruhit dan. Sámediggeráđđi lea álggahan 5-jagáš rávesolbmuidoahpahusprográmma sámegielas Sámi allaskuvlla bokte. Ruđat dárbbašuvvojit dán čuovvoleapmái.  Ráđđehusa sámegiela doaibmaplána čuovvoleapmi. Bargu sámegiela doaibmaplána čuovvolemiin gáibida eanet resurssaid Sámedikki hálddahusas jos dan galggaš sáhttit čuovvolit dohkálaš vuogi mielde.  Dárbu lea lasihit doarjaga gielddaide ja fylkkagielddaide sámegiela hálddašanguovllus, vai dat oččošedje buhtadusa daid liigegoluid ovddas mat dain leat go galget bálvalit álbmoga guovtti gillii.  Dárbu lea maiddái lasihit doarjaga sámi giellaguovddážiidda vai dat sáhtášedje bisuhit daid doaimmaid mat dain dál leat ja ovddidit eanet fálaldagaid guovddáža geavaheddjiide. 18.3 Kultuvra</p>
<p>Ráđđehus lea kulturloktemis II čalmmustan kultursuorggi váldoáŋgiruššamiid jagi 2014 rádjai. Jagi 2011 stáhtabušeahta bokte čájeha ráđđehus ahte dat áigot duođas áŋgiruššat. Kulturloktema čuoggás 13 oidno ahte ráđđehus ferte váldit nationála ovddasvástádusa ja addit Sámediggái vejolašvuođa offensiiva bargat sámi kultuvrrain. Sámediggi rehkenastá sámi kultuvrrain áŋgiruššamii boahtá ruhta jagi 2012 stáhtabušeahta bokte.</p>
<p>Dáláš sámi kulturásahusaide ferte addit dakkár rámmaeavttuid mat addet ovdánanvejolašvuođaid.</p>
<p>Jagis 2012 ferte vuoruhit stuorát juolludusaid sámi kulturásahusaide vai dat sáhtášedje gozihit ja ovddidit doaimmaideaset. Dáláš kulturviesut leat bázahallan sakka ruđalaččat. Dát addá stuorra hástalusaid sihke doaimma, fágalaš ovdáneami, bajásdoallama ja kapasitehta ektui. Sámediggi vuoruha čuovvovaš ođđa sámi kulturásahusaid:  Sámi dáiddamusea  Várdobáiki sámi guovddáš  Beaivváš Sámi Teáhter</p>
<p>Sámi našunálateáhterii Beaivvážii, ferte sihkkarastit vuođu vai dat nagodivččii bálvalit olles sámi ássanguovllu. Danne ferte dasa vuoruhit ruđaid. Dárbu lea oppalaččat nannet sámi lávdedáidaga buvttadeami ja gaskkusteami. Dárbu lea ásahit ođđa teáhtervistti Beaivváš Sámi našunálateáhterii.</p>
<p>Sámi museat dárbbašit ain eanet doaibmadoarjaga 2011:s vai sáhttet nannet museafágalaš barggu hástalusaid museain. Etnomusihkkaguovddáš lea doaibmabidju mii lea mielde ovttasbargošiehtadusas Sámedikki ja Finnmárkku fylkkagieldda gaskka, mas čuožžu: <span type="quote">“Bealit áigot árvvoštallat ásahit etnomusihkkaguovddáža, ja áigot árjjalaččat bargat dan ala ahte luohti ja eará sámi musihkka gaskkustuvvojit Finnmárkku skuvllain.”</span> Dárbu lea oažžut ruđaid dán guovddáža ásaheapmái. Riikkaidgaskasaš sámi filbmaguovddáš dárbbaša doaibmadoarjaga sámi filbmabarggu/buvttadusa viidáset ovddideami várás nugo ráđđehusa davveguovlostrategiijas lea mihttomearrin.</p>
<p>Dárbu lea bisuhit sisaoastinortnega sámi čáppagirjjálašvuođa ja musihka várás. Dárbu lea maiddái addit sámi dáiddáriidda ja kulturbargiide buoret rámmaeavttuid, vai sii sáhtášedje oažžut birgejumi dáidagis dahje girječállimis. Otnáš ođđaáigásaš servodagas, mii johtilit rievdá, lea deaŧalaš gullat maid nuorat oaivvildit. Sámi nuorain lea vuoigatvuohta oažžut dássásaš ovdánanvejolašvuođaid, ja seamma vuoigatvuođaid, mat eará nuorain leat dan ektui ahte beassat buktit ovdan iežaset oaiviliid. Dárbu lea ovddidit arenaid sámi nuoraid várás. Dárbu lea sihkkarastit buori doaibmavuođu daidda deaivvadansajiide mat juo leat ásahuvvon, ja ásahit eanet sámi deaivvadansajiid, erenoamážit stuorát gávpogiin. 131 18.4 Ealáhusat</p>
<p>Sámedikki doarjjaortnegat ealáhusovddideapmái jukset smávitlágan doaimmaid ollu eanet go eará almmolaš doarjjaortnegat. Dát váikkuhangaskaoamit váikkuhit bargosajiid ásaheami kapitála dáfus geahnohis smávva báikkiin. Sámedikki ortnegiid bokte fievrriduvvo dáid smávva báikkiide kapitála maid muđui livččii hirbmat váttis oažžut. Nissonolbmot ásahit dávjá smávvát, ja Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnet lea hui deaŧalaš oažžun dihte eanet nissonolbmuid ásaheaddjin sámi smávva báikkiin. Sámediggi lea mielde bisuheamen ássanminstara ja barggolašvuođa sámi báikegottiin. Ealli smávva báikkit váikkuhit positiivvalaččat stuorra servodahkii.</p>
<p>Sámedikki ealáhusovddideami váikkuhangaskaoapmeortnegiidda leat ollu ohccit. Maŋimuš jagiin lea ohcanvuđot ealáhusovddidandoarjaga eanadieđalaš doaibmaguovlu viiddiduvvon. Jagi 2009 rájes lea eanadieđalaš doaibmaguovlu viiddiduvvon. Rámmajuolludus Sámediggái ii leat lassánan dán ektui. Sámedikki áigumuššan livččii viiddidit guovllu ain eanet 2011:s addin dihte sámi smávva báikkiide ovdánan- ja ahtanuššanvejolašvuođa. Jos viiddideamis galggaš leat ealáhuspolitihkalaččat ávki, de dárbbaša Sámediggi eanet váikkuhangaskaomiid ja resurssaid Sámediggái vai sáhttá čađahit offensiivvalaš ealáhuspolitihka doaibmaguovllus. Danne lea dárbu nannet bušeahta dan várás. Sámediggi áigu bargat dan ala vai boazodoallu oččošii dássásaš eavttuid eará buohtastahttin vejolaš ealáhusaiguin geasuid ja divagiid ektui investeremiid ja doaibmaneavvuid oktavuođas. Sámediggi áigu gearggahit barggu dieđáhusain sámi ealáhusaid hárrái 2011:s. Áigumuššan lea bidjat ođđa strategiijaid ealáhusovddideapmái ja ođđa áŋgiruššansurggiide. Dás leat váikkuhusat bušehttii 2012:s. 18.5 Areálat, birasgáhtten ja kultursuodjaleapmi</p>
<p>Sámi kultuvrra, ealáhusbarggu ja servodateallima luondduvuđđosa sihkkarastima lea deaŧalaš álohii vuhtii váldit areálaplánemis ođđa plána- ja huksenlága mielde. Sámediggái lea addojuvvon vuosttaldanváldi plánaide main lea stuorra mearkkašupmi sámi beroštumiide. Čuovvolan dihte dán válddi ferte Sámediggi sihke hábmet ja ovddidit dárbbašlaš fágalaš kapasitehta čuovvolan dihte konkrehta areálaplánaáššiid ja hálddašandoaimmaid dán oktavuođas. Dát mielddisbuktá lasi barggu Sámediggái.</p>
<p>Sámediggái lea addojuvvon resursa gáibideaddji rolla konsultašuvdnabeallin golmma dásis buot suodjalanplánabargguin. Sámi guovlluin lassánit evttohusat álbmotmehciid logu ektui. Álbmotmeahcit buktet sierra hástalusaid sámi meahcástangeavahusa oktavuođas, ja sámi ealáhusaide nugo boazodollui. Danne lea dárbu nannet Sámedikki barggu suodjalanplánaiguin.</p>
<p>Dálkkádatrievdamiin, biologalaš girjáivuođa massimis ja birasnuoskkideamis leat váikkuhusat álgoálbmogiid ealáhusaide, kultuvrii, dearvvašvuhtii ja eallineavttuide ja nie maiddái servodateallimii. Dárbu livččii bidjat eanet guovddážii dáid vuođđo hástalusaid. Mii dárbbašit buoridit máhtolašvuođa dáid rievdadusaid ja doaibmabijuid birra maid sáhtášii álggahit gáržžidan dihte rievdamiid, ja dasto sierralágan heivehanstrategiijaid.</p>
<p>Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid suodjaleapmi lea deaŧalaš bisuhan dihte sámi historjjá ja ovdahistorjjá, ja seammás leat mielde nannemin ja viidáset ovddideamen sámi kultuvrra. Sámi kulturmuitosuodjaleamis, maiddái sámi huksensuodjaleamis, leat maŋimuš jagiid dađistaga lassánan áššit. Seammás go resurssat geavahusas eai leat lassánan jagi 1999 rájes. Dan geažil go Sámediggi háliidivčče leat árjjalaš bealli kulturmuitosuodjalanbarggus, de háliida nannet sámi kulturmuitosuodjalusa. Deaŧaleamos áŋgiruššansuorgin leat sámi huksensuodjalus, kulturmuittuid registrerenbargu ja dasto sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasa seailluheapmi ja sihkkarastin, nugo Ceavccageađgi ja nuortalaš gilli. 132</p>
<p>Sámedikki váikkuhangaskaoapmeortnegii kulturmuitodoaibmabijuid várás lassánit dađistaga ohcamat juohke jagi. 2010:s ohccojuvvui oktiibuot guovtti gearddi eanet ruhta dan ektui mii lei geavahusas.</p>
<p>Šállošit go ollu buriide prošeavttaide mat livčče sáhttán nannet dihtomielalašvuođa sámi historjjá ja leahkima birra ii addojuvvon doarjja dahje doarjja unniduvvui dan ektui mii lei ohccojuvvon. 18.6 Dearvvašvuohta, sosiála ja fuolahus</p>
<p>Leat ollu hástalusat bálvalusaid ovddideamis ja kvalitehta sihkkarastimis sámi geavaheddjiide. Dáin hástalusain leat guovddáš eiseválddit ja Sámediggi ovttamielalaččat. Lea oktilaš dárbu oažžut eanet resurssaid dássásaš fálaldagaid ovddideapmái.</p>
<p>Ovttasdoaibmanođastus ja dat doaibmabijut mat leat oaivvilduvvon sihke regionála ja gielddalaš dássái nugo ođđa lágat, láhkarievdadusat, ođđa ja rievdaduvvon áŋgiruššansuorggit ja doaimmat gáibidit doaibmama maiddái Sámedikki beales. Go galgá nagodit čuovvolit nationála politihka ja gozihit sámi perspektiivva doaibmabijuin mat álggahuvvojit lea dárbu nannet bušeahta 2012:s.</p>
<p>Stuorra dárbu lea nannet máhtolašvuođa mánáidsuodjalusas sámi mánáid giela ja kultuvrra birra. Dán lea dárbu dahkat sámi mánáid vuoigatvuođaid sihkkarastima dihte. Fertejit ovddiduvvot doaibmabijut čielggadan dihte movt sámi mánáid vuoigatvuođat galget gozihuvvot. 18.7 Riikkaidgaskasaš solidaritehta ja álgoálbmotpolitihkka</p>
<p>Sámediggi áigu árjjalaččat searvat riikkaidgaskasaš bargui álgoálbmotáššiiguin. Go galggaš sáhttit dohkálaččat bidjat guovddážii riikkaidgaskasaš áššiid, lea dárbu nannet dán poastta jagi 2012 bušeahtas.</p>
</body></document>
