<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Samedikki 2013 reviderejuvvon buseahtta</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>1248</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://samediggi.no/content/download/4509/40896/version/2/file/Sametingets+reviderte+budsjett+2013+-+nordsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_reviderte_budsjett_2013_-_norsk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Sámedikki doaibma lea meroštallojuvvon netto bušeahttadoaibman, danne bisuha ja juohká Sámediggi iežas bušeahta badjelbáhcaga. Vejolaš vuolláibáza váldojuvvo sisa maŋit jagi bušeahtas. Sámediggi láve jahkásaččat revideret bušeahtas dievasčoahkkimis geassemánus, jahkedieđáhusa mearrádusa vuođul guovvamánus mas mielde maiddái jahkerehketdoallu.</p>
<p>Sámediggi sáhttá hálddašit poastta 50 ruđaid maid lea ožžon departemeanttain friija. Dát ii guoskka merkejuvvon ruđaide mat bohtet eará departemeantapoasttain, nugo poasttain 22 ja 72. Lassijuolludusat váldojuvvojit dattetge mielde reviderejuvvon bušeahtas.</p>
<p>Čujuhit muđui Sámedikki jahkerehketdollui ja Sámedikki 2012 jahkedieđáhussii, ášši 001/13.</p>
<p>Sámedikki 2012 rehketdoallu čájeha rehketdoalu dáfus 3 005 353 ru badjelbáhcaga. Jagi 2012 loahpaheapmi čájeha ahte Sámediggi ii leat nagodan geavahit gártaduvvon iežaskapitála 1 402 419 ru. Dasa lassin mearriduvvui dábálaš 2013 bušeahta meannudeamis ahte 1 500 000 ru ii juhkkojuvvo.</p>
<p>Dat mearkkaša dan ahte Sámediggi jagi 2013 reviderejuvvon bušeahtas sáhttá juohkit ođđasis 5 907 772 ru.</p>
<p>Liige juolludusaid juohkin ja ođđasis juohkin bušeahtas 2013 oidno tabeallain vuolábealde ja válddahus ovttaskas poasttaid birra maid lea vuolábealde.</p>
<p>Departemeanttaid juolludusat</p>
<p>Birasdepartemeanta - BD3 195 0003 195 000 Kulturdepartementa - KD72 702 00072 702 000 Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta DFD6 036 0006 036 000 Mánaid-, dásseárvo- ja searvadahttindep.- MDD1 000 0001 000 000 Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta - EBD6 000 0006 000 000</p>
<p><em type="bold">Juolluduvvon oktiibuot I401 413 000-650 000400 763 000</em> </p>
<p>Sámedikki 2013 bušeahtta lea oktiibuot 400 763 000 ru, das ii leat mielde sámeálbmotfoanda 2 535 000 ru.</p>
<p>Boasttuvuođa geažil váldojuvvui Olgoriikadepartemeantta juolludus kapihttalis 118 ja poasttas 70, 650 000 ru mielde ollislaš juolludusaide Sámediggái dábálaš bušeahttameannudeamis jagi 2013 bušeahta oktavuođas. Dát ruđat eai leat 50-poasta, ja nugo namuhuvvon álggus, de dat eai galgga váldojuvvot mielde ollislaš juolludusaide. Dát ruđat leat várrejuvvon Sámedikki riikkaidgaskasaš barggu várás.</p>
<p>Sámedikki ollislaš sisaboahtu ja golut</p>
<p>Badjelbáhcaga juohkin</p>
<p>Tabeallat vuolábealde čujuhit movt badjebáza 5 907 772 ru juogaduvvo.</p>
<p>Giella</p>
<p>Juohke giellaguovddážii várrejuvvo 150 000 ru reviderejuvvon 2013 bušeahtas, oktiibuot ru 1 950 000.</p>
<p>Kultuvra Jagi 2013 bušeahtas lea várrejuvvon 2 811 000 ru Sámi dáiddaguovddážii (SDG). Jagis 2012 dahkkojuvvui šiehtadus R.P. Eiendom nammasaš fitnodagain earáhuhttit ja láigohit ovddeš DSF (Sámi álbmotallaskuvla) ja fárrehit SDG dohko. Plána mielde galgá fárreheapmi dáhpáhuvvat jagis 2013. Šaddet liigegolut 2013:s sihkkarastin dihte ahte huksejeaddji nagoda álggahit huksema. Sámi dáiddaguovddáža várás várrejuvvo 500 000 ru reviderejuvvon 2013 bušeahtas Sámi dáiddaguovddáža várás.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš sámi filbmaguovddážis lea doaibmadárbu 2 072 000 ru 2013:s dainna eavttuin ahte Máhttodepartemeanta (MD) ruhtada 1 250 000 ru. Hástalussan lea dat go MD lea biehttalan oasis doaibmaruhtadeamis. Nu ruhtadage Sámediggi okto doaimma. Go sis lea dušše dat 628 000 ru maid leat ožžon Sámedikkis, de fertejit giddet geassit. Jos oččošedje liigejuolludusa, de livččii dat doarvái doibmii jagi lohppii. Jagi 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 450 000 ru Riikkaidgaskasaš sámi filbmaguovddážii.</p>
<p>Álttá Sámi siida lea ovdal ožžon doarjaga poasttas sámi deaivvadanbáikkit. Dan vuođul go njuolggadusat sámi deaivvadanbáikkiid várás leat rievdaduvvon, lea doarjja Álttá Sámi siidii geahppánan mealgat jagis 2011 jahkái 2012.  Reviderejuvvon 2013 bušeahtas várrejuvvo 350 000 ru Álttá Sámi siidii.</p>
<p>Sjeltie – Sámi kulturpárká lea ovdal ožžon doarjaga poasttas sámi deaivvadanbáikkit. Dan vuođul go njuolggadusat sámi deaivvadanbáikkiid várás leat rievdaduvvon, lea doarjja Sjeltie – Sámi kulturpárkii geahppánan mealgat jagis 2011 jahkái 2012.  Reviderejuvvon 2013 bušeahtas várrejuvvo 150 000 ru doarjja Sjeltie – Sámi kulturpárkii.</p>
<p>2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 150 000 ru Duoddara Ráfei.</p>
<p>2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 200 000 ru Vilgesvárrái.</p>
<p>2013 bušeahtas várrejuvvo 4 713 000 ru kulturdoaibmabijuid ohcanvuđot doarjagiidda. Dán poastta ferte lasihit stuorra ohcanhivvodaga geažil. 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 50 000 ru kulturdoaibmabijuid ohcanvuđot doarjagiidda.</p>
<p>Ođđa čuokkis kap. 5.4.5, kulturdoaibmabijut, jagi 2013 vuoruhemiide: Ruđat ovdaprošektii mat gusket sámi deaivvadanbáikkiide.</p>
<p>Máhttu Jagi 2013 bušeahtas lea várrejuvvon 2 000 000 ru prošektii Ovttas|Aktan|Aktesne mii bistá geassemánu 2013 lohppii. Juolludusa geažil prošektii reviderejuvvon stáhtabušeahtas, 1 miljon ruvnnuin, várrejuvvo dušše 1 000 000 ru 2013 reviderejuvvon bušeahtas prošektii Ovttas|Aktan|Aktesne. Neahttaportála doaibma galgá sirdojuvvot Sámedikkis Sámi allaskuvlla lohkanguovddážii. Sámediggi bivdá Sámediggeráđi bargat viidáseappot ja oažžut prošeavtta bissovažžan.</p>
<p>Kapihttala 7.6.2 rievdadus:</p>
<p>Árbediehtoguovddáš – njuolggodoarjja</p>
<p>Ovddasmanniprošeakta, Árbediehtoguovddáš, váldá vuolggasajis das mo Sámediggi lea čuovvolan ja konkretiseren Sámi allaskuvlla Árbediehtoprošeavtta bohtosiid. Ovddasmanniprošeakta galgá leat vuođđun dasa mo čuovvolit Ráđđehusa davveguovlostrategiija doaibmabidjočuoggá ahte viidáseappot fievrridit Árbediehtoprošeavtta bistevaš prošeaktan.</p>
<p>Mihttomearrin lea bidjat vuođu dakkár guovddážii, mii láhčá dasa ahte sámi árbediehtu geavahuvvo luondduriggodagaid hálddašeamis, ja mii doaibmá máhttovuođđun rámmaplánaid, oahppoplánaid ja oahppanresurssaid, ja dutkama, máhttovuođđun.</p>
<p>Guovddáš galgá earret eará systematiseret, kártet, oainnusmahttit ja gaskkustit árbedieđu.</p>
<p>Olahusjoavku:</p>
<p type="listitem">Oahppit ja studeanttat</p>
<p type="listitem">Oahppo- ja dutkanásahusat</p>
<p type="listitem">Luondduriggodagaid geavaheaddjit sámi guovlluin</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:</p>
<p type="listitem">Sámi árbediehtu fievrriduvvo viidáseappot boahtte buolvvaide oahpahusa bokte mánáidgárddis, vuođđooahpahusas ja alitoahpus.</p>
<p type="listitem">Sámi árbediehtu galgá leat olámuttus máhttovuođđun dutkamii.</p>
<p type="listitem">Máhttu sámi luonddugeavaheami birra geavahuvvo resursan luondduriggodagaid hálddašeamis.</p>
<p type="listitem">Luodduriggodagat hálddašuvvojit buorebut sámi guovlluin.</p>
<p>Dearvvašvuohta ja sosiála</p>
<p>2013 reviderejuvvon bušeahtas unniduvvo 350 000 ru poasttas Ovttadássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus.</p>
<p>Jagi 2013 bušeahtas lea várrejuvvon 1 500 000 ru vuođđudussii Protect. Go dát poasta meannuduvvui bušeahta oktavuođas, de geahpeduvvui das 500 000 ru dainna ákkain go lei eahpesihkarvuohta prošeavtta ovdáneamis ja go ruhtadilli galggai árvvoštallojuvvot reviderejuvvon bušeahtas. Prošeakta lea bures jođus ja deaŧalaš lea ahte mii bisuhit ruđa nugo eaktuduvvon dainna eavttuin ahte departemeanta ruhtada dan ja dat ruhtaduvvo 2014 bušeahtas. Jagi 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 500 000 ru vuođđudussii Protect.</p>
<p>Ealáhusat</p>
<p>Ođđa čuokkis kap. 11.3.3 Doarjja vuođđoealáhusaide, jagi 2013 vuoruhemiide: Doarjja ođđaásahemiide, buvttaovddideapmái ja investeremiidda boazodoalu lassiealáhusain</p>
<p>Ođđa čuokkis kap. 11.3.3  Doarjja vuođđoealáhusaide, Lasáhus olahusjovkui: Ealáhusdoallit</p>
<p>Ođđa čuokkis kap. 11.4.4 doarjja máŋggabealat ealáhusaide, doarjjaortnega doarjjaoažžut: Sámi ealáhusorganisašuvnnat ja sámi luonddudoalu beroštupmiorganisašuvnnat.</p>
<p>Viđát čuokkis Galgá váikkuhit ahte – kap.11.4.4 doarjja máŋggabealat ealáhusaide, rievdaduvvo: Eanet ođđaháhkama, ahtanuššama, ođasmahttima ja gelbbolašvuođa</p>
<p>2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 150 000 ru Duodjeinstituhttii.</p>
<p>Regionálaovddideapmi</p>
<p>Ođđa čuokkis kap. 12.2.1 Regionálaovddideapmi, jagi 2013 vuoruhemiide Vuolggahit bajimuš prošeavtta man ulbmilin lea gávdnat ođđa vugiid movt ruhtadit infrastruktuvrra guovlluin gos olbmot ásset bieđgguid.</p>
<p>Sámi ovttasbargu ja riikkaidgaskasaš bargu</p>
<p>2013 bušeahtas lea várrejuvvon 5 000 000 ru WCIP 2014 ráhkkaneaddji konferánsii. Konferánssa ráhkkaneamis leat golut maid ii leamaš vejolaš einnostit go bušeahtta ráhkaduvvui. Earret eará dan lávdegotti čoahkkin, mii galgá čállit julggaštusteavstta, ja mii galgá dollojuvvot Madridas miessemánus.  Dasa lassin leat leamaš hástalusat ruhtadit sáttaolbmuid, ja dán barggus dárbbašuvvo ruhtadanmunni Danne ferte lasihit WCIP 2014 ráhkkaneaddji konferánssa bušeahta 1 000 000 ruvnnuin.</p>
<p>Jagi 2013 bušeahtas várrejuvvo 266 000 ru Norgga Barents Čállingoddái Murmánskkas. Dan vuođul go dat lea ohcan ruđa go lea eanet dárbu doaibmagoluide oažžut ruđa go lea eanet doaibma. Jagi 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 50 000 ru Norgga Barents Čállingoddái Murmánskkas.</p>
<p>Eará váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Ođđa vuollitkapihtal 15.2 kapihttalii váikkuhangaskaoamit sámediggeráđi geavahussii:</p>
<p>Kapihttala 15.2.3 Sámi regionálavddideapmi</p>
<p>Váldomihttomearri Ollislaš sámi guovllut</p>
<p>Oassemihttomearri Ovddidit sámi guovlluid riika dásis ja máŋgga riikka gaskkas.</p>
<p>Strategiijat Máhttovuođu nannen sámi guovllu ásaheami várás</p>
<p>Doaibmabidju 3: Čielggadanprošeakta sámi guovllu birra. Dasa vižžojuvvo fálaldat.</p>
<p>Vuoruheamit jagis 2013: Sámi guovllu čielggadeapmi Norggas.</p>
<p>Galgá váikkuhit: Ollislaš geográfalaš guovlluid ovddideami gos sámi giella, kultuvra ja ealáhusat leat erenoamáš nannosat.</p>
<p>Eará doaibmabijut mat eai leat váikkuhangaskaoamit</p>
<p>2013 reviderejuvvon bušeahtas unniduvvo poasttas Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi 400 000 ru.</p>
<p>2013 bušeahtas lea várrejuvvon 250 000 ru Sámedikki vuorrasiidráđđái. Vuorrasiidráđi doaimmaid geažil lea dárbu lasihit dán poastta. 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 150 000 ru Sámedikki vuorrasiidráđđái.</p>
<p>Hálddahusdási doaibmagolut</p>
<p>Sámediggi lea álggahan proseassa ollašuhttin dihte ohcama máilmmiárbebáikki ektui. Ceavccageađggi máilmmiárbelistii oččodeami oktavuođas lea veaháš bargu duođaštit kulturmuittuid Várnjárgga duoddaris. Go galgá iskat guokte bivdorokki Várjjagis mii lea oassin proseassabarggus ohcama ektui oažžut Ceavccageađggi máilmmiárbebáikin, dárbbašuvvojit guokte liige gieddebargi áigodagas 2013. Jagi 2013 reviderejuvvon bušeahtas várrejuvvo 257 772 ru bargui Ceavccageađggi oččodeapmái máilmmiárbelistii.</p>
<p>Kap. 18.1, nubbin maŋimuš teakstaoassi, lasáhus maŋimuš cealkaga maŋŋái: Erenoamážit vuoruhuvvo ohcamiid áššemeannudanáiggi unnideapmi.</p>
<p>Kap. 18.1.1, ođđa 3. teakstaoassi: Ohcamiid mearri Sámedikki doarjjaortnegiidda lea lassánan sakka. Áigodagas 2007 -2011 lassánii ohcamiid lohku badjel 40 %. 2011:s bohte Sámediggái 1796 ohcama.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 04.06.13 dii. 16.25.</p>
</body></document>