<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki 2013 bušeahtta</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>21061</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://samediggi.no/content/download/2527/23907/version/4/file/Sametingets+budsjett+2013+-+vedtatt+29.12.2012+-+samisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_budsjett_2013_-_vedtatt_29.12.2012_-_norsk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>10 1</p>
<p>Álggahus</p>
<p>Sámediggi lea sápmelaččaid álbmotválljen orgána Norggas. 39 áirasa válljejit sápmelaččat sápmelaččaid gaskkas juohke njealját jagi. Maŋimuš válga lei 2009:s.</p>
<p>Sámedikki bušeahtta vuođđuduvvo daid juolludusaide maid Ráđđehus addá stáhtabušeahtas ja bidjá čanastagaid Sámedikki doibmii bušeahttajagis. Sámediggi lea vikkadeamen beassat duohta šiehtadallanposišuvdnii Ráđđehusain bajimuš ekonomalaš rámmaid ektui doaimmas várás.</p>
<p>Sámediggi ásahuvvui sámiid dásseárvosaš meannudeami sihkkarastima várás. Sámi giella ja kultuvra lea leamaš álgoálggus Norggas ja danne leat seammalágan gáibádusat suodjaluvvot ja ovddiduvvot go dárogielas ja dáža kultuvrras. Norggas stáhta lea Vuođđolága vuođul geatnegahttojuvvon láhčit diliid dađi mielde. Dasto lea Norga geatnegahttojuvvon sámiid guovdu eará lágaid bokte ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnaid dohkkeheami bokte. Sámedikki mihttomearrin lea bargat dan badjelii ahte sámiid vuoigatvuođat dohkkehuvvojit vuođđun sámi kultuvrra, giela ja servodateallima suodjaleapmái ja nannemii.</p>
<p>Álbmotrievtti bokte leat Norgga eiseválddit geatnegahttojuvvon konsulteret sámiiguin áššiin main lea mearkkašupmi sámi servodahkii. Sámedikkis lea maiddái oktavuohta Norgga stáhtain konsultašuvnnaid ja gulahallančoahkkimiid bokte ja eará čoahkkimiid bokte ovttaskas áššiid birra. Dásseárvu ja ovttadássásašvuohta leat vuođđun Sámedikki doibmii. Sámediggi galgá láhčit diliid nu ahte sihke nissonolbmot ja almmáiolbmot, nuorat ja boarrásat galget leat dásseárvosaš beallin sámi servodagas. Ii oktage galgga vealahuvvot su etnalaš, našunála, duogáža, lihki, giela, oskku dehe eallinvuogi dihte. Seammas galgá vejolaš sámegielagiid posivivvalaš vealaheapmái jus muđui leat seammalágan eavttut. Sámediggi bargá dan ala ahte livččii rabas, geavaheddjiiddiđolaš ja searvvaheaddji Sámediggi álbmoga várás. Oktavuohta sámi álbmogiin galgá álohii leat vuođđun Sámedikki politihka ovddideapmái. Sámediggi galgá maiddái barggus bokte gulahallat lávga guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin. Sámit lea álgoálbmot njealji riikkas. Danne lea rádjarasttideaddji dimenšuvdna lunddolaš oassi sámi servodateallimis. Deaŧalaš lea gozihit álgoálbmotdimenšuvnna nationála ja riikkaidgaskasaš forain. 2</p>
<p>Rámmaeavttut 2.1</p>
<p>Sámedikki árvovuođđu</p>
<p>Sámediggi bargá dainna ulbmiliin ahte nannet ja ovddidit sámi servodagaid sámi vuođđoárvvuid nala.</p>
<p>Sámi árvvuiguin mii oaivvildit dán oktavuođas guottuid ja oainnuid mat leat vuođđun min vuoruhemiide ja válljemiidda, ja mat sáhttet áddejuvvot oktasažžan sámi servodagaide. Dat ahte muhtun árvvut adnojuvvojit mihtilmassan sámi servodagaide, ii mearkkaš ahte dat eai gávdno eará servodagain. Ollu eará álbmogiin leat seamma árvvut, muhto eai dáidde leat seamma láhkai deattuhuvvon.</p>
<p>Bušeahttabarggus lea heivvolaš deattuhit dakkár árvvuid go sámi giela ja kultuvrra, dásseárvvu ja iežas ja earáid kultuvrra árvvusatnima, ja ovttasbarggu ja oktiigullevašvuođa. Bušeahta ja politihka bokte sáhttá Sámediggi ovddidit sámiid identitehta ja identitehtaáddejumi. Sámedikki leahkima vuođđojurdda lea oččodit dásseárvvu rastá čearddalaš gullevašvuođa demokráhtalaš vuogádaga bokte.</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra lea vuođđun Sámedikki áŋgiruššamii buot bušeahta surggiin, leš dal oahpahus, ealáhus, dearvvašvuohta, areálahálddašeapmi dahje riikkaidgaskasaš bargu. Árvvusatnin, ovttasbargu ja oktiigullevašvuohta leat sámi servodatovddideami eará vuođđoárvvut. Seammás lea árvvusatnin ja ovttasbargu vuohki mo dáistalit dakkár hástalusaiguin, mat leat hui deaŧalaččat sámi giela ja kultuvrra ovddideapmái buot oktavuođain. Árvvusatnin, ovttasbargu ja oktiigullevašvuohta leat sihke árvvut ja reaiddut dáid árvvuid ovddideamis. Buot olbmuide lea eatnigiella iešalddis vuođđoárvun man ii dárbbaš ákkastit eará oktavuođain. Kultuvra ja ovttaskasa gullevašvuohta dasa čilgejuvvo eatnigiela bokte. Sámegiella lea dat eatnigiella ja giella mii čatná sámi álbmoga oktii, beroškeahttá das máhteš go dahje geavaheš go giela árjjalaččat vai ii. Sámegiela ádden oktasaš árbin ja oktasaš árvun lea vuođđun dasa ahte atnit iežas gullevažžan sámi searvevuhtii. Sámi giella ja kultuvra nanne oktiigullevašvuođa ja identitehta, ja duddjo čatnaseami sámi ássanguovlluide. Čielga giellapolitihkka ja árjjalaš kultureallin lea vuođđo árvun sámi guovlluid ovddideapmái. Sierranas sámi servodagat duddjojit máŋggabealat Sámi, mas leat erohusat ealáhuseallimis, árbevieruin, kultuvrras ja gielain. Dán máŋggabealatvuođas lea stuorra árvu man Sámediggi galgá leat mielde fuolaheamen ja ovddideamen bušeahttabarggu bokte. Sámediggi láhčá dasa sihke dakko bokte ahte nanne báikkálaš sámi árbevieruid ja máhtu, ja ahte váikkuha rabasvuhtii eará ge sámi servodagaid ektui go dušše iežas.</p>
<p>Iežas duogáža ja iežas kultuvrra árvvusatnin lea buohkaid vuođđoárvu. Sámediggi galgá leat mielde váikkuheamen dasa ahte sámi servodaga árvvut árvvusadnojuvvojit. Dát gáibida vuostevurolašvuođa Sámedikki ja eará sámi servodagaid gaskkas viiddes mearkkašumis. Iežas kultuvrra árvvusatnin ja máhtolašvuohta dan birra lea eaktun dasa ahte duođas árvvusatnit ja áddet eará álbmogiid kultuvrra. Riikkarájáid rastásaš oktiigullevašvuohta lea árvun ja ággan Sámedikki riikkaidgaskasaš bargui, erenoamážit oktiigullevašvuohta eará álgoálbmogiiguin. 2.2</p>
<p>Sámedikki rámmaeavttut 2.2.1 Ollislaš juolludus Sámediggái12  4 100 000 ru dan geažil go sámegiela hálddašanguovlu lea viiddiduvvon nu ahte Raavrevijhke tjielte maid gullá hálddašanguvlui.  1 000 000 ru Sámedikki bargui ráhkadit oahpponeavvuid ja ovddidit terminologiija lullisámegielas.  10 000 000 ru sámi kultur- ja gielladoaibmabijuide.  2 900 000 ru Sámedikki lassegoluide čađahit jagi 2013 sámediggeválgga.  650 000 ru Sámedikki bargui riikkaidgaskasaš álgoálbmotáššiiguin.  2 000 000 ru investeren- ja ovddidandoaibmabijuide eanadoalus sámi guovlluin.  12 144 000 ru dahje 3,3 % geavahuvvo bálká- ja haddegoargŋuma gokčat. Stuorradiggi lea juolludan 75 miljon ru Sámeálbmotfondii. Foandda reanttut eai leat mielde Sámedikki rámmajuolludusas. Foandda reanttut 2013:s gártet 2 535 000 ru. Reanttut leat čadnojuvvon guhkesáiggi stáhtaobligašuvnnaid reantodássái, maid Finánsadepartemeanta mearrida. Finánsadepartemeanta lea mearridan ođđa 3,38 % reanttu suoidnemánu 1.b. 2010 rájes 10 jagi áigodahkii. Foandda reanttut váldojuvvojedje atnu 2008:s ja daid hálddaša Sámediggi. Stuorradiggi lea bidjan eaktun ahte Sámeálbmotfoanda ii galgga geavahuvvot ovttaskas buhtadusaide. Jahkásaš reanttuid geavaheapmi bušeahtas mearriduvvo válgaáigodaga vuoruhemiid ja áŋgiruššansurggiid mearrádusaid vuođul, gč. ášši 47/09. Jahkái 2013 várrejuvvo 7 285 000 ru Sámeálbmotfoandda sestojuvvon reanttuin, juogaduvvon čuovvovaš kapihttaliidda:  1 700 000 ru giellaprošeavttaide, kap. 4.3.4  1 000 000 ru hállansyntesii, kap. 4.5.3  500 000 ru sámi sátnebáŋkui, kap. 4.5.4  1 285 000 ru girjjálašvuhtii, kap. 5.4.3  800 000 ru gealbudan- ja rekrutterenprográmmii, kap. 7.5.3.3  650 000 ru árbedieđu systemáhtalaš kártemii, kap. 7.6.3  500 000 ru stipeanddaide alitohppui, kap. 7.5.3.4  850 000 ru árbedihtui, kap. 7.6.4 Boazodoallošiehtadusas fievrriduvvo Sámediggái jahkásaččat 2 000 000 ru mii galgá geavahuvvot boazodoalu lasseealáhusaide.</p>
<p>Eanadoallošiehtadusas fievrriduvvo Sámediggái jahkásaččat 4 000 000 ru mii galgá geavahuvvot ealáhusdoaimmaide eanadoalus. 2.2.2 Sámedikki ekonomalaš rámmajuogadus 14 2.2.3 Váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Sámediggi juogada čuovvovaččat váikkuhangaskaomiid váldopoasttaide 2013: Tabealla 2.2.3. Čoahkketabealla váikkuhangaskaoamit (1000 ru)</p>
<p>Sámedikki váikkuhangaskaomiide gullet njuolggodoarjagat organisašuvnnaide ja ásahusaide, iešguđege ohcanvuđot doarjjaortnegat ja doarjagat mat leat muddejuvvon šiehtadusaid bokte ja prošeavttat iežamet hálddus. Stáhta ekonomiijanjuolggadusat geatnegahttet Sámedikki fuolahit dan ahte doarjagat hálddašuvvojit ulbmillaččat ja beaktilis vugiin. Diesa gullá maid geatnegasvuohta bearráigeahččat ja gávnnahit ortnegiid maiguin duođaštit ruđaid geavaheami dohkálaččat. 2.2.3.1 Njuolggodoarjagat Lagabui daid ovttaskas ortnegiid birra mat juolluduvvojit njuolgga Sámedikki bušeahta bokte, oainnát</p>
<p>Sámedikki njuolggodoarjagiid njuolggadusain. Sámediggeráđđi mearrida dáid njuolggadusaid. Sámediggeráđis lea fápmudus seamma fágakapihttalis geavahit eará láhkai njuolggodoarjagiid mat eai leat geavahuvvon ja njuolggodoarjagiid mat leat gessojuvvon ruovttoluotta. Sámediggeráđđi galgá bušeahttajagis addit dieđuid Sámedikki dievasčoahkkimii jus ruđat geavahuvvojit eará láhkai. 2.2.3.2 Ohcanvuđot doarjagat Sámedikki bušeahta ohcanvuđot doarjagiid ovttaskas ortnegat leat lagabui čilgejuvvon Sámedikki ohcanvuđot doarjagiid njuolggadusain. Sámediggeráđđi mearrida dáid njuolggadusaid. Sámediggeráđis lea fápmudus eará láhkai geavahit gitta 20% dain ruđain mat leat várrejuvvon bušeahtas. Fápmudus ii guoskka váikkuhangaskaomiide maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša, Sámeálbmotfondii ja doaibmagoluide. Sámediggeráđđi galgá bušeahttajagis addit dieđuid Sámedikki dievasčoahkkimii jus ruđat geavahuvvojit eará láhkai. 15</p>
<p>Sámediggeráđis lea fápmudus čađahit dárbbašlaš rievdadusaid ohcanáigemeriin.</p>
<p>Sámedikki doarjjaáššiid váiddalávdegoddi lea sámediggeráđi dahkan mearrádusaid váiddaorgána dahje dan orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Sámedikki doarjjaáššiid váiddalávdegoddi lea dievasčoahkkingotti dahkan mearrádusaid váiddaorgána. 2.2.4 Lágat ja šiehtadusat 2.2.4.1 Stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskasaš konsultašuvdnašiehtadus Álgoálbmogin lea sápmelaččain vuoigatvuohta dakkár konsultašuvnnaide, main sáhttá leat njuolgga mearkkašupmi sidjiide. Dat mearkkaša ahte Norgga eiseválddit leat geatnegahttojuvvon, álbmotrievtti bokte, konsulteret sápmelaččaiguin dakkár áššiin, main lea mearkkašupmi sámi servodahkii. Lea sohppojuvvon šiehtadus gaskal stáhta ja Sámedikki das mo konsultašuvnnat galget čađahuvvot.</p>
<p>Konsultašuvdnaprosedyrat gustojit juohke lágan áššiide, mat sáhttet váikkuhit sámi beroštumiide njuolgga. 2.2.4.2 EEO-njuolggadusat EEO-šiehtadus lea šiehtadus gaskal Norgga, Islándda ja Liechensteinna nuppi bealis ja EU-riikkaid ja Eurohpá searvevuođa nuppi bealis. EEO-šiehtadusa bokte lea Norga čadnojuvvon EU siskkit márkanii. EEO-šiehtadusa ulbmil lea nannet beliid gaskasaš gávppašeami ja ekonomalaš čatnasemiid oktasaš gilvoeavttuiguin ja oktasaš njuolggadusaid čađahemiin. EEO-láhka čađaha Norgga rievttis EEO-šiehtadusa guovddáš mearrádusaid, earret eará stáhtadoarjjanjuolggadusaid. Stáhtadoarjjanjuolggadusat leat dat seammá Norggas go EU:s.</p>
<p>Go Norga lea searvan EEO-šiehtadussii, de lea Norga dohkkehan vissis ráddjejumiid nationála politihka hábmemis, nu go stáhtadoarjjasuorggis ja guovlopolitihka suorggis. EEO-šiehtadus ii atte dábálaš vejolašvuođa spiehkastit stáhtadoarjjanjuolggadusain go guoská doarjagiidda ovddidit sámi dahje eará álgoálbmogiid beroštusaid.</p>
<p>Go stáhtadoarjja sáhttá heađuštit márkaniid ja nu váikkuhit EEO-guovllu ovttasdoaibmamii, de lea stáhtadoarjja dábálaččat gildojuvvon, muhto doppe leat máŋga spiehkastaga mat suvvet dakkár doarjagiid, mat ovddidit servodatlaš ja politihkalaš ulbmiliid. Sámedikki doarjjaortnegat leat hábmejuvvon nu ahte dat guorrasit EEO-njuolggadusaide. 2.2.4.3 Váldošiehtadus sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin Sámediggi lea 2004:s dahkan váldošiehtadusa sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin mat ovddastuvvojit Sámi dáiddárráđi bokte. Ulbmilin lea ovddidit buori ja girjás sámi kultureallima ja láhčit diliid sámi girjjálašvuođa, musihka, dánsuma, teáhtera, filmma, govvadáidaga ja dáiddaduoji dahkamii ja gaskkusteapmái. Dáiddáršiehtadus siskkilda oktasaš doaibmabijuid dáiddasuorggis mat čađahuvvojit oasálaččaid gaskka sohppojuvvon ekonomalaš rámmaid siskkobealde. Juohke jagi sohppojuvvo šiehtadus sámi dáiddárorganisašuvnnaiguin. 2.2.4.4 Duoji váldošiehtadus Sámediggi lea 2005:s dahkan váldošiehtadusa duodjeealáhusa várás duodjeorganisašuvnnaiguin Riikkaorganisašuvdna Sámiid Dujiin ja Duojáriid ealáhusservviin. Šiehtadusa ulbmilin lea ovdánahttit duoji buorebut gánnáhahtti ealáhussan ja vai nagodivččii eanet vuovdit iežas buvttaduvvon gálvvuid.</p>
<p>Dakkár ovdánahttin gáibida ahte biddjojuvvo eanet deaddu gelbbolašvuođa loktemii, buvttaovddideapmái, vuovdaleapmái ja vuovdimii. Sámediggi šiehtada jahkásaš ealáhusšiehtadusa 16 duoji váste, mas leat doaibmabijut maid ulbmilin lea ovdánahttit ealáhusa nu ahte dat dávista daid politihkalaš mihttomeriide ja njuolggadusaide, maid Sámediggi áiggis áigái mearrida. 2.2.5 Ovttasbargu 2.2.5.1 Ovttasbargošiehtadusat gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin Sámediggi dárbbaša ovttasbargat earáiguin juksan dihtii bohtosiid barggusteamet.</p>
<p>Ovttasbargošiehtadusaid bokte fylkkagielddaiguin šiehtaduvvo dat ovddasvástádus mii regionála eiseválddiin galgá leat sámi giela, birrasa, ealáhusaid ja servodatovddideami ektui.</p>
<p>Guovttegielalašvuođadoarjja sámegiela hálddašanguovllu gielddaide ja fylkkagielddaide lea Sámedikki bušeahta stuorámus váikkuhangaskaoapmepoasta. Danne lea Sámediggái hui deaŧalaš ahte doarjjaoažžut jukset dan mihttomeari maid Sámediggi lea bidjan guovttegielalašvuođaruđaide. Sámediggi lea 2012:s vuolláičállán ovttasbargošiehtadusaid buot daid gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin, mat gullet sámegiela hálddašanguvlui. Šiehtadusaid ulbmil lea bistevaš ovttasbargu gaskal Sámedikki ja buot gielddaid ja fylkkagielddaid sámegiela hálddašanguovllus.</p>
<p>Ovttasbargošiehtadusaid ulbmil lea ahte gielddat ja fylkkagielddat galget láhčit dilálašvuođaid dasa ahte sápmelaččain galgá leat vejolaš seailluhit ja ovddidit gielaset hálddašanguovllus. 2.2.5.2 Sámi parlamentáralaš ráđđi Sámi parlamentáralaš ráđđi lea sámedikkiid gaskasaš parlamentáralaš ovttasbargoorgána Suomas, Norggas ja Ruoŧas. Ruošša bealde sápmelaččat oassálastet bistevaččat ovttasbargui. Ráđđi galgá bargat áššiiguin mat gusket sápmelaččaide riikkarájáid rastá. Ovttasbarggu ulbmil lea oktiiheivehit sámi jiena riikkaidgaskasaččat, erenoamážit go guoská riikkaidgaskasaš álgoálbmotpolitihkkii. Sámi parlamentáralaš ráđđi hálddaša prinsihpalaš oaiviliid ja beroštumiid mat ovddiduvvojit ja bealuštuvvojit riikkaidgaskasaš arenain. 17 3</p>
<p>Váldosisdoallu 3.1.1 Álggahus</p>
<p>Sámediggi lea ásahuvvon danne vái vuoiggalažžat meannudit sápmelaččaid. Sámegiella ja kultuvra lohkko Norggas álgoálgosažžan ja lea danin seamma vuoigatvuohta várjaluvvot ja ovddiduvvot go dárogiella ja dárolaččaid kultuvra. Dan badjelaš 20 jagis maid Sámediggi lea doaibman, lea ollu ollašuvvan. Riekteovdáneapmi lea ovdánan buori guvlui máŋgga suorggis. Sámegiela ja kultuvrra árvu lea buorránan. Sámi mánáin lea vuoigatvuohta oažžot oahpahusa sámegielas ja sámegillii.</p>
<p>Muhto aŋkke leat mis máŋga hástalusa. Vuoigatvuođat leat buorránan, muhto Sámedikkis ii leat váldi praktihkalaš politihkas čuovvolit daid vuoigatvuođaid, ja danne jotko sámi álbmoga vealaheapmi</p>
<p>Norggas. Sámegiela árvu lea buorránan, muhto áŋke máŋggas eai vállje sámegiela skuvlagiellan. Sámi kultuvrras lea buorránan árvu, muhto ii leat ožžon oasi daid ruhtajuolludemiin maid museaođastus ja kulturlokten leat ožžon ovdáneapmái. Sámi mánáin lea riekti oažžut oahpahusa sámegillii ja sámegielas, muhto eai leat doarvái oahpponeavvot oahpahussii. Erenoamáš hástalus lea dat lulli- ja julevsámi guovlluin.</p>
<p>Sámedikki ja ráđđehusa gaskasaš konsultašuvdnašiehtadus váikkuha buoret gulahallama gaskal dien guovtti ásahusa. Lea muđui dehálaš ahte goappaš bealit dollet konsultašuvdnašiehtadusa ja ahte goappaš ásahusas lea seammá ipmárdus movt konsultašuvdnašiehtadus galgá praktihkalažžat čađahuvvut. Sámediggi ovddasta sápmelaččaid oktan álbmogin ja lea sin ovddasteaddji orgána Norggas. Dat mielddisbuktá ahte Sámedikkis lea friddjavuohta bidjat gáibádusaid, hábmet ja hálddašit sámepolitihka Norggas. Ovttasdoaibmanprosedyrat gaskal Stuoradikki, ráđđehusa ja Sámedikki galget nannet ahte Sámediggi sáhttá hálddašit dan doaimma. Sámediggái lea dehálaš ahte bušeahttadilli addá friddjavuođa Sámediggái sihkkarastit autoritehta ja sealgilvuođa sámepolitihkas. Jus dan galgá sihkkarastit, de fertejit leat sajis bušeahttaprosedyrat ja jahkásaš bušeahttarámmat mat ollášuhttet Sámedikki rolla sámepolitihkas. Otnáš vuogádaga gal ii sáhte dadjat leat siskkobealde álbmotrivttiid rámmaid, ILO-konvenšuvnna nr 169 artihkal 6 ja ON duođaštus álgoálbmot rivttiid artihkal 3 vuođul. Dálá bušeahttaprosedyrat eai atte Sámediggái vejolašvuođa duođas mearridit sámi álbmoga ruhtadili, sosiáladili ja kultuvrra ovdánahttima. Dáládilli lea nu ahte Sámedikkis ii leat doarvái buorre váikkuhanvejolašvuohta prosedyraide mas ruđa juolludit stáhtabušeahtas sámi áigumušaide. Sámediggi ferte danin beassat njuolga šiehtadanposišuvdnii gos mearridit doaimmaidis ruhtarámmaid. 3.1.2 Giella</p>
<p>Sámediggi lea ovdanbidjan ođđa gielladieđáhusa mii šaddá vuođđun Sámedikki giellapolitihkkii buot servodatdásiin.</p>
<p>Raavrevijhke tjielte lea beassan mielde sámegiela hálddašanguvlui. Sámediggi lea vuoruhan guokte ođđa giellaguovddáža, Omasvuona giellaguovddáža ja Gielevåarhkoe Raavrevijhke suohkanis. Dat čalmmustahttá ja nanne sámegiela guovlluin gos giella lea áitojuvvon. Sámediggi vásiha stuora beroštumi sámegiela nannemii ja ovdánahttimii. Giellaprošeavttaid ohcamat leat lassánan daid maŋemus jagiid. Dat lea buorre mearka, ja danne álggahuvvo sierra ovdánahttindoarjjaortnet giellaguovddážiid várás. 18</p>
<p>Terminologiija barggut leat dehálažžat buot sámi guovlluin. Hupmansyntesa- ja sámi sátnevuorkáprošeavttat jotkojuvvot ja Sámediggi áigu ovttas fágabirrasiiguin ovddidit terminologiijabarggu ja sámi báikenamaid registrerema. 2013 lea nationála giellajahki. Giellajahki 2013 galgá buoridit ipmárdusa ja dohkkeheami máŋgga sámegielat kultuvrii ja maiddái buoridit sámegielagiid giellaiešdovddu. Dan oktavuođas háliida Sámediggi čađahit giellakampánjja buoridit sámegiellaguottuid ja movttiidahttit hupmat sámegiela. 3.1.3 Kultuvra</p>
<p>Sámediggi lea bargame kulturdieđáhusain mii galgá šaddat Sámedikki boahtteáigge kulturpolitihka láidesteaddjin.</p>
<p>Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiid guorahallan čájeha ahte Sámedikki kulturpolitihkka ja gullevaš doarjjaortnegat ovddidit ja viidudit sámi servodaga. Dán mii oaidnit dehálaš mearkan ja danne lasihit ohcanvuđot doarjagiid rámma musihkkii, girjjálašvuhtii ja ráidogovaide 1 800 000 ru.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte lea dehálaš jorgalahttit bivnnuhis nuoraidgirjjiid sámegillii. Dan dahká Sámediggi dan dihte go háliida ahte eanet mánát ja nuorat lohket girjjiid. Populára-/ máilmmigirjjálašvuođa čáppagirjjálašvuođa jorgaluvvon girjjit mánáide ja nuoraide lea maid dehálaš suorgi mii vuoruhuvvo. Sámediggi atná maid dehálažžan ahte Oslo sámiin lea deaivvadanbáiki. Danin lasihuvvo doarjja Oslo sámi vissui 208 000 ruvnnuin.</p>
<p>Márkomeannufeastivála lea márko-sámiid kultuvrra dehálaš ovddasteaddji. Doarjja lasihuvvo 216 000 ruvnnuin. Lullisámiid kulturfeastiváli Raasten Ractah ja julevsámiid vahkkui addo 2012 rájes njuolggodoarjja Sámedikki bušeahtaš.</p>
<p>Sámi ásahusat leat čuovgatoartnat sámi guovlluin ja ásahit čoahkkananbáikkiid kultuvra-, giella- ja identitehtaovdáneapmái. Dasa lassin dat leat dehálaš bargosajit unna servodagažiin. Árran julevsámi guovddáš ja Saemien Sijte leat ožžon 932 000 lasáhusa. Sámi teáhterat Beaivváš Sámi Našunála teáhter ja Åarjelhsaemien teáhter AS leat ožžon 797 000 ru lasáhusa.</p>
<p>Sámediggi oaidná dehálažžan ahte lea ásahuvvon ođđa arena filbmasuorgái mii bargá aktiivvalaččat ovddidit julevsámegiela ja kultuvrra dakko bokte go sii ráhkadit julevsámiid muitalusaid, mánáid-tv ja nuoraid-tv. Danne lasihuvvo doarjja Julev Film As:i 100 proseanttain. Buorit rámmaeavttut sámi dáiddáriidda sihkkarastá stuorát viidodaga sámi dáidda- ja kultureallimii.</p>
<p>Lea dehálaš ahte mis leat ortnegat mat nannejit dáiddáriid vejolašvuođa iežaset ovdánahttit. Dáiddáriid organisašuvnnain fertejit leat buorit rámmaeavttut vai sáhttet doarjut sámi dáiddáriid ja váldit vuhtii sin dárbbuid. Dáiddáršiehtadus lasihuvvo 225 000 ruvnnain. 3.1.4 Girjerájut</p>
<p>Sámi guovlluin lea bieđggus ássanguovllut. Sámedikki girjerádju ja sámi girjjebusset leat dehálaš bálvalusat olbmuide ja vai leat olámuttus bibliotehkafálaldagat. Davvi- Romssa girjebussii lea lasáhus 84 proseanttain ja Lulli-Trøndelaga kulturbusse oažžu 800 000 ruvnna njuolggodoarjaga . 19 3.1.5 Máhttu</p>
<p>Sámediggi lea bargame ođđa dieđáhusain sámi mánáidgárdefálaldagaid birra. Duogáš dieđáhussii lea ahte Sámediggi háliida hábmet oppalašpolitihka mánáidgárdesuorgái. Dat galgá leat láidesteaddjin ja čielggadit prinsihpalaš gažaldagaid mat gusket sámi mánáidgárdefálaldagaide.</p>
<p>Sámedikki dieđáhus oahpahusa ja oahpu birra dohkkehuvvui 2011, ja dat lea mearridan oppalašpolitihka vuođđoohppui ja rávesolbmuidohppui. Dieđáhus bidjá deattu oahpahuspolitihkalaš hástalusaide ja prinsihpalaš beliide Sámedikki rollas oahpahuspolitihkas.</p>
<p>Lea biddjon johtui bargu dárkkistit sámi oahppoplánaid. Oahpponeavvuportála Ovttas- Aktan – Aktesne lea neahttaportála gosa lea čohkkejuvvon govat, girjjit, filmmat, jietna, oahppanávdnasat ja digitála resurssat mat geahpedit oahpaheddjiid beaivválaš barggu.</p>
<p>Butenschøn-lávdegoddi lea almmuhan raportta sámi dutkama ja alitoahpahusa birra. Lávdegoddi lea guorahallan ovdánansárgosiid, dárbbuid ja mihttomeriid sámi dutkamii ja alitohppui. Sii leat maid evttohan máŋga konkrehta doaimma. Sámediggi čuovvola dán raportta ávžžuhusaid.</p>
<p>Árbediehtu lea dehálaš oassi sámi kultuvrras ja identitehtas. Sámedikkis leat máŋga doarjjaortnega árbedihtui. 3.1.6 Dearvvašvuohta ja sosiála</p>
<p>Sámedikkis lea oppalaš ovttasvástádus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkkahábmemis. Lea maiddái guovdileamos eaktoárvaleaddji Norgga eiseválddiide mii guoská ovdánahttit dásseárvosaš fálaldaga sámi álbmogii. Ovttasdoaibmanođastus dagaha sámi buhcciide stuora hástalusaid sámegiela ja kultuvrra ektui. Sámediggi lea álggahan prošeavtta mii galgá sihkkarastit sámi buhcciid vuoigatvuođaid ja dárbbuid. 3.1.7 Areála ja biras</p>
<p>Sámediggi oaidná ollu eanangeavaheami lassánemiid sámi guovlluin. Dan oktavuođas lea dehálaš nannet ja suodjalit areálaberoštumiid, ja eananriggodatvuoigatvuođaid. Protect vuođđudus galgá veahkehit sámi vuoigatvuođaoamasteddjiid ja váldit vuhtii sin beroštumiid ja lasihit ovdánanvejolašvuođaid. Protect vuođđudusas galgá leat dat guovddáš njuolggadusaddi rolla eiseválddiid ja ealáhusovttasteddjiid ektui. 3.1.8 Kulturmuitosuodjalus</p>
<p>Sámedikki bargu kulturmuitosuodjalemiin dahká dehálaš vuođu sámi historjái ja eanangeavaheapmái ja ássamii. Lea dehálaš lasihit máhtu sámi kulturmuitosuodjaleami ja sámi kulturhistorjjá birra. Dan olis vuoruha Sámediggi Divttasvuona suohkana prošeavtta soahtemuittuid birra oassin mátkeealáhusaid nannemis. 3.1.9 Ealáhus</p>
<p>Olmmošlohku sámi guovlluin niedjá ain, ja leat erenoamážit nuorra nissonat geat fárrejit. Danne lea erenoamáš dehálaš čađahit dakkár politihka, mii dahká sámi guovlluid eanet geasuheaddjin nuorra nissoniidda.</p>
<p>Stuorát áŋgiruššan sámi ealáhusaiguin movttiidahttá ássama báikegottiide. Vuođđoealáhusaid barggolašvuođa oassi njiedjá, ja seammás lea álggahuvvon ođđafitnodagaid lohku unnánan dain 20 guovlluin gos sáhttet ohcat doarjagiid ealáhusovdánahttimii. Sámediggi áigo ain bargat rámmaeavttuiguin vai vuođđoealáhusat bisuhuvvojit ja ovdánit.</p>
<p>Sámedikki dieđáhus ealáhusovdánahttima birra geahččala rievdadit ealáhusovdánahttima. Ealáhuspolitihka rievdadus sisttisdoallá eanet deattu báikkálaš servodatovdánahttimii, ođasmahttimii, gelbbolašvuođaloktemii ja ealáhushutkamii. Danne vuoruha Sámediggi árvoháhkandoaimmaid dál eanet go ovdal.</p>
<p>Sámedikkis lea ovddasvástádus ovdánahttit duodjeealáhusa. Duoji ealáhusšiehtadus galgá ovdánahttit duoji gánnáhahtti ealáhussan ja lasihit gálvojođu iežas dáhkkon dujiin. 3.1.10 Regionálaovddideapmi</p>
<p>Sámediggi bargá sámegiela, kultuvrra ja servodateallima rámmaeavttuid buoridemiin. Dat bargu dahkko gulahallama ja ovttasbarggu vuođul sihke regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja maiddái eará heivvolaš oassálastiiguin. Mii vuoruhit ovttasbargoprošeavttaid fylkasuohkaniiguin mat ovdánahttet regionálaovddideami. 3.1.11 Sámi ovttasbargu ja riikkaidgaskasaš bargu</p>
<p>Sámediggi bargá dan ala ahte álgoálbmogat galget beassat mearridit iežaset ovdáneami ja galgá maid vejolaš várjalit iežaset riikkaidgaskasaš beroštumiid. Sámediggi lea mearridan 2013:s doallat ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánssa. Konferánssa ulbmil lea dahkat álgoálbmogiidda vejolažžan ráhkkanit ON álgoálbmogiid máilmmikonferánsii 2014. 21 4</p>
<p>Giella 4.1</p>
<p>Váldomihttomearri  Eanet giellageavaheaddjit</p>
<p>Sámegiella lea vuođđoárvu sámi servodagas. Danne lea giela seailluheapmi ja ovdánahttin iešalddis dehálaš ja dan ii dárbbat čilget eará oktavuođain. Dat mii nannosit govvida giela dehálaš mearkkašumi lea ahte sámegiella lea mearrideaddji oassi das ahte beassat čálihit Sámedikki jienastuslohkui.</p>
<p>Sámegiella lea oassi min kultuvrra vuođđoelemeanttain, vaikko vel buohkat eai máhte ge giela. Mis lea vuoigatvuohta nannet ja ovddidit giela sihke alddámet ja servodagas. Dát vuoigatvuohta gusto vaikko man bures dahje hejot juohkehaš hálddaša giela.</p>
<p>Sámediggi ovddida Sámediggedieđáhusa sámegiela birra. Dieđáhusas lea bajimus politihkka sámegiela hárrái, ja dat galgá mieđuštit ja čielggadit prinsihpalaš áššiid sámegiela geavaheami ja ovddideami birra. Sámedikki barggu váldomihttu lea eanet giellageavaheaddjit ja eambbo giellageavaheapmi.</p>
<p>Hálddašanguovllu suohkanat ja fylkasuohkanat leat dehálaš ovttasbargoguoimmit sámegiela nannemis báikkálaš dásis. Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus buot suohkaniin ja fylkasuohkaniin hálddašanguovllus guovttegielalašvuođadoarjaga geavaheami birra. Ovttasbargošiehtadusat vuolláičállojuvvoje guovvamánu 2012. Šiehtadusat leat hábmejuvvon daid geatnegasvuođaid vuođul mat suohkaniin /fylkasuohkaniin leat sámelága giellanjuolggadusaid mielde. Lassin lea suohkaniid/fylkasuohkaniid bargu nannet ja ovddit sámegiela formaliserejuvvon šiehtadusa ovddidanoasi bokte. Šiehtadusat galget čuovvoluvvot jahkásaš čoahkkimiiguin sihke hálddahus- ja politihkalaš dásis.</p>
<p>Suohkanat leat guovddážis sámegiela nannenbarggus buot guovlluin gos sápmelaččat orrot. Sápmelaččain geat orrot olggobealde sámegiela hálddašanguovllu eai leat seamma rievttit geavahit sámegiela dahje oažžut bálvalusaid sámegilli almmolaš etáhtain. Nannen dihte sámegielagiid dili gávpogiin, lea Sámediggi gulahallame gávpotsuohkaniiguin Álttáin, Romssain ja Osloin ovttasbargošiehtadusaid birra sámegiela ja kultuvrra nannema várás. Nannen- ja viiddidan dihte sámegiela geavaheami lea Sámediggi olu jagiid almmuhan giellaprošeaktaruđa. Doarjjaortnega olahusjoavku lea sámi álbmot. Sámediggi lea bidjan johtui evaluerema giellaprošeavttaid ohcanvuđot doarjagiin. Mii háliidit diehtit nannejit go giellaruđat sámegiela, mielddisbuktet go eanet sámegiela geavaheami ja olaha go doarjjaortnet sámi álbmoga. Mii maiddái vuordit oažžut muhtunlágan gova mii čájeha mot doarjjaoažžut geavahit doarjaga, ja mot ortnet hálddašuvvo. Evalueren fátmmasta giellaprošeavttaid Sámedikkis áigodagas 2007 – 2011, ja galgá gárvvistuvvot álggus 2013. Sámediggi áigu bidjat johtui giellakampánjja oassin barggu oččodit eanet giellageavaheddjiid.</p>
<p>Kampánjja bokte galget deattuhit man dehálaš lea válljet sámegiela ruovttugiellan, movttiidahttit eanet hupmat sámegiela, sámegiela rávisolbmuidoahpahusa, ja rekrutteret eambbogiid oahpahallat sámegiela. Dakkár giellakampánjja čalmmustahttá maiddái sámegiela almmolašvuođas, ja sáhttá váikkuhit ahte miellaguottut sámegiela hárrái rivdet. Dat galgá lea okta dain doaimmain mat galget čađahuvvot Giellajagi 2013 oktavuođas.</p>
<p>Sámi giellaguovddážiin lea dehálaš rolla sámegiela ovddideamis. Earenoamáš dehálaččat leat guovddážat lagasbirrasii, go bidjet johtui olu doaimmaid. Giellaguovddážat leat oassin Sámedikki deháleamos ovttasbargoguimmiin dain iešguđetge giellaguovlluin. Giellaguovddážiid hástalus leat ahte váilot doarvái einnostahtti rámmaeavttut. Giellaguovddážiid evalueren maid Norut Alta čađahii giđđat 22 2012 duođašta ahte guovddážat dárbbašat buorebut resurssaid sihke ekonomiija ja olbmuid dáfus. Dustendihte dán hástalusa lea Sámediggi lasihan iežas bušehttii ovdánahttindoarjaga giellaguovddážiidda. Dat lea gaskaboddosaš ortnet dassážii go giellaguovddážiid njuolggodoarjja lea geahčaduvvon ja dárkkistuvvon.</p>
<p>Sámedikki, Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeantta (OHD) ja Máhttodepartemeantta (MD) gohččuma vuođul leat Nordlandsforskning ja Norut Alta čađahan Sámi giellaiskkadeami 2012. Iskkadeami ulbmil lei gávnnahit man oallugat hálddašit daid iešguđetge gielaid njálmmálaččat ja čálalaččat, ahkečoahkádusa, makkár oktavuođain geavahit giela ja guđe muddui sámegiella geavahuvvo iešguđetlágan diliin. Sámi giellaiskkadeapmi 2012 čájeha ahte giellamáhtuin, geavahanarenain ja giellagáttuin leat stuora erohusat sihke gielaid gaskkas ja maiddái dain iešguđetge báikkiin riikkas. Sámediggi lea álgán čuovvolit iskkadeami, ja áigu joatkit dainna bargguin 2013:s.</p>
<p>Dal lea dárbu buori davviriikkalaš ovttasbargui vai nákce ovddidit sihke giellapolitihkalaš ja giellafágalaš áššiid. Oktasaš tearbmaovddideapmi ja normeren lea dehálaš sihkkarastindihte sámegiela oktasašvuođu. Sámedikki mielas lea davviriikkalaš ovttasbargu dehálaš vai tearpmat sáhttet geavahuvvot rastá riikkarájiid. Mihttu livččii ahte tearbmaovddideapmi, kvalitehtasihkkarastin ja normeren dahkko davviriikkalaš ovttasbarggus mas lea sihke fága- ja giellamáhttu.</p>
<p>Hupmansyntesa lea dihtorprográmma mii simulere olbmo hupmama. Sámi hupmansyntesa galgá earret eará doaibmat liigeveahkkeneavvun sámegiela divvunprográmmii, ja maiddái čállinreaidun dyslektihkariidda ja earáide geain leat unnibut dahje stuorábut čállin- ja lohkanváttut. Sámi hupmansyntesa ovddidanprošeakta álggahuvvui 2012:s ja galgá jotkojuvvot 2013:s. Álgovuorus ráhkaduvvo hupmansyntesa davvisámegillii, muhto lea plánas ráhkadit maiddái lulli- ja julevsámegillii.</p>
<p>Sámi sátnebáŋkku ovdánahttinbargu joatká ja go ođđa hupmansyntesaprográmma biddjo dasa de lea vejolaš guldalit mot sámegiel sánit daddjojit. Dál lea vuos ráhkaduvvon prototypa davvisámegillii. Tearbmabargu lea joatkevaš bargu buot gielain, ja danne lea dat lunddolaš oassi sámi sátnebáŋkku barggus. Maiddái registrerejuvvon sámi báikenamaid vuođul lea dehálaš ásahit digitála báikenammaarkiivva. 4.2</p>
<p>Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit gillii</p>
<p>Giellaossodat Giellaossodaga bálkkát, mátkkit ja gelbbolašvuođaloktemat gávdnojit 18. kapihttalis Hálddahusa doaibmagolut. Giellaossodagas leat guokte juhkosa:  Giellajuogus.  Tearbma- ja báikenammajuogus. 23</p>
<p>Goappaš juhkosat doibmet politihkalaš čállingoddin sámediggeráđđái ja lea ovddasvástádus doaimmahit giellafágasuorggi strategiijaid. Juhkosiin lea maiddái hálddašanovddasvástádus iežaset gullevaš fágasurggiide.</p>
<p>Giellajuhkosis lea hálddašanovddasvástádus čuovvovaš surggiin:  Hálddašit guovttegielalašvuođadoarjaga suohkaniidda ja fylkasuohkaniidda sámelága giellanjuolggadusaid mielde, ovttasbargošiehtadusaid ja guovttegielalašvuođadoarjaga njuolggadusaid.  Hálddašit sámi giellaguovddážiid njuolggodoarjagiid.  Hálddašit ohcanvuđot doarjagiid giellaprošeavttaide, dás maiddái Sámeálbmotfoandda hálddašeapmi.  Čuovvolit Ráđđehusa sámegielaid doaibmaplána doaimmaid.  Čuovvolit sámelága giellanjuolggadusaid.  Čuovvolit Sámediggedieđáhusa sámegiela birra.  Davviriikkalaš sámi giellaovttasbargu.</p>
<p>Giellajuhkosis ledje 8 jahkedoaimma 1.10.2012.</p>
<p>Tearbma- ja báikenammajuhkosis lea hálddašanovddasvástádus čuovvovaš surggiin:  Doaimmahit sámi báikenammabálvalusa báikenammalága mielde.  Rávvet almmolaš ásahusaide sámi namaid.  Rávvet sámi báikenamaid ja sámi tearpmaid geavaheamis.  Ovddidit sámi terminologiija.  Siskkáldas giellapolitihkka.  Siskkáldas giellabálvalus Sámedikkis. Tearbma- ja báikenammajuhkosis ledje 8 jahkedoaimma 1.10.2012. 4.3</p>
<p>Sámegiela geavaheapmi</p>
<p>Mihttomearri:  Viiddidit ja nannet sámegiela geavaheami.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Sámegiella lea beaivválašgiella.  Sámegiella geavahuvvo viššalit ja lea oidnosis almmolašvuođas.  Sámegiella lea oidnosis ja geavahuvvo maiddái dain guovlluin gos giella lea áitojuvvon. Strategiijat:  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte ovdánahttit sámegiela geavaheami.  Váikkuhit ahte sámegiella čalmmustahtto ja geavahuvvo eambbo.  Giellaoahpahus ja álbmotčuvgehus olles álbmogii.  Doaibmabijut Giellajagi 2013 oktavuođas.   Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámegiella nannejuvvo ja geavahuvvo eambbo.  Máhttu sámi giela ja kultuvrra birra galgá buoridit máhttodási ja čuvgehit sápmelašeallima birra ja dainna lágiin hábmet buoret ipmárdusa.  Ovdánahttit positiiva sámi identitehtaipmárdusa.  Hálddašanguovlluid olbmot bálvaluvvojit sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš etáhtaiguin. 4.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 25 4.3.2 Sámediggedieđáhus sámegiela birra</p>
<p>Doaibmabidju 1: Čuovvolit Sámediggedieđáhusa sámegiela birra – hálddahusbarggut.</p>
<p>Galgá oččodit:  Eanet giellageavaheaddjit ja eambbo giellageavaheami. Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.3.3 Sámelága giellanjuolggadusaid dárkkisteapmi</p>
<p>Doaibmabidju 2: Čuovvolit sámelága giellanjuolggadusaid dárkkistanbarggus – hálddahusbarggut. 2013 vuoruheamit:  Čađahit konsultašuvnnaid Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttain sámelága giellanjuolggadusaid dárkkisteami birra.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámegielagiidda sihkkarastojuvvo vejolašvuohta geavahit sámegiela go váldet oktavuođa almmolaš hálddašemiin.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.3.4 Guovttegielalašvuođadoarjja suohkaniidda</p>
<p>Doaibmabidju 3: Guovttegielalašvuođadoarjja suohkaniidda – njuolggodoarjja. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámegiela hálddašanguovllu suohkanat, vrd sámelága láhkaásahusa (láhka geassemánu 12. b. 1987 nr. 56) sámegiela hálddašanguovllu birra. 26</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegiela hálddašanguovllu álbmot.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Hálddašanguovllu olbmot besset bisuhit ja ovddidit gielaset.  Hálddašanguovllu olbmot bálvaluvvojit sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš etáhtaiguin.  Hálddašanguovllut viššalit barget sámegiela čalmmustahttimiin ja sámegiela geavaheami lassánemiin almmolašvuođas.</p>
<p>Bušeahtta:  43 329 000 ru.</p>
<p>Guovttegielalašvuođadoarjaga meroštallanvuođđu sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid várás lea juhkkon golmma oassái; vuođđooassi, bálvalanoassi ja ovddidanoassi. Doarjja meroštallojuvvo dan vuođul ahte galli oahppis lea sámegiella vuosttaš- ja nubbingiellan ja gallis leat čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui juohke suohkanis. Sámedikki jienastuslohku ođastuvvo juohke nuppi jagi, vrd láhkaásahusa Sámediggeválgga birra, kap. 2. Bušeahta vuođđun biddjojit maŋemus ođasteami logut 2011 suohkanválgga oktavuođas. Ohppiidlogu vuođđun biddjojit vuođđoskuvllaid diehtojuohkinvuogádaga (GSI) logut. GSI registrere loguid golggotmánu 1.b. juohke jagi. Juovlamánu loahpas leat dat dieđut almmolaččat. 2013 bušeahtas leat danne skuvlajagi 2011/2012 logut vuođđun.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gustojit suohkaniid guovttegielalašvuođadoarjaga njuolggadusat. 4.3.5 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 4: Fágalaš oktavuohta hálddašanguovllu suohkaniiguin – hálddahusbarggut. 2013 vuoruheamit:  Čuovvolit Sámedikki ja suohkaniid ovttasbargošiehtadusaid.  Oassálastit Giellagiella forumis.  Gulahallama bokte eiseválddiiguin nannet sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid rámmaeavttuid.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Sámi álbmogis leat duohta vejolašvuođat geavahit sámegiela almmolaš hálddašeamis. Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.3.6 Guovttegielalašvuođadoarjja fylkkasuohkaniidda</p>
<p>Doaibmabidju 5: Guovttegielalašvuođadoarjja fylkkasuohkaniidda – njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámegiela hálddašanguovllu fylkkasuohkanat, vrd sámelága 27</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegiela hálddašanguovllu álbmot.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Hálddašanguovllu suohkaniid olbmot besset bisuhit ja ovddidit gielaset.  Hálddašanguovllu suohkaniid olbmot bálvaluvvojit sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš etáhtaiguin.  Hálddašanfylkkasuohkanat viššalit barget sámegiela čalmmustahttimiin ja sámegiela geavaheami lassánemiin almmolašvuođas.</p>
<p>Bušeahtta:  5 100 000 ru.</p>
<p>Guovttegielalašvuođadoarjaga meroštallanvuođđu sámegiela hálddašanguovllu fylkkasuohkaniid várás lea juhkkon guovtti oassái; vuođđo- ja bálvalanoassi ja ovddidanoassi.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit fylkkasuohkaniid guovttegielalašvuođadoarjaga njuolggadusat. 4.3.7 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 6: Fágalaš oktavuohta hálddašanguovllu fylkasuohkaniiguin - hálddahusbarggut. 2013 vuoruheamit:  Čuovvolit Sámedikki ja fylkasuohkaniid ovttasbargošiehtadusaid.  Oassálastit Giellagiella forumis.  Gulahallama bokte eiseválddiiguin nannet sámegiela hálddašanguovllu fylkasuohkaniid rámmaeavttuid.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Sámi álbmogis leat duohta vejolašvuođat geavahit sámegiela almmolaš hálddašeamis.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.3.8 Čuovvolit ovttasbarggu gávpotsuohkaniiguin gos orrot sápmelaččat</p>
<p>Doaibmabijut 7: Čuovvolit ovttasbarggu gávpotsuohkaniiguin gos orrot sápmelaččat.</p>
<p>Sámediggi lea ovttasbargagoahtán Oslo, Romssa ja Álttá suohkaniiguin, mihttu lea ásahit ovttasbargošiehtadusaid. 2013 vuoruheamit 2013:  Joatkit čuovvolit ovttasbarggu Romssa suohkaniin.  Joatkit čuovvolit ovttasbarggu Álttá suohkaniin.  Joatkit čuovvolit ovttasbarggu Oslo suohkaniin.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Vejolašvuohta geavahit sámegiela gávpogis buorrána. 28  Sámi giella ja kultuvra deattuhuvvo eambbo gávpogis.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.3.9 Sámegielprošeavttat</p>
<p>Doaibmabijut 8: Sámegielprošeavttat – ohcanvuđot doarjagat. 2013 vuoruheamit:  Giellakurssat rávisolbmuide.  Giellakurssat maid ásahusat/organisašuvnnat ovttasráđiid lágidit rastá riikarájiid  Giellaarenat mat nannejit njálmmálaš giellafievrrideami buolvvaid gaskkas.  Giellaleairrat mánáide ja nuoraide.  Tearbmaprošeavttat.  Báikenammaprošeavttat.  Ovddidit, jorgalit dahje heivehit applikašuvnnaid sámegillii.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš ja priváhta organisašuvnnat/ásahusat.  Ovttaskasolbmot geat barget ovttas ásahusaiguin ja/dahje organisašuvnnaiguin veahkehit fágalaččat prošeavtta čađaheami oktavuođas.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámegiella nannejuvvo ja geavahuvvo eambbo.  Eambbogat oahpahallet sámegiela.  Leat eanet arenat gos sámegiella geavahuvvo. Ohcanáigemearri:  Njukčamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit maŋŋel dan dáhtona eai meannuduvvo. Bušeahtta:  7 610 000 ru.</p>
<p>Muđui gustojit giellaprošeavttaid njuolggadusat. Ortnega hálddaša sámediggeráđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 4.3.10 Čuovvolit evaluerema ohcanvuđot prošeaktadoarjagis sámegillii</p>
<p>Doaibmabidju 9: Čuovvolit evaluerema ohcanvuđot prošeaktadoarjagis sámegillii - hálddahusbarggut. Galgá váikkuhit dan ahte:  Šaddá prošeaktaortnet mii nanne ja lasiha sámegiela geavaheami.  Šaddá prošeaktaortnet mii olaha sámi álbmoga 29</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut 4.3.11 Sámi giellakampánja</p>
<p>Doaibmabidju 10: Sámi giellakampánja – prošeakta iežamet hálddus.</p>
<p>Oassin barggus oččodit eanet giellageavaheddjiid áigu Sámediggi álggahit giellakampánjja. Kampánjja bokte galgat deattuhit man dehálaš lea válljet sámegiela ruovttugiellan, movttiidahttit eanet hupmat sámegiela, rávisolbmuidoahpahus sámegielas, ja rekruteret earáid oahpahallat sámegiela. Dakkár giellakampánja čalmmustahttá maiddái sámegiela almmolašvuođas, ja sáhttá váikkuhit ahte miellaguottut sámegiela hárrái rivdet. Duođaštanprošeavttat mat čájehuvvojit TV:s dahje interneahtas leat oassi kampánjjas. Giellakampánja galgá leat okta doaibma Giellajagi 2013 doaimmaid oktavuođas.</p>
<p>Galgá oččodit:  Eambbo giellageavaheddjiid.  Movttiideami oahppat sámegiela ja geavahit sámegiela árgabeaigiellan.  Buriid miellaguottuid sámegiela hárrái. </p>
<p>Bušeahtta:  1 400 000 ru.  Doaibmabiju čuovvoleapmái biddjojit maid hálddahuslaš resurssat. 4.4</p>
<p>Sámegiela arenat</p>
<p>Mihttomearri:  Mis leat ceavzilis ja árjjalaš arenat sámegiela várás.</p>
<p>Strategiijat:  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte bargat dan ala ahte bisuhit ja viidáseappot ovddidit dáláš arenaid, ja ásahit ođđa arenaid sámegiela várás.</p>
<p>Galgá oččodit:  Buriid arenaid sámegiela oahppamii ja geavaheapmái. 30 4.4.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Eanet dieđut váikkuhangaskaomiid ortnegiid birra čužžot doaibmabijuin dás vuollelis. 4.4.2 Sámi giellaguovddážat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi giellaguovddážat – njuolggodoarjagat. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi giellaguovddážat mat čužžot 4.4.1. čoahkketabeallas. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álbmot giellaguovddážiid doaibmaguovlluin.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámegiella gullo ja oidno giellaguovddážiid doaibmaguovlluin.</p>
<p>Bušeahtta:  10 826 000 ru. 2012:s čađahii Sámediggi giellaguovddáševaluerema. Evalueren čájeha ahte giellaguovddážat dárbbašit eanet einnostahtti rámmaeavttuid. Dusten dihte dán sávaldaga juo 2013:s, leat mii ásahan sierra gaskaboddosaš poastta mas giellaguovddážat ožžot ovdánahttindoarjaga gulahallama bokte Sámedikkiin. Sámediggeráđđi oažžu válddi šiehtadit giellaguovddážiiguin ovdánahttindoarjaga geavaheami birra. Sámediggi áigu 2013:s čuovvolit evaluerema ja jus rámmaeavttut rievdaduvvojit de dat biddjojit 2014 bušehttii.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gustojit njuolggadusat sámi giellaguovddážiid várás. 31 4.4.3 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 1: Fágalaš oktavuohta sámi giellaguovddážiiguin – hálddahusbarggut. 2013 vuoruheamit:  Ovttasráđiid giellaguovddážiiguin geahčadit sin rolla sámegiela ovdánahttinbarggus.  Oassálastit giellaguovddážiid fierpmádatčoahkkimiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Giellaguovddážat leat doaimmalaččat ja ceavzilat.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.4.4 Sámi giellaguovddážiid evaluerema čuovvoleapmi</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi giellaguovddážiid evaluerema čuovvoleapmi - hálddahusbarggut 2013 vuoruheamit:  Ovttasráđiid giellaguovddážiiguin ráhkadit strategiijaid sámi giellaguovddážiid nannema várás.  Gulahallama bokte báikkálaš ja guovddáš eiseválddiiguin nannet sámi giellaguovddážiid rámmaeavttuid.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Sámi giellaguovddážat nannejuvvojit ja ovdánahttojuvvojit.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.4.5 Čuovvolit Giellaiskkadeami 2012</p>
<p>Doaibmabidju 1: Čuovvolit Giellaiskkadeami 2012 - hálddahusbarggut. 2013 vuoruheamit:  Gulahallama bokte Máhttodepartemeanttain ja Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttain ráhkadit strategiijaid Giellaiskkadeami 2012 čuovvoleapmái.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  iellageavaheaddjit ja giellageavaheapmi lassána.  Lea ovttaoaivilvuohta mot čuovvolit hástalusaid mat bohtet ovdan Giellaiskkadeamis 2012. </p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.5</p>
<p>Sámegiela seailluheapmi ja ovddideapmi</p>
<p>Mihttomearri: 32  Sámegiella geavahuvvo ja oidno buot servodatsurggiin.</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja eará aktevrraiguin háhkat buriid rámmaeavttuid sámegiela várás.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámegiella geavahuvvo eambbo njálmmálaččat ja čálalaččat.  Sámegiela geavaheamis lea alit stáhtus ja buoret dihtomielalašvuohta.  Lea buoret vuođđu sámegiela viidásit ovddideapmái. 4.5.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Tabealla 4.5.1 Čoahkketabealla – sámegiela bisuheapmi ja ovddideapmi</p>
<p>Eanet dieđut váikkuhangaskaomiid ortnegiid birra čužžot doaibmabijuin dás vuollelis. 33 4.5.2 Davviriikkalaš sámi giellaovttasbargu</p>
<p>Doaibmabidju 1: Davviriikkalaš sámi giellaovttasbargu – hálddahusbarggut.</p>
<p>Davviriikkalaš sámi giellaovttasbarggu doibmii gullá earret eará giellagáhtten, giellaovddideapmi, terminologiijabargu, normeren, nammabálvalus, báikenamat ja diehtojuohkin giellafágalaš áššiid oktavuođas.</p>
<p>Galgá gozihit ahte:  Sámegielaid oktasašvuođđu bisuhuvvo ja nannejuvvon riikkarájiid rastá. Bušeahtta:  1 500 000 ru. 4.5.3 Hupmansyntesa</p>
<p>Doaibmabidju 2: Hupmansyntesa – prošeakta iežamet hálddus.</p>
<p>Hupmansyntesa lea dataprográmma mii áđđestallá olbmo hupmama. Sámi hupmansyntesa lea earret eará sámegiela divvunprográmma lasseveahkkeneavvu, ja maiddái čállinveahkki dysletihkariidda ja earáide geain leat stuorát dahje unnit čállin- ja hupmanváttisvuođat. Prošeakta álggahuvvui 2012:s ja galgá gárvvistuvvot 2013:s.</p>
<p>Galgá dagahit:  Olbmuide álkibun geavahit sámegiela oahpahusas ja giellabálvalusaid automatiseremis. Bušeahtta:  1 000 000 ru. 4.5.4 Sámi sátnebáŋku</p>
<p>Doaibmabidju 3: Sámi sátnebáŋku – prošeakta iežamet hálddus.</p>
<p>Ođđa neahttabálvalus, mas lea prošeaktanamma <span type="quote">“Risten 2”</span>, galgá leat sátne- ja tearbmareaidun olles sámi álbmogii ja eará geavaheddjiide dálá resurssaid vuođul. Risten 2 galgá leat ávkin buot geavaheaddjijoavkkuide. Ođđa sátnebáŋkkus galget leat dat seamma gielat go dál ge leat: davvisámegiella, julevsámegiella, lullisámegiella, suomagiella, dárogiella, ruoŧagiella, eŋgelasgiella, duiskagiella ja latiinnagiella.</p>
<p>Galgá mielddisbuktit ahte:  Dáláš terminologiija lea álkit olahahtti buohkaide.</p>
<p>Bušeahtta:  500 000 ru. 4.5.5 Terminologiija ja báikenamat</p>
<p>Doaibmabidju 4: Terminologiija ja báikenamat – prošeakta iežamet hálddus. Fágabirrasat bovdejuvvojit ovttasbargui Sámedikkiin álggahit terminologiija- ja báikenammaprošeavttaid. 34</p>
<p>Galgá mielddisbuktit ahte:  Dárbbašlaš terminologiija ovddiduvvo ja sámi báikenamat registrerejuvvojit. Bušeahtta:  500 000 ru. 4.5.6 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 5: Fágalaš oktavuohta terminologiija ja báikenamaid birra. 2013 vuoruheamit:  Gulahallat ja bagadallat jorgaleddjiid ja tearbmaovddideddjiid terminologiija geavaheami birra.  Gulahallat ja bagadallat jorgaleddjiid ja earáid báikenamaid geavaheami birra.  Fágalaš oktavuohta ásahusaiguin, organisašuvnnaiguin ja earáiguin geat ovddidit báikenammaáššiid.  Fágalaččat rávvet báikenammalága ektui.  Fágalaš oktavuohta báikenammakonsuleanttaiguin.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Sámi báikenamat nanusmuvvet ja seilot.  Sámi terminologiija nanusmuvvá ja seailu. Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 4.5.6.1 Siskkáldas giellapolitihkka Doaibmabidju 6: Siskkáldas giellapolitihkka, jorgaleapmi ja sámegiela geavaheami bagadallan. 2013 vuoruheamit:  Fuolahit ahte eanas dokumeanttat mat ráhkaduvvojit Sámedikkis leat buot sámegielaide.  Dokumeanttain ja áššiin lea sámegiella vuođđogiella.  Bagadallat áššemeannudeddjiid ja politihkkariid sámegiela geavaheami birra. Galgá váikkuhit ahte:  Eanas dokumeanttat ja Sámedikki ruovttusiidu lea buot sámegielaide.  Lea eanet dihtomielalašvuohta sámegiela geavaheami birra sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.  Sámegiella šaddá lunddolaš giellan árgabeaivvis. Bušeahtta:  Hálddahusgolut. 35 5</p>
<p>Kultuvra 5.1</p>
<p>Váldomihttomearri</p>
<p>Váldomihttomearri:  Ealli ja juohkelágan sámi dáidda- ja kultureallin.</p>
<p>Dáidda ja kultuvra leat inspirašuvdna-, reflekšuvnna-, máhtu- ja vásihusgáldut buot ahkásaččaide. Juohkelágan sámi kultureallin váikkuha ealli báikegottiid dan bokte go dat buktá doaimma, gullevašvuođa, loaktima ja identitehta, lassin kulturvuđot bargosajiide.</p>
<p>Sámi dáidda- ja kultureallin lea girjái, earret eará go jurddašit šaŋŋeriid ja geografiija, ja das lea maiddái rájárasttideaddji bealli. Sámediggi bargá dán girjáivuođa gozihemiin, ovddidemiin ja gaskkustemiin. Dat dahkkojuvvo árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte, ovttasbarggu bokte aktevrraiguin mat barget kulturovddidemiin, ja gulahallama bokte guovddáš, guovlulaš ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen dihte rámmaeavttuid sámi dáidda- ja kulturovddideami várás. Sámediggi vuoruha viiddis kulturdoaibmafálaldagaid sámi mánáid ja nuoraid várás, ja dan deaŧalašvuohta boahtá ovdan bušeahta oktavuođas. Sámi kulturásahusat leat deaŧalaš arenat sámi dáidaga, kultuvrra ja kulturárbbi oainnusdahkamii, goziheapmái ja ovddideapmái. Ásahusat leat sámi čuovgadoartnat iežaset báikegottiin, dat addet kulturealáhusbargosajiid guovlluineaset. Danne lea ásahusaid huksen deaŧalaš sámi servodaga ja sámi demokratiija goziheapmái ja ovddideapmái. Ámmátlaš sámi dáiddárat ja kulturbargit leat deaŧalaččat ealli ja juohkelágan sámi dáidda- ja kultureallimii. Sámedikki ulbmilin lea buoridit sin eavttuid, earret eará Dáiddáršiehtadusa bokte.</p>
<p>Maiddái eaktodáhtolaš kultursuorgi lea deaŧalaš sámi servodahkii, sihke sierra valáštallan-, dáidda- ja kulturorganisašuvnnaid bokte, muhto maiddái searveáŋgiruššamiid ja eaktodáhtolaš barggu bokte sierra kulturdoaluid oktavuođas. Sámedikki kulturpolitihka ja dasa gullevaš váikkuhangaskaomiid bokte ovdána ja ahtanuššá sámi servodat. Dan čájeha 2010 dahkkon evalueren Sámedikki kultursuorggi ohcanvuđot váikkuhangaskaomiid ektui. Eanaš prošeavttaid maidda Sámediggi addá doarjaga, ii livččii lean vejolaš čađahit dáid váikkuhangaskaomiid haga. Sámedikkis lea beroštupmi viidáseappot ovddidit sámi kultuvrra sámiid iežaset eavttuid vuođul.</p>
<p>Bušeahttarámmat ja organiseren leat deaŧalaččat kultursuorggi ovddideapmái ja doaibmamunnái, ja Sámedikki guovddáš kulturpolitihkalaš hástalussan lea nannet rámmaeavttuid sámi dáidda- ja kulturovddideapmái. Arenat ođđahutkama, gaskkusteami ja ovddideami várás, gos sámi giella ja kultuvra leat guovddážis. Sámediggi háliida láhčit innovašuvnnaid sámi ásahusain, mii mearkkaša ahte ovddidit ja ođasmahttit ásahusaid. Dán ortnega bajimuš mihttomearrin lea ovddidit ođđa kulturbargosajiid mat njuolga ja eahpenjuolga čatnasit sámi ásahusaide. Sámedikkis lea beroštupmi ovddidit sámi dáiddáriid rámmaeavttuid, erenoamážit diliid nu ahte nuorra sámi dáiddárat sáhttet ásahit doaimma ja gaskkustit sámi dáidaga ja kultuvrra. Muhtun ráje lea dat sihkkarastojuvvon dáiddáršiehtadusa bokte. Sámediggi háliida maiddái árvvoštallat eará ortnegiid mat sáhttet váikkuhit nuorra sámi dáidáriid ovdáneapmai. 36</p>
<p>Bååstede – sámi kulturárbbi ruovttoluotta fievrrideapmi lea prošeakta man bokte sámi dávvirat mat leat Norgga Álbmotmuseas fievrriduvvojit museaide mat leat Sámedikki hálddašeami vuolde. 5.2</p>
<p>Ekonomalaš kulturváikkuhangaskaoamit</p>
<p>Kulturjuogus Kapihttalis 18 – hálddahuslaš dási doaibmagolut - leat kulturjuhkosa bálkkát, mátkkit ja gelbbolašvuođa lokten.</p>
<p>Kulturjuogus lea ealáhus-, kultur- ja dearvvašvuođa ossodaga (EKD) oassi. Ossodagas leat golbma juhkosa:  Ealáhusjuogus  Kulturjuogus  Dearvvašvuohtajuogus</p>
<p>Kulturjuogus lea sámediggeráđi politihkalaš čállingoddi mas lea ovddasvástádus bidjat johtui strategiijaid kulturfágasuorggis. Dat bohtet ovdan kapihttalis hálddahuslaš doaimmat dás vuolábealde.</p>
<p>Juhkosis lea maiddái hálddašanovddasvástádus čuovvovaččas:  Sámi kulturviesuid, festiválaid, valáštallama, teáhteriid, museaid, publikašuvnnaid ja media njuolggo doarjaga hálddašeamis.  Kulturprošeavttaid ohcanvuđot doarjaga hálddašeamis, dás maid mielde doarjagat sámi lágádusaide ja dáidda- ja kulturgaskkustanbáikkiide.  Dáiddáršiehtadusa hálddašeamis.</p>
<p>Dasa lassin lea juhkosis ovddasvástádus:  Sámedikki kulturdieđáhusa čuovvoleamis.  Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti (SNPL) čuovvoleamis.</p>
<p>Kulturjuhkosis ledje 8 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 5.3</p>
<p>Sámi kulturbargoarenat</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi ásahusat ja dáidda- ja kulturgaskkustanbáikkit leat guovddáš aktevrrat ja eavttuid biddjit sámi servodat- ja demokratiijaovddideapmái</p>
<p>Oassemihttomearri:  Árjjalaš sámi dáidda- ja kulturgaskkustanbáikkit, kulturásahusat ja museat main lea alla fágalaš dássi.</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja eará aktevrraiguin nannet rámmaeavttuid sámi ásahusaid ja dáidda- ja kulturgaskkustanbáikkiid várás  Árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte bisuhit ja viidáseappot ovddidit sámi ásahusaid ja dáidda- ja kulturgaskkustanbáikkiid  Eanet geatnegahttit ovttas ovddidit sámi dáidaga, kultureallima ja sámi kulturásahusaid fylkkagielddaid ovttasbargošiehtadusaid bokte.  Čuovvolit vuoruhuvvon doaibmabijuid mat leat sámi ásahusovddidandieđáhusas.  Váikkuhit positiivvalaš kulturovdáneami nuortasámi servodagas.  Váikkuhit árjjalaččat proseassain Nuortasámi musea gárvvisteami oktavuođas.  Ovttasbargat Norgga girkuin ja eará oskuservodagaiguin.  Váikkuhit positiivvalaš kulturovdáneami julev- ja máttasámi servodagas.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ulbmildiđolaš, doaibmi ja ovddideaddji sámi arenat kulturbarggu várás 5.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 38 5.3.2 Ásahusdieđáhusa doaibmabijuid čađaheapmi</p>
<p>Doaibmabidju 1: Čađahit vuoruhuvvon doaibmabijuid mat leat sámi ásahusdieđáhusas – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013:  Stivranammadanválddi rievdadit dan oktavuođas go Sámediggi addá njuolggodoarjaga.  Veahkehit oasuskapitálain ásahusaid ođđasis organiseremis, mat ožžot njuolggodoarjaga.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi ásahusaid nannema ja ovddideami guovddáš servodatsurggiin sámi servodahkii ávkin. 39</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut 5.3.3 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 2: Fágalaš oktavuohta sámi ásahusaiguin.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Čađahit gulahallančoahkkimiid.  Gulahallama bokte eiseválddiiguin nannet sámi ásahusaid ja dáidda- ja kulturgaskkustanarenaid rámmaeavttuid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Dan ahte sámi ásahusat ja arenat váikkuhit oaivillonuhallama, árbedieđuid sihkkarastima ja eanet gelbbolašvuođa.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 5.3.4 Sámedikki kulturdieđáhus</p>
<p>Doaibmabidju 3: Gárvvistit Sámedikki kulturdieđáhusa – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013:  Gárvvistit ja čuovvolit Sámedikki kulturdieđáhusa.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Háhkat diehtovuođu, válddahit dálá dili, ja guorahallat mihttomeriid, strategiijaid ja áŋgiruššansurggiid boahtteáiggi kulturpolitihka várás.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 5.3.5 Sámi kulturviesut ja kulturgaskkustanásahusat</p>
<p>Doaibmabidju 4: Sámi kulturviesut ja kulturgaskkustanásahusat – njuolggodoarjja. Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Sámi kulturviesut ja kulturgaskkustanásahusat mat bohtet ovdan tabeallas 5.3.1.1. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álbmot dan guovllus gosa kulturgaskkustanásahusat leat ásahuvvon.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi kulturgaskkustanásahusat mat oainnusmahttet sámi kultureallima ja doibmet sámi kultuvrra ovddidanarenan.</p>
<p>Bušeahtta:  11 834 000 ru. 40</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi addá fápmudusa.</p>
<p>Muđuid gusket njuolggadusat sámi kulturviesuid ja kulturgaskkustanásahusaid várás. 5.3.6 Sámi festiválat</p>
<p>Doaibmabidju 5: Sámi festiválat – njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Sámi festiválat mat bohtet ovdan tabeallas 5.3.1.1. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Festivála servvoštallit ja báikegottit gos festiválat dollojuvvojit.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Festiválat mat oainnusmahttet, gaskkustit ja ovddidit sámi kultuvrra.</p>
<p>Bušeahtta:  3 872 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi addá fápmudusa. </p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat sámi festiválaid várás. 5.3.7 Teáhter</p>
<p>Doaibmabidju 6: Teáhter – njuolggodoarjja. Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámi teáhterat mat bohtet ovdan tabeallas 5.3.1.1.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álbmot doaibmaguovllus.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte ásahuvvon sámi teáhterat sáhttet ovdánit dáiddalaččat ja buvttadit lávdedáidaga alla dásis ja sáhttet johttit lávdedáidagiin, nu ahte dat doaibmá kulturvásihan ja -gaskkustan arenan, ja gos geavahit ja oainnusmahttit sámegiela</p>
<p>Bušeahtta:  20 070 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi addá fápmudusa. </p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat teáhteriid várás. 5.3.8 Museat</p>
<p>Doaibmabidju 7: Museat – njuolggodoarjja. 41</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Sámi museat mat bohtet ovdan tabeallas 5.3.1.1.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álbmot báikegottiin ja guovlluin gosa museat leat ásahuvvon</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte sámi kulturhistorjá bisuhuvvo, hálddašuvvo ja gaskkustuvvo báikegottiin.</p>
<p>Bušeahtta:  26 234 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi addá fápmudusa.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat museaid várás. 5.3.9 Dáidda- ja kulturgaskkustanarenat</p>
<p>Doaibmabidju 8: Dáidda- ja kulturgaskkustanarenat – ohcanvuđot doarjja.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Ođđa háhkan doaimmat mat galget váikkuhit sámi dáidda- ja kulturgaskkustan ásahusaid ja arenaid ovddideami.  Máhcahanproseassa álggaheapmi Sámedikki čielggadusa Bååstede – sámi kulturárbbi máhcaheapmi, mielde.  Arenat, fierpmádagat ja ovttasbargoprošeavttat mat váikkuhit sámi dáidaga ja sámi dáiddáriid eanet ovdáneami riikkaidgaskasaš márkanis.  Prošeavttat ja stipeanddat mat ovddidit nuorra sámi dáiddáriid vejolašvuođaid ásahit iežaset dáiddárin.  Doaibmabijut mat váikkuhit diliid láhčima sámi spábbačiekčandoaimmain sihke govdodat- ja njunušdásis.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Priváhta organisašuvnnat.  Eará eahpeekonomalaš aktevrrat.  Fitnodagat.</p>
<p>Olahusjoavku:  Álbmot sámi deaivvadanbáikkiid lagašguovllus.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte arenat ovdánahttet ođasmahttima ja doibmet sámi giela ja kultuvrra gaskkustan- ja ovddidanarenan.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá eai realitehta meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 200 000 ru. Das várrejuvvo 1 000 000 ru Båsteede máhcahanprošektii.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi addá fápmudusa.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat dáidda- ja kulturgaskkustanarenaid várás. 5.4</p>
<p>Dáidda- ja kulturbargu</p>
<p>Mihttomearri:  Girjás sámi dáiddalaš ja kultuvrralaš ovdanbuktimat oainnusmahttojuvvojit servodagas.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Viiddis ja buorre kulturfálaldat sámi álbmoga várás.</p>
<p>Strategiijat:  Váikkuhit sámi dáidda- ja kultureallima bisuheami ja viidáset ovddideami.  Láhčit dili nu ahte sámi dáidda dáiddáršiehtadusa bokte ovdána ja gaskkustuvvo.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte sáhttá ovddidit, gaskkustit ja vásihit girjás sámi dáiddalaš ja kultuvrralaš ovdanbuktima. 5.4.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 43</p>
<p>Lagat dieđut váikkuhangaskaomiid birra bohtet ovdan doaibmabijuid vuolde. 5.4.2 Fágalaš oktavuohta</p>
<p>Doaibmabidju 1: Fágalaš oktavuohta sámi lágádusaiguin – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013:  Gulahallančoahkkimiid čađaheapmi.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte Sámediggi dan bokte go lea fágalaš eavttuid biddji lea mielde nannemin sámi lágádusaid rámmaeavttuid.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 5.4.3 Musihkka, girjjálašvuohta ja govvasárggusráiddut</p>
<p>Doaibmabidju 2: Musihka, girjjálašvuođa ja govvasárggusráidduid almmuheamit – ohcanvuđot doarjja. Vuoruheamit 2013:  Nuorra sámi artisttaid musihkkaalmmuheamit.  Sámi musihka ođđalágan musihkkaalmmuheamit.  Musihkkaalmmuheamit; árbevirolaš luohti.  Sámegielat čáppagirjjálašvuohta maid vuođđoteaksta lea sámegillii.  Fágagirjjálašvuohta/áššeprosa maid vuođđoteaksta lea sámegillii.  Populara-/máilmmi girjjálašvuohta mánáid ja nuoraid várás jorgaluvvon sámegillii.  Jietnagirjjit/digitála almmuheamit sámegillii mánáid ja nuoraid várás.  Sámegielat govvasárggusráiddut almmuhuvvon muhtun sámegillii. 44 </p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Fitnodagat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi musihka guldaleaddjit.  Sámegielat girjjálašvuođa ja -govvasárggus ráidduid lohkkit.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet olbmot lohket girjjálašvuođa sámegillii.  Eanet olbmot guldalit sámi musihka. </p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea čakčamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit maŋŋá dán dáhtona eai realitehta meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 000 000 ru musihkkaalmmuhemiide.  6 223 000 ru girjjálašvuhtii. - Gitta 60 % rádjai várrejuvvo: o</p>
<p>Čáppagirjjálašvuhtii main álgoteaksta lea sámegillii. o</p>
<p>Populara-/máilmmi girjjálašvuohta; čáppagirjjálašvuohta mánáid ja nuoraid várás jorgaluvvon sámegillii. o</p>
<p>Digitála almmuheamit sámegillii čáppagirjjálašvuođa oktavuođas. - Gitta 20 % rádjai várrejuvvo fágagirjjálašvuhtii/áššeprosai maid vuođđoteaksta lea sámegillii. - Gitta 20 % rádjai várrejuvvo jietnagirjjiide/digitála almmuhemiide sámegillii mánáid ja nuoraid várás.  500 000 ru govvasárggusráidduide. Muđui gusket njuolggadusat musihka, girjjálašvuođa ja govvasárggusráidduid almmuheapmái.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 5.4.4 Sámi lágádusat</p>
<p>Doaibmabidju 3: Sámi lágádusat – ohcanvuđot doarjja.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Ásahuvvon sámi lágádusat. Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Fitnodagat. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Árjjalaš sámi lágádusat main lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja servodatdiliin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Lágádusat main lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja servodatulbmiliin. 45</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit maŋŋá dien dáhtona eai realitehta meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 750 000 ru. Muđui gusket sámi lágádusnjuolggadusat.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 5.4.5 Kulturdoaibmabijut</p>
<p>Doaibmabidju 4: Kulturdoaibmabijut - ohcanvuđot doarjja.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Dakkár dáidda- ja duodjedoaibmabijut maidda mánát ja nuorat servet.  Sámi teáhterdoaibma mánáid ja nuoraid várás ja sin gaskkas.  Musihkkadoaibmabijut mánáide ja nuoraide.  Sámi filbma- ja mediafálaldat mánáid ja nuoraid várás ja sin gaskkas.  Sámi kulturdoalut maid váldofokus lea sámi kultuvra.  Dokumentárabuvttadeamit sámiid diliid birra.  Sámi govvadáidda- ja duodječájáhusat Norggas, mas mielde maiddái katalogat ja plakáhtat.  Prošeavttat sámi girjjálašvuođa ovdánahttima ja gaskkusteami várás.  Artistabálkkážat ja mátkedoarjja sámi artisttaide ja dáiddaduojáriidda lágideddjiin ovttas ruhtademiin.  Sámi girkobeaivvit 2013.  Verdde-prošeakta – prošeavttat ja álgagat maid ulbmil lea váikkuhit searvvaheami, eastadit givssideami ja bargagoahtit mánáid ja nuoraid guottuiguid ektui.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Almmolaš ja priváhta organisašuvnnat ja ásahusat.  Ovttaskas olbmot ovttasráđiid ásahusaiguin ja/dahje organisašuvnnaiguin.  Fitnodagat.  Gielddat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot ja álbmot muđui. Galgá váikkuhit:  Girjás sámi kultuvrralaš ovdanbuktimiid. </p>
<p>Ohcanáigemearri:  Rabas ohcanáigemearri.</p>
<p>Bušeahtta:  4 713 000 ru. Das várrejuvvo 300 000 ru prošeavttaide ovdánahttit ja gaskkustit sámi girjjálašvuođa. Dasa lassin várrejuvvo 300 000 ru sámi 2013 girkobeivviide. 46</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat kulturdoaibmabijuid várás.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 5.4.6 Sámi dáiddáršiehtadus</p>
<p>Borgemánu 19. b. 2004 dáiddáriid váldošiehtadusa mielde leat Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi šiehtadallan ođđa šiehtadusa jahkái 2013, mii gusto 1.1.2013 rájes gitta 31.12.2013 rádjai. Šiehtadus ovddiduvvo Sámedikki dievasčoahkkimii dohkkeheapmái, gč. dáiddáršiehtadusa gávccát artihkkala. Sámediggi ja Sámi dáiddárráđđi leat soahpan ekonomalaš rámma juolludusaide Sámedikki bušeahta bokte dáiddáršiehtadusa várás 2013:s mii lea 6 520 000 ru. Dát lea 225 000 ru eanet go jagi 2012:s mearriduvvon dáiddáršiehtadusas.</p>
<p>Dáiddafoanda: Dán ortnegii várrejuvvo 700 000 ru. Ruđat hálddašuvvojit njuolggadusaid mielde. Bealit leat soahpan ahte rámmas sáhttá várret supmi ad-hoc dárbbuide.</p>
<p>Stipeanda sámi dáiddáriidda: Sohppojuvvui ahte biddjojuvvo 2 450 000 ru sámi dáiddáriid stipeandaortnegii. Doaibmadoarjja sámi dáiddárorganisašuvnnaide ja Sámi dáiddárráđđái: Sohppojuvvui ahte sámi dáiddárorganisašuvnnaid ja Sámi dáiddárráđi doaibmadoarjjaortnega ekonomalaš rámman biddjojuvvo 2 150 000 ru.</p>
<p>Sámi govvadáidaga ja dáiddaduojit oastinortnet: Dán ortnegii várrejuvvo 370 000 ru maid RiddoDuottarMuseat administrere. Ostojuvvon dáidda galgá biddjojuvvot boahtteáiggi sámi dáiddamuseai. Dassážii go musea šaddá duohtan galgá dáidda dattetge vurkkoduvvot RiddoDuottarMuseas Kárášjogas.</p>
<p>Fágakonsuleanttat (Fágalaš bagadallan): Dán ortnegii várrejuvvo 500 000 ru Sámi dáiddárráđi bokte. Fágakonsuleanttaid bajimuš bargun lea ovdánahttit sámi čáppagirjjálašvuođa, musihka ja luđiid. Sámi dáiddárráđđi galgá evalueret ortnega ovdal jagi 2015.</p>
<p>Čájáhusdoarjja: Dán ortnegii várrejuvvo 50 000 ru. Bealit leat soahpan ahte čájáhusdoarjja hálddašuvvo stipeandan sámi govvadáiddáriidda, dáiddaduojáriidda ja dáiddalaš govaide Sámi dáiddáriid ja Girječálliid buhtadusfoandda bokte. Čájáhusdoarjja lea doarjja dáidaga ovddas mii lea ostton <span type="quote">“Govvadáidda ja duodji”</span> oastinortnega mielde, ja man Sámediggi hálddaša.</p>
<p>Sámi čáppagirjjálašvuođa, sámi musihka ja luđiid oastinortnet: Dán ortnegii várrejuvvo 300 000 ru jagi 2013 várás. 5.5</p>
<p>Valáštallan</p>
<p>Mihttomearri:  Girjás valáštallandoaimmat.</p>
<p>Oassemihttomearri: 47  Viiddis ja buorre valáštallanfálaldat sámi álbmogii.</p>
<p>Strategiijat:  Bargat sámi valáštallama govdodaga sihkkarastimiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte sámi valáštallanorganisašuvnnat sáhttet ovddidit valáštallanfálaldagaid sihke govdodat- ja njunušdásis. 5.5.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 5.5.2 Sámi valáštallan</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi valáštallan – njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Valáštallanorganisašuvnnat ja searvvit mat bohtet ovdan tabeallas 5.5.1.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot. Galgá váikkuhit:  Ahte leat fysalaš doaimma arenat mat váikkuhit oktiigullevašvuođa sámi mánáid ja nuoraid gaskka, ja mat duddjojit identitehta.</p>
<p>Bušeahtta:  1 440 000 ru. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat sámi valáštallama várás. 5.6</p>
<p>Mediat</p>
<p>Mihttomearri:  Girjás sámi mediat mat oainnusmahttet sámi giela, kultuvrra ja servodateallima. 48</p>
<p>Oassemihttomearri:  Sámi mediaid nannen ja ovddideapmi nu ahte dat váikkuhit servodatáŋgiruššamii.</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallama bokte báikkálaš, regionála ja guovddáš eiseválddiiguin ja eará aktevrraiguin nannet rámmaeavttuid sámi mediaid ovddideami várás.  Váikkuhangaskaomiid árjjalaš geavaheami bokte bisuhit ja viidáset ovddidit sámi mediaid.  Váikkuhit sámi mediafálaldaga nannema buot sámi giellajoavkkuid várás.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte leat arenat gos sámi gielas, kultuvrras ja servodateallimis lea sorjjasmeahttun jietna, ja mat nannejit identitehta. 5.6.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 5.6.2 Sámi mediafálaldat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi mediafálaldat – njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Sámi publikašuvnnat ja mediat mat bohtet ovdan tabeallas 5.6.1.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi publikašuvnnaid lohkkit.  Mánát ja nuorat.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Girjás sámi publikašuvnnat čálalaš arenan buot golmma sámi čállingillii.  Sámegiela oainnusmahttin. </p>
<p>Bušeahtta:  3 546 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gusket njuolggadusat sámi mediafálaldaga várás. 50 6</p>
<p>Bibliotehka 6.1</p>
<p>Váldomihttomearri  Buorre sámi bibliotehkafálaldat.</p>
<p>Sámedikki váldomihttomearrin sámi bibliotehkabálvalusain lea ahte olles sámi álbmot oažžu dohkálaš bibliotehkafálaldaga.</p>
<p>Sámi girjebusset dievasmahttet bibliotehkabálvalusaid guovlluin gos sámit ásset bieđgguid, ja leat deaŧalaččat bibliotehkabálvalusaid olámuddui buktinbarggus sámi álbmoga ja earáid várás.</p>
<p>Sámedikki mihttomearrin sámi girjebussiid ektui lea ahte leat buorit ja álkidit olámuttus sámi bibliotehkabálvalusaid olles sámi álbmogii ja earáide. 6.2</p>
<p>Bibliotehkaid ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 6.3</p>
<p>Sámedikki bibliotehka</p>
<p>Mihttomearri:  Sámedikki bibliotehka galgá leat sámi girjjálašvuođa ja sámi bibliotehkabálvalusaid gelbbolašvuođaguovddáš, ja dat galgá doaibmat hálddašanbibliotehkan Sámedikki politihkkariid ja bargiid várás.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Sámegielgirjjálašvuođa ja girjjálašvuođa sámiid birra máilmmi stuorámus čoakkáldat.  Eará bibliotehkain buoret máhttu sámi girjjálašvuođa, musihka ja filmmaid birra.  Luoikama lasiheapmi.  Rabas ja olámuttus bibliotehka Sámedikki politihkkariid ja bargiid várás.</p>
<p>Strategiijat:  Registrerekeahtes ávdnasiid olámuddui buktin.  Searvat ain girjebussiid doaimma bisuheapmái sámi guovlluin.  Árjjalaččat gaskkustit sámi girjjálašvuođa nu ahte maiddái luoikan lassánivčče.  Doaibmat buorrin diehtojuohkingáldun Sámedikki politihkkariidda ja bargiide. Vuoruheamit 2013:  Vuođđo bibliotehkabargu.  Bibliotehkačilgehusa čuovvoleapmi.  Searvat riikkaidgaskasaš Indigenous Librarians' Forumii (IILF).  Hálddašanbibliotehka viidáseappot buorideapmi. 51  Buorre gulahallan ja buorre ovttasbargu eará ásahusaiguin sámi bibliotehkafálaldaga ovddidanbarggu oktavuođas.  Árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte váikkuhit girjebussiid doaimma bisuheami ja álggaheami sámi guovlluin.  Árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte váikkuhit dan ahte bibliotehka sáhttá ovdánahttit ja gaskkustit sámi girjjálašvuođa ja kultuvrra. </p>
<p>Galgá váikkuhit:  Registrerekeahtes ávdnasiid olámuddui buktima.  Sámi guoski ávdnasiid luoikkaheami buorideami.  Buoret gelbbolašvuohta bibliotehkain sámi girjjálašvuođa, filmmaid ja musihka birra.  Eanet máhtu sámi girjjálašvuođa, filmmaid ja musihka birra.</p>
<p>Sámedikki bibliotehka lea Sámedikki hálddahusa oassi. Bibliotehka gullá gulahallanossodahkii (GUL).</p>
<p>Ossodagas leat guokte juhkosa:  Gulahallanjuogus.  Bibliotehkajuogus.</p>
<p>Kapihttalis 18 - hálddahuslaš dási doaibmagolut, bohtet ovdan bibliotehkajuhkosa bálkkát, mátkkit ja gelbbolašvuođalokten.</p>
<p>Bibliotehkajuhkosis ledje 4 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 6.4</p>
<p>Sámi bibliotehkabálvalusat 6.4.1 Sámi girjebusset</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi girjebusset – njuolggodoarjja. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Gielddat ja fylkkagielddat mat eaiggádit ja jođihit sámi girjebussiid doaimma, gč. tabealla 6.4.1.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku: 52  Álbmot girjebussiid doaibmaguovllus.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Dan ahte sámi bibliotehkabálvalusat leat buorit ja leat buorebut sámi álbmoga ja earáid olámuttus. Bušeahtta:  8 455 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat sámi girjebussiid várás. 6.5</p>
<p>Doarjja prošeavttaide maid bokte ovdánahttit ja gaskkustit sámi girjjálašvuođa</p>
<p>Doaibmabidju 1: Ohcanvuđot doarjja prošeavttaide maid bokte ovdánahttit ja gaskkustit sámi girjjálašvuođa.</p>
<p>Doarjja lea oassi kapihttalis 5.4.3 Kulturdoaibmabijut siiddus 45. 53 7</p>
<p>Máhttu 7.1</p>
<p>Váldomihttomearri  Sámi álbmogis lea dat máhttu, gelbbolašvuohta ja gálggat mat dárbbašuvvojit árjjalaš oassálastimii sámi, nationála ja riikkaidgaskasaš servodahkii, ja dasa ahte suodjalit ja ovddidit sámi servodagaid.</p>
<p>Máhttu lea servodaga váldoresursa. Danne lea áŋgiruššan mánáidgárddiin, vuođđooahpuin, alitoahpuin ja dutkamiin mearrideaddjin dasa ahte sámi servodat sáhttá ovdánahtto sámi álbmoga iežas árvvuid, višuvnnaid, vuoruhemiid ja eavttuid vuođul. Mánáidgárdi ja skuvla leat deaŧalaš servodatásahusat. Dain lea čatnaseapmi vássánáigái ja dat galget ráhkkanahttit min boahtteáigái. Doppe fievrriduvvo máhttu, kultuvra ja árvvut buolvvas bulvii. Dat mearkkaša ahte mii sámit ieža bidjat eavttuid oahpahusa sisdollui, oahpahusvugiide ja oahpponeavvuid ráhkadeapmái. Sámi servodagas leat stuorra hástalusat sámegielas ja sámi kultuvrras kapasitehta ja gelbbolašvuođa dáfus eanaš servodatsurggiin. Davveguovlopolitihka oktavuođas ja beroštumi ja deattu geažil mii biddjojuvvo davveguovlluide, oaidná Sámediggi dárbbašlažžan ahte álgoálbmogat davvin biddjojuvvojit guovddážii gelbbolašvuođa ovdánahttimis ja dutkamis. Árbediehtu lea deaŧalaš oassi sámi kultuvrras ja identitehtas. Árbediehtu čatnasa earret eará iešguđet vugiide mo luondduresurssaid geavahit ja hálddašit. Dát vásáhusvuđot máhttu fievrriduvvo boarráset buolvvas nuorat bulvii, njálmmálaš čilgehusaid ja geavatlaš daguid bokte. Dálá servodahkii lea hui deaŧalaš ahte árbediehtu duođaštuvvo ja seailluhuvvo boahtte buolvvaide. Mihttomearrin lea ahte árbediehtu šaddá lunddolaš oassin oahpahusas mánáidgárddis, vuođđooahpus ja alitoahpus. Jus galgá sáhttit ávkkástallat sámi árbedieđuin huksen dihtii ođđaáiggi servodaga, de dát máhttu ferte šaddat oassin dálá dutkamis ja alitoahpus. Nu šaddá árbediehtu maiddái deaŧalaš árvoháhkamii ja ođđa bargosajiide sámi guovlluin. 7.1.1 Mánáidgárdi</p>
<p>Sámedikki mánáidgárdepolitihkka lea duddjot buriid bajásšaddanvejolašvuođaid sámi mánáidgárdefálaldaga bokte buohkaide geat dan háliidit. Mánáidgárddiid kvalitehta, sisdoallu ja árvovuođđu leat guovddážis go ollislaš sámi oahppopolitihkka ovddiduvvo viidáseappot.</p>
<p>Sámediggi áigu ovddidit politihka mii nanne mánáidgárddiid deaŧalaš rolla sámi mánáid bajásšaddamis. Dan mánáidgárdefálaldagas maid mánát ožžot, leat stuorra erohusat. Sáhttet leat fálaldagat mánáide dakkár mánáidgárddiin main lea eanaš sámegiella dahje fálaldagat dárogielhálli mánáide geat ožžot sámegielfálaldaga dáža mánáidgárddis. Mánáidgárddit leat deaŧalaččat mánáid ovdáneapmái sihke giella- ja kulturoahpus dáfus ja identitehtaovdáneami dáfus. Sámediggi áigu váikkuhit ahte sámi mánáidgárdefálaldagas lea buorre kvalitehta ja ahte leat doarvái mánáidgárdesajit. 7.1.2 Vuođđooahppu</p>
<p>Skuvla lea okta min deaŧaleamos servodatásahusain. Skuvla ja oahpaheaddji fievrridit máhtu, kultuvrra ja árvvuid buolvvas bulvii. Sámedikki bajimus mihttomearri lea ahte sámi oahppis lea dásseárvosaš oahppofálaldat. Dat mearkkaša ahte sámi skuvla ja oahppofitnodat galget láhčit vejolašvuođaid dasa ahte oahppit/fitnooahppit ožžot kvalitehta dáfus buori oahpu sámi giela, kultuvrra ja servodateallima vuođul. 54</p>
<p>Ovddimus eaktu lea ahte oahppu lea sámegielas ja sámegillii sámi mánáid ja nuoraid várás. Dat mearkkaša ahte mis fertejit leat fága- ja oahpaheaddjiresurssat ja sámi oahpponeavvut fidnemis. Dasto lea deaŧalaš ahte sámi skuvlla sisdoallu lea huksejuvvon daid árbevieruide, árvvuide, ja kultur- ja historjámáhttui mii sámi servodagas lea. 7.1.3 Alitoahppu ja dutkan</p>
<p>Sámi servodagas leat stuorra hástalusat háhkat doarvái sámegielat bargiid eanaš surggiin. Dat guoská sihke almmolaš hálddašeapmái ja priváhta ealáhuseallimii. Sámediggi oaidná deaŧalažžan boahtteáiggis ovttasbargat rekrutterendoaibmabijuid oktavuođas sámi alitohppui. Davveguovlopolitihka ja dan áŋgiruššama oktavuođas oaidná Sámediggi ahte šaddá dárbu rievdadit muhtun dálá oahppofálaldagain ja soitet boahtit áibbas ođđa oahppofálaldagat. Sámedikki bargu dás lea ráhkadit strategiijaid dasa ahte dustet min servodaga gelbbolašvuođa- ja dutkanhástalusaid dađi mielde go deaddu davveguovlluide stuorru. Sámediggi ferte leat njunnošis daid doaibmabijuid ektui maid regionála ja stáhta eiseválddit plánejit. Lea áibbas deaŧalaš gulahallat stáhta eiseválddiiguin árrat, vai Sámediggi sáhttá váikkuhit ovdáneami dán suorggis. Danne ferte ovddiduvvot ollislaš politihkka sámi dutkamis ja alitoahpus. Vurdojuvvo ahte Sámediggedieđáhus dán surggis gárvána jagis 2013.</p>
<p>Ávkkástallan árbedieđuin vuođđun ođđaáiggi ealáhuseallimii sámi guovlluin livččii deaŧalaš veahkkin árvoháhkamii ja ođđa bargosajiide. Dás lea maid deaŧalaš ahte dutkan lea mielde váikkuheamen ovdáneami. Ođđaset dutkan čájeha ahte sápmelaččat Norggas vásihit vealaheami. Jus galgá lihkostuvvat vealaheami eastademiin, de lea dárbu bajidit mealgadit álbmoga oppalaš máhtu sápmelaččaid ja sámi servodatdiliid birra. Danne áigu Sámediggi bargat dainna ulbmiliin ahte alitoahppu ja dutkan oppalaččat fuolaha sámi perspektiivva. Ja go ollu eanet olbmot go dál ožžot oahpu sámegielain, de dat eastada vealaheami. 7.2</p>
<p>Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Bajásšaddan- ja oahpahusossodat Bajásšaddan- ja oahpahusossodaga bálkkát, mátkkit ja gealbudeapmi lea mielde 18. kapihttalis Hálddahusdási doaibmagolut. Ossodagas lea golbma juhkosa:  Mánáidgárdejuogus.  Vuođđooahpahusa juogus.  Alitoahpu ja dutkama juogus.</p>
<p>Buot juhkosat leat sámediggeráđi politihkalaš čállingottit ja dain lea ovddasvástádus čađahit máhttofágasuorggi strategiijaid. 55</p>
<p>Juhkosiin lea maid hálddašanovddasvástádus dáin fágasurggiin.  Mánáidgárdedoarjagiid hálddašeapmi.  Mánáidgárddiid oahpponeavvodoarjagiid hálddašeapmi.  Diehtojuohkin ja fágalaš bagadallan mánáidgárdebargiide, mánáidgárddiide ja váhnemiidda, gielddaide/mánáidgárdeeaiggádiidda.</p>
<p>Mánáidgárdejuhkosis ledje 4 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.</p>
<p>Vuođđooahpahusa juhkosis lea hálddašanovddasvástádus dáin surggiin:  Vuođđooahpahusa oahpponeavvodoarjagiid hálddašeapmi.  Hálddašit stipeanddaid joatkkaskuvlaohppiide ja vuođđooahpahusa rávesolbmuidoahpu ohppiide.</p>
<p>Vuođđooahpahusa juhkosa bokte addá Sámediggi láhkaásahusaid oahppoplánaid birra vuođđooahpahusas oahpahuslága vuođul. Vuođđooahpahusa juhkosis ledje 8 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.</p>
<p>Alitoahpu ja dutkama juhkosa hálddašanovddasvástádus lea:  Hálddašit stipeanddaid alitohppui, earret dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis</p>
<p>Alitoahpu ja dutkama juhkosis ledje 4 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 7.3</p>
<p>Mánáidgárdi</p>
<p>Mihttomearri:  Bisuhit ja ovddidit sámi sisdoalu mánáidgárddiin main lea sámegielfálaldat.  Nannet giellaovddideami.  Sihkkarastit ahte sámi giella ja kultuvra nannejuvvo dássidit ja oktilaččat sirddidettiin mánáidgárddis skuvlii.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Eanet sámegielat bargit mánáidgárddiin.  Váldit atnui giellalávgunmálliid.  Ráhkadit eanet oahpponeavvuid ja pedagogalaš veahkkeneavvuid mánáidgárdái.</p>
<p>Strategiijat:  Bargat dan ala ahte mánáidgárdeeaiggádiin lea máhttu ja gelbbolašvuohta láhčit sámi giela ja kultuvrra ovdáneapmái.  Juolludit doarjagiid mánáidgárddiide main lea mánáidgárdefálaldat.  Veahkehit rekrutteret ovdaskuvlaoahpaheddjiid ja eará bargiid.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Buorre kvalitehta mánáidgárddiin.  Eanet ovdaskuvlaoahpaheaddjit ja eará bargit mánáidgárddiin.  Ráhkaduvvojit eanet oahpponeavvut ja pedagogalaš veahkkeneavvut mánáidgárddiide. 56 7.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit mánáidgárddiide 7.3.2 Sámi mánáidgárdefálaldat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi mánáidgárdefálaldat – Ohcanvuđot doarjagat.</p>
<p>A) Sámi mánáidgárddit 2013 vuoruheapmi:  Mánáidgárddit mat njuolggadusain leat mearridan ahte mánáidgárdedoaibma lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi mánáidgárddit.</p>
<p>Sámi mánáidgárdefálaldaga olahusjoavku:  Mánát sámi mánáidgárddiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámi mánáin lea mánáidgárdefálaldat mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii mas sámi mánát ohppet, seailluhit ja ovddidit iežaset sámegiela ja sámi kultuvrra mánáidgárddis.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>B) Mánáidgárddit sámi ossodagain: 2013 vuoruheapmi:  Mánáidgárddit mat njuolggadusain mearridan ahte mánáidgárdedoaibma lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Dáža mánáidgárddit main lea sámi ossodat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Mánát sámi ossodagas.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámi mánáin lea mánáidgárdefálaldat mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii  Sámi mánát ohppet, seailluhit ja ovddidit iežaset sámegiela ja sámi kultuvrra.. 57 </p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>C) Mánáidgárddit main lea sámegielfálaldat: 2013 vuoruheapmi:  Mánáidgárddit main lea sámegielfálaldat.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Mánáidgárddit main leat sámi mánát.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi mánát mánáidgárddiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámi mánát mat ožžot sámegieloahpahusa, ohppet ja ovddidit iežaset sámegiela mánáidgárddis. Ohcanáigemearri:  Rabas ohcanáigemearri čakčamánu 15. b. 2013 rádjai. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo</p>
<p>D) Prošeavttat ja ovddidanbarggut mánáidgárddiin:</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Mánáidgárddit sámi mánáiguin mat ožžot doarjaga mánáidgárddiide main leat sámi mánát. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Mánáidgárddit main leat sámi mánát.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Nannet ja ovddidit sámi mánáid sámegiela. 2013 vuoruheamit:  Modeallaid ráhkadeapmi sámi giellaoahpahusas giellaleairraid ja giellalávguma vuođul.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>E) Sámi duhkorasat ja pedagogalaš veahkkeneavvut mánáidgárddiide:</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Mánáidgárddit.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Mánát mánáidgárddiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Eanet sámi duhkorasat mat leat heivehuvvon geavaheapmái sámi mánáidgárddiin. 2013 vuoruheamit:  Hállanpáhkka sámegillii, reahka, bohccot ja boazogárdi, gietkka, liidnevávvát maidda leat gorrojuvvon iešguđet guovlluid gávttit, sugadaneallit ja duhkorasat jienaiguin.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  9 905 000 ru.</p>
<p>Muđui gustojit sámi mánáidgárdefálaldaga njuolggadusat.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 7.3.3 Sámegielat bargiid rekrutteren</p>
<p>Mihttomearri:  Eanet sámegielat bargit mánáidgárddiin. Oassemihttomearit:  Váikkuhit ovdaskuvlaoahpaheddjiid ja eará bargiid rekrutterema.  Váikkuhit dasa ahte dálá bargit bissot mánáidgárddiin.  Váikkuhit dasa ahte almmáiolbmuid oassi mánáidgárddiin lassána.</p>
<p>Strategiijat:  Stipeanda allaskuvla- ja universitehtastudeanttaide.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Oažžut eanet sámegielat ovdaskuvlaoahpaheddjiid ja eará bargiid. 7.3.3.1 Stipeanda alitohppui Doaibmabidju 1: Stipeanda ovdaskuvlaoahpaheaddjistudeanttaide ja ovdaskuvlaoahpaheddjiide mat váldet joatkkaoahpu. Doarjja lea oassi čuoggás 7.5.4.3 Stipeanda alitohppui siiddus 70. 7.4</p>
<p>Vuođđooahpahus 7.4.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit vuođđooahpahussii 59 7.4.2 Sámi skuvlla sisdoallu ja árvovuođđu</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi oahppi galgá oažžu dakkár oahpu mii lea vuođđuduvvon sámi árvvuide ja mii dávista dakkár sisdollui man vuođđun lea sámi servodat, kultuvra ja giella.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Sámi mánáin ja nuorain lea nana sámi identitehta ja čatnaseapmi sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii.  Sámi álbmogis lea duohta vuoigatvuohta kvalitatiivva buori oahpahussii sámegielas ja sámegillii.  Nationála politihkka vuođđooahpahusas fuolaha sámi perspektiivva.</p>
<p>Strategiijat:  Ahte Sámediggi galgá váikkuhit dasa ahte iešguđet skuvlaeaiggát/skuvla definere ja konkretisere skuvlla sámi sisdoalu.  Váikkuhit geahččalan- ja ovddidanbargui fievrridan dihtii árbevieru buolvvas bulvii <span type="quote">“birgema”</span> ektui.  Váikkuhit geahččalan- ja ovddidanbargui giellaoahpahusas.  Doarjut ovttasbarggu skuvla-ruoktu, skuvla-báikkálaš servodaga ja skuvla-skuvla.  Váikkuhit dasa ahte nationála politihkka vuođđooahpahusas fuolaha sámi perspektiivva.  Eanedit daid ohppiid logu joatkkaskuvllas, geat válljejit sámegiela vuosttašgiellan erenoamážit ja oahpahusa sámegielas oppalaččat.  Bargat regionála ja stáhtalaš eiseválddiid ektui oažžun dihtii ásahuvvot fágaskuvlla sámi fágaid/ealáhusaid várás.  Gulahallama bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará guoskevaš oassálastiiguin sihkkarastit buriid rámmaeavttuid sámi mánáidgárdái, vuođđooahpahussii, rávesolbmuidoahpahussii, alitohppui ja dutkamii.  Váikkuhit dasa ahte stivrendokumeanttat fuolahit sámi perspektiivva oahpahusas.  Diehtojuohkin ja bagadallan sámi oahpaheami birra vuođđooahpahusas.  Váikkuhit buriid ekonomalaš rámmaeavttuid skuvlaeaiggádiidda sihkkarastin dihtii buori kvalitatiivva oahpahusa sámegielas ja sámegillii.  Láhčit dasa ahte árbediehtu fievrriduvvo buolvvas bulvii.  Bargat dainna ulbmiliin ahte bearráigehččui gullá sámi oahpahus ja oahpahusdilli sámi mánáid ja nuoraid várás.  Váikkuhit dasa ahte árbediehtu lea fálaldat vuođđoskuvllas.  Váikkuhit dasa ahte sámi álbmoga formálalaš gelbbolašvuohta lassána.  Váikkuhit dasa ahte Sámii lohkanguovddáš nannejuvvo.  Sámi oahpaheami čuovvoleapmi ja sámi oahppodárbbuid ektui.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Buot sámi mánát ja nuorat ožžot skuvlafálaldaga mii lea vuođđuduvvon sámi árvvuide.  Ahte buot sámi mánát ja nuorat ožžot oahpahusfálaldaga sámegielas ja sámegillii beroškeahttá gos riikkas sii ásset. 60 7.4.2.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit Tabealla 7.4.2.1 Čoahkketabealla – Sámi skuvlla sisdoallu ja árvovuođđu</p>
<p>Eanet dieđut váikkuhangaskaoapmeortnegiin bohtet ovdan doaibmabijuin vuolábealde. 7.4.2.2 Sámi erenoamášpedagogalaš fálaldagaid ja dárbbuid kárten Doaibmabidju 1: Sámi erenoamášpedagogalaš fálaldagaid ja dárbbuid kárten – hálddahuslaš doaimmat 2013 vuoruheamit:  Kártet sámi erenoamášpedagogalaš fálaldagaid ja dárbbuid.  Ráhkadit visogova das guđe čujuhusat leat eanemusat dáid iešguđet fágabirrasiin, dás maiddái makkár dárbbut ja hástalusat skuvllain ja gealboguovddážiin leat, ja makkár fálaldagaid mánát ja nuorat ožžot mánáidgárddis ja skuvllas.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Erenoamášpedagogalaš veahkki sámi mánáide ja nuoraide nu árrat go vejolaš  Erenoamášpedagogalaš veahkki mánáide ja nuoraide galgá leat bures kvalitatiivalaččat láhččojuvvon oahppofálaldat ja nu buorre oahppobiras go vejolaš sámegielas ja sámegillii.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 61 7.4.2.3 Árbediehtu ja sámi meahcásteapmi vuođđoskuvllas Doaibmabidju 2: Árbediehtu ja sámi meahcásteapmi vuođđoskuvllas – ohcanvuđot doarjagat. 2013 vuoruheamit:  Prošeavttat vuođđoskuvllas main lea ulbmil bisuhit, ovddidit ja viidáseappot doalvut sámi luonddutearpmaid ja máhtu sámi árbevirolaš luonddugeavaheamis.  Prošeavttat vuođđoskuvllat mat čalmmustahttet oahpahusa sámegielas ja árbedieđus ja daid seailluheapmi <span type="quote">”birgema”</span> ektui.  Meahcástanprošeavttat.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Skuvlaeaiggádat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi skuvla ja oahppit geat ožžot oahpahusa sámegielas. Galgá váikkuhit dasa ahte:  Ahte árbediehtu gaskkustuvvo vuođđoskuvladásis.  Ahte árbediehtu dohkkehuvvo bistevaš válgafágan vuođđoskuvladásis.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea miessemánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  500 000 ru. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat prošeavttaide árbedieđu birra ja sámi meahcástallama birra vuođđoskuvllas. 7.4.2.4 Sisdoallu oahpahusas Doaibmabidju 3: Sisdoallu oahpahusas – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Sámi oahppoplánadahkosa ođasmahttin – Máhttolokten Sámi.  Oččodit buriid rámmaid ja sisdoalu oahpahusas.  Ásahit válgafágafálaldaga árbedieđus.  Guorahallat ja árvvoštallat oahppofálaldaga boazodoalus joatkkaskuvladásis.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Ahte buot sámi mánát ja nuorat ožžot dakkár skuvlafálaldaga mii lea vuođđuduvvon sámi árvvuide  Ahte buot sámi mánát ja nuorat ožžot oahpahusa sámegielas ja sámegillii beroškeahttá gos riikkas sii orrot</p>
<p>Bušeahtta: 62  Hálddahuslaš golut. 7.4.2.5 Stipeanda ohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis joatkkaskuvllas Doaibmabidju 4: Stipeanda ohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis joatkkaskuvllas. 2013 vuoruheamit:  Stipeanda daidda ollesáiggeohppiide joatkkaskuvllas, geain lea sámegiella fágasuorggis.</p>
<p>Stipeandaortnega stipeandaoažžut ja olahusjoavku:  Ollesáiggeohppiide joatkkaskuvllas, geain lea sámegiella fágasuorggis.</p>
<p>Galgá váikkuhit ahte:  Eanedit daid oahppiid logu joatkkaskuvllas, geat válljejit sámegiela vuosttašgiellan ja oahpahusa sámegielas.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 400 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat prošeavttaide árbedieđu birra ja sámi meahcástallama birra vuođđoskuvllas. 7.4.3 Oahppanresurssat</p>
<p>Mihttomearri:  Mánáidgárdemánáin ja sámi ohppiin galget leat kvalitehta dáfus buorit oahppanresurssat.</p>
<p>Mánáidgárddi rámmaplána sisdoalu ja bargamušaid vuođul, ja vuođđooahpahusa gustovaš oahppoplánaid vuođul.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Mánáidgárddiid ja vuođđooahpahusa oahppanresurssat ja pedagogalaš ávdnasat galget váikkuhit dasa ahte sámi giella ja kultuvra nannejuvvo.  Sámi oahpponeavvut mánáidgárddi rámmaplána sisdoalu ja bargamušaid, ja gustovaš oahppoplánaid vuođul.  Erenoamášpedagogalaš dutkan fuolaha, duođašta ja gaskkusta sámi perspektiivva.  Čalmmustahttit dutkanvuđot máhtu erenoamášpedagogalaš suorggis ávkin mánáide, nuoraide ja iešguđet gealboguovddážiidda.</p>
<p>Strategiijat:  Ráhkadit doaibmabidjoplána ovddideami várás sámi oahppanresurssaid jahkásaš vuoruhemiiguin.  Ráhkadit ja dađistaga ođasmahttit visogova álggahuvvon já gárvvistuvvon oahppanresurssain.  Dađistaga registreret ja ráhkadit ođasmahttojuvvon dieđuid gárvvistuvvon oahppanresurssaid birra.  Ráhkadit sámi oahppanresurssaid mánáidgárdái ja vuođđooahpahussii.  Kártet ja duođaštit dárbbu erenoamážit heivehuvvon oahppanresurssaide mánáidgárddis ja vuođđooahpahusas.  Čuovvolit raportta <span type="quote">«Tiltak for å effektivisere utvikling og produksjon av samiske læremidler»</span>.  Oahpponeavvoohcamiid meannudeapmi ja prošeavttaid čuovvoleapmi.  Oahpponeavvoguovddáš – gárvvistuvvon oahppanresurssaid registreren, diehtojuohkin ja bagadeapmi oahppanresurssaid luoikkaheami birra.  Sisaoastinortnega hálddašeapmi.  Oahpponeavvouskkádat Ovttas.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Eanedit mánáidgárddiid ja vuođđooahpahusa várás oahppanresurssaid ja pedagogalaš veahkkeneavvuid logu  Sámi oahppanresurssat fidnemis.  Doarvái erenoamážit heivehuvvon sámi oahppaneavvut mánáidgárddiid, vuođđooahpahusa ja rávesolbmuidoahpahusa várás leat fidnemis.  Sámi oahpponeavvuid ja pedagogalaš ávdnasiid ovddideapmi lea buorre ja bevttolaš. 7.4.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 64</p>
<p>Eanet dieđut váikkuhangaskaomiid ortnegiid birra bohtet ovdan doaibmabijuin vuolábealde. 7.4.3.2 Oahppanresurssaid ráhkadeapmi Doaibmabidju 1: Lullisámegiela oahpponeavvo- ja terbmaovddideapmi - njuolggodoarjagat.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi allaskuvla.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Lullisámi guovllu álbmot.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Lullisámi gealbobiras seailu ja ahte dasa sihkkarastojuvvojit rámmaeavttut boahttevaš doibmii ja ovddideapmái.</p>
<p>Bušeahtta:  1 000 000 ru Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat lullisámi oahpponeavvuid- ja tearbmaovddideami várás. Doaibmabidju 2: Oahppanresurssaid ovddideapmi – ohcanvuđot doarjagat. 2013 vuoruheamit:  Ođđasis deaddilit, ođasmahttit ja dárkkistit dálá oahppanresurssaid mánáidgárddiid várás.  Oahppanresurssat mánáidgárddiid rámmaplána čuovvovaš fágasurggiide: - Luondu, biras ja teknihkka.  Davvisámegiella vuosttašgiellan – oahpponeavvodagus mii ollásit gokčá 5. – 7. jahkecehkiid.  Julevsámegiella vuosttašgiellan: ovddidit, vejolaččat jorgalit ja heivehit, oahppanresurssaid joatkkaoahpahussii.  Lullisámegiella vuosttašgiellan – fáddágihppagat giellaoahpus, vejolaččat vuođđogirji nuoraidceahkkái ja joatkkaoahpahussii.  Servodatfágat – oahpponeavvodagus mii ollásit gokčá 1. - 4. jahkecehkiid.  Digitála oahpponeavvu davvi-, julev- ja lullisámegillii uhcimusat golmma fágii ja čuovvu sámi oahppoplánadahkosa.  Ođđasis deaddilit, ođasmahttit ja dárkkistit dálá oahppanresurssaid (vuođđooahpahussii).  Erenoamážit heivehuvvon oahppanresurssat dieđihuvvon, oktagaslaš dárbbuid vuođul.  Erenoamážit heivehuvvon oahppanresurssat surgiin oaidnin-, gullan-, matematihkka- ja lohkan- ja /čállinváttisvuođat ja giella, gulahallan ja seahkalas oahppanváttisvuođat. 65  Kárten- ja bagadusávdnasat, erenoamážit autismasuorgái.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Fitnodagat.  Almmolaš ja priváhta ásahusat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Mánát geat geavahit sámegiela mánáidgárddis ja mánáidgárdebargit.  Vuođđooahpahusa oahppit.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa:  Ahte dain mánáidgárdemánáin geain lea sámi mánáidgárdefálaldat, lea vejolašvuohta oažžut kvalitehta dáfus buriid oahpponeavvuid.  Ahte ohppiin lea vejolašvuohta oažžut buriid sámi oahpponeavvuid buot fágain vuođđooahpahusas.  Ahte dain mánáin, main leat erenoamáš dárbbut, lea kvalitehta dáfus ja dásseárvosaš skuvlafálaldat mii lea vuođđuduvvon iežaset gillii, kultuvrii ja eallinvuohkái.   Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea guovvamánu 15. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  17 625 000 ru.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat oahppanresurssaid ovddideami várás.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 7.4.3.3 Oahppodahkosiid jorgaleapmi ja heiveheapmi Doaibmabidju 3: Oahppodahkosiid jorgaleapmi ja heiveheapmi – almmolaš háhkan.</p>
<p>Áššis 21/08 Sámedikki strategalaš plána oahpponeavvoráhkadeami várás 2009-2012 leat oahpponeavvoráhkadeami mihttomearit ja strategiijat mearriduvvon.</p>
<p>Vuođđoskuvlla matematihkkaoahppodahkosiid jorgaleapmi julev- ja lullisámegillii. Lassin ovddeš várrejumiide várrejuvvojit ruđat 2013:s dán doibmii. Ruđat galget maiddái gokčat tearbmabarggu. 2013 vuoruheamit:  Jorgalit matematihkkadahkosa 5. - 7. jahkecehkiide julev- ja lullisámegillii.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Sámi oahpponeavvut matematihkas leat fidnemis.</p>
<p>Bušeahtta:  4 000 000 ru. 66 7.4.3.4 Sámi oahpponeavvouskkádat – Ovttas- Aktan- Aktesne Doaibmabidju 4: Sámi oahpponeavvouskkádat – Ovttas- Aktan- Aktesne – iežamet prošeavttat. Prošeakta lea Sámedikki oahpponeavvoráhkadeami strategalaš plána 2009-2012 čuovvoleapmi.</p>
<p>Prošeavtta ulbmil lea ovddidit neahttavuđot bálvalusaid sámi oahppanresurssaide ja galgá fállat golbma vuođđobálvalusa:  Neahttauskkádat diehtojuohkima várás sámi oahpponeavvuid birra.  Almmuhanreaiddut digitála oahpponeavvuid várás.  Sámi juogadanarena.</p>
<p>Sámediggi lea ovttas Senter for IKT i utdanningen bargamin buot golmmain bálvalusain prošeavttas. Prošeakta lea maŋŋonan máŋgga siva geažil. Mii lea sihkkarastimin prošektii bistevaš doaimma, ja mii oaidnit ahte dárbbašuvvo eanet áigi vái sáhttit addit buori oahppaneavvobálvalusa dan ásahussii, mii galgá váldit badjelasas doaimma.</p>
<p>Seammás lea hui deaŧalaš bisuhit doaimma prošeavttas, vai sáhttá fállat dan bálvalusa maid Ovttas-Aktan-Aktesne galgá fállat prošeaktaplána vuođul. Uskkádaga doaibma galgá sihkkarastojuvvot 2013 várás, ja rievdaduvvot bistevaš ortnegin 2013 rájes. Sámediggi bargá departemeantta ektui sihkkarastin dihtii ahte Ovttas oažžu einnostan vejolaš ruhtadeami.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte ráhkaduvvojit:  Neahttavuđot bálvalusat sámi oahppanresurssaide. Bušeahtta:  2 000 000 ru. 7.4.4 Lága vuođul ja struktuvrralaš rámmat oahppamii</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi oahppi ja fuolaheaddji vuoigatvuođat ja geatnegasvuođat galget leat vuođđuduvvon lágaide ja láhkaásahusaide vai sihkkarastojuvvo dásseárvosaš vuoigatvuohta kvalitehta dáfus oahpahussii mii lea heivehuvvon ja láhččojuvvon sámi ohppiide.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Nannet ja ovddidit sámi servodaga. Strategiijat:  Gulahallama bokte guoskevaš oassálastiiguin sihkkarastit buriid rámmaeavttuid sámi mánáidgárdái, vuođđooahpahussii.  Konsultašuvnnat.  Gulahallan ja aktiiva ja ulbmillaš bargu stáhta, regionála ja gieldda eiseválddiid ektui.  Doaibmat aktiiva bealli fylkkagieldda ektui ovttasbargošiehtadusaid oktavuođas. 2013 vuoruheamit:  Ásahit bistevaš sajiid gos beassá fylkkamánniiguin/KS:in/fylkkagielddaiguin digaštallat oktasaš hástalusaid birra daid dárbbuid ektui mat sámi servodagas leat oahpahussuorggis.  Bargat dainna ulbmiliin ahte gealbudeapmi sámi kultuvrras, historjjás ja servodateallimis váldojuvvo mielde ovttasbargošiehtadusaide fylkkagielddaiguin. 67</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa:  Ahte skuvlaeaiggádat, oahppit ja fuolaheaddjit dihtet mat sin vuoigatvuođat leat oahpahusa ektui, ja ahte sámi oahppit ožžot kvalitehta dáfus buori skuvlafálaldaga. 7.5</p>
<p>Alitoahppu ja dutkan</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi álbmogis lea dat máhttu, gelbbolašvuohta ja gálggat, mat gáibiduvvojit dasa ahte ovddidit sámi servodaga.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Eanet sámi fágaolbmot iešguđet fágasurggiin  Buot alitoahppu ja duktan fuolahit sámi perspektiivva.</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallama bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja guoskevaš oassálastiiguin sihkkarastit buriid rámmaeavttuid sámi mánáidgárddiide, vuođđooahpahussii, alitohppui ja dutkamii.  Váikkuhit dasa ahte nationála politihkka mánáidgárddiid, vuođđooahpahusa, alitoahpu ja dutkama ektui fuolaha sámi perspektiivva.  Váikkuhit sámi álbmoga formálalaš gelbbolašvuođa loktemii.  Váikkuhit dasa ahte davveguovlopolitihkka fuolaha sámi pespektiivva.  Čállit sámediggedieđáhusa alitoahpu ja dutkama birra.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte šaddet:  Eanet sámi studeanttat iešguđet profešuvdnaoahpuin.  Eanet láhkaásahusat alitohppui mat fuolahit sámi perspektiivva  Stuorát oassi dutkamis fuolaha sámi perspektiivva. 7.5.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit alitohppui ja dutkamii ( ) 7.5.2 Sámi perspektiiva</p>
<p>Mihttomearri:  Nationála politihkka fuolaha sámi perspektiivva alitoahpus ja dutkamis.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Buorre gulahallan departemeanttaiguin ja dutkanráđiin. 68</p>
<p>Strategiijat:  Bargat dainna ulbmiliin ahte Sámediggi oažžu válddi nammadit áirasiid buot guoskevaš lávdegottiide mat galget ráhkadit stivrendokumeanttaid alitohppui nationála dásis, ja beassá gulahallat áirasiiguin maŋŋá nammadeami.  Bargat dan ala ahte Sámediggi galgá oažžut viiddiduvvon rolla Davveguovlopolitihka máhttodimenšuvdnii.  Bargat dainna ulbmiliin ahte iešguđet profešuvdnaoahpuid ođđa rámmaplánaid nationála njuolggadusain ja láhkaásahusain lea sámi perspektiiva vuođđun.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Buot ođđa stivrendokumeanttain alitoahpus ja dutkamis lea sámi perspektiiva.  Davveguovlopolitihka máhttodimenšuvdna fuolaha álgoálbmotperspektiivva.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 7.5.3 Ovttasbargu sámi oahpaheaddjioahpu regiovnnain</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi oahpaheaddjioahpu regiovdna fállá oahpuid mat vuhtiiváldet sámi servodaga dárbbuid.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Eanet studeanttat mat ožžot gelbbolašvuođa sámi gielas, kultuvrras ja servodateallimis. Strategiijat:  Doaibmat árjjalaš oassálastin ovttasbargočoahkkimiin 7. regiovnnain.  Váikkuhit dasa ahte sámi oahpaheaddjioahpu ásahusat oktiiordnejit ja fállet kurssaid ja oahppofálaldagaid buot golmma sámegielas ja ahte láhččojuvvo oahpuide kulturmáhtus/historjjás ja servodateallimis.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte lea:  Máhttu mainna nannet ja ovddidit sámi servodaga.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 7.5.4 Rekrutteret sámi nuoraid ja rávesolbmuid alitohppui 2013 vuoruheamit:  Váikkuhit sámi alitoahpu nationála rekrutterenstrategiija, 2011 – 2014, čuovvoleami.  Gulahallama ja ovttasbarggu bokte Máhttodepartemeanttain ja alitoahpu ásahusaiguin váikkuhit dasa ahte šaddet eanet dakkár oahpposajit main sámi studeanttain lea sisabeassanearri.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Studeanttaid lohku Sámi allaskuvllas skuvlajahkái 2013/2014 stuorru.  Sámi studeanttaid lohku iešguđet profešuvdnaoahpuin stuorru.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 69 7.5.4.2 Gealbudan- ja rekrutterenprográmma Doaibmabidju 1: Gealbudan- ja rekrutterenprográmma – njuolggodoarjagat. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi allaskuvla.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Rávesolbmot geat váldet oahpu sámegielas.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Nannet ja ovddidit sámegiela.</p>
<p>Bušeahtta:  800 000 ru. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat gealbudan- ja rekrutterenprográmmaid várás. 70 7.5.4.3 Stipeanda alitohppui Doaibmabidju 2: Stipeanda alitohppui ja sámegiela ođđasis ealáskahttin. Ortnet gullá kapihttaliid 7.3 Mánáidgárdi, 7.5 Alitoahppu ja dutkan ja 8.4 Dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiid gealbudeapmi.</p>
<p>Vuoruheamit:  Sámi mánáidgárdeoahpaheaddjioahppu ja eará mánáidgárdeoahpaheaddjioahppu.  Sámegiealagat geat váldet girkolaš oahpu diakonan, katekehtan, kantoran ja báhppan.  Bachelor boazodoalus.  Sámi oahpaheaddjioahppu ja eará oahpaheaddjioahppu.  Alitoahppu lulli-, julev- dahje davvisámegielas.  Mánáidsuodjalus minoritehtaperspektiivvas. Dát ii guoskka dakkár vuođđooahpuide go bachelor.  Fágaidgaskasaš joatkkaoahppu psykososiála barggus. Dát ii guoskka dakkár vuođđooahpuide go bachelor.  Psykososiála bargu mánáidguin ja nuoraiguin. Dát ii guoskka dakkár vuođđooahpuide go bachelor.</p>
<p>Stipeandaortnega stipeandaoažžut ja olahusjoavku:  Universitehta- ja allaskuvlastudeanttat</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámegielat fágaolbmuid rekrutteret iešguđet fágasurggiide  Ođđasis ealáskahttit sámegiela ja movttiidahttit rávesolbmuid oahppat sámegieala.  Movttiidahttit eanebui loktet iežaset gelbbolašvuođa vai sáhttet váldit alitoahpu sámegielas.</p>
<p>Ohcanáigemearit:  Ohcanáigemearri 2013 giđđalohkanbadjeoahpuide lea guovvamánnu 1.b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.  Ohcanáigemearri 2013 čakčalohkanbadjeoahpuide lea golggotmánnu 1.b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 850 000 ru. Ruđat iešguđet vuoruhemiid vuolde juogaduvvojit seammamađe lohkanbajiid gaskkas. </p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit alitoahpu stipeandda njuolggadusat. 7.5.5 Dutkan ja árvoháhkan</p>
<p>Mihttomearri:  Guoskevaš dutkan vuođđun váljjejumiide ja politihkalaš mearrádusaide sámi servodaga ovddideamis lea gávdnamis.</p>
<p>Strategiijat:  Váikkuhit dasa ahte oahppodimenšuvdna davveguovlopolitihkas deattuhuvvo eanet.  Mielde váikkuheamen dasa ahte Sámi allaskuvla ovddiduvvo álgoálbmotuniversitehtan.  Ásahit gulahallama guoskevaš álgoálbmotorganisašuvnnaiguin ja ásahusaiguin.  Bargat dainna ulbmiliin ahte ráđđehusa dutkandieđáhus fuolaha sámi perspektiivva.  Bargat dainna ulbmiliin ahte Sámedikki ja Dutkanráđi gaskasaš ovttasbargu formaliserejuvvo.  Bargat dainna ulbmiliin ahte viiddiduvvo daid lahtuid ovddasteapmi, maid Sámediggi nammada</p>
<p>Dutkanráđđái.  Váikkuhit dasa ahte sámi árbediehtu oažžu lunddolaš saji dutkamii.  Gulahallama bokte Máhttodepartemeanttain váikkuhit dasa ahte sámi perspektiiva fuolahuvvo dutkamis.  Čuovvolit regionála dutkanfoanddaid barggu.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa:  Ahte sámi servodaga ovddideapmái lea gávdnamis áššáiguoskevaš dutkan vuođđun sámi servodaga ovddideapmái.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 7.6</p>
<p>Árbediehtu</p>
<p>Mihttomearri:  Árbedieđu duođašteapmi, seailluheapmi, suodjaleapmi ja rádjan máhttovuođđun ja viidáseappot fievrrideapmin oahpahusas ja dutkamis.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Eanet duođaštanprošeavttat leat čađahuvvon lulli-, julev- ja davvisámi guovlluin.  Vuohki mo dahkat árbedieđu olahahttin ja mo dan gaskkustit máhttovuođđun oahpahussii ja dutkamii.</p>
<p>Strategiijat:  Gulahallan ja ovttasbargu Sámi allaskuvllain Árbediehtoguovddáža ovddideami oktavuođas.  Guorahallat šiehtadusa 2014- bušeahttabarggu oktavuođas. 7.6.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 72</p>
<p>Eanet dieđut váikkuhangaskaoapmeortnegiid birra bohtet ovdan doaibmabijuin vuolábealde. 7.6.2 Sámi luonddugeavaheami gealboguovddáš</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi luonddugeavaheami gealboguovddáš – njuolggodoarjagat. Prošeakta lea Sámedikki čuovvoleapmi ja konkretiseren Árbedihtu – prošeavtta bohtosiin, mii leai Sámi allaskuvllas. Dát galgá leat vuođđun ráđđehusa davveguovlostrategiijai doaibmabijuid čuovvoleapmái dán prošektii vai árbevirolaš máhtu mii lea čatnon sámi luonddugeavaheapmái institušonaliserejuvvo, ovdána ja seailluhuvvo. Ulbmil prošeavttain lea váikkuhit dasa ahte sámi árbevirolaš máhttu mii lea čatnon iešguđetlágan sámi luonddugeavaheapmái, biddjo vuođđun ja deattuhuvvo luondduresurssaid hálddašeamis. Pilotprošeakta galgá addit vuođu Árbediehto-guovddáža ásaheapmái.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi allaskuvla.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Luondduriggodagaid geavaheaddjit sámi guovlluin. Galgá váikkuhit:  Háhkat dieđuid sámi luonddugeavaheami birra ja daid geavahit resursan luondduriggodagaid hálddašeapmái.  Dasa ahte sámi guovlluid luondduriggodagat hálddašuvvojit buorebut.</p>
<p>Bušeahtta:  500 000 ru Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gustojit njuolggadusat sámi luonddugeavaheami gealboguovddážiid várás. 73 7.6.3 Systemáhtalaččat kártet árbedieđu</p>
<p>Doaibmabidju 2: Systemáhtalaččat kártet árbedieđu – njuolggodoarjagat. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Sámi allaskuvla.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ásahusat, organisašuvnnat ja vejolaččat ovttaskas olbmot geat ovttasbarget ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin árbedieđu duođaštemiin.</p>
<p>Galgá váikkuhit dasa ahte:  Ovddiduvvo metodalaš vuođđu árbedieđu systemáhtalaš kártemii.</p>
<p>Bušeahtta:  650 000 ru.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat árbedieđu systemáhtalaš kártema várás.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 7.6.4 Árbediehtu</p>
<p>Doaibmabidju 3: Árbediehtu – ohcanvuđot doarjagat. Árbediehtu lea dehálaš oassi sámi kultuvrras ja identitehtas. Árbedihtui guoská earret eará feara makkár geavaheapmái ja hálddašeapmái luondduresurssain.</p>
<p>Dát máhttu ja diehtu main vásihusat leat vuođđun, fievrreduvvojit buolvvas bulvii njálmmálaš vuogi bokte ja praktihkalaš barggu čađa. 2013 vuoruheamit:  Prošeavttat mat váikkuhit sámi álbmotmedisiinna duođašteapmái ja seailluheapmái.  Prošeavttat mat duođaštit mo nissonolbmot geavahit ja gaskkustit árbedieđu.  Prošeavttat mat duođaštit ja sealluhit guoddilis luondduhálddašeami ja luonddugeavaheami.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš ja priváhta ásahusat ja organisašuvnnat.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi álbmot Norggas ja álbmot muđui.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi árbedieđu duođašteami. Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea cuoŋománu 1. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dan maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  850 000 ru. 74</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat árbedieđu várás</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 75 8</p>
<p>Dearvvašvuohta ja sosiála 8.1</p>
<p>Váldomihttomearri  Dásseárvosaš dearvvašvuođa-, sosiála- ja fuolahusbálvalusat sámi álbmogii mat váldet vuolggasaji sámi gielas ja kultuvrras.</p>
<p>Sámedikki dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkka vuođđuduvvo dásseárvosaš dearvvašvuođa ja sosiálabálvalusaide sámi álbmoga várás, seamma dásis go muđui álbmogis leat. Vuođđun dásseárvosaš mihttomeari sihkkarastimii lea buot dásiin máhtolašvuohta ja gelbbolašvuohta máŋggakultuvrralaš áddejumis ja sámegielas ja sámi kultuvrras. 8.2</p>
<p>Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit dearvvašvuhtii ja sosiálii</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálajuogus Dearvvašvuođa- ja sosiálajuhkosa bálkkát, mátkkošteapmi ja gelbbolašvuođaloktengolut gullet kapihttalii 18 Hálddahusdási doaibmagolut</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálajuogus gullá Ealáhus-, kultur- ja dearvvašvuođaossodahkii (EKD). Ossodagas leat golbma juhkosa:  Ealáhusjuogus  Kulturjuogus  Dearvvašvuođa- ja sosiálajuogus</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálajuogus lea sámediggeráđi politihkalaš čállingoddi, ja das lea ovddasvástádus bidjat johtui strategiijaid dearvvašvuođa- ja sosiála fágasuorggi siskkobealde. Dat bohtet ovdan hálddahuslaš doaimmain ovddit kapihttaliin.</p>
<p>Dán juhkosis lea maiddái hálddašanovddasvástádus dearvvašvuođa- ja sosiála fágasuorggi siskkobealde. Dearvvašvuođa- ja sosiálajuhkosis lea hálddašanovddasvástádus dáid surggiid siskkobealde:  Doarjagiid hálddašeapmi dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálajuogus hálddašii 2 jahkebarggu 1.10.2012 muttus. 8.3</p>
<p>Ovttadássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus</p>
<p>Mihttomearri:  Nannejuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalus mii lea heivehuvvon sámi álbmoga vuoigatvuođaide ja dárbbuide.</p>
<p>Strategiijat: 76  Gulahallamiin ja ovttasbargguin eiseválddiiguin ja gullevaš oassálastiiguin sihkkarastit Sámediggái váikkuhanfámu sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid hábmemii ja čađaheapmái.  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte ovddidit ja heivehit dakkár  dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa mii lea vuođđuduvvon sámi giella- ja kulturáddejupmái buot dásiin.  Eavttuid mearrideaddji leahkit guoskevaš dutkamii, mii addá dutkanbohtosiid sámi servodaga dili hárrái dearvvašvuođa-, sosiála- ja mánáidsuodjalussuorggis.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi álbmogii addojit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat, mat leat heivehuvvon sámi álbmoga dárbbuide ja vuoigatvuođaide. 8.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Lagat dieđut doarjjaortnegiid birra, bohtet ovdan doaimmain vuolábealde. 77 8.3.2 Geavaheaddjifálaldagat boarráset sámiide</p>
<p>Doaibmabidju 1: Geavaheaddjifálaldagat boarráset sámiide – njuolggadoarjja.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Várdobáiki sámi guovddáš </p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi boarrásat ja sámi giella- ja kulturguovddážat mat háliidit joatkit ja viidáseappot ovddidit eastadeaddji ja eaktodáhtolaš doaibmabijuid vuorraset sámiide, lassin almmolaš bálvalusaide.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ásahuvvon eastadeaddji ja eaktodáhtolaš doaibmabijuid joatkima ja viidáseappot ovddideami vuorraset sámiide, lassin almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide.  Bagadusa ja ráđiid fállama, ja mállen doaibmama earáide geat háliidit ovddidit eaktodáhtolaš bálvalusaid sámi vuorrásiidda.</p>
<p>Bušeahtta:  531 000 ruvnno.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána man sámediggeráđđi fápmuda. Muđui gustojit njuolggadusat geavaheaddjidoarjagiid várás boarráset sámiide. 8.3.3 Dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttat</p>
<p>Doaibmabidju 2: Dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttat – ohcanvuđot doarjagat. 2013 vuoruheamit:  Prošeavttat mat ovddidit sámi giella- ja kulturmáhtolašvuođa dálá dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain.  Metodaovddidan- ja heivehanprošeavttat main lea fokus dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid nannemii ja ovddideapmái, main lea sámi giella- ja kulturmáhtolašvuohta vuođđun.  Prošeavttat main leat konkrehta doaibmabijut bistevaš láhčima várás.  Prošeavttat mat ovddidit buriid reaidduid maiguin sáhttá mihtidit ja sihkkarastit kvalitehta sámi álbmoga dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldagain.  Prošeavttat maid ulbmilin lea láhčit gielalaččat ja kultuvrralaččat heivehuvvon fuolahusa gárrenávnnasgeavaheddjiid váste.  Ráhkadit buhcciide heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš girjjálašvuođa mii lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii. Girjjálašvuođa dahje gihppagiid jorgalahttin sámegillii ii leat vuoruhuvvon.  Prošeavttat siskkobealde dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggi mat ovddidit sámi geavaheddjiid oassálastima ja geavaheaddjiváikkuheami dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas.  Ovdaprošeavttat dutkanidéaid ja prošeaktaevttohusaid ovddideapmái. </p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Organisašuvnnat ja ásahusat  Eaŋkilolbmot geat gullet dutkan- ja oahpahusásahusaide</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku: 78  Sámi geavaheaddjit geat dárbbašit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Buorebut heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa sámi geavaheddjiide.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Guovvamánu 1. beaivvi 2013. Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋel dán dáhtona, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 700 000 ruvnno. </p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaid várás. </p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána man sámediggeráđđi fápmuda. 8.3.4 Ovttasdoaibmanođastus</p>
<p>Doaibmabidju 3: Ovttasdoaibmanođastusa čuovvoleapmi – prošeakta iežamet hálddus</p>
<p>Ovttasdoaibmanođastus mielddisbuktá ođđa hástalusaid sámi pasieanttaide sámegiela ja sámi kultuvrra hárrái. Sámedikki gulahallan guovddáš eiseválddiiguin, ásahusaiguin ja suohkaniiguin dán proseassas lea hui dehálaš, sihkkarastin dihte sámi pasieanttaid vuoigatvuođaid. Danne várrejuvvojit resurssat Ovttasdoaibmanođastusa čuovvoleapmái sámi pasieanttaid várás. </p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi pasieanttaid vuoigatvuođaid ja dárbbuid vuhtiiváldima ovttasdoaibmanođastusa čuovvoleami mielde.  Bušeahtta:  600 000 ruvnno. 8.4</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiid gelbbolašvuođabajideapmi</p>
<p>Mihttomearri:  Dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiin buot dásiin lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. Strategiijat:  Dagahit dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiid rekrutterema.  Dagahit ahte dálá bargit bissot dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet sámegielat dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiid. 8.4.1 Stipeanda alitohppui</p>
<p>Doaibmabidju 1: Stipeanda dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš bargiide geat váldet joatkkaoahpu earret ámmátoahpu. Doarjja lea oassin dás: 7.5.4.3 Stipeanda alitohppui, siidu 70:s. 80 9</p>
<p>Areálat ja biras 9.1</p>
<p>Váldomihttomearri  Ceavzilis sámi báikegottit sámi guovlluid areálaid ja resurssaid guoddilis geavaheami, gáhttema ja hálddašeami vuođul.</p>
<p>Sámediggeráđi biras- ja areáladieđáhusas (2009) <span type="quote">“Eallit riikkas riikka eavttuid mielde”</span> čilgejuvvo dárkilit ahte ceavzilis sámi báikegoddi lea váldoeaktu go galgá nannet ja ovddidit sámi kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima. Dán oktavuođas lea guovddáš hástalus sihkkarastit dássedis ássanovdánahttima.</p>
<p>Resursaguovllut, luondduvalljivuohta, kulturmuittut ja kultureanadat lea sámi kultuvrra dehálaš ávnnaslaš kulturvuođus. Dát lea muhttinmuddui vuođđun dan sámi ealáhusbargui, ássamii, kulturealasvuhtii ja servodatovdánahttimii. Areálahálddašeapmi, luondduresursat, luondduvalljivuohta ja movt mii dustet dálkkádatrievdaneami lea dasto dehálaš vuođđun sihkkarastimis, seailudeamis ja ovdánahttimis sámi kultuvrra.</p>
<p>Sámedikki areála- ja biraspolitihka váldomihttomearrin lea sihkkarastit ceavzilis sámi báikegottiid, sámi guovlluid areálaid ja resurssaid guoddilis geavaheami, gáhttema ja hálddašeami vuođul. Guoddilis ovdáneamis lea sáhka sihke geavaheamis ja gáhttemis. Sámediggi háliida juksat váldomihttomeari deattuhemiin čuovvovaš surggiid: -</p>
<p>Areálat -</p>
<p>Luondduresurssat -</p>
<p>Luondduvalljivuohta -</p>
<p>Dálkkádat</p>
<p>Protect-vuođđudus galgá leat dat maid sámi vuoigatvuođalaččat diehttelasat válljejit vai fitnolaš dásis besset suodjalit iežaset areálaberoštusaid, eanan- ja resursavuoigatvuođaid ja ovdánahttinvejolašvuođaid. Protect-vuođđudus galgá váikkuhit ahte sámi vuoigatvuođalaččat sáhttet addit iežaset friddja ja ovddalgihtii dieđihuvvon miehtama huksenáššiin. Vuođđudusas galgá leat guovddáš, norbmadahkki rolla eiseválddiide ja ealáhusaktevrraide sin barggus dahje doaimmas sámi guovlluin. 9.2</p>
<p>Areála ja birrasa váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Tabealla 9.2. Čoahkketabealla - Areálat ja biras</p>
<p>Areála- ja birasjuogus Areála- ja birasjuhkosa bálkkát, mátkkit ja gelbbolašvuođalokten leat kapihttalis 18 Hálddahusdási doaibmagolut. Juogus lea oassi kulturmuito-, areála- ja birasossodagas(KAB). Ossodagas leat guokte juhkosa:  Areála- ja birasjuogus  Kulturmuitojuogus Areála- ja birasjuogus lea Sámediggeráđi politihkalaš čállingoddi ja das lea ovddasvástádus álggahit strategiijaid siskkobealde areála ja birrasa fágasuorggi. Juhkosis lea maid hálddašanovddasvástádus areála ja birrasa fágasuorggis. Areála- ja birasjuhkosis lea hálddašanovddasvástádus dáin surggiin:  Hálddašit áššiid plána- ja huksenlága vuođul.</p>
<p>Areála ja birasjuogus hálddašii 4 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 9.3</p>
<p>Areálat</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaid ja servodateallima luondduvuođus sihkkarastojuvvo.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Sámiid vuoigatvuođat vuhtiiváldojuvvojit go areálat suodjaluvvojit ja geavahuvvojit sámi guovlluin.  Sámiid árbediehtu, báikkálaš máhttu ja ipmárdus, galgá dohkkehuvvot seamma dásis go dutkanvuđot máhttu mearridanvuođđun areálaid hálddašeamis.  Sámi báikkálaš searvan ja duohta mieldeváikkuheapmi lea sihkkarastojuvvon buot areála- ja resursahálddašeamis.  Areálahálddašeapmi váikkuha sihkkarastit einnostanvejolašvuođa ja ovdánanvejolašvuođa sámi ealáhusdoaimmaide.</p>
<p>Strategiijat:  Čuovvolit hálddašangažaldagaid plána- ja huksenlága, Finnmárkkulága ja eará áššáiguoski lágaid vuođul.  Čuovvolit Sámedikki biras- ja areáladieđáhusa.  Sihkkarastit sámi areála- ja birasgáhttema gulahallama ja ovttasbarggu bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja guoskevaš oasálaččaiguin.  Bargat dan ala vai árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide areálaáššiin.  Bargat dan ala ahte mearridanproseassat sáhttet buorebut láhčit árjjalaš báikkálaš searvamii.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámedikki gulaskuddancealkámušat vuhtiiváldojuvvo buorebut.  Eanet deaddu sámi árbedihtui, báikkálaš máhtuide ja ipmárdusaide, proseassas ja mearrádusain plána- ja huksenlága vuođul.  Buorebut láhčit sámi báikkálaš searvamii ja duohta váikkuheapmái plánaproseassain.  Eanet oassi suohkaniin leat dohkkehan suohkanplánaid ja suohkanoasseplánaid ođđa plána- ja huksenlága vuođul. 9.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 82 9.3.2 Gulahallan ja ovttasbargu</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sihkkarastit sámi areála- ja birasgáhttema gulahallama ja ovttasbarggu bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja guoskevaš oasálaččaiguin– hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Čuovvolit sámi guovllu ovttasbargošiehtadusaid fylkkagielddaiguin.  Addit mearkkašumiid stáhta njuolggadusaide ođđa plána- ja huksenlága oktavuođas sihkkarastin dihte sámi kultuvra, ealáhusaid ja servodateallima luondduvuđđosa.  Oassálastit guoskevaš olggobeale konferánssaide, ja oassálastit sáhkavuoruiguin Sámedikki rolla birra areálahálddašeamis doppe gos lea heivvolaš.  Oassálastit regionála plánaforumiidda.  Vuoruhit ságastallama ja ovttasbarggu daiguin suohkaniiguin mat galget hábmet suohkanplána areálaoasi.  Ođasmahttit dieđuid areála birra ja juohkit relevánta di eđuid www.samediggi.no bokte.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.3.3 Hálddašangažaldagaid čuovvolit</p>
<p>Doaibmabidju 2: Čuovvolit hálddašangažaldagaid plána- ja huksenlága, Finnmárkkulága ja eará áššáiguoski lágaid vuođul – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Addit gulaskuddancealkámušaid plána- ja huksenlága vuođul. Addit gulaskuddancealkámušaid hálddašanáššiin Sámedikki njuolggadusaid vuođul nu ahte árvvoštallojuvvo sámi beroštusaid vuhtiiváldin rievdaduvvon meahccegeavaheami oktavuođas Finnmárkkus.  Joatkit ovdamearkačoakkáldaga <span type="quote">“God praksis i planlegging”</span> hábmema – konkretiseren dainna ulbmiliin ahte gielddat bidjet stuorát deattu sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima luondduvuđđosa vuhtiiváldimii.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.3.4 Árbediehtu mearridanvuođđun</p>
<p>Doaibmabidju 3: Bargat dan ala vai árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu mearridanvuođđun sámi areálaplánaáššiin – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Árvalit pláneneiseválddiid ohcat ja váldit atnui árbedieđu plánabargguin. Bušeahtta: 83  Hálddahuslaš golut. 9.3.5 Aktiivvalaš báikkálaš searvan</p>
<p>Doaibmabidju 4: Váikkuhit ahte mearrádusproseassaide buorebut láhččojuvvo báikkálaš searvan – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Árvalit pláneneiseválddiid láhčit báikkálaš sámi searvamii ja duohta mielváikkuheapmái.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.3.6 Protect vuođđudus</p>
<p>Doaibmabidju 5: Protect vuođđudus - Njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Protect vuođđudus.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku :  Sámi vuoigatvuođalaččat.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Areálaberoštemiid, ja eanan- ja resursavuoigatvuođaid goziheame nannet sámi vuoigatvuođalaččaid gaskkas.  Fitnodagain main lea doaibma sámi guovlluin galgá leat eanet fuomášupmi álgoálbmogiid vuoigatvuođaide iežaset CSR:s (CorporateSocialResponsibility).</p>
<p>Bušeahtta:  1 500 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa Sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gustojit njuolggadusat Protect vuođđudusa várás. 9.4</p>
<p>Luondduresursat</p>
<p>Mihttomearri:  Resursa- ja energiijaháhkan galgá nannet sámi kultuvrra, servodateallima ja sámi ealáhusaid.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Iskan ja luondduresurssaid lokten sámi guovlluin dáhpahuvva diekkár vuogi mielde mii goziha sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikkálaš servodaga beroštumiid ja vuoigatvuođaid, ja internašunála álbmotrievtti soahpamuša ektui.  Árbevirolaš máhttu, báikkálaš máhttu ja ipmárdus lea dohkkehuvvon dievaslaš máhttun seamma dásis go dutkanvuođđuduvvon máhttu hálddašit luondduresurssaid.  Nissonolbmuid máhttu ja árbevierut deattuhuvvojit go lea sáhka meahcceresursa geavaheames.  Sámi oasseváldin lea ovttaiduvvon luondduresurssaid hálddašeapmái ja stivrejupmái. 84</p>
<p>Strategiijat:  Čuovvolit hálddašangažaldagaid konsešuvdnaáššiin čázádatregulerenlága, energiijalága ja čáhceresursalága vuođul.  Gárvvistit Sámedikki energiijačilgehusa.  Bargat dan ala ahte árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide luondduriggodagaid geavaheamis.  Váikkuhit dasa ahte báikkálaš berošteaddjit aktiivvalaččat oassálastet mearridanproseassaide luondduriggodagaid geavaheami oktavuođas.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet vuhtiiváldit sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštumiid ja vuoigatvuođaid.  Eanet deattuhit sámi árbedieđu, báikkálaš máhtu ja ipmárdusa luondduriggodagaid ávkkástallama oktavuođas.  Eanet deattuhit nissonolbmuid máhtu ja árbevieruid go guoská luondduriggodagaid geavaheapmái.  Ahte sámi oassálastin integrerejuvvo eanet ja eanet luondduriggodagaid hálddašeapmái ja stivremii. 9.4.1 Sámedikki čielggadus energiija birra</p>
<p>Doaibmabidju 1: Gárvvistit Sámedikki čielggadusa energiija birra – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Gárvvistit Sámedikki čielggadusa energiija birra.  Čuovvolit Sámedikki čielggadusa energiija birra. Galgá váikkuhit ahte:  Sámi vuoigatvuođaeaiggádiid ja báikegottiid beroštusat ja vuoigatvuođat vuhtiiváldojuvvojit buorebut.  Eanet deaddu biddjojuvvo sámi árbedihtui, báikkálaš máhttui ja áddejupmái go ávkkástallojuvvo luondduresurssaiguin.  Eanet deaddu biddjojuvvo nissonolbmuid máhttui ja árbevieruide meahcceresurssaid geavaheami oktavuođas.  Sámi oassálastin nannejuvvo luondduriggodagaid hálddašeamis ja stivremis.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.2 Hálddašangažaldat konsešuvdnaáššin.</p>
<p>Doaibmabidju 2: Čuovvolit hálddašangažaldagaid konsešuvdnaáššin čázádatregulerenlága, energiijalága ja čáhceresursalága vuođul - hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Čuovvolit ja koordineret Sámedikki áŋgiruššama energiijaáššiin.  Čuovvut proseassaid ja addit el-fápmokonsešunáššiide gulaskuddancealkámušaid.  Čađahit konsultašuvnnaid Norgga čázadat- ja energiijadoaimmahagain (NČE) ja Oljo- ja energiijadepartemeanttain (OED). 85  Čuovvolit minerálaplánaveahki ja addit cealkámuša ovttas eará juhkosiiguin konkrehtalaš ohcan-, háhkan- ja doaibmaohcamiidda.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet vuhtiiváldit sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštumiid ja vuoigatvuođaid.  Eanet deattuhit sámi árbedieđu, báikkálaš máhtu ja ipmárdusa go ávkkástallojuvvo luondduriggodagaiguin.  Eanet deattuhit nissonolbmuid máhtu ja árbevieruid go guoská luondduriggodagaid geavaheapmái.  Ahte sámi oassálastin integrerejuvvo eanet ja eanet luondduriggodagaid hálddašeapmái ja stivremii.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.3 Árbediehtu mearridanvuođđun</p>
<p>Doaibmabidju 3: Bargat dan ala vai árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide luondduriggodagaid geavaheami oktavuođas – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Bargat dan ala ahte árbediehtu lea mearrádusvuođđun go plánejuvvo ávkkástallat minerálaiguin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide luondduriggodagaid geavaheami oktavuođas.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.3 Aktiivvalaš báikkálaš seaguheapmi mearrádusproseassaide.</p>
<p>Doaibmabidju 4: Váikkuhit dasa ahte báikkálaš sámi berošteaddjit aktiivvalaččat leat mielde mearrádusproseassain luondduriggodagaid geavaheami oktavuođas – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Bargat ahte ohccit ja eiseválddit láhčet dili sámi báikkálaš oasseváldimii ja duohta mielváikkuheapmái.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte báikkálaš sámi berošteaddjit aktiivvalaččat leat mielde mearrádusproseassain luondduriggodagaid geavaheami oktavuođas.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 86 9.5</p>
<p>Luonddušláddjivuohtat</p>
<p>Mihttomearri:  Sámi kultuvrra ja servodat- ja ealáhuseallima luondduvuđđosa vuhtiiváldin deattuhuvvo buot luonddušláddjivuođa hálddašeamis.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Luonddušláddjivuođa áimmahuššan dáhpahuvva dakkár vuogi mielde mii fuolaha sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštumiid ja rivttiid, ja riikkaidgaskasaš álbmotrievtti vuođul.  Sámi árbediehtu, báikkálaš máhttu ja ipmárdus dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu go luonddušláddjivuođa geavaheapmi ja suodjaleapmi galgá mearriduvvot.  Nissonolbmuid máhttu ja vierut deattuhuvvojit luonddušláddjivuođa geavaheami ja suodjaleami oktavuođas.  Sámi báikkálaš oasseváldin ja mielváikkuheapmi lea sihkaraston luonddušláddjivuođa geavaheamis, hálddašeamis ja gáhttemis.</p>
<p>Strategiijat:  Čuovvolit sámi beroštumiid biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna ja luonddušláddjivuođalága ektui.  Čuovvolit suodjalusproseassaid sámi guovlluin.  Bargat dan ala ahte ođđa álbmotmeahcceguovddážat ásahuvvojit dálá sámi ásahusaid oktavuhtii.  Váikkuhit ahte sámi kultuvrra ja luonddugeavaheami gelbbolašvuohta deattuhuvvo eanet suodjalanguovlluid hálddašeamis.  Bargat dan ala ahte árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu go luonddušláddjivuođa geavaheapmi ja suodjaleapmi galgá mearriduvvot.  Váikkuhit ahte mearrádusproseassat láhčet buorebut aktiivvalaš báikkálaš searvamii.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet vuhtiiváldit Sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštumiid ja vuoigatvuođaid ja riikkaidgaskasaš álbmotrievtti luonddušláddjivuođa gáhttema oktavuođas.  Sámi árbedihtui biddjojuvvo eanet deaddu go mearrádusat dahkkojuvvojit luonddušláddjivuođa geavaheami ja suodjaleami oktavuođas.  Eanet deattuhit nissonolbmuid máhtu ja árbevieruid luonddušláddjivuođa geavaheami ja suodjaleami oktavuođas.  Eanet sámi báikkálaš oasseváldin ja mielváikkuheapmi luonddušláddjivuođa geavaheamis, hálddašeamis ja gáhttemis. 9.4.4 Biologalaš šláddjivuođa konvenšuvdna ja luonddušláddjivuođaláhka</p>
<p>Doaibmabidju 1: Čuovvolit sámi beroštumiid biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna ja luonddušláddjivuođalága oktavuođas – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna čuovvoleapmi ja čađaheapmi.  Addit gulaskuddancealkámušaid luonddušláddjivuođalága ektui hálddašanáššiin.  Čađahit konsultašuvnnaid doaibmabijuid ja mearrádusaid oktavuođas luonddušláddjivuođalága vuuođul. 87</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi beroštumit váldojuvvojit doarvái bures vuhtii biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna čađaheami oktavuođas ja hálddašeami oktavuođas luonddušláddjivuođalága vuođul.  Ahte árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna čađaheami oktavuođas ja hálddašeami oktavuođas luonddušláddjivuođalága vuođul.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.5 Gáhttenproseassat sámi guovlluin</p>
<p>Doaibmabidju 2: Čuovvolit gáhttenproseassaid sámi guovlluin – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Gáhtten- ja hálddašanguovllu bargolávdegottiid sámi áirasiid čuovvoleapmi.  Nammadit sámi áirasiid ođđa gáhtten- ja hálddašanplánaid bargolávdegottiide.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.6 Ođđa álbmotmeahcceguovddážat sámi ásahusaid oktavuhtii.</p>
<p>Doaibmabidju 3: Bargat dan ala ahte ođđa álbmotmeahcceguovddážat ásahuvvojit dálá sámi ásahusaid oktavuhtii – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Váikkuhit guoskevaš mearridanproseassaid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Nannet ja ovddidit dálá fágabirrasiid.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.7 Árbediehtu mearridanvuođđun.</p>
<p>Doaibmabidju 4: Bargat dan ala ahte árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide luonddušláddjivuođa geavaheami ja gáhttema oktavuođas – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Bargat dan ala ahte árbediehtu lea vuođđun mearrádusaide luonddušláddjivuođa geavaheami ja gáhttema oktavuođas.  Váikkuhit dasa ahte sámi kultuvrra ja luonddugeavaheami gelbbolašvuohta deattuhuvvo eanet gáhttenguovlluid hálddašeamis.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Árbediehtu dohkkehuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide luonddušláddjivuođa geavaheami ja gáhttema oktavuođas. 88</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.4.8 Aktiivva báikkálaš searvan mearridanproseassaide.</p>
<p>Doaibmabidju 5: Váikkuhit dasa ahte mearridanproseassat láhčet buorebut aktiivvalaš báikkálaš searvamii – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Bargat dan ala ahte guoskevaš eiseválddit láhčet sámi báikkálaš searvamii ja duohta mielváikkuheapmái.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Mearridanproseassat láhčet buorebut aktiiva báikkálaš searvamii.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.5</p>
<p>Dálkkádat</p>
<p>Okta dain 5 váldohástalusain Biras- ja areáladieđáhusas lea máilmmiviidosaš birashástalusat. Dat čalmmustahttá sihke dálkkádaga ja birasmirkkuid. Dearvvašvuođa- ja sosiála juhkosii gullá Sámedikki bargu birasmirkkuid ektui, danne váldojuvvo dálkkádat ovdan dás. Mihttomearri:  Sámi ealáhusat ja sámi kultuvra leat nannosat dálkkádatrievdamiid ektui.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Álgoálbmogiid vuoigatvuođat deattuhuvvojit go váidudeaddji doaibmabijut dálkkádatrievdamiid geažil plánejuvvojit.  Positiiva dálkkádatdoaibmabijut ja heivehanstrategiijat leat álggahuvvon mat nanusmahttet sámi servodagaid dálkkádatrievdamiid ektui.  Sámi árbediehtu, báikkálaš máhttu ja ipmárdus geavahuvvo seamma dásis go dutkanvuđot máhttu vuođđun mearrádusaide dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid oktavuođas.  Dutkan dan birra mo dálkkádatrievdamat váikkuhit davviguovlluide ja maid báikkálaš birasváikkuhusat mearkkašit, fuolaha sámi perspektiivva ja sohkabealiperspektiivva.</p>
<p>Strategiijat:  Duddjot ipmárdusa álgoálbmotperspektiivvaide ja -rivttiide.  Ovddidit positiivva dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid mat nanusmahttet sámi servodagaid dálkkádatrievdamiid ektui.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Álgoálbmotvuoigatvuođat deattuhuvvojit eanet go dálkkádatdoaibmabijut plánejuvvojit.  Eanet álggahuvvon positiivva dálkkádatdoaibmabijut ja heivehanstrategiijaid.  Eanet deaddu sámi árbedihtui dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid mearrideami oktavuođas.  Eanet dálkkádatdutkan mii deattuha sámi perspektiivva ja sohkabealiperspektiivva. 89 9.5.1 Ipmárdus álgoálbmotperspektiivii ja -rivttiide.</p>
<p>Doaibmabidju 1: Duddjot ipmárdusa álgoálbmotperspektiivii ja -rivttiide – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Árktalaš ráđi bokte oččodit ceavzilis ovdáneami ja bargat dálkkádatrievdamiid ektui.  Searvat relevánta riikkaidgaskasaš lávdiide.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet ipmárdus álgoálbmotperspektiivii ja -rivttiide.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 9.5.2 Ovddidit positiiva dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid</p>
<p>Doaibmabidju 2: Ovddidit positiiva dálkkádatdoaibmabijuid ja heivehanstrategiijaid mii dagahit sámi servodagaid unnit hearkin dálkkádatrievdamiidda – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Čuovvolit NoraCIA bohtosiid ja gaskkustit dáid relevánta oktavuođain.  Čuovvolit dálkkádatdieđáhusa.  Bargat dan ala ahte árbevirolaš álgoálbmotmáhttu maid biddjojuvvo vuođđun duođaštemiide dálkkádatrievdamiid birra, ja geavahuvvo vuođđun positiiva heivehanstrategiija ovddideapmái ja vuođđun dálkkádatpolitihkalaš mearrádusaide.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Dahkat sámi servodaga unnit hearkin dálkkádatrievdamiidda.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 90 10 Kulturmuitosuodjalus 10.1 Váldomihttomearri  Gáhttet ja oainnusmahttit sámi kulturmuittuid ja –birrasiid iežamet historjjá ja árvvuid vuođul, ja vuolggasadji das lea kulturmuittuid mearkkašupmi identitehtii ja servodathuksemii.</p>
<p>Sámi kulturmuitosuodjalus lea dehálaš oassi Sámedikki doaibmaviidodagas. Dat lea danne go mis sámiin alddiineamet galgá leat riekti hálddašit iežamet ovddeš áiggi ja historjjá. Dan barggus galgá</p>
<p>Sámediggi nugo sámiid álbmotválljejuvvon orgánan, leat eavttuid váldolágideaddji. Sámediggi galgá hálddašit sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid dakkár vugiin mii sáhttá nannet ja ovddidit sámi kultuvrra. Dát galgá leat siskkobealde álbmotrievtti, ja čuovvu dan ahte Sámediggái addo lassi mielváikkuhus leat mearridanváldin dakkár áššiin, mat leat earenoamáš dehálaččat sámi álbmogii.</p>
<p>Sámi huksehussuodjaleapmi lea dehálaš oassi sámi kulturmuitosuodjalusas. Sámediggi atná dehálaš bargun gáhttet sámi huksehusárbbi. Dan geažil lea ain stuora dárbu dovddiidahttit ja registreret sámi visttiid. Dat ferte dahkkot, go váilu ain buorre čielggadus, mii fas mearkkaša ahte hálddahusas váilu dehálaš reaidu, vai galgá nákcet dahkat ávkkálaš hálddahusbarggu. Sámediggi lea ovdal mearridan moanat eavttuid sámi visttiid dovddiidahttimii.</p>
<p>Kulturmuitolága §4 nuppi lađđasa vuođul leat buot sámi kulturmuittut, mat leat boarráset go 100 jagi, automáhtalaččat ráfáidahtton, ja dáidda gullet maiddái sámi visttit. Birasgáhttendepartemeanta lea láhkaásahusain fápmudan Sámedikki kulturmuitolága bokte. Sámediggi galgá ovddastit sámi kulturmuittuid hálddašeami kulturmuitolága mearrádusaid mielde. Dasa lassin galgá Sámediggi maiddái plána- ja huksenáššiin áimmahuššat sámi kulturmuitofuolahusa plána- ja huksenlága mielde.</p>
<p>Fápmudahttin doaibmagođii 1.1.2005 rájes ja gusto ovddasguvlui. 10.2 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit kulturmuitosuodjalussii</p>
<p>Kulturmuitosuodjalusa juogus Kulturmuitosuodjalusa juhkosa bálkkát, mátkkošteapmi ja gelbbolašvuođabajideapmi gullet kapihttalii 18 Hálddahusdási doaibmagolut.</p>
<p>Dát juogus gullá Kulturmuito-, areála- ja birasossodahkii (KAB). Dán ossodagas leat guokte juhkosa:  Areála- ja birasjuogus  Kulturmuitojuogus</p>
<p>Kulturmuitojuogus lea sámediggeráđi politihkalaš čállingoddi, mas lea ovddasvástádus bidjat johtui strategiijaid kulturmuitosuodjalusa fágasuorggi siskkobealde. Juhkosis lea maid hálddašanovddasvástádus fágasuorggi siskkobealde.</p>
<p>Kulturmuitojuhkosis lea hálddašanovddasvástádus dáid surggiid siskkobealde:  Sámi kulturmuittuid hálddašeapmi kulturmuitolága mearrádusaid mielde.</p>
<p>Kulturmuitojuogus hálddašii 13 jahkebarggu 1.10.2012 muttus. 10.3 Sámi kulturmuittuid hálddašeapmi</p>
<p>Oassemihttomearit:  Sámi kulturmuittut geavahuvvojit duođaštussan sámi leahkimii, ja veahkkin sámi kultuvrra ja identitehta nannemii  Sámi kulturmuittut ja kulturbirrasat, mat eai leat ođasmuvvi riggodagat, gozihuvvojit areálaid ja resurssaid hálddašeami ja geavaheami oktavuođas  Sámi kulturárbbi hálddašeamis deattuhuvvo ceavzilis ja guhkes áiggi perspektiiva  Sámedikki hálddašanváldi sámi kulturmuittuin dahkko bistevažžan ja lea njuolga mearriduvvon kulturmuitolágas  Sámi kulturmuittuid oainnusmahttin lasiha dieđuid sámi diliid birra ovdalaš áigge ja dálá áigge.</p>
<p>Strategiijat:  Háhkat buriid rámmaeavttuid sámi kulturmuitosuodjaleapmái, gulahallama ja ovttasbarggu bokte guovddáš, regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará relevánta aktevrraiguin  Gulahallama bokte guovddáš eiseválddiiguin oaččuhit Sámediggái hálddašanválddi sámi kulturmuittuide mearriduvvot njuolga kulturmuitoláhkii  Gozihit sámi kulturmuittuid olggobealde konsešuvdnašiehtadusa geográfalaš doaibmaguovllu  Árjjalaš váikkuhangaskaoapmegeavaheami bokte nannet máhtu sámi árbedieđuid ja historjjá birra, ja sámi kulturmuittuid bisuheami ja suodjaleami vuođul  Ceavccageađgi/Mortensnes oktan birasguovlluiguin biddjo máilmmiárbelistui</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi historjjá diđolašvuođa obbalaččat servodagas ja earenoamážit sámi servodagas  Gullevašvuođahuksema ja vuovdnaivuođa iežas historjái. 10.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit () 92</p>
<p>Lagat dieđut doarjjaortnegiid birra bohtet ovdan doaibmabijuin dás vuolábealde. 10.3.2 Hálddašit sámi kulturmuittuid iežamet historjjá ja árvvuid vuođul</p>
<p>Doaibmabidju 1: Hálddašit sámi kulturmuittuid iežamet historjjá ja árvvuid vuođul – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Áššemeannudeapmi kulturmuitolága ja plána- ja huksenlága mearrádusaid mielde. </p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi kulturmuittuid áimmahuššama plánaproseassain.  Ahte sámi beroštumit leat vuođđun sámi kulturmuittuid hálddašeapmái. </p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.3 Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasa dokumenteren ja oainnusmahttin</p>
<p>Doaibmabidju 2: Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasa dokumenteren ja oainnusmahttin – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Joatkkit bargguin mii álggahuvvui 2012:s</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Lassi dieđu sámi historjjás ja ovdahistorjjás. Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.4 Áimmahuššat immateriálalaš sámi kulturárbbi</p>
<p>Doaibmabidju 3: Áimmahuššat immateriálalaš sámi kulturárbbi, masa gullá njálmmálaš árbevieru ja immateriálalaš kulturmuittuid registreren – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Hábmet strategiijaid mo áimmahuššat ja čohkket dieđuid sámi immateriálalaš kulturmuittuid birra.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Diđolašvuođa plánaproseassain ja lassi dieđu immateriálalaš sámi kultuvrra birra. 93</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.1.1 Integreret ovttadássásašvuođaperspektiivva</p>
<p>Doaibmabidju 4: Integreret ovttadássásašvuođaperspektiivva sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid dokumenteren- ja registrerenbarggus – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  Vuoruhit prošeavtta mas ovttadássásašvuohta lea lunddolaš oassin prošeaktačilgehusas.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eambbo fokusa ovttadássásašvuhtii kulturmuitosuodjalanbarggus.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.5 Čađahit FoU-prošeavttaid</p>
<p>Doaibmabidju 5: Čađahit FoU-prošeavttaid dainna mihttomeriin ahte nannet sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid gáhtten- ja suodjalanvuođu – hálddahuslaš doaimmat. 2013 vuoruheamit:  100-jagirádji sámi kulturmuittuid ráfáidahttimii.  <em type="italic">Tsovtsenkultuvremojhtsh </em>/sámi kulturmuittut jasaid lahka.  Sámi kulturvuhttosat muorain.  Sámegiella Askeladden:s.  Guorahallamat regulerejuvvon čázádagain.  Luonddudieđalaš metodihka geavaheapmi ja ovdánahttin sámi kultursuodjaleamis, man vuollái gullá ee. C14-dateren, dendrokronologiija ja LIDAR-govvalohkan. </p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid gáhtten- ja suodjalanvuođu nannema.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.6 Čállit dieđáhusa sámi kulturmuitopolitihkkii</p>
<p>Doaibmabidju 6: Čállit dieđáhusa sámi kulturmuitopolitihkkii – hálddahuslaš doaimmat Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.7 Sámi kulturmuitobáikkiid láhčin ja gaskkusteapmi</p>
<p>Doaibmabidju 7: Sámi kulturmuitobáikkiid láhčin ja gaskkusteapmi, mii lea Válljejuvvon arkeologalaš kulturmuittuid prográmma (<span type="quote">“Bevaringsprogrammet for utvalgte arkeologiske kulturminner”</span> -</p>
<p>BARK) boađusin – hálddahuslaš doaimmat. 94 2013 vuoruheamit:  Joatkit bargguin mii álggahuvvui 2012:s.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid lassi oainnusmahttima.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.8 Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren.</p>
<p>Doaibmabidju 8: Sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren – hálddahuslaš doaimmat.</p>
<p>Sámedikkis leat guokte olggobealde ruhtaduvvon prošeavtta, mat gullet kulturmuitosuodjalanbargui. Nubbi dain lea sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren, dan oktavuođas go lea plánejuvvon 420 kV- el-fápmolinjá Báhccavuonas – Hammerfestii. Statnett, mii lea el-fápmolinjá doaibmaoamasteaddji, ruhtada prošeavtta.</p>
<p>Nubbi prošeakta lea sámi visttiid registreren ja identifiseren. Prošeavtta mihttomearri lea identifiseret ja registreret nu ollu sámi visttiid go lea vejolaš ja bidjat daid Riikaantikvára guovddáš ja riikkaviidosaš kulturmuitodatabásii. Riikaantikvára / Birasgáhttendepartemeanta ruhtada prošeavtta.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 10.3.9 Kulturmuitosuodjaleapmi</p>
<p>Doaibmabidju 9: Ohcanvuđot doarjja kulturmuitosuodjaleapmái. 2013 vuoruheamit:  Automáhtalaččat ráfáidahtton ja suodjalanveara sámi visttiid divodeapmi.  Automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid registreren. Guovllut gos sámi kulturmuittut leat unnán iskkaduvvon, vuoruhuvvojit.  Automáhtalaččat ráfáidahtton ja suodjalanveara sámi visttiid registreren. Guovllut gos sámi kulturmuittut leat unnán iskkaduvvon, vuoruhuvvojit.  Seailluhandoaibmabijut ráhkaduvvon seailluhanplána rámmaid siskkobealde doppe gos diekkár sámi kulturbirrasat gávdnojit.  Seailluhanplánaid ráhkadeapmi áitojuvvon sámi kulturbirrasiid várás.  Antikváralaš ođastanplánaid ráhkadeapmi ráfáidahttojuvvon ja gáhttenárvosaš sámi visttiid várás.  Árbevieruid duođašteapmi ovddeš sámi geavaheami ja ássama hárrái olggobealde dálá boazodoalloorohagaid.  Prošeavttat Riikaantikvára Árvoháhkanprográmmas, mat gustojit soahtemuittuide Divttasvuona suohkanis, oassin mátkkoštanealáhusvuoruheapmái.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut: 95</p>
<p>Huksensuodjalanprošeavttat:  Suodjaluvvon sámi visttiid eaiggádat, ovddemustá ovttasbargguin almmolaš dahje priváhta ásahusaiguin  Almmolaš dahje priváhta ásahusat ovttasráđiid eaiggádiin</p>
<p>Prošeavttat mat eai gula huksensuodjalussii:  Buot ásahusaid prošeavttat main geavahuvvo gustojeaddji fágalaš gelbbolašvuohta</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi kulturmuittuid ja -birrasiid geavaheaddjit Galgá váikkuhit:  Buot visttiide maidda ohccojuvvo doarjja (viiddis/mávssolaš) divodandoaimmaide, lea ovddalgihtii ráhkaduvvon antikváralaš divodanplána.  Dieđuid mat bohtet ovdan prošeavttain maidda addo doarjja, galgá máhcahit báikkálaččat.  Lassi báikkálaš gullevašvuođa dain prošeavttain, maidda addo doarjja dán ortnega mielde.  Lassi fokusa sámi kulturmuittuide ealáhusaid oktavuođas.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Njukčamánu 1. beaivi 2013. Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋel dán dáhtona, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 400 000 ruvnno. Muđui gustojit njuolggadusat kulturmuittosuodjaleamis.</p>
<p>Dán ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána, man sámediggeráđđi fápmuda. 10.3.10</p>
<p>Nuortasámi kulturbiras nuortalaš gilis</p>
<p>Doaibmabidju 10: Nuortasámi kulturbiras nuortalaš gilis – prošeakta iežamet hálddus</p>
<p>Sámediggi lea nuortalaš gili giddodaga ja gullevaš viesuid eaiggát. Ássanviesu ođasteapmi álggahuvvui 2011:s. Bargu giddodagain ja guovlluin jotkojuvvo 2013:s. Galgá váikkuhit:  Kulturbirrasa nannema nuortalaš gilis.</p>
<p>Bušeahtta:  250 000 ruvnno. 96 11 Ealáhusat 11.1 Váldomihttomearri  Nana ja máŋggabealat ealáhuseallin mii fuolaha sámi kultuvrra, luonddu ja birrasa, ja lea vuođđun eallinfámolaš báikegottiide gos olbmot háliidit ássat.</p>
<p>Sámediggedieđáhus ealáhusovddideami birra lea vuođđun jagi 2013 bušehttii. Sámediggi ráhkadahttá jahkásaččat analysaid ealáhuseallimis. Váldosárgosat nugo dat leat govahallujuvvon ealáhusdieđáhusas gustojit ain. Seammás dahká ođđa máhttu sihke demografiija ja ealáhusovddideami birra dan ahte áŋgiruššansuorggit ja strategiijat leat muddejuvvon dán jagi bušeahtas.</p>
<p>Ealáhusstruktuvra lea viidát rievdamin eret vuođđoealáhusain bálvalusealáhusaide. Dasa lassin geahppánit olbmot ja ealáhuseallin lea heittot. Seammás lea vejolašvuohta árvoháhkamii min kultuvrra ja árbevieruid vuođul. Lea stuorra dárbu oažžut buriid rámmaeavttuid, dutkama, ođđa ásahemiid ja ođđa háhkama várás.</p>
<p>Sámedikki ealáhusovddideami váldomihttomearrin lea nana ja máŋggabealat ealáhusat sámi kultuvrra, luonddu ja birrasa vuođul ja mat váldet daid vuhtii, ja leat vuođđun eallinfámolaš báikegottiide gos olbmot háliidit ássat. Sámediggi háliida juksat váldomihttomeari njealji áŋgiruššansuorggi bokte; rámmaeavttut vuođđoealáhusaid siskkobealde, geasuheaddji báikegottit, kulturealáhusat ja árvoháhkan ja ođđa ásaheamit. Politihkalaš doaibmabijut ja ekonomalaš váikkuhangaskaoamit galget váikkuhit mihttomeriid juksama juohke áŋgiruššansuorggis.</p>
<p>Sámedikki iežas hástalussan lea mihtidit ahte leat go min politihkas ja min doaibmabijuin dat beaktu maid mii háliidit. Vuosttažettiin lea hástalussan dat go politihkka ja doaibmabijut maid stáhta eiseválddit, gielddat, fylkkagielddat, Innovašuvdna Norga ja eará ruhtadeaddji fievrridit váikkuha sámi guovlluid ovdáneapmái hui ollu. Nuppádassii, de manná áigi ovdal go sáhttá oaidnit movt politihkka ja doaibmabijut leat váikkuhan servodagas. Sámediggi lea ráhkadan eavttuid dasa movt mii juksat mihttomeriid maid leat bidjan alcceseamet. Dáid eavttuid ferte oktilaččat ovddidit vai mii sáhttit oažžut vástádusa dasa ahte lea go min politihkka nannen máŋggabealat ealáhuseallima mii lea min mihttomearri.</p>
<p>Go guoská fitnodagaid ođđa ásahemiide, gánnáhahttivuhtii, ahtanuššamii ja daid sturrodahkii sámi guovlluin, lea Telemarksforskning analyseren dáid beliid jagi 2011 ektui. Olles riika lea juogaduvvon 83 regiovdnan ja eanaš gielddat STN guovllus leat 25 vuolimus gieldda gaskkas. Jos geahččat sierra innovašuvdnadoaimma, lea dilli seamma nu ahte Gaska-Finnmárku, Nuorta-Finnmárku, Oarje-Finnmárku ja Mátta-Romsa leat 16 vuolimusa searvvis riikka ektui.</p>
<p>Dasto juolludii Sámediggi eanemus ruđaid mariidnaealáhusaide 2011:s – olles 6,7 miljon ru. Dát lea eanemusat maid Sámediggi goassige lea juolludan mariidnaealáhusaide. Dat čájeha ahte investerenmokta lea buorre mariidnaealáhusain. Eanadoalu oktavuođas juolluduvvui unnit doarjja go jagiin ovdal. Čilgehussan dasa lea dat ahte eai leat huksen ođđa visttiid eaige viidát divodan. Muđui lea golahus máŋggabealat ealáhusaid oktavuođas unnit go ovddit jagiin.</p>
<p>Boazodoallopolitihka nannemii lea dárbu oažžut eanet hálddahuslaš resurssaid dán fágasuorggis. 97 11.2 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit ealáhusaide</p>
<p>Ealáhusjuogus Kapihttalis 18 – hálddahuslaš dási doaibmagolut - leat ealáhusjuhkosa bálkkát, mátkkit ja gelbbolašvuođa bajideapmi.</p>
<p>Ealáhusjuogus lea ealáhus-, kultur- ja dearvvašvuođaossodaga (EKD) oassi. Ossodagas leat golbma juhkosa:  Ealáhusjuogus  Kulturjuogus  Dearvvašvuođajuogus</p>
<p>Ealáhusjuogus lea sámediggeráđi politihkalaš čállingoddi ja das lea ovddasvástádus álggahit strategiijaid ealáhusfágasuorggi siskkobealde. Dat boahtá ovdan dain hálddahuslaš doaimmain mat leat kapihttaliin vuolábealde. Juhkosis lea ovddasvástádus maiddái dáin surggiin:  Ealáhusovddidandoarjaga hálddašeapmi.  Duodjeealáhusšiehtadusa hálddašeapmi.</p>
<p>Ealáhusjuhkosis ledje gávcci jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. Boazodoallošiehtadallamiin addojuvvo Sámediggái jahkásaččat 2 miljon ru mii galgá geavahuvvot boazodoalu lassiealáhusaide. Go duodji lea deaŧalaš lassiealáhus boazodoalus, de hálddašuvvo 1 miljon ru duoji ealáhusšiehtadusa bokte. 1 miljon ru hálddašuvvo áŋgiruššansurggiin <span type="quote">“geasuheaddji báikegottit”</span> ja poasttas <span type="quote">“máŋggabealat ealáhusat”</span>. Eanadoallošiehtadallamiin addojuvvo dán jagi 4 miljon ru Sámediggái mii galgá geavahuvvot eanadoalloulbmiliidda. Dát lea biddjojuvvon postii <span type="quote">“vuođđoealáhusat”</span>, masa dasa lassin bidjá Sámediggi ruđaid. Sámediggi ráhkada jahkásaččat raporttaid ruđaid geavaheami birra.</p>
<p>Sámediggi várre ruđaid Lotnolasealáhusaid árvoháhkanprográmmii ja sámi mátkeealáhusaide. Daid mihttomeriid ja strategiijaid vuođul mat leat mearriduvvon Sámedikki ealáhusovddidandieđáhusas (áššis 35/11), válddahuvvo prográmma sierra. Doaibmabijut ja ruđat Árvoháhkanprográmmas hálddašuvvojit áŋgiruššansurggiin <em type="italic">kulturealáhus </em>ja <em type="italic">árvoháhkan </em>. Sámediggi raportere jahkásaččat dáid ruđaid geavaheami birra. </p>
<p>Dat ekonomalaš váikkuhangaskaoamit mat addojuvvojit ealáhuskapihttalis gusket ealáhusovddidan doarjaga doaibmaguvlui (SED guovlu). Dasa lassin sáhttá ealáhusovddidanruđaid addit sámi kulturealáhusaide ja boazodoalu lassiealáhusaide miehtá riikka. 11.7 vuolde sáhtát oaidnit makkár geográfalaš guovllut gullet SED guvlui. 98 11.3 Vuođđoealáhusaid rámmaeavttut</p>
<p>Mihttomearri:  Suodjalit ja ovddidit mariidnaealáhusaid, boazodoalu ja eanadoalu deaŧalaš kulturguoddin ja barggaheaddjin sámi guovlluin.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Dohkálaš juridihkalaš ja ekonomalaš rámmaeavttut.  Buoret gánnáhahttivuohta vuođđoealáhusain.  Buoret rekrutteren vuođđoealáhusaide.  Buoret sohkabealdássedeaddu.  Boraspirepolitihkka mas sámi ealáhusat vuhtiiváldojuvvojit. Strategiijat  Areálaid ja resurssaid sihkkarastin.  Oažžut váikkuhanfámu politihkkii mii guoská mariidnaealáhusaide, boazodollui, eanadollui ja meahcceealáhusaide.  Váikkuhit dan ahte ásahuvvojit buorit sohkabuolvamolsunortnegat vuođđoealáhusain.  Oččodit eanet nissonolbmuid vuođđoealáhusaide  Sihkkarastit ahte meahcceealáhusbargit besset geavahit meahcceresurssaid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Gánnáhahttivuohta vuođđoealáhusain buorrána.  Eanet sohkabuolvamolsumiid ja/dahje ođđa ásahemiid vuođđoealáhusain.  Ahte eanet nissonolbmot ožžot saji eanadoalus ja boazodoalus.  Vahátlogut sávza- ja boazodoalus geahppánit. 11.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Lagat dieđut váikkuhangaskaomiid birra bohtet doaibmabijuid vuolde vuollelis. 11.3.2 Ekonomiija, areálat ja resurssat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Ekonomiija, areálat ja resurssat – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013:  Deaŧalaš lea sihkkarastit riddo- ja vuotnaálbmogii guolástanrievtti. Sámediggi áigu ain bargat dan ala ahte šaddá rámmadagus maŋŋá Riddoguolástanlávdegotti.  Mearraluossabivdu lea deaŧalaš oassi mearrasámi kultuvrras. Sámediggi áigu bargat dan ala ahte báikkálaš máhttu heivehuvvo anadromalaš luossabivddu hálddašeapmái. 99  Vuođđoealáhusorganisašuvnnain lea máhttu ealáhusaid dárbbu birra. Sámediggi áigu bargat dan ala ahte oažžut buori gulahallama organisašuvnnaiguin.  Sámediggi áigu váikkuhit buriid rámmaeavttuid vuođđoealáhusaide. Sámediggi áigu ain joatkit addit ulbmildiđolaš árvalusaid/rávvagiid mariidna bivdoeriid bidjamii, ja boazodoallo- ja eanadoallošiehtadussii.  Sámediggi galgá árjjalaččat searvat áŋgiruššamiidda <span type="quote">“árktalaš eanadoaluin”</span>.  Hástalussan lea sihkkarastit vuođđoealáhusaide areálaid. Sámediggi áigu oččodit eanasuodjaleami vai sámi guovlluid vuođđoealáhusain lea dohkálaš areálavuođđu.  Boraspiriid laskan addá hui stuorra morraša. Sámediggi áigu bargat dan ala ahte boraspirenálli heivehuvvo nu ahte vuođđoealáhusat sáhttet birget, maiddái ovttas bargguin Suoma ja Ruoŧa sámedikkiiguin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Dohkálaš juridihkalaš ja ekonomalaš rámmaeavttut.  Buoret gánnáhahttivuohta vuođđoealáhusain.  Boraspirepolitihkas váldojuvvojit vuhtii sámi ealáhusat.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 11.3.3 Vuođđoealáhusat</p>
<p>Doaibmabidju 2: Vuođđoealáhusat - ohcanvuđot doarjja.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Doarjja álgoinvesteremiidda, huksemii ja bivdofatnasiid oastimii.  Doarjja vuostáiváldinrusttegiid viidáseappot ovddideapmái ja ođasteapmái  Doarjja oktasaš bálvalusrusttega ásaheapmái guolásteddjiide.  Ođđa huksemat ja doaibmavisttiid viidát divodeapmi eanadoalus.  Stáhtalaš mielkeearit ođđa ásaheddjiide dahje doalu badjelii váldima oktavuođas.  Stuorát ovddidanprošeavttat vuođđoealáhusaid siskkobealde ovttas regionála ruhtademiin.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Fitnodagat, maiddái: - Guolásteaddjit geat leat Guolástuslogus ja geaid fanas lea registrerejuvvon - Guolástusdirektoráhta mearkaregistaris.  Organisašuvnnat ja ásahusat. Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ealáhusdoallit ja ásaheaddjit ealáhusas.  Aktevrrat geat servet oktasaš bálvalusrusttega ásaheapmái.  Organisašuvnnat ja ásahusat mat váikkuhit ollu regionála ovdáneami eanadoalu siskkobealde.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Buoret gánnáhahttivuođa vuođđoealáhusain.  Eanet rekrutterema.  Buoret sohkabealdássedeattu.</p>
<p>Ohcanáigemearri: 100  Rabas ohcanáigemearri.</p>
<p>Guolástusa lassiealáhusat maid vuoruhuvvojit, gč. 11.4.2 máŋggabealat ealáhusat siiddus 101. Bušeahtta:  8 000 000 ru.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat vuođđoealáhusaid várás.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 11.4</p>
<p>Geasuheaddji báikegottit</p>
<p>Mihttomearri:  Geasuheaddji ja ealli sámi báikegottit.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Máŋggabealat ealáhusat ja geasuheaddji bargosajit goappašiid sohkabeliid várás sámi guovlluin.  Eanet fárren sámi guovlluide mii váikkuhivččii báikegottiid ealáskuhttima.  Eanet gelbbolašvuođa bargosajit nuoraide. Strategiijat:  Lávgadet ovttasbargu gielddaiguin ja Innovašuvdna Norggain.  Váikkuhit árjjalaččat gelbbolašvuođa bargosajiid ásaheami nuoraid várás.  Nissonolbmuid ealáhushutkan.  Váikkuhit buriid ortnegiid nuoraid rekrutteremii gelbbolašvuođa bargosajiide. Galgá váikkuhit:  Positiivvalaš álbmotlassáneami.  Eanet priváhta fitnodagat.  Eanet bargit bálvalusaid ja smávvaindustriija oktavuođas. 11.4.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Lagat dieđut váikkuhangaskaomiid birra bohtet ovdan doaibmabijuid vuolde vuolábealde. 11.4.2 Vuolggaheapmi ja ovttasbarggu čuovvoleapmi eará organisašuvnnaiguin</p>
<p>Doaibmabidju 1: Vuolggahit ja čuovvolit ovttasbarggu eará organisašuvnnaiguin – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013: 101  Innovašuvdna Norga lea stuorra ja deaŧalaš váikkuhangaskaoapmeaktevra sámi guovlluin.</p>
<p>Sámediggi áigu ain čuovvolit ovttasbargošiehtadusa Innovašuvdna Norggain.  SIVA lea váikkuhangaskaoapmeaktevra mii investere industriijas ja innovašuvdnaprošeavttain.</p>
<p>Sámediggi áigu viidáseappot ovddidit gulahallama SIVA:in oažžun dihte eanet investeremiid sámi guovlluin ja eanet birrasiid mat váikkuhit gelbbolašvuođa bargosajiide.  Fylkkagielda oažžu jahkásaččat juolludusaid Gielda- ja guovlodepartemeanttas láhčit regionála ovddideami. Sámediggi áigu árjjalaččat čuovvolit fylkkagielddaid regionála ovddidanprográmmaid, ja ovttasbargošiehtadusaid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Máŋggabealat ealáhusaid ja geasuheaddji bargosajiid goappašiid sohkabeliid várás sámi guovlluin.  Eanet gelbbolašvuođa bargosajiid nuoraide.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 11.4.3 Árjjalaš oktavuohta ealáhusaiguin ja gielddaiguin</p>
<p>Doaibmabidju 2: Árjjalaš oktavuohta ealáhusaiguin ja gielddaiguin – hálddahuslaš doaimmat. Vuoruheamit 2013:  Čađahit gulahallančoahkkimiid válljejuvvon gielddaiguin ja dieinna lágiin deaivvadit ealáhusaiguin, gelbbolašvuođa birrasiiguin ja gielddaiguin.  Doalahit oktavuođa KS:in (Gielddaid beroštupmi organisašuvdna) vai váikkuhit gielddaid áŋgiruššama ealáhusovddidemiin sámi guovlluin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Máŋggabealat ealáhusaid ja geasuheaddji bargosajiid goappašiid sohkabeliid várás sámi guovlluin.  Eanet fárrema sámi guovlluide mii váikkuhivččii ealli báikegottiid.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 11.4.4 Doarjja máŋggabealat ealáhusaide</p>
<p>Doaibmabidju 3: Doarjja máŋggabealat ealáhusaide – ohcanvuđot doarjja. Vuoruheamit 2013:  Ovddidandoaibmabijut ja investeremat mat váikkuhit mealgat fitnodatovddideapmái  Ovttasbargoprošeavttat ja láhčči doaibmabijut mat váikkuhit ealáhusovddideami.  Lassiealáhusat mariidnaealáhusaid, eanadoalu siskkobealde ja boazodolliide: - Ođđa ásaheamit, buvttaovddideapmi ja investeremat. - Vuovdaleapmi ja vuovdin  Ovdánahttinbirrasat ja organisašuvnnat mat barget ealáhusovdánahttimiin sámi guovlluin.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Fitnodagat, maiddái: - Guolásteaddjit geat leat registrerejuvvon Guolástuslogus ja geaid fatnasat leat registrerejuvvon Guolástusdirektoráhta mearkaregistaris. - Boazodoallit geain lea registrerejuvvon mearka.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ealáhusdoallit.  Ovddidanbirrasat ja organisašuvnnat mat barget ealáhusovddidemiin sámi guovlluin.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Máŋggabealat ealáhusaid ja geasuheaddji bargosajiid goappašiid sohkabeliid várás sámi guovlluin.  Eanet gelbbolašvuođa bargosajiid nuoraide.  Eanet ásahemiid boazodoalu lassiealáhusaid siskkobealde.  Eanet ođđaháhkama, ahtanuššama ja ođasmahttima.  Eanet ođđa ásahemiid.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Rabas ohcanáigemearri.</p>
<p>Bušeahtta:  7 000 000 ru.  Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat máŋggabealat ealáhusaid várás. 11.5 Kulturealáhusat</p>
<p>Mihttomearri:  Eanet bargosajit sámi kultur- ja kulturvuđot ealáhusain.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Gánnáhahtti kulturealáhusfitnodagat.  Stuorát gávpejohtu iežas dujiin ja eará dáidda- ja kulturbuktagiin.  Rekrutteren duodjeealáhussii. </p>
<p>Strategiijat:  Ovdánahttit gánnáhahttivuođa kultur- ja kulturvuđot ealáhusain.  Eanet profesjonaliseren ja kommersialiseren sámi kulturealáhusain.  Vuoruhit duodjeealáhusa fidnooahppiortnega ja ovddidanbarggu. Galgá váikkuhit:  Eanet gánnáhahttivuođa duoji siskkobealde.  Eanet gánnáhahttivuođa lágádusaid, media ja kultuvrra siskkobealde.  10 fidnooahppi duodjeealáhussii. 11.5.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 103 11.5.2 Gánnáhahtti sámi kulturealáhusaid ovddideapmi</p>
<p>Doaibmabidju 1: Gánnáhahtti sámi kulturealáhusaid ovddideapmi – prošeavttat iežamet hálddus.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Sámi kultuvrra vuođul lea vejolaš háhkat árvvuid. Sámediggi galgá ovddidit viidáseappot prošeavttaid buvttaovddideamis, ođđaháhkamis ja fierpmádathuksemis sámi kulturealáhusaid siskkobealde. 104</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Gánnáhahtti kulturealáhusfitnodagaid. Bušeahtta:  800 000 ru. 11.5.3 Duodjeinstituhtta</p>
<p>Doaibmabidju 2: Doarjja Duodjeinstituhttii – njuolggodoarjja.</p>
<p>Doarjjaoažžu doarjjaortnegis:  Duodjeinstituhtta.</p>
<p>Ortnega olahusjoavku:  Duojárat.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Buoret gávpejođu iežas dujiin.  Rekrutterema duodjeealáhussii. Bušeahtta:  2 232 000 ru. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat Duodjeinstituhta várás. 11.5.4 Duodjeealáhusa ovddideapmi ja dasa rekrutteren</p>
<p>Doaibmabidju 3: Duodjeealáhusa ovddideapmi ja dasa rekrutteren - njuolggodoarjja. Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Duodjeinstituhtta.  Boazodoalu oahpahuskantuvra.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Duojárat.  Fitnodagat mat váldet duodjefitnoohppiid.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Buoret gávpejođu iežas dujiin.  Rekrutterema duodjeealáhussii. Bušeahtta:  1 000 000 ru Duodjeinstituhttii.  1 500 000 ru Boazodoalu oahpahuskantuvrii.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 105</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat duodjeealáhusa ovddideapmái ja dasa rekrutteremii. 11.5.5 Duoji ealáhusšiehtadus</p>
<p>Sámediggi lea váldán ovddasvástádusa duodjeealáhusa ovddideamis ja šiehtadallá jahkásaččat ekonomalaš rámmaeavttuid Duojáriid ealáhussearvi ja Sámiid Duodji organisašuvnnaiguin ealáhusa várás. Mihttomearrin lea ovddidit ealáhusvuđot duoji mii lea eanet gánnáhahtti ja mii nagoda eanet vuovdit iešráhkadan dujiid. Lagat detáljjat oidnojit dahkkojuvvon 2013 šiehtadusas.</p>
<p>Ortnegat gusket miehtá riikka sorjjakeahttá Sámedikki ealáhusovddidandoarjagiid geográfalaš doaibmaguovllus.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Doaibmadoarjja.  Investeren- ja ovddidandoarjja: investeremat, fitnodatovddideapmi, oahpahus/gelbbolašvuohta, kurssat, konsuleantaveahkki, álggahanstipeanda, prošeavttat, márkananalysat ja vuovdin- ja vuovdalandoaibmabijut. Prošeavttat mearkagálvohuksemis ja vuovdaleapmi; rámman lea gitta 700 000 ru rádjai maid duoji váldoorganisašuvnnat sáhttet ohcat. Gelbbolašvuođabajideami doaibmabijut gitta 290 000 ru rádjai maid váldoorganisašuvnnat ja duojárat sáhttet ohcat.  Duodjestipeanda.  Čálgoortnegat: Vánhenruhta ja buozalmasvuođa ruhtaortnet.  Gelbbolašvuođadoaibmabijut.  Vuovdima ovddidandoaibmabijut.  Duodjeorganisašuvnnat: organisašuvdnadoarjja.  Fága- ja ekonomalaš lávdegoddi.</p>
<p>Šiehtadusbealit galget árvvoštallat doaibmadoarjjaortnega. Doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Doaibmadoarjja: Duojárat registrerejuvvon duodjeregisttaris.  Investereren- ja ovddidandoarjja: Duojárat geat háliidit ásahit ja viidáseappot ovddidit iežaset fitnodaga.  Duodjestipeanda: Norgga beale oahppit ja studeanttat: - Jo1 Design ja giehtaduodji. Gáibádussan lea ahte oahppi duoji oahppoplánaid mielde oahpahus fitnodagas, čiekŋuda gelbbolašvuođa mihtus. - Jo2 geavaha prošeavtta duoji oahppoplánaid mielde oahpahus fitnodagas, čiekŋudeapmái gelbbolašvuođa mihtus. - Jo 2 váldá Design ja duoji joatkkaskuvllas. - Sámi oahpahusguovddážis Johkamohkis váldá olles jagi duoji. - Bachelor- ja masterdássi duojis.  Čálgoortnegat: Duojárat geat leat registrerejuvvon duodjeregistaris.  Gelbbolašvuođadoaibmabijut: Váldoorganisašuvnnat ja duojárat.  Vuovdima ovddidandoaibmabijut: Gávppit mat vuvdet earáid dujiid.  Duodjeorganisašuvnat: Duojáriid Ealáhus Searvi ja Sámiid Duodji OS.  Fága- ja ekonomalaš lávdegoddi: Lávdegotti doaibmagoluide. Galgá váikkuhit:  Buoret gávpejođu iežas dujiin.  Rekrutterema duodjeealáhussii.</p>
<p>Bušeahtta:  9 400 000 ru. Muđui gusket njuolggadusat duoji duodješiehtadusa várás.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 11.6 Árvoháhkan ja ođđaásaheamit</p>
<p>Mihttomearri:  Eanet ja dávjjit ásaheamit, innovašuvdna ja árvoháhkan sámi ealáhusaid oktavuođas.</p>
<p>Oassemihttomearit:  Ođđa háhkan, ahtanuššan ja ođasmahttin  Eanet dutkandoaimmat sámi guovlluid ealáhusain  Buoret gelbbolašvuohta ealáhusain  Eanet ođđa ásaheamit  Eanet ealáhushutkan Strategiijat:  Movttiidahttit ovttasbarggu ja árjjalaš ovddidanbirrasiid ealáhusain  Gánnáhahttivuođa buorideapmi ja profešonalitehta álgooahpahusa ja čuovvoleami bokte  Váikkuhit gelbbolašvuođa buorideami vuovdalan- ja buvttaovddideamis  Ovttasbargu dutkanbirrasiiguin main lea gelbbolašvuohta sámi ealáhusain  Ávžžuhit joatkkaskuvllaid vuoruhit ealáhushutkama skuvllas</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet ođđaháhkama, ahtanuššama ja ođasmahttima FoU-doaimma bokte  Eanet dutkandoaimma sámi guovlluid ealáhusain 11.6.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 107 11.6.2 Oktavuohta dutkan- ja ovddidanbirrasiiguin – hálddahuslaš doaimmat.</p>
<p>Doaibmabidju 1: Oktavuohta dutkan- ja ovddidanbirrasiiguin – hálddahuslaš doaimmat.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Dutkan- ja oahppoásahusaid dutkama čuovvoleapmi sámi ealáhusaid ja servodateallima ektui.  Fágalaš forum ja ovddidanforum galget buktit árvalusaid Sámediggái barggu várás buoret árvoháhkamiin meahcceealáhusaid, lotnolasealáhusaid ja sámi mátkeealáhusaid siskkobealde.</p>
<p>Olahusjoavku:  Dutkan- ja ovddidanbirrasat.  Sámi ovddidanbirrasat, resursaolbmot ja almmolaš aktevrrat mat barget lotnolasealáhusaid ja Sámi mátkeealáhusaid siskkobealde.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Eanet dutkandoaimmaid sámi guovlluid ealáhusain.</p>
<p>Bušeahtta:  Hálddahuslaš golut. 11.6.3 Gelbbolašvuođa buorideapmi ja čuovvoleapmi</p>
<p>Doaibmabidju 2: Gelbbolašvuođa buorideapmi ja čuovvoleapmi – Iežas prošeavttat. Vuoruheamit 2013:  Álggahuvvon ásaheaddjioahpahusa ja čuovvoleapmi.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Buoret gelbbolašvuođa ealáhusain.  Eanet ealáhushutkama.</p>
<p>Bušeahtta:  1 000 000 ru. 108 11.6.4 Árvoháhkan</p>
<p>Doaibmabidju 3: Ohcanvuđot doarjja árvoháhkamii.</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Álggahanstipeanda doaimmaid ovddideapmái ja ásaheapmái lotnolas- ja meahcceealáhusaid ja sámi mátkeealáhusaid siskkobealde, ja dasto sámi kulturealáhusa ásaheami siskkobealde.  Doaibmabijut mat lasihit báikkálaččat viidáseappot nállašuhttima ja meahccebuktagiid ja eará ráhkadanávdnasiid vuovdima sámi guovlluin.  Doaibmabijut mat buoridit gelbbolašvuođa meahccebuktagiiguin ávkkástallamis, buvttadeamis ja vuovdimis.  Sámi mátkefitnodagaid ovddideapmi ja vásihusvuđot mátkedoaimmaid ovddideapmi main eaktivuohta ja jáhkehahttivuohta leat guovddážis.  Lotnolasealáhus- ja meahcceealáhusbargit ja fitnodagat main lea smávibuš buvttadeapmi.  Mátkeealáhusaktevrrat mat barget sámi vásihusvuđot turismmain.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu:  Fitnodagat  Ásaheaddjit</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ealáhusdoallit ja ásaheaddjit.  Galgá váikkuhit:  Buvttaviidodaga.  Eanet ođđa háhkama, ahtanuššama ja ođasmahttima.  Eanet ođđa ásahemiid. Ohcanáigemearri:  Rabas ohcanáigemearri. Bušeahtta  4 500 000 ru.</p>
<p>Muđui gusket njuolggadusat árvoháhkama várás. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 111 12 Regionálaovddideapmi Sámediggi bargá diliid láhčimiin nu ahte sámi álbmogis alddis, ja iežas eavttuid vuođul galgá leat vejolašvuohta ovddidit iežas servodaga, giela ja kultuvrra buoremus vuogi mielde. Dán ovddasvástádusa ii galgga Sámediggi okto guoddit, iige sáhte dahje áiggu ge okto guoddit dan ovddasvástádusa. Finnmárkkuopmodat FeFo lea guovddáš regionála oasálaš Finnmárkkus. Sámedikkis ja Finnmárkku fylkkasuohkanis leat jeavddalaččat čoahkkimat FeFo`in, sihke politihkalaš ja hálddahus dásis.</p>
<p>Sámediggi oaidná hui deaŧalažžan ovddidit FeFo`in ovttasbarggu. 12.1 Mihttomearri</p>
<p>Váldomihttomearri:  Árjjalaš ja ulbmilaš ovttasbarggu bokte regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannet ja ovddidit sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Háhkat buriid rámmaeavttuid sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii gulahallama ja ovttasbarggu bokte regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin ja eará relevánta aktevrraiguin.</p>
<p>Strategiijat:  Ovttasbargošiehtadusaid buorideapmi fylkkagielddaiguin.  Ulbmillaš ja vuoruhuvvon ovttasbargošiehtadusat.  Árjjaleappo rolla gielddaid ektui.  Ollislaš politihkka gielddaid ektui.  Árjjalaš váikkuhangaskaomiid geavaheami bokte nannet sámi giela, kultuvrra ja servodateallima  Nannet ovttasbarggu FeFo`in, mii lea guovddáš ovddidanoasálaš Finnmárkkus.  Bargat dan nala ahte gávdnat molssaevttolaš ruhtadanvugiid infrastruktuvrii guovlluin gos olbmot orrot bieđgguid. 12.2 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit regionálaovddideapmái 12.2.1 Regionálaovddidanprošeavttat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Regionálaovddidanprošeavttat - ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Ovttasbargoprošeavttat daid fylkkagielddaiguin maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus. Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš organisašuvnnat  Priváhta organisašuvnnat 112  Fitnodagat</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Ovttasbargošiehtadusa guovllu álbmot</p>
<p>Galgá:  Dahkat nu ahte oktasaš vuoruheamit nannejit ja čalmmustahttet sámi kultuvrra, giela ja servodateallima ovttasbargošiehtadusa guovllu siskkobealde.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Rabas ohcanáigi</p>
<p>Bušeahtta:  3 000 000 ru. Muđui gustojit regionálaovddidanprošeavttaid njuolggadusat.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 113 13 Sámi ovttasbargu ja riikkaidgaskasaš bargu Sámediggi hálddaša prinsihpalaš beliid ja beroštusaid mat ovddiduvvojit ja bealuštuvvojit riikkaidgaskasaš arenain. Deaŧalaš lea ahte álgoálbmotdimenšuvdna nationála ja riikkaidgaskasaš forain gozihuvvo, ja ahte áššit main lea mearkkašupmi álgoálbmogiidda ovddiduvvojit sihke nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat.</p>
<p>Rájáid rastá bargu dahkkojuvvo earret eará nationála ja riikkaidgaskasaš foraid ja arenaid ektui mat gusket ON:i, Árktalaš ráđđái ja Davveguovlopolitihkkii, Sámi parlamentáralaš ráđđái, Barents-ovttasbargui, Davviriikkalaš ovttasbargui, Árktalaš ovttasbargui, Interregii ja EO:i. 13.1 Mihttomearri</p>
<p>Váldomihttomearri:  Álgoálbmogat mearridit iežaset ahtanuššama ja sis lea vejolašvuohta gozihit iežaset beroštumiid riikkaidgaskasaččat.</p>
<p>Oassemihttomearri:  Buot álbmotjoavkkuin ja goappašiin sohkabeliin davviguovlluin ovttaárvosaš ovttaseallin ja ovdánanvejolašvuođat.  Viiddis ovttasbargu sámiid gaskka riikarájáid rastá  Sámediggi lea iešheanalis aktevra ovttasráđiid eará riikkaidgaskasaš bargguin  Riikkaidgaskasaš álgoálbmotriekteovdáneapmi lea buorránan Strategiijat:  Davviriikkalaš ja riikkaidgaskasaš barggu bokte nannet sámi iešmearrideami.  Váikkuhit davviguovloovddideapmái nu ahte sámiid ja eará álgoálbmogiid kultuvrra ja servodaga ovddideapmi nannejuvvošii.  Doarjut Ruošša beale sámiid sin barggus positiiva ovddidemiin.  Riikkaidgaskasaš ovttasbarggu bokte háhkat buriid rámmaeavttuid eará álgoálbmogiidda. 13.2 Sámi ovttasbarggu ja riikkaidgaskasaš barggu ekonomalaš váikkuhangaskaoamit</p>
<p>Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasašossodat Bálká, mátkegolut ja gelbbolašvuođalokten vuoigatvuođa ja riikkaidgaskasaš ossodagas bohtet ovdán kápihttal 18 Hálddahusdási doaibmagoluin.</p>
<p>Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasaš ossodagas (VUOR) leat čuovvovaš ovddasvástádussuorggit:  Riikkaidgaskasaš áššit.  Vuoigatvuođabarggut.  Bajimuš ovddasvástádus konsultašuvdnašiehtadusaid barggus mat leat gaskal stáhta eiseválddiid ja</p>
<p>Sámedikki. 114  Sámediggeválgga politihkkaovddideapmi  Juridihkalaš bagadeapmi.</p>
<p>Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasaš ossodagas ledje 10 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 13.3 Riikkaidgaskasaš bargu 13.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 12.1.1 Riikkaidgaskasaš bargu</p>
<p>Doaibmabidju 1: Riikkaidgaskasaš bargu – njuolggadoarjagat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Organisašuvnnat mat bohtet ovdán tabeallas 13.3.1.1. 115</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álgoálbmotovddasteaddjit ja eará aktevrrat riikkaidgaskasaš álgoálbmotbarggus Galgá:  Addit vejolašvuođa álgoálbmogiidda searvat aktiivvalaččat álgoálbmotbargui</p>
<p>Bušeahtta:  838 000 ru</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. Muđui gustojit riikkaidgaskasaš barggu njuolggadusat. 13.3.2 Riikkaidgaskasaš doaibmabijut</p>
<p>Doaibmabidju 2: Riikkaidgaskasaš doaibmabijut - ohcanvuđot doarjagat</p>
<p>Vuoruheamit 2013:  Riikkaidgaskasaš doaibmabijut ja prošeavttat.</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Almmolaš organisašuvnnat.  Priváhta organisašuvnnat.  Fitnodagat. </p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Álgoálbmogat. Galgá:  Nannet álgoálbmogiid kultur- ja servodateallima Bušeahtta:  570 000 ru</p>
<p>Muđui gustojit riikkaidgaskasaš doaibmabijuid njuolggadusat. Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 13.3.3 Ráhkkaneaddji konferánsa ovdal WCIP 2014</p>
<p>Doaibmabidju 3: Ráhkaneaddji konferánsa ovdal álgoálbmogiid máilmmikonferánssa 2014 (WCIP 2014) –iežamet prošeakta Sámediggi lea álggahan barggu doallat ráhkaneaddji álgoálbmotkonferánsa 2013:s, vai álgoálbmogat besset ráhkkanit álgoálbmogiid máilmmikonferánsii. Dát ráhkaneaddji konferánsa lea plánejuvvon ahte galgá leat Álttás geassemánus 2013:s. ON Bistevaš forum ja ON álgoálbmogiid vuoigatvuođa áššedovdi mekanisma leaba goappašagat movtta go dát bargu lea álggahuvvon. Máilmmi álgoálbmogat 116 leat maid vuolgán mielde dán bargui. Vurdojuvvo ahte 800 álgoálbmot delegáhta ja dárkojeaddji oassálastet Álttá 2013 konferánsii.</p>
<p>Sámediggi Norggas lea bovden ráhkaneaddji konferánsii ovdal álgoálbmogiid máilmmikonferánssa 2014 (WCIP 2014) Áltái geassemánu 8.-13. beivviid 2013.</p>
<p>Bušeahtta:  5 000 000 ru. 117 14 Sámi organisašuvnnat Demokráhtalaš servodat lea sorjavaš aktiivvalaš ja girjás organisašuvdnaeallimis. Sámi organisašuvnnat leat deaŧalaš oasálaččat sámi servodaga ovddideamis.</p>
<p>Váldomihttomearri:  Girjás sámi organisašuvdnaeallima bisuheapmi.</p>
<p>Strategiija:  Váikkuhangaskaomiid aktiivvalaš geavaheami bokte láhčit diliid girjás organisašuvdnaeallimii. 14.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit sámi organisašuvnnaide 14.2.2 Sámi váldoorganisašuvnnat</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi váldoorganisašuvnnat - Njuolggodoarjagat sámi váldoorganisašuvnnaide Sámi váldoorganisašuvdna lea riikaviidosaš organisašuvdna mas leat viiddis doaimmat. Mii mearkkaša dan ahte doaibma ii leat jurddašuvvon ráddjejuvvon guvlui servodagas. Organisašuvnnas lea sihke politihkalaš bargu, kulturbargu ja oahppodoaibma. 118</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavkkut:  Norgga sámiid riikkasearvi.  Sámiid Álbmotlihttu. Galgá:  Sihkkarastit sámi váldoorganisašuvnnaid ruđalaš vuođu.</p>
<p>Bušeahtta  2 451 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit sámi organisašuvnnaid njuolggadusat. 14.2.3 Sámi doavttersearvi</p>
<p>Doaibmabidju 1: Sámi doavttersearvi – njuolggodoarjagat</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžu ja olahusjoavku:  Sámi doavttersearvi. Galgá:  Buoridit dearvvašvuođabálvalusa sámi buhcciide, sihke erenoamážit heivehuvvon dearvvašvuođabálvalusa bokte, diehtojuohkima bokte ja sámegiela dearvvašvuođabargiid rekrutterema bokte.</p>
<p>Bušeahtta:  150 000 ru Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit sámi doavttersearvvi njuolggadusat. 14.2.4 Sámedikkis ovddastuvvon bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnat</p>
<p>Doaibmabidju 2: Sámedikkis ovddastuvvon bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnat – ohcanvuđot doarjagat. Doarjjaortnega doarjjaoažžutja olahusjoavkkut:  Sámedikkis ovddastuvvon bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnat. Galgá:  Sihkkarastit Sámedikkis ovddastuvvon bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaid ruđalaš vuođu.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  500 000 ru 119</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit njuolggadusat mat leat Sámedikkis ovddastuvvon bellodagaid ja joavkkuid organisašuvnnaid njuolggadusat. 14.2.5 Sámi kultur- ja nuoraidorganisašuvnnat</p>
<p>Doaibmabidju 3: Kultur- ja nuoraidorganisašuvnnat – ohcanvuđot doarjagat Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi kulturorganisašuvnnat.  Riikaviidosaš bellodatpolitihkalaččat sorjjasmeahttun sámi nuoraidorganisašuvnnat.</p>
<p>Galgá:  Váikkuhit girjás organisašuvdnaeallima bisuheapmái ja dássedis ekonomalaš vuođu sihkkarastimii organisašuvnnaide.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  400 000 ru. Muđui gustojit sámi kultur- ja organisašuvnnaid njuolggadusat.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 14.2.6 Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Doaibmabidju 4: Sámi dásseárvoorganisašuvnnat – ohcanvuđot doarjagat.</p>
<p>Doarjjaoažžu ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámi dásseárvoorganisašuvnnat</p>
<p>Galgá:  Váikkuhit girjás organisašuvdnaeallima bisuheapmái ja dássedis ekonomalaš vuođu sihkkarastimii organisašuvnnaide.</p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea njukčamánu 1. b. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai meannuduvvo. </p>
<p>Bušeahtta:  300 000 ru.</p>
<p>Muđui gustojit sámi dásseárvoorganisašuvnnaid njuolggadusat. </p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi. 120 121 15 Eará váikkuhangaskaoamit 15.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit 15.2.1 Čállin- ja lohkanveahkki vuorrasiid várás</p>
<p>Doaibma 1: Čállin- ja lohkanveahkki vuorrasiid várás – njuolggodoarjagat. 122</p>
<p>Doarjjaortnega doarjjaoažžut:  Guovdageainnu suohkan.</p>
<p>Doarjjaortnega olahusjoavku:  Sámegielat vuorrasat.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Ahte sámegielat vuorrasat ožžot veahki gulahallat njálmmálaččat ja čálalaččat priváhta dahje almmolaš dárogielat ásahusaiguin.</p>
<p>Bušeahtta:  450 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša sámediggeráđđi dahje dat orgána masa sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Muđui gustojit dat njuolggadusat mat leat ráhkaduvvon prošektii Čállin- ja lohkanvehkki vuorrasiid várás. 15.2.2 Ásahusdieđáhusa čuovvoleapmi</p>
<p>Doaibma 2: Ásahusdieđáhusa čuovvoleapmi Sámediggeráđđi mearridii borgemánu 21. b. 2009 dieđáhusas sámi ásahusovddideamis <span type="quote">“Sámi ásahusat ja siviila sámi servodat”</span>, mii maŋŋá ovddiduvvui dievasčoahkkimii. Dán dieđáhusas evttohuvvojit doaibmabijut mat gusket ovttaskas ásahusaide njuolga stivranammademiid, organisašuvdnahámi ja ovttastahttimiid ektui, ja ahte doaibmabijut galget čuovvoluvvot ovttaskas ásahusaid ja Sámedikki gaskka gulahallamiin. Čájehuvvo ahte ásahusain leat sierra lágan proseassadárbbut dan ektui movt dustet ásahusdieđáhusa, erenoamážit juridihkalaš beliid ektui. Bušeahtta:  300 000 ru. 15.3 Váikkuhangaskaoamit maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša 15.3.1 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit Lagat dieđut váikkuhangaskaoapmeortnega birra bohtet ovdan doaibmabijuin vulobealde. 123</p>
<p>Dievasčoahkkinstába Dievasčoahkkinstába ovddasvástádussii ja bargamušaide gullá fuolahit Sámedikki parlamentáralaš doaimma. Dása gullá earret eará áššemeannudeapmi dievačoahkkinjođihangotti ovddas, earret eará plánet fágalávdegottiid ja dievasčoahkkima čoahkkimiid, Sámedikki čoahkkinortnet ja eará njuolggadusat man vuođul áššit Sámedikkis meannuduvvojit, Sámedikki buhtadusnjuolggadusat, Sámedikki jienastuslogu hálddašeapmi oktan sisa- ja olggosčálihemiiguin ja ohcamiiguin beassat geavahit jienastuslogu, ja Sámedikki joavko- ja opposišuvdnaruđaid juogadeapmi.</p>
<p>Dievasčoahkkinstábas lea maid ovddasvástádus sámediggeválgga plánemis ja čađaheamis ja ođđa sámedikki rahpamis. Dasa lassin galgá dievasčoahkkinstába doaimmahit daid váiddaáššiid meannudeami, maid Sámediggeráđđi sádde Sámedikki váiddalávdegoddái doarjjaáššiin, doaibmat čállin Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddái ja fuolahit sámediggeáirasiid dárbbuid fágalávdegottiid ja dievasčoahkkima čoahkkimiid oktavuođas.</p>
<p>Dievasčoahkkinstába háliida birget ieš jorgalemiiguin gaskal dárogiela ja sámegiela. Danne jorgala stába dakkár dokumeanttaid ieš.</p>
<p>Dievasčoahkkinstába hálddašii 4 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. 15.3.2 Sámedikki politihkalaš joavkkut</p>
<p>Doaibmabidju 1: Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide – njuolggodoarjagat. Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.94 ja rievdadan 28.11.07.</p>
<p>Galgá váikkuhit:  Bures organiserejuvvon politihkalaš joavkkut Sámedikkis.</p>
<p>Bušeahtta:  3 219 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša dievasčoahkkinstába dahje dat orgána masa dievasčoahkkinstába fápmuda válddi. 15.3.3 Opposišuvnna bargoeavttut</p>
<p>Doaibmabidju 2: Opposišuvnna bargoeavttut – njuolggodoarjagat.</p>
<p>Doarjjaoažžut ja doarjjaortnega olahusjoavku:  Joavkkut Sámedikkis main lea stáhtus joavkun Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid mielde, maid Sámediggi lea mearridan 10.02.1994 ja rievdadan 28.11.2007, ja mat leat meroštallan iežaset gullat opposišudnii.</p>
<p>Galgá váikkuhit5:  Buriid bargodiliid Sámedikki opposišuvdnii.</p>
<p>Bušeahtta:  1 013 000 ru. 124</p>
<p>Ortnega hálddaša dievasčoahkkinjođihangoddi dahje dat orgána masa dievasčoahkkinjođihangoddi fápmuda válddi. 15.3.4 Sámediggeválgga 2013 válgalisttat</p>
<p>Doaibmabidju 3: Ohcanvuđot doarjagat listtaide jagi 2013 sámediggeválggas Doarjjaortnega doarjjaoažžut ja olahusjoavku:  Dat listaevttohusat maid Sámedikki válgalávdegoddi dohkkeha Sámediggeválgga láhkaásahusas § 32 vuođul. </p>
<p>Ohcanáigemearri:  Ohcanáigemearri lea borgemánu 10. b. 2013. Ohcamat mat sáddejuvvojit dán beaivvi maŋŋá, eai mannuduvvo.</p>
<p>Bušeahtta:  2 200 000 ru.</p>
<p>Ortnega hálddaša dievasčoahkkinjođihangoddi dahje dat orgána masa dievasčoahkkinjođihangoddi fápmuda válddi. Muđui gustojit njuolggadusat listtaid várás jagi 2013 sámediggeválgii. 15.3.5 Sámediggeválga 2013</p>
<p>Doaibmabidju 4: Jagi 2013 sámediggeválgga ráhkkaneapmi ja čađaheapmi – Iežamet prošeavttat. Ruđat galget geavahuvvot válgga ráhkkaneapmái ja čađaheapmái. Dasa gullet Sámedikki jienastuslogu hálddašeapmi, čállingoddedoaimmat Sámedikki válgalávdegotti ovddas, gielddaid oahpaheapmi ja oassálastin válgakonferánssaide ja diehtojuohkinmátkkit válgga birra, álbmotregisterdieđuid fievrridit válgahálddašanvuogádahkii EVA, lágavuođul mearriduvvon almmuheamit, válgakoarttat ja válgaáŋggirdeamit. Bušeahtta:  2 900 000 ru. 125</p>
<p>Postii gullet sierralágan konferánssat maid Sámediggi galgá lágidit 2013:s. Sámediggeráđđi mearrida lagabuidda makkár konferánssat galget lágiduvvot. Bušeahtta:  1 750 000 ru. 16.3 Sámiide guoski statistihkka Norgga buvttadeamis. Ruđat mannet Sámi statistihka publikašuvnna buvttadeapmái. 350 000 ru lea sirdojuvvon kapihttalis 1500 Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, poasta 21 Erenoamáš doaibmagolut Sámediggái ulbmila várás. Ovdal ii lean dát sierra namuhuvvon stáhtabušeahtas ja 2009:s oaččui Sámediggi 300 000 ru ulbmila várás. Šiehtadusa vuođul Statistihkalaš guovddášdoaimmahagain várre Sámediggi 375 000 ru sámi guoski statistihkaid buvttadeapmái Norggas. Bušeahtta:  375 000 ru. 126 guorahallojuvvojit ja čielggaduvvojit. Kárten ja čielggadeapmi dahkko ovttasbargguin gealbobirrasiiguin main lea dárbbašlaš sámi juridihkkalaš gelbbolašvuohta. Bušeahtta:  1 652 000 ru. Dás merkejuvvo 200 000 ru čielggadit vuoigatvuođadiliid sápmelaččaid vuoigatvuođaid birra boazomearkkaide. 16.6 Sámedikki 25 jagi ávvudeapmi</p>
<p>Sámedikki 25 jagi ávvudeami oktavuođas galgá almmuhuvvot ávvogirji 2014:s. Galgá maiddái ráhkaduvvot ođđa interatktiiva neahttasiidu Sámedikki historjjá ja organiserema birra. Siidu galgá leat www.samediggi.no vuollásažžan ja čájehit deaŧaleamos dáhpáhusaid Sámedikki historjjás teavstta, 127 jiena, govaid ja video bokte. Dat galgá lea buot sámi gielaide ja dárogillii. Olahusjoavkun lea skuvlanuorat ja earát geat beroštit Sámedikkis.</p>
<p>Bušeahtta:  1 000 000 ru. 128 17 Politihkalaš dási doaibmagolut 17.1 Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>Dán poasttas leat ruđat Sámedikki dievasčoahkkimii, fágalávdegottiide ja joavkkuide. Bušeahtta:  8 919 000 ru. 17.2 Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddi</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangotti bušehttii várrejuvvo ruhta dievasčoahkkinjođiheaddji bálkái ja dievasčoahkkinjođihangotti buhtadusaide ja mátkegoluide čoahkkindoaimmaid várás mat leat lassin dievasčoahkkimiidda. Dan lassin bisuhuvvo ortnet mas leat ruđat fágalávdegottiid geahčademiide ja gulaskuddamiidda, 600 000 ru maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša. Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 17/06 Njuolggadusat ruđaid geavaheapmái Sámedikkis politihkalaš joavkkuide, maid dievasčoahkkinjođihangoddi hálddaša, meroštallojuvvo ahte 50 000 ru manná joavkoruđaid ja opposišuvnna bargoeavttuid revisordohkkeheapmái.</p>
<p>Ruđain mat leat dievasčoahkkinjođihangotti várás várrejuvvo 45 000 ru buhtadussan dan lahttui ja várrelahttui maid Sámediggi lea válljen FeFo bearráigeahččanlávdegoddái. Bušeahtta:  2 136 000 ru. 17.3 Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi</p>
<p>Bearráigeahččanlávdegoddi galgá čađahit parlamentáralaš bearráigeahču ja bearráigeahččat stivrejumi dan doaimmas mii ruhtaduvvo Sámedikki bušeahta bokte. Dasa gullá maiddái bearráigeahččat</p>
<p>Sámedikki jahkerehketdoalu ja Riikkarevišuvnna vejolaš mearkkašumiid rehketdollui. Lávdegoddi sáhttá čađahit iskkademiid Sámedikki hálddahusas jus dan gávnnaha dárbun.</p>
<p>Bearráigeahččanlávdegoddi ovddida evttohusa Sámedikki dievasčoahkkimii dain áššiin maid dat meannuda, juogo sierra áššin dahje lávdegotti jahkedieđáhusas. 129</p>
<p>Sámediggi lea dahkan rámmašiehtadusa advokáhtafitnodagain ALT advokatfirma AS bálvalusaid oastima oktavuođas Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddái. Bálvalusaide gullá earret eará veahkki ráhkadit doaibmaplánaid bearráigeahččanlávdegotti barggu várás bearráigeahččanlávdegotti njuolggadusaid vuođu, bearráigeahččanlávdegotti áššiid čielggadeapmi ja áššeráhkkaneapmi ja veahkki diehtojuohkin- ja gulahallangažaldagain. Bušeahtta:  900 000 ru. 17.4 Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea Ruoŧa, Suoma ja Norgga sámedikkiid parlamentáralaš ovttasbargoorgána ja mas Ruošša beale sámiin lea bissovaš ovddastus. Sámediggái Norgga bealde juolluduvvo 500 000 ru SPR:ii Norgga stáhtabušeahtas. Iešguđege sámedikkit mákset iežaset sáttagottiid goluid SPR-čoahkkimiidda searvamii ja eará ovddastussii.</p>
<p>Norgga sámediggi válddii badjelasas SPR jođiheami čakčat 2011. Čállingoddedoaibma čuovvu jođihandoaimma. Das gullá earret eará oktiiordnendoaibma, jorgalan- ja dulkagoluid máksin, bissovaš oassálastiid goluid máksin ja unnimusat 4 stivračoahkkima čađaheapmi ja okta dievasčoahkkin jahkái, ja čoahkkimiidda searvan ja ovddastusdoaimmat, ja dán oktavuođas máksá eanemusat riikkaidgaskasaš čoahkkimiidda searvan.</p>
<p>Bušeahtta:  700 000 ru. 17.5 Sámediggeráđđi</p>
<p>Poasttas máksojuvvo buhtadus presidentii ja várrepresidentii, golmma ráđđelahttui ja politihkalaš ráđđeaddiide. Dasa lassin várrejuvvojit ruđat sierra semináraid čađaheapmái mat dollojuvvojit dievasčoahkkima áigge. Presideantta buhtadus čuovvu ráđđehuslahtuid buhtadusa ja lea 80 % das.</p>
<p>Várrepresideantta buhtadus lea 80 % presideantta buhtadusas. Sámediggeráđi eará lahtuid jahkebuhtadus lea 75 % presideantta buhtadusas. Bušeahtta:  9 000 000 ru. 17.6 Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SNPL)</p>
<p>SNPL ásahuvvui bistevaš orgánan 2003:s. Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SNPL) lea ásahuvvon nannet sámi nuoraid váikkuhanvejolašvuođa Sámedikki politihkkii. SNPL:s leat vihtta bistevaš lahtu maid Sámediggeráđđi nammada. SNPL lea ožžon bistevaš mandáhta ja organiserema Sámedikki dievasčoahkkimis.</p>
<p>Bušeahtta  335 000 ru. 130 17.7 Sámedikki vuorrasiidráđđi</p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan vuorrasiidráđi áigodahkii 2012-2014, ja mearridan ráđi mandáhta.</p>
<p>Vuorrasiidráđđi lea sámediggeráđi ráđđeaddiorgána ja galgá veahkehit ráđi hábmet Sámedikki vuorrasiidpolitihka. Vuorrasiidráđis lea govda geográfalaš ovddastus.</p>
<p>Bušeahtta:  250 000 ru. 17.8 Sámedikki váiddalávdegoddi 2011:s ásahii Sámediggi Sámedikki váiddalávdegotti doarjjaáššiid várás. Ásaheami áigumuš lea sihkkarastit ahte Sámedikki doarjjahálddašeapmi ollašuhttá hálddašanlága njuolggadusaid váiddameannudeami birra.</p>
<p>Bušeahtta  150 000 ru. 131 18 Hálddahusdási doaibmagolut 18.1 Sámedikki hálddahus</p>
<p>Postii gullá:  Sámedikki hálddahusa bálkkát, mátkkit ja gealbudeapmi.  Hálddahusa oktasaš doaibmagolut. Dasa gullet gálvvut ja bálvalusat, viessoláigu, el-rávdnji, oppalaš investeremat ja investeremat DGT-reaidduide.  Várrejupmi sámediggevistti bajásdoallan- ja divvungoluide.  Golut dan bargojovkui mii lea oččodeamen Ceavccageađggi tentatiivva máilmmiárbelistui.  Golut bargui sámi vistesuodjalemiin.</p>
<p>Sámedikki hálddahusas lea maŋimus golmma jagis leamaš 90 miljon ruvdnosaš rámma buohkanassii. Dát ruđat mannet bálkkáide, viessoláigui, mátkkiide, investeremiidda ja Sámedikki 8 fágajuhkosa, dievasčoahkkinstába ja direktevrra stába doaibmagoluide muđui. Váldooassi goluin leat bálkkát. Buohkanassii lea Sámedikkis sullii 140 jahkedoaimma. Dát 140 jahkedoaimma mákset 90 miljon ruvnno.</p>
<p>Golut leat gorgŋon mealgadii dán jagi bálkášiehtadanbohtosiid geažil stáhta suorggis. Dát lea lassin 2012 gollogoargŋumiidda muđui mii mearkkaša ahte šaddá váttis bissut bušeahta siskkobealde Sámedikki hálddahusa dábálaš doaimmaheapmái. Dássážii leat dát doaibmabijut čađahuvvon:  Mátkkošteamit gáržžiduvvojit nu guhkás go lea vejolaš ja doalahuvvojit čavgadit ossodagaid bušeahtta siskkobealde.  Stuorát investeremat duvdojuvvojit boahtteáigái ja ráddjejuvvojit dárbbašlaš bajásdoallaninvesteremiidda.  Kurssat- ja konferánsaoassálastin gáržžiduvvo uhcimus dássái.  Bistevaš virggiide main eai leat šat olbmot barggus, ja vejolaš sadjásašvirggiide main eai leat šat olbmot barggus virgelobiid/buozalmasvuođa geažil, eai virgáduvvo olbmot dás dohko. Spiehkastahkan dás lea dakkár virggit mat leat ruhtaduvvon olggobealde nu go báikediđoštallamat maid huksejeaddji ja vejolaš prošeaktaruhtadeapmi máksá.</p>
<p>Dasa lassin leat ossodagaid bargamušat vuoruhuvvon čavgadit ovttasráđiid Sámediggeráđiin. Jagi 2012 maŋimus jahkebealis leat čuovvovaš vuoruheamit čađahuvvon: Hálddašanbarggut mat guske njuolgga goalmmát beallái. 5. Áššeráhkkaneapmi politihkalaš áššiin mat galget dievasčoahkkimii. 6. Konsultašuvdnaproseassat (berre nu guhkás go vejolaš gáibidit ahte vuostebealli mátkkašta, dahje geavahit video-/telefovdankonferánssa). 7. Čavgadit vuoruhan bovdejumiid ja ovddastemiid. 8. Ođđa politihkalaš álgagat. 132</p>
<p>Sámediggi lea guhkit áiggi dihtomielalaččat áŋgiruššan giellasurggiin. Dat lea dagahan ahte váilot návccat ja gelbbolašvuohta areála-, boazodoallo- ja máhttopolitihkaovddideamis. Dasa lassin ii leat</p>
<p>Sámediggi vel juksan máŋggagielatmihttomeari ollásit. Dáid surggiid ferte nannet jus Sámediggi galgá šaddat dat eavttuidbiddjin mii mis vurdojuvvo. 18.1.1 Eanet vuordámušat Sámediggái</p>
<p>Okta Sámedikki stuorámus hástalusain boahtte jagiin lea dustet daid dáhpáhusaid logu lassáneami, maid Sámediggi lea vásihan maŋimus jagiid. Mihtiduvvon vuogádaga dokumeantaloguin buohkanassii, de lassánit oktavuođaváldimat sullii 5 % jahkái. Jagis 2008 manne sullii 29 000 dokumeantta Sámedikki arkiivavuogádaga čađa. 2012:s vurdojuvvo dát lohku lahkonit 36 000. Dat lea 22 % lassáneapmi maŋimus 4 jagis. Sámedikki arkiivva čađa manne golggotmánu 22. b. 2012 muttus 29 000 dokumeantta, mii mearkkaša ahte vurdojuvvo ahte Sámediggi galgá nagodit dan seamma go dagaimet 10 mánus 2008:s. Go buohtastahttá návccaiguin de dat mearkkaša ahte jus galgá bisuhit kvalitehta ja vástidanáiggi hivvodaga ektui, de lei bargiid lohku berret lassánit 5 % jahkái. Dat mearkkašivččii 6-7 ođđa virggi jahkái.</p>
<p>Boahtte jagiin ferte Sámediggi váldit vuhtii ahte sáhttá šaddat váttisin bisuhit dálá bálvalusfálaldaga, jus oktavuođaváldimat lassánit seamma dásis, eai ge návccat dasa lassán. Seammás dát lea dakkár ovdáneapmi maid mii sávvat, go Sámedikki doaibma duddjojuvvo ge álbmoga ja geavaheddjiid beroštupmái Sámedikki bálvalusaide. Dat orru lassáneamen dađistaga go dat mii einnostuvvui 2008:s orru doallamin deaivása.</p>
<p>Dálá lassánemiin duppalastojuvvo dokumeanttaid lohku ovdal 10-jagi áigodaga ja eanaš das lea oktavuođaváldimiid lassáneapmi Sámediggái. Sámedikki nákca gieđahallat oktavuođaváldimiid sorjá áiggis áigái bargonávccain. 133 18.1.2 Organisašuvdnakárta</p>
<p>Hálddahusas leat dát ossodagat:</p>
<p>Iešguđet ossodagaid ja juhkosiid bargamušat lea válddahuvvon fágakapihttaliin. Lassin daidda ossodagaide ja juhkosiidda mat leat válddahuvvon fágakapihttaliin, gullet hálddahussii:</p>
<p>Hálddahusossodat (HÁL) Ossodagas leat njeallje juhkosa:  Juogus DGT ja doaimma várás, mii hálddašii 5 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.  Arkiivajuogus, mii hálddašii 8 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.  Bargiidjuogus, mii hálddašii 9 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.  Ekonomiijajuogus, mii hálddašii 7 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus.</p>
<p>Gulahallanossodat (GUL) Ossodagas leat guokte juhkosa:  Gulahallanjuogus.  Girjerádjojuogus.</p>
<p>Gulahallanjuhkosis lea ovddasvástádus Sámedikki diehtojuohkin- ja gulahallandoaimmas ja sámediggeráđi geavatlaš čoahkkinláhčimis.</p>
<p>Juogus hálddašii 7 jahkedoaimma 1.10.2012 muttus. Girjerádjojuogus lea máinnašuvvon 6. kapihttalis.</p>
<p>Direktevrra stába (DIR) Direktevrras lea fágajoavku mas lea bajimus ovddasvástádus Sámedikki bušeahtta-, plána- ja dieđáhusbarggus. Stábas lea maid bajimus ovddasvástádus dásseárvvu ja vuorrasiidpolitihka fágasurggiin.</p>
</body></document>
