<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dappe-sahtat-jienastit-samediggevalggas.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát jienastit sámediggeválggas / Dieđut / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du stemme ved sametingsvalget / Info / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát jienastit sámediggeválggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du stemme ved sametingsvalget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat / suohkanat almmuhit goas sii sáhttet váldit vuostá jienastagaid ja mearridit gos láhččojuvvo jienasteapmái sámediggeválgga válgadiggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene kunngjør åpningstider for stemmemottak og avgjør hvor det tilrettelegges for stemmegivning på valgting for sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gielddat / suohkanat Norggas galget láhčit ovddalgihtii jienasteapmái seamma báikkiin go stuorradiggeválgii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommunene i Norge skal tilrettelegge for forhåndsstemmegivning på de samme stedene som til stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa vuođul gielddaiguin / suohkaniiguin lea vejolaš jienastit ovddalgihtii suoidnemánu 1. b. rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er åpnet for forhåndsstemmegivning etter avtale med kommunene fra 1. juli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská erenoamážit sidjiide geat dihtet ahte sis ii leat vejolašvuohta jienastit dábálaš ovddalgihtii jienastanáigodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt for de som vet de ikke har anledning til å avgi stemme i den ordinære forhåndsstemmeperioden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát dušše jienastit válgadikkis dan gielddas / suohkanis gos don álbmotregistrerejuvvon ja dušše dain gielddain / suohkaniin Norggas main leat badjel 30 olbmo čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui 2011 muttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan kun stemme på valgting i den kommunen du er folkeregistrert i og kun i de kommunene i Norge som hadde over 30 registrerte i Sametingets valgmanntall fra 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid 56 guoskevaš gielddaid / suohkaniid várás lágiduvvo válgadiggi vuosárgga 09.09.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de 56 aktuelle kommunene er det valgting mandag 09.09.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid eará gielddaid / suohkaniid várás, mat leat mearridan lágidit válgadikki guokte beaivvi, nappo lassin vel sotnabeaivvi 08.09.2013, dát gusto maiddái sámediggeválgii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de kommunene som har vedtatt to dagers valgting, altså i tillegg søndag 08.09.2013, gjelder dette også Sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát 56 gieldda / suohkana lágidit válgadikki jagi 2013 sámediggeválggas: Áltá Asker Báhccavuotna Birggon Bådåddjo Bærum Deatnu Drammen Evenášši Fuoisku Gáivuotna Gáŋgaviika Grane Rivttát Guovdageaidnu Hámmárfeasta Harstad Hasviika Aarborte Hemnes Kárášjohka Gálsa Fálesnuorri Návuotna Loabát Davvesiida Leaŋgáviika Láhppi Ivgu Lørenskog Málatvuopmi Muosát Narviika Davvenjárga Ráisa Oslo Porsáŋgu Rátnu Plassje Raavrevijhke Skedsmo Skiervá Skánit Snåase Suorta Stavanger Steinkjer Omasvuotna Ráisavuotna Mátta-Várjjat Romsa Troandin Divtasvuodna Ullensaker Unjárga Čáhcesuolu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget 2013 har disse 56 kommunene valgting: Alta Asker Balsfjord Bergen Bodø Bærum Deatnu – Tana Drammen Evenes Fauske Gáivuotna – Kåfjord Gamvik Grane Gratangen Guovdageaidnu – Kautokeino Hammerfest Harstad Hasvik Hattfjelldal Hemnes Kárášjohka – Karasjok Karlsøy Kvalsund Kvænangen Lavangen Lebesby Lenvik Loppa Lyngen Lørenskog Målselv Måsøy Narvik Nordkapp Nordreisa Oslo Porsanger – Porsángu – Porsanki Rana Røros Røyrvik Skedsmo Skjervøy Skånland Snåsa Sortland Stavanger Steinkjer Storfjord Sørreisa Sør-Varanger Tromsø Trondheim Tysfjord Ullensaker Unjárga – Nesseby Vadsø</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus du gielda / suohkan ii leat dán listtas, de fertet jienastit ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er ikke din kommune på denne lista, så må du forhåndsstemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái válgakoarttas boahtá ovdan lea go dus vejolašvuohta jienastit válgabeaivvi, vai fertet go jienastit ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fremgår også av valgkortet om du har mulighet til å stemme på valgdagen, eller om du må forhåndsstemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat / suohkanat gos don fertet jienastit ovddalgihtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner der du må forhåndsstemme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don ásat ovtta dáin gielddain / suohkaniin, de don fertet jienastit ovddalgihtii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du bosatt i en av disse kommunene, må du forhåndsstemme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát jienastit ovddalgihtii buot Norgga gielddain / suohkaniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan forhåndsstemme i alle Norges kommuner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienasteapmi álgá 12.08.2013 sisriikkas ja bistá maŋimus bearjadaga rádjai ovdal válgga, nappo 06.09.2013 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmegivningen starter 12.08.2013 innenriks og varer til siste fredagen før valget, altså frem til 06.09.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lea jienasteaddji ovddasvástádus jienastit nu árrat ahte ovddalgihtii jienastat olle lohkanbáikái maŋimusat vuosárgga 09.09.2013 dii. 21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid stemmegivers ansvar å stemme så tidlig at stemmegivningen rekker å komme frem til opptellingsstedet innen mandag 09.09.2013 kl. 21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgakoarttas boahtá ovdan gosa jienastat galgá sáddejuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fremgår av valgkortet hvor stemmegivningen skal sendes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienasteami Svalbárddas, på Svalbard, Jan Mayenis ja olgoriikkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemme på Svalbard, Jan Mayen og utenlands</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienasteapmi álgá suoidnemánu 1. b. olgoriikkas, Svalbardas ja Jan Mayenis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmegivning starter 1. juli utenriks, på Svalbard og Jan Mayen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddalgihtii jienasteapmi loahpahuvvo maŋimus bearjadaga ovdal válgga Svalbardas ja Jan Mayenis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåndsstemmegivningen avsluttes siste fredagen før valget på Svalbard og Jan Mayen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkas loahpahuvvo ovddalgihtii jienasteapmi nuppi maŋimus bearjadaga ovdal válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriks avsluttes forhåndsstemmegivningen nest siste fredagen før valgdagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
