<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">olmmosvuoigatvuodaid-galga-arvvusatnit-go-resursaavkkastallan-dahpahuvva-algoalbmotguovlluin.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođaid galgá árvvusatnit go resursaávkkástallan dáhpáhuvvá álgoálbmotguovlluin / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskerettigheter må respekteres når ressursutvinning skjer i urfolks områder / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođaid galgá árvvusatnit go resursaávkkástallan dáhpáhuvvá álgoálbmotguovlluin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menneskerettigheter må respekteres når ressursutvinning skjer i urfolks områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iqaluit, Nunavut Kanadas lea báiki gos Árktalaš Ráđi ministtarčoahkkin dollojuvvo bearjadaga cuoŋománu 24. b. 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ministermøtet i Arktis Råd holdes i Iqaluit, Nunavut i Canada fredag den 24. april 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte olmmošvuoigatvuođaid galgá árvvusatnit go resursaávkkástallan dáhpáhuvvá álgoálbmotguovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at menneskerettigheter må respekteres når ressursutvinning i urfolksområder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo dadjá ahte ON julggaštus álgoálbmotvuoigatvuođaid birra deattasta ahte ii sáhte ávkkástallat ođasmuvvi ja eahpeođasmuvvi resurssaiguin ovdalgo guoskevaš álgoálbmot eaktodáhtolaččat ja dieđiheami vuođul lea miehtan dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at FNs erklæring om urfolks rettigheter slår fast at utnytting av både fornybare og ikke-fornybare ressurser ikke kan skje uten at berørt urfolk har gitt sitt frie og informerte forhåndssamtykke til det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke eiseválddit, industriija, eaktodáhtolaš organisašuvnnat ja álgoálbmogat fertejit ovttas oččodit oktasaš ceavzilis boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både myndigheter, industri, frivillige organisasjoner og urfolk må jobbe sammen for å skape en felles bærekraftig framtid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš ráđis leat buot gávcci árktalaš stáhta, ja guhtta álgoálbmotorganisašuvnna, dás maiddái Sámiráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arktisk råd består av de åtte arktiske statene, og seks urfolksorganisasjoner, herunder Samerådet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálasttii Norgga sáttagoddái man olgoriikaministtar Børge Brende jođihii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inngikk i Norges delegasjon som ble ledet av utenriksminister Børge Brende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amerihká Ovttastuvvon Stáhtat váldet dál badjelasaset ovdagotti boahtte guovtti jahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>USA overtar nå formannskapet for de neste to årene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amerihká Ovttastuvvon Stáhtaid olgoriikaministtar John Kerry dovddahii alla gudneáŋgirvuođa Árktalaš Ráđi ektui ministtarčoahkkimis Kanadas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>USAs utenriksminister John Kerry uttrykte høge ambisjoner for Arktisk Råd på ministermøtet i Canada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
