<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">organisasuvdnastruktuvra.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea bajimus orgána ja eiseváldi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i plenum er Sametingets øverste organ og myndighet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkima jođihangoddi ráhkada áššelisttu, gohčču čoahkkimiidda ja jođiha Sámedikki dievasčoahkkimiid Sámedikki bargoortnegis mearriduvvon njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen utarbeider saksliste, innkaller til og leder Sametingets plenumsmøter etter reglene i Sametingets arbeidsorden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot Sámedikki áirasat leat miellahttun ovtta dain golmma fágalávdegottiin mat meannudit áššiid ja ovddidit mearrádusárvalusaid Sámedikki dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle Sametingets representanter er medlem av en av de tre fagkomiteene som behandler saker og gir innstilling til Sametinget i plenum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váiddalávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 2011-s ásahan Sámedikki váiddalávdegotti doarjjaáššiid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2011 opprettet Sametingets klagenemnd for tilskuddssaker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš ásahemiin lea sihkkarastit ahte Sámedikki doarjjahálddašeapmi ollašuhttá hálddašanlága gáibádusaid váiddagieđahallama birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med opprettelsen er å sikre at Sametingets tilskuddsforvaltning oppfyller forvaltningslovens regler om klagebehandling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi miellahtuid nammada presideanta, guhte lea ráđi jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets medlemmer er oppnevnt av presidenten, som leder rådet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta lea válljejuvvon Sámedikki dievasčoahkkima eanetlogus eanetlogu jienaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten er valgt av og blant flertallet i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi doaibmá Sámedikki ráđđehussan, ja ovddasvástida beaivválaš politihkalaš doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet fungerer som Sametingets regjering, og står for den daglig politiske virksomheten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) lea ásahuvvon buoridandihti sámi nuoraid vejolašvuođa váikkuheames Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) er opprettet for å styrke samisk ungdoms innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorrasiidráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa vuorrasiidráđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppnevner nytt eldreråd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeláhttu Henrik Olsen lohka ahte vuorrasiidráđđi galgá leat mielde hábmeme sámedikki vuorrasiidpolitihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at eldrerådet skal være med å utforme Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
