<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valgaortnet.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaortnet / Dieđut / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen / Info / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bajimus válgaeiseváldi Sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er øverste valgmyndighet ved valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgaortnet lea vuođđuduvvon gorrelohkoválgga prinsihpaide máŋggaáirrasbiirriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen til Sametinget er basert på prinsippene om forholdsvalg i flermannskretser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorrelohkoválga mearkkaša ahte áirasat juhkkojuvvojit gorálaččat jienastanlogu mielde maid guhtege válgalistu oažžu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdsvalg betyr at representantene fordeles etter det innbyrdes forhold mellom de stemmetall som tilfaller de enkelte valglister.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke politihkalaš bellodagat ja eará joavkkut sáhttet bidjat listta válggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både politiske partier og andre grupper kan stille liste ved valgene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid ektui lea riika juhkkojuvvon 7 válgabiiren:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sametingsvalg er landet delt inn i 7 valgkretser:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortaguovllu válgabiire / Østre valgkrets: Mátta-Várjjat, Unjárgga, Čáhcesullo, Várggáid, Báhcavuona, Deanu, Bearalvági, Davvisiidda ja Gáŋgaviika gielddat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuortaguovllu válgabiire / Østre valgkrets: kommunene Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjovári válgabiire / Ávjovári valgkrets: Kárášjoga ja Porsáŋggu gielddat ja Guovdageainnu suohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjovári válgabiire / Ávjovári valgkrets: kommunene Karasjok, Kautokeino og Porsanger i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davveguovllu válgabiire / Nordre valgkrets: Davvisiidda ja Muosát gielddat, Fálesnuori, Hammerfesta, Álttá, Ákŋoluovtta, Láhpi, Skiervvá, Návuona ja Ráissa suohkanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davveguovllu válgabiire / Nordre valgkrets: kommunene Nordkapp, Måsøy, Kvalsund, Hammerfest, Alta, Hasvik og Loppa i Finnmark fylke og kommunene Skjervøy, Kvænangen og Nordreisa i Troms fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiseguovllu válgabiire / Gáisi valgkrets: Gáivuona, Omasvuona, Ivgu, Gálssa, Romssa, Báhccavuona, Málatvuomi, Beardu, Leaŋgáviika, Birggi, Doaskku, Ránáidsullo ja Ráisavuona suohkanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáiseguovllu válgabiire / Gáisi valgkrets: kommunene Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Lenvik, Berg, Torsken, Tranøy og Sørreisa i Troms fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viestarmera válggabijrra / Viesttarrmeara válgabiire / Vesthavet valgkrets: Divrráid, Siellaga, Loabága, Rivttaga, Skániid, Ivvárstáđiid, Harstad, Bjarkøy, Giehtavuona, Ánddasullo, Ikšnášši, Bieváid, Suortta, Válafierdda, Voagaj, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, Lodegiid, Dielddanuori, Evenášši, Narvik, Bálága, Divttasvuona, Hápmira, Stájgo, Oarjjelij Foalda, Bådådjo, Fuosku, Sáláda, Oarjelij Bájddára, Bájddára ja Meløy gielddat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viestarmera válggabijrra / Viesttarmeara válgabiire / Vesthavet valgkrets: kommunene Dyrøy, Salangen, Lavangen, Gratangen, Skånland, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord i Troms fylke og kommunene fra og med Saltdal, Beiarn og Meløy og nordover i Nordland fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åarjel-Saepmie veeljemegievlie / Sørsamisk valgkrets: Nordlándda fylkka gielddat Ruovada ja Raavta rájes luksa, Davvi-Trøndelag ja Lulli-Trøndelag fylkkat ja Surnadal, Rindal ja Sunndal gielddat Møre- ja Romsdal fylkkas ja Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset ja Folldal gielddat Hedmark fylkkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åarjel-Saepmie / Sørsamisk valgkrets veeljemegievlie: kommunene fra og med Rana og Rødøy og sørover i Nordland fylke, fylkene Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag, kommunene Surnadal, Rindal og Sunndal i Møre- og Romsdal fylke og kommunene Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal i Hedmark fylke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái válljejuvvojit 39 áirasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges 39 representanter til Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man galle áirasa válljejuvvojit juohke válgabiires sorjá das man ollu leat dieđihuvvon Sámedikki jienastuslohkui geassemánu 30. b. nammii dan jagi goas maŋimuš gielddastivra- ja fylkkadiggeválga lea dollojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mange representanter som skal velges fra hver valgkrets avhenger av antall innmeldte i Sametingets valgmanntall pr. 30. juni i det år det sist ble avholdt kommunestyre- og fylkestingsvalg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirrasjuohku válgabiiriin 2013 sámediggeválgga oktavuođas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen på valgkretsene for sametingsvalget 2013:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu leat jienastuslogus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall manntallsførte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirasat 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandater 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortaguovllu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Nordre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjovárri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vesthavet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davveguovllu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Sørsamisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli-Norgga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid válgaortnega birra gávnnat dákko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om valgordningen finner du her.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
