<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>7872</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2443</origFileName>
    <parallel_text location="sp1993-4.pdf" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 43736 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 1
</p>
    <p>Aigi: skábmamánu 23. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1500 - 1815
skábmamánu 24. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1500 - 1815
skábmamánu 25. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1315 - 1415
</p>
    <p>Ášielistu:
</p>
    <p>Á!!I 33/93 COAHKKIMA VUOOOUDEAPMI
Á!!I 34/93 SÁMEDIGGERÁal DIEaÁHUS DOAIMMAS BIRRA, DÁS MAIDDÁI
REFERÁHTAÁ!!IT
Á!!I 35/93 OOOA Á!!IID DIEalHEAPMI
Á!!I 36/93 NAf 1992:15 GIELDDAID JA FYLKAGIELDDAID JUOHKIN
NUPPÁSTUVVINORGGAS-GULASKUDDAN
Á!!137/93 SÁMI LAHTTOVUOHTA DAVVIRIIKKAID RÁals
Á!!I 38/93 SÁMI ÁLBMOTVÁLWEN ORGANAID GASKASA! OVTTASBARGU
Á!!I 39/93
</p>
    <p>NAČ 1993: 18 - LÁHKA OLMMO!VUOIGATVU09AID HARRÁIGU LAS KU DDAN
</p>
    <p>A!!I 40/93 BOAHTTEVA! SÁMI AIVIISASTRUKTUVRA
A!!I 41/93 MINERÁLA RESURSSAID OHCAN JA ROGGAN SÁMI GUOVLLUIN
A!!I 42/93 SÁMEDIKKI BU!EAHTTA 1994 vARAS-JUOHKIN
A!!I 43/93 BUHTADUSAT SÁMEDIKKI ÁlRASIIDDA JA VUOLLÁSA! RÁDIID
LAHTUIDE
A!!I 44/93 099A MÁNAIDGÁRDELÁHKA EVTTOHUS - GULASKUDDAN
A!!I 45/93 KULTURMUITOGAHTTEN - SIRDIN JA NJUOLGGADUSAT
</p>
    <p>Á!!I 33/93 COAHKKIMA VUOOOUDEAPMI
Čoahkkinjodihangotti jodiheaddji Egil
</p>
    <p>om rabai čoahkkima.
</p>
    <p>Áššelistu mii čuovui gohččuma dohkkehuwui ovttajienalaččat.
</p>
    <p>Čoahkkinortnet dohkkehuwui ovttajienalaččat.
</p>
    <p>Á!!I 34/93 SÁMEDIGGERÁal DIEaÁHUS DOAIMMAS BIRRA, DÁS MAIDDÁI
REFERÁHTAÁ!!IT
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁOUSAT
</p>
    <p>siidu 2
</p>
    <p>Sámedikki presideanta Ole Henrik Magga čilgii rádi doaimmaid birra. Rádi čilgehus
váldojuwui diehtun.
Čuovvovai gaialdagat, ~oahkkinortnega 26. § vuodul, ovddiduvvojedje ja
vástiduvvojedje:
</p>
    <p xml:lang="kal">Airasa Egil
</p>
    <p xml:lang="dan">om gažaldat 15.11.93.
</p>
    <p>Vuosttaš Sámedikki ollesčoahkkima mal)l)á čakčat, buvttii Sámedikki presideanta muhtun
muddui imašlaš oainnuid preassadiedáhusas 08.10.93. Oas čuoččuha son earret eará ahte:
•
•
•
</p>
    <p>min odda joavkojodiheaddji Steinar Pedersen lea nu eahpeáššálaš ahte vuolláičállis ain .
livčče berren leat dát doaibma
ovddit áigodaga Bargiidbellodaga joavku lea <span type="quote">"álohii"</span> leamaš hirbmat duhtavaš
sámediggerádi bargguin, ja ahte
lea imašlaš ahte mii moraštit demokratiija orgánas mas váldoáššis lea ráddeaddi váldi
</p>
    <p>Gažaldat: Oaiwildago Sámedikki presideanta ahte lea riekta seaguhit iežas eará joavkkuid
siskáldas áššiide, ja oppalaččat gilvit boasttu dieduid min joavkku miellaguottu ektui
sámediggerádi bargui ovddit áigodagas? Lassin lea siwa jearrat oaiwildago Sámedikki
presideanta ahte dábálaš demokratiija vuogit lea heajut rádđeaddi orgánas, go orgánain
ma in lea mearridanváldi?
Sámediggerádi vástádus Egil OIU, Sámedikki presideanta Ole Henrik Magga bokte:
Áirras Egil om lea diwon golbma gažaldaga. Gažaldagat leat vuolgán stuorra bajilčállagiin
Finnmark Oagblad nammasaš áviissas mal)l)á Sámedikki rahpama gos <span type="quote">"Bargiidbellodat
morašta sámedemokratiija"</span> (FO 8.10.93). Mun lea dadjan ahte imaštalan Bargiidbellodaga
morašteami daningo mii han eat giedahallan eará áššiid go 1993-94 čoahkkinplána dan
dievasčoahkkimis.
</p>
    <p>Ja dasto gažaldagaide mat leat diwojuwon. Vástádusat Olli guovtte vuosttaš gažaldahkii
leat <span type="quote" xml:lang="isl">"in"</span>. Goappašiid gažaldagain leat mielde čuoččuhusat. Vuosttaš čuoččuhus ii leat riekta
go in leat seaguhan ieŽ8n eará joavkkuid siskáldas áššiide, muhto buktán mearkkašumiid
Bargiidbellodat-joavkku oainnuide maid jođiheaddji Pedersen lea buktán. Maiddái nubbi
čuoččuhus lea boastut. Bargiidbellodat-joavku lea ovddit áigodagas oppalohkái dadjan ahte
lea duhtavaš rádi bargguin, ja Mun in leat dasto gilván <span type="quote">"oppalaš boastu dieduid"</span> dán birra
go lean dovddahan ahte lean duhtavaš Bargiidbellodat-joavkkuin. Mun geardduhan ahte
Egil om ovddit áigodagas fievrridii áššálaš opposišuvdnapolitihka, ja sávan ahte son
joatkkášii seamma áššálaš vugiin. Gielladiedalaš digáštallanvásihusat dákkár gažaldagaid
hárrái main leat čuoččuhusat mielde nugo dás, gohčoduwon presupposišuvdnan, leat
mudui čájehan ahte dákkár digáštallamat sáhttet šaddat hui mohkát, ja Mun in searwa šat
viidásit digáštallamii.
Vástádus mal)imuš gažaldahkii lea diedusge maid <span type="quote" xml:lang="isl">"in"</span>. Oás sáhtán dattetge miedihit dan
made ahte šállošit dadjanvuogi. Mun oaiwildan bajilčállaga <span type="quote">"Morašta demokratiija"</span> (FO
8.10.93). Oemokratiija riikamihttomálle mielde ii dáidde duodas gal áitojuwot daid
gáržžiduwon vuoigatvuodaiguin mat Sámedikkis otne leat, muhto diedusge galget buot
áššit giedahallot demokráhtalaččat nu go álo deattuhan dán dikkis. In jáhke ahte Egil Ollis
lei ágga jáhkkit ahte Mun oaiwildan maidege eará. Sámedikki demokratiija ii áitojuwo.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>COAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 3
</p>
    <p>Mudui terten mearkkašit ahte maiddái Munge seammaláhkái go earát terten pressii beassat
buktit duostilis cealkámušaid. Čujuhan dasa ahte Steinar Pedersen lea FD:as dán áššis
ožžon sáni saji stuorra wosttašsiido-bajilčállagiiguin, ja mar)r)á bihtáin kommentára-sajis
<span type="quote">"debatt"</span> vuolde, go tas mu cealkámuš dušše váldui lohkiidbihttán. Go redakšuvdna ná
čielgasit bealušta nuppi beali, de ii ábut áviissas geahččalit. Dákkár eahperehálaš vuohki
ovdalis Bargiidbellodat-áviissas dagahii ahte in vuolgán viidáseabbut digáštallamis.
Bargiidbellodat oainnut leat várra boahtán oidnosii dán áššis. Danin ii oro mu mielas nu
stuorra dárbu ovddidit ášši ovddalgihtii diedihuvvon gažaldahkan.
</p>
    <p>Airasa Eilif O. Larsena gažaldat 15.11.93.
Lea beaggán ahte Sámediggi lea johtuibidjan čielggadusbarggu guolástusáššiin. Mun
bivddán dasa čilgehusa lagabuidda.
Makkár mandáhta lea dán barggus?
Mo lea dát bargu organiserejuvvon?
</p>
    <p>Sámediggerádi vástádus Eilif O. Larsenii, Sámedikki presideantta Ole Henrik Magga
bokte:
Gulaskuddancealkámušas, strukturdiedáhussii (Sd.died.nr.58 (1991-92) namuhii Sámediggi
celkojuvvon mihttomearrin beassat hálddašit luondduresurssaid sámi lagašguovlluin.
Sámediggi áiggui dan oktavuodas bargat dan ala ahte ásahuwo sámi guolástusbiire DavviNorlanddas, Tromssas ja Finnmárkkus. Seammás bivddii Sámediggi ahte berrešii bidjat <span type="quote" xml:lang="swe">"adhoc"</span> lávdegotti árvvoštallat sámi beroštumiid guolástusáššiid oktavuodas. Dán áiggi mar)r)il
lea nammaduvvon sámepolitihkalaš guolástuslávdegoddi (Gregussen-utvalget) mii bargá
jura justa mearrasámiid guolástusberoštumiiguin.
Dasto lea NSR:a reivvestis oddajagimánus 1993 bivdán Sámi ealáhusrádi bidjat sierra
rudaid dan várás ahte ráhkadit doaibmaplána sámi guolástusbiirre ášši čadaheapmái.
NSR:a oktawodaváldima vuodul mearridii Sámi ealáhusráddi miessemánus 1993, ášši
130/93 johtuibidjat prošeaktabarggu jura justa konkretiseret lagabuidda sierra sámi
guolástusbiirre piána. Doaibma guorahallui ovdal mearrádusa maiddái sámediggerádi
lahtuiguin cuor)ománus 1993, ja mar)r)á guorahallui Sámedikki jodiheaddjiiguin.
Sámi ealáhusrádi bealis árvvoštallui deatálažžan johtuibidjat dán prošeavtta maiddái danin
vai sáhttit veahkehit Sámedikki lahtuid dán barggus mii dahkkojuvvo Gregussen-Iávdegottis.
Sámi ealáhusráddi mearridii bidjat sierra foandda rudaid; 450 000 kruvnnu dán prošektii.
Einar Storslett lea biddjojuvvon prošeaktajodiheaddjin jodihit doaimma ja beaivválaš
barggu. Seammás jerrojuvwi Gáivuona suohkanis váldágo badjelasas prošeavtta
bargoaddiovddasvástádusa. Sámi ealáhusrádi ja Gáivuona suohkana gaskasaš
soahpamuša mielde bargá Storslett dál Gáivuona ráddeviesus gos sus lea kantursadji.
Lassin lea nammaduvvon sierra reteránsajoavku prošektii. Jovkui gullet:
Leif Halonen, Sámi ealáhusrádi jodiheaddji
Ragnhild SandlZJY, Tromsa
Peter 0rebech, Tromsa
Odd Olsen, Revsneshamn
Sven-Roald NystlZJ, Tromsa
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p xml:lang="smj">sUdu 4
</p>
    <p>Lea eaktuduvvon ahte prošeavtta referánsajoavkku doaibma dahkkojuvvo dan juolludusa
rámma siste mii lea addojuvvon ieš prošektii. Dán rádjái lea referánsajoavku doallan guokte
čoahkkima gos erenoamážit álbmotrievttálaš ja historjjálaš vuoigatvuodat guolástussii
oassalastimis leat leamaš guovddážis. Lassin lea joavku maiddái bargan 1994
dorskereguleremiiguin mas joavku lea buktán árvalusa Sámediggái go lea bargan dainnaŽ
seamma áššiin.
</p>
    <p>Airasa Margaretha Pive Kristiansena gaža Idat -15;11.93.
Sámedikki Bargiidbellodaga joavkku mielas okta buot deatáleamos áššiin boahttevaš
áigodagas ahte nu ollu sámit go vejolaš čálihit iežaset sámi jienastuslohkui.
Goas áigu sámediggeráddi ovdanbidjat doaibmaplána mainna lasihit válgamanntallii
1997 válggaid oktavuodas?
</p>
    <p>čáliheami
</p>
    <p>Sámediggerádi vástádus Margaretha Pive Kristiansenii, Sámedikki presideantta Ole
Henrik Magga bokte:
Sámediggeráddi atná hirbmat deatálažžan ahte nu ollu sámit go vejolaččat do~ot
sámediggeválggaid. Danin leage deatálaš bargu ovddosguvlui ahte oažžut olbmuid čálihit
iežaset sámi jienastuslohkui.
Sámi jienastuslohku lea rabas čáliheami várás olles válgaáigodaga, jienastuslohkui sáhttá
čálihit gielddas gos orru dahje Sámedikkis.
Sámediggeráddi atná diehtojuohkima Sámedikki birra deatálaš strategiijan mainna lasihit
sámi jienastuslohkui čáliheami. Sámediggeráddi lea dál ovddideamen
diehtojuohkinstrategiijaid Sámedikki iežas diehtojuohkima várás. Dát boahtá ovdan ollislaš
diehtojuohkinplánas mas lea doaibmaplána (doaimmat). Dán plánas eai dárbbaš justa dat
sámit geat eai leat čálihan iežaset jienastuslohkui šaddat váldoáššálaš olahusjoavkun Dikki
diehtojuohkindoibmii. Piána lea rehkenaston gárvánit giddat 1994. Dán lassin lea deatálaš
ahte juohke ovttaskas Sámediggeáirras juohká dieduid sámi jienastuslogu ja Sámedikki
birra báikkálaš servodagain.
Sámedikki fápmuduslávdegoddi lea árvalusas nuppi dábálaš Sámedikki áirasiid ja
várrelahtuid fápmudusaid hárrái, evttohan ahte nammaduvvo lávdegoddi man bargun lea
árvvoštallat válgga čadaheami, ja evttohit dárbbašlaš rievdadusaid. Eaktuduvvo ahte
lávdegoddi geahččá ja evaluere olles válgga jodu, ja dan mal]l]á evttoha rievdadusaid mat
sáhttet buoridit boahttevaš sámediggeválgga čadaheami.
Lávdegoddi áigu, lunddolaš oassin iežas barggus maiddái árvvoštallat sámi jienastuslohkui
čáliheami, ja doaimmaid maiguin dán buoridit.
</p>
    <p>A!!I 35/93 OOOA A!!UD DIEBIHEAPMI
Čuovvovaš odda áššit sáddejuvvojit Sámediggeráddái meannudeapmái:
</p>
    <p>1) Airras Ragnhild Nystad ovddidii čuovvovaš ášši:
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 5
</p>
    <p>Sámediggái Parlameantaviessu
Sámediggi lea sápmelaččaid deháleamos politihkalaš ásahus Norggas.
Guovddáš ulbmillea ahte dikki politihka ja hálddašeapme galgá nannejuwot ja oidnot.
Sámedikkis šaddá boahtteáiggis leat stuorát ovddasvástádus ja eambbo doaimmat go dál.
Dan oktavuodas lea dárbbašlaš lágidit fysihkalaš bargodilálašvuodaid buoremusat
politihkkariidda ja hálddahussii. Viidáseabbot lea deatálaš ahte Sámediggi maiddái lea álkit
gávdnamis ja oidnomis diehtojuohkima dáfus. Sámedikkis dárbbaša dan dihtii sierra viessu
gos lea stuorát fysihkalaš sadji, gos sihke politihkalaš ja hálddahus barggut sáhttet čovdot.
Sierra Sámedikkeviesus livčče iešárvu ja sáhtášii loktet Sámedikki árwu.
Párlameantaviessu, fysihkalaš sturrodat, sáhttá iešalddis juo nannet sámi iešdovddu ja
kultuvrra, ja symbolalaččat nannet sápmelaČČ8id Norggas. Dán oktavuodas lea deatálaš
mearkkašit ahte sihke sápmelaČČ8t ja álbmot mudui ge sáhttá identifiseret sámedikki
parlameantta viesuin.
NSR-joavku bivdá Sámediggerádi guorahallat vejolašvuodaid ásahit sierranaš
parlameantaviesu Sámediggái.
</p>
    <p>2) Áirras Peder Mathisen ovddidii ~uovvovai áili:
BohkangeahčČ8leamit
</p>
    <p>Norlánddas
</p>
    <p>Sámediggi lea balus dan hárrái go dál álggahuwojit geahČČ8lanbohkamat Norlándda
riddoguovlluin ja gitta Tromssa fylkka ráji. Guovlu gos leat jurddašan álgit bohkat lea
hirbmat rašši gos leat deatálaš guollešlájat, maiddái norgga-arktálaš dorskái sáhttet boahtit
buhttetmeahttun vahágat vejolaš lihkohisvuodaid oktawodas. Lassin uhdiduwojit
erenoamáš lottit.
Dan maid diehtit lea ahte ohcandoaimmaid rádji lea ollu sajiin vuollel 4 km eret nannámis.
Go boahttevaš bohkamiid oktavuodas sáhttet šaddat árvitmeahttun váikkuhusat
lihkohisvuodaid geažil, de ii sáhte Sámediggi dohkkehit ahte olju prioriterejuwo guliid ja
lottiid ovddabeallái.
Sámi ássanguovlluin lea leamaš ollu jagiid stuorra váttisvuodat bistevaš resursaheahtedili
geažil, eaige dat galgga šat eambbo ja stuorrábot losidahttot dainna maid eahpesihkkaris
boahtteáigi, oljogávdnosiid ektui sáhttá dagahit.
</p>
    <p>3) Áirras Peder Mathisen ovddidii čuovvoval áili:
Guliid vuostáiváldindilll sámi guovlluin
Dan geažil go dorskebivddus lea ollu jagiid leamaš heahtedilli ja čavga reguleremat, de ii
leat dušše guollebivdu mii lea hirbmadit geahppánan. Stuorra oasit riddo- ja vuotnaguovlluin
Dawi-Tromssas ja Finnmárkkus, mat gullet sámi ássanguovlluid namahussii, leat odne
guollevuostáiváldinrusttega haga.
Go resursadilli dállea šaddan dábálažžan, de dagahit vuovdinváttisvuodat stuorra
váttisvuodaid sjárkafatnasiidda sámi guovlluin. Dábálaš guollevuostáiváldinrusttegiidda mat
dál gávdnojit dagahit bearráigeahču gáibádusat buoridit rusttegiid nu stuorra ekonomálaš
váttisvuodaid ahte ollugat dáin dadistaga bággehallet heaittihit doaimma. Boadus dás lea
ahte eksisteansavuoddu dáin guovlluin njeadjá issorasat.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 6
</p>
    <p>Finnmárkkus leat 41 dábálaš guollevuostáiváldinrusttega heaittihuwon 1974 rájes. Jos ain
eambbo heaittihuwojit, de lea dát njulgestaga katastrofálaš mearrasámiid ássamii.
Sámediggi oaidná baluin dán ovdáneami ja danin lea das dakkár áddejupmi ahte jos sámi
guolástusguovlluid galgá sáhttit gádjut ávdimin šaddamis, de fertejit stáhtalaš rudat biddjot
ealáhussii vai sáhttá álggahit guolleoastinrusttegiid dáin guovlluin.
</p>
    <p>4) Áirras Per SolU ovddidii ~uovvovai áiii:Bargiidbellodaga Sámediggejoavku evttoha ahte Sámediggeráddi lágida beaiwi guhkkosaš
fáddáseminára mii guoská borasspiriide - fuoddohálddašeapmi jodáneamosit.
Seminára berre leat áigeguovdil:
•
•
•
</p>
    <p>Birasgáhtten- ja Eanandoallodepartemeantta politihkalaš jodiheaddjiide
sierranaš hálddahuslaš orgánaid jodiheaddjiide geaidda boraspiriid/fuodduid beaiwálaš
hálddašeapmi gullá
sámi organisašuvnnaide
</p>
    <p>5) Áirras Heaika Skum ovddidii ~uovvovai áiii:
Ekonomálai doarjja náiuvnnalai distriktanissonguovddážii
Sámediggi dáhttu Ráddehusa jodáneamosit bidjat dárbbašlaš ekonomálaš resurssaid
geavahussii nu ahte Det nasjonale Distriktskvinnesenteret Álttás šaddá duohtandahkkot.
</p>
    <p>6) Áirras Heaika Skum ovddidii ~uovvovai áiii:
Mal)idit boazodoallolága barggu
Sámediggi gáibida ahte boazodoallolága nuppástuhttin bissehuwo doaisttážii. Duogáš
dasa lea go Sámi vuoigatvuodaidlávdegoddi ii leat geargan iežas nuppiin oassečilgehusain
mii guoská eana- ja čáhcevuoigatvuodaide. Ii leat nu buorre go boazodoallu dán láhkái
definerejuwo áidna sámi ealáhussan mii dárbbaša erenoamáš riektisuodjalusa.
Sámediggi nammada rádi Sis-Finnmárkku várás, mii galgá ollislaččat árvvoštallat buot sámi
ealáhusaid dili. Ulbmillávdegottiin lea sáhttit ovdanbidjat oktasaš lága buot sámi vuoddoealáhusaid várás (boazodoallu, eanandoallu, guolástus, duodji ja meahcce-ealáhus).
7) Áirra Heaika Skum ovddidii ~uovvovai áiii:
</p>
    <p>Lahtuid válljen Sámedikki rádiide
Njeallji Sámedikki vuollásaš rádi doaibmaáigodat galgá álohii leat dat seamma go
válgaáigodaga Sámedikki. Dát mearkkaša ahte lea álohii odda válljejuwon Sámediggi mii
vállje lahtuid rádiide.
Sámedikki vuosttaš ollesčoahkkin 1994:s vállje odda lahtuid Sám i ealáhusráddái, Sámi
giellaráddái, Sámi kulturráddái ja Sámi kulturmuitoráddái, lahtut válljejuwojit dán Sámedikki
áigodahkii.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 7
</p>
    <p>8) Áirras Ásta Vangberg ovddidii čuowovai áiii:
Oahppo- ja oahpahusfálaldagaid ovddideami piána mátta-sámi guovlluin
Sámediggi berre árvvoštallat bidjat máttasámegiela guovllu várás lávdegotti mii ráhkada
viiddis oahppo- ja oahpahusfálaldagaid ovddidanplána máttasámi kultuvrra ja ealáhusa
ektui. Dát berre leat 5-jagi ovddidanplána mas leat čielga mihttomearit.
Dákkar joavkkus sáhtášii leat omd; bargunárvvoštallat dánlágan doaimmaid:
•
•
</p>
    <p>•
•
•
</p>
    <p>makkár sisdoallu oahpahusfálaldagain lea odne sierralágan fágain, omd. gielas, duojis,
kulturhistorjjás.
mo ovddidit ja hukset institušuvnnaid mat gávdnojit od ne joatkkaoahpahusa ektui.
(Institušuvnnain dás oaivvilduvvojit Snoasá sámeskuvla, Gaska-Norgga sámeskuvla,
Sijte Jamge ja Saemien Sijte).
leago sávaldat bargat oktasaš máttasámegiela
álbmotskuvlla/joatkkaskuvlla/boazodoallo-skuvla hárrái
mo juksat buoremusat sierralágan institušuvnnaid gaskasaš ovttasbarggu
dihtorkommunikašuvdna, dárbbašlaš?
</p>
    <p>Dáid ja eará gažaldagaid berre divaštallat vUđolaččat, nu ahte
evttohuvvon, berre boahtit johtui jodáneamosit.
</p>
    <p>čielggadusjoavku
</p>
    <p>mii lea
</p>
    <p>Mii máttasámiguovllus ássat biedgguid, ja dušše oktasaš ovttasbargu dahká min gievrrabon
go háliidit bargat oktasaš mihttomeari guvlui.
</p>
    <p>9) Áirras Hartvik Hansen ovddidii čuowovaš áiii:
Gulaskuddan - guovttegielalaivuodarudaid juohkima njuolggadusaid rievdadus
Guovttegielalašvuoda ruđaid njuolggadusaid, mearriduvvon Sámedikkis guovvamánu 18. b.
1993 ferte odasmahttit ja rievdadit go olbmot eai leat leamaš duhtavaččat daidda.
A: Juohkinkriteriijaid ferte sáddet gulaskuddamii guoskevaš gielddaide ja fylkagielddaide
mat gullet sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguvlui. Dasto galget dat sáddejuvvot
gulaskuddamii sámi organisašuvnnaide j.d.
B: Guovttegielalašvuođa rudaid juohkin ferte maiddái leat ávkin earáge sámi álbmogii, iige
dušše almmolaš bargiide geat barget stáhtas ja gielddain geat odne ožžot fálaldaga
oahppat sámegiela.
</p>
    <p>10) Áirras Hartvik Hansen ovddidii čuowovai áiii:
Soahpamuisáttagoddi Suomain Deanujoga guolásteami hárrái
Reivves Gonagaslaš Olgoriikkadepartemeanttas, odđajagimánu 13. b. 1992 gáibida
Suopma šiehtadusaid odda soahpamuša hárrái. Sámediggi gáibida uhccimusat guokte
lahtu šiehtadussáttagoddái maid Sámediggi vállje.
Dát diedusge ii galgga dáhpáhuvvat Deanu ja Kárášjoga gieldda, ja Deanujoga
luossabivdosearvvi lahtuid, mat leat sáttagottis, oskálii.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 8
</p>
    <p>Deanujoga luossasadjesearvi ja Deanujoga luossabivdosearvi galget šaddat ollesárvosaš
sáttagotti lahttun, iige nu mo ovddit heave ožžo dušše observatevrastahtusa.
</p>
    <p>11) Áirras Eilif O. Larsen ovddidii čuovvovaš ášši:
Luossabivdu • deatálaš oassi sámi kultuvrra materialalaš vuodus
Sámediggi lea vuosttas njeallje bargojagis buriin vugiin sáhttán ovdanbuktit materialalaš
vuodu/ealáhusvuodu, ja sámi kultuvrra viidáseabbot-doalvun vejolašvuodaid Žgaskasaš
oktavuoda. Earret eará lea dál deatálaš lávdegoddi bargamin ovdanbuktit konkrehtalaš
evttohusaid maiguin sihkkarastit mearrabivddu nu ahte dat ain lea guovddáš vuoddu sámi
kultuvrii.
Bargiidbellodaga sámediggejoavku oaiwilda ahte áigi lea dálláddan gozihit ain eambbo
ealáhussektuvrra mas lea leamaš stuorra mearkkašupmi sámi lotnolasealáhusaid
oktavuodas. Dát guoská luossabivdui. Dán oktavuodas lea áigeguovdil bidjat sihke
oanehisáiggi ja guhkesáiggi doaimmaid.
</p>
    <p>Oanehisáigái:
Sámediggi berre dakkavide guorahallat bivdoneaworáddjejumiid árbevirolaš mearraluossabivddus daiguin birasgáhtteneiseválddiiguin geain lea ovddasvástádus. Min áddejumi
mielde lea áibbas eahpegovttolaš ahte mearraluossabivdit, nu go njuolggadusat leat odne,
fertejit oastit sihke kiilanuohti ja mohkkefierpmi vai sáhttet guolástit dakko gokko
gánnáhahttivuohta lea issorasat njeadjan mar)imuš jagiin, dan geažil go biebmorusttetluossa lea njeaiddihan hattiid.
Gáibádus maid Sámediggi berre bidjat, lea ahte guolásteaddjit ieža fertejit sáhttit mearridit
háliiditgo geavahit mohkkefierpmi vai kiilanuohti olles sesongga áigge. Mohkkefierpmi
gielddus guovtte vuosttamuš, ja golmma mar)imuš váhkus sesongas, galgá danin
heaittihuwot 1994 gida rájes.
</p>
    <p>Guhkesáigái:
Mii guoská doaimmaide mat gullet eambbo guhkesáigái - vai luossabivdu biddjojuwo
deatálaš materialalaš sámi kultuvrra guoddin - berre bidjat viidásit oktiibiddjojuwon
lávdegotti, mas leat lahtut Sámedikkis, eará álbmotválljen orgánain, departemeanttas, ja
ealáhusorganisašuvnnain. Dát lávdegoddi galgá ollislaČČ8t lagadit fáttá, guorahallat sihke
meara ja jogaid, ja vejolaččat maiddái guorahallat eará vádjolusguollešlájaid - guvžžá ja
vallasa.
Lávdegotti mandáhtas berrejit leat dát váldočuoggát:
•
•
•
</p>
    <p>Defineret sámi beroštumiid luossabivddus - dasa gullá čilget dan makkár sadji
luossabivddus lea leamaš, ja lea lotnolasealáhusaid oktavuodas sámi guovlluin
čilget dan mo stáhta dáid beroštumiid lea ovdal meannudan
dáláš riektivuodu vuodul buktit árvalusa mo luossabivdu boahtteáiggis sáhttá lea mielde
sihkkarastimin materialaš vuodu sámi guovlluin, earret eará buktit doaimmaid maiguin
bajidit villaluosaid hatti.
</p>
    <p>Hirbmat deatálaš čuokkis lávdegotti barggus ferte leat maiddái guorahallat dan geavahusa
mii stáhtas lea leamaš eananeaiggádin Finnmárkkus, mii guoská mearraluossabivdosajiide.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 9
</p>
    <p>1970-logu gaskamutto rájes otnážii leat dihtomielalaččat ja hirbmat garrasit geahpedan
luossabivdosajiid logu. Dát lea áibbas čielgasit geahpehan ealáhusvejolašvuodaid ollu
sajiin, eaige jur dávis daid prinsihpaide maid guovddášeiseválddit odne bidjet vuoddun
iežaset eamiálbmot- ja minoritehtapolitihkalaš doaimmain.
</p>
    <p>Á~~I 36/93 NAf 1992:15 GIELDDAID JA FYLKAGIELDDAID JUOHKIN
</p>
    <p>NUPPÁSTUVVINORGGAS-GULASKUDDAN
Aššebáhpirat:
•
•
•
</p>
    <p>Reive 13.08.92 - Gulaskuddan
Reive 01.09.1992 Gieldadepartemeanttas - gulaskuddanásahusaid listtu sádden
NAČ 1992: 15 Gielddaid ja fylkagielddaid juohkin nuppástuvvi Norggas
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Sámediggi oaidná dehálažžan ahte prinsihpalaš njuolggadusat boahttevaš gielddaid ja
fylkagielddaid juohkimis árvvoštallojuvvojit. Dát orru leamen dárbu daid rievdadusaid vuodul
mat leat dáhpáhuvvan gieldasektuvrras ja eará servodatosiin guhkkit áiggi. Guovddážis dás
gávdnojit mearkkašahtti struktuvrralaš rievdadusat. Nugo čielggadus čájeha, bealušta
ovdáneapmi maid leat vásihan mal')imuš logijagiid geahččat lagabuidda doibmetgo
eanandiedálaš rájit hálddahusguovlluin gielda- ja fylkadásis dohkálaččat, sihke ássiid
sávaldagaid ja gáibádusaid ektui, ja eambbo bajitdási servodatlaš mihttomeriid ektui.
Čielggadus rahpá miellagiddevaš čuolmmaid, muhto Sámediggi áigu álggos mearkkašit
ahte oppalaččat vajálduvvet dákkáraš čielggadusaid oktavuodas sámi oainnut go
lávdegottiid mandáhta ja nammadeapmi dáhpáhuvvá, ja ieš čielggadusproseassas. Dát lea
dagahan ahte deatálaš sámi beroštumit leat vajálduvvan dán čielggadusas. Jos galgá
gávdnat dan eanemus ulbmálaš gielda- ja fylkagieldastruktuvrra de ferte iešalddis dahkat
ollu eambbo go dušše rievdadit eanandiedálaš rájiid. Dás lea sáhka hirbmat
mál')ggabealálaš váttisvuodas mas ollu prinsihpalaččat deatálaš áššiid/beliid ferte
vihkkedallat nuppiid vuostá go árvvoštallo makkár doaimmat gielddain ja fylkagielddain
galget leat ollislaš almmolaš hálddašeamis. Dássálága mihttomeriin ahte hukset
rašuvnnalaš ja gánnáhahtti ovttadagaid, lea maiddái deatálaš láhčit diliid vai oažžut
hálddašanovttadagaid mat sáhttet suodjalit ja ovddidit báikkálaš iešstivrejumi jurdaga.
</p>
    <p>Sámediggi oaivvilda leat deatálaš bidjat gažaldatmearkka dasa go lávdegoddi bidjá
mearkkašahtti deattu teknihkalaš-ekonomálaš ákkaide. Go árvvoštallojuvvojit boahttevaš
gielda- ja fylkagieldarájit sámi guovlluin de berre earáge servodatlaš diliid iige dušse
beaktilisvuoda ja ralionaliserema bidjat vuoddun. Etnisitehta, giella ja kultuvra lealoasit
maidda dán oktavuodas ferte bidjat stuorra deattu. Dárbbašlaš vuolggasadji árvvoštallamii
lea dat go kultuvrralaš ja luonddu eavttut leat nu hirbmat sierraláganat iešgudege riikaoasis,
ahte lea veadjemeahttun gávdnat ovtta áidna ideálalaš gieldasturrodaga dahje ovtta áidna
gieldastruktuvrra. Dan mo livčče eanemus ávkkálaš juohkit, ferte árvvoštallat konkrehta
báikkálaš diliid vuodul.
Boahttevaš gieldajuohkima evttohusas, uhccimus sturrodat 5000, lea eaktun ahte
eanandiedálaččat heive nu. Juohkin vuodduduvvo doaibmevaš regiuvnnaide, gos lea
lunddolaš guovddáš juohke gielddas. Sámediggi atná boahttevaš gielda- ja fylkagielda
juohkima prinsihpalaš njuolggadusaid leat realistalaš vuoddun guovlluin min riikkas gos
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 10
</p>
    <p>ásset ollu olbmot. Njuolggadusaid sáhtášii čada hit eambbo guovddáš osiin. Dattetge diggi
eahpida sáhtágo lávdegotti evttohusa geavahit seammaláhkái sámi ássanguovlluin gos
olbmot ásset eambbo biedgguid eaige oro nu lahkalágaid. Gielddain ja fylkagielddain gos
sámit árbevirolaččat orrot lea dilli nu ahte lávdegotti prinsihpalaš njuolggadus-evttohusa ii
leat nu álki geavahit juksan dihte servodatlaš mihttomeriid. Sámi guovlluin leat guhkes
gaskkat ja ássiid lohku uhcci, nu ahte prinsihpa doaibmevaš regiuvnna hárrái sáhttá leat
váttis geavahit vuolggasadjin buriid gieldalaš čovdosiidda. Evttohusat maid čielggadus
ovddida eai oro danin áktánasat heivehuvvon eaige nu buorit geavahit vuodđun árvvoštallat
dili davimus fylkkain ja fylkagielddain;
Sámedikki áddejumi mielde eai leat doarvái nana ákkat ovttastahttit gielddaid riikka davimus
osiin. lige dát oro addimin makkárge beaktilisvuoda- ja rašunaliseren ávkkige. Muhto
dattetge dikki mielas sáhttá leat dárbu veaháš divodit gielddaid ja fylkagielddaid gaskasaš
rájiid.
Oppalaččat biddjojit sierralágan beroštumit ja ákkat vuoddun go gielddaid sturrodagat
árvvoštallojuwojit. Stuorát gielddat sáhttet buorebot geavahit stuorradoaimma ovdamuniid.
Dan bokte go ásahuwo stuorát guovlolaš doaibmafealta, geahpeduwo várra oažžut
eahpeoiddolaš oalgeváikkuhusaid dainna lágiin ahte váttisvuodat ovdamearkka dihte
fievrriduvvojit siidaguoimmi gildii. Stuorát ovttadagat váikkuhit maiddái dasa ahte plánenvejolašvuodat buorránit ollislaš čovdosiid ektui, ja šaddet buoret vejolašvuodat ál')giruššat
birasgáhttemiin ja ealáhusáššiin. Uhccit gielddat fas sáhttet heivet báikkálaš ovdamuniide ja
dárbbuide, ja lasihivčče báikkálaš politihkalaš oassálastima. Dán oktavuodas lea veara
fuomášit dutkanbohtosiid main vuhtto ahte olbmot leat eambbo duhtavaččat go gielddat
uhceduwojit.
</p>
    <p>Vuoddolága §:a 110A ja sámeláhka leat buktán odda rámmaeavttuid sámi áššiid bargui
Norggas. Sámediggi lea gaskaoapmi mii earret eará galgá váikkuhit dasa ahte
sámepolitihkalaš sadji nanosmuwá ja sámi uhccitlohku giedahallo vuoiggalaččat. Diggi atná
dehálažžan ahte sám i beroštumit vuhtiváldojuwojit gielddain gos sápmelaččat leat čielga
uhccitlogus. Stuorát ovttadagaid bokte sáhtášii uhccitlohkui šaddat heajut dilli iežas
kultuvrra ovddideami ja politihkalaš beroštupmicealkámušaid dáfus. Dát leat maiddái ákkat
maid Sámediggi ovdallea bidjan vuoddun gielddaid ovttastahttima áššis. Sámediggi
árvvoštalai gielddaid ovttastahttima Buviklávdegotti árvalusa oktavuodas, NAČ 1989: 16
gielddaid juohkima birra gávpotguovlluin Sarpsborg, Fredrikstad, Arendal, Hamar ja
Hammerfeasta. Dan heave ii ráwen Sámediggi ovttastahttit gielddaid nu ahte Fálesnuori
gielda livčče ovttastahtton stuorragieldan Hammerfeasttain ja Sállannuriin. Dát dahkkui
kultuvrralaš ja eanandiedálaš sivaid vuodul. Sámediggi čujuhii ahte Fálesnuorri lea
mearrásámi gielda gos ealáhusstruktuvra viehka guhkás lea wodduduwon
lotnolasheivehallamii nugo smáwadálolaččat ja báikkálaš guollebivdit ja ahte uhccit
gielddain lea buoret vejolašvuohta gozihit erenoamáš dovdomearkkaid stuorát gielddaid
ektui. Sámediggi oaiwildii dalle ahte Fálesnuori gielda sáhttá buorebot gozihit ja ovddidit
mearrasámi kultuvrra ja ássama go Hammerfeasta stuorragieldan.
Sámediggi čujuhii maiddái daid vejolašvuodaide mat šattašedje jos gielddaid gaskasaš ja
regiuvnnalaš ovttasbargu nannejuwošii ja ovddiduwošii. Sámediggi anii gieldalaš
ovttasbargomálliid ovdáneami ollu sajiin leamen seamma buorrin čoavddusin gielddaid
gaskasaš váttisvuodaide go maid gielddaid ovttastahttin lea.
Nubbi bealli, masa Sámedikki árvvoštallama mielde berrešii bidjat fuomášumi ságastallamis,
lea maid nášuvnnalaš riikkaid rájit mearkkašit sámi guovlluin. Sámiid bealis lea
čuoččuhuwon ahte riikkaid rájit ráhkadit stuorát váttisvuodaid go dáláš gielda- ja fylkarájit.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 11
</p>
    <p>Riikkarájit leat áiggi mielde dagahan eahpelunddolaš rájiid olbmuid gaskii ja leat measta
caggin sámiid ovttasbargui Davvikálohtas. Sámedikkis lea mihttomearrin oažžut stuorát ja
viidát ovttasbarggu sámiid gaskka riikkarájáid rastá. Dákkáraš ovttasbarggus sáhtášii
erenoamážit gielddain main leat dákkár rájit leat deatálaš sadji, juoga mii buktá erenoamáš
hástalusa namuhuvvon gielddaide.
Vaikko oppalaččat ii leat gullan lávdegotti mandáhtii árvvoštallat gustovaš
doaibmajuohkáseami stáhta, fylkagielddaid ja gielddaid gaskka, de lea dás dárbu
árvvoštallat Sámedikki sajieará hálddašandásiid ektuj; Sámedikki ásaheami olis leat
institušuvnnalaš rámmaeavttuide lassin maiddái struktuvrralaš eavttut rievdan. Vaikko
Sámedikkis odne ii leat makkárge čielga guovlolaš oktavuohta hálddašaneiseválddiiguin
dihto eanandiedálaš guovlluin seamma dásis go fylkagielddain ja gielddain, de sáhttá jos
Sámedikki váldesuorgi viiddiduwo maiddái mearkkašit ja rievdadahttit fylkagielddaid ja
gielddaid rámmaeavttuid.
Mii guoská doaimmaid boahttevaš organiseremii mii namuhuvvo čielggadusas de lea
hirbmat deatálaš boahtteáiggis ollislaš oainnuin guorahallat servodatovdáneami sámi
guovlluin. Oasa eai gula dušše gielda- ja fylkarájáid geassima kriteriijat ja stáhta,
fylkagielddaid ja gielddaid gaskasaš doaibmajuohkáseapmi. Guhkkit áiggi vuollái leat ollu
gažaldagat mat bohtet ovdan maid lea lunddolaš váldit mielde árvvoštallamii dán
oktavuodas. Mihttomearrin lea láhčit dilálašvuodaid dasa vai sámit eambbo besset ieža
mearridit surggiin gokko dikki mielas orru lunddolaš ja govttolaš. Sámediggi áigu dás čujuhit
dan bargui maid Sámi vuoigatvuodaidlávdegoddi lea dahkamin áššiin mat gusket eana- ja
čáhcevuoigatvuodaide. Vejolaš evttohusat báikkálaš hálddašančovdosiid hárrái sámi
guovlluin váikkuhit maiddái gielddaid doibmii.
Diggi čujuha ahte odne leat jodu s intemašunaliserema- ja regionaliserema proseassaid
guorahallamat Norggas. Bargu mii jodihuwo ja plánejuwo Euroarktálaš barentsovttasbarggu, davvikalohttaovttasbarggu ja sámi regiuvnna ásaheami oktavuodas gullet
lunddolaččat dán áššesuorgái.
Lassin áigu Sámediggi giddet fuomášumi áššiide mat gusket sámekonvenšuvdnii, sámiid
ovttasbargui riikkarájáid rastá, sierra sámi guolástusbiirii ja daid vásihusaide mat leat
dahkkon friddjagielddaid geahččalan ortnega oktavuodas Norggas. Dán lunddolaš joatkimin
sámi guovlluin sáhtášii ovddidit geahččalanortnegiid gos láhččojuvvo nu ahte
resursaguovllut juhkkojuvvojit sierraláhkái. Sámediggi čujuha ahte gávdno histo~álaš
vuoddu sámi guovlluid árbevirolaš juohkimii sierralágan siidan. Danin lea hástalussan addit
maiddái dán doahpagii dakkár sisdoalu mii čujuha boahtteáigái ja mas lea oaivil boahttevaš
hálddašan-doahpagin mas vuolggasadji lea otnáš čuolmmain.
Sámediggi áigu loahpas čujuhit ahte dáid gažaldagaid ollislaš árvvoštallan sáhttá
mielddisbuktit odda čovdosiid eanandiedálaš juohkima, doaibmajuohkima ja
hálddašandásiid ektui sámi ássanguovlluin.
</p>
    <p>Aaal 37/93 SAMI LAHTTOVUOHTA DAWIRIIKKAID RÁals
Áiiebáhpirat
•
</p>
    <p xml:lang="swe">SOU 1990: Sameratt och samiskt sprék, bilaga 2, siiddut 295 - 312
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI4I93. MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovai
</p>
    <p>siidu 12
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte ohcat sámi lahttovuoda Davviriikkaid rááis.
Sámediggerááái oažžu fápmudusa hápmet lahttovuodaohcama ovttasrááiid Suoma Sámi
Parlameanttain ja Ruota Sámedikkiin.
Lahttovuodaohcan biddjojuvvo Sámediggái loahpalaš dohkkeheapmái.
</p>
    <p>Á§§I 38/93 SÁMI ÁLBMOTVÁLLJEN ORGÁNAID GASKASA§
ORGANISEREJUWON OVTTASBARGU
Áššebáhpirat:
•
</p>
    <p>Árvalus áššis R 108/93
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovai
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Dan vuodul go sámit lea okta álbmot, áigu Norgga Sámediggi bargat dan ala ahte
ovddiduvvo dadistaga lagat ovttasbargu dán golmma sámi álbmotválljen orgána gaskka
Norggas. Ruotas ja Suomas. Ovttasbarggu ulbmilin galgá leat ovttastahttit ear)kiláššiid
meannudeami mat gusket sápmelaččaide guhkkelii go ovtta riikkas ja sámiide sierra
álbmogin, ovddidit praktihkalaš ovttasbargovugiid sámi álbmotválljen orgánaid gaskka
juohke suorggis gokko lea lunddolaš lágidit oktasaš sámi ovdanbuktima ja oktasaš
ovddasteami davviriikkalaš ja gaskariikkalaš orgánain. Čoavdin dihte dáid doaimmaid,
sáhttá ásahit heivvolaš ovttasbargo-orgána.
</p>
    <p>Á§§I 39/93 NAf 1993:18 LÁHKA OLMMO§VUOIGATVUOOAID HÁRRÁIGULASKUDDAN
Áššebáhpirat:
•
•
</p>
    <p>Reive 30.07.93 Justisdepartemeanttas
NAČ 1993: 18 Olmmošvuoigatvuodaidláhka
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovai
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Sámediggi čujuha ahte olmmošvuoigatvuodaid lávdegoddi lea addán čielggadusa; NAČ
1993: 18 Láhka olmmošvuoigatvuodaid hárrái, mii lea sáddejuvvon gulaskuddamii.
</p>
    <p>Čielggadusas lea Sámedikki oainnu mielde dievaslaččat čilgejuvvon olmmošvuoigatvuoáa
konvenšuvnnat ja daid sadji Norgga ja olgoriikkaid rievttis.
Sámediggi čujuha ahte lávdegotti árvalus sáhttá dagahit ahte olmmošvuoigatvuodaid sadji
Norgga rievttis oáasmahtto vuáolaččat. Sámiid ja eamiálbmogiid riektidilli lea dán
oktavuoáas guovddážis. Čielggadus ii leat doarvái bures dán vuhtiiváldán, ja Sámedikki
oaivila vuoáullea dát heajos bealli maid ferte divvut.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 13
</p>
    <p>Sámediggi guorrasa lávdegotti árvalussii ahte konvenšuvnnaid maid Norga lea dohkkehan
ovttastahttojit Norgga riektái. Dán oktavuodas doarjut ollásit lávdegotti lahtuid K. Nandrup
Dahl ja S. Smith evttohusa ahte ovttastahttit álbmotrievtti masa Norga lea čadnojuwon.
Sámediggi guorrasa evttohussii ahte rievdadit Vuoddolága § 26 dan bokte ahte lasihuwo
čuowovaš odda goalmmát ladas:
<span type="quote">"Álbmotriekti, dás maiddái Traktáhtat maidda Norga lea čadnojuwon, leat oassin
Norgga rievttis."</span>
Dát mearkkaša ahte ovttastahttit buot álbmotrievtti, sihke erenoamáš ja dábálaš
álbmotrievtti. Boadus dás lea ahte sirdit Monistalaš vuogádahkii, d.m. ahte Norgga ja
gaskariikkalaš rievtti gaskasaš earru sihkkojuvvo. Sámedikki mielas dávista dát evttohus
daid vuogádagaide ja ovdáneapmái dain riektistáhtain maiguin lea lunddolaš buohtastahttit.
Dát addá maiddái gaskariikkalaš konvenšuvnnaide dan mearkkašumi mii dain berre leat go
Norga lea dohkkehan dáid.
Dát mearkkaša ahte buot deatálaš konvenšuvnnat maid Norga lea ja vejolaččat boahtá
dohkkehit, šaddet automáhtalačČ8t oassin Norgga rievttis. Nu ii dárbbašge álohii sierra
formálalačČ8t ovttastahttit. Sámiid dáfus váikkuhivčče dát vuosttas vuorus ILO
konvenšuvdnii nr. 169 ja ON-konvenšuvdnii siviila ja politihkalaš vuoigatvuodaid hárrái.
Jos lávdegotti uhccitlogu evttohus ii mearriduwo, ja dualistalaš vuogádat bisuhuwo,
oaivvilda Sámediggi ahte maiddái ILO konvenšuvnna nr. 169 berre ovttastahttit lága bokte
seamma dásis go Eurohpalaš olmmošvuoigatvuodaid konvenšuvnna, ON konvenšuvnna
ekonomálaš, sosiálalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuodaid hárrái ja ON-konvenšuvnna sivila ja
politihkalaš vuoigatvuodaid hárrái.
Jos ILO konvenšuvdna nr. 169 ii ovttastahtto lága bokte, de šaddá dat duohtavuodas
eambbo politihkalaš ášsebábirin go juridihkalačČ8t geatnegahtti áššebábirin. Vaikko lea nu
ahte álbmotrievttálaš njuolggadusat viehka guhkás leat biddjon vuoddun Norgga
duopmostuoluin ja hálddašaneiseválddiin almmá ahte erenoamážit leat biddjojuvvon
lágaide de ii sáhte mange láhkái leat sihkkar ahte álohii ná dáhpáhuvvá.
Sámediggi čujuha ahte ILO konvenšuvdna nr. 169 - áidna máilmmi viidosaš eamiálbmotkonvenšuvdnan - ferte leat áibbas guovddážis suorggis mii guoská eamiálbmotvuoigatvuodaide. Seammaláhkái go dát lea áibbas guovddážis sámiide Norggas - geat leat
čájehuwon leat riektisubjeaktan konvenšuvnnaid mearrádusaid ektui.
Jos galgá leat sihkkar ahte Norgga duopmostuolut ja hálddašaneiseválddit vuhtiiváldet
konvenšuvnnaid mearrádusaid, de lea áibbas dárbbašlaš ovttastahttit. Ovttastahttimis livčče
maiddái mearkkašupmi signálabeaktun sihke gaskariikkalaš servodaga ektui ja sámi
álbmoga ektui. Signálabeavttus gaskariikkalaš servodaga ektui livčče jáhkkimis erenoamáš
mearkkašupmi, dan bokte ahte Norga dán láhkái sáhtášii váikkuhit dán konvenšuvnna
dohkkeheami prosessii. Ovttastahttin dagahivčče maiddái ahte konvenšuvdna šattašii
eambbo dovddusin ja livčče álkibot olamuttos buot oasálaččaide, omd. duopmostuoluide,
hálddašaneiseválddiide ja eará oasálaččaide maidda lunddolačČ8t guoská.
Dávistettiin daid positiivvalaš álgagiidda maid eiseválddit leat čájehan ahte gaskariikkalaš
konvenšuvnnat galget ovttastahttot Norgga lágaide, berre danin maiddái ILO-konvenšuvdna
ovttasta httot.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEAR~DUSAT
</p>
    <p xml:lang="smj">sUdu 14
</p>
    <p>Sámediggi gáibida danin ahte ILO konvenšuvdna nr. 169 hábmejuvvo njuolggo
láhkamearrádussii dan dihte vai Norgga duopmostuolut ja hálddašaneaiseválddit dan
sihkkarit šaddet geavahit.
</p>
    <p>ÁŠŠI 40/93 BOAHTTEVAŠ SÁMI ÁVIISASTRUKTUVRA
Aššebáhpirat:
•
•
•
•
•
•
</p>
    <p>Reive geassemánu 17. b. 1993 Kulturdepartemeanttas
</p>
    <p>Čoahkkingirjeoassi, ášši R 70/93 Sámediggeráddi
</p>
    <p>Reive 09.07.93 Sámediggerádis Kulturdepartementii
Reive 09.07.93 Kulturdepartemeanttas Sámediggái
Dihto publikašuvnnaid doarjagiid njuolggadusat
Sámi publikašuvnnaid ja áviissaid giellaovdáneami doarjaga njuolggadusat
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Sámediggi čujuha ahte mediija sámi álbmoga várás lea mal)imuš 15 jagis ovdánan
issorasat. Go sámegiela geavahan gielddus skuvllain heaittihuvvui 60-logus de lea
dáhpáhuvvan ovdáneapmi maid oktage ii livčče sáhttán ávaštit. Sámegielat sáddagat
NRK:as leat lassánan, álggos ledje dušše moadde minuvtta ja dállea guovttediibmosaš
sáddenáigi beaivválaččat.
Maiddái sámegillii čállojuvvon teavsttat leat lassánan. Ovdáneapmi goittotge ii leat
dáhpáhuvvan nu johtilit dán suorggis. Lea sullii 15 jagi dassá go vuosttas sámegielat áviisa
ilmmai dán oddasot áiggis. Sámegiela árvu lea dan rájes issorasat lassánan. Sámegiella
lea lága bokte ožžon seamma árvvu go dárogielasge lea sámelága giellanjuolggadusaid
bokte ja sámegiella geavahuvvo eambbo go goassige ovdal almmolaš oktavuodain.
Mal)imuš jagiin leat sihke Norgii ja Ruttii ásahuvvon álbmotválljen sámi orgánat. Supmii
bodii Sámi Parlameanta 20 jagi dassái. Dán oktavuodas lea deatálaš hukset sierranahtton
beaivválaš preassafálaldagaid demokratálaš ovdáneami várás. Dát earret eará dan dihte
vai friddja ja čanakeahttá sáhttá juohkit dieduid álbmotválljen orgánaid doaimmaid birra.
Danin lea Sámedikkis oassin iežas mihttomeriin sihkkarastit sirrejuvvon sámi preassa dan
. dihte vai demokratálaš ovdáneapmi sámi servodagas sihkkarasto.
Sámegielat čállosat, ja erenoamážit áviissat eai leat dál ollu Norggas. Sámi servodagas lea
seammalágan dárbu go Norgga servodagasge viiddis preassafálaldagaide. Lea dárbu
oažžut fálaldagaid juohkelágan joavkkuide sámi servodagas, dákko sáhttá namuhit
fálaldagaid mánáide, nuoraide ja eambbo ollesolbmuide. Dál eai leat áktánasat dákkár
fálaldagat. Lea sihke dárbu ja sávahahtti oažžut stuorát fálaldaga. Danin berrešii gozihit
eanaš vejolaš álgagiid mat ovddidit sámegielat čállosiid olggosaddima. Dás lea sáhka
maiddái oahpahit olbmuid lohkat ja čállit. Danin lea Sámedikkis mihttomearrin ahte
čuovvovaš preassafálaldagat ásahuvvojit
•
•
•
</p>
    <p>Sámegielat beaiveáviissat
Sámegielat nuoraid magasiinnat
Sámegielat mánáidbládit
</p>
    <p>Dáid seamma fálaldagaid berrešii almmuhit maiddái julev- ja máttasámegillii.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI4/93 - MEARRÁOUSAT
</p>
    <p>siidu 15
</p>
    <p>Sámi mediija berre maiddái guoddit ovddasvástádusa oppa sámi álbmogis. Dalle ii berre
sámi preassas leat menddo guovddáštahtton struktuvra. Dát sáhttá dagahit ahte oddasat
šaddet menddo ovttabealálaččat. Uhccit suopmaniid, julev- ja máttasámegiela dárbbu berre
maiddái deattuhit. Dan geažil berrešii leat háddjejuvvon struktuvra sámi medijain nu ahte
oddasiid juohkin fáhte daid gažaldagaid mat gusket oppa sámi álbmogii ja jukset daid
geaidda dát guoská.
Sámi preassa ferte leat friddja ja čanakeahtes.Sámi servodagasgoittotge eaileat dat
seamma rámmaeavttut go Norgga servodagas ja lea hui hárve ahte sámi áviisadoaibma
šaddá fitnodatekonomálaččat gánnáhahttin. Danin ii leat vejolašvuohta oažžut priváhta
kapitála sámi áviisafitnodagaid ásaheapmái. Dán geažil ferte almmolašvuohta bidjat
kapitála álggaheapmái ja preassafitnodagaid jodiheapmái.
Sámediggái šáddá hástalussan heivehit ruhtadan- ja jodihandoarjjaortnegiid nu ahte eai
ásahuvvo monopolat dahje ahte ovttaskas joavkkut ožžot menddo stuorra váikkuhanfámu
sámi medijain. Prinsihpalaččat berrešedje ieža sápmelaččat stivret sámi preassa.
Sámi preassa dárbbaša erenoamáš váikkuhangaskaomiid jos galgá ceavcit. Skuvlapolitihka
geažil mii lea fievrriduvvon de lea dušše mal')imuš guovttelotjagis ahte sámi álbmot lea
ožžon vejolašvuoda oahppat lohkat ja čállit sin iežaset eatnigiela. Nu leage stuorra oassi
sámi álbmogis geat eai máhte lohkat eaige čállit iežaset giela. Dát dagaha ahte sámi
preassas eai leat nu ollu geavaheaddjit maid sáhtášii vuordit iige sáhte vuordit ahte
sámegielat publigašuvnnat lagamus boahtteáiggis jukset nu ollu geavaheaddjiid ahte
doaimma sáhtášii jodihit dássedeattuin.
Odne hálddaša Kulturdepartemeanta daid preassadoarjagiid mat gávdnojit. Dál go
Sámediggi lea ásahuvvon de livčče lunddolaš ahte Sámediggi válddášii ovddasvástádusa
hálddašit dán ortnega.
Danin bivdá Sámediggi Kulturdepartemeantta ovddidit lasihuvvot sámi áviisadoarjaga
poastta dan dihte vai sámegielat preassa šaddá viidáseabbon. Sámediggi áigu maiddái
boahtteáiggis ovttasrádiid departemeanttain árvvoštallat ulbmálaš ortnegiid nu ahte
Sámediggi sáhttá váldit badjelasas poastta mii gullá dán doarjagii.
Dan rádjái go dát ortnegat leat ásahuvvon berrejit dáláš sámegielat áviissat oažžut
doarjaga seamma eavttuid mielde.
Go árvvoštallo doarjja de berre bidjat deattu dasa man viidát áviissat geavahit maiddái
julev- ja máttasámegiela, danin go dát váldosuopmanat eai leat áktánasat geavahuvvon
áviisaoktavuodas.
Sámi preassadoarjja ortnegat mat gávdnojit berrejit váldoáššis doarjut sámegielat preassa.
Goittotge ferte leat álohii sadji maiddái doalahit ja ovddidit odasjuohkima dárogillii sámi
áššiid birra.
</p>
    <p>Á$$I 41/93 MINERÁLA RESURSSID OHCAN JA ROGGAN SÁMI
GUOVLLUIN
Áššebáhpirat:
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETlNGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>•
•
•
•
•
•
•
•
</p>
    <p>siidu 16
</p>
    <p>Reive 21.09.93 Statskog:as Sámediggái
Reive 16.09.93 Statskog:as gielddaide
Reive 03.09.93 Simonms &amp; Musmus:as Statskog:ii Finnmárkkus
Reive 03.09.93 Simonms &amp; Musmus:as logi Finnmárkku gildii
Duodaštus, Rio Holding Norway A1S vuoigatvuohta ohcat ja roggat muhtekeahtes
minerálaid, 23.08.93
Reive 01.11.1993 Rio Holdin Norway a/s:s
Reive 09.11.1993 Kárášjoga gielddas Statskog SF-ásahussii
Reive 05.11.1993 Guovdageainnu suohkanis, sáddejuwon adreassalisttu mielde
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovai
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Mal')imuš áiggiid lea sámi guovlluid resursariggodagaid guorahallan šaddan eambbo ja
eambbo guovddážii. Barentsguovllu ja eará gaskariikkalaš foraid bokte leat luonddus
vižžojuwon eavttut dawiguovlluin šaddan guovddážii. Dát dahká guovllu vejolaš
ovddidanguovlun go guoská ekonomálaš doaimmaide, huksejuwon sihke odasmahtti ja
odasmahtekeahtes ressurssaide. Dán oktavuodas leat rikkis minerálagávdnosiid atnán
áibbas dehálalažžan. Mal')imuš ovdanmearka lea dat go mál')gganášuvnnalaš
stuorrakonseamna Rio Tinto Zinc iežas nieidafitnodaga Rio Holding Norway A1S (RHN)
bokte háliida ohcat diamánttaid ja vejolaččat doaibmat Finnmárkkus.
Sámediggi áigu dákko bokte addit diehttevassii iežas prinsihpalaš miellaguottu dánlágan
doaimmaide daid mihttomeriid olis maid diggi ieš lea ásahan iežas doaimmaide, muhto
maiddái nášuvnnalaš ja gaskariikkalaš mihttomeriid ja geatnegasvuodaid olis mat leat
čadnon sámiid vuoigatvuodaide eamiálbmogin. Dás leat čielga njuolggadusat mo
árbevirolaš ássanguovlluid resurssaid sáhttá ja berre hálddašit.
Dán eal')kiláššis mii dál lea boahtán, bohtet albmosii makkár váilevašvuodat leat guovddáš
eiseválddiid geavahusas daid geatnegasvuodaid ektui mat dain leat sámiid guovdu
eamiálbmogin. Seammás boahtá albmosii ahte hálddašanapparáhtas váilu diehtu daid
lágaid birra mat leat ásahuwon, ja daid politihkalaš mearrádusaid birra mat leat dahkkon,
maiguin sihkkarastit sámiide beassat leat mielde váikkuheamen. Čoahkkimis mas sámi
organisašuvnnat ledje mielde guowamánu 17. b. 1981 lohpidii Ráddehus ea.ea.
čuowovačča:
</p>
    <p>6. Ráddehusa bealis ea; vuolggahwvo stuorát meaššumat luondduguovllu;n F;nnmárlcku
duoddaris eambbo go maid Álttajohka huksejuwo, ráddjejumiin mii dálleat mearriduwon ovdalgo Sámi vuoigatvuoda lávdegoddi lea geargan bargguinis vuoigatvuoda gažaldagaid
hárrái.
Doaimmaid mat leat sávahahttit johtalusa ja dánlágan doaimmaid ektui galgá guorahallat sierra
ea.ea. sámi organisašuvnnaiguin (Od.prp. nr. 33 (1986-1987) čuokkis 2.3, s. 9).
</p>
    <p>Sámediggi lea ollu gerddiid almmuhan prinsihpalaš vuostehágu luonddu meaššumiidda
sámi guovlluin. Aššis 43/90 Prospektering A1S - konsešuvnnaohcan roggat luonddugedggiid
- Naránaš - cealkámuš, daddjojuwo earret eará:
Sámediggi háliida nannet ahte vuoigatvuohta guvlui mas dás lea sáhka oktan buot guovllu
resurssaiguin sihke eatnama alde ja vuolde gu/let sámi álbmogii. .•.
</p>
    <p>Dat mii dás lea daddjon buktá oidnosii makkár vuoddo-oaidnu Sámedikkis lea resurssaid
hálddašeapmái sámi guovlluin. Dán oktavuodas lea deatálaš fuomášuhttit ahte Norgga
eiseválddit leat dan bokte go dohkkehedje ILO-konvenšuvnna nr. 169 eamiálbmogiid ja
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAM~TINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 17
</p>
    <p>čearddalaš
</p>
    <p>álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain, 1989, maiddái dorjon dán oainnu.
Konvenšuvnna 14. artihkkalis daddjojuwo earret eará ahte:
Bene dohkkehit dáid álbmogiid oamastan- ja hálddašanvuoigatvuoda eatnamiidda main sii
árbevieru mielde ásset. ...
</p>
    <p>Konkrehta guoskkaha maiddái dát konvenšuvdna dan čuolmma mii dán áššis lea
guovddážis, oktavuohta minerálaide ja resurssaide mat leat eatnama vuolde. 15. artihkkalis
čuožžu earret eará ahte:
Dakkár dáhpáhusain main stáhta váne alccesis oamastanvuoigatvuoda minerála- dahje
eatnanvuo/áš riggodagaide dahje vuoigatvuodaid eatnamiid eará luondduriggodagaide, galget
ráddehusat ásahit dahje doalahit meannudanvugiid maid mielde dat sáhttet ráddádallat dáid
álbmogiiguin oažžun dihte éielggasin goaridago muhtin prográmma, ja man muddui, dáid
álbmogiid eallinvejolašvuodaid, ovdalgo biddjojuvvo johtui makkárge dutkan- dahje
ávkkastallanprográmma mii guoská dáid á/bmogiid eatnamiidda, dahje addojuvvo lohpi dákkár
prográmmii. ...
</p>
    <p>Čujuhettiin konvenšuvnna 15. artihkkalii celkkii Sámediggi áššis 39/92 ILO-rapporta,
dohkkehuwon konvenšuvnnat - konvenšuvdna nr. 169 eamiálbmogiid hárrái 1989:s vuosttas gearddi diediheapmi, čuowovačča:
Artihkkal 15 eaktuda ahte eamiálbmogiin lea vuoigatvuohta luondduváriide iežaset eananosiin.
Dát guoská earret eará vuoigatvuodaide geavahit éáhcegahéahagaid, eallVdearvvas muoraid,
fuodduid maid sáhttá bivdit, bivdit guliid jávrriin ja éáhcadagain, ja earret eará daid
vuoigatvuodaid mat gullet eananeaiggádiidda bákteruvke/ága olis.
Jáhkkimis mearrádus maiddái sisdoallá vuoigatvuoda eambbo aktiiwa/aééat oažžut
ekonomá/aš ávkki vejolaš resurssaid geavaheamis. Dát sisdoallá ahte sámiin lea vuoigatvuohta
oažžut divadagaid omd. das go earát geavahit resurssaid sámi guovlluin. ...
</p>
    <p>ILO-konvenšuvdna geatnegahttá eiseválddiid systemáhtalaččat guorahallat lágaid,
njuolggadusaid ja hálddahuslaš organiserema gáhtten dihte sámi vuoigatvuodaid ja dáhkidit
ahte sin integritehta doahttaluwo. Sámediggi lea nuppát gearddi čujuhan daid diliid mat
čájehit ahte lea ain hirbmat ollu mii váilu ovdalgo sáhttá dadjat ahte dilálašvuohta lea ná.
Stáhta lea čuoččuhan eaiggáduššat váldoáššis buot eatnamiid Finnmárkkus. Dáid
eatnamiid hálddašeapmi rievddai go Statens Skog direktoráhta nuppástahttui
stáhtafitnodahkan, Statskog SF. Nu gohčoduwon stáhta mátrikulerekeahtes eatnamat
Finnmárkkus leat dál registrerijuwon ja eanagirjedáhkádus sirdojuwon eará riektisubjektii,
Statskog SF.
Sámediggi buvttii diehttevassii giedahaladettiinis nuppástuhttima dan balu ahte stáhta dán
láhkái geanohuhttá dáid guovlluid hálddašeami politihkalaš stivrejumi ja ásaha
hálddahuslaš ortnega mas fitnodatlaš kriteriijat leat eambbo guovddážis. Diggi diehtá ahte
Statskog SF ovddastuwon Finnmárkku eananvuovdinkantuvrra bokte lea geatnegahtton
čuowut seamma njuolggadusaid mat ledje ovdal nuppástuhttima hálddašeami ektui. Dát
dagaha dattetge hirbmat stuorra eahpesihkkarvuoda ahte dahket go orgánat mat gullet
Statskog SF vuollái iažaset beaiwálaš doaimmain hálddašanmearrádusaid maid sáhttá
váidalit, vai leatgo mearrádusat fitnodatlaš disposišuvnnat mat gullet fitnodahkii mearridit
almmá váidalanvuoigatvuoda. Dán vuodul áigu Sámediggi ain joatkevaččat čuoččuhit ahte
Statens Skoger direktoráhta nuppeláhkái organiseren stáhtafitnodahkan lea rievdadahttán
hálddašanortnega, ja nu leage iešalddis rihkkojuwon dat lohpádusat maid eiseválddit leat
addán sámi vuoigatvuodalávdegotti barggu oktavuodas.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4193 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 18
</p>
    <p>Konkrehta lea RHN ohean masa gullet diamánttaid ohcanvuoigatvuodat ja hálddašanlohpi
vejolaš gávdnosiidda dahkan áigeguovdilin hirbmat prinsihpalaš gažaldaga, ja buktán
albmosii čielga váilevašvuodaid mat leat dan oktavuodas go stáhtalaš eiseválddit
meannudit dákkár áššiid. Sámediggi oaiwilda ahte bákteruvkelága prinsihpat mat gusket
muhtehahtti(mutbar) minerálaide, ja hálddahuslaš geavahus mii guoská muhtakeahtes
(ikke-mutbare) minerálaide, rihkkot ollásit sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaid árbevieruid.
Dát boahtá ovdan das go gánnáhahtti minerálaid gávdnan ja roggan lea leamaš áiggiid
čada áddejuvvon čielga vuoigatvuohtan mii manná meattá buot eará servodatberoštumiid.
Earret eará lea dábálaš riektiáddejupmi ja hálddahuslaš geavahus Norggas ahte
juohkehaččas lea vuoigatvuohta oheat minerálaid gos ieš háliida. Lága ektui ii sáhte duodas
eahpidit ohcci gelbbolašvuoda, dahje geavahusas ráddjet guovlluid gosa lea ohccojuwon
oheanvuoigatvuohta. Dát gowiduwoge dalle bajábealde namuhuwon áššis mas RHNAl~<span type="quote">""</span>
almmá gulaskuddanvuoru lea ožžon ohcanvuoigatvuoda sullii 80 prosentii Finnmárkku
fylkkas.
Sámediggi dovdá Finnmárkku eananvuovdinkantuvrra rutiinnaid go ohcco
oheanvuoigatvuohta muhtehahtti minerálaide maidda ohcanšiehtadus addojuwo ear)kilis
áššemeannudeami bokte almmá gulaskuddanvuoru friddja oheanrievtti(skjerperett) mielde.
Goittotge ferte sáhttit bidjat dihto gáibádusaid hálddahuslaš orgánaide dan ektui ahte addit
nu viiddis vuoigatvuodaid almmá vudolaš guorahallama nugo dán áššis lea dahkkon. Dán
oktavuodas sáhttá maid biddjot gažaldat dasa ahte iigo juo dán dásis leat rihkkojuwon ILOkonvenšuvnna 15. artihkkala áigumušat.
Meannudettiin guovddáš áššiid main lea mearkkašahtti mearkkašupmi suodjalit ja ovddidit
iežas kultuvrra ja servodateallima, eaktuduwo sámelágas ahte hálddašanorgánat
ávžžutkeahttá galget addit Sámediggái vejolašvuoda addit eealkámuša. Danin lea hirbmat
váidalahtti ja njulgestaga moaittehahtti ahte Sámediggi lea ferten gáibidit gulaskuddanvuoigatvuoda go dál čájeha ahte RHN duohtavuodas lea maiddái ohcan
doaibmavuoigatvuoda, dát mearkkaša oktovuoigatvuoda oheat ja hálddašit doaimma dán
seamma guovllus.
Reiwes 21.09.93 čuoččuha Finnmárkku Statskog ahte ferte rievdadit njuolggadusaid jos
Sámediggi galgá šaddat gulaskuddanásahussan dákkáraš áššiin. Galggašii leat
dárbbašmeahttun čilget Norgga lága hálddašanorgánii, muhto ovddabealde namuhuwon
čuoččuhus čájeha ahte guovddáš eiseválddit eai leat juohkán dieduid iežaset orgánaide
sámelága sisdoalu birra. Doppe lea čielga ávžžuhus buot almmolaš orgánaide ahte
ávžžutkeahttá galget addit Sámediggái vejolašvuoda addit eealkámuša ovdalgo dahket
mearrádusaid áššiin mat gusket Sámedikki bargosuorgái. Sámediggi eaktuda ahte
Finnmárkku Statskog ii ádde minerálaid ohcama ja vejolaš doaimma 80 % Finnmárkku
fylkkas gullamin Sámedikki bargosuorggi olggobeallái.
Bajábealde namuhuwoma vuodul áigu Sámediggi bivdit eananvuovdineiseválddiid
nuppástuhttit mearrádusa ohcanvuoigatvuoda hárrái dan guovllus mii lea daddjojuwon
julggáštusas, beaiváduwon borgemánu 23. b. 1993, ja gáibida ahte ohean mii lea boahtán
RHN:as oktovuoigatvuoda hárrái ohcat ja roggat diamánttaid biehttaluwo.
Sámediggi čujuha ahte lea dárbu heivehit njuolggadusaid vástesaš áššiid meannudeapmái
dainna ulbmilin ahte sáhttá gozihit sámi beroštumiid mat dávistit lágaide, gaskariikkalaš
konvenšuvnnaide ja pOlitihkalaš lohpádusaide.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 19
</p>
    <p>ÁŠŠI 42/93 SÁMEDIKKI BUŠEAHTTA 1994 VÁRÁs - JUOHKIN
AŠŠebáhpirat:
•
•
</p>
    <p>Sd.prp. nr 1 (1993-1994) bušeahtta áigodahkii 1994 - Gieldadepartemeanta
Ášši 7/93 Stáhtabušeahtta 1994 várás, kap. 503 - doarjja sámi ulbmiliidda - doaibma- ja
virgečálus
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>1993 rájes lea Sámedikki doaibmaplána sadjái biddjojuwon seaiva bušeahttameannudeapmi mas sierralágan doaibmabijuid rámmajuolludusat lea juhkkojuvvon, ja ahte
rudat leat juhkkojuvvon politihkalaš- ja hálddahuslaš bargui sierra.
Resurssaid juohkin vuolit poasttas 01 ja 11 dahkkojuwo vuosttas
</p>
    <p>ollesčoahkkimis
</p>
    <p>1994.
</p>
    <p>Hálddahuslaš doaimmaid juohkáseapmi
Sámediggi árvala hálddahuslaš doaimmaid juohkit ná:
</p>
    <p>Sámi kulturráddi:
Sámi kulturfoanda
Sámi kulturguovddáš Árbordes
Doarjja sámi kulturorganisašuvnnaide
Doarjja sámi mánáid bajásšaddan eavttuide
Sámi kulturguovddáš Árran
Sámi lágádusdoaibma
</p>
    <p>Sámi ealáhusráddi:
Sámi ovddidanfoanda
Lotnolasealáhusaid geahččalanprošeakta
Doarjja sámi duodjái
Oahppostipeanda sámi nuoraide
</p>
    <p>Sámi giellaráddi:
Guovttegielalašvuoda rudat gielddaide ja fylkagielddaide sámelága giellanjuolggadusaid
hálddašanguovllus.
</p>
    <p>Sámediggeráddi :
Doarjja Sámedikki joavkočálliide
Doarjja sámi váldo-organisašuvnnaide
Dihto hálddahuslaš doaimmat mat gullet vuollásaš rádiide rievdaduwojit 1994:5. Sámi
kulturráddi váldá badjelasas sámi gi~elágádusaid doa~aga hálddašeami. Vuodustussan lea
ahte fágalaš hálddahuslaš ovddasvástádus eará ortnegiidda mat gusket sámi lágádusaid
doibmii leat hui lahka čadnon eará doaimmaide mat gullet kulturráddái.
</p>
    <p>Kap. 3540 poasta 52 Sámi kulturráddi
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4193 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 20
</p>
    <p>1993 Juolludusaid ektui lea rámma sierralágan doaibmabijuide mat dálleat juhkkojuvvon
kulturdepartemeantta bokte lasihuvvon 701.000,- kruvnnuin.
Sámediggi áigu 1994 várás juohkit rámma mii lea 8.705.000,- kr čuovvovaččat:
</p>
    <p>Doaibmabidju
</p>
    <p>1993
</p>
    <p>1994
</p>
    <p>Sámi
Sámi
Sámi
Sámi
Sámi
</p>
    <p>5.144
725
635
1.500
</p>
    <p>5.200
765
740
1.500
</p>
    <p>kulturfoanda
kulturguovddáš Árbordes
kulturorganisašuvnnaid doarjja
gi~elágádusdoaibma
</p>
    <p xml:lang="nob">O
</p>
    <p>kulturguovddáš Árran
</p>
    <p>Supmi
</p>
    <p>8.004
</p>
    <p xml:lang="swe">SOO
8.705
</p>
    <p>Sámi kulturguovddáš Árran Ájluovttas Divttasvuonas garvána jagi 1994 mielde. Guovddážii
juolluduvvo 500.000,- kruvdnosaš jodihandoarjja nuppi jahkebeallái 1994. Rudat galget
muhtun muddui mannat kulturguovddáža jodiheapmáL Sámedikki mielas lea guovddáža
ásaheapmi dealálaš gaskaoapmin nannet sámi kultuvrra guovllus ja áigu dahkat álgaga vai
ásahuvvo bissovaš jodihandoarjjaortnet sámi kulturviesuide jagi 1994 mielde.
Doarjja sámi kulturorganisašuvnnaide nannejuwo dát boahtá sámi organisašuvnnaid odda
njuolggadusat geažil kap. 3540 poasta 70. 1994:s sáhttet organisašuvnnat mat ovdal ožžo
doa~aga dán ortnega bokte, muhto mat báhcet sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid olggobeallái ohcat sámi kulturorganisašuvnnaid doa~aga.
</p>
    <p>Kap. 3540 poasta 70 Doarjja eará sámi ulbmiliidda
1993 stáhtabušeahta ektui lea rámma poasttas 70 lasihuwon 55.000,- kruvnnuin.
Sámediggi áigu 1994 bušeahttaáigodagas juohkit poastta 70 čuowovaččat:
</p>
    <p>Doaibmabidju
</p>
    <p>1993
</p>
    <p>1994
</p>
    <p>Doarjja sámi organisašuvnnaide
Doarjja sámi duodjái
Doarjja Sámedikki joavkočálliide
Sámi nuoraid oahppostipeanda
Doarjja sámi mánáid bajásšaddan eavttuide
</p>
    <p>2.665
4.350
700
700
1.230
</p>
    <p>2.700
4.100
850
800
1.250
</p>
    <p>Supmi
</p>
    <p>9.645
</p>
    <p>9.700
</p>
    <p>Doarjja sámi duodjái nannejuvvui 1992:s 1,5 milj. kruvnnuin dan geažil go Guovdageidnui
ásahuvvui ovddidanguovddáš. Dát juolludus doalahuwui 1993:s. 1994 várás evttohuwo
1,25 milj. kruvdnosaš lassijuolludus go Sámediggi atná dehálažžan ahte ovddidanguovddáš
beassa geavahit áiggi stádásmahttit iežas doaimma.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 • MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 21
</p>
    <p>Sámedikki doaibma- ja virgedárbočállosis 1994 stáhtabušehttii evttohuvvui joavkočálliid
doarjja lasihuwot 500.000,- kruvnnuin. Danin evttohuwo lasihuvvot dátjuolludus 150.000,kruvnnuin nannen dihte joavkkuid Sámedikkis boahtte jagi.
Sámi nuoraid oahppostipeanda juhkkojuwui vuosttas gearddi 1993 čavčča 700.000,kruvdnosaš rámmain skuvlajahkái 1993-1994. Dan vuodul go ledje hirbmat ollugat geat
ohce dan stipeandda, evttohuwo rámma lasihuwot 900.000,- kruvdnui skuvlajahkái 19941995 dainna eavttuin ahte Stuorradiggiaddá vástesašjuolludusa 1995:s;
Váldit várašumi Stuorradikki loahpalaš stáhtabušeahta meannudeapmái.
</p>
    <p>ÁŠŠI 43/93 BUHTADUSAT SÁMEDIKKI ÁIRASIIDDA JA VUOLLÁSAŠ
RÁDIIO LAHTUIDE
Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>1. Sámedikki áirasiid ja vuollásaš rádiid buhtadusášši maf)iduvvo boahtte ollesčoahkkimii.
2. Sámediggeráddi nammada joavkku mas leat Sámedikki joavkkuid ovddasteaddjit
gárvvistit buhtadusášši, ja maiddái sámedikki joavkkuid ekonomiija.
</p>
    <p>ÁŠŠI 44/93 OOOA MÁNÁIDGÁRDELÁHKA EVTTOHUS • GULASKUDDAN
Aššebáhpirat:
•
</p>
    <p>Reive 11.08.93 Mánáid- ja bearašdepartemeanttas, mielddusin gulaskuddančálus.
</p>
    <p>Sámediggi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>mearrádusa:
</p>
    <p>Mánáid- ja bearašdepartemeantta gulaskuddančállosis, mii guoská odda mánáidgárdeláhkii
lea positiivvalaš vuoif)ga sámi mánáid mánáidgárdefálaldagaid ektui. Danin lea váidalahtti
ahte departemeanta láhkaevttohusas ráddje sámi mánáid vuoigatvuodaid guoskat dušše
<span type="quote">"sámi distrivttaide"</span>.
Sámediggi lea meannudettiinis ášši 4/93, Mánáidgárddi rámmaplána - sámi lasáhus,
čujuhan ahte sámi mánáin galgá leat lága mielde individualalaš vuoigatvuohta
mánáidgárdefálaldagaide mat leat huksejuwon sámi giela ja kultuvrra ala.
Sd.diedáhusas nr. 52 Norgga sámepolitihkka, daddjojuwo kapihttalis 15.2.1 čuovvovaččat:
</p>
    <p>Mánáid- ja bearašdepartemeanta lea rievdadeamen mánáidgárdelága ja evttoha ahte
gielddaid ovddasvástádus, sámi mánáid mánáidgárdefála/daga ektui mii lea
heivehuwon sin gi/lii ja kultuvrii, čilgejuwo.
Departemeantta evttohus gullo ná (§ 3, 3. ladas):
</p>
    <p>Mánáidgárddit sámi mánáide sámi distrivttain ga/get huksejuwot sám; giela ja
ku/tuvrra ala.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p xml:lang="smj">sUdu 22
</p>
    <p>Oepartemeantta evttohus §:ii 3, 3. ladas, sihkkarastá sámi mánáide sámi distrivttain
vuoigatvuoda mánáidgárdefálaldahkii mii lea heivehuwon sin gillii ja kultuvrii.
Oepartemeanta geavaha vuoddoskuvlalága §:a 40a ággan ahte ráddjet vuoigatvuoda
eanandiedálaš guvlui. Oepartemeanta čujuha mánáidgárddiid našuvnnalaš rámmaplána
sámi lasáhusa meannudeapmái Sámedikkis, mas deattuhuwo ahte mánáidgárdeláhkii ferte
lasihit njuolggadusa mii sihkkarastá ahte sámi mánát ožžot mánáidgárdefálaldaga mii lea
heivehuvvon sin gillii ja kultuvrii. Oattetge departemeanta ii daja iežas gulaskuddančállosi
maidege makkár oaidnu Sámedikkis lea sámi mánáid individualalaš vuoigatvuodaide.
Oasto čujuha gulaskuddančálus Norgga erenoamáš ovddasvástádussii iežas
eamiálbmotjovkui, ja namuha ILO-konvenšuvnna 169 ja Vuoddolága §:a 110 A, vuoddun
evttohit lasáhusa 3. §:ii mas leat sámi mánáid vuoigatvuodat.
Gulaskuddančállosis, kap. 9.3, Láhkadáhkádus evttohus sámi mánáidgárddiide,
daddjojuvvo čuowovaččat:
........ , evttoha departemeanta ođđa mánáidgárdeláhkii goalmmát lađasin, 3. paragráfii
(gieldda ovddasvástádusa birra) ahte mánáidgárddit sámi mánáide sámi distrivttain
galget huksejuwot sámi giela ja kultuvrra ala.
Seammaláhkái go vuođđoskuvlalágas guoská dát sámi distrivttaide. Dattetge dát ii
galggašii hehttet ahte gielddat olggobealde sámi distrivttaid láhčet
mánáidgárdefálaldaga sámi mánáide mii lea heivehuwon sin gillii ja kultuvrii.
Sámediggi lea áššis 41/92, Vuoddoskuvlalága §:a 40a - rievdadus-evttohus, dadjan
čuowovaččat sámi distrivttaid hárrái:
Sámediggi buvttii áššis S 26/90, gulaskuddančállosa Sámelága
giellanjuolggadusaide, mii earret eará guoskkai §:ii 4Oa. Aššis celkkii Sámediggi earret
eará;
Mii guoská paragráfii 40a nr. 1 čujuha Sámediggi ahte doaba <span type="quote">"sámi distrikta"</span> dagaha
Danin galgá doaba čilgejuwot lagabui lága ásahusain. Sámi
distrivttat leat Sámedikki áddejumi mielde dat gielddat Hedemárkkus, LulliTr(lJndelágas, Dawi-Tr(lJndelágas, Nordlánddas, Tromssas ja Finnmárkkus, gos sámit
ásset.
ráddjenváttisvuođaid.
</p>
    <p>Paragráfa 40a, nr. 1 ii rievdaduwon maf]f]á gulaskuddanvuoru, eaige leat
ráhkaduwon ásahusat mat livčče defineren sámi guovlluid lagabui.
Vásihusat čájehit ahte § 40a, nugo lea hábmejuwon, dagaha váttisvuođaid sámegiela
oahpaheami čađaheapmái dain sajiin sámi guovlluin mat leat olggobealde Sámelága
giellanjuoiggadusaid hálddašanguovllu. Sámelága ulbmil ii lean ahte sámegiela
geavaheapmi galggai ráddjejuwot hálddašanguvlui, muhto baicce nuppeláhkái
veahkehit sámegiela geavaheami nannema olles riikkas.
Daid mánáid ovttaskaslaš vuoigatvuohta, oažžut sámegiela oahpahusa geain lea
sámeduogáš ferte mearriduwot lágain. Dán vuoigatvuhtii sáhttit gávdnat vuođu ILOkonvenšuvnnas nr. 169, vuoigatvuođaid birra, artihkkal 29, čuoggát 1c ja 20.
Vuoigatvuohta mánáidgárdefálaldahkii mii lea heivehuwon sámi gillii ja kultuvrii ferte leat
individualalaš vuoigatvuohta iige leat dan duohken gos riikkas orru. Oepartemeantta
evttohus 3. §:ii ráddje dán vuoigatvuoda ráddjejuvvon eanandiedálaš guvlui.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>siidu 23
</p>
    <p>Departemeanta ii leat defineren sámi distrivtta, ja uhccán sáhttá jáhkkit ahte dát
dahkkojuwo (gč. vuoddoskuvlalága). Lea váidalahtti go departemeanta fievrrida
hápmehusa kritihka haga vuoddoskuvlalágas iežas láhkaevttohussii. Vásihusat leat čájehan
ahte dát dagaha stuorra váttisvuodaid doaimaid čadaheapmái sámi mánáide mat leat
olggobealde Sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguovllu.
Mánáidgárdefálaldaga mii lea namuhuvvon ovddabealde, ferte maiddái addit mánáide
dakkár guovlluin gos guovttegielalašvuohta lea celkojuvvon mihttomearri gielddas ja
sámegiela oahpahus lea bákkolaš. Jos dárogielat mánát galget oažžulvejolašvuoda šaddat
guovttegielagin, de fertejit gávdnot sajit gos sámegiela sáhttá gullat ja geavahit.
Mánáidgárdi lea lunddolaš sadji oahppat gos eanaš mánát gielddas leat ovttas
beaivválaččat. Go mánát eai sirrejuvvo mánáidgárddis giela mielde, de sáhtášii dat
váikkuhit positiiwalaččat sámi giela stahtusii iešgudet gielddain.
Láhkateakstaevttohusa mielde šaddá gieldda duohkái mearridit addojuwogo heivehuwon
sámi mánáidgárdefálaldat dan vuodul definerego gielda ieŽ8s sámi distriktan vai ii. Lea
hirbmat eahpeoiddolaš jos fálaldat galgá leat báikkálaš dási politihkalaš molsašumiid
duohken . Sámedikki oainnu mii guoská sámi mánáid individualalaš vuoigatvuodaide ferte
danin vuhtiiváldit.
Dán vuodul evttoha Sámediggi
ladas:
</p>
    <p>čuowovaš
</p>
    <p>sátnehámi odda mánáidgárdeláhkii, § 3, 3.
</p>
    <p>Mánáidgárddiid sámi mánáid várás galgá hukset sámi giela ja kultuvrra ala.
Go mánáidgárdeláhka ad dá sámi mánáide vuoigatvuoda heivehuwon fálaldagaide,
mielddisbuktá ahte rámmaeavttut sámi mánáide ja mánáidgárddiide gos leat sámi mánát
heivehuvvojit dasa. Láhkaevttohus ferte 2. paragráfas, mánáidgárddiid sisdoallu, váldit
vuhtii dan ahte dás lea sáhka nášuvnnalaš rámmaplána birra mas lea dássálagaid sámi
lasáhus.
11. paragráfas, bargit, ferte leat eaktun ahte sámi mánáidgárddiid bargiin gáibiduwo
sámegiela ja sámi kultuvrra máhttu. Mánáidgárddiin gos leat sámi mánát ferte jos bissovaš
bargiin váilu gelbbolašvuohta, dan buhtadit dan bokte ahte virgái biddjo omd. eatnigiela
hárjeheaddji.
Sámediggi evttoha ahte 11. paragráfii, bargit, lasihuvvo
</p>
    <p>čuovvovaš:
</p>
    <p>Gielddat berrejit nu guhkás go lea vejolaš váldit badjelasas ovddasvástádusa
háhkat doarvái gelbbolaš olbmuid sámi mánáidgárddiide.
</p>
    <p>Á§§I 45193 SÁMI KULTURMUITOGÁHTTENŽ SIRDIN JA NJUOLGGADUSAT
ÁššebáhDiratj
•
•
•
•
•
</p>
    <p>SČ: 1:1991 Kulturmuitogáhttema boahttevaš organiseren, Sámedikki čielggadus
Čoahkkingirjeoassi, Sámediggi, ášši 36/91 Sámi kulturmuitogáhttema boahttevaš
organiseren - Sámedikki čielggadus
Čoahkkingirjeoassi, Sámediggi, ášši 37/92 - Vuollásaš rádiid čállingottiid lokaliseren
Reive Birasgáhttendepartemeanttas 10.11.93, Sámi kulturmuitogáhttema organiseren
Sd.died.nr. 52 (1992-93) Norgga sámepolitihkka
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p>Sámediggeráddi dagai
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>siidu 24
</p>
    <p>árvalusa Sámediggái:
</p>
    <p>Sámediggi atná hirbmat dehálažžan ahte farggamusat čilgejuwo sámi kulturmuitogáhttema
sirdinášši. Lea hirbmat stuorra mearkkašupmi boahttevaš gáhttenbargui ahte bissovaš
ortnet boahtá jodánit fápmui. Diggi atná dárbbašlažžan buktit konkrehta čovdosiid ja
johtuibidjat dakkavide doaibmabijuid boahttevaš doibmii. Jodánis čovdosat leat
dárbbašlaččat erenoamážit bargiid eklui dán doaimmas.
Sámediggi lea duhtavaš go Birasgáhttendepartemeanta guorrasa Sámedikki mearrádussii
ahte ásahit Sámi kulturmuitorádi. Diggi ovddida čuowovaš njuolggadusaid sámi kulturmuitoráddái:
NJUOLGGADUSAT - SÁMI KULTURMUITORAool
1. Sámi kulturmuitoráddi lea sámi kulturmuitogáhttema orgána
2. Sámi kulturmuitorádis galget leat čuowovaš doaimmat:
a. sámi kulturmuitogáhttema hálddašeami jodiheapmi
b. leat fágapolitihkalaš ráddi Sámedikki ja eará almmolaš orgánaid várás sámi
kulturmuitogáhtten áššiin
3. Sámediggi nammada rádi vihtta lahtu ja peršuvnnalaš várrelahtuid njealljejagi áigodahkii
háválassii.
4. Sámi kulturmuitoráddi ráhkada jahkásaš ráportta Sámediggái sámi kulturmuitogáhttema
dili birra Norggas. Dát sáddejuwo Riikkaantikvárii ja biddjojuwo mielddusin Sámedikki
jahkediedáhussii mii sáddejuwo Gonagassii.
Sámi kulturmuitoráddi ráhkada jahkásaš juolludusevttohusa stáhtabušehttii sámi
kulturmuitogáhttema várás ja jahkásaš doaibmaplánain ja ovddida dan Sámedikki
meannudeapmái.
5. Sámi kulturmuitorádis galgá leat sierra hálddahus. Bargiid hálddahussii bidjá Sámediggi.
6. Sámi kulturmuitorádi golut gokčojuwojit stáhtabušeahta bokle.
Sámediggi áigu čujuhit ahte lea stuorra dárbu ekonomálaš váriide eambbo go mii lea
biddjon Sámi kulturmuitogáhttema bušehttii. Lea vuordimis ahte nuppástuhttinproseassa
dagaha mearkkašahtti liigegoluid dábálaš doaimma ektui. Diggi bivdá Birasgáhttendepartemeantta fuolahit ahte Sámi kulturmuitogáhttemis leat dárbbašlaš ekonomálaš
eavttut nuppástuhttima várás.
Sámedikki mielas ii meinnestuva jodihit boahttevaš sámi kulturmuitogáhttema dohkálaččat 8
virggiin nugo departemeanta namuha. Eaktun berre leat ahte doaibma huksejuwo már)gga
bušeahttajagi badjel, nu ahte juksat dan virgelogu maid Sámediggi lea evttohan. Lea
jáhkehahtti ahte áiggi mielde lea dárbu ain eambbo virgedáhkádusaide maiddái eanet go
maid Sámediggi lea evttohan.
</p>
    <p>SÁMEDIGGI
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMETINGET
</p>
    <p>~OAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT
</p>
    <p xml:lang="smj">sUdu 25
</p>
    <p>Sámediggi váldá badjelasas Sámi kulturmuitogáhttema bargiide bargoaddiovddasvástádusa
nu johtilit go vejolaš mal)l)á oááajagimánu 1. b. 1994.
</p>
    <p xml:lang="isl">Čoahkkingirji:
</p>
    <p>~Žt'MAŽN~~
EIIi Kirsti Nystad
</p>
  </body>
</document>
