<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>ČOAHKKINGIRJI 3/92</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>4555</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2434</origFileName>
    <parallel_text location="sp1992-3.pdf" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 43736 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SÁMEDIc;m
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDI:n:
</p>
    <p>ČDAHKKINTIRJI
</p>
    <p xml:lang="kal">Áigi
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="kal">SIITU
</p>
    <p xml:lang="sma">geassemánu 2. b. 1992, dii.09.00 - 12.00 / 15.00 - 16.30
geassemánu 4. b. 1992, dii.10.00 - 12.00 / 14.00 - 15.30
</p>
    <p>Báiki : R0ros hotealla, R0ros
Áirasat:
1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
</p>
    <p xml:lang="nob">Olav M. Dikkanen
Magnhild Mathisen
Inger K. Juuso
Johan Jernsletten
Ingrid Smuk Rollstad
Jon V. Aslaksen
Hans Guttorm
John H. Eira
Egil Olli
Ole H. Magga
Mathis M. Sara
Mikkel A. Gaup
Alf E. Nystad
Josef Vedhugnes
peder Mathisen
Svein H. Bardsen
Ruth Rye Josefsen
Mimmi Breivi
Eilif O. Larsen
Lars Nilsen
</p>
    <p>21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
</p>
    <p xml:lang="nob">Mary Mikalsen Trollvik
Nils Jernsletten
Aage pedersen
Ester Fjellheim
Olav Andersen
Haldis Thommassen
Inger-Ann Fossli
Oddvin Storelv
Ivar M. Simonsen
Inger A. Johansen
Lennart Mikkelsen
Ante Eriksen
Ing-LilI Pavall
Ella Holm Bull
John Nordfjell
Jarle Jonassen
Máret Guhttor
Ingrid Wernberg
Johan M. Sara
</p>
    <p>Virgelohpeohcamat lohkkojuvvojedje ja
virgelobi:
</p>
    <p>/1"
</p>
    <p xml:lang="kal">nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
</p>
    <p>1
</p>
    <p>1:
3:
4:
5:
6:
12:
15:
26:
28:
29:
31 :
37:
</p>
    <p xml:lang="kal">Áirasa
Áirasa
Áirasa
Áirasa
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>áirasat ožžo
</p>
    <p xml:lang="nob">Olav M. Dikkanen
Inger K. Juuso
Johan Jernsletten
Ingrid Smuk Rollstad
Jon Viktor Aslaksen
Mikkel A. Gaup
peder Mathisen
Haldis Thommasen
Oddvin Storelv
Ivar M. Simonsen
Ante M. Eriksen
Máret Guhttor geassemánu 2 . b.
nr.
nr.
nr.
nr.
</p>
    <p>1 várrelahttu: 0ystein Ballari manai sadjásis.
3 várrelahttu: Wenke T0rmrenen manai sadjásis.
4 várrelahttu: Marianne Balto manai sadjásis.
5 várrelahttu: Ivar Hansen manai sadjásis.
</p>
    <p>SÁMEDIGTI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMEIT'Jl'GErr'
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Áirasa nr. 6 várrelahttu: Magnar Helander manai sadjásis.
Áirasa nr. 12 várrelahttu: Kirsten Anne B. Eira gohččojuvvon,
muhto ii sáhttán boahtit.
Áirasa nr. 15 várrelahttu: Ingunn utsi gohččojuvvon, muhto ii
sáhttán boahtit.
Áirasa nr. 26 várrelahttu: Anders Oskal ii lean gohččojuvvon.
Áirasa nr. 28 várrelahttu: Ingolf Huva rnanai sadjásis.
Áirasa nr. 29 várrelahttu: Roger Pedersen manai sadjásis.
Áirasa nr. 31 várrelahttu: Kirsti Knutsen manai sadjásis
geassernánu 2. b. dii. 11.00.
Áirasa nr. 37 várrelahttu: Haldis Balto manai sadjásis geassemánu 2. b.
Čuovvovaš
</p>
    <p>áirasat ožžo virgelobiid:
</p>
    <p xml:lang="nob">Egil Olli, geassernánu 4. b. dii. 09.00 rájes.
0ystein Ballari, geassernánu 4. b. dii. 12.30 rájes.
Inger Ann Fossli, geassernánu 4. b. dii. 09.00 rájes.
Olav Andersen, geassernánu 4. b. dii. 12.00 rájes.
Ing-LilI Pavall, geassemánu 4. b. dii. 15.30 rájes.
Wenke T0rrnrenen, geassernánu 4. b. dii. 12.00 rájes.
Áššelistu:
</p>
    <p>ÁŠŠI 18/92
</p>
    <p>~
</p>
    <p>-
</p>
    <p>ll1OfJIXJIJEAE
</p>
    <p>__
</p>
    <p>,
~,,_VIRGEWBITI OOHa:oJUVVCN VARREUHlU.r
</p>
    <p>- OOHCXlJMA JA ASSELISTlU IXlIKKEHFA1:MI
</p>
    <p>ÁŠŠI 19/92
</p>
    <p>SÁMEII!:~I DIIDÁHUS 00AJMv1AS BIRRA, DÁS
</p>
    <p xml:lang="kal">REFRRAHrAASSIT
</p>
    <p>ÁŠŠI 20/92
</p>
    <p>OODA ÁŠŠIID DIEIIHEAEMI
</p>
    <p>ÁŠŠI 21/92
</p>
    <p>BARnJ JA VÁIIDI SIRDIN sÁMEDImÁI
rnaoiduvvon ášši 4/92
</p>
    <p>ÁŠŠI 22/92
</p>
    <p>MAIDIl1IT
</p>
    <p xml:lang="smj">sÁM[ RADIO J1.GI 2000 w::erÁ - ~
sÁM[ŽGIEL1JDAIN - ~
</p>
    <p>ÁŠŠI23/92
ÁŠŠI 24/92
</p>
    <p xml:lang="isl">MÁ.'1:'m.~ FYLKKAP.LÁNA - ~
</p>
    <p>ÁŠŠI 25/92 sÁMEGIELA GE'AVAHE'AMI NJUOIillAOOSAT SÁMEDIKKIS
ÁŠŠI 18/92 ČDAHKKIMA VUOIDJDF.AIMI
Čoahkkinjodihangoddi
</p>
    <p xml:lang="isl">a)
</p>
    <p>Gohččuma
</p>
    <p>Mimmi Breivi bokte rabai
</p>
    <p>dohkkeheapmi.
</p>
    <p>čoahkkima.
</p>
    <p>SÁMEDIG:;E
</p>
    <p>SÁMEDIa;I
</p>
    <p>ČD.AHKKINTIRJI
Mearrádus:
</p>
    <p>Gohččun
</p>
    <p>12.05.1992
</p>
    <p xml:lang="dan">S~
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>ovttajienalaččat
</p>
    <p>dohkkehuvvon.
</p>
    <p>b) Áššelisttu dohkkeheapmi:
Mearrádus: Áššelistu mii čuovui gohččuma
mearriduvvui ovttajienalaččat.
</p>
    <p>ÁŠŠI
</p>
    <p>19/92
</p>
    <p>Sámedikki presideanta Ole Henrik Magga čilgii rádi doaimmaid
birra. Rádi čilgehus váldojuvvui diedáhussan.
</p>
    <p>ÁŠŠI
</p>
    <p>20/92
</p>
    <p xml:lang="smj">mA ÁŠŠIID DIIDIHEAJ.=M[
</p>
    <p>Ovddiduvvojedje
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>odda áššit:
</p>
    <p>1. John Henrik Eira: Boargárlaš.vihaheapmi.
2. Aage Pedersen: Eanadoallolávdegotti árvalus boahtteáiggi
boazodoallopolitihka birra.
3. Aage Pedersen: Sámi fágagirji.
4. Josef Vedhugnes: Mearrabivdu - vuoddun sámi materiálalaš
kultuvrii.
Odda áššiid almmuheames mearriduvvui
</p>
    <p>čuovvovaččat:
</p>
    <p>1. Čoahkkinjodihangoddi evttoha ollesčoahkkimii ahte ášši
sáddejuvvo Sámediggerádi meannudeapmái.
Ovttajienalaččat
</p>
    <p>mearriduvvon.
</p>
    <p>2. Čoahkkinjodihangoddi evttoha ollesčoahkkimii ahte ášši
meannuduvvo dán čoahkkimis odda áššin 26/92
Ovttajienalaččat
</p>
    <p>mearriduvvon.
</p>
    <p>3. Čoahkkinjodihangoddi evttoha ollesčoahkkimii ahte ášši
sáddejuvvo Sámediggerádi meannudeapmái.
Ovttajienalaččat
</p>
    <p>mearriduvvon.
</p>
    <p>4. Čoahkkinjodihangoddi evttoha ollesčoahkkimii ahte ášši
sáddejuvvo Sámediggerádi meannudeapmái.
Ovttajienalaččat
</p>
    <p>mearriduvvon.
</p>
    <p>3
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p>SÁMEDImE
ČDAHIKJNTIRJI
</p>
    <p>MŠI 21/92
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="kal">SAMErI::N:;Er
</p>
    <p xml:lang="kal">SIIIlJ
</p>
    <p>4
</p>
    <p>~ JA VÁLDDI SIRDIN SÁMEDIOOÁI - ~
</p>
    <p xml:lang="kal">ASSI 4/92
</p>
    <p>I
</p>
    <p>ÁŠŠEBÁHPIRAT
</p>
    <p>-
</p>
    <p>Oassečielggadus
</p>
    <p>nr. 1 lávdegottis mii galgá čielggadit
áigeguovdilis áššiid mat gusket Sámedikki organiseremii ja
áššemeannudeapmái
</p>
    <p xml:lang="kal">II
</p>
    <p>ÁRVALUS
</p>
    <p>Čielggadanlávdegoddi ovddidii čuovvovaš árvalusa Sámediggái
</p>
    <p>joaiheaddji Sámedikki presideantta Ole Henrik Magga bokte:
</p>
    <p>ÁIffiAHUS
Sámediggi nammadii áššis 5/92 lávdegotti mii galggai čielggadit
áigeguovdilis gažaldagaid Sámedikki organiserema ja áššemeannudeami oktavuoaas. Lávdegoddái biddjojuvvojedje:
Ole Henrik Magga, joaiheaddji
Máret Guhttor, nubbinjoaiheaddji
Hans Guttorm
Mimmi Beaivi
Mathis M. Sara
Giehtadaladettiin ášši 4/92 Doaimmaid ja válddi sirdin
Sámediggái maniduvvui kultur- ja ealáhusáššiid hálddašeami
teakstaoassi vuordit lávdegotti barggu. Dán ii galgga várra
áddet justa nu mo lea daddjon ahte lávdegoddi galgá geargat
bargguinis ollásit ovdalgo ášši válddisirdin sáhttá fas
meannuduvvot. Navdit leamen doarvái ahte lávdegoddi árvvoštallá
áigeguovdilis áššiid ovttaid mielde ja addá
oassečielggadus-evttohusa ollesčoahkkima ovdii. Mearrádus ii oro
dárbbašeamen mearkkašit ahte lea lávdegoddi mii galgá ovddidit
árvalusa daid osiid birra áššis 4/92 mat maniduvvojedje, muhto
ná lea várra buoremus dán dulkot. Lávdegoddi lea namalassii
oktiibiddjojuvvon dan láhkái mii dagaha ahte dát galgá doaibmat
eambbo politihkkálaš lávdegoddin go seaiva
čielggadanlávdegoddin. Lávdegoddi buktá čielggadusas
čoahkkinjoaihangoddái mii mearrida viidáseabbo áššejoau.
</p>
    <p>Lávdegoddi lea álggahan barggus čuovvovaš áššebáhpiriid vuoaul:
- Departemeanttaid gaskasaš bargojoavkku árvalus doaimmaid ja
válddi sirdima birra Sámediggái (ovdal sáddejuvvon)
- Mearrádus áššis 5/92 (sáddejuvvon čoahkkingirjjis 1/92)
- Organisašuvdna- ja vuoooudusáššiid váldolávdegotti árvalus
áššis 4/92 ja mearrádus seamma áššis (sáddejuvvon čoahkkingirjjis 1/92)
- Sámi ovddidanfoandda njuolggadusat 07.02.92 (mielddus)
</p>
    <p>SÁMEDIGTI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="nob">SAME:rThGE:r
</p>
    <p>srroo
</p>
    <p>5
</p>
    <p>Dán vuorus rnearriduvvo oktavuohta gaskal kulturáššiid ja Sámi
ovddidanfoandda hálddahusaid. Lea hoahppu rnearridit kulturhálddašearni ja Sárni ovddidanfoandda hálddašearni organiserema.
Ráččehus lea rnearridan foandda njuolggadusaid ja lea danin
dehálaš oažžut dán čilgejuvvot jočánearnos lági rnielde. Boahtte
jagi bušeahttabarggu várás lea ulbrnilavástideaddji oažžut čilgejuvvot kulturáššiid hálddašeami nu árrat go vejolaš vai garvit
sirdirna rnanidearni vára.
Lávdegoddi lea árvvoštallan sierralágan ákkaid SOF ja sárni
kulturráči organisererna oktavuooas. Dat ákkat rnat ovdal leat
biddjon bajirnuššii dorjot ealáhus- ja kulturáššiid ovttastahttirna, leat dohkkálaččat ja ovdáneaprni servodagas rnučui manná
earnbbo dan guvlui ahte ovttastahttit dáid surggiid. Ohcciid
rnearri SOF:s čájeha rnaiddái ahte ovttastahttin vástidivčče
ulbrnila. Muoui leat vejolašvuočat rnuhtun rnuddui rášunaliseret
dás. Lávdegoddi lea nuppe bealis oaidnán kulturbargiid ja
kulturorgánaid cealkárnušaid rnat eai bealuš ealáhus- ja kulturhálddašearni oktiibidjarna. Mii navdit rnaiddái ahte lea vissis
deaddu das jos vuhtiiváldit joavkkuid ja berošteaddjiid
váikkuhearni. Hálddašeaprni guovtti ovttadagas sáhttá addit
stuorát vejolašvuoča berošteaddjiid áirasiidda ráčiin ja
stivrrain.
Sárnediggeráois lea dákkáraš vuogádaga oktavuočas rnaid rn11 dás
leat huksernin dušše vuolggaheaddji sajádat politihkkálaš
gažaldagain, Sárnedikki ovddastearnis olggosguvlui, vejolaš
narnrnadanáššiin stivrraide ja ráčiide (lávdegoddi galgá rnanná
rnearridit dán) ja leat váidalanásahussan hálddašanorgánaide.
Hálddašeaprni galgá dáhpáhuvvat njuolggadusaid rnielde rnaid
Sárnediggi ja Ráččehus/Stuorradiggi leat rnearridan. Ovdarnearkkadihte lea Ráččehus juo čuoldán ráčoelahtuid oasálastirnis
SOF:a stivrii ja nu fertet várra čuovvut searnrna áššerneannudan
vuogi eará orgánaid guovdu.
</p>
    <p>LÁVDElDITI E.VrIOHUS:
Ásahuvvo sierra foandastivra Sárni ovddidanfondii ja sierra Sámi
kulturráčoi hálddašit kulturáššiid. Dát guokte orgána galget
leat iešrnearrideaddji orgánat. Dán láhkái lea vejolaš sirret
hálddašearni ja politihkkálaš barggu dáid áššesurggiin. Dát
dávistit Sárnedikki iežas rnihttorneriide ja daidda signálaide
Ráččehus lea addán Sd. dieč. nr. 28 (1991-92)
(s.87). SOF:a
njuolggadusaid eavttut váidalerniid rneannudearni oktavuočas
devdojuvvojit. Seammaláhkái sáhttet rnaiddái Sámi kulturrádi
mearrádusaid váidalusaid meannudeapmi loahpahuvvot Sámedikki
systemas.
Sárni ovddidanfoanda ásahuvvo sierra hálddašanovttadahkan Sámedikki systemas, muhto čadnojuvvon Sámediggái formálalaččat iežas
nammademiid ja bargovugiid bokte. Mearrádusa ektui áššis 5/92
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImE
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p xml:lang="sma">ČDAHIKIJ:-rnRJI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="dan">S~
</p>
    <p xml:lang="swe">SIIIXJ
</p>
    <p>6
</p>
    <p>nammada Sámediggi stivrra Sámi ovddidanfondii mii lea
oktiibiddjojuvvon ja masa gullet barggut nugo ovdanboahtá
foandda njuolggadusain 07.02.92. Sámi ovddidanfoandda čállingoddi sirrejuvvo Sámedikki hálddahusas sierra ovttadahkan.
Ásahuvvo Sámi kulturráddi sierra hálddašanovttadahkan mii lea
čadnojuvvon Sámediggái formálalaččat iežas nammademiid ja
bargovugiid bokte. Sámi kulturráddi ásahuvvo oddajagimánu 1. b.
1993 mas leat 7 lahtu ja sis peršuvnnalaš várrelahtut. Rádi
barggut galget dávistit mearrádussii áššis 4/92.
Sámediggeráddi ávžžuhuvvo dárkkistit 1993 bušeahttaevttohusa,
dás mielde maiddái virgedáhkádusat, mat dávistit dán mearrádussii (gč. mearrádusa áššiin 8/92 ja 4/92). Sámediggeráddi
ávžžuhuvvo ovddidit čilgejuvvon evttohusa gosa Sámi
ovddidanfoandda ja Sámi kulturrádi čállingottit biddjojit.
Áirras Egil Olli ovddidii čuovvovaš árvalusa:
Sámediggi ávžžuha sámediggerád~kulturrádi ja ealáhusrádi báikki
mearrideami oktavuodas, seammás árvvoštallat gosa boahttevaš
sámi kul turmui toráddi galgá biddjot."
</p>
    <p>Čielggadanlávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.
Egil Olli lassiárvalus mearriduvvui 31 jienain.
</p>
    <p>IOAHPAIAŠ ME'ARRÁIXJS
</p>
    <p xml:lang="smj">IV
</p>
    <p>Čielggdanlávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat oktan
Egil Olli lassiárvalusain.
</p>
    <p>ÁŠŠI
I
</p>
    <p>22/92
</p>
    <p>sÁM! RADIO JAGI 2000 VlO3TÁ - CFALKÁMUŠ
</p>
    <p>ÁŠŠEBÁHPIRAT
</p>
    <p>- Sámi Radio pIána jagi 2000 vuostá, Kárášjohka 27.01.92
</p>
    <p xml:lang="kal">II
</p>
    <p>ÁRVALUS
</p>
    <p>Kulturáššiid váldolávdegoddi ovdanbuktá čuovvovaš ovttajienalaš árvalusa áššeovddideaddji Inger A. Johansen bokte:
Sámediggi lea cealkán ahte galgá fievrriduvvot mediapolitihkka
sámi álbmoga guovdu mii dávista daid mihttomeriide mat
prinsihppalaččat leat biddjon eiseválddiid bealis sihkkarastit
ja ovdánahttit sámiid giela, kultuvrra ja servodateallima.
Dákkáraš nášuvnnalaččat geatnegahtti sámepolitihkkálaš oainnuin
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p>SÁMEDImE
ČD.AHKKINTIRJI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>7
</p>
    <p>lea erenoamážit hástalussan láhčit politihka mii galgá suodjalit
sihke kultuvra-, diehtojuohkima- ja gielalaš beroštumiid dakkár
mediasuorggis go sáddehatsuorgi lea. Sámediggi áigu deattuhit
dan riikapolitihkkálaš ovddasvástádusa mii lea vai dat
láhkanjuolggadusat devdojuvvojit mat galget sihkkarastit
vuoigatvuoda sámi kultuvrra doallamii ja nu ráhkadit vuodu
kultuvrralaš dássevuhtii Norggas.
Sámi sáddehatdoaimma boahttevaš ovdáneapmi lea Norgga riikasáddehaga bargu, dábálaš sáddehaga olis, maid ferte prioriteret
jos dát riikaásahus galgá deavdit oasis eiseválddiid sámepolitihkkálaš geatnegasvuodain ja ovddasvástádusas.
NRK Sámi Radio lea ovdanbidjan plánadokumeantta mii lea
oaivvilduvvon leat odda rápmaplánan sámi sáddehatdoibmii jagi
2000 vuostá. Lea positiivalaš go mihtut dan ovddit rápmaplánas
leat muhtun muddui devdojuvvon ja mii danin eaktuda odda mihtuid
boahttevaš radio- ja TV-doibmii. Go dát ovdanbiddjon pIánaáššebábir lea ovddimužžan jurddašuvvon stivrenáššebábirin, orro
dát dohkkálaččat suodjaluvvon. PIána lea vudolaččat ráhkaduvvon dan bokte ahte dat geažáda konkrehtalaš guhkkeáiggi
mihtuid jahkečuodi molsuma vuostá strategiijaid ja doaimmaid
bokte juksan dihte ulbmálašmihtuid addin dihte ollesárvosaš
sámi viidodatmediafálaldaga. PIána lea maiddái hábmejuvvon nu
ahte suodjala dan ceIkojuvvon kommunikašuvdnaperspektiivva
dan bokte ahte áššebábir čielgasit gaskkusta sámeradio
diehtojuohkin doaimmaid ja dan kultuvrralaš mearkkašumi sihke
riikaservodagas oppalaččat ja erenoamážit sámi servodagas.
Sámiid bealis, juoga maid Sámediggige lea deattuhan, lea ahte
sámi mediat dárbbašit rustejuvvot ja ahte erenoamážit sámegielat
mediafálaldat otne lea menddo headju ja danin ferte nannejuvvot.
Sámediggi lea dán oktavuodas bealuštan ahte čadnojuvvon sámi
sáddagiid viiddidanplána berre ráhkaduvvot. Dákkáraš pIána lea
dál ovdan biddjon mii dohkkálaččat šáhttá ráhkadit vuodu viidáseabbot hukset sámi sáddedatdoaimma.
NRK Sámi Radio lea meroštallon leat NRK:a distriktakantuvrain
ovtta dásis distriktakantuvrraiguin. Muhto lea čielga vuoddu
deattuhit ahte Sámi Radio lea erenoamáš dilis eará distriktakantuvrraid ektui ja ahte dat iežas erenoamáš doaimmaid ja
geatnegasvuodaid vuodul ferte danin ovddiduvvot olggobealde daid
rápmaid mat gustojit dábálaš distriktakantuvrraide. NRK Sámi
Radio galgá leat riikasáddehat sámi álbmoga várás miehtá riikka,
nugo prinsihppalaččat lea mearriduvvon dálá gustovaš rápmaplánas. Dát prisihppalaš oaidnu ferte diedusge gustot joatkevaččat nu ahte NRK Sámi Radio viidáseabbo huksemis sáhttá addit
sámiide seamma viiddis prográmmafálaldaga maid NRK mudui addá
norgga álbmogii. Politihkkálaččat dohkkehuvvon vuoddo-oaidnu
dássevuoda ja ovttadássásašvuoda hárrái gaskal sáme- ja
</p>
    <p>SÁMEDIGTI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>8
</p>
    <p>dárogiela, nugo ovdan boahtá sámi giellalágas, buktá geatnegasvuodaid ja bidjá eambbo gáibádusaid NRK:a ovdáneapmái sámi
sáddehahkan juksan dihte dási maid vuočdo-oainnu áigumušat
garrasit barget beali.
Sámediggi doarju oainnu maid dat ooda rápmaplána árvala, namalassii ahte sámi sáddehat sámi riikasáddehahkan ferte oažžut
riikaviidosaš sáddagiid, nu ahte buot sámit miehtá riikka
sáhttet leat oasálaččat Sámi Radio prográmmafálaldagain. 3-kanal
systema atnui vá1din NRK:as sáhtašii addit mearkkašahtti veardde
viiddiduvvon sámi sáddagiid riikaneahta bokte ja nu juksat
sámegie1a hálliid miehtá riikka. Lassin dávistivčče dát
Stuorradikki eavttuid ahte addit NRK:ii vejolašvuoda ásahit oooa
radiokánala, nugo Girko- ja oahpahuslávdegoddi lea cealkán
Árv.S.nr.163 (1990-91).
Sámi TV-sáddagiid riikaneahtas ferte nannet, nugo oooa rápmaplána oaivvilda. Sámi TV-produkšuvdna otne lea hui soaittahagas
dohkkálaš fálaldagaid addimiid ektui. Go lea julggáštuvvon ahte
dákkáraš sáddagat gáibidit ollu návccaid, ferte guhkkit áiggi
vuo1lái systemáhta1aččat bargat dan ala ahte nannet oktasaš
davviriikalaš sámi TV-sáddagiid ovtťastahttima. Nannejuvvon
ovttasbargu davviriikalaš dásis seasttašii juohke ovttaskas
davviriikalaš radio~ ja TV-ovttastumi. Lassin eahpitkeahttá
nannešii sámi oktavuoda riikka rájáid rastá. Sámediggi doarju
strategiija jurddašeami maid rápmap1ána árva1a, dan bokte
ahte NRK ásaha sierra sámi radiokánala go vá1dá atnui digitála
sáddehaga jagi 2000 vuostá. Ja lunddolaš livčče ahte dát
radiokánala šattašii oassin oktasaš davviriikkalaš čovdosis.
Sámediggi lea cealkán ahte guovddáš mihttomearri sámi sáddehatdoaimmain ferte leat nannet ju1ev- ja máttasámi sáddagiid.
Bajida 1uohttámuša go plánaaššebáhpiris oidnet iežaset doaibman
dan ahte Sámi Radio ga1gá sáddagiinnis juksat sámi birrasiid
olles sáddehatguovlustis. Sáddagat 1eat guhkkin eret dohkkálaččat mearrasámi guovlluin ja guovlluin Tromssas, Nordlánddas,
Tr0ndelága fylkkain ja Mátta-Norggas. Jos galgá oažžut eret dán
heittotvuooa de lea dárbbášlaš sihke nannet bargiid logu ja
ásahit eanet báikkálaš kantuvrraid. Go lea plánas ásahit
báikkálaš kantuvrraid Davvi- ja Mátta Tromsii nannen dihte sámi
prográmmafálaldagaid lea positiivalaš vai sámi
eatnatgeardánvuohta nannejuvvo. Seammaláhkái lea mávssolaš ja
dárbbašlaš sihkkarastit julev- ja máttasámi sáddagiid ollu
buorebot go dil1i lea otne. Go lea plánas ásahit sierra
prográmmadoaimmaheaddjiid virggiid dáid guovlluid várás,
ovttasbargguin NRK:ain ja SR:ain, sáhttá leat buorre čoavddus
sihkkarastin ja nannen dihte Sámi Radio prográmmaviidodaga dáid
guovlluin.
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="kal">SIIaJ
</p>
    <p>9
</p>
    <p>Plánaáššebábir, mii eaktuduvvo leat dat odda rápmaplána NRK Sámi
Radioi, lea gutniáogiris plána. Jos plána galgá čuvvojuvvot nu
mo lea hábmejuvvon, gáibida dát stuorra resurššaid ja bures
ovttastahttit resuršageavaheami ja mihttomearre juksama. Álohii
gávdnojit mat ráddjejit, jáhkkimis eanemus rekruttema bealis,
hukset ollesárvosaš sámi viidodatmediafálaldaga. Doaibmaplánas
eai leat váldojuvvon rekrutteren- ja oahppodoaimmat. Diedihuvvon
lea ahte dát ráhkaduvvo maooil sierra plánan mas leat
rekrutteren ja oahpahus/oahppu sámi mediabargiide.
Sámediggi áigu deattuhit ahte dákkáraš pIána lea čielga eaktun
gos galgá oažžut ovdanbiddjot oppanassiige ja sáhttit
lihkostuvvat boahttevaš barggus ahte addit ollesárvosaš sámi
viidodatmediafálaldaga NRK Sámi Radio bokte.
Sámediggi jáhkká dasa ahte odda rápmaplána ráhkada vuodu hukset
ollesárvosaš sámi sáddehaga danin go pIána ráhkadeaprni lea
boadus NRK:a iežas julggástudasas ja dáhtus nannet sámi radioja TV-doaimmaid oassin NRK:a iežas prográ~nafálaldagain.
Buohkanassii lea Sámediggi hirbmat duhtavaš plánain ja ávžžuha
NRK:a ja juolludeaddji eiseválddiid dahkat buot maid sáhttet
vai dát duohtan dahkkojuvvošii. Eren"oamáži t lea hoahppu oažžut:
- Fásta TV-sáddagiid sárnegillii
- Sierra sámi radiokánala
- Mánáid- ja oahpahusprorgámmaid sámegillii
</p>
    <p>Váldolávdegotti árvalus mearriduvvui
</p>
    <p>ovttajienalaččat.
</p>
    <p>ÁŠŠI 23/92
</p>
    <p>- Kopia reivves 24.01.90 Gieldadepartemeanttas Davviriikkaid
Sámi Instituhttii - lohpádus nr S 2/90
- Reive 24.09.91 Gieldadepartemeanttas Sámediggái, guovttegielalašvuohta sámi gielddain - gulaskuddan
- Kopia gulaskuddanreivves 24.09.91 Gieldadepartemeanttas,
mielde listu gulaskuddaninstánssaid badjel
- Reive 09.12.91 Sámedikkis Gieldadepartementtii - gulaskuddanáigemeari manideaprni
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SÁMEDIcm:
</p>
    <p xml:lang="ger">SlME:I'IN3Er
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>10
</p>
    <p>- Gulaskuddancealkámušat (eai leat mielddusin)
- Gieldadepartemeantta ráporta <span type="quote">"Guovttegielalašvuohta saml
gielddain Sis-Finnmárkkus"</span>, Davviriikkaid Sámi Instituhtta
ráhkadan (ii leat mielddusin, lea ovdal sáddejuvvon)
- Reive 14.04.92 Gieldadepartemeanttas mas mielde ráporta
gulaskuddancealkámušaid čoahkkáigeasut <span type="quote">"Guovttegielalašvuohta
sámi gielddain"</span>
</p>
    <p xml:lang="kal">II
</p>
    <p>ÁRVALUs
</p>
    <p>Kulturáššiid váldolávdegoddi dagai
Sámediggái Ester Fjellheim bokte:
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>árvalusa
</p>
    <p>1 Álggahus
Sámediggi lea duhtavaš go Gieldadepartemeanta lea oaidnán dárbbu
árvvoštallat doarjaga beavttu mii addojuvvo departemeantta
bušeahta kap. 503, poasta 60 bokte, daid liigegoluide mat bohtet
guovttegielalašvuočas sámi gielddain Sis-Finnmárkkus.
Prošeaktaráporta maid Davviriikkaid Sámi Instituhtta lea
ráhkadan Gieldadepartemeantta ávžžuhusa mielde addá buori gova
otnáš dilis sámegiela geavaheami ektui gieldalaš hálddašeamis
daid áigeguovdilis gielddain.
Sámediggi jáhkká ahte dát ráporta sáhttá addit guovddáš eiseválddiide buoret áddejumi das mii guoská ekonomiijai jOčihit
guovttegielalaš gieldda. Ráporta čájeha maiddái makkár eavttut
fertejit devdot daid ovttaskas gielddain nu ahte geavatlaččat
galget sáhttit leat guovttegielalaččat. Dát ferte Sámedikki
oaivila mielde ráhkadit vuodu guovttegielalašvuoda doarjaga
sturrodahkii stáhtas gielddaide.
Sámediggi jáhkká maiddái ahte gielddat iežaset sámegiela geavaheami strategiijalaš plánain ja doaibmaplánain gieldalaš
hálddašeamis, sáhttet geavahit ávkin daid dieduid mat
ovdanbohtet ráporttas. Ráporta čujuha namalassii ahte gielddain
eai oro leamen čielga giellapolitihkkálaš strategiijat, ja ahte
mihttomearit buorebot fertejit dávistit plánaide ja daid duohtan
dahkamiidda.
Sámediggi oaidná deháIažžan ahte gieIddat ráhkadit vuogádaga
mii čájeha man Iáhkái guovttegielalašvuoda rudat konkrehtaIaččat Ieat geavahuvvon. Dákkáráš duodaštus mieIddisbuktá ahte
gielddat leat ollu gievrabot go galget duodaštit
lassijuolludusaid dárbbu dán ulbmilii.
2
</p>
    <p>Doaibmabijut
</p>
    <p>Sámediggi doarju gulaskuddaninstánssaid cealkámušaid ahte lea
stáhta ovddasvástádus láhčit diliid nu ahte sámi gielddat
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDIXIT
</p>
    <p>SÁMEDImE
ČDAI-IKKnmRJI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="dan">S~
</p>
    <p xml:lang="kal">SIIru
</p>
    <p>11
</p>
    <p>maiddái ekonomiija dáfus galget sáhttit bidjat johtui
doaimmaid maiguin nannet sámegiela geavaheami gielddain. Diggi
áigu goittotge deattuhit ahte maiddái gielddain lea ovddasvástádus ja geatnegasvuohta suodjalit gielalaš ja kultuvrralaš
eatnatgeardáivuoda iežaset gielddain. Sámegielas galgá leat árvu
iešalddis, ja iige noaddi ja váttisvuohta. Sámediggi oaivvilda
ahte gielddain lea ovddasvástádus prioriteret doaimmaid maiguin
nannet sámegiela geavaheami iežaset dábálaš bušeahttarápmaid
siste.
Sámediggi čujuha mearrádussii áššis 4/92 válddi ja doaimmaid
sirdima birra Sámediggái, ja áigu bargat dan ala ahte poasttat
departemeantta bušeahtas sámi ulbmiliidda sirdojuvvojit oktasaš
bušeahttakapihttalii; kap. 503 Doarjja sámi ulbmiliidda, mas
leat poasttat
01 Bálkkát ja mávssut
11 Dávvirat ja bálvalusat
50 Sámi kultur- ja ealáhusfoanda
70 Eará sámi ulbmilat
</p>
    <p>Dáláš kap. 503, poasta 60 Sámi dulkabálvalus ja guovttegielalašvuohta, doarjja gielddaide, sirdojuvvojit postii 70 Eará sámi
ulbmilat.
Sámediggi čujuha Sámi giellarádi ásaheapmái ja addá giellaráddái bargun evttohit odda kriteriijaid gielddaid guovttegielalašvuoda doarjaga juohkkimii. Sámediggi oaivvilda ahte
giellaráddi berre juohkit rudaid mat otne leat várrejuvvon sámi
dulkabálvalussii ja guovttegielalašvuhtii, kap. 503 poasta 60.
Sámediggi oaivvilda ahte maiddái eará doaibma evttohusat nannet
sámegiela geavaheami sámi gielddain gullet Sámi giellarádi
bargosuorgái.
</p>
    <p>Váldolávdegotti árvalus mearriduvvui
</p>
    <p xml:lang="smj">ÁŠŠI 24/92
I
</p>
    <p>ovttajienalaččat.
</p>
    <p>MÁTrA--TReJNDELÁGA FY.LKAPLÁNA 1992-1995 GUIASKUIJIl.2N
</p>
    <p>ÁŠŠEBÁHPIRAT
</p>
    <p>- Reive 10.04.92 Mátta-Tr0ndelága fylkagielddas
- Mátta-Tr0ndelága fylkaplána 1992-1995 gulaskuddanevttohus
</p>
    <p xml:lang="smj">sÁMEDIan
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p xml:lang="kal">3/92
II
</p>
    <p xml:lang="dan">S~
</p>
    <p>SIIDJ
</p>
    <p>12
</p>
    <p>ÁRVALUs
</p>
    <p>Organisašuvdnaáššiid váldolávdegotti ovddida čuovvovaš árvalusa
Sámediggái áššeovddideaddji John Nordfjell bokte:
1: Sámediggi gávnnaha ahte Mátta-Tr0ndelága fylkaplána 1992-1995
lea buorre álgun dasa ahte juksat dan bajitdási mihttomeari maid
fylkagielda lea bidjan.
2: Fylkaplánas lea teakstaoassi ja strategiija fylkka sámi
gažaldagaid barggu várás. Orru leamen nu ahte sektuvrraide
ráddjejuvvoma duogážin, lea válljejuvvon váldit sámi gažaldagaid
barggu birra kapihttalis <span type="quote">"Kul tuvra ja guovlulaš ovdáne.apmi"</span>.
Sámediggi lea prinsihppalaččat áigumin heaittihit sektuvralaš
jurddašeami sámepolitihkkálaš oktavuooain. Diggi oaidná
dehálažžan ahte fylkagielda geahččala ovdanbidjat hástalusaid
sámi álbmoga ektui eambbo ollislaš oktavuooas. Sámediggi áigu
dainna duogážin ovddidit čuovvovaš evttohusa lassičuokkisin
kapihttalii 3:
.
BARGAT NANA SÁMI KULTUVRALAŠ OVDÁNEAMI BEALI MAS LEA
NANA BISSOVAŠ SÁMI SERVODAT MÁTTA-TR0NDELÁGA FYLKKAS.
</p>
    <p>3: Boazodoallu lea deháleapmos kultuvrra doalvu mátta-sámi
servodagas. Lassin go ealáhus bures lea gánnáhahtti ja mas
resuršageavaheapmi lea dássedeattus, ovddasta eavttu sámi
servodaga eallinvejolašvuhtii Mátta-Tr0ndelága fylkkas. Sámediggi áigu čujuhit Stuorradiggedieoáhussii nr. 28 (1991-92) Nana
bissovaš boazodoallu, mas boazodoallu máttá-sámi guovlluin
rápmojuvvo man láhkái ealáhus lea ovdánan, resuršahálddašeami ja gánnáhahttivuooa dáfus. Seammás boahtá Stuorradiggedieoáhusas čielgasit ovdan ahte sápmelaččaid boazodoallu máddin
ferte gáhttejuvvot arealameaššumiid vuostá ja vuoigatvuooaid
ferte nannet boazodoalloguovlluin. Danin gávnnaha Sámediggi
lunddolažžan ahte boazodoallu ealáhussan oažžu fuopmášumi
fylkaplánas. Bajábealde namuhuvvoma duogážin evttoha Sámediggi
ahte čuovvovaš teakstaoassi biddjojuvvo kapihttalii 7.3:
BOAZODOALLU
</p>
    <p>Boazodoalloealáhus Mátta-Trt2Jlldelágas, ovddasta álggos vuos
deháleapmos VUOaU mátta-sámi kultuvrii ja servodateallimii,
ja nuppe bealis gánnáhahtti ealáhusa vearditmeahttun
produvttain. Ealáhus ovddasta ovttabeallásaš oainnu mielde
borramušgálvoprodukšuvnna vuoaauduvvon oaasmahttin vejolaš
resurššaide mas resurša geavaheapmi lea dássedeattlls, ja mas
uhccán leat birasváikkuhusat.
Boazodoallu fylkkas lea stuorra hástalusaid ovddabealde
areála sihkkarastima dáfllS. Ealáhlls gáibida veahka ollu
areálaid, ja lea rašši meaššumiidda ja nuoskkideapmái. Nuppe
bealis geavaha ealáhus resurššaid main lea uhccán
molsaeaktolaš geavahan vejolašvuohta ealáhusulbmiliidda.
</p>
    <p>SÁMEDIa;I
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>13
</p>
    <p>Mátta-TH:mdelága fylka lea gearggus ČtlOvvoli t daid
áigumušaid mat leat Sd.dieeJ. nr. 28 (1991-92) Nana bissovaš
boazodoallu, dainna ulbmiliin ahte nannet areálagáhttema
boazodollui fylkkas.
OASSEMlHTTOMEARRl BOAZODOALLU
BOAZODOALU AREÁLAT JA RESURŠAVUODDU FERTE SlHKKARASTOT
FYLKKA BOAZODOALLOGUOVLLUlN.
BOAZODOALLOPOLlTlHKKA FERTE RAHČAT DAN ALA AHTE OAŽŽUT
BUOREMUS BOHTOSllD GUOHTONRESURŠŠAlN DAlD GUOHTONGUOVLLUlD
EKTUl MAT GÁVDNOJlT SlHKKARASTlN DlHTE MATERlALAŠ VUODU SÁMl
ÁLBMOGA VÁRÁS FYLKKAS.
FYLKA GALGÁ BARGAT DAN ALA AHTE LASlHlT DlEHTOJUOHKlMA JA
DlEDUlD EALÁHUSA BlRRA, JA OVDDALGlHTll GEAHČČALlT CAGGAT
RllDDUlD GASKAL BOAZODOALU JA EARÁ VUODDOEALÁHUSAlD.
STRATEGllJAT BOAZODOALLU
</p>
    <p>Arealplánen gieldalaš ja fylkagieldalaš dásis, ferte
áššálaččat vuhtiiváldit boazodoalu dili.
Dutkan, máhttaheapmi ja diehtonjuohkin sierralágan
vuoeJeJoealáhusaid ovttasbarggu birra ja gueJet
guoimmiset váikkuhusat luondduresurššaid geavaheamis
fylkkas ferte lasihuvvot dainna ulbmiliin ahte ovddalgihtii hehttet riidduid gaskal boazodoalu ja eará
vuoeJeJoealáhusaid.
Bohccobiergo márkanvejolašvuoeJaid ferte ovddidit
plánaáigodagas mas ulbmiliin lea vuovdit olgomárkaniidda.
Seammaláhkái go eanandoallu ja fuoddoealáhus berre boazodoallu
namuhuvvot kapihttalis 8.3 areála geavaheami vuolde.
4: Sámi gažaldagat leat fylkaplánas guoskkahallon kapihttalis
10.3. Sámediggi evttoha ahte teakstaoassi sámiid birra fylkkas
oažžut sierra bajilčállosa ja biddjojuvvo ovddabeallái čuoggá
mii lea gohčoduvvon <span type="quote">"OVTTASTAHTTlNDOAlMMAT"</span> sierra čuokkisin.
Dát ráhkadivčče álggu daid ovttastahttindoaimmaide ja
strategiijaide fylka hápme. Sámediggi evttoha ahte čuokkis sámi
gažaldagat oažžu čuovvovaš hámi:
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>SIIDJ
</p>
    <p>14
</p>
    <p>SÁMIT MÁTTA-TR0NDELÁGAS
Sámit 1eat etnihkká1aš veahádat Norggas, ja 1eat oassin
Mátta-Trl2JDde1ága fy1kka á1bmogis. Sámiin gl.lovddáš árvl.l
oassin kl.l1tl.lvrra1aš ja etnihkka1aš eatnatgeardáivuoi1as mii
1ea fy1kkas, ja bajit dási mihttomearrin berre danin 1eat
gáhttet ja ovddidit dán rikkisvuoi1a. Dát dainna u1bmi1iin
ahte boahtteáiggi sámepo1itihkka1aš doaimmat nu govdádit go
vejo1aš dohkkehuvvojit báikká1aš birrasiin gos doaimmat
biddjojit johtui. Buorre ovttasbargu Sámedikkiin veahkehivčče dákkáraš ovdánahttima. Dát 1ea maiddái dainna
u1bmi1iin ahte sámi ja dáčča ku1tuvra fylkkas nu bures go
vejo1aš sáhttet 1eat bá1dda1agaid.
Mátta-sámi á1bmot ovddasta veahádatku1tuvrra olles
mátta-sámi guov11us, ja mui1ui sámiid oktavuoi1as. Á1bmotjoavku 1ea gi11án garra váikkuhusaid stuorra servodaga
bea1is, ja sin ea11in- ja ku1turvuogit 1eat váras jávkat
eret. Dát šattai ain eambbo-gievrut Tjernoby1-1ihkohisvuoi1a
váikkuhusaid bokte maid dat buvttii mátta-sámiide ja sin
dehá1eapmos ea1áhussii, boazodo11ui.
Erenoamáš dehá1aš 1ea sihkkarastit mátta-sámi gie1a ja daid
rikkis giehtadl.lodjiárbevieruid (duodji). Dás ferte
geahčča1it ovttasbargat sámi ásahusaiguin (ea.ea. Sámiid
Duodji) ja Sámedikkiin. Mui1ui 1ea dehá1aš sihkkarastit
mátta-sámi ea1áhusdoaimmaid 1uondduvuoi1u sihkkarastima
bokte.
Sámediggi 1ea p1ánastis 1991 - 1993 cea1kán ahte strategiija
boahttevaš ea1áhus- ja servodatovdáneami hárrái sámi
guov11uin berre dál nuppástahttot nu ahte ii šat oidnit dáid
guov11upo1itihkká1aččat norgga boaittobea11in muhto sámi
guovddážin mat dárbbašit sierra doaimmaid. Mátta-Trl?Jnde1ága
fy1kagie1da guorrasa dán oidnui.
Lea ovddimuš stáhta eisevá1ddiid ovddasvástádus 1áhči t
di1á1ašvuoi1aid nu ahte riikka sámi á1bmotjoavku sáhttá
sihkkarastit ja ovddidit iežaset gie1a, ku1tuvrra ja
servodatea11ima. Seammás 1ea fy1kagie1ddas ja gie1ddain
ovddasvástádus ahte dábá1aš servodatp1ánen erenoamážit
suodja1a sámi ea1áhusaid beroštumiid. Perte danin
erenoamážit vuhtiivá1dit sámi di1iid buot fy1kagie1da1aš
p1ánema oktavuoi1as, ja ferte addot govda sadji sámi
gaža1dagaide gie1da1aš p1ánemis (daid gie1ddain gos sámit
orrot). Lea hásta1ussan dán oktavuoi1as ráhkadit nášuvnnalaš
sámepolitihkká1aš njuolggadusaid oktavuoi1a birra sámiide.
Máhtolašvuoi1a huksen sámi diliid birra gieldalaš ja
fylkagieldalaš dásis leat eaktun dasa. Gažaldat báikkálaš
sámelávdegottiid ja sierra sámekonsuleanttaid birra
gielddain berre árvvoštallot dán oktavuoi1as.
</p>
    <p>SÁMEDIG;I
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>15
</p>
    <p>5: Gažaldat sierra sámelávdegottiid hárrái evttohuvvui Sámi
vuoigatvuodaid lávdegotti bealis NAC:as 1984.18, muhto ii
čadnojuvvon láhkii. Gažaldat berre dál váldojuvvot guorahallama
vuollái sihke fylkagielddas ja áigeguovdilis gielddain.
Sámelávdegottit sáhtašedje veahkehit nannet sámevuoda ja
sámepolitihkkálaš barggu gielddain. Lávdegottit veahkehivčče
nannosit oainnusin dahkat sámi gažaldagaid barggu gielddain.
Sámedikki áddejumi vuooul lea lávdegottiid ásaheapmi ovddimuččat
. áigeguovdil gielddain gos ássan lea bieogguid ja gos uhccán
orrot sámit.
Dán oktavuooas livčče lunddolaš jurddašit ahte stáhta ~uhtadivčče lávdegottiid ja gieldalaš sámekonsuleanttaid goluid.
Sámiid ovddadus livčče dehálaš lávdegottiin. Danin livčče
lunddolaš ahte Sámediggi mearridivčče kriteriijaid ortnega
ásaheapmái ja ruoaid juohkimiidda. Sámediggi áigu doarjut
dákkáraš vuolggahemiid.
6: Sámediggi lea plánastis 1991 - 1993 cealkán strategiija ahte
joatkit hukset buori ovttasbargovugiid eará orgánaiguin, ásahusaiguin ja eiseválddiiguin. Ulbmil~in livčče ásahit ovttasbargovugiid gažaldagain mat čujuhit eambbo ruovttoluotta nugo
omd. sierralágan plánen, j.d. Goálggos váldá vuoou makkár
mearkkašupmi fylkaplánen lea ožžon ja oažžu boahtteáiggis lea
stuorra mearkkašupmi nu jooánit go vejolaš gávdnat konkrehtalaš
ortnegiid mat mielddisbuktet ahte Sámediggi boahtá fylkaplána
prosessii mielde ovdal gulaskuddanvuoru.
Áirras Jarle Jonassen ovddidii
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>árvalusa:
</p>
    <p>Erenoamáš áitta lullisámi kultuvrii leat guohtoneatnamiid
rihkkumat. Sámiid geavahanvuoigatvuooain lea heajos doarjja
riektigeavaheamis. Priváhta eananeaiggádat biehttalit sámiid
guooodanvuoigatvuooaid maiddái boazobiirriid siste, ja Allariekti ge mieoiha dasa, nu go Korssj0fjell-duomus.
Áirras Ester Fjellheim ovddidii
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>árvalusa:
</p>
    <p>Tsjernolbyl-lihkohisvuohta lea deaividan mátta-sámi álbmoga
garrasit sin ealáhusa ja eallinvugiid geažil.
Lihkohisvuooa suonjarbuhttisvuooa váikkuhusat leat stuorra
hástalussan sihke gáhttejeaddji dearvvasvuooabálvalussii ja
dearvvasvuooa dutkamii.
</p>
    <p>SÁMEDIGTI
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>srroo
</p>
    <p>16
</p>
    <p>Stáhta ja fylkagielda berrejit ovttasrádiin farggamusat bidjat
johtui du~kanprošeavttaid prográmma gávdnan dihte makkár
guhkešáigásaš váikkuhusat bohtet rádioáktiivvalaš
suonjarteamis, erenoamážit borasdávdadutkama oktavuodas.
Áirras John Nordfjealla ovddidii čuovvovaš árvalusa:
Sámi kultureallima nannen barggus áigu Mijjieh Áarjeledtjh
maiddái namuhit dárbbu hukset sierra sámi kulturviesu R0rosii
mii lea lunddolaš sámi guovddáš sámiide R0rosguovllus.
Sierra kapihttal Lulli-Tr0ndelága fylkaplánas galggašii oažžut
sámi áššiid čielgaseabbot ovdan mas leat mielde váikkuhusat
gitta eaokil gielddaid dássái.
III~
</p>
    <p>Jarle Jonassena lassiárvalus čuoggái 4, odda 3. teakstaoassi
mearriduvvui ovttajienalaččat.
Ester Fjellheima lassiárvalus odda maoimuš teakstaoassin
mearriduvvui ovttajienalaččat.
John Nordfjella lassiárvalus sáddejuvvui ovttajienalaččat
Sámediggeráddái teavstta sisa hápmemii.
</p>
    <p>Váldolávdegotti árvalus oktan lassiárvalusaiguin mearriduvvui
ovttajijenalaččat.
</p>
    <p>ÁŠŠI
I
</p>
    <p>25/92
</p>
    <p>sÁMEGIELA GFAVAHE'.AMI NJOOIillAIlJSAT SÁMEDIKKIS
</p>
    <p>ÁŠŠEBÁHPIRAT
</p>
    <p>- Sámediggeplána - strategiija 5.6.3.2
Sámeláhka gč. kap. 3, giellanjuolggadusat ja Sámelága §§
2-13 ja 2-14
- Sámelága giellanjuolggadusaid ásahus
- Sámelága giellanjuolggadusaid ásahusa oaivadus
- Od.prp. nr. 60 (1989-90) Sámegiella (ii mielddusin)
</p>
    <p>I I ÁRVAWS
Organisašuvdnaáššiid váldolávdegoddi ovddidii čuovvovaš árvalusa
Sámediggái áššeovddideaddji Máret Guhttor bokte:
</p>
    <p>1.
</p>
    <p>OPPALAčřm'
</p>
    <p>SÁMEDIa;I
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="nob">SAMEIT'I:t'GEr
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>17
</p>
    <p>Sámediggi áigu čujuhettiin Sámediggeplánii 1991-93 og doaibmapláni i 1992, mearridit čuovvovaš kriterijaid nannet sámegiela
iežas vuogádagas. Dát čuoggát galget čujuhit mo boahttevaš
mihtut, strategiijat ja váikkuhangaskaoamit hábmejuvvojit.
a) Sámegiela oahpaheami galgá prioriteret otnás ektui.
b) Diliid galgá láhčit nu ahte bargit sáhttet dustet daid
prinsihpaid maid Sámedikki ollesčoahkkin lea mearridan.
Mihttomearrin'berre leat ahte Sámedikki bargit galget
oahppat sárnegiela njálmmálaččat ja sáhttit geavahit dan
daid áššebáhpiriin maid sii ieža ráhkadit.
c) Bargit galget oažžut vejolašvuoda virgelohpái oktan
bálkkáin lohkan dihte sárnegiela.
d) Giellaoahpahusdoairnrnat galget váldojuvvot mielde jahkasaš
doaibrnaplánaide sierra teakstaoassin.
e) Jos geavaha sámegiela čálalaččat lassin dárogillii
beaivválaš áššerneannudearnis berre dát bálkášuvvot.
f) Ráhkaduvvo pIána gos mihttornearrin berre leat ahte 50%
bargiin sáhttet geavahit sárnegiela čálalaččat ja 80 100 % bargiin geavahit sárnegiela njálrnrnálaččat golrnma
jagi geahčen.
g) Doairnrnaid johtui bidjarna sáhttá árvvoštallot biddjot
bargiidlávdegoddái nu ahte bargiid ovddasteaddjit leat
mielde go gielladoaimmaid duohtan dahkan galgá rnearriduvvot nugo lea eaktuduvvon sierralágan šiehtadusain
gaskal bargoaddi ja bargiid.
</p>
    <p>2.
</p>
    <p>sÁMEmELA GFAVAI-IE'.AMI NJUOIG3AUJSAT SÁMEDIKKIS - ÁRVALUs
</p>
    <p>(Mearriduvvon Sárnedikkis ... / ... 1992 Sámedikki
vuodul)
</p>
    <p>čoahkkinortnega
</p>
    <p>§ 41
</p>
    <p>§ 1
</p>
    <p xml:lang="kal">Ulbrnil
</p>
    <p>Ulbrniliin lea duohtan dahkat sárnegiela geavahearni Sárnedikkis ja
rnovttidahttit ja nannet sámegiela máhtolašvuoda Sárnedikki
oganisašuvnnas.
§ 2
</p>
    <p>Sárnegiella - definišuvdna
</p>
    <p>Sárnegiellan áddejuvvojit váldosuoprnanvuogit davvisárnegiella,
julevsámegiella ja rnáttasárnegiella.
§ 3
</p>
    <p xml:lang="kal">Áššerneannudeaprni
</p>
    <p>Áššeovddidus, árvalusat, cealkámušat ja rnearrádusat, ja
čoahkkingirjjit ja šiehtadusreferáhtat galget leat sárne- ja
dárogillii.
</p>
    <p>SÁMEDIGGE
ČDAHKKINTIRJI
</p>
    <p>§ 4
</p>
    <p xml:lang="sma">SABYITEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p xml:lang="swe">SIIIXJ
</p>
    <p>18
</p>
    <p>Preassadiedáhusat, diedáhusat, almmuhusat ja skovit
</p>
    <p>Preassadiedáhusat ja buot diedáhusat ja almmuhusat galget
dahkkojuvvot sáme- ja dárogillii.
Skovit mat geavahuvvojit galget leat sámegillii ja dárogillii,
ja daid rávačállagat.
§ 5
</p>
    <p>Reivviid
</p>
    <p>čállin
</p>
    <p>Reivviid čállin almmolaš báikkálaš ja guovlulaš orgánaiguin
(def. Sámelága 3. kap. § 3-1) mat leat hálddašanguovllus galget
váldoáššálaččat dahkkot sámegillii. Dát guoská maiddái alrnrnolaš
ja priváhtalaš sámi institušuvnnaide ja organisašuvnnaide.
Čállosat galget vástiduvvot dan gillii maid sáddejeaddji lea
geavahan. Reivelonuhallan alrnrnolaš ja priváhta sámi
institušuvnnaiguin ja organisašuvnnaiguin olggobealde hálddašanguovllu, galget dahkkot sáme- ja dárogillii.
§ 6
</p>
    <p xml:lang="smj">Sámegiella - praktiseren
</p>
    <p>Ovttaskas vuoigatvuohta friddja geavahit giela sámelága § 2-13
mielde galgá sáhttit dahkkojuvvot Sámedikki šiehtadallamiin
ollesčoahkkimis ja váldolávdegotti čoahkkimiin ja eará lávdegottiin.
§ 7
</p>
    <p>Njuolggadusaid rievdadeapmi
</p>
    <p>Sámedikki
§ 8
</p>
    <p>ollesčoahkkin
</p>
    <p>sáhttá rievdadit njuolggadusaid.
</p>
    <p>Fapmuibidjan
</p>
    <p>Dát njuolggadusat biddjojuvvojit fápmui
3.
</p>
    <p>MEARKKAŠUMIT OVTTASKAS PARAGRÁFAIDE
</p>
    <p>§-ii 3 Áššemeannudeapmi
Nuolggadusaid §:as 3 lea evttohuvvon ahte áššeovddidus ja
mearrádus-árvalus galget čállojuvvot sáme- ja dárogillii. Dás
válljejuvvo geavahit sámegiela ja dárogiela daid áššebáhpiriin
mat gusket olggosguvlui čujuheaddji doibmii, danin ii evttohuvvo
ahte Sámi ovddidanfoandda áššit čállojuvvojit sámegillii.
Foanddaáššit eai leat almmolaččat ja biddjojuvvojit dušše
foanddastivrii meannudeapmái. Áššebáhpirat biddjojuvvojit
árkivii dan manná. Mearrádusat sáddejuvvojit almmolaččat.
§-ii 4 Preassadiedáhusat, diedáhusat, almmuhusat ja skovit
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SÁMEDIG3I
</p>
    <p>3/92
Buot diedáhusat, almmuhusat ja preassadiedáhusat gč. § 4
njuolggadusain evttohuvvojit sáddejuvvot sáme- ja dárogillii.
Skovit maid Sámediggi geavaha galget nu guhkás go vejolaš leat
maiddái sámegillii.
Buot diedáhusat fertejit leat sihke sáme- ja dárogillii, danin
go dikkis lea oktavuohta buot sámiide miehtá riikka. Dát livčče
mielde oainnusin ja gulusin dahkamin sámegiela maiddái
olggobealde hálddašanguovllu.
§-ii 5 Reivviid
</p>
    <p>čállin
</p>
    <p>Buot reivelonuhallan almmolaš báikkálaš ja guovlulaš
orgánaiguin mat leat hálddašanguovllus gč. § 5 njuolggadusain
lea evttohuvvon váldoáššálaččat dahkkot sámegillii. Dát guoská
maiddái almmolaš ja priváhtalaš sámi institušuvnnaide ja organisašuvnnaide. Dát ii leat mearriduvvon Sámelága
giellanjuolggadusain, muhto evttohuvvo váikkuhangaskaoapmin
deavdin dihte lága áigumušaid. Dan searnrna geažil lea lunddolaš
ahte sámi organisašuvnnat ja institušuvnnat geavahit sámegiela
go lonuhallet reivviid gaskaneaset. Lassin lea buohkain geat
váldet oktavuoda čálalaččat sámegillii, vuoigatvuohta oažžut
čálalaš vástádusa sámegillii (gč. 3. kap. § 3-3 Sámelágas). Dát
evttohuvvo guoskat buohkaide geat háliidit geavahit sámegiela
Sámedikki guovdu, maiddái olbmuide geat leat olggobealde
hálddašanguovllu ja olggobealde riikka rájiid.
§-ii 6 Sámegiella - praktiseren
Orru leamen eahpegovttolaš gáibidit eará njuolggadusaid sámediggerádi, váldolávdegottiid ja eará lávdegottiid
čoahkkingiellan go dat mii geavahuvvo ollesčoahkkimiin.
</p>
    <p>4.
</p>
    <p>ŠIEHTADALLAMAT
</p>
    <p>Sámediggeráddi fápmuduvvo bidjat johtui njuolggadusaid dábálaš
šiehtadusaid bokte bargiid organisašuvnnaiguin.
</p>
    <p>Váldolávdegotti árvalus mearriduvvui
</p>
    <p>ÁŠŠI
I
</p>
    <p>ovttajienalaččat.
</p>
    <p>26/92 EANANlX)ALIDIÁVDEIDI'l'I ÁRVAWS ooAHlTFÁIGTI
OOAZOOOALIDIOLITIHKA BIRRA
</p>
    <p>BUImllUWON EVl'lDHUS
</p>
    <p>Áirras Aage Pedersen ovddidii
</p>
    <p>čuovvovaš
</p>
    <p>evttohusa:
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImI
</p>
    <p xml:lang="smj">SÁMEDImE
ČDAHKKJNmill
</p>
    <p xml:lang="sma">SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>3/92
</p>
    <p>srrru
</p>
    <p>20
</p>
    <p>Sámediggi atná ahte Eanandoallolávdegotti evttohus Innst. S nr
167 (1991-92) lea siskkáldasat iežainis vuostálaga ja dan dihte
dohkketmeahttun deatálaš čuoggáid dáfus boahttevaš boazodoallopolitihka vuoooun, ja bivdá Stuorradikki politihkkálaš bellodatjoavkkuid veardidit ášši vel oktii, ovdal go Stuorradiggi dahká
loahpalaš mearrádusa áššis.
</p>
    <p xml:lang="kal">II
</p>
    <p>IDAHPALAŠ MFARRÁIlJs
</p>
    <p>Aage Pedersena árvalus mearriduvvui
</p>
    <p>*****************
Sámedikki hálddahus 15.06.92
</p>
    <p>e~ť,. ~
Randi R. Balto
čálli
</p>
    <p>ovttajienalaččat.
</p>
  </body>
</document>
