<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Duoji doaibmadoarjagiid árvvoštallan 2005-2009</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Stig" lastname="Karlstad" sex="m" born="" nationality="NO"/>
    </author>
    <author>
      <person firstname="Ivar" lastname="Lie" sex="m" born="" nationality="NO"/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2010</year>
    <wordcount>18941</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/filnedlasting.aspx?FilId=2868&amp;ct=.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="evaluering_av_driftstilskuddsordningen_for_duodji_2005-2009.pdf" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Raporta</p>
    <p>2010:3</p>
    <p>Duoji doaibmadoarjagiid  árvvoštallan  2005-2009</p>
    <p>Stig Karlstad (doaim.) Ivar Lie</p>
    <p>Namma:   Duoji doaibmadoarjagiid árvvoštallan 2005-2009 <em type="bold"> </em></p>
    <p>Čállit: Stig Karlstad (doaim.) ja Ivar Lie</p>
    <p>Norut Alta - Áltá   raporta:  2010:3</p>
    <p>ISBN:   978-82-7571-192-0</p>
    <p>Barggaheaddji:  Sámediggi</p>
    <p>Prošeavtta jođiheaddji: Stig Karlstad</p>
    <p>Čoahkkáigeassu:</p>
    <p>Dát raporttas árvvoštallat doaibmadoarjjaortnega mii duodjái lea ásahuvvon. Duodji lea earenoamáš sámi giehtadáida ja ealáhusvuohki mas lea guhkes árbevierru. Duoji dovdomearka lea ahte dat doaimmahuvvo smávva duddjonbirrasiin ja lea duojáris oasseáiggebargun. Sámediggi ja ealáhusorganisašuvnnat leat ásahan ealáhusšiehtadusa man ulbmil lea ovdánahttit duoji ealáhussan, dan láhkái ahte nannet buvttadeami ja vuovdima ja dahkat duoji eanet gánnáhahttin. Oassin dán šiehtadusas ásahuvvui 2005:s doaibmadoarjjaortnet duojáriidda geain lea sámi čearddalaš duogáš, ja geain lea organiserejuvvon sierra ovttaolbmofitnodat ja geat vuvdet badjel 50.000 kr ovddas, earret lassiárvodivvaga.</p>
    <p>Doaibmadoarjja galgá leat veahkkin duojárii vai son birge go leat váilevaš vejolašvuođat oažžut olles dietnasa duodjedoaimmas. Árvvoštallanraporttas geahččat makkár ávki ortnegis lea leamaš, movt doaibmadoarjaga eavttut doibmet ortnega ulbmila ektui ja árvvoštallat maid áššemeannudeami</p>
    <p>Fáddásánit:  Doaibmadoarjja – Ealáhusšiehtadus – Duodji - Sámediggi</p>
    <p>Dáhton:  Njukčamánnu 2010, divoduvvon maŋemus cuoŋománu 28. beaivvi 2010</p>
    <p>Siidolohku:</p>
    <p>Haddi:   kr 100,-</p>
    <p>Almmuheaddji:  Norut Alta - Áltá as    Kunnskapsparken, Markedsgata      ALTA</p>
    <p>Fitnodatnummar  551 661 MVA</p>
    <p>Telefovdna:        Telefáksa:        E-poasta:  post@finnmark.norut.no</p>
    <p>www.finnmark.norut.no</p>
    <p>Deaddilan:   Norut Alta – Àltá as</p>
    <p>Ovdasátni</p>
    <p>Dán raporttas árvvoštallat duoji doaibmadoarjjaortnega. Duodji lea earenoamáš sámi giehtabargu ja ealáhusvuohki mas lea guhkes árbevierru. Duddjoma earenoamášvuohta lea ahte dat doaimmahuvvo smávva duddjonbirrasiin ja lea dávjá duojáris oasseáiggebargun. Sámediggi ja ealáhusorganisašuvnnat leat ásahan ealáhusšiehtadusa man ulbmil lea ovdánahttit duoji ealáhussan, dan láhkái ahte nannet buvttadeami ja vuovdima ja dahkat duoji eanet gánnáhahttin. Oassin dán šiehtadusas ásahuvvui 2005:s doaibmadoarjjaortnet duojáriidda geain lea sámi čerdii gullevaš duogáš, ja geain lea organiserejuvvon sierra eaŋkilolbmofitnodat ja geat vuvdet badjel 50.000 kr ovddas, earret lassiárvodivvaga.</p>
    <p>Doaibmadoarjja galgá leat veahkkin nannet duojára dienasvuođu vai son birge go leat váilevaš vejolašvuođat oažžut olles dietnasa duodjedoaimmas. Árvvoštallamis geahččat makkár ávki ortnegis lea leamaš, movt doaibmadoarjaga eavttut doibmet ortnega ulbmila ektui ja árvvoštallat maid áššemeannudeami. Geahččat maid muhtun beliid das movt persuvdnadieđuid (duodjeregistara) meannudit dihtorsystemas.</p>
    <p>Raportta barggaheaddji lea Sámediggi. Oktavuođaolbmot Sámedikkis leaba leamaš Jørn Gunnar Olsen ja John Osvald Grønmo.</p>
    <p>Seniordutki Stig Karlstad lea bargan prošeaktaraporttain ovttas dutkiin Ivar Lie. Lie lea leamaš veahkkin čohkket datadieđuid 2.kapihttalii ja son lea maid heivehan tabeallaid mat das leat. Stig Karlstad lea bargan raporttain ja dasa lassin  lea son leamaš prošešavtta jođiheaddji. Bargu lea čađahuvvon sullii viđa vahkkobarggu ekonomalaš rámma siskkobealde, dasa lassin boahtá lassiárvodivat ja eará golut. Norut – Áltá hálida giitit barggaheaddji ja informánttaid geaid leat jearahallan ja geat earaládje leat leamaš veahkkin dieđuid čohkkemis.</p>
    <p>Áltá, 30.3.2010, divodan maŋemus 28.4.2010</p>
    <p>Sveinung Eikeland     Stig Karlstad</p>
    <p>Háld. dir. Norut Alta – Áltá    Prošeaktajođiheaddji/seniordutki</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Sisdoallu</p>
    <p>Ovdasátni .............................................................................................................................1</p>
    <p>Tabeallat ..............................................................................................................................5</p>
    <p>Govvosat ..............................................................................................................................5</p>
    <p>Čoahkkáigeassu ...................................................................................................................6  Duoji doaibmadoarjjaortnegiid ja árvoštallanfáttaid birra ...........................................7</p>
    <p>1.1 Oanehaččat duoji doaibmadoarjjaortnega birra...............................................7</p>
    <p>1.2 Analysafáttát ja datavuođđu ............................................................................9  Doaibmadoarjagat, duodjeealáhus, beaktilit buvttadeapmi, duojáriid lohku,</p>
    <p>gánnáhahttin ja fitnodatovddideapmi.........................................................................10</p>
    <p>2.1 Áššečuolmmat, analysalahkonaddan ja datavuođđu .....................................10</p>
    <p>2.2 Ohccit geat leat dohkkehuvvon lahttun <span type="quote">”duodjeregistarii”</span> – namalassii sii</p>
    <p>geat devdet eavttuid.......................................................................................11 2.3 Ohcamušat oažžut duodjedoarjagiid .............................................................12 2.4 Ekonomalaš váldologut .................................................................................14</p>
    <p>2.4.1 Iežas dujiid vuovdin – ovddideapmi ja movt juohkása sohkabeali ja</p>
    <p>geográfiija ektui ............................................................................................14</p>
    <p>2.4.2 Doaibmaboađus ja bálkádienas (ja veaháš duodjelanjaid ja vuovdinkanálaid</p>
    <p>birra)..............................................................................................................15</p>
    <p>2.5 Doaibmadoarjagiid meannudeami boađus – ovdáneapmi ja movt</p>
    <p>juolluduvvon summa juohkása sohkabeali ja geográfiija ektui.....................17</p>
    <p>2.6 Oktiičohkkejeaddji árvvoštallamat................................................................20  Doaibmadoarjagiid eavttuid árvvoštallan ..................................................................23</p>
    <p>3.1 Áššečuolmmat, eavttut maid vuođul beassá duodjeregistarii ja</p>
    <p>doaibmadoarjagat duodjefitnodagaide ..........................................................23</p>
    <p>3.2 Čearddalaš sápmelaš dahje sámi gullevašvuohta - áittan vai vejolašvuohtan</p>
    <p>váikkuhangaskaomiid geavaheapmái? ..........................................................24 3.2.1 Sámedikki jienastuslogu gáibádusat – ráddjenhástalusat ..............................24</p>
    <p>3.2.2 Sámi duodje- ja kulturmáhtu viidáseappot fievrredeapmi  – lea go sierralohpi</p>
    <p>áitta vai vejolašvuohta...................................................................................25</p>
    <p>3.2.3 Oasálastiid árvvoštallan ja loahppajurdagat ..................................................26</p>
    <p>3.3 Makkár fitnodatorganiseren gáibiduvvo – ovttaolbmofitnodat dahje eará....27</p>
    <p>3.3.1 Fitnodatorganiserenvuogit ja doaibmadoarjjaortnet......................................27</p>
    <p>3.3.2 Oasálastiid oainnut ja loahppaárvvoštallamat ...............................................28</p>
    <p>3.3.3 Loahppajurdagat............................................................................................31</p>
    <p>3.4 Iežasráhkaduvvon dujiid -giehtabarggu dahje <span type="quote">”made in Hong Kong”</span> dujiid</p>
    <p>vuovdima dokumenteren ...............................................................................32</p>
    <p>3.4.1 Rehketdoallogeatnegasvuođat, -bargodábit ja bearráigeahččanvejolašvuođat32</p>
    <p>3.4.2 Árvvoštallamat ja loahppajurdagat................................................................33  Áššemeannudeami, áššejođu ja duodjeregistara árvvoštallan....................................35</p>
    <p>4.1 Áššemeannudeami ja áššejođu árvvoštallan – guovtteoasát ohcanproseassa35</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>4.2 Duodjeregistarii dohkkeheapmi ja eavttut maid vuođul dasa beassá ............36</p>
    <p>4.3 Doaibmadoarjjaohcamušaid meannudeapmi.................................................37</p>
    <p>4.4 Áššemeannudeami, raportačállimiid jna.čoahkkáigeassu ja</p>
    <p>loahppaárvvoštallamat...................................................................................38</p>
    <p>4.4.1 Ollislaš govva................................................................................................38</p>
    <p>4.4.2 Árvvoštallamiid loahpalaš oktiigeassin.........................................................38 4.4.3 Doarjjavuostáiváldiid váilevaš ekonomalaš raportasáddemat, evttohus movt sáhtášii dieđuidčohkkema earaládje čađahit ........................................40</p>
    <p>4.5 Duodjeregisttar – vuogas hálddašeapmi mii guoská gáibádusaide movt</p>
    <p>galgá persuvdna -ja fitnodatdieđuid gieđahallat............................................41</p>
    <p>4.5.1 Lágat ja láhkaásahusat mat gusket Duodjeregistarii – hearkkes</p>
    <p>persuvdnadieđut, konsešuvdnageatnegasvuohta ja diekkárat........................41</p>
    <p>4.5.2 Dieđuidvurkkodan sihkarvuohta, teknihkalaš heiveheamit ja resursaid</p>
    <p>geavaheapmi duojáriid persuvdnadiehtoregistarii (duodjeregistarii) ja eará ealáhusdoaimmaide .......................................................................................44</p>
    <p>4.5.3 Eará áššáiboađa – duojárat leat ealáhusbargit geat jođihit smávva fitnodagaid50</p>
    <p>4.5.4 Vejolašvuohta beassat oaidnit dieđuid Sámedikki eará ealáhusdoarjagiid</p>
    <p>birra – láhkavuođđu ja movt lávejit bargat....................................................51</p>
    <p>4.5.5 Čoahkkáigeassu ja loahppajurdagat ..............................................................52 Girjjálašvuohta...................................................................................................................54</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Tabeallat</p>
    <p>Tabealla 2.1 <em type="italic">Movt duojáriid lohku Duodjeregistaris juohkása sohkabeali ektui </em>..............12 </p>
    <p>Tabealla 2.2 <em type="italic">Movt duojáriid lohku Duodjeregistaris juohkása regiovnnaid ektui </em>............12 </p>
    <p>Tabealla 2.3 <em type="italic">Gallis leat ohcan doaibmadoarjaga duodjái ja movt logut juohkásit sohkabeali ektui</em>.............................................................................................12 </p>
    <p>Tabealla 2.4 <em type="italic">Gallis leat ohcan doaibmadoarjaga duodjái ja movt logut juohkásit regiovnnaid ektui</em>...........................................................................................13 </p>
    <p>Tabealla 2.5 <em type="italic">Duojáriid lohku geat leat Duodjeregistaris geat eai ohcan doaibmadoarjaga, movt juohkásit sohkabeali ektui</em>......................................13 </p>
    <p>Tabealla 2.6 <em type="italic">Duojáriid lohku geat leat Duodjeregistaris geat eai ohcan doaibmadoarjaga, movt juohkásit regiovnnaid ektui</em>....................................13 </p>
    <p>Tabealla 2.7 <em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga </em>..........................................................................................14 </p>
    <p>Tabealla 2.8 <em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga; nissonolbmot ja dievdoolbmot</em>........................................14 </p>
    <p>Tabell 2.9...<em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan </em></p>
    <p><em type="italic">doaibmadoarjaga;guđege suohkanis </em>............................................................15 </p>
    <p>Tabealla 2.10 <em type="italic">Duojáriid gaskamearálaš váldologut rehketdoallojagis 2007</em>....................16 </p>
    <p>Tabealla 2.11 <em type="italic">Duojáriid váldologut 2005-2007 </em>................................................................16 </p>
    <p>Tabealla 2.12 <em type="italic">Ohcciid gaskamearálaš váldologut geain lea bálkádienas lassin duddjomii</em>17 </p>
    <p>Tabealla 2.13 <em type="italic">Doaibmadoarjagiid meannudeami bohtosat</em>...............................................18 </p>
    <p>Tabealla 2.14 <em type="italic">Doaibmadoarjagiid juohkin duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga</em>18 </p>
    <p>Tabealla 2.15 <em type="italic">Doaibmadoarjagiid juohkin duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga; ................... nissonolbmot ja dievdoolbmot</em>.......................................................................19 </p>
    <p>Tabealla 2.16 <em type="italic">Doaibmadoarjagiid juohkin duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga; </em></p>
    <p><em type="italic">...................  suohkanat </em>.....................................................................................................19 </p>
    <p>Tabealla 2.17 <em type="italic">Čoahkkáigeassu Doaibmadoarjja – bušeahtta, juolluduvvon doarjagat,duojáriid  </em></p>
    <p><em type="italic">................... lohku geat leat Duodjeregistaris, doarjagiid lohku, gaskamearálaš doarjja guđege duojárii. </em>............................................................................................21 </p>
    <p>Govvosat</p>
    <p>Govus  4.1..<em type="italic">Sihkarvuođaarkitektuvra – sonaide juohkin</em>..................................................47 </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Čoahkkáigeassu</p>
    <p>Stig Karlstad (prošeaktajođiheaddji/doaim.) ja Ivar Lie <em type="bold">Duoji doaibmadoarjjaortnega árvvoštallan 2005 – 2009 </em>Norut Alta – Áltá  Raporta 2010:3  </p>
    <p>Dán raporttas árvvoštallat duoji doaibmadoarjjaortnega. Duodji lea earenoamáš sámi giehtabargu ja ealáhusvuohki mas lea guhkes árbevierru. Duddjoma earenoamášvuohta lea ahte dat doaimmahuvvo smávva duddjonbirrasiin ja lea dávjá duojáris oasseáiggebargun. Sámediggi ja ealáhusorganisašuvnnat leat ásahan ealáhusšiehtadusa man ulbmil lea ovdánahttit duoji ealáhussan, dan láhkái ahte nannet buvttadeami ja vuovdima ja dahkat duoji eanet gánnáhahttin. Oassin dán šiehtadusas ásahuvvui 2005:s doaibmadoarjjaortnet duojáriidda geain lea sámi čearddalaš duogáš, ja geain lea organiserejuvvon sierra eaŋkilolbmofitnodat ja geat vuvdet badjel 50.000 kr ovddas, earret lassiárvodivvaga.</p>
    <p>Doaibmadoarjja galgá leat veahkkin nannet duojára dienasvuođu vai son birge go leat váilevaš vejolašvuođat oažžut olles dietnasa duodjedoaimmas..</p>
    <p>Árvvoštallamis čalmmustahttet golbma beali mat gusket doaibmadoarjjaortnegii:</p>
    <p>1.  Árvvoštallat doaibmadoarjjaortnega ávkki – das geahččat daid duojáriid ovdáneami ja ekonomiija geaidda dát doarjjaortnet guoská  2.  Árvvoštallat eavttuid mat doaibmadoarjagii leat biddjojuvvon 3.  Árvvoštallat áššemeannudeami, áššejođu ja movt duodjeregisttar lea ráhkaduvvon</p>
    <p type="listitem">- dás geahččat maid livččii go vejolaš ásahit dakkár duodjeregistara maid</p>
    <p>Databearráigeahčču sáhtášii dohkkehit.</p>
    <p>Váttisvuođat mat ovdanbohtet juohke áidna fáttás maid analyseret, gieđahallojuvvojit dain kapihttaliin raporttas gos guhtege analysafáttá guorahallojuvvo ja digaštallojuvvo.</p>
    <p>1.kapihttalis muitalit doaibmadoarjaortnega birra ja makkár fáttát galget árvvoštallojuvvot.  2. kapihtal muitala doaibmadoarjagiid viidodaga ja juohkima, ja das analyseret duodjeealáhusa ovdáneami ja makkár vejolaš ávki váikkuhangaskaomiin lea go geahččá earet eará buvttadeapmái, duojáriid lohkui, man gánnáhahtti duddjon lea ja movt fitnodagat ovdánit. 3.kapihttalis árvvoštallat movt doaibmadoarjjaortnega eavttut doibmet doaibmadoarjagiid ulbmila ektui. Das árvvoštallat gáibádusaid mat gusket čearddalašvuhtii, movt fitnodat galgá organiserejuvvot ja man ollu galgá ieš duddjot ovdal lea vuođđu oažžut doaibmadoarjaga. 4.kapihttalis geahčadit ohcanáššejođu, áššemeannudeami ja man vuogas lea doalahit elektruvnnalaš duodjeregistara go atná muittus daid gáibádusaid mat leat systemaide ja bargodábiide go galgá gieđahallat hearkkes dieđuid.</p>
    <p>Eanas kapihttaliid/kapihtaloasiid loahpas leat loahpalaš árvvoštallamat dahje loahppajurdagat.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 1  Duoji doaibmadoarjjaortnegiid ja árvvoštallanfáttáid birra</p>
    <p><span type="quote">”Duodji”</span>   lea earenoamáš sámi giehtabargu ja ealáhusvuohki mas lea guhkes árbevierru, ja seammás dat maid gaskkusta dehálaš oasi sámi giehtaduodjeárbevierus. Gávdnojit maid ollu iešguđetlágán duddjonmállet, mat leat čadnon juogo boazodoallobirrasii, mearrasámi ealáhusárbedieđuide ja maiddái iešguđet sámi guovlluide.</p>
    <p>Okta earenoamášvuohta lea ahte duddjonbirrasat leat<em type="italic"> smávvat ja duodji lea eanas oasseáiggebargu. </em>Dušše hui moaddásis lea duodji váldoealáhussan. Dát mearkkaša ahte <em type="italic">eanetlogus </em>lea rádji man ollu sáhttet duddjot danin go sis lea eará bargu, ja ahte jus galggaše eanet duddjot, de dat gáibida ođđa investeremiid. Duddjon gáibida maid <em type="italic">ollu áiggi. </em>Sihke dál ja ovdal lea leamaš nu ahte duddjon lea lassidienas maid duojárat barget jagi áiggiid mielde ja dalle go heive eará bargguid ektui, earet eará boazodoalus, mearrasámi lotnolasealáhusain jna. </p>
    <p>Vaikko vel leat ge diekkár variašuvnnat, de leat ollu eaŋkilduojárat mat duddjojit dujiid main lea hui alla kvalitehta, ja lea hui stuora vejolašvuohta lasihit vuovdima. Ja dál leat ge maid ollu duojárat geaidda duodji addá lassidietnasa, ja ollugat hálidivčče viiddidit doaimma. Vaikko dás galgá ge leat sáhka duoji birra nugo sierra ealáhus, de lea dehálaš deattuhit ahte stuora oassi árbevirolaš duddjomis ii doaimmahuvvo vuovdima várás, dat gullá olbmuid eallinvuohkái. Diekkár oktavuođain adnojit duojit atnudávvirin ja čikŋan lagamus bearrašii dahje skeaŋkan.</p>
    <p>1.1 Oanehaččat duoji doaibmadoarjjaortnega birra</p>
    <p>Duodjái ásahuvvui doaibmadoarjjaortnet 2005:s. Dat lea oassi Sámedikki ja dan guovtti duodjesearvvi; Duojáriid ealáhussearvi ja Riikkaorganisašuvdna Sámiid Duodji <em type="italic">Ealáhusšiehtadusas</em>. Sii šiehtadallet ja vuolláičállet juohke čavčča soahpamuša mas lea maŋit bušeahttajagi ekonomalaš rámma. Ealáhusšiehtadusa <em type="italic">ulbmil</em> <span type="quote">”lea ovddidit duoji ealáhussan nu ahte dat šaddá eanet gánnáhahttin ja buoridit iežasráhkaduvvon dujiid vuovdima”</span>. Šiehtadusa bušeahtas lei 2009:s 9,21 mill. kr. ollislaš rámma. Juolludeamit biddjojuvvojit Sámedikki bušehttii dábálaš lági mielde. </p>
    <p>Duoji ealáhusšiehtadussii gullet čuovvovaš doarjjaortnegat:</p>
    <p>Sámi giehtabargu gohčoduvvo sámegillii duodjin. Duodjin gohčoduvvojit gieđain ráhkaduvvon</p>
    <p>sámi atnudiŋggat nugo biktasat, ávdnasat, viessodávvirat, bivdobiergasat ja čiŋat (čiŋahandávvirat) Sámi duojis lea guhkes árbevierru. Maiddái dán áigge vižžet duodjeávdnasiid meahcis. Sámi duodji duddjojuvvo boares árbevirolaš málliid mielde, muhto dat heivehuvvo ođđa bargoteknihkaide ja bargosurggiide. (Gáldo:Sámeráđđi)</p>
    <p>Raporta <span type="quote">”Merkevareutvikling for duodjiprodusenter”</span>, 9.6.2009.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p type="listitem">  Doaibmadoarjja duojáriidda (2009 bušeahtta lei 3,3 mill. kr)</p>
    <p type="listitem">- dárkileappot juohkineavttuid birra, geahča vuolábealde ja maŋŋelis kapihttalis</p>
    <p type="listitem">  Ovddidan – ja inversterendoarjja (2009 bušeahtta lei 3,4 mill. kr)</p>
    <p type="listitem">- gealboháhkandoaimmat/oahpaheapmi ja kursset</p>
    <p type="listitem">- investeremat</p>
    <p type="listitem">- fitnodaga ovddidandoaimmat</p>
    <p type="listitem">- ovddidanprošeavttat ja konsuleantaveahkki</p>
    <p type="listitem">- vuovdin- ja márkanastindoaimmat</p>
    <p type="listitem">- duodjestipeanda ohppiide geat váldet joatkkaoahpahusa</p>
    <p type="listitem">  Buresbirgejeaddjiortnegat duojáriidda (2009 bušeahtta lei 0,2 mill. kr)</p>
    <p type="listitem">  Organisašuvdnadoarjja duodjeservviide (2009 bušeahtta lei 1,56 mill. kr)</p>
    <p type="listitem">- Riikkasearvi Sámiid Duodji (1,1 mill. kr) ja Duojáriid ealáhussearvi (0,5 mill.</p>
    <p>kr)</p>
    <p type="listitem">  Duodjegávppit (2009 sirrejuvvon rámma lei 0,55 mill. kr)</p>
    <p type="listitem">- dasa gullet bissovaš vuovdinbáikkit mat vuvdet sámi duoji birra jagi ja main leat</p>
    <p>fásta rahpanáiggit vihtta beaivvi vahkus.</p>
    <p type="listitem">  Hálddašangolut fágalaš ja ekonomalaš lávdegottiide (2009 sirrejuvvon rámma lei 0,2 mill. kr)</p>
    <p>Doaibmadoarjjaortnet, mii lea váldoáššin dán čielggadeamis, galgá leat veahkkin duojárii geas leat váilevaš vejolašvuođat oažžut olles dietnasa duddjondoaimmas.</p>
    <p>Duojárat geat galget sáhttit ohcat doaibmadoarjaga dán ortnegis, galget leat registrerejuvvon duodjeregistarii, maŋŋelis čilgejuvvo makkár eavttuid galgá deavdit ovdal go beassá dien registarii. Dat mielddisbuktá earet eará ahte sis ferte leat ásahuvvon ovttaolbmofitnodat ja sii galget sáhttit duođaštit ahte leat iežasetráhkaduvvon dujiid vuovdán badjel 50.000 kr ovddas earret momssa. Doarjaga sturrodaga rehkenastinvuođđu lea, jus sii leat ovdalis namuhuvvon gáibádusaid deavdán:</p>
    <p type="listitem">  Sáhttá oažžut gitta 40 % rádjái doarjaga iežasduddjojuvvon dujiid vuovdinsummas, bajemus rádji lea 150.000 kr.</p>
    <p>Oktiibuot 72 duojára ledje 2009 čállojuvvon duodjeregistarii ja nu ledje ge dohkkehuvvon vejolaš doaibmadoarjja vuostáiváldin. Duojárat galget jahkásaččat sáddet sierra raportaskovi Sámediggái, mas earet eará čilgejit duodjedoaimma ekonomiija ja iežaset gelbbolašvuođa . Lea ásahuvvon sierra ealáhusskovvi duojáriidda mii galgá dán ulbmilii adnot. Diekkár jahkásaš raporttaid vuođul sáhttá Sámediggi čuovvut ollašuhttet go doaibmadoarjagiid vuostáiváldit gáibádusaid maid vuođul sáhttet ođđasis oažžut doaibmadoarjaga. Lea ráhkaduvvon šiehtadus konsuleantafitnodagain ahte ráhkadit ekonomalaš raportta duoji ovdáneami birra, man vuođđun leat namuhuvvon jahkásaš raporttat duojáriin, jagiide 2007, 2008 ja 2009.</p>
    <p>Duojáriin galgá leat juogo formálalaš dahje reála gelbbolašvuohta duojis. Formálaš</p>
    <p>Investeremiid oktavuođas sáhttá juolluduvvot gitta 50 % doarjja dohkkehuvvon goluide ohcciide</p>
    <p>geain lea ovttaolbmofitnodat.</p>
    <p>Finnut Consult AS lea Sámedikki ovddas ráhkadan čielggadeami mas leat geahččan duoji</p>
    <p>gelbbolašvuođaháhkan hástalusaid, oahpaheami ja ovdáneami. Čielggadeapmi lea earenoamážit čalmmustahttán dan movt ovddidanbarggut sáhttet lasihit bargguid ja nu maiddái dietnasa duodjedoaimmain.</p>
    <p>Asplan Viak AS, Kárášjohka</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 oahpu sii ožžot go čađahit joatkkakursse1 design ja giehtaduojis ja joatkkakursse 2 design ja duojis joatkkaskuvllas ja barget guokte jagi oahppin muhtun fitnodagas. Oslo allaskuvla fállá masterdási oahpu duojis, mii čađahuvvo Sámi allaskuvllas Guovdageainnus. Duodjemáhttu ii fievrreduvvo ge šat viidáseappot árbemáhttun dušše dálá duojáriid ja sin lagamuččaid gaskkas, dál lea eatnasiin geain lea beroštupmi duodjái, vejolaš dan oahppat.</p>
    <p>1.2 Analysafáttát ja datavuođđu</p>
    <p>Dán árvvoštallamis galgat geahččat doaibmadoarjjaortnega ja čalmmustahttit golbma suorggi</p>
    <p>1.  Árvvoštallat doaibmadoarjjaortnega ávkki – das geahččat daid duojáriid ovdáneami ja ekonomiija geaidda dát doarjjaortnet guoská</p>
    <p>2. Árvvoštallat eavttuid mat doaibmadoarjagii leat biddjojuvvon. 3. Árvvoštallat áššemeannudeami, áššejođu ja duodjeregistara hábmema</p>
    <p type="listitem">- dás geahččat maid livččii go vejolaš ásahit dakkár duodjeregistara maid</p>
    <p>Databearráigeahčču sáhtášii dohkkehit.</p>
    <p>Váttisvuođat mat ovdanbohtet juohke áidna fáttás maid analyseret, gieđahallojuvvojit dain kapihttaliin raporttas gos guhtege analysafáddá guorahallojuvvo ja digaštallojuvvo.</p>
    <p>Datavuođđu rievddada sihke juohke golmma fáttá siskkobealde ja maiddái daid gaskkas. Mii áigut geavahit dokumentašuvnnaid mat leat gávdnamis ja viežžat dieđuid almmolaš registariin gos lea vejolaš dieđuid oažžut daid bargorámmaid siskkobealde mat mis leat. Mii áigut atnit veahkkin earet eará daid gieđahallojuvvon dieđuid mat Sámedikkis leat, mat leat dain vásedin raporttain maid juohke duojár gii oažžu doaibmadoarjaga galgá deavdit ja sáddet jahkásaččat. Mii leat maid válljen muhtun gieđahallojuvvon ohcamušaid maid leat geahččan, ja leat válljen muhtumiid jearahallat geaidda dát ášši guoská ja geain lea iešguđetlágán duogáš – sis searvvis leat muhtumat geat leat ohcan doarjaga, olbmot geat ovddastit berošteaddjiservviid ja áššemeannudandásis sin geat meannudit doarjjaohcanohcamusaid ja diekkáriid. Stuora oasi dieđuin maid ala hukset leat viežžan Sámedikkis. Dasa lassin leat geahčadan čielggademiid ja eará girjjálašdieđuid mat gusket dán árvvoštallamii.</p>
    <p>Duodjeregistara árvvoštallan mii guoská hearkkes dieđuid vurkkodeapmái jna. lea huksejuvvon earet eará Databearráigeahču oaiviliidda ja dieđuide. Dan vuođul leat maid huksen árvvoštallama mii guoská dasa makkár vejolaš eará čovdosiid sáhtášii gávdnat, vásáhusat Boazodoallohálddahusa boazodoallodatabasáin ja sullasaččain. Daid vuođul sáhtášii árvvoštallat maid diekkár vejolaš čovdosat mávssáše ja makkár olmmošlaš návccaid dat gáibidivčče.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 2  Doaibmadoarjagat, duodjeealáhus ja beaktilit buvttadeapmi, duojáriid lohku, gánnáhahttin ja fitnodatovddideapmi</p>
    <p>2.1 Áššečuolmmat, analysalahkoneapmi ja datavuođđu</p>
    <p>Duojáriid doaibmadoarjjaortnet lea leamaš 2005 rájes. Geassemánu rádjái 2009 ledje 72 duojára geat devde eavttuid maid vuođul leat beassan duodjeregistarii lahttun ja geat dasto sáhtte ohcat doaibmadoarjaga.</p>
    <p>Guovddáš áššečuolmmat mat gusket dasa makkár <span type="quote">”ávki”</span> ortnegis lea, maid mii das čuvget, leat:</p>
    <p type="listitem">  Movt doarjja lea váikkuhan duojáriid lohkui (ovttaolbmofitnodagaide) ja dan duoji vuovdimii maid duojárat ieža duddjojit (vrd. ulbmila/ulbmileavttuid Sámedikki 2009 bušeahtas mii guoská duoji doaibmadoarjagii).</p>
    <p type="listitem">  Dasa lassin áigut geahččat man gánnáhahtti duddjon lea duojáriidda (gánnáhahttin ja iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin lea ulbmil duoji ollilaš ealáhusšiehtadusas).</p>
    <p type="listitem">  Dađi mielde makkár vejolašvuođaid data vuođđu addá, áigut maid guoskkahallat eará fitnodatovddidemiid mat leat vejolaččat daid duodjefitnodagaide mat gullet doaibmadoarjjaortnegii.</p>
    <p>Lea álo váttis čilget manne váikkuhusat leat dakkárat go leat, dušše ovtta váikkuhangaskaoami vuođul – mii dás lea doaibmadoarjja. Márkandilálašvuođat rivdet áiggi mielde, duojáriid lohku, ávnnasdilálašvuohta jna. leat eará bealit duddjomis mat sáhttet vaikkuhit ovdalis namuhuvvn dilálašvuođaide. Dasa lassin lea duojára ekonomalaš dilli maid váikkuheaddji. Nugo oaidná Norut/NIBR (2001) raporttas, de ledje áibbas moattes geat dieđihedje ahte sis leamaš dienas badjel 120.000 kr. Lei jáhkkemis ahte sivvan dasa lei ekonomalaš bealli, dat ahte ii oaččo doarjaga jus čállá raportii ahte lea dinen eanet go dien. Danin sáhttá leat váttis geavahit ekonomiija buorráneami mihttun.</p>
    <p>Dieđut maid ala hukset leat raporttat maid duojárat galget sáddet go ohcet beassat mielde duodjeregistarii, doaibmadoarjjaohcamušat ja dieđut mat bohtet áššemeannudemiin – nugo čoahkkingirjjit ja dieđut mat čájehit gieđahallama bohtosa juohke áššis. Dasa gullet</p>
    <p>Dat mearkkaša ođđa buktagiid ráhkadeapmi, gealbolokten, viidát márkan ja ođđa investeremat.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 ohcansumma sturrodat, doarjja, vuovdin, sohkabealli, suohkanii gullevašvuohta ja diekkár sullasaš dieđut. Mii leat maid lassin dasa geavahan čielggademiid mat ovdal leat čállojuvvon duodjeealáhusa birra, earet eará čielggademiid mat leat huksejuvvon raporttaide maid juohke duojáris gii oažžu doaibmadoarjaga lea geatnegasvuohta sáddet Sámediggái juohke jagi, dain oaidná earet eará gánnáhahttima ja duojáriid agi. Loahpas namuhit vel dieđuid maid leat ožžon muhtumiin geaid leat válljen jearahallat. Dat leat olbmot geat ovddastit ealáhusa/berošteaddjisearvvi ja hálddahusa. Ulbmil dainna lea oažžut ovdan movt oassálastit ieža árvvoštallet doaibmadoarjaga ávkki ovdalis namuhuvvon faktoriid ektui duodjeealáhusa.</p>
    <p>2.2 Ohccit geat leat dohkkehuvvon lahttun <span type="quote">”duodjeregistarii”</span> – namalassii sii geat devdet eavttuid</p>
    <p>Dalle 2005:s go vuosttaš geardde almmuhedje ahte sáhttá ohcat beassat duodjeregistarii, bohte oktiibuot 164 ohcci. Dain biehtteluvvo 130 ohcamuša ja 34 mieđihuvvo. Jagiin 2007-2009 meannuduvvojedje jahkásaččat Sámedikki datadieđuid vuođul 8-14 ohcamuša beassat dohkkehuvvot duodjeregistarii. Earret njeallje ohcamuša 2007:s, golbma 2008:s ja okta 2009:s de dohkkehuvvo buot ohcamušat dieid jagiid. Sivvan dasa ahte leat nu unnán ođđa ohccit lea ahte ii dárbbaš ođđasis ohcat jus juo ovdal lea dohkkehuvvon. Galgá gal dieđihit jus dieđut mat registaris leat, leat rievdan dan láhkái ahte ii šat deavdde eavttuid maid vuođul lea duodjeregistaris mielde. Eanas ohcamušat mat leat biehttaluvvon olles dán áigodagas go duodjeregisttar lea leamaš doaimmas, leat biehttaluvvon danin go ohccit eai leat olahan gáibádusa ahte galget iežaset duddjojuvvon dujiid vuovdán unnimusat 50.000 kr ovddas, dahje ahte sis váilot doarvái duođaštusat dasa. Dušše áibbas moaddásii lea ohcamuš biehttaluvvon dan sivas ahte sii eai leat čearddalaš sápmelaččat, dahje eai deavdde gáibádusaid mat leat buktagii dahje fitnodatvuohkái.</p>
    <p>2009:s ledje 72 duojára duodjeregistaris. Dat mearkkaša 47 % lassáneami 2006 rájes. Nissonolbmot leat čađat leamaš stuora eanetlogus, sullii 65 % duojáriin leat nissonolbmot ja sin lohku lea lassánan eanet go dievdoolbmuid lohku.</p>
    <p>Leat ollu eambbo duojárat go sii geat leat Sámedikki duodjeregistaris. Dan oaidná maid das go Riikkasearvvi Sámiid Duojis ledje 2009:s birrasii 220 dábálaš miellahtu ja vel badjelaš 100 miellahtu geat gullet organisašuvdnii báikkálaš servviid bokte. Eanas oassi sis vuvdet iežaset dujiid badjel 50.000 kr ovddas jahkásaččat.</p>
    <p>Dieđuid vuođul mat mis leat go leat geahččan 50-60 % duojáriid dieđuid geat leat duodjeregistaris guđege jagi, lea ahte duojáriid gaskamearálaš ahki áigodagas 20062008 lei 46, 49 ja 51 jagi. Oaidná ahte ahki lea jagiid mielde loktanan. 2008:s lei nissonolbmuid gaskamearálaš ahki 52 jagi ja dievdoolbmuid gaskamearálaš ahki lei 48.</p>
    <p>SEG-raporta geassemánus 2007: Duodjeealáhusa ekonomalaš dilli  Buot biehttaluvvon ohcamušat maid meannudedje jagiin 2007-2009 biehttaluvvo danin go ledje</p>
    <p>beare unnán vuovdán.   <span type="quote">”Merkevareutvikling for duodjiprodusenter”</span>, Noodt &amp; Reiding 9.6.2009.</p>
    <p><span type="quote">”Duoji ekonomalaš raporta”</span>, Asplan Viak 20.8.2008.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Tabaella 2.1<em type="italic">Movt duojáriid lohku Duodjeregistaris juohkása sohkabeali ektui</em> </p>
    <p><em type="bold"> 2006 2007 2008 2009 Rievdan </em>Registrerejuvvon duojárat     +47 % </p>
    <p>Nissonolbmot 31 37 39 47 +52 % Dievdoolbmot     +39 % Nissonolbmuid lohku 63 % 63 % 62 % 65 %</p>
    <p>Olles 60 % duojáriin geain lea fitnodat duodjeregistaris leat eret Guovdageainnus, dan maŋis čuovvu Kárášjohka; 21 % ja Deatnu/Unjárga 8 %. Muđui riikkas leat dušše 10 % duojáriin mielde registaris, muhto dat lohku lea veaháš lassánan.</p>
    <p>Tabealla 2.2 <em type="italic">Movt duojáriid lohku Duodjeregistaris juohkása regiovnnaid ektui </em></p>
    <p><em type="bold">Registrerejuvvon duojárat 2006 2007  2009 Rievdan </em>Guovdageaidnu     +43 % Kárášjohka  14 15 15 +7 % Deatnu/Unjárga      Muđui earát  5 6 8  Oktiibuot     +47 % Guovdageainnu oassi 61 % 61 % 60 % 60 %  Guovdageainnu ja Kárášjoga oassi 90 % 85 % 84 % 81 %  </p>
    <p>2.3 Doaibmadoarjjaohcamušat</p>
    <p>Nissonolbmuid lohku geat leat ohcan doaibmadoarjaga lea lassánan maŋemus jagiid. Dat lei 63 % jagis 2006 ja lea lassánan 71 % rádjái 2009:s.</p>
    <p>Tabealla 2.3 <em type="italic">Gallis leat ohcan doaibmadoarjaga duodjái ja movt logut juohkásit sohkabeali ektui</em> </p>
    <p> <em type="bold">2006 2007  2008  2009  </em>Rievdan Doaibmadoarjaga ohccit     +14 % Nissonolbmot  32 34 35 41 +28 % Dievdoolbmot     -11 % Nissonolbmuid oassi 63 % 64 % 65 % 71 %  </p>
    <p>Ohcciid lohku geat leat ohcan doaibmadoarjaga lea lassánan sullii 50 % rájes lagabui 60 % rádjái dahje 14 %. Eanemus ohcamušat bohtet čielgasit Guovdageainnus, namalassii 59 %, ja dasto Kárášjogas, 24 % ja eará regiovnnain 17 %.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Tabealla 2.4 <em type="italic">Gallis leat ohcan doaibmadoarjaga duodjái ja movt logut juohkásit regiovnnaid ektui </em></p>
    <p><em type="bold">Doaibmadoarjaga ohccit     </em>Rievdan Guovdageaidnu     +6 % Kárášjohka  13 14 14 0 % Deatnu/Unjárga      Muđui earát  5 5 4  Oktiibuot     +14 % Guovdageainnu oassi 63 % 58 % 57 % 59 %  Guovdageainnu ja Kárášjoga oassi 90 % 83 % 83 % 83 %  </p>
    <p>Leat eanet dievdoolbmot go nissonolbmot geat eai ohcan doaibmadoarjaga, vaikko leat ge arvat eanet nissonolbmot duodjeregistaris.</p>
    <p>Tabealla 2.5 <em type="italic">Duojáriid lohku geat leat Duodjeregistaris geat eai ohcan doaibmadoarjaga, movt logut juohkásit sohkabeali ektui</em> </p>
    <p>Duojárat geat eai ohcan    Nissonolbmot 3   Dievdoolbmot    Nissonolbmuid oassi 50 % 44 % 43 %</p>
    <p>Dat 20 % dahje 14 duojára duodjeregistaris geat eai ohcan doaibmadoarjaga 2009:s, leat eatnasat eret Guovdageainnus. Lea lunddolaš ahte leat dien meare oallugat, danin go dan guovllus leat eanemus olbmot duodjeregistaris. Dás oaidná erohusa olggobeale Finnmárkku duojáriin, go vuollel bealli sis geat leat duodjeregistaris eai leat ohcan doaibmadoarjaga</p>
    <p>Tabealla 2.6 <em type="italic">Duojáriid lohku geat leat Duodjeregistaris geat eai ohcan doaibmadoarjaga, movt logut  juohkásit regiovnnaid ektui </em></p>
    <p>Duojárat geat eai ohcan <em type="bold">2007 2008  </em>Guovdageaidnu    Kárášjohka 1   Deatnu/Unjárga    Muđui earát    Oktiibuot    Guovdageainnu oassi 83 % 78 % 64 % Guovdageainnu ja Kárášjoga oassi 100 % 89 % 71 % </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>2.4 Ekonomalaš váldologut</p>
    <p>2.4.1  Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin – ovdáneapmi ja movt juohkásit sohkabeali ja geografiija ektui</p>
    <p>Vuovdin lea lassánan sihke oktiibuot ja maiddái guđege duojára nammii. Oktiibuot lassánii vuovdin golmma jagi áigodagas 2005-2008 76 %, dahje sullii 20 % guđege jagi. Juohke duojára ektui lassánii johtu 54 % golmma jagis, dahje 16 % jahkái. Gaskamearálaččat vuvddii juohke duojár 2008:s iežas duoji birrasii 176.000 kr ovddas.</p>
    <p>Ekonomalaš raportta lávdegotti iskkadeapmi (20.8.2008) čájeha ahte 2007:s lei bealli duojáriin geat vuvde iežaset ráhkaduvvon dujiid gaskal 50-100.000 kr. ovddas. Sullii 20 % duojáriin vuvde birrasii 100-150.000 kr ovddas ja sullii 10 % vuvde birrasii 150250.000 kr ovddas ja sullii 20 % vuvde badjel 250.000 kr ovddas.</p>
    <p>Tabealla 2.7 <em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga</em> </p>
    <p>2005 2006 2007 2008 Rievdan Vuovdin, iežasráhkaduvvon duodji 5 817 000 7 339 000 8 480 000 10 218 000  +76 % Duojáriid lohku 51 53 54 58 +14 % Duojáriid gaskamearálaš vuovdin 114 100 138 500 157 000 176 200 +54 %</p>
    <p>Nissonolbmot vuvdet čielgaseappot eambbo go dievdoolbmot</p>
    <p>Tabealla 2.8 <em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga; nissonolbmot ja dievdoolbmot</em> </p>
    <p>2005 2006 2007 2008  Rievdan Oktiibuot vuovdin nissonolbmot 3 956 000 5 111 000 6 091 000 7 705 000 +95 % Oktiibuot vuovdin dievdoolbmot 1 861 000 2 228 000 2 389 000 2 513 000 +35 % Oktiibuot vuovdin, buohkat 5 817 000 7 339 000 8 480 000 10 218 000 +76 % Nissonolbmuid oassi vuovdimis 68 % 70 % 72 % 75 %  Gaskamearálaš vuovdin, nissonolbmot 123 600 150 300 174 000 187 900 +52 %</p>
    <p>Gaskamearálaš vuovdin, dievdoolbmot 98 000 117 300 125 700 147 800 +51 %</p>
    <p>Heajumus dienas guđege duojárat ektui lea Guovdageainnus ja alimus Kárášjogas, muhto vuovdin lassána unnimus Kárášjogas.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Tabealla 2.9 <em type="italic">Iežasráhkaduvvon dujiid vuovdin duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga;guđege suohkanis</em> </p>
    <p>2005 2006 2007 2008  Rievdan Guovdageaidnu 2 902 000 3 479 000 4 090 000 5 013 000 +73 % Kárášjohka 2 412 000 2 719 000 3 151 000 3 314 000 +37 % Finnmárku muđui 443 000 644 000 749 000 1 045 000  Eará fylkkat 61 000 497 000 489 000 846 000  Oktiibuot vuovdin 5 817 000 7 339 000 8 480 000 10 218 000 +76 % Guovdageainnu oassi vuovdimis 50 % 47 % 48 % 49 %  Kárášjoga oassi vuovdimis 41 % 37 % 37 % 32 %  Earáid oassi vuovdimis 9 % 16 % 15 % 19 %  Gaskamearálaš vuovdin, Guovdageaidnu  90 700 112 200 131 900 147 400 +63 % Gaskamearálaš vuovdin, Kárášjohka 172 300 209 100 225 100 236 700 +37 % Gaskamearálaš vuovdin, earát 100 600 126 800 137 600 189 100 +88 %</p>
    <p>2.4.2  Doaibmaboađus ja bálkádienas (ja veaháš duodjelanjaid ja vuovdinkánalaid birra)</p>
    <p>Dán vuolitkapihttala sisdoallu lea huksejuvvon dan seamma raportii <span type="quote">”Ekonomalaš raporta duoji ovdáneami birra”</span> mii lea vuođđun jahkásaš duodješiehtadallamiidda. Dieđuid čohkkejit raportaskoviin maid doaibmadoarjagiid vuostáiváldit leat geatnegasat sáddet juohke jagi, gos čilgejit duodjedoaimma ekonomalaš ovdáneami jna. Maŋemus ekonomalaš raporta ráhkaduvvui 20.8.2008, ja dat sisttisdoallá doaibmajagiid 20052007 ekonomalaš váldologuid (mat ledje vuođđun 2006-2008 áššemeannudemiide). Birrasii 50-55 % doarjagiid vuostáiváldiin sáddejedje ekonomalaš raportaskovi vuosttaš jagiid go ohce doaibmadoarjagiid. Daid dieđuid mielde maid mii leat ožžon, de eai leat nu oallugat vástidan 2009 dieđuid čohkkema oktavuođas, ja danin ii ráhkaduvvon ekonomalaš raporta 2009 šiehtadallamiidda. Danin mis váilot ođđaseamos dieđut ollu váldologuid birra mat gullet doaibmajahkái 2008, ja mii leat ferten birgestallat daid váldotállaiguin mat gávdnojit 2008-raporttas (mii mearkkaša 2007 doaibmaekonomalaš tállat), dain oktavuođain gos eat leat gávdnan eará dieđuid. Ovttas ođđaseamos vuovdintállaiguin maid dás leat čájehan gitta 2008 rádjái, ja mat leat vuođustuvvon buot fitnodagaide mat leat ohcan doaibmadoarjaga, de mii liikká oažžut muhtun muddui buori gova das makkár ekonomalaš dilli duodjefitnodagain lea.</p>
    <p>
      <em type="bold">Duoji doaibmaboađus </em>
    </p>
    <p>Dan 29 duodjiefitnodagas mat leat mielde dan joavkkus maid leat geahčadan, ja mat leat vástidan, rievddadii 2007 doaibmaboađus, heajumus lei 14 606 kr. vuolláibáza ja buoremus lea 381 417 kr. vuoitun. Dáin loguin leat melde 5 duojára geain lei negatiiva doaibmaboađus, 14 duojára geain lei doaibmaboađus gaskal 0 ja 100 000 kr. ja 11 duojára geain lei doaibmaboađus badjel 100 000 kr. 29 duojára oktasaš doaibmaboađus lea oktiibuot 2 732 278 kr, mii mearkkaša ahte gaskamearálaš doaibmaboađus lea 94 216 kr.</p>
    <p>Asplan Viak</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Tabealla 2.10  <em type="italic">Duojáriid gaskamearálaš váldologut rehketdoallojagis 2007</em> </p>
    <p><em type="bold"> Iežas duoji vuovdindienas Alm.doaibmadoarjja  Oppalaš vuovdindietnasat Doaibmagolut duodji  Doaibmaboađus  </em>Gaskamearri N=29  </p>
    <p>165 353  62 555  245 984  153 828  94 216</p>
    <p><em type="italic">Alimus  árvu </em> <em type="italic">629 595 </em> <em type="italic">150 000 </em> <em type="italic">870 104 </em> <em type="italic">596 544 </em> 381   </p>
    <p><em type="italic">Vuolemus árvu </em> <em type="italic">50 160 </em> <em type="italic">20 000 </em> <em type="italic">65 900 </em> <em type="italic">15 180 </em> <em type="italic">-14 609 </em> </p>
    <p>Váldotállaid ovdáneapmi dan golbma vuosttaš jagi go ekonomalaš raportta sáddenortnet doaimmai, čájeha ahte iežasráhkaduvvon duoji vuovdin ja ollislaš vuovdindietnasat lassánedje dan áigodagas. Muhto maiddái doaibmagolut lassánedje, nu ahte 2007 gaskamearálaš doaibmaboađus lei oalle sullii seamma go 2006 boađus.</p>
    <p>Gaskamearálaš doaibmaboađus lea oalle mearkkašanveara lassánan 2005 rájes 2006/2007 rádjái. Sivvan dasa lea árvideames ahte dien áigodagas ásahuvvui doaibmadoarjjaortnet, ja dat lea dagahan ahte doaibmaboađus jagis jahkái leat buorránan.</p>
    <p>Tabealla 2.11  <em type="italic">Duojáriid váldologut 2005-2007 </em></p>
    <p> <em type="bold">Iežas duoji </em></p>
    <p><em type="bold">vuovdindienas</em> <em type="bold">Oppalaš vuovdindietnasat</em> <em type="bold">Doaibmagolut duodji</em> <em type="bold">Doaibmaboađus</em> G.mearri 2007 (N=29)  165 353  245 984  153 828  94 216  </p>
    <p>G.mearri 2006(N=30)</p>
    <p>138 142  138 545  93 636  94 670</p>
    <p>G.mearri 2005(N=30)</p>
    <p>118 929  153 656  95 355  37 138</p>
    <p>
      <em type="bold">Bálkádietnasat earret duoji </em>
    </p>
    <p>Dan 29 duodjefitnodagas mat sáddejedje raportaskovi dienasjahkái 2007, almmuhedje 15 duojára ahte sis lea eará bálkádienas lassin duodjedietnasa. Dat meakkaša ahte bealis sis geat vástidedje lei bálkádienas lassin dasa maid duojis dinejedje. Almmuhuvvon bálkádietnasat oktiibuot leat 1,52 mill. kr. ja gaskamearálaš bálkádienas dan 15 duojárii šaddá de 101 338 kr. Gaskamearálaš bálkádienas maid dinejit lassin dasa maid duddjomiin dinejit, lea njiedjan 2006 rájes, geahča tabealla dás vuoábealde. Lea hui unnán erohus dan joavkkus mii lea almmuhan ahte sis lea bálkádienas earret duoji ja olles joavkku, geahča tabeallas dás bajábealde.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Tabealla 2.12  <em type="italic">Ohcciid gaskamearálaš váldologut geain lea bálkádienas lassin duddjomii </em></p>
    <p> <em type="bold">Iežas duoji </em></p>
    <p><em type="bold">vuovdindienas Oppalaš vuovdindietnasat Doaibmagolut duodji Doaibmaboađus Bálkádienas earret duoji  </em><em type="italic">G.mearálaš 2007 (N=15) </em> <em type="italic">154 659 </em> <em type="italic">242 883 </em> <em type="italic">153 999 </em> <em type="italic">92 866 </em> <em type="italic">101 338 </em> </p>
    <p><em type="italic">G.mearálaš 2006 (N=18) </em> <em type="italic">132 870 </em> <em type="italic">133 335 </em> <em type="italic">102 066 </em> <em type="italic">78 287 </em> <em type="italic">158 473 </em> </p>
    <p><em type="italic">G.mearálaš 2005 (N=17) </em> <em type="italic">129 536 </em> <em type="italic">170 520 </em> <em type="italic">110 336 </em> <em type="italic">34 391 </em> <em type="italic">131 942 </em> </p>
    <p>
      <em type="bold">Duodjelanjat, vuovdinkanálat ja gelbbolašvuohta </em>
    </p>
    <p>Šiehtadallanbealálaččaide lea miellagiddevaš oažžut eanet dieđuid dan birra man muddui ohcciin leat iežaset duodjelanjat vai duddjojit go oktasaš duodjelanjain. Danin jerrojuvvui 2007:s ahte leat gos sis sin iežaset duodjelanjat, geavahit go oktasaš lanjaid vai láiguhit go lanjaid. Lagabui 80 % (23) dan 29 duojáris geat ledje mielde guorahallanjoavkkus vástidedje ahte sis leat iežaset duodjelanjat, dušše 1 duojár geavahii oktasaš duodjelanjaid, 3 duojára láigohedje lanjaid ja 2 duojára eai gávdnan makkárge vástádusa mii sidjiide heivii.</p>
    <p>Ohccit bivdojuvvo čállit mat leat sin deháleamos vuovdinkanálat, sii galge válljet 6 vejolaš vuovdinkanála gaskkas, ja ledje 18 geat vástidedje dán gažaldaga. Vástádusat čájehit ahte vuovdin <em type="italic">Njuolga kundarii </em>ja <em type="italic">Iežas vuovdinbuvri </em>leat dehálepmosat daid duojáriidda geat vástidedje, dasto <em type="italic">Rámbuvri </em>ja <em type="italic">Márkanat</em>. Nugo ovddit jagiid ge, de vástidedje duojárat dál maid ahte <em type="italic">Poasttas diŋgon/vuovdin</em> ja <em type="italic">Inteneahtta</em> leat unnimus dehálaččat sidjiide.  </p>
    <p>Čoahkkágeassu čájeha ahte árbevirolaš vuovdinkanálat leat dehálepmosat, nugo njuolga vuovdin kundarii ja earenoamážit dat ahte alddis lea vuovdinbuvri. Leat unnán geat geavahit ođđa vuovdinkanálaid nugo poasttas vuovdima ja interneahta.</p>
    <p>Duojáriid jahkásaš raporterenskovis galgá maid almmuhit lea go sus alddis čohkkon máhttu dahje formálalaš gelbbolašvuohta. Muhto maŋemus ekonomalaš raporttas 2008:s, leat nu moattes vástidan (10 dohkálaš vástádusa) ahte dat lea beare unnán vuođđu man mielde sáhtášii presenteret duojáriid gelbbolašvuođa.</p>
    <p>2.5 Doaibmadoarjagii meannudeami boađus – ovdáneapmi, movt doarjjasumma juogaduvvo ja movt juohkásit sohkabeali ja geográfiija ektui</p>
    <p>Doaibmadoarjjaortnet ásahuvvui 2005:s, muhto doaibmadoarjja juogaduvvui vuosttaš geardde 2006:s.</p>
    <p>Eatnasiidda juolluduvvo 40 % doaibmadoarjja dan vuovdima ektui mii lei jagi ovdal ohcamuša meannudeami. Muhtumiid duodjejohtu lea badjel 375.000 kr., mii lea eanemus maid sáhttá dinet man vuođul doarjja rehkenastojuvvo, ja danin sii eai oaččo ge eambbo go 150.000 kr. mii lea alimus doarjjasumma. Orro mannamen dan guvlui ahte čađat leat eanebut geain duodjejohtu lea eambbo go 375.000 kr. (sullii 20 % 2009:s) ja danin sii eai olat oažžut eanet go eanemusdoarjaga, mii lea 150.000 kr.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Mii oaidnit ahte sin lohku geat ohcet doaibmadoarjaga lea jámma lassánan áigodagas 2006-2009. Dušše moaddásii lea biehttaluvvon doarjja danin go eai deavdde eavttuid maid vuođul doarjja addojuvvo.</p>
    <p>Eatnasiin sis geat leat Duodjeregistaris mielde, geat leamaš das mielde maŋemus jagiid, ja geat eai leat ohcan, lea árvideames duodjedienas vuollel 50.000 kr, ja danin sis ii leat vuođđu ohcat doaibmadoarjaga. Sáhttá gal maid leat lunddolaš sivva dasa ahte muhtumat eai šat oza, go muhtun duojárat leat juo oalle alla agát olbmot.</p>
    <p>Tabealla 2.13  <em type="italic">Doaibmadoarjagiid meannudeami bohtosat</em> </p>
    <p><em type="bold">Juolludanjahki/Áššemeannudanjahki 2006 2007 2008 2009 </em>Ohcan ja ožžon 40 % doarjaga ovddit jagi vuovdima ektui     Ohcan ja ožžon eanemus vejolaš doarjaga 150.000 kr.     Ohcan ja ožžon biehttalusa danin go lea vuovdán vuollel 50.000 kr. Ohcan ja ožžon biehttalusa eará sivaid dihtii      Oktiibuot ohcamušat     Man stuora oassi lea ožžon doaibmadoarjaga 96 % 96 % 100 % 100 % Man stuora oassi ožžon 40 % ovddit jagi dietnasa ektui 90 % 89 % 89 % 83 % </p>
    <p>Oktiibuot doaibmadoarjja duodjeealáhussii lea lassánan 2,2 mill.kr. rájes  gitta 3,6 mill. kr. rádjái áigodagas 2006-2009, mii lea 64 % lassáneapmi. Lassáneapmi boahtá sihke das ahte leat eambbo ohccit ja ahte eanebuidda juolluduvvo stuorát doarjjasumma. 2006:s ledje doaibmadoarjagat gaskamearálaččat 43.000 kr. ja 2009 rádjái leat dat lassánan 63.000 kr. rádjái, dahje 44 %.</p>
    <p>Tabealla 2.14  <em type="italic">Juolluduvvon doaibmadoarjja duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga.</em> </p>
    <p><em type="bold">Juolludanjahki/Áššemeannudanjahki 2006 2007 2008 2009 Rievdan </em>Oktiibuot doaibmadoarjja 2 206 000 2 803 000 3 233 000 3 622 000 +64 % Bušehttii biddjon/sirrejuvvon doarjja 3,3 milj kr 3,0 miljkr 3,0 milj kr 3,3 miljkr  Duojáriid lohku 51 53 54 58 +14 Gaskamearálaš doarjja guđege duojárii 43 300 52 900 59 900 62 500 +44 % Doaibmadoarjjaoassi ovddit jagi vuovdimis 38 % 38 % 38 % 35 %  Doaibmadoarjjaoassi seamma jagi vuovdimis 30 % 33 % 32 %   </p>
    <p>Olles 75 % oppalaš doaibmadoarjagis juolluduvvui 2009:s duojáriidda geat leat nissonolbmot, dat lea 69 % lassáneapmi 2006 ektui. Sivvan dasa lea ahte nissonolbmot gaskamearálaččat ožžot stuorát doarjagiid (go vuvdet eanet) ja go leat čielgasit eanet nissonolbmot geat ohcet ja ožžot doarjaga.</p>
    <p>Eai leat duodjeregistaris, ja danin eai deavdde eavttuid maid vuođul doaibmadoarjja</p>
    <p>juogaduvvo.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Tabealla 2.15  <em type="italic">Juolluduvvon doaibmadoarjja duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga; nissonolbmot ja dievddut </em></p>
    <p><em type="bold">Juolludanjahki/Áššemeannudanjahki  2006 2007 2008 2009 Rievdan </em>Doaibmadoarjja nissonolbmot 1 520 000 1 982 000 2 332 000 2 723 000 +79 % Doaibmadoarjja dievdoolbmot 686 000 866 000 962 000 900 000 +31 % Doaibmadoarjja oppalaččat 2 206 000 2 848 000 3 294 000 3 622 000 +64 % Oassi doaibmadoarjagis nissonolbmuide 69 % 70 % 71 % 75 %  </p>
    <p>Gaskamearálaš doaibmadoarjja, nissonolbmot 47 500 58 300 66 600 66 400 +40 %</p>
    <p>Gaskamearálaš doaibmadoarjja, dievdoolbmot 36 100 45 600 50 600 52 900 +47 %</p>
    <p>Buot stuorámus oassi doaibmadoarjagiin mannet Guovdageainnu suohkana duojáriidda, namalassii 1,8 mill. kr dahje 51 % 2009:s. Diet oassi lea alle jámma leamaš dien dásis maŋemus jagiid. Nubbin stuorámus oassi oktasaš doarjagiin manná Kárášjohkii, 29 % jagis 2009, muhto dát oassi lea dađistaga njiedjan 42 % rájes 2006:s. Eará regiovnnain lea oppalaš doaibmadoarjjaoassi lassánan 10 % rájes 20 % rádjái áigodagas 2006-2009. Jus geahčča gaskamearálaš doaibmadoarjagii juohke duojára nammii, de dat lei 2009:s alimus Kárášjogas, gos lei 76.000 kr., ja vuolemus Guovdageainnus, gos lei 54.000 kr. Eará regiovnnain lei 71.000 kr. Jus geahččá movt gaskamearálaš doarjja lea ovdánan áigodagas 2006-2009, de dat lea ovdánan eanemusat Guovdageainnus (+60 %) ja unnimusat Kárášjogas (+18 %).</p>
    <p>Tabealla 2.16.<em type="italic">Doaibmadoarjagiid juohkin duojáriidda geat leat ohcan doaibmadoarjaga; </em></p>
    <p><em type="italic">  suohkanat</em> </p>
    <p><em type="bold">Juolludanjahki/Áššemeannudanjahki 2006 2007 2008 2009 Rievdan </em>Guovdageaidnu 1 084 000 1 363 000 1 670 000 1 843 000 +70 % Kárášjohka 903 000 1 027 000 1 141 000 1 067 000 +18 % Muđui Finnmárkkus 195 000 259 000 286 000 402 000  Eará fylkkat 24 000 199 000 197 000 311 000  Oktiibuot doaibmadoarjja 2 206 000 2 848 000 3 294 000 3 622 000 +64 % Doaibmadoarjaga oassi Guovdageaidnu 49 % 48 % 51 % 51 %  Doaibmadoarjaga oassi Kárašjohka 41 % 36 % 35 % 29 %  Doaibmadoarjaga oassi earát 10 % 16 % 15 % 20 %  Gaskamearálaš doaibmadoarjja, Guovdageaidnu </p>
    <p>33 900 44 000 53 900 54 200 +60 %</p>
    <p>Gaskamearálaš doaibmadoarjja, Kárašjohka</p>
    <p>64 500 79 000 81 500 76 200 +18 %</p>
    <p>Gaskamearálaš doaibmadoarjja, earát 43 800 50 900 53 700 71 300 +63 %</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>2.6 Oktiičohkkejeaddji árvvoštallamat</p>
    <p>Dás vuolábealde áigut muhtun árvvoštallamiid buktit dasa makkár váikkuhus doaibmadoarjjaortnegis lea leamaš. Dan dahkat go geahččat buot ovdalis čilgejuvvon dataanalysaid, ja guorahallat daid kvalitatiiva árvvoštallamiid oktavuođaš (maid earet eará leat čohkken jearahallamiin).</p>
    <p>
      <em type="bold">Váikkuhusaid kvantitatiiva suokkardallan </em>
    </p>
    <p>Nugo čielgasit bođii ovdan ovdalis čilgejuvvon analysain, de dán riikkas leat eanemus duojárat Kárášjoga gielddas ja Guovdageainnu suohkanis. 2008:s ledje olles 81 % duodjeregistara duojáriin eret dien guovtti suohkanis. Duodji lea dakkár ealáhus gos leat hui ollu nissonolbmot, olles 65 % duojáriin duodjeregistaris leat nissonolbmot ja 71 % sis geat ohcet doaibmadoarjagiid, leat nissonolbmot. Gaskamearálaš ahki lea oalle allat ja 2005 rájes 2007 rádjái lea dat loktanan 46 jagis 51 jahkái.</p>
    <p>Gávdnosiid maid guorahallamiin lea ovdanbuktán sáhttá čuovvovaš vuolitčuoggáide čohkket:</p>
    <p>  Duojáriid lohku duodjeregistaris lea oalle ollu lassánan, 2006:s ledje das 49 duojára ja 2009:s ledje 72 (+47 %).</p>
    <p>  Oppalaš vuovdindietnasat mat bohtet dujiin maid ieš lea ráhkadan, leat lassánan 76 % áigodagas 2005-2008 duojáriid gaskkas geat leat ohcan doaibmadoarjaga, ja lei 10,2 mill. kr. 2008:s.</p>
    <p>  Gaskamearálaš vuovdindienas dujiin maid ieš lea ráhkadan lei 2008:s 176.200 kr., ja dat lea 54 % lassáneapmi 2005 ektui.</p>
    <p>  Leat boahtán eanet duojárat/duodjefitnodagat main lea eanet dienas go 2005:s lei, ja 2007:s ledje 6 duojára/duodjefitnodaga geat/mat vuvde iežaset ráhkaduvvon dujiid badjel 250 000 kr. ovddas.</p>
    <p>  Leat áibbas čielgasit eanet nissonolbmot geat leat duodjeregistaris, ja nissonoolbmuid lohku lassána eanet go dievdduid lohku. Nissonolbmuin lea maid leamaš 20-25 % eanet gaskamearálaš vuovdindienas iežaset ráhkaduvvon dujiin áigodagas 2005-2008.</p>
    <p>  Sin doaibmaboađus geat leat mielde guorahallamis (raporta 20.8.2008), lei gaskamearálaččat 94 216 kr. Dat lea seamma dássi go lei jagis 2006, muhto oalle ollu eambbo go 2005 doaibmaboađus lei (jagi ovdal go álge juohkit doaibmadoarjaga), mii lei 37.000 kr.</p>
    <p>  Sullii bealli sis geat leat vástidan, leat čállán ahte sis lea bálkádienas lassin duddjomii, ja sin gaskamearálaš bálkádienas jagis 2005 lei 132.000 kr., 2006:s dat lei 158.000 kr. ja 2007:s fas 101.000 kr. Dat ahte bálkádienas lei unnit 2007:s go ovddit jagiid, sáhttá mearkkašit dan ahte eanet duojárat válljejit geavahit eanet áiggi duddjomii.</p>
    <p>  Kárten čájeha maid ahte duodjelanjat ja vuovdinkanálat leat árbevirolaččat ja unnán lea rievdan áiggi mielde. Eatnasiin leat alddineaset duodjelanjat ja eatnasat vuvdet duoji ruovttus dahje iežaset vuovdinbuvddain njuolga oastái.</p>
    <p>Ovdalis čilgejuvvon áššit čájehit ahte eanas mihtut maid árvvoštallamis geavahit, mat leat dan árvvoštallanmandáhtas mii mis lei, čujuhit ahte lea leamaš buorre ovdáneapmi olles dan áigodaga go doaibmadoarjjaortnet lea leamaš doaimmas. Ovdamearkkadihte lea</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 vuovdin lassánan maiddái 2008/2009 vaikko dalle lei finánsaroassu ja ledje vuordán ahte bohtet unnit turisttat ja ahte dat váikkuha vuovdimii. Okta váttis váldočuolbma Sámediggái, mii lea doarjjaeiseváldi, lea máhttit veardádallat man ollu sis lea dáhttu vuoruhit ollislaš doarjjarámmas joksan dihtii dán váikkuhusa? Dát čuolbma šadda hui áigeguovdil ovdamearkkadihte de jus ollu eanet duojárat bohtet duodjeregistarii ja duojáriid dienas lassána danin go doarjjasumma lassána seammás go vuovdin lassána (40 %, eanemusat 150.000 kr.). Jus ain lea nu ahte duodji ealáhussan galgá vuoruhuvvot, dainna ulbmiliin ahte lasihit dinema ja gánnáhahtti bargosajiid, de dáidá fertet ođđasis veardádallat doarjagiid struktuvrra – namalassii dan movt doarjagat juogaduvvojit.</p>
    <p>Tabealla 2.17 <em type="italic">Čoahkkáigeassu doaibmadoarjagat - bušeahtta, juolluduvvon doarjagat,duojáriid lohku geat leat duodjeregistaris, doarjagiid lohku, gaskamearálaš doarjja guđege duojárii</em> </p>
    <p><em type="bold">Bušeahttajahki  2006 2007 2008 2009 2010 </em>Bušeahtta - 3,28 mill kr 3,0 mill kr 3,0 mill kr 3,3 mill kr 3,65 mill kr Juolluduvvon - 2,206 mill kr  2,803 mill kr  3.233 mill kr  3.622 mill kr   Duojáriid lohku  49 59 63 72  Vuostáiváldiid lohku  - 49 51 54 58 Gaskamearálaš doarjja guđege duojárii </p>
    <p type="listitem">- 43.300 kr 52.900 kr 59.900 kr 62.500 kr</p>
    <p>
      <em type="bold">Ávkki kvalitatiiva analysat (dokumeanttat ja dieđut maid jearahallamiin leat čohkken) </em>
    </p>
    <p>Váldojurddadovdu mii boahtá ovdalis čilgejuvvon kvantitatiiva datain, nannejuvvo dain eará dokumeanttain maid mii leat geahčadan ja jearrahallamiin maid leat čađahan, mas ledje mielde duodjeealáhusa/duodjeservviid ja hálddahusa ovddasteaddjit. Informánttain lea seamma oaivilvuohta das ahte doaibmadoarjjaortnet lea váikkuhan dan ahte <em type="italic">eanebut leat gávnnahan ahte lea vuođđu bargagoahtit eanet duodjedoaimmaiguin</em> ja dat lea maid dagahan dan ahte <em type="italic">vuovdin lea lassánan</em>. Gáibádusat mat leat doaibmadoarjagiidda, leat movttiidahttán/bággen eanebuid formáliseret iežaset fitnodatdoaimmaid, ja leat registreren ovttaolbmofitnodagaid ja ožžon organisašuvdnanummara Brønnøysundregistariin. Lea maid šaddan stuorát ágga sihke oainnusindahkat bargguid ja lasihit vuovdima, danin go doarjjaulbmilat leat hábmejuvvon dan láhkái ahte doarjja lassána dađimielde go duodjejohtu lassána. Vaikko muhtumat oaivvildit ge ahte eanas doarjjavuostáiváldit barge juo dujiin ovdal go dát ortnet ásahuvvui, ja ahte váldováikkuhus dasto lea ge nannet duojáriid mat juo leat sajáiduvvan duojárat, de daddjo maid ahte máŋggas eai livčče álgán dahje joatkán dujiin jus doarjjaortnet ii livčče ásahuvvon, earenoamážit nissonolbmot. Leat maid sii geat oaivvildit ahte doaibmadoarjjaortnet lea dehálaš váikkunagaskaoapmi duodjái, danin go dan sáhttá juo ovdagihtii rehkenastit ja dat lea dakkár vuođđodienas masa sáhttá luohttit. Okta informánttain lohká maid ahte doarjjaortnet lea maid váikkuhan dasa ahte duodji lea dohkkehuvvon ealáhussan, ja ahte dát dohkkeheapmi lea dehálit movttiidahttinfaktor go iešalddis doarjjasumma.  </p>
    <p>Sihke ealáhusa ovddasteddjiin ja eiseválddiin lea hui čielga oaidnu dasa ahte doaibmadoarjja mii juolluduvvo 40 % vuovdindietnasa ektui, lea earenoamáš ábas váikkuhangaskaoapmi duojáriidda. Ovdalis čilgejuvvon dieđuin boahtá maid ovdan ahte</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 doaibmadoarjja dahká lagabui 2/3 oasi <em type="italic">doaibmabohtosis</em>, ja almmá doaibmadoarjaga haga ii livčče báljo leamaš dan meare dienas ahte dainna birgešii. Duojit leat divrasat ja oalle earenoamáš gálvu márkanis, ja go servodagas lea heittot ruhtaáigi, johtá duodji hejot. Diekkár dilis dahká doaibmadoarjja vejolažžan duodjefitnodahkii ceavzit vaikko vel bargá ge dušše <span type="quote">”bealle fámuin”</span>, ja sáhttá dán áiggi geavahit iežas ovddideapmái. Okta vuođđogažaldat mii guoská váikkuhandoarjjaortnegii, lea ahte lea go 40 % doarjjamearri vuovdima ektui gitta 375.000 kr rádjái, vaikko man ollu jagiid, dette nu buorre ortnet jus ulbmil lea oažžut gánnáhahtti ealáhusovdáneami. Jus dán árvvoštallá kulturguoddi ealáhusdoaibman, de diehttelas lea álkit addit alla doarjagiid iešguđetlágán buriid kultuvrralaš ulbmiliidda go de jus doarjagiid ulbmilis galgá eanet deattuhit gánnáhahttima go kultuvrra. </p>
    <p>Mii guoská dasa man ávkkálaš doaibmadoarjja lea duodjefitnodagaid <em type="italic">ovdáneapmái</em>, de čujuhuvvo dasa ahte gávdnojit gal juo sierra váikkuhangaskaoamit nugo investeren-ja ovdánahttindoarjja. Almmatge, ovdal nie guhkás joavdá, de čuoččuhuvvo ahte leat doaibmadoarjagat mat addet dan meare nanu ruđalaš oadjebasvuođa ahte duojár duostá duođas bargagoahtit nannet iežas doaimma. 40 % doaibmadoarjjan lea oalle ollu dakkár duojáriidda geat smávvát barget, ja dat addá vissis friddjavuođa geahččaladdat buvttademiin ja buktagiid ovdánahttimiin. Eanas duojárat hálidivčče áinnas beassat ohcamušbargguin maidda manná ollu áigi, nugo iešguđetlágan prošeaktaohcamušain (ovdamearkkadihte investerendoarjja, ovdánahttindoarjja jna.). Muhtun váldoinformánttaid dieđuid mielde geavahit ge muhtun duojárat dan ekonomalaš vuođu ja vejolašvuođaid maid doaibmadoarjja addá smávit buvttadanmašiinnaide ja smávit investeremiidda. Doaibmadoarjja buorida ruhtadili, ja danin leat muhtumat maid sáhttán bálkáhit veahkkebargiid dan botta ieža leat oahpu váldimin. Danin lea eandalii smávva fitnodagaid mielas doaibmadoarjja miha eanet muhttálaš ja álkit go dat ahte čađat šaddat ohcat sierra doarjaga juohke áidna investeremii ja ovdánahttindoibmii.  </p>
    <p>Mearkkaša alimus summa maid sáhttá dinet go galgá oažžut 40 % doarjaga olles vuovdinsumma</p>
    <p>ektui. Alimus doarjja lea 150.000 kr.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 3  Doaibmadoarjagiid eavttuid árvvoštallan</p>
    <p>3.1 Áššečuolmmat, eavttut maid vuođul beassá duodjeregistarii ja doaibmadoarjja duodjefitnodagaide</p>
    <p>Dás áigut árvvoštallat muhtun doaibmadoarjagiid eavttuid, ahte leat go dat ulbmillaččat doarjaga mihttomeari hárrái.</p>
    <p>Eaktun dasa ahte galgá sáhttit ohcat doaibmadoarjaga, lea ahte galgá leat ohcan miellahttun duodjeregistarii, ja dohkkehuvvon dasa lahttun. Go duodjeregistarii galgá beassat mielde, de ferte deavdit čuovvovaš eavttuid:</p>
    <p type="listitem">  Ohcci galgá deavdit eavttuid maid vuođul beasašii čálihit iežas Sámedikki jienastuslohkui. Jienastuslohkui čáliheapmi mearkkaša maid dan ahte ferte čálalaččat duođaštit ahte dovdá iežas sápmelažžan. Muhto ii dárbbaš gal leat čálihuvvon jienastuslohkui.  Earenoamáš dilálašvuođain sáhttá spiehkastit dán gáibádusas.</p>
    <p type="listitem">  Ohccis galgá leat ovttaolbmofitnodat ja galgá leat dieđihuvvon lassiárvodivatlohkui.</p>
    <p type="listitem">  Galgá leat vuovdán dujiid maid ieš lea ráhkadan, maid vuođđu lea sámi kultuvra ja árbevierru, unnimustá 50.000 kr. ovddas earret lassiárvodivvada.</p>
    <p type="listitem">  Galgá ieš čálalaččat duođaštit makkár reálagelbbolašvuohta ja/dahje formálalaš gelbbolašvuohta sus lea sámi duojis.</p>
    <p type="listitem">  Ohccit geat ožžot doaibmadoarjaga leat geatnegasat almmuhit dárbbašlaš dieđuid go ekonomalaš raporta galgá ráhkaduvvot.</p>
    <p><em type="italic">Meroštallannjuolggadus</em> man vuođul rehkenastá doaibmadoarjaga sturrodaga, sidjiide geat muđui devdet ovdalis namuhuvvon gáibádusaid, lea ahte juolluduvvo gitta 40 % doarjja iežasráhkaduvvon duoji vuovdinsumma ektui, muhto eanemus doarjja maid sáhttá oažžut, lea 150.000 kr. </p>
    <p>Dán kapihttalis mii geahčadit vuosttažettiin daid áššečuolmmaid mat gusket dás bajábeallái biddjojuvvon jorbačuoggáid golmma vuosttaš čuoggáide .</p>
    <p><em type="italic">Vuosttaš </em>áššečuolbma (1. jorbačuokkis) lea árvvoštallat makkár váikkusat das livčče dán doarjjaortnegii jus Sámediggi mearridivččii ahte maiddái ohccit geat eai deavdde dán eavttu galget sáhttit oažžut doaibmadoarjaga. Dat guoská ohcciide geat eai deavdde eavttuid maid mielde beasaše čálihuvot Sámedikki jienastuslohkui, muhto </p>
    <p>Maŋemus čáhppes čuokkis gieđahallojuvvo eará sajes, ea.ea 4.kapihttalis.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 geat devdet duoid eará eavttuid, namalassii ahte sis lea ovttaolbmofitnodat ja ahte sii vuvdet dujiid maid ieža leat ráhkadan unnimusat 50.000 kr. ovddas earret lassiárvodivvada.</p>
    <p> <em type="italic">2. jorbačuoggá </em>oktavuođas geahčadit mii dan makkár váikkhusaid dat dagašii jus maiddái eará fitnodatmállet go ovttaolbmofitnodagat sáhtáše ohcat ja oažžut doaibmadoarjaga. De mii smiehttat earenoamážit oasusservviid, muhto maiddái dakkár fitnodagat main lea juogaduvvon ovddasvástádus (DA), ovddasvástideaddji fitnodagat (ANS), vuođđudusat, searvvit ja organisašuvnnat sáhttet leat áigeguovdilat. Movt dát searvvit heivejit vuosttaš čáhppes čuoggá gáibádusaide?  Sáhtášii go ovdamearkkadihte leat ávkkálaš ja vejolaš gáibidit ahte buot oamasteaddjit/oasusoamasteaddjit ovtta fitnodagas galget deavdit eavttuid maid vuođul beasaše čálihit iežaset Sámedikki jienastuslohkui? </p>
    <p><em type="italic">Goalmmát</em> áššečuolbma duogáš lea ahte ollu duojárat vuvdet sihke dujiid maid ieža leat ráhkadan ja dujiid/mátkemuittuid maid earáin leat oastán. Dies badjána ge gažaldat ahte movt ohcci galgá sirret dieid? Movt galgá duođaštit ahte son lea dušše iežasráhkáduvvon duoji vuovdán? Go juo dás lea sáhka dataid doallevašvuođa sihkkarastimis, dainna ulbmiliin ahte sihkkarastit ahte áššemeannudeapmi dáhpáhuvvá doarjjaortnega áigumuša mielde, seammás go ortnet galgá unnimus lági mielde resurssaid gáibidit sihke ohccis ja hálddašeaddjis, de lea ge hástalus guorahallat makkár dokumentašuvnna galgá duojáris gáibidit, mii lea sihke ávkkálaš ja dohkálaš.  </p>
    <p>3.2 Čearddalaš sápmelaš dahje sámi gullevašvuohta – áittan dahje vejolašvuohtan váikkuhangaskaomiid geavaheapmái?</p>
    <p>3.2.1  Sámedikki jienastuslogu gáibádusat –ráddjenhástalusat</p>
    <p>Sámedikki jienastuslogu gáibádusain, maid ferte deavdit jus galgá sáhttit ohcat doaibmadoarjaga duodjeealáhussii, lea čuovvovaš sisdoallu:</p>
    <p type="listitem"> <em type="italic">galgá lea badjel 18 jagi dahje deavdit 18 jagi válgajagis  </em></p>
    <p type="listitem"> <em type="italic">ahte sámegiella lea ruovttugiella, dahje  </em></p>
    <p type="listitem"> <em type="italic">ahte lea dahje lea leamaš váhnen, áhkku dahje áddjá dahje máttut geain lei </em></p>
    <p>
      <em type="italic">sámegiella ruovttugiellan, dahje  </em>
    </p>
    <p type="listitem"> <em type="italic">ahte lea dakkár olbmo mánná gii lea dahje gii leamaš sámi jienastuslogus  </em></p>
    <p>Dás oaidná ahte sámi jienastuslogu gáibádusat leat oalle viidát. Olmmoš ii dárbbaš máhttit sámegiela iige sus dárbbaš leat sámi kulturipmárdus. Lea doarvái ahte muhtumis du máttáráhkuin dahje máttarádjáin dahje muhtun lagas sogalaččas lea dahje lea leamaš sámegiella ruovttugiellan.</p>
    <p>Dákkár definišuvnnain badjána maid dat juridihkalaš hástalus ahte makkár eavttuid vuođul galgá soapmása dohkkehit sápmelažžan. Jus du áhkuin ja ádjáin lea sámi duogáš ja hupme sámegiela, de don sáhtát iežat defineret sápmelažžan, vaikko ieš leat ge bajásšaddan dakkár báikkis gos ii gullo sámegiella ja gos ii leat sámi kulturipmárdus. Buot oahppit Guovdageainnu joatkkaskuvllas ožžot oahpu sámi kultuvrras ja sámegielas.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Dat mearkkaša ahte olbmot geain muđui ii leat makkárge sámi gullevašvuohta sáhttet oahppat bures giela ja oažžut buori sámi kulturipmárdusa, muhto sii eai oaččo iežaset defineret sápmelažžan. Dat gáibádus, ahte olmmoš galgá muhtun eavttuid deavdit ovdal beassá čálihit iežas sámi jienastuslohkui, ii leat jierpmálaš oallugiid vásáhusaid mielde, ja dan lea oallugiidda váttis ipmirdit.</p>
    <p>Jus duojáris leat veahkkebargit, de lea váttis duođaštit ahte buohkain sis lea sámi duogáš. Ii ge oro jierpmálaš gáibidit sámi duogáža jus galgá doaibmadoarjaga oažžut, danin go duojárat ostet ollu duodjeávdnasiid olggobeale gávpegálvovuovdaleddjiin main ii leat sámi gullevašvuohta.</p>
    <p>3.2.2  Sámi duodje-ja kulturmáhtu viidáseappot fievrredeapmi-</p>
    <p type="listitem">– lea go sierra lohpi áitta vai vejolašvuohta</p>
    <p>Váldonjuolggadus man vuođđun leat Sámedikki jienastuslohkui čálihan eavttut, lea bisson rievddakeahttá 2005 rájes. Dalle dat mearriduvvui maŋŋá Ealáhusorganisašuvnnaid ja Sámedikki gaskasaš šiehtadallamiid. Almmatge gávdne buriid ákkaid dasa manne earenoamáš dilálašvuođain ferte addit sierra lobi <em type="italic">spiehkastit</em> dan gáibádusas ahte galgá leat čearddalaš sápmelaš. Dát sáhttá leat okta dain hástalusain mat duodjeealáhusas leat go galget oaččuhit eanebuid dan ámmáhii. Dálá duojárat boarásnuvvet, ja nuorra rávisolbmot ferrejit báikkis eret ja ásahit iežaset dállodoaluid. Danin bieđgana duodjeoahppanvuođđu juo árrat ja ruovttuin eai oahpa šat duddjot (Norut Alta-Áltá/NIBR 2001 ). Árbevirolaš duodjemáhtu fievrredeapmi buolvvas bulvii mii ruovttuin dáhpáhuvvá, lea buore muddui juo jávkagoahtán.  </p>
    <p>Dábálaš skuvlasystemain sáhttet maiddái earát, geain ii leat čanastat sámivuhtii, beassat oahppat duoji. Doaibmadoarjaga ulbmil lea earet eará dat ahte ovddidit sámi kultuvrra duodjedoaimmaid bokte, vrd. goalmmát jorbačuoggá. Ja ferte árvvoštallat lea go dán vejolaš áimmahuššat dušše de go doarju duojáriid geain lea sámi duogáš. Ovdáneapmi manná dan guvlui ahte oahpahanásahusat šaddet dehálaččat duoji oahpaheamis boahtteáiggis. Dat addá vejolašvuođa sidjiide geain ii leat sámi duogáš oažžut dán ámmátoahpu. Ja jus dáid olbmuide ii atte seamma vejolašvuođa nagodit birget duodjedoaimmain, seammaládje go sidjiide geain lea čearddalaš duogáš, de dat sáhttá váikkuhit dasa ahte vuosttaš namuhuvvon joavku ii beroš šat nu bearehaga duojis.</p>
    <p>Iešguđetlágán institušuvnnat geahččalit iešguđetláhkái nannet duodjemáhtu viidásit fievrredeami. Sámediggi lea ovdamearkkadihte dahkan šiehtadusa Sámi allaskuvllain man ulbmil lea ” gávnnahit vuođu man alde sáhttá ovddidit oahpuala huksejuvvon</p>
    <p>vuogádaga mii sáhttá hálddašit dokumenterejuvvon árbedieđuid”. Ja sáhttá vel</p>
    <p>namuhit ahte Sámediggi lea addán oahppodoarjagiid Boazodoalu oahpahuskántuvrii vai sáhttet ásahit duodjeoahppansajiid. Duodjeinstituhtta lea ožžon doarjaga vai sáhttá ásahit duodjái bagadallanvirggi. Sámediggi lea maid addán doarjaga NatourNor ja Duodjeinstituhta ovttasbargoprošektii man ulbmil lea ásahit interneahttarámbuvrri gos sáhttet vuovdalit duoji.</p>
    <p>Guovddáš gažaldahkan dasto šaddá ge ahte nákcejit go dušše sii geain lea sámi duogáš fievrredit viidáseappot duddjoma. Veadjá lea dehálaš smiehttagoahtit maiddái dan makkár váikkuhusat šattaše jus luoittáše ollu eanet eará olbmuid duodjeealáhussii, dakkáriid geain lea beroštupmi, máhttu ja soaitá vel sámi gullevašvuohta ge. Dán ášši</p>
    <p>Prošeavtta čađahii dálá Norut Alta – Áltá mii 2001:s lei NIBR oassi.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 ferte sáhttit guorahallat máŋgga geahččanguovllus. Sáhttá go sámi kultuvrra ja árbedieđuid vuhtiiváldit go maiddái earát, geain ii leat sámi gullevašvuohta, ráhkadit ja vuvdet sámi dujiid? Man ollu sámivuohta lea sámi dujiin? Šaddá eanet ja eanet dábálaš ahte leat earát go duojárat ieža geat ráhkadit ávdnasiid mat duodjái adnojit. Dađistaga lea duodji luovvanišgoahtán eanet ja eanet boazodoalus (Norut Alta/NIBR 2001). Dál sáhttá duodjeávdnasiid oastit vaikko gos.</p>
    <p>3.2.3  Oassálastiid árvvoštallan ja loahppajurdagat</p>
    <p>Duojáriid ealáhusorganisašuvnnain lea guovddáš sadji sámi giehtaduodjedoaimmaid viidásit fievrredeamis ja dat galget maid áimmahuššat miellahtuid beroštumiid. Go álgošiehtadallamiin rahpe vejolašvuođa addit lobi spiehkastit čearddalašvuođagáibádusas, de lea sihke Sámediggi ja ja ealáhusorganisašuvnnat dorjon dan. Eavttut eai leat vel rievdaduvvon, ja ealáhusorganisašuvnnat leat midjiide duođaštan ahte sii dorjot dan ahte earenoamáš dilálašvuođain galgá sáhttit spiehkastit čearddalašvuođagáibádusas.</p>
    <p>Jus galgá sáhttit spiehkastit dien gáibádusas, de oaivvilduvvo ahte fitnodagas galgá leat sámi kulturfágalaš gullevašvuohta ja máhttu. Nubbi organisašuvnnain oaivvilda ovdamearkkadihte ahte jus muhtun olmmoš fárre čielga sámi suohkanii ja áso dohko guhkit áigái, ja oahppá duddjot dábálaš árbevirolaš sámi duoji, nugo ovdamearkkadihte goikkehiid, de dat buktá áibbas unnán ođđasa sámi duodjemáilbmái, danin go gávdnojit juo hui ollugat geat goikkehiid gorrot. Muhto, jus sii baicca buktet duodjeealáhussii juoidá ođđasa, ovdamearkkadihte áibbas ođđa duodjesortta maid eai nu beare gallis ráhkat, de sáhttá dohkkehit ahte spiehkasta gáibádusas. Dat lea maid dohkálaš dakkár oktavuođain go duojár lea náitalan sámi bearrašii, ja su fitnodat dien láhkái duođas lea oassi sámi duodjeealáhusas.</p>
    <p>Sámedikki áššemeannudeddjiid dásis leat vuohttán ahte lea čađat leamaš sáhka dan birra ahte man garrasit galgá čuovvut gáibádusa ahte leat vuosttažettiin čearddalaš sápmelaččat geain galgá leat vejolašvuohta beassat duodjeregistarii. Ja dát ságastallan orro áiggi mielde lassánan.</p>
    <p>Raporttas <span type="quote">”Mearkagálvvuid ovddideapmi duojáriidda”</span> (geassemánu 2009), maid dat guokte duodje ealáhusorganisašuvnna leaba ráhkadan oktasaš prošeaktan, dorjot dan ahte váldonjuolggadus ain galgá leat ahte duojár galgá deavdit eavttuid maid vuođul beasašii čálihit iežas Sámedikki jienastuslohkui. Almmatge lea daddjon ahte oalle stuora oassi máŋgga sámi báikkálaš servodaga ovdáneamis maŋemus jagiid lea boahtán sápmelaččaid ja eará olbmuid, geat eai leat sápmelaččat, ovttasdoaimmas. Dat lea váikkuhan dasa ahte sámi kultuvra lea šaddan dovddusin sihke našuvnnalaččat ja internašuvnnalaččat, ja lea maid ráhkadan vuođu ođđa ealáhusaide ja bargoovdánanvejolašvuođaid sihke sámi nuoraide ja earáide geat orrot ja ellet sámi guovlluin. Namuhuvvon prošeavtta stivrenjoavku guorahalai ge dan ahte duodji nugo ealáhus ja gálvomearka galgá sáhttit láhčit dili nu ahte muhtun sierranas dilis galgá sáhttit spiehkastit váldonjuolggadusas. Dan berre sáhttit dahkat danin vai ásahuvvoše ođđa ovdánanvejolašvuođat sihke árbeduodjái ja maiddái duodjái nugo giehtadáida ja ealáhus mii sáhttá ođđa vugiid gávdnat. Stivrenjoavku definerii namuhuvvon raporttas váldonjuolggadusas spiehkasteami ná: <em type="italic">spiehkasteami berre árvvoštallat sin ektui geain lea fágareive duojis ja/dahje geain lea reálagelbbolašvuohta duojis ja geain muđui lea sámi gullevašvuohta ja geat dovdet sámi kultuvrra ja giela.</em> </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Dán oktavuođas lea dehálaš geahččat man gallásii dán rádjái lea mieđihuvvon spiehkastit sámi gullevašvuođa gáibádusas, ja movt dat lea váikkuhan doaimmaide? Dán rádjái, namalassii cuoŋománu 2010 rádjái, lea Sámedikki dieđuid mielde dušše okta olmmoš geasa lea mieđihuvvon ahte beassá spiehkastit sámi čearddalašvuhtii gullevaš gáibádusas. Mii leat ipmirdan ahte leat leamaš muhtun áššit gos leamaš váttis mearridit galgá go addot lohpi spiehkastit. Almmatge orro stuora doarjja čuovvut daid njuolggadusaid mat dál leat, seammás go lea dárbu oažžut čielgaseabbon daid rájiid maid siskkobealde njuolggadusaid galgá dulkot, vai šaddá álkit addit sierra lobi dakkár ohcciide geaidda hálidivčče addit doarjaga.</p>
    <p>Jus rievdadivččii njuolggadusaid nu ahte oalát bidjá eret čearddalaš gáibádusa, de dat dagahivččii ahte eanebut sáhtáše ohcat miellahttun duodjeregistarii ja ahte eanebut sáhtáše ohcat doarjagiid. Muhto liikká ii leat daddjon ahte dat mielddisbuvttášii eanet ohcamušaid, danin go ain doalaha gelbbolašvuođa- ja buvttagáibádusaid. Muhto jus ekonomalaš rámmat bissot rievddakeahttá, de gal liikká dáidá šaddat nu ahte doarjja čearddalaš sámi duojáriidda šaddá vuoliduvvot veaháš. Njuolggadusaid rievdadeapmi sáhttá gal maid dagahit ahte soaitá šaddat gažaldat das ahte gos duojit bohtet ja man <span type="quote">”albma”</span> duojit leat, earenoamážit de jus ii leat šat nu nanu gullevašvuohta sámi guovlluide. Jus ii nagot doalahit doarvái doaimma ja gelbbolašvuođa čearddalaš sámi duodjebirrasiin, de sáhttá liikká šaddat dárbu viiddidit doarjjaortnega nu ahte maiddái dakkár duojárat geain lea fágareive ja reálagelbbolašvuohta duojis sáhttet oažžut doarjaga.</p>
    <p>3.3 Makkár fitnodatorganiseren gáibiduvvo– ovttaolbmofitnodat dahje maiddái eará</p>
    <p>3.3.1  Fitnodatvuogit ja doaibmadoarjaortnegat</p>
    <p>3.1 kapihttala nuppi čáhppes čuoggá mielde sáhttá doaibmadoarjaga juolludit váikkuhangaskaoapmin dušše ovttaolbmofitnodagaide.</p>
    <p>Ovttaolbmofitnodat lea doaibma maid okta olmmoš jođiha dan guovttegávdnái ahte manná go bures vai ii. Oamasteaddjis lea ovdamearkkadihte ollislaš ekonomalaš ovddasvástádus ja geatnegasvuođat jus doaimmain ii mana ruđalaččat bures dahje jus vejolaččat koŋkána. Ja jus šaddá buohcci guhkit áigái, de lea duojára priváhta ruhtadilli mii šaddá guoddit fitnodaga geatnegasvuođaid dakkár dilis. Das ii leat erohus olbmo priváhta ja fitnodaga ovddasvástádusas. Don ja du fitnodat leat okta! Nuppiin sániin dadjat, de lea fitnodaga vealgi du persuvnnalaš ovddasvástádus, mii čuohcá maiddái du priváhta opmodahkii. Buorre bealli dákkár fitnodatvugiin lea ahte dus alddis lea ollislaš friddjavuohta disponeret fitnodaga ruđaid ja dahkat mearrádusaid.</p>
    <p>Ii gáibiduvvo iežakapitála go galgá ásahit ovttaolbmofitnodaga, earret de jus fitnodagas leat eanet go 30 bargi.</p>
    <p>Makkár váikkuhusaid dat dagašii doarjjaortnegii jus viiddida doaibmadoarjaga maiddái eará fitnodatvugiide nugo ovdamearkkadihte oasusservviide jna., vuolgá muhtun muddui das movt árvvoštallá čearddalašvuođagáibádusa mii namuhuvvo vuosttaš čáhppes</p>
    <p>Gáldu: http://www.kunnskapssenteret.com/articles/3123/1/Enkeltpersonforetak</p>
    <p>Enkeltmannsforetak/Kort-om-enkeltpersonforetak-Enkeltmannsforetak.html</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 čuoggás dás ovdalis. Jus guođđá dien gáibádusa ahte galgá sáhttit čálihit sámi jienastuslohkui, de sáhttet sii geat hálidit bargagoahtit duodjedoaimmain viidát oktavuođain virgáibidjat olbmuid geat máhttet duoji, muhto geat eai leat sápmelaččat. Nugo ovdalis leat čájehan, de lea ovdáneapmi nu ahte duojáris eai šat leat iežas earenoamáš ávdnasat, muhto baicca dakkár vuogas ja heivvolaš ávdnasat mat eará báikkiin leat ráhkaduvvon mat barggu geahpedit.  Ferte vuhtiiváldit duoji iežas earenoamáš sámivuođa ja geahččat movt dan áimmahuššet dálá duddjomis, ja makkár váikkuhusat leat jus duodjebirrasat šaddet stuorábut ja bargagohtet eanet dan guvlui ahte galgá ollu ráhkaduvvot ja ollu vuvdojuvvot.</p>
    <p>Vearu dáfus lea maid dávjá heittot go lea ovttaolbmofitnodat. Buot dienas (sisaboahtu earret goluid maid sáhttá gollun čállit) fitnodagas ferte čállot oamasteaddji priváhta iešdieđáhussii ovttas vejolaš eará dietnasiiguin mat fitnodagas soitet leat. Muhto muhtun oktavuođain gal lea nu ahte ovttaolbmofitnodagat vearu dáfus leat ávkkálaččat. Ovamearkkadihte de jus ovttaolbmofitnodagas lea vuolláibáza, dan beassá fievrredit gollun oamasteaddji persuvnnalaš dietnasii, ja dien láhkái geahpedit oamasteaddji oppalaš vearu. Ja lea maid nu, ahte jus ovttaolbmofitnodagas ja oamasteaddjis muđui lea hui heittot dienas oktiibuot, de dat dagaha unnit vearu go ovdamearkkadihte oasussearvvis, man vearroproseanta lea 28.</p>
    <p>Dat ahte gáibiduvvo ovttaolbmofitnodat ovdal go sáhttá doaibmadoarjaga oažžut, sáhttá ge leat hehttehussan fitnodaga viidásit ovddideapmái, danin go lea fitnodaga oamasteaddji iežas persuvnnalaš noađđi go šaddá vealggi váldit investeremiidda ja maiddái vearrodilálašvuođa geažil.</p>
    <p>Ii ge ovttaolbmofitnodat leat makkárge dáhkádus dasa ahte duojit mat doppe ráhkaduvvojit, leat albma sámi duojit. Doppe sáhttet bargat olbmot geain ii leat sámi duogáš.</p>
    <p>Ealáhusa gávpejorru 2007:s lei 4,8 mill. kr. Dat lea 20 % lassáneapmi 2005 ektui. Stuorámus oassi gálvvuin vuvdojuvvo njuolga kundarii, sierra vuovdinbuvrriin, rámbuvrriin ja/dahje márkaniin. Poasttas ja interneahtas vuovdin geavahuvvo áibbas unnán. Dát mearkkaša ahte duojáriin ferte leat njuolga ja lagas oktavuohta kundariin. Diekkár lagasvuohta gáibida ahte kunddar maid boahtá duojáriid lusa. Dasto šaddá ge ealáhus rašši internašuvnnalaš gávpemárkanbárrodagaid ektui mat váikkuhit turistarávdnjái. Danin lea ealáhusas dárbu ásahit vuovdinorganisašuvnnaid dahje nannosit ovttaolbmofitnodagaid mat ieža nagodit olahit stuorát márkaniidda go báikkálaš márkaniidda. Dien maŋit áššis gal dáidá leat álkit ovddidit doarvái nanu fitnodagaid eará organiserenmálliiguin go ovttaolbmofitnodagaiguin.</p>
    <p>Maŋemus jagiid ovdáneapmi čájeha ahte eanebut ja eanebut dinejit dađistaga eanet duodjedoaimmain. Dat sáhttá čájehit dan ahte ealáhus lea rievdamen astoáiggedoaimmas dehálit dienasgáldon go ovdal leamaš. Dakkár váikkuhangaskaoamit mat dorjot dušše ovttaolbmofitnodagaid, sáhttet hehttet dákkár ovdáneami.</p>
    <p>3.3.2  Oassálastiid oaivilat ja loahppaárvvoštallamat</p>
    <p>Vuosttaš šiehtadallamiin leigga goappešat duodjeorganisašuvnnat ovttaoaivilis dasa ahte ferte gáržžidit dan olmmošjoavkku (maiddái juridihkalaš olbmuid) geat sáhttet dohkkehuvvot lahttun duodjeregistarii (Sámedikki siskkáldas notáhtta 8.6.2007). Seamma notáhtas daddjo ahte šiehtadallančoahkkimis 24.4.2007 gaskal duoji ealáhusorganisašuvnnaid ja Sámedikki, bohte bealálaččat ovttaide čuovvovaš áššis:</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 ”<em type="italic">Šiehtadallanbealálaččat lea prinsihpalaččat ovttaoaivilis das ahte sáhttá viiddidit eavttuid mat gusket fitnodatvuohkái go galget beassat lahttun duodjeregistarii. Sámediggi galgá čielggadit makkár fitnodatvugiin sáhttá leat sáhka ja galgá maid árvvoštallat čearddalašvuođa čanastaga guđege fitnodatvuogi oktavuođas. Dát čielggadeapmi galgá gárvvistuvvot ovdal 1.7.2007. Šiehtadallamat mat gusket duodjeregistarii beassan gáibádusaid rievdadeapmái gieđahallojuvvojit seammás go jahkásaš duodjesoahpamuš šiehtadallojuvvo</em>.” .… </p>
    <p>Dan maŋŋil leat siskkáldasat Sámedikkis ráhkadan ollu siskkáldas notáhtaid ja árvvoštallan áššečuolmmaid mat gusket dasa makkár váikkuhusat das bohtet jus ortnega rievdada. Go leat árvvoštallan makkár fitnodatvugiid galggaše dohkkehit, de leat deattuhan dan ahte sihkkarastit duojára ja duodjegálvvuid dehálaš oktiigullevašvuođa. Lea namalassii juohke eaŋkil duojár gii dahká dan ahte duojis lea dat dovdomearka ahte dat lea sápmelačča giehtaduodji – mii mearkkaša ahte duojáris lea dat dárbbašlaš máhttu mii dárbbašuvvo go galgá ráhkadit dakkár gálvvu mas lea nu earenoamáš duogáš. Seammás ferte duojáris maid leat dakkár eallinmálle, jurddašeapmi, kulturipmárdus ja gelbbolašvuohta mii lea dáhkádussan dasa ahte gárvves gálvu lea dakkár albma duodji maid márkan gáibida ja mii dahká ahte duodji lea eanet go dušše ealáhus.</p>
    <p>Váikkuhus das go gáibiduvvo dušše ovttaolbmofitnodat, lea ahte hehtte duojára organiseret iežas doaimmas nugo son ieš hálida. Gažaldahkan šaddá ge ahte galgá go guovtti olbmos, geat ráhkadeaba juste seammalágán dujiid, leat goabbatlágán vejolašvuohta ovddidit iežaskka fitnodagaid, dušše danin go leaba fitnodagaid organiseren goabbatláhkái.</p>
    <p>Okta eahpesihkkaris bealli mii boahtá das jus rievdada fitnodatorganiserengáibádusa, lea ahte šattašii go de eanet eahpesihkarvuohta dan hárrái geat besset duodjeregistarii, mii mearkkaša ahte jerrojuvvo gii dujiid duddjo. Muhto maiddái ovttaolbmofitnodagas lea seamma vejolašvuohta bálkáhit bargiid go eará fitnodagain, ja dán rádjái ii leat registreren duodjeregistarii gáržžiduvvon daid ovttaolbmofitnodagaid oktavuođas geain leat bálkáhuvvon bargit. De ii leat šat álo áibbas vissis ahte lea njuolga oktavuohta duojára ja duoji gaskkas, ja nu dat sulastahttet eará fitnodatvugiid.</p>
    <p>Lea áibbas čielggas ahte lea dárbu ovdagihtii diehtit sulaid man oallugiidda doaibmadoarjjaortnet galgá juollut, go dás lea sáhka ruđain mat galget sirrejuvvot ealáhusšiehtadussii, ja danin leat ge biddjon eavttut mat muddejit geat besset dán ortnegis ohcat doarjaga. Váldoerohus dán oktavuođas ii oro leamen dat ahte lea go ovttaolbmofitnodat vai oasussearvi, dasgo goappešat diein fitnodatvugiin sáhttet leat bargit geat ráhkadit dujiid maid fitnodat vuovdá. Danin orro leamen ahte eará ráddjenvuogit go dat ahte geahččat movt fitnodat lea organiserejuvvon, orrot leamen eanet heivvolaččat. Lea ákkastallojuvvon ahte eanemus áigeguovdilis fitnodatvuogit earret ovttaolbmofitnodaga, jus daid galgá árvvoštallat, leat oasussearvi (AS), ovddasvástideaddji searvi (ANS) ja juogaduvvon ovddasvástideaddji searvi (DA), danin go diein lea oamasteapmi čielgasit definerejuvvon, vaikko ovttaolbmofitnodaga oamasteapmi leage buot čielgaseamos, go das lea dušše okta ovddasvástideaddji oamasteaddji. ”Vai galgá sáhttit ráddjet ohcciid logu ja ulbmiljoavkku, de ii berre duodjeregistarii sáhttit váldit lahttun oasseservviid (BA) ja searvefidnuid dahje vuođđudusaid (Sámedikki siskkáldas notáhtta 8.6.2007).</p>
    <p>Earet eará lea notáhtas 8.6.2007 (<span type="quote">”min ref. 06/3799-14”</span>) čađahuvvon vuđolaš árvvoštallan ”pro</p>
    <p>&amp; contra” ahte galgá go dohkkehit eará fitnodatorganiserenvugiid go ovttaolbmofitnodagaid, maiddái dan oktavuođas go árvvoštallá gáibádusaid mat gusket čearddalašvuhtii. Vrd. maid notáhta 31.7.2007, <span type="quote">”min ref. 06/3799-16”</span>, ja ii unnimusat notáhta 11.9.2008 (”min ref. 08/35009”).</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Okta ágga manne hálidit dálá eavttuid doalahit, lea ahte doarjja manná njuolga duoji ráhkadeaddjái, ii ge fitnodaga passiiva oamasteddjiide, ja ahte lea dáhttu doalahit čearddalaš sámi gullevašvuođa. Eará ášši lea ahte hálidit hehttet dan ahte addit doarjaga seamma olbmui máŋgga geardde. Dákko lea vejolaš bidjat njuolggadusaide gáržžidemiid vai sihkkarastá ahte nie ii dáhpáhuva. Ovdamearkkadihte sáhttá gáibidit ahte unnimustá bealli oamasteddjiin/oasusoamasteddjiin, ja vaikko vel 100 %, galget deavdit Sámedikki eavttuid maid vuođul beasaše Sámedikki jienastuslohkui, ja ahte duojáris gii dujiid ráhkada, áinnas galgá leat sámi duogáš. Prinsihpas eai leat dát earámállet gáibádusat go dat mat juo geavahuvvojit, goittot sin ektui geat oamastit ovttaolbmofitnodagaid ja leat duodjeregistaris.</p>
    <p><em type="italic">Goappešat duodjeealáhusa šiehtadallanbealit</em>, Riikkaorganisašuvdna Sámiid Duodji (SD) ja Duojáriid ealáhussearvi, dorjot dan ahte maiddái eará fitnodatvuogit go ovttaolbmofitnodagat galget sáhttit oažžut doaibmadoarjaga (jearahallan njukčamánus 2010). SD doarjja lea čielgaseamos, ja vuođusta ákkastallama dasa ahte doarjja dagahivččii ea.ea. ahte livččii sihkkarit bálkádilli, penšuvdna ja sosiála buorit jus ovdamearkkadihte buohccá. Lea unnán ágga biehttalit doarjaga oasusservviide danin go olaha seamma mihttomeari go beare gáibádusaid rievdada veaháš. Duojáriid ealáhussearvi lea leamaš eanet eahpádusas, muhto doarju dan ahte maiddái oasussearvvit galget sáhttit oažžut doarjaga, jus sii devdet eavttuid mat leat biddjon Sámedikki jienastuslohkui beassamii. Lea váttis gáibidt ahte bargit galget leat sápmelaččat. Fitnodagaid oamasteaddjit galget maid deavdit gáibádusaid ahte buvttadeamis lea fágalaš ja kultuvrralaš kvalitehta.  </p>
    <p>Sámediggi/Sámedikki hálddahus orro leamen dat bealli mii eanemusat hálida doalahit gáibádusa ahte dušše ovttaolbmofitnodagat galget sáhttit oažžut doaibmadoarjaga (áššemeannudeddjiid jearahallan njukčamánus 2010). Sivvan orro leamen dat ahte sii ballet massimis stivrejumi dan ektui ahte nagodit go doalahit duodjeregistara ulbmila (doalahit ja ovddidit sámi kultuvrra jna.). Sii ballet maid veaháš das ahte šaddá beare váttis áššemeannudeapmi ja ahte dat dagaha maid garra deattu ekonomalaš rámmaide. Jerrojuvvo ahte jus leat ollu oamasteaddjit, galgá go de 50 % sis dahje buot oasusoamasteaddjit deavdit čearddalašvuhtii gullevašvuođa ja eará gáibádusaid, ja sáhttá go geavvat nu ahte dat ekonomalaš rámmat mat dál leat dán ortnegis, eai šat leat doarvái stuorrát. Daid dieđuid mielde maid mii leat ožžon, de leat Sámedikki juristtat digaštallan ja guorahallan eavttuid ja váikkuhusaid oalle miha vuđolaččat ja guhkes áiggi. Hálddahusa bealis ja áššemeannudeddjiid bealis lea álkimis gieđahallat ovttaolbmofitnodagaid, ja danin Sámediggi lea dan vuogi hálidan doalahit.</p>
    <p>Mii leat ožžon dihtosii ahte 2009 bušeahtas bijai Sámedikki dievasčoahkkin 1 mill. kr, duojáriidda geat šaddet olggobeallái ealáhusšiehtadusa, rievdaduvvon bušeahtas unniduvvui dát summa 500.000 kr. rádjái – dán vuollái bohtet eará fitnodagat go ovttaolbmofitnodagat. Golbma fitnodaga ožžo doaibmadoarjaga dáin sirrejuvvon ruđain, guhtege sullii 150.000 kr. Seammás go áššemeannudeddjiid bealis ákkastallojuvvui ahte jus rahpá ortnega maiddái eará fitnodatvugiide, de ferte ekonomalaš rámmaid lasihit, de lea maid okta áššemeannudeaddji čilgen ahte ”go dát earenoamáš poasta ásahuvvui 2009:s, de dat sáhttá čujuhit dan guvlui ahte maiddái eará fitnodatvuogit galget bissovaččat sáhttet daid eavttuid vuođul ohcat doarjaga. Muhto de lea dehálaš muitit dan makkár váikkuhusaid dat buktá doaibmadoarjjaortnegii, ovdamearkkadihte dan ahte rámmat fertejit viiddiduvvot dahje ahte ferte čađahit eará gáržžidemiid (doarjjameriid, eará beassangáržžidemiid dahje sullasaččaid)?</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>3.3.3  Loahppaárvvoštallamat</p>
    <p>Loahpaloahpas lea dás sáhka das maid hálida joksat ealáhusšiehtadusain ja doaibmadoarjjaortnegiin mat leat duodjái ásahuvvon. Váldoulbmilin lea leamaš ahte hálidit nannet duoji ealáhussan. Duodjeealáhus ii leat beare gánnáhahtti, ja jus lea nu ahte muhtumat eai arvva ovttaolbmofitnodaga guovttegávdnái ovdánahttit, dahje jus soapmásat juo leat válljen organiseret doaimma oasussearvin, de sáhttá jearrat ahte lea go áššálaš ágga sin doalahit olggobealde. Ferte vihkkedallat ahte jus sidjiide rahpá vejolašvuođa beassat ohcat doarjaga,  lea go de heajosmahttimin doarjaga ulbmila, ja man garrasit dat boahtá čuohcat doarjjaortnega ekonomalaš rámmaide.</p>
    <p>Doaibmadoarjjaortnega áigumušaid ektui jáhkkit mii ahte lea riekta dohkkehit maiddái eará fitnodatvugiid go ovttaolbmofitnodagaid, goittot oasusservviid, muhto sáhttá doalahit gáibádusa ahte ovdamearkkadihte bealli oamastanosiin dahje oamasteddjiin devdet čearddalašvuođaeavttuid (maiddái vejolaš sierralobiin) nugo dál lea. Eanemus doarjjaráji sáhttá doalahit nugo lea, jus oaivvilda ahte sis geain lea stuorát doaibma eai dárbbaš seamma buriid doarjjaortnegiid. Namuhuvvon notáhtas leat gieđahallajuvvon muhtun vejolaš oktavuođat/<span type="quote">”detáljat”</span> mat sáhttet rahpat earenoamáš sisabeassama dahje dagahit ahte ii šatta seammadássásaš meannudeapmi. Das leat maid evttohuvvon movt dákkár <span type="quote">”ráiggiid”</span> dahje <span type="quote">”vuoigameahttun diliid”</span> sáhttá duogŋat dahje divvut. Mii oaivvildit ahte lea vuođđu rahpat vejolašvuođaid maiddái eará fitnodatvugiide, ja dan hálidit maiddái ealáhusorganisašuvnnat, nu ahte sáhtášii dahkat prinsihppamearrádusa mas daddjo ahte galgá dán rievdadusa čađahit. Ja dasto sáhttá Sámediggi iežas áššeráhkkanemiin lasihit eavttuid ja divodemiid maidda lea dárbu. Duohtavuođas ii dárbbaš iešalddis smávva oasusservviid doaibma leat earalágán go ovttaolbmofitnodaga doaibma, muhto doalvu go dat dakkár dillái ahte doarjagat lassánit mearkkašahtti ollu, dan ferte Sámediggi mearridit go gieđahallá bušeahttarámmaid. Eai oro goitge leamen doarvái buorit ákkat hilgut muhtun duojáriid danin go sii leat válljen organiseret iežaset fitnodagaid earaládje, go sáhttá seamma áigumuša joksat go beare fal njuolggadusaid veaháš heivehallá. Stuorát fitnodagaid oktavuođas (sihke ovttaolbmofitnodagaid, oasusservviid jna.) sáhttá almmatge árvvoštallat sierra bušeahttarámmaid ja eavttuid maid mielde doarjaga juohká vai ovddida duoji stuorát oktavuođas, mii sáhtášii nanusmahttet barguibidjamiid vel eanet ja dahkat doaimma eanet gánnáhahttin. Go váilot heivvolaš váikkuhangaskaoamit mat sáhttet ovdánahttit duodjedoaimma stuorát oktavuođas, nugo ovdamearkkadihte dat ahte muhtun organiasernmállet eai dohkkehuvvo, de dat sáhttá doaibmat hehttehussan duodjeealáhusa ovdáneapmái.</p>
    <p>Loahpalaš árvvoštallan min bealis lea ahte eará fitnodatvuogit, goittot oasussearvvit, berrejit meannuduvvot seamma dásis go ovttaolbmofitnodagat. Dat mielddisbuvttášii ahte ovdamearkkadihte silbarávddit, niiberáhkadeaddjit ja lávvoráhkadeaddjit ja eará oasussearvvit sáhtáše beassat duodjeregistarii. Danin ferte gávdnat eará vugiid go hálida gáržžidit ollislaš doarjagiid viidodaga, go dan ahte fitnodatorganiserema atnit gáržžideapmái vuođđun – sáhttá ovdamearkkadihte bargiid lohkui bidjat bajemus ráji dahje gálvovuovdima bokte gávdnat gáržžideami, mearridit man galle jagi eanemusat sáhttá oažžut doarjaga, geahpedit/dási mielde heivehit/dađistaga geahpedit doarjjameriid ja vejolaččat maid mearridit geahpedit duodjejoavkkuid maid áigu vuoruhit. Nugo 2009 bušeahtas, sáhttá maid álgoáigái mearridit ollislaš rámma man siskkobealde juohká oasusservviide doarjagiid, ovdamearkkadihte 2-3 jahkái, dassážii čohkke vásáhusaid dan hárrái geat dákkár doarjagiid ohcet. Gelbbolašvuođagáibádus doalahuvvo nugo ovdal ge, ja dasa lassin gáibida ahte unnimusat bealli oamasteddjiin galget deavdit čearddalašvuođagáibádusa. Sáhttá vel dárkileappot dadjat ahte seamma olmmoš ii sáhte oažžut doarjaga eanet go ovtta doaimma bokte.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 3.4 Iežasráhkaduvvon dujiid – giehtabarggu dahje <span type="quote">”made in Hong Kong”</span> dujiid vuovdima dokumenteren</p>
    <p>3.4.1  Rehketdoallogeatnegasvuođat, -bargodábit ja bearráigeahččanvejolašvuođat</p>
    <p>Okta hástalus doaibmadoarjjaortnegiin lea makkár ekonomalaš vuođđu lea oažžut doarjaga. Fitnodat galgá vuovdán iežasráhkaduvvon dujiid badjel 50.000 kr. ovddas ovdal go sáhttá oažžut doarjaga. Doarjaga rehkenastin lea (gitta) 40 % iežasráhkaduvvon duoji vuovdimis ja bajemus doarjjarádji lea 150 000 kr.</p>
    <p>Hástalus mii lea buot váikkuhangaskaomiid juolludeamis lea ahte juolluduvvojit go son ruđat mearriduvvon eavttuid mielde. Váddáseamos lea diehtit dan ahte lea go dokumentašuvdna mii sáddejuvvo dakkár ahte dat čuovvu guoskivaš njuolggadusaid mat ráddjejit geat sáhttet doarjaga oažžut. Duodjedoaimmas galgá sirret maid lea dinen iežasráhkaduvvon dujiin ja maid lea dinen gálvvuid vuovdimis maid lea earáin oastán. Iežasráhkaduvvon duoji dienas lea vuođđu man mielde doaibmadoarjja juolluduvvo.</p>
    <p>Dát mielddisbuktá ahte ferte ráhkaduvvot vuogádat mas sáhttá sirret dán guovtti gálvovuovdima dietnasiid nu ahte álkit oaidná maid lea mas ge dinen, áinnas dan láhkái ahte dat ii dagat stuorát ekonomalaš liigegoluid dahje gáibit eanet olmmošlaš návccaid guđege duojáris. Olahan dihtii vuovdingáibádusa, dahje danin vai olahivččii oažžut nu ollu doarjaga go lea vejolaš oažžut, de sáhttet muhtun duojárat giktašuvvat čállit iežas duodjedienasin maiddái dakkár duodjegálvvuid dietnasa maid eai leat ieža ráhkadan. Ferte maid guorahallat lea go doarjjaortnet juo dakkár ahte dat movttiidahttá olbmuid sáddet áibbas rievttes dieđuid.</p>
    <p>Dál lea nu ahte lea duojár ieš gii galgá sirret iežasráhkaduvvon dujiid dujiin maid lea oastán earáin. <span type="quote">”Ealáhusskovis”</span> eai gávdno sierra poasttat maidda dieid sáhtášii sirret. Ealáhusskovis sáhttá dušše momssageatnegas ja momssakeahtes gálvvuid sirret. Doarjjavuostáiváldi šaddá ohcamušain, ja de go sádde raportta Sámediggái, ieš sirret iežasráhkaduvvon gálvvuid vuovdima eará gálvovuovdimiin. Raportačállin lea oalát huksejuvvon luohttámuššii, nu guhká go ii gávdno makkárge registrerenvuohki dahje bearráigeahččanortnet – sierra iskkastallamat dahje sullasaččat, mat mielddisbuvttáše dan ahte duojár sáhttá gávnnahallat jus raportii čállá áibbas boasttu dieđuid. Vuođđogažaldat lea ahte galgá go juo oalát heaitit gáibideamis dokumentašuvnna dahje geahpedit dan gáibádusa, danin go dás lea sáhka nu smávva ruhtasummain, ja ahte dáidá fertet duhtat raporttaide mat leat ollislaččat huksejuvvon luohttámuššiii. Muhto dat ii leat áibbas váttisvuođaid haga, ja eanas surggiin servodagas gáibiduvvo dokumentašuvdna, maiddái smávva summain maid almmolaš ásahusat mákset. Sáhttá maid válljet dan vuogi ahte duojár galgá sáhttit sáddet dárkilit dokumentašuvnna/mildosiid go dat maid lea sádden, jus doarjagiid juolludeaddji bivdá dakkár duođaštusaid.</p>
    <p>Dán áiggi lea dábálaš ahte eanas duodjefitnoagat geavahit rehketdoallofitnodagaid (informánta, Sámediggi njukčamannu 2010), ja muhtumat devdet ieža ealáhusskoviid.</p>
    <p>Ealáhusorganisašuvnnat (jearahallan, njukčamánnu 2010) čuoččuhit ahte lea leamaš</p>
    <p>ovttaoaivvilvuohta dan hárrái ahte doarjjamearri lea juste 40 %, ii ge gitta 40 % rádjái. Sii lohket ahte Sámediggi lea singuin ovttaoaivilis dien áššis, muhto ahte Sámediggi liikká lea ferten <span type="quote">”proforma”</span>  dihte čállit gitta 40 % rádjái, dasa leat formálalaš dahje eará sivat, muhto bealálaččat leat boahtán ovttaide das ahte galgá juolluduvvot juste 40 % doaibmadoarjja iežasráhkaduvvon duoji vuovdima ektui.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Ealáhusskoviid ii dárbbaš revisor dohkkehit (informánta Sámediggi). Gažaldat maid dán oktavuođas sáhttá divvut lea ahte makkár mearkkašupmi das lea gii rehketdoalu fievrreda, ja lea go rehketdoalu fievrrededdjiin doarvái ipmárdus/máhttu dan birra ahte makkár gálvvuid fitnodat vuovdá (mildosat/guittet/notáhtat), gii daid lea ráhkadan ja makkár ulbmilii ja vuovdinkanálai dat leat doaimmahuvvon (iežas atnui, vuovdimii jna osv.). Ja gokko lea rádji gaskal buhtis viidásit vuovdima ja iežas gálvvuid vuovdima, danin go dat maid iežas duodjin gohčoda, sáhttet maid leat dakkárat maiguin duojár ieš lea dušše eanet dahje unnit ieš bargan.</p>
    <p>Min vuolggabáiki leat lágat ja láhkaásahusat maid vuođul geahččat makkár dokumentašuvdnagáibádusaid duojár juo lea geatnegas deavdit mat gusket su ekonomalaš dillái. Veadjá dat leat juo doarvái jus dan čuovvola dahje geavaha nu ahte dat lea duođai ávkin, dahje geahččá mii lea mii ii leat dohkálaš, dahje lea go váttisvuohtan dat ahte eai čuovo lágaid dan ektui mii guoská dokumentašuvdnii?</p>
    <p>Geat lea dasto rehketdoallogeatnagasat? Buot oasussearvvit ja vuođđudusat leat rehketdoallogeatnegasat. Fitnodagat nugo ovddasvástideaddji searvvit (ANS), juogaduvvon ovddasvástideaddji searvvit (DA) ja KS fitnodagat leat rehketdoallogeatnegasat jus dain lea gálvojorru badjel 5 mill. kr ja jus dain leat eambbo go 5 bargi. Searvvit mat vuvdet badjel 2 mill. kr  leat rehketodoallogeatnegasat, ja dat guoská maid ovttaolbmofitnodagaide main leat opmodatoasit/oamit badjel 20 mill. kr ovddas dahje geain leat bargit mat dahket eanet go 20 jahkedoaimma. Almmatge, juohkehaš gii ii leat rehketdoallogeatnegas ferte liikká fievrredit rehketdoalu (duohtavuođas dat leat girjedoallangeatnegasvuohta) girjedoallanlága ja girjedoallanláhkaásahusa mielde. Dát guoská buohkaide geat galget deavdit ja sáddet ealáhusskovi litnetlága mielde ja buohkaide geat galget deavdit vuovdinskovi man mielde lassiárvodivat rehkenastojuvvo lassiárvodivatlága mielde.</p>
    <p>Ovdalis čilgejumi mielde leat ge dasto buot duojárat/fitnodagat duodjeregistaris girjedoallangeatnegasat. Muhto sii eai leat revišuvdnageatnegasat, danin go ovttaolbmofitnodagat main lea gávpejorru vuollel 5 mill. kr, ja mat eai leat rehketdoallogeatnegasat (go lea opmodatoassi/oamit vuollel 20 mill. kr ovddas ja main leat unnit bargit go gaskamearálaččat 20 jahkedoaimma), eai leat revišuvdnageatnegasat.</p>
    <p>Girjedoallangeatnegasvuohta girjedoallanlága mielde mearkkaša ahte lea geatnegasvuohta girjái fievrredit, spesifiseret, dokumenteret ja vurkkodit rehketdoallodieđuid dan láhkái ahte sáhttá áimmahuššat dieđihangeatnegasvuođa. Daid dieđuid galgá maŋit áiggi sáhttit iskat ja dat leat earet eará guovddážis eiseválddiid vearro-ja divatbearráigeahču oktavuođas. Mii guoská dasa movt spesifiseret geatnegas rehketdoalloraporttaid, de galgá ráhkaduvvot girjáičállinspesifiseren, kontospesifiseren, skáhppojeaddjispesifiseren jna.</p>
    <p>3.4.2  Árvvoštallamat ja loahppajurdagat</p>
    <p>Duohtavuođas ii leat mihkkege váttisvuođaid ráhkadit girjerehketdoalu kontoplánii sierra kontonummariid maidda čállá makkár gálvosorttaid lea oastán, makkár iežasráhkaduvvon dujiid ja eará gálvvuid lea vuovdán, ja dakkár duojáriidda geain eai leat nu ollu gálvosorttat ii leat nu beare gáibideaddji dađistaga čállit iežasráhkaduvvon dujiid vuovdima – sáhttá juogo vurket guitte maid čállá go vuovdá, čállit dan girjái dahje merket kassaapparáhttii jus vuovdá bissovaš vuovdinbáikkiin. De goit lea gávdnamis juobe muhtun muddui ge dokumentašuvdnavuođđu, maid doarjaga vuostáiváldi aŋkke dárbbaša go doarjjaohcamušas galgá čállit man ollu lea vuovdán iežasráhkaduvvon dujiid. Dasto lea Sámedikki duohken man garra gáibádusasid sii bidjet dasa ahte diekkár</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 dokumentašuvdna galgá leat gávdnamis, ja ii unnimusat dat movt ja man dávjá sii áigot bearráigeahččat iežasráhkaduvvon gálvvuid vuovdinloguid maid ohccit leat čállán raporttaide. Dat ahte olmmoš diehtá ahte sáhttá muhtin boahtit čađahit iskama duollet dálle, dahje ahte revisor sáhttá iskat, lea dávjá doarvái ágga man vuođul ekonomalaš dieđuid raportačállin sáhttá buoriduvvot – nugo lea dábálaš buot ekonomalaš doaimmain.</p>
    <p>Ealáhusorganisašuvnnat čállet ahte dál lea oamedovdoáššin dat ahte dokumentere go riekta. Sii oaivvildit ahte ferte gal muhtun muddui bearráigeahččat ahte doarjjajuolludeamit duodjefitnodagaide dáhpáhuvvet riekta, nugo muđui lea dábálaš servodagas vai ii oktage fillašuva verrošit. Sámediggi berre sáhttit čađahit iskama jus lea eahpádus. Livččii sihkkareabbo jus fitnodagat livčče rehketdoallogeatnegasat (ja nu maiddái revišuvdnageatnegasat). Sámedikki áššemeannudandásis daddjojuvvo ahte dokumentašuvdna sáhttá leat gáibideaddji bargu duojáriidda, muhto eatnasiin leat liikká dievaslaš rehketdoalut maid geavahit vuođđun go devdet ealáhusskovi – nu ahte hástalussan lea sirret duoji eará doammain. Dokumentašuvdnagáibádusat fertejit heivet dan áigumuššii ahte duodjedoarjjaortnet galgá leat álki duojáriidda. Jus Sámediggi galgá gieđahallagoahtit rehketdoaluid bearráigeahččama dáfus, de ferte rehkenastit ahte áššemeannudanáigi sáhttá šaddat guokte mánu guhkit.</p>
    <p>Ovdalis čilgemiid vuođul lea lunddolaš <em type="italic">loahpalaččat árvvoštallat</em> ahte doarjjavuostáiváldái ferte almmuhuvvot ahte eiseválddit sáhttet álggahit bearráigeahččandoaimmaid vaikko goas, ja ahte rehketdoaluid kontoplánat fertejit devdojuvvot nu ahte sáhttá sirret iežasráhkaduvvon dujiid eará gálvvuin.   </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 4  Áššemeannudeami, áššejođu ja duodjeregistara árvvoštallan</p>
    <p>4.1 Áššemeannudeami ja áššejođu árvvoštallan– guovtteoasát ohcanproseassa</p>
    <p>Go duodjefitnodagat/duojárat ohcet doaibmadoarjaga, de sin ohcamušat meannuduvvojit guovtti oasis. Ođđa miellahtut fertejit vuos ohcat dohkkehuvvot miellahttun duodjeregistarii. Dat ohcanáigemearri lea geassemánus. Fágalaš lávdegoddi meannuda dieid ohcamušaid. Dasto ferte juohkehaš ohcat iešalddis doaibmadoarjaga, ja dat áigemearri leat golggotmánnui. Doaibmadoarjjaohcamušaid meannnuda Sámedikki Doarjjastivra, muhto hálddahus lea ožžon fápmudusa mearridit áššiin mat leat alimus doarjjaráji rádjái.</p>
    <p><em type="italic">Váldogažaldat </em>maid mii dás geahččalit vástidit, lea ahte leat go áššemeannudanbarggut ja áššejohtu doaibman dohkálaččat. Dan mii áigut dahkat go oanehaččat čuvget muhtun iešguđetlágán <em type="italic">oalgegažaldagaid:</em>  </p>
    <p>  Álggos mii čilget <em type="italic">áššejođu</em> ja buktit dasa muhtun árvvoštallamiid.  </p>
    <p>  Dasto mii ohcat vástádusa dasa ahte čuvvojuvvojit go <em type="italic">njuolggadusat</em> maid mielde juohkin galgá dáhpáhuvvat ja láve go doarjjaáššiid meannudeamis čuožžilit <em type="italic">bealálašvuođagažaldat.</em>  </p>
    <p>  Viidáseappot gávdnat vástádusa dasa movt <em type="italic">diehtojuohkin</em> ortnega birra gaskkustuvvo ja movt áššemeannudeami birra dieđihuvvo </p>
    <p>  Ja loahpas geahččat man guhkes <em type="italic">áššemeannuáigi</em> lea, mat leat deháleamos <em type="italic">ákkat ohcamušaid biehttaleamis</em> ja leat go <em type="italic">earenoamáš áššečuolmmat mat leat eahpečielgasat ja váddásat</em> ipmirdit áššemeannudeamis.  </p>
    <p>Almmuheamis leat almmatge earenoamážit čalmmustahttán ahte lea go ávkkálaš ahte gávdno Duodjeregisttar, mii dálá eavttuid mielde mearkkaša ahte ohccit galget leat čearddalaš sápmelaččat (hearkkes dieđut olbmot birra). Dat sáhttá bidjat <span type="quote">”garra”</span> gáibádusaid registara hálddašeddjiide, dahje soaitá gáibidit eanet návccaid ja veadjá maid leat heivemeahttun muhtun oktavuođain? Dan gieđahallat dárkileappot kapihttalis 4.2.</p>
    <p>Deháleamos dieđut ja oaivilat áššejođu ja áššemeannudeami árvvoštallamiidda, leat muhtun válljejuvvon áššedokumeanttat maid leat geahčadan, Sámedikki čoahkkingirjjit ja</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 notáhtat ja jearahallamat main leamaš mielde váldoinformánttat hálddahusa bealis ja geavaheddjiid ovddasteaddjit.</p>
    <p>4.2 Duodjeregistarii dohkkeheapmi ja eavttut maid vuođul dasa beassá</p>
    <p>Váldosoahpamuša § 7 mielde galgá gávdnot ođasmahttojuvvon registtar masa leat čállojuvvon buohkat geain lea riekti oažžut doarjaga ealáhusašiehtadusa olis. Dát registtar galgá leat gárvvis ovdal go Ealáhusšiehtadallamat álget borgemánu 15. beaivvi. Juohke duojár ferte ohcat beassat miellahttun registarii, ja galgá geavahit Sámedikki ohcanskovi mii lea vásedin Duodjeregistarii ohcanskovvi. <em type="italic">Fágalávdegoddi</em>, mas leat 5 miellahtu maid duodjeorganisašuvnnat leat nammadan ovttasráđiid, mearrida gii galgá beassat miellahttun. <em type="italic">Sámediggeráđđi</em> lea váidinásahus.  </p>
    <p>Miellahttovuohta árvvoštallojuvvo <span type="quote">”eavttuid vuođul maid bealálaččat leat soahpan”</span> áiggis áigái. Njuolggodoarjaga máksin maŋit jagi ealáhussoahpamuša olis dáhpáhuvvá dan registara vuođul. Registara ásaha ja goziha Sámediggi. Ii daddjo mihkkege dan birra ahte ferte go dasa juohke jagi registrerejuvvot. Sámedikki hálddahus gal cealká ahte geat juo leat miellahtut registaris eai dárbbaš ođđasis ohcat juohke jagi, muhto fertejit dieđihit jus leat boahtán rievdadusat dieđuide maid ovdal lea sádden.</p>
    <p>Bealálaččat šiehtadalle <em type="italic">eavttuid</em> mat gusket duodjeregistarii čáliheapmái 29.6.2005. Eavttut eai leat oassin váldosoahpamušas dahje ealáhusšiehtadusas. Boahtá ovdan ealáhusšiehtadusa 10. čuoggás (2009-šiehtadusas) ahte lea Sámediggi gii mearrida ortnegii <span type="quote">”njuolggadusaid”</span> ovttasráđiid duodjeorganisašuvnnaiguin. Njuolggadusat biddjojuvvojit oassin Sámedikki jahkásaš bušeahtaide. Ii daddjojuvvo mihkkege dan birra ahte movt dahje goas dát <span type="quote">”bealálaččaid gaskasaš šihttojuvvon eavttut”</span> sáhttet rievdaduvvot. </p>
    <p>Eavttut maid vuođul sáhttá beassat duodjeregistarii leat:</p>
    <p>  Ohccis galgá leat ovttaolbmofitnodat ja son galgá leat čálihuvvon lassiárvodivatlohkui.    Iežasráhkaduvvon duoji vuođđun galgá leat sámi kultuvra ja árbedieđut ja galgá leat diekkár dujiid vuovdán unnimusat 50 000 kr. ovddas earret lassiárvodivvada.    Ohcci galgá ieš duođaštit makkár reálagelbbolašvuohta ja/dahje formálalaš oahppu sus lea sámi duojis.    Ohccit galget deavdit eavttuid maid vuođul sáhttet čálihit Sámedikki jienastuslohkui, muhto sii eai dárbbaš leat čálihuvvon jienastuslohkui. Earenoamáš dilis sáhttá spiehkastit dán gáibádusas</p>
    <p>Sáhttá ovdamearkkadihte leat vuogasvuohta jearahallat muhtun moadde duojára geat leat ožžon</p>
    <p>doarjaga ja geat eai leat ožžon, gullan dihtii sin oainnuid ja vejolaš moaitagiid áššemeannudeapmái. Sáhttá maid leat vuogasvuohta ságastallat muhtun olbmuiguin geat mearridit ohcamušaid. Eará árvvoštallamis mii guoská doarjagiidda (Nygaard) leat vásihan ahte bealli sis geaidda ii mieđihuvvon doarjja juohkásedje guovtti oassái, sii geat ipmirdedje biehttaleami, muhto eai dorjon ákkaid mat geavahuvvo ja sii geat eai ipmirdan biehttaleami. Das sáhttá badjánit dakkár gažaldat ahte leat go eavttut maid vuođul doarjagat juogaduvvojit doarvái čielgasat ja lea go biehttaleami ákkastallan doarvái čielggas?</p>
    <p>Sámedikki jienastuslohkui čáliheapmi mearkkaša maid dan ahte olmmoš ferte čálalaččat</p>
    <p>duođaštit ahte son dovdá iežas sápmelažžan.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Go ohcá miellahttun Duodjeregistarii, de ferte ohcci addit dieid dieđuid ja sáddet doarvái mildosiid maid vuođul áššemeannudeamis sáhttá árvvoštallat ahte deavdá go eavttuid. Lassin dieđuide olbmo iežas birra ja mildosiidda, de galgá earet eará <span type="quote">”dujiid birra dieđut”</span>, čállinbáiki adnot vuođđun árvvoštallat ahte sis leat dan meare iežasráhkaduvvon duojit maid vuođđun lea sámi kultuvra ja árbediehtu, ahte devdet gáibádusa, sii galget čállit makkár dujiid duojár duddjo vuovdimii ja makkár ávdnasiid geavaha duddjomis. Muđui galgá duojár ieš duođaštit makkár reálagelbbolašvuohta ja formálalaš gelbbolašvuohta sus lea duojis, ja maiddái almmuhit man ollu vuovdá ja man ollu dietnasis boahtá iežasráhkaduvvon dujiin.</p>
    <p>4.3 Doaibmadoarjjaohcamušaid meannudeapmi</p>
    <p>Doaibmadoarjjaohcamuš sáddejuvvo <em type="italic">sierra skoviin</em> ohcanáigemearis mii nohká golggotmánus (golggotmánu 25. beaivvi 2009:s). Ohcamušat mat dan maŋŋil bohtet, eai meannuduvvo, daddjo njuolggadusain. Hálddahus cealká almmatge ahte sii dán rádjái leat čájehan <em type="italic">hui earenoamáš njuovžilvuođa</em>, go liikká leat meannudan áššiid mat leat boahtán maŋŋil meannudanáiggi. Dat dáhpáhuvai earenoamážit daid vuosttaš jagiid ovdal go bargodábit ja ortnet lei doarvái dovddus duojáriid gaskkas. </p>
    <p>Ohcamušas galgá dábálaš dieđuide lassin (namma, adreassa, organisašuvdnanummar ja diekkárat) almmuhit man stuora doarjaga ohcá ja man ollu lea iežasráhkaduvvon duoji vuovdán ovddit jagi. Dasa lassin galgá Ealáhusdieđáhus čuovvut mielddusin, nu maiddái livnnetduođaštus, vuovdindieđáhus, vearroduođaštus, lassiárvodivatduođaštus ja listu masa lea čállán iežasráhkaduvvon dujiid vuovdima. Rehketdoallu galgá leat daid gálvvuid mielde maid duojár lea ožžon dohkkehuvvot duodjin duoji Fágalávdegottis, go lea ohcan miellahttun Duodjeregistarii.</p>
    <p>Doarjjavuostáiváldi galgá deavdit gáibádusaid maid vuođul sáhttá oažžut doaibmadoarjaga, ja ferte ge leat čálihuvvon Duodjeregistarii ovdal sáhttá ohcat doaibmadoarjaga. Ealáhusšiehtadus, maid duodjeorganisašuvnnat ja Sámediggi šiehtadallet jahkásaččat, nanne doarjagiid <em type="italic">rámmaid ja váldovuoruhemiid</em>. Dat eavttut maid leat šiehtadallan fievrreduvvojit Sámedikki bušehttii ja dohkkehuvvojit dievasčoahkkimis, sihkkarastin dihtii ahte juolludeamit leat bušeahttarámmaid siskkobealde. </p>
    <p>Lea Doarjjastivra mii meannuda doaibmadoarjjaohcamušaid, ja Sámediggeráđđi lea váidinásahus. Sámedikki Doarjjastivra hálddaša ortnega, muhto lea mearridan sirdit muhtun oasi válddis Sámedikki hálddahussii. Dat mearkkaša earet eará ahte hálddahus meannuda ohcamušaid mat leat vuollel 125.000 kr.  Juste diet rádji orro leamen eahpelunddolaš, danin go eanemus doarjja maid sáhttá juolludit, lea 150.000 kr, ja dasto meannuda Doarjjastivra dušše daid áššiid main ohcet doarjaga gaskal 125.000-150.000 kr. <em type="italic">Ii go dákko livčče vejolaš hutkat álkit vuogi?</em> </p>
    <p>Muđui gusket njuolggadusat maid Sámediggi lea mearridan áššis 43/07; Sámedikki ohcanvuđđosaš doarjjaortnegiid hálddašeami rievdadeapmi, ja gáibádusat mat bohtet Sámedikki 2010 bušeahttadokumeanttas, kapihttala 3.2 ohcanvuđđosaš doarjagat.</p>
    <p>Duodjeregistarii čáliheapmi ii atte vuoigatvuođa makkárge doarjagii. Leat ealáhusšiehtadallamat</p>
    <p>ja áššemeannudeamit dan maŋŋá mat mearridit oažžu go doarjaga vai ii.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Seammás go duojárat ohcet doaibmadoarjaga, de sii leat geatnegasat sáddet sierra <em type="italic">raportaskovi</em> mas duodjefitnodaga ovddit jagi ekonomalaš dilli boahtá ovdan, mii mearkkaša ahte lea fitnodaga 2008 ekonomalaš dilli mii galgá čuovvut 2009 ohcamušaid. Jerrojuvvo maid makkár gelbbolašvuohta ohccis lea, lea go sus fágareive duojis, alit oahppu duojis ja lea go gelbbolašvuođadilli moktege rievdan dan jagis masa raporta guoská. Mii leat ožžon dihtosii ahte <em type="italic">boahtteáiggis áigot heaitit gáibideames ohcciin dieđuid sin gelbbolašvuođa birra raportaskoviin</em>.  </p>
    <p>Raporterengáibádusa duogáš leat ahte go šiehtadallojuvvui váldosoahpamuš gaskal ealáhusorganisášuvnnaid ja Sámedikki, de ásahuvvui <em type="italic">ekonomalaš lávdegoddi</em>. Váldosoahpamuša § 6 mielde lea lávdegotti mandáhtta <span type="quote">“ráhkadit oktasaš čilgehusa ealáhusa ekonomalaš dili birra”</span>. Dat galgá leat dehálaš <em type="italic">vuođđodokumeanta šiehtadallamiidda</em> gaskal ealáhusorganisašuvnnaid ja Sámedikki. Diet čilgehus galgá ovdanbuktojuvvot raporttas mii galgá čájehit duoji ekonomalaš ovdáneami. Áigemearri duojárii sáddet dien skovi lei jahkái 2009 golggotmánu 25 beaivi. Tállat mat almmuhuvvojit galget čiegusdiehtun meannuduvvot, nu lea ohcciide dieđihuvvon.  </p>
    <p>4.4 Áššemeannudeami, raportačállima jna. čoahkkáigeassu ja loahppaárvvoštallamat</p>
    <p>4.4.1  Ollislaš govva</p>
    <p>Guoskivaš njuolggadusat leat láidesteaddjin dasa movt šiehtadallamat galget čađahuvvot, movt ohcamušaid galgá čállit ja movt doaibmadoarjaga áššemeannudeapmi galgá leat. Dan guovtte-oasát ohcan-/áššemeannudamannolaga mii čájehit čuoggáin dás vuolábealde,:</p>
    <p>  - Duojár ohcá beassat lahttun duodjeregistarii   - Fágalávdegoddi meannuda ohcamuša    - Vejolaš váidda ovddiduvvo   - Sámediggeráđi dahká vejolaš váiddaáššis mearrádusa   - Sámedikki ja duodjeorganisašuvnnaid šiehtadallamat   - Sámediggeráđđi ráhkada njuolggadusaid ovttasráđiid duodjeorganisašuvnnaiguin   - Duojár ohcá doaibmadoarjaga   - Doarjjastivra meannuda ohcamuša (addán hálddahussii fápmudusa mearridit ohcamušaid gitta 125.000 kr. rádjái).   - Vejolaš váidda ovddiduvvo   - Sámediggeráđi dahká vejolaš váiddaáššis mearrádusa (vejolaččat Doarjjastivra jus dasa lea addon dat fápmudus)    - Duojár oažžu doaibmadoarjaga</p>
    <p>4.4.2  Árvvoštallamiid loahpalaš oktiigeassin</p>
    <p>Gieđahallan dás ovddabealde čájeha ahte ohcan-ja áššemeannudanmannu dáhpáhuvvá oalle miha čorgadit. Muhtun surggiin leat mii juo čujuhan ahte sáhtášii árvvoštallat</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 rievdadit, ja namuheimmet maid ahte ohcanáigemeriid eai leat nu čavga doallan, garvin dihte ahte ohcciide dan vuođul ii mieđihuvvo doarjja.</p>
    <p>Duodjeealáhusa ovddasteaddjit, geat bures dovdet áššemeannudeami, leat duhtavaččat <em type="italic">guovtteoasát áššemeannudanbargguiguin</em> – mii mearkkaša ahte álggos fertejit sii geat eai leat miellahtut ohcat beassat miellahttun duodjeregistarii ovdal go sáhttet ohcat doaibmadoarjaga. Sin dulkoma mielde mearkkaša dát dan ahte Fágalávdegoddi vuos árvvoštallá devdet go duojit daid fágalaš eavttuid maid vuođul daiguin sáhttá beassat duodjeregistarii, ja dasto beassá Sámediggi bearráigeahččat ahte doaibmadoarjjaohccit devdet unnimusmeari vuovdingáibádusa. Dán maŋŋemus ášši lea sin mielas hui álki iskat. Eai ge ealáhusorganisašuvnnat leat bearahaga moaitán dan movt Sámedikki hálddahus ráhkkanahttá ohcamiid meannudeami ja movt gieđahallá ohcamušaid duodjeregistarii ja doaibmadoarjjaohcamušaid. Áidna váttisvuohta lea leamaš nagodit čohkket doarvái miellahtuid vai Fágalávdegoddi sáhttá doallat čoahkkimiid, mii earet eará 2009:s dagahii guhkit áššemeannudanáiggi. Sámedikki áššemeannudandásis leat geažuhan ahte soaitá leat dárbbašmeahttun ja lossa vuohki guovtti oasis meannudit ohcamušaid, ahte livččii ollu álkit jus sáhtášii meannudit ohcamušaid mat gusket dasa ahte beassat duodjeregistarii ja doaibmadoarjjaohcamušaid seamma oktavuođas. Go dál lea juo listu mas gávdná dohkkehuvvon sámi dujiid, mat fágalaččat leat dohkkehuvvon, de ii soaitte Fágalávdegotti dárbbašit daid jahkásaš dábimielde ohcamušmeannudemiide. Daid sáhtáše de Sámedikki orgánat/hálddahus meannudit, danin go dan barggus lea deháleamos dat ahte iskat leat go ohcamušat juohkineavttuid mielde.  </p>
    <p>Mii guoská njuolggadusaide ja eavttuide maid mielde Fágalávdegoddi ja doarjjastivra/hálddahus galgá áššiid meannudit, de leat sihke ealáhusa ovddasteaddjit ja Sámediggehálddahus cealkán čielgasit ahte njuolggadusaid galgá čuovvut nugo bajitdási orgána daid lea mearridan, ja nu ahte áššit meannuduvvojit fágalaččat dohkálaš vuogi mielde ja rievttuid. Eai ealáhusorganisašuvnnat ii ge hálddahusa leat gullan geange buktimin dasa moaitámušaid. Stuorámus váttisvuohta lea leamaš ahte bealli doarjjavuostáiváldiin eai leat sádden dieđuid <span type="quote">”ekonomalaš raportii”</span>, mii lea dehálaš dokumentašuvdna ekonomilávdegotti bargguide ja ealáhusšiehtadallamiin. Ealáhusorganisašuvnnat leat dovdan ahte Sámedikki áirasat geahččalit buktit iežaset oaiviliid dasa makkár duddjojuvvon gálvvut galggaše dohkkehuvvot duodjeregistarii, muhto organisašuvdna lea nannosit doalahan dušše Fágalávdegotti árvalusaide. Go muhtun hárve háve lea šaddan bealátvuođas gažaldat, de leamaš dáhpin ahte olmmoš gii dovdá iežas bealálažžan lea muitalan dan.</p>
    <p>Mii guoská <em type="italic">diehtojuohkimii </em>duojáriidda váikkuhangaskaomiid, ohcanáigemeriid ja diekkáriid birra, de almmuha Sámediggi daid buori áiggis, ja sádde reivve buot duodjeregistara miellahtuide. Muhtun jagiid lea Sámedigge vel čuojahan nai muhtun miellahtuide registaris geain eai lean ožžon ohcamušaid, gullan dihte ahte leat go sii áigumen ohcat. Sámediggi bidjá maid dárkilis dieđuid iežas ruovttusiidduide. Maiddái ealáhusorganisašuvnnat sáddejit dieđuid iežaset miellahtuide doarjjaortnega birra. Nubbi ealáhusorganisašuvnnain cealká ahte vaikko sii bidjet ollu barggu diehtojuohkimii, de sii liikká vásihit muhtumin ahte duojárat lohket sii eai leat ožžon dieđuid. </p>
    <p>Áššemeannuáigi lea eanas áiggi leamaš vuollel mánu, ja ealáhusorganisašuvnnaid vásáhus leat ahte dat lea doaibman bures, earret muhtun moatti áššis. Sámedikki hálddahusas dadjet ahte áššemeannudanáigi duodjeregistarii lei liiggás guhkki dušše álgojagiid 2006:s ja 2009:s, dalle dat lei goasii 3 mánu, muđui lea dat leamaš dušše guokte vahku.Hálddahus lea liikká hui rašši bargiid dáfus, jus muhtun buohccá, de dat sáhttá dagahit oalle ollu maŋŋoneami.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Eaktu maid leamaš veaháš váttis ipmirdit ja áššemeannudit, lea sámi čearddalašvuođagáibádus, man vuođul galgá dohkkehuvvot duodjeregistarii. Muhto lea addon vejolašvuohta spiehkastit dien gáibádusas earenoamáš oktavuođain, jus ovdamearkkadihte lea sáhka duojáris geas leat nanu kultuvrralaš ja geográfalaš čanastagat sámi kultuvrii/sámi duodjái, dakkár diliin lea leamaš hástaleaddji Fágalávdegoddái dahkat mearrádusa dan vuođul movt eavttut dál leat hábmejuvvon.</p>
    <p>4.4.3  Doarjjavuostáiváldiid váilevaš ekonomalaš raportasáddemat, evttohus movt sáhtášii dieđuidčohkkema earaládje čađahit</p>
    <p>Duodjeealáhusa váldosoahpamuša mielde galgá ráhkaduvvot ekonomalaš raporta mas duoji ovdáneapmi čilgejuvvo. Raporta galgá leat vuođđun Sámedikki ja ealáhusorganisašuvnnaid jahkásaš šiehtadallamiidda. Muhto dieđut čájehit ahte dušše sullii bealli sis geat ohcet doarjaga vástidit skovvái mas galget iežaset doaimma ekonomalaš ovdáneami čilget, ja dat gáržžida veaháš analyserenvejolašvuođaid. Gáibida maid ollu áiggi go galgá čohkkegoahtit dieđuid. Dán rádjái lea duohtavuođas skovi vástideapmi leamaš <span type="quote">”eaktodáhtolaš”</span> ášši duojáriidda. Sivvan dasa lea ahte dokumeanttas mii ovdal lea sáddejuvvon, ii biddojuvvon gáibádussan ahte galgá deavdit ja sáddet ekonomalaš raportaskovi ovdal beassá čálihit duodjeregistarii dahje ovdal mieđihuvvo/máksojuvvo doarjja. Dilli šattai gal buoret dan rájes go dát oassi váldojuvvui mielde 2008 skovvái (mii sáddejuvvui 2009:s), ahte: <span type="quote">”Buohkat geat ohcet doaibmadoarjaga duodjái, leat geatnegasat deavdit dán skovi”</span>. Dat lea maid čuvgejuvvon 2009 Ealáhussoahpamušas, muhto ii daddjo mihkkege dan birra ahte makkár ráŋggáštus šaddá jus ii sádde skovi.  Ollislaš árvvoštallamiid vuođul evttohit mii ahte berre geahččat movt sáhttá rievdadit dan vuogi mii guoská dieđuid viežžamii. Okta rievdadanvuohki sáhttá leat ahte heaitit sáddemis sierra skovi masa galgá čállit duoji ekonomalaš ovdáneami birra, ja baicca ovttastahttit dan seamma skovvái mainna ohcá doaibmadoarjaga. Ferte gáibidit ahte visot ekonomalaš logut ja eará dieđut almmuhuvvojit ovdal go doaibmadoarjja mieđihuvvo. Ja diehttelas ferte doalahit dan gáibádusa ahte galgá sáddet ealáhusdieđáhusa ja iešdieđáhusa. Dat addá Sámediggái vejolašvuođa sihkkarastit ahte dat logut maid ohcci dál almmuha ekonomalaš ovdánanskovvái, dollet deaivása. Doaibmadoarjaga ohcanáigemeari sáhttá doalahit nugo dat dál lea.</p>
    <p>Diekkár rievdadeami buorrevuohta lea ahte Sámediggi ja ekonomalaš lávdegoddi ožžot miha buoret válljenmuni ja vuođu analyseret ealáhusa dili, danin go de bohtet miha eanet vástádusat. Dat geahpeda ohcciid ja duojáriid skovvehivvodaga, go šaddá dušše okta skovvi maid galgá deavdit, eai ge guokte nugo dál, maid galgá goabbat áigemearrái sáddet. Dat sáhttá maid geahpedit sin bargohivvodaga geat ohcamušaid ja skoviid galget gieđahallat. Dákkár rievdadeami heajut bealli lea ahte logut maid de oažžu, eai leat áibbas <span type="quote">”varas logut”</span> dalle go ekonomalaš raporta ráhkaduvvo. Dat mearkkaša ahte rehketdoallotállat leat lagabui jagi boarrásat go ekonomalaš raporta galgá ráhkaduvvot. Liikká lea dát dábálaš bargovuohki sihke baozodoalus ja eanadoalus. Mii áigut almmatge čuoččuhit ahte lea buoret go oažžu duppal nu ollu vástádusaid go dál, vaikko vel logut eai leat ođđaseamos logut. Dieđut čájehit ahte jagis jahkái eai dáhpáhuva nu beare stuora erohusat. Dát bargovuohki lea seamma go dat maid <span type="quote">”Duoji ekonomalaš raporta”</span> evttoha (20.8.2008).</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 4.5 Duodjeregisttar – vuogas hálddašeapmi mii guoská gáibádusaide movt galgá persuvdna- ja fitnodatdieđuid gieđahallat</p>
    <p>Dieđut dohkkehuvvon duodjefitnodagaid birra leat čohkkejuvvon <span type="quote">”duodjeregistarii”</span>. Duodjeregistaris leat dieđut miellahtuid birra geain dadjat juo buohkain lea čearddalaš sámi duogáš. Dát leat seammás olbmot geat jođihit ealáhusdoaimmaid.</p>
    <p>Láhka mii guoská persuvdnadieđuide definere álgoálggus ahte dieđut olbmo čearddalaš duogáža birra leat hearkkes dieđut , muhto duodjeregisttar addá muhtun dilálašvuođain vejolašvuođa maiddái ohcciide beassat registarii geat eai leat čearddalaš sápmelaččat. Dás vuolábealde mii čuvget <em type="italic">vuos </em>dan man čabučielga ášši dat lea ahte duodjeregistara ferte gieđahallat seammaládje go hearkkes persuvdnadieđuid, dahje lea go dás sáhka dakkár dilis man vuođđun sáhttá leat ahte leat eará lágat mat galget dahkkot guoskivažžan. Dan oktavuođas geahččat mii makkár konsešuvdna- dahje dieđihangeatnegasvuođat dása gusket ja mearkkašit go dat ahte ferte ohcat earenoamáš konsešuvnna ovdalis čilgejuvvon persuvdnaregistarii.  </p>
    <p><em type="italic">Nuppádassii</em>, de lea nu ahte dát olbmot jođihit ealáhusdoaimmaid. Ja dan oktavuođas áigut mii maŋŋelis geahččat dan man muddui das lea dadjamuš dasa makkár lágat galget biddjot vuođđun dasa mii guoská ovttadagaid/persuvnnaid birra dieđuid vurkkodeapmái ja oaidnimii.  </p>
    <p>Sámedikkis leat muhtun jagiid juo guorahallan duojáriid dataregistara ásaheami. Sámedikki siskkáldas notáhtas 8.6.2007 (06/3799 – 14) celkojuvvo ahte <span type="quote">”Nugo dál lea, de lea mearriduvvon ahte diekkár registtar galgá ásahuvvot”</span> ja ahte dakkár registarii gullet dihto geatnegasvuođat. Muhto daddjo maid ahte <span type="quote">”jus bidjat eret namahusa ”duodjeregisttar”</span>, de sáhttá dahkat dušše eaŋkilmearrádusaid, ii ge dárbbaš smiehttat ahte gáibiduvvo čearddalaš duogáš. Registtar lea dušše listu mas oaidná geat ožžot doaibmadoarjaga, eará oktavuođain dat ii leat beare miellagiddevaš”. Sámedikki siskkáldas notáhtas 11.9.2008 (min ref. 08/3500-9) daddjo viidáseappot ahte <span type="quote">”ii leat dárbu duodjeregistarii go galgá juolludit doarjaga duojáriidda. Dat eavttut mat dál leat duodjeregistarii beassamii, sáhttet hui álkit fievrreduvvot váldosoahpamuššii eaktun maid vuođul doarjjajuohkimat galget dahkkot”</span>. Viidáseappot árvvoštallamiin leat mii geavahan vuođđun dan ahte lea jurdda doalahit duodjeregistara, muhto dat galgá ráhkaduvvot nu ahte lea lágalaččat áibbas riekta.</p>
    <p>4.5.1  Lágat ja láhkaásahusat mat gusket Duodjeregistarii – hearkkes persuvdnadieđut, konsešuvdnageatnegasvuohta ja diekkárat.</p>
    <p>Dán vuolitkapihttala vuolggabáiki lea dat ahte duojárat gullet Persuvdnadiehtolága vuollái. Danin leat árvvoštallamat dás ráhkaduvvon Láhkaásahusat mat gusket persuvdnadieđuide lága vuođul (www.lovdata.no), ja daid dokumentašuvnnaide ja bagadusaide mat gávdnojit Databearráigeahču dokumeantaarkiivvas (www.datatilsynet.no). Mii guoská dasa movt lágalaččat galgá beassat oaidnit persuvdnadieđuid ja movt daid galgá vurkkodit praktihkalaččat ja teknihkalaččat, dasa</p>
    <p>Persuvdnadiehtolága § 2 nr 8a dadjá ahte dieđut náli dahje čearddalaš duogáža dahje</p>
    <p>politihkalaš, filosofalaš dahje oskkolaš gullevašvuođa birra galget meannuduvvot hearkkes persuvdnadiehtun.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 leat viežžan dieđuid earet eará vuđolaš bagadusain dáppe: www.normen.no . Dasa lassin leat mii geavahan rávvagiid ja dieđuid maid leat ožžon dain máŋggain ságastallamiin mat mis leamaš Databearráigeahčuin. Mii leat maid ožžon dieđuid Sámedikkis ja Boazodoallohálddahusas. Boazodoallohálddahusas leat vásáhusat bargguin go leat čohkken registarii dieđuid boazodolliid birra. Lojesbohccuiguin bargan gohčoduvvo sámi ealáhussan danin go leat dušše čearddalaš sápmelaččat mat besset diekkár boazodoaluin bargat.</p>
    <p>Persuvdnadiehtolágas leat oalle garra gáibádusat dasa movt hearkkes persuvdnadieđuid galgá gieđahallat. Seammás ferte árvvoštallat man ávkkálaš Sámediggái lea ásahit elektruvnnalaš duodjeregistara jus dan oktavuođas šaddet čuovvut garraseamos gáibádusaid dán lágas. Ferte árvvoštallat makkár gáibádusaid mielde sáhttá registtar dálá hámis doaibmat ja makkár sihkarvuođagáibádusat galget leat, dás ferte guorahallat teknihkalaš doaimmaid, bargiid, ja resurssaid, ja makkár váivvádusaid dat mielddisbuktá go lea registtar mii lea ráhkaduvvon persuvdnalága gáibádusaid mielde. Dan ferte árvvoštallat eará vejolaš čovdosiid ektui  movt dákkár registara sáhtášii ráhkadit, dahje ferte árvvoštallat eará njuolggadusaid duodjedoarjagiidda gos ii dárbbaš boahtit dan dillái ahte rihkku persuvdnadiehtolága.</p>
    <p>Áššemeannudeddjiid dieđihangeatnegasvuohta ja konsešuvdnageatnegasvuohta persuvdnadiehtolágas lea regulerejuvvon paragráfain 31 ja 33 (http://www.lovdata.no/all/tl‐20000414‐031‐006.html#33). Dain daddjo ahte váldonjuolggadus lea dat ahte lea geatnegasvuohta dieđihit go persuvdnadieđuid gieđahallá elektrovnnalaččat, seamma guoská maid de jus ieš ráhkada persuvdnaregistara mii sisttisdoallá hearkkes dieđuid olbmuid birra. Hearkkes dieđuid elektrovnnalaš gieđahallan lea <em type="italic">konsešuvdnageatnegas</em>. Muhto ii álohii. Konsešuvdnageatnegasvuohta guoská dábálaččat dakkár oktavuođaide go gieđahallá hearkkes persuvdnadieđuid. Hearkkes persuvdnadieđut leat dakkárat go dieđut olbmo dearvvašvuođa, <em type="italic">čearddalašvuođa</em>, oskku, politihkalaš gullevašvuođa, ráŋggášvuloš daguid ja seksuála dili birra (geahča persuvdnadiehtolága § 2 nr. 8 gos oainnát olles dán listtu). Dieđut ja konsešuvdnaohcamušat sáddejuvvojit Databearráigehččui dahje persuvdnasuodjaleaddjái. Konsešuvdnageatnegasvuohta ii guoskka persuvdnadieđuid gieđahallamii stáhta dahje suohkana orgánain, jus dán gieđahallamii lea su iežas láhkavuođđu, geahča persuvdnadiehtolága § 33, 4. lađđasa. Liikká lea § 31 mielde geatnegasvuohta dieđihit dákkár dát persuvdnadieđuid gieđahallama. </p>
    <p>Árvvoštallamiin atnit mii muittus Databearráigeahču juridihkalaš ja datafágalaš olbmuid čilgehusaid, ahte vaikko vel orrot ge álggos hui garra formálalaš gáibádusat, de ferte aŋkke álo čađahit iežas árvvoštallamiid mat gusket ovdamearkkadihte dasa ahte hearkkes dieđuid sáhttá sirret máŋgga dássái. Dearvvašvuođa ásahusain, sosiála doaimmain, politiijain ja suodjalusas leat dábálaččat hui hearkkes dieđut. Fágaservviide gullevašvuohta ja politihkalaš gullevašvuohta leat maid hearkkes dieđut, muhto daid miellahttolisttuid eai dábálaččat meannut nu čiegus áššin go ovdamearkkadihte dás ovdalis namuhuvvon hearkkes dieđuid. Ja nu sáhttá ge jurddašit ahte duodjeregistara miellahttovuohta, dán oktavuođas, ii dáidde dárbbašit leat nu beare hearkkes diehtu. Man</p>
    <p><span type="quote">”Eará registarin”</span> oaivvilduvvo registtar mas eai leat hearkkes dieđut olbmuid birra, danin go</p>
    <p>vejolaččat sáhtát diktit earáid go čearddalaš sápmelaččaid leat lahttun duodjeregistaris. Hui guovddáš gažaldat de lea man gallis geat eai leat sápmelaččat, namalassii dáččat ja rivgut, fertejit leat duodjeregistaris ovdal go dan sáhttá gohčodit dakkár persuvdnaregistarin gos eai leat hearkkes dieđut olbmuid birra? Min dieđuid mielde lei álggugeahčen 2010 dušše okta miellahttu duodjeregistaris gii ii leat sápmelaš.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>muddui sáhttá spiehkastit lágas, dan ferte ovddasvástideaddji meannudeaddji, namalassii Sámediggi ieš, mearridit (Databearráigeahčču, e-poasta medio 2009).</p>
    <p>E-poasttas 12.3.2010 dieđihii Databearráigeahčču ahte sin ossodaga juridihkalaš olbmot leat geahččan ášši ja gávnnahan ahte <span type="quote">”dieđuid ferte meannudit hearkkes persuvdnadiehtun”</span> ja ahte duodjeregisttar dasto lea konsešuvdnageatnegas. Eai sii máhttán gávdnat makkárge láhkavuođu mii attášii Sámediggái lobi čađahit dieđuidčohkkema duodjeregistarii dan láhkái ahte eai dárbbaš dasa ohcat konsešuvnna. Dasto lea nu ahte ferte ohcat duodjeregistarii konsešuvnna jus dat galgá leat dakkár listu mas galget leat dušše čearddalaš sápmelaš ohccit. Muhto duodjeregistaris lea addojuvvon vejolašvuohta ahte <em type="italic">earenoamáš dilis sáhttit spiehkastit čearddalaš sámi duogáš gáibádusas</em>, muhto dál goit vuos ain <em type="italic">rehkenastit mii ahte dat ii leat doarvái <span type="quote">”beassat”</span></em> das ahte definerejuvvot registarin mas leat hearkkes dieđut, vaikko vel de sáhttet ge maid dakkárat beassat dan registarii geat eai leat sápmelaččat. Dan ferte almmatge iskat dárkileappot. </p>
    <p>Ságastallamiiguin Databearráigeahčuin oaččuimet mii čielgasii makkár eará dieđuid lávejit defineret hearkkes diehtun, dan lea buorre diehtit jus áigu árvvoštallat movt earaládje sáhttá hábmet registara sisdoalu. Oaččuimet čielgasii ahte olbmo ruhtadilli, adreassa ja riegádandáhton eai leat hearkkes dieđut. Iige riegádannummar (11 siffar) ge leat čiegus diehtu (Hálddašanlága § 13 mielde) ja nu dat ii leat ge hearkkes diehtu Persuvdnadiehtolága mielde. Almmatge galgá riegádannummar geavahuvvot dušše de go áššálaččat lea dárbu dan dahkat, namalassii de go earaládje (namain, riegádandáhtoniin, adreassain, miellahttonummariin ja diekkáriiguin) ii leat vejolaš doarvái sihkkarit duođaštit gii olmmoš lea. Dasa lassin dan sáhttá geavahit de jus áššit ja dieđut leat almmolaččat Almmolašvuođalága mielde, dasto dat leat almmolaččat buot olbmuide, vaikko de maid sáhttet leat muhtun bagadusat dasa movt  áššiid sáhttá almmuhit.</p>
    <p>Databearráigeahču juridihkalaš vástidanbálvalus addá rávvagiid ja bagadallá persuvdnadiehtolága njuolggadusaid birra <em type="italic">oppalaš</em> vuođu alde. Sii gal dábálaččat eai daja summal dan ahte lea go Sámedikki persuvdnadieđuid meannudeapmi konsešuvdnageatnegas dahje dieđihangeatnegas, sii dárbbašit vuos dihto ášši man meannudeami vuođul dan sáhttet cealkit. Muhto mii almmatge oaččuimet oalle čielga vástádusaid ja rávvagiid mat čujuhit sihke dan guvlui ahte duodjeregisttar lea hearkkes persuvdnadieđuidregisttar ja ahte dat lea konsešuvdnageatnegas danin go buot dan miellahtut leat čearddalaš sápmelaččat. Mii guoská dieđihan-ja konsešuvdnageatnegasvuhtii, de sii rávvejedje eanet dan birra lohkat Databearráigeahču neahttasiidduin .  </p>
    <p>Persuvdnadiehtoláhka lea almmatge hábmejuvvon nu ahte lea ovddasvástideaddji meannudeaddji, dán oktavuođas Sámedikki, ovddasvástádus bearráigeahččat ahte persuvdnadieđut hálddašuvvojit dohkálaččat. Lea ovddasvástideaddji meannudeaddji gean geatnegasvuohta dieđiheapmi ja konsešuvdna lea. Eará rolla mii olbmos sáhttá leat njuolggadusaid ektui, lea datagieđahalli – dalle olmmoš gieđahallá persuvdnadieđuid muhtun ovddasvástideadjdi meannudeaddji ovddas. Jus muhton ossodat dahje doaibma gieđahallá persuvdnadieđuid Sámedikki ovddas, ja go lea Sámediggi gii duohtavuođas lea</p>
    <p>Ovdamearkkadihte sáhttá muhtun dieđuid oktavuođas, mat leat <span type="quote">”almmolaččat gávdnamis”</span> ,</p>
    <p>gáibiduvvot ahte galgá sáhttit gávnnahit gii lea iskan/viežžan dieđuid doppe, dahje ahte galgá diehtit áššenummara dahje sullasaš dieđuid ovdal beassá dieđuide.</p>
    <p>http://www.datatilsynet.no/templates/article____215.aspx . Liŋka konsešuvdnaskovvái:</p>
    <p>http://www.datatilsynet.no/templates/article____205.aspx</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 ovddasvástideaddji meannudeaddji, de gáibiduvvo ahte diet doaimmat ráhkadit datagieđahallansoahpamuša, vrd. persuvdnadiehtolága § 15 .</p>
    <p>4.5.2  Dieđuidvurkkodan sihkarvuohta, teknihkalaš heiveheamit ja resursageavheapmi duojáriid persuvdnadiehtoregistarii (duodjeregistarii) ja eará ealáhusdoaimmaide</p>
    <p>
      <em type="bold">Áššečuolmmat – ja maid dadjet guoskivaš lágat, láhkaásahusat ja čálalaš bagadusat: </em>
    </p>
    <p>Databearráigeahčus leat garra gáibádusat dasa movt diekkár duodjeregisttar, mas sáhttet leat hearkkes persuvdnadieđut, galgá jođihuvvot ovdamearkkadihte arkiiva bealis. Dasa lassin leat gáibádusat mat gusket hearkkes persuvdnadieđuid juohkima sihkarvuhtii ráhkaduvvon vel garraseabbon.</p>
    <p>Sámediggi lea ovdal juo ráhkadan álgoárvvoštallamiid dan birra makkár dárbbašlaš rievdademiid lea dárbu dahkat ja makkár váivvádusaid dat buvttáše, jus áigu ásahit dakkár duodjeregistara mii čuovvu Persuvdnadiehtolága áigumušaid. Dálle árvvoštalai Sámediggi ahte dáidá šaddat beare váttis ja bargogáibideaddjin oažžut diekkár dohkkehuvvon listtu, danin go sii jáhku mielde dáidá šaddat ásahit ođđa bargodábiid ja ođđa teknihkalaš čovdosiid. Dalle lei maid jurdagis ahte jus diktá earáid, geat eai leat sápmelaččat, searvat lahttun registarii, de dat soaittášii álkidahttit registara hálddašeami, ja sáhtášii dan sadjái baicca bidjat geográfalaš eavttuid.</p>
    <p>Sin <span type="quote">”váttisvuohta”</span> lea earet eará dat ahte duodjeregistara čearddalašvuođagáibádus hehtte raporterenbarggu ja nu maid diehtojuohkinjođu áššemeannudeddjiin viidáseappot systemas jna. Dat sáhttá maid dagahit oppalaččat eanet hálddašanbarggu. Sii čujuhit maid dasa ahte nu garra čearddalašvuođagáibádus lea dušše sidjiide geat ohcet doaibmadoarjaga ja buresbirgejeaddjiortnegiid. Ii makkárge eará doarjjaortnegis leat diekkár gáibádus, nugo ovdamearkkadihte investeren- ja ovddidandoarjagis, ja danin dain ii leat nu čavga meannudeapmi. Nie garra gáibádusat eai leat boazodoalu jođiheamis ge, muhtun Sámedikki áirasa dieđuid mielde.</p>
    <p>Dás lea namalassii sáhka hui dábálaš áššečuolmmas – ahte ferte veardádallat váivvádusaid ja goluid mat leat go galgá vissis mállet dataregistara hálddašit, dan ektui man ollu ávki lea doalahit daid eavttuid mat nu garrasit ráddjejit dan geas galgá leat vejolašvuohta ohcat ekonomalaš váikkuhangaskaomiid. Dahje vel čielgaseappot: gažaldahkan lea ahte ferte go doalahit čearddalašvuođagáibádusa vuođđun oažžut doaibmadoarjaga vai gávdnojit go eará molsaeavttut movt registreret persuvdnadieđuid. Vai joavdat viidáseappot árvvoštallamis, de leat geahččalan gávnnahit mii njuolggadusain duohtavuođas dárkilit daddjo ja makkár praktihkalaš váikkuhusat das leat. Lea go duohtadilis nu beare stuora erohus das movt halddaša persuvdnadiehtoregistara ja movt hálddaša hearkkes persuvdnadiehtoregistara, dasgo goappešat registariid ferte dohkálaččat hálddašit. Vai sáhttá go gávdnat álkit čovdosiid mat seammás devdet gáibádusaid mat lea dieđuidvurkkodan sihkarvuhtii. <em type="bold"> </em></p>
    <p><em type="italic">Diehtojuohkinsihkarvuohta</em> meannuduvvo Persuvdnadiehtolága § 13:s ja das čujuhuvvo ahte ovddasvástideaddji meannudeaddji ja datagieđahalli galgaba bearráigeahččat ahte dieđut mat gusket persuvdnadieđuid meannudeapmái, gieđahallojuvvojit dohkálaš vuogi </p>
    <p>http://www.lovdata.no/all/hl-20000414-031.html#15</p>
    <p>Lov 2000-04-14 nr. 31: Lov om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven).</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 mielde. 2.kapihttalis Láhkáasahusas čilgejuvvo dát vuđoleappot. Vai buorebut ipmirda dan áigumuša, de mii čujuhit maid láhkaásahusa § 2-1 dadjá, ahte njuolggadusat gustojit earenoamážit de go elektrovnnalaš veahkkeneavvuiguin gieđahallá dakkár persuvdnadieđuid gos lea sáhka <span type="quote">”hehttet heakka ja dearvvašvuođa massima, ekonomalaš táhpas dahje áktejumi dahje gudnálašvuođa njeaidimis. Dakkár diliin lea dárbu sihkkarastit čiegusvuođa, dieđuid gávdnama ja integritehta”</span>. Go ieš gieđahallá dieđuid, de gustojit dušše oppalaš njuolggadusat mat gusket persuvdnadieđuid sihkarvuhtii persuvdnadiehtolága § 13 mielde.  Muhto doppe daddjo maid ahte doaimmat galget <span type="quote">”leahket jáhkehahtti vejolašvuođa ja sihkarvuođarihkkuma váikkuhusaid ektui”</span>. Láhkaásahusa § 2-10 Fysalaš sihkkarastin namuha ahte <span type="quote">”galgá sihkkarastojuvvot nu ahte dakkár gii ii leat autoriserejuvvon ii beasa geavahit veahkkeneavvuid mat adnojit dakkár persuvdnadieđuid meannudeapmái mat gullet dán láhkaásahussii”</span>. Ja láhkaásahusa § 2-11 cealká ahte <span type="quote">”persuvdnadieđut mat sirdojuvvojit elektrovnnalaččat dakkár sirdinmašiinnaid maid ovddasvástideaddji meannudeaddji ii ieš sáhte bearráigeahččat, galget ”gissojuvvot”</span> nu unnin go vejolaš dahje earaládje sihkkarastojuvvot, go lea dárbu dieđuid doallat čiegusin”. § 2-15 mii lea Eará doaimmaid sihkarvuođa birra, daddjo ahte ”ovddasvástideaddji hálddašeaddji galgá dušše dakkáriidda sirdit persuvdnadieđuin elektrovnnalaččat geat devdet láhkaásahusa gáibádusaid. Dát čuoggát gusket ollu daid praktihkalaš hástalusaide mat hálddahusain leat, maiddái Sámedikkis, go galget mearridit movt galget dohkálaččat gieđahallat iežaset dataregistariid persuvdnadieđuid.</p>
    <p>Jus dáhttu eanet diehtit dieđuid sihkkarastima birra, de sáhttá lohkat Databearráigeahču ruovttussiidduin . Databearráigeahčču dieđihii e-poasttas 12.3.2010 čielggadeaddjái ahte sii rávvejit čuovvut bagadusa maid gávdná dáppe: www.normen.no mii guoská dasa movt dákkár hearkkes dieđuid galgá gieđahallat, vaikko diet bagadus álgoálggos lei ráhkaduvvon dearvvašvuođadieđuid gieđahallama váste. Almmatge lohke sii seammás ahte gávdno rádji das maid man hearkkit dieđut leat, ja dan mielde veardádallat man garra sihkarvuođadoaimmaid galgá ásahit. Dábálaččat jurddaša goit olmmoš ahte dieđut olbmot dearvvašvuođa birra berrejit sihkkarastojuvvot ollu garraseappot go dakkár listtu dieđut mas oaidná fágasearvvi miellahtuid, mat láhkadefinišuvnna mielde maid leat hearkkes dieđut.</p>
    <p>
      <em type="bold">Praktihkalaš heiveheamit – muhtun rávvagat Databearráigeahčus, Boazodoallohálddahusa vásáhusat ja čálalaš bagadus suohkaniidda ja fylkkaide dieđuid sihkkarastima birra: </em>
    </p>
    <p>Suohkana doaimmaide gullet ollu bálvalusat mat mielddisbuktet ahte šaddá iešguđetlágán persuvdnadieđuid (elektrovnnalaččat) meannudit. Ođđaáigasaš diehtojuohkinteknologiija dahká vejolažžan meannudit dieđuid nu máŋggaládje – čohkket, bargat daiguin, vurket ja sáddet earáide – sihke hearkkes ja ii-hearkkes dieđuid. Čállosis <em type="italic">Bagadallan suohkaniidda ja fylkkaide dieđuid sihkkarastima birra</em> , 4.kapihttalis Sihkarvuođaulbmil, gávdno hui buorre ollesgovva das makkár praktihkalaš sihkarvuođačovdosiid almmolaš etáhtat/Sámediggi dáidet šaddat čuovvolit iežaset dihtorvuogádagain: </p>
    <p>FOR 2000-12-15 nr 1265: Forskrift om behandling av personopplysninger  http://www.datatilsynet.no/templates/Temaforside____105.aspx .</p>
    <p>Norbma = Dearvvašvuođasuorggi dieđuidsihkkarastin norbma. Norbma sisttisdoallá buot</p>
    <p>gáibádusaid maid ferte duhtadit ovdalgo deavdá gáibádusaid mat leat lágáin ja láhkaásahusain, mat gusket dearvvašvuođasuorggi dieđuidsihkkarastimii. Norbma sáhttá maid bidjat garrasit gáibádusaid go daid mat lágain leat.</p>
    <p>Databearráigeahčču 26.1.2005, TV-202:2005)</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3   Persuvdnadieđuid elektrovnnalaš meannudeapmi doaimma diehtojuohkinvuogádagas; ulbmil sáhttá leat seamma go alla kvalitehta áššemeannudeapmi</p>
    <p>  Suohkana iešguđet ossodagaid gaskasaš datagullahallamis; ulbmil sáhttá leat buorebut gávdnan ja jođánis áššemeannudeapmi</p>
    <p>  Laktin olggobeale dihtorfierpmádahkii; ulbmil lea olahit buoret áššemeannudeami ja ahte geavaheaddjit buorebut gávdnet dieđuid</p>
    <p>  Dihtorgulahallan; ulbmil sáhttá leat njuovžilis ovttasdoaibma eará servodatossodagaiguin dahje hálddašandásiiguin</p>
    <p>  Ruovttukántuvra ja telegeavaheapmi oassin doaimma persuvdnadieđuid elektrovnnalaš meannudeamis</p>
    <p>Ovdalis namuhuvvon čuoggát čujuhit maid veaháš dan guvlui ahte makkár doaimmaid ferte rehkenastit álggahit ja man ollu resurssaid ferte rehkenastit atnit go galgá (hearkkes) persuvdnadieđuid gieđahallat lágalaččat riekta.</p>
    <p>Loahpalaččat áigut čujuhit muhtun konkrehtalaš čovdosiidda mat leat áigeguovdilat Sámediggái, mat leat huksejuvvon daid vásáhusaide mat Databearráigeahču ja Boazodoallohálddahusa áššemeannudeddjiin leat mii guoská boazodoallodatabasa hálddašeapmái, gos maid gieđahallojuvvojit čearddalaš/sámi persuvdnadieđut.</p>
    <p>
      <em type="italic">Muhtun praktihkalaš rávvagat Databearráigeahčus, mat gusket duodjeregistarii, datavuogádagaid ja hearkkes persuvdnadieđuid birra: </em>
    </p>
    <p type="listitem">- Sihke hearkkes persuvdnadieđut ja persuvdnadieđut muđui galget vurkkoduvvot</p>
    <p>dohkálaččat nu ahte vierrásat eai beasa daid oaidnit. Juohke diehtočoakkáldat galgá gieđahallojuvvot sierra dađimielde man alla dási <span type="quote">”suodjaleapmi”</span> galgá biddjojuvvon dihtorsystemaide. Hearkkes dieđuin galgá leat alladit sihkarvuođasirren go eará persuvdnadieđuin, muhto maiddái hearkkes dieđuid lea buorre sirret sihkarvuođadási mielde, dađi mielde movt orro vuogas, makkár várra lea ja makkár váikkuhusat sáhttet šaddet. Čiegus dearvvašvuođadieđut dahje dieđut mat gusket riikka sihkarvuhtii, dáidet leat miha eanet čiegus dieđut go listu mas oaidná fágasearvvi miellahtuid?</p>
    <p type="listitem">- Muhtun sihkkaris dihtorsystemat leat huksejuvvon nugo guokte sierranas <span type="quote">”doaimma”</span></p>
    <p>mat eai gula oktii – mas lea siskkáldas ja olgguldas sona main ii leat njuolgut oktiigullevašvuohta, muhto dan guovtto gaskkas lea gaskasona (<span type="quote">”demilitarisert it-sone”</span>). Jus áššemeannudeaddji galgá sáddet čiegus dieđuid iežas doaimma siskkáldas gaskasonas earáide (kundariidda, ovttasbargoguimmiide jna.) mat leat olggobealde su siskkáldas dihtorfierpmádaga, de ferte áššemeannudeaddji vuoš ieš manuálalaččat sirdit dieđuid gaskasonii, ja de fas das sáddet/sirdit olgguldas sonii. Dat lea danin vai dieđut eai dáhpedorpmis sáddejuvo doaimma olggobeallái.</p>
    <p>Jus olggobealde galgá beassat siskkáldas fierpmádahkii, ovdamearkkadihte regionálakántuvrras, de gáibiduvvojit guokte sihkarvuođa sisabeassandási mat goappešagat gáibidit sihkarvuođadovdomearkka. Ja sihkkarastejuvvon dieđuid ii sáhte viežžat ruovttudihtoris.</p>
    <p>Čállosis <em type="italic">Bagadallan suohkaniidda ja fylkkaide dieđuid sihkkarastima birra</em> (Databearráigeahčču 2005) lea 18.kapihttalis čilgejuvvon sihkarvuođaarkitektuvra, mas leat sihkarvuođasonat juogaduvvon ná: sihkkaris sona, siskkáldas sona ja olggobeale fierpmádat, nugo oaidná govvosis dás vuolábealde. </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Govus 4.1  <em type="italic">Sihkarvuođaarkitektuvra – sonaide juohkin </em></p>
    <p>Dát govus čájeha ahte hearkkes persuvdnadieđut galget gieđahallojuvvot ja vurkejuvvot sihkkaris sonaide gosa besset dušše dohkkehuvvon geavaheaddjit. Okta doaibma sáhttá ráhkadit máŋga sihkkaris sona dárbbu mielde. Ferte unnimusat leat okta teknihkalaš sihkarvuođacaggi gaskal sihkkaris ja siskkáldas sona. Gaskal olgguldas fierpmádaga ja sihkkaris sona galget leat guokte sihkarvuođacakki. Go hearkkes dieđuid sádde olgguldas fierpmádahkii, de galget dieđut áibbas čoahkkái <span type="quote">”gissojuvvot”</span> (krypterejuvvot), ovdamearkkadihte VPN-systemain. Čujuhit bagadusa 6.kapihttalii gos lea buorre ollislaš govva mas oaidná movt iešguđetlágán persuvdnadieđut gieđahallojuvvojit.</p>
    <p type="listitem">- Jus lea ságas Sámedikki ossodaga birra mii lea eará guovllus dán riikkas, de sáhttá leat</p>
    <p>doarvái dušše logget interneahtas nugo dábálaččat geavaheaddjenamain ja beassansániin, jus ii leat sáhka beassat oaidnit hearkkes dieđuid. De sáhttá maid oažžut lobi viežžat diekkár dieđuid, muhto liikká gáibiduvvo ahte báikkálaččat gieđahallet dieđuid dohkálaš lági mielde.</p>
    <p type="listitem">- Jus muhtun olggobeale ossodat Sámedikkis galgá beassat oaidnit hearkkes dieđuid</p>
    <p>Sámedikki serveris, de ferte máŋggain beassansániin logget sisa ja mannat gaskasona bokte. Muhto de eai galgga sáhttit doppe viežžat dieđuid ossodatkántuvrraide, muhto sáhttet daid sirdit gaskasonii ja sáddet <span type="quote">”čoahkkáigissojuvvon”</span> dieđuid e-poasttain. Hearkkes persuvdnadieđuid sáhttet e-poasttain sáddet dušše čoahkkáigissojuvvon hámis ja go geavaha sihkkarastojuvvon VPN-čovdosiid, nu ahte sirdimat serveris ossodatkántuvrii leat sihkkarastojuvvon.</p>
    <p type="listitem">- Jus áššit leat almmolašvuođalága mielde graderejuvvon almmolaš áššin, de aŋkke eanas</p>
    <p>oktavuođain lea nu ahte dat leat dušše muhtun muddui almmolaččat. Sáhttá ovdamearkkadihte biddjot dihtorii gáibádus ahte galgá sáhttit gávdnat gii lea iskan dahje viežžan dieđuid. Ovdamearkkadihte vásihit olbmot geaid kredihttaárvu lea iskojuvvon ahte ožžot reivve data/bálvalusa skáhppojeaddjis ahte namahuvvon fitnodat lea iskan du kredihttaárvvu.</p>
    <p>
      <em type="italic">Boazodoallohálddahusa dihtorsystema birra ja boazodoallodieđuid hálddašeami sihkarvuohta: </em>
    </p>
    <p type="listitem">- Boazodoallohálddahus vurkkoda dieđuid buot dán riikka boazodolliid ja sin</p>
    <p>siidaossosiid (doaluid) birra. Dat sisttisdollet earet eará persuvdnadieđuid nugo persuvdnanummara, muhto dain sáhttá oažžut maid dieđuid čearddalašvuođa birra, danin</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 go eanas oassi sis geat barget boazodoaluin Norggas leat sápmelaččat.  Ja go lea čearddalašvuođa dovdomearkkas sáhka, de dat leat hearkkes persuvdnadieđut, ja Boazodoallohálddahus lea ožžon konsešuvnna Databearráigeahčus doalahit dáid databasaid.</p>
    <p type="listitem">- Danin go dat leat elektrovnnalaččat vurkejuvvon persuvdnadieđut, ja go dat vel</p>
    <p>sisttisdollet hearkkes dieđuid (čearddalašvuođa birra), de leat sii bidjan iešguđetlágán beassancakkiid dáid dieđuide. <em type="italic">Beassanbearráigeahččan</em> regulere makkár bargit dohko besset, makkár hámis sii besset oaidnit dieđuid ja maid sii sáhttet daid dieđuiguin bargat (dušše lohkat, rievdadit jna.) Dihtorsystemas lea ohcangeaidnu, nu ahte álo sáhttá iskat geat databasas leat leamaš ja makkár vejolaš rievdadusaid sii leat dahkan. Sihkarvuođabálvalus galgá hehttet sávakeahtes hackeriid ja diekkáriid beassamis dieđuide, ja leat maid rávvagat man johtilit bargiid mašiinnat galget giddanit jus guođđá kántuvrra oanehit áigái. </p>
    <p type="listitem">- Databasa lea dušše serveris, nu ahte sáhttá dan ortnegisdoallat ja bearráigeahččat</p>
    <p>rievdademiid ja datakvalitehta. Serverlatnja lea álo lásas ja sihkkarastojuvvon, ja lea <span type="quote">”buollinmuvra”</span> rabas neahta vuostá olggobealde etáhta.</p>
    <p type="listitem">- Eanandoallodepartemeanta, man vuollái Boazodoallohálddahus gullá, sádde jahkásaččat</p>
    <p>instruksaid ja čuovvolemiid ahte movt hálddahus galgá datasihkarvuođa gieđahallat. Ja sii geavahit dakkár beassanrutiinnaid go Altinn ja eID geavahit.</p>
    <p type="listitem">- Boazodoallohálddahusas leat guhtta guovllukántuvrra iešguđet guovllus riikkas mat</p>
    <p>beaivválaččat loggejit guovddáš datavuogádahkii. Boazodoallohálddahus láiguha linnjáid ISP-skáhppojeaddjis ja geavaha sihkkaris VPN oktavuođaid guovllukántuvrraid ja váldohálddahusa gaskka. Geavahit sihke fibera ja SHDSL/ADSL.</p>
    <p type="listitem">- Teknihkalaččat gal sáhttet guovllukántuvrrat sirdit persuvdnadovdodieđuid PC:aide</p>
    <p>guovllukántuvrrain, ja doaivumis lea eaktun ahte dat leat sihkkarastojuvvon nu ahte vaikko gii ii beasa daid oaidnit. Lea instruksa mii dadjá ahte ii oktage oaččo vurket hearkkes dieđuid ovdamearkkadihte giehtadihtoriidda, ja dušše dat lea juo hástalus, danin go eatnasat geavahit daid ja olbmuin soaitá leat dárbu bargat ruovttus.</p>
    <p>Dál ii gávdno dieđuid <span type="quote">”čoahkkáigiessan”</span> (krypteren) vejolašvuohta bargiid giehtadihtoriin, dušše geavaheaddjinamma ja beassansátni. Dán áigge lea oalle álki ođđa operatiivasystemain ráhkadit giehtadihtoriid nu ahte dain sáhttá krypteret dieđuid, nu ahte garradiskka dieđuid ii sáhte lohkat jus ii leat rievttes geavaheaddjenamma ja beassansátni (vejolaččat maid kodat/kodabrihkat, suorbmasajiidlohkan jna.), vaikko dihtorat suoláduvvojit ge. Boazodoallohálddahusa riskaanalysa čájeha ahte lea hui unnán riska dan ektui man ávki das lea, go bálddastahttá man dási hearkkes dieđuid Boazodoallohálddahusa databasain, ja vejolaččat maid Sámedikkis (min kommentára), gieđahallet. Dieđuid sáhttá muđui maid amasindahkat, ja nu sáhttá suodjalit daid buot hearkkimus dieđuid, ovdal go daid sirdá giehtadihtorii ja bargagoahtá daiguin, ja dat sáhttá leat doarvái hui ollu ulbmiliidda, nugo statistihkaid ráhkadeapmái, analysaide ja nu ain. Go ovdamearkkadihte sáddejit boazodoalu birra dieđuid Statistihkalaš guovddášbyråii statistihkaid ráhkadeapmái, de váldet eret persuvdnanummara, muhto diktet sohkabeali dieđu, riegádandáhtona jna. leahket (amasindahkan)</p>
    <p type="listitem">- Boazoeaiggádiid ja njuovahagaid diehtoraporterema oktavuođas, ja ovttasbargguin eará</p>
    <p>almmolaš ásahusaiguin ja sullasaččaiguin (ovdamearkkadihte Biebmobearráigeahčču), lea Boazodoallohálddahusas <span type="quote">”web-service”</span> , gosa ráddjejuvvon datadoaimmat sáhttet beassat dahje sáhttet raporteret dieđuid maid hálddahus geavaha iežas áššemeannudeamis, doarjjarehkenastimiin jna. Boazodoallohálddahus oažžu dál vearrodieđuid njuolga</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 Vearroetáhtas golggotmánu loahpas juohke jagi, gos iešdieđáhus, ealáhusskovvi ja lassikovit fievrreduvvojit njuolga Boazodoallohálddahusa databasaide, ja dasto sáhttá rehkenastimiin ja raporttaiguin bargat eanet automáhtalaččat. Dat sulastahttet daid raporterendárbbuide mat Sámedikkis leat duodjefitnodagaid ekonomalaš ovdáneami hárrái, maid Sámediggi dárbbaša duodjefitnodagain mat leat ožžon doaibmadoarjaga.</p>
    <p type="listitem">- Dataprográmmat ja databiergasat: Teknihkalaš rusttegat leat oalle muddui standárda</p>
    <p>mašingálvvut/serverat. Dat mii lea eanemus máksán, lea databaseprográmmagálvu mii lea ráhkaduvvon earenoamážit Boazodoallohálddahusa dárbbuide. Leat moduliseren dataid ja sis lea ovdamearkkadihte okta boazodoallodatabase, okta áššemeannudanbálvalus jna. Ovddidanbargguin leat programmeren geavaheddjiid rádjemeari ja gávpelogihka – mii mearkkaša ahte lea meannudannjuolggadus dasa movt galgá lástet dieđuid ja makkár dieđuid galgá viežžat. Sii leat geavahan Microsoft SQl-server databaseprográmma ja programmeren dan MS Visual studio prográmmagillii (C#). Leat árvvoštallan ahte Boazodoallohálddahusa databasehoidu, dat rámmahoidu mii gieđahallá dataid, lea máksán sullii 2 mill. kr ovddidit ja installeret. Muhto sii sestet ollu áiggi áššemeannudemiin ja raporterenbargguin. Dát gal lea almmatge oalle stuora ja viiddis systema go bálddastahttá dan ollu unnit ja álkit systemain mii Sámedikki duodjeregistaris lea. Muhto jus smiehttá ahte lea dárbu dakkár databasesystemii mii sáhttá hálddašit buot Sámedikki ealáhusaide gullevaš váikkuhangaskaomiid ja doarjagiid, de soaitá liikká sáhttit bálddastahttit ná stuora systemain.</p>
    <p type="listitem">- Bargit, resursageavaheapmi: Iešalddis databasesystema ovddideami ja installerema</p>
    <p>barggai olggobealde dihtorfitnodat haddefálaldaga vuođul. Boazodoallohálddahusa bargun šattai čilget ja spesifiseret makkár gáibádusat sis leat ja čuovvut ahte skáhppojeaddji skáhppui dan maid ledje diŋgon. Databasesystema jođiheapmi lea oalle hálbi, muhto lassin boahtá dat bargu maid hálddahus ieš ferte bargat dataid sisabidjamiin, ja dat rievddada oalle ollu etáhtas etáhttii, man ollu data guđege etáhtas lea. Hálddahusa databidjan dáhpáhuvvá dal hui njuovžilit, earet eará danin go muhtun geavaheaddjejoavkkuide lea addon beassanlohpi muhtun osiide datasystemas, ja nu sii ieža bidjet dohko oalle ollu dieđuid elektrovnnalaččat interneahta bokte. Leat Boazodoallohálddahusa iežas guokte databargi geaid ovddasvástádus lea bearráigeahččat ahte systema doaibmá, muhto dieđuid geavaheapmi, ja dieđuid bidjan maid guhtege ieš bargá, dahkko áššemeannudeddjiid dásis ja dan barget maid eará fágabargit etáhtas. Dat leat dakkár dieđut maid áššemeannudeaddjit aŋkke dárbbašit, muhto mat dál biddojuvvojit datai ja geavahuvvojit miha buorebut ávkin ja dain lea miha buoret kvalitehta.</p>
    <p>
      <em type="bold">Oanehaččat Sámedikki dihtorsystema birra go guoská dieđuid vurkkodeapmái ja beassanbearráigeahččamii </em>
    </p>
    <p>Ráddjen dihtii barggu, de eat leat mii ráhkadan makkárge dárkilis čilgehusa das makkár Sámedikki iežas dihtorsystema lea. Eai ge mis leat leamaš doarvái dieđut ge dan birra. Vai mis lea juogalágán bálddastahttinvuođđu, de leat mii válljen čohkket dieđuid ja vásáhusaid mat muitalit juoidá daid gáibádusaid birra maid Databearráigeahčču bidjá dihtorsystemaide mat galget halddašit iešguđetlágán persuvdnadieđuid, ja maiddái dan movt muhtun eará etáhtta/Boazodoallohálddahus lea ovddidan dohkálaš ja heivvolaš dihtorsystema mainna hálddaša boazodoalloealáhusa.</p>
    <p>Sámedikki dihtorsystema vuolggabáiki lea ahte dat galgá bálvalit organisašuvnna mas lea Sámedikki váldohálddahus Kárášjogas ja čieža báikkálaš kántuvrra iešguđetguovllus riikkas. Hálddahusas leat njeallje fágaossodaga: 1) Vuoigatvuohta-, ealáhus- ja</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>birasossodat, 2) Oahpahus-, giella-ja kulturossodat, 3) Hálddahusossodat ja 4) Gulahallanossodat.</p>
    <p>Buot Sámedikki bargit loggejit terminálaserverii iežas geavaheaddjenamain ja beassansániin. Juohke geavaheaddji beassá dan geavahanbáikái serveris mii lea sutnje definerejuvvon, iežas namain ja beassansániin. Eanas oassi bargiin geavahit giehtadihtoriid. Giehtadihtoriid geavaheaddjefiillat synkroniserejuvvojit servera geavaheaddjefiillaiguin, nu ahte geavaheaddjis lea vejolašvuohta beassat daid fiillaide vaikko ii leat ge serverii čadnon, ovdamearkkadihte mátkkiin. Giehtadihtoriid dieđut eai leat <span type="quote">“čoahkkáigissojuvvon”</span>(krypterejuvvon), ja dat ráddje makkár dieđuid sáhttá vurkkodit dain mašiinnain. Siskkáldas neahtta lea sihkkarastejuvvon buollinmuvrrain olgguldas neahta vuostá. Loggen bargiid ruovttukántuvrrain dahkko sihkkaris VPN laktimiin ovdalgo logge terminálaserverii. Báikkálaš kántuvrrat loggejit Sámedikki váldodihtorsystemii interneahta bokte geavaheaddjenamain ja beassansániin. Sámediggi geavaha guovddáš áššemeannunsystema mii vurkkoduvvo servera databasas. Mii eat leat lihkostuvvan oažžut čielgasii makkár mállet sihkarvuođalaktima báikkálaš kántuvrrat geavahit go galget laktašuvvat Sámedikki guovddáš serveriidda. Eat ge mii dieđe dan ge man muddui sis leat earenoamáš sihkkaris sonat siskkáldas fierpmádagas, gos earet eará vurkkodit hearkkes dieđuid, dahje leat go sis earalágán alladássái sirrejuvvon sihkarvuođaortnegat.</p>
    <p>4.5.3  Eará áššáiboađa – duojárat lea ealáhusbargit geat jođihit smávva fitnodagaid</p>
    <p>Maŋŋel go prošeaktabargu lei loahpahuvvon, de mii válddiimet sihkarvuođa dihte oktavuođa Databearráigeahčuin (16.4.2010) fas, dán vuoru sin juridihkalaš ossodagain, sihkkarastit iežamet dieđuid ja oažžut vel eanet čielgasa áššái. Vástádusat maid ovdal leimmet ožžon, ledje oalle muddui seamma sullasaš vástádusat go dat maid Sámediggi lei ožžon vástádussan muhtun jagiid dás ovdal go ledje leamaš oktavuođas Databearráigeahčuin. Okta <span type="quote">”iskan”</span>gažaldagain maid mii dán vuoru hálideimmet jearrat lei manne dieđut mat gusket duodjeealáhusa doaibmadoarjagii definerejuvvojit hearkkes diehtun ja leat čuldojuvvon eret almmolašvuođas, go juo Sámedikki jienastuslohku, mas maid leat dušše sápmelaččat, biddjojuvvo almmolaš geahčadeapmái suohkaniin? Dasa mii eat ožžon makkárge čielga vástádusa.</p>
    <p>Go čilgiimet doaibmadoarjjaortnega ja geat duodjeregistaris leat lahttun, čilgii Databearráigeahču maŋŋemus áššedovdi midjiide ođđa vuogi movt áššái lahkonit, dat lei midjiide ođas go bálddastahttá ovdalaš vástádusaiguin maid etáhtas leat ožžon: ”<em type="italic">Danin go sii geat ohcet doaibmadoarjaga duodjái ohcet dan Ovttaolbmofitnodaga namas, ja sii leat earet eará registrerejuvvon Brønnøysund-registariidda, leat sii ealáhusjođiheaddjit. Ja ealáhusjođiheaddjit leat definerejuvvon olggobeallái persuvdnadiehtolága</em>”. Dat ahte sii leat fitnodagat, boahtá gal maid juo ovdan das go sii fievrredit ealáhusdieđáhusa, čilgii min informánta. Dát mearkkaša ahte ohcamušat duodjeregistarii ja duojáriid doaibmadoarjjaohcamušat sáhttet meannuduvvot seammaládje go eará áššit Sámedikkis gos sii addet doarjaga ealáhusdoaimmaide. Dat guoská sihke fitnodagaid ja persuvnnalaš ealáhusjođiheddjiid doarjagiidda, ležžet dal sápmelaččat dahje earát geat dáid fitnodagaid oamastit. Dat mearkkaša dan ahte (doarjja) áššit mat gusket duodjeregistara duojáriidda, eai dárbbaš meannuduvvot hearkkes diehtun, danin go dan registara ovttaolbmofitnodagaid omasteaddjit leat sápmelaččat. Dušše persuvnnalaš dieđut ja fitnodatčiegusvuođat (ođđa buktagat, ođđa buvttadanvuogit dahje diekkár sullasaš dieđut) </p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 sáhttet čuldojuvvot almmolašvuođas. Earet eará ii galgga persuvdnanummara bidjat nehttii dahje sáddet e-poasttain muđui go dat leat <span type="quote">“čoahkkáigissojuvvon”</span>.</p>
    <p>Maŋŋemus oktavuohtaolbmos Databearráigeahčus orro oalle sihkkaris dieđut ášši birra, vaikko mii čujuheimmet ahte mii leat ožžon earalágán vástádusaid ovdalaš oktavuođain Databearráigeahčus. Sáhttá leat nu ahte sii geaiguin mii ovdal leat hupman, eai leat oba fuobmán ge dan jurdilit ahte dás lea sáhka registrerejuvvon ealáhusjođiheddjiin, sii leat jurddašan dušše priváhta olbmuid. Fertet sávvat ahte die lea sivvan dasa manne mii ovdal oaččuimet earalágán vástádusaid, danin go dát maŋŋemus árvvoštallamat álkidahttet registara gieđahallama. Dasgo dat mearkkašivččii dan ahte duodjeregistara sáhttet gieđahallat seammaládje go eará doarjjaáššiid maid Sámediggi juolluda ealáhusaid ovdánahttimii. Dán vuođul, ja persuvdnadiehtolága, almmolašvuođalága ja hálddašanlága mielde maid mii leat maid guorahallan, de orro maŋŋemus vástádus Databearráigeahču olbmás leamen jierpmáleamos jurddajohtu.</p>
    <p>Dát ášši ii leat álki, danin go mii eat sáhte dasa buktit loahppaárvvoštallama, dan sivas go lea Databearráigeahčču mii mearrida dákkár áššiin, ja mii eat dieđe maid sii vástidivčče  formálalaš áššemeannudeamis, jus oččoše čálalaš jearaldaga dahje ohcamuša Sámedikkis.</p>
    <p>4.5.4  Vejolašvuohta beassat oaidnit dieđuid Sámedikki eará ealáhusdoarjagiid birra – láhkavuođđu ja movt lávejit bargat</p>
    <p>Earet duodjedoarjaga man birra leat ovdalis čilgen, de lea Sámedikkis dat bargovuohki ahte bidjet Sámedikki neahttasiidduide dieđuid geaidda lea mearriduvvon juolludit ealáhusovddidandoarjaga ja maiddái geaidda dat lea biehttaluvvon (Sámediggi njukčamánnu/cuoŋománnu 2010). Dát guoská áššiide mat gullet doarjjastivrii ja maid dat lea mearridan dahje maidda lea hálddahussii addán mearridanfápmudusa. Áššebáhpirat ja ákkastallan man vuođul mearrádus dahkko, ii almmuhuvvo dieppe. Bealálaččat geaidda ášši guoská ožžot ákkastallamiid maid vuođul mearrádus lea dahkkon, ja sii sáhttet oažžut <span type="quote">“sillejuvvon”</span> oasi áššeovddideamis. Earát sáhttet bivdit oažžut áššebáhpiriid, muhto de árvvoštallojuvvo earenoamážit ahte galgá go addit visot áššebáhpiriid vai dušše muhtun oasi. Go árvvoštallet galget go eará áššedieđut go iešalddis mearrádus almmuhuvvot eará olbmuide, de deattuhit earenoamážit fitnodatčiegusvuođaid ja persuvdnadieđuid suodjaleami. Ovdal go dieđut almmuhuvvojit Sámedikki ruovttusiidui, de árvvoštallojuvvojit dat vuos njealji dásis. Álggos árvvoštallá Sámedikki arkiiva dan, dasto manná ášši guoskivaš jođihangoddái, áššemeannudeaddjái ja fas ruovttoluotta arkiivii mii bearráigeahččá ahte rievttes dieđut almmuhuvvojit.</p>
    <p>Almmolašvuođaláhka ja Hálddašanláhka guoská Sámedikki doaimmaide. Almmolašvuođalága § 3 namuha ahte váldonjuolggadusa lea dat ahte buohkain lea riekti beassat oaidnit buot dokumeanttaid sisdoalu maid Sámediggi oažžu, gárvvista ja sádde. Dokumeanttat maid sisdoalu suodjalit almmolašvuođalága jaskavuođamearrádusat, dahje maidda gusket almmolašvuođalága spiehkastannjuolggadusat, eai leat gávdnamis neahtas. Almmolašvuođalága §13 ja Hálddašanlága §13 mielde gustojit dat vuosttažettiin olbmo persuvnnalaš dieđuide dahje fitnodatčiegusvuođaide. Dieđut riegádanbáikki ja riegádandáhtona birra, persuvdnanummar, siviiladilli, ámmát, ássanbáiki ja bargobáiki eai leat persuvnnalaš dieđut. Liikká ii galgga neahtas almmuhit olbmo riegádannummara/riegádandáhtona ja bálkká (§7 almmolašvuođalága láhkaásahusas). Almmolašvuođaláhka čujuha maid ahte lea vejolaš vel eanet almmuhit ja bivdá hálddahusa árvvoštallat ahte galgá dokumeantta, oalát dahje muhtun muddui, almmuhit sidjiide geat hálidit dan oaidnit, vaikko dat álgoálggus lea ge merkejuvvon ii almmolaš</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 dokumeantan hálddašanorgánas. Daid dieđuid vuođul mat mis leat, de orro Sámedikki bargovuohki mii guoská almmolašvuhtii doarjjaáššiin, nugo ovddit gurgadagas čilgiimet,  čađahuvvomen dohkálaččat lágaid mielde.</p>
    <p>Innovasjon Norge bargá muhtun muddui seammalágán áššiiguin, earet eará dan oktavuođas go juolludit doarjagiid fitnodagaide ja ealáhusjođiheddjiide. Innovasjon Norge bargá maid muhtun áššiiguin mat leat čuldojuvvon almmolašvuođalágas, ja positiiva mearrádusaid juolludanáššiin sii bidjet etáhta ruovttusiidduide.</p>
    <p>4.5.5  Čoahkkáigeassu ja loahppaárvvoštallan</p>
    <p>4.5 kapihttala čilgehusat mat gusket gáibádusaide ja makkár konkrehta dilálašvuođat gáibiduvvojit go galgá vurkkodit ja gieđahallat persuvdnadieđuid oppalaččat, ja earenoamážit hearkkes persuvdnadieđuid, addet oalle čielga vuođu man alde sáhttá mearridit dárbbašlaš doaibmabijuid maid Sámedikki dihtorhálddašeamis vedjet dárbbašit duodjeregistara gieđahallamii – jus Persuvdnadiehtoláhka boahtá guoskát duojáriidda. Nugo oaidná, de lea biddjojuvvon ovddasvástádus maiddái dieđuidhálddašeaddji eiseváldái, dán oktavuođas Sámediggái, árvvoštallat mii lea doarvái/ dohkálaš dahku vai doaibma sáhttá jođihuvvot daid áigumušaid mielde mat leat Persuvdnadiehtolágas ja dan láhkaásahusain. Dás ferte veardádallat makkár várra lea jus dieđut mannet dohko gosa eai galgga, ja man ávki/man divrras lea dan hehttet ja makkár váikkuhusat sáhttet leat. Dat maid dihtorovddasvástideaddjit fertejit árvvoštallat, lea ahte leat go dat eavttut ja árvaluvvon čovdosat mat dás leat čilgejuvvon daid standárddaid ja bargovugiid siskkobealde mat doaimmas juo leat, vai leat go dakkár váilevuođat mat gáibidit unnit dahje eanet doaibmabijuid. Dat gáibida maid miha eanet dárkilit dieđuid etáhta iežas dihtorsystemaid ja bargodábiid birra go dat mat mis leat, muhto mat Sámedikki iežas dihtorhálddahusas leat.</p>
    <p>Okta ášši mii sáhttá buktit eahpádusa dan hárrái ahte man dárbu lea duodjeregistara meannudit hearkkes persuvdnadiehtoregistarin, lea dat ahte das lea muhtun earenoamáš oktavuođain spiehkastanmunni sápmelašvuođa gáibádusas. Beroškeahttá das man ollu spiehkasteamit addojuvvojit áiggi mielde duodjeregistara gáibádusain, de dan ii soaitte ge šat dárbbašit navdit <span type="quote">”buhtis sámi registarin”</span>. Dasa lassin addet lágat ja bagadusat vejolašvuođa geavahit iežas árvvoštallama vuođđun. Jus hearkkes dieđut leat dan lágán dieđut mat gáibidit garraseamos suodjaleami, vrd. min čilgehusain gos geahčadit Boazodoallohálddahusa čovdosiid, ja movt sáhttá hearkkimus dieđuid gieđahallat, namalassii logget guovtti/eanet sonaid bokte, mii lea Databearráigeahču mielas okta vejolaš suddjenvuohki. Ii álo gávdno áibbas čielga vástádus, vaikko jearrá ge Databearráigeahčus, ja iešguđetlágán etáhtat leat váljjet guhtetlágán čovdosiid seamma mállet hástalusaide.</p>
    <p>4.5.3 kapihttalis mii muitaleimmet ahte leat ožžon eará fágalaš árvvoštallama Databearráigeahčus, mii mielddusbuktá dan ahte duodjeregistara duojáriidda ii guoskka Persuvdnadiehtoláhka, danin go sii leat ealáhusjođiheaddjit. Dat mearkkašivččii ahte duodjeregistara sáhttá meannudit juste seammaládje go eará áššiid Sámedikkis gos juolludit doarjaga ealáhusaid ovddideapmái. Dán vuođul, ja persuvdnadiehtolága, Almmolašvuođalága ja Hálddašanlága mielde maid mii leat maid guorahallan, de orro maŋŋemus vástádus Databearráigeahču olbmás leamen jierpmáleamos jurddajohtu. Ja go Sámediggi ii sáhte eallit dakkár eahpesihkkaris dilis, ahte ii dieđe movt áššit mat gusket duojáriidda ja duodjeregistarii galget meannuduvvot, de lea áidna čoavddus dasa ahte Sámediggi ovddida ášši čálalaččat Databearráigehččui, de sii ožžot doppe čálalaččat vástádusa dasa ahte dárbbašit go sii ohcat konsešuvnna gieđahallat hearkkes dieđuid Persuvdnadiehtolága ektui. Jus Sámediggi ferte ohcat konsešuvnna, de ferte ohcamušas</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3 čilget makkár dihtorsystemaid jna geavaha, de vástida Databearráigeahčču ahte lea go dat dohkálaš dahje vejolaččat mii dat lea mii ii leat dohkálaš. Maŋŋemus ságastallama mielde mii mis lei Databearráigeahču olbmuin, de orro leamen nu ahte leat vissis vejolašvuođat oažžut buoret vástádusa go dat dieđut maid mii álggos oaččuimet. Lea dehálaš deattuhit dan ahte doarjjavuostáiváldit leat ealáhusjođiheaddjit/fitnodagat (vaikko leat ge ovttaolbmofitnodagat), eai ge persuvnnalaš ohccit.</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Girjjálašvuohta</p>
    <p><em type="italic">Duodjinæringens økonomiske situasjon (2007)</em> – duodjeregistara duojáriid dieđuid geahčadeapmi 2006. SEG (Samisk Nærings- og Utredningssenter),  Trine Länsman ja Anne Marit Pedersen, geassemánnu 2007.  </p>
    <p>Gaski, M. ja S. Eikeland (2001): <em type="italic">Næringskombinasjoner 1997-2000. Evaluering av driftsstøten i samiske områder</em>. NIBR-raporta 2001:14. Áltá, čakčamánnu 2001. </p>
    <p><em type="italic">Merkevareutvikling for duodjiprodusenter</em> (2009), kapitlene 1, 4.1, 4.4 og 4.8., Noodt &amp; Reiding. Áltá/Guovdageaidnu/Storslett, geassemánu 9. beaivi 2009. </p>
    <p>Nygaard, V. og S. Skålnes (2007): <em type="italic">Evaluering av tilskuddsordningen for Samisk utviklingsfond</em>. Norut Alta – Áltá raporta 2007:7. Áltá, juovlamánu 20. beaivvi 2007. </p>
    <p><em type="italic">Utfordringer innen kompetanse, opplæring og utvikling i duodji</em> (2008). Finnut Consult AS, čielggadeapmi geassemánu 2008. </p>
    <p><em type="italic">Veiledning i informasjonssikkerhet for kommuner og fylker </em>(2005). Datatilsynet 26.1.2005, TV-202:2005 </p>
    <p><em type="italic">Økonomisk rapport for utviklingen i duodji for 2007</em>. Asplan Viak. Kárášjohka, 20.8.2008 </p>
    <p>Eará girjjálašvuohta: geahča smávvanohtaid raporttas</p>
    <p>Norut Alta-Áltá rapport 2010:3</p>
    <p>Poastaboksá 1463 9506 Áltá Fitnanadr. Kunnskapsparken, Markedsgata 3</p>
    <p>Interneahtta: www.finnmark.norut.no E-poasta:     post@finnmark.norut.no Telefovdna +47 78 45 71 00 Telefáksa +47 78 45 71 01 Fitnodatnummar NO 983 551 661 MVA</p>
    <p>
      <em type="italic">Norut Áltá lea Norut dutkankonsearna dutkaninstituhtta </em>
    </p>
  </body>
</document>
