<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Plána- ja finánsalávdegoddi Čoahkkingirji 02/12</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Norgga Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="berit.nystad.eskonsipo@uit.no" name="Berit Eskonsipo"/>
    <origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.aspx?journalpostid=2012015765&amp;dokid=383735&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName>
    <parallel_text location="pfk2012-2.pdf" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Plána- ja finánsalávdegoddi
Čoahkkingirji 02/12
</p>
    <p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka
Telefon +47 78 47 40 00
Telefaks +47 78 47 40 90
samediggi@samediggi.no
www.samediggi.no
</p>
    <p>Áigi: 04.06.12 dii. 08.30 - 17.00 ja 05.06.12 dii. 08.30 - 17.00
Báiki: Kárášjohka
Áššelistu
Saksnr.
</p>
    <p>Sakstittel
</p>
    <p>005/12
</p>
    <p>Sámedikki 2012 reviderejuvvon bušeahtta
</p>
    <p>Sajis
</p>
    <p>Jođiheaddji Marie Therese Nordsletta Aslaksen
Nubbinjođiheaddji Ann-Mari Thomassen
Lahttu Hilde Anita Nyvoll
Lahttu Willy Ørnebakk
Lahttu Ronny Wilhelmsen
Lahttu Rolf Johansen
Lahttu Jarle Jonassen
Lahttu Aili Keskitalo
Lahttu Sten Erling Jønsson
Lahttu Alf Isaksen
Lahttu Arthur Tørfoss
Varrelahttu Aile Javo (05.06.12)
</p>
    <p>Sámit Mátta-Norggas
Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)
Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)
Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)
Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)
Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)
Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)
Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)
Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)
Árja
Ovddádusbellodat
Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)
</p>
    <p>Virgelobit
</p>
    <p>Lahttu Ragnhild Melleby Aslaksen - 04.06.12-05.06.12
Lahttu Aili Keskitalo - 05.06.12, Aile Javo varrelahttu 05.06.12
Lahttu Knut Roger Hansen - 04.06.12-05.06.12
Lahttu Ronny Wilhelmsen - 04.06.12
Lahttu Jarle Jonassen - 05.06.12
Hálddahusas
</p>
    <p>Čállin: Marit Ellen Mienna ja Ottar Guttorm
Áššejođiheaddji ja suoivvanáššejođiheaddji
Ášši 005/12 Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2012
</p>
    <p>Áššejođiheaddji:
Suoivvanáššejođiheaddji:
</p>
    <p>Hilde Anita Nyvoll
Arthur Tørfoss
</p>
    <p>Gažaldat sámediggeráđđái/dievasčoahkkinjođihangoddái
</p>
    <p>Lávdegottis ledje gažaldagat sámediggeráđđái dievasčoahkkima áššis 005/12.
Sámediggeráđi lahttu Vibeke Larsen vástidii gažaldagaid.
</p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>2 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>005/12: Sámedikki 2012 reviderejuvvon bušeahtta
</p>
    <p>Plána- ja finánsalávdegotti árvalus
Álggahus
</p>
    <p>Bušeahtta lea háhkan- ja resursageavahanplána, seammás go dat lea deaŧalaš bearráigeahččan- ja
čuovvolanreaidu Sámedikki ekonomiijastivremis. Bušeahtta čájeha dihto bušeahttaáigodaga plánaid
ekonomalaš váikkuhusa, danne ovddida Sámediggeráđđi 2012 reviderejuvvon bušeahta. Jahkeloahpas
2011 čájehuvvo ahte Sámedikkis lea 11.643.871 ruvdnosaš vuollebáza rehketdoalus. Go dán supmi
geassá eret 13.046.290 ruvdnosaš gártaduvvon iežaskapitálas, de gártá 1.402.419 ruvdnosaš badjebáza
ođđasis juogadeapmái jagi 2012 reviderejuvvon bušeahtas.
Mearkkašumit
</p>
    <p>Lávdegotti eanetlohku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Sten Erling Jønsson, Hilde Anita Nyvoll,
Ronny Wilhelmsen ja Willy Ørnebakk, Árja lahttu Alf Isaksen, Sámit Mátta-Norggas lahttu Marie Therese
Nordsletta Aslaksen ja Ovddádusbellodaga lahttu (FrP) Arthur Tørfoss dorjot mearkkašumi vuosttaš ja nuppi
teakstaoasi. Lávdegoddi ovddida čuovvovaš mearkkašumi:
Sámi oahpponeavvo- ja terminologiijaráhkadeapmi
Lávdegotti eanetlohku mihtte ahte reviderejuvvon nationálabušeahta lea juolluduvvon Sámedikki
bokte 700.000 ru. mii galgá geavahuvvot lullisámi oahpponeavvo- ja terminologiijaráhkadeapmái Elgåprošeavttas.
Gollegiella
Stáhta lea reviderejuvvon nationálabušeahtas juolludan 100.000 ru. Gollegillii, davviriikkalaš sámi
giellabálkkašupmái, gokčat goluid juolludeapmái maid davviriikkat juhket vuoruid mielde. 2012:s galgá
Norga máksit.
Juolludaneavttut doarjagii čalmmustahttit Sámiid Álbmotbeaivvi
Sámediggi áigu árvvoštallat rievdadit juolludaneavttuid dorjagii čalmmustahtti Sámiid Álbmotbeaivvi
go meannuda jagi 2013 bušeahta, vai dat gielddat geat bidjet bargonávccaid ja addet ekonomalaš
doarjaga, sáhttet oažžut doarjaga lágideapmái.
Lávdegotti unnitlohku, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Ann-Mari Thomassen, Aili Keskitalo, Rolf
Johansen, Jarle Jonassen ja Aile Javo, ovddidedje čuovvovaš mearkkašumi:
Riddoguolástanvuoigatvuođat fertejit dohkkehuvvot rievttálaččat
Barggus nannet riddoguolásteddjiid vuoigatvuođaid, lea Sámediggi dál joavdan ođđa dássái.
</p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>3 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>Maŋŋel go Stuoradiggi meannudii ášši geassemánu 4. beaivvi 2012, lea bákkolaš ja dárbu ráhkkanahttit
ja čađahit rievttálaš proseassaid, oaččuhit juridihkalaš nannema álbmoga vuoigatvuođain guolástit sámi
riddo- ja vuotnaguovlluin.
Álggos ferte vuos ráddjet ruđaid ráhkkananbargui, mii čuovvu NSR evttohusa ođđa kapihttalii
namahuvvon Borjadat/miehtebiegga. Dát galgá gustot oktiisearvamiid ja doarjagiid
vuoigatvuođalaččaide ja berošteddjiide, geat áigot guolástanvuoigatvuođaideaset oažžut geahččaluvvot
duopmostuoluin našuvnnalaččat ja gaskariikkalaččat. Lassin dasa galget vuoruheapmái gullat
ekonomalaš, juridihkalaš ja praktihkalaš veahkki. Reviderejuvvon bušeahta ekonomalaš rámmat addet
ráddjejuvvon vejolašvuođaid, ja ferte dasto čuovvoluvvot 2013 bušeahtas viiddis juolludemiiguin.
Lassin dása berre Sámediggeráđđi geavahit iežas fápmudusa sirdit bušeahttaruđaid, vai dát bargu
oažžu dárbbašlaš viidodaga nu fargga go vejolaš.
Evttohus
</p>
    <p>Evttohus 1
Evttohus Norgga sámiid riikkasearvvis (NSR)
Reviderejuvvon bušeahtta 2012 – álggaheapmi
Sámediggi lea bargan sihkkarastit sámi vuoigatvuođaid mearrariggodagaide, dan rájes go Sámediggi
ásahuvvui. Guolástanriggodagat leat leamaš ja leat ain dehálaš vuođđun sámi gillii, kultuvrii ja ássamii
sámi riddo- ja vuotnaguovlluin. Sámediggi doarju ovttajienalaččat Riddoguolástanlávdegotti,
NOU2008:5, mii buvttii mielddis riddoálbmoga historjjálaš vuoigatvuođaid dohkkeheami
guolásteapmái, ja maiddái oassálastima guolástanriggodagaid hálddašeapmái Finnmárkkus.
Ášši lea dál meannuduvvon Stuoradikkis. Ii Stuoradiggi ge áiggo dohkkehit mearrasámeálbmoga
historjjálaš vuoigatvuođaid guolástanriggodagaide. Prinsihppa historjjálaš vuoigatvuođaid hárrái ja
oassálastin guolástanhálddašeamis, lea nu dehálaš Sámediggái, ahte dat ferte vuoruhuvvot. Min lagas
historjá lea čájehan ahte váilevaš dohkkeheapmi lea dagahan ahte máŋga sámi vuotnaguolásteaddji leat
“guđđojuvvon gáddái”, ja váilevaš ipmárdus guolástanpolitihka hábmemis ja hálddašeamis, leat
dahkan dán dili vearrábun.
Sivas go ráđđehus ja Stuoradiggi leat hilgon dehálaš osiid Riddoguolástanlávdegotti evttohusas, de
ferte Sámediggi ráhkkanit sámi vuoigatvuođaid ja mearrariggodagaid rievttálaš čielggadeapmái.
Sámediggi bidjá reviderejuvvon bušeahtas miljovnna ruvnno ráhkkanahttit vuoruhanbarggu Borjadat.
Borjadat gusto ollislaččat oktiisearvanbarggu vuoigatvuođalaččaid dáfus ja /dahje sin
organisašuvnnaid, čielggadeami geat galget sáhttit rievttálaš gáibádusa ovddidit ja maid ekonomalaš,
juridihkalaš ja praktihkalaš veahki, dassá go dat rievttálaš vejolašvuođat mat gávdnojit, leat
geahččaluvvon. Borjadat gusto maiddái dieđuid ja gulahallama áššis, báikkálaččat sámi birrasis ja
muđui riddoálbmogis, norgga politihkalaš birrasis ja gaskariikkalaš oktavuođain. Lassin dasa galget
várrejuvvot ruđat ovdánahttit eará evttohuvvon váidudandoaimmaid, mat sáhttet buoridit ásaideami ja
ássanhálu lagas riddoguovlluin, nugo Doaibmaplána hámis, sámi riddo- ja vuotnaguovlluid várás.
Evttohus 1
9.8 ÁŊIRUŠŠANSUORGI: BORJADAT: SÁMI VUOIGATVUOĐAT – MARIIDNA
RESURSSAT
9.8.1 Mihttomearit
Buoret vuođđu ássamii sámi riddo- ja vuotnaguovlluin, sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu
Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>4 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>sihkkarastima bokte.
Sámi vuoigatvuođaid máhcaheapmi mearraareálaide ja mariidnaresurssaide
9.8.2 Oassemihttomearit
Riektegažaldaga čilgen nationála ja riikkaidgaskasaš riektevuogádagas
Stuorát sámi váikkuhanfámu sihkkarastin guolástuspolitihka hábmemis
Doaibmaplána ráhkadeapmi sámi riddo- ja vuotnaguovlluid várás
9.8.3 Strategiijat
Váikkuhit dan ahte vuoigatvuođaoamasteaddjit dahje vuoigatvuođaoamasteddjiid ovddasteaddjit
čuoččaldahttet ášši
Veahkehit vuoigatvuođaoamasteddjiid geavatlaččat, juridihkalaččat ja ekonomalaččat olles
riekteproseassa čađa, sihke riikka siste ja riikkaidgaskasaččat
Lihtodit relevánta guolástus- ja riddopolitihka beroštumiiguin
Diehtojuohkin ja gulahallan ášši birra báikkálaččat, nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat
Čađahit proseassa váidudeaddji doaibmabijuid birra
9.8.4 Ulbmilolahusa eavttut
Čađahuvvon doaimmat plána ektui
9.8.5
</p>
    <p>Geahčastat ekonomalaš váikkuhangaskaomiin
</p>
    <p>Čilgehus
</p>
    <p>RR
2010
</p>
    <p>Rev
Buš 2011 2011
</p>
    <p>Revidert
Buš 2012 2012
</p>
    <p>(1000
ru:in)
Avvik i
%
</p>
    <p>IEŽAS PROŠEAKTA
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>Čilgehus
</p>
    <p>RR
2010
</p>
    <p>Bud
2011
</p>
    <p>Rev
2011
</p>
    <p>Rev
Bud 2012 2012
</p>
    <p>Avvik i
%
</p>
    <p>Borjadat
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>Tabealla 9.7.5
Akt.
</p>
    <p>Submi
9.7.5.1
Akt.
</p>
    <p>BORJADAT
</p>
    <p>Submi
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa Sámediggeráđđi fápmuda válddi.
Jahkái 2012 várrejuvvo 1 000 000 ru. Čielggadit rievttálaččat historjjálaš guolástanvuoigatvuođaid
mearrasámi vuotna- ja riddoguovlluin.
Gokčojuvvo ná:
Evttohus 2:
Kapihtal 9.4.6.1 Doaibmabidju 1: Álggahit ja čuovvolit ovttasbarggu ovddidanbirrasiiguin hálddahuslaš bargamušat - 600 000 ru vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8 Borjadat: Sámi
vuoigatvuođat - mariidna resurssat
Evttohus 3:
Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>5 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>Poasta 01 hálddahuslaš dási golut 200 000 ru vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8
Borjadat: Sámi vuoigatvuođat - mariidna resurssat
Evttohus 4:
9.3.6.1 Áŋgiruššansuorgi Vuođđoealáhusaid rámmaeavttut dábálaš bušeahtas
Doaibmabidju 1: Bargat strategalaččat sihkkarastin dihtii areálaid ja resurssaid: - 200 000 ru
hálddahuslaš goluin vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8 Borjadat: Sámi vuoigatvuođat mariidna resurssat
Evttohus 5:
Sihkkut: Ođđa ortnega ealáhuskapihttalis, Áŋgiruššansuorgi geasuheaddji báikegottit, doaibmabidju 1
…. jna Ráđi dieđáhusas
Evttohus 6:
Kap 4.3.11 Eará kulturdoaibmabijut - ohcanvuđot doarjagat dábálaš bušeahtas:
Ođđa kuvlačuokkis vuoruhemiid vuolde:
Verddevuohta
Evttohus 7:
Kapihtal 18.18.7.2 Eanadoallu: Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis::
Sihkkut nuppi kuvlačuoggá: Ohccis galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja fitnovásihus
Evttohus 8:
Kapihtal 18.18.7.2 Eanadoallu: Eavttut:
kuvlačuokkis 3: sihkkut sáni reaidduid
Evttohus 9:
Kapihtal 9.3.6.4: Doaibmabidju 4: Eanadoallu - Ohcanvuđot doarjagat dábálaš bušeahtas:
Ođđa kuvlačuokkis vuoruhemiid vuolde:
Eanadoalloreaiddut
Evttohus 2
Ovddádusbellodaga evttohus (FrP) Arthur Tørfoss
Nu mo evttohus, muhto čuovvovaš rievdadusaiguin:
Eará doaibmabijut
Poasta
Čilgehus
800
Sámi gielat
Poasta
Ođđa prošeakta
iežamet hálddus
</p>
    <p>Konferánssat maid
Sámediggi lágida
</p>
    <p>Bušeahtta 2012
1 873 000
</p>
    <p>Čilgehus
</p>
    <p>Bušeahtta 2012
</p>
    <p>E-oahppan
sámegielat
</p>
    <p>(3 400 000)
</p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>Ođđasis
juogaduvvon
bušeahtta
700 000
</p>
    <p>Ođđasis
juogaduvvon
0
</p>
    <p>FrP evttohus
0
</p>
    <p>FrP evttohus
700 000
</p>
    <p>6 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>Lávdegotti ráva
</p>
    <p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:
Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.
</p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>7 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*
</p>
    <p>8 siidu 9 siiddus
</p>
    <p>Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon
mearrádusat leat nu mo plána- finánsalávdegoddi lea mearridan.
Kárášjohka, 05.06.12
plána- ja finánsalávdegoddi
</p>
    <p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen
lávdegotti jođiheaddji
</p>
    <p>Hilde Anita Nyvoll
áššejođiheaddji
</p>
  </body>
</document>
