<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">patientavgifter.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemiengiele / Sydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oažžu máksit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam åådtje maeksedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(ca. 4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjiemaaksoevaarjelimmie (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oažžu máksit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam åådtje maeksedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(ca. 4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjiemaaksoevaarjelimmie (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oažžu máksit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam åådtje maeksedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oažžu máksit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam åådtje maeksedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadikke- ja gielddalašvearut ruhtadit eanaš oasi dearvvašvuođa ja buohccedikšuma Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh skïemtjehoksem Sveerjesne maaksa stööremes bieliem laantedigkie- jïh tjïelteskaehtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksu mii máksojuvvo ovdamearkka dihte doavttergalledeamis lea beare oassi dan duođalaš goluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maaksovem maam maaksa gosse dåakterem mïnnedh barre bieliem åeseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii guoskka ollásit priváhta divššu, ovdamearkka dihte plástakirurgiija mii ii leat medisiinnalaččat ákkastallon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Numhtie ij leah privaate hoksesne, vuesiehtimmien gaavhtan plastikkirurgije, mij ij leah medisijneles skreejrehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle buohcci máksá olles golu ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie ellies maaksovem jïjtje maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra eanadikkiin ja gielddain sierra mávssut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie maaksovh ovmessie laantedigkine jïh tjïeltine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadikkit ja gielddat sáhttet stuorimus oassái ieža mearridit maid mávssuid galgá máksojuvvot doavttergalledemiin ja eará bálvalusain divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkieh jïh tjïelth maehtieh jïjtje nænnoestieh mah maaksovh edtja maeksedh gosse dåakteren luvnie jallh jeatjah dïenesji åvteste hoksesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mealgadii leat mávssut oalle seammalágánat sierra eanadikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah mahte seamma ovmessie laantedigkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbaha olu divššu lea leahkime allagollosuodji, mii čilgejuvvo dárkileappot boahtte kapihttalis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daarpesje jïjnjh hoksem bijjiemaaksoevaarjelimmiem gååvnese, mejnie lïhkebe buerkeste båetije kapihtelisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja buohccedikšun lea nuvttá measta buot eanadikkiin ja guovlluin jus lea vuollái 20 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh skïemtjehokse åesehts mahte gaajhkine laantedigkine jïh regijovnine jis nuerebe 20 jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábeale jorba mávssut gusket almmolaš divššu ja priváhta dikšoaddi geas lea soahpamuš eanadikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie nuelesne medtielaakan maaksovh lea dan byjjes hoksesne jïh privaate hoksevedtiejinie mah latjkoem laantedigkiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea buohcceviesus buohcci máksá jándormávssu mii lága jelgii oažžu leahkit alimustá 100 ruvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse skïemtjegåetesne maaksa dygnemaaksovem mij laaken mietie jollemes 100 kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galleda doaktáris dearvvašvuođaguovddážis máksu variere 100 ja 300 ruvnna gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse dåakteren luvnie hoksejarngesne maaksovh 100 jïh 300 kråvnah gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi gynekologa ja mánáiddoaktára luhtte máksu variere rievdá 200 ja 350 ruvnna gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gynekologen jïh maanadåakteren luvnie maaksovh 200 jïh 350 kråvnah gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus daid galledemiid aktavuođas oažžu sáddaga röntgenii dehe dan sullásažžii ii láve dárbbahit máksit maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dennie dåaktereguessine remissem åådtje röntgenegoerehtæmman jallh seammalaakan goerehtimmide dellie ij daarpesjh jienebe maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledettiin eará doavtterspesialisttaid luhtte máksu variere 150 ja 350 gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse jeatjah dåakterespesialisti luvnie maaksa 150 jïh 350 kråvnah gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi fáhkkavuostáváldimis buohcceviesus sáhttá máksit 220-380 ruvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis akutedåastoevassem skïemtjegåetesne mænna dellie 220 – 380 kråvnah maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi buohccedikšára ja buohccegymnastta luhtte sáhttá máksit 50-220 ruvnna galledeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis skïemtjesåjhterem jïh skïemtjegymnastem mænna maaksa gaskem 20 – 220 kråvnah fïerhten aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mammongráfa áican dihte árrat raddeborašdávdda ja vástideaddji seallaiskkusdutkan goaŧŧonjálmmis, nu gohčoduvvon gynekologalaš dearvvašvuođadárkkisteapmi, sáhttá máksit gitta 200 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mammografije juktie aareh njammacancerem aajhtsa jïh seammalaakan cellepryövoegoerehtimmie boernegåetientjeahpohkistie, guktie gohtje gynekologen healsoevaaksjome, medtie 200 kråvnah maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto eanadikkit váldet mávssu ambulánssa ja helikoptergivttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies laantedigkie maaksovem vaalta jis skïemtjebïjline jallh ruevtiehaepkine fealadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii gieldde áiggi mii ii heive dehe ii boađe sohppojuvvon áigái sáhttá geatnegahttot goittotge máksit galledanmávssu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan laantedigkijste maaksovem bååstide maaksa jis tjuara vuertedh guhkiem latjkeme tïjjen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovttaskas vállje rabas dehe giddejuvvon divššu eará eanadikkis go gosa lea sisa-čállojuvvon ovttaskas máksá daid buohccemávssuid mat leat vuoimmis dan eanadikkis gos oažžu divššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij jiehtieh ij tïjje sjïehth jallh ij båetieh tæjmose maam latjkeme maahta læjhkan maaksovem maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dikšuaddiin sáhttet leahkit eará távsttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah hoksevedtijh maahta jeatjah maaksoeh utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geas lea ollásit priváhtta dehe bargoaddi bakte lea buohccedikšundáhkádus sáhttá leahkit ollásit eará eavttut maid mávssuid galgá máksit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte gie privaate jallh dan barkoevedtijen tjïrrh skïemtjehoksetjirkemem åtna maahta jeatjah njoelkedassh utnedh mah maaksovh edtja maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddalaš dearvvašvuođas ja buohccedivššus, mii guoská boarrásiid guhkesáigásaš buozalmasain, leat sierra távsttat divššuin maid buohccedivššár addá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten healsoe- jïh skïemtjehoksesne, voeresidie guhkiem skiemtjieh, ovmessie maaksovh hoksen åvtese gååvnesieh mah skïemtjesåjhteristie åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Gielddaid ja Eanadikkiid webbáikkis leat adreassat gielddaide, eanadiggái ja guovlluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sveerjen Tjïelth jïh Laantedigkieh webbesæjrosne adressh gååvnesieh tjïeltide, laantedigkide jïh regijovnide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain lea áigeguovdilis ja dárkilis informašuvdna sin mávssuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie bïevnesh dej maaksovigujmie gaavna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mávssut olgoriikka riikkavuložiidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maaksovh ålkoerïjhken otnegidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikka riikkavuložiin lea riekti fáhkkadikšui Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ålkoerïjhken otnegh reaktam utnedh akute hoksese Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus boahtá nuppi EU-riikkas, EES-riikkas dehe Sveitsas galgá leahkit eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta, EU-koarta, vai sáhttá čájehit ahte lea riekti fáhkka dikšui dábálaš buohccemávssuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båata jeatjah EU-laanteste, EES-laanteste jallh Schweiz:ste edtja europeijen skïemtjetjirkemekåarhte utnedh, mij vuesehte reaktam åtna akute hoksese jïh daamhtaj skïemtjijemaaksovem maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat dat sáhttá šaddat máksit olles dikšungolu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij kåarhtem utnieh kaanne tjuara ellies hoksemaaksovem maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida oažžut divššu mii ii leat fáhkka iige hálit máksit eanet go buohccemávssu galgá leahkit duođaštus man čájeha ahte ruovtturiika máksá divššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta hoksem mij ij akute jïh ij sïjhth jienebe enn skïemtjijemaaksovem maeksedh edtja tjirkemem utnedh mij vuesehte hïejmelaante hoksem maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat váilu dalle ferte máksit olles dikšungolu ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij dam utnieh ellies maaksovem jïjtje maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat geat bohtet riikkain olggobealde EU., EES ja Sveitsa ožžot máksit olles dikšungolu ieža vaikko livččiige jearaldagas fáhkka dikšun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïenesh mah laantijste EU:en, EES:en jïh Schweizen ålkolen åadtjoeh ellies maaksovem jïjtje maeksedh dovne jis akute hokse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ruoŧŧelažžan skihppá olgoriikkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sveerjen otnege ålkoelaantesne skeamtja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta, man sáhttá diŋgot Dáhkádusgássas, addá Ruoŧa riikkavuložii rievtti fáhkka dikšui eará EU-, EES- riikkas ja Sveitsas seamma ekonomalaš eavttuiguin mat gusket riikka iežas orruid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte europeijen skïemtjetjirkemekåarhte, maam maahta Försäkringskassan luvhtie dongkedh sveerjen otnegidie reaktam vadta akute skïemtjehoksese jeatjah EU-, EES-laantine jïh Schweizesne seamma ekonomijeles tsiehkine mah laanten jïjtse otnegh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkain ii dárbbat čájehit koartta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie noerhten laantine ij daarpesjh kåarhtem vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbaha divššu olggobealde EU., EES ja Sveitsa sáhttá eanaš riikkain oažžut goluidis buhtaduvvot, leago Ruoŧas dehe eará riikkas gos galleda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis hoksem daarpesje EU:en, EES-laanti jïh Schweizen ålkolen ij maehtieh jeenjemes laantine goerpemaaksovh åadtjodh, ij gænnahSveerjeste jallh dehtie laanteste gusnie orre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte lea priváhta reaisodáhkádus mii gokčá goluid ovdamearkka dihte givtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea dan gaavhtan vihkeles privaate feelemetjirkemem utnedh mij maaksovh dåårje vuesiehtimmien gaavhtan feeleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmoš lea ruovttudáhkádus láve das dábálaččat leahkit reaisosuodji mii gokčá oasi goluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gåetietjirkemem åtna dan sisnie daamhtaj pråvhka feelemevaarjelimmiem årrodh mij bieliem maaksovistie dåårje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhkádusgássa webbáikkis lea lasse informašuvdna divššus go lea olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Försäkringskassan webbesijjesne vielie bïevnesh hoksen bïjre gosse ålkoelaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leahkime rádji man olu dárbbaha máksit dearvvašvuođa- ja buohccedivššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rehpie gååvnese man jïjnjh daarpesje healsoe- jïh skïemtjehoksen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo allagollosuodji ja lea hábmejuvvon seamma ládje juohke eanadikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam gohtje bijjiemaaksoevaarjelimmie jïh lea seammalaakan gaajhkine laantedigkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská maid jus ohcá divššu eará eanadikkis dehe guovllus gos ieš orru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj seamma jis hoksem jeatjah laantedigkesne jallh regijovnesne ohtsede enn gusnie årroeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji mearkkaša ahte olmmoš máksá 12 mánu siste 1100 ruvnna buohccemávssu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjiemaaksoevaarjelimmie lea gosse boelhkem, 12 aski mïeresne ektine bijjemes 1 100 kråvnah maaksa skïemtjijemaaksovine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rehkenasto vuosttaš galledeamis, beroškeahttá goas jagis dat dahkko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes mïnnemistie aalka ryöknedh, seamma goss-akt jaepesne dam dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olmmoš lea máksán 1100 ruvnna de oažžu friddja koartta mii lea vuoimmis loahppa guoktenuppelot mánnoáigodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie 1 100 kråvnah maakseme frijjekåarhtem åådtje maam luhkiegöökte aski-boelhken jåhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guoktenuppelot mánu leat gollan, ovttaskas álgá fas máksit dasságo olle 1100 ruvdnui boahtte hávi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse luhkiegöökte askh vaaseme aalka viht maeksedh guesiehtimmiej åvtese goske viht 1 100 kråvnah jaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji ii govčča dávjjimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjiemaaksoevaarjelimmesne daamhtaj ij dah lea meatan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mávssuid maid mii mákso beaivái go lea buohcceviesus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dah maaksovh mejtie fïerhten biejjien maaksa gosse skïemtjegåetesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duođaštusa ja dearvvašvuođadutkamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjirkemh jïh healsoegoerehtimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará eastaleaddji divššu, ovdamearkka dihte mammongráfadárkkisteami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah åvtelhbodti hokse, vuesiehtimmien gaavhtan mammografijevaaksjome</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mávssu eret báhcán galledeamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maaksove jis ij båetieh dongkeme tæjmose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>journálamáŋggus goluid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maaksove kopijen åvteste journaleste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mat váldo jus máksá kredihtain dehe oažžu rehkega sáddejuvvot ruoktot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ekspedisjovnemaaksove, maam vaalta gosse kreditine maaksa jallh åådtje fakturam gåatan seedteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bátnedivššus dávjjimus ii leat vuoimmis buohccedivššu allagollosuodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij baeniehoksem daamhtaj meatan skïemtjehoksen bijjiemaaksoevaarjelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái sáhttá allagollosuodji guoskat bátnedivššu jus olbmoš leat stuora ja guhkesáigásaš dárbu persovnnalaš dikšui su beaivválaš eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte baeniehoksem meatan bijjiemaaksoevaarjelimmesne gosse jis åtna stoerre jïh guhkiem daarpoem persovneles hoksese biejjieladtje jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji sáhttá maid leahkit vuoimmis jus olbmoš lea skibasvuohta gos bátnedikšun lea oassi medisiinnalaš dálkkodeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjiemaaksoevaarjelimmesne maahta aaj jis skïemtjelassem åtna gusnie baeniehokse bieliem medisijneles båehtjierdimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmoš lea skibasvuohta mii mielddisbuktá lassánan riskka bátnevahágiidda dehe jus olbmoš lea váttisvuohta dikšut iežas njálbmehygiena sáhttá oažžut maid bátnedivššu buohccedikšomáksui mii gullo allagollosuoji vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis skïemtjelassem åtna man mietie stuerebe vaahra baenieskaarah sjidtieh jallh jis dåeriesmoerem åtna njaelmiehygijenem sujhtedh maahta aaj baeniehoksem åadtjodh skïemtjehoksemaaksoven åasa mij bijjiemaaksoevaarjelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasiidda maid doavttir, buohccedikšárat dehe eará dohkálaš divššus lea čállán, lea leahkime allagollosuodji mii mearkkaša ahte dárbbaha máksit eanemus 2200 guovttenuppelot-áigodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daalhkesh mah dåaktere, skïemtjesåjhtere jallh jeatjah barkijh hoksesne lea olkese tjaaleme gååvnese bijjiemaaksoevaarjelimmie maam bijjemes 2 200 kråvnah fïerhten luhkiegöökteaskeboelhkem maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rešeavttakeahtes dálkasat eai gullo dán allagollosuodjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daalhkesh reseptem bielelen ij leah dan bijjiemaaksoevaarjelimmien sisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin lea leahkime allagollosuodji buohccereaissuide ja teknalaš veahkkeneavvuide mat mearriduvvo eanadikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj gååvnese bijjiemaaksoevaarjelimmie skïemtjefeelemi jïh teknihken viehkievearhtaj åvteste maam laantedigkieh sjæjsjalieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte njuolggadusat soitet varieret sierra eanadikkiid gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie kaanne dah njoelkedassh ovmessie laantedigki gaskem jeerehtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh skïemtjehokse mij åesehts</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh skïemtjehokse mij åesehts</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto dearvvašvuođa- ja buohccedikšun sáhttá leahkit áibbas nuvttá muhtin eanadikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan healsoe- jïh skïemtjehoksh maehtieh åesehts årrodh naan laantedigkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasiid mat čállojit dáid dikšungalledemiid áigge ferte goittotge máksit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daalhkesh mah olkese tjaala dennie hoksemïnnemisnie åådtje dej gaavhtan maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeamit eadnedikšun- ja mánnádikšunvuostáváldimiin (MVC ja BVC) leat nuvttá olles riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïnnemh ietniehokse- jïh maanahoksedåastoevisnie (MVC jïh BVC) åesehts ellies laantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvladearvvašvuođadivššus ii dárbbat máksit ja boahkuheamit mat fállojuvvojit leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlehealsoehoksesne ij naan mïnnememaaksovem maeksieh jïh dah vaksinasjovnh mah desnie faala leah åesehts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas eanadikkiin mánát ja nuorat vuollái 20 jagi eai mávsse mangelágán mávssu rabas dearvvašvuođa- ja buohccedivššus, ovdamearkka dihte galledettiin dearvvašvuođaguovddážis ja nuoraidvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenemes laantedigkine eah maanah jïh noerh 20-jaepiebiejjien raajan maeksieh naan maaksoven rïhpes healsoe- jïh skïemtjehoksesne, vuesiehtimmien gaavhtan mïnnemem hoksejarngesne jïh noeredåastoevisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšuma ja dálkasiid mat dárbbahuvvojit go dikšojuvvo nu gohčoduvvon almmolašváralaš skibasvuođa Njoammunsuodjelága jelgii oažžu nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hokse jïh daalhkesh mah daarpesje gosse båehtjerde guktie gohtje sïejhmevaarege skïemtjelassem Suetievaarjelimmielaaken mietie dïhte lea åesehts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oažžu máksit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam åådtje maeksedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(ca. 4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh skïemtjehokse mij åesehts (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi lea heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh sisvegh leah aaj gïetedamme, goerehtamme jïh dåhkasjahteme redaksjovneste jïh redaksjovneraereste 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
