<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Jođus Guovdageaidnui! | </title><genre code="blogs"/><author><unknown/></author><wordcount>331</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://samasblogg.wordpress.com/2015/03/30/jodus-guovdageaidnui/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="smj">by  Sámás Muinna - Sámásta Mujna - Saemesth Munnjien</p>
<p type="title">Jođus Guovdageaidnui!</p>
<p>Dál lea sullii juste jáhki dán rájes go ledjen vuosttáš háve Guovdageainnus. Munnje lei dat stuorra vásáhus. Vuosttažettiin ledjen hui áŋgir diehtit movt doppe lei. Oainnát go nuppit besset diehtit ahte lean sápmelaš, measta buohkat lávejit dadjat <span type="quote">“mo manná/lea doppe Guovdageainnus?”</span> (dieđusge albma finnmárku-suopmaniin). Ja dat lávii munnje hui váttis jearaldat, go mon in lean goassige doppe leamaš, ja govt galgen dalle diehtit dasa vástadusa. Nuppádin de ledjen gullan ahte in mon sáhttán albma sápmelažžan jos in lean obage leamaš Finnmárkkus, nu ahte mon hui illudin viimmát šaddat albma sápmelažžan.</p>
<p>Jáhkán ahte mu stuorimus vásáhus lei oasástit biepmuid. Mannen sisa gávpái, ja maid mon oainnán, JUOHKE ÁIDNA galba lei sámegillii! Go galgen máksit, bargi sámástii munnje! Dovden diekkár ilu, ja ledjen nu healmmastuvvan. Jurdil eallit ná, sámegiella gosa de jorggiha. Makkár niehku! Vuojidettiin ruoktut áicen gávttehasa. Ihán euforiijain mon čurvojin <span type="quote" xml:lang="sma">“GEAHČA, OABBÁ, DO LEA SÁPMELAŠ!”</span></p>
<p>Govva ovddit Guovdageainmátkkis. Dá lea mon, sarvva ja bierdna akta govas! Haha orun NU duhtavaš</p>
<p>Ja dál galggan fas dohko. Beassášvahku giellaambassadevrrain lea deaivvadeapmi. Jos dis leaš lihkku, soaitibehtet mu vel doppe oaidnit beassášbasiid. Illudan golahit ruđaid duodjemárkanis ja gullat gollegiela!</p>
<p>Jos soames gii lohká lea Guovdageainnus gaskaváhku, boađe minguin ovttastallat gaskal diibmu 10 ja 13 mánáidskovlá duogabealde.</p>
<p xml:lang="nno">Facebook-event dás: https://www.facebook.com/events/946507382078482/</p>
<p xml:lang="nob">Dearv. ÁKP</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Share this:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
</list><p type="title" xml:lang="eng">Like this:</p>
<p xml:lang="nob">Like</p>
<p xml:lang="eng">Loading...</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Related</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Leave a Reply Cancel reply</p>
<p xml:lang="eng">Enter your comment here...</p>
<p xml:lang="eng">Fill in your details below or click an icon to log in:</p>
<list/><p xml:lang="eng">Email (required)  (Address never made public)</p>
<p xml:lang="eng">Name (required)</p>
<p xml:lang="deu">Website</p>
<p xml:lang="eng">You are commenting using your WordPress.com account. ( Log Out / Change )   </p>
<p xml:lang="eng">You are commenting using your Twitter account. ( Log Out / Change )   </p>
<p xml:lang="eng">You are commenting using your Facebook account. ( Log Out / Change )   </p>
<p xml:lang="tur">Cancel</p>
<p xml:lang="eng">Connecting to %s</p>
<p xml:lang="eng">Notify me of new comments via email.</p>
<p xml:lang="eng">Notify me of new posts via email.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Follow  Following</p>
</list><p xml:lang="eng">Loading Comments...</p>
<p xml:lang="eng">Write a Comment...</p>
<p xml:lang="spa">Email (Required)</p>
<p xml:lang="vep">Name (Required)</p>
<p xml:lang="deu">Website</p>
<p xml:lang="deu">%d</p>
<p xml:lang="eng">bloggers like this:</p>
</body></document>
