<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arbevirolas-bargguin-cybermailbmai.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Árbevirolaš bargguin cybermáilbmái " / Sámi mánáidgárdi ja skuvlakonferánsa / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>" Fra Tradisjonell kunnskap til cyberworld " / Samisk barnehage- og skolekonferanse / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdi ja skuvlakonferánsa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehage- og skolekonferanse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ášši: Sámediggi lágida mánáidgárde – ja skuvlakonferánsa 13 ja 14 b Radisson Blu Hoteallas Tromssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk sak: Sametinget arrangerer barnehage- og skolekonferanse den 13. og 14. november på Radisson Blu Hotel, Tromsø.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas bovdet mánáidgárddebargiid ja skuvlabargiid konferánsii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det forbindelse inviteres barnehageansatte og skoleansatte til konferansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Árbevirolaš bargguin cybermáilbmái "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>" Fra Tradisjonell kunnskap til cyberworld "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá bures boahtima sámi mánáidgárde- ja skuvlakonferánsii mii lágiduvvo 13 ja 14. b skábmamánus Tromssas, Radisson Blu Hoteallas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker alle velkommen til samisk barnehage- og skolekonferanse som arrangeres 13. og 14.november på Radisson Blu Hotel Tromsø.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa namma lea " Árbevirolaš bargguin cybermáilbmái "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen har fått tittelen " Fra Tradisjonell kunnskap til cyberworld "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigásaš mánát ja nuorat fertejit seailluhit, máhttit ja ovddidit árbevirolaš máhtu seammas go maid galget hálddašit ođđaáigásaš veahkkeneavvuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens barn og ungdom må ta vare på, ha kunnskap om og videreformidle samisk tradisjonell arbeid samtidig som de skal bruke digitale hjelpemidler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa olahusjoavku leat vuosttažettiin bargit geat barget sámi mánáidgárddiin, mánáidgárddin gos leat sámi mánát, sámi vuođđoskuvllat, sámi joatkkaskuvllat ja eará skuvllat gos leat sámi oahppit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansens målgrupper er i utgangspunktet de som jobber i samiske barnehager, barnehager med samiske barn, samiske grunnskoler, samiske videregående skoler og andre skoler som har samiske elever.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot eará berošteddjiin leat maid buresboahtin dieđihit konferánsii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle andre intresserte er også velkommen til konferansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš beaivi lea várrejuvvon oktasaš logaldallamiidda, nuppi beaivvi deattuhuvvojit buohtalas sešuvnnat gos fáttát leat sihke mánáidgárdesuorggis ja vuođđooahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første dag er avsatt til forelesninger i plenum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri: 14.09.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre dag er hovedvekten lagt på parallelle sesjoner med tema innenfor barnehagefeltet og grunnopplæringen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ležžet gažaldagat váldde oktavuođa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding gjøres her</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>May Ragnhild Eira Guttorm, tlf. 78 48 42 44</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsfrist: 14.09.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma Sámi mánáidgárde- ja skuvlakonferánsa.doc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program Samisk barnehage og skolekonferanse.doc</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
