<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturprogramma.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturprográmma / Áltá 2013 / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturprogrammet / Áltá 2013 / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta sentrum vil bli hovedarenaen for kulturprogrammet under Áltá 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttat dollojuvvojit min olgolávddis ja plánejuvvon márkanat leat seamma šiljus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsertene vil gjennomføres på vår utescene og det planlagte markedet vil finne sted på torget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot kulturlágidemiide beassá nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kulturarrangementer har fri inngang.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut friijabileahtaid birra biddjojuvvojit deike www.samediggi.no, čuovo mielde !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om fribilletter blir lagt ut på www.sametinget.no, følg med !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturprográmma álggahuvvo sotnabeaivvi geassemánu 9. is ja loahpahuvvo gaskavahku 12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturprogrammet starter søndag 9. juni og avsluttes onsdag 12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>juni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostáiváldin: Álttá suohkan bovde buot konferánsaoassálastiid vuostáiváldimii Finnmárkku Allaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottakelse: Alta kommune inviterer alle konferansedeltagere på mottakelse i Finnmark Høgskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsapuba: " Studenthuset ", Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansepub: " Studenthuset ", Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaprográmma 1, Aurora kino, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmprogram 1, Aurora kino, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosárgga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanat, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torghandel, Alta Sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsapuba: " Studenthuset ", Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansepub: " Studenthuset ", Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaprográmma 2, Aurora kino, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmprogram 2, Aurora kino, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanat, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torghandel, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 Scenen, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013 Scenen, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá sámi mánáidkoarra Ann Mari Andersen bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta samiske barnekor ved Ann Mari Andersen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iešguđet nuorra artisttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>diverse unge artister</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsapuba: " Studenthuset ", Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansepub: " Studenthuset ", Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaprográmma 3, Aurora Cinema, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmprogram 3, Aurora kino, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanat, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torghandel, Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsapuba: " Studenthuset ", Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansepub: " Studenthuset ", Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 Scenen, Álttá guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Áltá 2013 Scenen, Alta Sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpahankonsearta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avslutningskonsert:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine Band (Sápmi - Norga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nive Nielsen &amp; The Deer Children (Grønnland)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddačájáhusat konferánsahállas, - Finnmarkshallen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstutstillinger i konferansehallen, - Finnmarkshallen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsahálla scenografiija ja čiŋaheapmi lea Álttá joatkkaskuvlla ja Mari Bottolfsen ja Laila Kolostyak bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scenografi og dekorering av konferansehallen ved Alta Videregående skole sammen med Mari Bottolfsen og Laila Kolostyak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktisa luondu ja olbmuid sorjjasvuohta das lea inspireren visuála hábmema; ekstrema jagiid áiggiid molsumat gaskaidjabeaivvážiin ja guhkes dálveijaiguin, stuorra, viiddes duoddarat ja issoras stuorra jiekŋamearra čiŋahit konferánsahálla seinniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den visuelle utformingen er inspirert av naturen i Arktis og menneskenes avhengighet av den; De ekstreme årstidsskiftningene med midnattssol og lange vinternetter, det store rommet med vidder, tundra og det enorme ishavet rammer inn veggene rundt konferansesalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>800 sárguma ja višuvnna, maid mánát ja nuorat leat ráhkadan, sávvet sáttaolbmuide bures boahtima jieliin go olmmoš boahtá sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>800 tegninger og visjoner laget av barn og unge ønsker delegatene velkommen fra et fiskehjell i inngangspartiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Livskraft, livsglede og drømmer om framtiden forutsetter at vi i dag klarer å forvalte ressursene i nord også for framtidige generasjonerš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Livskraft, livsglede og drømmer om framtiden forutsetter at vi i dag klarer å forvalte ressursene i nord også for framtidige generasjonerš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus mearrasámi kultuvrra ja historjjá birra, ja mearrasámi gávttit, mat leat vuolgá Oarje-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utstilling om sjøsamisk kultur og historie, og sjøsamiske kofter, med opprinnelse i vest- Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa lea Álttá sámi giellaguovddáš ráhkadan ovttas Finnmárkku allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen er produsert av samisk språksenter i Alta i samarbeid med høyskolen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanebut ja eanebut fuobmájit ahte sin sogaduogážis leat maid sámi muitalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig flere oppdager at det i deres familiebakgrunn også finnes samiske historier.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi guovlluin leat dakkár muitalusat čiegaduvvon ja olbmot leat heahpanan daid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sjøsamiske områder har slike historier vært omspunnet av taushet og skam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájáhus čájeha osiid mearrasámi guovlluid eallimis nu mo dat bohtet ovdan museaarkiivvain ja priváhta fotoalbumain, dan rájes go mátkkošteaddjit vuosttaš geardde daid válddahedje, daid áigodagaid bokte goas eanet ja eanet čihke daid ja dat masse čielga sámi dovdomearkkaid, otná servodaga rádjai goas fas sáhttá hállat jitnosit iežas sámi sohkahistorjjá birra, ja rahpasit čájehit ieža mearrasámi identitehta, ovdamearkka dihtii dakko bokte ahte geavahit gávtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne utstillingen viser fragmenter av livet i sjøsamiske områder slik de fremstår i museumsarkiv og private fotoalbum, fra de første skildringene som ble utarbeidet av reisende ekspedisjoner, via tidsperioder hvor man i økende grad skjulte og mistet synlige samiske kjennetegn, frem til dagens samfunn hvor man igjen kan snakke høyt om sin samiske familiehistorie, og åpent vise sin sjøsamiske identitet, for eksempel gjennom å bære kofte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddaguovddáš: " I ' m in Lavvu "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk senter for samtidskunst: " I ' m in Lavvu "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddalaš, filosofalaš, kultuvrralaš ja eksistensiála gávdnanmátki lávu gomuvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En Kunstnerisk, filosofisk, kulturell og eksistentiell oppdagelsesferd i lavvuens univers.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dat lea dat lávvu odne, ihttin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er egentlig lavvuen i dag, i morgen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku suoidnemánu 20. b. 2011 rabaimet I ' m in lavvu Riđđu Riddu festiválas Sámmolváris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 20. juli 2011 åpnet vi I ' m in lavvu på Riddu Riddu festivalen i Samuelsberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpan dáhpáhuvai uhca sulložis festivála guovllus, ja čájáhusa rabai Riđđu Riddu stivrajođiheaddji Ragnhild Dalheim Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningen foregikk på lille øya ved festival området, og utstillingen ble åpnet av styreleder for Riddu Riddu, Ragnhild Dalheim Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahkkeguolli ja marinerejuvvon njurjobiergu guossohuvvui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble servert boknafisk og marinert selkjøtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáiddárguovttos Daban Da (Asbjørn Forsøget ja Gjert Rognli) vieččaiga min uhca šalddáža rastá festivála guvlui, gos Daban Da doalai performance.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerduoen Daban Da (bestående av Asbjørn Forsøget og gjert Rognli) kom og hentet oss over lille brua til festival området, hvor det foregikk en performance med Daban Da.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I ' m in lavvu lea čájáhus ja eventa mas 2000-jagi lávut ráhkaduvvojit ja govahallojuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ' m in lavvu er en utstilling og event der 2000-tallets lavvuer skapes og forestilles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mii dustet árbevieru ja ođasmahttima go guoská lávvui arkitektuvran ja orrunsadjin, estetihkalaš dovddaheapmin ja kulturmuosáhussan, politihkalaš ja persovnnalaš govastahkan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan møtes tradisjon og fornyelse når det gjelder lavvuen som arkitektur og bosted, estetisk uttrykk og kulturopplevelse, politisk og personlig symbol ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddaprošeavttas I ' m in lavvu oaidnit Daban Da (dáiddárguovttos Asbjørn Forsøget / Gjert Rognli), Per Isak Juuso, Joar Nango, Hege Siri ja Lena Stenberg ođđa dahkosiid ja prošeavttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kunstprosjektet I ' m in lavvu møter vi nye verk og prosjekter av Daban Da (kunstnerduo bestående av Asbjørn Forsøget / Gjert Rognli), Per Isak Juuso, Joar Nango, Hege Siri og Lena Stenberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nissonat leat álo doaibman árjjalaččat sámi politihkas ja kultureallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinner har alltid vært aktive i samisk politikk og kulturliv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg lea guovddážis ásaheamen vuosttaš sámi organisašuvnnaid árrat 1900-logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elsa Laula Renberg spilte en sentral rolle i oppbyggingen av de første samiske organisasjoner tidlig på 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi ledje sámi beroštumit, erenoamážit Sámi lulliguovlluin, garrasit áitojuvvo: goavvejagit boazodoalus, koloniseren, váilevaš vuoigatvuođat ja guottut sápmelaččaid vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en tid da samiske interesser, særlig i sørlige deler av Sápmi, var hardt presset: uår i reindrift, kolonisering, manglende rettigheter og anti-samiske holdninger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájuhusas oaidnit oasi Sámedikki dáiddáčoakkáldagas. Čájáhusa lea ráhkadan dáiddákonserváhtor Gry Fors.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstilingen er kuratert av Gry Fors og viser utvalgte verk fra Sametingets kunstsamling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
