<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lihkku-mailmmi-eamialbmotbeaivai.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku máilmmi eamiálbmotbeaivái / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med verdens urfolksdag ! / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkku máilmmi eamiálbmotbeaivái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med verdens urfolksdag !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, borgemánu 9. beaivvi ávvudat mii ON riikkaidgaskasaš eamiálbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag 9. august feirer vi FNs internasjonale urfolksdag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi eamiálbmotbeaivi dohkkehuvvui 1994:s ON váldočoahkkimis, ja beivviin čalmmustuvvo ON eamiálbmotbargojoavkku vuosttaš čoahkkin, mii dollojuvvui 1982:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens urfolk utgjør mer enn 5 prosent av verdens befolkning, og teller over 370 millioner mennesker fordelt i over 90 forskjellige land. I dag markerer vi deres dag !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan sávvat Norgga eamiálbmogii, sápmelaččaide, ja buot eará eamiálbmogiidda lihkku beivviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av verdens over 370 millioner urfolk lever de fleste under vanskelige forhold, mange grupper opplever både undertrykking og forfølgelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi eamiálbmogat ovddastit viiddis ja dehálaš gielalaš ja kultuvrralaš máŋggabealatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Denne dagen er en viktig påminnelse for oss om å bry oss, og vise solidaritet med utsatte grupper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea illudahtti vásihit oktiigullevašvuođa eamiálbmogiid gaskkas, ja ahte máilmmi eamiálbmogat deaivvadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For regjeringen er det viktig å bidra aktivt internasjonalt for å skape dialog mellom stater og deres respektive urfolksgrupper, sier statsråd Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Máilmmi álgoálbmotbeaivvi háliidan sávvat buot máilmmi álgoálbmogiidda lihku beivviin, muhto seammás háliidan maiddái muittuhit man deaŧalaš dat lea ahte čuovvolit Álgoálbmogiid máilmmikonferánssa loahppadokumeantta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En flaggdag for urfolk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Seammás lea dehálaš diehtit ahte ollu eamiálbmogat vásihit systemáhtalaš vealaheami ja ellet hirbmat váttis dilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksdagen ble vedtatt av FNs generalforsamling 23. desember 1994 og er en samisk flaggdag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus go ON vuoruhii eamiálbmogiid vuoigatvuođaid ON eamiálbmogiid máilmmikonfereanssas diibmá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også på Sametinget markeres dagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppadokumeanta duođašta ahte lea leamaš rabas ja fátmmastahtti proseassa, mas eamiálbmogat árjjálaččat leat oassálastán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For oss er det viktig at det rettes oppmerksomhet om de utfordringene det samiske folk står ovenfor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgii lea erenoamáš positiivvalaš ahte dokumeanta maiddái lea dohkkehuvvon eamiálbmogiid bealis, cealká Sanner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel så viktig er det for Sametinget å rette oppmerksomhet mot urfolk i andre land, som ikke er like godt stilt som vi er i Norge, sier sametingspresident Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmikonfereansa eamiálbmogiid birra lágiduvvui New Yorkas čakčamánu 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markerer det første møtet i FNs arbeidsgruppe for verdens urfolk i 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja 23. b.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereansa dohkkehii ovttajienalaččat gudneáŋgiris loahppadokumeantta gos stáhtat geatnegahttet iežaset ovddidit eamiálbmogiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Vasara Politisk rådgiver, Sametinget Tlf.: 918 89 200, e-post: johan.vasara@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
