<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=655195.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámigiella (lulesamiska) - Svenska kyrkan - Om oss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin Ruoŧa girkui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorisboahtem Svieriga girkkuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea evangelalaš-lutherlaš girku juhkkojuvvon searvegottiide, kontrávttaide, bismágottiide ja riikkadássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko l evangelak- luhterak girkko mij la juogedum tjoaggulvisájda, kontráktajda, stiftajda ja rijkalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku fállá aktavuođa ja birrasa gos sáhtát gávnnadit iežáiguin ja čiekŋudit oskkustat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko fállá siebrrevuodav ja aktijvuodav manna máhtá iehtjadij gávnadit ja tjiegŋoduvvat duv jáhkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku vuođđobargu Ruoŧa girku vuođđobarggut leat ávvudit ipmilbálvalusaid, oahpahit ja bargat diakoniain ja miššuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko vuodo viddno Svieriga girkko vuodo vidno li basodit jubmeldievnov, åhpadit ja barggat diakoniddjajn ja misjåvnåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegottis lea ovddasvástádus jođihit bargguid buohkaide mat orrot ja mannet searvegottis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvis åvdåsvásstet dåjmas gájkajda gudi viessu ja guossidi tjoaggulvisáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe sáhttá doallat gásttašemiid, rihpaskuvllaid, vihahemiid ja hávdádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelisvuohta l gástadussaj, konfirmasjåvnnåj, fiesstimij ja hávddádibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusat Ipmilbálvalus addá vejolašvuođa gávnnadit Ipmiliin ovttas iežá searvegoddeássiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievno Jubmeldievnno l máhttelisvuohta Jubmelijn gávnadit aktisasjvuodan ietjá tjoaggulvisårroj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii viežžat fámu rohkosiin, hearrá eahkedismállásiin ja lávlumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtjop vuojŋadit råhkålvisán, skalon ja lávllagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat buresboahtin oskkuineaset ja eahpádusaideasetguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka duostoduvvi ietjasa jáhkujn ja sijá guoktástallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevierut vuhttojit ipmilbálvalusa iešguđet osiin, musihkas ja girkolanja čiŋain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábe dåbdov vuojnnep jubmeldievno umasslágásj åsijn, gullat musijkav ja vuojnnet girkkolanja hiervvimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ođasmahttin maid vuhtto ságain, lávlluin ja rohkosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla oadtjop aj duosstot ådåstimev moalggemin, lávllagin ja råhkålvisán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheapmi Jesus oahpahii olbmuid olles eallimisttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus Jesus åhpadij ulmutjijt gätjo viessomav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitalii govvidemiiguin ja humahalai olbmuid maiguin gávnnadii go son háliidit čalmmustahttit Ipmila ráhkisvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehtoj muodolvisájt ja ságastij ulmutjij gej gávnadij danen gå sidáj vuosedit Jubmela gieresvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttájeddjiid bargun šattai joatkit dán dagu ja nu dat lea joatkán gitta min áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadisålmmå oadtjun vidnov diedojt oabllodit ja nåvti l åvddålijguovlluj dagádum gitta mijá ájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jurddašit oahpaheami birra dán áiggi de soaitá rihpaskuvla vuos boahtit millii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ájádallap åhpadussaj uddni márjju ájádallap åvdemusát skallujlåhkkijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto juohke gávnnadeamis olbmuiguin mii oahppat ođđasa iežáid ja iežamet birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla gájkka gávnadimijn ulmutjij åhpadip juojddá nubbe nuppe birra ja iehtjama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin mii oažžut čiekŋaleappot ipmárdusa das maid mearkkaša leat olmmožin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti oadtjop tjiegŋodum dádjadusáv mij la årrot ulmusj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diakonia Diakonia lea girku sosiálabargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diakoniddja Diakoniddja l girkko sosiálalasj barggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun lea oassálastimiin, árvvusatnimiin ja aktasaš solidaritehtain gávnnadit olbmuiguin geat leat váttis eallindilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viddno la oasálasjvuoda, roatto ja gasskasasj solidaritehta baktu duosstot ulmutjit fámodum vidjurijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun dása lea Ipmila ráhkisvuohta, nu movt dat čájehuvvo olbmos Jesus Kristusis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodo dási l Jubmela gieresvuohta, mij mijáv duosstu ulmutjin Jesus Kristus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššuvdna Miššuvdna mearkkaša “ sátta ” ja govvida dan barggu man máhttájeaddjit ožžo muitalit iežáide oskkuset birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Misjåvnnå Misjåvnnå mierkki ” rájadus ” ja spiedjilt vidnov majt åhpadisålmmå oadtjun vihtanasstet iehtjadijda sijá jáhko birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi girku oassálastá dán sáddagis gávnnadeame olbmuiguin sihke lagas birrasis ja riikka rájiid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko dálásjájge oassálassta dan rájadusán gávnadimij baktu ulmutjij goappátjagá lahkabirrusin ja mijá rijka rájáj ålggolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššuvdna lea danin seammá olu bargu maid searvegoddi dahká rájiidis siskkobealde ja bargu movt doarjut iežá girkuid miehtá máilmmi sin vuođđobargguin muitalit Jesusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Misjåvnnå l danen avta ednagav birra majt tjoaggulvis dahká sijá ietjas rájáj sinna ja gåktu doarjju ietjá girkkojt ålles värálda birra sijá vuodo barggogåhttjusin vihtanasstet Jesusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkko sihke ekonomalaš doarjagiiguin ja veahkkebargiiguin, o.m.d. oahpaheddjiiguin, doaktáriiguin, ekonomaiguin dehe báhpaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagáduvvá goappátjagá ekonomalasj vattaj baktu ja rája barggijt, buojkulvissan åhpadiddjijt, dåktårijt, ekonomajt jali härrájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku olgoriikkas Olgoriikagirkui gullojit olgoriikasearvegottit ja iežá olgoriikadoaimmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko ålggorijkan Ålggorijkkagirkko gåbttjå ålggorijkkatjoaggulvisájt ja ietjá ålggorijkkadåjmajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku olgoriikalávdegoddi mearrida makkár olgoriikasearvegottit gullojit Ruoŧa girkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siebrreráde Svieriga girkkuj ålggorijkan mierret makkir ålggorijkkatjoaggulvisá gulluji Svieriga girkkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit 45 olgoriikasearvegotti ja vel lassin gávccilogenár ipmilbálvalusbáikki gos čoahkkanaddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji 45 ålggorijkkatjoaggulvisá ja vil gáktselåk jubmeldievnnosaje gånnå tjåhkani dájvvalakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Ruoŧa girku sámi doaimmaid birra dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv Svieriga girkko sáme dåjma birra dánna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
