<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ipmilbalvalus-lea-rabas-buohkaide.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalus lea rabas buohkaide - Svenska kyrkan - Om oss</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnno rabás gájkajda - Svenska kyrkan - Om oss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalus lea rabas buohkaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnno rabás gájkajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusat dollojuvvojit juohke sotnabeaivvi Ruoŧa girku searvegottiin, ja dávjá iežá beivviid maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievno basoduvvi juohkka ájllega Svieriga girkko tjoaggulvisájn, ja álu ietjá biejvijt aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalus lea álo rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnno l agev rabás gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggu rájis risttalaččat leat čoahkkanan ipmilbálvalusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgo rájes ristagisá tjåhkanin jubmeldievnnuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus han eai lean nu olus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgos ällim nåv moaddása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin báikkiin oaguhuvvoje iežaset oskku dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem sajijn lidjin doalvodum sijá jáhko diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei dárbu oaidnalit ja guldalit muitalusaid Jesusa birra, gullat maid Jesusa eallin ja jápmin ja bajásčuožžileapmi mearkkašii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárbbo lij gávnadit ja gulldalit giehtojt Jesusa birra, gullat tjielggimijt Jesusa viessoma ja jábmema ja bajástjuodtjelime birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusa hámi árbejedje muhtin muddui iežaset ovdalaš judalaš oskkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievno hámev árbbijin muhtem mudduj sijá oabme juvdálasj jáhkos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teakstalohkan lei oahpis dáhpi synagogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Täkstalåhkåma oasev dåbbdin synagogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mállásat leat dehálaččat Juo árrat risttalaš historjjás šadde mállásat dehálaš oassin aktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máles la ájnas Juo álgon ristagis histåvrån máles sjattaj ájnas oasse aktisasjvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ledje ráhkisvuođamállásat go juhke biepmu nuppiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieresvuohtamáles lij gå biebmov juogadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mállásat ovdánedje fargga dáhpin mas muittašedje máhttájeddjiid maŋimus mállásiid Jesusiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máles åvdeduváj ruvva dahkuj gå mujttin åhpadisålmmåj maŋemus bårrusav aktan Jesusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaledje dulkot maid Jesusa jápmin ja bajásčuožžileapmi mearkkašii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttjalin sisanádusáv tjielggit gå Jesus lij jábmám ja bajástjuodtjelam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mállásat, Hearrá eahkedismállásat, en ávvuduvvojit juohke risttalaš girkus oalle dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat máles, skallo, basoduvvá vilá gájkka ristagis girkkojn dájvvalakkoj..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš ipmilbálvalus Risttalaš ipmilbálvalus sáhttá dahkot máŋgga ládje muhto meastta álo leat ávvudanlávllut Ipmilii, teakstalohkan biibbalis ja rohkadallan mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ristagis jubmeldievnno Ristalasj jubeldievnno máhttá dágáduvvat moatteláhkáj valla vargga agev la hieveduslávllom Jubmelij, täkstalåhkåm rámádis ja råhkålvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalus juohke searvegottis Ruoŧa girku searvegottiin dollet ipmilbálvalusaid unnimusat juohke sotnabeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnno gájkka tjoaggulvisájn Svieriga girkko tjoaggulvisájn basoduvvi jubmeldievnno edasik juohkka ájllega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dávjá leat maid ipmilbálvalusat iežá vahkkobeivviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla álu li jubmeldievno aj ietjá biejvijn vahkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku vahkkosaš ipmilbálvaluslogahallamiin gávnnat dieđuid makkár ipmilbálvalusat dollojuvvojit girkus du orronsaji lahka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vahko sárnneskåvvåsin gávna makkir jubmeldievno basoduvvi girkkon årromsaje lahkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá dat álmmuhuvvojit báikkálaš aviissain muhto olu searvegottiid gávnnat maid interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álmmoduvvi álu muhtem bájkálasjtidnigin valla moadda tjoaggulvisájt gávna aj webban.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas buohkaide Buohkat leat bures boahtin searvat: nuorat ja boarrásat, oskkolaččat ja dat geat eai oskku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabás gájkajda Gájka duostoduvvi säbrrat: nuora ja vuorrasa, jáhkkogisá ja gudi e jáhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusas oaččut veahki ipmirdit eallimat ja gávnnadit Ipmiliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnon vatteduvvá viehkke tjielggit mijá viessomijt ja Jubmelijn gávnadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ipmilbálvalus lea maid mearka ja duođaštus girku oskkus ja lagasvuođas servvodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jubmeldievnno l aj märkka ja duodastus girkko jáhko ja säbrrama birra sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat amas jos ii leat oahpásnuvvan dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gesi l ådås dávk dåbddusj vehik amás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella sáhttá leat allaáigásaš ja soitet dadjat ja dahkat dakkáriid maid mearkkašupmi lea váttis ipmirdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella márjju l duodalasj ja javladuvvi ja dagáduvvi márjju dago majs la vájvve dádjadit sisanádusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivvi váldoipmilbálvalusa vuogi gávnnat Sálbmagirjji loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájllega oajvvejubmeldievno årnigav gávna Sálmmagirje maŋŋegietjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát álo maid jearrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtá aj agev gatjádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorisboahtem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
