<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">risttala-osku.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš osku - Svenska kyrkan - Om oss</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ristagis jáhkko - Svenska kyrkan - Om oss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš osku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ristagis jáhkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta lea vuođđun ja ulbmilin risttalaš oskui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieresvuohta l vuodo ja ulmme ristagisjáhkkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visot duođalaš ráhkisvuohta boahtá Ipmilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka oalle gieresvuohta boahtá Jubmelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta addá eallima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieresvuohta vaddá viessomav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit vásihit ráhkisvuođa iežá olbmuid ja Ipmila aktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttep dåbddåt gieresvuodav gasskavuodajn ietjá ulmutjij ja Jubmelijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil berošta min eallimis ja háliida aktavuođa juohkehaččain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel sihtá mijá viessomav ja sihtá vuododit gasskavuodav juohkka ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jesusa bakte mii oahppat eanet Ipmila birra ja maid son háliida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jesusa baktu oadtjop ienebuv diehtet majt Jubmel sihtá ja gut Jubmel la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil olmmožin Jesusis lea earenomáš lagas aktavuohta Ipmilii, son lea Ipmil ieš olbmo hámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel ulmutjin Jesusin la sierralágásj lahka gasskavuohta Jubmelij, sån la Jubmel iesj ulmutjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat Jesusa birra gávdnojit Biibbalis njealji evangeliumas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehto Jesusa birra gávnnuji nieljen evangeliumin Rámádin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal lea máŋgga oasát girji mii muitala olbmuid Ipmiliin vásáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát la girjje måttijn åsijn mij giehttu ulmutjij gávnadimij dåbdijdusájt Jubmelijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jesus boahtá máilbmái danin go Ipmil ráhkista min ja háliida rahpat agálašvuođa midjiide, sihke jápmima ovdal ja maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jesus väráldij boahtá danen gå Jubmel mijáv ähttsá ja sihtá midjij ihkevenájgev rahpat, goappátjagá åvddåla ja maŋŋel jábmema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil háliida ahte mii galgat diehtit eanet Ipmila riikka birra ja ráhkisvuođa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel sihtá mij galggap oadtjot ienep diedojt Jubmela rijka birra ja gieresvuoda birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku guovddaš ja eallingáldu Girku guovddaš ja eallingáldu lea Jesus Kristus ja evangelium su birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko guovdásj ja viessomgálldo Girkko guovdásj ja viessomgálldo l Jesus Kristus ja evangelium suv birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evangelium láide olbmo Ipmila aktavuhtii, mii lea su máddu ja ulbmil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Evangelium ulmutjav doalvvu aktisasjvuohtaj Jubmelijn, gut la suv sjaddam ja ulmme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilis lea botnihis mearri viissisvuohta, árbmu ja ráhkisvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmelin la vijsesvuodas, ármos ja gieresvuodas rájedis tjiegŋalisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku osku mearkkaša vuđolaš luohttevašvuohta Ipmilii ja vuolgá Ipmila issoras daguin, mat leat čilgejuvvon Biibbalis ja bohtet ovdan olbmuid eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko jáhkko l vuodo åskeldibme Jubmelij ja l vuododum Jubmela ájmodis dagojda, ma li dåbddusa Rámádin ja duosstu ulmutjijt sijá viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rohkos lea dehálaš Oskun lea doaivun ja rahčan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkålvis la ájnas Jáhkket la dårvustallat ja oajbbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rohkos lea dábáleamos bálggis oskui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkålvis ja dábálamos vuohke jáhkkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It dárbbat oskut go rohkadalat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkålittjat ij dárbaha jáhkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váimmu duođalašvuohta ja ohcaleapmi leat dehálaččat rohkosii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájmo duodalasjvuohta ja åhtsålibme l ájnas råhkålvissaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astat rohkadallat ja geavahit dan áiggi iežainis ja rohkosiinnis lea eaktun oažžut aktavuođa Ipmiliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgev mierredit råhkålvissaj ja dáv ájgev årrot aktu allasis ja suv råhkålvisájn la álggovijor gasskavuohtaj Jubmelijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu dehálaš man bures rohkadalat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la ájnas man buoragit mijá råhkålvis la hábmádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váimmu ságastallan Ipmiliin lea dat mii mearkkaša juoidá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájmo ságastallam Jubmelijn la ájnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš oskkudovddastus Risttalaš girku dovddasta ovtta áidna Ipmila – Áhči, Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa – gii sivdnida, beastá ja addá heakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ristagis dåbdåstibme Ristagis girkko dåbdås avtav Jubmelav- Áhttje, Bárnne ja ájlis Vuojŋŋanis – mij sjivnnjet, lånes ja iellemav vaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea oassi máilmmi viidosaš girkus ja searvá risttalaš oskkudovddastussii ja golmmaaktalaš Ipmila gudnejahttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko l väráltvijdes girkkos oasse ja juohká ristagis dåbdåstimev ja hieveduslávludisáv goalmaktes Jubmelij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osku čájehuvvo dovddastusas sáni ja dagu bakte ja lea árbi apostalaš áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkko åvddåjbuvteduvvá dåbdåstimen bágon ja dagon ja l árbbe apostolak ájges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma boarráseamos oskkudovddastusain lea sierra árvu mat čájehit oskku ja girku bistevašvuođa áiggiid čađa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålmån oabmásamos jáhkkodåbdåstimen li sierrasadje gåvådussaj jáhko ja girkko aktelasjvuohtajt ájgij tjadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga guokte dain olgešbealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå guovtev dajs rievtesbielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evangelalaš-lutherlaš girku Ruoŧa girku gullo evangelalaš-lutherlaš árbevirrui mas lea jagi 1530 augsburgalaš dovddastus aktasaš dovddastusdokumeantan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Evangelak-luhterak girkko Svieriga girkko gullu evangelak-luhterak árbbedáhpaj augsburgak dåbdåstimijn 1530 jage rajes mij aktidij dåbdåstimtjállagav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reforpmaáiggi dovddastusčállosat leat neavvaduođaštussan movt osku čilgejuvvui vástádussan áigodaga jearaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbdåstimtjállaga reformasjåvnnåájges li bagádiddje vihtanus gåktu jáhkko tjielggiduváj vásstádussan ájge gatjálvisájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku osku ja oahppu hábmejuvvo teologalaš jurddahallamiin oskku ja dovddastusa mearkkašumi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko jáhkko ja åhpadus hábmáduvvá teologalasj refleksjåvnå baktu mij la jáhkko ja dåbdåstibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovttaskas risttalačča ja girku bargu juohke áigodagas ipmirdit oskku čikŋodaga ja čielggadit dan mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viddno la aktugasj ristagisájda ja girkkuj juohkka ájge ådåsis dåbdojn ájádallat jáhko tjiegŋalisáv ja tjielggit dan sisanádusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oskkudovddastus ii ge oahppu leat oskuášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muitalit mii lea girku jáhkku ja čilgejit oskku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij jáhkkodåbdåstibme ij ge åhpadus la ulmme jáhkkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da vuosedi mij la girkko vissesvuohta ja tjielggiji jáhkov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku joatká čielggadit oskkus joatkevaš ságastallamiiguin iežá árbevieruiguin, sárdnidemiin ja ipmilbálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan ájdan ságastallmijn ietjá árbbedábij, sárnnedimen ja jubmeldievnon Svieriga girkko åvddålijguovlluj suv jáhkov sárnnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
