<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Áigeguovdil  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>423</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/aktuelt.html?tid=74898&amp;sek=74887</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Áigeguovdil</p>
<p>Majestehtat Gonagas ja Dronnet, Gonagaslaš Allavuođat Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa, Prinseassa Märtha Louise ja Prinseassa Astrid, Ferner roavvá doaimmahit ollu almmolaš geatnegasvuođaid ja bargguid. Dás lea vuolggabáiki gos sáhtát gávdnat sin almmolaš prográmma ja ođđasiid sin doaimmaid birra. Prográmma ja ođđasat mat dađistaga almmuhuvvojit leat eanas dárogillii.</p>
<p type="title">Loahpahedje Bergenis</p>
<p>Odne loahpahuvvui Islándda stáhtaguossástallan. Majestehta Gonagas Harald čuovui Presideantabára otná lágidemiin Bergenis. Guovddáš áššin odne ledje oktasaš áhpeberoštumit.</p>
<p xml:lang="vep">23.03.2017</p>
<p type="title">Álggahanfitnodagat ja ságágirjjálašvuohta</p>
<p>Islándalaš ságámuitalusat leat dehálaš oassi sihke Islándda ja Norgga kulturárbbis. Islándda stáhtaministtar attii odne stuora skeaŋkka mii illudahttá Norgga álbmotgirjerádjosa.</p>
<p xml:lang="vep">22.03.2017</p>
<p type="title">Islándda stáhtaguossit</p>
<p>Odne vuostáiválddii Majestehta Gonagas Eksellense Presideanta Guðni Th. Jóhannesson ja su roavvá Eliza Reid Šloahttašiljus. Islándda presideantabárra álggahii golmma beaivásaš stáhtaguossástallama Norggas.</p>
<p xml:lang="vep">21.03.2017</p>
<p type="title">Ráidun sávvamin lihku</p>
<p>Neahtas ja báhpiriin, govat, sárgumat ja videosáddagaččat - ollu diekkár lihkkosávaldagat bohte Šlohttii disdaga. Vaikko man ollu lihkkosávaldagat Majestehta Gonagas Harald 80-jagi beaivái.</p>
<p xml:lang="vep">23.02.2017</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Tråante 2017</p>
<p>Majestehta Gonagas lei fárus ávvujagi <span type="quote" xml:lang="sma">"Tråante 2017"</span> rahpamis odne. Lea 100 jagi dan rájes vuosttaš sámi riikkačoahklin lágiduvvui Troandimis guovvamánu 6.beaivvi 1917. Lihkku beivviin.</p>
<p xml:lang="vep">06.02.2017</p>
<p type="title">Loahpaheapmi St. John's gávpogis</p>
<p>Canadas ja Norggas leat ollu oktasaš beroštumit ja ollu mii lea seammalágan, danin go goappešat riikkat leat guhkkin davvin. Ruvdnaprinsabárra loahpahii iežas almmolaš guossástallama St. John's gávpogis Newfoundlandas duorastaga.</p>
<p xml:lang="vep">11.11.2016</p>
<p type="title">Máŋggabealatvuohta ja innovašuvdna</p>
<p>Canada márkanat láhčet ollu vejolašvuođaid norgga fitnodagaide. Dan riikkas lea maid hui viiddis kultuvrralaš máŋggabealatvuohta. Ruvdnaprinsabárra čuovui máŋga miellagiddevaš seminára odne.</p>
<p xml:lang="vep">10.11.2016</p>
<p type="title" xml:lang="est">Kulturgaskkusteapmi Torontos</p>
<p>Gonagaslaš Allavuođaguovttos Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa leaba guođđán Ottawa ja mátkkoštan Torontoi. Doppe lei kulturgaskkusteapmi ja innovašuvdna guovddážis Canadamátkki nuppi beaivvi.</p>
<p xml:lang="vep">09.11.2016</p>
<p type="title">Almmolaš guossástallan Canadas</p>
<p>Ruvdnaprinsabárra álggahii mánnodaga iežas Canada guossástallama Ottawas. Njealji beaivvis galget sii guossástallat sihke Toronto ja St. John', ja dasa lassin vel oaibegávpogis. Innovašuvdna ja dálkkádagat leat guovddáš áššit.</p>
<p xml:lang="vep">08.11.2016</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Singapore stáhtaguossit</p>
<p>Eske ovdalgaskabeaivvi beasaiga Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet sávvat Singapore Presidentii ja vuosttašroavvái buresboahtima Norgii.</p>
<p xml:lang="vep">10.10.2016</p>
<p>Ođasvuorká</p>
<p type="title">Almmolaš prográmma</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">H.K.H. Kronprinsen gjennomfører en reise i Liberia i egenskap av goodwill-ambassadør for FNs utviklingsprogram, UNDP, 2. - 5. april.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">H.M. Kongen holder Statsråd på Det kongelige slott (11.00).</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">DD.MM. Kongen og Dronningen er til stede under en festmiddag i Oslo rådhus i anledning kommunalpolitisk toppmøte (19.00).</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">H.M. Kongen mottar utenriksråden i audiens. H.M. Dronningen og H.K.H. Kronprinsen vil også være til stede (10.00).</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">DD.MM. Kongen og Dronningen holder lunsj for diplomater på Det kongelige slott (14.00)</p>
</list><p>Almmolaš prográmma</p>
<p xml:lang="nob">Hopp over Twittermeldingene</p>
<p>Rabas loahtta</p>
<p>Gonagasla loahtta lea geasset rabas álbmogii.</p>
<p>Oahpisteapmi Oscarshallas</p>
<p>Oscarshall hervvotallanloahtta lea rabas álbmogii geasiáiggi.</p>
<p>Gonagas Majestehta garde</p>
<p>Váldováktamolsun loahta olggobealde dáhpáhuvvá beaivválaččat diibmu 13:30</p>
<p>Ánsomearkkat ja medáljat</p>
<p>Movt ortnegat ja medáljat juogaduvvojit</p>
</body></document>