<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Fokus: Hiv ja Aids  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>491</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=91256&amp;sek=91253</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=89740.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=88836.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title" xml:lang="est">Fokus: Hiv ja Aids</p>
    <p>Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinseassa lea guhká bargan dan badjelii ahte nannet nuorra olbmuid saji aidsbargguid jođiheamis. Dan son lea bargan dan oktavuođas go lea ON aidsprográmma UNAIDS earenoamá sáttatolmmo.</p>
    <p>Manáide ja nuoraide čuohcá aids garrasepmosit, danin lea Ruvdnaprinseassa Mette-Marit gidden váldofuomáumi nannet nuoraide saji aidsbargguid jođiheamis, vai nu sáhtáii bargat eastadit njoammuma ja ovdagáttuid.</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa lea leama njunnois dan barggus ahte sii geaidda epidemiija lea garrasepmosit čuohcan – nuorat ja sii geat iea leat hivpositiiva – galget beassat leat mielde mearridanbargguin ja aidsbarggu strategiijaid hábmemiin.</p>
    <p type="title">Nuorrajođiheddjiidkonferánsa Oslos</p>
    <p>Geassemánus 2009 bovdii Ruvdnaprinseassa 30 nuorra jođiheaddji miehtá máilmmi Osloi bargat konkrehtala ávuhusaiguin mat gusket boahtteva aidsbargguide. Young Leaders Summit II konferánsii ledje maid čoahkkanan jođiheaddjit geat leat guhkit áiggi bargan, sii ledje doppe bagadallin ja digatallanveahkkin.</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa Mette-Marit lei dan golmmabeaivása konferánssa lágideaddjin ovttas dalá biras- ja ovddidanministariin Erik Solheim ja UNAIDS</p>
    <p type="title">UNAIDS earenoamá sáttatolmmo</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa Mette-Marit nammaduvvui UNAIDS earenoamá sáttatolmmoin 2006:s. Dan oktavuođas lea son mátkkotan aidsbargguide guoskiva mátkkiin earet eará Nicaraguas, Ukrainas ja Malis. Dasa lassin lea son leama internaunála aidskonferánssaid sáttagottiid njunnois. Aidskonferánsa lea máilmmi stuorámus dearvvavuođakonferánsa mii lágiduvvo juohke nuppi jagi. 20 000 oasseváldi miehtá máilmmi čuvvot dan. Ruvdnaprinseassa čuovui dien konferánssa vuostta geardde 2006:s, dalle go dat lágiduvvui Torontos. Dan rájes lea son oassálastán sihke Wienis ja Washingtonis.</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa bargá aidbarggus viiddis internaunála fierpmádagas, ja son leama veahkkin UNAIDSii sin strategala bargguin maid ulbmil leama movt oaut báikkála nuoraidorganisauvnnaid miehtá máilmmi bargat dien epedemiija vuostá.</p>
    <p>Geassemánu 2011 oassálasttii Ruvdnaprinseassa hiv ja aids Alladásičoahkkimis ON Generalčoahkkimis, ovttas biras-ja ovddidanministariin. Čoahkkin čalmmustahtii ahte leat bargan 30 jagi hiv ja aids eastademiin. Čoahkkimis ráhkaduvvui ođđa cealkámu, mii dohkkehuvvui maiddái 2001 ja 2006 čoahkkimiin, mas leat konkrehtala mihttomearit mat gusket hiv- ja aids-bargguide gitta 2015 rádjái: beliin geahpedit seksuálanjoammu dávddaid, beliin geahpedit dávddaid mat njommot sprøyttaid geavahemiin, jávkadit eatnis-mánnái njoammumiid, ja oaut 15 miljovnna dikui 2015 loahpa rádjái.</p>
    <p type="title">Studeren ja eaktodáhtola barggut</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa álggii aidsguoskiva bargguiguin 2001:s, go dalle ásahii Ruvdnaprinsabárra ieaska humaniteare foandda. Dan jagi oaččui Rukses Ruossa doarjaga dán foanddas aids eastadanbargguide maid doaimmahit Mosambikas.</p>
    <p>2003.s ollauhtii Ruvdnaprinseassa oahpu School of Oriental and African Studies Londonis (SOAS), gos son logai njeallje fága. Okta dain fágain lei hiv ja aids. Go gearggai studereme Eŋglánddas, de son barggai golbma mánu hospiterendoaimmas Noradas, ovddidanovttasbargguid direktoráhtas. Dan barggus ledje hiv- ja aidsguoskiva gaaldagat guovddáis. Ruvdnaprinseassa Mette-Marit muitala ie ahte juoga rievddai oalát su eallimis maŋŋá go son deaivvadiit hiv- ja aidsgillájeaddji etniiguin ja mánáiguin Malawias 2005:s. Maŋŋá dien deaivvadeami dovddai geatnegasvuođa bargat viidáseappot hiv ja aids eastademiin.</p>
    <p>Ruvdnaprinseassa lea maid máŋga jagi bargan eaktodáhtolaččat Aksept ásahusa ovddas, mii lea Girku gávpotmiuvnna guovddá sin váste geaidda hiv ja aids juogaládje guoská. Doppe son lea leama mielde ieguđetlágan</p>
    <p xml:lang="koi">13.03.2013</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p xml:lang="eng">Crown Princess Mette-Marit speaks to Chinese Television - CCTV reporter and UNAIDS ambassador James Chau in Washington D.C. (Photo: CCTV)</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">Nicaragua 2007 (Artihkal)</p>
      <p type="listitem">Canada 2006 (Artihkal)</p>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">Malawi 2005 (Artihkal)</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="vep">UNAIDS.org</p>
      <p type="listitem" xml:lang="vep">Aids2031.org</p>
    </list>
  </body>
</document>
