<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Árbefyrstaruvdna  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75805&amp;sek=74949</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=29288.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=27827.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="isl">Árbefyrstaruvdna</p>
<p>Árbefyrstaruvdna ráhkaduvvui Christianas (Oslos) 1846:s. Dat lei jurddauvvon Ruvdnaprinsii Carlii, muhto ruvdna ii leat goassege leama anus.</p>
<p>Árbefyrstaruvdna (truvdnoárbbolačča ruvdna) lea áidna Riikaregáliain mii lea ráhkaduvvon Norggas. Dat ráhkaduvvui 1846:s, ja lei jurddauvvon Ruvdnaprinsii Carlii (maŋŋil Gonagas Carl IV) dan oktavuođas go ledje ráhkkaneamen ruvdnet su váhnemiid, Gonagas Oscar I ja Dronnet Josefine. Gonagas Carl Johan ruvdnemii ledje luoikan ruoŧa ruvdnaprinssa árbefyrstaruvnna. Dál galggai Norga oaut ieas árbefyrstaruvnna.</p>
<p>Ruvnna ráhkadii gollečeahppi Herman Colbjørnsen Øyset Christianias (Oslos), muhto dan lea tevdnen Johannes Flintoe, gii maiddái lea ráhkadan oasi čiŋahemiin mat ledje Gonagasla loahtas dalle go dat lei huksejuvvomen.</p>
<p>Muhto eai addan goassege Norggas ruvdnet Gonagas Oscar I ja Dronnet Josefine. Danin ii leat ge árbefyrstaruvdna goassege leama anus.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Hábmen</p>
<p>Ruvdna lea rabas ja das leat gávcci sárggi mat leat čiŋahuvvon edelgeđggiiguin ja bearraliiguin. Juohke sárggis lea stuora norgga bearal olggumusas. Gollebargu ruvnnas, sárggit ja sárggiid gaskka hervemat leat lieđit ja lasttat deaddeluvvon gollis. Geađgi mii lea gasku, lea faseahttaliipejuvvon ametyst.</p>
<p>Vuođđu lea purpurivnnát fløyel masa lea hervejuvvon gellehuvvon silbaárppuin.</p>
<p type="title">Materiálat</p>
<p>Ruvdna lea ráhkaduvvon máŋggaivnnát gollis, ja dasa leat biddjojuvvon bearralat, edelgeađggit ja liipejuvvon láse. Bearralat leat norgga sáivačáhcebearralat. Edelgeađggit leat ametysttat, peridoterat og citrinerat.</p>
<p xml:lang="nob">Allodat: 15 cm Diamettar: 18 cm</p>
<p xml:lang="koi">19.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Girjjálavuohta ja gáldot (Artihkal)</p>
</list><list><p type="listitem">Regáliemusea Troandimis</p>
</list></body></document>
