<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Gonagas Oscar II (1829-1907)  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>508</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75731&amp;sek=75691</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=28688.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=27427.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">Gonagas Oscar II (1829-1907)</p>
    <p>Oscar II attai Norgga ja Ruoŧa gonagassan 1872:s maŋŋel ieas viellja Carl IV. Son válljii alcces válgasániid Broderfolkenes vel. Son lei náitalan Nassau Sophiein, ja sudno boarraseamos bárdni, Gustav, attai Ruoŧa gonagas. Muhto Oscar II attai ge maŋŋemus uniuvdnagonagas.</p>
    <p>Gonagas Oscar II ja Dronnet Sophia ruvdnen lei Nidarosdomenis suoidnemánu 18. beaivvi 1873.</p>
    <p>Ii guhtege Bernadottegonagasain orron Norggas eanet go Oscar II, gii sihke čálii ja humai dárogiela hui bures. Gonagas lei hui girjelohkkálas ja gohčoduvvui ge <span type="quote">"Eurohpá eanemus čuvgejuvvon monárkan"</span>. Son almmuhii ollu dutkosiid ja girjjiid namain Oscar Frederik. Maŋit áiggi leat su memoarat almmuhuvvon girjin.</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">Uniuvdna luoddana</p>
    <p>Norggas adde eanet ja eanet duhtameahttumat dainna dilálavuođain ahte Norga galggai leat vuolit dássása bealli uniuvnnas nuppi stáhtain. Iemearridangáibádus attai garraseabbon, ja dat ovddiduvvui dađistaga garraseappot uniuvdnagonagasa vuostá, mii sin mielas lei ruoŧa berotumiid ovddasteaddji.</p>
    <p>Oscar II ráđđenáigi álggii hui bures, go son dohkkehii Stuoradikki mearrádusa ahte heaittihit stáhtaámmát doaimma. Stáhtaámmátvirgi lei dego symbola mii čájehii ruoŧa alit dási uniuvnnas, ja Norga lei dien virggi geahččalan heaittihit máŋga jagi.</p>
    <p>Maŋŋil attai Gonagas máŋgga geardde vuostálaga Stuotadikkiin. Deháleamos riidoáiid ledje stáhtaráđđeái, vetonággu ja konsuláhtaái.</p>
    <p type="title" xml:lang="est">Parlamentarisma</p>
    <p>Galge go stáhtaráđit beassat čuovvut Storadikki meannudemiid? Duogá dien gaaldahkii lei parlamentarismma ásaheapmi – dat vuođđojurdda ahte ii makkárge ráđđehus galgga beassat doaibmat jus naunálčoahkkimis ii leat dasa luohttámu. Golmma geardde mearridii Stuoradiggi dárbbala vuođđoláhkarievdadusa, 1872:s, 1879:s ja 1880:s. Juohke háve biehttalii Oscar II dohkkeheamis dan. Liikká mearridii Stuoradiggi ahte mearrádus galggai almmuhuvvot gustojeaddji láhkan.</p>
    <p>Das čuoelii nubbe dehála gaaldat: Galggai go Gonagasas leat čielga biehttalanriekti vuođđoláhkaáiin? Lei go dárbu oaut doarjaga sihke Gonagasas ja Stuoradikkis gaaldagain mat guske vuođđolága rievdademiide? Stuoradikki Gurut-eanetlohku oaivvildii ahte ii lean dárbu, ja 1883:s divvojuvvui Selmer Ráđđehus riikkarievtti ovdii. Ráđđehus sivahallui earet eará go ávuhii gonagassii biehttalanrievtti stáhtaráđđeáis. Stáhtaministtar ja stuora oassi Ráđđehusas dubmehalle eret ieaset ámmáhiin, ja Gonagas guorrasii riikkarievtti dupmui. Liikká nammadii son konservatiiva ráđđehusa, vaikko vel Gurutbellodagas lei ge eanetlohku. Ii dát ge ráđđehus nákcen ovttasbargat Stuoradikkiin, ja geassemánu 23. beaivvi 1884 gohččojuvvui Gurutbellodaga jođiheaddji Johan Sverdrup vuođđudit ráđđehusa. Dát lei parlamentarismma álgu Norggas.</p>
    <p type="title" xml:lang="smn">Konsuláhtaái</p>
    <p>Loahpas lei konsuláhtaái mii gomihii uniuvnna. Uniuvnnas lei oktasa olgoritpolitihkka, ja ruoŧa gáibádus lei ahte olgoritministtar galggai leat ruoŧŧela. Norga dáhtui ieas iemearrideami nannet, ja gáibidii sierra konsuláhtadoaimma.</p>
    <p>1905:s mearridii Stuoradiggi lága mii dadjá ahte galgá ásahuvvot sierra konsuláhtadoaibma, ja go Oscar II biehttalii dohkkeheamis dan mearrádusa, de luobai Christian Michelsen ráđđehus. Gonagas ii nákcen nammadit ođđa norgga ráđđehusa, ja nu son lei ge, Stuoradikki oaivila mielde, heaitán doaibmamis Norgga gonagassan.</p>
    <p type="title">Geassemánu 7. beaivvi - mearrádus</p>
    <p>Geassemánu 7. beaivvi 1905 mearridii Stuoradiggi ahte uniuvdna Ruoŧain ovtta gonagasa vuolde lea loahpahuvvon.</p>
    <p>Ruoŧŧa gal ii lean jur dakkaviđe gearggus dien mearrádusa dohkkehit. Sii gáibidedje ahte Norgga álbmot galggai uniuvnna áái buktit oaivila álbmotjienasteami bokte. Álbmotjienasteapmi čađahuvvui borgemánus 1905. 368.392 jienasteaddji dorjo uniuvnna loahpaheami. 184 jienastedje vuostá.</p>
    <p>Soabadallamat čađahuvvojedje Karlstadas borgemánus-čakčamánus. Norgga ja Ruoŧa uniuvdna loahpahuvvui ráfálaččat.</p>
    <p>Gonagas Oscar II jámii badjela guokte dan maŋŋil, juovlamánu 8. beaivvi 1907.</p>
    <p xml:lang="koi">18.01.2009</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Uniuvdna bieđgana 1905 (Sekšuvdnateaksta)</p>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">Girjjálavuohta ja gáldot (Artihkal)</p>
    </list>
  </body>
</document>
