<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Kielráfi   - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>499</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75744&amp;sek=74945</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=30100.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=29307.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="smn">Kielráfi</p>
<p>Dánmárku-Norga lei guhká leama olggobealde napoleonsođiid. Muhto Englánda balai ahte Napoleon sáhtii viggat sihkkarastit alccesis dánska-norgga fanasveaga, ja válljii doamihit Napoleon ovddabeallái.</p>
<p>Čakčamánu 1807 fallehii Englánda Københámmana ja doalvvui fanasveaga. Dát falleheapmi lea eanemus dovddus dáinna namahusain flåteranet, ja dat doalvvui Dánmárkku-Norgga soahtái Napoleon beallái.</p>
<p>Borgemánu 1810 válljejuvvui Jean Baptiste Bernadotte, fránskala marskálka, ruoŧa ruvnno árbejeaddjin. Son válddii nama Carl Johan, ja attai oalle fargga mearkkaahtti fápmun ruoŧa olgoritpolitihkas.</p>
<p>Máŋgasat ledje eallán dan oskkus ahte dát fránskala marskálka dáiddii doarjut Napoleona. Muhto Ruoŧŧa searvvai dađistaga soahtái baicca brihttalaččaid ja ruoaid beallái. Carl Johanis lei maiddái su ieas ái duogábealde dáid daguid: Ruoŧŧa lei vuoittahallan soađis ja ribahan Suoma Ruii 1809:s, ja dál dáhtui Carl Johan buhtadit dien táhpa. Son dáhtui oaut Norgga go juo Suoma lei massán, ja de son ii sáhttán dáin riidduin leat seamma bealde go Dánmárku.</p>
<p type="title">iehtadus Norgga hárrái</p>
<p>Carl Johan barggai guhká oaut stuorafámuid dan ipmárdussii ahte jus Dánmárku vuoittahallá soađis, de ferte addit Norgga Ruŧŧii. Son oaččui tsara dan doarjut sierra soahpamuas, ja 1813:s mieđai maiddái Englánda dan doarjut: Englánda ii áigon moktege hehttet dan ahte Norga galggai luvvejuvvot Ruŧŧii. Muhto, celkojuvvo soahpamuas, olles dát ái galggai čađahuvvot nu árbmugasat go fal vejola norgga álbmoga lihku ja friddjavuođa ektui.</p>
<p>Napoleon lei oalle garrasit massán fámu dan hirbmatla soahtemátkkis Moskva vuostá 1812:s. Golggotmánus 1813 gillái son fas stuora táhpa Leipzigas. Dánmárku attai gierdat garra diplomáhtala ja militeara deattu dien táhpa maŋŋá. Oktasa davvisoahteveahka, mii lei Carl Johan kommándo vuolde, lei dánska Slesvigas ja Holsteinas, ja Frederik VI balai daid boahtit vel lagabui. Son miehtá Carl Johana gáibádussii ahte dakkaviđe geassádit eret dánska eatnamis ja dan sadjái fas oaut ruoŧa Pommern, Rügen ja ovtta milliuvnna riksdálera.</p>
<p>Dánmárkku Gonagas Frederik VI miehtá luvvet Norgga Ruŧŧii Kiel ráfisoahpadallamiin ođđajagimánu 14. beaivvi 1814. Dalá norgga guovllut Islánda, Fearsullot ja Ruonáeana eai leat dán iehtadusas mielde ja dat bisso dasto dánska eanamin.</p>
<p type="title">Norga biehttala</p>
<p>Báhpiriid alde gal sirdauvvai Norga dakkaviđe Dánmárkku gonagasa vuollása riikkan ja attai ruoŧa Gonagasa Carl XIII vuollásaan. Duohtavuođas attai das dakkár vakuum man sisa lei čohkkejuvvon politihkala fápmogeahččaleapmi. Dánska eiseválddiin ii lean at makkárge fápmu Norggas, muhto ii lean vel ásahuvvon makkárge sadji Ruŧŧii.</p>
<p>Norga biehttalii dohkkeheamis Kielráfi. Dánska gonagas lei cealkán Norgga eret sihke ieas ja su maŋisbohttiid hálddus. Danin oaivvildii Norga ahte dasto lei ge bajemusdási mearrideapmi sirdauvvan norgga álbmogii, ja de fertii ge leat dan riikka ieas duohken válljet geainnu viidáseappot.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Mossekonvenuvdna</p>
<p>Carl Johan fallehii Norgga suoidnemánus 1814. Ii son ádjánan guhká vuoitit norgga vuostálastiid badjel. Borgemánu 14. beaivvi vuolláičállojuvvui ráfikonvenuvdna Mossas, ja go čavčča mielde ledje vuos ráđđádallan, de soabai Norga searvat Ruoŧain uniuvdnii. Muhto daid mánuid mat golle dan rájes Kielsoahpamu vuolláičállojuvvui ođđajagimánus, dassáii uniuvdna lei duohtandahkkon, lei ollu dáhpáhuvvan. Norga manai uniuvdnii sierra nauvdnan mas lei su ieas vuođđoláhka, ja moadde mánu lei Norggas maid leama ieas gonagas – dánska prinsa Christian Frederik.</p>
<p xml:lang="vep">18.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Riikkačoahkkaneapmi Eidsvollas (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Carl Johan (1763 - 1844) (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Christian Frederik (Artihkal)</p>
</list></body></document>