<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sivdnádallan  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>987</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=76152&amp;sek=74930</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=35248.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=27589.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Sivdnádallan</p>
<p>Gonagasaid sivdnádallan lea duhátjagi boares árbevierru Norggas. Seremoniija lea nu ahte Gonagas oau girku buressivdnádusa allaáiggala dilálavuođas su gonagasbargui  ja su maŋŋil sivdnádallojuvvo maiddái Dronnet.</p>
<p>1163 rájes čađahuvvui sivdnádallan dan oktavuođas go ođđa monárka ruvdnejuvvui. Gonagas Haakon VII ja Dronnet Maud leigga maŋemus gonagasbárra mii ruvdnejuvvui Norggas. Gonagas Olav V ásahii alcces sierra sivdnádallanseremoniija 1958:s ruvdnema sadjái.</p>
<p type="title" xml:lang="rmf">Ruvdnenparagráfa</p>
<p>1814 Vuođđolága § 12 celkkii ahte Gonagas galggai ruvdnejuvvot ja vuoiddaduvvot Nidarosas:</p>
<p>§ 12. Gonagasa Ruvdnen ja Vuoiddadeapmi dáhpáhuvvá, go son olle válddalavuođaahkái,Troandin Duopmogirkus dan áiggi ja daid seremoniijaiguin maid son ie mearrida. </p>
<p>1908:s sihkui Stuoradiggi ruvdnenparagráfa Vuođđolágas. Ruvdnenseremoniija celkojuvvui leat eahpedemokráhtala ja doloáigasa, ja paragráfa sihkkojuvvi stuora eanetloguin.</p>
<p type="title">Ođđa sivdnádallanárbevierru</p>
<p>Go Gonagas Haakon jámii 1957:s, de ii gávdnon makkárge láhkavuođđu ruvdnemii Nidarosdomenis. Muhto almmatge dat ii mearkkaan dan ahte lei gielddus lágidit doaluid jus ođđa gonagas dan ie dáhtui.</p>
<p>Gonagas Olav V lei hui áŋgirit diđotallan historjjá ja son lei garas doallat dehála árbevieruid. Son dovddahii ahte son persovnnalaččat hálidii sivdnádallojuvvot Nidarosdomenis, oaun dihtii Ipmila buressivdnádusa gonagasdoaimmas badjelii. Dasto ráhkadii Gonagas Olav vuođu movt doaimmahit viidáseappot árbevieru mas leat ruohttasat don dolo áigái goas gonagasat dikte ieaseaset máidnojuvvot Øretingetis ja maiddái gonagasaid ruvdnemiidda mat čađahuvvojedje gaskal 1163 ja 1906.</p>
<p>Geassemánu 23. beaivvi 1991 čuovvoleigga Gonagas Harald V ja Dronnet Sonja dien árbevieru.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Historjjála duogá</p>
<p>Dálá gonagassivdnádallamis leat guokte álgovuolgaga: Riikkagonagasaid máidnumat Øretingas 900-logus ja norgga gonagasruvdnemat mat álggahuvvojedje Bergenis 1163:s.</p>
<p type="title">Gonagasmáidnun</p>
<p>Gonagasmáidnun – konungstekja – lea dolo germanala árbevierru. Snorre namuha ieas gonagasmuitalusain ahte Gonagas Harald Hårfagre, vuostta norgga riikkagonagas, máidnojuvvui Øreting báikkis. Muhto lea eahpesihkar ahte lea go dat duođai nie dáhpáhuvvan, ja sáhttá leat Håkon den gode gii lei vuostta gonagas gean riika máinnui jagis 935.</p>
<p>Norgga gonagasváldi lei gaskaáiggis árbbola válgagonagasváldi. Nuppiin sániin dadjat lei dat vuođđuduvvon sihke árbemii ja válljemii. Buot gonagasbártniin lei seamma riekti árbet truvnno ja juohkeha sis sáhtii dan gáibádusa ovddidit diggái. Muhto lei dikki olbmuid duohken mearridit galge go dohkkehit dahje hilgut su. Dikki dohkkeheapmi ja álbmoga válljen, dagai gonagasválddi lobálaan.</p>
<p>Dasto vuortnui Gonagas váli gos son lohpidii čuovvut riikka lágaid, ja stuoráhearrát geat ledje čoahkkanan vurdno sutnje oskkáldasvuođa. Boanddat ja hirdaolbmát derpe ieaset galbbaide máidnun dihtii ođđa válljejuvvon gonagasa.</p>
<p>Maŋŋá riikkamáidnuma, mátkkotedje ollu dolo gonagasat ieguđet guovllu fylkadikkiide riikkas, gos máidnun galggai nannejuvvot.Ođđasit áiggi ruvdnen- ja sivdnádallanmátkkit čuvvot ge maid dasto máŋgačuohtejahkása árbevieru.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Nidarosdomen</p>
<p>Gaskaáiggis ledje máŋga dehála diggebáikki ieguđet sajes riikkas. Gonagasevttohusa sáhtte ge dasto bidjat gonagassan vaikko gos riikkas. Øreting (dahje Øyrating) Nidarosas – otná Troandin – attai almmatge oalle áigá juo guovddá diggebáikin gos riikamáidnun čađahuvvui.</p>
<p>Sivvan dása lea muhtun mudduiTrøndelága nanu sajáidat, muhto várra earenoamáit Bassi Olav biras. Bassigonagas, gii lea hávdáduvvon Nidarosdomenii, attai oassin Øreting máidnumiidda, mat dáhpáhuvve nu ahte relikvieskriidna guddojuvvui diggevistái ja ođđa Gonagas bijai gieđa skriinna ala ja nu vuortnui váli.</p>
<p>1260 Truvdnaárbenláhka nanne ahte gonagasmáidnun galgá dáhpáhuvvat Øretingas, ja nannii dasto 1163 mearrádusa mii ii lean vel addan láhkafápmun. Dasto oaččui diggebáiki formálala riikkamáidnun stáhtusa olles riikkas. Maŋŋil lea ie máidnunbáiki sirdojuvvon duopmogirkui.</p>
<p>Dát lei dat historjjála árbevierru masa Eidsvoll Riikkačoahkkin hálidii čanastaga dalle go mearridedje 1814 Vuođđoláhkii dan mearárdusa ahte Gonagas galggai ruvdnejuvvot Nidarosdomenis. Dasto leige lunddola bidjat ođđa sivdnádallanseremoniija dohko.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Ruvdnen ja vuoiddadallan</p>
<p>Gonagasmáidnun lei máilmmála riektevuođđu man ala gonagasfápmu huksejuvvui. 1163 rájes attai ruvdnen ja vuoiddadallan oassin dien árbevirrui. Ruvdnen lei girkola seremoniija mii lei vuođđuduvvon dan jurdagii ahte gonagasváldi lea Ipmila árpmus ásahuvvon. Seremoniija govvida dan ahte monárka vihahuvvo Ipmila bajemus máilmmála ovddasteaddjin eatnama alde.</p>
<p>Ruvdnen lea dolo vierru. Eurohpás ledje nuortaromála, bysantinskala keaisárat geat geavahigohte dan vuostta geardde. Ruvdnen attai girkola seremoniija dalle go risttalavuohta fievrreduvvui stáhtareligiuvdnan. Vuoiddadallan attai oassin ruvdnenseremoniijai risttala Eurohpás 600-logus. Ovdagovvan lea adnojuvvo boares teastameanta, gos Samuel vuoiddadii Saula Israel gonagassan. Seremoniija álggii ipmilbálvalusain. Ja de galggai monárka vuoiddaduvvot, su vuide vihahuvvon oljuin. Ja dasto čuovui ie ruvdnendilálavuohta, gos Gonagassii addojuvvo regáliat mearkan su máilmmála fápmui. Ja de loahpas čuvgii bisma buressivdnádusa gonagasa bargguid badjel.</p>
<p type="title">Norgga vuostta ruvdnen</p>
<p>Vuostta gonagasruvdnen Norggas dáhpáhuvai 1163:s. Dalle ruvdnejuvvui Magnus Erlingsson Bergenis, ja lei earkabisma Eystein gii su ruvdnii, maŋŋá guhkes nákkuid truvnno alde. Magnus lei due mánná (5-7 jahkása) ja Magnusa árbenriekti truvdnui bođii su eatni, Kristin, bokte gii lei Gonagas Sigurd Jorsalfar nieida. Dát lei dan dolo riekteipmárdusa vuostá, ahte árbi manai áhčis bárdnái. Dan unná gonagasbártnáa fápmovuođđudus lei ge dasto nu hearki ahte son dárbbaii doarjaga girkus sihkkarastit gonagasfámu.</p>
<p>Girku ges bealistis nannii ieas saji go sáhtii doaibmat eavttuid mearrideaddjin gonagasváldái, ja sihkkarastit dehála dáhkádusaid, nugo váli vuordnuma ruvdnui, go Gonagas Magnus vuortnui oskkáldasvuođa pávvii.</p>
<p type="title">Gaskaáiggi ruvdnemat</p>
<p>Áibbas unnán Norgga ruvdnemiin gaskaáiggis dáhpáhuvve Nidarosdomenis. Vuostta vihtta ruvdnema dáhpáhuvve Bergenis, ja dan maŋŋá ruvdnejuvvui Haakon Magnusson Oslos 1299:s. Go son jámii almmá dievdoárbbolačča haga 1319:s, jođii Norga náitaleami bokte uniuvdnii Ruoŧain ja Dánmárkkuin.</p>
<p>1397 rájes lei Norga, Ruoŧŧa ja Dánmárku uniuvnnas oktasa gonagasa vuolde, nugohčoduvvon Kalmaruniuvnnas. Gonagasat ruvdnejuvvojedje vurrolaga dán golmma riikkas gitta golmmaoktasa uniuvnna bieđganeapmái 1523:s. 1400-logus čađahuvvo golbma diein ruvdnemiin Troandimis, muđui lágiduvvui seremoniija áinnas Oslos.</p>
<p>Maŋŋá oktoráđđenfámu ásaheami 1660:s eai dáhpáhuvvan at eanet ruvdnemat Norggas nu guhká go Norga lei uniuvnnas Dánmárkkuin. Dalle lei oktasa seremoniija Københámmanis. Oktoráđđenfápmu attii gonagassii visot fámu, son lei duođai <span type="quote">"alimus ja bajemus oaivámu dán eatnama alde"</span>. Danin rievdaduvvui ge de seremoniija buhtis vuoiddadanseremoniijan, gos gonagas ie bijai ruvnna oaivásis.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Carl Johan 1818</p>
<p>Go de fas lágiduvvui ruvdnen Norggas, de dat dáhpáhuvai Troandimis dalle go Gonagas Carl Johan ruvdnejuvvui 1818:s. Dalle lei Norga fas iemearrideaddji stáhta, ja Gonagas ruvdnejuvvui vuođđolágala monárkan, Vuođđolága mearrádusaid vuollásaan. Seremoniija Carl Johan ruvdnema oktavuođas attai minsttarin maŋit áiggi ruvdnemiidda gitta maŋŋemus ruvdnema rádjái – dalle go Gonagas Haakon ja Dronnet Maud ruvdnejuvvuiga 1906:s.</p>
<p xml:lang="mrj">22.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p xml:lang="nob">Signingen av Kong Harald og Dronning Sonja fant sted i Nidarosdomen 23 juni 1991. Klippet viser kjernen i seremonien, der biskopen i Nidaros, Finn Wagle singer Kongeparet. Foto: NRK</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Gonagas Haralda ja Dronnet Sonja sivdnádallan (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Olav sivdnádallan (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Haakon ja Dronnet Maud ruvdnen (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Carl Johan ruvdnen (Artihkal)</p>
</list></body></document>
