<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Dronnet Maud (1869-1938)  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>382</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75654&amp;sek=75631</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=28682.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=27622.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Dronnet Maud (1869-1938)</p>
<p>Dronnet Maud riegádii Londonis skábmamánu 26. beaivvi 1869. Son lei eŋgelas prinseassa, Gonagas Edvard VII ja Dronnet Alexandra nieida, geat maŋŋil attaiga gonagassan ja dronnegin Stuorabrittánias. Su olles namma lei Maud Charlotte Mary Victoria.</p>
<p>Dronnet Maud riegádii Londonis skábmamánu 26. beaivvi 1869. Son lei eŋgelas prinseassa, Gonagas Edvard VII ja Dronnet Alexandra nieida, geat maŋŋil attaiga gonagassan ja dronnegin Stuorabrittánias. Su olles namma lei Maud Charlotte Mary Victoria.</p>
<p>Finadettiin fulkkiidis luhtte Dánmárkkus, de son oahpásnuvai vilbeallásis, dalá prinsa Carlii. Soai náitaleigga Buckingham Palaces Londonis suoidnemánu 22.beaivvi 1896 ja ásaiga Københámmanii. Soai oaččuiga ovtta bártni – Alexander –1903:s.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Dronnet</p>
<p>Dat ahte Maud lei brihttala prinseassa, lei mielde mearrideaddjin dasa ahte Stuoradiggi fálai Prinsa Carlii norgga truvnno 1905:s. Prinsa vuostáiválddii fálaldaga, ja brihttala prinseassa lei Norgga vuostta Dronnet maŋŋá uniuvnna loahpaheami Ruoŧain.</p>
<p>Gonagasbeara bođii Norgii skábmamánu 25. beaivvi 1905, ja Dronnet Maud ruvdnejuvvui Nidarosdomenis ovttas Gonagas Haakoniin geassemánu 22. beaivvi 1906.</p>
<p>Dronnegin oaččui son diehttelas ollu ovddastandoaimmaid. Dieid dilálavuođain lei son dávjá hui čábbát gárvoduvvon, ja dronnega persuvnnala ja hámála bivttasmállet leat lágiduvvon čájáhussan eatnat čájáhusain maŋit jagiid.</p>
<p>Vaikko vel Dronnet Maud ii lean ge nu beare oainnus almmolavuođas, de sus ledje liikká ollu sosiála ja kultuvrrala doaimmat. Son doaimmahii ollu veahkkebargguid jaskatvuođas, ja lei maid Dronnet Maud veahkkefoandda ásaheami duogábealde 1914:s. Foanda galggai leat veahkkin sidjiide geat máilmmisoađi geail ledje addan earenoamá váttis dillái.</p>
<p>Dronnet lei máŋgga dáfus priváhta olmmo, ja sáhtii almmola oktavuođain leat njáigu olggosoaidnit. Priváhta lei son almmatge movttegis ja liekkus olmmo. Son lei áŋgirit mielde Ruvdnaprinssa Olav bajásgeassimis, ja barggai dan badjelii ahte son galggai addat dáru bártnáin, muhto ie son gal ii goassege hupman beare bures dárogiela.</p>
<p>Son liikui vánddardit olggu ovddas. Son liikui sihke riidet, váccait beatnagiiguin ja čuoigat – maŋŋá go Fridtjof Nansen dan oahpahii sutnje. Son liikui maid bures dánset, ja lei vialis govvejeaddji.</p>
<p>Dronnet Maud doalai olles ieas eallináiggi nanu čanastaga Stuorabrittániai, ja son orui Englánddas vissis áiggi juohke jagi. Ja lei ge juste Dronnega – ja nu maiddái norgga gonagasbearraa – čanastat Stuorabrittániai mii galggai addat stuora mearkkaupmin 2. máilmmisoađi vuolde.</p>
<p type="title">Hávdádeapmi</p>
<p>Dronnet Maud jámii skábmamánu 20. beaivvi 1938 go lei fitnamin Londonis. Son lea hávdáduvvon Gonagasla Mausoleumii Akershus loahtas.</p>
<p xml:lang="vep">17.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Girjjálavuohta ja gáldot (Artihkal)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Victoria and Albert Museum</p>
</list></body></document>
