<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Riikkačoahkkaneapmi Eidsvollas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>538</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75746&amp;sek=74945</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=30047.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=29297.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Riikkačoahkkaneapmi Eidsvollas</p>
<p>Cuoŋománu 10. beaivvi 1814 čoahkkanii Riikkačoahkkin Eidsvoll vearkkas. Čoahkkimis ledje 112 válljejuvvon áirasa, geaid regeanta Christian Frederik lei gohččon čoahkkanit. Sin bargun lei ráhkadit ođđa ráđđenvuogi riikii. Norga ii lean at oassin Dánmárkkus, muhto lei sierra riika mii dárbbaii sierra Vuođđolága.</p>
<p type="title">Iestivrejupmi dahje uniuvdna</p>
<p>Čoagganeamis bođii ovdan ahte oasseváldit juohkásedje guvtti bellodahkii: Okta oassi čoahkkima áirasiin hálidii bargat iestivrejumi guvlui ja nubbe oassi hálidii uniuvnna.</p>
<p>Uniuvdnabellodat oaivvildii ahte ii lean vejola Norgii doalahit iestivrejumi nu guhká go stuorafámut eai doarjjo dan. Sii oaivvildedje ahte lei buoret ráđđádallagoahtit oaut nu buriid eavttuid go vejola uniuvnnas Ruoŧain. Greavva Wedel Jarlsberg lei dán suorggi njunu sárdneolmmái.</p>
<p>Iestivrejumibellodat doarjjui Christian Frederik oainnu ja oaivvildii ahte Norga ferte ieas vuođu ala čuoččahit sierra nauvdnan. Eanetlohku čoahkkanan áirraslogus doarjjui iestivrejumibellodaga, mas Christian Falsen ja professora Georg Sverderup leigga njunnois.</p>
<p type="title">Vuođđoláhka ásahuvvo</p>
<p>Sierra ráđđenhábmenlávdegoddi nammaduvvui cuoŋománu 12. beaivvi. Dan jođiheaddjin attai Christian Falsen, ja lávdegoddi oaččui bargun hábmegoahtit iealddis vuođđoláhkaevttohusa. Njeallje beaivvi maŋŋá buktá lávdedoggi ovdan árvalusaid movt lága vuođđoprinsihpat galggae leat, ja eanas dain dohkkehuvvojit stuora eanetloguin čoahkkimis:</p>
<p>Norga galgá leat friddja, sorjjasmeahttun juogikeahtes riika. Mearrideaddji fápmu galgá leat Gonagasas. Álbmotválljejuvvon naunálčoahkkimis galgá leat láhkaaddi ja juolludeaddji fápmu, ja sorjjasmeahttun duopmostuoluin galgá leat dubmejeaddji fápmu. Riikkas galgá leat oskunfriddjavuohta ja prentenfriddjavuohta.</p>
<p>Ráđđenhábmenlávdegoddi joatká bargguinis njuolggadusaid mielde mat mearriduvvojedje, ja miessemánu 2. beaivvi ovddidit sii gárvvistuvvon árvalusa.</p>
<p>Čuovvova beivviid mearriduvvo vuođđoláhka loahpalaččat. Eanas áiin boahtá čoahkkin bures ovttaide – earret gaaldagas mii guoská gonagasa sadjái, dan áis bohte bellodagaid goabbatlágan oaivilat albmosii. Uniuvdnabellodat geahččalii hehttet ahte vejolaččat fas sáhttá ásahuvvot Dánmárku-Norga. Bellodat geahččalii evttohit paragráfa mii galggai gieldit Gonagasa vuostáiváldimis amas ruvnno. Christian Frederikas lei dánska ruvdnui árbenriekti, ja dat sáhtii doalvut Norgga ođđa duppalmonárkiai guhkit áiggi vuollái. Muhto dát evttohus hilgojuvvui.</p>
<p>Miessemánu 17. beaivvi 1814 loahpahuvvojedje barggut. Vuođđoláhka dohkkehuvvo. Riikkačoahkkin vállje nauvdnii vuostta sierra Gonagasa goasii 500 jahkái. Christian Frederik válljejuvvo ovttajienalaččat.</p>
<p>Miessemánu 17. beaivi lea dan rájes leama Norgga naunálbeaivi.</p>
<p type="title">Ođđa uniuvnna guvlui</p>
<p>Ruoŧa Ruvdnaprinsa Carl Johan ii dohkket Norgga sierra iestivrenriikan. Kielsoahpamua vuođul lea Dánmárku addán Norgga Ruŧŧii. Suoidnemánu 29. beaivvi 1814 márerejedje ruoŧa soalddáhat Norgii, ja sii njeide johtilit norgga vuostálastemiid. Borgemánu 14. beaivvi vuolláičállojuvvo Moss- konvenuvdna, gos Christian Frederik ferte dohkkehit luohpat Norgga Gonagassan.</p>
<p>Ruoŧa Gonagas lohpida dohkkehit Eidsvoll-vuođđolága, daid rievdadusaiguin maidda lea dárbu go galgá leat uniuvnnas Ruoŧain. Skábmamánu 4. beaivvi addá Carl II (Carl XIII Ruoŧas) Norgga Gonagassan maŋŋá go Stuoradiggi lea dohkkehan rievdaduvvon vuođđolága.</p>
<p>Uniuvdnaeavttut čohkkejuvvojit nugohčoduvvon Riksaktenii. Dan dohkkehit ruoŧa Riikkabeaivvit ja norgga Stuoradiggi 1815:s.</p>
<p type="title">Eará dilli</p>
<p>Skábmamánu 4. beaivvi rájes 1814:s lei ge dasto Norga ođđa uniuvnna vuollása bealli. Dilli lei liikká áibbas eará go lei leama álgojagi. Dalle lei Norga oassin Dánmárkkus mas lei oktoráđđenvuohki, ja dál lei fas ođđasis addan sierra nauvdnan mas lea su ieas vuođđoláhka. Ja vuođđoláhka lea oalle radikála su áiggis.</p>
<p>Fápmu lea juogaduvvon (juste nuppeládje go oktoráđđejeaddji gonagas stivrra vuolde), gaskal gonagasa, duopmostuoluid ja álbmotválljejuvvon čoahkkima. Gonagasas lea mearrideaddji fápmu ja álbmotválljejuvvon čoahkkin lea láhkaaddi ja juolludeaddji eiseváldi. Measta bealli norgga dievdduin leat oon jienastanvuoigatvuođa.</p>
<p>Ruoŧa Gonagas dohkkeha dán vuođđolága.</p>
<p xml:lang="vep">18.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Kielráfi (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Carl Johan (1763 - 1844) (Artihkal)</p>
<p type="listitem">Gonagas Christian Frederik (Artihkal)</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Girjjálavuohta ja gáldot (Artihkal)</p>
</list><list><p type="listitem">Vuođđoláhka nugo dat mearriduvvui 1814:s (Stuoradiggi)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Eidsvoll Museum</p>
</list></body></document>
