<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Gonagas Carl IV (1826  1872)  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>475</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=75729&amp;sek=75690</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=28685.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=27426.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Gonagas Carl IV (1826  1872)</p>
<p>Gonagas Carl IV (Ruoŧas Carl XV) attai Norgga ja Ruoŧa gonagassan 1859:s, maŋŋá su áhčis, Oscar I. Son válljii alcces dáid válgasániid Land skal med lov bygges/ Riika galgá lágain huksejuvvot. Son lei vuostta Bernadotte-prinsa gii lei riegádan Skandinavias.</p>
<p>Gonagas lei náitalan Nederlándda prinseassain, Louise (1828-1871). Sudno bárdni Carl Oscar jámii ovdal go devddii guokte jagi, ja go Gonagas Carl jámii, de árbi su nuorat viellja truvnno.</p>
<p>Sudno nieida Louise náitalii dánska truvdnoárbejeddjiin Frederikain. Sudno bárdni attai ge maŋit áiggi Gonagas Haakon VII, Norgga vuostta ieas gonagas gaskaáiggi rájes.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Ruvdnen</p>
<p>Gonagas Carl ja Dronnet Louise ruvdnejuvvuiga Nidarosdomenis Dronnega riegádanbeaivvi, borgemánu 5. beaivvi 1860. Girkodávviriid ledje molson ja láhčán girku dán earenoamá dáhpáhussii. Ruvdnen čuovui 1818 allamielala lágideami, muhto lei vel eanet stuorisin ráhkaduvvon. Sivvan dasa lei diehttelas maiddái dat go dál galggai maiddái dronnet ruvdnejuvvot – vuostta gearddi 1299 rájes. Sus lei dronnetruvdna oaivvis mii lei ráhkaduvvon Dronnet Desirée plánejuvvon ruvdnemii golbmalot jagi ovdal.</p>
<p type="title">Nuorra gonagas</p>
<p>Gonagas Carl lei due 31 jagi go attai regeantan áhčis buozanvuođa áiggi, ja son lei 33 go árbi áhčis truvnno. Son lei due 46 jagi boaris go jámii.</p>
<p>Son lei hui bures liikojuvvon gonagas, ja lávejedje lohkat ahte dat lei danin go son lei nu fávru ja earenoamá geasuheaddji olmmo. Son lei máŋgga dáfus nugo olbmuid mielas galggai ge duohta Gonagas leat.</p>
<p>Muhto regeantan son gal vuiottahalai máŋgga geardde go geahččalattai čuoččuhit gonagasfámus, ja ii ge son čuollan Norgga beali nákkuin mat adde ruoŧa berotumiid hárrái. Nugohčoduvvon stáhtaámmátnággu govvida dan hui bures:</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Stáhtaámmátnággu</p>
<p>Stáhta ámmáthearrá lea son gii fyrsta ovddas jođiha muhtun riikka dahje provinssa hálddaeami. Dat ahte Gonagasas lei stáhtaámmát Norggas, dulkojuvvui norgga bealis mearkan dasa man olu vuolit dássi Norggas lea uniuvnnas, ja dien ámmáha vuostá lei garra vuosteháhku Norggas.</p>
<p>Ruvdnaprinsan ja regeantan lei Gonagas Kong Carl addán norgalaččaide lohpádusa ahte son áigu stáhtaámmáha heaittihit. Muhto go son Gonagassan galggai cealkit ieas miehtama dasa norgga stáhtaráđis, de biehttaledje ruoŧa riikkabeaivvit ja ráđđehus dohkkeheamis dan mearrádusa. Gonagas Carl maid vuollánii sin beallái, ja biehttalii vuolláičállit láhkarievdadusa. Carl IV gonagassii attai stáhtaámmátái, mii dáhpáhuvai oalle álggus su ráđđenáiggis, stuora táhpa.</p>
<p type="title">Gonagasas rolla nuossá</p>
<p>Gonagas Carl áŋgiruai skandinavia berotumiid ovddas, ja livččii áinnas dáhtton oaidnit buot golbma davviriikka oktan.</p>
<p>Go dovdogođii ahte addá soahti gaskal Dánmárkku ja Duiskka, de lohpidii Carl IV ahte Norga ja Ruoŧŧa galggai soađis leat dánska bealde. Muhto go soahti buollái 1864:s, de almmatge biehttalii ruoŧa ráđđehus doahttalit Gonagas lohpádusa. Ii Norgga ráđđehus ge dáhtton searvat soahtái. Vuot okte vásihii Gonagas ahte ii oon doarjaga dehála áis. Olgoritpolitihkka lei árbevirolaččat leama Gonagasa bargosuorgi. Muhto dien rájes dat ii lean at nu diehttelas ái.</p>
<p>Ledje ollu nákkut Gonagas Carl IV ja Stuoradikki gaskkas. Muhto duohta stuora nággu galggai boahtit easka su maŋisboahtti, Oscar II áigodagas.</p>
<p xml:lang="mrj">18.01.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Girjjálavuohta ja gáldot (Artihkal)</p>
</list></body></document>
