<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Gonagasvearju  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>315</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/artikkel.html?tid=77305&amp;sek=74949</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="artikkel.html_tid=74742.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Gonagasvearju</p>
<p>Gonagasvearju lea Gonagasa ieas mearka. Lea due Gonagas gii sáhttá geavahit norgga gonagasvearjju alcces dovdomearkan. Dát lea su stáhtaoaivámu vearjomearka.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Hábmen</p>
<p>Norgga gongasvearju hábmejuvvui 1905:s, dalle go Gonagas Haakon attai gonagassan iemearrideaddji Norggas. Vearjju hápmi mearriduvvui Gonagasla resoluuvnnain juovlamánu 30. beaivvi 1905, maŋŋá go ledje juovlamánu 14. beaivvi mearridan Riikkavearjju ja Riikkaseailla. Dát golbma mearkka nammaduvvo Norgga Vearjun, ja dat galget formálalaččat čájehit ahte  Norga galggai huksejuvvot áibbas iemearrideaddji stáhtan.</p>
<p>Lovtidendes čállosis juovlamánu 30. beaivvi mearrádusa birra čilgejuvvo Gonagasvearju na:</p>
<p xml:lang="nob">Kongelig Resolution, hvorved bestemmes, at det til offentlig Brug bestemte Kongevaaben skal - som i et fremlagt Udkast - bestaa af Rigsvaabenets Skjold paa den kongelige Hermelinskaabe, der holdes af den norske Kongekrone. Kongevaabenets Skjold er omgivet af St. Olafsordenens Kjede. Kaaben og Kronens hætte er purpurfarvet.</p>
<p>Gonagasvearjju hábmii málár Eilif Peterssen ja das lea Gonagas Haakona signatuvra dohkkeheapmin. Originálamaleriija mihtut leat 37.5 x 30.5 cm ja dan oamasta Olgoritdepartemeanta.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Riikkabánner</p>
<p>Gonagasvearju lea maid oassi Norgga riikkabánneris, mii lea dohkkehuvvon Gonagasla resoluuvnnain guovvamánu 13. beaivvi 1906 ja mii vihahuvvui Gonagas Haakon ruvdnemiin geassemánu 22. beaivvi seamma jagi. Riikkabánner ii geavahuvvo beare dávjá, muhto dat lei gessojuvvon oidnosii 1958 ja 1991sivdnádallamiin. Dat vurkkoduvvo Regáliadávvirvuorkkás Troandimis.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Dála Gonagasvearju</p>
<p>Dálá Gonagasvearju lea sullii seammalágan go dat lei 1905:s, das leat due smavit erohusat. Leat veahá nannosit stiilla ráhkadan Gonagasruvdnui, muhto dan heraldala sisdoallu lea seamma go ovdal: Riikkavearjju galba ja St. Olav Orden mearkavirjjit vearjobiktasa alde, ruvdnejuvvon Gonagasruvnnuin.</p>
<p type="title">Gonagasvearjju geavaheapmi</p>
<p>Gonagas geavaha Gonagasvearjju ieas almmola mearkan. Dat geavahuvvo ovdamearkkadihte earenoamá prentejuvvon báhpiriin: Guossit geat bovdejuvvojit gállamállásiidda, oot bovdehusa báhpiriin mas lea rukses, purpur ja golle Gonagasvearju. Almmola prográmmain, menyain ja sullasa báhpiriin mat ráhkaduvvojit stáhtaguossástallamiidda, lea maid diet dovdomearka.</p>
<p>Gonagasviesu neahttasiidduin – Kongehuset.no – lea golle Gonagasvearju dovdomearkan gurutbealde badjin juohke siiddus (ja gasku siiddu vuostta siiddus).</p>
<p>Stáhtala eiseválddit geavahit Riikkavearjju dovdomearkan.</p>
<p xml:lang="vep">10.03.2009</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Regáliemusea Troandimis</p>
</list></body></document>
