<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>- Buorit dagut gádjot máilmmi  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>591</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=88495&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=88415.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=88353.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">- Buorit dagut gádjot máilmmi</p>
    <p>Majestehta Gonagas siterii Bjørnson go rabai norgga-sloavakia seminára man fáddán lei fitnodagaid servodatovddas-vástádus. Bjørnson lei maid guovddáis maŋŋil dán beaivvi, dasgo Gonagasbárra rabai sierra Bjørnsončájáhusa.</p>
    <p xml:lang="koi">27.10.2010</p>
    <p xml:lang="eng"> <em type="italic">Good deeds save the world, said Bjørnson. This is a good starting point for todays conference, which will explore how corporate social responsibility and social dialogue can benefit both businesses and society </em>., logai Gonagas Harald. </p>
    <p>Seminára Bratislavas čohkke sihke politihkala mearrideddjiid, organisauvnnaid ja ealáhusbargiid goappeat riikkain. Ulbmil lea oaut áigái ekonomala ovttasbarggu mii galgá vuođđuduvvot dehála vuođđojurdagiidda nugo sihkkaris bargobiras, olmmoárvu ja nanu guoddi biras.</p>
    <p type="title">Gaudeamus – veahkki doaibmahehttejuvvon mánáide</p>
    <p>Majestehta Dronnet álggahii beaivvi Gaudeamusguovddáis. Guovddá fállá veahki doaibmahehttejuvvon mánáide, ja das leama vejolavuohta viiddidit ieas hydroterapeutala fálaldaga vuojadanbasseaŋggain, earet eará danin go lea oon ekonomala veahki Norggas EØS ruhtadanortnegis.</p>
    <p>Dronnet beasai deaivvadit mánáiguin luohkkálanjain, gos sii čájehedje Dronnegii ieguđetlágan dujiid. Dronnet Sonja beasai maid oaidnit hydroterapiguovddáa, gos beasai deaivvadit mánáiguin ja Paralympics oassálastiiguin.</p>
    <p type="title">Slovakia dáiddaduojit</p>
    <p>Dan maŋŋá finadii Dronnet maiddái ÚĽUV organisauvnna guossis, gos barget ovddidit ja suodjalit slovakia dáiddadujiid. Organisauvnna váldokantuvra lea boares dáiddabargobáikkis Bratislava boares gávpotoasis. Dronnet Sonja beasai geahčadit dan guovddáa, sihke duodjelanjaid ja čájáhuslanjaid, ja beasai gullat guovddáa birra.</p>
    <p type="title" xml:lang="est">Viidni ja Warhol</p>
    <p>Dáidda- ja viidneguovddá In Vino lea olggobealde Modra, Malokarpatská viidneráhkandanbáikkis. Lassin viidneráhkadeapmái, lea guovddáis maid restauránta ja dáiddagalleriija. Galleriijas, Zoya Museum, lea stuora Andy Warhol čájáhus mii čađat čájehuvvo, ja Gonagasbárra beasai fitnat sihke dáiddagalleriijas ja viidnefabrihkas.</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Bjørnson Bratislava latnis</p>
    <p>Bjørnstjerne Bjørnson ii leat beakkán ja dovddus olmmái due norgala kultur-ja servodathistorjjás. Son giddii stuora berotumi dasa ahte smávva nauvnnain galgá leat iemearridanriekti, ja vuoigatvuohta bisuhit ieaset giela ja kultuvrra, ja danin son lea ge oon saji maiddái Slovakia olbmuid dihtomielas, ja lea namma mii čatná Slovakia ja Norgga oktii.</p>
    <p xml:lang="eng">" <em type="italic">Bjørnstjerne Bjørnson was a true friend of Slovakia. With his deep humanist convictions, he fought for the rights of the Slovak nation. And as a result, he is almost as famous in this country as he is in Norway </em>.", Logai Gonagas ieas sártnis. Maiddái gallamálessártnis čujuhii Gonagas Harald man dehála árvvuid Bjørnson ovddidii: </p>
    <p>"(... ) unnitloguálbmogiid olmmoárvvu doahttaleapmi, doarjja kultuvrrala girjáivuhtii, olbmuid ovttasbarggut ja ahte hukset aldi nauvnnaid gaskii."</p>
    <p>Dán jagi lea 100 jagi dan rájes Bjørnsons jámii, ja dan muittait maiddái Slovakias. Čájáhus mii rahppojuvvui Bratislava boares latni alde, čájeha Bjørnsona eallima, diktačállima ja maid son mearkkaa Slovakia olbmuide.</p>
    <p>Goappeat riikkaid olgoritministarat doalaiga sáhkavuoru čájáhusa rahpamis, ja de rabaiga Presideanta Gaparovič ja Gonagas Harald diktačálli byste. Herborg Kråkevik lágidii kulturoasi dán dilálavuođas for.</p>
    <p type="title">Vuostáiváldimat</p>
    <p>Odne veaigin leaba Gonagas ja Dronnet norgga ealáhussáttagotti vuostáiváldimis Hotel Bôrika. Badjel 70 áirasa geat ovddastit norgga ealáhusaid leat Gonagasbára mielde dán stáhtaguossástallamis.</p>
    <p>Maŋŋela odne eahkes, lea sihke Gonagas ja Dronnet, Presideanta Ivan Gaparovič ja su roavvá Silvia Gaparovičová guossin vuostáiváldimis Hotel Crowne Plazas, maid norgga ambassáda lágida. Norgala Valkyrien Allstars guoimmuhit gussiid ieaset ođđamállet norgga árbevirola musihkain, ja dan maŋŋil beassá sihke presideantabárra ja eará guostsit máistet "A Taste of Norway borramuaid</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Fáktadieđut</p>
    <p>
      <em type="italic">Faktadieđut Republihka Slovakia birra </em>
    </p>
    <p>Oaivegávpot: Bratislava Stuorámus gávpogat: Bratislava, Kosice ja Presov</p>
    <p>Viidodat: 49 035 km² Olmmošlohku 2010: sullii 5,4 millioner Almmolaš giella: Slovakiagiella</p>
    <p>Stivren: Republihkka Stáhtaoaivámuš 2010: Presideanta Ivan Gašparovič</p>
    <p>Slovakias leat leamaš diplomáhtalaš oktavuođat Norggain ođđajagimánu 1. beaivvi rájes 1993, go Slovakia luovvanii ovddešTsjekkoslovakias.</p>
    <p>Eai leamaš nu beare ollu ovttasdoaimmat gaskal Norgga ja Slovakia, muhto dál leat ovttasbargagoahtán eanet kultuvra-ja ealáhussurggiin. Dat vuolgá earet eará das go Norga veahkeha Slovakia EØS-ruhtadanortnega oktavuođas ja go Norga ásahii ambassáda Bratislavai ođđajagimánus 2005.</p>
    <p>Gáldo: OD</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Stáhtaguossis Slovakias (Ođas)</p>
    </list>
  </body>
</document>
