<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stáhtaguossit Sveitssas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>393</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=88204&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=88138.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=88099.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Stáhtaguossit Sveitssas</p>
<p>Sveits stáhtaguossástallan álggii odne. Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet vuostáiválddiiga Presideantta Doris Leuthard ja dr Roland Hausin allaáiggala seremoniijas loahttailjus.</p>
<p xml:lang="vep">14.10.2010</p>
<p>Sveitssa presideantabárra lea stáhtaguossástallamis Norggas golggotmánu 14.-15. beivviid. Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa Haakon vuostáiválddii sudno Gardermoenis ja čuovui Presideantta ja dr Hausin buresboahtinseremoniijai loahttailjus.</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Buresboahtinseremoniija</p>
<p>Gonagas Harald ja Dronnet Sonja, geat leaba gussiid láidesteaddjit, ja Ruvdnaprinseassa Mette-Marit sávve Presidentii Leuthard ja dr Hausinii almmola buresboahtima Norgii.</p>
<p>Presideanta Leuthard inspiserii gudnigardena ovttas Gonagasain. Dasto presenterii Gonagas Harald gussiide almmola Norgga ovdasteddjiid.</p>
<p type="title">Kránsabidjan Naunálmonumeanttas</p>
<p>Nugo lea árbevierru stáhtaguossástallamiid oktavuođas, de lei kránsabidjan naunálmonumeanttas vuostta oassi almmola prográmmas maŋŋel buresboahtima ja almmola luna loahtas. Presideanta Leuthard inspiserii gudnigardena ovdal go bijai kránssa muittomearkka lusa mii lea ceggejuvvon muitun norgalaččaide geat gahčče 2.máilmmisoađis.</p>
<p xml:lang="nob">Maŋŋá kránsabidjama manne mátkkálaččat fitnat Norsk senter for design og arkitektur – DogA.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">DogA sveitssa designa</p>
<p>Gonagasbárra ja Presideantabárra ledje DogA báikkis go doppe rahpe čájáhusa Design Preis Schweiz. Dán sveitssa bálkáumi ulbmil lea ovddidit sveitssa design mearkkaumi, ja dat juogaduvvon juohke nuppi jagi.. Design Preis Schweiz addojuvvo proeavttaide mat leat earenoamá lági mielde leama innovatiiva ja ovddosguvlui jurddaeaddjit.</p>
<p>Čájáhusas maid odne rahpe oaidnit viessodávvir-ja interiørdesign, mota ja tekstiila, buktagat- ja industridesign hábmejeddjiid vuitiid ja geat ledje nominerejuvvon.</p>
<p type="title">Čoahkkimat</p>
<p>Maŋŋá DogA rahpama, mátkkoteigga Presideanta Leuthard ja Gonagas Harald Stuoradiggái, gos lei čoahkkin Stuoradiggepresideanttain Dag Terje Andersen. Dan maŋŋá manai Presideanta Ealáhus-ja gávpedepartementii gos lei čoahkkin stáhtaráđiin Trond Giske.</p>
<p type="title">Olju ja plastihkka Teknihkala museas</p>
<p>Oktanaga ovdalis namhuvvon čoahkkimiiguin, finadeigga Dronnet Sonja ja dr Hausin Teknihkala museas. Doppe sudnuide muitaledje guovtti čájáhusa birra:</p>
<p>Oljo-ja gássačájáhus muitala historjjá movt petroleum attai Norgga ođđa ealáhus ja váldo dienasgáldu maŋŋá 1970. Čájáhus <span type="quote" xml:lang="nob">"Plast i det moderne Norge"</span> čájeha máŋggalágan beliid dien ávdnasis; plastihkka nugo govvan dasa mii ii leat albma, geavahan-ja bálkunmentalitehta ja ruskaduvnnit – ja plastihka demokratiserendoaibma, ahte gálvvuid ráhkadit nu hálbin vai buohkain lea vejola daid oastit.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Gallamállasat</p>
<p>Eahkes ledje gallamállásat Gonagasla loahtas Presidentii Doris Leuthard ja dr Roland Hausinii gudnin.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Fáktadieđut Sveits birra </em></p>
<p xml:lang="isl">Oaivegávpot: Bern Stuorámus gávpogat: Zürich, Genève, Basel ja Bern</p>
<p>Sturrodat: 41 284 km² Olmmošlohku; 2010: sullii 7,8 miljovnna Almmolaš giella: Duiska, fránskagiella ja itálialašgiella</p>
<p xml:lang="swe">Stivrenmálle: Konføderála republihkka Stáhtaoaivámuš: Forbunddapresideanta Doris Leuthard</p>
<p>Diplomáhtalaš oktavuođat Norgii 1906 rájes Sveits lea dehálaš Norgii earet eará surggiin nugo EFTA ja WTO, dain surggiin lea lagas ovttasbargu ealáhuspolitihkalaš oktavuođain.</p>
<p>Gáldu: UD</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Teknologiija ja dearvvavuohta (Ođas)</p>
</list></body></document>
