<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Barents Spektakel Girkonjárggas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=113692&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=113692.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=113692.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Barents Spektakel Girkonjárggas</p>
<p>Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa bođii odne Girkonjárgii gos galgá čuovvut guovttebeaivása viiddis prográmma Barents Spektakel festivála rahpandilálavuođas ja son galgá maid čuovvut Sámeálbmotbeaivvi doaluid guovvamánu 6.beaivvi.</p>
<p xml:lang="koi">05.02.2013</p>
<p>Ruvdnaprinsa čuovui álggos Girkonjárggakonferánssa, gos gieđahallá dakkár fáttáid go <em type="italic">Politihkala ovdáneapmi Davviguovlluin </em>ja <em type="italic">Davviguovllut jagi 2030 guvlui </em>. Ruvdnaprinsa beasai maid fitnat guossin Barentsčállingottis, mii dán jagi ávvuda dan go Barentsovttasbargu lea doaibman juo 20 jagi. </p>
<p type="title" xml:lang="eng">Barents Spektakel</p>
<p>Diibmu 18.00 odne eahket rabai Ruvdnaprinsa Haakon Barents Spektakel festivála, mii 10.geardde juo ásaha saji kultuvrrala deaivvademiide, davviguovlluid ja riikkaid álbmogiidda. Dán jaga časkkástatsátni lea Ticking Barents, ja Ruvdnaprinsa deattuhii maid dákkár festivála mearkkaa dán guovllu ovddideapmái:</p>
<p><em type="italic">- Kultuvra lea namalassii ságastallan. Ságastallan hukse ráfi ja dássedis dili, ja dássedis dilli ásaha ovdáneami. Mus lea nana osku kultuvrrala ásahanfápmui , movt dat nagoda min čohkket, ja ásahit gulahallama ja hukset juoidá mii lea ođas. </em></p>
<p>Ruvdnaprinsa čuovui rahpanshowa, KIMEK skiipadivodanbáikkis, mii bisttii diimmu. Dan lágideaddjit ledje Pikene på Broen – mii lea norgga/ruoa kulturovttasbargu mii lea duogábealde Barents Spektakel.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Ticking Barents</p>
<p>Ruvdnaprinsa čuovui maid Ticking Barents rahpankonseartta – dat lea dáiddala ovttasbargoproeakta mas leat mielde Reconstructing the Utopia ,Moskvas, Wach Auf musihkárat Oslos ja Arkangelsk Spolokhi joavku ja The XOP/The Choirfra, Murmánskkas eret. Ovttas ledje sii ráhkadan prográmma mii bisttii diimmu Fjellhallenis, gos geavahedje sovjehtala 20 ja 30-logu musihka, diktalohkamiid futuristala gillii, duiska maŋŋelsoađi musihka ja Norgga bargiidlávlagiid</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Border Musical</p>
<p>Gaskaijaáiggi beasai Ruvdnaprinsa čuovvut ja vásihit Border Musical earenoamá čájeheami. Filbma muitala Ola birra gii lea Finnmárkkus eret ja Tanja, gii lea Guoládagas eret, geat geahččaleaba ásahit ovttaseallima. Sudno náittusdilli govvida veahá Norgga-Ruoa rádjeguovlluid eallima, eallin mii rasttida kultuvrrala rájiid ja sosiála norpmaid ja árvvuid.</p>
<p>Filmma lea ráhkadan ruoabeale dáiddárkollektiiva Chto Delat ovttas eará bargonávccaiguin Norgga ja Ruoa bealde ráji. Dat galgá čájehuvvot olgun muohtakinos gaskavahku rájes gitta lávvordahkii.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Barents Spektakel 2013 (Govva: Gonagasla hoavva)</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">BarentsSpektakel.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kirkeneskonferansen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Regjeringen.no: Barentssamarbeidet</p>
</list></body></document>
