<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Ráfibálkáumičájáhus Cape Townas  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>340</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=82630&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=81918.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=81731.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Ráfibálkáumičájáhus Cape Townas</p>
    <p>Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet mátkkoteigga Cape Town gávpogii nuppi beaivvi ieaska Lulli-Afrihkká stáhtaguossástallamis. Dáppe rabai Dronnet čájáhusa Strengths and Convictions maŋŋá go Gonagasbárra lei boradan almmola lunsja ovttas ráfibálkáumi vuitiiguin ovdala seamma beaivvi.</p>
    <p xml:lang="koi">25.11.2009</p>
    <p>Cape Town lea Lulli-Afrihkká nubbin stuorámus gávpot ja lea riikkaidgaskasaččat dovddus danin go doppe lea earenoamá hámmán ja beakkán eanadovdomearkkat nugo Table Mountain ja Cape Point.</p>
    <p>Gonagas ja Dronnet deaivvadeigga ráfibálkáumi vuitiiguin Desmond Tutu, Frederik Willem de Klerk ja Nelson Mandela ja Albert Luthuli ovddasteddjiiguin almmola lunsj dilálavuođas. Leigga Mandela ja Luthulis nieiddat, Albertina Nomathuli Luthuli ja Maki Mandela geat ovddasteigga ieaska áhčiid.</p>
    <p type="title" xml:lang="eng">Rabai ráfibálkáumičájáhusa – Strengths and Convictions</p>
    <p>Dronnet Sonja rabai ráfibálkáumičájáhusa Lulli-Afrihkká nationálgalleriijas. Čájáhus govvida dien njealji Lulli-Afrihkká ráfibálkáumi vuoiti eallima ja dálááiggi. Fotogovat, dálááiggi dáiddaduojit ja oanehis filmmat leat biddojuvvon oktii ja čájehit riikka molsauddi historjjá ja movt riikka rievddaid apartheid stivrejumis demokráhtala servodahkan. Rahpansártnistis gesii Dronnet ovdan Lulli-Afrihkká ovdamearkan:</p>
    <p xml:lang="eng">- <em type="italic">South-Africa has taught the world what can be done when you have visionary statesmen and courageous people. Your country has shown us what can be done when you have strengths and convictions. </em></p>
    <p>Čájáhus galga čájehuvvot Oslos geassemánus skábmamánnui 2010 ja Londonis 2011 giđa.</p>
    <p>Maŋŋá seamma beaivvi deaivvadeigga Gonagas ja Dronnet norgga ealáhusaid ovddasteddjiiguin geat barget Lulli-Afrihkkás.</p>
    <p type="title">Kultureahket Boiniin ja Madosiniin</p>
    <p>Eahkes leaba Gonagas Harald ja Dronnet Sonja mielde kulturdoaluin, gos Mari Boine band čuojaha ovttas Lulli-Afrihkká artisttaiguin Madosini ja Abaqondisi Brothers.</p>
    <p>Boine lea riikkaidgaskasa beakkán gii earenoamá bures ovddasta sámi kultuvrra. Son ovttastahttá sámi álbmotmusihka ollu eará musihkkavugiiguin, ja maŋemus skearrus lea ge son ovttasbargan Madosiniin.</p>
    <p>Madosini lea dovddus stuora musihkar, muitaleaddji ja dánsár, ja su doaibmabáiki lea Townshipas olggobealde Cape Town. Nugo Mari Boines ge, de leat Madosinis maid ruohttasat árbevirola musihkas.</p>
    <p>Boine ja Madosin čuojaheaba ja lávluba ovttas Abaqondisi Brothers (ipmárdusa vieljaat). Koaras leat 12 meillahtu ja lávlu a-capella.</p>
    <p type="title" xml:lang="eng">A taste of Norway</p>
    <p>Eahket loahpahuvvo borramudilálavuođain A taste of Norway, gos norgala ja lulli-afrihkká goahkat guossohit njálgámus norgga borramuaid ollu gussiide.</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Stáhtaguossástallan Lulli-Afrihkkás (Ođas)</p>
    </list>
  </body>
</document>
