<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Dubmejuvvon noiddiid monumeanta  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>430</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=92607&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=92483.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=92488.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Dubmejuvvon noiddiid monumeanta</p>
<p>Majestehta Dronnet rabai Mihcamareahket almmolaččat turistageaidnoproeavtta Steilneset. Dát muitobáiki Finnmárkkus lea okta dáiddára Louise Bourgeois maŋŋemus stuora dáiddala bargguin.</p>
<p xml:lang="koi">23.06.2011</p>
<p>Son lei fránskka-amerihkála dáiddár gii ráhkadii dáiddala insttallauvnna Várggáin ovttas arkiteavttain Peter Zumthor. Bourgeois jámii miessemánus 2010.</p>
<p>Steilneset lea muitobáiki mii lea ásahuvvon muitun 91 olbmui geat dubmejuvvo jápmimii Finnmárkkus noaiddástallama dihte 1600-logus. Muitobázzi leat guokte vistti – láseviessu mas leat Louise Bourgeois dáidagat ja 125 mehter guhku muitohálla mas lea láse juohke dubmejuvvon olbmo nammii.</p>
<p type="title" xml:lang="isl">Naunála turistageainnut</p>
<p>Steilneset lea okta Naunála turistageainnuin. Turistageainnuide gullet 18 válljejuvvon geainnu – Várjjagis davvin gitta Jærenii lulde – geainnut mannet čábbámus guovlluin Norgga luonddus, ja bisánanbáikkiin leat ođđaáigasa arkitektuvra ja dáidda.</p>
<p>– <em type="italic">Maiddái dáppe Steilneset báikkis, guhkkin davvin, nuorttamus guovllus Norggas vásihit mii maiddái earenoamá dáidaga viiddis ja hástaleaddji luonddus, </em>logai Dronnet Sonja rahpansártnistis. </p>
<p>Dronnet lea ie mátkkotan muhtun daid eará turistageainnuid, ja logai ahte son liiko bures dan proektii ja sus lea jáhkku dasa:</p>
<p><em type="italic">– Lea njulgestaga ovddola oaidnit movt čohkkedanbáikkiid, vázzinalddiid badjel oavvi jogaid – dahje bisánastinbáikkiid čiŋaheapmi – sáhttá olbmuid berotumi geasuhit – ja addit midjiide earenoamá vásáhusaid geainnuid mielde mátkkotettiin. </em></p>
<p>Guhtta geaidnooasi leat dán rádjái dohkkehuvvon Naunála turistageaidnun: Sognefjellet, Gamle Strynefjellsvegen, Haranger, Helgelándda riddu davvin, Lofuohtta ja Rondane. Dán rádjái leat ásahuvvon badjel 100 bisánanbáikki. Statens vegvesen rehkenastá ahte buot diet 18 geaidnoaosi galget leat ráhkaduvvon gárvvisin turistageaidnun 2020:s</p>
<p type="title">Noiddiid doarrádallan</p>
<p>Noiddiid doarrádallanproseassain 1600-logus lei Várggat dat báiki Norggas gos eanemus olbmot dubmejuvvo jápmimii noaiddástallama geail ja boldojuvvon dolas. Finnmárkkus dubmejuvvo 91 olbmo jápmimii gaskal 1600 ja 1692.</p>
<p>– <em type="italic">Steilneset lea dalá áiggi olbmuid intoleranssa mearka, muhto dat sáhttá maid midjiide muittuhit ovdagáttuid, badjelduolbmamiid ja doarrádallamiid mat dán áiggis maid dáhpáhuvvet </em>, logai Dronnet Sonja sártnistis. </p>
<p>Dáiddala bargu lea Louise Bourgeois skeaŋka, gii ie barggai olles eallináiggi veahkaválddalavuođaid ja ilgadis vásáhusaid vuostá.</p>
<p type="title">Rahpanseremoniija olgun</p>
<p>Ollugat ledje boahtán Steilneset muitobáikki almmola rahpamii. Maŋŋel seremoniija beasai Dronnet oaidnit ja gullat muitohálla ja láseviesu birra ovttas girječálliin ja historihkkáriin Liv Helene Willumsen, gii lea čállán muitohálla čájáhussii teavsttaid. Čájáhusa geahčadeamis lei maid fárus arkiteakta Peter Zumthor ja Louise Bourgeois veahkkebargi, Jerry Gorovoy.</p>
<p type="title">Gonagassoabbi ja muohtasoahti latnis</p>
<p>Veaigin lea Dronnet Sonja Várggát girkus muitobáiki rahpama oktavuođas. Girkonjárgga Gávpomiuvnna bealis galgá Sturla Stålsett logaldallat dán áiggi olmmovuoigatvuođaid rihkkuma birra.</p>
<p>Beaivvi prográmma loahpahuvvo Várggát latnis gos Dronnet plána mielde galgá čállit namas nugohčoduvvon Gonagassoabbái, masa ollu norgga gonagasat leat čállán ieaset namaid. Anita Remme, gii jođiha muohtaspábbagilvvu Yukigassen, galgá dan birra muitalit. Várggáin lágiduvvo jahkásaččat Davviriikkala Yukigassen Gilvu. Dán jagi lágiduvvui diet gilvu 15. geardde ja 64 joavku serve.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Nasjonale turistveger</p>
</list></body></document>
