<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stáhtaguossástallan lovenias  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>657</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=91366&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=91358.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=91293.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Stáhtaguossástallan lovenias</p>
<p>Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet álggaheigga odne stáhtaguossástallama lovenias. Presideanta Danilo Türk ja su roavvá Barbara Miklič Türk sávaiga Gonagasbárrii buresboahtima loahtas man namma lea Brdo Castle, mii lea olggobealde Ljubljana.</p>
<p xml:lang="mrj">09.05.2011</p>
<p>Min guovtti riikka gaskkas leama buorit diplomáhtala oktavuođat juo 1992 ođđajagimánu rájes go Norga dohkkehii dien ođđa stáhta. Dá lea vuostta Norgga stáhtaguossástallan lovenias, ja Gonagasbárra mátkkota stuora sáttagotti mielde mas leat fárus norgga eiseválddiid ja ealáhusaid ovddasteaddjit.</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Buresboahtinseremoniija</p>
<p>Guossástallan álggahuvvui allaáiggala buresboahtinseremoniijain Brdo Castles. Diet loahtta lea jagi 1510 rájes ja lea bures 30 kilomehtara olggobealde oaivegávpoga Ljubljana. lovenia lágida dávjá dehála diplomáhtala čoahkkimiid ja ovddastemiid dieppe. loahta ladnegárdimis jotkkii Gonagasbárra ja Presideanta bárra mátkki lohttii man namma lea Brdo Castle, gos ledje ságastallamat. Doppe adde ja vuostáiválde maid skeaŋkkaid ja gudnimearkkaid.</p>
<p type="title">Čoahkkimat</p>
<p>Maŋŋel buresboahtinseremoniija lágiduvvui ollesčoahkkin mas ledje mielde norgga ja loveniija sáttagottit. Gonagas Harald ja Presideanta Türk jođiheigga sáttagottiid gaskasa ságastallamiid, ja dan maŋŋil vuolláičálle sii guokteMemorandum of understanding dokumeantta. Dain dokumeanttaid leat njuolggadusat mat gusket dasa movt galgá Norway Grants ja EEA grants juolludemiid geavahit 2014 rádjái (geahča fáktadieđuid).</p>
<p>Maŋŋelis seamma beaivvi ledje Gonagasas maid čoahkkimat lovenia parlameantapresideanttain, dr Pavel Gantar JA stáhtaministariin Borut Pahor.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Plečnik House</p>
<p>DronnetSonja finai geahččame Plečnik House, mii lea sierra oassi Ljubljana arkitektuvramuseas. Viessu lea navdojuvvon arkiteavtta Joe Plečnik (1872 – 1957) nama mielde. Son ásai ja barggai dáppe eanas áiggi ieas eallimis. Lassin iealddis dán vissui, de doppe leat lágidan čájáhussan biergasiid ja opmodagaid, modeallaid, govaid ja reivviid ja čállosiid.</p>
<p>Plečnik barggai sihke Wienis ja Prahas, muhto čielgaseamos luottaid lea son guođđán addangávpogii Ljubljanai. Su barggut dáppe lea sihke gávpotovddideapmi masa gusket alddit ja slusat, vázzingeainnut, párkkat ja márkanbáikkit – ja maiddái monumentála huksegat nugo St. Francis girku ja universitehtagirjerájus.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Váccaedje Ljubljanas</p>
<p>Gonagas ja Dronnet beasaiga eske veaigin váccait Ljubljana gávpogis. Álggos finai Gonagasbárra ráđđeviesus, gos beasaiga dearvvahit sátnejođiheaddji Zoran Janković ja Mija Janković. Ráđđeviessu lea guovdu boaresgávpoga, ja doppe lágiduvvojit maid konsearttat. Ollu norgga musihkára leat dieppe čuojahan maŋemus jagiid.</p>
<p>Gonagas Harald ja Dronnet Sonja beasaiga oaidnit máŋga dain deháleamos báikkiin Ljubljana historjjála gávporguovddáis, nugo St. Nicholaskatedrala, márkanbáikki ja Preeren Square, mii lea namas oon lovenia naunálpoehta, France Preeren mielde.</p>
<p>Joe Plečnik árbbi lei álki oaidnit, nugo Triple Bridge –mii lea okta gávpoga dovdomearkkain. Dán báiki muorraaldi lea namuhuvvon nu áigá go 1280:s, ja dan maŋŋil leat diekko leama alddit. 1842 alddi mielde sárggui Plečnik golbma bálddalas alddi, dan láhkái ahte goappeat beallái váldoalddi bijai vázzinalddiid. Muhto maŋŋil go dán báikkis gildojuvvui biilavuodjin 2008:s, de leat buot golbma alddi geavahuvvon vázzinaldin.</p>
<p>Gonagasbára ofela lei Dr. Peter Krečič. Dr. Krečič lea dáiddahistorihkkár geas lea earenoamá berotupmi arkitektuvrii ja earenoamáit Joe Plečnik bargguide.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Gállamállasat</p>
<p>Odne eahkes leaba Gonagas ja Dronnet Presideantabára guossit almmola gállamállásiin Brdo Castles.</p>
<p>Gonagas Haralda sárdni Presidentii almmuhuvvo maŋŋel go son lea dan doallan.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p><em type="italic">Fáktadieđut Republihka Šlovenia birra </em></p>
<p>Oaivegávpot: Ljubljana Stuorámus gávpogat: Ljubljana, Maribor ja Koper</p>
<p>Viidodat: 20 273 km² Olmmošlohku 2011: Badjelaš 2 miljovnna Almmolaš giella: Šloveniagiella, muhto muhtun rádjesuohkaniin hupmet maid itáliija-ja ungárnagielaid.</p>
<p>Stivrenvuohki: Republihkka Stáhtaoaivámuše 2011: Presideanta Danilo Türk</p>
<p>Šlovenia ja Norgga gaskkas leat leamaš diplomáhtalaš oktavuođat 1992 rájes, ja gaskavuohta lea hui buorre. Gonagasbára vuosttaš stáhtaguossástallan miessemánus 2011 lea vuosttaš Norgga stáhtaguossástallan Šlovenias.Ovddit presideanta Milan Kučan inai Norggas 1997: s, ja dalle vuostáiválddii Gonagas Harald su audienssas.</p>
<p>Gáldu: UD</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Fáktadieđut Norway Grants / EEA Grants birra </em></p>
<p>Dat lea prográmma mas Islánda, Luxembourg ja Norga, juogo ovttas dahje guhtege sierra, doarju prošeavttaid mat sáhttet geahpedit ekonomalaš ja sosiála erohusaid EES-guovllus. Seammás dat váikkuha dasa ahte šadda nanu oktavuohta juolludeaddji riikkaid gaskii ja maiddái dan 15 riikka gaskii guovddáš- ja Mátta-Eurohpás mat vuostáiváldet doarjagiid.</p>
<p>Áigodagas 2009 – 2014 leat 32 prográmmasuorggi maidda sáhttá doarjaga ohcat. Memoranda of understandig oktavuođas šihttojuvvo makkár prošeavttaide galgá vuoruhit doarjaga guđege riikkas.</p>
<p>Norga vuoruha doarjut prošeavttaid čuovvovaš surggiin</p>
<list><p type="listitem">Biras ja dálkkádagat</p>
<p type="listitem">Bargodilit</p>
<p type="listitem">Dutkan ja oahpahus</p>
<p type="listitem">Dearvvašvuohta</p>
<p type="listitem">Dásseárvu</p>
<p type="listitem">Riektedoaibma</p>
</list><p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Stáhtaguossástallan (Sekšuvdnateaksta)</p>
<p type="listitem">Rabai seminára Ljubljanas (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="eng">EEA Grants / Norway Grants</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Plečnik House</p>
</list></body></document>
