<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stáhtaguossástallan Kroatias  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>541</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=91517&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=91487.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="nyhet.html_tid=91295.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Stáhtaguossástallan Kroatias</p>
<p>Majestehtaguovttos Gonagas Harald ja Dronnet Sonja leaba stáhtaguossástallamis Kroatias miessemánu 12. ja 13. beivviid. Buresboahtinseremoniija lei odne iđđes presideantapalássas.</p>
<p xml:lang="mrj">12.05.2011</p>
<p>H.E. President Ivo Josipović ja professor doavttir Tatjana Josipović sávaiga gonagasbárrii buresboahtima Kroatiai olggobealde presideantpalássa, Vila Zagorje Zagrebas. Zagreb gávpoga historjá manná duhát jagi máŋos áiggis, ja dat gávpot lea leama Kroatia oaivegávpot dan rájes dat attai sierra stáhtan 1991:s.</p>
<p>Maŋŋel dien allaáiggala vuostáiváldima, manne Gonagasbárra ja Presideantabárra Vila Zagorje gárdimii gos adde ja vuostáiválde almmola skeaŋkkaid ja gos maiddái ledje ságastallamat.</p>
<p type="title">Ságastallamat</p>
<p>Stáhtaguossástallan jotkkii gaskasa ságastallamiiguin. Gonagas Harald ja Presideanta Josipović jođiheigga sáttagottiid ságastallamiid.</p>
<p>Maŋŋil seamma beaivvi lei Gonagas Harald maid čoahkkimiin Kroatia parlameantta presideanttain, hearrá Luka Bebić ja stáhtaministariin Jadranka Kosor.</p>
<p type="title">Rabai čájáhusa Mimara Museas</p>
<p>Dronnet Sonja ja roavvá Josipović čuovuiga seammás eará prográmma, mas Norgga ja Kroatia kulturlonohallan lei guovddáis.</p>
<p>Maŋŋá guossástallama ja Villa Prekrijem čájáhusa, manai Dronnet Mimara Museai gos son rabai Konstrukuvnnain ja paradigme čájáhusa. Dat čájeha norgga dáiddadujiid, ja rahpansártnistis čujuhii Dronnet dasa ahte dákkár čájáhusa sáhttá eanebuidda leat álkit fáhtet:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">This exhibition presents garments, vases, dishes, knives and handbags – the very things we, the public, have in our own homes and see, touch and use every day. The artists versions – well, rather interpretations – of these familiar objects may surprise us, even provoke us a little. But still, there is a feeling of recognition on our part; we are on common ground. These works of art and their creators can - and do speak to us directly. And that is what international cultural cooperation is all about: To create privileged meeting-places, where there is room for dialogue and sharing. </em></p>
<p type="title" xml:lang="vep">Finai Metrović-galleriijas</p>
<p>Kroahtala dáiddár Ivan Metrović (1883-1962) rehkenasto leat okta eanemus dovddus govvačulliin 1900-logus, earenoamáit oskkola dáidaga ráhkadansuorggis. Pariissas son oahpásnuvai Auguste Rodinii, gii maŋit áiggis váikkuhii ollu su dáiddalavuhtii.</p>
<p>Galleriija lea 1600-logu boares visttis, gos Metrović ásai gaskal 1922 ja 1942. Birrasii 300 su bargguin gávdnojit dán galleriijas, ja musea direktøra Andro Krtulović čájehii Dronnet Sonja čájáhusa.</p>
<p type="title">Doalái sáhkavuoru ealáhussemináras</p>
<p>Beaivvi mielde deaivvadedje norgga ja kroatia ealáhusovddasteaddjit gelbbolavuođalonohallamii máŋgga suorggis. Veaigin searvvaiga maiddái Gonagas Harald ja Presideanta Josipović ealáhusseminárii gos sudnos goappásge lei sáhkavuorru oasseváldiide.</p>
<p>Gonagas Harald deattuhii daid ollu surggiid gos Kroatias ja Norggas leat oktasa berotumit, ja sávai ahte ovttasbargu ain nannejuvvoii:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Todays events have focused on some special areas of interests: </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng"><em type="italic">Renewable energy </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="eng"><em type="italic">Tunnelling technology </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="eng"><em type="italic">Defence industry </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="eng"><em type="italic">Geographic information for development </em></p>
</list><p xml:lang="eng"><em type="italic">These are areas of common interest to our two countries and should be developed further through academic cooperation, scientific and technological research, and business projects. </em></p>
<p type="title">Almmola mállásat</p>
<p>Eahkes leaba Gonagas ja Dronnet stáhtaministara Jadranka Kosors guossin almmola mállásiin Visoka Ulicas.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p><em type="italic">Fáktadieđutr Kroahtalaš republihka birra </em></p>
<p>Oaivegávpot: Zagreb Stuorámus gávpogat: Zagreb, Split ja Rijeka.</p>
<p>Viidodat: 56 542 km² Olmmošlohku 2011: 4,4 miljovnna Almmolaš giella: Kroáhtalašgiella</p>
<p>Stivrenvuohki: Republihkka Stáhtaoaivámuš 2011: Presideanta Ivo Josipović</p>
<p>Norga ja Kroatia ásaheigga diplomáhtalaš oktavuođaid 1992:s. Gonagasbára guossátallan miessemánus 2011 lea vuosttaš Norggas stáhtaguossástallan dán riikkas. Ovddit Presideanta Stjepan Mesić guossástalai Norggas 2005:s.</p>
<p>Norgga prošeaktaovttasbargu Kroatiain lea eanas leamaš merrii gullevaš suorggi ovttasbargu ka miidnačorgen.</p>
<p>Lagabui 135 000 norgga turistta fitne Kroatias 2010:s, ja dađistaga eanebut leat doppe fitnan maŋemus jagiid.</p>
<p>Gáldu: OD</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Maritimaberotumit ibenikas (Ođas)</p>
<p type="listitem">Stáhtaguossástallamat Gonagas Harald ráđđenáiggis (Artihkal)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="vep">Ivan Metrović</p>
</list></body></document>
