<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>«Hurra for deg!»  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>299</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=101378&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=101226.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=101123.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="nno"><span type="quote" xml:lang="nno">«Hurra for deg!»</span></p>
<p>Riegádanlávlla čuojai loahttailjus odne.Badjel 3.000 mánáigárdemáná ledje boahtán loahta lusa ávvudit Gonagasbára. Majestehtaguovttos Gonagas Harald ja Dronnet Sonja návddaeigga mánáid lávlaga loahttabalkoŋggas.</p>
<p xml:lang="vep">07.06.2012</p>
<p>Sihke Gonagas ja Dronnet deavdiba 75 jagi dán jagi, ja odne ávvudedje sudno goappeagaid drillčájehallamiin ja riegádanbeailávlagiin loahttailjus. Miessemánu 17. beaivvi devdet skuvlamánát loahttailju. Odne lei ges mánáidgárdemánáid vuorru. Sii oo bollaid ja sáfta ja besse Gonagas Gardena drillčájehallama geahččat, ovdal go iea lávlo Gonagasbárrii riegádanbeailávlaga hui jitnosit.</p>
<p>loahttabalkoŋggas čuo sihke Gonagasbárra, Ruvdnaprinsabárra bearraiin ja Prinseassa Märtha Louise ja Ari Behn ieaska nieiddaiiguin, Prinseassa Astrid, Ferner roavvá ja Johan Martin Ferner.</p>
<p type="title">Bollat ja sáfta</p>
<p>Oslo suohkan guossohii buot mánáide riegádanbeabollaid ja sáfta, ja hoava bargit bassi iluin daid addit mánáide. Ollu goret guorranedje ja adde ain eambbo vieat loahtas vai buohkat oo.</p>
<p type="title" xml:lang="olo">Drillčájehallan</p>
<p>Majestehta Gonagasa Gardena drillsoalddáhat dolle čájáhusa loahttailjus ávvudeddjiide gudnin. Sin gal liikojedje mánát oaidnit, ja go Oslo sátnejođiheaddji Fabian Stang jearai mánáin hálidivčče go sii maid nie máhttit, de gal ollugat vástidedje ahte sii hálidivčče addat gardistan.</p>
<p type="title">Lihkkusávaldagat</p>
<p>Gonagas ja Dronnet leaba maid oon ollu lihkkusávaldagaid almmola Norggas odne. Oslo sátnejođiheaddji lei vuostta gii buvttii sávaldagaid, dasto Suohkansuorggi organisáuvnna ovddasteaddjit, Girku, Fylkamánnet, Suodjalus, Sámediggi ja diplomáhtat.</p>
<p>Alismusrievttijustitiarius Tore Schei, stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja Stuoradikki presideanta, Dag Terje Andersen sávve maid lihku.</p>
<p type="title">Feastačájáhus Operadáhkis</p>
<p>Eahkes lei Ráđđehus bovden buohkaid nuvttá feastačájáhussii Operadáhki alde. Gonagas ja Dronnet bođiiga Operai Stjernen Kongesjaluppain,ovttas Ruvdnaprinsabearraiin, Behn bearraiin ja Prinseassa Astrid, Ferner roavvá lei maid fárus.</p>
<p>Herborg Kråkevik álggahii lágideami gos ledje sihke sáhkavuorut, teakstalohkamat, videodearvvuođat, musihkka ja balleahtat. Oslo filharmoniske orkester čuojahiii ja akkompagnerii sihke ođđa ja bures dovddus artisttaid geain lei máŋgga lágan musihkka.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p xml:lang="nob">3.000 barnehagebarn synger bursdagsangen for Kongeparet. Foto: Liv Osmundsen, Det kongelige hoff.</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Majestehta Gonagas (Sekšuvdnateaksta)</p>
<p type="listitem">Majestehta Dronnet (Sekšuvdnateaksta)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
</list></body></document>
