<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Lihkku beivviin!  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>258</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=113691&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=113691.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Lihkku beivviin!</p>
<p>Odne lei Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa fárus ávvudeamen Sámeálbmot beaivvi ođđa Girkonjárgga skuvllas. Ruvdnaprinsa ságastalai ohppiiguin dan birra man mávssola lea leahket dakkárin go olmmo juo lea.</p>
<p xml:lang="koi">06.02.2013</p>
<p><em type="italic">-Jáhkán mis buohkain lea seamma dárbu árvvusatnit ieamet ja min identitehta, logai Ruvdnaprinsa Haakon. Ja de lea ge hui dehála oahppat dovdat ieamet, geat mii leat ja makkár kultuvrrala ruohttasat mis leat. De addá geahppaseabbon eallit dakkárin go guhtege mis lea, ja soaitit de maid dovdat ahte mis lea eanet árvu. Ja de jáhkán maid addat álkibun deaivvadit earáiguin rabas ja buori lági mielde. Danin lea ge buorre go mis lea dákkár beaivi gos beassat sámi álbmoga ávvudit. </em></p>
<p type="title">Nuoraid proeavttat</p>
<p>Maŋŋel rahpama, oaččui Ruvdnaprinsa vejolavuođa geahčadit muhtun proeavttaid maiguin skuvlla oahppit barget. Álggos beasai gullat ja oaidnit juoiganproeavtta, mas ledje fárus 100 oahppi Sandnes, Girkonjárgga ja Bjørnevatn skuvllain, geat juige ja derpe rumbbuid. Ruvdnaprinsa beasai maid deaivvadit ohppiiguin geat barge tennjegiiguin ja bárgiidedje sámi báttiid.</p>
<p>Skuvlailjus ledje njoarostallamin, doppe čikče spárkkain ja ráhkadedje luonddubálgá. Ruvdnaprinsa beasai maid geahččalit njoarostit suohpaniin, ja son beasai maid máistet liepmabierggu maid oahppit iea ledje vuoan.</p>
<p type="title">Sámeálbmot beaivi</p>
<p>Odne leat ollu lágideamit miehtá riikka. Earet eará galgá sámediggepresideanta Egil Olli doallat sáhkavuoru Girkonjárggas ja Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars fas Álttás.</p>
<p>Otná beaivi lágiduvvo muitun vuostta sámi riikkačoahkkima birra mii lágiduvvui Metodistagirkus Troanddimis 1917:s. Dat lei vuostta geardi go sápmelaččat ledje čoahkkanan bargat oktasa sámi áiiguin gaskariikkalaččat. Sámeálbmot beaivi lágiduvvui vuostta geardde 1993:s.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Sámeálbmot beaivi (Govva: Gonagasla hoavva)</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Kirkenes barneskole</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kirkenes ungdomsskole</p>
<p type="listitem">Samediggi.no</p>
</list></body></document>
