<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Foandda juolludeamit 2010  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>398</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=87502&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=86768.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=86725.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">Foandda juolludeamit 2010</p>
    <p>Ruvdnaprinsabára Humanitære Foandda stivra lea dán jagi mearridan doarjut proeavtta Ungt entreprenørskap  mii lea Strømmestiftelsen ja Misjonsalliansen oktasa proeakta.</p>
    <p xml:lang="koi">12.08.2010</p>
    <p>Foanddas juolluduvvo doarjja njuolga nuoraidproeavttaide Strømmestiftelsena Shonglap doibmii ja Misjonsalliansen Jovenes emprendedores doibmii.</p>
    <p>Doarjagat juogaduvvojedje mánnodaga borgemánu 30.beaivvi dan oktavuođas go lágiduvvui fágaseminára mikrokredihta ja nuorra ásaheaddjidoaimmaid birra Agder Universitehtas Kristiansánddas.</p>
    <p type="title">Nuorra ásaheaddjidoaimmaid ovttasbargoproeakta</p>
    <p>1 milliárda olbmot máilmmis leat nuorat gaskal 15 ja 23 jagi. Stuora oassi máilmmi veahkehanproeavttain čalmmustahttet mánáid ja bearraiid, muhto hárve barget njuolgut nuoraide veahkkin.</p>
    <p>Danin leat ge mearridan addit Foandda 2010 doarjagiid njuolga nuoraidproeavttaide Shonglap Bangladeshas ja Jovenes emprendedores doibmii Ecuadoras. Strømmestiftelsen ja Misjonsalliansen leat searválaga bargan ja lonohallan vásáhusaid ahte movt veahkehit geafes riikkaid nuoraid ásahit sin ieaset ealáhusdoaimmaid.</p>
    <p>Ruvdnaprinsabára Humanitære Foandda juolludeamit leat 300 000 kruvnno goappáge proektii. Dán jagi lea logát geardde go foanddas juogaduvvojit doarjaga.</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Shonglap</p>
    <p>Strømmestiftelsen Shonglap-prográmma Bangladeshas lea jahkása oahpahus náitalkeahtes nieiddaide geat leat gaskal 11 ja 19 jagi, geat geafivuođa geail eai leat beassan skuvlla vázzit. Shonglap lea bengali giella ja mearkkaa gaskaneaskka ságastallan.</p>
    <p>Ulbmil lea veahkehit nieiddaid duostat ieheanalaččat bargat, ja oahpahit sidjiide sin ieaset vuoigatvuođaid birra ja makkár vejolavuođat sis leat iea dinet ruđa. Nie sii sáhttet beassat beare nuorran náitaleamis, bággoprostituuvnnas ja ahte earát sin geavahit. Go leat čađahan olles kursse, de oot boarraseamos nieiddat vejolavuođa oaut loana vai besset ásahit ieaset ealáhusdoaimma.</p>
    <p>Dán rádjái leat 40.000 nieidda čađahan prográmma.</p>
    <p type="title" xml:lang="dan">Jovenes emprendedores</p>
    <p>Jovenes emprendedore mearkkaa nuorra fuomáeaddjit ja dat lea ođđa proeakta mas sáhttá oaut loana ja seammás oaut oahpu. Dat lea nuoraide gaskal 17 ja 23 jagi geat ellet stuora gávpot heajos diliin Guayaquilas Ecuadoras. Ulbmil lea veahkehit nuoraid gávdnat alcceseaset eallinláibbi ja dan láhkái geahpedit váhnemiid máksinnoađi, ja buot deháleamos lea ahte oahpahit nuoraid árrat juo barggu háhkat. Dat geahpeda sosiála váttisvuođaid ja addá nuoraide buoret ievuođadovddu.</p>
    <p>Proeavtta sisdoallu lea oahppu man ulbmil lea veahkehit nuoraid gávdnat makkár ealáhusdoaimmaid sii sáhtáe ásahit, ja seammás oahpahit mii gáibiduvvo go galgá lihkostuvvat ásahanjurdagiin. Dat nuorat geat sáhttet ovdanbuktit buriid fitnodatjurdagiid, sáhttet oaut loana ja veahki ásahit ieaset ealáhusdoaimma.</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Fáktadieđut</p>
    <p>
      <em type="italic">Áiggut go addit? </em>
    </p>
    <p>Jus áiggoat addit skeaŋkka Ruvdnaprinsabára humaniteare fondii, de lea foandda skeaŋkakonto 6034 05 25801.</p>
    <p>
      <em type="italic">Oktavuođadieđut </em>
    </p>
    <p>Jus áigu váldit oktavuođa Gonagaslaš Allavuođa Ruvdnaprinssa Haakona ja Gonagaslaš Allavuođa Ruvdnaprinseassa Mette-Marit Humaniteara foanddain, de váldde elektruvnnalaččat oktavuođa Oktavuođa bokte vuolágeahčen dán siiddu.</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Ruvdnaprinsabára foanda (Artihkal)</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="fkv">Misjonsalliansen.no</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Strømmestiftelsen</p>
    </list>
  </body>
</document>
