<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Gonagasbárat Romssas   - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>541</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=116684&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=116684.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Gonagasbárat Romssas</p>
<p>Eske iđđes jovde guokte Gonagasbára gáddái Romssas. Majestehtaguovttos Gonagas Carl Gustaf ja Dronnet Silvia leaba almmola guossástallamis Norggas, ja min ieamet Gonagas ja Dronnet leaba gussiid vuostáiváldit.</p>
<p xml:lang="vep">19.06.2013</p>
<p>Dálkkádathástalusat ja davviriikkala dutkanovttasbargu leat guovddááit otná prográmmas.</p>
<p type="title">Árktala biras</p>
<p>Framsenteris lea váldokantuvra Romssas, ja dat guovddá bargá fágaidgaskasa biras-ja dálkkádatdutkamiin. Vihttačuođi dutki guoktelogi ieguđetlágan organisauvnnain ovttastahttet dieđuid mat sis leat luonddudieđa-, teknologiija- ja servodatdieđasuorggis ja geahččalit dakko bokte ipmirdit ovdáneami.</p>
<p>Gonagasbáraide muitaledje guovddáa doaimmaid ja statusa birra, mat gusket Árktala dálkkádagaide, Bárentsábi bearráigeahččui, Árktala ráđi bargguide ja váttisvuođaide mat gusket dasa go áhpi suvru. Čoahkkin lei Polarmuseas.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Vitensenteret</p>
<p>Vitensenteret lea Romssa Universitehtas, ja doppe muitaleigga rektorat Jarle Aarbakke ja Lena Gustafsson ovttasbarggu birra mii lea gaskal Romssa ja Ubmi universitehtaid. Marin bioprospektering lea okta sin ovttasbargguin man ulbmil lea ohcat mariidna materiála molekylaid mat eai leat geavahuvvon – ja dien oktavuođas gávdnojit miellagiddeva vejolavuođat davviguovlluide.</p>
<p>Vitensenteris oahpistedje Gonagasbáraid Geologivandringen geainnu mielde – mii lea bálggis mii manná soahkevuovddi čađa, gos čalmmustahttet báikkála geologiija – gitta máilmmi davimus botanihkala gárdái.</p>
<p type="title">70 gráda davvin</p>
<p>Romssa botanihkala gárdi, mii lea goasii 70 gráda davvin, lea mailmmi davimus botanihkala gárdi. Muhto vaikko lea ge seamma guhkkin davvin go davimus oassi Alaskas, de dagahit Golfabiekkat dan ahte dáppe leat dálvvit aŋkke sakka lieggaseappot go galggaii jáhkkit go geahččá kártta.</p>
<p>Professor Arve Elvebakk čájehii Gonagasbáraide botanihkala gárddi. Doppe gávdnojit ieguđet máilmmiguovlluid attut, muhto earenoamáit árktala-alpiidna guovlluid attut. Árktala rásit ja alla várreguovlluid attut addet áinnas geđggiid ja báktestelliid gaskkain, ja nu leat ge ráhkadan dohko dakkár duottargárddi.</p>
<p type="title">Davvinorgga Dáiddamusea</p>
<p><span type="quote">«Silbaheadjaskeaŋka»</span> čájehuvvo dáid áiggiid Davvinorgga Dáiddamuseas. Čájáhusas leat olbmuid skeaŋkkat Gonagas Oscara ja Dronnet Sophie silbaheajaide 1882:s. Dat lea oassi čájáhusráiddus <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Den kongelige reise»</span> </em>mii lei Ráđđehusa skeaŋka Gongasbára 75-jagi beaivái. </p>
<p>Gonagasbárat beasaiga geahčadit sihke dien čájáhusa ja maiddái <span type="quote" xml:lang="nob">«Oscar II i Nord-Norge»</span> čájáhusa, mat čájehuvvojit oktanaga.</p>
<p>Lei maid vejolavuohta fitnat geahččamin čájáhusa <span type="quote">«Sámiid historjját»</span>, mas čalmmustahtte earenoamáit muhtun bargguid maid ledje válljen dáiddáriin Iver Jåks, Aslaug Juliussen ja Britta Marakatt-Labba.</p>
<p type="title">Oktasa bargomárkan</p>
<p>Romssa girjerádjosis muitalii Foreningen Norden Gonagasbáraide makkár dilli lea min oktasa davviriikkala bargomárkanis. Gonag</p>
<p type="title">Váccaedje vel  gávpogis</p>
<p>Guossástallan loahpahuvvui maŋŋelgaskabeaivvi, ja de besse Gongasbárat váccait gávpogis, ja bisánedje dáin golmma báikkiin:</p>
<p>Muhtun seainni lusa mas lei sallitbivdiid govva gos Norgga Mearraborramuráđđi muitalii movt Norga áiggiid čađa lea leama sallitbuvttadeaddji – ja Ruoŧŧa lea ges oastán sallihiid áiggiid čađa. Sallihat leat árbevierru ja kultuvra goappeat riikkain.</p>
<p>álavákki kulturviessu čájehii <span type="quote">«ođđasirkusa»</span> - mii lea dakkár mállet sirkus gos historjjá muitaleaddji lea hui guovddáis. Sii jođihit Norgga boarraseamos sirkusskuvlla mánáide, ja mánát čájehedje ge ieaset sirkusmuitalusa, mas lei ollu njuikestallan ja girddaeapmi.</p>
<p>Maŋemus bisánanbáikkis lei sáhka NRK sáddaga Hurtigruta minuvttas minuktii birra. Kapteaidna Geir Arne Johannessen, guhte lei hurtigrutafatnasa MS Nord Norge kapteaidna dalle go prográmma sáddejuvvui, muitalii dan historjjála sáddaga birra.</p>
<p>Dies manne Gonagas Harald, Gonagas Carl Gustaf, Dronnet Silvia ja Dronnet Sonja heastavovdnii, mii sáhtostii Gonagasbáraid fas ruovttoluotta fatnasii Kongeskipet Norge.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p xml:lang="nob">Det norske og det svenske kongeparet besøker Tromsø (Foto: Det kongelige hoff)</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Gonagasla guossit Davvi-Norggas (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Det svenske kongehuset</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Framsenteret</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nordnorsk Kunstmuseum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">UiT: Tromsø arktisk-alpine botaniske hage</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
</list></body></document>