<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Norgga -Tyrkia ovttasbargu  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>413</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=118715&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=118715.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=118715.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Norgga -Tyrkia ovttasbargu</p>
<p>Gonagasbárra álggahii ieas nuppi stáhtaguossástallanbeaivvi Tyrkias Norgga- Tyrkia ealáhusseminárain Ankaras. Majestehta Gonagas rabai dien seminára, man váldofáddán lea ođasmahtti energiija ja čáhcefápmu.</p>
<p xml:lang="koi">06.11.2013</p>
<p>Tyrkias leat ollu vejolavuođat hukset čáhcefápmorusttegiid, ja otná semináras, man fáddán lei ođasmahtti energiija, vuolláičállojuvvui intenuvdnasoahpamu mii guoská Norgga ja Tyrkia ovttasbargui energiijasuorggis. Gonagas Kong Harald namuhii dien ái go rabai seminára:</p>
<p xml:lang="eng">Our cooperation is broad in scope, and designed to promote Turkish and Norwegian actors <em type="italic">common interests. The hydropower sector is a case in point. This clean and renewable energy source furthers economic development and provides energy security. Not only is hydropower climate-friendly, but it also provides well for the energy needs of future generations. </em></p>
<p xml:lang="nob">Norge har stor erfaring med vannkraft, og Kongen pekte på mulighetene for kompetanseoverføring både på det tekniske og det administrative området.</p>
<p type="title" xml:lang="smn">Lávdemolsun</p>
<p>Go Gonagasbárra lei rahpan ealáhusseminára, de soai guđiiga Ankara ja vulggiiga mátkkotit Istanbulii, gos loahppaoassi stáhtaguossástallamis galgá leat. Dakka maŋŋela go dohko jovde, beasai Gonagasbárra oaidnit Bosporos nuori M/Y Sabah Rüzgari (Iđithieibma) fatnasa deahka alde. Diet beakkán nuorri earuha Istanbula – ja Tyrkia eurohpala ja asiáhtala beali – ja dakko johtet beaivválaččat ollu skiippat mat bohtet Čáhppesábis dahje leat dohko mannamin.</p>
<p>Maŋŋel fanasmátkki leigga Gonagas Harald ja Dronnet Sonja Tyrkia servvodateallima ovddasteddjiiguin oktasa lunas.</p>
<p type="title">Biebmu mearas ja Sjømat ja Sølvguttene</p>
<p>Eahkes lea Gonagasbára vuorru gis leat guossoheaddjin. Presideanta Abdullah Gül ja su roavvá Hayrünnisa Gül leaba váldoguossin go Gonagas ja Dronnet sávvaba gussiide buresboahtima konsertii ja borramuaid máisttaeapmái Istanbula Çırağan Palace Kempinski.</p>
<p>Borramuan leat Norgga mearrabiepmut, muhto álggos lea konsearta mas Sølvguttene lávlot ja besset maid gullat Kudsi Ergüner, gii lea ottomansk musihkkameasttir. Ovttas galget sii lávlut earet eará <span type="quote" xml:lang="nob">«Den prektigkledde sommerfugl»</span> maid Wergeland lea čállán –masa lei oon inspirauvnna nuortaeatnanla sufismmas.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Faktadieđut Tyrkia birra </em></p>
<p xml:lang="olo">Oaivegávpot: Ankara</p>
<p>Stuorámus gávpogat: Istanbul, Ankara, Izmir</p>
<p xml:lang="vep">Viidodat: 770 760 km² (Norga: 385 186 km²)</p>
<p>Olmmolohku 2010: Sullii 76,8 miljovnna</p>
<p xml:lang="smj">Almmola giella: Tyrkia-giella</p>
<p>Stivrejupmi: Republihkka</p>
<p>Stáhtaoaivámu 2013: Presideanta Abdullah Gül</p>
<p>Diplomáhtala oktavuođat gaskal Tyrkia ja Norge ásahuvvo 1925:s, ja riikkaid gaskasa oktavuođat leat hui buorit.</p>
<p>Norgga gálvovuovdin Tyrkia lassána jagis jahkái, ja mearrabiebmu lea dat gálvu man johtu lea earenoamá buorre. Statkraft lea investeren čáhcefápmodoaimmaide, ja dađistaga eanet Norgga fatnasat huksejuvvojit Tyrkias.</p>
<p>Badjel 400 000 norgalačča fitne Tyrkias 2012:s, ja ollugat ásset dohko. 2012:s ledje badjel 5000 norgalačča oon ássanlobi. Norggas orrot sullii 16 500 Tyrkia stáhtaboargára ja norgalaččat geain leat ruohttasat Tyrkias.</p>
<p>Gáldu: Olgoriikadepartemeanta</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Stáhtaguossástallan Tyrkias (Ođas)</p>
<p type="listitem">Mátkki loahppa Istanbulas (Ođas)</p>
</list></body></document>
