<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Prinseassa Astrid 80 jagi  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>680</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=96962&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=96935.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=96876.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Prinseassa Astrid 80 jagi</p>
<p>Sotnabeaivvi 12. beaivvi guovvamánus ávvudit Prinseassa Astrid, Ferner roavvá gállamállásiiguin Gonagasla loahtas. Prinseassa lei Norgga njununisu ollu jagiid, ja lea ain hui doaimmala ollu suodjaleaddjidoaimmain ja Ruvdnaprinseassa Märtha muitofoandadoaimmas.</p>
<p xml:lang="koi">12.02.2012</p>
<p>Prinseassa Astrid lea su bargguin deattuhan fuolahit olbmuid geain lea heajus dilli servodagas, ja searvadahttit sin geat leat veahá earaláganat. Prinseassa liiko hui bures falástallamii ja astoáiggeeallimii, ja lea ge luohtteva guossi Holmenkollenis ja eará stuorát falástallandoaluin.</p>
<p type="title">Bajásaddan ja skuvlavázzin</p>
<p>Prinseassa Astrid riegádii guovvamánu 12. beaivvi 1932. Su gástanamma lea Astrid Maud Ingeborg, ja son lea, Belgiija Dronnet Astrid, ja goappeat áhkuid, Dronnet Maud ja Prinseassa Ingeborg gáibmi. Son bajásattai Skaugumis Askeris ja oaččui vuostta skuvlaoahpaheami ruovttus.</p>
<p>Go son bođii Norgii maŋŋel soađi go lei leama vihtta jagi báhtarusas olgoeatnamis, de son álgi Nissen Pikeskuvlii. Son válddii artium 1950:s lea studerii dasto sosiálekonomiija ja politihkala historjjá Oxfordas guokte jagi. Dan maŋŋil oahpai Prinseassa maid čuvlagoarruma Märtha-skuvllas ja biebmoráhkadeami Lolly Ræstads viessodoalloskuvllas. Son čuovui maid ieas giehtadáiddaberotumi, ja lei oahpahallin Halvor Sandø keramihkkaverkstedas Røas.</p>
<p type="title" xml:lang="krl">Vuottanisu</p>
<p>Cuoŋománu 5. beaivvi 1954 jámii Ruvdnaprinseassa Märtha, ja due 22 jahkásaan attai Prinseassa Astrid Norgga vuosttanisu. Son oaččui maid bargui jođihit H.K.H. Kronprinsesse Märthas Minnefond, ja dan doaimma lea Prinseassa doaimmahan stuora fuolain čađa áiggi, ja dat doaibma lea sus ain hui guovddádoaibman.</p>
<p>Vuostta jagiid gal lei Prinseassas oba ollu bargu. 1950-logus ledje hui ollu ruhtačoagginbásárat – ja dat ledje sihkkaris ruhtagáldot searvebargguide, ja ledje maid dehála servvotallan dáhpáhusat ollu olbmuide. Prinseassa Astrid finai basárain gos čohkkejedje ruđa Rukses Russii, Mearraolbmuid miuvdnii, Oslo Sanitetsforeningai, Oslo Lotteforeningai, KFUK ja ollu eará buriide ulbmiliidda. Son lei Husfliden juovlameassuin, Gartnáriid Giđđameassus, ja searvvai doaluide nugo Husmorforbundets Dager ja Mánáidvahkku.</p>
<p>Prinseassa Astrid ovddastii okto dahje lei Gonagas ja Ruvdnaprinssa mielde stuorát dilálavuođain miehtá riikka. Stáhtaguossástallamiin ja eará allaáiggála dilálavuođain lei son guossoheaddjin mállásiin loahtas ja Skaugumis. Maŋŋel go Gonagas Haakon jámii, de čuovui Prinseassa Astrid Gonagas Olav su sivdnádallanmátkkis, ja nu oahpásnuvai ge sihke lulli- ja davviguovlluide Norggas.</p>
<p>Ollu jagiid maŋŋil, su 50-jagi beaivvi, celkkii Prinseassa <em type="italic"><span type="quote">«Maid mun anán eanemus muittus, leat 1958 ja 1959 sivdnádallanmátkkit maid čuvvon áhčán fárus. Dat orrot vel dál ge mu muittus dego čáppa máinnas. Ja mun gáđatan áhčán, guhte beassá seamma mátkkoteami fas čađahit go ávvuda ahte lea leama 25 Gonagassan dán čavččat»</span>. </em></p>
<p>Almmolavuohta lea álo berotan ollu Prinseassa Astrid eallimis. Čađat leama čállosat su doaimmaid, su eallima ja astoáiggedoaimmaid birra bláđiin ja aviissain.</p>
<p type="title">Suodjalandoaimmat</p>
<p>Seammás go Prinseassa doaimmahii vuosttanissonolbmo bargguid, de son válddii badjelasas maid ieas vuostta suodjalandoaimma: Norske Kvinners Sanitetsforening suodjaleaddjin. Dat doaibma lei Ruvdnaprinseassa Märthas leama ollu jagiid, ja dan barggu doaimmaha Prinseassa Astrid ain dál, goasii 60 jagi maŋŋil.</p>
<p>Prinseassas leama ollu suodjalandoaimmat, ja son lea guhkes áiggi atnán ollu fuola dain doaimmain. Norske Kvinners Sanitetsforbund lea boarraseamos, muhto maiddái Dissimilis ja Norges Dysleksiforbund, Norges Lotteforbund, Kvinners frivillige beredskap, Trondheim Symfoniorkester ja ollu eará organisauvnnaid suodjaleaddjin lea son leama.</p>
<p><em type="italic">- Mun lean oahpásnuvvan ollu čeahpes ja smađáhkes olbmuiguin dieid doaimmaid bokte, ja lean oahppan ollu maid lean árvvosatnán, </em>muitalii Prinseassa Astrid Familien vahkkobláđđái dalle go devddii 70 jagi ja geahčadii maŋos áiggis ja muittaii maid lea bargan. </p>
<p type="title" xml:lang="ita">Beara</p>
<p>Ođđajagimánu 12. beaivvi 1961 náitalii Prinseassa Astrid Johan Martin Ferneriin Asker girkus. Dat ođđa dilli dagahii rievdadusaid Prinseassa Astrid formálala dillái. Son ii at nammaduvvon Gonagasla Allavuohtan ja dan rájes lea nammaduvvon Prinseassa Astrid, fru Ferner.</p>
<p>Ferner náittusguimmeat oaččuiga 5 mána oalle lahkalaga, ja priváhtaeallin gáibidii eambbo. Ovddastandoaimmat eai lean at nu ollu, ja son jotkkii riikka vuosttanisu doaimmaid– earenoamáit suodjalandoaimmaidis.</p>
<p>Go Ruvdnaprinsa náitalii 1968:s, de rievddai dilli. Ruvdnaprinseassa Sonja attai riikka vuosttanisu ja válddii badjelasas ollu geatnegasvuođaid, muhto Prinseassa Astrid válddii ain badjelasas almmola ovddastanbargguid Gonagasviesu ovddas.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Gudnipenuvdna</p>
<p>Prinseassa oaččui čuovvova dieđu 2002:s ieas 70-jagi beaivái: Norgga stáhta lea mearridan gudnjahttit dan barggu maid Prinseassa Astrid, Ferner roavvá lea bargan Norgga ovddas. Son leama riikka vuosttanisu ollu jagiid, ja maŋit áiggiid leama sus maid ollu ovddastandoaimmat. Dan dihtii son oau stáhtakássas gudnipenuvnna.</p>
<p>80-jahkásaan lea Prinseassa Astrid movttegis ja doaimmala áhkku. Son doaimmaha ain almmola bargguid Gonagasviesus bealis.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Prinseassa Astrid (Sekšuvdnateaksta)</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Govvaalbum (Sekšuvdnateaksta)</p>
<p type="listitem">Ruvdnaprinseassa Märtha muitofoanda (Artihkal)</p>
</list></body></document>
