<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Guossástallan Froland ja Arendal suohkaniin  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>690</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=87573&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=87464.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Guossástallan Froland ja Arendal suohkaniin</p>
<p>Odne ledje Froland ja Arendal suohkanat mat oo guossin Gonagasla Allavuođaguovtto Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa. Ruvdnaprinsabárra lea golmmabeaivása fylkamátkkis Aust-Agderis, ja soai joavddaiga Arendalii odne iđđes.</p>
<p xml:lang="mrj">01.09.2010</p>
<p>Maŋŋá liegga buresboahtima Pollenis Arendalas, vulggii Ruvdnaprinsabárra ja sudno mieldečuovvut Frolandii, gos álggos bisánedje Mykland báikkis.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Mykland buollinsadji</p>
<p>Geassemánu 9. beaivvi 2008 buollái vuovdi Frolanddas. Vuovdi bulii guhtta beaivvi, ja billistii 30.000 km² eatnama – dat lea stuorámus buollin mii dán riikkas leama maŋŋá 2.máilmmisoađi. Buollin dagahii earenoamá stuora vahágiid Mykland báikái.</p>
<p>Ruvdnaprinsabárra váccii muhtun aláii gos lei hui várddus, ja doppe soai oinniiga guovllu maid dolla billistii. Dutki Rolf Høgberget muitalii buollima birra, makkár váikkuhusat das ledje lundui ja mii lea dáhpáhuvvan máŋit áiggi.</p>
<p>Sátnejođiheaddji Sigmund Pedersen válddii eret liinni muitogeađggis mii lea dasa ceggejuvvon, ja almmuhii ahte dat alá galgá dán beaivvi rájes gohčoduvvot Kronprinsessehøyden (Ruvdnaprinseassa alá).</p>
<p type="title" xml:lang="isl">Frolands verk</p>
<p>ASK joavku vuostáiválddii Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa Gabriellas sång lávlagiin go soai joavddaiga Storhaven báikái Froland verkas.</p>
<p>- <em type="italic">Dákkár dilálavuođain jurddaan "Eat go beasa vel eanet gullat?" Boahtá miella váldit sin ruoktot mielde ja bivdit sin doppe doallat smávva konseartta </em>, logai Ruvdnaprinseassa sártnistis maŋŋá. Dasto humai Ruvdnaprinseassa buollan báikki birra, sihke iealddis buollima birra ja maid báikkála servodat lea bargan maŋŋil: </p>
<p>- <em type="italic">Ima lági mielde leat dat váikkuhan báikkála servodaga ođasmahttimii. Lea viehka hávski oaidnit man bures Froland olbmot leat nákcen ovttasbargat ja doaibmat maŋŋil buollima. Myklandfoandda ásaheapmi ja Mykland-geaidnu proeakta leat konrehtala bohtosat dan mobiliseremis </em>, logai Ruvdnaprinseassa. </p>
<p>Maŋŋil luna čájehedje Ruvdnaprinsabárrii váldogárdima, goas earet eará beasaiga fitnat dan lanjas go dovddus matematihkkár Niels Henrik Abel jámii 1829:s, due 27 jahkásaan.</p>
<p>Dasto mátkkotii Ruvdnaprinsabárra togain Arendalii.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Bomuldsfabriken</p>
<p>Vuostta bisánanbáiki lei fitnodat Bomuldsfabriken Kunsthall Arendalas. Dáin lanjain gos 1898 rájes leat ráhkadan bombolstoffaid, lea dál galleriija gos čájehit dálá áiggi dáidaga. Direktöra Harald Solberg čájehii báikki Ruvdnaprinsabárrii, ja presenterii sudnuide earenoamáit Espen Dietrichson, Kira Wager ja Leonard Rickhar dáidagiid mat gullet Earenoamá válljejuvvon dujiide.</p>
<p type="title" xml:lang="est">Álbmotfeasta Arendalas</p>
<p>Go Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa olliiga Sam Eyde báikái, de doppe lei álbmotfeasta gos oallugat čuojahedje ieguđetlágan lámaid, ja Arendal balleahttaguovddáa dánsejeaddjit dánso.</p>
<p>Sártnistis maid Ruvdnaprinsa Haakon doalai dán báikkis, čujuhii son earenoamáit birasáiide:</p>
<p>- <em type="italic">Áiggun Arendalii sávvat lihku go lea addan Norgga vuostta dálkkádatneutrála suohkanin. Dat rahpá seammás vejolavuođa ságastit dakkár ái birra mas mun anán stuora fuola: Mii, norgalaččat ja máilmmiboargárat, eat sáhte doalahit ieamet áibbas olggobealde máilmmi ieamet buori dilis, buriiguin vejolavuođaiguin dahje ieamet váttisvuođaiguin. Mis leat máilmmiviidosa hástalusat maidda fertejit gávdnot máilmmiviidosa čovdosat – muhto barggut fertejit dahkkot juohke dásis. Birasdilálavuohta lea okta ovdamearka dasa. Go lohkat ahte juohkeha sáhttá juoidá bargat – de lehpet gii dáppe Arendalas duohtavuođas čájehan maid dat sisttisdoallá; ahte dat lea duohta ja das lea ávki. </em></p>
<p>Ruvdnaprinsa humai maid eará birasfáttá birra, namalassii addo-ja eallelájaid girjáivuođa goarideami birra. Ja dat ái lei ge hui guovddáis go joavddaiga maŋit čuoggái prográmmas:</p>
<p type="title">Luonddugirjáivuohta Vitensenteris</p>
<p>Vitensentera ulbmil Sørlánddas lea movttiidahttit mánáid ja nuoraid berotigoahtit luonddufágain, ja dál beasaiga Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa gullat go Risør mánát muitaledje muhtun proeavtta birra mainna sii iea leat bargamin, namalassii hummerproeakta.</p>
<p>Dasto rabai Ruvdnaprinseassa čájáhusa <span type="quote" xml:lang="dan">«Naturmangfoldsåret»</span>. 2010 lea máilmmiviidosa luonddugirjáivuohtajahki, ja dat mearkkaa ahte luonddu biologala girjáivuohta galgá earenoamáit čalmmustahttojuvvot. Čájáhus čájeha ahte lea ávki divodit vahágiid maidda mii olbmot leat sivalaččat. Ruvdnaprinsa Haakon lea Luonddugirjáivuođajagi suodjaleaddji.</p>
<p>Guovddáa skuvlamánáin ledje gaaldagat Ruvdnaprinsabárrii, ja jerre earet eará ahte lea go Ruvdnaprinsabárra goassege váldán ieaska mánáid mielde krábbaid bivdit?</p>
<p>Ruvdnaprinsabárra geavahii maid vejolavuođa guossástallat UNEP/GRID-Arendalas, dat lea máilmmiviidosa biraváttisvuođaid diehtojuohkinguovddá, ja doppe beasaiga gullat maid sii barget dan ektui ahte sihkkarastit luonddugirjáivuođa.</p>
<p>Eahkes leaigga Ruvdnaprinsa Haakon ja Ruvdnaprinseassa Mette-Marit guossin almmola mállásiin Arendal boares ráđđeviesus.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p xml:lang="nob">Nubbe beaivi Ruvdnaprinsabára Aust-Agder fylkamátkkis: Froland ja Arendal (Govva: Ida Fjeldbraaten, Gonagasla hoavva)</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Er det noe du vil spørre Kronprinsparet om? </em></p>
<p xml:lang="nno">Under fylkesturen i Aust-Agder 31. august - 2. september, er det mulighet for å sende inn spørsmål via Kronprinsparets Facebook-side.</p>
<p xml:lang="nob">Noen av spørsmålene vil bli plukket ut og besvart på pressemøtene som finner sted hver ettermiddag, og film vil bli lagt ut på Youtube og Kongehuset.no.</p>
<p xml:lang="nno">Kronprinsparet på Facebook</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Kronprinsparet på Facebook</p>
</list><p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Fylkamátki Aust-Agderis (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Froland kommune</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Froland verk kultursenter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arendal kommune</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vitensenteret Sørlandet</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Bomuldsfabriken.no</p>
</list></body></document>
