<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Loahpaheigga Mearraolbmuid girkus  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>242</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=95094&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=95056.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=95017.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Loahpaheigga Mearraolbmuid girkus</p>
<p>Majestehtat Gonagas Harald ja Dronnet Sonja loahpaheigga odne ieaska USA guossástallanmátkki. Mátki loahpahuvvui go soai finadeigga Norgga Mearraolbmuid girkus New Yorkas.</p>
<p xml:lang="vep">22.10.2011</p>
<p>New York Norgga Mearraolbmuid girku rahppojuvvui 1878:s, ja dat lea dehála čoaggananbáiki sihke daid norgalaččaide geat ásset doppe, ja maiddái Norgga mearraolbmuide geat bisánit dohko oanehit áigái. Mearraolbmuid girkus lea mávssola sosiála doaibma, dasa lassin go doaimmaha oskkola seremoniijaid nugo ipmilbálvalusaid, vihahemiid, gásttaemiid ja konfirmauvnnaid. Dohko čoahkkanit norgalaččat juohke vahku, boradit Norgga biepmuid ja lohkat dárogiel aviissaid. Girku lágida maid konsearttaid ja logaldallamiid, ja doppe lea maid girku ieas dáiddagalleriija, the Trygve Lie Gallery.</p>
<p>Lei pastor Stave Engdal gii doalai otná ipmilbálvalusa. Maŋŋel ipmilbálvalusa čájehedje Gonagassii ja Dronnegii galleriija, doppe leat Norgga ja amerihká dáiddáriid duojit čájáhusas. Máŋggas sis ledje iea doppe odne go Gonagasbárra lei dáiddačájáhusa geahčadeamen.</p>
<p type="title">Norgii fas</p>
<p>Ipmilbálvalus ja guossástallan Mearraolbmuid girkus loahpahii Gonagasbára logi beaivása mátkki USA Gaskaoarjeguovllus ja New Yorkas. Soai leaba fitnan ollu norgala-amerihkála birrasiin ja deaivvadan sin organisauvnnaiguin sihke Iowas ja Minnesotas –mat leat daid norgalaččaid <span type="quote">«guovddáguovllut»</span> geat fárrejedje USA:ii 1800 ja1900-logus. Duogá guossástallamii lei the American Scandinavian Foundations 100-jagi ávvudeapmi, lágideapmi mii lei ikte eahkes.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Dalá Ruvdnaprinsa Olav ja Ruvdnaprinseassa Märtha čađaheigga guhkit USA mátkki 1939:s. Dás oaidnit go soai nammaduvvoba Honorary Native Americans ja leaba mielde miessemánu 17.beaivvi ávvudeamis (Fuom: Ii leat jietna) (Govva: Felix Thumblom, Gonagasla hoava govvavuorkkás)</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Opera museas (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sjømannskirken i New York</p>
</list></body></document>
