<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stáhtaguossástallan Romssas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>331</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=103164&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=103138.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=103118.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Stáhtaguossástallan Romssas</p>
<p>Davviguovllut leama guovddáis daid beivviid go Suoma stáhtaoaivámu leama stáhtaguossástallmis dáppe, ja maŋemus guossástallanbeaivi lei Romssas. Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa čuovui H.E. Presideantta Niinistö ja su roavvá Haukio otná beaivvi dáhpáhusain.</p>
<p xml:lang="vep">12.10.2012</p>
<p>Prográmma Romssas čalmmustahtii earenoamáit dutkama ja Árktala ovttasbarggu. Guossit manne álggos Romssa universitehtii, gos rektor Jarle Aarbakke muitalii oanehaččat universitehta birra, ja de álggahii Presideantta sáhkavuoru man čuovui ságastallan. Ságastallama jođihii suopmela dutki Elina Halttunen, gii bargá Romssa universitehtas.</p>
<p>Ulbmil lei oaut ávkkála ságastallama dan birra movt sáhtáii Norgga ja Suoma buori ovttasbarggu akademihkala surggiin dahkat vel buorebun. Buot studeanttat ja bargit ledje bovdejuvvon searvat, ja Lauri Lajunen, Oulu Universitehta rektor, lei maid doppe,ovttas ollu eará Suoma dutkiiguin ja fitnodatnjunnoiiguin.</p>
<p>Presideantabárra ja Ruvdnaprinsa Haakon ledje Romssa gávpoga guossit almmola lunas, ja dan maŋŋá manne sii universitehta dutkanfatnasii, F/F Helmer Hanssen.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">F/F Helmer Hanssen fatnasis</p>
<p>Sihke Universitehta ja eará dutkanbirrasat geavahit dutkanfatnasa Helmer Hanssen, mii ovddemustá doaibmá Barenstábis ja Svalbárdda birasguovlluin. Doaimmat leat earet eará guollehivvodagaid kárten, geologala iskkadeamit, guolástanrusttegiid geahččaleamit, kursset ja workshops.</p>
<p>Fatnasis muitaledje ja ságastalle Romssa, máhtolavuođagávpoga birra, Árktala guovlluid dálkkádatovdáneami , polardutkama ja Norgga-Suoma ovttasbarggu birra. Doppe ledje sihke Framsenteret, Kongsberg Satellite Services, Árktala ráđi, Riddobearráigeahču, Barents Watch ja Romssa universitehta Marin bioprospektering ovddasteaddjit.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p><em type="italic">Dieđut Suoma birra </em></p>
<p>Oaivegávpot: Helsset (Helsinki) Stuorámus gávpogat: Helsset, Tammerfors ja Åbo</p>
<p xml:lang="vep">Viidodat: 338 000 km²</p>
<p>Olmmošlohku 2012: sullii 5,3 miljovnna Almmolaš gielat: Almmola gielat: Suomagiella, ruoŧagiella, ja (muhtun suohkaniin) sámegiella.</p>
<p xml:lang="fin">Stivrenvuohki: Republihkka Stáhtaoaivámuš 2012: Presideanta Sauli Niinistö</p>
<p>Norgga ja Suoma diplomáhtalaš oktavuođat ásahuvvo cuoŋománu 6.beaivvi 1918, maŋŋá go suopmelaččat almmuhedje ieaset sierranan Ruošša fámu vuolde eret juovlamánu 6.beaivi 1917.</p>
<p>Suoma ja Norgga gaskavuohta lea hui buorre, lea lagas oktavuohta eanas surggiin politihkas, suodjalusas, kulturdoaimmain ja ealáhusain. Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet leigga Suomas stáhtaguossástallamis 2007:s.</p>
<p>2010:s lei Suopma Norgga 11.deháleamos gálvooastiriika, ja 13.deháleamos gálvovuovdinriika, ja dien guovtti riikka gaskanisgávppašeapmi lea lassáneamen. Dál leat sullii 220 norgalaš fitnodaga ásahuvvon Supmii.</p>
<p>Gáldu: OD</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Suoma stáhtaguossit (Ođas)</p>
<p type="listitem">Norgga-Suoma ovttasbargu (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem">Romssa universitehtii</p>
</list></body></document>
