<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Mátkki loahppa Åfjordas ja Bjugnas  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>448</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=115894&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=115894.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">Mátkki loahppa Åfjordas ja Bjugnas</p>
    <p>Eske iđđes joavddaiga Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet Åfjordii fatnasiin. Doppe oaččui Dronnet sihke liđiid ja mátkki stuorámus buorranastima njealjejahkása Eyla Coynes. Dat lea maŋemus beaivi Gonagasbára fylkkamátkkis Mátta-Trøndelágas.</p>
    <p xml:lang="koi">06.06.2013</p>
    <p>Muhto sihke vuorasolbmot ja áibbas nuorra Åfjord olbmot ledje guovddáis otná guossástallamis. Diet guokte buolvva deaivvadit sierra dáiddaproeavttas, mii lea ovttasbargu gaskal Åfjord dearvvavuođaguovddáa ássiid ja báikki mánáidgárdemánaid. Ovdalgaskabeaivvi finadii Gonagasbárra dearvvavuođaguovddáis. Doppe beasaiga dearvvahit sihke vuoras ja nuorra oasseváldiid, ja Dronnet Sonja oaččui ovtta sin bargguin skeaŋkan. 91 jahkása fioliniidnačuojaheaddji Kåre Stjern čuojahii <span type="quote" xml:lang="nob">«Fagert av landet»</span> Gonagasbárrii.</p>
    <p>Dronnet deattuhii dan buori ja aktiiva vuorrasiiddivu go doalai sáhkavuoru Åfjordstorgetis:</p>
    <p>- Guossástallan Åfjord dearvvavuođaguovddáis čájehii movt lehpet ovdoanláhkai nannen doaimmaid vuorrasiidda main lea oaivil, ja movt lehpet ásahan buriid kulturvásáhusaid ássiide. Viuvdna mii čájeha movtta, ilu ja maiddái leaikkastallama, muitala ollu dan birra movt movttiidahttin váikkuha dasa ahte olbmot eai dárbba oktovuođas, láittasvuođas ja dorvvohisvuođas eallit – ja dat čájeha maid dán barggu hutkáivuođa.</p>
    <p>Márkanbáikkis beasai Gonagasbárra oaidnit vel eambbo suohkana kulturbargguin. Kulturskuvllas lea stuora proeakta mas leat mielde gaskal čiea ja vihttanuppelot jahkása mánát, ja Gonagas ja Dronnet beasaiga vásihit sihke <span type="quote" xml:lang="nno">«Snart blir jeg majestet»</span> ja <span type="quote" xml:lang="nob">«En sirkel av liv»</span>, mat leat viojuvvon <em type="italic">Løvenes konge </em>muitalusas, ja maid koara, dánsárat, neavttárat ja solisttat ovdanbukte. </p>
    <p type="title">Loahpaheapmi Bjugnas</p>
    <p>Bjugnas beasai Gonagasbárra oahppat eanet suohkana kulturnannendoaimmaid birra. Gonagas ja Dronnet beasaiga daid bargguid birra gullat – ja beasaiga maid iea oaidnit bargguid bohtosiid – sihke de go olliiga Bjugnii ja maiddái Kulturviesu luhtte. Nuorra entreprenørskap lea okta oassi diein nannendoaimmain, ja kulturviesu feaskariin presenterejedje Fosen joatkkaskuvlaoahppit ieaset proeavttaid Gonagasbárrii.</p>
    <p>Gonagas Harald doalai dán fylkkamátkki maŋemus sártni, mas son rámiida suohkana dán dehála barggu ovddas:</p>
    <p>Mun ovdoan daid ollu kulturvásáhusaid maid dinguin lean beasan vásihit! Dat ahte lehpet dihtomielalaččat válljen nannet kultuvrra ja falástallama – earenoamáit mánáid ja nuoraid várás, lea ovdoanveara, ja dan barggu geail lea dát suohkan addan dovddusin. Suohkan nammaduvvui 2004:s dan jagi mánáid-ja nuoraidsuohkanin ja 2006:s fas falástallansuohkanin. Dat lea čevllohallanveara!</p>
    <p type="title" xml:lang="kal">Illumátki</p>
    <p>Gonagasbárra doalai maid loahpahančoahkkima preassain odne. Das čoahkkáigesii Gonagas Harald fylkkamátkki ja logai ahte dat leama guhkes illumátki – ja dovddahii ahte son lea suollemas trøndár.</p>
    <p>Dronnet Sonja rámiidii suohkana bargaomovtta ja bargomiela, maid soai leigga vásihan hui dávjá miehtá Trøndelágarittu dán mátkkis.</p>
    <p>Gonagas loahpahii sártnistis giitosiin:</p>
    <p>Giitu didjiide buohkaide geat lehpet ráhkadan dán mátkki buorren vásáhussan munnuide. Giitu ustitvuođa, čáppa sániid ja dearvvuođaid ovddas – ja somás loahpaheami ovddas dáppe Bjugnas.</p>
    <p>Moai sávve didjiide buohkaide lihku viidáseappot!</p>
    <p>Giitu munno ovddas!</p>
    <p>Eahkes lágida Gonagasbárra vuostáiváldima Gonagasskiippas.</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Fylkkamátki Mátta-Trøndelágas (Ođas)</p>
      <p type="listitem">Osen ja Roan (Ođas)</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Se fotoalbum fra fylkesturen</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Se flere videoer fra fylkesturen</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Se tegninger fra fylkesturen på Kongehusets barnesider</p>
    </list>
  </body>
</document>
