<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Rabai Lullipolamonumeanta  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>276</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=95943&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=95884.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=95860.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="est">Rabai Lullipolamonumeanta</p>
<p>Odne lea mearkabeaivi goas čalmmustahttet dan ahte lea 100 jagi gollan dan rájes Roald Amundsen ja su veahka jovde Lullipolii. Dan stuora olahusa muitet Bygdøynesas odne, gos Majestehta Gonagas rahpá ođđa Lullipolamonumeantta.</p>
<p xml:lang="mrj">15.12.2011</p>
<p>Gonagas Harald bijai maid ođđa Gjøabygget vuođđogeađggi ja rabai Lullipolačájáhusa, mii galgá leat Frammuseas miehtá dán jagi. Čájáhus lea ovttasbargu Scott Polar Research Institutain, ja dat galgá čájehuvvot sihke Frammuseas ja Stuorabritannias. Čájáhusas leat norgala polamátkkoteaddjit guovddáis, ja dasa galget maŋŋil lasihuvvot dehála dávvirat mat gulle brihttala polamátkkoteddjiide.</p>
<p>Sihke Amundsena guovtti vielja mánáidmánát ja brihttala polamátkkoteaddji Robert F. Scott maŋisboahttit ledje rahpamis.</p>
<p type="title">Bronssas ráhkaduvvon</p>
<p>Roald Amundsen, Helmer Hanssen, Oscar Wisting, Olav Bjaaland ja Sverre Hassel ledje vuostta olbmot máilmmis geat ollejedje Lullipolii. Go sii ledje čuoigan 57 beaivvi, de sii ollejedje polačuoggái, mánu ovdal go brihttala polamátkkoteaddjit jovde dohko, geaid jođiheaddji lei kapteaidna Scott, gii duai ruovttoluotta mátkki vuolde.</p>
<p>Lea dáiddár Håkon Fagerås gii dien viđa olbmás lea ráhkadan monumeantta. Sii leat ráhkaduvvon bronssas, goasii guokte mehter alu, ja ceggejuvvon granihta vuođu ala. Hábmemii leama inspirauvdnan govat maid sii iea govvejedje Lullipolas, ja dat lea roavvat hábmejuvvon čájehan dihtii makkár garra dilálavuođaid sii fertejedje nagodit čađahit. Monumeanta govvida dan allaáiggala čalbmeravkaleami go sii čuot doppe gahperkeahtes oivviid, ja gehččet lávu ja leavgga guvlui mii ceaggá polačuoggas.</p>
<p>Monumeantta rahpamis čuojahii trompetčuojaheaddji Nils Petter Molvær.</p>
<p type="title">Nauvnnala muittaeapmi Romssas</p>
<p>Bálddalaga Bydøy lágidemiin, searvá Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa Haakon stuora ávvudoaluide Romssas odne. Doppe leat čájáhusat, polarparade ja teáhter. Dasa lassin galget oaut oktavuođa stáhtaministariin Jens Stoltenberggain, gii lea polačuoggás, ja maiddái Norgga Polarinstituhta ávvusáttagottiin mii lea čuvvon Amundsena sabetlahtu polačuogga guvlui.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Frammuseet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nansen-Amundsen 2011</p>
</list></body></document>
