<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stáhtaguossástallan Lulli-Afrihkkás  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>344</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=82629&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=81900.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=81724.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Stáhtaguossástallan Lulli-Afrihkkás</p>
<p>Odne álggaheigga Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet golmmabeaivása stáhtaguossástallama Lulli-Afrihkkás. Gonagasbárra mátkkota njunnois sáttagottis mas leat mielde norgga jođiheddjiid, kultuvrra ja ealáhusaid ovddasteaddjit.</p>
<p xml:lang="vep">24.11.2009</p>
<p>Presideanta Jacob Zuma ja roavvá Zuma sávaiga Gonagassii ja Dronnegii buresboahtima allaáiggala buresboahtinseremoniijain Union Buildings nammasa báikkis. Dán báikkis leat ráđđehusa ja Presideantta kántuvrrat, ja dakko birrasis lea viiddis sadji gos leat ollu muitomearkkat. Dáppe lágiduvvo maid ođđa presideanttaid virgáibidjanseremoniija.</p>
<p>Buresboahtinseremoniija maŋŋá beasai Gonagasbárra ságastallat Presideantabárain, ja Norgga ja Lulli-Afrihkká sáttagottit lágidedje maid oktasa čoahkkimiid. Maŋŋela seamma beaivvi čoahkkimastii Gonagasbárra várrepresideanttain Kgalema Motlanthe.</p>
<p type="title">Rabai olgoritpolitihkala seminára</p>
<p>Dan maŋŋá rabai Gonagas Harald almmolaččat seminára States in Fragile Environments Pretoria universitehtas. Okta váldoságastalliin dán semináras lei olgoritministtar Jonas Gahr Støre. Son čalmmustahtii dan makkár hástalusat raes stáhtat leat ráfi ja sihkarvuođa ovddidanbargguin Afriikkas. Guovddáis beaivvi prográmmas ledje hástalusat mat gusket huksemii ja vearjjuid geahpedeapmái – ja de earenoamáit antipersonellmiinnat ja klasevearjjut. Rahpansártnistis deattuhii Gonagas Harald earet eará Norgga ja Lulli-Afrihkká buori ovttasbarggu áiin mat gusket antipersonellmiinnaid gieldimii:</p>
<p xml:lang="eng">- <em type="italic">With the strong political support of our respective governments and the efforts of dedicated individuals, both countries contributed significantly to achieving this important treaty. Today this successful cooperation is being further developed in a closely linked process, working towards an international ban on cluster munitions. They are another form of silent and indiscriminate killers that affect civilians in particular. </em></p>
<p type="title" xml:lang="eng">Oahpisteapmi Freedom Parkas</p>
<p>Freedom Park – Friddjavuođapárka – lea aláis Pretoria gávpogis. Párka huksejuvvui dainna áigumuain ahte symbolalaččat soabadit ovdala riidduin, ja dat rahppui 2007:s. Párka geahččala muitalit Lulli-Afrihkká olbmuid historjjá visuálalaččat ja aktiivvalaččat.</p>
<p>Oahpisteaddjit čájehedje Gonagas Haraldii ja Dronnet Sonjai dán párkka, ja soai beasaiga maid deaivvadit the Field Band Foundation. Dán lihtu ulbmil lea addit nuoraide vejolavuođa ovddidit ieaset návccaid musihkain ja dánsumiin, ja lihtus leama ovttasdoaibma Norges musikkorpsforbunddain juo 2001 rájes. Lonohallanprográmmain Bands Crossing Borders leat Lulli-Afrihkká korpsamiellahtut studeren ja bargan ovtta jagi Norggas, ja norgalaččat leat leama ovtta jagi oahpahusas Lulli-Afrihkkás.</p>
<p type="title">Almmola baŋkeahtta</p>
<p>Eahkes leaba Gonagas ja Dronnet Presideanta Zuma ja roavvá Zumas guossit almmola baŋkeahtas mii lágiduvvo Presidential Guest House.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
</body></document>
