<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Mátkki loahppa Istanbulas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>525</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=118716&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=118716.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=118716.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Mátkki loahppa Istanbulas</p>
<p>Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet loahpaheigga ieaska stáhtaguossástallama Tyrkias odne. Álggus beaivvi leigga soai norgga  turkala ealáhussemináras, ja dan maŋŋil oaččuiga soai vejolavuođa fitnat geahččamin ovddola Alit moskéa ja Aya Sofia gárdimiid.</p>
<p xml:lang="mrj">07.11.2013</p>
<p>Otná seminára lágiduvvui gárdimis man namma lea Istanbul Çırağan Palace Kempinski, ja seminára fáddán lei Tyrkia ja Norgga ealáhusovttasbargu. Leat eanet ahte eanet Norgga fatnasat mat huksejuvvojit Tyrkias ,ja Gonagas čujuhii ge dasa ahte man ávkkála dat lea goappeat riikkaide go sáhttet ovttastahttit Norgga vásáhusaid turkalaččaid skiipahuksenčehppodagain, ja go sáhttet ovttastahttit Norgga designa turkalaččaid teknologiijain maritiima industriijas, oktan suorgin ovttasbarggus mii sáhttá čájehit movt ovttasbargu lea goappeat riikkaide ávkin.</p>
<p>Gávpotovddideapmi ja arkitektuvra lei muhtun eará fáddá semináras. Norgga arkiteaktakantuvra Nordic Office of Architecture vuittii dá oalle aitto gilvvu ahte beassat tennjet máilmmi stuorámus girdiilju, mii galgá huksejuvvot olggobeallái Istanbul gávpoga, ja otná semináras čájehedje máŋga eará gávpotovddidanproeavtta.</p>
<p>Gonagas hálidii maid sáhkavuorustis namuhit ahte mearraborramu lea eará ái mii sáhttá nannet ovttasbarggu:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">In this area, too, Turkey and Norway are finding more and more win-win effects. Sharing experience and expertise in seafood production and handling is one example; feeding a healthy population with Norwegian products that augment rather than compete with Turkish production is another. </em></p>
<p type="title">Alit moskéa ja Aya Sofia</p>
<p>Maŋŋel seminára beasai Gonagasbárra fitnat sihke Alit moskéas (dahje Sultán Ahmet-moskéas, mii lea moskéa namma) ja Aya Sofia gárdimis. Diet guokte ovddola stuora gárdima leat huksejuvvon oalle lahkalaga Istanbula boares gávpotoassái, Sultanahmet.</p>
<p>Alit moskéa huksejuvvui Sultán Ahmet áiggi, álggugeahčen1600- logu, ja lea okta stuorámus moskéain Istanbulas. Dat lea alit nama oon danin go dan siskkobeale seinniin leat eanas vilgesivnnát keramihkkageađggit main leat alit hearvvat.</p>
<p>Aya Sofia hukset lea duhát jagi boarráseabbo (huksejuvvon 532–537) ja lei dan áiggi risttalavuođa stuorámus girku. Go turkalaččat válde vuollásis Konstantinopela 1453:s, de ráhkaduvvui Aya Sofia moskéan – ja dasto dat áiggi mielde sekulariserejuvvui ja ásahuvvui 1934:s musean.</p>
<p>Gonagas logai ieas Tyrkia mátkki birra ná, vuostta sáhkavuorus mii sus lei dán guossástallama oktavuođas:</p>
<p><em type="italic">Sullii duhát jagi dás ovdal, dalle go Norgga vikiŋggat borjjastedje deike, de gohčui sin oaivámu sin geahččat njuolga ovddos go riidejedje gávpogii, ja galge dahkaluddat ahte sin mielas mahká ii leat gávpoga hearvásvuohta ovddoanveara. Dál mii gal beassat sihke geahččat ja ovddoit. </em></p>
<p>Odne veaigin loahpahuvvo stáhtaguossástallan lunain gos Istanbula guvernøra Hüseyin Avni Mutlu ja su roavvá Mutlu leaba guossoheaddjit.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Gonagasbárra Norgga ja Tyrkia preassain, buktimin loahpala kommentáraid, olggobealde Aya Sofia (Govva: Lise Åserud, NTB scanpix)</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Faktadieđut Tyrkia birra </em></p>
<p xml:lang="kal">Oaivegávpot: Ankara</p>
<p>Stuorámus gávpogat: Istanbul, Ankara, Izmir</p>
<p xml:lang="vep">Viidodat: 770 760 km² (Norga: 385 186 km²)</p>
<p>Olmmolohku 2010: Sullii 76,8 miljovnna</p>
<p xml:lang="smj">Almmola giella: Tyrkia-giella</p>
<p>Stivrejupmi: Republihkka</p>
<p>Stáhtaoaivámu 2013: Presideanta Abdullah Gül</p>
<p>Diplomáhtala oktavuođat gaskal Tyrkia ja Norge ásahuvvo 1925:s, ja riikkaid gaskasa oktavuođat leat hui buorit.</p>
<p>Norgga gálvovuovdin Tyrkia lassána jagis jahkái, ja mearrabiebmu lea dat gálvu man johtu lea earenoamá buorre. Statkraft lea investeren čáhcefápmodoaimmaide, ja dađistaga eanet Norgga fatnasat huksejuvvojit Tyrkias.</p>
<p>Badjel 400 000 norgalačča fitne Tyrkias 2012:s, ja ollugat ásset dohko. 2012:s ledje badjel 5000 norgalačča oon ássanlobi. Norggas orrot sullii 16 500 Tyrkia stáhtaboargára ja norgalaččat geain leat ruohttasat Tyrkias.</p>
<p>Gáldu: Olgoriikadepartemeanta</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Norgga -Tyrkia ovttasbargu (Ođas)</p>
<p type="listitem">Stáhtaguossástallan Tyrkias (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
</list></body></document>
