<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Fylkamátki Aust-Agderis  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>554</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=87566&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=87382.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fylkamátki Aust-Agderis</p>
<p>Ruvdnaprinsabára golmma beaivása fylkamátki Aust-Agderis álggii odne. Gonagasla Allavuođaguovttos Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa mátkkoteaba Gonagasskiippain, ja odne soai duolmmasteigga gáddái Lillesanddas.</p>
<p xml:lang="vep">31.08.2010</p>
<p>Maŋŋá almmola buresboahtindilálavuođa Lillesánddas, vulge mátkkálaččat viidáseappot Evje ja Hornnes suohkaniidda, gos vuostta bisánanbáiki lei Minerálpárkkas.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Setesdála Minerálpárka</p>
<p>Minerálpárkkas oaidná hui bures dán makkár earenoamá minerálat dan guovllus gávdnojit, ja lea ge okta dain báikkiin Sørlánddas gos fitnet eanemus olbmot. Dáppe gávdnojit ollu doaimmat mánáide ja rávisolbmuide, ja dasa lassin lea doppe čájáhusguovlu mii lea viđa várrehállii lágiduvvon.</p>
<p>Párkka olggobealde lei lágiduvvon álbmotfeasta go Ruvdnaprinsabárra bođii dohko, earet eará lei báikkála kulturskuvla guoimmuheaddjin.</p>
<p>Dás doalai Ruvdnaprinsa Haakon ieas vuostta sártni dán mátkkis, ja gesii ovdan daid stuora nuppástusaid maid suohkan lea addan čađahit maŋŋá go Suodjalus heaittihii ieas doaimmaid Evjemoenis 2002:s. Ja dán nuppástusa guokte konkrehta bohtosa ledje ge maid Ruvdnaprinsabára dasto finai geahččamin:</p>
<p type="title">Evjeklinihkka ja Evje giddagas</p>
<p>Evjeklinihkka lea váldán atnui ollu dain visttiin mat ledje Evjemoenis militearaleairan. Evjeklinihkka lea báiki gos dikut olbmuid geat leat badjemeare lossadat. Klinihkka lea ovddidan dikunfálaldaga mii čalmmustahttá dan movt eallinlági rievdadeapmi lea ávkin dasa ahte nagoda guhkit áiggi vuollái bissovaččat geahpput.</p>
<p>Go Ruvdnaprinsabárra lei beassan ságastallat dikunbáikki ássiiguin ja bargiiguin, geat muitaledje klinihka bargguid birra, de soai mátkkoteigga viidáseappot Evje giddagassii. Evje giddagas lea maid váldán atnui oasi dain visttiin mat leama Evjemoen militearavisttit. Das lea sadji 20 ráŋggátuvvon olbmuide, ja lea rabas ráŋggatanbáiki. Dasa lea ásahuvvon sierra ovttadat gárrenmirkkuid dikumii ja dubmehallon olbmuid dikumii.</p>
<p>Ruvdnaprinsabárrii čájehedje giddagasa ja soai beasaiga humadit máŋgasiin geat čohkkájit giddagasas.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">UiA - Campus Grimstad</p>
<p>Skábmamánus 2007 rabai Ruvdnaprinseassa Mette-Marit almmolaččat Agder Universitehta, Campus Kristiansánddas. Ja odne lei ge Campus Grimstad vuorru.</p>
<p>Daddjo ahte máhttu lea servodaga nannoseamos vuođđogeađgi. Danin lea ge campus, gos dutkit ja studeanttat besset deaivvadit, ovddidit ja juogadit ođđa máhtu, maiddái okta servodaga deháleamos ráhkadanfámuin. Go dáppe dál lea ođđa campus, de dat nanne Grimstad saji nugo okta min deháleamos oahpahusgávpogin. Lea álki fuobmát ahte Campus Grimstad lea addan dakkár oahpahusbáikin mainna roahkka oau čevllohallat, logai Ruvdnaprinseassa rahpansártnistis.</p>
<p>Guovllu ovdáneapmi manná dan guvlui ahte galgá guhkit áiggi vuollái ovddidit teknologala Campus-guovllu mii láhčá dili ealáhusaid ja adademia ovttasbargui. Campus Grimstad boahtá addat bargobáikin ja skuvlabáikin birrasii 250 bargái ja 2.500 studentii geat lohket ingeniøra-, buohccidivár-, ekonomiija- ja oahpaheaddjefága.</p>
<p type="title">Sykkeliin birasgeainnu mielde</p>
<p>Ruvdnaprinsa Haakon ja Ruvdnaprinseassa Mette-Marit duolmmadeigga sykkeliiguin ovtta oasi mátkkis Campusis Grimstad gávpotguovddáii. Soai duolmmadeigga sykkeliiguin birasgeainnu Holvigas Vesterledii. Dan soai dagaiga čalmmustahttin dihtii dan ahte Grimstad lea Sykkelgávpot. Ollugat ledje boahtán geaidnoguoraide dearvvahit sudno – dahje sykkelastit fárrolaga Ruvdnaprinsabárain.</p>
<p>Go jovde Grimstad gávpogii, de váccaeigga soai gávpotguovddáis. Mátkki vuolde beasai Ruvdnaprinsabárra oaidnit ja gullat sihke Ibsen-tablå, mánáidkoara ja jazz, ovdal go soai fas máhcaiga sjaluppen- fatnasii mii suvddii sudno fas Gonagasskiippii.</p>
<p>Eahkis lágida Ruvdnaprinsabárra vuostáiváldin dilálavuođa bovdejuvvon gussiide <span type="quote" xml:lang="nob">«Norge»</span> fatnasis.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Ruvdnaprinsabárra vástida Facebook jearaldagaid (Govva: Ida Fjeldbraaten, Gonagasla hoavva)</p>
<p>Fáktadieđut</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Er det noe du vil spørre Kronprinsparet om? </em></p>
<p xml:lang="nno">Under fylkesturen i Aust-Agder 31. august - 2. september, er det mulighet for å sende inn spørsmål via Kronprinsparets Facebook-side.</p>
<p xml:lang="nob">Noen av spørsmålene vil bli plukket ut og besvart på pressemøtene som finner sted hver ettermiddag, og film vil bli lagt ut på Youtube og Kongehuset.no.</p>
<p xml:lang="nno">Kronprinsparet på Facebook</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Kronprinsparet på Facebook</p>
</list><p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Guossástallan Froland ja Arendal suohkaniin (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Govvaalbum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lillesand kommune</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Evje og Hornnes kommune</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Grimstad kommune</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Setesdal mineralpark</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Evjeklinikken</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Universitetet i Agder</p>
</list></body></document>
