<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Čalmmustahtteba Sámi álbmotbeaivvi  - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>185</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=76915&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=76966.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">Čalmmustahtteba Sámi álbmotbeaivvi</p>
    <p>DD.KK.HH. Ruvdnaprinsa Haakon ja Ruvdnaprinseassa Mette-Marit searvaba Sámi álbmotbeaivvi ávvudeapmái Kárájogas odne.</p>
    <p xml:lang="koi">06.02.2009</p>
    <p>Ruvdnaprinsabárra beasai čuovvut ollu lágidemiid, ja soai finaiga Sámedikkis, Sámiid vuorkádávviriin ja Kárájoga skuvllas. Maŋŋelgaskabeaivvi leigga soai ipmilbálvalusas Kárájoga girkus.</p>
    <p type="title">Sámediggi</p>
    <p>Sámedikki presideanta Egil Olli ja dievasčoahkkima jođiheaddji Jarle Jonassen sávaiga Ruvdnaprinsii ja Ruvdnaprinsessii buresboahtima Sámediggái. Skádjil koarra lávllui Sámisogalávlaga.</p>
    <p>Sámedikkis deaivvadeigga Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa Sámedikki presideanttain, dievasčoahkkima jođiheddjiin ja Sámedikki direktevrrain. Ja sudnuide čájehedje earet eará vázzinhálla ja dievasčoahkkinlanja. Soai beasaiga maid oaidnit sistti masa Gonagas Olav lea čállán namas ja stáidnárnáhki masa Gonagas Harald lea čállán ieas nama.</p>
    <p type="title">Sámiid vuorkádávvirat</p>
    <p>Karen Elle Gaup čájehii Ruvdnaprinsabárrii Sámiid vuorkádávviriid Kárájoga museas ja muitalii daid birra. Čoakkáldagas leat 4.500 dávvira mat leat čohkkejuvvon sámi guovlluin Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoas. Dávvirat gullet boazodollui, eanandollui, guolásteapmái, dáiddaduodjái ja oskui.</p>
    <p type="title">Kárájoga skuvla</p>
    <p>Skuvlailjus ledje sierra lágideamet álbmotbeaivvi. Oahppit njorostalle, čierastalle, dánso ja lávlo. Ruvdnaprinsabárra beasai earet erará gullat junior grand prix-vuoitolávlaga Oro jaska beana,</p>
    <p type="title">Ipmilbálvalus</p>
    <p>Maŋŋelgaskabeaivvi leigga Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa sámi álbmotbeaivvi ipmilbálvalusas Kárájoga girkus.</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Ruvdnaprinsabárra Guovdageainnus (Ođas)</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Sámediggi</p>
    </list>
  </body>
</document>
