<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Jahkedieđáhus 2011  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>486</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=100133&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=100041.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Jahkedieđáhus 2011</p>
<p>Odne lea Gonagasla hoava 2011 jahkedieđáhus addojuvvon Stuoradikki Presideantadoaibmagoddái, Ođasmahttin-,hálddahus  ja girkodepartementii ja Riikareviuvdnii.</p>
<p xml:lang="vep">10.04.2012</p>
<p><em type="italic">Jahkedieđáhus čájeha Gonagasviesu almmola prográmma, das muitaluvvo Gonagasla hoava birra ja dan doaimmaid birra, ja dat sisttisdoallá maiddái Gonagasla civilliste, Gonagasla Allavuođaid Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa bargoveaga ja Rabas loahta rehketdoaluid. Civillisten rehketdoallu čájeha 11.046.053 ruvnno buorrin. </em></p>
<p>Suoidnemánu 22.beaivvi issoras dáhpáhusat Utøyas ja Ráđđehuskvartálas leat earenoamáit váikkuhan Gonagasviesu 2011 doaimmaide. Gonagasbearraa lahtut hálidedje nu bures go vejola leahket daid olbmuid lahka geaidda diet ilgadis dáhpáhusat čuhce, ja leahket mielde čájeheamen ahte Norga doalaha ovttas ja suodjala ieas árvvuid váttis áiggiid.</p>
<p>Majestehta Gonagas lea 2011 jagis vuostáiváldán olbmuid 103 audienssas ja leat leamaan 28 Allaáiggala audienssa. 2011:s searvvai Gonagas 204 almmola lágidemiide Norggas ja olgoriikkain, Majestehta Dronnet searvvai 99 almmola doaluide, Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinsa searvvai 183 almmola lágidemiide ja Gonagasla Allavuohta Ruvdnaprinseassa lei mielde 63 almmola lágideamis.</p>
<p>Oktiibuot sii lágidedje mátkkiid 42 suohkanii ja leat fitnan buot fylkkain, ja lágiduvvo 23 olgoritmátkki. Gonagasbárra finai fylkamátkkis Romssas geassemánus, ja Ruvdnaprinsabárra finai ges fylkamátkkis Hedmárkkus borgemánus.</p>
<p>Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet čađaheigga stáhtaguossástallama Slovenias ja Kroatias miessemánus, ja golggotmánus lei Gonagasbárra guossin norgala Amerihkas ja New Yorkas. Gonagasla Allavuođaguovttos Ruvdnaprinsa ja Ruvdnaprinseassa leigga almmola guossástallamis Ghanas cuoŋománus.</p>
<p>Čállojuvvo jahkásaččat raporta das movt Stuoradikki juolludeamit Gonagasla hovvii (Civillisten) ja Gonagasla Allavuođaguovtto Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa bargovehkii geavahuvvojit. Majestehta Gonagasa ja Majestehta Dronnega, Gonagasla Allavuođaguovtto Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa apanae galgá gokčat priváhta opmodagaid hálddaeami, jođihangoluid, bearráigeahču ja ovdánahttima (dárogillii: FDVU) ja maiddái almmola bivttasgoluid ja priváhta goluid.</p>
<p>Gonagasla civilliste jahkerehketdoallu čájeha 11.046.053 ruvnno buorrin. Leat máŋga siva dasa ahte rehketdoalus lea ruhta báhcán buorrin. Okta goalmmát oassi boahtá das go Kongsseteren árvosuodjalandoaimmat ruhtaduvvo earenoamá juolludemiin 2011:s, ja dat galget čađahuvvot máŋga jagi badjel. Muđui boahtá dienas ieguđetlágan oktavuođain nugo das go vuvdojuvvo biillat dan oktavuođas go mearriduvvui ahte galget dás duohko leaset biillaid, ja go muhtun rámmaproeavttaid álgin lea maŋiduvvon ja leat leama unnit elrávdnjegolut go lei biddjon buehttii danin go lea leama bivvalis dálvi. Dat oassi báhcán ruđain mii ii leat čadnon proeavttaide mat leat jođus, galgá geavahuvvot vuoruhuvvon ulbmiliidda nugo ovdamearkkadihte dárbbala ođasmahttindoaimmaide loahttapárkkas.</p>
<p>Gonagasla Allavuođaguovtto Ruvdnaprinssa ja Ruvdnaprinseassa bargoveaga jahkerehketdoallu čájeha 1.174.102 ruvnno buorrin. Dat mii lea báhcán buorrin, biddjojuvvo boahtteva háhkamiidda.</p>
<p>Rabas loahta jahkerehketdoalus lea 172.514 vuolláibáza. Vuolláibáhcaga leat muhtun muddui gokčan ieaskapitálain ja oassi das lea čállojuvvon ovddos. Gonagasla civilliste áigu dien suorgái gozihit doarvái likviditehta boahtteva jođiheami váste.</p>
<p>Buhtadussan dasa go stáhta ii doala orrunviesu Gonagasla Allavuođaguktui Ruvdnaprinsii ja Ruvdnaprinsessii, de lea daid goluide sirrejuvvon oassi sudno apanaejuolludemiin, mii galgá gokčat Skaugum váldoviesu hálddaeami, jođihangoluid, bearráigeahču ja ovdánahttima. Ruvdnaprinsabára apanae lei oktiibuot 7.771.000 ruvnno. Dan juolludeamis lea 3.991.000¹ kr geavahuvvon FDVU-ulbmiliidda, dállodollui ja párkajođiheapmái, 2.000.000 kr lea geavahuvvon loanaide ja loatnareanttuide 2004 divodan-ja ođasmahttinproeavtta oktavuođas, ja 1.780.000 kr lea geavahuvvon priváhta ulbmiliidda nugo almmola biktasiid oastimii.</p>
<p>¹ Mii allosit go Jahkedieđáhusas lea dákko meattáhus.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Mielddus</p>
<list><p type="listitem">Jahkedieđáhus 2011</p>
</list><p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Jahkedieđáhusat (Artihkal)</p>
</list></body></document>
