<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Loahppaguossástallan Bergenis  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>274</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=86106&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=86036.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=86019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Loahppaguossástallan Bergenis</p>
<p>Majestehta Dronnet Beatrix loahpahii ieas golmmabeaivása stáhtaguossástallama Bergenis duorastaga. Majestehtaguovttos Gonagas Harald ja Dronnet Sonja čuovuiga nederlándda Dronnega go son lei hansagávpogis guossin.</p>
<p xml:lang="vep">04.06.2010</p>
<p>Norggas ja Nederlánddas lea ollu mii lea oktasa, ja dán guovtti riikkas lea áigá juo leama gávppaansuorggis ovttasbargu. Sártnistis maid Gonagas Harald doalai gállamállásiin, distaga, muittaii son man viiddis muorragálvogávppaeapmi lei 1600-logus, ja leaikkastallamiin logai son ahte Amsterdam gávpoga leat huksen norgga dimbariiguin.</p>
<p>Duiska hansasearvvis ledje gávpestauvnnat máŋgga sajes Norggas, muhto ovddemustá Bergenis, dasa lea Bryggen duođatussan. Nederlándalaččat soite lean hansalaččaid garraseamos gilvaleaddji. Duorastaga beasai Dronnet Beatrix čuovvut historjjála mátki maid girječálli Gunnar Staalesen lágidii. Dronnega mieldečuovvut leigga Gonagas Harald ja Dronnet Sonja. Mátki loahpahuvvui riddováktafatnasis <span type="quote" xml:lang="deu">"Bergen"</span>.</p>
<p type="title">Konferánsa nanu guolásteami birra</p>
<p>K/V Bergen fatnasis besse Dronnet Beatrix, Gonagas ja Dronnet leat mielde birrabeavddikonferánssas nanu guolástanfitnodagaid birra. Lei Áhpedutkaninstituhtta mii lágidii konferánssa, gosa ledje čoahkkanan dutkit ja guolásteaddjit lonohallat dieđuid ja digatallat.</p>
<p>Norggas ja Nederlánddas lea seamma stuora berotupmi dasa ahte Davvimeara áhperiggodagaid galgá buoremus lági mielde hálddait, ja lea dárbu oaut eanet dieđuid ábi ieguđetlágán attuid ja elliid birra ja movt dat birgejit ovttas. Diekkár dieđuide lea dárbu go galgá sihkkarastit dakkár hálddaeami maid ekovuogádat gierdá.</p>
<p>Stáhtaguossástallama oktavuođas lágiduvvui maid stuora ealáhuskonferánsa Áhpedutkaninstituhtas, gos digatalle nanu ja guoddi doahpaga sisdoalu dárkileappot.</p>
<p type="title">Konsearta Troldhaugenis</p>
<p>Fløibana doalvvui gonagasla gussiid Fløienii, gos Bergena sátnejođiheaddji, Gunnar Bakke, lei almmola luna guossoheaddji. Dasto mátkkotedje guossit viidáseappot Edvard Grieg ruktui Troldhaugenii, gos pianočuojaheaddji Audun Kayser čuojahiii sidjiide.</p>
<p>Troldhaugen guossástallan lei maŋŋemus oassi Dronnet Dronning Beatrix guossástallamis. Das vulggii Dronnet Bergen girdihámmánii Fleslandii gos son manai girdi mielde Amsterdamii.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Stáhtaguossit Nederlánddas (Ođas)</p>
</list><list><p type="listitem">Dronnet Beatrix</p>
</list></body></document>
