<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Suoma stáhtaguossit   - Norgga Gonagasviessu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>446</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=103162&amp;sek=74887</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=103139.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=103115.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
    <p>Norgga Gonagasviessu</p>
    <p type="title">Suoma stáhtaguossit</p>
    <p>Odne ovdalgaskabeaivvi besai Majestehta Gonagas sávvat Suoma Presidentii H.E. Sauli Niinistö ja roavvái Jenni Haukioi buresboahtima Norgii. Gonagas ja Dronnet leaba vuostáiváldit Suoma Presideantabára golmmabeaivása stáhtaguossástallamis Norggas.</p>
    <p xml:lang="koi">10.10.2012</p>
    <p>Guossástallan álggahuvvui almmolaččat allaáiggala buresboahtinseremoniijain loahttailjus, gos ledje sihke Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet, Ruvdnaprinsabárra ja ollu eará almmola Norgga ovddasteaddjit.</p>
    <p>Presideanta fárus leaba Suoma olgoritministtar ja gávpeministtar, ja sin fárus leat maid ollu eará ealáhusjođiheaddjit ja davviguovlluid áedovdit. Guossástallama váldofádda lea davviguovlluid ovttasbarggu nanusmahttin.</p>
    <p type="title">Kránsabidjan Nationalmonumeantta luhtte</p>
    <p>Go gerge almmola lunain Gonagasla loahtas, de láidesteigga Gonagas Harald ja Dronnet Sonja presideantabára Akershus festningai. Vieru mielde galgá guossástalli stáhtaoaivámu bidjat lieđđekránssa nationalmomuneantta lusa Akershusas. Presideanta Niinistö inspiserii vuos gudnigardena ovdal go bijai kránssa dan muitomearkka lusa mii lea ceggejuvvon muitun norgalaččaide geat gahčče 2.máilmmisoađis.</p>
    <p>Maŋŋil kránsabidjama láidestii Gonagas Presideantta Niinistö Stuoradiggái, gos son galggai deaivvadit doaibmi Stuoradiggepresideanttain Per Kristian Foss. Otná beaivvi mielde galgá Presideanta maid deaivvadit Stáhtaministariin Jens Stoltenberg.</p>
    <p type="title">Suoma grafihkka</p>
    <p>Eske veaigin finaiga Dronnet Sonja ja roavvá Jenni Haukio Galleri Kunstverket báikkis, gos odne rahppojuvvui čájáhus man namma lea Fire Grafiske Fortellinger. Čájáhus presentere njeallje suoma grafihkkára ja sin bargguid, namalassii Tiina Kivinen, Ari Pelkonen, Jaana Paulus ja Annu Vertanen. Ja lei ge juste Tiina Kivinen guhte lei vuostta gii ovdala dán jagi oaččui stipeandda vuođđudusas H.M. Dronning Sonjas kunstnerstipend.</p>
    <p>Buot diet njeallje dáiddára leat ieaset áiggi dáiddárat, geat geavahit máŋga čuohtejagi boares teknihkaid maiguin speadjalastet dálá servodaga. Čájáhus lea ovttasbargu gaskal galleriija ja suoma-norgga kulturinstituhta.</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">Gállamállásat</p>
    <p>Eahkes lágideaba Gonagas ja Dronnet gállamállásiid 193 guossái Gonagasla loahtas gudnin Presidentii Sauli Niinistö ja roavvái Jenni Haukio. Ruvdnaprinsa Haakon ja Ruvdnaprinseassa Mette-Marit leaba maid doppe.</p>
    <p>Ihttin galgaba Gonagas Harald ja Dronnet Sonja čuovvut Suoma presideantabára, ja sudno prográmmas leat hui ollu doaimmat, earet eará logaldallamat, ealáhusčoahkkimat, guossástallan Girjjálavuođaviesus/Litteraturhuset, Rommen skuvllas ja kulturguovddáis.</p>
    <p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
    <p xml:lang="nob">Høytidelig velkomstseremoni for det finske presidentparet (Foto: Det kongelige hoff)</p>
    <p>Fáktadieđut</p>
    <p>
      <em type="italic">Dieđut Suoma birra </em>
    </p>
    <p>Oaivegávpot: Helsset (Helsinki) Stuorámus gávpogat: Helsset, Tammerfors ja Åbo</p>
    <p xml:lang="vep">Viidodat: 338 000 km²</p>
    <p>Olmmošlohku 2012: sullii 5,3 miljovnna Almmolaš gielat: Almmola gielat: Suomagiella, ruoŧagiella, ja (muhtun suohkaniin) sámegiella.</p>
    <p xml:lang="fin">Stivrenvuohki: Republihkka Stáhtaoaivámuš 2012: Presideanta Sauli Niinistö</p>
    <p>Norgga ja Suoma diplomáhtalaš oktavuođat ásahuvvo cuoŋománu 6.beaivvi 1918, maŋŋá go suopmelaččat almmuhedje ieaset sierranan Ruošša fámu vuolde eret juovlamánu 6.beaivi 1917.</p>
    <p>Suoma ja Norgga gaskavuohta lea hui buorre, lea lagas oktavuohta eanas surggiin politihkas, suodjalusas, kulturdoaimmain ja ealáhusain. Majestehtaguovttos Gonagas ja Dronnet leigga Suomas stáhtaguossástallamis 2007:s.</p>
    <p>2010:s lei Suopma Norgga 11.deháleamos gálvooastiriika, ja 13.deháleamos gálvovuovdinriika, ja dien guovtti riikka gaskanisgávppašeapmi lea lassáneamen. Dál leat sullii 220 norgalaš fitnodaga ásahuvvon Supmii.</p>
    <p>Gáldu: OD</p>
    <p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Norgga-Suoma ovttasbargu (Ođas)</p>
      <p type="listitem">Stáhtaguossástallan Romssas (Ođas)</p>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">Stáhtaguossástallan (Sekšuvdnateaksta)</p>
      <p type="listitem">Stáhtaguossástallamat Gonagas Harald ráđđenáiggis (Artihkal)</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="eng">The President of the Republic of Finland</p>
    </list>
  </body>
</document>
