<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Fra Berliner til Buick  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>462</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=115905&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=115905.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=115905.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fra Berliner til Buick</p>
<p>Eske eahkes čuovui Gonagasbárra Fra Berliner til Buick čájáhusa rahpama Troandimis. Čájáhussii leat čohkken muhtun fievrruid loahta vuorkkás mat čájehit loahta vuodjinfievrruid 1905 rájes 1940 rádjái, ja dat lea maŋemus čájáhus Gonagasla mátkkit čájáhusas  mii lea Ráđđehus skeaŋka Gonagasbára 75-jagi beivviide.</p>
<p xml:lang="vep">03.06.2013</p>
<p>Dalle 1905:s go Gonagas Haakon ja Dronnet Maud fárriiga lohttii Norgga ođđa gonagasbárran, de eai lean báhcán vovnnat eai ge heasttat dohko maŋŋá uniuvnna bieđganeami. Guoros stáljaid fertejedje fas deavdigoahtit. Fertejedje maid skáhppot fievrruid sihke gálla, almmola ja priváhta oktavuođaie. Dain fievrruin leat dál ain vuorkkás 19 vovnna ja 7 gearru – ja dat lea Norgga oktavuođas oalle earenoamá vuorká. Ollu dain vovnnain leat ge dál biddjojuvvon Dora Kulturbunkerii čájáhussan.</p>
<p>Máŋga loahta boarráseamos biillain leat maid oassin čájáhusas, ja dat čáppa 1906 ruvdnenvovdna lea maid guovddáis – dan lea ráhkadan O. Sørensen vovdnafabrihkka Kristianias, ja das oaidná Norgga čeahpimus giehtaduoji mas lea buoremus kvalitehta. Unna reaga maid Ruvdnaprinsa Olav oaččui golmmajagi riegádanbeai skeaŋkan Troandin skuvlamánáin, čájehuvvo dál vuostta geardde</p>
<p type="title">Áiga juo leama el-biila</p>
<p>Biillaid searvvis maid Gonagasbárra beasai geahčadit, lei maid Ruvdnaprinsa Olav stoahkanbiila maid son oaččui 1912:s. Dan son oaččui áhkustis, Dronnet Alexandras ja dat lea Cadillac Roadster 1:3 modealla. Dat stoahkanbiila lea okta golmma biillas mat ráhkaduvvo dalle čájehan dihtii máilmmi vuostta biillaid maid sáhtii elektruvnnalaččat oaut vuolgit, mat čájehuvvojedje máilmmičájáhusas Londonis seamma jagi. Cadillacain sáhtii vuodjit 15 eŋgelas miilla ovdal go fertii láddet batteriijaid fas.</p>
<p type="title">Mátkkis</p>
<p>Seammaládje go dál ge, de lei dalle maid mátkkoteapmi miehtá Norgga hui dehála Gonagasbearraii. Čájáhus čuovvu Gonagas Haakona, Dronnet Maud ja Ruvdnaprinsa Olav vuostta guhkes mátkkis maid sii čađahedje dán riikkas: Ruvdnenmátki 1906 geasi. Sii mátkkotedje Gudbrandsdalena mielde togain, badjel Dovreduoddara ja vulos fas Romsdalenii heasttain ja vovnnain, ja Åndalsnesas fas mearragátti Troandimii Gonagasskiippain Norge. Dronnet Maud lei čeahppi ja vial govvet, ja Dronnega govat láidestit historjjá.</p>
<p>Kulturministtar Hadia Tajik rabai čájáhusa. Dasto čuovuiga ja čájeheigga hálddahusdirektevra Suzette Paasche ja Sissel Guttormsen, guhte lea jođihan proeavtta, čájáhusa Gonagassii ja Dronnegii.</p>
<p type="title">Hálidii oaidnit A1</p>
<p>Go Gonagas beasai oaidnit A1, de gal illosii earenoamáit. Maŋŋel čájáhusa muitalii Gonagas earenoamáit dien buick birra, maid Ruvdnaprinsa Olav ja Ruvdnaprinseassa Märtha oaččuiga skeaŋkan go leigga mátkkoteamen USA:s 1939. Dan biilla geavahii ge Gonagasbeara geassemánnu 7. beaivvi 1945, go sii maŋŋel 5 jagi báhtarusdilis máhcce fas Norgii. A1 fievrredii Gonagasbearraa Karl Johan gáhta mielde lohtii, hui stuora friddjavuođa ávvudeaddji olmmoeatnatvuođa čađa.</p>
<p type="title" xml:lang="fao">Fylkkamátki</p>
<p>Gonagas Harald ja Dronnet Sonja leaba Mátta-Trøndelágas vel golbma beaivvi. Gonagasbárra álggaha golmmabeaivása fylkkamátkki ihttin, ja soai geavaheaba Gonagasskiippa Norge. Guossástallan álgá Hitras ihttin iđđes.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Čájáhussii leat čohkken muhtun fievrruid loahta vuorkkás mat čájehit loahta vuodjinfievrruid 1905 rájes 1940 rádjái, ja dat lea maŋemus čájáhus Gonagasla mátkkit čájáhusas  mii lea Ráđđehus skeaŋka Gonagasbára 75-jagi beivviide. (Govva: Gonagasla hoavva)</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
</body></document>