<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ovttasbargu dutkamis ja oahpahusas  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>485</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=82631&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=81917.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="nyhet.html_tid=81740.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Ovttasbargu dutkamis ja oahpahusas</p>
<p>Maŋemus beaivvi Gonagasbára Lulli-Afrihkká stáhtaguossástallmis, čuovvuba soai sihke dutkan- ja oahpahussemináraid ja beassaba maid oaidnit dearvvavuođastauvnna the Uitzig Clinic. Soai fitnaba maid nuorra borjjasteddjiid guossis Zeekovlei Yacht Clubas.</p>
<p xml:lang="vep">26.11.2009</p>
<p>Árabut seamma beaivvi soai finaiga Green Point Stadionis, gos sudnuide čájehedje ja muitaledje dien Stadion birra. Doppe soai leigga Cape Town sátnejođiheaddji Dan Plato fárus.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Green Point Stadion</p>
<p>2004:s válljejuvvui Lulli-Afrihkká spábbačiekčan máilmmimeastirgilvvohallamiid lágideaddjin (2010). Lulli-Afrihkká lea vuostta afriikka nauvdna mii lea dákkár lágideami oon. Ođđa Green Point Stadium, mii dál huksejuvvo, lea earenoamá vuogas báikkis ja dasa čáhket 68 000 geahčči Máilmmigilvvuid lágideamis.</p>
<p>Riikkaidgaskasaččat lea Green Point Stadium eanemus dovddus danin go doppe lágiduvvui vuostta nugohčoduvvon 46664-konsearta, gosa čoahkkanedje muhtumat máilmmi stuorámus artisttain 2003:s. 46664 lei Nelson Mandela fáŋganummar Robben Island giddagasas, ja dál geavaha Nelson Mandela Foundation dien nummara ieaset kampánjain main čalmmustahttet hiv/aids.</p>
<p type="title">Rabai dutkan- ja oahpahusseminára</p>
<p>Dan maŋŋil rabai Dronnet Sonja guokte seminára Cape Town Universitehtas, maid fáddá lei dutkan ja alit oahpahus. Dáppe leat birrasii 22 000 studeantta, sin searvvis leat 4000 olgoriikkalačča geat leat eret 97 ieguđet riikkas – maiddái Norggas. Seminára, man fáddá lea alit oahpahus, geahčada makkár vejolavuođat leat ásahit vel buoret dilálavuođaid oahpahussii ieguđet riikkain.</p>
<p>1995 rájes lea leama viiddis ovttasbargu dutkansuorggis gaskal norgga ja lulli-afrihkká universitehtaid. Earet eará leat ovttasbarggus leama dát fáttát: medisiidna, energiija, sosiálfágat, fysihkka ja biologiija. Dutkansemináras galget dárkileappot geahččat makkár eará áigeguovdilis surggiin livččii vejola ovttasbargat. Dan deattuhii ge Dronnet ieas rahpansártnis:</p>
<p xml:lang="eng">- <em type="italic">With the opening of todays seminars, our two countries are entering a new phase in our academic partnerships, addressing topics such as climate change and environmental hazards, as well as medicine and public health challenges. </em></p>
<p type="title" xml:lang="deu">Uitzig Clinic</p>
<p>Dasto finaiga Gonagas ja Dronnet dearvvavuođastauvnnas the Uitzig Clinic. Oahpisteaddjit čájehedje sudnuide dán klinihka ja muitaledje makkár dehála bargguid dáppe barget. Gonagas Harald ja Dronnet Sonja finaiga maid ovtta bearraa guossis mii gullá dán klinihkkii.</p>
<p>Dát klinihkka lea okta 18 fealtastauvnnain main lea čanastat The Desmond Tutu TB Centre (DTC) Stellenbosch universitehtas. DTC ásahuvvui tuberkulosa dávdda eastadeami várás, ja lohkko dál leat okta máilmmi njunu ásahusain tuberkulosa, hiv ja aids dutkamiin. Bergen universitehta lea okta ollu olgoriikkala universitehtain mas lea dutkanovttasbargu DTC guovddáiin.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">MOT (VUOSTÁ) borjjastemiin</p>
<p>Maŋemus almmola guossástallan Gonagasbára prográmmas lei Zeekovlei Yacht Clubas. Dáppe addo geafes guovlluid nuoraide vejolavuohta oahppat borjjastit. Muhtumat sis gilvvohallet ge juo regattain – maiddái riikkaidgaskasaččat, ja muhtumat leat oon barggu borjjastandoaimmain. Muhtumat mahccet ruovttoluotta bargat eaktodáhtolaččat proeavtta bagadallin, masa dál gullet vahkkosa oahpahusat main leat fárus sullii 100 máná gaskal 8 ja 18 jagi.</p>
<p>Borjjasteapmi lea MOT-proeakta. MOT ásaheaddjit leaba luistejeaddjit Johann Olav Koss ja Atle Vårvik, ja bargun lea nannet bajásaddanbirrasa nu ahte nuorat oot oadjebasvuođa luohttit ieaset návccaide. Lulli-Afrihkká lea vuostta riikka earret Norgga mii lea bargagoahtán MOT doaimmaiguin. Lulli-Afrihkká MOT jođiheaddji, Wanda Møller, muitalii máŋga MOT-proeavtta birra Gonagassii ja Dronnegii.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Ráfibálkáumičájáhus Cape Townas (Ođas)</p>
<p type="listitem">Stáhtaguossástallan Lulli-Afrihkkás (Ođas)</p>
</list></body></document>
