<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Geaidnu demokratiijai  - Norgga Gonagasviessu</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>537</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.gonagasviessu.no/nyhet.html?tid=123816&amp;sek=74887</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=123816.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="nyhet.html_tid=123816.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Geaidnu demokratiijai</p>
<p>Gonagas Majestehta doalai sáhkavuoru demokratiija ovddideami birra Yangon Universitehtas odne. Su sáhkavuorru álggahii nuppi beaivvi Gonagasbára Myanmar stáhtaguossástallamis.</p>
<p xml:lang="vep">02.12.2014</p>
<p>Gonagasbárra lea mátkkoštii rikka ođđa oaivegávpogis, Nay Pyi Taw, Yangon gávpogii, man namma ovdal lei Rangoon. Gitta 2006 rádjái lei Yangon riikka oaivegávpot, ja doppe leat ge riikka deháleamos sárdnestuollu mii geavahuvvo go bohtet internašuvnnalaš guossit: Yangon Universitehta.</p>
<p>Dien historjjálaš logaldallansálas čohkkájedje Myanmar eiseválddiid ovddasteaddjit, diplomáhtat ja universitehta studeanttat. Gonagas Harald buvttii doarjaga riikka mearrádussii, ahte sii áigot hukset ráfálaš ja demokráhtalaš boahtteáiggi – ja čájehii beroštumi daid váttisvuođaide mat dán riikkas leat boahttevuođas:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I applaud your determination to turn a difficult past into a hopeful future. The process of transformation you have embarked on is ambitious. We are here to support you in the hard work that lies ahead. (…) </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">We are aware that you will encounter difficulties in your process of transition. There will be obstacles to overcome in your transition to an open economy. Challenges lie ahead in your ongoing peace process. It takes time to build lasting and sustainable peace. In order to realise the vision of a sustainable democratic state, the commitment of all the people in your country is needed.  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Rest assured that we see it as our responsibility to support you, to make a contribution in areas where our experience might be useful. We will continue to do this as a true and honest friend, whether or not we agree on everything.  </em></p>
<p type="title" xml:lang="nno">Fitne Telenor House guossis</p>
<p>Universitehtas vulggiiga Gonagas ja Dronnet viidáseappot Telenor House fitnodahkii. Telenor lea fárus ráhkadeamen kommunikašuvnna Myanmaras – dat lea stuora ja mearkkašanveara ovdáneapmi eanas olbmuid beaivválaš eallimis. Dál sáhttá ovttain telefovdnaságastallamiin buktit dieđu maid dán rádjái leat ádjánan olles beaivemátki doalvut, – ja dat álkidahttá diehttelas eallima oba mihá ollu.</p>
<p>Go gerge Telenor luhtte, de lei Gonagasbárra lunšamállásiin ovttas Norgga ja Myanmara eiseválddiid ja ealáhusaid ovddasteddjiiguin.</p>
<p type="title">Ođđa ruoná guovddáš</p>
<p>Gonagas Harald ja Dronnet Sonja leigga maid fárus go ođđa birasguovddáš Center for Excellence for Greening/Asean Institute for Green Productivity rahppojuvvui almmolaččat odne.</p>
<p>Olles 75 % Myanmar álbmogis lea elfámu haga. Danin lea ge elfámu oažžun – sihke dállodollui ja ealáhusaid ovddideapmái – hui guovddáš ášši Myanmar eiseválddiide. Hástalussan lea hukset elfámu nu ahte vuhtiiváldá sihke birrasa ja riikka earenoamáš luonddu. Sáhttá leat áigeguovdil hukset elfámu čáziin ja biekkain, ja dan sáhttá Norgga doarjut teknologiijain ja maiddái Norgga ealáhusat sáhttet doarjut.</p>
<p xml:lang="eng">- <em type="italic">Rural electrification and increased access to sustainable energy is essential for Myanmar’s development. Norway stands ready to support Myanmar on its path towards a sustainable energy future by sharing competence and technology. </em></p>
<p type="title" xml:lang="vep">Shwedagon-pagoden</p>
<p>Loahpas odne veaigin (báikkálaš áiggi) finai Gonagasbárra dan ovddolaš Shwedagon-pagodenas. Pagoden mearkkaša ollu buddhisttaide ja olles Myanmarii. Daddjojuvvo ahte ođđa Buddha boahtá juohke 5000 jagis, ja Singuttara Hill báikkis ledje juo 2500 jagi dás ovdal golbma ovdalaš buddhaid bázahusat.</p>
<p>Shwedagon-pagoden huksejuvvui dien bassi báikái gudnin sidjiide – ja bázahusaide mat leat čadnon maŋemus buddhai, Siddharta Guatama. Diet báiki lei dovddus eanamearka juo 1000- vuođđologus.</p>
<p type="title" xml:lang="smn">Vuostáiváldin</p>
<p>Eahkes báikkálaš áiggi leaba Gonagas ja Dronnet vuostáiváldin dilálašvuođas maid Norgga ambassáda ja Innovasjon Norge lágidit.</p>
<p type="title">Juogat dán artihkkala Twitteris ja Facebookas:</p>
<p xml:lang="nob">Kong Harald om veien mot demokrati under statsbesøk til Myanmar 1. - 5. desember 2014.</p>
<p>Guoskevaš leaŋkkat</p>
<list><p type="listitem">Stáhtaguossástallan Myanmaras (Ođas)</p>
</list></body></document>
