<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aviisadiedahus_31032010.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>30.03.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid musihkka boahtá Roavvenjárgii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri musiikk puätt RuäŠvnjaŠrǧǧe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- badjel 300 nuora sámenuoraid dáiddadáhpáhussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- pâŠjjel 300 nuõrrâd sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeivva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárgga gávpoga nuoraidbáiki Mondes lávlojuvvo, juigojuvvo ja loaiddastuvvo davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgielaiguin beassážiid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RuäŠvnjaarǥ gåårad nuõripäiŠǩǩ Mondellast lääulet, juõikkjet da musiikkâŠstted tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠm ǩiõlin mâŋŋa eeŠjjpeeiŠvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus čohkke badjel 300 sámenuora Roavvenjárgii cuoŋománu 7.-8. beaivve. Dáiddadáhpáhus lágiduvvo dál vuosttas háve sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv (Sámenuoraid dáiddadáhpáhus) nåårr pâŠjjel 300 sääŠmnuõrrâd RuäŠvnjaŠrǧǧe njuhččmannu 7.-8. peeiŠv ČeäŠppvuõđpeiŠvv riâžžât ååŠn vuõssmõs vuâra sääŠmvuuŠd åålǥbeäŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeiŠvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus háliiduvvui lágiduvvot Roavvenjárggas, go gávpogis ásset mearkkašahtti olu sámenuorat, geat eai ovdal leat oassálastán dáiddadáhpáhussii ja dušše muhtimat leat ožžon sámegiela oahpahusa skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>haaŠleeš riâššâd RuäŠvnjaarǥâst, ko gåårdest liâ eža jiânnai sääŠmnuõr, kook jiâ leäkku ääiŠjab vuässõõttâm čeäŠppvuõđpeivva da occnjaž mieŠrr sääŠmnuõrin lij vuäǯǯam sääŠmǩiõl mättʼtõõzz škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusat leat lágiduvvon 1970-logu rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvid liâ riâššâm juŠn 1970-lååǥǥast ääŠljeeŠl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldolágideaddji sámediggi hálida, ahte dáiddadáhpáhus lea nu máŋggaid sámenuoraid olánmuttos go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VäŠlddriâšši sääŠmteŠǧǧ haaŠlad, što čeäŠppvuõđpeiŠvv lij vuäittmõõžži mieŠldd mäŋggsi sääŠmnuõri vuällamvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa oktan dárkkuhussan lea maiddái movttiidahttit sámegiela lohkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeeiŠv jurddân lij äjšmâŠtted sääŠmǩiõl mättʼtõõttmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus doarju nu nuoraid dáiddalaš áiggeájiid go sámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeiŠvv tuärjjad nuõri čeäppõs-staarjõõzzid da sääŠmǩiõl âânnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat beakkán sámedáiddarat leat ožžon vuosttas loaiddastanvásáhusaid justa dán dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgas tobddum čeäppneeŠǩǩ liâ vuäǯǯam vuõssmõs voddõõttâmtobdstõõttmõõžžes čeäŠppvuõđpeeiŠvi mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea áidna juohkejahkásaš sámegielat nuoraiddáhpáhus Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeiŠvv lij oŠdinakai juõŠǩǩekksaž sääŠmǩiõllsaž nuõripodd LääŠddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temán musihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teemmân musiikk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa temán lea dán jagi musihkka sierra šlájaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvin teemmân lij tän eeŠjj musiikk jeeŠres šlaajeezvuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii leat almmuhan 22 musihka loaiddasteaddji dahje joavkku, main leat oktiibuot 150 gilvui oassálasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeivva liâ iŠlmmtõõttâm 22 musiikk voddõõttjed leŠbe âŠrttled, koin liâ õhttseŠžže 150 ǩeâšttõõttmõŠšše vuässõõttjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loaiddasteamit ovddastit davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgielaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuäjtõõzz eeŠttkâstte tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠm ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat bohtet dáhpáhussii measta buot sámeguovllu skuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõr puäŠtte čeäŠppvuõđpeivva sõrgg juõŠǩǩ sääŠmvuuŠd škooulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas fárrui leat almmuhan golbma joavkku / loaiddasteaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RuäŠvnjaarǥâst mieŠldd liâ iŠlmmtõõttâm kolmm äŠrttel / voddõõtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii lágiduvvojit linnjabiila sáhtut birra sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeivva riâžžât buss jååŠđtumuužž juõŠǩǩ åŠrnn sääŠmvuuŠdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus álgá gaskavahku cuoŋománu 7. beaivve Nivavaara vuolledási skuvllas dmu 18.30 Giron sámeteáhtera čájáhusain Ovtta guovvamánoija (Yhtenä helmikuun yönä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeiŠvv älgg seärad njuhččmannu 7. peeiŠv Nivavaara vueŠllškooul škooulâst čiâss 18.30 Kiiruna SääŠm TeaŠtter čuäjtõõzzin Ovtta guovvamánoija (ʼhttân täŠlvvmannu innân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahket joatkašuvvá nuoraidbáiki Mondes dmu 20.00 lágiduvvon konserttain, gos sámegillii rokkaa SomBy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JeäŠǩǩääž juätkkai nuõripäiŠkk Mondellast čiâss 20.30 riõššum säämas rokkmusiikk mieŠlddsaž SomBy konseertin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SomBy lea beakkán Suoma lassin Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SomBy lij tobddum slääŠves diõtt LääŠddjânnam lââŠssen Taarrâst da Ruõccâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmá čavčča dat buvttii eurohpalaš vehádatjoavkkuid lávlungilvvus Liet internationaalis vuoittu Sápmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mõõnni čõõuč sij puŠhtte eurooplaž minoritettäŠrttli laaulǩeâšttõõttmõõžžâst Liet internationaalsaž ciist LääŠddjânnma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SomBy álggaha Roavvenjárgga dáhpáhusas debyyttialbumi Álas eana (alaston maa) almmustahttinturnea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SomBy äävad RuäŠvnjaarǥ čeäŠppvuõđpeeiŠv debyyttialbumes Álas eana (päälljas mädd) čõõđtempoodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigge sáhttá maiddái oahpásmuvvat sámemusihkkii, girjjálašvuhtii ja dujiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeeiŠv äiŠǧǧen vuäitt tobdstõõttâd sääŠm musiiŠǩǩe, ǩeŠrjjvuõŠtte da ǩiõtt-tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ry - duodjesearvi oassálastá dáhpáhussii doppe čájehemiin ja vuovdimiin buktagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ǩiõtt-tuâjjlai seäŠrvv Sámi Duodji ry vuässââtt čuäjtõõđeeŠl da kaaupšeeŠl ouddseez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gullá riikkaviidosaš Nuorra Kultuvra dáhpáhussii, mii ii lágiduvvo dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv kooll väŠlddkååddlaž Nuõri kulttuur čeäŠppvuõđpeivva, koon jeät riâššu täŠn eeŠjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministeriija ruhtada goittotge sámenuoraid dáiddadáhpáhusa maiddái dán giđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MättŠtõsministeria teäggat sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv še tän ǩiiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa lágidit sámediggi, sámi mánáidkulturguovddáš, Roavvenjárgga gávpot ja Roavvejárgga sámesearvi Mii ry..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđpeeiŠv reäŠšše SääŠmteŠǧǧ, SaaŠmi päärnaikulttuurkõõskõs, RuäŠvnjaarǥ gåårad da RuäŠvnjaarǥ sääŠmseäŠrvv Mii ry..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lobis lea suohtas ja ivdnás sámenuoraid ávvudeapmi, go sámegávttat sámenuorat almmustuvvet Roavvenjárgga gáhttagovvii !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2 (2) ČeäŠppvuõđpeiŠvv lij hääŠsǩes da eunnsaž sääŠmnuõri prääŠzneǩ, ko määccǩivuiŠm raakktõõttâm sääŠmnuõr puäŠtte RuäŠvnjaarǥ uuŠlecpirrõõzz hiârvted !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dáhpáhusaide lea friija sisabeassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukid čeäŠppvuõđpeiŠvv pooddid lij määusteŠmes piâssmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 (2) Lassidieđut: Kaisa Tapiola kaisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid: Kaisa Tapiola kaisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tapiola (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tapiola (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi tel. 010 839 3132, 050 435 0177</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi teŠlf. 010 839 3132, 050 435 0177</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielddusin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttõssân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa plakáhta, man lea plánen nuortalaš dáiddastuđeanta Tanja Sanila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv plakaatt, koon lij plaannâm nuõrttsäŠmmlaž čeäppõsmättʼtõõtti Tanja Sanila ČeäŠppvuõđpeeiŠv takai programm da čuäjtõõttâmriâššmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa prográmma ja loaiddastanortnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
