<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_nimikilpailu_uusi_saame.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DIEĐÁHUS Oažžu olggosaddit dalán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TEÂĐTʼS Čõõđtemluõvâs sâraaz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI KULTURGUOVDDÁŽA NAMMAGILVU LÁGIDUVVO OĐĐASIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÄÄŠMKULTTUURKʼʼSKʼʼZZ NʼMMǨEÂŠTʼʼTTMʼŠ RIÂŽŽÂT OĐĐEST</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne ođđa nammagilvvu, man dárkkuhussan lea gávdnat Sámi kulturguovddážii, mii válmmaštuvvá Anára kirkosiidii jagi 2012, dan oaivila ja doaimma govvideaddji nama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ nõmmǩeâštõõttmõõžž, koon jurddân lij kaunnâd Aanar ceerkavsiŠjdde eeŠjjest 2012 valmštõõllâm vueŠlnn åårrai SääŠmkulttuurkõõskõŠsse tõn miârkksõõvvmõõžž da tuåimmuužž mieŠlddsaž nõmm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvoáigi lea 18.1. – 17.3.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeâštõõttâmäiŠǧǧ lij 18.1. – 17.3.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu čoavdá 10-lahttosaš bálkkašanlávdegoddi, masa gullá okta ovddasteaddji kulturguovddáža juohke geavaheaddjiorganisašuvnnas (oktiibuot 8 ovddasteaddji) ja maiddái ovddasteaddjit Senaatti-giddodagain ja kulturguovddáža arkiteaktagilvvu vuoitán plánejeaddjijoavkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeâštõõttmõõžž räŠtǩǩad 10-vuässla cisttluŠvddkåŠdd, koozz koŠlle õhtt võboršeǩ juõŠǩǩ kulttuurkõõskõõzz õõŠnniorgansaatiast –(õhttseŠžže 8 võboršeŠǩǩed) di võboršeeŠǩǩ Senaattǩiddõõzzin da kulttuurkõõskõõzz arkktehttuursažǩeâštõõttmõõžž vuäittam plaaneemäŠrttlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea nammadan gaskavuođastis 4- lahttosaš bargolávdegotti árvvoštallat boahtán nammaevttohusaid ja maiddái válmmaštallat bálkkašanlávdegoddái evttohusa gilvvu vuoitievttohasain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LuŠvddkåŠdd lij nõõmtam kõõskstes 4-vuässla tuâjjvälljkååŠdd ärvvtõõllâd puättam nõmmeŠtǩǩõõzzid di valmštõõllâd cisttluŠvddkådda maadârdõõzz ǩeâštõõttmõõžž vuõiŠttivõboršeeŠǩǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammagilvu lágiduvvui vuosttas háve golggotmánus 2009, dalle mearreáiggis boahtán ja bálkkašanlávdegotti čoahkkimis 10.12.2009 gieđahallamii ja árvvoštallamii dohkkehuvvon nammaevttohusat ledje oktiibuot 69 stuhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nõmmǩeâštõõttmõš rieššeš vuõssmõš vuâra kålggmannust 2009, kuäŠss mieŠrrääiŠjest puättam da cisttluŠvddkååŠdd såbbrest 10.12.2009 ǩiõttʼtõõllâm da ärvvtõõllâm diõtt primmum nõmmeŠtǩǩõõzz leŠjje õhttseŠžže 69.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašanlávdegoddi guđii rabakeahttá guhtta maŋŋonan dahje muđui njuolggadusaid vuostásaččat doaimmahuvvon evttohuskonfeluhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>CisttluŠvddkåŠdd kuõŠđi ääveǩâni kutt mäŋŋlest puättam leŠbe mudoi šeâttõõzzi vuâsttsânji tuåimmtum eŠtǩǩõskonfeârtted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammagilvvuin ohccojuvvui Sámi kulturguovddážii oanehis, deaivilis, milliibáhcci ja erenomáš sámegielat namma, mii govvida kulturguovddáža kultuvrralaš dárkkuhusa ja mearkkašumi, sápmelaš iešvuođalági, viiddis ja máŋggabealat doaimma ja maiddái dan arkitektuvrralaš hápmegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nõmmǩeâštõõttmõõžžin occeš sääŠmkulttuurkõõskõŠsse vuäŠnkõs, miõŠllepâššneei da jeärsmeei sääŠmǩiõllsaž nõõm, kååŠtt čiõlggad kulttuurkõõskõõzz kulttuur juŠrddemvuâđ da miârkkšõõvvmõõžž, sääŠm jiiŠjjesnallšemvuõđ, kookkas vuällai da määŋgpeällsa tuåimmjumuužž di tõn arkktehtuursa ååŠbleǩǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašanlávdegoddi čoahkkanii Avvilis 13.1.2010 gieđahallat nammagilvui válljejuvvon bargolávdegotti evttohusa nammaevttohusain ja ođđa, dárkkistuvvon gilvonjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>CisttluŠvddkåŠdd såbbrõõžži ÂŠvvlest 13.1.2010 ǩiõttʼtõõllâd nõmmǩeâštõõttmõŠšše valljuum tuâjjvälljkååŠdd maadârdõõzz nõmmeŠtǩǩõõzzin di ođđ, taŠrǩǩuum ǩeâštõõttâmšeâttmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašanlávdegoddi lei seamma oaivilis bargolávdegottiin das, ahte árvvoštallot dohkkehuvvon nammaevttohusaid joavkkus ii gávdno oktage gilvvu njuolggadusain dárkkuhuvvon gáibádusaid deavdi evttohus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>CisttluŠvddkåŠdd leäi seämma miõlâst tuâjjvälljkooŠddin tõŠst, što ärvvtõõllâm diõtt primmum nõmmeŠtǩǩõõzzin ij käunnjam ni õhtt ǩeâštõõttâm šeâttmõõžži mieŠlddsaid õõlǥtõõzzid tiuŠddi eŠtǩǩõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuba bálkkašanlávdegoddi mearridii evttohit bargolávdegotti evttohusa mielde, ahte Sámediggi lágida ođđa, bálkkašanlávdegotti dohkkehan njuolggadusaid mielde nammagilvvu 18.1.2010 – 17.3.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn nuäŠjeŠld cisttluŠvddkåŠdd riâžži maadârded tuâjjvälljkååŠdd maadârdõõzz mieŠlddsânji, što SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ, cisttluŠvddkååŠdd primmum šeâttõõzzi mieŠlddsa nõmmǩeâštõõttmõõžž 18.1.2010 –17.2.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvoáigi lea guokte mánotbaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeâštõõttâmäiŠǧǧ lij kueŠhtt mannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa gilvvus váldojit vuhtii almmá sierra gáibádusa bálkkašanlávdegotti 10.12.2009 hilgon evttohusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ ǩeâštõõttmõõžžâst vääŠldet lokku notta jeeŠres õõlǥtõssâd cisttluŠvddkååŠd 10.12.2009 heelǥuum eŠtǩǩõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa gilvvu njuolggadusat ja maiddái vuosttas nammagilvui boahtán dohkkehuvvon evttohusat gávdnojit Sámi kulturguovddáža ruoktosiidduin www.samediggi.fi/skk 18.1.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ ǩeâštõõttmõš šeâttõõzzid di vuõssmõs nõmmǩeâštõõttmõŠšše puättam primmum eŠtǩǩõõzz käunnje SääŠmkulttuurkõõskõõzz dommseeidain www.samediggi.fi/skk 18.1.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addá Sámedikki hálddahushoavda ja bálkkašanlávdegotti čálli Juha Guttorm t. 0400– 142 518, bálkkašanlávdegotti ságajođiheaddji Janne Näkkäläjärvi t. 040-7599 427 ja maiddái bálkkašanlávdegotti várreságajođiheaddji Eija Leivo t. 040–8304 886</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>lââŠssteâđaid oudd SääŠmteeŠǧǧ vaaldšemšuuŠrmõs da cisttluŠvddkååŠdd piisar Juha Guttorm teŠlf. 0400–142 518, cisttluŠvddkååŠdd saaǥǥjååŠđteei Janne Näkkäläjärvi teŠlf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>0407599 427 di cisttluŠvddkååŠdd vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Eija Leivo teŠlf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>040–8304 886</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáš, mii huksejuvvo Anára kirkosiidii, boahtá leat Suoma sápmelaččaid hálddahusa ja kultuvrra guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar ceerkavsiid Juutuajooǥǥ riddu tuejjeemnallšemSääŠmkulttuurkõõskõs šâdd leeŠd LääŠddjânnam saaŠmi vaaldšem da kulttuur kõõskõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáža dárkkuhussan lea láhčit sápmelaččaide buoret vejolašvuođaid iežaset eavttuid mielde doalahit ja ovddidit gielaset, kultuvrraset ja ealáhusdoaimmaset ja maiddái fuolahit ja ovddidit kulturiešráđđema ja doarjut sápmelaččaid almmolaš eallineavttuid ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkulttuurkõõskõõzz jurddân lij raajjâd saaŠmid pueŠrab ouldõõzzid jiiŠjjesnallšeeŠl ââŠnned da ooudâsviikkâd ǩiõles, kulttuures da jieŠllemvueŠǩǩtuejjumuužžâs di håiddad da ooudâsviikkâd kulttuurjiõččvaaldšemes di staannâd saaŠmi takai jieŠllemvueŠjji šõddmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáš buorida maiddái dovdomassiii vejolašvuođaid juohkit dieđuid sápmelaččain eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurkõõskõs pueŠrad še vääžneŠld vuäittmõõžžid liâvted teâđaid saaŠmin vuõssnaroodân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáža huksemii leat mieđihuvvon 5 miljovnna euro Eurohpa uniovnna guovloovddidanfoandda ruđat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääŠmkulttuurkõõskõõzz raajjmõŠšše lij miõttum 5 miljoon euŠrred euroopp union vuŠvddooudâsviikkâmfoond teäŠǧǧvääŠraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
