<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=219_art_id=263.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristuskránsa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kristusen gievlie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gærhkoeraerine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristuskránsa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kristusen gievlie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristuskránsa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kristusen gievlie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahuvvui mottiin ealljáris eallinsmiehtadeaddjit geat háliidedje hámohis joavkun beassat ságastallat eksisteanssalaš áššiid, ja erenoamážit sámi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eelki aktine dåehkine eadtjohke almetjijste mah jieleden bïjre onterdin, mij sïjhti aktem ovbyjjres sijjiem utnedh gyhtjelassh jieleden bïjre digkiedidh, aktene saemien ektiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lea doaibman prošeavtta “ Kristuskránsa ” olis, ja joatká maiddái maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkie lea gååvnesamme dejnie Kristusen gievline, jïh dïhte aaj sæjhta jåarhkedh mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku oamasta vuoigatvuođaid “ Kristuskránsa ” - prošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkie dejtie reaktide åtna dan prosjektese Kristusen gievlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat leat buvttadan teavstta “ Kristuskránsa ” - prošektii leat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah teeksth dorjeme kristusen geavlan leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guosseteavsttat;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Anbjørg Holm Varsi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit buohkaid geat leat ovdanbuktán oaiviliid, árvvoštallamiid ja earálágán responsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gijhtebe gaajhkesidie mah vuajnoeh, laejhtemh jïh vaastoeh buakteme, joekehtslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit dáiddára Elisabeth Ohlson-Wallin guhte hui fávdnádit lea luoikan govaidis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gijhtebe tjiehpiedæjja Elisabeth Ohlson-Wallinem ihke velvies sov guvvijste løønedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit Aslak Mikal Mienna guhte lea váldán oasi govaid addimis prošektii, ja govvabása stock.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gijhtebe Aslak Mikal Miennam mij lea viehkiehtamme guvviejgujmie prosjektese, jïh guvviebaasem stock.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>xcng mii maiddái lea govaid addán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>xcng mij aaj guvvieh vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit giitit gierdevaš nuoraid geat leat oaivviliideaset buktán, ja Minna Rantasalo go lea teavstta lohkan ihkku ja buktán responssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerre gyjhtelassh vïssjeles noeride gaajhki raeriej åvteste, jih Minna Rantasalose jijjelohkemen jïh vaestiedassi åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaoktiiheivejeaddji ii máhtáše olu bargat prošeaktajoavkku haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte prosjekten iktedæjja bielelen prosjekte-dåehkie ij leah buektiehtamme jïjnjem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várra lea olmmošlaš ahte dárbbašit guđet guimmiideamet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie lea almetjeligke mijjieh sinsitniem daarpesjibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
