<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=154_art_id=159.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Låavth-gåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie elmierïjhkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rohkosis rohkadallat ahte Ipmila dáhttu galgá šaddat buot áššiin ja juohke olbmos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie rohkelassesne rohkelibie Jupmelen syjhtede edtja gaajhkine aatine jïh almetjinie sjugniehtovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil hálddaša buot, muhto bahás vuoiŋŋat sáhttet váldit olbmuid iežaset háldui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmelen reeremisnie gaajhke, bene doen ’ ajmoeh maehtieh faamoem vaeltedh almetji bijjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rohkadallat ahte Ipmila dáhttu galgá šaddat, ja mii rohkadallat ahte Ipmila dáhttu stivrešii min, eallimiiddámetguin, bearrašiiddámetguin, sogaideametguin, searvegottiideametguin, girkuineamet, báhpaideametguin ja jođiheddjiideametguin min giliin, gávpogiin ja riikkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh rohkelibie Jupmelen syjhtede edtja sjugniehtovvedh, jïh mijjieh rohkelibie mijjieh sïjhtebe Jupmelen syjhtede mijjem stuvrie, mijjen jielemh, mijjen fuelhkie jïh maadtoe, åålmege, mijjen gærhkoe, hearrah jïh mijjen åvtehkh voenine, staarine, laantine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorvvastan go Ipmilii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmelem leajhtedem ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohtán go iežan áhččái ja eadnái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aehtjebem jïh tjidtjebem leajhtedem ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggun dávjá dahkat dakkára maid mu váhnemat eaba suova... Čájehuvvo maŋŋá ahte soai diđiiga mii lei riekta, mun livččen galgan guldalit sudno ráđiid !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj sïjhtem maam akt darjodh misse mov eejhtegh ” ijje ” jiehtieh. Mænngan vuajnam dah buerebelaakan deejrin, jïh manne byöreme dejtie goltelidh !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Ipmil diehtá mii lea buorre munnje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh Jupmele – dïhte daajra mij lea hijven munnjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin háliidan áinnas dadjat: “ Šaddos du dáhttu”.Jáhkát go lea álki dahje váttis dahkat dan maid Ipmil háliida, ii fal nu mo ieš háliidat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dle sïjhtem badth jiehtedh – baajh dov syjhtede sjugniehtovvedh. Vïenhth aelhkie jallh geerve darjodh maam Jupmele sæjhta, sijjeste maam datne jïjtje sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá in leat áibbas sihkkar mii Ipmila dáhttu lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj im rikti daejrieh mij lea Jupmelen syjhtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa testameantta evangeliat muitalit juoidá dan birra mo Ipmila plána olbmuid várás lea, ja oahpahus girkus muitala maid juoidá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre testamenten vaentjelh soptsestieh maam akt Jupmelen soejkesjen bïjre almetjidie, jïh ööhpehtimmeste gærhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle beasan diehtit eambbo das, mii Su dáhttu lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie sïjhtem badth vielie daejredh mij lea Dan syjhtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ollu mii dáhpáhuvvá mii ii dáidde leat Ipmila dáhtu mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje heannede, maam kanne Jupmele ij sïjhth edtja heannadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahti ja heahti leat ovdamearkkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåaroe jïh neavroe leah nåake heannadimmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea min iežamet duohken háliidit go dahket buriid, vai diktit go iežamet dahkat baháid maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dle badth mijjieh almetjh mah muenieh mejtie mijjieh sïjhtebe dejtie hijven aatide darjodh, jallh mejtie mijjem baajebe nåake aath aaj darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dain, mii dáhpáhuvvá, lea bálggis Ipmila lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkine mij sjugniehtåvva, lea akte geajnoe Jupmielasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LUTHEREN BUERKIESTIMMIE:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmila buorre ja árbmugas dáhttu gal šaddá min rohkadalakeahttá, muhto dán rohkosis mii rohkadallat ahte dat šattašii dáppe min luhtte ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmelen hijven syjhtede sjugniehtåvva bielelen mijjieh dan bïjre rohkelibie, bene daennie rohkelassesne rohkelibie dïhte aaj tjuara mijjem sjugniehtovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dat dáhpáhuvvá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie naemhtie sjugniehtåvva ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvá go Ipmil hehtte buot bahás áigumušaid ja meanuid mat bohtet beargalagas, máilmmis ja min suttolaš oaččis. Dat eai dáhto min atnit Ipmila nama bassin eai ge diktit su riikka boahtit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie sjugniehtåvva gosse Jupmele gaajhkh nåake soejkesjh jïh abpe nåake syjhtedem bahhesne tsööpkie, veartenisnie jïh mijjesne, mah sïjhtieh heerredidh Jupmelen nomme aejlieståvva jïh dan rïjhke edtja båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Ipmila dáhttu šaddá go son nanne min ja bisuha min sánis ja oskkus gitta min maŋimuš boddui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie sjugniehtåvva gosse Jupmele mijjem faamoem vadta sov baakojne, jïh mijjem jaahkosne vaarjele mijjen minngemes tijjese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea su árbmugas ja buorre dáhttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea dan aarmogs syjhtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
