<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=177_art_id=206.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Eana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Eatneme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ádjá muitalus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajjan soptsese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áddjá muitala dan birra go su máttaráddjá galggai heajaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajja soptseste dellie gosse maadteraajjebe edtji pruvresne minnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei guhkes vázzinmátki, ii ge joavdán seamma beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkie lij vaedtsedh jïh idtji dohkoe ryøhkh aktene biejjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son šattai ijastit muhtun balssaid láhka jávregáttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeri liegkedidh naan belniej lïhke aktene jaevrie-bealesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi iđit go morihii, de fuomášii ahte lei oađđán olbmohávddiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpien aereden gosse fahkesti, dle vueptiesti satne gellie gaelmiej gaskesne gællasjamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto son ii ballan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene idtji billijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei gullan man váttis lei riddui fievrridit sin, guđet jápme duoddaris. Girku lei rittus, ja dohko lei váttis goastat dalle go eai lean geainnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lij govleme man geerve lij dejtie åemiehkidie foeresjidh vaereste dåvvese, gusnie gærhkoe lij dan aejkien goh ij lij naan geajnoe dohkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lávejedje olbmot hávdádit fulkkiidis luonddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie dïhte lihkemes fuelhkie dejtie åemiehkidie eatnamisnie juvli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle eai lean hávdádannjuolggadusat nu mo dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan aejkien ij lij naan bihkedassh dan bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jábmit galget áinnas veallát dábálaš johtingeainnu lahka, go dalle eai lean menddo okto báhcán dan botta go veallájedje ja vurde bajásčuožžileami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah sealadin edtjin dan lïhke gællasjidh gusnie deejrin almetjh baalte bøøtin, dellie idtji sïjhth dan oktegh årrodh elleme gællasjin vuertiejin tjuedtjielimmiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie mieresne meehtin govledh gosse almetjh baalte vøølkin bovtsine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah meehtin tjoejeste dejstie smaave miesijste murriedidh mah råavkeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta besse gullat go olbmot johte meattá ealuin. Sáhtte hervvoštallat misiid ruovgamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan guhkiem dah jielije idtji dejtie åemiehkidie sturrin, dellie raeffesne gællasjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhká go ealli olbmot eai muosehuhttán jábmiid dárbbaškeahttá, de besse ráfis vuoiŋŋastit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát muitalus lea jápmima birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate soptsese jaemeden bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal dadjá ahte mii " oađđit jápmimii " go jápmit (1 kor 15, 18).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijbele jeahta mijjieh ” nahkestibie ” gosse sealede (1 kor 15, 18).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun beaivve boahtteáiggis galgá Jesus boahtit ruovttoluotta máilmmi gonagassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ikth båetijen aejkien Jeesuse edtja bååstede båetedh goh veartenen gånka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son áigu vuođđudit riikas mas ii leat šat mihkkige bahá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte edtja sov rïjhkem bigkedh gusnie ij leah vielie naan bååktjege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man láhkái smiehtat don jápmima ja hávdádeami birra ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie dov åssjaldahkh jaemeden jïh juvlemen bïjre ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
