<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=147_art_id=154.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Låavth-gåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvu Lávus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låavthgåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låavthgåetiem striengkieslaakan juakeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea dihto juohkin. Lávu siskkimusas árrana ja loavdaga gaskkas, lea bassi báiki boaššu, mas borramuš ja bassi dávvirat vurkojuvvojedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låavthgåetien uvtemes bielie, dïhte sijjie sisnjemes, aernien jïh låavtegen gaskem, desnie dïhte aejlies sijjie båassjoe, gusnie beapmoeh jïh aejlies daeverh tjaavhkoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boaššu lea bassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båassjoe aejlies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árranis lea stuorra, duolba geađgi mii gohčoduvvo boaššogeađgin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aernien akte stoerre gierkie man nomme båassjoegierkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat dadjat ahte dát geađgi muittuha min man guhkas sáhttit vanahit ovdalgo gudnehuhttit bassi báikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken jeahta daate gierkie edtja mijjem måjhtajehtedh man gåhkese mijjieh maehtebe silledh eannan dam aejlies sijjiem narrahtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares sámi oskkus lei ipmil Juoksa-áhkká mii suddjii boaššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej beeli saemien religijovnesne Joeks-aahka båassjoem vaarjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoksa-áhkká lei bivdoipmil guhte attii bivdolihku bivdiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joeksaahka lij vijremen nyjsenen jupmele, mij vijrijidie vijremelæhkoem vedti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuovui bivdiid ja álvvu ruovttoluotta boššui, mas bearráigeahčai álvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj vijrijidie dåeriedi bååstede båassjoen gåajkoe, gusnie saalehtem geehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttaráhka golbma nieidda: Sáráhkká, Juoksa-áhkká ja Uksáhkká ráđđejedje orrunbáikki ja orrunbáikki lagasguovllu eallima badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadteraahkan golme niejth: Saraahka, Joeksaahka jïh Oksaahka, jieleden bijjelen reerin årromesijjesne jïh årromesijjien lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájeha mo “ máilmmálaš ipmilat ” ledje čadnon lávvui ja árgabeaieallimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesehte guktie ” eatnemen jupmelh ” lin ektiedamme låavthgåatan jïh aarkebeajjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassi latnja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aejlies sijjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávu juohkin bođii das, go ipmilat ledje dehálaččat sámiid árgabeaieallimis, go olbmot boradedje ja ođđe bassi lanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie låavthgåetiem juakame lea dannasinie dah jupmelh lin vihkeles saemiej aarkebiejjesne, dah byöpmedin jïh åeriejin aktene aejlies sijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Apoastaliid dagut-girjjis muitaluvvo mo vuosttamuš risttalaččat čoagganišgohte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Apostelen dahkojne soptsesåvva guktie dah voestes kristegassjh eelkin gaavnesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai gávdnon girkoviesut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij lij naan gærhkoegåetie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii deaivvadedje tempelšiljus ja priváhta ruovttuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gaavnesjin teempelen sjaljosne jïh jïjtsinie gåetine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1800-logu loahpas lágiduvvojedje læstadialaš čoakkalmasaid Divttasvuonas smávvá goađážiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuetiejaepiemolsemen åvtelen dah voestes læstadijanen gaavnesjimmieh Divtasvuotnesne lin smaave derhviegåetine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Oversetters kommentar: Det står “ før århundreskiftet ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam datne tuhtjh gærhkoen bïjre daan biejjien ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeg antar at man med dette mener “ før år 1900. ”)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Domth goh gåetesne jallh goh guessie jupmelen gåetesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo oainnat girku odne ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddat go ahte leat ruovttus girkus, vai dovddat go ahte leat guossin Ipmila viesus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
