<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Anni" lastname="Näkkäläjärvi" sex="unknown" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <year>2008</year>
    <wordcount>528</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=671&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="rapoarta2008.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁID DADÁHPÁHUS</em> <em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2008</em> </p>
    <p>Raporta / Raportti 11.9.2008</p>
    <p><em type="italic">Anni Näkkäläjärvi ja Hannu Kangasniemi (govat)</em> </p>
    <p>Saamelaiskäräjät  toimi  tapahtuman  pääjärjestäjänä sekä tarjosi kaikille kouluruoan. Hetan ysiluokkalaiset pitivät  buffettia.  Äänitekniikasta  huolehti  Eetu Suominen  Inarista.  Nuori  Kulttuuri  toimikunnan terveiset  Helsingistä  toi  kulttuurisuunnittelija  Panu Mäenpää.</p>
    <p>Saamelaiskäräjät  järjesti  kuljetukset  Inarista, Utsjoelta ja Sodankylästä. Pitkämatkalaisille tarjottiin mahdollisuus  yöpyä  Leppäjärven,  Vuontisjärven  ja Palojoensuun  entisissä  koulurakennuksissa,  joita kylätoimikunnat  pitävät  yllä.  Tapahtumassa  ei peritty  osallistumis-  eikä  pääsymaksuja.  Saamelais-nuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutukuntien tapahtumien kanssa, joten siellä valittiin saamelaisnuorten  edustaja  valtakunnalliseen  Nuori Kulttuuri  -katselmukseen,  tänä  vuonna  Kuopion tanssitapahtumaan  23.-25.5.2008.  Opetusministeriö osoitti  näiden  kahden  tapahtuman  kuluihin  16  000 euron määrärahan.</p>
    <p>
      <em type="bold">TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT </em>
    </p>
    <p>Tapahtuma suunnitteluun kutsuttiin kaikki Enontekiön saamelaisopettajat  sekä  Hetan  koulun  vararehtori Lauri  Orava,  kaikki  opettajat  ja  muuta  henkilöstöä.  Saamelaiskäräjien  oppimateriaalisuunnittelija  Anni Näkkäläjärvi  koordinoi  tapahtuman  järjestelyjä.  Minna Mäkitalo juonsi tapahtuman pohjoissaameksi ja  suomeksi.  Salin  koristelusta  vastasi  koulun <span type="quote">”festaritoimikunta”</span>. Tapahtumaan  oli  kutsuttu  kaikki  saamelaislapset ja  -nuoret  sekä  saamen  kielen  ja  saamenkielisten luokkien  oppilaat.    Osallistuminen  oli  mahdollista antaa nuorille haasteita omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta tästä työstä.  Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina  myös  lasten  ja  nuorten  saamen  kielen  taidon ja  saamelaisen  identiteetin  vahvistaminen.    Lisäksi tapahtuma  tukee  merkittävällä  tavalla  oppilaiden, opettajien  ja  vanhempien  yhteistyötä.  Vuoden  2008 pääteemana oli tanssi, ja sivuteemana kirja.</p>
    <p><em type="bold">OSALLISTUJAT JA LUKUJA</em> </p>
    <p>Tanssikilpailuun  osallistui  yli  100  nuorta  14  eri kokoonpanossa.  Kirjojen  tekemiseen  osallistui 106  nuorta.  Pohjoissaamenkielisiä  digitaalisia  CD-kirjoja saapui määräaikaan 3 kpl ja paperikirjoja 18. Inarinsaameksi kirjoja tuli 4 kpl ja koltankielisiä 3. Yleisöä  ja  tapahtumaan  osallistujia  oli  arviolta  400 henkeä. Sali oli täysi koko tapahtuman ajan. Saamen kielen  ja  saamenkieliseen  opetukseen  osallistuvien oppilaiden lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallistuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</p>
    <p><em type="bold">TUOMARIT</em> </p>
    <p>Tanssituomarin  vaikeassa  roolissa  oli  kaksi  nuorta ja  tunnettua  saamelaistaiteilijaa:  elokuvantekijä ja  toimittaja  Suvi  West  sekä  Norjan  saamelainen tanssija  ja  laulaja  Elin  Kåven  (Sáme  Grand  Prix 2000  –kilpailun  voittaja).  Tuomarit  painottivat arvosteluissaan erityisesti sitä, miten paljon nuoret itse olivat suunnitelleet esityksiään, ja miten he toteuttivat ideoitaan lavalla. Pohjoissaamenkieliset  kirjat  arvosteli  Ruotsin saamelainen kirjailija ja kuvataiteilija Inghilda Tapio. Inarinsaamenkieliset  kirjat  arvioi  kuvataiteilija  ja muusikko Aune Kuuva, koltankieliset kirjat opettaja muistoksi  tapahtumasta.  Parhaille  tanssiryhmille jaettiin  50  -  100  euron  rahapalkintoja  sekä  yksi erikoismaininta. Yhteensä palkittiin 7 tanssiryhmää, joista 3 valittiin saamelaisnuorten edustajiksi Kuopion tanssitapahtumaan.  Myös  eri  kieliryhmien  parhaat kirjat palkittiin rahapalkinnoin.</p>
    <p><em type="bold">TULOKSET</em> </p>
    <p>Tanssi: <em type="bold">Anárnieiddat </em>(1993-1998), <span type="quote">”Lahppon Ámerihkii”</span>, Inari<em type="bold">Meertanss </em>(1993-1998), itäsaamelainen, perinteinen katrilli, Sevettijärvi<em type="bold">Skihpáraččat </em>(1999-2002), <span type="quote">“Mii skihpáraččat”</span>, Karigasniemi<em type="bold">Gufihttarat</em> (1993-1998),  <span type="quote">“Čiegus mánná”</span>, Utsjokisuu<em type="bold">Ruvaš </em>(1988-1992), <span type="quote">“Riđđu badjána”</span>,  Vuotso<em type="bold">Modern Sámi</em> (1988-1992), <span type="quote">”Mr Dj”</span>, Ivalon yläaste ja lukio <em type="bold">Bieggamielat </em>(1988-1992),  <span type="quote">“Bring it on, baby!”</span>,  Hetan peruskoulu ja Enontekiön lukio<em type="bold">Soađegili sámi nuorat </em>(1993-1998), <span type="quote">“Loahppa”</span> , Sodankylä, erikoismaininta </p>
    <p>Sevettijärven, Vuotson sekä Utsjokisuun ryhmät valittiin edustajiksi Kuopioon 23.-25. -08. Vuotson</p>
    <p>Saamelaisnuorten    taidetapahtuman  2008  saame-laisteemana oli kirja, jonka sai toteuttaa perinteisenä paperikirjana  tai  digitaalisesti  cd-kirjana.  Kirjan aiheena oli saamelainen elämä ja kulttuuri.</p>
    <p>Pohjoissaamenkieli <em type="bold">Máidnasat mánuid mielde </em>0-2 lk. Ivalo <em type="bold">Manin nu lea? </em>3-4 lk. Inari <em type="bold">Geatki ohcá iežas bearráža</em> Ellen-Máret Juuso, 6. lk. Kaaresuvanto<em type="bold">Mánná duoddaris </em>6. lk. Karigasniemi <em type="bold">Vierccain vuitui </em>6. lk. Inari<em type="bold">Gonagasa gollit ja stáluid silbbat </em>3-6 lk. Ivalo </p>
    <p>CD-kirjat: (Power Point) <em type="bold">Olbmot ovdal min</em> 2-9 lk. Kilpisjärvi </p>
    <p>Koltankieli <em type="bold">SääŠm jânnan rockŠs </em>Juuso Fofonoff , 3. lk, Sevettijärvi </p>
    <p>Inarinsaame<em type="bold">Lappum uábbi, </em>Marjut Ahvenlampi, Pekka Moilanen, Riikka Morottaja, Anne Seipiharju ja Jussá Seurujärvi, 5-6. lk. Inari </p>
  </body>
</document>
