<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2009</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Anni" lastname="Näkkäläjärvi" sex="unknown" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <wordcount>483</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1112&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="taidetapahtumaraportti_2009.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁID DADÁHPÁHUS</em> <em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009</em> </p>
    <p>Raporta / Raportti 4.9.2009</p>
    <p>dollojuvvui seamma dási Saamelaiskäräjät  toimi  tapahtuman  pääjärjestäjänä. Vuotson  koulu  tarjosi  kaikille  osallistujille kouluruoan.  Sodankylän  saamelaisyhdistys  piti buffettia.  Äänitekniikasta  huolehti  Eetu  Suominen Inarista.</p>
    <p>Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Inarista, Utsjoelta ja Enontekiöltä. Tapahtumassa ei peritty osallistumis- eikä  pääsymaksuja. Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutukuntien tapahtumien kanssa, joten  siellä  valittiin  saamelaisnuorten  edustaja valtakunnalliseen  Nuori  Kulttuuri  -katselmukseen, tänä vuonna Lappeenrannan TEATRIS-tapahtumaan 22.-24.5.2009. Opetusministeriö osoitti näiden kahden tapahtuman kuluihin 23 000 euron määrärahan.</p>
    <p>
      <em type="bold">TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT </em>
    </p>
    <p>Tapahtuman  suunnitteluun  kutsuttiin  kaikki Vuotson  koulun  opettajat  ja  työntekijät    sekä paikallisten yhdistysten edustajat. Saamelaiskäräjien oppimateriaalisuunnittelija Anni Näkkäläjärvi koordinoi järjestelyjä.  Vuotson koulun opettaja Inku Saijets  ja  Elli-Marja  Hetta  juonsivat  tapahtuman pohjoissaameksi.  Tapahtumaan  oli  kutsuttu  kaikki saamelaislapset  ja  -nuoret  sekä  saamen  kielen  ja saamenkielisten  luokkien  oppilaat.    Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</p>
    <p>Saamelaisnuorten taidetapahtuman  päätavoitteena on antaa nuorille tilaisuus omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta tästä työstä.  Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina  myös  lasten  ja  nuorten  saamen  kielen  taidon ja  saamelaisen  identiteetin  vahvistaminen.    Lisäksi tapahtuma  tukee  merkittävällä  tavalla  oppilaiden, opettajien  ja  vanhempien  yhteistyötä.  Vuoden  2009 teemana oli teatteri.</p>
    <p><em type="bold">OSALLISTUJAT JA LUKUJA</em> </p>
    <p>Teatteri-teeman  kilpailuun  osallistui  yli  100 nuorta  10  eri  kokoonpanossa.  Teatterin  lisäksi järjestettiin  minifilmifestivaali,  johon  tuli  35 lyhytfilmiä. Elokuvien tuottamiseen koulujen lisäksi osallistuivat  Saamelaisalueen  koulutuskeskus  ja alkuperäiskansojen  elokuvakeskus  Skábma.  Yleisöä ja  tapahtumaan  osallistujia  oli  arviolta  400  henkeä. Sali  oli  täysi  koko  tapahtuman  ajan.  Saamen kielen  ja  saamenkieliseen  opetukseen  osallistuvien oppilaiden lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallistuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</p>
    <p><em type="bold">TUOMARIT</em> </p>
    <p>Teatteriesitysten  tuomareina  toimivat  näyttelijä  ja Unna Junná TV-sarjan toimittaja Irene Länsman sekä ilmaisutaiteen  opiskelija  ja  inarinsaamenkielisen radion toimittaja Heli Huovinen. Tuomarit painottivat arvostelussaan erityisesti sitä, miten paljon nuoret itse olivat suunnitelleet esityksiään ja miten he toteuttivat ideoitaan lavalla. Elokuvat eivät tällä kertaa kilpailleet paremmuudesta, koska  kaikilla  tekijöillä  ei  ollut  mahdollisuuksia samanlaiseen tukeen ja asiantuntijoihin. Tuomareiden sihteerinä  oli  Anni  Näkkäläjärvi  Saamelaiskäräjien muistoksi  tapahtumasta.  Parhaille  teatteriryhmille jaettiin  rahapalkintoja.  Yksi  ryhmä  valittiin edustamaan saamelaisnuoria Lappeenrannan Teatris-tapahtumassa.  Koulutus-  ja  oppimateriaalitoimisto päätti  myös  jakaa  kannustuspalkinnot  inarin-  ja koltansaamenkielisten elokuvien tekijöille.</p>
    <p>
      <span type="quote">”Beaivvi bártni soagŋomátki”</span>
    </p>
    <p type="listitem">- Inarin yläkoulun teatteriryhmä valittiin esityksellään <span type="quote">”Beaivvi  bártni  soagŋomátki”</span>    edustamaan saamelaisnuoria  Lappeenrannassa  Nuori  Kultttuuri 2009 -tapahtumassa. Ryhmää oli ohjannut Petra Biret Magga.  Esitys  oli  musiikkiteatteria,  ja  siinä  olivat mukana  Sunna  Valkeapää,  Anniina  Kitti,  Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</p>
    <p>Palkinnon saivat myös seuraavat teatteriesitykset:</p>
    <p type="listitem">- Karigasniemen koulun saamenluokkien  (1-6) <em type="bold">Áilegas nuorat</em> –ryhmä esityksellään <span type="quote">”Bihcabáhcatmeahcis”</span> (Käpymetsällä),  jonka  teemana  oli  luonnon likaaminen. Ohjaajana oli Maarit K. Pieski. </p>
    <p type="listitem">- Kaaresuvannon koulun <em type="bold">Buoidagat</em> –jaovkku ”Gos boagán,  gos  liidni?”  (Missä  vyö,  missä  huivi?), jonka  teemoina  olivat  ihmissuhteet,  rehellisyys ja  anteeksiantaminen.  Ohjaajana  oli  Anna-Reetta Niemelä. </p>
    <p>esityksellään ”Gollegiella – sámegiella?!?” (Kultakieli - saamenkieli?!?), joka käsitteli saamenkielen asemaa ja  käyttöä  palveluissa.  Esityksen  olivat  ohjanneet Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</p>
    <p>Taidetapahtumassa palkittiin myös</p>
    <p type="listitem">-  Sevettijärven  koulun  filmiryhmä,  joka  oli  tehnyt lyhytfilmin koltankielisestä Idols -kilpailusta sekä</p>
    <p type="listitem">- inarinsaamenkielinen 0-1 luokkien ryhmä taitavasti tehdyistä animaatioistaan.</p>
    <p><em type="italic">Anni Näkkäläjärvi, raporta ja © govat/kuvat</em> </p>
  </body>
</document>
