<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Raporta sámenuoraid dáiddadaáhpáhusas 2013</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Anni" lastname="Näkkäläjärvi" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2013</year><wordcount>741</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2232&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="raporta_2013_pieni.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Raporta Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas 2013</p>
<p>Raportti Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2013</p>
<p>Nea Valkeapää (detállja)</p>
<p>Pnja Pieski</p>
<p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2013 </em>ordnejuvvui njukčamánu 13.-14. beaivvi Eanodagas Heahtá skuvlaguovddážis. Sámedikki ordnen dáhpáhusa projeaktabargin bálkáhuvvui guovtti mánnui <em type="italic">Magreta Sara </em>. Ordnemiidda oassálaste Eanodaga gielda, Johtti Sápmelaččat ro sihke sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat, sámemusihkkaguovddáš, mánáidkultuvraguovddáš Mánnu, nuoraidráđđi ja eamiálbmogiid filbmaguovddáš. Olles dáhpáhusa inspirašuvnna gáldun lei ” <em type="italic">Áillohačča riegádeamis 70 jagi </em>”. Rahpankonseartta ja oba dáhpáhusa jietna- ja čuovgateknihkas fuolahii Tuupa-rekords. </p>
<p>Guovttebeaivásaš dáhpáhusa várás čállojuvvui Heahtá skuvlaguovddáža gádjunplánii vuođđuduvvi sierra doaibmaplána. Dáhpáhussii bálkáhuvvojedje goabbáge beaivái guokte ortnetdoalli ja vuosttašveahkkeovttadat. Oktiibuot dáhpáhusa ledje ordneme sullii 20 olbmo.</p>
<p>Oassálastit bohte linjabiillaiguin Ohcejogas, Soađegi-lis, Anáris ja Eanodaga sierra giliin. Heahtá idjadanbáikkiin ordnašuvai oađđinsadji lagabui 200 olbmui. Beivviid áigge fállojuvvujedje oassálastiide skuvlamállásat.</p>
<p>Dáhpáhussii eai berrojuvvon oassálastin- eaige sisabeassanmávssut. Oahpahus- ja kulturministeriija čujuhii dáiddadáhpáhusa ja Nuorra Kultuvra -mátkkiid ordnemii oktibuot 20 000 €.</p>
<p>Sámemusihkkaguovddáš vástidii dáhpáhusa rahpankonsearttas, mas oaivenástin lei räppär <em type="italic">Ailu Valle. </em>Nuorra dáiddár, Heahtá skuvlla oahppi <em type="italic">Nea-Maria Valkepää </em>Gárasavvonis málii sierra plakáhtaid sihke konsertii ja dáiddadáhpáhussii. Gaskaváhku konseartta láidesteigga davvesámegillii musihkkar <em type="italic">Mikkel Rasmus Logje </em>ja anárašgillii doaimmaheaddji <em type="italic">Heli Huovinen </em>. Duorastaga dáiddadáhpáhusa láidesteaddjin lei lassin Heahtá nieida, studeanta <em type="italic">Rosa Máren Magga. </em></p>
<p><em type="bold">ŠLÁJAT JA ULBMILAT </em></p>
<p>Jagi 2013 temán lei <em type="italic">teáhter </em>riikkaviidosaš Nuorra Kultuvra -temá mielde. Oba dáhpáhusa inspirašuvnna gáldun lei <em type="italic">Áillohaččá </em>dáiddáláš bargu, nuba earenoamáš sámefáttán válljejuvvui dán jagi <em type="italic">Govva ja dikta. </em></p>
<p>Dáhpáhussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja –nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit. Oassálastin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide. Govvadáiddagilvvohallamii bohte govat maiddái Oulu sámegieloahppin. Bovdejuvvon guossin bohte Ruoŧa Gárasavvona sámeskuvlla oahppit ja sin oahpaheaddjit.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea fállat nuoraide dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, vejolašvuođa čájehit dáid maiddái earáide ja oažžut movttiidahtti árvvoštallama. Duopmáriin vurdojuvvo, ahte sii deattuhit árvvoštallamis erenoamážit nuoraid iežas oassálastima čájáhusaid ráhkadeapmái.</p>
<p>Dehálaš ulbmilin lea álo leamašan maiddái mánáid ja nuoraid sámegiela dáiddu ja sámi identitehta nannen. Dasa lassin dáhpáhus nanne mearkkašahtti mearis maiddái oahppiid, oahpaheaddjiid, váhnemiid ja sámi servviid ovttasbarggu.</p>
<p>Dáiddadáhpáhusaid leat ordnen 1970-logu álgoja-giid rájes ja dain lea šaddan sámenuoraide dehálaš arena sihke dáiddalaš astoáigge doaimmaid ja sámegiela dáfus. Dáhpáhus lea fállán vuosttas lávddi máŋgga dálá dovddus sámedáiddárii ja movttiidahttán nuoraid hárjehallat musihka, teáhtera, dánsuma, govvadáidagiid ja čállima. Dáiddadáhpáhus lea áidna jahkásaš sámegielat nuoraid dáhpáhus Suomas.</p>
<p><em type="bold">OASSÁLASTTIT JA LOGUT </em>Govvagilvui bohte 165 gova, main 12 bálkáhuvvojedje. 45 nuorra čállis njealjis čálle anárašgillii ja earát davvesámegillii. Nuortalašgillii eai dán háve boahtán divttat. Teáhtergilvvohallamii almmuhuvvojedje 7 joavkku, main nuorat ledje oktiibuot 32. Geahččit ja dáhpáhusa oasseaváldit ledje badjel 300. </p>
<p><em type="bold">BÁLKKAŠUMIT </em>Buot gilvvuid oasseváldit ožžo oassálastinduođaštusaid muitun dáhpáhusas. Sámediggi jugii nuoraide stipeanddaid movttiidan dihte sin joatkit dáiddálaš astoáiggedoaimmaiguin. Buot joavkkut ožžo girjjálaš máhcahaga iežaset ovdanbuktima ovddas. </p>
<p>Teáhterčájájusaid duopmárin ledje bagadeaddji</p>
<p><em type="italic">Pauliina Feodoroff </em>Čeavetjávrris, girječálli/musihkkár <em type="italic">Issát Sámmol Hætta </em>Norggá Mázes sihke neavttár <em type="italic">Erkki Hetta </em>Roavvenjárggas. Govvadáiddaduopmárin ledje dáiddár <em type="italic">Liisa Valkeapää </em>ja <em type="italic">Antti Oula Juuso </em>Gárasávvonis sihke sámedikki oahppamateriálaplánejeaddji Anni Näkkäläjärvi. Girječálli ja musihkkár Issát Sámmol Hætta Mázes árvvoštalai logi buoremusa davvesámegielat divttain. Girječálli ja giellačeahppi <em type="italic">Ilmari Mattus </em>Anáris fas váljii buoremusa anárašgielat divttain. </p>
<p>Ibbá Lauhamaa soitti pianoa keskiviikon avajaiskonsertissa / čuojahii piano gaskavahku rahpankonsearttas. Govva/valokuva Anni Näkkäläjärvi.5</p>
<p>Raportti/ raporta Anni Näkkäläjärvi, govat/valokuvat Inga Helander.</p>
<p><em type="bold">Stipendit / Stipeanddat </em></p>
<p>Stipendin ja erityismaininnan saivat/ Stipeandda ja sierramáinnašumi ožžo <em type="italic">Olavi Hetta (0 lk) </em>Vuotsosta/ Vuohčus <em type="italic">Aino-Marja Lampela (3 lk) </em>Törmäsestä/ Deapmážis <em type="italic">Emil Eliasson (8 lk) </em>Kilpisjärveltä/ Gilbbešjávrris <em type="italic">Elen Ánne Juuso (0 lk) </em>Karesuvannosta/ Gárasávvonis <em type="italic">Elle-Maari Kokkonen (lukio/logahat 1. lk) </em>Inarista/ Anáris. </p>
<p>Stipendin saivat/ Stipeandda ožžo <em type="italic">Elle Raudasoja (3 lk) Utsjoelta/ Ohcejogas, Pinja Pieski (8 lk) </em>Karigasniemeltä/ Gáregasnjárggas, <em type="italic">Alisa Pieski (7 lk) </em>Karigasniemeltä/ Gáregasnjárggas, <em type="italic">Jasmin Nuorgam (9 lk) </em>Ivalosta/ Avvilis, <em type="italic">Sara Keränen (7 lk) </em>Ivalosta/Avvilis, <em type="italic">Rosamaria Mattila (4 lk) </em>Karesuvannosta/ Gárasávvonis, <em type="italic">Anette Kosonen (5 lk) </em>Vuotsosta/ Vuohčus. </p>
<p>Stipendit jaettiin koulujen kevätjuhlissa. /Stipeanddat juhkkojuvvojedje skuvllaid giđđafeasttain. Inarinsaamenkieli/ Anárašgiella <em type="italic">: Iina Kyrö </em>Ivalon yläaste/ Avvila badjeskuvla, 7. lk. Pohjoissaamenkieli/ Davvisámegiella <em type="italic">: Elna Aikio (4. lk), Siiri Ranttila, Tuomas Vest, Hillá Portti (5. lk), Lifu Torikka (6. lk.), Jenna Portti ja Xia Torikka (8. lk) </em>Inarin koulusta/ Anára skuvllas. <em type="italic">Sanna Aikio (8 v./j.), Tuuli Karekivi (9 v./j.) ja Mihkku Laiti (10 v./j.), </em>Utsjokisuun koulusta/ Ohcejotnjálmmi skuvllas. </p>
<p>Teatteri / Teáhter Stipendit / Stipeanddat</p>
<p>Utsjokisuun koulun 0-3-luokkalaisten esitys/ Ohcejotnjálmmi skuvlla 0-3 luohkálaččaid bihttá ” <em type="italic">Eallu lea dál gárddis” (Tokka on nyt aidassa). </em>Hetan yläkoulu/ Heahtá badjeskuvla S <em type="italic">ilbasuonat, <span type="quote">”Giđa ijat čuovgadat”</span> (Kevään yöt niin valoisat). </em></p>
<p><em type="italic">Nuori Kulttuuri -tapahtumaan valitut/ Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii válljejuvvon joavkkut </em>Bohccostallit Ivalon ala-asteen saamenkieliset luokat/ Avvila vuolledási sámeluohkkát, <em type="italic"><span type="quote">”Čuoikkaid konsearta”</span> (Sääskien konsertti). </em>Spektrolihtat, Karigasniemi/ Gáregasnjárga, <em type="italic"><span type="quote">”Váimmustan lea dánsun”</span> (Sydämessäni on tanssi). </em></p>
<p>Karesuvannon</p>
<p>Riekonpojat tanssivat/</p>
<p>Gárasávvona</p>
<p>Rievssatčivggat dánsot.</p>
<p>Spekrolihtat avajaiskulkueessa Helsingissä. /</p>
<p>Rahpanráiddus Helssegis.(kuva/govva: nuorikulttuuri.fi)</p>
</body></document>
