<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bures dáiddadáhpáhusa oassálastit</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Unna-Maari" lastname="Pulskai" sex="unknown" born="" nationality="FI"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2016</year><wordcount>1104</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2785&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_su_01_03_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiedote_as_01_03_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tiedote_ksa_01_03_2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p>Bures dáiddadáhpáhusa oassálastit, dieđáhus sisttisdoal á olu dáhpáhussii laktáseaddji áššiid, danin bivddánge lohkabehtet dárkilit dán čađa.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii lea vel moadde vahku. Almmuheapmi dáiddadáhpáhussii álgá otne 1.3. ja lea <em type="bold">rabas </em><em type="bold">1.-15.3. </em>Almmuheapmi dahkkojuvvo dán jagi dušše beare interneahtas <em type="bold">Webropol </em>-prográmma bokte. Ávžžuhit din almmuhit iežadet <em type="bold">áiggebále </em>, daningo prográmma manná gitta 15.3. diibmu 23:59, iige almmuheapmi dan maŋŋá leat šat vejolaš. Dáhpáhussii leat guokte sierra almmuhanskovi, main guktuin lea iežas skovvi Webropol-prográmmas. Liŋkkat skoviide gávdnojit dieđáhusa loahpas. </p>
<p>Fuomášehket, ahte galgabehtet dahkat <em type="bold">guokte </em>(2) sierra almmuhusa: <em type="bold">1. Skuvlla </em>oassálastin dáhpáhussi a. Almmuhus sisttisdoal á idjadeami, mátkki d ja earenomáš borramušdárbbuid b. sisttisdoal á almmuheami bargobájiide <em type="bold">2. Čájálmasaid </em>almmuheapmi a. Juohke čájálmasa galgá almmuhit sierra almmuhanskoviin b. sisttisdoal á čájálmasa dieđuid, oassálasti d, bistináiggi ja earenomaš dárbbuid </p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p><em type="bold">BARGOBÁJIT </em></p>
<p>Dán jagi bargobájiid fáddán lea dánsa, man bokte ráhkkanit juo boahtte jagi riikkaviidosaš dánsatemái. Lassin mielde leat golbma speal o-bargobáji. Bargobájit leat okti buot gávcci, main sáhttá vál jet eanemustá guokte maidda oassálastá. Vuolabeal tabeal as gávdnojit dárkilut dieđut bargobájiin. Bargobájit ordnejuvvojit gaskavahku 30.3. sierra báikki n Anáris.</p>
<p>Bargobájit eai leat nu máŋggas, de ávžžuhitge buohkaid almmuhit iežaset bargobájiide jođáneamos lági mielde! Mi almmuhit loahpalaš juogu bargobájiide almmuhanáiggi nohkama maŋŋá.</p>
<p><em type="bold">Bargobájit dmu 14:00-14:45 </em></p>
<p><em type="bold">Kodá Bargobáji fáddá </em></p>
<p><em type="bold">Doalli </em></p>
<p><em type="bold">Ahkeluohkká </em><em type="bold">3.A. </em></p>
<p>Breakdance</p>
<p>Jimi Kettunen 0.-6.lk <em type="bold">5.C. </em></p>
<p>Modearna dánsa/ baleahtta/ teáhterovdanbuktin</p>
<p>Auri Ahola 0.-6.lk <em type="bold">7.E. </em></p>
<p>Jazz + modearna dánsa</p>
<p>Biret ja Katja Haarla 4.-9.lk <em type="bold">9.G. </em></p>
<p>Bárradánsuma álgooahput</p>
<p>Olá-Mihkku Länsman 7.-9.lk + logahat ahkásaččat <em type="bold">11.I. </em></p>
<p>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">davvisámegiel a </em></p>
<p>Maiju Saijets 0.-6.lk <em type="bold">13.K. </em>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">anárašgiel a </em></p>
<p>Heli Aikio 0.-6.lk <em type="bold">15.M. </em>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">nuortalašgiel a </em></p>
<p>Raija Lehtola 0.-6.lk</p>
<p><em type="bold">Bargobájit dmu 15:15-16:45 </em></p>
<p><em type="bold">Kodá Bargobáji fáddá </em></p>
<p><em type="bold">Doalli </em></p>
<p><em type="bold">Ahkeluohkká </em><em type="bold">4.B. </em></p>
<p>Breakdance</p>
<p>Jimi Kettunen 7.-9.lk + logahat ahkásaččat <em type="bold">6.D. </em></p>
<p>Modearna dánsa/ baleahtta/ teáhterovdanbuktin</p>
<p>Auri Ahola 7.-9.lk + logahat ahkásaččat <em type="bold">8.F. </em></p>
<p>Baleahta álgooahput</p>
<p>Biret ja Katja Haarla 0.-3.lk <em type="bold">10.H. </em>Bárradánsuma álgooahput </p>
<p>Olá-Mihkku Länsman 6.-9.lk + l logahat ahkásaččat <em type="bold">12.J. </em></p>
<p>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">davvisámegiel a </em></p>
<p>Maiju Saijets 0.-6.lk <em type="bold">14.L. </em></p>
<p>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">anárašgiel a </em></p>
<p>Heli Aikio 0.-6.lk <em type="bold">16.N. </em>Sámi sohkaspeallu  <em type="italic">nuortalašgiel a </em></p>
<p>Raija Lehtola 0.-6.lk</p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016 </p>
<p><em type="bold">Jimi Kettunen </em>lea Breakdance Eurohpa meašttir, Davviri kkaid meašttir ja máŋggageardásaš Suoma meašttir. Son lea bargan teáhter- ja dánsadáidaga báras jagi 2003 rájes ja loaiddastan máŋggain teáhter- ja dánsačájálmasain Suomas ja olgori kkain. Su atnet árvvus breakdance-oahpaheaddjin ja –duopmárin. Jimi Kettunen <em type="bold">breakdance </em>-bargobájis beassá oahpásmuvvat gáhttadánsa-kultuvri ja breakdance vuođđolihkastagaide. Breakdance vuođđoášši d lassin bájis oahpásmuvvet maiddái akrobáhtalaš ja dánssalaš lihkastagaide.  </p>
<p><em type="bold">Auri Ahola </em>lea dánsadáiddar, guhte lea dánson Suoma Álbmotbaleahtas jagi 2004 rájes ja son lea loaiddastan badjel 60 dánsačájálmasas Suomas ja olgori kkain. Son lea dánson klassihkalaš baleahta mearkkašahtti čájálmasain ja álbmogiidgaskasaš beaggánis koreográfi d čájálmasain. Son lea lassin bargan suopmelaš beaggánis jovkkuiguin, degomat Tero Saarinen Companyin ja Compania Kaari &amp; Roni Martini n. Auri Ahola Dánsateáhter-bargobájis besset iskat <em type="bold">modearna dánsuma, baleahta ja teáhterovdanbuktima </em>ja daid okti heiveheami.  </p>
<p><em type="bold">Biret ja Katja Haarla </em>leaba 16-jahkásaččat jumešnieiddat eret Ohcejoga Dalvadasis. Soai orruba Helssegis ja vázziba Suoma </p>
<p>Álbmotopera baleahttalágádusas. Baleahta lassin oappážagat dánsuba jazz-dánssa, modearna dánssa ja máhttiba maid eará dánsašlájaid, degomat hiphop, karaktera ja flamenco. Oappážagaid bargobájis besset oahpásmuvvat <em type="bold">baleahta </em><em type="bold">álgooahpuide </em>, <em type="bold">jazzii </em>ja <em type="bold">modearna </em><em type="bold">dánssa </em>máilbmái.  </p>
<p><em type="bold">Olá-Mihkku Länsman </em>lea nuorra dánsadáiddar, gean bargobájis besset oahpásmuvvat <em type="bold">bárradánssa </em>čiegusvuođaide. Su bargobájis hárjehal et mi lea bárradánsun ja mo dat dáhpáhuvvá.  </p>
<p><em type="bold">Maiju Saijets </em>doal á <em type="bold">davvisámegiel </em><em type="bold">sámi </em><em type="bold">sohkaspeallu </em>–bargobáji. Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehal at sámi d rikkes sohkasátneráju. Bargobádji laktása <em type="italic">Kuati </em>-nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošekti .  </p>
<p><em type="bold">Raija Lehtola </em>doal á nuortalašgiel sámi sohkaspeal u-bargobáji. Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehal at sámiid rikkes sohkasátneráju. Bargobádji laktása <em type="italic">Kuati </em>-nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošekti .  </p>
<p><em type="bold">Heli Aikio </em>doal á anárašgiel sámi sohkaspeal u-bargobáji. Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehal at sámi d rikkes sohkasátneráju. Bargobádji laktása <em type="italic">Kuati </em>-nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošekti . </p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p><em type="bold">Teknihka beale olbmuid dearvvuođat oassálastiide </em></p>
<p><em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa 2016 teknihkalaš dieđut Sajosa hárrái </em></p>
<p>Sajosa auditorio jietnavuogádat sáhttá buvttadit musihka, jietnamáilmmi d dahje vaikkoba efektaid čájálmasa áigge. Geavahusas leat 4 headset-mikrofovnna ja moadde giehtamikrofovnna (omd. máinnašeaddji geavahussi ). Sávvat goittotge čájáhalli d geavahit jiena roahkkadit! Lea maiddái dehálaš diehtit ovddalgihti juos čájálmasas leat omd. čuojánasat dahje eará earenomašdárbbut. Lávdi lea s. 8 mehtera govdat, 4 mehtera čiekŋal ja gosi mehtera allat. Lávddi ovdaravda lea seamma sulaid go <em type="bold">gova 1 </em>gássa. </p>
<p>Sávvat ahte sáli eai boađe olu lávdelágidandiŋggat (kulissat), baicce ulbmilin lea speadjalastit lávddi duohkái ja ravddaide govaid. Govat sáhttet leat sárgosat, čuovgagovat, teaksta dahje filmmat. Vuođđu, masa govaid speadjalastet i leat áibbas duolbbas, muhto máŋggačiegat. Danin loahppaboađus i leat áibbas realisttalaš ja govat eai dárbbaš leat nu dárkilat. Gč. <em type="bold">gova 2 </em>, mas govva lea speadjalastojun maŋáseainni vuolleoassái. </p>
<p>Govaid lea vejolaš dárbbu mielde molsut omd. čájálmasa dáhpáhusaid gaskkas, muhto juos govat leat issoras olu (ja daid galgá bidjat dihto áigge dihto saji de) galgá joavkku beales leat gii nu, gii boahtá láidestit govaid geavahusa. Seammaláhkai lea maid jietnamáilmmis. Dábálaš dilis Sajosa teknihkarat sáhttet fuolahit govaid ja jienaid geavaheamis.</p>
<p>Lávddi oažžu ieš maid lágidit, muhto sávvat ahte daid huksen/ stellen/ burgin dáhpáhuvvet háhppilit. Sihtat din doaimmahit ovddalgihti giehtačál osi d, main bohtet ovdan sávaldagat jienain, čuovggain, lávdelágideamis ja earás.</p>
<p><em type="bold">Govva 2 </em></p>
<p><em type="bold">Govva 1 </em></p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p><em type="bold">TEATRIS 2016 NJUOLGGÁDUSAT </em> </p>
<p>Teatris 2016 lea dárkkuhuvvon daid nuoraide, geat astoáiggis lávejit bargat teáhteriin. </p>
<p>Teatrisi sáhttet oassálastit buohkat 10-25 –ahkásaččat. Lahtuin 1/3 oažžu spiehkkasit ahkeluohkás.</p>
<p>Spiehkastaga sturrodat i leat ráddjejuvvon jagi d mielde. </p>
<p>Teatris lea čájeheaddji dáidaga dáhpáhus, mas čájáhus/ čájálmas sáhttá leat hupmanteáhter, dánsa ja/dahje teáhter musihkain ja ovdamearkkadihte teáhterklovneri ja. </p>
<p>Teatris-dáhpáhusat leat dárkkuhuvvon nuoraid joavkkuide. Joavkkus galgá leat unnimustá golbma nuora. Dakkárat eai sáhte oassálastit, geat gazzet oahpu teáhtera ámmátlaš skuvlejumis (nubbi ceahkki, TEAK ja ámmátal askuvllat). </p>
<p>Čájáhus/ čájálmas galgá bistit unnimustá 15 minuhta, i ge oaččo bistit eanet go 60 minuhta. </p>
<p>Teatrisa guovlodáhpáhusat ordnejuvvojit miehtá Suoma. Guovlodáhpáhusaide i leat ovdarátkin, muhto daidda sáhttá oassálastit go beare almmuha iežas. </p>
<p>Ri kkaviidosaš Teatris –dáhpáhussi vál jejuvvojit oassálastit guovlodáhpáhusain. Joavkkut, mat vál jejuvvojit, ovddastit iežaset guovllu nuorra teáhtera. Guovlodáhpáhusa ámmátolbmot vál jejit geat besset viidáset. </p>
<p>Joavkkut sáhttet oassálástit ri kkaviidosaš dáhpáhussi dušše ovttain čájáhusain/ čájálmasain.</p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p>Liŋkkat almmuhanskoviide:</p>
<p><em type="bold">Skuvllaid almmuheapmi ja bargobájiide almmuheapmi </em></p>
<p><em type="bold">Liŋka: </em></p>
<p>Suomagiella https://www.webropolsurveys.com/S/2FF05C6E767A3103.par</p>
<p>Davvisámegiella https://www.webropolsurveys.com/S/B99780431D393BE9.par</p>
<p>Anárašgiella https://www.webropolsurveys.com/S/3F36F36F711787EE.par</p>
<p>Nuortalašgiella https://www.webropolsurveys.com/S/60B726DA02D8AEF3.par</p>
<p><em type="bold">Čájáhusaid/ čájálmasaid almmuheapmi </em></p>
<p><em type="bold">Liŋka: </em></p>
<p>Suomagiella https://www.webropolsurveys.com/S/BF91759612677C6F.par</p>
<p>Davvisámegiella https://www.webropolsurveys.com/S/F5D06491E21B6238.par</p>
<p>Anárašgiella https://www.webropolsurveys.com/S/071C6B990A41C6D3.par</p>
<p>Nuortalašgiella https://www.webropolsurveys.com/S/FE8B7863451154AD.par</p>
<p>Almmuhanskovis leat dárkiles jearaldagat ja sajit, maidda galgá vástidit. Leat viggan ráhkadit skovi nu oktageardánin go vejolaš. Juos daiguin bohtet čuolmmat, de váldet oktavuođa Unna-Maari Pulskai.</p>
<p>DIEĐÁHUS 1.3.2016</p>
<p>Dieđihit idjadeami, mátkki d ja prográmma birra almmuhanáiggi maŋŋá. Sámediggi máksá dan idjadeapmi, man dat ieš ordne. Juos bohtet jearaldagat, váldet oktavuođa dáhpáhusa plánejeaddjái Unna-Maari Pulskai. Oktavuohtadieđut gávdnojit vuolábealde.</p>
<p>Bures boahtin Sámenuoraid dáiddadáhpáhussi !</p>
<p>Ustislaš dearvvuođaiguin,</p>
<p><em type="italic">Unna-Maari Pulska </em>unna-maari.pulska@samediggi.fi 040-646 3223 </p>
</body></document>
