<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>282</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/sam_samegiella.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nor_spraaket.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="smj">Sámegiella</p>
    <p>Sámegiella gullá suomaugralaš giellasuorgái mii gullá urálalaš gielaide, ja sámegiella lea báltalaš suomaugralaš gielaid (suomagiela, esttegiela ja uŋgáragiela) fuolkegiella. Sámegiella ja sámi árbevirolaš ássanguovlu lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa davviguovlluin, ja vel Guoládatnjárggas Ruoššas. Skandinávias, sámi ássanguovlu manná nu lulás go Femundenii Norgga bealde ja Dalarneii Ruoŧa bealde.</p>
    <p>Davvisámegiella lea stuorimus sámi suopman ja dan hupmet sápmelaččat Suomas, Norggas ja Ruoŧas. 1979:s mearriduvvui oktasaš davvisámi čállingiella. Čállinvuohki lea lahka hubmojuvvon giela.</p>
    <p>Sámegielas leat olu sánit mat govvidit luonddu, elliid, muohttaga; sánit mat leat dehálaččat bivddus, guolásteamis ja boazodoalus. Sámi eallinvuogi rievdan lea dagahan ahte ollu dihto sánit ja dadjanvuogit leat jávkan dán áiggi go daidda ii leat šat nu dárbu ođđaáigasaš servodagas.</p>
    <p>Iskkadeamis maid Sámi ealáhus ja guorahallanguovddáš čađahii 2000:s Sámi giellaráđi ovddas, meroštallojuvvo ahte Norggas leat sullii 25 000 olbmo geat geavahit sámegiela. Sullii bealli dáin hupmet, lohket ja čállet sámegiela. Lea leamaš positiivvalaš ovdáneapmi maŋemus guoktelogi jagi, erenoamážit sámegiela hálddahusguovllus Norggas gos sámi giellaláhka lea doaibmagoahtán, namalassii Unjárgga, Deanu, Kárášjoga ja Guovdageainnu suohkaniin Finnmárkku fylkkas ja Gáivuona suohkanis Romssa fylkkas. Odne lullisámegiella lea buot hearkkimus dilis sámi suopmaniin, go lullisámegiella ii leat šat juohkebeaivválaš giella máŋgga lullisámi bearrašiin. Julevsámegiella lea oalle muddui buoret dilis go ollu mánát dál ohppet sámegiela ruovttuin ja skuvllain.</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>www.galdu.org Samene – en håndbok, Karasjok 2003</p>
    <p>Giellakárta Aage Solbakk girjjis, <em type="italic">Sámi historjá 2.</em> </p>
    <p>Vadsø</p>
    <p xml:lang="eng">Coastal Sámi dialects</p>
    <p xml:lang="nob">Neiden</p>
    <p xml:lang="nob">Lakselv</p>
    <p xml:lang="sma">Petsamo</p>
    <p xml:lang="sma">Alta</p>
    <p xml:lang="nno">Murmansk Arsjohka</p>
    <p xml:lang="sma">Inari</p>
    <p xml:lang="smn">Jovkkoš</p>
    <p>Kárášjohka</p>
    <p>Šoŋgui</p>
    <p xml:lang="smj">Njuohttejávri</p>
    <p xml:lang="swe">Goradet</p>
    <p xml:lang="ger">Lovozero</p>
    <p>Guovdageaidnu</p>
    <p>Čalmnvárri Sosnoavki</p>
    <p xml:lang="sma">Ponoj</p>
    <p>Čuhkkesuolu</p>
    <p>Áhkkil</p>
    <p>Vuohčču</p>
    <p xml:lang="smj">Sarvvesjávri</p>
    <p xml:lang="fin">Enontekiö</p>
    <p>MuonioČohkkiras</p>
    <p xml:lang="fin">Sodankylä</p>
    <p xml:lang="smj">Vazás</p>
    <p xml:lang="smj">Guollejávri</p>
    <p xml:lang="fin">Gällivarre</p>
    <p xml:lang="smj">Jokkmokk</p>
    <p xml:lang="nno">Arjeplog</p>
    <p xml:lang="sma">Arvidsjaur</p>
    <p xml:lang="smj">Suorsá</p>
    <p xml:lang="smj">1. Lullisámegiella 2. Ubmisámegiella 3. Biŧonsámegiella 4. Julevsámegiella 5. Davvisámegiella 6. Anársámegiella 7. Nuortalašsámegiella 8. Áhkkilsámegiella 9. Gielddasámegiella 10. Darjjesámegiella</p>
    <p xml:lang="fkv">Liksu</p>
    <p xml:lang="sma">Vilhelmina</p>
    <p xml:lang="sma">Snåsa</p>
    <p xml:lang="nob">Røros</p>
    <p xml:lang="fkv">Tännäs</p>
    <p xml:lang="sma">Idre</p>
  </body>
</document>
