<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">feber-hos-barn---vad-kan-man-gora-sjalv.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber mánáin – maid sáhttá ieš dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå máná báhkan buolli – majt iesj máhttá dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Feber hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber lea oassi goruda bealuštusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkan buollet la rubmaha várjojs akta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber lea oassi goruda bealuštusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkan buollet la rubmaha várjojs akta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččal dahkat mánnái nu vuogasin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttjala dahkat nåv vuohkasit mánnáj gå máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid buorre dávjá addit juhkamuša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l aj duolloj dálloj vaddet juojddá juhkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber mearkkaša ahte goruda temperatuvra lea alit go dábálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå báhkan buollá de rubmaha temperatuvrra l alep gå iemeláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat iešalddis váralaš muhto goruda bealuštus vuolšši vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la vádálasj valla rubmaha suodje infeksjåvnåjda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ožžot álkit febera ja dat leat erenoamážit vuolššit maid virus lea dagahan, dego nuorvu, gosot ja čottabávččas, mat loktejit goruttemperatuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná álkket báhkkasin buolli ja gájk åvdemusát infeksjåvnåjt virusis, nåv gåk snuohpa, gåsås ja tjåddågijs årrot, ma dahki rubmaha temperatuvrra allán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temperatuvra sáhttá maid loktanit jus mánná stoahká hui viššalit dehe lihkada sakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Temperatuvrra máhttá aj allánit jus mánná stoahká sieldes ednagit jali ilá labut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárve dáhpáhusas sáhttá feber čujuhit váralaš skibasvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorjját la tjavgga skibádahka gå báhkan buollá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea feber jus temperatuvra iđđes árrat dehe beallediimmu vuoiŋŋasteami maŋŋá lea badjel 38 gráda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná báhkan buolli jus temperatuvrra idedis jali bielletijma vuojŋadime maŋŋela la 38 grádaj badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat fuobmá ahte mánás lea feber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu vuojnná gå mánná báhkan buollá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eahpida sáhttá mihtidit febera mánás, muhto deháleamos lea čuovvut mot mánná veadjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus juorruladdá de máhttá temperatuvrav mánás válldet, valla ájnnasamos la gähttjat gåktu mánná vädjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áigu váldit oktavuođa buohccedivššuin lea buorre ahte lea mihtidan temperatuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ájggu skihpasujtujn aktavuodav válldet de l buorre jus la temperatuvrav mihttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkareamos lea mihtidit goruttemperatuvrra bađas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájk buoremus lamihttit rubmaha temperatuvrav badán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leahkime bealljeliekkasmihttár, mii njuolga anus lea buorre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu aj bielljetermomehter, mij la buorre jus rievtesláhkáj dav adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkára lea váttis geavtit una mánážiin go gullankanála lea ila baski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkir la gássjel adnet sieldes smávva mánájda gå gullotjadádahka l ilá basske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte máná vuoiŋŋastit ja juhkat olu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dibde mánáv vuojŋadit ja ednagav juhkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geas lea feber dárbbaha oažžut leahkit ruovttus skuvllas dehe ovdaskuvllas vai beassá vuoiŋŋastit ja virkkosmuvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå mánná báhkan buollá dárbaj hejman årrot skåvlås jali åvddåskåvlås vuojŋadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ii dárbbat leahkit seaŋggas, muhto ii galgga rahčat rumašlaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná ij dárbaha seŋgan vellahit, valla ij galgailá ståhkat ja labudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus lea addit máná iežas mearridit man olu nagoda leahkit badjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buoremus la dibddet mánáv mierredit man ednagav vädjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná dárbbaha eanet čázi go dábálaččat go lea feber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi báhkan buolli dárbahi ienep låssjkusav gå iemeláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai mánná oažžu nuogis čázi lea buorre dávjá geahččalit addit juoidá juhkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jugátjit nuohkásav låssjkusis de l buorre álu gähttjalit juojddá vaddet juhkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte mánnái mas dat liiko ja ieš háliida borrat ja juhkat, ovdamearkka dihte lákcajieŋa, vatnosa dehe juvcca.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vatte mánnáj majt hálijt ja iesj sihtá bårråt ja juhkat, buojkulvissan galmágav, kremav jali jubtsav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás ii leat borranlustu ii dat dárbbat borrat dábálaš biepmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánán ij la bårråmhállo de ij dárbaha iemelágásj biebmov bårråt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii daga maidege jus mánná borrá heajubut moadde beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij mejdik dagá jus nievrebut bårrå muhtem biejvijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná cissá hárvuid dehe lea šlieddas ja váiban soaitá sivvan leahkit ahte mánná lea juhkan unnán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánná vuorjját gådtjå jali l delas ja vájbas de soajttá ilá binnáv juhkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daga nu vuogasin go vejolaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagá nåv vuohkasit gå máhttelis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná dovdá vuogasin sáhttá diktit máná nohkkat asehis láhkániin dehe beare vuolildus biktasiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánná adná l vuogas de máhttá suv dibddet oadet asidis láhkanijn jali val sisbiktasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus mánná goadná ja galbmo, mii lea dábálaš go feber loktana, sáhttá gokčat filttiin ja dahkat nu vuogasin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus mánná skielbes ja gållu, mij la dábálasj gå báhkka allán, de máhttá gåbttjåsav biedjat ja dahkat mánnaj nåv vuohkasit gå máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reseaptakeahtes dálkasat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkastjáladak dálkkasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Febera dárbbaha hárve dikšut feberavuolidan dálkasiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå báhkan buollá vuorjját dárbaj báhkka vuolediddje dálkkasij dálkudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas mánáin lea feber mii bistá moadde beaivvi muhto dat ii dárbbat mearkkašit maidege váralačča.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus máná báhkan buolli muhtem biejvijt ja ij la dat vádálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sáhttá addit feberavuolidan dálkasa jus mánná veadjá fuomášahtti heajuid febera dihte, ovdamearkka dihte sus lea gorut bávččas, biehku, borrá ja juhká heajubut, nohkká heajuid dehe lea váttis lotkkodit eahkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá báhkkavuolediddje dálkkasav vaddet jus mánná báhkan buollá tjielggasit nievret vädjá, buojkulvissan bávtjas la rubmahin, smággi, bårrå ja juhká nievrebut, oadá nievret jali sujna l vájvve iehkedis oaddát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái guđa mánnosaš mánáid geain lea feber ii galgga dikšut dálkasiiguin ovdalgo lea leamaš oktavuođain divššuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij galgá dálkkasij dálkudit mánájt nuorabu gudát mános gudi báhkan buolli váni vuostak sujtujn aktavuodav válldemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Febera vuostá badjel golmma mánnosaš mánáide lea dálkkas mii siskkilda paracetamole, ovdamearkka dihte Alvedon dehe Panodil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájda gudi li vuorrasappo gålmåt mános ja báhkan buolli gávnnuji dálkkasa ma sisanedi paracetamolav, buojkulvissan Alvedon jali Panodil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa mánu rájis mánná sáhttá oažžut dálkasa mii siskkilda ibuprofena, mii vuvdojuvvo ovdamearkka dihte namain Ipren dehe Ibumetin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudá máno rájes máná máhtti dálkkasav oadtjot ma sisanedi ibuprofenav, ma buojkulvissan vuobdeduvvi namájn Ipren jali Ibumetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasat leat golgi hámis dehe bahtabuikun, mii dolvojuvvo máná bahtaráigái, rivttes attus una mánáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkkasa gávnnuji gålgge hámen jali bahtatablättan, ma tsåkkåduvvi máná bahtatjoalláj, duolla dálkasnárijn mánájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásit mánáide leat maid tableahtat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorrasap mánájda gávnnuji aj tablehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo báhka rávvagiid dárkilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovo váttugit bagádusájt skurpon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale ovttastahte sierra dálkasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ale aktida umasslágásj dálkkasijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái 18 jahkásaš mánáide geain lea feber ii galgga geavtit febervuolidan dálkasiid main lea acetylsalicylsyra, ovdamearkka dihte Magnecyl, Treo dehe Albyl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi älla 18 jage ållim e galga adnet báhkkavuoledididdje dálkkasijt acetylsalicylsyrajn, buojkulvissan Magnecyl, Treo jali Albyl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dárbbahit váldit oktavuođa divššuin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárbbo soajttá sujtujn aktavuodav válldet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomážit árvvoštallamiin mot mánná muđui veadjá sáhttá mearridit dárbbahago váldit oktavuođa dearvvasvuođaguovddážiin dehe ii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtjada vuojnná gåktu mánná ietján vädjá ja jus dárbaj varresvuohtaguovdátjijn aktavuodav válldet jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álo riŋget buohccidivššurávahahkii dehe dearvvašvuođaguovddážii jus lea eahpesihkkar, erenomážit jus mánás leat eará váivvit seamma áigge go lea feber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá agev skuolkkat skihpasujttorádevaddemij jali varresvuohtaguovdátjij jus la juoren, sierraláhkáj jus mánán li ietjá vájve sämmibále gå báhkan buollá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá ohcat dikšui dakkaviđe dearvvašvuođaguovddážii dehe heahtevuostáváldimii jus mánás lea feber ja lea juoga, dehe máŋga dáin váivviin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Beras sujtov åhsåt dalága varresvuohtaguovdátjin jali hähkkaduostudagán jus mánná báhkan buollá ja muhtem, jali moadda, dájs vájvijs:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ii leat seamma oktavuohta go dábálaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij iemeláhkáj vatte aktavuodav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orru hirbmat váibbas iige nagot juhkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuojnnet la vájbas ja ij nagá juhkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>temperatuvra lea badjel 41 gráda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sujna l temperatuvrra alep gå 41 gráda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá álo váldit oktavuođa dearvvašvuođaguovddážiin dehe fáktavuostáváldimiin jus mánná lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev aktavuodav válldet varresvuohtaguovdátjijn jali hähkkaduostudagájn jus mánná l</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuorat go golbma mánu ja lea feber badjel 38 gráda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nuorap gå gålmmå máno ja báhkan buollá 38 grádaj badjel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>golmma ja guđa mánu gaskkan ja lea feber badjel 39 gráda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gålmå ja gudá máno gaskan ja báhkan buollá 39 grádaj badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá váldit oktavuođa divššuin jus feber ii leat luoitán njealji jándora geažis, beroškeahttá máná agis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luluj agev aktavuodav sujtujn jus báhkka ij la vuollánam nielje jánndura duogen, juska vil máná áldar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeara ráđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjáda rádev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát birra jándora sárdnut buohccedivššáriin ja oažžut ráđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtá aj jánndura birra skihpasujtárijn ságastit ja rádev oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riŋge 1177.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skuolkat 1177 Gudi vásstedi giehttu aj makkir varresvuohtaguovdátjij la tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii vástida sáhttá maid muitalit man dearvvašvuođaguovddážii gullot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkan buollet la rubmaha várjojs akta (ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj giehtadaládum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnås ja redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
