<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gynekologisk-cellprovtagning-.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gynekologalaš seallaiskkusváldin Gynekologisk cellprovtagning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>JulevusámegiellaLulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gynekologalaš seallaiskkus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat eai dárbbat guođđit iskosa (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dutkan dáhpáhuvvá (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oažžu vástádusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gynekologalaš seallaiskkus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat eai dárbbat guođđit iskosa (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dutkan dáhpáhuvvá (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oažžu vástádusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgäsos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgäsos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guođđimiin jeavddalaččat gynekologalaš seallaiskosa sáhttá suddjet iežas viigáčeabetboraš-dávddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dájvvalakkoj vaddá gynekologalasj sellaåtsådimev de máhttá ietjas suoddjit skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosat váldo goaŧŧonjálmmis čoavjevuođus ja sáhttá árrat čájehit jus leat seallarievdamat mat sáhtáše dagahit goaŧŧočeabetborašdávdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme skoahtotjåttån vuollevájmon váldeduvvá ja árrat máhttá vuosedit jus li sellarievddadusá ma lulun båhtusav vaddet skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš seallarievdamat mat fuomášuvvojit leat álkit rievdamat mat buorránit ieža, muhto muhtimiid ferte váldit eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus sellarievddadusá ma ájtsaduvvi li giehpep rievddadusá ma ietjastis buorráni, valla muhtemijt la dárbbo ierit válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui hárve dáhpáhusas sáhttá seallaiskkus čájehit borašdávdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sieldes vuorjját sellaåtsådibme vuoset bårråmdávdav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálle borašdávda láve leahkit árra dásis ja dikšun sáhttá šaddat álkibun ja unnit liigeváikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårredávdda dalloj la árra mieren ja dåmajdibme álkkep sjaddá ja binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa nissonat bovdejuvvojit dássedit gynekologalaš seallaiskkusváldimii, ng. screening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna Svierigin dájvvalakkoj gåhtjoduvvi gynekologalasj sellagähttjalibmáj, nåv gåhtjoduvvam screening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea 23 ja 50 gaskkan boahtá bovdehus juohke goalmmát jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la 23 ja 50 jage gaskan de gåhttjom boahtá juohkka goalmát jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋel juohke viđat jagi dassážiigo lea 60 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela dábálattjat fert vidát jage 60 jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea badjel 50 jagi sáhttet rutiinnat leat sierralágánat ja vuolgit das man guovllus riikkas orru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la vuorrasabbo gå 50 jage de barggovuoge máhtti sieradit ja gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosa sáhttá guođđit maid jurttamovrra dehe gynekologa luhtte čađahahttin dihte gynekologalaš dutkama eará siva dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj sellagähttjalimev vaddet jus la gáhppeliddjen jali gynekologa lunna tjadádittjat gynekologalasj åtsådimev ietjá årijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkáneapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dárbbat ráhkkanit mange ládje, muhto lea buorre ahte ii leat anašan dehe geavtán mangelágán sálvva čoavjevuođus jándora ovdal dutkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha gárvedit sierraláhkáj, valla buorre l jus ij la narggem årrum jali muhtem vuojddasav vuollevájmon adnám jánndurav åvddål åtsådime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui iskosa lea váttis dulkot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján de gähttjalibme sjaddá vájvve dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige galgga guođđit iskosa go leat mánodávddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga galga åtsådimev vaddet gå l liejbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot dutkan dáhpáhuvvá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åtsådibme dagáduvvá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go iskkus váldo ferte nuoladit goruda vuolit oasi ja velledit gynekologalaš dutkanstullui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå gähttjalibme vattá de hähttu vuollerubmahav nuoladit ja viellidit gynekologalasj åtsådimståvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttir dehe jurttamovra sáhttá váldit iskosa máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåktår jali gáhppeliddje máhttá gähttjalimev válldet umassláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjjimusat gevtojuvvo una lasta mii sihkkojuvvo goaŧŧonjálmmi vuostá ja dasto una dipma borstta goaŧŧočeabetkanála vuolit oasi vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát aneduvvá unna spahtel mij duohtaduvvá skoahtodáhpá vuostij ja dan maŋŋela dibma bårstasj skoahtotjåddåga vuolemus oase vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá oažžu maid vástidit muhtin jearaldagaide iskkusváldima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu oadtju aj vásstedit muhtem gatjálvisájt gähttjalime bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusat leat dehálaččat vai iskosa sáhttá analyseret riekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstádusá li ájnnasa guoradalátjit gähttjalimev riektaláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamuš ii bávččagahtte ja čađaheapmi váldá dušše moadde minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ij bávtjesta ja dagáduvvá val moatten minuvtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusa seallaiskosii oažžu guđa vahku siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstadusáv sellagähtjalibmáj álu oadtju gudán vahkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got veadjá maŋŋel ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dåbddu maŋŋela ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkusváldin lea riskkaheapme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ij la várálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin soaitá vehá vardit maŋŋel muhto dat ii leat váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn varddá vehik maŋŋela valla ij la várálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gynekologalaš seallaiskkus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gynekologalaš seallaiskkus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosa guođđin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaddet sellaåtsådimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gynekologalaš seallaiskkus lea iskkus mii váldojuvvo goaŧŧočeabeha vuolit oasis mii gohčoduvvo goaŧŧonjálbmin ja mii luoitá viigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådibme l åtsådibme mij váldeduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oases mij gåhtjudallá skoahtodáhppán mij nåhkå guoddnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkus sáhttá árrat čájehit jus olbmos leat seallarievdamat main sáhttá vuolgit goaŧŧočeabetborašdávda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme máhttá árrat vuosedit jus li sellarievddadusá ma máhtti båhtusav vaddet skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas seallarievdamat mat fuomášuvvojit leat geahppasit rievdamat mat buorránit ieža, muhto oassi dárbbaha váldot eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus sellarievddadusá ma ielveduvvi li giehpep rievddadusá ma ietjastis buorráni, valla muhtemijt hähttu ierit válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkus sáhttá maid čájehit borašdávdda, vaikko dat lea hui eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme máhttá aj vuosedit bårråmdávdav, ihka vil la vuorjját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jeavddalaččat guođđá seallaiskosa oažžu nanu suoji goaŧŧočeabetborašdávdda vuostá daningo seallarievdamat sáhttet gávdnojuvvot ovdalgo dat leat ovdánan borašdávdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dájvvalakkoj vaddá sellaåtsådimev de oadtju nanos suojev skoahtotjåttåbårredávddaj gå sellarievddadusájt máhtti gávnnat åvddål gå li bårredávddaj åvdeduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskkus váldojuvvo goaŧŧočeabeha vuolit oasis, goaŧŧonjálmmis mii luoitá viigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme váldeduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oases, skoahtodáhpás mij nåhkå guoddnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livmoder = goaŧŧu Äggstock = monneráksá Livmoderhals = goaŧŧočeabet Livmodertapp = goaŧŧonjálbmi Slida = viigá, cinni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahto = Livmoder Månem = Äggstock Skoahtotjåttå = Livmoderhals Skoahtodáhppá = Livmodertapp Guoddná = Slida</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeavddalaš dárkkástusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kontrållå dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gynekologalaš seallaiskkus gullo dearvvašvuođadárkkástusaide, ng. screening masa Ruoŧa nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådibme gullu varresvuohtakonrållåjda, nåv gåhtjåduvvam screening, masi nissuna Svierigin gåhtjoduvvi dájvvalakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo seallarievdamat dalle sáhttet áicojuvvot ja dikšojuvvot árrat, lea dagahan ahte goaŧŧočeabetborašdávda lea šaddan fuomášahtti eahpedábáleabbon maŋemus 40 jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sellarievddadusá árrat ielveduvvi ja dálkuduvvi, le dat dahkam vaj skoahtotjåttåbårredávdda dajt maŋemus 40 jagijt la oalle binnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosat eará dilálašvuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme ietjá bálijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gynekologalaš seallaiskosa sáhttá guođđit maid jus lea jurttamora dehe gynekologa luhtte ja čađaha gynekologalaš dutkama eará siva dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådimev vatteduvvá aj jus la gáhppeliddje jali gynekologa lunna gynekologalasj åtsådimev ietjá årijs tjadádime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin sáhttá seallaiskkus leahkit oassi gynekologalaš dutkamis jus leat ovdamearkka dihte vardinheađuštus, muhto dalle soaitá maid leahkit buorre dilálašvuohta guođđit screeneniskosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn sellaåtsådibme l gynekologa guoradallamis oasse jus buojkulvissan li varddemsjáhtasime, valla máhttá aj buorre dille screeningåtsådimev vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá leahkit vuogas jus goittotge fargga galgá guođđit iskosa, dehe jus lea missen ovddit seallaiskkusdárkkástusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebalasj la jus lijká l muddo åtsådimev vaddet, jali jus la vajálduhttám åvdep sellaåtsådimkontrållåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallarievdamat ja borašdávda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadime ja bårredávdda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallarievdamiid sivvan sáhttá leahkit vuohččecuocca hearddohuvvan mat bakteriijat leat dagahan dehe gaskaboddosaš virusinfekšuvdna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadimij oarre máhttá årrot vájvve skoaden bakteriajs jali gasskabåddåsasj virusinfeksjåvnås dagádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dábáleamos sealla rievdantiipa mii sáhttá buorránit ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le sellarievssadusáj dábálamos tjärdda ma máhtti buorránit ietjastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará seallarievdamat mat sáhtále šaddat goaŧŧočeabetborašdávdan, sáhttet váldojuvvot eret unnit doaibmabijuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá sellarievddadusá ma lulun båhtusav vaddet skohtotjåttåbårredávddaj, máhtti ierit váldeduvvat unnep tjuollamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea seallaiskkus mii ii leat normála dahkkojuvvo dárkkástus ja dalle dávjá gohččojuvvo doaktárii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la sellaåtsådibme mij ij la iemelágásj de guoradallam dagáduvvá ja álu gåhtjoduvvá dåktåråtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle olmmoš sáhttá oažžut evttohusa ahte seallarievdamat váldojuvvojit eret dehe sáhttá vuordit ja geahččat jus rievdamat buorránit ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá de oajvvadusáv oadtjot sellarievddadusá galggi tjuoladuvvat jali galggá vuorddet rievddadusájt ietjastis buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve váldit guhkes áiggi ovdalgo seallarievdamat ovdánit goaŧŧočeabetborašdávdan, dábálaččat logis vihttanuppelot jahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhka ájgge gihtjá åvddål gå sellarievddadusá åvdeduvvi skoahtotjåttåbårredávddaj, dábálattjat lågev gitta lågenanvihtta jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui eahpedábálaš ahte juo ovdánan borašdávda fuomášuvvo seallaiskkusváldimis, muhto dat dáhpáhuvvá hui hárvvui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuorjját gå juo åvdedum bårredávdda ielveduvvá sellaåtsådimen, valla dáhpáduvvá ájnegasj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle láve borašdávda leahkit árramuttus ja dikšun sáhttá šaddat álkibun unnit siidováikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårredávdda dalloj la árra mieren ja dálkudibme máhttá álkkebut sjaddat binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke jagi ožžot illá 450 ruoŧŧelaš nissona goaŧŧočeabetborašdávdda dan sadjáigo, sullii 30 000 nissona, ožžot dieđu ahte sis leat seallarievdamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka jage vargga 450 svieriga nissuna åttjudi skohtotjåttåbårredávdav gå ålobu, bájkoj 30 000 nissuna, diededuvvi siján li sellarievddadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit juohke goalmmát jagi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi juohkka goalmát jage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot nissonat 23 ja 50 gaskkan ožžot bovdehusa seallaiskkusváldimii juohke goalmmát jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka nissuna 23 ja 50 jage gaskan gåhtjoduvvi sellaåtsådibmáj juohkka goalmát jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto oažžu bovdehusa juohke viđat jagi 50 ja 60 jagi gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela gåhtjoduvvá juohkka vidát jage gå la 50 ja 60 jage gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea badjel 50 jagi sáhttá áigi bovdehusaid gaskkan molsasaddat vuolgá das gos orru riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la vuorrasap gå 50 jage de ájgge gåhttjoma gaskan målsudi vehik gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat geat ovdal leat dikšojuvvon seallarievdamiid dihte sáhttet dárbbahit seallaiskkusdárkkástusaid maid maŋŋel 60 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gudi åvdebut li dåmajduvvam sellarievddadusájda máhtti aj dárbahit sellaåtsådimkontrållåjt 60 jage maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus sáddejuvvo dan čujuhussii gosa lea sisačálihuvvon ja lea álo eaktodáhtolaš oassálastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjom rájaduvvá årudahkaj gånna l álmmuktjáledum ja agev la iesjmiedogis oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man vuostáváldimii iskkus guđđojuvvo ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir duostudahkaj åtsådimev vaddá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea ožžon bovdehusa seallaiskosa váldá jortamovra lagamus jortamovravuostáváldimis, mii maid gohčoduvvo etniidrávvenguovddážin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå la gåhttjomav oadtjum de gáhppeliddje sellaåtsådimev válldá lagámus gáhppeliddjeduostudagán, mij aj gåhtjudallá iednijsujttoguovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat oažžu bovdehusa mearriduvvon áigái man sáhttá molsut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát oadtju mierredum ájgev ja máhttá dav ådåsis diŋŋgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto báikkiin sáhttá maid molsut áiggi eará vuostáváldimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem bájkijn máhttá aj ådåsis diŋŋgot ietjá duostudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus guođđá seallaiskosa gynekologalaš dutkama oktavuođas, ovdamearkka dihte gynekologa luhtte dehe prevenšuvnnašávnnasrávvemiin, lávejit iskosat maid registrerejuvvot nu ahte oažžu boahttevaš fálaldaga seallaiskkusdárkkástussii go lea gollan golbma dehe vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vaddá sellaåtsådimev gynekologalasj åtsådime bále, buojkulvissan gynekologa lunna jali preventijvvanävorádevaddema lunna, de åtsådime álu aj registarduvvi vaj oadtju boahtte fáladusáv sellaåtsådimkontrållåj maŋŋel gå li gålmmå jali vihtta gållåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat eai dárbbat guođđit iskosa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat eai dárbbat guođđit iskosa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat leat vuollái 23 ja badjel 60 eai bovdejuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi li nuorabu gå 23 jage ja vuorrasappo gå 60 jage e gåhtjoduvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea vuollái 23 jagi ii bovdejuvvo seallaiskkusdárkkisteapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la nuorap gå 23 jage ij gåhtjoduvá sellaåtsådimkontrållåjda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallarievdamat leat iešalddes oalle dábálaččat ovdal 23 jagi, muhto eatnasat jávket ieža nu nuorra nissoniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadusá li ietjastis åbbå dábálattja åvddål 23 jage, valla ienemusá gáhtu ietjastis nåv nuorra nissunijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui eahpedábálaš ahte goaŧŧočeabetborašdávda ovdána nu árrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le sierralágásj vuorjját gå skoahtotjåttåbårredávdda åvdån gå l nåv nuorra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea oassálastán gynekologalaš seallaiskkusdárkkisteapmái ja leat leamaš máŋga normála seallaiskosa go lea deavdán 60 jagi lea riska hui unni ahte maŋibus eallimis ovddida goaŧŧočeabetborašdávdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la oassálasstám gynekologalasj sellaåtsådimkontrållåj ja li moadda iemelágásj sellaåtsådime årrum gå l dävddám 60 jage l máhttelisvuohta maŋebut viessomin åvdet skoahtotjåttåbårråmdávdav sieldes unne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geain ii leat leamaš seksa eai dárbbat guođđit iskosa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi älla seksav adnám e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii goassege leat leamaš seksa ii dárbbat guođđit seallaiskosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la goassak seksav adnám de ij dárbaha sellaåtsådimev vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goaŧŧočeabetborašdávda albmana beare nissoniin geain leamaš seksa ja geat dalle leat bostohallan dihto tiippat HPV:ai, humant papillomvirusii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahtotjåttåbårredávdda badján nissunijn gudi li seksav adnám ja li HPV vissa tjerdas, humana papillomavirus soaboduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea homoseksuálalaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la homoseksuella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea homoseksuála de lea buorre mannat jeavddalaččat seallaiskkusdárkkisteamis daningo virus mii sáhttá dagahit seallarievdamiid jáhku mielde sáhttá bostit maid nissonis nissonii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la homoseksuella de l buorre sellaåtsådimkontållåjn mannat dájvvalakkoj danen gå virus mij máhttá dahkat sellarievddadusájt dávk soabosj nissunis nissunij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea čuohpahan eret goaŧu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la skoadov ierit tjuollam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea čuohpahan olles goaŧu, mii gohčoduvvo hysterektomiija, it dárbbat mannat seallaiskkusdárkkisteamis, daningo dalle goaŧŧonjálbmi lea maid dalle váldon ollásit eret čuohpadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la ålles skoadov ierit tjuollam, mij gåhtjudallá ålles hysterektomiddjan, de ij dárbaha mannat sellaåtsådimkontrållåjn, danen gå skoahtodáhppá de l aj ierittjuoladum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus čuohpadeapmi dahkkui goaŧŧočeabetborašdávdda dehe seallarievdamiid dihte goaŧŧočeabehis ferte joatkit mannama dárkkisteamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus tjuollam dagáduváj skoahtotjåttåbårråmdávda jali sellarievddadusáj diehti beras boahtteájgemannat kontrållåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle váldo iskkus cinni bajimus oasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váldeduvvá de åtsådibme guodná bajemus oases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea eahpesihkkar man soarttat čuohpadeami lea čađahan dehe mii lea váldon eret sáhttá jearrat dan klinihkas gos čuohpadeapmi dahkkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus juorrul makkir tjuollamtjerdav la tjadádam jali ma li ierit tjuoladum de máhttá gatjádit klinijkan gånnå tjuoladuvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jortamovra jortamovravuostáváldimis dehe etniidrávaguovddážis sáhttet dávjá maid veahkehit oažžut dan dieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gáhppeliddje gáhppeliddjeduostudagán jali iednesuojttoguovdátjin álu máhtti viehkedit dáv diededimev åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea eahpesihkkar lea buoret váldit iskosa sihkkarvuođa dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus juorrula de l buorep åtsådimev vaddet sihkarvuoda diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dutkan dáhpáhuvvá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dutkan dáhpáhuvvá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneamit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It dárbbat ráhkkanit ovdal seallaiskosa mange sierra ládje, muhto ferte garvit anašeami dehe geavtit soames vuoidasa dehe sálvva jándora cinnis ovdal dutkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha gárvedit sellaåtsådime åvddåla sierraláhkáj, valla ij galga seksav adnet jali adnet avtak vuojddasav guodnán jánndurav åtsådime åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosa sáhttá muđui leahkit váttis dulkot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme ietján sjaddá vájvve dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It ge galgga maid guođđit iskosa jus leat mánodávddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga galgga åtsådimev vaddet gå l liejbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkus goaŧŧonjálmmis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme skoahtodáhpás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkama ovdal dárbbaha nuoladit vuolit oasi gorudis ja velledit gynekologalaš dutkanstullui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådime åvddåla hähttu nuoladit vuollerubmahav ja viellidit gynekologalasj åtsådimståvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkusváldi, gii lea jortamovra dehe doavttir, lebbe várrogasat cinneseinniid dábálaš gynekologalaš instrumeanttaiguin mat galget leahkit gorutlieggasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådiddje, gut la gáhppeliddje jali dåktår, várrogit sierri guodná sijddovijddudagáv dábálasj gynekologalasj instrumentaj ma galggi rumajlieggasa årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot iskkus váldo rievdá veháš vuostáváldimis vuostáváldimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åtsådibme váldeduvvá målsut duostudagás duostudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábáleamos lea ahte muorra dehe plástelasta sihkkojuvvo goaŧŧonjálmmi vuostá ja dasto gevtojuvvo una dipma borsta goaŧŧočeabetkanála vuolit oasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálattjat spahtel muoras jali plástas gähppadit duohtaduvvá skoahtodáhppá vuosstij ja de dibma bårstasj aneduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oasen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkusváldin dáhpáhuvvá jođánit ja váldá beare moadde minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii láve bávččagit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat sáhttet dovdat dan unohassan muhto dat manna jođánit badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ruvva manná ja dábálattjat la val moatten minuvtan. Ij baktji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>﻿﻿Jearaldagat maidda galgá vástidit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema dåbddi vájvev valla ruvva vássá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat oažžu maid vástidit muhtin jearaldagaide iskkusváldima oktavuođas, ovdamearkka dihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá vásstedit Álu hähttu vásstedit muhtem gatjálvisájt åtsådime bále, buojkulvissan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>goas maŋemus mánodávdda vuosttaš beaivi lei, dehe leatgo mánodávddat nohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>goassa lij liejbe vuostasj biejvve, jali jus läjbboma li gáhtum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavtágo eastadanávdnasa ja man dan dáhpáhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus preventijvvanävojt adná ja makkirijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dikšojuvvogo hormonaiguin jorggáldatjahkeváivviid vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus dálkuduvvá hormåvnaj klimakteriavájvijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leatgo áhpeheapme dehe ožžon máná maŋemus jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus la iesselissan jali l mánáv riegádahttám maŋemus jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut sáddejuvvojit iskosa mielde ja geahpidit laboratoria dahkat árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo rájaduvvi aktan åtsådimijn ja giehpet laboratåvrråj ietjas árvvalimev dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel sáhttá oažžut unnánaš riskkahis vardima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela máhttá varddemav mij ij la várálasj oadtjot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goaŧŧočeabeha šliiveassi vardá álkit ja lea dábálaš ahte oažžu una ja riskkahis vardima dutkama maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahtotjåddåga skoade gähppadit varddá ja l dábálattjat binná varddemav åtsådime maŋŋela oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vardin jávká moatti beaivvi geažis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varddem gáhtu muhtem biejve duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhpeheamit sáhttet guođđit iskosa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi li iesselissan máhtti åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkusváldin lea riskkaheapme ja iskosa sáhttá dahkat vaikko lea áhpeheapme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme l ållu vádádagi ja máhttá åtsådimev dahkat aj gå l iesselissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávejuvvo rávvet guođđit iskosa maŋemustá 15. áhpehisváhku daningo spiehkkaseaddji iskosa dutkan sáhttá leahkit váddásit jus áhpehisvuohta lea ovdánan guhkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Májnoduvvá åtsådimev vaddá maŋemusát 15 iesselisváhkon danen gå guoradallam rievddadiddje åtsådimes máhttá vájvep jus iesselisvuohta l guhkev åvddånam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oažžu vástádusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oažžu vástádusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš vástádusat eai čájet mangelágán rievdamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus vásstádusá e rievddadusájt vuoseda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa vahku siste galgá oažžut reivve iskkusvástádusaiguin, muhto muhtumin dat sáhttá váldit guhkit áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudán vahkon beras brevav åtsådimvásstádusájn oadtjot, valla muhttijn máhttá guhkep ájgev gihtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 95 čuođi iskosis leat seallarievdamiid haga ja árvvoštallo normálan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkoj 95 åtsådimijs 100 li sellarievddadusáj dagi ja árvvaluvvi iemelágátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusa oažžu dalle sáddejuvvot njuolga ruoktot laboratorias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstádusáv rádji njuolgga årudahkaj laboratåvrås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus iskkus lea guđđojuvvon gynekologavuostáváldimii dehe eastadanávnnasvuostáváldimii lea dávjjimusat dat gii lea dahkan iskkusváldima geas lea vástu fuolahit vástádusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åtsådibme vatteduváj gynekologaduostudagán jali preventijvvanävoduostudagán de ienemusát gut åtsådimev válldij gänna åvdåsvásstádusáv rádjat vásstádusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpedábálaš dáhpáhusas iskosa eai leat sáhttán analyseret, ovdamearkka dihte jus lea leamaš olu mánodávdavarra das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorjjás bálijn älla åtsådimev máhttám guoradallat, buojkulvissan jus gávnnuj edna liejbbevarra danna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle bovdejuvvo ođđa seallaiskkusváldimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjoduvvá de ådå sellaåtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus iskkus siskkilda seallarievdamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åtsådimen li sellarievddadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus iskkus čájeha soameslágan seallarievdamiid dat dutkojuvvo viidáseappot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sellaåtsådibme vuoset muhtemlágásj sellarievddadusájt de guoradaláduvvá vijddábut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gehpes seallarievdamat ja lea deavdán 30 dehe 35 jagi, ahkerádji vuolgá das gos riikkas orru, nu dutkojuvvo dábálaččat iskkus hede virusteasttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li unna sellarievddadusá ja l ållim 30 jali 35 jage, áldarmierre mierreduvvá gånnå rijkan årru, de dábálattjat åtsådibme dalága åtsåduvvá virusgähttjalimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teasta dárkkista leago HPV tiipa, humant papillonvirus, mii addá riskka goaŧŧočeabetborašdávdii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttjalibme gehtjat jus la HPV tjärdda, humana papillomavirus, mij máhttelisvuodav vaddá skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beare dat geain lea seamma áigge dán sullásaš HPV dárbbahit dalle boahtit dutkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gejn val li sämmibále dát HPV-tjärdda dárbahi boahtet åtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gehpes seallarievdamat mat eai siskkil dakkár virusa dárbbahuvvo beare váldit ođđa seallaiskkus jagi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li giehppis sellarievddadusá majn älla dakkir virus de val dárbaj ådå sellaåtsådimev válldet jage maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea jearaldat buot seallarievdamiin nissoniin geat leat vuollái 30 ja 35 jagi rávvejuvvo dál ahte gynekologa dutká, muhto albmana maid ahte muhtin báikkiin bovdejuvvo dan sadjái ođđa seallaiskkusváldimii jortamovrra lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sellarievddadusáj gáktuj nissunijn gudi li nuorabu gå 30 jali 35 jage dálásj ájge májnoduvvá åtsåduvvat gynekologas, valla muhtem bájkijn rijkan dan sadjáj gåhtjoduvvá ådå sellaåtsådibmáj gáhppeliddje lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat geat leat badjel 30 ja 35 jagi ja geain leat eará seallarievdamat go geahppasepmosat, rávvejuvvo maid gynekologa dutkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gudi li vuorrasappo gå 30 jali 35 jage ja gejn li ietjá sellarievddadusá gå da unna, májnoduvvi aj gynekologas åtsåduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskkusváldimat eai atte ollislaš suoji borašdávdda vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássedis seallaiskkusdárkkisteamit addet nanu suoji goaŧŧočeabetborašdávdda vuostá, muhto dat ii leat ollislaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellåtsådime e vatte ålles suojev bårredávddaj Sellaåtsådime dájvvalakkoj vaddi nanos suojev skoahtotjåttåbårredávddaj, valla ij la ålles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá oažžut goaŧŧočeabetborašdávdda vaikko seallaiskosat leat leamaš normálat, muhto dat lea hui eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá skoahtotjåttåbårråmdávdav oadtjot vájku sellaåtsådime li iemelágátja årrum, valla l sieldes vuorjját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin ahte manná jeavddalaččat dássedit seallaiskkus- dárkkisteamis galgá danin álo ohcat dikšuma jus oažžu vardimiid go anaša, jus dávjá oažžu vardimiid mánodávddaid gaskkan dehe jus oažžu vardimiid maŋŋel go mánodávddat leat nohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján gå mannat sellaåtsådimkontrållåjn dájvvalakkoj de beras agev sujtov åhtsåt jus oadtju varddemijt narggema maŋŋela, jus moaddi oadtju varddemijt liejbij gaskan, jali jus varddemijt oadtju maŋŋel gå l häjttám läjbbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álo riŋget buohccedikšunrávvemii oažžun dihte ráđi gosa galgá jorgasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá agev aktavuodav válldet skihpasujttorádevaddemijn jus rádev sihtá gejna galggá aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdat leabohisvuođa iskkusváldima ja iskkusvástádusaid dihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá balov dåbddåt åtsådibmáj ja åtsådimvásstádussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosiid guođđin sáhttá dovdot lossadin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådimev vaddet máhttá gähttjalibmen dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdat iežas ovdamearkka dihte leaboheapmin dan áigge go vuordá iskkusvástádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan balov dåbddåt dan ájgen gå åtsådimvásstádusáv vuorddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea buorre jurddašit ahte seallaiskkusváldimat lea okta vuohki suddjet iežas borašdávdda vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l ájádallat sellaåtsådime l vuohke ietjas suoddjit bårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rievdamat mat fuomášuvvo sáhttot stuorimus oassái váldot eret eaŋkilis vugiin nu ahte vealtá borašdávdda ovdáneami boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievddadusá ma ielveduvvi máhtti gájkkásattjat ierit váldeduvvat álkkep tjuollamijn vaj bässá bårråmdávda åvdedimes boahtteájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui eahpedábálaš ahte iskkus čájeha ahte lea ovddidan borašdávdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuorjját gå åtsådibme vuoset la åvdedum bårredávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid hárve gerddiid go borašdávda fuomášuvvo seallaiskkusdárkkisteami bokte láve dat leahkit árra muttus ahte dikšun šaddá eaŋkileabbon ja unnit siidováikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galli bårredávdda ielveduvvá sellaåtsådimkontrållå baktu de l álu nåv árra mieren vaj dåmajdibme giehpep sjaddá ja binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seallaiskosa bokte skibasvuohta lea sáhtton áicojuvvot ja riska šaddat duođas skibasin unno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådime baktu li dávdav máhttám ielvvet ja máhttelisvuohta garrasit skihppát unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš mearrida ieš galgetgo iskosat vurkejuvvot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj mierret jus åtsådime galggi vuorkkiduvvat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkus man olmmoš guođđá seallaiskkusváldimis lávejuvvo vurket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådimev majt vaddá sellaåtsådimen álu vuorkkiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte ođđa iskosat veardiduvvo boares iskosiiguin ja sierra čuovvumat dahkko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå åtsådime máhtti buojkulvissan buohtastahteduvvat oabmásij ja umasslágásj dåbelijtjuovvoma dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskosat sáhttet dan lassin gevtojuvvot dutkamii ja eará dárkkuhussii maid dutkanetihkalaš komitéa dohkkeha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådime máhtti vil aneduvvat åtsådibmáj jali ietjá måhkkåj mij la dåhkkidum åtsådimetijkalasj juohkusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit ahte iskkus galgá vurkejuvvot boahttevaš áigái dan sáhttá dadjat dasa gii váldá iskosa, ja dat duššaduvvo dasto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij sidá åtsådime galggá vuorkkiduvvat boahtteájggáj de máhttá dav javllat gesi åtsådimev dahká, ja de biejsteduvvá dan maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut iskkusváldimis vurkejuvvo maid kvalitehtaregisterii mii gevtojuvvo divššu buorideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo åtsådime birra vuorkkiduvvi aj kvalitähttaregistarin mij aneduvvá buoredittjat sujtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit ahte su iežas dieđut galget gevtojuvvot dása sáhttá gáibidit ahte dat váldo eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij sidá suv diedo galggi aneduvvat dán måhkkåj de máhttá rávkkat vaj ierit váldeduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea gynekologalaš seallaiskkus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat bovdejuvvojit jeavddalaččat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat eai dárbbat guođđit iskosa (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dutkan dáhpáhuvvá (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2 sidor) Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oažžu vástádusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Monica Wallenius, 1177 Vårdguiden Dárkkisteaddji: Inga Sjöberg, gynekologa ja riegádahttindoavttir, Ersboda dearvvašvuođa guovddáš, Upmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálle: Björn Strander, gynekologa, Gynekologalasj duostudahka Kungshöjd ja Dajvak Bårredávddaguovdásj Allen / Regionalt Cancercentrum Väst, Göteborg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Devdnejeaddji: Kari C Toverud, certifierejuvvon medisiinnalaš devdnejeaddji, Oslo, Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadiddje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi 1177 Vårdguiden leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj giehtadaládum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
