<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ogoninflammation-hos-barn---vad-kan-man-gora-sjalv.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mánáin - maid sáhttá ieš dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmeinflammasjåvnå mánájn - majt máhttá iesj dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ögoninflammation hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ögoninflammation hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi kompressoriin dehe bumbolduhkuin olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Basá tjalmev kompressajn jali bomulloduokkijn ålgop tjalmmetjiegas sisŋebuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manná dávjá badjel vahkus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu vahkon vássá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mánáin leat dábálaččat, dávjá virusinfekšuvnna oktavuođas dego nuorvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmeinflammasjåvnnå l dábálasj mánájn, álu virusinfeksjåvnås snuohpav la oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevielgadas ruvssoda ja erdo ja čalmmis golgá ruddi, mii dávjá lea fiskat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmevielggat ruopsut ja vájveduvvá ja låsjkos gålggå tjalmes, mij álu l visskásiehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat čalbmi orru bohtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu tjalmme vuojnnu båden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas buorrána vahkus divššukeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát buorrán váhkon váni dálkudime dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolši njoammu álkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmeinflammasjåvnnå álkket såhpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát sáhttet oažžut vuolšši čalmmiide eará sivaid dihte nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná máhtti aj ietjá årijs inflammasjåvnåjt tjalmijda oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa sáhttá leahkit allergiijareakšuvdna dehe ahte mánná lea vahágahttán čalmmi dehe ožžon riba čalbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan duogen máhttá allergiddja jali mánná l vahágahttám jali oadtjum rugijt tjalmmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolši lea goruda vuohki bealuštit iežas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Inflammasjåvnnå la rubmaha vuohke ietjas suoddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo mánná mannat ovdaskuvlii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gus mánná åvddåskåvllåj mannat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geas lea čalbmevuolši ja leat rukses čalmmit ja veháš durddas vuožus unnánaš nuorvvu oktavuođas ii dárbbat leahkit eret ovdaskuvllas jus muđui veadjá bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi li snupohpasa ja gejn la tjalmmeinflammasjåvnnå ruoppsij tjalmij vehik siedjan e dárbaha hejman årrot åvddåskåvlås jus ietján buoragit viedji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát geat vázzet ovdaskuvlla galget leahkit nu virkot ahte sii nagodit oassálastit buot doaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi li åvddåskåvlån galggi nåv vieddje årrot vaj viedji oassálasstet gájkka dåjmajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát geain lea allergiijaváttut čalmmiin eaige dárbbat leahkit ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná allergiddjavájvij tjalmijn e ga dárbaha hejman årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ferte bissut ruovttus jus čalbmi lea sidjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná luluj hejman årrot jus tjalmme l siedjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus máná čalbmi ruddo gitta ja ferte sihkut sieja čalmmis máŋgii beaivvis lea mánás garra infekšuvdna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus máná tjalme dednju ja hähttu siejav tjalmijs moaddi bäjvváj sihkkot de l mánán tjavgga infeksjåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas goappeš čalmmit leat erdon ja siedja sáhttá golgat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát li goappásj tjalme vájvedum ja máhtti siedjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ferte dalle leahkit eret ovdaskuvllas oassái daningo dat njoammu, oassái daningo máná čalmmi ferte bassat máŋgii beaivvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná de luluj hejman årrot åvddåskåvlås danen gå l såhpulis, ja máná tjalmme hähttu moaddi bäjvváj basáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá fas mannat mánnájovkui go garra vuolši lea buorránan iige čalmmis leat šat siedja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná máhttá mánnájuohkusij ruoptus mannat gå tjavgga inflammasjåvnnå l buorránam ja tjalmme ij la des siedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolši njoammu álkit una mánážiid olis daningo sii stohket nu lahka nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmeinfeksjåvnnå såhpu giehpemusát smávva mánáj gaskan danen gå nåv lahkalakkoj ståhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammun viidu earet eará go mánná ruvve čalmmiidis ja dasto váldá ájanasaid dehe gitta eará mánáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soahpom oabllu iehtjádij siegen gå mánná tjalmijt ruvvi ja maŋŋela duohttá ståhkamgávnijt jali ietjá mánájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlamánáin ii leat seamma lahka oktavuohta muhto garra čalbmeinfekšuvnnas sáhttet sii goit dárbbahit leahkit ruovttus jus čalmmit leat erdon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllåmánájn älla sämmi lahkaaktavuohta valla jus la tjavgga tjalmmeinfeksjåvnån ja tjalme li vájvedum de soajttá dárbahi hejman årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi čáziin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bassat tjalmev tjátjijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás lea siedja čalmmiin lea buorre bassat čalmmi ráinnasin nu dávjá go dárbbahuvvo dábálaš čáziin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánán la siedja tjalmijn de l buorre tjalmev rájnnasit bassat nåv dájvvalakkoj gå l dárbulasj tjátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavtte kompressora dehe bumbola ja basa olggul olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane kompressav jali bomullov ja basá ålgop tjalmmetjiegas sisŋebuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage fuolalaš giehtabuhtisvuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åro váttuk giehtarájnasvuodajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastin dihte čalbmeinfekšuvnnaid lea buorre leahkit fuolalaš giehtabassamiin jus máŋgasiin birrasis lea nuorvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hieredittjat tjalmmeinfeksjåvnåjt buorre váttugit giedajt bassat jus ålos birrusin li snuohpasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid buorre jus sihke ruovttus ja ovdaskuvllas molsojuvvo sihkaldagat dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l aj jus goappátjagá hejman ja åvddåskåvlån sigárdagájt álu målssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuorat mánát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuorakmáná</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte njuorat mánáin lea fiskeslágan vuožus čalmmiin, man sivvan lea ahte sis leat baskkit ganjalkanálat go boarrásit mánáin ja ráves olbmuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj la njuorakmánájn li visskásiek låsjkos tjalmijn, danen gå siján li baskep ganjálkanála gå vuorrasap máná ja ållessjattuga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi ráinnasin olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui kompressoriin dehe bumbolduhkuin mii lea láktaduvvon loika hátnáčáziin dehe sálteluvvosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Basá tjalmev rájnnasit ålgop tjalmmetjiegas sisŋebuj kompressajn jali bomulloduohpujn mij la suollnodum vuorgas kránatjátjijn jali sálltelåssjkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dárbbahit váldit oktavuođa divššuin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju dárbaj sujtujn aktavuodav válldet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mat eai leat buorránan vahkus sáhttet dárbbahit dikšuma antibiotihkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjalmmeinflammasjåvnå ma älla buorránam vahkon márjju dárbahi antibiotihkajn dálkuduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá váldit oktavuođa dearvvašvuođaguovddážiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá varresvuohtaguovdátjijn aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtti beaivvi antibiotihka dikšuma maŋŋel infekšuvdna ii darvan šat ja mánná sáhttá mannat fas ovdaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovte biejve dálkudime maŋŋela antibiotihkajn de infeksjåvnnå ij des soahpo ja mánná máhttá åvddåskåvllåj ruoptus mannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga vuordit oktavuođa váldimiin dearvvašvuođaguovddážiin jus mánás lea garra vuolši ja boahtá olu siedja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij lulu vuorddet varresvuohtaguovdátjn aktavuodav válldet jus mánán la sieldes tjavgga inflammasjåvnnå ja edna siedja sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská jus mánná lea hearki čuvgii dehe sus leat váddásit nuorvováivvit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmi l aj jus mánná ij rat tjuovgav gierda jali sujna l tjavgap snuohpavájve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás leat váttis váivvit beare nuppi čalmmis ja eahpida ahte mánná lea loavkidan čalmmi ii galgga maid vuordit oktavuođa váldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánán li tjavgga vájve val avtan tjalmen ja gáddá mánná l tjalmev vahágahttám de ij lulu ga vuorddet aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus njuorat mánás lea čalbmevuolši galgá váldit oktavuođa divššuin dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus njuorak manán la tjalmmeinfeksjåvnnå de luluj sujtujn dalága aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álot riŋget buohccedikšorávahahkii oažžun dihte ráđiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá agev skuolkkat skihpasujttorádevaddemij oattjotjit rádev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli: Elin Åkerblom, buohccidivššár, Stockholm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálle: Elin Åkerblom, skihpasujtár, Stockholm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj giehtadaládum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnås ja redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
