<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vardgaranti.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>JulevusámegiellaLulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SujttogarantiddjaVårdgaranti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšun dihto áigge siste (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujtto sierra ájge sinna Sujtto sierra ájge sinna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantiddja mij la fámon ålles rijkan Sujttogarantiddja merkaj galggá sujtov sierra ájge sinna oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš Dikšundáhkádus 0–7–90–90 (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le láhkabiejadum oasse varresvuohta-ja skihpasujttolágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas dikšundáhkádusas ii leat vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantiddja diedet makkir ájggemierijn galggá sujtov lánndadikkes jali dajvas fáladuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 2 sidor) Divššu vuordináiggit (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttolgarantiddja ij stivrri jus sujtov jali makkir sujtov galggá oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus almmuha man guhká guhkimus galgá dárbbahit vuordit dikšuma oažžuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantiddja diedet man mälggadav ienemusát galggá dárbahit vuorddet desik sujtov oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leahkime sierra áigerájiid sierra sorttat divššuide, ovdamearkka dihte 7 beaivvi beassat deaivat doaktára dearvvašvuođaguovddážis dehe 90 beaivvi galledeapmái molssaeaktu divššu oažžumii spesialiserejuvvon divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierra ájggemiere li umasslágásj sujttotjerdajda, buojkulvissan 7 biejve iejvvitjit dåktåråv varresvuohtaguovdátjin jali 90 biejve manádimev dagátjit, jali dálkudimev oadtjot spesialiseridum sujton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii oaččo divššu áigerájiid siste dan dikšunovttadagas gosa lea ohcan, fállojuvvo galledeapmi dehe dikšun eará dikšunovttadagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la máhttelis sujtov oadtjot ájggemierij sinna sujttoåssudagán gåsi l åhtsåm, de fáladuvvá manádimev jali dálkudimev ietjá sujttoåssudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšun dihto áigge siste (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš Dikšundáhkádus 0–7–90–90 (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas dikšundáhkádusas ii leat vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššu vuordináiggit (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin sáhttá nevvojuvvot jorgasit eará eanandikki dikšunovttadaga beallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn máhttá sujtov fáladuvvat ietjá lánndadikke sujttoåssudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea iešdáhtolaš váldit vuostá dehe ii jođánit dikšunfálaldahkii eará dikšunovttadagas go gosa ieš lea ohcan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev la iesjmiedogis guorrasit jali ij fáladussaj mij javllá sujtov ruvábut oadtju ietjá sujttoåssudagán gå gånnå l åhtsåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšun dihto áigge siste Dikšun dihto áigge siste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantiddja ij guoska hähkka sujttuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fállojuvvo galledeapmi dehe dikšun, mii ii sáhtto addit dikšundáhkádusa áigeráji siste, galgá fállojuvvot dikšun soames eará dikšunovttadagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus hähkkat skihppá jali vahágahteduvvá de galggá sujtov oadtjott nåv ruvva máhttelis. Rijkalasj Sujttogarantiddja 0-7-90-90</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leahkit dearvvasvuođaguovddážis, buohcciviesus dehe dihti priváhta vuostáváldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantidja milta l rievtesvuohta: 0 – Aktavuohtaj primerrasujtujn sämmi biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá ieš buktit ovdan doaivaga gosa son háliida boahtit, muhto jus dikšundáhkádus galgá leat vuoimmis ii sáhte válljet friddja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmi biejve gå viehkev åhtså de galggá aktavuodav oadtjot primerrasujtujn, buojkulvissan varresvuohtaguovdátjijn jali skihpasujttorádevaddemijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit oažžut divššu soames eará sajis go doppe gosa lea ohcan sáhttá luohpat dikšundáhkádusfálaldagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mearkkašit ahte oažžu vuordit guhkibu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá telefåvnå jali manádime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus maŋŋil gáhtá sáhttá álo váldit oktavuođa iežas dikšuaddiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus lea vuoimmis dan beaivvi rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>7 – Dåktårmanádibmáj primerrasujton gietjan biejven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus mearkkaša ahte ovttaskas galgá oažžut divššu dihto áigge siste. Dat lea okta lágas mearriduvvon oassi dearvvasvuođa – ja buohccidivššulagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sujttobargge árvustalli ulmusj dárbaj dåktårav iejvvit de galggá ájgev oadtjot ienemusát gietjan biejven, buojkulvissan varresvuohtaguovdátjin jali fuolkkedåktåra lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus almmuha maid áigerájiid siste eanandiggi dehe guovlu galgá fállat ovttaskassii dikšuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>90 – Manádibmáj spesialiseridum sujton 90 biejve sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái dikšundáhkádus ii mudde galgágo diksun addot ja makkár divššu galgá oažžut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus remissav oadtju spesialiseridum sujttuj de galggá ájgev oadtjott 90 biejve sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus ii guoskkat fáhkka dikšuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fámon la aj jus la sujtov åhtsåm váni remissa dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>90 – Dálkudibmáj 90 biejve sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fáhkkestaga skihppá dehe roasmmohuvvá galgá oažžut divššu nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkudim märrádusá maŋŋela, buojkulvissan tjuollamij, galggá oadtjot 90 biejve sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa sujttogarantiddja ij la fámon ? Sujttogarantiddja ij guoska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ruoptomanádibmáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus aktak medisijnak årijs hähttu vuorddet guhkebut garantiddja ájggemierijs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>medisijnak dievnastussaj, buojkulvissan laboratåvrrå- ja gåvvååtsådime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guoradallamijda ja åtsådimijda viehkkenävvodoalvodibijda, tjuoldas la gulldalimbierggasa gähttjalibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vállje jorgasit olggobeallái ruovttueanadikki ii leat dáhkiduvvon ahte oažžu divššu dihto áigemeari siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus ij guorrasa sujttofálluj ietjá sujttoåssudagán (jus maŋebut iehtjádav mierret de máhttá guorrasit fáladussaj).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorddemájge sujton</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš Dikšundáhkádus 0–7–90–90 Nášuvnnalaš Dikšundáhkádus 0–7–90–90</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu rijkalasj vebbabielle gånnå máhttá tjuovvot sujtogarantiddjav ja vuorddemájgijt, Vantetider.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>se.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádusa jelgii ovttaskasas lea riekti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vebbabielen gávnná gájkka lánndadikkij ja dajvaj vuorddemájgijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>0 - Oktavuođa váldin ovdadikšumiin seamma beaivvi Seamma beaivvi go ohcá veahki galgá oažžut oktavuođa ovdadivššuin, ovdamearkka dihte dearvvašvuođaguovddážiin dehe buohccidikšunrávvagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujtto ietjá sajen Jus fáladuvvá manádimev jali dálkudimev, mij ij la máhttelis oadtjot sujttogarantiddja ájggemiere sinna, de galggá sujtov ietjá sujttoåssudagán fáladuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá dáhpáhuvvat telefovnna dehe galledeami bakte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot varresvuohtaguovdátjin, skihpadåben jali vissa priváhtta duostudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7 - Doavttergalledeapmi ovdadivššus čieža beaivvi siste Jus dikšunveahka árvvoštallá ahte ovttaskas dárbbaha deaivat doaktára galgá oažžut áiggi čieža beaivvi siste, ovdamearkka dihte dearvvašvuođaguovddážis dehe veahkadoaktáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá iesj åvddånbuktet sávaldagáv gåsi sihtá boahtet, valla jus sujttogarantiddja galggá fámon årrot de ij máhte friddja válljit. Jus ij sidá sujtov ietjá sajen gå manna la åhtsåm de máhttá luohpat sujttogarantiddja fáladusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90 - Galledeapmi spesialiserejuvvon divššus 90 beaivvi siste Jus oažžu sáddehusa spesialiserejuvvon dikšui galgá oažžut galledeami 90 beaivvi siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá merkahit guhkep ájgev hähttu vuorddet Jus maŋebut gáhtá de agev máhttá ietjas sujttovaddijn aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vuoimmis maid vaikko lea ohcan dikšui sáddahusahaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90 - Dikšun álggahuvvon 90 beaivvi siste Dikšunmearrádusa maŋŋel, ovdamearkka dihte čuohpadeami, ovttaskas galgá oažžut áiggi 90 beaivvi siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas dikšundáhkádusas ii leat vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujttogarantiddja de fábmuj boahtá dát biejves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadiddje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas dikšundáhkádusas ii leat vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ingemar Karlsson Gadea, 1177 Vårdguiden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus ii guoskka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ođđa galledeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jus medisiinnalaš sivaid geažil ferte vuordit guhkit go dáhkádusa áigerájit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>medisiinnalaš bálvalusa, ovdamearkka dihte laboratoria - ja röntgendutkama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dutkamušaid ja dutkamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veahkeneavvofuolaheami, spiehkastat lea gullurusttegiid geahččaleapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttje: Täksta l gehtjadum Sveriga kommuvnaj ja lánndadikkij, SKL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jus ii váldde vuostá dikšunfálaldaga eará dikšunovttadagas (jus maŋŋil muhttá miela sáhttá váldit vuostá fálaldaga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jus válljet ohcat divššu soames eará eanadikki dearvvašvuođaguovddážis dehe vuostáváldimis go gos lea sisa-čállojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus ii mudde galggatgo oažžut divššu, man divššu galggat oažžut dehe man guhkes áiggi dutkan oažžu váldit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššu vuordináiggit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššu vuordináiggit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdno našuvnnalaš webbabáiki dikšundáhkádusa ja vuordináiggiid čuovvumii, Vantetider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Webbabáiki čájeha vuordináigedili buot eanadikkiin ja guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšun dihto áigge siste (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšundáhkádus guoská beare dan eanadikkis dehe guovllus gos lea sisa-čállojuvvon (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš Dikšundáhkádus 0–7–90–90 (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas dikšundáhkádusas ii leat vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššu vuordináiggit (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj bargadum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnås ja redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
