<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><person firstname="Anne" lastname="Länsman" sex="unknown" born="" nationality="FI"/></author><author><person firstname="Saara" lastname="Tervaniemi" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><wordcount>14368</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.utsjoki.fi/media/Elinkeinotoimi/Hankkeet/Kielikeskus/saamenkielenkaeyttoeSAAMEnet.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamenkielenkaeyttoesuominet.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="smj">Ovdasáhka</p>
<p>Sámediggi  sámegiela  doaimmahat  ja  Ohcejoga  gieldda  <span type="quote">”Sámi  giellaguovddáš”</span>  -ovdačielggadanfidnu  leat  gárvvistan  čielggadusa  sámegiela  geavaheamis  Ohcejoga  gieldda viidodagas. Čielggadussii lea dárbu, go áigeguovdilis diehtu Ohcejoga sámegiela dilis ii leat gávdnamis.</p>
<p>Ohcejoga gieldda <span type="quote">”Sámi giellaguovddáš Ohcejohkii”</span> -ovdačielggadusfidnus lea kár ten sáme giela  geavahanbirrasiid  ja  sámegielat  bálvalusaid  geavaheami  Ohce joga  gielddas sihke daidda gullevaš ovddidandárbbuid ja hástalusaid. Dál gárvvistuv von čielggadusa vuođul  gárvvistuvvo  Ohcejohkii  sámegiela  ovddidanprográmma  ja  fitnodat doaibmaplána sámi giellaguovddážii, mii vuođđuduvvo Ohcejohkii. Ohce joga gieldda ealáhus-doaibma lea ožžon dán bargui fidnodoarjaga Lappi EJB-guovddážis ja Davimus Lappi</p>
<p xml:lang="isl">LEADER rs:s.</p>
<p>Sámedikki  sámegiela  doaimmahagas  lea  leamašan  plánain  viiddit  dutkanfidnu  sámegielaid dáládili čielggadeapmin Suomas. Dál Ohcejogas dahkkon jearahallamat doib-met <span type="quote" xml:lang="krl">”pilohtafidnun”</span>, main čoggojuvvon vásáhusaid vuođul sámegielat dilli čielggaduvvo</p>
<p>maiddái eará guovllus sámeguovllus ja sámeguovllu olggobealde. Sáme diggi lea ožžon dán bargui ruhtadeami Suoma oahpahus- ja kulturministeriijas ja oahpahusministeriijas.</p>
<p>Čielggadussii  leat  jearahallojuvvon  sámegiela  hállit  Ohcejogas.  Čuovvovaš  kapihtta-lis muitaluvvo jearahallamiid ollášuhttimis ja buktojuvvo ovdan čielggadusa ráhkadus.</p>
<p>Čielggadusa leaba gárvvistan <span type="quote">”Sámi giellaguovddáš Ohcejohkii”</span> -ovdačielggadanfidnu prošeaktakoordináhtor  Anne  Länsman  ja  Sámedikki  sámegiela  doaimmahaga prošeaktahoavda Saara Tervaniemi. Háliidetne giitit buohkaid jearahallamiidda oassálastán  olbmuid.  Háliidetne  giitit  maiddái  sámegiela  doaimmahaga  hárjehalli  Elli-Marja Hetta, guhte oassálasttii jearahallamiid čohkkemii. Lassin háliidetne giitit eará</p>
<p>ovttasbargobeliid.</p>
<p>Ohcejogas, Áilegas-dálus 8.10.2012</p>
<p xml:lang="sms"><em type="italic">Anne Länsman &amp; Saara Tervaniemi</em> </p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p>Sisdoallu</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Ovdasáhka </em></p>
<p><em type="italic">1    Láidehus </em></p>
<p><em type="italic">2    Ohcejohka statistihkaid vuođul </em></p>
<p><em type="italic">3    Jearahallojuvvon olbmuid gielalaš duogážat ja ruovttus </em></p>
<p><em type="italic">hállojuvvon giella </em></p>
<p><em type="italic">4    Guovtte- dahje máŋggagielat sámegiela hállit </em></p>
<p><em type="italic">5    Sámegiela geavaheaddjiid gielalaš doaladumit </em></p>
<p><em type="italic">6    Sámegiela geavaheaddjiid olgguštanvásáhusat </em></p>
<p><em type="italic">7    Sámegielat fálaldagaid ja bálvalusaid geavaheapmi </em></p>
<p><em type="italic">8    Sámegiela geavaheapmi virgeoapmahaččaiguin </em></p>
<p><em type="italic">9    Sámegiela boahttevuohta </em></p>
<p><em type="italic">10    Doarjjadoaimmat </em></p>
<p><em type="italic">11    Jurddabohtosat </em></p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p>1    Láidehus</p>
<p>Eará  sámeguvlui  veardidettiin  Ohcejohka  lea  seailluhan  oalle  guhká  nana  sámegielat birrasa. Suomagiella nanusmuvvagođii sámegiela bálddas easkka sođiid maŋŋá. Sivat suomagiela sajádaga nanusmuvvamii ledje suopmelaččaid lassánan fárren Ohcejohkii  earret  eará  guovlo-  ja  báikkálašhálddahusa  doaimmaide,  ja  Ohcejoga  laktin  sihke Suoma ja Norgga geaidnofierpmádahkii, mii buvttii eanetlogu kultuvrraid ja gielaid lagabui sápmelaččaid árgabeaivvi. Lassin Ohcejoga sápmelaččat ledje oahppan guhkes</p>
<p>eváhkkomátkkis unnit dahje eanet suomagiela, nuba sis ledje buoret attáldagat gulahallat  suomagillii.  Maiddái  interetnihkalaš  náittoslihtut  Ohcejoga  suopmelaččaid  ja</p>
<p>sápmelaččaid gaskka šadde dábáleabbon 1950-logus.</p>
<p>Vaikko  Ohcejogas  sámegiela  lotnašuvvan  suomagillii  ii  leat  dáhpáhuvvan  seammá dramáhtalaččat go muhtun báikkiin sámeguovllus, maiddái Ohcejogas sámegiela hállan lea geahppánan eaige lahkage buohkat Ohcejoga sápmelaččat máhte sámegiela. Sámegiela dillái leat ain eanet giddegoahtán fuomášumi, muhto sámegiela dilis Ohcejogas ii leat oažžumis áigeguovdilis diehtu. Dán čielggadusas leage beroštupmi dasa, makkár Ohcejohka lea sámegielat birasin, ja makkár boahtteáigi sámegielas orru leamen.</p>
<p>Dán  čielggadussii  leat  jearahallojuvvon  geassi  2012  áigge  20  ohcejohkalaš <em type="italic">sáme giela geavaheaddji.</em>  Jearahallojuvvon  olbmuin  jerre  earret  eará,  maid  gielaid  sii  leat  oahp</p>
<p>pan mánnávuođastis, maid gielaid sii máhttet dál ja maid gielaid sii válljejit hállat goas-ge.  Lassin  jearahallamiin  lea  beroštupmi  sámegiela  hálliid  gielalaš  miellaguottuin  ja</p>
<p>gaskavuođas sámegillii.</p>
<p>Jearahallamat  leat  dahkko  davvisámegillii  dahje  suomagillii,  dan  mielde,  goappá  giela jeara hallojuvvon olmmoš háliidii jearahallamis geavahit. Jearahallamiin 15 dahkko-juvvojedje sámegillii ja 5 suomagillii. Jearahallamiin geavahuvvui Sámedikki sámegie</p>
<p>la  doaimmahagas  gárvvistuvvon  skovi,  mii  lea  dahkkojuvvon  ovttas  Giellagas-instituhtain. Jearahallamat biste sullii 2–4-diimmu. Jearahalliin doibme Ohcejoga gieldda <span type="quote">”Sámi giellaguovddáš Ohcejohkii”</span> -ovdačielggadanfidnu prošeaktakoordináhtor Anne Länsman sihke Sámedikki sámegiela doaimmahaga prošeaktahoavda Saara Tervaniemi ja hárjehalli Elli-Marja Hetta.</p>
<p>1 . Geainnuid huksen Ohcejohkii dáhpáhuvai sođiid maŋŋá. Gáregasnjárgii geaidnu gárvánii jagi 1940, Ohcejohkii jagi 1958 ja  Njuorggámii jagi 1968. 2 Čakčamánu 7. beaivve jagi 1944 addojuvvui virggálaš mearrádus evakuerema álggaheamis.</p>
<p>5 jearahallojuvvon olbmot</p>
<p>Jearahallojuvvon olbmuid válljen dáhpáhuvai ng. muohtaspábbavugiin nu, ahte jearahallojuvvon dahje jearahallamis biehttalan olbmot namuhedje olbmuid, geaid sáhtašii bivdit oassálastit jearahallamii. Jearahallamiidda háliideimmet mielde olbmuid, geain</p>
<p>leat  sierralágan  gielladuogážat  (omd.  eatnigielat  sáme-  dahje  suomagielat),  geaid <span type="quote">”diđiimet”</span> geavahan unnit dahje eanet sámegiela.</p>
<p>Jearahallojuvvon olbmot ásset eará guovlluin Ohcejoga gielddas, ja sis 17 leat riegádan Ohcejogas ja golbma leat riegádan sámeguovllu olggobealde. Sámeguovllu olggobealde</p>
<p>riegádan olbmot leat ássan Ohcejogas jo guhkit áigge, ja guovttis sis leat doppe mát</p>
<p>tut. Oasis jearahallojuvvon nuorat olbmuin, geat leat riegádan Ohcejogas, sáhttá leat gaskaboddasaš čujuhus gos nu eará báikkis stuđeremiid dahje bargguid  dihte, muhto sis lea ruoktu Ohcejogas, ja sii leat doppe olu. Nuoramusat jearahallon olbmuin leat riegá-dan 1990-logus ja boarrásamosat 1920-logus. Jearahallojuvvon olbmuin 11 leat nisso</p>
<p>nolbmot ja 9 almmáiolbmot. Jearahallamiid bohtosiin ii raporteremis buktojuvvo ovdan olbmuid nama, agi dahje ássanbáikki, amas </p>
<p>Jearahallojuvvon olbmuin 17:s muitalit leat sápmelaččat, ja 17 leat mielde Sámedikki válgaregistaris. Okta jearahallojuvvon olmmoš doallá iežas muhtin oassái sápmelažžan ,</p>
<p>okta ii máhte vástidit jearaldahkii ja okta ii dovdda iežas olláge sápmelažžan. Dáin golbmasis ii leat jienastanvuoigatvuohta Sámediggeválggain.</p>
<p>Jearahallon  olbmuin  gávccis  lea  juogo  vuolit  dahje  bajit  allaskuvladutkkus,  viđas  lea ámmátlaš skuvlejupmi, golmmas stuđeantadutkkus ja njealjis leat vázzán álbmot- dah</p>
<p>je vuođđoskuvlla. Čiežas jearahallojuvvon olbmuin leat barggus ja njealjis muitaledje vel stuđeret. Okta vástideaddji muitalii, ahte bargá árbevirolaš sámeealáhusas. Guhtta vásti deaddji leat ealáhagas, ja golmmas dáin jotket vel árbevirolaš sámeealáhusas. Sámeealáhusaid hárjeheaddjit leat juogo boazodoallit dahje duojárat. Guokte jearahallon ol-bmo barget dáidaga ja kultuvrra suorggis. Stuorámus oassi lea mielde árbevirolaš sáme</p>
<p>ealáhusain, vaikke sii eai leatge ollesáigásaš  árbevirolaš sámeealáhusa hárjeheaddjit. Birgejupmi vižžoge árbevieru mielde máŋgga eará suorggis.</p>
<p>jearahallamiid luohtehahttivuohta</p>
<p>Dán čielggadusas, jearahallon olbmuin čoggojuvvon dieđuid mielde, árvvoštallat Ohcejoga   sámegielat  birasin.  Jus  álbmotdiehtoregistara  dieđut  eatnigielat  sámegielat  olbmuin mearis addá sula, de čielggadussii leat oassálastán 3,3, proseantta Ohcejoga sámegiela hálliin. Livččii lean miellagiddevaš jearahallat eambbosiid muhto váidalahtti dasa eai šat resurssat reahkkán. Go sámegiela dilis Ohcejogas, ja Suomas oppalohkái ii leat</p>
<p>oažžumis áigáiheivvolaš diehtu, de dávista dát čielggadus bealistis dieđu dárbbu. Dár</p>
<p>3 Sámeguovlun oaivvilduvvo Ohcejoga, Anára ja Eanodaga gielddaid, sihke Soađegili Sámi bálgosa guovllu. 4 Ohcejogain dán čielggadusas oaivvilduvvo oppa Ohcejoga gieldda guovllu.</p>
<p>6 bu vuođđodutkamuššii sámegielaid dili čielggadeapmái lea ain fámus nu Ohcejoga go oppa Suoma viidodagas. Boahttevuođas dán čielggadusa bohtosiid sáhttá veardádallat áigáiheivvolaš dutkojuvvon dihtui.</p>
<p>Go jearahallojuvvon olbmuid mearri lea unni, de čielggadeami jearahallamiidda gullevaš tabeallat addet funet sula, iige daid sáhte atnit dakkárin, ahte dat muitalit Ohce joga sáme giela  hálliin  almmolaččat.  Muhto  baicce  tabeallaid  ulbmil  lea  áiccalmahttit  ja leahk kut jearahallanmateriála.</p>
<p>Dál dahkkojuvvon jearahallamat muitalit bealistis sámegiela dilis Ohcejogas. Vaikke jearahallamii figgojuvvui oažžut gokčevaš ovddasteapmi Ohcejoga sámegiela hálliin, de lea jáhkehahtti, ahte dat, geat geavahit eambo aktiivvalaččat giela dahje jurddašit giela geavaheamis positiivvalaččabut, oassálastet maiddái áŋgireappot dán sullasaš jearahalla-mii. Geassi jearahallanáigin buvttii iežas hástalusa miehtat jearahallamii. Go geasseáigi</p>
<p>lea oanehaš, de áiggi dáfus guhkes jearahallamii searvan ii oro leamen oalgguheamoš molssaeaktu  geavahit  áiggi.  Buohkanassii  jearahallamis  biehttalan  olbmot  ledje  oalle unnán, ja biehttaleami sivvan máinnašuvvui áiggi váili, juogo bargguid, luomu dahje luossabivddu  dihtii.  Dušše  guokte  jearahallamis  biehttalan  olbmo  logaiba,  ahte  eaba beroš  searvat  jearahallamii.  Stuorámus  oassi  jearahallamis  biehttalan  olbmuin  ledje</p>
<p>almmái olbmot. Jurddašeapmi jearahallama ektui lei almmolaččat positiivva, ja fáttáid, maid jearahallamis manne čađa, dolle dehálažžan.</p>
<p>Čielggadusa ráhkadus</p>
<p>Čuovvovaš  kápihttalis  guorahallat  Ohcejoga  sámegielat  birasin  statistihkkaloguid vuođul. Goalmmát kápihttalis gieđahallat jearahallojuvvon olbmuid gielalaš duogážiid ja  giellageavahanválljejumiid  árgabeaivvis  ja  njealját  kápihttalis  jearahallon  olbmuid guovtte-  dahje  máŋggagielatvuođa.  Viđat  kápihttalis  buktit  ovdan  sámegiela  hál-liid gielalaš miellaguottuid ja guđát kápihttalis sáme</p>
<p>Čihččet ja gávccát kápihttalis guorahallat sámegiela geavahanvejolašvuođaid ja sámegielat bálvalusaid geavaheami. Ovccát kápihttalis buktit ovdan jearahallon olbmuid oainnuid  sámegielaid  boahttevuođas  ja  logát  kápihttalis  doaibmabidjoevttohusaid,  maid jeara hallon olbmot leat evttohan sámegiela dili buorideapmái Ohcejogas. Maŋimuš ká-pihttalis buktit ovdan čielggadusa jurddabohtosiid.</p>
<p xml:lang="vep">7</p>
<p>2    Ohcejohka statistihkaid vuođul</p>
<p>Sámediggi dahká njealji jagi gaskkaid statistihkaid Sámediggeválggas jietnavuoigadahtton mearis sihke sápmelaččaid oppalašmearis. Statistihkkaguovddáš fas bajásdoallá statistihkaid sámegielagiid mearis dan vuođul, man giela olmmoš lea almmuhan eatnigiellan álbmotdiehtovuogádahkii. Álbmotdiehtovuogádahkii sáhttá almmuhit dušše ovtta giela eatnigiellan. Sámegiela almmuheami eatnigiellan álbmotdiehtovuogádahkii lea boahtán vejolažžan easkka jagi 1992.</p>
<p>Sámegiela  hálliid  duođalaš  meari  diehtin  lea  veadjemeahttun,  go  Sámediggeválggaid válgalogahallan ii sisttisdoala dárkilis dieđuid olbmuid hállan gielaid birra. Lassin sámegiela  almmuheapmi  álbmotdiehtoregistarii  eatnigiellan  lea  boahtán  vejolažžan  oal-le maŋŋit ja dan vuođđu lea olbmo iežas aktiivvalašvuođas. Álbmotdiehtovuogádaga</p>
<p>luohtehahttivuođa fuonida maiddái dat, ahte dohko lea vejolaš almmuhit dušše ovtta  eatnigiela,  ja  dan  meroštallan  ii  leat  dušše  ovttaláhkai  čilgemis.  Sámegiela  hálliid oppalašmeari árvvoštallan lea váttis maiddái dan dihtii, ahte ii leat diehtu daid sámegiela hálliin, geat leat oahpahallan giela. Sámegiela hálliid meari Ohcejogas sáhttá dušše árvvoštallat dálá statistihkkadieđuid ovttastallamiin.</p>
<p>Ohcejohka lea suoma áidna sápmelašeanetlogu gielda</p>
<p>Ohcejoga álbmotráhkadus jagis 2011</p>
<p>0-10j. 11-17 -j. 18-24 -j. 25-34 -j. 35-44 -j. 45-54 -j. 55-64  -j. 65-74 -j. 75-84 -j. b. 85j. Ohcejoga eará álbmot       93  122  87   Ohcejoga sámi álbmot  108  54   65  103  122  85   Ohcejoga sámegielat álbmot        111  84</p>
<p>Tabealla 1. Ohcejoga álbmotráhkadus jagi  2011 (Sámediggi2011; Álbmotregistarguovddáš 2011).</p>
<p>5 Sámegielas ii lean virggálaš sajádat jagi 1992 rádjai. Easkka jagi 1992 rájes, goas sámi giellaláhka (Láhka sámegiela geavaheamis virgeoapmahččain L 516/1991) bođii fápmui, lea sápmelaččain leamašan lágas ásahuvvon vuoigatvuohta almmuhit heaggačáliheaddjái eatnigiellan sámegiela.</p>
<p xml:lang="vep">8</p>
<p>Statistihkkaguovddáža mielde jagi 2011 Ohcejogas ásse 1294 olbmo, geain sápmelaččat Sámedikki  oppalašmeari  muitaleaddji  statistihka  mielde  leat  768  olbmo.  Jagi  2011 Ohcejoga  ássiin  ledje  59,4  proseantta  sápmelaččat.  Sápmelaččaid  oassi  álbmogis  lea fuomášahtti  stuoris  mánáid  ja  boarrásiid  bokte.  Dan  sadjái  bargoahkásaš  álbmo</p>
<p>ga  bokte  sápmelaččat  leat  dušše  muhtun  veardde  eanet,  seamma  veardde  dahje  juobe  vehásut  go  eará  álbmot.  Sápmelaččat  leat  unnitlogus  dušše  guovtti  ahkeluohkás; 35–44-jahkasaččain ja 65–74-jahkásaččain. Vuollel 10-jahkásaš mánáin sámegiella lea almmuhuvvon eatnigiellan 62 proseanttas. Ahkejoavkku sturrodat leat relatiivalaš stuo-ris boarrásut ahkejoavkkuide veardidettiin. (Statistihkka 1.)</p>
<p>Ohcejoga sápmelaččain stuorámus oassi leat sámegielagat</p>
<p>Jagi 2011 loahpas 614 ohcejohkalačča leat almmuhan sámegiela eatnigiellan álbmot-diehtovuogádahkii. Sámegiella lea ná eatnigiellan 47,4 proseanttas oppa gieldda álbmo</p>
<p>gis. Jus sámegiela eatnigiellan merken olbmuin buohkat leat sápmelaččat, de Ohcejoga sápmelaččain 80 proseantta lea almmuhan sámegiela eatnigiellan álbmotdiehtovuogádahkii. Ohcejoga sápmelaččat leat aktiivvalaččat geavahan vuoigatvuođaset almmuhit eatnogiellan sámegiela, vaikko dat lea boahtán vejolažžan easkka jagi 1992. Maiddái boarráseamos sápmelaččain sámegiella lea m</p>
<p>bokte álbmotdiehtovuogádaga dieđuid eatnigielat sámegielagiid mearis sáhttá doallat nannosit háltti čájeheaddjin. (Statistihkka 1.)</p>
<p xml:lang="vep">9</p>
<p>Ohcejoga sámeálbmot lea boarásmuvvan</p>
<p>Sámeálbmoga juohkášupmi Suomas jagis 2011</p>
<p xml:lang="vep">100 %</p>
<p xml:lang="vep">90 %</p>
<p xml:lang="vep">80 %</p>
<p xml:lang="vep">70 %</p>
<p xml:lang="vep">60 %</p>
<p xml:lang="vep">50 %</p>
<p xml:lang="vep">40 %</p>
<p xml:lang="vep">30 %</p>
<p xml:lang="vep">20 %</p>
<p xml:lang="vep">10 %</p>
<p xml:lang="vep">0–17 -</p>
<p xml:lang="vep">0 %</p>
<p>jahkásaččat18–34 -35–54 -55–65 --65–84 -yli 85 -</p>
<p>jahkásaččat jahkásaččat jahkásaččat jahkásaččat jahkásaččat</p>
<p>Sápmelaččat ruovttuguovllu olggobealde</p>
<p>Sápmelaččat eará sajiin sámi ruovttuguovllus</p>
<p>Sápmelaččat Ohcejogas</p>
<p>Tabealla 2. Sámeálbmoga juohkašuvvan Suomas jagi 2011 (Sámediggi 2011).</p>
<p>Ohcejoga  sámeálbmoga  ráhkadus  dávista  eará  sámiid  ruovttuguovllu  gielddaid  ektui. Eará ruovttuguovllu gielddaid ektui Ohcejogas ásset goittotge eanet ahkeolbmot. Ohcejoga sámeálbmogis 24 proseantta leat ealáhatahkásaččat (badjel 65-jahkásaččat),</p>
<p>eará sajis sámeguovllus dávisteaddji ossodat lea 17,5 proseantta. Jagi 2011 buot badjel 85-jahkásaš sápmelaččain nuge olu go 37 proseantta ásse Ohcejogas. (Tabealla 2.)</p>
<p>sápmelaččaid mearri unnon Ohcejogas eanemus</p>
<p>Vaikke sápmelaččaid oppalašmearri Suomas stuorru, sápmelaččaid mearri sámeguovllus geahppána. Jagi 2011 lei sápmelaččaid mearri geahppánan Ohcejogas jagi 2007 ektui, dego measta juohke sámiid ruovttuguovllu gielddas . Ohcejogas sápmelaččaid mearri</p>
<p>lea njiedjan proseanttaid mielde eanemus (5 %), go oppa sámeguovllus dat lea njiedjan 3,3  proseantta.  Sápmelaččaid  meari  geahppáneapmi  Ohcejogas  sáhttá  boahtit  sáme</p>
<p>álbmoga alla agi geažil. Nuppe dáfus Ohcejohka gullá maiddái fárrendáhpa gielddaide. Jagi 2011 Ohcejogas eretfárrejeaddjit ledje 16 eanet go Ohcejohkii fárrejeaddjit. (Sámediggi 2011; Sámediggi 2007; Álbmotregistarguovddáš 2011.)</p>
<p>6 Dušše Eanodagas lei sápmelaččaid mearri lassánan jagi 2011 ovttain olbmuin jagi 2007 ektui.</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p>Nuorat fárrejit eret sámeguovllus</p>
<p>Sápmelaččaid álbmotráhkadusat sámiid ruovttuguovllus ja ruovttuguovllu olggobealde spiehkkasit sakka gaskaneaset. Ruovttuguovllu olggobealde sámeálbmot lea nuorra ja doppe ásset dušše vehá boarrásut sámeálbmoga olbmot. Juobe 64,5 proseantta ruovttu</p>
<p>guovllu  olggobealde  ássi  sápmelaččain  leat  vuollel  35-jahkásaččat,  go  fas  Ohcejogas dávisteaddji ahkejoavkku ossodat lea 38 proseantta. Nuorat fárrejit eret Ohcejogas oahpuid maŋis jo oalle árramuttus eallima. (Tabealla 2.)</p>
<p>Ohcejogas nana gielalaš resurssat</p>
<p>Ohcejogas lea álbmotdiehtoregistara dieđuid mielde eatnigielat sápmelaččat (614 olbmo) eanet go oktiibuot sámeguovllu olggobealde (514 olbmo). Jus sámegiela eatni giellan almmuhan olbmuin buohkat leat sápmelaččat, lea Ohcejoga gieldda sápmelaččain  80 proseantta  almmuhan  sámegiela  iežas  eatnigiellan.  Sápmelaččat,  geat  leat  almmu</p>
<p>han sámegiela eatnigiellan statistihkaguovddážii, lea eará sámeguovlluin 28 proseantta ja sámeguovllu olggobealde 9 proseantta guovllu sámeálbmogis. (Sámediggi 2011; Statistihkaguovddáš 2011.)</p>
<p>lohppii</p>
<p>Ohcejohka  lea  Suoma  áidna  sámeeanetlogu  gielda,  gos  maiddái  stuorámus  oassi  sápmelaččain  hállá  sámegiela.  Daid  dieđuid  mielde,  mat  leat  gávdnamis,  Ohcejogas  leat  maiddái  nannoseamos  resurssat  Suoma  eará  guovlluide  veardidettiin.  Lagaš boahttevuođas Ohcejoga sámegiela dili hástalussan lea goittotge sámeálbmot, mii vuo</p>
<p>rasmuvvá ja nuppe dáfus nuoraid eretfárren. Ohcejogas leage sámeálbmot geahppánan gorálaččat eanemus Suoma eará báikkiid ektui.</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p>3    Jearahallojuvvon olbmuid gielalaš duogážat ja ruovttus hállojuvvon giella</p>
<p>Jearahallojuvvon  olbmot  muitalit,  maid  gielaid  sii  leat  oahppan  ja  hállán  mánnávuođasteaset, ja maid gielaid sii dál hállet árgabeaivvisteaset. Jearahallamat leat juhkkojuvvon  sámegiela  geavaheami  aktiivvalašvuođa  dáfus  guovtti  jovkui:  aktiivvalaččat ja  vehásut  sámegiela  geavaheaddjiide.  Jearahallamiid  bohtosat  raporterejuvvojit  dán joavko juogu vehkiin.</p>
<p>aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>Eanetlohku jearahallojuvvon olbmuin leat aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit (15 olbmo): jearahallojuvvon olbmot, geat leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan</p>
<p>(11 olbmo) dahje suomagielain oktanaga mánnávuođaset rájes (2 olbmo) sihke guokte olbmo, geat leat oahppan sámegiela ruovttu olggobealde ja geavahit dan aktiivvalaččat (2 olbmo).</p>
<p type="listitem">•  Jearahallon olbmuin, geat leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan, maiddái goabbáge vánhen ja buot ádját ja áhkut leat oahppan sámegiela vuosttas giellan, ja  leat  hállán  gaskaneaset  dušše  davvisámegiela.  Boarrásut  vástideaddjiin  ii  leat leamašan  mánnávuođas  oktage  suomagielat  kontákta  ja  nuoratge  vástideaddjiin kontávttat leamašan oalle unnán.</p>
<p type="listitem">•  Jearahallon  olbmot,  geat  muitalit  oahppan  sámegiela  oktanaga  suomagielain mánnávuođaset  rájes,  leaba  nuorra  olles  olbmot,  geaid  nubbi  vánhen  ii  máhte davvi sámegiela.  Vánhemiid  oktasaš  giella  lea  suomagiella.  Goappáge  jearahallon olbmos lea nana sámegiela máhttu, go nubbi vánhen lea mánnávuođa rájes hállan sudnuide álo sámegiela. Maiddái sámegielat vánhema fuolkkit leat hállan sudnuide</p>
<p>álo sámegiela.</p>
<p type="listitem">•  Jearahallon olbmot, geat eai leat oahppan sámegiela ruovttusteaskka, leaba oahpahallá sámegiela mánnávuođas skuvllas dahje maŋŋelis. Sudno vánhemiin dahje ád-jáin ja áhkuin ii oktage leat hállan sudnuide sámegiela.</p>
<p>vehásut sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>Vihtta jearahallon olbmo geavahit sámegiela vehásut: sápmelaččat, geat leat oahppan suomagiela vuosttas giellan (4 olbmo) ja okta sápmelaš, guhte lea oahppan sámegiela</p>
<p>mánnávuođastis, muhto ii geavat dan aktiivvalaččat.</p>
<p type="listitem">12 •  Sápmelaččain, geat leat oahppan suomagiela vuosttas giellan, nubbi vánhemiin ii leat máhttán sámegiela, ja bearraša giellan leamašan suomagiella. Sámegielat vánhen ja sámegielat fuolkkit leat hállan mánnávuođas sidjiide muhtumin sámegiela, muhto sis ii leat oktage lagaš olmmoš, guhte livččii hállan sidjiide álo sámegiela.</p>
<p>Dát jearahallon olbmot dovdet gullevašvuođa sámegillii, muhto eai iežaset mielas máhte sámegiela doarvái bures. Buot njeallje jearahallon olbmo háliidit oahppat sámegiela.</p>
<p type="listitem">•  Nuoramus buot jearahallon olbmuin lea oahppan sámegiela oktanaga suomagie</p>
<p>lain mánnávuođas rájes, ja su goabbáge vánhen ja buot ádját ja áhkut leat oahppan sámegiela sin vuosttas giellan. Son lea mánnávuođastis hállán dušše sámegiela  vánhemiiguin.  Nuoramus  jearahallon  olbmo  giellageavahanválljemiiguin  lea dáhpáhuv van stuorámus nuppástus otná beaivái boađedettiin. Dál son hállá eanaš suomagiela buohkaiguin ja muitala hállat sámegiela dušše muhtumin iežas vánhe</p>
<p>miiguin.</p>
<p>jearahallon olbmuid ruovttus geavahuvvon giella ja giela sirdašuvvan mánáide</p>
<p>Eai mánátMánát leat</p>
<p>ollesolbmot Mánát leat vuollái 18-jagi Aktiivvalaččat giela geavaheaddjit   Vehasat giela geavaheaddjit</p>
<p>Tabealla 3.  Jearahallon rávis olbmot ja vuollel 18-jahkásaš mánát.</p>
<p>Aktiivvalaččat giela geavahan olbmuin njealjis eai leat mánát, čieža olbmos leat rávis mánát njealjis leat vuollel 18-jahkásaš mánát. Vehásut giela geavahan olbmuin guoktásis eai leat mánát ja golbmasis leat vuollel 18-jahkásaš </p>
<p>lan dan maŋŋelis. Dál buohkat, geain leat vuollel 18-jahkásaš mánát, sirdet sámegiela dáiddu mánáideaset. Vehásut giela geavahan olbmot eai leat aktiivvalaččat giela sirdimis, muhto oasis sis lea hállu ja beroštupmi sirdit sámegiela dáiddu mánáideaset.</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p>aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit, geain eai leat mánát</p>
<p>Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiin njeallje nuorat jearahallon olbmo leat vel náitalkeahttá, geain guovttis ásset vel vánhemiiddis dahje vánhemis luhtte. Sii leat oahp-pan sámegiela áidna vuosttas giellan dahje suomagielain oktanaga. Dat, geat ásset ván</p>
<p>hemiiddis  luhtte,  geavahit  beaivválaččat  sámegiela.  Lassin  golbma  muitalit,  ahte  sii servvoštallet, ja buohkat sápmelaččain. Sis dušše okta hálla servvoštallangaskavuođastis álo sámegiela, nubbi hállá sihke sámegiela ja suomagiela, vaikke guoibmi lea sámegielat, ja goalmmát hállá servvoštaladettiin álo suomagiela, vaikke guoibmi lea sámegielat. Buohkain leat lagaš ustibat, geaiguin sis hállet sámegiela. Sii maiddái deattuhit, ahte álo</p>
<p>go sii dihtet gean nu máhttit sámegiela de sii hállet dalle sámegiela.</p>
<p>aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit ja giela sirdašuvvan mánáide</p>
<p>Aktiivvalaččat sámegiela geavahan olbmuin čiežas leat jo rávis mánát. Golmma jearahallon olbmo mánát leat oahppan sámegiela <em type="italic">áidna</em> vuosttas giellan. Golmma eará jearahal</p>
<p>lon olbmo mánát leat oahppan sámegiela oktanaga suomagielain, go sin guoimmit leat suomagielagat dahje go bearáš lea ássán sámeguovllu olggobealde  dalle go mánát ledje unni, ja vánhemat leat dalle hállán mánáideaset vehásut sámegiela. Okta jearahallon olmmoš lea suopmelažžan hállan mánáidis dušše suomagiela ja su sápmelaš guoibmi lea</p>
<p>hállán mánáidasas sihke suomagiela ja sámegiela.</p>
<p>Go  jearahallon  olbmuin  jerrojuvvui  sin  rávis  mánáid  sámegiela  dáiddus  ja  sámegiela geavaheamis dálá áigge. Viđas čieža jearahallon olbmos vástidedje, ahte mánát leat rávásmuvadettiin geavahišgoahtán eanet suomagiela. Sivvan dása máinnašedje suoma</p>
<p>gielat guoimmi dahje, ahte leat fárren sámeguovllu olggobeallái, eaige šat hála sámegiela beaivválaččat. Mánáid gielladáiddu lohke maiddái hedjonan, ja okta jearahallon olbmuin vástidii, ahte mánát eai šat hála olláge sámegiela. Guovtti jearahallon olbmos, geaid mánáid gielageavaheamis eai lean dáhpáhuvvan rievdadusat, lei sáhka 20–30-jahkásaš mánáin, geain ainjuo okta ássá vel vánhemiiddis luhtte. Nuorat mánáin lea muđuige</p>
<p>oanehut áigi das, go sii ledje beaivválaččat dahkamušain ruovttugielain.</p>
<p>Viđa jearahallon olbmos, geat muitalit, ahte mánát leat rávásmuvadettiin geavahišgoahtán eanet suomagiela, guovttis máinnašit sierra dušše ovtta mánáidisguin, gean gielladáidu lea seilon nanusin, go mánná lea báhcán ássat Ohcejohkii dahje go mánná lea stuđeren</p>
<p xml:lang="smj">sámegiela.</p>
<p>aktiivvalaččat sámegiela geavahan ja giela sirdašuvvan vuolle 18-jahkásaš mánáide</p>
<p>Njealjis, geat aktiivvalaččat geavahit sámegiela, leat vuollel 18-jahkásaš mánát ja sii ásset ovttas mánáidisguin ja guimmiinis. Buot dát njeallje jearahallon olbmo hállet mánáidasas álo sámegiela ja nubbi vánhemiin hállá mánáide álo suomagiela dahje mannu eará</p>
<p>14 giela. Ovtta jearahallon olbmo guoibmi lea sápmelaš, guhte ieš ii leat oahppan sámegiela. Golmma eará jearahallon olbmo guoimmit eai leat sápmelaččat, eaige hála sámegiela njuovžilit. Buohkaid smávva mánáid vánhemiid guoimmit leat oahppan goittotge sáme giela dan veardde, ahte áddejit sámegiela.</p>
<p>Golbma  jearahallon  olbmo,  geat  hállet  mánáideaset  álo  sámegiela,  leat  ieža  oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan. Lassi okta jearahallon, guhte hállá mánáidis álo sáme giela,  ii  leat  ieš  oahppan  sámegiela  ruovttustis,  muht</p>
<p>diđolaš válljen. Sámegiella vásihuvvo oktan mearkkašahtti oassin sápmelaš identitehtas ja lea dehálaš, ahte mánát ohppet sámegiela. Okta jearahallon máinnaša juobe, áhte sii leat válljen Ohcejoga ássanbáikin, vai mánát beasašedje oahppat sámegiela dáiddu.</p>
<p>Buot  jearahallon  olbmuid  skuvlaahkásaš  mánát  oassálastet  sámegielat  oahpahussii. Skuvl la  álggaheapmi  lea  goittotge  buktán  nuppástusaid  mánáid  giellageavahan válljemiidda.  Sámegielat  oahpahusas  fuolatkeahttá  mánát  leat  geavahišgoahtán  eambo suomagiela. Hástalussan lea ihtán dat, ahte mánát geavahit dávjá maiddái sámegielat skihpáriiguin suomagiela. Oassi jearahallon olbmuin lohká, ahte ferte muittuhit mánái-dis sámegiela geavaheamis ja dan dehálašvuođas.</p>
<p>Jearahallon olbmot, geat hállet mánáideaset sámegiela, geavahit olu mánáide oaivvilduvvon kultur- ja mediafálaldagaid dan ektui, man olu dat leat oažžumis. Juohkehaš muitala, ahte lohká sámegielat mánáidgirjjiid máŋgii váhkus mánáidasas, guldalit sámegielat musihkka vahkkosaččat ja gehččet sámegielat mánáid tv-prográmmaid moddii mánus,</p>
<p>nuppiiguin sániiguin álo dalle go dat leat oažžumis. Mánáide oaivvilduvvon sámegielat  mánáidprográmmaid  guldalit  baicce  hárvvibut  go  livččii  vejolaš.  Eandalii  stuorát mánáid bokte badjána ovdan, ahte sámegielat kultur- ja mediafálaldat ii leat doarvái olu. Stuorát mánát sirdašuvvet geavahit eanet suomagielat kultur- ja mediafálaldaga ovda-mearkkadihte girjjiid, tv-prográmmaid, ealligovaid ja dihtorspealuid mielde. Vánhemat</p>
<p>sávvetge lasi sámegielat kultur- ja mediafálaldaga buot mánáidkultuvrra surggiide.</p>
<p>vehásut sámegiela geavaheaddjit, geain eai leat mánát</p>
<p>Vehásut sámegiela geavaheaddjiin lea okta nuorat náitalkeahtes olmmoš, guhte ássá vel vánhemiid  geahčen.  Su  giellageavahanválljemiin  lea  dáhpáhuvvan  stuorra  rievdadus, dasgo son lea oahppan sámegiela mánnávuođastis, muhto dál hállá dan dušše muhtumin vánhemiiguin. Son lea skuvlaahkásažžan oassálastán eanaš oassái sámegielat oahpahussii, daid áiggiid son muitala goittotge ožžon máŋggaid suomagielat skihpáriid, ja dal-le sámegiela geavaheapmi geahppánii. Sámegiela geavaheami geahppáneapmi lea váik</p>
<p>kuhan jearahallon olbmo sápmelaš identitehtii; son dovdá iežas dušše muhtun oassái sápmelažžan. Son ii leat maiddái máhcahan Sámediggái jearahallama das, ahte dovdágo iežas sápmelažžan, iige sus leat dalle jietnavuoigatvuohta Sámediggeválggain.</p>
<p>15 Nubbi jearahallon olmmoš, geas eai leat mánát, eallá rabas lihtus. Guoibmi ii leat sápmelaš, iige hála sámegiela. Jearahallon olbmo nubbi vánhen lea hállán sutnje mánnávuođastis muhtun veardde sámegiela, muhto ruovttus leat eanaš hállan suomagiela. Jearahallon ii dovdda, ahte máhttá sámegiela njuovžilit ja dáid váivvida su. Otná beaivvi son lea</p>
<p>ieš aktiivvalaččat oahpahallagoahtán sámegiela ja geavaha dan eanet sápmelaš fulkkiiguin ja ustibiiguin. Son goittotge muitala, ahte šielbmá sámegiela hállamii lea allat. Son sávvá, ahte sáhtašii buoridit sámegiela dáiddus, vai basttášii boahttevuođas sirdit dan mánáidasas.</p>
<p>vehásut sámegiela geavaheaddjit ja giela sirdašuvvan vuollel 18-jahkásaš mánáide</p>
<p>Golmmas vehásut sámegiela geavaheaddjis leat smávva mánát. Okta jearahallon olmmoš ássá mánáidisguin ja guovttis ássaba ovttas mánáidisguin ja guimmiinis.</p>
<p>Jearahallon, guhte ássá mánáidisguin, ii leat oahppan mánnávuođastis sámegiela. Son goittotge  háliida  addit  iežas  mánáidasas  vejolašvuođa  oahppat  sámegiela.  Son  lea diđolaččat mearridan, ahte buohkat, geat máhttet sámegiela, hállet su mánáide sámegie-la. Nuba ovdamearkan mánáid áhkku dahje áddjá, guhte deaivá mánáid jeavddalaččat,</p>
<p>hállá sidjiide álo sámegiela. Dan sadjái jearahallon ieš hállá goittotge mánáide eanaš suomagiela</p>
<p>Nuppi jearahallon olbmos, guhte ássá mánáidisguin ja guimmiinis, lea suomagielat guoibmi ja son ii hála sámegiela. Go jearahallon ii leat oahppan sámegiela mánnávuođastis, sin ruovttus hállet dušše suomagiela, iige sámegiela dáidu sirdašuva mánáide. Jearahallon goittotge sávvá, ahte mánát ohppet sámegiela, muhto vásiha, ahte ii ieš bastte doarjut  mánáid  giela  oahppamis,  go  ii  ieš  máhte  darvái  bures  sámegiela.  Son  sávvá,  ahte mánáide, geat leat suomagielat divššus, ordnešedje jeavddalaččat sámegielat giellalávgu</p>
<p>miid. Ruovttus eai ávkkástala mánáide oaivvilduvvon sámegielat fálaldagaid. Maiddái mánáid sámegielat áhkut ja ádját eai hála mánáide sámegiela.</p>
<p>Nuppi  jearahallon  olbmos,  guhte  ássá  mánáidisguin  ja  guimmiinis,  lea  sámegielat guoib mi ja son hállá mánáide dušše sámegiela. Dát lea aktiveren maiddái jearahallon</p>
<p>olbmo sámegiela geavaheami. Dálá áigge son hállá ruovttustis sámegiela muhtun veardde mánáidisguin ja guimmiinis. Son lea maiddái beroštuvvan oahppat ja geavahit eambo sámegiela. Jearahallon muitala maiddái, ahte bearraša giellageavahanválljemiin lea dáhpáhuvvan nuppástus dalle go bearaš fárrii Ohcejohkii. Dalle bearraša giellageava-heapmi rievddai oalát suomagielas sámegillii.</p>
<p>16 lohppii</p>
<p>Ruovttus hállojuvvon gielat sirdásit mánáide. Jearahallon olbmuin máŋggat leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan. Sii leat sirdán sámegiela dáiddu maiddái mánáide-aset, rávis mánáid lohket geavahit goittotge dálá áigge eanet suomagiela go sámegiela.</p>
<p>Jearahallon olbmuid joavkkus leat maiddái dakkárat, geat leat interetnihkalaš náittoslihtuid  mielde  oahppan  nuppi  vánhemis  sámegiela  ja  nuppi  vánhemis  suomagiela. Interetnihkalaš náittoslihtuid váikkuhus mánáid giela oahppamii lea guovttelágan; jearahallon olbmuin leat eanet dat, geat eai leat interetnihkalaš náittoslihtuid mielde dihtii oahppan mánnávuođasteaset sámegiela.</p>
<p>Smávva mánáid vánhemiid jearahallamiin sáhttá vuohttit, ahte sámegiela sirdašuvvan ii geava šat nu lunddolaččat, vaikke vánhemiin livččii nana sámegiela dáidu ja sii hálašedje mánáideaset álo sámegiela. Ohcejohka ii lea sámegielat birasin nu nana go ovdal. Vánhe-mat gártet otná beaivvi rahčat ja leat plánavuđolaččabut, vai mánáide šattašii nana sáme</p>
<p>giela dáidu. Lihkkáge mánáid geavahan giella sáhttá rievdat suomagiellan ovdal skuvlla agi.</p>
<p>Ohcejoga dáfus mearkkašahtti lea, ahte jearahallon olbmuid joavkkus leat dat, geat leat válljen Ohcejoga ássanbáikin dan dihtii, vai mánát oahpašedje sámegiela dáiddu. Dasto</p>
<p>leat dat, geaid bearrašiid giella lea rievdan suomagielas fas sámegillii Ohcejohkii fárrema mielde. Suomas Ohcejogas lea okta nannoseamos sámegielat biras. Jus Ohcejohka bastá ovdánit ja nanosmuvvat sámegielat birasin, dat sáhttá boahttevuođas oalgguhit lasi ruovttoluottafárrejeaddjiid  dahje  muđuid  sámegiela  gáhttemis  beroštuvvan  olbmuid fárret Ohcejoga gildii.</p>
<p xml:lang="vep">17</p>
<p>4    Guovtte- dahje máŋggagielat sámegiela hállit</p>
<p>Sámegiela hállit máhttet measta almma spiehkastagaid eambo go ovtta giela. Gielladáiddu  vuođul  buohkat  jearahallon  olbmot  leat  guovtte-  dahje  máŋggagielagat.  Jearahallon  olbmuin  jerrojuvvui  sierra,  ahte  mo  sii  vásihit  iežaset  gielladáiddu,  leatgo  ovttagielagat,  guovttegielagat,  máŋggagielagat  vai  muhtun  oassái  guovtte-  dahje máŋggagielagat. Jearahallon olbmuin jerrojuvvui maiddái, mo sii dovdet gullevašvuođa daidda gielaide, maid sii máhttet. Lassin jearahallojuvvon olbmot árvvoštallet giella</p>
<p>dáidduset ja váilevuođaid gielladáiddus, maid sii leat vásihan.</p>
<p>jearahallon olbmuid davvisámegiela dáidu</p>
<p>Eanetlohku  jearahallon  olbmuin  (15  olbmo)  lohket  áddet  ja  hállat  davvisámegiela</p>
<p><em type="italic">njuovžilit</em>. Vihtta jearahallon olbmo muitalit áddet ja hállat davvisámegiela <em type="italic">viehka bures </em>dahje <em type="italic">muhtun veardde</em>. Buot vihtta jearahallon olbmo, geat eai árvvoštala davvisáme</p>
<p>giela dáidduset njuovžilin, geavahit sámegiela vehásut.</p>
<p>Nuorat, geat áddejit ja hállet davvisámegiela njuovžilit, máhttet maiddái čállit davvisámegiela njuovžilit. Dan sadjái boarrásut vástideaddjiid joavkkus leat dakkárat, geat áddejit ja hállet davvisámegiela njuovžilit, muhto lohket, ahte čállet davvisámegiela viehka bures, muhtun veardde, funet dahje eai olláge.</p>
<p>14 jearahallon olbmo muitalit máhttán davvisámegiela njuovžilit jo ovdalgo álggahedje skuvlla. Dušše okta jearahallon muitala, ahte ii máhttán davvisámegiela veháge ovdalgo manai skuvlii. Son lea suopmelaš, guhte lea oahppan sámegiela rávis agis. Vihtta eará lohket máhttán davvisámegiela muhtun veardde dahje funet ovdal skuvlla álggaheami, sis dušše árvvoštallá máhttit davvisámegiela njuovžilit.</p>
<p>Jearahallon olbmot geavahit davvisámegiela aktiivvalaččat. 16 jearahallon olbmo lohket geavahit davvisámegiela beaivválaččat, golbma vahkkosaččat ja dušše okta jearahallon geavaha sámegiela hárvvibut. (Tabealla 4.)</p>
<p xml:lang="vep">18</p>
<p>Man dávja geavaha gielaid maid máhttá</p>
<p xml:lang="smj">eaŋgalasgiella</p>
<p xml:lang="smj">dáro/ruoŧagiella</p>
<p xml:lang="smj">suomagiella</p>
<p xml:lang="smj">davvisámegiella</p>
<p>davvisámegiellasuomagielladáro/ruoŧagiellaeaŋgalasgiella beaivválaččat    vahkkosaččat    hárvvebut    ii goassige</p>
<p>Tabealla 4. Jearahallon olbmuid máhttán gielaid geavaheapmi.</p>
<p>vásihuvvon váilevuođat davvisámegiela dáiddus</p>
<p>Buot  jearahallon  olbmot  lohket  vásihit  váilevuođaid  sámegiela  čállindáiddusteaset. Čállin buktá váttisvuođaid maiddái aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddji olbmuide, geat</p>
<p>leat oahppan sámegiela vuosttas giellan dahje oktanaga suomagielain mánnávuođaset rájes. Aktiivvalaččat giela geavahan olbmuin vásihit eanemus váttisvuođaid čáledettiin dat, geat leat riegádan 1920-1950 -loguin. Sis máŋggat lohket leat čállinmáhtoheamet sámegielas, vaikke sii hállet sámegiela njuovžilit.</p>
<p>Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiid joavkkus leat maiddái dat, geat vásihit váilevuođaid háladettiin sámegiela, dalle go dárbbaš modearna eallimii gullevaš ođđa sániid. Lassin nuorat vástideaddjiide, geat leat oahppan sámegiela oktanaga suoma gielain, bohtet váttisvuođat ee. guvttiidlogu geavaheamis, sojaheamis ja sátneráju gáržodagas. Guok-te jearahallon olbmo, geat leaba oahppan sámegiela áidna giella 1930- ja 1950- logus,</p>
<p>lohkaba, ahte eaba leat girjjálačča sámegielas. Earáide aktiivvalaččat gielageavahan olbmuide bohtet váttisvuođat lohkamis dovdameahttun sániid, ođđasániid ja jorgaluvvon teavsttaid, dego čoahkkinbáhpáriid ja eará virggálaš áššebáhpáriid bokte. Lassin oassi vásiha váttisvuođaid guldalettiin nuppi davvisámegiela suopmana hálli.</p>
<p>Vehásut sámegiela geavaheaddjiin buot jearahallon olbmot vásihit váilevuođaid sámegiela dáiddustis. Go sii geavahit sámegiela vehásut, sii erohallet vehásut daid giela geavaheami osiid, mat buktet váttisvuođaid. Hállama lohket buktit váttisvuođaid go lea sáh</p>
<p>19 ka eará go árgabeaivvi áššiin. Lassin gullama ipmirdeamis buohkat vásihit váilevuođaid. Guokte  vehásut  sámegiela  geavahan  olbmo  muitalit,  ahte  sii  eai  máhte  čállit  sámegiela  olláge.  Earáide  riektačállin  lea  váttis.  Váttisvuođaid  buktet  earret  eará  dat,  ahte čállinvuohki spiehkkasa hállojuvvon gielas ja sátnerádju lea gárži.</p>
<p>geavahuvvon veahkkeneavvut gielalaš váttisvuođain</p>
<p>geavaha suomagiela</p>
<p>jearrá áššedovdis</p>
<p>dadjá eará sániiguin</p>
<p>jearrá oahpesolbmuin</p>
<p>ohcá sátnegirjjis</p>
<p>gekse ieš</p>
<p>ohcá sámegielat dokumeanttain</p>
<p>geavaha ruoŧa- dahje dárogiela</p>
<p>ohcá interneahttas</p>
<p>geavaha eaŋgalasgiela</p>
<p>geavaha sáni nuppi sámegielas</p>
<p xml:lang="smj">GalIi</p>
<p>Tabealla 5. Geavahuvvon veahkkeneavvut sámegiela buhttemis.</p>
<p>Jearahallon olbmo muitalit, makkár veahkkeneavvuid sii geavahit eanemus, jus eai dieđe juoga sáni dahje dadjanvuogi sámegillii. Dávjá geavahit suomagielat sáni dahje dadjan</p>
<p>vuogi ja veháseamosit lonejit sáni juoga eará sámegielas. Maiddái eufemismma ohcan dahje veahki bivdin áššedovdis lea dábálaš. Giellameašttirin leat dávjá boarrásut sámegiela olbmot dahje dat, geat leat beakkánat giela riggodagas, dego sápmelaš girječállit. Bealli vástideaddjjin lohká geavahit maiddái ruoŧa- dahje dárogielat sáni, jus eai ádde muhtun  sáni  sámegillii.  Sámegielat  sániid  ja  dadjanvugiid  ohcet  maiddái  sámegielat</p>
<p>dokumeanttain.  Vehásut  geavahuvvon  vuogit  leat  baicce  sáni  ohcan  interneahtas  ja eaŋgasgielat sáni geavaheapmi sámegiela siste. Okta vástideaddjiin máinnaša sierra, ahte jearrá ráđi sámegillii gullevaš jearaldagain <em type="italic">Facebook Ártegis Ságat</em> -joavkkus, man lahtut </p>
<p>ohcet ovttas vástádusaid sámegillii gullevaš gažaldagain.</p>
<p>20 jearahalliid suomagiela dáidu</p>
<p>Vaikke 11 jearahallon olbmo leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan ja guokte sáme giela  oktanaga  suomagielain  mánnávuođasteaskka  rájes,  de  jearahallon  olbmuid suomagiela dáidduin ii leat seammá stuorra molsašuddan go sámegiela dáidduin. Buot</p>
<p>20 jearahallon olbmo lohket addet ja hállat suomagiela njuovžilit. Eanetlohku jearahallon olbmuin lohká maiddái čállit suomagiela njuovžilit.</p>
<p>Dušše  bealli  jearahallon  olbmuin  lohká  máhttán  suomagiela  njuovžilit  ovdal  skuvlii mannama, ja vihtta jearahallon olbmo lohket máhttán suomagiela viehka bures dahje</p>
<p>muhtun veardde ovdal skuvllii mannama. Buot jearahallon olbmot, geat eai máhttán suomagiela njuovžilit ovdal skuvlii mannama, leat oahppan suomagiela skuvllas dahje maŋŋelis nu bures, ahte máhttet dan dál njuovžilit. Measta buot jearahallon olbmot hállet suomagiela beaivválaččat, guokte jearahallon olbmo lohket geavahit suomagiela dušše vahkkosaččat. (Tabealla 4.)</p>
<p>vásihuvvon váilevuođat suomagiela dáiddus</p>
<p>Jearahallon olbmot eai vásit suomagiela dáiddus nu stuorra váilevuođaid go sámegiela dáiddus. Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiin, geat leat riegádan 1920–1950- loguin,</p>
<p>golbma  lohket  vásihit  váttisvuođaid  suomagiela  háladettiin  heajos  sátneráju  geažil. Ovda mearkan máinnašuvvo boazodoalu ja guollebivddu guoskevaš spesiálasátnerádju, man eai dovdda ja mii ii leat suomagillii. Golbma jearahallon olbmo lohket maiddái vásihit váttisvuođaid suomagiela čáledettiin ja guovttis leat váttisvuođat gullama ja teavst-ta ipmirdeamis. Vehásut sámegiela geavaheaddjit eai vásit olláge váilevuođaid suomagie</p>
<p xml:lang="smj">la dáiddusteaset.</p>
<p>21 giela geavaheapmi, máhttin ja gillii gullevašvuohta</p>
<p>giella, man geavaha uhcimusat</p>
<p>giella, man geavaha eanemusat</p>
<p xml:lang="smj">giella, man máhttá fuonimusat</p>
<p>giella, man máhttá buoremusat</p>
<p>giella, masa buohtastuvvá buot uhcimusat</p>
<p>giella, masa buohtastuvvá buot eanemusat</p>
<p>giella, masa buohtastuvvá eanemusat</p>
<p>giella, masa buohtastuvvá uhcimusat</p>
<p>eará      suomagiella      davvisámegiella      giella, man máhttá buoremusat</p>
<p xml:lang="smj">giella, man máhttá fuonimusat</p>
<p>giella, man geavaha eanemusat</p>
<p>giella, man geavahauhcimusat</p>
<p>Tabealla 6. Giela geavaheapmi, máhttin ja gillii gullevašvuohta.</p>
<p>Stuorámus  oassi  jearahallon  olbmuin  dovdet  gullevašvuođa  eanemus  davvisámegillii. Stuorámus  oassi  dovdá  maiddái  máhttit  davvisámegiela  buoremusat  ja  geava</p>
<p>jearahallon olbmuid anáraš- ja nuortalašgiela dáidu</p>
<p>Dušše golbma jearahallon olbmo lohket máhttit davvisámegiela lassin maiddái muh-tun  eará  Suomas  hállojuvvon  sámegiela;  anárašgiela.  Jearadettiin  sierra  gielladáiddus</p>
<p>anárašgiela ja nuortalašgiela dáfus, dušše guokte jearahallon olbmo muitaleigga, ahte eaba  máhte  anáraš-  dahje  nuortalašgiela  olláge.  Anáraš-  ja  nuortalašgiela  dáiddut  eai rehkenastojuvvo sierra gielladáidun, várrage dan sivas, ahte jearahallon olbmuin leat lagamustá dušše passiivvalaš dáiddut anáraš- dahje nuortalašgielas.</p>
<p>Eanetlohku jearahallon olbmuin lohká áddet anárašgiela ja nuortalašgiela. Anárašgiela áddejit buorebut go nuortalašgiela. Guokte jearahallon olbmo lohkaba áddet anárašgiela njuovžilit, čieža viehka bures ja ovcci muhtun veardde dahje funet. Nuortalašgiela loh</p>
<p>22 ket áddet muhtun veardde dahje funet. Ovttage jearahallon olbmos eai leat anáraš- dahje nuortalašgielas dakkár dáidu, ahte hálašedje dáid gielaid njuovžilit.</p>
<p>Guovtti boarrásut jearahallon olbmo áhkuin ja ádjáin leat anárašgielat olbmot, geat leat oahppan nubbin giellan davvisámegiela dahje suomagiela. Eará sámegielaid hállán áhkut dahje ádját eai leat molson bearrašiid giela suomagiellan, muhto bearrašiid oktasaš giella lea leamaš davvisámegiella, mii lea sirdašuvvan maiddái mánáide ja mánáidmánáide. Dan sadjái anárašgiela dáidu ii leat sirdašuvvan mánáide dahje mánáidmánáide.</p>
<p>jearahallon olbmuid máhttán eará gielat</p>
<p>Vihtta jearahallon olbmo lohket máhttit dušše guovtti giela; davvisámegiela ja suomagiela.  Stuorámus  oassi  máhttá  goittotge  davvisámegiela  ja  suomagiela  lassin  maiddái eará gielaid, dego eŋgelasgiela, ruoŧagiela ja/dahje dárogiela. Lassin jearahallon olbmuid</p>
<p>joavkkus leat maiddái njealji eará giela hállit (Tabealla 6.)</p>
<p>Váldooassi vástideaddjiin lohká hállat viehka bures dahje muhtun veardde ruoŧa- dahje dárogiela. Ruoŧa- dahje dárogiela dáidu ii oro leamen ahkái sorjavaš. Ruoŧa- dahje dáro giela dáidui čilgehussan lea Ohcejoga sajádat rádjagieldan ja olbmuid lihkadeapmi</p>
<p>rájáid badjel. Guokte jearahallon olbmo lohkaba geavahit dárogiela beaivválaččat ja golbma vahkkosaččat. Stuorámus oassi vástideaddjiin hállá dáro- dahje ruoŧagiela hárvvibut dahje eai olláge. (Tabealla 4.) Sámegiella doaibmá dávjá gulahallangiellan Norgga bealde.</p>
<p>Eŋgelasgiela dáidu orru leamen eanet sorjavaš jearahallon olbmo ahkái. Buot, geat lohket máhttit eŋgelasgiela njuovžilit, leat nuorabut jearahallon olbmot. Boarrásut olbmot máhttet eŋgelasgiela funet.</p>
<p>jearahallon olbmuid guovtte- dahje máŋggagielatvuohta</p>
<p>Dušše guokte jearahallon olbmo dovdaba leat ovttagielagat, nubbi ovttagielat suopmelaš ja  nubbi  ovttagielat  sápmelaš.  Stuorámus  oassi  jearahallon  olbmuin  dovdet  iežaset guovttegielagin, máŋggagielagin dahje oasálaččat guovtte- dahje máŋggagielagin.</p>
<p>Dasa,  ahte  dovdágo  jearahallan  olmmoš  iežas  ovtta-,  guovtte-  dahje  máŋggagielagin orru váikkuheamen dat, ahte man galle giela sii dálá áigge hálddašit dahje hállet, ja mo sii dovdet gullevašvuođa gillii. Guovtte- dahje máŋggagielatvuođa vásiheapmái ii oro olus váikkuheamen dat, man galle giela jearahallon olbmot leat oahppan mánnávuođasteaset. Ovdamearkkadihte dušše okta dan ovttanuppelogi jearahallon olbmos, geat leat oahp</p>
<p>pan sámegiela áidna vuosttas giellan, dovdet iežaset ovttagielagin (sámegielagin).</p>
<p>23 Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiin okta vástida leat muhtun oassái guovtte- dahje máŋggagielat. Son lea suopmelaš, guhte lea oahppan sámegiela rávis olbmo agis, iige nu dovdá dievaslaččat gullevašvuođa sámegillii. Earát aktiivvalaččat sámegiela geavahead-djit vásihit iežaset juogo guovtte- dahje máŋggagielagin. Olbmot, guhte dovdet iežaset</p>
<p>máŋggagielagin,  geavahit  árgabeaivvistis  suoma-  ja  sámegiela  lassin  muhtun  goalmmát giela. Vaikke earátge jearahallon olbmot máhttet eará gielaid, sii eai geavat daid nu jeavddalaččat go sii, geat lohket iežaset máŋggagielagin.</p>
<p>Vehásut sámegiela geavaheaddjiin leat guokte jearahallon olbmo, geat dovdet iežaset guovttegielagin. Okta, guhte dovdá iežas ovttagielagin ja guokte, geat dovdaba iežaska leat <em type="italic">muhtun  oassái </em>guovtte-  dahje  máŋggagielagin.  Muhtun  oassái  guovtte-  dahje </p>
<p>máŋggagielagin iežaset dovdan olbmot eai leat sámegiela mánnávuođasteaset, eaige ná dovdda, ahte hálddašit sámegiela njuovžilit. Sii dovdet goittotge gullevašvuođa sáme-gillii nu nannosit, ahte eai dovdda iežaset ovttagielagiin. Vaikke sii máhttet ja geava</p>
<p>hit muhtun goalmmát giela seamma veardde dahje juobe eanet go sámegiela, sii dovdet iežaset guovtte- dahje máŋggagielagin namalassii dan gaskavuođa bokte, mii sis lea sámegillii.</p>
<p>jearahallon olbmui vásihan eatnigiella</p>
<p xml:lang="smj">suomagiella</p>
<p xml:lang="smj">davvisámegiella</p>
<p>davvisámegiellasuomagiella ollásit  ollásit   vehá</p>
<p>ii olláge</p>
<p>Tabealla 7.  Jearahallon olbmuid vásihan eatnigiella.</p>
<p>Buot jearahallon olbmot, geat leat oahppan sámegiela áidna eatnigiellan dahje suoma-gielain  oktanaga  mánnávuođasteaset  rájes,  dovdet  sámegiela  ollásit  iežaset  eatnigiel</p>
<p>lan. Lassin okta jearahallon, guhte lea oahppan sámegiela easkka rávis olmmožin iežas stuđerema bokte, dovdá ollásit sihke suoma- ja sámegiela eatnigiellan.</p>
<p>24 Jearahallon  olbmot,  geat  leat  oahppan  suomagiela  sámegielain  oktanaga  mánnávuođasteaset rájes, dovdet maiddái suomagiela ollásit eatnigiellan. Dan sadjái sii, geat leat  oahppan  sámegiela  áidna  vuosttas  giellan,  dovdet  molsašuddi  láhkai  suomagiela eatni giellan. Guđas sis eai vásit olláge suomagiela eatnigiellan, golmmas dovdet suoma</p>
<p>giela <em type="italic">muhtun veardde </em>dahje <em type="italic">vehá </em>eatnigiellan ja dušše guovttis dovdaba suomagiela ollá</p>
<p>sit eatnigiellan (Tabealla 7.)</p>
<p>Buot  jearahallon  olbmuin  dušše  okta  ii  namut  sámegiela  olláge  eatnigiellan.  Son  lea suopmelaš,  guhte  lea  oahppan  sámegiela  easkka  rávis  olbmo  agis.  Dan  sadjái  buot</p>
<p>sápmelaččat  dovdet  sámegiela  leat  unnimustá  vehá  dahje  muhtun  veardde  sin  eatnigiella, vaikke sii eai leat oahppan dan mánnávuođas dahje eai geavat dan aktiivvalaččat. Guokte  jearahallon  olbmo  eaba  dovdda  goappáge  suoma-  dahje  sámegiela  eatnigiellan. Nubbi lea sápmelaš, guhte lea oahppan sámegiela mánnávuođastis, muhto ii geavat dan šat aktiivvalaččat ja nubbi lea jearahallon, guhte lea oahppan sámegiela skuvllas ja</p>
<p>šaddanbirrasis, iige máhte vástidit, leago son sápmelaš vai ii (Tabealla 7.)</p>
<p>Jearahallon olbmuid vástádusat das, mo sii dovdet sin máhttán gielaid iežaset eatnigiellan, leat miellagiddevačča. Vuosttažettiin jearahallojuvvon olbmuid eanetlohku dovdá eanet go ovtta giela eatnigiellan. Dás lea ruossalasvuohta dainna, ahte álbmotdiehtovuo</p>
<p>gádahkii sáhttá almmuhit dušše ovtta giela eatnigiellan. Nuppádassii jearahallon olbmot vásihit eatnigiellan giela dahje gielaid, maidda sii dovdet nannoseamos gullevašvuođa. Eatnigiella ii vásihuvvo oaivvildit dušše giela dahje gielaid, maid sii leat oahppan vuosttas giellan dahje maid sii máhttet buoremusat. Ovdamearkan 11 jearahallon olbmos, geat leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan, viđas dovdet suoma giela vehá, muh</p>
<p>tun veardde dahje ollásit eatnigiellan. Lassin buot sápmelaččat, das beroškeahttá, man muttus sii leat oahppan sámegiela ja man bures sii dan máhttet, dovdet sámegiela vehá, muhtun veardde dahje ollásit eatnigiellan. (Tabealla 7.)</p>
<p>álbmotdiehtovuogádahkii almmuhuvvon sámegiella</p>
<p>Njealjádas  jearahallon  olbmuin  ii  dieđe,  mii  gielaid  sis  lea  merkejuvvon  eatnigiellan álbmot diehtovuogádagas. Buohkat sis leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan. Gávccis  jearahallon  olbmos  sámegiella  lea  almmuhuvvon  eatnigiellan  álbmotdiehto-vuogádahkii, sii leat oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan dahje oktanaga suoma</p>
<p>gielain mánnávuođasteaset rájes. Čieža jearahallon olbmo muitalit, ahte suomagiella lea almmuhuvvon sin eatnigiellan álbmotdiehtovuogádahkii. Sis okta lea oahppan sámegiela áidna vuosttas giellan. Guhtta eará leat oahppan suomagiela vuosttas giellan.</p>
<p>25 lohppii</p>
<p>Ohcejoga  sámegiela  hállit  leat  guovtte-  dahje  máŋggagielagat.  Eanetlohku  sámegiela hálliin máhttá suomagiela ja sámegiela lassin ovtta dahje máŋga eará giela. Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit máhttet sámegiela njuovžilit. Goittotge hirpmástuhti máŋggas</p>
<p>dovdet váilevuođaid sámegiela čállindáiddusteaset dahje leat juobe čállinmáhtoheame sámegielas. Dan sadjái suomagiela dáiddus hárve olmmoš vásiha váilevuođaid. Eanetlohku jearahallon olbmuin dovdá gullevašvuođa sámegillii. Das beroškeahttá, man galle giela jearahallon olbmot leat oahppan vuosttas giellan, eanetlohku jearahallon olb-muin vásihit eanet go ovtta giela juogo ollásit dahje muhtun oassái eatnigiellan. Dát</p>
<p>ruossalasvuođas  dainna,  ahte  álbmotdiehtovuogádahkii  sáhttá  almmuhit  dušše  ovtta giela eatnigiellan. Njealjádas jearahallon olbmuin ii dieđe, mii gielaid sis lea almmuhuvvon eatnigiellan álbmotdiehtovuogádahkii. Buohkat sis leat oahppan sámegiela vuosttas giellan.</p>
<p xml:lang="vep">26</p>
<p>5    Sámegiela geavaheaddjiid gielalaš doaladumit</p>
<p>Doaladupmebiras váikkuha ovttaskas olbmuid giellageavahanválljejumiide; dasa guđe giela sii válljejit geavahit guđege dilis. Sámegiela geavaheaddjiid miellaguottuid kártejedje čuoččuhusain, maidda jearahallit sáhte miehtat dahje biehttalit.</p>
<p>lea ávkkálaš máhttit sámegiela</p>
<p>Máŋggagielatvuohta lea ávkkálaš</p>
<p>Mánás lea vejolašvuohta oahppatmáŋga giela seammá áigge</p>
<p>Sámegiela dáiddus lea ávkisámeguovllus</p>
<p>Sámegiela dáiddus lea ávkisámeguovllu olggobealde</p>
<p>Sámegiela dáidu buorida vejolašvuođaidbargoeallimis</p>
<p>Davvisámegiella lea sámegielainbuot ávkkáleamos</p>
<p>Lea dehalut máhttit suomagielago sámegiela</p>
<p>Lea dehalut máhttit eaŋgalsgielago sámegiela</p>
<p>Sierra mielas Ii máhte dadjat Seamma mielas</p>
<p>Tabealla 8. Miellaguottu máŋggagielatvuođas ja sámegielas.</p>
<p>Buot jearahallon olbmot oaivvildit, ahte máŋggagielatvuohta lea dehálaš. Buot jearahallon olbmot oaivvildit maiddái, ahte mánnái lea vejolaš oahppat máŋga giela oktanaga. Lassin jearahallon olbmot leat dan mielas, ahte sámegiela dáiddus lea ávki sámeguovllus. Buot jearahallon olbmot eai leat seamma mielas das, leago sámegielas ávki sámeguovllu olggobealde. Eanetlogu mielde sámegielas lea goittotge ávki sámeguovllu olggobealde.</p>
<p>Sámeguovllu dáiddu oaidnet maiddái ávkin bargoeallima vejolašvuođaide. (Tabealla 8.)</p>
<p>Jearahallon  olbmot  vásihit,  ahte  davvisámegiella  lea  ávkkáleamos  sámegiella.  Dušše vihtta jearahallon olbmo oaivvildit, ahte lea dehálut máhttit suomagiela go sámegiela ja njeallje jearahallon olbmo leat dan mielas, ahte lea dehálut máhttit eŋgelasgiela go</p>
<p>sámegiela. (Tabealla 8.)</p>
<p>27 almmá sámegiela ii leat sámekultuvrra</p>
<p>Almmá sámegielaii leat sámi kultuvra</p>
<p>Dat sámit, geat máhttet sámegiela,dovdet buorebut sámekultuvrra</p>
<p>Sáhttá leat sápmelaš,vaikko ii máhte sámegiela</p>
<p>Sápmelažžan sáhttá šaddatoahpahallamiin sámegiela</p>
<p>Sierra mielasIi máhte dadjat  Seamma mielas</p>
<p>Tabealla 9. Miellaguottut sámegiela mearkkašumis sápmelaš kultuvrii.</p>
<p>Sámegiela mearkkašupmi sámekultuvrii vásihuvvo dehálažžan. Stuorámus oassi jearahallon olbmuin lea dan oaivilis, ahte</p>
<p>Vaikke sámegielas oidnet stuorra mearkkašumi kultuvrii, de olbmo sápmelašvuohta ii vásihuvvo leat sorjavaš sámegiela dáidui. Eanetlogu mielas olmmoš sáhttá leat sápmelaš, vaikke  ii  máhtášiige  sámegiela.  Vástideaddjiid  joavkkus  leat  maiddái  dakkárat,  geaid mielas olmmoš ii sáhte leat sápmelaš, jus son ii máhte sámegiela. Measta buohkaid jeara-hallon olbmuide mielas sápmelažžan ii sáhte šaddat sámegiela oahpahallamiin. Dušše</p>
<p>okta vástideaddji lea dás sierra mielas. (Tabealla 9.)</p>
<p>Olbmot  jurddašit  positiivvalaččat  sámegiela  oahpahallamii.  Eanetlohku  jearahallon olbmuin  lea  dan  mielas,  ahte  dat  suopmelaččat,  geat  oahpahallet  sámegiela,  dahket mávssolaš barggu sámegiela ovdii. Oktage vástideaddji ii leat sierra mielas, muhto guht</p>
<p>ta vástideaddji eai máhte vástidit jearaldahkii.</p>
<p>28 sámegiela geavaheami galggašii lasihit olles riikkas</p>
<p>Livččii somá, jos sámegiela gulašii eanet</p>
<p>Sámegiela sajádaga galggašii buoridit olles riikkas</p>
<p xml:lang="vep">2  1</p>
<p>Sámegielaid ealáskahttimii eai leatgeavahuvvon doarvái resurssat</p>
<p>Ii darbu sierradoaimmaide</p>
<p xml:lang="smj">Sierra mielasIi máhte dadjatSeamma mielas</p>
<p>Tabealla 10.  Miellaguottut sámegiela dilis.</p>
<p>Buohkaid jearahallon olbmuid mielas livččii somá, jus sámegiella gullošii eanet ja dan livčče  vejolaš  geavahit  eanet.  Lassin  buohkaid  jearahallon  olbmuid  mielas  sámegiela dili galggašii buoridit olles riikkas. Eanetlohku vástideaddjiin oaivvilda, ahte sámegiela</p>
<p>ealáskahttimii eai leat geavahan doarvái olu resurssaid ja sámegiela dili buorideapmái dárbbašat sierradoaibmabijuid. (Tabealla 10.)</p>
<p>lea dehálaš, ahte sámegiela hállet riekta</p>
<p>Go gii nu hállá sámegiela, hállamis sáhttágullat, leago son sápmelaš vai ii</p>
<p>Sámegillii ii oaččo sehkket suomadahje eará giela sániid</p>
<p>Jos sámegiela ii máhte albmaláhkai,dat čuodjá bealjái romet</p>
<p xml:lang="smj">Sierra mielasIi máhte dadjatSeamma mielas</p>
<p>Tabealla 11. Miellaguottut sámegiela hállamis.</p>
<p>Sámegiela hállan riekta vásihuvvui dehálažžan. Eanetlohku jearahallon olbmuin oaivvilda, ahte čuohcá bealljái, jus sámegiela ii máhte albma láhkai. Suomagiela ja eará gielaid</p>
<p>29 váikkuhusa sámegillii vásihit eanaš negatiivva áššin. Eanetlogu mielas suomagiela dahje eará gielaid sániid ii oaččo sehkket sámegillii. Eanetlohku jearahallon olbmuin oaivvilda, ahte go soames hállá sámegiela de hállamis gullá, ahte leago son sápmelaš vai ii. (Ta-bealla 11.) Dát sáhttá leat duođaštus, ahte jearahallon olbmot gulahallet hárve sáme</p>
<p>gillii dakkár hálliiguin, geat easkka oahpahallet giela. Sámegiella hállojuvvo lagamusat dakkár olbmuiguin, geaid dihtet sápmelažžan ja máhttet sámegiela njuovžilit.</p>
<p>lohppii</p>
<p>Sámegiela hállit jurddašit positiivvalaččat máŋggagielatvuođas, eaige máŋggagielatvuhtii orošii šat leamen ovdagáttut, maid mielas mánnái lea váttis oahppat máŋgga giela oktanaga.  Sámegiela  hállit  vásihit  sámegiela  dehálažžan,  mas  lea  ávki  sihke  sámeguovllus  ja  sámeguovllu  olggobealde.  Das  oidnet  ávkki  maiddái  bargoeallimis.  Sámegiela mearkkašupmi sámekultuvrii vásihuvvo dehálažžan. Jearahallon olbmui mielde sáme</p>
<p>giela  geavaheami  galggašii  lasihit  olles  riikkas.  Lassin  miellaguottut  muitalit  čavga jurddašeamis sámegiela riektageavaheapmái, mii sáhttá loktet giela hállama šielmmá, jus giela ii máhte doarvái bures.</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p>6    Sámegiela geavaheaddjiid olgguštanvásáhusat</p>
<p>Dakko  gokko  gielalaš  miellaguottut  váikkuhit  ovttaskas  olbmo  giellageavahanválljemiidda,  maiddái  negatiivvalaš  vásáhusat  giela  geavaheamis  váikkuhit  dasa,  guđe  giela  olmmoš  vállje  geavahit  guđege  dilálašvuođas.  Jearahallon  olbmuin  jerrojuvvui, guđe  giela  son  vállje  geavahit  guđege  dilálašvuođas</p>
<p>sihan olggušteami, go leat hállán sámegiela. Ja ain, leatgo jearahallon olbmot vásihan olggušteami, go eai leat hállán sámegiela dahje eai leat hállán dan doarvái bures.</p>
<p>Sámegiela hállan lea gildojuvvon dahjeii leat leamašan heivvolaš muhtin diliin</p>
<p>Lea muhtimin vásihan ahte leavealahuvvon, go lea hállan sámegiela</p>
<p>Lea vásihan ahte lea vealahuvvon,go ii leat hállan sámegiela dahjeii leat máhtán dan doarvái bures</p>
<p>Sierra mielas Ii máhte dadjat  Seamma mielas</p>
<p>Tabealla 12. Jearahallon olbmuid vásihan olggušteapmi.</p>
<p>Bealli vástideaddjiin muitala, ahte sin leat goas nu gieldán hállamis sámegiela dahje sii leat vásihan, ahte sámegiela hállan ii leamašan heivvolaš muhtun dilálašvuođain. Buot jearahallon olbmot, geat leat vásihan, ahte sámegiela hállan lea gildojuvvon dahje dat ii leat leamašan heivvolaš, leat aktiivvalaš sámegiela geavaheaddjit. Lassin bealli jearahallon olbmuin lohká vásihan olggušteami, go leat hállan sámegiela. Buohkat olggušteami vásihan sápmelaččat leat aktiivvalaš sámegiela hállit. (Tabealla 12.)</p>
<p>Eanetlohku jearahallon olbmuin lohká maiddái vásihan olggušteami, go eai leat hállan sámegiela dahje eai leat hállan dan doarvái bures. Buohkat 1970–1990-loguin riegádan jearahallon olbmot, ovtta vuhtii válddekeahttá, leat vásihan olggušteami,dan dihtii go eai leat hállan sámegiela dahje eai leat hállan dan doarvái bures. Olggušteapmi lea vási</p>
<p>huvvon boarrásut buolvva dáfus ja dan leat vásihan sihke aktiivvalaš ja vehásut sámegiela geavahan olbmot. (Tabealla 12.)</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p>Olgguštandilálašvuođaid vásáhusat</p>
<p><em type="italic">Skuvllaagis ii lean dohkkehuvvon hállat giela man earát eai ádde.</em> </p>
<p>Njealji  jearahallon  olbmo  bokte  sámegiela  hállama  gieldin  laktása  jearahallon  olb-mo  skuvllaáiggiide.  Dát  jearahallon  olbmot  leat  riegádan  1930–1980-loguin.  Lassin</p>
<p>1920-logus riegádan olbmo mielde su mánáid leat ráŋggáštan skuvllas sámegiela hállamis. Skuvla badjána maiddái báikin, gos leat vásihan eanemus olggušteami sámegiela hállama geažil. Olggušteami skuvllas leat vásihan sihke boarrásut ja nuorat jearahallon olbmot.</p>
<p>Bealli jearahallon olbmuin muitala oassálastán skuvllas sámegielat oahpahussii ja gávcci sis leat vázzán skuvlla eanaš sámegillii. Bealli jearahallon olbmuin lea vázzán skuvlla fas ollásit suomagillii. Dás lea dieđusge earru nuorat ja boarrásut jearahallon olbmuid gaskka, go boarrásut jearahallon olbmuin ii leat leamaš vejolašvuohta vázzit skuvlla sámegil-lii. Maiddái vehásut sámegiela hállán olbmot leat vázzán skuvlla suomagillii, vuhtii váld</p>
<p>dekeahttá nuoramus vástideaddji, guhte lea leamašan sámegielat oahpahusas.</p>
<p>1920-logus riegádan jearahallon olmmoš muittii dáhpáhusa, mas skuvlladárkkisteaddji lei gohččon boaldit buot sámegielat áppesiid ja sámegillii oahpaheap-mi  lei  gildojuvvon.  Oahpaheaddjit  goittotge  boaldima  sadjái  čihke  áppesiid.</p>
<p>Ovtta jearahallon olbmo mielde skuvlaoahpahusas lei goittotge sámegiella geavahuvvon ainjuo veahkkegiellan.</p>
<p>Juohkehaš  1950–60-logus  riegádan  jearahallon  lea  skuvllas  vásihan  meannu-deami, dego livččii <span type="quote">”nuppi luohká álbmotlahttu”</span>, ja, ahte sámegiela hállan lei</p>
<p>gildojuvvon.</p>
<p>Maiddái nuoramus jearahallon olbmot leat vásihan olggušteami skuvllas go leat hállán sámegiela. 1980-logus riegádan jearahallon olbmot vásihedje, ahte sáme-gielat ja suomagielat oahppiid gaskkas lei juohku ja eará oahppit olgguštedje sin</p>
<p>sámegiela hállama geažil.</p>
<p>1990-logus  riegádan  jearahallon  olbmo  gaskavuohta  sámegillii  lea  rievdan skuvlla áigge.  Su  mielas  vuolledásis  sámegielat  oahppit  bilkiduvvojedje  ovda-mearkan go lei sámegielat iđitsáhka, gárvodedje gávttiin, ožžo giđđat stipeandda</p>
<p>sámegiela stuđeremis dahje fitne nuoraid dáiddadáhpáhusas. Badjedássái manadettiin jearahallon manai suomagielat luohkkái, iige iežas ságaid mielde čájehan sápmelašvuođa  earret  dalle  go  gárvodii  gávttiin  skuvlla  ávvudilálašvuođain. Jeara hallon olbmo mielde su logahatáigge sápmelašvuođas bođii <span type="quote">”lávva-iđa”</span>, iige bilkideapmi šat dihtton.</p>
<p>Jearahallamiin livččii lean miellagiddevaš čielggadit maiddái daid jearahallon olbmuin, geain leat agivuloš mánát, ahte leatgo sin mánát vásihan olggušteami sámegiela hála</p>
<p>32 dettiin. Ovtta jearahallamis vánhen bajidii ovdan dáhpáhusa, mas skuvllas leat máná gullut hállán gaskaneaset heivetmeahttumit máná sámegiela geavaheamis. Guovtti eará jearahallamis lassin imaštalle, manin mánát, geaid sámegiella lea ruovttugiellan, manin mánát geavahišgohtet suomagiela hállama skuvllii manadettiin.</p>
<p><em type="italic">Maiddái Ohcejogas almmolaš báikkiin, ovdamearkka dihte álget cuiggodit ahte manne sámástehpet go buohkat eai ádde.</em> </p>
<p>Jearahallon  olbmot  vásihit,  ahte  sámegiela  hállama  eai  njuolgut  gieldde,  muhto  das fuomášuhttet  moaitima  lágiin.  Jearahallon  olbmuid  mielde  sin  leat  ávžžuhan  hállat</p>
<p>suoma giela,  go  buohkat  olbmot,  geat  leat  báikki  alde,  eai  máhte  sámegiela  dahje  go <span type="quote">”buohkat Suomas galget máhttit suomagiela”</span>.</p>
<p><em type="italic">Lean mánnán cuiggoduvvon go lean dadjan juoga boastut. Ja earát leat ovttas reaškán. Dat válddii lundui. </em>Nuorra jearahallon olbmot, geat leat oahppan sámegiela vuosttas giellan, leat vásihan </p>
<p>olggušteami, go eai leat hállán sámegiela doarvái bures. Jearahallamiid mielde sii leat moitojuvvon  boasttu  sániid,  jietnadeami,  nuppi  sámegiela  suopmana  geavaheamis  ja suomagielat  sániid  geavaheamis.  Giela  divvun  bilkidemiin  vásihuvvo  olggušteapmin. Okta jearahallon olmmoš vásiha lassin, ahte ii duostta čállit sámegillii facebookkai, go</p>
<p>ballá <span type="quote">”giellabolesiid”</span> giddet fuomášumi riektačállimii.</p>
<p><em type="italic">Lean cuiggoduvvon garrasit riektahállamis, muhto dat lea leamašan beare buorre. Das oahppá ja boahtá dovdu ahte velehit giela oahppamis. </em>Maiddái  suopmelaččat,  geat  leat  oahpahallan  sámegiela,  leat  vásihango  sin  jietna</p>
<p>deapmi  ja  suopman  divvojuvvo.  Jearahallon  olbmot  vásihit  goittotge  giela  divvuma miehtemielalaš áššin ja giellaoahppanprosessii gullevažžan. Sin oainnu mielde giela divvun sáhttá dahkkot maiddái bivddekeahttá, hui njuolga ja njulgestaga bilkidemiin. Jearahallon olbmuid giela leat divvun maiddái movttiidahttimiin.</p>
<p><em type="italic">Bearrašis ja skuvllas leat leamašan hirbmat dárki das ahte ferte rivttes láhkai hállat. Nuo-rabun dan ii ádden ahte lea duođaid dehálaš hállat riekta ja dan dihte dovddai ahte lei vealahuvvon. Sámegielas sáhttet gillii boahttit eará mearkkašumit jos hállá boastut. </em></p>
<p>Vaikke  moaitin  vásihuvvo  negatiivvalažžan,  de  guokte  nuorat  aktiivvalaš  giellageava-headdji lohkaba divvumis lean ávkki. Eandalii ođđa sániid oahppan, dego luondu- ja</p>
<p>duodjesániid, vásihit ovddidit giela oahppama.</p>
<p><em type="italic">Olggobeale dovdu, go ii máhttán sámegiela</em> </p>
<p>Buot  njeallje  suomagiela  vuosttas  giellan  oahppan  sápmelačča,  guhte  geavahit  vehá-sut sámegiela, leat vásihan olggušteami go eai leat hállán sámegiela dahje eai leat hállán</p>
<p>dan doarvái bures. Oassi jearahallon olbmuin muitalit, ahte sii sivahit vánhemiiddis, go sii eai leat hállán sámegiela sin mánnávuođas. Oassái jearahallon olbmuide sámegiela váilevaš dáidu oaivvilda maiddái olggobeale dovddu vásiheami ja maiddái iežas</p>
<p>33 sápmelašvuođa eahpideami. Lassin guokte jearahallon olbmo muitaleaba deattus sámegiela geavaheami ektui. Guovtti jearahallon olbmo vásiheaba, ahte soai beahttiba boarr�</p>
<p>gestaga árvvohuššama, jus ii hála sámegiela. Vuortnuheapmi sámegiela hállamii vásihuvvo negatiivvalažžan. Lassin eahpesihkkarisvuohta sámegiela riektageavaheamis doalvu dasa, ahte jearahallan olbmot hállet suomagiela sámegiela sajis.</p>
<p><em type="italic">Mun in gierdda ahte hálat sámegiela. Don hálat boastut. </em>Suopmelaš jearahallon olmmoš, guhte lea oahppan sámegiela rávis olmmožin, lea vási</p>
<p>han, ahte su leat gieldán hállamis sámegiela, danin go hállá fuones sámegiela. Nubbi jearahallon lea vásihan, ahte sutnje eai hála sámegiela, go son ii leat sápmelaš.</p>
<p><em type="italic">Earenomážit nuorabun go gávpogis ásai ja sámástii ja eandalii jos lei vel gákti badjelis, de njálbmo.</em>Okta jearahallon lea gávpogis ásadettiin vásihan, ahte sámegiela háladettiin lea ožžon </p>
<p>negatiivvalaš vuostáiváldima. Dát lea jearahallon olbmo bokte váikkuhan nu, ahte son lea vásihan sámegiela hállama iežas mánáide unohassan.</p>
<p>lohppii</p>
<p>Badjel  bealli  jearahallon  olbmuin  lohká  olgguštuvvon  go  lea  hállán  sámegiela.  Sihke nuorat ja boarrásut jearahallon olbmot muitalit olgguštanvásáhusaid. Bealli vástidead-djiin lohká maiddái, ahte sin leat gieldán hállamis sámegiela dahje sii leat vásihan, ahte</p>
<p>sámegiela hállan ii leat leamašan heivvolaš muhtun dilálašvuođain. Lassin jearahallon olbmot muitalit vásáhusain, main sin leat ávžžuhan hállat suomagiela, vaikke báikki alde livččii dušše okta, guhte ii máhte sámegiela. Dát mielddisbuktet dan, ahte leat unnán giellageavahanbirrasat, main livččii heivvolaš geavahit sámegiela.</p>
<p>Sámegiela hállit sáhttet vásihit herkket jurddaguoddobirrasa, mas sámegiela hállamii ii leat positiivvalaš jurddašeapmi. Duogábealde lea dat, ahte máŋga olbmo leat dovdan iežas goas nu olgguštuvvon, go lea hállán sámegiela. Máŋggain maiddái nuorabut olbmuin olggušteami vásáhusat laktásit skuvllaáigái.</p>
<p>Eanetlohku jearahallon olbmuin lea lassin vásihan iežas olgguštuvvon, go eai leat hállán sámegiela dahje eai leat máhttán dan doarvái bures. Eandalii nuorat jearahallon olbmot leat vásihan olggušteami eatnigielat sámegiela hálliid boarrásut buolvva bealde, danin go sii eai hála doarvái bures sámegiela. Sii leat vásihan,ahte sin hállama leat divvon bilkide-miin. Jearahallamiid badjána ovdan čavgga jurddašeapmi sámegiela riektahállama ektui.</p>
<p>Dát lokte sámegiela hállama šielmmá allagii. Nuppádassii suopmelaččat, geat leat oahpahallan sámegiela, jurddašit hállama divvumii miehtemielalaččat ja oidnet dan oassin giellaoahppanproseassas.</p>
<p xml:lang="vep">34</p>
<p>7    Sámegielat fálaldagaid ja bálvalusaid geavaheapmi</p>
<p>Jearahallon olbmot muitalit maid gielaid sii geavahit mediabirrasis, elektrovnnalaš gulahallamis ja priváhta sektoras áššiid divššodettiin.</p>
<p>sámegielat kultur- ja mediafálaldaga geavaheapmi</p>
<p>lohká bláđiidbeaivválač-čat dahje vahkko-saččat</p>
<p>lohká čáppa-girjjálašvuo-đa beaivvá-laččat dahje vahkkosaččat</p>
<p>guldala radiobeaivválač-čat dahje vahkko-saččat</p>
<p>guldala mu-sihka beaiv-válaččat dah-je vahkko-saččat</p>
<p>geahččá TV beaivvá-laččat dahjevahkko-saččat</p>
<p>čállá teaksta-sániid beaiv-válaččat dahje vahkkosaččat</p>
<p>suomagillii      sámegillii</p>
<p>Tabealla 13. Kultur- ja mediafálaldagaid geavaheapmi.</p>
<p>Ohcejoga sámegiela hállit geavahit viššalit sámegielat kultur- ja mediafálaldaga. Suomagielat fálaldat geavahuvvo eanet go dat lea eanet fállojuvvon. Dušše radio guldaleamis sámegielat fálaldat geavahuvvo dávjjibut go suomagielat fálaldat. Nubbi fálaldat, mas sámegielat fálaldat ollá measta suomagielat fálaldaga dássái, lea sámegielat musihka gul-daleapmi. Sámegielat radio ja musihka guldalit aktiivvalaččat nugo vehásut sámegiela</p>
<p>giela hállit. (Tabealla 13.)</p>
<p>Tv-prográmmaid ja aviissaid lohkama bokte suomagielat fálaldat geavahuvvo sakka eanet. Dát boahtá das, ahte tv:s ja prentejuvvon medias sámegielat fálaldat lea unnán oažžumis. Bealli vástideaddjiin almmuha čuovvut sámegielat tv-prográmmaid beaivválaččat dah</p>
<p>je vahkkosaččat, dáinna oaivvilduvvo guovtti sámegielat tv-prográmma; sámegielat tvođđasiid <em type="italic">(Ođđasat)</em> ja/dahje mánáid prográmma <em type="italic">Unna Junná.</em> Máŋggat jearahallon olb</p>
<p>mo máinnašitge dáid prográmmaid sierra namaiguin. (Tabealla 13.)</p>
<p>35 Jearahallon  olbmuin  guhtta  almmuhit  lohkat  čáppagirjjálašvuođa  vahkkosaččat, dáin  njeallje  aktiivvalaččat  sámegiela  geavaheaddji  muitalit  lohkat  sámegielat čáppagirjjálašvuođa  vahkkosaččat.  Sii  goittotge  máinnašit,  ahte  logašedje  sámegielat girjjálašvuođa eanet, jos dat livčče fállamis eanet. Go viššalit sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>háliidit lohkat maiddái sámegillii, sii lohket seammá girjji máŋgii. (Tabealla 13.)</p>
<p>Measta buohkat jearahallon olbmot čállet teakstadieđuid vahkkosaččat, muhto vuollái bealli vástideaddjiin lohká čállit teakstadieđuid sámegillii vahkkosaččat. Eanemus sáme gielat teakstadieđuid čállet nuorat, geat geavahit sámegiela aktiivvalaččat. Dat, ahte</p>
<p>aktiivvalaččat giela geavaheaddjit eai čále teakstadieđuid sámegillii, boahtá das, ahte sii eai leat oahppan čállit sámegillii ja sii vásihit váilevuođaid sámegiela čállinmáhtusteaset. Maiddái dat, ahte teakstadieđuid čáledettiin ii leat vejolaš geavahit buot sámegiela bustávaid, sáhttá loktet sámegiela elektrovnnalaš čállima šielmmá ain ovddežis. (Tabealla 13.)</p>
<p>sámegielat mediafálaldat válljejuvvo álo go dat lea vejolaš</p>
<p>Aktiivvalaččat  sámegiela  geavaheaddjit  lohket  válljet  sámegielat  mediafálaldaga álo  go  dat  lea  vejolaš.  Radios  guldalit  millosepmosit  sámegielat  prográmma  ja  tv:a</p>
<p>ođasfálaldagas válljejit geahččat millosepmosit sámegielat ođassáddaga. Maiddái interneahtas  válljejit  geahččan  láhkai  millosepmosit  sámegielat  siidduid  ja  millosepmosit guldalit sámegielat musihka. Vehásut sámegiela geavaheaddjit válljejit sámegielat fálaldaga hárvvibut, muhto guldalit ovdamearkan sámegielat radioprográmmaid ja gehččet sámegielat tv-prográmmaid jeavddalaččat.</p>
<p>36 sámegiela geavaheapmi dihtoris</p>
<p>geavaha dihtorprográmmaid</p>
<p>čuovvu internetsiidduidvahkkosaččat</p>
<p>čállá SOME:i vahkkosaččat</p>
<p>čállá šleađgapoasttavahkkosaččat</p>
<p>čállá šleađgapoast-ta vahkkosaččatčállá SOME:i vahkkosaččatčuovvu internetsiid-duid vahkkosaččatgeavaha dihtor-prográmmaid</p>
<p>dárogillii    eaŋgalasgillii    suomagillii    sámegillii</p>
<p>Tabealla 14. Dihtora geavaheapmi.</p>
<p>14 jearahallon olbmo geavahit dihtora. Dihtora geavahangiella lea dávjá suomagiella, nuorat ja aktiivvalaččat sámegiela hállit geavahit sámegiela viššalit maiddái dihtoriin, ovdamearkan šleađgapoastta dahje sosiála mediai (omd. <em type="italic">facebook</em>) čáledettiin. Dáidda čállet dávjjibut sámegillii go eŋgelasgilli dahje dárogillii. Maiddái sámegielat Internet</p>
<p>siidduid bláđejit dávjjibut go eŋgelas- dahje dárogielat siidduid. (Tabealla 14.)</p>
<p>sámegielat kultur- ja mediafálaldat dárbbašuvvo lasi</p>
<p>Jearahallamiin badjána váttisvuohta, ahte sámegielat kultur- ja mediafálaldat lea menddo unnán. Vaikke sámegielat fálaldat válljejuvvošiige álo go dat lea vejolaš, de lihkká suomagielat fálaldaga geavahit eanet. Lassin geavahuvvo maiddái eŋgelas-, ruoŧa- ja dárogielat fálaldat. Ovdamearkan Sáme rádioi dárbbašit lasi sáddenáiggi, vai dan sáhtašii guldalit maiddái gaskabeaivvi áigge ja vahkuloahpaid. Maiddái máŋggas jearahallon ol-bmuin lohket Lapin Kansa álggahan sámegielat Ságat-oasi positiivvalaš áššin. Aviissai</p>
<p>de dárbbašit goittotge lasi sámegielat ođđasiid ja ovdamearkan sámegielat ráidogovaid.</p>
<p>Nuoraide oaivvilduvvon kultur- ja mediafálaldat lea menddo unnán jus olláge. Mánáide ja nuoraide dárbbašit lasi earret eará radio- ja tv-prográmmaid, musihka, bláđiid ja ealligovaid. Jearahallamiid mielde suopmelaš ja olgoriikkalaš ealligovaid sáhtašii tekstet</p>
<p>sámegillii ja eandalii mánáide oaivvilduvvon prográmmaid ja ealligovaid sáhtašii dubbet sámegillii.</p>
<p>37 Okta jearahallon olbmuin smiehtai, ahte go leat hárjánan suomagielat fálaldahkii, sámegielat fálaldaga ii álo máhte oppa váillahitge. Dalle geavvá álkit nu, ahte sámegielat fálaldat ii geavahuvvo oppa dallege, go dat lea oažžumis. Ovdamearkan okta jearahallon máinnašii, ahte ii gáibit sámegielat dihtorprográmmaid, go lea hárjánan geavahit daid</p>
<p>eará gielaiguin. Nubbi jearahallon fas gáibidii sámegielat heivehusaid ja prográmmaid telefovnnaide ja dihtoriidda.</p>
<p>guovttegielat giellageavahanbirrasat</p>
<p>Jearahallon olbmuin jerre, ahte guđe giela dahje gielaid sii geavahit barggus, stuđeremis, badjebargguin  ja  árbevirolaš  sámeealáhusain  (guollebivdu,  meahcástus,  čoaggin  ja duodji), searvedoaimmas, searvegotti doaimmas, sámedáhpáhusain, rávesolbmuid skuvlas dahje Sámeguovllu oahpahusguovddáža (maŋŋelis SOG) kurssain, ássanbáikegot-ti deaivvadanbáikkis (gilidállu des.) sihke valáštallanbuđaldusain ja eará buđaldusain.</p>
<p>Buot jearahallon olbmot eai váldde oasi buot ovdalis máinnašuvvon doaimmaide, muhto vástidedje giellageavaheamis dan mielde, jus oassálastet doaibmabirrasiidda.</p>
<p>Ohcejohka  lea  giellageavahanbirasin  guovttegielat.  Buot  čielggaduvvon  doaibmabir-rasiin  geavahit  unnimustá  guokte  giela;  suoma-  ja  sámegiela.  Ovttage  doaibmabirra</p>
<p>sis ii geavahuvvo dušše suoma- dahje sámegiella. Guovttegielat doaibmabirrasiid sáhttá fas juohkit <em type="italic">hejot sámegielagiidda </em>dahje <em type="italic">nannosit sámegielagiidda.</em> Doaibmabirrasat, </p>
<p>main  muhtumat  aktiivvalaččat  giela  geavaheaddjit  lohket  geavahit <em type="italic">dušše  sámegiela, </em></p>
<p>leat  juhkkojuvvon  <span type="quote">”nannosit  sámegielat  birrasiidda”</span>.  Doaibmabirrasat,  main  muhtun aktiivvalaččat giela geavaheaddjit lohket geavahit <em type="italic">dušše suomagiela, </em>lea juhkkojuvvon </p>
<p xml:lang="vep"><span type="quote">”hejot sámegielat birrasiidda”</span>.</p>
<p xml:lang="vep">38</p>
<p>Nannosit sámegielat birrasat</p>
<p>Čáhceoasusoamasteddjigotti</p>
<p xml:lang="sms">SOG kurssain</p>
<p>Luohttámušdoaimmain sámedikkis</p>
<p>Sámedáhpáhusain</p>
<p>Boazobargguin</p>
<p>Eará árbevirolaš sámeealáhusat</p>
<p>Aktiivvalaš giellageavaheaddjit, geat beare sámástit</p>
<p>Tabealla 15. Nana sámegielat birrasat.</p>
<p>Doaibmabirrasat, main muhtumat aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit lohket geavahit <em type="italic">dušše sámegiela,</em>  leat  juhkkojuvvon  <span type="quote">”nanasámegielat  birrasiidda”</span>.  Dáin  ii  oktage </p>
<p>aktiivvalaččat sámegiela hálli loga geavahit <em type="italic">dušše suomagiela. </em>Muhtumat aktiivvalaččat sámegiela  hállit  geavahit <em type="italic">dušše  sámegiela </em>badjebargguin,  eará  árbevirolaš  sáme</p>
<p>ealáhusain,  sámedáhpáhusain,  luohttámušdoaimmain  Sámedikkis,  SOG  kurssain  ja čáhceosolašgotti čoahkkimiin. (Tabealla 15.)</p>
<p>heajos sámegielat birrasat</p>
<p>Rávesolbmuidskuvlla kurssain</p>
<p>Searvegotti doaimmain</p>
<p>Luohttámušdoaimmain gielddas</p>
<p>Aktiivvalaš giellageavaheaddjit, geat beare suomastit</p>
<p>Tabealla 16. Heajos sámegielat birrasat.</p>
<p><span type="quote">”Heajos sámegielat birrasiin”</span> gohčodit dás daid, main oktage sámegiela aktiivvalaččat hálli olbmuin ii loga geavahit <em type="italic">dušše sámegiela</em> ja oassi lohká geavahit <em type="italic">dušše suomagiela. </em> Dáid birrasiin geavahit dušše sámegiela. Muhtun aktiivvalaččat sámegiela hálli olbmot geava</p>
<p>hit <em type="italic">dušše suomagiela </em>gieldda luohttámušdoaimmain, searvegotti luohttámušdoaimmain </p>
<p>ja rávesolbmuidskuvla kurssain. Sivva suomagiela geavaheapmái ii leat olbmuid váilevaš sámegiela dáidu, muhto baicce dat, ahte doaibmabiras ii doarjjo doarvái sámegiela geavaheami. (Tabealla 16.)</p>
<p>39 áššiid diksun sámegillii priváhta sektoras</p>
<p>Vuoktačuohppi luhtte</p>
<p>Báŋkkus</p>
<p>Poasttas</p>
<p xml:lang="est">Restauráŋŋas</p>
<p xml:lang="smj">Gávppis</p>
<p>Sámásta muhtimin Ii sámás goassige Ii fina</p>
<p>Tabealla 17. Sámegillii áššiiddikšun priváhta sektoras.</p>
<p>Stuorámus  oassi  vástideaddjiin  almmuha  geavahit  sámegiela  gávppis,  restoráŋŋas  ja poasttas.  Vehámusat  jearahallon  olbmot  leat  dikšon  áššiid  sámegillii  vuoktačuohppi luhtte dahje báŋkkus. Sámegillii áššiiddikšun lea eanaš gitta áššehasbálvaleaddji sámegiela dáiddus. Dábálaččat olbmot, geat hállet sámegiela aktiivvalaččat, hállet sámegiela áššehasbálvaleaddjiin jus dovdet su dihtet su sámegielagin. Amas áššehasbálvaleaddjiin</p>
<p>áššiid dikšun álggahuvvo álo suomagillii. Jearahallon olbmot, geat dikšot áššiid Ohcejoga gieldda olggobealde, geavahit áššiid divššodettiin measta álo suomagiela. Spiehkastahkan máinnašuvvojit goittotge Norgga Kárášjohka ja Guovdageaidnu, go áššiid dikšungiellan lohke leat sámegiela. Norgga bealde dikšot áššiid ovdamearkan apoteah-kas, báŋkkus, poasttas ja gávppis. (Tabealla 17.)</p>
<p>lohppii</p>
<p>Ohcejoga sámegiela hállit ávkkástallet viššalit sámegiela mediafálaldaga. Váttisvuohtan das goittotge lea, ahte vaikke mediafálaldagas válljejuvvošii álo  go vejolaš sámegielat</p>
<p>molssaeaktu, de sámegielat mediafálaldat ii goittotge leat doarvái olu. Stuorámus oassi sámegiela hálliin geavahage eanet suomagielat mediafálaldaga. Eandalii nuoraide oaivvilduvvon sámegielat mediafálaldat lea hui unnán. Dát sáhttá váikkuhit mearrideaddji láhkai sin giellageavahanválljemiidda suoma- ja sámegiela gaskkas.</p>
<p>Giellageavahanbirasin  Ohcejoga  lea  guovttegielat,  mas  sáhttá  sirret  heajut  ja  nannosit  sáme gielat  doaibmabirrasiid.  Nana  sámegielat  birrasat  leat  boazodoallu  ja  eará árbevirolaš sámeealáhusat, sámedáhpáhusat, Sámediggi, SOG ja čáhceosolašgottit. Heajut sámegielat doaibmabirrasa baicce fállet gielda, searvegoddi ja rávesolbmuidskuvla.</p>
<p>Ohcejogas  lea  vejolaš  geavahit  sámegiela  maiddái  priváhta  sektoras  áššiid  divššodettiin. Sáme giela geavaheapmi lea goittotge čadnon báikái, bálvalusa fállái ja áššehasbálvaleaddjái. Jearahallon olbmot deattuhit, ahte sii geavahit sámegiela jus dovdet ja</p>
<p>40 dihtet, ahte áššehasbálvaleaddji máhttá sámegiela. Jus eai dovdda áššehasbálvaleaddji, de áššiid dikšun álggahuvvo álo suomagillii. Mađi buhkelabbui bálvalus sirdašuvvá, dađi eambo eahpejáhkehahtti lea, ahte áššiid dikšungiellan lea sámegiella. Spiehkastahkan lea áššiid dikšun Norgga bealde, gos geavahuvvo dávjá sámegiella.</p>
<p xml:lang="vep">41</p>
<p>8    Sámegiela geavaheapmi virgeoapmahaččaiguin</p>
<p>sámi giellaláhka</p>
<p>Sámi  giellalága  (1086/2003)  mielde  sámiid  ruovttuguovllus  doaibmi  sihke  stáhta  ja gieldda virgeoapmahaččaid geatnegasvuohta lea atnit ávvira, ahte sámegielat bálvalusat dorvvastuvvojit. Sámi giellaláhka heivehuvvo sámiid ruovttuguovllus doaibmi stáhtahálddahusa ja gielddahálddahusa virgeoapmahaččaide ja duopmostuoluide, maid vir-ge- dahje doaibmaviidodahkii gullá sámiid ruovttuguovlu juogo ollásit dahje muhtun</p>
<p>oassái.</p>
<p>Stáhta  virgeoapmahaččaid  ja  gieldda  virgeoapmahaččaid,  mat  leat  sámiid  ruovttuguovllus, luhtte áššiid divššodettiin sámegielat olbmos lea riekti vá</p>
<p>rievttit ollašuvvet almmá, ahte dáidda dárbbaša sierra doarjalit. Lassin virgeoapmahaš ii  oaččo  ráddjet  dahje  gieldit  ollašuhttimis  sámi  giellalágas  mearriduvvon  gielalaš vuoigatvuođaid dainna ákkain, ahte sápmelaš máhttá maiddái eará gielaid, dego suoma- dahje ruoŧagiela. Ruovttuguovllu olggobeale lága biirii gullevaš virgeoapmahaččain sápmelaččas lea riekti geavahit sámegiela iežas áššistis dahje áššis, masa su gullet.</p>
<p>Juohkehaš virgeoapmahaš gohcá iežas doaibmasuorggistis lága čuovvuma.  Sámi giellalága mielde sámiid ruovttuguovllu stáhta ja gieldda virgeoapmahaččaid bargoveaga bálkáhettiin galgá fuolahit, ahte guđege virgedoaimmahagas bastet bálvalit sápmelaččaid maiddái  sámegillii.  Dat  galget  maiddái  skuvlema  ordnemiin  dahje  eará  vugiin  fuo</p>
<p>lahit  das,  ahte  bargoveagas  lea  doaimmaiguin  gáibiduvvon  sámegiela  dáidu.  Stáhta virgeoapmahaččain, geat barget sámiid ruovttuguovllus, lea riekti oažžut virgelobi bálkkáin sámegiela dáiddu skáhppoma várás.</p>
<p>sámegielat bargoveaga mearri Ohcejogas</p>
<p>Sámediggi almmustahtii čielggadeami sámi giellalága ollašuvvamis jagiin 2004–2006. Čielggadeami mielde sámiid ruovttuguovllu gielddain ii lean dáhpáhuvvan stuorra rievdan sámegiela máhtolaš bargoveaga meriin dan maŋŋá go sámi giellaláhka bođii fápmui. Ohcejogas sámegielat máhtolaš bargoveaga mearri lei bisson ovddežis dahje lassánan</p>
<p>doaibmasuorggi mielde. Eanetlohku gieldda bargiin ledje miehtemielalaččat giellaláhkii. Eanaš oassi gieldda virggiin sámegiella lei virggi dikšuma gáibádussan dahje ánsun.</p>
<p>7 Lassin lága heivehanbiirii gullet ee. Álbmotealáhatlágádus (maŋŋelis ÁEL), Nuortalaččaid giličoahkkin, sámediggi, sámeáššiid ráđđádallangoddi, Eanadoalliid ealáhatlágadus (maŋŋelis Mela), Ohcejoga searvegoddi, bálgosat, Bálgosiid ovttastus, guovlluhálddahus, stáhtaráđi riektekansler, riikkabeivviid vuoigtavuohtaáššealmmái, golaheaddjiáššealmmái ja  golaheaddjiváiddalávdegoddi,  dásseárvoáittardeaddji  ja  dásseárvolávdegoddi,  diehtosuodjeáittardeaddji  ja  diehtosuodjelávdegoddi ja vehádatáittardeaddji. Sámi giellaláhka guoská lágas ásahuvvon viidodagas ja das meroštallon vugiin maiddái sámiid ruovttuguovllu stáhta virgelágádusaid, stáhta ja gielddaid eaiggáduššan fitnodagaid ja maiddái priváhta dáfuid go sii dikšot almmolaš hálddahusdoaimmaid sámiid ruovttuguovllus.</p>
<p>42 Ohcejoga bokte negatiivva áššin badjánii čielggadeamis dat, ahte giellalága máksimis eai lean gielddas oktilaš vuogádagat. (Näkkäläjärvi 2007)</p>
<p>DoaibmasuorgiEatnigielat</p>
<p>Eará davvisámegiela máhttu Ii máhte davvisámegielaOktiibuot</p>
<p>Čuvgehusdoaibma Sosiála- ja dearvvašvuođabálvalusat Gieldda almmolašhálddahus Teknihkalaš doaibma  Ealáhusdoaibma</p>
<p>Tabealla 18. Sámegiela máhtolaš bárgit Ohcejoga gielddas (Näkkäläjärvi 2007.)</p>
<p>Ohcejoga gielddas ledje Sámedikki čielggadeami mielde jagi 2006 eatnigielat davvisáme-giela máhtolaš bargit 20 olbmo, eará dási davvisámegiela máhtolaš bargit 18 olbmo ja 17</p>
<p>olbmo, geat eai máhttán sámegiela. Hoavdavástádusat bohte guokte čuvgehusdoaimmas ja okta sosiála- ja dearvvašvuođadoaimmas. Statistihkas lea buktojuvvon ovdan sihke hoavddaid ja bargiid sámegiela dáidu. Dieđuid sáhttá atnit sula addi diehtun (Tabealla 18.)</p>
<p>DoaibmasuorgiEatnigielat</p>
<p>Eará davvisá me giela máhttu Ii máhte davvisáme gielaOktiibuot</p>
<p>Čuvgehusdoaibma Sosiála- ja dearvvašvuođabálvalusat Gieldda almmolašhálddahus Teknihkalaš doaibma Ealáhusdoaibma</p>
<p>Tabealla 19. Sámegiela máhtolaš bárgit Ohcejoga gielddas (Gieldda doaibmasuorgehoavddat 2012.)</p>
<p>Jagi 2012 Ohcejoga gieldda doaibmasuorgehoavddaid addán dieđuid mielde eatnigielat, davvisámegiela máhtolaš, bargit ledje 2011 loahpas oktiibuot 59 olbmo, eará dási davvisámegiela máhtolačča 13 bargi ja sámegielaheamet</p>
<p>cejoga gieldda doaibmasuorgehoavddaid vástádusproseanta lei 45 % ja jagi 2012 vástádusproseanta lei 100 %. Sámegielat bargiidmeari ii sáhte goittotge navdit geahppánan. Ovda mearkan čuvgehusdoaimmas ja sosiála- ja dearvvašvuođadoaimmas sámegielat bargiid mearri lea loktanan seamma gorálaččat go bargiid mearri oppalaččat</p>
<p>Vaikke  jagi  2012  dieđuin  vástidanproseanta  lei  100  %,  de  dieđut  addet  dušše  sula. Dieđuid  luohtehahttivuhtii  čuohcá  dat,  ahte  Ohcejoga  gielda  ii  bajásdoala  statistihkaid bargoveaga sámegiela máhtus, ja loguid vuođđun leat doaibmasuorgehoavddaid</p>
<p>43 addán  árvvoštallamat.  Lassin  dieđuid  luohtehahttivuođa  njeaidá  bargoveaga  stuorra molsašupmi oasseáigásaš, mearreáigásaš ja fidnobargoveaga dáfus. Dieđuid luohtehahttivuohta lassánivččii, jus Ohcejohka bajásdoalašii ja beaivádivččii dieđuid bargoveaga sámegiela máhtus.</p>
<p>Diđolašvuohta giellalágas ja vuoigatvuođas geavahit sámegiela virgeoapmahaččain</p>
<p>Jearahallon  olbmuin  stuorámus  oassi  diehtá,  ahte  sis  lea  riekti  geavahit  sámegiela  virgeoapmahaččaiguin,  muhto  dušše  bealli  jearahallon  olbmuin  máhttá  máinnašit giellalága  ággan  vuoigatvuhtii.  Vástádusain  oidno  čielga  earru  nuorat  ja  boarrásut vástideaddjiid  gaskkas.  Buohkat  dat,  geat  eai  diehtán  leago  sis  vuoigatvuohta  geavahit sáme giela virgeoapmahaččain dahje, geaid mielas vuoigatvuohta sámegiela geava-heapmái virgeoapmahaččain ii leat, leat nuorra rávis olbmot (20–35-jahkásaččat). Daid</p>
<p>vástideaddjiin,  geat  ledje  diđolačča  vuoigatvuođain  ja  geat  máinnašedje  vástádusain sámi giellalága ledje dušše guokte nuorra rávis olbmo.</p>
<p>áššiid dikšun virgeoapmahaččain</p>
<p>Jearahallon olbmuin jerre, ahte leatgo sii geavahan sámegiela divššodettiin áššiid vearrodoaimmahagas, poliisa luhtte, ÁEL:s, bargofápmodoaimmahagas, Fuođđo- ja guolledoaludutkanlágádusas (maŋŋelis FGDL), Meahciráđđehusas, Melas, Sámedikkis, Ohcejoga searvegottis, Bálgosiid ovttastusas ja Ohcejoga gielddas.</p>
<p>Ohcejoga gielda</p>
<p>Searvegoddi</p>
<p>Sámediggi</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Áel</p>
<p>Meahcceráđđehus</p>
<p xml:lang="deu">FGDL</p>
<p>Bargofápmodoaimmahat</p>
<p>Vearrodoaimmahat</p>
<p>Bálgosiid ovttastus</p>
<p xml:lang="rmf">Mela</p>
<p xml:lang="fra">Boles</p>
<p>Ii leatIi finaLea</p>
<p>Tabealla 20. Áššiid dikšun sámegillii.</p>
<p>44 Stuorámus oassi dahje bealli vástideaddjiin lea muhtumin dikšon áššiid sámegillii Ohcejoga gielddas, searvegottis ja Sámedikkis. Stuorámus oassi dahje bealli vástideaddjiin fas muitalii, ahte ii leat goassige dikšon áššiid sámegillii vearrodoaimmahagas, poliisa luht-te, ÁEL:s, bargofápmodoaimmahagas dahje FGDL:s. (Tabealla 20.)</p>
<p>sámegielat skovit galget leat oažžumis</p>
<p>Buot  sámi  giellalága  heivehanbiirii  gullevaš  virgeoapmahaččat  galget  doaimmaidis-guin iešálggalaččat atnit fuola, ahte sámegiela geavahan olbmuid gielalaš vuoigatvuođat</p>
<p>ollašuvvet geavatlaččat. Virgeoapmahaččaid almmuhusat, gulahusat, dieđáhusat ja oahpistantávvalat galget leat sámiid ruovttuguovllus maiddái sámegillii. Maiddái eará lágan skovit ja daid deavdinrávvagat galget leat maiddái sámegillii. Dán čielggadeamis ii leat čielggaduvvon,  ahte  man  viidát  sámegielat  skovit  leat  oažžumis,  dan  sadjái  jearahal-lon olbmuin lea jerron, ahte leatgo sii geavahan sámegielat skoviid go leat dikšon áššiid</p>
<p>virgeoapmahaččain.</p>
<p>4 olbmo</p>
<p>16 olbmo</p>
<p>Lea  Ii leat</p>
<p>Tabealla 21. Sámegielat skoviid geavaheapmi.</p>
<p>Jearahallon  olbmuin  dušše  njeallje  olbmo  lohket  geavahan  sámegielat  skovi  muhtun virgeoapmahaččain.  Stuorámus  oassi  vástideaddjiin  ii  leat  geavahan  sámegielat  skoviid. Okta vástideaddji almmuhii, ahte lei gáibidan ÁEL:a skoviid ja sosiálafuolahusa skoviid sámegillii. Guokte vástideaddji lohkaba, ahte Bálgosiid ovttastumi b</p>
<p>čállingirjji (POMU) galggašii sáhttit deavdit sámegillii. (Tabealla 21.)</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p>Dearvvašvuođafuolahus</p>
<p>Apoteahkas</p>
<p xml:lang="smj">Doaktáris</p>
<p>LeaIi leat</p>
<p>Tabealla 22. Áššiid dikšun doaktára luhtte ja apoteahkas sámegillii.</p>
<p>Jearahallon  olbmot  geat  dikšot  áššiid  Ohcejogas  doaktára  luhtte,  geavahit  áššiid divššodettiin sihke suoma- ja sámegiela. Stuorámus oassi vástideaddjiin almmuha doaktára luhtte dikšon áššiidis sámegillii. Sámegiela geavaheapmi lea čadnon doaktára sámegiela  dáidui,  iige  dulkonbálvalusaid  geavaheapmi  doaktáris  leat  dábálaš.  Dušše  okta sáme giela aktiivvalaččat geavahan olmmoš lohká geavahit doaktára luhtte suomagiela,</p>
<p>vaikke sámegiela geavaheapmi livččii vejolaš. Lassin olbmot, geat eai geavat sámegiela aktiivvalaččat, eai geavat sámegielat bálvalusaid, vaikke dat livččii vejolaš dahje geavahit daid hárve. Avvilis doavttirbálvalusaid geavahan olbmot eai goassige divššo áššiidis sámegillii vaikke dat livččii vejolaš. (Tabealla 22.)</p>
<p>Apoteahkkabálvalusat eai leat doarvái olu oažžumis sámegillii. Buot jearahallon olbmot, geat dikšot áššiid apoteahkas Avvilis, geavahit suomagiela, go Avvilis ii leat vejolašvuohta dikšut áššiidis sámegillii. Dan sadjái jearahallon olbmot, geat dikšot áššiidis Kárášjogas, geavahit dávjá sámegiela. (Tabealla 22.)</p>
<p>girjerádju lea mearkkašahtti sámegielat áššiid dikšuma báiki</p>
<p>Ohcejoga  gielddagirjerádju  lea  mearkkašahtti  sámegielat  bálvalusa  fálli.  Sámegiela aktiivvalaččat geavahan olbmuin stuorámus oassi lea dikšon áššiidis sámegillii girjerájus. Fuomášahtti  ášši  lea  dat,  ahte  sámegiela  vehásut  geavahan  olbmuin  maiddái  stuorá</p>
<p>mus oassi lohká geavahan muhtumin sámegiela girjerájus áššiid divššodettiin. Sámegiela leat geavahan áššiid dikšumis Ohcejoga gielddagirjeráju lassin maiddái girjebusses ja Guovdageainnus.</p>
<p>46 sámegiella galggašii oidnot ja gullot servodagas</p>
<p>Buohkat máhttet suomagiela, sámegielatbálvalusaid gáibideapmi lea dušši</p>
<p>Háliida eambbo dikšutáššiid sámegillii</p>
<p>Seamma mielasSierra mielas</p>
<p>Tabealla 23. Miellaguottut sámegillii áššiid dikšumii.</p>
<p>Sámegielat  áššiid  dikšumii  lea  dárbu.  Stuorámus  oasi  mielas  ii  leat  dušši  gáibidit  sámegielat bálvalusaid, vaikke buohkat máhtášedjege suomagiela. Dušše guovttis vástideaddjiin oaivvildit, ahte dat lea joavdelas, go buohkat hállet suomagiela. Lassin eanetlohku muitala, ahte sii háliidit dikšut áššiid sámegillii. Sámegielat bálvalus vásihuv vo dahkat  áššiid  dikšuma  jođáneabbon  ja  maiddái  gullat  vuođđobálvalusaide.  Eanda</p>
<p>lii dearvvašvuođadikšun- ja apoteahkkabálvalusat galggašedje leat maiddái sámegillii. Sáme gielat  vuođđobálvalusat  mearkkašit  olu  eandalii  boarrásut  olbmuide.  (Tabealla 23.)</p>
<p>sámegielat bálvalusaid gáibideapmi</p>
<p>Leat leamašan váttisvuođatdikšut áššiid sámegillii</p>
<p>Leat leamašan váttisvuođatdikšut áššiid suomagillii</p>
<p>Lea gáibidan alccessámegielat bálvalusa</p>
<p>Lea válljen dikšut áššiid suomagillii,vaikko sámegielat bálvalus livčče leamašan</p>
<p xml:lang="smj">Sierra mielasIi máhte dadjatSeamma mielas</p>
<p>Tabealla 24. Sáme- ja suomagillii áššiid dikšun.</p>
<p>Ovcci jearahallon olbmo lea vásihan sámegiela áššiid dikšumis váttisvuođaid. Daid leat vásihan, go sámegillii áššiid dikšun ii leat oppalohkái lihkostuvvan. Dušše vihtta jearahallon olbmo muitalit goittotge gáibidan sámegielat bálvalusa. Sámegielat bálvalu</p>
<p>47 sa leat gáibidan Roavvenjárggas guovddášbuohcceviesus, riegádahttimis, rávvehaga bálvalusain,  virgeoapmahaččain  ja  luohttámušdoaimmain.  Jearahallon  olbmot  muitalit, ahte sáme gielat bálvalus lea ordnejuvvon, jus virgeoapmahaš ii leat máhttán sámegiela. Muđuid vástideaddjiid</p>
<p>dahje, ahte áššiid dikšumis galgá soahpat ovddalgihtii dulkonordnemiid geažil. Mađi guhkkeleappos bálvalusa fállan bealli lea Ohcejoga gielddas dahje sámeguovllus, dađi duođaleappot sámegielat áššiid dikšun ii leat vejolaš dahje áššiid ordnemii gollá eanet áigi dulkonbálvalusaid ordnema geažil. (Tabealla 24.)</p>
<p>Sámegielat  bálvalusa  gáibiditge  dávjjibut  soapmásii  eará  olbmui  go  alcces.  Bálvalusa gáibidit  ovdamearkan  fuolkái  dahje  oahppásii,  dego  mánáide,  boarrásiidda  ja  vádjitválddálažžii.  Jearahallon  olbmot  leat  gáibidan  earret  eará  beaivedikšun-,  sosiála-, ruovttudikšun- ja mielladearvvašvuođabálvalusaid. Suomagillii áššiid dikšun vásihuv-vo dávjá álkibun, go sámegielat bálvalusat leat funet oažžumis. Jus áššehasbálvaleaddji</p>
<p>dihtet máhttit sámegiela, de válljejuvvo áššiid dikšungiellan sámegiella. Jus dihtet, ahte áššehasbálvaleaddji ii máhte sámegiela, de válljejuvvo áššiid dikšungiellan suomagiella.</p>
<p>Oktage  vástideaddjiin  ii  leat  dárbbašan  ustibiid,  bearašlahtuid  dahje  dulkkaid  veah-ki  áššiid  dikšumis.  Jearahallon  olbmot  eanaš  oassái  vásihit  birget  suomagillii  áššiid</p>
<p>divššodettiin, muhto eandalii sámegiela vuosttas giellan oahppan jearahallon olbmot vásihit, ahte eai álo áddehala suomagillii áššiid divššodettiin. Virgeoapmahaččaid gielladáiddu  ovddideapmi  sámegielat  bargoveaga  bokte  fálláge  buoret  eavttuid  duođalaš sáme gielat bálvalusa fállamii.</p>
<p>vásáhusat sámegielat áššiid dikšumis dahje das luohpamis</p>
<p><em type="italic">Lean nu hárjánan, ahte lea beare suomagillii, de lea sáhttán geavvat ahte <span type="quote" xml:lang="fin">”vaistomaisesti”</span> álgá suomastit dakkáriinge gii máhttá sámegiela.</em>Stuorámus  oassi  vástideaddjiin  máhte  njuolgut  dadjat,  ahte  leago  válljen  dikšut </p>
<p>áššiid  suomagillii,  vaikke  sámegielat  bálvalus  livččii  lean  fállán  láhkai.  Áššehasbálvalandilálašvuođain válljejit geavahangiellan máŋgii suomagiela, danin go dasa leat hárjánan ja dat lea <span type="quote">”lunddolaš”</span>. Sámegiella áššiid dikšungiellan válljejuvvo dušše dalle, go lea dieđus, ahte áššehasbálvaleaddji máhttá sámegiela, muđuid áššiid dikšun ii álgga-huvvo sámegillii iige válljejuvvo sámegiella.</p>
<p><em type="italic">Oktii lei vearrodoaimmahagas duođai lahka ahte gáibidan, muhto de in gáibidan go lei nu hoahppu. Inge geargan. </em></p>
<p>Vástideaddjiin dušše vihtta leat gáibidan sámegielat bálvalusa alccesis. Sámegielat bálva-lusaid gáibideapmi vásihuvvo máŋgii váttisin ja dan dihtii suomagillii dikšun gávnnahuv</p>
<p>vo álkibun. Jus áššehasas ii leat dieđus, ahte sámegielat bálvalus lea oažžumis, de dalle dat ii sierra gáibiduvvo.</p>
<p xml:lang="vep">48</p>
<p><em type="italic">Lean válljen ovdal suomagiela, jos sámegielat bálvalusa fidnen lea beare dulkka bokte. Dahje jos virgeolbmos lea heajos sámegiella, de in luohte gulahallamii.</em> </p>
<p>Sámegielat  bálvalusaid  gáibideami  heajuda  maiddái  bálvalusaid  fállán  dulkabálvalu-said  bokte.  Jearahallon  olbmot  vásihit  álkibun  dikšut  áššiid  seammás  suomagillii  go</p>
<p>soah pat ovddalgihtii dulkonbálvalusa geavaheamis. Lassin vásihit, ahte áššiid dikšumis virgeoapmahačča luhtte lea dehálaš áddehallama dihte, ja dalle virgeoapmahačča giellaválljemis áššiid dikšumis lea stuorra mearkkašupmi.</p>
<p><em type="italic">Muhtumin eai oro gávdnomin sánit, galgá eambbo čilget. </em>Duollet  dálle  vásihit  váttisvuođaid  dikšut  áššiid  suomagillii.  Gielalaš  váttisvuođaid </p>
<p>buktet  virgeoapmahašgiella  ja  láhkaásaheami  dovdan.  Lassin  vásihit,  ahte  muhtun áššiid ferte čilget eanet suomagillii, go eai gávdno ovttaskas sánit ášši čilgemii. Jearaldat sáhttá leat dalle maiddái virgeoapmahačča sámekultuvrra dovdamis. Áššiid vási</p>
<p>olbmo evttohitge, ahte áššiid dikšumis galggašii leat kulturdulka, vai áššit seailluhivčče mearkkašumis.</p>
<p><em type="italic">Go alccet luohttá dan meare, ahte galgá suomagillii birget. </em>Vaikke  sámegiela  vuosttas  áidna  giellan  oahppan  olbmot  eai  ieža  almmut  vásihan </p>
<p>váttisvuođaid suomagillii áššiid divššodettiin, sáhttá sin maŋit buolva leat eará miela áššis. 1920-logus riegádan olmmoš ii leat goassige bivdán bálvalusa sámegillii, dan sadjái son vásiha birget suomagillii. Son lea maiddái hárjánan, ahte áššiid dikšungiellan lea suomagiella, iige leat goassige vásihan dárbbu gáibidit sámegielat bálvalusaid. Jearahal-lama áigge su mánná searvá háleštallamii ja háliida vuiget, ahte su mielas su vánhemat</p>
<p>eai birge oalle bures suomagillii áššiid divššodettiin. Maiddái nubbi jearahallon olmmoš muitala, ahte lea vásihan, ahte su vánhemat eai leat áššiid divššodettiin máhttán albma láhkai suomagiela. Dát lea buktán heahpada dovdduid 1990-logus riegádan jearahallon olbmui.</p>
<p><em type="italic">Dalle go giellaláhka bođii, háliidin testet mo dat doaibmá. Ii olmmoš gille doarrut. Lean jo vuollánan. Lea boastut, dieđán. Dat besset dál dadjat ahte giige ii gáibit bálvalusaid sámegillii, muhto das lea nu olu lassebargu. Go gáibida, dovdá iežat bahánihkkánin. </em></p>
<p>Go sámegielat bálvalusaid gáržžes fállu lea dieđus, ii iežas áššiid dikšuma hálit duššiid dihte dahkat váddáseabbon dahje guhkibun. Sámegielat bálvalusaid galggašiige juohke</p>
<p>háve sierra gáibidit ja dat vásihuvvo váttisin. Lassin, jus sámegielat bálvalus gáibiduvvo, áššehas vásiha, ahte su birra jurddašit negatiivvalaččat.</p>
<p>lohppii</p>
<p>Buohkat  jearahallon  olbmot  eai  dieđe  iežaset  rivttiin  geavahit  sámegiela  virgeoapmahaččain, ja mii dan rievtti vuođđu lea. Eandalii nuorat vástideaddjiin leat dat, geat eai dovdda sámi giellalága. Giellalága dieđiheami sáhttit dan mielde atnit váilevažžan.</p>
<p>49 Ohcejoga gieldda sámegielat bargiid mearri lea juogo bisson seammán dahje juobe lassánan jagi 2006 ektui. Livččii goittotge dárbbašlaš, ahte Ohcejoga gielddas čuvošedje sámegielat bargiidmeari ja sámegillii áššiid dikšuma ovdáneami, vai das oaččošii dárkilut dieđu.  Čielggadusas  ovdanbuktojuvvon  dieđuid  vuođđun  leat  doaibmasuorgehoavd</p>
<p>daid árvvoštallamat.</p>
<p>Jearahallon olbmot lohket sámegiela geavaheami virgeoapmahaččaiguin molsašuddat. Sámegiela geavaheapmi orru leamen čatnasan olbmo dovdamii, nappo dasa, ahte diehtit áššehasbálvaleaddji máhttit sámegiela. Maŋi guhkkeleappos virgeoapmahačča bálvalu</p>
<p>sat leat, dađi eanet eahpejáhkehahtti lea, ahte áššiid gieđahaladettiin máhttet sámegiela. Jearahallon olbmot eai dábálaččat sierra gáibit sámegielat bálvalusa amas eai oaččo ”váttis áššehasa -steampila” ja go háliidit dikšut áššiid ovddalgihtii soabakeahttá. Sámegielat bálvalusa gáibideapmi vásihuvvo váttisin ja áiggi doalvun. Jearahallon olbmot geavahit maiddái unnán virgeoapmahaččaid fállán sámegielat skoviid.</p>
<p>Sámegiela hállit leat hárjánan dikšut áššiid suomagillii. Suomagillii áššiid dikšun vásihuvvo lunddolažžan, dan sivas go leat vásáhusat, ahte sámegielat bálvalus ii leat fállojuvvon. Jearahallon olbmot leat hárjánan dikšut áššiid suomagillii vaikke eai dovddašii máhttit suomagiela seamma bures go sámegiela. jearahallon olbmot eanaš oassái vási</p>
<p>hit ge birget suomagillii áššiid divššodettiin, muhto eandalii sámegiela vuosttas giellan oahppan olbmot vásihit, ahte eai álo áddehala suomagillii áššiid divššodettiin. Sámegiela geavaheapmi virgeoapmahaččain ii galggašii leat sorjavaš sámegiela hálli suomagiela dáidui. Virgeoapmahaččat galggašedje eambo aktiivvalaččat fállat sámegielat bál-valusaid,  vai  sámegiela  geavaheapmi  livččii  lunddolaš  ášši  virgeoapmahaččain.  Lass</p>
<p>virgeoapmahaččaid gielladáiddu ovddideapmi sámegielat bargoveaga bokte fálašii buoret eavttuid duođalaš sámegielat bálvalusa fállamii.</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>9    Sámegiela boahttevuohta</p>
<p>Jearahallon olbmot árvvoštallet, bohtetgo sii boahttevuođas geavahit eanet dahje uhcit sámegiela. Lassin sii árvvoštallet, makkárin sii oidnet sámegiela dili boahttevuođas 30 jagi geahčen, jagi 2042.</p>
<p>jearahallon olbmuid sámegiela geavaheapmi boahttevuođas</p>
<p>EambboSeamma mađeVehasot Ii máhte dadjat</p>
<p>Aktiivvalaš giellageavaheaddjitVehasot sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>Tabealla 25. Jearahallon olbmuid árvvoštallamat sámegiela geavaheamis boahttevuođas.</p>
<p>Stuorámus oassi jearahallon olbmuin árvvoštallá geavahit boahttevuođas eanet sámegiela. Dáin gávcci leat aktiivvalaš giellageavaheaddjit ja golbma vehásut sámegiela geavaheaddjit. Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiid giellageavaheami ovddida, ahte jearahallon olbmot leat diđolaččat válljen sierra dilálašvuođain hállat eatnigielaset. Skuvle-jupmi  máinnašuvvo  oktan  sivvan,  ahte  sámegiela  geavaheami  mearkkašupmi  lea  ád</p>
<p>dejuvvon. Lassin boarrásut jearahallon olbmot vásihit sámegiela hállama leat álkit go suoma giela hállan, ja dainna vásihit birget bures. Nuorat lassin vásihit, ahte bissovaš fárren <span type="quote">”davás”</span> lasihivčče sámegiela geavaheami. Vehásut sámegiela geavaheaddjiid giela geavaheami lasihivččii giela bissovaš oahppan sihke hállu sirdit sámegiela dáiddu maiddái mánáide. (Tabealla 25.)</p>
<p>Guhtta  jearahallon  olbmo  árvvoštallet  geavahit  sámegiela  seamma  veardde  boahttevuođas.  Nuoramus  jearahallon  goittotge  árvvoštalai,  ahte  boahtá  geavahit  sámegiela vehásut. Nuoramus vástideaddji mielas eai leat olbmot geaiguin geavahit sámegiela. Las-sin guokte jearahallon olbmo eai máhte vástidit jearaldahkii. Dáin vehásut giela geava</p>
<p>headdjiid mielas ássangilli birasin ii doarjjo sámegiela geavaheami, vaikke jearahallon olbmos livččii beroštupmi oahppat sámegiela. (Tabealla 25.)</p>
<p>51 anáraš- ja nuortalašgiella</p>
<p>Eanetlohku lea dan mielas, ahte anáraš ja nuortalašgielain leat buorit vejolašvuođat seailut ealaskas giellan boahttevuođas. Guhtta vástideaddji leat eará mielas ja okta ii máhte vástidit. Anárašgiela ealáskahttindoaimmaid, mat leat dál jođus, oidnet váikkuhit giela</p>
<p>seailumii, ja aktiivvalaš doaibmiid ánssus giela hálliid meari oidnet lassánit. Lassin vásihit, ahte nuoraid lassánan anárašgiela máhttu dahká giela ovdáneami vejolažžan. Dat, geat eai jáhke anárašgiela seailumii ealaskas giellan, oidnet, ahte dálá ealáskahttindoaimmat eai reahkká, go giella ii gullo árgabeaivvi giellageavahanbirrasis.</p>
<p>Jearahallon  olbmot  árvvoštalle  nuortalašgiela  dili  buot  heajumussan.  Nuortalašgiela ballet jávkat, go giella ii gullo árgabeaivvi gulahallamis, eaige dieđe máŋga nuorra giela hálli. Nuppe dáfus dat sierradoaimmat, mat leat jođus dahje leat plánejuvvon, dego SOG nuortalašgiela intensiivakursa ja Čeavetjávrri nuortalaškulturguovddáža, oidnet čujuheamen háltti giela ovdáneapmái. Dáid doaimmaid ja ruovttoluottafárrejeaddjiid</p>
<p>vehkiin sáhttit ovddidit giela seailuma ja lasihit hálliid meari. Nuortalašgiela dili oidnet eanet hástaleaddjin go anárašgiela dili.</p>
<p xml:lang="smj">Davvisámegiella</p>
<p>Jearahallon  olbmot  árvvoštallet  davvisámegiela  dili  dan  viŋkilis,  ahte  lea  giela  aktiiv valaččat  dahje  unnit  geavaheaddji  olbmot.  Jearahallon  olbmuin  boarrásamosat árvvoštallet davvisámegiela dili hedjonit boahttevaš golmmalogi jagi áigge. Sin árvvoštallama mielde Ohcejoga suomagielat álbmoga mearri lassána ja sámegiela geavahead-djiid mearri geahppána. Giellageavaheami geahppáneami ovddidit váldegiela váikkuhus</p>
<p>nuoraid  geavahan  sámegillii,  sámegielat  nuoraid  gaskasaš  suomagiela  gulahallan  sihke nuoraid fárren gávpogiidda. </p>
<p>geahppána, giella geaffu maiddái sátneráju dáfus.</p>
<p>Davvisámegiela boahttevuođa doarjjan oidnet, ahte dál dihtet mánáid sáhttit oahppat máŋga giela oktanaga ja dat, ahte davvisámegiela geavahit aktiivvalaččat golmma riikka guovllus. Čuovgamuššan davvisámegiela boahttevuođa oidnet jearahallon olbmuin dat,</p>
<p>geat leat riegádan 1980- ja 1990-logus. Dáid jearahallon olbmuin stuorámus oassi oaidná davvisámegiela ealaskas giellan vel golmmalogi jagi geažes, ja hálliid mea ri árvvoštallet lassánit ealáskahttindoaimmaid bokte. Dego boarrásut vástideaddjiin, maiddái nuorat vástideaddjiide fuola buktá váldegiela váikkuhus sámegillii ja nuoraid sámegiela geava-heami vátnivuohta. Dán árvvoštallet váikkuhit dasa, ahte sámegiela eatnigiellan hálliid</p>
<p>mearri  boahtá  unnut.  Seavdnjámuš  boahttevuođa  gova  oinnii  nuoramus  jearahallon olmmoš, guhte jáhkká, ahte giela ii golmmalogi jagi geažes hála eará go <span type="quote">”moadde olbmo”</span>.</p>
<p>52 lohppii</p>
<p>Stuorámus oassi jearahallon olbmuin árvvoštallá, ahte sii lasihit sámegiela geavaheami boahttevuođas. Sámegiela heajos dilli lea dieđus ain buorebut, man dihtii giellageava-hanválljemat dahkkojuvvojit ain diđolaččabut. Maiddái ovttaskas olbmo sámegielat so</p>
<p>siála fierpmádaga viidodat váikkuha njuolgga sámegiela geavahanvejolašvuođaide. Nuoramus vástideaddji bokte sámegielat oktavuođaid vátnivuohta váikkuha sámegiela geavaheapmái negatiivvalaččat. Dan sadjái jearahallon olbmot, geaid lagašbirrasis sámegiela dáidu lea lassánan, árvvoštallet maiddái ieža geavahit sámegiela eanet boahttevuođas.</p>
<p>Gielladili  doarju  sierradoaimmain  vásihit  leat  stuorra  mearkkašumi  giellageavaheami lassáneapmái. Giela ealáskahttindoaimmaid oidnet doarjut anárašgiela ja nuortalašgiela geavaheami ja stuorámus oassi vástideaddjiin jáhkkáge, ahte anáraš- ja nuortalašgiella bohtet seailut ealaskas giellan. Davvisámegiela dili oidnet sihke hedjonit ja nanosmuv-vat. Suomagiela lassánan geavaheapmi sihke árbevirolaš diehtodáiddu hálddašeaddji ol</p>
<p>bmuid vátnun álbmoga boarásmuvvama ja nuoraid eretfárrema geažil vásihuvvo heajudit sámegiela riggodaga ja geahpedit eatnigielagiid meari. Rájáid rasttildeaddji ovttasbarggu ja máŋggagielatvuođa buktán ávkkiid oaidnin vásihuvvo dan sadjái nannet davvi sámegiela  ealaskasvuođa.  Giellaealaskasvuođa  sáhttá  lassin  nannet  sierra  doarjjadoaibma-bijuin, maid gieđahallat čuovvovaš bihtás jearahallamiin badjánan ovdamearkkaiguin.</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>10   Doarjjadoaimmat</p>
<p>Sámegiela  ealaskasvuođa  nannemii  dárbbašit  doaibmabijuid  sámegiela  dáiddu  seailluheapmin ja ovddideapmin. Go sámegielat geavaheaddjit máhttet sámegiela eará dásiiguin,  de  dárbbašit  máŋggalágan  doarjjadoaimmaid  giela  máhtu  nannemii.  Álggus dán  bihtás  gieđahallat  aktiivvalaččat  ja  vehásut  giela  geavaheaddjiid  dárbbuid  gielladáiddu ovddideapmin. Gielladáiddu ovddideami lassin dárbbašit sámegielat doaimma ja doaibma birrasiid, main sámegiela lea vejolaš geavahit, ja main giella seailu ealaskas</p>
<p>san. Maŋŋelis dán bihtás gieđahallat sámegielat doaimmaid dárbbuid oppa álbmoga, nu mánáid, nuoraid dego boarásmuvvange álbmoga viŋkilis.</p>
<p>giellamáhtu nannen: aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjit dárbbašit doaimmaid gielladáiddu ovddi deapmái. Eandalii nuorat jearahallon olbmot gáibidit doaimmaid, mat dorjjošedje gielaid ealáskeami ja sátnevuorkká čoggoma. Oktan doaibmamállen evttohit funktionála sámegielat kurssaid, main temán livčče ovdamearkan duodji dahje árbevirolaš ealáhusat, de-go guollebivdu. Jearahallon olbmot vásihit maiddái čáppagirjjálašvuođa doarjut sáme</p>
<p>giela ovdáneami, go daid bokte lea vejolaš stuorrudit dakkár sátnevuorkká, mii ii gula beaivválaš árgabeaivái.</p>
<p>Aktiivvalaččat giela geavaheaddjit, geat leat oahppan sámegiela maŋŋelis, gáibidit giella-oahppama doarjjan giellamentora ja giellarisváhnema, guhte dorjjošii giela geavaheamis</p>
<p>ja gielladáiddu ovdáneamis. Lassin árgabeaivvi giellageavahanvejolašvuođaid lasiheapmi vásihuvvo doarjut sámegiela dáiddu ovdáneami.</p>
<p>Dehálažžan  vásihit  maiddái  giellaskuvlejumit,  main  oažžu  duođaštusa  ja  duođaštus giella dáiddus. Ohcejogas leat nana gielalaš resurssat, muhto dávjá eahpesihkkarvuoh</p>
<p>ta sámegiela máhtus ja riektačállimis lea sivvan sámegiela unnánaš geavaheapmái ovdamearkan virggálaš dilálašvuođain. Gielladutkosa dábálažžan šaddan nannešii sámegiela geavaheami servodaga eará oasseguovlluin. Maiddái ámmátlaš máhtolaččaid sámegiela geavaheami galggašii nannet dievasmahttinskuvlemiiguin. Ovdamearkan sámegiela vuosttas giellan oahppodiimmuin dahje eatnigiela dási sámegiela hálliin galggašii leat</p>
<p>vejolaš čujuhit njálmmálaš gielladáidduset ja oažžut das duođaštusa.  Stuorámus oasis jearahallon olbmuin ii leat makkárge dutkkus sámegielas, vaikke stuorámus oassi sis lea sámegiela vuosttas giellan oahppan olbmot. Jearahallon olbmuin dušše njealjis lea dutkkus sámegielas: guokte leaba čállán sámegiela eatnigiellan stuđeantačállimiin, okta vieris giellan ja ovttas lea bajit dási gielladutkkus.</p>
<p>54 giellamáhtu nannen: vehásut sámegiela geavaheaddjit</p>
<p>Vehásut  giela  geavaheaddjit  gáibidit  doaimmaid,  maiguin  movttiidahttit  ja  doarjut sáme giela  geavaheapmái.  Giellakurssaid  dárbbašit  eará  dási  giela  hálliide.  Dárbu  lea  álgo-,  joatkka- ja maiddái intensiivakurssaide. Kursadoaimmas galggašii movttiidaht</p>
<p>tit giela hállamii seammás, go oahpahallat giellaoahpa, čállima ja stuorrudit sátneráju. Okta  jearahallon  olbmuin  govvida  kursadoaimma  <span type="quote">”kritihkkafriijaavádahkan”</span>,  gos nannejuvvošii máhttima bokte iešluohttámuša sámegiela geavaheapmái.</p>
<p>Ohcejogas ordnejuvvon kurssat galggašedje leat Ohcejogas hállojuvvon nuortasuopmana mielde. Namalassii Ohcejogas ordnejuvvon giellakurssaide lea dárbu, go giela oahppama sávvat leat vejolačča eará eallima olis. Máŋggaid jearahallon olbmuid bárgo- ja eallindilli ii atte vejolašvuođa fárret eará guvlui giela oahppama dihtii. Lassin bargosajiid sávvet  movttiidahttit  giela  oahppamii,  ja  bargoaddi  sávvet  fállat  giellakurssaid  dahje vejolašvuođa oassálastit daidda bargoáiggis. Maiddái vehásut giela geavaheaddjit sávvet</p>
<p>vejolašvuođa čađahit sámegiela gielladutkosa.</p>
<p>Eará giela oahppama movttiidahtti vuogit jearahallon olbmuid mielde leat funktionála resurssat, sihke árgabeaivvi giela gullan. Sámegiela oahppan árgabeaivvi doaimmaid bokte  vásihuvvošii  miela  mielde.  Kursaovdamearkan  máinnašit  háleštallankurssaid,</p>
<p>duodjekurssaid,  guolástusreaissuid  ja  earálágan  temáeahkediid.  Lea  dárbu  kurssaide, maidda oassálastima šielbmá ja sámegiela hállama šielbmá leat vuollegaččat. Lassin ođđa movttiideaddji giellaoahppanbargoneavvuid vásihuvvojit doarjut iežas giellaoahppama. Dákkárat leat ovdamearkan multimedia DVD:t, jietnagirjjit sihke interneahtas gávd-non sátnegirjjit, giellaoahpparávagirjjit ja hárjehusat</p>
<p>Vehásut  giela  geavaheaddjit  sávvet,  ahte  sámegiella  šaddá  árgabeaivvi  giellan.  Dáinna  oaivvildit  dan,  ahte  giella  gullošii  ja  oidnošii  eanet  čállojuvvon  hámis.  dalle  dan oahpašii  <span type="quote">”dego  vahágis”</span>.  Vehásut  giela  geavaheaddjit  gáibidit  maiddái  doaimmaid, mat  váikkuhivčče  jurddaguoddobirrasii  positiivvalaččat,  vai  šielbmá  sámegiela  geava</p>
<p>heapmái njiejašii. Giela oahppama galggašiige doarjut positiivvalaš ovdamearkkaiguin ja doaimmaiguin jeavddalaš negatiivvalaš divodeami sadjái. Jus giela geavaheapmi vásihuvvo positiivva áššin, ovttaskas olbmo lassánan giela geavaheapmi ovddida</p>
<p>sámegielat doibmii dárbu buot ahkásaččaide</p>
<p>Ohcejoga gielddas ja dan eará giliin lea dárbu ordnejuvvon sámegielat doaimmaide. Jearahallamiin  bajiduvvo  ovdan  sohkabuolvvaid  gaskasaš  oktasašdoaibma,  rájiid  rasttil-deaddji ovttasbargu, sámi gielladáiddu lasiheapmi bargoeallimis, mediafálaldaga lasi</p>
<p>heapmi ja earálágan dihtorteknihkalaš heivehusaid ja prográmmaid lasiheapmi. Lassin sámegiella galgá hállojuvvon giela lassin maiddái oidnot. Jearahallamiin badjánit ovdan sámegielat doaimmat jearahallojuvvon olbmuid sihke mánáid ja nuoraid dárbbuid dá</p>
<p>55 fus. Buot jearahallon olbmot leat dievas agis, de dán čielggadeamis mánáid ja nuoraid iežaset oainnut eai leat jearahallojuvvon. Dehálaš livččii maiddái gullat mánáid ja nuoraid oainnuid sámegielat doaimmain, maid sii vásihit mielamiel doaibman.</p>
<p>Ovdan boahtán evttohusat</p>
<p type="listitem">•  lasi sámegielat geavahanbirrasiid</p>
<p type="listitem">•  sámegielat astoáigedoaibma, dego funktionála kurssat•  giella- ja kultursiida, mii čohkkešii eará ahkásaš olbmuid doaibmat ovttas</p>
<p type="listitem">•  sohkabuolvvaid gaskasaš vuorrováikkuhusa lasiheapmi</p>
<p type="listitem">•  <span type="quote">”boares”</span> sámegielat sániid aktiivvalaš atnui váldin</p>
<p type="listitem">•  ođđasániid ovddideapmi</p>
<p type="listitem">•  giellabagadallan vánhemiidda giellageavahanválljemiiguin mánáin•  gildii čielga politihkalaš prográmma sámegiela dili buorideapmin</p>
<p type="listitem">•  sámegiela bajideapmi gieldda čevllohallanáššin</p>
<p type="listitem">•  miellaguoddobirrasa  ovddideaddji  doaimmat,  vai  sámegiela  geavahanšielbmá  ii livččii nu allat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat mediafálaldaga lasiheapmi•  telefovnnaide ja dihtoriidda sámegielat heivehusat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat dihtorspealut</p>
<p type="listitem">•  sámegielat bálvalusaid oažžuma lasiheapmi</p>
<p type="listitem">•  rájáid rasttildeaddji ovttasbarggu lasiheapmi</p>
<p type="listitem">•  fitnodagaid ja servviid movttiidahttin geavahit galbbain ja reklámain sámegiela•  sámegielat bargoveaga lasiheapmi nu priváhta sektoras go almmolaš sektoras</p>
<p type="listitem">•  bargiid skuvlen sámegiela máhtolažžan</p>
<p>lasi sámegielat doaimmat mánáide</p>
<p>Sámegielat  beaivedivššu  lassin  Ohcejogas  lea  dárbu  giellabesiide  Ohcejoga  kirkosiiddas, Gáregasnjárggas ja Njuorggámis. Dál Njuorggáma gilis ii leat fállojuvvon makkárge sámegielat beaivedikšu dahje giellabeassedoaibma. Sáhttit maiddái árvvoštallat, leago govttolaš fállat Njuorggáma sámegielat mánáide beaivedikšobáikki logiid kilomehteriid duohken. Ja seammás suomagielat beaivedikšu lea fállojuvvon Njuorggáma gilis.</p>
<p>Mánáide  váillahit  lassin  sámegielat  astoáiggedoaimma  sihke  doaimmaid,  mat  dorjot gielladáiddu ovdáneami. Go ahkejoavkkut ja resurssat leat smávva, de lea ságastallan das, mo doarjut daid mánáid sámegiela dáiddu ovdáneami, geain sámegiella lea ruovttugiellan, ja mo dáhkidit sámegiela dáiddu maiddái daidda mánáide, geain sámegiella ii leat ruovttugiellan.</p>
<p xml:lang="vep">56</p>
<p>Ovdan boahtán evttohusat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat astoáiggedoaimma mánáide, rieggát ja buđaldusat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat mediafálaldaga lasiheapmi mánáide•  dubbejuvvon mánáidprográmmat ja -filmmat</p>
<p type="listitem">•  giellabeassedoaibma Njuorggámii, Ohcejohkii ja Gáregasnjárgii</p>
<p type="listitem">•  gielladili buorideapmi skuvllas</p>
<p>lasi sámegielat doaimmat nuoraide</p>
<p>Jearahallamiin  sávvet  sámegielat  nuoraiddoaimmaid,  dego  nuoraideahkediid,  searvegotti  ordnen  doaimmaid,  teáhter-  ja  musihkkadoaimma  ja  eará  astoáigge  doaimma. Lassin  sávvet  sámenuoraid  deaivvademiid  ja  riikkaidgaskasaš  eamiálbmotnuoraid deaivvademiid.</p>
<p>Skuvladoaimma  sávašedje  dáláža  eanet  ovddidit  sámegielat  doaimma.  Skuvllat galggašedje  geavahit  sámegielat  resursaolbmuid  oassin  oahpahusas.  Daid  vehkiin sáhtášii lasihit mánáid ja nuoraid beroštumi gillii, ja seammás riggodahttit mánáid ja nuoraid giellamáhtu. Lassin skuvllaide galggašii buktit eanet sápmelaš dáiddáriid, dego girječálliid. Jearahallon olbmot leat maiddái fuolas Ohcejoga sámelogahaga dilis. Oaivi</p>
<p>liid mielde oahpahusa galggašii ovddidit eanet sámegiela ja -kultuvrra vuođu ala.</p>
<p>Ovdan boahtán evttohusat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat astoáigedoaimma nuoraide</p>
<p type="listitem">•  gielladili buorideapmi skuvllain</p>
<p type="listitem">•  sámegielat mediafálaldaga lasiheapmi nuoraide</p>
<p>lasi sámegielat doaimmaid boarásmuvvan olbmuide</p>
<p>Nuorat jearahallon olbmuin spiehkkasit boarrásut olbmot, geat eai ane dárbbašlažžan sámegiela doarjaleaddji doaimmaide. Dan sadjái boarrásut olbmuid dárbbut leat sámegielat  bálvalusaid  oažžumis  ja  sámegielat  geavahanvejolašvuođaid  lasiheamis.  Ahkeolbmui, guhte ássá okto ruovttus, livččii dehálaš beassat čoahkkanit eará sámegielagii-guin. Dáhpáhusain deháleamos livččii ovttastallan ja vejolašvuohta servvoštallamii ja</p>
<p>háleštallamii, iige nuge ordnejuvvon prográmma.</p>
<p>Ahkeolbmuid doaimmaid plánemis ja ordnemis galgá váldit vuhtii, ahte dárbbašlaš diehtu fáhte daid, geaidda dat guoská. Dalle doaimma plánemis galgá váldot vuhtii fysalaš ja gielalaš ráddjejumit ja johtinvejolašvuođat. Muhtun dáhpáhusain ahkeolbmuid fysalaš</p>
<p>ja  gielalaš  ráddjejumit  sáhttet  hehttet  dábálaččat  geavahuvvon  dieđihangaskaomiid čuovvuma, dego báikkálaš- ja guovlluaviissaid almmuhusat čuovvuma. Buorre geavadahkan sáhtašii ordnejeaddji bealde leat oktavuođa váldin njuolgga ahkeolbmuide go</p>
<p>57 čuozáhatjoavku lea oalle unni. Muhtun dáhpáhusain fievrredemiid ordnen fállá ahkeolbmuide buoret vejolašvuođaid oassálastimii.</p>
<p>Boarásmuvvan álbmogii lea earenoamáš dehálaš fállat sámegielat bálvalusaid. Jearahallon olbmot ledje fuolaš boarrásiidsiidii fárremis ja doppe geavahuvvon gielas. Sii ledje eandalii fuolas dilis, ahte boarrásiidsiidda bargit eai hálašii sámegiela, eandalii jus suomagiella vajálduvvá boarásmuvadettiin dahje muitobuozalmasvuođa mielde.</p>
<p>Ovdan boahtán evttohusat</p>
<p type="listitem">•  sámegielat boarrásiidsiida</p>
<p type="listitem">•  sámegielat ahkeolbmuid deaivvadeamit</p>
<p type="listitem">•  sámegielat bálvalusat</p>
<p>lohppii</p>
<p>Ohcejogas lea dárbu giela ealáskahttinbargui. Go sámegielat hálliid gielalaš duogážat leat  oalle  heterogenalaččat,  maiddái  dárbbut  sierra  doaimmain  leat  máŋggaláganat. Vehásut giela geavaheaddjit dárbbašit vejolašvuođaid ovddidit gielladáidduset ja movt</p>
<p>tiidahttima aktiivvalaš giela geavaheapmái. Aktiivvalaččat giela geavaheaddjit dan sadjái dárbbašit vejolašvuođaid ovddidit sin dáláš gielladáidduset. Jearahallamiin badjánii maid dat, ahte sámegiella ii vealttakeahttá leat álo gulahallangiellan sámegielat máhtolaš olbmuid gaskkas. Jearahallon olbmot vásihitge dehálažžan, ahte olbmot, guhte máhttet giela, geavahivčče dan álo gaskaneaset háleštettiin. Eandalii dehálaš lea sámegiela geava</p>
<p>heapmi mánáiguin ja nuoraiguin.</p>
<p>Nu nuorat dego maiddái boarrásut jearahallon olbmot vásihit, ahte nuorat sohkabuolvva máhttán terminologiija lea gáržžit ja geafit go boarrásit sohkabuolvvas. Dili sáhttá buoridit sohkabuolvvaid gaskasaš vuorrováikkuhusain, dalle ovttas doaimmadettiin sá</p>
<p>niid ohppet lunddolaččat. Ordnejuvvon doaimma bokte sáhtašiige ovddidit sámegiela geavaheami ja ovddideami. Ordnejuvvon doaimmat galggašedje leat oppalaččat sámegielagat, ja dalle eará gielaid sáhtašii geavahit dušše veahkkegiellan.</p>
<p>Ohcejogas lea dárbu maiddái gielladutkosiid ovddideaddji sámegiela skuvlejupmái ja vejolašvuhtii oažžut njálmmálaš gielladáiddus duođaštusa. Stuorámus oasis eatnigielat sámegielat hálliin ii leat vealttakeahttá duođaštus sámegielas. Go sámegiela dutkosa gáibidit dahje dat gehččojuvvo ovdun rekryteremis, de eatnigielat sámegielat hálli sáhttá guođđi ozakeahttá barggu virggálaš dutkosa váiluma geažil.</p>
<p xml:lang="vep">58</p>
<p>11   Jurddabohtosat</p>
<p>Ohcejohka  lea  Suoma  áidna  sápmelašeanetlogu  gielda,  gos  maiddái  stuorámus  oassi sápmelaččain hállá sámegiela. Dálá statistihkkadieđuid mielde Ohcejogas leatge nannoseappot sámegielat resurssat go gosge eará sajis Suomas. Vaikke Ohcejohka lea nana sámegielat guovlu, de ballun lea, ahte sámegiela dilli hedjona boahttevuođas. Ohcejoga sámegielat dili hástalussan lea boarásmuvvi sámeálbmot ja nuppe dáfus nuoraid eretfár-ren ja maiddá sámegiela geavaheami geahppáneapmi. Ohcejoga seailun nana sámegielat</p>
<p>guovlun dárbbaša sierra doarjjadoaimmaid.</p>
<p>Čielggadeami  várás  leat  jearahallon  20  ohcejohkalačča  sámegiela  geavaheaddji,  geat hállet  sámegiela  aktiivvalaččat  (15  olbmo)  dahje  vehásut  aktiivvalaččat  (5  olbmo). Aktiivvalaččat sámegiela geavaheaddjiin eanetlohku lea oahppan sámegiela áidna vuost</p>
<p>tas giellan mánnávuođastis dahje suomagielain oktanaga. Oassi lea lassin oahppan sámegiela skuvllas dahje rávis olmmožin ieš stuđeredettiin. Vehásut aktiivvalaččat giela geavaheaddji sápmelaččat leat oahppan suomagiela vuosttas giellan ja sámegiela muhtun veardde mánnávuođastis nuppi vánhemis. Vehásut sámegiela geavahan olbmuid joavk-kus  lea  lassin  nuoramus  jearahallon  olmmoš,  guhte  lea  oahppan  sámegiela  vuosttas</p>
<p>giellan  mánnávuođastis,  muhto  hállá  dál  sámegiela  dušše  muhtumin.  Livččii  dehálaš čielggadit, ahte man dábálaš lea nuoraid sámegiela molsašuvvan suomagillii.</p>
<p>Ruovttus  hállojuvvon  giella  váikkuha  giela  oahppamii  ja  geavaheapmái.  Jearahal-lon  olbmot,  geain  mánnávuođas  leamašan  sámegiella  geavahangiellan  ruovttus  ja</p>
<p>šaddanbirrasis,  leat  dálge  aktiivvalaš  sámegiela  geavaheaddjit.  Dan  sadjái  jearahallon olbmot, geaid ruovttus sámegiella ii leat váldoáššis geavahuvvon, leat dál vehásut aktiivvalaš  sámegiela  geavaheaddjit.  Dilli  spiehkkasa  suomagili  dili  ektui:  buohkat 20  jearahallon  olbmo  almmuhit  áddet  ja  máhttit  suomagiela  njuovžilit.  Suomagiela njuovžilit máhttet maiddái dat olbmot, geain sámegiella leamašan áidna geavahuvvon</p>
<p>giella mánnávuođas; nu ruovttus go lagašbirrasis. Sámegiela máhttin fas lea nannosit oktavuođas ruovttus ja lagašbirrasis geavahuvvon gillii. Jus mánnávuođa lagašbirrasis eai leat aktiivvalaččat hállán sámegiela, eaige jearahallon olbmot leat maŋŋelis oahpahallan sámegiela, árvvoštallet sii máhttit sámegiela hejot.</p>
<p>Ohcejohka  ii  leat  sámegielat  birasin  seamma  nanus  go  ovdal.  Oassi  jearahallon  olbmuin árvvoštallá sin rávis mánáid boarráseabbon geavahit eanet suomagiela go sámegiela. Sivvan máinnašit eretfárrema sihke beallelaččaid, geat eai máhte sámegiela. Sámegiela sirdašuvvan mánáid aktiivvalaš giellan ii maiddái leat iešalddes čielggas. Vuollel 18-jahkásaš mánáid vánhemat gártet giddet eanet fuomášumi mánáideaset giellageava</p>
<p>heapmái ja leat eambbo plánavuložat, vai mánáide šattašii nana sámegiela dáidu. Lihkkáge mánát sáhttet skuvlii manadettiin oidigoahtit suomagiela geavaheami.</p>
<p>59 Jurddaguoddobiras  lea  goittotge  nuppástuvvan  eanet  positiivvalažžan  sámegiela  ektui,  ja  beroštupmi  sámegiela  oahppamii  lea  lassánan.  Buohkaid  jearahallon  olbmuid mielas  sámegiela  máhttin  lea  dehálaš  ja  das  lea  maiddái  ávki.  Sámegielas  oidnet  las-sin  stuorra  mearkkašumi  sápmelaččaid  iešdovdui  ja  kultuvrii  oppalohkái.  Lassin</p>
<p>máŋggagielatvuohta vásihuvvo ávkkálažžan, eaige dan ektui leat šat ovdagáttut, maid mielas mánnái lea váttis oahppat máŋga giela oktanaga.</p>
<p>Vaikke jurddaguoddobiras lea rievdan eanet positiivvalažžan sámegiela ektui, sihke nuo-rat ja vánhemat jearahallon olbmot muitalit vásihan olggušteami sámegiela geavahea</p>
<p>mi geažil. Sámegiela geavaheapmi lea muhtumin gildojuvvon dahje dat ii leat leamaš heivvolaš muhtun dilálašvuođain. Sámegiela hállan báikkis, gos lea mielde oktage ii- sáme gielat  olmmoš,  lea  vásihuvvon  unohassan.  Máŋggat  olgguštanvásáhusat  laktásit skuvllaáigái, maiddái nuorat jearahallon olbmuin. Lassin olggušteapmi lea vásihuvvon, jus jearahallon olmmoš lea geavahan ng. <span type="quote">”heajos sámegiela”</span>. Eandalii nuorat jearahallon</p>
<p>olbmot  leat  vásihan  olggušteami  eatnigielat  sámegielat  boarrásut  ahkeluohkáid  bealde, dan sivas go eai leat hállán sámegiela doarvái bures. Jearahallamiin badjánage čavga miellaguoddobiras sámegiela riektahállama dáfus. Ballu sámegiela riektahállamis dahje -čállimis doalvu goittotge álkit sámegiela geavaheami geahppáneapmái.</p>
<p>Giellageavahanbirasin Ohcejohka lea guovttegielat: buot čielggaduvvon giellageavahanbirrasiin geavahuvvo suoma- ja sámegiella. Nana sámegielat geavahanbirrasat, sámegiela aktiivvalaččat geavahan olbmuid ruovttuid lassin, leat árbevirolaš sápmelaš ealáhusat sihke organisašuvnnat, mat  ovddidit sámegiela, kultuvrra ja ealáhusaid. Sámegiela gea-vahit fuonibut virggálaš oktavuođain ja astoáigge buđaldusain. Sámegiella orru leamen</p>
<p>dávjá giellageavahanválljemiin sorjavaš suomagillii. Go buot čielggaduvvon giellageavahanbirrasat leat guovttegielagat, leat dušše unnán ruovttu olggobeale giellageavahanbirrasat, main sámegiela geavaheapmi vásihuvvo heivvolažžan. Dábálaččat suomagiela geavahit, jus báikki alde lea oktage olmmoš, gean eai dieđe máhttit sámegiela njuovžilit.</p>
<p>Sámegiela  geavaheapmi  lea  áššiid  divššodettiin  čadnojuvvon  áigái,  báikái,  bálvalusa  fállái  ja  áššehasbálvaleaddjái.  Sámegiella  geavahuvvo  nu  priváhta  sektoras  go virgeoapmahaččain,  jus  dihtet,  ahte  áššehasbálvaleaddji  máhttá  sámegiela.  Ohcejogas  dikšotge  áššiid  dávjjibut  sámegillii  go  eará  sajis  Suomas.  Sámegielat  bálvalusaid gáibideapmi  vásihuvvo  goittotge  váttisin  ja  doalvu  áiggi.  Maiddái  sámegielat  skoviid</p>
<p>deav din ii leat dábálaš. Mađi guhkkeleappos bálvalusat leat dađi duođaleabbo lea, ahte áššit dikšojuvvojit suomagillii. Vásáhusat sámi giellalága doaimmakeahtes vuhtii leatge dolvon dasa, ahte sámegielat bálvalusa eai oppa gáibitge. Sihke sámi giellalágas ja virgeoapmahaččaid sámegielat bálvalusain galggašii dieđihit aktiivvalaččabut, vai áššiid dikšumis sámegillii boađášii eanet lunddolaš go dál.</p>
<p>Sámegiela  heajos  dilli  lea  dieđus  buorebut  go  ovdal,  ja  dán  dihtii  giellageavahanválljemat  dahkkojuvvojit  ain  diđolaččabut.  Vaikke  stuorámus  oassi  jearahallon  olbmuin</p>
<p>60 árvvoštallá  boahttevuođas  geavahit  sámegiela  eanet,  de  ferte  giela  geavaheami  válljemiidda giddet ain eanet fuomášumi. Vaikke Ohcejogas leat nana gielalaš resurssat, de lea ovttaskas olbmuid sámegiela geavaheapmi goittotge garrasit sorjavaš ovttaskas olbmo sámegielat kontávttaid, fulkkiid ja ustibiid mearrái. Dál bálvalan-, kultur- ja mediafálal</p>
<p>dagat eai doarjjo duođalaš guovttegielat birrasa šaddama.</p>
<p>Čielggadusa  bohtosiid  mielde  sámegiela  dilli  hedjona  Ohcejoga  gielddas  áiggi  mielde. Dál Ohcejoga gielddas lea gielalaččat rikkis sámegielat álbmot. Stuorra ahkeluohká boarás muvvan ja nuoraid heajos skuvlenvejolašvuođat guovllus váikkuhit sámegielat ál</p>
<p>bmoga geahppáneapmái. Lassin sámegiela geahppánan geavaheapmi fuonida giela dili. Ohcejogas leat jorggáldatmuttus, mas dálá doaimmain váikkuhat sámegiela</p>
<p>Sámegielat  doaibmabirrasa  nanusmahttimii  dárbbašat  sierra  doarjjadoaimmaid.  Go sáme gielat hálliid gielalaš duogážat leat oalle heterogenalaččat, maiddái dárbbut sierra doaimmain leat máŋggaláganat. Vehásut giela geavaheaddjit dárbbašit vejolašvuođaid ovddidit  gielladáidduset  ja  movttiidahttima  aktiivvalaš  giela  geavaheapmái. Aktiivvalaččat giela geavaheaddjit dan sadjái dárbbašit vejolašvuođaid ovddidit sin dáláš gielladáidduset.  Aktiivvalaččat  sámegiela  geavahan  olbmot  máhttet  hállat  sámegiela</p>
<p>njuovžilit, muhto sámegiela geavaheami heajudit vásihuvvon váilevuođat čállindáiddus dahje čállinmáhtuhisvuohta. Lassin dárbbašit eanet sámegielat kultur- ja mediafálaldaga. Duođalaš guovttegielatvuođa dorvvasteapmin dárbbašit maiddái sámegiela geavaheami lasiheami buot doaibmabirrasiin Ohcejogas.</p>
<p>Dálá sámegielat birrasa nannen ovddida giellaealáskahttinbarggu maiddái eará guovlluin. Fuopmášahtti lea, ahte jearahallon olbmuid joavkkus leat dakkárat, geat leat válljen Ohcejoga ássanbáikin vai mánát oahpašedje sámegiela. Nana sámegielat biras doarjuge eatnigielat dássásaš gielladáiddu fáhtema ja fállá ruovttoluottafárrejeaddjiide dahje eará sámegiela gáhttemis beroštuvvan olbmuide gielalaččat rikkis sámegielat birrasa.</p>
<p xml:lang="vep">61</p>
<p xml:lang="krl">TaBeallaT</p>
<p>Tabealla 1. Ohcejoga álbmotráhkadus 2011 (Sámediggi 2011; Álbmotregisttarguovddáš 2011.)  Tabealla 2. Sámeálbmoga juohkašuvvan Suomas 2011 (Sámediggi 2011.) Tabealla 3. Jearahallon olbmuid rávis ja vuolle 18-jahkásaš mánát Tabealla 4. Jearahallon olbmuid máhttán gielaid geavaheapmi Tabealla 5. Geavahuvvon veahkkeneavvut sámegielat sáni buhttemis Tabealla 6. Giela geavaheapmi, máhttin ja gillii gullevašvuođa dovdan Tabealla 7. Jearahallan olbmuid vásihan eatnigiella Tabealla 8. Miellaguottut máŋggagielatvuođas ja sámegielas Tabealla 9. Miellaguottut sámegiela mearkkašumis sámekultuvrii Tabealla 10. Miellaguottut sámegiela dilis  Tabealla 11. Miellaguottut sámegiela hállamis Tabealla 12. Jearahallon olbmuid vásihan olggušteapmi Tabealla 13. Kultur- ja mediafálaldaga geavaheapmi Tabealla 14. Dihtora geavaheapmi Tabealla 15. Nana sámegielat birrasat Tabealla 16. Heajos sámegielat birrasat  Tabealla 17. Sámegillii áššiid dikšun priváhta sektoras Tabealla 18. Sámegiela máhtolaš bargit Ohcejoga gielddas (Näkkäläjärvi 2007.) Tabealla 19. Sámegiela máhtolaš bargit Ohcejoga gielddas (gieldda doaibmasuorgehoavddat 2012.) Tabealla 20. Áššiid dikšun virgeoapmahaččain sámegillii Tabealla 21. Sámegielat skoviid deavdin Tabealla 22. Áššiid dikšun doaktáris ja apoteahkas sámegillii Tabealla 23. Miellaguottut sámegillii áššiid dikšumis Tabealla 24. Sámegillii ja suomagillii áššiid dikšun Tabealla 25. Jearahallon olbmuid árvvoštallamat sámegiela geavaheamis boahttevuođas</p>
<p xml:lang="smj">gálDUT</p>
<p>Jearahallon olbmot 17.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1990-logus 17.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1990-logus 18.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1940-logus 18.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1930-logus 18.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1980-logus 19.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1920-logus 19.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1950-logus 19.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1980-logus 20.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1950-logus 20.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1930-logus 20.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1960-logus 23.7.2012   Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1970-logus 26.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1980-logus 26.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1970-logus 26.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1990-logus 26.7.2012  Jearahallan, almmáiolmmoš. r. 1970-logus</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p>26.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. s.1980-logus 27.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1930-logus 28.7.2012  Jearahallan, nissonolmmoš. r. 1990-logus 1.8.2</p>
<p>girjjálašvuohta</p>
<p xml:lang="fin">Aikio,  Marjut  1988: <em type="italic">Saamelaiset  kielenvaihdon  kierteessä:  Kielisosiologinen  tutkimus  viiden saamelais kylän kielenvaihdosta 1910–1980</em>. Helsinki: SKS. </p>
<p xml:lang="fin">Lehtola Veli-Pekka 1994: Saamelainen evakko. City Sámit. Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Länsman Tarja 2000: Kaldoaivin erämaa-alueen asutus- ja elinkeinohistoriaa. Metsähallituksen luonnonsuojelujulkaisuja. Sarja A. No 126</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi, Klemetti 2007: <em type="italic">Saamen kielilain toteutuminen vuosina 2004–2006. Kertomus saa-men kielilain toteutumisesta</em>. Saamen kielineuvosto/ saamen kielen toimisto. </p>
<p xml:lang="fin">Muller-Wille  ,  Ludger  1996:  Kahden  kulttuurin  kohtaaminen,  saamelaiset  ja  suomalaiset Utsjoella . Rovaniemi: Arktinen keskus.</p>
<p xml:lang="fin">Partanen, Minna 1994: <em type="italic">Saamen kielen käyttö Suomen saamelaisalueella</em>. Pro gradu -työ. Oulu: </p>
<p xml:lang="fin">Oulun yliopisto.</p>
<p>Rasmussen, Torkel 2005: Jávohuvva ja ealáska, Davvisámegielagiid demografiija ja buolvvaidgaskasas sirdáseapmi Norggas ja Suomas. Trommso: Romssa Universitehta.</p>
<p>Njuolggadusat</p>
<p xml:lang="fin">Laki saamelaiskäräjistä 1995/974 Saamen kielilaki 1086/2003 Laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa L 516/1991</p>
<p>internet-gáldut</p>
<p xml:lang="fin">Statistihkkaguovddáš: Väestö 31.12.2011 / Lohkojuvvon 10.9.2012  Sámediggi 2012: Saamelaisten lukumäärä vuoden 2011 saamelaiskäräjien vaaleissa. / Lohkojuvvon 10.9.2012 Sámediggi 2008: Saamelaisten lukumäärä vuoden 2007 saamelaiskäräjävaaleissa. / Lohkojuvvon 10.9.2012</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
</body></document>