<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>170</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.utsjoki.fi/media/Sivistys/SM%20Vakinaisesti%20t%C3%A4ytett%C3%A4v%C3%A4t%20opettajanvirat%20kev%C3%A4t%202017%202_5_2017.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="vakinaisesti_ta_ytetta_va_t_opettajanvirat_keva_t_2017_2_5_2017.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Ohcejoga gielda almmuha ohcanláhkai čuovvovaš virggiid ja doaimmaid Fásta </em>deavdinláhkai oahpaheaivirggit 1.8.2017 rájes: 1. Vuođđoskuvllaid ja sámelogahaga oktasaš musihka oahpaheaddji virggi evttolažžan, jos gielddastivra dohkkeha virggi vuođđudeami čoahkkimisttis 12.5.2017. Oahpahusdiimmut čohkiidit Gáregasnjárgga ja Ohcejohnjálmmi sihke Njuorggáma skuvllaid musihka diimmuin sihke sámelogahaga diimmuin. Sámegiela máhttu vealtameahttun. </p>
<p>Oahpaheaddjiid gelbbolašvuođagáibádusat mearrašuvvet oahpahusdoaimma bargoveaga gelbbolašvuođagáibádusaid birra addojuvvon ásahusa mielde (986/1998). Skuvlavázzinveahkkebargi gelbbolašvuođaeaktun lea skuvlavázzinveahkkebargi dutkkus dahje vástideaddji. Fásta virggit ja doaimmat devdojuvvojit 4 mánotbaji ja mearreáigásaš 2 mánotbaji geahččalanáiggiin. Virggiide ja doaimmaide válljejuvvon olbmot galget čájehit rihkusregisttarlága 6§ 2 momeanttas oaivvilduvvon váldosa rihkusregistaris 30 beaivve siste válgamearrádusa diehtun oažžumis. Ohcamušat oktan čuvvosiiguin bivdojuvvojit sáddet 16.5.2017 dmu 16 rádjai kuntarekry.fi bokte: https://kuntarekry.fi Diđoštallamiidda vástidit: Ohcejohnjálmmi skuvla: vt. čuvgehushoavda-rektor Marjatta Krogerus, tel. +358 40 7447630 dahje marjatta.krogerus@utsjoki.fi / rektor Eeva-Liisa Rasmus-Moilanen, tel. +358 40 1810296 dahje eevaliisa.rasmus@utsjoki.fi Gáregasnjárgga skuvla: veahkkerektor Pirjo Länsman-Kiimalainen, tel. +358 40 7665765 dahje pirjo.lansman@utsjoki.fi / Marjatta Krogerus, tel, +358 40 7447630 dahje marjatta.krogerus@utsjoki.fi Njuorggáma skuvla: Sisko Länsman, tel. +358 400 268550 dahje sisko.lansman@utsjoki.fi / Marjatta Krogerus, tel. +358 40 7447630 dahje marjatta.krogerus@utsjoki.fi </p>
</body></document>
