<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Ii oktage ipmirdan ahte ohppen</title>
    <genre/>
    <author>
      <person born="1977" firstname="Magne" lastname="Skåden" nationality="no" sex="m"/>
    </author>
    <translator>
      <person born="" firstname="Marit" lastname="Eira Gaino" nationality="" sex="f"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Davvi Girji</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>3807</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <origFileName>http://skuvla.info/skolehist/magne-s.htm</origFileName>
    <parallel_text location="magne-n.htm" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>På norsk</p>
    <p>Artihkal girjjis Sámi
  skuvlahistorjá 4Davvi Girji
  2010.</p>
    <section>
      <p type="title">Magne Skåden:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Ii oktage ipmirdan ahte ohppen</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Sámás: Marit Eira Gaino</p>
    </section>
    <p><em type="bold">Magne Skåden, 2007</em>
        (Govva: Rigmor Bang, Harstad Tidende)</p>
    <p>
      <em type="bold">Magne domantrener Skåden (1977) lea bajásšaddan ja orru sámi
        márkogilis Láŋtdievás Skániin, sámi etniin ja dáža áhčiin. Sus
        lea buozanvuohta mii lea gohčoduvvon garrasit psykalaččat
        doaimmashehttejuvvomin, ja dán nama vuolde son lea álo eallán,
        ja dearvvašvuođabálvalusas ain gohčodit su nu. Su lagamusat
        leat álo diehtán ahte lei ollu su siste, muhto eai diehtán movt
        dan bohtet diehtit ja ovdánahttit dan. Son lea vázzán
        Vatnjavári skuvlla, Skániid skuvlla ja Skániid joatkkaskuvlla,
        iešguđet lágan bohtosiiguin, dan sivas go sus dan áiggis ii
        lean makkárge beaktilis metoda muitalit earáide maid son
        ipmirdii ja háliidii.</em>
    </p>
    <p>2004:s oahpásnuvai čálli ja su bearaš The Institutes for
        achievement of human potential, IAHP, maiddái gohčoduvvon
        Domaninstituhttan, Philadelphias USA:s. 2004 čavčča álggii
        Magne Skåden heivehit iežas hárjehallanmetodaide vuoiŋŋašvigát
        olbmuid várás. Ođđajagimánu 4. b. 2005 álggii son albma ládje
        čuovvut instituhta hárjehallanprográmma. Ovdáneapmi das maŋás
        lea leamaš erenoamáš stuoris. Cuoŋománu 23. b. 2005 dat
        luovvanii. Dán beaivvi čálii girječálli iežas vuosttaš sáni
        fasiliterema bokte, mii mearkkaša ahte čállá giehtačállagiin
        eará olbmo gieđa fiinnamotorihka vehkiin. Dan rájis lea son
        čállán vihtta girjji. 2006:s almmuhuvvui su vuosttaš girji
        <em type="italic">Jeg er fri! Ett år med domantrening.</em> (Mun lean friddja!
        Jahki domanhárjehallamiin.) 2007:s almmuhuvvui girji <em type="italic">På egne
        ben! To år med domantrening.</em> (Iežan julggiid nalde! Guokte
        jagi domanhárjehallamiin.) Seamma jagi almmuhuvvui <em type="italic">Jeg hadde
        en underlig drøm. Fablisert møte mellom hjerneskade og
        helsevesen.</em> (Mus lei ártegis niehku. Niehkodeaivvadeapmi
        gaskal vuoiŋŋašvigi ja dearvvašvuođabálvalusa.) 2008:s
        almmuhuvvui čuovvoleapmi <em type="italic">I mine drømmer åpnes hus!</em> (Mu
        nieguin rahpasit viesut!) Su maŋimus girji dássážii, <em type="italic">Jeg er
        ikke en fjellklatrer</em> (Mun in leat várregizzu), lea
        noveallačoakkáldat. Son lea maid searvan <em type="italic">Nordnorsk
        Magasinii</em> , guvttiin noveallain, lea čállán smávva čállosa
        <em type="italic">Evenesnytt</em> :ii, čállán guokte artihkkala Š-bláđđái ja
        searvan <em type="italic">Harstad Tidende</em> girjjálašvuođa
        juovlanummirii.</p>
    <p>2006:s son doalai iežas vuosttaš logaldallama Harstad
        allaskuvllas domanhárjehallama birra, dan rájis lea son doallan
        ollu logaldallamiid miehtá riikka. Girječálli joatká ain
        domanhárjehallamiin.</p>
    <section>
      <p type="title">Háliidii leat dego earát</p>
    </section>
    <p>Mun lean álo sávvan beassat leat dego earát. Mun buohtastahtten
  iežan eará mánáiguin guovllus, ja dan buohtastahttimis gahččen áibbas
  olggobeallai. Mánnán doivon ahte mun oktii goas nu šattan dego earát
  ja nagodan dan maid earát nagodit. Sii vihke, sihkkelaste, stohke –
  ja buot ovddemus – sii hupme. Oktii ferte boahtit mu áigi, jáhkken,
  ja ovttageardán go ledjen de jáhkken ahte dát dáhpáhuvvá skuvllas.
  Skuvllas han oahpai áššiid, ledjen ipmirdan. Dievva vuordámušaiguin
  ledjen gárvvis vuolgit vuosttaš skuvlabeaivái. Várra ledjen dat
  vuosttašluohkáhas guhte lei eanemus gealdagasas gii álggii
  giliskuvlii dan jagi. Muhto ohppen johtilit ahte ii dáppe ge
  dáhpáhuvvan nu ollu.</p>
    <p>Mun in nagodan goasse dan maid earát nagodedje, ja go jagit vásse,
  vuollánin ja oidnen ahte in goasse nagot šat joksat earáid. Munnje
  lei ipmirmeahttun man dihte mun ledjen dákkár – ja álgen oaidnit
  iežan doavkkes Magnen. Áiggi mielde álgen jáhkkit ahte mu namma,
  Magne, mearkkaša doavki. Nu garrasit lei dat jáhkku darvánan munnje,
  ahte go mu eallin nuppástuvai 2005:s go domanhárjehallan álggii, de
  dovden vuostehágu iežan nammii. Mun áigon leat soames eará go Magne
  dál go domanhárjehallen, ja geahččalin dan juohke ládje gaskkustit
  lagamusaide. Diehttelas in lihkostuvvan dainna ovdal cuoŋománu 2005:s
  go álgen fasiliteret ja dađistaga čállit domanhárjehallanbarggu
  birra. Borgemánu 2005:s ožžon iežan blogga, ja doppe vuolláičállen
  domanhárjehallin. Ii nu áigá jearaiga mu váhnemat ahte áiggun go
  lonuhit iežan ovddanama, dat han lea álkis ášši dán áigge, ja dalle
  šadden guorahallat akto iežan nama, ja lei go dan-namat olmmoš mun.
  Dalle veardádallen dárkilit, oanehiš áiggi nama Magnus, mii maid lei
  mu máttar- máttarádjá namma, muhto hilgon dan. Mu namman bisui ain
  Magne, muhto bidjen domanhárjehalli gaskanamman.</p>
    <p>
      <em type="bold">Govvejuvvon mánáidskuvllas 1985 dálvvi. Eadni oaivvildii
      diagonála-čuoiganhárjehallan livččii dehálaš ja son fuolahii
      munnje sabehiid guvttiid bessodagaiguin ja soppiid guvttiid
      giehtafárffuiguin. Muhto dáiguin sabehiiguin lei hui lossat
      čuoigat, ja skuvllas bidje daid eret. Muhto moai áhčiin
      geavaheimme daid. Šadden Fjell skilag klubbameašttirin dáiguin
      sabehiiguin guokte jagi maŋŋálaga. Maŋŋil vurkejuvvojedje sabehat
      ruovttus maid. Dál sii leat báhcán boares muitun garáša bielkkaid
      ala.</em>
    </p>
    <p>
      (Govva: Asbjørg Skåden)</p>
    <section>
      <p type="title">Muhtin árkiivvaid vurkejin čiekŋalassii muitui</p>
    </section>
    <p>Sámi skuvlahistorjá – čállit girjái erenoamášoahpahusa birra – lei
  gažaldat masa golai guhkes áigi vástidit, juo, olles 3 ja bealle
  jagi. Ožžon dán gažaldaga 2005 čavčča, vástidin juo, muhto fas
  geassádin. In háliidan rahpat boares arkiivvaid skuvlaáiggis. Muhto
  beassážiid 2009, go fas ožžon gažaldaga, de dovden ahte dál sáhtán
  fas muittašit skuvlaáiggi.</p>
    <p>Mu skuvlavázzima dássi lei badjelis gaskameari mu vuoiŋŋašvigi
  ektui, go mu váhnemat čuovuiga dárkilit mu skuvlavázzima, lean dál
  maŋŋil ipmirdan, ja maiddái dál maŋŋil oaidnán ahte skuvlahálddahus
  Skániin lei hui positiiva mu ovdáneapmái; guokte faktora maid dan
  áiggi válden diehttelassan, muhto maid maŋŋil lean fuobmán ahte eai
  dattege lean nu diehttelas áššit. Ii oktage sis geat barge ja
  heivehalle munnje skuvlafálaldaga, ipmirdan ahte áidna maid háliidin
  lei leat dego earát, máhttit dan maid earát ja oahppat dan maid
  earát. Nu nanu miella lei oahppat seamma maid earát ahte go Miki
  Nagayaki Domaninstituhtas skábmamánu 2005 jearai mus maid mun
  háliidan lohkat, de vástidin ahte háliidan lohkat dan seamma maid
  earát lohket, ja nu lohken buot vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvlla
  girjjiid. Ja nu šattai. Go bođiimet ruovttoluotta USA:s ja galggaimet
  hukset munnje dan ođđa prográmma, maiddái lohkanprográmma, de
  luoikkaheimmet mii vuođđoskuvlla girjjiid, mat gárte oalle ollu,
  Skániid vuođđoskuvllas, ja joatkkaskuvlagirjjiid luoikkaheimmet
  Skániid joatkkaskuvllas. Ášši lea nu ahte mii logahalaimet ja ain
  logahallat buot doaimmaid systemáhtalaččat, ja jus mii geahččat
  lohkanlisttu maŋos áigodahkii skábmamánu 2005:s miessemánu 2006
  rádjái, gávdnat mii vuođđoskuvlla girjjiid doppe.</p>
    <p>Skuvllas lei mu bargovuohki nu ahte galgen geahččalit ovdánahttit
  iežan fysalaš attáldagaid. Dát galggai dáhpáhuvvat ovtta lanjas gos
  ledjen akto oahpaheddjiin dahje assisteanttain, movt ain heivii. Mu
  árgabeaivi skuvllas lei nu go ovdal namuhuvvon várra veahá eanet
  losit go gaskamearalaččat dan sivas go mus leat dat váhnemat mat mus
  leat, ja dan sivas go oahpahusvuogádagas álo leat leamaš
  positiivvalaš doarjjaolbmot mu lahka, olbmot geat háliidedje dahkat
  juoidá mu ovdáneapmái. Lihkká ledjen akto ja olggobealde, álo akto
  vaikko mus lei assisteanta iežan lahka. Ledjen akto, ja dovden ahte
  mus eai lean vuogádagas earát go ieš, geasa sáhtten luohttit. Maŋŋil
  lean oaidnán ahte ii lean nu, muhto dalle ledjen akto. Áibbas akto.
  Ledjen akto máilmmis gitta álgen fasiliteret ja dan bokte bessen
  kommuniseret olggos guvlui.</p>
    <p>Ledje ollu áššit main lei dadjamuš mu oahppamii. Vuosttažettiin
  váillui mus oahppanmokta. Mu oahppanmokta lei vuollelis go ii
  veaháge, mokta leat sierra lanjas ja dahkat juoidá mii mu mielas lei
  joavdelas. Nuppádassii, oahpahusvuohki ii leat vuođđuduvvon ipmárdusa
  nala jierpmi doaibmamis, vuoiŋŋašvigi birra ja dan divodeamis. Lei
  huksejuvvon, jus lei masage huksejuvvon, heajos ipmárdussii
  vuoiŋŋašvigiid dovdomearkkaide. Šattai dovdomearkkaid birra bargu, ii
  ge sivaid vuostá bargojuvvot. Goalmmádassii lei mu oahppan
  huksejuvvon juoga lágan ipmárdussii ahte mun in sáhttán doaimmahit
  makkárge jierpmálaš oahppama. Njealjádassii váilo mis
  gulahallangaskaoamit gaskkal mu ja earáid. Earát eai ipmirdan mu
  jienaid, ja eará lágan gulahallangaskaoamit nugo giehtagiella ja
  piktográmma eai šaddan goasse gulahallangaskaoapmin ieš guđet lágan
  sivaid geažil. Piktográmma lei mu mielas joavdelas. Giehtagiella ii
  doaibman, go eai ipmirdan prinsihpa ahte iežan vuoiŋŋašvigi geažil
  dárbbašin guhkes áiggi ovdal gieđat jeagadedje mu. Dasa lassin lei
  oahpahus dušše muhtumin, ja doaimmai buoremusat maŋŋil juohke háve go
  mu váhnemat ledje čoahkkinastán skuvllain mu oahppama birra. Loahpa
  loahpas sáhttá dadjat ahte ii lean makkárge gulahallan gaskal mu ja
  oahpaheddjiid dahje assisteanttaid – ja vel unnit eará
  skuvlamánáiguin. Mun ipmirdin sin. Sii eai ipmirdan mu ja doivo
  sihkkarit ahte mus ii lean mihkke gaskkustit maid livččii gánnáhan
  gullat.</p>
    <section>
      <p type="title">Sisa – muhto ii olggos</p>
    </section>
    <p>Ipmárdus lei ahte mus ii lean mihkke gaskkustit earáide. Soaitá
  leat dan sivas go mu vuoiŋŋašvihki lea dakkár ahte mun in nagodan
  darvvihit čalmmiid ovtta sadjái. Muhto dát lea buorránan njealje jagi
  doman-hárjehallamiin. Go váilu dákkár darvvihanoaidnu, de ii nagot
  bissehit čalmmiid ovtta sadjái. Guoros čalmmit leat eatnasiidda
  seamma go ahte ii leat mihkke gaskkustit. Mus leat autistalaš
  dovdomearkkat ja ámadadju mii ii čájet dovdduid. Jus mun čirron dahje
  boagustin, de ii oaidnán oktage dan, ja dan sivas lei álki jáhkkit
  ahte mus eai lean dovddut. Guoros čalmmit, guoros ámadadju! Mus lea
  heitot motorihkka, sihke fiinna- ja roavvamotorihkka. Mus ii leat
  giella, nu dadjet. Mun dušše huikkán garrasit. Go áigon dahje áiggun
  dadjat maide, de ferten ražastit vai boahtá olggos. Áiggi mielde
  ohppen ahte dat maid dadjen, bođii olggos dušše čuorvvasin vaikko
  iežan oaivvis gullen maid dadjen. Vástádussan ožžon dábálaččat:
  <em type="italic">Ale čearggo nie, Magne! Heaitte čeargume, Magne!</em> Juohkehaš
  ipmirda ahte dás ii boahtán makkárge gulahallan.</p>
    <p>Go mus ii lean giella olggos, de jáhkke várra ahte in sáhte maide
  váldit sisa ge. Muhto juste dat gal ii doala deaivása. Geaidnu
  jierbmái manná dan viđa áiccu čađa, ja mun gullen, oidnen, haksen,
  smáhkejin ja mus ledje dovddut. Mus nu go earáin. Muhto go galgen
  oažžut olggos maidege maid ledjen ožžon sisa ja mii lei láddan mu
  siste, de gal in lean nu go earát. Mun in ožžon olggos eará go
  čuorvasiid, ja earát boastut-áddejedje mu ja sihte orrut jaska. Nu
  ahte mu skuvlavázzin lei giela haga ja mas oahpahusvuogádat ii
  vuordán maide mus siste maid sáhtáše oažžut olggos gulahallama bokte.
  Mun vázzen skuvlajagiid nu ahte in sáhttán gaskkustit eanet go dan
  maid nagodin gorutgielain ja go vuostálasten ja ledjen váttis go lei
  juoga masa in liikon. Duođai šattai dát mu buoremus gulahallan
  muđuige eallimis, ahte leat váttis ja nu dieđihit ahte adden
  jalgadasa dasa mii galggai dáhpáhuvvat. Geahččal dákkár
  skuvlavázzima, de jáhkán earát ge ledje šaddat váddásat!</p>
    <p>Diekkár lea mu vuoiŋŋašvihki. Eará vuoiŋŋašvigit leat eará ládje.
  Muhto mu vuoiŋŋašvihki ii leat nu erenoamáš ahte mun lean áidna Sámis
  geas dat lea. Dát mearkkaša ahte leat leamaš ja leat ain mánát ja
  nuorat geat čohkkájit nu go mun dahken. Mu mielas orru leame
  dárbbašmeahttun geavahit symptomaid ráhkadit diagnosa ja buoremus
  lági mielde ráhkadit oahpaheami dáiguin liige minusbeliiguin maid mun
  vásihin mu skuvlaáiggis. Gávdnojit go Sámis ain mánát geain lea sivva
  gaskavuoiŋŋamaččain ja geat čohkkájit seamma ládje go mun dahken?</p>
    <section>
      <p type="title">Ii oktage ipmirdan ahte mun ohppen</p>
    </section>
    <p>Mánáidskuvllas leat buoremus muittut dalle go bessen leat
  luohkkálanjas eará mánáiguin ovttas. Lei doppe gos eanemusat háliidin
  leat. Ovtta jagi ledje mus fásta diimmut luohkkálanjas ja mus lei
  alccen heivehuvvon beavdi. Mun čohkkájin iežan beavdeguoras ja galgen
  buđaldit iežan bargguiguin das, muhto dan in dahkan. Mun čuvvon
  baicca dárkilit mielde mii dáhpáhuvai távvala luhtte, ja njammen
  alccen oahpu dego goike guopparas. Ohppen jođánit ahte in ábut
  jearrat jus lei juoga maid in ipmirdan, go de šadden guođđit
  luohkkálanja. Mun muosehuhtten iežan čuorvumiin, nu lohke.</p>
    <p>Juo, muittán ollu mánáidskuvllas, muhto buoremus muittut leat
  báhcán luohkkálanjas. Ja de in hálit muitit čuoiganbeivviid ja
  olgobeivviid goas fertejin báhcit skuvlii go earát manne olggos,
  earret daid háviid go mu váhnemat ovdagihtii nagodedje hehttet ahte
  mun báhcen skuvlii akto. In hálit ge muitit daid álkis ja
  soaittáhatlaš čovdosiid, in ge dan ahte nuppis nubbái oahpahus lei
  sorjavaš das geainna ledjen ovttas. Soapmásiiguin doaimmai bures.
  Earáiguin fas šattai nu ahte oađestuvven, ja rávis olbmot lohke
  aviissaid dahje buđaldedje eará ládje. Dákkár oahpahus gáibida garra
  bargoetihka rávis olbmuin. Mun ledjen iežan autistalaš
  dovdomearkkaiguin áiggiid idjagohcálas. Dalle ođđen bures skuvllas
  dan botta go mu váhnemat garrasit geahččaleigga oažžut mus jorggihit
  oađđima. Lei veadjemeahttun ja váttis. Muittán ahte muhtin áiggiid
  lávejin veallát sevdnjes lanjas – gozuid nalde – nuppiin mu
  váhnemiin. Go šattai iđit, de vulgen skuvlii nohkkat, ja soai
  bargui.</p>
    <p>Ii go skuvla geahččalan dán rievdadit? Juo, muittán bures ahte go
  álgen nuoraidskuvlii Skániid skuvllas, de rievddai dilli máŋgga
  ládje. Olbmot geat barge muinna, ledje ovttaoaivilis ahte áigot
  jorgalit mu autistalaš idjagohcima, mat ledje nu ahte gohcen ijaid ja
  doalahin earáid maid gozuid nalde iežan hommáiguin. Dakkaviđe go
  dákkár áigodat álggii, de rievdadedje bargovugiid skuvllas. Ledjen
  ollu olgun, ja jus ribahin nahkáriid, de lei dušše 5–10 minuhttii, ii
  ge olles skuvlabeaivái dahje osiide das. Ruovttus čuovvoledje dán
  bargovuogi maŋŋil skuvlla, ja fargga lei dát áigodat nohkan, giitun
  ovttasbargui gaskal nuoraidskuvlla ja ruovttu, dan oainnán dál maŋit
  áiggis. Dalle lávii dát mu mielas vuorjan, muhto vuorjan mii oalát
  heaittihii mu idjagohcima. Ferten gal beassat lohkat, iežan
  bealuštussan – in gohcán gal dan dihte háliidin leat bahánihkkán! Mun
  dušše in nagodan oađđit. Muhto dát nogai jođánit go buot fámut
  biddjojedje johtui rievdadit dan.</p>
    <p>Lea nuoraidskuvla maid muittán buoremus vásihussan buot mu
  skuvlavázzimiin dan rájis go álgen mánáidgárdái (mas juo in várra
  muitte maidege), ja gitta dassái gergen joatkkaskuvllas. Mus lei
  sierra latnja nuoraidskuvllas maid, muhto orun muitime ahte in dovdan
  iežan nu akto doppe. Mun jáhkán ahte dasa lei sivvan bargojoavku geat
  muinna barge, sii ožžo mu dovdat dego oassin dán joavkkus, ja dainna
  lágiin in dovdan iežan akto, ja dasa lei maid sivvan ahte duođas
  geahččalin bargat iežan buoremusa doppe. Bargojoavkkus ledje hutkát
  iežaset bargovugiiguin, ja muittán iluin ollu maid doppe
  barggaimet.</p>
    <p>
      <em type="bold">Roabáhis 1992 giđa Asbjørn Pedersena fatnasis. Ragnhild
      Sørlie ja Elsa Pedersen Skogstad leaba maid govas.
      Nuoraidskuvllas dovden ahte ledjen oassin joavkkus.</em>
    </p>
    <p>
      (Govva: Arne Iversen)</p>
    <p>
      <em type="bold">1993. Máŋimuš beaivi nuoraidskuvllas. Arne Iversen lei mu
      joavkojođiheaddji nuoraidskuvllas.</em>
    </p>
    <p>
      (Govva: Asbjørg Skåden)</p>
    <section>
      <p type="title">Njelješjoavku ii doaibman munnje</p>
    </section>
    <p>Joatkkaskuvllas álgen nu gohčoduvvon njelješjovkui [1] , gosa in heađisge gullan searvái, ja bargojoavku
  doppe lei unnán movttiidahtti. Skuvlla hálddahus lei positiiva.
  Skuvlla rektora dovden maid dego iežan rektorin. Muhto dát ii dovdon
  makkárge movttiidahttimiin mu bargovugiide. Muittán ahte muhtin
  bargit ledje aktiiva ja ehtalaččat mu vuostá ja mu bargovugiid
  vuostá. Muhto muittán maid earáid geat ledje duipát ja unnán
  ehtalaččat. Ruoššaráhkkanemiin muittán unnán, dušše dan go
  fáhkkestaga šattai issoras riedja ja hušša dáppe ruovttus go fuobmáje
  ahte ruoššakoarttat, ruoššanamma ja diet proseassa manai mu meattá.
  Mu váhnemat riŋgejedje muhtin eará oahppái, gii ovttatmano álggii
  bargat mu ovddas ja nu nagodii ordnet buot maŋimus áigemearis.</p>
    <p>Maŋŋil oainnán man rašši skuvlavuogádat lea dákkár ohppiide dego
  mun ledjen, ja man sorjavaš dat lea čeahpes ja áŋgiris
  joavkojođiheddjiin ja bargoehtalaš ja áŋgiris mielbargiin. Šaddá
  jođánit bargguid eretduvdin ja garvin dákkár nuppis nubbái
  bargovugiin ja B-diimmuid [2] boasttugeavaheapmi,
  go atnet dáid diimmuid čoavdit sadjásašoahpaheddjiid dárbbuid go
  fáhkka čuožžila dat dárbu, seamma leahtuin go ahte šaddá beaktilis
  oahpaheapmi.</p>
    <section>
      <p type="title">Iešguđetlágan oainnut go álgen fasiliteret</p>
    </section>
    <p>Go álgen fasiliteret cuoŋománu 2005 ja máilbmi mu birra beasai
  diehtit ahte ipmirdin, čuvvon mielde ja ahte álo ledjen ipmirdan ja
  čuvvon mielde, de dajai okta mu ovddeš oahpaheddjiin ahte son dál lei
  ilus go bures duosttai deaivvadit muinna ja geahččat mu čalmmiide,
  Son diđii ahte son lei čábbát láhtten muinna, ii lean meannudan
  fasttit mu vuostá, ii ge hupman fasttiid mu birra dahje gohčodan mu
  váhnemiid badjelmearálaš gáibideaddjin ja váttisin. Son duosttai
  duođas muinna deaivvadit, logai son, ja dan son lea máŋgii dahkan –
  deaivvadan muinna. Earát fas garvet mu ja atnet mu áibmun. Sii eai
  oainne mu. Soaitá ahte sii jurddašit maid mun muittán das maid lean
  vásihan ja gullan. Roavvásit sáhtán juohkit dáid olbmuid golmma
  jovkui: 1) sii geat deaivvadit muinna iluin, jearahit ja illudit mu
  ovdánemiin. 2) sii geat atnet mu áibmun ja 3) sii geat mulgot ja
  oaivvildit ahte mu ovdáneapmi lea loavkideapmin ja moaittan sin
  bargomállii. Dát lea dušše unna oasáš olbmuin, muhto sii leat dás, ja
  mun deaivvadan duollet dálle singuin.</p>
    <section>
      <p type="title">Ceaggás rektor</p>
    </section>
    <p>Muittán máŋga erenoamáš vásihusa skuvlaáiggis ja áiggun loahpas
  váldit mielde ovtta maid muittán iluin. Joatkkaskuvlla rektor lei
  maiddái mu ovddas ceaggás skuvlajođiheaddji. Máŋgga dáfus dovden mun
  su iežan rektorin maid. Sáhtán dás namuhit ovtta dáhpáhusa. Mun
  mannen ja bohten bussiin skuvlii juohke beaivvi, nu go earát ge. Lei
  gudnin mu váhnemiidda ahte bessen busse čuovvut, in ge lean nu
  erenoamáš ahte dárbbašin drošše váldit. Busses čohkkájin ovddemusas,
  mus lei iežan fásta sadji, muhto in han mun háliidan doppe čohkkát.
  Mun háliidin čohkkát maŋágeahčen daiguin vuovdnás bártniiguin mat
  huike ja stivreje doppe. Muhto nu han mun in beassan. Muhtumin huiken
  ja stivrejin iežan sajis ovddageahčen, vilden ja čikčen julggiiguin.
  Ovtta beaivvi ožžo mu váhnemat telefovnna bussefitnodagas. Sii
  oaivvildedje ahte mun balddán vuosttašluohkahasaid geat čuvvot busse.
  Sii leat ožžon váidagiid, lohke, muhtin dáid mánáid váhnemiin . Dál
  oaivvildedje bussefitnodagas ahte mun sáhtášin váldit drošše, mus han
  lei riekti oažžut drošše. Ja de lei dahkkon! Mu váhnemat suhtaiga
  issorasat, nie jáhkán rievttamus dadjat, ja hilgguiga árvalusa. Soai
  áigguiga čoahkkima bussefitnodagain ja joatkkaskuvllain dán ášši
  birra. Jáhkán ahte šattai issoras ságastallan máŋgga ládje. In lean
  ieš dan čoahkkimis, in ge lean duođas nu gealdagasas ge gullat
  bohtosa dán čoahkkimis. Ledjen áiggiid čađa oahppan makkár áššiin mu
  váhnemat eaba vuollánan ja dá lei okta dain, dan gal dovden. Dat mii
  duođas hirpmástuhtti mu, ii lean gal ahte mu váhnemat eaba vuollánan,
  muhto rektor gii maid ii vuollánan ja lei dadjan juoga ládje de go
  ahte son ii dohkket ahte ná skuhččejit su oahppi. Go eará go skuhččen
  ii lean dát. Skániid joatkkaskuvlla rektor lei čuojaldahttán Skániid
  skuvlla rektorii (gean ledjen maid dovdan iežan rektorin dalle go
  vázzen nuoraidskuvlla doppe) ja hupman suinna dán ášši birra. Skániid
  skuvlla rektor lei álgán bargat áššiin ja lei jearran dáid
  vuosttašluohká mánáid váhnemiin geat čuvvo busse, ja de gulai ahte ii
  oktage mánná lean balddáskan – ja ahte ii oktage váhnen lean váidán
  bussefitnodahkii! Dál háliidii joatkkaskuvlla rektor duođas boahtit
  diehtit mii lei dáhpáhuvvan! Son bivddii bussefitnodaga albma ládje
  čilget man vuođul sii háliidit mu eret busses. Boađusin dás lei ahte
  ovtta beaivvi lei eará olmmoš gii vujii busse, ja oallut eará
  mátkkošteaddjit go mun liikoje go lotnašuvai bussevuoddji. In dieđe
  lean go mun dahje mu váhnemat ožžon ándagassii bivdima
  bussefitnodagas maid rektor gáibidii dál galget addit midjiide!</p>
    <section>
      <p type="title">Skuvla ii gávdnan geainnu</p>
    </section>
    <p>In dieđe movt galggan suhkat gáddái dán artihkkala eanet go ahte
  munnje lei oahpahus huksejuvvon vuoiŋŋašvigi dovdomearkkaide, ii ge
  sivaide, ja vuoiŋŋašvihki lei man vuostá galggai bargojuvvot. Duođas
  in sáhte muitit ahte vuoiŋŋamaččat ledje áigeguovdilis áššin ovdal go
  álggiimet domanhárjehallama ráhkkanemiiguin 2004:s. Domaninstituhtas
  oainnán mánáid geat ovdánit ollislaš vuoiŋŋamašovdánahttinprográmmain
  maid sii ožžot. Dán prográmmas lea fysalaš hárjehallan, fysiologalaš
  prográmma, intellektuála ovddidanprográmma ja biebmanprográmma, ja
  maid vuđolaš doavtteriskkus guovtti háve jagis. Fágaolbmot dán
  suorggis ovttasbarget, ja buktet ovtta ollislaš prográmma mii lea
  vuoiŋŋamašovdáneami várás ja mii evaluerejuvvo ja viidáset
  ovdánahttojuvvo guovtti háve jagis. Dás lea ollislaš plánen
  duogábealde, ja dát ollislaš plána lea huksejuvvon govvii ja
  ipmárdussii vuoiŋŋamaččaid doaibmamis.</p>
    <p>Jus buohtastahtán dán iežan prográmmain maid ožžon geatnegahtton
  skuvllas, dainna fálaldagain maid Norgga stáhta fálai dákkáriidda go
  mun lean, de orro skuvlavázzin maid mun vázzen háddjanan ja váilevaš.
  Ii fal ovttaskas olbmuid dahje suohkana skuvlahálddahusa dihte, muhto
  dan ipmárdusa dihte dahje ipmárdusa váilevašvuođa dihte
  vuoiŋŋašvigiid birra mii lei vuođđun dan bagadussii maid oahpahus
  oaččui.</p>
    <p>
      <em type="bold">Máŋga jagi maŋŋá go rassen sabehiiguin ja
      diagonála-hárjehallamiin, bijai Domaninstituhtta munnje
      «patterning» prográmman. Dás lei earret eará
      diagonála-hárjehallan. Anne Oppholt jođiha
      «patterning»-hárjehallama. Maren Anne Nygård ja Katya Tverfjeld
      lihkaheaba mu gieđaid, ja eadni ja áhčči lihkaheaba mu julggiid.
      Buot dáhpáhuvvá ritmmalaš, ovddalgihtii mearriduvvon minstara
      mielde. In dieđe man galle háve čađahin dakkár hárjehallama dan
      njealje jagis maid prográmma bisttii, muhto ledje eaktodáhtolaš
      veahkit mat johte dáppe beaivválaččat. Oktiibuot ledje 30-40
      veahki. Eat dárbbašan goassege šluhttet ovttage hárjehallama
      danin go eai lean veahkit.</em>
    </p>
    <p>
      (Govva: Arnstein Tilseth)</p>
    <section>
      <p type="title">Ohppen almmátge sámegiela</p>
    </section>
    <p>Láŋtdievvá lea sámi gilli, mu áhkku ja áddjá humaiga sámegiela
  gaskaneaskka, muhto dárogiela iežaska mánáide, mu áhkku ja áddjá
  doalaiga sámivuođa badjin, ja mánát jotke seamma ládje, muhto eará ja
  viiddiduvvon vuođu nalde. Sii buohkat ipmirdedje sámegiela, ja odne
  leat sii buohkat sámegielagat buorebutge das fuolakeahttá go danin.
  Mu eadni ja muoŧŧá álggiiga oahpaheaddjin sámegieloahpus mii áiggi
  mielde laskkai garrasit Skániin. Muhto álggus ledje «bearraša mánát»
  geat lohke sámegiela. Mun in dahkan dan. Dan vearrás diagnosa geažil
  mii mus lei de dihte mu váhnemat ahte mun ipmirdan mii dáhpáhuvvá
  dárogillii. De šattai nu ahte dárogiella lei min ruovttugiella. Ii
  oktage dáhtton ahte mun galgen dovdat iežan olggobealde. Muhto dieđán
  ahte mu eadni humai sámegiela mu oappáiguin ja vieljaiguin go son lei
  akto singuin.</p>
    <p>Mus ii lean makkárge vejolašvuohta dieđihit eadnái ahte sáhtii
  hupmat sámegiela muinna maid, ii ge dan ahte mus livččii leamaš
  miella čuovvut earáge sámegieloahpahusa. Ledjen mielde ollu
  doaimmain, ja maiddái ovtta máŋggabeaivásaš giellalávgumis. Muhto mun
  in lean oahppin oahpahusas. Movt mun ohppen sámegiela? In dieđe.
  Várra seamma ládje go earát ohppet ovtta giela passiivvalaččat. Go
  gullá dan ollu, de álgá maid ipmirdit dan. Mu eadni ja áhkku humaiga
  sámegiela gaskaneaskka. Dasto lávejin mun doppe gos Sigbjørn, mus
  boarrásit viellja, ja Emma Margret, mu nuorat oabbá, barggaiga
  leavssuid. Juohke diŋggas ávki, jáhkán mun, ja go beroštupmi gávdno,
  de gal oahppá. Ja mus lei beroštupmi. Odne máhtán čállit sámegillii.
  Domanprográmma lohkanprográmmas lean lohkan buot girjjiid maid
  gávdnen sámegillii. Muhto dárogiella lea goitge dat giella movt
  álkimusat máhtán ovdanbuktit iežan. Dat lea dušše nu.</p>
    <section>
      <p type="title">«Hálddahus»</p>
    </section>
    <p>Olmmoš mu dilis lea sorjavaš buori hálddahusas obbalaččat.
  Fasilitahtor? Na, juohkehaš sáhttá oahppat fasiliteret vuoiŋŋašváttot
  olbmuin. Lea dušše sáhka leat gierdavaš gitta dassái go oahppá
  teknihka. Mun fasiliteren maid dihtoriin ja čuovgačálániin,
  apparáhtain mii dahká čállosa jietnan. Domaninstituhtas lean oaidnán
  unna mánážiid fasilitereme «bevddiin» (board). Fasiliteren lea nu
  álki ahte ii oktage galggaše dárbbašit čohkkát dan
  gulahallanvejolašvuođa haga dušše dan dihte go fágaolbmot eai geavat,
  dovdda dahje dohkket dan. Fágaolbmot eai ovdal ge dovddastan ahte
  máilbmi lea jorbbas. Go juo gearddi máilbmi lea odne jorbbas, ja dat
  lea diehttelas, de árvidan mun ahte maiddái fasiliteren šaddá
  dohkkehuvvot gulahallanreaidun áiggi mielde. Dat šaddá maid
  diehttelassan!</p>
    <p>
      <em type="bold">Magne Skåden čállá «hálddahusas» doarjagiin, mii dán háve
      lea su eadni, Asbjørg Skåden.</em>
    </p>
    <p>
      (Govva: Svein Lund)</p>
    <p>Muhto geabbilis ja bures doaibmi hálddahus – dat lea buot. Go mun
  áiggun omd. doallat logaldallamiid, de mun fasiliteren dan. Hálddahus
  bidjá dan Powerpointii [3] , ja ieš ozan heivvolaš
  govaid – ovttas hálddahusain – mii dasto bidjá daid prográmmii gokko
  mun háliidan dahje bagadallá mu go bijan daid govaid dohko.
  Logaldallamiin leat mii golmmas fárrolaga. Okta mis, mu áhčči, lohká
  logaldallama dan botta go nubbi joraha teavstta seammás. Mun fas
  čohkkán hui duhtavažžan doppe ovddageahčen, ja illudan sakka, muhto
  dan ii oainne oktage nie ovttatmano.</p>
    <p>Seamma ládje lea Stuornjárgga Sámenuorak [4] ,
  searvvi bargguin, gos mun lean nubbinjođiheaddji. Mun fasiliteren
  čoahkkimiin. Ii leat mihkke čiegusvuođaid ahte mu hálddahus manná
  bargoheaitagii jus mun ovtta beaivvi boađán ruoktot jahkečoahkkimis
  jođiheaddjin, ja dán bargoheaitaga ipmirdivččen. Nu go dadjen: olmmoš
  gii lea dákkár go mun, dárbbaša bures doaibmi hálddahusa, ja lea
  doarvái bargu ovdalaččas mu hálddahusas.</p>
    <p>Jus mun lean dán artihkkalis soardán dahje moaitán ovttage, de
  šállošan dan. In hálit ovttage soardit das mii guoská mu ovddeš
  skuvlafálaldahkii, in iežan váhnemiid, Skániid skuvlahálddahusa, dalá
  Skániid joatkkaskuvlla hálddahusa dahje sin geat rahče mu ovddas mu
  skuvlaárgabeaivvis. Mun muitalan iežan muitalusa, mu oaidninčiegas
  dainna nođiin maid lean ožžon dan máhtus maid domanhárjehallan
  maŋimus viđa jagis lea munnje addán.</p>
    <p>[1] 4–joavkkut ja 8-joavkkut leat unna
  luohkážat joatkkaskuvllas, mat leat oaivvilduvvon psykalaš
  doaimmashehttejuvvon olbmuide dahje earáide geain leat
  oahppanváttisvuođat. (doaim.)[2]
  B-diimmut leat liige oahpaheaddjidiimmut maid skuvllat ožžot
  oahpahan dihte ohppiid geain leat erenoamáš dárbbut. Dáid diimmuid
  sáhttá geavahit váldit olggos muhtin ohppiid luohkás, juohkit luohká
  guovtti jovkui dahje geavahit guokte-oahpaheaddji-vuogádaga olles
  luohkás. (doaim.)[3] Powerpoint
  lea čájehanprográmma dihtoriin, oassi kánturprográmmapáhkas Microsoft
  Office. (doaim.)[4]
  Stuornjárgga Sámenuorak lea sámi nuoraidsearvi, mii gullá
  Norgga Sámiid Riikkasearvái. (doaim.)</p>
    <p>Eará artihkkalat
  girjjis Sámi skuvlahistorjá 4</p>
  </body>
</document>
