<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>lemeha válgásiiddut  - klemetin vaalisivut</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>380</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><multilingual/><origFileName>http://www.klemetti184.fi/Klemetti184/Bures_boahtin_Tervetuloa.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>lemeha válgásiiddut - klemetin vaalisivut</p>
<list/><p>Mun lean evttohassan euroválggain jienastannummáriin 184 Suoma ruoŧalaš álbmotbellodaga (RÁB) evttohaslisttus. Barggan sámedikki ságadoallin juo nuppi áigodaga. Lean bargan dálá bargon ovdal dutkin.</p>
<p xml:lang="fin">Olen ehdokkaana eurovaaleissa äänestysnumerolla 184 Suomen Ruotsalaisen Kansanpuolueen (RKP) ehdokaslistalla. Työskentelen saamelaiskäräjien puheenjohtajana toista kautta. Olen työskennellyt ennen nykyistä tehtävääni tutkijana.</p>
<p xml:lang="deu">MUHTIN SÁTNI IEŽAN BIRRA</p>
<p xml:lang="koi">184</p>
<p xml:lang="vep">MUUTAMA SANA MINUSTA</p>
<p xml:lang="deu">JIENAS ÁRKTALAŠ MÁHTTI NUMMÁR 184 EU-PARLAMENTII!</p>
<p xml:lang="fin">ÄÄnestä arktinen osaaja numero 184 eu-parlamenttiin!</p>
<p xml:lang="deu">RÁB</p>
<p xml:lang="vep">KLEMETTI NÄKKÄLÄJÄRVI</p>
<p>Lean beassan lahka čuovvut, ahte Juvvá Lemet lea sitkadis sámiid rivttiid bealušteaddji. EU:ai dárbbašuvvo dákkár máhttu – unnitloguid ja álgoálbmogiid rivttiid áššiid ovddideaddji. Erenoamáš nana beallin anán su árktalaš áššiid máhtu. Lemet bargá maid buhtes luonddu ja suvdilis gárggiideami prinsihpaid ovddas. Bargot buoret Eurohpá ovddas, jienestednot Lemeha RÁB:a ovddasteaddjin EU-parlamentii!</p>
<p>Gáva-Jon Nillá, Ohcejohka  oahpaheaddji, fitnodatdoalli evttohasa válgahoavda</p>
<p xml:lang="fin">Olen päässyt läheltä seuraamaan, että Klemetti Näkkäläjärvi on sitkeä saamelaisten oikeuksien puolustaja. EU:hun tarvitaan tällaista osaamista - vähemmistöjen ja alkuperäiskansan oikeuksien asioiden edistäjää. Erityisenä vahvuutena pidän hänen arktisten asioiden osaamistaan. Klemetti toimii myös puhtaan luonnon ja kestävän kehityksen periaatteiden puolesta. Toimitaan paremman Euroopan puolesta, äänestetään Klemetti RKP:n edustajana EU-parlamenttiin!</p>
<p xml:lang="fin">Nilla Tapiola, Utsjoki opettaja, yrittäjä ehdokkaan vaalipäällikkö</p>
<p>Lea earenomáš dehálaš, ahte Davvi-Suoma jietna gullo EU:s. Earenomážit danin go mii oaidnit mot árktalaš guovllut ja dan luondduriggodagat leat beroštahttigoahtán industriála máilmmi. EU váikkuha hui olu min beaivválaš eallimii. Buori olmmošvuoigatvuohta-, luonddusuodjalan- ja luonddugeavahan-, kultuvra-, giella- ja ekonomiijapolitihkain mii bastit atnit ávvira das, ahte min áššiid ovddiduvvojit. RÁB lea EU-dási váikkuheaddjin nana ja ábas doaibmi. Vai bastit váikkuhit EU:s jienas Juvvá Lemeha!</p>
<p xml:lang="fin">On hyvin tärkeää, että Pohjois-Suomen ääni kuuluu EU:ssa. Tämä on erityisen tärkeää siksi, että arktinen alue ja sen luonnonresurssit ovat alkaneet kiinnostaa teollistunutta maailmaa. EU vaikuttaa erityisen paljon meidän päivittäiseen elämäämme. Hyvän ihmisoikeus-, luonnonsuojelu-, luonnonkäyttö-, kulttuuri-, kieli- ja talouspolitiikan avulla pystymme huolehtimaan, että meidän asioitamme edistetään. RKP on EU-tason vaikuttajana vahva ja tehokas toimija. Jotta voimme vaikuttaa EU:ssa äänestä RKP.ta ja Klemettiä!</p>
<p xml:lang="fin">Klemetti on osoittanut aiemmissa tehtävissään, että hän tekee aina työnsä perusteellisesti ja rohkeasti. Kansainvälisessä politiikassa on aina oltava mukana uskaliaisuutta.</p>
<p xml:lang="fin">Muista äänestää EU-vaaleissa! Äänestä RKP:tä! Äänestä Klemetti Näkkäläjärveä!</p>
<p xml:lang="smn">Tuomas Aslak Juuso</p>
<p xml:lang="fin">RKP Saame, puheenjohtaja</p>
<p>Lemet lea čájehan iežas ovdalaš bargguin, ahte son bargá buot bárgguid vuđolaččat ja duostilvuođain. Riikkaidgaskasaš politihkas ferte leat duostilvuohta álot mielde.</p>
<p>Muitte jienastit EU-válggain! Jienas RÁB:a! Jienas Juvvá Lemeha!</p>
<p>Gáijot Ándde Issáha Duommá</p>
<p>RÁB Sápmi, jođiheaddji</p>
</body></document>
