<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Oanehis luomusboahtindearvvuođagat</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Klemetti" lastname=" Näkkäläjärvi" sex="m" born="19601018" nationality="FI"/></author><year>2008</year><place>http://klemetti.blogspot.com/2008/12/oanehis-luomusboahtindearvvuoagat.html</place><wordcount>1539</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>oanehis-luomusboahtindearvvuoagat.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="pikaiset-lomaltapaluuterveiset.html"/><metadata><complete/></metadata><version>XSLtemplate  1.22 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="fin">maanantaina 1. joulukuuta 2008</p>
<p type="title">Oanehis luomusboahtindearvvuođagat</p>
<p>Máhccen odne bargui oanehis čakčaluomus. Luomus máhccama maŋŋel lea leamaš olu bargu, muhto lihkus leat maid dieđus buorit ođđasat. Oahpahusministeriija lea mieđihan sámediggái ruhtadeami nuoraidlávdegotti vuođđudeami ovdačilgemii. Ruhtadanmearrádus vuođđuduvvá sámedikki árračavčča dahkan ohcamuššii ja dieđus lei buorre vejolašvuohta oažžut ruhtadeami. Ohcamušas mielde sámediggi vuođđuda nu jođánit go vejolaš bargojoavkku ráhkadit ovdačilgehusa ja evttohusa nuoraidlávdegotti dehe sullasaš orgána vuođđudeamis sámediggái. Sámedikki prošeaktaevttohusa mielde bargojoavkkus livčče ee. sámi nuoraid ovddasteaddjit sihke sámi ruovttuguovllus ja dan olggobealde.</p>
<p>Dán vahku prográmmastan lea eanas virgebargu ja sámedikkiid cealkámušaid válmmaštallan. Oassálasttán lávvordaga Suoma iehčanasvuođa vuostáiváldimii presideanttašloahtas. Stuora bargu lea sámedikki cealkámuša addin ođasnuhttinvuloš ruvkelágas. Ruvkeláhkaevttohusas leat mearkkašahtti buorádusat ovddeža ektui sápmelaččaid algoálbmotsajádaga vuhtii váldimis. Dárbu goit livččii, ahte láhkadeavsttas váldojuvvolii vel buorebut fuobmášupmái máŋggabeallásaččabut ja čavgadeappot sámiid álgoálbmotsajádat. Lean goit duhtavaš, ahte juo dán muttos leat váldojuvvon vuhtii sámedikki giđđat dahkan ođđa ruvkeláhkaevttohusa rievdadusevttohusat bargo- ja ealáhusministeriijai.</p>
<p>Earenoamáš buorre ođastus sámi kultuvrra ja ealáhusaid dáfus lea evttohus mášiidnaroggama heaittiheamis golleroggama olis sámiid ruovttuguovllus. Ođđa ruvkeláhkaevttohus evttoha ođđa ruvkeeiseváldin dorvoteknihka guovddáža, TUKESa, ja bidjá geatnegasvuođaid ođđa guovlohálddahuseiseválddiide. Ovttaáigásaččat lea jođus ALKU-fidnu, mii ođasnuhttá stáhta guovlohálddahusa. Jáhku mielde ALKU-fidnu buktá váikkuhusaid maid ruvkeláhkii ja ruvkeláhkaeiseválddiide ja lea vejolaš, ahte eiseváldebarggut sirdojuvvojit guovlluguovdasaš dássái. Dat ii leat mu mielas aivve čuolmmahis ášši ja sávalinnai, ahte ruvkelága ođasnuhttimis galggalii leat mášolaš. Dát lea ákkastallamis danin, vai lága ii dárbbahivčče álgit dakkaviđe rievdadit dan válmmasnuvvama maŋŋel ALKU-fidnu dehe sámiid eananvuoigatvuođaid čoavdima geažil. Livččii dehálaš, ahte ruvkeláhka válmmaštallojuvvolii dassážii go dát mearkkašahtti vuoigatvuođalaš váikkuhusat livčče dieđus ja dat váldojuvvole vuhtii ođđa ruvkelágas. Anán liikká miehtemielalaš áššin, ahte ruvkeláhkabargojoavkku evttohusas lea máinnašupmi sápmelaččaid eananvuoigatvuođaid váikkuhusain ruvkeláhkii.</p>
<p>Mu ovddit blogi (vai galggaliigoson leat blogga?) lea bohciidahttán kommenterema. Suoma boazosámiid searvi ja dan dáhkkeorganisašuvdna Suoma sámiid guovddášsearvi leaba imaštallan mot danguovtto aviisadieđáhusat leat šaddan mu blogii/bloggii. Mu blogi/blogga lea rabas kommeanttaide ja kommenteret sáhttá namaheapmin. Lean diehttelas dulkon, ahte aviisadieđáhusaid leaba doaimmahan mu blogii/bloggii máinnašuvvon vuolláičállin oassebealit. Jos  ii leat leamaš ulbmil doaimmahit dieđáhusaid mu blogii/bloggii, de dat sáhtážeaba neavvut iežaska lahtuid boahttevuođas doaibmavuohkeprinsihpain. Suoma boazosámiid ráhkadan dieđáhus, man lea lasihan mu blogii/bloggai anonyyma geavaheaddji, dat gávdnos blogistan/bloggastan (dušše suomagillii) čállon oasis:</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Saamelaisministerikokouksen tunnelmia </em></p>
<p>(beaivemearri 16.11.) ja deavstta vuolleoasis gávdno kommeantaoassi, man coahkkalemiin beassá oahpásnuvvat kommeanttaide, gos gávdno maid máinnašuvvon dieđáhus. Suoma Sámiid Guovddášsearvvi aviisadieđáhus lea lasihuvvon blogii/bloggai</p>
<p><em type="italic">Joatkka sámedikki čoakkánáššiin </em></p>
<p>, beaivemearri 28.10. anonyyma geavaheaddjin. Kommeanttat gávdnojit seamma ládje go bajábealde.</p>
<p>Vuottesjávrres 1.12.2008</p>
<p>Juvvá Lemet</p>
<p type="title" xml:lang="fin">1 kommenttia:</p>
<p xml:lang="fin">Anonyymi kirjoitti...</p>
<p>Oanehis luomusboahtindearvvuođagat Máhccen odne bargui oanehis čakčaluomus. Luomus máhccama maŋŋel lea leamaš olu bargu, muhto lihkus leat maid dieđus buorit ođđasat. Oahpahusministeriija lea mieđihan sámediggái ruhtadeami nuoraidlávdegotti vuođđudeami ovdačilgemii. Ruhtadanmearrádus vuođđuduvvá sámedikki árračavčča dahkan ohcamuššii ja dieđus lei buorre vejolašvuohta oažžut ruhtadeami. Ohcamušas mielde sámediggi vuođđuda nu jođánit go vejolaš bargojoavkku ráhkadit ovdačilgehusa ja evttohusa nuoraidlávdegotti dehe sullasaš orgána vuođđudeamis sámediggái. Sámedikki prošeaktaevttohusa mielde bargojoavkkus livčče ee. sámi nuoraid ovddasteaddjit sihke sámi ruovttuguovllus ja dan olggobealde. Dán vahku prográmmastan lea eanas virgebargu ja sámedikkiid cealkámušaid válmmaštallan. Oassálasttán lávvordaga Suoma iehčanasvuođa vuostáiváldimii presideanttašloahtas. Stuora bargu lea sámedikki cealkámuša addin ođasnuhttinvuloš ruvkelágas. Ruvkeláhkaevttohusas leat mearkkašahtti buorádusat ovddeža ektui sápmelaččaid algoálbmotsajádaga vuhtii váldimis. Dárbu goit livččii, ahte láhkadeavsttas váldojuvvolii vel buorebut fuobmášupmái máŋggabeallásaččabut ja čavgadeappot sámiid álgoálbmotsajádat. Lean goit duhtavaš, ahte juo dán muttos leat váldojuvvon vuhtii sámedikki giđđat dahkan ođđa ruvkeláhkaevttohusa rievdadusevttohusat bargo- ja ealáhusministeriijai. Earenoamáš buorre ođastus sámi kultuvrra ja ealáhusaid dáfus lea evttohus mášiidnaroggama heaittiheamis golleroggama olis sámiid ruovttuguovllus. Ođđa ruvkeláhkaevttohus evttoha ođđa ruvkeeiseváldin dorvoteknihka guovddáža, TUKESa, ja bidjá geatnegasvuođaid ođđa guovlohálddahuseiseválddiide. Ovttaáigásaččat lea jođus ALKU-fidnu, mii ođasnuhttá stáhta guovlohálddahusa. Jáhku mielde ALKU-fidnu buktá váikkuhusaid maid ruvkeláhkii ja ruvkeláhkaeiseválddiide ja lea vejolaš, ahte eiseváldebarggut sirdojuvvojit guovlluguovdasaš dássái. Dat ii leat mu mielas aivve čuolmmahis ášši ja sávalinnai, ahte ruvkelága ođasnuhttimis galggalii leat mášolaš. Dát lea ákkastallamis danin, vai lága ii dárbbahivčče álgit dakkaviđe rievdadit dan válmmasnuvvama maŋŋel ALKU-fidnu dehe sámiid eananvuoigatvuođaid čoavdima geažil. Livččii dehálaš, ahte ruvkeláhka válmmaštallojuvvolii dassážii go dát mearkkašahtti vuoigatvuođalaš váikkuhusat livčče dieđus ja dat váldojuvvole vuhtii ođđa ruvkelágas. Anán liikká miehtemielalaš áššin, ahte ruvkeláhkabargojoavkku evttohusas lea máinnašupmi sápmelaččaid eananvuoigatvuođaid váikkuhusain ruvkeláhkii. Mu ovddit blogi (vai galggaliigoson leat blogga?) lea bohciidahttán kommenterema. Suoma boazosámiid searvi ja dan dáhkkeorganisašuvdna Suoma sámiid guovddášsearvi leaba imaštallan mot danguovtto aviisadieđáhusat leat šaddan mu blogii/bloggii. Mu blogi/blogga lea rabas kommeanttaide ja kommenteret sáhttá namaheapmin. Lean diehttelas dulkon, ahte aviisadieđáhusaid leaba doaimmahan mu blogii/bloggii máinnašuvvon vuolláičállin oassebealit. Jos ii leat leamaš ulbmil doaimmahit dieđáhusaid mu blogii/bloggii, de dat sáhtážeaba neavvut iežaska lahtuid boahttevuođas doaibmavuohkeprinsihpain. Suoma boazosámiid ráhkadan dieđáhus, man lea lasihan mu blogii/bloggai anonyyma geavaheaddji, dat gávdnos blogistan/bloggastan (dušše suomagillii) čállon oasis: Saamelaisministerikokouksen tunnelmia (beaivemearri 16.11.) ja deavstta vuolleoasis gávdno kommeantaoassi, man coahkkalemiin beassá oahpásnuvvat kommeanttaide, gos gávdno maid máinnašuvvon dieđáhus. Suoma Sámiid Guovddášsearvvi aviisadieđáhus lea lasihuvvon blogii/bloggai Joatkka sámedikki čoakkánáššiin, beaivemearri 28.10. anonyyma geavaheaddjin. Kommeanttat gávdnojit seamma ládje go bajábealde. Vuottesjávrres 1.12.2008 Juvvá Lemet Lähettänyt Juvvá Lemet - Klemetti Näkkäläjärvi klo 21:46 0 kommenttia Pikaiset lomaltapaluuterveiset Pikaiset lomaltapaluuterveiset Palasin tänään lyhyeltä syyslomaltani työn pariin. Lomaltapaluu on sujunut kiireisesti, mutta onneksi myös iloisia uutisia oli tiedossa. Opetusministeriö on myöntänyt saamelaiskäräjille rahoitusta nuorisolautakunnan-/valtuuston perustamisen esiselvitykseen. Rahoituspäätös perustuu saamelaiskäräjien aikaisemmin syksyllä tehdyn hakemukseen ja tiedossa oli että hakemuksella on hyvät mahdollisuudet saada rahoitus. Saamelaiskäräjät perustaa hakemuksen mukaisesti mahdollisimman pian työryhmän laatimaan esiselvityksen ja ehdotuksen nuorisolautakunnan-/valtuuskunnan perustamiseksi saamelaiskäräjille. Saamelaiskäräjien projektiehdotuksessa työryhmässä olisi mm. saamelaisnuorison edustus saamelaisten kotiseutualueelta ja sen ulkopuolelta. Tällä viikolla ohjelmassani on pääosin virkatyötä ja saamelaiskäräjien lausuntojen valmistelua. Osallistun lauantaina Suomen itsenäisyyspäivän vastaanottoon presidentinlinnassa. Iso urakka on saamelaiskäräjien lausunnon antaminen uudistettavasta kaivoslaista. Kaivoslakiehdotuksessa on huomattavia parannuksia entiseen saamelaisten alkuperäiskansa-aseman huomioimisessa. Tarvetta kuitenkin olisi, että lakitekstissä huomioitaisiin vielä monipuolisemmin ja tiukemmin saamelaisten alkuperäiskansa-asema. Olen kuitenkin iloinen, että jo tässä vaiheessa on huomioitu saamelaiskäräjien keväällä työ- ja elinkeinoministeriölle tekemiä muutosehdotuksia uuteen kaivoslakiesitykseen. Erinomainen uudistus saamelaiskulttuurin ja –elinkeinojen kannalta on ehdotus konekaivuun lopettamisesta kullankaivuussa saamelaisten kotiseutualueella. Uusi kaivoslakiehdotus ehdottaa uudeksi kaivosviranomaiseksi turvatekniikan keskusta, TUKES:ia, ja asettaa velvollisuuksia uusille aluehallintaviranomaisille. Samanaikaisesti on käynnissä ALKU-hanke, joka uudistaa valtion aluehallintoa. Todennäköisesti ALKU-hanke tuo vaikutuksia myös kaivoslakiin ja kaivoslakiviranomaisiin ja on mahdollista että viranomaistehtäviä siirretään alueelliselle tasolle. Se ei ole mielestäni ongelmatonta ja toivoisinkin, että kaivoslain uudistuksessa noudatettaisiin malttia. Tämä olisi perusteltua sen vuoksi, ettei lakia tarvitsisi alkaa heti sen valmistuttua muuttaa ALKU-hankkeen tai saamelaisten maaoikeuksien ratkaisun johdosta. Olisi tärkeää, että kaivoslaki valmisteltaisiin siihen asti kun nämä merkittävät oikeusvaikutukset olisivat tiedossa ja ne huomioitaisiin uudessa kaivoslaissa. Pidän sinänsä positiivisena, että kaivoslakityöryhmän esityksessä on maininta saamelaisten maaoikeuskysymyksen vaikutuksista kaivoslakiin. Edellinen blogini oli saanut kommentointia aikaan. Suomen porosaamelaisten järjestö ja sen kattojärjestö Suomen saamelaisten keskusjärjestö ovat ihmetelleet miten heidän lehdistötiedotteensa ovat päätyneet blogiini. Blogini on avoin kommenteille ja kommentoida voi nimettömänä. Olen luonnollisesti tulkinnut että lehdistötiedotteet ovat toimittaneet blogiini kyseiset allekirjoittaneet tahot. Mikäli niillä ei ole ollut tarkoitusta toimittaa tiedotteitaan blogiini, ne voinevat ohjeistaa jäsenistöään jatkossa toimintaperiaatteista. Suomen porosaamelaisten laatima tiedote, jonka on lisännyt blogiini anonyymi käyttäjä, se löytyy blogistani: Saamelaisministerikokouksen tunnelmia (päiväys 16.11.) ja tekstin alaosasta löytyy kommenttiosuus, jota klikkaamalla pääsee tutustumaan kommentteihin, josta löytyy myös kyseinen tiedote. Suomen Saamelaisten Keskusjärjestön lehdistötiedote on lisätty (vain saameksi) blogiini Joatkka sámedikki čoakkánáššiin, päiväys 28.10. anonyyminä käyttäjänä. Kommentit löytyvät samoin kuin yllä. Vuontisjärvellä 1.12.2008 Klemetti Näkkäläjärvi Lähettänyt Juvvá Lemet - Klemetti Näkkäläjärvi klo 21:41 0 kommenttia Vanhemmat tekstit Tilaa: Blogitekstit (Atom) Juvvá Lemet Blogiarkisto ▼ 2008 (82) ▼ 11/30 - 12/07 (2) Oanehis luomusboahtindearvvuođagat Pikaiset lomaltapaluuterveiset ► 11/23 - 11/30 (2) Bárisin mediaságastallamis Mediakeskustelun tiimoilta ► 11/16 - 11/23 (2) Sámi ministtarčoakkáma dovdamušat Saamelaisministerikokouksen tunnelmia ► 11/09 - 11/16 (2) Roavenjárgga čoakkáma muosáhusat Rovaniemen kokousten terveisiä ► 10/26 - 11/02 (4) Joatkka sámedikki čoakkánáššiin Jatkoa saamelaiskäräjien kokouksen tiimoilta Sámádikki dievasčoakkámis. Saamelaiskäräjien yleiskokouksesta ► 10/19 - 10/26 (2) Čoakkándearvvuođagat Kokousterveisiä ► 10/12 - 10/19 (2) Jurdagat guovlohálddašanođastusas Ajatuksia aluehallintouudistuksesta ► 10/05 - 10/12 (4) Oanehis čoakkándieđáhusat Lyhyet kokouskuulumiset Lappi-bargojoavkku bargu meaddel Lappi-työryhmän työ on ohi ► 09/28 - 10/05 (4) Luksa guvlui Kohti Helsinkiä Boazodoalu ja luondduealáhusaid ruhtadanlága ođasn... Porotalouden ja luontaiselinkeinojen rahoituslain ... ► 09/14 - 09/21 (2) Jurdagat sámi rádio ja kulturiešstivrema ovddideam... Ajatuksia saamelaisradion ja kulttuuri-itsehallinn... ► 09/07 - 09/14 (2) Sámedikki stivrra čakčabadji lea álgán Saamelaiskäräjien hallituksen syyskausi on alkanut... ► 08/24 - 08/31 (2) Álgočavčča buorit ođđasat Alkusyksyn hyviä uutisia ► 08/17 - 08/24 (2) Vahku 34 dáhpáhusat ja boahtte vahku plánat Viikko 34 tapahtumia ja seuraavan viikon suunnitel... ► 08/03 - 08/10 (2) Stáhtahálddahusa luopmobadji nogai ja barggut álge... Valtionhallinnon lomakausi loppui ja työt käynnist... ► 07/27 - 08/03 (2) Geassedáhpáhusaid olis Kesätapahtumien parissa ► 07/06 - 07/13 (4) Suoma-ugralaš álbmogiid máilmmikongreassas Suomalais-ugrilaisen maailmankongressin terveisiä Stivrra telefunčoakkán ja Lappi-bargojoavkku gaska... Hallituksen puhelinkokous ja Lappi-työryhmän välir... ► 06/15 - 06/22 (2) Mihcamárvahku dearvvuođagat Juhannusviikon terveisiä ► 06/08 - 06/15 (2) Mannan vahku loahpa ja dán vahku prográmma Viime viikon lopun ja tämän viikon ohjelmaa ► 06/01 - 06/08 (2) Čoakkámat, cealkámušat, palaverat Kokouksia, lausuntoja, palavereja ► 05/25 - 06/01 (2) Dearvvuođagat Bonnis Bonnin terveisiä ► 05/18 - 05/25 (2) Bállásis Anárii Pallakselta Inariin ► 05/04 - 05/11 (2) ► 04/27 - 05/04 (2) ► 04/20 - 04/27 (4) ► 04/06 - 04/13 (2) ► 03/30 - 04/06 (2) ► 03/16 - 03/23 (4) ► 03/02 - 03/09 (4) ► 02/24 - 03/02 (4) ► 02/17 - 02/24 (6) ► 02/10 - 02/17 (2) Persovdnadieđut Juvvá Lemet - Klemetti Näkkäläjärvi Enontekiö -Suoma sámedikki ságadoalli jagiin 2008-2011. -Bearaš: Orrunlihtus, 3 máná -Skuvlejupmi: filosofiija lisensiáhta (sámegiella ja sámi kultuvra) Tarkastele koko profiilia</p>
<p xml:lang="fin">9. joulukuuta 2008 11:41</p>
<p xml:lang="fin">Lähetä kommentti</p>
<p xml:lang="fin">Tilaa:</p>
<p xml:lang="fin">Lähetä kommentteja (Atom)</p>
</body></document>
