<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laereplan_norsk-sam1.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Dárogiella ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan - oahppoplána</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Udir.no - Learoesoejkesje nöörjen gïelesne learoehkidie mej saemien voestesgïeline</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiella ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan - oahppoplána</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesje nöörjen gïelesne learoehkidie mej saemien voestesgïeline</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta mearridan láhkaásahussan 21.08.13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestamme goh mieriedimmie Maahtoedepartemeenteste 21.08.13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiella ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan lea fága kulturáddejupmái, gulahallamii, oahppahábmemii, identitehtaovdánahttimii ja iežas ja earáid kultuvrra árvvusatnima ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage nöörjen dejtie learoehkidie mej saemien voestesgïeline lea akte faage kultuvregoerkesen, govlesadtemen, skearkagimmien jïh identiteeteevtiedimmien bïjre, jïh seahkarimmiem evtiedidh jïjtse jïh mubpiej kultuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat geain lea sámegiella vuosttašgiellan, bajásšaddet servodagas gos guovtte- ja máŋggagielalašvuohta ja kultuvrralaš girjáivuohta báidnet árgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah jïh noerh saemien voestesgïeline aktene siebriedahkesne byjjenieh gusnie göökte- jïh jienebegïelevoete jïh kultuvrelle gellievoete leah akte bielie aarkebiejjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiivvalaš servodatoassálastin eaktuda ahte hálddaša giela ja teavstta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtja eadtjohkelaakan meatan årrodh siebriedahkesne dle tjuara gïelem jïh tjaalegh haalvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus galgá láhčit diliid nu ahte oahppit ovdánahttet gelbbolašvuođa dáru gielas ja kultuvrras ja ráhkkanahttit sin ovttaárvosaččat oassálastit skuvllas, servodateallimis ja bargoeallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie edtja sjïehteladtedh juktie maahtoem evtiedidh nöörjen gïelesne jïh kultuvresne, jïh ryöjredidh guktie daah learohkh maehtieh seammavyörtegs meatan årrodh skuvlesne, siebriedahken jieliedisnie jïh barkoejieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielfága galgá ovttas sámegielfágain reidet vuođu ohppiid doaibmi guovttegielalašvuođa ovdánahttimii ja addit ohppiide máhtu ja áddejumi dain servodagain maidda ieža gullet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjenfaage edtja saemienfaagine ektine våaromem bïejedh guktie learohkh åadtjoeh sijjen funksjovnelle guektiengïelevoetem evtiedidh, jïh darjoem jïh goerkesem vedtedh dej siebriedahki bïjre mejstie dah akte bielie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhttá dárogielfága ovddidit diđolaš ja máhtolaš guottuid dáru ja sámi gielaid ja kultuvrraid ovttaláganvuođaide ja erohusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie nöörjenfaage maahta aktem voerkes goerkesem evtiedidh, mij daajroste båata, dejstie hedtijste jïh joekehtsijstie nöörjen jïh saemien gïelen jïh kultuvren gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielfága galgá veahkehit áddet iežas giellaoahppama ja ovdánahttit ohppiid giella- ja teakstagelbbolašvuođa heivehuvvon ohppiid návccaide ja eavttuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjenfaage edtja daajroem vedtedh jïjtse gïelelïerehtimmien bïjre jïh viehkiehtidh learohki gïelemaahtoem evtiedidh, dej maehtelesvoeti jïh nuepiej mietie fïereguhte learohke åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gálggat, čállin- ja lohkangealbu leat iešalddis mihttomearrin ja addá dárbbašlaš vuođu áddejupmái ja eallinagi oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh tjiehpiesvoeth, lohkeme- jïh tjaelememaahtoe lea dovne akte ulmie jïjtsinie jïh akte daerpies våarome jis edtja guarkedh jïh abpe jieledem lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága galgá láhčit diliid nu ahte oahppit ohppet geavahit dárogiela aktiivvalaččat, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat, ja ohppet dádjadit dálá servodaga teakstagirjáivuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage edtja sjïehteladtedh ihke learohkh buektiehtieh nöörjen eadtjohkelaakan nuhtjedh, dovne njaalmeldh jïh tjaaleldh, jïh maehtieh dejnie gelliesåarhts tjaaleginie vaaksjoehtidh mah siebriedahkesne gååvnesieh daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgá fága arvvosmahttit ovdánahttit buriid lohkanstrategiijaid ja kritihkalaš jurddašeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage edtja Lissine skreejredh hijven lïerehtimmievuekieh evtiedidh jïh laejhtehkslaakan ussjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá maid movttiidahttit lohkan- ja čállinmiela ja buriid lohkan- ja čállindábiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja aaj skreejredh guktie learohke lastoem åådtje lohkedh jïh tjaeledh, jïh guktie learohke hijven lohkeme- jïh tjaelemevoeth åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága vuođđun lea teakstadoaba mii fátmmasta njálmmálaš, čálalaš ja ovttastuvvon teavsttaid, mas čála, jietna ja govat doibmet ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage akten tjaalegedïejvesasse bigkie mij njaalmeldh, tjaaleldh jïh tjåanghkan bïejeme tjaalegh feerhmie, gusnie tjaeleme, tjoejh jïh guvvieh ektesne spielieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáru ja sámi girjjálašvuohta ja eará kultuvrraid, erenoamážit eará eamiálbmotkultuvrraid, girjjálašvuohta galgá vuolggahit vásáhusaid, reflekterema ja árvvoštallama ja hástalit ohppiid kulturáddejumisteaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen jïh saemien lidteratuvre jïh lidteratuvre jeatjah kultuvrijste, joekoen jeatjah aalkoealmetjekultuvrijste, edtjieh viehkiehtidh guktie learohkh dååjrieh, ussjedieh jïh vuarjasjieh, jïh learoehkidie haestedh dej kultuvregoerkesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel- ja dárogielfágain leat ollu oktasaš elemeanttat, ja danne lea lagaš ovttasbargu dáid fágaid olis dehálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah faagh saemien jïh nöörjen jïjnjh tjåenghkies biehkieh utnieh, jïh dan åvteste vihkeles aktine lïhke laavenjostojne daej göökte faagi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogieloahpahusas galget oahppit arvvosmahttojuvvot suokkardit giela ja teavstta iešguđetlágan ovttasdoaibmandiliin mat vuolggahit reflekterema ja analyserema, hutkáivuođa ja estehtalaš hervvohallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjenlïerehtimmesne edtja learoehkidie skreejredh gïelem jïh tjaalegh goerehtidh gelliesåarhts ektiebarkoetsiehkine mah baejieh learoehkidie ussjedidh, analyjseradidh, skaepiedihks jïh estetihkeles årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa bokte sáhttet oahppit vásihit iežaset ja earáid ođđa rollain, main sáhttet movttiidahttit ja hástalit guhtet guimmiideaset ja oahppat giela geavaheami bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmien tjïrrh learohkh maehtieh jïjtjemse jïh mubpieh råakedh orre råålline, gusnie dah maehtieh skreejredh jïh haestedh sinsitniem, jïh gïelem lïeredh åtnoen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogieloahpaheapmi 13 jagi skuvlamannolaga mielde galgá addit ohppiide gielalaš iešluohttámuša mii addá buori vuođu aktiivvalaš servodat- ja bargoeallimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie nöörjen gïelesne dan 13-jaepien skuvlebaelien tjïrrh edtja saemienlïerehtimmine ektine, meatan årrodh learoehkidie dam gïelejearsoesvoetem vedtedh mij aktem hijven våaromem vadta jis edtja eadtjohkelaakan meatan årrodh siebriedahke- jïh barkoejieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága lea juhkkojuvvon váldoosiide maidda leat hábmejuvvon gelbbolašvuođamihttomearit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage lea åejviesuerkine öörnedamme mej sisnie maahtoeulmieh leah dorjesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooasit dievasmahttet guhtet guoimmiset, ja daid ferte geahččat oktilaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviesuerkieh sinsitniem lissiehtieh jïh tjuerieh ektesne vuajnalgidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága lea oktasašfága joatkkaoahpahusa buot oahppoprográmmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage akte ektiefaage gaajhkide ööhpehtimmieprogrammide jåarhkeööhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus galgá danne leat eanemus lági mielde relevánta ohppiide ja heivehuvvot iešguđet oahppoprográmmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja dan åvteste lïerehtimmiem dan sjyöhtehkelaakan darjodh goh gåarede learoehkidie, viehkine lïerehtimmiem sjïehtedidh dejtie ovmessie ööhpehtimmieprogrammide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielas leat gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋil vuođđoskuvlla 2., 4., 7. ja 10. jahkecehkiid ja maŋŋil joatkkaoahpahusa Jo1:ža, Jo2:ža ja Jo3:ža studerenráhkkanahtti oahppoprográmmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faage nöörjen maahtoeulmieh åtna 2., 4., 7. jïh 10 jaepiedaltesen mænngan maadthskuvlesne, jïh Jåa1, Jåa2 jïh Jåa3 mænngan studijeryöjreden ööhpehtimmieprogrammesne jåarhkelïerehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnofágalaš oahppoprográmmain leat gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋil Jo2:ža ja maŋŋil oppalaš studerengelbbolašvuođa lasáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoefaageles ööhpehtimmieprogrammesne lea maahtoeulmie Jåa2 mænngan jïh lissiebigkemen mænngan sïejhme studijemaahtose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoosiid bajilgovva:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjieguvvie åejviesuerkijste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooasit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan-váldooasis lea sáhka guldalit ja hállat iešguđet oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviesuerkie njaalmeldh govlesadteme lea maehtedh goltelidh, håaledh jïh soptsestidh joekehts ektiedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan lea dehálaš ođđa gielaid oahppamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme lea vihkeles gosse edtja orre gïelh lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaoahpahusas gullá maiddái ovdánahttit vuođđomáhtu dulkomis sámegielas dárogillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåarhkeööhpehtimmesne edtja aaj dam vihkielommes toelhkestimmiemaahtoem saemien gïeleste nöörjen gïelese evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldaleapmi lea aktiivvalaš dahku mas oahppi galgá oahppat ja áddet go fihtte, dulko ja árvvoštallá earáid cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goltelidh lea akte eadtjohke darjome gusnie learohke edtja lïeredh jïh guarkedh viehkine toelhkestidh, viertiestidh jïh vuarjasjidh maam mubpieh jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkanan njálmmálaš ovdanbuktima ja spontána njálmmálaš ovttasdoaibmama bokte galgá oahppi ovdánahttit dáiddu gulahallat earáiguin, ja dovddahit máhtu, jurdagiid ja ideaid main lea girjás sátneriggodat iešguđet šáŋŋeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkine soejkesjidh maam edtja njaalmeldh soptsestidh, jïh faahketji njaalmeldh mubpiejgujmie laavenjostedh, learohke edtja maehtelesvoetem evtiedidh mubpiejgujmie govlesadtedh, jïh daajroem, åssjaldahkh jïh åssjalommesh buektedh jeereldihkie baakoejgujmie ovmessie sjangerinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan fátmmasta maiddái heivehit giela, ovdanbuktinvugiid ja gaskkustanvuogi gulahallandilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme lea aaj gïelem, soptsestimmiehammoeh jïh soptsestimmievuekieh govlesadtemetseahkan sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan-váldooasis lea sáhka máhttit čállit ja lohkat dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme lea nöörjen lohkedh jïh nöörjen tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus fátmmasta vuosttaš lohkan- ja čállinoahpahusa ja viidásat lohkan- ja čállingealbbu oktilit ovdánahttima miehtá skuvlamannolaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie dam voestes lohkeme- jïh tjaelemelïerehtimmiem jïh dam vijriesåbpoe evtiedimmiem lohkeme- jïh tjaelememaahtoste feerhmie, aktene ahkedh evtiedimmesne abpe lïerehtimmien tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanoahpahus galgá arvvosmahttit oahppi miela ja dáiddu lohkat ja čállit, ja mearkkaša ahte oahppi galgá lohkat iešguđetlágan teavsttaid, sihke oahppama ja vásiheami nammii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie lohkemisnie edtja learohki lastoem jïh maehtelesvoetem skreejredh lohkedh tjaeledh, jïh sæjhta jiehtedh learohke edtja joekehts tjaalegh lohkedh, dovne lïeremen jïh dååjresen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkojuvvon teavsttat galget seammás veahkehit oahppi šaddat diđolažžan iežas ovdáneamis lohkkin ja čállin, ja veahkehit ovdánahttit diđolaš oktavuođa dáru ja sámi čálakultuvrra ovttaláganvuođaide ja erohusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lohkeme tjaalegh edtjieh seamma aejkien viehkiehtidh guktie learohke voerkes sjædta sov jïjtse evtiedimmien bïjre goh lohkije jïh tjaelije, jïh aktem voerkes tsiehkiem evtiedidh hedtide jïh joekehtsidie nöörjen jïh saemien tjaelemekultuvren gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállin mearkkaša ovdanbuktit, gieđahallat ja gaskkustit jurdagiid ja oaiviliid iešguđetlágan teavsttain ja šáŋŋeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaeleme lea maehtedh åssjaldahkh jïh mïelh soptsestidh, gïetedidh jïh govlesadtedh ovmessie tjaaleginie jïh sjangerinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvon teavsttat leat lunddolaš oassin teavsttain maid oahppit galget lohkat ja hábmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan bïejeme tjaalegh leah akte iemie bielie dejstie tjaalegijstie learohkh edtjieh lohkedh jïh hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre čálalaš gulahallan eaktuda buori sátneriggodaga, gálggaid hábmet teavstta, dovdat čállingielalaš njuolggadusaid ja dáiddu heivehit teavstta ulbmilii ja vuostáiváldái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtja hijvenlaakan tjaaleldh govlesadtedh, dle daerpies aktine hijven baakoeveahkine, daajroeh jïh tjiehpiesvoeth grammatihken jïh reaktoetjaelemen bïjre utnedh, jïh maehtedh maereles tjaalegh darjodh mah leah åssjelasse jïh dåastoejasse sjïehtedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra-váldooasis lea sáhka dáru giella- ja teakstakultuvrras, ja das leat sámi, davviriikkalaš ja riikkaidgaskasaš perspektiivvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviesuerkie Gïele, kultuvre jïh lidteratuvre lea nöörjen gïele- jïh tjaalegekultuvren bïjre, jïh saemien noerhtelaanti jïh gaskenasjovnaale perspektijvh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget ovdánahttit iešheanalaš áddejumi dáru gielas ja girjjálašvuođas, ja áddet mo giella ja teaksta lea rievdan áiggi mielde ja mo ain rievdá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh aktem jïjtjeraarehke goerkesem nöörjen gïeleste jïh lidteratuvreste evtiedidh, jïh daajroem åadtjodh guktie gïele jïh tjaalegh leah jorkesamme tïjje doekoe, jïh annje lea jarkelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassi galgá addit máhtu giela birra vuogádahkan ja giellageavaheami birra, ja galgá arvvosmahttit ohppiid ovdánahttit diđolaš oktavuođa iežas máŋggagielatvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviesuerkie edtja viehkiehtidh guktie learohkh daajroem åadtjoeh gïelen bïjre goh systeeme jïh gïele åtnosne, jïh edtja learoehkidie skreejredh aktem voerkes vuajnoem evtiedidh sijjen jïjtsh jienebegïelevoeten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget lohkat ja reflekteret stuorra ja máŋggabealat válljosa boarrásat ja ođđasat teavsttaid iešguđet šáŋŋeriin ja iešguđet mediain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh lohkedh jïh ussjedalledh jïjnjh jïh gelliesåarhts båarasåbpoe jïh urrebe tjaalegi bïjre ovmessie sjangerinie jïh ovmessie meedijijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galget dovdat dáru teakstahistorjjá árbevieruid buohtastahtti perspektiivvas gaskal dálá áiggi ja ovdalis áiggiid ja eará teakstaárbevieruid impulssaid olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine edtjieh saemien aerpievuekiej bïjre åahpenidh saemien tjaalegehistovrijesne, jïh vuajnojde viertiestidh daaletje jïh åvtetje tïjjen gaskem, jïh tjoevkesisnie skraejrijste jeatjah tjaalege-aerpievuekijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmolohku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie tæjmoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiibmalohku lea almmuhuvvon 60-minuhta ovttadahkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tæjmoelåhkoe lea 60-minudten ektievoetine:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.–7. jahkeceahkit: 570 tiimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.–7. jaepiedaltese: 570 tæjmoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.–10. jahkeceahkit: Molssaeaktu 1: 279 tiimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>8.–10. jaepiedaltese Alternatijve 1: 279 tæjmoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktu 2: 222 tiimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alternatijve 2: 222 tæjmoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktu 1: go ii vállje vierisgiela / gielalaš čiekŋudeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alternatijve 1: bielelen ammesgïele / gïelen goerehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktu 2: go vállje vierisgiela / gielalaš čiekŋudeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alternatijve 2: ammesgïeline / gïelen goerehtimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa2: 45 tæjmoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat leat integrerejuvvon gelbbolašvuođamihttomeriide gos dat leat mielde ovdánahttimin fágagelbbolašvuođa ja leat maid oassin das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles tjiehpiesvoeth lea maahtoeulmine sjïehtesjamme gusnie dah viehkiehtieh faagemaahtoem evtiedidh, jïh mestie dah akte bielie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielfágas áddejuvvojit vuođđogálggat ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guarka vihkeles tjiehpiesvoeth nöörjen gïelesne naemhtie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gálggat dárogielas lea duddjot áddejumi guldaleami, ságastallama ja hállama bokte, ja máhttit heivehit giela ulbmilii ja vuostáiváldái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh tjiehpiesvoeth nöörjen gïelesne lea mïelem sjugniedidh viehkine goltelidh, soptsestidh jïh håaledh, jïh maehtedh gïelem sjïehtedidh åssjelasse jïh dåastoejasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gálggaid ovdánahttin dárogielas eaktuda systemáhtalaččat bargat njálmmálaš šáŋŋeriiguin ja strategiijaiguin dađistaga ain eanet kompleaksa guldalan- ja hállandilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie njaalmeldh tjiehpiesvoetijste nöörjenfaagesne aktem öörneldihkie barkoem tsihkestahta njaalmeldh sjangerigujmie jïh strategijigujmie, ahkedh gïervebe goltelimmie- jïh soptsestimmietsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša máhttit plánet ja ovdanbuktit iešguđetlágan njálmmálaš ovdanbuktimiid ja geavahit njálmmálaš giela dađistaga ain deaivileappot ja nyanserejuvvon ságastallamiin ja earálágan njálmmálaš teavsttain, vaikko gáibádusat njálmmálaš giellagelbui eai leat nu garrasat go ohppiide geain lea dárogiella vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie tjuara maehtedh soejkesjidh jïh gelliesåarhts njaalmeldh åehpiedehtemh darjodh, jïh dam njaalmeldh gïelem nuhtjedh ahkedh veelebe jïh vielie jeereldihkie gosse soptsesteminie jïh jeatjah såarhts njaalmeldh tjaaleginie, jalhts dah krïevelassh njaalmeldh gïelemaahtose eah leah seamma stoerre goh learoehkidie nöörjen voestesgïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dasto guldalit aktiivvalaččat, ja áddet ja ságastallat dárogielfágalaš fáttáid, čuolmmaid ja teavsttaid mat šaddet ain guhkit ja váddásat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe edtja eadtjohkelaakan goltelidh, jïh guarkedh jïh soptsestidh nöörjenfaaleles aamhtesi bïjre, jïh aaj dåeriesmoeri jïh tjaalegi bïjre mah guhkebe jïh gïervebe sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čállit dárogiela lea ovdanbuktit iežas ulbmillaččat ja gulahallat earáiguin čállingiela geavaheami bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh tjaeledh saemien gïelesne lea maereleslaakan tjaeledh jïh mubpiejgujmie govlesadtedh viehkine tjaelemegïeleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat maiddái vuohki ovdánahttit ja struktureret ideaid ja jurdagiid ja vuohki oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj akte vuekie åssjelh jïh åssjaldahkh evtiedidh jïh öörnedidh, jïh akte lïeremevuekie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállit teavsttaid máŋggalágan šáŋŋeriin šearpmas ja báhpáris lea suorgi masa sámegiel- ja dárogielfágas oktasaččat lea erenoamáš ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalegh tjaeledh gelliesåarhts sjangerinie sjeermesne jïh paehpierisnie lea akte suerkie man åvteste saemienfaage jïh nöörjenfaage ektesne aktem sjïere dïedtem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša máhttit plánet, hábmet ja gieđahallat dađistaga ain eanet kompleaksa teavsttaid mat leat heivehuvvon ulbmilii ja vuostáiváldái, vaikko gáibádusat čálalaš giellagelbui eai leat seamma garrasat go ohppiide geain lea dárogiella vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh buektiehtidh tjaalegh soejkesjidh, hammoedidh jïh gïetedidh mah dovne aelhkie jïh gïerve, jïh maereles gïeline mij lea åssjelasse jïh dåastoejasse sjïehtedamme, jalhts dah krïevenassh tjaaleldh gïelemaahtose eah leah seamma stoerre goh learoehkidie nöörjen voestesgïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gálggaid ovdánahttin dárogielas eaktuda systemáhtalaččat bargat formálalaš čállingálggaiguin, teakstamáhtuin ja iešguđet čállinstrategiijaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie tjaaleldh tjiehpiesvoetijste saemien gïelesne sæjhta jiehtedh öörnegen mietie barkedh byjjes tjaelemetjiehpiesvoetigujmie, tjaalegedaajrojne jïh ovmessie tjaelemestrategijigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat dárogiela lea duddjot oaivila teavsttain iešguđetlágan šáŋŋeriin dálá áiggis ja ovdalis áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh lohkedh nöörjen gïelesne lea mïelem sjugniedidh tjaalegijstie ovmessie sjangerinie daaletje jïh åvtetje tïjjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša beroštuvvat teavsttaide ja áddegoahtit eará olbmuid jurdagiid, eallima, vásáhusaid ja hutkáivuođa, ja hárjehit gálggaid buohtastahttit iešguđet áiggiid ja kultuvrraid teavsttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie tjuara ïedtjem vuesiehtidh tjaalegidie, jïh daajroem åadtjodh guktie jeatjah almetjh ussjedieh, jielieh, dååjrieh jïh sjugniedieh, jïh tjiehpiesvoetem evtiedidh tjaalegh viertiestidh ovmessie tïjjijste jïh ovmessie kultuvrijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša dasto máhttit háhkat dieđuid ja áddet iešguđetlágan teavsttaid jurdagiid ja ovdanbuktimiid šearpmas ja báhpáris, ja máhttit leat kritihkalaš ja iešheanalaš lohkkojuvvon teavsttaid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe tjuara bïevnesh gaavnedh jïh guarkedh guktie mubpieh ussjedamme jïh tjaaleme ovmessie såarhts tjaaleginie sjeermesne jïh paehpierisnie, jïh maehtedh laejhtehks jïh jïjtjeraarehke årrodh dejtie tjaalegidie mejtie lohkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkangálggaid ovdánahttin dárogielfágas eaktuda ahte oahppit lohket dávjá ja olu, ja ahte sii barget systemáhtalaččat lohkanstrategiijaiguin mat leat heivehuvvon lohkanulbmilii ja fága iešguđet teavsttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie lohkemetjiehpiesvoetijste nöörjenfaagesne tsihkestahta learohkh daamtaj jïh jïjnjem luhkieh, jïh öörnegen mietie lohkemestrategijigujmie berkieh mah leah aajkose lohkeminie sjïehtedamme, jïh ovmessie såarhts tjaalegigujmie faagesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi álgá vuođđodekodemis ja álkes teavsttaid áddemis dasa ahte máhttit áddet, dulkot, reflekteret ja árvvoštallat dađistaga eanet kompleaksa teavsttaid iešguđet šáŋŋeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie aalka dejnie voestes avkodinginie jïh aelhkie tjaalegh guarkedh, goske maahta guarkedh, toelhkestidh jïh vuarjasjidh ahkedh gïervebe tjaalegh ovmessie sjangerinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit dárogielas lea dulkot ja áddet dieđuid teavsttain main leat logut, sturrodagat dahje geometralaš govvosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh ryöknedh nöörjen gïelesne lea bïevnesh toelhkestidh jïh guarkedh tjaaleginie gusnie taalh, stoeredahkh jallh geometrihkeles goerh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša máhttit árvvoštallat, reflekteret ja kommuniseret ovttastuvvon teavsttaid main leat gráfalaš ovdanbuktimat, tabeallat ja statistihkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja aaj maehtedh vuarjasjidh, ussjedidh jïh govlesadtedh tjåanghkan bïejeme tjaalegi bïjre, goh grafihkeles guvvieh, tabellh jïh statistihke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehkenastingálggaid ovdánahttin dárogielfágas mearkkaša duddjot ollislaš oaivila dađistaga váttásmuvvi teavsttain main iešguđet ovdanbuktinvugiid ferte geahččat oktilaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie ryöknemetjiehpiesvoetijste nöörjenfaagene sæjhta jiehtedh aktem ellies mïelem sjugniedidh ahkedh gïervebe tjaaleginie, gusnie ovmessie soptsestimmievuekieh tjuerieh ektesne vuajnalgidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála gálggat dárogielas leat máhttit geavahit digitála reaidduid, mediaid ja resurssaid háhkat ja gieđahallat dieđuid, hábmet ja redigeret iešguđetlágan teavsttaid ja gulahallat earáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Digitaale tjiehpiesvoeth nöörjen gïelesne lea digitaale dïrregh, meedijh jïh vierhtieh nuhtjedh, juktie bïevnesh gaavnedh jïh dejtie gïetedidh, ovmessie såarhts tjaalegh sjugniedidh jïh staeriedidh, jïh mubpiejgujmie govlesadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea dehálaš máhttit árvvoštallat ja geavahit gálduid dihtomielalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan sjïekenisnie vihkeles maehtedh gaaltijh vuarjasjidh jïh dejtie voerkeslaakan nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála gálggaid ovdánahttin lea oassin lohkan- ja čállinoahpahallamis dárogielfágas, ja mearkkaša gávdnat, geavahit ja dađistaga árvvoštallat ja čujuhit digitála gálduide čálalaš ja njálmmálaš teavsttain, ja ieš buvttadit dađistaga eanet kompleaksa teavsttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie digitaale tjiehpiesvoetijste lea akte bielie lohkeme- jïh tjaelemelïerehtimmeste nöörjenfaagesne, jïh sæjhta jiehtedh digitaale gaaltijh gaavnedh, nuhtjedh jïh ånnetji ånnetji aaj vuarjasjidh jïh dejtie digitaale gaaltijidie vuesiehtidh tjaaleldh jïh njaalmeldh tjaaleginie, jïh ånnetji ånnetji aaj jïjtje gïervebe tjaalegh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto mearkkaša dát ovdánahttit máhtu dahkkivuoigatvuođa ja personsuodjalusa birra, ja leat kritihkalaš ja iešheanalaš iešguđetlágan gálduid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe edtja maehtedh daajroem evtiedidh aalkoereaktan jïh persovnevaarjelimmien bïjre, jïh aktem laejhtehks jïh jïjtjeraarehke vuajnoem utnedh ovmessie såarhts digitaale gaaltijidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 2. jahkeceahki maŋŋil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie 2. jaepiedaltesen mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit, stoahkat ja geahččaladdat dárogiela jietnadagaiguin, stávvaliiguin, sániiguin, riimmain, ritmmain ja intonašuvnnain ja buohtastahttit dárogiela ja sámegiela jietnadagaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh, stååkedidh jïh haarjanidh nöörjen gïeletjoejigujmie, baakoetjomhpigujmie, baakoejgujmie, rijmigujmie, jievkehtimmine jïh intonasjovnine, jïh nöörjen jïh saemien gïeletjoejh viertiestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit, áddet ja addit álkes dieđuid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh, guarkedh jïh aelhkieh bïevnesh vedtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát álkes sániid, namaid, doahpagiid ja álkes cealkagiid mat gusket beaivválaš dilálašvuođaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie baakoeh, nommh, dïejvesh jïh aelhkie raajesh guarkedh mah leah aarkebiejjien tsiehkiej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dearvvahit, giitit, jearahit ja vástidit álkes jearaldagaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buarastehtedh, gijhtedh, gihtjedh jïh aelhkie gyhtjelassh vaestiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>laktit oktii álkes sániid oanehis cealkkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie baakoeh tjåanghkan bïejedh åenehks raajesidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja geavahit loguid gulahallamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknedh jïh taalide nuhtjedh govlesadtemisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat stuorra ja smávva deaddiluvvon bustávaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stoerre jïh smaave trygkeme bokstaavh lohkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat álkes teavsttaid ja ságastallat daid dáhpáhusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie tjaalegh lohkedh jïh heannadimmien bïjre dejnie soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat jietnadagaid ja bustávaid gaskavuođa, hállangiela ja čállingiela gaskavuođa ja dárogiela ja sámegiela ovttaláganvuođaid ja erohusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ektiedimmien bïjre soptsestidh gïeletjoejen jïh bokstaaven gaskem, soptsestimmiegïelen jïh tjaelemegïelen gaskem jïh joekehtsi jïh hedtiej bïjre nöörjen jïh saemien gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit stuorra ja smávva bustávaid ja geahččaladdat sániiguin, sihke iežas giehtačállosiin ja dihtoriin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>smaave jïh stoerre bokstaavh tjaeledh, jïh baakoejgujmie eksperimenteradidh gosse gïetine tjaala jïh tastatuvresne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat hutkkálaččat sárgumiin ja čállimiin lohkama oktavuođas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skaehpiedihkslaakan barkedh guvviedimmine jïh tjaelieminie gosse lohkeminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat dárogiela birra ja makkár dilálašvuođain geavaha dárogiela ja sámegiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïelen bïjre soptsestidh jïh mennie tsiehkine nöörjen jïh saemien nåhtede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat lávlagiid, hoahkamiid, divttaid, máidnasiid ja muitalusaid sisdoalu birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sisvegen bïjre soptsestidh laavloeminie, raajrojne, diktine, heamturinie jïh soptsesinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 4. jahkeceahki maŋŋil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie 4. daltesen mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit earáid, áddet álkes ságastallamiid iežas vásáhusain ja oassálastit daidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mubpide goltelidh, guarkedh jïh meatan årrodh aelhkie soptsestimmine dan bïjre maam jïjtje dååjreme jïh dååjrehtamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sátnehivvodaga mii gokčá beaivválaš diliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem baakoeveahkam nuhtjedh mij biejjieladtje tsiehkieh feerhmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit álkes teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie tjaalegh åehpiedehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loguiguin almmuhit hattiid, hivvodagaid ja sturrodagaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taalh nuhtjedh juktie åasah, veahkah jïh stoeredahkh jiehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat čáppagirjjálašvuođa ja fágateavsttaid mánáid várás ja albmanahttit iežas oaiviliid teavsttaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjiehpieslidteratuvrem jïh faagetjaalegh maanide lohkedh, jïh jïjtsh mïelh tjaalegi bïjre buektedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát ja geavahit álkes gielalaš váikkuhangaskaomiid nugo geardduheami ja kontrástta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>damtijidh jïh nuhtjedh aelhkie gïeleviehkiedïrregh goh mubpesth jiehtedh jïh vuestiebielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat dieđuid teavsttain šearpmas dahje báhpáris sániid ja illustrašuvnnaid ovttastemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïevnesh gaavnedh viehkine baakoeh jïh guvvieh aktanidh tjaaleginie sjeermesne jïh paehpierisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit álkes válddahalli ja muitaleaddji teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie tjaalegh tjaeledh mah buerkiestieh jïh soptsestieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat girjerádjosis ja Interneahtas áššiid iežas lohkamii ja čállimii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gærjagåetiem jïh gaskeviermiem nuhtjedh juktie aamhth gaavnedh jïjtse lohkemasse jïh tjaeliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat dáru ja sámi gielaid ja kultuvrraid iežas vásáhusaid vuođul ja buohtastahttit daid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen jïh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre soptsestidh jïh dejtie viertiestidh jïjtse dååjrehtimmiej mietie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit jurdagiid giela, persovnnaid ja dáhpáhusaid birra iešguđet áiggiid ja kultuvrraid beaivválaš eallima teavsttain ja čáppagirjjálašvuođa teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åssjaldahkh buektedh gïelen, almetji jïh heannadimmien bïjre tjaaleginie aarkebiejjeste jïh tjiehpieslidteræære tjaaleginie ovmessie baelijste jïh kultuvrijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 7. jahkeceahki maŋŋil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie 7. daltesen mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit earáid, ovdanbuktit ja ákkastallat iežas oaiviliid ja respekteret earáid oaiviliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mubpide goltelidh, jïjtsh mïelh buektedh jïh buerkiestidh, jïh seahkarimmiem vuesiehtidh mubpiej mïelide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii muitalit iežas sániiguin dárogiel ja sámegiel muitalusaid ja njálmmálaš ovdanbuktimiid váldosisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjengïelesne jïjtse baakoejgujmie åejviesisvegem vaajestidh soptsesinie jïh njaalmeldh åehpiedehteminie nöörjengïelesne jïh saemiengïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áddet veahá ruoŧagiela ja dánskkagiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ånnetji guarkedh gosse naaken sveerjen jïh daanske gïelem soptseste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmat iešguđet rollain drámádoaimmaid, jitnositlohkama ja ovdanbuktima bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovmessie råållah haalvedh draamadarjoeminie, lohkeminie jïh åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit musihkalaš albmanemiid ja govaid ovdanbuktimiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>musihken vuekieh jïh guvvieh nuhtjedh gosse maam akt soptseste jïh åehpiedahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit heivvolaš sátnehivvodaga muitalit iežas vásáhusaid birra, ovdanbuktit dovdduid ja iežas oaiviliid ja ságastallat álkes fágalaš fáttáid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem sjiehteles baakoeveahkam nuhtjedh juktie jïjtse dååjresi jïh dååjrehtimmiej bïjre soptsestidh, domtesh jïh jïjtse mïelh buektedh jïh aelhkie faageles teemaj bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>albmanahttit valuhta, mihtuid ja deattu birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>valutan, möölegi jïh væktoen bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat čáppagirjjálašvuođa teavsttaid ja áššeprosateavsttaid, ja ságastallat sisdoalu ja iežas lohkanvásáhusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjiehpieslidteræære tjaalegh jïh aamhteseprovsatjaalegh lohkedh, jïh sisvegen jïh jïjtse lohkemedååjresi bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja ságastallat álkes teavsttaid dan dárogiel giellahámis mas ohppiin ii leat čálalaš oahpahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkedh jïh soptsestidh aelhkie tjaalegi bïjre dennie nöörjen gïelehammosne mesnie learohke ij lïerehtimmiem utnieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čujuhit teavstta váldobeliide ja čoahkkáigeassit daid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ussjedidh jïh tjåanghkan giesedh åejviebiehkide aktene tjaalegisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddašit dávjá geavahuvvon sániid ortografiija ja gaskamerkema dábáleamos njuolggadusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ortografijem haalvedh dejnie baakojne mah jeenjemes åtnasuvvieh, jïh dah sïejhmemes njoelkedassh væhtabïejemasse haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit teavsttaid main lea čielga fáddá, ja duddjot oktavuođa cealkagiid ja teakstabihtáid gaskii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh tjaeledh tjïelke teemine, jïh ektiedimmiem sjugniedidh raajesi jïh boelhki gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit vásáhusaid ja beroštumiid muitaleaddji, válddahalli ja reflekterejeaddji teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dååjrehtimmieh jïh ïedtjh buektedh tjaaleginie mah soptsestieh, buerkiestieh jïh ussjedieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit digitála gálduid ja reaidduid hábmet ovttastuvvon teavsttaid main leat hyperčanastagat ja girjás estehtalaš váikkuhangaskaoamit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>digitaale gaaltijh jïh dïrregh nuhtjedh juktie tjåanghkan bïejeme tjaalegh darjodh hyperkoplingigujmie jïh jeereldihkie estetihkeles viehkiedïrregigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat guovtte- ja máŋggagielalašvuođa birra iežas birrasa gielladiliid vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guektien- jïh jienebegïelevoeten bïjre soptsestidh dej gïeletsiehkiej mietie jïjtse byjresisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat dárogiela iešguđet variánttaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovmessie såarhts nöörjen gïeli bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget njálmmálaš ja čálalaš giela muhtun erohusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>naan joekehtsh buerkiestidh njaalmeldh jïh tjaaleldh gïelen gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit giellaoahpa ja teakstamáhtu doahpagiid bokte mo teavsttat leat huksejuvvon, ja ságastallat dárogiela ja sámegiela erohusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buerkiestidh guktie tjaalegh leah bæjjese bigkeme viehkine dïejvesijstie grammatihkeste jïh tjaalegedaajroste, jïh joekehtsi bïjre soptsestidh nöörjen jïh saemien gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas oainnuid vissis meari dárogiel mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa persovnnaid, juona ja temá hárrái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtsh mïelh åehpiedehtedh almetji, heannadimmien jïh teeman bïjre såemies maana-jïh noerelidteratuvresne nöörjen gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iešguđet hápmásaš digitála sátnegirjjiid ja bábirsátnegirjjiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovmessie såarhts baakoegærjah nuhtjedh digitaale jïh paehpierisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 10. jahkeceahki maŋŋil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie 10-daltesen mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit, čoahkkáigeassit váldosisdoalu ja gávdnat relevánta dieđuid njálmmálaš teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh, åejviesisvegem tjåanghkan giesedh jïh sjyöhtehke bïevnesh olkese giesedh njaalmeldh tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas doaibmi sátneriggodagain mii lea heivehuvvon vuostáiváldái ja ulbmilii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>funksjovnelle baakoeveahkine soptsestidh, dåastoejasse jïh åssjelasse sjïehtedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii njálmmálaččat refereret dárogiel ja sámegiel sártniid ja logaldallamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>njaalmeldh nöörjengïelesne vaajestidh håalemijstie nöörjen jïh saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>searvat digaštallamiidda vuođuštuvvon oaiviliiguin ja áššálaš ákkastallamiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>digkiedimmine meatan årrodh mïeligujmie mah buerkiestieh, jïh eensi argumentasjovnine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit loguid ja eará dieđuid gráfalaš ovdanbuktimiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>grafihkeles åehpiedehtemh taalijste jïh jeatjah daatijste buerkiestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit fágaáššiid relevánta terminologiijan ja digitála reaidduid ja mediaid ulbmillaš geavahemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faageaamhtesh åehpiedehtedh sjyöhtehke terminologijine jïh maereles åtnojne digitaale dïrregijstie jïh meedijijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret iešguđetlágan teavsttain iešguđet šáŋŋeriin ja median dárogillii ja ođđadárogillii ja gaskkustit vejolaš dulkojumiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkedh jïh analyjseradidh gelliesåarhts tjaalegh ovmessie sjangerinie jïh meedijinie gærjagïelesne jïh orregïelesne, jïh ovmessie såarhts toelhkestimmienuepieh buektedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat álkes teavsttaid ruoŧa- ja dánskkagillii ja muitalit ja kommenteret sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aelhkie tjaalegh lohkedh sveerjen jïh danske gïelesne jïh sisvegem vaajestidh jïh lahtestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas doaibmi sátneriggodagain ja hálddašit hápmeoahpa deháleamos njuolggadusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>funksjovnelle baakoeveahkine soptsestidh jïh vihkeles njoelkedassh hammoevierhkesne haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát váikkuhangaskaomiid humora, ironiija, kontrásttaid, buohtastahttimiid, symbolaid ja gielalaš govaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viehkiedïrregidie lustesvoete, ironije, vuestiebielieh, viertiestimmieh, symbovlh jïh gïeleguvvieh damtijidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit hutkás, čuvgejeaddji, reflekterejeaddji ja ákkastalli teavsttaid iešguđet ovdamearkateavsttaid minstariid vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skaepiedihks, bievnije, ussjeden jïh argumentereden tjaalegh tjaeledh maalli mietie ovmessie vuesiehtimmietjaalegijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áddet ja dulkot dieđuid ovttastuvvon teavsttaid máŋgga ovdanbuktinvuogis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guarkedh jïh toelhkedh bïevnesh jieniebistie lahtestimmievuekijste aktene tjåanghkan bïejeme tjaalegisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit manne Norggas leat guokte almmolaš giela, ja digaštallat mo dárogiella ja sámegiella leat váikkuhan nubbi nubbái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buerkiestidh man åvteste göökte byögkeles gïelh Nöörjesne, jïh digkiedidh guktie nöörjen jïh saemien leah sinsitniem tsevtseme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget manne Norggas leat guokte ovttaárvosaš dárogiel giellahámi, ja ságastallat Norgga dálá gielladebáhta birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buerkiestidh man åvteste göökte mïrrestalleldh nöörjen gïelehammoeh, jïh soptsestidh gïeledigkiedimmien bïjre Nöörjesne daan biejjien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat girjjálašvuođa, teáhtera ja filmma hámi, sisdoalu ja ulbmila birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>hammoen, sisvegen jïh åssjelen bïjre soptsestidh lidteratuvresne, teaterisnie jïh filmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>reflekteret mo árvvut, jurddašanvuogit ja govahallamat ovdanbuktojuvvojit dáru ja sámi teavsttain ja teavsttain mat leat jorgaluvvon eará gielain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ussjedalledh guktie aarvoeh, ussjedimmievuekieh jïh åssjaldahkh våajnoes dorjesuvvieh nöörjen jïh saemien tjaaleginie jïh jarkoestamme tjaalegisnie jeatjah gïelijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋel Jo1 – studerenráhkkanahtti oahppoprográmma ja Jo2 – fidnofágalaš oahppoprográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie Jåa1 mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit earáid ákkastallama ja čájehit rabasvuođa dasa, ja geavahit relevánta ja áššálaš ákkaid digaštallamiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh jïh eerlegevoetem vuesiehtidh mubpiej argumentasjovnese, jïh sjiehteles jïh eensi argumenth nuhtjedh digkiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit ja áddet dieđuid ruoŧa- ja dánskkagillii ja refereret daid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh, guarkedh jïh vaajestidh bïevnesh sveerjen jïh daanske gïeleste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddašit iešguđet rollaid ságastallamiin, digaštallamiin, drámátiseremiin ja ovdanbuktimiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovmessie råållah haalvedh soptsestimmine, digkiedimmine, dramatiseradimmine jïh åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iežas oahppoprográmma fágamáhtu ja fágaterminologiija ságastallamiin, digaštallamiin ja ovdanbuktimiin skuvlla, servodaga ja bargoeallima birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faagedaajroem jïh faageterminologijem nuhtjedh jïjtse ööhpehtimmieprogrammeste soptsestimmine, digkiedimmine jïh åehpiedehtieminie skuvlen, siebriedahken jïh barkoejieleden bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit ovdanbuktimiin máhtu retorihkalaš appellašuvdnahámiid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daajroem nuhtjedh retorihkeles appellehammoej bïjre åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kombineret auditiiva, čálalaš ja visuála ovdanbuktinvugiid ja geavahit iešguđetlágan digitála reaidduid ovdanbuktimiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>auditijve, tjaaleldh jïh visuelle soptsestimmievuekieh aktanidh, jïh ovmessie digitaale dïrregh nuhtjedh åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat vissis meari dálááigásaš teavsttaid, čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa girjedárogillii, ođđadárogillii ja teavsttaid mat leat jorgaluvvon sámegielas, ja reflekteret sisdoalu, hámi ja ulbmila birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies tjaalegh, tjiehpieslidteratuvrem jïh aamhteseprovsam lohkedh daajbaaletje tïjjeste gærjagïelesne, orregïelesne jïh mah leah jarkoestamme saemien gïeleste, jïh ussjedidh sisvegen, hammoen jïh åssjelen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit áššeprosateavsttaid ákkastallama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>argumentasjovnem buerkiestidh aamhteseprovsatjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit hutkás, čuvgejeaddji ja ákkastalli teavsttaid mat leat heivehuvvon ulbmilii ja vuostáiváldái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skaepiedihks, bievnije jïh argumentereden tjaalegh tjaeledh mah leah åssjelasse jïh dåastoejasse sjïehtedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságaškuššat mo iešguđet gielalaš váikkuhangaskaoamit doibmet ja geavahit muhtumiid dain iežas teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>digkiedidh guktie ovmessie gïeleviehkiedïrregh leah, jïh naaken dejstie nuhtjedh jïjtse tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>heivehit giela ja ovdanbuktinvugiid iešguđet čállindilálašvuođaide skuvllas, servodagas ja bargoeallimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gïelem jïh soptsestimmievuekieh sjïehtedidh ovmessie tjaelemevuekide skuvlesne, siebriedahkesne jïh barkoejieliedisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdamearkateavsttaid minstariid vuođul čállit teavsttaid main lea fáddá ja fágaterminologiija mii lea heivehuvvon iežas oahppoprográmmii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh tjaeledh teemine jïh faageteerminologijine mah leah sjïehtedamme jïjtse ööhpehtimmieprogrammese, maallen mietie ovmessie vuesiehtimmietjaalegijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iešguđetlágan estehtalaš ovdanbuktinvugiid ovttastuvvon teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovmessie estetihkeles soptsestimmievuekieh nuhtjedh tjåanghkan bïejeme tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit digitála reaidduid iežas teavsttaid almmuheapmá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>digitaale dïrregh nuhtjedh gosse edtja jïjtse tjaalegh bæjhkoehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>háhkat, árvvoštallat ja geavahit fágaáššiid digitála gálduin go bargá iežas teavsttaiguin, ja čuovvut personsuodjalusa ja dahkkivuoigatvuođa njuolggadusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>veedtjedh, vuarjasjidh jïh faageaamhth nuhtjedh digitaale gaaltijijstie gosse jïjtse tjaalegigujmie barka, jïh njoelkedassh steeredh almetjevaarjelimmien jïh aalkoereaktan bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit iešguđet gielaid ja kultuvrraid mat leat Norggas ja Sámis dán áigge, ja mo iežas giella ja iežas kultuvra ovdánit ja rivdet ovttasdoaimmadettiin earáiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buerkiestidh ovmessie gïelh jïh kultuvrh Nöörjesne jïh Saepmesne daan biejjien, jïh guktie jïjtse gïele jïh jïjtse kultuvre evtiesuvvieh jïh jorkesieh mubpiejgujmie ektine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságaškuššat kulturdeaivvademiid ja kulturvuostálasvuođaid ja geavahit vuolggasadjin vissis meari dálááigásaš teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kultuvretjåanghkoeh jïh kultuvre-ovvaantoeh digkiedidh mah våaromem utnieh såemies daaletje tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkot ja árvvoštallat ovttastuvvon teavsttaid sisdoalu, hámi ja ulbmila ovttasdoaibmama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>toelhkestidh jïh vuarjasjidh ektiespïelem gaskem sisvegem, hammoem jïh åssjelem tjåanghkan bïejeme tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋel Jo2 – studerenráhkkanahtti oahppoprográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie Jåa2 mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii refereret njálmmálaš sámegiel teavsttaid árgabeaidiliin ja áššiin mat gusket skuvlii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïelesne vaajestidh njaalmeldh saemien tjaalegh biejjieladtje tsiehkiej jïh aamhtesi bïjre mah leah skuvlen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit máhtu retorihkalaš appellašuvdnahámiid birra digaštallamiin ja ovdanbuktimiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daajroem nuhtjedh retorihkeles appellehammoej bïjre digkiedimmine jïh åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iežas prográmmafága fágamáhtu ovdanbuktimiin ja digaštallamiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faagedaajroem nuhtjedh jïjtse programmefaagijste åehpiedehteminie jïh digkiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit dárogielfágalaš fáttáid ja digaštallat ovdanbiddjon ášši</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjenfaageles aamhtesh åehpiedehtedh jïh digkiedidh dam buakteme aamhtem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat iešguđet šáŋŋeriid girjedárogiel ja ođđadárogiel teavsttaid ja analyseret teavsttaid vai sáhttá oaivvildit juoidá dain gažaldagain mat teavsttain bohtet ovdan, ja árvvuin maid dat ovddastit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh lohkedh gærjagïelesne jïh orregïelesne ovmessie sjangerinie, jïh tjaalegidie analyjseradidh juktie maehtedh mïelem utnedh gyhtjelassi bïjre mah bæjjese vaaltasuvvieh jïh dej aarvoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit teavsttaid main lea čielga ulbmil, buorre struktuvra ja oktavuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh tjaeledh tjïelke aajkojne, hijven struktuvrine jïh ektiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit hutkás, čuvgejeaddji ja ákkastalli teavsttaid, čilgehusaid, girjjálašvuođa dulkomiid, ságaškuššamiid ja eará vihkkedalli teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skaepiedihks, bievnije jïh argumentereden tjaalegh, salkehtimmieh, lidteræære toelhkestimmieh, digkiedimmieh jïh jeatjah ussjeden tjaalegh tjaeledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit Norgga gielladebáhta ja giellapolitihka 1800-logus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïeledigkiedimmiem jïh gïelepolitihkem buerkiestidh 1800-låhkoen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget ákkastallama áššeprosateavsttain retorihkkamáhtu geavaheami bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>argumentasjovnem buerkiestidh aamhteseprovsatjaaleginie viehkine daajroem nuhtjedh retorihken bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>myhtaid ja álbmotdiktema muitalanvugiiguin ja árvvuiguin buohtastahttit vissis meari dálááigásaš teavsttaid muitalanvugiid ja árvvuid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestimmievuekieh jïh aarvoeh viertiestidh såemies daaletje tjaaleginie soptsestimmievuekiejgujmie jïh aarvoejgujmie vaajesinie jïh almetjediktadimmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit mo ” dážavuohta ” ja ” sámevuohta ” boahtá ovdan sámi ja dáru girjjálašvuođa teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viertiestidh guktie «dïhte saemienš jïh «dïhte nöörjenš vååjnesasse båetieh tjaaleginie saemien jïh nöörjen lidteratuvreste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat vissis meari guovddáš norgga ja muhtun eurohpálaš teavsttaid gaskaáiggis gitta romantihkka-áiggi rádjai, bidjat daid kulturhistorjjálaš oktavuhtii ja kommenteret hámi ja sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies vihkeles nöörjen jïh såemies europejen tjaalegh lohkedh gaske-aaltaristie jïh dovne romantihkem, dejtie akten kultuvrehistovreles ektiedæmman bïejedh jïh hammoem jïh sisvegem lahtestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret sisdoalu ja árvvoštallat váikkuhangaskaomiid geavaheami teavsttain mat leat vižžon iešguđet digitála mediain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sisvegem analyjseradidh jïh åtnoem viehkiedïrregijstie vuarjasjidh tjaaleginie mah leah veedtjeme ovmessie digitaale meedijijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čujuhit gálduide ja árvvoštallat daid áigeguovdilis fágalaš oktavuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaaltijidie vuesiehtidh jïh gaaltijh vuarjasjidh sjyöhtehke faageles ektiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋel Jo3 - Studerenráhkkanahtti oahppoprográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmie Jåa3 mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit ja árvvoštallat iešguđet mediaid njálmmálaš teavsttaid ákkastallama ja oaivvildit juoidá sisdoalu ja hámi birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh jïh vuarjasjidh argumentasjovnem njaalmeldh tjaaleginie ovmessie meedijinie, jïh mïelem utnedh sisvegen jïh hammoen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii refereret sámegiel njálmmálaš teavsttaid áššiid birra mat gusket báikkálaš servodahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïelesne vaajestidh saemien njaalmeldh tjaalegh aamhtesi bïjre mah leah gietskies siebriedahken bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas nana sátneriggodagain ja buori giellageavahemiin mii lea heivehuvvon ulbmilii ja vuostáiváldái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeereldihkie baakoeveahkine jïh hijven gïeleåtnojne soptsestidh mah leah åssjelasse jïh dåastoejasse sjïehtedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fágaterminologiija ja ollislaš ákkastallama vehkiin ságaškuššat fágalaš fáttáid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faageles aamhtesh digkiedidh viehkine faageterminologijeste jïh ållesth argumentasjovneste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bidjat oktii ja ovdanbuktit ráddjejuvvon čáppagirjjálašvuođa prográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjåanghkan bïejedh jïh aktem gaertjiedamme tjiehpieslidteræære programmem åehpiedehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat vissis meari dálááigásaš teavsttaid ja ságaškuššat mo dát teavsttat gielalaččat ja temáhtalaččat leat min áiggi ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies tjaalegh daaletje tïjjeste lohkedh, jïh digkiedidh guktie daah tjaalegh gïeline jïh teemine leah daan tïjjen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas nana sátneriggodagain ja buori giellageavahemiin, ja hálddašit deháleamos gielalaš hápmegáibádusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeereldihkie baakoeveahkine jïh hijven gïeleåtnojne soptsestidh, jïh vihkeles gïelen hammoekrïevenassh haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit girjjálašvuođa dulkomiid ja retoralaš analysaid, hutkás teavsttaid ja vihkkedalli teavsttaid maid vuolggasadjin leat dárogielfágalaš teavsttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lidteræære toelhkestimmieh jïh retorihkeles analyjsh tjaeledh, skaepiedihks jïh ussjeden tjaalegh tjaeledh mah våaromem utnieh nöörjenfaageles tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit čuvgejeaddji teavsttaid, čilgehusaid ja ságaškuššamiid main leat čielga ulbmil, buorre struktuvra ja áššálaš dieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bievnije tjaalegh, salkehtimmieh jïh digkiedimmieh tjaeledh tjïelke aajkojne, hijven struktuvrine jïh eensi bïevnesigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kritihkalaččat ja dárkkistahtti láhkai geavahit gálduid ja hálddašit digitála gáldočujuhemiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaaltijh laejhtehkslaakan nuhtjedh mejtie gåarede mænngan gïehtjedidh jïh digitaale gaaltijevuesiehtimmiem haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit iešvuođaid vissis meari dárogielsuopmaniin ja reflekteret beliid birra mat sáhttet váikkuhit suopmaniid ovdáneapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere væhtah såemies nöörjen smaaregïeline tjïelkestidh jïh tsiehkiej bïjre ussjedidh mah maehtieh evtiedimmiem smaaregïeleste tsevtsedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit Norgga gielladebáhta ja giellapolitihka jagis 1900 rájes dálá áigái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïeledigkiedimmiem jïh gïelepolitihkem tjïelkestidh 1900 raejeste jïh daan raajan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat dáruiduhttinpolitihka váikkuhusaid sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>konsekvensh digkiedidh daaroedehtemepolithkeste dejnie saemien dajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit vissis meari jorgaluvvon ja originála davviriikkalaš teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies noerhtelaanti tjaalegh åehpiedehtedh mah leah jarkoestamme jïh mah leah orre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret, dulkot ja buohtastahttit vissis meari guovddáš norgga ja muhtun riikkaidgaskasaš teavsttaid iešguđet girjjálašvuođa árbevieruin romantihka áiggis gitta dálá áigái, ja bidjat daid kulturhistorjjálaš oktavuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>analyjseradidh, toelhkestidh jïh viertiestidh såemies nöörjen jïh såemies gaskenasjovnaale tjaalegh ovmessie lidteræære aerpievuekijste romantihkeste jïh daan beajjan, jïh dejtie akten kultuvrehistovreles ektiedæmman bïejedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret ja árvvoštallat retorihka doahpagiiguin iešguđet áššeprosašáŋŋeriid teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dïejveseapparaatem retorihkeste nuhtjedh juktie analyjseradidh jïh vuarjasjidh tjaalegh ovmessie aamhteseprovsasjangerinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta oppalaš studerengelbbolašvuhtii – fidnofágalaš oahppoprográmmaid maŋŋil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoe lissiebigkemen mænngan sïejhme studijemaahtose – barkoefaageles ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii refereret njálmmálaš sámegiel teavsttaid árgabeaidiliin ja áššiin mat gusket skuvlii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïelesne vaajestidh njaalmeldh saemien tjaalegh biejjieladtje tsiehkiej jïh aamhtesi bïjre mah leah skuvlen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit máhtu retorihkalaš appellašuvdnahámiid birra digaštallamiin ja ovdanbuktimiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daajroem nuhtjedh retorihkeles appellehammoej bïjre digkiedimmine jïh åehpiedehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iežas prográmmafága fágamáhtu ovdanbuktimiin ja digaštallamiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faagedaajroem nuhtjedh jïjtse programmefaageste åehpiedehteminie jïh digkiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit dárogielfágalaš fáttáid ja digaštallat ovdanbiddjon ášši</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjenfaageles teemah åehpiedehtedh jïh digkiedidh dam buakteme aamhtem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit ja árvvoštallat iešguđet mediaid njálmmálaš teavsttaid ákkastallama ja oaivvildit juoidá sisdoalu ja hámi birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goltelidh jïh vuarjasjidh argumentasjovnem njaalmeldh tjaaleginie ovmessie meedijinie, jïh mïelem utnedh sisvegen jïh hammoen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárogillii refereret sámegiel njálmmálaš teavsttaid áššiid birra mat gusket báikkálaš servodahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïelesne vaajestidh saemien njaalmeldh tjaalegh aamhtesi bïjre gietskies siebriedahken bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas nana sátneriggodagain ja buori giellageavahemiin mii lea heivehuvvon ulbmilii ja vuostáiváldái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeereldihkie baakoeveahkine jïh hijven gïeleåtnojne soptsestidh mah leah åssjelasse jïh dåastoejasse sjïehtedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fágaterminologiija ja ollislaš ákkastallama vehkiin ságaškuššat fágalaš fáttáid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faageles teemah digkiedidh viehkine faageterminologijeste jïh ållesth argumentasjovneste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bidjat oktii ja ovdanbuktit ráddjejuvvon čáppagirjjálašvuođa prográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjåanghkan bïejedh jïh åehpiedehtedh aktem gaertjiedamme tjiehpieslidteræære programmem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh govlesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat iešguđet šáŋŋeriid girjedárogiel ja ođđadárogiel teavsttaid ja analyseret teavsttaid vai sáhttá oaivvildit juoidá dain gažaldagain mat teavsttain bohtet ovdan, ja árvvuin maid dat ovddastit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh lohkedh gærjagïelesne jïh orregïelesne ovmessie sjangerinie, jïh tjaalegidie analyjseradidh juktie maehtedh mïelem utnedh gyhtjelassi bïjre mah bæjjese vaaltasuvvieh, jïh dej aarvoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit teavsttaid main lea čielga ulbmil, buorre struktuvra ja oktavuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh tjaeledh tjïelke aajkojne, hijven struktuvrine jïh ektiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit hutkás, čuvgejeaddji ja ákkastalli teavsttaid, čilgehusaid, girjjálašvuođa dulkomiid, ságaškuššamiid ja eará vihkkedalli teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skaepiedihks, bievnije jïh argumentereden tjaalegh, salkehtimmieh, lidteræære toelhkestimmieh, digkiedimmieh jïh jeatjah ussjeden tjaalegh tjaeledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat vissis meari dálááigásaš teavsttaid ja ságaškuššat mo dát teavsttat gielalaččat ja temáhtalaččat leat min áiggi ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies tjaalegh lohkedh daaletje tïjjeste jïh digkiedidh guktie daah tjaalegh gïeline jïh teemine leah mijjen tïjjen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas nana sátneriggodagain ja buori giellageavahemiin, ja hálddašit deháleamos gielalaš hápmegáibádusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeereldihkie baakoeveahkine jïh hijven gïeleåtnojne soptsestidh, jïh vihkeles gïelen hammoekrïevenassh haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit girjjálašvuođa dulkomiid ja retoralaš analysaid, hutkás teavsttaid ja vihkkedalli teavsttaid maid vuolggasadjin leat dárogielfágalaš teavsttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lidteræære toelhkestimmieh jïh retorihkeles analyjsh tjaeledh, skaepiedihks tjaalegh jïh ussjeden tjaalegh tjaeledh mah våaromem utnieh nöörjenfaageles tjaaleginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit čuvgejeaddji teavsttaid, čilgehusaid ja ságaškuššamiid main leat čielga ulbmil, buorre struktuvra ja áššálaš dieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bievnije tjaalegh, salkehtimmieh jïh digkiedimmieh tjaeledh tjïelke aajkojne, hijven struktuvrine jïh eensi bïevnesigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kritihkalaččat ja dárkkistahtti láhkai geavahit gálduid ja hálddašit digitála gáldočujuhemiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaaltijh laejhtehkslaakan nuhtjedh jïh naemhtie guktie gåarede dejtie mænngan gïehtjedidh jïh digitaale gaaltijevuesiehtimmiem haalvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella, girjjálašvuohta ja kultuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit Norgga gielladebáhta ja giellapolitihka 1800-logus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïeledigkiedimmiem jïh gïelepolitihkem tjïelkestidh 1800-låhkoen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget ákkastallama áššeprosateavsttain retorihkkamáhtu geavaheami bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>argumentasjovnem buerkiestidh aamhteseprovsatjaaleginie viehkine daajroem nuhtjedh retorihken bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit vissis meari dálááigásaš teavsttaid muitalanvugiid ja árvvuid myhtaid ja álbmotdiktema muitalanvugiiguin ja árvvuiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestimmievuekieh jïh aarvoeh viertiestidh såemies tjaaleginie daehtie tïjjeste soptsestimmievuekiejgujmie jïh aarvoejgujmie vaajesinie jïh almetjediktadimmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit mo “ dážavuohta ” ja “ sámevuohta ” boahtá ovdan sámi ja dáru girjjálašvuođa teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viertiestidh guktie «dïhte saemienš jïh «dïhte nöörjenš vååjnesasse båetieh tjaaleginie saemien jïh nöörjen lidteratuvreste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat vissis meari guovddáš norgga ja muhtun eurohpálaš teavsttaid gaskaáiggis gitta romantihkka-áiggi rádjai, bidjat daid kulturhistorjjálaš oktavuhtii ja kommenteret hámi ja sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies vihkeles nöörjen jïh såemies europejen tjaalegh lohkedh gaske-aaltaristie jïh dovne romantihkem, dejtie akten kultuvrehistovreles ektiedæmman bïejedh jïh hammoem jïh sisvegem lahtestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret sisdoalu ja árvvoštallat váikkuhangaskaomiid geavaheami teavsttain mat leat vižžon iešguđet digitála mediain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sisvegem analyjseradidh jïh åtnoem vuarjasjidh viehkiedïrregijstie tjaaleginie mah leah veedtjeme ovmessie digitaale meedijijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čujuhit gálduide ja árvvoštallat daid áigeguovdilis fágalaš oktavuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesiehtidh gaaltijidie jïh gaaltijh vuarjasjidh sjyöhtehke faageles ektiedimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit iešvuođaid vissis meari dárogielsuopmaniin ja reflekteret beliid birra mat sáhttet váikkuhit suopmaniid ovdáneapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïelkestidh sjïere væhtah såemies nöörjen smaaregïeline, jïh tsiehkiej bïjre ussjedidh mah maehtieh evtiedimmiem smaaregïeleste tsevtsedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit Norgga gielladebáhta ja giellapolitihka jagis 1900 rájes dálá áigái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nöörjen gïeledigkiedimmiem jïh gïelepolitihkem tjïelkestidh 1900-låhkoen raejeste jïh daan beajjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat dáruiduhttinpolitihka váikkuhusaid sámi guovlluin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>konsekvensh daaroedehtemepolithkeste digkiedidh dejnie saemien dajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit vissis meari jorgaluvvon ja originála davviriikkalaš teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies noerhtelaanti tjaalegh åehpiedehtedh mah leah jarkoestamme jïh mah lea orre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret, dulkot ja buohtastahttit vissis meari guovddáš norgga ja muhtun riikkaidgaskasaš teavsttaid iešguđet girjjálašvuođa árbevieruin romantihka áiggis gitta dálá áigái, ja bidjat daid kulturhistorjjálaš oktavuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>analyjseradidh, toelhkestidh jïh viertiestidh såemies nöörjen jïh såemies gaskenasjovnaale tjaalegh ovmessie lidteræære aerpievuekijste romantihkeste jïh daan mearan, jïh dejtie akten kultuvrehistovreles ektiedæmman bïejedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret ja árvvoštallat retorihka doahpagiiguin iešguđet áššeprosašáŋŋeriid teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dïejveseapparaatem retorihkeste nuhtjedh juktie analyjseradidh jïh vuarjasjidh tjaalegh ovmessie aamhteseprovsasjangerinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan fágas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagem vierhtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppaárvvoštallama mearrádusat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmieh galhkuvevuarjasjæmman_</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>10. jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut guokte oppalašárvosáni, ovtta čálalaš árvosáni dárogielas ja ovtta njálmmálaš árvosáni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh göökte galhkuvekarakterh utnedh, akte nöörjen tjaaleldh jïh akte nöörjen njaalmeldh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa2 barkoefaageles ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut ovtta oppalašárvosáni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh aktem galhkuvekarakterem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo3 lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa3 studijeryöjreden ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut guokte oppalašárvosáni, ovtta čálalaš árvosáni dárogielas ja ovtta njálmmálaš árvosáni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh göökte galhkuvekarakterh utnedh, akte nöörjen tjaaleldh jïh akte nöörjen njaalmeldh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fága bistá máŋga jagi, de galgá dušše addit oppalašárvosátneárvvoštallama bajimus dásis mii oahppis lea fágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse faage jienebh jaepieh vaasa, edtja ajve galhkuvekarakterem vedtedh dennie bijjemes daltesisnie maam learohke faagesne åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen ohppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamene learoehkidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>10. jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet vuorbáduvvot ovtta čálalaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh tjaaleldh eksamenese geasalgidh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh eksamene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta byögkeles sijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maiddái vuorbáduvvot njálmmálaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh aaj njaalmeldh eksamenese nöörjen gïelesne geasalgidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa2 barkoefaageles ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet vuorbáduvvot čálalaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh tjaaleldh eksamenese geasalgidh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maiddái vuorbáduvvot njálmmálaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh aaj njaalmeldh eksamenese nöörjen gïelesne geasalgidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen fátmmasta olles fága (90 tiimma).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamene abpe faagem feerhmie (90 tæjmoeh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo3 lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa3 studijeryöjreden ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet vuorbáduvvot ovtta čálalaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh akten eksamenese geasalgidh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh eksamene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta byögkeles sijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maiddái vuorbáduvvot njálmmálaš eksámenii dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh aaj njaalmeldh eksamenese geasalgidh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen fátmmasta olles fága (309 tiimma).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamene abpe faagem feerhmie (309 tæjmoeh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen privatisttaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>10. jaepiedaltese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča rávisolbmuid vuođđoskuvlaoahpahusa gustovaš ortnega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh sïejhme öörnegem maadthskuvlelïerehtæmman geerve almetjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa2 barkoefaageles ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat galget váldit čálalaš eksámena dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Privatisth edtjieh tjaaleldh eksamenem vaeltedh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galget privatisttat váldit njálmmálaš eksámena dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Privatisth edtjieh lissine njaalmeldh eksamenem vaeltedh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen fátmmasta olles fága (90 tiimma).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamene abpe faagem feerhmie. (90 tæjmoeh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo3 lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåa3 studijeryöjreden ööhpehtimmieprogrammh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat galget váldit ovtta čálalaš eksámena dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Privatisth edtjieh aktem tjaaleldh eksamenem nöörjen gïelesne vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh eksamene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta byögkeles sijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galget privatisttat váldit njálmmálaš eksámena dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine privatisth edtjieh njaalmeldh eksamenem vaeltedh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh eksamene gietskene dorjesåvva jïh sensureradamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen fátmmasta olles fága (309 tiimma).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamene abpe faagem feerhmie (309 tæjmoeh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama oppalaš mearrádusat leat mearriduvvon oahpahuslága láhkaásahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sïejhme nænnoestimmieh vuarjasjimmien bïjre lea vihtiestamme ööhpehtimmielaaken mieriedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
