<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vad-kostar-lakemedel-pa-recept.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la fámon ? (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la fámon ? (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la fámon ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la fámon ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodji alla goluid vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suodje alla mávsojda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta doarjjaruhta, ng. ekonomalaš doarjja, go dárbbaha dálkasiid ja muhtin eará diŋggaid olmmoš sáhttá dárbbahit jus leat dihto skibasvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhta doarjot, dat javllá vaddá ekonomalasj dårjav, gå dálkkasijt dárbaj, ja muhtem ietjá gálvojt majt márjju dárbaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš dálkasat mat čállojit reseptii dorjojuvvo doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus dálkkasa ma ålgus tjáleduvvi dálkastjállagin li doarjodum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaruhta čilgejuvvo dálkkasoavdduid lágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja buojkoduvvá Lágan dálkassierrariektáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodji alla goluid vuostá mii lágas gohčoduvvo beaivválaš gielas allagollosuodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suodje alla mávsojda majt láhka vaddá allamáksosuodjen gåhtjudallá allamáksosuodjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága jelgii lea vuoimmis ahte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága milta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oažžu vuoládusa nu gohčoduvvon allagolloráhpa jelgii eanaš dálkasiin, p-pillariin ja stomibuktagiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>haddevuoledimev oadtju allamáksomiere milta ienemus dálkkasijda, p-tablehtajda ja stomiddjaártihkkalijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ii dárbbat máksit maidege atnugálvvuin mat dárbbahuvvojit buvttihit gorudii dálkasiid ja ieš kontrolleret dálkkodeami, ovdamearkka dihte sákkiid varasohkkaramihtideapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij åvvå mejdik mávse loabddemartihkkalijda ma li dárbulattja doalvotjit dálkkasijt rubmahij ja iesj gehtjadittjat suv dálkudimev, buojkulvissan sákkijt varrasåhkårmihttimij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oažžu sierra suoji alla goluid vuostá dihto dálkasiidda vuollái 16 jahkásaš mánáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadtju sierralágásj suojev alla mávsojda muhtem biebmojda mánájda nuorabu gå 16 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bátnedikšun- ja dálkkasovdohálddahus, TLV, lea dat eiseváldi mii mearrida hattiin ja doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bádnesujtto- ja Hálbedimdálkasdåjmadahka, TLV, la fábmudahka mij mierret hatte ja dårjajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go TVL galgá váldit mearrádusa doarjjaruđain dat gehččet addágo dálkkas ávkki mii vástida golu doarjut dan doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå TLV galggá mierredit dårjav gähttji jus dálkas ávkev vaddá mij buohtastahttá dav dårjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávki sáhttá ovdamearkka dihte leahkit buoret dearvvašvuohta ja lassánan eallinahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávkken máhttá buojkulvissan årrot buorep varresvuohta ja lasedum viessomguhkkudahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TVL árvvoštallá maid sáhttágo dálkkasgeavtin unnidit servodaga goluid, ovdamearkka dihte čuohpademiid, buohccinčálihemiid dehe boarrásiidfuolaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TLV árvustallá aj jus dálkkasa adno máhttá unnedit sebrudagá mávsojt, buojkulvissan tjuollamijda, skihpasin tjáledimijda jali vuorrasijhuksuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkasfitnodagat sáhttet ieža válljet vuovdit dálkasa olggobealde allagollosuoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkasvidnudagá máhtti ietja válljit dálkkasav allamáksosuoje ålggolin vuobddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle haddebidjan lea friddja, dat mearkkaša dálkkasfitnodagat ieža mearridit hatti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De haddemärostibme l friddja, dat javllá dálkasvidnudagá ietja hattev mierredi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasiin mat eai gullo allagollosuoji vuollái oažžu ieš máksit olles golu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkkasijda ma e allamáksosuodjáj gullu iesj oadtju ålles mávsov mákset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin dálkasiin sáhttá leahkit ráddjejuvvon doarjjaruhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem dálkkasijn máhtti ráddjidum doarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte dálkkas lea dorjojuvvon doarjjaruđain beare dihto buohccejovkui dehe dihto skibasvuođa dikšumii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merkaj dálkas la doarjodum val muhtem patiänntajuohkusij jali dåjmadittjat sierra dávdav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TVL:s ja FASS:s leat webbáikkit gos sáhttá oaidnit leago dálkkas dorjojuvvon doarjjaruđain dehe ii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TLV:an ja FASS:an li vebbabiele manna máhttá vuojnnet jus dálkas la doarjdum jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálbbimus molssuhahtti molssaeaktu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álbemus lånudahkes válljima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin leat máŋga seammaárvosaš molssaeavttu dálkasii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn gávnnuji moadda avtaájnas alternatijva dálkkasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo generalas dálkkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjudalli generalasj dálkkasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat siskkilda seamma olu seamma váikkuheaddji ávdnasa dehe ávdnasiid ja das lea seamma vuoibmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisanedi sämmi madev sämmi dåjmalasj ábnnasis jali ábnnasijs ja dajn li sämmi boados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat soitet leat bajil sierralágánat ja siskkildit sierra lasseávdnasiid ovdamearkka dihte seailluhanávdnasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla máhtti umasslágátja vuojnnut ja sisanedit umasslágásj åsijt, buojkulvissan konserverimábnnasijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soitet boahtit sierra dálkkasfitnodagain ja dain sáhttet leat sierra hattit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti boahtet sierra dálkasvidnudagájs ja dajn li umasse hatte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid molssaeavttuid sáhttá molsut gaskaneaset apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá alternatijva máhtti lånuduvvat dálkasboargálijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkashálddahus mearrida maid dálkasiid oažžu lonuhit nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le Dálkasdåjmadahka mij mierret makkir dálkkasa oadtju lånodit iehtjádijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat máŋga generalas dálkasa ja dat mii lea reseaptas ii leat hálbbimus apotehka ferte molsut dan molssaektui mas lea márkaniid vuolimus haddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus gávnnuji moadda generalasj dálkkasa ja mij la dálkastjállagin tjáledum ij la álbemus de dálkasboargála hähttuji lådnot dav ietjá alternatijvvaj manna l márnána vuolemus hadde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beare dat hálbbimus molssaeaktu lea ollásit dorjojuvvon doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álbemus válljim mij l val ållu doarjodum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá válljet oastit dan divrasit dálkasa mii lea reseaptas, muhto dalle ferte máksit gaskaearu ieš, dat ii gullo allagollosuoji vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá válljit oasstet divrrasap dálkkasav mij la tjáledum dálkastjállagin, valla de hähttu iesj gasskasieradusáv mákset, dat ij gullu allamáksosuodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit dan molssaeavttu masa apotehka molsu iige dasage mii lea reseaptas sáhttá válljet generalas molssaeavttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij sidá dav alternatijvav masi dálkasboargála lådnu ja ij ga dav mij la dálkastjállagin tjáledum de máhttá ietjá generalasj alternatijvav válljit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dalle ferte máksit olles golu ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla de oattjo ålles mávsov iesj mákset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea oainnát beare dat mii lea reseaptas ja dat hálbbimus molssuhahtti dálkkas mii gullo doarjjaruđa vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le val mij dálkastjállagin la tjáledum ja álbemus lånudahkes dálkas mij dårjas gåbtjåduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa lea ahte ii giige dárbbat máksit eanet go dárbbašlaš dálkasis jus leat sierra haddát máŋga seamma soarttaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarre dási l vaj ij aktak galga dárbahit ienebuv mákset gå dárbulasj dálkkasa åvdås jus gávnnuji moatte sämmi tjerdas umasslágásj haddáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš medisiinnalaš siva dihte ferte geavtit erenomáš fabrikáhta dálkasa doavttir sáhttá namuhit reseaptas ahte dálkasa ii oaččo lonuhit earái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus medisijnalasj oares hähttu adnet dálkkasav sierralágásj dagos de dåktår máhttá dálkastjállagij tjállet dálkas ij oattjo lånuduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ii dárbbat máksit sierra golu eaktun ahte dálkkas gullo allagollosuoji vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij de dárbaha duodde mávsov mákset jus dálkas gávnnu allamáksosuojen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Medisiinnalaš sivat sáhttet ovdamearkka dihte leahkit ahte ovttaskas lea allergiijalaš tableahta feargaávdnasii dehe ovttaskasas lea váttis rahpat báhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Medisijnalasj oare máhtti buojkulvissan årrot gå ij gerda bájnnoábnnasav tablehtan jali gássjelisvuohta l muhtem gurjov rahpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga diŋga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájge gálvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TVL mearrida mat hattit leat vuoimmis maŋŋel go dálkkasfitnodagat leat ohcan hadderievdadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TLV mierret makkir hattijt ma galggi fámon årrot maŋŋel gå dálkasvidnudagá li hadderievddadusáv åhtsåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkashaddi sáhttá, ohcamuša mielde, rievdat juohke mánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkkasa hadde máhttá, åtsålvisá maŋŋela, rievddaduvvat juohkka máno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská generalas dálkasiidda dat molssaeaktu mii oažžu vuolimus haddi gohčoduvvo áigodaga diŋgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Generalasj dálkkasin gåhtjudallá alternatijvva mij vuolemus hattev oadtju ájge gálvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TVL informere apotehka mii molssaeaktu lea áigodaga diŋga ja masa dat galget molsojuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TLV diedet dálkasboargálijt makkir válljim la ájge gálvvo ja masi galggi lådnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TVL mearrida maid guokte molsun researvamolssaeavttu jus áigodaga diŋga nohkká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TLV mierret aj guovkta lijggeválljima masi lådnu jus ájge gálvvo nåhkå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá varieret mánus mánnui man molssaektui apotehka molsu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá målsudit mános mánnuj makkir válljim masi dálkasboargál lådnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga diŋgga dárkkuhus lea ahte dat vearroruđat mat leat dárkkuhuvvon dálkasa doarjjaruhtii galget rehkket nu ollugii ja nu máŋgasii go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme ájge gálvojn la vaj värrobiedniga biejadum dálkkasij doarjjaj galggi gåbbtjåt nåv ednagijda ja nåv moaddásijda máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga diŋga lea seamma buot apotehkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájge gálvvo l sämmilágásj gájkka dálkasboargalijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muhtumin sáhttá dáhpáhuvvat ahte apotehka lea oastán sisa stuora meari áigodaga diŋgga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla muhttijn dáhpáduvvá dálkasboargál la ilá stuor mierev ájge gálvos oasstám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Apotehka oažžu dalle vuovdit dan čuovvovaš mánu nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkasboargál de oadtju dav boahtte mánon vuobddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte ovttaskassii fállojuvvo apotehkas mannan mánu diŋga ja dálá mánu diŋga earás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merkaj máhttá fáladuvvat åvdep dán máno gálvov dálkasboargálin ja máno gálvov vas ietjá bájken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovtti diŋggas sáhttet leat sierra hattit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán guovten gálvon máhttá sierra hadde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas máksá eanemus 2200 ruvnna jagis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máksá ienemusát 2 200 kråvnå jahkáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji mearkkaša ahte ovttaskas máksá eanemus 2200 ruvnna ovtta periodas jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksosuodje merkaj máksá ienemusát 2 200 kråvnå jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát jahki gohčoduvvo allagolloperiodan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát jahke gåhtjudallá allamáksoájggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji guoská dálkasiid mat ovttaskas oažžu reseaptas ja TVL:s lea mearridan galget leat dorjojuvvon doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksosuodje l fámon dálkkasijda majt dálkastjállagin oadtju ja majt TLV la mierredam galggi doarjodum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gusket atnudiŋggaid maid oažžu nu gohčoduvvon veahkkeneavvokoarttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gullu aj loabddemartihkkalijda majt oadtju viehkkenävvokårtån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská eanas dálkasiidda ovttaskas máksá nu gohčoduvvon iežasmávssu juohke geardde go viežžá reseaptas dassážiigo lea ollen 2200 ruvnna rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus dálkkasa åvdås máksá ietjasmávsov juohkka bále gå viedtjá dálkastjállagijn desik la 2 200 kråvnnåj ållåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská atnudiŋggaid mat dárbbahuvvojit stomiijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmi l gullu loabddemartihkkalijda ma li dárbulattja stomiddjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin dálkasiin ii dárbbat máksit iežasmávssu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem dálkkasijda ij ietjasmávsov mávse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmoš lea insuliinnain dikšojuvvon sohkardávda insuliidna ii mávsse maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la insulijnnadálkudim diabetes de ij majdek mávse insulijna åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea skibasvuohta mii gullo njoammusuodjelága vuollái eanadiggi máksá olles golu dálkasis mii unnida njoammuma, ovdamearkka dihte viruseasti dálkasiid Hiva vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la dávdda mij gullu soahpomsuodjeláhkaj de lánndadigge máksá ålles mávsov dálkkasijs ma vuoledi soahpomvuodav, buojkulvissan virushierediddje dálkkasijt hiva vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto eanadikkit mákset olles dehe oasi iežasmávssuin dihto dálkasiin ja dihto buohccijoavkkuide, ovdamearkka dihte p-pillariid nuorra nissoniidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem lánndadikke máksi ålles jali ietjasmávsos oasev muhtem dálkkasijs ja sierra patiänntajuohkusijda, buojklvissan p-tablehtajs nuorra nissunijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnudiŋggat leat nuvttá mat dárbbahuvvojit doalvut gorudii dálkasiid ja ieš kontrolleret iežas dálkkodeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij majdek mávse loabddemartihkkalijda ma li dárbulattja doalvodittjat dálkkasijt rubmahij ja gehtjadit ietjas dálkudimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte dakkár atnudiŋggat leat boahkuhanávdnasat ja sákkit varrasohkarmihtideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvis dakkir loabddemartihkkalijda li tsirguna ja sákke varrasåhkårmihttimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasmáksu allagolloráhpa jelgii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjasmákso allamáksotráhpa milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álggaha allagolloáigodaga jagis ovttaskas máksá olles dálkkasgolu ja stomiijadiŋggaid ieš dassážiigo lea máksán 1100 ruvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå allamáksoájgev álggá jahkáj de iesj máksá ålles gålov dálkkasijs ja stomiddjaartihkkalijs desik la aktij 1 100 kråvnå máksám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto iežasmáksu unnu cehkiid mielde nu gohčoduvvon allagolloráhpa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela ietjasmákso binnu suojmma allamáksotráhpa milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ođđa oastimis ovttaskas álgá dan golus masa leai ollen ovddit oastimis ja goargŋu ovddos bajás guvlui ráhpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka ådå oasstemin álggá mávsos majt lij ållåm åvdep oasstemin ja manná ájn tráhpav bajás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea máksán 2200 ruvnna ii dárbbat máksit eanet loahppa allagolloáigodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå l máksám 2 200 kråvnå de ij dárbaha ienebuv mákset allamáksoájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun dasa ahte dát lea vuoimmis lea ahte dat dálkasat maid viežžá gullojit allagollosuoji vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggovijor vaj dat galggá fámon årrot la dálkkasa majt ålgus mij gullu allamáksosuodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go allagolloáigodat nohká álggahuvvo ođđa perioda boahttevaš oastimis, beroskeahttá goigo ovttaskas lea allagolloráhpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå allamáksoájgge nåhkå de álggá vat ådå ájgijn boahtte oasstemin, juska gånnå la allamáksotráhpan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná doaibmá allagolloráhppa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti allamáksomierre doajmmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš dálkkasgollu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijbiejadum dálkasmákso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksá eanemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máksá ienemusát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla čájeha mot allagollosuodji addá veháš gerddiinis unnon golu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tabälla vuoset gåktu allamáksosuodje suojmma vaddá vuoledum mávsov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš borramušgálvu mánáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierra biebmo mánájda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušgálvvut nai mánáide geat leat vuollái 16 jagi ja geain leat dihto skibasvuođat, ovdamearkka dihte geat eai gierdda glutena, leat dorjojuvvon doarjjaruđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biebmo aj mánájda gudi älla 16 jage dävddám ja siján li sierra dávda, buojkulvissan glutenintoleránssa, li doarjodum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušgálvvut čállojuvvojit nu gohčoduvvon borramušgálvorávvagii ja daid oažžu viežžat alimusat 90 beaivái gearddiinis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biebmo tjáleduvvi biebbmobagádussán ja oadtju ienemusát 90 bäjvváj ájgen viedtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas máksá 120 ruvnna juohke geardde, muhto dat máksu ii rehkenasto allagollosuodjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máksá ietjasmávsov mij la 120 kråvnå juohkka bále, valla dát mákso ij riekknidalá allamáksosuodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olugo oažžu oastit gearddiinis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man ednagav ájgen oadtju oasstet ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas ii oaččo oastit vaikko man olu allagollosuoji siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij oattjo vájku man ednagav allamáksosuojen oasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearri man oažžu oastit galgá leat dárkkuhuvvon bistit 90 beaivái, dat mearkkaša sullii golbma mánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nárev majt oadtju oasstet galggá binndet gitta 90 bäjvváj, bájkoj 3 máno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastadanávnnas, ovdamearkka dihte p-pillar ja p- boahkuhanávdnasat, eai gullo dán golmmámánonjuolggadussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Preventijvvanävo, buojkulvissan p-tablehta ja p-tsirguna, li ierittjuoldedum dát gålmåmánonjuolgadusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovttaskas oažžu viežžat reseaptas máŋgii ođđa viežžan dahkko easka go lea gollan guokte goalmmátoassi dan áiggis man dálkkas rehkenasto bistit ovddit viežžama rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oadtju ålgus válldet dálkastjállagijn moaddi de ådå ålgusválldem máhttá dagáduvvat esski gå ájge guokta gålmadisá li gållåm majt dálkas märostuvvá åvdep ålgusválldemis rähkkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte jus ovttaskas lea viežžan dálkasa golmma mánu atnui ferte leat gollan guokte mánu ovdalgo oažžu viežžat reseaptas fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan la viedtjam dálkkasijt gålmå máno loabddemij de hähttu guokta máno gållåm åvddål gå vat oadtju dálkastjállagijn viedtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá oastit stuorit meari go ovtta váldima hávil, muhto dalle ferte máksit olles hatti dan mearis mii manná badjel golmma mánu geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá oasstet stuoráp nárev gå avtav ålgusválldemav avta bále, valla de hähttu ålles haddáj mákset náres mij la ienep gå gålmmå máno loabddem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus doavttir lea čállán reseptii ahte ferte gollat vissis áigi váldimiid gaskkan dalle ii sáhte váldit olggos eanet go doavttir lea namuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dåktår la dálkastjállagij tjállám hähttu muhtem ájgge gållåt ålgusválldemij gaskan de ij máhte dájvvábut viedtjat gå dåktår la tjállám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat erenomáš sivat, ovdamearkka dihte jus ovttaskas galgá leahkit olgoriikkas guhkit áiggi, sáhttá viežžat dálkasa allagollosuoji siste guhkit áigái go golmma mánnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li sierra oare, buojkulvissan jus ájgo ålggorijkan guhkep ájgev årrot, de máhttá dálkkasijt allamáksosuojen ålgusválldet guhkep ájggáj gå gålmmå máno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dalle ferte bastit čájehit dan, ovdamearkka dihte reaisoáššebáhpiriiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla de hähttu máhttet dav duodastit, buojkulvissan mannoássjepáhppárij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas allagollosuodji lea vuoimmis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa l allamáksosuodje fámon ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai allagollosuodji lea vuoimmis ferte das gii čállá olggos dálkasa leahkit bargobáiki merkejuvvon reseaptas logahahtti sáhcokodain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus allamáksosuodje galggá fámon årrot de hähttu dåktårin gut dálkkasav tjállá ietjas barggosadje gávnnut lågådahtte sáhtsokåvddåhámen dálkastjállagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus reseapta guoská dálkasa mas lea ráddjejuvvon doarjjaruhta mearrideaddji ferte merket maid reseptii ahte allagollosuodji lea vuoimmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dálkastjála dálkkasij guosská ráddjidum doarjjan de tjálle hähttu aj tsähkkot dálkastjállagin vaj allamáksosuodje galggá fámon årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollosuodji guoská dasa gii orru dehe geas lea bargobáiki Ruoŧas dehe das geas lea eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta eará EES-riikkas dehe Sveitsas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksosuodje l fámon gesi årru jali l bargge Svierigin jali gänna l europa skihpasujttokårttå ietjá EES-rijkas jali Svejtsan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta ferte vuosehuvvot nu doavttirgalledeamis go apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Europalasj skihpasujttokårttå galggá vuoseduvvat goappátjagá dåktårmanádimen ja dálkasboargálin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas lea maid soahpamuš dihto riikkain olggobealde Europa; Algeria, Australia ja oasseriika Quebec Kanadas, mii mearkkaša dálkkasoavdu guoská dáid riikkaid riikkavuložiidda jus sis lea dárbu dálkasiidda go sii leat Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin la aj lihtto muhtem rijkajn Europa ålggolin; Algeriajn, Australiajn ja oassestáhtajn Quebeca Kanadan, mij merkaj dálkashálbedibme l fámon viesájdiddjijda dájs rijkajs jus dálkkasijt dárbahi gå li Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vuollái 18 jahkásaš mánáin seamma dáluveagas, dat mearkkaša geat leat čálihuvvon seamma dálloadressii, lea oktasaš allagollosuodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka máná nuorabu gå 18 jage sämmi goahtefuolken, dat javllá gudi li álmmuktjáledum sämmi årudagán, li aktisasj allamáksosuodje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte mánáid buot iežasmávssut rehkenasto oktii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merkaj gájkka mánáj ietjasmávso aktij riekkniduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte biologalaš oappážiin geat leat čálihuvvon sierra adressii lea iežas allagollosuodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merkaj biologalasj oarbbenijn gudi li álmmuktjáledum umasse årudagájn la guhtik allamáksosuodje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollodiehtovuođđu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksodáhtábássa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii dárbbat ieš fuolahit man olu ovddas lea oastán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj ij dárbaha diehtet man ednaga åvdås la oasestam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu gohčoduvvon allagollodiehtovuođus, man stáhtalaš fitnodatsearvi Apotekets Service AB gieđahallá, registrerejuvvot buot oastimat allagollosuoji siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksodáhtábásan, mij dåjmaduvvá stáhta Apotekens Service AB, gájkka oasstema allamáksosuojen registarduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Systema doallá čielgasa man olu ovttaskas lea máksán iežasmávssu ja rehkenastá man olu rabáhtta šaddá allagolloráhpa jelgii juohke geardde go oastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuogádagán li diedo man ednagav la máksám ietjasmákson ja riekkni man enas haddevuoledibme sjaddá allamáksotráhpa milta juohkka bále gå oases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot apotehkat leat čadnojuvvon seamma diehtovuđđui nu ii mearkkaš maidege man apotehkas gávppaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka dálkasboargála li sämmi dáhtábássaj aktidum ja ij la ájnas makkir dálkasboargálin oasesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagollodiehtovuđđui čatnaseapmi lea eaktodáhtolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le iesjmiedogis allamáksodáhtábássaj säbrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii registrerejuvvo diehtovuđđui lea namma, persovdnanummir, oastobeaivi, man apotehkas ovttaskas lea viežžan reseaptta, man olu lea máksán, submi masa lea ollán allagollosuojis ja allagolloáigodaga álginbeaivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij registarduvvá dáhtábásan la namma, almasjnummar, oasstembiejvve, makkir dálkasboargálin la dálkastjállagav ålgus válldám, man ednagav la máksám, summav masi l ållåm allamáksosuojen ja allamáksoájge álggembiejvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Informašuvdna mii registrerejuvvo gevtojuvvo beare vai ovttaskas oažžu rivttes rabáhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededibme mij registarduvvá aneduvvá val duolla haddevuoledimev oattjotjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai mangelágán dieđut maid dálkasiid lea ožžon dehe gii doaktáriid lea čállán reseaptta registrerejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir dálkkasijt la oadtjum jali makkir dåktår la dálkastjállagav tjállám ij gånnek registarduvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá goas fal bivdit váldosa allagollodiehtovuođus dain dieđuin mat leat ovttaskasas alddis ja dain mánáin geaidda lea fuolaheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá akta goassa oasev allamáksodáhtábásas ádnot birra makkir diedo ietjas birra gávnnuji ja mánáj birra gejda la sujttoaddne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahká deavdimiin ja sáddemiin blankeahta Apotekets Service AB:i, gos maid sáhttá oažžut blankeahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dahká dav gå dävddá ja rádjá sisi blankehtav dási, Apotekens Service AB, gåsstå aj blankehtav máhtta oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljet leahkit olggobealde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válljit ij säbrrat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá válljet leahkit čanakeahttá allagollodiehtovuđđui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá válljit ij allamáksodáhtábássaj säbrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oažžu apotehkas guitte mii gohčoduvvo allagolloduođaštus go oastá dálkasiid allagollosuoji siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De oadtju kvihtov mij gåhtjudallá allamáksoduodastussan dálkasboargálin gå dálkkasijt oasstá allamáksosuojen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allagolloduođaštusaš lohká man olles iežasmávssu ovttaskas lea máksán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allamáksoduodastusán la tjáledum makkir tjoahkkájbiejadum ietjasmávsov la máksám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš vurket maŋemuš allagolloduođaštusa ja čájehit dan ovttas reseapttain go oastá dálkasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la vuorkkit maŋemus allamáksoduodastusáv ja vuosedit dav aktan dálkastjállagijn gå galggá dálkkasijt oasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Apotehka dárbbaha diehtit man dásis allagolloráhpas ovttaskas lea oažžun dihte rabáhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkasboargál dárbaj diehtet man mieren allamáksotráhpan la oattjotjit, duolla haddevuoledimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la fámon ? (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(ca 4 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli ja redaktevra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálle ja dåjmadiddje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åsa Schelin, 1177 Vårdguiden</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
