<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2003</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>3077</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><parallel_text xml:lang="nob" location="183_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.9 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dássožii lea Boazodoallohoavda ieš čállán Boazodoalloođđasiid oaive-čállosa, muhto go jođihangottis dál leat golbma olbmo, de čállit mii oaivečállosa vuorrolaga.</p>
<p>Boazodoalu areálageavaheapmi jaareálagáhtten leat áššit maid Boazodoallohálddahus vuoruha. Mannan geasi leat mii dađi bahábut vuohttán ain garraset vuoiŋŋa iešguđet guovlluin. Oažžu dušše namuhastit negatiivvalaš čuoččuhusaid ja digaštallamiid mat dán geasi leat leamaš mediain bohccuid birra Hammerfeasttas. Boazodoallit leat dasa lassin váidon politiijaide, ja čuoččuhuvvo ahte sii eai leat doahttalan guođohangeatnegasvuođa. Vaikko eat sáhte čujuhit čielga oktavuhtii, de vuohttit mii ahte dás sáhttá leat oktavuohta dasa go sihke boazodoalloláhka ja plána- ja huksenláhka dál leat rievdaduvvome, ja ahte finnmárkkuláhkaevttohus lea ovddiduvvon. Sáhttá vel nu nai ahte soames oaivilat ja čuoččuhusat leat vuolgán válgagičču stragegiijain. Dákkár áiggis eat galggaše massit bálggesčuovgga, muhto muittus atnit ahte boazodoallu lea ealáhus man ceavcin ollásit lea dan duohken ahte das leat guohtuneatnamat. Go de diehtit man ollu stuora ja smávva sisabahkkematleat leamaš boazoguohtuneatnamiidda, de fertejit areálaáššit leat hui guovddážis sihke ealáhusas ja hálddahusas. Boazodoallohálddahus áigu garraseappot bargagoahtit lasihit servodaga ipmárdusa boazodoalu areáladárbbuid birra.</p>
<p>Njuovadeamit leat álgán ja Boazo-doallohálddahus muittuha ahte dál lea ásahuvvon bonus-ortnet Oarje-Finnmárkku boazologu heaiveheami oktavuođas. Dat lea eaktudáhtolaš fálaldat sidjiige geat iešdáhtus unnidit boazologu, dahje heaittihit iežaset doalu. Mii sávvat ahte dát fálaldat oažžu orohagaid iežaset dihtomielalaččat guorahallat boazologu heiveheami vejolašvuođaid. Mii muittuhit boazodolliide ahte dán háve leat doaimmat heivehuvvon boahtit boazodolliide njuolga alcceseaset buorrin (ii ge nugo Nuppástuhttinprográmma muhtun jagiid áigi).</p>
<p>Maŋemus buriid jahkodagaidgeažil livčče dán čavčča ollu njuovvanbohccot. Dát dagaha ovttas ođđa doarjjaortnegiiguin ahte boazodoalu ruhtadilli sáhttá sakka buorránit</p>
<p>Máŋgga jagi buorit dálkkádagatdahket ahte boazolohku dál sakka lassána Finnmárkkus. Muittus gal maiddái lea ahte jahki ii leat jagiviellja. Muhtumat soitet jurddašit ahte goavvedálvi ja boazojámut sáhttet fas boahtit. Jus nie jurddaša ja dan geažil unnán njuvvojuvvo, seammás go boazolohku lassána, de šaddá Boazodoallohálddahussii hui váttis ákkástallat <span type="quote">”heahtečovdosiid”</span> ásaheami, nugo ovdal leat lágiduvvon.</p>
<p>Boazodoallohálddahusa jođihan-goddi ja Eanandoallodepartemeantta ovddasteaddjit dolle mannan giđa čoahkkimiid Davvi- ja Lulli-Trøndelága boazodolliiguin. Dáin čoahkkimiin beasaimet gullat oaiviliid Boazodoalu Árvoháhkanprográmma birra. Dál leat SND ja Boazodoallohoavda soahpan čoahkkima, ja mii áigut doppe ovddidit daid oaiviliid maid leat ožžon ealáhusas. Mii geahččalit maiddái čielggadit rájiid SND ja Boazodoalu Ovddidanfoandda gaskka.</p>
<p>Loahpas deattuhan ahte mii sávvatahte doarjjaortnegiid nuppástuhttin lasiha boazodoalu árvoháhkama, ja ahte lassi dienas fas nuppi vuorus dahká ahte boazodoallu oažžu buoret coavcci ee. areálaáššiin.</p>
<p><em type="italic">Stig Gøran </em></p>
<p><em type="italic">Oaivečálus </em></p>
<p><em type="bold">Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheapmi lea stuorát ja váddáset hástalus go ledjen jáhkkán. Ulbmil lea dieđusge ahte mii lihkostuvvat boazologu unnidemiin, lohká prošeaktajođiheaddji Nils Vasara-Hammare. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg </em></p>
<p>Vasara-Hammare lea bures sajáiduvvan boazologu heiveheami kantuvrra jođiheaddjin, mii lea Guovdageainnus. – Eanas boazoeaiggádat dáppe Guovdageainnus gal leat juo dovddiidan mu. Go gilis gávnnadit, de mii dávjá humadit min kántuvrra barggu ulbmila birra, muitala Vasara-Hammare.</p>
<p><em type="bold">Boazodoalloduogáš </em>Kántuvra ásahuvvui golggotmánus diibmá. Prošeaktajođiheaddji álggii ođđajagis. Vasara-Hammare lea stáhtadiehtága lohkan ja lea maŋemus njeallje jagi bargan Sámi Instituhtas Guovdageainnus. Boazodoallu ii leat almmotge amas sutnje, go son han gullá boazodoallobearrášii Ruoŧa bealde.– Mu mielas lea buorre fas beassatboazodoaluin bargat dáinna lágiin. Stuorámus erohus Norgga ja Ruoŧa beale boazodoaluin lea ahte Ruoŧabealde leat dálve-, giđđa, geasse- ja čakčaguohtuneatnamat gittalaga. </p>
<p>Vasara-Hammare oaivvilda ahte<span type="quote">«oktasaš guohtuma»</span>, mii bođii boazodoallolága olis 1978:s, dan leat boazodoallit máŋgga dáfus dulkon oalle mihá viidát.</p>
<p>Dál leat Oarje-Finnmárkku okta-sašguohtunguovllut juhkkojuvvon golbman johtolahkan ja Vasara-Hammare navdá ahte dát juhkkojuvvojit vel unnit oassin boahttevaš jagiid.</p>
<p><em type="bold">Mihttun lea 63.700 </em>Boazologu heiveheami prošeavtta ulbmil lea unnidit Oarje-Finnmárkku bajimus boazologu vuollelii 63.700 ovdal cuoŋománu 1. beaivvi 2005.– Jus ságas lea dušše ahte boazo-lohku galgá unniduvvot, de adno dat hui unohassan. Unnit boazolohku nannešii sin ekonomiija geat báhcet ealáhussii. Dat livččii maid mielde nanneme kultuvrra ja unnideame boazonákkisvuođa. Mediain lea gullon olu daid <span type="quote">«hirpmusvuođaid»</span> birra maid boazologu unnideapmi gul dagaha: ahte bealli Oarje-Finnmárkku boazoeaiggádiin šaddet eret, ahte mánát eai beasa bajásšaddat boazodoalus ja nu ain. Lea áibbaš čielggasahte boazoeaiggádiid lohku ferte unnut, muhto eat ábut vajálduhttit ahte ulbmilin maiddái lea ahte sidjiige geat báhcet, šaddet mihá buoret vejolašvuođat, lohká Vasara-Hammare.– Lehpet go du mielas goste lih-kostuvvan dáinna?– Dán lágan boazologu unnideap-mi ii leat čađahuvvon goste ovdal, muhto eará guovlluin leat oláhan seamma mihtuid: unnit boazolohku, buoret gánnáheapmi ja unnit nákkisvuohta.– Mainna lágiin du mielas orrot </p>
<p>Oarje-Finnmárkku boazoeaiggádat vuostáváldime din áigumuša?– Sii oaivvildit ahte oktiibuot eaileat beare olu bohccot Oarje-Finnmárkkus, muhto ahte soames orohagain gal leat. Lean maid vuohttan ahte ii oktage ane iežas orohagas leame beare olu bohccuid, lohká Vasara-Hammare.</p>
<p>Vasara-Hammare deattuha ahteson doarju árbevirolaš boazodoalu.– Lea dehálaš ahte ii <span type="quote">«moive»</span>mainnage earáin. Árbevirolaš boazodoallu lea ealáhusa givrodat. Mun anán boazodoalu ođđaáigasaš ealáhussan, mas leat nana árbevierut, maid ferte ovddidit.11</p>
<p>Bonusprogrammet omfatter bare en reduksjon av reintallet med utgangspunkt i reintallet pr 1. april 2002.</p>
<p>Økningen i flokkene fra det tids-punktet og fremover vil man ikke få bonus for i følge forskriften til bonusprogrammet. Forskriften var ennå ikke fastsatt da Reindriftsnytt gikk i trykken. Fra flere hold har det vært påpekt at det de siste årene har vært en god tilvekst – dyr som helst skulle vært slaktet ut nettopp i de gode årene.</p>
<p>Stortinget har i alt bevilget 15millioner kroner til den frivillige reintallsreduksjonen i Vest-Finnmark, og målet er at innen 1. april2005 skal reintallet være nede på det antallet som ble fastsatt for sommerbeitedistriktene i Vest-Finnmark reinbeiteområde. I alt er 7 reinbeitedistrikt omfattet av bonusordningen.</p>
<p>For å komme inn under bonus-ordningen må hvert enkelt distrikt legge frem en plan for reduksjon av reintallet. Videre inngås det en avtale mellom reindriftssjefen og distriktet der alle driftsenhetsinnehaverne stiller seg bak en reduksjonsplan.</p>
<p>For hvert dyr som kommerinnenfor retningslinjene for reduksjonsbonusen utbetales det 500 kroner i reindriftsårene 2002/2003 og 2003/2004. For de som slakter i2004/2005 er satsen 250 kroner per dyr.</p>
<p>I bonusprogrammet inngår ogsåen avviklingsbonus til reineiere som slakter all rein og avvikler sin drift. Bonusen er på 1.500 kroner per dyr for driftsåret 2002/2003 og 2003/ 2004. For 2004/2005 er satsen 750 kroner per dyr.</p>
<p>For driftsenheter som ønsker åavvikle driften, kan man i tillegg få tilskudd til innløsning av driftsenhet etter Forskrift for Reindriftens Utviklingsfonds kapittel 5. Størrelse på innløsningsbeløpet er 450 000,-pr driftsenhet. Dette kommer i tillegg til bonus pr slaktet rein.</p>
<p>Ikke bonus for godårs-rein</p>
<p>TEMA</p>
<p>Reintallstilpasning21</p>
<p>Ain lea eahpesihkar váldo go suohkana váidda vuhtii. Dat mii gal baicca lea čielggas lea ahte gávpot dat lea leavvan boazodoalu guohtuneatnamiidda.</p>
<p>Jakobsen muitala ahte bohccot</p>
<p>Hammerfeastta gáhtain lea juoga mas sihke báikkálaš politihkkarat ja hammerfeastalaččat beroštit. Suohkan lea vel dan nai namuhan ahte fertešii bálkáhit <span type="quote">«cowboyaid»</span> ja heasttaid doalahit bohccuid eret gávpogis. Lea maid ságaštallon gilvit eatnamiid olggobealde gávpoga, vai bohccot eai dárbbahivčče gávpogis ohcat herskuid.– Lea go dus mihkke buriid dadjatbohccuid birra?– Eandalii, turisttat liikojit bohc-cuide ja atnet daid eksohtalažžan go gávpogis vázzet, dadjá Hammerfeastta sátnejođiheaddji.</p>
<p><em type="bold">Fálásullos Finnmárkkus leat bohccot njuolga daddjon Hammerfeastta gávpoga viiddideami plánaid ovddas. Suohkan háliida jávkadit bohccuid gávpogis. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg </em></p>
<p>Sátnejođiheaddji Alf E. Jakobsenis lea čielga oaidnu bohccuid birra máilmmi dávimus gávpogis. Dat hehttejit sin ásaheamis ođđa huksen- ja industriijaguovlluid.</p>
<p><em type="bold">Eret Fálás </em>– Oainnán ahte sihke mii ja boazodoallu leat gártán váttis dillái ja ahte mii eat čágat ovtta sajis. Lea veadjemeahttun gávdnat čovdosiid mat duhtadit goappaš beliid. Boazováttisvuhtii oainnán mun guokte čovdosa: Nubbi lea áidut olles gávpoga. Nubbi lea ahte Fálái eai šat boađe bohccot, dadjá Jakobsen. </p>
<p>Jakobsen mieđiha ahte maŋit evt-tohus mielddisbuvttášii stuora váttisvuođaid orohahkii, mii de ferte gávdnat ođđa geasseorohaga. Son bures ipmirda ahte boazodoallu ii hálit eretjohttit eret Fálas.– Beroštusriiddut lea oalle albmo-sis. Mii háliidit viiddidit gávpoga. Boazodoallu ii hálit gávpoga viidut.</p>
<p>Sátnejođiheaddji muitala ahte<span type="quote">«boazogiksi»</span> lea vearránan maŋemus moadde jagi. Son muitala ahte bohccot borret buot maid gávdnet gilvvagárddiin ja girkogárddiin ja ahte olbmot ballet <span type="quote">«gávpotbohccuin»</span>. – Diet lea ge vel boahtán: Ahte olbmot leat ballagoahtán bohccuin. Bohccot mat dál leat gávpogis, leat nu hárjánan dasa ahte eai šat sirdde eret biillaid ovddas.</p>
<p><em type="bold">Váidán boazoeaiggádiid </em>Vaikko lea sáhkalaga orohagain ja boazodoalloeiseválddiiguin, de almmot mearridii ovttajienalaš suohkanstivra mannan geasi váidit orohaga rihkkon guođohangeatnegasvuođa. Suohkan lea maiddái politiijaid bivdán čavget guođohangeatnegasvuođa.<span type="quote">«Reindeerspotting»</span> </p>
<p>Hammerfeasttas lea turistaealáhus ipmirdan ahte bohccot gávpotgáhtain eai leat dušše giksin, muhto sáhttet maiddái leat ávkin sin ealáhussii. – Mii leat lágidan gávpot-mátkkiid turisttaide mas ulbmilin lea gávdnat bohccuid ja govvet daid ja iežaset govvehit bohccuiguin. Mátkkiid vuovdalit <span type="quote">«reindeerspotting»</span> namain. Mátkkiin dieđusge maiddái čájehit gávpoga ja muitalit dan birra, muhto váldoulbmil lea gávdnat bohccuid, muitala Ingrid Rebbestad, Hammerfest Turist AS fitnodagas.</p>
<p>Rebbestad muitala ahte sihkenorgalaš ja olgoriikkalaš turisttat atnet eksohtalažžan oaidnit bohccuid gávpotgáhtain.– Heajut bealli turistaealáhus-sii lea ahte <span type="quote">«gávpotbohccot»</span> nuoskkidit gáhtaid. Galggašii hutkat vuogi movt jođánit jávkadit bohccobáikkaid gávpogis.</p>
<p><em type="italic">Hammerfeasttas lea dábálaš oaidnit bohccuid gávpogis. Máilmmi davimus gávpot lea viidon boazodoalu guohtuneatnamiidda. Báikkálaš politihkkarat háliidivčče bohccuid eret gávpogis. </em></p>
<p>TEMA</p>
<p>Kampen om arealene34</p>
<p><em type="bold">Sámivuoigatvuođalávdegoddi, mii galgá guorahallat eatnamiid ja čáziid geavaheami <span type="quote">«sámi fylkkain»</span> olggobealde Finnmárkku, šaddá čoavdit áibbas eará áššečuolmmaid go dat Sámi vuoigatvuođalávdegoddi mii guorahalai dilálašvuođaid Finnmárkkus. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg </em></p>
<p>Ođđa lávdegoddi lea bárrahis čohkkeme dieđuid sámi geavaheami ja riektedilálašvuođaid birra Tromssa, Nordlándda, Davvi- ja Lulli-Trøndelága ja Hedmárkku fylkkain.</p>
<p><em type="bold">Ođđa láhkarievdamat? </em>Bjørn Solbakken, gii lea sundin Karmøysunddas, jođiha ođđa Sámivuoigatvuođalávdegotti, mii nammaduvvui 2001:s. Solbakken ii lean mielde vuoigatvuođalávdegottis mii guorahalai Finnmárkku eatnamiid ja čáziid vuoigatvuođagažaldagaid.– Min bargu ođđa lávdegottis leaáibbas eará go dat maid ovddit lávdegoddi barggai. Ollu, viiddis sámivuoigatvuođačuolmmaid lea juo ovddit lávdegoddi čoavdán. Jurddašan vuođđolágaparagráfa, Sámedikki ásaheami, Giellalága ja Finnmárkkulága evttohusa, mat visot leat vuolgán ovddit Sámivuoigatvuođalávdegotti barggu olis.– Sáhttit go vuordit ahte maiddáidin barggu olis bohtet láhkarievdadanevttohusat, mat gusket dan viđa eará <span type="quote">«sámi»</span> fylkii maiguin ođđa Sámivuoigatvuođalávdegotti dál bargá?– Finnmárkkuláhka lea láhka miiregulere vuoigatvuođaid stáhta eatnamiin Finnmárkkus ja Finnmárku lea erenoamáš dilis eananoamasteami dáfus go stáhta oamasta 96 proseantta eatnamiin. Dan ii daga eará fylkkain. Dan dihte ii dáidde boahtit sullasaš láhka eará fylkkaide. Sáhttet baicca boahtit eará láhkarievdamat mat addet vejolašvuođa searvat eatnamiid ja čáziid hálddašeapmái ja dan bokte oažžut eanet válddi, dadjá Solbakken. Plánáid mielde galgá Sámivuoigatvuođalávdegoddi geargat bargguinis 2005.s. Mii vuohttit alm-motge ahte dáidet ádjánit guhkit. <em type="bold"><span type="quote">«Riedja»</span> </em>Oskal-Unit-Ántte Biret, Berit Oskal Eira lea NBR ovddasteaddji Sámivuoigatvuođa-lávdegottis. Son lohká ahte lassin čálalaš dieđuide de lea dárbbašlaš čađahit ođđa dutkamiid eatnamiid ja čáziid sámi geavaheami ja vuoigatvuođaid birra.– Finnmárkkus lei olu riedjavuosttaš lávdegotti barggu olis. Movt vuostáiváldo Sámivuoigatvuođalávdegoddi eará fylkkain?– Lávdegottis leat olu <span type="quote">«beroštusbe-alálaččat»</span> mielde, ja mii beassat vuos gaskaneamet digaštallat ja guorahallat áššiid. Nu šaddet unnit riiddut maŋ-ŋel, go áššiid vuos leat ollu bealit vuđolaččat gieđahallan siskkáldasat, oaivvilda Berit Oskal Eira. </p>
<p>Ovddit lávdegotti ektui lea dánlávdegottis viidát áššesuorgi.– Mii fertet vuhtii váldit ahte</p>
<p>Tromssa bealde lea davvisámi giella ja kultuvra, lullelis fas julev- ja oarjelsámi giella ja kultuvra. Boazodoallu lea oalle stuora ealáhus dan viđa fylkkas, muhto das lea relatiivvalaččat unnit ja unnit mearkkašupmi mađi lullelii boahtá. Seammaládje lea sámi váikkuhanfámuin. Dasto leat dáin fylkkain oallut iešguđet eananeaiggádat; priváhta olbmot, ja stáhta ja suohkanat eaiggáduššet eatnamiid seamma eavttuid vuođul go priváhta olbmot, ja dasto leat vel stáhtaalmennegat (stáhta oktasašmeahcit), muitala Sámivuoigatvuođalávdegotti jođiheaddji.</p>
<p><em type="bold">Rein-gjerder </em>Tornado Wire er spesialist på ståltråd-gjerder for alle typer husdyr og vilt. </p>
<p>Forhandler:</p>
<p><em type="bold">Agentur Roald Kverneland </em></p>
<p>Karpbukt, 9900 Kirkenes</p>
<p>Tlf. 78 99 69 22 / 959 93 660 - Faks 78 99 69 35</p>
<p><em type="italic">Sorenskriver i Karmøysund, Bjørn Solbakken, leder det nye Samerettsutvalget. Reineier Berit Oskal Eira er NRLs representant i utvalget. </em></p>
<p><em type="italic">Bjørn Solbakken, gii lea sundin Karmøysunddas, jođiha ođđa Sámivuoigatvuođalávdegotti. Boazoeaiggát Berit Oskal Eira lea NBR ovddasteaddjin lávdegottis. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p>Ođđa čuolmmat 44</p>
<p><em type="italic">Av Leif Pareli, Norsk Folkemuseum </em></p>
<p>Boazodoalloođđasiin nr. 2, 2003 čállo ahte gazirdanniibi lea adnon nu guhká go boazodoallu lea leamaš. Ahte dát ipmárdus maiddái lea earáin boahtá ovdan Ságat-áviissas, gos 67 jahkásaš boazosámi nisu lohká ahte gazirdanniibi lea adnon don doloža rájes ja nu guhká ahte son ii dieđe álggu.</p>
<p>Lea go duohta ahte gazirdanniibilea nie dološ, dego eamisámi symbolalaš dávvir?</p>
<p>Okta boarráseamos čálalaš muita-lusain njuovvama birra lea Johan Turi girjjis</p>
<p><em type="italic">Muitalus sámiid birra/En </em><em type="italic">bog om Lappernes Liv, </em>mii almmuhuvvui 1910:s. Doppe muitaluvvo ahte bohcco godde dainna lágiin ahte čuggeje milgii, ja dan orrot dahkan dábálaš, njulges niibbiin. Ii muitaluvvo mihkke dan birra ahte sis livččii sierra niibii dasa. Gazirdanniibii ii ge namuhuvvo Ossian Elgstrøma vuđolaš girjjis </p>
<p><em type="italic">Karesuandolapparne </em>(1922). Son válddahallá dárkilit iešguđetlágan niibbiid ja dohpaid, sihke govaid ja teavstta bokte, muhto soju niibbi gal ii namut. Baicca nanne čielgasit ahte: <span type="quote">«Niiberuovddit ... leat govdadat ja njuolgadat. ... Šimir lea njuolgat.»</span> Son muitala njuovvama birra juste seamma ládje go Johan Turi: <span type="quote">«…snáhppát čuggejuvvo niibi bohcco váibmui gittanađa duohkái.»</span> Seammaládje go Turi nai, de čállá son ahte boazu čuoččeha maŋŋel go lea čuggejuvvon (giehtaduvvon), muhto jápmá jođánit ja gahččá fas dakkaviđe. </p>
<p>Na gos ja goas de boahtá gazirdan-niibi? Eanandoallodepartemeantta čállosis 19.4.1937 daddjo: <span type="quote">«Leat dárkilit guorahallan humánalaš vugiid bohcco goddimii. Bohcco dovddagovddáš lea stuora vuoiŋŋamaččaid ovdabeali bajáravddas. Boazu ii jámál jus dán guovddáža doaibma ii botkejuvvo, ja dat dahkko dušše go báhčá njuolgá stuora vuoiŋŋamaččaide, dahje go čugge vuoiŋŋamaččaide, namalassii đugge niskái niibbiin mas lea dakkár sodju ja guhkkodat ahte deaivá ja ollá stuora vuoiŋŋamađđaide. Eanandoallodepartemeanta lea ráhkadahttán dakkár niibbi ja dat lea sáddejuvvon buot orohagaide riikkas.»</span></p>
<p>Dát doallá deaivása dieđuid ektuiinformánttain dan birra ahte gazirdanniibi bođii dábálaš atnui maŋŋel soađi. Boares vuohki, giehtadeapmi (dábálaš niibbiin váibmui čugget), geavahuvvui almmotge ain guhká. Dáiddii leat boares dábi dihte, muhto maiddái danne go varra čoahkkana goruda sisa go bohcco čugge váibmui – giehtada.</p>
<p>Gos de bođii soju gazirdanniibi?1985:s oaččui Norsk Folkemuseumčoak-káldagamas ledje14 njuovvan-niibbi, iešguđetguhku ja iešguđethámis, muhto visot ledje sojul. Niibbit ledje leamaš muhtun kantuvrras Zoologalaš Museas, ja ledje musea guhkes áiggi bargi Leif Natvig (1894–1975) čoaggin dávvirat. Natvig dutkkai divrriid, ja lei 1920-jagiin máŋgga geardde sámiid luhtte Essand ja Riasten orohagain dutkame gurbmálottiid jd. ja movt dat ledje bohccuide giksin. Dáid parasihtaid dutkama olis oahpai son olu bohcco fysiologiija birra. Dán máhtu vuođul ráhkadahtii son – oaivegávpoga elliidsuodjalussearvvi sávaldaga mielde – niibbi mainna boazu jápmá jođánit ja bákčasiid haga. Boađusin šattai dat maid geavahanrávvagis gohčodedje <em type="italic">Norsk slagtekniv for ren, model 1925, utarbeidet av dr. C. Aaser og konservator Natvig for Norsk Kvindeforening til Dyrenes Beskyttelse </em>(Norgga boazonjuovvanniibi, model 1925, man dr. C. Aaser ja konservahtor Natvig leaba ráhkadahttán Elliidsuodjalusa Nissonjuhkosa ovddas). </p>
<p>Geavahanrávvagis čilgejuvo dárkilit</p>
<p>Gazirdanniibi: Dološ árbevierru, vai ođđa hutkkus?  Urgammel tradisjon eller moderne oppfinnelse?</p>
<p>Magnar Evertsen➙45<span type="quote">«Krumkniv har vært brukt like lenge som det har vært drevet tamreindrift»</span> heter det i Reindriftsnytt nr. 2 2003. At denne oppfatningen er utbredt fremgår også av et intervju i Sagat 24.juni i år, der en 67 år gammel kvinne i reindriften sier: <span type="quote">«Krumkniv er brukt i uminnelige tider og så lenge at jeg vet ikke starten.»</span></p>
<p>Men er det tilfelle at den krummeslaktekniven har en slik lang historie, nærmest som en slags ur-samisk symbolgjenstand?</p>
<p>En av de eldste beskrivelser avslakting i reindriften finnes i Johan Turis berømte bok fra 1910,</p>
<p><em type="italic">Muitta- </em><em type="italic">lus samid birra/En Bog om Lappernes Liv. </em>Der fremgår det at slakting foregikk ved at reinen ble stukket <em type="italic">i </em><em type="italic">hjertet, </em>og det etter alt å dømme med en vanlig, rett kniv. At det skulle finnes en egen kniv som ble brukt ved slaktingen, sies det ingenting om. Heller ikke nevnes krumkniven i Ossian Elgströms meget detaljerte bok </p>
<p><em type="italic">Karesuandolapparna </em>fra 1922. </p>
<p>Han beskriver nøye ulike kniver og slirer, både i tekst og i tegninger, men noen krum variant nevner han ikke. Tvert om fastslår han uttrykke-lig: <span type="quote">«Knivbladet … har breda och raka klingor. Ryggen er alltid rak.»</span> Hans beskrivelse av slaktingen stemmer for øvrig helt med den hos Johan Turi: <span type="quote">«i nästa ögonblick sitter kniven ända till skaftet i dess hjärta.»</span> Som hos Turi skildres hvordan reinen etter stikket reiser seg og står et øyeblikk før den faller død om.</p>
<p>Hvor kommer så krumkniven, ognakkestikket, inn i bildet? I en skrivelse fra Landbruksdepartementet datert 19. april 1937 heter det: <span type="quote">«Spørsmålet om human avlivingsmåte for rein har vært inngående undersøkt. Reinens følelsescentra ligger i forreste, øverste kant av den store hjerne. Bedøving av reinen kan ikke finne sted uten at disse følelsescentra blir satt ut av funksjon, og dette kan bare gjøres ved 1. Skudd direkte inn i den store hjerne, eller ved 2. Hjernestikk, dvs. et stikk som går inn gjennom nakkeåpningen og utføres med en kniv av sådan lengde og krumning at den rekker frem til dyrets storhjerne. Landbruksdepartementet har latt utarbeide en kniv som har (denne) egenskap… Denne kniv er sendt ut og fordelt i alle landets reindistrikter.»</span></p>
<p>Dette stemmer med informant-opplysninger om at krumkniven kom i bruk i de første etterkrigsårene. Den gamle slaktemetoden, hjertestikk med vanlig kniv, ble likevel ennå brukt lenge. Dels kanskje av gammel vane, dels av den praktiske grunn at hjertestikket og den medfølgende dødskampen bedre fikk blodet ut av kjøttet.</p>
<p>Hvor kom så den krumme slakte-kniven fra? I 1985 kom det inn til Samisk samling ved Norsk Folkemuseum en samling på 14 slaktekniver, litt forskjellige i lengde og utforming, men alle av den krumme typen. Knivene hadde ligget på et kontor på</p>
<p>Zoologisk Museum, og var etterlatenskaper etter museets mangeårige medarbeider Leif Natvig (1894– 1975). Natvig var insektsforsker, og hadde i 1920-årene flere opphold hos samene i Essand og Riasten for å studere reinbremsen og hvordan den var til plage og skade for reinen. Men studiet av denne parasitten ga ham også bredere kunnskaper om reinens fysiologi. Disse kunnskapene førte igjen til at han – for øvrig på oppdrag fra en dyrebeskyttelsesforening ihovedstaden – utviklet en slaktekniv som kunne brukes til rask og smertefri avliving av tamrein. Resultatet ble det som i bruksanvisningen kalles</p>
<p><em type="italic">Norsk </em><em type="italic">slagtekniv for ren, model 1925, utarbeidet av dr. C. Aaser og konservator Natvig for Norsk Kvindeforening til Dyrenes Beskyttelse. </em></p>
<p>Bruksanvisningen beskriver detal-jert hvordan man skal gå frem for å avlive reinen hurtig og smertefritt, ved stikk gjennom nakkehullet inn i hjernen. Er stikket riktig utført styrter reinen øyeblikkelig bevisstløs om. At dyret virkelig er bevisstløst kan man forsikre seg om ved at øyet ikke blunker ved berøring.</p>
<p>Her har vi altså opprinnelsen tilden <span type="quote">«urgamle»</span> krumkniven – den ble skapt for mindre enn åtti år siden, og tatt i allmenn bruk først enda senere. Kanskje det beste beviset på at den har vist seg både effektiv og praktisk er det at den nå tas i forsvar av næringen selv, og det til dels med historiske argumenter. Da kan det være greit å ha de historiske faktaene på plass. Om krumkniven så overlever direktivene fra Brüssel, ja det gjenstår å se.</p>
<p><em type="italic">Reindriftsnytt vil i neste utgave se om det finnes andre forklaringer på krumknivens historie. </em>movt niibbiin jođánit ja bákčasiid haga goddá bohcco, go čugge niskki bokte njuolga vuoiŋŋamaččaide. Go riekta čugge, de boazu dakkaviđe jámálga. Ahte dat lea duođai jámálgan, dovdá das go boazu ii ravkal go čalbmái guoskkaha. </p>
<p>Die lea <span type="quote">«dološ»</span> gazirdanniibbivuolgga – dat lea ráhkaduvvon vuollel 80 jagi áigi, ja bođii dábálaš atnui mihá maŋŋel. Buoremus duođáštus dasa ahte gazirdanniibi lea leamaš sihke heivvolaš ja buorre soaitá leat dat ahte ealáhus ieš dan garrasit bealušta, ja geavaha vel historjjálaš ákkaid nai. Dáidá almmotge leat vuogas ahte historjjálaš bealit leat čielgasat. De leaš vel oaidnit ceavzá go gazirdanniibi Brüssela gáibádusaid vuostá.</p>
<p><em type="italic">Leif Pareli. </em>➙ </p>
</body></document>
