<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2005</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>7559</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><parallel_text xml:lang="nob" location="627_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.6 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dál ovdalaš njuovademiid ii leat báljo bohccobiergu vuorkkáin. Dábálaččat galggašii dát mearkkašit ahte bohcobierggus lea buorre haddi. Generalaš márkanfievrredeapmi, mii maŋemus jagiid lea čađahuvvon, lea buktán buriid bohtosiid. Vai positiiva márkandilálašvuođas olahivččii viidáset vuoittu, de berre bohccobiergoealáhus ieš eanet searvat márkanfievrredeapmái.</p>
<p>Maŋŋel go Norgga ja Ruoŧa boa-zoguohtunsoahpamuš loahpai miessemánu 1. beaivvi dán jagi, de lea leamaš čavggahat riikkaid gaskka. Mannan giđa čálle aviissat ahte Ruoŧa bohccot áigot márrat Norgii. Nu gal ii geavvan. Áiggi vuollái sáhttá liikká šaddat sávatkeahtes ovdáneapmi. Bealálaččat berrejit farggamusat joatkit šiehtadallamiid ja oažžut áigái ođđa guohtunsoahpamuša.</p>
<p>Ođđa orohat 16 Nuorta-Finn-márkkus doalai vuosttaš jahkečoahkkima geassemánus. Guhtta orohaga leat mannan oktii ja ásahan ođđa orohaga mas lea oktasaš stivra. Orohat lea duostilit buoridan ovttasbarggu ja ásahan čielgaset siskkáldas stivrejumi. Dábálaččat lávejit ođđa organiseremat leat váttis proseassat mas iešguđet fámut gesset iešguđet guvlui. Dás oaidnit čielgasit ahte ealáhus iešlea háliidan dán ođđa organiserema.</p>
<p>Finnmárkku Fylkkamánni leajođihan lávdegotti man doaibman lei gávdnat čovdosa Hammerfeastta gávpoga ja boazodoalu gaskasaš čuolmmaide. Navdimis besset Hammerfeastta suohkan, orohat ja Boazodoallohálddahus fargga vuolláičállit soahpamuša man ulbmil lea cegget ja ortnegis doallat áiddi gávpoga birra. Šiehtadallamiid olis leat áigái boahtán dilálašvuođat maiguin berre bargat viidáseappot, muhto viidodat lea čielggaduvvon. Dat mearkkaša ahte boazodoallu massá muhtun deaŧalaš areálaid, muhto dan sadjái čielgga-duvvojit dilálašvuođat buhtadusvuođu hárrái.</p>
<p>Áidehuksemat Sis-Finnmárkkudálveguohtumiin leat lassánan maŋemus jagiid. Vaikko dát eanas leat gaskaboddosaš áiddit mat ovddemustá gusket dušše boazodollui alccesis, de lea datte dárbbašlaš ahte ealáhusas alddis lea dihtomielalaš oaidnu dákkár áššiin. Ii leat váttis oaidnit ahte áidi lea stuora ávkin soapmásiidda, muhto dadjat juohke áidi guoskkaha fas nuppe dáfus eará beroštumiid, ja dan dihte lea áideáššiin dárbbašlaš gulahallat eará beliiguin. Dálvvi mielde áigu boazodoallohoavda čuovvolit dán.</p>
<p>Bearjadaga čakčamánu 2. beaivvirabai Gielda- ja guovloministtar Erna Solberg almmolaččat Riikkaidgaskasaš boazodoallofága- ja diehtojuohkinguovddáš Guovdageainnus. Guovddáš galgá leat guovddáš mii juohká ja gaskkusta dieđuid ja vásáhusaid main lea boazodollui mearkkašupmi. Boazodoallohálddahus šaddá leat lunddolaš ovttasbargoguoibmi. Boazodoallohoavda illuda dán ovttasbargui ja sávva guovddážii lihku deaŧalaš bargguin.</p>
<p><em type="italic">Johan Ingvald </em></p>
<p><em type="italic">Oaivečálus </em>10 </p>
<p><em type="bold">Det er mindre reinkjøtt på lager ved inngangen av slaktesesongen enn det var i fjor høst. Markedskampanjene for reinkjøtt og lavere priser har økt etterspørselen. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Reindriftsnytt har tatt en runde med de største slakteriene. Slakteriene mener at de er klare til å ta unna rein. Full kapasitetsutnyttelse forutsetter imidlertid at avsetningen er god. De håper derfor at trykket på markedsføring av reinkjøtt holdes oppe.</p>
<p><em type="bold">Prisene måtte ned </em>– Det har vært slaktet bra den siste sesongen. Reinkjøtt på lager er ubetydlig i forhold til det som lå på lager for ett år siden. Etter min mening skyldes det satsingen på markedsføringen sist sesong og at vi fikk et lite prisfall i fjor høst, sier Thor Aage Pedersen i Aage Pedersen Reinslakteri. </p>
<p>Pedersen tror at reineierne kan vente en liten prisopp-gang i år.– I fjor måtte prisene ned for at vi skulle få avsetning.</p>
<p>Reineierne kan nok forvente en liten prisoppgang, men kommer vi opp på det nivået det var for to år siden vil vi prise oss ut og salget stopper opp, sier Pedersen.</p>
<p>Aage Perdersen Reinslakteri er det største reinslakteriet i</p>
<p>Norge. Sist sesong ble det slaktet i underkant av 29.000 rein ved slakteriet. Pedersen tror at en vil ende opp på rundt samme antall denne sesongen, men alt avhenger av markedssituasjonen.– Vi kjører for fullt i september. Det vil si 3000 rein iuka. Etter brunst vil vi se an markedssituasjon. Vi ønsker ihvertfall ikke å slakte for lager, sier Pedersen.</p>
<p>Pedersen mener at markedskampanjen for reinkjøttsom har gått i regi av Opplysningskontoret for kjøtt, OFK, har vært helt avgjørende for å få opp etterspørselen etter reinkjøtt.</p>
<p><em type="bold">Slakting i Kautokeino </em>Aage Pedersen Reinslakteri tar rein fra hele Finnmark og en del fra Nord-Troms. Thor Aage Pedersen håper for reinkjøttkvalitetens skyld at reineierne holdet slaktetrykket oppe. </p>
<p><em type="bold">Dál njuovvanáigodaga álggus lea unnit bohccobiergu vuorkkás go diimmá čavčča. Bohccobierggu márkanáŋgiruššamat ja heajut haddi lea lassánahttán jearu. </em><em type="italic">Čállán Agnar Berg Jorgalan Inger Anna Eira-Andersson </em></p>
<p>Boazodoalloođđasat lea jearahallan njuovahagain movt dán čavčča dilli lea. Njuovahagain leat gergosat oastit ja njuovvat bohccuid. Ollislaš kapasitehtageavaheapmái gáibiduvvo dattege ahte johtu lea buorre. Danne sávvet ahte bohccobierggu márkanastin ain joatkašuvvá.</p>
<p><em type="bold">Hattit fertejedje njiedjat </em>– Máŋemus áigodaga leat olu njuovvan. Bohccobiergu mii dál lea vuorkkás lea unnán diimmá ektui. Mun jáhkán maŋemus áigodaga márkanastima ja diimmá čavčča haddenjiedjama leat ággan dasa, dadjá Thor Aage Pedersen Aage Pedersen Reinslakteri:s. </p>
<p>Pedersen jáhkká boazoeaiggádiid oažžut vuordit veahábuoret bohccobiergohatti dán jagi.– Diibmá fertejedje hattit vuoliduvvot vai jođihit bierg-gu. Boazoeaiggádat dáidet dál oažžut veahá buoret hatti, muhto jus šaddet nu alladat go ovddit jagi, de dagahit iežamet ovdii ja dalle bisána johtu, lohká Pedersen.</p>
<p>Aage Pedersen Reinslakteri lea Norgga stuorámus boa-zonjuovahat. Mannan áigodaga njuvve njuovahagas veahá vuollel 29.000 bohcco. Pedersen vuordá njuovvat sullii seamma olu dán áigodaga, muhto dan mearrida márkandilálašvuohta.– Čakčamánus njuovvat nu olu go lea vejolaš. Namalas-sii 3000 bohcco vahkkus. Maŋŋel ragada guorahallat márkandilálašvuođa. Muhto vuorkái gal eat hálit rádjat bierggu, lohká Pedersen.</p>
<p>Pedersen oaivvilda bohccobierggu márkanáŋgiruššamamaid Biergočuvgehuskantuvra lea jođihan, leamaš áibbas guovddážis bohccobiergojearu buorideamis.</p>
<p><em type="bold">Njuovvan Guovdageainnus </em>Aage Pedersen Reinslakteri duostu bohccuid olles Finnmárkkus ja muhtun muddui Davvi-Tromssas. Thor Aage Pedersen sávvá ahte boazoeaiggádat ain garrasit njuvvet vai bohccobiergokvalitehta ii hedjon. </p>
<p>Áigot nagodit oastit ja njuovvat</p>
<p>Skal greie å ta unna– Vi ser forskjellen bådepå vekt og kvalitet mellom distrikter som tar ut rein etter hvordan beite er og dem som har for mye rein i forhold til beiteressursene, sier han.</p>
<p>Pedersen sier at han ikkeer fornøyd med hvordan reineierne får betalt for kjøttet.– For kalv er det greit.</p>
<p>Der henger kvalitet sammen med vekt. Når det gjelder voksne dyr så gir vi en gjennomsnittpris per kilo for hvert distrikt basert på erfaringer vi selv har med kjøttkvaliteteten i distriktet og andre opplysninger. Jeg ser at dette ikke er noe godt system og for noen år siden vurderte vi kjøttkvaliteteten på hvert slakt og priset slaktene deretter. Men dette systemetførte til alt for mange diskusjoner med reineierne, sier Pedersen.</p>
<p>Pedersen sier at han øns-ker seg et system der hver slakt får en individuell kvalitetsvurdering fordi dette vil stimulere reineierne til å være kvalitetsbevisste.– Jeg tror at uavhengigeklassifiseringsinspektører vil være en god løsning, sier han.</p>
<p>For mange år siden ble det slaktet store mengder reinved slakteriet i Kautokeino. Nå har MT Slakt overtatt lokalene til Reinprodukter.</p>
<p>MT Slakt begynner å slakte i midten av september. – Ja, vi skal slakte før brunst, men vet ikke hvor mye.</p>
<p>Totalt denne sesongen vil vi nok slakte like mye som sist sesong, cirka 10.000 dyr. Av dette regner vi med å slakte mellom 3000 og 5000 rein før jul, sier Mikkel Triumf i MT Slakt.</p>
<p><em type="bold">Virket mot sin hensikt </em>Varanger Vilt slakter reinen på Šjuošjávri i Karasjok kommune, på grensen mot Kautokeino. Videreforedlingen skjer på Bugøynes i Sør-Varanger kommune. </p>
<p>Forrige sesongen slaktet bedriften 9700 rein. Etter pla-nen skulle Varnger Vilt slakte 12.000 dyr sist sesong.– Det som gjorde at vi ikke kom opp i 12.000 var atreineierene begynte å holde igjen rein da landbruks- og– Mii oaidnit erohusa sihkedeattus ja kvalitehtas daid orohagaid gaskka mat njuvvet bohccuid guohtoneatnamiid seastima dihte, ja daid main lea beare olu boazu guohtunresurssaid ektui, dadjá son.</p>
<p>Pedersen ii loga iežasduhtavažžan dainna hattiin maid boazoeaiggádat ožžot bierggu ovddas.– Biergohaddi misiid ovddas galdohkke. Miessebierggu kvalitehta lea deattu duohken. Rávis bohccuid ovddas fállat iešguđet orohagaide gaskamearálaš hatti juohke kilo ovddas, ja dan hatti fállat iežamet dieđuid vuođul orohaga biergokvalitehta birra, ja eará dieđuid vuođul. Lean fuomášan ahte dát ii leat mihkke buriid čovdosiid, ja muhtun jagiid dás ovdal geahččaleimmet árvvoštallat juohke njuovvanbohcco ja máksit dan vuođul. Muhto dalle šattaimet bearehaga digáštallat boazoeaiggádiiguin, muitala Pedersen.</p>
<p>Pedersen lohká iežas háliiditvuogádaga mas juohke njuovvanbohcco kvalitehta árvvoštallojuvvo ovttaskasat, danne go dat movttiidahtašii boazoeaiggádiid vuhtiiváldit kvalitehta beali.– Jáhkán livččii buorre čoavddusviežžat olggobeale klassifiserenbearráigehččiid.</p>
<p>Máŋga jagi dás ovdal lávejedje</p>
<p>Guovdageainnu njuovahagas njuovvat hirbmat stuora hivvodagaid. Dál lea MT Njuovahat atnigoahtán ovddeš Reinproduktera njuovvanlanjaid.</p>
<p>MT Njuovahat álgá njuovvat čakčamánu gaskkamut-tuin.– Mii áigut njuovvat ovdal ragada, muhto eat dieđe velman olu. Dán áigodagas njuovvat árvvusge liikka olu go ovddit áigodaga, sullii 10.000 bohcco. Mii meroštallat njuovvat gaskkal 3000 ja 5000 bohcco ovdal juovllaid, muitala Mikkel Triumf MT Njuovahagas.</p>
<p><em type="bold">Doaibmabijut eai doaibman </em>Varanger Vilt njuovvá bohccuid Šuošjávrris Kárášjoga gielddas, Kárášjoga ja Guovdageainnu suohkaniid ráji nalde. Biergu válmmastuvvo Buođggáin Mátta-Várjjagis. Mannan jagi njuvve fitnodagas 9700 bohcco, muhto plána lei njuovvat 12.000 bohcco.– Mii eat olahan 12.000 bohcco mannan áigodaga. Boa-zoeaiggádat eai dáhtton vuovdit nu olu go eanandoallomi-11 </p>
<p><em type="italic">Thor Aage Pedersen Aage Pedersen Reinslakterias </em><em type="italic">jáhkká bohccobiergojođu leat buorránan maŋemus </em><em type="italic">áigodaga bohccobierggu márkanáŋgiruššamiid geažil. Thor Aage Pedersen i Aage Pedersen Reinslakteri sier </em><em type="italic">at markedskampanjene for reinkjøtt sist sesong har </em><em type="italic">vært helt avgjørende for den gode avsetningen på </em><em type="italic">reinkjøtt. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em>12nisttar Lars Sponheim guovvamánus dieđihii ahte departemeanta áiggui čađahit liigedoaibmabijuid mat galge sihkkarastit ahte Oarje-Finnmárkkus njuvvojuvvojedje 10.000 bohcco eambbo. Doaibmabijut váikkuhedje nuppeládje go dan masa ledje oaivvilduvvon – njuvvojuvvui baicca unnit, oaivvilda Varanger Vilt beaivválaš jođiheaddji Erling Haugan. </p>
<p>Haugana bušeahtta dán áigodahkii lea 13.000 njuovvan-bohcco, ja dalle galgá bealli njuvvojuvvot ovdal juovllaid. Varanger Vilt álgá njuovvat čakčamánu gaskkamuttuin. Mus leat buorit vuordámušat dán áigodahkii. Bohccot galget leat buori vuoimmis ja márkandilli lea čuovgat, muitala son.</p>
<p><em type="bold">Márkan mearrida </em>Neiden Rein as Várjjatvuonbađas viežžá eanas oasi njuovvanbohccuin orohat 6 Várjjatnjárggas, muhto oastá njuovvanbohccuid maiddái eará orohagain go lea dárbu. Espenmatminister Lars Sponheim i februar erklærte at departemetet ville gjennomføre ekstraordinære tiltak som skulle sikre at cirka 10.000 flere rein i Vest-Finnmark ble slaktet. Jeg mener at det faktisk hadde en motsatt effekt – det ble slaktet mindre, sier daglig leder i Varanger Vilt, Erling Haugan. </p>
<p>Haugan budsjetterer denne sesongen med 13.000 reinog da vil halvparten bli slaktet før jul. Varanger Vilt starter å slakte i midten av september.</p>
<p>Jeg ser positivt på denne sesongen. Reinen skal være igodt hold og markedssituasjonen er bra, sier han.</p>
<p><em type="bold">Markedet bestemmer </em>Neiden Rein as i Varangerbotn slakter hovedsaklig rein fra distrikt 6 Varangerhalvøya, men kjøper også inn fra andre distrikter etter behov. </p>
<p>Espen Hansen ved Neiden Rein sier at Neiden Reinforrige sesong slaktet i underkant av 8000 rein. – Markedssituasjonen styrer hvormye vi vil slakte denne sesongen. Slik det ser ut i dag blir vi nok å ende opp med samme volum som forrige sesong, sier Hansen.</p>
<p>Kjøtt fra Neiden Rein distribueresgjennom Brynildsen i Bergen til ICA-kjeden. Hansen sier at bedriften har kjøtt på lager. Det er noe som vi må ha siden vi har forpliktet oss til å være leveringsdyktige hele året, sier han.</p>
<p><em type="bold">Ser lyst på denne sesongen </em>I forhold til i fjor er det i år lite reinkjøtt på lager i Norge. 1. august i fjor var det 410 tonn på lager. 1. august i år var det 243 tonn på lager.– I tillegg ble det omsatt 5–600tonn mer reinkjøtt sist slaktesesong. Med det markedesarbeidet som er gjort og skal gjøres ser jeg derfor lyst på denne slaktesesonget, sier Arnstein Stensaas i Stensaas Reinsdyrslakteri på Røros. </p>
<p>Stensaas sier videre at det også varavgjørende for avsetningen av reinkjøtt at prisene på kjøtt ble redusert i fjor høst.– Jeg tror vi kan få en liten pri-søkning, men den vil sannsynligvis ikke komme før senere ut i sesong-en. For avsetningens skyld er det viktig at prisene ligger på et jevnt nivå, sier han.</p>
<p>Stensaas Reinsdyrslakteri slaktet</p>
<p><em type="italic">Dán jagi lea arvat unnit bohccobiergu vuorkkás go diibmá, vaikko maŋemus njuov- </em><em type="italic">vanáigodaga njuvvojuvvui mihá eanet go ovddit jagi. Det er langt mindre reinkjøtt på lager i år enn det var i fjor til tross for at det sist </em><em type="italic">sesong ble slaktet mye mer rein enn året før. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em></p>
<p>Hansen Neiden Rein:s muitala ahte njuovahagas njuvve mannan áigodaga veahá vuollel 8000 bohcco.– Márkandilálašvuohta mearrida man olu dán áigodaganjuovvat. Dál orru čájeheame ahte njuovvat sullii seamma olu go ovddit áigodaga, dadjá Hansen.</p>
<p>Brynildsen Bergenis juohká Neiden Rein bohccobierg-gu ICA-rámbuvrriide. Hansen muitala ahte fitnodagas lea biergu vuorkkás. Mis ferte leat biergu vuorkkás go leat geatnegahttán iežamet lágidit bohccobierggu birra jagi, muitala son.</p>
<p><em type="bold">Stuora vuordámušat dán áigodahkii </em>Norggas lea unnán bohccobiergu vuorkkás diimmá jagi ektui. Borgemánu 1.b. diibmá lei vuorkkás 410 tonna bohccobiergu. Borgemánu 1.b. dán jagi lei 243 tonna.– Dasa lassin vuvdojuvvui maŋemus njuovvanáigodaga5–600 tonna eambbo bohccobiergu. Dat márkanáŋgiruššamat mat leat čađahuvvon ja mat galget čađahuvvot, addet munnje buriid vuordámušaid dán njuovvanáigodahkii, lohká Arnstein Stensaas Stensaas Reinslakteri:s Rørosas. Stensaas oaivvilda maiddái ahte diimmá čavčča haddenjiedjan lei mearrideaddjin bohccobierggu johtui.– Jáhkán hattiid veahá lassánit, muhto eai dáidde dálvuos lassánit. Jođu hárrái lea deaŧalaš ahte hattit bissot jámma dásis, oaivvilda son. </p>
<p>Diibmá njuvve Stensaas Reinsdyrslakteri:s sullii 10.000bohcco njuovahagas Rørosas. Dasto osttii njuovahat vel sullii 4000 goruda feara gos miehtá riikka.– Boahtteáiggis lea deaŧalaš doalahit jámmadis márkan-fievrredeami. Dat mearrida bohccobierggu jođu, dadjá Stensaas.</p>
<p><em type="bold">Márkanáŋgiruššamat </em>Bohccobierggu jođu ovddideami várás leat čađahuvvon márkankampánjjat guokte jagi juo. Biergočuvgehuskantuvra lea lágidan kampánjjaid. Dálá njuovvanáigodahkii lea juolluduvvon 2,2 miljovnna kruvnno guovtti márkankampánjii, okta galgá dán čavčča čađahuvvot ja nubbi fas juovllaid ja ođđabeivviid gaskka. Even Nordahl Biergočuvgehuskantuvrras lohká kampánjjaid bures ávkkuhan bohccobierggu johtui.– Roassu gal lea nohkan. Dál fertet áimmahuššat bier-gojođu. <span type="quote">«Áimmahuššamiin»</span> eat ábut heaitásit, vaikko nuppe vuoro soaitá leat unnán bohccobiergu. Geavaheddjiide fállojuvvo nu olu eará ahte sidjiide ferte álo muittuhit man buorre buvtta bohccobiergu lea, oaivvilda Nordahl. </p>
<p>NBR` jođiheaddji Askal J. Eira sávvá ahte boazosápme-laččat ieža livčče ollen guhkkelii bohccobierggu buvttademiin.– Livčče galgan leat eanet meahccenjuovahagat, jalivččiimet ieža galgan eambbo válmmastit ja vuovdit bohccobierggu. Sáván ahte ođđa čorgatvuođanjuolggadusaiguin šaddá álkit oažžut johtui ovddeš meahccenjuovahagaid, lohká Eira. cirka 10.000 rein ved slakteriet på Røros i fjor. I tillegg kjøpte slakteriet inn omlag 4000 skrotter fra hele landet.– Det som blir viktig framover er å holde et jevnt trykkpå markedsføringen. Det er helt avgjørende for omsetningen, sier Stensaas.</p>
<p><em type="bold">Markedskampanjer </em>Det har vært kjørt markedskampanjer i to år for å fremme salg av reinkjøtt. Det er OFK som har lagt til rette for kampanjene. For inneværende slaktesesong er det satt av 2,2 millioner kroner til to markedskampanjer, én i høst og den andre i romjula. </p>
<p>Even Nordahl i OFK sier at kampanjene som har værthar gitt god effekt for økt ettersørsel etter reinkjøtt.– En kan vel si at krisen er over. Nå gjelder det bare åvedlikeholde salget. <span type="quote">«Vedlikeholdet»</span> må imidlertid aldri stanse, selv i tider med liten tilgang på reinkjøtt fordi forbrukeren har nå så mange valg at han hele tiden må minnes på at reinkjøtt er et førsteklasses produkt, sier Nordahl.</p>
<p>Leder i NRL, Aslak J. Eira sier at han hadde ønsket atreineierne selv var kommet lengre med å ta hånd om produksjon av reinkjøtt.– Det skulle ha vært flere feltslakteri og vi skulle i størregrad ha gjort jobben med videreforedling og salg av reinkjøtt selv. Jeg håper nå at et nytt regelverk for hygiene vil gjøre det mulig å få i drift noen av de gamle feltslakteriene, sier Eira. 13</p>
<p><em type="italic">Boazonjuovahagain leat stuora vuordámušat dán njuovvanái- </em><em type="italic">godahkii. Reinslakteriene ser lyst på denne slaktesesongen. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em></p>
<p><em type="italic">Boazosápmelaš náittusdiliin lea </em><em type="italic">doallu dábálaččat isida namas. </em></p>
<p><em type="italic">Muhto dat ii mearkkaš ahte nisso- </em><em type="italic">nolbmuin eai leat vuoigatvuođat </em><em type="italic">bohccuide. Govva ii gula áššái. </em></p>
<p><em type="italic">I et reindriftsekteskap er det i de </em><em type="italic">fleste tilfeller mannen som er </em><em type="italic">driftsenhetsinnehaveren. Men det </em><em type="italic">betyr ikke at kvinnen ikke har ret- </em><em type="italic">tigheter i reinflokken. Bildet har </em><em type="italic">ingen tilknytning til saken. </em></p>
<p><em type="italic">Illustrasjonsfoto: </em></p>
<p><em type="italic">Berit Anne Sara Triumf </em><em type="bold">– Lean jurddašallan daid náittusearroáššiid birra mat leat beaggán boazodoalus maŋemus áiggiid, muitala boazodoallopolitihkkár Berit Marie Eira. </em><em type="italic">Čállán Agnar Berg </em></p>
<p><em type="italic">Jorgalan Inger Anna Eira-Andersson </em></p>
<p>Eira lea bajásšaddan boazodoalus Guovdageainnus. Son lea orohat 41:s Beaskkáđđasis eret, ja lea náitalan orohat 35 A:ii Fávrrosordii. Son ovddasta Johttisámiid listtu Guovdageainnu suohkanstivrras.</p>
<p><em type="bold">Váddáset dilli </em>Dán áiggis mas dál eallit dáidet eanet boazosápmelaš bárragottit earránit, go dan maid ovdal leat dahkan, dadjá Berit <em type="bold">– Skilsmissesakene som har vært i reindriften den siste tiden får meg til å stoppe opp og tenke, sier reindriftspolitiker Berit Marie Eira. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Eira er oppvokst i reindriften i Kautokeino. Hun kommer fra distrikt 41 Beaskádas og har <span type="quote">«giftet seg inn»</span> i distrikt 35 A Fávrrosorda. Hun representerer Flyttsamelisten i Kautokeino kommunestyre.</p>
<p><em type="bold">Mer komplisert </em>I den tiden vi lever i blir det nok flere og flere skilsmisser i reindriften, sier hun.21 </p>
<p>Ikke enkelt med skilsmisse</p>
<p>Náittusearráneamit leat moalkás áššit</p>
<p>Marie. Son jáhkká maid náittusearránemiid boazodoalus leat váddáseabbon go muđui servodagas.– Boazodoallu lea eallinvuohki. Náittusearráneami geažilsoaitiba goappaš beallelaččat šaddat guođđit boazodoalu, ekonomiijja geažil. Dat lea vahát – erenoamážit mánáide. Nissonolbmui guhte lea eret eará orohagas, soaitá leat váttis beassat máhccat iežas orohahkii. Ja jáhkán leat váttis áššin jus bárragoddi mas nissonolmmoš ii gula boazodollui, earráneaba, dadjá Eira.</p>
<p>NBR’ nubbinjođiheaddji, Ellinor Guttorm Utsi, ballánáittusearránemiid boazodoalus šaddat seamma dábálažžan go muđui servodagas.</p>
<p><em type="bold">Gullevašvuohta lea deaŧalaš </em>– In áiggo goabbelii ge dadjat movt earránemiid bisseha. Muhto jáhkán lea mávssolaš ahte nissonolbmos lea nanu gullevašvuohta boazodollui. Jus dan galgat olahit, de fertet lágidit dili nu ahte nissonolbmot besset leat fárus boazodoalu doaimmain. Okta vejolašvuohta galggašii leat ahte <span type="quote">«lonista»</span> su eret fásta barggus muhtun áiggiid jagis. Seammás galgá dili láhčit nu ahte mánát ožžot oahpahusa go leat bearraša mielde boazobarggus, lohká Guttorm Utsi. </p>
<p>Oslo universitehta Professor dr.juris Kirsti Strøm Bulllea máŋga jagi bargan boazosápmelaččaid riektedilálašvuođain. Strøm Bull lea maiddái seniordutki Davviriikkaid Sámi Instituhtas Guovdageainnus. Strøm Bull lohká ahte vaikko náittusbeallelaččain ii leat sierraopmodat, de sáhttá aŋkke leat nu ahte opmodat ii juhkkojuvvo beliin goabbáinai.– Dat opmodat mii lea go náitala, ii galgga juhkkojuv-vot. Árbi ja skeaŋkkat maid oažžu náittusdilis, eai ge galgga juhkkojuvvot, čilge son.</p>
<p><em type="bold">Bohccot skeaŋkan </em>Sihke dat maid oamasta go náitala, dat maid oažžu skeaŋ-kan ja dat maid árbe, sáhttet leat bohccot. Muhto movt de lea jus isit addá eamidii bohccuid skeaŋkan?– Skeaŋkkaid maid nubbi náittusbeallelaš addá nubbái,galgaba beallelaččaguovttos juohkit, dadjá son. </p>
<p>Mearkkaid dáfus čilge Strøm Bull ahte dat bohccot matleat merkejuvvon mánáide, eai galgga seaguhuvvot earrosoahpamušaide. Dat bohccot gullet mánáide. Náittusbeallelačča guktui ii leat mearkkašupmi goappá mearkkas bohccot leat. Dat galget aŋkke juhkkojuvvot beliin goabbáinai.</p>
<p>Eamit ferte ásahit sierraopmodaga jus háliida doalahitiežas bohccuid maid isit lea sutnje merkon, earrosoahpamuša olggobealde. Dan seamma ferte dahkat jus <span type="quote">«eará skeaŋkkat»</span> maid náittusbeallelaš lea náittusdilis addán, eai galgga seaguhuvvot earrosoahpamuššii. Earráneamit eai leat dássožii leamaš nu dábálaččat boazodoallobearrašiin.– Nu lea, ja náittusearránemiide ii leat ILO-konven-šuvdna áššáigullevaš go dan vuođđun lea boares geavat ja vieruiduvvan vuoigatvuohta. Danne ferte norgga lága atnit ášševuođđun, čilge Strøm Bull.</p>
<p>Eira sier videre at hun tror skilsmisser i reindriften ermer komplisert enn skilsmisser ellers i samfunnet.– Reindrift er også en livsstil. En skilsmisse kan føre tilat begge parter av økonomiske grunnen må forlate reindriften. Det er en uheldig situasjon – ikke minst for ungene. I tillegg kan det være slik at kvinnen som kommer fra et annet reinbeitedistrikt får problemer med å komme tilbake dit igjen. Jeg ser også for meg at det kan bli problemer ved en skilsmisse der mannen er gift med en kvinne som ikke har tilknytning til reindriften, sier Eira.</p>
<p>Nestleder i NRL, Ellinor Guttorm Utsi, sier at hunfrykter at skilsmisser i reindriften skal bli like vanlig som det er ellers i samfunnet.</p>
<p><em type="bold">Viktig med tilknytning </em>– Jeg skal ikke si at vi kan gjøre det ene eller det andre for å stoppe denne trenden. Men jeg tror at dette med at kvinnen har en sterk tilknytning til reindriften kan være et viktig bidrag. Skal vi få det til må vi være villige til å legge til rette for at kvinnene kan være med i driften. Det kan for eksempel gjøres ved å kjøpe henne ut av den <span type="quote">«faste»</span> jobben deler av året. Samtidig må det legges til rette for at ungene kan få undervisning når de er sammen med familien på fjellet, sier Guttorm Utsi. </p>
<p>Professor dr. juris Kirsti Strøm Bull ved Universitetet i</p>
<p>Oslo har i mange år arbeidet med reindriftssamers rettstilling. Strøm Bull er også seniorforsker ved Nordisk Samisk Institutt i Kautokeino. Strøm Bull sier at det er flere tilfeller i et ekteskap uten særeie der en ikke deler likt.– Det en tar med seg inn i ekteskapet skal ikke deles.</p>
<p>Arv og gaver som man mottar mens man er gift skal heller ikke deles, sier hun.</p>
<p><em type="bold">Rein som gave </em>Både det man har med seg inn i ekteskapet, det man mottar som gave og arv kan være rein. Men hva om ektemannen gir kona rein i gave?– Gaver fra den ene ektefellen til den andre skal delesmellom ektefellene, sier hun </p>
<p>Strøm Bull sier videre at når det gjelder reinmerker såskal den reinen som er merket over på barna holdes utenfor et skilsmisseoppgjør. Dette er rein som tilhører barna.</p>
<p>Mellom ektefellene betyr det ikke noe om reinen stårpå konas reinmerke eller på mannens. Reinen skal uansett deles likt.</p>
<p>For at kona skal kunne holde reinen som mannen harmerket over på henne unna et skilsmisseoppgjør, så må det opprettes særeie. Det samme må det gjøres hvis <span type="quote">«andre gaver»</span> fra en av ektefellene under ekteskapet skal holdes unna skilsmisseoppgjøret.</p>
<p>Skilsmisse er et relativt nytt fenomen i reindriftsfami-lier.– Ja og da er ikke ILO-konvensjonen relevant siden denbygger på gammel praksis og sedvanerett. Derfor er det norsk lov som må anvendes, sier Strøm Bull.22</p>
<p><em type="bold">Ekonomalaš vejolašvuođat </em>Advokáhtta Trond Biti Kárášjogas oaivvilda náittusearránemiid boazodoalus leat váttis áššin.– Jurddašetnot ahte isidis leat 500 bohcco go náitala. </p>
<p>Ealu árvu lea sullii beannot miljovnna kruvnno. Eamidis eai leat bohccot dalle go náitaleaba. Go leaba vihtta jagi leamaš náitosis, de earráneaba. Sudnos lea oktasaš opmodat, ja prinsihpalaččat galggašii dalle ealu árvu juhkkojuvvot beliin goabbáinai go earráneaba, muhto guhte boazoeaiggádiid suitá lonistit nuppi oasi 750 000 kruvdnui, lohká Biti.</p>
<p>Jus dievdoolmmoš lei vuovdit ealu ja bidjat ruđa kontuibeaivvi ovdal go náitaleigga, de livččii sus leamaš riekti oažžut olles supmi alcces go earráneaba. Eallu ii leat de go ruhta, dan árvu rievddada. Bohccot lassánit, njuvvojuvvojit, ja dollui šaddá bidjat bargonávccaid.</p>
<p>Biti čilge maid ahte go dat vihtta jagi leat gollan, de leadievdoolmmoš bidjan olu resurssaid dan 500 bohccui. Danne ii leat ollenge diehttelas ahte árvu galgá juhkkojuvvot guovtte sadjái.</p>
<p>Biti čilge ahte ferte maid guorahallat makkár ekonoma-laš vejolašvuođat sus leat guhte <span type="quote">«duvdiluvvo»</span> eret. Eanas dilálašvuođain lea doallu isida namas, ja go bárragoddi earrána de šaddá nissonolmmoš guođđit boazodoalu.– Man olu son oažžu go earráneaba, lea dan duohkenlea go son leamaš ruovttueamidin maŋemus áiggiid náittusdilis, vai lea go sus fásta bargu buriin dietnasiin. Jus lea barggus leamaš, de dáidá birget buorebut ekonomalaččat, ja dalle ii oaččo nu stuora oasi go de jus livččii leamaš ruovttueamidin.</p>
<p><em type="bold">Økonomiske muligheter </em>Advokat Trond Biti i Karsjok sier at skilsmisser i reindriften ikke er enkelt.– La oss si at mannen har 500 rein den dagen de gifterseg. Flokken har en verdi på halvannen million kroner. Hun har ingen rein når de gifter seg. Etter fem år skilles de seg. De to har felleseie og i prinsippet så skulle verdien av flokken vært delt mellom dem ved skilsmissen, men hvilken reineier kan <span type="quote">«tåle»</span> å betale ut 750.000 kroner, sier Biti. </p>
<p>Hvis mannen dagen før de giftet seg hadde solgt reinenog satt pengene inn på konto, ville han ha krav på å få hele beløpet med seg ved en skilsmisse. Reinflokken, i motsetning til penger, er stadig i <span type="quote">«endring»</span>. Dyr fødes og slaktes og det legges inn arbeidsinnsats.</p>
<p>Biti sier videre at et annet aspekt er at etter fem år såhar han brukt mye ressurser på de 500 dyrene at det er ikke åpenbart at verdien skal deles på to.</p>
<p>Biti sier at en også må se på hvilke økonomiske mulig-heter parten som må <span type="quote">«ut»</span> har. I de aller fleste tilfellene er det mannen som har driftsenheten og ved skilsmisse er det altså kvinnen som må forlate reindriften. – Det vil gjøre forskjell på hva hun får med seg utavhengig av om hun har vært hjemmeværende i den tiden de har vært gift eller om hun har fast jobb med god inntekt. Er det siste tilfellet, så regner en med at hun i størrre grad er i stand til å ivareta sine økonomiske forpliktelser og hun får ikke like mye med seg ut av <span type="quote">«reindriftsekteskapet»</span> som om hun hadde vært hjemmeværende.23</p>
<p><em type="italic">Berit Marie Eira oaivvilda ahte náittusearráneamit boazodoa- </em><em type="italic">lus leat váddáseappot go earráneamit bárragottiid gaskka </em><em type="italic">muđui servodagas. Berit Marie Eira mener at skilsmisser i reindriften er mer </em><em type="italic">komplisert enn skilsmisser ellers i samfunnet. – Vi kan nok </em><em type="italic">også forvente flere skilsmisser i reindriften, sier hun </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em></p>
<p><em type="italic">Advokáhtta Trond Biti lohká boazodoalus leat unnán riekte- </em><em type="italic">geavat náittusearroáššiin. – Ja vaikko vel livččii ge riektegea- </em><em type="italic">vat dakkár áššiin, de ii leat das nu olu ávki go áššit leat nu </em><em type="italic">iešguđetlágánat, dadjá son. Advokat Trond Biti i Karasjok sier at det er lite rettspraksis </em><em type="italic">på skilsmisser i reindriften. – Selv om en får rettspraksis på </em><em type="italic">dette så vil det ikke gi så mye veiledning fordi sakene er så </em><em type="italic">forskjellige, sier han. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em></p>
<p><em type="bold">Mánáid vuhtiiváldit </em>Biti rávve ásahit sierraopmodaga jus nuppi náittusbeallelaččas leat bohccot go náitala, ja nuppis eai leat.– Jus sierraopmodaga ásaheapmi orru leamen badjel-mearálaš nuppi guovdu, de lea vejolaš rievdadit soahpamuša. Go lea sierraopmodat, de sáhttá lonistit beallelačča oasi mánáid dihte, muitala kárášjohtadvokáhtta. </p>
<p>Biti ii loga boazosápmelaččaid dábálaččat ásahit sierra-opmodaga. Guovddážis ovttasássiid dáfus lea goabbá bohccuid oamasta.– Leat guokte ášši mat earuhit <span type="quote">«boazodoallonáittusdi-liid»</span> eará náittusdiliin. Vuosttažettiin čájeha statistihkka ahte boazosápmelaččat hárve earránit. Dasto dáhttuba goappašagat mánáide buori, ja goappašagat ipmirdeaba ahte jus isida ovdii <span type="quote">«billista»</span> nu ahte son šaddá heaittihit doalus, de vahágahttojuvvojit mánát go boazodoalu ekonomalaš vuođđu jávká.</p>
<p><em type="bold">Riektegeavat </em>Biti muitala maiddái ahte maŋŋel náittusearu sáhttet leat garra sosiála gáibádusat bisuhit ráfálašvuođa.– Boazodoalus leat ustibat mávssolaččat. Go leat buoritoktavuođat ovdamearkka dihte jus ribahat bohccuidat mastat nuppiid ellui, de soaittát beassat viežžat ruovttoluotta juohke bohcco. Jus lea leamaš soabameahttunvuohta, de ii soaitte oktage du bohccuin šat ilbmat. Dakkár dilálašvuođat váikkuhit maiddái náittusearránemiid oktavuođas, dadjá Biti. </p>
<p>Biti lea bargan áššiiguin main sihke ovttasássit ja náit-tusbeallelaččat leat earránan.– Boazodoalus lea unnán riektegeavat náittusearráne-miid ja ovttasássiearránemiid dáfus. Ja vaikko vel livččii ge riektegeavat dakkár áššiin, de ii leat das nu olu ávki go áššit leat nu iešguđetlágánat, dadjá Biti.</p>
<p><em type="bold">Hensyn til barna </em>Biti sier at hans råd er å opprette særeie når den ene parten har med seg rein inn i ekteskapet og den andre ikke har det. – Hvis særeie oppfattes som urimelig i forhold til denandre parten fordi denne bidrar veldig mye så er det mulig å endre avtalen. Ved skilsmisse kan en selvfølgelig når en har særeie også av hensyn til barna betale den andre parten ut, sier karasjokadvokaten. </p>
<p>Biti sier videre at det ikke er vanlig med særeie blantreindriftssamene. Ved samboerskap er det hvem som eier reinen som er det sentrale. – Det er to ting som skiller at <span type="quote">«reindriftsekteskap»</span> fraandre ekteskap. For det første viser statistikken at det er få skilsmisser blant reindriftssamer. For det andre så ønsker begge at barna skal ha det bra og begge er klar over at hvis en <span type="quote">«ødelegger»</span> for mannen slik at han må avvikle driften, så blir også barna skadelidende i og med at det økonomiske grunnlaget for å drive med rein blir tatt bort.</p>
<p><em type="bold">Rettspraksis </em>Biti sier at en heller ikke skal undervurdere betydningen av det sosiale presset for å bevare freden etter en skilsmisse. – I reindriften er det viktig å ha venner. Tenk deg dettilfellet at en del av din flokk blandes sammen med naboflokken. Det er helt avgjørende om du får alle dyrene tilbake om naboen er en god venn. I verste fall er han din fiende og du får ingen dyr tilbake. Slike ting spiller også inn ved skilsmisser, sier Biti. </p>
<p>Biti har hatt saker i reindriften der både samboere oggifte har gått fra hverandre. – Det er lite rettspraksis på skilsmisser og samboerskapsom ryker i reindriften. Selv om en får rettspraksis på dette så vil det ikke gi så mye veileding fordi sakene er så forskjellige, sier Biti. 24</p>
<p><em type="bold">ANNONSEINFORMASJON 2004–2005 </em></p>
<p>Reindriftsnytt har et opplag på nærmere 3.000 eksem-plarer og utgis gratis til samtlige driftsenheter i Norge.</p>
<p>Bladet kommer ut 4 ganger i året.</p>
<p>Vi mener at Reindriftsnytt er den beste markedsplassenfor kommuner, fylkeskommuner, utdanningsinstitu-sjoner, reindriften og bedrifter som retter seg motnæringen.</p>
<p>Det er ingen andre aviser eller tidsskrifter som når såmange i reindriften som Reindriftsnytt.</p>
<p><em type="bold">Format </em></p>
<p><em type="bold">Sort </em></p>
<p><em type="bold">Sort+1 </em></p>
<p><em type="bold">Sort+2 </em><em type="bold">4 farger </em>1/1 side3.6004.2004.8005.4001/2 side2.2002.8003.4004.0001/3 side1.9002.5003.1003.7001/4 side1.4002.0002.6003.200 </p>
<p>Prisene er eks. mva. og forutsetter ferdig annonse-materiell. <em type="bold">Annonsebestilling og materiell </em></p>
<p>MediaRingen AS v/Oddbjørn Sarilla</p>
<p>Postboks 1323, 9505 Alta</p>
<p>Tlf. 78 45 70 04 – Fax. 78 45 70 05</p>
<p>E-post: sarilla@mediaringen.com</p>
<p type="listitem">Reindriftsnytt</p>
<p type="listitem">Boazodoallo-ođđasat</p>
<p><em type="bold">Trollheimenis leat dán geasi čohkken miessemearkumiidda muohtamáilmmis. Orohaga vihtta doalu leat áibbas sierrasajis sámi boazodoalloguovllus, ja boazoeaiggátdat leat šaddan riidalit guođohanrivttiideaset ovddas. Muhto eai galli orohagas leat bohccuin ná buorit njuovvandeattut. </em><em type="italic">Čállán Per Torbjørn Jystad Jorgalan: Inger Anna Eira-Andersson </em></p>
<p>Boazodoallaođđasat lea deaivvadan Gustav Kantain, Elias Kantain ja Ristin Kantain go leat ráhkkaneame misiid mearkut Skrikhøas Nerskogena oarjjabealde.– Ná olu muohta ii leat váriinleamaš guhkes áigái. In jáhke soađi rájes leamaš ná olu muohttaga geasset, muitala Gustav Kant guhte lea okta orohaga viđa doalus.</p>
<p>Eallu lea viggagoahtán nuort-tas. Dán geasi eai leat duottarjávrritge oahcin go leat ain jiekŋan. Kant muittu mielde ii leat jiekŋaovdal guoddán bohccuid ná maŋŋi geasi. Muhto bohccuin gal lea buorre dilli.– Bohccui lea álkit divregivssisbálgat. Guohtumii lea maid buorre, muitala Gustava bárdni, Elias Kant. Go rahttá šaddá badjeliidda, de šaddada maiddái ealáda ja varas šattuid badjelebbui.</p>
<p>Duopmu Dán viđa doalus lea mearriduvvon alimus boazolohku 1.600 bohcco giđđaealus. Boazolohku mearriduvvui golggotmánu 1981 Alimusriekteduomu proseassaid vuođul main Trollheimena guohtunvuoigatvuođat ledje guovddážis. Leat guhká leamaš garra riiddut suohkaniid eananeaiggádiid ja boazodoalu gaskka. Boazodoalu leat vuostálastán erenoamážit Oppdala ja Sunndala eananeaiggádat, ja maiddái soames eananeaiggádat Surnadalas.</p>
<p>Boazodoallu vuoittáhalai Ali-musrievttis guohtunvuoigatvuođaid hárrái. Alimusriekti oaivvildii ahte guovllus ii lean leamaš boa-zodoallu go 100 jagi, ja ahte dat ii dohkken dološ áiggi rájes geavaheapmin.</p>
<p>Maŋŋel dan duomu lei mislossa dilli, muitá orohatovdaolmmoš Martin Kant. Muhto golbma jagi maŋŋel Alimusriekteduomu, dohkkehii Stuoradiggi Trollheimenlága (1984), ja boazodoallu dagai dalle guohtuneana-láigosoahpamušaid daiguin eananeaiggádiiguin geat čuvvo lága eaktodáhtolaččat, dahje geat muđui dorjo boazodoalu. Dát guohtunsoahpamušat gokče sullii 50 proseantta doaibmaplána guohtunareálas. Nuppi oasi guohtuneatnamiin bággolonistii Stáhta guođohanrievtti olis. 1986/87 rájes šattai dalle muhtun muddui dohkálaš doaibmadilli.– Min boazodoallu doaimma-huvvo dál konsešuvnna vuođul mii bistá 2047 rádjái. Konsešuvnnas leat guohtunsoahpamušat. Dat soahpamušat leat veahá eahpesihkkarat danne go soahpamušat dain guovlluin mat bággolonistuvvojedje boazodollui, gustojit28</p>
<p>Ollu muohta Trollheimenisduššefal 2010 rádjái. Dattege lea Trollheimenláhka joksege čielggas dakko ahte jus eaktodáhtolaš guohtunsoahpamušat eai ođastuvvo maŋŋel 2010, de dáidá Stáhta bággolonistit guohtunrievtti, jáhkká Martin Kant.</p>
<p><em type="bold">Váttis gažaldat </em></p>
<p>Sihke Martin ja su viellja Gustav</p>
<p>Kant dáhtošivččiiga lasihit boazologu 2.000 bohccui giđđaealus. Soai oaivvildeaba guohtuneatnamiid gierdat dan mađi ollu bohccuid. Misiid njuovvandeaddu maid čájeha ahte livččii vejolaš. Boazodoallohálddahusa boazodoalloagronoma Helge Hansen muitala ahte 90-logu loahpas ráhkaduvvui Trollheimenii <span type="quote">«ođđa»</span> doaibmaplána mas lohku lasihuvvui 2.000 bohccui.– Dalle ii lean politihkalaš dáhttuovddidit gažaldaga. Boazologu lasiheapmi gáibida maid ahte boazodoallu atná dálveguohtumiid buori vuogimielde, muhto váddáseamos dáidá leat soahpat eananeaiggádiiguin, oaivvilda Hansen.</p>
<p>Dál eai leat nu olu vuostelasvuođateanandoaluin go ovdal. Ollu eananeaiggádat dorjo min dalle go lei duohta riidu, ja dan dahket dál nai, muitala Martin Kant.</p>
<p><em type="bold">Ođđa riidoáššit </em>Daid riidduid geažil leat dattege čuožžilan ođđa riidoáššit. Trollheimena suodjemeahci ráji guovllus leat áigumušat hukset barttaid, ja daid lea boazodoallu ferten vuostálastit. </p>
<p>Birasgáhttendepartemeanta (BD)lea maŋemus jagi guorahallan guovtti stuora bartaguovllu viiddideami. Buslettjønna lei plánejuvvon juste jurá Trollheimena boazosápmelaččaid johttingeainnu nala njuovahaga guvlui Nerskogenis. Boađusin das šattai ahte BD geasset hilggui ohcamuša viiddidit bartaguovllu 12 barttas 47 bartii. BD dohkkeha dattege ráddje-juvvon viiddideami dán guovllu davit oasis jus boazodollui sihkkarastojuvvo sadji. Igelfjellas Meldal suohkanis lea dál várra ahte bartahuksemat ráfehuhttet stuora dálveguohtunguovlluid. Rikstosætra/Ryandsjøen guovllus rávve fylkkamánni unnidit bartahuksenguovllu 92 barttas 27 bartii – nu movt maid lei árvaluvvon ovddeš suohkanplánas. Dan ášši lea Birasgáhttendepartemeanta ain meannudeame.</p>
<p>Kant namuha maiddái Rennebusuohkanplána (2005–2016) ođasteami. Plánas árvaluvvo ahte bartahuksenlobit juolluduvvojit Nerskogena čuoigan- ja čierastallanguovllu ovddideami várás. Boazodoalus leat beroštumit maiddái dain guovlluin, ovdamearkka dihte Leverdalenis mii lea doaresbeal duottarvággi.</p>
<p><em type="bold">Lunddolaš johtalanmállet </em>Trollheimen lea birrajagiorohat, ja go leat manname mearkungárddi lusa,30 </p>
<p>Buorre veahkki. Maŋemus guokte jagi lea Midt-Norsk Helikopter girdán Trollheimenis. Girdi, Odd Arne Lyng ii loga dan váttisin vaikko leatge olu sihke alla gáissát ja vuollugis eananoasit. Støttespiller. De to siste årene er det Midt-Norsk Helikopter som har hatt oppdraget med flygingen i Trollheimen. Pilot, Odd</p>
<p><em type="italic">Arne Lyng, sier at det er en relativt grei oppgave, selv om terrenget er svært alpint. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Per Torbjørn Jystad </em>de muitala Elias Kant ahte bohccuin leat luonddolaš johtalangeainnut iešguđet guohtuneatnamiidda. Guhkes ja čiekŋalis vákkit ja vuomit leat geinnodahkan bohccuide. Dálveguohtumat leat Iglefjell guovllus mii ii gula Trollheimenii, muhto maiddái Trollheimenis livčče heivvolaš guohtuneatnamat. </p>
<p>Trollheimen lea dálkkádatrádjirittu ja siseatnama gaskka. Dálkkádatrádji, bákteeana ja eatnamat iešguđet allodagas, dahket Trollheimena luonddu hui girjájin, doppe leat duoddarat iešguđetlágán duottaršattuiguin, ja njeaššit, jeaggeeatnamat ja soahke- ja beahcevuovddit. Namalassii guohtuneatnamat mat heivejit birrajagi.</p>
<p><em type="bold">Barget ovttas </em>Dát vihtta doalu johtet orohaga ovttas. Dálvái leat dattege rátkán iešguđet siiddaide jus lea leamaš dárbu. Doalut gullet golmmá vieljažahkii Martin, Gustav ja Ole Kantii, Sigvart Renanderii ja su niidii Majabritt Renanderii. Oktiibuot lea sullii 20-olmmoš čadnon boazodollui dán orohagas. </p>
<p>Geasset vánddardit eanas vácci.</p>
<p>Suodjemeahcis lea bievlavuodjin gildojuvvon. – Dáppe ii livčče várra oba vejolašge atnit mohtorfievrruid geasset go leat nu alla ja ceakko várit, muitalit boazobargit.Čohkkedettiin váldet helikopteraveahkkin vai háhppehit gárddástit ovdal borgemánu 1.b. Muhto vaikko leage čeahpes helikoptergirdi, de adnojit goitge boazovázzit. Boazovázzit fertejit sihke diđoštit ja čohkket ealu vai sestet girdingoluid, ja dalle hárjánit bohccot nai olbmuide ja beatnagiidda.</p>
<p>Mearkungárdi lea Skrikhøas, guht-ta kilomehtera Nerskogena oarjjabealde 1.000 mehter allodagas. Orohagas merkot misiid juohke jagi suoidnemánu gaskkamuttuin. Njuovvanrusttet lea ges Nerskogenis Oppdalabealde. Orohat leat maid hukseme ođđa njuovadangárddi Tellmyranis Rennebuas mii adno go skábman njuovadit. Trollheimenis njuovaditdábálaččat golggotmánu rájes ođđajagimánu rádjái, ja orohagas leat beakkán buorit njuovvandeattut.</p>
<p><em type="bold">Kulturmuittuid nannen </em>1981 Trollheimenduopmu šaddá álo leat guovddážis dán guovllu boazodoalus. Go Alimusriekti celkkii duomu, de ii lean boazodoallu nagodan duođaštit ahte lei doppe doaimmahuvvon nu guhká. Dalle iige dohkkehuvvon ahte boazodoallu galggai beassat atnit áiggi duođaštit man boaris guovllu boazodoallu lea.– Dál lea Sámediggi álggahanprošeavtta man ulbmil lea registreret sámi kulturmuittuid, orrunsajiid ja dakkáraččaid. Mii ohcat gávdnosiid mat duođaštit dan maid mii ieža diehtit;- namalassii ahte Trollheimena sámi boazodoallu lea mihá boarráset go dat mii 1981 duomus celkojuvvui, dadjá Martin Kant. </p>
<p>Kant duođai jáhkká ahte gávdnojitduođaštusat dološ áiggi rájes geavaheamis ovdal 1850 rájes juo. Su viesu lahka lea earet eará gávdnon boares sieidi. Dat lea dáhtonastojuvvon 1790:i. 32 Šattolaš eatnamat. Trollheimen lea Møre ja Trøndelaga ráji nalde, ja dat lea maid- <em type="italic">dái rittu ja siseatnanguovlluid dálkkádatrádji. Nuorttabealde lea jalges ja duolba </em>eatnamat, oarjjabealde fas alla várit ja čiekŋalis vákkit. Alpint og frodig. Trollheimen ligger i grenseområdet mellom Møre og Trøndelag <em type="italic">og danner et klimaskille mellom kyst og innland. De østlige områdene er preget av </em><em type="italic">rolige landskapsformer, mens det i vest er mer variert og alpin natur med høge fjell </em><em type="italic">og dype skogsdaler. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Per Torbjørn Jystad </em>36 </p>
<p><em type="bold">Jus boazoeaiggádat besset friddja vuodjit 4-juvllagiiguin go omd. guolástit ja lubmejit, de sáhttá dat vahágahttit boazodoalu nai. </em><em type="italic">Čállán Agnar Berg Jorgalan Inger Anna Eira-Andersson </em></p>
<p>Nu lohká boazoeaiggát, sámedikkeáirras ja Guovdageainnu suohkanstivraáirras Per A. Bæhr.</p>
<p><em type="bold">Loaktin ja muosehuhttin </em>– Mu mielas lea badjelmearálaš dulkot lágaid dainnalágiin ahte boazoeaiggádat galget sáhttit dahkat maid fal ieža dáhttot go vánddardit mehciin – dalle nai go eai leat boazobarggus. Go leat bohccuiguin bargame, de gal liigot lubmet ja guolástit. Muhto eai sii ge galgga beassat friddja vuodjit mehciin 4-juvllagiiguin ja murjet go eai leat boazobarggus, dadjá Bæhr. </p>
<p>Bæhr ballá ahte jus boazoeaiggádatožžot lobi vuodjit friddja, de lea váttis earáid bissehit. Boađusin šaddá dalle ahte eatnamiid loaktá ja muosehuhttá bohccuid.– Earát atnet váras maid mii boa-zoeaiggádat bargat. Danne galgat leat várrogasat 4-juvllatgeavahemiin, lohká Bæhr.</p>
<p>Guovdageainnu sátnejođiheaddji</p>
<p>Klemet Erland Hætta muitala ahte leat unnán boazoeaiggádat geat ohcet lobi vuodjit Guovdageainnu lobálaš meahcceluottaid geasset go bohccot leat mearariikkas.</p>
<p><em type="bold">Unnán vuodjinlobi ohcamat </em>Muhto leat aŋkke olu boazosápmelaččat geat vudjet <span type="quote">«friddja»</span>. Háli-divččiimet eanet bearráigeahču. Nu movt dál lea, de lea álkit deaivat čieža rievttes logu lottos, go gávnnahallat lobihis bievlavuodjimiin, dadjá sátnejođiheaddji. </p>
<p>Bievlavuodjinlobi ohcamiidgieđahallá Guovdageainnu suohkan.– Mu láhkadulkojumi mielde fer-tejit boazoeaiggádat ohcat lobi vuodjit 4-juvllagiin ovdamearkka dihte luomejekkiide go fievrredit maidege, ja go ii leat boazodoallodoaimmaiguin bargame. Astoáiggevuodjimii ii galgga addojuvvot lohpi. Boazodoalli guhte ii leat bohccuidisguin bargame lohkkojuvvo astoáiggevuodjin. Lea eará ášši jus boazodoallis lea lubmen liigeealáhussan, oaivvilda Guovdageainnu sátnejođiheaddji.– Oppalaš lohpi garvit mohtorjoh-tolatlága lea boazodoalu oktavuođas. Go boazodoalli lea ovdamearkka dihte lubmeme, de ii gusto dát lohpi, dadjá Johan Ingvald Hætta.</p>
<p>Hætta oaivvilda ahte 4-juvllatvuodjin dálveorohaga guođohanbartii galgá dohkkehuvvot, nu guhká go lea ávkkástallanvuodjin, ovdamearkka dihte jus áigu divodit bartta.</p>
<p>Meahcce- ja čáhcejohtolatláhka,mii earet eará mudde bievlavuodjima 4-juvllagiin, cealká ahte:<span type="quote">«Meahcis ja čázádagas ii leat mohtorjohtolat lobálaš, jus eará ii daddjo dán lágas dahje dain mearrádusain mat leat dahkkojuvvon lága vuođul.»</span></p>
<p>Paragráfa 4:s, C bustávas čuožžu:<span type="quote">«dárbbašlaš olmmoš- dahje gálvofievrrideapmi fásta orrunsadjái dahje fásta orrunsajis ja eanandoallo-, vuovdedoallo- ja boazodoalloealáhusas. Bivdu, guolásteapmi ja murjen ii lohkkojuvvo ealáhussan dán oktavuođas,»</span></p>
<p>Bievlavuodjin mii billista</p>
<p><em type="italic">Boazodoallit eai galgga </em><em type="italic">sáhttit vuodjit 4-juvllagi- </em><em type="italic">in gokko ieža dáhttot go </em><em type="italic">eai leat boazobarggus, </em><em type="italic">oaivvilda boazoeaiggát, </em><em type="italic">sámediggeáirras (Johttisá- </em><em type="italic">miid listtu ovddas) ja </em><em type="italic">suohkanpolitihkkár Per </em></p>
<p><em type="italic">A. Bæhr. Reineiere kan ikke kjøre </em><em type="italic">hvor de vil med 4-hjuling </em><em type="italic">når de ikke er i arbeid </em><em type="italic">med rein, mener reineier, </em><em type="italic">sametingsrepresentant </em><em type="italic">(Flyttsamelisten) og kom- </em><em type="italic">munepolitiker Per A. </em></p>
<p><em type="italic">Bæhr i Kautokeino. </em></p>
<p><em type="italic">Govat/Fotos: </em></p>
<p><em type="italic">Berit Anne Sara Triumf </em><em type="italic">Čállán: Leif Pareli, Norsk Folkemuseum Jorgalan: Inger-marie Oskal </em>Čábbát hervejuvvon hearggeleaŋggat dán govas muittuhit surgadis kapihttala sámi historjjás, namalassii nuortalaččaid vuorbbi dán eallimis. Sii orro Norgga, Suoma ja Ruošša rádjeguovlluin. </p>
<p>Leaŋggat leat čáhppes, rukses ja fiskes náhkis ja láđđis,ja dain lea stuora meissetbiellu. Náhkkái lea čábbát čállojuvvon ruošša čállagiin: <span type="quote">«Michail L. Kalinin. Guovvamánu 19…. 1910.»</span> Billui lea čállojuvvon <span type="quote">«Popov-vieljažagat, Slobodsk 1876.»</span></p>
<p>Leaŋggain oaidná ahte nuortalaččain lei ovdalaš áiggelagas oktavuohta ruošša kultuvrii. Muhto dat mii min fuomášumi gidde eanas, lea dat vuođđolohku goas dát ja nuplohkái eará diŋgga bohte museumii: 1940. Eai leat dieđut das manne dát dávvirat bohte museumii juste dán jagi, muhto gehččot mes máid historjá sáhttá geažuhit.</p>
<p><em type="italic">Av Leif Pareli, Norsk Folkemuseum </em></p>
<p>Det vakre og forseggjorte seletøyet for rein som er avbildet her, gir utgangspunkt for å minnes et dramatisk kapitel i samisk historie, nemlig skjebnen til østsamene som bodde i grenselandet mellom Norge, Finland og Russland.</p>
<p>Seletøyet er av lær og klede i svart, rødt og gult, og haren stor messingbjelle. På læret er det skrevet med snirklete russisk skrift: <span type="quote">«Michail L. Kalinin. Februar den 19…. 1910.»</span> På bjellen kan man lese <span type="quote">«Brødrene Popov i Slobodsk 1876.»</span> Seletøyet vitner altså om østsamenes sterke kontakter med russisk kultur i eldre tid. Men det som er interessant for oss er årstallet da denne gjenstanden, sammen med et dusin andre østsamiske ting, kom inn til museet: 1940. Det fins ingen nærmere opplysninger om hvorfor disse gjenstandene kom inn akkurat dette året. Men la oss se om historien kan gi noen ledetråder.</p>
<p><em type="bold">Sameland deles </em>I året 1940 hadde ikke Norge og Russland felles grense. Men det hadde de hatt før. I 1826 sluttet den svensknorske utenriksministeren en avtale med sin russiske kollega om å dele det såkalte <span type="quote">«fellesdistriktet»</span> mellom Norge og Russland – begge landene hadde i århundrer gjort krav på store, overlappende områder i nord, der grensene ikke var fastlagt. Med avtalen i 1826 ble Sør-Varanger norsk territorium, og Norge fikk de grenser det har den dag i dag. Tre skoltesamiske siidaer ble berørt av grensedelingen: Neidensamene, som ble norske borgere, fikk vår- og sommerlandet sitt på norsk side, mens vinterlandet havnet i Finland, som den gang var del av det russiske rike. Pasvik-siidaen ble delt på langs etter elva, og her valgte samene å bli russiske undersåtter. Også Pet-45 </p>
<p>Nuortalaččat – historjjá oarbbesmánát Østsamene – historiens kasteballer</p>
<p><em type="italic">Kjøreselene datert 1910. </em></p>
<p><em type="italic">Govva/Foto: Norsk Folkemuseum </em></p>
<p><em type="bold">Sápmi juhkkojuvvo </em>Jagis 1940 ii lean Norggas ja Ruoššas oktasaš rádji, vaikko ovdal gal lei leamaš. 1826:s soabai Ruoŧa-Norgga olgoriikkaministtar ruošša ministariin juogadit Norgga ja Ruošša nugohčoduvvon <span type="quote">«oktasašguovllu»</span>. Goappaš riikkat ledje juo čuđiid jagiid oamastallan viiddis guovlluid davvin, gos rájit eai lean mearriduvvon. 1926-soahpamuša olis šattai Mátta-Várjjat Norgga opmodahkan, ja Norga oaččui daid rájiid mat dál nai leat. Rádjesoahpamuš guoskkahii golmma nuortasámi siidda: Njávdánsámit šadde Norgga ássin. Sin giđđa- ja geasseguohtumat gárte Norgga beallái, muhto dálveguohtumat šadde Suoma beallái, mii dalle gulai Ruššii. Báhčaveaj-siida juhkkojuvvui guovdat joga mielde, ja dát sámit válljejedje šaddat Ruošša olmmožin. Maiddái Beahcán-siida, mii lei <span type="quote">«oktasašguovllu»</span> nuortalepmosis, šattai Ruošša vuollái. Nuortasámiin lei gielalaš ja kultuvrralaš oktasašvuohta, ja lei hui deaŧalaš ahte sii buohkat gulle ruošša-ortodoksa girkui. Guovllu moadde mearrasámi ges hupme davvisámegiela ja gulle Norgga lutherána girkui. </p>
<p>Vuosttaš máilmmesoađi loahpageahčen, go Tsára</p>
<p>Ruošša maŋos manai revolušuvnna ja sisriikkasoađi geažil, de celkkii Suopma iežas sierra stáhtan. 1920:s dohkkehii ođđa Sovjet-ráđđehuš Suoma iehčanasvuođa, ja dohkkehii rádjesoahpamuša mii attii Supmii eananbihtá, man mielde Suopma beasai davás rabas hápmanii Beahcáma bokte, mii lei suomagillii Petsamo ja ruoššagillii Petsjenga. Dát <span type="quote">«Suoma-njárga»</span> lei nappo Norgga ja Ruošša gaskkas, ja Báhčavaijohka šattai de Norgga ja Suoma rádjejohkan. Báhčaveaj- ja Beahcánsámit šadde Suoma olmmožin, nu maiddái Suonjilsámit lulábealde Báhčaveaji. Dát siiddat besse doalahit ovdalaš oktavuođaid, earret eará náitalemiid bokte, muhto ođđa ja giddejuvvon Sovjet-rádji hehttii oktavuođa sámiiguin mat gárte nuppe beallái ráji. Stáliná áigge lei garra gielddus atnit oktavuođa oarjjás.</p>
<p><em type="bold">Soahti ja báhtareapmi </em>1939:s fallehii Sovjet-lihttu Suoma, ja dat gohčoduvvui <span type="quote">«dálvesoahtin»</span>, mii bisttii gitta 1940 giđđii. Soađáskeami ággan ledje rádjedilálašvuođat lullelis, muhto soahti čuozai maiddái olbmuide davvin, ja Sovjet okkuperii <span type="quote">«Beahcánnjágga»</span>. Maŋŋel ráfi 1940:s oaččui Suopma liikká eanas oasi dán <span type="quote">«njárggas»</span> ruovttoluotta, muhto massii stuora guovlluid lullelis, Gárjilis. 1941:s manai Suopma Duiskka beallái ja soađai Ruošša vuostá, ja lei mielde dán <span type="quote">«joatkkasoađis»</span> gitta 1944 rádjái. Dalle geassádii Suopma soađis ja soabai ráfi Ruoššain. Dán háve fertii Suopma addit Beahcáma Ruššii, ja Norga oaččui fas Ruoššain oktasaš ráji Báhčaveaijoga mielde. Dasto bođii galbma soahti, goas ii lean lohpi atnit oktavuođaid rájiid rastá, gitta dassážii go perestrojka 1980-logu loahpas buvttii fas ođđa áiggiid. </p>
<p>Movt de min leaŋggaiguin? Nugo lohken, de eai leatmis dieđut, muhto sáhttit jurddašit dáinnalágiin: Go Sovjetsoalddáhat márre <span type="quote">«Beahcán-njárgga»</span> mielde 1939 čavčča, de báhtaredje olbmot lulás ja orjjás. Oallugat rast-sjenga-siidaen lengst øst i <span type="quote">«fellesdistriktet»</span> ble russiske. Østsamene hadde et språklig og kulturelt fellesskap, ikke minst var det viktig at de alle hørte til den russisk-ortodokse kirke, mens de få sjøsamene i området snakket nordsamisk og sognet til den norske, lutheranske kirken.</p>
<p>Mot slutten av første verdenskrig, da Tsar-Russlandbrøt sammen i revolusjon og borgerkrig, erklærte Finland seg som selvstendig stat. I 1920 anerkjente den nye sovjetregjeringen Finlands selvstendighet, og gikk med på en grenseavtale som ga Finland en landkorridor opp til isfri havn i nord ved Petsjenga, på finsk kalt Petsamo. Denne <span type="quote">«finske korridor»</span> skilte altså Norge fra Sovjet-Russland, og Pasvikelva ble nå grenseelv mellom Norge og Finland. Pasvik- og Petsjengasamene ble finske borgere, og det samme gjaldt samene i Suenjel sør for Pasvik. Disse siidaene kunne opprettholde gamle kontakter, blant annet med giftemål mellom gruppene, mens de var skilt fra kontakt med samene lenger øst av den nye, stengte Sovjetgrensen. I Stalins tid ble det strengt forbudt med kontakter til vesten.</p>
<p><em type="bold">Krig og flukt </em>I 1939 gikk Sovjetunionen til angrep på Finland, den såkalte <span type="quote">«Vinterkrigen»</span> som varte til våren 1940. Påskuddet til krigen var grenseforholdene i sør, men krigen rammet også befolkningen i nord, og Sovjet okkuperte Petsamo-korridoren. Etter fredsslutningen i 1940 fikk Finland likevel det meste av korridoren tilbake, men mistet store områder lenger sør, i Karelen. I 1941 gikk Finland med på tysk side i krigen mot Sovjet, og deltok i denne <span type="quote">«Fortsettelseskrigen»</span> frem til 1944. Da trakk Finland seg ut av krigen og sluttet fred med Sovjet. Denne gang måtte også Petsamo avståes, og Sovjet fikk igjen grense til Norge langs Pasvikelva. Siden fulgte den kalde krigens år, da kontakter over denne grensa var strengt forbudt, frem til perestrojkaen på slutten av 1980-tallet innvarslet en ny tid. </p>
<p>Men hvor kommer så seletøyet vårt inn i bildet? Somsagt har vi ingen opplysninger, men vi kan tenke oss følgende: Da sovjetstyrkene rykket frem gjennom Petsamokorridoren høsten 1939, rømte befolkningen unna mot sør og vest. Mange tok seg over grenseelva Pasvik og inn i det nøytrale Norge. Blant dem var også samene. Som det så ofte er for flyktninger, sto de plutselig på fremmed jord med bare de få eiendelene de hadde klart å få rasket med seg. For å skaffe seg litt penger solgte de det de kunne unnvære. Slik kom noen av østsamenes eiendeler, deriblant den flotte reinselen med messingbjelle, på museum i Oslo. I den samiske utstillingen på Norsk Folkemuseum kan de besøkende se en østsamisk kvinnedrakt med folderikt skjørt og perlebrodert lue, som kom inn samtidig, og trolig også den et minne om krigens og flyktningelivets dramatikk.46tidedje rádjejoga, Báhčaveaijoga ja manne neutrála Norgii. Sin gaskkas ledje maid sámit. Báhtareaddjin ledje sii dál fáhkka amas eatnamis dušše mottiin dávviriin, maid háhppehe mielde dohppet. Háhkan dihte ruđa, vuvde sii buot maid liigudedje. Nu bohte nuortasámi dávvirat, ja daid gaskkas čáppa hearggeleaŋggat oktan meissetbielluin musemii Osloi.</p>
<p>Norgga Álbmotmuseuma sámičájáhusas besset guossit oaidnit nuortasámi nissongávtti, mas lea geamppas fuolpu ja helmmuiguin hervejuvvon gahpira, mii bođii musemii seammás go leaŋggat, ja dáidá dan nai duogáš leat soađi ja báhtareami historjá.</p>
<p><em type="bold">Ođđa ruovttut </em>Movt de manai sámiiguin geat báhtaredje? Go Dálvesoahti nogai, de máhcce eatnasat ruovttubáikkiidasaset, muhto go Rukses veahka ođđasis márragođii 1944:s, fertejedje sámit fas báhtarit, ja dán háve agibeaivái. Olu vádjoleami maŋŋel ožžo dii viimmat ođđa ruovttuid máŋgga sajis Anárjávrri birra. Oahppáseamos báiki lea Čeavetjávri, Njávdánsámiid dološ dálveguohtumiin, gosa Suonjilsiida ásaiduvai. Dáppe eallá ain nuortalaš giella ja kultuvra, várra buorebut go gostege eará sajis. </p>
<p>Ja leaŋggat ja gákti museumis guhkkin eret leat muitundasa movt sámit áiggiid čađa leat leamaš dego oarbbesmánnán stuorapolitihka ja militearfámuid gaccaid gaskkas, ja movt sis alddiineaset ii leat leamaš mihkke dadjamušaid.</p>
<p><em type="bold">Nye hjem </em>Hvordan gikk det så med samene som flyktet? Etter at Vinterkrigen var over dro de fleste tilbake til sine hjemsteder. Men da den røde arme rykket frem pånytt i 1944, måtte samene flykte igjen, og denne gangen for godt. Etter mange omskiftelser fikk de etter hvert nye hjemsteder forskjellige steder rundt Enare. Mest kjent er Sevettijärvi, i Neidensamenes gamle vinterland, som ble bosted for Suenjel-siidaen. Her lever i dag skoltesamisk språk og kultur videre kanskje mer enn noe annet sted. </p>
<p>Og et seletøy og en draktfigur på et museum langtunna minner om hvordan samefolket opp gjennom historien har vært kasteball for storpolitikk og militærmakt som de selv har hatt liten og ingen innflytelse over. 47</p>
<p><em type="italic">Østsamisk folkedrakt. Govva/Foto: </em></p>
<p><em type="italic">Norsk Folkemuseum </em></p>
</body></document>
