<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2005</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>10952</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><parallel_text xml:lang="nob" location="659_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.12 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>DV^kZ®{ajh </p>
<p>De lean fas máhccan Boazodoallohálddahussii. Mu mielas lea somá fas boahtit ruovttoluotta, vaikko lei sihke gelddolaš ja hástaleaddji bargat ráđđehusas, ja maiddái ohppen olu. Mus lea leama hui lihkku iežan mielas go bessen leat mielde ráđđehusapparáhtas juste dakkár áigodagas go gieđahallojuvvojedje ná deaŧalaš áššit sámi servodaga ektui. Jurddašan erenoamážit 3 ášši birra; Finnmárkkolága birra, stáhta geatnegasvuođaid birra ráđđádallat Sámedikkiin sámiide guoskevaš áššiin. Viidáseappot leat mearriduvvon ahte areálabáhkkemiid olis, nu go bieggamillohuksemiid oktavuođas boazoguohtunguovlluide, galget čađahuvvot temáhtalaš riidoárvvotallamat. Dát áššit leat vuođđun Norgga boazodoalu suodjaleamis. Stáhtahálddašeami hástalus lea atnigoahtit ráđđádallanšiehtadusa vejolašvuohtan ođđodit Norgga álgoálbmoga mielde áššiide mat gusket sidjiide, ii ge baicca ortnegin mii dagaha hálddašeami váddáseabbon. Dát jahki attii maid munnje vejolaš-vuođa geahčadit boazodoalloháldda-šeami olggobealde, ja dat han lea dearvvašlaš. Dalle lea álkit fuomášit buorrevuođaid ja váilevašvuođaid, ja seammás oaidná maiddái buoridanmuniid.</p>
<p>Boazodoallohálddahusas leat stuora hástalusat vuordimis lagamus jagiid. Rámmanjuolggadusaid bargu galgá jotkojuvvot. Mii áigut bargat boazoguohtunguovlluid, guohtunavádagaid ja dálvesiiddaid rájiiguin. Dasto áigut bargat guohtunáiggiiguin ja alimus boazologuin. Nuppeládje sáhttá dadjat ahte mii válljet dan bargovuogi maid ealáhus olu jagiid juo lea deattuhan jierpmálaš bargovuohkin.</p>
<p>Rámmanjuolggadusaid barggus lea deaŧalašahte boazodoalloealáhus beassá leat mielde. Dán barggus lea deaŧalaš ávkkástallat dainna gelbbolašvuođain mii ealáhusas lea. Olles boazodoalloealáhus galgá beassat buktit evttohusaid ja jurdagiid bargoproseassa ja barggu čađaheami oktavuođas. Dákkár ovttasbargu gáibida olu návccaid. Dat eaktuda ahte buot bealit háliidit gávnnahit buoremus čovdosiid ja ahte buktet buriid evttohusaid. Sadjásaš boazodoallohoavda Johan Ingvald Hætta galgá jahkebeali bargat Oarje-Finnmárkku dálvesiiddaid rádjesoahpamušaiguin. Son luohpá sadjásaš boazodoallohoavdan 10.12.05 rájes 10.06.06 rádjái ja bargá dan áigodagas dušše dáinna bargguin. Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheapmi eaktodáhtolaš ekonomalaš heaittihanortnegiiguin lea dál loahpahuvvon. Dán ortnega boađus lea ahte 29 doalu leat heaitán boazodoalus. Mu mielas lea dát buorre boađus, vaikko eat leat vel olahan mearriduv-von boazologu. Boazodoallostivra lea mearridan ahte galgá čađahuvvot viiddis proseassaevalueren boazodoallostivrra alimus boazologu mearrideami dáfus Oarje-Finnmárkkus. Dán evaluerema boađus galgá šaddat mállen dasa movt dákkár proseassat galget čađahuvvot boahtteáiggis.</p>
<p>Mii lea registreren ahte boraspirelohku lea lassánan Norggas. Boraspiredieđáhusa barggu bokte mearriduvvojedje ođđa mihtut boraspiriid dáfus. Dasa lassin lea álggahuvvon bearráigeahččanprográmma boraspiriid dáfus. Sáhttá jearrat ahte oažžut go doarvái dieđuid boraspirenáliid sturrodaga birra bearráigeahččanprográmma bokte, ja lea go dát buorre vuođđu mearridit báhčineriid. Lea juohkeládje ártet jus boazoeaiggádiin omd. Davvi-Trøndelágas lea stuorát dienas boraspirebuhtadusaid olis go bohccobierggu vuovdima olis. Dát mearkkaša duohtavuođas ahte buvttadeapmi manná boraspiriide. Mun oaivvildan ahte ferte čalmmustahttit vahágiid. Lea ee. deaŧalaš buohtastahttit boraspirelogu Norggas sullasaš loguiguin Ruoŧas. Eat ábut vajálduhttit ahte boraspiret rasttildit riikkarájiid.</p>
<p>Loahpas háliidan sávvat buot boazoeaiggádiidda Norggas buriid juovllaid ja buori ođđajagi ja giitit ovttasbarggu ovddas dan jagis mii dál nohká. Sávan maiddái buot min stivrenjoavkkuid miellahtuide, Eanandoallo- ja biebmodepartementta bargiide, NBR luohttámušolbmuide ja Boazodoalloođđasiid lohkkiide buriid juovllaid ja ilola ođđajagi.</p>
<p>Ellen Inga O. Hætta )+ </p>
<p>Fra svært mange reinbeitedistrikt er det meldt om store problemer med samling og avvikling av slakting denne høsten. I Pasvik studerer reineier Inge Randa blautmyr og barmark. Han frykter at endringene i klima skal gjø-re det svært vanskelig å drive i det krevende ter renget. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>I fjor måtte distrikt fem i Pasvik på grensen mot Russland og Finland, for første gang leie helikopter for å få samlet reinen. Langt ut i november da Reindriftsnytt kommer på besøk i år er forholdene like ille. Distriktet er ikke fremkommelig uten snø. De furukledde skogsområdene hindrer også sikten, slik at bruken av helikopter er vanskelig med mindre dyra tegner seg klart mot snødekket mark. Dagene helt i nord er også korte med lite fl ytid. Jeg er nok mest urolig for de endringene i været vi har sett det siste tiåret. Barfrost har vi ikke lengre. Myrene er blaute og elver og vann er åpne langt inn i november. Det er ikke slik det normalt har vært, sier han.žK{ii^h®V`®V žKVch`Za^\ZYg^[ih[dg]daY</p>
<p>Ollu orohagat leat dieđihan váttisin ealuid čohkket ja beas sat njuovadit dán čavčča. Báhčaveajis geahčada boazoeaiggát Inge Randa gievajeakki ja bievla eatnamiid. Son ballá ahte dálkkádatrievdamat dagahit váttisin doaimmahit boazodoalu dákkár eanadagas. Čállán: Per Torbjørn Jystad Jorgalan: ImO </p>
<p>Diibmá fertii orohat 5 Báhčaveajis Ruošša ja Suoma rájiid lahka, vuosttaš geardde láigohit helikoptere čohkkemii. Dál loahpageahčen skábmamánu, go Boazo doalloođđasat bohtet guossái, leat dilálašvuođat seamma vearrát go diibmá. Orohagas ii goastta bievlan. Suhkkes beahcevuovddis ii oainne maide, ja nu ii leat helikopteriin ávki girdit go ii leat vilges muohta man vuostá bohccot oidnojit. Skábman leat muđui beaivvit nu oanehaččat ahte ii báljo olle girdit. – Mun gal anán maŋemus logi jagi dálkkádatrievdamiid il ga dea mo sin. Ii leat šat bievlan buolaš, ja jeak kit ja jogat eai galbmo ovdal skáb ma mánu loahpas. Nu ii leat lea maš dábálaš, lohká son.</p>
<p>Váttis čohkket. Orohatovdaolmmoš Inge Randa Báhčaveaji orohagas ferte dušše guhkkin geahčadit bohccuidis, vaikko lea ge juo skábmamánu loahppa. – Go ii leat muohta, iige buolaš, de mii eat oaččo ealu čoahkkái. Njuovadit livččii maid váttis go durdi ja duolva headjuda sihke kvalitehta ja čorgatvuođa, lohká son. </p>
<p>Vanskelig å samle. Distriktsleder Inge Randa i distrikt 5 i</p>
<p>Pasvik, må nøye seg med å betrakte dyra på god avstand selv langt ut i november. – Uten snø eller barfrost får vi rett og slett ikke samlet. Slaktingen blir også vanskelig når gjørme og skit forringer både kvalitet og hygieniske forhold, poengterer han. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad, </p>
<p>Vanskelig terreng Distriktet strekker seg i nesten ti mils lengde sørover fra Kirkenes – en lang enklave med Pasvikelva og grensa til Russland i øst og Finland i vest og sør. Dyra følger et naturlig trekk fra sommerbeitene i nord ved kysten til vinterbeitene helt i sør på finskegrensen. Høst- og vinterbeite domineres av store myrområder lang elva, furuskog og blokkmark. Det siste et varemerke for furuskogene i Pasvik. Selv drivingen med helikopter må skje rolig slik at dyra kan passere de mest steinete områdene. Ute i terrenget er det nesten umulig å drive uten snøscooter. Nå i høst følger reineierne flokkene ved å patruljere langs stikkveier og hovedveien som går helt fra Kirkenes og langsetter dalføret sørover. Samlegjerdet ligger også mot sør ved inngangen til de høyere liggende områdene som er vinterbeiter. Derfra fraktes dyrene med trailer til slakteri i Karasjok. – Uten snø får vi ikke samlet og slaktet. Det blir rett og slett for skittent og gjørmete. Alt blir svært tungvint når dyra må vaskes. Fra andre distrikt vet vi også at Mattilsynet tidligere har stoppet slaktinga når forholdene blir for ille, utdyper Randa. </p>
<p>Innvandret I dag er det fem driftsenheter i Pasvik. Øvre reintall etter slakting er ca. 2500 dyr. Driften har sin opprinnelse fra ca 1850-tallet, da familiene innvandret fra Finland. Fortsatt har man et godt forhold til slektninger og reindriften på finsk side. Dog har grensegjerdene blitt bedre de siste årene, slik at sammenblanding ikke lenger er like vanlig som i gamle dager. De fem driftsenhetene er eid av Harald Beddari. Ken Roger Beddari. Inge Randa, Einar Kalliainen og Trygg Hallèn. Driften er nå bygd opp rundt et samarbeid mellom familiene. Før var det tre mer atskilte familiegrupper, men de siste 25 årene har vi drevet i lag, forklarer Randa. Familiene er bofaste på ulike plasser i distriktet. De fleste har to bosteder. og om vinteren er alle etablert i den lille bygda Vaggetem øverst i Pasvik. Kalvingslandet ligger i nord i fjellandet ned mot kysten. Samlegjerdet </p>
<p>Váttis eatnamat Orohat ollá goasii logi miillá Girkonjárggas lulás – doppe gos Norga lea dego guhkes njárgan Ruošša ja Suoma gaskkas. Bohccuin lea lunddolaš johtolat geasseorohagas davvin mearragáttis dálveguohtumiidda lulás Suoma ráji duohkái. Čakča- ja dálveeatnamiin leat viiddis jeaggeeatnamat miehtá Báhčaveajjoga gátti, ja muđui lea beahcevuovdi ja ollu bávttit. Diet bávttit leat ge Báhčaveaji beahcevuvddiid dovdomearkan. Helikopteriin ferte hui várrogasat vuojehit vai bohccot garvet vearrámus báikkiid. Mehciin lea dadjat veadjetmeahttun bargat almmá skohtera haga. Dán čavčča guođohit boazoeaiggádat doaresgeainnuid ja váldogeainnu mielde mii manná Girkonjárggas ávžeráigge lulás. Čohkkengárdi lea davábealde oaláš dálveguohtumiid. Doppe fievrredit gávpečorragiid biillaiguin njuovahahkii Kárášjogas. – Go ii leat muohta, de eat beasa čohkket ja njuovadit, dan dihte go visot lea menddo láirin ja ruivin. Livččii beare lossat bassat gávpebohccuid! Mii diehtit ahte eará orohagain lea Biebmobearráigeahčču bissehan njuovvamiid go dilálašvuođat šaddet beare vearrát, čilge Randa. </p>
<p>Sisafárren Dál leat Báhčaveajis vihtta doalloovttadaga. Bajimus boazolohku maŋŋel njuovvamiid lea 2 500. Boazodoallu lea doaimmahuvvon 1850-logu rájes, goas bearrašat fárrejedje Suomas deike. Ain lea buorre oktavuohta Suoma beale boazodollui ja Suoma beale fulkkiide. Rádjeáidi gal lea sakka buorránan maŋemus jagiid, ja masttadeamit eai leat šat nu dávjá go dolin. Orohaga vihtta doalloeaiggáda leat Harald Beddari, Ken Roger Beddari, Inge Randa, Einar Kalliainen ja Trygg Hallèn. Boazodoallu lea dáid bearrašiid ovttasbargodoaibman. – Ovdal ledje golbma siidda, muhto maŋemus 25 jagi leat mii doaibman ovttas, čilge Randa. Bearrašat ásset iešguđet báikkiin orohagas. Eatnasiin leat guokte orrunbáikki, ja dálvet gal leat buohkat unna gilažis Vaggetem Báhčaveajis. Guottetbáiki lea davvin </p>
<p>Geaidnoráigge. Inge Randa (g.b.) ja Harald Beddari. Ii leat eará go geaidnoráiggiid vánddardit dassážii go muohta boahtá. Ja Sukki lea </p>
<p>Haralda duohkái stellesten iežas. </p>
<p>Langs vei. Inge Randa (t.v.)og Harald Beddari. Det blir å patruljere langs veiene i påvente av snø. Og Sukki har plassert seg trygt bak ryg- gen til Harald. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad-7jdg^ig{cc{Boanda Henrik Kristoffersen lávii beaivválaččat beatnagiiguin vuojehit bohccuid eret gittiin. Dávjá fertejedje boazodoallit vuolgit Báhčaveajgittiide bargat dan seamma. V\Vi\dVWWViWZVaYZ{^YY^ </p>
<p>Ii leat čiehkamis ahte sii sakka duskkástuvve, mieđiheaba sihke boanda Henrik Kristoffersen ja boazoeaiggát Inge Randa. Čoavddusin šattai áidut gittiid. Riidoeastadeami ortnega ruhtajuolludeami ja boanddaid iežaset barggu olis ceagganii buorre áidi. – Dat lea bures doaibman dán čavčča. Dan rájes go áidi ceagganii mannan geasi, leat maid unnit bohccot dás birrasis. Dat leat várra fuobmán ahte dáppe ii leat šat mihkke gávdnamis, lohká Kristoffersen. Dállodollui lei stuora vahágin go bohccot guhto ja dulbmo gittiid beaivválaččat. Heajut beallin dál lea ahte šibihat ja bearaš eai šat nu álkit ieža ge beasa juogo gittiide dahje meahccái. – Muhto dat ii leat mihkke stuora váttisvuođaid. Buorren beallin lea ahte eai šibihat ge mana šat nu guhkás meahccái, lohká boanda. Báhčaveaji eanandoallu lea ceggen eanet riidoeastadeaddji áiddiid. Veahá davvelis lea stuorát oktasaš šibitguohtun man áido golbma jagi áigi. &lt;dYZcVWdZgbZY`dcÀ^`i\_ZgYZ Bonde Henrik Kristoffersen var daglig ute med hundene for å jage reinen bort fra innmarka. Like ofte måtte reineierne kjøre ned til gården ved Pasvikelva og drive reinen bort. </p>
<p>Og det var ikke fritt for at frustrasjonene holdt på å ta overhånd, innrømmer både bonde Henrik Kristoffersen og reineier Inge Randa. Løsningen ble å gjerde inn innmarka. Finansiert av ordningen med konfliktforebyggende tiltak og egeninnsats fra gårdbrukeren for å sette opp selve gjerdet. Det har fungert svært bra i høst. Etter at gjerde kom opp nå i sommer er det også mindre rein i nærområdet. Den har vel lært at det ikke lenger er noe å hente på å søke hit, sier Kristoffersen. Som bonde var det uholdbart med rein på innmarka nesten daglig. Minuset nå er at verken husdyra eller familien for den saks skyld like enkelt kan bruke både inn og utmark. – Men det er ikke et stort problem. På pluss siden noterer vi heller at storfeet ikke kan søke så langt av gårde, sier bonden. Landbruket i Pasvik har erfaringer fra flere konfliktforbyggende gjerder. Litt lenger nord ligger et større fellesbeite for fire bruk som ble gjerdet inn for tre år siden. badjosiin mearragáttis. Čohkkengárdi lea čakča- ja dálveguohtumiid gaskkas Biehkana (Piekana) bokte. Báhčaveadji lea dat guovlu Norggas gos leat eanemus guovžžat. – Guovža gal váldá muhtun bohcco, muhto dán rádjái ii leat dat leamaš nu stuora váttisvuohtan, loahpaha Randa. ligger på grensen mellom høst og vinterbeitene ved Piekana. Pasvik er det området med tettest bestand av bjørn i Norge. – Bjørnen tar nok også en del rein, men så langt har dette ikke vært et stort problem, oppsummerer Randa.</p>
<p>Buorit ránnážagat áideguoras. – Mun fertejin goasii beaivválaččat deike boahtit bohccuid vuojehit, lohká boazoeaiggát Inge Randa. – Ja mun fas beatnagiiguin, lasiha Henrik Kristoffersen. Dál leaba goappašagat duhtavaččat go beassaba dien liigebarggus ja eará váivviin. </p>
<p>Gode naboer ved gjerdet. – Jeg måtte hit ned nesten hver eneste mor- gen, sier reineier Inge Randa. – Og jeg måtte ut med hundene, supple- rer Henrik Kristoffersen. Nå er de begge mer enn fornøyd med å slippe både ekstra arbeid og ubehageligheter. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad.@gZkZghVbaZieaVc[dgk^cYbØa Zg&lt;{^W^YVda ^haV´ </p>
<p>W^Z\\Vb^a dea{cV</p>
<p>En samlet plan for vindkraftutbygging er ikke ønskelig fra myndighetenes side fordi den vil bremse utviklingen med å nå myndighetenes vindkraftmål. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>Det mener advokat Thomas Hjermann i advokatfi rmaet Dalan. Hjermann har vært og er reindriftens advokat i fl ere vindmøllesaker. – Reindriften ønsker primært å beholde mest mulig beiteland uten nye inngrep. Det hadde vært best for reindriften om en kunne ha fått en samlet plan for utbygging av vindmølleparker, sier Hjermann.</p>
<p>Bit for bit Hjermann sier videre at slik utviklingen er, ved at det stadig kommer nye vindmølleprosjekter, får en ikke sett konsekvensene for reindriftsnæringen skikkelig. En får heller ikke sett sammenhengen mellom fl ere vindmølleparker som kommer i tillegg til andre inngrep. Det blir en en «bit for bit-politikk» der utbyggerne mener at en enkel vindmøllepark ikke kan være til noen vesentlig skade for reindriftsnæringen, sier Hjermann. Hjermann sier at en samlet plan må komme nå hvis den skal ha noen hensikt. Han viser til vannkraftutbyggingen i Norge der en har fått en samlet plan. Men at den kom alt for sent. – Myndighetene satte igang utbygging av vannkraft og kraftledninger uten å vite konsekvensene for reindriften. Når så utbyggingen nesten er ferdig kommer planen. Men da er allerede beiteområdene neddemt og vegene bygd, sier han. Hjermann representerer reinbeitedistrikt 6 i blant an net saken om Skallhalsen vindmøllepark på Varanger- </p>
<p>Eiseválddit eai hálit ollislaš bieggamilloplána, go dat goazašii eiseválddiid bieggamillo-mihttomeari joksama. Čállán: Agnar Berg </p>
<p>Jorgalan: ImO </p>
<p>Dán lohká advokáhtta Thomas Hjermann advokáhtta-fi tnodagas Dalan. Hjermann lea leamaš ja lea ain boazodoalu advokáhtta máŋgga bieggamilloáššis. – Boazodoallu háliida vuosttažettiin várjalit boazoguohtumiid eanet sisabahkkemiid vuostá. Boazodollui livččii buoremus jus ráhkaduvvošii ollislaš plána bieggomillohuksemiid hárrái, lohká Hjermann.</p>
<p>Bihttá bihtá maŋis Hjermann lohká viidáseappot ahte nu movt ovdáneapmi dál lea, go dađistaga bohtet ođđa bieggamillohuksemat, de ii ollásii oainne váikkuhusaid maid dát dagaha boazo dollui. Dasto ii beasa oaidnit makkár váikkuhusaid bieggamillot dagahit ovttas eará sisabahkkemiiguin ja huksemiiguin. Dát lea politihkka man mielde váldet bihtá bihtá maŋis, ja politihkkárat oaivvildit ahte okta ovttaskas bieggomillorusttet ii leat mearkkašahtti vahágin boazodollui, lohká Hjermann. Hjermann oaivvilda ahte ollislaš plána ferte boahtit dál, jus das galgá leat ávki. Son čujuha dasa go čázádathuksema hárrái gal lea ráhkaduvvon ollislaš plána, vaikko dat nai bođii beare maŋŋit. – Eiseválddit álggahedje čáhcefápmorusttegiid ja fápmo fi evrredeami rusttegiid hukset ovdal go dihte makkár váik kuhusat das leat boazodollui. Easkka go leat geargame huksemiiguin, ráhkaduvvui plána, muhto de leat juo guohtun eatnamat dulvaduvvon ja geainnut huksejuvvon, lohká son.;did/HiVi`gV[i&amp;%halvøya på Skallhalsen nord for Ekkerøy i Vadsø kommune. </p>
<p>Forliksavtale i høst Norges vassdrags- og energidirektorat, NVE, ga i fjor Statkraft konsesjon på å etablere vindmølleparken. Både reinbeitedistriktet og Forsvaret anket saken til Olje- og energidepartementet. I oktber ble det imidlertid skrevet under en forliks-avtale mellom Reinbeitetedistrikt 6 og utbyggeren, Statkraft. Dermed trakk også distriktet anken. Forsvarets anke er nå til behandling i departementet. Distrikt 6, hadde, i og med at saken ble anket, gått sterkt imot vindmølleparken på Skallhalsen fordi parken vil medføre en betydlig ulempe for driften. – Vi er fremdeles sterkt i mot vindmølleparken. Men vi innser at vi ikke kan stoppe utbyggingen og det har vært liten hjelp å få fra andre til å stoppe prosjektet. Først når vi inngår et forlik kommer for eksempel Sametinget på banen, sier leder for distriktet, Inger Anita Smuk. </p>
<p>Smuk liker dårlig at distriktet har blitt beskyldt for å være grådig i og med at en har inngått en avtale med Statkraft som innebærer penger til kompensasjon for den ulempen utbyggingen medfører.</p>
<p>– Det er vi som er den reelle brukeren av området og det er vi som blir berørt, sier hun.</p>
<p>Hjermann ovddasta orohaga 6 earret eará plánejuvvon bieggamillorusttega oktavuođas Várjjatnjárggas Gállotjozzagis davábealde Ihkkuid Čáhcesullo gielddas.</p>
<p>Soahpamuš dán čavčča Norges vassdrags- og energidirketorat, NVE, attii diibmá Statkraftii doaibmalobi (konsešuvnna) ásahit bieggamillorusttega. Sihke boazodoallu ja suodjalus leat váidán ášši Oljo- ja energiijadepartementii. Golggotmánus vuolláičáliiga dasto huksejeaddji ja orohat 6 soahpamuša, ja nu gesii orohat váidaga ruovttoluotta. Suodjalusa váidda gieđahallojuvvo dál departemeanttas. Orohat 6 lei váidagis sakka vuosttaldan bieggamillorusttega huksema Gállotjozzagii, dan dihte go dat dagahivččii mearkkašahtti vahága dollui. – Mii leat ain huksemiid vuostá, muhto mii oaidnit ahte eat nagot bissehit huksemiid ja leat unnán veahki earáin ožžon bisseheami rahčamušas. Easkka go soahpamuša dahkagoahtit, de beroštišgoahtá Sámediggi, lohká orohatovdaolmmoš Inger Anita Smuk. Smuk ii ollenge liiko dasa go orohat sivahallo leat ruhtaáŋgirin go juo leat soahpamuša dahkan Statkraftain, man mielde ožžot buhtadusa váttisvuođaid ovddas maid huksen dagaha. – Mii lea guovllu duohta ávkkástallit, ja midjiide váikkuha huksen, lohká son. </p>
<p>C{´VYY{&lt;{a di_dXXV Lea Statkraft mii hukse Gállotjozzagii bieggamillorusttega. NVE lea addán fitnodahkii doaibmalobi, muhto suodjalus lea váidán ášši. Oljo- ja energiijadepartemeanta lea gieđahallame váiddaášši. Bieggamillorusttet lea plánejuvvon huksejuvvot Gállotjozzagii davábeallái Ihkkuid Čáhcesullo gielddas. Statkraft dieđuid mielde leat dáppe buorit bieggadilálaš-vuođat. Bieggamilluid lohku lea dan duohken guhte sorta ja sturrodat lea buoremus dalle go huksemat čađahuvvojit. Konsešuvdnaohcamis lea NVE čállán 16 millo. Bieggamillot galget jahkásaččat buvttadit 140 ja 230 GWh gaskka el-rávnnji. Millot šaddet 70–100 mehtera alu. Soadjegaskkat šaddet 76–110 mehtera. Doaibmaáiggis šaddet rusttegii guokte gitta njeallje bargosaji. Huksengolut leat rehkenaston šaddat máksit 320 ja 520 miljovnna gaskka.9ZiiZWa^gH`Va ]VahZc Det er Statkraft som skal bygge ut Skallhalsen vindmøllepark. NVE har gitt selskapet konsesjon, men Forsvaret har holdt fast ved sin anke. Ankesaken er nå til behandling i Olje- og energidepartementet. Vindmølleparken skal bygges på Skallhalsen nord for Ekkerøy i Vadsø kommune. I dette området er det ifølge Stakraft gunstige vindforhold. Antall vindmøller vil være avhengig av hvilken type og størrelse som er optimal på tidspunktet for bygging. I konsesjonspapirene til NVE står det oppført 16 møller. Vindmølleparken skal årlig produsere mellom 140 og 230 GWh med strøm. Mølletårnene blir mellom 70 og 100 meter høye. Rotoren får en diameter på mellom 76 og 110 meter. Vindmølleparken vil gi mellom to og fire arbeidsplasser i driftsfasen. Utbyggingskostnadene er beregnet til mellom 320 og 520 millioner kroner.</p>
<p>Advokáhtta Thomas Hjermann advokáhttafitnodagas Dalan. Advokat Thomas Hjermann ved advokatfirma Dalan. &amp;&amp; </p>
<p>K{ggZhdV]eV"bj´V^Ykjdhi{ Gállotjozzaga biegamillorusttet ii leat áidna rusttet man hárrái lea dahkkon soahpamuš huksejeaddji ja boazodoalu gaskka. Seamma lea dáhpáhuvvan Viknas ja Boazodoalloođđasat diehtá ahte lea ságas oažžut áigái vel eanet soahpamušaid eará báikkiin. – Mun gal balan sakka das mii dáhpáhuvvá. Gállotjozzaga dáfus eat leat mii beassan maidege dadjat. Statkraft lea njuolga orohagain gulahallan. Orohaga lea dieđusge álki oažžut beallásis buhtadusa vuimmiin, muhto dat ii galggaše leat orohaga váldi vuovdit guohtuneatnamiid, lohká Nuorta-Finnmárkku Guovllustivrra jođiheaddji Elisabeth Hegge Guttorm. Gulaskuddancealkámušastis 2003:s vuosttaldii Guovllustivrra huksemiid. Hegge Guttorm atná hui váidalahttin ahte guohtuneatnamat vuvdojuvvojit bihtáid mielde. Son oaivvilda ahte Guovllustivra ferte leat mielde miehtá proseassa, maiddái soahpamušaid oktavuođas. Randi Skum (NSR) lea Sámediggeráđis. Su bargosuorgái gullá boazodoallu. – Mun gal balan dán ovdáneamis – ahte huksejeaddji sáhttá orohagain dahkat soahpamuša. Seammás mun ipmirdan orohaga buncaraggá. Orohat oaidná ahte rusttet huksejuvvo vaikko movt leaš. Mu mielas ii galggaše orohat akto dárbbašit bargat soahpamušaid hárrái. Livččii lunddolaš ahte Boazodoallohálddahus maiddái lea áššebeallin, lohká Skum.</p>
<p>H`Zei^h`i^a[dga^`higZcY Skallhalsen vindmøllepark er ikke den eneste parken der det er inngått avtale om forlik mellom utbygger og reinbeitedistrikt. Det samme skjedde blant annet Vikna, og Reindriftsnytt vet at det er samtaler på gang for å få flere forliksavtaler andre steder. – Jeg er veldig skeptisk til den utviklingen som skjer. Når det gjelder Skallhalsen så har vi ikke fått være med i prosessen. Statkraft har gått rett på reinbeitedistriktet. Det er selvfølgelig lett for distriktet å la seg blende av erstatningen, men det skal ikke være opp til distriktet å selge beiteland, sier leder i områdestyret i Øst-Finnmak, Elisabeth Hegge Guttorm. I sitt høringssvar i 2003 om Skallhalsen vindmøllepark gikk områdestyret mot utbyggingen. Hegge Guttorm mener at det er svært uheldig at beitelandet selges ut bit for bit. Hun mener at områ-destyret må være med i hele prosessen, også når det gjelder å få til forlik. Randi Skum (NSR) sitter i Sametingsrådet. Hun har reindrift som sitt område. – Jeg ser med bekymring på denne utviklingen – at utbyggeren skal kunne inngå forlik med distriktet. Samtidig skjønner jeg dilemmaet til reinbeitedistriktet. Distriktet står i en situasjon der det ser ut til å bli utbygging uansett. Jeg synes ikke reinbeitedistriktet burde stå alene når det gjelder å jobbe med et forlik. Det ville være naturlig at Reindriftsforvaltningen var part i saken også, sier Skum.</p>
<p>Skallhalsen bieggamillorusttet galgá huksejuvvot muhtun alážii Skallhalsenii čáhcesullo gielddas, ja bieggamillot galget leat gaskal 120 ja 135 mehtara mearradási bajábealde. </p>
<p>Skallhalsen vindmøllepark skal plasseres på et høydedrag ved Skallhalsen i Vadsø kommune i en høyde over havet varierende mellom 120 og 135 meter. </p>
<p>Govvamontáša/Fotomontasje: Statkraft &amp;' </p>
<p>Ruhta orohahkii Smuk lohká viidáseappot ahte ii oktage dieđe sihkkarit makkár váikkuhusat bieggamillorusttegis leat boazodollui. Muhto oažžu gal ballat ahte eai šat sáhte ealu čohkket plánejuvvon rusttega lahka Ganešnjárggas nu movt lávejit jus duođai huksejit bieggamilluid dohko. – Dán guovllus lávet sihke mearkut ja njuovadit. Mis leat eará vejolaš guovllut, muhto eai nu vuohkkasat go Ganešnjárga, lohká son. Ii goabbáge bealli hálit muitalit Statkraft ja orohaga soahpamuša sisdoalu. Hjermann datte muitala ahte ruhta manná orohahkii, ii ge ovttaskas olbmuide ja ahte ruhta lea jurddašuvvon geavahuvvot earret eará ođđa infrastruktuvrra huksemii masson guohtuneatnamiid oktavuođas. – Mii leimmet boahtán dan dillái ahte orohat fertii válljet. Mii ipmirdeimmet ahte rusttet huksejuvvo almmotge, go boazodoalus ii leat vuoibmi bissehit dan. Go dagaimet soahpamuša, de olaheimmet ahte orohat oažžu buhtadusa, ja ahte mii beassat váikkuhit huksemiid dainna lágiin ahte hehttehusat boazodollui šaddet nu unnit go vejolaš. Sáhttá dadjat nu ahte dál lei sakka álkit boahtit sáhkalaga huksejeddjiiguin, dan ektui go livččii diggeášši maŋŋel, lohká Hjermann. </p>
<p>Penger til distriktet Smuk sier videre at det ikke er noen som med sikkerhet vet hvilke konsekvenser vindmølleparken vil få for reindriften. Men at det er grunn til å frykte at et opp-samlingsområde like ved den planlagte parken på Krampenes ikke kan brukes hvis parken blir en realitet. – Dette området er veldig godt egnet til både merking og slakting. Vi har alternativer, men de er ikke så godt egnet som Krampenes, sier hun. Ingen av partene ønsker å gå i detalj om hva forliket mellom Statkraft og reinbeitedistriktet går ut på. Hjermann bekrefter imidertid at pengene går til dikstriktet og ikke til privatpersoner og at pengene blant annet er ment brukt til å dekke utgifter med å etablere ny infrastruktur i forbindele med tapt beiteland. – Vi var kommet i en situasjon der distriktet måtte gjøre et valg. For vi innså at det ville bli utbygging uansett fordi reindriften ikke kan stoppe prosjektet. Ved å inngå et forlik ville distriktet for det første kunne få en kompesasjon. For det andre ville en kunne påvirke utbyggingen slik at ulempene blir minst mulig. En kan vel si at det i denne fasen er mye enklere å få utbyggeren i tale enn det ville ha vært etter et oppgjør i retten, sier Hjermann. </p>
<p>Orohaga 6 ovdaolmmoš, Inger </p>
<p>Anita Smuk, lohká ahte orohat garrasit vuosttalda bieggamillo- huksemiid iežaset orohahkii, muhto ahte ii leat vejolaš bissehit áigumušaid. Dan dihte dahkkui soahpamuš Statkraftain, lohká son. </p>
<p>Leder for distrikt 6, Inger Anita </p>
<p>Smuk, sier at distriktet er sterkt i mot vindkraftutbyggingen i distriktets beiteland, men at det ikke er mulig å stoppe prosjektet. </p>
<p>Derfor ble det inngått forlig med </p>
<p>Statkraft, sier hun. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad&amp;( </p>
<p>Ná govahallat Skallhalsen bieggamillorusttega go geahččat Gállojoga gilis Čáhcesullo nuorttabealde. Fotomontášas oaidnit 16 bieggamillo mat galget buvttadit oktiibuot 40 MW. Skallhalsen plánaguovllu siskkobeallái lea evttohuvvon čoavddus mas bieggamillot mannet veaháš dego dávgin nuortalulábealde oarjjadavábeallái gaskal 2300 ja 4000 mehtara guhkkodahkan. </p>
<p>En visualisering av Skallhalsen vindmøllepark, sett fra bygda Skallelv øst for Vadsø. Fotomontasjen viser 16 vindmøller som vil produsere tilsammen 40 MW. Innenfor planområdet på Skallhalsen er det skissert en løsning hvor vindmøllene plasseres i en svak buet rekke fra sørøst mot nordvest i en lengde av 2300 til 4000 meter. </p>
<p>Govvamontáša/Fotomontasje: Statkraft </p>
<p>Golbma vejolašvuođa Hjermann muitala ahte ledje golbma vejolašvuođa: Vuosttaš lei geahččalit hehttet huksemiid politihkkalaš váikkuheami ja riektevuogádaga bokte. Nubbi lei dohkkehit huksemiid ja riektevuogádaga bokte gáibidit buhtadusa vahágiid ja hehttehusaid ovddas. Goalmmát lei dohkkehit huksemiid ja dahkat buhtadussoahpamuša. – Norgga riekti gáibida ahte sáhttá duođaštit vahá-giid ovdal go oažžu buhtadusa. Boazodollui lea váttis duođaštit vahágiid dan oktavuođas go sin guohtuneatnamiidda huksejuvvo bieggamillorusttet. Jus livččiimet vuojihan ášši diggevuogádaga bokte, vaikko gitta Alimusriektái, de livččii ádjánan badjel vihtta jagi ovdal go ášši loahpalaččat čielgá, muitala Hjermann. Knut Mollestad lea Statkraft bealde leamaš Gállotjoz- </p>
<p>Tre alternativer Valget sto ifølge Hjermann mellom tre alternativer: Det første var å prøve å hindre at utbyggingen gjennomføres ved å bekjempe det med politisk påvirkning og i rettssystemet. Det andre å akseptere inngrepet og kreve erstatning for skaden, tap og ulemper i rettssystemet. Det tredje å akseptere inngrepet og inngå en avtale om kompensasjon. – Norsk rett krever at en kan dokumentere tap for å få erstatning. Det er vanskelig for reindriften å kunne dokumentere tap i forbindelse med at det etableres en vindmøllepark i deres beiteland. Hvis vi hadde tatt saken gjennom rettsystemet – eventuelt helt til Høyesterett, ville det gått mer enn fem år før en endelig rettsavgjørelse, sier Hjermann. Knut Mollestad i Statkraft har vært ansvarlig for plan- </p>
<p>Deike lea Skallhalsen bieggamillorusttet Čáhcesullo gielddas </p>
<p>Finnmárkkus plánejuvvon huksejuvvot. Planlagt lokalisering av Skallhalsen vindmøllepark i Vadsø kom- mune i Finnmark. </p>
<p>Kárta /Kart: Statkraft &amp;)9{a{W^Z\\Vb^a di11 bieggamillorusttega lea juo doaimmas. Nuppi 11 leat ožžon doaibmalobi, muhto eai leat vuos álggahuvvon. Lea dasa lassin ohccojuvvon doaibmalohpi velá 22 rusttegii. Earret daid lea doaibmalobiid mearrideaddji, NVE, ožžon velá 47 dieđu boahttevaš millorusttetplánáid birra. Viđa bieggamillorusttegii lea doaibmalohpi biehttaluvvon. Leat huksejuvvon, ohccojuvvon dahje dieđihuvvon bieggamillorusttegat mat oktiibuot dahket 3350 bieggamillo. Maŋemus diehtu lea vel ahte Norsk Hydro pláne bieggamillorusttega hukset merrii oarjjabeallái Karmøy Rogaland fylkkas. </p>
<p>HiVijhk^cYbØa ZeVg`ZcZ11 vindmølleparker har kommet i drift. 11 parker har fått konsesjon, men er ikke satt i drift. Det er søkt konsesjon for ytterligere 22 vindmølleparker. I tillegg har konsesjonsgivende myndighet, NVE, mottatt 47 meldinger på kommende vindmølleparkprosjekter. Fem vindmølleparker har fått avslag på sine konsesjonssøknader. Totalt er det bygd, søkt om eller meldt inn vindmølleparker som med høyeste anslag tilsvarer 3350 vindmøller. Siste utvikling i vindmøllesaken er Norsk Hydro som planlegger en vindemøllepark til havs vest av Karmøy i Rogaland. zaga bieggomillorusttega plánema ovddasvástideaddji – sihke váikkuhusiskkadeami ja konsešuvnna ohcama hárrái. Mollestad lohká ahte Statkraft lei hui mielas áigái oažžut soahpamuša boazodoaluin. – Mun dovden ahte sin bealis lei miehttemiella ja ahte maiddái boazodoalus lei fuolla oažžut soahpamuša, lohká son.</p>
<p>Juonalaš huksejeaddji Vuos lea dušše sohppojuvvon geahččalit soabadit. Soahpamuš ii šatta loahpalaš ovdal go departemeanta lea geargan gieđahallamis suodjalusa váidaga ja NVE addá loahpalaš doaibmalobi. Gállotjocca ii leat áidna bieggamillorusttet mii lea plánejuvvon orohahkii 6. Norsk Hydro lea ohcan konsešuvnna hukset bieggamillorusttega Básečerrui. Seamma ásahus lea maiddái dieđihan NVE:ii ahte áigot ohcat lobi hukset rusttega Buođggáide. Hjermanna mielas lea álo veara guorahallat man buori soahpamuša huksejeaddji lea mielas dahkat. Oppalaččat leggingen av Skallhalsen vindmøllepark – både for å gjennomføre konsekvensutredingen og for å søke konsesjon. Mollestad sier at Statkraft var svært interessert i å få til et forlik med reidriften. – Jeg følte at vi ble møtt med velvilje fra den andre parten og at reindriften var interessert i å få til et forlik, sier han. </p>
<p>Taktisk fra utbyggeren Foreløping er det bare gjort en avtale om et forlik. Forliket blir ikke endelig før departementet er ferdig med å behandle Forsvarets anke og NVE gir den endelige konsejonen. Skallhalsen er ikke den eneste vindmølleparken under planlegging i distrikt 6. Norsk Hydro har søkt om konsesjon for å anlegge en park på Båtsfjordfjellet. Samme selskap har også meldt til NVE at de kommer om å søke om å etablere en park på Bugøynes. Ifølge Hjermann er det alltid et alternativ å avklare hvor god avtale utbyggerne er villige til å gå inn på. Generelt vil reindriften primært beholde alle araealer uten </p>
<p>”´´^\jd`iZWZVa^ NBR jođiheaddji, Aslak J. Eira, oaivvilda ahte soahpamuš vuosttažettiin lea orohaga ja huksejeaddji ášši, masa earát eai galgga iežaset seaguhit. – Dát oaidnu lea mus dalle go eai leat bistevaš sisabahkkemat. Jus dat baicca lea dakkár sisabahkken mas lea agibeaivve váikkuhus, de oaivvildan mun ahte Guovllustivra dahje Boazodoallostivra ferte leat mielde. Nu galgá leat maiddái dalle jus lea ságas hukset dahje váldit eará atnui guohtuneatnama, mii odne ii geavahuvvo boazoguohtumin, ja go dat lea bistevaš atnu, lohká Eira.</p>
<p>Idh^YZgVkhV`Zc Leder i NRL, Aslak J Eira, mener at et forlik i utgangspunktet er en sak mellom reinbeitedistriktet og utbyggeren og at andre ikke skal blande seg inn. – Dette synet har jeg hvis det ikke er et varig inngrep. Hvis det derimot er et inngrep som har betydning for all framtid, så mener jeg at områdestyet og eventuelt Reindriftsstyret må trekkes inn. Dette må også gjøres hvis det er snakk om å benytte beiteland som ikke utnyttes som reinbeite i dag til andre formål og at dette er et varig inngrep, sier Eira. &amp;*</p>
<p>KjdhiZW^Z\\V Boazodollui leat dát mearihis plánat ilgadin. Máŋga bieggamillorusttega leat plánejuvvon boazodoalloorohagaide. Muhto maiddái earát go boazodoallu vuosttaldit huksenplánaid. Turistaealáhus, eará ealáhusberoštumit, birasberoštumit, politihkkárat ja ovttaskas olbmot leat vuosttaldišgoahtánt bieggamillohuksemiid. Fræna gielddastivra Møre ja Romsdalas manai čielgasit Fræna bieggamillorusttega huksema vuostá go ášši lei gielddastivrras skábmanáu 21. beaivve. Statkraft lea dohko plánen hukset rusttega mas leat 27 bieggamillo. Gielddastivrras jienastedje 22 vuostá ja 9 beali. Skábmanánu 5. beaivve gieđahalai gielddastivra Frøyas Lulli-Trøndelágas bieggamillorusttega huksenplánaid sullos. Frøya mieđai huksemiid 13 jienain 10 jiena vuostá. Árabuš dán čavčča lei álbmotjienasteamis unna eanetlogoš mielas biegamilluid huksemii.</p>
<p>BØa Zg^bdik^cY Reindriften er svært skeptisk til den eneorme vindkraftutbyggingen. Flere vindmølleparker er planlagt i reinbeiteområder. Men det er ikke bare reindriften som er skeptisk. Turistnæringen, andre næringsinteresser, miljøinteresser, politikere og enkeltpersoner begynner å moblisere mot vindkraftutbyggingen. Kommunestyret i Fræna kommune i Møre og Romsdal sa klart nei til Fræna vindmøllepark da saken var til behandling 21. november. Statkraft har planer om å bygge en park med 27 vindmøller i kommunen. Kommunestyrevedtaket ble gjort med 22 mot ni stemmer. 5. november behandlet kommunestyret i Frøya i Sør-Trøndelag utbygginge av en vindmøllepark på øya. Frøya sa med 13 mot 10 stemmer ja til vindmølleparken. Tidligere i høst var det folkeavstemming om saken og da sa et knapt flertall ja til vindmøller. háliida boazodoallu bisuhit buot eatnamiid almmá huksemiid haga. Ferte váruhit eatnamiid «vuovdimis». Go lea veadjemeahttun hehttet huksemiid, de sáhttá soahpamuš leat buoremus vejolašvuohta. Dál bargojuvvo gávnnahit lea go vejolaš áigái oažžut soahpamuša máŋgga orohaga ja huksejeddjiid gaskka. Leat orohagat mat mearridit makkár strategiijat ja válljejumit dahkkojit sisabahkkemiid hárrái, lohká Hjermann. – Orru leame huksejeddjiid juotna ohcat lobi hukset ollu rusttegiis, vai oččoše lobi juobe muhtumiid ge hukset. Sii dihtet ahte mii eat sáhte buot gieldit. Gállotjozzaga dáfus sávvat mii ahte suodjalusa vuosttaldeapmi dagaha ahte dohko ii oba addojuvvo ge doaibmalohpi, lohká Smuk. inngrep. En må passe seg for å selge ut beitelandet. Når det er umulig å hindre inngrep, kan avtaleløsning være det beste alternativet. Det arbeides med forhandlinger mellom flere distrikter og utbyggere for å avklare om forhandlingsløsninger er mulig. Det er distriktene som bestemmer hvilken strategi og valg som gjøres i forhold til inngrep, sier Hjermann. – Det ser ut som det er en taktikk fra utbyggerne å søke om og etablere mange parker, så gambler de på at de får konsesjon på noen. De vet at vi ikke kan si nei til alt. Når det gjelder Skallhalsen håper vi at Forvarets nei til vindmøllepark skal være utslagsgivende for at det ikke blir gitt en endelig konsesjon, sier Smuk.</p>
<p>Orohat 6 bohccot. Man olu boahtá plánejuv- von bieggamillorusttet váikkuhit bohccuide, lea dat stuora jearaldat. Rein i distrikt 6. Hvor mye vil den planlagte vindmølleparken på- virke reinen, er det store spørsmålet. </p>
<p>Govven/Foto: </p>
<p>Per Torbjørn Jystad '&amp; </p>
<p>GZ^chVih^c\eÄ=jgi^\gjiV=jgi^\gjiVh7dVodh^ Y^</p>
<p>Kåre Tannvik ja Ludwig Reithaug leaba geahčastan Hurtigruta 130.000 mátkkošteaddji máilmmi buoremus ággan cegget unna luonddugárddáža dakka Girkonjárgga gávpoga rávdii. – Moai dihte ahte eatnasat sis leat vánddardan miehtá Norgga rittu ja liikká eai leat oaidnán ovttage bohc co. Min luhtte besset viimmat bohccuid dearvvahit, lohká álgga headdji Kåre Tannvik. Čállán: Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Jorgalan: ImO </p>
<p>Jurdda lea nappo oalle ovttageardán, muhto soai liikká eaba čiegat ahte lea leamaš ollu bargu ja hutkamuš ovdal go johtui bođiiga. – Lihkus leat Máttá-Várjjat gielda ja boazoeaiggát Lars Mathis Gaup leamaš miehttemielas munno áigumušaide, lohká Kåre Tannvik.</p>
<p>Buorit ustibaččat. Kåre Tannvik (gurut bealde) ja Ludwig</p>
<p>Reithaug leaba álggahan boazoturistema Girkonjárggas. </p>
<p>Rudolf lea álo ovddemusas biebmogári luhtte. Son lea čađačeahpes tu ris ta verd de. </p>
<p>Gode venner. Kåre Tannvik (t.v) og Ludwig Reithaug står bak satsingen på rein-turisme i Kirkenes. Rudolf sikrer seg alltid godbitene først. Oppgaven som turistvert har han tatt på strake klover. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Kåre Tannvik og Ludwig Reithaug har siktet seg ut 130.000 reisende med Hurtigruta som verdens beste grunn til å bygge en egen liten naturpark rett utenfor Kirkenes. – Vi vet at de aller fl este har reist langs hele norske kysten uten å ha sett en eneste rein. Hos oss kan de endelig få møte dyra på nært hold, sier initiativtager Kåre Tannvik </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Konseptet er med andre ord ganske enkelt, men de to vil ikke underslå at det likevel ligger en mye arbeid og tankevirksomhet bak. – Heldigvis har vi møtt stor velvilje hos Sør-Varanger kommune og ikke minst hos reineier Lars Mathis Gaup i Tana, sier Kåre Tannvik. ''</p>
<p>Tannvik lea fidnomáhtolaš beaivi ja Gabba nammasaš fidnodaga beaivválaš jođiheaddji, muhto seamma-árvosaš bargoguoibmi ja «boazoisit» lea Ludwig Reithaug. Ludwig Reithaug lea ge jorralan váttis bargomárkanis Oslo dihtormáilmmis Girkonjárgii turistaverdden ja boazoisidin. Dán dagu son ii leat ollenge gáhtan. – Bohccot leat nu gesson munnje. Dat orrot oahppan ahte go fal mun lean lahkosiin, de lea sidjiide sihke biebmu ja oadjebasvuohta, lohká ieš. Bealistis lea son duhtavaš dainna go lea sirdán eahpesihkkaris dihtormáilmmis ollesáiggebargui njealljejuolggat skihpáriiguin.</p>
<p>Albma fálaldat Juogo Tannvik dahje Reithaug leaba njuolga gullevaččat sámi boazodollui, muhto boarráseabbo lea mánnávuođa rájes atnán oktavuođaid boazodollui. Tannvik bilkida iežas «wonnabe-sápmin», bajásšaddan go juo lea boazosámi ustibiiguin. – Almmá deatnulaččaid Lars Mathis Gaup, Britte ja Anna Margaretha doarjaga haga ean livčče goasse álgán dáinna, deattuha son. Son deattuha maiddái ahte Gabba ii leat makkárge «mahkášsámi prošeakta». – Dat maid moai vuosttažettiin máhtte, lea dieđuid addit bohcco birra – movt dat eallá, anatomiija, gaccat, guolga, luondu. Ja dasa lassin fálle guoimmuheami ja vásáhusaid. Jus galget leat doalut gos sámi kultuvra ja historjá čalmmustahttojuvvo, de moai gal bálkáhetne sámi dáiddáriid. </p>
<p>Vihtta miesi Dán rádjái leat olbmáguovttos leamaš vihtta buori veahki gárddis: Rudolf, Neste, Mosta, Borealis ja Lonesome. Ieš nástin gal lea dieđusge Rudolf, mii álggu rájes lea ieš gávdnan jáfoseahka ja borran das. Lonesome gal maid ii leat ihcalis dien nama ožžon, go dušše miestaga duohken šokčá guossi mii boahtá Boazodoalloođđasiid bláđis. Hudjuvuohta gal dáidá maiddái boahtit das go šibitdoavttir lea fitnan gutnehuhttime su ja go lea easkka nulpen. Miesit bohte Gaup-siiddas mannan čavčča. Dát vihtta bohcco leat guhkes áigái láigohuvvon, go Tannvikas ii leat lohpi oastit bohccuid ja leat boazoeaiggádin. Dalle go bohte ledje miesit irrasat, muhto daid lei álki dápmat, vaikko áddjás hommá gal lei. – Mun dušše láidejin daid lávžžis diibmoviissaid juohke beaivve. Ii ádjánan ge guhká dan rájes go turisttat vuosttaš geardde bohte, dassážii go bohccot ledje áibbas </p>
<p>Rusttet gárvánii ođđajagemánus 2005 ja rahppojuvvui mánu maŋŋel. Ásahusa eaiggáduššet bearrašat Tannvik (66 %) ja Reithaug (34 %). – Guovddáš veahkkin lea Lars Mathis Gaupa boazodoallobearaš Deanus. Sin doarjaga haga eat livčče álggahan dán, lohká Kåre Tannvik. </p>
<p>Anlegget stod ferdig i januar i 2005 og åpnet en måned senere. Selskapet er eid av familiene Tannvik (66%) og Reithaug (34%) . – En sentral brikke er reindriftsfa- milien Gaup i Tana. – Uten at de hadde støttes oss, hadde vi aldri gått i gang, sier </p>
<p>Tannvik. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Tannvik er den forretningsmessige krumtappen og daglig leder i selskapet Gabba, mens likeverdig kollega og «dyrenes mann» er Ludwig Reithaug. Sistnevnte for øvrig konvertert fra et vanskelig arbeidsmarked som dataingeniør i Oslo til turistvert og reingjeter i Kirkenes. Et valg han overhodet ikke angrer på. Det er meg dyra søker til. De har vel lært seg at så lenge jeg er i nærheten er de sikret både mat og trygge forhold, sier han. For egen del er også usikkerheten i databransjen byttet ut med fulltidsjobb og firebente kolleger.</p>
<p>Ikke juks Verken Tannvik eller Reithaug er direkte tilknyttet samisk reindrift, men senioren av de to, har fra barnsben et langt og godt forhold til reindriften. Tannvik fleiper med at han nok er litt «same-wannabe» oppvokst som han er med venner i reindriften. – Uten støtten fra Lars Mathis Gaup, Britt Gaup og Anna Margreth Gaup i Tana ville vi likevel aldri gått i gang, understreker han. Han understreker også at Gabba ikke er et «liksom samisk prosjekt fra deres side». – Det vi er gode på er i første rekke kunnskapsformidling om reinen. Hvordan den lever, anatomien, klover, mule, hår og væremåte. Og så sper vi på med litt underholdning og opplevelser. Skal vi ha arrangementer som fokuserer på samisk kultur og historie leier vi inn samiske kunstnere. '( </p>
<p>Fem kalver Så langt har de to kompanjongene fem gode hjelpere i innhegningen; Rudolf, Neste, Mosta, Borealis og Lonesome. Stjernen er utvilsomt Rudolf som fra første dag var i posen for å hente kraftfôr. Lonesome bærer også sitt navn med rette der han betrakter Reindriftsnytt sitt besøk fra bak et bjerkekjerr. Det siste kan nok også skyldes at dyrlegen har besørget kastrering samt at horna nylig forsvant. Tapet av verdighet er påtakelig. Kalvene kom fra familien Gaup i Tana som små i fjor høst. De fem er innleid på langtidskontrakt siden Tannvik ikke kan kjøpe rein og stå som reineier. Da de kom var de både sky og redde, men dressuren var like enkel som den var tidkrevende. – Jeg gikk rett og slett tur med de i bånd i timevis hver dag. Det gikk heller ikke lang tid fra turistene kom første gang i sommer til at reindyrene var hånd-tamme. Plankegangene som er laget for besøkende er også like mye promenade for de fastboende, sier Reithaug. </p>
<p>Godt område Dyra har ca. 7000 kvadratmeter å boltre seg på ca. to kilometer fra hurtigrutekaia i sentrum av Kirkenes. Behørig inngjerdet. Området er delt i to slik at man kan ha et vekselbruk fra år til annet. Myr, vann, skog og et lite høydedrag gir den nødvendige variasjonen for at dyra skal kunne trives. Kraftfôr, høy og mose fra Finland kombineres med det som naturlig kan beites. Plankegangene styrer persontrafikken. Terrenget er forbeholdt de på fire. – Vi har et mål om å øke antallet til 12 slik at vi på sikt kan ha reinkjøring om vinteren. Men det er noe som får ta den tiden det krever. Vi må også fortløpende vurdere hvor mange dyr vi kan ha her i denne innhegningen for å unngå forørkning, sier Tannvik. </p>
<p>Utvider Den første sommeren har det imidlertid gått riktig så bra med ca. 4.500 besøkende., hvorav de aller fleste passasjerer med Hurtigruta. Kirkenes er siste stopp før turen går sørover igjen. Da er det også på tide å få møte reinen, fastslår tospannet. Selve anlegget er bygget for å kunne brukes hele året. Alt fra unger i barnehagene til «voksen-selskap» skal passe inn. I dag tjener en stor lavvo som samlingspunkt. Neste steg er å få på plass en laftet «storgamme» som kan huse inntil 60 personer. Bortsett fra litt problemer med hest-flue på sommeren, har opp-lodjon. Fiellobálggis man leat ráhkadan gussiid várás, gal lea seamma ollu báikkálaš ássiid johtolat, muitala Reithaug. </p>
<p>Buorre báiki Bohccuin lea sullii 7000 kvadratmehtera viidodat moadde kilomehtera eret hurigruta káiás, mii lea Girkonjárgga guovddážis, ja lea bures áidojuvvon. Guovlu lea juhkkojuvvon guovtti oassái, vai sáhttá ovtta áiggi ain seastit nuppi oasi. Doppe lea sihke jeaggi, čáhči, vuovdi ja dievát, ja nu lea dábálaš guovlun mii heive bohcco lundui. Lassin lunddolaš guohtumii, de ožžot bohccot maiddái Suoma jafuid, suinniid ja jeahkála. Fiellobálgá mielde vánddardit guovttejuolggagat ja eatnamis fas njealjejuolggagat. – Jurdda lea lasihit boazologu 12 rádjái, vai áiggi mielde beasašeimmet fállat heargevuodjima dálvet. Muhto dat ferte boahtit go boahtá. Mii fertet dađistaga guorahallat man galle bohcco sáhttit atnit dán gárddis nu ahte ii čilviluva, lohká Tannvik. </p>
<p>Viiddidit Vuosttaš geasi lea mannan hui bures go leat leamaš sullii 4 500 guossi, main eatnasat leat leamaš Hurtigruta mátkkošteaddjit. Girkonjárga lea ge maŋemus báiki gos Hurtigruta fitná ovdal go fas jorgala lulás. De gal lea ge áigi deaivvadit bohccuiguin, oaivvildeaba olbmášguovttos. Rusttet lea ráhkaduvvon geavahuvvot birra jagi. Dat galgá heivet buohkaide, mánáidgárdemánáid rájes «rá-visolbmuid doaluid» rádjái. Dál sis lea lávvu čoahkkananbáikin, muhto jurdda lea áigái oažžut cehkkojuvvon ČiežȞȞa mihtu. Bohccot dárbbašit buori eatnama – eai ge ábut leat beare gallis. </p>
<p>Ludwig lea boazoisit ja «eallogoahkka». </p>
<p>Sju mål. Dyra må ha et godt terreng – og det kan heller ikke være for mange. Det daglige tilsynet sørger Ludwig for. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad➔➔') </p>
<p>«stuorgoađi» gosa čáhket 60 olbmo. Earret veahá čurotgivssi mannan geasi, de lea álggaheapmi mannan hui bures. Eai leat leamaš stuorát váttisvuođat ge, vaikko rusttet lea gávpoga lahka. Lea leamaš stuora beroštupmi miehtá máilmmi. Dán beaivvi ferte Tannvik vel ollet gávdnat boazobiergomárffi buvttadeaddji Londona tv-kanálii. – Dat leat min nama gulastan juostá ja dárbbašit bohc co bier go márf fi juovlaprográmmii. Son bogostallá vel ahte ferte suođđat ahte dat várrogasat jerre mas mii duođai ráhkadit dien márffi … starten gått uten problemer. Det har heller ikke vært noen større uheldige episoder, tross at anlegget ligger nært et bysentrum. Publisitet har det heller ikke manglet på fra fjern og nær. Tannvik må bruke siste rest av arbeidsdagen til å fi nne en leverandør av reinpølse til en fjernsynskanal i London. – De hadde vel snappet opp navnet vårt et sted i jakten på reinpølse til et juleprogram. Jeg må vel bare legge til at de spurte forsiktig om det var sant at man brukte av reinens understell i pølsa, humrer han.</p>
<p>K^aWZdb`dchjaiVh_dc</p>
<p>H^]i{`dchjaiV´jkccV^Y</p>
<p>Når den nye reindriftsloven legges frem for Stortinget vil Sametinget med stor sannsynlighet be om konsultasjon, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR). </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>– Ja, det er sannsynlig at vi vil benytte oss av den muligheten vi nå har etter at Sametinget og Regjeringen ble enig om en konsultasjonsprosedyre tidligere i år, sier sametingspresidenten.</p>
<p>Tredje president fra NSR 11. mai i år skrev daværende sametingspresident Sven-Roald Nystø og daværende kommunal- og regionalminister Erna Solberg under på «konsultasjonsavtalen». Grovt sett går avtalen ut på at Sametinget skal konsulteres av offentlige myndigheter i saker som kan påvirke samene direkte. Den nye reindriftsloven er en sak der det vil være naturlig for Sametinget å be om konsultasjon. Med Aili Keskitalo (37) som sametingspresident har Norske Samers Riksforbund, NSR, fått sin tredje sametingspresident. Hennes forgjengere, Ole Henrik Magga og Sven-Roald Nystø satt begge i to perioder. Men i høst var det så vidt det holdt for NSR. Lenge sto det og vippet mellom Arbeiderpartiets Egil Olli og Aili Keskitalo. Til slutt trakk Keskitalo det lengste strået. Nå leder hun storkoalisjonen bestående av NSR, Senterpartiet, Samefolkets parti, Samer bosatt i Sør-Norge og Flyttsamelisten i Kautokeino. </p>
<p>Go ođđa boazodoalloláhkka ovddi duvvo Stuoradiggái, de lea oalle sih kar ahte Sámediggi sihtá kon sul ta šuvnnaid, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR). Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO </p>
<p>– Juo, dat lea oalle sihkar ahte mii gea va hit dan vejolaš-vuođa mii lea ásahuvvon Sámedikki ja Ráđđe husa konsul ta šuvdna-, dahje gu la hal lan soah pa mu ša mielde, lohká sámediggepresideanta.</p>
<p>NSR’ goalmmát presideanta Miessemánu 11. beaivvi dán jagi vuolláičáliiga dalá sáme -diggepresideanta Sven-Roald Nystø ja dalá gielda- ja guov lo mi nist tar Erna Solberg «konsultašuvdnasoahpamuša». Šiehtadusa váldoáššin lea ahte almmolaš eiseválddit galget gulahallat Sámedikkiin áššiin mat njuolga gusket sápmelaččaide. Ođđa boazodoalloláhka lea ášši mas Sámediggi atná lunddolažžan bivdit gulahallama. Áili Keskitalo (37) lea Norgga Sámiid Riikkasearvvi, NSR goalmmát sámediggepresideanta. Su ovdalis leaba Ole Henrik Magga ja Sven Roald Nystø goappašagat leamaš presideantan guokte áigodaga. Muhto mannan čavčča lei pre si deantaámmát oalle váddása duohken. Guhká lei eahpesihkar goabbá Egil Ollis ja Aili Keskitalos vuoitá. Loahpas goitge Aili Keskitalo hágai ovttasbargoguimmiid. Dál son jo đi ha stuora juhkosa, mas miel de leat NSR, Guovddášbellodat,➔'* </p>
<p>Sámeálbmotbellodat, Lulli-Norggas ássi sápmelaččat ja Guovdageainnu Johttisámiid listu.</p>
<p>Boazodoalloberoštupmi – Mun jáhkán mii bures nagodit soabadit. Mii dovddadit bures ja leat ovdal nai ovttasbargan, lohká Aili Keskitalo. NSR ulbmil lea sidit boazodoalu hálddašeami Sámediggái, muhto ášši ii ovddiduvvo dán njealji jagi áigodagas, lohpida presiseanta. – Min áigumuš lea veahkehit boazodoalu sihke politihkalaččat ja rievttálaš vuođu hárrái. Boazodoalloealáhus vásiha ollu stuora hástalusaid. Guokte dáin hástalusain leat eará beroštumiid sisabahkken boazoguohtuneatnamiidda ja Norgga-Ruoŧa boazoguohtunsoahpamuš, lohká Keskitalo. – Sámedikki eanetlohku atná boazodoalu lea hui mávssolaš ealáhussan, duođašta son. Dán jagi mihttomearri Oarje-Finnmárkku alimus boazologu hárrái ii olahuvvon. – Jus dakkár lohku galgá mearriduvvot, de lea deaŧalaš ahte boazodoalu oaivilat váldojuvvojit vuhtii ja ahte boazodoallu dohkkeha loguid. Dutkit leat gávnnahan loguid mat leat «biologalaččat riekta», muhto dasa lassin ferte boazodoalu iežas báikkálaš máhttu deattuhuvvot, oaivvilda son. </p>
<p>Ferte váikkuhit EU Stoltenberg-ráđđehusa golbma bellodaga leat lohpidan EU-miellahttovuođa ságastallama diktit orrut. EEO-riikkan ferte Norga datte vuhtii váldit EU. Min lágat fertejit heivehuvvot EU lágaide. Juohke beaivvi ásahuvvojit ođđa njuolggadusat ja Norga ii leat dán rádjái gáibidan doalahuvvot daid olggobealde. – Dál livččen jienastan EU vuostá Uniovnna siskkáldas váttisvuođaid ja ođđa vuođđolága geažil man Nederlánda ja Frankriikka eai leat dohkkehan. Muhto seammás mun anán deaŧalažžan ahte Norga ferte váikkuhit EU čađahit buori álgoálbmotpolitihka, lohká Keskitalo. – Buoridivččii go EU-miellahttovuohta sápmelaččaid dilálašvuođa? – Jus mun galggašin doarjut EU miellahttovuođa, de lea eaktun ahte sápmelaččaid beroštumit nannejuvvojit, nanne son. Keskitalo lea maiddái NSR jođiheaddjin. Son lea náitalan, leat guokte máná ja ássá Guovdageainnus. </p>
<p>Fokus på reindriften – Jeg tror det skal gå greit å holde sammen. Vi kjenner hverandre godt og har samarbeidet tidligere, sier hun. NSR har som mål å flytte forvaltningen av reindriften til Sametinget. Men saken vil ikke bli flagget i denne fireårsperioden, lover hun. Vårt fokus nå er å hjelpe reindriften både politisk og på et rettslig grunnlag. Dette er en næring som står overfor mange store utfordringer. To av dem er press på reinbeiteområdene fra andre interesser og den norsk-svenske reinbeitekonvensjonen, sier Keskitalo. – Flertallet i Sametinget har tatt inn over seg at reindriften er en viktig næring, fortsetter hun. En nådde ikke målet med høyeste tillatte reintall i Vest-Finnmark tidligere i år. – Hvis en skal komme frem til et slik tall er det viktig at reindriften blir hørt og at det er et tall som er akseptert i næringen. Forskere kan komme frem til et reintall som er «biologisk riktig», men det må i tillegg legges vekt på lokal kunnskap fra næringen, sier hun. </p>
<p>Må påvirke EU De tre partiene i Stoltenberg-regjeringen har blitt enige om ikke å ta opp EU-medlemskapdebatten. Som EØSland må imidlertid Norge hele tiden forholde seg til EU. Vårt lovverk må tilpasses lovverket i EU. Nye direktiver innføres hver dag og Norge har hittil aldri reservert seg. – Jeg ville i dag ha stemt nei til til EU på grunn av de interne problemene i Unionen og den nye grunnloven som Frankrike og Nederland har sagt nei til. Men jeg er samtidig opptatt av at Norge skal påvirke EU til å ha en god urfolkspolitikk, sier Keskitalo. – Vil et EU-medlemskap bedre situasjonen for samene? – For at jeg skal si ja til EU må det være en forutsetning at samenes interesser styrkes, sier hun. Keskitalo er også leder for NSR. Hun er gift, har to barn og er bosatt i Kautokeino. </p>
<p>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lohká oalle jahkehahttin ahte Sámediggi bivdá gulahallamiid go ođđa boazodoalloláhka ovddiduvvo Stuora- diggái. </p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at det er meget sannsynlig at Sametinget vil be om konsul- tasjon når den nye reindriftsloven legges frem for </p>
<p>Stortinget. </p>
<p>Govven/Foto: Agnar Berg '*'- </p>
<p>LIDYZV¨VaV´</p>
<p>WdVodYda j^</p>
<p>WTO-šiehtadallamiid bohtosat leat deaŧalaččat boazodoalloealáhussii, muhto erenoamáš suodjaleapmi bohccobiergobuvttadeami dáfus gal ii šatta áššiin lagamus áiggis. </p>
<p>Agnar Berg čállán Berit Margrethe Oskal jorgalan </p>
<p>– Dál galgat vuosttažettiin sihkkarastit duollogáhttema Norgga biergobuvttadeami dáfus oppalaččat, gal mii de oaidnit maŋŋel maid sáhttit dahkat bohccobiergobuvttademiin go bargagoahtit ovttaskas surggiiguin, lohká eanandoallo- ja biebmoministtar Terje Riis-Johansen (Guovddábellodat).</p>
<p>WTO ja bohccobiergu Riis-Johansen lohká Boazo doalloođđasiidda ahte son diehtá makkár váttis dilálašvuođain boazodoalloealáhus sáhttá deaividit jus duollogáhtten hedjona ja hálbbes importabiergu leavvagoahtá. Stáhtaráđđi ii hálit čilgegoahtit movt bohccobierggu sáhttá suodjalit imprtabiergguid vuostá. Vaikko bohccobiergu buvttaduvvo dušše moatti riikkas, de sáhttet boahtit olu hálbbes biergošlájat biergogávppiide mat dagahit ahte olbmot hilgot bohccobierggu. – Lea čielggas ahte eará haddedásit váikkuhit berotumi bohccobirgui. Dat han lea ge dat mii lea ulbmil Norgga biergguid duollogáhttemiin, ja mii áigut bargat dan badjelii ahte dat jotkojuvvo, lohká stáhtaráđđi. Riis-Johansen bálkestuvvui WTO-áššái nu movt lávkii Eanandoallo- ja biebmodepartementta lasa badjel čakčat. WTO lea čielgasit leamaš eanemus guovddážis olles čavčča ođđa ministara doaimmas. Son lea leamaš olgoriikkaministara Jonas Gahr Støre doarjja WTO-áššis. Maŋemus áiggi leaba soai maiddái ožžon veahki guolástusministaris Helga Pedersenis, guhte ovddasta Norgga offensiiva berotumiid WTO:s, guolleeksportta. Riis-Johansen ges ovddasta Norgga deffensiiva beroštumiid, Norgga eanandoallobuvttadeami. Riis-Johansen ii leat dattetge makkárge easkaálgiid WTO okta vuo đas. Norgga Boanddaidsearvvi stiv ra lahttun dassážii go šattai stáhtaráđđin, lei sus ovddasvástádus juste fal WTO-áššiin. </p>
<p>Ii dáidde boazodoalloláhka ovdal geasi Riis-Johansen dovdá veahá boazodoalloealáhusa ja sámepolitihka dan áigodaga rájes go čohkkái Stuoradikki suohkanlávdegottis 1993 rájes 1997 rádjái. – Juo, mun oahpásnuvven veaháš dán ealáhussii dalle. čuov vo va áiggis galggan bargat olu boa zo doalloáššiiguin ođđa boazodoallolága olis, lohká son. Riis-Johansen lohká ahte dáidá addat váttis ovddidit lága Stuoradiggái giđđajahkebealis danne go lea ain olu bargu mii váilu. Ministtar dadjá čielgasit juo jearaldahkii ahte galgá go Oarje-Finnmárkku boazologu vuolidanbargu jotkojuvvot, ja ahte mihttu joksat boazologu mas let 64.300 bohcco giđđaealus ain galgá gustot. – Ovddeš eanandoallo- ja bieb momi nist tar Lars Sponheim árvvoštalai álggahit bággodoaimmaid joksat mihtuid. Lea go dá juoga maid don maid árvvoštalat? – In áiggo biehttalit maidege ulbmiliid joksamis, lohká son. – Mii du mielas lea boazodoalloealáhusa stuorámus hástalus? – Lea juste dat ahte oažžut ekologalaš dássivuođa, ja dainna fertejit buohkat veahkkálaga bargat, lohká son. </p>
<p>Boraspiret ja bohccot Riis-Johansen lohká ahte dát dássivuohta maiddái lea čoavdda dasa ahte boazodoalus galgá leat buorre boahtteáigi. – Mun oainnán hui stuora vejolašvuođaid bohccobierggu dáfus. </p>
<p>Eanandoallo- ja biebmoministtar Terje </p>
<p>Riis-Johansen lohká ahte boazodo- alu stuorámus hástalus lea háhkat dássivuođa boazologu ja guohtumiid gaskka. </p>
<p>Govven/Foto: Torbjørn Tandberg '-'. </p>
<p>LIDk^`i^\[dggZ^cYg^[iZc</p>
<p>Boazodoallu lea dakkár ealáhus mas lea čuvges boahtteáigi, muhto dat eaktuda ahte boazologu ja boazoguohtumiid gaskka lea dássivuohta, lohká son. – Don gulat dakkár bellodahkii mii dáhttu ahte olbmot galget orrut boaittobeale guovlluin ja mas lea čielga oaidnu boraspirepolitihka dá-fus. Dát lea dakkár suorgi mii gullá Birasgáhttendepartementii, muhto maid sáhtát don dahkat buoridan dihte boazodoalu dili nu ahte addá álkit jávkadit «speaddjáriid»? – Lea beare árrat dadjat maidege konkrehta dán áššis. Muhto dát ášši lea juoga maid mun ja birasgáhttenministtar Helen Bjørnøy galge čohkkedit digaštallat farggamusat, lohká son. Eará deaŧalaš ášši boazodollui lea areálasuddjen. Stáhtaráđđi lohká ahte son roahkka diehtá ahte ealáhus dárbbaa olu areálaid. Son lohká viidáseappot ahte boazodoallu lea dulbmojuvvon areálaáššiin. Eará beroštumit leat vuoruhuvvon ovdalii, lohká son. Stáhtaráđđi dajai maiddái árabus dán čavčča ahte lea dárbu buorebut sihkkarastit boazoguohtunguovlluid sisabáhkkemiid vuostá. – Goas áigu stáhtaráđđi vuolgit čuvvodit boazobargguid? – Lea plána galledit boazodoalloguovlluid, muhto in sáhte vuos dadjat goas dat šaddá, lohká ođđa eanandoallo- ja biebmoministtar.</p>
<p>Utfallet av WTO-forhandlingene er viktig for reindriftsnæringen, men noe spesielt vern for reinkjøttproduksjon er ikke et aktuelt tema med det første. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>– Nå skal vi først og fremst sikre et tollvern for norsk kjøttproduksjon på et generelt grunnlag, så får vi se etter hvert hva vi kan gjøre når det gjelder produksjon av reinkjøtt når vi går inn på enkeltområder, sier landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen (Senterpartiet).</p>
<p>WTO og reinkjøtt Riis-Johansen sier til Reindriftsnytt at han er klar over den tøffe situasjonen reindriftsnæringen kan møte hvis tollvernet bygges ned og det åpnes for billig importkjøtt. Statsråden vil ikke gå i detalj hvordan reinkjøtt kan beskyttes mot importkjøtt. Selv om reinkjøtt bare produserers i noen få land, kan det komme mange billige alternative kjøttslag i kjøttdiskene slik at folk velger bort reinkjøtt. – Det er klart at etterspørselen etter reinkjøtt blir påvirket av et annet prisnivå. Det er det som er hele </p>
<p>Gilvu Norgga bierggu nalde. WTO-šiehtadallamat váikkuhit garrasit maiddái boazodoalloealáhussii. Lea čielggas ahte eará haddedásit váikkuhit beroštumi bohccobirgui. Dat han lea ge dat mii lea ulbmil Norgga biergguid duollogáhttemiin, ja mii áigut bargat dan badjelii ahte dat jotkojuvvo, lohká stáhtaráđđi. Kamp for norsk kjøtt. WTO-forhandlingene kaster lange skygger også inn over reindriftsnæringen. - Det er klart at etterspør- selen etter reinkjøtt blir påvirket av et annet prisnivå. Det er det som er hele poenget med tollvernet for norsk kjøtt og vi skal kjempe for at det blir videreført, sier statsråden. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad(&amp; </p>
<p>G^^h"?d]VchZcdbgZ^cYg^[i Dette sa landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen om reindrift i Stortinget 6. desember i forbindelse med behandlingen av budsjettinnstillingen: «Regjeringen vil ha en livskraftig reindriftsnæring innenfor de rammer som ressursgrunnlaget gir. Vi må fastsette rammebetingelser slik at driften skjer på miljøets premisser. Regjeringen vil prioritere arbeidet med ny reindriftslov. Den skal legge til rette for en økologisk, økonomisk og kulturell bærekraftig reindrift. Det er viktig at loven utvikles til et verktøy som muliggjør en effektiv oppfølging av Riksrevisjonens vurderinger i rapporten om bærekraftig bruk av reinbeiteressursene i Finnmark. » </p>
<p>G^^h"?d]VchZcWdVodYdVajW^ggV Ná dajai eanandoallo- ja biebmoministtar Terje Riis-Johansen boazodoalu birra Stuoradikkis juovlamánu 6. beaivvi bušeahttaárvalusa gieđahallama oktavuođas: «Ráđđehus dáhttu nana guoddevaš boazodoalloealáhusa daid rámmaid siskkobealde maid resursavuođđu addá. Mii fertet mearridit rámmanjuolggadusaid nu ahte doallu sáhttá jođihuvvot birrasa eavttuid vuođul. Ráđđehus áigu vuoruhit ođđa boazodoallolága barggu. Dat galgá láhčit diliid ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš guoddevaš boazodollui. Lea deaŧalaš ahte ovddiduvvo reaidu mii dahká vejolažžan albmaládje čuovvolit Riikkarevišuvnna árvvoštallamiid raporttas nana guoddevaš boazoguohtunresurssaid birra Finnmárkkus». :VcVcYdVa d"_VW^ZWbdb^c^hiVgV IZg_ZG^ h"?d]VchZcVYjd\{´</p>
<p>Riegádan: Njukčamánu 15. b. 1968.</p>
<p>Bearaš: Náitalan, golbma máná.</p>
<p>Orrunbáiki: Skien, Telemárku. Oahppu: Eanandoalloteknihkala oahppu Hedmárkku allaskuvllas, agroteknihkkár Øksnevad eanandoallo-skuvllas ja agronoma Søve eanandoalloskuvllas. Virgi: Iešguđetlágán barggut eanandoalus 1988–1991. 1999 rájes lea son jođihan iežas fitnodaga, Riis-Johansen park anlegg AS. Politihkalaš ámmáhat: Stuoradiggeáirras 1993 rájes 1997 rádjái, Boanddaidsearvvi stivralahttu dássážii.</p>
<p>Politihkala ráđđeaddi Finánsadepartementtas 1997 čavčča rájes 1999 ođđajagemánu rádjái. Skien suohkanstivrra lahttu 1991–1995. Telemárkku fylkka-dikki lahttu 1991 rájes 1993 rádjái. EU-oktavuohta</p>
<p>Telemárkku Guovddášbellodagas1999 rájes. Skien</p>
<p>Guovddášbellodaga jođiheaddji 2003 rájes. 7V`\gjccAVcYWgj`h"d\ bVib^c^hiZgIZg_ZG^ h"?d]VchZc</p>
<p>Født: 15. mars 1968.</p>
<p>Familie: Gift, tre barn.</p>
<p>Bosted: Skien, Telemark. Utdanning: Landbruksteknisk utdanning fra Høgskolen i Hedmark, agrotekniker fra Øksnevad jordbruksskole og agronom fra Søve landbruksskole. Yrke: Diverse arbeid innen landbruket 1988–1991. Fra 1999 har han ledet sitt eget firma, Riis-Johansen park anlegg AS. Politiske verv: Stortingsrepresentant fra 1993 til 1997, styremedlem i Bondelaget til nå. Politisk rådgiver i Finans-departementet fra høsten 1997 til og med januar 1999. Medlem kommunestyre Skien 1991–1995. Medlem av</p>
<p>Telemark fylkesting fra 1991 til 1993. EU-kontakt Telemark Sp fra 1999. Leder i Skien Senterparti fra 2003. )%</p>
<p>Boazodoallohálddahus galgá 2006:s maid vuoruhit barggu mas mearridit rámmaid boazodollui Finnmárkkus. Dat mielddisbuktá ahte guođohanrájit ja guođohanáiggit galget mearriduvvot ja alimus boazologuin galgá ain bargat. Čállán ja jorgalan Berit Anne S. Triumf Boazodoallohálddahus </p>
<p>Rámmaeavttut maiguin dál galgá bargagoahtit ja mearrádusa dahkat leat rájit gaskal boa zo guoh tun guovlluid, nu go Oarje-Finnmárkku rádji Tromsii ja Nuorta-Finnmárkui. Maiddái rájit gaskal johtolagaid ja dálvesiiddaid Oarje-Finnmárkkus galget mearriduvvot. Dasto čuovvu guođohanáiggiid mearridit ja viidáseappot bargat alimus boazologuin. Diet iešguđetlágan barggut gullet oktii, ja danin lea lunddolaš daid oktanaga meannudit. Boazodoallohálddahus lea liikká válljen lávket ovtta lávkki hávális, ja áigu ge boahtte jagi álggugeahčen bargagoahtit dálvesiidarájiiguin Oarje-Finnmárkkus ja daid mearridit. – Rámmaeavttuid barggus lea dárbbašlaš oažžut boazodoalu fárrui. Mii áigut dán vuoru váldit boazo eaiggá diid searvái dalle juo go álggahit dán barggu. Lea mávssolaš geavahit dan gelbbolašvuođa mii boazoeaiggádis lea dán deaŧalaš barggus, dadjá boazodoallohoavda Ellen Inga O. Hætta.7dVodYdVa db{]iijg{bbVdkiiVhWVg\\jh</p>
<p>Boazodoallohoavda oaivvilda ahte sámi boazodoalus gávdno ollu árbevirolaš máhttu mii ovdal ii leat fávdnádit váldojuvvon vuhtii go leat bargan rámmaeavttuiguin boa zo doalus. Ságastallamiin mat Boazodoallohálddahusas leat leamaš ealáhusa áirasiiguin boahtá čielgasit ovdan ahte lea deaŧalaš oažžut boazoeaiggádiid searvat rámmaeavttuid bargui nu árrat go oba vejolaš ge. – Lea danin go boazodoallu lea sin fágasuorgi. Lea eará sániiguin boazodoallu ieš mii galgá buktit jierpmálaš evttohusaid movt čoavdit váttis čuolmmaid, dadjá boazodoallohoavda Hætta. Iskon-Máhte Áilu, Norgga Boazo sáp me lač čaid Riikasearvvi jo điheaddji dadjá Boazodoalloođđasiidda ahte lea buorre go boa zo doal lohoavda vállje diekkár láhkoneame áššái. – Lea juste ovttasbargu maid mii čađat leat ohcalan. Go searválaga bargá ja dat lea vuođđun rámmaeavttuid barggus, de jáhkan maid álkibun joksat buriid bohtosiid, dadjá Áilu. Son oaivvilda ealáhusa bealis ahte lea sávaldat bargat ovttas siidda dásis ja boazoeaiggáda dásis. Vai šaddá hui viiddis ovttasbargu. NBR-jođi -headdji oaivvilda ahte dál galgá bid jat deattu guođohanrájiide ja guođhanáiggiide ii ge boazolohkui. – Go diet deaŧálaš rámmat leat sajis, de lea lunddola ahte boazolohku maid heivehuvvo guohtumiidda go diehtá makkárat rámmat leat, dadjá</p>
<p>Iskon-Máhte Áilu. Movt Boazodoallohálddahus organisere dán barggu ii leat vel áibbas čielggas. Kantuvra mii maŋemus jagiid lea bargan boazologuheivehemiin galgá ain doalahuvvot ja šaddá ge dat mii hálddahusa bealis eanemus boahtá bargat rámmaeavttuiguin. Barggu galgá Boa zo doal lohoavda stivret. Maiddái boazodoalu stivrenorgánain šaddá eambbo bargu dáinguin áššiiguin.</p>
<p>GZ^cYg^[ih`dbeZiVchZ^gVbbZhVbVgWZ^Y</p>
<p>Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta inviterer reindriftsnæringen til bredt samarbeid i arbeid med fastsettelse av rammebetingelser i næringen. Boazodoallohoavda Ellen Inga O. </p>
<p>Hætta bovde boazodoalu viiddis ovttasbargui go bargagoahtá boazo- doalu rámmamearrádusaiguin. </p>
<p>Foto/Govven: Berit Anne S. Triumf/ </p>
<p>Reindriftsforvaltningen )%)' </p>
<p>Daaj®V`®Vc_jdkkVc</p>
<p>DVg_Za"H{b^h</p>
<p>Lulli-Norggas leat dán čavčča njuovvan ollu. Davvin leat rabas čázit ja unnán muohta dagahan ahte eai leat beassan njuovvat nu ollu go lei áigumuš. Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO </p>
<p>– Lea leamaš buorre čakča. Mii leat beassan ollu njuovvat ja johtu lea buorre. Mun rehkenasttán ahte mii geargat njuovademiiguin juovllaide, lohká Arnstein Stensaas Stensaas njuovahagas Rørosas.</p>
<p>Soitet importeret Stensaas navdá ahte boazodolliin lea leamaš nu stuora beroštupmi njuovvat dán čavčča dan dihte go njuovahat lea máksán 2 kr eambbo kilos gitta skábmamánu 17. beaivvi rádjái. Juovllaid rádjái rehkenastá son Stensaas njuovahaga njuovvan 7000– 8000 bohcco, ja dasa lassin oastán 3000–4000 goruda čuohppamii. – Mun jáhkán šaddat buori biergojođu álggus boahtte jagi. Mun jáhkán mii sáhttit boahtit dan dillái ahte ferte árvvoštallat bohccobiergoimportta ránnáriikkain. Importa ii leat sávahahtti, muhto dat lea buoret go ahte oastit eai oba gávnnaše ge bohccobierggu gávppiin. Jus eai oaččo bohccobierggu, de ostet earalágán bierggu, ja de sáhttá leat váttis sin fas oažžut bohccobierggu oastit maŋŋel, lohká Stensaas. TV:s lea leamaš bohccobiergomáidnun dán čavčča. Even Nordal biergodiehtojuohkinkantuvrras muitala ahte diehtojuohkinkantuvra lea mearkkašan beroštumi ja ahte bohccobiergojohtu lea buorránan maŋŋel dien máinnuskampánja. Lea plánejuvvon ođđa TV-kampánja dán jagi guokte maŋemus vahkku. – Mii geahččalit olbmuid oažžut válljet borrat bohccobierggu basiid gaskka ja ođđabeairuohta, lohká son. </p>
<p>Finmmárkkus maŋŋonan Thor Aage Pedersen Aage Pedersen Boazonjuovahagas muitala ahte Finnmárkkus leat njuovvamat sakka maŋŋonan seakka muohttaga geažil. Dasa lassin eai leat jogat ja jávrrit vel galbmon, ja boazodoallit eai leat ožžon ealuid čoahkkái. – Dat bohccot maid leat njuovvan leat leamaš buriin joliin ja misiid gaskamearálaš deaddu lea 23 kilo. Jus buot manná bures de navddán nagodit njuovvat 20 000–25 000 bohcco juovllaid rádjái, muhto dat lea dan duohken man ollu njuovvanbohccuid boazoeaiggádat gesset, lohká son. Espen Hansen Neiden Rein fi tnodagas muitala ahte sii leat plánaid ektui veahá maŋŋonan unnán muohttaga geažil, muhto dat bohccot </p>
<p>Finnmárkkus lea unnán muohta da- gahan ahte njuovvamat maŋŋonedje. </p>
<p>Lulli-Norggas gal lea lemaš mihá eanet njuovvan go rehkenaston. </p>
<p>Lite snø i Finnmark i høst gjorde at en kom sent i gang med slaktingen. I </p>
<p>Sør-Norge har imidlertid slaktingen gått over all forventning. </p>
<p>Agnar Berg)( </p>
<p>I Sør-Norge er det slaktet mye rein i høst. I nord har lite snø og åpne vann og elver gjort at det har blitt slaktet mindre enn planlagt. </p>
<p>Agnar Berg </p>
<p>– Det har vært gode forhold. Vi har fått slaktet mye og avsetningen har vært veldig bra. Jeg regner med at vi blir ferdig med slaktingen her til jul, sier Arnstein Stensaas i Stensaas Reinsdyrslakteri på Røros.</p>
<p>Kanskje import Stensaas tror at årsaken til at det har vært stor interesse blant reindriftssamene for å slakte i høst, er at slakteriet har premiert tidligslakting med to kroner ekstra per kilo i perioden fra slaktestart og frem til 17. november. Når julaften kommer regner Stensaas med at slakteriet har slaktet mellom 7 og 8000 rein. I tillegg vil Stensaas Reinsdyrslakteri ha kjøpt mellom 3 og 4000 skotter for skjæring. Jeg tror at det vil bli stor etterspørsel etter skrotter tidlig neste år. Slik jeg ser det kan vi godt komme i en situasjon der vi må se om vi må åpne for import av reinkjøtt fra våre naboland. Import er ikke ønskelig, men det er bedre at kundene fi nner reinkjøtt i butikkene enn at de ikke gjør det. Blir det tomt der vil de gå over til andre kjøttslag. Da kan det bli vanskelig å få kundene tilbake til reinkjøtt senere, sier Stensaas. </p>
<p>Det har vært en kampanje for rein kjøtt i form av reklametid på TV tidligere i høst, Even Nordahl i Opplysningskontoret for kjøtt sier at Opplysningskontoret har merket at interessen og etterspørselen for reinkjøtt økte etter kampanjen. Det er planlagt en ny TV-kampanje i årets to siste uker. – Vi prøver å få folk til å velge reinkjøtt i romjula og nyttårshelga, sier han.</p>
<p>Forsinket i Finnmark Thor Aage Pedersen i Aage Pedersen Reinslakteri sier at slaktingen i Finnmark har vært kraftig forsinket på grunn av snemangel. I tillegg har vann og elver vært åpne. Dermed har ikke reineierne fått samlet reinen. – Den reinen vi har slaktet har vært av god kvalitet med en snittvekt på kalvene på 23 kilo. Hvis alt går bra skal vi kunne greie å slakte mellom 20 og 25.000 dyr før jul, men det avhenger reineiernes vilje til å levere, sier han. Espen Hansen i Neiden Rein, sier at Neiden Rein ligger etter skjema på grunn av lite snø, men at den reinen som er slaktet er av veldig god kvalitet. Daglig leder Erling Haugen i Varanger Vilt sier at også Varanger Vilt ligger etter. Planen var å slakte 7000 dyr før jul, men en vil ende opp på mellom 5 og 6000. – Salget har imidlertid vært godt og kvaliteten har vært veldig bra, sier Haugen. 7gV]ØhihaV`i^c\^hØgmaid leat njuovvan leat leamaš hui buorit. Varanger Vilt beaivválaš jo đi -headd ji Erling Haugen muitala maid dái Varanger Vilt leat maŋŋo-nan. Áigumuššan lei njuovvat 7 000 bohcco ovdal juovllaid, muhto ahte lohká dáidá šaddat 5 000–6 000. Johtu gal lea leamaš buorre ja kvalitehta hui allat, muitala Haugen. %#"!$ #"!" # #! "&amp; !%#"!$ #"!" # #! "&amp; !)+ </p>
<p>Merkennjuolggadusaid rievdadus mas daddjo ahte bealjit eai galgga čuhppot duoljis, eastada dušše boazodoalu siskkáldas suoládemiid, oaivvilda NBR. Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO </p>
<p>– Ođđa njuolggadusrievdan ii leat ollásii čoavddusin, go dat hehtte dušše boazodolliid suoládeamis, muhto ii olggobeali olbmuid. Mii leat ovdal árvalan dasa čovdosa, namalassii ahte biergu mii ii njuvvojuvo njuovahagas, galgá steampilastojuvvot, muhto dasa dat eai mieđa, lohká NBR jođiheaddji Aslak J. Eira. Eira navdá ahte boazosámit ja «earát» suoládit beali goabbáge. Erenoamážit geasset ja čakčat leat olbmot olggobealde boazodoalu mat njuvvet suolabohccuid. Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta leat njuolggadusevttohusa sádden gulaskuddamii ja vástidanáigemearri lei golggotmánu 19. beaivi. Rievdadeami ulbmilin lea unnidit boazosuoládeami. Váldo rievdadus lea ahte beljiid ii leat lohpi čuohppat duoljis eret, jus boazu ii leat njuovahagas njuvvon.7ZVa_^i\Va\Zi</p>
<p>Yjda_^h\^iiV</p>
<p>Ná daddjo Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta merkennjuolggadusaid gulaskuddanevttohusa 13. §:s (dás jorgaluvvon): «Go boazu ii leat njuovahagas njuvvon, de ii galgga beljiid čuohp-</p>
<p>Beljiid ii galgga čuohppat duoljis go boazu ii leat njuovahagas njuvvojuv- von. Dat lea merkennjuolggadusaid váldo rievdadus. Ørene skal ikke fjernes fra skinnet ved slakting utenom slakteri. Det er hovedpoenget med endringen i merke- forskriften. </p>
<p>Agnar Berg), </p>
<p>Endringen i merkeforskriften som går ut på at ører og skinn ikke skal adskilles, bidrar kun til å løse problemet med reintyveri internt i næringen, mener NRL. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>– Den nye forskriftsendringen er ingen «absolutt» løsning fordi det ikke vil bidra til å få ned ekstern tyvslakting. Det vil si at folk utenom næringen tyvslakter rein. Vi har tidligere presentert en måte å få bukt med dette på. Det går ut på at kjøtt som ikke kommer fra slakteri skal stemples, men det har vi ikke fått gjennomslag for, sier NRL-leder, Aslak J. Eira. Eira anslår at «eksterne» står for omlag halvparten av tyvslaktingen. Han mener at det er spesielt om sommeren og høsten at det er folk utenfor reindriften som tyvslakter rein. Landbruks- og matdepartementet har hatt endringsforslaget ut på høring med høringsfrist 19. oktober i år. Forskriftsendringen skal være et bidrag for å få ned omfanget av tyvslaktingen. Hovedpoenget med endringen er at ørene ikke skal fjernes fra skinnet ved slakting utenom slakteri. Slik lyder Landbruks- og mat-</p>
<p>H`^ccd\ØgZgh`Va]Zc\ZhVbbZcdepartementets høringsforslaget, pargraf 13 i merkeforskriften: «Når rein er slaktet utenom slakteri skal skinn og ører ikke adskilles. Skinn skal oppbevares på en slik måte at ørene ikke skades og at eieridentifi kasjon ikke vanskeliggjøres. Reindriftsagronomen kan gi samtykke til at ører og skinn adskilles. Et slikt samtykke forutsetter at skinnet skal benyttes til et formål som gjør det nødvendig at ørene skilles fra skinnet.» NRL sier i sitt høringssvar at også distriktsformannen må kunne gi samtykke til at skinn og ører skilles. Områdestyret i Vest-Finnmark sier i sitt høringssvar at det kun er distriktsformannen som kan gi dette samtykket. – Jeg mener at Reinpolitiet vil pat duoljis. Duolji galgá vurkkodit dainna lágiin ahte bealjit eai billohuva ja eaiggátvuođa duođašteapmi ii hehttejuvvo. Boazodoalloagronoma sáhttá addit lobi čuohppat beljiid. Diekkár lohpi eaktuda ahte duollji galgá adnot dainnalágiin ahte lea dárbbašlaš čuohppat beljiid duoljis.»</p>
<p>NBR lohká iežas gulaskuddanvástádusas ahte maiddái oro hatovdaolmmoš galgá sáhttit addit lobi čuohppat beljiid. Oarje-Finnmárkku guovllustivra dadjá iežas vástádusas ahte dušše orohatovdaolmmoš galgá sáhttit addit diekkár lobi. – Mun oaivvildan ahte Boazopo-$IBNT1BSBGJOPWO oPHTÃLKFOU </p>
<p>TPN -JCBOPO %BNBTLVTPWO t.FHFUWFMFHOFUGPS </p>
<p>CSVLJMBWWPMBHT</p>
<p>UFMUHBNNFt6UWJLMFUPWFSÃS</p>
<p>GPSÃHJSBTLTQSFEOJOH</p>
<p>BWWBSNFPHFUMBWU</p>
<p>GPSCSVLt"VUPNBUJTLTQKFME</p>
<p>TPNMVLLFTOÃSPWOFO</p>
<p>IBSPQQOÃEEBSCFJET</p>
<p>UFNQFSBUVSt7FEPQQOÃEE</p>
<p>BSCFJETUFNQFSBUVSHJS</p>
<p>PWOFOFOCMÃGMBNNF 1JQFPHEBHUBOLNFE</p>
<p>GìMHFS,BOMFWFSFT</p>
<p>GFSEJHPNCZHEUJMCSVL</p>
<p>NFETUìSSFUBOL1SJT ,S JOLM.7" FLT.7" 'JOONBSL7BLU3FEOJOH"MUBWFJFOUMG </p>
<p>XXXGJOOWBLUOPlitiija lea buoremus dien barggu dahkat, dan dihte go lea deaŧalaš ahte dan dahket olbmot geain eai leat «čanastagat» boazodollui. Dat fertejit leat olbmot geaidda boazodolliin lea luohttámuš, lohká Guov da geain nu Johttisápmelaččaid Searvvi jođiheaddji, Nils Mahtis Sara. være best skikket til å gjøre jobben fordi det er viktig at det er personer som ikke har noen «bindinger» til reindriften. Det må være personer som har stor tillit blant reineierne, sier leder i Kautokeino fl yttsamelag, Nils Mathis Sara.</p>
</body></document>
