<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1005</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://code.no/resources/12/files/1/BeaivvX_SXmi_TeXhter.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Beaivváš Sámi Nášunálateáhter</p>
<p>Skissat ođđa vissui: Sápmelaš evttuhus</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skisser til nytt hus: Et samisk alternativ </em></p>
<p>Februar 2010tuhusain gilvalit Guovdageainnu suohkan skisseprošeavttain mii guovvamánus 2009 álmmulaččat čájehuvvui ja maiddái oidnu Beaivváš teáhtera neahttasiiddus (Guovdageaidnu suohkan, investor</p>
<p xml:lang="nob">Gullik Hansen ja arkiteakta Jappe Nilsen).</p>
<p>Evttuhusa leat ráhkadan Ole Einejord ja CODE:arkitektur as oktain investoriin Rolf Mikkelsen /</p>
<p>Unipark Holding as. Arkiteakta ja investor fállet Guovdageidnui Beaivváš Teáhtera ođđa viesu cegget daid seamma eavttuiguin maid Guovdageaidnu suohkan ja Gullik Hansen leat bidjan sin skisseprošeavttas.</p>
<p>Evttuhus lea čájehuvvon teáhtera stivrii, muhtu ii leat muđui digaštallujuvvon teáhtera olbmuiguin ja dan dihte ii leat ollis skisseprošeakta, muhtu vuosttaš lávki barggus.</p>
<p>Olu giitu arkitektii Joar Nangoi go lea bagadan ja mielde leamaš digaštallamis.</p>
<p>Sápmelaš evttuhus Hálidit evttuhusain buktit ovdan arkitektuvrra mii bourebut čájehá Beaivváš Teáhtera, Guovd-ageainnu ja Sámi iešvuođa go Guovdageainnu suohkana skisseprošeakta.</p>
<p>Mii jurddašit ná: Beaivváš teáhter lea duosttil ja čeahppi, ja sin dáiddas lea alla dássi. Guovd-ageaidnu lea gápmil ja sápmelaš, ja máilbmi orru berošteamen gili sápmelašvuođas. Sámi kultuvra lea loktaneamen dáruiduhttima maŋŋel, ja sáhttá arkitektuvra geavahit hábmemis min ođđa serv-vodaga. Hás de lea Beaivváš teáhtera ođđa viessu oba erenoamáš ja miellagiddevaš!</p>
<p>Mii oaidnit ahte prošeakta lea Sámi servvodahkki nu dehálaš ahte das ferte vuđđolaččat sápmelašvuođa digaštallat. Mii sávvat Sámediggi doarju plánaid viessuhuksemis, muhtu dan dihte go arkitektuvra mearkkaša nu olu min ođđa servvodahkki, gáibidit ahte bidju eaktu ruhtadeapmai ahte maiddái arkitektuvra lea sápmelaš.</p>
<p>Beaivváš Teahter lea ofelaš sámi kultuvrras. Maiddái sin arkitektuvra sáhttá seamma vuim-miin go sin dáida čájehit riggudaga ja iešvuođa min kultuvrras. Maiddái sin viessu sáhttá nannet sápmelaččaid iešvuođa. Dán vejolašvuođa eat galgga huŧket.</p>
<p>Min evttuhus lea ráhkadit ođđa teáhterviesu sieiddi hámis. Hámiin čájehit nanu iešvuođa ja vuo-immi ja geavahit huksenmálli mii árbevirolaččat lea geavahuvvun sápmelaččain ja heivehuvvon dálkiide duoddaris.</p>
<p>Viesus galgá leat nanu sápmelašvuohta ja leat jurddašan ná:-</p>
<p>Hápmi sulálsta sieiddi mii sámis lea oahpis ja nannusit kultuvrri čadnon.-</p>
<p>Viessu lea čoahkis dego goahti. Čoahkki addá suoji buollaša vuosttá ja lodje bieggaroasuid.-</p>
<p>Viessu lea dego geađgi duoddaris, ii leat viessu viessutomttas. Douttar galgá beassat gitta lusa ja vel veháš vuollai. Ii galgga dárbbašit luonddu muhttađit vuoi viessu heive sadjai.</p>
<p>Dainná lágiin muitala viessu kultuvrra ja luonddu gaskkavuoda birra.-</p>
<p>Viesu sistte eai gávdnu korridorat, muhtu buot lanjat leat <span type="quote">“loažžadeabbu”</span> bordojuvvon ja vouigŋa lea gili vuogŋa.-</p>
<p>Buot ávdnasat vissui leat vižžon sámi guovllus.-</p>
<p>Buot bargguin hábmemis viesu galget leat sápmelaččat mielde. Hábmemii bovdejuvvojit sámi dáidarat, duojárat, scenográfat, duŧkit ja hábmejeadjit fárrui.</p>
<p>Sáhttá maiddái lasihit ahte viessu lea earalágan dáža teáhterviesut (nugo sámi kultuvra lea earálá-gan dáža kultuvrras). Viessu lea sierra, nugo Beaivváš teáhter lea sierra ja Sápmi lea sierra.</p>
<p>Sávvat beassat joaŧkit bargguin skissadásis viidaseabbut ja bidjat dalle čoahkkai bargujoavkku gos viesu sápmelašvuohta digaštallujuvvo. Bargujoavkkus galget leat olbmut teáhtera bealis, suohkana ja Sámedikki bealis, muhttu maiddái dáidarat, duojárat, scenográfat ja duŧkit. Dán prošeavtta stu-ora vejolašvuođaid ja hástalusaid ii čoavdde okto, muhtu ovttasbarggus sámi servvodagain.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Formen uttrykker en seidestein som er noe som er kjent i samisk kultur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Huset er kompakt som en <span type="quote">“goahti”</span>: Det holder på varmen og har inegen skarpe hjørner mot </em><em type="italic">vinden. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Huset er som en stein på vidda. Vidda skal gå helt inntil og endog under bygget. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landskapet skal ikke endres for å tilpasse seg bygget og forholdet mellom bygg og bakke </em><em type="italic">skal uttrykke forholet mellom kultur og natur. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I huset finnes ikke korridorer: Organisasjonen er åpen og informell og atmosfæren er </em><em type="italic">bygdas. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Materialer til bygget er fra samiske områder. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til al e arbeider med utformingen av bygget brukes samisk kompetanse. Samiske kunstnere </em><em type="italic">kunsthåndverkere, scenografer, forskere og formgivere innviteres med i prosjekteringen. </em>lávdilokta <em type="italic">snorloft </em>čájalmasat / galleriia <em type="italic">utstillinger / galleri </em>foajè ja kafea <em type="italic">foajè og cafè </em>geallir <em type="italic">kjeller </em>minigalleriia dahje bargulanjat <em type="italic">minigalleri eller verksted </em>teáhtersála <em type="italic">teatersal </em>bargulanjat <em type="italic">verksted </em>gálvuuksa <em type="italic">lasterampe </em>kantuvrrat <em type="italic">kontorer </em>unna lávdi <em type="italic">liten svene </em>valaštallanlanjat ja eará fáladagat bargiide unna lávddi bajil <em type="italic">trimmrom og fasiliteter til de ansatte over liten scene </em>lanjat teknihkkii ja kantuvrrat bargulanjaid bajil <em type="italic">tekniske rom og kontorer over </em><em type="italic">verksteder </em></p>
<p>Olggubealde</p>
<p>Viesu garra lea geađgi. Skissat čájehit ruona granihta. Geađgi gávdnu davvin ja jurdda lea ahte geađgi mii gulla guvlui nanne viesu iešvuođa. Rievttes geđggiin galgá viessu jándura ja jahkoda-gaid mielde vehaš rievdat ja muhtomin šealgut. Viessu lea <span type="quote">“geađgi”</span>, muhtu stuora láset rahpet geađggi ja bovdejit olbmuid sisa váldit <span type="quote">“sieiddi”</span> doaimmain oasii.</p>
<p>Siskubealde</p>
<p>Viesu siskkaldagas eai leat korridorat ja eai leat lanjat maŋŋalaga, muhtu eambbu badjjalaga ja birra. Buot viesu oasit leat čadnun okti ja <span type="quote">“čoahkki”</span> gos bout sierra oasit ovttastallet. Seainnit leat muoras ja olu sajiin geavahuvvojit čuldosat, ránut, duoljjit ja loavdagat. Dáidarat ja scenográfat hábmejit seinniid ja lanjaid. Go sisa boahta vissui, galga vásihit sápmelašvuoda ođđa áiggi hámis. lanjat teknihkkii ja kontuvrrat bargulanjaid bajil <em type="italic">tekniske romog kontorer over verksteder </em></p>
<p>Go viesu prográmma gokča <span type="quote">“loavdagiin”</span>, šaddet stoura lanjat lovttas</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når en ytterhud trekkes utenpå programmet, oppstår det romslige loft </em>geallir <em type="italic">kjeller </em>bargulanjat <em type="italic">verksteder </em>lávdilokta <em type="italic">snorloft </em>unna lávdi <em type="italic">liten scene </em>kantuvrrat <em type="italic">kontorer </em>čájalmas /galleriia <em type="italic">utstilling / galleri </em>valaštallanlanjat ja eará fáladagat bargiide <em type="italic">trimrom og fasiliteter for de ansatte </em></p>
<p>Movt doaibma</p>
<p>Viessu galgá bures doaibmat jus galgá leat sápmelaš. Čovdosat eai leat gárvasat ovdal teáhter oaidna ahte bout doaibma buoremus lágii mielde. Skissa ii leat leamáš teáhtera olbmuid luhtte do-aibmama váras vuos, ja mii sávvat beassat bargagoahtit viesu doaibmamiin teáhtera olbmuiguin fargga. Skissat čájehit vuođđujurdda, gos teáhtersála lea gaskku ja eará lanjat leat čohkkejuvvon birra.galleriias sáhttá foajèi geahččat <em type="italic">fra galleriet er det utsikt over foajèen </em>galleriia <em type="italic">galleri </em>foajèuksa <em type="italic">inngang </em>kantuvrrat <em type="italic">kontorer </em>gálvuuksa <em type="italic">økonomiinngang </em>cafèlávdilokta <em type="italic">snorloft </em>čájalmas /galleriia <em type="italic">utstilling / galleri </em>teáhtersála <em type="italic">teatersal </em>foajè / cafèunna lávdi <em type="italic">liten scene </em>uksa <em type="italic">inngang </em>kantuvrrat <em type="italic">kontorer </em>valaštallanlanjat ja eará fáladagat bargiide <em type="italic">trimrom og fasiliteter for de ansatte </em>ruona granihtta <em type="italic">grønn granitt </em></p>
<p>Dálki Guovdageainnus</p>
<p>Viessu galga doaibmat maiddái gili dálkadagas. Nugo goahti, teáhter lea čoahkis ja jorbat. Go lan-jaid čohkke, de birge unnibui olgoseinniin ja lásiin, ja dainna lágiin ii manat nu olu lieggasa. Jorbe-juvvon hápmi lea maiddái buorre go garrasit biekkasta ja guoldu</p>
<p>Čoahkki doala lieggasa sistte</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den kompakte formen holder på varmen </em></p>
<p>Jorbes hápmi ložže biekkaid ja hehtte guoldduma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den avrundede formen hindrer turbulens og gir et godt </em><em type="italic">lokalklima rundt bygget </em></p>
<p>Ii vuoikka olu láse vuoi lieggasa doalla viesus</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ikke altfor mye glass reduserer varmetapet </em></p>
</body></document>
