<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Buorre vuostáiváldi</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="Sosiála- ja dearvvašvuođaministeriija" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://aineistopankki.thl.fi/l/kXXqLZFWWnq2</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Buorre vuostáiváldi </em>Háliidat sihkkarastit, ahte buot Suomas ássán olbmot ožžot buoremus vejolaš luohtehahtti dieđu ođđa koronavirusis. Koronavirus dahká dávdda, man namma lea covid-19. Muitalat dán reivves, mo njoammuma vuostá sáhttá suddjet iežas. Muitalat maiddái, mo buohcuvuohta dikšojuvvo. </p>
<p>Suomas lea spiehkastatdilli koronavirusa geažil. Oktasaš mihttomearrámet dán dilis lea njoahcudit koronavirusnjoammumiid leavvama ja suodjalit riskajoavkkuid.</p>
<p type="listitem">Dát reive sisttisdoallá čuovvovaš rávvagiid::</p>
<p type="listitem">Rávvagat koronavirusa leavvama eastadeapmin</p>
<p type="listitem">Ráva da, mo galgá doaibmat, jus buohccát dahje du lagašolbmot buohccájit</p>
<p type="listitem">Ráva das, maid badjel 70-jahkásaš galgá váldit vuhtii koronavirusdilis Jus háliidat jearrat, sáhtát riŋget Diehtu koronavirusis -telefonrávvemii   nummirii 0295 535 535.</p>
<p>Telefonrávven lea rabas árgabeivviid dmu 8–21 ja lávvardagaid dmu 9–15. Telefovnnas vástidit suoma-, ruoŧa- ja eŋgelasgillii.</p>
<p><em type="bold">Lassidieđut neahtas </em>Koronavirusdili dihtii máŋggat virgeoapmahaččat ávžžuhit ávkkástallat elektrovnnalaš áššiid dikšunbálvalusaid. </p>
<p><em type="italic">Omaolo.fi </em>-neahttabálvalussii lea rahppojuvvon jearahallan, man sáhtát dahkat jus eahpidat njommon koronavirusii. Jearahallan addá rávvagiid, mo gánneha doaibmat. Jearahallama gielat suoma- ja ruoŧagiella. </p>
<p>Diehtu almmolašhálddahusa bálvalusain ja ovdamearkan dearvvašvuođabálvalusaid oktavuođadieđut leat čohkkejuvvon <em type="italic">Suomi.fi </em>-neahttabálvalussii. sosiála- ja dearvvašvuođaministeriija </p>
</body></document>
