<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Du riekti dikšui ja fuolahussii</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="socialstyrelsen.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2016</year><wordcount>6166</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.socialstyrelsen.se/Lists/Artikelkatalog/Attachments/20312/2016-8-23-nordsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="dov_reakta_hoksese_jih_sajhtose_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="duv_rievtesvuohta_sujttuj_ja_huksuj_2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gii sáhttá oazut veahki?</p>
<p>Du veahkkedárbu mearrida Dearvvašvuođa- ja buohccedikšun ja sosiálafálaldat boarrásiidfuolahusas leat oasit ruoŧa buorredilálašvuhtii. Dat kontrollerejuvvo lágain mat bidjet eaŋkilolbmo divššu ja fuolahusa dárbbu guovddážii. Dearvvašvuođa- ja buohccedivššu sárdni lea go ávžžuha seammalágán dikšueavttu buot álb-mogii. Das geas lea stuorimus dárbu oažžut buohccedivššu galgá vuoruhu-vvot dikšui. Sosiálafuolahusláhka addá dutnje rievtti oažžut veahkeheami ruovttobálvaleapmái, orruma maid gohččodit boarrásiidsiida (lágas gohččodit sierralágánorohat) dahje eará veahki ja doarjaga maid sáhtát dárbbahit ja maid it oaččo eará ládje.</p>
<p>Gii sáhttá oažžut bálvaleami ja fuolaheami? Buot geat atnet ahte dárbbašit bálvalusa ja fuolaheami leažžá riekti ohcat veahkiheami sosiálafuolahuslága jelgii. Vai oaččut diehtit jus dus lea riekti oažžut ruovttobálvaleami dahje eará veahkeheami fertet ohcat dan gieldda sosiálafuolahusas. Gielddas lea geatnegasvuohta guorahallat buot ohcamušaid. Dábálaččat gieđahallá veahkeheamiáššemeannudeaddji du ášši.</p>
<p>Jus veahkeheamiáššemeannudeaddji loahppaárvalus lea ahte dus ii leat riekti oažžut dan veahki maid leat ohcan, de dus lea riekti váidit loahppaárvalusat duopmostullui (loga eanet veahkeheami ohcama birra siid.19).</p>
<p>Muhtin gielddain sáhttá boaresolmmoš oažžut ekonomalaš doarjaga go oapmahaš addá divššu. Dat gohččoduvvo ruovttudikšundoarjjan.</p>
<p>Go gávnnadat veahkeheamiáššemeannudeddjiin ja lea váttis sárdnut ruoŧagiela dahje sárdnut giehtagielain sáhtát ánuhit dulkka.</p>
<p>Muhtin báikkiin Ruoŧas, nu gohččoduvvon hálddahusguovllut, leat našu-vnnalaš unnitlogugielain sámegiella, suomagiella ja meänkieli sierrasáhttu.</p>
<p>Našuvnnalaš unnitlogut ja unnitlogugielain lea doarju lága boktu. Jus sártnut sámegiella, suomagiella dahje meänkieli ja orut hálddahusguovllus de dus lea riekti oažžut oktavuođa eiseválddiin njálmmálaččat dahje čálalaččat iežat unnitlogugillii. Maid olggobealde hálddahusguovlluin galggat sáhttit geava-hit gielat jus eiseválddiin ležžet bárgit geat máhttet dáid gielaid</p>
<p>Riekti veahkeheapmái I 4 kap. 1 § sosiálafuolahuslágas čužžo: <span type="quote">”Dat gii ii ieš sáhte gokčat iežas dárbbuid dahje eará ládje duhtadit das lea riekti veahkeheapmái sosiálalávdegottis ealáhussasat (ealáhusdoarjja) ja obba iežat eallimii”</span>.</p>
<p>Gii sáhttá oazut veahki? </p>
<p>Válljenfriddjavuohta lea váldonjuolggadus Oapmahažžat dahje bargit sáhttet ilmmuhit ahte dárbbahat veahki. De gal-gá gielda dahkat nu gohččoduvvon ovdagiitiárvvoštallama. Dat mearkkaša gieldda váldá oktavuođa duinna ja jearahallá jus siđat veahki. Dus lea álu riekti gieldit.</p>
<p>Dieđut du birra suodjaluvvojit čiegusdoallamiin Dieđut du persovnnalaš dili birra suodjaluvvo jávohisgeatnegasvuođain ja čiegusdoallamiin njuolggadusaiguin. Čállosat maid meannudeaddji guora-hallá veahkeheamiárvvoštallama, veahkkerahčama čađaheami birra ja mii juolluduvvui leat suodjaluvvon. Dat mearkkaša eai oaččo lohkat dahje addit geasage jus it leat addán lobi dasa. Muhto dus lea riekti lohkat ja kopieret čállosiid.</p>
<p>Sierralágán čađaheapmi muhto oktasaš njuolggadus Lea beare gielddat geat ožžot guorahallat ja mearridit veahkeheami. Čađahit veahkeheami ožžot máŋgasat dahkat. Eaŋkil fitnodagat, korporatiivvat ja vuođđudusat ožžot čađahit fuolahusa go bargogohččun lea addon gielddas.</p>
<p>Leanadikkiin ja gielddain lea vuođđoovddasvástádus dearvvasvuođa- ja buohccedikšumii. Sáhttá maid čađahuvvot priváhtta divššus, eaŋkil dikšufit-nodagas, korporatiivvas ja vuođđudusas.</p>
<p>Bealátkeahtes gii ain jođiha divššu ja fuolaheami leat seamma njuolggadu-sat dego čiegusdoallan, jávohisgeatnegasvuohta ja geahčču.</p>
<p>Gii sáhttá oazut veahki?</p>
<p>Sániid <em type="bold">č </em>ilgehus Veahkeheapmi – veahki olis sosiálafuolahuslágas, dego ruovtto-bálvaleapmi, orrun boarrásiidsiiddas, oasálastin beaivedoaimma-hahkii. </p>
<p>Sosiálafuolahus– čoahkkenamma sosiála doibmii masa gielda lea čadnon doaimmahit, dego boarrásiidfuolahusa, doarjja mirkogeavahemiide, doarjja ja bálvalusa olbmuide geain lea doaibmahehttehus ja indiviida- ja bearašfuolahussii. Dát doaibma dárkkistuvvo earret eará sosiálafuolahuslágas (SoL) ja gielddain lea váldo ovddasvástádus.</p>
<p>Dearvvašvuo <em type="bold">đ </em>a- ja buohccedikšun – Gielddaid ja leanadikkiid dearvvašvuođa- ja buohccedikšun ovddasvástádus dárkkistuv-vo dearvvašvuođa- ja buohccedikšunlágain (DBL). Gielddain ja leanadikkiin lea ovddasvástádus geahččat bearrái ahte dearv-vašvuođa- ja buohccedikšun ollašuhttá gáibádusaid buorre dikšumii. Sii galget maid fállat rehabiliterema, habiliterema ja veahkkereaidduid boaresolbmuide ja olbmuide main lea doai-bmahehttehus ja ájihit buohccivuođa. Pasieanttaláhka, mii fáp-muibiddjui 2015, nanne pasieantta vejolašvuođa oažžut dieđu ja válljet almmolaš primáradikšuma. </p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki? Makkár veahki oaččut vuolgá das makkár dárbbut dus leat. Dus lea riekti ohcat maid háliidat, vaikko veahkki maid dárbbahat ii nammaduvvo gieldda njuolggadusas gos orut. Jus háliidat váidit, lea duopmostuollu gii mearrida makkár veahki dus lea riekti oažžut (loga eanet veahkeheami ohcama birra siid.19). Veahki masa dus lea riekti oažžut galgá nannet vejolašvuođa orrut iežat orohagas dahje eará ládje eallit iešráđálaš eallima. Láhka cealká gield-daid veahkeheapmi galgá <span type="quote">“hábmejuvvot ja čađahuvvot ovttas eaŋkilisolb-muin”</span>. Dus lea riekti ovdanbuktit iežat oainnu got háliidat ja galget váldit dan vuhtii. Ruovttobálvaleapmi geahpida árgabeaivvi dutnje. Jus dárbahat veahki viessobargui dahje persovnnalaš dikšuma sáhtát ohcat ruovttobál-valeami. Ruovttobálvaleami sáhtát oažžut sihke dábálaš orohagas ja boar-rásiidsiiddas. Ruovttobálvaleami doibmii gullo čorgen, gávppašeapmi ja eará viessobarggut. Ruovttobálvaleami bargit sáhttet čuovvut du vázzášit dahje sosiála doaimmaide. Sii sáhttet veahkihit du juohkelágán dikšumiiguin, ovdamearka persovnnalaš dikšun dego iđitbassan ja borrama. Ruovttobál-valemiin leat eahkes- ja idjabargojoavkkut geat addet bearráigeahču ja veahki birra jándora.</p>
<p>Oadjebasvuohta oadjebasjuoruin Oadjebasjuoruin olahat bargiid birra jándora, go dat addá oadjebasvuođa dutnje ja oapmahaččaide. Oadjebasjuoru installerejuvvo du orohahkii ja lakto telefovdnii. Jus leat ožžon ja leat installeren oadjebasjuoru lea dehálaš ilm-muhat heahtejupmanguovddážii (larmcentral) jus molssut operatevra dahje molssut bredband-telefovdnii.</p>
<p>Johtit boarrásiidsiidii (sierralágán orohat) Jus dárbbahat dievaslaš divššu ja fuolahusa sáhtát ohcat johtit boarrásiidsii-dii, nu gohččoduvvon sierralágánorohat, mii daddjo sosiálafuolahuslágas.</p>
<p>Ja maid boarrásiidsiiddas sáhtát oažžut veahki ruovttobálvaleapmái ja jus dárbbahat árgabeaivvi doibmii, dávjá gávdno doppe buohccedivššár ja eará dikšobargit jándora birra. Eanaš boarrásiidsiiddas gávdno fuolahusovd-dasvástideaddji buohccedivššár ja fásta doavttiroktavuohta orruide, gii hálii-da das lea riekti bisuhit iežas doaktára.</p>
<p>Vaikko orut boarrásiidsiiddas lea dat du ruoktu ja bargit galget vuhtiiváldit du priváhttaeallima. Dás leat don gii mearridat goas soames galgá du gu-ossástallat.</p>
<p>Boarrásiidsiidda dahje sierralágán orohagaid sáhttá maid gohččodit joavkoorohat, buhcciidsiida dahje dikšo- ja fuolahusorohat. Ollu gielddat gohččodit dakkár orohagaid boarrásiidsiidan. Got ain orohagaid gohččodit gálgá dikšu ja bálvalus sierralágán orohagain leahkit heivejuvvon du dárb-buide oadjebasvuhtii, oktavuhtii ja iešmearrideapmái.</p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki?</p>
<p>Sierralágán orohagat Sierralágán orohagat boarrásiidda (boarrásiidorohat) = Veahke-heapmi sosiálafuolahuslága jelgii</p>
<p>Oadjebasvuo <em type="bold">đ </em>aorohat = orohat rabas márkanis mas lea hui váttis oažžut veahki bargiin </p>
<p>Boaresolbmuidorohat, 55 + orohat = orohat rabas márkanis mii lea jurddahuvvon boarrásiidda</p>
<p>Dáhkádus bárragoddái orrut ovttas Boares bárragoddi geat leat guhká orrun ovttas eaba galggale sirret dan dihtte go nubbi dárbbaha eanet divššu ja fuolaheami. Dáhkádus lea eallinkvaliteaht-ta ja oadjebasvuohta bárragoddái geat háliidit ain orrut ovttas. Go juolludu-vvo orohat boarrásiidsiidii sudnos lea riekti orrut ovttas náittosbárain dahje ovttasorruin. Dat gohččoduvvo bárradáhkádus. Ovdehus ahte bárragoddi leaba orrun ovttas guhkit áiggi dahje, nubbi juo orru boarrásiidsiiddas, ahte bárragoddi leaba ovdal juo orrun ovttas guhkit áiggi.</p>
<p>Lea dušše dat gii dárbbaha boarrásiidsiidda sáhttá ohcat orohaga, vaikko háliida váldit mielde iežas eallinguoimmi.</p>
<p>Maid boares bárragoddi gos goappašagat leaba juolluduvvon orohaga boarrásiidsiidii lea riekti orrut ovttas.</p>
<p>Dus lea riekti ohcat veahkeheapmái Gieldda veahkeheamiáššemeannudeaddji sáhttá dieđihit makkár veahkki gávdno gos orut. Sáhtát álo ohcat veahki maid du mielas dárbbahat. Lahka 4 kap. 1 § sosiálafuolahuslágas (SoL) čuvvo ahte lea riekti ohcat veahkeheami mii ain daddjo gieldda njuolg-gadusain.</p>
<p>Doarjja joavkkuide main lea dárbu sierra orohahkii Gielddaid doarjja boarrásiidda sáhttá leat joavkkuide geain lea sierralágán dárbu. Ulbmil joavkoorohagain sáhttá dávjá lea ahte orrut galget dovdat oad-jebasvuođa, danin lea oktavuohta guovddážis.</p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki? </p>
<p>Beaivedoaibma olbmuide geas lea demeansa lea ulbmil dávjá aktiviteahtat maid oasseváldit dovdet lea dehálaš go eallinmiella loktana. Sáhttá leat dego musihkka, lávlun, gilvvagárdebargu dahje ságastallan. Maid dás lea oktavuohta seammalágániiguin stuora árvu. Eará beaivedoaimmat gos bidjet deattu fysihkalaš lášmmohallamii ja rehabiliteremii daidda geas lea leamaš ovdamearka fraktura dahje stroke.</p>
<p>Boarrásiidfuolahus bargiiguin geat sárdnut unnitlogugiela Ruoŧa našuvnnalaš unnitlogut leat judalaččat, romerat, sápmelaččat, ruoŧasuopmelaččat ja turnusleage olbmot. Jiddisch, romani chib, sámegiella, suomagiella ja meänkieli leat našuvnnalaš unnitlogugielat.</p>
<p>Našuvnnalaš unnitloguin leat earenoamáš rievttit mii lea čadnon gillii.</p>
<p>Dát rievttit daddjo lágas (2009:724) našuvnnalaš unnitlogut ja unnitlogu-gielat. Jurdda lágain lea suddjet unnitlogugielaid vai unnitlogut bisuhit ja ovdánahttet iežaset kultuvrra. Gielddat ja eiseválddit Ruoŧas lea geatne-gasvuohta juohkit dieđu lága birra ja daid vuoigatvuođaid.</p>
<p>Muhtin guovlluin Ruoŧas, nu gohččoduvvo hálddahusguovllut, lea sám-egiella, suomagiella ja meänkieli erenoamáš stáhtus. Jus sártnut sámegiela, suomagiela dahje meänkieli ja orut hálddahusguovllus lea dus riekti geavahit njálmmálaččat, čálalaččat iežat giela go válddát oktavuođain eiseválddiin.</p>
<p>Maid olggobealde hálddahusguovlluin galggat sáhttit geavahit iežat giela jus eiseválddiin leat bargit geat máhttet dáid gielaid.</p>
<p>Láhka dadjá jus anuhat de galggat oažžut olles dahje oasi boarrásafuola-heami bargiin geat máhttet sámegiela, meänkieli dahje suomagiela. Vaikko orut gielddas mii ii gullo hálddahusguvlui dus lea riekti boarrásafuolaheap-mái iežat gillii jus leat bargit geat máhttet giela. Makkár gieldat mat gullojit hálddahusguovlluide gávnnat ruovttosiiddus minoritet.se mii jođihuvvo sámedikkis.</p>
<p>Váldde oktavuođa iežat gielddain jus háliidat diehtit makkár njuolggadusat leat boarrásiidfuolahusa birra iežat gillii.</p>
<p>Lea go dus iežá ruovttogiella go ruoŧagiella dahje iežá unnitlogugiella?</p>
<p>Muhttin gielddain sáhttá gávdnot bargit boarrásiidfuolahusas geat máhttet du ruovttogiela. Sártnu veahkeheamiáššemeannudeddjiin!</p>
<p>Dulkon eará gielaide Go sosiálafuolahusbálvalus addá dutnje indiviidaheivejuvvon dieđu galget bargit vuhtiiváldit earet eará makkár kultuvrras ja gielalaš duogáš dus lea.</p>
<p>Dat mearkkaša bargit, jus dárbbahuvvo, galggažit geavahit dulkka go addet dieđu.</p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki?</p>
<p>Maid vaikko ii oktage jeara dus, sáhtát ieš gáibidit dulkka jus dárbbahat.</p>
<p>Jearahalat gielddas, geas lea ovddasvástádus dulkkaide. Maid vaikko dus lea oapmahaš gii sáhttá dulkot, ávžžuhuvvot dan dihte geavahit virggálaš dulka maid gielda addá.</p>
<p>Kultuvrralaš earuhusat ja eará árvvoštallanvuohki olbmuid gaskka guđege riikkain dagaha muhtin dilis sáhttá lea buorre bealátkeahtes dulka.</p>
<p>Dus lea riekti meannuduvvot gutnálaččat Dasto ođđajagimánnu 1 b. 2011 gávdno našuvnnalaš árvovuođđu sosiálafuo-lahusbálvalusas boarrásiidfuolahusa birra. Árvovuođuin meine etihkalaš árvu ja vuogit mii galgá leat vuođđun doaimmaide boarrásiiddikšumis. Galggat oažžut doarjaga ja veahki gutnálaččat ja dovdat buorredili. Ná guhkás lea dus vejolašvuohta sáhttit válljet goasse ja got galggat oažžut doarjaga, veahki ja bálvalusa.</p>
<p>Eanaš gielddat leat álgán geavahit báikkálaš árvodáhkádusa. Dáhkádus lea sierralágánat guđetge gielddain muhto ulbmil lea seamma: Árvovuođut galgá leat čielggas dutnje got boarrásiidfuolahus dárkkuha ja berošta du priváhttae-allima, gorutlaš integriteahta, du rievtti ieš mearrideapmái ja oasálastimii ja nu ain.</p>
<p>Gielddaid báikkálaš árvodáhkádus galgá lea dego dáhkidus ja lohpádus dutnje. Árvodáhkádusa sisdoalus ferte gávdnut lasse lohpádus liiggáš riektái mii dus juo lea ja máid láhka dadjá dahje mii juo lea juolluduvvon. Jus boar-rásiidfuolahus ii doala lohpádusaid sáhtát moaitit. Jearahala iežat gielddas vai oaččut diehtit makkár báikkálaš árvodáhkádus gávdnu. Áicát gielddat eai dárbbaš atnit iežaset árvodáhkádusa muhto eanaš leat ráhkadeami dáhkádu-said.</p>
<p>Gielddain lea geatnegasvuohta addit doarjaga oapmásiidda</p>
<p>Gielddain lea geatnegasvuohta doarjut oapmásiid. Ruovttobálvaleapmi lea dávjá veahkkin dasa gii dikšo oapmása ruovttus. Jus divššut oapmása sáhtát ohcat veahkeheami alccesat. Dus lea riekti oažžut mearrádusa mii dadjá jus leat juolluduvvon vai it. Dus lea riekti váidit gieldda mearrádusa.</p>
<p>Dávjá gávdno geahppudanbálvalus ruovttus ja beaivedoaimmahagas olbmuide geain lea demeansadávda. Eará doarjja leat njuolga oapmásiidda, ovdamearka ságastallanjoavku, oahpahus ja doarjjaoktavuohta meannuded-djiin.</p>
<p>Oapmása- ja pasieanttasearvi fállá dávjá oahpahusa dan dávdda birra mii lea olbmos gean divššut. Oahpahus addá maid vejolašvuođa gávnnadit earáiguin geat dikšut iežaset oapmásiid.</p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki? </p>
<p>Veahkkereaiddut ja orrunbáikeheivehus Jus dus lea doaibmahehttehus sáhtát dárbbahit veahkkereaidduid mii geah-pida beaivválaš eallima ja vai dovdat sihkkarvuođa. Veahkkereaidu ja eará doarjja sáhttá dárbbahuvvot ja maid oassin du rehabiliteremii. Veahkkereaidu maid sáhtát oažžut bargoterapevta boktu lea juvlastuollu, juvlavázzinbeaŋ-ka (rollator) ja suohkkocogganreaidu. Muhtin veahkkereaiddut leat nuvttá muhtimiid fertet máksit. Muhtin veahkkereaidduid sáhtát luoikat muhtimiid fas láigut. Leat dávjá doaktárat, bargoterapevttat, buohccedivššárat, fysiotera-pevtat (sjukgymnaster) ja logopedat geat čálihit veahkkereaidduid.</p>
<p>Orrunheivehus sáhttá geahpidit du orohagas ja dagahit sihkkareappot orrut ja eallit. Dábálaš doaibma lea váldit eret šielmmá vai geahppasit beassá badjel juvlavázzinbeaŋkkain dahje juvlastuoluin. Orrunheivehus sáhttá maid dagahit stuorit doaimma, dego bidjat hissa dahje divvut hivssega ja basadan-lanja. Jearahala gielddas gos oaččut eanet dieđu.</p>
<p>Persovnnalaš veahkki Persovnnalaš veahki sáhtát oažžut jus doarjja ja bálvalus láhka guoská muh-tin doaibmahehttehus/funktionshindrade (LSS). Eanaš juolluduvvo buhtadus persovnnalaš veahki ovddas Försäkringskassan ja nu go sosiáladutkanovtta-dat (socialförsäkringsbalken) dadjá. Jus dus lea leamaš persovnnalaš veahkki ovdal 65 jahkásažžan bisuhat dan olles eallinagi jus dárbbahat, it oaččo lasi veahkkediimmuid maŋŋil go leat deavdán 65 jagi. Persovnnalaš veahki ii sáhtte ohcat maŋŋil go lea deavdán 65 jagi.</p>
<p>Mátkebálvalus busse saddjái Mátkebálvalus lea bálvalus lea dasa geas doaibmahehttehus iige sáhtte bussiin dahje eará kollektiivva fievrrádusain mátkkoštit. Das geas lea juov-lastuolu gávdnojit unna bussežat mat leat heivehuvvon mátkkošteapmái.</p>
<p>Fievrridanfitnodat vuodjá mátkebálvalusfievrru maid gielda lea diŋgon. Mii máksojuvvo ja lea dávjá ráddjejuvvon moadde mátkkiide. Riika-mátkebál-valusfievrruin lea vejolaš dahkat guhkit mátkkiid Ruoŧas. Eanet dieđu oaččut iežat gielddas, regiovnnas dahje leanadikkis.</p>
<p>Oskojuvvon olmmoš ja forminddar Jus leat buohcci dahje eará ládje it sáhtte šat hoidet iežat priváhttaekonomii-ja dahje bearráigeahččat iežat vuoigatvuođaid divššus ja fuolahusas, sáhtát oazut veahki oskojuvvon olbmožis. Oskojuvvon olmmoš (gii sáhttá leat nissonolmmoš) geahččá veahkkin vai dus rehkegat máksojuvvojit ja dorjo veahkeheamiárvvoštallamiid ja eará oktavuođaid.</p>
<p>Masa sáhttá oažžut veahki?</p>
<p>Jus dutnje leat juolludan Oskojuvvon olmmoš de dus lea dan dihte seammá rievttit iešmearrideapmái dego ovdal.</p>
<p>Jus leat buohcci dahje eará ládje it sáhtte šat hoidet iežat dahje opmodagat sáhtát oažžut veahki formindaris. Formindaris lea mihá eanet fápmu go osko-juvvon olbmožis. Forminddar mearrida ieš du opmodaga badjel ja ovddasta du buot mii gullo su bargui.</p>
<p>Oskojuvvon olmmoš ja forminddar galgaba álu dahkat mii lea eanemus ávkin daidda gean ovdii barget. Jus dus lea oskojuvvon olmmoš dahje for-minddar de galgaba álu jearrat dus makkár du oaidnu lea dehálaš áššiin. Jus ii leat vejolaš galgá oskojuvvon olmmoš dahje forminddar gulaskuddat náittos-guimmiin dahje ovttasorruin.</p>
<p>Jus dus leat gažaldagat oskojuvvon olbmo dahje formindara birra mana váldoformindarii iežat gielddas. Dat lea diggeriekti gii váldá mearrádusa jus olmmoš ožžo oskojuvvon olbmo dahje formindara. Váldoforminddar goziha oskojuvvon olbmo ja formindara vai ollašuhttet sin geatnegasvuođaid.</p>
<p>Bálvaleamit mat eai gáibit dárboárvvoštallama Liige gielddavuoiggalašvuođaid birra ožžo gielda lága jelgii fállat muhtin bálvalemiid olbmuide geat leat 67 jagi boarrásat dahje eanet ( dahje eará jah-kásaččaide maid gielda lea mearridan) masa dárboárvvoštallan ii gáibiduvvo.</p>
<p>Persovnnalaš fuolahus dađibahábut eai sáhtte fállat lága jelgii.</p>
<p>Dat lea gielda gii mearrida makkár bálvalemiid galget fállat ja man olu.</p>
<p>Gielda mearrida maid makkár máksomeari biddjet. Go lea sáhka bálvalemiid birra de ii leat gielddas geatnegasvuohta dokumenteret dan dihte go ii leat veahkeheami rahčan. Iige mana guoddalit bálvalan mearrádusaid.</p>
<p>Ovdamearka bálvalusas lea gohččoduvvon fixarbálvalus (fixartjänst). Dát lea bálvalus mii veahkeha boarrásiid praktihkalaš doaimmaid, ovdamearka molsut čuovgalámppu ja láseliinniid heŋget. Bálvalus sáhttá leat nuvttá dahje unna mávssoš.</p>
<p>Ruovttodoalo bálvalusat main lea vearrogeasus Sáhtát ieš válljet geavahit ruovttodoalu bálvaleami mas lea vearrogeasus.</p>
<p>Boaresolmmoš dahje dievasráves mánná boaresolbmui sáhttá oastit ruovt-tobálvaleami njuolga priváhtta fitnodagain. Fitnodat gáibida vearroredukšu-vnna mávssu ovddas. Ovdamearka bálvaleamit leat čorgen, lásiidbassan, bivttasbassan ja hoigat muohttaga. Sáhttá maid veahkihit persovnnalaš ráinnasvuođain, bivttastit- ja nuoladit.</p>
<p>Dát ruovttodoalu bálvaleamit eai gullo sosiálabálvalussii. Vearrodoaimma-hagas lea eanet informašuvdna dán birra.</p>
<p>Gosa galgá mannat veahki ohcat? Gielda iská du ohcamuša Ruovttobálvaleapmái, orohat boarrásiidsiidii ja eará lágán boarrásiidfuolahemiid birra maid sáhtát ohcat iežat gielddas.</p>
<p>Siđa oažžut ságastallat veahkeheamiáššemeannudeddjiin! Du doavttir dahje buohccedivššár sáhttá maid veahkehit du váldit oktavuođa gielddain.</p>
<p>Jus galggat vuolgit geasselupmui eará gildii galgá du ruovttugielda váldit ovddasvástádusa dan doarjaga- ja veahkkerahčama maid dárbbahat. Geas-seluomu gieldda dahje guossástallangielddas lea geatnegasvuohta veahkehit du ja guorahallat ruovttogielddas makkár rahčama dárbbahat ja addit dan.</p>
<p>Jus jođát eará gildii galggat bidjat ohcamuša dan gildii. Du ohcamuš galgá meannuduvvot seammá ládje go daidda geat juo orrut doppe olles áiggi. Jus dus lea alla ahki, doaibmahehttehus dahje duođalaš dávda ja lea bissovaš dárbu goatnjet divššu- dahje fuolahusrahčama, sáhtát ohcat biju gilddii gosa siđat johtit. Du veahkeheami ohcan galgá meannuduvvot seammá ládje go daidda geat juo orrut doppe olles áiggi.</p>
<p>Veahkeheamiáššemeannudeaddji iská du dárbbuid Veahkeheamiáššemeannudeaddji bargá gieldda bealis mearridit ja man stuora veahki sáhttet mearridit dutnje. Veahkeheamiáššemeannudeaddji gávdnu juohke gielddas gohččoduvvo muhtomin veahkeheamiárvvoštalli, ruovttobál-valusassisteanta dahje eará.</p>
<p>Du ohcamuš veahkeheapmái ii dárbbahuvvo leat čálalaččat. Lea nuogis go muitalat veahkeheamiáššemeannudeaddjái makkár veahki dárbbahat.</p>
<p>Diŋgo áiggi deaivvadeapmái. Sáhtát váldit mielde náittosguoimmi dahje eará oapmása jus háliidat. Lea buorre váldit mielde soapmása go lea nu olu ođđa dieđut. Jus lea váttis ipmirdit ruoŧagiela sáhtát ánuhit dulkka.</p>
<p>Deaivvadeamis galgá veahkeheamiáššemeannudeaddji iskat manin ozat veahki, makkár doaimmaiguin birget ja maidda dárbbahat veahki. Veahke-heamiáššemeannudeaddji galgá muitalit makkár vehkiid gielda fállá.</p>
<p>Muhtomin sáhttá gávdnot máŋga vejolaš vuogit oažžut veahki. Ovdamear-ka sáhttá ruovttobálvalus ovttas beaivedoaimmain leat okta vejolašvuohta nubbi fas orohat boarrásiidsiidii. Veahkeheamiáššemeannudeaddji galgá nu guhkas go lea vejolaš vuhtiiváldit du gulaskuddama.</p>
<p>Válljen vejolašvuohta ruovttobálvalusas Muhtin gielddat fállet válljen vejolašvuođa boarrásiidfuolahusas. Dat meark-kaša oaččot ieš válljet gii galgá doaimmahit veahki mii lea juolluduvvon.</p>
<p>Veahkeheamiáššemeannudeaddji addá dutnje dieđu makkár čađaheddjiid gaskka sáhtát válljet. Jus it háliit dahje it sáhtte ieš válljet galgá veahkeheam-iáššemeannudeaddji veahkehit du go fállá veahki čađaheaddjis maid gielda virgáibidjá olbmuide geat eai ieža vállje.</p>
<p>Gosa galgá mannat veahki ohcat?</p>
<p>Boarrása oahpistus (Äldreguiden) Boarrása oahpistus gos sáhtát buohtastit boarrásiidsiiddaid ja ruovttobálvalu-said oba Ruoŧas. Das gávdnojit sihke gieldda, priváhtta ja ideála doaimmahu-sat. Gállestala Boarrása oahpistus www.socialstyrelsen.se/aldreguiden</p>
<p>Vuoigadis árvvoštallan Dus lea riekti gáibidit buorre vuostáiváldin ja vuoigadis meannudeami. Veah-keheamiáššemeannudeaddji galgá leahkit ránto, áššálaš, vuoiggalaš ja vu-ostáiváldit du vuoiggalaččat. Čállosiid maid veahkeheamiáššemeannudeaddji dahká guorahallamis lea dus riekti buktit iežat oainnu ovdal go veahkeheap-mi mearrádus dahkko. Mearrádus galgá álu dokumenterejuvvot. Mearrádus sáhttá leat áigeráddjejuvvon dahje ráddjejuvvon vissisáigái.</p>
<p>Hilgun mearrádus galgá álu čálalaččat leahkit ja gálgá leat sealvvas moti-vašuvdna. Veahkeheamiáššemeannudeaddji galgá addit dieđu got mearrádusa váiddát duopmostullui. Loga eanet siid.40.</p>
<p type="listitem">Gielda mearrida veahkeheami</p>
<p type="listitem">Jeara veahki gieldda veahkeheamiáššemeannudeaddjis go  dárbbahat ruovttobálvalusa dahje eará veahkeheami gielddas.</p>
<p type="listitem">Go ozat dus lea álu riekti oazut čálalaš mearrádusa.</p>
<p type="listitem">Hilgun mearrádus galgá álu leat čálalaččat.</p>
<p type="listitem">Jus leat duhtameahttun mearrádussii sáhtát váidit duopmostullui.</p>
<p>Sáhtát ohcat veahki máŋgii Jus du mielas gielda ii leat juolludan dutnje nuogis veahki sáhtát ohcat eanet dahje earálágán veahki. Ii gávdno mearri man máŋgii sáhtát ohcat veahkeheami.</p>
<p>Vuođđonjuolggadus lea veahkeheami mearrádus doaibmá vissisáigái dahje beaivelohkui maid gielda lea mearridan. Eahpedábálaččat sáhttá gielda ođđasit árvvoštallat mearrádusa jus du veahkkedárbu lea čalmmuslaččat rievdan.</p>
<p>Gosa galgá mannat veahki ohcat? </p>
<p>Válljenfriddjavuođadoaibma lea sihke komplemeanta ja alternatiivva Bálddas gieldda sosiálafuolahusas gávdnojit máŋgga gielddain válljenfrid-djavuođa doaimmat. Girkut, Rukses ruossa, oapmahaš- ja penšunisttasearvi geat fállet oahpu, eskorterema, guoibmebálvvá, olgun finadeapmi ja máŋga eará aktiviteahtaid. Válljenfriddjavuođasearvvit barget muhtomin ovttas sosiálafálaldagain ja sáhttá doaibmat dego liige fálaldat sosiálafálaldahkii.</p>
<p>Sáhttá maid leat alternatiiva dutnje gii it háliit oazut dahje ii leat riekti veahki gielddas oazut.</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin Dearvvašvuođaguovddážis lea dus riekti válljet makkár divššárii háliidat mannat. Dearvvašvuođa- ja buohccedikšus lea geatnegasvuohta juohkit dieđu mii lea heivehuvvon dutnje. Galggat earet eará oažžut dieđu dearvvašvuođat birra, makkár vuogit gávdnojit iskamii ja dikšu ja maid vejolaš dálkkodeap-mái. Dikšun ja dálkkodeapmi galgá nu guhkás go lea vejolaš <span type="quote">“dahkkot ovt-tasráđálaččat pasieanttain”</span>. Sáhtát válljet botket dahje luobahit evttohuvvon dálkkodeami.</p>
<p>Dulkon eará gielaide Go dearvvašvuođa- ja buohccedivššárat galget addit dutnje indiviidaheive-huvvon diehtojuohkima galget bargit vuhtiiváldit earet eará makkár kultuvr-ralaš ja gielalaš duogáš dus lea. Dat mielddis buktá bargit galget, jus dárbba-huvvo, geavahit dulkka go dahket diehtojuohkima.</p>
<p>Maid vaikko ii oktage jeara dus, sáhtát ieš ánuhit dulkka jus dárbbahat.</p>
<p>Mana ánuhit gielddas, geas lea ovddasvástádus dulkkaide. Vaikko dus lea oapmahaš gii sáhttá dulkot, rávvejuvvo dutnje geavahit almmolaš dulkka maid leanadiggi dahje gielda ordne.</p>
<p>Kultuvrralaš earuhusat ja árvoveardideami earuhusat olbmuid gaskka guđetge riikkain dahká ahte muhtin dilis sáhttá leat buorre jus lea bealát-geahtes dulka.</p>
<p>Giehtagiella ja árgabeaivvitulkon Bealjeheami olbmot mánnávuođa rájis (mánnávuođabealjeheamit), beall-ječalmmehisvuohta, rávesolbmobealjeheamit, ja guluhemiidváttu olbmuide, geat orut ja leat fásta orrut leanadikkis, lea leanadikki ovddasvástádus fállat dulkonbálvalusa nu gohččoduvvon árgabeaivvidolkon. Dasa gullo earet eará finadeapmi buohccedivššus.</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin </p>
<p type="listitem">SECOND OPINION (nuppát gearddi veardideapmi)  Muhton dilis lea dus riekti oažžut Second opinion, meinnet lea nuppát gearddi árvvoštallan spesialisttas, árvvoštallan earru lea maid du doavttir juo lea dahkan. Sáhttá leat</p>
<p type="listitem">jus leat váttis dilis makkár dálkkodeami válljet</p>
<p type="listitem">jus dus lea heahteváralaš dahje sierralágán duođalaš dávda</p>
<p type="listitem">jus medisiinnalaš dálkkodeapmi buktá dutnje sierralágán váttis-vuođariskkaid</p>
<p type="listitem">maid jus leat válljen mii buktá earunamaš stuora mearkkašumi  boahtteáiggi eallinkvalitehttii</p>
<p type="listitem">jus it leat vissis makkár dálkkodeapmi lea heivvolaš du dillái.</p>
<p>Áicat:</p>
<p>Riekti Second opinion ii fállojuvvo bátnedoaktáris.</p>
<p>Du dikšun ja dálkkodeapmi dokumenterejuvvo journálain Ulbmil go pasieanttajournálaid čállet lea vuosttažin váikkuhit buore ja sih-kkaris dikšuma. Journála sisdoalus galgá oidnot makkár dieđu leat ožžon ja makkár mearrádusat leat dahkun du dikšuma ja dálkkodeamis. Jus it ipmir maidege journálas, siđa soapmása čilget dutnje. Jus du mielas lea juoga journálas boastut dahje ii leat njuolga, sáhtát cuoigguhit. Dát galgá notere-juvvot journálas. Sáhtát sárdnut doaktáriin dahje buohccedivššáriin geas lea ovddasvástádus noteremii.</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin</p>
<p>OKTALAŠ JOURNÁLARÁHKADEAPMI Ulbmil oktalaš journálaráhkademiin lea ahte dearvvašvuođa- ja buohccedikšun galgá olahit čoahke gova du dárbbuide vai addá dutnje buoremus vejolaš divššu. Vai du dikšun galgá šaddat nu sihkkar go lea vejolaš sáhttet danin máŋgasat geat oasálastet dikšui dárbbahit lohkat du journálaid. Dikšun dutnje sáhttá sisttisdoallat oktavuođaid juohkelágán ossodagaiguin divššus ja oktalaš journálaráhkademiin sáhttet dieđut du journálain fievrriduvvot gaskka eará doaimmaid. It dárbbat geardduhit iežat dikšonhistorjjá juohke gearddi go gávnnadat ođđa divššáriin. Dieđut du dearvvašvuođa ja persovnnalaš dili birra lea váldonjuolggadus eai oaččo addit eará divššárii du dohkkeheami haga. Jus leat addán dohkkeheami lea beare dat bargi gii oasálastá du dikšumii gii ožžo váldit oasi dieđuid du journálas.</p>
<p>Fásta dikšooktavuohta Galggat dovdat oadjebasvuođa ja sihkkarvuođa ja du dearvvašvuođa- ja buohccedikšu galgá leat nu oktalaččat ja oktiiheivehuvvon go lea vejolaš.</p>
<p>Dus lea danin riekti oažžut nu gohččoduvvon <span type="quote">“fásta dikšooktavuođa”</span> gii sáhttá veahkehit du juohke ládje. Fásta dikšooktavuohta sáhttá ovdamearkka oktiiheivehit divššu viggamušaid ja leahkit oktavuođaolmmoš eará dearv-vašvuođa- ja buohccedikšu osiid vuostá. Fásta dikšooktavuohta sáhttá maid veahkehit oktavuhtii eará gullevaš eiseválddiin dego sosiálafuolahusbálvalu-sain dahje Försäkringskassaniin. Fásta dikšooktavuohta sáhttá leat soames dearvvašvuođa- ja buohccedivššus, ovdamearka doavttir, buohccedivššár dahje psykologa, dahje eará olmmoš geas lea administratiiva doaibma. Fásta dikšooktavuohta nammaduvvo go dain geas lea ovddasvástádus du dikšumii atnet dárbbahat, dahje go ieš ánuhat. Fásta dikšooktavuođas lea maid guovd-dáš rolla go pasieantta buohccivuohta dahje váddu dagaha váralaš dili pasientii. Fásta dikšooktavuohta doallá oktavuođa mii gullo eallingádjun dálkkodeapmái.</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin </p>
<p>Dearvvašvuohta- ja buohccedikšun ruovttus Sáhtát oažžut veahki muhtin buohccedivššuveahki ruovttus soames áiggis dahje guhkit áigái, gohččoduvvon ruovttubuohccedikšu. Ovddasvástá-dus ruovttubuohccedikšui lea leanadiggi dahje gielda. Bargit Dearv-vašvuođaguovddážis dahje veahkeheamiáššemeannudeaddji addá infor-mašuvnna got lea du gielddas. Du doavttir dahje guovllubuohccedivššár dearvvašvuođaguovddážis addá dutnje eanet informašuvnna makkár vejolašvuođat gávdnojit heivehit ruovttubuohccedivššu du dárbbu jelgii.</p>
<p>Ruovttubuohccedikšui dábálaš orohahkii lea dán áiggis máŋgga gielddain dát ovddasvástádus.</p>
<p>Ruovttubuohccedikšu sierra lágán orohagas lea gieldda ovddasvástádus.</p>
<p>Njálbmedearvvašvuođa árvvoštallan ja dárbbašlaš bátnedikšu Jus dus lea bissovaš dárbu albma dikšu- ja fuolahusveahkkái de dus lea riekti oažžut njálbmedearvvašvuohta árvvoštallama. Leanadiggi fállá nuvttá iskama bátnedoaktáris dahje bátnedivššáris. Dan sierralágán bátnedivššodoarjagis boarrásiidda geat dárbbahit albma dikšu- ja fuolahusveahki gávdnu maid fálahus dárbbašlaš bátnedikšui.</p>
<p>Máksu lea seammá dego fitnat dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Go-lahusrámmadoarjja doaibmá geavahuvvo. Dus lea riekti oažžut dárbbašlaš bátnedivššu vaikko it leat dahkan njálbmedearvvašvuođa árvvoštallama.</p>
<p>Riekti dálkkasgeahčadeapmái Lea dehálaš du dálkasat doibmet buorahit ovttas ja vai veaját bures daiguin.</p>
<p>Dálkkasgeahčadeamis sáhtášii buorebut árvvoštallat du dearvvašvuođa dili ja váikkuhusaid maid du dálkasat dahket dutnje. Sáhttá maid árvvoštallat dálkasiid váttisvuođariskkaid ja liigeváikkuhusaid. Dálkkas árvvoštallama galggašii dáhkkut unnimus oktii jagis jus leat 75 jagi boaris dahje boarrásit (vaikkoge orut dábálaš orrumis dahje boarrásiidsiiddas) jus dus leat vihtta dahje eanet dálkasat dahje jus balahat dahje dieđát dus lea bárti mii bohtá dálkasis maid borat.</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin</p>
<p type="listitem">Jus dutnje soaitá dáhpáhuvvat dikšuvahát Jus dutnje čuoza dikšovahát galgá dikšoaddi jođáneamos vuogi mielde dieđihit dutnje</p>
<p type="listitem">ahte lea šaddan dáhpáhus mii buktá dikšovahága</p>
<p type="listitem">maid dikšoaddi áigo dahkat vai ii diekkár dáhpáhus ii šat šatta</p>
<p type="listitem">ahte sáhtát almmuhit váidámuša Dárkkistus Dikšui ja Fuolahussii (DDF) /</p>
<p type="listitem">Inspektionen för Vård och Omsorg (IVO)</p>
<p type="listitem">ahte sáhtát gáibidit buhtadusa pasieanttadáhkádusas/patientförsäkringen</p>
<p type="listitem">ahte gávdnojit pasieanttalávdegottit/patientnämnder main lea doaibma doarjut ja veahkehit pasieanttaid.</p>
<p>Dikšuaddi galgá maid dábálaččat dieđihit dutnje jus leat almmuhan (DDF:ii / IVO) jus dáhpáhus lea buktán dahje buktá duđalaš dikšuvahága dutnje (lex</p>
<p>Maria). De galggat oažžut vejolašvuođa čilget iežat oainnu dáhpáhussii.</p>
<p>DDF/IVO galgá suokkardit vai dearvvašvuođa- ja buohccedikšu leat dutkan dáhpáhusa doarvái ja jus leat nuogis caggan vai ii šat dáhpáhuva.</p>
<p>Jus ieš it sáhte váldit vuostá dieđáhusa galgá soames oapmahaš dan oažžut.</p>
<p>JUS HÁLIIDAT VÁIDIT DEARVVAŠVUOĐA – JA BUOHCCEDIVŠŠU Pasieanttasihkkarvuođaláhka mii bođii doibmii 1 b. ođđa-jagimánus 2011 ulbmil lea ahte dikšu galgá šaddat sihkkareab-bo. Jus du leat boasttudikšun de sáhtát almmuhit. Maid oapma-haččas lea riekti váidit divššu. Váidámuš sáhttá buktit dikšu šaddá buorebut ja sihkkareabbo buohkaide.</p>
<p>Dárkkistus Dikšui ja Fuolahussii (DDF)/ Inspektionen Vård och omsorg (IVO) lea bearráigeahččoeiseváldi sihke dearvvašvuođa- ja buohccedikšui ja sosiálafuolahussii. Jus galggat váidit divššu váldde oktavuođa Dárkkistus Dikšui ja Fuolahussii (DDF) / Inspek-tionen Vård och omsorg (IVO)</p>
<p>Pasieanttasihkarvuohta ja oasálastin </p>
<p>GII DAHKÁ MAID DIVŠŠUS JA FUOLAHUSAS? Guovlludoavttir/dáludoavttir: Dutká, addá diagnosa, dálkkoda ja čáliha dálkasiid. Sádde du spesialistadoaktárii jus lea dárbu.</p>
<p>Doaktárat leat dávjá čadnon dearvvašvuođaguovddážii dahje dáludoaktárvuostáváldimii. Buohccedivššár: Su ovddasvástádus lea pasieantta lahka fuolahus- ja dálkkodanbargui. Buohccedivššár gávdno sihke leanadiggi dearvvašvuođaguovd-dážis ja gielda dearvvašvuođa- ja buohccedikšumis. Veahkkebuohccedivššár/dikšoveahkki: Dahká praktihkalaš fuola-husbargguid ja muhtin buohccedikšobargguid. Veahkkebuohcce-divššár ja dikšoveahkki oažžuba juohkit dálkasiid go ovddasvás-tideaddji buohccedivššár lea delegeren sin dan doibmii. Veahkeheamiáššemeannudeaddji: Dutká veahkkedárbbu ja mear-rida jus ja man viidosaš ruovttobálvalusa dahje eará boarrásiid-fuolahusa galgá juolludit. Veahkeheamiáššemeannudeaddji lea virgáibiddjon gielddas. Ovttadathoavda/bargojo <em type="bold">đ </em>iheaddji: Ovddasvástida doaimmaid ja bargiid ovdamearkka ruovttubálvalusguovllus dahje boarrásiidoro-hagaid. Bargoterapevta: Geahččaladdá ja addá ráđiid veahkkereaid-duide ja ráhkada lášmmohallanprográmma. Bargoterapevta lea dávjá oktiičadnon orrunheivehuvvomii. Dietista: Addá borramušrávvagiid olbmuide geat dárbbahit heive-hit borramuša, ovdamearkka buozalmasvuođa dihte. Logopeda: Dutká ja dálkkoda váttisvuođaid mat gullojit gillii ja sárdnumii ja dutká borrama- ja njiellanváttisvuođaid ja addá ráv-vagiid heiveheapmái. Buohccelášmmohalli/Sjukgymnast: Bargá rehabiliterenbál-valusain. Dálkkoda ja ráhkada lášmmohallanprográmma. </p>
<p>Geahččaladdá muhtin veahkkereaidduid.</p>
<p>Man olu máksá? Dábálaččat fertet máksit buohccedivššu, dálkasiid ja boarrásiidfuolahusa.</p>
<p>Man olu mávssát vuolgá gos orut riikkas. Mii gullo máksui rievdá maid.</p>
<p>Máksu dikšui ja fuolahussii mearriduvvo guđetge gielddas ja leanadikkis.</p>
<p>Gávdnu mearrádus lágas mii suddje ilá divrras mávssuide.</p>
<p>Leanadikki rabas dearvvašvuođa- ja buohccedikšu Leanadikki rabas dearvvašvuođa- ja buohccedikšui gullo dikšu ja dálkkod-eami buohccevieso vuostáiváldimiin ja dearvvašvuođaguovddážiin, leana-diggi ruovttodikšuin ja dikšu eará dikšofitnodagat mat ruhtadit leanadikkis.</p>
<p>Leanadiggi váldá álo ovddasvástádusa doavttirbargguide. Ovtta jagi siste ii dárbbat oktage máksit eanet go vissis rádjái (golahusrámma). Jeara iežat dikšoguovddážii gos oaččut diehtit submerádjá.</p>
<p>Das geas lea riekti oažžut dárbbašlaš bátnedivššu dasa gullo maid golahus-rámma go manná bátnedoaktáris ja bátnedivššáris. Dát supmi ii gullo lea-nadikki golahusrámmii.</p>
<p>Dálkasat Dálkasiidda maid gullo bajimus rádji man ollu dárbbaha máksit jagi siste.</p>
<p>Jus it háliit oktanis máksit stuora supmi gávdno vejolašvuohta juohkit supmi máŋga máksui. Oassemáksinvuohki mielddisbuktá ahte iežat divatmáksu sáhttá juhkkojuvvot jagi siste vuosttaš oastima rájis ja maŋŋil mávssát vissis supmi mánus. Jeara iežat apoteahkas!</p>
<p>Gieldda dikšu ja fuolahus Gielda ožžo váldit divatmávssu earret eará ruovttodikšumis, beaivedoaimmas ja gieldda dearvvašvuođa- ja buohccedikšumis. Gielddas lea álu ovddasvástá-dus dearvvašvuođa- ja buohccedikšuma sierralágán orohagain. Máŋgga gielddain lea ovddasvástádus maid ruovttodikšumii. Sosiálafuolahuslágas gávdnu njuolggadus mii regulere got gielddat rehkenastet ovttaskas divat-mávssu. Divatmávssu njuolggadusat leat seammalágán gii ain jođiha doaim-ma gielda dahje ovttaskas jođiheaddji.</p>
<p>Man olu máksá? </p>
<p>A Sisaboahtu meroštus Divatnjuolggadus sosiálafuolahuslágas dadjá earet eará makkár sisaboađuid maid gielda oažžu vuhtiiváldit go mearrida divada. Dines lea sisaboahtu (eanemus penšuvdna), sisaboahtu fitnodatdoaimmas, sisaboahtu kapitálas (ovdamearkka reantu, oasussisaboahtu). Kapitála ieš ii oačču váikkuhit divada. Orohatdoarjjaruhta rehkenasto sisaboahtun. Vai máhttet mearridit makkár divada galggat máksit ferte gielda rehkenastit divadaš ráđi.</p>
<p>B Ealáhussubmi Ealáhussubmi galgá gokčat ealáhusgoluid (geahča fáktáruvtto siid.37) ja dan duohta orohatmáksámuša. Ealáhussubmi siskkilda ahte lea riekti bisuhit unnibušsupmi du sisaboađuin ovdal go divat gesso. Sierralágán unnibušsup-mi vuolgá das jus leat oktonasorru dahje ovttasorru. Lága láidemiin mearrida gielda unnibušsupmi maid galgá bidjat ealáhussubmin. Jearahala gieldda divatáššemeannudeddjiin vai oaččut dieđu mii áigeguovdilis supmi lea.</p>
<p>C Golahusrámma suodji Sosiálafuolahusláhka mearrida alimus mánnodiva maid gielda ožžo váldit.</p>
<p>Golahusrámma suodji stivrejuvvo haddevuođđosupmis mii rievdá jagis jahkái. It dárbbaš goassege máksit eanet go dan supmi maid leat rehkenastán individuálalaččat dutnje. Eanemus mákso lea dat supmi mii vástida golahus-rámmas.</p>
<p><em type="bold">Fuobmá: </em>Dássi golahusrámma suodji ja ealáhussubmi rievdá jagis jahkái. </p>
<p>Man olu máksá?</p>
<p type="listitem">Dábálaš ealáhusgolut Dábálaš ealáhusgolut galgá unnibušsupmi gokčat:</p>
<p type="listitem">biebmu, borramušat</p>
<p type="listitem">biktasat ja gápmagat</p>
<p type="listitem">astoáigi</p>
<p type="listitem">hygiena</p>
<p type="listitem">golahusgálvvut</p>
<p type="listitem">áviisat, telefovdna, TV-diva</p>
<p type="listitem">dállodoalu gálvvut</p>
<p type="listitem">ruovttodáhkádus/hemförsäkring</p>
<p type="listitem">dállodoalu elfápmu</p>
<p type="listitem">mátkkit</p>
<p type="listitem">dálkasat, bátnedikšu, rabas dearvvašvuođa- ja buohccedikšu</p>
<p>Jus dus ii leat várri orohatguluide ja dábálaš eallingoluide sáhtát ohcat ekonomalaš veahkeheami/ealáhusdoarjaga. Jeara gielddas.</p>
<p>Mii lea máksu sierralágán orohagas? Njuolggadus divat meroštus lea seamma jus orut dábálaš orohagas dahje si-erralágánorohagas. Jus orut sierralágánorohagas de mávssát dávjá láigohatti.</p>
<p>Láigolága njuolggadusat stivrejit láigomávssu ja galggalit gozihit vai dus lea láigošiehtadus.</p>
<p>Jus orut máŋga seaŋgalanjas de mávssát dan sadjái diva orrumii. Diekkár orrumii gávdnu lágas mearriduvvon rádji man olu mávssu gielda ožžo váldit.</p>
<p>Vai oaččut diehtit mii alimus máksu lea, jeara gieldda divameannudeaddjis.</p>
<p>Go orut sierralágánorohagas de mávssát laigun orohaga ovddas, diva divššu ja fuolahusa ovddas ja diva biepmu ovddas.</p>
<p><em type="bold">Fuobmá: </em>Du náittosguoibmi dahje ovttasorru ii galgga dárbbahit bidjot eah-peáššálaš heajus ruhta dillái dan dihte go fertet johtit boarrásiidsiidii. </p>
<p>Eanet informašuvdna Eanet informašuvnna got du diva rehkenasto sáhtát jearahallat gieldda diva-meannudeaddjis.</p>
<p>Jus it leat duhttivaš</p>
<p>Sosiálafuolahusveahki mearrádusa sáhtát váidit Jus du ohcamuša hilgut go leat gáibidan johtit boarrásiidsiidii sáhtát oažžut ášši vuođustusiskamii duopmostuolus. Dan sáhtát maid oažžut dahkat jus leat juolluduvvon ruovttubálvalusa unnit go leat gáibidan dahje leat hilgun du ohcamuša. Buot hilgun mearrádusaid go leat ohcan veahkeheami sáhttá váidit.</p>
<p>Jus leat ollát hilgun dahje belohahkii hilgun. Sáhttá maid diva mearrádusaid váidit.</p>
<p>Buohccedivssu mearrádusaid ii sáhte váidit Sullasaš riekti váidit ii lea vejolaš dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Doavttir, buohccedivššár máŋga earát geat mearridit jus lea vejolaš oažžut vissis dálk-kodeami dahje ii. Sáhtát ovdanbuktit duhtatmeahttunvuođa ja kritihka muhto ii gávdno duopmostuollu gii vuođustusiskát jus dus lea riekti vissis dálkkodeap-mái dahje eará buohccedikšu doaibmarahčamii.</p>
<p type="listitem">Sáhtát váidit mearrádusa:</p>
<p type="listitem">jus it leat juolluduvvon makkárge lágán veahki</p>
<p type="listitem">jus leat juolludan unnit veahki go leat ohcan</p>
<p type="listitem">jus it leat juolluduvvon veahki maid leat ohcan, (ovdamearka jus leat juolludan ruovttobálvalusa it ge orohaga boarrásiidsiidii)</p>
<p type="listitem">jus gielda lea unnidan dahje geassádan ovdalaš juolluduvvon veahke-heami</p>
<p type="listitem">jus leat duhtatmeahttun diva sturrodahkii.</p>
<p>Dán vuogi mielde váiddát Go leat ožžon biehttalan mearrádusa – mii galgá leat čálalaččat – leat dus golbma vahku váidit dan. Váidinvuoigatvuohta galgá sáddejuvvot gieldda sosiálalávdegoddái. Sosiálalávdegoddi dutká jus gávdnu vuođđu rievdadit mearrádusa. Jus mearrádus ii rievdda dasa maid leat gáibidan, galgá du váid-da sáddejuvvot hálddahusriektái.</p>
<p>Jus it leat duhttivaš</p>
<p>Jus leat duhtameahttun hálddahusrievtti dupmui gávdno vejolašvuohta mannat kámmárriektái ja, maŋimus Alimus hálddahusdupmui. Vai du ášši loktejuvvo soames dain instánssain gáibiduvvo geahččalusdilálašvuođa.</p>
<p>Dakkár dilálašvuohta addá ovdamearkadihke jus du ášši lea dehálaš de šaddá oahpistus got sullasaš áššiid galget gieđahallat boahtteáiggis.</p>
<p>Gielddain maid lea riekti váidit jus daid mielas hálddahusriekti dahje kám-márriekti duopmu lea boastut.</p>
<p>Riekti buhtadussii Jus don dahje du opmodat biliduvvo ruovttubálvalus oktavuođas du ruovttus dahje boarrásiidsiiddas gos orut, sáhttá leat riekti oažžut buhtadus gielddas dahje dan eaŋkil doaimmahagas gii čađaha ruovttubálvalusa.</p>
<p>Jus roasmmohuvvot buohccedivššus, ovdamearka dálkkodeami ok-tavuođas, sáhtát gáibidit ekonomalaš buhtadusa. Jus roasmmohuvvot lea-nadiggi jođihuvvon buohccedivššus ja bátnedivššus váldde oktavuođa</p>
<p>Landstingens Ömsesidiga Försäkringsbolag (LÖF). Dan seamma daga jus roasmmohuvvot priváhta divššuaddis geas lea šiehtadus leanadikkiin jođihit dearvvašvuođa- ja buohccedivššu. Das sáhtát dávjá oažžut ráđi ja bagadusa.</p>
<p>Jus siđat váidit bátnedoaktára gii lea miellahttu fidnosuorgeorganisašuvnnas</p>
<p>Priváhttabátnedoaktárat/Privattandläkarna, sáhtát váldit oktavuođa Priváht-tabátnedoaktáriid dieđuin/ Privattandvårdsupplysningen.</p>
<p>Jus leat roasmmohuvvon gieldda dahje priváhtta buohccedivššus galggat váldit oktavuođa divššoaddi dáhkádusserviin. Pasieanttadáhkádussearvi sáht-tá veahkehit du gávdnat njuolga vuogi.</p>
<p>Jus leat roasmmohuvvon dálkasis, sáhtát mannat Dálkkasdáhkádussearvái /Läkemedelsförsäkringen.</p>
<p>Jus deaivvadanvuohki lea heittot dahje lobiduvvon veahkki ii boađe Ruovttobálvalus sáhttá maŋiduvvot. Veahkkereaiddu guovddáš sáhttá buktit boasttu juvlastuolu. Boasttuvuohta lea dávjá vearuipmárdus ja čovdojuvvo ságastemiin guoskevaš bargiiguin. Jus boasttuvuohta dáhpáhuvvo dávjá, jus deaivvadanvuohki lea heitot dahje it boađe áiggáš bargiiguin galggalit váldit oktavuođa bagadeddjiin. Jus háliidat doalvut viidáseappot váidámuša váldde oktavuođa dainna geas lea ovddasvástádus doibmii, ovdamearka jođiheaddji.</p>
<p>Galgá gávdnut báikkálaš vuogit gii váldá vuosttá váidámušaid. Sáhtát die-httelas váldit oktavuođa báikkálaš politihkkariiguin geain lea obbalaš ovd-dasvástádus dikšumii ja fuolahussii.</p>
<p>Jus it leat duhttivaš </p>
<p type="listitem">Du riekti váidit ja boarrásiidfuolahusa  geatnegasvuohta rapporteret</p>
<p type="listitem">Hilgun mearrádus ruovttubálvalussii, boarrásiidsiidda ja  eará veahkkedárbbuid sáhttá váidit.</p>
<p type="listitem">Mearrádus dikšuma ja fuolahusa diva sáhttá váidit.</p>
<p type="listitem">Dearvvašvuođa- ja buohccedivššu ii mana váidit.</p>
<p type="listitem">Pasieanttalávdegoddi sáhttá addit ráđi ja doarjut jus  leat dikšogažaldagat.</p>
<p type="listitem">Penšunisttaid- ja oapmahašsearvi sáhttá addit ráđi ja  doarjut ja addit almmolaš dieđuid.</p>
<p type="listitem">Buot bargiin lea geatnegasvuohta rapporteret dasa geas lea  ovddasvástádus doibmii (Lex Sarah) earuhusaid ja váttisvuođariskkaid mat gusket eaŋkilolbmuide geat oažžot boarrásiidfuolahusa.</p>
<p>Gielddat geat leat ásahan válgafriddjavuođasystema boarrásiidfuolahusain sáhtát molsut bargi jus it leat duhtavaš. Veahkeheamiáššemeannudeaddji sáhttá addit dieđu got dagat.</p>
<p>Jus it leat duhtavaš dearvvašvuođaguovddážiin maid leat válljen lea lága jelgii dus riekti molsut.</p>
<p>Guoddalus Justiisaáittardeaddjái Sáhtát guoddalit Justiisaáittardeaddjái (JÁ) / Justitieombudsmannen (JO) jus anát leat boastut meannuduvvon eiseválddis dahje virgeolbmás go leat meannudan ášši. JÁ bargu lea gozihit vai eiseválddit ja virgeolbmot stáhtas ja gielddat čuvvot lága.</p>
<p>Guoddalus Vealahanáittardeaddjái Sáhtát guoddalit Vealahanáittardeaddjái (VÁ)/ Diskrimineringsombuds-mannen (DO) jus anát leat vealahuvvon sohkabealguoskevašvuođas, etnalaš gullevašvuođa dihte, religiovnna dahje eará oskku dihte, doaibmahehttehus, seksuálalaš gullevašvuođa dihte, ahki ja nu viidáseappot.</p>
<p>Jus it leat duhttivaš</p>
<p>Dás sáhtát oažžut ráđi ja doarjja Pasieanttalávdegoddi gávdnu juohke gielddas dahje leanadikkis, dat leat or-ganiserejuvvon sierra málles. Dieđu got pasieanttalávdegoddi lea organisere-juvvon sáhttá oažžut gullevaš gielddas dahje leanadikkis. Pasieanttalávde-goddi galgá doarjut ja veahkehit eaŋkilis pasieantta ja addit ráđi got galgá guoddalit. Sii galget maid buktit kvaliteahtaovddideami ja pasieanttasihkkar-vuođa dearvvasvuođa- ja buohccedivššus.</p>
<p>Muhtin gielddain gávdnu boarrásiidáittardeaddji ja oapmásiidkonsuleant-ta main lea sullasaš bargodoaibma. Áigeguovdilis telefovdnanummir galgá gávdnu gielddas.</p>
<p>Doaibmahehttehusorganisašuvdna ja penšunisttaid- ja oapmahašsearvi sáhttá addit ráđi ja doarjja. Dáin gávdnu dávjá olbmot geain lea buorre máht-tu boarrásiid vuoigatvuođa birra divššus ja fuolahusas.</p>
<p>Sánit Veahkeheapmi</p>
<p>Ruovttubálvalus, sierralágán orohat ja eará veahkki gielddas boarrásiid olbmuide. Riekti veahkeheapmái regulerejuvvo sosiálafuolahuslágas. Veahkeheapmi juolluduvvo maŋŋil go indi-viduálalaš geahččaleapmi lea dahkkon (dárboárvvoštallan) gielddas. BTP</p>
<p>Orohatlasáhus penšunisttaide. Ruhtaduvvo stáhtas ja hálddašuvvo</p>
<p>Penšuvdnaeiseválddis / Pensionsmyndigheten. Beaivedoaibma</p>
<p>Čoahkkenamma doaimmaide mat leat beaiveáiggi, muhtomin vahkkoloahpaid maid. Fálaldat molsašuddá rehabiliteren-bálvalusas, oktavuhtii ja guoimmástallamii. Muhtimin sierra diagnosa-joavkkuide, ovdamearka dego olbmuide geain lea demeansadávda. Delegašuvdna</p>
<p>Mearkkaša addit rievtti muhtin doaimmaide maid vuolit ovddasvástádusdássáš bargi sáhttá dahkat. Ovdamearka: Veahk-kebuohccedivššár sáhttá juohkit dálkasiid maid buohccedivššár lea luohpadan go lea árvvoštallan su individuálalaš máhtu. Entreprenevravuohta</p>
<p>Gieldda ja leanadiggi bidjá doaimma ruovt-tobálvalusa dahje jođiheami boarrásiidorohaga dahje dearv-vašvuođaguovddáža eará entreprenevrii. Ovdamearka: Priváhtta fitno-dat jođiha dearvvašvuođaguovddáža bargogohččumis leanadikkis. Ealáhussupmi. Ealáhussupmi siskkilda ovttaskas olbmos lea riekti bisu-hit sisaboađu unnibušsupmi ovdal go divat gesso. Ealáhussupmi lea lágas mearriduvvon mii unnibušsupmi galgá leat, liige individuálalaš unnibušsupmi geahččaleapmi ja duohta áigeguovdilis orohatmáksámuš dahkko dasa nala. Geriatrihkka</p>
<p>Oahppu boaresvuođa dávddaid birra. Geriatrihkka klinih-kain dikšojuvvojit boarrásat main lea bissovaš máŋggadáfot dikšun- ja rehabiliterendárbu. Ruovttodikšun</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja buohccedikšu mii dahkko ruovttus.</p>
<p>Organiserejuvvo sihke leanadikkis ja gielddas. Muhtin báikkiin gávdnu ovdánahtton ruovttodikšu mii jođihuvvo buohcceklinihkas. Ruovttobálvalus</p>
<p>Gieldda doarjja galgá geahpidit boarrásiid sin ruovt-tus, ovdamearka veahkehit persovnnalaš divššuin, čorgemiin, biep-mobuktimiin, sosiálalaš guoimmástallamiin ja dálkkasjuohkimiin. Golahusrámma suodji Lágas mearriduvvon alimus mánnodivat maid gielda ožžo váldit divššu ja fuolahusa ovddas. Alimus divat ruovttobál-valusas, dábálaš ja sierralágán orohagas, beaivedoaimmas ja gieldda dearvvašvuođa- ja buohccedivššu ovddas rehkenasto ná: 0,48 x had-devuođđosupmis /12. Alimus divat divššu, fuolahusa ja orrun máŋgga seaŋgalanjas rehkenasto ná: 0,50 x haddevuođđosupmis /12.</p>
<p>Sánit</p>
<p>Oanehisáiggeorrun</p>
<p>Čoahkkenamma juohkelágán gaskaboddosaš oro-hagaide ovdamearka rehabiliteremii dahje geahpideapmi oapmásiid-da (geahča molsašupmedikšun). MAR</p>
<p>Medisiinnalaš ovddasvástideaddji rehabiliteremii. Dakkár, sierra nammaduvvon olmmoš gávdno muhtin gielddain mas lea spesifihkka doaibma gozihit sihkkarvuođa ja kvaliteahta rehabiliterema gieldda dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. MAS/MAB</p>
<p>Medisiinnalaš ovddasvástideaddji buohccedivššár. Geas lea doaibma suddjet sihkkarvuođa ja kvaliteahta dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Ovttaskas fitnodagat sáhttet lea iežaset mab. Go MAR válju gielddas de lea MAB ovddasvástádus rehabiliteremii maid. Dábálaš orrun</p>
<p>Orron mii ii leat sierralágán orohat, ovdamearka dállu dahje orohat dábálaš máŋgga veagaid dálus. Pasieanttajournálat</p>
<p>Čállosat pasieantta dearvvašvuođa birra, čáli-huvvon dálkasat jnv. Doaktárat ja eará legitimerejuvvon buohcce-divššubargit leat áššálaččat čállit journála. Journála suddjejuvvo čiegus-doallamin. Primáradikšun</p>
<p>Deikke gullo dearvvašvuođaguovddážat ja muhtin gielddain ruovttodikšun. Primáradikšun galgá olbmuide addit vuođuslaš dárbbu dearvvašvuođa- ja buohccedivššu. Haddevuo <em type="bold">đđ </em>osupmi </p>
<p>Mearriduvvo juohke jagi ráđđehusas mas lea vuođđu got ealáhusmávssut rivdet. Stivre earet eará meari ealáhussup-miid, golahusrámmaid ja penšuvnnaid. Riekti váidit</p>
<p>Riekti váidit duopmostullui, ovdamearka hilgun ohcamuša ruovttubálvalussii. Riekti váidit mii guoská boarrásiidfuolahussii (sosiálafuolahus) muhti ii dearvvašvuođa- ja buohccedikšui. <em type="bold">Č </em>iegusdoallan ja jávohisgeatnegasvuohta </p>
<p>Mearkkaša dieđut ja áššit eai oaččo addit olggobeale olbmuide lobithaga eaŋkilolbmožis. Čiegus-doallán ja jávohisgeatnegasvuohta lea sihke dearvvašvuođa- ja buohc-cedivššus ja boarrásiidfuolahusas (sosiálafuolahusas), sorjjasmeahttun gii jođiha doaimmahaga. Boaresolbmuidorohat</p>
<p>Orohagat heivehuvvon boarrásiidda. Ii daddjo sierraorohahkan danin go ii leat gullevaš veahkeheapmi sosiálafuola-huslágas (geahča sierralágan orohat). Giddendikšu</p>
<p>Dearvvasvuođa- ja buohccedikšu go lea sisčállun buohc-cevissui. Sierralágán orohat</p>
<p>Sosiálafuolahuslága orohagaid namma mat leat heivehuvvon boarrásiidda ja geat leat juolluduvvon veahkeheami sosiálalága jelgii. Gohččoduvvojit máŋgga eará namaiguin, vuolgá orohaga málles, ovdamearka: joavkoorohat, bálvalusviessu, buohc-</p>
<p>Sánit ceruoktu, vuorrasiidorohat dahje dikšo- ja fuolahusorohat. SBTP/SOLP </p>
<p>Sierra orohatlasáhusa penšunisttaide. Orohatlasáhus penšunisttaide geain lea hui unna penšuvnnaš. Meannuduvvo Penšuvd-naeiseválddis / Pensionsmyndigheten. Bearráigeah <em type="bold">čč </em>u </p>
<p>Geahčču vai DDF láhka čuvvojuvvo. Dárkkistus Dikšui ja Fuolahussii (DDF) / Inspektionen för Vård och Omsorg (IVO) lea be-arráigeahččoeiseváldi dearvvašvuođa- ja buohccedikšui ja sosiálafuo-lahussii. DDF sáhttá ságahallat sin doaibma ovddasvástádusa birra vai buoridit jeavddahemiid dahje duođalaš boasttuvuođaid. Jus doaibma ii divvo, sáhttá DDF gieldit joatkit doibmii. Molsašupmedikšun</p>
<p>Mearkkaša boaresolmmoš gaskaboddosaččat orru ruovttus ja muhtimin oanehisáigeorohagas. Ulbmil sáhttá leat rehabi-literen ja/dahje geahpidit oapmásiidda. Rabasdikšun</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja buohccedikšu mii ii lea sisačallon buohccevissui muhto dahkko ovdamearka dáludoaktáris dahje guovllu buohccedivššáris dearvvašvuođaguovddážis, buohccedivššáris boar-rásiidsiiddas dahje vuosttáváldimis buohcceviesus.</p>
<p>Moadde dehálaš lágat Sosiálafuolahusláhka (SoL) Regulere gielddaid boarrásiidfuolahusa ja eará sosiálafuolahusaid. Regulere earet eará eaŋkilis olbmo rievtti veahkeheapmái. Dearvvašvuo <em type="bold">đ </em>a- ja buohccedivššuláhka (DSL) Regulere dearvvašvuođa- ja buohccedivššu ja čilge gielddaid ovddasvástádusa dearvvašvuođa- ja buohccedikšui. Láhka mii gie <em type="bold">đ </em>ahallá persovnnadie <em type="bold">đ </em>uid sosiálafuolahusas (SoL- PuL) </p>
<p>Regulere gieđahallama persovnnadieđuid Sosiálafuolahusas. Láhka orrunheivehusdoarjja</p>
<p>Regulere earet eará makkár doaimmaid maid orrunheivehusdoarjja sáhttá geavahuvvot ja got ohcamuš mean-nuduvvo. Láhka mátkebálvalusfievrru birra</p>
<p>Gielda dahje leanadiggi/regiovdna ovddasvástádus lea ordnet mátkebálvalusa olbmuide geain lea doaib-mahehttehus go eai máhtte mátkkoštit dábálaš kommunikašuvnnain. Láhka got galgá vearrogeahpideami viessubarggu ovddas</p>
<p>Reguleret dili ja vuođđu vearrogeahpideapmái ja geat sáhttet oažžut vearro-geahpideami. Láhka našuvnnalaš unnitlogut ja unnitlogugielat njuolggadus</p>
<p>Regulere earet eará našuvnnalaš unnitloguid, našuvnnalaš unnitlogugielaid, hálddahusguovlluid ja riekti oažžut boarrásiidfuolahusa unnitlogugillii suomagiella, meänkieli ja sámegiella. Láhka riikamátkebálvalusfievrru birra</p>
<p>Regulere ahte buhtadusa mátkeg-oluide olbmuide geat leat dáhpáhusa čađa ožžon stuora ja bissovaš doaibmahehttehusa go ferte eareliiggán divrras mátkevugiin golgat olggobeale iežas gieldda dahje leana. Láhka muhtin gieldda doaimmahanváldi haga birra</p>
<p>Regulere ahte gielda ožžo individuella dárboárvvoštallama haga addit bálvaleami olbmuide geat leat deavdán 67 jagi. Láhka doarjja ja bálvaleapmi vissis doaibmahehttehusaide (LSS) Regul-ere sierralágán doarjja ja bálvalusa vissis joavkkuide gos leat olbmot main lea goatnjet ja bissovaš doaibmahehttehus. Guoskka eanemus daidda geat ožžo doaibmahehttehusa ovdal go devde 65 jagi. Láhka friddjavuo <em type="bold">đ </em>asystema (LOV) birra mii addá gielddaide ja leana-diggái vejolašvuođa diktit du válljet makkár ja gii čađaha boarrásiidfu-olahusa dahje primáradivššu. Hálddahusláhka </p>
<p>Regulere earet eará got riika eiseválddit galget gieđa-hallat áššiid mat gusket eaŋkilolbmuide.</p>
<p>Moadde dehálaš lágat </p>
<p>Gielddaláhka</p>
<p>Regulere earet eará maid gieldda ja leanadiggi ožžo dahkat ja maid ii oaččo dahkat. Pasieanttaláhka</p>
<p>Láhka čuigo got nannet ja čilget pasieantta sajádaga dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Pasieanttadihtorláhka</p>
<p>Regulere got persovnnalašdiehtu ja medisiidna-journálat galget gieđahallot dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Pasieanttadihtorláhka</p>
<p>Regulere makkár vuoigatvuohta ja geatne-gasvuohta pasieanttain lea ja buohccedivššus mii guoská pasieantta-journálaide. Dát Guoská sihke priváhtta ja almmolaš buohccedikšui. Pasieanttasihkkarvuo <em type="bold">đ </em>aláhka </p>
<p>Láhka čuigo ahte ovddidit nanu pasieant-tasihkkarvuođa dearvvašvuođa- ja buohccedivššus ja siskkilda maid mii regulere jávohisvuođa sihke priváhtta ja almmolaš buohccedivššus. Persovnnalašdiehtu láhka (PUL) Regulere got eiseválddit ja fitnodagat ožžot gieđahallat persovnnalašdieđuid. Meinnet lea suddjet persovn-nalaš integriteahta go persovnnalašdieđut gieđahallot njuolga vuogi mielde. Buot láhkateavsttaid sáhttá diŋgot Kluwers oastibálvalusas telefovdna 08 598 191 Láhkateavsttaid sáhttá maid viežžat nuvttá interneahtas.</p>
<p>Mana www.regeringen.se dahje www.notisum.se.</p>
</body></document>
