<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2652</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://duojar.no/dokumenter/content_1/text_715a947a-a46e-4256-86b9-b7c0e2dd41cb/1365423435093/duodjeeal_husa_ekonom_las_raporta.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Duodjinæringens økonomiske situasjon</p>
<p xml:lang="nob">Gjennomgang og presentasjon av data fra duodjiutøvere registrert i duodjiregisteret i 2006, samt synliggjøring av verdiskaping innen duodjinæringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Trine Länsman og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Anne Marit Pedersen </em></p>
<p xml:lang="som">Forsida</p>
<p xml:lang="nno">Avstand mellom ord i teksten !..</p>
<p xml:lang="nob">Har vi vedlegget elektronisk? Vi må huske og legge det ved.</p>
<p xml:lang="nob">Se røde merknader i tekst</p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Juni 2007 </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámi Ealáhus- ja Guorahallanguovddáš - Samisk Nærings- og Utredningssenter</p>
<p>Duoji ovdáneapmi –</p>
<p>Ekonomalaš raporta 2011</p>
<p><em type="bold">Njukčamánnu 2013 </em></p>
<p>SEG2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SISDOALLOLOGAHALLAN </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">ČOAHKKÁIGEASSU ............................................................................................................. 3 1. ÁLGGAHUS JA DUOGÁŠ ................................................................................................. 4 1.1. </em></p>
<p><em type="bold">Duogáš ........................................................................................................................... 4 1.2. </em></p>
<p><em type="bold">Mandáhta ...................................................................................................................... 4 1.3. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Eavttut ........................................................................................................................... 4 1.4. </em></p>
<p><em type="bold">Metoda ........................................................................................................................... 5 2. DIEHTOVUOĐU ANALYSA ............................................................................................. 5 2.1. </em></p>
<p><em type="bold">Analysavuođđu ............................................................................................................ 5 2.2. </em></p>
<p><em type="bold">Duojáriid sohkabeali ja geográfalaš juohkin ............................................................. 6 </em>2.2.1 </p>
<p>Geográfalaš juohkin ............................................................................................... 6 2.2.2 Sohkabeali juohkin .................................................................................................... 6 <em type="bold">2.3. </em></p>
<p><em type="bold">Ekonomalaš čoavddalogut ........................................................................................... 7 </em>2.3.1 </p>
<p>Vuovdinsisaboađut ................................................................................................. 7 2.3.2. Eará duodjedietnasat ................................................................................................8 2.3.3.</p>
<p>Doaibmaboađus ...................................................................................................... 8 2.3.4.</p>
<p>Bálkáboađut olggobealde duoji .............................................................................. 9 <em type="bold">2.4. </em></p>
<p><em type="bold">Eará dieđut ohcciin .................................................................................................... 10 </em>2.4.1 </p>
<p xml:lang="smj">Duodjelanjat ......................................................................................................... 10 2.4.2.</p>
<p>Vuovdinvuogit ...................................................................................................... 11 2.4.3.</p>
<p>Gelbbolašvuohta ................................................................................................... 11 3</p>
<p>ČOAHKKÁIGEASSU Dát lea ekonomalaš raporta duoji ovdáneamis rehketdoallojahkái 2011:i. Ovdalis leat maid čađahuvvon sullasaš guorahallamat dan ekonomalaš dilis jagiin 2006, 2007, 2009 ja 2010. 83:s geat leat registrerejuvvon duodjeregisterii leat fástidan 45 duojára. Dát fástádusat leat geavahuvvon vuođđun dieđuide geografiijas, sohkabealis, duodjelanjain, vuovdinkanálain ja gelbbolašvuođas, dáin leat 39 fástádusa leamaš fas vuođđun dan ekonomalaš guorahallamii. Fástáduslohku 2011:s lea njiedjan 15 fástádusain 2010 ektui. Lohkovuođđu dán guorahallamii ii leat nanus ja oktagaslaš vástideddjiid vástádusat, mat leat sakka earáláganat go earáin, sáhttet garrasit váikkuhit bohtosii. Ain leat stuorámus oassi fástádusain boahtán Guovdageainnus ja Kárášjogas. Fástádusaid lohku lea mealgadit unnon Guovdageainnus, seammás go fástádusat olggobealde Guovdageainnu ja Kárášjoga leat veahá lassánan. Ain lea stuorámus oassi nissonolbmot geat fástidit, oassi lea 2/3 fástádusain. Vuovdinsisaboađut iežas duddjojuvvon duojis leat 2011:s oppalaččat njiedjan 2010 ektui. Muhto juohke duojára gaskamearálaš vuovdinsisaboahtu loktana 2010:s 2011:ii rádjai. Mii guoská vuovdinsisaboađuide áigodaga ektui de leamaš rievdadus 2011:s. Ovdal lea eanašoassi duojáriin leamašan unnit sisaboahtu (vuollel 150 000ru), muhto dál oaidnit ahte váldooasi sisaboahttu lea gorgŋon badjel 150 000ru. 2011:s lea doaibmaboađus gaskamearálaččat leamaš kr. 98 672,-. Dat lea seamma dásis go 2010 doaibmaboađus. Duojáriid lohku geain lea negatiiva doaibmaboađus lea lassánan;; 2011:s leat guđas, njealji ektui 2010:is. Oppalaš vuovdinsisaboađut 2011:s leat kr. 321 644.- , mii 2010 rájes gaskamearalaččat lassána kr 45 900,-. Badjel bealli sis geat leat mielde guorahallamis almmuhit sisaboađu duodjedietnasii lassin. Gaskamearálaš bálkáboahtu olggobealde duddjoma lea kr. 183 598.-, mii lea sullii seamma go 2010:is. Vuovdinsisaboađut iežas duddjojuvvon duojis dán joavkkus leat lassánan gaskamearálaččat kr. 90 000.- 2010 rájes 2011:ii. Dán joavkkus leat dasto bajábealde olles joavkku gaskamearálaš vuovdinsisaboađuid. Ain lea eatnašiin geat leat fástidan gažaldagaide mat gusket duodjelanjaide, iežaset lanjat. Čájehuvvo ahte oassi mii láigoha duodjelanjaid lea lassánan. Mii guoská vuovdinvugiide lea duojáriidda ain deháleamos vuovdinvuohki njuolga oastái, mii maiddái dahkko iežaset vuovdinskajás ja gávppis. Vaikke lea ge interneahtta šaddan hui dábálaš vuovdinvuohki servvodagas, de ii leat duojáriid gaskkas dát nu dehálaš. Loahpalaččat lea olu unnit oassi mii vástida leago sis fágareivve/alit oahppu duojis. Vástádusat čájehit aŋkke ahte juohke njealját duojáris lea juogo fágareive ja/dahje alit oahppu duojis. Ain goittotge eanáš duojáriin ii leat formálalaš oahppu duojis. 4 <em type="bold">1. ÁLGGAHUS JA DUOGÁŠ 1.1. Duogáš </em>Dát raporta lea ekonomalaš raporta duoji ovdáneamis duodjeealáhusas jagi 2011:s maid Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddáš (SEG) lea Sámedikki šiehtadusa mielde ráhkadan. Dán lágan guorahallan lea dahkkojuvvon vuosttaš geardde 2006:s ja maŋimuštá 2010:s. Sámediggi ja duoji ealáhusorganisašuvnnat (Sámi Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi) ráhkadedje njukčamánu 29.b. 2005:s ealáhusšiehtadusa duojis. Šiehtadus lea maŋŋá rievdaduvvon njukčamánu 19.b. 2007:s ja leamaš gustojeaddjin ođđajagi 1.b.2008 rájes. Šiehtadallamat mat vuođđudit ealáhusšiehtadussii galget dahkkot ealáhusa ekonomalaš dili oktasaš áddejumi vuođul. Dát raporta galgá čilget duodjeealáhusa ekonomalaš dili. <em type="bold">1.2. Mandáhta </em>Dán raportta ráhkadeami mandáhta lea oktii heivehit raportta duoji ekonomalaš ovdáneami 2011:is. Mii áigut skoviid vuođul maid Sámediggi sádde duojáriidda duodjeregisteris, addit oktasaš čilgehusa duoji ekonomalaš ovdáneamis mii guoská  mo vástideaddjit leat juhkkon sohkabeali ja geografiija ektui  duojáriid vuovdinsisaboađuid, doaibmaboađuid, gánnáhahttivuođa ektui  duodjelanjaid, vuovdinvugiid ja gelbbolašvuođa dieđuide </p>
<p>Bargu galgá leat válmmastuvvon cuoŋománu 01.b. 2013:s ja raporta galgá leat dárogillii ja sámegillii. <em type="bold">1.3. Eavttut </em>Sámediggi, Duojáriid ealáhussearvi ja Sámiid Duodji sohpe njukčamánu 29.b. 2005:s ođđa ealáhusšiehtadusa duodjái. Šiehtadusa mielde juolluduvvo doaibmadoarjja duojáriidda dainna eavttuin ahte duojár lea almmuhuvvon duodjeregisterii. Čuovvovaš eavttut lea jus galgá beassat duodjeregisterii:  Ahte ohcci deavdá eavttuid mat gáibiduvvojit Sámedikki jienastuslohkui, muhto ii dárbbaš leat dieđihuvvon jienastuslohkui. Erenoamáš oktavuođain sáhttá spiehkastit dán gáibádusas.  Ahte lea iehčanas ealáhusdoalli ja lea dieđihuvvon momsaregisterii.  Gálvojohtu iežas duojis mii vuođđuduvvo sámekultuvrii ja árbevieruide unnimustá kr. 50 000.- ovddas momssa haga.  Duođaštus iežas dieđiheami bokte reálagelbbolašvuođa ja/dahje duođaštus formálalaš gelbbolašvuođas sámi duojis.  Ohccit geat ožžot doaibmadoarjaga leat geatnegahtton addit dárbbašlaš dieđuid ekonomalaš raportta ráhkadeami oktavuođas. 5 <em type="bold">1.4. Metoda </em>Dieđuid čohkken mat leat vuođđun ekonomalaš raportii leat oassin ” <em type="italic">Doarjjaohcamuš ealáhusšiehtadusa bokte – čálgoortnegat, doaibmadoarjagat, dohkkeheapmi duodjeregisterii ja vuovdinorganisašuvnnat </em>”. Ohccit geat ožžot doaibmadoarjaga leat doarjja eavttuid bokte geatnegahtton addit dárbbašlaš dieđuid duodjeealáhusa ekonomalaš raportta ráhkadeami oktavuođas. Sámediggi lea hábmen skovi 2011:i ja oažžu vástádusaid duojáriin. Skovis lea informánttain bivdojuvvon dieđut makkár duodjelanjaid sii geavahit, árvvoštallan buoremus vuovdinvugiid, lea go sis formálalaš gelbbolašvuohta duojis, dieđut sisaboađuin mat leat čadnojuvvon iežas duddjojuvvon duodjái ja maiddái dieđut sisaboađuin mat leat olggobealde duoji. <em type="bold">2. DIEHTOVUOĐU ANALYSA 2.1. </em></p>
<p><em type="bold">Analysavuođđu </em></p>
<p>Duodjeregistaris ledje 31.12.2011 čálihuvvon 83 nama. 45 olbmo leat vástidan. Vástádusat gažaldagaide eai lean álo doarvái ollislaččat devdojuvvon skovis, nu ahte leat dušše vuhtii váldojuvvon osiin árvvoštallamis. Vuolábealde čájehuvvojit vástádusat juhkkojuvvon fáttáid mielde. <em type="bold">Tabealla 1: Fáttáid mielde juhkkojuvvon vástádusat </em></p>
<p><em type="bold">Fáddá: </em></p>
<p><em type="bold">Vástádusat </em></p>
<p>Sohkabealli45</p>
<p>Gielda/suohkan45</p>
<p>Sisaboahttu iežas duddjojuvvon duojis 37</p>
<p>Almmolaš doarjagat 35</p>
<p>Eará duodjedietnasat 20</p>
<p>Doaibmaboahtu 39</p>
<p>Doaibmagollu 36</p>
<p>Doaibmaboađus 36</p>
<p>Eará dienas duoji lassin281</p>
<p>Almmolaš investerendoarjagat232</p>
<p>Fitnodaga oppalaš investeremat183</p>
<p>Vuovdinvuogit 39</p>
<p>Buvttadanlanjat 41</p>
<p>Duodjegelbbolašvuohta 36</p>
<p>Gelbbolašvuođa rievdadusat 11 1 8 dáin lea vástiduvvon kr. 0,-. 2 19 dáin lea vástiduvvon kr. 0,-. 3 16 dáin lea vástiduvvon kr. 0,-. 6</p>
<p>Mii guoská dieđuid ekonomalaš árvvoštallamii, de leat 39 vástádusa vuođđun analysii, guhtta dáin vástádusain eai lean doarvái dievaslaččat devdojuvvon de daid ii sáhte vuhtii váldit. Ovtta dáin vástideddjiin lea hui stuorra erohus sisabohtosis ja doaibmagolus daid earáid ektui. Go joavku man galgat árvvoštallat lea nu unni de sáhttá dát oasseváldi garrasit muhttit joavkku gaskamearalaš vástádusaid. Dán sivas eat leat mii dán oasseváldi vuhtiiváldán analysavuođus. Unnán vástádusaid geažil de sáhttá árvvoštallat ahte leatgo dat bohtosat maidda čujuhuvvo analysas doarvái jáhkehahtti. Nuppe dáfus sáhttá materiála juoidá muitalit dan birra man <em type="italic">guvlui </em>ekonomalaš ovdáneapmi lea mannamin duodjeealáhusa siskkobealde, vaikko materiála ii sáhte buktit eanet čielggadeami. <em type="bold">2.2. Duojáriid sohkabeali ja geográfalaš juohkin 2.2.1 Geográfalaš juohkin </em>Ovddit jagiid leat gielddat/ suohkanat Sis Finnmárkkus, Guovdageaidnu ja Kárášjohka, ovddastan eanáš fástádusaid. Tabealla 1 govve geográfalaš juogu dán jagáš fástádusain. Dasa lassin leat boahtán vástádusat Unjárggas, Deanus, Porsáŋggus, Gáivuonas, Ráissas, Romssas, Báhccavuonas, Snoasas, Ráisavuonas, Álttás ja Rørosas. Tabealla 3 muitala geográfalaš juohkima dán jagi vástádalliin. <em type="bold">Tabella 2: Fástádusaid juohkin geográfalaččat </em></p>
<p><em type="bold">Gielda/guovlu </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Galle </em></p>
<p><em type="bold">Proseanta </em></p>
<p>Kárášjohka 12 27 %</p>
<p>Guovdageaidnu 23 51 %</p>
<p>Earát 10 22 %</p>
<p><em type="bold">Supmi 45 100 </em></p>
<p>Stuorámus oassi duojáriin leat áibbas čielgasit Guovdageainnus eret. Duojárat Kárášjogas ja Guovdageainnus dahket oktiibuot 78 % buohkain sis geat oassálastet guorahallamii. Dan <em type="italic">earát </em>joavkkus leat fástádusat dain eará gielddain. Unnán oassálastiid dihtii de ii sáhte rátkit dáid gielddaid sierralaga. Go veardida 2010:i lea vástidanoassi Kárášjogas veahá lassánan. Seammás lea oassi Guovdageainnus njiedjan mearkkašanveara, 2010 rájes lea unnon 12 oasálastin 2011 rádjai. <em type="bold">2.2.2 Sohkabeali juohkin </em>Tabella 2 čájeha fástádusaid sohkabeali juohkima. </p>
<p><em type="bold">Tabella 3: Fástádusaid sohkabeali juohkin </em></p>
<p><em type="bold">Sohkabealli </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Galle </em></p>
<p><em type="bold">Proseanta </em></p>
<p>Nissonolbmot 31 69 %</p>
<p>Almmáiolbmot 14 31 %</p>
<p><em type="bold">Supmi 45 100 % </em>7 </p>
<p>Sohkabeali juohkin čájeha ahte 2/3 oassi oassálastiin leat nissonolbmot; mii lea sullii dat seamma go ovddit jagiid. <em type="bold">2.3. Ekonomalaš čoavddalogut 2.3.1 Vuovdinsisaboađut </em>Dain 39 duojáriin geat leat almmuhan sisaboađu vuovdimis leat oktiibuot 364 almmuhan sisaboađu iežas duddjojuvvon duojis. Obbalaš vuovdinsisaboahtu ja gaskamearálaš sisaboahtu oidno tabeallas dás vuolábealde. </p>
<p><em type="bold">Tabella 4: Vuovdinsisaboahtu iežas duddjojuvvon duojis ja gaskamearálaččat juohke duojáris </em></p>
<p><em type="bold">Iežas duddjojuvvon duodji </em></p>
<p><em type="bold">Gallis </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Kr. </em></p>
<p>Oktiibuot 36 7 587 240</p>
<p>Gaskamearálaččat juohke duojár 36 210 757 39 duojára geat leat almmuhan sisaboađu vuovdimis lea oktiibuot sisaboahtu iežas duddjojuvvon duojis kr. 7 587 240,-. Gaskamearálaččat lea juohke duojár vuovdán kr. 210 757,- ovddas. Jus válddášii vuhtii dan oasálasti gii lei almmuhan hui stuorra iežas duddjojuvvon duoji sisaboađu, de livččii lean sisaboahtu oktiibuot kr. 10 401 012,-. Tabealla 5 (vuolábealde) čájeha obbalaš vuovdinsisaboađu ja juohke duojára gaskamearálaš sisaboađu iežas duddjojuvvon duojis dan maŋimuš viđa jahkái.</p>
<p><em type="bold">Tabella 5: Vuovdinsisaboađut iežas duddjojuvvon duojis oppalaččat ja gaskamearálaččat 2007-2011 </em></p>
<p><em type="bold">Iežas duddjojuvvon duodji 20072008200920102011 </em></p>
<p>Oktiibuot4 795 2466 068 7868 679 432 8 796 102 7 587 240</p>
<p>Gaskamearálaččat juohke duojáris 165 353183 903184 669183 252210 757</p>
<p>Tabealla 5 čájeha ahte iežas duddjojuvvon duoji oppalaš sisaboahttu lea njiedjan go veardádallá 2009 ja 2010 bohtosiid ektui. Gaskamearálaččat juohke duojáris gal lea dattege veaháš loktanan go buohtastahttá 2010 ektui. Maŋimuš viđa jagi logut čájehit ahte iežas duddjojuvvon duojis vuovdinsisaboahtu lea loktanan sihke obbalaččat ja gaskamearálaččat juohke duojáris áigodagas 2007-2011.</p>
<p>Materiála čájeha stuorra erohusaid vuovdinsisaboađuin duojáriid gaskkas. Tabella 6 čájeha vuovdinloguid juogu juohke duojáris intervállaid mielde. 4 Okta duojár lea dieđuid buktán muhto ii leat árvvoštallojuvvon. 8</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Tabella 6: </em></p>
<p><em type="bold">Vuovdinsisaboađut juohke duojáris juhkkojuvvon intervállaid mielde </em></p>
<p><em type="bold">Vuovdinsisaboađu juohkin </em>2007(%)2008(%)2009(%)2010(%)2011 (%)2011 (gallis)50 000 - 100 0004836404231 11100 000 - 150 00021211517176150 000 - 250 0001029171122 8over 250 0002125283030 11 </p>
<p>Submi 10010010010010036</p>
<p>Buohkat geat leat vástidan gažaldahkii vuovdinsisabohtosis leat almmuhan kr. 50 000,- dahje eanet sisaboađu. Go veardida ovddit jagiid loguid de orro leamen ahte joavku mas duojárat geain lea dan guovtti vuolimus ceahkis unno. Joavkkus mas lea sisaboađut gaskkal kr. 100 000,- ja kr. 250 000,- stuorru go buohtastahttá 2010:in . Erohus lea ahte eanet duojárat leat daid gaskkas geain lea gaskadási sisaboahtu dahje leat daid gaskkas geain lea sisaboahtu badjel kr. 250 000,-. Materiála dieđuid vuođul dađe bahábut ii leat vuođđu dađe eambbo čilget mas namahuvvon rievdadus boahtá. <em type="bold">2.3.2. Eará duodjedietnasat </em></p>
<p>Leat oktiibuot 13 duojára geat almmuhit ahte sis leat duodjedietnasat dakkár dujiin mat eai leat árvvoštallojuvvon iežas duddjojuvvon duodjin. Guokte duojára almmuhit ahte lea sisaboahttu duojis, muhto dakkár duojis mii ii leat iežas duddjojuvvon. Oktiibuot, dáin duojáriin geat leat dákkár sisaboađu almmuhan, dahká dát kr. 2 112 198 2011:s, ja dat de dagaha gaskamearalaččat veahá vuollel kr.163 000 juhke duojára nammii. <em type="bold">2.3.3. Doaibmaboađus </em></p>
<p>Oppalaš logahallan duojáriin geat devdet doaibmadoarjagiid eavttuid oaidná tabeallas vuolábealde. Tabealla čájeha čoavddaloguid mat leat vuođđuduvvon sisaboađuide iežas duddjojuvvon duojis, almmolaš doaibmadoarjagat, oppalaš vuovdinsisaboađut, doaibmagolut ja doaibmaboađus. Tabealla čájeha maiddái vuolimus ja bajimus árvvu juohke kategoriija siste.</p>
<p><em type="bold">Tabella 7: Čoavddalogut gaskamearálaččat 2011’ rehketdoalujagis </em></p>
<p>Vuovdinsisa-boađut iežas duddjojuvvon duojis (N=36)</p>
<p>Almmolaš doaibma-doarjja (N=37)</p>
<p>Oppalaš vuovdinsisa-boađut (N=38)</p>
<p>Doaibmagolut duodji (N=35)</p>
<p>Doaibma-boađus (N=35)</p>
<p>Gaskamearálaččat 210 75769 524321 644 252 44398 672</p>
<p>Alimus árvu 682 229252 9491 339 647976 117 495 048</p>
<p>Vuolimus árvu 50 32020 40071 3205 500- 30 898</p>
<p>Vuolimus ja alimus vuovdindietnasiid árvvut čájehit stuorra erohusa duojáriid gaskkas go geahččá iežas duddjojuvvon duoji. Alimus dienas lea sullii kr. 680 000,- ja vuolimus fas birrasiid kr. 50 000,-. 9</p>
<p>Duojáris mii lea hilgojuvvon gaskamearalaš árvvoštallamis lea kr. 2 813 772,- vuovdinsisaboahtu iežas duddjojuvvon duojis. Mii guoská almmolaš doaibmadoarjagiidda de leat njeallje duojára mat eai leat almmuhan dieđuid ahte leatgo ožžon doarjagiid. Go duojárat leat almmuhan dieđuid daid eará čuoggáid vuollái de navdit ahte sii eai leat ge ožžon almmolaš doarjagiid. Tabeallas oaidnit ahte sii leat gaskamearalaččat ožžon birrasiid kr. 70 000,- almmolaš doarjaga 2011:s. Maiddái dás lea oalle stuorra erohus gaskal dan guoktá geat leaba ožžon eanemus ja unnimus doarjaga. Mii guoská oppalaš vuovdin sisabohtosiidda duojáriin de lea gaskamearalaš sisaboahtu kr 321 644,-. Maiddái dás lea oalle stuorra dásseerohus gaskal duojáriid main alimus ja unnimus sisaboahtu. Leat oktiibuot 36 duojára mat almmuhit iežaset duodjái guoskevaš doaibmagoluid. Gaskamearalaš doaibmagolut duojáriin lea kr. 252 443,-. Duojár mii lea hilgojuvvon gaskamearalaš árvvoštallamis almmuha sullii kr. 3,46 mill doaibmagollun. Dát duojár livččii, jus árvvoštallojuvvon čoahkkáigeasus, lokten gaskameari doaibmagoluin mealgadit. Doaibmaboađus rievdá gaskal kr. - 30 898,- vuolláibáhcagis gitta kr. 495 084,- badjebáhcagii. Gaskamearalaš doaibmaboađus lea kr. 98 672,-. Leat guhtta duojára mat ovddidit negatiiva doaibmabohtosiid. Tabella 8 vuolábealde čájeha čoavddaloguid dan viđa maŋimuš jagi gaskamearálaš loguid juohke duojáris.</p>
<p><em type="bold">Tabell 8: Čoavddalogut duojáriin 2007-2011 </em></p>
<p>Vuovdinsisaboađut iežas duddjojuvvon duojis</p>
<p>Oppalaš vuovdinsisa-boađut</p>
<p>Doaibmagolut duodji</p>
<p>Doaibma-boađus</p>
<p>Gaskamearálaččat 2011 210 757321 644252 44398 672</p>
<p>Gaskamearálaččat 2010 183 252275 681187 82398 553</p>
<p>Gaskamearálaččat 2009 184 669250 480185 43983 684</p>
<p>Gaskamearálaččat 2008 183 903250 429141 828108 581</p>
<p>Gaskamearálaččat 2007 165 353245 984153 82894 216</p>
<p>Tabealla čájeha ahte vuovdinsisaboađut iežas duddjojuvvon duojis leat bisson dássidit gaskal 2008 ja 2010. Muhto maŋimuš jagi leat vuovdinsisaboađut lassánan. Oppalaš vuovdinsisaboađut leat maid lassánan dan maŋimuš jagis, gaskamearálaččat sullii kr. 50 000,- 2010:is 2011 rádjai. Doaibmagolut leat veahá lassánan maŋimuš jagi, gaskamearálaččat kr. 30 000,- 2010:is 2011 rádjai. Doaibmaboađus lotnašuvvá veahá dan maŋimuš viđa jagis ja tabealla čájeha seamma gaskamearalaš doaibmaboađus bissu dássedit. <em type="bold">2.3.2. Bálkáboađut olggobealde duoji </em>20:s leat fástidan ahte sis leamaš bálkáboađut olggobealde duoji. Dat mearkkaša ahte badjel bealli dain mat leat searvan iskosii lea sisaboahtu duoji olggobealde. Oppalaččat dahká sisaboahtu kr. 5 218 839,-. Maiddái dás leat hilgon ovtta duojára go lea nu stuorra erohus gaskal su ja earáid joavkkus. 10 </p>
<p><em type="bold">Tabell 9: Čoavddalogut ohcciin geain leat bálkáboađut olggobealde duddjoma. </em></p>
<p>Vuovdinsisa-boađut iežas duddjojuvvon duojis</p>
<p>Oppalaš vuovdinsisa-boađut</p>
<p>Doaibma-golut duodji</p>
<p>Doaibma-boađus</p>
<p>Bálkáboahtu duddjoma olggobealde</p>
<p>Gaskamearálaččat 2011 250 611 408 190 295 696 102 065 181 598</p>
<p>Gaskamearálaččat 2010 160 774 248 532 206 126 65 096 183 101</p>
<p>Gaskamearálaččat 2009 200 375271 607199 88879 370151 715</p>
<p>Gaskamearálaččat 2008 186 841254 553136 155118 398154 592</p>
<p>Gaskamearálaččat 2007 154 659242 883153 99992 866101 338</p>
<p>Sii geat almmuhit bálkáboađuid olggobealde duddjoma čájehit 2011’ logut gaskamearálaš bálkáboađuid olggobealde duddjoma kr. 250 611.-. Dát lea beanta lassáneapmi ovddit jagis. Tabealla čájeha ahte dan namahuvvon joavkkus leat oppalaš vuovdinsisaboađut ollu lassánan. Doaibmaboađus dain geain lea sisaboahtu duoji olggobealde orro lassáneamen 2011:is. Gaskamearalaš bálkáboahtu duoji olggobealde orru bissumin seamma dásis go mannan jagi. <em type="bold">2.4. Eará dieđut ohcciin 2.4.1 Duodjelanjat </em>Dieđut gos duojárat geavahit iežaset dahje geavahit oktasaš duodjelanjaid lea mearkkašan veara šiehtadeddjiide. Danne lea jerrojuvvon ahte leat go sis iežaset , geavahit go oktasaš lanjaid dahje láigohit go duodjelanjaid. </p>
<p><em type="bold">Tabealla 10: Gallis ja proseanttalaš juohkin duojáriin geain lea iežaset, oktasaš dahje láigohit duodjelanjaid </em></p>
<p><em type="bold">Iežaset lanjat Oktasaš lanjat Láigoha iežas lanja Ii iežas/oktasaš lanjat Supmi </em></p>
<p>Gallis 34 4 8 3 41 %-laš juohkin 83 10 20 7 100</p>
<p>Tabealla čájeha ahte eanaš duojáriin leat iežaset duodjelanjat. Dát dávista diimmá raportii. Dasa lassin oaidnit ahte eambbosat láigohit iežaset duodjelanjaid. Muhto eai leat aŋkke leamaš stuorát rievdadusat ovddit jagiid ektui. 11 <em type="bold">2.4.2. Vuovdinvuogit </em>Ohccit ávžžuhuvvojit almmuhit sin deháleamos vuovdinvuogi gos árvu 1 lea deháleamos ja árvu 6 unnimus deháleamos. Sii galget fástidit guhtta eará vejolaš vuovdinvugiid mat leat tabeallas vuolábealde. Oppalaččat leat eatnašat fástidan, muhto tabeallas oaidná ahte fástidan oassi rievdá danne go dušše moattis leat deavdán tabealla riekta, danne ii leat vejolaš rehkenastit gaskamearálaš loguid juohke vuovdinvuogis. </p>
<p><em type="bold">Tabealla 11: Juohku dieđihuvvon vuovdinvugiid duojáriin (1 deháleamos - 6 unnimus deháleamos). </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Njuolgga oastái </em></p>
<p><em type="bold">Iežas vuovdin-skadjá </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Gávpi </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Meassut </em></p>
<p><em type="bold">Poasta-vuovdin </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inter-neahtta </em></p>
<p>Deháleamos 1 27 9 9 6 3 4 2 7 3 7 8 3 2 3 3 2 2 8 5 7 4 0 4 2 5 2 0 5 1 2 4 3 2 3</p>
<p>Unnimus deháleamos 6 0 9 6 5 7 8 0 1 8 9 4 17 14</p>
<p><em type="bold">Fástádusat oktiibuot </em>39 39 39 39 39 39 </p>
<p>Vuovdin njuolgga oastái lea ain ge deháleamos vuovdinvuohki, dan maŋŋá lea iežas vuovdinskadjá, gávpi ja meassut. Viidásut čájehit logut ahte vuovdin poastta ja interneahta bokte lea ain ge unnán dehálaš. <em type="bold">2.4.3. Gelbbolašvuohta </em>Nugo ovddit jagiin de jerrojuvvui dál ge makkár oahppu duojáriin lea, lea go sis/dahje ii leat fágareive duojis ja/dahje lea go sis alit oahppu duojis. Vástádusat dain 39 duojáriin geat leat vástidan lea go sis/dahje ii leat fágareive duojis čájehit ahte 8:s lea fágareivve muhto dušše 4:s leat almmuhan alladat oahpu duojis. Buohtastahttimis oaidná ahte 2010:is de ledje 12:is mat almmuhedje fágareivve ja 11:is fas alit oahppu duojis. Dás ii leat mihkkege mii čájeha ahte lea nana oktavuohta gaskkal das ahte lea go dus fágareive duojis dahje alit oahppu duojis. Kombinašuvdna fágareive ja alit oahppu bođii ovdan golbmasis. Oasseváldit gohččojuvvojedje vástidit leatgo rievdadusat sin duodjegelbbolašvuođas. Dušše 11:is vástidedje dán gažaldahkii ja sis ii lean oktage rievdan duodjegelbbolašvuohta. </p>
</body></document>
