<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><person firstname="Kristine Gaup" lastname="Grønmo" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><author><person firstname="Lars Petter" lastname="Grønmo" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="" lastname="Karasjok kommune" sex="unknown" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><wordcount>8847</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="rus"/></multilingual><origFileName>http://www.utviklingssenter.no/getfile.php/2174896.1875.ctfxdeqctw/H%C3%A5ndbok+2013+WEB.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">- vuoiŋŋalaš veahkki - </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Omsorg ved livets slutt- åndelig omsorg - </em><em type="bold">– máŋgga suopmanii ja gillii.1. Innledning2. Pasienten i terminal fase3. Når pasienten er død4. Lokale forhold5. Åndelig omsorg6. 1 Fader vår – Trosbekjennelse - Velsignelse7. Bønner8. Andakt og nattverd9. Velsignelse, forbønn og salving av syke 10. Åndelig omsorg etter at pasienten er død11. Salme forslag12. Forslag til bibeltekst13. Fader vår, velsignelse og trosbekjennelse – ulike dialekter og språk.14. Avslutning 15. Litteratur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forord </em></p>
<p xml:lang="nob">Pleie og omsorgstjenesten i Karasjok er organisert slik som i andre kommuner i landet etter storsamfunnets verdier og normer.</p>
<p xml:lang="nob">Den er lite tilpasset den samiske kulturen og det samiske samfun-net. For de samiske pasienter kan dette oppleves fremmed. Å kunne bruke morsmålet daglig er viktig spesielt for eldre og barn.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gjennom morsmålet man greier seg best i sorg og når man er hjelpetrengende.</p>
<p xml:lang="nob">Det samiske språk er regulert ved Sameloven og er likestilt med norsk i språklovens forvaltningsområde. Dette innebærer at pasi-entene har rett til å bruke samisk i samhandling mellom bruker og personell i den kommunale helse- og sosialtjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsenter for sykehjemstjenester til den samiske befolknin-prosjekt med fokus på å styrke og å gjøre personalet trygge på seg selv i samhandling med alvorlig syke pasienter, pasienter i terminal fase og deres pårørende.</p>
<p xml:lang="nob">Videre var målet å styrke aktiv bruk av samisk språk, bygge opp større kulturforståelse om tradisjoner omkring døden, skikker og andre identitetsstøttende tiltak.</p>
<p xml:lang="nob">Heftet er ment å kunne brukes for alle pasienter/beboere uavhengig av livssyn, men tar hovedsakelig utgangspunkt i et kristent livssyn som er det mest vanlige i det samiske samfunnet. Prosedyrer for ritualer, minnestund, salmer etc. kan byttes ut med annet i samråd med pårørende/pasient/beboer. Det henvises nedenfor til oversikten over andre livssynsorganisasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Heftet er på nordsamisk og norsk. Bakerst i heftet er det tatt med noen punkter på lule- og sørsamisk samt på finsk, engelsk og russisk.</p>
<p xml:lang="nob">Pasienten blir omtalt som han.</p>
<p xml:lang="nob">Kulturforståelse hos personalet i forhold til god terminal pleie og død er en nødvendig forutsetning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosjektgruppen har bestått av: </em></p>
<p xml:lang="nob">Ellen Ingrid Eira, Heidi Boine, Leif Petter Grønmo, Line Berit</p>
<p>Skotnes, Marit Ågot Anti, Sigrid Balto, Toril Guttorm og Kristine</p>
<p>G. Grønmo</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har andre ressurspersoner fra politiet, kirken og begravel-sesbyrået vært invitert på enkeltmøter ved behov.</p>
<p xml:lang="nob">Fra prosjektets side vil vi takke prosjektgruppen for samarbeidet og det gode arbeidet dere har gjort med stor entusiasme.</p>
<p xml:lang="nob">Vi vil takke Sametinget for tildeling av midler til prosjektet. Uten denne støtten hadde det ikke vært mulig å gjennomføre prosjektet,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Šelgon-Juhána Ristiinná ja Máret-Johánas-Johánasa Petter </em>mielbuhcciin/ássiin ossodagas jápmá.kning, Nord-Norge, for kvalitetssikring av tekst og personer i vår nærhet for tilpasning av språk/oversetting. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kristine Gaup Grønmo og Leif Petter Grønmo </em><em type="bold">1. Innledning1.1 Hensikten med boka </em></p>
<p xml:lang="nob">Målet med prosjektet har vært å finne frem til gode prosedyrer for personalet som grunnlag for å kunne gi best mulig omsorg ved livets slutt for pasienter og beboere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hovedhensikten med boka er primært å være til hjelp for å kunne gi en god kristelig, åndelig omsorg:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">til beboeren/pasienten ved livets slutt fase</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">til pårørende og medpasientene/beboerne ved en pasientens bortgang</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">denne boken skal være et kunnskapsverktøy for personalet</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektgruppa i Kárášjohka/ Karasjok har evaluert de opprinne-lige prosedyrene på de ulike avdelingene i Karasjok for <span type="quote" xml:lang="nob">”Omsorg ved livets slutt”</span>. Vi henviser til disse prosedyrene. Prosjektgrup-pen har innsett at det verken finnes hjelpelitteratur på samisk eller litteratur med samisk kontekst på dette området. <em type="bold">1.2 Brukerveiledning </em></p>
<p xml:lang="nob">Heftet er laget slik at det skal være enkelt å finne fram i den.</p>
<p xml:lang="nob">Formatet av boka er slik at den skal være hendig å ta med seg.</p>
<p xml:lang="nob">Heftet er så langt som mulig tilpasset Den norske kirkes gudstje-nestebøker. Her er tatt med mye kjent kjernestoff, men der er også nye ideer og forslag som kan være nyttige for å gi god åndelig omsorg. Noen vil kanskje savne en del aktuell stoff, men da det er begrenset med plass har valget blitt slik det fremgår i boka, og det er også henvist til annen litteratur. buohcci sávvá ságastit.biibalvearssa dahje lávlut sálmma, – daga dan dahje jeara veahki earaiguin.oapmahaččain sálbmasávaldaga. Ollugiin lea sin <span type="quote">“iežaset sálbma dahje Biibbalvearsa”</span>, erenomážit lea dat dábálaš vuorasolbmuin. olmmoš lea buohcciseaŋggas, muitobottus dahje hávdádeames? gii lea jápminseaŋggas go diehtá iežas maŋimuš sávaldaga vuhtiiváldojuvvot. <em type="bold">2.1. Pasientenes og pårørendes ønske </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved akutte tilfeller kan det hende at pasienten / den døende har et ønske, har noe på hjertet, <span type="quote" xml:lang="nob">”ønsker å gjøre opp”</span>. For pasienten er kanskje dette den aller viktigste den dagen/natta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gi rom for samtale/skaffe den hjelp og de personer pasienten ønsker å snakke med.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Pasienten ønsker kanskje å be/bli bedt for, lese fra Bibelen eller å synge en salme. Viktig å etterkomme pasientens   ønske, enten du gjør det eller en annen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved valg av salme er det lurt å spørre pasienten/pårørende om de selv har salmeønske. Mange har sin ”egen salme eller</p>
<p xml:lang="nob">Bibelvers” som de setter pris på. Kanskje kan denne benyttes når pasienten er syk, eller hvis pasienten dør og det holdes minnestund og begravelse?</p>
<p xml:lang="nob">Dette er av stor betydning for de etterlatte. Men det er også viktig for den for dødende å vite at hans siste ønske vil bli etterkommet når han dør.</p>
<p xml:lang="nob">Pasienten selv, pårørende eller helsepersonalet ønsker ofte å ta kontakt med presten i terminalfasen. Det kan være fordi man vil at presten kan snakke med pasienten, holde andakt, tilby nattverd, eller for å være tilstede i den siste fasen.</p>
<p xml:lang="nob">Så langt det er mulig er det en fordel at denne kontakten mellom presten/pasienten skjer mens pasienten fremdeles kan kommuni-sere og komme med sine ønsker og behov. <em type="bold">2.3. Pasienten ønsker hjelp med åndelige spørsmål. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva gjør vi da? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Avklar med pasienten/pårørende:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvilket trossamfunn hører han til? Hører han til statskirken?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis mulig, forsøk å få fram hva det åndelige behovet er.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kanskje du eller en annen i personale kan hjelpe pasienten der og da, og/eller påse at han kommer i kontakt med den han ønsker.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis pasienten ønsker å samtale med noen. Med hvem da?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis pårørende spør for pasienten er det viktig å vite pasi-entens eget ønske - hvis han da fremdeles kan meddele sine ønsker.2.4. Hvordan få tak i presten?</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 08.00 – 17.00:</p>
<p xml:lang="nob">Ring det lokale kirkekontor, tlf. ________________</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 17.00 – 08.00 hverdager og lørdag og søndag:</p>
<p xml:lang="nob">Ring <em type="bold">beredskapstelefonen </em>til presten. Tlf. nr. finnes på sykeavdelingen. F.t. har bare helseinstitusjoner og politiet beredskapstelefonnummeret. </p>
<p><em type="bold">NB! </em>Det er flere prester som deler på beredskapsvaktord-ningen – det kan derfor hende at nabomenighetens prest besvarer telefonen.sus lea. Soaittát don dahje muhtin eará bargoveagas sáhttit veahkehit buohcci dassážii go oažžu oktavuođa suinna geainna ieš háliida.diehtit maid buohcci ieš háliida ovdal go son šaddá menddo heitot. </p>
<p>Riŋge báhpa <em type="bold">váktatelefuvdnii. </em>Tlf. nr. gávnnat ossodagas. </p>
<p>Dušše dearvvašvuođa-institušuvnnain ja politiijain leat dat váktatelefonnummarat.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fuom! </em>Báhpat juogadit váktatelefonortnega – danne sáhttá leat gránnjásearvegottebáhppa gii vástida.a. Hva med å få tak i en lokal predikant, forstander eller en an-nen kristen?b. Som profesjonell helsearbeider kan du gi pasienten <span type="quote" xml:lang="nob">”åndelig førstehjelp”</span>. Eller du har kanskje en kollega som kan hjelpe til? </p>
<p xml:lang="nob">Eks.: Synge en kjent salme, lese et kjent ord fra Bibelen, be en bønn fra dette heftet, salmeboka, en annen bok eller be en fri bønn, be Fadervår, lese velsignelsen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kanskje pasienten selv kan og har lyst til å si noe, minne om et Bibelvers, salme etc. – også det kan hjelpe. Ofte trenger pasienten bare en aktiv lytter.2.6.   Pasienten er ikke medlem i statskirken. Dersom han tilhører et annet kirkesamfunn, en annen religion eller er humanetiker kan personalet formidle kontakt med for eksempel:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Pinsevenn:                                 www.pinsevenner.org/</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Den evangeliske lutherske frikirke: www.frikirken.no/</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Den ortodokse kirke:                    www.ortodoks.com/</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Muslim:                                            www.islamnet.no/</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Humanetiker:                                     www.human.no/</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre:  ___________________________________</p>
<p xml:lang="nob">Dersom man ikke får kontakt med ovennevnte kontakter, kan dødsfall meddeles presten, uansett hvilke trossamfunn eller livssyn han hadde eller tilhørte. Presten kan deretter kontakte lederen, forstanderen for det aktuelle trossamfunn eller livssyn. Hva som er riktigst for den enkelte har pasienten og de pårørende best kunn-skap om i forhold til hvilke trossamfunn personen tilhører.kristtalačča? buohccái <span type="quote">“vuoiŋŋalaš vuosttašveahki”</span>. Jus it, lea go oktage eará bargoveagas gii sáhttá veahkehit? Omd. lávlut oahpes sálmma, lohkat oahpes Biibbalteavstta, lohkat rohkosa dán girjjis, sálbmagirjjis, eará girjjis dahje lohkat friddja roh-kosa, lohkat Áhčemiinna/Áhččámet rohkosa, dahje lohkat buressivdnádusa. ibbalvearssa, sálmma birra. Dát sáhttá maid leat veahkkin.</p>
<p xml:lang="nob">Máŋgii dárbbaša buohcci dušše muhtuma gii berošta. <em type="bold">3.1. Meddelelse om dødsfallet </em>Et dødsfall skal alltid meldes til lensmannen/politiet. For de som tilhører statskirken meldes dødsfallet til prestekontoret. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det er ulik fremgangsmåte for melding om et dødsfall.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vanligvis får lensmannen/politiet melding om et dødsfall og meddeler dette til kirken.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Noen pårørende melder selv om dødsfallet til prestekontoret eller ber avdelingen eller begravelsesbyrået om å melde dødsfallet videre.3.2. Forflytning av den døde til kapellet/ bårerommet ➢</p>
<p xml:lang="nob">Det anbefales å få laget et eget båreteppe med lokale motiver og tilknytning. Den kan bidra til å gi større verdighet og høy-tid over handlingen ved visning og situasjonen generelt.➢</p>
<p xml:lang="nob">Båreteppet legges over den avdøde ved syning og forflytting.➢</p>
<p xml:lang="nob">Forflytning av den avdøde fra avdelingen til kapellet/bårerom-met skjer når det er naturlig å gjøre det på dagtid. Forflytnin-gen skal være en naturlig del <span type="quote" xml:lang="nob">”av livet”</span> på avdelingen. <em type="bold">3.3. Utstyr til minnestunden og ved forflytting av den døde </em>Lokalt er det vanlig med minnestund eller båreandakt rett etter et dødsfall. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I Karasjok har vi anskaffet til sykehjemmet og omsorgsboligen diverse utstyr til minnestunden/båreandakten: <span type="quote" xml:lang="nob">”Alterduk”</span> 60 x 60 cm, to-armet lysestake m/krusifiks og et spesielt laget <span type="quote" xml:lang="nob">”veggteppe”</span> beregnet til å henge  på veggen der minnestunden/båreandakten skal skje.</p>
<p type="listitem">Båreteppet legges over den avdøde ved syning og ved trans-port. muhit viidaseappot báhppii.bivdet ossodaga dahje hávdádusfitnodaga almmuhit jáp-mima.gan gistogokčasa mas leat motiivvat main leat báikkálaš gullevašvuohta. Dát sáhttá addit stuorát árvvu ja allaboddosaš dovddu  jápminoktavuođa dilálašvuhtii.  sirdojuvvo ossodagas eret.  lunddolaš beaivválaš doaibma. Danne berre maid jábmi sirdin dahkkojuvvot beaivit. nestund plasseres det på  <span type="quote" xml:lang="nob">“alterdu-ken”</span> den  to-armet lysestaken og en annen større lysestake til. På veggen bak bordet henges veggteppet med samme motiv som båreteppet. jábmi/liikka geahčadettiin ja go dat dolvojuvvo eret.</p>
<p type="listitem">Go muitoboddu dollojuvvo de lea <span type="quote">“áltárliinni”</span> alde  guovtte-suorat ginttaljuolgi ja vel stu-orát <span type="quote">“muitoginttal”</span>. Duogábe-allái áltárbeavddi heŋgejuvvo seaidnerátnu mas lea seammá motiiva go gistogokčasis.</p>
<p type="listitem">48. ja 50. siiddus gávnnat evttohusaid muittobottožii. sániin, muhto liegga buorástahttimiin, salastemiin - dollet maŋisbáhcci olggiid birra. Dat lea  oinnolaš dahkku dearvva-hit ja čájehit fuola maŋisbáhccái dan su ođđa eallindilis.  rer!”   Kondolerer mearkkaša: <span type="quote">“Mun válddán oasi morrašis”</span><span type="quote">”run sámi guovlluin go čájehit ovddasmorraša: ”Mun válddan oasis morrašis! -  ”Oasálasttán morrašis!”  - ”Mun oasálastan du morrašis!” - ”Válddán oasi du morrašis!” “Oasálasttán”</span><span type="quote" xml:lang="smj">“Oasálasttán”</span> mearkkaša:  <span type="quote">“mun  searvan  morašteapmái”</span>.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">På sidene 49 og 51 er det forslag til minnestund.3.4. Kondolanse former/utrykke medfølelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Den samiske måten å kondolere på var vanligvis uten ord, men ved et varmt håndtrykk eller aller helst ved å ta den et-terlatte rundt skulderen (den borteste skulderen). Dette er et synlig tegn på å hilse og vise omsorg til den etterlatte i den nye tilværelsen som nå er uten den avdøde.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Noen velger å bruke det norske – latinske ordet <span type="quote" xml:lang="nob">”condole-rer!”.  Kondolerer betyr: ”Jeg er med din smerte”</span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Noen kombinerer disse to forannevnte kondolanse formene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Noen velger å bruke det som har vært vanlig i mange samiske områder for å uttrykke medfølelse: <span type="quote">“Oasálastán morrašis!”</span> - som betyr: <span type="quote" xml:lang="nob">“jeg deler din sorg”</span>.    3.5. Kontakt med de pårørende etter dødsfallet Mange pårørende har behov for å treffe deres <span type="quote" xml:lang="nob">”samarbeidspart-nere”</span> etter dødsfallet.</p>
<p xml:lang="nob">A. Helsetjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Det anbefales at de pårørende har mulighet å treffe ansvarlig sykepleier fra avdelingen der den avdøde siste tiden oppholdt seg. Noen avdelinger har samtale med pårørende ca. 4 uker etter dødsfallet.</p>
<p>Mii ávžžuhit oapmehaččaid beassat deaivvadit muhtumiiguin ossodagas gos jábmi lei dan maŋemus áigge. Muhtin ossoda-gain ságastallet dearvvašvuođabargit oapmehaččaiguin sullii 4 vahku maŋŋil jápmima.</p>
<p>Maŋŋil hávdádusa lea soames searvegottiin ságastallan dahje eará oktavuođat oapmehaččaiguin. Oapmehaččaide livčče buorre jus girku ásahivččii bistevaš dáhpin váldit otkavuođa oapmehaččaiguin 4 - 6 vahku maŋŋil hávdádusa. Sidjiide livčče dákkáraš vejolašvuođat mávssolaččat gos oččošedje vuogasvuođa ságastallat váibmoáššiideaset birra.</p>
<p>Ii galgga geahččat jábmi njuolga ámadadjui, muhto geahččagoahtit juolgevuođus bajásguvlui.amaset gulliide váikkuhit unohasat.</p>
<p xml:lang="nob">Noen menigheter har en eller annen form for ettersamtale med de pårørende. For pårørende vil det være av stor viktighet om kirka som en fast prosedyre hadde minst en kontakt med de pårørende 4 – 6 uker etter begravelsen.</p>
<p xml:lang="nob">På den måten ville de pårørende få anledning å ta opp det som ligger dem på hjertet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Alle helgens dag </em></p>
<p xml:lang="nob">Enkelte menigheter i Indre Finnmark invitere de etterlatte skriftlig til gudstjeneste og kirkekaffe. Denne invitasjonen er spesielt til de som har mistet sine etter siste Alle helgens dag.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Julehilsen </em></p>
<p xml:lang="nob">Den første jula er for mange etterlatte en tung tid. Noen menighe-ter sender derfor julehilsen til de etterlatte. Andre sender en liten blomsterhilsen. <em type="bold">4. Lokale forhold4.1. Lokale forskjeller og varianter </em>Noen lokale varianter i forbindelse med handlinger/kultur rundt livets sluttfase og døden: ➢ </p>
<p xml:lang="nob">Som en mental forberedelse: Ikke se den døde rett i ansiktet, men se <span type="quote" xml:lang="nob">”fra føttene og oppover”</span> ➢</p>
<p xml:lang="nob">Dødsbudskapet skulle ikke fortelles sent på kvelden, men helst på dagen. Dette fordi det ikke skulle forårsake <span type="quote" xml:lang="nob">”negative konsekvenser”</span>. ➢</p>
<p xml:lang="nob">Man skulle også være forsiktig med å fortelle dødsbudskap til den høygravide for ikke å oppskake henne og eventuelt påvirke fødselsforløpet. ➢</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere var det slik at når <span type="quote" xml:lang="smj">”lavvudøra”</span> var snudd med innsi-den ut var det et tegn på at det er noen som er død i familien. ➢</p>
<p>Ved transport av den døde med rein eller hest, ble en spesiell riegádahttimin, amaset suorggahit ja váikkuhit riegádeami.olggos guvlui čájehan dihte ahte muhtin olmmoš bearrašis lea jápmán. reagas dahje heargereagas/gierresis. Boazosápmelaččain lei vierrun válljet erenomaš hearggi liika geaseheapmái.de lávejedje bidjat Sálbmagirjji oaivvevuollái ovdal hávdá-deami.kama/ruhkosa.daddjojuvvui ahte soai <span type="quote" xml:lang="smj">“mannaba obban-muorran”</span>. roahkolasgieđaid šuohkkit jaskadit vai jábmi váldá fárrosis losit geaži morrašis. gintala ádjin dihte “bahás vuoiŋŋaid“ olggos.jápminseaŋggas?lik-ferden. Blant reindriftssamer ble det ofte valgt ut en spesi-ell rein til denne transporten.➢</p>
<p xml:lang="nob">Hvis pårørende var usikre på den avdødes Guds tro, ble Sal-meboka lagt i kista under hodet til den avdøde.➢</p>
<p xml:lang="nob">Minnestund og båreandakt er vanlig i mange samiske samfunn.➢ <span type="quote">”Obba-muorran”</span> = <span type="quote" xml:lang="nob">”Hel enhet”</span>. Det er omskrivelse av død i barselseng der både mor og barn dør. ➢</p>
<p xml:lang="nob">Skritte 3 ganger over den avdøde eller bare folde hendene med et stille sukk inni seg med ønske om at den avdøde skal ta den tyngste del av sorgen med seg.➢</p>
<p xml:lang="nob">Noen tente fyrstikk, talglys eller annen åpen ild i forbindelse med et dødsfall - dette for å beskytte seg mot <span type="quote" xml:lang="nob">”onde ånder”</span>. <em type="bold">4.2. Diverse prosedyrer på avdelingene </em>Helsesenteret, omsorgsboligene og hjemmetjenesten har mange ulike prosedyrer. Disse kan evalueres med jevne mellomrom og det henvises til prosedyrene som finnes på de respektive avdelingene. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Eks. på prosedyrer: Vi tar bare med noen eksempler på ferdige prosedyrer fra Karasjok</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Siste ønske”</span>/<span type="quote" xml:lang="nob">”siste vilje”</span> – erklæring</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Når skal vi kontakte presten i forhold til terminale pasienter?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forventet dødsfall</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Plutselig dødsfall</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Minnestund ved dødsfall ved omsorgsboligene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bestilling av bårebukett til den avdøde</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samtale med pårørende 4 uker etter dødsfallet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mini - minnestund etter den avdøde som informasjon til med-pasienter</p>
<p>Lea dárbbašlaš ahte ossodaga diehtojuohkin buohccái, oapmehaččaide ja mielbuhcciide lea buorre. Muhto seammás lea maid dehálaš doahttalit jávohisvuođa-geatnegasvuođa.</p>
<p>Sámi birrasiin leat dábálaččat stuorra bearrašat ja máŋga <span type="quote">“gulahallanolbmo”</span>. Danne lea dárbbašlaš bivdit bearraša nammadit ovtta olbmo geas lea ovddasvástádus ja geainna sáhttá erenomaš oktavuođa doallat, geahpedan dihte diehto-juohkima.</p>
<p>Oapmehaččaide lea dehálaš ahte sin váldá bures vuostá.</p>
<p>Omd. lea buorre vierru guossohit gáfe.</p>
<p>Go muhtun jápmá ossodagas, de lea dehálaš ahte bargovea-hka maŋŋá besset ságastallat ovttas. Lea ossodatjođiheaddji ovddasvástádus ráhkadit báikkálaš <span type="quote">“maŋŋil ságastallan”</span> dábiid. ➢</p>
<p xml:lang="nob">Det er nødvendig at pasienten, pårørende og medpasientene får god informasjon. Samtidig er det viktig at personalet overholder taushetsplikten.➢</p>
<p xml:lang="nob">I det samiske miljøet er det vanlig å ha mange som har kontakt med pasienten, og ikke kun EN kontaktperson. Men likevel er det viktig å be familien oppnevne en kontakt-person for å lette informasjonsflyten, og sikre at alle får informasjon. ➢</p>
<p xml:lang="nob">Det er av aller største betydning at de pårørende føler seg godt mottatt av personalet. En enkel kaffekopp kan bety mye.➢</p>
<p xml:lang="nob">Debrifing er viktig for personalet når noen av <span type="quote" xml:lang="nob">”deres pasi-enter”</span> er død. Det er en god måte å avslutte deres kontakt med pasienten på. Dette er avdelingsledelsens ansvar. Det anbefales at det lages lokale prosedyrer for debrifingen /avslutningssammenkomsten. <em type="bold">5. Åndelig omsorg </em>Mange av de kirkelige handlinger som nevnes nedenfor er noe som prestene vanligvis tar seg av. Men det er ikke alltid det er nødvendig eller mulig å få tak i presten. Derfor har vi tatt så pass mye kristent kjernestoff med i dette heftet. Dette skal være til orientering og hjelp for å kunne gi åndelig hjelp til pasienten/be-boeren når situasjonen tilsier det. Vi henviser til de bøkene og hef-tene som er mest tilgjengelig på avdelingene. For mer fullstendig oversikt over dette kan det lokale kirkekontoret kontaktes.arvegottiin. Sierra gihppaga ja muhtin osiid gávnnat girjjis: </p>
<p>Norsk Salmebok. Ii leat almmuhuvvon sámegillii.</p>
<p>Porsáŋgu, Deatnu, Unjárga, Divtasvuodna, Snoase ja Loabát. gávdno liturgiija Sálbmagirjjis.</p>
<p>Kárášjohka, Guovdageaidnu ja Gáivuotna.</p>
<p xml:lang="nob">Almmuhuvvon sierra gihpan, <span type="quote">“Allameassu Gaskaboddosaš liturgiija 1999. Dábálaš vuohki”</span>.1) <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">”Ny liturgi”</span> </em>på norsk har de fleste menighetene i Norge. </p>
<p xml:lang="nob">Denne finnes i eget hefte og delvis i Norsk Salmebok. Den er ikke utgitt på samisk.</p>
<p xml:lang="nob">I noen av de samiske forvaltningskommunene bruker disse menighetene dette: Porsanger, Tana, Nesseby, Tysfjord,</p>
<p xml:lang="nob">Snåsa, Lavangen. 2) <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="smj">”1920 liturgi”</span> </em>på samisk og norsk finnes i et eget hefte. På norsk finnes den også i egne hefter, i noen salmebøker osv. </p>
<p xml:lang="nob">På samisk også i Sálbmagirji. F.t. brukes denne liturgien i</p>
<p xml:lang="nob">Karasjok, Kautokeino og Kåfjord.3) <em type="bold"><span type="quote">”Gaskaboddosaš liturgiija 1999”</span> </em>er bare på samisk. Utgitt i eget hefte “Allameassu Gaskaboddosaš liturgiija 1999. </p>
<p>Dábálaš vuohki”.</p>
<p xml:lang="nob">Denne brukes av og til i enkelte menigheter. <em type="bold">6. Fader vår – Trosbekjennelse - Velsignelse6.1.A. Fader vår </em>Fader vår, du som er i himmelen! </p>
<p xml:lang="nob">Helliget vorde ditt navn,komme til rike.</p>
<p xml:lang="nob">Skje din vilje i himmelen, så og på jorden.</p>
<p xml:lang="nob">Gi oss i dag vårt daglige brød. Forlat oss vår skyld,som vi forlater våre skyldnere.</p>
<p xml:lang="nob">Led oss ikke inn i fristelse,men frels oss fra det onde.</p>
<p xml:lang="nob">For riket er ditt, og makten og æren i evighet. Amen. <em type="bold">6.1.B. Fader vår </em>Fader vår, du som er i himmelen! </p>
<p xml:lang="nob">La ditt navn holdes hellig.</p>
<p xml:lang="nob">La din vilje skje på jorden som i himmelen.</p>
<p xml:lang="nob">Gi oss i dag vårt daglige brød. Forlat oss vår skyld,som vi òg forlater våre skyldnere.</p>
<p xml:lang="nob">Led oss ikke inn i fristelse,men frels oss fra det onde.</p>
<p xml:lang="nob">For riket er ditt, og makten og æren i evighet. Amen! <em type="bold">6.2.A Den apostoliske trosbekjennelse </em>Jeg tror på Gud Fader, den allmektige, himmelens og jordens skaper. </p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror på Jesus Kristus,</p>
<p xml:lang="nob">Guds enbårne Sønn, vår Herre, som ble unnfanget ved Den Hellige Ånd, født av jomfru Maria, pint under Pontius Pilatus,korsfestet, død og begravet, fór ned til dødsriket, stod opp fra de døde tredje dag, fór opp til himmelen, sitter ved Guds, den allmektige Faders høyre hånd, skal derfra komme igjen for å dømme levende og døde.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror på Den Hellige Ånd, en hellig, allmenn kirke,de helliges samfunn, syndenes forlatelse, legemets oppstandelse og det evige liv. Amen!</p>
<p xml:lang="nob">Vi tror på en Gud, den allmektige Far,</p>
<p xml:lang="nob">Som har skapt himmel og jord, alt synlig og usynlig</p>
<p xml:lang="nob">Vi tror på en Herre, Jesus Kristus, Guds enbårne Sønn,</p>
<p xml:lang="nob">Født av Faderen før alle tider, Gud av Gud, lys av lys, sann Gud av sann Gud, født, ikke skapt, av samme vesen som Faderen.</p>
<p xml:lang="nob">Ved ham er alt blitt skapt. for oss mennesker og til vår frelse Steg han ned fra himmelen,</p>
<p xml:lang="nob">Og ved Den Hellige Ånd og av jomfru Mariable han menneske av kjøtt og blod.</p>
<p xml:lang="nob">Han ble korsfestet for oss under Pontius Pilatus,</p>
<p xml:lang="nob">Led og ble begravet, oppsto den tredje dag etter skriftene</p>
<p xml:lang="nob">Og for opp til himmelen, sitter ved Faderens høyre hånd,</p>
<p xml:lang="nob">Skal komme igjen i herlighet for å dømme levende og døde, og hans rike skal være uten ende.</p>
<p xml:lang="nob">Vi tror på Den Hellige Ånd, som er Herre og gjør levende, som utgår fra Faderen og Sønnen,</p>
<p xml:lang="nob">Tilbes og æres sammen med Faderen og Sønnen,</p>
<p xml:lang="nob">Og som har talt gjennom profetene.</p>
<p xml:lang="nob">Vi tror på en hellig, allmenn og apostolisk kirke.</p>
<p xml:lang="nob">Vi bekjenner en dåp til syndenes forlatelse</p>
<p xml:lang="nob">Og venter de dødes oppstandelse og et liv i den kommende verden. Amen! <em type="bold">6.2.C. Trosbekjennelse </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror på Gud Fader!</p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror på Jesus Kristus!</p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror på Den Hellige Ånd!</p>
<p xml:lang="nob">Amen!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">A </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Herren velsigne deg og bevare deg.</p>
<p xml:lang="nob">Herren la sitt ansikt lyse over deg og være deg nådig.</p>
<p xml:lang="nob">Herren løfte sitt åsyn på deg og gi deg fred. Amen!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">B. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vår Herre Jesu Kristi nåde, og Guds kjærlighetog den Hellige Ånds samfunn være med dere alle! Amen!</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">C. </em></p>
<p xml:lang="nob">Velsigne oss,</p>
<p xml:lang="nob">Gud Fader!</p>
<p xml:lang="nob">Velsigne oss,</p>
<p xml:lang="nob">Guds Sønn!</p>
<p xml:lang="nob">Velsigne oss,</p>
<p xml:lang="nob">Gud, du Hellige Ånd! Amen!</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">C. </em></p>
<p>Buressivdnit min</p>
<p>Ipmil Áhčči!</p>
<p>Buressivdnit min</p>
<p xml:lang="smj">Jesus Kristusa!</p>
<p>Buressivdnit min don</p>
<p>Bassi Vuoigŋa! Amen!</p>
<p xml:lang="nob">Når man ber kan dette skje ved fri bønn, be Fadervår, bruke noen av bønnene i dette hefte eller annen kristen litteratur. <em type="bold">7.1. Bønn for mennesker i krise </em>Bønnen leses sakte, med opphold: <em type="italic">Gud, jeg ber deg: Hjelp meg nå når jeg er redd! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Redd for å dø. Redd for det som skjer rundt meg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Redd for kaoset inni meg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Redd for at jeg ikke skal holde ut. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Redd for at de jeg er glad i, ikke lenger skal være glad i meg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kjære Gud, vær sammen med meg. Stå ved siden av meg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gi meg nye krefter og nytt overskudd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gi meg visdom, slik at jeg kan forstå </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gud, gi meg framtiden min tilbake. Amen! </em><em type="bold">7.2 Bønn for syke og skadede </em><em type="italic">Gud, du som er Herre over liv og død, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Du som har skapt legeme og sjel. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi roper til deg om barmhjertighetfor dem som er syke og såret! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kom dem til hjelp, gi dem lindring, helse og krefter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Du som kan gi trøst til alle: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">La sjel og kropp få kjenne din sterke hjelp! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Deg tilhører makten og æren, i evighet! Amen! </em><em type="bold">7.3. En døendes bønn </em><em type="italic">Herre Jesus Kristus! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg roper til deg når jeg nå skal dø. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Min eneste trøst er din nåde. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Forlat meg mine synder,og la meg tro at din død og oppstandelse også gjelder meg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Takk for at du er trofast og barmhjertig! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Takk for at den som tror på deg skal få komme til deg i ditt evige rike og alltid være hos deg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Herre, jeg overgir meg i dine hender med alt hva jeg er og har. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Amen! </em><em type="bold">7.4. Bønn for døende </em><em type="italic">Allmektige Gud, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Du som holder død og liv i din hånd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Du som førte Israel uskadd gjennom vannmasseneog reiste Jesus opp fra de døde tredje dag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vær nær hos _NN _, som vi nå holder på å miste,kom til ham med trøst og håp </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Og gi oss som blir igjen styrke til å stå ved hans sideog å bære tapet hvis det verste skulle skje. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Om det ikke er din vilje som skjer,så tror vi allikevel at også dette er innesluttet i din kjærlighet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I dine hender, Herre Gud, overgir vi _NN_ . Amen! </em><em type="bold">8. Andakt og nattverd8.1 Andakt </em></p>
<p xml:lang="nob">Andaktene holdes ulikt på de forskjellige plassene. Mange setter pris på faste kjente rutiner, især eldre og barn. Det anbefales å holde seg til de gode rutinene som fungerer bra. Her i heftet tar vi med et forslag til <span type="quote" xml:lang="nob">“kjøreplan”</span> for andakten:</p>
<p xml:lang="nob">Innledningsbønn – Salme – Kollektbønn - Skriftlesning (<span type="quote" xml:lang="nob">”pre-kenteksten”</span>) – Trosbekjennelse – Salme -Andakt m/bønn –</p>
<p xml:lang="nob">Salme – Takkebønn – Fader vår – Velsignelse – Avslutnings-salme</p>
<p>Álggahanrohkos – Sálbma – Kolleaktarohkos – Čálalohkan – Oskkudovddastus – Sálbma – Ruhkos/Lohkan – Sálbma –</p>
<p>Giittusrohkos – Áhččeminrohkos – Buressivdnádus – Loahpa-hansálbma</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Spørsmål som ofte kommer opp når pasienten ønsker nattverd:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Er det ønskelig med nattverd så snart som mulig? Eller kan det vente til eksempelvis  neste gang det er andakt på huset?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ønsker pasienten skrifte og/eller nattverd?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kontakt menigheten/presten</p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig at presten kontaktes så tidlig som mulig, og at det er god dialog mellom presten/tolken og pasienten/beboeren og helsepersonalet om hvem som trenger skrifte/nattverd.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis pasienten ikke kan ta imot nattverd, er alternativet å gi skriftemål og/eller velsignelse. I de fleste menighetene/ kommunene i Norge brukes bare nattverd, mens det i flere samiske menigheter er både skriftemål og nattverd.</p>
<p xml:lang="nob">I de tilfeller når det ikke er mulig eller tid å få tak i en prest, er det anledning for andre kristne personer å gi skrifte/nattverd. Det anbefales å ha tenkt igjennom disse spørsmålene på forhånd. Ta gjerne kontakt med den stedlige presten for råd og veiledning. <em type="bold">8.3. Alminnelig skriftemål og nattverd - etter 1920 liturgien </em></p>
<p xml:lang="nob">I Karasjok brukes denne liturgi formen: Bønn – Salme – Kollektbønn – Skriftlesning (<span type="quote" xml:lang="nob">”prekenteksten”</span>) – Trosbekjennelse – Salme – Andakt m/forbønn – Skriftesalme – Skrifte – Nattverdsalme – Nattverd – Takkesalme – Takkebønn –</p>
<p>Fader vår – Velsignelse – Salmeboahtte ruhkosboddui mii dábálaččat dollojuvvo viesus?– Nattverdmåltidet - Takkebønn for nattverden – Sluttsalme -</p>
<p xml:lang="nob">Velsignelse og utsendelse.</p>
<p xml:lang="nob">Mer om skrifte finnes i NoS s. 1096 – 1097 og nattverd i NoS s. 1080 -1082 <em type="bold">9. Velsignelse, forbønn og salving av syke9.1 Forbønn </em>Når pasienten ønsker å bli bedt for, kan dette skje ved å be Fadervår, bruke noen av bønnene i heftet eller i en annen kristen litteratur, eller å be fri bønn. <em type="bold">9.2 Velsignelse </em>Velsignelsen kan bes med eller uten håndspåleggelse ved å holde i handa eller på panna til pasienten. </p>
<p xml:lang="nob">Velsignelsene finnes på s. 31. <em type="bold">9.3 Bønn med salving av syke </em>Det finnes ikke fast rituale for salvingen, men det vanligste, og det som stemmer best med den bibelske beskrivelse, er at den som forestår salvingen, har med seg en eller flere som utfører forbønn (forbedere). En måte å gjøre det på kan være denne: </p>
<p>Eanet dieđut rihpaid birra gávnnat</p>
<p xml:lang="nob">Sálbmagirjjis s. 978 ja eahkedismál-lásiid birra Sálbmagirjjis s. 940 <em type="italic">tre er samlet i ditt navn, der er du til stede. Derfor ber vi i tillit til deg om ditt nærvær og din velsignelse over denne handling. Legg din hånd på _NN_ og handle med ham etter din gode vilje. Amen.” </em><em type="bold">4) Skriftlesning </em></p>
<p xml:lang="nob">En eller flere leser passende tekst, men Jakobs brev 5, 14-16 anbefales. Andre tekster: Salme 31, 15-16a, Salme 121 og</p>
<p xml:lang="nob">Matt. 11, 28. <em type="bold">5) Salving </em></p>
<p xml:lang="nob">Den syke blir salvet med olje på pannen i form av et kors.</p>
<p xml:lang="nob">Ledsagende ord kan være: <em type="italic">”Etter Guds ord salver jeg deg med olje i Faderens og Søn-nens og Den Hellige Ånds navn.” </em><em type="bold">6) Håndpåleggelse og felles bønn. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det vil være fint om alle som er tilstede legger hendene på den sykes hode. Forslag til bønn: <em type="italic">”Himmelens Gud. Vi ber for vår syke venn, salver ham med olje og bærer ham frem for deg med våre inderlige bønner: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">La ham bli frisk. La de helbredende kreftene seire i hans le-geme, ved alle gode krefters hjelp. Å, Jesus Kristus, det står om deg i Ordet at du sannelig har tatt på deg våre sykdom-mer og båret våre smerter, vi ber deg: Ta på deg vår venns sykdom og bær hans smerter like trofast som du bar ditt kors. Og skulle det likevel være slik at denne sykdom er til døden, da møt vår venn i dødens dal og følg ham gjennom alle kjente dyp inntil han skal se deg der alle ting er nye. </em></p>
<p><em type="italic">Å Hellige Ånd, du som gir nåde og kraft, gjennom salvingens olje og våre bønners rop innvier vi vår venn og oss alle til guovttis dahje golmmas čoagganit du nammii, de leat don sin gaskkas. Mii rohkadallat oskkáldasvuođain dutnje ja du lagasvuođas buressivdnádusa dán doibmii. Bija gieđat _NN_ ala ja divttášit su oažžut du buorredáhtolašvuođa. Amen.” </em>teaksta lea Jakoba breava 5, 14-16. Eará teavsttat: Sálbma 31, 15-16a, Sálbma 121 ja Matt.11, 28.sáhttet leat: </p>
<p><em type="italic">Bassi Vuoigŋa nammii.” </em>oaivvi ala. Rohkos evttohus: <em type="italic">ovddas, mii vuoiddadat su oljjuin ja guoddit su du ovdii duohtaváimmot rohkosiiguin: Divttášit su dearvvašnuvvat. </em></p>
<p><em type="italic">Divttášit daid buriid dálkkodeaddji fámuid vuoitit su rupmašis. . O Jesus Kristus, Sátni cealká ahte don duođai válddet badjelasat min dávddaid ja guottet min bákčasiid, mii rohkadallat: Válddášit badjelasat min ustiba dávdda ja guottášit su bákčasiid seamma oskkáldasat go don du ruossat guddet. Jus dávda bistteš jápmimii, de vuostáiváldde min ustiba jábmiid leagis. Láide ja oahpis su buot oahpes bálgáin dássážii go son du oaidná doppe gos buot lea ođas. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">O Bassi Vuoigŋa , dus geas lea árbmu ja fápmu, mii bidjat som er og i tider som kommer. Amen.” </em><em type="bold">7) Fader vår, </em>se s. 25 og 27 <em type="bold">8) Velsignelsen, </em>se s. 31 <em type="bold">9) Salme9.4. Nøddåp </em>Et barn som ikke kan bringes til kirken på grunn av sykdom, svakhet eller andre spesielle forhold, kan døpes på sykehus eller i hjemmet. Det samme gjelder voksne som ikke er døpt. </p>
<p xml:lang="nob">Dersom det ikke er mulig å få tak i presten, eller dersom presten ikke kan rekke fram i tide, kan dåpshandlingen utføres av enhver som respekterer den kristne dåp.</p>
<p xml:lang="nob">Nøddåp av barn forutsetter samtykke fra minst en av foreldrene.</p>
<p xml:lang="nob">Foreldrene bør om mulig være til stede. Det skal om mulig være minst to vitner til stede foruten den som døper. Foreldrene kan være vitner. Vitnene er ikke faddere. De skal kunne bekrefte at dåpen er utført. Ut over dette har de ingen forpliktelse. Foreldrene kan evt. senere ta stilling til hvem de ønsker som faddere til barnet. For at det skal være en gyldig dåp, må i det minste ordene <span type="quote" xml:lang="nob">”Jeg døper deg til Faderens og Sønnenes og Den Hellige Ånds navn”</span> lyde.</p>
<p xml:lang="nob">Ved nøddåp av barn er det ikke nødvendig å nevne noe navn, dersom barnet ennå ikke har fått navn. Den som har utført nøddåp, sørger for at dette meldes til prestekontoret på sykehuset eller i den menighet hvor handlingen er utført.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ved dåp av barn: </em>1. Når forholdene gjør det mulig, kan handlingen innledes med salmesang.2. Den som utfører dåpen, sier: <em type="italic">ustiba ja min buohkaid dan golmmaoktalaš Ipmila nama háldui eallimis ja jápmimis. Son lehkos gudnejahttojuvvon dál ja boahttevaš áiggiin. Amen.” </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jesus Kristus, vi bringer dette barnet til deg etter ditt eget ord, og ber deg at du vil ta imot ham, så han kan bli Guds barn og være i din varetekt. Amen!” </em>3. Barnets navn nevnes, dersom det er bestemt. <em type="italic">”Jeg tegner deg, NN, med det hellige korsets tegn, til et vitnes-byrd om at du skal tilhøre den korsfestede og oppstandne Jesus </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kristus og tro på han.” </em></p>
<p xml:lang="nob">Korset tegnes fra panne til bryst, og deretter fra side til side.4. <em type="italic">”Etter vår Herre Jesu Kristi ord og befaling døper jeg deg til </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Faderens og Sønnens og Den Hellige Ånds navn.” </em></p>
<p xml:lang="nob">Mens dette sies, øser den som utfører dåpen, med hånden vann over barnets hode tre ganger. Dersom barnet ligger i kuvøse, strykes isteden vann-dråper med fingertup-pene tre ganger på barnets hode.5. Med hånden på bar-nets hode: <em type="italic">”Den allmektige Gud har nå gitt deg sin </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hellige Ånd, gjort deg til sitt barn og tatt deg inn i sin troende menighet. Han styrke deg med sin nåde til det evige liv. Fred være med deg.” </em>6. Fader vår, se s. 25 og 277. Når forholdene ligger til rette for det, kan handlingen avsluttes med salmesang.5. Giehta máná oaivvi alde: <em type="italic">”Dat buotveagalaš </em></p>
<p><em type="italic">Ipmil lea dál addán dutnje su Bassi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vuoiŋŋa, dahkan du iežas mánnánis ja váldán du iežas oskkolaš searvegod-dásis. Son nannešii du su árpmuin agálaš eallimii. Ráfi lehkos duinna.” </em>6. Áhččemin, geahča 24. ja 26. siiddus7. Jus vejolaš de doaim-mat loahpahuvvojit sálbmalávlumiin.1) Presten eller en annen kneler/står ved den syke eller døende og sier: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”I Faderens og Sønnen og Den Hellige Ånds navn”</span> </em>2) Leser Johannes 3, 16: <em type="italic">”For så høyt har Gud elsket verden at han gav sin Sønn, den enbårne, for at hver den som tror på ham, ikke skal gå fortapt, men ha evig liv </em><span type="quote" xml:lang="nob">”3) Ber en bønn (f.eks. “Bønn med salving av syke”</span><span type="quote" xml:lang="nob">“Bønn med salving av syke”</span>, s. 41 og 43)4) Tegner korstegnet i personens panne. Når man antar som sikkert at den døende er døpt, framsies ordene: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Jeg tegner deg med det hellige korsets tegn, som en påminnelse om din dåp og løftet du fikk om å være i Guds varetekt i liv og død.”</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvis man er usikkert på om pasienten er døpt: Bruk bare korsets tegn på pannen. 5) Fader vår, se s. 25 og 276) Lyser velsignelsen: <em type="italic">”Herren velsigne deg og bevare deg. Herren la sitt ansikt lyse over deg og være deg nådig. Herren løfte sitt åsyn på deg og gi deg fred. Amen!” </em>7) Hvis personen er døende, sitter presten eller en annen ved den døendes leie inntil døden inntreffer. <em type="bold">10. Åndelig omsorg etter at pasienten er død10.1. Syning av den døde </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Syning i de samiske områdene er vanligvis for alle - også for medpasientene. Men det er viktig å ta hensyn til de pårørendes ønsker. Syning kan være på:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">på sykerommet eller hjemme til den avdøde</p>
<p type="listitem">på bårerommet eller gravkapellet dadjá:  noriegádan Bártnis, amas oktage guhte osku sutnje mannat gáđohussii, muhto vai son oažžu agálaš eallima.”40. ja 42. siiddus)gásttašuvvon, dajat sániid: “Mun russen du bassi ruossame-arkkain, muittuhit du gástta ja dan lohpádusa ahte don leat</p>
<p><em type="italic">Ipmila hálddus sihke eallimis ja jápmimis.” divttášii su muođuidis čuovgat du badjelii ja livččii dutnje árbmugas! Hearrá bajidivččii čalmmiidis du ala ja attášii dutnje ráfi! Amen!” </em>eará jábmi luhtte dássái go olmmoš lea jápmán. 1. Bare syning2. Syning med salmesang, Fader Vår e.l. 3. Syning med en enkel båreandakt </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ansvarlig:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Personalet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Begravelsesbyrået</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Presten eller en annen fra kirka</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Pårørende10.2. Minnestund om den avdøde</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Personen som dør på en omsorgsbolig eller avdeling, har som regel bodd der en stund, og mange kjenner derfor den avdøde og hans pårørende. Som en naturlig og verdig avslutning på bekjentskapet bør personens bortgang derfor markeres for de andre med for eksempel en minnestund så snart som praktisk mulig etter at de pårørende er blitt orientert.  Den ansvarlige for forberedelse av minnestunden i Karasjok er:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">På helsesenteret: Aktivitøren på dagsenteret. Hvis ikke akti-vitøren er til stede, er personalet på avdelingen ansvarlig.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Omsorgsboligen: Personalet på omsorgsbolig 2.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tolken/presten/andaktsholderen10.3. Gjennomføring av minnestund i forbindelse med andakten</p>
<p xml:lang="nob">Minnestunden foregår under den første andakten etter dødsfallet uansett på hvilken avdeling pasienten bodde. Det vurderes om minnestunden skal gjennomføres på alle plassene der andaktene vanligvis avholdes.</p>
<p xml:lang="nob">Avdelingen orienterer presten/andaktsholderen på forhånd om dødsfallet og blir enige om tidspunktet for minnestunden. Forslag til minnestunden:1. Velkommen2. Salme, for eksempel <span type="quote" xml:lang="nob">”Jesus styr du mine tanker”</span> maheaddji. Jus ii leat doaimmaheaddji doppe, de dat doaim-mahuvvo muhtin eará ossodaga bargiin.3. Dernest minneordene:</p>
<p xml:lang="nob">Forslag 1: <em type="italic">Den __ (dato) døde _NN_ på helsesentret / om-sorgsboligen. (Han ble begravet __). For å minnes _ NN_ tenner vi to lys, den ene for _NN_ og den andre for de etterlatte og oss.” </em></p>
<p xml:lang="nob">Forslag 2: <em type="italic">”Etter siste andakt her ved helsesentret /omsorgsboli-gen har _NN_ forlatt oss. Han døde _____ . Vi tenner to lys, den ene til minne om _NN_ , og den andre for de etterlatte og oss.” </em></p>
<p xml:lang="nob">NB! Bruk både det samiske navnet og det norske. 4. Deretter tennes lysene - ½ min. stillhet.5. Etterpå fortsetter andakten som vanlig. <em type="bold">10.4. Minnestund utenom andakt </em>Hvis det av ulike grunner ikke passer å ha minnestunden i forbindelse med den vanlige andakten, kan det holdes en egen minnestund. Dette kan være aktuelt hvis det er lenge til neste andakt og det haster med minnestunden. Vurder hva som vil være <em type="italic">/ fuolahusvissui. (Son hávdáduvvui_______). Muitin dihte __NN__ cahkkehit mii guokte gintala, vuosttaš __NN__ nammii ja nuppi fas su oapmehaččaide ja midjiide. </em>nugo dat daddjojuvvo dárogillii. </p>
<p xml:lang="nob">Ansvaret for minnestunden kan en av personalet ha eller en annen høvelig person. Det foreslåtte opplegget kan brukes slik det er, med eventuelle tilpasninger:</p>
<p xml:lang="nob">Velkommen – Salme – Minneordene m/lystenning – Fader vår – Salme</p>
<p xml:lang="nob">Avsluttes eventuelt med en kaffekopp der den ansvarlige for minnestunden er med. <em type="bold">10.5. Båreandakt </em>Det er vanlig i de samiske områdene med båreandakt. </p>
<p xml:lang="nob">Båreandakten er oftest etter ønske fra de pårørende. Den foregår som regel på bårerommet. Her er forslag til gjennomføring av båreandakten: <em type="bold">1. Salme2. Hilsen: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”Herrens fred være med dere alle”</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Presten eller den som leder andakten kan deretter si noe om bakgrunnen for dagens andakt. <em type="bold">3. Bønn: </em><em type="italic">”La oss be: Himmelske Far, vi overgir oss i din sterke hånd og takker deg for hva du gav gjennom NN som nå er gått bort. Styrk og trøst dem som sitter i sorg og savn. Hjelp oss å leve i samfunn med deg, så vi en gang kan fare herfra i fred, ved Jesus Kristus, din Sønn, vår Herre. Amen.” </em><em type="bold">4. Skriftlesning: </em><em type="italic">”La oss høre Herrens ord: ”Herren er min hyrde jeg mangler ingen ting. Han lar meg ligge i grønne enger; han fører meg til vann der jeg finner hvile, og gir meg ny kraft. Han leder meg på de rette stier for sitt navns skyld. Selv om jeg går i dødsskyggens dal, </em></p>
<p>Áhččemin – Sálbmadáhpáhusa duogáža. <em type="italic">gievrras gihtii ja giitit daid ovddas maid addet sutnje gii dál lea min guođđán. Gievrut ja jeđđe sin geat čohkkájit morrašiin ja ohcalemiin. Veahkehivččet min eallit duinna searválagaid, vai mii ráfálaččat oktii vuolgit eret ráfis, Jesus </em></p>
<p><em type="italic">Kristusa, du Bártni, min Hearrámet bokte. Amen.” gittiide son livvuda mu, vuoiŋŋadusa čázi lusa son láide mu. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Son áhpásmahttá mu sielu. Son doalvu mu vanhurskkisvuođa bálgáid mielde namas dihtii. Vaikko mun vádjolivččen jápminsuoivana leagis, de in balaše mange bahás. Dasgo don leat mu mielde. Du soabbi ja báimmansoabbi jeđđejit du er med meg. Din kjepp og din stav, de trøster meg. Du dekker bord for meg like for øynene på mine fiender. Du salver mitt hode med olje, mitt beger flyter over. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bare godhet og miskunn skal følge meg alle mine dager, og jeg får bo i Herrens hus gjennom lange tider.” (Salme 23) </em><em type="bold">5. Kort tale6. Fader vår, </em>se s. 25 og 27 <em type="bold">7. Velsignelsen: </em><em type="italic">”Vår Herre Jesu Kristi nåde, og Guds kjærlighet og den </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hellige Ånds samfunn være med dere alle! Amen!” </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gjør så korsets tegn. </em><em type="bold">10.6. Begravelse og minnestund </em>I de samiske menighetene/kommunene er det fortsatt mest vanlig med kirkelig begravelse. Men i de tilfeller det er aktuelt at andre kirke- eller livssynssamfunn foretar begravelser, henvises det til adressene på s.13. Menighetskontoret kan også være behjelpelig å formidle kontakt med andre livsynssamfunn. </p>
<p xml:lang="nob">I de samiske samfunn er det ofte minnestund etter begravelsen, <span type="quote">”rávvejaččat”</span>, som pårørende organiserer og som inneholder salmesang, andakt, hilsener og matservering. Dette er med på å hedre den avdøde og samtidig er minnestunden en del av sorgbearbeidelsen for etterlatte. <em type="italic">ovddas. Don vuoiddat mu oaivvi oljjuin, mu juhkanlihtti golgá badjel. Aivvefal buorrevuohta ja árbmugasvuohta doarridit mu buot mu eallinbeivviid, ja mun beasan ássat </em></p>
<p><em type="italic">Hearrá viesus guhkes áiggiid čađa.” (Sálbma 23)” Hearrámet Jesus </em></p>
<p><em type="italic">Kristus árbmu, Ipmil ráhkisvuohta ja Bassi </em></p>
<p><em type="italic">Vuoiŋŋa servvolašvuohta lehkos din buohkaid mielde! Amen!” </em></p>
<p><em type="italic">Russe dasto ruossamearkka. </em></p>
<p>Sál.g.</p>
<p xml:lang="smj">G.sál. g.</p>
<p>Ávdugas gii beston hávnna 741</p>
<p>Buorebut go Ipmil lusa 360 277</p>
<p><em type="bold">Čále Jesus iežat gova </em>178 484 </p>
<p>De báze dearvan, ráhkis 356 278</p>
<p>De boahttet dii buohkat 73 231</p>
<p><em type="bold">De váldde dál mu gieđaid </em>650 384 </p>
<p>Don nuoraid Beasti 524 302</p>
<p>Du geainnuidat mu oahpat 466</p>
<p>Du soajáidat mu ala 713 525</p>
<p>Gal nuortan okt` bohtet 140 150</p>
<p><em type="bold">Go iđđes beaivi badján </em>598 </p>
<p>Go Jesus luittii suttuidan 507</p>
<p>Hearrá lehkos gudnejahttojuvvon 448 1</p>
<p><em type="bold">Hearrá min dál buressivdnit </em>76 255 </p>
<p>Ipmil gieđas buot fal lea 464 13</p>
<p><em type="bold">Jesus namma lea gal šearrat </em>393 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jesus vare sivdnidivččet </em>297 486 </p>
<p>Juohke báikkis gos mun 212 365</p>
<p>Láđis Jesus, don gii váldet 496 482</p>
<p>Leage lahka, leage me luht` 526</p>
<p>Leat nahkárat mu čalmmis 711 526</p>
<p>Man ávdugas dát jovkkoš lea 70 239</p>
<p>Min nana ladni Ipmil lea 153 157</p>
<p>Mu Beastán, vielljan, ustiban 88 540</p>
<p>Mu váimmu háviid boađe dálkut 94 321</p>
<p><em type="bold">Mun árpmus, árpmus </em>486 </p>
<p>Mun eallin ábi ald` borjjastan 738 290</p>
<p>Mun váttu siste vádjolan 163 401</p>
<p><em type="bold">O jurddaš go leat čoagganan </em>77 243 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">NB! Salmer med </em><em type="bold">fet skrift </em><em type="italic">er tatt med i heftet </em></p>
<p xml:lang="nob">NoS - --- 1836</p>
<p xml:lang="nob">Bedre kan jeg ikke fare 2597</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skriv deg Jesus på mitt </em>3- --- 4- --- 5608 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Så ta da mine hender </em>6387 </p>
<p xml:lang="nob">Ungdommens Frelser 7312</p>
<p xml:lang="nob">Lær meg å kjenne dine vei 8816</p>
<p xml:lang="nob">Bred dina vida vingar 9241</p>
<p xml:lang="nob">Der mange skal komme 10497</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jeg er i Herrens hender </em>11378 </p>
<p xml:lang="nob">Da Jesus satte sjelen fri 12268</p>
<p xml:lang="nob">Herre Gud, ditt dyre navn 13599</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Herre signe du å råde </em>14308 </p>
<p xml:lang="nob">Alt står i Guds Fader 1586</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Navnet Jesus </em>16601 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jesus, styr du mine </em>17 </p>
<p xml:lang="nob">L 390 Alle vegne hvor jeg 18354</p>
<p xml:lang="nob">Milde Jesus, dine hender 19389</p>
<p xml:lang="nob">Vær meg nær o Gud 20811</p>
<p xml:lang="nob">Nå lukker seg mitt øye 21413</p>
<p xml:lang="nob">Hvor salig er den lille 22295</p>
<p xml:lang="nob">Vår Gud han er så fast en 23- --- 24</p>
<p xml:lang="nob">L 91</p>
<p xml:lang="nob">Bryt frem, mitt hjertes 25-</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Å, nåde stor og underfull </em>26862 </p>
<p xml:lang="nob">Jeg er en seiler på livets 27106</p>
<p xml:lang="nob">Jeg går i fare hvor jeg går 28508</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Å tenk når engang </em>29 </p>
<p><em type="bold">Oru mu luhtte </em>712 546 </p>
<p><em type="bold">Ráhkisvuohta mii boahtá </em>675 301 </p>
<p>Roahkkat leage go don leat 550 300</p>
<p>Siidii vuolgit mus lea hállu 249 541814</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">O bli hos meg </em>31669 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kjærlighet fra Gud </em>32416 </p>
<p xml:lang="nob">Alltid freidig når du går 33</p>
<p xml:lang="nob">L 497 Hjem jeg lenges 34</p>
<p xml:lang="nob">NoS: <span type="quote" xml:lang="nob">”Norsk Salmebok”</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skriv deg, Jesus </em></p>
<p xml:lang="nob">Skriv deg, Jesus, på mitt hjerte, du min konge og min Gud,at ei lyst, ei heller smerte,deg formår å slette ut!</p>
<p xml:lang="nob">Denne innskrift på meg sett:</p>
<p xml:lang="nob">Jesus ifra Nasaret,den korsfestede, min æreog min salighet skal</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Å, tenk når engang samles skal </em>1. Å, tenk når engang samles skalde frelstes menighet av alle folkeslekters tall/: i himlens herlighet! :/2. Å, tenk når Herrens vitnehær,hans tjenere på jord, de millioner møter der/: som hørte deres ord! :/3. Å, tenk dog hvilken jubellyd,en strøm av kjærlighet! Tenk hvilken takk og pris og fryd/: og salighet og fred! :/ </p>
<p>Jesus nama ferten eahccit,dat mu sielu liekkada.</p>
<p>Sus gal fápmu lea mu beastit,ii ge earás ovttasge.</p>
<p xml:lang="nob">Oss alle til deg drag, at vi må stå blant frelstes kor/: på denne høytidsdag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Herre, signe du og råde </em></p>
<p xml:lang="nob">Herre, signe du og råde og bevare nå oss vel!</p>
<p xml:lang="nob">Herre, la ditt åsyns nåde alltid lyse for vår sjel!</p>
<p xml:lang="nob">Herre Gud, deg til oss vend og din fred oss alle send!</p>
<p xml:lang="nob">Fader, Sønn og Ånd til sammen være med oss alle! Amen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Navnet Jesus blekner aldri </em>1. Navnet Jesus blekner aldri, tæres ei av tidens tann. </p>
<p xml:lang="nob">Navnet Jesus, det er evig, ingen det utslette kan.</p>
<p xml:lang="nob">Det har bud til unge, gamle, skyter stadig friske skudd.</p>
<p xml:lang="nob">Det har evnen til å samle alle sjeler inn til Gud.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Ref: </em></p>
<p xml:lang="nob">Navnet Jesus må jeg elske,det har satt min sjel i brann.</p>
<p xml:lang="nob">Ved det navnet fant jeg frelse,intet annet frelse kan.2. Jesu navn! Hvor skjønt det klinger, la det runge over jord!</p>
<p xml:lang="nob">Intet annet verden bringer håp og trøst som dette ord.</p>
<p xml:lang="nob">For det navn må hatet vike, for det navn må ondskap fly.</p>
<p xml:lang="nob">Ved det navn skal rettferds rike skyte friske skudd på ny.3. Midt i nattens mørke blinker som et fyrlys Jesu navn,og hver hjelpløs seiler vinker inn til frelsens trygge havn.</p>
<p xml:lang="nob">Og når solen mer ei skinner, Jesu navn, det lyser enn.</p>
<p xml:lang="nob">Da den frelste skare synger høyt dets pris i himmelen!1. Kjærlighet fra Gud springer like utsom en kilde klar og ren. I dens stille bunn,i dens dype grunn gjemmes livets edelsten.2. Kjærlighet fra Gud som en yndig brudkommer smykket til oss ned. Lukk kun opp din favn,kom i Jesu navn, himlen bringer den jo med.3. Kjærlighet fra Gud er det store bud,er det eneste jeg vet. Bli i kjærlighet,og du har Guds fred, for Gud selv er kjærlighet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">O bli hos meg </em>1. O bli hos meg! Nå er det aftentid,og mørket stiger - dvel, o Herre blid! </p>
<p xml:lang="nob">Når annen hjelp blir støv og duger ei,du, hjelpeløses hjelper, bli hos meg!2. Snart svinner livets dag, det kvelder fort,og jordens lys alt mørkner og går bort,forandrings skygge følger tro min vei -o du som ei forandres, bli hos meg!3. Hver time trenger jeg din sterke vakt,kun for din nåde viker mørkets makt;hvor skal jeg vandre trygt foruten deg?</p>
<p xml:lang="nob">I mulm og solskinn, Herre, bli hos meg!4. Når du velsigner, ei av frykt jeg vet,sår gjør ei ondt, gråt har ei bitterhet.</p>
<p xml:lang="nob">Du som har seiret, Herre, bli hos meg!5. O la meg se ditt kors i dødens gys,driv mørket bort og vær meg livets lys!</p>
<p xml:lang="nob">Da skinner morgenrøden på min vei.</p>
<p xml:lang="nob">I liv og død, o Herre, bli hos meg!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jesus, styr du mine tanker </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus, styr du mine tanker, Jesus, la meg leve såat hvor jeg i verden vanker, et Guds barn jeg være må!</p>
<p xml:lang="nob">La meg leve mine dager deg til ære, meg til gavn,og så dø når deg behager, i ditt kjære frelsernavn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sá ta da mine hender </em>1. Så ta da mine hender og før meg freminntil jeg salig ender i himlens hjem! </p>
<p xml:lang="nob">Jeg kan ei gå alene, nei, intet sted.</p>
<p xml:lang="nob">Hvor du meg fører ene, jeg følger med.2. La intet mer meg skille fra nåden din,og gjør meg ganske stille, o Jesus min.</p>
<p xml:lang="nob">Ved dine føtter ene er barnet trygt,på deg, på deg alene min tro er bygt.3. Selv om jeg ei fornemmer din sterke hånd,min salighet dog fremmer din gode Ånd.</p>
<p xml:lang="nob">Så ta da mine hender og før meg freminntil jeg salig ender i himlens hjem.1. O, nåde stor og underfullsom fant meg i min synd.</p>
<p xml:lang="nob">Så svak jeg var, men ved Guds ord,jeg ser som før var blind.2. Guds nåde tok den angsten bort,som synden hadde skapt.</p>
<p xml:lang="nob">Hvor det var rikt, hvor det var stortfor meg som var fortapt.3. Jeg glemmer aldri første gang,da jeg fikk vende om.</p>
<p xml:lang="nob">Da brøt den nye sangen fremda jeg til troen kom.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jeg er i Herrens hender </em>1. Jeg er i Herrens hender når dagen gryr i øst. </p>
<p xml:lang="nob">Hver morgen han meg sender sitt ord med lys og trøst.</p>
<p xml:lang="nob">Hva dagen meg vil bringe av glede og av savn,jeg kan på bønnens vinge få kraft i Jesu navn.2. Jeg er i Herrens hender, i alt som med meg skjer,i smil og gråt jeg kjenner at Herren er meg nær.</p>
<p xml:lang="nob">Om jeg i dype daler, må gå den tunge vei,fra himlens høye saler, Hans øye følger meg.3. Jeg er i Herrens hender når dagen dør i vest.</p>
<p xml:lang="nob">Min synd jeg stilt bekjenner for ham, min høye gjest.</p>
<p xml:lang="nob">Han gir meg himlens nåde og setter englevakt,for natten han vil råde med hellig guddomsmakt.</p>
<p xml:lang="nob">Mens lyset stilt nedbrenner, fra ham jeg hilsen får.</p>
<p xml:lang="nob">Han gir meg stav i hånde, han gir meg trøst i sinn,og glemt er ve og vånde på vei til himlen inn. <em type="bold">12. Forslag til bibeltekst </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Joh. 3, 16: </em></p>
<p xml:lang="nob">For så høyt har Gud elsket verden at han gav sin Sønn, den enbårne, for at hver den som tror på ham, ikke skal gå fortapt, men ha evig liv.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Jesaja 41, 10 </em></p>
<p xml:lang="nob">Vær ikke redd, for jeg er med deg.</p>
<p xml:lang="nob">Se deg ikke rådvill omkring, for jeg er din Gud!</p>
<p xml:lang="nob">Jeg gjør deg sterk og hjelper deg,ja, holder deg oppe med min frelserhånd.</p>
<p xml:lang="nob">Frykt ikke, jeg har løst deg ut;jeg har kalt deg ved navn, du er min.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Joh. 14, 1-3: </em></p>
<p xml:lang="nob">La ikke hjertet bli grepet av angst. Tro på Gud og tro på meg! I min Fars hus er det mange rom. Var det ikke slik, hadde jeg sagt dere at jeg går og vil gjøre i stand et sted for dere? Og når jeg har gått og gjort i stand et sted for dere, vil jeg komme tilbake og ta dere til meg, så dere skal være der jeg er.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rom. 14, 7-9: </em></p>
<p xml:lang="nob">For ingen av oss lever for seg selv, og ingen dør for seg selv. Om vi lever, så lever vi for Herren, og om vi dør, så dør vi for Herren.</p>
<p xml:lang="nob">Enten vi da lever eller dør, hører vi Herren til. Det var derfor</p>
<p xml:lang="nob">Kristus døde og ble levende igjen, for at han skulle være Herre over både levende og døde.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Joh. 11, 25-26: </em><span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg er oppstandelsen og livet. Den som tror på meg, skal leve om han enn dør. Og hver den som lever og tror på meg, skal aldri i evighet dø. Tror du dette?»</span> </p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Joh. åpenb. 21, 4-5: </em></p>
<p xml:lang="nob">Han skal tørke bort hver tåre fra deres øyne, og døden skal ikke være mer, heller ikke sorg eller skrik eller smerte.For det som en gang var, er borte. Han som sitter på tronen, sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Se, jeg gjør alle ting nye.»</span> Og han la til: <span type="quote" xml:lang="nob">«Skriv det ned, for dette er troverdige og sanne ord.»</span></p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Matt. 11, 28: </em></p>
<p xml:lang="nob">Kom til meg, alle dere som strever og bærer tunge byrder, og jeg vil gi dere hvile.<span type="quote" xml:lang="nob">“Og se, jeg er med dere alle dager inntil verdens ende.”</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Salme 8, 4-5: </em>Når jeg ser din himmel, et verk av dine fingrer, månen og stjernene som du har satt der, hva er da et menneske, siden du kommer det i hu, et menneskebarn, siden du tar deg av det? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Salme 23, 1-4: </em>Herren er min hyrde, jeg mangler ingen ting. Han lar meg ligge i grønne enger; han fører meg til vann der jeg finner hvile, og gir meg ny kraft. Han leder meg på de rette stier for sitt navns skyld. </p>
<p xml:lang="nob">Selv om jeg går i dødsskyggens dal, frykter jeg ikke for noe vondt.</p>
<p xml:lang="nob">For du er med meg. Din kjepp og din stav, de trøster meg.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Salme 121, 1-2: </em>Jeg løfter mine øyne opp mot fjellene: Hvor skal min hjelp komme fra? Min hjelp kommer fra Herren, han som skapte himmel og jord. – ulike dialekter og språk. <em type="bold">13.2 In English – eaŋgasgillii – engelsk The Lord`s Prayer </em></p>
<p xml:lang="eng">Our Father in heaven, holy be your name, your kingdom come,your will be done, on earth as in heaven. Give us today our daily bread. Forgive us our sins as we forgive those who sin against us.</p>
<p xml:lang="eng">Do not bring us to the test but deliver us from evil.</p>
<p xml:lang="eng">For the kingdom, the power, and the glory are yours now and forever. Amen! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Blessings </em></p>
<p xml:lang="eng">The Lord bless you and keep you.</p>
<p xml:lang="eng">The Lord`s face shine upon you and be gracious to you.</p>
<p xml:lang="eng">The Lord look on you with favour and grant you peace. Amen!</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">The Apostolic Creed </em></p>
<p xml:lang="eng">I believe in God, the Father Almighty,</p>
<p xml:lang="eng">Maker of heaven and earth.</p>
<p xml:lang="eng">And in Jesus Christ his only son our Lord, Who was conceived by the Holy Ghost, Born of the Virgin Mary, Suffered under Pontius</p>
<p xml:lang="eng">Pilate, Was crucified, dead and buried: He descended into hell;</p>
<p xml:lang="eng">The third day he rose again from the dead; He ascended into heaven, And sits at the right hand of God the Father Almighty;</p>
<p xml:lang="eng">From thence he shall come to judge the quick and the dead.</p>
<p xml:lang="eng">I believe in the Holy Ghost; The holy Catholic Church;</p>
<p xml:lang="eng">The communion of Saints; The Forgiveness of sins;</p>
<p xml:lang="eng">The resurrection of the body, And the life everlasting. Amen! – máŋgga suopmanii ja gillii</p>
<p xml:lang="fkv">Isä meidän, joka olet taivaissa. Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p xml:lang="fkv">Tulkoon sinun valtakuntasi. Tapahtukoon sinun tahtosi, myös maan päällä niin kuin taivaassa. Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme. Ja anna meille meidän syntimme anteeksi, niin kuin mekin anteeksi annamme niille, jotka ovat meitä vastaan rikkoneet Äläkä saata meitä kiusaukseen, vaan päästä meidät pahasta. Sillä sinun on valtakunta ja voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen!</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Herran siunaus </em>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä. Herra kirkastakoon kasvonsa teille ja olkoon teille armollinen. Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenne ja antakoon teille rauhan. Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. Aamen! </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Apostolinen uskontunnustus </em>Minä uskon Jumalaan, Isään, Kaikkivaltiaaseen, taivaan ja maan </p>
<p xml:lang="fkv">Luojaan,ja Jeesukseen Kristukseen,</p>
<p xml:lang="fkv">Jumalan ainoaan Poikaan, meidän Herraamme, joka sikisi Pyhästä</p>
<p xml:lang="fkv">Hengestä, syntyi neitsyt Mariasta, kärsi Pontius Pilatuksen aikana, ristiinnaulittiin, kuoli ja haudattiin, astui alas tuonelaan, nousi kolmantena päivänä kuolleista, astui ylös taivaisiin, istuu Jumalan,</p>
<p xml:lang="fkv">Isän, Kaikkivaltiaan, oikealla puolellaja on sieltä tuleva tuomitsemaan eläviä ja kuolleita,ja Pyhään Henkeen, pyhän yhteisen seurakunnan, pyhäin yhteyden, syntien anteeksiantamisen, ruumiin ylösnousemisenja iankaikkisen elämän. Aamen!</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Isä meiðän </em></p>
<p xml:lang="fkv">Isä meiðän, joka olet taivhaassa! Pyhitetty olkhoon sinun nimi</p>
<p xml:lang="fkv">Likenytkhöön sinun valtakunta Tapattukhoon sinun tahto</p>
<p xml:lang="fkv">Niin maassa, niinko taivhaassaki Anna meile tänä päivänä meiðän jokapäiväisen leivän Ja anna meile meiðän synnit antheeksi</p>
<p xml:lang="fkv">Niinko metki annama antheeksi meiðän velvolisile</p>
<p xml:lang="fkv">Ja älä johðata meitä kiussauksheen Mutta päästä meiðät pahasta</p>
<p xml:lang="fkv">Sillä sinun oon valtakunta, voima, ja kunnia ijänkaikkisesti.</p>
<p xml:lang="nob">Aamen!</p>
<p><em type="bold">Siunaus </em></p>
<p xml:lang="fkv">Herra siunatkhoon sinnuu ja varjelkhoon sinnuu! Herra antakhoon kasvot loistaat sinun yli ja olkhoon sinule armolinen!</p>
<p xml:lang="fkv">Herra kääntäkhöön kasvot sinun pääle ja antakhoon sinule rauhan!</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Uskontunnustus </em></p>
<p xml:lang="fkv">Mie uskon Jumalhaan, kaikkivalttihaasheen</p>
<p xml:lang="fkv">Taivhaan ja mailman luojhaan.</p>
<p xml:lang="fkv">Mie uskon Jeesuksheen Kristuksheen, Jumalan ainutsyntyisheen</p>
<p xml:lang="fkv">Poikhaan, meiðän Herrhaan, sikkiintyny Pyhän Hengen kautta,jonka Neittyt Maaria synnytti, piinattu Pontius Pilatuksen alla,risthiinnaulittu, kuollu ja hauðattu, meni kuolemanvaltakunthaan, nousi ylös kolmantena päivänä, meni taivhaasheen, istuu</p>
<p xml:lang="fkv">Jumalan kaikkivalttihaan Isän oikkeela puolelaja tullee takasin tuomittemhaan elläävii ja kuolheita.</p>
<p xml:lang="fkv">Mie uskon Pyhhään Henkheen, pyhhään tavalisheen kirkhoon,pyhhiin valtakunthaan, synttiin antheeksi antamisheen, ruumhiin ylösnousemisheen, ja ikuisheen elämhään. Aamen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Матф 6:9-13 </em>(1920 liturgiija)keri (1920 liturgi) </p>
<p xml:lang="nob">Verbum (1977 liturgi)prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">“Omsorg ved livets slutt”</span>, håper vi at heftet kan komme til nytte overfor helsepersonell som har omsorg for mennesker i en sårbar situasjon. Heftet tar utgangspunkt i de lokale forholdene i Indre Finnmark, og Karasjok i sær. Vi vil derfor anmode andre kommuner, menigheter, institusjoner etc. å bruke det som for dem er relevant stoff i heftet. Videre vurdere å tilpasse og eventuelt lage et supplement til dette heftet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi har derfor tatt med noen sider til egne notater for lokale tilpasninger og tilleggsopplysninger. </em></p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til dette hefte har vi også laget en folder beregnet til pårørende som informasjon i forbindelse med dødsfall.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Girjji ovddasvástideaddjit/Ansvarlig for boka: </em><em type="italic">Kristine Gaup Grønmo og Leif Petter Grønmo </em></p>
<p><em type="italic">Šelgon-Juhána Ristiinná ja Máret-Johánas-Johánasa Petter </em></p>
<p><em type="bold">Govat/Foto: </em><em type="italic">Leif Petter Grønmo: </em></p>
<p>Forside/ovdasiiddus og sidene/ ja siidduin 8, 9, 30, 31, 38, 39, 44, 45, 68, 69 ja 79 <em type="italic">Kristine Gaup Grønmo: </em></p>
<p>Sidene/siidduin 16, 17, 50, 51, 54 ja 55</p>
<p>Girjjáža sisdoalu oažžu geavahit jus gáldu almmuhuvvo.</p>
<p xml:lang="nob">Ettertrykk ønskelig hvis kilde oppgis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hápmen/Layout: </em>Leif Petter Grønmo </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Trykkeri/deaddileapmi: </em>Trykkeriservice AS, 9711 Lakselv </p>
<p><em type="bold">Jorgalan davvisámegillii: </em>Kárášjoga gielddagiellabargit. </p>
<p xml:lang="nob">Kárášjohka / Karasjok juovlamánnu/desember 2011</p>
<p>Kárášjoga gielda9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="nob">Karasjok kommune9730 Karasjok</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosjektet er støttet av: </em></p>
<p xml:lang="nob">Nasjonalt utviklingssenter for sykehjemstjenester til den samiske befolkningen Sámi álbmoga nášunála buhcciidruoktoovddidanbálvalus</p>
</body></document>
