<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2853</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://naaf.iteranorge.no/Documents/Brosjyrer/matvareallergi-samisk_web.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="93587_matvareallergi.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">SAMISK</p>
<p xml:lang="nob">Vi gjør Norge friskere</p>
<p>Ástmá- ja Allergiijalihttu lea ráhkadahttán gihppaga. Dr. med. Ragnhild Halvorsen, klinihkalaš borramušfysiologa Vibeke Østberg Landaas ja buohcciiddivššár Helle Stordrange</p>
<p>Grøttum leat dan dárkkistan jagi 2010.</p>
<p xml:lang="deu">SISDOALLU:</p>
<p>Álgosánit ...............................................................................................................3 Čuozáhallamat borramušaide ................................................................................4 Borramušallergiija .................................................................................................4 Eahpeallergiijalaš erenoamáš hearkivuohta borramuššii ......................................5 Diagnostihkka .......................................................................................................9 Dikšun .................................................................................................................12 Borramušgálvvut maidda lea dábálaš čuozáhallat ..............................................12 Laktosagierdameahttunvuohta ............................................................................14 Manneallergiija ...................................................................................................15 Guolleallergiija....................................................................................................16 Allergiija skálžoealliide, skálžžuide ja dipmaealliide .........................................17 Allergiija skabusšaddosiidda...............................................................................18 Allergiija nihtiide ja siepmaniidda ......................................................................19 Nisoproteiidnaallergiija ja søliakiija ...................................................................20 Allergiija šaddosiidda ja ruotnasiidda ................................................................21 Borramušgálvvuid oastin ja ráhkadeapmi ...........................................................23 Ávkkálaš neahttačujuhusat ..................................................................................26</p>
<p>Čuozáhallamat borramušaide Čuozáhallamat borramuššii juhkkojuvvojit dábálaččat toksihkalaš (borramušmirkkohus-) čuozáhallamiidda ja čuozáhallamiidda mat eai leat toksihkalaččat, (geahča govvosa 1). Toksihkalaš čuozáhallamiidda sáhttet buoh-kat deaivvahallat, ovdamearkka dihtii jus borramuš lea billašuvvan ja das leat mirkkoávdnasat mat bohtet bakteriain. Eahpetoksihkalaš čuozáhallamat gohčoduvvojit erenoamáš hearkivuođa čuozáhallamin ja dat juhkkojuvvojit borramušallergiijan ja erenoamáš borramušhearkivuohtan mii ii leat allergiijalaš (ovdal gohčoduvvon intoleránsan).</p>
<p>Borramušallergiija Go olmmoš dohppehallá borramušallergiijii, de rumaš čuozáhallá ovtta dahje eanet proteiinnaide mat leat borramušas. Dannego olmmoš čuozáhallá proteidnii, de soaitá dávjá gierdat buhtistuvvon stirddu dahje oljofrakšuvnna mii lea aiddo dan borramušgálvvus. Rupmaša suodjalusvuogádat lea álot mielde doaibmamin allergiijalaš čuozáhallamiin. Vel unna mearážat ge sáhttet leat doarvái dagahit čuozáhallama.</p>
<p>Go allergiija lea, de vuhttojit dovddaldagat dávjjemusat jo moadde diimmu borrama maŋŋá. Dábálaš dovdomearkkat leat liikečuozáhallamat ja čoavje-čoalledovddaldagat. Ruossalaš allergiijas šaddosiidda ja ruotnasiidda ihtet dov-domearkkat njálbmái ja njillui.</p>
<p><em type="italic">Anafyláktalaš </em><em type="italic">šohkka lea </em><em type="italic">fáhkkatlaš </em><em type="italic">allergiijalaš </em><em type="italic">čuozáhallan </em><em type="italic">mas dovddalda- </em><em type="italic">gat dovdojit </em><em type="italic">eanet go ovtta </em><em type="italic">orgánas. </em></p>
<p><em type="bold">Čuozáhallamat </em><em type="bold">borramušgálvvuide </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Søliakiija </em></p>
<p><em type="bold">Toksihkalaš čuozáhallamat </em><em type="bold">(borramušmirkkohus) </em></p>
<p><em type="bold">Immunologalaš </em><em type="bold">čuozáhallamat </em></p>
<p><em type="bold">Borramušallergiija </em></p>
<p><em type="bold">Eahpeimmunologalaš </em><em type="bold">čuozáhallamat </em></p>
<p><em type="bold">Borramušgier- </em><em type="bold">dameahttunvuohta </em></p>
<p><em type="bold">Eahpetoksihkalaš </em><em type="bold">čuozáhallamat Erenoamáš </em><em type="bold">hearkivuođa čuozáhallamat </em></p>
<p><em type="italic">Govus 1: </em></p>
<p><em type="italic">Čuozáhallamat </em><em type="italic">borramuššii </em>histamiinnaid, de rupmašis ii leat doarvái nákca suddadit daid. Borramušgálvvut main leat ollu biogena amiinnat, nugo ovdamearkan dihto ruksesviidnešlájat ja láddan dahje orron vuosttát, sáhttet dovdot unohassan. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Søliakiija </em></p>
<p>Søliakiija lea bissovaš vuolšedávda mii boahtá das go rumašsuodjalus geahččala čoalis vuostálastit glutena mii lea nisojáfuin, ja sullasaš proteiinnain mat leat bivggis ja rogas. Čoalli doaibmá dábálaččat čavga glutenkeahtes biebmodoaluin ja dan ferte doalahit eallima miehtá. Søliakiija gohčoduvvo dávjá gluteninto-leránsan.</p>
<p><em type="bold">Hearkkes čoalli </em></p>
<p>Hearkkes čoali dovdomearka lea dakkár váttisvuohta suddadit borramuša maid eará orgánalaš dávda ii leat dagahan. Dovddaldagat sáhttet rievddaldit ja sáhttet dovdot čoavjebávččasin, baggamin, lužohahkan ja obbomin, ja dat geahppánit go olmmoš baiká. Sihke rávesolbmuin ja mánáin sáhttá leat hearkkes čoalli, ja isk-kadallamat čájehit ahte oppa 15 proseantta buot rávesolbmuin váivašuvvet das.</p>
<p><em type="bold">Dihtton </em></p>
<p>Eai leat galle iskkadallama čađahuvvon mat muitalit man oluin Norggas duođaid lea borramušallergiija ja man oluin lea erenoamáš hearkivuohta borramušaide. Logut eará riikkain dattetge addet dieđuid maid lea vejolaš atnit vuođđun. Ollu eanet olbmot vásihit ahte sii čuozáhallet eahpelunddolaččat borramušaide go dat mii boahtá ovdan dutkamiin. Dan sivvan sáhttet leat hearkkes čoalli dahje eará dávddat.</p>
<p>Mánáin gaskal 0 ja 3 jagi5 – 8 %</p>
<p>Stuorát mánáin ja rávesolbmuin1 – 2 %</p>
<p>Ruossalas čuozáhallamat lieđđagavjaallergiija oktavuođas5 %</p>
<p>Laktosagierdameahttunvuohta *1 – 2 %</p>
<p xml:lang="fkv">Søliakiija</p>
<p>Sullii 1 % <em type="italic">*lea čearddalaš norgalaččain. Álbmoga eará joavkkuin dat dihtto mearkkašahtti eanebuin. </em></p>
<p><em type="italic">Laktosagierdameahttunvuohta lea 70-80 proseanttas buot máilmmi ássiin </em></p>
<p><em type="bold">Sivva allergiijalaš dávdii </em></p>
<p>Sihke árbi ja biras leat mielde ovddideamen allergiija. Bearrašat main guktuin váhnemiin, dahje nuppi váhnemis ja mánáin ovttas, lea allergiija, lávejit definere-</p>
<p><em type="italic">Máná njama- </em><em type="italic">heapmi vuosttas </em><em type="italic">njeallje mánu </em><em type="italic">dahje gitta guđa </em><em type="italic">mánu ahkái </em><em type="italic">sáhttá eastadit </em><em type="italic">allergiija. </em></p>
<p><em type="italic">Addigoađe </em><em type="italic">mánnái ovtta ja </em><em type="italic">ovtta borramuša </em><em type="italic">hávil go eadni </em><em type="italic">ain dan </em><em type="italic">njamaha. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: shutterstock.com </em></p>
<p>Eatni borramušdoalu hárrái ii leat dábálaččat miige diehtovuođuid rávvet áhpehis nissoniid dahje njamaheaddji nissoniid garvit dihto borramušaid eastadan dihtii allergiija mánás. Jus mánná oažžu allergiija go eadni ain njamaha, de sáhttá leat muhtumin dárbu ahte eadni ge geahpida čuohcci borramuša borrama. Oainnat lea nu ahte peptiiddat (proteiidnabihtát) eatni borramušain sáhttet ollit mánnái čižžemielkki bokte. Eanaš mánát dattetge eai čuozáhala čižžemielkái vaikko vel eadni borrá ge dego dábálaččat.</p>
<p><em type="bold">Borramušgálvvut mat sáhttet dagahit allergiijalaš čuozáhallamiid </em></p>
<p xml:lang="est">Allergiija</p>
<p>Dábálaččat</p>
<p>Ii nu dábálaš</p>
<p>Hárve</p>
<p>Mánáin gaskal 0 ja 3 jagi</p>
<p xml:lang="fkv">Mielki</p>
<p xml:lang="kal">Manni</p>
<p>Guolli</p>
<p xml:lang="sma">Niehtit</p>
<p xml:lang="sma">Peaniehtit</p>
<p xml:lang="kal">Nosojáfut</p>
<p xml:lang="fao">Soya</p>
<p>Mánáin gaskal 4 ja 15 jagi</p>
<p xml:lang="kal">Manni</p>
<p xml:lang="sma">Niehtit</p>
<p xml:lang="sma">Peaniehtit</p>
<p>Ruossalas čuozáhallamat*</p>
<p xml:lang="fkv">Mielki</p>
<p>Guolli</p>
<p xml:lang="fin">Sesamsiepmanat</p>
<p>Beaivvášlieđđe-siepmanat</p>
<p xml:lang="kal">Nosojáfut</p>
<p xml:lang="fao">Soya</p>
<p xml:lang="vep">Lupiidna</p>
<p>Hearttat</p>
<p xml:lang="isl">Bábut</p>
<p>Ráves-olbmuin</p>
<p>Ruossalaš čuozáhallamat</p>
<p xml:lang="sma">Niehtit</p>
<p xml:lang="sma">Peaniehtit</p>
<p>Skálžoeallit</p>
<p>Guolli</p>
<p xml:lang="fin">Sesamsiepmanat</p>
<p>Beaivvášlieđđe-siepmanat</p>
<p xml:lang="fkv">Mielki</p>
<p xml:lang="kal">Nosojáfut</p>
<p xml:lang="kal">Manni</p>
<p xml:lang="fao">Soya</p>
<p xml:lang="vep">Lupiidna</p>
<p>Hearttat</p>
<p>Bábut <em type="italic">*Ruossalas allergiija: Allergiijalaš čuozáhallan juoga earái go dasa masa olmmoš lea álggos </em><em type="italic">allergiijalaš, ja dat vuolgá das go proteiinnat leat ovttasullii. </em></p>
<p>Erenoamáš hearkivuohta earái</p>
<p>Dábálaččat</p>
<p>Hárve</p>
<p>Mánáin</p>
<p xml:lang="sma">Laktosa (mielkesohkar)</p>
<p xml:lang="est">Sitrus</p>
<p xml:lang="smj">Tomáhta</p>
<p xml:lang="smj">Eanamuorji</p>
<p xml:lang="smj">Šokoláda</p>
<p xml:lang="est">Páprika</p>
<p>Šattussohkar</p>
<p>Muhtun ivdneávdnasat</p>
<p>Muhtun seailluhanávdnasat</p>
<p>Ráves- olbmuin</p>
<p xml:lang="sma">Laktosa (mielkesohkar)</p>
<p>Rukses viidni, šampánnja</p>
<p xml:lang="smj">Orron vuosttát</p>
<p>Šattussohkar</p>
<p>Muhtun ivdneávdnasat</p>
<p>Muhtun seailluhanávdnasat</p>
<p xml:lang="fin">Tonnaguolli, makrealla, sallit, anšuksa</p>
<p><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: shutterstock.com </em><em type="bold">3. Váldde oktavuođa doaktáriin </em></p>
<p><em type="bold">Dávdda dovddaldagaid čilgen </em></p>
<p>Váldde fárrosat borramušbeavdegirjji ja dovddaldagaid merkemiid.</p>
<p>Divššohasa muitalus lea dehálaš go doavttir galgá mearridit diagnosa.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Varraiskosat </em></p>
<p>Go lea gáddimis ahte lea allergiija, de mihtiduvvo ollislaš ja erenoamáš</p>
<p>IgE (allergiijavuosteávnnas) varas. IgE-dássi sáhttá dahkat allergiija eambbo dahje unnit jáhkehahttin. Mánáin geain lea atohpalaš dávda (erenoamážit atohpalaš eksema) leat hui alla IgE-árvvut, muhto dat ii dárbbaš mearkkašit ahte sii vásihit allergiijalaš čuozáhallama go sis lea oktavuohta allergenaiguin mat oidnojit iskosis.</p>
<p><em type="bold">Liikeráiganiskkus </em></p>
<p>Liikeráiganiskosis de binná proteiinnat vihkkojuvvon boramušain luito-juvvojit aiddo likki vuollai. Iskkus čájeha IgE-vuosteávdnasiid liikkis, seamma láhkai go bajábealde namahuvvon varraiskkus ge.</p>
<p>Iskkusvástádusat sáhttet dahkat allergiijalaš dávdda eambbo dahje unnit jáhkehahttin, muhto dán iskosa boađus ii atte okto doarvái vuođu mear-ridit diagnosa. Vai čielgá ahte ii leat eará duogábealde váikkuheaddji dávda, de dáidá leat lunddolaš lágidit divššohasa mánáiddávddaid, lii-kedávddaid, beallje-njunne-čotta- dahje sismedisiinna spesialistta lusa.</p>
<p><em type="bold">Borramušaid geahččaladdan </em></p>
<p>Ovttasráđiid doaktáriin lea vejolaš geahččalit golmma-njealjevahkkosaš eliminašuvdnadieahta mas divššohas ii galgga borrat vihkkojuvvon borramuša dahje borramušaid. Jus dovdomearkkat geahppánit dahje áibbas jávket, de geahččaluvvo diktit divššohasa borrat ovtta ja ovtta borramušgálvvu oaidnin dihtii dagahit go dat čuozáhallamiid. Jus váiv-vit eai jávkka eliminašuvdnadieahtain, de lea eanemusat jáhkehahtti ahte leat eará sivat váivviide go eret čuldojuvvon borramušat.</p>
<p type="listitem">Allergiija dovdo-mearkkat</p>
<p type="listitem">Orála allergiijasyndroma   -  Sakŋideapmi ja bohta-neapmi njálmmis ja njálmmi birra   - Bohtanan baksamat   -  Bohtaneapmi čalmmiid birra</p>
<p type="listitem">Čoavji/čoalli  - Čoavjebávččas  - Lužohat  - Dahppon  - Baggan   - Váibmogákkahat</p>
<p type="listitem">Liiki   - Eksema vearráneapmi   - Sakŋideapmi   - Rušmasat / urticaria   -  Angioødema (bohta-neapmi muođuin ja čoddagis)</p>
<p type="listitem">Vuoigŋanoarádagat   -  Garra moađaideapmi čoddagis   -  Njunneváivvit, snuolggis-teapmi ja njunnedahpahat  -  Ástmádovddaldagat</p>
<p type="listitem">Čalmmit  - Rukses čalmmit, sakŋidit</p>
<p type="listitem">Allergiijalaš (anafyláktalaš) šohkka  - Varradeattu gahččan  - Dieđuhisvuohta</p>
<p><em type="italic">NB: Doaktárat berrejit </em><em type="italic">dieđihit duođalaš </em><em type="italic">borramušallergiijalaš </em><em type="italic">čuozáhallamiid </em></p>
<p><em type="italic">Borramušallergiijaregistarii, </em><em type="italic">www.fhi.no </em></p>
<p><em type="italic">Iskkusboađus ii </em><em type="italic">atte okto </em><em type="italic">doarvái buori </em><em type="italic">vuođu mearridit </em><em type="italic">diagnosa. </em></p>
<p><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: colourbox.no </em></p>
<p>Dikšun Go borramušallergiija diagnosa lea mearriduvvon, lea áidna dikšun garvit daid borramušgálvvuid mat dovdojit čuozáhallamin. Go olbmos lea eahpeallergiijalaš borramušhearkivuohta, de sáhttá gierdat unna mearážiid borramušas, ja juohkehaš ferte ieš gávnnahit iežas gierdanrájá. Dálkasiid addet dušše dalle go lea sáhka dakkár čuozáhallamiid go ástmá ja eksema dikšumis. Dan lassin ráv-vejit borramušallergihkáriid geat ovdal leat čuozáhallan allergiijalaš šohkain, atnit sadjosis adrenaliinna-EpiPen®. Doavttir mearrida goas dat lea dárbbašlaš.</p>
<p>Go vuođđoborramušgálvvut nu go mielki, gortnit dahje mearraborramušat čuldojuvvojit eret borramušdoalus, de lea dehálaš ahte daid sadjái bohtet borramušat main leat seamma bibmosat. Doarvái álbmás borramuš lea hui dehálaš sihke mánáid šaddui, deddui ja mentála ovdáneapmái.</p>
<p>Klinihkalaš borramušdoallofysiologain lea erenoamáš gelbbolašvuohta borramušdikšumis dávddaid oktavuođas ja sii sáhttet veahkehit čoahkádit borramušdoalu mii lea dievasárvosaš. Váldde oktavuođa doaktáriin vai son lágida du dakkára lusa. Muhtunlágan borramušallergiijas lea hui buorre prognosa njulget dili.</p>
<p>Dat guoská erenoamážit mielke- ja manneallergijii smávva mánáin. Go erenoamáš vuosteávdnasat varas geahppánit dahje go allergiijalaš čuozáhallan jávká go olmmoš borrá dihto borramuša(id), de dat muitala ahte dihto borramuša gierdan lea buorrá-neamen. Allergiija hástaleapmi berre čađahuvvot ovttasráđiid doaktáriin.</p>
<p>Borramušgálvvut maidda lea dábálaš čuozáhallat <em type="bold">Mielkeproteiidnaallergiija </em></p>
<p>Gusamielkeallergiija lea dábáleamos allergiija smávva mánáin. Go gusamielkeal-lergiija lea olbmos, de leat mielkki proteiinnat mat vuoggahit čuozáhallama.</p>
<p>Čuozáhallama dábálaš dovdomearkkat leat eksema, rušmasat, lužohat dahje vuovssiheapmi. Buot mielkeallergihkárat eai čuozáhala daidda iskosiidda mat leat válddahallojuvvon bajábealde. Heaitit mielkki addimis ja fas addigoahtit lea buoremus diagnosavuohki. Ovccis logi mánás buorránit dán allergiijas ovdalgo skuvlii álget.</p>
<p><em type="italic">Go olbmos lea </em><em type="italic">borra- </em><em type="italic">mušallergiija, de </em><em type="italic">lea áidna dikšun </em><em type="italic">garvit dan maid </em><em type="italic">ii gierdda. </em></p>
<p><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: shutterstock.com </em>ahte eatnašat dáin mielkebuhtadasain eai leat ollesárvosaččat kalsiumsisdoalu dáfus. Danne lea dávjá dárbu addit kalsiumlasáhusa. </p>
<p>Stuorát mánáide leat soyajugus dahje hávvarjugus maidda lea biddjojuvvon kasiumlasáhus, heivvolaš buhtadasat. Dat leat fidnemis borramušgávppiin. Riisa-jugus ii leat nu árvosaš álmmi dáfus. Leat maiddái ráhkaduvvon soya, hávvara, riissa dahje pálbmaoljju vuođul ollu buhtadasbuktagat mat galget buhtadit lávcca, vuosttá, jogurtta, lákcajieŋa, vuoja jna. Dát leat geavatlaš čovdosat borramuš-ráhkadeapmái, muhto daid árvu álmmi hárrái rievddalda.</p>
<p>Nu guhká go njeallje-vihtta dl kasiumiin rigguduvvon hávvar-, riisa- dahje soya-jugus/jogurta geavahuvvo beaivválaččat, de lea dábálaččat dárbbašmeahttun geavahit kalsiumlasáhusa. Eará animálalaš borramuš nugo biergu, lottibiergu, guolli ja manni sáhttet addit allaárvosaš proteiinna maid mielki muđuid addá.</p>
<p>Laktosagierdameahttunvuohta Go olbmos lea laktosagierdameahttunvuohta, de čuozáhallá mielkesohkkarii iige mielkeproteiidnii. Mielkesohkar (laktosa) suddaduvvo dábálaččat čoalis laktase nammasaš enzyma vehkiin. Jus olbmos lea menddo uhccán laktása, de manná miel-kesohkar viidáseappot gassačoallái mas čoallebakteriat suddadit dan ja eará borra-mušsárrasiid. Jus olmmoš ollu laktosa borrá, de dat deavdá biekka čoavjái ja dagaha čoavjebákčasa ja lužohaga moatte diimmu maŋŋágo olmmoš lea mielkki borran.</p>
<p>Eatnašat geain lea laktosagierdameahttunvuohta girdet mielkesohkkara sullii guovtti grámma rájes gitta guđa grámma rádjai juohke borramis. Dat vástida lakto-samearrái mii lea dl lahkkásaš mielkemeari rájes desilihtteraš mielkemeari rádjai.</p>
<p type="listitem">Laktosagierdameahttunvuohta lea máŋggalágan:</p>
<p type="listitem">Dábáleamos lea primára laktosagierdameahttunvuohta, mas mánná gierdá mielkesohkkara bures vuosttas eallinjagiid, muhto fuonibut dađistaga go mánná stuorru. Dát gierdameahttunvuohta lea hárve čearddalaš norgalaččain, muhto hui dábálaš eará máilmmeosiin.</p>
<p type="listitem">Jus mánás lea eamis jo laktosagierdameahttunvuohta, de váilu das laktása riegádeamis jo ja dasa ferte addit laktosakeahtes mielkebuhtadasa. Dákkár gierda meahttunvuohta lea hui hárvenaš.</p>
<p><em type="italic">Jus olmmoš ollu </em><em type="italic">laktosa borrá, de </em><em type="italic">dat dagaha </em><em type="italic">čoavjebákčasa ja </em><em type="italic">lužohaga moadde </em><em type="italic">diimmu maŋŋágo </em><em type="italic">olmmoš lea </em><em type="italic">mielkki borran. </em>meahttunvuohta lea dakkár ahte laktásadoai bma lea ráddjejuvvon lužohaga dahje čoalle dávdda geažil. </p>
<p>Olmmoš gierdagoahtá mielkesohkkara go čoalli lea fas dearvvas.</p>
<p><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: colourbox.no </em></p>
<p>Soapmásat čuozáhallet mannevuđot lasáhusávdnasii lyzosym (E-1105). Dehálaš ii leat dušše lohkat sisdoallologahallama, muhto maiddái váldit das čielgasa ahte láibbastat mii guossohuvvo ii leat vuidojuvvon maniin.</p>
<p>Influeansavaksiidna lea šaddaduvvon manis ja galgá addojuvvot sidjiide geain lea garra manneallergiija, aivve ovttasráđiid dálkkodeaddji doaktáriin. Eará vaksiin-nain ii leat manni ja daid sáhttá dorvvolaččat addit. Dát guoská MMRii ge.</p>
<p>Borramušdoalu dáfus ii váikkut olus jus mani ii bora. Dattetge sáhttá leat váttis fidnet buriid láibbastagaid (báhkárgálvvuid). Jus geavaha eambbo gáhkkenpulvariid dahje natrovnna, ja vel veaháš máisajáfuid ivnni dihtii, de dávjá dainna jo čoavdá váttisvuođa.</p>
<p>Guolleallergiija Allergiija guollái sáhttá leat garrasit čuohcci borramušallergiija. Muhtun guol-leallergihkárat čuozáhallet juohkelágan guollái, ja earát fas sáhttet čuozáhallat dorskái muhto gillát luosa, dápmoha dahje makrealla. Muhtun guolleallergihkárat čuozáhallet maiddái livlii mii boahtá guolleruittus.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Eanaš guolle- </em><em type="italic">allergihkárat </em><em type="italic">girdet guole- </em><em type="italic">vuoja. </em></p>
<p>Dannego váldoallergena skálžoealliin maiddái lea dipmaealliin nugo riippuin, áhkárguliin ja skálžžuin (guiskkiin), de lea dábálaš ahte leat ruossalaš čuozáhallamat sierranas šlájaid gaskkas. Allergiija njivdnjagiidda ja kaker-láhkaide sahttet dagahit ruossalaš čuozáhallamiid skálžoealliiguin ja dipmaeal-liiguin, muhto dás ii leat dávjá miige klinihkalaš mearkkašumiid.</p>
<p>Allergiija skabusšaddosiidda Hearttat, soyabábut, lupiidnajáfut ja peaniehtit gullet seamma šaddobearrašii.</p>
<p>Danne sáhttet ruossalaš allergiijat deaividit daid šlájaid gaskkas. Lupiidnajáfut sáhttet ovdamearkka dihtii dagahit allergiijalaš čuozáhallamiid muhtun peanieht-teallergihkáriidda. Lupiidnajáfut lasihuvvojit muhtun ollásit ja belohahkii buvttaduvvon báhkkongálvvuide.</p>
<p>Vaikko vel peaniehtit leat daid borramušgálvvuid searvvis mat dávjjimustá dagahit garra allergiijalaš čuozáhallamiid, de eai eisege buot peaniehtteallergih-kárat čuozáhala garrasit. Lea vejolaš čuozáhallat peanihtiide go olmmoš daid borrá, go deaivvahallá daid gavjii ja go daidda guoská. Vaikko vel eanaš</p>
<p><em type="italic">Eanaš soyaal- </em><em type="italic">lergihkárat </em><em type="italic">sáhttet geavahit </em><em type="italic">soyaoljju ja </em><em type="italic">soyalecithiinna. </em></p>
<p><em type="italic">Ollu </em><em type="italic">lieđđegavja- </em><em type="italic">allergihkárat </em><em type="italic">čuozáhallet </em><em type="italic">hásselniehttái ja </em><em type="italic">mándelii. </em></p>
<p><em type="italic">Positiiva aller- </em><em type="italic">giijaiskosat leat </em><em type="italic">dávjá nisojáfuin </em><em type="italic">vaikko vel </em><em type="italic">borris eai leat </em><em type="italic">ge borramuš- </em><em type="italic">allergiijadovdo- </em><em type="italic">mearkkat. </em></p>
<p>Muskatniehtti ja kokosniehtti leat guhkkin sogalaččat muorranihtiiguin ja danne lea illá jáhkehahtti ahte ruossalaš čuozáhallamat deaividit. Sesamsiepmanat, beaivvášlieđđesiepmanat ja valmuesiepmanat leat ovdamearkkat dakkár siepma-niin mat sáhttet dagahit allergiijalaš čuozáhallamiid.</p>
<p>Allergiija nihtiide ja siepmaniidda sáhttet mielddisetbuktit garra čuozáhallamiid.</p>
<p>Niehtit leat ollu borramušgálvvuin ja gavjjas. Čuozáhallan láve dovdot moatte minuhtas. Danne lea ge erenoamáš dehálaš lohkat dárkilit maid borramušgálvu sisttisdoallá. Ollu buktagiidda láve leat čállojuvvon <span type="quote" xml:lang="nob">“kan inneholde spor av nøtter”</span> (sáhttá sisttisdoallat niehttebázahasaid).</p>
<p>Dáid lea dábálaččat vejolaš geavahit, muhto sii geain ovdal leat leamaš anafyláktalaš čuozáhallamat, fertejit daid atnit várrugasvuođain. Oljju mii lea ráhkaduvvon nihtiin ja siepmaniin, fertejit hearkkimusat garvit dannego galm-masin vuožuhuvvon oljjuin sáhttet leat ollu proteiidnabázahasat. Muhto eanaš niehtteallergihkárat girdet oljjuid.</p>
<p>Olut čuozáhallet hásselniehttái ja mándelii dušše ruossalaš čuozáhahkan soahkelieđđegavjjain. Dakkár ruossalas čuozáhallamiin eai leat nu garra dovdo-mearkkat, ja sii sáhttet dávjá gierdat nihtiid go dat leat lieggasiin gieđahallo-juvvon. Geahččaladdan ferte čađahuvvot ovttasráđiid doaktáriin.</p>
<p>Nisoproteiidnaallergiija ja søliakiija Go olbmos lea nisojáffoallergiija, de nisojáfuin, rogas ja bivggis okta dahje eanet proteiinnat dagahit allergiijalaš dovddaldagaid. Positiiva allergiijaiskosat leat dávjá nisojáfuin vaikko vel borris eai leat ge borramušallergiijadovdomearkkat.</p>
<p>Danne lea erenoamáš dehálaš gávnnahit lea go sáhka klinihkalaš allergiijas vai dušše positiiva iskosvástádusain maid sivva lea ovdamearkka dihtii suoidnelieđđegavjaallergiija. Muhtun olbmuin lea allergiijačuozáhallan go vuigŋet sisa jáfuid, vaikko sii bures gillájit borramušaid mat siskkildit nisojáfuid.</p>
<p>Søliakiijas lea earalágan immunologalaš čuozáhallan proteiinnaide mat leat nisos, rogas ja bivggis go IgE-medierejuvvon fáhkkatallergiijas. Go søliakiijabuohcci borrá glutenborramuša, de čoalli čuozáhallá vuolšumiin ja čoalli ii váldde albma láhkai bibmosiid.</p>
<p><em type="italic">Allergiijalaš </em><em type="italic">čuozáhallamiid </em><em type="italic">šaddosiidda ja </em><em type="italic">ruotnasiidda </em><em type="italic">dagaha dávjji- </em><em type="italic">musat ruossalas </em><em type="italic">allergiija. </em></p>
<p><em type="italic">Heaitte gea- </em><em type="italic">vaheames dušše </em><em type="italic">dakkár šaddosiid </em><em type="italic">ja ruotnasiid </em><em type="italic">mat duođaid </em><em type="italic">dagahit váivviid. </em></p>
<p>Tabealla 1 govvida dábáleamos ruossalas čuozáhallamiid. Olbmuin guđet leat allergiijalaččat soahkái, sáhttá ovdamearkka dihtii sakŋidit njálbmi go sii borret njuoska rušppi dahje eahppela. Dávjá olmmoš gierdá šaddosa/ruotnasa go dat vuššojuvvo, bassojuvvo dahje seailluhuvvo hermetihkkan. Muhtumat sáhttet maid-dái vásihit ahte sii čuozáhallet šaddosii/ruotnasii dušše lieđđegavjaáigodagas.</p>
<p>Muitte, ii leat miige sivaid garvit eará šaddosiid/ruotnasiid go daid mat duođaid dagahit váivviid.</p>
<p type="listitem">Tabealla 1. Dábálaš ruossalas čuozáhallamat go lea lieđđegavjaallergiija</p>
<p type="listitem">Go olbmos lea njivnnjeallergiija, de sáhttet deaividit ruossalas čuozáhallamat skálžoealliid ja dipmaealliid geažil</p>
<p type="listitem">Go lateksallergiija lea, de sáhttá olmmoš oažžut ruossalas čuozáhallamiid kiwis, avokádos ja banánas</p>
<p type="listitem">Go suoidnelieđđegavjaallergiija lea, de čájehit allergiijaiskosat dávjá čuozáhallamiid nisojáfuin ja skabusšaddosiin, muhto dain lea hárve oktavuohta allergiijadovdomearkkaiguin.</p>
<p><em type="bold">Gierdameahttunvuohta šaddosiidda go lea eksema </em></p>
<p>Muhtun šaddosat sáhttet dagahit ahte liiki gillásuvvá olbmuin geain lea atohpalaš eksema. Dakkárat leat erenoamážit histamiidnaluvvejeaddji borramušgálvvut</p>
<p><em type="italic">Loga juohke </em><em type="italic">geardde maid </em><em type="italic">gálvu </em><em type="italic">sisttisdoallá. </em></p>
<p>Soahki, hássel, leaibi, Salix</p>
<p>Timoteija ja eará</p>
<p>Burot nammasaš (vuovdesieđga, sieđga, ráidi) suoidnešlájat šaddu</p>
<p>Eahppel (njuoskkasnaga)</p>
<p>Skabusšaddosat (bábut, Selleriija</p>
<p>Peara (njuoskkasnaga) hearttat, linssat)</p>
<p>Geađgešaddosat (persihkka,</p>
<p xml:lang="smj">Nisojáfut, bivgi, rohka,</p>
<p>Purrelávki, lávki, nektariidna, kirsi, morealla, hávvar vilgeslávkilupmu, aprikosa, mándel, máŋgu)</p>
<p>Buđet (njuoskkasnaga)</p>
<p>Urtasat, urttasmáisttut ja</p>
<p>Rušpi (njuoskkasnaga) urttasdálkasat (persillja,basilikum, oregáno, koriánder jna.)</p>
<p xml:lang="smj">Hásselniehtti, páraniehtti,</p>
<p xml:lang="olo">Páprikavalniehtti</p>
<p xml:lang="sma">Peaniehtti</p>
<p>Beaivvášlieđđe-</p>
<p xml:lang="fin">Selleriija siepmanat</p>
<p xml:lang="pol">Kiwi</p>
<p xml:lang="fkv">Miehta (honnet)</p>
<p><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: colourbox.no </em>buvttadeaddji nuppástuhttá borramušgálvvu sisdoalu ja geavaha ovddeš doavnnji nuppástuhtekeahttá. Denne berre dárkkistit sisdoallolistta juohke háve go gávppaša. </p>
<p>Merkennjuolggadusaid mielde galget čuovvovaš borramušallergenat ÁLOT merkejuvvot sisdoallolistii, vaikko vel mearit leat ge unnit: Glutena sisdoalli gortnit, mielki, skálžoeallit, dipmaeallit, guolli, niehtit, selleriija, sennet, sesam, soya, sesamsiepmanat, lupiidna ja riššadioksiida/sulfihtta. <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">”Spor av”</span>-merken </em></p>
<p>Dan lassin leat ollu buktagat merkejuvvon: <span type="quote" xml:lang="nob">”kan inneholde spor av nøtter eller liknende”</span> (sáhttá sisdoallat nihtiid dahje dakkáriid bázahasaid). Dakkár buktagii ii leat biddjojuvvon niehtti oassin, ii oppa unna mearážin ge, muhto buvtta lea ráhkaduvvon fitnodagas dahje mašiinnain mii maiddái bargá buktagiiguin main leat niehtit. Ja nu lea ge riska ahte niehtit leat báidnán.</p>
<p>Buktagiid mat leat merkejuvvon dan láhkai, lea dorvvolaš borrat eanaš allergihkáriidda.</p>
<p>Dušše hui garra čuozáhallamiid várain rávvejuvvo váldit vuhtii dákkár merkema.</p>
<p><em type="bold">E-ávdnasat </em></p>
<p>Lasáhusávdnasat/E-ávdnasat leat ávdnasat mat biddjojuvvojit borramuššii vai dan seailunáigi guhkku, vai dihto smáhkka, konsisteansa dahje ivdni šaddá.</p>
<p>Lasáhusávdnasat sáhttet leat syntehtalaččat (koanstadahkkon) dahje lunddolaččat sirrejuvvon eará borramušgálvvuin. Dat leat álot logahallojuvvon sisdoallolistii jogo namaineaset dahje E-nummiriin.</p>
<p>Lasáhusávdnasiin ii leat goassege mielki, laktosa, gluten, niehtti, guolli dahje skálžoealli.</p>
<p>Lyzosym (E1105) lea áidna E-ávnnas mas sáhttá leat manneproteiidna. Ii leat dábálaš čuozáhallat allergiijalaččat lasáhusávdnasiidda. Muhtun ivdneávdnasat ja seailluhanávdnasat, erenoamážit benzonsuvreseaguhusat (E210-219), sáhttet vearránahttit eksema mii lea jo, jus olmmoš borrá daid stuorát hivvodahkan. Jos háliidat eanet dieđuid, de geahča dás: www.matportalen.no</p>
<p><em type="bold">Allergiijaborramušaid ráhkadeapmi </em></p>
<p>Go olmmoš ráhkada borramuša, de lea dehálaš váruhit ahte borramuš ii guoskka dakkár borramušgálvvuide maid olmmoš galgá garvit, ja dan sáhttá dahkat dan</p>
<p><em type="italic">Buktagiid main </em><em type="italic">lea <span type="quote" xml:lang="nob">“spor av...”</span>, </em><em type="italic">lea dorvvolaš </em><em type="italic">borrat eanaš </em><em type="italic">allergih- </em><em type="italic">káriidda. </em></p>
<p><em type="italic">Interneahtas leat </em><em type="italic">ollu dieđut ja </em><em type="italic">geavatlaš ráv- </em><em type="italic">vagat </em><em type="italic">erenoamáš </em><em type="italic">borramuš- </em><em type="italic">hearkivuođa </em><em type="italic">birra. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Illustrašuvdnagovva: shutterstock.com </em></p>
<p>Ferte systemáhtalaččat geahčadit lassegoluid ja geahččalit daid duođaštit ohcama mildosis. Liigegolut borramuššii ja earái sáhttet biddjojuvvot oktii go lea sáhka bissovaš dávddas.</p>
<p>Olbmot geain lea diagnostiserejuvvon søliakiija ja nisoproteiidnaallergiija, ožžot vuođđodoarjaga duođaškeahttá liigegoluid borramuššii. Dalle gáibiduvvo ahte søliakiijadiagnosa lea mearriduvvon seakkačoallebiopsiijain (seakkačoalle-iskosiin). Mánáin geain lea mielkeallergiija ja geat leat vuollil 10 jagi, lea vuoi-gatvuohta gáibidit mielkebuhtadasa alit resepttain.</p>
<p>Jus veahkkedoarjja ohccojuvvo, de ferte liigebargu erenoamáš borramušdoaluin čilgejuvvot.</p>
<p xml:lang="smj">Ohcanskoviid gávnnat dás: www.nav.no</p>
<p>Go lea lassánan golut bissovaš dávdda geažil, de lea maid vejolaš bidjat liigego-luid iešdieđáhussii. Dalle ferte bidjat doavttirduođaštusa mielddusin ja buot golut fertejit duođašuvvot dahje čilgejuvvot jáhkehahttin. Dárkilis sumiid ja duođaštangáibádusaid birra sáhtát lohkat dás: www.skatteetaten.no</p>
<p>Ávkkálaš neahttačujuhusat Leat ollu dieđut ja geavatlaš evttohusat interneahtas erenoamáš borramuš-hearkivuođa birra. Dás vuolábealde leat muhtumat válljejuvvon dain mat fállet borramušráhkadančilgemiid rájes gitta diagnostihka ja dikšuma rávačállosiid rádjai:www.naaf.no (Ástmá- ja allergiijalihttu)www.rikshospitalet.no/matallergiwww.ncf.no (Norgga Søliakiijasearvi)www.helsedirektoratet.no/ernaering www.matportalen.no (Biebmobearráigeahču geavaheaddjiuskádat)www.mattilsynet.no (Biebmobearráigeahčus lea bajimus ovddasvástádus borramušaid ja borramušlasáhusaid merkemis ja dárkkisteamis)www.allergiviten.no (Sisttisdoallá ollu fágačállosiid allergiija ja gierdameahttunvuođa birra)</p>
<p type="listitem">Dát gihpa lea almmuhuvvon Dearvvasvuođa ja  veajuiduhttinvuođđudusa doarjagiin.www.naaf.no</p>
<p type="listitem">NAAF ráhkada ja gilvá nuvttá Lieđđegavjadieđáhusa juohke beaivvi miehtá lieđđegavjaáigodaga</p>
<p type="listitem">NAAF rávvenbálvalus vástida gažaldagaide ástmá, kolssa, allergiija, eksema, erenoamáš hearkivuođa, sisáimmu, buhtadus- ja oadjovuoigatvuođaid birra</p>
<p type="listitem">NAAF čađaha dearvvasvuođapolitihkalaš váikkuhanbarggu buoridan dihtii ástmá- ja allergiijabuohcciid dili ja eastadan dihtii eanebuid oažžumis daid dávddaid</p>
<p type="listitem">NAAF árvvoštallá, ovddida ja dahká oahpisin dearvvasvuođa suodjaleaddji buktagiid</p>
<p type="listitem">NAAFa regiuvnnat ja báikkálaš searvvit fállet kurssaid ja čoahkkanemiid main don sáhtát oahppat dálkkodeami, vuoigatvuođaid ja eastadeami birra</p>
<p type="listitem">NAAFa báikkálaš searvvit ja regiuvnnat máŋgga sajis Norggas fállet buohc-ciide fágalaš áššedovdiid rávvema ja seamma dávdda buohcciid rávvema</p>
<p type="listitem">NAAF eaiggáduššá Gran Canarias Det Norske Helsesenteret, man namma lea</p>
<p type="listitem">Valle Marina. Juohke jagi ožžot 1.500 norgalačča, geain leat iešguđetlágan bissovaš dávddat, hárjehallama ja veajuiduhttima dearvvaslaš birrasiin</p>
<p type="listitem">NAAF eaiggáduššá Geilomo Barnemedisinske avdeling, Kvinne- og barne-klinikken, Rikshospitalet, Oslo Universitetssykehus. Das fállojuvvojit dikšun- ja veajuiduhttinorrumat mánáide ja nuoraide geain lea ástmá, allergiija ja eksema.</p>
</body></document>
