<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Oahppolihttu</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>183</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.utdanningsforbundet.no/globalassets/var-politikk/publikasjoner/brosjyrer/samisk-brosjyre.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utdanningsforbundet.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="oohpehtimmiesiebrie.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ahpaduslihtto.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>4 4</p>
<p>Sámi álbmogis galgá leat seamma buorre vejolašvuohta go mu ui álbmo-gis, oažžut oahpahusa buot dásiin.</p>
<p>Sámi ohppiid oahpahusa ulbmil lea joksat guovttegielalašvuo a nu ahte sii leat oadjebasat guovtti kultuvrras ja ahte sis lea gelbbolašvuohta doaibmat sihke sámi, norgga ja internášuvnnalaš servodagas.</p>
<p>Sámi mánát ja oahppit geat ásset sámi hálddašanguovllu olggobealde, dárbbašit erenoamáš beroštumi vai nákcejit doalahit gielaset ja identite-htaset.</p>
<p>Dát ulbmilat ollašuvvet dušše jos sámit ieža besset váikkuhit oahpahusa sisdollui ja organiseremii. Sámedikkis berre leat bajimus ovddasvástádus sámi oahpahussii.</p>
<p>Oahppolihttu galgá sámi oahpa-heddjiid dárbbuid gok at nugo buot eará miellahtuid dárbbuidge, muhto ferte erenoamážit deattuhit oah-puid ja lassioahpuid vai sámi kultuvra áimmahuššojuvvo, ja vai servodat ain o ošii o a oahpaheddjiid.</p>
<p>Oahppolihttu lea stuorámus fágas-earvi pedagogalaš bargiid ja jo ihed-djiid váste obba Norgga oahpahus-vuogádagas. Oahppolihtus lea sierra lávdegoddi man áirasat bohtet buot golmma sámi giellaguovllus. Lávde-goddi neavvu guovddášstivrra sámi oahpahusgažaldagain. Lávdegotti namma lea Sámi ossodat / Samisk utvalg.</p>
<p>Oahppolihttu</p>
<p>Oahppolihttu bargá dan ovdii ahte buot sámi mánát ja oahppit Norggas ožžot oahpahusa mas sámegiella, kultuvra, historjá ja servodateallin leat vuo un. Dát lea vuo uduvvon Vuo oláhkii ja riikkaidgaskasaš šiehtadusaide.</p>
</body></document>
