<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2219</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.6 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Pro </em><em type="bold">šeaktačilgehus </em></p>
<p><em type="bold">Davvi Nordlándda ja Lulli-Romssa </em></p>
<p><em type="bold">fierpmádatprošeakta </em></p>
<p><em type="bold">Ohcamuša duogáš </em></p>
<p>Sámediggi lea NOU 1995 čuovvuleami rájes čađahan iešguhtet dearvvašvuođaprošeavttaid sámi guovlluin.</p>
<p>Sámi dearvvašvuođabargit vásihit máŋggas ahte sii leat iežaset suohkaniin hui okto heiveheamin ovttadássasaš dearvvašvuođabálvalusaid sámi geavaheddjiide. Eai leat earát geainna fágalaččat ovttasbargat ja juogadit vásáhusaid. Deaivvidit máŋga hástalusa, ja bargui gullá dávjá olbmuid oainnuid rievdadit. Dat lea áddjás bargu ja ferte bures máhttit fuomášit barggu bohtosiid.</p>
<p>Davvi Nordlánddas ja Lulli-Romssas leat sámit unnitlogus, ja dáruiduhttin leamaš garas. Danne ii leat daddjon ahte dáččat, eai ge sámit ge dakkaviđe ane árvvus doaimmaid maid dearvvašvuođa- ja sosiálabargit bidjet johtui.</p>
<p>Sámedikki Jane Juuso válddii oktavuođa iešguhtet ásahusaiguin Davvi Nordlánddas ja Lulli-Romssas juste fierpmádathuksema birra. Narviikka allaskuvlla Randi Nymo evttohii oktasaš čoahkkima. Das vulge eambbo fierpmádatčoahkkimat mas dearvvášvuođa- ja sosiálabargit geat barget sámi pasieanttain/geavaheddjiin/olbmuin leat deaivvadan. Fierpmádatčoahkkimiin bođii ovdan ahte dearvvašvuođa- ja sosiálabargit sihtet vásáhusaidis lonuhallat, ja hástalusaid birra ságastallat oktasaš fágalaš ja kulturvrralaš oainnuid vuođul.</p>
<p>Dađistaga bohte máŋga evttohusa mot fierpmádatčoahkkimiid lágidit ja mot bovdet eambbosiid fárrui, ii dušše sin geat álgoálggos ledje mielde ja geat eanas ledje prošeaktabargit.</p>
<p>Fierpmádagas leat dál dearvvašvuođa- ja sosiálabargit geain lea iešguhtet gelbbolašvuohta. Muhtunat deaivvadit sámi pasieanttain/geavaheddjiin/olbmuin vuosttaš háve. Muhtunat leat oahppan sámi dearvvašvuođadilálašvuođaid birra lassin dábálaš dearvvašvuođaohppui. Muhtun ráje formaliserejuvvon gelbbolašvuohta, muhtu eanas eahpeformála gelbbolašvuohta. Dearvvašvuođa- ja sosiálamielbargit barget rabas fuolas, ásahusain, almmolaš ja priváhta suorggis, somatihkas ja psykiatriijas. Máŋggabealát gelbbolašvuođadásiin sáhttá bures vásáhusaid juogadit, nubbi nuppis oahppat, ja ovttas dustet daid hástalusaid mat deaivvidit fágaolbmo árgabeaivvis.</p>
<p>Fierpmádat dárbbaša prošeaktajođiheaddji gii koordinere ja lea fierpmádaga čálli, ja fierpmádat dieđosge dárbbaša maid suohkana iešguhtet aktøraid.</p>
<p>Sámediggi lea dearvvašvuođaruđaid bokte addán vejolašvuođa jođihit dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid fierpmádagaid mat barget oččodandihte sámi pasientii/geavaheaddjái/olbmui ovttadássasaš dearvvašvuođabálvalusaid.</p>
<p><em type="bold">Guhkesáiggi mihttomearri </em></p>
<p>Guhkesáiggi mihttomearri lea ahte sámi pasieanta/geavaheaddji/olmmoš nanosmuvašii ja oččošii buoret ja ovttadássasaš dearvvašvuođafálaldaga, dakko bokte ahte fágabiras sin birra čohkke ja systematisere máhtolašvuođa sámi kultuvrra ja dearvvašvuođa birra..</p>
<p><em type="bold">Dan galgá oláhit dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid fierpmádaga bokte. </em></p>
<p><em type="bold">Fierpmádaga leat sii guđet barget sámi geavaheddjiin/pasieanttain Davvi Nordlánddas ja Lulli-Romssas. </em></p>
<p><em type="bold">Fierpmádat sihtá fágalaččat nannet dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid geat barget sámi pasieant </em><em type="bold"> </em><em type="bold">tain/geavahe </em><em type="bold">ddjiin/olbmuin, vai buoremus lági mielde leat ráhkkanan dehálaš ovdá </em><em type="bold"> </em><em type="bold">nahttinbargui mii dál ferte dáhpáhuvvot vai sámi pasieanta vásihivččii ahte ovttadássasašvuohta lea guovddážis buot eallima dilálašvuođain. </em><em type="bold">Máhttu mii gaskkustuvvo galgá leat báikkálaš sá </em><em type="bold">mi máhtolašvuohta, muhto maiddái šaddat oassin oktasaš sámi gelbbolašvuođas man eambbosat ja eambbosat jearahit. </em></p>
<p>Fierpmádaga lahtut sihtet maid ahte sin iešguhtet máhttu galgá koordinerejuvvot ja šaddat fágalaš máhttun ja gelbbolašvuohtan mii boađášii ávkin vai sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid geavaheaddjiide vai vásihivčče ahte bálvalusat leat sidjiide ovttadássasaččat.</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid ferte nappo ovdánahttin vai čuvvot dan heiveheami mii dahkko oažžut ovttadássasaš dearvvašvuođafálaldagaid sámi pasieanttaide. Danne lea ge dehálaš ráhkadit deaivvadansaji mas sáhttá gažaldagaid ja hástalusaid birra ságastallat.</p>
<p>Oktonas fágaolmmoš nannejuvvo go beassá deaivat eará fágaolbmuid geain lea sihke fágalaš máhttu ja dovdet sámegiela, sámi kultuvrra ja servodateallima - nu mo dat lea sámi geavaheaddjis, ja váikkuha positiivvalaččat bargoguimmiid guottuide.</p>
<p>Dákkár vuohki nannešii ja ovdánahtašii eará láhkái sámi geavaheaddji dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldagaid, go dalle go iešguhtet suohkaniin leat iežaset fierpmádagat main lea sihke dáčča ja sámi dearvvašvuođabargit seahkalaga.</p>
<p><em type="bold">Oanehisáiggi mihttomearri </em></p>
<p><em type="bold">Oanehisáiggi mihttomearri </em><em type="bold">lea koordineret ja joatkit </em><em type="bold">fierpmádatjoavkku fierpmádatčoahkkimiid. </em></p>
<p><em type="bold">Ruovttusiiddu ráhkadit masa fierpm </em><em type="bold">ádatjoavku sáhttá bidjat fágalaš konklušuvnnaid ja digaštallat daid mat leat boahtán ovdan fierpmádaga fágalaš barggus. Fierpmádat maid galgá leat muhtun lágan báŋku masa bidjat lahtui gelbbolašvuođa, muitalit lahtuid prošeavttaid birra ja eará fágaovdánahttindoaimmaid birra mas sámi pasieanttat/geavaheaddjit/olbmot leat guovddážis </em><em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Váldodoaimmat </em></p>
<p>Hástalus lea movtiidahttit bargid beroštit oassálastit fierpmádatčoahkkimiin. Movttiidit sáhttá dakko bokte ahte fierpmádaga lahtut buohkat oassálastet plánemis ja fáttá válljemis.</p>
<p>Prošeavtta oasseváldiin galget leat čielga jea seammalágan vástádusat dasa mii prošeavtta mihttomearri lea. Galá leat čielggas geas lea ovddasvástádus ja gii čuovvola.</p>
<p>Lea dehálaš ahte oasseváldit vuoruhit fierpmádaga čoahkkimiid dalle go dat lágiduvvojit, vai árgabeaivvi doaimmat eai duvdil fierpmádatčoahkkimiid dobbelii. Fierpmádatčoahkkimiin leat guokte oasi. Čoahkkimiid fágalaš oassi galgá fáttáid čalmmustit mat ságstallojuvvojit bagadallanoasis. Galget leat sáhkavuorut ja fágalaš ságastallamat maid jođiha fierpmádagas muhtun šihtton oasseváldi. Sáhttá maid olggobealde bovdet ságastalli.</p>
<p>Čoahkkimiid bohtosiid bidjá ruovttusiidui vai doppe sáhttá fágalaččat ságastallat.</p>
<p>Lea maid dehálaš vuoruhit gulahallama ja diehtojuohkima.</p>
<p>Oláhandihte dán, de ferte fierpmádatjoavku:</p>
<list><p type="listitem">Várdobáiki sámi guovddážis lea prošeavtta bajimus ovddasvástádus ja ovddasvásádus ahte rapporta čállojuvvo ja ahte rehkedoallu fievrriduvvo. Várdobáiki almmuha prošeaktavirggi ja virgáibidjá prošeaktabargi ovttasráđiid fierpmádatjoavkkuin mii lea prošeaktaohčamuša hábmen. Bargosadji šiehtaduvvo suinna guhte virgáiduvvo.</p>
</list><list><p type="listitem">Ovdánahttit ruovttusiiddu man bokte sáhttá ovttasbargat, vaikko rumašlaččat leat iešguhtet sajiin ja gaskkat leat guhkit.</p>
</list><list><p type="listitem">Jámma čoahkkanit ja čalmmustahttit fágalaš ovdáneami ja bagadallama/ vásáhusaid lonuhit / jurdagiid birra ságastallat</p>
</list><p><em type="bold">Ovttasbargit </em></p>
<p>Ovttasbargit leat dearvvašvuođa- ja sosiálabargit mat barget sámi pasieanttain/geavaheddjiin/olbmuin Davvi Nordlánddas ja Lulli-Romssas. Fierpmádaga sáhttá viiddidit mađe mielde go prošeakta beaggá guovllus.</p>
<p><em type="bold">Áigi </em></p>
<p>Guhkesáiggi mihttomeriid oláhandihte, de ferte leat realisttalaš mihttomeriid ektui.</p>
<p>Fierpmádatjoavku atná dárbbašlažžan ovdánahttit fierpmádaga unnimustá golbma jagi. Prošeaktaruhta ohccojuvvo jahkái ain hávális.</p>
<p><em type="bold">Prošeavtta bistevaš bohtosat </em></p>
<p><em type="bold">Prošeavtta bistevaš bohtosat leat fágalaš čeahppodat ja olmmošlaš nanusvuohta dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid barggus sámi geavaheddjiid/pasieanttaid ektui Davvi Nordlánddas ja Lulli-Romssas. Gelbbolašvuođaloktema bokte buorrána oktonas sámi pasieantta/geavaheaddji/olbmo dearvvašvuođafálaldat. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nautå, 06.01.05</p>
<p>Dearvvuođaiguin</p>
<p xml:lang="nob">Sign. Sign.</p>
<p>Tone Elvebakk Nan-Tove Thomassen Randi Nymo</p>
<p>Várdbáiki sámi guovddáš Loabat suohkan Narviikka allskuvla</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosjektbeskrivelse for </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">nettverksprosjekt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">i Nordre Nordland og Sør Troms </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bakgrunn for søknad </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har siden oppfølgingen av Nou 1995, hatt forskjellig helseprosjekt i samiske områder.</p>
<p xml:lang="nob">Mange samiske helsearbeidere opplever å jobbe delvis alene i kommunene i forhold til tilrettelegging av en likeverdig tjeneste for samiske brukere. Det er liten faglig utveksling, og få å dele arbeidet og erfaringene med. Det støtes på mange utfordringer, og det arbeidet som gjøres er i stor grad holdningsskapende, det vil si at det krever tid og at en må være følsom for de resultater som arbeidet oppnår.</p>
<p xml:lang="nob">I Nordre Nordland og Sør-Troms vet man at samene er i mindretall, og at fornorskningen har vært hard, det er derfor ingen selvfølge at helse- og sosialarbeiderne kan sette i verk tiltak som umiddelbart blir møtt med forståelse, verken av den samiske eller den norske befolkningen.</p>
<p xml:lang="nob">Jane Juuso ved Sametinget, tok kontakt med ulike instanser i Nordre Nordland og Sør-Troms med tanke på nettverksbyggende arbeid. Høgskolen i Narvik v/Randi Nymo tok initiativ til et samlet møte, som munnet ut i nettverksmøter for helse- og sosial arbeidere som jobber i forhold til samiske pasienter/brukere/mennesker. Nettverksmøtene avdekket at den enkelte helse- og sosialarbeider har behov for å utveksle erfaringer, og drøfte utfordringer i en gruppe som har felles faglig og kulturelt ståsted.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble etter hvert utformet flere ideer for hvordan nettverksmøtene kan utvikle seg mot et tilbud til flere enn de som først var med, som for det meste var tilknyttet prosjekter.</p>
<p xml:lang="nob">Nettverket består i dag av helse- og sosial arbeidere med forskjellig kompetanse, noen møter samiske pasienter/brukere/mennesker for første gang, andre har i tillegg til sine helsefaglige utdanninger også skaffet seg kunnskap og erfaring med fokus på samisk helse. Noe av dette er formalisert kompetanse men det meste er uformell. Helse- og sosialarbeiderne jobber innen åpen omsorg, institusjon, offentlig og privat sektor, enten med somatisk eller psykisk helse. Det mangfoldige kompetansenivået er et godt utgangspunkt for å dele erfaringer, og utnytte hverandres ståsted, for sammen å møte de ulike utfordringene den enkelte fagarbeider møter i hverdagen.</p>
<p xml:lang="nob">Nettverket er avhengig av å ha en prosjektleder som kan være koordinator og sekretær, samtidig som nettverket er avhengig av de ulike aktørene rundt om i komm</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har med sine helsemidler, gitt muligheter for drift av et nettverk av helse- og sosial arbeidere som er opptatt av å arbeide for at den samiske pasient/bruker/menneske skal få likeverdige helse- og sosialtjenester.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Langsiktige mål </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Langsiktige mål er at den samiske pasient/bruker/menneske skal bli styrket og få et bedre helsetilbud, gjennom at fagmiljøet rundt dem skal utvikle og systematisere kunnskap om samisk kultur og helse. Dette gjøres ved å bygge opp et nettverk for helse- og sosial arbeidere som arbeider i forhold til den samiske brukeren/pasienten i Nordre Nordland og Sør Troms. </em></p>
<p xml:lang="nob">Medlemmene i nettverket skal arbeide for at den samiske bruker av helse- og sosial tjenester skal oppleve å bli møtt med likeverdighet av de ulike tjenestene.</p>
<p xml:lang="nob">Nettverket ønsker å faglig styrke de helse- og sosial arbeiderne som arbeider med samiske pasienter/brukere/mennesker, slik at de best mulig skal være rustet til det viktige utviklingsarbeidet som må til for at den samiske pasienten skal oppleve å bli møtt med likeverdighet i alle livets situasjoner. Denne kunnskapen skal både være et tilfang av lokal samisk kompetanse, og også inngå i den samlede samiske kompetanse som etter hvert etterspørres.</p>
<p xml:lang="nob">Nettverksgruppen ønsker også at kunnskapen og kompetansen om samisk kultur fra de ulike helse- og sosialarbeiderne skal koordineres og fagliggjøres for å komme den samiske brukeren/pasienten til gode.</p>
<p xml:lang="nob">Det betyr at helse- og sosial arbeiderne må utvikle seg i takt med tilretteleggelse av likeverdige helsetjenester for samiske brukere. Derfor viktig å ha et fora der man kan drøfte problemstillinger og utfordringer.</p>
<p xml:lang="nob">Det å møte andre fagpersoner som både har faglig kunnskap og kjennskap til språk, kultur og samfunnsliv i forhold til samiske brukere, vil styrke den enkelte fagarbeider og være holdningsskapende i et arbeidsfelleskap.</p>
<p xml:lang="nob">Det vil styrke, og utvikle helse- og sosialtjenestene for den samiske bruker på en annen måte enn i et eventuelt nettverk i den enkelte kommune, med både norske og samiske helsearbeidere.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kortsiktige mål </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">er å </em><em type="bold">koordiner </em><em type="bold">e og opprettholde de </em><em type="bold">faste nettverksmøte </em><em type="bold">ne </em><em type="bold">. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Få utarbeidet en hjemmeside der nettverksgruppen kan legge ut og faglig drøfte konklusjonene fra den faglige delen av nettverksmøtene. Nettverket skal også fungere som en bank der de ulike medlemmene og deres kompetanse presenteres, sammen med prosjekter og andre fagutviklingstiltak med samiske </em><em type="bold">pasienter/brukere/mennesker som målgruppe. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hovedtiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">En av utfordringene en står overfor er å skape motivasjon og interesse for å delta på nettverksmøter. Dette kan gjøres ved å få medlemmene engasjert i valg av tema samt planlegging av nettverksmøter.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektdeltakerne skal ha klare og like svar på hva prosjektets mål er. Det skal være klare ansvarsforhold og oppfølging.</p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig for nettverket at nettverksmøter prioriteres når disse arrangeres, og ikke stadig må vike plassen for daglige gjøremål. Nettverksmøtene er todelt. Den faglige delen av møtene vil ta utgangspunkt i de tema som tas opp i veiledningsdelen. Den skal inneholde innlegg i forhold til problemstillingen og en etterfølgende faglig diskusjon som ledes av foredragsholder etter innspill fra deltakerne. Eksterne forelesere kan også benyttes.</p>
<p xml:lang="nob">Konklusjonene fra møtene skal legges ut på hjemmesiden for fortsatt faglig debatt.</p>
<p xml:lang="nob">Videre er det viktig at kommunikasjon og informasjon prioriteres.</p>
<p xml:lang="nob">For å oppnå dette må nettverksgruppa:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Várdobáiki samisk senter er øverste prosjektansvarlig og ansvarlig for at rapport/regnskap leveres. Várdobáiki lyser ut prosjektstilling og tilsetter vedkommende i samråd med det nettverket som står bak søknaden. Arbeidssted avtales med den som tilsettes</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Utvikle en hjemmeside som gjør det mulig å samhandle selv om de fysiske avstandene er relativt stor</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Ha jevnlige møter, der fokus er faglig utvikling og veiledning/utveksling av erfaringer/refleksjoner</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Samarbeidspartnere </em></p>
<p xml:lang="nob">Samarbeidspartnere er de helse- og sosialarbeiderne som jobber med samiske pasienter/brukere/mennesker i regionene til Nordre Nordland og Sør Troms. Det gis også mulighet til utviding av nettverket etter hvert som prosjektarbeidet gjøres kjent i området.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Varighet </em></p>
<p xml:lang="nob">For å oppnå de langsiktige målene, og være realistiske i forhold til målsetningene, ser nettverkgruppa det som nødvendig å utvikle nettverket over minimum tre år. Det søkes om prosjektmidler for ett år om gangen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beskrivelse av varig effekt av prosjektet </em></p>
<p xml:lang="nob">Varig effekt av prosjektet er en stigende faglig kompetanse og personlig styrke i forhold til å arbeide med samiske brukere/pasienter hos helse- og sosialarbeidere i Nordre Nordland og Sør Troms. Gjennom kompetanseøkning vil helsetilbudet til den enkelte samiske pasient/bruker/menneske bedres.</p>
<p xml:lang="nob">Nautå, 06.01.05</p>
<p xml:lang="nob">Med vennlig hilsen</p>
<p xml:lang="nob">Sign. Sign.</p>
<p>Tone Elvebakk Nan-Tove Thomassen Randi Nymo</p>
<p xml:lang="nob">Várdbáiki samisk senter Lavangen kommune Høgskolen i Narvik</p>
<p><em type="bold">Bu </em><em type="bold">šeahtta ja ruhtadanplána </em></p>
<p>Ohcat ruđa prošeaktajođiheaddjái guhte galgá koordineret prošeavtta. Bušeahtas lea maid suohkanlaš oassi, ja dat lea dat áigi man suohkanbargit geavahit fierpmádahkii.</p>
<p><em type="bold">Bušeahttarámmat (logut leat 1000 r.) </em></p>
<p><em type="bold">Golut </em></p>
<p><em type="bold">Sisaboahtu/ruhtadeapmi </em></p>
<p>Teaksta</p>
<p>Supmi</p>
<p>Iežas ruhta</p>
<p>Sámediggi</p>
<p xml:lang="nob">SUPMI</p>
<p>Prošeaktajođiheaddji 100 % virggis 12 mánu oktan sosiála goluin</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p>Fierpmádatčoahkkimat gávcci geardde jagis</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">29</p>
<p xml:lang="nob">96</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p>Mátke- ja čoahkkingolut</p>
<p xml:lang="nob">40</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">40</p>
<p>Suohkanbargi áigi mii manná fierpmádahkii</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p>Materiálat, rávdnji, telefuvdna, interneahtta, kantuvrasadji, neahttamiellahtut</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p>Čálgoruhta</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">Overhead</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p>Biergasat</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p>Prošeaktajođiheaddji kantuvrasadji</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p>Latnjaláigun suohkaniin</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p>Konsuleanttat/logaldallit</p>
<p xml:lang="nob">60</p>
<p xml:lang="nob">30</p>
<p xml:lang="nob">30</p>
<p xml:lang="nob">60</p>
<p>Ruovttusiiddu ráhkadit/ovdánahttit</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p><em type="bold">Bušeahttasupmi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1147 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">291 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">856 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1147 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett og finansieringsplan </em></p>
<p xml:lang="nob">Det søkes om midler til en prosjektleder som kan være koordinator for prosjektet. I budsjettet fremkommer kommunal andel, dette er stipulert tid kommunalt ansatte i de ulike kommunene bruker på nettverket.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjettrammer (beløp i 1000 kr.) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kostnader </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inntekter/finansiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Tekst</p>
<p xml:lang="nob">Beløp</p>
<p xml:lang="nob">Egne midler</p>
<p xml:lang="nob">Same-</p>
<p xml:lang="nob">tinget</p>
<p xml:lang="nob">SUM</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder 100 % i 12 mnd, inkl sos. utg</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p xml:lang="nob">400</p>
<p xml:lang="nob">Nettverksmøter, 8 ganger i året</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">29</p>
<p xml:lang="nob">96</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">Reise og møteutgifter</p>
<p xml:lang="nob">40</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">40</p>
<p xml:lang="nob">Kommunal tid brukt til nettverket</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">125</p>
<p xml:lang="nob">Materiell, strøm, telefon, internett, kontorplass, nettmedlemmer</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">Velferdsmidler</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">Overhead</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">Inventar</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">50</p>
<p xml:lang="nob">Kontorplass til prosjektleder</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">Leie av lokaler i kommunene</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">Konsulenter/foredragsholdere</p>
<p xml:lang="nob">60</p>
<p xml:lang="nob">30</p>
<p xml:lang="nob">30</p>
<p xml:lang="nob">60</p>
<p xml:lang="nob">Utvikling av hjemmeside</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum budsjett </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1147 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">291 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">856 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1147 </em></p>
<p>Postadresse : Besøksadresse/Fitnan čujuhus Tlf: 769 82376</p>
<p xml:lang="nob">Nautå Evenes Næringspark, Nautå mob:905 31195</p>
<p xml:lang="nob">8536 Evenes E-post: <em type="italic">helse@vardobaiki.no </em>faks: 769 82231 </p>
<p xml:lang="nob">org.nr: 985 425 329 styreleder: 48095289</p>
<p>Postadresse : Besøksadresse/Fitnan čujuhus Tlf: 769 82376</p>
<p xml:lang="nob">Nautå Evenes Næringspark, Nautå mob:905 31195</p>
<p xml:lang="nob">8536 Evenes E-post: <em type="italic">helse@vardobaiki.no </em>faks: 769 82231 </p>
<p xml:lang="nob">org.nr: 985 425 329 styreleder: 48095289</p>
</body></document>