<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>RAPPORT TOSPRLIGHETSTILSKUDD 2002</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Inger Marie" lastname="Åsli" sex="f" born="1964" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="Sauli " lastname="Guttorm" sex="unknown" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2002</year><place>Kåfjord kommune</place><wordcount>4003</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inger Marie Åsli" email="inger.marie.asli@kafjord.kommune.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>RAPPORT_02.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.3 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">RAPPORT TOSPRÅKLIGHETSTILSKUDD 2002 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bevilgninger fra Sametinget 2002 - samisk språk </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametingets tildeling , sak 41/01, post 53.0 Tospråklighetstilskudd : kr. 2.479.000,-</p>
<p xml:lang="nob">Tilleggsbevilgning i brev av 13.08.2002 : kr. 32.937,-</p>
<p xml:lang="nob">Sametingets tildeling, Samisk språksenter, post 53.3 Språksentre : kr. 400.000,-</p>
<p xml:lang="nob">Uten eksterne midler ville Kåfjord kommune ikke hatt økonomiske ressurser til å kunne ivareta aspektet med å bevare, styrke og fremme bruken av samisk språk i kommunen. For at vi skal klare å opprettholde og utvikle det kommunen har oppnådd i forhold til samisk språk og kultur må de økonomiske rammebetingelsene være tilstede. Utfra et slikt ståsted er det gledelig at Sametinget nå har økt sitt tilskudd til arbeidet med samisk språk i Kåfjord.</p>
<p xml:lang="nob">Støtten som Samisk språksenter får direkte fra Sametinget, trekkes fra tospråklighets-bevilgningen som tildeles Kåfjord kommune. I og med at språksenteret også har aktiviteter utafor Kåfjord kommune, medfører dette at Kåfjord er med på å finansiere aktiviteter i andre kommuner med Kåfjord kommunes penger. Sametinget sier i sak 43/02 - Sametingets budsjett 2003, 6.4 at: <em type="italic">Eksisterende språksentere bør få anledning til å utvide virkeområder slik at de kan fungere som regionale språksentre. </em>Om dette skal oppfylles, må Sametinget legge dette til grunn når de bevilger støtte til språksentrene. </p>
<p xml:lang="nob">For Samisk språksenter i Kåfjord viser vi for øvrig til vedlagt årsmelding 2002, virksomhetsplan / handlingsplan 2003, samt resultatrapport over oppnådde resultater.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan midlene har vært med på å fremme samisk språk i kommunen</p>
</list><p xml:lang="nob">Året 2002 var spesiell for kommunen. Skjønnsmidler som tidligere ble fordelt til språkkommunene (fra 2001 kom Kåfjord kommune også med) ble fra 2002 overført til Sametinget, noe som for Kåfjord kommune resulterte i en økning i tospråklighetstilskuddet fra kr. 1.404.000,- i 2001 til kr. 2.479.000,- i 2002. I og med at kommunens konsulent for samisk språk og kultur var ute i svangerskapspermisjon, ble bevilgningen fra Sametinget ikke fulgt opp så godt som en kunne ønsket.</p>
<p xml:lang="nob">Språksenteret er viktig i arbeidet med å bevare, fremme og styrke bruken av samisk i Kåfjord kommune. I tillegg til sin virksomhet innafor Kåfjord, arbeider de også i forhold til et sjøsamisk omland som strekker seg utover kommunegrensene. Kommunen har siden oppstart i 1994 valgt å prioritere midler til drift av senteret. I 2002 var overføringen kr. 470.000,-, og gjennom det bidrar sentret til å dekke ulike behov som kommunen har i forbindelse med kursing av ansatte, oversetting og tolking, faglig støtte av lærere og barnehageansatte m.v. For en mer utfyllende presentasjon av språksenterets virksomhet for 2002, se vedlagte årsmelding m.m.</p>
<p xml:lang="nob">Senteret har i år, som tidligere, gitt tilbud om kurs i samisk på ulike nivå. Dette er kurs som kommunalt ansatte har fått tilbud om å ta, slik at en får en viss progresjon i opplæringen av ansatte og på sikt oppfylle de krav som Sameloven stiller til kommunen som organisasjon. I fjor var det fire kommunalt ansatt som begynte på kurs (Joatkka) i regi av språksenteret. Tre av disse fullførte kurset. Av disse valgte en å slutte på grunn av at det ikke ble innvilget permisjon med lønn. En annen gjennomførte kurset delvis til tross for at denne heller ikke fikk innvilget lønnet permisjon.</p>
<p xml:lang="nob">Kursdeltakere 2002 <em type="bold">: </em></p>
<p xml:lang="nob">Joatkkakurs : Sykepleier* - ansatt ved Kåfjord helsesenter, Sykehjemmet.</p>
<p xml:lang="nob">Biblioteksjef.</p>
<p xml:lang="nob">Lærer, voksenopplæring.</p>
<p xml:lang="nob">Sykepleier - sluttet.</p>
<p xml:lang="nob">* Frikjøp ble finansiert over mottatte prosjektmidler for tilrettelegging av helse- og sosialtjenester til den samiske befolkningen i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">To av disse tar nå semesteremne i samisk som er igangsatt i Manndalen. Semesteremne er et samarbeid mellom Samisk språksenter og Samisk Utdanningsforbund (SOL). Faglig ansvarlig er Universitetet i Tromsø. Igangsetting av semesteremne ble bl.a. støttet over tospråklighetsmidlene.</p>
<p xml:lang="nob">Samepolitisk utvalg vedtok i februar (SU-sak 2/02) en fordelingsnøkkel for tospråklighetsmidlene, men vedtaket ble ikke godkjent av Formannskapet i deres møte i februar (F-sak 17/02). Vedtaket ble endra, og kr. 740.000.- ble stilt i bero <span type="quote" xml:lang="nob">”inntil vi får oversikt over kommunens økonomiske situasjon”</span>. Midlene ble <span type="quote" xml:lang="nob">”frigitt”</span> i oktober (F-sak 67/02) hvor Formannskapet i hovedsak godkjente Samepolitisk utvalg (SU-sak 16/02) sin fordeling av midlene .</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vedtaket i Formannskapet resulterte bl.a. i at kommunen kun ga en ansatt permisjon med lønn for å følge videregående kurs i samisk. Samisk språksenter avholdt sitt siste årskurs med oppstart i oktober, en uke før Formannskapet avklarte situasjonen i forhold til bruk av tospråklighetsbevilgningen. </em></p>
<p xml:lang="nob">I sakene SU-sak16/02 og F-sak 67/02 ble det vedtatt av udisponerte midler bl.a. skulle kanaliseres til samtlige kommunale etater og benyttes til lederopplæring i kommunen.</p>
<p xml:lang="nob">Samelovens språkregler gir, som kjent, også rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk. Nord Hålogaland Bispedømme har ansatt kirketolk i 20% stilling i Kåfjord menighet. Det avholdes ca. 10 ordinære samisk/norske gudstjenester hvert år. Hver uke er det samisk/norsk andakt på sykehjemmet i Birtavarre. Det er menighetsrådet som har ansvar for å oppfylle intensjonene i Sameloven, og utgifter i forbindelse med kirketolk har blitt dekka over menighetsrådets budsjett. Kommunen har ikke et formelt ansvar for å sikre slike tjenester idet rådet er et selvstendig organ. Kommunen har likevel vurdert det slik at det er av stor betydning for kommunens befolkning at også kirka gir et samiskspråklig tilbud til sine brukere, og har på bakgrunn av det besluttet å støtte menighetsrådet med midler slik at en kan opprettholde dagens tjenestetilbud.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunen har også sett behov for å forsterke tjenestetilbudet innafor eldreomsorgen ved at det tilbys samisk vaktmestertjeneste. Dette på bakgrunn av at eldre fremdeles kan bo hjemme fordi kommunen stiller hjelpemidler til disposisjon. Reparasjon og ettersyn av hjelpemidlene foretas av vaktmester, og mange eldre ønsker å kommunisere på samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Biblioteket har en viktig oppgave som litteratur- og kulturformidler. I vårt område som er inne i en språklig og kulturell revitalisering vurderes det som viktig at den samiske bibliotek-tjenesten styrkes gjennom å bygge opp en grunnstamme av samiske medier. Dette prosjektet som gjennomføres av biblioteket har kommunen støttet.</p>
<p xml:lang="nob">Abonnement av valgfritt Min Áigi eller Áššu til lag/foreninger, og befolkningen for øvrig som ønsker dette er opprettholdt. Dette tilbudet er, etter vår vurdering, et godt språklig virkemiddel. Det bidrar til å synliggjøre og alminneliggjøre samisk språk generelt, samtidig som folk får trent seg på å lese samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunen har for 2002 valgt å øke bevilgningen til tospråklig markedsføring og profilering av Riddu Riđđu festivalen. Støtte til arrangementet i regi av lag og foreninger ansees som viktige arenaer for formidling av samisk språk og kultur. Det har i hele perioden som kommunen har vært underlagt Samelovens språkregler vært et klart ønske om og behov for tilskudd fra kommunen til slike arrangement. Det er holdningsskapende, samtidig som det bidrar til å synliggjøre kommunens samiske tilknytning.</p>
<p xml:lang="nob">Som Sametinget allerede er kjent med har kommunen, ved kommunestyret, vedtatt at det skal igangsettes en evaluering av virkningene av at kommunen er, (1) underlagt Samelovens språkregler, (2) at kommunen er det område under utviklingsfondets virkeområde og (3) at det undervises etter samisk lærerplan. Målet med evalueringa er, for å bruke ordførerens ord :<span type="quote" xml:lang="nob">”…å gjøre nytte av de erfaringer vi har fått i Kåfjord i løpet av de siste 10 årene, og at vi kan finne fram til ordninger alle i Kåfjord ”kan leve med”</span>. Resultatet av evalueringa vil forhåpentligvis klargjøre ståstedet for samisk i kommunen og gi oss noen ideer hvordan vi bør jobbe videre” (saksframlegg i sak K-13/01) Over tospråklighetsmidlene har kommunen bevilget midler til å dekke egenandelen i prosjektet. Selv om evalueringen ikke går direkte inn på <span type="quote" xml:lang="nob">”styrking av samisk språk”</span>, er det likevel vurdert at en ekstern (NORUT Samfunnsforskning) gjennomgang av overnemte politikkområder vil være av betydelig verdi for det videre arbeid med samisk språk og kultur i vårt område. Dette arbeidet kan også ha overføringsverdi til andre områder som har de samme problemstillingene å forholde seg til som Kåfjord (Eks. Skånland og Tysfjord kommuner).</p>
<p xml:lang="nob">Midler har også blitt benyttet til annonsering og utlysning på samisk i de samiske avisene, oversetting av norskspråklige tekster til samisk, lønn til språkkonsulent (vikar) m.m.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Vurdering av språkets status i kommunen</p>
</list><p xml:lang="nob">Der er vanskelig å vurdere språkets status i kommunen fra år til år. Generelt kan en vise til en positiv utvikling på ulike nivå i kommunen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kan bl.a. peke på :</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Samisk språksenter : Vi ser at det er behov for og registrerer større og større interesse for de kurs som tilbys. Senteret legger løpet slik at kursdeltakerne kan oppnå C-språkseksamen i samisk, og dermed fortsette på høyskole og/eller univeristetsnivå. Som vi tidligere har vært inne på arrangeres det i dag semesteremne i samisk. 25 studenter følger undervisningen. Språksenteret har også et høyt aktivitetsnivå på andre områder, noe som også bidrar til en bevistgjøring og, ikke minst, synliggjøring av samisk språk og kultur.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barnehage : Fossen barnehage har en samiskspråklig avdeling. I de andre barnehagene forsøker en å integrere samisk i barnehagehverdagen. Interessen for dette er større enn tidligere, spesielt i barnehagene i ytre del av kommunen. Kommunen utlyser i år etter en samisktalende assistent  som fortrinnsvis kan ambulere mellom barnehagene i Birtavarre og Olderdalen. Kommunen er ute etter en som behersker dialekta i Kåfjord. Ett av Samisk språksenters satsingsområdet i år vil være nettopp barnehagene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Skole : For skoleåret 2002/03 følger 96 av 321 elever, fordelt på kommunens 3 skoler undervisning i samisk på ett eller annet nivå.</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall elever som får samiskopplæring i grunnskolen i Kåfjord skoleåret 2002/03 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skole </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall elever </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall med samisk som 1.språk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall med samisk som 2. språk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall med samisk språk/kultur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Trollvik skole </em></p>
<p xml:lang="nob">76</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Olderdalen skole </em></p>
<p xml:lang="nob">146</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Manndalen skole </em></p>
<p xml:lang="nob">99</p>
<p xml:lang="nob">34</p>
<p xml:lang="nob">23</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Totalt: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">321 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">51 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">40 </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Biblioteket : Oppbygging av en samiske mediestamme er kommet i gang.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Pleie, rehabilitering og omsorgssektoren (PRO) : Aktive i forhold til språklig oppdatering og kompetanseheving av sine ansatte. Arrangerer et årlig seminar for sine ansatte om samiskrelaterte forhold. Tilbakemelding fra ansatte vedr. seminar er at det er holdningsskapende. Seminarene har bidratt til lokal kultur og tradisjoner og samisk språk har kommet i fokus. Helsepersonell har blitt mer bevist på og stolt over sitt eget kulturelle ståsted, og dette synliggjøres og verdsettes på en helt annen måte i arbeidshverdagen enn tidligere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kirka: Tospråklig gudstjenester,  samiskspråklig andakt og samiske salmekvelder på Kåfjord helsesenter, sykehjemmet.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Holdninger : Det tar tid å forandre på godt innarbeide holdninger, men det er mulig. Kommunens samiske tilhørighet er synliggjort på ulike nivå. . Vi har nevnt offentlige instanser som skoler, barnehager, biblioteket,  Samisk språksenter. Kommunen har samiske nettsider, tospråklig annonsering og informasjon.  Vi kan i tillegg nevne eks. kulturarrangement som Riddu Riđđu, Ungdommens kulturmønstring, Samefolkets Dag.</p>
</list><p xml:lang="nob">Summen av dette har bidratt til økt allminneliggjøring og integrering av samisk språk og kultur blant befolkninga i kommunen. En kan nok trekke den konklusjon at dette har bidratt til å øke språkets status i kommunen. Selv om en kan si at det er en positiv tendens i kommunen, gjenstår det ennå mye arbeid før samisk og norsk er likestilte språk mht. realisering av en tospråklig forvaltning i Kåfjord kommune. Det tar tid å innarbeide nye rutiner, og det tar tid å endre på holdninger og skape et positivt miljø omkring og en positiv holdning til samisk språk og kultur. Til tross for dette har det, totalt sett, vært en framgang mht. samisk språk og kultur i kommunen. Det er imidlertid viktig å erkjenne at arbeidet med å sikre og å fremme samisk språk og kultur, naturlig nok, vil ta tid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3. Kort om hvordan kommunen ønsker å bedre språkets forhold i kommunen </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi vil under dette punktet vise til tidligere innsendt (2001) plandokument <span type="quote" xml:lang="nob">”Kåfjord kommune som en tospråklig kommune 1998-2001”</span>, vedtatt i Kåfjord kommunestyre 30.04.1999 som K-sak 15/095. Arbeidet med rullering gjenopptas i år.</p>
<p xml:lang="nob">Som det tidligere har blitt nevnt har arbeidet med evaluering av samiske tiltak i kommunen kommet så vidt i gang. Dette arbeidet håper vi vil bidra til å gi kommunen pekepinn på hvor det er behov for å sette ressurser inn.</p>
<p xml:lang="nob">Revidering av tospåklighetsplanen, evalueringen av samiske tiltak i kommunen, samt økt involvering av nøkkelpersoner i kommunen for utarbeiding av strategiplaner for enkelte sektorer og/eller kommunen som helhet, håper vi vil bidra til en fruktbar dialog om hvor det er behov for å foreta investeringer og hvilke grep en skal ta i forhold til slike investeringer.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunens viktigste redskap i arbeidet med revitalisering av samisk språk er Samisk språksenter. Sentrets virksomhet står sentralt når det gjelder å sikre stabilitet i forhold til språklig oppdatering og kompetanseheving på alle nivå. Ikke minst er det viktig å sikre gode arbeidsvilkår blant de som arbeider på språksenteret slik at senteret fortsatt kan være en sentral aktør i språkarbeidet i kommunen. I og med at senteret, i tillegg også er ment å ivareta og utvikle samisk språk og kultur i de sjøsamiske områdene spesielt, men også ivareta den flerspråklige kulturen på Nordkalotten generelt, er det viktig at kontinuitet og kvalitet sikres gjennom å ha faste stillinger for personell som også er kompetent til å undervise. Språk-senteret arbeider aktivt med legge forholdene tilrette for utvide tilbudet om voksenopplæring i samisk til kommuner utenfor Kåfjord.</p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord kommune vil fortsatt arbeide med å tilby språkopplæring på flere nivå, slik som tidligere. Dette vil også tilsi at kommunen vil prioritere arbeidet med styrking av samisk språk blant de ansatte i kommunen. I forlengelsen av dette har det vært ønskelig å kunne tilby samiskspråklige snakkegrupper for kommunalt ansatte i etterkant av kurs, da en vet at det ikke er lett å bruke språket selv om en har gått på samiskkurs og har begynt å snakke.</p>
<p xml:lang="nob">En god og fruktbar utvikling av samisk språk og kultur avhenger ikke bare av gode resultater</p>
<p xml:lang="nob">når det gjelder språkutvikling. Det er viktig å ha et helhetlig og langsiktig perspektiv og å integrere samisk språk og kultur i all kommunal virksomhet. Samisk språk og kultur må synliggjøres på flere måter og formidles på ulike arenaer, slik at det lettere blir en naturlig del av folks hverdag. Arbeidet må m.a.o. skje på flere fronter og kan formuleres slik : ” <em type="italic">for at samisk språk skal kunne utvikles og være levedyktig, trenger man flere arenaer hvor det er naturlig å bruke samisk. Slike arenaer må også være innafor den kommunale forvaltningen” </em>(pkt. 2.1. Overordna målsettinger: Kåfjord kommune som en tospråklig kommune). </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GUOVTTEGIELALAŠDOARJAGA RAPORTA 2002 </em></p>
<p><em type="bold">Juolludeamit Sámedikkis jagi 2002 - sámegiella </em></p>
<p>Sámedikki juolludeapmi, ášši 41/01, poasta 53.0 Guovttegielalašvuođadoarjja: 2.479.000,- ru.</p>
<p>Lassijuolludeapmi, reive 13.08.2002: 32.937,- ru.</p>
<p>Sámedikki juolludeapmi, Sámi giellaguovddáš, poasta 53.3 Giellaguovddážat: 400.000,- ru.</p>
<p>Olggobeale ruhtadoarjaga haga eai livčče Gáivuona suohkanis ruđalaš vejolašvuođat seailluhit, nannet ja ovddidit sámegiela geavaheami suohkanis. Vai sáhtašeimmet doalahit ja ovddidit dan, maid leat giela ja kultuvrra ektui olahan, galget ruđalaš rámmaeavttut leat ortnegis. Dan dihte leage movttiidahtti ahte Sámediggi lea dál bajidan doarjaga sámi giellabargguide Gáivutnii.</p>
<p>Doarjja, maid Sámi giellaguovddáš oažžu njuolgga Sámedikkis, gessojuvvo eret Gáivuona suohkana guovttegielalašdoarjagis. Go váldit vuhtii, ahte giellaguovddážis leat doaimmat maiddái suohkan rájiid olggobealde, mielddisbuktá dát, ahte suohkan lea iežas ruđaiguin ruhtadeamin earáid suohkaniid giellabargguid. Sámediggi cealká áššistes 43/02 - Sámedikki bušeahtta 2003, 6.4 ahte: <em type="italic">Dálá giellaguovddážat galget oažžut vejolašvuođaid viiddidit doaibmaguovlluideaset nu ahte sáhtet doaibmat stuorit guovlluid giellaguovddážin. </em>Juos dán galgá ollašuhttit, ferte Sámediggi váldit dan vuhtii giellaguovddážiid ruhtajuolludemiin. </p>
<p>Mii boahtá Gáivuona Sámi giellaguovddážii, čujuhit jahkedieđáhussii 2002, doaibmaplánii 2003 ja ráportii ollašuhttojuvvon bohtosiin.</p>
<list><p type="listitem">Man ládje ruđat leat leamaš mielde ovddideamen sámegiela suohkanis</p>
</list><p>Jahki 2002 lei erenoamáš suohkanii. Doarjagat, mat ovdal juhkkojuvvojedje árvvoštallama mielde giellasuohkaniidda (jagis 2001 bođii maiddái Gáivuona suohkan mielde), sirdojuvvojedje jagis 2002 Sámediggái. Dat mielddisbuvttii, ahte doarjja Gáivuona suohkanii lassánii 1.404.000,- ruvnnus (jagis 2001) 2.479.000,- ruvdnui (jagis 2002). Suohkana sámegiela- ja kultuvrrakonsuleanta lei jagis 2002 áhpehisvuođa- ja mánnádikšunpermišuvnnas, ja dan sivas ii šaddan Sámedikki ruhtajuolludemiid geavaheapmi čuovvoluvvot nu bures go livčče galgan.</p>
<p>Giellaguovddáš lea deaŧalaš sámegiela seailluhan-, ovddidan- ja nannenbarggus Gáivuona suohkanis. Giellaguovddáža doaimmat ollet maiddái mearrasámi guovlluide suohkanrájiid olggobeallai. Suohkan lea gitta álggu rájes 1994 prioriteren doarjut guovddáža doaimma ruđalaččat. Jagis 2002 sirddii suohkan 470.000,- ruvnnu giellaguovddážii, ja dainna doarjagiin guovddáš addá veahki suohkanii, ee. kurssaid bargiide, jorgalan- ja dulkonbargguid, duvdá fágalaččat oahpaheaddjiid ja mánáidgárdebargiid. Dárkilut dieđut giellaguovddáža doaimmain jagis 2002 gávdnojit jahkedieđáhusas mii lea čuvvosin.</p>
<p>Giellaguovddáš lea diibmá, nugo ovdalge, lágidan sámegielkurssaid máŋgga dásis. Suohkana bargiide lea fállojuvvon oassálastit dáidda kurssaide, dáinna lágiin bargit ožžot giellaoahppamis ovdánanvejolašvuođa. Ulbmilin áiggi mielde lea ollet dasa, ahte suohkan organisašuvdnan deavddážii Sámelága gáibádusaid. Diibma njealjje suohkana bargi álge giellaguovddáža Joatkka-gursii. Golmmas sis čađahedje kurssa, okta heittii dan sivas go ii ožžon virgelobi bálkkáin. Nubbi eará bargi čađahii gurssa vaikko ii songe ožžon dievas virgelobi bálkkáin.</p>
<p>Oasseváldit jagis 2002 <em type="bold">: </em></p>
<p>Joatkkakursa : Buohccedikšu* - bargá Gáivuona dearvvásvuođaguovddážis, buhcciidsiiddas.</p>
<p>Girjerájuhoavda.</p>
<p>Oahpaheaddji, rávisolbmuid skuvla.</p>
<p>Buohccedikšu - heittii.</p>
<p>* Sadjásačča bálká gokčojuvvui prošeaktaruđain (Dearvvásvuođa- ja sosiáladiliid heiveheapmi sámiálbmogii Norggas).</p>
<p>Guovttis dáin váldiba dál sámegiela lohkanbajioahpu, mii álggahuvvui Olmmáivákkis. Lohkanbajioahppu lágiduvvo Sámi giellaguovddáža ja Sámi Oahppolihttu (SOL) ovttasbargguin. Fágalaš ovddasvástideaddji lea Romssa universitehtta. Loahkanbajioahpu álggaheapmái juolluduvvui ee. guovddegielalašvuođa doarjja.</p>
<p>Sámepolitihkkalaš lávdegoddi mearredii guovvamánus (SL ášši 2/02) guovttegielalašruđaid juohkinmálle, muhto ovdagoddi ii čoahkkimisttes guovvamánus (OG ášši 17/02) dohkkehan dan. Mearrádus rievdaduvvui dainna lágiin, ahte 740.000,- ru. <span type="quote">"jiekŋuduvvojedje dassážii go mii oažžut oppalaš oainnu suohkana ruđalaš dilis"</span>. Ruđat luvvejuvvojedje golggotmánus (OG ášši 67/02), ja ovdagoddi dohkkehii váldoosiin sámepolitihkkalaš lávdegotti (SL ášši 16/02) juohkinmálle.</p>
<p><em type="bold">Ovdagotti mearrádus dagahii dan ahte suohkan attii dušše ovtta bargii virgelobi bálkkáin oassálastit sámegiela joatkakursii. Sámi giellaguovddáš álggahii jagi maŋimuš gurssa golggotmánus, vahkku ovdal go Ovdagoddi loahpalaččat mearrádii guovttegielalašruđaid geavaheamis. </em></p>
<p>Áššiin SG ášši 16/02 ja OG ášši 67/02 mearreduvvui ahte juogekeahtes ruđat juhkkojuvvojit ee. buohkaide suohkana ossodagaide, ja geavahuvvojit jođiheaddjiskuvlemii.</p>
<p>Sámelága giellanjuolggadusat addet vuoigatvuođa ovttaskas, sámegielat kirkolaš bálvalusaide. Davvi Hålogalándda Bismagoddi lea bálkáhan Gáivuona searvegoddái sámegielat kirkodulkka 20% virgái. Jahkkásaččat dollojit s. 10 sáme-dárogielat ipmilbálvalusa. Juohke vahkus lea sáme-dárogielat rohkosboddu buhcciidviesus Biertaváris. Searvegotteráđis lea ovddasvástádus ollašuhttit Sámelága ulbmiliid, ja kirkodulkka golut gokčojuvvojetge searvegotteráđi bušeahtas. Suohkanis ii leat formálalaš ovddasvástádus sihkkarastit dán sullasaš bálvalusaid dasgo searvegotteráđđi lea iehčanas orgána. Suohkan lea liikká árvvoštallan, ahte suohkana ássiide lea stuorra mearkkašupmi oažžut maiddái kirkolaš oktavuođain sámegielat bálvalusaid. Dan vuođul leage suohkan mearredan doarjut searvegotteráđi ruđalaččat, vai sii sáhttet doalahit otnáš sámegielat bálvalusaid.</p>
<p>Suohkana mielas lea leamaš dárbu nannet sámegielat bálvalusaid maiddái buorrásiide. Nuba dál fállojuvvo buorrásiidda sámegielat viessohoiddárbálvalus. Suohkan addá sidjiide veahkkeneavvuid geavahussii vai sii sáhttet ain ássat siiddaineaset. Veahkkeneavvuid fuolaheapmi ja divodeamit gullet viessohoiddárii, ja máŋggat vuorrasut olbmot sihtet sárdnut sámegillii suinna.</p>
<p>Girjerájus lea deaŧalaš bargu girjjálašvuođa ja kultuvrra ovddideaddjin. Guovllusteamet, mii lea gielalaš ja kultuvrralaš ealáskahttima vuolde, oidnojuvvo sámegielat girjerájusbálvalusaid nannen dárbbášlažžan. Dan oktavuođas čohkkejuvvo girjerádjosii sámegielat mediaid vuođđorádju. Dán prošeavtta, maid girjerádju čađaha, lea suohkan dorjon ruđalaččat.</p>
<p>Suohkan lea doalahan sámeaviissaid diŋgonortnega. Searvvit ja olbmot leat sáhttán diŋgot nuvttá juogo Min Áiggi dahje Áššu. Dát fálaldat lea min oainnu mielde buorre gielalaš váikkuhangaskaoapmi. Dat veahkeha buktit sámegiela eanet oidnosii, ja seammás olbmot besset hárjehallat lohkat sámegillii.</p>
<p>Suohkan lea jagis 2002 lasihan doarjaga Riddu Riđđu festivála guovttegielat márkanfievrrideapmái ja ovdanbuktimii. Doarjagat doaluide maid searvvit lágidit, leat deaŧalaččat sámegiela ja kultuvrra ovdanbuktimii. Oppa dan áigodaga, maid suohkan lea leamaš Sámelága giellanjuolggadusaid vuolde, lea leamaš čielga dárbu ja sávaldat addit doarjaga diekkár lágidemiide. Dat váikkuha guottuide, ja seammás maid buktá oidnosii suohkana sápmelaš gullevašvuođa.</p>
<p>Sámediggi diehtáge juo ovddežis, ahte suohkanstivrra lea mearredan bidjat johtui árvvoštallama dan hárrái go suohkan, (1) gullá Sámelága giellanjuolggadusaid vuollái, (2) gullá ovddidanfoandda doaibmaguvlui, ja (3) čuovvu sámi oahppoplána. Ulbmilin árvvoštallamiin lea sátnejođiheaddji sániid mielde <em type="italic">”...ávkkástallat dain vásáhusain maid mii leat ožžon Gáivuonas maŋimuš logi jagi áigge, ja ahte mii sáhtašeimmet gávdnat čovdosiid mainna <span type="quote">"buohkat Gáivuonas sáhttet eallit"</span>... Doaivvu mielde dahket árvvoštallama bohtosat čielggasin mii lea sámegiela sajádat suohkanis ja attašedje midjiide ođđa jurdagiid mo mii galgat bargat viidásabbot.” </em>(áššemeannudeapmi ášši OG-13/01). Suohkan lea juolludan doarjaga guovttegielat ruđain gokčan dihte iežas oasi prošeavttas. Vaikko vel árvvoštallan ii leatge njuolga <span type="quote">"sámegiela nannenbargu"</span>, lea goittot jurdagis ahte olggobeale oassebeali (NORUT Samfunnsforskning) čielggadeamis lea stuorra mearkkašupmi viidásut bargui sámegiela ja kultuvrra ektui guovllusteamet. Čielggadeami soitet eará maid, geain leat seammasullasaš áššit čoavdinláhkai, sáhttit atnit ávkin (omd. Skánit ja Divttasvuotna). </p>
<p>Ruđat leat vel dan lassin geavahuvvon ee. almmuhemiide sámegielat aviissain, dárogielat deavsttaid jorgaleapmái sámegillii ja giellakonsuleantta bálkái (sádjasaš).</p>
<list><p type="listitem">Giela stáhtusa árvvoštallan suohkanis</p>
</list><p>Lea váttis árvvoštallat giela stáhtusa suohkanis jagis jahkái. Oppalaččat sáhtá čujuhit positiivvalaš ovdaneapmái sierra dásiin suohkanis.</p>
<p>Sáhttit máinnašit ee.:</p>
<list><p type="listitem">Sámi giellaguovddáš: Oaidnit ahte dasa lea dárbu. Leat merkon ahte kurssaide maid guovddáš fállá lea stuorit aht' stuorit beroštupmi. Giellaguovddáš lágida oahpuid nu ahte kursaoasseváldit sáhtet olahit C-giellaeksámena sámegielas ja dasto joatkit allaskuvla- ja/dahje universitehtadásis. Nugo juo ovdalaš leat máinnašan, lágiduvvo dál sámegiela lohkanbajioahppu. Oahpu čuvvot 25 studeantta. Giellaguovddáš doaibmá áŋgirit maid eará guovlluin, ja dat dagahage sámegiela ja kultuvrra diđolažžan ja buktá dan oidnosii.</p>
<p type="listitem">Mánáidgárdi: Goržži mánáidgárddis lea sámegielat ossodat. Eará mánáidgárddiin geahččalit laktit sámegiela ja kultuvrra beaivválaš doaimmaide. Beroštupmi dasa lea stuorit go ovdal, eandalitge mánáidgárddiin mat leat vehá doaresbealde suohkana guovddášbáikkiin. Suohkan ohcá dán jagi sámegielat assisteantta gii galgá vuošttažettiin johtit Biertavári ja Dálošvákki mánáidgárddiin. Suohkan ohcá olbmo gii hálddaša Gáivuon suopmana. Sámi giellaguovddážis bidjetge dán jagi erenoamažit mánáidgárddiide návccaid.</p>
<p type="listitem">Skuvla: Skuvlajagis 2002/03 čuvvot suohkana golmma skuvllas 96 oahppi 321:as sámegieloahpahusa juoga nu dásis.</p>
</list><p><em type="bold">Oahppit sámegiel oahpahusas vuođđoskuvllas Gáivuonas skuvllajagi 2002/03 </em></p>
<p><em type="bold">Skuvla </em></p>
<p><em type="bold">Oahppiid lohku </em></p>
<p><em type="bold">Sámegiella 1. giellan </em></p>
<p><em type="bold">Sámegiella 2. giellan </em></p>
<p><em type="bold">Sámegiella ja kultuvra </em></p>
<p><em type="bold">Ruollaluovtta skuvla </em></p>
<p xml:lang="nob">76</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p><em type="bold">Dálošvákki skuvla </em></p>
<p xml:lang="nob">146</p>
<p><em type="bold">Olmmáivákki skuvla </em></p>
<p xml:lang="nob">99</p>
<p xml:lang="nob">34</p>
<p xml:lang="nob">23</p>
<p><em type="bold">Oktiibuot: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">321 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">51 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">40 </em></p>
<list><p type="listitem">Girjerádju: Sámegielat mediaid vuođđoráju čohkken lea álggahuvvon.</p>
<p type="listitem">Dikšun-, rehabiliteren- ja ovdamorašsuorgi (DRO): Lea aktiivvalaš giela nannemis ja čehppodaga lasiheamis bargiide. Lágida bargiide jahkkásaččat sámeáššiide guoskevaš seminára. Bargiid oainnu mielde seminárat veahkehit guottuid njeaidimis. Seminárat leat leamaš mielde loktemin báikkálaš kultuvrra, árbevieruid ja sámegiela oidnosii. Dearvvásvuođabargit leat šaddan eanet diđolažžan iežaset kultuvrralaš duogážis, ja dat boahtá oidnosii ja adnojuvvo árvvus beaivválaš bargodiliin áibbas earáládje go ovdal.</p>
<p type="listitem">Kirku: Guovttegielalaš ipmilbálvalusat, sámegielat rohkosbottut ja sálmalávluneahkedat Gáivuona dearvvásvuođaguovddážis, buhcciid ossodagas.</p>
</list><list><p type="listitem">Guottut: Váldá áiggi rievdadit čavga cieggan guottuid, muhto dat lea vejolaš. Suohkana sápmelaš gullevašvuohta boahtá oidnosii máŋgga dásis. Leat mainnašan juo almmolaš ásahusaid nugo skuvllaid, mánáidgárddiit, girjeráju ja Sámi giellaguovddáža. Suohkanis leat sámegielat neahtasiiddut, guovttegielat almmuheamit ja dieđiheapmi. Sáhtit vel máinnašit omd. kulturlágidemiid nugo Riddu Riđđu, Nuoraid kulturdeaivvadeapmi ja Sámi álbmotbeaivve lágideapmi.</p>
</list><p>Oktiibuot leat dát visot dagahan ahte sámegiella ja kultuvra lea eanet ja eanet šaddan dábálaččan ja juohkebeaivválažžan suohkana olbmuid gaskkas. Dás sáhttáge dahkat dan čoahkkáigeasu ahte dát visot leat bajidan giela stáhtusa suohkanis. Vaikko vel sáhttáge dadjat ahte suohkanis lea positiivvalaš tendeansa, lea ain ollu bargan láhkai ovdalgo sámegiella ja dárogiella leat dásseárvosaččat guovttegielalaš hálddahusa čađaheamis. Váldá áiggi oahppat ođđa rutiinnaid, ja váldá áiggi rievdadit guottuid ja skáhppot positiivvalaš birrasa ja positiivvalaš oainnuid sámegiela ja kultuvrra ektui. Liikkáge sáhttá dadjat, ahte oppalaččat lea sámegiela ja kultuvrra dilli ovdánan suohkanis. Lea goit deaŧalaš dovddastit ahte giela ja kultuvrra dorvvastan- ja ovddidanbargu váldá áiggi.</p>
<p><em type="bold">3. Oanehaččat das, mo suohkan áigu buoridit giela saji suohkanis </em></p>
<p>Dás čujuhit ovdal (jagis 2001) sáddejuvvon plánadokumentii <span type="quote">"Gáivuona suohkan guovttegielalaš suohkanin 1998-2001"</span>, mii lea dohkkehuvvon Gáivuona suohkanstivrras 30.04.1999, SS ášši 15/095. Ođasmahttin bargu álggahuvvo dán jagi.</p>
<p>Nugo juo ovddabealde máinnašuvvui, lea suohkana sámi doaimmaid árvvoštallan álggahuvvon gieskat. Mii sihtat dán barggu veahkehit suohkana gávdnat daid bargoviidodagaid maidda lea dárbu lasihit resurssaid.</p>
<p>Mii sihtat, ahte guovttegielalasvuođaplána rievdadeapmi/ođasmahttin, sámi doaimmaid árvvoštallan ja nd. čoavddapersovnnaid lassánan geavaheapmi ossodagaid ja/dahje olles suohkana strategiaplánaid ráhkadeamis, bohciidahttá šattolaš ságastallama das masa galggašii bidjat návccaid ja mainna lágiin dáid návccaid galggašii dasto geavahit.</p>
<p>Suohkana deaŧáleamos reaidu giellaealáskahttimis lea Sámi giellaguovddáš. Guovddáža doaibma lea guovddážis sihkkarastit buot dásiid gielalaš čehppodaga ovddidanbargguid stáđisvuođa. Erenoamážit lea deaŧalaš sihkkarastit buriid bargoeavttuid giellaguovddáža bargiide nu ahte guovddáš sáhttá ain bargat beaktilit giellabargguin suohkanis. Guovddáža bargun lea earret sámegiela ja kultuvrra ovddideapmi mearrasámi guovlluin, de maiddái fuolahit máŋggagielat kultuvrra Davvikálohtas oppalaččat. Go jurddaša dán, de lea deaŧalaš joatkevašvuođa ja kvalitehta ektui, ahte leat fásta virggit bargiide geain lea maid gelbbolašvuohta oahpahit. Giellaguovddáš bargá aktiivvalaččat viiddidit rávisolbmuid oahpahanbarggu maiddái Gáivuona suohkana olggobeallái.</p>
<p>Gáivuona suohkan fállá boahtte áiggisge giellaoahpahusa máŋgga dásis, nugo ovdal. Ee. boahtá suohkan bidjat ovdasadjái sámegiela dáiddu lasiheami bargiidasas. Sávaladagas lea leamaš sáhttit fállat sámegielat sárdnunjoavkkuid suohkana bargiide kurssaid maŋŋá, dasgo mii diehtit ahte ii leat álki álgit geavahit giela vaikko leage čađahan sámegielkurssa ja oahppan sárdnut giela.</p>
<p>Buorre ja šattolaš giela ja kultuvrra ovdaneapmi ii leat gitta dušše buriin gielalaš bohtosiin. Lea deaŧalaš ahte gávdno ollislaš ja guhkesáigásaš perspektiiva sámegiela ja kultuvrra laktimii buot suohkana doaimmaide. Giella ja kultuvrra galget buktojuvvot oidnosii máŋgga láhkai ja gaskkustuvvot sierra doaimmain nu ahte álkibut šaddá lunddolaš oassin olbmuid árgabeaivvis. Barggu galgáge čađahit máŋgga suorggis ja dan sáhttáge hápmet ná: ” <em type="italic">vai sámegielas lea ceavzinvejolašvuohta ja vai dan sáhtá ovddidit, dárbbašuvvojit máŋggat arenat gos giela geavaheapmi lea lunddolaš. Dákkár arenat galget leat maiddái suohkana hálddahusa siste.” </em>(čuokkis 2.1. Váldoulbmilat: Gáivuona suohkan guovttegielalaš suohkanin). </p>
</body></document>
