<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Rumaš</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Trond-Viggo" lastname="Torgersen" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Heidi" lastname="Einarsen" sex="f" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>6177</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/egirjjit/Rumas/files/assets/common/downloads/RUMA.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Rumaš</p>
<p>Trond-Viggo Torgersen. Jorgaleigga sámegillii:</p>
<p>Heidi G. Einarsen ja Magne Ove Varsi Govaid sárggui:  Vivian Zahl Olsen</p>
<p>Rumaš</p>
<p>ČálliidLágádus Mii eat jurddaš olus rupmaša birra. Rumaš fal lea das. Muhtimat lohket dušše dalle dovdat iežaset rupmaša go leat buohccit, dahje juos bávččasta gokko nu. Muhto rumaš almma lea álelassii das. Ollugat jurddašallet mo rumaš doaibmá. Ii leat oppa ártetge, dasgo du rumaš ban leat DON visot Deahkkeseallat leat dat binná bánna seallažat maiguin min deahkit leat ráhkaduvvon. Daid mii sáhttit gohčodit bargoseallan. Dat sáhttet čavgat ja geassit čoahkkái vai mii sáhttit lihkadit.</p>
<p>Nearvaseallaid mii sáhttit gohčodit gulahallan seallan. Dat dolvot sáni nuppi rumašoasis nuppi rumašoassái. Nearvaseallat leat nearvvain ja leat juohke sajis min siste.</p>
<p>Sii ohcet  dakkáriid maid hoaidiseallat  eai oainne.</p>
<p>Ikti lea dakkár mii fuopmáša dahje áicá ja almmustahttá.</p>
<p>3. Dat gávdnojit iešguđege sajis</p>
<p>Dákteseallaid mii sáhttit gohčodit muvrageađgeseallan. Dat cagget eará seallaid amas rumaš gahččat čoahkkái. Dákteseallat leat dákterikkis, mii lea rupmaša stellet.</p>
<p>Dát leat muhtin seallašlájat mat mis leat rupmašis, muhto leat vel ain vaikko man eatnat iešguđetlágan šlájat. Buot seallat barget iešguđetlágan bargguid, ja mii dárbbašit juohke ovtta sis. Muhto manne dat barget iešguđetlágan bargguid ja manne dat leat oaidnit nu go leat, ja manne rumaš lea šaddan nu mo lea, dat lea oavdudahku man ii oktage riekta dieđe vástidit.</p>
<p>Galahan leat dávjá jurddašallan manne aiddo don šaddet dienin, ja mo don šaddet. Rávisolbmot máhttet dan vástidit, muhto sin mielas soaitá váttis čilget – ja muhtimat háliidivčče orrut muitalkeahttá.</p>
<p>Ná lei dalle go Olgen  jearai áhčistis mo son šattai:</p>
<p type="listitem">– Doama muitalit! Áhčči lihkadii muosehuttai ja njávkkadišgođii</p>
<p>Olgena sealggi.</p>
<p type="listitem">– Ii leat nu álki. Muhtin áššiid lea heahpat muitalit, velá</p>
<p>rávisolbmuid mielasge. Lea váttis gávdnat rievttes sániid, go mii eat ane daid sániid nu dávjá. Áhčči njávkkadii Olgena sealggi, ja Olgena mielas orui áhči giehta dahraideamen veaháš. Soai oruiga áhčiin dego suddamin oktii das čohkkádettiin, go áhčči lei muitališgoahtimin sutnje juoidá suollemasa.</p>
<p>dat buorre dovdu, go vel áhčit ja eatnit ge liikojit oažžut áváid ja buorrestagaid, ja gullat ahte muhtin olmmoš lea buot buoremus aiddo fal sidjiide. – Giibat dudnuide etniin lea buot buoremus? – Moai letne etniin buot buoremusat goabbat guoibmáseame. Soaitá orrut veaháš ártet, go it šatta oaidnit munno etniin go letne buorit nubbi nubbái, dajai áhčči jaskadit. – Muhto dan moai gal letne – dávjá – ja várra eanemusat eahkedis go don leat oađđimin. Dalle</p>
<p>áhččái. – Ii oktage bargga diekkár fasttiid! Áhčči</p>
<p>áhči. – Naba mun dasto? Áhčči čohkkedii vuohkkaseappot</p>
<p>stullui, rokkai lubmaliinni ja sihkui gállus  ja smiehtastii.</p>
<p type="listitem">– Moai etniin oainnat gávnnadeimme ja hálešteimme hirbmat olu</p>
<p>ovttas. Moai váccašeimme guhkes mátkkiid ja dagaime olu suohttasiid ovttas, ja ráhkásmuvaime. Mun jurddašin aivv</p>
<p type="listitem">– Duođasgo? Olgen govahalai dan.</p>
<p type="listitem">– I i fal duođas, muhto dovdui nu. – Dasto moai fárriime dán dállui, osttiime stohpogálvvuid ja</p>
<p>njávkkadalaime dávjá, oainnat sáhttá vellestit ovttas almmá oaččokeahttá mánáid. De leimme muhtin liegga geasseeahkeda velohallamin seaŋggas ja guldaleamen buot jienaid. Biillaid, biekka ja hiljes geassesavdda. Ii goabbáge munnos jienádan maidege. Dalle eadni jorgalii mu vuostá ja geahčai munnje guhká ja de dajai: – Galgego moai ráhkadit iežame máná? Mun ilosmuvven sakkarat, go danhan ledjen munge guhká háliidan. Ja de dan seaŋggas, čáppa</p>
<p>ja riegádit, ja dál</p>
<p>Eardašuvvat lea veaháš suhtihit.  Dárkot lea geahččat dahje áicat dárkilit.</p>
<p>eatnis suddaba oktii. Dát guokte sealla sahkaneaba oktan ođđa seallan. Dat ođđa sealla šaddagoahtá mánnán.</p>
<p>Eatni čoavjjis leat olu manneseallat. Oktii mánus luovvana okta dain. Dat lea dalle válmmaš gávnnadit siepmanseallain.</p>
<p>Siepmansealla ii goassege boađe okto. Dat boahtá oktan olu iežasláganiiguin – birrasii 300 miljovnna. Dat leat sullii seamma olu go buot olbmot oktiibuot geat ásset Norggas, Ruoŧas, Suomas, Dánmárkkus, Islánddas, Englánddas, Duiskkas, Itálias ja Spánias. Binna bánna siepmanseallaide lea mátki guhkki mannesealla lusa. Eatnašat ravget eret dakkaviđe dahje láhppojit dan gaskii. Loahpas leat dušše muhtin siepmanseallat vel, ja dušše okta áidna sealla olle mannesealla lusa ja vuoitá!</p>
<p>Sullii bealli siepmanseallain leat nieidaseallat, ja bealli gándaseallat. Juos dat okta mii vuoitá lea gándasealla, de šaddá gándamánná. Juos lea nieidasealla mii vuoitá, de šaddá nieidamánná. Muhto dan eat dieđe ovdal go mánná lea riegádan. Amames nu:  Juos háliida, de sáhttá beassat diehtit go doavttir dahje čalbmeeadni   geahččá mo mánás lea dilli eatni čoavjjis.</p>
<p>Dalán go siepmansealla lea gávdnan mannesealla, de seahkánit dan guokte sealla iešvuođat oktii ja dat šaddá ođđa seallan. Dát sealla galgá šaddat mánnán. Máná seallas lea nubbi bealli boahtán eatnis ja nubbi bealli áhčis. Dát earenoamáš seaguhus šaddá earenoamáš olmmožin gii lea veaháš eatnis vuohkái ja veaháš áhčis vuohkái, muhto gii dattege lea aivve ieš. Dál juo mearrašuvvá šaddet go mánnái alit čalmmit vai ruškes čalmmit. Mearrašuvvá maid šaddá go stuorra, gievrras nieida, vai unna, šiervves gánddaš, ja galgá go su liiki šaddat gámisin vai čuovgadin. Ii oktage sáhte mearridit makkárin mánná galgá šaddat. Son šaddá goitge nu go šaddá.</p>
<p>Go lea šaddan diekkár mánnásealla, de dat giddana goŧŧui eatni čoavjjis. Doppe lea muosset ja oadjebas, ja doppe oažžu mánná biepmu eatni siste náhpečoali bokte. Náhpečoalli lea dego jođas dahje suotna eatni ja máná gaskkas. Mánná ii oppa vuoiŋŋa ge ieš, muhto oažžu buot maid dárbbaša náhpečoali bokte.</p>
<p>Čalbmeeadni lea jorddamovra dahje sealge</p>
<p>olggos. Go olles mánná lea olgun, de čuohpastuvvo náhpečoalli gaskat, muhto dan ii dovdda mánná. Maŋŋá lea dušše unna náhpáš dakko gokko náhpečoalli lei gitta. Eai buot mánát riegát dáinna lágiin.</p>
<p>Muhtin mánát riegádit ovdal go leat gárvvisin šaddan ja muhtimat fas maŋŋil. Muhtin mánáid opererejit olggos. Dalle čuhppet ráiggi eatni čoavjái ja loktejit máná olggos, ja dat orru leamen vuogas vuohki boahtit olggos. Mánát geat riegádit ilá árrat, eai leat ollásit láddasat. Sii fertejit veallát lálláhagas  ja oažžut veahki eallit dassážii go ieža birgejit.</p>
<p>Riegádeamit leat lossadat ja gelddolaččat. Go mánná riegáda, son oaidná eatnis ja áhčis vuosttas geardde. Makkár oavdudahku. Buot eatnit ja áhčit šaddet sakkarat ilus ja rámis go ožžot máná  – illoseappot ja rápmáseappot go goassege ovdal.</p>
<p>Lálláhat lea kuvøsa, man siste beare árrat riegádan mánát šaddet veallát</p>
<p>muhtin áiggi.</p>
<p>bánna ráiggážat maid čađa rumaš luoitá bivastagaid. Go mii menddo sakka báhkkanit, de rahpasit bivastatráiggit ja luitet olggos liegga bivastaga. Rávisolbmot luitet birrasii lihtterbeali bivastagaid juohke beaivve. Mánát eai bivastuva nu olu. Go mii viehkat ja go lea báhkka olgun, de bivastuvvat liigeolu. Go mii goallut, giddanit bivastatráiggit vai liekkas bissu rupmaša siste. Go goallut hirbmasit, de bohtarastet liikeguolggažat. Dalle šaddá lieggaseabbon guolggaid vuolde. Liiki várjala min nu ahte baktearat ja virusat, main sáhttit buohccát, eai beasa čađa ja sisa. Go bassat liikki, mii doidit eret duolvvaid oktan baktearaiguin ja virusiiguin. Lea deaŧalaš gieđaid bassat ovdal go borada, amaset baktearat ja virusat čuovvut biepmu mielde čoavjái. Suorpmain ja juolgesuorpmain leat gaccat liikki alde. Gaccat šaddet oktilaččat. Daid ferte dávjá čuohppat amaset leat ovddas. Mii eat dovdda maidege go čuohppat gaccaid ja vuovttaid.</p>
<p>illá oidnojit, muhto oaivvis gal oidnojit bures, earret muhtin njuoratmánáin ja muhtin boares ádjáin. Mii láhppit sullii čuođi vuovtta ja guolgga juohke beaivvi, muhto šaddet fas ođđa vuovttat ja guolggat. Buot</p>
<p>Dalle ii soaitte oppa</p>
<p>Go beaivváš goardá liikki, de dat álggus ruvssoda ja de ruškkoda. Ruškes ivdni orru liikki seallaid siste. Dát ivdni suddje beaivváža vuostá dego beaivvášlásat suddjejit čalmmiid beaivváščuovgga vuostá. Ii buohkain leat áibbas ovttalágan liiki. Nuppiin lea čuvges liiki ja nuppiin fas gápmáset liiki. Nu go muittát, de leat mii iežamet eatni ja áhči seallaid seaguhus, ja nu lea min liiki maiddái. Mii árbet iežamet váhnemiid liikeivnni. Olbmuin geat bohtet iešguđege oasis máilmmis, lea iešguđetlágan liiki. Muhtimat leat čuvgesvaragat ja muhtimat leat gámisvaragat. Muhtimat leat áibbas čáhppadat nehkui. Olbmot geain lea seavdnjadeamos liiki, bohtet daid guovlluin máilmmis gos lea eanemus beaivvádat. Sevdnjes liiki suddje bures báhkka beaivváža vuostá. Olbmot geain lea čuvges liiki, eai gierdda nu olu beaivváža. Muhto liikeivdni lea dušše olggumusas liikeseallain. Siskkabealde lea buohkain okta ivdni. Sáhttit dadjat ahte mii dego veaháš sárdnut liikki bokte. Juos mii heahpanit dahje suhttat, de ruvssoda ja lieggana liiki. Go mii ballát, de liiki galbmo ja bivastuvvá. Dán láhkai sáhttá olbmo olgguldas olu čájehit. Lea buorre dovdat go earát njávkkadit min liikki. Dan mii dahkat go áigut leat šiega guđet guimmiineamet. Dalle mii buorrestit ja njávkkadit guđet guoibmámet.</p>
<p>11  ivnniid. Buot maid oaidnit leat rátnásat dahje čáhppadat, ja mii fertet árvidit</p>
<p>mii lea čalbmeluoma duohken. Čalbmeluomas leat čalbmeguolggat mat</p>
<p>čalmmiid meattá.</p>
<p>, de stuorru golláš ja luoitá sisa olu čuovgga. Go lea šerres čuovga, de unnu golláš ja luoitá sisa</p>
<p>Čuovggahit lea go oaidná earuhit ivnniid ja dávviriid.   Čalbmejorbadas, čalbmegáhkká.    Olggobeale, birra.  Skuotnjat lea dakkár mii čuovgá heittogit dahje uhccán.</p>
<p>Go lea áibbas jaskat, de eat gula maidege. Go jietna lea vuollegaš, de lea váttis gullat. Go jietna lea muttágis allat, de gullat bures. Juos jietna lea menddo allat, de sáhttit doallat gieđaid beljiid ovddas vai jietna váidu.</p>
<p>Váidut lea šaddat vuollegeabbon dahje unnibun sparaida. Bealljecuocca duohken leat muhtin dávttážat mat maiddái sparaidišgohtet, nu mo bealljecuozza. Unna lanjaža gos bealljedávttážat leat, gohčodit gaskabealljin. Bealji duohken lea vel nubbi cuozza mii maiddái sparaidišgoahtá go jietna olle dohko. Dat doalvu jiena vel siskeliidda gullanseallaide. Gullanseallat áddejit dahje ipmirdit makkár jietna dat lea,</p>
<p><em type="bold">Čoddagii</em> </p>
<p>ja</p>
<p>Siiddus Olu dáhpáhuvvá min rupmaša siste, muhto mii eat smiehta dan birra. Nu lea ovdamearkan vuoiŋŋanasain. Dábálaččat mii eat dovdda ahte mii vuoigŋat. Vuoigŋan manná iešalddes. Mii vuoigŋat oktilaččat, ijatbeaivái,</p>
<p>Mii vuoigŋat sisa njunneráigge dahje njálbmeráigge ja čottaráigge vulos. Dasto manná áibmu giehkárii, mii juohkása unnit ja unnit bohciide. Loahpas áibmu olle binna bánna geahpesbuljiide mat leat siskkimusas geahppáin.</p>
<p>Buot rupmaša seallat dárbbašit dan áimmu maid mii vuoigŋat sisa. Geahppáin váldet rukses varraseallat áimmu mielddiset buot rupmaša seallaide, ja dat manná hirbmat johtilit. Dan áimmu maid eat dárbbaš, doalvu varra fas ruoktot geahppáide, ja dat manná rupmašis fas olggos go mii luoitit vuoiŋŋanasa. Buot dát dáhpáhuvvá juohke háve go mii áimmu rohttet sisa ja luoitit olggos.</p>
<p>20 dahje čuoja Dáinna lágiin bohtet jienat.</p>
<p>go olbmot hállagohtet midjiide ja mii gullat sin. Iešguđege riikka olbmot hállet iešguđe  ge giela. Juos leat riegádan Kiinnás ja gullan aivve kiinná giela, de livččet don ge hállan kiinnágiela. Go eat ádde hala guđet guimmiideametguin, de geahččalit hállat eará vugiiguin. Mii atnit čalmmiid, ámadaju, gieđaid ja olles rupmaša vai áddehallat. at ja virusat mat bohtet sisa áimmu mielde. Guolggat suohpalastet duolvvaid bajás guvlui ja dollet vuoiŋŋaid buhtisin. Juos šaddet olu luonit dahje šliivi vuoiŋŋaide, de gossat, ja muhtimin sáhttit vel gastit ge. Juos dat áibmu maid mii vuoigŋat sisa lea hui duolv vas, de eai nagot unna guolggažat buhtistit vuoiŋŋaid. Dalle sáhttet luonit, mirkoávdnasat, baktearat ja virusat  dahkat min buohccin.</p>
<p>Borgguheapmi lea earenoamáš váralaš. Duhpátsuova mielde oažžu rumaš olu váralaš mirkoávdnasiid ja hui olu ruskkaid. Muhto juos lea vuos borgguhišgoahtán, de sáhttá leat váttis heaitit. Danne lea ge buoremus go ii oppanassiige álgge borgguhit! Buot olbmot buhcet nurvos duos dás, muhto doppe gos muhtimat borgguhit viesus, buhcet buohkat dávjjibut nurvos. Dan gánniha jurdilit juohkehaš gii borgguheš.</p>
<p>Meattildit lea mannat meattá.  Oalgačalbmi lea suoidni mii lea</p>
<p>dego bohcci.</p>
<p>Kámma.</p>
<p>Dákteriggi ja deahkit váldet eanemus saji rupmašis. Dákteriggi lea muhtinlágan stellet mas rumaš sorjá. Dát stellet lea ráhkaduvvon dávttiin, mat leat gággadat ja garrasat. Dávttit ráhkaduvvet gálkkas, man mii oažžut rupmašii go juhkat mielkki ja borrat vuosttá.</p>
<p>Dákteriggi ii oidno olggul, muhto suojus apparáhtain sáhttá oaidnit rupmaša čađa. Dalle oažžut suojusgova dákterikkis. Muhtin sajiin sáhttit dovdat dávttiid, nu go čippiin ja ámadajus. Muhtin dávttit leat stuorrát, nu go čoarbealis, ja muhtin dávttit leat unnit, nugo suorpmain.</p>
<p>Dákteriggi šaddá oktilaččat go rumaš muđuige šaddá. Muhtimat ožžot alla dákterikki ja muhtimat ožžot veaháš vuollegeabbu dákterikki. Šaddat go mii stuorisin vai unnin, čuovvu soga, aiddo fal nu mo čalbmeivdni ja eará oasit rupmašis.</p>
<p>Juos olmmoš doadjá juolggi dahje gieđa, de manná dákti gaskat. Suojusgovas sáhttá oaidnit leago dákti doddjon, ja de bidjat gipssa juos lea dárbu. Gipssa siste bissu dákti áibbas starggasin, ja beassá de savvot ráfis. Dákteseallat ráhkadit dávtti nu ahte šaddá nanus ja garas fas.</p>
<p>Deahkki ja deahkit leat maiddái sámegillii čagar ja čahkarat. Máná rupmaša ráhkadusa birra dadje boares olbmot čagar,</p>
<p>ja olbmuid dehkiid lohke maiddái čagarin. Čagarduvvat máksá deahkkut dahje ahte deahkit (muskelat) sturrot.</p>
<p>Heaŋgá.   Stiivásat.   Røntgen.</p>
<p>váimmu čađa ja gesset áimmu geahppáide almmá min jurdilkeahttá. Muhtin deahkit sáhttet lihkastahttit njálmmi, ja muhtin deahkit fas sáhttet geasašit jietnabaksamiid. Dalle sáhttit hállat dahje lávlut dahje boagustit.</p>
<p>Go mii lihkadit, de atnet deahkkeseallat áimmu ja biepmu. viegadat ja stoagat. Dalle vuoiŋŋat johtileappot ja borranmiella lassána. Dáinna lágiin muitala rumaš goas dárbbaša eambbo áimmu ja biepmu.</p>
<p>Muhtin olbmuin leat unna deahkážat ja muhtin olbmuin leat stuorát deahkit. Dávjá leat gánddain stuorát deahkit go nieiddain, muhto eai gándd</p>
<p>Olu rávisolbmot čohkkájit jaska kantuvrrain ja biillain ja TV dahje dihtora ovddas almmá geavatkeahttá buot dehkiideaset. Sii galggašedje lihkadit eambbo, nugo mánát dahket go duhkoraddet. Lihkademiin olmmoš movttáska.</p>
<p>DoDDjon</p>
<p>26</p>
<p>ja čáhci.</p>
<p>dárbbaša rumaš go</p>
<p>Oastteeahppela!</p>
<p>BUOIDDI eat dárbbaš olu. Eat dárbbaš</p>
<p>eambbo buoiddi go dan maid oažžut go borrat guoli, bierggu ja vuosttá ja go juhkat mielkki. Buđetlasttain ja gáhkuin ja njálgosiin lea valjis buoidi, nu ahte daid galggašeimmet borrat dušše duollet dálle.</p>
<p>karbohydráhtat addet fámuid –</p>
<p>energiija  – sihke seallaid ráhkadeapmái ja duhkoraddamii, bargamii ja lášmmohallamii. Lea buorre borrat karbohydráhtaid oktan fiiberiiguin. Fiiberat leat dakkár borramuš maid seallat eai dárbbaš. Muhto čoalit dárbbašit fiiberiid, go dat hoiget borramuša čoliid čađa. Roavvaláibbis ja buđehiin ja šaddosiin ja ruotnasiin leat karbohydráhtat oktan fiiberiiguin. Fiiberat leat buorit čoliide. Nisoláibbis, sohkarjuhkosis, njálgosiin ja jiekŋalávccas leat olu karbohydráhtat,</p>
<p>Čáhci čuovvu masá álo daid ávdnasiid</p>
<p>mat leat borramušas. Dasa lassin lea olu čáhci buot juhkamušain maid mii juhkat. Rumaš dárbbaša olu čázi, dasgo čáhci čađat lahcá olggos rupmašis vuoiŋŋanasa, bivastaga, baikka ja gučča mielde.</p>
<p>32 man mii njiellat.</p>
<p/>
<p>Doppe biebmu njárbboda ja</p>
<p>Mani</p>
<p>mučč aide</p>
<p>sisa. Doppe viežžá</p>
<p>Manimuš</p>
<p>Gassačoalli</p>
<p>Manimuš</p>
<p>Sii geaidda šaddá vuolši</p>
<p>Birasčoalli</p>
<p>Go lea gártan olu duotka gassačoallegeahčái, de</p>
<p>borramušas maŋŋá go seallat leat ožžon dan maid dárbbašit. Liiggi vurke rumaš duokko dákko. Juos borrat menddo olu buoiddes  ja sohkarborramušaid, de lossut ja buoidut. Sii geat leat buoiddit, sáhttet borrat unnibut ja seaggut fas. Dalle golaha rumaš dan borramuša maid lea vurken. Rupmašii lea buoremus juos mii boradit muttágis áigebajiid.</p>
<p>BÁNIID mii dárbbašit biepmu suoskamii ja smávvemii, ja daid berre bures dikšut. Bániideamet galgat geallat amaset baktearat darvánit daidda ja dahkat ráiggiid. Unnin mis leat mielkebánit. Dat luovvanit ja gahččet olggos njálmmis, ja de šaddet ođđa bánit mat galget bistit eallinagi. Mielkebánit luovvanit ieža go galget. Čoavji</p>
<p>Manimuččaide</p>
<p>aráhkk u</p>
<p>Gužž</p>
<p>Lággá</p>
<p>GužžaBaika</p>
<p>Njaddi lea máistu, máhku dahje smáhkka.   Suohkat lea buvru.  Sáhpas lea birasčoalli.   Márfe <span type="quote">«náhkki»</span>, <span type="quote">«náhkki»</span> mii lea čoavjjis, čoliin ja</p>
<p>váimmus.   Guomolággá, čoallemohkki.   Vuolši lea go lea <span type="quote">«boalddáhat»</span> mii Váimmu ja vara birra it soaitte smiehttan nu olu. Váibmu lea masá guovdu ratti, muhto veaháš eambbo gurutbeallái. Dat laggá ja bumpe vara oppa áigge, vaikko vel it fuopmáš dan. Buoremusat dan fuopmášat go johtilit coahkká.</p>
<p>johtilit. Go mii rahčat dahje viehkat dahje ballat, de coahkká váibmu</p>
<p>Áibmu</p>
<p>rukses ivdni. Ruksesivdni lea rukses varraseallaid  áimmu miehtá rupmaša. Eará varraseallat, main ii leat</p>
<p>Das leat ávdnasat mat leat</p>
<p>dearvvas áimmu varrii. Áibmu boahtá varrii veahá veahážiid mielde.</p>
<p>Go váibmu ja varrasoatna coahkká.   Nu olu go dárbbašuvvo, dárbbu mielde.   Maŋŋelii.   Čoahkkat lea go ivdni lea seavdnjat.    Giktit lea fievrridit, gikta lea fievrrádus.   Golggus lea varas dat mii lea dego máihli dahje sáhppi.   Oavdu lea stuorra imaš.    Háhkat lea doalvut dahje leveret.</p>
<p>gan, doalvu v arra mani</p>
<p>a čáhci ja veaháš lea</p>
<p>t eará bázahusat. Dát</p>
<p>gužžan. Manimučč</p>
<p type="listitem">– uriidna – č áhcefáhttái, gosa čoahkkana dassážii g</p>
<p>cissat/gužžat.</p>
<p>ain golgá cissa/gužža</p>
<p>o galgat</p>
<p>47 ja borralit baktearaid ja virusiid ja bilidit daid</p>
<p>Čáhcefáhtti lea gužžaráhkku.  Dearahit lea boahtit johtilit dahje fáhkkestaga.</p>
<p>Vuoigŋašat leat bures ráddjojuvvon oaivvi sisa ja leat ovddolaš oassi rupmašis. Vuoigŋašat holdejit rupmaša. Čalmmit, bealjit, njálbmi, liiki, njunni ja olu eará oasit dieđihit vuoigŋašiidda maid mii oaidnit, gullat, dovdat, máistit ja haksit. Visot dáid dieđuid vuoigŋašat čohkkejit ja vurkejit, ja de lea mis juoga man birra jurddašit.</p>
<p>Mo mii jurdagiid ráhkadit, ii dieđe oktage. Jurdda boahtá fáhkka, ja jurddašaladettiin bohtet ođđa jurdagat. Ii báljo mihkkege máilmmis leat nu imašlaš go dat.</p>
<p>Jurdagiiguin mii sáhttit stivret rupmaša. Go mii leat jurddašan juoidá ja mearridan juoidá, sáddejit vuoigŋašat dieđáhusaid rupmašii. Dieđáhusat johtet ovdan ruoktot nearvvaid bokte. Nearvvat leat dego telefonjohtasat mat mannet vuoigŋašiid sisa ja olggos fas doppe – olu binna bánna, seakka dieđáhusjohtasat.</p>
<p>Go mii váccašit, de vuoigŋašat gohččot nearvvaid bokte juolgedehkiid lihkahit čoarbeallađđasiid ja čippiid ja julggiid, ja nu mii vázzilit.</p>
<p>Dieđáhusat mannet snáhppásit nearvvaid mielde, nu johtilit ahte illá háhppehit jurdilit ge. Vuoigŋašat dárbbašit áiggi gávnnahit mo rievttes láhkái dieđihit. Jurddaš man guhká mánná ferte hárjehallat ovdal go viehkala.</p>
<p>Go mii oaidnit ja gullat, máistit ja haksit ja dovdat, de muosáhit mii juoidá. Vuoigŋa šat čohkkejit</p>
<p>ođđa áššiid.</p>
<p>Oavdu lea imaš, ovddolaš lea imašlaš.   Holdet lea stivret ja áimmahuššat. Hoalda lea stivrejupmi ja fiehttu.   Muosáhit lea vásihit dahje</p>
<p>Hoksát lea gávnnahit dahje fuobmát.   Miellagovahallan lea fantaseren.</p>
<p>53 Go mii oađđit, de</p>
<p>Go iđit fas šaddá, mii morihit ja rumaš</p>
<p>Go rumaš bálle vuoiŋŋastit dalle go</p>
<p>Viessat lea váibat.   Muossánit lea gululdaga, muossedit dahje</p>
<p>Gáhppálagat lea bihtát dahje oasit.</p>
<p>Vuoŋis lea dalle go lea ollásit vuoiŋŋastan.</p>
<p>Dan rájis go mii riegádit ja dassážii go boarásmuvvat, dáhpáhuvvá olu min rupmašiin ja jurdagiiguin. Go mii leat viđa jahkásaččat, de leat earáláganat go dalle go leat nuorat dahje rávvásat dahje boarrásat. Don dovddat ieš  ahte earáhuvat – rumaš ovdána. Muhto don leat fal don álelassii.</p>
<p>Go ledjet unni, de it máhttán olus maidege. Don fertejit oahpahallat vázzit ja hállat dahje hupmat, ja dárbbašit hui olu veahki. Dađistaga ohppet bargat eambbo ja eambbo ieš. Jurddaš man olu don dál máhtát. Mánát stohket olu ja ohppet ođđa áššiid stoagadettiineaset. Go olmmoš oahppá juoidá, de jurddašišgoahtá ođđa áššiid. Dáid jurdagiid sáhttit atnit maŋŋá. Buot maid oahppat, mii vurket. Dan</p>
<p>Mii</p>
<p>ja dus</p>
<p>ja jietna ja lihkastagat</p>
<p>Earenoamáš olu dáhpáhuvvá rupmašiin 10 ja 18 jagi gaskkas. Dan agis rumaš ráhkkana rávásmuvvat. Dat oidno olggul ja dovdo siskkil. Olmmoš liikosta álkit ja beroštišgoahtá iežas rupmašis. Dát áigi gohčoduvvo rávásmanahkin. Nieiddat rivdet sin láhkái ja gánddat sin láhkái, muhto buohkat dovdet ahte juoga ođđa ja imaš lea dáhpáhuvvamin.</p>
<p>Gánddain jietna roakkasma veaháš. Sidjiide šaddagohtet sepmonat, ja guolggat gieđavuliide ja siehpat vuolledábiid birra. cihppa ahtanuššá ja stuorru, ja rumaš ráhkadišgoahtá siepmanseallaid.</p>
<p>Nieiddain šaddet guolggat gieđavuliide ja siehpat vuolledábiid birra. Čiččit sturrot, ja rupmaša siste láddet unna manneseallažat. Juohke mánus luovvana okta láddan mannesealla mii sáhttá šaddat mánnán juos dat deaivida siepmanseallain. Seammás ráhkada goaŧŧu olu ođđa seallaid ja ráhkkana dustet dan mii sáhttá šaddat mánnán.</p>
<p>Gáimmadit lea ovttastallat.  Suivat lea ahkit dahje dolkadahtti.  Neahku lea makkárin olmmoš lea oaidnit  Rávásmanahki lea olbmoláddanáigi dahje pubertehta.    Roakkasmit lea go jietna šaddá</p>
<p>62 muhto vissásii šaddet mánát</p>
<p>Suolggaid lea gululdaga.</p>
<p>63 fas, nu mo Álet</p>
<p>Álehii lea njommon virus. Virus lea darvánan njunnái ja čoddagii ja dahkan dávdda dohko. Nu go muittát, de leat seallat varas mat fuopmášit baktearaid ja virusiid. Dat leat iktiseallat. Dat dieđihit eará seallaide – hoaidiseallaide ahte virus lea beassan rupmašii.</p>
<p>Áhtat lea buorránit dahje dearvvasmuvvat.  Báhkkáliikkit lea feber dahje báhkkadávda.  Hoaidi lea dat gii/mii hoaidá dahje atná máŧas juoidá.</p>
<p>Dainna lea álkit cirgalastit dálkasa njunneráiggiide. Ruoktot boađedettiin oastá áhčči bulláid láibbohagas. Dalle oažžu Álet muorjesáhpi ja bulláid. Álehis lea goiku, dasgo rumaš leaiku bivastagaid ja lea báhkkanan báhkkaliikkiin.</p>
<p>Álet cirgala njunnespráija golbmii beaivái ja juhká liegga čáhppesjieretsáhpi mas leat cvitamiinnat. Das ábuha vissa maid. Gaskavahku son stoahká seaŋggas, muhto lea ain šliettas ja oađđá olu. Áhčči muitala ahte vaikko sus lea bávččas dál, de váidot bákčasat ja gosahat fargga. Áleha rupmaša siste rahčet seallat bilidit virusiid ja áhtadit rupmaša.</p>
<p>Duorastaga orru Álet veadjimin sakka buorebut, ja báhkkaliikkit leat masá nohkan. Dál veadjá seaŋggas lihkkat, muhto ferte odne vel orrut siste. Bearjadaga lea Álet áibbas dearvvas fas ja beassá olggos stoahkat nu go láve.</p>
<p>Muorejsáhppi lea sákta.  Áhtadit lea buoridit go lea buozas. Áhtat lea buorránit ja šaddat dearvaseabbon.</p>
<p>68 ja veallá</p>
<p>Jámálgit lea galmmas mannat</p>
<p>Seallat ádjánit guhká savvohit dávtti. Danne ferte gipsa orrut gieđas njeallje vahku. Njeallje vahku lea guhkes áigi Mártte mielas.</p>
<p>Márte lea nordadan oaivvi maid. Doavttir jáhkká su ožžon vuoiŋŋašdoarggástusa dasgo lei galmmas mannan ja iige muitte iežas leamaš ruoktot jođus. Danne ferte Márte veallát veahá áiggi buohcceviesus ja vuoiŋŋastit seaŋggas. Buohcceviesus lea oalle suohtas. Eatni guovttos áhčiin oažžuba maid orrut Mártte luhtte nu guhká go háliideaba.</p>
<p>Vahku geažes beassá Márte álgit skuvlii fas. Njeallje vahku maŋŋá lihkuhisvuođa mannaba Mártte guovttos etniin buohccevissui váldit gipssa eret. Giehta orru veaháš ártet ja amas go lea orron nu guhká gipssa siste. Muhto fargga lea giehta fas nu go ovdal, ja Márte lea čavddásman fas.</p>
<p>Márte lei lihkkoš go ollásit dearvvasmuvai maŋŋá lihkuhisvuođa. Almmái gii vujii Mártte ala lei ilus go ii mannan vearrábut. Soai leaba goappašagat smiehttan man váralaš sáhttá leat johtalusas</p>
<p>Savvot lea go hávvi dahje dákti buorrána.  Šaddat seammá ollis ja dearvvas go ovdal lea leamaš.</p>
<p>nuorvvu</p>
<p>Dávddat</p>
<p>Masá buot dávddat maid mánát ožžot, buorránit ieža. Eatnat dávddat bohtet virusiin ja baktearain maid iktiseallat ja hoaidiseallat áiddastahttet. Dat dárbbašit veaháš áiggi, ja olmmoš lea buozas muhtin beivviid.</p>
<p>Mánná sáhttá máŋgga láhkai dovdat mo son lea buohcci.</p>
<p>Buot mánát leat nurvos máŋgii jahkái, ja dávjjit dálvet go geasset. Nuorvvu boahtá go muhtinlágan virus beassá vuoiŋŋaide ja dahká dávdda. Leat máŋggalágan virusat mat dahket nurvo. Don snuolggistat ja soaittát oažžut čottabákčasa, du gosaha ja bealjit ja nierat leat rašit.</p>
<p>Rumaš áiddastahttá nurvo, nu ahte dávda váidu ja nohká. Juos njunni oalát dahppasa, de sáhttá njunnecirgganas ábuhit. Dábálaččat olmmoš ii buohccá hirbmasit go lea nurvos. Juos orru nuorvvu bahkkemin, de sáhttá borrat liige cvitamiinnaid muhtin beivviid. Ja sáhttá gulaskuddat leat go earáin buorit neavvagat. .</p>
<p>Bealljecirggohat</p>
<p>Eatnat mánát ožžot bealljecirggohaga go leat nurvos. Dávjá lea dušše raššivuohta mii boahtá nurvos, muhto muhtimin boahtá bávččas baktearain mat leat beassan ja giddanan unna oarážii, mii manná bajimusas njielus gaskabealljái. Dalle dievvá siedja bealljecuocca siskkabeallái ja deaddá bealljecuocca vuostá, j</p>
<p>Báhkkaliikkit</p>
<p>Go virusat dahje baktearat dahket dávdda, de oažžu olmmoš dávjá báhkkaliikkiid. Dalle goargŋu rupmaša temperatuvra ja olmmoš báhkkana ja lisista . Dearvvasnaga lea min temperatuvra 36,5 ja 37,5 ceahki gaskkas. Go mis leat báhkkaliikkit, de sáhttá rumašliekkas goargŋut gitta 41 ceahki rádjai. Báhkkaliikkiid mihtidit digitálatermomehteriin dahje termomehteriin mii čájeha cehkiid. Go olbmos leat báhkkaliikkit, son bivastuvvá olu. Dalle dárbbaša rumaš eambbo juhkamuša go dábálaččat. Báhkkaliikkit sáhttet leat unohasat. Danne sáhttá váldit dálkasiid mat coahkudit báhkkaliikkiid. Dakkár dálkasiid fidne oastit apotehkas, ja deaŧalaš lea váldit dušše nu olu dálkasa go skáhpus lohká mearrin. Ii leat nu ahte son, geas leat eanemus báhkkaliikkit, lea eanemus skibas. Olmmoš sáhttá iežas mielas orrut lossadit skihpamin vaikko vel eai leat ge báhkkaliikkit, ja sáhttá veadjit bures vaikko vel leat ge buollevaš báhkkaliikkit.</p>
<p>Čottabávččas</p>
<p>Go olbmos lea nuorvvu, sutnje boahtá dávjá maid čotta bávččas, muhto muhtimin boahtá dušše čottabávččas. Dalle sáhttet leat virusat dahje baktearat mat dahket dávdda, ja dábálaččat rumaš ieš áiddastahttá dan. Muhto muhtimin dárbbaša baktearagoddindálkasa, juos guhká lea lissan čottabákčasiin. Dalle láve doavttir guhkes sákkiin viežžat iskosa vai gávnnaha guđelágan baktearat dahket dávdda, ja de oažžu buohcci dálkasiid, juos lea dárbu.</p>
<p>Muhtimat gosset olu go leat nurvos. Go olmmoš gossá, de bohtet šliivi ja luonit vuoiŋŋain. Gossan ja gastin buhtista vuoiŋŋaid. Danne galgá vuordit guhká ovdal go váldá dálkasiid mat váidudit gosahaga. Eanaš gosahatdálkasat maid fidne oastit, leat divrasat ja ábuheamet. Buot buoremus lea ráhkadit iežas gosahatsáhpi. Oaččut juhkat aivve liegga dahje galbma muorjesáhpi dahje deaja dahje čázi. Dalle njárbu šliivi mii lea vuoiŋŋain ja šaddá geahppaseabbon gossat bajás, ja nuba lea uhcit gággamuš gosadettiin.</p>
<p>Báhkkaliikkit dahje báhkkadávda lea feber.   Lisistit lea šaddat veahá buozasin ja</p>
<p>veajuheapmen   Ceahkki lea seammá go gráda, ja dat muitala man liekkas dahje galmmas juoga lea, nappo makkár temperatuvra lea.   Skibas lea buohcci.   Ábuheapme lea dakkár mii Oaivebávččas sáhttá boahtit vaikko mas. Muhtimat ožžot oaivebákčasa go influensa boahtá, muhto dábálaččat leat eará sivat oaivebákčasii. Eatnašat geat ožžot oaivebákčasa, leat sakka váiban dahje olu balus. Dalle leat deahkit ja suonat niskkis ja oaivvis guhká vuoiŋŋaskeahttá čavgan. Dainna olmmoš váibá ja dolká. Dalle gánniha gávnnahit manne olmmoš ballá ja čavgá, ja de sáhtášii baicca juoidá dahkat dainna amas oaivebávččas givssidit šat. Oaivebávččas jávká eanaš háviid go veallá jaska lanjas gos ii leat menddo liekkas iige menddo čuovgat, ja gos jurddaša juoidá sulolačča. Sáhttá gal veahá botta ádjánit. Juos dat ii ábut, de ábuha váldit bávččasváidudandálkasa. Juos dávjá lea oaivebávččas, iige dieđe manne, de seahtá  mannat doaktárii veahki dihtii.</p>
<p>Influensa</p>
<p>Muhtin virusat eai daga dávddaid dušše čoddagii dahje čoavjái, muhto veaháš gokkoge. Dalle orru olmmoš headju olles rupmašis. Sáhttá rašástahttit duokkot dákko rupmašis. Olbmui bohtet báhkkaliikkit, son veajuhuvvá ja váibá, ja soaitá oažžut oaivebákčasa nai. Son šaddá oaivejorgásii ja háliidivččii aivve vuoiŋŋastit. Dan gohčodit influensan. Dat ge buorrána iešalddes, muhto sáhttá bistit guhkibut go dábálaš nuorvvu. Juos olbmos leat sakka báhkkaliikkit, de sáhttá ábuhit febernjeaidindálkkas man fidne apotehkas. Mis leat olu baktearat čoavjjis ja čoliin mat leat rupmaša ustibat. Muhtimin bohtet čoavjái almmage virusat dahje baktearat, maidda čoavji ii leat hárjánán. Dalle sáhttá boahtit čoavjebávččas ja mii soaitit vuovssestuvvat. Dávjá boahtá čoalas velá. Čoalas lea njárbes luhča mii ii leat ge</p>
<p>Sulolaš lea hui buorre ja somá.   Bávččasváidudandálkkas lea dálkkas mii</p>
<p>dahká ahte heaitá bávččasteames.   Seahtit lea berret.   Rašástahttit lea go várká ja leat bákčasat.   Vuovssestuvvat lea dalle go gákkaha váimmu ja šaddá Rukses dielkkut dahje unna goavhllážat mat ihtet liikái, gohčoduvvojit ihttomin. Muhtin dávddat maid mánát ožžot, dahket báhkkaliikkiid ja ihttomiid. Daid lohket mánádávdan, ja dat njommot álkit ja bohtet dušše oktii. Masá buot mánádávddat buorránit iešalddes. Mánádávddat dovdojit álggus dego livččii nuorvvu boahtán. Olmmoš oažžu báhkkaliikkiid, ja de ihtto veahá áiggi geažes. Bárkodávda, ruksesboahkut, golmmabeaifeber ja čáhceboahkut leat virusdávddat ja buorránit ieža. Ruksesfeber lea hárvenaš dávda mii sulastahttá eará dávddaid main leat ihttomat ja báhkkaliikkit, muhto dat boahtá baktearain, ja dalle dárbbaša olmmoš baktearagoddi dálkasa. Leat eará dávddat ge mat sulastahttet mánádávddaid. Juos it dieđe makkár dávda dutnje lea njommon, soaitá doavttir diehtit du veahkehit. Daskovihki lea dakkár mánádávda mii bohtteha čolgarávssáid. Čolgarávssát leat nieraid siste ja olloliid vuolde ja dahket čolgga njálbmái. Dat bohtanit nuppi bealde dahje guktuid bealde. Daskovihki lea virusdávda mii buorrána iešalddes.</p>
<p>Ihttomat leat čuoggát, goavhllit, iđáhat dahje ruošmmit liikkis.   Bárkodávda lea mešliŋŋat.   Ruksesboahkut,</p>
<p>dahje rivihisboahkut, leat rukses dilkkožat maid dárogillii lohket røde hunder (rukses beatnagat).   Čáhceboahkut leat goavhllit liikkis.   Ruksesfeber dahje ruksesbáhkkaliikkit lea dadjet maid skarlagenfeberin.   Daskovihki lea kusma.   Fiiberat lea sáigarat dahje sárrasat biepmus</p>
<p>Obbondávda</p>
<p>Mii dadjat ahte lea obbon go duotka bahkašuvvá ja garrá gassačoallái ja iige šat beasa guhkkelii. Dábálaččat luovvana iešalddes, muhto sáhttá leat bávččas juos bistá guhká. Galgá borrat biepmu mas leat fiiberat vai čoliin lea juoga maiguin hoiget duotkka čoalleráigge. Ja de galgá guhká čohkohallat ja cáhkkat hivssegis go dovdá ahte baika livččii boahtimin olggos</p>
<p>Spiiden cissa dahje guččadettiin</p>
<p>Juos cissaha dávjá dušše unna riškkanasaid ja spiide juohke háve go cissá dahje gužžá, sáhttet baktearat beassan gužžaoarrái. Dat lea bávččas. Dalle lea deaŧalaš ahte oažžu divššu doaktáris. Ferte váldit mielde gužžaiskosa man doavttir guorahallá.</p>
<p>Spárttut leat dego smávva náppážat liikkis. Dat šaddet gieđaide ja julggiide. Dat jávket ieža muhtin áigge geažes, muhto sáhttá šaddat guhkki vuordit. Juos spárttut leat ovddas dahje rašit, de sáhttá geahččalit vuoidat dálkasiin man apotehkas oastá. Juos ii ábut, de sáhttá mannat doaktárii ábu dihtii.</p>
<p>Eamidielkkut</p>
<p>Buot olbmuin leat eamidielkkut. Dat leat dielkkut mat leat ruškadeappot go liiki muđui. Muhtin olbmuin leat eambbo dielkkut go earáin. Juos okta dielku stuorru dahje rievdá ja ropmu, de sáhttá dielkkus leat dávda. Dalle lea buoremus mannat doaktárii váldit dan eret.</p>
<p>Ruvssodan čalmmit</p>
<p>ja dihkit leat binná bánna</p>
<p>Čalmmit leat hearkkit baktearaide. Juos baktearat čoahkkanit čalbmái, de ruvssoda, ruččaga ja várkagoahtá čalbmegeahči. Dalle sáhttá doidit čalmmi čáziin ja bassat čalmmi birra veaháš sáibbočáziin. Dalle dábálaččat buorrána iešalddes. Juos dat ii ábut, sáhttá doaktáris oažžut čalbmegoaikkanasaid mat goddet baktearaid. Juos čalmmit leat ruoksadat ja bohttasat ja ganjaldit, de sáhttá dat boahtit das go lea allergiija juogamasa.</p>
<p>Eamidielkkut leat riegádanmearkkat.  Durvát leat saŋášdávda, skábba Olu mánáin lea allergiija juogamasa. Allergiija máksá ahte lea juoga man rumaš ii gierdda nu bures. Allergiija sáhttá leat lossat dahje geahpas, ja máŋgasis geahppu allergiija dađistaga go šaddet. Allergiija albmana go rumaš guoská juosat maid ii gierdda, ja dalle váidalit liiki dah</p>
<p>Allergiija liikkis sakŋida čađat. Sáhttet šaddat skoavhllit mat bohtanit ja ruvssodit ja sakŋidit. Muhtimat gohčodit dan rušmmasin. Dat váidot muhtin áiggi geažes, muhto sáhttet leat dan muttos unohasat ahte berre oažžut dálkasa dan vuostá. Muhtimiid liikái ihtet fas rukses dielkkut mat sakŋidit ja laigasit ja šaddet ruohkahahkan. Dat gohčoduvvojit ekseman. Sii geain lea eksema, fertejit dikšut liikkiset juohke beaivvi, vuoidat liikki vai bissu linisin ja atnit dálkkasvuoidasiid duollet dálle.</p>
<p>Allergiija vuoiŋŋain dovdo njunis. Olmmoš dovdá ahte njunni golgagoahtá, sakŋida ja gasttihišgoahtá. Sáhttá dadjat dan suoidnenuorvvun. Čalmmit soitet maid bohtanit, ja gatnjalat golgagohtet. Dat maid áđasmuvvá muhtin áiggi geažes, muhto dáidá leat vuogas dálkasiin dikšut.</p>
<p>Muhtimat dovdet allergiija go gossagohtet ja čotta sakŋida. Muhtimiin fas giegir bohtana ja basku, ja de šaddá lossat vuoigŋat. Áddemis lea ahte olmmoš sáhttá suorganit go dovdá ahte ii sáhte vuoigŋat albma láhkai. Dalle sáhtát veahkehit su gii lea balus vai vuoigŋá lotkadit ja vái lea geahppaset vuoigŋat. Juos dohppehallá lossa vuoigŋamii, de gohčoduvvo dávda ástmán.</p>
<p>Allergiija biebmosuddadanoalis sáhttá fuopmášit go baksamat ja njálbmi bohtanit ja sakŋidit. Muhtimiidda šaddet skoavhllit liikái mat sakŋidit, ja muhtimiid gákkaha váimmu ja vuovssiha ja lužuha. Muhtimiidda šaddá lossat vuoigŋat juos leat borran borramuša maid eai gierdda.</p>
<p>Buohkat geain lea allergiija juogamasa, ja sii leat ollugat, berrejit garvit daid ávdnasiid maid eai gierdda. Dainna mii sáhttit veahkehit guđet guimmiideamet. Sáhttá leat heasta dahje gussa dahje bussá dahje beana dahje suoinnit dahje rásit dahje niehtit dahje eanamuorjjit dahje guolli dahje manit dahje vaikko mii. Muhtimiidda šaddá garraset allergiija go leat balus dahje ballet juostá. Dan sáhttá dikšut vai dilli šaddá áđabun.</p>
<p>Albmanit lea ihtit dahje boahtit ovdan.  Rušmasat leat elveblest dárogillii.  Ruohkahat lea hávvi mii boahtá ruohkkamis.  Eksema lea maiddái iđáhat sámegillii.  Lotkat lea gulul dahje ráfalaččat.  Heasta lea sámegillii maiddái heabuš.</p>
<p>Njunnevardin</p>
<p>Vardin njunis sáhttá orrut hui ilgat, muhto ii leat váralaš. Sáhttá suorpmain deaddit njuni vuostá siiddus. Ii ábut doallat oaivvi maŋos, go dalle golgá varra baicca čoddagii. Njunnevardin bisána iešalddis veahá áiggi geažes, nu go vardin eará háviin ge. Buot mánát bávččagahttet iežaset nu ahte vardet muhtimin. Dalle galgá bassat hávi bures amaset duolvvat ja baktearat darvánit hávvái. Buoremus lea bassat hávi muhtinlágan hávvečáziin man oastá apotehkas. Lea veaháš bávččas dan botta go hávi bassá, muhto buhtistemiin hávvi savvo johtileappot. Go hávvi savvo, de  šaddá garra hávi ala mii suddje dan dan botta go seallat leat buorideamen dan vuolde. Juos gardá gara eret, de bilida seallaid ovdii mat livčče savvoheamen vai šaddá čáppa uddu.</p>
<p>Uddu lea mearka mii báhcá</p>
<p>go hávvi lea savvon.</p>
<p>Boahkuheamit</p>
<p>Go virusat dahje baktearat dahket dávddaid min rupmašii, de soahttá rumaš daiguin. Dan gal máhttá rumaš. Dat ráhkada seallaid ja ávdnasiid mat áicájit ja borret virusiid ja baktearaid ovdal go dahket dávdda nuppe háve go bohtet. Dainna lágiin lea rupmašis bealuštus válmmaš. Nie ráhkada rumaš bealuštusa mánádávddaid vuostá maid. Danne midjiide boahtá mánádávda dušše oktii eallimis. Go geahččala rupmaša oahpahit bealuštit iežas almmá buohccákeahttá vuosttas háve, de gohčodit dan boahkuheapmin. Dalle čuggesta divššár dálkkasnáluin man siste lea ávnnas mii galgá oahpahit rupmaša bealuštit iežas muhtin váralaš bakteara dahje virusa vuostá. Norggas boahkuhuvvojit buot mánát máŋga diekkár váralaš bakteara dahje virusa vuostá, ja dainna mii galgat leat ilus, dasgo ollugat de veltet njoammuduvvomis váralaš dávddaiguin. Dearvvasvuođa divššár lea son gii láve </p>
<p>Boahkuhit lea vaksiinna bidjat..</p>
<p>Go olmmoš buohccá ja iige dieđe leago váralaš dávda, dahje juos navdá iežas dárbbašit dálkasiid dahje juos lea hui balus, de sáhttá čuojahit doaktárii. Doavttir lea almmái/dievdu dahje nisu gii diehtá olu rupmašis ja mo sáhttá oažžut veahki bissut dearvvasin. Doavttir diehtá bures mo dikšut iešguđetlágan rumašgivssiid, muhto dávddaid sáhttá máŋgga láhkai dikšut. Soaittát gullan kiropraktora dahje fysioterapiija dahje akupunktura birra? Buorre lihkus leat ollugat geat barget olbmuid dearvvasmahttimiin. Vaikko vel doavttir ii buot áiggiid sáhte dalán dearvvasmahttit du, de sáhttá goit addit dálkasiid ja neavvagiid mo don ieš sáhtát veahkehit iežat dearvvasmuvvat. Doavttir jearaha dus olu go áigu gávnnahit mii dus lea. Maŋŋil iskkada du. Maid son jearrá ja mo son iskkada du, lea ollásit dan duohken man sujas don bohtet doaktárii. Muhtin iskosiid dahká doavttir masá álo: Son guldala rupmaša guldalanapparáhtain mainna bures gullá vuoigŋama ja váimmu laggama ja čoavjji bunjaideami. Sáhttá maid bealljegiikkáriin guovlat beljiide ja guovlat bealljecuocca. Dalle soaitá bosádastit áimmu bealljeráigge sisa vái oaidná mo bealljecuozza sparaida. Dat čagalduhttá. Go čoddagii guovlá, de atná livtta ja spahtela. Spahtel lea dego stuorra lákcajiekŋasággi mainna doavttir deaddá njuokčama go guovlá čoddagii. Dalle sáhttá oaidnit gitta njillui. Muhtin mánáid mielas dat lea unohas, muhto ii leat bávččas. Go áigu doaktárii, de galgá dávjá váldit mielde gužžaiskosa doaktárii. Dalle geavaha áibbas buhtes lása. De bassá cissanávlli dahje cissaráiggi birra ja cissá lása sisa. Sáhttá leat veaháš váttis. Juos doavttir ii sáhte geahčadit cissa dakkaviđe, de ferte dat orrut čoaskaskáhpes dan botta. Hárvenaš ferte olmmoš váldit varraiskosa. Dalle lávejit čuggestit náluin suorbmageahčái ja váldit muhtin varragoaikkanasa bohcáža sisa, dahje njoarahit muhtin meari vara varrasuonas gieđas unna lásaža sisa. Dat bávččaga dan dagadettiin, muhto heaitá johtilit bávččasteames. Juos áigot iskat vel eambbo, de dieđihit ovddalgihtii maid áigot. Danne ii gánnit ballat, ovdal go diehtá leago ballanveara.</p>
<p>Dábálaččamus dávddat leat dábálaččamusat. Muhto leat dieđusge dávddat mat leat hárvásat, ja muhtimat dain leat sihke hirbmat hárvásat ja viehka váralaččat. Dakkár dávddaid eai gallis oaččo. Buorre lihkus leat eatnašat dearvasat eanaš áigge, muhto muhtimin mii buohccát, ja mii dearvvasmuvvat fas. Dainna mii gal oažžut illudit.</p>
<p>Sudja lea sivva dahje árta.   Laggat lea go váibmu coahkká.   Bunjaidit lea go čoavjjis ja čoliin gullojit jienat.   Sparaidit lea lihkadit Mii leat buohkat iešguđetláganat. Mis lea buohkain juoga mii dahká juohkehačča mis earenoamážin. Juoga mii lea áibbas persovnnalaš. Dainna mii sáhttit leat ilus ja rámis. Go mii oahpásmuvvat earáiguin, de fuopmášit mii mis lea masa sii liikojit ja mii sis lea masa mii liikot. Dalle mii oahppat juoidá sin persovnnalašvuođa birra ja oažžut ođđa olbmuid geaidda mii leat buorit.</p>
<p><em type="bold">Muhtin olbmuid dovdat bures. Nuppiin diehtit dušše nama. Máŋgasa leat dušše oainnestan, muhto eanaš olbmuin máilmmis eat oppa dieđege. Muhtimiidda geaid dovdat, mii liikot bures. Muhtimiidda fas eat liiko nu bures, muhto sis geaid eat leat vel oaidnán, eat dieđe maidege. Eatnašat sis leat sihkkarit buorit olbmot – nu mo miige.</em> </p>
<p>Mii buohkat ballat veaháš sis geaid eat dovdda, ja dat ii leat imaš, go miihan eat dieđe mo sii leat. Muhto leat álo muhtimat geaidda mii sáhttit liikot – muhtimat geat sáhttet leat min skihpárat dahje olbmát.</p>
<p>Lea oadjebas gáimmadit singuin geaid mii dovdat ja geaidda mii leat gierrásat. Lea buorre go leat eambbosat ovttas, ja sáhttá leat jeđđehussan go olmmoš ieš lea okta máŋgasa searvvis. Jurddaš man sulolaš lea go muhtin lea dutnje buorre go dus lea váivi, ja man buorre lea</p>
<p>Muhto mađe eambbosat mii leat, dađe váddáset lea boahtit ovttaide. Eat mii sáhte álo oažžut miela mielde, muhto fertet vuhtii váldit sin geat leat min birra. Go juohkehaččas lea iešguđege oaivil, de lea bahá nákkáskit. Dalle lea deaŧalaš ságastallat guđet guimmiiguin ja gávnnahit mo mii háliidit ovttastallat. Buohkat galget leat mielde mearrideamen veaháš vai ahte buohkat šaddet duhtavažžan loahpas.</p>
<p>Mii leat buohkat oassi juogamas mii lea hirpmus stuoris. Amma muittát ahte sealla lea oassi rupmašis. Nu leat donge oassi iežat bearrašis ja sogas – mii fas lea oassi buohkain geat ásset Sámis – mii Sámis leat oassi olles máilmmi olbmuin – olbmot leat oassi luonddus, ja eatnanspábba gos mii orrut, lea oassi gomuvuođas. Makkár oavdu.</p>
<p>Gieris lea ráhkis dahje buorre.</p>
</body></document>