<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Statens vegvesen</publisher></publication></publChannel><wordcount>10946</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.vegvesen.no/_attachment/542689/binary/873175?fast_title=Scooterhefte+Samisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="scooterhefte_norsk_revidert_okt2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Stáhta geaidnodoaimmahat</p>
<p><em type="bold">Mátkkošteamen muohtaskuhteriin </em>-ofelaš oadjebas vuodjimii </p>
<p><em type="bold">Olggosaddi:</em> </p>
<p>Dreyfushammarn 31 N – 8002 BodøTlf. (+47) 02030</p>
<p>E-boastta: firmapost-nord@vegvesen.no</p>
<p><em type="bold">Prošeaktajođiheaddji: </em></p>
<p><em type="bold">SISDOALLU</em> </p>
<p><em type="bold">Redakšuvdna:</em> Ketil Nystrøm, Trygg Trafikk </p>
<p><em type="bold">Čállit:</em> Kap 1; Alf Gunnar MehusKap 2; Pål Grøtte </p>
<p>Kap 4; Trond Strømdahl Kap 5; Kjetil BrattlienKap 6; Tor S. Wikan ja Mattis Ailo HættaKap 7; Wenche Abrahamsen</p>
<p><em type="bold">Fágalaš kvalitehta sihkkarastin:</em> Kai Andre Fegri, HiNTAlf Gunnar Mehus </p>
<p><em type="bold">Mediaprodukšuvdna/gráfalaš barggut:</em> MotoMedia AS/ScooterNorge </p>
<p><em type="bold">Konstrukšuvdna ja doaibman KápIhttAL 1 / SIIDU 4 </em></p>
<p><em type="bold">Vuodjinvuogádat KápIhttAL 2 / SIIDU 16 </em></p>
<p><em type="bold">Biktasat KápIhttAL 3 / SIIDU 30 </em></p>
<p><em type="bold">Mátki KápIhttAL 4 / SIIDU 38 </em></p>
<p><em type="bold">Muohtauđas KápIhttAL 5 / SIIDU 48 </em></p>
<p><em type="bold">Lágat ja njuolggadusat   KápIhttAL 6 / SIIDU 52 </em></p>
<p><em type="bold">Heahteveahkki  KápIhttAL 7 / SIIDU 60</em> </p>
<p>www.motomedia.noTlf. 78 44 06 70</p>
<p><em type="bold">Deaddileapmi:</em>Kai Hansen Trykkeri </p>
<p><em type="bold">Rievttit:</em> Stáhta geaidnodoaimmahat </p>
<p><em type="bold">1. deaddileapmi, 2013</em>7500 gáhppálaga </p>
<p>Govvá: ScooterNorge muohtaskuhtera dorvvolažžat.</p>
<p>Dán gihppagis ovdanbuktet fága ja resursa olbmot gelbbolašvuođa, rávvagiid ja neavvagiid mat sáhttet hehtet lihkohisvuođaid ja maid unnidit váikkuhusaid jus skuhterlihkohisvuohta geavvá. Čállit ovdanbuktet temáid nugo movt muohtaskuhter teknihkalaččat lea ráhkaduvvon, vuodjinvuogádat, suddjen rusttegat ja biktasat, vánddardanmáhttu, lágat ja heahteveahkki.</p>
<p>Mun sávan sisdoallu dán gihppagis dagaha du skuhtervuodjima oadjebassan, ja ahte mii searválaga sáhttit  hehtet lihkohisvuođaid ja maid unnidit váikkuhusaid, skuhterlihkohisvuođaid oktavuođas. Maŋemužžan leat aŋkke don gii mearridat man oadjebas du muohtaskuhter vuodjin galgá leat.</p>
<p><em type="bold">terje Moe Gustavsen</em> <em type="italic">Geaidnodirektevrra </em>Dán kapihttalis mii čalmmustahttit movt muohtaskuhter lea ráhkaduvvon, movt dat doaibmá ja buktit soames neavvaga movt don hehtet skuhtera bisáneamis. Mii ávžžuhit du lohkát doaibmagirjji mii čuovvu go oasttát skuhtera, vai oažžut dieđuid justte dan skuhtera birra mainna vuoját. Vuojidettiin sáhttet šaddat dakkár teknihkalaš bárttit maid don ieš berret máhttit čoavdit vai muohtaskuhter ii bisán oalát, ja it dárbbaš de veahki beassat ruoktot. Lonuhit variáhtorruoma ja cahkkehanbunciid sáhtát ieš bargat. Buoremus lea jus oahpahalat dan bargat ovdal go vuoddját. </p>
<p><em type="bold">Konstrukšuvdna ja doaibman </em></p>
<p><em type="bold">Vuolggahit  galbma mohtora </em></p>
<p>Muhtin skuhterin lea 2-dávttat mohtor masá šaddat ieš lasihit oljju oljotáŋkii dahje seaguhit bensiidnii. Muhto 4-dávttat</p>
<p>mohtor mas lea teknologiija váldon biillain ja mohtorsihkkelin, lea áigá juo boahtán muohtaskuhter máilbmái . Daidda ii dárbbaš oljju lasihit lihkka dávjá go 2-dávttat mohtorii. Lea dehálaš ahte mohtor lea liegganan ovdal vuodját. Dat guoská erenomážit 2-dávttat mohtoriidda, go dat sáhttet billahuvvat jus vuodját galbma mohtoriin. 4-dávttat mohtora maid šaddá diktit liegganit ovdal vuodját. Muhtin muohtaskuhteriin lea rukses čuovga mii galgá jáddat ovdal vuodjá. Jus vuodját galbma mohtoriin, de sáhttet cahkkehanbuncit billahuvvát, bahámusat sáhttá vel mohtor nai billahuvvát. Go gearggat vuodjime, de berret mohtora diktit mannát oanehaš ovdal jáddadat. Justte dan gal olusat eai daga, muhto jus nu dagat, de sáhtát eastadit bárttiid ja mohtor bistá maid guhkit.</p>
<p><em type="bold">Lonuhit  variáhtorruoma </em></p>
<p>Variáhtor doaibmá dego giira eará vuojánin. Variáhtorruopma jođiha mohtora fámuid gaskkal ovddit (primára) variáhtora mii lea mohtoris gitta, ja maŋit (sekundára) variáhtora mii fas jođiha  skuhterboahkána, giirakássa dahje njuolggojođiheami bokte, nugo muhtin skuhteriin lea. Iešguđetlágan siivvut ja noađit sáhttet mielddisbuktit ahte variáhtorleat jáddadan mohtora, lea váldit eret čoavdaga, vai ii oktage vuolggat mohtora go mis leat gieđat variáhtoras. Variáhtoras leat ollu fámut go jorggiha, nu ahte suorbmat eai ábut darvánit dohkko. Nubbi maid mii bargat lea čoavdit variáhtorgokčasa. Dán skuhteriis lea sierra bargoneavvu mii álkida barggu lonuhit variáhtorruoma (geahča njuolla 1 govas) Bargoneavvu bonját sierra ráigái variáhtoras mas leat jeaŋgat vai variáhtorskearrut hoigaseaba guovtte- guvlui ja variáhtorruopma loažžá. Dasto sáhtát álggos bonjastit variáhtorruoma eret dan manjit variáhtoras (sekundára) mii jođiha skuhterboahkána ja dasto dan ovddit variáhtoras (primára). Go leat váldán eret dan boares variáhtorruoma, de sáhtát biddját sadjái ođđa. Geahča guđe guvlui variáhtorruopma galgá jorrát, dán oktavuođas lea merkejuvvon njuolain. Jus ii leat njuolla, de galggat sáhtit lohkát variáhtorruoma loguid ja bustávaid go čuoččut seamma bealde go variáhtorat leat.</p>
<p>Ii buot muohtaskuhteriin leat sierra bargoneavvut mainna lonuhat variáhtorruoma. Dakkár skuhteriin fertet geavahit eará vuogi.</p>
<p></p>
<p>Primára SekundáraGovvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p></p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus Dán muohtaskuhteris (Mas ii leat sierra bargoneavvu) berret  álggos bidjat  orustangoazana gitta, ja de gieđaiguin hoigadit ja bonjastit dan siskkit variáhtorskearru nu go njuolla čájeha govas. Go hoigadat ja bonjastat, de variáhtorskearrut hoigaseaba guovtte- guvlui, ja variáhtorruopma loažžá nu go govas čájeha. Go leat doallame variáhtorskearruid, de sáhtát gaikkihit variáhtorruoma eret álggos manjit variáhtoras (sekundára) já de ges ovddit (primára). Ođđa variáhtorruoma bijat álggos ovddit variáhtora badjel (primára) ja de hoigadat ja bonjastat manjit (sekundára) variáhtoras siskkit skearru ja bijat variáhtorruoma sadjái.</p>
<p>Iská fal ahte variáhtorruopma čavgá go luoittát variáhtorskearru.  Dan don sáhtát iskat go gieđain gaikkihat variáhtorruoma nu ahte manjit variáhtorskearrut mannaba fas oktii.</p>
<p><em type="bold">Vuolggahit mohtora jus  vuolggahanbáddi lea boatkanan. </em></p>
<p>Buot ođđasit skuhteriin lea dábálaččat sihke el-vuolggaheapmi ja vuolggahan báddi. Spiehkastat lea</p>
<p>4-dávttat mohtor mas ii leat vuolggahanbáddi, muhto dušše el-vuolggaheapmi. Dakkár muohtaskuhteriin lea hui dehálaš dikšut báhttera jus unnán vuoját, vai das ii noga el-rávdnji. Muhtin 2-dávttat mohtorin lea dušše vuolggahanbáddi  (deattu seastima geažil). Dakkáris</p>
<p>sáhtát ge vásihit ahte vuolggahanbáddi boatkana.</p>
<p>Eanaš muohtaskuhteriin lea liige vuolggahanbáddi, bargoneavvu skuohpus. Dainna vuolggahanbáttiin sáhtát vuolggahit mohtora jus giessalat dan primára</p>
<p>variáhtora birra ja ravget (dušše jus vuolggahan-báddi lea boatkanan). Geahča doaibmagirjji ja geahččalatta ovdagihtii vai dieđát movt dát doaibmá  jus bártahuvat.</p>
<p>Govvá: BRP cahkkehanbunci rávdnjefievrredeaddji ja buncegahpiriid (njuolla). Gaikkit bajás buncegahpira vai cahkkehanbunci ihtá. Lonut dušše ovtta cahkkehanbunci hávális vai rievttes buncegahpir šaddá rievttes cahkkehanbuncái. Muhtin muohtaskuhteriin sáhttá leat váttis oaidnit goabbá buncegahpir galgá leat goappá ge cahkkehanbuncis.</p>
<p>Oza liige cahkkehanbunciid ja buncečoavdaga. Čoavdde ovtta cahkkehanbunci. Don bonjat seamma guvlui dego livččet gorkka čoavdime bohttalis. Bija ođđa cahkkehanbunci sadjái, ja bonja dan gieđain ovdal go bonját buncečoavdagiin, vai it billis jeaŋggaid.  Bija buncegahpira sadjái ja geahččal vuolggahit mohtora ja guldal doaibmá go mohtor nu go galgá.</p>
<p type="listitem">• Cahkkehanbunci doaibma lea dolá čuotnat, mii cahkkeha</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>bensingása mohtoris.</p>
<p><em type="bold">Deavdit oljju ja bensiinna </em></p>
<p>Doaibmagirjjis gávnnat dieđuid makkár olju ja bensiidna galgá geavahuvvot. Eanaš ođđa muohtaskuhteriin gáibiduvvo olju main lea erenomáš dovdomearka. Dan oljju sáhtát oastit bensinstašuvnnain dahje gávppis gos leat oastán muohtaskuhtera. Bensiidna galgá leat 95 dahje 98 oktan. Don sáhtát vásihit ahte mohtorat main lea gássor, galbmojit buolašin, molsašuddi dálkkiin dahje jus čáhci lea bensiinnas.</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Don sáhtát eastadit galbmoma, jus lasihat alit <span type="quote">“Isapropanol”</span> bensin- táŋkii deavddidettiin. Mii neavvut ahte bijat ovtta gorkka “Isapropanol” juohke deavdimii. Eará neavva lea ahte álohii deavdát dievva sihke oljotáŋka ja bensintáŋka go gearggat vuodjime, vai  táŋkat eai rino, ja dainna lágiin don oahpat maid man ollu skuhter doalvu bensiinna iešguđetlágan siivvuin. Muhto áŋke lea buorre neavva njorrestit ovtta gorkka “Isapropanol” juohke háve go deavddát bensiinna, dušše dan dihte go temperatuvrrat molsašuddet beaivvis beaivái, ja de sáhttá ritni šaddat. Govas oaidnit mii gokko 2-dávttat mohtorii galgá oljju deavdit.</p>
<p>Govas vulobealde oaidnit mii ovtta 4-dávttat mohtora. Dáin mohtorin mihtidat oljju sierra mihtidansákkin mii lea oljotáŋkas dahje mohtoris gitta. Njuolla 1 muitala bajimus meari ja njuolla 2 muitala vuolimus meari. Geahča doaibmagirjjis makkár oljju galggat geavahit. Dábálaččat geavahuvvo 0-30 W dahje 0-40 W olles syntehtalaš olju, 4-dávttat mohtoriidda.</p>
<p></p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>veahkeneavvu lea biddjon govas. Jus lea mielčuovvu, de gánnáha čavget dávggiid vai skuhter šaddá stargadit ja časkinváiddon</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>ii časke duohkai go častasiid vuoját. Muhtin skuhteriin deaddilat dušše boalu ja dávggit čavget elektrovnnalaččat. Eará muohtaskuhteriin nugo Arctic Cat touring mál-liin, lea sierra stargadandávgi maid galggat</p>
<p>čavget go lea mielčuovvu fárus.</p>
<p>Govas bajábealde oainnát dávggi maid ásahalat muhtteriin mii lea dávggi bajágeahčen. Man garas časkinváiddon</p>
<p>galgá leat, sáhtát ásahallát dainna guvt-tiin plastihkka muhtteriin mat leaba Gasa-sylindara bajágeahčen ja časkinváiddoma vuolágeahčen. Geahča doaibmagirjji vai oahpat movt daid galgá ásahallat.</p>
<p>Dábáleamos skuhterboagán lea dakkár mas lea ceahkke allodat unnimus 32mm bajás, iešguđet skuhtermálliid mielde. Skuhterboagán mas lea hui roavva minsttar, addá dávjá buoremus coavccu sihke ovddas guvlui, dahje jus šattat goazastit, muhto mohtor doalvu eanet bensiinna. Skuhterboagán lea dahkkon iešguđetlágan gummi seaguhusaiguin, ja fatná go geavahuvvo. Dat mielddisbuktá ahte dat ferte čavgejuvvot go oanehaš leat vuoddján go jođihanjuvllat mat jođihit boahkána, sáhttet álgit njuikut badjel cehkiid mat leat boahkánis. Dan don sáhtát gullát dego roahpan jietnan skohtervullošis go leahtohat.</p>
<p>Máŋgga ođđasit skuhtermállin leat  <span type="quote">“non-slip”</span></p>
<p>jođihanjuvllat mat eai njuiko cehkiid badjel jus skuhterboagán lea loažža, ja de it dárbbaš nu dávjá čavget dan. Doaibmagirjjis gávnnat movt čavget skuhterboahkána justte du skuhteris.</p>
<p><em type="bold">Skuhterboagán</em> </p>
<p>Govvá: ScooterNorge</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Okta dološ neava lea botnját skruvaid sabehiid maŋábeallai nu ahte skruvva boltu ja bálku muohttaga skohtervulloša  njeaiga vuojedettiin. Muhto de gal fertet váruhit go vuoját skuhtera gálvojorri ala, biilastálli jna. go skruvva goahcá sabetvuođuin. Jus fertet ollu vuodjit cuoŋun dege jieŋa alde, de lea dehálaš ahte hui dávjá vuojistat obbasii, vai vulošmielgasat čoskot. Áinnas ovdalaš go bisánat, vai mielggas plastihkkat eai sutta gitta mielgasii.</p>
<p><em type="bold"><span type="quote">“Jus siivu lea hui garas, de sáhtát vásihit ahte vulošmielgasat báhkkanit ja gollet oanibottas. Muohttaga maid skuhter- boagán bálku, čoaskuda maid mohtora.”</span></em>Govvá: ScooterNorge Eanaš reagain ii leat oadjebas rustet mii galgá doallat reaga muohtaskuhteriis gitta jus goallosfaggi luoitá. Govas oaidnit mii hui álkes rusttega mas lea gehtet ja <span type="quote">“karabin”</span> roahkkit mainna darvvihat gihtega gitta skuhtera maŋágeahččái. Dáinna álkes rusttegin ii beasa reahka eret. </p>
<p>Jus galget mánát dahje mielčuovvut čohkkát reagas, de sáhttá leat eanet oadjebas ja litnáset čohkkát reagas mas lea goavdi, dakkár reahka go olgešbeale govas oidno. Okta buorre reahka lea hálbbes gávpi oadjebasvuhtii, ja eanaš ođđasit reagat bistet ollu jagiid. Reagas berrejit buorit dávggit vai ii šatta garas go častasiid vuoját. Olmmoš berre sáhtit čohkkát goavddi siste buolaš beivviid. Dávjá háliidat don mátkái váldit mielde nugo muoraid, gielkkáid mánáide, goaivu, primusa, sabehiid jna. , danin berre leat sadji gálvui. Muhtin reagain lea sierra bajildus stellet masa sabehiid, jiekŋabora dahje gielkká čánát. Eará oadjebasvuođa fáktor lea goavdi dahje geavli mii suddje mielčuovvuid jus reahka gopmána, ja buorit mielgasat nu ahte reahka ii šleaŋggo vuojidettiin ja goazastemiin. Muhtin reagaide sáhtát maid mánástuolu bidjat nu ahte mánná čohkká gitta.</p>
<p><em type="bold">Oadjebasgehtet  reahka áissás </em></p>
<p><em type="bold">Mánát reagas </em></p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p><em type="bold">Geaseheapmi</em>Jus skuhter bisána ja fertet geasehit dan, de sáhtát </p>
<p>-</p>
<p>geavahit geasehanbátti. Lea hui dehálaš ahte gálggat</p>
<p>variáhtorruoma vai variáhtor dahje mohtor ii billahuva. Jusruopma lea sajis go geasehat, de dat jorrá ja sáhttá billistit</p>
<p>variáhtora ja mohtora.</p>
<p>Govain bajábealde oainnát movt sáhtát darvvihit bátti gogeasehat muohtaskuhtera. Go bijat bátti birra <span type="quote">“spindela”</span>,sojuid čađa mat leat sabet gežiin ja vuoját várrogasat, deii dárbbaš oktage stivret dan skuhtera mii lea gollosis, jus</p>
<p>fal vuoját jalges eatnamiin ja leat okto.</p>
<p>Fuomáš erenomážit movt báddi manná sojuid čađa ja</p>
<p>manná ovddas guvlui siskkobealde sabetgežiid go geasehat. Mii ávžžuhit ahte soames čohkká muohtaskuhtera</p>
<p>alde mii lea gollosis, jus dárbu šaddá goazastit. Báddi moh</p>
<p>kasta sabehiid dan guvlui gosa</p>
<p>skuhter mii geaseha,  vuodjá.</p>
<p><em type="bold"><span type="quote">“Lea hui dehálaš gálgat variáhtorruoma vai ii variáhtor dahje mohtor billahuva.”</span> </em></p>
<p><em type="bold">Govvá vuolemusas:</em> Go gease</p>
<p>hat eatnamiin gos leat luohkát</p>
<p>dahje njáhcun siivun, de sáhtát</p>
<p>geavahit guokte skuhtera. Govas</p>
<p>oainnát ahte báddi lea bidjon</p>
<p>olggobeallai sabetgežiid. Justte</p>
<p>nuppe láhkke go dalle go dušše</p>
<p>ovttain skuhteriin geasehat.• Báddi lea bidjon olggobeal-lai sabetgežiid go leat guokte</p>
<p>skuhtera mat geasehit.</p>
<p><em type="bold">Rádjan ja fuolaheapmi</em> </p>
<p><em type="bold">Don sáhtát buoremusat eastadit skuhtera billahuvvamis jus rájat ja divššut skuhtera nu go čuočču doaibmagirjjis. Soames neavvagat movt rájat geassái:</em> </p>
<p> Rája muohtaskuhtera goikásii gos beaivi ii goardde  Jus muohtaskuhteris lea báhtter,de berret dan</p>
<p> Geahča lea go skuhterboagán galbmon gitta</p>
<p>gealdit sullii juohke 3 mánu. Dat hehtte báhttera guorraneamis. Berret maid gealdit ovdal skuhteráigodat álgá. Geavat elektrovnnalaš báhttergealddána vai it billis skuhtera elektronihkka.</p>
<p> Bože vuoiddasbuoiddi visot</p>
<p>mielgasiida skohtervullošis. Jus lea galbmon, de sáhtát ruoma billistit go vuoddját. Sáhtát luvvet galbmon skuhterboahkána jus loktet ja luoittát maŋágeaži skuhteris moatti háve.</p>
<p>vuoiddas buicciide ja lonut oljju giira ja viđje- kássas, mohtoris (4-dávttat mohtor) ovdal go rájat geassái, ja sáhtát fas vuoidat vuoiddasbuoiddi buot vuoiddas buicciide ovdalaš go skuhter áigodat álgá.</p>
<p> Váldde áinnas fuolahusa skuhteris</p>
<p>giđđat ovdal rájat geassái.</p>
<p><em type="bold">Eará neavvagat:</em> </p>
<p> Deavdde álohii bensintáŋka</p>
<p>dievva go boađát mátkis, dát guoská maid oljotáŋkii jus dus lea 2-dávttat mohtor. Dat eastada rini go dálki molsašuddá mii sáhttá daguhit ahte skuhter galbmo ja bisána.</p>
<p>Govvá: ScooterNorge <em type="bold">vejolaš sivvaMovt divvut siva</em> </p>
<p>Variáhtorruopma sáhttá leat gollán dahje billahuvván Lonut variáhtorruoma</p>
<p>Jieŋat luovvanit čáhcečoaskudan rustegis Cahkkehanbuncit leat heitodat Gásor lea galbmon</p>
<p>Lonut ođđa cahkkehanbunciide. Bija lieggasa goavddi vuollai dahje leike liegga čázi gásora njeaiga. Njorres ovtta goarká dievva alit <span type="quote">“Isapropanol”</span> Báhtteris lea guorranan El-rávdnjiGealdde báhttera</p>
<p>Dávggit lea beare loačča dahje časkinváiddon ii lea ásahallon Ásahala dávggiid ja časkinváiddoma Dávggit ovddastellegis leat boastut ásahallon, dahje beare loačča ovddimus dávgi skohtervullošis Ložže dávggiid ovddastellegis dahje čavge dávggiid skuhtervullošis Skuhterboagán lea beare loaččaČavge skuhterboahkána nu go doaibmagirji sihtá Vulošmielgasat lea báhkkananČoaskut vulošmielgasiid vai plastihkat eai sutta gitta mielgasiida dahje skuhterboahkánii.</p>
<p><em type="bold">Vuoddját/lehttohit </em></p>
<p>Go don vuoddját skuhteriin, de lea dehálaš ahte don hálddašat skuhtera ja leat várrogas gássain. Jus lehttohat fáhkka, de sáhttet sabehat loktanit, ja de lea dušše skuhterboagán mii stivre skuhtera. De maid sáhttá váttis hálddašit skuhtera.</p>
<p>Siivus lea ollu dadjamuš man garrasit lea vejolaš lehttohit skuhtera. Jus lea beare garrá dahje dipmá siivu, de skuhterboagán njuohpá dušše ja skuhter šaddá bissumeahttun.</p>
<p>Dat gáibiduvvo ollu hárjánupmi jus galggat bisuhit skuhtera starggasin go lea heitot siivu. Skuhter sáhttá dávjá orrut eambbo starggas go duođas lea, ja leahttu orro njoazibut go duođas lea. Várut álot ahte dus lea rievttes ipmárdus makkár siivu lea, ja leage várrogas leahtuin. Dat lea buoret leat hui várrogas go lápmahuvvát doavkivuođa geažil.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Sabetdeattu sáhtát hui álkit lasihit jus sirddát gorut deattu hui ovddas. De hehttet sabehiid loktanit go vuoddját dahje leahtohat skuhtera.</em> </p>
<p type="listitem">• Goazastanmátki šaddá guhkit jus áibbas lásset skuhterboahkána go goazastat.</p>
<p type="listitem">• Juohke jagi gevvet lihkohisvuođat danin</p>
<p>go vuoddji váldá boastut gássageavjas ja goazangeavjas.</p>
<p><em type="bold">Bisánit/goazastit </em></p>
<p>Go luoittát gássa, de čierasta skuhter hui álkit garrá muohttaga alde muhto luovos muohttagis goahcá eambbo go de lea stuorit frikšuvdna. Go goazastat de lea effeakta buoret luovos muohttagis. Justte man ollu, vuolgá das movt geavahat goazana. Goazana ferte maid várrogasat geavahit vai it lásse skuhterboahkána</p>
<p>Vuogas Dagut:• Hárjehala jalges ja oadjebas báikkiin ovdal go vuoddját meahc</p>
<p>cái</p>
<p type="listitem">• Hárjehala vuoddját ja goazastit, sihke litnásit ja garrasit.       • Álgge unnit skuhterin hárjehallat</p>
<p type="listitem">• Leage mielčuovvun oanehaš ovdal álggát ieš vuoddj it.</p>
<p>áibbas go goazastat. Bahámus lásset skuhterboahkána lea jus lea hui garrá muohta dahje hui luovos muohta. Jus lásset boahkána áibbas, de šaddá skuhter hui bissomeahttumin go de ii sáhtte stivret, šleŋgeha ja sáhttá gopmánit.</p>
<p>Dat deháleamos lea ahte don gii vuoját dovddat skuhtera, ja dieđát makkár goazastan  effeakta lea iešguđetlágan siivun. Geahččalatta ovdal vuoddját mátkái.</p>
<p><em type="italic">Neavva:</em> <em type="italic">Jus goazastat ja lásset skuhterboahkána áibbas, dievvá muohta minstariid gaski boahkánis nu ahte don massát goazastan effeakta. Don sáhtát hehttet dan jus bumpet goazangeavjja dahje goazastat várrogasat vai it lásse boahkána.</em> </p>
<p>Govvá:  ScooterNorge</p>
<p><em type="bold">Čohkkánvuogádat /lihkadeapmi </em></p>
<p>Vuojidettiin lea hui dehálaš dássedit čohkkát dahje čuoččut. Dat unnida vára gopmánit. Go leahtohat sáhtát murdilit hui ovddas, ja go goazastat de murdilat hui maŋás.</p>
<p><em type="italic">Neavva:</em> <em type="italic">Go vuoját skuhterin, de leat 3 sajis váldodeaddu: juolgereahttas, čohkkánsajis ja stivrranis. Dus lea buoremus balánsa go sirddašat gorutdeattu dien 3 saji gaská. Dat lea maid vejolaš sirddášit julgiid juolgereahttas.</em> </p>
<p>Govvá: Knut Opeide Go mohkkástat, de fertet álohii sirdit gorutdeattu dan guvlui gosa mohkkástat. Justte dat lea hui dehálaš go siivu sáhttá molsašuvvát ja go mohkastat, de lea hui bahá gopmánit. Go vuoját garrá muohttaga dahje geainnu alde, de lea dat olggut sabet mii stivre skuhtera. ja siskkit sabet loktana, ja de lea hui bahá gopmánit. Go vuoját luovos muohttaga/ obbasa, de don gorutdeattuin hállet skuhtera dan guvlui gosa mohkastat ja de šaddá deaddu maid siskkit sabehii. Buohtastahtte dán dego livččet unna fatnasin vuodjime, seamma ládje stivret skuhtera, lihkka ollu gorut deattuin go stivrranin. Rievttes deaddo-geavaheapmi šaddá de hui dehálaš. Leahtu maid fertet heivehit eatnamiidda ja hárjáneapmái. Álgge hárjehallat jalges eatnamin ja unna lehtožiin.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Fuomáš ahte olggut sabet sáhttá čalgat luovos muohttagis ja skuhter de sáhttá gopmánit g-fámuid dihte.</em> </p>
<p><em type="bold">Vuodjit luohká </em></p>
<p>Go vuoját luohká, de lea buoremus vuoddjit njuolga vulos dahje bajás. Nu don unnidat vára gopmánit.</p>
<p>Go vuoját vuosteluohkkái, de fertet válljet geainnu mii dutnje lea buoremus. Mihtte eará geainnuid maid jus it beasa luohká bajás. Jus don jorggihat ovdal go darvánat, de don sáhtát álkit ođđasit geahččalit. Jus don vuoját beare bajás ja fuobmát ahte it beasa, de lea bahá darvánit dahje gopmánit go galggat mohkastit. Jus vuosteluohkkái lea váttis beassat, vuoje áinnas eará geainnu. Don fertet hárjehallat vuos dakkár unna luohkážin, ovdal geahččalat stuorit luohkáin.</p>
<p>Doala hui jám</p>
<p>Govvá: ScooterNorge ma leahtu ovdal luohká ja attis veháš eanet leahtu go gorgŋet luohkái. Jus dovddat ahte skuhter viggá darvánit, sáhtát geahččalit veháš ložžestit gássa ja sirdit gorutdeattu maŋŋelii skuhteris vai skuhterboagán oažžu buoret coavccu.</p>
<p>Jus dus lea <span type="quote">“sports”</span> skuhter, de soaitá buoret čuoččut go vuoját vuostte luohkkái. <span type="quote">“Touring”</span> skuhterin lea dábálaččat buoret čohkkát.</p>
<p><em type="italic">Neavva:</em> <em type="italic">Jus don dovddat ahte skuhter massá ollu leahtu ja it oro beassame luohká bajás, de lea buoremus bisánit ovdal go darvánat luohkkái.</em> </p>
<p>Go vuoját vulos luohká, de fertet diehtit ahte don beasat dakko vulos. Ollu lihkohisvuođat gevvet go vuoddji ii jurdil ovdal lea beare maŋŋit.</p>
<p>Go álggát njiedjat luohká vulos, vuoje</p>
<p>álggos hui siivvut go skuhterboahkánis lea heajut goazastan effeakta. Go fuobmát ahte lea oadjebas vuoddjit vulos, de sáhtát leahtohit skuhtera. Veardit dárkilit – jus dus livčče váttisvuođat beassat bajás luohká, de ii soaitte nu oadjebas vuodjit vulos ge. Garrá muohttagis lea heajos goazastan effeakta. Luovos muohttagis lea buoret effeakta, muhto skuhter ii leat nu starggas. Soaitá veahkehit sirdit gorutdeaddu hui maŋás skuhteris.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Jus ii skuhterboagán atte doarvái goazastan effeakta, de sáhtát lihkahallát stivrrana vai sabehat gohcet muohttagis, ja dat ávkkuha ovdal dus šaddá beare leahttu.</em> </p>
<p>Vuogas Dahku:• Mihtte liige vejolašvuođaid</p>
<p>Govvá: BRP <em type="bold">vuodjit reagain </em></p>
<p>Go dus leat olbmot geat čohkkájit reagas, de fertet álot jurddášit sin birra go vuoját. Sidjiide sáhttá leat unohas čohkkát jus it leat deasttalaš go vuoját častasiid ja rámšo eatnamin.</p>
<p>Muitte ahte skuhteriin lea heajut goasttat go reahka lea maŋis – áinnas obbasis.</p>
<p><em type="italic">Neavva:  Vuoje álggos luotta reaga haga, alla luohkáin ja rámšo eatnamin.</em> </p>
<p>ahte de šaddá heajut stivret. Jus mielčuovvu lea stirddas ja iige hálle go vuoddji hálle ja mohkasta, de sáhtát gopmánit go deaddu šaddá eanet ja iige sirdás mohkki guvlui.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Vuoddji ja mielčuovvu ferteba hui lahkalaga čohkkát </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">– de lea álkit čuovvut vuoddji </em></p>
<p><em type="italic">lihkastagaid. </em></p>
<p>Dat lea dávjá hástalus rasttildit</p>
<p>geainnu. Geaidnorávddát sáhttet leat alladat ja garrásat, ja dat daguha váttisin vuodjit. Biilageaidnu sáhttá leat njalkkas, ja de lea váttis goazastit dahje alidit leahtu. Dasa lassin lea dus vuordingeatnegasvuohta buohkaide geat vánddardit biilageainnu alde.</p>
<p>Iská geaidnoravddaid goappašiid bealde biilageainnu. Geahččal unnidit allodaga ravddain ja vuoje njuolga vulos dahje bajás vai it gopmán. Heivet leahtu dan mađe ahte beasat ravdda ala nu ahte skuhter ii njuike.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Jus dus lea reahka maŋis ja muohta-čorgen ravda lea váttis beassat, sáhttát vuodjit moatti háve guoros skuhterin ravddaid badjel vai šaddá geaidnu.</em> </p>
<p>Dihtet go:• Dus lea álot vuordingeatnegasvuohta sidjiide geat vánddardit biilageainnu alde • Lea hui váttis hobehit muohta-čorgen ravddaid, allodaga ja coavccu geažil</p>
<p><em type="bold">Rasttildit geainnu </em>Badječáhci ja muohtasoavli buktá álot hástalusaid. Skuhter ja čáhci eaba soabat nu bures, muhto jus leat hárjánan vuoddji ja jierpmálaččat vuoját, de gal sáhttá mannát bures. Vajálduhtte sin geat vudjet skuhterin rabas čáziin </p>
<p type="listitem">– sii leat hui bures hárjánan ja leat</p>
<p>maid vuojuhan soames skuhtera ovdal go sii ohppe.</p>
<p>Dus ferte leat buorre leahttu badječázi ja soavlli badjel ja ale mohkas. Stivret sáhttá leat váttis go skuhter lea bissomeahttun ja soavli maid caggáda leahtu. Jus leahttu šaddá beare unni, de sáhtát vásihit ahte variáhtorruopma njuoská, ja de gal skuhter bisána. Jus fal nu geavvá, de bisset mohtora dakkaviđe, ja gále gáddái. Jus don ovdalgihtii leat čátnán bátti skuhterii, de dohppe báddegeaži mielde. De šaddá álkit gádjut skuhtera gáddái maŋŋel. Jus sáhtát čuoččut skuhtera alde dahje guoras, čatnal bátti skuhterii ja dohppe geaži mielde gáddái.</p>
<p>Njuoskat don gal aŋkke, nu ahte dohppe molssa biktasiid mielde gáddái, jus dakkárat leat mielde.</p>
<p>Jus dus lea reahka maŋis, de dat goahcá hui ollu soavllis ja de sáhtát álkibut darvánit. Jus lea hui lossa reahka, de soaitá gánnáhit nuollat guorbmi ja vuodjit moatti háve guorbmi rastá. Jus leat mielčuovvut reagas, de vuojit sin rastá skuhtera alde.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Eahkedii ja idjii sáhttá badječáhci/soavli galbmot ja de šaddá hui várálaš vuoddjit.</em> </p>
<p>Jus don leat darvánan, de sáhttá leat váttis oaččut skuhtera luovos. Jus leat vuosteluohkái darvánan, de fertet geahččalit jorgalit skuhtera mieđás. Goaivu lea dárbbašlaš bargoneavvu go leat</p>
<p><em type="bold">Badječáhci ja soavli</em> </p>
<p>Dihtet go:• Bealli sis geat leat duššan</p>
<p><em type="bold">Darváneapmi </em></p>
<p>skuhterlihkohisvuođa geažil Ruosas, leat heavvanan.</p>
<p>gis maid skuhterboagán lea goivestan. Divtte dasto vehkiid gaikkihit sabehis ja mohkastit skuhtera dan botta go don doalat stivrranis ja attát veháš gássa.</p>
<p>Govvá: ScooterNorge</p>
<p>Jus leat soavlái darvánan, de fertet guhkes bátti čátnát skuhterii ja gaikkut dan gáddái. Gaikunveahkis lea ávki go attát veháš gássa. Jus dus leat táhkkalat, de sáhtát goallostit daid maŋŋálaga vai veahkeha sin geat gaikkot. Prinsihppa lea hui álki, dađi eanet táhkkalat ja báddi gaskas, dađi eanet fámut saddet. Jus ii leat báddi, de gal fertejit veahkit geat leat mielas njuoskat, loktet skuhtera soavllis bajás ja gaikkihit nu ahte dat luovvana. Dát lea váttis ja lossat gos don soaitát dovdat ahte orut dego guoddime skuhtera gáddái.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Jus leat darvánan, de lea veara geahččat beasat go ruovttoluotta dan seamma geainnu gokko bohtet.</em> </p>
<p>Vuogas Dahku:• Jus vuoját badječázis, de vuoje earáid</p>
<p>fárus. Dus ferte leat gergosis báddi, olm -</p>
<p>mái, goaivu ja goike biktasat.</p>
<p>Jus dus lea muohtaskuhter mii ii gáro vuolgit, de dan gánnáha váldit mielde ruoktot dahje doalvut divohahkii. Skuhtera fertet de bidjat rehkii dahje geasehit báttiin.</p>
<p>Skuhtera geasehit reaga alde gal lea johttevaš nu guhká go reahka gierdá skuhtera deattu ja goastat vuoddjit. Jus bijat maŋošguvlui njuni skuhteris maid geasehat, de geahpedat deattu goallosfaggis. Jus ovddasguvlui lea njunni, šaddá beare ollu deaddu goallosfaggái. Dat váikkuha ollu movt reahka lea dahkkon ja man guhkki dat skuhter lea, maid geasehat. Don fertet geahččaladdat. Jus beare unnán deaddu lea goallosfaggis, de loktana skuhtermaŋoš beare bajás ja de it goastá gosage rámšo eatnamin.</p>
<p>Dávjá lea álkimus geavahit geasehanbátti. Dat vuosttaš maid barggat, lea gálgat variáhtorruoma dan skuhteris maid galggat geasehit, vai dat ii goaza. Don bijat bátti ovdastellega birra ja sabetmohkit čađa nu ahte báddi šaddá sabehiid siskkobeallái. Dasto don čanat báddegežiid goallosfaggái, divtte báttis veháš guhkkodaga vai ii šatta skuhter maid geasehat, beare lahka dan mii geassá. Divtte bátti lihkadit skuhteris maid geasehat. Dáinna lágiin don geasehat skuhtera nu ahte dat stivre iežas ja de ii dárbbaš olmmoš čohkkat skuhteris mii lea gollosis. Muitte vuoddjit várrogasat.  Skuhter mii dus lea gollosis, duohpá du jus goazastat fáhkka. Jus dárbbašat goazastit miehteluohkás, de dus ferte olmmoš gii goazada skuhtera maid geasehat.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Veardit álot dárbbašat go olbmo gii goazada skuhtera maid geasehat.</em> </p>
<p>Mohtor ja skuhterboagán čoasku muohttagiin man alde vuoját. Jus muohta lea beare garas, de skuhter ii čoaskko ja sáhttá daguhit váttisvuođaid.</p>
<p>Skuhterboagán johttá mielgasiid</p>
<p><em type="bold">Gádjun</em> </p>
<p><em type="bold">Čoaskun garrá muohttagis </em>alde mat leat skohtervullošis. Mielgasiin lea plastihkka vuođus mat galget hehtet goahcama skuhterboahkána ja mielgasiid gaská. Mielgasat čoskot go muohta cirgu daid njeaiga. Jus muohta váilu, de eai čoaskko mielgasat ja plastihkkat suddet gitta mielgasiidda. Don fuobmát dan jus álgá haksot buollán plastihkka hádja, ja go bisánat, de ii gáro skuhter šat vuolgit. </p>
<p>Mielggasplastihkkat leat de suddan ja garrán skohtervullošis. Go galggat luvvet, de fertet dearpalit dahje gággat eret metállas vai beasat viidáset, mielgas plastihkkat leat aŋkke billahuvván ja šattat lonuhit daid. Dávjá šaddát geasehit skuhtera  reaga alde divohahkii. Dan ii sáhtte geasehit báttiin go skuhterboagán ii šat jora.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Jus fuobmát buollán plastihka hája vuojidettiin go lea hui bivval dahje garrá siivu, de vuojis obbasii vai čoaskudat mielgasiid ovdal bisánat. Go leat bisánan, de čievčča dahje goaivvo muohttaga skohtervullošii.</em> </p>
<p>Galmmihanrusttet</p>
<p>Govvá: ScooterNorge Čáhcečoaskuduvvon mohtor čoasku čáziin maid radiáhtor čoaskuda. Radiáhtor lea bidjon skuhtera vuollai, vai skuhterboagán bálko muohttaga dan njeaiga ja čoaskuda. Jus lea hui garrá siivu, de ii boagán bálko muohttaga radiáhtora njeaiga, ja mohtor ii čoaskko nu bures. Dábálaččat álgá rukses čuovga čuovgat jus mohtor báhkkana. Máŋgga ođđasit skuhteriin oainnát šearbmas makkár temperatuvra lea mohtoris. Buoremus čoavddus lea vuoddjit vuollegis jorranloguin vai čáhcebumpe jođiha galbmon čázi mohtora čađa. Jus ii játta rukses čuovga, jáddat de mohtora ja vuordde oanehaš.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Jus ovttatmanos reageret go fuobmát ahte mohtoris lea beare alla temperatuvra, de sáhtát hehtet mohtora billahuvvamis</em> </p>
<p>Jus háilidat hehtet skuhtermohtora badjelmeare báhkkanit, de sáhtát bidjat sákkiid skohtersabehiid vuollái, mat boltot ja bálkot muohttaga skohtervulloša njeaiga. Bivválin ja go lea luovos muohta, de sáhtát goazadit julggiiguin muohttaga vai cirgu, muhto dat ii soaitte nu ávkalaš. Garrá siivun fertet aŋkke vuodjit siivvut ja vákšut mohtortemperatuvrra, ja hakso go buollán plastihkka hádja.Govvá: ScooterNorge Jus lea heitot oainnádat, de fertet unnidit leahtu. Heittot oainnádat sáhttá jus lea heajos dálki, heajos čuovga dahje geamádat. Dat lea dehálaš muitit ahte heajos oainnádat ii dárbbaš dušše heajos dálkin.</p>
<p>Geamádat lea juoga maid buot skuhtervuoddjit leat vásihan. Čuovgatvuohta daguha nu ahte it šat oainne eatnamiid go buot orru dego stuora vilges govččas ja albmi, muohta ja eatnamat šaddet dego okta. Borgadálki ja/ dahje guoldu daguha nu ahte it oainne eará skuhterláse rádjái. Jus lea balvadálki ja seavdnjat, de ii leat buoret oainnádat go skuhterčuovga lea oalle heitot, leahto- resurssaid ektui.</p>
<p>Vai unnidat vára vuodjit skálvvi badjel dahje roggái, de soaitá muhtumin leat dárbu vuodjit dan mađe siivvut ahte nagodat bisánit dakkár gaskas mii ii leat guhkit go bealli skuhtera guhkkodagas. Muhtumin soaitá maid dárbu bálkestit muohtaspáppa  ovddasguvlui, dahje vázzit ja iskat, vai dieđát makkár eana lea ovdal vuoját.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Vajálduhtte diimmu ja áiggi go lea heitot oainnádat. Dat iešalddis juo muitala ahte várrogasvuohta ja unna leahttu ájiha. Jus uhki lea stuoris, de dat lea aŋkke gávvilit geavahuvvon áigi.</em> </p>
<p><em type="bold"><span type="quote">“vAjáLDUhte DIIMMU jA áIGGI GO LeA heItOt OainnÁDat”</span></em> </p>
<p><em type="bold">Heitot oainnádat</em> Gaskaárvvoštallán lea váttis buot dilálašvuođain. Eanan daguha dávjá vel váddásit skuhtervuddjiide. Ane álot buori dorvogaskka go boađát earáid ovddal, skuhteriid, beanavuddjiid dahje elliid. Nu garvvát bártit ja riidduid eará luonddugeavaheddjiiguin. </p>
<p>Dat ii leat vejolaš árvvoštallát vuoddjá go ovddalboahtti skuhter 20km/d dahje 80km/d go boahtá njuolga du ovddal ja seamma allodagas, go lea guhkit go 50m duohken. It go jáhke?  geahččal mat ieš! Skuhterat leat unna vuojánaččat, ja dat daguha ahte dat orrot guhkkelis go duođas leat. Don sáhtát bures hirpmástuvvát go fuobmát man jođánit ovddalboahtti lahkona du. Dasa lassin boahtá váilevaš fuomášupmi go speadjalat skuhteris leat unnit/heitohat, jealbma, ámadadjomáska, ja čalbmeláset ja maiddái eará gárvvut mat hehttejit du lihkastagaid. Čoavddus dahje neavva lea ahte don álot geahčat bures vai dus lea buorre obbalaš oaidnu. Go it oainne šat nu bures, de galgá leahttu unniduvvot.</p>
<p><em type="italic">Neavva:</em> <em type="italic">Ane álot buriid dorvogaskkaid vai suddjet heakka, healssu ja biergasiid.</em> </p>
<p><em type="bold">Gaskaárvvoštallan</em> </p>
<p>Dihtet go:• Go skuhter lea nu unni, de</p>
<p>orro ovddalboahtti guhkibus go duođas lea.</p>
<p>Leahttu mearkkaša várra. Jus vuoját stuorit leahtuin go maid dálki ja siivu mieđiheaba, lassána várra lápmahuvvát. Dat seamma guoská jus vuoját stuorit leahtuin go nákcet. Hárjánupmi lea dehálaš, ja hárjánit fertet oadjebas birrásis. Jus goazastat go leahttu lea 40km/d ja mihtidat man guhkki lea goazastanguhkkodat, de don fuobmát ahte goazastanguhkkodat geardduhuvvo 4 geardde jus duppalastet leahtu 80km/d. Dasa lassin bohtet eará fámut mat váikkuhit skuhterii ja daguhit dan stáđismeahttumin. Lea lunddolaš jurddášit ahte dat fámut maid lassánit 4 geardde.</p>
<p>Nuppiin sániiguin: Visot šaddá njelje geardde váddásit jus duppalastet leahtu. Dan vuoddji dávjá vajálduhttá - leahttu lea dohkálaš dassážii šattat goazastit fáhkkestaga. Dalle bohtet atnui buot fysihkalaš lágat, njuolggadusat ja siivu nu go don it oba doivon ge. Geahččalatta iežat skuhteriin iešguđetlágan siivvuin vai hárjánat. Dalle easka šattat ovddasvástideaddji ja dorvvolaš vuoddji.</p>
<p><em type="italic">Neavva: Geavat áiggi šaddat čeahpes skuhtervuodjin ja oahpa dovdat iežat skuhtera ovdal go geahččalattat rájiid, ja váldde vuhtii makkár dálki ja siivu lea.</em> </p>
<p><em type="bold">Leahttu</em> </p>
<p>Govvá: Knut Opeide</p>
<p>Dihtet go:• Go duppalastet leahtu, de duppa</p>
<p>-lastojuvvo goazastanguhkkodat njealji geardde• Jurdil ahte go duppalastet leahtu, de</p>
<p>duppalastojuvvo bissumeahttunvuohta</p>
<p>maid njealji geardde</p>
<p><em type="bold">Sisbiktasat</em> </p>
<p>jođánit galbmot.</p>
<p>skuhtermátkái?</p>
<p>Goruda vuosttá fertejit dus leat biktasat mat vuigŋet bures, vai it bivastuva. Jus bivastuvat, de njusket biktasat ja šaddet uno</p>
<p>hasat badjelasás. Ja go de bisánat, de</p>
<p>Jus lea njuoska dálki dahje jus bivastuvat ollu, de ii leat bumbolullu buorre, go dat njuoská hui jođánit ja ii goi-kka nu álkit. Ullu lea dat mii</p>
<p>buoremusat doalahallá lieg-gasa jus njuoská. Angora-ullu mii bohtá kaniinnas, soaitá dat buoremus, muhto lea maid divraseamos ja ráigána</p>
<p>maid hui jođánit. Sávzzaullu lea dat dábáleamos. Dán áigge ráhkaduvvojit ullobik-tasat mat eai sakŋidahtte nu ollu go dat dološ mállet</p>
<p>biktasat. Ullu njammá biv-astaga, ii vuoinna nu bures, muhto doalaha lieggasa vaikko njuoská. <span type="quote">“Ullfrotte”</span> lea seaguhus goanstafiberis ja</p>
<p>ullus. Dat lea liekkas dálvet, vuoidna bures, lea nanus, ja goiká jođánit. Dakkár sis-biktasat leat hui vuohkkasat</p>
<p>Vuogas muitit:• Ale oastte ullobiktasiid jus ullu sakŋidahtte du• Sisbiktasat mat leat ullus dahkkon, leat bivvalepmosat• <span type="quote">“Ullfrotte”</span> lea eanemus  geavahuvvon, seaguhus ullus ja</p>
<p>goanstafiberis • Goanstafiber ii sakŋidahtte• Goanstafiber ii leat bivval</p>
<p>buolašin• Jus oastát sisbiktasiid  goanstafiberis, vállje ovtta nummára stuoribu• Ale geavat sisbivttasin dakkár biktasa mas lea bumbolulluGovvá: ScooterNorge ja njuoska. Gaskabiktasat leat dávjá biktasat maid don coggat go leat bisánan, ja jus lea dárbu molsut goikebiktasiidda. Dalle lea dehálaš ahte lea liekkas, ja vuogas atnit badjelis. Ullobáidi lea</p>
<p>dábálaččat eanemus geavahuv-von, muhto sáhttá leat lossat ja iige goikka nu jođánit jus njuoská. Ovdamunni lea ahte vaikke lea njuoskan, de doalaha lieggasa.</p>
<p>” Fleece” lea geahppasit,  vuohkkasit ja litnásit go ullu, atnit badjelis, vaikke ii leat nu liekkas. Min oaivila miel-de lea doarvái</p>
<p>liekkas. Eará ovdamunni  <span type="quote">“fleece”</span> biktasis lea ahte gávnnat oastit</p>
<p>Govvá: ScooterNorge</p>
<p><em type="bold">Olgobivttas</em>Buvssat ja jáhkka galgaba várjalit </p>
<p>du njuoskamis olgodálkki dihte, seammás galgaba unnimusat njuoskat bivastuvvama geažil. Dát biktasat fertejit sihke vuoigŋat bures ja leat čáhcejeahkkit. Gávdnojit hui ollu biktasat main leat dát dovdomearkkat. Muhto sáhttet leat iešguđetlágan hattis, nanusvuohta, man bures vuigŋet ja man čáhcejeahkkit dat leat. Veardit buorrevuođa ja hatti muhtimin gii dovdá biktasiid gávppis.</p>
<p>Don it dárbbaš oastit daid divraseamos biktasiid. Oktasaš dovdomearka ferte leat ahte  suddjejit biekka vuostá ja goikket jođánit. Berrejit maid leat čáhcejeahkkit, goit dalle go leat ođđasat. Dasa lassin galget dat leat buorit olgobiktasat sihke skutervuodjimii ja vai birget jus skuhter bisána.</p>
<p><em type="bold">Suohkut</em>Dus galget leat juolggit lieg</p>
<p>gasat, ja don fertet garvit skohpalastima jus bártahuvat ja šaddat vázzit. Danne lea dehálaš makkár suohkuid don válljet. Seaguhus ullus ja dahkusáiggus lea buoremus dovdomearkka mii suohkus ferte leat, lieggasat ja vuohkkasat. 20-50 % dahkusáigu ja muđui dábálaš ullu lea buorre. Muhtimat geavahit suohkuid main lea 100 % ullu, go ii mihkkege buohtastahtte ullu</p>
<p>dakkára mas lea <span type="quote">“windstopper”</span> gorrojuvvon siskkobeallái. Dat lea bieggajeahkki ja sáhtát geavahit dan olgojáhkkan, jus ii leat njuos</p>
<p>kadálki dahje buolaš. <span type="quote">“Fleece”</span> bu-vssat maid gávdnojit oastit. Daid sáhtát geavahit <span type="quote">“leairabuksan”</span>, molssabuksan dahje gaskabivt-tasin go lea buolaš ja  goiká maid</p>
<p>hui bures.  Bumbolullu mii gal láitit, ii leat anihahtti jus njuoská bivast-again dahje njuoska dálkki dihte.</p>
<p>liekkasvuođain. Go leat mátkkošteamen veháš guhkkit gaskkaid, de lea suohkku mas lea seaguhus ullus ja dahkusáiggus, hui buorre. Jus guhkes beaivvi leat vuodján skuhterin, de ii sáhtte garvit julggiid bivastuvvamis. Molssas goike suohkuide Ullofáhcaid sáhtát coggat bieggafáhcaid sisa jus lea buolaš. Bieggafáhcca ferte gokčat giehtalađđasa, ja ferte leat báddi mainna čavge vai bissot gieđas. Jus varrásuotna giehtalađđásis galbmo, de galbmo olles gorut.</p>
<p>Vuogas muitit:• Ale geavat eambbo ovttaid</p>
<p><em type="bold">Gahpirat, čeabetliidni ja <span type="quote">“balaklava”</span></em> </p>
<p>Go lihkáidat ja iige leat galbma biegga, de lea vuogas dakkár gahpir mii vuoidna, vai luoitá olggos bivastaga  ja lieggasa. Oaivi lea dat mii luoitá olggos eanemus lieggasa gorudis, danin lea dehálaš coggat gahpira go háliidat doalahit lieggasa.</p>
<p>Skuhtervuodjin mielddisbuktá ahte biegga oaivvi vuostá. Jus lea buolaš, de dus berre juoga mii doalaha lieggasa jealmma vuolde. Ane álot fárus čeabetliinni dahje <span type="quote">“ballaklava”</span>, mas lea sihke gahpir ja čeabetsuodji seamma biktasis. Buoremusat leat dat main lea unna gaiba ja mii suddje njálmmi ja gáibbi. Čeabetsuoji sáhtát máhccut nu ahte šaddá dušše gahpir, dahje čeabetsuodji. Gahpira sáhtát rabastit nu ahte dušše suddje čeabeha. Dat lea hui vuogas gahperbáiski siste maid, gahpir ja čeabetsuodji seamma biktasis.</p>
<p>suohkuid skuovaid siste</p>
<p type="listitem">• Garvve stuora lurve- suohkuid mat sáhttet daguhit nu ahte juolgi skohpalaste</p>
<p type="listitem">• Suohkut main lea ullu ja dah</p>
<p>kusáigu seaguhuvvon, bissot</p>
<p>buoremusat juolggis.</p>
<p type="listitem">• Ane fárus molssa suohkuid mai molssut go leat geargan vuodjime• Ale geavat suohkkobuvssaid dahje</p>
<p>suohkuid mat leat bumbolullus</p>
<p>dahkon, dat leat hui galbmasat</p>
<p><em type="bold">Skuovat</em> </p>
<p>Skuovat galget jeahkkit čázi, vuohkkasat, lieggasat juolggis ja vuoigŋat vai juolggit eai bivastuva ja njuoska. Jus šattat guođđit skuhtera ja vázzát dahje čuoigát, de fertejit skuovat dohkket maid dasa. Biktasat addet maid oadjebasvuođa go mátkošat. Galbmon hehte du konsentrašuvnna ja sirdá du fuomášumi skuhtervuodjimis, doalahallat goruda liekkasin. Jus heajos dálkái jovssahalat, dahje liikkohisvuohta geavvá, de lea hui dehálaš ahte dus leat buorit biktasat.</p>
<p>Máŋgga lihkohisvuođa oktavuođas sáhttá vahát šaddat stuorit jus galbmot go vuorddát veahki dahje fievrredeami vuolde. Don sáhtát šuvččagit ja de váldá guhkkit áiggi ovdal dearvvašnuvat.</p>
<p>Liegga ja goike biktasat, meahccegovččas dahje liekkadanseahkka, sáhttet hehtet du  galbmomis. Dá leat soames biktasat maid mii jáhkkit leat buorit biktasat ja suojit skuhtermátkái. Dán áigge gávdnojit ollu buorit biktasat, mii leat válljen moadde ovdamearka mat daguhit duottarmátki hávskin ja buoridit du oadjebasvuođa. Gurut govas oainnát <span type="quote">“fleece”</span> jáhka ja buvssaid gaskabivttasin. Dát geavahuvvojit sisbiktasiid olggobealde maid mii ávžžuhit leat ráhkaduvvon ullus, “ullfrotte” dahje earás. Gaskkabivttas lea geahpas, liekkas ja goiká jođáneappot go omd ullobáidi, jus njuoskat dahje bivastuvat. Ullobáidi ja ullobuvssat leat</p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus</p>
<p>Govvá: ScooterNorge maid liegga ja buorit gaskkabiktasat maid mii rávvet geavahit. Govas gasku oaidnit mii skuhter biktasiid mat eai njuoska nu álkit. Dán áigge gávdnojit maid skuhterbiktasat mat leat áibbas čáhcejeahkkit mat leat ráhkaduvvon iešguđetlágan membránaiguin nu go Gore-Tex.</p>
<p><em type="bold">Dán govas mii čájehit suoji mii várjala ratti, oalggiid ja čielggi. Dákkár suodji ii váldde stuora saji skuhterbiktasiid vuolde, ja lea maid dan mađe assái ahte it galbmo. Dát suodji suddje du časkkástagaid vuosttá. Govas vuolde mii oaidnit ovdamearka skuhterskuovaide main lea assás vuođđu mii sirre juolggi ja muohttaga. Dákkár skuovat lea dávjá čáhcejeahkkit, mii lea dehálaš go vánddardat skuhterin. Juolgereahttát skuhteris njusket dávjá vuojidettiin.</em> </p>
<p>Govvá: Alf Gunnar Mehus Govvá bajimusas gurut bealde (1) čájeha crossajealmma mii suddje ámadeaju jus bártahuvat. Jus leat skuhterbrillat ja jealbmagahpir, de dát jealbma suddje maid liikki šuvččageamis. Nubbi govvá (2) čájeha beallejealmma mas leat skuhterbrillat. Dát jealbma suddje dušše oaivvi, iige ámadeaju. Buolašin sáhtát šuvččagit jus geavahat rabas jealmmaid maid oainnát 1 ja 2 govas. Govvá 3 gurut bealde čájeha olles jealmma mii lea áibbas bieggajeahkki. Dát suddje oaivvi,  ámadeaju, jeahká biekka ja hehtte šuvččageami buolaš beivviid. Das lea rukses várrehusčuovga mii várre skuhtervuddjiid mat bohtet manjis seavdnjadin. Jealbma doaibmá hui bures gitta 30 buolašgráda rádjai. Jealmmas lea ventiila mii daguha nu ahte ii šatta ritni. Bivastat čoggo dakkár sierra báhpirii maid sáhtát lonuhit. Govvá 4 čájeha jealbmagahpira dahje <span type="quote">“ballaklava”</span> mii doalaha oaivvi ja čeabeha liekkasin.</p>
<p><em type="bold">Oaivesuodji ja eará suddjen biergasat </em></p>
<p>Mánáidskuhter</p>
<p>Govvá:  Arctic Cat / USA</p>
<p>Vaikke gohčoduvvo mánáidskuhterin, de dat áŋke lea vuoján mas ferte leat sihke šiltta ja vuodjinkoartta go Norggas geavahat. Vuojána ii sáhtte de navdit stoahkanhearvan dahje mohtorbierggasin Norgga lágaid vuođul.</p>
<p>Jus vuoddjis ii leat vuodjinkoartta, dahje vuoján ii leat registrerejuvvon geaidnoeiseválddiin, de sáhttá dušše geavahuvvot mohtorvaláštallama oktavuođas. Vuoján sáhttá geavahuvvot dohkkehuvvon banes gos oahpahuvvon olmmoš  Norgga Mohtorvaláštallan searvvis, bearráigeahččá. Mánáidskuhter ii leat sierra vuoján málle geaidnoeiseválddiid registrerema oktavuođas. Nu go mánáidskuhter lea ráhkaduvvon, de dat Norggas lea seamma go dábálaš muohtaskohter. Norgga lágaid vuođul ii sáhte mánáidskuhter geavahuvvot stoahkanhearvan dahje mohtorbierggasin. Mánáidskuhter lea unniduvvon muohtaskuhter ráhkaduvvon seammalágan osiiguin go dábálaš muohtaskuhter. Buot mánáidskuhterat leat ráhkaduvvon lehttui mii lea 6 km/d ja deaddu lea dávjá badjel 50kg, danne ii leat dohkkehuvvon  stoahkanhearvan.</p>
<p><em type="bold">ii priváhta eatnamiin </em></p>
<p>Mánáidskuhter mii ii leat registrere</p>
<p>juvvon geaid noeiseválddiin, ii sáhtte geavahuvvot juohke sajis.  Ii priváhta eatnamiin ge,  vaikke leat áidojuvvon eatnamat.</p>
<p>Mátkkošteamen – veara diehtit</p>
<p>Jus plánet mátki bures de leat don bures ráhkkanan dáhpáhusaide mat sáhttet geavvat. Skuhteris sáhttá guorranit bensiidna, dahje billahuvvát, don sáhtát jovssahallat heajos dálkái dahje sáhtát láhppot.</p>
<p>Sáhttát maid boahtit dakkár dillái gos soames lápmahuvvá. Soaitát láhppit anolaš biergasiid dahje darvánit. Jus veahkki lea guhkkin, de fertet ieš birget. Jus iešguđetlágan sivaid geažil bázát akto, de don birget bures jus bárggát riekta ja rievttes veahkke-/ bargoneavvut leat fárus.</p>
<p>Don fertet mahtit goaivut suovnnji vai sáhtát idjadit tealtás dahje bieggaseahka siste. Don fertet maid mahtit ráhkadit muohtagoađi. Don fertet máhttit dolá cahkkehit vai beasat ligget čázi ja biepmu, ja goikadit biktasiid. Dat ii leat mávssoheapme ge movt leat gárvodan, ja don fertet maid dádjadit deaivat vai gávnnat veahki. Don fertet maid máhttit bagadallát gos leat, jus sáhtát riŋget.</p>
<p>muitte:• Jus vuoját ovtta diimmu, de soaitát</p>
<p>ádjánit unnimus ovtta beaivvi vázzit seamma mátki ruovttoluotta.</p>
<p>Govvá: Trond Strømdahl</p>
<p><em type="bold">Biktasat</em> </p>
<p>Olusat vudjet biktasiiguin maiguin lea lossat lihkadit. Dat daguha ahte olmmoš báhkkana ja bivastuvvá  vaikke vuoddjá. Jus šaddá beare báhkka, de fertet muitit biggohit goruda ja ale molsso goike biktasiidda ovdal leat geargan ásaheame idjadan báikki. Goike biktasiid galggat easka coggat go it leat šat lihkadeamen, vai leat goikis go nohkat.</p>
<p>Oza hui vuogas báikki gos lea bieggasuodji. Geahča leat go muorat gávdnamis lahkosis. Lea vuogas goivestit suovnnji jus galggat idjadit tealttás dahje bieggaseahkas vai šaddá bieggasuodji, ja dolla ii heavvan muohttaga sisa.</p>
<p>Govvá: ScooterNorgeVuogas jurDilit:</p>
<p type="listitem">• Áidna mii lea áibbas oadjebas</p>
<p>go skuhterin vuoját, lea ahte</p>
<p><em type="bold">idjadan báikki </em></p>
<p>dat sáhttá bisánit!</p>
<p></p>
<p><em type="bold">Dát berrejit leat fárus: </em></p>
<p> Nanu goaivu  Oađđinseahkka mii</p>
<p>lea liekkas (vuolildus ávžžuhuvvo maid)</p>
<p> Bieggaseahkka</p>
<p>dahje tealttá</p>
<p> Gállolámpá  Riššát čáhccejeahkki</p>
<p>seahka siste</p>
<p> Čáhcegievdni  Niibi, sahá ja ákšu  Bivvalis biktasat  Biebmu ja jugus  Kárta jo kompássa  Jiekŋasákkit  Mátketelefuvdna  Heahteveahkkeneavvut</p>
<p><em type="bold">Vuohkásat fárus: </em></p>
<p> Sabehat ja soappit</p>
<p>dahje rabehat <em type="bold">idjadit bieggaseahkas </em></p>
<p>Nuola njuoska biktasiid eret ja cokka goike biktasiid. Vellet oađđinseahka sisa, vuolidusa ala, bieggaseahka siste. Cokka njuoska biktasiid maid dárbbašat, oađđinseahka vuđđui. Biktasat goiket ijas oalle bures oađđinseahka siste. Ale cokka nu ollu njuoskabiktasiid oađđiseahka sisa, šaddá gárži ja oađđinseahkka njuoská. Cokka dušše daid biktasiid maid eanemus dárbbašat. Deháleamos lea ahte dus leat goike biktasat goruda vuosttá, buorre iddjá!</p>
<p><em type="bold">idjadit tealttás </em></p>
<p>Tealttás maid geavahat birra jagi, berrejit leat healmmit. Loavddahealbmi leabbá eatnama alde ja dan sáhtát njuvdit geđiiguin, muohttagiin dahje eará lossa biergasiiguin, vai tealtá lea starggas. Kanalat tealtástákkuide berrejit leat olggobealde loavdaga ja dain ferte leat buorre sadji stákkuide. Kanalat mat leat loavdaga siskkobealde, leat dávjá hui baskkit ja muohta sáhttá daidda dievvat ja de jikŋot. Dalle sáhttá oalle váttis cegget tealttá jus dálkkaska. Bárduvnnat berrejit leat hui ollu tealttás.</p>
<p><em type="bold">idjadit muohtagoađis </em></p>
<p>Vai gávnnat vuogas saji muohta</p>
<p>goahtái, de fertet ohcat skálvvi. Skálvviid gávnnat dávjá vumiin ja gobiin. Duoddaris lea dábálaš ahte biegga lea čohkken muohttaga smávva alážiid mieđábeallai. Go gávnnat vuogas skálvvi, de álgge goaivut.</p>
<p>Goaivvo skálvái ráiggi. Skálvi soaitá leat garas, nu ahte dus ferte leat nanu goaivu. Jus goaivu ii goaikko čáhci, de fertet jalget buot čiegaid ja gobiid seinniin ja dáhkis. Ráhkat smávva ráiggážiid muohttaga čađa muohtagoađis, vai boahtá áibmu sisa. Sáhtát diktit gintala buollit, jus ginttal jáddá, de lea beare unnán áibmu muohtagoađis.</p>
<p>Don berret gokčat sisa mannán ráiggi muohtagoađis, vai muohta ii jovgo, šaddá maid eanet suodji ja lieggasit. Dan sáhtát muohttagiin jávistit, bieggaseahkain gokčat, skuhtera vuoját ovdii dahje earáin.</p>
<p><em type="bold">Muohtauđasvára</em> </p>
<p>Govvá: ScooterNorge</p>
<p><em type="bold">"Muhtin  oktavuođas sáhtát 300m eret vuoddjit láhttus. Dat sáhttá leat doarvái olahit uđasvára."</em> </p>
<p>muitte:• Ale goaivvo muohtagoađi,</p>
<p>alla ceakko rámaide. Muohtauđas sáhttá duššadit!</p>
<p>Muohtauđas gal ii berre leat váttisvuohtan go don navddašat skuhtereallima. Čuovo merkejuvvon láhttuid, muhtin oktavuođas sáhtát 300m eret vuoddjit láhttus. Dat sáhttá leat doarvái olahit uđasvára. Eará oktavuođain soaitá leat nu ahte don vánddardat dakkár báikkiin gos it leat oahpis, dahje ii oktage leat vuodján dakko. Vuoi it dagut iežat dárbbatmeahttun heahtái, de leat moadde ášši maid lea vuogas diehtit: <em type="bold">Uđasvára:</em> </p>
<p><em type="bold">Movt dolá cahkkehit </em></p>
<p>Jus dálki lea dakkár ahte sáhtát dolastit, de cáhkket dolá. De beasat liekkadit, goikadit biktasiid, ligget biepmu ja juhkosa. Beassi lea buoremus cahkkehat. Dat buollá hui álkit, ja buollá dan mađe guhkká ahte muorat buollájit. Jus leat dakkár sajiin gos eai lea soagit, de leat aŋkke eará vejolašvuođat. Jus gávnnat guosa dahje beazi mas leat goike oavssit, de sáhttát čoaggit daid ovssiid maid olahat. Daid ovssiid sáhtát maid geavahit jus arvá dahje lea šlahtti. Unna oavssážat leat hui vuohkkasat jus áiggut dušše unna dolaža cahkkehit, dat manná ollu jođáneappot go sahet ovtta olles muora. Muora fertet álggos sahet čoskan, luoddut já de easka smáhkustat.</p>
<p>Unna goike oavssážat sáhttet maid gádjut du jus lea hui njuoska dálki. Oaksi lea aŋkke siste goikkis vaikke man njuoska dálki lea</p>
<p> Ale vuoje baskkes ávžžiin dahje ceakko rámain.  Ale vuoje stuora skálvviid alde  Jus vuoját várregilgga, leage várrogas go vuoját ravd</p>
<p>daid. Dat soaitá leat skálvi mii sáhttá luovvanit.</p>
<p> Uđasvára lea hui stuoris bivvalis dálkkiin dahje jus lea</p>
<p>borgan ollu cuoŋo muohttaga ala.</p>
<p> Vuoje dakkár eatnamiin gos ii leat nu ceakkus.</p>
<p><em type="bold">Várra jieŋaid alde vánddardit:</em> </p>
<p> Geahččal garvit báikkiid gokko johka</p>
<p>vuolgá dahje boahtá</p>
<p> Geahča bures, garvve suttiid  Henge jiekŋasákkiid čeabet birra vai beasat</p>
<p>jieŋa ala jus jiekŋa doddjo vánddardettiin.</p>
<p> Jos mielčuovvut leat reagas, de fertet gozihit</p>
<p>ahte sii álkit sáhttet eret beassat reagas.</p>
<p>Govvá: Trond Strømdahl</p>
<p>Govvá: Trond Strømdahl</p>
<p>Govvá: Trond StrømdahlEANET DIEđUT UđđASA BIRRA SIIDU 48</p>
<p>Govvá: Trond Strømdahl</p>
<p>Go dolla lea buollán, de lasihat muoraid. Jus galgá dolla buollit guhkebuš, dahje galgá leat hui stuoris, de bijat luddejuvvon čoskáid.</p>
<p>Jus lea váttis cahkkehit biekka dahje dálki geažil, ane goruda suodjin dan botta go cahkkehat. Suddje dolá dassážii go buollá bures.</p>
<p>Vuogas muitit:• Čohkke doarvái muoraid ovdal go cahkkehat dolá.</p>
<p><em type="bold">Biebmu ja jugus mátkis Meahccedádjadeapmi</em> </p>
<p>Dat gávdnojit máŋgga lágan goikebiepmut maid lea álki ráhkadit, nu ahte sáhtát dušše válljet maid liikot. Váldde fárrui gárvves mátkebiepmu. Áinnas buđetnjuvdosa ja bierggu. Motiin bussiin mátkebiepmuin ja buđetnjuvdosiin gal birget ja olahat dan mađe energiija ahte birget meahcis iehčanassii.</p>
<p>Juhkosii lea maid dárbu vai gorut doaibmá, juga ollu čázi. Ale juga nu ollu gáfe dahje deaja go dat vuojeheaba čázi eret gorudis ja gorut oažžu de unnit čázi go dan maid jugat. Jus don goikat, de gorut i šat doaimma nu bures sihke fysihkalaččat ja psykalaččat. Don sáhtát gožžas oaidnit movt golggosdássedeaddu lea gorudis. Jus gožža lea hui šealgat, de lea doarvái, jus gožža lea seavdnjat, de lea unnán.</p>
<p><em type="bold">Ovddal go vuolggát meahccemátkái, de fertet álot dieđihit soapmásii gosa manát ja man guhkká jávkat, seamma ládje go dalle go manát eará mátkkiide.</em> </p>
<p><em type="bold">Kárta, kompássa  ja GpS </em> Kárta ferte leat čavddis, muđui it sáhtte geavahit. Kárta fertet </p>
<p>vurkodit čáhcejeahkki skuohppu siste ja čađačuovgi plastihkka ferte leat nanus vai ii ráigán go guoskat dasa. Jus darvvihat kárta bensintáŋka ala, de lea</p>
<p>sadjagasas álot ja iešalddis geahčestat dasa dávjjit ja dárbbu mielde, ja dalle ii leat nu bahá láhppot. Jus kárta lea seahkas,</p>
<p>de it soaitte gillet ohcat dan bajás.</p>
<p>Okta vejolašvuohta lea maid darvvihit čađačuovgi báhpira kárta ala. Čuohpa kártas vilges ravddaid eret, mat eai adno masá ge ja dalle ii lea kárta dárbbatmeahttun stuoris.</p>
<p><em type="bold">Kompássa</em> Don sáhtát válljet speajalkompássa dahje </p>
<p>kompássa mas lea duolbu. Eará kompássat eai dohkke. Duolba-kompássa lea kompássajorbá mii lea bidjon duolbu ala. Dakkár kompássa</p>
<p>lea hui álki geavahit, ja das ii leat eará doaibma go čájehit rievttes guovllu dutnje. Kompássajorbbá sáhtát</p>
<p>jorahit birra ja dan siste leat guokte njuolggo sázu bálddalaga mat áin-nas leaba ruoksadat. Sázut ásahit guhkkodalaš guov</p>
<p>llu dego hui gassa njuolla, muitte:•  Suddje kártta njuoskamis</p>
<p type="listitem">•  Jus leat vajálduhtten kár-taskuohpu dahje čađačuovgi</p>
<p>báhpira, de vuoidda kártta sálvvain mii daguha dan čáhcejeahkkin, omd Vaseliinna</p>
<p type="listitem">•  Jus geavahat čađačuovgi báhpira, de čuohpa vilges ravd</p>
<p>-daid eret kárttas</p>
<p type="listitem">•  Ovdamunni kártaskuohpuin lea ahte dat sáhttá leat hui sadjagasas</p>
<p type="listitem">•  Ane kártaskuohpu hui  sadjagasas álot vai dávjá geahčestat dasaGovvá: ScooterNorge</p>
<p></p>
<p>Bija dasto ravdda kompássaduolbbas gaskkal dan báikki gos leat dál, ja gosa leat mannáme, kártas. Bonja kompássajorbbá nu ahte sázut šaddet dássálaga alit davvisázuiguin kárttas.</p>
<p>Davvisázut leat dat asehis alit sázut mat mannet gaskkal lulli ja davvi guovllu, kárttas. Sázut mannet dássálaga oanehis gaskkain, miehtá kártta. Bonja kompássajorb bá nu ahte rukses njuolla gáhtas manná davi guvlui, dasto bonját kompássaduolbba nu ahte davvinjuolla kompássas bisána justte gasku kompássagáhta.Kompássaduolbba ovddageahčen lea njuolla mii čájeha mannanguovllu. Go kompássanjuolla lea gáhta siste, de čuovut dušše njuola mii čájeha gosa galggat mannát.</p>
<p><em type="bold">Gávdnat guovllu kompássain:</em> </p>
<p>Njulge kárta dakkár sadjái gokko lea jalgat</p>
<p>Bonja kártta nu ahte davvi</p>
<p>beasit leat guokte buori veahki dán oktavuođas.</p>
<p>Beaivi badjána nuortan ja jávká</p>
<p>guovlu kárttas ja kompássa davvi guovlu heiveba oktii</p>
<p>Bija kompássaduolbba ravdda nu ahte manná dan báikkis gos leat dál, dohkko gosa áiggut</p>
<p>Bonja kompássajorbbá nu ahte sázut jorbbás šaddet dássálaga davvisázuiguin kárttas</p>
<p>Heivet kompássa davvinjuola, gáhta sisa</p>
<p>Mannannjuolla čájeha gosa galggat mannat</p>
<p><em type="bold">Luonddu iežas čujuheaddjit </em></p>
<p>Vai it dárbbaš álot guovlat kompássii, de sáhtát luonddu iežas čujuheddjiide geahččat go vánddardat. Beaivi ja gotka</p>
<p>oarjin. Gaskabeaivvi lea beaivi luli guovllus.</p>
<p>Diimmuin ja beivviin sáhtát dád</p>
<p>jadit guovllu go vánddardat</p>
<p>Gotkat dahket besiid lulábeallai</p>
<p>muoraid ja geđggiid</p>
<p>Don sáhtát gotkkabeasi geava</p>
<p>hit čujuheaddjin go vánddardat.</p>
<p><em type="bold">Geavat eananmihttuid </em></p>
<p>Go leat gávdnan kompássaguovllu, de galggat gávdnat eananmihttu man guvlui manát. Dat sáhttá leat juoga maid álkit dovddat go vánddardat nugo várrečohkka, stuora geađgi, mihtilmas muorra, jassá dahje juoga mii oidno bures. Ale oainne vearrut, dat čuvges geađgi maid váldet mihttun, sáhttá leat boazu. Boazu lihkada ja dat ii leat buorre mihttu. Muhtumin sáhtát geahččat hui guhkkás ja vánddardit hui guhkká ovdal joavddat eananmihttu lusa. Nuppi vuoru it soaitte ádjánit go moadde minuhtta. Vai it láhppo, de fertet álot ohcalit kompássa go joavddat eananmihttu lusa, ja mihttet ođđa mihtu, vai it láhppo.</p>
<p><em type="bold">GpS</em> </p>
<p>GPS lea máilmmi dovddus navigeren veahkeneavvu mii mihtte guovllu</p>
<p>muitte:•  Gávnna eananmihttu•  Mana dohkko•  Dárkkis guovllu ođđasit ja gávnna ođđa eananmihttu muitte:•  GPS berre leat liigeávnnas</p>
<p> Guovllu báik</p>
<p>kártii ja kompássiiGPS muitá maid</p>
<p>gokko don leat vuoddján, nu ahte de sáhtát seamma geainnu vuoddjit ruovttoluotta (back track). Don sáhtát maid bidjat GPS muitit posišuvnnaid oahpes ja amas báikkiin, ávkin maŋit áigái, dasa lassin sáhtát vurket guovllu gokko don dahje earát leat vuoddján. Jus dus lea kárta fárus, de sáhtát kártačujuhusa bidjat GPS`i ja dat čájeha guđe guvlui galggat vuoddjit. Dat čájeha maid leahttu, gaskamearálaš leahtu, man guhkkás leat vuoddján, man guhkki lea vel, allodaga meara bajil, áiggi ja ollu eará dieđuid.</p>
<p><em type="bold">OvDAMUnIt:</em> </p>
<p> Čájeha dárkilit du posišuvnna  Man guhkki lea mihttobáikái  Man guhkkás lea vuoddján  Makkár leahttu dus lea leamaš  Man guhkká vel ádjánat</p>
<p>kiide maid leat vurken</p>
<p> Šearbmas</p>
<p>oainnát kárta mas lea sárggis gokko leat vuodján</p>
<p><em type="bold">HEittOtVUOđat: </em></p>
<p> Apparáhtta doaibmá báhtterin</p>
<p>ja heaitá doaibmame jus buolaš goarida báhttera</p>
<p> Alla ceakko várit ja suhkkes</p>
<p>mihttobáikái</p>
<p>vuovdi sáhttá hehtet dan gávdnamis satellihtaid</p>
<p> GPS sáhttá beahttit du meahcis.</p>
<p> Man badjin lea meara</p>
<p>bajábealde</p>
<p> Man ollu</p>
<p>diibmu lea</p>
<p>Jus luohtát dušše dasa ja ii leat kárta ja kompássa fárus dahje it máhte geavahit daid, de soaitá váttis šaddat olahit mihttobáikki</p>
<p><em type="bold">norggas leat 8 skuhtervuoddji jápmán muohtauđđasa dihte, dan maŋimus 10 jagis (2000-2010). Dat lea sullii 20% dan 43 olbmos mat leat duššan dan áigodagas. Skuhtervuoddjit leat nubbin bajimusas dan váivves statistihkkas. Čuigiin leat eambbosat duššan.</em> </p>
<p>Uđas luovvana dušše jus eanan lea ceaggut go 30 gráda. Dat lea buorre jus don bisut eatnamiin mat leat unnit go 30 gráda ceaggut, de gal dábálaččat leat oadjebas ja máhcat dearvan mátkis. Njuolggadus lea: Jus eanan lea unnit go 30 gráda ceakkus, de gal sáhtát oadjebasat vánddardit uđđasa geažil. Muhto mas don dieđát man ceakkus lea?</p>
<p><em type="bold">GOKKO LeA UnnIt GO  30 GRáDA ceAKKUS? </em>Don sáhtát ceakkusvuođa mihtidit </p>
<p>kártas dahje eatnamis. Dábálaš mátkekárttas mii lea mihttomearis 1:50 000, de lea ceaggasat go 30 gráda jus 20m bartalágášáiguin lea gaska vuollel 0,7mm. Sáhttá leat buorre suivet juo ruovttus ovdal vuolggát, daid ceakku kártas. Norggas gávdnojit kárttat muhtin eatnamiidda gos oainnát gokko ja man guhkkás uđasvárra lea (geahča: <span type="quote">“Forsvarskart”</span> neahttabáikkis: www.skrednett.no) Jus áiggut mihtidit ceakkusvuođa eatnamin, de dárbbašat speajalkompássa mii mihtida ceakkusvuođa (máksá sullii 700 ru valáštallán gávppiin)</p>
<p>Muohtauđas – heaggadehálaš máhttu</p>
<p>muitte:• Don leat čoavdán eanaš váttisvuođaid uđđasa geažil, jus</p>
<p>Govvá: Christian Jaedicke, NGI</p>
<p>vánddardat eatnamiin mat leat</p>
<p>unnit go 30 gráda ceaggasat.</p>
<p><em type="italic">Uđđasa čierastanguhkkodat: Hui álkes njuolgádus lea ahte uđas sáhttá čierastit golmma geardde vári allodaga. (Illustrašuvdna váldon girjjis: <span type="quote">“Den lille snøskredboka”</span>)</em> </p>
<p>dálkkit ja jus it hálddaš uđasoahpu, de berret guhkkin garvit ceakkus eatnamiid, 1-2 beaivvi maŋŋel dálkkiid. Leage liige várrogas jus dálkaska maŋŋel buollašiid ja čáppa dálkkiid.</p>
<p type="listitem">• Jus činus jupmá go rašes</p>
<p>muohtagearddit gahččet čoahkkái ja áibmu duvdosa olggos.  Jus rašes geardi gáhččá čoahkkái ja činus doddjo gitta várregilgii, de sáhttá uđas luovvanit. Skohtervuddjiide lea hui stuora vára go skuhterdeaddu sáhttá daguhit nu ahte činus doddjo ja skuhtervuoddji ii gula jupmama. Muhto ulbmil lea áŋke dat ahte don fertet guhkkin garvit ceakkus eatnamiid go lea uđasvárra. Don berret de diehtit man guhkkás uđas sáhttá čierastit.</p>
<p><em type="bold">Man guhkkás sáhttá uđas čierastit </em></p>
<p>Dat lea váttis diehtit man guhkkás uđas sáhttá čierastit, muhto álkis njuolgádus lea <span type="quote">“3-geardde njuolgádus”</span>: Jus vánddardat guhkkit eret go 3 geardde gahčahatallodaga váris, de leat oadjebas. Omd: Jus várri lea 100 mehtera alu, de leat oadjebas jus leat badjel 300 mehtera eret várregeažis. Lea buorre jus merket kárttas gokko uđas sáhttá luovvanit (Ceaggosat go 30 gráda) ja oaivvošguhkkodat (3-geardde njuolgádus). Don soaitát fuobmát ahte it sáhtte álot garvit báikkiid gos lea uđasvárra, ja de fertet rahkánan iežat dasa ahte sáhtát jovssahallat uđđasii. Lihkkus leat máŋgga dagu maid sáhtát bargat vai it lápmahuva dahje dušša uđđasii. 3 oadjebasmuvrra sáhttet veahkehit du máhccat oadjebasat ruoktot mátkis.</p>
<p><em type="bold">OADjeBASMUvRA 1 –  váRRA áRvvOštALLAn</em> Don fertet árvvoštallát uđasvárra guovllus vai áimmahuššát iežat oadjebasvuođa. Don fertet garvit ceakkus eatnamiid, ja don fertet guhkkin garvit ceakkus eatnamiid go vuohtát ahte sáhttá leat uđasvárra, ja fertet heivehit iežat mátki dilálašvuhtii. </p>
<p><em type="bold">OADjeBASMUvRA 2 – váRA eAStADeApMI</em> Dát guoská dasa movt don </p>
<p><em type="italic">ÁgooÁlot goaivu, ohCCi, ohCanstÁggu</em> </p>
<p>Oanádus njuolggadu-sas Álot goaivu, ohcci, ohcanstággu, lea Ágoo!</p>
<p>Govvá: Jon Vestli, Forsvarets vinterskole Mii geavvá jus uđas dál luovvana?</p>
<p><em type="bold">OADjeBASMUvRA 3 – GáDDjUn</em> Jus jovssahalat uđđasii, ja geavat muohttaga vuollái, de fertejit du olbmát gávdnat du oalle jođánit vai it dušša. Áigi lea divrras, dis fertejit leat veahkkeneavvut ja máhttu gávdnat olbmo gii lea muohttaga vuolde, moatti minuhttas. Dalle dárbbašat uđasohcci (Maiddái gohčoduvvon sáddenbierggas dahje vuostáiváldi) mii lea elektrovnnalaš rustet mii sádde signála. Jus jovssahalat uđđasii, de du olbmát bidjalit ala vuostáiváldi vai ohca signálaid du sáddenrusttegis. Dasto sii geavahit ohcanstággu vai gávdnet du ja sáhttet goaivut du bajás hui jođánit. Sii geat dávjá vudjet ceakkus báikkiin berrejit álot atnit fárus goaivu ja ohcanstággu, ja uđasohcii soaitá maid vuogas. (Ágoo)! </p>
<p>Govvá: Kjetil Brattlien, NGI</p>
<p><em type="bold">Dat 3  oadjebasmuvrra </em></p>
<p><em type="bold">govvidit 3  suodjegearddi </em></p>
<p><em type="bold">Váraárvvoštallán</em> <em type="bold">VáraeastadeapmiGáddjun</em> </p>
<p><em type="bold">mat galget du oadjebasat máhcahit  </em></p>
<p><em type="bold">ruovttoluotta mátkis.</em> </p>
<p><em type="bold">Geat besset  vuodjit skuhteriin? </em></p>
<p>Buohkat geat áigot vuodjit skuhteriin fertejit leat unnimus 16 jagi boarrásat, ja sis ferte leat vuodjingoarta  muohtaskuhterii. Suoidnemánu 1 beaivvi 2006, doibmiibijai geaidnodirektoráhta ođđa njuolggadusaid mat gusket vuodjingortii. Jus dus lea vuodjingoarta klássa A1, A, B dahje T ja leat ásahan dan ovdal dien dáhtona, de dus lea vuodjin lohpi muohtaskuhterii. Jus leat ásahan vuodjinlobi maŋŋel dien dáhtona, de fertet vuodjit skuhterkoartta klássa 1 dahje 2.</p>
<p><em type="bold">Vuodjingoartaklássat</em> </p>
<p>Jus leat gaskkal 16 ja 18 jagi boaris, de oaččut vuodjinlobi klássa 1 go ásahat vuodjingoartta muohtaskuhterii. Go deavddát 18 jagi, de oaččut vuodjinlobi klássa 2 muohtaskuhterii. Jus leat 18 go ásahat vuodjingoartta muohtaskuhterii, de oaččut vuodjinlobi klássa 2 ovttat manus. Ođđasit muohtaskuhteris gávnnat dieđuid klássa birra registtargoarttas. Boarrásit skuhterin ii čuoččo klássa birra registtargoarttas, ja fertet ieš dán rehkenastit. Klássa gávnnat go juogát mohtor effeakta (KW) skuhtera deattuin (KG). Gorrelohku ii ábut badjel 0,20 kW juohke kilo nammii klássa 1 skuhteris. Jus rehkenastet ja oaččut gorrelogu mii lea badjel 0,20, de fertet leat 18 jagi boaris ovdal lea lohpi vuodjit dainna skuhteriin.</p>
<p>Lágat ja njuolggadusat</p>
<p>Govvá: Knut Opeide</p>
<p><em type="bold">Vuodjinhárjehallan</em> </p>
<p>Don beasat álgit hárjehallát vuodjit muohtaskuhteriin go deavddát 15 jagi, ja leat čađahan johtolatvuođđogurssa (<span type="quote">“Trafikalt grunnkurs”</span>). Dus ferte leat mieđušteaddji gii lea borraset go 25 jagi, ja sus ferte leamašan vuodjinkoarta klássa S oktilaččat eambbo go 5 jagi, juogakeahttá. Don ja mieđušteaddji sáhttibeahtti vuodjit goabbat skuhteriin, muhto doai galgabeahtti gulahallat radiokommunikašuvnna bokte.</p>
<p>Jus vuodjibeahtti ovttain skuhteriin, de ii dárbbaš radiokommunikašuvnna, muhto mieđušteaddji galgá sáhttit neavvut du vuojidettiin. Dat seamma guoská jus hárjehalat dahppon guovlluin. Vai earát oidnet ahte doai hárjehallabeahtti, de galgá sihke dus ja mieđušteaddjis leahkit šleđgon veasta badjelis mas lea merkejuvvon (L) bustáva sealggis. Go hárjehalat, de ii leat ráddjehus man stuora mohtor skuhteris sáhttá leat.</p>
<p>muitte:• Sus gii lea ásahan vuodjingoarta</p>
<p>klássaide: A1, A B dahje T, maŋŋel Suoidnemánu 1. Beaivvi 2006, ii leat vuodjinlohpi muohtaskuhterii.</p>
<p><em type="bold">Soames dehálaš  njuolggadusa skuhter-vuodjima oktavuođas </em></p>
<p><em type="bold">LeAhttOMeARIt </em></p>
<p>Alimus leahttomearri skuhter vuodjimii lea 70km/d. Jus dus lea reahka maŋis, de lea alimus leahttomearri 60km/d. Jus mielčuovvut čohkkájit reagas, de lea alimus leahttomearri 40km/d. Daid oktavuođaiguin go lea lohpi almmolaš geainnu alde vuodjit, de lea alimus leahttomearri 30 km/d ja muohtaskuhteris galget vilges šilttat. Du lea lohpi vuodjit priváhta geainnu alde gos muohta lea čorgejuvvon, jus eananeaiggát lea addán lobi. Dalle lea leahttomearri dat mii dan geidnui lea mearriduvvon.</p>
<p><em type="bold">pROMILLA </em></p>
<p>Promillarádji muohtaskuhteris lea 0,2, dat seamma go biillas ja eará vuojánin.</p>
<p><em type="bold">vUORDInGeAtneGASvUOhtA</em> </p>
<p>Go vuoját meahccis, dahje geainnu alde mii ii leat rahppon almmolaš vánddardeapmái,  de lea dus vuordingeatnegasvuohta vuddjiide geat bohtet olgeš bealde. Go deaivvat eará vuddjiid, de galggat buori áiggis garvit olgeš guvlui vai ovddalboahttit meaddilit du gurut bealde. Jus deaivvat ealli dahje johtaleddjiid geat eai vánddar vuojániin, de fertet čájehit várrogasvuođa, vuodjit unna lehtožin ja vaikke bisánit jus dárbu.</p>
<p><em type="bold">ČUOVGGat </em></p>
<p>Vuoi eará johttáleaddjit galget fuobmát du, de lea lágalaččat bággu adnit čuovggaid alde. Muitte ahte dat ii leat lohpi badjelmearálaččat adnit čuovggaid ja jietnadorvve.</p>
<p><em type="bold">GOS Sáhtát vUODjIt MUOhtASKUhteRIIn? </em></p>
<p>Mohtorjohtolatláhka gieldá</p>
<p>Dehálaš Diehtit:• Dáhkádus fitnodagat gáibidit</p>
<p>dávjá dáhkádusaid ruoktot mákso -</p>
<p>juvvot jus skuhter teknihkalaččat ii</p>
<p>vástit nu go čuočču</p>
<p>registtargoarttas.</p>
<p><em type="bold">DAvvI-ROMSA jA FInnMáRKU </em></p>
<p>Olles Finnmárkkus ja Davvi-Romssas, leat ásahuvvon 6000 km skuhterláhttu. Láhttuid merkejit ja rahpet suohkanat.</p>
<p>Dábálaččat gávnnat dieđuid rabas láhttuid birra suohkaniid neahttabáikkiin. Prinsihpalaččat lea dus dušše lohpi vuodjit goabbat bealde dihkáid, muhto jus áiggut oaggut dahje gáfestallát, de sáhtát vuodjit guhkimusat 300mehtera eret láhttus.</p>
<p><em type="bold">OaGGUnMÁđiJat </em></p>
<p>Muđui lea muhtin báikin Norggas ásahuvvon oaggunmáđijat. Dáid máđiit sáhtát geavahit vai beasat guollejávrriide maid ii leat nu geahpas olahit.</p>
<p><em type="bold">eARá OBBALAš SIeRRALOBIt </em></p>
<p>Dat lea addon obbalaš sierralohpi soames ávkkevuodjimii nu go murremii ja boazodollui. Dasa lassin sáhtát adnit ávkki skuhteris jus leat ožžon huksenlobi bartii. Dalle beasat geasehit ávdnasiid, bargoneavvuid ja snihkkáriid. Go leat ožžon murrensárgá, de lea dus lohpi geasehit muoraid lagamus biilageainnu lusa. Iežas eatnamis lea muoraid lohpi geasehit ruoktot.</p>
<p><em type="bold">MUOhtASKUhteRA teKnIhKALAš DILLI </em></p>
<p>Eaiggádis ja vuodjis lea searválaga ovddasvástádus ahte skuhter lea lágalaččat ja dorvvolaččat ortnegis ovdal go mátkái vuoddját. Muitte ahte visot teknihkalaš rievdadeamit skuhteris galget dohkkehuvvot registreren  eiseválddiin jus skuhter ii ovddasvástit šat registtargoarttas.</p>
<p><em type="bold">šILtA</em> </p>
<p>Šilta galggat bidjat ovddabeallái skuhteris dahje gurut rámmagilgii. Dat ii leat lohpi biddját šiltta maŋábeallái.</p>
<p><em type="bold">jeALBMA</em> </p>
<p>Buohkat geat vánddardit muohtaskuhteriin, sihke vuoddjit ja mielčuovvut, galget geavahit jealmma. Du lea lohpi geavahit mohtorsihkkel, skuhter dahje alpin jealmma. Jealbma galgá leat CEdohkkehuvvon.</p>
<p>muitte:• Vaikke vuoját priváhta eat-namiid alde, de galgá dus leat</p>
<p>sierra vuodjinlohppii maid suoh -kan lea addán.</p>
<p><em type="bold">RuoŧŧaGii beassá vuodjit muohtaskuhteriin?</em> </p>
<p>Ruoŧa ássi ferte leat deavdán 16 jagi ja sus ferte leat vuodjinduođaštus muohtaskuhterii, dahje vuodjinkoarta maid lea ásahan ovdal Ođđajagimánu 1. Beavvi 2000. Jus lea ásahan vuodjinkoarta maŋŋil dien dáhtona, de ferte leat sierra vuodjinduođaštus muohtaskuhterii. Don sáhtát vuoddjit</p>
<p>skuhtervuoddjinduođaštusa haga jus dus lea vuodjinkoarta ja leat ovtta turista joavkku fárus gos eai leat eambbo 10 olbmo. Sus gii jođiha turista joavkku, ferte leat vuodjinduođaštus muohtaskuhterii.</p>
<p>Olgoriikkalaš Ruoŧas gii lea gullevaš muhtin EO riikii, dahje Norgii, Islandii dahje Liechtensteinii, beassá vuoddjit muohtaskuhteriin Ruoŧas, jus sus lea vuoddjilohpi su ruovtturiikas. Jus it sáhtte duođaštit ahte lea lohpi vuodjit ruovtturiikas, dahje jus leat gullevaš dakkár riikii mii ii leat miellahttu EO`s, de lea áidna vejolašvuohta turistajoavkku fárus vuodjit.</p>
<p><em type="bold">Gos beasat vuodjit muohtaskuhteriin?</em> Muohtaskuhteriin sáhtát vuodjit juohke sajis, go beare lea muohta, ja ii leat vára ahte vuovdi dahje bievllaeana sáhttá billahuvvát. Muhto gávdnojit gal soames gáržžádusat: </p>
<p type="listitem">• Ii leat lohppii vuoddjit šaddivuovddis</p>
<p>gos gaskamearálaš allodat muorain lea vuollel 2 mehtera, bajábealde muohttaga.</p>
<p type="listitem">• Ii leat lohpi vuodjit gilvojuvvon</p>
<p>eatnamin/vuvdiin.</p>
<p type="listitem">• Dat lea lohpi vuoddjit giitiin mat leat</p>
<p>anus eanandoalus nu guhkká go leat áibbas oadjebas dasa ahte gieddi ii billahuva. Don fertet ieš dárkkistit dan.</p>
<p type="listitem">• Muhtin meahcceguovllut leat mud</p>
<p>NeaVVa:• Don fertet dárkkistit ahte du vuodjinkoart</p>
<p>-</p>
<p>tas čuočču klássa (S), ovdal vuoját skuhteriin Ruoŧas. Norgga olmmoš sáhttá maid ásahit vuodjinduođaštusa muohtaskuhterii Ruoŧas.Govvá:  ScooterNorge leahttomearri 20km/d.</p>
<p type="listitem">• Go rasttildat biilageainnu de galget</p>
<p>mielčuovvut sihke skuhter alde ja  reagas, vázzit geainnu rastá.</p>
<p type="listitem">• Muohtaskuhter galgá leat</p>
<p>registrerejuvvon ja šiltta galgá leat hui oidnosis skuhtera ovddageahčen.</p>
<p type="listitem">• Registtargoartta ferte leat álot mielde.</p>
<p type="listitem">• Ii leat bággu geavahit jealmma,</p>
<p>muhto dat ávžžuhuvvo, go jealbma lea buoremus oaivesuodji mii gávdno skutervuodjima oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">Gii diehtá eanet?</em> Nasjonala skuhterráđđi  www.snoskoterradet.se ja Ruoŧa mohtorsihkkel ja muohtaskuhter searvi www.svemo.se neahttabáikkiin gávnnat dieđuid muohtaskuhter vuodjima birra Ruoŧas. Dat sáhttiba maid veahkehit du oažžut oktavuođa rivttes ásahusain ja maid háhkat dieđuid. </p>
<p><em type="bold">Dát šilttat leat geavahuvvon skuhtermáđijain:</em> </p>
<p><em type="bold">šILtA:MeARKKAšUpMI:</em>  Šilta gohčču  vuodjit dakko. </p>
<p>muitte:• Priváhta vuodjinhárjehallan</p>
<p>ii leat lohpi Ruoŧas.</p>
<p>Šiltta rávve  vuodjit dan máđijas, muhto ii</p>
<p>NeaVVa:• Dárkkis gávdnojit go gáržžidusat</p>
<p>leat bággu. Šiltta rávve ahte IT vuoje dakko, muhto ii leat gield</p>
<p>dus. Šiltta gieldá  vuodjit muohtaskuhteriin.</p>
<p>Šiltta gohčču bisánastet áibbas, ovdal go vuoddját</p>
<p>viidáset. Skuhtermáđijat leat merkejuvvon stoalppuiguin main</p>
<p>lea rukses ruossa.</p>
<p>guovlluin gos áiggut vuodjit skuhterin.</p>
<p><em type="bold">SuopmaGii beassá vuodjit  </em></p>
<p><em type="bold">muohtaskuhteriin?</em> Suomas beassá 15-jahkásaš vuodjit skuhteriin meahcis. Jus áigu rasttildit biilageainnu, dahje vuodjit almmolaš skuhtermáđijaid/geainnuid alde, de ferte leat vuodjinkoarta unnimus klássa T (Tráktor) Dus lea maid lohpi vuodjit skuhteriin jus dus lea vuodjinkoarta klássa A1, A dahje B. Seamma njuolggadusat gusket olgoriikkalaččaide geat áigot skuhteriin vuodjit Suomas. </p>
<p><em type="bold">Gos beasat vuodjit?</em> Dat lea lohpi vuodjit muohtaskuhteriin báikkiin gos leat merkejuvvon skuhtermáđijat/ geainnut ja jieŋaid alde. Suomas leat oktiibuot 17 000 kilomehtera skuhtermáđijat ja 1500 kilomehtera almmolaš skuhtergeainnut. </p>
<p>Skuhtermáđijat leat máđijat stáda eatnamiid alde maid meahcceráđđehus hálddaša davvi-Suomas. Jus áiggut vuodjit daid máđijaid alde, de fertet oastit vuodjin lobi meahcceráđđehusas. Meahcceráđđehusas leat bálvalusbáikkit gos vuvdet vuodjinlobiid, geahča neahttabáikki www.lundui.fi dahje sáhtát maid riŋgestit meahccebálvalussii tlf: 020 69 2424 (Norggas: 00358 20 69 2424).</p>
<p>Skuhtergeainnut leat geainnut mat leat suoma mohtorjohtolat lágas vuigejuvvon skuhtervuodjimii, ja daid hálddašit suohkanat. Skuhtergeainnuid alde lea nuvttá vuodjit ja ii leat dárbu sierra vuodjinlohpái.</p>
<p><em type="bold">Eará njuolggadusat:</em> </p>
<p type="listitem">• Skuhtergeainnuid ja máđijaid</p>
<p>alde lea vuordingeatnegasvuohta johtaleddjiide geat bohtet olgeš</p>
<p>NeaVVa:• Neahttabáikkis www.retikartta.fi</p>
<p>gávnnat kárta mas oainnát gokko mannet skuhtermáđijat ja skuhtergeainnut.</p>
<p>Govvá:  ScooterNorge</p>
<p type="listitem">• Muohtaskuhter galgá leat regis</p>
<p>trerejuvvon ja registtargoarta ferte leat álot mielde.</p>
<p type="listitem">• Promilla rádji lea 0,5</p>
<p><em type="bold">Gii diehtá eanet?</em> Suoma meahcceráđđehus <span type="quote">«Metsähallitus»</span> lea stáda ásahus mii hálddaša buot stáda eatnamiid suomas. Sii sáhttet dutnje addit dieđuid meahcástallama, bivddu, guolásteami ja skuhtermáđijaid/ geainnuid birra. Dieđuid movt sin oažžut ságaide, gávnnat neahttabáikkis www.metsa.fi (sáhtát válljet ruoŧa, suoma dahje sámegiela) Vuodjinkoartta birra dihtet suoma politiijat eanet. Dieđuid movt sin gávnnat ságaide, gávnnat neahttabáikkis: www.poliisi.fi (sáhtát ruoŧa giela maid válljet) </p>
<p>muitte:• Vuodjinkoarta klássa (S) ii atte</p>
<p>vuodjinlobi muohtaskuhteriin Suomas. Dus ferte leat vuod-jinkoarta klássa T, A1, A dahje B.<em type="bold">šILtA:MeARKKAšUpMI:</em> </p>
<p><em type="bold">Dát šilttat geavahuvvojit skuhtermáđijain ja skuhtergeainnuin:</em> </p>
<p>Šilta gohčču  vuodjit dakko.</p>
<p>Šiltta gieldá  vuodjit muohtaskuhteriin.</p>
<p>Šilta gielda buot mohtorfievrruid vuodjimis</p>
<p>Šiltta gohčču bisánastet áibbas, ovdal go vuoddját</p>
<p>viidáset.</p>
<p>Skuhtermáđijat/geainnut leat merkejuvvon</p>
<p>stoalppuiguin main lea rukses dahje alit ruossa.</p>
<p>Bártit ja heahteveahkki skuhterlihkohisvuođain</p>
<p><em type="bold">Heahteveahkki </em></p>
<p>Ulbmil heahteveahkis lea gádjut heakka, hehtet vahágiid ja geahpedit bákčasiid. Mis lea dávjá unnán veahkkevárri ja fertet dasto birget dainna mii mis lea. Ulbmil lea dieđihit, suddjet nu ahte earát eai maid bártahuva ja veahkehit nu bures go sáhttit dassái go gelbbolaš veahkki joavdá lihkohisvuođa báikái. Buohkat geat bohtet lihkohisvuođa baikái, leat geatnegahtton veahkehit. Ii oktage sáhte sivahallot jus boastut geavvá nu guhka go lea geahččalan nu bures go sáhttá</p>
<p><em type="bold">DOAIBMA: </em></p>
<p>Suddje lihkohisvuođa báikki  ja hága alccet obbalaččat dieđuid lihkohisvuođa birra.</p>
<p><em type="bold">GáDjUt heAKKA </em></p>
<p>Jus leat akto, ja ii leat telefu-vdna olahus: Atte heahteveahki</p>
<p>ovddemus. Árvvoštala galggat go váldit mielde lápmahuvván olbmo, dahje suddjet su galb-momis dan botta go vieččat veahki. Dárkkis ahte gávnnat fas lápmašuvván olbmo jus fertet</p>
<p>guođđit su.</p>
<p>Govvá: Knut Opeide <em type="bold">heAhtevehKIIn</em> </p>
<p>Álgge gádjut heakka heahtevehkiin. Ale jierásnuva, boađus heahteveahkis vuolgá álot das maid don vuohččan barggat ja movt. Dárkkis álot lea go lápmahuvván olmmoš gozuid alde, ja lea go vuoiŋŋahat rabas. Oksygena haga ii ceavzze oktage, nu ahte dát ferte lea vuosttaš prioritehta.</p>
<p><em type="bold">RiŋGE VEaHKi </em></p>
<p>-Riŋge medisiinnalaš heahtetelefuvdnii: <em type="bold">113</em> <em type="italic">Gii?</em> Muital gii don leat. <em type="italic">Mii?</em> Mii lea dáhpáhuvván? Makkár lihkohisvuohta? </p>
<p><em type="italic">Gos?</em> Bagat hui dárkilit gokko lihkohisvuođa báikki lea. Atte áinnas iežat posišuvnna,  guhkodat- ja govdodat grádas. Muitte ahte vehkiide soaitá leat váttis gávdnat du/din go bohtet helikopterin, ambulánsan dahje muohtaskuhteriin. Fuomášuhte lihkohisvuođa báikki čuovggain mii šleađgu, fáippo gieđaiguin dahje biktasiiguin jna. vai ii leat eahpečielggas gádjunvehkiide gokko lihkohisvuohta lea geavvan. </p>
<p><em type="bold"><span type="quote">"Buohkat geat bohtet lihkohisvuođa baikái, leat geatnegahtton veahkehit. ii oktage sáhtte sivahallot jus boastut geavvá nu guhkká go lea geahččalan nu bures go sáhttá"</span></em> </p>
<p>Fuomášuhtte dárkilit gokko lihkohisvuohta</p>
<p>lea geavvan, vai ii leat eahpečielggas go gád-junveahkki joavdá</p>
<p>Govvá: Bjørnar Olsen rumašoasi. 3. Bija pasieantta veallát ja lokte julgiid áibmui (Šohkkasajádahkii) 4. Bija hávvečatnasa mii deaddá, jus vejolaš. 5. Jus pasieantta lea jámálgan, dárkkis ahte sus lea vuoiŋŋahat rabas</p>
<p><em type="bold">Olmmoš geas lea jealbma: </em>Raba govččasláse jus jealmmas </p>
<p>lea dakkár. Jus olmmoš lea jámálgan, de fertet nuollat sus jealmma vai vuoiŋŋahat bissu rabas. Nuola jealmma hui várrogasat ja doai berrebeahtti leat guoktin vai nubbi doallá oaivvi stabiilan go nubbi nuollá jealmma.</p>
<p><em type="bold">Bisset vardima </em> </p>
<p>Illustrašuvdna: forstehjelp.info</p>
<p><em type="italic">Nordaduvvon hávvi dahje čiekŋalit </em></p>
<p><em type="italic">hávvi mii ii vardde nu garrasit:</em> Bija loastara dahje ráinnas lurvvu. Čiekŋalit háviid sáhtát álggos gokčat <span type="quote">“steristripsain”</span>. Jus dus lea ráinnas čáhci, de sáhtát bassát hávi. </p>
<p><em type="italic">Čiekŋalis hávvi mii vardá garrasit:</em> 1. Deaddel njuolga hávvái steriila hávvečatnasiin dahje ráinnas lurvvuin. 2. Lokte áibmui hávváduvvan </p>
<p><em type="bold">Šohkkasajádat:</em>Jus pasieantta vardá hui garra</p>
<p>sit, ja lea galbma njuoska liiki, de sáhttá šaddat šohkkadillái. Bija su šohkkasajádahkii, cegge sus julgiid. Jus pasieantta lea jámálgan, de fertet doalahallat su oaivvi maŋás ja doallat gáibbi badjin, vai vuoiŋŋahat bissu rabas. Leage mášolaš ja doalat pasieantta liekkasin.</p>
<p>seammás go lokte pasieantta čippi mii lea seamma gilggas 6. Gaikkit pasieantta oalggi ja čippi ja fieraldahtte su du guvlui 7. Bija gieđa mii lea su vuolde, su oaivvi vuollai, ja cakka gáibbi, bija oaivvi veháš maŋás 8. Dárkkis ahte pasieantta vuoidna ja ahte sus lea rabas vuoiŋŋahat</p>
<p><em type="bold">Galbmon pasieantta </em></p>
<p>Lonut sutnje goike biktasiid vai hehttet su eanet galbmomis. Cokka sutnje gahpira ja suddje su bieggas ja bija duolji, vuolidusa dahje eará su vuollai. Geavat rumašlieggasa: liegga olmmoš ja galbmon olmmoš fárrolaga omd oađđinseahkas. Galbmon olbmo ferte jođáneamos lági mielde oaččut liegga vistái dahje rehkii mas lea goavdi ja su  ferte várrogasat gieđahallát ja fievrredit. Čuovo pasieantta váibmocoahkkima, álggat ovttatmanos váibmo- ja geahppá gádjuma jus váibmu bisána dahje pasieantta álgá vuoigŋat lossadit.</p>
<p><em type="bold">Šuvččagan</em> </p>
<p>Ligge suorpmaid gieđavuole. Jus njunni, bealjit dahje ámadeadju lea šuvččagan, de fertet ligget dakko goike gieđaiguin main leat fáhccat badjelis. Adde šuvččagan olbmui liegga juhkosa. Šuvččagan liikki lea dovdduheapme, nu ahte ale ruvve liiki ja leage várrogas ommanlieggasiin nu ahte liiki ii buole.</p>
<p>Dehálaš:• Leage mášolaš ja doalat</p>
<p>pasieantta liekkasin.</p>
<p><em type="bold">Vuoigŋašluvggáhat </em>Pasieantta sáhttá leat moivvas. </p>
<p>Pasieanttas sáhttá maid leat oaivejorrán, leahkit váibmogákkahat, ja oanehaš muittohuvvát. Geahččal oččodit pasieantta čohkkut dahje veallut. Dárkkis lea go son gozuid alde. Reagere go dábálaččat? Dárkkis ahte vuoiŋŋahat lea rabas ja ahte son vuoigŋá dábálaččat iige buvvo jus vuovssada. Árvvoštala stabiila gilgasajádaga.</p>
<p><em type="bold">Oaivi lápmahuvvan – duođalaš </em></p>
<p>Pasieanttas sáhttá:</p>
<p type="listitem">• Leat hávvi mii daguha ahte</p>
<p>oaiveskálžu oidno.</p>
<p type="listitem">• Áigodagat goas jámálga.</p>
<p type="listitem">• Fiskes rukses siedja mii golgá olggos</p>
<p>beljiin ja njunis.</p>
<p>Medisiinnalaš gádjunveahkki ferte veahkehit olbmo. It ábut guođđit pasieantta guhkit áigái. Bargga čuovvovaččat jus vejolaš: 1. Bija pasieantta veallut nu ahte oaivi</p>
<p>ja oalggit šaddet veháš loktosii. 2. Ale lihkahala pasieantta niski. 3. Dágut ahte vuoiŋŋahat lea rabas. 4. Geahččal bissehit vardima. 5. Dárkut ahte pasieantta lea gozuid alde. 6. Jus heaitá vuoigŋame, álggat ovttatmanos váibmo- ja geahppá gádjuma.</p>
<p><em type="bold">Muohtu ja njunni  lápmahuvván </em></p>
<p>Galmmit hávváduvvon báiki. Gieđahala njunnevardima: Čohkket ja gugge veháš ovddasguvlui. Doala suorpmaiguin njunneráiggiid gitta sullii 20 minuhtta. Doidde njálmmi galbma čáziin.</p>
<p><em type="bold">Ollolat lápmahuvván </em>Doalahala vuoiŋŋahaga rabas. </p>
<p>Divtte pasieantta gugget ovddasguvlui nu ahte golgosat njálmmis golget olggos. Siđa pasieantta čolgadit olggos luovos bániid. Vurke su bánii/bániid.</p>
<p><em type="bold">Čielgi ja niski lápmahuvván </em>Pasieanttas sáhttet leat bákčasat niskis/čielggis. Doalahala pasieantta </p>
<p>jaskadin, oaivi ja niski eaba ábut lihkadit. Geahččal stabiliseret niski, oaivvi ja čielggi. Geahččal doala-hallat čielggi ja niski njuolga vai ii lápmahuva vel eambbo. Doalahala</p>
<p>vuoiŋŋahaga rabas ja leage várro-gas fievrredemiin.</p>
<p><em type="bold">Doddjon </em>Jus vardá, de bisset vardima. Ale </p>
<p>lihkahala dakko gokko lea doddjon. Dađi unnit doddjon rumašoassi be-assá lihkadit, dađi buoret.  Jus stiel-gudat doddjoma, de dat hehtte dárbbašmeahttun lihkadeami.</p>
<p>Stielgu mii lea omd muoras, plastih-kkas dahje metállas ráhkaduvvon, berre leat oalle guhkki vai doddjon rumašoassi šaddá starggas.</p>
<p>Illustrašuvdna: forstehjelp.no vuoiŋŋahat. Lea go pasieanttas mihkkege vuoiŋŋahagas mii sáhttá</p>
<p>Lea hui vuogas jus anát skuohppu mas leat heahteveahkki biergasat. Doppe berrejit leat: heahtefuomášahttinčuovga, lámpá,</p>
<p>buođđut vuoigŋama? Ra-bas njálmmi ja geahča. Jus doppe lea mihkkege mii ii gula dohko, de váldde dan eret, maiddái vuovs</p>
<p>sanasa.</p>
<p><em type="bold">v=vuoidnan</em>Vuoigŋa go pasieantta? Bija bealji pasieantta njálmmi ovdii ja guldal, </p>
<p>geavat 10 sekundda dasa. Sáhttá leat váttis gávnnahit ahte coahkká go váibmu, nu ahte ale golat áiggi dasa.</p>
<p>Čuorvvo veahki. Riŋge heahtetelefuvdnii: 113, jus vejolaš de siđa earáid riŋget. Álggat dakkaviđe váibmo- ja geahppá gádjuma. <em type="bold">30:2</em>= lea gorrelohku gaskkal geahp</p>
<p>liibmabáddi, steriila hávvečátnásat, lurvvut, loastarat, ullogovččas ja niibi.</p>
<p>njunneráiggiid gitta ovttain gieđain ja nuppiin dollet gáibbi bajás. Bosát guovtti háve pasieantta njálbmái dan mađe ahte raddi loktana.</p>
<p>Geahppádeaddileamit berrejit leat 4-5cm čiekŋalat ja tákta berre leat sullii 100 deaddileami minuhttii. Don fertet joatkit váibmo- ja geahppá gádjuma dassái  gádjunveah-kki joavdá dahje dassái ieš álgá</p>
<p>vuoigŋat.</p>
<p>pádeaddilemiid ja bosádeami go attát váibmo- ja geahppá gádjuma . Bija pasieantta veallut, dasto bijat gieđaid guovdu pasieantta ratti. Doalahala gardnjiliid njuolga, de šaddá álkit dead</p>
<p>dit, ja deatte njuolga vulos 30 háve. Dasto don loktet pasieantta oaivvi nu ahte vuoiŋŋahat rahpasa. Dolle</p>
<p>GVV ja 30:2 leat guokte muittuhusa.</p>
<p>Govvá: ScooterNorge</p>
<p><em type="bold">Gihppaga duogáš </em></p>
<p>Dat vuosttaš muohtaskuhterat ilbme Norgii birrasiid 1960`gis. Dát geavahuvvoje ealáhusain nugo boazodoalus, eanandoalus, tele ja rávdnje- produkšuvnnas. Dán áigge leat skuhterat šaddan dábálaččat maid eará oktavuođain nugo suodjalusas, turistaealáhusain, fievrrideapmái ja gádjunveagain.</p>
<p>Dat lea maid hui dábálaš geavahit skuhtera astoáiggis. Dát guoská erenomážit Davvi Norgii. Muhto mii oaidnit maid ahte astoáigevuodjin lassána maid Lulli-Norggas. Ođđajagimánu 1. Beavvi 2010`gis ledje logahallon 66 400 muohtaskuhtera Norggas. 37 800 Davvi-Norggas ja 28 600 ges Lulli-Norggas. Finnmárku lea dat stuorimus skuhterfylkka Norggas, gos leat 16 500 registrerejuvvon skuhtera.</p>
<p>Go lassána skuhtergeavaheapmi,</p>
<p>de dađi bahábut maid lassánit lihkohisvuođat. Vaikke mis eai leat obbalaš logut lihkohisvuođaide, de dieđut buohcciviesuin, dutkanrapporttain ja lihkohisvuođaid guorahallán govvidit dilálašvuođa.</p>
<p>Dán gihppaga bokte leat mii geahččalan čalmmustuhttit movt lihkohisvuođat gevvet ja makkár váikkuhusaid sáhttet dagahit. Min mihttu lea leamašan ovdanbuktit máhtu ja vásáhusaid oadjebas skuhtervuodjima birra, vai várra lihkohisvuođaide unnu.</p>
<p>Olusat leat oassálastán dáinna gihppaga bargguin. Muhtimat rávvagiiguin, neavvagiiguin, ja earát fas vásáhusaiguin, teavsttaiguin ja govaiguin. Máŋggas leat vástidan jearahallanskovi, ja oassálastán neahttadigaštallamin. Studeanttat Finnmárku allaskuvllas (HIF) ovddasteaddjit Politiijain ja ovttasbargoskihpárat  leat iskan gihppaga sisdoalu. Giitu buohkaide.</p>
<p>Gihpa lea ovttasbargu gaskkal Stáhta geaidnodoaimmahaga, Trygg trafikk, snøscooter- importørenes forening, Gjensidige  forsikring ja SNØFOR.</p>
<p>Mii sávvat gihpa nanne du máhtu ja hárjáneami muohtaskuhter vuodjima oktavuođas, vai don ja du lagamuččat oadjebasat vánddardehpet muohtaskuhteriin boahtte áiggis.</p>
<p><em type="bold">Ketil nystrøm,  trygg trafikk    </em></p>
<p><em type="bold">Kristian Øvernes,  Stáhta geaidnodoaimmahat </em></p>
<p><em type="bold">S NØS C OOTE RIMP OR T ØR E NE S   F OR E NING</em> </p>
</body></document>