<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>OSKU</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Samisk Kirkeråd</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>247</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=113&amp;art_id=102</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="index.php_kat_id=113_art_id=102.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=113_art_id=102.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kristuskránsa</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Jesus fristes</p>
    <p xml:lang="nob">Fylt av Den hellige ånd vendte Jesus tilbake fra Jordan. Drevet av Ånden ble han ført omkring i ødemarken i førti dager, og han ble fristet av djevelen. Han spiste ingenting i de dagene, og da de var gått, var han sulten. Da sa djevelen til ham: <span type="quote" xml:lang="nob">«Er du Guds Sønn, så si til denne steinen at den skal bli til brød!»</span> Men Jesus svarte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Det står skrevet: Mennesket lever ikke av brød alene.»</span></p>
    <p xml:lang="nob">Så førte djevelen ham høyt opp og viste ham på et øyeblikk alle verdens riker og sa til ham: <span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg vil gi deg makten over alle disse rikene med all deres herlighet. For makten er gitt i min hånd, og jeg gir den til hvem jeg vil. Om du bare faller ned og tilber meg, skal alt være ditt.»</span> Men Jesus svarte ham: <span type="quote" xml:lang="nob">«Det står skrevet: Herren din Gud skal du tilbe, og ham alene skal du tjene.»</span> Så tok djevelen ham med til Jerusalem, stilte ham ytterst på tempelmuren og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Er du Guds Sønn, så kast deg ned herfra. For det står skrevet: Han skal gi sine engler befalling så de bevarer deg. Og: De skal bære deg på hendene, så du ikke støter foten mot noen stein.»</span> Men Jesus svarte ham: <span type="quote" xml:lang="nob">«Det er sagt: Du skal ikke sette Herren din Gud på prøve.»</span> Da djevelen var ferdig med å friste ham på alle måter, holdt han seg borte fra ham for en tid.</p>
    <p xml:lang="nob">Luk. 4:1-13</p>
    <p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
  </body>
</document>
