<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>OSKU</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=146&amp;art_id=153</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Oahpa: Lávvu</p>
<p type="title">Biibbal</p>
<p><em type="bold">Biibbal -máksá girji </em></p>
<p>Biibbal lea greikkalaš sátni mii máksá girjjit. Biibal lea okta girji mas leat ollu girjjit. Das leat guokte stuorra oasi –Boares testamenta (39 girjji) ja Ođđa testamenta (27 girjji). Biibbal maiddái gohčoduvvo Bassi čálabáikin. Boares testamenta muitala maid Ipmil dagai ovdal Jesusa riegádeame. Ođđa testamenta duođašta maid Ipmil lea dahkan ja maid son ain doaimmaha maŋŋá go Jesus eatnamii bođii. Biibbalis leat sihke historját, divttat, sálmmat, čállosat dáhpáhusaid birra ja einnostusat.</p>
<p><em type="bold">Iešguđetlágan olbmuin </em></p>
<p>Biibbala leat čállán vaikko guđelágan olbmot iešguđetge áiggis- profehtat, evaŋgelisttat ja apoastalat. Badjel 1000 jagi manai ovdal go olles Biibbal lei gárvvis. Guđe mitalusat Biibbalis leat du mielas čábbaseamos?</p>
<p><em type="bold">Sámegillii jorgaluvvon </em></p>
<p>Olles Biibbal lea jorgaluvvon 341 gillii. Vuosttaš davvisámegiel Ođđa testameanta prentejuvvui 1840is. Lea go olles Biibbal jorgaluvvon davvisámegillii, julevsámegillii ja máttasámegillii? Vuosttaš sámegiel báhppa, Anders Porsanger jorgalii sámegillii muhtun osiid Ođđa testamenttas. Dieđát go don eará sápmelaččaid geat leat jorgalan Biibbala samegillii?</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>