<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Trosopplæring på samisk</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>612</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.abc-company.no/osku/ns/omoss.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="omoss.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="omoss.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="omoss.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 104790 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title" xml:lang="nob">BURES BOAHTIN SÁMI E-OSKOOAHPAHUSSII</p>
    <p type="title">dutnje gaskal 6 – 12 jagi</p>
    <p>Neahttabáiki lea kristtalaš oskku ja sámi kultuvrra birra. Go deaddilat ovdasiiddus lávu, soagi, čázi, dola, eatnama, beaivváža dahje girku, de ihtá sisdoallu. Neahttabáiki lea njealji gillii: lullisámegillii, julevsámegillii, davvisámegillii ja dárogillii.</p>
    <p>Sámi e-oskooahpahusa lea Sámi girkoráđđi ráhkadan, Norgga girku olis. Sámi mánát ja nuorat galget ieža leat oasseváldin oskooahpahusas. Oahpahusa vuođđun galget leat sámi vásihusat ja báikkálaš sámi girkoeallin. Sámi vuoiŋŋalašvuohta galgá veahkehit eallimis birget.</p>
    <p>Sámi e-oskooahpahusa ráhkadeami lea ruhtadan Norgga girku oskooahpahus Buot stuorámus. Oskooahpahus lea okta Norgga girku váldobargguin. Dál girku hukse vuogádatlaš oskooahpahusa buohkaide, geat leat gásttašuvvon ja leat 0-18 jagi. Nu girku láhčá vejolašvuođa mánáide ja nuoraide ovddidit iežaset oskku ja gullevašvuođa girkui, masa sii gullet.</p>
    <p>Loga geat e-oskooahpahusa lea leamaš mielde ráhkadeamen. Loga eanet!</p>
    <p><em type="italic">Idéa ja ovddideapmi: </em>Anbjørg Holm Varsi </p>
    <p><em type="italic">Ovdánahttin: </em>Sisdoalu teknihkalaš ovdánahttin ja gráfalaš bargu: ABC-Company E-skuvla.no. Ovdasiidu: Bendik Kråvik Schøien tyde.no </p>
    <p><em type="italic">Musihkka: </em>Dát bálvalus lea Sámi girkoráđi. Musihkkačuojaheapmi dahkkojuvvo TONO lobi mielde. Lea gildojuvvon liŋket autoriserekeahtes vugiin, viidáset addit dahje máŋget. </p>
    <p><em type="italic">Spealut: </em>Norgga Sotnabeaiskuvlalihttu lea spealuid ovdánahttán. Kommunion as lea daid ráhkadan. </p>
    <p><em type="italic">Teakstabuvttadeaddjit </em>: Karen Elle Gaup Ann Solveig Nystad Anne-Karin Hellesøy Inger Seierstad Inga Wernolf </p>
    <p><em type="italic">Jorgaleaddjit </em>: Inger Marie Oskal Inger Anna Gaup Gustad Rávdná Turi Henriksen Lars Theodor Kintel Ellen Jonassen Oskar Stein Bjørlykke Anne Silja Turi Birgit Andersen Anne-Grethe Leine Bientie </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Govat </em>: Solfrid Fjellaksel Pedersen Svein Kvamme Liisa Helander Inger Seierstad Olga Grimsmo Nilsen Lisa Arneng Varsi Luther Forlag: Ståle Almenning Tore Johnsen Laila Krokmo Vanja Røkke Kárášjoga searvegoddi Bendik Kråvik Schøien Ellen Sara Leine Bientie Karen Elle Gaup </p>
    <p><em type="italic">Gáivuona kulturskuvla govat: </em>Maria Seppälä, Maylin Brustad, Annette Forfang, Marie Olsen, Lise Mari Nilsen, Mariell Hansen, Johanne Steinlien, Heidi Pedersen, Ingvild Rundberg, Malene F S, Silje Hansen, Catrine Vatne, Sofie Olsen, Kaisa Lyshaug, Berthine M Johansen, Oda Agnethe Svendsen, Anne Marte Hansen, Selma Alette Mikkelsen </p>
    <p><em type="italic">Álttá kulturskuvlla govat: </em>: Severin Lyngstad, Siver Nielsen, Frida Sætveit, Sondre Andersen, Kristine Jonas, Vårin Larsen, Kamilla Losvar, Maria S Losvar, Erlend Mortensen, Bjørn Kerthan </p>
    <p><em type="italic">Govvejuvvon </em>: Áile Marita Varsi Arvid Varsi Ann-Katrin Tobiassen Lill-Therese Holm Varsi Wenche Holm Balto Máijá Holm Balto Ánne-Márgget Somby Johan Daniel Balto Heidi Sara Anti Lásse Biehtár Anti Nils Borge Teigen Tore Johnsen Bierna Bientie Johan Bakken Sandvik Gunn Hanne Elvebakk Kåre Smeland </p>
    <p xml:lang="nob">Berit Frøydis Svineng Johnsen</p>
    <p xml:lang="nob">Jaana Walle</p>
    <p xml:lang="nob">Ørjan Balto Hansen</p>
    <p>Johán Máhtte Kemi</p>
    <p>Nils Jovnna Gaup</p>
    <p>Piera Jovnna Heaikka Áslat</p>
    <p xml:lang="nob">Aslak Somby</p>
    <p>Ebba Joks</p>
    <p>Jovnna Levi Joks</p>
    <p>Sárá Márjá Utsi</p>
    <p xml:lang="nob">Elle Káre Somby</p>
    <p>Jan Widar Wigelius</p>
    <p>Niillas Aslaksen Smuk</p>
    <p>Muorrasoahttu. Govvejuvvon Várjjat Sámi Musea olggobealde.</p>
    <p>Govva muorračuohppanbáikkis. Govvejuvvon Sámiid Vuorka Dávviriin.</p>
    <p>Govat ostojuvvon Scandinavian Stock Photos</p>
    <p><em type="italic">Lávlut </em>: Berit Alette Mienna Wenche Holm Balto Marit Holm-Johannesen Anbjørg Holm Varsi Máijá Holm Balto Ida Márjá Varsi Solbakk Ánne Márgget Somby Áile Marita Varsi Karl Edvard Urheim Kirsti Guvsám Jovna Zakharias Dunfjell </p>
    <p xml:lang="nob">Eli Anne Nystad</p>
    <p>Máret Inga Grenserud Eira</p>
    <p>Káre Brita Rognerud Eira</p>
    <p>Máret Lájlá Sara Nedrejord</p>
    <p xml:lang="nob">Risten Gutnel Guttorm Eira</p>
    <p>Biret Sárá Anti</p>
    <p>Julie Sofie Nordsletta</p>
    <p xml:lang="nob">Maina Sofie Wergeland</p>
    <p xml:lang="nob">Inger Marie Guttorm</p>
    <p>Ragnhild Hellesøy</p>
    <p>Mátta-Várjjat sálbmalávlunjoavku</p>
    <p><em type="italic">Teakstalohkkit </em>: May-Synnøve Trosten Brita Iren Thomassen Berit Kristine Andersen Guvsám Lill-Therese Holm Varsi Morten Tobiassen Per Dehlin Anne Silja Turi Leif Åge Hætta Máijá Holm Balto Elle-Kare Somby Nils Jørgen Nystø </p>
    <p>Kárášjoga searvegotti mánáidkoara lávlon, Anne Karin Hellesøy bokte: Hannah L Strømeng, Elisabeth Kneppen Strømeng, Rita Marie P Somby, Ingri Maylèn Larsen, Kaisa Henriette Larsen, Andreas Hellesøy</p>
    <p><em type="italic">Copyright </em>: Norgga girku Sámi girkoráđđi, Poastaboksa 799 Sentrum, N-0106 Oslo, Telefovdna: 23081200, e-poasta: osku@kirken.no Ovddasvástideaddji doaimmaheaddji: Sámi girkoráđi váldočálli Tore Johnsen Sámi girkoráđđi lea geahččalan gávdnat ságaide buot sálmmaid ja illustrašuvnnaid, govaid ja filmmaid vuoigatvuođaid eaiggádiid. Jus eat leat buot háviid lihkostuvvan dainna, de mii bivdit vuoigatvuohtaeaiggáda váldit oktavuođa. </p>
    <p>Ovdasiidui</p>
    <p>Rávvagat</p>
    <p>E-skuvla:</p>
    <p>Geavaheaddjinamma:</p>
    <p>Beassansátni:</p>
  </body>
</document>
