<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Trosopplæring på samisk</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.abc-company.no/osku/ns/tips.html</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="tips.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104790 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Rávvagat:</p>
<p><em type="italic">Movt geavahit: </em></p>
<p><em type="italic">Logg inn </em>Don it dárbbaš logget sisa. Dat doaibma lea sierra joavkkuid várás. </p>
<p><em type="italic">Maid don dárbbašat? </em>Neahttabáiki geavaha Flash. Don dárbbašat Adobe Flash Player 9 dahje ođđaset veršuvnna. Dán prográmma oaččut nuvttá. Viečča prográmma siiddus www.adobe.com (geahča Download oasis). </p>
<p><em type="italic">Giellaválljen? </em>Deaddel giellaválljema dahje domenanama: Osko.no – dárogillii Osku.no – davvisámegillii Jahkko.no – julevsámegillii Jaahkoe.no – åarjelsámegillii </p>
<p><em type="italic">Álgosiidu ja johtin ovddas maŋás </em>Go deaddilat lávu, dola, čázi, soagi, eatnama, girku dahje beaivváža ovdasiiddu govas, de boađát sisdollui. Ovdasiidui máhcat njuolain, mii lea vuollin olgeš bealde. Sisdoallosiiddu olgeš ravddas badjin lea siidonummar ja siidolohku. Deaddil njuolaid siidologu goabbatbealde go áiggut ovddas dahje maŋás. Govat gurut márggas dolvot du vuollefáttáide ja spealuide. </p>
<p><em type="italic">Sálbma </em>Neahttabáikkis leat sálmmat maid sáhtát lávlut ja báddet ja guldalit iežat jiena. Jus háliidat báddet, deaddil <span type="quote">“Lávllo”</span>-boalu. </p>
<p>Jus háliidat guldalit iežat jiena, deaddil <span type="quote">“Guldal iežat”</span> -boalu.</p>
<p>Lávlagiid ii sáhte lástet vulos.</p>
<p><em type="italic">Bargobihtát </em>Neahttabáikkis leat iešguđetlágán bargobihtát. Muhtin bargobihtáid prográmma divvu, eará bargobihtáid sáhtát čállit nugo hálidat, ja bargobihtát sáddejuvvojit neahttapedagogii. Neahttapedagoga registrere sisasáddejuvvon bargobihtáid, ja dii geat vástidehpet buot bargobihtáid oažžubehtet vuoittu poasttas. </p>
<p><em type="italic">Ságastallan </em>Neahttabáikkis leat maid ságastallanbargobihtát. Don sáhtát ságastallat earáiguin, sihke rávisolbmuiguin ja mánáiguin. Hupmamiin don oahpat. </p>
<p><em type="italic">Popup-blokkeren </em>Jus dus lea Win XP service pack 2, de fertet giddet poput-blokkerema vai bohtosiid jnv. sáhttá vurket. Álggat Internet Explorer ja mana dása: Verktøy – Popup-blokkering – Innstillinger for Popup-blokkering. </p>
<p><em type="italic">Boastodiehtu ActiveX-kontrolla birra </em>Jus dus lea Win XP (service pack2) de soaittát oažžut boastodieđu Active X-kontrolla installerema birra. Deaddil ActiveX-kontroll, de dat installerejuvvo. </p>
<p>Min birra</p>
<p>Ovdasiidui</p>
<p>Eskuvla:</p>
<p>Geavaheaddjinamma:</p>
<p>Beassansátni:</p>
</body></document>
