<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>God jul og fredelig og godt nyttår sámegillii ja dárogillii.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="god_jul_og_fredelig_og_godt_nyttar_samegillii_ja_darogillii.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Buorit juovllat ja ráfálaš ođđa jahki </em><em type="italic">! </em>Du áŋgiruššan lea vealtameahttun dehálaš dasa ahte sámi álbmot sáhttá dovdat ahte Sámediggi lea olámuttolaš, olmmošaddjái ja deavdá rolla min álbmotválljen orgánan. Juohkehaččas mis lea mearkkašupmi, juohkehaš mis lea dehálaš deaivvadeapmái, mii ovttaskas olbmuin ja joavkkuin lea Sámedikkiin organisašuvdnan. Mun illudan juohke máhcahagas maid oaččun dan birra ahte Sámediggi lea dehálaš sámi servodahkii ja juohke ovttaskas sápmelažžii. Ja bohtet ollu buorit máhcahagat. </p>
<p>Dáin máhcahagain lea sáhka das ahte sámit eai galgga dovdat ahte leat okto go deaivvadit stuorra fámuiguin, ahte muhtumat mis leat searvan áicin konsultašuvnnain. Sáhka lea das ahte leat addán doarjaga ealáhusprošektii masa sii bidjet buot návccaideaset. Sáhka lea ovttaskas olbmos gii oaččui doarjaga mediain váttis ovttaskas áššis, mas vásihii rasismma dahje givssiduvvui. Dahje lea sáhka artistta birra gii oaččui vejolašvuođa almmuhit musihkas vuosttamuš gearddi. Mii Sámedikkis láhčit dili nu, ahte ásahusain ja báikegottiin leat dehálaš deaivvadanbáikkit, lei dal sáhka festiválaid, giellaguovddážiid dahje kulturásahusaid birra. Mii searvat láhkarievdadusaid ja njuolggadusrievdadusaid ovddideapmái, maid vuođul sámit ožžot vejolašvuođa joatkit iežaset dehálaš prošeavttaiguin.</p>
<p><em type="italic">Dát b </em><em type="italic">argu maid mii Sámedikkis dahkat </em><em type="italic">, </em><em type="italic">lea </em><em type="italic">mielde </em><em type="italic">veahkeheamen </em><em type="italic">dan ahte </em><em type="italic">stuorra mihttome </em><em type="italic">arit </em><em type="italic">, nana </em><em type="italic">rievdadus </em><em type="italic">dárbbu </em><em type="italic">t </em><em type="italic">, ja erenoamážit niegut šaddet duohtan, ja mun háliidan giitit din dan rolla ovddas maid dii dahkabehtet dán oktavuođas! </em>Munnje mearkkaša nu ollu oaidnit dan áŋgiruššama maid juohkehaš dis dahká. Álggahan dainna mii lea deháleamos: <em type="italic">modji mearkkaša nu ollu </em>. Mun oainnán dan go mun vieččan káfe Sámedikki kantiinnas Kárášjogas, go mun ságastan dinguin geat čohkkábehtet bálvalusskráŋkkas dahje jos mun dárbbašan IT-veahki dahje dihtorreaidduid. Mun lean ilus go láhčibehtet buhtes, čorgadis ja bures bajásdollojuvvon lokálaid ja ovdánanvejolašvuođaid. Mun lean ilus go nu viššalit bargabehtet dieđuid sáddemiin ja ráhkadehpet vel dasa lassin liige dieđuid diagrámmaid dahje tabeallaid hámis. <em type="italic">Eatnat giitu </em>. Buot láhčimiid, buot buriid áššeráhkkanemiid ja gierdevašvuođa ovddas. </p>
<p>Ođđa sámediggeráđđi lea hui bures vuostáiváldojuvvon. Hui oanehis áiggis čađahuvvui áidnalunddot konstitueren. Ođđa politihkalaš čállingoddi lea ásahuvvon. Mii leat boahtán johtui doaimmaineamet. Beaiveálgu -julggaštus heivehuvvo min vuogádagas juohke láhkai. Mii nagodeimmet doallat ovccát áigodaga vuosttaš dábálaš sámediggeráđi čoahkkima, vaikko ledje muhtun hástalusat. Dat lea hui dehálaš.</p>
<p>Mii leat searvan válggaide dainna áigumušain ahte Sámediggi váldá vuostá buoremus vuogi mielde juohkehačča gii váldá minguin oktavuođa. Dát mearkkaša dan ahte mii galgat hukset viidáseappot dan nana vuođu ala mii min organisašuvnnas lea. Ollu sámiin leat hui fuones vásihusat iešguđege ásahusain leaš dal sáhka skuvlla, dearvvašvuođa doaimmahaga dahje NAV birra. Mis ferte leat dát muittus go mii deaivvadat sámi álbmogiin. Soaitá ahte lea stuorra lávki riŋget midjiide, dahje sáddet vuosttaš e-poastta. Mii fertet leat dihtomielalaččat das.</p>
<p>Okta oassi das lea ustitlaš, áššálaš ja rivttes dieđuid addin rivttes áigái. Mii galgat fuolahit das ahte olbmot vásihit ahte mii vuhtii váldit dáhpáhusa, ja ahte mii čuovvulit dan. Mii eat galgga dovddahit ahte mii badjelgeahččat vásihusaid, eatge váldde daid vuhtii dahje ahte mis ii leat jáhkku sin jurdagiidda dahje muitalusaide. Dainna fertet mii bargat nu bures go sáhttit. Ádjána ovdalgo kultuvra das ahte leat buoremus olbmuiguin deaivvadeamis, sajáiduvvá ollásit. Dán organisašuvnnas lea hui buorre vuođđu.</p>
<p>Beaiveálgu -ráđi ja -ráđđeaddiid beales háliidan mun sávvat direktevrii ja olles hálddahussii ráfálaš juovllaid! Mii illudat jahkái 2022 ja viidáset ovttasbargui dinguin!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">God jul og fredelig og godt </em><em type="italic">nyttår ! </em>Din innsats er helt avgjørende for at det samiske folket skal oppleve et Sameting som er tilgjengelig, imøtekommende og som fyller rollen som vårt folkevalgte organ. Hver og en av oss har betydning, hver og en av oss er viktig for det møtet som enkeltmennesker og grupper har med Sametinget som organisasjon. Jeg gleder meg over hver tilbakemelding som jeg får om at Sametinget har betydning for det samiske samfunnet og hver enkelt same. Og det er mange gode tilbakemeldinger. Disse tilbakemeldingene handler om at samer ikke føler seg alene i møtet med store krefter, at noen av oss har deltatt som observatører i en konsultasjon. Det handler om at det er gitt støtte til et næringsprosjekt som de satset alle kreftene sine på. Det handler om den enkelte som fikk støtte i mediene om en vanskelig enkeltsak der de opplevde rasisme eller hets. Eller det handler om artisten som fikk mulighet til å publisere musikken sin for aller første gang. Vi på Sametinget er med på å legge til rette for at institusjoner og lokalsamfunn har viktige møteplasser, om det er festivaler, språksenter eller kulturinstitusjoner. Vi deltar i å legge til rette for lovendringer og regelendringer som gjør det mulig for samer å fortsette med sine viktige prosjekter. <em type="italic">Dette arbeidet vi gjør i Sametinget er å bidra til at store mål, sterke behov for endringer skjer og ikke minst at drømmer blir til virkelighet, og jeg vil takke dere for den rollen som dere gjør i denne sammenhengen! </em>For meg så betyr det så mye å se den innsatsen som hver og en av dere gjør. La meg starte med det viktigste: <em type="italic">et smil betyr så mye </em>. Jeg ser det når jeg henter kaffe i kantina på Sametinget i Karasjok, når jeg snakker med dere som sitter i serviceskranken eller når jeg trenger hjelp med IT-relaterte hendelser eller datautstyr. Jeg blir glad for at dere bidrar til at vi har rene, ryddige og godt vedlikeholdte lokaler med utviklingsmuligheter. Jeg er glad for det store engasjementet som legges i å oversende informasjon og til og med lage ekstra informasjon i form av kakediagrammer eller tabeller. All tilrettelegging, alle omstendelige saksforberedelser og all tålmodighet. <em type="italic">Tusen takk. </em>I det nye sametingsrådet har vi fått en veldig god mottakelse. Det ble gjennomført en storartet konstituering på veldig kort varsel. Det er etablert et nytt politisk sekretariat. Vi er kommet i gang med vår virksomhet. Beaiveálguerklæringen jobbes inn i systemet på alle vis. Vi fikk til å gjennomføre det første ordinære sametingsmøtet i den niende perioden selv om det var noen utfordringer. Dette betyr svært mye. Vi har gått til valg på at Sametinget skal ta imot enhver som kontakter oss på aller beste måte. Det betyr at vi skal bygge videre på det solide grunnlaget vi har i egen organisasjon. Mange samer har meget dårlige erfaringer fra ulike institusjoner om det være seg skole, helsevesen eller NAV. Vi må ha dette i bakhodet når vi møter den samiske befolkningen. Det er kanskje et veldig stort skritt å ringe oss, eller sende den første e-posten. Vi skal være bevisste på det. Å gi vennlig, saklig og riktig informasjon til riktig tid er en del av det. Vi skal sørge for at de opplever at vi registrerer henvendelsen og at vi følger det opp. Vi skal unngå at de opplever seg oversett, ignorert eller at vi ikke tror på ideene eller fortellingene. Dette er noe som vi skal jobbe med så godt vi kan. Kultur for å bli best på det folkelige møtet tar litt tid å etablere fullt ut. Denne organisasjonen har et meget godt grunnlag. På vegne av Beaiveálgu-rådet og rådgiverne vil jeg få ønske direktøren og hele administrasjonen fredelig jul! Vi gleder oss til 2022 og til videre samarbeid med dere! </p>
</body></document>
