<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4091</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Jahkedieđáhus_2021_SáMOS sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="jahkediedahus_2021_samos_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Jahkedieđáhus </em><em type="italic">20 </em><em type="italic">2 </em><em type="italic">1 </em></p>
<p><em type="italic">S </em><em type="italic">áMOS - </em><em type="italic">Sámi </em><em type="italic">mánát </em><em type="italic">ođđa </em><em type="italic">searvelanjain </em><em type="italic">- pro </em><em type="italic">šeakta </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">OAIVEULBMIL </em></p>
<p>SáMOSa oaiveulbmil lea: Sámi filosofiija galgá leat vuođđun sámi mánáidgárddiid sisdollui, gos sámi árvvut, luonddufilosofiija, giella, kultuvra, jođiheapmi ja árbedieđut guddet pedagogalaš barggu.</p>
<p><em type="italic">ÁRRAN </em><em type="italic">(Prošeaktajođihanjoavku) </em></p>
<p><em type="italic">Oppalaš plána </em></p>
<p>Dán jagi mielde lea SáMOS vuođoplána ektui eanet čoahkáidan doaimmaid mat dolvot ovdáneami oaiveulbmilid vuoste. Dat lea ovdamearkadihte ahte čielggadit sámi mánáidgárdepedágogalaš prinsiipaid, gievrras giellavugiid definisuvdna, gealbbolašvuođalokten plána ovttos ja boahtalaš bargu pilohtamánáidgárddiid ovdaneami dego bagadallanplánaid dađi mielde go oahpahus ja dutkan johtá ovttos.</p>
<p>Čoahkkáigeassu hástalusaide maid SáMOS galgá čoavdit</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánáidgárdepedagogihka ja -didaktihka čilget ja duođaštit.</p>
<p type="listitem">Johtui oažžut sámi mánáidgárddiid geat barget sámi pedagogihka ektui.</p>
<p type="listitem">Oažžut sámi pedagogihka dohkkehuvvot dego iežas pedagogihkkan.</p>
<p type="listitem">Ovdanahttit oahpahusaid ja gelbbolašvuođaloktemiid mat nannejit sámi mánáidgárde-pedagogihka.</p>
<p type="listitem">Dutkamiid oažžut johtui mii čilge ja duođašta sámi mánáidgárdepedagogihka.</p>
<p type="listitem">Gievrras giellavugiid definisuvnna válbmet.</p>
<p type="listitem">Válbmet sámi mánáidgárdepedágogalaš giehtagirjji mii maid sáhttá vuođđun sámi rámmepláni.</p>
<p type="listitem">Hábmet ja ovdánahttit bistevaš SáMOS bargovuogi Sámediggái mii joatká mánáidgárdeovdánemiin sámi árvovuođu, -árbemáhtu ja -kultuvra ektui.</p>
</list><p><em type="italic">SáMOS </em><em type="italic">Oasseáiggi prošeaktarápoarta 01.04.2018 - 31.03.2021 </em></p>
<p>SáMOSa Oasseáiggi prošeaktaráportas Áigodat: 01.04.2018 - 31.03.2021 bohtet ovdii visot doaimmat ja bohtošat veardiduvvon ulbmiliid ektui juohke oasis. Prošeaktaráporta mielddusin leat maid sokkit ja áigeplána. Lea maid dahkkon njealji siidosaš <em type="italic">10.05.21 Čoahkkáigeassu SáMOS oasseáiggi rápoartas. </em></p>
<p><em type="italic">Njunuš/ </em><em type="italic">Stivrenjoavku </em></p>
<p>Váibmogiela ja SáMOS prošeavttaid stivrenjoavku/Njunuš ásahuvvui guovvamánu 2021. Láhttut leat BOA, GIE, EDK ja VUOR ossodagaid jođiheadjit. Dasa lassin vel dat prošeaktajođiheadjit gosa áššit gullujit. Njunuš aktan prošeaktajođiheadjiigu leat bargan ahte gávdnat hievvolaš bargovugiid prošeavttaid orgániseremii ja jođiheapmái ja mákkár rallat ja ovddasvástádusat galget leahkit.</p>
<p>SáMOS lea juo álggu rájis bargan juste dáiggu hástalusaigu go Sámediggi vuogadagas ii lea leamaš nu čielga jurdda got prošeavttaid dilli galgá leahkit Sámediggi orgánisasuvdnastruktuvrras. Prošeavttaid rolla galgá leahkit ahte gávdnat ođđa geainnuid, hástalit čieggan bargovugiid ja leahkit ovdamanni deidda oasiide mat galget manjjel sáhttit implementerejuvvot oaiveorgánisasuvdnii. Dát lea buorre ja deaŧálaš bargu mii dal dahkko Váibmogiela stivrenjoavkku ja SáMOSa Njunusjoavkku bakto ahte čielggadit dáid rollaid. SáMOSa orgániseren ja bargovuogit čielggaduvvujit eanet dás vuollelis.</p>
<p><em type="italic">SáMOS orgániseren ja bargovuogit </em></p>
<p>SáMOS prošeavttas leat erenomáš bargovuogit ja bargostruktuvrraid hábmen mii vuolgá sámi árvovuođus. Dát lea dekoloniseren ja sámáiduhttin bargovuohki mii lea maid geahččaleami vuolde dán prošeavttas. SáMOSis lea maid diehtomielalašvuohta ahte koloniseren váikkuha delle go dekoloniserenvugiigu álgá bargat ja ahte olbmot lagasbirrasis sáhttet leahkit eahpesihkkarat got galget dan ektui jurddasit ja ágeret. Dat duođastuvvo maid koloniseren/dekoloniserendutkamusaigu mat leat dahkot miehtá máilmmi.</p>
<p>Dan barggu vuođđun lea maid <em type="italic">Searvelatnja </em>, mii lea oahppan- ja gulahallanlatnja gosa buohkaide lea bures boahtin. (Sara, Mikkel Nils 2004). Dán searvelanjas čađahuvvojit ovddidanproseassat sámi vuogi mielde, nugo ráđđádallat ja bagadallat buohkaiguin geat servet. Searveltanja čatná ovddas sámi dieđuid, máhtu ja árvvuid, luondduin ja olbmuin boahttivašáiggi oahppamii ja ovdániahttimii. </p>
<p>Vuođđojurdda lea ahte vuosehit ahte sámi ovdánáhttinbargguid sáhttá buoremušat ovddidit go leat seamme vuođđoárvvut ja bargovuogit jođihan- ja ovdánahttinbarggus, dego dan maid áigo ovddidit sámi kultuvra ja árbevirolaš máhtu ektui.</p>
<p>Oasseáiggi prošeaktaráportas s7 čállo ná:</p>
<p><em type="italic">Ulbmil </em><em type="italic">: </em> </p>
<p>Doalahit ja ovdanahttit prošeavta váldoulbmila sámi árvovuođu ja sámi filosofiija ektui. Dat lea vuolggasadji prošeaktajođiheapmái, -plánemii, -hálddahussii, -čuovvuleapmái ja –raporteremii ja maid bargiid, ekonomiija ja iežá resurssaid ektui.</p>
<p><em type="italic">Doaibma ja bođus: </em> </p>
<p><em type="italic">Sámi jurddašanvuohki </em> </p>
<p>Prošeaktajoavku Árran lea juo álggus bargan ahte ovddidit ođđa bargomálle mii vástida sámi jurddašanvuohkái gos sámi árvvut, dekoloniseren ja iešstivrejupmi galgá leahkit vuođđun.</p>
<p>SáMOS lea juo ovdagihtii diehtán ahte sáhttá šaddat váttis oažžut ipmárdusa aktanaga ahte lea vejolaš dekoloniseret bargovugiid ja maid organisašuvdnahámi. Álgoálbmotdutkit dego omd. Rauna Kuokkanen, Sámis, Linda Tuhiway Smith ja Graham Hingaroa Smith, Maoris, duođastit iežaset dutkamiin ahte koloniseren lea čuohcan nu garrasit álgoálbmogiid iešdovdui ahte mii eat šat jáhke ahte mis sáhttá leat iežamet organisašuvdnamálle ja bargovuogit gos vuolggasadji lea min kultuvrras ja árvovuođus. Sii maid duođastit ahte váldá áiggi dekoloniseret ja beassat eret mainstream jurddašeamis ja -norpmas.</p>
<p><em type="italic">SáMOSA organiseren </em> </p>
<p>SáMOS lea organiserejuvvon goađi struktuvrra vuođul mas leat namahusat ja doaimmat. Árranis dahkko visot plánen ja mearradusat mat gullet SáMOSa čađaheapmái. Barggut dahkkojuvvot <em type="italic">Loaidduin </em>main fas sáhttet leat sierra <em type="italic">Sokkit </em>- bargojovkkut dahje doaimmat. Juohke <em type="italic">Loaiddus </em>leat ulbmilat ja čađahanplánat, ruhtadeapmi ja áigeplána.  </p>
<p>Doaibma- ja ekonomalaš raporteren lea čuvvon Sámedikki njuolggádusaid ja rutiinnaid. SáMOS lea olles áiggi raporteren jođihanjovkui ja sámediggeráđđái dillenotáhtaid, ráđi dieđáhusaid ja jáhkedieđáhusaid bokte. Plánemis ja doaimmaid čađaheamis lea olles áiggi leamaš lagas aktavuohta BOA direktevrrain.</p>
<p>SáMOSa organisašuvdna ja struktuvra lea doaibman hui bures sidjiide geat leat bargan prošeavtta siskkobealde ja maid aktasašbargoguimmiiguin dego Sámi allaskuvllain. SáMOSis lea ipmárdus ahte ii juohkehaš dohkket ja bija árvvu ovdanahttimii mii vuolgá sámi jurddašeamis, vaikku lea sápmelaš. Sámáiduhttimii/dekoloniseremii ferte bidjat dan áiggi maid dárbbaša ja jáhkkit ahte dilli buorrána dan ektui.</p>
<p>BOA ossodat lea maid mearridan juo 30b njukčamánu 2020 makkár sadji SáMOSis lea ja mákkár ovttasvástádus prošeaktas ja prošeaktajođiheadjis lea. Das dadjo maid makkár stivren ja ráporterenvuohki SáMOSis lea BOA siskobealde:</p>
<p xml:lang="isl">30. mars 2020</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prosjektleder i </em><em type="italic">SáMOS </em><em type="italic">- rolle og ansvar </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bakgrunn </em> </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder i SáMOS tilkjennes ansvar og tilganger i strukturen og saksbehandlersystemene i Sametinget, som er i henhold til prosjektleders rolle og ansvar. Dette skal gjelde fra dags dato og i den tiden SáMOS prosjektet er i virksomhet, til våren 2023. Dette for å gi prosjektet forutsigbarhet og stabilitet, som er hensiktsmessige og nødvendige rammebetingelser for prosjektets utvikling.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært en prosess mellom prosjektleder og avdelingsdirektør med mål om å identifisere rollen og anvarsområde for prosjektleder. Dette må følges videre opp ved å gi diverse tilganger i saksbehandlingssystemet, tidbank og økonomisystemet. Dette siste er har prosjektleder Ol-Johan Sikku allerede. Hans rolle må videre implementeres i rutinene for informasjonsflyt og strukturen i avdelingen. Det innebærer å avklare hvilke type informasjon skal prosjektleder ta del i, og videre å avklare prosjektets/prosjektleders rolle i MG-seksjonen, de andre seksjonene og BOA-ledergruppa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prosjektets rolle </em> </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet er en egen enhet i BOA (Bajásšaddan ja oahpahus ossodat), og er ikke underlagt noen av seksjonene. Strukturen i BOA består av avdelingsdirektør, tre seksjoner: MG (mánáidgárde juogus), VO (vuođđooahpahus juogus) og AOD (alit oahpahus ja dutkan juogus), og prosjektet SáMOS (Sámi mánát ođđa searvelanjain). Prosjektet skal ha faglig samarbeid, først og fremst med MG, men også med AOD og VO der dette er naturlig. Prosjektleder har myndighet til å etterspørre og etablerer et slikt samarbeid med de andre seksjonslederne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prosjektleders rolle </em> </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder har faglig og økonomisk lederansvar for prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder er direkte underlagt avdelingsdirektøren. Begrunnelsen for dette er å hindre forsinkelser i prosessene og at beslutninger kan tas hurtig, ved at man unngår flere ledd.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder rapporterer til ledergruppen og sametingsrådet. Nærmeste leder er avdelingsdirektør.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder har myndighet til å bestemme økonomien i prosjektet. Tilgang til dette er allerede gitt.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder har ikke personaloppfølging, men skal ha myndighet til å bestemme over arbeidstiden - dvs overtid, fleks, avspasering, permisjon etc. - av ressurser som er tilgjengelig for prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder inkluderes i BOA lederstruktur. Det innebærer at prosjektleder får all informasjon som de øvrige lederne i BOA får, med unntak av informasjon om personalet. Prosjektleder deltar på ledermøter, med unntak av når personalsaker drøftes.</p>
<p xml:lang="nob">Brev og dokumenter som sendes ut i regi av prosjektet, skal godkjennes og signeres av prosjektleder. Når prosjektleder skriver brev, sendes disse til avdelingsdirektøren til godkjenning. Det innebærer at prosjektleder skal ha tilgang til dette i saksbehandlingssystemet. Når saksbehandlere skriver et brev/ invitasjon etc., for SáMOS, skal denne legges inn under enheten SáMOS. Vanligvis legges brev inn under de ulike seksjonene, - SáMOS skal ha en lignende enhet i saksbehandlersystemet.</p>
<p><em type="italic">SáMOS árvvostallan </em></p>
<p>Manjjel go SáMOS geassemánus bijai olggos SáMOS árvostallanbarggu gilvaleapmái lea Pricewater House Cooper, Pwc, fidnodat dohkkehuvvon dego árvvostalli prošektii. Arvvostallanbarggu čađahanplánenbargu lea álggahuvvon golggotmánu. Árvvostallama bargogohččohusas dadjo ná:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Avtalen punkt 1.1 Avtalens omfang </em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Krav til utførelse av oppdraget (Skal krav): </em> </p>
<p xml:lang="nob">Evalueringen skal ut fra samisk kulturelle normer belyse kritiske måloppnåelser og andre spørsmål rundt dette, og om det er forbedringsforslag til SáMOS sitt interne arbeid som støtter opp rundt samisk tenkning og arbeidsmetode, og om hvordan Sametingets administrasjon og andre organisasjoner kan forbedre arbeidet både i det samiske og norske samfunnet.</p>
<p xml:lang="nob">Leverandøren skal lage en evalueringssrapport på to deler som gir svar på disse spørsmålene:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Den første delene skal behandle resultatene fra prosjektets begynnelse til mars 2021, med grunnlag i deltidsrapporten for SáMOS prosjektet (21.04.2021). Den første rapporten skal være ferdig til 31.01.2022.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre del skal følge SáMOS prosjektet fra april 2021 til prosjektets slutt. Sluttrapporten og resultatet/funnene skal være klar til 15.01.2023 dersom prosjektet ikke utvides.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis SáMOS-prosjekttiden forlenges utover 2023, vil evalueringsarbeidet også utvides.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sluttrapporten og resultatet/funnene skal da være klar til 15.09.2023.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Skal krav: </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Leverandøren skal svare på følgede spørsmål/problemstillinger: </em> </p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan har SáMOS gjennomført oppgaven og hvordan har de nådd resultatene ut i fra delmålene i hver loaidu, og hvordan har prosjektet flyttet seg generelt mot hovedmålet?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan har SáMOS lyktes med å få forståelse og interesse for prosjektets hovedmål; <em type="italic">avklare og få anerkjennelse for samisk barnehagepedagogikk og sterke språkmodeller </em>?  </p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I forhold til samiske barnehager</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I det norske samfunnet</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan har SáMOS lyktes med å forme prosjektets struktur med samisk innfallsvinkel og arbeide i henhold til samiske kulturelle verdier i prosjektets gjennomføring?</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Internt i SáMOS</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Innenfor Sametingets organisasjons struktur</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I forhold til samiske barnehager</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I forhold til det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I forhold til det norske samfunnet</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan har SáMOS lyktes med å få forståelse og behov for samifisering/dekolonisering i utviklingen av samisk barnehage?</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I samiske barnehager</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="italic">Ønsker til utførelsen av oppdraget (bør krav): </em> </p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan har utviklingsarbeidet til SáMOS påvirket barnehagesektorens status i samfunnet?</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I det samiske smafunnet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I samiske barnehager</p>
</list><p><em type="italic">Coronaváikkuhusat </em></p>
<p><em type="italic">Coronanjoammundilli lea buktán vákkusaid maid 2021 ja hehtten SáMOSa barggu ja </em>lea šaddan rievdadit ja maŋidit čađaheami stuora oasis plánejuvvon doaimmaid čađaheamis: </p>
<list><p type="listitem">Sámi oahpahuskonferánsa mii leai maŋiduvvon guktii čađahuvvui viimmat golggotmánu 5.-7.b 2021. Konferánsa leai aktasašbargu SáMOS ja Sámi Allaskuvla gaskka.</p>
<p type="listitem">Pilohtamánáidgárdeortnet sámi pedagogalaš ovdáneamis galggai álggahuvvot árra čavčča 2020. Dat álggaheapmi maŋiduvvui ođđajagimánnui 2021.</p>
<p type="listitem">Gelbbolašvuođalokten Pilohtamánáidgárddiide galggai álggahuvvot 2020, muhtu fertii maŋiduvvot ja álggahuvvui guovvamánu 2021.</p>
<p type="listitem">Dutkan sámi pedagogihkas ja gielas Pilohtamánáidgárddiid aktavuođas maŋiduvvui čavččas 2020 njukčamánnu 2021.</p>
<p type="listitem">Mánáidgárdekonferánssat nationála ja guovlluid ektui eai leat sáhttán lágiduvvot.</p>
<p type="listitem">Báikkálaš deaivvadeamit mánáidgárddiiguin, gielddaguin, Fylkkaiguin ja eará doaimmat eai lea sáhttán čađahuvvot fysalaččat.</p>
<p type="listitem">Dat erenomáš dillii servodagas giđđat 2021 dagahii ahte SáMOS ii sáhttán doallat fysalaš deaivvademiid váhnengurssiid oktavuođas. Gursset lágiduvvo danin digitálalaččat teamsa bakte. Dat vuosehuvvui ahte digitála čoahkkin ii lean dat vuohkkaseamos vuohki dán gelbbolašvuođa loktemii, gos interakšuvdna oasseváldiiguin livčče leamaš deaŧalaš gulahallama ja ságastallama oktavuođas. Digitála vuohki dagahii maid ahte oasseváldit šadde nu anonymat stuorit čoahkkanemiin ja lei váttis oažžut johtui ságastallamiid mat muđui bohtet oalle lunddolaččat go olbmot deaivvadit. SáMOSa bealis lea danin eahpesihkarvuohta jus gelbbolašvuođa lokten lihkostuvai nu bures go leai plánejuvvon. Dan vuođul lea SáMOS mearridan ahte ođđasit doallat sierra deivvademiid fysálazzat juohke Pilohtamánáidgárddi vánhemiigu. Loga eanet Loaidu 8,9 Gelbbolašvuođa lokten vánhemiidda.</p>
<p type="listitem">Goappas ovdánahttinproseassat maid Sámi allaskuvla čađaha, oahpahus ja dutkan, leat šaddan maŋiduvvot ja dat mearkaša ahte dat loahpahuvvojit easká juovlamánu 2022.</p>
<p type="listitem">Dat mielddisbuktá ahte SáMOSa deaŧálaš Pilohtamánáidgárdeoassi, gosa ollu ovdánahttinbarggut leat čadnon, maid lea seamme áigodahkii čadnon. Das maŋŋel báhcá vel SáMOSa bargun čohkket dan máhtu ja dieđu giehtagirjái ja implemeteren daid eará sámi mánáidgárddiide.</p>
<p type="listitem">Váikkuhusat dás lea ahte olles SáMOS prošeavta čađaheapmi ja válbmen lea maŋiduvvon. Prošeaktaloahppa lea 31b njukčamánu 2023 vuođđoplána jelgii. SáMOS prošeavttas leat golbma váldooasi; pilohtamánáidgárdeoahpahus maid Sámi allaskuvla lágida, dutkan sámi mánáidgárdepedagogihkas mii dahkko Sámi allaskuvlla bokte ja ovdánahttinbargu mii dahkko SáMOSa bokte.</p>
</list><p>Dat mearkaša ahte prošeakta ii geargga loahppabohtosiid ja implementerema sámedikkis, mánáidgárddiide ja eará guoskkevaš osiide servvodagas čađahit nu go lea plánas, jus prošeakta loahpahuvvo njukčamánu 31.b. 2023. Dat ferte de dahkkot BOA ja erenomázit mánáidgárdejuhkosa fásta doaimma aktavuođas.</p>
<p>Bargu lea maid ahte veardidit vugiid ja makkár oasit SáMOSa olles doaimmas galget loahpalažžat implementerejuvvot sámedikki fásta doaimmaide.</p>
<p>Dát ášši lea maid váldon bajás ja digástallon SáMOSa Njunušjoavkkus gos mearriduvvui ahte bušeahttabarggu 2023 aktavuođas árvvostallat ahte guhkidit SáMOS prošeavta juovlamánu 2023 rádjái.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">MIELGUOIMMIT </em><em type="italic">JA DIEHTOJUOHKIN </em><em type="italic">(Loaidu 1) </em></p>
<p><em type="italic">Aktasašbargu sámi allaskuvllain </em></p>
<p>SáMOSis ja Sámi allaskuvllas lea vuođđošiehtadus leamaš 2019 rájis mii lea buktán nanu vuođu aktasašbargui máŋgga dásis. Otne doaibmá aktasašbargu sihke beaivválaš- ja orgánisasuvdnalaš dásis.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Indigenous Pedagogy in Teacher Education (IPED) </em> </p>
<p>SáMOS lea leamas oasseváldi dan seminárráiddus mii čađahuvvui 2021 mielde gos oasseváldit leat sámi pedágogalaš- ja gielladutkit visot universitehtaigu sámi guovllus.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">The workshop is part </em><em type="italic">of </em><em type="italic">project </em><em type="italic">Indigenous </em> <em type="italic">Pedagogy </em> <em type="italic">in </em> <em type="italic">Teacher </em> <em type="italic">Education </em> <em type="italic">(IPED) </em> <em type="italic">, </em><em type="italic">funded </em><em type="italic">by </em><em type="italic">Academy </em><em type="italic">of </em><em type="italic">Finland NOS-HS workshop grant. The </em><em type="italic">project </em><em type="italic">aims </em><em type="italic">to </em><em type="italic">review </em><em type="italic">and </em><em type="italic">identify </em><em type="italic">the </em><em type="italic">Sámi </em><em type="italic">and </em><em type="italic">Indigenous </em><em type="italic">pedagogy </em><em type="italic">research </em><em type="italic">needs </em><em type="italic">for </em><em type="italic">northern </em><em type="italic">teacher </em><em type="italic">education </em><em type="italic">contexts </em><em type="italic">and </em><em type="italic">to support </em><em type="italic">new </em><em type="italic">research </em><em type="italic">areas' </em><em type="italic">development </em><em type="italic">. The series </em><em type="italic">of </em><em type="italic">workshops </em><em type="italic">concentrates </em><em type="italic">on </em><em type="italic">indigenous </em><em type="italic">knowledge </em><em type="italic">, </em><em type="italic">models </em><em type="italic">, </em><em type="italic">methods </em><em type="italic">and </em><em type="italic">content </em><em type="italic">within </em><em type="italic">formal or non-formal </em><em type="italic">educational </em><em type="italic">systems and </em><em type="italic">focuses </em><em type="italic">on </em><em type="italic">the </em><em type="italic">loss </em><em type="italic">of </em><em type="italic">Indigenous </em><em type="italic">culture </em><em type="italic">. The workshops serve </em><em type="italic">both </em><em type="italic">educational </em><em type="italic">and informative purposes. </em> </p>
<p>Vuosttaš seminára leai 16.-17.b. skábmamánus 2020 gos Ol-Johán Sikku doalai sága Sámedikki oahphus ja dutkanovdánahttin bargguid birra rubriikain Present challenges in Sámi education. Nubbe seminára leai 15.-16.b. cuoŋumánus 2021 gos ságastallojuvvui omd. movt sámimánáidgárdepedagogihka galgá almmolažžat dohkkehuvvot ja maid movt sámi mánáidgárdeoahpaheddjeoahphus galgá ovdánit ollislaččat dan ektui. Goalmmát seminára lea 16.-17.b. borgemánus.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Barnehager mot 2030 </em></p>
<p>Norgga ráđđehus lea álggahan strategalaš kválitehta ovdánahttibarggu <em type="italic">Barnehager mot 2030. </em></p>
<p>SáMOS ja mánáidgárdejuogus oasálastet ahte sámi mánáidgárdiid kválitehtá gokčojuvvo sámi kultuvralaš árvvuid ektui. Leat dollon golbma sáminára gos bidjo vuođđu dan strategiadokumeantiid mii galgá ráhkaduvvot. Álggahansemináras 5b njukčamánus oasálasti ráđđeláhttu Mikkel Eskil Mikkelsen. Son bijai sámi servvodaga dárbbuid ja áigušaid vuođđun sámedikki oasálastimii dán prosessas. Nuppi seamináras 24b njukčamánus leai SáMOSis sierra áigi buktit ovdii dan ovdánahtiinbarggu mii lea jođus Sámedikkis. 27b cuoŋumánus leai goalmmát ja maŋŋemuš seminára gos leai čoahkkáigeassu ja vuođđu dahkkui ráđđehusa viidásit bargui..</p>
<p>Sámediggi lea maid buktán sierra čáláláš čealkámusa Máhttodepártementii 29b njukčamánus 2021 gos lea sisdoallu <em type="italic">gelbbolašvuohta ja kválitehta, stivren ja orgániseren ja máhttodárbbut. </em></p>
<p>2b geassemánus čađahuvvui maid konsultásuvdna Máhttodepártemeantain gelbbolašvuođalokten- ja kválitehtaáššis sámi mánáidgárdiid ektui gos mánáidgárdejuoguš ja SáMOS válde oasi.</p>
<p><em type="italic">DIEHTOČOAGGIN </em><em type="italic">(Loaidu 2) </em></p>
<p><em type="italic">Oahpahuskonfereansa </em><em type="italic">5.-7.b golggotmánu 2021 </em></p>
<p>Oahpahuskonferensa, mii leai aktasašbargu SáMOS ja Sámi allaskuvlla gaska, čađahuvvui 5-7b golggotmánus. Konfereansa lea lihkkiduvvon guktii coronadávtta dihte muhtu dal leai vejolaš čađahit fysálažžat. Leai maid vejolaš čuovvut muhtin oasiid dihtorfierbádaga bakto. Oaivefádda leai Eamiálbmogiid pedagogalaš filosofiija mánáidgárddis, skuvllas ja alitoahpahusas. Logaldallit bohte miehtá Sámi muhtu maid álgoálbmotguovllus Kanadas ja Maori, Ođđa Zelánddas.</p>
<p>Konfereanssa rahpanságaid dolle Sámedikki presideanta Aili Keskitalo ja Sámi allaskuvlla rektor Laila Susanne Vars.</p>
<p>SáMOS buvtii ovdii bohtosiid sámi pedágogalaš prinsiipaid mii dán rádjái leai dahkkon guovtti bargobájis. Oktibuot oasálaste sullii 30 olbmo, dutkit, pedágogat ja mánáidgárdestudeantat.</p>
<p>Nubbe oassi SáMOSa prográmmas leai ovdanbuktin gievrras giellavugiid definisuvdnabargu mii maid oažžui ollu beroštumi go mángálogi oassiválde ledje sáhkaskáiddis.</p>
<p>Goalmmat mii leai SáMOSa ja mánáidgárdejuhkosa prográmmas lea ahte almmuhit guokte oanehis filmme sámi mánáid rivttid birra. Almmuheadji leai Sámedikki presideanta Aili Keskitalo. Ulbmiljoavkkut ledje vánhemat ja mániádárdeáiggádat.</p>
<p>SáMOS ja Sámi allaskuvla leat aktasašbargošiehtádusa vuođul lágidan oahpahuskonfereansa golggotmánu 2021. Konferenssa árvvostallan čájehii ahte čađaheapmi manai bures ja bođii maid ovdii ahte leai ollu dárbu beassat deivvadit maŋŋel coronagiddema ja ledje maid lagabui čuohti oasseváldi fysalazzat ja maid dihtorfierbmádaga bakto. Boađus leai maid ahte nu ollu positiiva oasit boahte ovdii ahte aktasasašbargu berrelii joatkit ja ahte loktet evttohusa ahte Sámi allaskuvla ja Sámidiggi lágiidit fas aktasaš oahpahuskonferensa 2023 ja jus lea vejolašvuohta ja dáhttu lágiidit oahpahuskonferenssa ovttas juohke nuppi jagi.</p>
<p><em type="italic">Sámi </em><em type="italic">mánaidgárddiid </em><em type="italic">historjá </em></p>
<p>SáMOS lea čohkken dieđuid sámi mánáidgárdehistorjá olles Sámis. Sierra barggut leat dahkkon norgga, ruoŧa, suoma ja ruošša beal Sámis. Nubbe lávki lea ahte čohkket aktasaš dokumentii ja ráhkadit diehtojuohkima mii heivejuvvo publiseret neahtas dehe girjehámis.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">MÁNÁIDGÁRDEOVDÁNEAPMI </em><em type="italic">(Loaidu 3) </em></p>
<p><em type="italic">Sámi pedágogalaš prinsiipat </em></p>
<p>Dán jagi mielde lea ollu bargu bidjon ahte čielggadit ja pedágogalažžat čilget sámi mánáidgárdepedágogihkkalaš prinsiipaid. Vuolggasadji dása lea omd. sámi jođiheapmi, -kultuvraáddejupmi, -luondduáddejupmi, -árvovuođđu, -árbevirolaš máhttu, -giella ja dekoloniseren. Bargovuohki das lea ahte čohkket dieđuid ovddit dutkamiiggu ja iežá gáldduigu ja hábmet pedágogalažžat dego goađi čakkit mat govvadit died oaiveprinsiipat ja de lasihit dasa válddahagaid dađimielde. Dát bargu buktui maid ovdan Oahpahuskonferenssas golggotmánu guovtti bargobájis gos oasseváldit besse buktit oainnuid ja čealkagiid hábmemii ja sisdoallui. Dat leai buorre lávki dan viidásit bargui.</p>
<p>Dát lea maid oassi Pilohtamánáidgárdebargui gos oahpahuvvo, geahččaluvvo, bagadallo ja dutkojuvvo nu ahte šaddá nu buorre bođus go lea vejolaš.</p>
<p><em type="italic">Pilohtamánáidgárdd </em><em type="italic">eprošea </em><em type="italic">kta </em></p>
<p>Pilohtamánáidgárdeprošeakta galggai álggahuvvot 2020 muhtu šattai maŋiduvvot coronadávtta dihte ođđajagimánnui 2021. Delle álggahuvvo maid sierra gelbbolašvuođalokten maid Sámi allaskuvla lágida.</p>
<p>Pilohtamánáidgárddit leat:</p>
<list><p type="listitem">Suaja maanagierte, Snoasas</p>
<p type="listitem">Álttá siida AS, Álttás</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Vuonak Mánáåroj, Ajluovttas (ovdal Árran mánájgárdde)</p>
<p type="listitem">Badjemánáid beaiveruoktu AS, Kárášjogas</p>
</list><p>19.01.21 dohkkehuvvui šiehtadus Sámedikki/SáMOSa ja Pilohtamánáidgárddiid eaiggádiid ja jođiheadjiid gaska gos čielggaduvvo got olles pilohtamánáidgárdebargu čađahuvvo. Das boahtá maid ovdiii ahte dutkanoassi dahká sierra šiehtádusaid dutkandárbbuid ektui.</p>
<p>SáMOSa Njunuš mearridii miessemánus 2021 ahte ii álggahit vel njealje Pilohtamánáidgárddi. Ággan dasa leai ahte pilohtamánáidgárdebargu mii lea boahtán johtui boahtá gokčat visot ovdánahttindárbbuid ahte šaddet buorit bohtošat boahttivašáigái. Lea maid buorot ruhtageavaheapmi ahte vuoruhit gelbbolašvuođaplánema visot eará sámi mánáidgárddiide čakcat 2021 ja čađaheami 2022. Coronádilli lea maid dagahan ahte mánggat stuorit doaimmat leat šaddan maŋiduvvot.</p>
<p><em type="italic">Pilohtamánáidgárd </em><em type="italic">eprošeavtta čađaheapmi </em></p>
<p>Pilohtamánáidgárdekonseaptas geahččaluvvo ja ovddiduvvo sámi pedagogalaš- ja giellaovdáneapmi, man vuolggasadji lea sámi árbevirolaš árvvut ja máhttu. Bargu dahkko <em type="italic">09.12.20 Pilohtamánáidgárde sisdoalu plána </em>ektui. </p>
<p>Ovdánahttinbargu pilohtamánáidgárddin lea golmma oasis:</p>
<list><p type="listitem">Ovdánahttinbargu SáMOSa bokte.</p>
<p type="listitem">Oahpahus Sámi allaskuvla bokte.</p>
<p type="listitem">Mánáidgárdepedagogalaš dutkan Sámi allaskuvla bokte. Gielladutkan lea plánemis ovttas Sámi allaskuvllain.</p>
</list><p>Ulbmil lea ahte čilget ja hábmet sámi mánáidgádepedágogihkka ja gievrras giellabarggu sámimánáidgárdiin, loktet kvalitehta ja oažžut dohkkehuvvot sámipedágogihkka almmolažžan.</p>
<p><em type="italic">Ovdánahttinbargu SáMOSa bokte </em> <em type="italic">: </em> </p>
<list><p type="listitem">Ovdáneapmi ovddos. <list><p type="listitem">Orgániseret bohtosiid oahpahusain ja dutkamiin ovttas.</p>
<p type="listitem">Bagadallat mánáidgárddiid, omd. čietnudit pedágogalaš, giella- ja práktiikalaš ovdáneami.</p>
<p type="listitem">Deaivvadit fysálaččat juohke pilohtamánáidgardiin, ságástallandihtte mánáidgárdiid ovdánáhttindoaimmaid birra, sihkke pedagogalaččat ja praktiikalaččat.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Čielggadit sámi pedágogihka ja gievrras giellaovdánemi/gievrras giellamodealla <list><p type="listitem">Pedagogalaš prinsihpaid ektui.</p>
<p type="listitem">Vuođđobargu dahkko sámi pedágogalaš giehtagirjái.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Struktuvrabargu. Buohtalas doaimmat mat dorjot sámi pedágogalaš ovdáneami, omd: <list><p type="listitem">Sámi mánáidgárde historjá.</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Vánhengursset.</p>
<p type="listitem">Aktasašbarggut, diehtojuohkin ja ovdánahttinbargu sámi- ja dázzaservodagas.</p>
</list></p>
</list><p>SáMOS lea namuhan sierra koordináhtora gii galgá doallat coahkin organiserema ja čađaheami. Sámi allaskuvllas lea maid namuhuvvon sierra koordináhtor PMG oahpahussii.</p>
<p><em type="italic">Pilohtamánáidgárdeortnega </em><em type="italic">ruhtadeapmi </em>Sámediggi/SáMOS ruhtada Pilohtamánáidgárdeprošeavtta goluid ja dan Pilohtamánáidgárdeoahpu maid Sámi allaskuvla lágida. Mánáidgárdi oažžu luoikkasin dihtorreaidduid maid mánáidgárdi geavaha prošeaktaáigodagas. Dahkkojuvvo šiehtadus reaidduid luoikkaheamis. Pilohtamánáidgárddiin lea vejolašvuohta ohcat doarjaga liigegoluide doarjjaortnegis “Prošeavttat ja ovddidanbargu mánáidgárddiin”: </p>
<list><p type="listitem">Doarjja pilohttamánáidgárddiide galgá geavahuvvot liigegoluide mánáidgárddiid ovdánahttima oktavuođas.</p>
<p type="listitem">Dákkár liigegolut sáhttet leat:</p>
</list><list><p type="listitem">Gelbbolašvuođa buorideapmi ja dasa gullevaš oahppoávdnasat.</p>
<p type="listitem">Sadjásaččaid bálká pilohttamánáidgárddiid doaimmaid čađaheami oktavuođas.</p>
<p type="listitem">Bálká ovddidanbarggu oktavuođas mii dagaha eanet plánema ja raporterema.</p>
<p type="listitem">Mátkkit ja orrun pilohttamánáidgárddiid kurssaid oktavuođas.</p>
</list><list><p type="listitem">Doarjja ii addojuvvo: bajásdoallamii, meroštalakeahtes goluide ja goluide mat gullet beaivválaš doibmii, sosiála goluide, investeremiidda ja sieiva molsumiidda.</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">GELBBOLAŠVUOĐA OVDÁNAHTTIN (Loaidu 4) </em></p>
<p><em type="italic">Pilohtamánáidgárddeoahpahus </em></p>
<p>Ođđajagimánus 2021 álggahuvvui Pilohtamánáidgárdeprošeakta ja Pilohtamánáidgárdeoahpahus maid Sámi allaskuvla lágiida. Ohppiin lea vejolašvuohta váldit oahppočuoggáid dahje sáhttet čađahit dego gelbbolašvuođaloktenkursen. Pilohtamánáidgárdeoahpahus čađahuvvo guovtti jagi siste sierra oahppolána (PED606) ektui. Oahppit leat guovtti joavkkus, pedágogat ja veahkkebargit. Sii čoahkanit juohke nuppi mánu guovtti beaivásaš gursii. Das gaskan ožžot bargobihtáid ja ovdánahttinhástálusaid. Coronadávtta dihte oahpahus lea čađahuvvon ollásit neahta bakto, earet 16-17b njukčamánu go leai vuostaš geahccaleapmi cohkket oahpiid Diehtosiidii. Delle oasálastiiga maid ráđđeláhttu Mikkel Eskil Mikkelsen ja Sámi allaskuvla rektor Laila Susanne Vars.</p>
<p>Arvvostallan oahpahusa čađahemis lea vuosehan ahte PMG;aigu lea váttis leamas čoahkanit Guovdageaidnui Sámi allaskuvlii nu ahte visot leat leamas mielde olles áiggi. Sivvan dasa lea ahte lea leamaš váttis gávdnat vikáraid kurseáiggis ja maid ahte seamme áiggi šáhttet maid bargit, mánát ja vánhemat buohččin leahkit. Dár lea dahkat ahte Sámi allaskuvla ja SáMOS leat verdidan ahte ferte eanet fleksibel leahkit go gálgá čađahit oahpahusaid. Omd. sáhttá doallat oahpahusaid Pilohtamaidgárdiid luhtte ja maid ahte sierra lassioahpahanáiggiid ráhkada dego eahketbottaid ja lassi logaldallamiid mat gesset čoahkkái dat mii lea oaivegursses váldon bajás.</p>
<p>Go vejolašvuohta ii gávdnon ruhtadit PMG oahpahusaid Rekomb ruđaid bakto, lea Sámediggi/SáMOS juolludan 1,3 milj ruvnnu dego njuolggodoarjagin vuosttaš jahkái piohtamánáidgárdeoahpahussii maid Sámi allaskuvla čáđaha 2021-2022. Ruhtadárbu 2022 bušehttii lea maid veardiduvvon ja ovddiduvvon bušeahttabarggu aktavuođas.</p>
<p><em type="italic">Sámi pedagogalaš dutkan </em></p>
<p>Maŋŋegeazen 2020 Sámediggi almmuhii gilvaleapmái sámi mánáidgárdepedagogalaš dutkanprošeavtta mii galgá čađahuvvot pilohtamánáidgárdeovdáneami aktavuođas guovtti jagi siste. Guovvamánu 2021 mearriduvvui ahte Sámi allaskuvla lea vuoitán gilvaleami ja ožžon vejolašvuođa čađahit dutkama pilohtmánáigárdeprošeavtta aktavuođas. Dutkamii lea juolluduvvon 2 miljuvnna ruvnnu Sámedikki/SáMOS bušeahta bakto. Plánenbargu ja orgániseren dahkko ovttas SáMOSa ovdánáhttinbargguin ja oahpahusain. Dutkama čađahanplánen álggahuvvui njukčamánus 2021 ja lea boahtá johtui Pilohtamánáidgárdiid ektui čakčii.</p>
<p>Dutkan galgá čalmmustahttit, čilget ja defineret sámi pedagogihka ja didaktihka sámi mánáidgárddis. Pedagogihkka ja didaktihkka váldá vuolggasaji sámi kultuvrras ja gielas, nannet sámi máná rievtti iežas gillii ja kultuvrii. Dutkan lea mielde defineret ja nannet ahte sámi sisdoallu ja vuolggasadji sámi mánáidgárddiin šaddá bistevažžan, vai eallá ja fievrriduvvo viidáset buot sámi mánáidgárddiide ja eará ásahusaide.</p>
<p>SáMOS lea mearridan váljjet prošeaktajođiheadji Ol-Johán Sikku prošeaktajovkui, gos leat maid oaivedutki Marikajsa Laiti, veahkkedutkit ja goahtejođiheadjit Sámi allaskuvllas. Ulbmil lea ahte berrái geahččat ovdáneami ja bohtosiid dutkamis.</p>
<p>Aktasaš bargojovkui lea Anne Jannok Eira váljjejuvvon SáMOSa bealis. Das leat maid oahpahusa bealis Anne Ingebjørg Eriksen ja Erika Saarivaara. Dutkamis Marikajsa Laiti ja veahkkedutkit gos lea dárbu. Bargojoavku gokča deid beaiválaš aktasašbargguid, plánemiid ja čađaheami.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Gielladutkan </em></p>
<p>SáMOSa aktasašbargu Sámi Allaskuvllain lea buktán bohtosa ahte Sámi Allaskuvla čakčat 2020 almmuhii stipendiáhta gielladutkamis gos akta báiki lea vuoruhuvvon Pilohtamánáidgárdeprošektii. Boađus šattai ahte Sámi allaskuvla ii gávdnan dohkálaš ohcci dán bargui. SáMOS ja sámi allaskuvla leat bidjan plánii ahte čoavdit gielladutkanoasi eará ládje.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">PEDAGOGALAŠ </em><em type="italic">ÁVDNASAT </em><em type="italic">(Loaidu 5) </em></p>
<p>Sámediggi rievdadii njuolggadusaid 2020 pedágogalaš ávdnasiid doarjjaortnegis ahte lágádusat sáhttet ohcat doarjagiid pedágogalaš materiala mánáidgárdeoahpaheadjiid várás. Akta deaŧálaš bargu mii lea dán jagi mielde doaimmahuvvon, dán doarjaga vuodul, lea ođastuhttin Ástá Mitkija Balto vuosttaš oahppogirji sámi pedagogihkas Čáliid lágádusa bakto. Plána jelgii dat boahtá almmuhuvvot 2022.</p>
<p>SáMOS girji UNNA OLBMOZIID DIHTII lea juohke jagi addon nuvttá sámi mánáidgárdiide ja mánáidgárdeoahpaheadji studentaide Sámi allaskuvllas. Dán jagi maid sámi mánáidgárdeoahpaheadjistudeantaide Nord universitehtas go sii leat álggahan sámi sisdoalu oahpahusas doppe. Dasa lassin leat 29 girjji vuvdon dán jagi.</p>
<p>Dán jagi leat 110 SáMOS seahka juhkkon Sámi mánáide mánaidgárdigo. SáMOS seahkkas lea</p>
<p>guksi, buffa, šleđggonveastta, biebmolihtti, čáhcebohtal, lávlungirji ja SáMOS brošyra. SáMOSa logo lea juohke biergaša nalde.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">GIEVRRAS GIELLA </em><em type="italic">VUOGIT </em><em type="italic">( </em><em type="italic">Loaidu </em><em type="italic">7) </em></p>
<p><em type="italic">Gievrras giellavugiid definišuvdna </em> </p>
<p>SáMOS ovttas mánáidgárdejuhkosiin dagai bargučilgehusa ráhkadit definišuvnna gievrras giellamodeallaide mánáidgárddis joatkaskuvlla rádjái. Vuođđun leai professor emeritus Jon Todala gievrras giellavugiid notáhta SáMOSii dán barggu aktavuođas.</p>
<p>Njukčamánu 2021 álggahuvvui sierra giellasoggi mas lea bargu ráhkádit dan definisuvnna. Dát bargu gullu olles BOA ossodahkii. Oasseváldit leat giellaprofessor Sámi allaskuvllas Annika Pasanen, gielladutki Ingalill Sigga Mikkelsen, Lohkanguovddáša ovdalaš jođiheadji Berit Anne Bals Baal ja SáMOSis Anne Marge Pæiviø, čállin ja mánáidgárdepedágogan. Barggu áigodat lea skábmamánu 2021 rádjái goas giellasoggi válbmi bohtosiid ja čealkámusaid. Maŋŋel dan dahkko doaibma- ja čađahanplána bohtosiid ektui.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">BAGADUS VÁNHEMIIDDA, EAIGGÁDIIDDA JA EISE-VÁLDDIIDE (Loaidu 8 ja 9) </em></p>
<p><em type="italic">SáMOSa </em><em type="italic">váhnen- ja eaiggátgursset </em></p>
<p>SáMOS álggahii gurseráiddu pilohtamánáidgárdiid vánhemiida ja eaiggádiidda giđđat 2021. Ulbmil leai ahte oazzut dieđuid ja oahpu mákkár ovdáneapmi čađahuvvo sin mánáidgárddis. Diehtu SáMOS prošeavtta birra lei váhnemiidda addon beare mánáidgárddiid bakte. SáMOS álggii 2021 plánet digitála diehtojuohkinkursa váhnemiidda ja eaiggádiidda. Gažaldagat nugo “Mii lea sámi mánáidgárdi?”, “Mii lea SáMOS ja PED606 oahpahus” ja “Maid mun dego váhnen/sámi mánáidgárdeeaiggát sáhtán bargat sámi mánnái buorrin?” leat vuođđun daidda kursiide.</p>
<p>Kurssaide leai plánejuvvon njealje oasi. Golbma vuosttas oasit digitála čoahkkimat Teams bakte giđđat 2021 ja njealját kursa fysalaš deaivvadeapmi čakčii mii dahkko Sámi Allaskuvllain ovttas. Anne-Marge Päiviö ja Carina Sarri leabá jođihan dáid kurssiid.</p>
<p xml:lang="smj">Kursa 1 - Webinara</p>
<p>Prográmma: Máná riekti iežas gillii ja kultuvrii, Dáruiduhttimis sámi ovdáneapmái, Dárbbašit go sámi mánát sámi mánáidgárddi? Logaldallit leaba Ol-Johan Sikku ja Anne Ingebjørg Eriksen.</p>
<p xml:lang="smj">Kursa 2 - Webinara</p>
<p>Prográmma: SáMOS, PED606 oahpahus ja dutkan sámi mánáidgárdepedagogihkas. Logaldallit leat Ol-Johan Sikku, Anne Ingebjørg Eriksen ja Marikaisa Laiti.</p>
<p xml:lang="smj">Kursa 3 – Webinara</p>
<p>Prográmma: Sámegiela geavaheapmi ja ovddideapmi mánáidgárddis. Logaldallit Annika Pasanen, Berit Anne Bals Baal ja Erika Sarivaara.</p>
<p>Kursa 4 – Deaivvadeapmi guhtege pilohtamánáidgárddi luhtte Sámi Allaskuvllain ovttas.</p>
<p>Prográmma: Konkretiseret sámi mánáidgárdepedagogihka, mii/makkár dat sáhttá leahkit otná beaivvis (transformeret/reform). Čiekŋudit dihto fáttáide omd. searvelatnja ja kulturáddejupmi.</p>
<p>Kurseráidoárvvostallan oasseváldiigu vuosehii ahte lea váttis oažžut doaibmat nu bures go livččui dárbu. Mii livččiimet galgan márkanastit dán buoret ja dego okta oassi ieš PMG oasálastima prošektii. Corona dieđusge váikkuhii ahte dát vuohki šattai dan maid sáhtiime geavahit justte dál. Livččiimet galgan dahkat sierra logaldallamiid juohke PMGai ja de livččiimet soaitit nagodit čohkket eanet oasálastiid.</p>
<p>Buorre fágalaš sisdoallu muhto webinara áigi lei sáhttit oaniduvvot, ja lei justte mánáid boradan/nohkkadanáiggis. Dulkon ii doaibman bures ja lei lossat dalle čuovvut.</p>
<p>Dárbbašit vuđoleabbo bagadusa teknihkka doaimmain eareliiggánit got dulkonappa ja teams doaibmá, ja muhtinmat atne váttisin sáddet e-mailaid viidáset váhnemiidda. Ila obbalaš sisdoallu; sávvet eanet spesifihkka oahpu guhtege PMG ektui. Jearuhit báddejuvvon logaldallamiid maid sáhttá geahččat dalle go soahpá. Muhtimat lohke lossadin čuovvut logaldallamiid go powerpointat ledje dušše davvisámegillii čállojuvvon.</p>
<p>Boađus dás ja maid PMG oahpahus aktavuođas lea ahte SáMOS ja Sámi allaskuvla leat mearridan ahte, dal go lea vejolaš álgit golgat fas, ferti ollu návččaid bidjat deivvadeamiide Pilohtamánáidgárdiid luhtte sihke vánhemiiggu, eaiggádiiggu ja PMG oahpahusas. Čakčadálvvi 2021 leat maid čađahuvvon vánhendeivvadeamit Pilohtamánáidgárdiid luhte.</p>
</body></document>
