<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>278</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Mearrádus duodji sámegillii ja dárogillii.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="mearradus_duodji_samegillii_ja_darogillii.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mearrádus:</p>
<list><p type="listitem">Doarjja 41 300 ru, váldojuvvo poasttas 28001. Ohcci lea juo ožžon máksojuvvot 31 400 ru. Loahppasubmi máksimii lea 9  900  ru  .</p>
<p type="listitem">Doarjja máksojuvvo ollásit dalle go mearrádus lea dahkkojuvvon.</p>
<p type="listitem">Dohkkehuvvon duodjegávpejohtu 2020:s lea 103 154 ru.</p>
<p type="listitem">Njuolggadusaid mielde lea nu ahte ohcciide geat leat dohkkehuvvon duodjeregistaris 2020:s rehkenastojuvvo gávpejohtu dohkkehuvvon iežas dujiid vuođul 2020:s. Ii addojuvvo lassejuolludus koronadoarjjan, go olahusjoavkun leat duojárat geat leat dohkkehuvvon duodjeregistaris 31.12.2019 nammii. Dán oktavuođas lea ohcci dohkkehuvvon duodjeregistaris maŋŋá áigemeari, mii mearkkaša golggotmánus 2020. Dábálaš doarjja sáhttá addojuvvot gitta 40 % rádjai dohkkehuvvon iežas dujiin. Stuorámus doarjja lea 150 000 ru.</p>
</list><p>Sámediggi ja Riikarevišuvdna sáhttet bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo eavttuid mielde ja dávistettiin doarjjareivve eavttuide. Váiddaáigemearri lea golbma vahku dan dáhtona rájes go dieđáhus meannudeamis lea joavdan ohccái, gč. hálddahuslága § 2.</p>
<p xml:lang="vep">Vedtak:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd kr 41 300, belastes post 28001. Søker har allerede fått utbetalt kr 31 400. Restbeløpet til utbetaling er kr 9 900.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskuddet utbetales i sin helhet når vedtaket er gjort.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Godkjent duodjiomsetning for 2020 er kr 103 154.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det følger av regelverket at søkere godkjent i duodjiregisteret i 2020 vil få beregnet driftstilskudd ut fra omsetning av godkjent egenprodusert duodji i 2020. Det gis ikke tilleggsbevilgning til koronatilskudd, da målgruppen er duodjiutøvere som er godkjent i duodjiregisteret pr 31.12.2019. I dette tilfelle er søker godkjent i duodjiregisteret etter fristen, dvs oktober 2020. Det kan gis ordinært tilskudd inntil 40 % tilskudd av godkjent egenprodusert duodji. Maksimalt tilskudd er kr 150 000.</p>
</list><p xml:lang="nob">Sametinget og Riksrevisjonen kan kontrollere at tilskuddet brukes etter forutsetningene og i samsvar med vilkårene i tilskuddsbrevet. Klagefristen er 3 uker fra den dagen melding om behandlingsresultatet kommer fram til søkeren, jf. forvaltningsloven, § 2</p>
</body></document>
