<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>185</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>oppstart av Doarjjadiggi sámegillii ja dárogillii.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="oppstart_av_doarjjadiggi_samegillii_ja_darogillii.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mii leat viehka bures boahtán johtui Doarjjadikki álggahemiin. Liŋka ohcanvuđot ortnegiidda vuolábealde gávdno Doarjjadikkis. Dat mearkkaša dan ahte ohcci ferte mannat čujuhussii http://doarjja.samediggi.no gos gávdná ohcanskovi.</p>
<p>Sámedikki neahttasiidduide biddjojuvvojit fargga dieđut ovttaskas doarjjaortnega birra oktan njuolggadusaiguin. Oahpahus vuogádaga birra addojuvvo goalmmát vahkus. Mii lágidat guokte kurssa, okta lea fágajođiheddjiide ja nubbi áššemeannudeddjiide.</p>
<p><em type="italic">Diehtojuohkinčoahkkin vuogádaga birra lea gaskavahku ođđajagimánu 12. b. dii. 09.00. </em></p>
<p>Mii bivdit veaháš gierdavašvuođa dán vuogádaga atnui váldima ektui. Dál lea ollu mii galgá sadjái vai vuogádaga sáhttá geavahišgoahtit.</p>
<p xml:lang="nob">Vi er ganske godt i rute med oppstart av Doarjjadiggi. Linken til de søkerbaserte ordningene nedenfor er tilgjengelig i Doarjjadiggi. Det betyr at søker må gå inn på http://doarjja.samediggi.no for å finne søknadskjemaet.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon om hver enkelt tilskuddsordning inkl. regelverk vil bli oppdatert på Sametingets hjemmeside snarlig. Det blir gitt opplæring i systemet i uke 3. Vi kjører to kurs, en for fagleder og en for saksbehandler. <em type="italic">Det blir informasjonsmøte om systemet i onsdag 12. januar kl. 09.00. </em>Vi ber om litt tålmodighet med innføringen av dette systemet. Det er mye som skal på plass nå for at systemet skal kunne tas i bruk. </p>
</body></document>
