<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>524</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Personvernerklæring sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="personvernerklaering_nob.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Pers </em><em type="italic">ovdnas </em><em type="italic">uo </em><em type="italic">djal </em><em type="italic">us </em><em type="italic">julggaštus </em></p>
<p><em type="italic">Geat mii leat </em></p>
<p>Min neahttabáikki čujuhus lea: https://gnist.dev/giellavahkku</p>
<p><em type="italic">Bija sisa iežat lágideami </em></p>
<p>Go galledeaddjit bidjet sisa iežaset lágidemiid siiddus, de lassin galledeaddji IP-čujuhussii ja dihtui das guhte neahttaloganveršuvdna galledeaddjis lea, vurkejuvvojit dieđut mat leat skovis. Dat vurkejuvvojit vai eai biddjojuvvošii sisa lágideamit mat eai leat duođalažžan oaivvilduvvon.</p>
<p>Namatkeahtes teakstastreaŋga mii lea du e-boastačujuhusa vuođul ráhkaduvvon (gohčoduvvo maiddái <span type="quote" xml:lang="eng">«hash»</span>) sáhttá sáddejuvvot Gravatar-bálvalussii gávnnahan dihtii leago dus kontu doppe. Gravatara persovdnasuodjalusjulggaštus gávdno dás . Maŋŋel go lágideapmi lea dohkkehuvvon, de dat lea oaidnimis vaikko geasa prográmmasiiddu oktavuođas.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Media </em></p>
<p>Jus bijat govaid neahttabáikái, de it berre bidjat govaid mat sisttisdollet dieđu das gos govva lea govvejuvvon (EXIF GPS). Buohkat geat galledit siiddu sáhttet viežžat govaid ja dakkár dieđuid mat čuvvot gova.</p>
<p><em type="italic">Diehtočoahkut </em></p>
<p>Jus bijat sisa lágidemiid dán neahttabáikkis, de sáhtát min bivdit muitit nama, e-boastta ja neahttabáikki. Dieđut vurkejuvvojit diehtočohkkui vai dutnje šaddá álkibun. Dasto it dárbbat dieđuid deavdit nuppes go bijat sisa dahje rievdadat lágidemiid. Dáid diehtočoahkuid vurkkodeapmi nohká jagi maŋŋel.</p>
<p>Jus finat min sisaloggensiiddus, de mii ráhkadit gaskaboddosaš diehtočoahku vai oaidnit dohkkeha go du neahttalogan diehtočoahkuid. Dán diehtočoahkus eai leat persondieđut ja dat jávká fas go giddet neahttalogana.</p>
<p>Go logget sisa, de ráhkaduvvojit diehtočoahkut mat vurkejit du sisaloggendieđuid ja válljemiid mat gusket sisdoalu oaidnimii. Diehtočoahkut mat sisttisdollet sisaloggendieđuid, daid vurkkodeapmi nohká guokte beaivvi maŋŋel, ja diehtočoahkut sisdoalu oaidnima válljemis bistet jagi. Jus merket molssaeavttu &amp;lauot;Husk meg»t;, de vurkkoduvvojit dieđut du sisaloggema birra guokte vahku. Jus logget olggos iežat konttus, de jávket dát diehtočoahkut.</p>
<p>Jus rievdadat dahje almmuhat lágideami, de vurkejuvvo vel okta diehtočoahkku du neahttaloganii. Dát diehtočoahkku ii sisttisdoala persondieđuid, duššefal dan artihkkala ID man aitto leat rievdadan. Dat jávká beaivvi maŋŋel.</p>
<p><em type="italic">Siskkilduvvon sisdoallu eará neahttabáikkiin </em></p>
<p>Artihkkalat dán siiddus sáhttet siskkildit eará neahttabáikkiid sisdoalu (omd. filmmaid, govaid, artihkkaliid jnv.). Siskkilduvvon sisdoallu mii vižžojuvvo eará neahttabáikkiin láhtte juste dán ládje ahte galledeaddji livččii dan neahttabáikki, gos sisdoallu boahtá, galledan.</p>
<p>Dát neahttabáikkit sáhttet dán siskkilduvvon sisdoalu bokte čohkket dieđuid du birra, atnit diehtočoahkuid, bidjat sisa guorranreaidduid goalmmát oasálaččain ja vákšut maid don barggat. Siskkilduvvon sisdoalu bokte maiddái lea vejolašvuohta guorrat du daguid jus dus lea kontu ja leat loggejuvvon sisa neahttabáikái.</p>
<p><em type="italic">Geai </em><em type="italic">guin </em><em type="italic">mii juogadit </em><em type="italic">du dieđuid </em></p>
<p>Jus siđat ođasmahttit iežat beassansáni, de čuovvu du IP-čujuhus e-boastta mas bivddát ahte beassansátni ođasmahttojuvvo.</p>
<p><em type="italic">Man guhká </em><em type="italic">mii vurkkodit dieđuid du birra </em></p>
<p>Jus bijat sisa lágideami, de dat vurkejuvvo oktan dieđuiguin lágideami birra mearritkeahtes áigái.</p>
<p>Geavaheddjiid dáfus geat registrerejit iežaset dán neahttabáikái, vurkejuvvojit maiddái persondieđut maid sii devdet geavaheaddjeprofiilii. Buot geavaheaddjit sáhttet vaikko goas geahččat, rievdadit dahje sihkkut iežaset persondieđuid (earret geavaheaddjenama). Maiddái neahttabáikki hálddašeaddjit sáhttet geahččat ja rievdadit dáid dieđuid.</p>
<p><em type="italic">Du vuoigatvuođat dieđuid dáfus mat mis leat du birra </em></p>
<p>Jus dus lea kontu dán neahttabáikkis dahje jus leat kommentára guođđán, de sáhtát bivdit oažžut eksporta fiilla mii sisttisdoallá dieđuid mat mis leat du birra. Das leat buot dieđut maid leat addán midjiide. Sáhtát maiddái sihtat min sihkkut buot persondieđuid mat mis leat du birra. Dat ii guoskka dieđuide maid mii leat geatnegahttojuvvon vurket hálddahuslaš dahje juridihkalaš ákkaid dahje sihkarvuođa dihte.</p>
<p><em type="italic">Gosa </em><em type="italic">mii </em><em type="italic">sáddet dieđuid du birra </em></p>
<p>Gallededdjiid lágideamit dárkkistuvvojit ja dohkkehuvvojit, ja lea doaimmaheaddji guhte dan dahká hehtten dihtii ahte sáddejuvvojit sisa ruskaboasttat.</p>
</body></document>
