<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>464</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Rådet har vært i budsjetthøringer i Stortinget sámedillii ja dárogillii.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="radet_har_vaert_i_budsjetthoringer_i_stortinget_samedillii_ja_darogillii.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ráđđi lea leamaš bušeahttagulaskuddamis Stuorradikkis</p>
<p>Sámediggeráđđi lei maŋŋebárgga skábmamánu 9. b. bušeahttagulaskuddamiin Stuorradikkis 2022 stáhtabušeahta birra. Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka ja ráđđelahttu Runar Myrnes Balto leigga bušeahttagulahallamis Stuorradikki Gielda- ja hálddašankomiteain. Dá leat dat komitea mas lea ovddasvástádus sámi áššiin earret sámediggeválganjuolggadusain. Komitea jođiha Lene Vågslid Bargiidbellodagas. Bušeahttagulaskuddamis kommenterii Sámediggeráđđi Sámedikki ollislaš bušeahttarámma 2022 stáhtabušeahtas. Ráđđehusa evttohus 2022 stáhtabušeahta ektui mearkkaša ahte lea vuollebuhtadus 4,6 miljon ru. Dasto válddii ráđđi ovdan dárbbu offensiivvalaččat áŋgiruššat Stuorradiggedieđáhusain 37 (2020-2021) Sámi giella, kultuvra ja servodateallin – Ealáhusvuođu ektui ealli sámi báikegottiin, lassejuolludusaiguin sámi gillii mánáidgárddiin, sámi vuođđooahpahussii, SAMINOR:ii ja sámi dutkamii dutkanráđi bokte.</p>
<p>Komiteas ledje gažaldagat bušeahttadárbbu birra giellahálddašanguovllu gielddaide, oahpponeavvodárbbu birra, hástalusaid birra merkejuvvon ruđaid ektui Sámediggái ja boazodoallokártta áŋgiruššama birra (lea namahuvvon Sámedikki 2022 bušeahttadárbbuin). Ráđđelahtus Mikkel Eskil Mikkelsenas lei seamma beaivvi bušeahttagulaskuddan Bearaš- ja kulturkomiteain. Son válddii ovdan álgojuolludusa ođđa Beaivvážii, ja ahte Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla ferte bisuhuvvot, ja hástalusaid dan ektui go Sámediggi ii oaččo buhtaduvvot olles bálká- ja haddegoargŋuma stáhtabušeahtas. Dát dagaha dan ahte Sámediggi ii nagot čuovvulit Saemien Sijte ođđa vistti eanet aktivitehtain ja sisdoaluin guovddážis. Loahpas válddii son ovdan váilevaš juolludusaid Bååstedei, Sámi dáiddamusea vuordámušaid ja ahte dárbbašuvvojit eanet juolludusat sámi dáidagii ja ođđaáiggedáidagii.</p>
<p>Mielddusin lea fáktaárka mii geavahuvvui gulaskuddamis Gielda- ja hálddašankomiteain:</p>
<p xml:lang="nob">Rådet har vært i budsjetthøringer i Stortinget Sametingsrådet var tirsdag 09. november i budsjetthøringer i Stortinget om Statsbudsjettet for 2022. Sametingspresident Silje Karine Muotka og rådsmedlem Runar Myrnes Balto hadde budsjetthøring med Kommunal- og forvaltningskomiteen i Stortinget. Dette er den komiteen som har ansvaret for samiske spørsmål unntatt reglene om valg til Sametinget. Komiteen ledes av Lene Vågslid fra Arbeiderpartiet. I budsjetthøringen kommenterte Sametingsrådet den totale budsjettrammen til Sametinget i statsbudsjettet for 2022. Regjeringens forslag til statsbudsjett for 2022 innebærer en underkompensasjon på 4,6 millioner kroner. Videre tok rådet opp behovet for en offensiv satsing i tråd med Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn, økte bevilgninger til samisk språk i barnehager, samisk i grunnopplæringen, SAMINOR og samisk forskning gjennom forskningsrådet. Komiteen hadde spørsmål om budsjettbehovet til kommunene i språkforvaltningsområdet, behovet for læremidler, utfordringene med øremerkede midler til Sametinget og satsingen på reindriftskart (er omtalt i Sametingets budsjettbehov 2022). Rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen hadde samme dag budsjetthøring med Familie- og kulturkomiteen. Han tok opp at startbevilgningen til det nye Beaivváš, og Samisk videregående skole og reindriftsskole må opprettholdes og utfordringene med at Sametinget ikke får dekt hele lønns- og prisveksten i Statsbudsjettet. Det fører til at Sametinget ikke klarer å følge opp nybygget til Saemien Sijte med økt aktivitet og innhold i senteret. Tilslutt tok han opp manglede bevilgninger til Bååstede, forventinger til Samisk kunstmuseum og behovet for økte bevilgninger til samisk kunst og samtidskunst. Vedlagt finner dere faktaarket som ble brukt i høringen med Kommunal- og forvaltningskomiteen:</p>
</body></document>
