<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1231</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>regelverk stipend Sam.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="regelverk_stipend_no.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ávjovárgeaidnu 50</p>
<p>9730 Karasjok/Kárášjohka</p>
<p xml:lang="nno">Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p><em type="italic">2022 njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiidda </em></p>
<p><em type="italic">Stipeanda alit ohppui - oahpaheaddjioahpahusat </em></p>
<p>Sámegillii</p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p>1.1 Stipeandaortnega mihttomearri ja vuoruheamit 3</p>
<p>1.1.1 Doarjjaortnega mihttomearri 3</p>
<p>1.1.2 Vuoruheamit 3</p>
<p>1.1.3 Ulbmilolahusa eavttut 3</p>
<p>1.2 Ohcama hápmi ja sisdoallu 3</p>
<p>1.2.1 Doarjjaoažžu / Gii sáhttá ohcat 3</p>
<p>1.2.2 Ohcanáigemearri 4</p>
<p>Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋá dán dáhtona eai meannuduvvo. 4</p>
<p>1.2.3 Gáibádusat ohccamii 4</p>
<p>1.2.4 Eavttut ohccái 4</p>
<p>1.3 Meroštallannjuolggadusat ja definišuvnnat 4</p>
<p>1.3.1 Meroštallannjuolggadusat 4</p>
<p xml:lang="kal">1.3.2 Definišuvnnat 5</p>
<p>1.4 Ohcamiid meannudeapmi 5</p>
<p>1.4.1 Ohcamiid meannudeapmi 5</p>
<p>1.4.2 Eavttut doarjjaoažžui 5</p>
<p>1.4.3 Gárvvistanáigemearri 5</p>
<p>1.4.4 Rievdadusat stipeandaeavttuin 6</p>
<p>1.4.5 Máksineavttut 6</p>
<p xml:lang="deu">1.5 Raporteren 6</p>
<p>1.5.1 Raporteren ja bearráigeahčču 6</p>
<p>1.5.2 Bearráigeahččan ja čuovvuleapmi 6</p>
<p>1.5.3 Stipeandda ruovttoluotta máksin ja sihkkun 6</p>
<p type="title">1.1 Doarjjaortnega mihttomearri ja vuoruheamit</p>
<p type="title">1.1.1 Doarjjaortnega mihttomearri</p>
<list><p type="listitem">Eanet mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjit geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta.</p>
</list><p type="title">1.1.2 Vuoruheamit</p>
<p>Vuoruheapmi 1:</p>
<list><p type="listitem">Sámi mánaidgárdeoahpaheaddjeoahppu</p>
<p type="listitem">Dábálaš mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu mas sámi profiila</p>
<p type="listitem">Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpu 1-7 ja 5-10</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpu 1-7 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela vuosttašgielagiidda, unnimus 30 oahppočuoggá</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 5-10 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela vuosttašgielagiidda, unnimus 60 oahppočuoggá</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 ja 5-10 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela nubbingielagiidda, unnimus 60 oahppočuoggá</p>
</list><p>Vuoruheapmi 2:</p>
<list><p type="listitem">Dábálaš mánaidgárdeoahpaheaddjeoahppu studeanttaide main oppalašárvosátni/ eksámen sámegiela vuosttaš- dahje nuppigielas joatkkaskuvladásis dahje vásttolaš dásis</p>
<p type="listitem">Lektoroahpahus 8-13 studeanttaide main oppalašárvosátni/ eksámen sámegiela vuosttašgielas joatkkaskuvladásis dahje vásttolaš dásis</p>
<p type="listitem">Fágaoahpaheaddjeoahppu studeanttaide main oppalašárvosátni/ eksámen sámegiela vuosttaš- dahje nuppigielas joatkkaskuvladásis dahje vásttolaš dásis</p>
<p type="listitem">Praktihkalaš- pedagogalaš oahpahus studeanttaide main oppalašárvosátni/ eksámen sámegiela vuosttaš- dahje nuppigielas joatkkaskuvllas dahje vásttolaš dásis</p>
</list><p type="title">1.1.3 Ulbmilolahusa eavttut</p>
<list><p type="listitem">Stipeandaoažžu lea čađahan eksámena juolluduvvon stipeandda ektui.</p>
</list><p type="title">1.2 Ohcama hápmi ja sisdoallu</p>
<p type="title">1.2.1 Doarjjaoažžu / Gii sáhttá ohcat</p>
<list><p type="listitem">Oahppit geat váldet Sámi mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpu ja geavatlaš-pedagogalaš oahpu Sámi allaskuvllas.</p>
<p type="listitem">Oahppit geat váldet mátta- ja julevsámi vuođđooahpaheaddjeoahppu Davvi universitehtas</p>
<p type="listitem">Oahppit bargosadjevuđot mánáidgárdeoahpaheaddjeoahpus mas lea sámi profiila Davvi universitehtas</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela vuosttašgielagiidda, unnimus 30 oahppočuoggá</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 5-10 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela vuosttašgielagiidda, unnimus 60 oahppočuoggá</p>
<p type="listitem">Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 1-7 ja 5-10 mas sámegiella fágasuorggis mii addá oahpahangelbbolašvuođa sámegiela nubbingielagiidda, unnimus 60 oahppočuoggá</p>
<p type="listitem">Oahppit Norgga allaskuvllain ja universitehtain geat leat álbmotregistaris Norggas, ja geat sáhttet duođaštit ahte leat váldán eksámena dahje ožžon árvosáni:</p>
</list><list><p type="listitem">sámegiella 1. dahje 2. giellan joatkkaskuvllas, dahje sullasaš dásis dábálaš mánáidgárdeoahpaheaddji ohppui</p>
<p type="listitem">sámegiella 1. giellan joatkkaskuvllas, dahje sullasaš dásis lektoroahpahussii 8-13, fágaoahpaheaddjeoahpahus ja praktihkalaš- pedagogalaš oahpahus</p>
</list><p type="title">1.2.2 Ohcanáigemearri</p>
<list><p type="listitem">Ohcanáigemearri ohppiide giđđalohkanbajis lea guovvamánu 1. b.</p>
<p type="listitem">Ohcanáigemearri ohppiide čakčalohkanbajis lea golggotmánu 1. b..</p>
</list><p type="title">Ohcamat mat leat sáddejuvvon maŋŋá dán dáhtona eai meannuduvvo.</p>
<p type="title">1.2.3 Gáibádusat ohccámii</p>
<list><p type="listitem">Ohcamiid sádde Sámedikki doarjjaportála bokte.</p>
<p type="listitem">Ohcamat mat eai deavdde ohcaneavttuid sáhttit ohcat, hilgojuvvojit.</p>
</list><p type="title">1.2.4 Eavttut ohccái</p>
<list><p type="listitem">Ohcci galgá bidjat ohcama mielde čuovvovaš duođaštusa: <list><p type="listitem">Universitehta dahje allaskuvla galgá oktasaš dokumeanttas duođaštit čuovvovačča mii guoská ohccojuvvon stipendii:</p>
</list></p>
</list><p><span type="quote">o Oahppu ja man galle oahppočuoggáo Duođaštus das ahte sámegiella lea oassin fágasuorggisvuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpahuso Duođaštus das ahte lea máksán lohkanbadjedivadao Duođaštus ahte lea váldán eksámena ovdalašjuolluduvvon stipeanddaid
ovddas</span></p>
<list><p type="listitem">Ohccit bargosadjevuđot mánáidgárdeoahpaheaddjeohppui mas lea sámi profiila, galget duođaštit ahte leat unnimusat 25% virggis sámi mánáidgárddis dahje sámi ossodagas dábálaš mánáidgárddis, dahje ahte leat váldán eksámena dahje ožžon árvosáni sámegielas 1. dahje 2. gielas joatkkaskuvllas dahje vásttolaš dásis</p>
<p type="listitem">Ohcci galgá duođaštit ahte lea váldán eksámena dahje obbalašárvosáni sámegiela 1. dahje 2.giellan joatkkaskuvllas dahje vásttolaš dásis. Guoská ohcciide dábálaš mánáidgárdeoahpahussii.</p>
<p type="listitem">Ohcci galgá duođaštit ahte lea váldán eksámena dahje ožžon árvosáni sámegielas 1. gielas joatkkaskuvllas, dahje vásttolaš dásis. Dát guoská ohcciide lektorohppui, fágaoahpaheaddjeohppui ja praktihkalaš- pedagogalaš ohppui.</p>
</list><list><p type="listitem">Ohcci gii ii leat Norgga álbmotregistaris ja studeanta vuoruhuvvon oahpuin Sámi allaskuvllas dahje Davvi universitehtas, ferte buktit čuovvovaš duođaštusa ovdal go stipeanda sáhttá addojuvvot; pássanummir, guoskevaš olbmo báŋkku namma ja čujuhus, Iban-nummir ja Swift.</p>
<p type="listitem">Ohcci gii ii leat Norgga álbmotregistaris, ferte ieš váldit oktavuođa Sámedikkiin oažžun dihtii sierra ohcanskovi. Ohcanskovvi galgá sáddejuvvot e-poastta bokte ovdal ohcanáigemeari. Ohcama galgá leat ohcci vuolláičállán ja dat galgá leat skánnejuvvon dahje govviduvvon.</p>
<p type="listitem">Stipeanda ii addojuvvo seamma fágii seamma dásis eanet go oktii.</p>
<p type="listitem">Stipeanda ii addojuvvo oahpuide mat leat unnit go 10 oahppočuoggá lohkanbaji nammii.</p>
<p type="listitem">Stipeanda addojuvvo eanemusat 30 oahppočuoggái lohkanbaji nammii.</p>
</list><p type="title">1.3 Meroštallannjuolggadusat ja definišuvnnat</p>
<p type="title">1.3.1 Meroštallannjuolggadusat</p>
<p type="title">1.3.1.1 Meroštallannjuolggadusat I - vuoruheapmi 1</p>
<p>Sámi mánáidgárdeoahpaheaddji oahppu</p>
<p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 ja 5-10</p>
<p>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 30 oahppočuoggá</p>
<p>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 5-10 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela vuosttašgiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá</p>
<p>Dábálaš vuođđoskuvlaoahpaheaddji oahppu 1-7 ja 5-10 sámegiella fágasuorggis mii addá gelbbolašvuođa oahpahit sámegiela nubbingiellan, unnimusat 60 oahppočuoggá</p>
<list><p type="listitem">Unnimusat 30 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 25 000 ru</p>
<p type="listitem">Gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 10 000 ru</p>
<p type="listitem">Gaskal 10 ja 14 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 5 000 ru</p>
</list><p type="title">1.3.1.2 Meroštallannjuolggadusat II - vuoruheapmi 2</p>
<p>Dábálaš mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu</p>
<p>Lektoroahppu 8-13</p>
<p>Fágaoahpaheaddji oahppu</p>
<p>Praktihkalaš- pedagogalaš oahppu</p>
<list><p type="listitem">Unnimusat 30 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 10 000 ru</p>
<p type="listitem">Gaskal 15 ja 29 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 5 000 ru</p>
<p type="listitem">Gaskal 10 ja 14 oahppočuoggá lohkanbaji nammii 3 000 ru</p>
</list><p type="title">1.3.1.3 Meroštallannjuolggadus III - vuoruheapmi 3</p>
<p>Mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu – bargosadjevuđot mas lea sámi profiila – oasseáiggis</p>
<list><p type="listitem">18 500 ru. lohkanbaji nammii studeanttaide geat čuvvot oahppoprogrešuvnna oahpus, 8 lohkanbaji 4 oahppojagis</p>
</list><p type="title" xml:lang="kal">1.3.2 Definišuvnnat</p>
<p>Leat guokte lohkanbaji oahppojagis, giđđa- ja čakčabadji</p>
<p type="title">1.4 Ohcamiid meannudeapmi</p>
<p type="title">1.4.1 Ohcamiid meannudeapmi</p>
<list><p type="listitem">Ohcamat mat eai deavdde ohcaneavttuid hilgojuvvojit.</p>
<p type="listitem">Ohcamat meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea joavdan.</p>
<p type="listitem">Sámediggi sáhttá jearrat eanet duođaštusa dahje gohččut čielggadanságastallamii.</p>
<p type="listitem">Go váilu duođaštus čađahuvvon eksámenis masa ovdal lea juolluduvvon stipeanda, dagaha ahte ohcan biehttaluvvo.</p>
</list><p type="title">1.4.2 Eavttut doarjjaožžui</p>
<list><p type="listitem">Stipeandaoažžu galgá váldit eksámena daid oahppočuoggáid ovddas masa stipeanda lea juolluduvvon.</p>
<p type="listitem">Eksámen galgá váldojuvvot dan lohkanbajis masa stipeanda lea juolluduvvon.</p>
</list><p type="title">1.4.3 Gárvvistanáigemearri</p>
<list><p type="listitem">Eksámen oahpuin maidda lea juolluduvvon stipeanda, galgá váldojuvvot dan jagi go stipeanda lea juolluduvvon.</p>
<p type="listitem">Erenoamáš sivaid geažil, sáhttá stipeandaoažžu čálalaččat ohcat maŋidit áigemeari eksámena váldimis. Ohcan galgá vuođustuvvot, ja sáddejuvvot Sámediggái ovdal eksámendáhtona mii lea biddjojuvvon ohcamis.</p>
</list><p type="title">1.4.4 Rievdadusat stipeandaeavttuin</p>
<list><p type="listitem">Maŋŋá go stipeanda lea juolluduvvon, lea stipeandaoažžu geatnegas iežas álgagiin dieđihit vejolaš rievdadusaid birra stipeandaeavttuin.</p>
</list><p type="title">1.4.5 Máksineavttut</p>
<list><p type="listitem">Stipeanda máksojuvvo ollásit dalle go mearrádus lea dahkkojuvvon.</p>
<p type="listitem">Jos ohcci ovdal lea ožžon doarjaga Sámedikkis ja doarjjaoažžu lea rihkkon doarjjaeavttuid, de sáhttá dat dagahit dan ahte máksimat bissehuvvojit dassážiigo eavttuid rihkkun lea nohkan. Muđui gustojit Boarásmuvvan gáibádusaid lága njuolggadusat (áššeboarásmanláhka).</p>
</list><p type="title" xml:lang="deu">1.5 Raporteren</p>
<p type="title">1.5.1 Raporteren ja bearráigeahčču</p>
<list><p type="listitem">Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, giđđalohkanbajis maŋimuštá golggotmánu 1. b. bušeahttajagis.</p>
<p type="listitem">Galgá buktojuvvot duođaštus čađahuvvon eksámenis, čakčalohkanbajis maŋimuštá guovvamánu 1. b. čuovvovaš bušeahttajagis.</p>
</list><p type="title">1.5.2 Bearráigeahččan ja čuovvuleapmi</p>
<list><p type="listitem">Sámediggi sáhttá dárkkistit geavahuvvojit go ruđat eavttuid mielde, gč. juolludusnjuolggadusaid § 10 nuppi lađđasa ja riikarevišuvdnalága § 12 goalmmát lađđasa.</p>
<p type="listitem">Sámediggi sáhttá bearráigeahččat ahte leago stipeandaoažžu čađahan eksámena ja gáibidit stipeandda ruovttoluotta máksojuvvo ollásit jos ii leat čađahan eksámena.</p>
<p type="listitem">Sámediggi sáhttá bivdit eanet dieđuid maid ohcci lea geatnegas buktit. Dát guoská dieđuide mat galget geavahuvvot statistihkkii ja eará raporteremii.</p>
</list><p type="title">1.5.3 Stipeandda ruovttoluotta máksin ja sihkkun</p>
<list><p type="listitem">Sámediggi sáhttá gáibidit doarjaga ruovttoluotta máksojuvvot jos dat lea máksojuvvon menddo ollu.</p>
<p type="listitem">Sámediggi sáhttá geassit stipeandalohpádusa ruovttoluotta dahje gáibidit ahte stipeanda máksojuvvo ruovttoluotta jos:</p>
</list><p><span type="quote">o Stipeandaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskkuo Stipeanda ii leat geavahuvvon juolludusa ulbmila mielde ja eavttuid
mielde mat leat biddjojuvvon doarjjareivves.o Stipeandaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</span></p>
<list><p type="listitem">Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin. Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttá gáibidit maŋŋoneami ovddas reanttuid vel lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.</p>
</list></body></document>
