<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2302</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Tilleggsoversetting budsjett 2022 sámegillii.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tilleggsoversetting_budsjett_2022_-_02.11.21.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Álgoálbmogiin lea iešmearridanvuoigatvuođa geavaheamis, iešmearridanvuoigatvuohta iešstivrejupmái áššiin mat gusket sin siskkáldas ja báikkálaš áššiide, ja ortnegiidda maiguin ruhtadit iehčanas doaimmaid.</p>
<p>Ráđđehusa evttohusa ektui lea oassi juolludusas merkejuvvon.</p>
<p>7 300 000 ru viessoláiggu lassáneapmái Saemien Sijtes – máttasámi musea ja kulturguovddáš 2022:s.</p>
<p>6 000 000 ru Dieđáhusa čuovvuleapmái.</p>
<p>37 (2020-2021) Sámi giella, kultuvra ja servodateallin – Ealáhusvuođđu ealli sámi báikegottiide.</p>
<p>2 040 000 ru šiehtadusbargui šiehtadusa dahkamii Norgga, Duiskaeatnama ja Sámedikki gaskka ovttasbarggus ja gelbbolašvuođa buorideamis sámi dávviriid birra duiskalaš museain evttohuvvo jotkojuvvot 2022:s.</p>
<p>3 500 000 ru mii juolluduvvui 2021 sámediggeválggaid oktavuođas ii leat gessojuvvon ruovttoluotta.</p>
<p>6 000 000 ru geahpedeapmi Dálkkádat- ja birasdepartemeanttas gullá huksensuodjalusbargui.</p>
<p>Sámediggi galgá ain oažžut ruđaid bargui, muhto dan ferte dahkat ohcama bokte Riikaantikváras.</p>
<p>Haddegoargŋun stáhtabušeahta goluin meroštallojuvvo leat 2,4 % 2022:s.</p>
<p>Sámediggái šaddá danne menddo unna buhtadus 6 240 000 ru go guođđit geahčakeahttá Dálkkádat- ja birasdepartemeantta dahkan juolludusčuohppama.</p>
<p>Sámedikki direktevra oažžu fápmudusa eará láhkai geavahit hálddahuslaš poasttaid gaskka bušeahtas.</p>
<p>Sámediggi háliida eanet searvvahit njuolggodoarjagiid oažžuid sámi servodaga ovddideamis. Danne áigu Sámediggi 2022:s geahčadit vejolašvuođa geavahit barggahandokumeanttaid njuolggodoarjagiid oažžuguin gulahallamiin.</p>
<p>Eaktun lea ahte badjelbáza geavahuvvo doaibmabijuide ovttaskas doarjjaortnega mihttomearrái dávistettiin.</p>
<p>Dát spiehkastat ii guoskka gielddaid ja fylkkagielddaid aktivitehtadoarjagii.</p>
<p>Dát ruđat juolluduvvojit Sámediggái ohcama mielde.</p>
<p>Dáiddáršiehtadussii gullet sohppojuvvon doaibmabijut dáiddasuorggis, mat čađahuvvojit daid ekonomalaš rámmaid siste maid bealit leat soahpan.</p>
<p>Vuođđolága § 108 lea bajimuš riektenjuolggadus stáhta eiseválddiid ektui ja geatnegahttá Norgga stáhta láhčit diliid nu ahte sámit ieža sáhttet sihkkarastit ja ovddidit iežaset giela, kultuvrra ja servodateallima.</p>
<p>Vuođđoláhka § 108 addá geatnegasvuođa das ahte sámi kultuvra ain bisušii, ja dat ráddje stáhta doaibmafriijavuođa sihke láhkaaddinproseassain ja hálddašeamis.</p>
<p>Vuođđolága § 108 čuovusin leat eiseválddit geatnegahttojuvvon bidjat mearrideaddji dahje stuorra deattu sámi kultuvrra vuhtii váldimii mearrádusain mat gusket sámiide.</p>
<p>ON álgoálbmogiid 2007 julggaštus bidjá unnimus standárddaid álgoálbmotrievttis.</p>
<p>Julggaštusas nannejuvvo ahte álgoálbmogiin lea iešmearridanriekti, ja dan rievtti vuođul mearridit álgoálbmogat iežas sin politihkalaš sajádaga, ja vuoigatvuođa friija ovddidit sin ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami. Álgoálbmogiin lea iešmearridanvuoigatvuođa geavaheamis, iešmearridanvuoigatvuohta iešstivrejupmái áššiin mat gusket sin siskkáldas ja báikkálaš áššiide, ja ortnegiidda maiguin ruhtadit iehčanas doaimmaid.</p>
<p>konsultašuvdnaláhka</p>
<p>ILO-konvenšuvdna nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iešmearrideaddji stáhtain lea guovddáš álbmotriekteinstrumeanta álgoálbmotrievttis. Konvenšuvnnas gieđahallojuvvojit eanarievttit, bargoeavttut, ámmátoahpahus, dearvvašvuohta ja oahppu. Konsultašuvnnat ja searvan leat dehálaš oasit konvenšuvnnas.</p>
<p>Láhka lea ON álgoálbmogiid julggaštusa implementeren álgoálbmogiid vuoigatvuođaid birra, art 19 ja ILO konvenšuvdna 169 art 6, ja ulbmilin lea konsulteret buriin jáhkuin ja dainna áigumušain ahte soahpat beliid gaskka.</p>
<p>2021:s mearriduvvojedje sámelága jna. (konsultašuvnnat) rievdadusat.</p>
<p>Rievdadus dagaha ahte § 1-1 lága ulbmila birra rievdá, ja šaddá ođđa kapihtal sámelágas, kapihtal 4 konsultašuvnnat.</p>
<p>Konsultašuvnnaide gullet iešguđege lágan áššit, nugo lágat, láhkaásahusat, ovttaskas mearrádusat, doaibmabijut ja mearrádusat (omd.</p>
<p>Lágas galgá gozihuvvot sámiid friija ja ovdagihtii dieđiheami vuođul miehtan dahje ii miehtan buot áššiin mat gusket midjiide, ja leat oaivvilduvvon stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid ollašuhttimii konsultašuvnnaid ektui sámiiguin.</p>
<p>Sámediggi lea váillahan mekanismma movt bearráigeahččat dan ahte gozihuvvojit go konsultašuvdnageatnegasvuođat.</p>
<p>Okta sámedikki váldomihttomeriin lea nannet ja ovddidit sámegielaid boahtteáiggis.</p>
<p>Ferte láhččojuvvot sámegiela geavaheapmi buot servodatarenain ja fertejit ásahuvvot buorit rámmaeavttut sihkkarastin dihtii dan.</p>
<p>Strategiijadokumeanta Giellalokten mearriduvvui Sámedikki dievasčoahkkimis juovlamánus 2018.</p>
<p>Sámedikki giellaossodagas lea lassin ovddasvástádus sámi báikenammabálvalusas mii hálddaša sámi báikenamaid báikenammalága mielde.</p>
<p>Sámediggi lea sámi báikenamaid báikenammabálvalus.</p>
<p>Almmolaš instánssat sámegiela hálddašanguovllus galget čuovvut sámelága kapihttala 3, ja bálvalit iežaset geavaheddjiid sámegillii, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</p>
<p>Dát váikkuha dan ahte sámegiella geavahuvvo árjjalaččat iešguđege servodatsurggiin dáin gielddain ja fylkkagielddain.</p>
<p>Dákkár girji lea ráhkaduvvon julevsámegiela várás. 2022:s áigu Sámediggi álggahit riektačállinrávagirjji ráhkadeami máttasámegiela várás.</p>
<p>Sámediggi oaidná ahte lea dárbu ásahit davviriikkalaš giellaovttasbarggu oktasaš vuođđun sámegielaid suodjaleapmái, nannemii ja ovddideapmái.</p>
<p>Sámi Giellagáldu ásahuvvo bissovaš oktasaš fágaorgánan sámi giellaáššiin Norgga beale Sámedikki oktavuhtii 2022:s.</p>
<p>Sámediggi háliida áiggi mielde geahčadit vejolašvuođa addit giellaguovddážiidda dihto bargguid.</p>
<p>Sámi giellaguovddážat leat Sámedikki deaŧaleamos ovttasbargoaktevrrat barggus sámegiela loktemis, ja Sámi giellavahkku čađaheamis. Danne addá Sámediggi 50 000 ru liigedoarjaga guđege giellaguovddážii Sámi 2022 giellavahku čađaheapmái.</p>
<p>Dasa lassin addá Sámediggi 2022:s doarjaga 100 000 ru Gielem nastedh:ii, Snoasas, Sámi giellavahku váldodoaluid plánemii ja čađaheapmái 2022:s.</p>
<p>Sámi giellaguovddážat Gielearenie, Gïelem nastedh ja Aajege ožžo 2021:s jahkái lasáhusa 150 000 ru guhtege sámi báikenamaid dokumenteremii ja čohkkemii.</p>
<p>Dát juolludus bisuhuvvo maiddái 2022:s, go bargu ii leat gárvvistuvvon.</p>
<p>Dehálaš lea ahte giellaguovddážat duođaštanbarggus ohcalit ovttasbarggu eará ásahusaiguin mat maiddái barget kulturmuittuid ja árbedieđuid duođaštemiin, nugo ovdamearkka dihtii museaiguin. Dát doaibmabidju čatnasa Váibmogiella čuovvuleapmái.</p>
<p>Deaivvadeami ulbmilin lea lonohallat vásihusaid ja jurdagiid, juohkit gelbbolašvuođa ja dasto viidáset ovddidit giellaguovddážiid.</p>
<p>Giellaberošteaddjit čalmmustit ja nannejit sámegiela geavaheami Sámi giellavahku áigge.</p>
<p>Sámi gielladoaibmabijut main fokuserejuvvojit erenoamážit giella, sánit ja doahpagat mat gullet sámi árbedieđuide mat čađahuvvojit Sámi giellavahku oktavuođas.</p>
<p>Biibbalteavsttaid jorgaleapmi mátta- ja julevsámegillii</p>
<p>Sámegielat digitála arenat mánáide ja nuoraide, nugo ovdamearkka dihtii e-valáštallan ja sosiála mediat.</p>
<p>Joatkkaskuvllain ohppiin lea sámegiella fágasuorggis.</p>
<p>Dat go sámegielat oidnojit servodagas lea dehálaš sámi álbmogii, sihke sidjiide geain lea sámegiella eatnigiellan ja sidjiide geat háliidit oahppat sámegielaid.</p>
<p>Sámegielat oidnojit ja gullojit báikkálaččat, regionála ja nationála dásis Sámi giellavahkus.</p>
<p>Sámegielaid čalmmusteapmi lea guovddáš oassi Giellaloktemis, ja mii oaidnit ahte lea dárbu searvvahit ja ovttasbargat iešguđege aktevrraiguin vai sámegielat oidnojit servodagas.</p>
<p>Sámediggi váldá álgaga jahkásaččat sámegielaid čalmmusteamis Sámi giellavahku bokte. Mii áigut hásttuhit ja bovdet ealáhuseallima ja báikkálaš ja almmolaš aktevrraid leat veahkkin čalmmusteamen sámegielaid Sámi giellavahku oktavuođas. Dán barggus áigut mii maiddái geahččalit ovttas bargat nuorra sámegielagiiguin mat buvttadit sámi digitála sisdoalu.</p>
<p>Sámelága kapihtal 3 lea ođasmahttojuvvomin ja vurdojuvvo ahte sámegiela hálddašanguovlu rievdaduvvo. Dat galgá plána mielde meannuduvvot Stuorradikkis 2022:s. Lunddolaš lea ahte sámelága rievdadusaid geažil ráhkaduvvo ođđa doarjjamálle gielddaid ja fylkkagielddaid guovttegielatvuođadoarjagii sámi giellaguovllus.</p>
<p>Ođđa doarjjaortnet mii lea heivehuvvon iešguđege gielladiliide sámegiela hálddašanguovllu gielddain lea ásahuvvon ovdal jagi 2023.</p>
<p>Sámelága kapihtal 3 lea ođasmahttojuvvomin, ja galgá plána mielde meannuduvvot Stuorradikkis 2022:s.</p>
<p>Lunddolaš lea ahte sámelága rievdadusaid geažil ráhkaduvvo ođđa doarjjamálle gielddaid ja fylkkagielddaid guovttegielatvuođadoarjagii sámi giellaguovllus.</p>
<p>Barggus ođđa doarjjamálliin dárbbašuvvojit čielggadeamit ja iešguđege meroštallanvuođđu.</p>
<p>Prošeavtta ulbmilin lea váldoáššis ráhkadit evttohusa doarjjamállen.</p>
<p>Doaibmabidjoplána ráhkadeapmi iešguđege gielaid várás.</p>
<p>Gielladili čielggadusain ubmi-, bihtán- ja nuortalašgielaid várás ovddiduvvojit iešguđege evttohusat doaibmabidjun gielaid nannemii.</p>
<p>Bargu 2022:s lea váldoáššis raporttaid čuovvuleapmi doaibmabidjobáhkaid ráhkadeami bokte iešguđege gielaid várás, ja čoahkkimat iešguđege giellaguovlluiguin.</p>
<p>Ovddidanprográmmaid čuovvuleapmi mátta- ja julevsámegielaid várás.</p>
<p>Sámi giellavahkku lea okta oassi Giellaloktemis. Dasa guorrasit eanet ja eanet jagis jahkái, ja Sámediggi háliida joatkit doaibmabijuin mii váikkuha sámegiela loktema ja čalmmusteami.</p>
<p>Ovddidanprográmmaid ráhkadeapmi mátta- ja julevsámegielaid várás.</p>
<p>Bargu mátta- ja julevsámegielaid ovddidanprográmmaid ráhkademiin álggahuvvo 2021:s.</p>
<p>Bargguin jotkojuvvo 2022:s ja vurdojuvvo ahte ovddidanprográmmat ovddiduvvojit Sámedikki dievasčoahkkimii 2022:s.</p>
<p>Čuovvolangolut leat oassin hálddahusa bušeahtas.</p>
<p>Barggu čuovvuleapmi sámi giellaáittardeaddji čielggademiin</p>
<p>Sámi giellaáittardeaddji ásaheapmi.</p>
<p>Doaibmabidju lea álggahuvvon 2021:s.</p>
<p>Čielggadus sámi giellaáittardeaddjis gárvána 2022:s.</p>
<p>Raporta galgá leat vuođđun bargui viidáseappot sámi giellaáittardeaddji ásaheamis.</p>
<p>Čuovvolangolut leat oassin hálddahusa bušeahtas.</p>
<p>Sámi giellagelbbolašvuođa váilun lea stuorra hástalussan buot servodatsurggiin.</p>
<p>Ollislaš áŋgiruššan sámegielat bargiid rekrutteremis, ja oahpahusfálaldat sámegielas studeanttaide ja fágaolbmuide lea áibbas vealtameahttun dárbbu gokčamii servodagas.</p>
<p xml:lang="nob">Rekrutterenstrategiijat</p>
<p>Lasihit ohcciidlogu geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta mánáidgárde- ja oahpaheaddjioahpuin.</p>
<p>erenoamážit váilot ollu oahpaheaddjit ja mánáidgárdebargit.</p>
<p>2021 ráhkaduvvui PwC raporta <span type="quote">“Sámedikki rekrutterenstrategiijat sámi servodaga várás”</span>.</p>
<p>Dát doaibmabidju lea čuovvolandoaibmabidju dán raporttas.</p>
<p>Njuolggodoarjja galgá mannat strategalaš bargui oččodit ohppiid geain lea sámegiella fágasuorggis ohcat mánáidgárde- ja oahpaheaddjiohppui.</p>
<p>Ulbmilin lea áiggi mielde rekrutteret studeanttaid mánáidgárde- ja oahpaheaddjiohppui.</p>
<p>Várrejuvvo 350 000 ru Sámi joatkkaskuvlii ja boazodoalloskuvlii njuolggodoarjjan 2022:s.</p>
<p>Dárbu mii dávjá ovddiduvvo lea fierpmádatdárbu ásahusaid gaskka guovlluin, oktiiordnendoaibma ásahusaid ja fágalaš ráđđeaddima gaskka.</p>
<p>Sámediggi válddii 2018:s badjelasas hálddašanovddasvástádusa mii dan rádjai lea leamaš Norlándda fylkkamannis mátta-, julev- ja márkasámi gielladoaibmabijuin.</p>
<p>Nannen dihtii rekrutterenbarggu mátta- ja julevsámi guovllus, lea Sámediggi ásahan guokte ođđa virggi mat galget bargat dainna.</p>
<p>Virggit leat biddjojuvvon Snoasai ja Ájluktii.</p>
<p>Dát virggit ruhtaduvvojit 2022 hálddahusbušeahtas.</p>
<p>Sámediggi várre ruđaid giella- ja oahpahuskonferánssaide mat váikkuhit fierpmádaga ásaheami giellabargiid ja pedagogaid várás ja váikkuhit gielladoaibmabijuid oktiiordnema.</p>
<p>Rájáid rastá mánáidgárdi ja skuvlaovttasbargu</p>
<p>Oktasaš davviriikkalaš bargojoavku mas lea leamaš bargun ráhkadit raportta rájá rastá oahpahusovttasbarggus, lea gárvvistan raporttas, <span type="quote">“Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehtá Sámi”</span>.</p>
<p>Čuovvuleapmi 2022:s lea čilgejuvvon kapihttalis 5.11.5 Rájárasttideaddji sámi oahpahus, oahpponeavvut - prošeakta.</p>
<p>Ásahit sámi nammafágalaš arkiivva vai nammaávdnasat livčče álkidit olámuttus.</p>
<p>Sámi arkiivvain lea álggahuvvon ovttasbargu geahčadan dihtii vejolašvuođa ásahit sámi nammafágalaš arkiivva.</p>
<p>2022:s čuovvuluvvo bargu hálddahusas, ja dasa eai biddjojuvvo sierra ruđat 2022:s.</p>
<p>Sámedikkis lea duohta váldi sámi mánáidgárddiin ja mánáidgárddiin gos leat sámi mánát, lágaid ja láhkaásahusaid bokte, ja konsultašuvnnaid bokte.</p>
<p>Sámedikki váldi mánáidgárddiin lea dehálaš dasa movt dát suorgi goziha sámi servodaga dárbbu sámi mánáidgárddiid ja mánáidgárddiid gos leat sámi mánát, ovdáneami ja rámmaid.</p>
<p>Nannen dihtii sámi sisdoalu sámi mánáidgárddiin ja eará mánáidgárddiin gos leat sámi mánát, áigu Sámediggi 2022:s joatkit barggus gulahallama ja konsultašuvnnaid bokte guoskevaš aktevrraiguin, ja erenoamážit fokuseret NAČ 2016: 18 Váibmogiella čuovvuleami, rámmaplána implementerema mánáidgárddi sisdoalu ja doaimmaid birra (2017), barggu gelbbolašvuođa buoridemiin, kvalitehtabarggu mánáidgárddiin jagi 2030 guvlui ja vánhenperspektiivva.</p>
<p>Pilohttamánáidgárddit galget bargat gelbbolašvuođa geahččalemiin ja viidáset ovddidemiin, das mii čatnasa sámi kultuvrii, árbedieđuide ja sámi gillii teorehtalaččat ja geavatlaččat mánáidgárddis gos sámi árvvut ja nana giellamálliid geavaheapmi leat vuolggasadjin. Pilohttamánáidgárddit galget oažžut fágalaš doarjaga ja bagadusa olles ovddidanproseassa bokte.</p>
<p>man áigumuššan lea maiddái ovddidit gelbbolašvuođafálaldaga sámi mánáidgárdepedagogihkas.</p>
<p>Evaluerema áššečuolbman lei: <span type="quote">“Movt váikkuhit doarjjaortnegat mánáidgárddiid ulbmila olaheapmái nu ahte sámi mánát šattašedje sámegielagin, ja mainna lágiin ortnega sáhttá rievdadit dahje nannet oažžun dihtii buoret ulbmilolahusa?”</span> Evalueremis leat njeallje váldohástalusa doarjjaortnega ektui:</p>
<p>Pilohttamánáidgárddiid ovddideapmi SáMOS prošeavttas.</p>
<p>Sámedikkis lea áigumuš čuovvulit prošeavtta: <span type="quote">«Rájáhis sámi oahpahus 2019»</span> ja <span type="quote">«Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehtá Sámi 2021»</span>. Dán ovttasbarggus lea ovddiduvvon oktasaš sámi árvo- ja prinsihppajulggaštus mii bidjá standárddaid sámi mánáid ja nuoraid vuoigatvuođaide mánáidgárdefálaldagas ja oahpahusas, ja man oktavuođas sámi árvvut, luonddufilosofiija, giella, kultuvra, jođiheapmi ja árbedieđut leat guoddi elemeantan pedagogalaš barggus.</p>
<p>Sámediggi lea fuolas dálkkádatroasu dihtii mii guoská maiddái sámi servodahkii.</p>
<p>Dehálaš lea ahte dálkkádatdoaibmabijut mat gusket Sápmái váldet vuolggasaji sámi kultuvrra luondduvuđđosis, sámi árbedieđuin ja sámiid iešmearridanrievttis.</p>
<p>Sámediggi eaktuda ahte sámi geavahus boazodoalu, eanadoalu, guolástusa ja meahcceávkkástallama oktavuođas deattuhuvvojit ođđa suodjalanguovlluid hálddašeami oktavuođas, gielddalaš plánameannudeamis ja konsešuvnnaid oktavuođas energiijarusttegiidda, ruvkedoibmii ja akvakultuvrii jna.</p>
<p>Konsultašuvdnageatnegasvuođa láhkii čatnan</p>
<p>Erenoamážit mátkeealáhusain, dárjjodansuorggis, duojis ja hutkás ealáhusain leat leamaš stuorámus hástalusat.</p>
<p>Trøndeláhka lea válljejuvvon Eurohpalaš biebmoguovlun 2022.</p>
<p>Dát sáhttá addit vejolašvuođaid čájehit ovdan máttasámi biebmokultuvrra ja loktet máttasámi biebmobuvttadeddjiid Trøndelágas ja váikkuhit sámi biebmu mearkagálvvu ásaheami.</p>
<p>Danne lea Sámediggi lasihan rámmaid juohkelágan ealáhuseallimii, nugo eanet doarjaga Sápmi ealáhussiidii, sámi mátkeealáhusaide ja hutkás ealáhusaide, ja Interreg:ii nannen dihtii ovttasbarggu aktevrraid gaskka miehtá Sámi. Dasto leat várrejuvvon ruđat sierra strategiija várás geasuheaddji báikegottiid ektui ja boazodoalloláhkalávdegotti čuovvuleapmái.</p>
<p>Politihkalaš bargu ealáhusovddideamis lea maiddái nannejuvvon go leat biddjojuvvon lasseruđat politihkalaš ráđđeaddi várás.</p>
<p>Dehálaš lea ahte lahtuin maid Sámediggi nammada regionála boraspirelávdegottiide, lea ovttagaslaš máhttovuođđu sámi ealáhusaid birra ja boraeallihálddašeami mearkkašupmi dasa.</p>
<p>Danne galgá lágiduvvot boraealliseminára daid boraeallilávdegottiid lahtuide ja várrelahtuid mat gieskat leat nammaduvvon.</p>
<p>Doaibmabijut ja prošeavttat mat nannejit doaimmaid maidda koronadávda lea erenoamáš garrasit čuohcan.</p>
<p>Oassestrategiija sámi mátkeealáhusaid ja sámi mátkeealáhusfitnodagaid prográmma várás.</p>
<p>Eanet sámi mátkeealáhusaktevrrat mat vuvdet buktagiid sámi kultuvrra vuođul.</p>
<p>Sámi báikegottit leat geasuheaddji sihke ássamii ja ealáhuseallimii</p>
<p>Dát geavvá boahttevaš jagiin maiddái.</p>
<p>Sámi musihka oainnusmahttin</p>
<p>Sámi designfitnodagaid ásaheapmi</p>
<p>Sámi design mearkagálvoortnet</p>
<p>Hutkás ealáhusprošeavttaide várrejuvvo 1 700 000 ru 2022:s.</p>
<p>Dát lea ovttasbargu mas lea ávki buot beliide.</p>
<p>2022:s ii olahuvvon ovttamielalašvuohta beliid gaskka.</p>
<p>Prosedyra go ii šatta ovttamielalašvuohta, gč. ovttasbargošiehtadusa § 8, lea ahte Sámediggeráđđi ieš bidjá ekonomalaš vuođu Sámi Dáiddárráđi várás, maid Sámedikki dievasčoahkkin meannuda čuovvovaš šiehtadusáigodaga várás, gč. ovttasbargošiehtadusa § 12.</p>
<p>Jahkái 2022 lea rámma 9 092 000 ru mii vástida jagi 2022 bálká- ja haddegoargŋuma,</p>
<p>Foandda ulbmilin lea lasihit internationála dáiddalaš ja kulturovttasbarggu eará sirkumpolára álgoálbmogiiguin. Foanda lea ISFI vuollásaš.</p>
<p>Sámediggi álggaha barggu sámi dáidda- ja dáiddamuseapolitihka ovddidemiin.</p>
<p>Lassánan viessoláiggu geažil go fárrejit ođđa vistái, de nanne Sámediggi juolludusa museai 7 300 000 ruvnnuin 2022:s.</p>
<p>Sámediggi lea bivdán RiddoDuottarMusea fuolahit dán barggus. Dan geažil bisuhuvvo lasáhus 2021 bušeahtas 500 000 ru mii lea merkejuvvo dán bargui.</p>
<p>Juolludus 2022:s lea lassánan 150 000 ru dan oktavuođas go leat stuorát golut stuorát lokálaid geažil Sámedikki dáiddačoahkkádusas.</p>
<p>Dán bargui juolluduvvui 250 000 ru eanet doarjjan.</p>
<p>Sámi museasearvi lea 2022:s ožžon 2 040 000 ru eanet juolludusa ovttasbargui ja gelbbolašvuođa buorideapmái sámi dávviriid sirdimis duiskalaš museain.</p>
<p>Dat vihtta kulturviesu main maiddái lea musea sirdojuvvojit museakapihttalii: RDM, Deanu ja Várjjaga museasiida, Árran, Saemien Sijte, Várdobáiki.</p>
<p>Proseassat ja prošeavttat Bååstede dávviriid ruovttoluotta fievrrideami oktavuođas.</p>
<p>Prošeakta vuođđuduvvá ovttasbargui bibliotehkaiguin ja dearvvašvuođastašuvnnaiguin.</p>
<p>Doaibmabidju lea 2021:s nannejuvvon 400 000 ruvnnuin mii lea oassi Váibmogiela čuovvuleamis.</p>
<p>Kulturmuito- areála- ja birasossodagas (KAB) leat guokte juhkosa mat barget kulturmuitosuodjalemiin:</p>
<p>Kulturmuitojuogus, 10 fásta bargi.</p>
<p>Vistegáhtten, seailluhan ja kultureanadat juogus, 4 fásta bargi ja 2 prošeaktavirggi.</p>
<p>Kulturmuitojuhkosa ja Vistegáhtten, seailluhan ja kultureanadat juhkosa váldobargun lea sámi kulturmuittuid, sámi huksenárbbi ja fanassuodjaleami hálddašeapmi, gaskkusteapmi ja duođašteapmi.</p>
<p>Viidáset ovddidit Ceavccageađgi/Mortensnes kulturmuitoguovlun.</p>
<p>Láhččojuvvon sámi kulturmuittuid suodjaleapmi ja ovddideapmi.</p>
<p>Ovddidit digitála gaskkustanvugiid sámi kulturmuittuid várás.</p>
<p>Sámevašši</p>
<p>Buoret árvoháhkan Sámis ja eanet ovttasbargu riikarájáid rastá Sámis.</p>
<p>Sámediggi háliidivččii dakkár doarjjaortnega man bokte sámi aktevrrain Norgga bealde lea stuorát vejolašvuohta ieža ruhtadit sin prošeavttaid.</p>
<p>Dát galgá váikkuhit dan ahte dán Interreg-áigodagas čađahuvvojit eanet sámi Interreg prošeavttat Norgga bealde.</p>
<p>Prošeavttat njealji áŋgiruššansuorggis Interreg Auroras.</p>
<p>Sámedikki politihkalaš čállingoddi ásahuvvui golggotmánus mii lea oassi politihkalaš mearrádusaid ovttagaslaš čuovvuleami sihkkarastimis.</p>
<p>Politihkalaš čállingoddi galgá láhčit, bearráigeahččat ja dikšut áššejođu iešguđege fágaossodagaid gaskka ja hálddahuslaš ja politihkalaš ovttadagaid gaskka.</p>
<p>Ulbmilin lea nannet Sámediggeráđi ja eará politihkalaš jođiheddjiid politihkalaš čállingoddedoaimma ja dat lea oassi ovttagaslaš čállingoddedoaimma čoahkkimiid várás organiseremis Sámedikkis.</p>
<p>Sámedikki politihkalaš čállingottis lea ovddasvástádus ja doaibma parlamentáralaš doaimma goziheamis Sámedikkis, maiddái áššemeannudeamis čoahkkinjođihangoddái ja dievasčoahkkin- ja lávdegoddečoahkkimiid plánen.</p>
<p>Dasa lassin lea stábas ovddasvástádus arkiivva hálddašeamis, Sámedikki jienastuslogu hálddašeamis, ovddasvástádus sámediggeválggaid plánemis ja čađaheamis ja ođđa sámedikki rahpamis, daid váiddaáššiid meannudeamis maid sámediggeráđđi sádde Sámedikki váiddalávdegoddái já Sámedikki bearráigeahččanlávdegotti áššemeannudeamis ja čállingoddedoaimmain.</p>
<p>Sámedikki politihkalaš čállingottis leat 16 fásta bargi.</p>
<p>Sámediggi áigu álggahit ollislaččat geahčadit ja evalueret 2021 sámediggeválggaid teknihkalaš čađaheami, go lea raporterejuvvon earret eará hástalusaid birra jienastuslogu áigádeami ektui ja bohtosiid oažžumis válgaeiseválddiin.</p>
<p>Sámediggeválga lea nationála válga ja berre meannuduvvot dássálaga stuorradiggeválggain.</p>
<p>Ođđa bargoortnet mii lea heivehuvvon otnáš sámediggái.</p>
<p>Nammaduvvo lávdegoddi mii galgá ollislaččat revideret Sámedikki bargoortnega.</p>
<p>Lávdegoddi galgá evttohit rievdadusaid Sámedikki čoahkkinortnegis, ja sáhttá maiddái evttohit rievdadusaid Sámedikki vuođđonjuolggadusaide.</p>
<p>Lávdegoddi galgá buktit rávvagiiddis sámedikki áirasiidda ovdal jagi 2023 loahpa.</p>
<p>Rávvagat leat vuođđun dievasčoahkkináššái maid dievasčoahkkinjođihangoddi ovddida ovdal go dát sámediggeáigodat nohká.</p>
</body></document>
