<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>513</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Downloads/korpus/saknr2.orig.sme og nob.docx - kurs.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="saknr2.orig.sme_og_nob.docx_-_kurs.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">SAM-1036 Nordsamisk som fremmedspråk: Innføringskurs 2. - 20 stp. </em></p>
<p xml:lang="nob">Giellasiida - Samisk språksenter starter opp med videregående kurs i samisk som fremmedspråk, innføringskurs 2 våren 2024. I løpet av kurset skal studenten bli i stand til å uttrykke seg om generelle dagligdagse og samfunnsmessige temaer, både muntlig og skriftlig. Studenten skal kunne skrive lengre og mer komplekse tekster på samisk, og lese og forstå komplekse tekster skrevet for morsmålsbrukere. Muntlig og skriftlig eksamen. For å ta eksamen, må man være tatt opp som student, og få godkjent obligatoriske oppgaver.</p>
<p xml:lang="nob">Kurset forutsetter at man har gjennomført SAM-1031 og SAM-1034, eller tilsvarende. Kurset arrangeres i samarbeid med UiT Norges arktiske universitet, slik at det er mulighet å ta eksamen ved UiT <em type="italic">sommeren 2024 </em>. </p>
<p xml:lang="nno">Les om studietilbudet SAM-1036 her: kursa.oahpa.no</p>
<p xml:lang="nob">Dersom du ønsker å ta eksamen våren 2024 og få tildelt studiepoeng (20 stp.), må du være tatt opp som student ved Norges arktiske universitet. <em type="italic">Søknadsfrist er 1.12.23. </em>Søknadskode er 9199 - Enkeltemner (ikke realfag), lavere grad. Ordinære og nettbaserte emner. Les mere om søknadsprosessen her: https://uit.no/utdanning/opptaksinfo#kapittel_711477 Om du ønsker å ta eksamen er fristen for å melde seg opp 1.02.2024. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Søknadsportalen er åpen i perioden 1.11 og 1.12 2023. </em></p>
<p xml:lang="deu">Kursstart: Januar 2024 i Manndalen.</p>
<p xml:lang="nob">Påmelding også til Giellasiida innen 01.12.2023</p>
<p xml:lang="nob">For flere detaljer og påmelding: giellasiida@kafjord.kommune.no eller tlf. ......</p>
<p xml:lang="nob">Ansatte i Kåfjord kommune kan søke permisjon med lønn for å delta.</p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord kommune har denne støtteordningen:</p>
<p xml:lang="nob">· Kursstøtte i samisk språk.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet med ordningen er å gi befolkningen i Kåfjord økonomisk mulighet til å lære seg samisk språk. Foresatte med barn i barnehage og grunnskole priorieres.</p>
<p xml:lang="nno">Ta kontakt med ................ tlf. 77 71 92 32 eller .......................</p>
<p xml:lang="nno">www.kafjord.kommune.no</p>
<p><em type="italic">SAM-1036 Davvisámegiella vierisgiellan: Álgokursa 2. - 20 oč. </em></p>
<p>Giellasiiddas álggahuvvo joatkkakursa davvisámegiella vierisgiellan, álgokursa 2, giđđat 2024. Kurssas galget studeanttat máhttit njálmmálaččat ja čálalaččat muitalit oppalaš árgabeaivválaš ja servodatlaš fáttáid birra. Studeanttat galget máhttit čállit guhkit ja máŋggadáfot teavsttaid sámegillii, ja lohkat ja ipmirdit máŋggadáfot teavsttaid mat leat čállojuvvon eatnigielagiid várás. Njálmmálaš ja čálalaš eksámen. Jus áiggut váldit eksámena, de fertet leat dohkkehuvvon studeantan ja oažžut dohkkehuvvon geatnegáhttun bargobihtáid.</p>
<p>Kursa eaktuda ahte leat čađahan SAM-1031 ja SAM-1034, dahje sullásačča. Kursa lágiduvvo ovttasráđiid UiT Norgga árktalaš universitehtain, nu ahte lea vejolaš váldit eksámena UiT bokte <em type="italic">geasset 2024. </em></p>
<p>Loga eanet oahppofáladaga SAM-1036 birra dás: kursa.oahpa.no</p>
<p>Jus áiggut váldit eksámena giđđat 2024 oažžun dihte 20 oahppočuoggá, de ferte UiT Norgga árktalaš universitehta vuos leat dohkkehan du studeantan. Don ozat alccesat dohkkehusa lohkat sierra gurssa (9199 sierra gursa, ii reálafága), vuolit gráda. Dábalaš neahtavuđot fáttát. Loga eanet ohcanproseassa birra dás: https://uit.no/utdanning/opptaksinfo#kapittel_711477</p>
<p>Jus áiggut váldit eksámena, de lea áigeamearri guovvamánu 1.b. 2024.</p>
<p><em type="italic">Ohcanportála lea rabas áigodagas skábmamánu 1.b. 2023 - juovlamánu 1.b. 2023 </em></p>
<p>Kursa álgá: Ođđajagimánu 2024 Olmmáivákkis.</p>
<p>Don fertet maiddai dieđihit alccet Giellasiidii ovdal juovlamánu 1.b. 2023</p>
<p>Eanet dieđut ja dieđiheapmi: giellasiida@kafjord.kommune.no dahje tlf. 77 71 93 80</p>
<p>Gáivuona suohkana bargit sáhttet ohcat virgelobi bálkkáin searvat kursii.</p>
<p>Gáivuona suohkanis lea dán doarjjaortnega:</p>
<p xml:lang="smj">·Kursadoarjaga sámegiella.</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil lea addit Gáivuona orruide ekonomalaš vejolašvuođa oahppat sámegiela. Vánhemat geain leat mánát mánáidgárddis ja vuođđoskuvllas vuoruhuvvojit.</p>
<p>Váldde oktavuođa: ………… tlf. …………….., dahje ……………..</p>
<p xml:lang="nno">www.kafjord.kommune.no</p>
</body></document>
