<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>335</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Downloads/korpus/saknr1.orig.sme og nob.docx - kurs.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="saknr1.orig.sme_og_nob.docx_-_kurs.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">(logo Gáivuona suohkan – Kåfjord kommune – Kaivuonon komuuni) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kurs i nordsamisk – samisk som fremmedspråk, SAM 1031. </em></p>
<p xml:lang="nob">Giellasiida/Samisk språksenter starter opp med kurs i samisk som fremmedspråk, innføringskurs 1, våren 2023. Kurset er på 200 timer. Kurset arrangeres i samarbeid med UiT Norges arktiske universitet, slik at det er mulighet å ta eksamen ved UiT.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom du ønsker å ta eksamen og få tildelt studiepoeng (20 stp), må du være tatt opp som student ved Norges arktiske universitet. <em type="italic">Søknadsfrist er 1.desember 2022 , men dette forplikter deg ikke til å ta eksamen. Frist for å melde seg opp til eksamen er senest 1.februar 2023. </em>Du må søke elektronisk. </p>
<p xml:lang="nno">Studenter må gi beskjed til Giellasiida om at du melder deg på kurset. <em type="italic">Frist: 11. januar 2023. </em></p>
<p xml:lang="nob">For flere detaljer og påmelding: giellasiida@kafjord.kommune.no</p>
<p xml:lang="nno">Mer informasjon om kurset: www.kafjord.kommune.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Under forutsetning av støtte fra Sametinget: </em></p>
<p xml:lang="nob">Foreldre med barn i barnehage eller som har samisk i sin fagkrets i grunnskolen, og nærstående til demente kan søke Kåfjord kommune om støtte for å delta på kurset.</p>
<p xml:lang="nob">Det gis utdanningsstipend til andre søkere som er folkeregistrert i Kåfjord kommune og som tar studiepoeng. Ta kontakt med …………. tlf. ……………… eller …………….</p>
<p><em type="italic">Davvisámegiel gursa- sámegiella vierisgiellan, SÁM 1031. </em></p>
<p>Giellasiiddas álggahuvvo sámegiel vierisgielgursa, álgogursa 1, giđđat 2023. Gursa lea 200 diibmosaš. Gursa lágiduvvo ovttasráđiid UIT Norgga árktalaš universitehtain, nu ahte lea vejolaš váldit eksámena UIT bokte.</p>
<p>Jus áiggut eksámena váldit vai oažžut 20 oahppočuoggá, de ferte UiT Norgga árktalaš universitehta vuos leat dohkkehan du studeantan. <em type="italic">Ohcanáigemearri lea juovlamánu 1. b 2022 , muhto ohcan ii geatnegahte eksámena váldit. Áigemearri dieđihit eksámenii lea maŋimustá guovvamánu 1.b 2023. </em>Don fertet ohcat elektrovnnalaččat. </p>
<p>Studeanttat fertejit maid addit dieđu Giellasiidii ahte álget gursii. <em type="italic">Áigemearri: ođđajagimánu 11.b.2023. </em></p>
<p>Eanet dieđut ja dieđiheapmi: giellasiida@kafjord.kommune.no</p>
<p>Eanet dieđut gurssa birra: www.kafjord.kommune.no</p>
<p><em type="italic">Eaktun oažžut doarjaga Sámedikkis: </em>Váhnemat geain leat mánát mánáidgárddis dahje lea sámegiella vuođđoskuvlla fágabirrasis, demeansa-váhnemiid lagašolbmot sáhttit ohcat Gáivuona suohkanis bálkáhuvvon lohkanvirgelobi gursii. Juolluduvvo stipeandan ohcciide geat leat álbmotregistrerejuvvon suohkanis já váldet oahppočuoggáid. Váldde oktavuođa ................... tlf. ................., dahje .......................... </p>
</body></document>
