<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>1655</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 1 (14) </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMEDIKKI ČOAHKKIN 3/2014 </em></p>
<p><em type="bold">Áigi </em>du golggotmánu 30. beaivve dmu 9 <em type="bold">Báiki </em></p>
<p xml:lang="smn">Solju, Sajos, Anár</p>
<p>Mielde/</p>
<p>Näkkäläjärvi Klemetti ságajođiheaddji eret</p>
<p xml:lang="smn">Sanila-Aikio Tiina</p>
<p>I várreságajođiheaddji</p>
<p xml:lang="smn">Paltto Heikki</p>
<p>II várreságajođiheaddji</p>
<p xml:lang="smn">Avaskari Anu lahttu</p>
<p xml:lang="smn">Guttorm Veikko ”</p>
<p xml:lang="fin">Haltta Tauno ”</p>
<p xml:lang="smn">Heikkuri Pertti ”</p>
<p xml:lang="fin">Hetta Jouko ”</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Länsman Asko ”</p>
<p xml:lang="fin">Magga Ulla-Maarit ”</p>
<p>Magga-Vars Petra ”</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Anna ”</p>
<p xml:lang="fin">Musta Yrjö ”</p>
<p xml:lang="smn">Nuorgam Anne ”</p>
<p xml:lang="fin">Pohjanrinne Arto ”</p>
<p xml:lang="fkv">Porsanger Veikko ”</p>
<p xml:lang="smn">Tapiola Ilmari ”</p>
<p xml:lang="smn">Tapiola Nilla ” Valkeapää Nihkolas ”</p>
<p xml:lang="fin">Valle Pentti ”</p>
<p xml:lang="fin">Äärelä Rauni ”</p>
<p>Aikio Antti várrelahttu</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi Janne ”</p>
<p xml:lang="fin">Pekkala Pekka ”</p>
<p xml:lang="fin">Sujala Antti ”</p>
<p>Labba Anna-Máret nuoraidráđi ovddasteaddji</p>
<p xml:lang="smn">Ruotsala Pia beavdegirjjičálli, má hálddahushoavda</p>
<p xml:lang="smn">Varis Kalle má láhkačálli</p>
<p xml:lang="fin">Tapiola-Länsman Kaisa nuoraidčálli</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 2 (14) joatkašuvvá… </p>
<p xml:lang="smn">Aikio Anne-Kirste tulka</p>
<p xml:lang="fin">Aikio Leena ”</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Matti ”</p>
<p xml:lang="fin">Huovinen Heli ”</p>
<p xml:lang="fin">Fofonoff Katri ”</p>
<p xml:lang="sms">Fofonoff Merja ”</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 3 (14) 1 § Čoahkkima rahpan 2 § Čoahkkima lágalašvuođa ja mearridanválddi gávnnaheapmi 3 § Beavdegirjji dárkkisteaddjiid ja jienaidrehkenastiid válljen </p>
<p><em type="bold">SáDi 1 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ČOAHKKIMA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RAHPAN </em>30.10.2014 -------------- </p>
<p><em type="bold">SáDi 2 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ČOAHKKIMA </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">LÁGALAŠVUOHTA JA MEARRIDANVÁLDI </em>30.10.2014 </p>
<p><em type="bold">Evttohus: </em></p>
<p>Almmuhus čoahkkima birra lea sáddejuvvon lahtuide ja várrelahtuide 9.10.2014 ja čoahkkinbovdehus-evttohuslistu mildosiigun 20.10.2014. Čoahkkin gávnnahuvvo lágalažžan ja mearridanválddálažžan.</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em>-------------- <em type="bold">SáDi 3 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BEAVDEGIRJJI </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DÁRKKISTEADDJIID </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">JA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JIENAIDREHKENASTIID </em>30.10.2014 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VÁLLJEN </em></p>
<p><em type="bold">Evttohus: </em></p>
<p>Válljejuvvojit guokte beavdegirjji dárkkisteaddji, geat doaibmaba dárbbu mielde maiddái jienaidrehkenastin.</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 4 (14) 4 § </p>
<p>Aitosaš čoahkkináššiid gieđahallanortnega dohkkeheapmi </p>
<p><em type="bold">SáDi 4 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AITOSAŠ ČOAHKKINÁŠŠIID GIEĐAHALLANORTNEGA </em>30.10.2014 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DOHKKEHEAPMI </em></p>
<p><em type="bold">Evttohus: </em></p>
<p>Dohkkehuvvo áššiid čuovvovaš gieđahallanortnet: 5 § Ságajođiheaddji geahčastat 6 § ILO 169-soahpamuša ratifiseren 7 § Eamiálbmogiid máilmmikongreassa loahppaáššegirji 8 § Sámedikki bargoortnega 56 § dohkkeheapmi 9 § Evttohus sámedikki čoahkkimiid striimemis 10 § Eará ovdan boahtti áššit 11 § Almmuhanáššit 12 § Čoahkkima loahpaheapmi</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 5 (14) 5 § </p>
<p>Ságajođiheaddji geahčastat</p>
<p><em type="bold">SáDi 5 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁGAJOĐIHEADDJI </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GEAHČASTAT </em>30.10.2014 </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 6 (14) 6 § </p>
<p>ILO 169-soahpamuša ratifiseren</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">St 5 § </em></p>
<p><em type="bold">ILO 169-SOAHPAMUŠA RATIFISEREN </em>20.10.2014 </p>
<p>Sámedikki čoahkkin lea dohkkehan čoahkkimisttis 2/2014 cealkámuša ráđđehusa evttohushápmosis</p>
<p>ILO 169-soahpamuša ratifiserema várás <em type="bold">(mielddus 1). </em></p>
<p>Vuoigatvuođaministeria lea válmmaštallan cealkámusčoahkkáigeasu ráđđehusa evttohushápmosa birra addojuvvon cealkámušain ( <em type="bold">mielddus 2 </em>). Sámeáššiid ministtarbargojoavku lea fápmudan vuoigatvuođaministara ráđđádallat sámedikkiin ráđđehusa evttohushápmosis. Ministtarbargojoavku gáibidii, ahte ráđđádallamiin galgá leat eana- ja vuovdedoalloministeria ovddastus. Sámediggi lea ráđđádallan Ilo 169-soahpamuša ratifiseremis 24.9. ja 7.10. Vuoigatvuođaministeria oaidnu lea, ahte Suopma ii ratifisere soahpamuša almmá sámedikki dohkkeheami. Ráđđehusa evttohusa leat divodan ovttas sámedikkiin ja ráđđehusa evttohushápmosa divodit ain sámedikkiin čađahuvvon ráđđádallamiid vuođul. Sámediggi lea ráđđádallamiin evttohan nuppástusaid ráđđehusa evttohushápmosii dievasčoahkkima 2/2012 dohkkehan cealkámuša mielde. Ráđđehusa evttohushápmosis lea maid boarásmuvvan diehtu ja dárbu teknihkalaš beaivideapmái láhkaásaheami ovdáneami mielde. Sámeáššiid ministtarbargojoavku lea gáibidan, ahte soahpamuša ratifiserema oktavuođas guđđojuvvo čilgehus, mas Suoma stáhta ja sámediggi almmuhit oktasaš oainnuset artihkkala 14 oasil. Stáhta sáhttá soahpamuššii čatnaseami oktavuođas ovdanbuktit oainnus dahjege addit čilgehusas (declaration) das, mo galgá heivehit dakkár soahpamušmearrádusa, man dat atná eahpečielggasin dahje mii dan mielas lea máŋggaláhkai dulkomis. Čilgehusain ii, nuppeláhkai go várrehusain, geahččaluvvo elimineret dahje rievdadit soahpamušmearrádusaid vuoigatvuođalaš váikkuhusaid. Suopma lea addán maid čilgehusaid, main oasis sáhttet leat várrehuslundosaš vuoigatvuođaváikkuhusat. Dábálaččat daid sáhttá govvidit dulkončilgehussan, main meroštallo ovdamearkka dihte, mo soahpamuš </p>
<p>Suomas heivehuvvo (Valtiosopimusopas 2012, s.56) . ILO 169-soahpamuššii ii sáhte dahkat várrehusaid. Oktage soahpamuša ratifiseren riika ii leat guođđán čilgehusa dahje almmolaš cealkámuša soahpamuša ratifiserema oktavuođas. Soahpamuššii laktáseaddji čilgehus gáibida riikkabeivviid miehtama (Valtiosopimusopas 2012 s. 59 ja 81). ILO 169-soahpamuša čilgehus laktojuvvošii oassin soahpamuša dohkkehancelkosa. Soahpamuša ratifiserenáššegirjjiide ja ráđđehusa evttohusa ákkastallamiidda laktinláhkai čilgehusas lea mearkkašupmi soahpamuša našuvnnalaš ja riikkaidgaskasaš dulkomii. ILO bargokonfereansa lea fápmudan gávccát konfereanssas jagis 1926 áššedovdikomiteai bissovaš vásttu bearráigeahččat, ahte lahttoriikkat čuvvot daid soahpamušaid geatnegasvuođaid, maidda dat leat čatnasan.</p>
<p>Komitea doaibmaprinsihpan lea iešráđálaččat, bealeheamet ja objektiivvalaččat čielggadit, man viidodagas dilli orru guđege stáhtas vástideamen ILO soahpamušaid eavttuid ja vuođđonjuolggadusa mielde dohkkehuvvon geatnegasvuođaid.</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 7 (14) </p>
<p>St 5 § joatkašuvvá…</p>
<p>Komitea bargun lea dutkat ILO vuođđonjuolggadusa 22 artihkkala mieldásaš jahkeraporttaid dain doaibmabijuin, maidda lahttostáhtat leat álgán, vai ožžot fápmui daid soahpamušaid mearrádusaid, maidda dat leat oasálažžan, sihke lahttostáhtaid addin dieđuid dárkkistanbohtosiin. Komitea galgá guorahallat ee. soahpamušaide ja ávžžuhusaide guoski dieđuid ja raporttaid sihke stáhtaid almmuhan doaibmabijuid ollašuhttit soahpamuša ulbmiliid. Okta dáid dieđuin, maid galgá guorahallat, livččii lunddolaččat čilgehus, mii laktojuvvo soahpamuša ratifiserenáššegirjjiide, erenomážit jos dat livččii maid sámedikki dohkkehan áššegirji.</p>
<p>Mearrideaddji ILO 169-soahpamuša ollašuhttima dáfus lea dat, ahte doaimmain lea stáhta ja eamiálbmoga dohkkeheapmi. ILO 169-soahpamuš vuolgá das, ahte soahpamuša ratifiserema gáibidan nuppástusain mearrideaddji áššit leat eamiálbmoga iežas figgamušat ja oaidnu. Vaikko Suoma čilgehus ii livččege juridihkalaččat čadni várrehus, de jos Suoma sámediggi ja nuortalaččaid giličoahkkin čilgehusa dohkkehivčče, das livččii praktihkas maid juridihkalaš mearkkašupmi ja čatnašupmi váikkuhivččii ILO áššedovdikomitea ávžžuhusaide.. Sámeáššiid ministtarbargojoavku lea maid mearridan, ahte ILO 169-soahpamuša ratifiserema oktavuođas mearriduvvošii Meahcceráđđehusláhkii váldinláhkai ođđa njuolggadusain, mat gusket sámiid vuoigatvuođaid ( <em type="bold">mielddus 3 </em>). Njuolggadusat laktojuvvošedje oassin fámus leahkki lága Meahcceráđđehusas. Evttohuvvon njuolggadusat gusket sámiid ruovttuguovllus dáhpáhuvvi plánema, sámekultuvrra heajudangildosa sihke ráđđádallangottiid. Jos Suopma ii soahpamuša ratifisere, Mehcceráđđehusláhkii eai váldo máinnašuvvon njuolggadusat sámiid vuoigatvuođain dán riikkabeaibaji áigge. Vai Suopma sáhttá soahpamuša ratifiseret, galgá ráđđehusa evttohus soahpamuša ratifiserema várás addojuvvot maŋimuštá skábmamánus riikkabeivviide. Sámediggi galgá buktit ovdan oainnus soahpamuša ratifiseremii golggotmánu áigge. Soahpamuša ratifiseremis evttohuvvo mearriduvvot blankeahttalágain, mainna biddjojuvvojit fápmui konvenšuvnna mearrádusat. </p>
<p>Soahpamuš boađášii</p>
<p>Suomas fápmui guovttenuppilogi mánotbaji geažes dan beaivvi rájes go Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga oaivehoavda lea registreren Suoma ratifiserema. Soahpamuša fápmuibidjamis mearriduvvošii sierra ásahusain. Soahpamuš livččii soahpamuša mearrádusaid mielde Suomas fámus uhcimuštá 10 jagi. Čilgehusas leat duođalaš juridihkalaš váikkuhusat. Sámedikki bargoortnega 4 § (dikki čoahkkin) čuoggá 2) mielde dikki čoahkkima bargun lea dohkkehit sámiid gielalaš ja kultuvrralaš iešstivrejupmái guoski njuolggadusevttohusaid, mat dahkkojit dikki beales. Dikki čoahkkin galgá gohččojuvvo? sámedikki bargoortnega 56 § vuođul čoahkkái 10 beaivve ovdal čoahkkima. Sámedikki stivra galgá válmmaštallat bargoortnega 6 § čuoggá 2 mielde dikki čoahkkimiid mearrádusaid válmmaštallamis. Sámediggi ráđđádallá čilgehushápmosa birra 23.10.2014. Čoahkkimis hábmejuvvo loahpalaččat čilgehus, man mielde maid ráđđehusa evttohus dárkkálmahtto dárbbu</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 8 (14) </p>
<p>St 5 § joatkašuvvá… miel.</p>
<p>Evttohus čilgehussan doaimmahuvvo oassin dievasčoahkkima čoahkkináššegirjjiid dalán ráđđádallamiid maŋŋá. </p>
<p><em type="bold">Má. Hálddahushoavdda evttohus (PR): </em></p>
<p>Stivra evttoha, ahte dievasčoahkkin gieđahallá 23.10.2014 ráđđádallamiid maŋŋá válmmaštuvvi čilgehusa, mii laktojuvvošii oassin ILO 169-soahpamuša ratifiserenáššegirjjiid ja soahpamuša dohkkehancelkosa ja mearrida, dohkkehago čilgehusa.</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p>Stivra mearridii evttohusa mielde. -------------- </p>
<p><em type="bold">SáDi 6 § </em></p>
<p><em type="bold">Stivrra evttohus: </em>30.10.2014 </p>
<p>Sámedikki čoahkkin gieđahallá 23.10.2014 ráđđádallamiid maŋŋá válmmaštuvvi čilgehusa ( <em type="bold">mielddus 4 </em>), mii laktojuvvošii oassin ILO 169-soahpamuša ratifiserenáššegirjjiid ja soahpamuša dohkkehancelkosa ja mearrida, dohkkehago čilgehusa. </p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 9 (14) 7 § </p>
<p>Eamiálbmogiid máilmmikongreassa loahppaáššegirji</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">St 6 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EAMIÁLBMOGIID MÁILMMIKONGREASSA LOAHPPAÁŠŠEGIRJI </em>20.10.2014 </p>
<p>Máilmmi eamiálbmogiid konfereansa dollojuvvui New Yorkas 22.-23.9.2014. Konfereanssa lágidii ON. Konfereanssa oaivilin lei juohkit vásáhusaid eamiálbmogiid vuoigatvuođaid ollašuvvamis ja ON:a eamiálbmotjulggáštusa ollašuhttimis.</p>
<p>Konfereansa dohkkehii stáhtaid ja eamiálbmogiid ovttas válmmaštallan loahppaáššegirjji.</p>
<p>Loahppaáššegirjjis</p>
<p>ON ja stáhtat nannejit čatnašumiset eamiálbmotjulggáštusa ollašuhttimii.</p>
<p>Loahppaáššegirjjis deattuhuvvo maid eamiálbmogiid dihtui vuođđuduvvi ovdamiehtama dehálašvuohta. Loahppaáššegirji maid stivre, mo ON:a eamiálbmotjulggáštusa geatnegasvuođaid galgá ollašuhttit.</p>
<p>Loahppaáššegirji jorgaluvvo davvisámegillii ja sámediggi lea evttohan áššegirjji jorgaleami maid nuortalaš- ja anárašgillii.</p>
<p><em type="bold">Má. Hálddahushoavdda evttohus (PR): </em></p>
<p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat merke eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššegirjji diehtun.</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p>Stivra mearridii evttohusa mielde. -------------- </p>
<p><em type="bold">SáDi 7 § </em>30.10.2014 </p>
<p><em type="bold">Stivrra evttohus: </em></p>
<p>Sámedikki čoahkkin merke diehtun eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššegirjji ( <em type="bold">mielddus 5 </em>). </p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 10 (14) 8 § </p>
<p>Sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttin </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">St 9 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMEDIKKI BARGOORTNEGA 56 § NUPPÁSTUHTTIN </em>16.9.2014 </p>
<p>Sámediggelága ođastus bođeš fápmui jagi 2014 loahpas dahje 2015 álggus. Lága sirdašuvvanáiggit sáhttet dagahit dan, ahte válgalogahallama dievasmahttima vuigengáibádusgieđahallan dáhpáhuvvá hui jođánis áigetávvalis. Ođđa lága mielde vuigengáibádusat válgalogahallama dievasmahttimis bargošii sámedikki čoahkkimii (26 §). Sámedikki stivrra bargun lea batgoortnega 6 § mielde vástidit dikki čoahkkima válmmaštallamis. </p>
<p>Válgalogahallama ja vuigengáibádusmeannudeapmi sáhttet gáibidit stivrra ja dievasčoahkkima badjelmearálaš čoahkkimiid ja čoahkkimiid johtilit čoahkkái gohččuma. Vuigengáibádusaid galgá gieđahallat daid luonddu dihtii hui jođánit, vai ohcciid vuogatvuođadorvu ii riskerejuvvo. Lea vejolaš, ahte sámedikki jagi 2015 vuosttas čoahkkin gieđahalašivčče jo vuigengáibádusaid, man dihtii nuppástusa bargootrnegii galgá bargat jo jagi 2014 bealde.</p>
<p>Dán dihtii lea dárbu nuppástuhttit sámedikki bargoortnega 56 § nu, ahte dálá 10 beaivve sajis čoahkkima evttohuslisttá galggašii sáddet dikkilahtuide maŋimustá 7 beaivve ovdal čoahkkima. Nuppástus ii eretváldde dan vejolašvuođa, ahte čoahkkinbovdehusaid ja evttohuslisttáid ii sáhtášii sáddet dán ovdalut.</p>
<p>Sámediggelága ođastus gáibida sámedikki bargoortnega ođasmahttima nu, ahte ođđa bargoortnet livččii fámus ovdal go válggain 2015 válljejuvvon sámediggi álggaha doaimmas. Dán oktavuođas sáhttit árvvoštallat ođđasis, leago bargoortnega 56 § paragráfa áigetávvaliid dárbu nuppástuhttit viidásabbot.</p>
<p><em type="bold">Má. Hálddahushoavdda mearrádusevttohus: </em></p>
<p>Stivrra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat dohkkeha sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttima ja ahte nuppástus boahtá fápmui 1.1.2015.</p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p>Stivra mearridii evttohusa mielde. -------------- </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 11 (14) </p>
<p><em type="bold">SáDi 8 § </em></p>
<p><em type="bold">Stivrra evttohus: </em>30.10.2014 </p>
<p>Sámedikki čoahkkin dohkkeha sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttima ( <em type="bold">mielddus 6 </em>) ja ahte nuppástus boahtá fápmui 1.1.2015. </p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 12 (14) 9 § </p>
<p>Evttohus sámedikki čoahkkimiid striimemis </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">St 12 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUS SÁMEDIKKI ČOAHKKIMIID STRIIMEMIS </em>16.9.2014 </p>
<p>Nuoraidráđđi lea gieđahallan ášši čoahkkimisttis 29.3.2014. Nuoraidráđđi átná dehalažžan Sámedikki čoahkkimiid striimema, vai eandalii sámenuoraide livččii álkit čuovvut čoahkkimiid ja sámepolitihka. Dát lasihivčče sámenuoraid čuvggodeami sámepolitihka ektui sihke beroštumi ja árvvusátnima Sámedikki doaimmaid vuostá. Vaikko sámedikki čoahkkimat leatge dál jo buohkaide rahpasat, lea čoahkkinbáikkiide boahtin guhkes gaskkaid geažil váttis. Bálvalanovttadaga fálaldat sámedikki čoahkkima striimemis lea <em type="bold">mielddusin 7 </em>. <em type="bold">Nuoraidčálli evttohus (KTL): </em></p>
<p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat mearrida sámedikki čoahkkimiid striimemis. </p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat mearrida sámedikki čoahkkimiid live-striimemis. Dakkár čoahkkimat, main leat eaialmmolaš áššit, eai live- striimejuvvo. -------------- </p>
<p><em type="bold">SáDi 9 § </em></p>
<p><em type="bold">Stivrra evttohus: </em>30.10.2014 </p>
<p>Sámedikki čoahkkin mearrida sámedikki čoahkkimiid live-striimemis. Dakkár čoahkkimat, main leat eai-almmolaš áššit, eai live- striimejuvvo. </p>
<p><em type="bold">Mearrádus: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 13 (14) 10 § </p>
<p>Eará ovdan boahtti áššit 11 § </p>
<p>Almmuhanáššit 12 § </p>
<p>Čoahkkima loahpaheapmi</p>
<p><em type="bold">SáDi 10 § EARÁ OVDAN BOAHTTI ÁŠŠIT </em>30.10.2014 <em type="bold">SáDi 11 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ALMMUHANÁŠŠIT </em>30.10.2014 </p>
<p><em type="bold">SáDi 12 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ČOAHKKIMA LOAHPAHEAPMI </em>30.10.2014 </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EVTTOHUSLISTU 3/2014 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 20.10.2014</p>
<p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin </em>30.10.2014 siidu 14 (14) </p>
</body></document>
