<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>1573</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                    30.10.2014              siidu 1 (14) </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMEDIKKI ČOAHKKIN 3/2014</em> </p>
    <p><em type="bold">Áigi</em>              du golggotmánu 30. beaivve dmu 9 </p>
    <p><em type="bold">Báiki</em>  Solju, Sajos, Anár </p>
    <p xml:lang="smn">M E   Mielde/ Näkkäläjärvi Klemetti  ságajođiheaddji eret  Sanila-Aikio Tiina  I várreságajođiheaddji Paltto Heikki  II várreságajođiheaddji Avaskari Anu lahttu Guttorm Veikko ” Haltta Tauno  ” Heikkuri Pertti ” Hetta Jouko   ” Länsman Asko ” Magga Ulla-Maarit ” Magga-Vars Petra ” Morottaja Anna ” Musta Yrjö   ” Nuorgam Anne ” Pohjanrinne Arto ” Porsanger Veikko ” Tapiola Ilmari ” Tapiola Nilla ” Valkeapää Nihkolas ” Valle Pentti   ” Äärelä Rauni ”</p>
    <p xml:lang="smn">Aikio Antti    várrelahttu Näkkäläjärvi Janne ” Pekkala Pekka ”  Sujala Antti   ”</p>
    <p>Labba Anna-Máret nuoraidráđi     ovddasteaddji</p>
    <p xml:lang="smn">Ruotsala Pia   beavdegirjjičálli,   má hálddahushoavda Varis Kalle   má láhkačálli  Tapiola-Länsman Kaisa nuoraidčálli</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 2 (14) </p>
    <p>joatkašuvvá…</p>
    <p xml:lang="smn">Aikio Anne-Kirste    tulka  Aikio Leena               ”          Morottaja Matti   ”          Huovinen Heli   ”  Fofonoff Katri   ”  Fofonoff Merja   ”</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 3 (14) </p>
    <p>§ Čoahkkima rahpan  § Čoahkkima lágalašvuođa ja mearridanválddi gávnnaheapmi  § Beavdegirjji dárkkisteaddjiid ja jienaidrehkenastiid válljen</p>
    <p><em type="bold">SáDi 1 § ČOAHKKIMA RAHPAN </em> </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p xml:lang="koi">--------------</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="bold">SáDi 2 § ČOAHKKIMA LÁGALAŠVUOHTA JA MEARRIDANVÁLDI </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014<em type="bold"> </em></p>
    <p><em type="bold"> Evttohus:  </em>Almmuhus  čoahkkima  birra  lea  sáddejuvvon  lahtuide  ja  várrelahtuide 9.10.2014 ja čoahkkinbovdehus-evttohuslistu mildosiigun 20.10.2014. </p>
    <p>Čoahkkin gávnnahuvvo lágalažžan ja mearridanválddálažžan.</p>
    <p>
      <em type="bold"> Mearrádus: </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">--------------</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="bold">SáDi 3 § BEAVDEGIRJJI DÁRKKISTEADDJIID JA JIENAIDREHKENASTIID </em>
    </p>
    <p xml:lang="vep">30.10.2014 <em type="bold">VÁLLJEN</em> </p>
    <p>  <em type="bold">Evttohus:  </em>Válljejuvvojit guokte beavdegirjji dárkkisteaddji, geat doaibmaba dárbbu mielde maiddái jienaidrehkenastin. </p>
    <p> <em type="bold">Mearrádus: </em></p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 4 (14)  4 §  Aitosaš čoahkkináššiid gieđahallanortnega dohkkeheapmi<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 4 § AITOSAŠ ČOAHKKINÁŠŠIID GIEĐAHALLANORTNEGA  </em>
    </p>
    <p xml:lang="deu">30.10.2014 <em type="bold">DOHKKEHEAPMI</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">Evttohus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">  </em>Dohkkehuvvo áššiid čuovvovaš gieđahallanortnet: </p>
    <p>5 § Ságajođiheaddji geahčastat</p>
    <p>6 § ILO 169-soahpamuša ratifiseren</p>
    <p>7 § Eamiálbmogiid máilmmikongreassa loahppaáššegirji</p>
    <p>8 § Sámedikki bargoortnega 56 § dohkkeheapmi</p>
    <p>9 § Evttohus sámedikki čoahkkimiid striimemis</p>
    <p>10 § Eará ovdan boahtti áššit</p>
    <p>11 § Almmuhanáššit</p>
    <p>12 § Čoahkkima loahpaheapmi</p>
    <p>
      <em type="bold">Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 5 (14) 5 §   Ságajođiheaddji geahčastat </p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 5 § SÁGAJOĐIHEADDJI GEAHČASTAT </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 6 (14) 6 §   ILO 169-soahpamuša ratifiseren </p>
    <p>
      <em type="bold">St 5 §  ILO 169-SOAHPAMUŠA RATIFISEREN </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">20.10.2014<em type="bold"> </em></p>
    <p>Sámedikki  čoahkkin  lea  dohkkehan  čoahkkimisttis  2/2014  cealkámuša  ráđđehusa evttohushápmosis ILO 169-soahpamuša ratifiserema várás <em type="bold">(mielddus 1).</em> Vuoigatvuođaministeria  lea  válmmaštallan  cealkámusčoahkkáigeasu  ráđđehusa evttohushápmosa birra addojuvvon cealkámušain (<em type="bold">mielddus 2</em>).  </p>
    <p>Sámeáššiid  ministtarbargojoavku  lea  fápmudan  vuoigatvuođaministara  ráđđádallat sámedikkiin  ráđđehusa  evttohushápmosis.  Ministtarbargojoavku  gáibidii,  ahte ráđđádallamiin  galgá  leat  eana-  ja  vuovdedoalloministeria  ovddastus.  Sámediggi  lea ráđđádallan  Ilo  169-soahpamuša  ratifiseremis  24.9.  ja  7.10.  Vuoigatvuođaministeria oaidnu lea, ahte Suopma ii ratifisere soahpamuša almmá sámedikki dohkkeheami.</p>
    <p>Ráđđehusa  evttohusa  leat  divodan  ovttas  sámedikkiin  ja  ráđđehusa  evttohushápmosa divodit  ain  sámedikkiin  čađahuvvon  ráđđádallamiid  vuođul.  Sámediggi  lea ráđđádallamiin  evttohan  nuppástusaid  ráđđehusa  evttohushápmosii  dievasčoahkkima 2/2012  dohkkehan  cealkámuša  mielde.  Ráđđehusa  evttohushápmosis  lea  maid boarásmuvvan  diehtu  ja  dárbu  teknihkalaš  beaivideapmái  láhkaásaheami  ovdáneami mielde.</p>
    <p>Sámeáššiid  ministtarbargojoavku  lea  gáibidan,  ahte  soahpamuša  ratifiserema oktavuođas  guđđojuvvo  čilgehus,  mas  Suoma  stáhta  ja  sámediggi  almmuhit  oktasaš oainnuset  artihkkala  14  oasil.  Stáhta  sáhttá  soahpamuššii  čatnaseami  oktavuođas ovdanbuktit  oainnus  dahjege  addit  čilgehusas  (declaration)  das,  mo  galgá  heivehit dakkár soahpamušmearrádusa, man dat atná eahpečielggasin dahje mii dan mielas lea máŋggaláhkai  dulkomis.  Čilgehusain  ii,  nuppeláhkai  go  várrehusain,  geahččaluvvo elimineret  dahje  rievdadit  soahpamušmearrádusaid  vuoigatvuođalaš  váikkuhusaid. Suopma  lea  addán  maid  čilgehusaid,  main  oasis  sáhttet  leat  várrehuslundosaš vuoigatvuođaváikkuhusat.  Dábálaččat  daid  sáhttá  govvidit  dulkončilgehussan,  main meroštallo ovdamearkka dihte, mo soahpamuš Suomas heivehuvvo (Valtiosopimusopas  2012,  s.56)  .  ILO  169-soahpamuššii  ii  sáhte  dahkat  várrehusaid. Oktage  soahpamuša  ratifiseren  riika  ii  leat  guođđán  čilgehusa  dahje  almmolaš cealkámuša  soahpamuša  ratifiserema  oktavuođas.  Soahpamuššii  laktáseaddji čilgehus gáibida  riikkabeivviid  miehtama  (Valtiosopimusopas  2012  s.  59  ja  81).  ILO  169soahpamuša čilgehus laktojuvvošii oassin soahpamuša dohkkehancelkosa.</p>
    <p>Soahpamuša  ratifiserenáššegirjjiide  ja  ráđđehusa  evttohusa  ákkastallamiidda  laktinláhkai čilgehusas lea mearkkašupmi soahpamuša našuvnnalaš ja riikkaidgaskasaš dulkomii.  ILO  bargokonfereansa  lea  fápmudan  gávccát  konfereanssas  jagis  1926 áššedovdikomiteai  bissovaš  vásttu  bearráigeahččat,  ahte  lahttoriikkat  čuvvot  daid soahpamušaid geatnegasvuođaid, maidda dat leat čatnasan. Komitea doaibmaprinsihpan lea iešráđálaččat, bealeheamet ja objektiivvalaččat čielggadit, man viidodagas  dilli  orru  guđege  stáhtas  vástideamen  ILO  soahpamušaid  eavttuid  ja vuođđonjuolggadusa mielde dohkkehuvvon geatnegasvuođaid.</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 7 (14) </p>
    <p>St 5 § joatkašuvvá…</p>
    <p>Komitea  bargun  lea  dutkat  ILO  vuođđonjuolggadusa  22  artihkkala  mieldásaš jahkeraporttaid dain doaibmabijuin,  maidda  lahttostáhtat  leat álgán,  vai ožžot fápmui daid  soahpamušaid  mearrádusaid,  maidda  dat  leat  oasálažžan,  sihke  lahttostáhtaid addin  dieđuid  dárkkistanbohtosiin.  Komitea  galgá  guorahallat  ee.  soahpamušaide  ja ávžžuhusaide  guoski  dieđuid  ja  raporttaid  sihke  stáhtaid  almmuhan  doaibmabijuid ollašuhttit  soahpamuša  ulbmiliid.  Okta  dáid  dieđuin,  maid  galgá  guorahallat,  livččii lunddolaččat čilgehus,  mii  laktojuvvo soahpamuša ratifiserenáššegirjjiide, erenomážit jos dat livččii maid sámedikki dohkkehan áššegirji.</p>
    <p>Mearrideaddji  ILO  169-soahpamuša  ollašuhttima  dáfus  lea  dat,  ahte  doaimmain  lea stáhta  ja  eamiálbmoga  dohkkeheapmi.    ILO  169-soahpamuš  vuolgá  das,  ahte soahpamuša  ratifiserema  gáibidan  nuppástusain  mearrideaddji áššit  leat eamiálbmoga iežas  figgamušat  ja  oaidnu.  Vaikko  Suoma  čilgehus  ii  livččege  juridihkalaččat  čadni várrehus,  de  jos  Suoma  sámediggi  ja  nuortalaččaid  giličoahkkin  čilgehusa dohkkehivčče,  das  livččii  praktihkas  maid  juridihkalaš  mearkkašupmi  ja  čatnašupmi váikkuhivččii ILO áššedovdikomitea ávžžuhusaide..</p>
    <p>Sámeáššiid  ministtarbargojoavku  lea  maid  mearridan,  ahte  ILO  169-soahpamuša ratifiserema  oktavuođas  mearriduvvošii  Meahcceráđđehusláhkii  váldinláhkai  ođđa njuolggadusain,  mat  gusket  sámiid  vuoigatvuođaid  (<em type="bold">mielddus  3</em>).  Njuolggadusat laktojuvvošedje  oassin  fámus  leahkki  lága  Meahcceráđđehusas.  Evttohuvvon njuolggadusat  gusket  sámiid  ruovttuguovllus  dáhpáhuvvi  plánema,  sámekultuvrra heajudangildosa  sihke  ráđđádallangottiid.  Jos  Suopma  ii  soahpamuša  ratifisere, Mehcceráđđehusláhkii eai  váldo  máinnašuvvon  njuolggadusat sámiid  vuoigatvuođain dán riikkabeaibaji áigge.  </p>
    <p>Vai  Suopma  sáhttá  soahpamuša  ratifiseret,  galgá  ráđđehusa  evttohus  soahpamuša ratifiserema  várás  addojuvvot  maŋimuštá  skábmamánus  riikkabeivviide.  Sámediggi galgá buktit ovdan oainnus soahpamuša ratifiseremii golggotmánu áigge. Soahpamuša ratifiseremis  evttohuvvo  mearriduvvot  blankeahttalágain,  mainna  biddjojuvvojit fápmui konvenšuvnna mearrádusat. Soahpamuš boađášii Suomas fápmui guovttenuppilogi  mánotbaji  geažes  dan  beaivvi  rájes  go  Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga  oaivehoavda  lea  registreren  Suoma  ratifiserema.  Soahpamuša fápmuibidjamis  mearriduvvošii  sierra  ásahusain.    Soahpamuš  livččii  soahpamuša mearrádusaid mielde Suomas fámus uhcimuštá 10 jagi.</p>
    <p>Čilgehusas leat duođalaš juridihkalaš váikkuhusat. Sámedikki bargoortnega 4 § (dikki čoahkkin) čuoggá 2)  mielde dikki čoahkkima bargun lea dohkkehit sámiid gielalaš ja kultuvrralaš  iešstivrejupmái  guoski  njuolggadusevttohusaid,  mat  dahkkojit  dikki beales.  Dikki  čoahkkin  galgá  gohččojuvvo?  sámedikki  bargoortnega  56  §  vuođul čoahkkái  10  beaivve  ovdal  čoahkkima.  Sámedikki  stivra  galgá  válmmaštallat bargoortnega  6 §  čuoggá  2 mielde  dikki čoahkkimiid  mearrádusaid válmmaštallamis. Sámediggi  ráđđádallá  čilgehushápmosa  birra  23.10.2014.  Čoahkkimis  hábmejuvvo loahpalaččat čilgehus, man mielde maid ráđđehusa evttohus dárkkálmahtto dárbbu</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 8 (14) </p>
    <p>St 5 § joatkašuvvá…</p>
    <p>miel. Evttohus čilgehussan doaimmahuvvo oassin dievasčoahkkima čoahkkináššegirjjiid dalán ráđđádallamiid maŋŋá.</p>
    <p>
      <em type="bold">Má. Hálddahushoavdda evttohus (PR): </em>
    </p>
    <p>Stivra evttoha, ahte dievasčoahkkin gieđahallá 23.10.2014 ráđđádallamiid  maŋŋá válmmaštuvvi čilgehusa,  mii  laktojuvvošii oassin ILO 169-soahpamuša ratifiserenáššegirjjiid ja soahpamuša dohkkehancelkosa ja mearrida, dohkkehago čilgehusa.</p>
    <p> <em type="bold">Mearrádus:   </em></p>
    <p>Stivra mearridii evttohusa mielde.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 6 §  Stivrra evttohus: </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p>Sámedikki  čoahkkin  gieđahallá  23.10.2014  ráđđádallamiid  maŋŋá válmmaštuvvi čilgehusa (<em type="bold">mielddus 4</em>), mii laktojuvvošii oassin ILO 169soahpamuša  ratifiserenáššegirjjiid  ja  soahpamuša  dohkkehancelkosa  ja mearrida, dohkkehago čilgehusa.  </p>
    <p>
      <em type="bold">Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 9 (14) 7 § Eamiálbmogiid máilmmikongreassa loahppaáššegirji  </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">St 6 § EAMIÁLBMOGIID MÁILMMIKONGREASSA LOAHPPAÁŠŠEGIRJI </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">20.10.2014<em type="bold"> </em></p>
    <p>Máilmmi  eamiálbmogiid  konfereansa  dollojuvvui  New  Yorkas  22.-23.9.2014. Konfereanssa lágidii ON. Konfereanssa oaivilin lei juohkit vásáhusaid eamiálbmogiid vuoigatvuođaid  ollašuvvamis ja  ON:a  eamiálbmotjulggáštusa  ollašuhttimis. Konfereansa dohkkehii stáhtaid ja eamiálbmogiid ovttas válmmaštallan loahppaáššegirjji. Loahppaáššegirjjis ON ja stáhtat nannejit čatnašumiset eamiálbmotjulggáštusa ollašuhttimii. Loahppaáššegirjjis deattuhuvvo maid eamiálbmogiid  dihtui  vuođđuduvvi  ovdamiehtama  dehálašvuohta.  Loahppaáššegirji maid stivre, mo ON:a eamiálbmotjulggáštusa geatnegasvuođaid galgá ollašuhttit.</p>
    <p>Loahppaáššegirji  jorgaluvvo  davvisámegillii  ja  sámediggi  lea  evttohan  áššegirjji jorgaleami maid nuortalaš- ja anárašgillii.</p>
    <p>
      <em type="bold">Má. Hálddahushoavdda evttohus (PR): </em>
    </p>
    <p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat merke eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššegirjji diehtun.</p>
    <p>
      <em type="bold">Mearrádus: </em>
    </p>
    <p>Stivra mearridii evttohusa mielde.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 7 §   </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p>
      <em type="bold">Stivrra evttohus: </em>
    </p>
    <p>Sámedikki čoahkkin merke diehtun eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššegirjji (<em type="bold">mielddus 5</em>). </p>
    <p>
      <em type="bold">  Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 10 (14) 8 § Sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttin<em type="bold"> </em></p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">St 9 §  SÁMEDIKKI BARGOORTNEGA 56 § NUPPÁSTUHTTIN </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">16.9.2014<em type="bold">  </em></p>
    <p>Sámediggelága  ođastus  bođeš  fápmui  jagi  2014  loahpas  dahje  2015  álggus.  Lága sirdašuvvanáiggit  sáhttet  dagahit  dan,  ahte  válgalogahallama  dievasmahttima vuigengáibádusgieđahallan  dáhpáhuvvá  hui  jođánis  áigetávvalis.  Ođđa  lága  mielde vuigengáibádusat  válgalogahallama  dievasmahttimis  bargošii  sámedikki  čoahkkimii (26 §). Sámedikki stivrra bargun lea batgoortnega 6 § mielde vástidit dikki čoahkkima válmmaštallamis.</p>
    <p>Válgalogahallama  ja  vuigengáibádusmeannudeapmi  sáhttet  gáibidit  stivrra  ja dievasčoahkkima  badjelmearálaš  čoahkkimiid  ja  čoahkkimiid  johtilit  čoahkkái gohččuma.  Vuigengáibádusaid  galgá  gieđahallat  daid  luonddu  dihtii  hui  jođánit,  vai ohcciid  vuogatvuođadorvu  ii  riskerejuvvo.  Lea  vejolaš,  ahte  sámedikki  jagi  2015 vuosttas  čoahkkin  gieđahalašivčče  jo  vuigengáibádusaid,  man  dihtii  nuppástusa bargootrnegii galgá bargat jo jagi 2014 bealde.</p>
    <p>Dán  dihtii  lea  dárbu  nuppástuhttit  sámedikki  bargoortnega  56  §  nu,  ahte  dálá  10 beaivve  sajis  čoahkkima  evttohuslisttá  galggašii  sáddet  dikkilahtuide  maŋimustá  7 beaivve  ovdal  čoahkkima.  Nuppástus  ii  eretváldde  dan  vejolašvuođa,  ahte čoahkkinbovdehusaid ja evttohuslisttáid ii sáhtášii sáddet dán ovdalut.</p>
    <p>Sámediggelága  ođastus  gáibida  sámedikki  bargoortnega  ođasmahttima  nu,  ahte  ođđa bargoortnet  livččii  fámus  ovdal  go  válggain  2015  válljejuvvon  sámediggi  álggaha doaimmas.  Dán  oktavuođas  sáhttit  árvvoštallat  ođđasis,  leago  bargoortnega  56  § paragráfa áigetávvaliid dárbu nuppástuhttit viidásabbot.</p>
    <p>
      <em type="bold">Má. Hálddahushoavdda mearrádusevttohus: </em>
    </p>
    <p>Stivrra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat dohkkeha sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttima  ja ahte nuppástus boahtá fápmui 1.1.2015.</p>
    <p>
      <em type="bold"> Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">  </em>Stivra mearridii evttohusa mielde. </p>
    <p xml:lang="koi">--------------<em type="bold"> </em></p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 11 (14) </p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 8 §  Stivrra evttohus:  </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p>Sámedikki čoahkkin dohkkeha sámedikki bargoortnega 56 § nuppástuhttima (<em type="bold">mielddus 6</em>) ja ahte nuppástus boahtá fápmui 1.1.2015.  </p>
    <p>
      <em type="bold"> Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 12 (14) 9 § Evttohus sámedikki čoahkkimiid striimemis<em type="bold"> </em></p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">St 12 §  EVTTOHUS SÁMEDIKKI ČOAHKKIMIID STRIIMEMIS </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">16.9.2014</p>
    <p>Nuoraidráđđi  lea  gieđahallan  ášši  čoahkkimisttis  29.3.2014.  Nuoraidráđđi  átná dehalažžan Sámedikki čoahkkimiid striimema, vai eandalii sámenuoraide livččii álkit čuovvut  čoahkkimiid  ja  sámepolitihka.  Dát  lasihivčče  sámenuoraid  čuvggodeami sámepolitihka  ektui  sihke  beroštumi  ja  árvvusátnima  Sámedikki  doaimmaid  vuostá. Vaikko sámedikki čoahkkimat leatge dál jo buohkaide rahpasat, lea čoahkkinbáikkiide  boahtin guhkes gaskkaid geažil váttis.</p>
    <p>Bálvalanovttadaga fálaldat sámedikki čoahkkima striimemis lea <em type="bold">mielddusin 7</em>.  </p>
    <p>
      <em type="bold">Nuoraidčálli evttohus (KTL): </em>
    </p>
    <p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat mearrida sámedikki čoahkkimiid striimemis.</p>
    <p>
      <em type="bold">Mearrádus: </em>
    </p>
    <p>Stivra evttoha dievasčoahkkimii, ahte dat mearrida sámedikki čoahkkimiid live-striimemis. Dakkár čoahkkimat, main leat eaialmmolaš áššit,  eai live- striimejuvvo.</p>
    <p xml:lang="koi">--------------<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 9 §  Stivrra evttohus:  </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p>Sámedikki čoahkkin mearrida sámedikki čoahkkimiid live-striimemis. Dakkár čoahkkimat, main leat eai-almmolaš áššit,  eai live- striimejuvvo. <em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">Mearrádus: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 13 (14) 10 §<em type="bold">   </em>Eará ovdan boahtti áššit<em type="bold"> </em>11 § Almmuhanáššit<em type="bold"> </em>12 § Čoahkkima loahpaheapmi </p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 10 §    EARÁ OVDAN BOAHTTI ÁŠŠIT </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 11 § ALMMUHANÁŠŠIT </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">SáDi 12 § ČOAHKKIMA LOAHPAHEAPMI </em>
    </p>
    <p xml:lang="koi">30.10.2014</p>
    <p><em type="bold">Sámedikki čoahkkin</em>                  30.10.2014               siidu 14 (14) </p>
  </body>
</document>
