<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2014</year><wordcount>387</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2014/80336%20RF-1219-S_Utfyll.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1219b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Vuoittut jna. mat galget lasihuvvot vuoito- ja massinkontui </em></p>
<p>Čujuhuvvo RF-1210 bagadussii</p>
<p>Namma</p>
<p>Beaivi</p>
<p><em type="bold">Mo eará almmolaš orgánat geavahit RF-1219S skovi dieđuid </em>Ealáhusdieđáhusa addima ovttasordnemii ja álkidahttimii, sáhttet almmolaš orgánat main lea vuoigatvuohta viežžat seammá dieđuid go mat leat Vuoito- ja massinkontu skovis RF-1219, geavahit dieđuid ollásit dahje belohahkii, vrd. Dieđáhusregisttarlága §§ 5 ja 6. Vejolaš ovttasordnema birra oaččut dieđuid, go gulaskuttat Dieđáhusregistariin tel 75 00 75 00. Vearrodirektoráhta mearridan Finánsadepartemeantta skábmamánu 28.b.1994 váldosirdinmearrádusa vuođul, vrd. livnnetlágain § 4-4 nr 7. </p>
<p>Vuolláičála</p>
<p>Riegádannummar31.12 saldo sirdon ovddit jagáš vuoito- ja massinkonttus (massinsajádat čállo negatiivva ovdamerkestagain)1</p>
<p>Jagáš vuoitu doallobiergasiid realisašuvnnas/antuiváldimis mat eai sáhte vuolidahttot vearrolága § 14-40 čuo. regeliid mielde2</p>
<p>Jagáš vuoitu e-i saldojoavkku doallobiergasiid realisašuvnnas/atnuiváldimis, vrd. vuolidahttinskovi 109 poasttain3</p>
<p>Negatiivva saldo (vuoitu) šaddan jagis 2012 b saldojoavkkus gávpeárvu (goodwill)4</p>
<p>Vuoitu buot dálu šibihiid realisašuvnnas doallosuorggi loahpaheamis5</p>
<p>Eará evttolaš vearuhis liigudeamit mat galget čállot vuoito- ja massinkontui (geahča bagadusa)681 – 6 poasttaid submi</p>
<p>Jagáš massin daid doallobiergasiid realisašuvnnas mat eai sáhte vuolidahttot vearrolága § 14-40 čuo. regeliid mielde9</p>
<p>Jagáš massin e-i saldojoavkku doallobiergasiid realisašuvnnas, vrd. vuolidahttinskovi 109 poasttain10</p>
<p>Erohus gaskal oassálasti juogadasas bajásmuddejuvvon árvvus ja 31.12.1991 girječállon verolaš árvvus dakkár háldoomiin maid oassálastilivdnejuvvon fidnu lea realiseren11</p>
<p>Oassálasti juogadas vuoittus mii guoská oassálastilivdnejuvvon fidnu háldooami realisašuvnnas, go oassálasti deavdá vearroluvvema eavttuid vear.lága § 9-3 (2-6) mielde12</p>
<p>SUBMI 9-12 poasttat 13</p>
<p>Jagáš boahto-/geasusčállima vuođđu (8 poasta ÷ 13 poasta)14</p>
<p>Uhcimustá 20% boahtun (geahča bagadusa). Dahje loahppasubmi vuollel 15 000 kr boahtun15a</p>
<p>Eanemustá 20% boahtogessosii (geahča bagadusa). Dahje loahppasubmi vuollel 15 000 kr geasusin15b</p>
<p>Vuoito- ja massinkonttus 31.12 saldo16</p>
<p>Organisašunnummar</p>
<p><em type="bold">Massin jna. mii galgá gessot vuoito- ja massinkonttus </em></p>
<p>Leago saldo viessosaji realisašuvnnas dábálaš eanadoalus dahje vuovdedoalus, mas boahtojagi álgovuoitu ii lean badjel 150 000 kr (geahča bagadusa)? Jus jo, de galgá dát čállot RF-1219 sierra gáhppálagas</p>
<p>Leago 15a/15b poastta submi čállon njuolga vearrodieđáhussii dahje ealáhusdieđáhussii?</p>
<p>Jus 15a/15b poastta submi lea čállon vearrodieđáhussii, de mo lea dát sirdon?</p>
<p>Submi guoská loahpahuvvon guolástussii dahje bivdui 3.1.12/3.3.7 ja 1.6.1 postii</p>
<p>Submi guoská eará doibmii mii lea loahpahuvvon; 3.1.12/3.3.7 ja 1.6.2 postii</p>
<p>Submi guoská ovttaolbmofitnodahkii mii lea luvvejuvvon addit ealáhusdieđáhusa, ja lea mielde vearrodieđáhusa doallobohtosis171818a</p>
<p>Leago fidnu loahpahuvvon, vai leago vearrogeatnegasvuohta (Norgii) nohkan? 19==÷==÷+4oktiibuot vuoito- ja massinkonttut</p>
<p>Jo</p>
<p>Iiealáhusdieđáhussii</p>
<p>Submi ii guoskka doibmii mii lea jođus dahje leamaš ovdal; 3.1.12/3.3.7 postiivearrodieđáhussii</p>
<p>Jo</p>
<p>Ii</p>
<p>Leago fidnu atnigoahtán spiehkasteaddji rehketdoallojagi? 20</p>
<p>Jo</p>
<p>Ii</p>
<p>Vuoito- ja massinkontu nr.</p>
<p>Gielddanamma</p>
<p>Gielddanr.</p>
</body></document>
