<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>2535</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/PDFer/Rettledninger_2013/RettledningPosteneS.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rettledningpostenebm.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende</p>
<p>Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Selvangivelsen 2013 Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Pendlerfradrag Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Standardfradrag</p>
<p>Ovttasássit</p>
<p>spealut maid Norsk Tipping AS lágida, omd. Lotto, Viking Lotto, Tipping ja Oddsen boahtu olgoriikkas</p>
<p>11 jahkásaččat dahje nuorabut boahtojagi loahpas (riegádan 2002 dahje dan maŋŋil), dahje</p>
<p>Vearrogessosa eavttuid birra,</p>
<p>Logge riegádannummariin skatteetaten.no bokte. Dalle oainnát ahte RF-1030 «Bálkkolaččaid ja</p>
<p>Menyválljemis <span type="quote">«Skjema og tjenester»</span> vieččat RF-1030 <span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđáhus»</span>. Go</p>
<p>siiddus.</p>
<p>kontuin</p>
<p>Duohta čoggon reantosubmi Duohta čoggon reantosubmi x dábálaš boađu vearromearri  (máksomeriid birra, geahča 48 siiddu) Suddjengeasus (loatnasaldo x suddjenreantu, geahča vulobealde) Reantoboahtu liigevearuheapmái</p>
<p>it gáibit suddjengessosa dahje    bijat meroštallama mas vearrogeatnegas fitnet boahtá ovdan.</p>
<p>ossosat/iežaskapitáladuođaštusat norgalaš ja olgoriikkalaš fidnuin main it leat ožžon «Aksjer og</p>
<p>olgoriikkalaš árvobábirfoanddain juogadasat main vuoitu ii leat mielde dan ovdagihtii devdon 3.1.9</p>
<p>obligašuvnnat vearrogeatnegas vuoittut (vearuhis vuoittuid birra, geahča 1.5.2 poastta) ja gávdnanbálká vuoitu vuovdimis (realisašuvnnas), sihkkumis ja lotnumis opšuvnnaid mat eai leat bargodilis ja</p>
<p>vuollekursa mávssedettiin fástareantoloana ovdal čatnanáiggi loahpa   valuhtavuoittut   vuoitu bitcoins realisašuvnnas maŋŋit mákson bálkká, penšuvnna, luopmoruđaid jna. reanttut negatiivva saldo dahje positiivva vuoito- ja massinkonttu boahtočállin reanttut maid ovddas ožžot gessosa 2012:s, ja mat jukse máksináiggi 2013:s eai ge mákson, geahča</p>
<p>meroštallon vuoitu ossosiin ja juogadasain fidnus jna. go 2013:s loahpahuvvo vearrogeatnegasvuohta</p>
<p>ovdu go earáid háldoomiid (barggu dahje doaimma boittolaga) geavaha mávssu haga bargobiktasiidda (go lea liige stuorra bivttasgollan) dahje ámmátbiktasiidda ruovttukantuvrra atnui fágagirjjálašvuhtii fárremii ođđa virggi geažil johtimii idjadeami haga bargojearahallamis eaktodáhtolaš buohco- ja lihkohisvuođadáhkádussii (ráddjejuvvon 700 kr rádjai, beallelaččat eaba</p>
<p>borramii virgemátkkiin idjadeami haga (lassigolut borramii ja orrumii virgemátkkiin idjademiin eai</p>
<p>borramii go jávkan ruovttus lea 12 diimmu dahje guhkibut idjadeami haga badjeláiggi, bargovuoruid,</p>
<p>bargi eaktodáhtolaš oaju premiijai vuosttas 16 beaivvi ovddas ovddasolbmui (sadjásaš) sáhttui virgemátkkiin/fidnomátkkiin oahpu dikšumii/ođasteapmái bargoneavvodoallamii</p>
<p>82 siiddu.    <em type="bold"> </em></p>
<p>hoteallaorrun go iđitbiebmu ii gula latnjahaddái 670 kr hoteallaorrun go iđitbiebmu gullá latnjahaddái 603 kr penšunáhta js. orrun (vuoššanvejolašvuođa haga) 295 kr láigolatnja-/bráhkkáorrun (vuoššanvejolašvuođain) ja priváhta idjadeapmi 192 kr lávvardatfriddja haga 280 jándora friddja juohke nuppi lávvardaga 255 jándora friddja juohke lávvardaga 240 jándora leat leamaš eanet go 230 mátkki (ovdan ruoktot) jagis dahje lea gáibádus gessosii ruovttufitnamiidda go it oro ruovttus (sirdobargiorrun), geahča 3.2.9 poastta.</p>
<p>gieldda penšunortnegis Norges Bank penšunkássas penšunortnegis fitnodatpenšunlága mielde penšunortnegis ruhtabidjanpenšunlága mielde stáhta fitnodagaid penšunortnegis Stáhta penšunkássas tariffamearriduvvon penšuvnnas</p>
<p>59. siiddus.</p>
<p>ossosat/iežaskapitáladuođaštusat norgalaš ja olgoriikkalaš fidnuin maid ovddas it leat ožžon «Aksjer</p>
<p>olgoriikkalaš árvobábirfoandda juogadasat, main massin ii leat mielde 3.3.9 poasttas</p>
<p>obligašuvnnat lea addon geasus máná geahččo- ja dikšogoluide (3.2.10 poasta dan jagis go dákkár vuollebáza šattai</p>
<p>du doaibma lea loahpahuvvon 2005:s dahje árabut ja vuollebáza guoská dán doibmii dutnje lea vealgešiehtadallamiin dahje reastaluvvamis luoitán vealggi   leat doaimma loahpaheamis máhcahan vuollebáhcaga ovddit jagiide  báŋkkus dáhkádusfidnus viessohuksensearvvis ja dállofidnus</p>
<p>2013 ollislaš verolaš opmodatárvvus.</p>
<p>ossosat RF-1088:s (ii VPS), dábálaččat ovdagihtii devdon obligašuvnnat ja eará árvobáhpárat mat leat logahalakeahttá árvobábirregistaris opšuvnnat bargodilis</p>
<p>verolaš árvui.</p>
<p>1 100 000 kr    40 000 kr</p>
<p>100 000 kr     20 000 kr     120 000 kr     30 000 kr       150 000 kr      100 000 kr</p>
<p>Listahatti  árvu ođasnaga   75 %   65 %   55 %   45 %   40 %   30 %   20 %   15 %   1 000 kr</p>
<p>4.3.5 Norgalaš ealáhusopmodat (RF-1098) 4.3.5 Viessosadji 4.3.5 Eará giddodat vearrogeatnegas vuoittuin 4.3.5 Eará giddodat vearrogeatnegas vuoittu haga 4.3.5 Eanadoallu</p>
<p>14 490 kr</p>
<p type="listitem">– 13 950 kr</p>
<p>540 kr mátki gaskal dálu ja bissovaš bargosaji mátki gaskal bissovaš bargosajiid</p>
<p>mátki gaskal dálu ja golgobargosaji mátki gaskal bissovaš bargosaji ja golgobargosaji mátki gaskal golgobargosajiid</p>
<p>mátki mas don barggu geažil it sáhte ássat ruovttus (ii guoskka ruovttufitnamiidda) mátki bargosadjái mas boahtojagis barggat gitta 10 beaivvi mátki gaskal dálu ja bissovaš bargosaji joatkkamátkki oktavuođas mii lea fidnomátki (guoská dušše</p>
<p>mátki mas bargu jeavddalaččat gáibida ahte fertet biilla mielde váldit bargobiergasiid mátki dan sajis gos orut ja bissovaš bargosadjái, go mátkki ággan lea dárbbašlaš gohččun bargoáiggi</p>
<p>mátki gaskal bissovaš bargosaji ja čoakkánbáikki gos bargoaddi omd. fuolaha sáhttu dobbelii</p>
<p>mátki earret gaskka gaskal ruovttu ja bissovaš bargosaji (lassimátki) mátkkoštettiin bissovaš</p>
<p>mátki earret gaskka gaskal bissovaš bargosajiid (lassimátki) mátkkoštettiin gaskal bissovaš ovttasássit guđiin lea dahje lea leamaš mánnábeassádat, ja go uhcimusat nuppis lea vuoigatvuohta -  Jus goappáge beallelaččas lea nettoboahtu 47 150 kr dahje alibut, lea sierralaga livnnet gánnáheamos dahje seamma gánnáhahtti go oktasaš livdnen. Dákkár háviid čađahuvvo sierralaga livdnen. -  Jus goappáge beallelaččas lea personboahtu mii oktiibuot ii leat eanet go 509 600 kr, ja nuppis lea vuolibut nettoboahtu go 47 150 kr, de lea oktasaš livdnen dábálaččat gánnáheamos livnnetvuohki. -  Jus beallelaččaid ollislaš personboahtu lea eanet go 509 600 kr, ja nuppis lea vuolibut nettoboahtu go 47 150  kr, de addá sierralaga livdnen beallelaččaide vuolibut alimusvearu personboađus go oktasaš livdnemis, muhto nettoboađus alibut gieldda-, fylkkagieldda- ja oktasašvearu. Guđe livnnetvuohki dákkár háve lea gánnáheamos, lea dan duohken man olu personboahtu lea, ja man vuollin nettoboahtu lea. Dákkár háviid vállje Vearroetáhta dan livdnenvuogi mii lea gánnáheamos beallelaččaide ovttas.</p>
<p>441 000 kr (personboahtu) -  81 300 kr  150 350 kr  510 050 kr</p>
<p>- 40 000 kr - 53 000 kr  7 000 kr</p>
<p>= 82 710 kr = 200 kr  82 910 kr</p>
<p>kr 229 661</p>
<p>= 35 833 kr  40 000 kr</p>
<p>biila mii adno dušše fidnovuodjimii biila mii boahtojagis adno uhcimusat 6 000 km fidnovuodjimii (árvvoštallon 3 jahkebajis) biila mii adno vuollil 6 000 km fidnus, muhto mii boahtojagis adno eanemus fidnovuodjimii ja iešeaiggát sierravissui, guovtte- dahje máŋggaolbmodállui, ráidovissui, ásodahkii jna. dállofidnu ássanoassái eanadoalu ássanvissui joavdodállui</p>
<p>Doallu adno <span type="quote">«dábálaš eanadoallun»</span> Vuovdi lea oamastan doalu uhcimusat 6 jagi (uhcimusat 10 jagi dahká dievas vearuheami) Oasti ferte vuovdi ektui leat árbevuoigaduvvon árbelága 1 dahje 2 kapihttala mielde Máksu ii galgga navdon vuovdinárvvus leat badjel 75 proseantta <em type="italic">Geasus máŧasatnogoluide mat  maŋimuš viđa jagis laktásit láigohuvvon oassái addo geasus ná:  </em>eana- ja vuovdedoalloopmodat fápmorusttet </p>
<p>Barbados Belgia Benin Bosnia-Hercegovina Brasil Bulgaria Duiska Filippiinnat Hollándalaš Antilat Indonesia Israel Italia Kenya Kina Kroatia Malta Marokko Montenegro Serbia Sri Lanka Tunisia</p>
<p>Egypta Elfenbenariddu Jamaica Malaysia Mátta-Korea Pakistana Trinidad ja Tobago Zambia bargoaddi fuolaha borrama ja orruma (hálddahuslaš dikšun) golut leat mákson rehkega mielde</p>
<p>11 000 kr</p>
<p>12 000 kr 11 000  kr</p>
<p type="listitem">–    8 950 kr</p>
<p type="listitem">–   2 050 kr</p>
<p>9 950  kr</p>
<p>9 000 kr   1 000 kr kr 8 000 kr</p>
<p>6 000 kr</p>
<p>Mákson premiijat ja golut dáhkádusfidnui    Vearrogeatnegas boahtu/geasusvuoigaduvvon massin</p>
<p>40 000 kr 80 000 kr 120 000 kr</p>
<p>16 000 kr kr = 36 800 kr</p>
<p>ođđajagemánus ja guovvamánus 2,25 proseantta    njukčamánus ja cuoŋománus 2,25 proseantta    miessemánus ja geassemánus 2,25 proseantta    suoidnemánus ja borgemánus 2,25 proseantta    čakčamánus ja golggotmánus 2,25 proseantta    skábmamánus ja juovlamánus 2,25 proseantta</p>
<p>110 kr   80 kr   63 kr   41 kr  30 kr Guđet ožžot ahkepenšuvnna álbmotoadjolága mielde    Guđet ožžot AFP almmolaš suorggis    Guđet ožžot AFP priváhta suorggis ovdal 2011 mađisáiggiin    Guđet ožžot vástideaddji penšuvnnaid EO/EEO-riikkain. Vástideaddji penšuvnnain oaivvilduvvo penšuvdna dábálaš ja geatnegas penšunortnegiin mat fátmmastit riikka visot ássiid     penšuvdna olgoriikkas mii ii leat vearrogeatnegas Norggas    dáluealáhat    heaggareanttut oassin penšunortnegii bargodilis earret máksámuš kollektiivvalaš heaggareanttuin bargodilis ásahuvvon maŋŋil 2006 boahtojagi, mas premiija lea vearuhuvvon bargoboahtun</p>
<p>Álbmotoaju ahkepenšuvnna vearrogeasus vuoliduvvo go leat olles penšuvnnas váldán vuollil 100 proseantta. Ahkepenšuvnna sáhttá cehkiid mielde váldit ná 20, 40, 50, 60, 80 dahje 100 proseantta (penšunceahki). Jus penšunceahkki lea omd. 50 proseantta, de šaddá vearrogeasus 50 proseantta eanemus gessosis. Jus penšunceahkki lea nuppástuhtton boahtojagi botta, de meroštallo boahtojahkái vihkkedallon gaskamearri. Jus omd. válddát 50 proseantta penšuvnna vuosttas jahkebeali ja 100 proseantta penšuvnna nuppi jahkebeali, de šaddá boahtojahkái vihkkedallon gaskamearri 75 proseantta.    Almmolaš suorggi AFP dahje priváhta suorggi boares AFP (ovdal 2011) ja oktanaga lea bargoboahtu, de vuoliduvvo penšuvdna bargoboađu ektui. Vearrogeasus vuoliduvvo seamma proseanttain go penšuvdna. Jus omd. oaččut olles AFP:s 35 proseantta, de šaddá vearrogeasus 35 proseantta alimus gessosis.   Vearrogeasus vuoliduvvo vástideaddji nu galle mánu jagis go leat ožžon álbmotoaju ahkepenšuvnna dahje AFP. Jus dus lea 8 mánu leamaš penšuvdna, de oaččut dan 12 mánus vearrogessosa 6 mánu ovddas.    Vearrogeasus geahpeduvvo dađis badjel 170 750 kr penšuvnna ovddas ja nohká áibbas go du olles penšunboahtu lea 537 709 kr dahje dan eanet.</p>
<p>15.3 proseantta ollislaš penšunboađus badjel 170 750 kr rájes 259 800 kr rádjai    6 proseantta ollislaš penšunboađus gaskal 259 800 kr ja 537 709 kr sierragessosa (3.5 poasta) oasusfitnegis ja/dahje oasusvuoittuin suddjengessosa, geahča <span type="quote">«Ossosat jna.»</span> fáttá 70. siiddus.</p>
<p>24 928 kr</p>
<p>0 kr</p>
<p>30 528 kr     30 300 kr      228 kr</p>
<p>30 300 kr 13 625 kr  13 212 kr        3 463 kr</p>
<p>Lámispenšuvdna  180 000 kr   Reantoboađut    6 000 kr  Uhcimusgeasus  46 800 kr    Sierrageasus    32 004 kr   107 196 kr</p>
<p>3 900 kr   143 100 kr      127 000 kr  16 100 kr    8  855 kr</p>
<p>220 000 kr   Oadjodivat   10 340 kr       4 000 kr       57 200 kr   32 004 kr  134 796 kr  Boahtovearru 24 541 kr</p>
<p>260 000 kr   Oadjodivat   12 220 kr  67 600 kr     3 000 kr    32 004 kr  157 396 kr  Boahtovearru 30 869 kr</p>
<p>134 796 kr    32 004 kr  4 000 kr</p>
<p>1 500 kr    163 300 kr    116 700 kr</p>
<p>157 396 kr    32 004 kr   3 000 kr</p>
<p>1 500 kr</p>
<p>-oarbásiidpenšuvnnas ahkepenšuvdnii -lámispenšuvnnas dan geažil go fidnonávccat leat hedjonan uhcimusat 2/3 ahkepenšuvdnii</p>
<p>- ovdamearkka dihtii 80 proseantta lámispenšuvdna ja 20 proseantta ahkepenšuvdna</p>
<p>  leat leamaš ovttasássi badjel 12 mánu    ožžon ovttasássiin máná   leat náitalan   golut leat šaddan <em type="italic">ovdal </em>2012 ja    2011 dahje árabut boahtojagi livnnegis lea dohkkehuvvon ahte golut juogaduvvojit gessosii máŋgga boahtojahkái.  </p>
<p>3 000  kr 1 000  kr 2 000  kr</p>
<p>Vearuhis submi   1 000  kr Meroštallon ovdu ovdal ráddjema   8 000  kr 6 000   kr Bargi iežasmáksin    1 500  kr Vearrogeatnegas ovdu   4 500  kr</p>
<p>3 500  kr Vearuhis submi 1 000 kr x 6/12    kr Meroštallon ovdu ovdal ráddjema    3 000  kr Ráddjejuvvon 6/12 rádjai alimus ovddus mii lea 4 000 kr   2 000  kr Vearrogeatnegas ovdu  2 000  kr</p>
<p>beallelaččain/ logahallon guimmežiin mánáinat(-datguin) dahje oarbinaččaidatguin geaid fuolahat</p>
<p>1 molssaeaktu: Uhcimusgeasus meroštallo dušše bálkkás js. iige penšuvnnas jna.</p>
<p>2 molssaeaktu: Uhcimusgeasus šaddá uhcimusgessosa submi meroštallon bálkáboađus js. sierra ja uhcimusgeasus</p>
<p>44. siiddus.</p>
<p>29 000 kr 26 000 kr</p>
<p>36 000 kr  3 000 kr sierragessosa suddjengessosa vearuhis ovdduid nugo mánnádoarjaga, árbbiid, skeaŋkkaid, mánnáoaju, stipeanddaid,</p>
<p>goluid maidda lea livnnegis addon geasus, muhto mat eai gáibiduvvo dárbbašlaš birgemii. Dát gusket</p>
<p>penšuvdna 2.2.1 poasta   sierrageasus   3.5.1 poasta</p>
<p>boahtu  2.1.1 poasta sierrageasus   3.5.2 poasta 3.2.11 poasta</p>
<p>geasus premiija ovddas 3.2.12 poasta mákson  2.2.2 poasta   - geahča ossosat ja obligašuvnnat  - geahča dállu</p>
<p>opmodat  4.2.6 poasta</p>
<p>2.1.4 poasta</p>
<p>beaiveruhta   2.1.1 poasta</p>
<p>eará bargoboahtu  2.1.5 poasta bálká   2.1.1, 2.4.1 poasttat naturálaaddosat  2.1.1 poasta</p>
<p>badjebáza  2.1.4 poasta</p>
<p>2.1.1 poasta    - geahča dállu  - geahča bargoboahtu  - sisriikkalaš   - geahča olgoriika opmodat  4.1.1 poasta reanttut  3.1.1 poasta</p>
<p>geahčču beaivedikšuneatni  2.1.3 poasta geahčču máná  2.1.1 poasta váhnengeasus  (mánnágehččui golut) 3.2.10 poasta</p>
<p>2.1.3 poasta   - geahča dállu</p>
<p>bargomátkkit   3.2.8 poasta buhtadus  2.1.4 poasta ruovttufitnamat  3.2.9 poasta opmodat  4.2.5 poasta ovdu (fitnodatbiila)   2.1.1 poasta   (ovddeš beallelaččas/beallelažžii) boahtu  2.6.1 poasta geasus  3.3.3  poasta   2.2.1 poasta - geahča penšuvdna  2.1.4 poasta</p>
<p>lassigolut idjadeami haga 3.2.2 poasta lassigolut idjademiin   3.2.7 poasta     2.1.1, 2.7.13 poasttat  3.5.4 poasta</p>
<p>3.1.4, 3.1.11, 3.3.5,   3.3.7, 4.5.2, 4.6.2 poasttat    4.2 poasta</p>
<p>joavdodállu -  boahtu 2.8.3 poasta -   opmodat  4.3.3 poasta láigoheapmi (láigoboahtu) 2.8.2 poasta livnnetárvu iežas dálus  4.3.2 poasta massin vuovdimis jna. 3.3.6 poasta ovttasoamasteaddji</p>
<p type="listitem">– boađu juogadas  2.8.1 poasta</p>
<p type="listitem">– goluid juogadas  3.3.4 poasta</p>
<p type="listitem">– opmodaga juogadas  4.5.3 poasta</p>
<p type="listitem">– velggiid juogadas   4.8.2 poasta</p>
<p>dállofidnu</p>
<p type="listitem">– boađu juogadas 2.8.1 poasta</p>
<p type="listitem">– goluid juogadas  3.3.2 poasta</p>
<p type="listitem">– livnnetárvvu juogadas  4.3.2 poasta</p>
<p type="listitem">– opmodaga juogadas  4.5.3 poasta</p>
<p type="listitem">– velggiid juogadas   4.8.2 poasta</p>
<p>vuollebáza láigoheamis  3.3.12 poasta vuoitu vuovdimis jna.  2.8.4 poasta</p>
<p>massin  3.3.6 poasta   3.3.6 poasta  - geahča dállu</p>
<p>eana- ja vuovdedoalu boittolaga</p>
<p type="listitem">– boahtu  2.6.2 poasta</p>
<p type="listitem">– geasus  3.3.3 poasta</p>
<p>eana- ja vuovdedoalus</p>
<p type="listitem">– boahtu  2.2.2 poasta</p>
<p type="listitem">– geasus (ealáhusdieđáhus)</p>
<p>3.5.4 poasta  2.1.4 poasta</p>
<p>dutkan ja fidnooahpahus   3.3.7 poasta  2.1.5 poasta   3.2.2 poasta  2.1.4 poasta</p>
<p>2.7 poasta  4.3.5 poasta  4.5.4, 4.8.1 poasta  3.3.7 poasta</p>
<p>vuovdinárvu 50 000 kr dahje alibut   4.2.4 poasta vuovdinárvu vuollil 50 000 kr4.2.3 poasta  2.1.4 poasta</p>
<p>2.1.1 poasta   - geahča dállu</p>
<p>badjebáza  2.1.4 poasta vuollebáza  3.2.2, 3.2.7 poasttat</p>
<p>boahtu  2.1.1 poasta geasus 3.3.1 poasta vealgi  4.8.1 poasta</p>
<p>bálká/boahtu   2.1.1 poasta guolásteaddjiid ja bivdiid ereliiggánis geasus  3.2.14 poasta</p>
<p>heaggareantodáhkádus   ja kapitáladáhkádus</p>
<p>máksámuš  2.2.2, 2.6.2 poasttat ruovttoluottaoastinárvu 4.5.2 poasta</p>
<p>- geahča ossosat</p>
<p>- geahča dállu</p>
<p type="listitem">– geahča dállu</p>
<p>vuoitu  3.1.4 poasttas ruovttoluottaoastinárvu 4.5.2 poasta</p>
<p>2.2.2 poasta</p>
<p>virgemátkkit/bargoorrun  3.2.7 poasta</p>
<p>boahtu  2.2.1 poasta sierrageasus   3.5.2 poasta</p>
<p>boahtu  2.2.1 poasta sierrageasus   3.5.2 poasta    4.3 poasta</p>
<p>opmodat  4.2.3, 4.2.4 poasttat</p>
<p>2.6.2 poasta 2.1.1 poasta</p>
<p>bálkáboahtu   2.4.1 poasta mánnápenšuvdna 2.2.1, 2.2.2,   2.6.3 poasttat sierra boahtogeasus nuoraid várás   3.3.7 poasta  3.2.10 poasta</p>
<p>boahtu  2.1.3 poasta  4.3.2 poasta geahča Dállu ja eará giddodat  bargomátkkit   3.2.8 poasta fidnomátkkit   3.2.2 poasta ruovttufitnamat  3.2.9 poasta</p>
<p>boahtu  2.1.2 poasta mearraolbmuid ereliiggánis sierrageasus  3.2.13 poasta  4.2.5 poasta</p>
<p>2.1.1 poasta   1.5.1 poasta</p>
<p>2.2.2 poasta    2.2.1 poasta</p>
<p>fitnet   3.1.6 poasta massin vuovdimis  3.3.9 poasta opmodat  4.1.4 poasta vuoitu vuovdimis  3.1.9 poasta</p>
<p>fitnet   3.1.2 poasta massin vuovdimis  3.3.9 poasta opmodat  4.1.5 poasta vuoitu vuovdimis  3.1.9 poasta</p>
<p>massin  3.3.10 poasta opmodat  4.1.7, 4.1.8 poasttat reanttut  3.1.2 poasta vuoitu  3.1.10 poasta  3.3.5 poasta</p>
<p>boahtu  2.2.2 poasta opmodat  4.5.1 poasta</p>
<p>bálkkát  2.1.1 poasta báŋkobidjamat  4.1.9 poasta boahtu giddodagas   2.8.5 poasta eará boahtu   3.1.11 poasta oasusfitnet    3.1.7 poasta oasusvuoitu   3.1.10 poasta opmodat (eará)  4.6.2 poasta opmodat giddodagas   4.6.1 poasta ossosat, opmodat  4.6.2 poasta vealggit  4.8.3 poasta</p>
<p>opmodat  4.1.8 poasta ovdu bargoaddis  2.1.1 poasta</p>
<p>fitnet   3.1.5, 3.1.7 poasttat massin vuovdimis jna.  3.3.8, 3.3.10 poasttat -  massin fárremis  3.3.7 poasta opmodat  4.1.7, 4.1.8 poasttat vuoitu vuovdimis jna. 3.1.8, 3.1.10 poasttat -  vuoitu fárremis  3.1.12 poasta  1.3 poasta</p>
<p>sierrageasus 3.5.5 poasta  váhnengeasus  mánnágehččui golut 3.2.10 poasta   - geahča dállu</p>
<p>ahkepenšuvdna eará EEO-riikkas 2.2.3 poasta    beallelašlasáhus penšuvnnas  2.2.4 poasta   eará penšuvdna olgoriikkas   2.2.2 poasta    maŋŋemákson penšuvdna 2.2 poasta   máksámušat álbmotoajus  2.2.1 poasta   máksámušat earáin   2.2.2 poasta   penšunortnegii premiija 3.2.12 poasta   sierrageasus lámispenšuvdna   3.5 poasta   vearuhis penšuvdna olgoriikkas  2.2.5 poasta  )  4.5.1 poasta</p>
<p>4.1.3 poasta</p>
<p>boađut  3.1.1, 3.1.2, 3.1.3 poasttat olgoriikkalaš   3.1.11 poasta velggiin Norggas  3.3.1 poasta velggiin olgoriikkas   3.3.2 poasta  2.1.1 poasta</p>
<p>opmodat  4.1.6 poasta reanttut  3.1.2 poasta</p>
<p>heaggadáhkádus  4.5.2 poasta</p>
<p>ovttaskas fuolaheaddji 3.3.5 poasta</p>
<p>dálu divodeapmi/heiveheapmi ovdal 2012 3.5.4 poasta    lámisvuohta   3.5.2 poasta   stuorra buohcogolut    3.5.4 poasta   veahá hedjonan fidnonávccat   3.5.3 poasta</p>
<p>badjebáza mátkegoluid gokčamis  2.1.1 poasta borranseastin ruovttus  2.1.4 poasta ruovttufitnangolut  3.2.9 poasta geasus borrama ja orruma lassigoluid ovddas  3.2.7 poasta</p>
<p>dieđalaš dutkan  3.3.7 poasta eaktodáhtolaš searvvit jna. 3.3.7 poasta dieđut ožžon skeaŋkkaid birra 1.5.3 poasta skeaŋkkat bargooktavuođas  2.1.1 poasta   2.1.1 poasta</p>
<p>2.2.2 poasta</p>
<p>- geahča naturálaaddosat</p>
<p>3.2.1, 3.2.4, 3.2.5, 3.2.6 poasttat</p>
<p>vuoitu máksámušas   3.1.4 poasta massin máksámušas  3.3.7 poasta opmodat  4.5.2 poasta</p>
<p>valuhtamassin 3.3.7 poasta   valuhtavuoitu 3.1.12 poasta 3.2.10 poasta   2.1.1 poasta</p>
<p>reanttut Norggas  3.3.1 poasta vealggit Norggas  4.8.1 poasta reanttut olgoriikkas   3.3.2 poasta vealggit olgoriikkas   4.8.3 poasta</p>
<p>vuoitu  2.8.4 poasta  - geahča ossosat</p>
<p>vearrogeatnegas vuorbevuoittut jna.   3.1.12 poasta dieđut vearuhis vuorbevuoittuid jna. birra     1.5.2 poasta dálu, viessosaji jna. vuovdin   2.8.4 poasta</p>
<p>jagáš vuollebáza giddodaga láigoheamis  3.3.12 poasta ovddosirddihahtti ovdalis jagiin  3.3.11 poasta</p>
<p>vearrogeatnegas  3.1.12 poasta vearuhis  1.5.2 poasta</p>
<p>0 kr – 870 000 kr  0 % badjel 870 000   kr  0,7 %</p>
<p>badjel 1 740 000 kr  0,7 %</p>
<p>0 kr – 870 000 kr 0 % badjel 870 000 kr 0,4 %</p>
<p>badjel kr 1 740 000 kr 0,4 %</p>
<p>509 600 kr rájes gitta 828 300 kr rádjai supmiin 9 %.   Vearromáksiide Finnmárkkus ja Davvi-Romssas lea máksomearri 7 %.   Badjel 828 300 kr supmiin 12 %.</p>
<p>47 150 kr 94 300 kr</p>
<p>15 000 kr 30 000 kr</p>
</body></document>