<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>4574</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1176S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="rf-1176e.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1176b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Vearrodirektoráhtta mearridan </em></p>
<p><em type="bold">Ođas jahkái 2013:</em> Eai leat ođđa poasttat. </p>
<p><em type="bold">Aiddostahttin!</em> 7000-7080 poasttat galget adnot dušše fievrruide! Golut mat gullet mašiinnaide ja reaidduide mat adnojit buvttadeamis (omd. tráktor, goaivunmašiidna, gordneráddji, gálvodoalli, showel, jna.) galget čállot 6200, 6695 ja 7500 poasttaide. </p>
<p><em type="bold">Gii galgá Ealáhusdieđáhus 1 addit? </em>Ealáhusdoallit leat geatnegasat addit ealáhusdieđáhusa vrd. livnnetlága § 4-4 (1). Ealáhusdieđáhus 1 lea  erenoa mážit heivehuvvon daid ealá<em type="italic">Ovttaolbmofitnodagat </em>main leat eanet go 20 bargi, dahje main oppalaš háldoomiid árvu lea badjil  20 miljovn<em type="italic">Govvadáiddárat </em>guđet dušše dái<em type="italic">Vásttolaš fidnut ja kommandihttafidnut </em>galget dábálaččat addit Ealá - husdie đáhus 1 oktan fidnodieđáhusain, jus fidnus lea vuollel vihtta miljovnna kruvnno vuovdinboahtu, vuollel vihtta bargi ja vuollel guhtta oassálasti. Fidnu sáhttá válljet dan sadjái addit Ealáhus<em type="italic">Ovttastusfidnut </em>mat jođihit doaim<em type="italic">    Oasusfidnut </em>galget atnit  Ealáhusdie đáhus 2. <em type="italic">    Vearohis ásahusat </em>mat datte leat vearrogeatnegasat, ja mat leat girje<em type="italic">Gieldda fitnodagat </em>mat leat gieldhusdoalliide guđet eai leat jahkedoallogeatnegasat rehketdoallolága § 1-2 mielde. Guhte addá ealáhusdieđáhusa, son lea girjedoallogeatnegas girjedoallolága mielde. Jus muhtin fitnodat/ealáhusdoalli mii/guhte ii leat jahkerehketdoallogeatnegas  rehketdoa llolága mielde, eaktodáhtolaččat gárvvista dievas jahkeloahpparehkega rehketdoallolága mearrádusaid mielde, sáhttá RF-1167 «Ealáhusdieđáhus 2 2013» adnot dan sadjái go Ealáhusdieđáhus 1.     Guđet eai adno leamen ealáhusdoa llin (eai leat geatnegasat addit ealáhusdieđáhusa), muhto láigohit giddodagaid, galget atnit RF-1189 <span type="quote">«Giddodaga láigoheami jna. 2013»</span> skovi. Dát guoská dallege go láigoha eanadoalloareálaid ja eanadoalu ássanviesu.     na kruvnno, galget addit Ealáhusdie - đáhus 2.     daga buvttadit nugo čilgejuvvon lágas geassemánu 19.b. 2009 nr. 58 lassiárvodivada birra § 3-7 njealját lađđasis, eai galgga addit Ealáhusdie đáhus 1. Sii galget addit RF-1242 «Næringsoppgave for billedkunstnere 2013».     dieđáhus 2. Jus buot bajábea lde namuhuvvon eavttut eai leat devdon, dahje jus oktage oassálasti lea juridihkalaš persovdna ráddjejuvvon ovddasvástádusain, de lea fidnu jahkerehketdoallogeatnegas. Jahkerehketdoallogeatnegas fidnut galget addit Ealáhusdieđáhus 2 oktan fidnodieđáhusain.     ma ja main jahkái lea vuollel guokte miljon kruvnno ovddas vuovdinboađut, leat dušše girjedoallogeatnegasat. Dat sáhttet válljet addetgo Ealáhusdie - đáhus 1 vai 2. doallogeatnegasat, sáhttet atnit Ealáhusdieđáhus 1 RF-1028 «Selvangivelse for aksjeselskaper mv. 2013» mielddusin.     das oassin juridihkalaš persovdnan, ja mat čuvvot gieldda prinsihpaid jahkerehketdoalu gárvvisteamis, galget dábálaččat addit Ealáhusdieđáhus 1. Jus dat gieldda fitnodat eaktodáhtolaččat gárvvista dievas jahkeloahpparehkega, gergejuvvon ja árvvoštallon rehketdoallolága mearrádusaid mielde, de sáhttá fitnodat dan sadjái addit Ealáhusdie đáhus 2. </p>
<p><em type="italic">Dušše okta ealáhusdieđáhus!</em> Galgá addit dušše ovtta gáhppálaga Ealáhusdieđáhus 1, vaikke jođihuvvojitge máŋga ealáhusa. Dát guoská sihke elektrovnnalaš addimii ja bábirhámis addimii. </p>
<p><em type="bold">Gii sáhttá luvvejuvvot  ealáhusdie đáhusa addimis?</em> </p>
<p>Ovttaolbmofitnodagaide mat jođihit doaimma, ja main dan jagis eai leat leamaš brutto doalloboađut (vástidea - ddji ealáhusdieđáhusa 9900 poastta) badjel 50 000 kr, lea álggahuvvon raporterenortnet ahte luvvejuvvo addit ealáhusdieđáhusa vearrodieđáhusa mielddusin. Dál lea vuos ráddjejuvvon gii dán ortnega sáhttá atnit. Dárkilat ortnega birra, ja gii dan sáhttá atnit, geahča RF-2003 <span type="quote">«Álggahanveahkki ealáhusdoalliide 2013»</span>.</p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhussii mildosat</em> Visot eanadoalu/šaddogárddi, vuovde<em type="italic">Guolásteaddjit ja bivdit </em>guđet jođihit doaimma ja guđet leat girjedoa - llogeatnegasat, galget oktan vearrodi<em type="italic">sáhttobiila- ja</em> <em type="italic">guorbmebiilaealáhusa</em>, galget ealá<em type="italic">ijastallan- ja</em> <em type="italic">guossohanbáikki </em>vuolla-, viidnadoalu, náhkkeealliealáhusa ja boazodoalu ealáhusdoallit galget oktan ealáhusdieđáhusain addit RF-1177 «Eanadoallu 2013». Dása lea ráhkaduvvon sierra bagadus, RF-1178.     Buohkat guđet addet Ealáhusdie - đáhus 1, fertejit dábálaččat vel addit RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span>, ja jus leš guoskevaš, RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span>. Ovttaolbmofitnodat mas lea ealáhusboahtu, galgá vel addit RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013»</span>.     Jus gáibiduvvo geasus goluid ovddas mat gullet stašunvovdnii, gálvobiilii, vuollil 7,5 tonna guorbmebiilii dahje personbiilii (vuddjon badjil 6000 km ealáhusas), de galgá RF-1125 <span type="quote">«Biilaatnu 2013»</span> addot oktan vearro - die đáhusain.     eđáhusain addit Ealáhusdie đá hus 1 ja RF-1213 <span type="quote">«Fiske 2013»</span> oktan B ja C devdojuvvon osiiguin. Guđet eai ieža jođit doaimma (omd. dábálaš oassebivdi) galget addit dušše RF-1213.     Buohkat guđet jođihit husdieđahusa mielddusin deavdit RF1223 <span type="quote">«Drosje- og lastebilnæring 2013»</span>.     Buohkat guđet jođihit dahje buolleviidnadárjjodanvuoigatvuo - đain, galget ealáhusdieđáhusa mielddusin deavdit ja addit RF-1122 «Overnattings- og serveringssted 2013». </p>
<p><em type="bold">Dieđáhusa addima birra</em>   Vearrodieđáhusa, ealáhusdie đáhusa ja eará geatnegas skoviid sáhttá addit elektrovnnalaččat Altinn bokte, geahča vearrodieđáhusa bagadusa ja neahtta<em type="italic">www.skatteetaten.no</em>     Jus vállje addit ealáhusdieđáhusa bábirhámis, de sáhttá addit dihtorskovi Ealáhusdieđáhus 1 sajis, vrd. Vearrobáikki direktoráhta addán golggotmánu 24.b. 1988 láhkaásahusain, mas leat bienalaš gáibádusat čállosa sisdoalu, hámi ja dási/formáhta dáfus. </p>
<p><em type="bold">Dieđut rehketdoalli birra </em>Rehketdoalliid autorisašunlága § 3 mielde galgá boittolaga rehketdoalli nama ja gávpečujuhusa čállit visot dokumeanttaide maid rehketdoalli gárvvista bargoaddái. 1 siiddus badjin lea sierra sadji dan várás. Galgá vel almmuhit leago ekstearna rehket doalli čállán rehketdoalu ja/dahje deavdán ealáhusdieđáhusa. Revisor sáhttá guđii ii leat revišunklieanta, gárvvistit jahkerehketdoalu </p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 1 siidu</em> Ovttaolbmofitnodagat galget ealáhusdieđáhussii čállit riegádannummara (11 logu), ja fidnut fas galget čállit organisašunnummara. Jus fitnodat lea eará gielddas go doaimmaheaddji ássanbáikegielddas, de galgá fitnodaga čujuhus čállot skovvái. Dása čállo vel galle jahkebarggu bargit barget rehketdoallojagis. Ovdamear kka dihtii guovtti 50 %-virggis šaddá olles jahkebargu. </p>
<p><em type="italic">Gálvorádjosa čielggadeapmi</em> Gálvorádjosa verolaš árvun galgá bid<em type="italic">Girjelágádusain ja girjegávppiin </em>lea dihto eavttuid mielde vuogasvuohta spiehkastit ráhkadan- ja háhkanárvvus bijadettiin girjjiid árvvu, vrd. Finánsa - departemeantta skábmamánu 19.b. 1999 láhkaásahusa nr 1158 §14-5. jat háhkanárvvu. Gálvvuide maid lea ráhkadan doaimmas, biddjo rájusmeari árvu ráhkadanárvun, namalassii njuolga ráhkadangoluid árvun, masa gullet vuođđoávdnasat, beallefabrikáhtat, veahkkeávdnasat (boaldámuš, vuoidasat, buvttadanrávdnji jna.) ja buvttadanbálká.     Ráhkadanárvu biddjo huksemiidda/rusttegiidda maid cegge iežas rehkega ala vuovdima várás.     </p>
<p><em type="italic">0110 – 0170 poasttat</em> Gálvorádjosa verolaš árvvu galgá čállit 0110-0165 poasttaide. 0170 poastta submi sirdo balánssa 1495 postii ja (earret eanadoalu, 0150 ja 0160 poasttaid) RF-1030 <span type="quote">«Ealáhusdoalliid vearrodieđáhus 2013»</span> 4.4.3 postii. Gálvorájus árvvoštallo FIFU-vuođđojurdaga mielde, jus gálvvuid ii sáhte sirret. 0150 ja 0160 poasttaid galget dušše eanadoalu ealáhusdoallit atnit, geahča RF-1178 «RF-1177 Eanadoallu ja RF-1175 Ealáhusdieđáhus 1 2013 bagadusa». </p>
<p><em type="italic">Bruttodienas oston gálvvuin</em> <em type="italic">vuovdima várás</em> Čielggadeami ulbmilin lea gávnnahit mii doaimmas lea olahuvvon brutto - die nas (0260 poasta) gávpegálvvuid gálvojođus. 0240 postii čállojit visot vuovdinboađut mat vižžojit 3000, 3100 ja 3200 poasttain. </p>
<p><em type="italic">0270 ja 0280 poasta –</em> <em type="italic"> ovttastusfidnu várás</em> Poasttaid galget deavdit ovttastusfidnut mat leat logahallon fitnodatregistarii ovttastusfidnun (SA) ja ovttastusfidnut mat jođihit dohkkehuvvon ovttastusfidnoprinsihpaid mielde, vrd. ovttastuslága § 163 boddosaš regeliid.     0270 postii čállo ollislaš vearrogeatvearrolága § 10-50 mielde. Dát boahtu lea mielde vuođus meroštallat vearrogeatnegas ealáhusboađu go lea iežas miellahtuin gávppašan, geahča 0280 poastta.     0280 poastta submi čilge gessosa alimus meari vearrolága § 10-50 mielde.     0270 postii čállo vearrogeatnegas boađu submi 9940 poasttas, dahje divvojuvvon boađuin ja gessosiin mat leat čállon njuolga RF-1028:i «Selvangivelse for aksjeselskap mv. 2013».     Boahtu gálvojođus iežas miellahtui - guin (alimus ovttastusfidnogeasus) meroštallo cuovkkas ná: </p>
<p><em type="italic">Cuovkasárgá bajábealde: </em>Olles vearrogeatnegas ealáhusboahtu geardduhuvvon brutto gálvojođuin (oastin dahje vuovdin) juogadasoamasteaddjiide/miellahtuide dahje juogadasoamasteaddjiin/miellahtuin. </p>
<p><em type="italic">Cuovkasárgá vulobealde: </em>Fitnodaga dábálaš gálvojohtu     Dieđut gálvojođu birra juogadas - oamasteaddjiiguin/miellahtuiguin ja dássálaga gálvojohtu vižžo vearrodie - đáhusa 1 siiddu 101 ja 102 poasttain.     Ealáhusboahtu ja gálvojohtu ja maŋŋemáksin (bonus) ja eará juogadeamit almmuhuvvojit lád haga. </p>
<p><em type="italic">Kunddarčavgumušaid verolaš árvu </em>Kunddarčavgumušaid šabloŋgamero - štallon massimiid birra čujuhuvvo Finánsadepartemeantta skábmamánu 19.b. 1999 láhkaásahussii nr 1158 § 14-5 b bustávvii. </p>
<p><em type="italic">0300 poasta:</em> <em type="italic">Aiddoálggahuvvon doaibma </em>sáhttá válljet árvonjeaidit mávssekeahtes kunddarčavgumušaid 2 %:in álggahanjagi loahpas ja dan guokte čuovvovaš boahtojagi, vrd. vearrolága § 14-5 njealját lađđasa. Dalle russejuvvo 0300 poasttas. Eai devdo rubrihkat kunddarčavgumušaid gávnnahuvvon massimis ja kredihtta vuovdimis, muhto 2 % árvonjeaidin gal čállo geasusrubrihkkii 2013 ovddas – 0320 postii. </p>
<p><em type="italic">0310-0332 poasttat</em> Dása váldojit mielde sihke buvttarehkega čállon ja buvttarehkega čálekeahtes kunddarčavgumušat.     0310 postii čállojit 31.12.13 ja 31.12.12 árvvu kunddarčavgumušat. Kunddarčavgumušaid verolaš árvo - njeaidin čállo 0320 postii. 0330 poastta verolaš árvu sáhttá dihto háviid šaddat negatiiva. Dákkár árvonjeaidin galgá álo oidnot go supmit leat devdon </p>
<p>árvu juogaduvvo 0331 ja 0332 poasttaide ja sirdo balánsii. ______________________________ <em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 2 ja 3 siiddut</em> </p>
<p><em type="italic">Oppalaččat bohtosa ja balánssa</em> <em type="italic">birra</em> Boađus ja balánsa galget čájehit vero<em type="bold">Verolaš boađusrehketdoallu</em> laš bohtosa ja verolaš árvvuid. Nummarastin čuovvu nu guhkás go vejolaš Norsk Standard, NS 4102, 5. deaddileami. Datte lea adnon njealji  nummara dássi. ______________________________ </p>
<p><em type="italic">3000 poasta Vuovdinboahtu ja</em> <em type="italic">atnuiváldimat – divatgeatnegas</em> Dása čállo dán áigodaga divatgeatnegas vuovdima boahtu ja gálvvuid ja bálvalusaid atnuiváldima árvu. Vuovdin/atnuiváldin čállo lassiárvodivada haga. Fitnodaga ossodagaid gaskasaš siskkáldas sirdimiid ii galgga váldit mielde.     Guoli vuovdimis gullá boađuide haddedoarjja js., mii lea mielde bivdorehkenastimis, muhto vuovdinfidnuide divatgessosa maŋŋil. Almmolaš divadat, omd. guolástusa buvttadivat galgá leat mielde, muhto vuoládusat, máhcaheamit js. galget leat gesson. Buvttadivat gesso 3300 poasttas. Doaimmat main lea divatkeahtes gálvojohtu, čállet dan 3100 dahje 3200 postii, geahča vulobealde. </p>
<p><em type="italic">3100 poasta Vuovlassiárvodinboahtu</em> <em type="italic">ja atnuiváldimat – divatkeahttá lassiárvodivatlágas</em> Dása čállo divatkeahtes vuovdima boahtu ja gálvvuid ja bálvalusaid atnuiváldima árvu dan áigodagas maidda lassiárvodivatregelat gullet. Gálvvuid jna. vuovdimis, mat eai leat lád-lága vuollásažžan, čállojit 3200 postii.     Eaiggáda/oassálasti ja bargi guliid váldimat doaimmas váldojit dása mielde. Eaiggádii/oassálastái ávkin váldon guliid árvu biddjo dan haddái man sáhtášii oažžut go dábálaččat jođiha guliid. Eaiggáda/oassálasti guliid váldimat galget dasa lassin boahtit ovdan 2064 poasttas. </p>
<p><em type="italic">3200 poasta Vuovlassiárvodivatlágadinboahtu ja atnuiváldimat –</em> <em type="italic"> lassiárvodivatlága boittolaga</em> Dása čállo divatkeahtes vuovdimis boahtu ja gálvvuid ja bálvalusaid atnuiváldima árvu dan áigodagas mii lea lassiárvodivatlága boittolaga. Ovdamearkkat dakkár boađuin leat doavttirdoaibma, oahpahusbálvalusat jna. <em type="italic">vuovdimis</em> Dát poasta fátmmasta visot daid erenoamáš almmolaš divadiid (sierradivadiid) mat gullet 3000, 3100 ja 3200 poasttaide. Dása merkejuvvo ee. guolásteami buvttadivat. Dán poastta galgá geassit doalloboađuin. </p>
<p><em type="italic">3400 poasta Almmolaš</em> <em type="italic">doarjagat/ruovttoluottamáksimat</em> Dása čállojit almmolaš doarjagat ja ruovttoluottamáksimat. Dása čállojit ruovttoluottamáksimat álbmotoajus doaktáriid, bátnedoaktáriid ja fysioterapevttaid jna. dikšumiidda. Dása čállá vel oahpahallidoarjaga, bagadallidoarjaga js. Erenoamáš doarjagat omd. reantoruhtaveahkki, máksinnákcadoarjagat, investerendoarjagat jna. eai čállo dása, muhto váldojit mielde 3900 poasttas, <span type="quote">«Eará doalloboađut»</span>. </p>
<p><em type="italic">3600 poasta Láigoboahtu giddodagas</em> Dása čállo láigoheami láigoboahtu ja iežas anu árvu buot áđalaš kapitálas (giddodat, dállu, gávpeopmodat jna.), mii ii leat lassiárvodivatgeatnegas. </p>
<p><em type="italic">3605 poasta Láigoboahtu giddodat</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">– divatgeatnegas</em> </p>
<p>Dása čállo ee. láigoboahtu giddodagas go láigolaš lea eaktodáhtolaččat logahallon lassiárvodivatregistaris.</p>
<p><em type="italic">3650 poasta Vuoigatvuođaid láigoheapmi – bivdu, guolástus jna.</em> Dása čállojit láigoboađut iešguđetlágan vuoigatvuođain mat gullet giddodahkii. </p>
<p><em type="italic">3695 poasta Eará láigoboađut</em> Dása čállo doallogándimiid jna. láigo - boahtu mii lea divatgeatnegas. </p>
<p><em type="italic">3700 poasta Provišunboahtu</em> Dása čállo provišunvuovdimiid, royalty, liseansaboađuid js. boahtu. </p>
<p><em type="bold">3890 poasta Positiivva vuoito/massinkonttus boahtočállin</em> Galgá čállit vuoito- ja massinkonttu juohke ealáhusa nammii. Dán postii čállo jagáš juogadas vearrogeatnegas boađus positiivva vuoito-/massinkonttus.     Juohke vuoito- ja massinkontu galgá dieđihuvvot RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovis. </p>
<p><em type="italic">3895 poasta Saldos boahtočállin</em> Dása čállo jagáš negatiivva saldo vearrogeatnegas oassi. Dása galgá čállot vel vejolaš máksu doallobier - gasa realisašuvnnas, mii realisašunjagis válljejuvvo ollásit dahje beloRF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> 107 poasttas ja/dahje 110 poasttas. </p>
<p><em type="italic">3900 poasta Eará doalloboađut</em> Dása čállojit eará doalloboađut mat eai leat ovddabeale poasttain mielde, ee. reanttut kunddarčavgumušain.     Dása 3900 postii čállo boahtočállon máksu vuolidahttinkeahtes doallobiergasiid realisašuvnnas.     Oassesállaša maid girjedoallogeatnegas guolásteaddji oažžu eará heavsmánnis, galgá dása čállot. Vuostáiváldon buohcoruhta galgá boahtočállot njuolga vearrodieđáhusa 2.7.13 postii ja 1.6.3/1.6.4 postii. Ožžon buohcoruhta ealáhusdoalliin guđiin lea bearašmánáidgárdi ruovttustis, galgá čállot 1.6.3 ja 2.1.3 poasttaide. Buohcoruđa ii galgga čállit boađusrehketdollui. Jus submi čállo rehketdollui, de dat galgá čállot iežaskapitáladivvumin 2058 postii.     Ealáhusdoalliide guđet leat ovttastusfidnu miellahtut, leat maŋŋemáksin, bonus, oastinfitnet dábálaččat vearrogeatnegas ealáhusboahtu go maŋŋemávssu, ja/dahje bonusmávssu vuođđu lea gávppašeapmi ovttastusfidnuin, ja gávppašeapmi lea miellahtu ealáhusdoaimma oktavuođas. </p>
<p><em type="italic">4005 Gálvogolut</em> Dása čállo vuvdon gálvvuid oastinhaddi (1 siiddu 0250 poasta) dakkár gálvojođus mii lea mielde 3000, 3100 ja 3200 poasttain. Vuođđoávnnasrádjosa, oston beallefabrikáhtaid ja oston gálvvuid vuovdima várás árvonuppástus galgá dán poasttas leat mielde. Dan fidne go bidjá oktii rájusgálvvuid árvonuppástusaid, mat bohtet ovdan 1 siiddu 0110 ja 0140 poasttain.     Ukuránssa ja haddenjiedjanriskka árvonjeaidima ii sáhte váldit mielde, go das galgá atnit gálvorádjosa verolaš árvvuid. </p>
<p><em type="italic">4295 poasta Rájusmeari nuppástus</em> <em type="italic">daid gálvvuin maid lea ráhkadeamen ja gárvves ráhkaduvvon</em> <em type="italic">gálvvuin</em> Dása čállo rájusmeari árvonuppástus daid gálvvuin maid lea ráhkadeamen ja gárvves ráhkaduvvon gálvvuin. Rádjosa guorraneapmi lasiha goluid, ja merkejuvvo positiivva submin ovdamerkestaga haga. Rádjosa lassáneapmi vuolida goluid ja merkejuvvo negatiivva submin minusovdamerkestagain. Nuppástussupmi vuođđun leat verolaš árvvut mat bohtet ovdan 1 siiddu 0120 ja 0130 poasttain. </p>
<p>Dása čállojit earret eará skeaŋkkat bargiide, nuvttá káffádaga, kurssaid, fitnodatbartta, ámmátdáluid, fitnodatvaláštallanservviid js. golut. Mákson premiija fidnovahátdáhkádusa lága mielde, čállo dása. Buohco- ja lihkohisvuođadáhkádusa lassipremiija, earret láhkamearriduvvon fidnovahátdáhkádusa galgá datte, go bálkkolažžii lea dat buorrin, meannuduvvot bálkán ja čállot 5000 postii.     Dása čállo vel fitnodatpenšunortnega ja bidjamiidpenšunortnega premiija, ja eará penšungolut, mat gusket duohta  attusplánaide.     Fitnodatpenšunortnega ja bidjamiidpenšunortnega premiija ja doarjja leat álo geasusvuoigaduvvon. Muđui eai leat vearrogeatnegas boađus geasusvuoigaduvvon dat penšungolut, mat sihkkarastet geatnegasvuođa boahttevaš penšunmáksimiidda .     Dáhkádusfidnui  gearde lunddot premiija dahje geardde lunddot máksin lonuhit oktilaš guoskevaš penšungeatnegasvuođaid ovddeš bargái, lea geasusvuoigaduvvon.</p>
<p><em type="italic">5950 poasta Iežas penšunortnet</em> Dása čállo ruhtabidjan iehčanas ealáhusdoalliide ja oassálastilivdnejuvvon fidnu ovttaskas oassálastái ruhtabidjanpenšunlága regeliid § 2-3 nuppi lađđasa mielde. </p>
<p><em type="italic">6000 poasta Bistevaš doallobiergasiid ja eahpeávnnaslaš vuoigatvuođaid vuolidahttimat</em> Dása čállojit verolaš vuolidahttimat váldon RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> skovis. Sihke saldovuolidahttimat (oktan vejolaš guoros positiivva saldo vuolidahttimiin) ja lineára vuolidahttimat galget dás leat mielde. </p>
<p><em type="italic">6200 poasta Energiija, boaldámuš</em> <em type="italic">jna. mat gullet buvttadeapmái</em> Dása čállojit earret eará boaldámušgolut mašiinnaide ja reaidduide mat adnojit buvttadeamis (omd. tráktor, goaivunmašiidna, gordneráddji, gálvodoalli, showel, jna.) </p>
<p><em type="italic">6600 poasta Visttiid divodeamit ja</em> <em type="italic">máŧasatnu</em> Dása čállojit divodemiid ja máŧasanu golut daid visttiin mat leat doaimma anus. Golut mat dagahit vistti buore<em type="italic">nu – eará</em> Dása čállojit divodeamit ja máŧasatnu daid mašiinnain, reaidduin js. mat leat leamaš doaimma anus. Dát gusket earret eará tráktorii, goaivunmašiidnii, gordneráddjái, gálvodoallái, showelii jna. Fievrruid divodeami ja máŧasanu galgá čállit 7020 postii. but dássái go ovdal, eai adno máŧasatnun. Dakkár golut adnojit goasttideapmin ja daid galgá aktiveret. </p>
<p><em type="italic">6700 poasta Vieris bálvalusat</em> Dása čállojit golut omd. ekstearna rehketdoalliide, revisoraide, advokáhtaide, oaivadeaddjiide jna. Dákkár golut ja áššegolut soitet leat geasusvuoigaduvvon jus ášši masa veahkki guoská, njuolga gusto vearrogeatnegas boađuide dahje geasusvuoigaduvvon goluide. Geasusvuoigaduvvama haga golut čállojit 2053 postii. </p>
<p><em type="italic">6995 poasta Kantuvrii, elektrovnnalaš gulahallamii, poastamávssuide</em> <em type="italic">jna. golut </em>Dása čállojit kantorgolut oktan elektrovnnalaš gulahallamii goluiguin (telefovdnii, giehtatelefovdnii, internehttii ja sullasaččaide). Dán poastta ferte geahččat ovttas 7098 poasttain ja dát bagadus guoská goappašiid poasttaide. </p>
<p><em type="italic">Elektrovnnalaš gulahallama birra:</em> Jus dus lea okta elektrovnnalaš gula<em type="bold">vuoliduvvon </em>ealáhusbeali lád:in. Iežas oassi (šabloŋga) máhcahallanoapmi, ja olles máksu ealáhusas ja iežat anus (oktan lád:in) šaddá 5000 kr dahje eanet, de galgá «šabloŋga» 4000 kr, máhcahuvvot 7098 poasttas.     Jus dus leat eanet go okta gulahallanoapmi, ja olles máksu (oktan lád:in) šaddá 7000 kr dahje eanet, de galgá <span type="quote">«šabloŋga»</span> 6000 kr, máhcahuvvot 7098 poasttas.     Jus olles máksu šaddá (oktan lád:in) vuollegat go dat bajábeale namuhuvvon ráját, de galgá olles máksu vuoliduvvot 1000  kr:in (bodnegeasus/ ealáhusgollu, 800 kr + lád 200 kr), ja báhcánsubmi máhcahuvvot 7098 poasttas.     Ovttaolbmofitnodagat čállet 6995 poasttas brutto mávssu (oktan lád:in) elektrovnnalaš gulahallanomiid ovddas, mat leat sihke ealáhusa ja iežas anus, huvvo 7098 postii. </p>
<p>Jus oaivvilda ahte šabloŋgaid atnu čájeha rivttes gova iežas anus maiddái divatlaččat, de vulobeale ovda - mearkkat leat čujuheaddjin:</p>
<p>2 elektrovnnalaš gulahallanoami leat leamaš ealáhusa ja iežas anus. Golut Iežas ovdu mii láhkaásahusa mielde galgá máhcahuvvot 7098 postii, lea 6000 kr. 6995 postii čállo bruttosubmi (12 500 kr) vuoliduvvon «ealáhusgolu» 6500 kr lád-osiin (1300 kr) – namalassii 11 200 kr.     Jus olles máksu (oktan lád:in) atnui nugo bajábealde, lea vuollil 7000 kr, omd. 4500 kr, de galgá láhkaásahusa mielde 1000 kr adnot ealáhusa gollun, ja badjilmanni sirdo 7098 postii iežas ovdun. 6995 postii čállo olles máksu (4500 kr) – <span type="quote">«ealáhusgolu»</span> 800 kr ládoassi (200 kr) – namalassii 4300 kr. Erohus gaskal olles mávssu (4500 kr) ja <span type="quote">«ealáhusgolu»</span> + lád (800 + 200) – namalassii 3500 kr, máhcahuvvo iežas ovdun 7098 poasttas.</p>
<p><em type="italic">7000, 7020 ja 7040 poasttat Golut</em> <em type="italic">mat dušše gusket fievrruide</em> 7000, 7020 ja 7040 poasttaide čállojit golut mat gusket biillaide ealáhusa anus (stašunbiillat, gálvobiillat, guorbmebiillat ja personbiillat vuddjon jagis badjil 6000 km ealáhusas). Jus gáibiduvvo geasus biilagoluid ovddas, de galgá RF-1125 <span type="quote">«Biilaatnu 2013»</span> mielddustuvvot. Guđet jođihit sáhttobiiladahje guorbmebiilaealáhusa, galget dan sadjái mielddustit RF-1223 «Drosje- og lastebilnæring 2013». Fievrruid verolaš vuolidahttimiid galgá čállit 6000 postii. Geaidnocaggeruhta, bisánangolut ja feargalihput jna. čállojit mátkegollun 7155 dahje 7165 postii. </p>
<p><em type="italic">7080 poasta Biilagolut, iežas biila</em> <em type="italic">ealáhusa anus</em> Jus ealáhusas lea dárkilit čállán biila - anu, de sáhttá ovttaolbmofitnodaga iehčanas ealáhusdoalli gáibidit gessosa iežas biilla anu ovddas doaimmas gitta 6000 km biilabuhtadusa máksomeriid mielde. 2013:s lea máksomearri 4.05 kr km nammii. Submi galgá vel čállot iežaskapitáladivvumin 4 siiddu 2057 postii. Dáid háviid ii leat geatnegas addit biilaskovi. ANS/KS/DA jna. eai sáhte atnit  dán poastta. Oassálastái mákson buhtadus iežas biilla anu ovddas doaimmas, galgá čállot láigogollun 6400 postii. </p>
<p><em type="italic">7098 poasta El. gulahallan iežas</em> <em type="italic">anus</em> Geahča 6995 poastta bagadusa!     Dat submi mii čállo 7098 postii, galgá čállot iežas atnuiváldimin 4 siiddu 2068 postii. </p>
<p><em type="italic">7099 poasta Ealáhusbiila iežas anus</em> Dása máhcahuvvo ovdu go ealáhus - biila lea iežas anus dan láhkai ahte ovdu meroštallo 30 % vuođus, gitta jilmanni vuođus. Meroštallanvuođđu lea biilla listahaddi ođasnaga, muhto jus biila lea boarrasat go 3 jagi ođđajagemánu 1.b. boahtojagis, dahje jus vearromáksi duođašta ahte fidnovuodjin boahtojagis lea badjel 40 000 km, de lea vuođđu 75 % biilla listahattis ođasnaga. El-biillaide lea vuođđu 50 % biilla listahattis ođasnaga. Máhcaheapmi iežas anus ii galgga leat badjil 75 % biiladoallama meroštallon oppalaš goluin.     Biiladoallama golut leat duohta doallogolut oktan meroštallon jahkásaš 17 % saldovuolidahttimiin meroštallon biilla listahatti vuođul vuosttas geardde registrerema  áigge. Submi galgá vel čállot iežas atnuiváldimin 4 siiddus 2075 postii. </p>
<p><em type="italic">7155 poasta Mátke-/borran- ja biila -</em> <em type="italic">buht adus mii lea almmuhangeatnegas</em> Dása čállojit buot mátke-, borran- ja biilabuhtadusgolut mat leat almmuhangeatnegasat. Almmuhangeatnegasvuođa haga mátkegolut čállojit 7165 postii. </p>
<p><em type="italic">7350 poasta Ovddastangolut (geasusvuoigatvuođain)</em> Ovddastangoluid dat oassi mii ii leat geasusvuoigaduvvon, vrd. Vearrodirektoráhta vearroláhkaásahusa § 6-21, galgá čállot 2051 postii. </p>
<p><em type="italic">7495 poasta Lahttomáksu geasusvuoigatvuođain</em> Lahttomáksu mii ii leat geasus - vuoigaduvvon, galgá čállot 2052 postii. </p>
<p><em type="italic">7500 poasta Dáhkáduspremiija</em> Dása čállojit dáhkádusgolut, earret biila- ja bargoveahkadáhkádusat mat galget čállot 7040 ja 5900 poasttaide.     (Ealáhusdoalli eaktodáhtolaš lassioadju čállo njuolga vearrodieđáhusa gessosii ja lea 2078 poastta oassin). </p>
<p><em type="italic">7565 poasta Dáhkádus- ja</em> <em type="italic"> bálvalusgolut</em> Dása čállojit čoggon/duođaštuvvon dáhkádus- ja bálvalusbarggu golut. Dáhkádus- ja bálvalusgoluid liigudeapmi ii boađe gessosiin. </p>
<p><em type="italic">7600 poasta Liseansa-, pateantagolut ja royalty js.</em> Dása čállojit pateanttaid, liseanssaid ja royalty golut iežas buvttadeami/ iežas vuovdima oktavuođas. </p>
<p><em type="italic">7700 poasta Eará golut,</em> <em type="italic"> geasus vuoigaduvvon</em> Dasa čállojit doallogolut mat eai galgga čállot eará poasttaide. <em type="bold">/massinkonttus geasusčállin </em>Dása čállo gessosiin jagáš massinjuogadas negatiivva vuoito-/massinkonttus. Submi váldo RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovis. </p>
<p><em type="italic">7895 poasta Gávnnahuvvon</em> <em type="italic"> massimat čavgumušain</em> Dása čállojit čavgumušaid loahpalaš gávnnahuvvon massimat. Dušše ealáhusa čavgumušmassimat leat geasusvuoigaduvvon. </p>
<p><em type="italic">7896 Eará gávnnahuvvon massimat </em>Dása čállojit visot eará geasusvuoigaduvvon massimat omd. massimat šiehtadusain. </p>
<p><em type="italic">7897 poasta Kunddarčavgumušaid</em> <em type="italic">verolaš árvonjeaidima nuppástus</em> Dása čállo kunddarčavgumušaid verolaš árvonjeaidima nuppástus. Submi boahtá ovdan 0320 poasttas dán jagáš ja diimmá árvonjeaidima erohussan.     Jus dán jagáš árvonjeaidin lea stuorábut go diimmá, de galgá erohus oidnot positiivva submin (ovda - merkestaga haga). Jus dán jagáš árvonjeaidin lea vuolibut go diimmá, de galgá erohus oidnot negatiivva submin (minus-ovdamerkestagain). </p>
<p><em type="bold">Kapitálapoasttat</em> </p>
<p><em type="italic">8060/8160 poasta Valuhtavuoitu</em> <em type="italic">(agio)/valuhtamassin (disagio)</em> Dása čállo olgoriikkalaš valuhta čavgumušaid ja velggiid vuoitu/ massin. Galgá čuovvut verolaš regeliid vuoittu/massima meroštaladettiin. </p>
<p><em type="italic">8099 poasta Eará kapitálaboađut</em> <em type="italic">mat eai leat čielggaduvvon RF-1084</em> <em type="italic"><span type="quote">“ Vuolidahttin 2013”</span> ja/dahje RF1219 <span type="quote">“Vuoito- ja massinkontu 2013”</span></em> <em type="italic">skoviin</em> Dása čállo ee. dat submi mii galgá čállot boahtun go vearromáksi ii leat deavd án fas investerema eavttuid vearrolága § 14-70 mielde (evttolaš vearroluvven eaktodáhtohis realisašuvnnas). Dása čállo vel badjebáhcaga vej. juogadas ja vej. vearrogeatnegas juogadas dakkár vuoittu realisašuvnnas mii ANS/KS/DA:s lea go oassálastá eará ANS/KS/DA:s. Vearro gea tne gas vuođa haga dahje geasusvuoi gaduv vo ma haga supmit mat gullet juogadasaid realisašuvdnii, čállojit dušše 4 siiddu 2054/2053 poasttaide– iežaskapitála dássemii. </p>
<p><em type="bold">FUOM! </em>Persovnnalaš oassálasti (ovt<em type="bold">mašiinnat huksemis – iežas atnui</em> Poasta adno go doallobierggas maid lea huksemiin/ráhkadeamen, galgá adnot iežas doaimmas. taolbmofitnodat) guhte rehketdoalustis </p>
<p><em type="bold">1131 poasta Viesut, rusttegat,</em> <em type="bold">mašiinnat huksemis – vuovdimii</em> Poasta adno go objeakta maid lea huksemiin/ráhkadeamen, galgá vuvdot. </p>
<p><em type="italic">1295 poasta Vuolidahttinvuloš háldooamit saldovuogádaga boittolaga</em> Dása čállojit vuolidahttinvuloš háldooamit maid vuolidahttá lineára - laččat. Submi boahtá ovdan RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> skovis. </p>
<p><em type="italic">1299 poasta Negatiivva vuoito- ja</em> <em type="italic">massinkontu</em> Dása čállojit supmit mat leat váldon RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> 16 poasttas. </p>
<p><em type="italic">1495 poasta Gálvorájus</em> Dása čállo gálvorádjosa verolaš árvu </p>
<p type="listitem">– supmi váldá 0170 poasttas. Dása</p>
<p>čállo vel vej. guolleárvu guollebie - bmanrusttegis. Náhkkeealliid ja bohccuid hárrái, geahča sierra bagadusa, RF-1178 «RF-1177 Eanadoallu ja RF1175 Ealáhusdieđáhus 1 2013 bagadusa» 0165 poastta.</p>
<p><em type="italic">1500 poasta Kunddarčavgumušat</em> Dása čállo verolaš árvu daid  kunddar čavgumušain mat váldojit 0331 poasttas (vejolaš árvonjeaidima gessosa maŋŋil). </p>
<p><em type="italic">1530 poasta Dinejuvvon, buvtta -</em> <em type="italic">rehkega čálekeahtes kunddarčavgumušat</em> Dása čállo árvu, buvtta rehkega čálekeahtes kunddarčavgumušain mat váldojit 0332 poasttas (vejolaš árvonjeaidima gessosa maŋŋil) </p>
<p><em type="italic">1595/2275 poasta Guhkesáigásaš</em> <em type="italic">čavgumušat/vealggit olgoriikkalaš</em> <em type="italic">valuhtas</em> Guhkesáigásaš čavgumušaid ja olgo<em type="bold">Verolaš iežaskapitála</em> Verolaš iežaskapitála lea fitnodaga verolaš árvu. Iežaskapitálakonttu dássemis 4 siiddus, galgá 0425 poas<em type="bold">Vearutkeahtes iežaskapitála</em> riikkalaš valuhta velggiid verolaš árvu mearriduvvo vearrolága § 14-5 (5) regeliid mielde, main boahtá ovdan ahte čavgumušaid ii sáhte árvvoštallat vuolibut kursii go vuolimuš kursii mii lea jahkeloahpparehketáiggi ja  háhkan áiggi. Vástideaddji ii sáhte vealggi árvvoštallat alibui go alimus árvui jahkeloahpparehketáiggi ja loatnaváldináiggi. Realiserekeahtes valuhtamassima galgá rehkenastit realiserekeahtes valuhtavuoittu ektui. Dása čállo ee. lassiárvodivat buorrin. ______________________________ ta dássejuvvot balánssa 9960 poasttain, verolaš iežaskapitála. ______________________________ </p>
<p><em type="italic">2095 poasta Negatiivva saldo</em> Dása čállo 31.12 negatiiva saldo submi dan dahje daid saldojoavkkuide mat RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> mielde bohtet ovdan dakkár saldoin. Submi lea vearutkeahtes boahtu. </p>
<p><em type="italic">2096 poasta Positiivva vuoito- ja</em> <em type="italic">massinkontu</em> Dása čállo submi váldon RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovis. Submi lea vearutkeahtes boahtu. ______________________________ <em type="bold">Vealggit</em> </p>
<p><em type="italic">2200 poasta Fitnodatvealgi</em> <em type="italic"> finánsaásahusaide </em>Dása čállo dat vealgi mii meroštallon personboađu regeliid mielde adno <span type="quote">«fitnodatvealgin»</span>. Mii adno «fitnodatvealgin» lea dárkilat čilgejuvvon RF-1225 «RF-1224 Ovttaolbmofitnodagaid personboahtu 2013 bagadusa» 2.10 poasttas. </p>
<p><em type="italic">2600 poasta Vearrogeassin ja eará</em> <em type="italic">geassimat</em> Dása čállo vearru mii lea gesson bargiid bálkámáksimiin. Dása čállo maiddai velggolaš doarjjageassin jna. ______________________________ <em type="italic">9996 – 9998 poasttat jahkerehketdoallogeatnegasvuođas molsut girjedoallogeatnegasvuhtii</em> Jus muhtin fitnodat molsu jahke - rehketdoallogeatnegasvuođas girjedoallogeatnegasvuhtii, de mielddisbuktá dat ahte fitnodaga geatnegas ealáhusdie đáhus nuppástuvvo Ealáhusdieđáhus 1:i. Ovddit jagi mannibalánsa lea loahpahuvvon rehketdoallolága regeliid mielde. Danne sáhttetge šaddat boddosaš erohusat. Dat boahtá ovdan RF-1217 «Forskjeller mellom regnskapsmessige og skattemessige verdier» skovis, mii de lei diimmá ealáhusdieđáhusa mielddusin. Dalle ferte ráhkadit divvojuvvon boahttibalánssa. Divvon verolaš iežaskapitála (9960 poasta) galgá boahtit ovdan 9998 poasttas. </p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 4 siidu</em> </p>
<p><em type="italic">0401 – 0403 poasttat Poasttaid galget atnit dušše ovttaolbmofitnodagat, ja dat čielggadit</em> <em type="italic">daid poasttaid mat galget sirdot</em> <em type="italic">vearrodieđáhussii ja RF-1224 “Ovttaolbmofitnodaga personboađu</em> <em type="italic">2013” skovvái</em> </p>
<p>0401 poasta čájeha ealáhusboađu olles submi (dahje vuollebáhcaga) sirdon 2 siiddu 9930 poasttas. 0402 poastta A kolonnas čilgejuvvo makkár ealáhus(-at) jođihuvvo(-jit). <span type="quote">«ID»</span> kolonnas galget iešguđet ealáhusat (jus jođihuvvojit máŋga ealáhusa) dađistaga nummarastot. Seamma lohku galgá biddjot RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboađu 2013»</span> <span type="quote">«ID»</span> rubrihkkii. <em type="bold">    FUOM! </em>Ealáhusat mat vearrolága FIN láhkaásahusa § 12-20-1 vrd. § 1042-3 mielde, galget personboađu oktasaččat meroštallat, galget seamma loguid atnit! Omd: Jus doaimmahuvvo riidenguovddáš, opmodatsoabadandoaibma ja láigohandoaibma, ja dat guokte maŋimučča leat hui lahkalaga sisdololaččat ja ekonomalaččat, de nummarasto ná: Riidenguovddáš (1), Opmodatsoabadandoaibma (2), Láigohandoaibma (2).     0401 poastta lohku sirdo B kolonnii. Jus jođihuvvojit máŋga ealáhusa, de biđgejuvvo lohku ja juogaduvvo guoski ealáhusaide.     C kolonna gusto dušše eanadollui, vuovdedollui ja boazodollui – geahča RF-1178 «RF-1177 Eanadoallu ja RF1175 Ealáhusdieđáhus 1 2013 bagadusa».     E kolonna galget buot iehčanas ealáhusdoallit deavdit. Jus anát eanet linnjáid 0402 poasttas (almmuhuvvojit máŋgga ealáhusa bohtosa), de galgá juohke badjebáza sirdot vearro - dieđáhusa 2.7 postii. Juohke vuollebáza sirdo vearro dieđáhusa 3.2.19 postii. «Sirdon  vearro  dieđáhusa poastanr.» kolonnas galgá juohke submái, badjebáhcagii/vuollebáhcagii, čállot olles nummar vearrodieđáhusa 2.7 ja 3.2.19 poasttaid dan rubrihkkii masa submi čállo.     0402 poastta E kolonna supmit galget sirdot RF-1224 1.1 postii. Supmit daid ealáhusain main lea seamma <span type="quote">«ID»</span>, galget oktii biddjot ja sirdot oktasaš RF-1224:i. RF-1224:s galgá divvut daid kapitálapoasttaid mat eai galgga personboađu meroštallanvuođus mielde. Geahča dán birra personboađu meroštallanskovi bagadusas (RF-1225). lelaččaid dahje logahallon guimmežiid gaskka, de adnojit F ja G sajit . Badjebáhcaga juohkin galgá dábálaččat vástidit beallelaččaid bargoárjjii ja oassálastimii doaimmas. Doaimma vuollebáza galgá biddjot dan beallelažžii guhte lea doaimma ovddasvástideaddji oamasteaddji, dahje goappašiidda jus goappašagat leaba ovddasvástideaddjit. Meroštallon personboahtu juogaduvvo RF-1224:s, ja beallelaččat deavdiba ovttas dušše ovtta gáhppálaga dán skovis. </p>
<p><em type="italic">0410-9940 poasttat galget ovttaolbmofitnodagaid  dáfus adnot</em> <em type="italic">iežaskapitála dássemii </em>Vai oažžu rivttes dássema, de galget dáid poasttaide čállot dušše dat supmit mat leat rehketdollui čállon.     Jus muhtin ovttaolbmofitnodat lea rehketdoalus váldán mielde boađuid/vuoittuid dahje vuollebáhca<em type="bold">0416 postii.</em> Raporteren vejolaš vearrogeatnegas boađuid mat leat ANS/KS/DA oktavuođas, galgá leat RF-1221:s <span type="quote">”Deltakers oppgave over formue og inntekt i deltakerliknet selskap 2013”</span> njuolga vearrodieđáhussii. ga/massima mat laktásit oassálastilivdnejuvvon fidnu juogadassii(-dasaide), de galgá dat čállot </p>
<p><em type="italic">0410-9940 poasttat galget ANS/KS/</em> <em type="italic">DA ja ovttastusfidnuid dáfus adnot</em> <em type="italic">jagáš bohtosa meroštallamii </em></p>
<p><em type="bold">0411 poasta Vearrogeatnegas fitnet</em> <em type="bold">ossosiin jna. </em>Oassálastilivdnejuvvon fidnuide ja  ovttastusfidnuide maidda luvvenvuohki gusto vrd. vearrolága § 2-38, lea fitnet máŋgga oktavuođas vearuheapme. Eaktun lea ahte fitnet lea lobálaččat juogaduvvon iige boađe fidnus masa gustojit okta dahje moadde spiehkastaga mat vulobealde leat namuhuvvon. Jus fitnet leat vearuheapme, de ii galgga dat čállot 0411 postii.     Fitnet dakkár fidnus man ruovtturiika lea vuollevearroriika olggobealde EEO, ii leat vearuheapme. Vearroluvven iige gusto fitnegii  árvobábir investeremiidda eará fidnuin maid ruovtturiika lea EEO olggobeale riika. Dán oktavuođas lohkko oasuspoasta árvobábirinvesteremin jus oasusoamasteaddji guđege áiggis 2 jagi siste lea oamastan uhcit go 10 % kapitálas, dahje das lea leamaš uhcit go 10 % jienain dan  juoga deaddji fidnu jahkečoahkkimis. Regel guoská namuhuvvon 2 jagi áiggis. Vuoitináigemuddu lea dábálaččat jahkečoahkkinmearrideamis.     Oassálastilivdnejuvvon fidnuin ja ovttastusfidnuin ii leat suddjengáibádus (vrd. vearrolága § 10-12) vear - rogeatnegas fitnega ovddas mii  almmuhuvvo 0411 poasttas. </p>
<p><em type="bold">0414 poasta Vearrogeatnegas</em> <em type="bold">vuoitu/geasusvuoigaduvvon massin</em> <em type="bold">ossosiid jna. realisašuvnnas </em>Oassálastilivdnejuvvon fidnu (ANS/KS/DA) ja ovttastusfidnu čállet dasa dušše massima ja vuoittu ossosiid, árvobábirfoandda ja/dahje vuođđofoandaduođaštusa realisašuvn<em type="bold">vearrogeatnegasat </em>ja váldon RF-1059:s «Aksjer og fond<em type="bold">eai leat vearrogeatnegasat </em>vuoittus ossosiid jna. realisašuvnnas, ja fertejit váruhit ahte massin dahje vuoitu <em type="bold">ii</em> <em type="bold">čállo </em>dása.     Jus fidnu leat rehketdollui čállán fitnas mat leat sandeler mv. 2013».     Oassálastilivdnejuvvon fidnu (ANS/KS/DA) ja ovttastusfidnu mat leat realiseren ossosiid mat gullet luvvenvuohkái, vrd. vearrolága § 2-38, negiid ja/dahje vuoittuid mat leat vearuheamit dahje massimiid mat eai leat geasusvuoigaduvvomat, de ferte dáid supmiid čállit 2053 ja 2054 divvunpoasttaide vai dássen šaddá riekta. </p>
<p><em type="bold">0415 poasta 3 % vearuhis boađuin</em> <em type="bold">luvvenvuogi mielde </em>Dása čállo  vearu heapmái 3 % fidnu netto vearuhis boađuin luvvenvuogi mielde  vearu heapmái. Dát siskkilda fidnu dáid boađuid: </p>
<p type="listitem">• ossosiid jna. fitnega</p>
<p type="listitem">• oassálastilivdnejuvvon fidnu (KS, ANS jna.) juolludeapmi .</p>
<p>Seamma áigodaga vuoliduvvo boahtu geasusvuoigaduvvoma haga massi miin luvvenvuogi mielde.</p>
<p><em type="bold">0416 poasta</em> <em type="bold">FUOM! Dušše ovttaolbmofitnodagat</em> <em type="bold">devdet dán</em> Poastta eai galgga oassálastilivdnejuvvon fidnut (ANS/KS/DA) ja ovttastusfidnut atnit. Jus fidnu lea oassálasti eará oassálastilivdnejuvvon fidnus, de galget vearrogeatnegas/geasusvu oi - ga duv von supmit mat laktásit  oassá last iga ska vuhtii, čállot 8099/8199 poasttaide – geahča daid!     Geasusvuoigaduvvoma haga massin dahje vearrogeatnegasvuođa haga boahtu mat laktásit juogadasaid submepoasta čájehit olles vearrogeatnegas ealáhusboađu ovdal juogadasoama steaddjiid/miellahtuid juolludemiid vejolaš gessosiid. Dát mearkkaša ahte mákson ja/dahje várrejuvvon maŋŋemáksin (bonus) ja eará juolludeamit juogadasoamasteaddjiide/miellahtuide maid ovttastusfidnu lea mearridan, eai galgga leat mielde 9940 poastta bohtosa mearrideamis. Geahča muđui 0270 ja 0280 poasttaid bagadusa 1 siiddu.     Ealáhusboahtu, gálvojohtu, vuoládusat, bonus ja eará juogadeamit almmuhuvvojit dás lád haga.     Liigudemiid ja juolludemiid gessosat juogadasoamasteaddjiide/miellahtuide čállojit 9980 postii ja vuolidit ovttastusfidnu vearrogeatnegas ealáhusboađu 9985 poasttas.     Ovdagihtii dáhkiduvvon oastinfitnet/vuoládus geavaheaddjiovttastusas ii lohkko maŋŋemáksimiin vrd. ovttastuslága § 31 ja § 27. Geavaheaddjiovttastus geassá ovdagihtii dáhkiduvvon oastinfitnega/vuoládusa ealáhusboađus ovdal 9940 poastta bohtosa meroštallama.     Ovdagihtii dáhkiduvvon oastinfitnet/vuoládus geavaheaddjiovttastusas, ii galgga čállot 9980 postii. </p>
<p>Jus ovttastusfidnus leat mearriduvvon juolludeamit ja liigudeamit maŋŋemáksimii (bonus), mat leat badjil alimus ovttastusgessosa vearrolága § 10-50 mielde, geahča 280 poastta, de galgá dat mii lea badjilmanni máhcahuvvot vearrodieđáhusa (RF-1028) 233 postii.     9985 poastta submi sirdo RF-1028 <span type="quote">«Selvangivelse for aksjeselskap mv. 2013»</span> 201 postii. Vuollebáhcagis sirdo supmi RF-1028 222 postii. ______________________________ <em type="italic">2051 – 2079 poasttat</em> Dát poasttat leat erenoamážit ovttaolbmofitnodagaid ektui, muhto daid fertejit vel árvvošteami mielde oassálastilivdnejuvvon fidnut ja ovttastusfidnut atnit dan muddui go dárbbašuvvo čájehan dihtii rivttes dássema. Ollislaš de (earret bargobuhtadusat mat čállojit 5600 postii) galget ovdamearkka dihtii dás oidnot. </p>
<p><em type="italic">Iežas konttu čielggadeapmi</em> Dát lea iežaskapitálalihkadeami 0422 poastta čielggadeapmi. Dása čállojit doaimmaheaddji atnuiváldimat ja iežas golut, mat leat čállon doaimma rehketdollui. Iežas goluid ii galgga čallit boađusrehketdollui, muhto iežas konttu ektui. </p>
<p><em type="italic">Ovdamearka:</em> Golut elektrovnnalaš gulahallamii mat leat verolaččat geasusvuoigaduvvon, čállojit 6995 postii «Kantorgolut, golut elektrovnnalaš gulahallamii, poastamávssut jna.» Jus iežas goluid elektrovnnalaš gulahallamii lea máksán doaimmas, de čállojit dat 2068 postii. Jus 7099 postii, <span type="quote">«Ealáhusbiilla iežas anus»</span> lea čállon makkárge submi, de čállo seamma submi 2075 postii. </p>
<p><em type="italic">Ealáhusgolut geasusvuoigatvuođa</em> <em type="italic">haga/iežaskapitála divvumat</em> Dása čállojit golut/boađut mat sáhttet leat rehketdollui čállon, muhto mat eai galgga váikkuhit verolaš boađu, omd. geasusvuoigaduvvoma haga lahttomávssut ja skeaŋkkat, vearohis boađut, ealáhusdoalli buohcoruhta jna.     Dás galgá maiddái divvut eará poasttaid, mat leat čállon ealáhusdie - đáhusa 2 dahje 3 siidui, mat váikkuhit verolaš bohtosa rievdatkeahttá iežaskapitála dahje nuppegežiid. Dat guoská ee. - Geasusčállon ruovttukantuvrii - Iežas biilla atnui čállon gessosiin ealáhusas - Jagáš guolleárvvu nuppástussii guollebiebmanrusttegis. Dán suorggi vejolaš árvolassáneapmi čállo 2058 postii ja árvovuolideapmi 2059 postii. Náhkkeealliid ja bohccuid birra, geahča RF1178 «RF-1177 Eanadoallu ja Ealáhusdieđáhus 1 2013 bagadusa». </p>
</body></document>