<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>854</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1125S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1125b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Dán skovi galget siđakeahttá deavdit ja bidjat vearrodieđáhusa mielde, buot vearromáksit guđet gáibidit gessosa goluin iežaset dahje guhkesáigeláigohuvvon (leasejuvvon) personbiillaide (oktan stašunbiillaide), gálvobiillaide, kombibiillaide, gitta 15 mátkkálašsadjásašbussiide ja vuollel 7 500 ollesdettolašguorbmebiillaide.</p>
<p><em type="bold">Spiehkastat: </em>Skovi ii galgga gáibitkeahttá addit: </p>
<p type="listitem">–  jus gáibiduvvo dušše geasus kilomehtermeari mielde, go iežas biillain vuodjá fidnu ovddas (guoská eanaš biilii, mainna vuodjá vuollel 6000 kilomehtera</p>
<p>fidnus/ealáhusas)</p>
<p type="listitem">–  bálkkolaččain guđet ožžot biilamávssu álkidahtton badjebázameroštallama gáibádusain (álkidahtton badjebázameroštallama birra, geahča <span type="quote">”Biila”</span> fáttá vearrodieđáhusa bagadusas)</p>
<p type="listitem">–  go bálkkolaš geavaha bargoaddi biilla nu ahte standárdaovdu (30 % biilla listohattis ođasnaga gitta 275 700 kr ja 20 % badjelmanni supmis) leat dieđihuvvon</p>
<p>bálká- ja geassindieđáhusas. Livnneteiseválddit sáhttet bajábeal namuhuvvon háviidge gáibidit skovi deavdit, jus gávnnahit dán dárbbašlažžan. Bagadus lea skovi maŋábealde.</p>
<p>Namma</p>
<p>GeaidnočujuhusPoastanr.</p>
<p>Rehketdoalli namma</p>
<p>GávpečujuhusPoastanr.</p>
<p>Poastabáiki</p>
<p>Poastabáiki</p>
<p>Russe jus skovvi lea vearrodieđáhusa dahje  ealáhusdieđáhusa mielddus (bálkkolaččat guđet gáibidit fidnobiilla livdnejuvvot rehketdoalu mielde</p>
<p>geavahit skovi vearrodieđáhusa mielddusin)</p>
<p>Vearrodieđáhusa</p>
<p>Vearrodieđáhusa mas luvvejuvvoealáhusdieđáhus(ealáhusdoallit guđiide gusket regelat ahte luvvejuvvojit addit ealáhusdieđáhusa, atnet skovi vearrodieđáhusa mielddusin)</p>
<p>(ealáhusdoallit atnet skovi ealáhusdieđáhusa mielddusin)Ealáhusdieđáhusa</p>
<p>ABC</p>
<p>1  Biilla registtarnummar</p>
<p>3  Biilamearka ja -tiipa</p>
<p>4  Jahkemálle</p>
<p>5  Listohaddi ođasnaga</p>
<p>6  Doallogolut (geahča bagadusa)</p>
<p>7  Boahtojagi 31.12 kilomehterlohku</p>
<p>8  Boahtojagi 1.1 kilomehterlohku</p>
<p>Makkár biila (personbiila maiddái stašun-biila, gálvobiila, kombibiila, guorbmebiila jna.)</p>
<p>Galle kilomehtera fidnovuodjin</p>
<p>boahtojagis</p>
<p>Masa biila adno bargoáiggis?</p>
<p>(Oanehis čilgen makkár anus)</p>
<p>11   Gos lea biila čuožžumin       maŋŋil bargoáiggi?       (Jus ii leat sadji, de ane sierra  báhpára)</p>
<p>12   Gii vuodjá biillain maŋŋil bargoáiggi?       Almmut nama, riegádannummara       ja čujuhusa Ruovttučujuhus</p>
<p>Almmut gos:</p>
<p>Máŋgga bisánansajis</p>
<p>Čilges dárkilat:</p>
<p>Máŋgga bisánansajis</p>
<p>Čilges dárkilat:</p>
<p>Máŋgga bisánansajis</p>
<p>Čilges dárkilat:</p>
<p>Ruovttučujuhus</p>
<p>Doaimma čujuhus</p>
<p>Doaimma čujuhus</p>
<p>Ruovttučujuhus</p>
<p>Almmut gos:</p>
<p>Doaimma čujuhus</p>
<p>Dahje eará báikiDahje eará báikiDahje eará báiki</p>
<p>Almmut gos:</p>
<p>Namma</p>
<p>Namma</p>
<p>Namma</p>
<p>Riegádannr.</p>
<p>Čujuhus</p>
<p>Riegádannr.</p>
<p>Čujuhus</p>
<p>Riegádannr.</p>
<p>Čujuhus</p>
<p>Poastanr. Poastabáiki</p>
<p>Poastanr.Poastabáiki</p>
<p>Poastanr.Poastabáiki</p>
<p>JoIiJoIiJoIi</p>
<p>Leago vuodjingirji čállon</p>
<p>fidno-/ealáhusvuodjimis? OrganisašunnummarRiegádannummar</p>
<p>BeaiviVuolláičála</p>
<p>A</p>
<p>C</p>
<p>B</p>
<p>I</p>
<p>I II III I</p>
<p>I</p>
<p>20</p>
<p>Boaldámuš</p>
<p>Mátasatnu</p>
<p>Dáhkádusat ja divadat</p>
<p>Vejolaš guhkesáigeláigu</p>
<p>Doallogoluid submi</p>
<p>Vejolaš saldovuolidahttimat</p>
<p>17% saldovuolidahttin (gč. bag.) 75 % máhcaheami meroštallanvuođđu</p>
<p>Fidnu doallogolut</p>
<p>Ožžon biilabuhtadus</p>
<p>Badjebáza</p>
<p>Vuollebáza</p>
<p><em type="bold">+</em> <em type="bold">+</em> </p>
<p><em type="bold">÷</em> <em type="bold">+</em> <em type="bold">+</em> </p>
<p><em type="bold">÷</em> <em type="bold">+</em> <em type="bold">+</em> </p>
<p><em type="bold">÷</em> </p>
<p>Duohta máhcaheapmi iežas anus</p>
<p><em type="bold">Bagadus</em> </p>
<p>Skovis leat golbma kolonna. Dan sáhttá nappo čállit gitta golmma biilla ovddas. Jus galgá addit dieđuid eanet go golmma biillas, de ferte deavdit eanet skoviid.</p>
<p>Iešguđet poasttaid hárrái:</p>
<p>4 poasta Jahkemálliin oaivvilduvvo dan jagi go biila vuosttas háve logahallui ođasnaga Norggas dahje olgoriikkas.</p>
<p>5 poasta Listohaddi ođasnaga mearkkaša váldoimportafitnodaga čujuheaddji haddi dalle go dat biilamálle joavddai riikii ja logahallui vuosttas háve Stáhta geaidnodoaimmahaga johtolatstašuvnnas, ovdal vejolaš vuoládusa, oktan lassiárvodivadiin ja hilgopánttain. Listohaddái gullet lassibiergasat, omd. radio-/musihkkačuojanas, dálverieggát, sabetboksa, maŋŋejorreroahkki jna. Lassibiergasat main lea árvu dušše fidnogeavahusas, eai merkejuvvo. Dat guoská omd. ereliiggánis biergasiidda maiguin bargoneavvuid jna. fievrrida.</p>
<p>6 poasta Dán poastta devdet dušše bálkkolaččat, geat gáibidit fidnobiilla livdnejuvvot rehketdoalu mielde. Oassálastilivdnejuvvon servviid oassálasttit, ja ovttaolbmofitnodagaid eaiggádatge galget deavdit poastta, jus ovdu iežas anus standárdamáksomeriid mielde lea badjel 75 % doallogoluin oktan árvohedjonemiin, dahje guhkesáigeláigguin. Dát ealáhusdoallit dárbbašit datte deavdit dušše vulobeale čielggadeami I kolonna. Doallogoluid submi čállo duohta saldovuolidahttimiid haga. Vuolidahttimat galget boahtit ovdan RF-1084 Vuolidahttin skovis, mii ferte mielddustuvvot. Doallogoluid čielggadeapmi ja ožžon biilabuhtadus čállo dása bajábeallai. Iežas vuodjima ovdu mearriduvvo daid regeliid vuođul mat leat bargoaddi biilla iežas anu hárrái. Dát ovdu mearriduvvo 30%:i biilla listahattis ođasnaga gitta 275 700 kr rádjai ja 20 % badjelmanni listahattis. Ovddit oasi meroštallanvuođđu lea álgoálggus 100 % biilla listahattis ođasnaga, muhto: - badjel 3 jagáš biillaide boahtojagi ođđajagimánu 1.b., dahje - vearromáksiide guđet duođaštit ahte fidnovuodjin lea boahtojagis badjel 40 000 km váldo rehkenastimis vuođđun 75 % biilla listahattis ođasnaga.</p>
<p>E-biillaide šaddá rehkenastimis vuođđun 50 % biilla listahattis ođasnaga.</p>
<p>Jus biila lea boarrásat go 3 jagi boahtojagi ođđajagimánu 1.b. ja vearromáksi duođašta ahte fidnovuodjin boahtojagis lea badjel 40 000 km, de váldo  rehkenastimis vuođđun 56,25 % biilla listahattis ođasnaga. Go lea sihke boarrásat go 3 jagáš biilla boahtojagi ođđajagimánu 1.b. ja el-biila, de váldo  rehkenastimis vuođđun 37,5 % biilla listahattis ođasnaga. Jus biila lea el-biila ja vearromáksi duođašta ahte fidnovuodjin boahtojagis lea badjel 40 000 km, de váldo rehkenastimis vuođđun 50 % biilla listahattis ođasnaga. Biilasoahpamušain boahtojagi osiin, čađahuvvo ovduvearuheapmii gorálaččat nu galle olles ja álggahuvvon manu go biila lea leamaš du hálddus.</p>
<p>Ovdamearkan dasa goas biila ferte lohkkot boarrásabbun go 3 jagi boahtojagi ođđajagimánu 1.b., lea go biila vuosttas geardde registrerejuvvo ođđajagimánu 5.b. 2008. Dasa lasihuvvojit 3 jagi. Dalle šaddá ođđajagimánu 5.b. 2011. Maŋit boahtojagi, namalassii 2012, lohkko biila boarrásabbun go 3 jagi  boahtojagi ođđajagimánu 1.b. Iežas ovddu máhcahea</p>
<p>12 ja 13 poasta Guhte oažžu biilabuhtadusa, ii vástit dáid gažaldagaid.</p>
<p>26 poasta Jahkásaš 17 % saldovuolidahttin mearriduvvo biilla listahatti vuosttas geardde logahallan áiggi vuođul. Saldovuolidahttima sáhttá ná rehkenastit:</p>
<p>(Listahaddi x 0,83n) x 0,17 = saldovuolidahttin. n = galle álggahuvvon boahtojagi biila lea logahallon ovdal guoski boahtojagi.</p>
<p>Dán sáhttá govvet dáinna ovdamearkkain: Biila adnon 2013:s vuosttas geardde registrerejuvvon 2010:s ja listahattiin ođasnaga 250 000 kr. Saldovuolidahttin 2013 boahtojahkái šaddá: (250 000 x 0,83 x 0,83 x 0,83) x 0,17 = 24 300. Saldovuolidahttin 2013 boahtojagi lea 24 300 kr. Jus vearromáksi háhká, realisere dahje diktá boahtojagis fidnobiilla ovddas iežas atnuiváldinvearuhuvvot, de ferte meroštallon 17% saldovuolidahttin</p>
</body></document>