<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>6313</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1178S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1178b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ođas jahkái 2013:</p>
<p>RF-1175: Eai leat ođđa poasttat.</p>
<p>RF-1177: Eai leat ođđa poasttat.</p>
<p>Aiddostahttin! Ealáhusdieđáhusa 7000-7080 poasttat galget adnot dušše fievrruide! Golut mat gullet mašiinnaide ja reaidduide mat adnojit buvttadeamis (omd. tráktor, goaivunmašiidna, gordneráddji, gálvodoalli, showel, jna.) galget čállot 6200, 6695 ja 7500 poasttaide.</p>
<p>Gii galgá addit ealáhusdieđáhusa 1? Ealáhusdoallit leat geatnegasat addit ealáhusdieđáhusa vrd. livnnetlága § 4-4 (1). Ealáhusdieđáhus 1 lea erenoamážit heivehuvvon daid ealáhusdoalliide guđet eai leat jahkerehketdoallogeatnegasat rehketdoallolága § 1-2 mielde. Guhte addá ealáhusdieđáhusa, son lea girjedoallogeatnegas girjedoallolága mielde. Jus muhtin fitnodat/ ealáhusdoalli mii/guhte ii leat jahkerehketdoallogeatnegas rehketdoallolága mielde, eaktodáhtolaččat gárvvista dievas jahkeloahpparehkega rehketdoallolága mearrádusaid mielde, de sáhttá RF-1167 <span type="quote">«Ealáhusdieđáhus 2 2013” adnot Ealáhusdieđáhus 1 sadjái. Guđet eai adno leamen ealáhusdoallin (eai atte ealáhusdieđáhusa), muhto láigohit giddodagaid, galget atnit RF-1189 «Giddodaga láigoheami jna. jahkeloahpparehket 2013»</span> skovi. Dát guoská dallege go láigoha eanadoalloareálaid ja ássanviesuid.</p>
<p>Ovttaolbmofitnodagat main leat ean et go 20 bargi, dahje main oppalaš háldoomiid árvu lea badjel 20 miljovnna kruvnno, galget addit Ealáhusdieđáhus 2.</p>
<p>Gieldda fitnodagat mat leatgielddas oassin juridihkalaš persovdnan, ja mat čuvvot gieldda prinsihpaid jahkerehketdoalu gárvvi steamis, galget dábálaččat addit Ealáhusdieđáhus 1. Jus dat gieldda fitnodat eaktodáhtolaččat gárvvista dievas jahkeloahpparehkega, gergojuvvon ja árvvoštallon rehketdoallolága mearrádusaid mielde, de sáhttá fitnodat dan sadjái addit Ealáhus die đáhus 2.</p>
<p>Govvadáiddárat guđet duššegeassemánu 19.b. 2009 nr. 58 lassiárvodivada birra § 3 -7 njealját lađđasis, eai galgga addit Ealáhus dieđáhus 1. Sii galget addit RF-1242 <span type="quote">”Næringsoppgave for billedkunstnere 2013”</span>.</p>
<p>Vásttolaš fidnut ja kommandihttafidnut galget dábálaččat addit Ealáhus -die đáhus 1 oktan fidnodieđáhusain, jus fidnus lea vuollil vihtta miljovnna kruvnno vuovdinboahtun, vuollil vihtta bargi ja vuollel guhtta oassálasti. Fidnu sáhttá válljet dan sadjái addit Ealáhus -dieđáhus 2. Jus buot bajábeale namu -huvvon eavttut eai leat devdon, dahje jus okta oassálasti lea juridihkalaš pers -ovdna ráddjejuvvon ovddas vástádusain, de lea fidnu jahkerehketdoallogeatnegas. Jahke rehketdoallogeatnegas fidnut galget addit Ealá husdieđáhus 2 oktan fidnodieđáhusain.</p>
<p>Oasusfidnut galget atnit Ealáhus - dieđáhus 2.</p>
<p>Ovttastusfidnut mat jođihitdoaimma ja main jahkái lea vuollil guokte miljon kruvnno ovddas vuovdinboađut, leat dušše girjedoallogeatnegasat. Dat sáhttet válljet addet go Ealáhusdieđáhus 1 vai 2.</p>
<p>Vearuhis ásahusat mat datte leatvearrogeatnegasat, ja mat leat girje -doallogeatnegasat, sáhttet atnit Ealáhusdieđáhus 1 RF-1028 <span type="quote">«Selv -angivelse for aksjeselskaper mv. 2013»</span> mielddusin.</p>
<p><em type="bold">Erenoamážit vuođđoealáhusaide </em>Jus lassin eanadoalu/šaddogárddi, vuovdedoalu, náhkkeealliealáhusa dahje boazodoalu jođihuvvo eará doaibma mas gálvojohtu jagis lea 30 000 kr dahje dan vuollegat, de váldojit dán doaimma boađut ja golut vuođđoealáhusa (-id) doallobohtosii, ja dát šaddet mielde personboađu ja eanadoallogessosa meroštallanvuđđui. Jus gálvojohtu <span type="quote">«eará doaimmas»</span> lea badjel 30 000 kr, iige leat danne go leat bálvalusat/láigoheamit mašiinnain -/biergasiin mat eanaš (60 % dahje eanet) leat adnon vuođđoealáhusas, de lea dát sierra doaibma. Makkár doaibma lea, galgá čilgejuvvot 4 siiddu 0402 poasttas, ja boahtu galgá čállot E kolonnii. </p>
<p>Dušše okta ealáhusdieđáhus! Galgá addit dušše ovtta gáhppálaga Ealáhusdieđáhus 1, vaikke jođihuvvo-jitge máŋga ealáhusa. Dát guoská sihke elektrovnnalaš addimii ja bábirhámis addimii.</p>
<p><em type="bold">Gii sáhttá luvvejuvvot ealáhusdieđáhusa addimis? </em>Ovttaolbmofitnodagaide mat jođihit doaimma, ja main dan jagis eai leat leamaš brutto doalloboađut (vástidea -ddji ealáhusdieđáhusa 9900 poastta) badjel 50 000 kr, lea álggahuvvon raporterenortnet ahte luvve juvvo addit ealáhusdieđáhusa oktan vearrodieđáhusain. Ortnet ii leat heivehuvon buohkaide, muhto lea 2010 rájes viiddiduvvon guoskat vearromáksiide guđet gáibidit eanadoallogessosa ja <span type="quote">«ráktogessosa»</span>. Ortnega eai sáhte atnit sii guđiin lea jahkeboađus mii dál dahje maŋŋil, galgá gullat gaskamearrelivdnejuvvon vuovdedoallobohtui dahje boazodoallobohtui. Dárkilat ortnega birra, ja gii dan sáhttá atnit, gč. RF-2003 <span type="quote">«Álggahan -veahkki ealáhus doalliide 2013.»</span> </p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhussii mildosat </em>Visot eanadoalu/šaddogárddi, vuovdedoalu, náhkkeealliealáhusa ja boazodoalu ealáhusdoallit, galget oktan ealáhusdie đáhusain addit RF-1177 <span type="quote">«Eanadoallu 2013»</span>. Dát bagadus (RF-1178) lea ráhkaduvvon erenoamážit sidjiide. </p>
<p>Buohkat guđet addet Ealáhusdi-eđáhus 1, fertejit dábálaččat vel addit RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span>, ja jus leš guoskevaš, de RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovi. Ovttaolbmofitnodat mas lea ealáhusboahtu, galgá vel addit RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitno -daga personboahtu 2013»</span>.</p>
<p>Jus gáibiduvvo geasus goluidovddas mat gullet stašunvovdnii, gálvobiilii, vuollil 7,5 tonna guorbmebiilii dahje personbiilii (vuddjon badjel 6000 km ealáhusas), de galgá RF-1125 <span type="quote">«Biilaatnu 2013»</span> addot oktan vearro dieđáhusain.</p>
<p><em type="bold">Dieđáhusa addima birra </em>Vearrodieđáhus, ealáhusdieđáhus ja eará geatnegas skovit sáhttet, jus beassá internehttii, addot elektrovnnalaččat Altinn bokte, geahča vearro dieđáhusa bagadusa ja neahttabáikki <em type="italic">www.skatteetaten.no </em>. </p>
<p>Jus ealáhusdieđáhus jna. addoatnui vearromáksiide guđet leat girjedoallogeatnegasat, ja jođihit doaimma eanadoalus/šaddogárddis, vuovdedoalus, náhkkeealliealáhusas ja boazodoalus30.000 kr–5.000 kr</p>
<p><em type="italic">Aiddostahttimat: </em>Jus juogaman sadjái lea ovdagihtii prentejuvvon ovdamerkestat (positiiva dahje negatiiva), de galgá dieđihit logu ovdamerkestaga haga. Ovdamerkestat adno dušše dalle go háliida almmuhit logu, mas lea nuppelágan ovdamerkestat go mii ovdagihtii lea prentejuvvon. </p>
<p>Subme- ja boađussajiin adno álominusmearka go submi lea negatiiva.</p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 1 siidu </em>Ovttaolbmofitnodagat galget ealáhus dieđáhussii čállit riegádannummara (11 logu) ja fidnut fas čállet organisašunnummara. Jus fitnodat lea eará gielddas go doaimmaheaddji ássanbáikegielddas, de galgá fitnodaga čujuhus čállot skovvái. Dása čállo vel galle jahkebarggu bálkkolaččat barget rehketdoallojagis. Ovdamearkka dihtii guovtti 50 %-virggis šaddá olles jahkebargu. </p>
<p>Gálvoradjosa čielggadeapmi Gálvorájusmeari verolaš árvun galgá bidjat háhkanárvvu. Gálvvuide maid lea ráhkadan doaimmas, biddjo rájusmeari árvu ráhkadanárvun, namalassii njuolga ráhkadangoluid árvun, masa gullet vuođđoávdnasat, beallefabrikáhtat, veahkkeávdnasat (boaldámuš, vuoidasat, buvttadanrávdnji jna.) ja buvttadanbálká. Moanaid buktagiid ja eallišlájaid ráhkadanárvu lea čujuheaddji almmuhuvvon Vearrodirektoráhta jahkásaš Meroštanregeliin. Girjedoallo -lága § 6-1 láhkaásahusa mielde, galgá gálvorájus duođaštuvvot aiddostahtton bajásbidjamiin. Duođaštusat vurkejuvvojiit 10 jahkái ovttas rehketdoaluin Gálvorájusskovvi, lea gárvvistuvvon RF-1179, eanadoalu, vuovdedoalu, náhkkeealliealáhusa ja boazodoalu vuođđoealáhusaide vai oažžu buori ja várddolaš gálvorajuslisttu bajásbidjama eallistáhtusis ja gálvorádjosis muđui jagi loahpas, oktan jagi botta nuppástuhtti miin. Ii leat bággu atnit skovi. Sihke Meroštanregelat ja Gálvorájusskovvi leat fidnemis vearrokantuvrras, ja dat leat interneahtas dás www.skatteetaten.no 0110 poasta Vuođđoávdnasat ja oston beallefabrikáhtat Dása čállo visot oston gálvorájus. Dát árvobiddjo oastinhaddái. 0120 Gálvvuid maid lea ráhkadeamen Dása čállojit ee. šattut šaddoskuvllain, 0140 poasta Oston gálvvut vuovdima várás Jus eanadoalu, šaddogárddi, vuovdedoalu, náhkkeealliealáhusa dahje boa -zodoalu lassin jođihuvvo vel eará ealá -husdoaibma mas lea vuollil 30 000 kr gálvojohtu, de galgá dása čállot dat rájus mat leat oston gálvvut vuovdima várás. 0150 poasta Oamit Poasta adno dušše omiide eanado alus. Boazodoallu ja náhkkeealliealáhus atnet 0165 poastta. Oapmeárvvu submi - nu galle ealli árvu go mat leat almmu -huvvon RF-1177 <span type="quote">«Eanadoallu 2013»</span> skovi, 1 siiddus – sirdo RF-1030 <span type="quote">«Ealáhusdoalliid vearro dieđáhus 2013»</span> 4.4.2 postii. Omiid árvobidjamis adnojit máksom earit mat leat almmuhuvvon Meroštanregeliin.</p>
<p>Šibihat, spiinnit, sávzzat, gáiccat jabiebmolottit earret vuoncát, mat ledje ollesšattot jagi álggus, ja mat ain leat doalus jagi loahpas (gusto vel go buot ealliid oastá jagis), galget jagi loahpas árvobiddjot buot iešguđet olles šattot ealliid meroštallon gaskamearreárvui jagi álggus. Olles šattot eallin jagi álggus lohkkojit dán oktavuođas badjel 2 jahkásaš šibihat, badjel ½ jahkásaš ealihanspiinnit ja badjel 9 mánnosaš gáiccat, ja sávz zat, čuotnjágat, suorssát ja gálkonat mat ledje badjel jahkásaččat.</p>
<p>Ođđa eallit (dákkárláganat) mat leatjagis šaddan iežas biebmamiin, galget prinsihpas árvobiddjot vuovdingolu (ráhkadanárvvu) mielde. Ii galgga dasa mielde rehkenastit iežas barggu árvvu fuođarbuvttadeamis, biebmamis ja divššus biebmama oktavuođas. Oston ealihan eallit biddjojit seamma haddái go iežas bibmon eallit. Nuorraeallit oston vuovdima várás njuovvaneallin dahje ealihaneallin, árvobiddjojit oastinhaddái meroštallon fuođargoluid jna. lasáhusain gitta jahkemolsašupmái.</p>
<p>Nuorat eallit maid ieš lea biebmanárvobiddjojit ollesšattot ealliid ovttadathattiid ektui gorrelogu mielde, geahča Meroštanregeliid. Nugo namuhuvvon bajábealde <span type="quote">«Gálvorádjosa čielggadeamis»</span>, de lea ráhkaduvvon sierra skovvi RF-1179 <span type="quote">«Gálvorájus eanadoalus 2013»</span> veahkkin meroštallat mannibalánssa árvvu. <em type="bold">0165 poasta Bohccot ja n </em>á <em type="bold">hkkeeallit </em>Dása čállo ealli bohccuid ja náhkke -ealliid árvu, - lohku lea RF-1177 <span type="quote">«Eana doallu 2013»</span> skovis, 1 siidu geardduhuvvon juohke ealli mávssuin Meroštanregeliid § 3-1-4 mielde. Dása boahtá lassin vel árvu náhkke -eallináhkiin, mat leat fidno daga iežas rádjosis. Dat ferte divvot 0165 poasttas 4 siiddu 2058 postii dahje 2059 postii (geahča bagadusa dáppe <span type="quote">«Ealáhusgolut geasusvuoigatvuođa haga/iežaskapitáladivvumat»</span> bagadusa). <em type="bold">0170 poasta Submi </em>0170 poastta submi čállo balánssa 1495 postii. Vearrodieđáhusa (RF-1030) opmodatpoasttaide sirdima dáfus, galgá 0110-0140 poasttaid ja 0165 poastta submi čállot 4.4.3 postii. 0150 poasta galgá čállot 4.4.2 postii, ja 0160 poasta ii galgga leat mielde vearrogeatnegas opmodagas. </p>
<p>Kunddarčavgumušaid verolaš árvu Kunddarčavgumušaid šabloŋgameroštallon massimiid birra čujuhuvvo Finánsadepartemeantta skábmamánu 19.b. 1999 láhkaásahussii nr. 1158 § 14-5 b bustávvii. 0300 poasta: Aiddoálggahuvvon doaimmas sáhttá válljet árvonjeaidit mávssekeahtes kunddar čavgumušaid 2 %:in álggahanjagi loahpas ja dan guokte čuovvovaš boahtojagi, vrd. vearrolága § 14-5 njealját lađđasa. Dalle russejuvvo 0300 poasttas. Eai devdo rubrihkat kunddarčavgumušaid gávnnahuvvon massimis ja kredihtta vuovdimis, muhto 2 % árvonjeaidin gal čállo geasusrubrihkkii 2013 ovddas – 0320 postii. 0310 – 0332 poasttat Dása váldojit mielde sihke buvttarehkega čállon ja buvttarehkega čálekeahtes kunddarčavgumušat. 0310 poasttas čállojit kunddarčavgumušat 31.12.11 ja 31.12.10 árvvus. Kunddarčavgumušaid verolaš árvo njeaidin čállo 0320 postii. 0330 poastta verolaš árvu sáhttá dihto háviin šaddat negatiiva. Dákkár árvonjeaidin galgá álo oidnot go supmit leat devdon bajásbidjamii. 0330 poastta verolaš árvu juogaduvvo 0331 ja 0332 poasttaide ja sirdo balánsii.</p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 2 ja 3 siiddut </em></p>
<p>Oppalaččat bohtosa ja balánssa birra: Boađus ja balánsa galget čájehit verolaš bohtosa ja verolaš árvvuid. Nummarastin čuovvu gokko heive Norsk Standard, NS 4102, 5. deaddileami. Datte lea adnon njealji nummara dássi.</p>
<p><em type="bold">Verolaš boađusrehketdoallu </em>3000 poasta Vuovdinboahtu ja atnuiváldimat - divatgeatnegas Dán postii čállojit visot divatgeatnegas vuovdinboađut ja divatgeatnegas atnuiváldimat. Vuovdin/atnuiváldin čállo lassiárvodivada haga. 3100 poasta Vuovdinboahtu ja atnuiváldimat - divatkeahtta árvo -divatlága mielde Dása čállojit vuovdimat ja atnuiváldimat mat leat divatkeahttá, muhto mat leat divatlága mielde - nam a la ssii ahte boahtti lád sáhttá čállit geasu sin, vrd. lád-lága §§ 14 maŋimuš lađđasa, 16 ja 17. Ovdamearkkat mat dása čállo jit leat vuovdimat olgoriikii, naturálaatnuiváldimat alcces ja dollui (omd. mielki, biergu, buđehat, muorat jna.) ja boahtu almmolaš luotta máŧasanus/boltumis. 3200 poasta Vuovdinboahtu ja atnuiváldimat - divatlága boittolaga Dása čállo vuovdin/ atnuiváldin mii lea boittolaga lassiárvodivatlága. Poasttas galget leat eará sierralágan almmolaš divadat, muhto vuoládusat, máhcaheamit js. galget leat gesson. 3400 poasta Almmolaš doarjagat/ruovttoluottamáksimat Dása čállojit visot vearrogeatnegas doarjagat ja ruovttoluottamáksimat maid ii galgga geassit gollohattis -doarjjage mii mákso vuovdefoandakontui. Maŋimuš namuhuvvon galgá 7700 postii čállot gollun. Doarjja mii galgá gessot gollohattis, čállo RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> skovvái. 3600 poasta Giddodagaid láigoheapmi Dása čállojit buot giddodagaid láigohanboađut - ealátviesu láigoárvuge. 3650 poasta Vuoigatvuođaid láigoheapmi Dása čállojit ee. boađut láigohit bivdoja guolástanvuoigatvuođaid, vuovdit guolástan- ja bivdokoarttaid ja sullasaččaid, oktan ieš ávkkástallat bivdo- ja/dahje guol ástanvuoigatvuođa. 3695 poasta Eará láigoboađut Dása čállojit boađut láigohit doallogándimiid jna. mat leat divatgeatnegasat. <em type="bold">3890 poasta Positiivva vuoito-/ massinkonttus boahtočállin </em>Galgá čállit vuoito- ja massinkonttu juohke ealáhusa nammii. Dán postii čállo positiivva vuoito-/massinkonttu vearrogeatnegas boađu jagáš juogadas. Juohke vuoito- ja massinkontu galgá dieđihuvvot RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovis. 3895 poasta Saldos boahtočállin Dása čállo jagáš negatiivva saldo vearrogeatnegas oassi. Dása galgá čállot vel vejolaš máksu doallobiergasa realisašuvnnas, mii realisašunjagis válljejuvvo ollásit dahje belohahkii boahtočállot. Supmit váldojit RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> 107 poasttas ja/dahje 110 poasttas. 3900 poasta Eará doalloguoski boahtu Boađut maid ii sáhte čujuhit ovdabeale poasttaide, čállojit dása, omd. kunddar -čavgumušaid reanttut, vuovdefoandda atnuiváldima vearrogeatnegas oassi (RF-1177 <span type="quote">«Eanadoallu 2013»</span> 308 poasttas), buhtadus ealliid massimis ja fuođđara atnuiváldin iežas hestii. </p>
<p>Boahtočállon máksu vuolidahttin -keahtes doallobiergasiid realisašuvnnas, čállo dása 3900 postii.</p>
<p>Ožžon <em type="bold">buohcoruhta </em>ii galgga dásačállot, muhto njuolga vearrodieđáhusa 1.6.3/1.6.4 ja 2.7.13 poasttaide. Jus submi galgá čállot rehketdollui, de galgá dat čállot iežaskapitáladivvumin ealáhusdieđáhusa 4 siidui - 2058 postii. Ealáhusdoalliide guđet leat ovttastusfidnu miellahtut, leat maŋŋemáksin, bonus, oastinfitnet, juogadaskapitála reanttut jna. dábálaččat vearrogeatnegas ealáhusboahtu go maŋŋe -mávssu ja/dahje bonusmávssu vuođđu lea gávppašeapmi ovttastusfidnuin, ja gávppašeapmi lea miellahtu ealáhusdoaimma oktavuođas. 5420 poasta Dieđihangeatnegas penšungolut Dása čállojit golut dađistaga penšunmáksámušaide. Visot dieđihangeatnegas ealátaddosat oktan ealátviesu láigoárvvuin ja reaidaealáhiin čállojit dása, vrd. RF-1177 <span type="quote">“Eanadoallu 2013”</span> 247 postii. 5600 poasta ANS/DA jna. oamasteaddjiide bargobuhtadus Dása čállo ereliiggánis buhtadus (bargobuhtadus) oassálastilivdnejuvvon fidnu oassálastái fidnolága § 2-25 mielde, vrd. § 2-26 vuosttaš lađđasiin. 5900 poasta Eará bargoveahkagolut Dása čállojit earret eará skeaŋkkat bargiide. Dása čállo mákson premiija fidnovahátdáhkádusa lága mielde. 5950 Iežas penšunortnet Dása čállo ruhtabidjan ruhtabidjanpenšunlága regeliid § 2-3 nuppi lađđasa mielde iehčanas ealáhusdoalliide ja oassálastilivdnejuvvon fidnu ovttaskas oassálastái. 6000 poasta Bistevaš doallobiergasiid ja eahpeávnnaslaš vuoigat vuođaid vuolidahttimat Dása čállojit verolaš vuolidahttimat váldon RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> skovis. Sihke saldovuolidahttimat (oktan vej. guorus positiivva saldo vuolidahttimiin) ja lineára vuolidahttimat galget dás leat mielde. Dása galgá vel čállot vej. gollojuohkin mii guoská náhkkeealliid dahje bohccuid oastimii. <em type="bold">6200 Poasta Energiija, boaldámuš jna. mat gullet buvttadeapmái </em>Dása čállojit earret eará boaldámušgolut mašiinnaide ja reaidduide mat adnojit buvttadeamis (omd. tráktor, goaivunmašiidna, gordneráddji, gálvodoalli, showel jna.). 6395 poasta Ruskagurren, čáhci, duolvačáhci, buhtisteapmi jna. Dása čállo namuhuvvon goluid juogadas mii guoská viesuid, rusttegiid jna. atnui ealáhusdoaimmas. Dása čállo dat juogadas mii guoská ealátvissui ja vejolaš láigovissui, ja ferte divvut RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013»</span> 1.5 poasttas. 6400 poasta Eará láigogolut Dása čállojit láigogolut visot eará objeavttaide go lanjaide (6300 poasta). 6600 poasta Visttiid divodeamit ja máŧasatnu Dása čállojit visot golut, oktan láigohuvvon bálvalusaiguin, doallovistiid máŧasanu goluide. Dása čállojit maiddái vástideaddji golut láigohuvvon visttiide/bearašdáluide main láigu lea boahtočállon 3600 postii. Golut mat dagahit vistti buorebut dássái go ovdal, eai adno máŧasatnun. Dakkár golut adnojit goasttideapmin ja daid galgá aktiveret. </p>
<p>Dása čállojit vel ealátviesu máŧasat-nogolut. Máŧasatnogolut daid visttiide mat eai leat leamaš doaimmas anus (omd. ealátviessu dahje láigodállu), fertejit lasihuvvot RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013»</span> 1.5 postii. 6695 poasta Divodeamit ja máŧasatnu - eará Dása čállojit divodeamit ja máŧasatnu daid mašiinnain, reaidduin js. mat leat leamaš doaimma anus. Dát gusket earret eará tráktorii, goaivunmašiidnii, gordneráddjái, gálvodoallái, showelii jna. Fievrruid divodeami ja máŧasanu galgá čállit 7020 postii. 6700 poasta Vieris bálvalusat Dása čállojit golut omd. olgguldas rehketdoalliide, revisoraide, advokáhtaide, oaivadeaddjiide jna. Dákkár golut ja áššegolut soitet leat geasusvuoigaduvvon jus ášši masa veahkki guoská, njuolga gusto vearrogeatnegas boađuide dahje geasusvuoigaduvvon goluide. Geasusvuoigaduvvoma haga golut čállojit 2053 postii. 6995 poasta – Kantuvrii, elektrovnnalaš gulahallamii, poastamávssuide jna. golut Dása čállojit kanturgolut, oktan elektrovnnalaš gulahallamii goluiguin (telefovdna, giehtatelefovdna, internea -htta ja sullasaččat). Dán poastta ferte geahččat ovttas 7098 poasttain ja dát bagadus guoská goappašiid poasttaide.</p>
<p><em type="italic">Elektrovnnalaš gulahallama birra: </em>Jus dus lea okta elektrovnnalaš gulahallanoapmi, ja olles máksu ealáhusas ja iežas anus (oktan lád:in) šaddá 5000 kr dahje eanet, de galgá <span type="quote">«šabloŋga»</span> 4000 kr, máhcahuvvot 7098 poasttas. </p>
<p>Jus dus leat eanet go okta gulahallan -oapmi, ja olles máksu (oktan lád:in) šaddá 7000 kr dahje eanet, de galgá <span type="quote">«šabloŋga»</span> 6000 kr, máhcahuvvot 7098 poasttas.</p>
<p>Jus oaivvilda ahte šabloŋgaid atnu čájeha rivttes gova iežas anus maiddái divatlaččat, de vulobeale ovdamearkkat leat čujuheaddjin: 2 elektrovnnalaš gulahallanoami leat leamaš ealáhusa ja iežas anus. Golut oktiibuot leat 12 500 kr oktan lád:in. Iežas ovdu mii láhkaásahusa mielde galgá máhcahuvvot 7098 postii, lea 6000 kr. 6995 postii čállo bruttosubmi (12 500 kr) vuoliduvvon <span type="quote">«ealáhusgolu»</span> 6500 kr lád-osiin (1300 kr) - namalassii 11 200 kr.</p>
<p>Jus olles máksu (oktan lád:in), atnui nugo bajábealde, lea vuollill 7000 kr, omd. 4500 kr ovddas de galgá láhka -ásahusa mielde 1000 kr adnot ealáhusa gollun, ja badjelmanni sirdo 7098 postii iežas ovdun. 6995 postii čállo olles máksu (4500 kr) – <span type="quote">«ealáhusgolu»</span> 800 kr lád-oassi (200 kr) - namalassii 4300 kr. Erohus gaskal olles mávssu (4500 kr) ja <span type="quote">«ealáhusgolu»</span> + lád (800 + 200) – namalassii 3500 kr, máhcahuvvo iežas ovdun 7098 poasttas. 7000, 7020 ja 7040 poasttat Golut mat gusket dušše fievrruide 7000, 7020 ja 7040 poasttaide čállojit golut mat gusket stašunbiillaide, gálvobiillaide ja personbiillaide (vuddjon jagis badjel 6000 km ealáhusas).</p>
<p>Jus gáibiduvvo geasus biilagoluidovddas, de galgá RF-1125 <span type="quote">«Biilaatnu 2013»</span> mielddustuvvot. Fievrruid verolaš vuolidahttima galgá čállit 6000 postii. Geaidnocaggeruhta, bisánangolut, feargalihput jna. čállojit mátkegollun 7155 dahje 7165 postii. 7080 poasta Biilagolut, iežas biila ealáhusa anus Jus lea dárkilit merken biilaanu ealáhusas, de sáhttá ovttaolbmofitnodaga iehčanas ealáhusdoalli gáibidit gessosa iežas biilla anu ovddas doaimmas gitta 6000 km rádjai biilabuhtadusa máksomeriid mielde. 2013:s lea máksomearri 4,05 kr km nammii. Submi galgá maiddái čállot iežaskapitá- 7098 poasta El. gulahallan iežas anus Geahča 6995 bagadusa! Dat submi mii čállo 7098 postii, galgá čállot iežas atnuiváldimin 4 siiddu 2068 poasttas. 7099 poasta Ealáhusbiila iežas anus Dása máhcahuvvo ovdu go ealáhusbiila lea iežas anus dan láhkai ahte ovdu meroštallo 30 % biilla listahattis ođasnaga, gitta 275 700 kr ja lasihuvvo 20 % dan badjelmanni supmis. Biillaide mat vuosttas geardde leat logahallon ovdal 1.1.2010, lea rehkenastimis vuođđun dušše 75 % biilla listahattis vuosttas geardde registrerema áigge.</p>
<p>Máhcaheapmi iežas anus ii galggaleaŧ badjel 75 % biiladoallama meroštallon oppalaš goluin. Biiladoallama golut leat duohta doallogolut oktan meroštallon jahkásaš 17 % saldovuolidahttimiin, meroštallon biilla listahatti vuođul vuosttas geardde registrerema áigge. Submi čállo vel iežas atnuiváldimiin 4 siiddu 2075 poasttas. 7155 poasta Mátke-/borran- ja biilabuhtadus, almmuhan geatnegas Dása čállojit visot mátke-, borran- ja biilabuhtadusgolut mat leat almmuhangeatnegasat. Dieđihangeatnegasvuođa haga mátkegolut čállojit 7165 postii. 7495 poasta Lahttomávssut Dása čállojit geasusvuoigaduvvon lahttomávssut. Lahttomávssut mat eai leat geasusvuoigaduvvon, galget čállot 2052 postii. 7500 poasta Dáhkáduspremiija Dása čállojit dáhkádusgolut earret biilaja bargoveahkadáhkádusat mat galget čállot 7040 ja 5900 poasttaide. Dáhkáduspremiija mii guoská ealátvissui čállo dása - daid ferte divvut RF-1224, 1.5 poasttas! (Ealáhusdoalliid eaktodáhto -laš lassioadju čállo njuolga vearrodie -đáhusas geasusin ja 2078 postii). 7700 poasta Eará golut, geasusvuoigaduvvon Dása čállojit doallogolut mat eai leat mielde eará poasttain, ee. tráktora jahkedivat, muorračuohppandivat, mihtidandivat, máksimat vuovde foandakonttus oktan doarjagiin ja golut vuovdeluottaid ráhkadeapmái. <em type="bold">7890 poasta Negatiivva vuoito-/ massinkonttus geasusčállin </em>Dása čállo gessosiin jagáš massinjuogadas negatiivva vuoito-/massinkonttus. Geahča muđui 3890 poastta bagadusa. 7895 poasta Gávnnahuvvon massimat čavgumušain Dása čállojit čavgumušaid loahpalaš gávnnahuvvon massimat. Dušše ealáhusas čavgumušmassimat leat geasusvuoigaduvvon. 7896 poasta Eará gávnnahuvvon massimat Visot eará geasusvuoigaduvvon massimat – omd. massimat šiehtadusain – čállojit dása. 7897 poasta Kunddarčavgumušaid verolaš árvonjeaidima nuppástus Dása čállo kunddarčavgumušaid verolaš árvonjeaidima nuppástus. Submi boahtá ovdan 0320 poasttas (1 siiddus) dán jagáš ja diimmá liigudemiid erohussan. Jus dán jagáš liigudeamit leat stuorábut go diimmá, de galgá erohus oidnot positiivva submin (ovdamerkestaga haga). Jus dán jagáš liigudeamit lea vuolibut go diimmá, de galgá erohus oidnot negatiivva submin (minus-ovdamerkestagain). </p>
<p><em type="bold">Kapitálapoasttat </em>8060 poasta Valuhtavuoitu (agio) Dása čállojit olgoriikkalaš valuhta čavgumušaid vuoitu ja vealggit. Galgá čuovvut verolaš regeliid meroštaladettiin vuoittu dahje massima. 8099 poasta Eará kapitálaboađut mat eai leat čielggaduvvon RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013” ja/dahje RF-1219 «Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skoviin Dása čállo ee. dat submi mii galgá čállot boahtun go vearromáksi ii leat deavdán fas investerema eavttuid vearrolága § 14-70 mielde (evttolaš vearroluvven eaktodáhtohis realisašuvnnas). Reantodoarjja maid Innovasjon Norge hálddaša, ja ássan- <em type="bold">1130 poasta Visttit, rusttegat, mašiinnat huksemis – iežas atnui </em>Poasta adno go doallobierggas maid lea huksemiin/ráhkadeamen, galgá adnot iežas doaimmas. <em type="bold">1131 poasta Visttit , rusttegat, mašiinnat huksemis – vuovdimii </em>Poasta adno go objeakta maid lea huksemiin/ráhkadeamen, galgá vuvdot. 1295 poasta Vuolidahttinvuloš háldooamit saldovuogádaga boittolaga Dása čállojit vuolidahttinvuloš hál do -oam it mat vuolidahttojit lineáralaččat. Submi váldo RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> skovis. Oston náhkke ealliid/ bohccuid árvu mii njeido gollo -juogadeami regeliid mielde, čállo dása. 1299 poasta Negatiivva vuoito- ja massinkontu Jus jođihuvvojit máŋga ealáhusa, de galgá juohke ealáhusa nammii čállot okta vuoito- ja massinkontu. 1299 poasttas čállo submi mii lea váldon RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> 16 poasttas. 1495 poasta Gálvorájus Dása čállo gálvorádjosa verolaš árvu váldon 0170 poasttas. 1500 poasta Kunddarčavgumušat Dása čállo verolaš árvu daid kunddar -čavgumušain mat váldojit 0331 poasttas (vejolaš árvonjeaidima gessosa maŋŋil). 1530 poasta Dinejuvvon, buvttarehkega čálekeahtes doalloboađut Dása čállojit dinejuvvon, buvttarehkega čálekeahtes doalloboađut mat váldojit 0332 poasttas (vejolaš árvonjeaidima gessosa maŋŋil). 1599 poasta Eará čavgumušat Dása čállo ee. lassiárvodivat buorrin. </p>
<p>Verolaš iežaskapitála lea fitnodaga verolaš árvu. Iežaskapitálakonttu dássemis 4 siiddus galgá 0425 poasta dássejuvvot balánssa 9960 poasttain, <span type="quote">«Verolaš iežaskapitála submi»</span>.</p>
<p><em type="bold">Vearutkeahtes iežaskapitála </em>2095 poasta Negatiivva saldo Dása čállo 31.12 negatiivva saldo submi dan dahje daid saldojoavkkuide mat RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttin 2013»</span> mielde bohtet ovdan dakkár saldoin. Submi lea vearutkeahtes boahtu. 2096 poasta Positiivva vuoito- ja massinkontu Dása čállo submi váldon RF-1219 <span type="quote">«Vuoito- ja massinkontu 2013»</span> skovis. Submi lea vearutkeahtes boahtu. </p>
<p><em type="bold">Vealggit </em>2220 poasta Fitnodatvealgi finánsaásahusaide Dása čállo dat vealgi mii meroštallon personboađu regeliid mielde adno <span type="quote">«fitnodatvealgin»</span>. Geahča dárkilat dán birra RF-1225 <span type="quote">«1224 Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013 bagadus»</span> 2.10 poasttas. 2600 poasta Vearrogeassin ja eará geassimat Dása čállo vearru ja vej. doarjjageassin jna. mii lea gesson bargiid bálkámáksimiin. 2097 poasta Evttolaš liiguduvvon vuoitu jna. Dása čállo liigudeapmi eavttohis realisašuvnna maŋŋil vearrolága § 14-70 regeliid mielde. Dása čállo maiddái vej. <span type="quote">«liigudeapmi»</span> vuovdečuohppama dahje luondduroasu erenoamáš juogadeami regeliid mielde. </p>
<p><em type="bold">Ealáhusdieđáhusa 4 siidu </em>0401-0403 poasttat Poasttaid galget dušše ovttaolbmofitnodagat atnit, ja dat čielggadit daid poasttaid mat galget sirdot vearrodieđáhussii ja RF-1224 <span type="quote">”Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013”</span> skovvái 0401 poasta čájeha ealáhusboađu (dahje vuollebáhcaga) olles submi sirdon 2 siiddu 9930 poasttas. 0402 poastta A kolonnas čilgejuvvo makkár ealáhus(-at) jođihuvvo(-jit). <span type="quote">«ID»</span> </p>
<p><em type="bold">FUOM! </em>Ealáhusat mat vearrolága </p>
<p>FIN láhkaásahusa § 12-20-1 vrd. § 10-42-3 mielde galget personboađu oktasaččat meroštallat, galget seamma loguid atnit. Omd: Jus jođihuvvo opmodatsoabadandoaibma, eanadoallu ja vuovdedoallu, de šaddá nummarastin ná: Opmodatsoabadandoaibma (1), Eanadoallu (2) ja Vuovdedoallu (2). 0401 poastta lohku galgá sirdot B kolonnii. Jus jođihuvvojit máŋga ealáhusa, de biđgejuvvo lohku ja juogaduvvo guoski ealáhusaide.</p>
<p>C kolonna galget atnit dušševuovdedoalu ja boazodoalu ealáhus doallit, guđiin lea gaskamearrelivnnet ja vel ealáhusdoallit guđet sirdet biomássa/muoraid buvttadanboađu eanadollui. Geahča dárkilat dán birra vulobealde ja RF-1177 <span type="quote">«Eanadoallu 2013»</span> 432 poasttas.</p>
<p>Guđet galget gaskemearrelivdne-juvvot boazodoalu boađu ovddas, čallet ealáhusa jahkeboađu B kolonnii, ja C kolonnas divvojuvvo mii dárbbašuvvo, oažžun dihtii ovdan gaskamearreboađu (váldo lassiskovi 349 poasttas). <span type="quote">«Boazodoalliid heaittihan- ja nuppástuhttinfoandda»</span> bidjamiid/atnuiváldimiid divvumiid čállá maiddái C kolonnii. Submi váldo RF-1177 «Eanadoallu 2013” 332 poasttas.</p>
<p>Guđet gaskamearrelivdnejuvvojitvuovdedoalu boađus, čállet ealáhusa jahkeboađu B kolonnii, ja dárbbašlaš divvun váldo lassiskovi 353 poasttas ja čállo C kolonnii. 353 poastta lohku lea dat olles divvun sihke gaskamearrelivdnemii ja vejolaš bohtui mii lea sirdon vuovdedoalus (biomássa/muorrabuvttadeapmi) eanadoallogessosa vuđđui. Dát sirdin ii dahkko rehketdoalus, muhto C kolonna adno dása. Eanadoa -lloboahtu galgá C kolonnas lasihuvvot dainna supmiin mii lea gesson biomássa-/muorrabuvttadeami boađus. Jus sirdin lea vuovdedoalus, de váldo supmi RF-1177 «Eanadoallu 2013” 352/270 poasttas.</p>
<p>Jus sirdin lea <span type="quote">«eará ealáhusas»</span>(omd. dušše muorrabuvttadandoa -immas), de galgá submi leat doaimma brutto buvttadanboađus eanemustá 55 proseantta.</p>
<p>Jus biomássaboahtu sirdo earáealáhusas go vuovdedoalus, de ferte boahtu vuoliduvvot C kolonnas dainna sirdon supmiin.</p>
<p>C kolonna divvumat eai galggamáhcahuvvot RF-1224 <span type="quote">”Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013”</span> skovis.nodaga galget E kolonna deavdit. Jus 4020 poasttas adnojit máŋga linjá (máŋga ealáhusa bohtosa almmuhuvvojit), de galgá juohke badjebáza sirdot vearrodieđáhusa 2.7 postii. Vástidea -ddji galgá juohke vuollebáza sirdot vearrodieđáhusa 3.2.19 postii. <span type="quote">«Sirdon vearrodieđáhusa poastanr.»</span> kolonnas galgá juohke supmi nammii, badjebáza/vuollebáza, čállot olles num -mar vearrodieđáhusa 2.7 ja 3.2.19 poastt aid dan rubrihkkii masa submi čállo. 0402 poastta E kolonna supmitgalget sirdot RF-1224 1.1 postii. Ealáhusboađut main lea seamma <span type="quote">«ealáhus ID»</span>, galget biddjot oktii ja sirdot oktasaš RF-1224:i. RF-1224:s ferte divvut daid kapitálapoasttaid ja vejolaš vuoittuid (eana- /vuovdedoallo -areálaid vuovdimis) mat eai galgga leat mielde personboađu meroštallanvuođus. Geahča dán birra RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu 2013»</span> bagadusas (RF-1225).</p>
<p>Jus gáibiduvvo boađu juogaditbeallelaččaid dahje logahallon guimme -žiid gaskka, de adnojit F ja G sajit. Badjebáhcaga juohku galgá dábálaččat vástidit beallelaččaid bargoárjii ja oassálastimii doaimmas. Vuollebáza galgá ollásit biddjot doaimma ovddasvástideaddji oamasteaddjái, dahje goappašagaide jus goappašagat leaba ovddasvástideaddjit.</p>
<p>Meroštallan personboađu juohkingeavvá RF-1224:s, ja beallelaččat deavdiba ovttas dán skovis dušše ovtta gáhppálaga.</p>
<p>Oassálastilivdnejuvvon fidnut ANS/DA/ovttasdoaluid jna. ealáhusdoa llit eai galgga deavdit 0401 – 0403 poasttaid. Dát guoská vaikke fidnu jođihage máŋga ealáhusa. 0410-0416 poasttat</p>
<p>Ovttaolbmofitnodagat Ovttaolbmofitnodagaide leat dát poasttat mielde iežaskapitáladássemis. Vai oažžu rivttes dássema, de galget dáid poasttaide čállot dušše dat supmit mat leat čállon rehketdollui. 0416 postii čállo daid poasttaid submi rehketdoalus mat gullet oassálastilivdnejuvvon fidnu vejolaš oassálastimii.</p>
<p>Daid vearrogeatnegas boađuid matgullet ANS/DA oassálastimii raportere RF-1221 <span type="quote">«Deltakers oppgave over formue og inntekt i deltakerliknet selskap 2013»</span> skovis njuolga vearro -dieđáhussii. Eará fitnegat, vuoittut, reantoboađut ja</p>
<p type="listitem">Oassálastilivdnejuvvon fidnut  Oassálastilivdnejuvvon fidnuide leat 0410-0414 poasttat mielde čoahki jahkebohtosa 9940 poasttas, mii galgá sirdot RF-1215:i <span type="quote">«Selskapsoppgave for deltakerliknet selskap 2013»</span>. 0411 poasta Ossosiin fitnet  Dušše vearrogeatnegas fitnet galgá dása čállot. 0414 poasta Vuoitu/massin ossosiid realisašuvnna maŋŋil Dása čállo geasusvuoigaduvvon massin ja vearrogeatnegas vuoitu ossosiid, árvobábirfoandda ja/dahje vuođđofoandaduođaštusaid realisašuvnnas, maid lea váldán RF-1059 <span type="quote">«Aksjer- og fondsandeler mv. 2013»</span> skovis. Dása ii čállo massin mii ii leat geasusvuoigaduvvon dahje vuoitu mii lea vearuheapme vearrolága § 10-41 nuppi lađđasa mielde. 0415 poasta 3 % vearuhis boađuin luvvenvuogi mielde  Dása čállo fidnu netto vearuhis boađuin 3 % vearuheapmái luvvenvuogi mielde. Dát siskkilda fidnu dáid boađuid:</p>
<p type="listitem">ossosiid jna. fitnega</p>
<p type="listitem">ossosiid jna. realisašuvnna vuoittu ja</p>
<p type="listitem">oassálastilivdnejuvvon fidnu (KS, ANSjna.) .) juogadasaid realisašuvnna vuoittu.</p>
<p>Boahtu vuoliduvvo seamma áigodaga geasusvuoigaduvvoma haga massimiin luvvenvuogi mielde. <em type="bold">0416 poasta </em>Jus muhtin ovttaolbmofitnodat lea rehketdoalus váldán mielde boađuid/ vuoittuid dahje vuollebáhcaga/massima mat gullet oassálastinlivdnejuvvon fidnu juogadassii (-dasaide), de galgá dat dása čállot. FUOM! Poastta eai galgga oassálastilivdnejuvvon fidnut atnit. Jus fidnu lea oassálasti eará oassálasilivdnejuvvon fidnus, de galget vearrogeatnegas/geasusvuoigaduvvon supmit mat laktásit oassálastigaska vuhtii, čállot 8099/8199 poasttaide – geahča daid! </p>
<p>Vearrogeatnegasvuođa haga dahjegeasusvuoigaduvvoma haga supmit mat laktásit juogadasaid realisašuvdnii, čállojit 2054/2053 poasttaide – iežas -kapitála dássemii. 9940 poasta Jahkeboađus Jus ANS/DA dahje KS lea sádden dieđáhusa, de galgá poastta sirdit RF-1215 <span type="quote">«Selskapsoppgave for deltakerliknet selskap 2013»</span> 1110 postii.</p>
<p>Guđet oamastit vuovddi mii galgágaskamearrelivdnejuvvot, muhto mas gaskamearrelivdnen ii leat vel álggahuvvon, galget vástidit gažaldagaid dan birra goas opmodat lea háhkkon, ja gáibiduvvogo gaskamearrelivdnen dán jagi.</p>
<p><em type="bold">II. Galle ealli leat doalus </em>Girjedoallolága 01.12.04 láhkaásahusa § 6-1 mielde leat girjedoallogeatnegasat gohččojuvvon duođaštit gálvorádjosis <span type="quote">«čielggaduvvon bajásbidjamiin»</span> (gálvorájuslistu) mii láhkaásahusas lea čilgejuvvon. Listtus galgá ee. ovdanboahtit juohke gálvvu árvu, ja dárbbašlaš čielggadeamit mat čájehit mo dát de leat meroštallon. </p>
<p>Eanadoalu ealáhusdoalliide veahkkinlea vearrokantuvrras ja interneahtas (www.skatteetaten.no) biddjon gálvorájuslistu vuođđoealáhusaid várás (RF-1179). Dan sáhttá atnit logadettiin ja árvobijadettiin juohke eallijoavkku, mat galget čállot lassiskovvái. Skovis leat submerubrihkat ealliloguide mat čujuhit lassiskovvái (RF-1177). Listu sisttisdoallá daid čielggademiid mat dárbbašuvvojit čájehit ealliid/rájusmeari meroštallon árvvu loahppabalánssas. Listu lea maiddái jurddašuvvon eana- ja vuovdedoalu muđui gálvorádjosa lohkamii. Listu ii leat geatnegas mielddus, muhto livnneteiseválddit datte rávvejit addit skovi oktan vearrodieđáhusain. Devdon gálvorájuslistu galgá datte rehketdoalu mielddustuvvot.</p>
<p><em type="bold">III. Areálaanu birra dieđut </em>Dása čállo várddus láigohan, láigohuvvon ja gilvon areálain ja galle dekára leat adnon daid šattuide mat 125 – 128 poasttain leat namuhuvvon. </p>
<p><em type="bold">IV. Dieđut sierra ásodagaid birra dan dálus mii adno dahje galgá adnot láigoheapmái </em>Jus viessu mii dábálaččat adno ealát -viessun, láigohuvvo muhtin áigodahkii, de váldo datge dása mielde. Jus leat eanet go 3 sierra ásodaga dan dálus mii láigohuvvo, de galget addot vásti -deaddji dieđut sierra mildosiin. </p>
<p><em type="bold">V. Ovddeš ovddossirdon vuollebáhcaga atnin ássanviessu </em>201 – 209 poasttaid galgá atnit dušše jus gáibiduvvo geasus ássanviesu <span type="quote">«jođiheami»</span> ovddeš ovddossirdon vuollebáhcagis 1995-2004 áigodagas. 201 poasta Jahkeboađus eanadoallu Lohku váldo ealáhusdieđáhusa 0402E 203 poasta Dása lasihuvvo jagáš vuovdedoalu positiivva vearrogeatnegas boahtu, mii váldo ealáhusdieđáhusa 0402E poasttas. Vej. oassálastilivdnejuvvon vuovdeovttasoamasteami (RF-1221 140 poasttas) badjebáhcaga/vuollebáhcaga juogadasge čállo dása. 204 poasta Dása lasihuvvo jagáš náhkkeealli ealáhusa badjebáza. 205 poasta Dása lasihuvvo vejolaš mákson buohcoruhta bajábealde namuhuvvon ealáhusaid personboađu vuođul. 206 poasta Nolla dahje negatiivva submi dás mearkkaša ahte ii leat vuođđu geassit ovddeš ovddossirdon vuollebáhcagis mii lea ássanviesu jođiheamis. 207 poasta Dás gesso jagáš eanadoalloageasus mii váldo 4 siiddu 437 poasttas. 208 poasta Jus 208 poastta submi šaddá positiivan, de sáhttá ovddeš ovddossirdon vuollebáza gessot nu olu go submi gierdá. Dat meroštallo 209 poasttas, ja submi sirdo 209c postii. </p>
<p><em type="bold">VI. Meroštallat ássanviesu <span type="quote">«jođiheami»</span> dan oasis ovddeš ovddossirdon vuollebáhcagis mii sáhttá jagáš boađus váldot gessosiin. </em>209 poasta Dás meroštallo ovddeš ovddossirdon vuollebáhcagis dat oassi maid dán jagi sáhttá atnit. Dát ii sáhte leat badjel báhcán oasi ávkkálaš eanadoallo-/ vuovdedoallo- ja náhkkedoalloboađu, mas lea gesson eanadoallogeasus (209c poastta submi), iige dat sáhte leat badjel dábálaš boađu (ovdal ovddossirdon vuollebáhcaga gessosa), 209b poastta. Dát mearkkaša ahte jus a poastta lohku (anekeahtes ovddossirdon vuollebáhcagiid submi) lea vuolibut sihke b poastta ja c poastta, de čállo a poastta lohku d postii. Jus b ja/dahje c poastta logut leat vuolibut a poastta, de čállo vuolimus lohku d postii. 209d poastta submi čállo vearrodieđáhusa 3.3.11 postii ja šaddá jagáš dábálaš boađus njuolga gessosiin. </p>
<p><em type="bold">VIII. Dieđut mat gusket dáluealáhii ja ealátvissui </em>Jus visot dieđut ealátviesu birra leat diibmá addon, eaige leat nuppástusat dán jagi, de ii galgga merkejuvvot. Jus dáluealátšiehtadusas boahtá ovdan ahte dáluealátoažžu galgá máksit visot goluid mat gusket ealátvissui, de dušše 244-247 poasttat leat guoskevaččat. 242 poasta Poasta galgá devdot dušše jus viessu lea anus ealátšiehtadusa mielde, dahje dat oanehis áiggi geahčen galgá váldot atnui ealátviessun. <em type="bold">243 poasta </em>2008:s leat addon ođđa njuolggadusat mo meroštallat láigoárvvu ealátviesus/-ásodagas. </p>
<p>Gustojeaddji láigoárvomáksomearitleat Vearrodirektoráhta 2013 meroštanregeliid § 3-2-4:s.</p>
<p><em type="italic">Regelat: </em>Geavahanareála lea visot areála olgoseinniid siskkobealde mii lea bierggastuvvon dálloatnui uhcimustá 190 cm rohpeallodagain. Areálii gullet skugga, feaskárat, olgofeaskkir jna. ja bierggastuvvon lanjat kealláris ja lovttas. Jus dálus/ásodagas ii leat basadan-/ riššolatnja dahje hivsset, de vuoliduvvo láigoárvu 25 %:in. Jus gaska dálus/ásodagas gielddahálddahussii lea badjel 15 km, de vuoliduvvo láigoárvu 25 %:in. Jus goappašat namuhuvvon eavttu leat devdon, de vuoliduvvo oktiibuot 40 %. Jus dáluealátoažžu ja doalloaddi ássaba seamma dálus/ásodagas, de galgá dáluealátoažžu láigoárvu, meroštallon maŋimuš šabloŋgaárvvuid mielde, vuoliduvvot 40 %:in. Dáluealát -addi oažžu dáid háviid gessosa 60 % goluin (doaibma ja máŧasatnu) dálus. 247 poasta Dás ovdanboahtá ealátaddosiid submi, mii galgá bálkán dieđihuvvot 216 kodas. <em type="bold">(IX. Meroštallat gessosa ráktobuvttadeaddjiide Davvi-Romssas ja Finnmárkkus.) </em>Sadji lea sihkkojuvvon. Dárkilat gessosa meroštallama ja čállima birra, geahča dán bagadusa 10 siiddus XVI sajis. 270 poasta Dása čallo biomássa-/muorrabuvttadeami šabloŋgameroštallon boađu vejolaš sirdima geasus (fálta) eanadollui, lasihan dihtii eanadoallogessosa vuođu. Poastta galgá deavdit vaikke vuovdedoallu ii gaskamearrelivdnejuvvo. Šabloŋgameroštallon boađu maid sáhttá sirdit, galgá eanemustá meroštallot 55 %:i muorra/biomássa buvttadeami bruttoboađus. 271 poasta Dás gessojit kapitálaboađut ja lasihuvvojit kapitálagolut mat leat mielde doallobohtosis, muhto eai fal gaska mearremeroštallamis. Ovdamea -rkkat leat boađut viessosadjeeatnama ja gahčahagaid láigoheamis. Láigoboađut bivddus, guolá stusas, darfeloggumis, čievraviečča hagas ja sullasaččain eai galgga gessot. Vuoittut/dahje massimat go realisere giddodaga galgá gessot, go dát eai galgga váldot mielde gaskamearremeroštallamis. 272 postii čállojit dat vuoittut/massimat mat čállojit boahtun/gollun vuoito-/massinkonttu bokte. <em type="bold">272 poasta </em>Poasta dárbbašuvvo sidjiide guđet atnet Ealáhusdieđáhusa 1. Dás leat poasttat vuoito- ja massinkonttu hárrái 3890 ja 7890 poasttain 2 siiddus. Dáid poasttain ferte danne geassit/lasihit daid supmiid mat leat čállon 3890 ja 7890 poasttaide. 273 poasta Dán poastta submi sirdo 345 postii gaskamearremeroštallamii. </p>
<p><em type="bold">XI. Erenoamáš juohkin muorračuohppamis luondduroasuid maŋŋil </em>Erenoamáš muorračuohppamis luondduroasu geažil omd. buollimis, bieggadoajáhagas, goppásfalleheamis js. sáhttá ohcat dákkár vahátčuohpp a -ma nettoboađu juogaduvvot vearuhuvvamii lassi jagiide go dábálaččat. Vearrodirektoráhtii dat gullá dákkár juohkinmie điheami mearridit, muhto dábálaččat sirdo váldi vearrokantuvrii. </p>
<p>Dákkár juohkimii ferte ohcat sierraovdal vearrodieđáhusáigemeari dan jahkái go dákkár vahátmearri lea</p>
<p>Erenoamáš muorračuohppamanettobadjebáza juogaduvvo nu ahte juohke jagi lasihuvvo jahkebohtui dat submi mii vástida 1 1/2 jagi šattu, gitta dassá go olles boahtu mii guoská vahátmuo raid čuohppamii lea váldon mielde boahtun. Jahkásaččat galgá boahtun čállit uhcimusat 10 000 kr juohkinsupmis. Dábálaš čuohppama badjebáza + erenoamáš čuohppama badjebáhcaga juogadas, dahká vuovddi jahkeboađu.</p>
<p>Jus vuovdeoamasteaddji guhte leaožžon juogaduvvot boađu erenoamážit, sirdá vuovdeopmodaga ovdal go ollislaš vahágahtton mearri lea mielde go vuovddi jahkeboađu mearrida, de lea vuovdeoamasteaddji geatnegas váldit mielde olles báhcán submi jahkeboahtun, dan maŋimuš olles boahtojagis goas jođiha vuovddi.</p>
<p>Doallan dihtii rehkega vearutkeahtesčuohppama oasis maŋŋil luondduroa -suid, lea ráhkaduvvon bajásbidjan mii čájeha man olu lea jagis boahtočállon, ja man olu lea báhcán maŋit boahtočállimii, vrd. 281-286 poasttaid.</p>
<p><em type="bold">XII. Meroštallat adnon vuovdefoandda vearrogeatnegas oasi </em>Visot supmit mat gullet vuovdefoandakontui, galget ealáhusdieđáhusas čállot gollun 7700 postii. Dát gusto almmolaš doarjagiiddage mat čállojit kontui. </p>
<p>Dát bajásbidjan čájeha mo meroš-tallat ollislaš vearrogeatnegas boađuid, mat leat mákson vuovdefoanddas ja almmolaš doarjagiin. Boahtosubmi sirdo ealáhusdieđáhussii.</p>
<p>Luvvejuvvon vuovdefoandaruđat matadnojit vuovdešaddui ja vuovdeluottaid ráhkadeapmái ja divodeapmái, vuovdebiilaluottaid geassedivodeapmái, birasdoaimmaide jna. váldojit dábálaččat boahtun 15 proseanttain. Geahča dárkilat Finánsadepartemeantta vearrolága § 8-2-1 láhkaásahusa. 301 poasta Máksojuvvon supmit vuovdefoandakonttus dakkár ulbmiliidda mat fátmmastuvvojit belohahkii vearro -luvvema regeliidda, galget čállot sihke a postii ja b postii.</p>
<p>Dan ekonomalaš jođihanvearavuovddi opmodatárvu lea čállon ovda -gihtii devdon vearrodieđáhussii. Opmoda tárvu daid gullevaš vuoigat -vuođaide mat ávkkástallojit ekonoma -laččat, galgá datte dárkkistuvvot juohke jagi. 311 poasta Dás meroštallo opmodatárvu daid bivdovuoigatvuođain maid vuovdeoamasteaddji ieš atná. Ii meroštallo opmodatárvu jus dán opmodagas ii leat addon goddinlohpi uhcimusat ovtta eallái. Goddon ealliid lohku gearddu huvvo daid árvvuin mat leat ovdun iežas ávkkástallon bivdovuoigatvuođas, mii boahtá ovdan Vearrodirektoráhta 2013 meroštanregeliin § 3-2-5, ja buvtta geardduhuvvo <span type="quote">«netto»</span> kapitali serendahkkiin mii 2013 ovddii lea biddjon 10, geahča Meroštanregeliid § 2-1-6. 312 poasta Viessosadjeláigolága árabut nuppás -tusa mielde adno viesso- ja joavdoopmodagaid viessosajiid láigolaš dego vuoigatvuođa oamasteaddjin ja galgá dán ovddas opmodat vearu huvvot. Láigolaš galgá opmodatvearuhuvvot <em type="bold">eanaláigodivada kapitaliseren gáibádusa </em>ovddas iige láigovuoi -gatvuođa ovddas. Go opmodatárvvu meroštallan lea goappašiid háviid dat seamma, de galgá submi meroštallot nugo rávvejuvvon vulobealde. 313-315 poasttat Dáid poasttaide čállo kapitaliserejuvvon opmodatárvu daid vuoigatvuo đaide mat laktásit vuovdeopmodahkii. Opmodat -árvvuid meroštallan geavvá nu ahte brutto láigoboađut gearddu huvvojit kapitaliserendahkkiin. Vuoigatvuođa láigoboahtu dat dušše galgá leat mielde meroštallamis. Eará addosiid (ofelastin, láigohit fatnasa, beatnaga, idjadanbáikki jna.) máksu ii galgga leat mielde. <span type="quote">«Brutto»</span> oaivvilduvvo ahte hálddašangolut eai galgga das gessot. </p>
<p>Láigohuvvon čievravieččahaga,geađgeroggama ja sullasaččaid árvobidjamis, čujuhuvvo Vearrodirektoráhta cealkámuššii geardduhuvvon <span type="quote">«Dommer, uttalelser mv. i skattesaker og skattespørsmål»</span> 1983, 773 siiddus.</p>
<p><em type="bold">XIV. Boazodoallu - rehketdoallooassi </em>Dása čállo bajásbidjan mii čájeha boazodoalloealáhusa doallobohtosa ja boazodoallogessosa meroštallama. 322 poasta Dán postii čállojit visot boađut bohccos reidejuvvon buktagiin, ja bohccos ráhkaduvvon oalgebuktagiin oktan dujiiguin. Boahtu njuovvanbohccuid vuovdimis ja oalgebuktagiin njuovahagaide ja oastiide, eai fátmmastuvvo dán postii ja čállojit 321 postii. 321 ja 322 poasttat galget oktiibuot bidjat vuođu mo mero štallat buvttapremiija boazodoallošiehtadusa mielde. 328 poasta Doallogoluid submi gessosa maŋŋil, ovdanboahtá dán poasttas boazoealá -husa čielga doalloboađus. 329 poasta Dás gessojit kapitálaboađut ja lasihuvvojit kapitálagolut mat leat mielde doallobohtosis, muhto mat eai galgga váldot mielde gaskamearre -meroštallamis. 330 poasta Poastta dárbbašuvvo sidjiide guđet atnet Ealáhusdieđáhus 1. Doppe leat poasttat mat gusket vuoito- ja massinkontui 3890 ja 7890 poasttain 2 siiddus. Dán poasttas ferte danne geassit/lasihit daid supmiid mat leat čállon 3890 ja 7890 poasttaide. <em type="bold">331 poasta </em>Dán poastta submi sirdo 345 postii gaskamearremeroštallamii. 332 poasta Dása čállojit liigudeamit ja atnui -váldimat boazodoalliid heaittihan- ja nuppástuhttinfondii/ -foanddas. Atnui -váldimiid ja ruhtabidjamiid erohus mii boahtá ovdan 332 poasttas, sirdo RF-1175 0402 poastta C kolonnii, (dahje RF-1167 0402 poastta C kolonnii). Jus atnui váldin lea stuorámus, de šaddá divvunpoasttas lasáhus. Jus liigudeapmi/ ruhtabidjan lea stuorámus, de šaddá divvunpoa sttas geasus. </p>
<p><em type="bold">Boazodoallogeasus </em>Geasus meroštallo seamma regeliid mielde go eanadoallogeasus, geahča <span type="quote">«Oktasaš regelat eanadoallogessosii, boazodoallogessosii ja ráktogessosii»</span> 333 ja 334 poasttat Dás čájehuvvo boazodoallogessosa meroštallan. Dát sirdo vearrodie đáhusa 3.2.16 postii. Jus gaskamearrelivnnet ii leat álggahuvvon, de váldo submi mii galgá sirdot 333 postii 331 poasttas. </p>
<p><em type="bold">XV. Vuovde- ja boazodoalloboađu gaskamearremeroštallan </em>Vuovde- ja boazodoalloealáhusa vearrogeatnegas ealáhusboahtu galgá mearriduvvot gaskamearreboađu vuođul, go eavttut leat devdon. Jus oamastuvvo sierra livdnejuvvon vuovdi máŋgga gielddas, de adnojit A-C kolonnat ja gaskamearremeroštallo juohke vuovddi nammii. Gieldda namma gos vuovdi lea, almmuhuvvo kolonna bajábealde. </p>
<p>ANS/ovttasoamastusa vuovdedoal-loboahtu gaskamearremeroštallo sierra skovis (RF-1220). 345 poasta Dása čállo maŋemuš boahtojagi doalloboađus (earret kapitálapoasttaid) mat váldojit vuovdedollui ja boazodollui 272/331 poasttain bajábealde. 347 poasta Dás ovdanboahtá boazodoalu mero -štallon gaskamearreboahtu. 348 poasta Dása čállo boazodoalu divvojuvvon doalloboađus, mii váldo 331 poasttas. 349 poasta Dás ovdanboahtá boazodoalu jahkeboađu ja gaskemearreboađu erohus, maid ferte divvut ealáhusdieđáhusas vai sáhttá mearridit vearrogeatnegas boađu. Submi sirdo RF-1175 0402 poastta C kolonnii (dahje RF-1167 0402 poastta C kolonnii). 350 poasta Dás ovdanboahtá vuovdedoalu mero -štallon gaskamearreboahtu. 351 poasta Dása čállo vuovdedoalu divvojuvvon doalloboađus, mii váldo 345 poasttas. <em type="bold">352 poasta </em>Jus eanadoallogessosa vuođđu galgá lasihuvvot boahtosupmiin vuovdedoalus (biomássa-/muorrabuvtta de a mis), de čállo 270 poastta submi dán postii. </p>
<p>XVI. Eanadoallu/šaddogárdi/ náhkkeeallit - rehketdoallooassi, ja eanadoallogessosa vuođđu</p>
<p><em type="bold">Sadji galgá devdot vaikke ii gáibitge eanadoallogessosa. </em>Guđet gáibidit eanadoallogessosa, galget russet 438 poastta gažaldagaide. 411 – 429 poasttat Dása čállo e/š/n brutto doalloboađuid bajásbidjan (ealáhusdieđáhusa 3000 – 3900 poasttat) mas leat ollislaš doallogolut gesson – mii dagaha 429 poastta doallobohtosa. Dát lea vuođđun go galgá meroštallat eanadoallogessosa. </p>
<p><em type="bold">Eanadoallogeasus </em>Dábálaš boađu meroštallamis sáhttá addot eanadoallogeasus eanadoalu, šaddogárddi, náhkkeealliealáhusa ja honnetbuvttadeami positiivva ealáhusboađus. </p>
<p>Eanadoallogeasus ii addo vuovde-doalu ja boazodoalu boađus. Gessosa birra ealáhusdoalliide boazodoalus, geahča vulobealde.</p>
<p>Gáibiduvvo ahte guhte leavuoigaduvvon eanadoallogessosii bajábealde namuhuvvon ealáhusain, jođiha dán doaimma nu ahte buvttada ja jođiha viehka olu iežas buktagiid.</p>
<p>Geasus lea doalloovttadahkiigullevaš. Daid háviid go doalloovtta -dagas leat moadde doalu, addo dušše okta geasus. Gos moadde doalli, main juohkehaš oamasta iežas doalloovttadaga, jođihit muhtinlágan ovttasdoaluid, addo okta geasus juohke doallái. Makkár boađut addet eanadoa -llogessosa vuoigatvuođa, leat dat mat fátmmastuvvojit Finánsadepartemeantta vearrolága láhkaásahusa § 8-1 B oasis. Dás leat mielde vel <span type="quote">«eará ealáhusdoaimma»</span> boađut, go bruttogálvojohtu ii leat badjel 30 000 kr. Go eavttut muđui leat devdon, de gullet dán vuđđui dat kapitálaboadutge mat dábálaččat čállojuvvo ovddeš eanadoallodieđáhussii.</p>
<p>Vai galgá leat vuoigaduvvon gessosii,de ferte doalli 2013 boahtojagi badjel bealis leat ássan doalloovttadagas. Beroškeahttá ássangáibádusas, addo eanadoallogeasus vearro máksái guhte jođiha honnetbuvttadeami dahje náhkkeeallibiebmama ealáhussan, jus dat eará eavttut leat devdon.</p>
<p>Erenoamáš háviid buolvamolsumiidoktavuođas - mas nuorat geardi lea váldán badjelasas doalu - sáhttá addit <em type="bold"><span type="quote">«Ráktogeasus»</span> </em>Jus dus lea ealáhusboahtu ráktobuvttadeamis Finnmárkkus dahje Gálssa, Návuona, Gáivuona, Ivggu, Ráissá, Skiervvá ja Omasvuona gielddain Romssa fylkkas, de sáhtát boađus gáibidit sierra gessosa. Gessosa fertet ieš meroštallat ja čállit vearrodieđáhusa 3.2.17 postii. Máksomeriid ja eará regeliid birra, geahča vulobealde. </p>
<p><em type="bold">Oktasaš máksomearreregelat eanadoallogessosii ja boazodoallogessosii: </em>2012 gessosat šaddet 63 500 kr ja 38 proseantta dan boađus mii lea badjel 63 500 kr, gitta alimus gessosii 166 400 kr juohke doalloovttadaga nammii. </p>
<p><em type="bold">Ráktogessosii gustojit dát máksomearit: </em>2013 geasus gártá 54 200 kr ja 32 proseantta boađus mii lea badjel 54 200 kr, gitta eanemus gessosii mii lea 142 000 kr juohke doalloovttadagas. </p>
<p>Ii sáhte addit eanet go ovtta gessosajuohke vearromáksi nammii. Go vearromáksi jođiha eanet go ovtta daid ealáhusain eanadoallu, boazodoallu ja ráktobuvttadeapmi, de galget gessosat merostallot juohke ealáhussii. Vearromáksái guđes lea gáibádus eanet go ovtta daid gessosiin, sáhttá addit eanemustá 166 400 kr gessosiin.</p>
<p><em type="bold">Oppalaččat: </em>Geasus sáhttá dušše vuolidit dáid doaimmaid boađu nollii. Jus dákkár doaimma boahtu lea omd. 14 000 kr, de šaddá geasus 14 000 kr. </p>
<p>Dat doaibma mii vuoigadahttágessosa, ferte leat jođihuvvon badjel beali boahtojagis. Guđet juogadit dan ealáhusa boađu ja addet oktasaš ealahusdieđáhusa, galget juogadit gessosa gaskaneaset seamma goris go sin boađut leat. Eanadoallogessosii lea doarvái ahte okta dáin lea logahallon ássamin doalloovttadagas, vrd. ovddabealde.</p>
<p><em type="bold">FUOM! </em>Boazodoallogessosa ja <span type="quote">«ráktogessosa»</span> vuođu meroštallamis, eai galgga dáid ealáhusaide gulli passiivva kapitálaboađut váldot mielde. 436 poasta Dás ovdanboahtá eanadoallogessosa ollislaš meroštallanvuođđu. 437 poasta Dása čállo meroštallon eanadoallogeasus. Poasta galgá devdot dušše go eavttut leat devdon, geahča <span type="quote">”Eanadoallogeasus”</span> bajilčállaga ovddabealde. 438 poasta Vai sáhttá deavdit 437 poastta <span type="quote">«Merostallon eanadoallogeasus»</span>, de ferte leat vástidan <span type="quote">«Jo»</span> 438 poastta goappašiid gažaldagaide. Ássanáiggi eavttut sáhttet leat devdon jus buolvamolsumis leat váldán badjelasat opmodaga, muhto it ása ieš doalus. Sáhtát dasto lihttoláigolažžan deavdit ássanáiggi gáibáidusaid, jus it sáhte ássat opmodagas, go lihttoláigoheaddji das ássá. </p>
<p>XVII. Sierra gessosiin beallelaš juohkin Guđet gáibidit dáid gessosiid juohkit beallelaččaid gaskkas, fertejit deavdit 4 siiddus vuolimuččas dan saji ja čállit iežaset vearrodieđáhusain supmiid daid poasttaide, mat leat bajábealde čilgejuvvon.</p>
<p><em type="bold">XVIII. Dieđut vuoittu birra (eana areála realisašuvnnas eana- ja vuovdedoalus) mat devdet eavttuid personboađu meroštallamis luvvejuvvot, vrd. vearrol. § 12-11 </em></p>
<p>Jus dábálaš eanadoalus dahje vuovdedoalus lea realiserejuvvon eanaareála mii galgá <span type="quote">«viessosadjin»</span> adnot, ja jagáš ollislaš vuoitu ii leat badjel 150 000 kr, de ii galgga vuoitu váldot <em type="bold">450 poasta </em>Dása čállo(-jit) máksu(mávssut). <em type="bold">451 poasta </em>Dása čállo areála meroštallon boahttiárvu (oktan vej. bajásmuddemiin). <em type="bold">452 poasta </em>Dás ovdanboahtá vuoitu. Dát ii galgga leat badjel 150 000 kr. <em type="bold">453 poasta </em>Jus vuoitu galgá váldot vuoito- ja massinkonttus (RF-1219), de ferte skovis addot sierra gáhppálat dán vuoittu ovddas. Vuoittu dat oassi mii dán jagis váldo boahtun, galgá dán postii čállot. Jus olles vuoitu lea jagis čállon boahtun, de dat submi mii lea 452 postii čállon, čállo vel 453 postii. Submi galgá sirdot Personboađu meroštallanskovi (RF-1224) 1.6 postii, ja vuoitu gesso de personboahto -vuođus. </p>
</body></document>
