<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>2805</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1270S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1270b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Oppalaččat </em>Buot vearromáksit geat livdnemis gáibidit gessosi d doal obiergasi d vuolidahttimis, galget deavdit skovi ja addit dan oktan vearrodieđáhusain. </p>
<p>Erenoamáš doal obiergasi dda el-fápmorusttegi n mat galget vuolidahttot lineáralaččat , vrd. vearrol. § 18-6, galgá dan sadjái atnit RF-1152 <span type="quote">«Avskrivningsskjema for særskilte driftsmidler og påkostninger i kraftverk»</span>.</p>
<p>RF-1084 <span type="quote">«Vuolidahttinskovvi»</span> galgá devdot vaikke realisašuvnnas dahje atnuiváldimis šaddá negati vva saldo a, b, c, d dahje j joavkkus. A, c, d dahje j saldojoavkku vejolaš negati vva saldo galgá uhcimusat boahtočál it joavkku vuolidahttinproseanttain. B saldojoavkku negati vva saldo galgá sirdit vuoito- ja massinkontui. E, f, g, h, dahje i joavkku doal obiergasi d realisašuvnnas galgá vuoittu/massima mero štal at vuolidahttinskovis. Skovi galgá deavdit vaikke saldo livčči vuoliduvvon 0:i, go saldos ain leat doal obiergasat.</p>
<p>Doal obiergasi d mat vuolidahttojit saldo -vuogádaga mielde, galgá meroštal at vuolidahttimi d doal obiergasi d saldoárvvu vuođul mi lea juohke boahtojagi loahpas. Goas jagis doal o bierggas lea háhkkon i mearkkaš maidige. Lineára vuolidahttimi n galgá doal o -biergasa álgoárvvu juohkit gessosi n luohtta nu guhká go biergasa navdá bistit. Jus objeakta lea háhkkon jagi áigge, de galgá jahkesubmi meroštal ot gorálaččat (12 oasi) nu gal e álggahuvvon mánnui go lea oamastan objeavtta jagi áigge. Vástideaddji vuolidahtto gorálaččat, jus objeakta realiserejuvvo boahtojagi áigge.</p>
<p>Vearrolága §§ 14-60 gitta 14-66 rádjai leat addon sierraregelat doal obiergasi d várás mat váldojit sisa ja olggos norgalaš vearuhanguovl us.</p>
<p>Jus soapmásis leat eanet go guokte sierralágan saldo, de galgá skovi olgeš ravddas nummarastit skovi d ovttežis ja bajásguvlui.</p>
<p><em type="bold">Saldovuolidahttinjoavkkut </em>A, b, c ja d joavkku doal obiergasat vuolidahttojit oktan juohke joavkkus. Joavkkuid galgá sirret juohke vearromáksi ealáhusa nammi , ja juohke gildi go seamma ealáhus jođihuvvo máŋgga gielddas ja gul á báikái čatnasan vearuhusa regeli dda vearrolága § 3-3 mielde. </p>
<p>Jus galget leat saldojoavkkut juohke gildi , danne go seamma ealáhus jođihuvvo máŋgga gielddas, de galgá skovvi devdot saldojoavkkuiguin dušše ealáhusgildi ja addot dán gieldda vearro -kantuvri . Gitta, teknalaš instal ašuvnnat mat gullet j jovkui, vuolidahttojit juohke viesu čoahkkesaldos. E, f, g, h ja i joavkku doal obiergasat čál ojit sierra saldoi juohke doal obiergasa nammi .</p>
<p><em type="bold">A joavku: kantormašiinnat js. (30 %) </em>A saldojovkui gul et čál in- ja rehkenastinmaši nnat, máŋgenmaši nnat, makulerenmaši nnat, báikkálaš telefon -guovddážat, telefovnnat earret giehtatelefovnnat, telefonvástideaddjit jna. Geahča vulobeale d saldojoavkku ráddjema ektui. </p>
<p><em type="bold">B joavku: háhkkon gávpeárvu (goodwill) (20 %) </em>Barggu bokte čoggon gávpeárvvu i sáhte vuolidahttit verolaččat. Jus gávpeárvu realiserejuvvo stuorát supmi n go saldoárvvuin mi lea háhkkon gávpeárvvu saldos, ja máksu árvonjeido saldos, de galgá dat negati vva saldo mi de šaddá, sirdot vuoito- ja massinkontui (RF-1219). Massima (guoros positi vva saldo) i galgga sirdit vuoito- ja massinkontui, muhto vuolidahttit dábálaš vugi n gitta 20 % rádjai maŋit jagi n – geahča 108 poastta. </p>
<p><em type="bold">C joavku: goallosguorbmebiillat, guorbmebiillat, gálvobiillat js. (20 %) </em>Sáhttobi l at ja sivavuloži d bi l at gul et c saldojovkui. Sáhttobi lan oaivvilduvvojit bi l at mat leat dohkkehuvvon ja mat adnojit vuohččan olbmosáhto steapmái. Fievrrut maiguin vuojihit sivavuloži d, gul et dán jovkui, jus fievrrus lea dakkár sáhtosteapmái lohpi. C saldojovkui gullet vel táŋkabi l at, suoh palastinbi l at, betoŋgabi l at, loktárbi l at ja hávdádusbi l at. Geahča vulobeale d saldojoavkku ráddjema ektui. </p>
<p><em type="bold">D joavku: personbiillat, tráktorat, mašiinnat js. (20 %) </em>Dsáldojovkui gul et visot gándimat mat eai gula eará saldojoavkkuide, omd. personbi l at, tráktorat, eará jorri maši nnat ja ávdnasat, eará maši nnat, bargoneavvut, instrumeanttat, latnjabiergasat jna. Kombibi lan logahal on bi l atge fátmmastuvvojit d saldojovkui. Fievrrut mat eai leat registrerengeatnegasat, dahje maid lea lohpi geavahit dušše almmolaš geainnu olggobealde, gul et d jovkui. Seammá guoská fievrruide maid ferteatnit ráhkadusmaši dnan, nugo geaidnofaskkonat, geaidnoválssat, dumpárat, mobil oktárat js. Dát doal obiergasat gul et d jovkui eaige a jovkui, vaikke dat livččege kantorlanjain jna.: Buhtistanbiergasat, steampalastindi mmut, alárbmaráhkkanusat/ vákšunráhkkanusat, TV-apparáhtat, videobiergasat, čájehanmaši nnat, govvidan- ja iđihanbiergasat, doavttir- ja bátnedoavttirreaiddut ja arkiteavttaid tevdnenmaši nnat. Muhtin doal obiergasi d dáfus mearrida dat masa dat adnojit, gul etgo dat a vai d jovkui. Dát guoská omd. dihtori dda. Jus dihtor gul i šearpmain, čáláni guin jna. adno dušše kantorguoski barggus, de lohkko dat kantormaši dnan ja gul á a jovkui. Jus dihtor adno dušše buvttadeapmái dahje eará kanturguoskkakeahtes bargguide, de dat i adno kanturmaši dnan muhto galgá vuolidahttot d saldojoavkkus. Jus dihtor adno sihke buvttadeamis ja kanturbarggus, de dat lohkko kanturmaši dnan (a joavku) jus kanturatnu lea mearkkašahtti oassi. </p>
<p><em type="bold">E joavku: skiippat jna. (14 %), f: girdit, helikopterat (12 %), g: el-fámu sirdin- ja juohkinrusttegat ja el-fápmofitnodagaid elektroteknalaš rusttegat (5 %) h: visttit ja ráhkkanusat jna. (4 %), ja i: gávpevisttit (2 %) </em>G saldojovkui gul et elektroteknalaš rusttegat eará doaimmas go el-fápmofitnodagas. Mearrideaddjin i leat nappo mi doaimmas lea, ovdamearkka dihti fámu dahje industri ja buvttadeapmi/ juohkin, muhto mi doal ooapmi lea. H saldojoavkku ráhkkanussan adnojit ee. teknalaš veahkke- ja lasseinstal ašuvnnat industri jaráhkkanusain, maiddái buhtistanráhkkanusat, deaddoáibmoráhkkanusat, mearrapumparáhkkanusat, galmmihanráhkkanusat js. Ráhkkanusat maid atnuáigi/bistináigi i leat badjil 20 jagi, sáhttet vuolidahttot gitta 10 %. Juohke vistái mas lea atnuáigi/bistináigi vuol il 20 jagi, sáhttá vuolidahttot gitta 10 %. Šibitvisttit eana- ja vuovdedoalus (main lea badjil 20 jagi atnuáigi/bistináigi) sáhttet vuolidahttot gitta 6 %. Šibitvistin adno omd. návet, spi nnenávet, visti vuoncáide, vuoncáčivggaide, gálkoni js. I saldojovkui gul et gávpevisttit. Gávpevistin oaivvilduvvo visti mi adno eanaš kantuvrraide, vuovdindoibmi ja bálvalusaide earret idjadan- ja dárj odandoibmi . Omd. buohcciviesut, mánáidgárddit, skuvl at, boarrási d- ja buohcci d -ruovttut jna. adnojit gávpevistin. Dát gusto 2005 boahtojagi rájes, vaikke visti </p>
<p><em type="bold">J joavku: gitta teknalaš installašuvnnat huksehusain (10 %) </em>Gitta teknalaš biergasat mat leat ovttaiduvvon huksehussi ja mat leat ávkin huksehusa oppalaš anolašvuhti huksehussan, galget vuolidahttot sierra j saldojoavkkus juohke huksehusa čoahkkesaldos. (Dát leat háldooamit mat ovdal leat leamaš vuolidahtton h dahje i saldojoavkkuin dego huksehusa oassin). J saldojoavku siskkilda gitta teknalaš instal ašuvnna huksehusain, maiddái liggenrusttegi d, čoaskudan- ja galmmihanrusttegi d, el-fápmoráhkkanusaid, buhtesdoal oráhkkanusaid, vintaráhkkanusaid ja sul asaččaid, vrd. vearrolága 14-41 (1) j bustáva. J saldojoavku i siskkil gitta teknalaš instal ašuvnnaid mat leat iehčanas rusttegat dahje instal ašuvnnat mat leat ovttaiduvvon rusttegis. Dát galget dan sadjái vuolidahttot oktan doal obiergasi -guin. Seamma guoská gándimi dda skiippain jna. Ovdamearkan fertejit teknalaš instal ašuvnnat buhtistanrusttegis mi lea sierra lokalitehta, vuolidahttot rusttegi d saldojoav kkus (h saldojoavku). Doal obiergasat mat leat biddjon huksehussi eanaš dan guoski doaimma gálvvuid ja bálvalusaid buvttadeami várás, eai galgga dábálaččat adnot visttis gitta teknalaš instal ašuvdnan. Dákkár installašuvnnaid ferte baicce juogo čujuhit vistti saldoi, atnit iehčanas rusttegin, dahje maši dnan. </p>
<p><em type="bold">Erenoamážit mo skovis geavahit ovdamerkestagaid </em>Visot logut čál ojit ovdamerkestaga haga go boahtá ovdan čilgehusteavsttas dahje lea ovdagihti deaddiluvvon. Ovdamerkestat galgá adnot dušše jus logus galgá leat nuppegeži d váikkuhus das mi boahtá ovdan čilgehusteavsttas dahje lea ovdagihti prentejuvvon. </p>
<p><em type="bold">Aiddostahttimat </em>Jus muhtin sadjái lea ovdagihti jo prentejuvvon ovdamerkestat (positi va dahje negati va), de almmuhuvvo lohku ovdamerkestaga haga. Ovdamerkestat adno dušše dal e, go háli da almmuhit logu mas lea nuppegeži d ovdamerkestat go mi ovdagihti lea prentejuvvon. Supmi n ja boađussaji n adno álo minusmearka go submi lea negati va. </p>
<p><em type="bold">Skovi iešguđet poasttat </em><em type="bold">100 poasta </em>Bruttolivdnejuvvon ovttasoamastusa ovttasoamasteaddji, gi áigu vuolidahttit epmolaš juogadasas doal obiergasi n, merkesta dasa jo. <em type="bold">101 poasta </em>Dása čál ojit iešguđet saldojoavkkut.<span type="quote">«Sirdo»</span> rubrihkas galgá mearridit guđe skovvái 110 poastta lohku galgá sirdot. Jus saldo gul á doal obiergasi dda dakkár ealáhusas mi ain doaimmahuvvo, de sirdo submi Ealáhusdie đá husa 1 (RF-1175) 6000 (dahje 3895) posti , dahje Govvadáiddári d ealáhusdie đáhusa (RF-1242) II kolonna 3.01, 3.02 dahje 3.03 posti . Ovttaolbmotfitnodahki mi lea luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis, galgá submi leat mielde vearrodieđáhusas doal ogoluid supmis. (Geahča vearrodieđáhusa bagadusas dárkilat ahte guđe ovttaolbmofitnodagaide dát guoská). Jus fitnodat datte addá Ealáhusdieđá -husa 2 (RF-1167), Ealáhusdieđá husa 3 dáhkádusfidnuide (RF-1170) dahje Ealáhusdieđáhusa 4 báŋkkuide, ruhtadanfidnuide jna. (RF-1173), de i galgga 110 poastta submi sirdot ealáhusdieđáhussi . Dáid ealáhusdieđáhusaid boađusrehketdoalu vuolidahttimat divvojit Spesifikasjon av forskjel er mel om regnskapsmessige og skattemessige verdier (RF-1217) 3 poastta bokte. </p>
<p>Jus ealáhus lea loahpahuvvon, i ge addo ealáhusdieđáhus (i ge personboađu meroštal anskovvi), de galgá submi sirdot njuolga vearrodieđáhussi . Dáid hávi d ferte bagadit galgá go submi vearuhuvvot personboahtun vai i . Jus saldo boahtá loahpahuvvon ealáhusa doal obiergasi n, de galgá mearriduvvot personboahtu 110 poastta boahtočál imis. Vearrodieđáhusas galgá dal e dáid poasttaid atnit: Personboađu čál o 1.6.1/1.6.2 posti , dan duohken makkár ealáhusas doal obierggas lea vuolggahuvvon. (Guolástus ja bearašmánáidgárdi atnet 1.6.1 poastta, ja eará ealáhusat (oktan eanadoaluin ja vuovdedoaluin) atnet 1.6.2 poastta). Dasto čál o submi juogo dábálaš boahtun 3.1.12 posti (negati vva saldo boahtočál in) dahje 3.3.7 posti (positi vva saldo geasusčál in).</p>
<p>Jus saldovuolidahttin galgá sirdot giddodaga láigoheami jna. skovvái (RF-1189) de devdo <span type="quote">«eará»</span> <span type="quote">«sirdo»</span> rubrihkki . Seamma guoská jus áigu sirdit saldovuo lidahttimi d rehketdoal olivdnejuvvon bi li mi adno bálkábarggus. Dal e ferte saldovuolidahttin sirdot <em type="bold">102 poasta </em>Dán posti čál o 31.12.2011 positi vva dahje negati vva saldo. Submi sirdo di mmá vuolidahttinskovi (RF-1084) 111 poasttas. <em type="bold">103 poasta </em>Dihto hávi d galgá saldo vuolidahttot doal obiergasa njeidon árvvuin. Dat sáhttá leat dal e go: – gávpevisti i šat leat vuolidahttinvulošgo dat láigohuvvo ássandál un– doal obierggas galgá sirdot saldosnubbái seamma ealáhusas, omd. go ráhkada vistái juhkosi d dahje go atnigoahtá industri javistti gávpevistin– doal obierggas sirdo ealáhusaidgaskka mat leat iešguđet gielddas– vearromáksi sirdá doal obiergasabeal elažži juogo beal elačča iežas ealáhusa atnui dahje oktasaš árbeopmodaga juohkima dihti sierraneamis/earráneamis – doal obierggas duoguštuvvo go leaadnon ráŋggáštanvuloš dagus– doal obiergasat sirdojit persovnnala-ččat jođihuvvon fitnodagas oasusfidnui njeidon árvui – doal obiergasa epmolaš juogadasvuvdo – doal obierggas sirdo seamma kon searnna fidnus nubbái vearrolága 11-21 § mielde. </p>
<p>Njeidon árvvu galgá álo meroštal at čuoldinjagi ođđajagimánu 1.b. saldoárvvu vuođul, oktan vejolaš goasttide mi guin mat leat dahkkon ovdal dan dáhpáhusa man geažil čuldojuvvui. Dihto hávi d boahtá njeidon árvu iešalddes, ee. dal e go: – saldos lea dušše okta doal obierggas – saldo masa doal obierggas lea čál onlea árvonjeidon 0 kruvdnui– buot saldo doal obiergasat sirdojitdahje epmolaš juogadas buot doal obiergasi n sirdo. Njeidon árvu lea dal e saldoárvu dahje dan gorálaš juogadas – saldo lei 0 kr go doal obierggas čál uisaldoi eaige saldoi leat dan maŋŋil biddjon eará doal obiergasat. Doal obiergasa njeidon árvu šaddá dal e luohtta saldoárvvu.</p>
<p>Eará hávi d ferte gávnnahit mi lea njeidon árvu ovtta dahje eanet doal o biergasi n, mat gul et saldoi ovttas eará doal obiergasi guin mat ain galget leat saldos. Jus vearromáksi lea čál án ol es vearrorehketdoalu juohke doal obiergasa nammi , de biddjo vuođđun dat njeidon árvu mi dán rehketdoalus ovdanboahtá. Jus i leat diekkár rehketdoal u, de sáhttá njeidon árvvu mero štal at go juohká saldoárvvu gorálaččat doal obiergasi d vuovdinárvvu vuođul. Huksehusaid juohkimis biddjo láigoárvu vuođđun.</p>
<p>E – i saldojoavkku doal obiergasi d čuldojuvvon oasi njeidon árvvu, galgá álo meroštal at ja čál it 103 posti . 103 posti čál on supmi galgá sirdit sierra saldoskovvái vuoitomeroštal ama várás. Vejolaš máksu dahje buhtadus jna. čál o dás 106 posti . Muđui čujuhuvvo 106 – 108 poasttaid bagadussi . <em type="bold">104a poasta </em>Dása čál o boahtojagi áigge háhkkon doal obiergasi d gol ohaddi. Doal obiergasat mat leat bistevaččat ja mearkkašahtti, galget aktiverejuvvot ja saldo vuolidahttot. Doal obierggas adno bistevažžan go háhkamis navdá das leat uhcimusat 3 jagi atnuáigi. Doal obier ggas adno mearkkašahttin go gol ohaddi lea 15 000 kr dahje eanet, oktan lassiárvodivadi n jus i leat geasus vuoigatvuohta. Huksehusaide maid lea háhkan boahtojagi áigge, galgá gol ohaddi juhkkojuvvot gaskal huksehussaldo ja j saldo gitta, teknalaš instal ašuvnnaid. <em type="bold">104b poasta </em>Dálá dahje ođđaháhkkon doal obiergasiid goasttideamit čál ojit dása ol isin. Máŧasatnu sáhttá čál ot njuolga gol un. Jus vearromáksi vál je aktiveret stuorát máŧasatnogoluid, de ferte dan čilget dárkilat. Goasttidemi de dakkár huksehusaide mat leat háhkkon boahtojagi áigge, galgá gol ohaddi juhkkojuvvot gaskal huksehussaldo ja j saldo gitta, teknalaš instal ašuvnnaid. <em type="bold">104c poasta </em>Dán posti čál o vuoittus dat oassi mi šaddá e, f, g, h, i dahje j joavkku doal obiergasi d eaktodáhtohis realisašuvnnas, mi adno ođđasitinvesteremi vearrolága § 14-44 (4) lađđasa mielde, vrd. § 14-70. <em type="bold">104d poasta </em>Almmolaš doarjagat galget árvonjeidot gol ohattis earret dat investerendoarjagat guovl uide mat leat Gonagasa addán láhkaásahusa mielde. <em type="bold">104e poasta </em>Lassiárvodivatlága §§ 9-2 čuo mielde sáhttá muddet boahtti lád kapitálagálvvuide jus kapitálagálvvu ja dan divatgeatnegas doaimma gaskasaš oktavuohta nuppástuhtto maŋŋil go kapitálagálvu <em type="bold">106 poasta </em>A, b, c, d dahje j joavkku doal obiergasiid realiseremis ja atnuiváldimis sáhttá mávssu/vuovdinárvvu ol ásit dahje belohahki vuolidahttit dan joavkku saldos, dan sadjái go dan boahtočál it. Dat gusto vaikke saldo šaddá negati van. E, f, g, h ja i joavkkuid doal obiergasi d realiseremis galgá meroštal at vuoittu/massima. Dasge sáhttá váldit mávssu jna. ol ásit dahje belohahki boahtun. Vuoittu/ massima meroštal amis ferte de váldit vuhti dan mi njuolga boahtočál o. Jus realisašunmáksu guoská vel akti v -vaide mat eai leat čál on saldoi, omd. go lea vuovdán viesu viessosaji n, de i galgga dása čál it mávssus dan oasi, mi gusto viessosadjái, muhto čuoldit sierra vuoitomeroštal ami . Máksu mi čál o 106 posti , galgá danne guoskat dušše doal obiergasi dda mat leat saldos realiserejuvvon. </p>
<p>Doarj a mi lea addon háhkami dda guovl uin Gonagasa addán láhkaásahusa mielde, adno oassin buhtadusas realiseredetti n doal obiergasa viđa jagi siste maŋŋil go dan lea háhkan <em type="bold">107 poasta </em>Dása čál o mávssus jna. dat oassi (gálvojohtoárvu atnuiváldimis) mi čál o njuolga boahtun realisašunjagis vearrolága § 14-44 (1) mielde, ja mi i galgga váikkuhit jagáš saldo vuolidahttima, boahtočál ima i ge vuoito- ja massinkontui sirdima vuođu. <em type="bold">108 poasta </em>Dás boahtá ovdan jagáš vuolidahttimi d vuođđu. A, c, d dahje j saldojoavkku doal obiergasi n oidno vel vejolaš negatiivva saldo dás. Seammá guoská b saldojoavkku negati vva saldoi mi lea šaddan 2013:s. A, c, d dahje j saldojovkui galgá diekkár negati vva saldo čál ot boahtun realisašunjagi rájes, dakkár juogadasain mi uhcimusat vástida joavkku vuolidahttinmearrái. B joavkku negati vva saldo galgá sirdit vuoito- ja massinkontui. Dat guoská vel negati vva saldoi mi lea šaddan go lea mávssuin árvonjeaidán čoggon gávpeárvvu. A, b, c, d dahje j saldojoavkku guoros positi vva saldo galgá vuolidahttot dábálaš vugi n joavkku eane mustá vuolidahttinmeri n. E, f, g, h dahje i joavkku doal obiergasi d realisašuvnnas dahje atnuiváldimis boahtá vuoitu dahje massin dábálaččat ovdan dákko. E, f, g, h dahje i joavkku doal obiergasi d vuoitu/ massin ja b joavkku negati vva saldo, galgá sirdot 109 posti ovdal go dat sirdo vuoito- ja massinkontui, dahje sierra vuoitomeroštal ami . <em type="bold">109 poasta </em>Submi mi galgá sirdot vuoito- ja massinkontui sirdo dása 108 poasttas. Vuoitu čál o dása positi vva ovdamerkestagain ja dasa lasihuvvo vuoitosubmi 108 poasttas mas dat lea vástideaddji negati vva submin. Massimis čuožžila nuppelágan dil i. 111 poastta submi/erohus lea sihke vuoito- ja massindilis 0 kr. Go realisere gávpevistti mi lea háhkkon ovdal 1.1.1984, de galgá vuoittu/ massima meroštal amis mi galgá sirdot vuoito- ja massinkontui, váldit vuhti vuolidahttima vuolimuš rájá 115 poasttas. <span type="quote">«Massin»</span> mi boahtá ovdan doal obier -gasa atnuiváldimis, i leat dábálaččat geasusvuoigaduvvon, i ge galgga sirdot vuoito- ja massinkontui. <em type="bold">110 poasta </em>Dása čál o jagáš saldovuolidahttin. Dása čál o boahtun vel a, c, d dahje j saldojoavkkuid negati vva saldo uhcimusat joavkku vuolidahtton meri n. Báhcán positi vva saldo vuol il 15 000 kr sáhttá čál ot ol ásit geasusin. Báhcán negati vva saldo vuol il 15 000 kr galgá čál ot ol ásit boahtun. </p>
<p>J saldojoavkku negati vva saldos, ovdal 1.1.1984 háhkkon gávpevistti gitta, teknalaš instal ašuvnnaid realisašuvnna oktavuođas, galgá vuoittus uhcimustá 10 % boahtun čál ot. Jus vuoitu lea vuol el 15 000 kr, de galgá ol es submi boahtun čál ot.</p>
<p>Ovdamearka Saldovuođđu (105 poasta) lea 320 000 kr, ja vuolidahttima vuolimuš rádjá lea 280 000 kr (115 poasta). Verolaš vuolidahtton árvu lea de 40 000 kr. Jus gitta, teknalaš instal ašuvnnaid mávssu juoga -das lea 65 000 kr, de šaddá verolaš vuoitun 25 000 kr. Uhcimustá boahtočállin dás šattaši 25 000 kr vuoittus 10 %, namalassi 2 500 kr 110 posti .</p>
<p>Mo sirdit eará skovi de, geahča 101 poastta. <em type="bold">111 poasta </em>Dás boahtá ovdan 31.12.2013 báhcán positi vva saldo, mi galgá sirdot jagi 2014 vuolidahttinskovi 102 posti . Seammá guoská a, c dahje d saldojoa v kku báhcán negati vva saldoi. <em type="bold">113 – 115 poasta </em>Dása čál ojit dieđut gávpevistti d birra <em type="bold">2 siidu </em><em type="bold">120 poasta </em>Vuosttaš rubrihkas nummarasto objeakta. Seamma nummarat adnojit jagis jahkái. Nuppi rubrihkas almmuhuvvo makkár ealáhusas objeakta adno. Goalmmát rubrihkas almmuhuvvo/čilgejuvvo dat doal obierggas dahje eará objeakta man árvu vuolidahtto lineáralaččat vearrolága olis, omd. láigolanjaid goasttideamit dahje pateantavuoigatvuođat. Njealját rubrihkas almmuhuvvo háhkanjahki. Viđát rubrihkki čál o gal e jagis objeakta vuolidahtto. Gol ohadderubrihkki čál ojit </p>
<p><em type="bold">Mo eará almmolaš orgánat geavahit RF-1084 skovi dieđuid </em>Ealáhusdieđáhusaid addima ovttasordnemi ja álkidahttimi , sáhttet almmolaš orgánat, main lea vuoigatvuohta viežžat seammá dieđuid go mat leat Saldo- ja lineára vuolidahttimi d skovis, RF-1084, geavahit dieđuid ol ásit dahje belohahki , vrd. Dieđáhusregistarlága §§ 5 ja 6. Vejolaš ovttasordnema birra oaččut dieđuid go gula skuttat Dieđáhusregistari n tel 75 00 75 00, dahje Vearrodirektoráhtain tel 800 800 00. </p>
</body></document>
