<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>1271</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1210S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1210b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vearrodirektoráhtta mearridan boahtojahkái 2013</p>
<p><em type="bold">Oppalaččat </em></p>
<p>Ealáhusdoaimmas galgá čállot sierravuoito- ja massinkontu. Jus vearro-máksi vuoittut ja massimat leat šaddansihke iehčanas iežas ealáhusdoaimmasja dan boittolaga, de čállojit dát guovttisierra vuoito- ja massinkontui. Jus vearromáksi jođiha máŋga sierralágandoaimma, de galgá čállot okta vuoito- jamassinkontu juohke doibmii, ja juohkegildii masa son lea vearro geatnegas jamasa galgá ordnet báikegitta -vuollásašvearrogeatnegasvuođa vuoittu dahjemassima -vearrolága § 3-3 mielde.</p>
<p>Skovis lea biddjon sadji gokko numma-rastá vuoito- ja massinkonttuid matvearromáksis leat.</p>
<p>Vuoito- ja massinkontui galgá čállitvuoittu ja massima go boahtojagis reali-sere dahje atnuiváldá doallobiergasiide, f, g, h ja i saldojoavkkus, ja negatiiv -va saldo mii lea šaddan b saldojoa v -kkus jagi botta. <span type="quote">”Massin”</span> háhkkon gáv-peárvvu realisašuvnnas (guoros positi-iva saldo b joavkkus), galgá geasusčál-lot joatkkavuolidahttimis b joavkkusaldos.</p>
<p>Vuoitu ja massin ealáhusdoaimmavuolidahttima haga doallobiergasiin,vrd. vearrolága § 14-52, galget maidčállot vuoito- ja massinkontui. Dát iiguoskka vuoittuide ja massimiidda hál-doomiin nugo ossosiin, obligašuvnnain,čavgumušain jna.</p>
<p>Jus vearromáksi lea oassálasti oasá-lastilivdnejuvvon fidnus mii 2013:s learealiseren háldoomiid maid lea háhkanovdal 31.12.1991, ja mii addá oassálas-tái vuoigatvuođa gessosii vearrolága § 10-44 (5) mielde, de galgá oassálastičállit gessosa iežas vuoito- ja massin-kontui. Dát ii sáhte leat seamma vuoito-ja massinkontu go dat masa čállá vuoit-tuid ja massimiid ovttaolbmofitnodagaealáhusdoaimmas.</p>
<p>Boahtojagi 2008 rájes ii galggamero štallot personboahtu vuoittus goboahto jagis realisere viessosaji dábálašeanadoalus dahje vuovdedoalus gitta150 000 kr rádjai (geahča 17 poasttabagadusa).</p>
<p><em type="bold">Mo skovis atnit ovdamerkestagaid </em></p>
<p>Dábálaččat galgá almmuhit buot loguidovdamerkestaga haga, go čilgehusasčielgasit boahtá ovdan, lasihuvvogolohku vai gessojuvvogo dat dan okta vuođas go čállo dasa. Ii galgganappo čállit minusmearkka, goteavstta mielde lea sáhka máksimiin jna. ja vástideaddji ii čále plusmearkkavuoittuin jna.</p>
<p><em type="bold">Aiddostahttimat </em></p>
<p>Jus juogaman sadjái lea ovdagihtii pren-tejuvvon merkestat (positiiva dahje nega-tiiva), de galgá almmuhit logu ovdamer-kestaga haga. Ovdamerkestat adnomas lea nuppelágan ovdamerkestat gomii ovdagihtii lea prentejuvvon. Supmiinja boađussajiin adno álo minus mea rkago submi lea negatiiva.</p>
<p><em type="bold">Bagadus iešguđet poasttaide 1 poasta. 31.12.2012 saldo sirdonmannan jagi vuoito- ja massinkonttus </em></p>
<p>Dán postii sirdo juovlamánu 31.b. 2012vuoito- ja massinkonttu saldo. Positiivvasubmi (+) lea vuoitu, ja negatiivvasubmi (–) lea massin. <em type="bold">2 poasta. Jagáš vuoitu vuolidahte keahtes doallobiergasiidrealisašuvnnas/atnuiváldimis </em></p>
<p>Dása čállo vuoitu dakkár doallobierga-siid realisašuvnnas/atnuiváldimis maid ii sáhte vuolidahttit vearrolága § 14-40čuo. regeliid mielde. Vuoito- ja massin-kontu ii galgga adnot árvobáhpáriid,čavgumušaid ja eará finánsaháldoomiidrealisašuvnnas. Vuoitu go realiserešiehtadusa doallobiergasa oastimis, iigegalgga dása čállot, muhto váldot reali-sašunjagis ollásit boahtun. Aiddostahttoahte vearromáksi ii sáhte čállit vuoittuvuoito- ja massinkontui dakkár háldo-oami realisašuvnnas mii ii leat ealáhus-doaimmas. Dákkár vuoittut vearuhuvvo-jit realisašunjagis.</p>
<p>Eana-/vuovdedoalus vuoitu mii iigalgga leat mielde personboađu meroš-tallamis, galgá dieđihuvvot sierra RF-1219 gáhppálagas (geahča 17 poasttabagadusa). <em type="bold">3 poasta. Jagáš vuoitu e-i saldojoa v -kku doallobiergasiid realisašuvn-nas/atnuiváldimis, vrd. vuolidahttin-skovi 109 poastta </em></p>
<p>Dása čállo vuoitu e-i saldojoavkku doallobiergasiid realisašuvnnas/ atnuiváldimis. Realisašunjagis sáhttáboahtun čállit olles vuovdinsupmi dahjedas osiid, dahje buhtadusa jna. njuolga.</p>
<p>Submi váldo dábálaččat RF-1084:s,</p>
<p>Vuolidahttinskovi 2013 109 poasttas.</p>
<p>Realiseredettiin gávpevisttiid maid leaháhkan ovdal 1.1.1984, ferte vuolidaht-tinskovi 109 poasttas vuoitu/massin,divvojuvvot vuolidahttima vuolit rájáin.</p>
<p>Doarjja mii lea addon investeremiiddaguovlluide Gonagasa addán láhkaása-husa mielde, ja maid ii galgga máksitruovttoluotta, galgá adnot vuovdinsupmioassin, dahje buhtadussan jna. realise-redettiin doallobiergasa viđa jagi sistemaŋŋil go dan lea háhkan. <em type="bold">4 poasta. Negatiivva saldo (vuoitu)dán jagi šaddan b saldojoavkkus gávpeárvu (goodwill) </em></p>
<p>Dása čállo negatiivva saldo mii boahto-jagis lea šaddan b saldojoavkkus.</p>
<p>Dát guoská sihke háhkkon ja čoggongávpeárvvu realisašuvnnas. <em type="bold">5 poasta. Vuoitu realisašuvnnasvisot omiid eanadoalus go loahpaha -doallo suorggi </em></p>
<p>Vuoittu, mii lea šaddan realisašuvnnasvisot ealliid mat gullet njuolga muhtindoallosuorgái, omd. mielkegusat go loah-paha mielkebuvttadeami, sáhttá sirditvuoito- ja massinkontui. Eaktun lea ahtevearromáksi joatká eanadoalloealáhusain.</p>
<p>Vearromáksi sáhttá, jus dan háliideš,čállit vuoittu jagi dábálaš doalloboahtun. <em type="bold">6 poasta. Eará evttolaš vearohisvárremat mat galget čállot vuoito- jamassinkontui </em></p>
<p>Fitnodat sáhttá gáibidit evttolaš vearro-luvvema vuoittuid ovddas mat leat e, f,g ja h saldojoavkkuid doallobiergasiideaktodáhtohis realisašuvnnas. Eavttutsáhttit gáibidit evttolaš vearroluvvema,leat dárkilat muddejuvvon vearrolága §14-70:s. Jus ođđa doallobierggas ii leaháhkkon ovdal áigemea ri, de čállo 80 %várrejuvvon vuoittus vuoito- ja massin-kontui dan boahtojahkái go áigemearrinohká. Báhcán 20 % dan vuoittus maidii leat ođđasit investeren, boahtočállonjuolga dan boahtojahkái go áigemearrinohká, vrd. vearrolága § 14-44 (4). <em type="bold">8 poasta. 1-6 poasttaid submi </em></p>
<p>Dása oktiibiddjojit visot poasttat mat 2013:s galget biddjot vuoito- jamassinkontui, ja biddjot 31.12.2012saldo 1 postii. <em type="bold">9 poasta. Jagáš massin daid doallo-biergasiid realisašuvnnas mat eaisáhte vuolidahttot vearrolága § 14-40čuo. regeliid mielde </em></p>
<p>Dása čállo massin vuolidahtekeahtesdoallobiergasiid realisašuvnnas ealáhusdoaimmas. Muđui čujuhuvvobagadusa 2 postii. <em type="bold">10 poasta. Jagáš massin e-i saldo joavkkuid doallobiergasiidrealisašuvnnas, vrd. vuolidahttin-skovi 109 poasttain </em></p>
<p>Massin e-i saldojoavkku doallobierga-siid realisašuvnnas, galgá dása čállot.</p>
<p>Ii sáhte čállit massima njuolga gessosiirealisašunjagis. Muđui čujuhuvvo baga-dusa 3 postii. <em type="bold">11 poasta. Erohus gaskal oassálastijuogadasas bajásmuddejuvvonárvvus ja girječállon verolaš31.12.1991 árvvus, dakkár háldooa-mis maid oassálastilivdnejuvvonfidnu lea realiseren </em></p>
<p>Oassálastis, guhte go sirdá nettolivdne-mii lea boahttiárvvu bajásmuddemiivuoigatvuohta dakkár háldooapmái miigullá fidnui, sáhttá justa dalle go fidnurealisere háldooami, gáibidit gessosadan erohusas mii lea su juogadasasbajásmuddejuvvon boahttiárvvus ja supoastta vuoito- ja massinkonttu saldosirdot erohusskovi (RF-1217) 51poastta II kolonnii. <em type="bold">17 poasta. Go saldo lea viessosajirealisašuvnnas dábálaš eanadoalusdahje vuovdedoalus, mas boahtojagiálgovuoitu ii lean badjil 150 000 kr </em></p>
<p>Realisašuvnnas viessosaji dábálašeanadoalus dahje vuovdedoalus, iigalgga meroštallat personboađu vuoit-tus go dat boahtojagis ii leat badjil 150 000 kr. Dát guoská vuitui mii fátmmastuvvo vearrolága § 9-3, gávc-cát lađđasa, a dahje d bustávvii. Jusvuoitu lea badjil 150 000 kr, de galgámeroštallot personboahtu olles supmis. <em type="bold">18 poasta. Go 15a/15b poastta submilea sirdon njuolga vearrodieđáhussiidahje ealáhusdieđáhusa bokte </em>18 poasttas galgá ieš vearromáksi almmuhit leago boahtu/boahtogeasussirdon njuolga vearrodieđáhussii dahjeealáhusdieđáhussii. <em type="bold">18a poasta). Submi sirdo njuolgavearrodieđáhussii jus: </em>– Ovttaolbmofitnodat lea luvvejuvvonaddit ealáhusdieđáhusa. (Geahčadárkilat vearrodieđáhusa bagadusasguđe ovttaolbmofitnodagaide dátguoská). 15a/15b poastta submigalgá dalle leat mielde vearrodieđá-husa doalloboađuid supmis dahjedoallogoluid supmis.– Submi gusto guolástussii dahjebivdui, mii ovddit jagiid lea loahpahuv-von. (15a/15b poasta sirdo vearrodi-eđáhusa 3.1.12/3.3.7 ja 1.6.1 postii.)– Submi guoská eará doibmii (maiddáieanadoalu, vuovdedoalu, náhkkeealli-doalu ja/dahje boazodoalu) mii leaovddit jagiid loahpahuvvon. (15a/15bpoasta sirdo vearrodieđáhusa3.1.12/3.3.7 ja 1.6.2 postii.)– Submii ii guoskka dálá iige ovddešdoaimmaide. (15a/15b poasta sirdovearrodieđáhusa 3.1.12/3.3.7 postii.) </p>
<p>Jus fitnodat addá ealáhusdieđáhus 1(RF-1175), de sirdo 15a poastta submiealáhusdieđáhusa 8525 postii.</p>
<p>Boahtogeasus vuoito- ja massinkonttu15b poasttas sirdo ealáhusdieđáhus 18286 postii. Jus fidnu addá ealáhus die đáhus 2 (RF-1167), ealáhus-dieđáhus 3 dáhkádusfidnuide jna. (RF-1170) dahje ealáhusdieđáhus 4 báŋkkuide, ruhtadanfitnodagaide jna.(RF-1173), de vuoito- ja massinkonttu15 poastta submi šaddá boahtun dahjegeasusin erohusskovi (RF-1217) bokte. <em type="bold">19 poasta. Jus fidnu lea loahpa -huvvon, dahje vearrogeatnegas -vuohta (Norgii) lea loahpahuvvon </em></p>
<p>Vuoito- ja massinkontu galgá gárvvis-tuvvot vrd. vearrolága § 14-48: Ovtta-olbmofitnodagaide vearromáksi jápmi-mis boahtojagis (earret jus leaska juo-gakeahtes opmodagas, dahje áidnaárb-livdnejuvvon fidnu loahpaheamis loa -hpahanjagis ja vearrogeatnegasvuođaloahpaheamis Norgii loahpahanjagis.</p>
<p>Spiehkastat geatnegasvuođas čállitboahtun vuoitosaldo go loahpahuvvovearrogeatnegasvuohta Norgii, gustodalle go vearromáksi ássagoahtá/learuovttugulli eará EEO-riikii. Seammaguoská go geatnegasvuohta Norgiiloahpahuvvo fušuvnnas dahje fišuvn-nas. Jus Norggas ii leat šiehtadusoažžut veahki bearrat vearrogáibádusadainna riikkain gosa dát olmmoš ásai-duvvá dahje gosa fidnu šaddá ruovttu-gullin, de ferte biddjot dáhkádus vearro-geatnegasvuhtii. Sihkarvuohta sáhttáleat báŋkodáhkádus, árvobábirpántadahje eará oadjebas vuohki. Vearrokan-tuvra dat mearrida sihkarvuođa gáibá-dusa. Guđe riikkain Norggas lea dákkáršiehtadus, oainnát Lignings-ABC:s<span type="quote">“Utland-allment om skatteavtaler”</span>.</p>
<p>Eavttut ahte ain galgá čállit boahtun leaahte persovnnalaš vearromáksi fertebissut/leat vearrogeatnegas ássamineará EEO-riikkas. Fidnu ferte šaddatruovttugulli eará EEO-riikkas. Jus fidnušaddá ruovttugulli vuollevearroriikkas</p>
<p>EEO rájáid siskkobealde, de ferte leatduođaid ceggejuvvon ja duođaid jođi -heamen ruđalaš doaimma dán riikkas.</p>
<p>Jus massá vuoigatvuođa ain boahtunčállit de galgá báhcán oassi vuoito- jamassinkonttus čállot ollásit boahtun danvuosttaš jagi go eavttut eai leat šatdevdon. <em type="bold">20 poasta. Spiehkasteaddji rehketdoallojahki </em></p>
<p>Fitnodat mii molsu spiehkasteaddji rehketdoallojahkái, sáhttá boahtočállitvuollil 20 % 14 poastta positiivvasaldos. Boahtočállin lea gorálaččat nugalle álggahuvvon mánu ovddas danmolsunjagis go fitnodat addá ealáhus-dieđáhusa.</p>
<p>Ovdamearka:</p>
<p>Vearromáksi atnigoahtá spiehkasteaddjirehketdoallojagi kaleandarjagi geasse-mánu 1.b. rájes, ja galgá addit ealáhus-dieđáhusa boađuid ja goluid ovddasođđajagemánu 1.b. rájes miessemánu31.b. rádjai. Jus vearromáksis lei 400 000 kr positiivva saldo mannanboahtojagi loahpas, de gártá dás 20 %80 000 kr. Go vearromáksi addá ealá-husdieđáhusa oanehat áigái go 12mánu, de sáhttá son 80 000 kr:s boah-točállit 5/12 oasi. Dát mearkkaša ahtevearromáksi galgá boahtočállit 33 333kr 15 a postii, ja báhcánsaldo 16 poast-tas gártá 366 667 kr.</p>
<p>Ii sáhte ovtta boahtojagis 14 poasttanegatiivva saldos čállit gessosiin eanetgo 20 %. Spiehkasteaddji rehketdoallo-jagis mii bistá guhkit go 12 mánu, galgáaddit sierra skovi dan áiggi ovddas miilea ovddit boahtojagi loahpaheamis jaođđa rehketdoallojagi álggus. Dát čállogessosiin gorálaččat nu galle álggahuv-von mánu ovddas go leat dán boddo-</p>
</body></document>
