<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>1434</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2013/RF-1210S.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rf-1210b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vearrodirektoráhtta mearridan boahtojahkái 2013</p>
<p><em type="bold">Oppalaččat </em></p>
<p>Ealáhusdoaimmas galgá čál ot sierravuoito- ja massinkontu. Jus vearro-máksi vuoittut ja massimat leat šaddansihke iehčanas iežas ealáhusdoaimmasja dan boittolaga, de čál ojit dát guovttisierra vuoito- ja massinkontui. Jus vearromáksi jođiha máŋga sierralágandoaimma, de galgá čál ot okta vuoito- jamassinkontu juohke doibmi , ja juohkegildi masa son lea vearro geatnegas jamasa galgá ordnet báikegitta -vuol ásašvearrogeatnegasvuođa vuoittu dahjemassima -vearrolága § 3-3 mielde.</p>
<p>Skovis lea biddjon sadji gokko numma-rastá vuoito- ja massinkonttuid matvearromáksis leat.</p>
<p>Vuoito- ja massinkontui galgá čál itvuoittu ja massima go boahtojagis reali-sere dahje atnuiváldá doal obiergasi de, f, g, h ja i saldojoavkkus, ja negati v -va saldo mi lea šaddan b saldojoa v -kkus jagi botta. <span type="quote">”Massin”</span> háhkkon gáv-peárvvu realisašuvnnas (guoros positi-iva saldo b joavkkus), galgá geasusčál-lot joatkkavuolidahttimis b joavkkusaldos.</p>
<p>Vuoitu ja massin ealáhusdoaimmavuolidahttima haga doal obiergasi n,vrd. vearrolága § 14-52, galget maidčál ot vuoito- ja massinkontui. Dát iguoskka vuoittuide ja massimi dda hál-doomi n nugo ossosi n, obligašuvnnain,čavgumušain jna.</p>
<p>Jus vearromáksi lea oassálasti oasá-lastilivdnejuvvon fidnus mi 2013:s learealiseren háldoomi d maid lea háhkanovdal 31.12.1991, ja mi addá oassálas-tái vuoigatvuođa gessosi vearrolága § 10-44 (5) mielde, de galgá oassálastičál it gessosa iežas vuoito- ja massin-kontui. Dát i sáhte leat seamma vuoito-ja massinkontu go dat masa čál á vuoit-tuid ja massimi d ovttaolbmofitnodagaealáhusdoaimmas.</p>
<p>Boahtojagi 2008 rájes i galggamero štal ot personboahtu vuoittus goboahto jagis realisere viessosaji dábálašeanadoalus dahje vuovdedoalus gitta150 000 kr rádjai (geahča 17 poasttabagadusa).</p>
<p><em type="bold">Mo skovis atnit ovdamerkestagaid </em></p>
<p>Dábálaččat galgá almmuhit buot loguidovdamerkestaga haga, go čilgehusasčielgasit boahtá ovdan, lasihuvvogolohku vai gessojuvvogo dat dan okta vuođas go čál o dasa. Ii galgganappo čál it minusmearkka, goteavstta mielde lea sáhka máksimi n jna. ja vástideaddji i čále plusmearkkavuoittuin jna.</p>
<p><em type="bold">Aiddostahttimat </em></p>
<p>Jus juogaman sadjái lea ovdagihti pren-tejuvvon merkestat (positi va dahje nega-ti va), de galgá almmuhit logu ovdamer-kestaga haga. Ovdamerkestat adnomas lea nuppelágan ovdamerkestat gomi ovdagihti lea prentejuvvon. Supmi nja boađussaji n adno álo minus mea rkago submi lea negati va.</p>
<p><em type="bold">Bagadus iešguđet poasttaide </em><em type="bold">1 poasta. 31.12.2012 saldo sirdon </em><em type="bold">mannan jagi vuoito- ja massinkonttus </em></p>
<p>Dán posti sirdo juovlamánu 31.b. 2012vuoito- ja massinkonttu saldo. Positi vvasubmi (+) lea vuoitu, ja negati vvasubmi (–) lea massin. <em type="bold">2 poasta. Jagáš vuoitu </em><em type="bold">vuolidahte keahtes doallobiergasiid </em><em type="bold">realisašuvnnas/atnuiváldimis </em></p>
<p>Dása čál o vuoitu dakkár doal obierga-si d realisašuvnnas/atnuiváldimis maid i sáhte vuolidahttit vearrolága § 14-40čuo. regeli d mielde. Vuoito- ja massin-kontu i galgga adnot árvobáhpári d,čavgumušaid ja eará finánsaháldoomi drealisašuvnnas. Vuoitu go realiserešiehtadusa doal obiergasa oastimis, i gegalgga dása čál ot, muhto váldot reali-sašunjagis ol ásit boahtun. Aiddostahttoahte vearromáksi i sáhte čál it vuoittuvuoito- ja massinkontui dakkár háldo-oami realisašuvnnas mi i leat ealáhus-doaimmas. Dákkár vuoittut vearuhuvvo-jit realisašunjagis.</p>
<p>Eana-/vuovdedoalus vuoitu mi igalgga leat mielde personboađu meroš-tal amis, galgá dieđihuvvot sierra RF-1219 gáhppálagas (geahča 17 poasttabagadusa). <em type="bold">3 poasta. Jagáš vuoitu e-i saldojoa v - </em><em type="bold">kku doallobiergasiid realisašuvn- </em><em type="bold">nas/atnuiváldimis, vrd. vuolidahttin- </em><em type="bold">skovi 109 poastta </em></p>
<p>Dása čál o vuoitu e-i saldojoavkku doal obiergasi d realisašuvnnas/ atnuiváldimis. Realisašunjagis sáhttáboahtun čál it ol es vuovdinsupmi dahjedas osi d, dahje buhtadusa jna. njuolga.</p>
<p>Submi váldo dábálaččat RF-1084:s,</p>
<p>Vuolidahttinskovi 2013 109 poasttas.</p>
<p>Realiseredetti n gávpevistti d maid leaháhkan ovdal 1.1.1984, ferte vuolidaht-tinskovi 109 poasttas vuoitu/massin,divvojuvvot vuolidahttima vuolit rájáin.</p>
<p>Doarj a mi lea addon investeremi ddaguovl uide Gonagasa addán láhkaása-husa mielde, ja maid i galgga máksitruovttoluotta, galgá adnot vuovdinsupmioassin, dahje buhtadussan jna. realise-redetti n doal obiergasa viđa jagi sistemaŋŋil go dan lea háhkan. <em type="bold">4 poasta. Negatiivva saldo (vuoitu) </em><em type="bold">dán jagi šaddan b saldojoavkkus </em><em type="bold">gávpeárvu (goodwill) </em></p>
<p>Dása čál o negati vva saldo mi boahto-jagis lea šaddan b saldojoavkkus.</p>
<p>Dát guoská sihke háhkkon ja čoggongávpeárvvu realisašuvnnas. <em type="bold">5 poasta. Vuoitu realisašuvnnas </em><em type="bold">visot omiid eanadoalus go loahpaha </em><em type="bold">-doallo suorggi </em></p>
<p>Vuoittu, mi lea šaddan realisašuvnnasvisot eal i d mat gul et njuolga muhtindoal osuorgái, omd. mielkegusat go loah-paha mielkebuvttadeami, sáhttá sirditvuoito- ja massinkontui. Eaktun lea ahtevearromáksi joatká eanadoal oealáhusain.</p>
<p>Vearromáksi sáhttá, jus dan háli deš,čál it vuoittu jagi dábálaš doal oboahtun. <em type="bold">6 poasta. Eará evttolaš vearohis </em><em type="bold">várremat mat galget čállot vuoito- ja </em><em type="bold">massinkontui </em></p>
<p>Fitnodat sáhttá gáibidit evttolaš vearro-luvvema vuoittuid ovddas mat leat e, f,g ja h saldojoavkkuid doal obiergasi deaktodáhtohis realisašuvnnas. Eavttutsáhttit gáibidit evttolaš vearroluvvema,leat dárkilat muddejuvvon vearrolága §14-70:s. Jus ođđa doal obierggas i leaháhkkon ovdal áigemea ri, de čál o 80 %várrejuvvon vuoittus vuoito- ja massin-kontui dan boahtojahkái go áigemearrinohká. Báhcán 20 % dan vuoittus maidi leat ođđasit investeren, boahtočál onjuolga dan boahtojahkái go áigemearrinohká, vrd. vearrolága § 14-44 (4). <em type="bold">8 poasta. 1-6 poasttaid submi </em></p>
<p>Dása okti biddjojit visot poasttat mat 2013:s galget biddjot vuoito- jamassinkontui, ja biddjot 31.12.2012saldo 1 posti . <em type="bold">9 poasta. Jagáš massin daid doallo- </em><em type="bold">biergasiid realisašuvnnas mat eai </em><em type="bold">sáhte vuolidahttot vearrolága § 14-40 </em><em type="bold">čuo. regeliid mielde </em></p>
<p>Dása čál o massin vuolidahtekeahtesdoal obiergasi d realisašuvnnas ealáhusdoaimmas. Muđui čujuhuvvobagadusa 2 posti . <em type="bold">10 poasta. Jagáš massin e-i </em><em type="bold">saldo joavkkuid doallobiergasiid </em><em type="bold">realisašuvnnas, vrd. vuolidahttin- </em><em type="bold">skovi 109 poasttain </em></p>
<p>Massin e-i saldojoavkku doal obierga-si d realisašuvnnas, galgá dása čál ot.</p>
<p>Ii sáhte čál it massima njuolga gessosirealisašunjagis. Muđui čujuhuvvo baga-dusa 3 posti . <em type="bold">11 poasta. Erohus gaskal oassálasti </em><em type="bold">juogadasas bajásmuddejuvvon </em><em type="bold">árvvus ja girječállon verolaš </em><em type="bold">31.12.1991 árvvus, dakkár háldooa- </em><em type="bold">mis maid oassálastilivdnejuvvon </em><em type="bold">fidnu lea realiseren </em></p>
<p>Oassálastis, guhte go sirdá nettolivdne-mi lea boahttiárvvu bajásmuddemivuoigatvuohta dakkár háldooapmái migul á fidnui, sáhttá justa dal e go fidnurealisere háldooami, gáibidit gessosadan erohusas mi lea su juogadasasbajásmuddejuvvon boahttiárvvus ja supoastta vuoito- ja massinkonttu saldosirdot erohusskovi (RF-1217) 51poastta II kolonni . <em type="bold">17 poasta. Go saldo lea viessosaji </em><em type="bold">realisašuvnnas dábálaš eanadoalus </em><em type="bold">dahje vuovdedoalus, mas boahtojagi </em><em type="bold">álgovuoitu ii lean badjil 150 000 kr </em></p>
<p>Realisašuvnnas viessosaji dábálašeanadoalus dahje vuovdedoalus, igalgga meroštal at personboađu vuoit-tus go dat boahtojagis i leat badjil 150 000 kr. Dát guoská vuitui mi fátmmastuvvo vearrolága § 9-3, gávc-cát lađđasa, a dahje d bustávvi . Jusvuoitu lea badjil 150 000 kr, de galgámeroštal ot personboahtu ol es supmis. <em type="bold">18 poasta. Go 15a/15b poastta submi </em><em type="bold">lea sirdon njuolga vearrodieđáhussii </em><em type="bold">dahje ealáhusdieđáhusa bokte </em>18 poasttas galgá ieš vearromáksi almmuhit leago boahtu/boahtogeasussirdon njuolga vearrodieđáhussi dahjeealáhusdieđáhussi . <em type="bold">18a poasta). Submi sirdo njuolga </em><em type="bold">vearrodieđáhussii jus: </em>– Ovttaolbmofitnodat lea luvvejuvvonaddit ealáhusdieđáhusa. (Geahčadárkilat vearrodieđáhusa bagadusasguđe ovttaolbmofitnodagaide dátguoská). 15a/15b poastta submigalgá dal e leat mielde vearrodieđá-husa doal oboađuid supmis dahjedoal ogoluid supmis.– Submi gusto guolástussi dahjebivdui, mi ovddit jagi d lea loahpahuv-von. (15a/15b poasta sirdo vearrodi-eđáhusa 3.1.12/3.3.7 ja 1.6.1 posti .)– Submi guoská eará doibmi (maiddáieanadoalu, vuovdedoalu, náhkkeeal i-doalu ja/dahje boazodoalu) mi leaovddit jagi d loahpahuvvon. (15a/15bpoasta sirdo vearrodieđáhusa3.1.12/3.3.7 ja 1.6.2 posti .)– Submi i guoskka dálá i ge ovddešdoaimmaide. (15a/15b poasta sirdovearrodieđáhusa 3.1.12/3.3.7 posti .) </p>
<p>Jus fitnodat addá ealáhusdieđáhus 1(RF-1175), de sirdo 15a poastta submiealáhusdieđáhusa 8525 posti .</p>
<p>Boahtogeasus vuoito- ja massinkonttu15b poasttas sirdo ealáhusdieđáhus 18286 posti . Jus fidnu addá ealáhus die đáhus 2 (RF-1167), ealáhus-dieđáhus 3 dáhkádusfidnuide jna. (RF-1170) dahje ealáhusdieđáhus 4 báŋkkuide, ruhtadanfitnodagaide jna.(RF-1173), de vuoito- ja massinkonttu15 poastta submi šaddá boahtun dahjegeasusin erohusskovi (RF-1217) bokte. <em type="bold">19 poasta. Jus fidnu lea loahpa - </em><em type="bold">huvvon, dahje vearrogeatnegas - </em><em type="bold">vuohta (Norgii) lea loahpahuvvon </em></p>
<p>Vuoito- ja massinkontu galgá gárvvis-tuvvot vrd. vearrolága § 14-48: Ovtta-olbmofitnodagaide vearromáksi jápmi-mis boahtojagis (earret jus leaska juo-gakeahtes opmodagas, dahje áidnaárb-livdnejuvvon fidnu loahpaheamis loa -hpahanjagis ja vearrogeatnegasvuođaloahpaheamis Norgi loahpahanjagis.</p>
<p>Spiehkastat geatnegasvuođas čál itboahtun vuoitosaldo go loahpahuvvovearrogeatnegasvuohta Norgi , gustodal e go vearromáksi ássagoahtá/learuovttugul i eará EEO-ri ki . Seammaguoská go geatnegasvuohta Norgiloahpahuvvo fušuvnnas dahje fišuvn-nas. Jus Norggas i leat šiehtadusoažžut veahki bearrat vearrogáibádusadainna ri kkain gosa dát olmmoš ásai-duvvá dahje gosa fidnu šaddá ruovttu-gul in, de ferte biddjot dáhkádus vearro-geatnegasvuhti . Sihkarvuohta sáhttáleat báŋkodáhkádus, árvobábirpántadahje eará oadjebas vuohki. Vearrokan-tuvra dat mearrida sihkarvuođa gáibá-dusa. Guđe ri kkain Norggas lea dákkáršiehtadus, oainnát Lignings-ABC:s<span type="quote">“Utland-al ment om skatteavtaler”</span>.</p>
<p>Eavttut ahte ain galgá čál it boahtun leaahte persovnnalaš vearromáksi fertebissut/leat vearrogeatnegas ássamineará EEO-ri kkas. Fidnu ferte šaddatruovttugul i eará EEO-ri kkas. Jus fidnušaddá ruovttugul i vuol evearrori kkas</p>
<p>EEO rájáid siskkobealde, de ferte leatduođaid ceggejuvvon ja duođaid jođi -heamen ruđalaš doaimma dán ri kkas.</p>
<p>Jus massá vuoigatvuođa ain boahtunčál it de galgá báhcán oassi vuoito- jamassinkonttus čál ot ol ásit boahtun danvuosttaš jagi go eavttut eai leat šatdevdon. <em type="bold">20 poasta. Spiehkasteaddji </em><em type="bold">rehketdoallojahki </em></p>
<p>Fitnodat mii molsu spiehkasteaddji rehketdoallojahkái, sáhttá boahtočállitvuollil 20 % 14 poastta positiivvasaldos. Boahtočállin lea gorálaččat nugalle álggahuvvon mánu ovddas danmolsunjagis go fitnodat addá ealáhus-dieđáhusa.</p>
<p>Ovdamearka:</p>
<p>Vearromáksi atnigoahtá spiehkasteaddjirehketdoal ojagi kaleandarjagi geasse-mánu 1.b. rájes, ja galgá addit ealáhus-dieđáhusa boađuid ja goluid ovddasođđajagemánu 1.b. rájes miessemánu31.b. rádjai. Jus vearromáksis lei 400 000 kr positi vva saldo mannanboahtojagi loahpas, de gártá dás 20 %80 000 kr. Go vearromáksi addá ealá-husdieđáhusa oanehat áigái go 12mánu, de sáhttá son 80 000 kr:s boah-točál it 5/12 oasi. Dát mearkkaša ahtevearromáksi galgá boahtočál it 33 333kr 15 a posti , ja báhcánsaldo 16 poast-tas gártá 366 667 kr.</p>
<p>Ii sáhte ovtta boahtojagis 14 poasttanegati vva saldos čál it gessosi n eanetgo 20 %. Spiehkasteaddji rehketdoal o-jagis mi bistá guhkit go 12 mánu, galgáaddit sierra skovi dan áiggi ovddas milea ovddit boahtojagi loahpaheamis jaođđa rehketdoal ojagi álggus. Dát čál ogessosi n gorálaččat nu gal e álggahuv-von mánu ovddas go leat dán boddo-</p>
</body></document>
