<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>5203</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/PDFer/Rettledninger_2013/StarthjelpNaeringsdrivendeS.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="starthjelpnaeringsdrivendebm.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ealáhusdoalliide</p>
<p><em type="bold">Ealáhusdoalliid vearrodieđáhusa ferte addit </em></p>
<p><em type="bold">Álkidis elektrovnnalaš addin </em></p>
<p><em type="bold">Addináiggit: </em></p>
<p><em type="bold">Cuoŋománu 30. b. (bábirhámis) ja miessemánu 31. b. (elektrovnnalaččat) </em><span type="quote">«Poasttaid bagadusas»</span> oainnát gokko vearrádieđáhusas boahtu/geasus ja opmodat/ vealgi galgá čállit. Dan oainnát dás skatteetaten.no/rettledningen Sáhtát oažžut veahki go válddát oktavuođa Vearroetáhtain. </p>
<p>Jápmimis: Ii sáddejuvvo vearrodieđáhus guđiide 2013:s leat jápmán. Rohki ovdagihtii devdon vearrodieđáhusa sáhttá leaska oažžut go váldá Vearroetáhtain oktavuođa. Eará árbbolaččat ožžot vearrodieđáhusa go Vearroetáhtii duođaštit ahte leat árbbolaččat. Juohkoduođaštus, eará duođaštus diggegottis dahje testameantta máŋggus galgá biddjot ovdan. Fertet lassin čájehit legitimašuvnna. Jus ieš it sáhte vearrokantuvrii boahtit, de fertet dáid duođaštusaid bidjat mielde dan reivii maid Vearroetáhtii sáddet. <em type="bold">1 oassi </em></p>
<p>Vearrodieđáhus - addin, addináiggit jna 3 <em type="bold">2 oassi </em></p>
<p>Luvven ealáhusdieđáhusa addimis 6 <em type="bold">3 oassi </em></p>
<p>Poasttat mat dušše ealáhusdoalliide gustojit: - Ovttaolbmofitnodat 6- Oassálastilivdnejuvvon fidnu oassálasti 8 <em type="bold">4 oassi </em></p>
<p>Dehálaš skovit 9</p>
<p>Dárbbašatgo molsut ealáhusdieđáhusa? 10</p>
<p>Eanet dieđut 10</p>
<p>Ná nuppástuhtát ja attát vearrodieđáhusa neahtas 10</p>
<p>Addit vearrodieđáhusa ealáhusdieđáhusa haga 11</p>
<p><em type="bold">Iskanlista Vulobeale poasttaid birra sáhtát eanet lohkat <span type="quote">«Poasttaid bagadusas»</span> dás skatteetaten.no/rettledningen. </em></p>
<p>Soaittát vearrodieđáhusas fertet nuppástuhttit dahje lasihit juoga jus dus 2013:s ee. leat leamaš:</p>
<p><em type="bold">Ossosat </em>Ossosiid/iežaskapitáladuođaštusaid opmodat, fitnet dahje vuovdin 3.1.5, 3.1.7, 3.1.8, 3.1.10, 3.1.12, 3.3.8, 3.3.10 ja 4.1.8 poasttat </p>
<p><em type="bold">Ahkepenšuvdna </em>Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Ahkepenšunisttat – penšunboađu vearrogeasus»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen </p>
<p><em type="bold">Mánáidgárdi/beaivedikšuneadni/AÁF </em>Golut mánáid geahččat ja dikšut (gusto vel sáhttogoluide) 3.2.10 poasta </p>
<p><em type="bold">Biila ja/dahje fanas </em>Oastán dahje vuovdán fatnasa, biilla dahje ássanvovnna 4.2.4, 4.2.5 ja 4.2.6 poasttat </p>
<p><em type="bold">Dállu ja/dahje joavdodállu – opmodat </em>Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Dállu ja eará giddodat»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen 4.3.2, 4.3.3 ja 4.6.1 poasta </p>
<p><em type="bold">Geardelunddot buhtadus ja dáhkádusmáksin mánáide ja nuoraide olbmoroasmmohuvvamis ja fuolaheaddji massimis </em>Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Váhnemat ja mánát»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen </p>
<p><em type="bold">Ovttaskas fuolaheaddji </em>Jus leat ovttaskas fuolaheaddji vuollel 18 jahkásaš mánnái/mánáide, de oaččut ovttaskas fuolaheaddji sierragessosa, jus leat 2013:s NAV:s ožžon viiddiduvvon mánnáoaju. Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusas»</span> <span type="quote">«Sierrageasus ovttaskas fuolaheaddjiide»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen. 2013 ovddas livdnejuvvojit ovttaskas fuolaheaddjit 1 vearroluohkás. </p>
<p><em type="bold">Nuvttá dállu mii ii leat bargodilis (dáluealát) </em>2. 2. 2 ja 2.6.2 poasttat </p>
<p><em type="bold">Nuvttá dállu mii ii leat bargodilis </em>3.1.12 poasta </p>
<p><em type="bold">Dálu oastin dahje vuovdin </em>2.8.4 (vearrogeatnegas vuoitu) ja 3.3.6 poasttat (geasusvuoigaduvvon massin) </p>
<p><em type="bold">Dálu/joavdodálu láigoheapmi </em>2.8.2 ja 3.3.12 poasttat </p>
<p><em type="bold">Láigohit joavdodálu maid ieš anát </em>2.8.3 ja 2.8.5 poasttat </p>
<p><em type="bold">Láigohuvvon (eanaláigohuvvon) viessosadji </em>Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Dáluide ja joavdoviesuide láigoviessosadji»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen </p>
<p><em type="bold">Loatna priváhtii/priváhtas </em>Lonen ruđa bearrašii/bearrašis dahje ustibiidda/ustibiin 3.1.2, 3.3.1, 4.1.6 ja 4.8.1 poasttat </p>
<p><em type="bold">Ealáhusboahtu/- vuollebáza </em>2.1.3, 2.7 ja 3.2.19 poasttat </p>
<p><em type="bold">Sirdobargigolut </em>Ii orrun ruovttus barggu geažil 3.2.7 ja 3.2.9 poasttat </p>
<p><em type="bold">Mátkegolut ruoktu - bargu/ruovttufitnamat </em>Badjel 13 950 kr mátkegeasus 3.2.8/3.2.9 poasttat </p>
<p><em type="bold">Reantoboahtu – liigevearuheapmi </em>3.1.3 poasta </p>
<p type="listitem">Buohcogolut Stuorra buohcogoluid sierragessosa regel  lea loahpahuvvon 2012 boahtojagi rájes.  Jus ožžot sierragessosa sihke 2010 ja 2011  ovddas, de sáhtát gáibidit sierragessosa 2013  ovddasge. It datte sáhte gáibidit   sierragessosa daid goluide mat gullet  bátnedikšumii, sáhttui ja dállui. Dát gusto  vaikke ožžotge sierragessosa dákkár goluid  ovddas 2010 ja 2011 livnnegis. jna. oassálasti, dahje lea boahtu oktasaš  fitnodagas beallelaččas.</p>
<p type="listitem">Ealáhusdieđáhusa haga: Mu doallogoluid submi ii leat badjel 50 000 kr ja deavddán  eavttuid. Geahča eavttuid 2 oasis Luvven  ealáhusdieđáhusa addimis.</p>
<p>Go anát Ealáhusdieđáhus 2 (RF-1167) dahje Govvadáiddáriid ealáhusdieđáhusa (RF-1242), de eai sirdo bajábeale supmit skoviid gaskka ja vearrodieđáhussii. Dan fertet don dahkat.</p>
<p>Ealáhusdoallit galget dábálaččat addit ealáhusdieđáhusa (geahča RF-1125 máinnašeami 9 siiddus) ja personboahtoskovi. Makkár du ealáhusdoaibma lea, mearrida guđe eará skovit dárbbašuvvojit vai sáhtát addit dievas vearrodieđáhusa, geahča 9 siiddu.</p>
<p>Muitte čállit visot gessosiid maidda lea gáibádus vai it dárbbaš menddo olu vearu máksit.</p>
<p>Jus dus lea mánnágeahču goluid gessosii (váhnengeasus) gáibádus, de berret dárkkistit ahte lea rivttes submi.</p>
<p>Jus dán jagis leat molsun bargosaji/gávpebáikki dahje ássanbáikki, de soaitá ovdagihtii devdon mátkegeasus leat boastut. Seamma guoská jus miehtá jagi it leat leamaš barggus dahje leat molsun virgeoasi.</p>
<p>Jus leat ovttaskas fuolaheaddji vuollel 18 jahkásaš mánáin/mánáiguin, de oaččut ovttaskas fuolaheaddji sierragessosa, jus NAV:S leat ožžon viiddiduvvon mánnáoaju.</p>
<p type="listitem">Makkár vearrodieđáhusat leat  Ovttaskas vearromáksit ožžot juogo:</p>
<p type="listitem"><span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđáhusa»</span> dahje</p>
<p type="listitem"><span type="quote">«Bálkkolaččaid ja penšunisttaid jna.  vearrodieđáhusa»</span></p>
<p>Jus leat náitalan dahje dieđihangeatnegas ovttasássi ja dus lea álbmotoajus dahje AFP:s vuollegis ahkepenšuvdna, de sáhttá dudno beallelaččainat/dieđihangeatneas ovttasássit gaskasaš kapitálaboađuid ja kapitálagoluid juohkin mearkkašit man stuorra vearrogessosa sáhtát/sáhttibeahtti oažžut. Jus leat náitalan/dieđihangeatnegas ovttasássi ja lámispenšunista vuollegis boađuin, de soaitá dákkár juohkin mearkkašit dasa man muddui sáhtát/sáhttibeahtti oažžut vearroráddjema. Loga eanet <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Penšunboađu vearrogeasus ja vuollegis dábálaš boađus vearroráddjen»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen, <span type="quote">«Penšunisttaide ođđa vearroregelat»</span> gihppaga ja <span type="quote">«Penšunisttat guđet leat náitalan ja lea vuollegis penšuvdna sáhttet muhtin háviid oažžut vuollegat oktasaš vearu»</span> kapihttala geahčat dás skatteetaten.no. dahje sutnje máksán 2.6.1 ja 3.3.3 poasttat</p>
<p><em type="bold">Vuollebáza </em>Fuolat ahte ovddit jagiid rivttes vuollebáza lea 2013:s.čállon geasusin. 3.3.11 poasta </p>
<p><em type="bold">Olgoriika – opmodat ja boahtu </em>1.5.6, 2.2.2, 2.2.3, 2.8.5, 3.1.11, 3.3.2, 4.1.9, 4.6.1, 4.6.2 ja 4.8.3 poasttat </p>
<p><em type="bold">Beallelaččat </em>Beallelaččat guđet válljeba juogadit báŋkobidjamiid, reantoboađuid, vealggi ja vealgereanttuid earaláhkai go mii ovdagihtii devdon vearrodieđáhusain boahtá ovdan, ferteba fuolahit goappašat vearrodieđáhusaid divvut. Geahča maiddái <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Beallelaččat, logahallon guimmežat ja dieđihangeatnegas ovttasássit»</span> dás skatteetaten.no/rettledningen </p>
<p>Sáhtát vearrodieđáhusa addima birra lohkat eanet <span type="quote">«Poasttaid bagadusas»</span> maid oainnát dás skatteetaten.no/rettledningen</p>
<p><em type="bold">Vearrodieđáhusa addin </em>Vearrodieđáhusa sáhtát addit elektrovnnalaččat dahje bábirhámis. Vearroetáhta ávžžuha du addit dan elektrovnnalaččat. Mo dan dagat lea čilgejuvvon 11 siiddus. Go <span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđáhusa»</span> attát elektrovnnalaččat, de lea dus ovtta mánu guhkibut addináigi go jus attát bábirhámis. </p>
<p>Sáhttá johtilit ja álkidit nuppástuhttit dahje lasihit mottiin boallodeaddilemiin. Vuogádat veahkeha du deavdit vearrodieđáhusa ja skoviid.</p>
<p type="listitem">Vearrogeatnegas máŋgga gildii Jus leat vearrogeatnegas máŋgga gildii, de  galggat vearrodieđáhusa datte addit dušše  ovtta vearrokantuvrii. Oktan vearrodieđáhusain attát RF-1034 skovi  ja evttohat mo juohkit opmodaga ja boađu  gielddaid gaskkas. Dát skovvi lea elektrovnnalaš čovdosa oassi ja  oainnát dan árkafánas mildosat. 4 oasis  oainnát mo mielddusskovi bijat sisa ja  deavddát.      Geatnegas duođaštusat Oktan vearrodieđáhusain galggat álo sáddet:</p>
<p type="listitem">doaktárduođaštusa/duođaštusa mánáids-uodjalusas mii nanne erenoamáš fuolahus-  ja dikšodárbbu boarrásat go 11 jahkásaš  mánnái/mánáide  geahča <span type="quote">«Poasttaid  bagadusa»</span> 3.2.10 poastta máinnašeami  dás skatteetaten.no/rettledningen</p>
<p type="listitem">duođaštusa vealgereanttuid ovddas olgoriikkas</p>
<p type="listitem">duođaštusa mákson vearu ovddas olgoriikkas jus gáibidat kredihttagessosa  dahje boahtogessosa</p>
<p type="listitem">duođaštusa jus dus leat leamaš vearuhis vuorbevuoittut jna. oktiibuot badjel  100 000 kr ovddas.</p>
<p type="listitem">duođaštusa NAV:s jus oaivvildat ahte ovttaskas fuolaheaddji sierrageasus lea  boastut, geahča 3.5.5 poastta.</p>
<p>Jus attát vearrodieđáhusa skatteetaten.no bokte, de sáhtát vearrodieđáhusa addináigái addit geatnegas duođaštusaid juogo elektrovnnalaš mildosiiguin dahje bábirhámis. Muitte mildosiid bábirhámis merket namain ja riegádannummariin.</p>
<p><em type="bold">Eará duođaštusaid galggat sáddet dušše jus Vearroetáhta dan sihtá. </em>Fuomáš datte ahte sáhttá sihtat duođaštusaid maiddái maŋŋil go leat ožžon vearroloahpparehkega. Vurke danne duođaštusaid. </p>
<p><em type="bold">Addináigi </em><span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđáhusa»</span> addináigi lea cuoŋománu 30.b. 2014 jus attát bábirhámis, dahje miessemánu 31.b. 2014 jus attát elektrovnnalaččat. </p>
<p>Luvven addimis ii gusto sidjiide guđet ožžot ealáhusdoalliid vearrodieđáhusa.</p>
<p>Jus 2013:s leat leamaš oassálasti oassálastilivdnejuvvon fidnus mii sádde fidnodieđáhusa elektrovnnalaččat, de lea du addináigi miessemánu 31.b. 2014.</p>
<p>Sáhtát ohcat maŋideami jus dutnje lea hirbmat váttis addit addináigái, ovdamearkka dihtii buohcuvuođa geažil. Jus elektrovnnalaččat ozat, de oaččut maŋidanohcamii dakkaviđe vástádusa.</p>
<p><em type="bold">Elektrovnnalaš gulahallan </em>Stáhta ja gielda dáhtošedje oktasaš oktavuohtaregisttara gos ássiiguin gulahallá elektrovnnalaččat. Registaris leat giehtatelefonnummar ja e-poastačujuhus maid ieš leat dohko bidjan jus ovdal leat loggen sisa almmolaš bálvalusaide. Jus leat oktavuođaregistaris, de oaččut boahttevaš vearroloahpparehkegiid elektrovnnalaččat ja dutnje dieđihuvvo giehtatelefovnnas dahje e-poasttas go dat leat válbmasat. </p>
<p type="listitem">Jus it leat goassige loggen iežat almmolaš  bálvalusaide, de fertet dieđihit iežat vai  dohko oaččut boahttevaš reivviid, vearroloahpparehkegiid ja vearrodieđáhusaid  elektrovnnalaččat: skatteetaten.no/ebruker    Ovdamunit elektrovnnalaš gulahallamiin:</p>
<p type="listitem">Oaččut vearrodieđáhusa árabut go sii guđet eai leat e-geavaheaddjit.</p>
<p type="listitem">Oaččut johtileappot vástádusa áššái dahje oktavuhtii, go almmolašvuohta ii  dárbbaš poastta atnit.</p>
<p type="listitem">Dutnje dieđihuvvo sms dahje e-poastta bokte go almmolašvuođas oaččut  poastta.</p>
<p type="listitem">Vierrásat eai beasa du persovnnalaš dieđuide.</p>
<p type="listitem">Leat seastimin birrasa ja vuolideamen almmolaš goluid.</p>
<p>Eará almmolaš etáhtatge dađis atnigohtet elektrovnnalaš gulahallama.</p>
<p>Jus it dáhto elektrovnnalaš reivviid, vearroloahpparehkegiid jna., de fertet mannat deike skatteetaten.no/ebruker</p>
<p type="listitem">Dus leat njeallje molssaeavttu mo  logget iežat vearrodieđáhussii dás   skatteetaten.no: 1. ID-verrát/MinID Jus leat registreren ID-verrát/MinID   geavaheaddjin ja almmuhan   giehtatelefonnummara ja  e-poastačujuhusa, de oaččut sms:s  dakkaviđe ovttagearddekodaid.  Jus leat ođđa geavaheaddji, de fertet  registreret</p>
<p type="listitem">Riegádannummara/D-nummara</p>
<p type="listitem">Giehtatelefonnr ja/dahje e-poastačujuhusa</p>
<p type="listitem">PIN-kodaid (PIN-kodaid MinID:i diŋgot dás pinbestilling.difi.no)2. BáŋkoID   3. Buypássa 4. Commifides</p>
<p><em type="bold">Ná logget sisa </em></p>
<p>Go leat válljen sisaloggenmolssaeavttu, de čuovut bagadusa maid oaččut. rehkenastin-/čállinmeattáhusa dahje vearrolága boasttoáddejumi geažil, ja du vejolaš cealkámuš ii šatta mearkkašahttin livnnegii.</p>
<p><em type="bold">Boastto dahje váillálaš dieđut </em>Jus attát boastto dahje váillálaš dieđuid, de fertet dábálaččat máksit lassivearu. Lassivearru lea 10 dahje 30 proseantta dan vearus man lea dahje livčče sáhttán njihtat. Duođalaš dáhpáhusain sáhttá vel lasihuvvot garrasat lassivearru 15 dahje 30 proseanttain. Olles lassivearru šaddá dalle 45 dahje 60 proseantta. </p>
<p><em type="bold">Vearromeroštallan </em>Álkes vearromeroštallanprográmma lea dás skatteetaten.no/skatteberegning Dat vearromáksit guđet ožžot bálkkolaččaid ja penšunisttaid vearrodieđáhusa dat dušše ožžot boddosaš vearromeroštallama oktan vearrodieđáhusain. </p>
<p>Jus mii leat ožžon dieđuid mákson/gesson vearu dahje BSU (nuoraid viessoseastima) birra, de dat lea čájehuvvon vearrodieđáhusas <span type="quote">«Vearuid 2013 boddosaš várddus»</span> siiddu bajimuččas.</p>
<p><em type="bold">Goas vearroloahpparehket boahtá? </em>Vearroloahpparehkega oaččut nu johtilit go vearrodieđáhus lea gárvásit meannuduvvon borgemánus, čakčamánus dahje maŋimustá golggotmánus. Eat sáhte dadjat goas du loahpparehket lea válmmas. </p>
<p><em type="bold">Báhcánvearru </em>Báhcánvearus lea meroštallon reantolasáhus. 99 kr dahje dan vuollil báhcánvearru (oktan reantolasáhusain) ii berro. Skatteetaten.no/renter </p>
<p>Reantolasáhusa báhcánvearus eai oaččo lámispenšunisttat, guđet ožžot boddosaš doarjaga, oarbásiidpenšuvnna, bearašdikšuid penšuvnna dahje lassi doarjaga guhtii lea oanehis áiggi Norggas ássan ja oažžu vearroráddjema vuollegis boađu geažil. Vearroráddjema birra, geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> <span type="quote">«Vearroráddjen vuollegis dábálaš boađus»</span> dás skatteetaten.no/rettledningen.</p>
<p>Dárkilat dieđuid reantomeroštallama ja reantomáksomeriid birra vearroloahpparehkegis sáhttá fidnet go geahččá skatteetaten. no dahje gulaskuddá vearrogáibideaddjiin dahje telefovnnas 800 80 000.</p>
<p><em type="bold">Lassiovdamáksu </em>Jus eai galggašii du báhcánvearus šaddat reanttut, de sáhtát máksit lassiovdamávssu ovdal miessemánu 31.b. 2014. Lassiovdamáksu mákson miessemánu 31.b. maŋŋil, ii váldo vearrorehkenastimis vuhtii. </p>
<p>Vearrodieđáhusastat oainnát dieđuid kontu- ja KID-nummara birra go áiggut máksit lassiovdamávssu.</p>
<p>Jus áiggut dárkkistit lea go lassiovdamáksu dutnje čállon, de sáhtát dan dárkkistit loggedettiin <span type="quote">«Mine krav og betalinger»</span> ja válljet árkafána Inn/utbetalinger. Bálvalusa oainnát dás skatteetaten.no/krav-og-betalinger</p>
<p>Nordmann Kari 100664 003 60</p>
<p><em type="bold">Foreløpig oversikt over skatter 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Skatt </em></p>
<p>Innbetalt forskuddsskatt 79 000</p>
<p>Tilleggsforskudd betalt før 1. februar 2014 25 000</p>
<p>Når kommer skatteoppgjøret? Din foreløpige skatteberegning er ikke skrevet ut fordi skattekontoret vil trenge ekstra tid til likningsbehandlingen. Skatteoppgjørene blir ikke sendt ut på spesifikke datoer. Det vil si at du får skatteoppgjøret så snart selvangivelsen er ferdig behandlet i august eller september, senest i oktober. Vi har ikke mulighet til å si når ditt oppgjør vil være ferdig. Dersom vi har mottatt opplysninger om betalt/trukket skatt eller BSU, er dette vist øverst på siden.</p>
<p><em type="bold">Vil du unngå rentetillegg på eventuell restskatt, må du betale tilleggsforskudd innen 31. mai 2014. Fristen gjelder selv om du har fått utsettelse med innlevering av selvangivelsen. Eventuell innbetaling er frivillig. Ved betaling må følgende benyttes: </em></p>
<p><em type="bold">Kontnr: xxxx xx xxxxx </em></p>
<p><em type="bold">Navn: </em></p>
<p><em type="bold">NN skatteoppkrever </em></p>
<p><em type="bold">KID - nr: yyyyyyyyyyyyyyyyyyy </em></p>
<p><em type="bold">IBAN : </em></p>
<p><em type="bold">NOzzzzzzzzzzzzz </em></p>
<p><em type="bold">SWIFT/BIC: </em></p>
<p><em type="bold">NDEANOKK </em></p>
<p>Tilleggsforskudd betalt før 1. februar 2014 25 000</p>
<p>Når kommer skatteoppgjøret? Din foreløpige skatteberegning er ikke skrevet ut fordi skattekontoret vil trenge ekstra tid til likningsbehandlingen. Skatteoppgjørene blir ikke sendt ut på spesifikke datoer. Det vil si at du får skatteoppgjøret så snart selvangivelsen er ferdig behandlet i august eller september, senest i oktober. Vi har ikke mulighet til å si når ditt oppgjør vil være ferdig. Dersom vi har mottatt opplysninger om betalt/trukket skatt eller BSU, er dette vist øverst på siden.</p>
<p><em type="bold">Vil du unngå rentetillegg på eventuell restskatt, må du betale tilleggsforskudd innen 31. mai 2014. Fristen gjelder selv om du har fått utsettelse med innlevering av selvangivelsen. Eventuell innbetaling er frivillig. Ved betaling må følgende benyttes: </em></p>
<p><em type="bold">Kontnr: xxxx xx xxxxx </em></p>
<p><em type="bold">Navn: </em></p>
<p><em type="bold">NN skatteoppkrever </em></p>
<p><em type="bold">KID - nr: yyyyyyyyyyyyyyyyyyy </em></p>
<p><em type="bold">IBAN : </em></p>
<p><em type="bold">NOzzzzzzzzzzzzz </em></p>
<p><em type="bold">SWIFT/BIC: </em></p>
<p><em type="bold">NDEANOKK </em></p>
<p>Buorrinsubmi biddjo dan kontui mii lea vearrodieđáhussii čállon.</p>
<p>Jus siđat buorrinsupmi biddjot eará kontui, de sáhtát dán nuppástuhttit RF-1030A skovis. Dát skovvi lea dás altinn.no. Sáhtát válljet dušše daid konttuid gaskkas mat skovis oidnojit. Buorrinsupmis lea meroštallon reantomáksu. 99 kr dahje dan vuollil buorrinsubmi (oktan reantomávssuin) ii mákso ruovttoluotta.</p>
<p>Dárkilat dieđuid reantomeroštallama ja reantomáksomeriid birra vearroloahpparehkegis sáhttá fidnet dás skatteetaten.no, vearrogáibideaddjis dahje telefovnnas 800 80 000.</p>
<p>Vearroloahpparehkega váidaga galgá vearrogáibideaddjái sáddet golmma vahkku siste maŋŋil go loahpparehkega leat ožžon. Vearroloahpparehkega oainnát dás <span type="quote">«Min meldingsboks»</span> go logget dan skatteetaten.no elektrovnnalaš čovdosii.</p>
<p><em type="bold">Livnnega váidin </em>Váidináigi lea 6 vahkku das rájes go vearroloahpparehket lea dutnje sáddejuvvon, datte áramusat borgemánu 10.b. Váidaga sáhtát Vearroetáhtii addit elektrovnnalaččat (oza RF-1117 skovi dás skatteetaten.no) dahje bábirhámis. Eanet dieđuide, geahča skatteetaten.no/klage </p>
<p><em type="bold">Vearroluohkká </em>Beallelaččat guđet ovttas livdnejuvvoba, biddjoba juogo 2F dahje 1E vearroluohkkái. 2F vearroluohkká čájeha ahte boahtu ja opmodat leat ovttas livdnejuvvon ja vearru juogaduvvon beallelaččaid gaskka goappáge beallelačča netto boađu ja netto opmodaga goris. 1E čájeha ahte beallelaččaid boahtu lea livdnejuvvon sierra. Vaikke boahtu livdnejuvvo sierra, de livdnejuvvo opmodat álo ovttas 2 vearroluohkás ja vearru juogaduvvo beallelaččaid gaskka goappáge netto opmodaga goris. Dieđut das mo dutnje lea evttohuvvon livdnet, lea čállon dan vearrodieđáhussii maid leat ožžon ja du riegádannummara vulobeale linjás. </p>
<p>Ovttaskas vearromáksit biddjojit 1 vearroluohkkái. 2013 jagi rájes biddjojit ovttaskas fuolaheaddjitge 1 vearroluohkkái. Ovttaskas fuolaheaddjit guđet ožžot viiddiduvvon mánnáoaju vuollel 18 jahkásaš máná ovddas, ožžot sierragessosa mii buhtte 2 vearroluohká livnnega. Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> 3.5.5 poastta ja <span type="quote">«Sierrageasus ovttaskas fuolaheaddjái»</span> fáttá dás skatteetaten.no/rettledningen</p>
<p>Muhtin persovnnalaš ealáhusdoallit leat luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis. Jus gulat dán ortnegii, de sáhtát datte válljet addit ealáhusdieđáhusa. Jus leat luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis, de leat luvvejuvvon deavdit RF-1224 skovi Ovttaolbmofitnodaga personboahtu. Jus datte áiggot dan dahkat, vai sáhtát ávkkástallat vejolaš suddjengessosa, de sáhtát deavdit skovi.</p>
<p>Jus leat luvvejuvvon addi ealáhusdieđáhusa, de it leat girjedoallogeatnegasge. Fertet datte duođaštit visot boađuidat ja goluidat. Dáid duođaštusaid galggat rádjat 10 jagi.</p>
<p type="listitem">Eavttut luvvemii</p>
<p type="listitem">Jagáš brutto doalloboahtu ii galgga leat badjel 50 000 kr</p>
<p type="listitem">Fertet leat verolaččat ássamin Norggas</p>
<p type="listitem">Du fitnodat ii galgga leat rehketdoallogeat-negas, vrd. lága 17.07.1998 nr. 56  (rehketdoalloláhka) § 1-2</p>
<p type="listitem">Du fitnodat ii galgga leat logahallangeat-negas, vrd. lága 19.06.2009 nr. 58  (lassiárvodivatláhka) § 2-1.</p>
<p type="listitem">Spiehkastagat Jus doaimma jahkeboađus gullá vuovdedoalu  (vearrolága § 14-81) dahje boazodoalu  (vearrolága § 14-82) gaskamearrelivdnemii,  de it sáhte ortnega atnit. Jus jođihat dákkár doaimma, de fertet addit ealáhusdieđáhusa ja  RF-1177. Ortnega it sáhte atnit jus leat  geatnegas addit:</p>
<p type="listitem">RF-1223 <span type="quote">«Drosje- og lastebilnæring»</span></p>
<p type="listitem">RF-1189 <span type="quote">«Giddodaga láigoheapmi jna.»</span> oktan RF-1084:in <span type="quote">«Vuolidahttin»</span> mii  guoská sihke ealáhusdoibmii ja dan  láigohuvvon opmodahkii.</p>
<p type="listitem">Itge sáhte atnit ortnega jus:</p>
<p type="listitem">gáibidat ealáhusboađu juogaduvvot beallelaččain jna.</p>
<p type="listitem">leat jagis jođihan eanet go ovtta doaimma</p>
<p type="listitem">leat jođihan doaimma mii lea  vearrogeatnegas eanet go ovtta gildii14 siiddus oainnát mo attát ealáhusdoalliid  vearrodieđáhusa ealáhusdieđáhusa haga.2 oassi Luvven ealáhusdieđá-husa jna. addimis</p>
<p>Visot 2013:s dinejuvvon ealáhusboađut čállojit ealáhusdieđáhussii (RF-1175) 3000-3900 postii. Go dieđut leat dušše vearrodieđáhusa bábirhámis/PDF:s, de fertet ieš fuolahit ahte dieđut devdojit go vearrodieđáhusa attát neahtas.</p>
<p>Muhtin háviid ii vástit bálká- ja geassindieđáhusa 401/402 koda submi dainna boađuin mainna vearuhuvat. Fuolat ahte čálát dušše daid supmiid mat gullet doalloboađuide maid dinejit (namalassii mat čállojit áiggi dáfus) 2013 boahtojagis. Dáid čálát ealáhusdieđáhusa (RF-1175) 3000-3900 postii, dahje <span type="quote">«Doalloboađuid submi»</span> sadjái, jus válljet addit ealáhusdieđáhusa haga ja du doallogolut eai leat badjel 50 000 kr (atnit bagadusa). <em type="bold">1.5.8 Gáibidatgo dohkkehuvvon dutkan- ja ovddidanprošeavtta(id) goluid ovddas vearrogessosa? </em>Regelat leat čilgejuvvon RF-1053 (geahča 4 oasi skovvevárdosa) skovis ja skatteetaten.no/skjema. <em type="bold">1.5.9 Fápmorustteteaiggádat </em>Ovddit jagiid anekeahtes luondduriggodatvearru oktan reanttuiguin lea čállon 2012 vearroloahpparehkegii ja galgá 1.5.9 poasttas boahtit ovdan. <em type="bold">1.5.10 Oktasaš fitnodat </em>Beallelaččat guđet leaba oktasaš fitnodagas juogadan ealáhusboađu/meroštallon personboađu, galgaba dan merket dán poasttas. Juogaduvvon ealáhusboahtu čállo 2.1.3/2.7 postii ja juogaduvvon meroštallon personboahtu fas 1.6 postii. Ealáhusdieđáhusas ja personboađu meroštallanskovis dat galgá juogaduvvot. Dat beallelaš guhte lea váldodoaimmaheaddji, sádde ealáhusdieđáhusa ja <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu»</span> (RF-1224) skovi vearrodieđáhusas mielddusin. Juogadeami birra, geahča RF-1176 bagadusa (0401-0403 poasttaid máinnašeapmi), dahje RF-1168 bagadusa (0999 poastta máinnašeapmi). Geahča skatteetaten.no/skjema. <em type="bold">1.6.1 dahje 1.6.2 Ovttaolbmofitnodagas positiivva personboahtu ja guolástusa ja bivddu oassesálaš </em>Ealáhusdoallin leat geatnegas addit RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodaga personboahtu»</span>. Dát ii guoskka ealáhusdoalliide guđet leat luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis, geahča 2 oasi bajábealde. Personboađu meroštallama birra, geahča RF-1225 bagadusa. Negatiivva meroštallon personboađu ii galgga RF-1224:s sirdit vearrodieđáhussii, muhto sáhttá ovddossirdot gessosii maŋit jagiid personbohtui. </p>
<p>RF-1213 <span type="quote">«Fiske»</span> 119 poastta positiivva boađu čálát vearrodieđáhusa 1.6.1 postii.</p>
<p>Jus leat loahpahan ovttaolbmofitnodaga jođihemiin (loahpahan iehčanas ealáhusdoaimma), muhto ealáhusdoaimmas lea báhcán saldo RF-1219:s dahje negatiivva saldo RF-1084:s, de galggat čállit dan vearrogeatnegas oasi personboahtun 1.6.1 dahje 1.6.2 postii, vaikke ii leat addon ealáhusdieđáhus ja personboahtoskovvi (RF-1224), geahča 8 ja 9 siiddu skovvevárdosa. RF-1219 15a poastta submi ja/dahje RF-1084 110 poastta positiivva boahtu, sirdojit vearrodieđáhusa 3.1.12 ja 1.6.2 postii. Dát guoská eanadoalu, vuovdedoalu, boazodoalu ja náhkkeealliealáhusa vuituige. Jus vuoitu baicce lea guolástusas, bearašmánáidgárddis dahje eará mánnágeahččus ruovttustis, de dat sirdo 3.1.12 ja 1.6.1 postii.</p>
<p>Jus dan loahpahuvvon ovttaolbmofitnodagas lea ovddit jagiid ovddossirdán negatiivva personboađu, de galgá dát oanidit positiivva personboađu mii soaitá leat sirdon njuolga vearrodieđáhussii RF-1219 15a poasttas ja/ dahje RF-1084 110 poasttas. Atte dalle lassidieđuid dan ovddossirdon negatiivva personboađu birra vearrodieđáhusa 5.0 poasttas (Lassidieđut). <em type="bold">1.6.3 dahje 1.6.4 Buohcoruhta mákson iehčanas ealáhusdoalliide </em>Submi čállo dáid poasttaide. Dat sirdo vel 2.7.13/2.1.3 postii. <em type="bold">2.1.3 Boahtu, beaivedikšuneatni dahje bearašmánáidgárdi ruovttustis, oktan buohcoruđaiguin </em>Geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusas»</span> vástideaddji poastta dás skatteetaten.no/rettledningen. <em type="bold">2.7 Ealáhusboađut </em>Go vearrodieđáhusa deavddát interneahtas, de ealáhusboađut sirdojit vearrodieđáhusa rivttes poasttaide. <em type="bold">2.7.3 Guolástusas ja bivddus ealáhusboahtu </em>Daid guolásteaddjiin guđet eai leat girjedoallogeatnegasat (oassebivdit) váldo submi RF-1213 117 poasttas. Jus leat guolástan ovttaolbmofitnodahkan, de váldo ealáhusboahtu ealáhusdieđáhusa 0402 poasttas. <em type="bold">2.7.13 Iehčanas ealáhusdoalliide buohcoruhta jna. </em>Geahča 1.6.3/1.6.4 poastta. <em type="bold">3.2.14 Sierrageasus guolásteaddjiide ja bivdiide </em>Guolásteaddjiide guđet eai leat girjedoallogeatnegasat , váldo submi RF-1213 117 poasttas. Jus leat ovttaolbmofitnodahkan guolástan, de váldo ealáhusboahtu ealáhusdieđáhusa 0402 poasttas. <em type="bold">3.2.15 Eanadoallogeasus </em>Sáhtát gáibidit eanadoallogessosa jus dihto eavttut leat devdon. Dalle galggat addit RF-1177. It galgga addit RF-1177 jus leat luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis (doalloboađut mat eai leat badjel 50 000 kr itge álgán gaskamearrelivdnemiin), geahča 2 oasi bajábealde. Dan sadjái čálát gessosa njuolga vearrodieđáhusa 3.2.15 postii eanadoallogeasus. <em type="bold">3.2.16 Boazodoallodoaimmas ereliiggánis geasus </em>Jus leat boazoeaiggát ja leat jođihan boazodoalu badjel beali boahtojagis, de sáhtát gáibidit boazodoallogessosa. Dalle galggat addit RF-1177. Jus leat luvvejuvvon ealáhusdieđáhusa addimis, geahča 2 oasi bajábealde, de it galgga addit RF-1177. Dan sadjái čálát gessosa njuolga vearrodieđáhusa 3.2.16 postii. Dieđuid regeliin ja gessosa sturrodagas oainnát RF-1178 bagadusas. <em type="bold">3.2.17 Ráktobuvttadandoaimmas ereliiggánis geasus </em>Jus jođihat ráktobuvttadeami Finnmárkkus dahje dihto gielddain Davvi-Romssas, de sáhtát gáibidit ereliiggánis gessosa. Fertet čállit gessosa njuolga vearrodieđáhusa 3.2.17 postii <span type="quote">«Ereliiggánis geasus ráktobuvttadeamis Davvi-Romssas ja Finnmárkkus»</span>. Dieđuid regeliin ja gessosa sturrodagas oainnát RF-1178 bagadusas. Geahča skatteetaten.no/skjema. <em type="bold">3.2.18 Ealáhusdoalli premiija iežas lassiodjui </em>Dása čálát eaktodáhtolaš álbmotoadjopremiija iežat lassiodjui buohcoruđa dahje fidnoroasmmohuvvanoaju ovddas <em type="bold">3.2.19 Ealáhusdoaimmas jagáš vuollebáza </em>Go vearrodieđáhusa attát elektrovnnalaččat, de ealáhusdoaimma vuollebáza čállo rivttes postii. Jus doaibma lea loahpahuvvon ja dus lea doalus vuollebáza maid eará boahtu ii leat gokčan, de sáhtát 2012 boađus gáibidit gessosa dán vuollebáhcaga ovddas. Jus vuollebáza ii gokčojuvvo 2012 boađuin, de sáhttá dan čállit geasusin 2011 boađus, muhto ii fal maŋŋelebbui. Vuollebáhcaga máhcaheapmi čađahuvvo guoski jagiid livnnegiid nuppástuhttimiin. Jus govččakeahtes vuollebáhcaga ii sáhte geavahit máhcaheamis, dahje dan ii dáhto, de sáhttá vuollebáhcaga dan sadjái geassit boahttevaš boađuin, geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> 3.3.11 poastta. Vearrodieđáhusa 5.0 poasttas (Lassidieđut) sáhtát gáibidit 2012 ja/dahje 2011 livnnega nuppástuhttot jus eavttut leat devdon. </p>
<p><em type="bold">Ovdalis jagiid ovddossirddehahtti vuollebáza </em>Ovddossirddehahtti vuollebáhcaga birra oppalaččat, geahča <span type="quote">«Poasttaid bagadusa»</span> vástideaddji 3.3.11 poastta dá skatteetaten. no/rettledningen. Sierraregel ovdalis vuollebáhcaga dáfus mii gullá eanadoalu ássanvissui boahtá ovdan RF-1178 VI oasis. <em type="bold">4.3.4 Vuovdeárvu </em>2013 vuovdeárvu lea ovdagihtii devdon dainna supmiin mii lea 2012 vearrodieđáhussii biddjon vuođđun. Jus vuovdeárvu lea dán jagis sakka nuppástuhtton (omd. lassioastima, vuovdima, ráfáiduhttima, luondduvahága dahje sullasačča geažil), de fertet sihkkut dan ovdagihtii devdon árvvu. Jus attát RF-1016 skovi meroštallon ođđa árvvuin, de ferte dat sirdot vearrodieđáhusa 4.3.4 postii. Dárkilat dieđut bohtet ovdan RF-1017 bagadusas. <em type="bold">4.4.1 Biillat, mašiinnat, latnjabiergasat jna. </em>Go ealáhusdieđáhussii čálát doallobiergasiid, de sirdojit verolaš árvvut vearrodieđáhusa rivttes poasttaide. Verolaš vuoliduvvon árvu biddjo vuođđun, jus ii sáhte čájehit ahte duohta árvu lea vuolibut. Biillat, latnjabiergasat ja eará gándimat mat eai leat doallobiergasat, čállojit 4.2.3-4.2.6 postii. <em type="bold">4.4.2 Šibihat </em>Dása čállo RF-1175 dahje RF-1167 0150 poastta gurut kolonna submi. Vearroetáhta lea eanaš šibihiidda mearridan normálaárvvuid. Geahča Vearroetáhta meroštanregeliid § 3-1-4 dás skatteetaten.no <em type="bold">4.4.3 Gálvorádju </em>Dása čállo RF-1175 dahje RF-1167 0110, 0120, 0130 ja 0140 poasttaid ja RF-1175 0165 poastta gurut kolonna submi. Iežasráhkaduvvon gálvvuide biddjo ráhkadanárvu, ja oston gálvvut árvobiddjojit háhkanárvui. <em type="bold">4.4.4 Skiippat, guolástan- ja bivdofatnasat jna. </em>Geahča Vearroetáhta meroštanregeliid § 2-1-5 dás skatteetaten.no <em type="bold">4.8.1 Ealáhusdieđáhusas vealgi mii vearrodieđáhusas ii leat ovdagihtii devdon </em>Dása leat ovdamearkkat lágideaddjivealgi, kundariin ovdamáksu, velggolaš bargoaddi- ja lassiárvodivat, pántavealgi ovddit oamasteaddjái ealáhusa sirdimis, vealgi bargiide jna. </p>
<p><em type="bold">Oassálastilivdnejuvvon fidnu (ANS, DA, KS jna.) oassálasti </em>Oassálastilivdnejuvvon fidnu jna. (DLS) oassálastin it dárbbaš sáddet ealáhusdieđáhusa ja/dahje personboahtoskovi, jus dát lea du áidna ealáhusdoaibma. Go vearrodieđáhusa attát elektrovnnalaččat, de válljet <span type="quote">«ealáhusdieđáhusa haga: Lean KS, ANS jna oassálasti dahje lea boahtu oktasaš fitnodagas beallelaččas»</span>. Oassálasti galgá oažžut <span type="quote">«Selskapets oppgave over deltakerens formue og inntekt i deltakerlignet selskap»</span> (RF-1233) máŋgosa. RF-1233 dieđuid vuođul deavddát <span type="quote">«Deltakerens oppgave over egen formue og inntekt i deltakerlignet selskap»</span> (RF-1221). Geahča vel bagadusa RF-1222 ja <span type="quote">«Oassálastimálle»</span> dás skatteetaten.no </p>
<p>Go vearrodieđáhusa attát elektrovnnalaččat ja deavddát RF-1221, de visot supmit sirdojit vearrodieđáhusa rivttes poasttaide.</p>
<p>Persovnnalaš oassálasti bargobuhtadus adno sihke dábálaš boahtun ja personboahtun, geahča 1.7.1 ja 1.7.4 poasttaid máinnašeami vulobealde. Bargobuhtadus ii leat fitnodaga doaibmaboađus mielde. Oassálasti juogadas DLS` badjebáhcagis vearuhuvvo oassálastái dábálaš boahtun. Vástideaddji addo geasus oassálasti dábálaš boađus das mii lea oassálasti juogadas fidnu vuollebáhcagis. Jus oassálasti oažžu fidnus juogadeami, de galgá <em type="bold">1.7.7 dahje 1.7.8 Beallelačča juogadas oassálastilivdnejuvvon fidnu bargobuhtadusas </em>Dat buhtadus maid leat ožžon DLS` barggus mas du beallelaš lea ovddasvástideaddji oassálasti, ii vearuhuvvo bálkán, muhto ealáhusboahtun. Don čálát bargobuhtadusa juogadasat 1.7.7 dahje 1.7.8 postii, jus it leat ožžon sierra oassálastidieđáhusa, geahča skovvemáinnašemiid. Jus submi boahtá dakkár fidnus mii jođiha guolástusa dahje bearašmánáidgárddi ruovttustis, de čálát supmi 1.7.7 postii. Eará háviid čálát bargobuhtadusa juogadasa 1.7.8 postii. Jus opmodaga ja boađu juohkin beallelaččaid gaskka lea devdon RF-1221 oassálastidieđáhussii, de váldo submi oassálastái ja beallelažžii juohkimis ja čállo vearrodieđáhussii. Supmit váldojit 1260 ja 1261 poasttain dakkár fidnuin mat jođihit guolástusa dahje bearašmánáidgárddi ruovttustis, ja eará ealáhusain fas 1262 ja 1263 poasttain. Beallelaš ferte iežas vearrodieđáhussii ieš čállit supmi. <em type="bold">2.1.3, 2.7.7, 2.7.8 dahje 3.2.19 Oassálastilivdnejuvvon fidnu ealáhusboahtu/-vuollebáza </em>Submi sirdo RF-1221 1140 poasttas. Jus oassálasti lea jođihan bearašmánáidgárddi ruovttustis, de sirdo badjebáhcagis oassálasti oassi 2.1.3 postii. Jus fidnu lea jođihan guolástusa, de fidnu badjebáhcagis sirdo oassálasti juogadas vearrodieđáhusa 2.7.7 postii. Eará háviid sirdo badjebáza 2.7.8 postii. Jus oassálastidieđáhusa supmi ovddabealde lea minusmearka, de sirdo submi vearrodieđáhusa 3.2.19 postii. Jus opmodaga ja boađu juohkin beallelaččaid gaskka lea oassálastidieđáhusas devdon, de váldojit olles supmit oassálastái ja beallelažžii dán juohkimis, ja čállojit 2.1.3, 2.7.7 dahje 2.7.8 postii. Beallelaš ferte iežas vearrodieđáhussii ieš čállit supmiid. <em type="bold">2.7.10 dahje 2.7.11 Dábálaš boađus lasáhus </em>Mo meroštallat dábálaš boađu lasáhusa dan juohkimis mii lea oassálastilivdnejuvvon fidnu oassálastái, oainnát oassálasti fidnuid oassálastidieđáhusaid bagadusas, RF-1222 1143 poasttas ja RF-1288 201-216 poasttas. Jus oassálastidieđáhusas lea opmodaga ja boađu juohkin beallelaččaid gaskka devdon, de váldo oassálasti ja beallelačča submi 1243 ja 1244 poasttain ja čállo vearrodieđáhussii. <em type="bold">3.1.12 dahje 3.3.7 Oassálastilivdnejuvvon fidnu juogadasa vuovdimis jna. vuoitu/ massin </em>Supmi oainnát RF-1221 1145 poasttas. Jus boahtu ja opmodat leat juogaduvvon beallelaččaid gaskka, de leat oassálasti ja beallelačča supmitge čállon 1245 ja 1246 poasttaide. Vuoitu čállo vearrodieđáhusa 3.1.12 postii, ja massin čállo 3.3.7 postii. <em type="bold">4.5.4 dahje 4.8.1 Oassálastilivdnejuvvon fidnu opmodaga/vealggi juogadas </em>Supmi oainnát RF-1221 1101 poasttas. Positiivva nettoopmodaga juogadas čállo vearrodieđáhusa 4.5.4 postii, ja negatiivva nettoopmodaga juogadas čállo 4.8.1 postii. Jus opmodaga ja boađu juohkin beallelaččaid gaskka lea oassálastidieđáhusas devdon, de váldo oassálasti ja beallelačča submi RF-1221:s 1201 ja 1202 poasttain ja čállo vearrodieđáhussii.atnit Næringsoppgave for billedkunstnere (RF-1242), geahča RF-1247 bagadusa. </p>
<p type="listitem">Jus dus leat 50 000 kr dahje dan vuollil  doalloboađut, de sáhtát dihto eavttuin  luvvejuvvot ealáhusdieđáhusa addimis,  geahča 2 oasi ovddabealde. Itge dárbbaš  addit ealáhusdieđáhusa jus fidnet   ealáhusboađu dušše:</p>
<p type="listitem">oassálastilivdnejuvvon fidnus  (ANS, DA, KS jna.)</p>
<p type="listitem">oktasaš fitnodagas juogaduvvon  beallelaččas</p>
<p type="listitem">guolástusa dahje bivddu oassesállašis</p>
<p type="listitem">mánnágeahčus ruovttustat</p>
<p>Jus dutnje lea sáddejuvvon ealáhusdoalliid vearrodieđáhus vaikke 2013:s it leat jođihan ealáhusdoaimma, de galggat addit ealáhusdoalliid vearrodieđáhusa oktan ealáhusdieđáhusa 1:in (RF-1175) deavddekeahttá ealáhusdieđáhusa.</p>
<p><em type="bold">Oassálastidieđáhus </em>Oassálastilivdnejuvvon fidnu (ANS, DA, KS jna.) oassálastit ožžot fidnus RF-1233 Selskapets oppgave over deltakerens formue og inntekt i deltakerliknet selskap máŋgosa. Fertet ieš ráhkadit RF-1221 Deltakerens oppgave over egen formue og inntekt i deltakerliknet selskap vearrodieđáhusat </p>
<p><em type="bold">RF-1013 Kostpris for landbrukseiendom </em>Gulli RF-1014 bagadus. </p>
<p><em type="bold">RF-1016 Formue av skogseiendom </em>Geahča bagadusa (RF-1017) das guđe vuovdeoamasteaddjit galget 2012 ovddas addit RF-1016. </p>
<p><em type="bold">RF-1022 Lønns- og pensjonskostnader </em>Jus du fitnodat lea máksán bálkká dahje eará addosiid, de galggat addit bálká- ja geassin-dieđáhusaid. Dalle leat geatnegas sáddet dárkkistanbajásbidjama (RF-1022) oktan vearrodieđáhusain. </p>
<p><em type="bold">RF-1034 Fordeling av inntekt og formue mellom kommuner </em>Dán skovis evttohat mo juogadit opmodaga ja boađu gielddaid gaskkas. </p>
<p><em type="bold">RF-1052 Avstemming av egenkapital </em>Jus attát RF-1167, de galggat vel addit RF-1052. </p>
<p><em type="bold">RF-1053 Fradrag i skatt for forskning og utvikling </em>Jus dohkkehuvvon dutkan- ja ovddidanproše-avttaid goluid ovddas gáibidat vearrogessosa, de fertet addit RF-1053. Dán skovi galgá revisor čállit vuollái. Skovis lea bagadus. </p>
<p><em type="bold">RF-1084 Vuolidahttin </em>Skovvi čielggada ealáhusdieđáhusa vuolidahttimiid dárkilat. Jus a, c, d dahje j saldojoavkkus báhcá positiivva dahje negatiivva saldo daid jagiid maŋŋil go doaibma lea loahpahuvvon, de sirddát RF-1084:s boađu dahje gessosa njuolga vearrodieđáhussii. </p>
<p>Geahča gulli RF-1270 bagadusa.</p>
<p><em type="bold">RF-1098 Formue av næringseiendom </em>Geahča gulli RF-1099 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1109 Uttak fra norsk område for skattlegging </em>Geahča gulli RF-1110 bagadusa. Dát skovvi lea dušše bábirhámis. Váldo dás skatteetaten.no/skjema. Ferte skánnejuvvot ja addot vearrodieđáhusa mielddusin. </p>
<p><em type="bold">RF-1122 Overnattings- og serveringssted </em></p>
<p><em type="bold">RF-1125 Biilla atnu </em>Galggat addit skovi jus iežat dahje leasejuvvon biillaid ovddas gáibidat gessosa. </p>
<p>Bagadus lea skovi duogábealde.</p>
<p><em type="bold">RF-1141 Gevinst og tap på aksjer og andeler ved utflytting </em>Geahča 1280 bagadusa mii dasa gullá. </p>
<p><em type="bold">RF-1147 Fradrag for skatt betalt i utlandet av person – kreditfradrag </em>Geahča gulli RF-1148 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1149 Næringsinntekt skattlagt i utlandet </em>Bagadus lea skovi 2 siiddus. </p>
<p><em type="bold">RF-1150 Nedsetting av inntektsskatt på lønn </em>Skovvi sáhttá muhtimin leat guoskevaš jus leat ožžon bálkká olgoriikkalaš gálduin. </p>
<p>Dárkilat čilgejumi dán birra oainnát skovi 2 siiddus.</p>
<p>Sáhtát sáddet vearrodieđáhusa</p>
<p>Ealáhusdieđáhusa 1:in vaikke ii leatge ruoná roahkki <span type="quote">«Čielggat jahkebohtosa ja dásse iežaskapitála»</span> ovddabealde.</p>
<p><em type="bold">RF-1177 Eanadoallu </em>Geahča gulli RF-1178 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1213 Fiske </em>Geahča gulli RF-1214 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1217 Forskjeller mellom regnskapsmessige og skattemessige verdier </em>Skovvi lea guoskevaš dušše guđiide addet </p>
<p>RF-1167. Geahča gulli RF-1218 bagadusa.</p>
<p><em type="bold">RF-1219 Vuoito- ja massinkontu </em>Geahča gulli RF-1210 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1221 Deltakerens oppgave over egen formue og inntekt i deltakerliknet selskap </em>Geahča gulli RF-1222 bagadusa. </p>
<p><em type="bold">RF-1223 Drosje- og lastebilnæring </em>Jus dus lea olbmosáhtostanlohpi ruvttuid boittolaga dahje jođihat guorbmebiilaealáhusa, de galggat addit RF-1223. </p>
<p><em type="bold">RF-1224 Ovttaolbmofitnodaga personboahtu </em>Jus attát ealáhusdieđáhusa, de galg-gat vel addit RF-1224. Geahča gulli </p>
<p>RF-1225 bagadusa.</p>
<p><em type="bold">RF-1269 Foretak som bruker IFRS eller forenklet IFRS </em></p>
<p><em type="bold">RF-1294 Realisasjon av/fra landbrukseiendom </em>Galggat addit RF-1294 jus 2013:s leat vuovdán/realiseren olles eanadoalloopmodaga dahje das oasi. </p>
<p><em type="bold">RF-1298 Oppstart av virksomhet – bilagsoversikt </em>Sáhtát addit RF-1298 lassin ealáhusdieđáhusa jus leat álggahan ealáhusa ovttaolbmofitno-dahkan, ja oaivvildat ahte 2012 ja vejolaš árat jagiid doaibma lea leamaš álgoáiggi oassin. </p>
<p>Jus dus ledje golut ja/dahje boađut mat gullet 2012 dahje árat jagiid doibmii, de čálát dáid</p>
<p>RF-1298:i jus it addán ealáhusdieđáhusa itge atnán vearrodieđáhusa poasttaid daid ovttaolbmofitnodagain mat eai atte ealáhusdieđáhusa. Atte ovtta RF-1298 juohke ovddit jagi ovddas goas dus ledje ealáhusas boađut ja/dahje golut. Dát skovvi lea dušše bábirhámis ja viežžá dás skatteetaten.no/skjema. Dan ferte skánnet ja addit oktan vearrodieđáhusain.</p>
<p>Jus eahpidat lea go du doaibma vearrogeatnegas ealáhus, de sáhtát dan birra lohkat dás skatteetaten.no</p>
<p type="listitem">Dárbbašat go molsut  ealáhusdieđáhusa?</p>
<p type="listitem">Deaddil <span type="quote">“Skjema og tjenester”</span></p>
<p type="listitem">Bija RF-1030 gurutbeale ohcansajis ja deaddil <span type="quote">«Oza»</span></p>
<p type="listitem">Deaddil <span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđá-hus»</span></p>
<p type="listitem">Deaddil <span type="quote">«Ealáhusdoalliid jna. vearrodieđá-hus»</span> <span type="quote">«Hvor finner du skjemaet»</span> bajilčállaga vulobealde</p>
<p type="listitem">Deaddil <span type="quote">«Fortsett med nytt eksemplar av skjema/tjeneste»</span></p>
<p type="listitem">Dan govas mii čájehuvvo válljet mo galggat raporteret ealáhusboađu</p>
<p type="listitem">Deaddil <span type="quote">«Joatkke»</span>skatteetaten.no/rettledning og selvstendige næringsdrivende –   skatteetaten.no/selvangivelse-utenlandsksom mottar pensjon fra Norge</p>
<p type="listitem">Gihppagat dieđuiguin olgoriikkalaš bargiide guđet orostallet Norggas:skatteetaten.no/selvangivelse-utenlandsk</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere:</p>
<p type="listitem">Selvangivelse 2013</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere:</p>
<p type="listitem">Pendlerfradrag</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere:</p>
<p>Standardfradrag</p>
<p type="listitem">Eará:</p>
<p type="listitem">Veahkkeprográmma Enkel skatteberegning 2013 dás skatteetaten.no/skatteberegning</p>
<p type="listitem">Bálká- ja geassindieđáhusaid  kodaprográmma – skatteetaten.no/lto</p>
<p type="listitem">skatteetaten.no/enkelfradrag</p>
<p type="listitem">skatteetaten.no/enkelutfylling</p>
<p type="listitem">Dáid ja eanet dieđuid oainnát skatteetaten.no  dahje go gulaskuttat Vearroetáhtain. dieđuid vuođul, ja fertet danne dárkkistit ahte RF-1233 dieđut leat riekta.   RF-1221  supmit sirdojit vearrodieđáhusa rivttes poasttaide.</p>
<p type="listitem">Káres leat ealáhusdoaimmas doallo-boađut mat 2013:s šadde 710 000,- kr.</p>
<p type="listitem">Káre lea oastán govven- ja dihtorbier-gasiid go álggahii doaimma  guokte  jagi dassái. Son vuolidahttá dáid  oastimiid rehketdoalustis. Biergasiid  árvu lei jagi álggus 115 000,- kr.</p>
<p type="listitem">Káre láigoha lanjaid doaibmasis.</p>
<p type="listitem">Láigogolut  leat 40 000,- kr.</p>
<p type="listitem">Káre geavaha iežas biilla go lea barggus (5000 km x 4,05 kr/km).</p>
<p type="listitem">Káres leat vel ávnnasgolut  govvidandoaimmastis. Gálvogolut  šaddet 80 000,- kr.</p>
<p type="listitem">Káres leat golut giehtatelefovdnii ja internehttii mat leat sihke iežas anus  ja ealáhusas. Elektrovnnalaš  gulahallangolut šaddet oktiibuot  32 000,- kr. Go Káre geavaha  máŋggalágan elektrovnnalaš  gulahallanbálvalusaid priváhta,  de galgá ovdovearuheapmi leat  6 000,- kr sjablonmeari mielde.</p>
<p>Geahča sáddejuvvon vearrodieđáhusa ja máksojuvvon ovdavearu.</p>
<p>Raba vearrodieđáhusa vai beasat dárkkistit, nuppástuhttit ja sáddet dan.</p>
<p>Eanaš persovnnalaš ealáhusdoallit addet vearrodieđáhusa oktan Ealáhusdieđáhusain 1 (RF-1175). Jus deavddát Ealáhusdieđáhus 1, de galggat vel addit personboahtoskovi RF-1224. Du ealáhusdilit muđui mearridit fertet go lassin addit eará mielddusskoviid. Jus dus ovdamearkka dihtii leat doallobiergasiid vuolidahttimat, de fertet vel deavdit ja addit RF-1084 Vuolidahttimat. <em type="bold">12 </em>4005 postii bidjá gálvogoluidis (ávdnasiid ja sullasaččaid).6300 postii bidjá viessoláigogoluidis.6995 postii biddjojit máŋggalágan kantorgolut, earret eará elektrovnnalaš gulahallangolut nugo giehtatelefovdna ja interneahtta.7080 postii bidjá Káre biillas geasusvuoigaduvvon anu ealáhusas (5000 km á 4,05 kr/km). Poasta ferte biddjot gaikunlisttas siiddu vuolimuččas. 7098 poasta lea divvunpoasta giehtatelefovnna ja interneahta iežas atnui. Poasta ferte biddjot gaikunlisttas siiddu vuolimuččas.6000 poasttas boahtá ovdan govven- ja dihtorbiergasi id goluid vuolidahttin. Dát golut fertejit meroštallot mielddusskovis. Dán dahkamii ferte 6000 poasta biddjot gaikunlisttas siiddu vuolimuččas. Go poasta lea válljejuvvon, de rahppo mielddusskovvi RF-1084 Vuolidahttin. Dán skovi dieđut sirdojit ihcalassii ruovttoluotta ealáhusdieđáhussii. Vulobeale šearbmagovva čájeha diehtosiiddu go skovvi lea devdon. <em type="bold">1234561234561. lávki Čielggat bohtosa </em>9900 poasttas Doalloboađuid submi bidjá son visot doaimmas doalloboađuid. Fuomáš vel ahte diimmáš árvu galgá dasa biddjot. Diimmá árvvuid oaidná dan vearrodieđáhusas mii jagi ovdal sáddejuvvui. Dan oaidná dás Min meldingsboks &gt; Arkivert. 9910 poasta Doallogoluid submi lea veaháš viiddit. Go rabat dan siiddu, de leat muhtin poasttat ovdagihtii biddjon. Eará poasttaid ferte gaikut gaikunmenyas siiddu vuolimuččas. Vulobeale šearbmagovva čájeha doallogoluid bidjama siiddu go goluidis lea deavdán. <em type="bold">2. lávki Čielggat balánssa </em>Doalloboađuid ja doallogoluid deavdima maŋŋil galgá balánsa čielggaduvvot. 9950 postii Háldoomiid submi čállá Káre 75 000,- kr báŋkobidjama (1920 poasta Báŋkobidjamat). Oktan vuolidahttinskovi manniárvvuin šaddá Háldoomiid submi 155 500,- kr 9960 postii Verolaš iežaskapitála čállá Káre iežaskapitálas (2050 poasta Eará iežaskapitála) mii lea 135 500,- kr9990 postii Vealggi submi čállá Káre velggolaš lassiárvodivada vealgepoastta (2740 poasta lassiárvodivada loahpparehketkontu) 20 000,- kr <em type="bold">789789 </em></p>
<p>Vulobeale šearbmagovva čájeha ealáhusdieđáhusa go bohtosa ja balánssa lea čielggadan. <em type="bold">3. lávki Loahpaheaddji meroštallan </em>Loahpaheaddji meroštallamat lea ealáhusdieđáhusa deavdima maŋimuš lávki. Káre deaddila <span type="quote">«Juogat ealáhusboađu ja meroštala personboađu»</span>. Ealáhusboađu juohkin geavahuvvo go beallelaččat jođiheaba ealáhusa ovttas, dainna eavttuin ahte goappašagat bargaba dan seamma ealáhusas. Káre juohká ealáhusboađus nugo čájehuvvon vulobeale šearbmagovas. Son ferte lassin vel rahpat RF-1224 mielddusskovi personboađu meroštallamii. Dan dahká gaikunlisttas siiddu vuolimuččas. </p>
<p>Vearrodieđáhusa sáhttá sáddet oktan Ealáhusdieđáhus 1:in vaikke ii leatge ruoná roahkki ovddabealde <span type="quote">«Čielggat jahkebohtosa ja dásset iežaskapitála»</span>.</p>
<p>Go RF-1224 lea devdon, de son fas máhccá várddussiidui. Dál ferte dan maŋimučča dahkat, <span type="quote">«Čielggat jahkebohtosa ja dásset iežaskapitála»</span>. Go lea dássen, de galgá 0425 poasta Verolaš iežaskapitála leat seamma go ealáhusdieđáhusa 9960 poasta. Dán háve mudde Káre 0422 poastta Iežas konttu submi poasttaid.</p>
<p type="listitem">Go Káre lea geargan ealáhusdieđáhusa   3. lávkki deavdimis, de galgá leat ruoná  roahkki ovddabealde:</p>
<p type="listitem"><span type="quote">«Juogat ealáhusboađu ja meroštala personboađu»</span></p>
<p type="listitem"><span type="quote">«Čielggat jahkebohtosa ja dásset  iežaskapitála»</span>.</p>
<p>Jus deavddát eavttuid mat leat 2 oasis čilgejuvvon, de sáhtát addit vearrodieđáhusa ealáhusdieđáhusa haga. Go deaddilat vearrodieđáhusa dás Min meldingsboks, de válljet addit ealáhusdieđáhusa haga.</p>
<p>Jus leat rahpan sáddejuvvon vearrodieđáhusa. Geahča 10 siiddus mo sáhtát nuppástuhttit eará molssaektui raporteren dihtii ealáhusboađu.</p>
<p>Dalle ihtá vearrodieđáhus oktan bagadusain doalloboađuid ja doallogoluid deavdimii. Bagadus buhtte ealáhusdieđáhusa nugo čájehuvvon bajábeale ovdamearkkas.</p>
<p><em type="bold">Muhtin ealáhusdilit dárkilat čielggatkeahttá mildosis </em>Dákkár šaddá bagadus dutnje gii it dárbbaš čielggadit mielddusskoviid supmiid. </p>
<p><em type="bold">Doalloboađuid submi </em>Dása čálát visot doalloboađuidat. Sadji vástida ealáhusdieđáhusa 9900 poastta. </p>
<p><em type="bold">Doallogoluid submi </em>Dása čálát visot geasusvuoigaduvvon doallogoluidat. Sadji vástida ealáhusdieđáhusa 9910 poastta. </p>
<p><em type="bold">Doalloboađus </em>Doalloboađus sirdo vearrodieđáhusa rivttes postii. </p>
<p><em type="bold">Meroštallon personboahtu </em>Jus áiggut luvvejuvvot vearrodieđáhusa addimis, de lea RF-1224 <span type="quote">«Ovttaolbmofitnodagaid personboahtu 2013»</span> addin eaktodáhtolaš. Jus it atte skovi, de biddjo <span type="quote">«Doalloboahtu»</span> saji submi vuođđun meroštallon personboahtun. </p>
<p>Jus áiggut meroštallat personboađu RF-1224:s, de sáhtát skovi addit oktan vearrodieđáhusain. Fertet addit RF-1224 jus dus lea negatiivva meroštallon personboahtu, juogo guoskevaš boahtojagis, dahje ovddossirdimii.</p>
<p><em type="italic">Almmuhan: Vearrodirektoráhta 2014 guovvamánu </em></p>
<p><em type="italic">Hábmen: </em>TRY Asap <em type="italic">Illustreren: </em>Darling Clementine <em type="italic">Deaddilan: </em>Andvord Grafisk AS <em type="italic">Gáhppálagat: </em>100 <em type="bold">13 </em></p>
</body></document>
