<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_algu_-_oahppamaterialat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Álgu” – oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi álmmuha ođđa materiálaid davvisámegielat álgooahpahusa eatnigiela ja girjjálašvuođa oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostit uđđâ materiaalijd tavesämikielâg algâmáttááttâs eenikielâ já kirjálâšvuođâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálat heivejit maiddái gáiddusoahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaaleh heivejeh meiddei káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiálaid lea plánen ja bargan Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalijd lii vuávám já porgâm Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-materiála vuollái ihtet jagi 2023 mielde dađistaga lasi oasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-materiaalân vuálá iteh ive 2023 mield taađeest lase uásih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál álmmuhit vuosttas guokte oasi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostiteh vuosmuš kyehti uási:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-diaráiddut addet vejolašvuođa lágidit gárvves oahpahusbottu dihto fáttás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-diarááiđuh adeleh máhđulâšvuođâ orniđ valmâš máttááttâspuudâ tiätu fáádást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála hámis álmmuhuvvon lassemateriála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká eatnigiela oahpahussii, muhto oasážat das sáhttet leat ávkkálaččat maiddái ovdaskuvlla dahje bajit luohkkádásiid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallâš häämist almostittum lasemateriaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuu luoka eenikielâ máttááttâsân, mut uásih tast pyehtih leđe ávháliih meiddei ovdâškoovlâ teikkâ paajeeb luokkataasij máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PowerPoint-hápmásaš oahppamateriála áiccalmahttá áššiid govaiguin, maid čájehit oahppiide dihtora, projektora dahje fiehttotávvala bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PowerPoint- hámásâš oppâmateriaal puáhtá oovdân aašijd kuvijguin, maid čäittih uáppeid tiätumaašin, projektor teikkâ fiättutaavvâl peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-stávvalráidduide leat čohkken dábálaš davvisámegiela stávvaliid tabeallaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-staavvâlráiđoid lep čokkim táválâš tavesämikielâ stavâlijd tavlustuvváid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká lohkanoahpahussii, muhto dat sáhttá leat ávkin maiddái eará luohkkádásiin ja erenomášoahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuš luoka luuhâm máttááttâsân, mut tot puáhtá leđe ävkkin meiddei eres luokkataasijn já eromâšmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttas leat ovdamearkkat doaimmalaš hárjehusain ja spealuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dokumentist láá ovdâmeerhah toimâlâš hárjuttâsâin já speelâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála sisttisdoallá maiddái unna digitála stávvalmuitospealuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaal siskeeld meiddei uccâ digitaallâš staavvâlmuštospeelâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomabeale skuvllat sáhttet diŋgot Álgu -materiálaid Sámedikkis: unni.lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâpele škoovlah pyehtih tiiláđ Algâ -materiaalijd Sämitiggeest: unni.lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aura Pieski Pedagogalaš sisdoallu/prošeaktabargi aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aura Pieski Pedagogisâš sistuálu/ proojeektpargee aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
