<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">almmuheapmi_samegielaid_gaiddusoahpahussii_lohkanjahkai_2021-2022_rahpasii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi sámegielaid gáiddusoahpahussii lohkanjahkái 2021–2022 rahpasii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm sämikielâi káidusmáttááttâsân luuhâmihán 2021–2022 lekkâsij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu oahpahussii lohkanjahkái 2021–2022 lea rahpasan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ máttááttâsân luuhâmihán 2021–2022 lii lekkâsâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi oahpahussii dahkkojuvvo elektrovnnalaš Webropol-skoviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm máttááttâsân tahhoo šleđgâlii Webropol-luámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi guoská sihke ođđa ohppiide ja daid ohppiide, geat jotket fitnu oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm kuáská uđđâ uáppeid já uáppeid, kiäh juátkih haavâ máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheami sáhttá dahkat oahpahusa lágideaddji, rektor dahje oahppi fuolaheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm puáhtá toohâđ máttááttâs uárnejeijee, rehtor tâi huolâtteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go almmuheami dahká fuolaheaddji, sávvat fuolaheaddji váldit oktavuođa oahppi skuvlii, ja muitalit, ahte oahppis lea miella ja vejolašvuohta oassálastit sámegiela gáiddusoahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ko huolâtteijee taha almottâttâm, te mij tuáivup, ete huolâtteijee lii ohtâvuođâst uáppee škoovlân, já muštâl, ete uáppest lii haalu já máhdulâšvuotâ uásálistiđ sämikielâ káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheami ferte dahkat 31.3.2021 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsân kalga almottâttâđ 31.3.2021 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusfidnu fállá sámegiela (anáraš-, nuortalaš-, dahje davvisámegiela) vuođđooahpahusa dahje logahatskuvlejumi dievasmahtti sámegiela oahpahusa 2 vd sámeohppiide, geat orrot sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaahâ fáálá sämikielâ (anarâš-, nuorttâlâš- tâi orjâlâškielâ) vuáđumáttááttâs tâi luvâttâhškovlim tievâsmittee sämikielâ máttááttâs 2 ot sämiuáppeid, kiäh láá sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovdaoahpahusa oahppit sáhttet oassálastit fitnu oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid ovdâmáttááttâs uáppeeh pyehtih uásálistiđ haavâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ii fála oahpahusa rávesolbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ ij faalâ máttááttâs rävisulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ii dárbbaš máhttit ovddežis, vai sáhttá oassálastit oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ ij taarbâš mättiđ ovdiist vâi puáhtá uásálistiđ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusjoavkkut juhkkojuvvojit juohke sámegillii sierra. Juohkimis vuhtiiváldojuvvojit ohppiid luohkká- ja gielladássi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsjuávhuh ráhtojeh jyehi sämikielân sierâ nuuvt, ete uáppei luokka- já kielâtääsi váldoo huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa viggat lágidit gielain ja joavkkuin, main leat unnimustá guokte oahppi dahje studeantta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs uárnejuvvoo máhđulâšvuođâi mield tienuuvt, ete kielâin já juávhuin lává ucemustáá kyehti uáppee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amma fuomášat ahte Oulu, Roavvenjárgga, Jyväskylä ja Helssega gávpogat lágidit davvisámegiela oahpahusa lagašoahpahussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vääldi huámmášumán, ete Oulu, Ruávinjaargâ, Jyväskylä já Helsig kaavpugeh uárnejeh orjâlâškielâ máttááttâs aldamáttááttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dus lea miella searvat oahpahussii, váldde oktavuođa iežat skuvlla rektorii dahje gávpoga skuvlavirgedoaimmahahkii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun halijdah máttááttâsân, te vääldi ohtâvuođâ jieijâd škoovlâ rehtorân tái kaavpug škovlâvirgádâhân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ja boares ohppiide leat sierra almmuhanskovit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuvah láá sierâ uđđâ já juátkoo uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit deavdit juohke oahppái iežas skovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij táttup, ete tevdivetteđ sierâ luámáttuv jyehi uáppee puotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanskovvi boares ohppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttâh juátkoo uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanskovvi ođđa ohppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuv uđđâ uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi. Fidnu joatkašuvvá gitta jagi 2023 giđđalohkanbaji lohppii, ja dan ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii haahâ, mon Ucjuv kieldâ joođeet já Sämitigge koordinist, já mii juátkoo 2023 kiđđâluuhâmpaje loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu mihttomearrin lea fállat sámegielaid gáiddusoahpahusa vuođđoskuvlla ohppiide ja nuppi dási studeanttaide sámeguovllu gielddaid olggobeallái guokte vahkkodiimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd haavâ. Ton ulmen lii faallâđ sämikielâ káidusmáttááttâs kyehti okkotijme verd vuáđuškoovlâ já nube tääsi uáppeid sämmilij päikkikuávlu ulguubel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš dáhpáhusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáttee tábáhtusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu lágida njukčamánus infodilálašvuođa oahpahusa lágideddjiide ja váhnemiideahkeda áššis beroštuvvan váhnemiidda ja sidjiide, geat oassálastet gáiddusoahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ uárnee njuhčâmáánu ääigi infotilálâšvuođâ máttááttâs uárnejeijeid já vaanhimijeehid káidusmáttááttâsân uásálistee já ääšist perustum vaanhimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođaide ii dárbbaš almmuhit iežas ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munealmottâttâm tilálâšvuođáid ij váttoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahus – boahttevuođa huksen gas 17.3.2021 dmu 17.00-17.30 Liŋka: Searvva dilálašvuhtii spoahkkalemiin dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs – puátteevuođâ huksim Tieđettemtilálâšvuotâ máttááttâs uárnejeijeid ko 17.3.2021 tme 17.00–17.30 Servâmliŋkkâ: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa váhnemiideahket gas 24.3.2021 dmu 18.00-18.30 Liŋka: Searvva dilálašvuhtii spoahkkalemiin dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs vaanhimijeehid ko 24.3.2021 tme 18.00–18.30 Servâmliŋkkâ: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin mielde sámegielaid gáiddusoahpahussii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim mieldi sämikielâi káidusmáttááttâsân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska, fidnokoordináhtor unna. pulska(at)samediggi, 040 6145 949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska, hahâkoordinaattor unna.pulska(at)samediggi.fi, 040 6145 949</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>magga(at)samediggi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arla Magga, hahâkoordinaattor arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
