<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">almmut_oahppi_samegielaid_gaiddusoahpahussii_lohkanjahkai_2022-2023_mangimusta_31_3__-_oahppodiimmuide_oazzu_oahpasnuvvat_juo_dal_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut oahppi sámegielaid gáiddusoahpahussii lohkanjahkái 2022–2023 maŋimustá 31.3. – oahppodiimmuide oažžu oahpásnuvvat juo dál!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee sämikielâi káidusmáttááttâs luuhâmihán 2022–2023 majemustáá 31.3. – káidusoppâtijmijd puáhtá puáttiđ uápásmuđ jo tääl!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut oahppi Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu oahpahussii lohkanjahkái 2022–2023 maŋimustá 31.3. Almmuheapmi oahpahussii dahkkojuvvo Hellewi-almmuhanvuogádagas .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ máttááttâsân luuhâmihán 2022–2023 majemustáá 31.3. Almottâttâm máttááttâsân tahhoo Hellewi-almottâttâmvuáháduvâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi guoská sihke ođđa ohppiid ja daid ohppiid, geat jotket fitnu oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm kuáská uđđâ uáppeid já uáppeid, kiäh juátkih haavâ máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheami sáhttá dahkat oahpahusa lágideaddji, rektor dahje oahppi fuolaheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm puáhtá toohâđ máttááttâs uárnejeijee, rehtor tâi huolâtteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusfidnu fállá sámegiela (anáraš-, nuortalaš-, dahje davvisámegiela) vuođđooahpahusa dahje logahatskuvlejumi dievasmahtti sámegiela oahpahusa 2 vd sámeohppiide, geat orrot sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaahâ fáálá sämikielâ (anarâš-, nuorttâlâš- tâi orjâlâškielâ) vuáđumáttááttâs tâi luvâttâhškovlim tievâsmittee sämikielâ máttááttâs 2 okkotijme sämiuáppeid, kiäh láá sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovdaoahpahusa oahppit sáhttet oassálastit fitnu oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid ovdâmáttááttâs uáppeeh pyehtih uásálistiđ haavâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ii dárbbaš vel máhttit, vai sáhttá oassálastit oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ ij taarbâš mättiđ ovdiist vâi puáhtá uásálistiđ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanáiggi maŋŋel fidnu ráđđádallá vuos oahpahusa ordnejeddjiin oahpahusa fállamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmääigi nuuhâm maŋa máttááttâsân uásálistmist ráđádâleh vistig uáppee päikkikieldáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit juhkkojuvvojit sámegiela, agi ja gielalaš dási mielde oahpahusjoavkkuide ja nu, ahte dat váldet ohppiid lohkanortnegiid vuhtii nu bures go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsjuávhuh ráhtojeh jieškote-uv sämikielân sierâ nuuvt, ete uáppei luokkâ- já kielâtääsi sehe luuhâmoornig váldojeh huámmášumán nuuvt pyereest ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuide oažžu oahpásnuvvat juo dál</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâtijmijd puáhtá puáttiđ uápásmuđ jo tääl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos oahppi ja fuolaheaddjit leat beroštuvvan sámegiela gáiddusoahpahusas, muhto oahppodiimmuide oassálastin orru menddo gelddolaš, de oahppodiimmuide oažžu boahtit oahpásnuvvat ovdal almmuheami dahje oahpahusa álggaheami borgemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis uáppee já huolâtteijeeh láá perustum sämikielâ oppâmist káidusohtâvuođâ peht, mutâ oppâtijmijd uásálistem smietâdit tâi jiärástut, te tijmijd puáhtá puáttiđ uápásmuđ ovdil almottâttâm já sämikielâ máttááttâs algâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bures boahtin giđa áigge oahpásnuvvat oahppodiibmui!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tiervâpuáttim kiiđâ ääigi uápásmuđ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuvvamis oahppi ja fuolaheaddjit besset vásihit ovddalgihtii, mo sámegiela studeren orolii, rávve sámegielaid gáiddusoahpahusfitnu davvisámegiela oahpaheaddji Máren-Elle Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uápásmum ääigi uáppee já huolâtteijee finnejeh vuossâmuid feerimijd tast, ete maggaar sämikielâ oppâm káidusin ličij, movtijdit káidushaavâ tavesämikielâ máttáátteijee Máren-Elle Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ja fuolaheaddjit, geat háliidit oahpásnuvvat gáiddusoahppodiibmui, sáhttet váldit oktavuođa gáiddusfitnu sámegiela oahpaheddjiide dahje fidnobargi guoktái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeeh já huolâtteijeeh, kiäh halijdeh uápásmuđ káidusoppâtijmijd, pyehtih leđe ohtâvuođâst káidushaavâ sämikielâ máttáátteijeid tâi hahâpargeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, fidnohoavda Ohcejoga gielda anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hahâhovdâ Ucjuv kieldâ anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, fidnokoordináhtor Sámediggi arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arla Magga, hahâkoordinaattor Sämitigge arla.magga@samediggi.fi 040 6875 989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámegielaid gáiddusoahpahusfitnu birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii haahâ, mon Ucjuv kieldâ joođeet já Sämitigge koordinist, já mii juátkoo 2023 kiđđâluuhâmpaje loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu joatkašuvvá gitta jagi 2023 giđđalohkanbaji lohppii, ja dan ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu mihttomearrin lea fállat sámegielaid gáiddusoahpahusa vuođđoskuvlla ohppiide ja nuppi dási studeanttaide sámeguovllu gielddaid olggobeallái guokte vahkkodiimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton ulmen lii faallâđ sämikielâ káidusmáttááttâs kyehti okkotijme verd vuáđuškoovlâ já nube tääsi uáppeid sämmilij päikkikuávlu ulguubel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
