<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anarasgiela_vieris_giela_oahppagirjeraidu_garvvasnuvai.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela vieris giela oahppagirjeráidu gárvvásnuvai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ vieres kielân oppâkirjeráiđu valmâštui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela vieris giela oahppagirjeráidu Hitruu lea dál gárvvis teakstagirjjiid oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ vieres kielân oppâkirjeráiđu Hitruu lii tääl vaalmâš tekstâkiirjij uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajagi álgui almmustuvai ráiddu maŋimus oassi Hitruu 4 -Sämieennâm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâive aalgâst almostui rááiđu majemuš uási Hitruu 4 -Sämieennâm .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjeráidu lea oaivvilduvvon anárašgiela vieris giela oahpahussii vuođđooahpahusluohkáide 3.-6. Ráiddus leat ovdalis almmustuvvan oasit Ááhu kuuvl, Pennuuseibi ja Skipáreh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirjeráiđu lii uáivildum anarâškielâ vieres kielân máttááttâsân vuáđumáttááttâsluokain 3-6. Rááiđust láá ovdil almostum uásih Ááhu kuuvl, Pennuuseibi ja Skipáreh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál almmustuvvan ođđa girji lea oaivvilduvvon guđátluohkkálaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostittum uđđâsumos kirje lii uáivildum vuáđumáttááttâs kuuđâdluokkaláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánná ja Saammâl fearánastiba oahppogirjjis vuot duođalaš, boares ja ođđaset dáhpáhusaide vuođđuduvvan muitalusain, mat leat dáhpáhuvvan Njellima guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ánná já Saammâl puohajeh oppâkirjeest oppeet tuođâlâš, puáris já uđđâsub tábáhtussáid vuáđuduvvee mainâsijn, moh tábáhtuveh Njellimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusaid vuođul oahppat anárašgiela lassin maiddái anáraččaid kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsijn mij oppâp kielâ lasseen meid anarâškulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusain leat máŋggat jahkegierddu dehálaš dáhpáhusat ja doaimmat čakčageasis čuovvovaš jagi geassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsijn muštâluvvojeh maaŋgah teháliih ihásâšjuurrâm tábáhtusah já tooimah čohčâkeesist čuávuváá ive keesi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjiid lea čállán Teija Linnanmäki ja govaid lea ráhkadan Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkiirjijd lii čáállám Teija Linnanmäki já kuuvijd lii sárgum Riitta Ahonen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráidui bohtet maŋŋelis vel lasi hárjehusgirjjit ja digimateriálat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rááiđust almostiteh maŋeláá vala hárjuttâskirjeh já digimaterial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgomat: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiilámeh: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: škovlim já oppâmateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
