<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">atte_mahcahaga_samegielaid_gaiddusoahpahusas_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte máhcahaga sámegielaid gáiddusoahpahusas!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Adde macâttâs sämikielâi káidusmáttááttâsâst!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu bivdá ahte oahppit, fuolaheaddjit ja virgeolbmot, geat leat oassálastán gáiddusoahpahussii, addet máhcahaga vássán lohkanjagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ pivdá et uáppeeh, huolâttijjeeh já virgeulmuuh, kiäh láá uásálistám káidusmáttááttâsân, adeleh macâttâs moonnâm luuhâmivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargit sávvet máhcahaga beliin, maid seahtá ovddidit ja maid beliin, main fidnu lea lihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargeeh tuáivuh macâttâs sehe aašijn, maid puáhtá ovdediđ já aašijn, main haahâ lii luhostum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástidemiin sáhttá maid addit ideaid dahje evttohusaid boahtte lohkanjagi várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Västidijn puáhtá meid adeliđ ideaid teikkâ iävtuttâsâid puáttee luuhâmive várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargit sávvet ahte nu ollugat vástidivčče, go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargeeh tuáivuh et puohah, kiäh láá mahtnii uásálistám hahhui, västidiččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideapmi váldá áiggi sullii vihtta minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Västidem váldá ääigi suullân vittâ miinut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahanskovit sáddejuvvojit fidnui oassálastiide sierra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Macâttemluámáttuvah vuolgâttuvvojeh haahân uásálisteid sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahat adnojuvvo sámegielaid gáiddusoahpahusa ovddidanbarggus ja maiddái raporteremis, man fidnu čállá oahpahus- ja kulturministeriijai 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Macâttâs annoo sämikielâi káidusmáttááttâs ovdedempargoost já meid raportistmist, mon haahâ čáálá máttááttâs- já kulttuurministeriön 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lohkanjahki bistá šat guokte vahku, daningo vahkus 22 ii leat gáiddusoahpahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ luuhâmihe pištá kyehti oho, ko ohhoost 22 ij lah máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
