<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">badjealbmaid_sadjasasveahkkelahka_hedjonahtta_nissoniid_sajadaga_boazodoalus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka hedjonahttá nissoniid sajádaga boazodoalus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituállei sajasâšišelaahâ hiäjusmit nisonij sajattuv puásuituálust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá cealkámuša ovttaveardásašvuođaáittardeaddjis ja dásseárvoáittardeaddjis boazodoalliid vealaheamis sihke nissoniid ja albmáid gaskasaš eahpedásseárvvus sadjásašveahkkevuogádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge táttu ciälkkámuš oovtviärdásâšvuođâváldáliist já täsiárvuváldáliist puásuituállei olgooštmist sehe nisonij já almai koskâsii epitäsiáárvust sajasâšiševuáháduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka, mii dál lea fámus, ovddida áhpehisvuođa- ja bearašfriddjavuođavealaheami ja ná hedjonahttá nissoniid sajádaga boazodoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaahâ oovded äpittesvuotâ- já peerârijjâolgoštem já návt hiäjusmit nisonij sajattuv puásuituálust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealaheapmi albmana nu, ahte boazodoalliin ii leat vejolašvuohta oažžut sadjásašveahki riegádahttima dahje máná dehe adoptiománá dikšuma várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olgoštem itá tienuuvt, ete puásuituállest ij lah máhđulâšvuotâ finniđ sajasâšiše šoddâdem tâi párnáá teikâ adoptiopárnáá tipšo várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea fuolas sápmelaš boazodoallonissoniid máŋggalágan vealaheamis, man fámus leahkki badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka bealistis nanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitigge lii huolâstum sämmilij puásuituálleenisonij maaŋgâ sierâ vuáđust šaddee olgooštmist, maid vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaahâ naanood.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gierdameahttun, ahte láhkaásaheamis lea ášši, mii hedjonahttá nissoniid boazodoaluin bargama eavttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii killáámettum, ete lahâaasâtmist lii äšši, mii hiäjusmit nisonij hinnáid hárjuttiđ puásuituálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissoniid galggašii eanet buotlágan vugiin movttiidahttit boazodollui, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nisonijd kolgâččii eenâb-uv puoh vuovijguin movtijdittiđ puásuituálun, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá vuogádat dagaha boazodoallonissoniid heajut sajádaga lassin maiddái dan, ahte badjealbmát, dahje boazodoallit oppalohkái, eai seamma láhkai sáhte oassálastit mánáid dikšumii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláš vuáhádâh toovât puásuituálleenisonij hiäjub sajattuv lasseen meid tom, ete puásuituálleealmaah, tâi puásuituálleeh ubânâsân, iä pyevti siämmáánáál uásálistiđ párnái tipšomân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobearrašiin vástu bearrašis čoggo dávjá dan bearašlahttui, gean váldobargu lea gos nu eará sajis go boazodoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituáluperruin ovdâsvástádâs perrust lii távjá ton perruujesânist, kiän váldupargo lii monnii eres saajeest ko puásuituálust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat dát dilli guoská geavadis nissoniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt taat tile kuáská keevâtlávt nisonáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargan sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijai evttohusa badjealbmáid sadjásašveahkkelága beaivádeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii toohâm sosiaal- já tiervâsvuođâministeriön iävtuttâs puásuituállei sajasâšišelaavâ peividmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttohii ministeriijai, ahte boazodoallái sihkkarastošii beaivádeami mielde vuoigatvuohta sadjásašveahkkái jahkeluopmodilis, veajuiduhttima ja bargonávcca bajásdoalli doaimma várás, buohcci máná dikšuma várás, áhpehisvuođa, riegádahttima ja máná ja adoptamáná dikšuma várás, vuollái golmmajahkásaš máná dikšuma várás sihke vearjogeatnegas- dahje siviilabálvalusa čađaheami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtuttij ministeriön, ete puásuituállei turviiččii peividem mield vuoigâdvuođâ sajasâšišán iheluámutiileest, vajoidittem já pargonaavcâ paijeentuállee tooimâ várás, pyeccee párnáá tipšo várás, äpittesvuođâ, šoddâdem sehe párnáá já adoptiopárnáá tipšo várás, vuálá kuulmâihásii párnáá tipšo várás sehe viärjupalvâlus tâi siiviilpalvâlus čođâldittem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ráđđádalai sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain sámediggelága 9 §:a mieldásaččat badjealbmáid sadjásašveahkkelága beaivádeamis Sámedikki evttohusa vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ráđádâlâi sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin sämitiggelaavâ 9 § miäldásávt puásuituállei sajasâšišelaavâ peividmist Sämitige iävtuttâs vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija lea dilsi ovddidit ja beaivádit lága evttohussamet vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö lii haluttem ovdediđ já peividiđ laavâ mii iävtuttâs vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii leat bivdán dásseárvoáittardeaddjis ja ovttaveardásašvuođaáittardeaddjis cealkámuša fámus leahkki badjealbmáid sadjásašveahkkelága dásseárvo- ja ovttaveardásašvuođaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tondiet mij lep táttum täsiárvuváldáliist sehe oovtviärdásâšvuođâváldáliist ciälkkámuš vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaavâ täsiárvu- já oovtviärdásâšvuođâuáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat, ahte bastit dán bokte ovddidit nissoniid sajádaga boazodoalus, joatká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivu mield mij pastep taan peht ovdediđ nisonij sajattuv puásuituálust, juátká II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámušbivdda ovttaveardásašvuođaáittardeaddjái ja dásseárvoáittardeaddjái boazodoalliid vealaheamis sihke nissoniid ja albmáid gaskasaš eahpedásseárvvus sadjásašveahkkevuogádagas .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ciälkkámuštáttum oovtviärdásâšvuođâváldálâžân já täsiárvuváldálâžân puásuituállei olgooštmist sehe nisonij já almai koskâsii epitäsiáárvust sajasâšiševuáháduvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. láhkačálli Sarita Kämäräinen tel. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. lahâčällee Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
