<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">beaivaduvvon_pefc-standarda_ii_sihkkarastte_doarvai_vuovdedoalu_suvdilvuoda_samiid_ruovttuguovllus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiváduvvon PEFC-standárda ii sihkkarastte doarvái vuovdedoalu suvdilvuođa sámiid ruovttuguovllus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peividum PEFC-standard ij turvii tuárvi meccituálu killeelvuođâ sämmilij päikkikuávlust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra mearridii 10.5.2021, ahte Sámediggi ii vuollái čále beaiváduvvon PEFC-standárdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ meridij 10.5.2021, ete Sämitigge ij vuáláčääli peividum PEFC-standard.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiváduvvon kriterat eai Sámedikki mielas sihkkarastte doarvái sámiid ruovttuguovllus ollašuhtton vuovdedoalu suvdilvuođa, eaige Sámedikki evttohusat leat vuhtii váldon standárdabarggus doarvái bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peividum kritereh iä Sämitige mield turvii tuárvi sämmilij päikkikuávlu meccituálu killeelvuođâ, iäge Sämitige iävtuttâsah lah valdum standardpargoost tuárvi huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki stivra lea gieđahallan beaiváduvvon standárdda ja boahtán dan bohtosii, ahte dat ii sihkkarastte doarvái bures sámiid ruovttuguovllus sámekultuvrra doalaheami ja ovddideami eavttuid, gávnnaha ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitige stivrâ lii kieđâvuššâm peividum standard já puáttám taggaar puátusân, ete tot ij turvii tuárvi sämikulttuur paijeentoollâm já ovdedem hinnáid sämmilij päikkikuávlust, paahud saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra, erenomážit sámiid árbevirolaš ealáhusaid ollašuhttima eavttuid sámiid ruovttuguovllus áitet dálkkádatnuppástus, luonddu goarideami joatkašuvvan ja eanageavahandeattu lassáneapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur, eromâšávt sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi hárjuttem hinnáid sämmilij päikkikuávlust uhkedeh šoŋŋâdâhnubástus, ain juátkoo mecciluándu uhkevuálásâžžân šoddâm já eennâmkevttimteddui lasanem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš ealáhusaid ollašuhttin lea gitta sámiid ruovttuguovllu eallinfámolaš ja buhtes luonddus ja čázádagain ja maiddái oktilaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi hárjuttem lii čonâsist sämmilij päikkikuávlu eellimvuáimán já putes luándun já čácáduvváid sehe ohtâlâs kuávloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámiid árbevirolaš ealáhusaid ja eamiálbmotvuoigatvuođaid sihkkarastin livčče eaktudan standárdabarggus dan, ahte sámiid oainnut livčče vuhtii váldon sámekultuvrra guoski kritera lassin maiddái eará kriterain dalán barggu álggu rájes ja ahte kriterat livčče guorahallon oppalaččat sámiid ekologalaš, sosiálalaš ja kultuvrralaš suvdilvuođa perspektiivvas, gávnnaha II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi já algâaalmugvuoigâdvuođâi turvim ličij vaattâm standardpargoost tom, ete sämmilij uáinuid liččii váldám huámmášumán sämikulttuurân kyeskee kriiteer paaldâst meid eres kriterijn tállân pargo aalgâ rääjist já ete kriterijd liččii tarkkum olesvuottân sämmilij ekologâlii, sosiaallii já kulttuurlii killeelvuođâ uáinust, paahud II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PEFC-standárdda beaivádanbargu lea bistán guokte jagi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PEFC-standard peividempargo pištám kyehti ive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea oassálastán aktiivvalaččat PEFC-standárdda beaivádanbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám aktiivlávt PEFC-standard peividempaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttohii dárkkálmahttimiid ja lasáhusaid fámus leahkki standárdda PEFC FI 1002:2014 almmolaš sihke ekologalaš, sosiálalaš ja kultuvrralaš suvdilvuođa guoski kriteraide dalán beaivádanbarggu álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtuttij tärkkilistmijd já lasattâsâid vyeimist orroo standard PEFC FI 1002:2014 almoláid sehe ekologâlii, sosiaallii já kulttuurlii killeelvuotân kyeskee kriterijd tállân peividempargo aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusain ja lasáhusain Sámediggi geahččalii váikkuhit dasa, ahte standárddas livčče álggu rájes vuhtii váldon sámiid ruovttuguovllu sierrasárgosat, dovddastuvvon sámiid árbevirolaš ealáhusaid luondduvuođđu sihke sihkkaraston vuovdedoalu oasil sámekultuvrra bisuheapmi sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsâiguin já lasattâsâiguin Sämitigge viigâi vaiguttiđ toos, ete standardist liččii aalgâ rääjist váldám huámmášumán sämmilij päikkikuávlu sierânâsjiešvuođâid, tubdâstâm sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi vuáđudem luándun sehe turvâstâm meccituálu uásild tom, ete sämikulttuur ij hiäjusm sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš standárdda PEFC ST 1001:2017 mielde buot čanusjoavkkut galggašedje leat standárdabargojoavkkus ovddastuvvon nu, ahte oktage ovttaskas čanusjoavku ii leat mearrideaddji sajádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugijkoskâsii standard PEFC ST 1001:2017 mield puoh čonâsjuávhuh kolgâččii leđe ovdâstum standardpargojuávhust tienuuvt, ete mihheen ovtâskâs čonâsjuávkkupeelijd ij lah merideijee sajattuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PEFC-standárdda beaivádanbargui vuođđuduvvon PEFC-standárdabargojoavku čohkiidii measta beare vuovdedoalu ovddasteaddjiin ja nappo vuovdedoalu ovddasteaddjiin lei nana rolla maiddái mearrádusbargamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PEFC-standard peividempargo várás vuáđudum PEFC-standardpargojuávhust lijjii masa puohah meccituálu ovdâsteijeeh já návt meccituálu ovdâsteijein lâi noonâ rooli meid miärádâstohâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki evttohusat ja dievasmahttimat sierra kriteraide eai boahtán barggu áigge doarvái vuhtii váldojuvvot ja figgojuvvui oainnuid ráddjemii bođuoassin standárdda oppalašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige iävtuttâsah já tievâsmitmeh sierâ kriteráid iä valdum pargo ääigi tuárvi huámmášumán já uáivilijd viggii raijiđ sierâ standard olesvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiváduvvon PEFC-standárda ii fála sámiid ruovttuguovllu sierrasárgosiidda vástideaddji ja sámekultuvrra ollašuhttima eavttuid beaktilit sihkkarasti kriteraid, mat stivrejit vuovdedoalu, ja dán sivas Sámedikkis eai lean doarvái vuođustusat vuollái čállit beaiváduvvon standárdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peividum PEFC-standard ij faalâ meccituálu stivrejeijee kriterijd, moh västideh sämmilij päikkikuávlu sierânâsjiešvuođáid já pehtilávt torvejeh sämikulttuur hárjuttem hinnáid já tondiet Sämitiggeest iä lah tuárvi vuáđđuseh peividum standard vuáláčälimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PEFC Suopma lea evttohan Sámediggái joatkkaráđđádallamiid kriteraid birra nu, ahte ráđđádallamiin giddejuvvošii fuopmášupmi Sámedikki evttohan áššiide standárdabarggu álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PEFC Suomâ lii iävtuttâm Sämitiigán jotkâráđádâlmijd kriterijn tienuuvt, ete ráđádâlmijn kiddiiččii huámášume aššijd, maid Sämitigge iävtuttij standardpargo aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahččá beaiváduvvon PEFC-standárdda ráhkadan oppalašvuođa sámiid ekologalaš, ekonomalaš ja sosiálalaš suvdilvuođa perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäččá peividum PEFC-standard hammim olesvuođâ sämmilij ekologâlii, ekonomâlii já sosiaallii killeelvuođâ uáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kriterat leat hábmejuvvon ja dievasmahtton dovdomassii das maŋŋá, go Sámediggi lea bargan vuosttas evttohusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kriterijd láá hammim já tievâsmittám merhâšitteht ton maŋa, ko Sämitigge lii toohâm vuossâmuid iävtuttâsâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii reahke, ahte dušše beaivádanbarggu álggus evttohuvvon áššit guorahallošedje ođđasit joatkkaráđđádallamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan tiet ij pijssáá, ete tuš peividemproosees algâmuddoost iävtuttum aašijd tarkkuuččii uđđâsist jotkâráđádâlmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldimiin lassin vuhtii Sámedikki resurssaid ja standárdabargui juo geavahuvvon áiggi, Sámediggi ii oainne vejolažžan joatkkaráđđádallamiid álggaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko váldá vala huámmášumán Sämitige resursijd já standardpaargon jo kevttum ääigi, te Sämitigge ij ane máhđulâžžân algâttiđ jotkâráđádâlmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus-, johtalus- ja birasguovddážat sihke Suoma birasguovddáš leat dán rádjai Sámedikki lassin almmuhan, ahte eai vuollái čále standárdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâs-, jotolâh- já pirâskuávdááh sehe Suomâ pirâskuávdáš láá taan räi Sämitige lasseen almottâm, ete iä vuáláčääli standard.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EJB-guovddážiid vuođustusat standárddas eret geassádeapmái gávdnojit dáppe (suomagillii).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IJP-kuávdái vuáđđuseh standardist kiäsádâtmân láá tääbbin (suomâkielân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Leo Aikio II värisaavâjođetteijee 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
