<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">boade_mielde_samenuoraid_daiddadahpahusa_neahttadoaluide_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe mielde Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa neahttadoaluide!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi fáárun Säminuorâi taaiđâtábáhtus viermijuuhlán!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ávvudit bearjadaga 17.4. interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus ávuduvvoo vástuppeeivi 17.4. viermist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe mielde neahttadoaluide ja gávnna doppe suohtas dáiddadáhpáhusmuittuid ja oahpes sámeartisttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi fáárun viermijuuhlán já kaavnâ tobbeen sehe hitruus taaiđâtábáhtusmuštoid já uápis sämitaaiđârijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat bovde Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa historjásiidduid rahpandoaluide bearjadaga 17.4. dmu 12 rájes čujuhusas saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh puávdee Säminuorâi taaiđâtábáhtus historjásiijđoi lekkâmáid vástuppeeivi 17.4. tme 12 rääjist čujottâsâst saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidduide leat čohkkejuvvon govat, teavsttat ja filmmat Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas 1990-logus gitta dán beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid láá nurrum koveh, teevstah já videoh Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst 1990-lovo rääjist taan peeivi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusas dáiddakarrieara vuosttaš lávkkiid váldán sámedáiddarat muitalit filbmadearvvuođaid bokte maid dáiddadáhpáhus lea sidjiide mearkkašan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih taaiđâreh, kiäh láá váldám sii karrieer vuosâlaavhijd taaiđâtábáhtusâin, muštâleh videotiervâttâsâin, ete maid taaiđâtábáhtus lii sijjân merhâšâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa historjásiidduid leat bargan neahttabuvttadeaddji Eeva Mäkinen, dáiddadáhpáhusbargi Unna-Maari Pulska, skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari ja oahppamateriálaplánejeaddji Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus historjásiijđoid láá hammim viermipyevtitteijee Eeva Mäkinen, taaiđâtábáhtuspargee Unna-Maari Pulska já škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddus leat teavsttat buot golmma sámegillii ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoi teevstah láá puoh kuulmâ sämikielân já suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
