<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">boade_sagastallat_aigeguovdilis_assiin_garasavvonii_mannodaga_8_10_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe ságastallat áigeguovdilis áššiin Gárasavvonii mánnodaga 8.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn Käresavonân vuossaargâ 8.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra lágidan ságastallandilálašvuođat joatkašuvvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ ornim savâstâllâmtilálâšvuođah juátkojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra ordne čoahkkima oktavuođas ságastallandilálašvuođa Gárasavvona kapeallas mánnodaga 8.10. dmu 18-20. Dilálašvuođa dárkkuhussan lea deaivvadit guovllu sámiiguin ja fállat vejolašvuođa ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ uárnee čuákkimis ohtâvuođâst savâstâllâmtilálâšvuođâ Käresavvoon kappelist vuossaargâ 8.10. tme 18-20. Tilálâšvuođâ tárguttâssân lii teivâđ kuávlu sämmilijguin já adeliđ mahđulâšvuođâ savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ságastallandilálašvuođaid ulbmilin lea nannet sámeservoša ja Sámedikki gaskasaš gulahallama oktasaš áššiid ovddideami olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Savâstâllâmtilálâšvuođâi ulmen lii nanodiđ sämisiärváduv já Sämitige koskâsii savâstâllâm ohtsij aašij ovdedem pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega ja Vuohču dilálašvuođat leat čájehan dan, ahte dákkár eahpevirggálaš ságastallamiidda lea dárbu, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig já Vuáču tilálâšvuođah láá čáittám, ete tágáreh epivirgáliih savâstâllâmtilálâšvuođah annojeh, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra sávvá Gárasavvona guovllu sámiid leat bures boahtin válgaáigodaga goalmmát ságastallandilálašvuhtii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ tuáivut Käresavvoon kuávlu sämmilijd tiervâpuáttim vaaljâpaje kuálmád savâstâllâmtilálâšvuotân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lágiduvvo Gárasavvona kapeallas mánnodaga 8.10. dmu 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ uárnejuvvoo Käresavvoon kappelist vuossaargâ 8.10. tme 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čuovvovaš ságastallandilálašvuođat ordnejuvvojit 5.11. Ohcejogas ja 4.12. Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvááh stiivrâ savâstâllâmtilálâšvuođah uárnejuvvojeh 5.11. Ucjuuvâst já 4.12. Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođaid birra dieđihuvvo lasi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâin tieđettuvvoo lase maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána-bušeahta 2018 mielde stivrra čoahkkimat lágiduvvojit vejolašvuođaid mielde Ohcejogas, Vuohčus, Helssegis, Eanodaga Gárasavvonis ja Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ive 2018 toimâvuávám mield stiivrâ čuákkimeh uárnejuvvojeh máhđulâšvuođâi mield Ucjuuvâst, Vuáčust, Helsigist, Iänuduv Käresavonist já Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiid oktavuođas ordnejuvvo báikegottis ságastallandilálašvuohta, gos stivra deaivvada guovllu sámiiguin, muitala čoahkkáigeassun stivraáigodaga doaimmain ja fállá eahpevirggálaš vejolašvuođa ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimij ohtâvuođâst uárnejuvvoo päikkikoddeest savâstâllâmtilálâšvuotâ, mast stivrâ tiäivá kuávlu sämmilijguin, muštâl uánihávt stiivrâ tooimâin já addel epivirgálub máhđulâšvuođâ savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
