<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">buori_riikkaidgaskasas_mailmmi_eamialbmogiid_beaivve_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori riikkaidgaskasaš máilmmi eamiálbmogiid beaivve!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyeri almugijkoskâsâš maailm algâaalmugij peivi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne 9.8. dollojuvvo ON:id cealkin riikkaidgaskasaš máilmmi eamiálbmogiid beaivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onne 9.8 viättoo YK:n julgáštâm aalmugijkoskâsâš maailm algâaalmugij peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat okta máilmmi eamiálbmogiin sihke Eurohpa Uniovnna guovllus ja Suomas vuoigatvuođalaččat dovddastuvvon áidna eamiálbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá ohtâ maailm algâaalmugijn sehe lii áinoo algâaalmug Euroop Union kuávlust já Suomâst vuoigâdvuođâlávt tubdâstum algâaalmug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmis sullii 370 miljovnna olbmo gullet eamiálbmogiidda ja ásset 90 sierra riikka viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailmist suullân 370 miljovn olmožid kulloo algâaalmugijd já áásá 90 eres riijkâ kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ovddastit 5000 sierra kultuvrra ja hállet stuorra oasi máilmmi sierra gielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sij ovtâstiteh 5000 eres kulttuur já sárnuh stuárráámus uási maailm kielâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámit ásset dál njealji sierra riikka guovlluin Norggas, Suomas, Ruoŧas ja Ruoššas, ja hállet ovcci sierra sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid sämmiliih ääsih onnáá peeivi neelji eres riijkâ kuávluin Taažâst, Suomâst, Ruotâst já Ruošâst, já sárnuh oovce eres sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 dollojuvvo ON:id eamiálbmogiid gielaid jahki, ja odne Sámediggi háliidage bajidit oidnosii máilmmi eamiálbmogiid gielaid ja erenomážit sámegielaid sajádaga ja dili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 viettip YK:n algâaalmugij kielâi ive, já onne Sämitigge haalijd-uv pajediđ uáinusân maailm algâaalmugij kielâi já eromâšávt sämikielâi sajattuv já tile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra oassi dál áitatvuloš gielain leat eamiálbmotgielat, ja einnostusaid mielde máŋggat dain leat jávkama áitatvuolde (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš uási onnáá peeivi uhkevuálásâš kielâin láá algâaalmugij kielah, já ennustusâi mield maaŋgah tain láá vaarâst časkâđ (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái buot sámegielat leat árvaluvvon UNESCO máilmmi áitatvuloš gielaid Atlasis juogo čielgasit dahje lossadit áitatvuložin dahje measta jávkan giellan, ja áhkilsámegiella gávnnahuvvo leat juo jápmán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid puoh sämikielah láá pahudum UNESCO maailm uhkevuálásâš kielâi Atlasist jo-uv čielgâsávt teikkâ čuuvtij uhkevuálásâžžân teikkâ masa časkâm kielân, já äkkilsämikielâ lii jo časkâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállon sámegielain anárašgiella ja nuortalašgiella leat lossadit áitatvuloš gielat ja davvisámegiella lea árvaluvvon čielgasit áitatvuložin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sarnum sämikielâin anarâškielâ já nuorttâlâškielâ láá čuuvtij uhkevuálásâš kielah já tavesämikielâ lii čielgâsávt uhkevuálásâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke omd. gielaid ealáskahttinbargu anáraš- ja nuortalašgiela oasil lea vuolgán Suomas bures johtui, bargu Suomas hállon buot golmma sámegiela eallinfámu seailluheapmin lea vel olu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veik ovdâmerkkân kielâi iäláskittempargo anarâš- já nuorttâlâškielâ uásild lii vuálgám Suomâ kuávlust viehâ pyereest joton, pargo puoh Suomâst sarnum sämikielâi siäilutmân lii val ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
