<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">davja_jerrojuvvon_gazaldagat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš giellaravvehaga goalmmat Facebook-livesádda 27.9.2018 Anáris .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii kielâravviittuv kuálmád Facebook-njuolgâvuolgâttâs 27.9.2018 Anarist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas gurutbealde: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala ja Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest čižetpeln: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala já Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá jerrojuvvon gažaldagat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgii koijâdum koččâmušah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná reagere dasa, go gártá giellabeasis ođđa giellabirrasii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht páárnáš váldá tom, ete kárttá kielâpiervâlist uđđâ kielâpirrâsân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi earrána das, go sámegielat mánná gárttai suomagielat ásodatskuvlii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht kielâpiervâl iärrán tast, ko sämikielâlâš páárnáš káártái suomâkielâlii asâttâhškoovlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iigo livčče buoret, ahte mánná oahppá vuos albma láhkai ovtta giela ja easkka das maŋŋá nuppi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij-uv ličij pyereeb, ete páárnáš uáppá vistig olmânáál oovtâ kielâ já eskân ton maŋa nube?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea vejolaš, ahte mánná áddešgoahtá sámegiela nu johtilit?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht lii máhđulâš, ete páárnáš ibbeerdškuát sämikielâ nuuvt jotelávt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin mánná ii hállagoađe ieš sámegiela, vaikke ádde dan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane páárnáš ij jieš sárnuškuát sämikielâ, veikâ ibbeerd tom?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin muhtin mánát álget hállat dalán ja muhtumat easkka jagiid geažis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane motomeh párnááh sárnuškyetih tállán ja motomeh eskân iivij keččin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo máná sáhtášii roahkasmahttit hállat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht puáhtá ruokâsmittiđ párnáá sárnuđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánát suomastit gaskaneaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpárnááh sárnuh koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin, ja sáhttágo dasa bargat juoidá?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane, já puáhtá-uv toos porgâđ maiden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geavaha boastto sáni dahje sojahanhámi, go hállá sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš kiävttá puástu sääni teikâ sujâttemhäämi, ko sárnu sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dasa galggašii reageret?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht tom kolgâččij väldiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahcágo dahje hehttego giellabeassái oassálastin suomagiela ovdáneami?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovât-uv kielâpiervâlist orroom ájánem teikâ hemâdâs suomâkielâ ovdánmân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid galgá bargat, go giellabeassemáná vánhemiin ii goabbáge máhte ieš sámegiela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâd, jis kuábáškin kielâpiervâlpárnáá vaanhimijn ij määti jieš sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago geavahit mánáin sámegiela, juos máhttá dan ieš dušše veháš?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv kevttiđ párnáin sämikielâ, jis jieš máttá tom tuše váhá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bilidago dat máná giela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pilleed-uv tot párnáá kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin ruovttus galggašii rahčat giela ovdii – iigo reahke, ahte mánná lea giellabeasis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane pääihist kolgâččij porgâđ kielâ oovdân – ij-uv pijssáá, ete páárnáš lii kielâpiervâlist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fuolkkit eai ávžžuhusain fuolakeahttá sámás mánnái – mii ráđđin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih hyelhih iä avžuuttâsâin peerusthánnáá sáárnu párnážân sämikielâ – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go mánná lea báifáhkka álgán protesteret giellabeasi dahje sámegiela vuostá?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko páárnáš lii kivkked álgám vuástálistiđ kielâpiervâl teikâ sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago jierbmi bidjat máná giellabeassái, juos báikegottis ii leat sámegielat skuvlaoahpahus?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv jiärmálâš pieijâđ párnáá kielâpiervâlân, jis mii päikkikoddeest ij lah sämikielâlâš škovlâmáttááttâs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná birge giellabeasi maŋŋá sámegielat skuvlaoahpahusas, juos vánhemat eai máhte sámegiela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht pärni piergee kielâpiervâl maŋa sämikielâlii škovlâmáttááttâsâst, jis vaanhimeh iä määti sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat luohkká, suomagielat luohkká, giellalávgunluohkká, guovttegielat luohkká…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš luokka, suomâkielâlâš luokka, kielâlávguluokka, kyevtkielâlâš luokka…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea giellabeassemánnái buoremus skuvlaoahpahusa hápmi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii kielâpiervâlpáárnán puoh pyeremus škovlâmáttááttâs häämi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi ulbmilin lea funktionála guovttegielatvuohta skuvlaagi rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulmen lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ škovlâave räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dárkkuha funktionála guovttegielatvuohta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid uáivild toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidivččiimet ahte mánná oahppá sámegiela, muhto báikegottis ii leat giellabeassi – maid galgá bargat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdiččijm, ete mii páárnáš uáppá sämikielâ, mutâ mii päikkikoddeest ij lah kielâpiervâl – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegottis lea giellabeassi, muhto eará sámegielain go min soga sámegiella lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii päikkikoddeest lii kielâpiervâl, mutâ eres sämikielân ko mii suuvâ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago bidjat máná giellabeassái?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv pieijâđ párnáá kielâpiervâlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go háliidivččiimet ahte mánná oahppá namalassii min suopmana, muhto giellabeasi bargit hállet eará suopmana?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko mij halijdiččijm, ete mii páárnáš mátáččij eidu mii jieččân kuávlukielâ, mutâ kielâpiervâl pargeeh sárnuh eres kuávlukielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin sámegielat giellabesiin leat maiddái dakkár bargit, geat eai hála sámegiela eatnigiellan dahje leat easkka oahppan giela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâlijn kielâpiervâlijn láá meid tagareh pargeeh, kiäh iä sáárnu sämikielâ eenikiellân teikâ láá eidu oppâm kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos oažžu rávvagiid, go máná giela ovdáneapmi smiehtaha?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mast finnee ravvuid, ko párnáá kielâ ovdánem smietâtit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná reagere dasa, go gártá giellabeasis ođđa giellabirrasii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht páárnáš váldá tom, ete kárttá kielâpiervâlist uđđâ kielâpirrâsân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat erenomáš njuovžilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt viehâ älkkeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš áddet, ahte mánát eai leat seamma láhkai gitta sánálaš kommunikašuvnnas nugo rávesolbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehálâš iberdiđ, ete párnááh iä lah siämmáánáál kiddâ sánálii viestâdmist ko rävisulmuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolaheapmi, berošteapmi, gulahallan, miela miel doaimmat ja suohtas searvi leat mánnái olu dehálut go giella, mainna sutnje hállojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aitârdem, perustem, addiittâllâm, kiäsutteijee porgâm já mielâstitteeh ulmuuh láá párnážân ennuv tergâdumoseh ko kielâ, mii sunjin sárnoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit čájehit mánnái máŋgga láhkai, ahte su áddejit ja su dárbbuide reagerejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargeeh čäittih párnážân maaŋgânáál, ete iberdeh suu já reagisteh suu tárboid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá iešvuođaidis mielde leat jogo hirbmat beroštuvvan ođđa gielas dahje vuogáiduvvat dasa nugo das ii livččii mihkkige erenomáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš sáttá jieijâs jiešvuođâi mield leđe jo-uv uáli kiäsuttum uđđâ kielâst teikâ orroođ nuuvt ko tast ij ličij mihheen eromâšijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná ahki sáhttá váikkuhit áššái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá ahe puáhtá vaikuttiđ áášán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná, gii boahtá vuosttas háve eallimis dikšui ruovttu olggobeallái, ii jáhkkimis vávjje giellabeasi giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš, kote vuossâmuu keerdi eellimstis puátá tiipšon pääihi ulguubel, ij viehâ vissásávt tuárju kielâpiervâl kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánske son navdá, ahte divššus galgáge hállat eará láhkai!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kenski sun arvâl, ete tipšoost kalga sárnuđ eresnáál!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin stuorát mánná sáhttá kommenteret álggos imaštallamiin dahje negatiivvalaččatge ođđa giela, eandaliige jos son leamaš ovdal suomagielat beaivedivššus, muhto dat manná dábálaččat fargga meattá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin stuárráb páárnáš sáttá vistig imâštâllâđ teikâ kommentistiđ negatiivlávt-uv uđđâ kielâ, eromâšávt jis sun lii ovdil lamaš suomâkielâlii peivitipšoost, mutâ taat mana táválávt jotelávt lappâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiid gánneha eandalii čilget stuorát mánnái ovddalgihtii, mas giellabeasis lea gažaldat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh kannatteh-uv čielgiđ stuárráb párnážân muuneeld, ete mast kielâpiervâlist lii koččâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi earrána das, go sámegielat mánná gárttai suomagielat ásodatskuvlii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht kielâpiervâl iärrán tast, ko sämikielâlâš páárnáš káártái suomâkielâlii asâttâhškoovlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásodatskuvllas dilli lei vearrámus dáhpáhusas dakkár, ahte sámegielat mánná ráŋggáštuvvui su máhttin áidna giela hállamis, iige oktage rávesolmmoš ádden su giela ja kulturduogáža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâhškoovlâst tile lâi viärráámuu muddoost tot, ete sämikielâlâš páárnáš finnij ráŋgáštâs tast ko sun sáárnui áinoo kielâ mon sun maatij, ijge ohtâgin rävisolmooš iberdâm suu kielâ já kulttuurtuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanetlogugielat ásodatskuvlla čuovvumuššan máŋga sámemáná masse iežaset vuosttas giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eenâblohokielâlii asâttâhškoovlâ čuávumuššân maŋgâ sämipáárnáš monâttij suu vuossâmuu kielâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis mánná oažžu hállat su máhttin giela ja sutnje čájehuvvo čielgasit, ahte su áddejit ja sus fuolahuvvo, vaikke sutnje hálloge eará giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist páárnáš máttá sárnuđ suu mättim kielâ já sunjin čáittoo čielgâsávt, ete iberdeh suu já huolâtteh sust, veikâ sárnuh-uv sunjin eres kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibman vuođđuduvvá sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ vuáđuduvá sämikulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná vuosttasgiella ii badjelgehččojuvvo iige dolvojuvvo eret, baicce son oažžu dan báldii nuppi giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá vuossâmuu kielâ iä uccááš iäge tuálvu meddâl, peic sun finnee ton paaldân nube kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iigo livčče buoret, ahte mánná oahppá vuos albma láhkai ovtta giela ja easkka das maŋŋá nuppi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij-uv ličij pyereeb, ete páárnáš uáppá vistig olmânáál oovtâ kielâ já eskân ton maŋa nube?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dollojuvvo dávjá prinsihppan árradis, dievaslaš giellalávgumis, ovdamearkan ruoŧagielat giellalávgumis Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat annoo maŋgii prinsiipin aarrâd, tievâslii kielâláávgust, ovdâmerkkân ruotâkielâlii kielâláávgust Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧagielat giellalávguma ja sámegielat giellabeasi duogášdilli, vuolggasajit ja ulbmilat leat goittotge máŋggain osiin hui earáláganat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâkielâlii kielâláávgu já sämikielâlii kielâpiervâl tuávváštile, vuolgâsajeh já ulmeh láá kuittâg maaŋgâin oosijn viehâ sierâlágáneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid dilli lea nu áitatvuloš ja rašši, ahte mánnái galgá figgat addit buot vejolaš doarjaga sámegiela oahppama várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi tile lii nuuvt uhkevuálásâš já háváduvvee, ete párnážân kalgeh viggâđ adeliđ puoh máhđulâš torjuu sämikielâ oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrat álggahuvvon giellabeassi ja sámegielat kontávttat dan olggobealde dahket vejolažžan nana gielaoahppama ovdal skuvlaagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooláá algâttum kielâpiervâl já sämikielâliih ohtâvuođah ton ulguubeln taheh máhđulâžžân noonâ kielâoppâm ovdil škovlâave.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dehálaš, danin go skuvlabirrasis suomagiela ja suomagielat kultuvrra váikkuhus lea vissásit nanus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii tehálâš, tastko škovlâpirrâsist suomâkielâ já suomâkielâlii kulttuur vaikuttâs lii kuittâg nanos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtte dahje máŋgga giela oahppan seammá áigge ruovttus dahje ruovttu olggobealde lea áibbas normála – máŋggain guovlluin máilmmis dábálut go ovttagielagin šaddan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevti teikâ maaŋgâ kielâ oppâm siämmáá ääigi pääihist teikâ pääihi ulguubeln lii aaibâs táválâš – maaŋgâin kuávluin maailmist ennuv táválub ko šoddâm oovtkielâlâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea vejolaš, ahte mánná áddešgoahtá sámegiela nu johtilit?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht lii máhđulâš, ete páárnáš ibbeerdškuát sämikielâ nuuvt jotelávt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávesolmmoš sáhttá buohtastahttit giellabeasi dasa, ahte ieš gárttašii giellabirrasii, gos ii ádde giela, maid hállet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rävisolmooš sáttá verdidiđ kielâpiervâl toos, ete sun jieš kartâččij kielâpirrâsân, kost sun ij ibbeerd sarnum kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná dilli giellabeasis lea goittotge áibbas eará.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá tile kielâpiervâlist lii kuittâg aaibâs eres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvamánás leat hui viiddes kognitiivvalaš ja psyhkalaš válmmašvuođat oahppat giela ja máŋggaid gielaid rattát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccpárnáást lii viehâ viijđes kognitiivliih já psyykkisiih kiärgusvuođah oppâđ kielâ já maaŋgâ-uv kielâ paldluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus eai leat gillii ja oahppamii gullevaš ovdagáttut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sust iä lah kielân já oppâmân lohtâseijee munejurduuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis giella ii oahpahallo sierra oahppoávnnasin ja objeaktan muhto mánná oahppá dan lunddolaččat doaimma olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist sij iä máttááttâl kielâ sierâ oppâamnâsin já objektin peic páárnáš uáppá tom luándulávt tooimâ paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaoahppan, mii laktása konkrehtalaš bargamii, lea beaktil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konkreetlii porgâmân ovtâstum kielâoppâm lii pehtil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin mánná ii hállagoađe ieš sámegiela, vaikke ádde dan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane páárnáš ij jieš sárnuškuát sämikielâ, veikâ ibbeerd tom?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin muhtin mánát álget hállat dalán ja muhtumat easkka jagiid geažis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane motomeh párnááh sárnuškyetih tállán ja motomeh eskân iivij keččin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmo gielladáiddus passiivvalaš gielladáidu (ádden) ja aktiivvalaš gielladáidu (hállan) sáhttet leat hui sierra dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmuu kielâtááiđust passiivlâš kielâtáiđu (iberdem) já aktiivlâš kielâtáiđu (sárnum) sättih leđe viehâ sierâ tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Passiivvalaš gielladáidu ovdána nugo iešalddes mánás, gii lea fásta giellabeasis, muhto aktiivvalaš gielladáiddu oasil ovdáneapmi lea hui individuálalaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Passiivlâš kielâtáiđu ovdán párnáást, kote lii merikoskâsávt kielâpiervâlist, tego jiešmeidlist, mutâ aktiivlii kielâtááiđu uásild ovdánem lii viehâ ohtâgâslâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis máná ii galgga iige oaččo bágget hállat sámegiela, ja muhtin mánát sáhttet guhkáge bissut dan gielas, mii lea sidjiide alcceseaset álkimus, dahjege vuosttasin ohppon gielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist iä pyevti iäge uážu páguttiđ párnáá sárnuđ sämikielâ, já motomeh párnááh sättih kuhháá-uv pissoođ tast kielâst, mii lii sijjân olssis puoh älkkeemus, ađai sii vuossâmužžân oppâm kielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljema sáhttá nappo stivret muhtinlágan uhcán rahčama láhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâvaljim puáhtá stivriđ mottoomlágán ucemus irâttem laahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat, ahte mánás ii vel leat sátneráju guoski válmmašvuohta buvttadit hállama;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sáttá meid leđe, ete párnáást ij vala lah sánádâhlâš kiärgusvuotâ pyevtittiđ sárnum;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sonhan sáhttá hállat ieš dušše, jos sutnje leat addojuvvon bargoneavvut hállamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sunhân puáhtá sárnuđ jieš tuše, jis sunjin láá adelum piergâseh sárnum várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra mánáin leat iešguđetlágan beroštumit ja individuálalaš doaladumit máilbmái – nu maiddái gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uv párnáást láá sierâlágáneh movtijdittee ääših já ohtâgâslâš sundášume maailmân – nuuvt meid kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan máná sosiálalaš buohtastuvvama dárbu, ieš- krihtalašvuohta ja máŋggat eará lunddolaš temperameantta iešvuođat sáhttet váikkuhit su giellaválljemii sáme- ja suomagiela gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân párnáá sosiaallii identifisistum tárbu, jieškriittâlâšvuotâ já maaŋgah eres luándulii temperament jiešvuođah sättih vaikuttiđ suu kielâvaljiimân sämikielâ já suomâkielâ kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skihpáriid ja ruovttu gielladilli ja birrasa doaladumit sáhttet nappo váikkuhit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid skipárij já pääihi kielâtile já pirrâs jurdâččemvyevih sättih vaikuttiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke giellabeassemánná ii vel hálašiige ieš sámegiela, gielaoahppanproseassa lea jotkkolaččat jođus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kielâpiervâlpáárnáš ij vala jieš sárnuččii sämikielâ, te kielâoppâmproosees lii ohtânmaanoost joođoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo máná sáhtášii roahkasmahttit hállat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht puáhtá ruokâsmittiđ párnáá sárnuđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ná deahtistit, ahte sámegielat rávesolbmot golladit áiggiset mánáiguin nu olu go vejolaš hállamiin sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uánihávt ettum tienuuvt, ete sämikielâliih rävisulmuuh viettih ääigi párnáin nuuvt ennuv ko máhđulâš já sárnuh sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Millosepmosit dakkár áššiid ja dakkár bargama olis, mat geasuhit mánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielâstubbooht tagarij ašijguin já porgâmáin taggaar, mii kiäsut párnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis dát dárkkuha dan, ahte bargoveahka galggašii oassálastit nu olu go vejolaš mánáid oktasaš stoahkamiidda ja nuppe dáfus maiddái galggašii duollet dálle várret áiggi sierra juohke mánnái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist taat uáivild tom, ete pargeeh kolgâččii uásálistiđ párnái ohtsâš sieráid nuuvt ennuv ko máhđulâš já nube tááhust meid viettiđ ääigi jyehi párnáin sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai sámegiela hálli rávesolmmoš addá mánnái gielalaš málle ja bargoneavvuid sámegiela hállamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Návt sämikielâ sárnoo rävisolmooš addel párnážân kielâlii maali já piergâsijd sämikielâ sárnumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi olggobealde vánhemiid lea dehálaš fuolahit das, ahte mánná gullá sámegiela máŋggabealagit ja sierra oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulguubeln vaanhimijn lii tehálâš huolâttiđ tast, ete páárnáš kulá sämikielâ maaŋgâpiälálávt já sierâ ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše gullan ii goittotge ovddit aktiivvalaš gielladáiddu muhto dasa dárbbašuvvo vuorrováikkuhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuše kuullâm ij kuittâg oovded aktiivlii kielâtááiđu peic toos tarbâšuvvoo vuáruvaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos vánhemat eai ieža bastte sámástit mánáin, livččii dehálaš ohcat kontávttaid eará giellahálliide ovdamearkan soga, oahppásiid dahje servoša doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis vaanhimeh iä jieš paste sárnuđ párnáin sämikielâ, te ličij tehálâš uuccâđ ohtâvuođâid eres kielâsárnoid ovdâmerkkân suuvâ, uápisulmui teikâ siärvuslii tooimâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sáhttá figgat roahkasmahttit sámegiela hállamii maiddái jearahallamiin, mii dát lea sámegillii, mo man nu ášši sáhtášii dadjat sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá puáhtá irâttiđ ruokâsmittiđ sämikielâ sárnumân meid koijâdmáin, ete mii miinii lii sämikielân, teikâ maht monnii ääši puáhtá ettâđ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gitta goittotge mánás, doaibmágo jearahallan – muhtin mánát hárdašuvvet ja nuppit movttáskit das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii kuittâg kiddâ párnáást, ete tuáimá-uv koijâdem – motomeh párnááh iärdojeh já nubeh movtáskeh tast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánát suomastit gaskaneaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpárnááh sárnuh koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin, ja sáhttágo dasa bargat juoidá?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane, já puáhtá-uv toos porgâđ maiden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dábálaš, ahte mánát hállet giellabeasis gaskaneaset suomagiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii uáli táválâš, ete párnááh sárnuh kielâpiervâlist koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkárge mánát, geat hállet aktiivvalaččat sámegiela giellabeasi rávesolbmuiguin, sáhttet stoahkat gaskaneaset álot suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tagareh-uv párnááh, kiäh sárnuh aktiivlávt sämikielâ kielâpiervâl rävisulmuid, sättih sierâdiđ koskânis ain suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo lea maiddái mánát, geat geavahit gaskaneaset goappáge giela dahje dušše sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá tiäđust-uv meid párnááh, kiäh kevttih koskânis kuohtuid kielâid teikâ tuše sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen laktása giela almmolaš dillái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâvaljim lohtâs kielâ almos tilán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat giellabesiid mánát leat hárjánan dasa, ahte eanetlohku sin dovdan mánáin hállá suomagiela, sin ruovttugiellan lea dávjá dušše suomagiella, ja ovdamearkan mánáidkultuvra sin birra lea buorre muddui suomagielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlij kielâpiervâlij párnááh láá hárjánâm toos, ete iänááš uási sii tubdâm párnáin sárnuh suomâkielâ, sii päikkikiellân lii maŋgii tuše suomâkielâ, já ovdâmerkkân párnáikulttuur sii pirrâ lii enâmustáá suomâkielâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rávesolbmot sáhttit diđolaččat mearridit, ahte hállat gaskaneamet sámegiela, danin go atnit dan dehálažžan, ja dat leage sámegielaid ealáskahttima dáfus okta dain vealtameahttun válljemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij rävisulmuuh pyehtip tiäđulávt meridiđ, ete sárnup koskânis sämikielâ, tastko mij anneep tom tergâdin, já tot lii-uv ohtâ sämikielâ iäláskem tááhust velttidmettum valjim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát doibmet goittotge hárve dákkár árvoválljemiid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnááh kuittâg-uv tuáimih häärviht tagarij árvuvaljiimij vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ii sáhte bágget, iige “hállet dal sámegiela!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáid ij pyevti páguttiđ, ijge “sárnuđbâ sämikielâ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” -tiippalaš reageren mánáid stoahkamiidda ii guhkit áiggis leat mávssolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” -tijpâlâš tarvanem párnái sierâdmáid lah loppâloopâst ávhálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dillái sáhttá váikkuhit buoremusat nu, ahte bargoveahka oassálastá mánáid stoahkamiidda nu olu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilán puáhtá vaikuttiđ pyeremustáá tienuuvt, ete pargeeh uásálisteh párnái sierâdmáid nuuvt ennuv ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat rávesolbmo báikki alde orrun duvdá dávjá dan, ahte mánát hállet sámegiela maiddái nuppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii rävisulmuu mieldiorroom joođeet maŋgii toos, ete párnááh sárnuh tiileest sämikielâ meid nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vuohki lea gielalaš málle addin nu, ahte mánáide miela miel duhkorasat, spealut jna. geavahuvvojit nu olu go vejolaš maiddái oktasaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubbe vyehi lii kielâlii maali adelem tienuuvt, ete kevttih párnái mielâmield sierâid, speelâid jna. nuuvt ennuv ko máhđulâš meid ohtsijn tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánát ožžot rávesolbmos sámegielat málle vaikkeba biilaraŧiin stoahkamis, sii sáhttet álkibut hállat sámegiela biilaraŧiin stoagadettiin maŋŋáge, go rávesolmmoš ii leat mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko párnááh finnejeh rävisulmust sämikielâlii maali veikkâbâ autoroođijn sierâdmân, sij sättih älkkeebeht sárnuđ sämikielâ meid maŋeláá talle ko sierâdeh autoroođijn, ko rävisolmooš ij lah mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geavaha boastto sáni dahje sojahanhámi, go hállá sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš kiävttá puástu sääni teikâ sujâttemhäämi, ko sárnu sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dasa galggašii reageret?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht tom kolgâččij väldiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giige ii hála giela álggos norpmaid mielde – ii maiddái ovttagielagin šaddi suoma- dahje eaŋgalsgielat mánná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kihheen ij sáárnu aalgâ rääjist noormâi mield – ij meid oovtkielâlâžžân šaddee suomâ- teikâ eŋgâlâskielâlâš páárnáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra eanetlogugiela mánná goittotge gullá ja beassá geavahit nu olu, ahte máná gielalaš feaillat báhcet eret dábálaččat árramánnávuođa maŋŋá almmá stuorát rahčama haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuorrâ eenâblohokielâ páárnáš kuittâg-uv kulá já piäsá kevttiđ nuuvt ennuv, ete párnáá kielâliih feeilah pääcih táválávt arâpärnivuođâ maŋa meddâl tađe eenâb iirâthánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat máná buohta dilli sáhttá leat nuppelágan: giellafeaillat ja gielladáiddu váilevuođat sáhttet gullot gielas guhká árramánnávuođa maŋŋáge, juos áššái ii giddejuvvo fuopmášupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii párnáá puotâ tile puáhtá kuittâg leđe nubbe: kielâfeeilah já kielâtááiđu rääigih sättih kulluđ kielâst kuhháá arâpärnivuođâ maŋa-uv, jis áášán ij kiddii huámášume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rivttes vuohki reageret máná gillii ii goittotge leat feaillain njuolgga fuopmášahttin, máná hállama gaskkalduhttin, guhkkin eret ahte mánná hehppejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmâ vyehi tarvaniđ párnáá kielân ij kuittâg lah njuolgist cuoigim, párnáá sárnum koskâldittem, já vala ucceeb párnáá hepâdittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemáná dadjan juohke sámegielat sátni lea lávki ovddos guvlui!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi sääni, mon kielâpiervâlpáárnáš iätá, lii lävkki ovdâskulij!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sámegielat hállamii galgá álot reageret positiivvalaččat ja roahkasmahttimiin, vaikke das livččege valjis feaillat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá sämikielâlii sárnum kalga ain väldiđ positiivlávt já ruokâsmittiđ párnáá, veikâ tast liččii mon ennuv feeilah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret vuohki divvut feailla lea geardduhit sáni dahje ášši rivttes hámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyereeb vyehi tivvoođ feeilâ lii ettâđ sääni teikâ ääši olmâ häämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos sámegielat rávesolmmoš – giellabeasis dahje ruovttus – fuopmáša máná sámegielas dihto fásta váttisvuođaid, gánneha ohcat dakkár materiála, nugo teavsttaid, hoahkamiid dahje stoahkamiid, main dát giellaášši boahtá ovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis sämikielâlâš rävisolmooš – kielâpiervâlist teikâ pääihist – huámmáš párnáá sämikielâst pisovâš čuolmâid tiätusoojijn, kannat uuccâđ taggaar materiaal, tego teevstâid, kukkâsijd teikâ sierâid, main tot kielâ jiešvuotâ itá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ovdamearkan vássán áigehápmi dagaha dávjá váigatvuođaid, gánneha mánnái lohkat máidnasiid, main geavahuvvo olu dát áigehápmi, ja ságastit muitalusa birra mánáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis ovdâmerkkân moonnâm äigihäämi pyevtit maŋgii vaigâdvuođâid, te páárnán kannat luuhâđ mainâsijd, main kiävttoo ennuv tot äigihäämi, já savâstâllâđ párnáin mainâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái váldit vuohkin jearahallat máná beaivvi dahje vahkuloahpa birra nu, ahte vássán áigehápmi boahtá ovdan nu gažaldagain go vástádusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá meid algâttiđ koijâdâllâđ ain párnáá peeivist teikâ oholoopâst tienuuvt, ete moonnâm äigihäämi itá nuuvt koččâmušâin ko meid vástádâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahcágo dahje hehttego giellabeassái oassálastin suomagiela ovdáneami?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovât-uv kielâpiervâlist orroom ájánem teikâ hemâdâs suomâkielâ ovdánmân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go hállojuvvo dearvvas, dábálaččat ovdáneaddji mánás, vástádus lea čielggas: ii dagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko sárnuh tiervâs párnáást, kote ovdán normaallávt, te vástádâs lii čielgâs: ij toovât.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin dutkamušain lea gávnnahuvvon, ahte máŋggagielat mánáin lea giellaovdáneamis smávva ádjáneapmi, mii goittotge dássána ovttagielat mánáid ektui maŋimustá skuvlaagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomijn tutkâmušâin maaŋgâkielâlijn párnáin lii raportistum uccâ kielâovdánem ájánem, mut iäru oovtkielâláid kuittâg láppoo majemustáá škovlâavveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppit dutkanbohtosat fas čujuhit dasa, ahte dakkár ádjáneapmi ii leat olláge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubeh tutkâmpuátuseh oppeet čujotteh toos, ete tággáár ájánem ij lah ollágin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahppan sáhttá oidnot máná suomagielat hállamis: mánná sáhttá ovdamearkan dihto agis geavahit sámegielat sániid suomagiela siste dahje sojahit suomagielat sániid sámegiela morfologiija mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ oppâm puáhtá oinuđ párnáá suomâkielâlii sárnumist: páárnáš puáhtá ovdâmerkkân tiätuavveest kevttiđ sämikielâlijd saanijd suomâkielâ kooskâst teikâ sujâttiđ suomâkielâ saanijd sämikielâ morfologia mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea normála ášši guovttegielatvuođas, ii mearka heađuštusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii normaal uási kyevtkielâlâšvuođâ, ij merkkâ hemâdâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela váikkuhus máná suomagielat hállamis jávká eanaš mánáin johtilit, danin go váldogiellan suomagiella gullo viidát birrasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ vaikuttâs párnáá suomâkielâ sárnumist láppoo iänááš párnáin jotelávt, tastko suomâkielâ lii váldukielâ, mii kulloo jyehi saajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttage giellabeassemánás ii leat vissásit báhcán suomagiella oahpatkeahttá sámegiela dihtii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâgin kielâpiervâlpáárnáš ij lah tiäđui mield velttum oppâmist suomâkielâ sämikielâ tiet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuođa olis boahtán gielladiđolašvuohta (ng. metagielalaš kompeteansa) sáhttá maiddái váikkuhit positiivvalaččat suomagiela ovdáneapmái ja eará gielaid oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtkielâlâšvuođâ mieldi pyehtim kielâtiäđulâšvuotâ (nk. metakielâlâš kompetens) puáhtá meid vaikuttiđ positiivlávt suomâkielâ ovdánmân já eres kielâi oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid galgá bargat, go giellabeassemáná vánhemiin ii goabbáge máhte ieš sámegiela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâd, jis kuábáškin kielâpiervâlpárnáá vaanhimijn ij määti jieš sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre, ahte vánhemat dán dilis háliidit fállat mánnái sámegiela dáiddu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šiev, ete vaanhimeh taan tiileest halijdeh adeliđ párnážân sämikielâ tááiđu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus livččii dieđusge, juos vánhemat dahje nubbi sudnos sáhtášii oahpahallat máná oahppan sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh pyeremus ličij tiäđust-uv, jis vaanhimeh teikâ nubbe sunnust puávtáččii máttááttâllâđ párnáá oppâm sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása leat dán áigge ain buoret vejolašvuođat, go sámegielaid rávesolmmošoahpahus lea fállun nu luohkkálatnja- go virtuálaoahpahussan, oanehis kurssain olles jagi guhkkosaš intensiivaoahpuide, ja materiálat iehčanas stuđeremiige gávdnojit ain eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taas láá tääl ain pyerebeh máhđulâšvuođah, ko sämikielâi rävisolmoošmáttááttâs lii fáállun nuuvt luokkaviste- ko virtuaalmáttááttâssân, uánihiskuursah já oles ive kukkosiih intensiivuápuh, já materiaaleh jiešmáttááttâlmân-uv láá ain eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos vánhemiin ii leat vejolašvuohta man nu sivas oahpahallat sámegiela, gánneha muitit, ahte man beare giela máŋggabealat hállan mánnái ovddida su jurddašeami ja gielalaš kapasitehta;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis vaanhimeh iä mottoom suujâst paste máttááttâllâđ sämikielâ, kannat mušteđ, ete mon peri kielâ maaŋgâpiälásâš sárnum párnážân oovded suu jurdâččem já kielâlii naavcâ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loga ja loga maiddái hoahkamiid mánnái nu olu go sáhtát dainna gielain, man máhtát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>luuvâ mainâsijd já kukkâsijd párnážân nuuvt ennuv ko puávtáh toos kielân, mon máátáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái gánneha eandalii ohcat sámegielat kontávttaid lagašservošis ja oktasaš doaimmaid bokte, ja ruovttus sáhttá geavahit ávkin sámegielat media ja kulturfálaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân kannat iävtuttemeht uuccâđ sämikielâlijd ohtâvuođâid aldapirrâsist já siärvuslii tooimâ peht, já pääihist puáhtá anneeđ ävkkin sämikielâlii media já kulttuurfalâlduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid sáhttá lohkat mánnái sámegillii uhcánašge gielladáidduin, gohan oahpahallá vuođđoáššiid jietnadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd puáhtá luuhâđ párnážân sämikielân uccâ-uv kielâtáiđoin, ko peri máttááttâl vuáđuaašijd jienâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fulkkiid ja oahppásiid gánneha roahkasmahttit sámástit mánáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlijd huolhijd já uápisulmuid kannat ruokâsmittiđ sárnuđ párnáin sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lagašservoša positiivvalaš ja roahkasmahtti doaladupmi ovddida máná giellaovdáneami !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid aldapirrâs positiivlâš já ruokâsmittee jurdâččemvyehi oovded párnáá kielâovdánem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago geavahit mánáin sámegiela, juos máhttá dan ieš dušše veháš?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv kevttiđ párnáin sämikielâ, jis jieš máttá tom tuše váhá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bilidago dat máná giela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pilleed-uv tot párnáá kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha geavahit, ja ii hehtte!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat kevttiđ, já ij pilleed!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhcánašge sámegiela geavaheapmi lea buoret go ii mihkkige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccâ-uv sämikielâ kevttim lii pyereeb ko ij ollágin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái sáhttá vaikkeba dadjat dihto frásaid álot sámegillii, ja girjjiid lohkan, lávlun ja hoahkamiid lohkan lihkosmuvvá vánhemis uhcánašge sámegiela dáidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân puáhtá ovdâmerkkân ettâđ tiätu eđâlduvâid ain sämikielân, já kiirjij luuhâm, lávlum já kukkâsij luuhâm luhostuvá vaanhim uccâ-uv sämikielâ táiđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella ahtanuššá, go dan geavaha, ja gulahallan iežas mánáin lea erenomáš motivašuvdna gielladáiddu nannemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ puárrán, ko tom kiävttá, já vuáruvaikuttâskoskâvuotâ jieijâs párnážân lii eromâš movtijdittee kielâtááiđu naanodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát eai reagere álot positiivvalaččat dasa, juos vánhen álgá hállat ruovttus eará giela go ovdal, muhto vuostálastin dábálaččat manná johtilit meattá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh párnááh iä vääldi aaibâs positiivlávt tom, jis vanhim sárnuškuát pääihist eres kielân ko ovdil, mutâ vuástálistem mana táválávt jotelávt lappâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánná gullá sámegiela giellabeasis ja sávvamis vejolašvuođaid mielde máŋgga earáge oktavuođa bokte, iige iežas vánhema váilevaš sámegiella hehtte su oahppama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpáárnáš kulá sämikielâ kielâpiervâlist já tuáivu mield nuuvt maŋgâ eres-uv saajeest ko máhđulâš, te jieijâs vaanhim epitievâslâš sämikielâ ij pilled suu oppâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge vánhema gánneha giddet fuopmášumi gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhim kannat kuittâg kiddiđ huámmášume jieijâs kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkus sátnegirjjit, neahttasátnegirjjit, gielladárkkistanprográmmat ja oahppamateriálat veahkehit sámegiela ealáskahttimis ja doalaheamis dálá vánhemiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luhhoost sänikirjeh, nettisänikirjeh, kielâtärhistemohjelmeh já oppâmateriaaleh išedeh tááláá ääigi vaanhim sämikielâ iäláskitmist já paijeentolâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin ruovttus galggašii rahčat giela ovdii – iigo reahke, ahte mánná lea giellabeasis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane pääihist kolgâččij porgâđ kielâ oovdân – ij-uv pijssáá, ete páárnáš lii kielâpiervâlist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gitta das, mii lea mihttomearrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii kiddâ tast, ete maid haalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ulbmilin lea sámegiela viiddes ealáskeapmi olles servošis, de giellabeassi ii reahke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis ulmen lii sämikielâ viijđásub iäláskem oles siärváduvvâst, ete kielâpiervâl ij pijssáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buolvvaid gaskasaš giela sirdáseapmi lea giela eallinfámu vealtameahttun oassi, ii miige doaibma sáhte buhttet bearraša rolla giela ja kultuvrra gaskkusteaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suhâpuolvâi koskâsâš kielâ sirdâšum lii velttidmettum uási kielâ eellimvuáimálâšvuođâ, ijge mihheen toimâ pyevti sajanpieijâđ perruu rooli kielâ já kulttuur sirden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi ii maiddái vissásit okto reahke dasa, ahte sámegielas boađášii mánnái lunddolaš ja njuovžilis geavahangiella loahppaeallima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ij meid veltihánnáá lah tuárvi toos, ete sämikielâst šodâččij párnážân loppâelimân luándulâš já njyebžilis kevttimkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása váikkuhit olu sámegielat kontávttat giellabeasi olggobealde ja giellabeasi maŋŋá, nugo ruoktu ja skuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos vaikutteh ennuv sämikielâliih ohtâvuođah kielâpiervâl ulguubeln já maŋa, tego päikki já škovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>V��nhemiid rahčan sámegiela ovdii lea mearkkašahtti positiivvalaš doarjja mánnái, ja vástideaddji láhkai vánhemiid passiivvalašvuohta giela ektui sáhttá dovddahit mánnái, ahte gažaldagas ii leat oalle mearkkašahtti ášši, dahje ahte giella gullá dušše giellabeassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân vaanhimij viggâmušah sämikielâ oovdân lii tehálâš positiivlâš viestâ, já västideijeenáál vaanhimij passiivlâšvuotâ kielâ háárán puáhtá viestâdiđ párnážân, ete koččâmuš ij lah uáli merhâšittee ääšist, teikâ ete kielâ kulá tuše kielâpiervâlân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmiviidosaččat áitatvuloš gielaid ealáskahttima okta dábáleamos váttisvuođain lea dat, ahte vánhemat vurdet menddo olu virggálaš institušuvnnain (maiddái árrabajásgeassimis) iežaset giela gádjumis eaige leat gergosat ieža rahčat dan ovdii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailmvijđosávt ohtâ uhkevuálásij kielâi iäláskittem táválijn čuolmâin lii tot, ete vaanhimeh vyerdih liijkás ennuv virgálijn instituutioin (mieldiluhâmáin arâšoddâdem) jieijâs kielâ kááijumist iäge lah vaalmâš jieš porgâđ ton oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fuolkkit eai ávžžuhusain fuolakeahttá sámás mánnái – mii ráđđin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih hyelhih iä avžuuttâsâin peerusthánnáá sáárnu párnážân sämikielâ – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš ja kultuvrralaš assimilašuvdna lea olles sámeálbmoga guoski tragediija, man luottat eai jávkka oatnelanbottas, vaikke ovdáneapmi leage máŋgga láhkai jorggihan positiivvalaš guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâlâš já kulttuurlâš assimilaatio lii oles sämiaalmugân kyeskee tragedia, mon luodah iä lappuu kivkked, veikâ ovdánem lii-uv maaŋgânáál moonnâm positiivlii suundán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaealáskahttima goahcá dávjá dat, ahte olmmoš ii bastte rievdadit iežas gielalaš láhttema, vaikke kánske háliidivččege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâiäláskittem kosânin lii maŋgii tot, ete olmooš ij paste mutteđ suu jieijâs kielâlii lattim, veikâ kenski halijdičij-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásut sápmelaččain sáhttá leat nana doaibmanmálle, man mielde mánáide gulláge suomastit – ja dán láhkai son lea kánske bargan iežas maŋisboahttiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásub sämmiliist sáttá leđe noonâ lattimmalli, mon mield párnážân kalga sárnuđ suomâkielâ – já návt sun lii kenski toimâm jieijâs maajeeldpuátteiguin-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hállan sáhttá oppalohkái dagahit negatiivvalaš dovdduid ja muitogovaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnum sáttá ubânâsân tovâttiđ negatiivlijd tobdoid já muštoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaealáskahttima buktin sámegielaid ovddideapmi ja modernisašuvdna sáhttet datge duššástuhttit boarrásut sámegiela hálliid: iige nuorra sámásteaddjiid hállama šat oppa ádde!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásub sárnoopuolvah sättih meid tusástuđ kielâiäláskittem mieldi pyehtim sämikielâi oovdedmân já modernisistmân: nuorâ sárnoi sárnumhân ij innig ubâ ibbeerd!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat váttis luohttit dasa, ahte giellabeassemánná ádde sámegielat hállama bures, vaikke ieš kánske vástidage dábálaččat suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá meid leđe vaigâd lyettiđ toos, ete kielâpiervâlpáárnáš ibbeerd sämikielâlii sárnum pyereest, veikâ jieš kenski västid iänááš suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ee. ovdalis máinnašuvvon sivat sáhttet dagahit dan, ahte ii iežas lagašsearvvuš álo, ii goittotge álggos, bastte geavahišgoahtit sámegiela mánáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ei. ovdil mainâšum suujah pyehtih jođettiđ toos, ete jieijâs aldapiirâs ij ain, kuittâg aalgâst, paste molsođ sämikielân párnáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilli eaktuda áddema ja áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár tile váátá ibárdâs já ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ságastallan sáhttá veahkehit, ja kánske dange buorebut positiivvalaš ovdamearkkat: juos kránnjá geardde hállá áddjubiidda ja áhkkubiidda sámegiela, de manin in dasto munge!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávus savâstâllâm puáhtá išediđ, já kenski tađe-uv pyerebeht positiivliih ovdâmeerhah: jis ránnjá sárnu suu párnáápárnái sämikielâ, te mane jiem mungis talle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go mánná lea báifáhkka álgán protesteret giellabeasi dahje sámegiela vuostá?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko páárnáš lii kivkked álgám vuástálistiđ kielâpiervâl teikâ sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lunddolaš ja positiivvalaš proseassas go guovttegielagin šaddamis leage gažaldat, dat lea mánnái maiddái psyhkalaš ja emotionálalaš proseassa, masa laktásit máŋggalágan muttut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kyevtkielâlâžžân šoddâmist lii-uv koččâmuš uáli luándulii já positiivlii prosesist, te tot lii párnážân meid psyykkisâš já emotionaallâš proosees, moos kuleh maaŋgâlágáneh mudoh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋosmannan sáhttáge leat dehálaš lávki ovddos guvlui mánnái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muddo, mii oro tuálvumin maasâdkulij, puáhtá-uv leđe eromâš ovdánemmuddo párnážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea viehka dábálaš, ahte giellabeassemánnái bohtet dovdamušat dahje bottut, mat mannet meattá, ja goas sámegiella dahje giellabeassi orrot leamen váivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii viehâ táválâš, ete kielâpiervâlpárnážân šaddeh koskâpuddâsiih tobdoh teikâ mudoh, kuás sämikielâ teikâ kielâpiervâl oroh suu mielâst ahevin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá burgit dakkár dovdamušaid dušše vánhemiidda dahje čájehit daid maiddái giellabeasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš sáttá čäittiđ tágárijd tobdoid tuše vaanhimáid teikâ meid kielâpiervâlist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollet dálle boahtti dovdduid burgimii ii gánnet darvánit liiggás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyellittälli ittee ahevis tobdoin ij kannat perustiđ liijkás ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima giella- ja kulturbiras lea okta dain lohkameahttun válljemiin, maid vánhemat barget máná beales – ii dan ipmašut ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arâšoddâdem kielâ- já kulttuurpiirâs lii ohtâ maaŋgâin valjiimijn, maid vaanhimeh taheh párnáidis peeleest – ij tađe omâsub äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhen ii galgga dovdat sivalašvuođa das, ahte son lea válljen máná buorrin juoidá dakkára, man mánná geažosáigge ii vásit suohtasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vanhim ij koolgâ anneeđ jieijâs sujâlâžžân tast, ete sun lii valjim párnážis pyerrin maidnii taggaar, mii ij párnáá mielâst lah jyehi tove suotâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát mánnái gánneha hállat rahpasit das, manin son lea giellabeasis, mas son bázášii haga almmá giellabeasi, ja manin sámegiela dáidu lea sutnje ávkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráb páárnán kannat sárnuđ njuolgist tast, ete mane sun lii kielâpiervâlist, mii sust ij liččii kielâpiervâlttáá, já mane sämikielâ táiđu lii sunjin pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos máná negatiivvalaš hállan sámegiela, sápmelašvuođa dahje giellabeasi birra joatkašuvvá guhká dahje álgá hehttet joavkku doaimma, vánhemat ja giellabeasi bargit galget ovttas smiehttat, mo ášši livčče buoremus gieđahallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis párnáá negatiivlâš sárnum sämikielâst, sämmilâšvuođâst teikâ kielâpiervâlist juátkoo kuhháá teikâ hettiiškuát juávhu tooimâ, te vaanhimeh já kielâpiervâl pargeeh kalgeh oovtâst smiettâđ, ete maht ličij pyeremus kieđâvuššâđ ääši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Negatiivvalaš hállan sáhttá maiddái darvánit mánás nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Negatiivlâš sárnum puáhtá meid sirdâšuđ párnáást nuubán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago jierbmi bidjat máná giellabeassái, juos báikegottis ii leat sámegielat skuvlaoahpahus?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv jiärmálâš pieijâđ párnáá kielâpiervâlân, jis mii päikkikoddeest ij lah sämikielâlâš škovlâmáttááttâs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kale lii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái skuvlaahkásažžan ožžojuvvon guovttegielatvuođas leat dutkamušaid mielde valjis buorit váikkuhusat máná ovdáneapmái, vaikke kontákta nuppi gillii hedjonivčče dahje boatkanivčče muhtin áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuálá škovlâahasâžžân šoddâm kyevtkielâlâšvuođâst lii tutkâmušâi mield ennuv positiivliih vaikuttâsah párnáá ovdánmân, veikâ ohtâvuotâ nube kielân hiäjusmuuččij-uv teikâ potkâničij mottoom ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi nanne máná sámekultuvrra dovdamuša ja identitehta, ja dat láhčá mánnái vuođu sámegiela maŋit aktiverema várás, vaikke skuvlaoahpahusa ii sámegillii oččošiige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl naanood párnáá sämikulttuur tubdâm já identiteet, já tot ráhtá párnážân vuáđu sämikielâ maajeeb aktivistem várás, veikâ škovlâmáttááttâs ij liččiigin sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahus lea oažžumis dávjá daidge báikegottiin, gos sámegiella ii geavahuvvo oahpahusgiellan, ja lága mielde sámegiela eatnigiellan hálli mánás lea vuoigatvuohta sámegiela oahpahussii skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi máttááttâs lii finnimnáál maŋgii tain-uv päikkikuddijn, main sämikielâ ij kevttuu máttááttâskiellân, já laavâ mield párnáást, kote sárnu sämikielâ eenikiellân, lii vuoigâdvuotâ sämikielâ máttááttâsân škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Ohcejoga gieldda sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohtaprošeavtta bokte, mii lea álgán jagi 2018, vejolašvuođat sámegiela studeremii gáiddusoktavuođaid bokte bohtet nanosmuvvat olles Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2018 joton vyelgee Sämitige já Ucjuv kieldâ sämikielâi káidusmáttááttâs pilothaavâ peht máhđulâšvuođah sämikielâ oppâmân káidusohtâvuođâi peht puáráneh oles Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegielat ja guovttegielat (suoma – sáme) skuvlaoahpahusa jearru ja eavttut leat jotkkolaččat lassáneamen maiddái sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid sämikielâlii já kyevtkielâlii (suomâ – säämi) škovlâmáttááttâs koijâdem já iävtuh láá ain lassaanmin meid sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus sámegielat oahppis lea fas vuoigatvuohta oažžut váldoáššis sámegielat skuvlaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlust sämikielâlii uáppest vuod lii vuoigâdvuotâ finniđ iänááš sämikielâlii škovlâmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dát vuoigatvuohta ii ollašuva, gánneha váldit oktavuođa skuvlla jođiheaddjiide, iežas gildii dahje Sámedikki skuvlenčállái ja gielladorvočállái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis taat vuoigâdvuotâ ij olášuu, te kannat väldiđ ohtâvuođâ škoovlâ njunošáid, jieijâs kieldân teikâ Sämitige škovlimčällei já kielâtorvočällei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná birge giellabeasi maŋŋá sámegielat skuvlaoahpahusas, juos vánhemat eai máhte sámegiela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht pärni piergee kielâpiervâl maŋa sämikielâlii škovlâmáttááttâsâst, jis vaanhimeh iä määti sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná gal birge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pärni kale piergee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaoahpahus lea su várás, ii vánhemiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâmáttááttâs lii suu várás, ij vaanhimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppaplánaid ja skuvlakultuvrra nuppástusaid mielde ruoktoleavssut ja iskosiidda lohkan eai šat leat seammá rollas go 30 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsvuáváámij já škovlâkulttuur nubástusâi mield liävsuh já iskosij várás luuhâm iä lah innig siämmáá roolist ko 30 ihheed tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemat sáhtte doarjut máná skuvlavázzima muđuige go girjjiin jearahallamiin ja girjjálaš bargobihtáin veahkehemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh pyehtih tuárjuđ párnáá škovlâjotteem mudoi-uv ko nuuvt, ete koijâdâleh kiirjijn já išedeh kirjálijn pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá sámegielat oahpahusas geavahuvvon materiálat gávdnojit maiddái suomagillii – ja váidalahtti lea, ahte máŋggat gárvves oahppogirjjit dušše suomagillii – nu ahte háliidettiin vánhemat bastet gal čuovvut materiálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgii materiaaleh, maid kevttih sämikielâlii máttááttâsâst, láá meid suomâkielân – já vaidâlitteht maaŋgah valmâš oppâkirjeh láá tuše suomâkielân – te nuuvt haalijddijn vaanhimeh pyehtih kale čuávvuđ materiaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos leavssut ja máná skuvlavázzimis veahkeheapmi dovdošgohtet bearraša gielladili dihtii leat váddásat, gánneha leat oktavuođas oahpaheaddjái juo ovdal máná sirdáseami skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis liävsuh já päärni škovlâjotemist išedem oroh lemin perruu kielâtile tiet vaigâdeh, kannat leđe ohtâvuođâst máttáátteijei jo ovdil ko pärni sirdâšuvá škoovlân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat luohkká, suomagielat luohkká, giellalávgunluohkká, guovttegielat luohkká…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš luokka, suomâkielâlâš luokka, kielâlávguluokka, kyevtkielâlâš luokka…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea giellabeassemánnái buoremus skuvlaoahpahusa hápmi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii kielâpiervâlpáárnán puoh pyeremus škovlâmáttááttâs häämi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttačilggolaš vástádus dása ii leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâčielgiittâslâš vástádâs taas ij lah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljema meroštallá máná gielladáiddu ja bearraša ulbmiliid lassin lunddolaččat dat, makkár oahpahus máná iežas skuvllas lea fállun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjim miäruštâl párnáá kielâtááiđu já perruu uulmij lasseen luándulávt tot, ete maggaar máttááttâs päärni jieijâs škoovlâst lii fáállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan anárašgielat giellabeassemánát leat Anáris sirdásan measta oalát anárašgielat ovda- ja vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân anarâškielâliih kielâpiervâlpäärnih láá Anarist masa spiekâsthánnáá sirdâšum anarâškielâlii ovdâ- já vuáđumáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas lea doaibman sáme- ja suomagielat luohkáid bálddas sierra giellalávgunluohkká, gosa oassi giellabeassemánáin lea sirdásan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst lii toimâm sämi- já suomâkielâlij luokai paaldâst eromâš kielâlávguluokka, moos uási kielâpiervâlpaarnijn lii sirdâšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat ávnnasoahpahus leamaš fállun dušše Čeavetjávrri skuvllas muhtin ávdnasiin, nu ahte Avvila nuortalašgielat giellabeasi mánát leat sirdásan suomagielat oahpahussii ja ožžon giellaoahpahusa nuortalašgielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâlii amnâsmáttááttâs lii lamaš fáállun tuše Čevetjäävri škoovlâst motomijn amnâsijn, te Avveel nuorttâlâškielâlii kielâpiervâl päärnih láá sirdâšum suomâkielâlii máttááttâsân já finnim kielâmáttááttâs nuorttâlâškielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiid lea buorre muitit, ahte vuođđooahpahuslága mielde sámegielat skuvlalaččas lea sámiid ruovttuguovllus vuoigatvuohta oažžut váldoáššis sámegielat skuvlaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh kalgeh mušteđ, ete vuáđumáttááttâslaavâ mield sämikielâlii škovlâliist lii sämmilij päikkikuávlust vuoigâdvuotâ finniđ iänááš sämikielâlii škovlâmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dát vuoigatvuohta ii ollašuva, gánneha váldit oktavuođa skuvlla jođiheaddjiide, iežas gildii dahje Sámedikki skuvlenčállái ja gielladorvočállái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis taat vuoigâdvuotâ ij olášuu, te kannat väldiđ ohtâvuođâ škoovlâ njunošáid, jieijâs kieldân teikâ Sämitige škovlimčällei já kielâtorvočällei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi ulbmilin lea funktionála guovttegielatvuohta skuvlaagi rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulmen lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ škovlâave räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dárkkuha funktionála guovttegielatvuohta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid uáivild toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin gullá hállamin dievaslaš guovttegielatvuođas dahje dássedettolaš guovttegielatvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin kulá, ete sárnuh tievâslii kyevtkielâlâšvuođâst teikâ täsitiädulii kyevtkielâlâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid doahpagiin lea ovdamearkan gielladutkamušas luhppojuvvon, go lea áddejuvvon buorebut go ovdal dat, ahte olbmo eallimis sierra gielain sáhttet leat hui sierralágan rollat ja dásit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain tuáváduvâin láá ovdâmerkkân kielâtutkâmist luoppâm, ko láá iberdâm ovdiist pyerebeht tom, ete ulmuu elimist jieškote-uv kielâin puáhtá leđe uáli sierâlágán roolih já tääsih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuohta ii dárkkut dahje eaktut dan, ahte olmmoš hálddaša guokte giela justa seamma bures buot oassesurggiin (ádden, hállan, čálalaš dáidu jna.) ja buot fáttáid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtkielâlâšvuotâ ij uáivild teikâ vaađâ tom, ete olmooš haaldâš kyevti kielâ aaibâs siämmáá pyereest puoh suorgijn (iberdem, sárnum, kirjálâš táiđu jna.) já puoh fáádái ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela eallinfápmu ja servodatlaš sajádat sáhttet váikkuhit guovttegielatvuhtii hui nannosit, ovdamearkan nu, ahte eanetlogugielain skuvlejuvvon vehádatgiela hálli ii máhte olláge čállit iežas giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ eellimvuáimálâšvuotâ já ohtsâškodálâš sajattâh pyehtih vaikuttiđ kyevtkielâlâšvuotân viehâ ennuv, ovdâmerkkân tienuuvt, ete eenâblohokielân škuávlejum ucceeblovokielâ sárnoo ij määti ollágin čäälliđ jieijâs kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká sus leat čielgasit guokte giela, maiguin son doaibmá eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuittâg sust láá čielgâsávt kyehti kielâ, moin sun tuáimá eellimstis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Funktionála guovttegielatvuohta lea doaban figgamuš buktit ovdan dán gielladáiddu ja gielladili máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ lii tuávádâhhân irâttâs čäittiđ taam kielâtááiđu já kielâtile maaŋgâhámásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis sámegiela oahppan mánná hállá skuvlla álggedettiin dávjá nannosabbot suomagiela go sámegiela, juos ášši guorahallo vaikkeba sátneráju viidodaga ja sániid sojaheami dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist sämikielâ oppâm páárnáš sárnu talle ko aalgât škoovlâ maŋgii nanosubbooht suomâkielâ ko sämikielâ, jis äšši tárkkoo veikâbâ sánáduv vijđesvuođâ já saanij sujâttem tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus sámegiella sáhttá leat sutnje lunddolut giella dakkár fáttáid olis, mat leat sutnje oahppásut giellabeasis go ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube tááhust sämikielâ puáhtá leđe sunjin luándulub kielâ tagarijn fáádáin, moh láá sunjin uáppásub kielâpiervâlist ko pääihist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sámegielas sáhttá leat valjis suomagiela váikkuhus, muhto nuppe dáfus maiddái suomagielas sáhttá vuhttot sámegiela váikkuhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päärni sämikielâst puáhtá leđe ennuv suomâkielâ vaikuttâs, mutâ nube tááhust meid suomâkielâst sáttá leđe sämikielâ vaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár mánás leat guokte giela, maiguin son bastá doaibmat sierra diliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár päärnist láá kyehti kielâ, main sun puáhtá toimâđ sierâ tiilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea funktionála guovttegielatvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidivččiimet ahte mánná oahppá sámegiela, muhto báikegottis ii leat giellabeassi – maid galgá bargat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdiččijm, ete mii páárnáš uáppá sämikielâ, mutâ mii päikkikoddeest ij lah kielâpiervâl – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha vuolgit čielggadit vejolašvuođaid giellabeasi vuođđudeapmái váldimiin oktavuođa ovdamearkan čuovvovaš oassebeliide: iežas guovllu sámesearvi, juos dakkár lea;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat selvâtškyettiđ iävtuid kielâpiervâl vuáđđudmân väldimáin ohtâvuođâ ovdâmerkkân čuávvoo peelijd: jieijâs kuávlu sämiservi, jis taggaar lii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežas gieldda dahje gávpoga árrabajásgeassinhoavda dahje vástideaddji;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>jieijâs kieldâ teikâ kaavpug arâšoddâdemhovdâ teikâ västideijee;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellabeassejođiheaddji dahje gielladorvočálli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielâpiervâlstivrejeijee teikâ kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellabeassejoavkku álggaheapmi ii vealttakeahttá dáhpáhuva oatnelanbottas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ kielâpiervâljuávhu algâttem ij veltihánnáá tábáhtuu kivkked.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos doibmii háliiduvvo stáhtadoarjja, dan ohcan čuovvu dihto jahkeáigetávvala, iige ođđa joavkkuid čáhkadeapmi dihto vuođul dahkkon bušeahtaide dávjá lihkosmuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tooimân haalijd staatâtorjuu, te ton uuccâm čuávu tiätu iheriitmâ, ijge uđđâ juávhui čahâdem tiätu vuáđu mield rahtum budjetáid maŋgii luhostuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi priorisere ruhtadanmearrádusain giellabesiid joatkašuvvama, mat leat juo doaimmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge priorist ruttâdemmiärádâsâin jo orroo kielâpiervâlij jotkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos gielda bastá goittotge álggos váldit vástu doaimma ruhtadeamis, dilli lea álkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kieldâ pasta aainâs-uv aalgâst väldiđ ovdâsvástádâs tooimâ ruttâdmist, te tile lii älkkeb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain lea Suomas geatnegasvuohta lágidit árrabajásgeassima sámegillii dakkár mánáide, geaid eatnigiella lea sámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieldâin lii Suomâst kenigâsvuotâ orniđ arâšoddâdem sämikielân tagaráid párnáid, kiäi eenikielâ lii sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos eatnigiella lea suomagiella dahje mii nu eará, nugo giellabeassedoaimma dárbbašeaddji mánáin dávjá lea, gielda ii leat geatnegahtton lágidit doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis eenikielâ lii suomâkielâ teikâ miinii iärásijd, tego párnáin, kiäh tarbâšeh kielâpiervâltooimâ maŋgii lii, kieldâst ij lah kenigâsvuotâ orniđ tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos giellabeassedoaimma ii leat vejolaš álggahit, galgá ohcat eará vugiid sirdit giela ja kultuvrra mánnái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kielâpiervâltooimâ ij lah máhđulâš algâttiđ, te kalga uuccâđ eres vuovijd sirdeđ kielâ já kulttuur párnážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegottis lea giellabeassi, muhto eará sámegielain go min soga sámegiella lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii päikkikoddeest lii kielâpiervâl, mutâ eres sämikielân ko mii suuvâ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago bidjat máná giellabeassái?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv pieijâđ párnáá kielâpiervâlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gal gánneha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kale kannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke sámegielaid gaskasaš erohusat leat viehka stuorrát, man beare sámegiela dáidu rahpá mánnái uvssaid maiddái iežas soga sámegiela oahppamii maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ iäruh sämikielâi kooskâ láá-uv viehâ stuárráh, te mon peri sämikielâ táiđu lekkâs párnážân uuvsâid meid jieijâs suuvâ sämikielâ oppâmân maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra ja -identitehta dáfus mii beare giellabeassi lea mánnái buorrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur já -identiteet tááhust mii peri kielâpiervâl lii párnážân pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái gánneha muitalit dili birra rahpasit, ja su iežas ovdánanmuttuid ja beroštumi mielde su sáhttá oahpásmahttit iežas soga sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân kannat njuolgist muštâliđ tiileest, já suu jieijâs ovdánemmudoi já perustume mield sun puáhtá uápásmiđ jieijâs suuvâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ii moivašuva moatte sámegiela gullamis iežas eallimis!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš ij siähhán maaŋgâi sämikielâi oromist suu elimist!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra sámegielaid gullan leamaš historjjálaččat jurddašettiin oalle dábálaš sápmelaččaid eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uv sämikielâi kuullâm lii lamaš miätá historjá viehâ táválâš tile sämmilij kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maiddái giellabeassemánát, geaidda hállojuvvo ruovttus eará sámegiella go giellabeasis, iige dat leat prinsihpalaččat makkárge problema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá meid kielâpiervâlpárnááh, kiäid sárnuh pääihist eres sämikielâ ko kielâpiervâlist, ijge tast lah táválávt mihheen čuolmâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go háliidivččiimet ahte mánná oahppá namalassii min suopmana, muhto giellabeasi bargit hállet eará suopmana?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko mij halijdiččijm, ete mii páárnáš mátáččij eidu mii jieččân kuávlukielâ, mutâ kielâpiervâl pargeeh sárnuh eres kuávlukielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid suopmaniid riggodat lea dehálaš ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi kuávlukielâi rigesvuotâ lii tehálâš äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá áitatvuloš ja rašes dilis resurssaid galgá goittotge čujuhit dasa, ahte mánát oppalohkái ohppet giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá uhkevuálásii já háváduvvee tiileest naavcâid kalga kuittâg kuávdásmittiđ toos, ete párnááh ubânâsân uáppih kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima suorggis lea duođalaš vátnivuohta skuvlejuvvon, gielladáiddolaš bargiin, iige leat vejolaš dáhkidit dihto mánnái dahje dihto jovkui justa dihto suopmana hálli bargi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi arâšoddâdem syergist lii tuođâlâš vänivuotâ škuávlejum, kielâtáiđulijn pargein, ijge lah máhđulâš tähidiđ tiätupárnážân teikâ tiätujuávkun eidu tiätu kuávlukielâ sárnoo pargee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilis vánhemat ja sohka galget fuolahit iežaset suopmana sirdimis dahje dasa oahpásmahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár tiileest vaanhimeh já suuhâ kalgeh huolâttiđ jieijâs kuávlukielâ sirdemist teikâ toos uáppáásmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus livččii, ahte mánná beasašii oahppat iežas suopmana vánhemiiguin dahje fulkkiiguin giellabeasi olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh pyeremus ličij, ete páárnáš pesâččij oppâđ jieijâs kuávlukielâ vaanhimijguin teikâ huolhijguin kielâpiervâl ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha maiddái ohcat heivvolaš báddehusaid, nugo musihka, mánáidprográmmaid dahje arkiivabáttiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat meid uuccâđ hiäivulijd jienâpaadijd, tego muusik, párnáiohjelmeh teikâ arkkâdâhpäädih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin sámegielat giellabesiin leat maiddái dakkár bargit, geat eai hála sámegiela eatnigiellan dahje leat easkka oahppan giela?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâlijn kielâpiervâlijn láá meid tagareh pargeeh, kiäh iä sáárnu sämikielâ eenikiellân teikâ láá eidu oppâm kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá guovtte áššis: sámegielaid almmolaš giellasosiologalaš dilis ja dasa laktáseaddji bargiid váilumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii kyevti ääši tiet: sämikielâi almos kielâsosiologâlii tiileest já toos lohtâseijee pargeevänivuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ja nuortalašgiela giellaservošiin, nugo maiddái máŋggain báikkiin davvisámegiela hállanguovllus (ovdamearkan Vuohčču), sámegiela sirdáseapmi buolvvas nubbái boatkanii máŋggain sogain ollásit ovdal giellaealáskahttima áigodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já nuorttâlâškielâ kielâsiärváduvâin, tego meid maaŋgâin kuávluin orjâlâškielâ sárnumkuávlust (ovdâmerkkân Vuáčču), sämikielâ sirdâšum suhâpuolvâst nuubán potkânij iänááš suuvâin ollásávt ovdil kielâiäláskittem äigipaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha dan, ahte guoskevaš servošiin eai leat olláge dahje leat dušše ovttaskas dihtoahkásaš olbmot, geat leat oahppan sámegiela eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat uáivild tom, ete tain siärváduvâin iä lah ollágin teikâ láá tuše motomeh tiätuahasiih ulmuuh, kiäh liččii oppâm sämikielâ eenikiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dili govvida dutkansuorggi tearbma “láhppon buolva”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tile kovvee tutkâmkiedi termâ “läpittum suhâpuolvâ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ja go sámegiella háliiduvvo máhcahuvvot dáid servošiidda, galgá dohkkehit dan, ahte giela ealáskahttet ja sirdet ovddos guvlui maiddái olbmot, geat leat ieža oahppan giela skuvllas ja/dahje rávesolmmožin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis já ko halijdeh macâttiđ sämikielâ taid siärváduvváid, kalga tuhhiittiđ tom, ete kielâ iäláskiteh já sirdeh ovdâskulij meid ulmuuh, kiäh láá jieš oppâm kielâ škoovlâst já/teikâ rävisolmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo lea gávnnahuvvon, sámi árrabajásgeassima suorggis lea duođalaš vátnivuohta skuvlejuvvon, gielladáiddolaš bargiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tego ettum, te säämi arâšoddâdem syergist lii tuođâlâš vänivuotâ škuávlejum, kielâtáiđulijn pargein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa váikkuhit sihkkarit máŋggat earáge sivat go gielladilli, ovdamearkan suorggi heajos bálká barggu gáibádusaid ektui, sihke garra gilvu sámegielat ámmátolbmuin sierra surggiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taas vaikutteh vissásávt maaŋgah eres-uv suujah ko kielâtile, ovdâmerkkân syergi hiäjus pälkki pargo vátávâšvuođâ háárán, sehe korrâ kištottâllâm sämikielâlijn áámmátulmuin jieškote-uv suorgij kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilis lea mávssolaš ášši, ahte ieš giellaealáskahttima bokte sámegiela oahppan olbmot leat gergosat oassálastit giellaealáskahttimii giellabeasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan tiileest lii mávsulâš äšši, ete ulmuuh, kiäh láá jieš oppâm sämikielâ kielâiäláskittem peht, láá valmâšeh uásálistiđ kielâiäláskitmân kielâpiervâlijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassebargiide livčče dehálaš ohcalit vejolašvuođaid iežas gielladáiddu nannemii barggu olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpargein ličij tehálâš uuccâđ máhđulâšvuođâid jieijâs kielâtááiđu naanoodmân pargo paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos oažžu rávvagiid, go máná giela ovdáneapmi smiehtaha?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mast finnee ravvuid, ko párnáá kielâ ovdánem smietâtit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas lávki lea giellabeasi bargiiguin hállan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš lävkki lii savâstâllâm kielâpiervâl pargeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos iežas giellabeasi bargit eai máhte veahkehit, sáhttá dasto jearrat rávvagiid geas nu sámi árrabajásgeassima ámmátolbmos, geas lea eanet bargohárjánupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jieijâs kielâpiervâl pargeeh iä määti išediđ, te puáhtá jorgettiđ kiännii eres säämi arâšoddâdem eenâb hárjánâm áámmátulmuu piälán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellabeassejođiheaddji veahkeha vánhemiid maiddái máná gillii laktáseaddji gažaldagain ja sáhttá dárbbu mielde neavvut vánhemiid ovddos guvlui doarjaga ohcamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielâpiervâlstivrejeijee iššeed vaanhimijd meid párnái kielân lohtâseijee koččâmušâin já puáhtá táárbu mield stivriđ vaanhimijd ovdâskulij torjuu ucâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas gieldda mánáidrávvehat ja hállanterapevta máhttet rávvet goittotge almmolaš giellaovdáneami gažaldagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs kieldâ párnáiravviittâh já sárnumterapeut pyehtih ravviđ aainâs almolijn kielâovdánem koččâmušâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos sis ii leat čehppodat máŋggagielatvuođa ja sámegielaid suorggis, sáhtášii leat buorre jorgalit sámegielat dearvvasvuođadivššára beallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis sist ij lah mättim maaŋgâkielâlâšvuođâ já sämikielâi syergist, te puávtáččij leđe pyeri jorgettiđ sämikielâlii tiervâsvuotâtipšoo piälán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemánás lea sámi giellalága vuođul vuoigatvuohta oažžut sámegielat dearvvasvuođadikšunbálvalusaid, nu ahte juos iežas gielddas ii doaimma sámegielat dearvvasvuođadivššár, gielda lea geatnegas ordnet bálvalusa omd. oastobálvalussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij párnáin lii säämi kielâlaavâ vuáđuld vuoigâdvuotâ finniđ sämikielâlijd tiervâsvuotâtipšopalvâlusâid, te jis jieijâs kieldâst ij tooimâ sämikielâlii tiervâsvuotâtipšoo, kieldâst lii kenigâsvuotâ orniđ palvâlus om. uástupalvâlusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2018 doaimma lea álggahan sámi giellarávvehat , man bokte mánáid ja bearraša giellagažaldagaide gullevaš rávvema lea vejolaš oažžut Facebook dahje šleađgapoastta bokte dahje telefovnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2018 tooimâs lii algâttâm sämmilâš kielâravviittâh , mon peht párnái já perruu kielâkoččâmuššáid lohtâseijee ravvim lii máhđulâš finniđ Facebook teikâ šleđgâpoostâ peht teikâ puhelimáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
