<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dihtosis-proseakta_ollasuhtta_samefattat_skuvlagalledemiid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta ollašuhttá sámefáttat skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ olášut škovlâkolliistâlmijd sämmilâšfáádá mield</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis lea Sámedikki Nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta, man dárkkuhussan lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sápmelaččaid ja sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis lii Sämitige Nuorâirääđi já Nuorâi akatemia ohtsâš haahâ, mon ulmen lii lasettiđ válduaalmug párnái já nuorâi tiäđulâšvuođâ sämmilijn já sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea ollašuhttit sámefáttat skuvlagalledemiid sihke movttiidahttit skuvllaid miehtá Suoma gieđahallat fáttá oahppadiimmuid áigge ovdamearkan ávvudemiin sámiid álbmotbeaivve, mii dollojuvvo jahkásaččat guovvamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii olášuttiđ sämifáádá miäldásijd škovlâkolliistâlmijd sehe movtijdittiđ škoovlâid pirrâ Suomâ kietâdâllâđ fáádá jieijâs oppâtiijmijn ovdâmerkkân juhlomáin ihásávt sämmilij aalmugpeeivi kuovâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovtte ovddit oasi áigge leat ollašuhtton badjel 160 skuvlagalledeami birra Suoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ vuossâmuu kyevti uási ääigi láá olášuttum paijeel 160 škovlâkolliistâlmid pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeaddjin doibmet badjel 18-jahkásaš sámenuorat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâkyessin toimii paijeel 18-ihásiih säminuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledanbáikegoddin leat leamaš oaivegávpotguovlu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Roavvenjárga, Soađegilli ja daid lagašguovllut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâllâmpääihih láá lamaš uáivikaavpugkuávlu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Ruávinjargâ, Suáđigil sehe toi aldakuávluh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis lea buvttaduvvon metodakortepáhkka ja Seppo-speallovuolážii ráhkaduvvon Sukellus saamelaisuuteen -mobiilaspeallu, maid oahpaheaddjit ja jođiheaddjit sáhttet geavahit ávkin go gieđahallet sámekultuvrra mánáiguin ja nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ooleest lii pyevtittum vyehikorttâpakkâ já Seppo-spellâvuáđun ovdedum Sukellus saamelaisuuteen -moobiilspellâ, maid máttáátteijeeh já stivrejeijeeh pyehtih anneeđ, ko kieđâvušeh sämikulttuur párnáiguin já nuorâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuvttá mobiilaspealu ja metodapáhka sáhtát diŋgot dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mávsuttes moobiilspeelâ já vyehipaakâ tun puávtáh tiiláđ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkat leat buvttaduvvon suoma- ja ruoŧagielat veršuvdnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paakah láá pyevtittum suomâ- já ruotâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta joatkašuvvá vuot skuvlajagi 2020-2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ juátkoo oppeet luuhâmive 2020–2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš skuvlagalledemiid lassin ollašuhttojit skuvlagalledeamit gáiddusoktavuođaid bokte buoret riikkadási juksama várás sihke plánejuvvojit ja ollašuhttojit skuvlagalledeamit ja sámefáttat mobiilaspeallu maiddái vuolleskuvlaahkásaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválij škovlâkolliistâlmij lasseen olášuteh škovlâkolliistâlmijd káidusohtâvuođâiguin, vâi jukseh škovláid väldikodálávt pyerebeht, sehe vuávájeh já olášuteh škovlâkolliistâlmijd já sämifáádá miäldásii moobiilspeelâ meid vyeliškovlâahasáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolleskuvllaide dárkkuhuvvon doaibma álgá ođđajagemánus 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyeliškovláid čuosâttum toimâ vuálgá joton uđđâivemáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –mobiilaspeallu jorgaluvvo davvisámegillii, ja spealu davvisámegielat veršuvdna almmustahtto ođđajagemánus 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –moobiilspellâ jurgâluvvoo tavesämikielân, speelâ tavesämikielâlâš versio almostittoo uđđâivemáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haavâ ruttâd Máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaáigi: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hahâäigi: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akatemia Ulla Saalasti, prošeaktahoavda, tel: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi Akatemia Ulla Saalasti, proojeekthovdâ, puh: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akatemia Maria Aikio, prošeaktakoordináhtor, tel: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi Akatemia Maria Aikio, proojeektkoordinaattor, puh: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
