<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dihtosis-fitnu_video-oahppodiimmuid_bokte_beassat_oahppat_samiid_ja_samekultuvrra_birra.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fitnu video-oahppodiimmuid bokte beassat oahppat sámiid ja sámekultuvrra birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâp sämmilijn já sämikulttuurist Dihtosis-haavâ video-oppâtiijmij peht</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-fidnu olggos addá video-oahppodiimmuid sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haahâ almostit video-oppâtiijmijd sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat doibmet oahpaheaddjin video-oahppodiimmuin ja láidestit oahppiid sámekultuvrii sierra perspektiivvain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah tuáimih máttáátteijen video-oppâtiijmijn já jođetteh uáppeid sämikulttuurân sierâ uáinui peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiimmut vuolidit šielmmá gieđahallat sámefáttáid oahppodiimmuid áigge, dasgo daid lea álki váldit atnui goas beare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Video-oppâtiijmeh taheh älkkeebin sämifáádái kieđâvuššâm oppâtiijmij ääigi, tastko taid lii älkkee kevttiđ kuás peri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videot almmustahttojit oktiibuot golmma sierra luohkkádássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Videoid almostiteh ohtsis kulmâ, jieškote-uv sierâ luokkatassijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tutustutaan saamelaiskulttuuriin lea 4.-9. luohkálaččaide sihke nuppi dási studeanttaide dárkkuhuvvon video, gos oahppá vuođđodieđuid kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tutustutaan saamelaiskulttuuriin lii 4.–9.-luokkaláid sehe nube tääsi uáppeid uáivildum video, mast uáppá vuáđutiäđuid kulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte oahpásmuvvo dárkilabbot gáktái, sámemusihkkii ja ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast puáhtá uápásmuđ tärhibeht sämimááccuhân, sämimuusikân sehe iäláttâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamen kansa ja kielet -video lea dárkkuhuvvon badjeskuvllaide ja nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saamen kansa ja kielet -video lii čuosâttum paješkovláid já nube tääsi oppâlájádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit sámegielat, sámenuoraid eallin ja maiddái Sámedikki nuoraidráđi doaibma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast kieđâvuššojeh sämikielah, säminuorâi eellim sehe Sämitige nuorâirääđi toimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ihmisoikeudet ja alkuperäiskansat -video čiekŋu dárkilabbot temái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihmisoikeudet ja alkuperäiskansat -video vuáju eenâb teeman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dárkkuhuvvon nuppi dási studeanttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii čuosâttum nube tääsi uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit kultuvrra oamasteapmi, suddadanpolitihka ja maiddái eamiálbmogiid vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast kieđâvuššojeh kulttuurlâš appropriaatio, suddâluttempolitiik sehe algâaalmugij vuoigâdvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvejuvvo, ahte video gehččojuvvo das maŋŋá, go luohkká lea geahččan Tutustutaan saamelaiskulttuuriin tai Saamen kansa ja kielet -video.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Video avžuuttep keččâđ ton maŋa, ko luokka lii keččâm Tutustutaan saamelaiskulttuuriin tâi Saamen kansa ja kielet -video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fállat oahpaheaddjiid sávaldaga mielde dán jagi ođasvuohtan video-oahppodiimmuid sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij faallâp máttáátteijei tuoivust taan ive uđđâ äššin video-oppâtiijmijd sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiibmu lea oahpaheaddjái hui álkis vuohki oahpahit sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Video-oppâtijme lii máttáátteijei uáli älkkees vyehi máttááttiđ sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videoid leat sámenuorat dahkan ja dain fállojuvvojit dieđut, maid nuorat ieža leat bajidan dehálažžan, muitaleaba Sámedikki nuoraidčálli Elli-Marja Hetta ja Nuoraid Akademiija prošeaktahoavda Ulla Saalasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah láá olášuttâm videoid já tain fäälih tiäđu, mon nuorah jieijah láá pajedâm tehálâžžân, muštâlává Sämitige nuorâičällee Elli-Marja Hetta já Nuorâi Akatemia proojeekthovdâ Ulla Saalasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skuvlagalledeamit joatkašuvvet fitnu oassin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid škovlâkollimeh juátkojeh haavâ uássin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiimmuid lassin Dihtosis fállá bivnnuhis doaibmanbargobájiid, maid sámenuorat dollet gáiddusin fáttás, sihke lagašbargobájiid Oulu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Video-oppâtiijmij lasseen Dihtosis fáálá fáádást pivnohis säminuorâi stivrim toimâlijd káiduspargopáájáid, sehe aldapargopáájáid Oulu kuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus doaibmá skuvlagallejeaddjin bargui skuvlejuvvon sámenuorra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst tuáimá škovlâkyessin paargon škuávlejum säminuorâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid sáhttá diŋgot vuolle- ja badjeskuvlii sihke nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájáid puáhtá tiiláđ vyeli- já paješkoovlân sehe nube tääsi oppâlájádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Dihtosis-metodareaidu leat beaiváduvvon ja dan sáhttá luđet pdf-hámis fitnu siidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Dihtosis-hárjuttâspakkâ lii peividum já tom puáhtá luođiđ pdf-häämist haavâ siijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodareaidu sisttis doallá 18 hárjehusa sámekultuvrra gieđahallamii luohkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâspakkâ ana sistees 18 hárjuttâssâd sämikulttuur kieđâvušmân luokkaast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus leat maiddái buvttaduvvon guokte pedagogalaš spealu sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst láá meid pyevtittâm kyehti pedagogisii speelâ sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pieni peli saamelaisista lea dárkkuhuvvon 4-6-luohkálaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pieni peli saamelaisista lii čuosâttum 4–6-luokkaláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu fállá vuođđodieđuid das, geat leat sápmelaččat ja mat iešvuođat barget sin kultuvrras áidnalunddoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spellâ fáálá vuáđutiäđu tast, ete kiäh sämmiliih láá já moh jiešvyevih taheh sii kulttuurist áinoošlajâsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buokčal sámekultuvrii -spealus mannojuvvo vehá čiekŋalabbui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sukellus saamelaiskulttuuriin -speelâst vuáijup vala eenâb fáádán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dárkkuhuvvon badjeskuvllaide ja nuppi dássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii čuosâttum paješkovláid já nube táásán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit vuođđodieđuid lassin earret eará eamiálbmogat, kultuvrra oamasteapmi ja maiddái sámiid vásihan vealaheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast kieđâvušeh vuáđutiäđu lasseen eereeb iärrás algâaalmugijd, kulttuurlii appropriaatio sehe sämmilij kuáhtám olgoštem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu gávdno maiddái davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spellâ lii finniimist meid tavesämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-fidnu lea juohkán sámedieđuid ja fállan bargobájiid vuolleskuvllaide, badjeskuvllaide ja maiddái nuppi dási oahppolágádusaide juo golmma jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haahâ lii juáhám sämitiäđu já faallâm toimâlijd pargopáájáid vyeliškovláid, paješkovláid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid jo kuulmâ ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta váldoulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sámiin ja sámekultuvrras ja ná oasistis eastadit sámiide čuohcci vaššisága ja vealaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ váldu-ulmen lii lasettiđ válduaalmug párnái já nuorâi tiäđuid sämmilijn já sämikulttuurist já návt jieijâs uásild estiđ sämmiláid čyeccee vajesaavâ já olgoštem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fitnu ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu bistá: 1.9.2021–30.6.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hahâäigi: 1.9.2021-30.6.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát diŋgot video-oahppodiimmuid, spealuid ja skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääbbin tun puávtáh tiiláđ video-oppâtiijmijd, speelâid já škovlâkollimijd .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli, Elli-Marja Hetta tel. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâičällee Elli-Marja Hetta puh. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akademiija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi Akatemia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda, Ulla Saalasti tel. 040 567 4203 ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ, Ulla Saalasti Puh. 040 567 4203 ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
