<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eamialbmotgielaid_riikkaidgaskasas_logijahki_2022-2032.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON lea cealkán logijahkebaji 2022–2032 eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahkin, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OA lii kulluuttâm ihelohepaje 2022–2032 algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsâžžân ihelohheen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gehččo, ahte máilmmi populašuvnnas 6 proseantta gullet álgoálbmogiidda, muhto gielaid mearri, maid álgoálbmogat hállet, lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annoo, ete maailm aalmugist 6 prooseent kulá algâalmugáid, mutâ kielah, maid algâaalmugeh sárnuh, láá merhâšittee ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat, ahte máilmmis hállojuvvon sullii 6 700 gielas badjel 4 000 giela leat álgoálbmogiid gielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâleh, ete maailm 6 700 sarnum kielâst paijeel 4 000 kielâd láá algâaalmugij kielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logijagi ulbmilin lea giddet máilmmiviidosaš fuomášumi máŋggaid álgoálbmogiid gielaid kritihkalaš sajádahkii birra máilmmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihelove ulmen lii kiddiđ maailmvijđosávt huámmášume maaŋgâi algâaalmugij kielâi kriittâlii sajattâhân pirrâ maailm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi ulbmilin lea dorvvastit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid doalahit, ealáskahttit ja ovddidit gielaideaset ja seammás dahkat váldorávdnjin gielalaš máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelove ulmen lii turviđ algâaalmugij vuoigâdvuođâid siäiluttiđ, iäláskittiđ já ovdediđ jieijâs kielâid já siämmást väldivirdásmittiđ kielâlii maaŋgâhámásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahki fállá áidnalunddot vejolašvuođa ovttasbargat ja ovddidit máilmmiviidosaš ságastallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi ihelohe fáálá fáálá áinoošlajâsii máhđulâšvuođâ porgâđ oovtâstpargo já ovdediđ maailmvijđosii vuárusavâstâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahki fállá vejolašvuođa álgit dárbbašlaš doaimmaide álgoálbmogiid gielaid geavaheami dorvvasteapmin, ealáskahttimin ja ovddideapmin olles máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsâš ihelohe fáálá máhđulâšvuođâ riemmâđ tárbulijd toimáid algâaalmugij kielâi kiävtu turviimân, iäláskitmân já oovdedmân jyehi saajeest maailmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielat leat vealtatmeahttumat olbmo gulahallamii ja vuorrováikkuhussii, jurdagiid juohkimii, iežas ovdanbuktimii friddjaláhkái ja kreatiivvalaččat sihke oktasaš identitehta huksemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielah láá velttidmettumeh ulmuu viestâdmân já vuáruvaikuttâsân, jurdui jyehimân, jieijâs rijjâ já kreatiivlii olgospyehtimân sehe ohtsii identiteet huksiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea guovddáš dahkki maiddái olmmošvuoigatvuođain ja vuođđofriddjavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ lii tehálâš tahhee meid olmoošvuoigâdvuođâin já vuáđurijjâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das fuolatkeahttá, ahte gielain lea hui dehálaš mearkkašupmi, máŋggat gielat leat áitatvuložat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kielâin lii eromâš tehálâš merhâšume, te maaŋgah kielah láá uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaservošat – erenoamážit álgoálbmogiid gaskkas – deaividit earálágan hástalusaid: geopolitihkalaš, ekonomalaš, sosiokultuvrralaš ja teknologalaš hástalusaid, mat eanet dahje unnit bággejit olbmuid molsut giela ja geavahit eanetlogugielaid, dego eaŋgalasgiela, ruoŧagiela dahje spánskagiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâsiärváduvah – eromâšávt algâaalmugij juávhust – kuáhtájeh sierâlágán hástusijd: geopooliitliih, ekonomâliih, sosiokulttuurliih já teknologâliih hástuseh, moh eenâb tâi ucceeb págutteh ulmuid lonottiđ kielâ já kevttiđ eenâblovokielâid, tego eŋgâlâskielâ, ruotâkielâ tâi espanjakielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle jahkečuđiid historjá, diehtu ja kultuvrralaš riggodat leat váras jávkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ihečuođij historjá, tiätu já kulttuurlâš rigesvuotâ lii vaarâst lappuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi IDIL – álgoálbmogiid gielaid riikkaidgaskasaš logijagi áigge eará čanusjoavkkuin lea vejolašvuohta oassálastit gielalaš máŋggahámatvuođa ja máŋggagielatvuođa doalaheapmái, ealáskahttimii ja doarjumii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IDIL – algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelove ääigi sierâ čonâsjuávhuin lii máhđulâšvuotâ uásálistiđ kielâlii maaŋgâhámásâšvuođâ já maaŋgâkielâlâšvuođâ siäilutmân, iäláskitmân já tuárjumân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ja áigeguovdilis dieđut Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagis gávdnojit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almos tiätu já äigikyevdilis tiätu Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelovveest kávnoo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IDIL-ruoktosiiddut https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IDIL-päikkisiijđoh https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
