<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eana-_ja_meahccedoalloministeriija_cielggada_spiehkastatmuohtadili_vaikkuhusaid_boazodollui.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija čielggada spiehkastatmuohtadili váikkuhusaid boazodollui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm- já meccituáluministeriö seelvâtškuát spiekâstâhlâš muotâtile vaikuttâsâid puásuituálun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija lea addán 5.3.2020 mearrádusa Bálgosiid ovttastusa álgaga vuođul vahága čielggadeamis, mii lea deaividan boazodoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm- já meccituáluministeriö lii adelâm 5.3.2020 miärádâs Palgâsij ovtâstus alguu vuáđuld selvâttiđ vaahâg, mii lii kuáhtám puásuituálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa mielde Luondduriggodatguovddáš ráhkada boazovahátlágas dárkkuhuvvon čilgehusa muohtadili dihtii lágas dárkkuhuvvon vejolaš vahágin sihke dan váikkuhusain boazodollui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâs mield Luánduriggodâhkuávdáš ráhtá puásuivaahâglaavâst uáivildum čielgiittâs muotâtiileest laavâst uáivildum máhđulijn vahâgijn sehe ton vaikuttâsâin puásuituálun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi ráhkaduvvo 2.8.2020 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tutkâmuš ráhtoo ovdil 2.8.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija oaidná mearrádusastis čielga áššin, ahte muohtadilli lea dán dálvve váddásut go gaskamearálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm- já meccituáluministeriö miärádâs mield lii čielgâs, ete muotâtile lii taan täälvi vaigâdub ko táválávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvvi 2019-2020 gassamuohttaga sáhttá maiddái gávnnahit dálkediehtaga lágádusa statistihkain .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täälvi 2019-2020 muotâtile puáhtá meid pahudiđ áimutiettuu lágádâs lovottuvâin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija oaivvilda, ahte dat addá doarvái vuođustallon siva álgit vahága čielggadeapmái boazovahátlága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm- já meccituáluministeriö kiäččá, ete taat addel tuárvi agâstâllum suujâ vaahâg seelvâtmân puásuivaahâglaavâ mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sámediggi atná buorrin, ahte eana- ja meahccedoalloministeriija lea álggahan čielggadit spiehkastatmuohtadili duođalašvuođa boazodoalloguovllus”, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Sämitigge ana pyerrin, ete eennâm- já meccituálu ministeriö lii algâttâm selvâttiđ spiekâstâhlâš muotâtile tuođâlâšvuođâ puásuituálukuávlust”, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministeriija geahčai goittotge, ahte vahága viidodaga ii sáhte luohtehahtti láhkai čielggadit boazovahátlágas máinnašuvvon njealji vahku áigemearis, dasgo muohtadili guhkkodat ja dan váikkuhusat nugo eallit guđđon bohccuid jámut ja miesseproseanta čilget easkka maŋŋelabbos giđđat ja álgogeasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministeriö ooinij kuittâg, ete vaahâg vijdoduv ij pyevti lyetittetteht selvâttiđ puásuivaahâglaavâst mainâšum neelji oho meriääigist, tanen ko muotâtile kukkodâh já ton vaikuttâsah nuuvt ko elimân kuođđum poccui jämimeh já vyesiprooseent uáinojeh esken maŋeláá kiđđuv já keesi aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo maiddái vejolaš vahágat ja jámut leat duođaldeamis maŋŋá ee. boazologuid gárvánettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáást máhđuliih vahâgeh já monâttâsah/jämimeh láá tuođâštmist maŋeláá, om. ko puásuiluvâttâllâm valmâštuvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Lea fuotni, go dillái ii bastojuvvo reageret dál dalán go dasa livččii dárbu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Lii ahheev, ete iä pyevti reagistiđ tilán tääl tállân ko toho ličij tárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muohtadilli ja jiekŋagearddit skálvviid siste leat dagahan lassibiebmama dárbbu máŋggain bálgosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muotâtile já jieŋâkeerdih muottuu siste láá tovâttâm lasepiemmâm táárbu maaŋgâin palgâsijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođánis reageremiin livčče vejolaččat sáhttán eastadit stuorát vahágiid”, joatká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jotelis reagistem ličij máhđulávt iästám stuárráb vahâgijd, juátká II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Rievdi dálkkádaga geažil bálgosiid ja siiddaid návcca reageret jođánit rievdi luonddudiliide deattuhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Nubástum šoŋŋâduv keežild palgâsij já sijdâi nahcâ reagistiđ jotelávt nubástum luándutiilijd tiäduttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte badjealbmát bastet ieža meroštallat iežaset doaimmaid luonddudili mielde”, loahpaha ságajođiheaddji Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehâlâš, ete puásuiulmuuh pyehtih jieijah meridiđ pargotaavijd jieijâs luándutile mield”, looppât saavâjođetteijee Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjalii eana- ja meahccedoalloministeriijai, ahte eana- ja meahccedoalloministeriija álggahivčče nu jođánit go vejolaš dahkat čilgehusa das, sáhttágo dán dálvvi muohtadili doallat dakkár boazodoalu deaividan áššin, man vuođul badjealbmáide livčče vejolaš oažžut luonddudili dagahan ekonomalaš massimiidda buhtadusa Bálgosiid ovttastusa álgaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge keesij eennâm- já meccituáluministerân, ete eennâm- já meccituáluministeriö algâttičij nuuvt jotelávt ko máhđulâš selvâttempargo tast, puáhtá-uv taan täälvi muotâtile anneeđ taggaar puásuituálu teivâm äššin, mon vuáđuld puásuiulmuin ličij máhđulâš uážžuđ luándutile tovâttâm ekonomâlâš monâttâsâin sajanmáávsu Palgâsij ovtâstus alguu mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
