<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eanadoalu_algobuvttadeami_odasmahtton_gaskaboddosas_doarjja_ohcan_lahkai_skabmamanu_4__beaivve_rajes.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalu álgobuvttadeami ođasmahtton gaskaboddosaš doarjja ohcan láhkai skábmamánu 4. beaivve rájes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâmtuálu algâpyevtittem uđâsmittum koskâpuddâsâš toorjâ lii uuccâmnáál skammâmáánu 4. peeivi rääjist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi mearridii eanadoalu álgobuvttadeami gaskaboddosaš doarjaga ođđa kriterain golggotmánu 29. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi meridij eennâmtuálu algâpyevtittem koskâpuddâsii torjuu uđđâ kriterijn roovvâdmáánu 29. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga lea vejolaš ođastusaid dihtii čuozihit koronaviruspandemiijas eanet gillán álgobuvttadeami fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu puáhtá uđâsmitmij mield čuosâttiđ eenâb algâpyevtittem finnoduvváid, moh láá kierdâm koronaviruspandemiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga ohcan ođasmahtton eavttuiguin álgá skábmamánu 4. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu uuccâm uđâsmittum iävtuiguin lekkâs skammâmáánu 4. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga ohcan joatkašuvvá muđui seammá láhkai go dánge rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu uuccâm juátkoo mudoi siämmáánáál ko taan räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalu álgobuvttadeami doarjja lea dárkkuhuvvon suorggis doaibmi, koronaviruspandemiijas njuolgga gillán fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâmtuálu algâpyevtittem toorjâ lii uáivildum syergi finnoduvváid, moh láá njuolgist kierdâm koronaviruspandemiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkárat leat ovdamearkan dakkár spesialiseren boazodálut, geat vuvdet buktagiid njuolgga restoráŋŋaide dahje eará oastiide ja geaid buktagiid johtu lea bissánan dahje čielgasit hedjonan pandemiija dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tágáreh láá ovdâmerkkân tagareh spesiaališum puásuitááluh, moh vyebdih pyevtittâsâid njuolgist raavvâdviäsoid tâi eres uásteid já kiäi pyevtittâsâi uástu lii nuuhâm tâi merhâšitteht kiäppánâm pandemia tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi mearridii bajidit eanadoalu álgobuvttadeami fitnodatdoarjaga badjerájá 10 000 euros 80 000 euroi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi meridij alediđ eennâmtuálu algâpyevtittem finnodâhkuáhtásii torjuu alemus rääji 10 000 eurost 80 000 euron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga vuollerádjá vuoliduvvo 5 000 euros 2 000 euroi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu vyelirääji vyeleduvvoo 5 000 eurost 2 000 euron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi mearridii maiddái joatkit doarjaga fámus orrunáigge 30.6.2021 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi meridij juátkiđ torjuu vyeimistorroomääigi 30.6.2021 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga sáhttá ođasmahtton kriteraid vuođul mieđihit buvttadusealliid dearvvasvuođa ja fitnodatdoaimma jotkkolašvuođa sihkkarastima dihtii vealtameahttun fuođđariid skáhppomii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu puáhtá uđâsmittum kriterij vuáđuld mieđettiđ pyevtittâsellei tiervâsvuođâ ja finnodâhtooimâ juátkim turvim várás velttidmettum fuođârij hahâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará investeremiidda dahje buvttadanresurssaid skáhppomii doarjja ii mieđihuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres investistmáid tâi pyevtittâspiäjusij hahâmân iä mieđeet torjuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Sámediggi atná doarjaga badjerájá bajideami, doarjaga fámus orrunáigge joatkima ja vealtameahttun fuođđariid skáhppoma doarjuma buorre ođastussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Sämitigge ana torjuu alemuu rääji aledem, torjuu vyeimistorroomääigi juátkim já velttidmettum fuođârij haahâm tuárjum šiev uđâsmitmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke Sámedikki evttohus guoskkadin bohccobierggu kilohatti njiedjamis šaddan massimiid, ii leatge ásahusas vuhtii váldon, leat dahkkon ođastusat dárbbašlaš buorádusat badjealbmáid ekonomalaš dillái”, namuha Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ Sämitige iävtuttâs poccuupiärgu kiluhade vuállánmist šoddâm táápui sajanmäksimist ij lekken asâttâsâst valdum huámmášumán, te tohhum uđâsmitmeh láá käibidum puárádâsah puásuituállei ekonomâlii tilán”, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sámediggi evttohii ásahushápmosis addin cealkámušas, ahte doarjaga vuollerádjá vuoliduvvošii 5 000 euros 2 000 euroi, vuoi doarjaga vuollerádjá livččii buorebut heivehuvvon badjealbmáid boahtodássái ja vuoi vuollerádjá livčče ovttaveardásaš sierra ealáhusaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Sämitigge iävtuttij asâttâshammiittâsâst adelum ciälkkámušâstis, ete torjuu vyelirääji vyelediččii 5 000 eurost 2 000 euron, vâi torjuu vyelirääji ličij pyerebeht koskâvuođâst puásuituállei puáđutáásán já vyelirääji ličij oovtviärdásâš sierâ iäláttâsâi kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan guolledoallu gullá almmolaš goasttádusdoarjaga ollái, man vuollerádjá lea 2 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân kyelituálu kulá almos kolotorjuu pirrâdâhân, mon vyelirääji lii 2 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre ja hui dárbbašlaš, ahte Sámedikki evttohus vuollerájá vuolideamis oidno dál ásahusas”, dadjá Sámedikki ealáhusčálli Sarita Kämäräinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii pyeri já eromâš taarbâšlâš, ete Sämitige iävtuttâs vyelirääji vyeleedmist uáinoo tääl asâttâsâst”, paahud Sämitige iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija dieđáhus 29.10.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm- já meccituáluministeriö tiäđáttâs 29.10.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš guoskkadin stáhtaráđi ásahushápmosa mii guoská eanadoalu álgobuvttadeami fitnodagaid gaskaboddosaš doarjagis addojuvvon stáhtaráđi ásahusa rievdadeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ciälkkámuš staatârääđi asâttâshammiittâsâst eennâmtuálu algâpyevtittem finnoduvâi koskâpuddâsii torjust adelum staatârääđi asâttâs nubásmitmist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 040 186 7258 / 010 839 3143, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258 / 010 839 3143, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
