<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etyj:a_vehadataittardeaddji_galleda_anaris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etyj:a vehádatáittardeaddji galleda Anáris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etyj ucceeblohováldálâš kuállee Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E urohpá dorvvolašvuođa- ja oktasašbargoorganisašuvdna Etyj:a vehádatáittardeaddji Kairat Abdrakhmanov galleda Anáris 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Euroop torvolâšvuotâ- já oovtâstpargo-ornijdume Etyj ucceeblohováldálâš Kairat Abdrakhmanov kuállee Anarist 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vehádatáittardeaddji deaivvada galledeami áigge Sámedikki ovddasteaddjiiguin, duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna ovddasteaddjiiguin, nuortalaččaid siidačoahkkima ovddasteaddjiiguin, sámeorganisašuvnnaiguin ja maiddái sámiid ruovttuguovllu gielddaid ovddasteaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucceeblohováldálâš tiäivá kollim ääigi Sämitige ovdâsteijeid, tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio ovdâsteijeid, nuorttâlij sijdâčuákkim ovdâsteijeid, sämiseervijd sehe sämmilij päikkikuávlu kieldâi ovdâsteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre, ahte Etyj čájeha beroštumi sámeáššiid ektui erenomážit dál, go sámediggeláhka ja dan dagahan almmolaš dilli leat galledeami duogážin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii pyeri, ete sämiääših kiäsutteh Etyj eromâšávt, ko sämitiggelaahâ já ton tovâttem almos tile lii kollim vuáđđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etyj:s lea dehálaš rolla álbmotlaš vehádagaid vuoigatvuođaid suodjaleamis, lohká Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etyj:st lii tehálâš rooli aalmuglij ucceeblovoi vuoigâdvuođâi suoijiimist, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vehádatáittardeaddji oahpásmuvvá galledeami áigge maiddái ealáhusáššiide ja guossástallá Yle Sápmi doaimmahusas ja anárašgielat giellabeasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ucceeblohováldálâš uáppáásm kollim ääigi iäláttâsaššijd já kuállee Yle Säämi toimâttuvâst sehe anarâškielâlii kielâpiervâlist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etyj:a vehádatáittardeaddji geahččala eastadit ja ložžet ruossalasvuođaid, mat laktásit álbmotlaš vehádagaide Etyj:a guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etyj ucceeblohováldálâš viggá estiđ já kepidiđ ruossâlâsvuođâid, moh lohtâseh aalmugláid ucceeblovvoid Etyj kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus deattuhuvvet jaskes diplomatiija ja sierra oassebeliid gaskasaš oktasašbarggu doarjun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost tiäduttuvvojeh joskis diplomatia já sierâ uásipeelij koskâsii oovtâstpargo tuárjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff riikkaidgaskasaš áššiid čálli 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff aalmugijkoskâsij aašij čällee 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
