<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">evttohus_samiid_duohtavuohta-_ja_soabadankomisuvdnan_valmmas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvdnan válmmaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomission vaalmâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvnna ásaheami guoski ráđđádallamat leat ožžojuvvon gárvvisin stáhta, Sámedikki ja Nuortalaččaid siidačoahkkima gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio aasâtmân kyeskee ráđádâlmeh láá finnim loopân staatâ, Sämitige já Nuorttâlij sijdâčuákkim kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi lea gieđahallan ja dohkkehan evttohusa sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvdnan eahketskuvllas 13.11.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi lii kieđâvuššâm já tuhhiittâm iävtuttâs sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomission eehidškovlâstis 13.11.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovdána Sámedikki ja Nuortalaččaid siidačoahkkima gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs ovdán Sämitige já Nuorttâlij sijdâčuákkim kieđâvuššâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ásahit viđa lahttosaš komišuvnna, mii livčče doaimmastis iehčanas ja sorjjasmeahttun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii asâttiđ komissio, mast ličij vittâ jeessân já mii ličij toimâstis jiečânâs já jiešráđálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvnna ásaheapmin sisttis doallá earret eará komišuvnna bargogohččosa, barggu ulbmiliid ja bargguid, ja dain dieđihuvvo lasi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio aasâtmân siskeeld eereeb iärásij komissio toimânadelem, pargo puátuseh já tooimah, já tain tieđettuvvoo lase maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin gieđahallá evttohusa sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvdnan čoahkkimis 17.-18.12.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim kieđâvuš iävtuttâs sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomission čuákkimistis 17.-18.12.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vuđolaš válmmaštallama ja sihke Sipilä ja Rinne ráđđehusaiguin gevvon ráđđádallamiid maŋŋá leat beassan dan muddui, ahte sáhtán buktit viimmat evttohusa sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvnna vuođđudeamis Sámedikki stivrra ja čoahkkima gieđahallamii, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Vuáđulii valmâštâllâm já sehe Sipilä ja Rinne haldâttâssáin tohhum ráđádâlmij maŋa mij lep peessâm toos räi, ete mun puávtám viijmâg pyehtiđ iävtuttâs sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio vuáđđudmân Sämitige stiivrâ já čuákkim kieđâvušmân, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čađahuvvon gullamiin sámeálbmot lea eaktudan stáhtas čatnašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tollum kulâmijn sämiaalmug lii vaattâm staatâst čonâdâttâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit vurdet, ahte boasttuvuođat čielggaduvvojit ja njulgejuvvojit ja ahte boasttuvuođat eai šat goassige dáhpáhuvašii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih vyerdih, ete puástuvuođah selvâttuvvojeh já vyeigejuvvojeh já ete puástuvuođah iä innig kuássin tábáhtuuččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válmmaštallama áigge lean ožžon diehtit lossa, ovttaskas sápmelaččaide dáhpáhuvvan tragediijaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmâštâllâm ääigi mun lam šoddâm tiettiđ tuođâlijd, ovtâskâs sämmiláid tábáhtum tragediaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid dáhpáhusain čohkiida sámeálbmoga oktasaš historjá ja ceavzima eallingeardi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain tábáhtusâin šadda sämiaalmug ohtsâš historjá já cevzimmaainâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Nuortalaččaid siidačoahkkin galget guorahallat, háliiduvvogo, ahte dáhpáhuvvan áššit buktojit oidnosii, Sanila-Aikio joatká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge já Nuorttâlij sijdâčuákkim kalgeh suogârdâllâđ, ete halijdep-uv, ete tábáhtum puáhtoo uáinusân, Sanila-Aikio juátká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma ráđđehus lea Sámedikki evttohusa mielde álggahan sámeáššiid gieđahalli duohtavuohta- ja soabadanproseassa válmmaštallama golggotmánus 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ haldâttâs lii Sämitige iävtuttâsâst algâttâm sämiaašijd kieđâvuššee tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees valmâštâllâm roovvâdmáánust 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin evttohii gevvon sáttaságastallamis 9.2.2018, ahte proseassas lágiduvvošedje sámiid gullamat nu sámiid ruovttuguovllus go dan olggobealdege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim oovdânpuovtij vuolgâttâssavâstâlmist 9.2.2018, ete prosesist uárnejuvvojeh sämmilij kulâmeh nuuvt sämmilij päikkikuávlust ko meid ton ulguubeln-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi kansliija almmustahtii raportta gullamiin 26.11.2018 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi kanslia almostitij raapoort kulâmijn 26.11.2018 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii čoahkkimis 18.12.2018 ovdánit duohtavuohta- ja soabadanproseassas ja evttohit Suoma stáhtii duohtavuohta- ja soabadankomišuvnna vuođđudeami sihke mandáhtaráđđádallamiid álggaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge meridij čuákkimistis 18.12.2018 ovdániđ tuotâvuotâ- já sovâdâttâmprosesist já oovdânpyehtiđ Suomâ staatân tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio vuáđudem sehe mandaatráđádâlmij algâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra fápmudahttui ráđđádallat mandáhta birra stáhtain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ váldásmittui ráđádâllâđ mandaat staatáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi dieđáhus 13.11.2019;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi tiäđáttâs 13.11.2019;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid duohtavuohta- ja soabadankomišuvnna ásaheapmi ovdána</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio asâttem ovdán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidiehtu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
