<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">geassekummekampanja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassekummekampánjja kondomat maiddái golmma sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesikumikampanja kondomeh meid kuulmâ sämikielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi temán leat dán jagi seksuáladearvvasvuođaáššit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi teeman lii taan ive seksuaaltiervâsvuotâääših.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temá olis nuoraid gaskavuođas dovdojuvvon Geassekummekampánjja kondomat jorgaluvvojit Suomas hállon golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teeman kulen nuorâi kooskâst tubdum Kesikumikampanja kondomeh jurgâluvvojeh kuulmâ Suomâst sarnum sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái kampánjii gullevaš Ráhkistanmeašttir -seksuáladearvvasvuođajearahallama sáhttá dahkat sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid kampanjan kullee Rähistâllâmmiäštár -seksuaaltiervâsvuotâkoijâdâllâm puáhtá čođâldittiđ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassekummekampánja muitala nuoraide kondoma geavaheami dehálašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesikumikampanja maainâst nuoráid kondom kevttim tergâdvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánja muittuha, ahte buohkain galggašedje leat seammát seksuálavuoigatvuođat ja vuolggasajit geavahit eastadeami sihke oažžut dieđuid dorvvolaš eastadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kampanja muštoot, ete puohâin kolgâččii leđe siämmááh seksuaalvuoigâdvuođah já vuolgâsajeh kevttiđ estim sehe finniđ tiäđu torvolii estimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat Geassekummet leat oažžumis nuoraidráđi ordnen dáhpáhusain sihke eamiálbmogiid musihkkadáhpáhusas Ijahis Ijas .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih Kesikumih láá finniimist nuorâirääđi ornim tábáhtusâin sehe algâalmugij muusiktábáhtus Ijâttes Iijâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjjas leat mielde YleX, Suoma Rukses Ruossa, Álbmotlihttu, Borasdávdasearvvit ja Soalddátruovttolihttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kampanjast láá mieldi YleX, Suomâ Ruopsis Ristâ, Aalmuglitto, Puurâsseervih já Suáldátpäikkilitto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija doarju kampánjja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuotâministeriö tuárju kampanja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kampánjja áigge juhkkojit 220 000 geassekumme sierra dáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kampanja ääigi juáhhojeh 220 000 kesikumih sierâ tábáhtusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, 050 382 5179, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, 050 382 5179, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
