<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_davviriikkalas_sami_giellabalkkasupmi_geigejuvvo_cakcat_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo čakčat 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo čohčuv 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo ovccát geardde čakčat 2020 sámeministariid ja sámediggepresideanttaid deaivvadeamis, man lea ulbmil doallat Helssegis skábmamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo oovcád tove skammâmáánust 2020 sämmilâšaašijn västideijee ministerij já Sämitigij saavâjođetteijei kuáhtáámist Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi addojuvvo ovttaskas olbmui dehe organisašuvdnii Norggas, Ruoŧas, Suomas dahje Ruoššas sámegielaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâi oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi leat ásahan sámeáššiin vástideaddji ministarat Norggas, Ruoŧas ja Suomas ovttas dáid riikkaid sámediggepresideanttaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume láá vuáđudâm Taažâ, Suomâ já Ruotâ sämmilâšaašijn västideijee ministereh oovtâst tai enâmij Sämitigij saavâjođetteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde jagi 2004, ja dat juhkkojuvvo juohke nuppi jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juohhui vuossâmuu keerdi ive 2004 já tot juáhhoo jyehi nube ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume stuárudâh lii 15 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmilin lea váikkuhit sámegielaid ovddideapmái, gárggiidahttimii ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulmen lii išediđ sämikielâi oovdedmist tâi siäilutmist Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut bálkkašumi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii puáhtá finniđ palhâšume?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide, joavkkuide dehe servošiidda (omd. searvi, ovttastus, ásahus, instituhtta) mat leat earenoamážit bidjan návccaid sámegielaid ovddideapmái, gárggiidahttimii dehe seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid (meid juávkku) tâi siärváduvváid (meid servi, lájádâs) moh láá mávsulávt toimâm merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi sáhttá addojuvvot ovdamearkka dihte čálalaš, njálmmálaš dehe eará bargguin mat gusket hui viidát sierra servodatsurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. kirjálâš, njálmálâš tâi eres áánsuin, moh sajaduveh vijđáht jieškote-uv toimâsuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi supmi sáhttá juohkit eanet go ovtta vuoitái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá jyehiđ maaŋgâi vyeittei kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot kandidáhtat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot jieijâd iävtukkâs!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olmmoš, joavku dahje searvvuš Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas sáhttá dahkat evttohusa jagi 2020 bálkkašumi vuoitin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâskâsolmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá toohâđ jieijâs iävtuttâs ive 2020 palhâšume uážžost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus bálkkašumi vuoitin oktan čálalaš ákkastallamiin, man guhkkodat oažžu leat eanemustá 1-2 siiddu, galgá ollet 18.8.2020 beaivvi rádjai dán čujuhussii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs palhâšume uážžost já enâmustáá 1-2 siijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ majemustáá 18.8.2020 čujottâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – árvvoštallanlávdegotti čálli Anne Kirste Aikio Suoma Sámediggi anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ – árvuštâllâmkomitea čällee Anne Kirste Aikio Sämitigge anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
