<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_davviriikkalas_sami_giellabalkkasupmi_geigejuvvo_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš sämikielâ kielâpalhâšume juáhhoo čohčuv 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo logát geardde čakčat 2022 sámeministariid ja sámediggepresideanttaid deaivvadeamis, man lea áigumuš doallat čakčadálvvi Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo 10. tove čohčuv 2022 sämmilâšaašijn västideijee ministerij já Sämitigij saavâjođetteijei kuáhtáámist, mii uárnejuvvoo maŋesčoovčâ Ruotâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi addojuvvo ovttaskas olbmui dehe organisašuvdnii Norggas, Ruoŧas, Suomas dahje Ruoššas sámegielaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâi oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmilin lea váikkuhit sámegielaid nannemii, ovddideapmái ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulmen lii pyerediđ sämikielâi ovdedem tâi siäilum Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide, joavkkuide dehe servošiidda (omd. searvi, ovttastus, ásahus, instituhtta) mat leat earenoamážit bidjan návccaid sámegielaid nannemii, ovddideapmái dehe seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii puáhtá finniđ palhâšume? Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid, juávhoid tâi siärváduvváid (meid servi, lájádâs) moh láá mávsulávt toimâm merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi sáhttá addojuvvot ovdamearkka dihte čálalaš, njálmmálaš dehe eará bargguin mat gusket hui viidát sierra servodatsurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. kirjálijn, njálmálijn tâi eres áánsuin, moh sajaduveh vijđáht jieškote-uv toimâsuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi supmi sáhttá juohkit eanemusat guovtti vuoitái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá jyehiđ kyevti palhâšumeuážžoo kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot kandidáhta!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot jieijâd iävtukkâs!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olmmoš, joavku dahje searvvuš Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas sáhttá buktit evttohusa jagi 2022 bálkkašumi vuoitin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâskâsolmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá toohâđ jieijâs iävtuttâs ive 2022 palhâšume uážžost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus bálkkašumi vuoitin oktan čálalaš ákkastallamiin, man guhkkodat oažžu leat eanemustá 1- 2 siiddu, galgá ollet 07.08.2022 beaivvi rádjai dán čujuhussii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs palhâšume uážžost já enâmustáá 1-2 siijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ majemustáá 07.08.2022 čujottâsân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anita Kitok, árvvoštallanlávdegotti čálli anita.kitok@sametinget.se +46 (0)980-681 98</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anita Kitok, árvuštâllâmkomitea čällee anita.kitok@sametinget.se +46 (0)980-681 98</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
