<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_davviriikkalas_sami_giellabalkkasupmi_geigejuvvo_cakcat_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo čakčat 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo čohčuv 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo g ávccát geardde čakčat 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo káávcád keerdi čohčuv 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi addojuvvo ovttaskas olbmui dahje organisašuvdnii mii lea ovddidan sámegielaid Norggas, Ruoŧas, Suomas dahje Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâ oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkášumi juohkin dáhpáhuvvá sámeministariid ja sámediggepresideanttaid deaivvadeamis Oslos skábmamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume jyehimtilálâšvuotâ lii sämmilâšaašijn västideijee ministerij ja sämitigij saavâjođetteijei teivâdem ohtâvuođâst Oslost skammâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi leat ásahan sámeáššiin vástideaddji ministarat Norggas, Ruoŧas ja Suomas ovttas dáid riikkaid sámediggepresideanttaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume láá vuáđudâm Taažâ, Suomâ ja Ruotâ sämmilâšaašijn västideijee ministereh oovtâst tai enâmij sämitigij saavâjođetteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde 2004, ja dat juhkkojuvvo juohke nuppi jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juohhui vuossâmuu keerdi ive 2004 já tot juáhhoo jyehi nube ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume stuárudâh lii 15 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil lea váikkuhit sámegiela/sámegielaid nannemii, ovddideapmái ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulmen lii vaiguttiđ sämikielâ/sämikielâi naanodmân, oovdedmân já siäilutmân Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut bálkkašumi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii puáhtá finniđ palhâšume?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide, servošiidda nugo joavkkut, ovttastusat, searvvit ja ásahusat mat leat earenoamážit bidjan návccaid sámegiela ovddideapmái, nannemii dahje seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid tegu juávhuh, seervih, já lájádâsah moh láá porgâm eromâš iäljárávt sämikielâ ovdedem, nonnim tâi siäiluttem oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi sáhttá addojuvvot ovdamearkka dihte čálalaš, njálmmálaš dahje eará bargguin mat gusket hui viidát sierra servodatsurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. kirjálâš, njálmálâš tâi eres pargoin, moh kyeskih vijđáht jieškote-uv toimâsuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi addojuvvo ovtta dahje guovtti vuoitái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juáhhoo oovtâ tâi kyehti vyeittei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot kandidáhtat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot jieijâd iävtukkâs!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olmmoš, joavku dahje searvvuš Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas sáhttá buktit evttohusa jagi 2018 bálkkašumi vuoitin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâskâs olmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá oovdânpyehtiđ jieijâs iävtuttâs ive 2018 palhâšume vyeittest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus bálkkašumi vuoitin oktan čálalaš ákkastallamiin man guhkkodat oažžu leat eanemustá 2 siiddu. Galgá ollet čakčamánu 9. 2018 beaivvi rádjai dán čujuhussii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs palhâšume vyeittest já enâmustáá kyevti siijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ majemustáá čohčâmáánu 9. peeivi 2018 čujottâsân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: https://www.samediggi.fi/doaibma/samegiella/davviriikkalas-samegiela-giellabalkkasupmi/?lang=dav</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lase: https://www.samediggi.fi/sammiliih-info/samikiela/tave-eennamlas-samikiela-kielapalhasume/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
