<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=831_lang=davvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lahkona</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus Suáđigilist aldan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo dál vuosttas geardde Soađegili girkosiiddas gieldda ođđa lihkadanhállas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus aldan. Tábáhtus uárnejuvvoo tääl vuossâmuu keerdi Suáđigil markkânist kieldâ uđđâ lihâdemhaalâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheamit leat boahtán sullii 300 oahppis viđanuppelohkái sámeguovllu skuvllas ja maiddái oaivegávpotguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo tääl vuossâmuu keerdi Suáđigil markkânist kieldâ uđđâ lihâdemhaalâst. Almottâtmeh láá suulân 300 vittnubálov sämikuávlu škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili dáhpáhussii vurdojuvvojit ovddit jagiid ládje oktiibuot 400 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil tábáhtusân vyerdip ovdebij iivij náál ohtsis 400 ulmuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusat leat ordnejuvvon 1970-logu álgogeaži rájes ja máŋggat otnáš sámedáiddáriin leat loaiddastan vuosttas geardde dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusah láá uárnejum 1970-lovo algârääjist já maaŋgah taan peeivi sämitaaiđâreh láá finnim vuossâmuid lávdástemferimijd taaiđâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea áidna jahkásaččat ordnejuvvon sámegielat nuoraid dáhpáhus Ijahis Idj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii áinoo sämikielâlâš nuorâitábáhtus, mii uárnejuvvoo ihásávt, Ijahis Idja – muusikfestivaalân lohtâseijee párnái- já nuorâipeeivi lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán jagi leat guokte temá: dánsun ja govva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid taan ive teemah lává kyehti: tanssâ já kove ellest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsuntemá lea riikkaviidosaš ja Soađegilis válljejuvvot sámenuoraid ovddasteaddjit Nuorra Kultuvra – vuođđudusa ordnen SOTTIISIMOVES – dáhpáhussii Tamperes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâteema lii väldikodálâš já Suáđigilist väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh Nuorâ Kulttuur – siättus ornim SOTTIISIMOVES –tábáhtusân Tamperen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš temán lea govva eallis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš teeman lii kove ellest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvagilvvus leat guokte ahkeluohká: nuoramusat sárgot ja málejit, boarráset ahkeluohká nuorat oassálastet čuovgagovvagilvui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovekištoost lává kyehti aherááiđu: nuorâbeh sárguh teikâ máálájeh, puárásub aherááiđu nuorah uásálisteh čuovâkovekiišton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvohallamii oastalasti govat leat oidnosis Soađegili dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh, moh uásálisteh kiišton láá uánimnáálá Suáđigil taaiđâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvui leat boahtán 8 almmuheami, ja govat leat boahtán sullii 100. Dán jagáš dáhpáhussii oassálastet maid mánát ja nuorat oaivegávpotguovllu City-sámit -searvvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâkejâlmâsân láá almottâttâm 8 juávkkud, já koveh láá puáttám suulân 100. Taan ive taaiđâtábáhtusân puátih päärnih já nuorah meid uáivikaavpugkuávlust, kost City-sámit –seervi jesâneh láá almottâttâm fáárun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoordnejeaddji lea Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus váldu-uárnejeijee lii Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ordnejeaddjit leat Soađegili gielda ja Vuohču Sámiid Searvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres uárnejeijeeh láá Suáđigil kieldâ já Vuohču Sámiid Searvi (Vuáču sämiservi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus dollojuvvo vuoruid mielde sámeguovllu gielddain, ja oktii leat dáhpáhusa ordnen maiddái sámeguovllu olggobealde 2010:s Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo vuáruiivij sämikuávlu kieldâin. Tábáhtus lii uárnejum ohtii sämikuávlu ulguubeln Ruávinjaargâst ive 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 ordnenvuorru lea Ohcejogas, gos riikkaviidosaš temán lea musihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2015 vuárust lii Ucjuuhâ já väldikodálâš teeman muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvvu lassin Soađegilis leat maiddái dánsa-, musihkka- ja ealligovvačájáhusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâkišto lasseen Suáđigilist láá meid tanssâ-, muusik- já elleekovečájáttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid iežaset radiošovva Sohkaršohkka lea báiki nalde!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi jieijâs radioshow Sohkaršohkka lii mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa teknihka fuolaha sámemusihka buvttadeaddji Tuupa Records.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tekniikâst västid Tuupa Records, kote pyevtit sämmilâš muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus álggahuvvo Soađegili lihkadanhállas duorastaga 27.3. diibmu 11.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus álgá Suáđigil lihâdemhaalâst tuorâstuv 27.3. tme 11.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TIERVÂPUÁTTIM ČUÁVVUĐ HITRUUS SÄMINUORÂI JUHLE!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magreta Sara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>magreta.sara(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh. 010 839 3188, 050 363 7400</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Facebookas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Facebookist</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
