<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=888_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolludii doarjaga sámi filmmaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge mieđettij torjuu sämmilâš elleekován</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju sámi filmmaid buvttadeami badjel 93 500 euroin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuárju sämmilij elleekuuvij pyevtittem ohtsis 93 500 euroin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadandoarjaga ožžot golbma filmma: Katja Gauriloffin dokumentárafilbma Mannu mieŠcc Kaisja, Aslak Paltto dokumeantafilbma Boazodoalli Čalmmiiguin ja Jouni West oanehis animašuvdnafilbma Guolli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittemtorjuu finnejeh kulmâ elleekove: Katja Gauriloff dokumentelleekove Kuun metsän Kaisa (Máánu meeci Kaisa), Aslak Palto dokumentelleekove Poromiehen silmin (Puásuialmaa čolmijguin) já Jouni West uánihi-sanimaatioelleekove Guolli (Kyeli).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija juolludii Sámediggái stáhtadoarjaga sámi filmmaid doarjumii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđettij Sämitiigán staatâtorjuu sämmilii elleekove tuárjumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi filmmat galget leat mielde jagi 2015 Berlina filbmafestiválas (Berlinale).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tárguttâs, ete sämmiliih elleekoveh láá mieldi ive 2015 Berliini elleekovejuuhlijn (Berlinale).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadandoarjjaohcamušat bohte oktiibuot 12, oktiibuot 470 201 euro ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittemtoorjâucâmušah pottii ohtsis 12, ohtsis 470 201 euro oovdâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadandoarjaga juolludeamis mearridii sámedikki kulturlávdegoddi čoahkkimisttis 25.6.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittemtorjuu mieđeet-mist meridij sämitige kulttuurlävdikodde čuákkimistis 25.6.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadandoarjaga ožžo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittemtorjuu finnejii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentárafilbma Mannu mieŠcc Kaisja (Mánu meahci Kaisa) poehtalaš suokkardallan nuortalaš legendáralaš máinnasteaddji Kaisa Gauriloff ja sveitsalaš girječálli Robert Crottet ' a eallima guhkkosaš ustitvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dokumentelleekove Kuun metsän Kaisa (Máánu meeci Kaisa) lii tivtâlâš tođhos nuorttâsämmilij pegâlmâs mainâsmuštâleijee Kaisa Gauriloff já sveitsilâš čällee Robert Crottet eellimpištee ustevvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmas čatnasit oktii Kaisa muitalan legendat ja nuortalaččaid galgamuša bottut nuppi máilmmisoađi rievdadettiin máilmmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekooveest kiesâseh oohtân Kaisa muštâlem pegâlmâs mainâseh já nuorttâsämmilij kolgâmušpuudah talle ko nubbe maailmsuáti muutij maailm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Gauriloff lea filmma bagadalli máttaráhkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Gauriloff lii elleekove stivrejeijee madârákku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentárafilmma ulbmilin lea leahkkut boazodoalli árgabeaivvi sidjiide, geas ii leat vejolašvuohta dan muđui oaidnit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dokumentelleekove tárguttâssân lii lehâstiđ puásuialmaa aargâ tooid, kiäin ij lah toos mihheen máhđulâšvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalá boraspiriid mearri lea laskan maŋemuš guovtti jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táálááš piätumeeri puásuituálukuávlust lii toohâm vaigâdubbon já muttán puásui-almaa aargâ, ko piäđu koddem poccui meeri lii lasanâm uáli jo ennuv majemuu kyevti ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain vahágiin stuorámus oasi dagaha geatki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain hiävuin iänáá uási tavveen toovât ketki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatki lea leamaš áibbas ráfáidahtton ealli jo 30 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ketki lii lamaš ollásávt rávhuiduttem ellee jo 30 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumentára gieđahallá boazodoalli oainnus buot dan mii luonddus dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Do-kument kieđâvuš puásuialmaa uáinust puoh tom, mii luándust tábáhtuvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli lea dál nu vearrái, ahte boazodoallit gáibidit geatki ollislaš ráfáidahttima heaittiheami, amas stuorit vahágat vel šattaše.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tile lii tääl nuuvt kriittâlâš, ete puásuialmaah väätih keeđhi olesrávhuiduttem lopâttem, vai viältáččii stuorrâ vahâgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jouni West, 9 375 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehis animašuvdnafilbma unna lunttaža vásáhusain, eallimis ja jápmimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uánihis animaatioelleekove uccâ kandii ferimijn, elimist já jämimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea bagadalli mánnávuođamuitu guollesállašiin ja das movt son vikkai goddit guoli nu mo lei oaidnán áhččis goddimin guliid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii stivrejeijee pärnivuotmušto kyelesalâsist já maht sun irâttij koddeđ kyele siämmáánáál ko lâi uáinám ete eejis koddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vieljažat leat Deatnogáttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viiljâžeh lává Tiänu riddoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnavieljaš oaidná go stuorravielja rohtte eallimis vuosttáš guoli gáddái, Soai leaba guktot hui movtta …</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccâviiljâš uáiná ko stuorrâviljâ kiäsá suu eellim vuossâmuu kyele riidon. Suái lává kuohtuuh uáli moovtah...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
