<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1089_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá eallá musihka várás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá iälá muusik várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hilda Länsman lea ohcejohkalaš nuorra nisu, guhte bođii olbmuid oidnosii ja gullosii erenomážit Ođđa Musihka Gilvvu (Uuden Musiikin Kilpailu) bokte giđđat 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá Länsman lii ucjuvlâš nuorâ nisson, kii pajanij ulmui tiätuvuotân eromâšávt Uđđâ Muusik Kišto peht kiđđuu 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu vuoiti ovddastii Suoma Euroviisuin ja Solju oláhii OMG:s njealját saji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vyeittee ovdâstij Suomâ Euroviisuin já Solju ulâttij UMK:st niäljâd sajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá oassálasttii gilvui dovddus sámeartisttain, iežas etniin Ulla Pirttijärvi-Länsmanin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá vaaldij kiišton uási enijnis Ulla Pirttijärvi-Länsmanáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoktá gilvohallanbihtá namma lei Hold Your Colors ja das gullui maiddái luohti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunnuu kištopitá nommâ lâi Hold Your Colors, mast kullui meiddei juáigus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá govvida vásáhusa huššan ja fiinnisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá valdâl, ete fiäráán lâi huššááš já fiijnes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá lea bargan musihkain jo unnivuođa rájes, ja son lea bajásšaddan juoiganárbevieruin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii iällâm musiikkijn ton rääjist ko lâi pärni já sun lii šoddâm juáigumärbivuohân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigan lea Hildái dehálaš vuohki dovdduid, birrasa ja iežas duogáža govvideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâm lii Hiildán tehálâš kiäinu olgospyehtiđ tobdoid, pirrâs já jieijâs tuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ráhkadii vuosttaš luođis 3-jahkásažžan ja vuođđoskuvlaáigge su movttiidahtii musihka bárrii erenomážit musihkaoahpaheaddji Niilo Rasmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuu juáigusis sun rahtii 3-ahasâžžân já vuáđuškovlâäigin suu movtijditij muusik rähtimân muusikmáttáátteijee Niilo Rasmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Hildá studere luohkáoahpaheaddjin Sámi Allaskuvllas Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táál Hildá uáppá Säämi Ollâškoovlâst Taažâ Kuovdâkiäinust luokamáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vázzá oktanaga Sámemusihka rávesolbmuidskuvlejupmi – linjá Ohcejogas 2015-2016. – Bággu birget, vástida Hildá, go son smiehttá mo háhppeha astoáiggedoaimmaid lassin vázzit guokte skuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun jotá siämmáá ääigi meiddei ive pištee Sämmilâšmuusik rävisolmoošškovlittâs - linjâš Ucjuuvâst. ¨–Pággu piergiđ, västid Hildá ko sun smiättá, ete maht sun asta puđâldâsâi lasseen jotteeđ kyevti škoovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá hálida čiekŋudit eambbo musihkamáilbmái ja áigu álgit boahttevuođas musihkaoahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá haalijd uápásmuđ pyerebeht muusikân já älgiđ puátteevuođâst muusikmáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá lea Soljju lassin mielde anárlaš Out Of The Woods – joavkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii Solju lasseen mieldi aanaarlâš Out Of The Woods - muusikjuávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Out Of The Woods ráhkada rock- ja blues-sullasaš musihka, go fas Solju musihkka lea pop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Out Of The Woods ráhtá rock já blues - muusik já Solju ráhtá peeleest pop-muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Solju lea ráhkadeame skearru ja bihtát leat eanaš sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Solju lii rähtimin skiärru, mon pitáh láá iänááš sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdagat lávlagiidda ja luđiide bohciidit feara makkár diliin, degomat luonddus jođedettiin, biillain vuojedettiin dahje girjji logadettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurduuh lávluid já luáigusijd šaddeh jyehilágán tiilijn, veikkâpâ luándust jođedijn, avdoin vyejedijn tâi kirje luvâdijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hildá lea easka álggaheame musihka suorggis ja lea rabas mielain buot vejolašvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii eskin älgimin muusikrähten já sun lii ávusmielâsâš ereslágán máhđulâšvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot buohkanassii sus lea miella bargat boahttevuođas skearruid ja buktit sámemusihka oidnosii viidáset máilbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteevuođâst sun kuittag haalijd rähtiđ skiärruid já pyehtiđ sämimuusik uáinusân olgoláá maailmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hi ldá ja Out O f Woods doallame konseartta Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tekstâ já koveh: Milla Elmiina Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemustáá peividum /</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
