<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=169_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána ásahuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi škovlimašij ohtsâšpargo-orgaan asâttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ásahan válgabadjásis 2008-2011 sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána, man bargun lea ovddidit sámeoahpahusa ja diehtojohtima sámedikki ja oahpahuseisseváldiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii asâttâm vaaljâpajasis 2008-2011 ohtsâšpargo-orgaan ovdediđ sämimáttááttâs ja tiäđujotteem sämitige já máttááttâsvirgeomâhái kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoorgánas leat sámedikki ovddasteaddjiid lassin oahpahusministeriija, oahpahusráđđehusa, Lappi leanaráđđehusa ja sámeguovllu gielddaid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo-orgaanâst láá sämitige lasseen ovdâsteijeeh máttááttâsministeriöst, máttááttâshaldâttâsâst, Laapi läänihaldâttâsâst já sämikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministeriija lea nammadan iežas ovddasteaddjin alladárkkisteaddji Anna Mikander (várreovddasteaddjin alladárkkisteaddji Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsministeriö lii nomâttâm jieijâs ovdâsteijen pajetärhisteijee Anna Mikander (väriovdâsteijen pajetärhisteijee Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehusa ovddasta ovddidanhoavda Jorma Kauppinen (várreovddasteaddjin oahpahusráđđi Leena Nissilä) ja Lappi leanaráđđehusa čuvgehusdoaimmadárkkisteaddji Elisa Suutala (várreovddasteaddjin čuvgehusdoaimmadárkkisteaddji Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs ovdâsteijen lii ovdedemhovdâ Jorma Kauppinen (väriovdâsteijen Leena Nissilä) já Laapi läänihaldâttâs čuovviittâstooimâtärhisteijee Elisa Suutala (väriovdâsteijen čuovviittâstooimâtärhisteijee Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gieldda ovddasteaddjin lea čuvgehushoavda Katriina Morottaja (várreovddasteaddjin Laila Aikio), Eanodaga gieldda ovddasteaddjin oahpaheaddji Berit-Ellen Juuso (várreovddasteaddjin Oula-Matti Palojärvi), Ohcejoga gieldda ovddasteaddjin gielddaráđđehusa ságadoalli Antti Katekeetta (várreovddasteaddjin Arja Alaraudanjoki) ja Soađegili gieldda ovddasteaddjin čuvgehusdoaimmahoavda Hilkka Orava (várreovddasteaddjin Risto Varis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ ovdâsteijen lii čuovviittâshovdâ Katriina Morottaja (väriovdâsteijen Laila Aikio), Iänuduv kieldâ ovdâsteijen máttáátteijee Berit-Ellen Juuso (väriovdâsteijen Oula-Matti Palojärvi), Ucjuv kieldâ ovdâsteijen kieldstiivrâ saavâjođetteijee Antti Katekeetta (väriovdâsteijen Arja Alaraudanjoki) já Suáđigil kieldâ ovdâsteijen čuovviittâstooimâhovdâ Hilkka Orava (väriovdâsteijen Risto Varis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjin oktasašbargoorgánas leaba oahpaheaddji Rauni Äärelä (várreovddasteaddjin Liisa Holmberg) ja earenoamáš oahpaheaddji Nea Porsanger-Rintala (várreovddasteaddjin Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdâsteijen ohtsâšpargo-orgaanâst láá máttáátteijee Rauni Äärelä (väriovdâsteijen Liisa Holmberg) já sierânâsmáttáátteijee Nea Porsanger-Rintala (väriovdâsteijen Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoorgána lea áigumuš bovdet čoahkkái čakčalohkanbaji áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo-orgaan lii meeri čokkâniđ čohčâlohopaje ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
