<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=798_lang=davvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivvi prográmma Sajosis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeeivi ohjelm Sajosist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi ávvuduvvo Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris ja prográmmas lea kultuvrra ja musihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi onnuu Anarist, Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist kulttuurist já musikist naavdâšmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi ordne 6.-7.2. Sajosis guokte beaivve bisti Sámenuoraid konfereanssa, man fáddán lea sámenuoraid identitehta ja gierdilvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi uárnee 6-7.2 Sajosist kyehti peeivi pištee Säminuorâi konferens, mon fáddán lii soováášvuotâ já säminuorâi identiteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi konferensii nohká 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm konfereensân nohá 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkedis álbmotbeaivve dmu 18.00 Sajosa auditorias álgá eahketkonsearta. Lávddi alde loaiddastit Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sihke Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi ehidist Saijoos auditoriost uárnejuvvoo puohháid ávus já mávsuttem konsert, kost lávdásteh Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sehe Ima Aikio-Arianaick já Miro Mantere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta lea vejolaš čuovvut maiddái live-streama bokte interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konsert puáhtá čuávvuđ meid live-stream peht interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta ordnemis fástidit Sámedikki nuoraidráđđi ja Sámemusihkkaguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi konsert orniimijn västid Sämitige nuorâirääđi sehe Säämi muusikkuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta maŋŋá dmu 19.30 Sajosis álgá Sámi Grand Prix –Suoma juoiganoassegilvu , mii maiddái lea guldaleaddjiide rabas ja nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konsert maŋa tme 19.30 rääjist Sajosist uárnejuvvoo Sámi Grand Prix- Suomâ juoigâmuásikišto, mii meid lii kuldâleijeid ávus tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoiganoassegilvvu dárkkuhussan lea gávdnat ovddasteaddji Guovdageainnu beassášmárkaniid Sámi Grand Prix –juoiganoasi finálii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâmuásikišto ulmen lii kavnâđ ovdâsteijee Kuovdâkiäinu pessijâšmarkkânij Sámi Grand Prix-juoigâmuási loppâkiišton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigangilvvu jođiha Niiles-Jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâm raađhâkišto laiđiist Niiles-jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
