<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=886_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja rocke, juoigá, lávlu, dánsu ja ráppe borgemánus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ rockáá, juáigá, lávlu, tánssáá já ráppáá porgemáánust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid musihkkafestivála Ijahis Idja ordnejuvvo Anáris borgemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ algâaalmugij muusiktábáhtus uárnejuvvoo Anarist porgemáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála prográmma lea almmustahtton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton ubâ ohjelm lii almostittum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma lea vuohon máŋggabealat, ja dat čalmmustahttá erenomážit nuortalaš ja anáraš musihka- ja dánsun árbevieruid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm lii oppeet maaŋgâpiälásâš já tot puáhtá oovdân eromâšávt nuorttâlâš já anarâš muusik- já tanssâärbivyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa váldonástin lea Mari Boine, gean dihtet máilmmi dovdoseamos sápmelažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus váldulávdástellee lii maailm tobdosumos sämmilâžžân kočodum Mari Boine juávhoinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála eamiálbmotguossi Veronika Usholik boahtá Gubernator- joavkkuin Anárii Sibiriijas, Tsukotka njárggas. Dán lassin dáhpáhusas besset návddašit suopmelaš-senegalaš Sila Fato- joavkku movttegis musihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Festivaal algâaalmugkyessi Veronika Usholik Gubernator juávhoinis puátá Anarân Siberiast, Tsukotka njaargâst, mon lasseen tábáhtusâst peessâp navdâšiđ syemmilâš-senegalâš Sila Fato- juávhu movtijdittee musikkist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas leat maiddái sámemusihka konsearttat, mánáid prográmma, árbevirolaš luohti, anáraš livđe, nuortalaš leu ’ dd, nuortalaš katrilla, klubbaeahkedat, main lea sámemusihkka guovddážis ja olles eahkeda duodjemárkanat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen ohjelmist láá sämimuusik konserteh, párnái ohjelm, ärbivuáválâš juoigâm, anarâš livđe, nuorttâlâš leuŠdd, nuorttâlâškatrill, sämimuusik klubiehideh sehe ubâ eehid pištee sämityeje markkâneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus álgá bearjadaga 15.8. sámekulturguovddáš Sajosis juo árbevierrun šaddan mánáid- ja nuoraidbeivviin, goas ohppiin lea vejolašvuohta oassálastit musihkkabargobájiide sihke loaiddastit Ijahis ija násttážat – konsearttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus álgá vástuppeeivi 15.8 Säämi kulttuurkuávdáá Sajosist jo ärbivuáválâžžân šoddâm párnái- já nuorâipeivijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja nuoraidbeaivve leat sámeohppiide oaivvilduvvon musihkkabargobájit, ja buohkaide rabas ja nuvttá Ijahis Ija násttážat-konsearta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi ääigi láá sämiuáppeid uáivildum muusikpargopáájáh sehe puohháid áávus já nuuvtá Ijahis ija násttážat-konsert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidkonsearttas besset guldalit mánáid konsearttaid lassin eamiálbmotgussiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáikonsertist kuullâp párnái jieijâs lávdástemij lasseen algâaalmugkuosij muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga klubba-eahket ordnejuvvo Hotealla Kultahovis, gos musihka čuojaha DJ Oula ja anárašgielat ráppejeaddji Amoc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi klubieehid lii hooteel Kollehovist, kost musikkist västidává DJ Oula sehe anarâš ráppájeijee Amoc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvordaga festivála prográmma álgá Sajosa auditorios Fossekallen-goara konsearttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv festivaal ohjelm álgá Saijoos auditoriost Fossekallen- kuoro konsertáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fossekallena accapella goarra boahtá Neidenis, ja das leat lagabui golbmalogi movttegis suopmelaš, norgalaš ja ruošša goarralávlu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fossekallen acappella kuoro puátá Neidenist já tast láá aldá kulmâlov moovtâ syemmilâš, taazâlâš já ryeššilâš kuorolavlod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Ijas goarra earret eará leu ’ dde iešlágálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâst kuoro oovdânpuáhtá el. nuorttâlâš leuŠdd jiešlágán vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goarrakonseartta maŋŋá festivála joatkašuvvá Sajosa šiljus olggu ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuorokonsert maŋa tábáhtus juátkoo Saijoos šiljoost olgofestivaalin, kost Mari Boine lasseen lávdásteh el.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine lassin dáhpáhusas loaiddasta earret eará kárášjohkalaš Felgen Orkester, mii juoigá ja čuojaha lotkes davvisámegielat poprock.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kárášjuvâlâš Felgen Orkester, mii čuojât já juáigá tavesämikielâlâš poprock.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda máŋggabealageamos konseartta čuojaha Tuupa Houseband iežas sámeartisttaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eehid maaŋgâpiälásumos konsertist västid Tuupa Houseband maaŋgáin artistijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa konsearttas lávdde nala bohtet Ailu Valle, Amoc, Tiina Sanila-Aikio, Ulla Pirttijärvi-Länsman, SomBy ja Niillas Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa konsert artiseh láá Ailu Valle, Amoc, Tiina Sanila-Aikio, Ulla Pirttijärvi Länsman, SomBy sehe Niillas Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš luođis, livđes ja leu ’ ddis besset návddašit Petra Magga-Varsiin, Matti Morottajain, Tiina-Sanila Aikioin ja Johan Anders Baeriin Jávrebiekkat-konsearttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválii juáigusist, livđest já leuŠddist peessâp navdâšiđ Petra Magga-Vars, Matti Morottaja, Tiina Sanila-Aikio sehe Johan Anders Baer ” Jävripiegah ” - konsertist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lea maiddái anárlaš Aila-duo, mii vuittii jagi 2014 Sámi Grand Prix gilvvu lávlunoasi ráfálaš anárašgielat bihtáin Naharij kandâ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen tábáhtusâst láávdást aanaarlâš Aila-duo, kote vuoitij ive 2014 Sámi Grand Prix-lávlumkišto anarâškielâlâš Naharij kandâ - pitáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvordaga klubba-eahket ordnejuvvo maiddái hotealla Kultahovis, gos musihkka čuojaha DJ Ovllá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurdâh-eehid klubieehid uárnejuvvoo oppeet hooteel Kollehovist, kost musikkist västid DJ Oula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvordaga dáhpáhusa sáhttá čuovvut livestream-neahttasáddaga bokte, man ordne Sámi oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii máhđulâš čuávvuđ lávurduv uásild Säämi máttááttâskuávdáá olášuttem livestream-nettivuolgâttâs peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija ordnejit ovttasbarggus Anára Sámisearvi ro, Sámediggi, Sámi oahpahusguovddáš, Yle Sápmi, Lappi dáiddadoaibmagoddi, Hotealla Kultahovi ja Sajosa restauraŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ uárnejeh oovtâstpargoost Anára Sámisearvi ry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvamateriála gávdno čujuhusas: www.ijaisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, Sämitigge, Säämi máttááttâskuávdáš, Yle Sápmi, Laapi taaiđâtoimâkodde, Hooteel Kollehovi sehe Saijoos raavvâdviäsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovemateriaal čujottâsâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi / sámi musihkkaguovddáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge / säämi muusikkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkebuvttadeaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>magga (at) samediggi. fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pulska (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išepyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
