<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=403_lang=davvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámiSoster rs lea riikaviidosaš searvi, man ulbmilin lea gohcit, bajasdoallat ja ovddidit sápmelaččaid sajádaga ja vuoigatvuođaid eamiálbmogin sosiála- ja dearvvasvuođasuorggis sihke buresbirgejupmái gullevaš áššiin sisriikkalaš ja riikaidgaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâsyergi servi Sámi Soster rs toimâtileh láá Saijoos nube keerdist. SámiSoster toimâjurdân lii kocceeđ, paijeentoollâđ já ovdediđ sämmilij sajâttuv já vuoigâdvuođâid algâaalmugin sosiaal- já tiervâsvuođâsyergist aalmuglii já aalmugijkoskâsii ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvi hárjeha sápmelaččaid sosiála-ja dearvvasvuođasuorgái gullevaš ovddidan-, iskkadallan-, skuvlen-, veajuiduhttin-, dieđihan-, olggosaddin- ja dutkandoaimma (2§) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Servi olášut Sämitige viggâmušâid sämmilij kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi olášutmân sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâsâst. Servi viggá aktiivlávt ovdediđ oovtâstpargo eres servijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viggámussan lea, ahte sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bálvalusat ja servvodatlaš veahkkedoaimmat lágiduvvo sámegillii, blánejuvvo ja ollašuhttojuvvo dakkar doaibmavugiigguin, mat vuođđuiduvvet sápmelaččaid kultuvrii ja arbevieruidde ja dat nannejit sámiid eallinvuogi ja sámiservvodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Servi viggá toimáinis vaikuttiđ säminuoráid vâi sij ucâluveh syergi škovliittâsân sehe vaikuttiđ sii máhđulâšvuođáid porgâđ sämikuávlust el. läčimáin pargosoojijd sierâ ovdedemprojektijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámiSostera beales ovddasvástádus sámekulturguovddášfidnus lea Risten-Rauna Maggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SámiSoster ovdâsvástádâsolmooš säämi kulttuurkuávdášprojektist lii Risten-Rauna Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis bargá:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosist parga meid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu SámiSosteris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh SámiSosterist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
