<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=941_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha stipeanddaid ohcan láhkái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál kuttâ stipend</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai oktiibuot (6) guhtta 500 euro stipeandda, mat leat dárkkuhuvvon sámegiela ja/dahje sámekultuvrra oaiveávnnas- ja siidoávnnasstudeanttaidda alladási skuvlejumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál ohtsis kuttâ 500 euro stipend, moh láá uáivildum sämikielâ já / teikâ sämikulttuur válduaamnâs- já uálgiaamnâsuáppeid ollâtääsi škovliimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcciin bivdojuvvojit erenomáš vuođustusat stipeandda oažžuma várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Occein pivdojeh eromâš vuáđustâsah stipend uážžumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođustussan sáhttet leat ee. oahppočájánasbarggu ráhkadeapmái gulavaš erenomáš golut dahje ruoktobáikki ja studerenbáikki guhkes gaskkas šaddan mátkegolut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđustâssân pyehtih leđe el. oppâčáitus-pargo rähtimân lohtâseijee eromâš koloh teikâ aassâmpäikkikode já oppâmpäikkikode kuhes kooskâst šaddee mätkikoloh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdojuvvo, ahte friijahápmásaš ohcamušat doaimmahuvvojit vuossárgga 7.11.2014 dmu 16 rádjai čujuhussii Sámediggi / skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi, SAJOS, 99870 Anár. Ohcamuššii galgá laktit kopiija oahpporegisttarváldosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rijjâhámásiih ucâmušah pivdojeh toimâttiđ vuossaargâ 7.11.2014 tme 16 räi čujottâsân Sämitigge / škovlim- já oppâmateriaallävdikodde, SAJOS, 99870 Aanaar. Ucâmušân kalga lahteđ kopio oppâre-gisterváldusist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuša lea vejolaš sáddet maiddái elektrovnnalaččat čujuhussii Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmuš puáhtá vuolgâttiđ meid šleđgâlávt čujottâsân Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš dahje maŋŋonan ohcamušat eai gieđahallojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váijuvâš teikâ maŋanum ucâmušah iä kieđâvuššuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 14.10.2014 Sámediggi / skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 14.10.2014 Sämitigge / škovlim- já oppâmateriaallävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
