<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=365_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheapmi sirdásii Supmii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi jođettem sirdâšui Suomân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ságadoalli Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, bargá Sámi parlamentáralaš ráđi ságadoallin čuovvovaš guokte jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige saavâjođetteijee Juvá Leemit, Klemetti Näkkäläjärvi tuáimá Säämi parlamentaarlâš rääđi saavâjođetteijen puáttee kyehti ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR jođiheapmi sirdásii Suoma sámediggái Ruoŧa sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođettem sirdâšui Suomâ sämitiigán Ruotâ sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain Ruoŧa sámedikki stivrra ságadoalli Sara Larsson, Norgga sámedikki várreságadoalli Laila Susanne Vars ja Suoma sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijn Ruotâ sämitige stiivrâ saavâjođetteijee Sara Larsson, Taažâ sämitige värisaavâjođetteijee Laila Susanne Vars já Suomâ sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat: Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh: Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea illu addit jođiheami Supmii dilis, mas sámeáššit leat šaddamen earenoamáš álbmogiidgaskasaš geahčastaga čuozahahkan Ovttastuvvon Nášuvnnain (ON), gávnnahii Ruoŧa sámedikki ságadoalli Sara Larsson parlamentáralaš ráđi čoahkkimis Roavvenjárggas 14.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii ilo adeliđ saavâjođettem tiileest, mast sämiääših láá puátimin eromâš tarkkum čuásáttâhhân OA:st, páhudij Ruotâ sämitige saavâjođetteijee Sara Larsson parlamentaarlâš rääđi čuákkimist Ruávinjaargâst 14.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea vuođđuduvvon 2000-luvun álggus ja dat doaibmá Davviriikkaid sámedikkiid ovttasbargoorgánan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi lii vuáđudum 2000-lovo aalgâst já tot tuáimá Tave-enâmij sämitigij oovtâstpargo-orgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Ruošša sámit oassálastet ráđi bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Ruošâ sämmiliih uásálisteh rääđi paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parlamentáralaš ráđđi čoahkkána Roavvenjárggas ja oažžu guossin ON eamiálbmotvuoigatvuođaid earenoamašraporterejeaddji James Anaya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentaarlâš rääđi čokkân Ruávinjaargâst já uážžu kyessin OA algâaalmugij olmoošvuoigâdvuođâi sierânâsraportistee James Anaya.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášraporterejeaddji lea dál vuosttaš geardde olmmošvuoigatvuođaid historjjás ráhkadeamen olmmošvuoigatvuohtaraportta álbmogis, mii orru njealji riikka guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierânâsraportistee lii vuossâmuu keerdi olmoošvuoigâdvuođâvuáháduu historjást vaalmâštmin sierânâs raapoort aalmugist, mii áásá neelji väldikoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuohtaraporttat leamaš ovdal ovtta stáhtas ja dan olmmošvuoigatvuohtadiliin ain hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmoošvuoigâdvuođâraporteh láá lamaš ovdeláá staatâkuáhtásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášraporterejeaddji galledeami olis Roavvenjárggas ordnejuvvo gaskavahku 15.4. konferánsa, mii gieđahallá sámiid olmmošvuoigatvuođaid ja iešmearrideami ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierânâsraportistee kolliimân kuulân uárnejuvvoo Ruávinjaargâst sämmilij olmoošvuoigâdvuođâid já jiešhaldâšem olášume kiređâvuššee konferens koskoho 15.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid sámedikkit raporterejit sámiid diliin iežaset ruoktoriikkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-enâmij sämitigeh raportisteh sämmilij sajattuvâst jieijâs päikkiriijkâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaid ráđđehusaid ovddasteaddjit leat konferánssas mielde ovdanbuktimen stáhtaid oainnuid ja vástideamen sámedikkiid ovdanbuktin gážaldagaide ja ságastallamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâi haldâttâsâi ovdâsteijeeh láá konfereensâst oovdânpyehtimin staatâi uáinimčievâ já västidmin sämitigij toohâm koččâmâššáid já savâstâlmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga 16.4. beassá maid sámi sivilaservodat, sámi searvvit ja organisašuvnnat ovdanbuktit iežaset oainnuid earenoamášraporterejeaddjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi 16.4. piäsá meiddei säämi aalmuglâšohtsâškodde ađai säämi seervih já ornijdumeh oovdânpyehtiđ uáinuidis sierânâsraportistei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmogiidgaskasaš konferánssa temán Roavvenjárggas leat sámiid iešmearrideapmi álgoálbmogin, vuoigatvuohta eatnamiidda, čáziide ja luondduriggodagaide, mánát ja nuorat earenoamážit giela ja oahpahusa olis ja vel lassin olmmošvuoigatvuohtakonvenšuvnnaid goziheapmi ja mearreáigerapoteren iešguđet riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierânâsraportistee kolliimân lohtâseijee aalmugijkoskâsii konferens teeman láá sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuotâ algâaalmugin, eennâm-, čäci- já luánduriggodâhvuoigâdvuođah, párnááh já nuorah eromâšávt kielâ já máttááttâs uáinimčievâst sehe olmoošvuoigâdvuođâsopâmušâi kocceem já meriáigásâšraportistem jieškote-uv riijkâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
