<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=77_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuurkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš, mii huksejuvvo Anára kirkosiidii Juvdujoga gáddái, boahtá leat Suoma sápmelaccaid hálddahusa ja kultuvrra guovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš, mii huksejuvvoo Aanaar kirkkosiidjân Juvduu riidon, šadda leđe Suomâ sämmilij haldâšem já kulttuur kuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáža dárkkuhussan lea válbmet sápmelaccaide buoret eavttuid iešrádálaccat bajásdoallat ja ovddidit gielaset, kultuvrraset ja ealáhusdoaimmaset sihke dikšut ja ovddidit kulturiešráddema ja doarjut sápmelaccaid oppalaš eallindili ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáá uáivilin lii orniđ sämmiláid pyerebijd iävtuid alnetoollâđ já ovdediđ jiešráđálávt kielâs, kulttuuris já iäláttâstooimâs sehe hoittáđ já ovdediđ kulttuurjiešhaldâšemes já tuárjuđ sämmilij almos eellimtile ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáš buorida maiddái dovdomassii vejolašvuodaid juohkit dieduid sápmelaccain eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš pyereed meiddei merhâšitteht máhđulâšvuođâid levâttiđ tiäđu sämmilijn algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš boahtá leat sisriikkalaccat ja riikkaidgaskasaccat miellagiddevaš ja beroštahtti má. ggakultuvrralaš deaivvadanbáiki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš šadda leđe aalmuglávt já aalmugijkoskâsávt-uv mielâkiddiivâš já pivnohis maaŋgâkulttuurlâšvuođâ kuáhtámpäikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi leanaráđđehus lea juolludan Sámekulturguovddážii 5 milj. euro EU-ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuurkuávdáá ruttâdmân lii finnejum 5 miljovn eurod Euroop union kuávluovdedemruttârááju vaarijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
