<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=766_lang=davvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálat interneahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaaleh interneetist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OAHPA lea interneahttaprográmma nuoraide ja rávesolbmuide geat leat oahpahallame davvisámegiela. Prográmma sáhtát heivehit fáttáid ja dási mielde, ja ođđa bargobihtát ráhkaduvvojit automáhtalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisaje - Nettisaje lii saje, kost anarâšah pyehtih jyehiđ tiäđuid, savâstâllâđ já kavnâđ jieškote-uvlágán materiaalijd tego čalluid, kuuvijd, lavlui saanijd já oppâmateriaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkeneavvut daidda geat leat oahpahallame davvisámegiela, dahje geain leat mánát geat leat oahpahallame davvisámegiela. Ovttas.no Sámi oahpponeavvut neahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâ - nettiaavis vuossâmuš ulme lii jyehiđ vuáđutiäđuid säämi siärváduvâst já säämi aalmugist onnáápeeivi syemmilâš já tave-eennâmlâš siärváduvâin já uápistiđ perusteijeid eres käldeesijđoid interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta Neahttaaviisa sámiin ja sámi kultuvrras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlävdikode</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E-girji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>E-girji (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- interneahttavuorká, gos beassá oahppat iehčanassii sámegiela máŋggabealát oahpahusprográmmaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšah - Siijđoid lii pyevtittâm Sämimuseo Siida - Saamelaismuseosäätiö ohtsâšpargoin Anarâškielâ servi rs:in Máttááttâsministeriö uásiruttâdâssáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- oahpaheaddji sáhttá geavahit daid maid olles oahpahusjoavkkuin dahje sierraoahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlii - Sääʹmjieʹllem. Siijđoid lii pyevtittâm Sämimuseo Siida - Saamelaismuseosäätiö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas siidduid oažžu geavahit nuvttá sámegiela ja sámegielat oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maahisweb - Siijđoid lii pyevtittâm Sämimuseo Siida - Saamelaismuseosäätiö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji galgá ieš bivdit geavahandovddaldaga Toivo Westas (toivo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>YLE Sámi radio (párnái TV-ohjelm Unna Junná, párnái radio-ohjelm Binna Bánna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>west (at )yahoo.co.uk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SVT Sápmi - párnái TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi radio - mánáid TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>NRK Sámi radio - párnái TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cugu - neahttasiidu mánáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Cugu (tavesämikielâlâš párnái sijđo)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadállu - Interaktiivvalaš speallansiidu mánáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eanadállu (tavesämikielâlâš spellâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu almmustahttá sámegielaid ođđa terminologiija ja normeremiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee almostit sämikielâi uđđâ terminologia já noormâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
