<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=161_lang=davvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>govat Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>koveh Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sʹamediggi 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toʹben tääiʹben - Ouddškooul tuõjjstõõllâmǩeʹrjj lea oaivvilduvvon sámegielat ovdaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toʹben tääiʹben - Ouddškooul tuõjjstõõllâmǩeʹrjj lii uáivildum sämikielâlâš ovdâškoovlân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji ustibaččat Eeʹled, Uábbee ja Sámmol johtet iežaset guovlluin ja muitalit nuppiidasaset iežaset eallimii gullevaš áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjeest usteveh Eeʹled, Uábbee já Sámmol joteh jieijâs päikkikuávluin já muštâleh nubijdis aašijn, moh kuleh sii elimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eeʹled lea nuortalaš nieida, Uabbee anáraš nieida ja Sámmol davvisápmelaš bárdni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ee´led lii nuorttâlâš nieidâ, Uábbee lii anarâš nieidâ já Sámmol lii tavesämmilâš kandâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji máidnasiid vuođđun leat sámi gávcci jagiáiggi barggut ja dáhpáhusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje kuávdáást láá sämmilij käävci iveäigid, moi tooimâid já tábáhtumijd teevstah kovvejeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldojurddan girjji ráhkadeamis lea leamašan dat, ahte mii, Suoma golbma sámejoavkku, eallit ovttas ja háliidit juogadit min rikkis kulturárbbi ja árbevirolaš dieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váldujuurdâ kirje rähtimist lii lamaš tot, et mij, Suomâ kulmâ sämihiäimu, eellip oovtâst já halijdep jyehiđ riges kulttuuräärbi já jieččân almugij muštâlusâid, tiäđuid já kielâid sehe meid kulttuurlâš jiešvuovijd, moh mist láá sierâlágáneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haddi: 15,00 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>hadde: 15,00 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuõssmõs dohat sääʹnned –girji lea jorgaluvvon eaŋgalsgielat girjjis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuõssmõs dohat sääʹnned säämas - kirje lii jurgâlum eŋgâlâskielâlâš kirjeest .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat jorgalusa leat dahkan Sámeguovllu oahpahusguovddáža nuortalašgiela ja –kultuvrra oahppit (2013-2014) oahpaheaddjis Tiina Sanila-Aikio bagadusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâlii kirje jurgâlus láá ráhtám Säämi máttááttâskuávdáá nuorttâlâškielâ já –kulttuur uáppeeh uáppeepargon (2013-2014), jođetteijen sii máttáátteijee Tiina Sanila-Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela lea dárkkistan Merja Fofonoff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâhäämi lii tärhistâm Merja Fofonoff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji sáhttá geavahit sihke eatnigielat mánáid ja nuortalašgiela vieris giela lohkiid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje puáhtá kevttiđ nuuvt eenikielâlij párnái máttááttâsâst ko nuorttâlâškielâ viereskielâ uáppei máttááttâsâst-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stephen Cartwright govaid vehkiin sáhttá oahpahit ođđa sániid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stephen Cartwright kuuvij vievâst párnáid puáhtá máttááttiđ uđđâ saanijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá ságastallat ohppiiguin hearvás govaid vuođul dahje mánát sáhttet ieža čállit máidnasa leahkastaga govas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijee puáhtá savâstâllâđ uáppeiguin kirje hitruus kuuvij vuáđuld teikâ párnááh pyehtih jiejah čäälliđ mainâs lehâstuv kooveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássi: Vuođđoskuvlla giellaoahpahussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sääʹmǩiõl ǩiõllvuäʹppes škoouʹli vääras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 2003</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>siijđoh: 404</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haddi: 17,00 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>hadde: 27,00 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela giellaoahppagirjji,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ škovlâkielâoopâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji addá skuvllaide gaskaoami, mainna čálalaš nuortalašgiela njuolggadusat ovdanbuktojuvvojit oanehaččat, ja oahpahuvvojit eanáš ovdamearkkaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>uáivilin lii toimâđ iššeen čaallum nuorttâsämikielâ vuáhá dutmist já adeliđ škoovlâi kiävtun riäidu, mon vievâst nuorttâsämikielâ kirjekielâ laavâvuálásâšvuođah já njuolgâdusah čielgejuvvojeh uánihávt, já toh uáppojeh iänááš ovdâmeerhâi vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin leat maiddái oahpásmahttit eatnigiela čállojuvvon hámis nuortalašgielat rávesolbmuide, sihke veahkehit sin, geat leat vajálduhttán eatni gielaset muhto háliidit dál lohkagoahtit dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii meiddei uápásmittiđ nuorttâsämikielâlâš rävisaalmug jieijâs eenikielâ čaallum háámán sehe adeliđ išeriäidu toid nuorttâlâššáid, kiäh láá vájál dâttám eenikielâs já halijdeh algâttiđ tom oppâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusgiellan lea su omagiella, muhto heivvolaš sajiin bálddas lea geavahuvvon nuortalašgiella, vai giellaoahpa doahpagat šattaše oahpisin maiddái nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuuvtpa kielâoopâ kevttimkiellân lii väljejum suomâkielâ. Vuovâs soojijn ton paaldâst lii nuorttâsämikielâ, vâi nuorttâsämikielâlâš-uv kielâoppâterminologia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>_____________________________________________________________________</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>_______________________________________________________________________</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut: 178</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mattu saa´nid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haddi : 10,00 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>jurgâlâm: Katri Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 1998</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>koveh: Sirpa Mänty</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut: 127</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>siijdoh: 62</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haddi : 6,00 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>hadde: 20,00 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 2003</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge 2003</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaráđđehus 1989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>____________________________</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
