<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=626_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko Magga lea vuohččulaš badjealmmái, Vuohču guovllus eallán beakkán Nuorttabeale Keaisára, Boŋggu Iŋggá maŋisboahtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko Magga lii vuáččulâš pajeolmooš, Vuáču kuávlust iällám pegâlmâs ” Itäpuolen Keisarinna ” ađai Ponku Iŋgá maajeeldpuáttee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko leat fas gohčodan Nuorttabeale Keaisárin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veiko oppeet láá kočodâm ” Itäpuolen Keisarin ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala badjedili cieggan sutnje varrii, nu ahte sutnje lei juo bártnážin čielggas ahte sus šaddá badjealmmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et puásuipargoh lijjii sust voorâin, já et sunjin lâi jo uccâkaandâžin čielgâs, et sust šadda pajeolmooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhči ealu guođoheaddjin galggai gávdnot joatki eaige eará ámmáhat boahtán oba milliige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eeji čage kuáđutmân tarbâšij juátkee, iäge eres ámáttâh elâččâm ubâ mielâstkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko váccii skuvllaid goittotge ovtta jagi Anáris sápmelaččaid kristtalaš álbmotskuvllas, gos hárjehalle čállit ja lohkat sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko juuđij škoovlâ kuittâg ive verd Anarist säämi ristâlâš nuorâskoovlâst, mast máttááttii čäälliđ já luuhâđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko lohká fuobmán seammás ahte skuvla ii leat várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko lâi siämmást páhudâm, et škovlâ ij lah suu saje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe livččii sáhttán joatkit oahpuid viidáseappot ja gárvvásmuvvat juoga ámmáhii jus livččii háliidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haalijddijn tobbeen ličij puáhtám juátkiđ oopâid já valmâštuđ monnii ámáttân. Sun lâi kuittâg škoovlâst ive loopâ räi – ij tuostâm koskâldittiđgin tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá go son gearggai skuvllas jotkkii son boazobargguid, ja dan bálgá alde son lea leamašan gitta dáid beivviid rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tobbeen pesâdijn sun poođij juátkiđ puásuipargoid, já siämmáá kiäinu alne lii pissoom onnáá peeivi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii leat goassige gáhtan ahte álggii badjealmmájin ja son rábmo badjealbmá ámmáha oktan máilmmi buoremus ámmáhin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsâs riemmâđ pajeolmožin sun ij lah kuássin kaattâm já sun rammust, et pajealmaa áámmát kulá pyeremussáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte son oaččui iežas mearkka dalán go riegádii, nu mo vearrun lea leamašan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et sun finnij jieijâs vitá tállán šoddâmis maŋa, tegu vyehin lii lamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearka bođii árbevieruid mielde sogas johtán sohkamearkkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vittá poođij ärbivuáválâš vyevi mield suuvâst jottáám vittáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko mearka bođii su áhči mearkkas mottiin rievdádusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veiko vittá poođij suu eeji vitá ucánjáhháá rievdâdmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii muitte goas merkii vuosttamuš geardde, muhto lohká dan dáhpáhuvvan juo hui árrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun ij mušte, kuás vittádij vuossâmuu keerdi, mut muštâl, et tot tábáhtui jo uáli tooláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkut son oahpai čuvodettiin mo earát merko ja áhči rávvagiid guldalettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vittádiđ sun oopâi čuávumáin, maht iäráseh vittádii já eeji ravvuiguin. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Barggadettiin oahppá. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Porgâmáin uáppá. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte boazodoallu lea rievdan sakka maŋimuš logijagiid áigge ja máinnaša oktan stuorámus nuppástussan mohtorfievrruid boahtima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et puásuituálu lii vuáttám nubástusâid majemui ihelovoi ääigi já maainâš tain ohtân stuárráámussân moottorfiävrui puáttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat váikkuhedje sakka boazodollui ja dan hápmášuvvamii dálá hápmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh vaikuttii čuuvtij puásuituálun já ton ovdánmân tááláá háámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorgielkkát bohte atnui dálvit ja mohtorsihkkelat adnojuvvojedje ávkin bievlaeatnama áigge geasseealu čohkkemis ja čakčačohkkemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moottorkiälháh šoddii kiävtun täälvi ááigán já moottoripyeráid kevttii kesičage ucâmân sehe čohčâčokkiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin son namuha oktan stuorámus nuppástussan Lappi bálgosis dan ahte olbmot heite guođoheames siiddaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen sun maainâš sijdâkudij koskâsvuođâst tábáhtuvvee kuáđuttem meddâl pääccim ohtân stuárráámusâin nubástusâin Säämi palgâs kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi Lappi bálgosa visot bohccot leat seamma guohtuneatnamiid alde earret ovtta siidda bohccuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi Säämi palgâs puoh poccuuh láá siämmáin kuátumijn eereeb oovdâ sijdâkode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko oaidná Lappi bálgosa boahttevuođa čuovgadin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko uáiná Säämi palgâs puátteevuođâ čuovâdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká guohtuneatnamiid leahkit buori ortnegis ja jeagil lea viehka buorre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá, et kuáttumenâmeh láá šiev oornigist já jäävviltile lii kohtulâš pyeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin stuorámus oassi Lappi bálgosis lea Urho Kekkosa álbmotmeahci siste, mii gádju ja seastá mehciid vuovdečuollamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen iänááš uási Säämi palgâsist lii Urho Kekkos aalmuglâšmeeci siste, mii lii mottoomlágán piäluštâs já vyevdih šeštâšuveh čuoppâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká boahttevuođa leahkit dange dáfus buorre, ahte go stuorát ahkeluohká heaitá boazodoaluin, de bálgosii báhcet unnit boazodoallit ja nuorat birgejit buorebut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá puátteevuođâ lemin ton-uv tááhust pyeri, et ko stuárráb ahepuolvâ vuálgá te palgâsân pääccih ucceeb puásuituálleeh já nuorah piergejeh talle pyerebeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosa hástalussan son oaidná guohtuneatnamiid ortnega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâs hástusin sun tuálá kuáttumenâmij oornigist toollâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda ahte guohtuneatnamiiguin galgá leat dárkil ja váruhit vai boazolohku ii loktan bearehaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tuumáá, et kuátumijguin kalga leđe tärkki, já kalga anneeđ huolâ, amas puásuiloho lasaniđ liijgás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borasspiret leat okta ášši man son atná áittan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Piätutile lii ohtâ äšši, mon sun ana uhken. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Eandalii guovžžat ja gumppet leat ollu. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâšávt kuobžah já kuumpih láá ennuv. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muittaša johtán olu meahcis Alakorva Joukoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muuštâč, et juuđij Alakorva Joukoin ennuv meeccist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bohkosa veháš go ovdal 5-6 albmá ledje fárus čohkkemin ja dán áiggi doppe lávejit leat 16 albmá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun noskáttist ucánjáhháá, ko ovdil lijjii pusuičokkiimijn 5–6 almaa te tááláá ääigi tobbeen läävejeh leđe joba 16 almajid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Dat leat okta mii lea rievdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii ohtâ äšši mii lii nubástum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iihan doppe dárbbaše nu galle leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iähân toh tarbâšiččii leđe nuuvt ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galhan dat čora boađášii gárdái unnitge veagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uážuččij ton čage ááiđán ucebáin-uv almaijuávhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii dat goit daga maidige, galahan doppe oažžu leat mielde ja oahppat. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mut ij tot kale häittidgin, tobbeenhân uážžu leđe já oppâđ. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko mielas Lappi bálgosa boazodoallu ii dárbbaš dál stuorát nuppástusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko tuumáá, et tääl Säämi palgâs puásuituálu ij käibid tađe stuárráábijd nubástusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtuneatnamiid áidun manai bures ja jeagil lea beassan šaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáttumjuurrâmkuávlui áiđum luhostui pyereest já jäävvil lii peessâm šoddâđ. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Álo goittotge gávdno juoga maid sáhtášii buoridit ”, son árvala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miinii siemin ááššáš aainâs kávnoo, mon kolgâččij ovdediđ ”, sun arvâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go veardida ovddeš ja dálá boazodoalu, de son muitala ahte siiddaid mielde guođoheapmi lei dan dáfus buoret, ahte iežas čorraga beasai buorebut hálddašit eaige borasspiret beassán goddit álkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Verdiddijn ovdii já tááláá puásuituálu sun muštâl, et sijdâkudij mield kuáđuttem lâi ton tááhust pyereeb, et jieijâs čage puovtij haldâšiđ tärhibeht iäge piäđuh peessâm älkkeht koddeđ poccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká ahte dán áiggi siiddaid mielde guođoheapmi ii leat Lappi bálgosis vejolaš jeageldili dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá, et tááláá ääigi sijdâkudij mield kuáđuttem ij kuittâg lah Säämi palgâs kuávlust máhđulâš eres lasseen jäävviltile keežild. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Ovdal ledje buorit jeageleatnamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil lijjii šiev jävilenâmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle manaimet ealus meastá juohke beaivvi ja bohccot ledje lojibut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ellii čaggeest masa jyehi peeivi já poccuuh lijjii lojebeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohpaniin sáhtii álkit njoarostit bohccuid gitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suopânjáin ulâttij älkkeht njuárustiđ poccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirddiimet bohccuid ain buhtes obbasii guohtut ”, Veikko muitala ja joatká: boazuhan lea hárjánan leat dihto guovllus, iige dat hálit oahpes guovllus gosage vuolgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuid sirdii čuávuvâs sajan ubbâsân kuáivuđ ”, Veikko Muuštâč já juátká: ” Pusuihân lâi hárjánâm leđe tiätu kuávlust, ige tot tobbeen uápis kuávlust halijdâm vyelgiđ kuussân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoiggaimet goittotge ealu birra jus orui ahte muhtin boazu lei gárgideamen, dalle finaimet jorgaleamen čuoigga ruovttoluotta ellui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čage kuittâg ain čuoigii pirrâ, já jis oroi lemin nuuvt, et mottoom lii kárgáámin, te talle tom ellii čuoigâ jurgâlmin maasâd čaagan. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi lea meastá bággu dahkat juoidá boazodoalu lassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onnáá peeivi puásuituálust porgâdijn lii riävtui pággu porgâđ maidnii eres pargoid puásuituálu lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielkkáid ja njealjejuvllagiid galgá leat álo muhtin gaskka molsumin ja dat lea divrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiälháid já pehheid kalga kooskâi lonottiđ já tot šadda tivrâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boađut eai reahkká dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu ohtuunis iä keelijd toi tolâmân. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muittaša iežas vássán jagiid ja dohko gullevaš dáhpáhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muuštâč jieijâs moonnâm ivijdis já toid lohtâseijee tábáhtusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittut leat ollu ja masá juohke geardde dáhpáhuvai juoidá earenoamáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muštoh láá ennuv já masa jyehi tove heevij miinii eromâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitá ovdalaš áiggiid sámegiela vel gullon juohke sajis, muhto dallege oalle hárve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštá, et tovláá ääigi sämikielâ kullui vala mestâ jyehi saajeest, mut talle-uv viehâ harvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte sis lei ruovttugiellan suomagiella ja sámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et sist lâi päikkikiellân suomâkielâ já sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni humai davvisámegiela ja áhččige máhtii dan, muhto vástidii juogaman sivas álot suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Enni sáárnui tavesämikielâ já eeči-uv maatij tom, mut västidij monnii suujâst ovttuu suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko atná vehá unohassan ahte su sámegieldáidu lea hedjonan ja máŋggat sánit leat vajálduvvan go ii leat geavahan giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucánjáhháá šalligâšmáin Veikko muštâl jieijâs sämikielâ tááiđu hiäjusmum já maaŋgâi saanij vájáldum ko ij lah kiävttám kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son goittotge lohká iežas ain birget sámegielain, muhto sátnerádju ii leat šat nu viiddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun kuittâg iätá, et piergee ain sämikieláin, mut sänivuárkká ij lah innig nuuvt viijđes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doalaha iežas sámegieldáiddu guldalemiin sámi radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paijeentuálá sämikielâ tááiđus kuldâlmáin säämi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guldala radio earenoamážit sámegiela dihtii iige nuge ođđasiid dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muštâl, et kuldâl radio eenâb-uv sämikielâ keežild ige nuuvtkin uđđâsij keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldalettiin son muittaša giela ja millii badjánit jávkan sánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuldâldijn sun muuštâč kielâ já mielân mäccih lappum säänih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat tv-ođđasiid son čuovvu duollet dálle, muhto hejoša go ođđasat sáddejuvvojit nu maŋŋit Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Televisiost puáttee sämikielâlâš uđđâsijd sun čuávu koskâttuvâi, mutta šalligâš toi puáttim Suomâst iho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevieru nana luohteárbevierru báhcigođii eret Veikko áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâmärbivyehi, mii sämmilâšärbivyevist lii lamaš nanos, päsiškuođij meddâl Veiko ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal luohti lei oassi árgabeaivvi ja measta juohke oktii biddjojuvvui iežas luohti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil juoigâm kuulâi argâpiäiván já masa juáhážân pieijui jieijâs juáigus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje ii šat biddjojuvvon iežas luohti, vaikko ovdamearkka dihtii su áhčis lei iežas luohti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunjin ij lah innig pieijum jieijâs juáigus, veikkâ ovdâmerkkân suu eejist lâi jieijâs juáigus. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Ovdalaš áigge biddjojuvvui luohti rievtti mielde juohke oktii, muhto ii šat dán áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riävtui tovle pieijui juáigus juáhážân, mut taan ääigi ij innig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat luohtekultuvra dušše bázii eret. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot juoigâmkulttuur tuše paasij meddâl. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte bohccuid čohkkedettiin ii gullon luohti ollenge, muhto bigálusain dađege eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et čokkimpargoin juoigâm ij kuullâm ollágin, mut pygálusâin tađe-uv eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bigálusaide bohte olbmot iešguđet bálgosiin ja eandaliige buot čeahpimus juoigit juige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pygálussáid pottii ulmuuh jieškote-uv palgâsijn, já eromâšávt puoh čepimusah jyeigeeh juoigii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko láve čuovvut maiddái sámepolitihka ja son lea čuvvon fas áigeguovdilis ILO 169-soahpamuša ovdáneami ja lohká ahte Norggas lea buorre dilli go soahpamuš lea doppe juo ratifiserejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkoost lii vyehin čuávvuđ še sämipolitiik já sun lii čuávvum oppeet äigikyevdilâžžân šoddâm ILO 169-sopâmuš ovdánem já iätá, et Taažâst lii šiev tile, ko tobbeen sopâmuš lii jo ratifisistum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jurddašallá ahte Suomasge livččii juo dilli bargat mearrádusa danin go dat lea ádjánan juo nu guhká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tuumáá, et Suomâst-uv ličij jo äigi toohâđ miärádâs ko tot lii lamaš joođoost jo nuuvt kuhe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko smiehtada oatnelanbotta ja cealká iežas dearvvuođaid nuorra badjealbmáide: “ Gal olmmoš vehážiid mielde oahppá, ii das leat nu ollu rávvemuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko smiättá puudâ já ciälkká tastoo jieijâs tiervuođâid nuorâ pajeulmuid: ” Kuuloold tom uáppá, ij tast lah ennuv ravvimnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcis go oahppá johtit ja diehtá johtingeainnuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meeccist ko uáppá jotteeđ, já kiäinuid kogo poccuuh jođettuvvojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid boares geainnuid gokko lea álki johtit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh puáris kiäinuh, main lii älkkee jođettiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii das mihkkige, buorre ja friija ámmát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij tast mihheen, šiev já rijjâ áámmát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte seammálágan beaivvi it oainne. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieh kyehti siämmáálágán peeivi uáini. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
