<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=634_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja stuorui vuot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ stuárui oppeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris váhkuloahpas lágiduvvon Ijahis idja – eamiálbmogiid musihkkadáhpáhusa galledeaddjimearri lassánii vuot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 17–18.8.2012 uárnejum Ijâttes ijjâ - algâaalmugij muusiktábáhtus kolliistelleimeeri lasanij oppeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lágiduvvui dál ovccát geardde ja festivála sierra dáhpáhusaide oassálastii oktiibuot sullii 2200 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejui tääl oovcád keerdi já festivaal jieškote-uv tábáhtussáid uásálistii ohtsis suullân 2200 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja lágiduvvui vuosttas geardde sámekulturguovddáš Sajosis ja dan birrasii rahkaduvvon festiválaguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ uárnejui vuossâmuu keerdi säämi kulttuurkuávdáš Sajosist já ton pirrâsân huksejum festivaalkuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválaguovlu lei lihkostuvvan ja Sajos doaimmai festiválaguovlun erenoamážit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Festivaal luhostui jyehináál pyereest já Sajos tooimâi festivaalsaijeen eromâšávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija bivnnuheamos dáhpáhus lei Ijahis idja ! – konsearta, man váldoloaiddasteaddjit Sofia Jannok ja Nanook leigga guldaleaddjiit miela mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ pivnohumos tábáhtus lâi Ijâttes ijjâ - konsert, mon váldulávdástelleeh Sofia Jannok ja Nanook láin kuldâleijeid mielâsiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja ! – konseartta lei vejolaš čuovvut maiddái YLE Sápmin live stream sáddagin interneahttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ - konsert lâi máhđulâš čuávvuđ še YLE Sápmi live stream vuolgâttâssân interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátta lei duođaid bivnnut ja olbmot birra máilmmi oassálaste Ijahis idjii sáddaga bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs lâi tuođâi piivnoh já ulmuuh pirrâ maailm uásálistii Ijâttes iijân vuolgâttâs pehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
