<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jietna_bargoneavvun_-skuvlejupmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietna bargoneavvun!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâ pargoniävvun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-skuvlejupmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-škovlim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnaneavttár Susa Saukko skuvle jienageavaheami vejolašvuođaide kulturguovddáš Sajosis 8.-10. golggotmánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee Susa Saukko škuávlee jienâkevttim syelimâšvuođáid kulttuurkuávdáš Sajosist 8.-10. roovvâdmáánu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkuloahpa guhkkosaš skuvlejupmi lea jurddašuvvon jienageavaheamis ja iežas jiena vejolašvuođain beroštuvvan olbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oholoopâ kukkosâš škovlim lii uáivildum jienâkevttimist já jieijâs jienâ máhđulâšvuođâin perustum ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi álgá bearjadaga oktasaš hárjehusain ja joatkašuvvá lávvardaga ja sotnabeaivve uhcit bargojoavkkuin. Juohkehažžii lea várrejuvvon iežas bagadallanáigi studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim álgá vástuppeeivi ohtsii hárjuttâsâigijn já juátkoo lávurduv já pasepeeivi ucceeb pargojuávhuin, moin juáhážân lii väridum jieijâs stivrejum studioääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Susa lea oahpis Mumeniin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Susa lii uápis Muumijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnaneavttár ja mentor Susa Saukko lea doaibman badjel guoktelot jagi jietnaneavttárin ja jietnabargguid bagadallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee já mentor Susa Saukko lii toimâm paijeen kyehti ihelovo jienâčaittâleijen já jienâpargo stivrejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bagadallan sámegielat Mumeniid golmma sámegillii. Son veahkeha oassálastiid movttáskit jienageavaheame vejolašvuođain bargoneavvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii stivrim puoh kuulmâ sämikielâlii Muumijd já iššeed tääl uásálisteijeid movtáskiđ jieijâs jienâkevttim máhđulâšvuođâin pargoniävvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpa dovdat iežat persovnnalaš ja karismáhtalaš vuogi ovdanbuktit iežat jienainat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tuubdâst jieijâs persovnlâš já karismaatlâš tááppád olgospyehtiđ jieijâd tuu jienâin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietna, mii min goruda siste čuodjá, ráfáidahttá miela buot buoremusat ja jietnabargui ferte vuodjut maiddái guhkit áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâ mii rummâšist resonist puoh pyeremusávt mielâ ráávhudmân já nube tááhust lii kuhesáigásii vuáijoo pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnaneavttára bargu lea fiinna ámmát, lohká Susa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee pargo lii ihana áámmát, iätá Susa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válbmen lea geaidnu jietnabargguide!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim lii kiäinu jienâpargoid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat dárbbaša oahppamateriálabargui eará ahkásaš lohkkiid ja jietnaneavttáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh taarbâš eres ahasijd lohheid já jienâčaittâleijeid oppâmateriaalpargon fáárun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejumi oassálastit sáhttet almmuhit iežaset lohkkin/neavttárin sámegielat oahppamateriálaprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovliimân uásálisteijeeh pyehtih almottâttâđ lohhen sämikielâlijd oppâmateriaalprojektijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga dii. 16-20 oktasaš skuvlejupmi kulturguovddáš Sajos Dolla auditorias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi tijme 16-20 ohtâsâš valmim kulttuurkuávdáš Sajos auditorio Dollast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– dárbbašat vuogas biktasiid ja giehtaspeadjala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– huolâttemes pivtâstem pajalân já kietâspeeijâl fáárun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga ja sotnabeaivve studiobarggut smávvajoavkkuin dii. 10-14 ja 15-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv já pasepeeivi studiostivrimääigih ucc’juávhoid tijme 10-14 já 15-19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmái váldojuvvojit 15 oassálasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmiimân váldoo 15 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš oassálastá bearjadaga buohkaide oktasaš skuvlejupmái ja ovtta smávvajoavkku bargui vahkuloahpa áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juáháš uásálist vástuppeeivi ohtâsii valmiimân jeđe oovtâ ucc’juávhu pargon oholoopâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvajoavkkut juhkkojuvvojit bearjadaga deaivvadeami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucc’juávhuh šaddeh väljejuđ vástuppeeivi pääihi alne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki alde lea fállun juhkamuš ja gaskabiebmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmiimist lii faallâmnáálá juhâmuš já uccâ peivipittáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronadorvvolašvuohta vuhtiiváldojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koronatorvolâšvuođâst huolâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válbmen lea suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmim lii suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi elektrovnnalaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâtmeh šleđgâhäämist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut skuvlejupmái maŋimustá 30.9. dán liŋkka bokte: https://link.webropolsurveys.com/S/34A088B721D5D1AC</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottât jieijâd škovliimân majemustáá 30.9. taan liiŋkâ peht: https://link.webropolsurveys.com/S/34A088B721D5D1AC</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejumi ordnejit ovttasbarggus Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ja Sámi oahpahusguovddáš Árktalaš pedagogihkka II, sámeoahpahusa digifierpmádat -fidnu (ESF).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmim orniv ohtsâšpargoost Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh sehe Säämi máttááttâskuávdáá Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ (ESR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petra Kuuva Oahppamateriálačálli 040 677 2275 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Petra Kuuva Oppâmateriaalčällee 040 677 2275 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš pedagogihkka II, sámeoahpahusa digifierpmádat -fidnu (ESF) Sámi oahpahusguovddáš Unni Länsman 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ (ESR) Säämi máttááttâskuávdáš Unni Länsman 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš pedagogihkka II, sámeoahpahusa digifierpmádat -fidnu ruhtada Eurohpá sosiálaruhtarádju ja Sámi oahpahusguovddáš koordinere dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ lii Euroop sosiaalruttâduv ruttâdem haahâ, mon koordinist Säämi máttááttâskuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi universitehta lea mielde oasseollašuhttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási olášutteijen lii Laapi ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeaddjin leat maiddái Sámediggi ja Eanodaga, Anára, Soađegili ja Ohcejoga gielddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdeijen fáárust láá meid Sämitigge, Iänáduv, Aanaar, Suáđikylá já Uccjuuvâ kieldah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ollašuhttináigodat lea 1.1.2019-31.10.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ toimâäigi lii 1.1.2019-31.10.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ulbmilin lea lasihit ulbmiljoavkkuid teknologiijai ja ođđa doaibmakultuvrii laktáseaddji máhtu. Ja maiddái ovddidit ulbmiljoavkkuid fierpmáiduvvama nu, ahte ávkkástallojuvvo digitálalašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii lasettiđ čuosâttâhjuávhui mättim uđđâ teknologiaid já uđđâ toimâkulttuurân sehe ovdediđ viärmádâttâm digitaallâšvuođâ iššeen kevttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus gávnnat lassedieđuid Sámi oahpahusguovddáža neahttasiiddus www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lasetiäđuh Säämi máttááttâskuávdáá viermisiijđost www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
