<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">juuso_ja_koivisto_oassalastiba_roavvenjargga_arctic_spirit_konferansii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso ja Koivisto oassálastiba Roavvenjárgga Arctic Spirit konferánsii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso já Koivisto uásálistev Ruávinjaargâ Arctic Spirit konferensân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálastiba Arctic Spirit konferánsii mii lágiduvvo Roavvenjárggas 16.-17.11.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto uásálistev Ruávinjaargâst ornimnáál Arctic Spirit konferensân 16.-17.11.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa temát laktásit Suoma álgi ságajođiheaddjibadjái Bárentsa euroárktalaš ráđis, regiovnnalaš ovttasbargui, árktalaš dorvvolašvuhtii ja EU ja Suoma ođđa árktalaš linnjemiidda sihke eanangeavaheami, dálkkádatrievdama ja vuoiggalašvuođa gaskavuhtii árktalaš guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens teemah lohtâseh Suomâ saavâjođetteijeepajan Barents euroarktâsii rääđist, kuávlulii oovtâstpaargon, arktâsii torvolâšvuotân já EU já Suomâ uđđâ arktâsâš linjimáid sehe eennâmkevttim, šoŋŋâdâhnubástus já vuoigâlâšvuođâ koskâvuotân arktâsii kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso buvttii sáhkavuorustis ovdan nuppástuvvi dálkkádaga ja mo dálkki molsašuddivuohta ja dilit, mat rievddadit ravddamus rájes nuppi ravdii, uhkidit ja hástalit juo dál sámiid vejolašvuođaid bargat árbevirolaš ealáhusaiguin, dego guolástemiin ja boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso puovtij sahâvuárustis oovdân nubásmuvvee šoŋŋâduv já maht eromâš šoŋŋâtileh tovâtteh jo tääl uuhkijd já hástusijd sämmilij máhđulâšvuođáid hárjuttiđ ärbivuáválijd iäláttâsâid, tego kuálástem já puásuituálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dálkkádatkriisa áigge lea erenomáš dehálaš gudnejahttit eamiálbmogiid rivttiid ja hukset ovttas servodaga, mas gávdnojit vuostálastinnávccat nuppástusaid ektui maiguin mii juo dál deaividit, lohká Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eromâšávt šoŋŋâdâhkriisâ ääigi lii tehálâš kunnijâttiđ algâaalmugij vuoigâdvuođâid já rähtiđ oovtâst ohtsâškode, mast láá naavcah vuástálistiđ nubástusâid, maid jo kuáhtáp, iätá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sáhkavuoru dáppe (eaŋgalasgillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ saavâ tääbbin (eŋgâlâskielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa áigge Juuso ja Koivisto deaivvadeigga olgoriikkaministtar Pekka Haavistoin ja oassálastiba konferánssas lágiduvvon panelaságastallamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens ääigi Juuso já Koivisto teeiváin olgominister Pekka Haavisto já uásálistijn konferens paaneelsavâstâlmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
