<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">katja_gauriloff_saara_seipiharju_ja_sunna_nousuniemi_daiddadahpahusa_duopmarin_-_dahpahusa_programma_almmustahtton.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Katja Gauriloff, Sáárá Seipiharju ja Sunna Nousuniemi dáiddadáhpáhusa duopmárin – dáhpáhusa prográmma almmustahtton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Katja Gauriloff, Sáárá Seipiharju já Sunna Nousuniemi taaiđâtábáhtus tuámárin – tábáhtus ohjelm almostittum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmabagadalli Katja Gauriloff, freelancer-doaimmaheaddji Sáárá Seipiharju ja filbmadahkki Sunna Nousuniemi leat duopmárin Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas, mii lágiduvvo boahtte maŋŋebárgga/disttaga 18.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekovestivrejeijee Katja Gauriloff, freelance-toimâtteijee Sáárá Seipiharju já elleekoverähtee Sunna Nousuniemi tuáimih tuámárin Säminuorâi taaiđâtábáh t usâst, mii uárnejuvvoo puáttee majebaargâ 18.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lágiduvvo gáiddusoktavuohtan diibmu 10.00 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo káidusin tijme 10 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa rahpá Erke Eriksen musihkkaovdanbuktimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Erke Eriksen lekkâs tábáhtus jieijâs muusikáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas loaiddastalli Ravggon čuojaha iežas ođđa musihka ja maiddái Talent Suomas lean ráppejeaddji Mihkku Laiti guossástallá sáddagis!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Ravggon čuojât uđđâ muusik já Talent Suomâst oi n um ráppár Mihkku Laiti kolli i stâl vuolgâttâsâst !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma oainnát dárkileappot vuolábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puá vtáh uápásmuđ ohjelmân tärhibeht vuoluubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ravggon-joavku lea dahkan ođđa skearru ovttas buvttadeaddji Duomis Heandaragain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ravggon- juávkku lii ráhtám uđđâ skiäru oovtâst pyevtitteijein Duomis Heandarat ijn .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skearru lea loahppagieđahallanmuttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skiärru lii masa vaalmâš .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku čoaggana seammá čoakkádusain go ovdal, muhto musihkka lea rievdan akusttalut folk-pop –musihkas vehá groavvásut ja juoba geahččaladdan guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu jesâneh láá siämmááh ko ovdil, mutâ muusik lii muttum aakuustlii folk-pop -muusikist váhá ruávásub já joba keččâleijee suundán .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komposišuvnnat leat ožžon inspirašuvnna geađi čađa muittašemiin, persovnnalaš bánccardemiin ja fuopmášumiin sihke balus, mii dáhpáhuvvá lundui, go miige ii leat šat doarvái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuotah láá finnim inspiraatio sovđâ muštoin, persovnlijn kaašmârdmijn já ibbeerdmijn sehe paaloost, ete mii tábáhtuvá luándun, ko mihheen ij innig pijssáá .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovdanbuktima Ravggon čuojaha unnit čoakkádusain ja ovdanbuktá maiddái ođđa bihtáid, mat eai leat ovdal ovdabukton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>T aan tábáhtusâst R avggon čuojât ucceeb juávkkun já čuojât meid uđđâ pittáid, moh iä lah ovdil almolávt čuojâttum .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii vuordit badjel 300 máná ja nuora miehtá riikka ja dáhpáhusas oaidnit 38 video.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vyerdip S äminuorâi taaiđâtábáhtusân paijeel 300 pärnid já nuorâd pirrâ eennâm já uáinip tábáhtusâst 38 videod .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dáiddadáhpáhussii vuordit čuovvuid almmolaš Youtube-streamii, man liŋka juhkkojuvvo dáiddadáhpáhusa sosiála medias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen vyerdip čuávvoid taaiđâtábáhtus almolii Youtube-str eamvuolgâttâsân, mon liiŋkâ jyehip taaiđâtábáhtus sosiaallii mediast .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus jođihuvvo golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>T ábáhtus jođettuvvoo kuulmâ sämikielân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa jođihit nuortalašgillii Anna Lumikivi , anárašgillii Satu Aikio ja davvisámegillii Teija Kaartokallio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jođetteijen tuáimih nuorttâlâškielân Anna Lumikivi , anarâškielân Satu Aikio j á tavesämikielân Teija Kaartokallio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohjelmaan voi tulla vielä muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm ân sättih vala puáttiđ nubástusah .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nähdään pian!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáinip forgâ !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
