<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kultuvra.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat kultuvrra ja sámeservviid doaimma doarjun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi juohká jahkásaččat stáhta bušeahtas (váldoluohkká 29, oahpahusministeriija) sámegielat kultuvrra ja sámeservviid doaimma doarjumii čujuhuvvon mearreruđa sihke davviriikkalaš oktasašbargui čujuhuvvon mearreruđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikodde juáhá ihásávt staatâ budjetist (válduluokka 29, máttááttâsministeriö) sämikelâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumán čujottum meriruuđâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmearreruđas juhkkojuvvojit jahkásaččat ohcamuša mielde doarjagat sámedáidaga ja -kultuvrra sierra surggiide sihke sámeservviide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurmeriruuđâst juáhhojeh ihásávt ucâmušâst torjuuh sämitaiđuu já –kulttuur jieškote-uv suorgijd sehe sämiservijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargoortnega mielde doarjagat juolluduvvojit dábálaš aitosaš kulturdoarjjan nugo prošeaktadoarjja, bargo- dahje eará doarjja ja almmustahttindoarjja sihke sámeservviid doaibma- ja prošeaktadoarjjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargo-oornig mield torjuuh mieđettuvvojeh eidusâš kulttuurtoorjân tego proojeekttoorjân, pargo- teikâ eres toorjân já almostittemtoorjân sehe sämiseervij toimâ- já proojeekttoorjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin kulturlávdegoddi sáhttá mieđihit erenomáš siva geažil, almmá ohcamuša, kulturbálkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai lasseen kulttuurlävdikodde puáhtá mieđettiđ eromâš suujâst, ucâmušâttáá, kulttuurpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
