<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturbalkkasumiid_juohkindilalasvuodat_25_3__heahtas_ja_31_3__anaris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálkkašumiid juohkindilálašvuođat 25.3. Heahtás ja 31.3. Anáris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurpalhâšuumij jyehimtilálâšvuođah 25.3. Hettaast já 31.3. Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi jugii jagi 2023 kulturbálkkašumi Anja Kaarretii, Marja-Liisa Laitii ja Marja Näkkäläi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikodde juovij ive 2023 kulttuurpalhâšume Anja Kaarretân, Marja-Liisa Laitin já Marja Näkkälän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálkkašupmi mieđihuvvo almmá ohcama haga ja dan dárkkuhussan lea bálkkašit kulturbargi dahje dáiddára dovddastussan mearkkašahtti barggus sámi kultureallima buorrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurpalhâšume mieđettuvvoo ucâmušttáá já ton ulmen lii palhâšiđ kulttuur tahhee tâi taaiđâr tubdâstâssân merhâšittee pargoost sämmilii kulttuureellim pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Näkkälä kulturbálkkašumi juohkindilálašvuohta lágiduvvo lávvardaga njukčamánu 25 beaivve 2023 dmu 13-15 Duottar-Lappi luondduguovddážis Heahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Näkkälä kulttuurpalhâšume jyehimtilálâšvuotâ tuálloo lávurduv njuhčâmáánu 25. peeivi 2023 tme 13–15 Tuodâr-Laapi luándukuávdáš Hettaast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) lea eret johtti boazodoallobearrašis Neakkela gilis, Eanodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) lii meddâl puásuipaimânperrust Näkkäl siijdâst, Iänuduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál son lea ealáhagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl sun lii iäláttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea Marja eallinvuohki, mii oidno su árvvuin ja eallindábis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii Marja eellimvyehi, mii uáinoo suu áárvuin já eellimhäämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gieđahallá bohccos ožžojuvvon materiálaid dujiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun kieđâvuš poccust finnejum amnâsijd tuojijnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš Marja geavaha dipma materiálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš Marja kiävttá timmâ amnâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja goarru sihke dievdduid ja nissonolbmuid gávttiid ja son lea maiddái hui čeahpes gođđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja kuáru sehe almai já nisonij gáktijd já sun lii meid eromâš čepis kođđee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su ivdnás sámi ulloliinnit leat čábbát ja čehpet gođđojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu ivnáás säämi ulloliijneh láá muččâdeh já čeepiht tuoijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddái čeahppi čuoldit vuoddagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii meid čeppi vuoddui tuáijár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja Kaarret ja Marja-Liisa Laiti kulturbálkkašumi juohkindilálašvuohta ordnejuvvo bearjadaga njukčamánu 31 beaivve 2023 dmu 17-19 Sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja Kaarret já Marja-Liisa Laiti kulttuurpalhâšume jyehimtilálâšvuotâ tuálloo vástuppeeivi njuhčâmáánu 31. peeivi 2023 tme 17–19 Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja Kaarret (1960) lea eret Anára Bárttehis ja lea bargan eallinbarggu anárašgielat doaimmaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja Kaarret (1960) lii meddâl Aanaar Pärttihist já lii porgâm eellimpargos anarâškielâlâš toimâtteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan doaimmaheaddjin Yle sámegielat doaimmahusas jagi 1985 rájes, nappo badjel 35 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii porgâm toimâtteijen Yle sämikielâlii toimâttuvâst ive 1985 rääjist, ađai paijeel 35 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja lea doaimmahan earret eará Anarâš saavah -beaivválaš prográmma ja maiddái anárašgielat mánáidprográmmaid, tv-ođđasiid, neahttaođđasiid ja sosiálalaš media materiálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja lii toimâttâm eereeb iärrás Anarâš saavah -peiviohjelm sehe anarâškielâlijd párnáiohjelmijd, tv-uđđâsijd, nettiuđđâsijd já sosiaallii media materiaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea doaimmaheaddji, gii ovddida jotkkolaččat iežas buvttadusaid sisdoaluid, iige goassige biehttal ođđa ideain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii toimâtteijee, kote oovded ohtânmaanoost jieijâs siskáldâsâid, ige kuássin eeđâ ij uđđâ ideaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) lea eret duodjebearrašis Anárjoga Mihku báikkis, Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) lii meddâl tyejiperrust Aanaarjuv Mihkku -pääihist, Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bázii ealáhahkii Sámi oahpahusguovddážis ja lea bargan eallinbarggu duddjoma olis elege duodje- oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paasij iäláttâhân Säämi máttááttâskuávdáást já lii porgâm eellimpargos tyejimáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja-Liisa oahpai jo mánnán vánhemiid ja fulkkiid oahpus duddjot máŋggabealagit iešguđetlágan materiálain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja-Liisa oopâi jo pärnin tuoijuđ vanhimij já huolhij mield maaŋgâpiälásávt sierâ amnâsijn tuojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son maiddái guolásta viššalit Anárjogas dahjege iešalddes, dallego vel oaččui guolástit doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii meid iäljáris kuálásteijee Aanaarjuuvâst tâi riävtui lâi talle, ko vala uážui kuálástiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas ee. musihkka, friija sisabeassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmist ei. muusik, nuuvtá peessâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
