<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lahkahamus_odda_samediggelahkan_ovdanan_lavdegottiid_giedahallamii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkahámus ođđa sámediggeláhkan ovdánan lávdegottiid gieđahallamii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahâiävtuttâs uđđâ sämitiggelaahân lii ovdánâm lävdikuudij kietâdâlmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkahámus ođđa sámediggeláhkan lea bárrásiin Sámedikki lávdegottiid gieđahallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahâiävtuttâs uđđâ sämitiggelaahân lii párásist Sämitige lävdikuudij kietâdâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušaid addináigi nogai suoidnemánu loahpas ja dan olis bohte measta 50 cealkámuša virgeoapmahaččain, servviin ja ovttaskas olbmuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ciälkkámušrieggee nuuvâi syeinimáánu loopâst já nuurâi masa 50 ciälkkámuššâd virgeomâháin, seervijn já ovtâskâs ulmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin gieđahallá láhkahápmosa čoahkkimis čakčamánu 14. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim kietâdâl lahâiävtuttâs čuákkimistis 14.9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkahámus ođđa sámediggeláhkan doaimmahuvvui cealkámušaid várás geassemánus ja mearreáigi cealkámušaide lei suoidnemánu 27. beaivi. Áigemearis cealkámušat bohte measta 50 sierra doaibmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahâiävtuttâs uđđâ sämitiggelaahân vuolgij celkkim várás kesimáánust já meriäigi ciälkkámuššáid lâi 27.9. Meriääigist ciälkkámušah pottii masa 50 jieškote-uv tooimâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean duđavaš addojuvvon cealkámušaid stuorra mearrái, ja giittánge buohkaid, geat leat addán cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lam tuđâvâš adelum ciälkkámušâi stuorrâ miärán já halijdâm-uv kijtteđ puoh ciälkkám uásipeelijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmat miellagiddevaš beassat čohkket cealkámušain boahtán máhcahagain oppalašgova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii čuuvtij mielâkiddiivâš peessâđ hammiđ ciälkkámušmacâttâsâst oleskove.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki siskkáldas gieđahallan álgá lávdegottiin nu ahte ovdána álgočavčča áigge Sámedikki dievasčoahkkimii”, dadjá justa bargui jahkeluomus máhccan Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige siskáldâs kietâdâllâm álgá lävdikuudijn já ovdán algâčoovčâ ääigi Sämitige tievâsčuákkimân”, iätá eidu paargon iheluámust maccâm Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeláhkahápmosis addojuvvon cealkámušain eanaš oasi sáhtát lohkat cealkámušbálvalusaid neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váldu-uási sämitiggelahâiävtuttâsâst adelum ciälkkámušâin láá luuhâmnáálá lausuntopalvelu-siijđoin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin oassi cealkámušain lea almmustahtton vuoigatvuohtaministeriija siidduin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen uási ciälkkámušâin láá almostittum riehtiministeriö siijđoin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkahápmosa gieđahallama ovdáneapmi Sámedikkis:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahâiävtuttâs kietâdâllâm ovdánem Sämitiggeest:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottit addet iežaset cealkámuša stivrii 16.8. rádjai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodeh adeleh ciälkkámušâidis stiivrân 16.8. rááján</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gieđahallá láhkahápmosa čoahkkimiin 17.8. ja 31.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ kietâdâl lahâiävtuttâs čuákkimijnis 17.8. já 31.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága 9 §:s dárkkuhuvvon ráđđádallan vuoigatvuohtaministeriijain 20.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ 9 § miäldásâš ráđádâllâm riehtiministeriöin 20.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin gieđahallá láhkahápmosa čoahkkimis 14.9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim kietâdâl lahâiävtuttâs čuákkimistis 14.9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
