<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laura_olsen-ljetoff_lea_nammaduvvon_samedikki_sagadoalli_tuomas_aslak_juuso_veahkkin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lea nammaduvvon Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso veahkkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lii nomâttum Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso išedeijen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen/ Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Johanna Alatorvinen/ Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lea nammaduvvon ságadoalli veahkkin 10.8.2020 rájes, go Rosa-Máren Magga sirdašuvai ođđa bargui borgemánu 2020 álggus .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lii nomâttum saavâjođetteijee išedeijen 10.8.2020 rääjist, ko Rosa-Máren Magga lii sirdâšum uđđâ paargon porgemáánu 2020 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olsén-Ljetoff doaibmá barggus válgabaji 2020-2023 áigge ja bargá Anáris Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olsén-Ljetoff tuáimá pargoost valjâpaje 2020–2023 ääigi já parga Anarist Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki bargguide gullá veahkehit ságadoalli sutnje oaivvilduvvon bargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išedeijee pargoid kulá saavâjođetteijee išedem sunjin uáivildum pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki válmmaštallá ja ovdanbuktá dárbbu mielde stivrra, sámedikki ja lávdegottiid čoahkkimis doaibmasuorgásis gullevaš áššiid ja ollašuhttá daid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išedeijee valmâštâl já oovdânpuáhtá táárbu mield stiivrâ, tige já lävdikuudij čuákkimist suu toimâsuárgán kullee aašijd já olášut toi miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavda nammadii Olsén-Ljetoff doaibmabadjái ságadoalli veahkkin ságadoalli evttohusa vuođul Sámedikki bargoortnega čuoggá 7 b § mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâhhovdâ nomâttij Olsén-Ljetoff toimâpajan saavâjođetteijee išedeijen saavâjođetteijee iävtuttâs vuáđuld Sämitige pargo-oornig saje 7 b § mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olsén-Ljetoff lea bargan Sámedikkis árabut guktii vusten jagi 2016 Nuoraidráđi Oahppoofelaš-fitnus ja jagi 2019 riikkaidgaskasaš áššiid čálli virgesadjásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olsén-Ljetoff lii porgâm Sämitiggeest ovdil kuohtii vistig ive 2016 Nuorâirääđi Oahppoofelaš -haavâst já ive 2019 aalmugijkoskâsij aašij čällee virgesajasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal go son álggahii ságadoalli veahkki doaimmas, son barggai Nuortalaškulturvuođđudusa fitnus, mii gieđahallá nuortalaččaid guollebivdui laktáseaddji árbedieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil ko algâttij saavâjođetteijee išedeijee pargoost sun poorgâi Nuorttâlâškulttuursiättusist haavâst, mii kieđâvušâi nuorttâlij kuáláástmân lohtâseijee ärbitiäđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin son lea bargan ovdal ee. Lappi universitehta Árktalaš guovddážis dutkin iešguđetlágan sámiid vuoigatvuođaide ja servodatlaš sajádahkii laktáseaddji dutkanfitnuid olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen sun lii ovdil porgâm ei. Laapi ollâopâttuv Arktâsii kuávdáást totken sierâlágán sämmilij vuoigâdvuođáid já ohtsâškodálii sajattâhân lohtâseijee tutkâmhaavâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tlf. 040 617 5113</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh. 040 617 5113</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
