<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leatgo_berostuvvan_ovddidit_samegielat_nuoraidbarggu_boade_walkers-eaktodahtolas_bargin_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo beroštuvvan ovddidit sámegielat nuoraidbarggu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv kiddiistum ovdediđ sämikielâlii nuorâipargo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe Walkers-eaktodáhtolaš bargin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi Walkers-rijjâtátulâžžân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi lea ožžon Aseman Lapset ry:a Walkers-doaimma johtti nuoraidbarggu biilla ( Walkers biila, dahjege wauto ) geavahussii čakčamánus juovlamánnui 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi lii finnim Aseman Lapset ry Walkers-tooimâ jottee nuorâipargo auto ( Walkers auto, ađai wauto ) kiävttusis čohčâmáánust juovlâmáánu räi 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea geahččalit, man láhkai johtti nuoraidbargu heivešii sámeguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii keččâliđ, ete maht jottee nuorâipargo sovâččij sämikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biila johtá duon njealji mánotbaji áigge sámiid ruovttuguovllus, dahjege Ohcejoga, Anára, Eanodaga ja Soađegili Lappi bálgosa viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auto jotá toi neelji mánuppaje ääigi sämikuávlust ađai Ucjuv, Aanaar, Iänuduv já Suáđigil Laapi palgâs kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walkers doaibman vuođđuduvvá dorvvolaš, eaktodáhtolaš rávesolbmuid nuoraide addin áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walkersij toimâ vuáđuduvá ááigán, maid torvoliih rijjâtátuliih rävisulmuuh adeleh nuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus jođidettiin Wauto lea máŋggagielat ja -kultuvrralaš báiki, gos buohkain lea vuoigatvuohta hállat iežas eatnigiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust jođedijn Wauto lii maaŋgâkielâlâš já -kulttuurlâš tile, kost juáhháást lii vuoigâdvuotâ sárnuđ jieijâs eenikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilla fárus mátkkošta álo uhcimustá okta sámegiela dáiddolaš rávesolmmoš, gii fállá vejolašvuođa geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Autost lii ain ucemustáá ohtâ rävisolmooš, kote máttá sämikielâ, mii addel máhđulâšvuođâ kevttiđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biillas barget gielddaid ja searvegottiid nuoraidbargit ovttas eaktodáhtolaš bargiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Autost pargeh kieldâi já servikuudij nuorâipargeeh oovtâst rijjâtátulij ulmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilla oktan dárkkuhussan leage vástidit stuorra dárbui oažžut sámegielat nuoraidbarggu sámiid ruovttuguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auto ohtâ ulmen lii-uv västidiđ stuorrâ táárbun finniđ sämikielâlii nuorâipargo sämikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi ohcáge dál sámegielat eaktodáhtolaš bargiid Walkers-doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi ocá-uv tääl sämikielâlijd rijjâtátulijd Walkers-tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aseman Lapset ry skuvle eaktodáhtolaččaid Walkers-doaibmanprinsihpaide ja eaktodáhtolaš bargin sáhttet ohcat buot badjel 18-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aseman Lapset ry škuávlee rijjâtátulijd Walkers-toimâprinsiipáid já rijjâtátulâžžân pyehtih ucâluđ puoh paijeel 18-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea oažžut fárrui davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiela hálli eaktodáhtolaččaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii finniđ fáárun orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielâ sárnoo rijjâtátulijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto jođášii lagamustá guovllus, gos eai leat nuoraidlanjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto jođáččij iänááš kuávlust, kost iä lah nuorâitileh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto konseapta lea oktageardán: mannat dohko, gos nuorat leat ja buktit dorvvolaš rávesolbmuid sin asttuáigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto konsept lii oovtkiärdán: moonnâp toho, kost nuorah láá já pyehtip torvolijd rävisulmuid mieldi sii astoááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun leat káfet, kortespealut ja rávesolbmuid háleštansearvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fáállun láá käähvi, korttâspeelah já rävisulmuuh savâstâllâmskipárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde nuorra oažžu maiddái čiekŋalut rávvema iežas eallindillái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táárbu mield nuorâ finnee meid vuáđulub stivrim eellimtilásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto oamasta ja dan doaimma koordinere Aseman Lapset ry. Davás boahtti biila lea searvvi goalmmát, ja dat lea skáhppojuvvon Suomen Lions-lihtu skeŋkenváriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aseman Lapset ry. oomâst Wauto já koordinist ton tooimâ. Auto, mii puátá tavas, lii seervi kuálmád, já tot lii hahhum Suomâ Lions-lito skeŋkkâruđâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat nuoraidbargu ii leat jur olláge lágiduvvon Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš nuorâipargo ij lah ennuv uárnejum Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielddas doaimmai sámegielat nuoraidbargi oahpahus- ja kulturministeriija mieđihan prošeaktaruhtademiin badjel jagi, doaibma nogai čakčat 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâst tooimâi sämikielâlâš nuorâipargee máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđettem proojeektruttâdem vievâst pajeláhháá ive, toimâ nuuvâi čohčuv 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat vásihedje sámegielat nuoraidbargi buorre áššin, daningo vuosttas háve nuorain lei vejolašvuohta geavahit iežaset eatnigiela nuoraidbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi mielâst sämikielâlâš nuorâipargee lâi šiev äšši, ko vuossâmuu keerdi nuorâin lâi máhđulâšvuotâ kevttiđ jieijâs eenikielâ nuorâipargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto doibmii sáhttá oahpásmuvvat Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas Anáris 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto tooimân puáhtá uápásmuđ Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst Anarist 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagemánus geassemánnui Wauto doaibmá Gihttela ja Soađegili viidodagas, gos dan doaimmas vástidit gielddaid nuoraidbálvalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâivemáánust kesimáánu räi Wauto tuáimá Kittâl já Suáđigil kuávlust, kost ton tooimâst västideh kieldâi nuorâipalvâlusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Sámedikki nuoraidčálli kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Sämitige nuorâičällee kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
