<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mailmmi_eamialbmotgielaid_jahki.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahki 2019 lea ON:a máilmmi eamiálbmotgielaid jahki!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 ávuduvvoo OA algâaalmugkielâi teemaihe!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mun sáhtán bargat temájagi ovdii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid mun puávtám porgâđ teemaive ääigi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt mun sáhtán oassálastit?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht mun puávtám uásálistiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hástala du, jus it máhte sámegiela, de oahpahallat ovtta sámegiela vuođđoáššiid dahje jus máhtát juo ovtta sámegiela, de oahpahala nuppi sámegiela vuođđoáššiid vai buorebut gulahalašeimmet sámegillii gaskaneamet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge movtijdit tuu, jis tun jieh määti sämikielâ, te máttááttâllâđ vuáđuaašijd oovtâ sämikielâst tâi jis tun máátáh jo oovtâ sämikielâ, te máttááttâllâđ vuáđuaašijd monnii nube sämikielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hástala olbmuid geavahit sámegiela álo go dasa lea sámi giellalága olis vejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge movtijdit kevttiđ sämikielâid ain ko tust lii säämi kielâlaavâ mield toos vuoigâdvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deavdde vearroalmmuhusa sámegillii, bivdde Álbmotealáhuslágádusas sámegielat bálvalusa, geavat sámegielat dearvvašvuođabálvalusaid -virgeoapmahaččat galget daid fállat dutnje sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teevdi viärualmottâs sämikielân, pivde Kelast sämikielâlii palvâlem, keevti sämikielâlijd tiervâsvuođâtipšopalvâlusâid – virgeomâhááh kalgeh faallâđ palvâlusâid sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat ožžon sámegielat bálvalusa – sádde das dieđu Sámediggái – mii veahkehit du!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun jieh lah finnim tâi finnii sämikielâlii palvâlem – te čääli tast Sämitiigán – mij išedep tuu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmat giellajagi áigge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimah kielâive ääigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid temájahki lea jagi 2019 Sámedikki doaibmaplána oktan váldodoaibman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi teemaihe lii Sämitige ive 2019 toimâohjelm ohtâ váldu-ulme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temájahki čalmmustahttojuvvo iešguđetgeláhkái ja dieđut beaiváduvvojit siidui dađi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaihe váldoo huámmášumán maaŋgânáál já tiäđuh tooimâin peividuvvojeh táid siijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku 21.-27.10.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâokko 21.-27.10. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde buohkaid oassálastit temavahkkui ovdamearkka dihte ordnemin dáhpáhusaid, kampanjaid dahje ovdanbuktimin sámegielaid iešguđetgeláhkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pivdá puohâid uásálistiđ teemaookon ovdâmerkkân orniimáin tábáhtusâid tai kampanjaid sehe pyehtimáin sämikielâ oovdân sierâ vuovijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku ulbmilin lea loktet sámegielaid oidnoma olles riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho ulmen lii lasettiđ sämikielâi oinum oles enâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lágiduvvo ovttasbarggus Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaavnah lasetiäđuid meid ohtâsâš nettisiijđost: www.giellavahkku.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva sámi giellavahkkui 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálist sämikielâi teemaookon 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaofelaččat movttiidahttet sámástit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahit fáddágilkoriid sosiála mediain:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kevttip taid tubdâlduvâid sosiaallii mediast:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa sámedikki giellajagi siiddut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ Sämitige kielâive siijđoh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
