<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">manaidmaterialaproseavtta_planejeaddjin_alggaha_petra_kuuva.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidmateriálaprošeavtta plánejeaddjin álggaha Petra Kuuva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáimateriaalhaavâ vuávájeijen aalgât Petra Kuuva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija lea juolludan Sámediggái 125 500 e sturrosaš prošeaktadoarjaga sámegielat mánáidmateriála ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii mieđettâm Sämitiigán 125 500 € stuárusii hahâtorjuu sämikielâlii párnáimateriaal ovdedem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas lea ulbmilin buvttadit vuollái skuvlaahkásaš mánáide heivvolaš digi- ja speallomateriála golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lii tárguttâs pyevtittiđ vuálá škovlâahasáid párnáid hiäivulii digi- já spellâmateriaal kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná geahččaluvvo doarjut árrabajásgeassinovttadagaid ja bearrašiid sámegiela ja sámekultuvrra sirdimis ja nannemis sihke ollašuhttit sámemánáid ovttaveardásaš vuoigatvuođa návddašit máŋggabealat mánáidkultuvrras iežaset gillii ja iežaset kultuvrra vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Návt viggeh tuárjuđ arâšoddâdemohtâduvâid já perruid sämikielâ já sämikulttuur sirdemist já naanoodmist sehe olášuttiđ sämipárnái ovtviärdásii vuoigâdvuođâ navdâšiđ maaŋgâpiälásii párnáikulttuurist jieijâs kielân ja jieijâs kulttuur vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Dát lea fiinna vejolašvuohta beassat ollašuhttit ideaid, maid guhkes hárjánupmi mánáid máilmmis lea láddadan”, illuda Petra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Taat lii pyeri máhđulâšvuotâ peessâđ olášuttiđ ideaid, maid kuhes hárjánem párnái maailmist lii šoddâdâm”, illood Petra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Ulbmilin lea hutkat buot golmma sámegillii áibbas ođđa materiála, mii lea aiddo dál mánáid siste áigeguovdil ja bivnnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Ulmen lii rähtiđ sämikielân aaibâs uđđâ materiaal, mii lii eidu tääl párnái juávhust äigikyevdil já piivnoh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre leat mánáidkultuvrra dahkkin millosabbot ovtta lávkki ovddabealde go maŋábealde!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielâstubbooht lep párnáikulttuur rähten oovtâ läävhi ovdiibeln ko maajeeld!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Petra oaidná, ahte prošektii lea dehálaš oažžut fárrui maiddái suorggi buoremus áššedovdiid, nappo mánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” Petra ana, ete lii tergâd väldiđ haahân fáárun meid syergi pyeremus äššitobdeid ađai párnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat mánáidmateriálaprošeavtta ruhtadeapmi lea oassi jahkásaš sámiid kultur- ja giellabeassedoaimma doarjaga, mas bázii ruhta eará atnui, go giellabesiid doaibmabadji rievddai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii párnáimateriaalhaavâ ruttâdem lii uási jyehi ive juohhum sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimâ torjust, mii luovânij eres kiävtun ko kielâpiervâlij toimâpaje muttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagas lea doaisttážii geardelunddot prošeakta, mii bistá borgemánu 2019 lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst lii tuáistáážân kerdiluándulâš haahâ, mii pištá porgemáánu 2019 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas vástida Sámedikki sámegiela doaimmahat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst västid Sämitige sämikielâ toimâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi / 010 839 3124</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi / 010 839 3124</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaplánejeaddji Petra Kuuva, petra.kuuva(at)samediggi.fi / 010 839 3128</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hahâvuávájeijee Petra Kuuva, petra.kuuva(at)samediggi.fi / 010 839 3128</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
