<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mearreaigasas_proseaktabargi_dihtosis_-sameskuvlagalledeamit_prosektii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearreáigásaš prošeaktabargi Dihtosis -sámeskuvlagalledeamit prošektii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meriáigásâš proojeektpargee Dihtosis -sämiškovlâkolliistâlmeh haahân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 1.10.2018 ja bistá 15.2.2019 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá 1.10.2018 já pištá 15.2.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain dahkkojuvvo sámekultuvrra oahpisin skuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii toohâđ sämikulttuur uápisin škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis ráhkaduvvojit skuvlagalledemiid várás materiálat, ollašuhttojit skuvlagalledeamit sihke ovddiduvvo sámi álbmotbeaivi riikkadási temábeaivin Suoma skuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst ráhtojeh škovlâkolliistâlmij várás materiaaleh, kolliistâleh škoovlâin sehe tahhoo sämmilij aalmugpeivi uápisin aalmuglâš teemapeivin Suomâ škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bargun lea koordineret, makkár dieđuid sámiid birra galggašii muitalit skuvllain, ovttasbarggus stivrenjoavkkuin, nuoraidčálliin ja Nuoraid Akatemiijain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee pargon lii koordinistiđ, ete maggaar tiäđu sämmilijn kolgâččij muštâliđ škoovlâin, oovtâstpargoost stivrimjuávhoin, nuorâičällein já Nuorten Akatemiain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš skuvlejupmi, sámekultuvrra dovdan, hárjánupmi viiddes materiálaid hálddašeamis sihke máhttu bargat iehčanasat ja ovttas eará doaibmiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hiäivulâš škovlim, sämikulttuur tubdâm, hárjánem vijđes amnâsij haaldâšmist sehe nahcâ jiečânâs porgâmân já oovtâstpargon eres tuáimeiguin išedeh pargo miänástuvvee hoittám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargis eaktuduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargest váttoo sämikielâ táiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási V/II mielde (vuođđobálká 2 139,83 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee pälkki meriduvvoo Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi V/II mield (vuáđupälkki 2 139,83 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde ahkelasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 3.8.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 3.8.2018 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Inari teikâ info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá nuoraidčálli Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi, 050 382 5179 ja nuoraidčálli ságajođiheaddji Risten Mustonen risten.mustonen(at)samediggi.fi, 040 529 6093.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel nuorâičällee Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi, 050 382 5179 já nuorâirääđi saavâjođetteijee Risten Mustonen risten.mustonen(at)samediggi.fi, 040 529 6093.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 29.6.2018 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 29.6.2018 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
