<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mii_ovttas_-fierpmadat_joatka_barggus_skabmamanus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ovttas -fierpmádat joatká barggus skábmamánus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij oovtâst -viärmádâh juátká pargos skammâmáánust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Kela ovttasbarggus ásahan eahpeválddiid ovttasbargofierpmádat Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä , joatká ovddidanbarggu sámegielat bálvalusaid buorideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige já Kela oovtâstpargoin algâttum virgeomâhâšviärmádâh Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä , juátká sämikielâlij virgeomâhâšpalvâlusâi ovdedempargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga čuovvovaš deaivvadeapmi ordnejuvvo neahta bokte Teams-oktavuođaiguin 30.11.2022 dmu 12–14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv čuávuvâš teivâm uárnejuvvoo nettiteivâdmin Teams peht 30.11.2022 tme 12–14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádat lea rabas buot eiseválddiide, geat barget sámegielat bálvalusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmádâh lii ávus puoh virgeomâhâšpeelijd, kiäh pargeh sämikielâlij palvâlusâi ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit deaivvademiide leat searvan oassálastit badjel 20 iešguđetge organisašuvnnas mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdebáid viärmáduv teivâdmáid láá uásálistám paijeel 20 sierâ virgeomâhâšpeellid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiid sámegielat bálvalusaid ovddideapmi orruge leamen miehtebiekkas dál, dadjá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, guhte čuovvu barggus bokte sámi giellalága ollašuvvama:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlij palvâlusâi ovdedem sierâ virgeomâháin oro monâmin mietipiegâ mield, muštâl säämi kielâlaavâ olášuttem pargos peeleest čuávvoo kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea vel ollu bargu ovddabealde sámegielat bálvalusaid ovddideapmái ja dasa ahte mis livččii juogalágan bálvalusat sámegillii fidnemis, muhto lean liikka ilus ahte guottut sámegielat bálvalusaid ordnema ektui leat nuppástuvvame ja máŋggain eiseválddiin orru hállu ovddidit sámegielat bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii vala ennuv pargo porgâmnáál sämikielâlij virgeomâhâšpalvâlusâi ovdedem oovdân já, ete ubâ láá mottoomlágáneh palvâlusah fáállun, te mun lam kuittâg ilolâš muttum jurdâččemvuovijn já tast, ete maaŋgâin virgeomâháin lii šoddâm haalu ovdediđ jieijâs sämikielâlijd palvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga ulbmilin lea juohkit buriid geavadagaid, addit veardásašdoarjaga ja movttiidahttit guhkesáigásaš sámegielat bálvalusaid ovddidanbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv ulmen lii jyehiđ šiev vuáháduvâid, adeliđ viärdásâštorjuu já movtijdittiđ meritiätulii paargon sämikielâlij palvâlusâi ovdedem pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu deaivvadeamis gullat Mii ovttas-fierpmádaga oktavuhtii ásahuvvon johtilis áššedovdijoavkku barggu bohtosiid ja vásáhusaid ođđa bargovuogis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skammâmáánu teivâdmist mij kuullâp Mij oovtâst -viärmáduv ohtâvuotân vuáđudum jotelis äššitobdeejuávhu pargo puátusijd já feeriimijd pargovyevist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lea čielggadan sámegielat neahttabálvalusaid hástalusaid ja fállá čovdošin ”málestanrávagirjji” neahttabálvalusaid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkku lii selvâttâm sämikielâlij nettipalvâlusâi hástusijd já fáálá čuávdusin nettipalvâlusâi oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin beassat gullat Kela kirnu-barggus, man ulbmilin lea ee. nannet ipmárdusa sápmelaččaid bálvalandárbbuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mij peessâp vala kuldâliđ Kela kirno-pargoost, mon ulmen lii eereeb iärrás nanodiđ ibárdâs sämmilij palvâlemtáárbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš fierpmádaga deaivvadeapmái sáhttá almmuhit dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv čuávuváá teivâdmân puáhtá almottâttâđ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá buot áššis beroštuvvan eiseválddiid mielde bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivu, ete puohah, kiäh láá perustum ääšist, puátih fáárun tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut fierpmádaga birra Sámedikki neahttasiidduin (suomagillii).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh viärmáduvâst kávnojeh Sämitige siijđoin (suomâkielân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gielalaš vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah – Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, gielladorvočálli anne-kirste.aikio@samediggi.fi +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kielâtorvočällee anne-kirste.aikio@samediggi.fi +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
