<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ministeriija_ja_oahpahusraddehus_avzzuhit_skuvllaid_valdit_vuhtii_samiid_albmotbeaivvi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministeriija ja Oahpahusráđđehus ávžžuhit skuvllaid váldit vuhtii sámiid álbmotbeaivvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministeriö já Máttááttâshaldâttâs avžuutteh škovlâid väldiđ huámmášumán sämmilij aalmugpeeivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámi álbmotbeaivi lea heivvolaš beaivi oahpásnuvvat buorebut Eurohpá uniovnna áidna eamiálbmogii ja dan kultuvrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmugpeivi lii luándulâš äigi uápásmuđ pyerebeht Euroop union áinoo algâaalmugân já ton kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta.com -siidduin gávdno valjis materiála oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oktavuohta.com -siijđoin lii valjeest materiaal máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivve sáhttá čuovvut Sámi oahpahusguovddáža live-oahppodiimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi puáhtá čuávvuđ Säämi máttááttâskuávdáá live-oppâtijme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuhtii sáhttá vuojulduvvat maiddái nuvttá hárjehusgihppagiin dahje skuvlagalledemiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotân puáhtá uápásmuđ meid nuuvtá vyehikorttâpaakâ tâi škovlâkolliistâlmij vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuhtii sáhttá oahpásnuvvat ovdamearkka dihte filmma, musihka dahje iešguđegelágan sápmelašvuođa gieđahalli temáid, degomat sámegielaid, sámi gárvvuid, sámi ealáhusaid dahje álbmogii laktáseaddji dovddaldagaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotân puáhtá uápásmuđ ovdâmerkkân elleekove, muusik tâi sierâlágánij sämmilâšvuotân kyeskee teemai, tego sämikielâi, sämimááccuh, sämi-iäláttâsâi tâi aalmuglâštubdâlduvâi peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusgeavahussii gávdnojit valjis materiála ja gárvves hárjehusat www.oktavuohta.com -siidduin. Daid lea buvttadan Sámediggi ja ruhtadan Oahpahusráđđehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ennuv materiaal já valmâš pargopitáh máttááttâskiävtun láá Sämitige pyevtittem já Máttááttâshaldâttâs ruttâdem www.oktavuohta.com -siijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivve fállojuvvo sápmelašvuođa live-oahppodiibmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi fáállun lii sämmilâšvuođâ live-oppâtijme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáš Anáris sádde njuolggosáttan 6.2 dii 12.00 – 12.45 oahppodiimmu, mii gieđahallá sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttááttâskuávdáš Anarist vuolgât stream peht 6.2. tme 12.00 – 12.45 sämikulttuur oppâtijme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátta lea dárkkuhuvvon buohkaide, muhto erenomážit 5.-9. luohkálaččaide čujuhuvvon oahppodiibmu sámi kultuvrras ja sápmelašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs lii puohháid, mutâ eromâšávt 5.-9. luokkaláid čuosâttum tiätupakkeet sämikulttuurist já sämmilâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liveosiid lassin čájehuvvojit oanehisvideot ja -filmmat ja gullat musihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liveoosij lasseen oovdânpuáhtojeh uánihisvideoh já -elleekoveh já kuullâp ellee muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddaga sáhttá čuovvut čujuhusas sogku.fi/live/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs puáhtá čuávvuđ čujottâsâst sogku.fi/live/ .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat galledit badjeskuvllaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah joteh paješkoovlâin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa áigge sápmelaš kultuvrii sáhttá vuojulduvvat nu ahte diŋgo skuvlagalledeaddji muitalit fáttá birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv sämikulttuurân puáhtá uápásmuđ nuuvt, ete tiiláá škovlâkyesi muštâliđ ääšist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija (Nuorten Akatemia) Dihtosis-fidnu 12 skuvlagalledeaddji galledit skuvllain muitaleame sámi fáttáid birra nuvttá guovvamánu álggus miessemánu lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia (Nuorten Akatemia) Dihtosis-haavâ 12 škovlâkyessid olášuteh sämmilâšfáádá miäldásijd škovlâkolliistâlmijd nuuvtá kuovâmáánu aalgâst vyesimáánu loopân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeami sáhttá diŋgot badjeskuvllaide oaivegávpotguvlui, Turkui, Tamperei, Jyväskyläi, Oului, Roavvenjárgii ja maid Soađegillái ja dan lagaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâkolliistâllâm puáhtá tiiláđ paješkovláid uáivikaavpugkuávlun, Tuurkun, Tamperen, Jyväskylän, Oulun, Ruávinjaargân sehe Suáđigilán já ton aldakuávloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeamit leat leamašan bivnnuhat, nu ahte giđa galledeamit leat buohkat juo measta várrejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâm lii lamaš nuuvt ennuv, ete kiiđâ kolliistâlmeh láá jo masa loopân väridum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará guovlluid oahppolágádusat ja eará luohkkádásit sáhttet diŋgot alcceseaset nuvttá hárjehusgihppaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres päikkikuudij oppâlájádâsah já eres luokkatääsih ko paješkoovlah pyehtih tiiláđ nuuvtá vyehikorttâpaakâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihpa sisttisdoallá oanehis info sápmelašvuođas ja lassin 18 doaimmalaš hárjehusa, maid mielde fáddái sáhttá vuojulduvvat eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pakkâ ana sistees uccâ info sämmilâšvuođâst sehe 18 toimâlâš pargopittád, moiguin fáádán puáhtá vuáijuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeami dahje hárjehusgihppaga sáhttá diŋgot čujuhusas www.nuortenakatemia.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâkolliistâllâm tâi vyehikorttâpaakâ puáhtá tiiláđ čujottâsâst www.nuortenakatemia.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehusgihppaga sáhttá maid luđet ja printet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyehikorttâpaakâ puáhtá meid luođiđ já printtiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat EU-guovllu áidna eamiálbmot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá EU-kuávlu áinoo algâaalmug</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi ávvuduvvo jahkásaččat 6. guovvamánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmugpeivi ávuduvvoo jyehi ive 6. kuovâmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea ain viehka nuorra ávvobeaivi, daningo suopmelaš kaleandarii beaivi merkejuvvui jagi 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii vala viehâ nuorâ juhlepeivi, tastko syemmilâš almenááhkán peivi merkkejui ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivvis dahkkui mearrádus liikká juo jagi 1992 ja ávvobeaivvi ruohttasat ain čuođi jagi geahčái, jahkái 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivist meridui kuittâg jo ive 1992 já juhlepeeivi madduuh ulâtteh paijeel čyeđe ive keččin, ihán 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ávvuduvvo maiddái ON:id riikkaidgaskasaš eamiálbmotgielaid jahki 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive ávuduvvoo meid OA aalmugijkoskâsâš algâaalmugij kielâi ihe 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija ja Oahpahusráđđehus dorjot ja ruhtadit iešguđetládje sápmelaš kultur- ja searvedoaimma, árrabajásgeassima ja sámegielaid ja sámegielat oahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö já Máttááttâshaldâttâs tuárjuh já ruttâdeh sierâ vuovijguin sämmilii kulttuur- já servitooimâ, arâšoddâdem, nuorâipargo sehe sämikielâi já sämikielâlii máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa árrabajásgeassinláhka dorvvasta ain vuoigatvuođa sámegielat árrabajásgeassimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ arâšoddâdemlaahâ tuurvâst ain vuoigâdvuođâ sämikielâlii arâšoddâdmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministeriija lea dorjon sámegielat árrabajásgeassima oahpaheddjiid skuvlema lasiheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministeriö lii tuárjum sämikielâlij arâšoddâdem máttáátteijei škovlim lasettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán doaimma dievasmahttet sámi giellabeasit, main lea dehálaš bargu sámegielaid ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam tooimâ tievâsmiteh säämi kielâpiervâleh, moh láá merhâšittee uási sämikielâi iäláskittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministeriija ruhtada maid sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu 2018–2020, ja dát ovddida hui olu sámegielaid oahpahusa oažžuma sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministeriö ruttâdem sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ 2018–2020 oovded huámášitteht sämikielâi máttááttâs finnim päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lassin ministeriija lea dorjon sámedikki sámegielat mánáidmateriála ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministeriö lii lasseen tuárjum sämitige sämikielâlii párnáimateriaal oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu buvttaduvvo digi- ja speallanmateriála vuollel skuvlaahkásaš mánáide golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lii tárguttâs pyevtittiđ vuálá škovlâahasáid párnáid hiäivulii digi- já spellâamnâstuv kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministtar Sanni Grahn-Laasosa ja Oahpahusráđđehusa hoavdda Olli-Pekka Heinosa videodearvvahusat almmustahttojit oktavuohta.com-siidduin sámi álbmotbeaivve 6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsminister Sanni Grahn-Laasosii já Máttááttâshaldâttâs uáivihoovdâ Olli-Pekka Heinosii videotiervâttâsah almostittojeh oktavuohta.com-siijđoin sämmilij aalmugpeeivi 6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus: Oahpahusráđđeaddi, ovttadaga hoavda Leena Nissilä, leena.nissila(at)oph.fi , tel. 029 533 1035 Oahpahus- ja kulturministeriija: Oahpahusráđđeaddi Anne Onnela, anne.onnela(at)minedu.fi , tel. 029 533 0010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs: Máttááttâsneuvos, ohtâduv hovdâ Leena Nissilä, leena.nissila(at)oph.fi , puh. 029 533 1035 Máttááttâs- já kulttuurministeriö: Máttááttâsneuvos Anne Onnela, anne.onnela(at)minedu.fi , puh. 029 533 0010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta.com: Skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3112</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oktavuohta.com: Škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3112</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuođa live-oahppodiibmu: Rektor Eeva-Liisa Rasmus-Moilanen, eeva-liisa.rasmus-moilanen(at)sogsakk.fi , tel. 050 571 9562</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuođâ live-oppâtijmeh: Rehtor Eeva-Liisa Rasmus-Moilanen, eeva-liisa.rasmus-moilanen(at)sogsakk.fi , puh. 050 571 9562</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fidnu (skuvlagalledeamit ja hárjehusgihpa): Prošeaktabargi Minna Lehtola, minna.lehtola(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3132</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ (škovlâkolliistâlmeh já vyehikorttâpakkâ): Proojeektpargee Minna Lehtola, minna.lehtola(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3132</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
