<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mu_kulturbiras_ja_-arbi_oahppomateriala_lea_almmustuvvan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi oahppomateriála lea almmustuvvan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi -oppâmaterial lii almostum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid namat muitalit lagašbirrasa birra?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid noomah muštâleh aldapirrâsist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago báiki geavahuvvon muhtin ládje, vaikke doppe eai vuhtto luottat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv päikki kiävtust, veik tast iä oinuu kevttim luodah?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđelágan jienat lagašbirrasis gávdnojit?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magareh jienah aldapirrâsist kullojeh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi lea oahppomateriála, man ulbmilin lea láidet ohppiid sámi kulturárbái ja iešguđegelágan kulturbirrasiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mu u kult tuur piirâs j á – ärbi lii máttááttâsmaterial, mon ulmen lii laiđiđ uáppeid sämmilii kulttuuráárbán já jieškote-uvlágán kulttuurpirrâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá guhtta (6) iešguđet viidosaš hárjehusa sámi kulturárbbi ja kulturbirrasa ipmirdeapmái ja oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material siskeeld kuttâ (6) sierâ vijđosii hárjuttâs sämmilii kulttuuräärbi já kulttuurpirrâs ibbeerdmân ja oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán materiála ulbmilin lea movttiidahttit sihke oahpaheddjiid ja bajásgessiid čatnat kulturárbe- ja kulturbirasbajásgeassima sin iežaset oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almostittem ulmen lii movtijdittiđ máttáátteijeid sehe šoddâdeijeid väldiđ kulttuurärbi- já kulttuurpirâsšoddâdem máttááttâs uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála sáhttá geavahit iešguđege oahpahusjoavkkuiguin ja hárjehusaid sáhttá heivehit álkit maiddái árrabajásgeassimii dahje giellabeassedoibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsmateriaaláin puáhtá ávhástâllâđ sierâlágán máttááttâsjuávhuiguin já heiviittiđ älkkeht meiddei arâšoddâdem tâi kielâpiervâltooimâ uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea čohkkejuvvon fárrolagaid Suoma Kulturárbebajásgeassima servviin, Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagain, Sámi oahpahusguovddáža Árktalaš pedagogihkka II -fidnuin ja Sámemusea Siiddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lii rahtum ohtsâšpargoost Suomâ Kulttuutärbipajaskeessim servijn, Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttuváin, Säämi máttááttâskuávdáá Arktisâš pedagogiik II -hahhuin já Sämimuseo Siidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála leat doaimmahan Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen ja Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material láá toimâttâm Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen já Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála gávdno nuortalaš-, anáraš- ja davvisámegillii Kulttuurin vuosikello -siidduin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lii nuorttâlâš-, anarâš- já tavesämikielân Kulttuurin vuosikello -siijđoin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin lea maid suomagielat giehtačála pdf-hámis .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin lii meid material suomâkielâlâš kietâčaalâ pdf-häämist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomagielat giehtačála</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâkielâlâš kietâčaalâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
