<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">niina_siivikko_alggaha_samedikki_sagajodiheaddji_veahkkebargin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niina Siivikko álggaha Sámedikki ságajođiheaddji veahkkebargin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niina Siivikko aalgât Sämitige saavâjođetteijee išedeijen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji veahkkebargin álggaha Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee išedeijen aalgât Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus ovdal doaibman Laura Olsén-Ljetoff lea válljejuvvon Sámedikki ealáhusčálli virgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo ovdil hoittám Laura Olsén-Ljetoff lii väljejum Sämitige iäláttâsčällee viirgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji veahkkebargin lea nammaduvvon 7.9.2022 rájes filosofiija magisttar Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee išedeijen lii nomâttum 7.9.2022 rääjist filosofia maister Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii ohcan láhkai ságajođiheaddji veahkkebargi barggu geassemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almottij saavâjođetteijee išedeijee pargo uuccâmnáál kesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemeari rádjai bohte guokte ohcamuša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meriääigi räi paargon pottii kyehti ucâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavda nammadii ságajođiheaddji veahkkebargi Sámedikki bargoortnega 7 b § mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâhhovdâ nomâttij saavâjođetteijee išedeijee Sämitige pargo-oornig 7 b § mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji veahkkebargi bargguide gullá veahkehit ságajođiheaddji sutnje dárkkuhuvvon bargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee išedeijee paargon kulá išediđ saavâjođetteijee sunjin uáivildum pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkebargi válmmaštallá ja ovdanbuktá dárbbu mielde stivrra, Sámedikki ja lávdegottiid čoahkkimiin doaibmasuorgásis gullevaš áššiid ja maiddái ollašuhttá daid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išedeijee valmâštâl já oovdânpuáhtá táárbu mield stiivrâ, tige já lävdikuudij čuákkimist jieijâs toimâsyergi aašijd sehe olášut tai miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean Avvilis eret, ja lean sápmelaš nákkosgirjedutki, vaikkege maŋimuš jagiid iešguđetlágan olmmošriektebarggut leat dolvon mu áiggis eanaš oasi, Siivikko muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam Avelist meddâl orroo sämmilâš náguskirjetotkee, veikâ majemui iivij ääigi láá sierâlágán pargoh olmoošvuoigâdvuođâi ooleest váldám iänááš muu ääigist, Siivikko muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siivikko lea dán ovdal doaibman iešguđetlágan prošeavttaid koordinerejeaddjin earret eará YK-lihttui, ja bargan Dearvvasvuođa ja buresveadjima lágádusa ja maiddái vuoigatvuođaministeriija bargojoavkkuin erenomážit arvedávgenuoraid áššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siivikko lii ovdil toimâm sierâlágán projektij koordinisten iärásij juávhust OA-liiton, sehe toimâm Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs sehe riehtiministeriö pargojuávhuin eromâšávt arvetävginuorâi tile ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siivikko lea maiddái Olmmošriektelihtu stivrra lahttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siivikko lii meid Olmoošvuoigâdvuotâlito stiivrâ jeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean duođaige ilus das, ahte beasan bargat Sámedikkis!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam tuođâi ilolâš tast, ete mun peesâm porgâđ Sämitiigán!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea sápmelažžan sihke stuorra gudni ja ovdavuoigatvuohta, ja lean duođaige movttáskan dán hástalusas, eandaliige, go in leat ovdal bargan Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii sämmilâžžân sehe stuorrâ kunnee já ovdâvuoigâdvuotâ, já mun lam tuođâi moovtâ taan hástusist, eromâšávt ko jiem lah ovdil porgâm Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maiddái hui giitevaš das, ahte barggu olis beasan leat eanet davvin bearraša ja ustibiid luhtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mun lam hirmâd kijttevâš tast, ete pargo mield mun peesâm viettiđ eenâb ääigi tavveen perruu já ustevij kulen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beasan maiddái geavahit sámegiela, mii Turkus ásadettiin lea geažos áigge geahppánan, Siivikko muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun meid peesâm kevttiđ sämikielâ, mii lii Turkust asâdijnân ain hiäjusmin, Siivikko iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siivikko doaibmá ságajođiheaddji veahkkebargin doaibmabaji 20220-2023 loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siivikko tuáimá saavâjođetteijee išedeijen toimâpaje 2020–2023 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Sámedikki ealáhusčállin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Sämitige iäláttâsčällen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji veahkkebargin dán ovdal bargan Laura Olsén-Ljetoff lea álggahan Sámedikki ealáhusčállin 1.8.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee išedeijen ovdil toimâm Laura Olsén-Ljetoff lii algâttâm Sämitige iäláttâsčällen 1.8.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra válljii Olsén-Ljetoff ealáhusčálli virgái čoahkkimis 4/2022 (10.5.2022).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ valjij Olsén-Ljetoff iäláttâsčällee viirgán čuákkimstis 4/2022 (10.5.2022).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemeari rádjai virgái bohte golbma ohcamuša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meriääigi räi viirgán pottii kulmâ ucâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niina Siivikko Ságajođiheaddji veahkkebargi tel. 010 839 3164 / 040 584 0697 niina.siivikko@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niina Siivikko Saavâjođetteijee išedeijee puh. 010 839 3164 / 040 584 0697 niina.siivikko@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Ealáhusčálli tel. 010 839 3123 / 040 617 5113 laura.olsen-ljetoff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Iäláttâsčällee puh. 010 839 3123 / 040 617 5113 laura.olsen-ljetoff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
