<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nohkan_proseavttat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-prošeavttas ovddidit sámegielat nuoraiddoaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-projektist ovdedeh sämikielâlii nuorâitooimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi De!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-prošeavttas ovddidit nuoraid astoáiggedoaimmaid buot Suomas hubmojuvvon sámegielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-projektist ovdedeh nuorâi astoäigitooimâ puoh Suomâst sarnum sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea movttiidahttit sámenuoraid ieža plánet, makkár sámegielat astoáiggedoaimmaide sis livččii miella oassálastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt ulmen lii movtijdittiđ säminuorâid vuáváđ jieš, ete maggaar sämikielâlii astoäigitooimân sij halijdiččii uásálistiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollašuhttit áiggis 1.10.2018-30.8.2019 ja dan ruhtada Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt olášuttoo 1.10.2018-30.8.2019 já tom ruttâd Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-prošeakta ja Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâkäldee-proojeekt (Säämi Kielâkäldee)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu lea Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiid ovttasbargoprošeakta, mii doaibmá Sámedikkiid parlamentáralaš ovttasbargoorgána, Sámi Parlamentáralaš Ráđi, vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâkäldee lii Suomâ, Ruotâ já Taažâ Sämitiigij ohtsâšpargoproojeekt, mii tuáimá Sämitiigij parlamentaarlii ohtsâšpargoorgaan, Säämi parlamentaarlâš rääđi, vyelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta álggahuvvui 1.8.2015 ja nohká 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt aalgij 1.8.2015 já nohá 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-prošeakta ruhtada davviriikkalaš sámegielaid fága- ja resursaguovddáža Sámi giellagáldu doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâkäldee-proojeekt ruttâd ohtsâštave-eennâmlâš sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáá Sámi Giellagáldu (Säämi Kielâkäldee) toimâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovddášulbmil lea sihkkarastit Sámi Giellagáldu bissovaš doaimma, nu ahte háhkat bisovaš ruhtadeami fága- ja resursaguovddáža doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt kuávdášlâš mittomeeri lii-uv visásmittiđ Säämi Kielâkäldee pisovâš toimâm haahâmáin pisovâš ruttâdem áámmát- já reesuurskuávdáá toimâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-joatkkaprošeavtta ruhtadit EU’ Interreg V Davvi-prográmma Sápmi-oasseguovlu, Lappi lihttu, Romssa fylkkasuohkan ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâkäldee-jotkâproojeekt ruttâdeh EU Interreg V Tave –ohjelm Säämi-uásikuávlu, Laapi litto, Roomsâ leenâ sehe Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitigeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiha Suoma Sámediggi ja prošeavtta ollislaš bušeahtta lea 3 062 052 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt joođeet Suomâ Sämitigge, já proojeekt ubâlâs budjet lii 3 062 052 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi… Sakaste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt mittomereh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbargu dahkkojuvvui proseassalundosaččat ja dan vuođđun lei sámekultuvra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt ääigi Säämi Kielâkäldee juátká säämi kielâohtsâšpargo ovdedem, koordinistem já nanosmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árra-bajásgeassima ja boarrásiidbarggu sámegielat bargoveahka doaimmai bargojoavkobargama áigge ovddidanáššedovdin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee juátká toimâm meiddei säämialmug kielâaašijd alemus ohtsâš merideijee toimâorgaanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin ovddit čehppodat sihke kultuvrralaš sámi árbediehtu lei mearkkašahtti oasis ođđa doaibmamálliid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee mittomeerin lii siäiludiđ já ovdediđ sämikieláid lahtoo kulttuuräärbi já toimâđ áámmátlâš äššitobdeeorgaanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasaid vuhtiiváldin oidnui dan láhkai ahte bargit dov-de áššehasaid dárbbuid ja bargiid rávvejedje ovddidanbarggu áigge leat diđolaččat áššehasa sáme-gillii ja –kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid dárbbuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áámmát- já reesuurskuávdáást lii meiddei alemus oovdâsvástádâs kielâkevtteid uáivildum sämikielâg kielâpalvâlusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lassin ovddidanbarggus ledje mielde sámiid ruovttuguovllu gielddat, SámiSoster ro, Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeovttadat ja Sámi oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt ääigi Säämi Kielâkäldee toimâmorganáid lasettum kielârääđi aalgât tooimâs, já jo ovdil vuáđudum maadâ-, julev-, tave-, aanaar- já nuorttâsämikielâi kielâjuáhuseh juátkih tooimâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boarrásiidbargu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpargeeh, kiäh láá maadâsämikielâst 2, julevsämikielâst 2, tavesämikielâst 3, anarâškielâst 1 já nuorttâlâškielâst 1, västideh keevâtlii kielâpargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanráhkadusa vehkiin ohccojuvvojedje sámi boarrásiidbargui dakkár bargomállet, mat ovddidit sápmelaš ahkeolbmo gielalaš ja kultuvrralaš vuoi-gatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt Säämi Kielâkäldee já Sämitigeh nanosmitteh já ovdedeh oovtâst sämikielâid nuuvt, ete jieškote-uv kielâjuávhu jiešlágán táárbuh, háástuh já resursseh váldojeh vuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee pargoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassinbargui sámiid ruovttuguovllus ja dan olggobealde ohccojuvvojedje ovddidanbarggu vehkiin sámi árrabajásgeassinbargiide dakkár bar-gomállet, mat veahkehit ja dorjot bargiid máhtolaš-vuođa bajásgeassinbarggus nu, ahte sámemánáid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat ollašuvašedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh adelih avžuuttâsâid sämikielâi kevttimân kyeskee aašijn, tegu normimist já teermijn. Säämi Kielâkäldee päikkisiijđoin www.giella.org kávnojeh tärkkilub tiäđuh Säämi Kielâkäldest já äidikyevdilis tiäđuh áámmát- já reesuurskuávdáá tooimâin, sehe uđđâ teermih já normimeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma Sámi árrabajásgeassima rávagirji árgabeaivve diliide kuati.fi ovdanbuktinvideo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldest lii meiddei FB-sijđo www.facebook.com/SamiGiellagaldu, mon peht puáhtá vuolgâttiđ sämikielâi kevttimân kyeskee koččâmâšâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtolašvuođa nannen ja dieđubuvttadeapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin tieđettep meiddei Säämi Kielâkäldee tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – fidnu áigge nannejuvvui sámiid ruovt-tuguovllu sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargo-veaga sámegiela ja –kultuvrra máhtolašvuohta sihke lasihuvvui mearrideaddjiid sámegiela ja –kultuvrra vuhtiiváldi doaimma diđolašvuođa mearkkaš-upmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- proojeekt ääigi pyeredii sämikielâlij já kulttuurân vuáđuduvvee palvâlusâi kvaliteet, vai-kuttemvuođâ, finnim sehe kezidii kuávlulijd iäruid läčimáin sämikielâlijd já -kulttuurân vuáđuduvvee šiev pargovuovijd já toimâmaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- fidnu dáhpáhusat Raporttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- proojeekt tábáhtusah Raporteh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
