<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuoraidraddi_ssn_ja_srk_bovdejit_samenuoraid_soabadankomisuvnna_sagastallandilalasvuhtii_anarii_9_6_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi, SSN ja SRK bovdejit sámenuoraid soabadankomišuvnna ságastallandilálašvuhtii Anárii 9.6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi, SSN ja SRK pivdeh säminuorâid sovâdâttâmproosees savâstâllâmtilálâšvuotân Anarân 9.6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi, Suoma Sámenuorat rs ja stáhtaráđi kansliija bovdejit sámenuoraid soabadankomišuvnna ságastallandilálašvuhtii Anárii 9.6. d. 11–14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi, Suomâ Säämi nuorah já staatârääđi kanslia pivdeh säminuorâid sovâdâttâmproosees savâstâllâmtilálâšvuotân Anarân lávurduv 9.6. tme 11-14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe ságaškuššat eará nuoraiguin makkár vejolaš sámiid soabadankomišuvdna galggalii leat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ haldâttâs lii roovvâdmáánnud 19. peeivi 2017 almottâm, ete tot aalgât sämmilij aašij kyeskee sovâdâttâmproosees valmâštâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid duohtavuođa- ja soabadankomišuvdnaproseassain lea ulbmilin dutkat ja čalmmustahttit olles álbmogii kollektiivvalaččat čuohcán vearredaguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugáid kyeskee tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissioprosessáin lii ulmen tutkâđ já luptiđ uáinusân ubâ aalmugân kollektiivlávt vaikuttâm puástuvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár oaivilat dus leat proseassa birra? Searvva donnai rabas ja eahpeformála ságastallamii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollektiiv puástuvuođâin láá lamaš, já láá, jieškote-uvlágán vaikuttâsah oovtâskâs ulmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos searvvat skype bokte, bidjal dieđu nuoraidčálli Kaisa Tapiola-Länsmanii tel. 050 38 25 179.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Sämitige nuorâičällee, p. +358 50 382 5179, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
