<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuoraidradi_satnejodiheaddji_geahcastat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi sátnejođiheaddji geahčastat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi saavâjođetteijee kejâstâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahettiinan nuoraidráđi sátnejođiheaddjin in máhttán govahallat giđa leat dákkár.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko mun algâttim nuorâirääđi saavâjođetteijen, te jiem máttám jurdâččiđ, ete kiđđâ lii tággáár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ođđa lahtuide, prošeavttaide, ovttasbargoguimmiide ja eará bargguide lea gártan oahpásmuvvat gáiddusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi uđđâ jesânáid, projektáid, ohtsâšpargokuoimijd já eres pargoid lii kolgâm uápásmuđ káidusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi lahtut eai leat vel oktiige deaivan njunnálagaid, muhto sávvamis dát rievdá boahttevaš čavčča áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi jesâneh iä lah vala ohtiigin teivâm njunáluvâi, mutâ tuáivu mield toos šadda nubástus taan čoovčâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš giđas fuolakeahttá bargu sámenuoraid ovdii ii leat gaskkalduvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâš kiiđâst peerusthánnáá pargo säminuorâi oovdân ij lah koskâldum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid vuoigatvuođaid ja oassálastima leat figgan nannet máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi vuoigâdvuođâid já uásálistem láá viggâm nanodiđ maaŋgânáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogeatnegasvuođa guhkideapmi, dálkkádatlága ja sámediggelága ođasmahttin leat jotkojuvvon olles giđa áigge eiseválddiid dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkenigâsvuođâ kuhedem, šoŋŋâdâhlaavâ já sämitiggelaavâ uđâsmittem láá jotkum oles kiiđâ virgeolmooštääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi leage oassálastán oahppogeatnegasvuođa guhkideapmái guoski cealkámuša válmmaštallamii ovttas Sámedikki 1. várresátnejođiheddjiin, skuvlenčálliin ja skuvlen- ja oahppamateriálalávdegottiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi lii-uv uásálistám oppâkenigâsvuođâ kuhheedmân kyeskee ciälkkámuš valmâštâlmân oovtâst Sämitige 1. värisaavâjođetteijein, škovlimčällein já škovlim- já oppâmateriaallävdikuddijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideimmet maid Birasministeriijain gullandilálašvuođa sámenuoraide dálkkádatlága ođasmahttima birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep meid ornim pirâsministeriöin kuullâmtilálâšvuođâ säminuoráid šoŋŋâdâhnubástus uđâsmittem háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lágiduvvui gáiddusoktavuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ uárnejui káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš giđđa lea buktán maid vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâš kiđđâ lii puáhtám meid máhđulâšvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat skuvlen iežamet nuoraidráđis ovttasbarggus Olmmošvuoigatvuođalihtuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep škuávlejum nuorâirađđijn oovtâstpargoost Olmoošvuoigâdvuotâlittoin (Ihmisoikeusliitto).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maiddái geavahišgoahtán ođđa barganvuođuid ja deaivan gáiddusin vuollegis šielmmáin nuoraid- ja sámeservviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep meid váldám anon uđđâ porgâmvuovijd já teivâm káidusin nuorâi- já sämmilâšservijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusbargan lea álkidahttán ja jođálmuhttán deaivvademiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusporgâm lii älkkeedittâm já jođálmittâm teivâdmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusdeaivvadeapmi ii goassige buhtte deaivvademiid njunnálagaid, muhto addá lasi áiggi iešguđet doaimmaide, go ii dárbbaš álo mátkkoštit čuđiid kilomehteriid moadde diimmu deaivvadeami dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusin teivâm ij kuássin lah siämmáš ko njunáluvâi teivâm, mutâ tot addel lase ääigi sierâ toimáid, ko ij taarbâš ain mađhâšiđ čuođijd kilomeetterijd muádi tiijme teivâm várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusbargan lea erenoamáš buorre lasáhus njunnálagaid dahkkojuvvon deaivvademiide ja dan geažil bargan lea ain čavgadabbo ja dákko bokte beaktilabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusporgâm lii eromâš lase njunáluvâi tohhum teivâdmáid já taha porgâmist intensiivlub já návt meid uásild pehtilub.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta nuoraidráđi stuorimus áššiin giđa áigge lei oktasaš oainnu almmuheapmi ráđđehusbellodagaid nuoraidservviiguin, “Ruvkkiide ii sadji sámiid ruovttuguovllus”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâ nuorâirääđi stuárráámusijn aašijn kiđđuv lâi ohtsâš uáivilalmottâs haldâttâspiäláduvâi nuorâirađijguin, ”Kuáivuttuvváid ij saje sämmilij päikkikuávlust”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušas ovdanbuvttiimet Suoma stáhta ráđđehussii čielga oainnu: ruvkkiide ii leat sadji, leat dolkan ráđđádallat fáttá birra ain ođđasit ja ođđasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivilalmottâssáin mij puovtijm Suomâ staatâ haldâttâsân čielgâ uáivil: kuáivuttuvváid ij lah saje, mij lep tulkkum ráđádâllâđ fáádást ain uđđâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jiehtáčearu guovlovárren ii leat vuos šluhttejuvvon, nappo bargu lea ain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hietakero kuávluväridem ij lah vala roččum, te pargo lii ain porgâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jiehtáčearu báikkálaččain lea goittotge nana doarjja sihke iežas servoša ja maid váldoálbmoga siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hietakero páihálijn ulmuin lii kuittâg noonâ toorjâ nuuvt sii jieijâs siärváduv ko meid válduaalmug juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ja hálddahusbellodagaid cealkámuša sáhttá lohkat nuoraidráđi neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi já haldâttâspiäláduvâi uáivilalmottâs puáhtá luuhâđ nuorâirääđi nettisiijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálasten geassemánus Sámedikki nuppi dievasčoahkkimii nuoraidráđi ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun uásálistim kesimáánust Sämitige nube tievâsčuákkimân nuorâirääđi ovdâsteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maid oassálastán SPR stivrra čoahkkimiidda giđa ja álgogeasi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam meid uásálistám SPR stiivrâ čuákkimáid kiiđâ já algâkeesi ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR stivra lea čakčat 2019 mearridan bovdet nuoraid lávdegotti ovddasteaddji čoahkkimiiddásis nuoraid áššiid áššedovdin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR stivrâ lii čohčuv 2019 toohâm miärádâs pivdeđ nuorâi lävdikode ovdâsteijee čuákkimáid nuorâi aašij äššitobdee roolist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin nuoraid ovddasteaddji bovdejuvvo dás ovddos maid SPR dievasčoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen nuorâi ovdâsteijee pivdoo puátteevuođâst meid SPR olesčuákkimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai SPR figgá nannet ja lasihit sámenuoraid oassálastima ja váikkuhanvejolašvuođaid ja lasihit nuoraid gullevašvuođa sámeservošii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tienávt SPR ulmen lii nanodiđ já lasettiđ säminuorâi uásálistem já vaikuttemmáhđulâšvuođâid sehe lasettiđ nuorâi kullum sämisiärvádâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR vuollásaš nuoraidráđđi lágida guovtti jagi gaskkaid Davviriikkalaš sámenuoraid konferánssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR vuálásâš nuorâirääđi uárnee kyevti ive kooskâi Tave-eennâmlii säminuorâi konferens.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lágiduvvo ovttasbarggus Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkiid nuoraiddoibmiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens uárnejuvvoo oovtâstpargoost Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitiigij nuorâituáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa galggai lágiduvvot Anáris 13.-14.8.2020, muhto dan leat mearridan maŋidit koronaviruspandemiija dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens lâi tárguttâs orniđ Anarist 13-14.8.2020, mutâ lii meridum, ete tot uárnejuvvoo koronaviruspandemia tiet maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa temán lea mearriduvvon dálkkádatrievdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens teeman lii meridum šoŋŋâdâhnubástus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi čielggada sáhttágo konferánssa dahje dan osiid lágidit gáiddusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi seelvât máhđulâšvuođâid orniđ konferens teikâ ton oosijd káidusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideimmet geassemánus maiddái sátnejođiheddjiid gažadandiimmu joavkochatas, masa oassálaste Sámedikki buot golbma sátnejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij ornijm kesimáánust meid saavâjođetteijei koijâdâllâmtiijme juávkkuchat peht, já toos uásálistii puoh kulmâ Sämitige saavâjođetteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldatvuloš chat lei maiddái min vuosttamuš chat, masa sáhtii oassálastit golmma sámegillii ja suomagillii oktanaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot chat lâi meid mii vuossâmuš chat, moos puovtij uásálistiđ kuulmâ sämikielân já suomâkielân siämmáá ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánus lágideimmet geasseságát-joavkochat golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Syeinimáánust mij ornijm kesikulâmeh-juávkkuchat kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Chat-doaibma ovddiduvvo olles áigge ja boahttevuođas áigut lágidit joavkochataid iešguđetlágan temáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Chat-toimâ ovdeduvvoo ubâ paje já puátteevuođâst lii ulmen orniđ juávkkuchat-savâstâlmijd sierâlágán teemain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasi áigge leat maid beaivvadahttán nuoraidráđi diehto- ja rávvensiidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keesi ääigi mij lep meid peividâm nuorâirääđi tiätu- já ravvimsiijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuor.fi-siiddut leat gárgehuvvon oassin DigiÁrran-fitnus, man ulbmil lea ovddidit sámegielat, sámenuoraide oaivvilduvvon diehto- ja rávvenbálvalusa ja digitála nuoraidbarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuor.fi siijđoh láá ovdedum uássin DigiÁrran haavâ, mon ulmen lii ovdediđ sämikielâlii, säminuoráid uáivildum tiätu- já ravvimpalvâlem já digitaallii nuorâipargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Nuoraidráđi sátnejođiheaddji anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Nuorâirääđi saavâjođetteijee anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Mari Molkoselkä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Mari Molkoselkä</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
