<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuoraid_samegielat_diehto-_ja_ravvensiiddut_rahpasit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid sámegielat diehto- ja rávvensiiddut rahpasit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih nuorâi tiätu- já ravvimsiijđoh lekkâseh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmmain sámegielain ja suomagielain almmustuvvan siidduid lea buvttadan Sámedikki nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoid, moh almostuveh kuulmâ sämikielân já suomâkielân, lii pyevtittâm Sämitige nuorâirääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Illudit, ahte beassat sámegielaid vahku gudnin rahpat ođđa siidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Mij ilodep, ete peessâp säämi kielâoho kunnen lekkâđ uđđâ siijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin gávnnat earret eará dieđuid nuoraidráđis ja dan doaimmas, sámenuoraid diehto- ja rávvenbálvalusaid ja videobloggaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij siijđoin tun kaavnah eereeb iärásij tiäđu nuorâirääđist já ton tooimâst, säminuorâi tiätu- já ravvimpalvâlusâid já videoblogijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá beasat maiddái čálašit ságastanforumii”, muitala nuoraidráđi ságajođiheaddji Risten Mustonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋeláá tun peesah meid čäälliđ savâstâllâmfoorumân”, muštâl nuorâirääđi saavâjođetteijee Risten Mustonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduid sisdoalut leat dárkkuhuvvon erenomážit sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoi siskáldâsah láá čuosâttum eromâšávt säminuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin siidduin gávdnojit dieđut maiddái almmolaččat buohkaide ovdamearkan Dihtosis-diehtopakeahta hámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen siijđoin láá meid tiäđuh almolávt puohháid ovdâmerkkân Dihtosis- tiätupakkeet häämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduid temá lea searvvušlašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoi teema lii siärvuslâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Háliidit, ahte dát siiddut leat buot sámenuoraid várás, gos ihkinassii sii ássetge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Mij halijdep, ete taah siijđoh láá puoh säminuorâi várás, mon peri kuávlust sij ääsih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat sámenuoraid leat bures boahtin oassálastit maiddái sisdoallobuvttadeapmái teavsttaid, govaid ja videoid bokte”, Risten Mustonen muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivuttep säminuorâid tiervâpuáttim uásálistiđ meid siskáldâs pyevtitmân teevstâi, kuuvij já videoi peht”, Risten Mustonen muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid diehto- ja rávvenbargu lea eastadeaddji nuoraidbargu, mii fállá dieđuid, rávvema ja neavvuma nuoraid eallimii laktáseaddji iešguđetlágan gažaldagain ja diliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi tiätu- ja ravvimpargo lii estâdeijee nuorâipargo, mii fáálá tiäđu, stivrim já ravvim sierâlágán nuorâi elimân lohtâseijee koččâmušâin já tilálâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovugiin dorjojuvvo nuoraid šaddan, soajáiluvvan ja buresveadjin ja dat vuođđuduvvet nuoraid dieđu ja doarjaga dárbbuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargohaamijn tuárjuh nuorâi šoddâm, jiečânâssân šoddâm já pyereestvaijeem já toh vuáđuduveh nuorâi tiäđu já torjuu tárboid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduid oassin leat maiddái nuoraidráđi ođasmuvvan siiddut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđo uássin láá meid nuorâirääđi uđâsmittum siijđoh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin basttát oahpásmit nuoraidráđi doibmii ja čuovvut makkár doaimmat ráđis leat dál ja boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin tun pasteh uápásmuđ nuorâirääđi tooimân já čuávvuđ, ete maggaar toimâ rääđist lii tääl já puátteevuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut rahpasit gaskavahku 23.10. čujuhusas www.nuor.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoh lekkâseh koskoho 23.10. čujottâsâst www.nuor.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehto- ja rávvensiiddut ovddiduvvojit jotkkolaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiätu- já ravvimsiijđoh ovdeduvvojeh ohtânmaanoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldit vuostá sisdoalloideaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij väldip vuástá ideaid siskáldâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dus leat ideat siidduid sisdoalu birra, váldde oktavuođa prošeaktabargái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tust láá ideah siijđoi siskáldâsâst, te vääldi ohtâvuođâ mii hahâpargei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut leat oassi DigiÁrran-fidnus, mii lea nuoraidráđi ja Guovlohálddahusdoaimmahaga ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoh láá uási DigiÁrran-haavâ, mii lii nuorâirääđi já Kuávluhaldâttâhvirgáduv oovtâstpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kati Eriksen DigiÁrran-prošeakta Sámediggi kati.eriksen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kati Eriksen DigiÁrran-haahâ Sämitigge kati.eriksen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
