<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oza_oahpahallin_walt_disney_animation_studios_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza oahpahallin Walt Disney Animation Studios Leat go gazzame oahpu dahje aitto gárven oahpu dáidda, animašuvnna, gráfalaš dahje filbma suorggis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv jotemin uápuid tâi eidu valmâštum uáppee taiđuu, animaatio, graafâlii teikkâ filmâ syergist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios ohcet oahpahalliid geassái 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walt Disney Animation Studios oceh hárjuttâlleid kiäsán 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanta ovdánahttin oahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda-, muitalushábmen- ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talent Development -hárjuttâllen tust lii eromâš máhđulâšvuotâ porgâđ oovtâst Disney stivrejeijein já tutkâđ puoh peelijd taaiđâ-, mainâstem- já filmâsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalliprográmma prográmma bistá logi vahkku ja juohkása iešguđet surgiide masa sáhtát ohcat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâllâmohjelm pištá love okkod já syergih, moos tun puávtáh uuccâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo sin oahpahalli prográmma ja eavttuid birra dás:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ eenâb sii hárjuttâllâmohjelmist já iävtuin täst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Story</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Occest kalga leđe sämituávááš, sun kalga tevdiđ WDAS iävtuid hárjuttâllei já sust kalga leđe vuávám tast, ete maht sun áigu pyehtiđ tiäđu maasâd sämmilii siärvádâhân , ovdâmerkkân sosiaallii media peht, luvâlduvâin jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Intern Meander Drawing Software</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čääli ucâmuš, enâmustáá 1 sijđo, mast tun čielgiih jieijâd tuáváá já vuávám toos, ete maht tun ááiguh pyehtiđ tiäđu maasâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde ohcama dán čujuhussii ja merke ohcama “WDAS oahpahalli”: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Merkkii ucâmušân já vuolgât tom taan čujottâsân: kmr@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri WDAS oahpahallin ja mátkestipendii: 13.01.20 dii. 09:00 norgga/ruoŧa áigi ja 10:00 suoma áigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmäigi WDAS hárjuttâllen já mätkistipendin: 13.01.20 tme 9:00 Taažâ/Ruotâ ääigi já 10:00 Suomâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Christina Hætta, Sámiráđđi +47 48021734 kmr@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Christina Hætta, Sämirääđi +47 48021734 kmr(at)saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
