<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oza_oahpahallin_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza oahpahallin Walt Disney Animation Studios Leat go gazzame oahpu dahje aitto gárven oahpu dáidda, animašuvnna, gráfalaš dahje filbma suorggis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv jotemin uápuid tâi eidu valmâštum uáppee taiđuu, animaatio, graafiik teikkâ fiilmâ syergist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios bovdejit sámi oahpahalli geassái 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walt Disney Animation Studios lii väridâm saje säämi hárjuttâllei kiäsán 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanta ovdánahttin oahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda, muitalushábmen ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááiđui ovdedem -hárjuttâllen tust lii eromâš máhđulâšvuotâ porgâđ oovtâst Disney stivrejeijein já uápásmuđ puoh peelijd taaiđâ-, mainâstem- já filmâsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program bistá 12 vahko ja lea máksojuvvon prográmma heivehuvvon sidjiide geat lohket dáidaga, animašuvnna, dihtorgrafihka ja filmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walt Disney Animation Studios kesihárjuttâllee ohjelm lii 12 okkod pištee mávsuttes ohjelm. Tot lii uáivildum uáppeid, kiäh máttááttâleh taiđuu, animaatio, tiättur graafiik teikkâ fiilmâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš: sihkarvuohta ja dearvvašvuohta lea hui dehálaš midjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huámmáš, ete mii juávhu torvolâšvuotâ já pyereestvaijeem lii čuuvtij tergâd mijjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseváldiid rávvagiid mielde mearriduvvo čađahuvvo go prográmma gáiddusin vuoi Burbank CA studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij meridep puáttee mánuppoojij ääigi haldâttâs avžuuttâsâi vuáđuld, ornip-uv ohjelm pääihi alne Burbank, CA studiost vâi virtuaallávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo sin oahpahalli prográmma ja eavttuid birra dás: Story</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ eenâb sii hárjuttâllâmohjelmist já iävtuin täst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri WDAS oahpahallin: 24.01.2021, dii 11:59 Pacific Standard Time (Fuomaš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmäigi WDAS hárjuttâllen: 24.01.2021, tme 11:59 Pacific Standard Time (Huámmáš äigi-iäru).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalli galgá ohcat 10.000 $ sturrosaš mátkestipeandda, man Sámiráđđi ja Sámedikkit almmuhit dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâllee puáhtá uuccâđ 10,000 $ stuárusii mätkistipend, mon Sämirääđi já Sämitigeh ruttâdeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis galgá leat sámi duogáš, galgá deavdit WDAS eavttuid oahpahallái ja sus galgá leat plána das mo son áigu máhcahit gelbbolašvuođa ruovttoluotta sámi servodahkii, nu go omd. sosiála mediaid bokte, logaldallamiid bokte jnv. Čális ohcama, eanemusat 1 siiddu, gos čilget man vuođul ozat oahpahallin ja mo áiggut čoavdit eavttuid mátkestipendii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Occest kalga leđe sämituávááš, sun kalga tevdiđ WDAS iävtuid hárjuttâllei já sust kalga leđe vuávám tast, ete maht sun áigu pyehtiđ tiäđu maasâd sämmilii siärvádâhân, ovdâmerkkân sosiaallii media peht, luvâlduvâin jna. Čääli ucâmuš, enâmustáá 1 sijđo, mast tun čielgiih mon vuáđuld uusah hárjuttâllen já maht ááiguh čuávdiđ mii iävtu mätkistipendân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde ohcama dán čujuhussii ja merke ohcama “WDAS oahpahalli”: kmr@saamicouncil.net . Ohcanáigemearri mátkestipeanda: 24.01.2021, dii 11:59 Pacific Standard Time (Fuomáš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Merkkii ucâmušân “WDAS hárjuttâllee” já vuolgât tom taan čujottâsân: kmr@saamicouncil.net Uuccâmäigi mätkistipendin: 24.01.2021, tme 11:59 Pacific Standard Time (Huámmáš äigi-iäru).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat nu ilus go dát erenoamáš vejolašvuohta fas ráhpasa 2021:as, šattaš go digitála hámis dahje báikkálaččat Walt Disney Animation Studioas, Los Angeles:as.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij lep nuuvt iiloost ko taat eromâš máhdulâšvuotâ oppeet lekkâs ive 2021, šoodâš-uv digitaallii häämist teikkâ pääihi alne Walt Disney Animation Studiost, Los Angelesist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá ledje hui ollu buori ohccit sámis, muhto Covid-19 bissehii oahpahalliortnega dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tijmá lijjii uáli ennuv šiev occeeh Säämist, mutâ Covid-19 orostitij hárjuttâllee ohjelm taan ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte sii geat ledje dalle ohcan, oidnet liibba fas ohcat dása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete sij kiäh lijjii talle uuccâm, oceh oppeet tääl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ilus go mii sáhttit leat doarjjan duohtandahkat erenoamáš ja ávkkálaš oahpolonohallama, dadjet Aili Keskitalo (sámediggepresideanta Norgga bealde), Tuomas Aslak Juuso (sámediggepresideanta Suoma bealde), Per-Olof Nutti (sámediggepresideanta Ruoŧa bealde) ja Åsa Larsson-Blind (várrepresideanta Sámeráđis) oktasaš cealkámušas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep iiloost ko mij pyehtip leđe toorjân olášuttiđ eromâš já ávhálii hárjuttâllee ohjelm, eteh Aili Keskitalo (Sämitige saavâjođetteijee Taažâ peln), Tuomas Aslak Juuso (Sämitige saavâjođetteijee Suomâ peln), Per-Olof Nutti (Sämitige saavâjođetteijee Suomâ peln) já Åsa Larsson-Blind (värisaavâjođetteijee Sämirääđist) ohtâsii ciälkkámušâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Telefuvdna: +358 406873394 E-poastta: tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso +358 406873394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkálaš dieđut ortnega birra: Christina Hætta, Sámiráđđi +47 48021734 christina@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keevâtliih tiäđuh ohjelmist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
