<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oza_oahpahallin_walt_disney_animation_studioi_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go gazzame oahpu dahje aitto gárven oahpu dáidda-, animašuvdna-, gráfalaš- dahje filbmasuorggis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv jotemin uápuid tâi eidu valmâštum uáppee taiđuu, animaatio, graafiik teikkâ fiilmâ syergist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios bovdejit sámi oahpahalli ohcat sin oahpahalliprográmmii, mii álgá miessemánus 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walt Disney Animation Studios puávdejeh säämi uáppeid uuccâđ sii hárjuttâllee ohjelmân, mii álgá vyesimáánust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taleanttaid ovdánahttinoahpahallin oaččut erenomáš vejolašvuođa bargat ovttas Disney-bagadeddjiin ja guorahallat buot beliid dáidda-, muitalushábmen- ja filbmasuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááiđui ovdedem -hárjuttâllen tust lii eromâš máhđulâšvuotâ porgâđ oovtâst Disney stivrejeijein já uápásmuđ puoh peelijd taaiđâ-, mainâstem- já filmâsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program bistá 10 vahku, ja dat lea máksojuvvon prográmma, mii lea heivehuvvon sidjiide, geat lohket dáidaga, animašuvnna, dihtorgrafihka ja filbmasuorggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walt Disney Animation Studios kesihárjuttâllee ohjelm lii 10 okkod pištee mávsuttes ohjelm. Tot lii uáivildum uáppeid, kiäh máttááttâleh taiđuu, animaatio, tiättur graafiik teikkâ fiilmâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo sin oahpahalliprográmma ja eavttuid birra dás:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ eenâb sii hárjuttâllâmohjelmist já iävtuin täst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri WDAS oahpahallin: 15.01.2023, 11:59 PM Pacific Standard Time (Fuomáš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmäigi WDAS hárjuttâllen: 15.1.2023, tme 23:59 Pacific Standard Time (Huámmáš äigi-iäru).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahalli galgá ohcat 10.000 $ sturrosaš mátkestipeandda, man Sámiráđđi ja Sámedikkit almmuhit dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâllee puáhtá uuccâđ 10,000 $ stuárusii mätkistipend, mon Sämirääđi já Sämitigeh ruttâdeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis galgá leat sámi duogáš, son galgá deavdit WDAS eavttuid oahpahallái ja sus galgá leat plána das mo son áigu máhcahit gelbbolašvuođa ruovttoluotta sámi servodahkii, nu go omd. sosiála mediaid bokte, logaldallamiid bokte jnv. Čális eanemustá 1 siiddu guhkkosaš ohcamuša, mas čilget man vuođul ozat oahpahallin ja mo áiggut čoavdit mátkestipeandda eavttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Occest kalga leđe sämituávááš, sun kalga tevdiđ WDAS iävtuid hárjuttâllei já sust kalga leđe vuávám tast, ete maht sun áigu pyehtiđ tiäđu maasâd sämmilii siärvádâhân, ovdâmerkkân sosiaallii media peht, luvâlduvâin jna.Čääli ucâmuš, enâmustáá 1 sijđo, mast tun čielgiih mon vuáđuld uusah hárjuttâllen já maht ááiguh čuávdiđ mii iävtu mätkistipendân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde ohcamuša dán čujuhussii ja merke ohcamuša “WDAS oahpahalli”: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Merkkii ucâmušân “WDAS hárjuttâllee” já vuolgât tom taan čujottâsân: kmr@saamicouncil.net .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkestipeandda ohcanáigemearri: 15.01.2023, 11:59 PM Pacific Standard Time (Fuomaš áigeerohusa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmäigi mätkistipendin: 15.1.2023, tme 23:59 Pacific Standard Time (Huámmáš äigi-iäru).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
