<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ravvagat_samiid_guoski_riektenorpmaid_tulkomii_ja_heiveheapmai_gazaldagain_mat_laktasit_birasassiide_ja_eanageavaheapmai_leat_olggosaddojuvvon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái gažaldagain, mat laktásit birasáššiide ja eanageavaheapmái, leat olggosaddojuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje sämmiláid kyeskee riehtinoormâi tulkkuumân já heiviitmân pirrâsân já eennâmkevttimân lohtâseijee koččâmušâin lii almostittum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea almmustahttán rávvagiid sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái birasáššiide ja eanageavaheapmái laktáseaddji gažaldagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii almostittâm raavâkirje sämmiláid kyeskee riehtinoormâi tulkkum já heiviittem várás koččâmušâin, moh lohtâseh pirrâsân já eennâmkevttimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagiid lea ráhkadan OTT , boarrásut dutki ja eamiálbmotvuoigatvuođaid doseanta Leena Heinämäki Sámedikki bargobivdaga vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje lii čáállám OTT, puárásub totkee já algâaalmugrievti dooseent Leena Heinämäki Sämitige toimânaddelmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat doibmet vuoigatvuođalaš rávagirjin nu Sámedikki go stáhta ja gielddaid virgeoapmahaččaid ja eará guovddáš doaibmiid barggus ja gaskanas oktasašbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje tuáimá riävtálii raavâkirjen nuuvt Sämitige ko meid staatâ já kieldâi virgeomâháid já eres kuávdášlij tuáimei pargoost já oovtâstpargoost sii kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dárkkuhussan lea fállat informašuvnna mii lea áiggi dásis, ja nu ovddidit sámiid vuoigatvuođaid duođalaš ollašuvvama ee láhkaásaheami ovddideamis, lágaid ollašuhttimis sihke duopmostuoluid ja eará lágalašvuođagohcciid barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton ulmen lii faallâđ ääigitásásii informaatio já návt ovdediđ sämmilij vuoigâdvuođâi tuođâlii olášume ei. lahâasâttem oovdedmist, laavâi olášutmist sehe tuámustoovlij já eres lavâlâšvuotâkoccei pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dahje luđe rávvagiid dáppe: Rávvagat sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái birasáššiide ja eanageavaheapmái laktáseaddji gažaldagain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ tâi luođii raavâkirje tääbbin: Raavâkirje sämmiláid kyeskee riehtinoormâi tulkkum já heiviittem várás koččâmušâin, moh lohtâseh pirrâsân já eennâmkevttimân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat leat almmustahtton suomagillii ja dat olggosaddojit dušše neahttaveršuvdnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje lii almostittum suomâkielân já tot almostittoo tuš viermiversion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. láhkačálli Sarita Kämäräinen tel. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. lahâčällee Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
