<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">riikkaidgaskasas_giellavahkku_24_-30_10_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš giellavahkku 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugijkoskâsâš Kielâokko 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku čalmmustahttá dál sámegielaid njealjat jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko kiddee huámmášume sämikieláid tääl niäljád tove maŋaluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit Ruoŧas, Norggas ja Suomas bovdejit buohkaid searvat ja oassálastit báikkálaš, regiovnnalaš ja našuvnnalaš dásis dán oktasaš áŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh Ruotâst, Taažâst já Suomâst kočoh puohâid uásálistiđ taan ohtsii tooimân páihálii, kuávlulii já aalmugijkoskâsii tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldat lea ahte sámegielat oidnojit, gullojit ja geavahuvvojit buot servodatsurggiin Giellavahku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete sämikielah kullojeh, uáinojeh já toh kiävttojeh ohtsâškode puoh suorgijn Kielâoho ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku, lágiduvvo 43. vahku, golggotmánu 24-30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko uárnejuvvoo ohhoost 43, 24.–30 roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku vuolggahuvvui Ovttastuvvon našuvnnaid (ON) eamiálbmotgiellajagis (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko šoodâi Ovtâstum aalmugij (OA) algâaalmugkielâi ive ääigi (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea ON mearridan ahte 2022-2032 lea eamiálbmotgielaid logijahki, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl OA lii nomâttâm love ive paje 2022–2032 algâaalmugkielâi ihelohheen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logijahki galgá movttiidahttit áŋgiruššamiidda mat seailluhit, suddjejit ja ovddidit buot smávva gielažiid máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihelohe kalga movtijdittiđ toimáid siäiluttiđ, suojâliđ já ovdediđ maailm puoh uccâ kielâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahku ja eamiálbmotgielaid logijagi oktasaš rahpandoalut lágiduvvojit golggotmánu 23. beaivvi Snåases, Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâš Kielâoho já algâaalmugkielâi ihelove lekkâmjuhle tuálloo 23. roovvâdmáánu Snåasest, Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandoaluide searvá H.M. Gonagas Harald V. Ruoŧa Sámedikki stivraságadoalli, ja Norgga ja Suoma sámediggepresideanttat ja Norgga gielda- ja guovloministtar maid servet rahpamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lekkâmjuhlijd uásálist Suu Majesteet Taažâ Kunâgâs Harald V. Lasseen uásálisteh Ruotâ Sämitige stiivrâ saavâjođetteijee, Taažâ Sämitige president já Suomâ Sämitige saavâjođetteijee já Taažâ Kieldâjá kuávluminister.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahku rahpan lágiduvvo juohke jagi sierra báikkis Sámis ja dat čalmmustahttá oktasaš ávvudeami ja sámegielaid fuomášuhttima álggaheami miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho lekkâmeh, moh tuállojeh jyehi ive pirrâ Säämi, láá merkkâ ohtsii juhlom já sämikielâi uáinojeijee toohâm aalgâtmân oles Säämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dieđáhusa dáppe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ tiäđáttâs täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid lágidemiid birra miehtá Sámi, designa ja eará materiála maid sáhttá geavahit Giellavahku oktavuođas gávnnat www.giellavahkku.org siiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđuh tábáhtusâin pirrâ Säämi, Kielâoho ääigi kiävtust orroo designist já eres materiaalist, mii kiävttoo, láá www.giellavahkku.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid čuovvut Giellavahku sosiála mediain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho puáhtá čuávvuđ meid sosiaallijn mediain hashtagij vievâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegiella #gïelevåhkoe Ubmisámegiella #giällavahkkuo Biŧonsámegiella #giellavahkko Julevsámegiella #giellavahkko Davvisámegiella #giellavahkku Anárašgiella #kielâokko Nuortalašgiella #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maadâsämikielâ: #gïelevåhkoe Umesämikielâ: #giällavahkkuo Pittáámsämikielâ: #giellavahkko Julevsämikielâ: #giellavahkko Tavesämikielâ: #giellavahkku Anarâškielâ: #kielâokko Nuorttâlâškielâ: #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
