<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddji_juuso_deaivvadii_presideanta_niinistoin_leammis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso deaivvadii presideanta Niinistöin Leammis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso teeivâi president Niinistö Lemmest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso deaivvadii Suoma dásseválddi presideanta Sauli Niinistöin Leammis odne njukčamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso teeivâi Suomâ täsivääldi president Sauli Niinistöin Lemmest onne njuhčâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta oahpásmuvai galledeami áigge sámekultuvrii ja boazodollui Paltto boazodálu oktavuođas ja maiddái meahcis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>President uápásmui kolliistâllâm ääigi sämikulttuurân já puásuituálun Paltto táálust já meecist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis ságajođiheaddji Juuso ovdan buvttii áigeguovdilis áššin dálkkádatnuppástusa ja dan mielddisbuktán hástalusaid sámiid árbevirolaš ealáhusaide, sámiid duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna barggu, vaššisága, mii čuozihuvvo sámiide, ja riikkaidgaskasaš olmmošriektegeatnegasvuođaid ollašuvvama Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâdmist saavâjođetteijee Juuso puovtij oovdân äigikyevdilis aašijn šoŋŋâdâhnubástus já ton mieldi puáttám háástuid sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi uáinimčievâst, sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo, sämmiláid čuáccám vajesaavâ sehe almugijkoskâsii olmoošvuoigâdvuotâkenigâsvuođâi olášume Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paltto bearaš doaivvuhii presidentii bures boahtima Leammái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paltto peerâ tuáivuttij president tiervâpuáttim Lemmei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paltto bearaš doaivvuhii presidentii bures boahtima Leammái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paltto peerâ tuáivuttij president tiervâpuáttim Lemmei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi skeŋkii presidentii luhka, masa leat hervejuvvon su nammabustávat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge skeŋkkij presidentân suu nommâpustavijguin hervejum luuhâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta galledii njukčamánu 6. beaivve Leammis Anáris, gos son deaivvadii Sámedikki ovddasteaddjiid lassin nuortalaččaid luohttámušolmmoš Veikko Feodoroffiin ja Anára gieldda gielddahoavda Toni K. Lainein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>President kollij njuhčâmáánu 6. peeivi Lemmest Anarist, kost sun teeivâi Sämitige ovdâsteijei lasseen nuorttâlij ovdâolmooš Veikko Feodoroffin já Aanaar kielâ kieldâhovdâ Toni K. Lainein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki muittuhančála presideanta Niinistöi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige muštottemčáálus president Niinistön (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
