<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddjiid_oppalasgeahcastat_samedikki_coahkkimis_22_6_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddjiid oppalašgeahčastat Sámedikki čoahkkimis 22.6.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijei kejâstâh Sämitige čuákkimist 22.6.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22.6.2021 dollon Sámedikki čoahkkimis mearriduvvui, ahte ságajođiheaddjiid oppalašgeahčastat sámeáššiid ovdáneamis Sámedikki čoahkkima 2/2021 maŋŋá almmustahtto Sámedikki neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>22.6.2021 tollum Sämitige čuákkimist meridii, ete saavâjođetteijei kejâstâh sämiaašij ovdánmist Sämitige čuákkim 2/2021 maŋa almostittoo Sämitige nettisiijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa 2021 láidestedje ain máŋggat láhkaođastusprošeavttat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ 2021 ivnii ain maaŋgah lahâuđâsmittemhaavah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea oassálastán earret eará sámediggelága nuppástusa válmmaštallamii, dálkkádatlága nuppástusa guoski ráđđádallamiidda sámediggelága 9 §:a mieldásaččat, ja maiddái dološmuitolága ja luonddusuodjalanlága ođasmahttinbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám eereeb iärrás sämitiggelaavâ nubástus valmâštâlmân, šoŋŋâdâhlaavâ nubástusân kyeskee sämitiggelaavâ 9 § miäldásáid ráđádâlmáid sehe toovlášmuštolaavâ já luándusuojâlemlaavâ uđâsmittempaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ođasmahttin lea okta dain Sámedikki válgabaji 2020-2023 váldoulbmiliin, ja dasa leat čujuhuvvon olu áige- ja bargiresurssat giđđat 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem lii ohtâ Sämitige valjâpaje 2020–2023 váldu-uulmijn, já toos láá čujottum ennuv äigi- já olmoošresurseh kiđđuv 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa áigge doaibmagoddi, mii válmmaštalai sámediggelága nuppástusa, čoahkkanii vahkkosaččat ja ságastallan doaibmagottis dáhpáhuvai buori vuoiŋŋas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ ääigi sämitiggelaavâ nubástus valmâštâllee toimâkodde čokkânij jyehi oho já toimâkode savâstâlmijn lâi šiev vuoiŋâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti muittuhančállagii guđđui okta sierra oaivil, dan guđii Guovddáš-bellodaga doaibmagottis ovddastan Juha Joona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode muštottemčáállusân kuođđui ohtâ sierâuáivil, já tom kuođij Kuávdáš-piäláduv toimâkoddeest ovdâstâm Juha Joona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagoddi ovdan buvttii smiehttamuša maiddái Sámedikki lahtuide ovdal dan almmustahttima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkodde oovdânpuovtij smiettâmuš Sämitige jesânáid ovdil ko almostitij tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti smiehttamuš almmustahttui 11.5.2021 , man maŋŋá dat vulggii gulaskuddamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode smiettâmuš almostui 11.5.2021 , já ton maŋa tot vuolgij ciälkkámušrieggei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddjin lean erenomáš duhtavaš doaibmagotti barggustis áigáiožžon bohtosii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijen mun lam eromâš tuđâvâš toimâkode pargo loppâpuáđusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lágidii sámediggelága nuppástusas buohkaide rabas neahttavuolggahusa sámediggelága nuppástusa birra 8.6.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ornij sämitiggelaavâ nubásmitmis puohháid ávus nettivuolgâttâs 8.6.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggahussii lei vejolaš sáddet gažaldagaid ovddalgihtii, ja sámediggeláhkadoaibmagotti lahtut vástidedje vuolggahusas gažaldagaide, mat guske sámediggelága rievdadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâsân lâi máhđulâš vuolgâttiđ koččâmušâid muuneeld, já sämitiggelahâtoimâkode jesâneh västidii vuolgâttâsâst koččâmuššáid, moh kuoskii sämitiggelaavâ nubástusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatlága ođasmahttima oktavuođas Sámediggi ollašuhtii sámediggelága 9 §:a mieldásaš ráđđádallamiid birasministeriija ovddasteaddjiiguin 22.4.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmittem ooleest Sämitigge toolâi sämitiggelaavâ 9 § miäldásijd ráđádâlmijd pirâsministeriö ovdâsteijeiguin 22.4.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá Sámediggi lea lahkonan birasministtar Mikkosa sihke Suoma riikkabeaibellodagaid njunnošiid bivdagiin, ahte vuođđuduvvo bissovaš sámi dálkkádatráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast maŋa Sämitigge lii aldanâm pirâsminister Mikkosii sehe Suomâ ovdâskoddepiäláduvâi njunošijd ánumuššáin pisováá sämmilii šoŋŋâdâhrääđi vuáđđudmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámedikki ságajođiheaddji ja II várreságajođiheaddji deaivvadeigga ministtar Mikkosiin fáttá olis Helssega galledeami áigge geassemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitige saavâjođetteijee já II värisaavâjođetteijee teeiváin minister Mikkosii fáádá ooleest kesimáánust ko kollijn Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološmuitolága ođasmahttinbargui Sámediggi lea oassálastán aktiivvalaččat ee. ođasmahttima válmmaštalli bargojoavkku bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovlášmuštolaavâ uđâsmittempaargon Sämitigge lii uásálistám aktiivlávt ei. uđâsmittem valmâštâllee pargojuávhu peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámedikki stivra lea ollašuhttán fáttá birra sáttaságastallama 10.5.2021 doallan čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitige stivrâ lii toollâm fáádást vuolgâttâssavâstâllâm čuákkimistis 10.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttaságastallamis stivra gávnnahii, ahte ee. sámi kulturárbi ja vuoigatvuohta dan hálddašeapmái gullá sámiide alcces.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâssavâstâlmist stivrâ pahudij ei. ete sämmilâš kulttuurärbi já vuoigâdvuotâ ton haaldâšmân kulá sämmiláid olssis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološmuitolága ođasmahttinbarggu oktavuođas Oahpahus-ja kulturministeriija lea addán OTT Leena Heinämäkii bargobivdaga ráhkadit čilgehusa sámiid vuoigatvuođain dološmuittuid suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovlášmuštolaavâ uđâsmittempargo ooleest Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii adelâm OTT Leena Heinämäkin toimânadelem rähtiđ čielgiittâs sämmilij vuoigâdvuođâin toovlášmuštoi suojâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus olggosaddui geassemánus 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâs almostui kesimáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea cuoŋománus čađahan 9 §:a mieldásaš ráđđádallamiid maiddái luonddusuodjalanlága ođasmahttima olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii cuáŋuimáánust toollâm sämitiggelaavâ 9 § miäldásijd ráđádâlmijd meid luándusuojâlemlaavâ uđâsmittem ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái oassálastán bargojoavkkuid bargamii, mat laktásit láhkaásahanprošeavtta válmmaštallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitigge lii uásálistám lahâasâttemhaavâ valmâštâlmân lohtâseijee pargojuávhui porgâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamat luonddusuodjalanlága ođasmahttima oasil leat ovdánan buorre vuoiŋŋas ja ođasmahttima oktavuođas evttohuvvojit viiddideamit sámiid vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmeh luándusuojâlemlaavâ uđâsmittem uásild láá ovdánâm šiev mieláin já uđâsmittem ooleest iävtutteh viijđedmijd sämmilij vuoigâdvuođâi háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu luondduriggodatplána ráhkadeapmi lea okta dain stuorra proseassain, mat leat jođus, ja masa Sámediggi lea oassálastán earret eará oktasašbargojoavkku čoahkkimiid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlu luánduriggodâhvuávám rähtim lii ohtâ tain stuorrâ joođoost orroo prosesijn, moos Sämitigge lii uásálistám eereeb iärrás ohtsâšpargojuávhu čuákkimij peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduriggodatplána ráhkadeami oktavuhtii lea ásahuvvon maiddái Akwé:kon -bargojoavku, mii lea álggahan barggu álgojagis 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luánduriggodâhvuávám rähtim olán lii asâttum meid Akwé:kon -pargojuávkku, mii lii algâttâm pargos algâivveest 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš Akwé:kon -bargojoavku lea ásahuvvon vuosttas háve Sámedikki, Nuortalaččaid siidačoahkkima ja Meahciráđđehusa soahpan ođđa Akwé:kon doaibmamálle vuođul, ja bargojoavku lea aktiivvalaččat bargan eamiálbmot sámiid kultuvrra ja árbevirolaš dieđu vuhtii váldima várás luondduriggodatplánas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst orroo Akwé:kon -pargojuávkku lii asâttum vuossâmuu tove Sämitige, Nuorttâlij sijdâčuákkim já Meccihaldâttâs sooppâm uđđâ Akwé:kon toimâmaali vuáđuld, já pargojuávkku lii porgâm aktiivlávt algâaalmug sämmilij kulttuur já ärbitiäđu huámmášumán väldim oovdân luánduriggodâhvuáváámist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánus Sámedikki stivra deaivvadii guktii sámiid guoski dutkamuša etihkalaš rávvagiid ráhkadeaddji bargojoavkku lahtuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimáánust Sämitige čuákkim teeivâi kyevti muddoost sämmiláid kyeskee tutkâmuš eettisijd ravvuid tahhee pargojuávhu jesânijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis bargojoavkku lahtut ovdan bukte Sámedikki stivrra lahtuide dalá bargoveršuvnna rávvagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmijn pargojuávhu jesâneh oovdânpuohtii Sämitige stiivrâ jesânáid ton tove pargoversio ravvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea ságastallan fáttá birra čoahkkimis 20.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii savâstâllâm fáádást čuákkimistis 20.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagiid ráhkadeami gehččo Sámedikkis dehálažžan, ja Sámediggi doarju sámiid guoski dutkamuša etihkalaš rávvagiid ráhkadeaddji bargojoavkku barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ravvui toohâm aneh Sämitiggeest tehálâžžân, já Sämitigge tuárju sämmiláid kyeskee tutkâmuš eettisijd ravvuid tahhee pargojuávhu pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkima nu geahčadettiin, etihkalaš rávvagiid mat dál válmmaštallojit, sáhtášii boahttevuođas vejolaččat geavahit ávkin maiddái Sámedikki barggu veahkkin diliin, main Sámediggi oažžu dihtoštallamiid sámiid guoski dutkamušaid bargamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis Sämitige čuákkim nuuvt uáiná, te toohâmnáál orroo eettisijd ravvuid puávtáččii puátteevuođâst anneeđ meid Sämitige pargo iššeen tiilijn, main Sämitigge finnee tiäđuštâlmijd, moh lohtâseh sämmiláid kyeskee tutkâmušâi rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Árktalaš politihka strategiija almmustahttui 21.6.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Arktâsii politiik strategia almostitij 21.6.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasašbargu stáhtaráđi kansliijain strategiija válmmaštallama oktavuođas lea doaibman bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargo staatârääđi kansliain strategia valmâštâllâm ooleest lii toimâm pyereest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea deattuhan ráđđádallamiin ee. eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuođaid nannema sihke friddja, dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtama prinsihpa (free, prior and informed consent, FPIC) dehálašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii tiäduttâm ráđádâlmijn ei. algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâi nanodem sehe rijjâ, tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš prinsiip (free, prior and informed consent, FPIC) tehálâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijas leat vuhtii váldon sámiid dáfus máŋggat dehálaš merkejumit sierra sektorain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Strategiast láá váldám huámmášumán maaŋgâi sämmilij tááhust merhâšittee kirjiimijd sierâ sektorijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan ovdamearkan ovdan sáhtášii bajidit sámi dálkkádatráđi vuođđudeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtân ovdâmerkkân oovdân puávtáččii pajediđ sämmilii šoŋŋâdâhrääđi vuáđudem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan Sámi Parlamentáralaš ráđis lea joatkašuvvan Norgga beale Sámedikki jođiheami vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Porgâm Säämi Parlamentaarlii rääđist lii jotkum Taažâbeln Sämitige jođettâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin lea ságastallon earret eará Interreg Aurora, mii buhtte Interreg Nord -prográmma, buktin nuppástusain sihke oktasaš strategiija ráhkadeamis covid19-pandemiija ja vejolaš eará pandemiijaid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimijn láá savâstâllâm eereeb iärrás Interreg Nord –ohjelm sajan puáttee Interreg Aurora pyehtim nubástusâin sehe ohtsii strategia tohâmist covid19-pandemia já máhđulij eres pandemiai várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus Sámediggi bovdii čoahkkái Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid sihke Sámiráđi ovddasteaddjiid guoskkadin Virtual Runners:a lágidan virtuálalaš Sámi Finland Run -viehkandáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesimáánust Sämitigge povdij čuákán Taažâ já Ruotâ Sämitige sehe Sämirääđi ovdâsteijeid Virtual Runners ornim virtuaallii Sámi Finland Run -kaččâmtábáhtus ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viehkandáhpáhusas geavahuvvojedje buorrin sámiid kultuvrralaš symbolat ja elemeanttat almmá sámeservoša dohkkeheami haga dahje konsulterema haga áššis Sámedikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaččâmtábáhtusâst ávhástâllii sämmilij kulttuurlij symbolijguin já elementijguin sämisiärváduv tuhhithánnáá tâi konsultisthánnáá Sämitige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dáhpáhusas ovddiduvvui stereotiippalaš govva sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen tábáhtusâst ovdedii stereotijpâlii kove sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Juuso bivdagis fuolakeahttá lágideaddji ii šluhtten viehkandáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Juuso táátust huolâhánnáá uárnejeijee ij kiäsám kaččâmtábáhtus maasâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi ja Sámiráđđi mearridedje addit áššis oktasaš cealkámuša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Parlamentaarlâš rääđi já Sämirääđi meridii adeliđ ääšist ohtsii julgáštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid bissovaš foruma 20. čoahkkin lágiduvvui 19.-30.4.2021 ja dan temán lei dán jagi Ráffi, vuoiggalašvuohta ja nana institušuvnnat: eamiálbmogiid rolla suvdilis ovdáneami ulbmila nr 16 ollašuhttimis (engl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugij pisováá foorum 20. čuákkim uárnejui 19.-30.4.2021 já ton teeman lâi taan ive Ráávhu, vuoigâlâšvuotâ já noonâ instituutioh: algâaalmugij rooli kilelis ovdánem ulme nr. 16 olášutmist (engl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Peace, justice and strong institutions: the role of indigenous peoples in implementing Sustainable Development Goal 16).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peace, justice and strong institutions: the role of indigenous peoples in implementing Sustainable Development Goal 16).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalai guvllolaš (elege árktalaš) dialogiija oktavuođas sáhkavuoru, man fáddán lei kultuvrralaš oktilašvuohta ja čavddisvuohta, ja mas máinnašuvvui sámiid rájáid rasttildeaddji oktasašbargu ja eamiálbmotjulggaštusa álbmotlaš ollašuhttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge toolâi sahâvuáru kuávlulii (ađai arktâsii) dialog ohtâvuođâst fáddán kulttuurlâš ohtâlâsvuotâ já čapovuotâ, mast mainâšui sämmilij raajijd rastaldittee oovtâstpargoost sehe algâaalmugjulgáštus aalmuglii olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalai lassin sáhkavuoru eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššegirjji ollašuhttimis ja eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuođa ovddidanproseassas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge toolâi lasseen sahâvuáru algâaalmugij maailmkonferens loppâäššikirje olášutmist já algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâ pyeredem-prosesist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interreg -prográmmii laktáseaddji ráđđádallamat joatkašuvve intensiivvalaččat miehtá giđa ja álgogeasi, ja sámiid dáfus dain fitnašuvai lihkostuvvan loahppaboađus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Interreg-ohjelmân lohtâseijee ráđádâlmeh juátkojii čoođâ kiiđâ já algâkeesi, já sämmilij tááhust tain pessii luhostum loppâpuátusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamat sámiid duohtavuođa- ja soabadanproseassa ovddos doalvuma várás jotkojuvvojedje Sámedikki, Nuortalaččaid siidačoahkkima ja Stáhtaráđi kansliija gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmijd sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ovdâskulij tuálvumist jotkii Sämitige, Nuorttâlij sijdâčuákkim já Staatârääđi kanslia kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiin ságastallui ee. kommišuvnna bargui várrejuvvon ekonomalaš ja bargiresurssain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmijn savâstâllii ei. komissio paargon väridemnáál ekonomâlijn já olmoošresursijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ráđđádallamiin ságastallui maiddái proseassa áigásaš psykososiálalaš doarjaga lágideami plána detáljain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ráđádâlmijn savâstâllii meid proosees ääigi ornimnáál psykososiaallii torjuu vuávám detaljijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi buohccedikšunbiirre doaimmahan čilgehus psykososiálalaš doarjaga lágideamis duohtavuođa- ja soabadanproseassa áigge gárvánii 15.3.2021, ja dat lea doaibman vuođđun doarjaga lágideami dárkilut plánaid ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi pyecceetipšopirrâduv porgâttem čielgiittâs psykososiaallii torjuu orniimist tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ääigi valmâštui 15.3.2021, já tot lii toimâm torjuu orniimân kyeskee tärkkilub vuáváámij olášuttem vuáđđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálasttii lassin panelistan Eamiálbmogiid bissovaš foruma 20. čoahkkima oktavuođas dollon mieldáhpáhussii, mii guoskkai duohtavuođa- ja soabadanproseassaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto uásálistij lasseen panelistin Algâaalmugij pisováá foorum 20. čuákkim ohtâvuođâst tollum miäldustábáhtusân, mii kuoskâi tuotâvuotâ- já sovâdâttâmprosesijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat lágiduvvojedje guokte Sámedikki ja riikkabeaibellodagaid oktasašbargojoavkku čoahkkima. Maŋit čoahkkimis sámediggelága nuppástusa válmmaštallan doaibmagoddi ovdan buvttii oktasašbargojovkui smiehttamuša váldočuoggáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv uárnejui kyehti Sämitige já ovdâskoddepiäláduvâi ohtsâšpargojuávhu čuákkim, main maŋŋeeb čuákkimist sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštâllâm toimâkodde oovdânpuovtij ohtsâšpargojuávkun smiettâmušâs váldusoojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođasektoras Sámediggi lea aktiivvalaččat oassálastán sode-ođastusa válmmaštallamii oassálastimiin earret eará Lappi sode-prošeavttaid stivrenjoavkku čoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuotâsektorist Sämitigge lii aktiivlávt uásálistám soti-uđâsmittem valmâštâlmân uásálistmáin eereeb iärrás Laapi soti-haavâi stivrimjuávhu čuákkimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargan oktasašbarggu Ráhkadusođastus Lappis-prošeavttain ja Boahttevuođa sode-guovddáš-prošeavttain, sihke oassálastán Lappi buohccedikšunbiirre (LSHP) ordnenplánema válmmaštallamii ovttas eará boahttevaš buresveadjinguovllu oassebeliiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii porgâm oovtâstpargo Ráhtusuđâsmittem Laapist- havváin já Puátteevuođâ soti-kuávdáš- havváin, sehe uásálistám Laapi pyecceetipšopirrâduv (LSHP) ornimvuávám valmâštâlmân oovtâst eres puáttee pyereestvaijeemkuávlu uásipelijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráđđádallan sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain sámegielat sode-bálvalusaid oažžuma buorideapmái dárkkuhuvvon sierra lassimearreruđa geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ráđádâllâm sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin sämikielâlij soti-palvâlusâi finnim pyereedmân uáivildum sierâ lasemeriruuđâ kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea oassálastán aktiivvalaččat maiddái ee. iešguđetlágan sode-bálvalusaid dálá dili guoski čilgehusaid plánemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám aktiivlávt meid ei. sierâlágán soti-palvâlusâi tááláá tilán kyeskee čielgiittâsâi vuáváámân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat 2021 Sámediggi lea oassálastán sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain ja Dearvvasvuođa ja buresveadjima lágádusain Davviriikkaid webinára válmmaštallamii, mii guoskkai eamiálbmogiidda gullevaš doaibmahehttejuvvon olbmuid ja muitobuohcci olbmuid vuoigatvuođaid ja kultursensitiivvalaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv 2021 Sämitigge lii uásálistám sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin já Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâssáin Tave-eennâmlii webinaar valmâštâlmân, mii kuáská algâaalmugáid kullee vádulij já muštopyeccei ulmui vuoigâdvuođáid já kulttuursensitiivláid palvâlussáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálasttii giđđat aktiivvalaččat maiddái Lappi lihtu ráđđehusa čoahkkimiidda, gos lea ságastallon ovdamearkan Davvi-Lappi eanangoddeláva 2040 válmmaštallamis sihke Lappi soahpamušas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálistij kiđđuv aktiivlávt meid Laapi lito stiivrâ čuákkimáid, main láá savâstâllâm ovdâmerkkân Tave-Laapi eennâmkoddekaava 2040 valmâštâlmist sehe Lappi sopâmušâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.5.2021 dollon Lappi lihtu stivrra čoahkkimis Davvi-Lappi eanangoddelávva, mii leamaš válmmaštallamis, mearriduvvui máhcahuvvot ruovttoluotta válmmaštallamii, ja Jiekŋameara ruovdegeainnu várrenmerkejupmi evttohuvvui váldot eret lávas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>17.5.2021 tollum Laapi lito váldustiivrâ čuákkimist valmâštâllâmnáál orroom Tave-Laapi eennâmkoddekaava meridii macâttiđ valmâštâlmân, já iävtuttii, ete Jieŋâmeerâ rađe väridemmerkkim sikkuu kaavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea máŋgga sierra oktavuođas buktán ovdan oainnu das, ahte Jiekŋameara ruovdegeainnu guoski merkejumi galgá eret váldot Davvi-Lappi eanangoddelávas 2040.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii maaŋgâin sierâ ohtâvuođâin puáhtám oovdân jieijâs uáinu tast, ete Jieŋâmeerâ rađan kyeskee merkkim kalga sikkođ Tave-Laapi eennâmkoddekaavast 2040.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihtu stivrra mearrádus máhcaha láva válmmaštallamii, mii gehččojuvvoge Sámedikkis erenomáš positiivvalaš áššin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi lito váldustiivrâ miärádâs macâttiđ kaava valmâštâlmân aneh-uv Sämitiggeest eromâš positiivlâš äššin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi plánešgođii davviriikkalaš sámeoahpahusa foruma lágideami ovttas oahpahus- ja kulturministeriijain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge aalgij vuáváđ tave-eennâmlii sämimáttááttâs foorum ornim oovtâst máttááttâs- já kulttuurministeriöin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju lea oahpahus- ja kulturministeriija sámeoahpahusa ovddidanbargojoavkku raportta evttohusaid oassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ lii uási máttááttâs- já kulttuurministeriö sämimáttááttâs ovdedempargojuávhu raapoort iävtuttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea giđa áigge dorjon hástalusaid čoavdimis, mat leat báikkálaččat ovdan badjánan oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii kiiđâ ääigi tuárjum páihálávt oovdân pajanâm škovliimân kyeskee hástusij čuávdim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea oassálastán álbmotgiellastrategiija stivrenjoavkku ja giellapolitihkalaš prográmma válmmaštallanjoavkku bargamii deattuhemiin sámegielaid sajádaga riikkadási giellapolitihka oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám aalmuglâškielâstrategia stivrimjuávhu já kielâpooliitlii ohjelm valmâštâllâmjuávhu paargon tiädutmáin sämikielâi sajattuv uássin väldikodálii kielâpolitiik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvadii ovttas Sámedikki nuoraidráđiin eana- ja meahccedoalloministtar Jari Leppäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge teeivâi oovtâst Sämitige nuorâirađđijn eennâm- já meccituáluminister Jari Leppä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nuoraidráđiin deaivvaduvvui maiddái oahpahus- ja kulturministeriijain, mas ášši guoskkai sierradoarjagiin dahkkon nuoraidbarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen oovtâst nuorâirađđijn teivii máttááttâs- já kulttuurministeriö sierânâstorjuin porgâmnáál nuorâipargo ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea cuoŋo-miessemánus joatkán ságastallama eana- ja meahccedoalloministeriija ovddasteaddjiiguin boazodoalu deaividan vahágiid guoski lága heiveheamis (987/2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii cuáŋui-vyesimáánust juátkám savâstâllâm eennâm- já meccituáluministeriö ovdâsteijeiguin laavâ puásuituálu teivâm vahâgij heiviitmist (987/2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánus Sámediggi háliidii ávžžuhit riikkabeaibellodagaid, ahte vahágat vuoiggalaččat buhttejuvvojit ja boazodoalu joatkašuvvan sihkkarasto boazodoalu deaividan vahágiid buhttema guoski lága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuhčâmáánust Sämitigge keesij ovdâskoddepiäláduvváid laavâ puásuituálu teivâm vahâgij sajanmäksimist miäldásij vahâgij vuoigâlii sajanmäksimân sehe puásui-iäláttâs jotkuuvâšvuođâ turviimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámediggi lea deaivvadan ráđđehusbellodagaid riikkabeaijoavkkuid ovddasteaddjiiguin ášši olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Sämitigge lii teivâm haldâttâspiäláduvâi ovdâskoddejuávhui ovdâsteijeid ääši ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25.5.2021 Sámediggi sáddii ávžžuhusa, mii guoskkai goavvejagi boazodollui dagahan vahágiid vuoiggalaš buhttema, maiddái stáhtaráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>25.5.2021 Sämitigge vuolgâttij meid staatârááđán áánnum vâi spiekâstâhive tiilij tovâttem vahâgijd puásuituálun sajanmávsáččii vuoigâlávt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27.5.2021 stáhtaráđđi mearridii evttohit, ahte boazodoalu deaividan vahágiid buhttemii várrejuvvo guhtta miljovnna euro jagi 2021 goalmmát lassibušehttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>27.5.2021 staatârääđi meridij oovdânpyehtiđ puásuituálu teivâm vahâgij sajanmäksimân väridemnáál kuttâ miljovn eurod ive 2021 kuálmád lasebudjetân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda, ahte várrejuvvon submi ii goittotge leat doarvái boazodoalu deaividan vahágiid gokčama várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ana, ete väridum summe ij kuittâg lah tuárvi luávdiđ puásuituálu teivâm vahâgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga boazodáluid oktasašmeahcci ja Muttošjávrri bálggus leat bivdán Sámedikki doarjut ja ovddidit vejolašvuođaid mielde Ohcejoga boazodáluid oktasašmehciid suodjaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv puásuitáálui ohtsâšmecci já Mudusjäävri paalgâs láá pivdám, ete Sämitigge tuárju já oovded máhđulâšvuođâi mield Ucjuv puásuitáálui ohtsâšmeecij suojâlem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi leage aktiivvalaččat ovddidan ášši birasministeriija bokte ja maiddái muđui dorjon prošeavtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii-uv aktiivlávt ovdedâm ääši pirâsministeriö peht já meid mudoi tuárjum haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus suodjalit 700 hektára boares vuovddi dahkkui geassemánus, ja Sámediggi lea erenomáš duhtavaš mearrádussii .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâs suojâliđ 700 hehtaarid puáris puigâmeeci tohhui kesimáánust, já Sämitigge lii eromâš tuđâvâš miärádâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio Leo Aikio leo.aikio(at)samediggi.fi 040 621 6505 / 010 839 3180</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio leo.aikio(at)samediggi.fi 040 621 6505 / 010 839 3180</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
