<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddji_juuso_illuda_samecoakkaldaga_ruoktotmahccamis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso illuda sámečoakkáldaga ruoktotmáhccamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso illood sämmilâšnurâlduv pááikán puátimist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálasttii 9.9.2021 Sámemusea Siidda ordnen ávvodilálašvuhtii, mii lei lágiduvvon Riikkamuseas boahtán Sámečoakkáldaga ruoktotmáhccama gudnin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistij 9.9.2021 Säämimuseo Siida ornim juhletilálâšvuotân, mast juhluu Aalmuglâšmuseo Sämmilâšnurâlduv pááikán puáttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso illudii ságastis , go sámečoakkáldat lea ruoktotmáhccan Sámemusea Siidda ođasmahtton lanjaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso illood saavâstis sämmilâšnurâlduv pááikán puáttim Säämimuseo Siida uđâsmittum tiilijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál máhcahuvvon dávvirat eai nappo leat dušše dávvirat, muhto dat laktet min máttarvánhemiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tääl macâttemnáál tiiŋgah iä lah tuš tiiŋgah, peic toh ovtâstiteh mii jieččân madârvaanhimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat guoská guhkes mátkkis historjámet ja dat muitala sámeservoša beaivválaš eallimis jagiid duohken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nurâldâh siskeeld kuhes paje mii historjást já tot muštâl mainâsijd sämisiärváduv jyehipiäiválii elimist iivijd maŋaskulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiide válljejuvvon materiálat, dain geavahuvvon teknihkat ja iešguđetlágan vuogit čiŋahit dávviriid – dat buot lasihit ja čiekŋudit min áddejumi iežamet álbmoga vássán áiggis, lohka Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuojij várás väljejum materiaaleh, tain kevttum tekniikeh já sierâlágán vyevih hervâttiđ tiiŋgâid – tot puoh lasseet já jieŋâlmit ibárdâs jieččân aalmug moonnâmääigist, iätá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán válgabajis geavvan dološmuitolága ođastusa oktavuođas maiddái sáttaságastallama, gos lea leamaš nana oaidnu iešmearridanvuoigatvuođa ja iešráđđema ovddideamis kulturárbbi oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest lii taan valjâpaje ääigi lamaš toovlášmuštolaavâ uđâsmittem ooleest vuolgâttâssavâstâllâm, mast lii lamaš noonâ viestâ jiešmeridemvuoigâdvuođâ já jiešhaldâšem oovdedmist kulttuuräärbi uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámi parlamentáralaš ráđis leat šiehttan ráhkadišgoahtit oktasaš linnjádemiid sámi kulturárbbi oasil oktasašbarggus Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiiguin ja Sámiráđiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Säämi parlamentaarlii rääđist láá meridâm algâttiđ ohtsij linjimij rähtim sämmilii kulttuuräärbi uásild oovtâstpargoost Suomâ, Ruotâ já Taažâ Sämitigijguin sehe Sämirađđijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ráhkadit sámiid oktasaš oainnu kulturárbbi ja árbevirolaš dieđu iešráđđemis, suodjaleamis ja ávkingeavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii hammiđ ohtâlâs sämmilij uáinu mii kulttuuräärbi já ärbivuáválii tiäđu jiešhaaldâšmist, suoijâlmist já kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis sápmelaččain lea servodaga siste nana čehppodat ja áššedovdamuš iežamet kulturárbái, dan seailluheapmái ja dan ávkingeavaheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mist sämmilijn lii jieččân siärváduv siste noonâ máttu já äššitubdâmuš jieččân kulttuuräärbist, ton siäilutmist já ton kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnán dehálažžan, ahte čuovvovažžan sihkkarasto, ahte sámeálbmot beassá oahpásmuvvat čoakkáldahkii midjiide lunddolaš vugiin ja váldit ruovttoluotta dán oasi kulturárbbisteamet, joatká Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun anam tehálâžžân, ete čuávuvâžžân visásmittep, ete sämiaalmug piäsá uápásmuđ nurâldâhân mijjân luándulij vuovijguin já väldiđ maasâd taan uási mii jieččân kulttuuräärbist, juátká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sáhkavuoru dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ saavâ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámečoakkáldat sisttis doallá badjel 2000 dávvira, mat leat čoggon sámeguovllus jagiin 1830-1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšnurâldâh ana sistees pajeláhháá 2000 tiŋgâd, moh láá nurrum sämikuávlust iivij 1830-1998 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusea vuostái váldá čoakkáldaga ođđa, giđđat 2021 gárvánan čoakkáldatossodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämimuseo váldá nurâlduv vuástá uđđâ nurâldâhohtâdâhân, mii lii valmâštum kiđđuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámemusea Siidda dieđáhusa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Säämimuseo Siida tiäđáttâs .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
