<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddji_juuso_muitala_lahkaproseassa_duogaziid:_samediggelahka_eahpelihkostuvai_politihkalas_dahtu_ii_assesisdoalu_dafus_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso muitala láhkaproseassa duogážiid: ”Sámediggeláhka eahpelihkostuvai politihkalaš dáhtu, ii áššesisdoalu dáfus”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso muštâl lahâproosees tuáváá: ”Sämitiggelaahâ feilij pooliitlii táátust, ij äššisiskáldâsâst”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso lea čállán viiddes oppalašgeahčastaga oainnuidis birra, das mo maŋimus sámediggelága ođasmahttingeahččaleapmi ovdánii Timosa doaibmagotti mandáhta ásaheamis gopmáneapmái vuođđoláhkaváljagottis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso lii čáállám luávdee kejâstuv jieijâs uáinuin tast, maht majemuš sämitiggelaavâ uđâsmittemkeččâlem ovdánij Timosii toimâkode mandaat aasâtmist feiliimân vuáđulahâváljukoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso muitala suomagielat teavsttastis dárkilabbot das, mo Sámediggi vikkai ráđđádallat čovdosa maŋimuš rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso muštâl suomâkielâlii tevstâstis tärhibeht tast, maht Sämitigge keččâlij majemuu muudon ráđádâllâđ čuávdus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Timosa doaibmagotti bargu sámediggelága nuppástusa válmmaštallamin álggii juovlamánus 2020 ja gárvves smiehttamuš almmustahttojuvvui 11.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Timosii toimâkode pargo sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštâllâm várás aalgij juovlâmáánust 2020 já valmâš smiettâmuš almostui 11.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marina ráđđehusa evttohus dolvojuvvui riikkabeivviid gieđahallamii viimmat skábmamánus 2022, man maŋŋá riikkabeivviid vuođđoláhkaváljagoddi bissehii evttohusa gieđahallama 24.2.2023 doarjalemiin áiggi vátnivuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marin haldâttâs iävtuttâs tolvuu ovdâskode kieđâvušmân viijmâg skammâmáánust 2022, mon maŋa ovdâskode vuáđulahâváljukodde orostittij iävtuttâs kieđâvuššâm 24.2.2023 vuáđustâlmáin, ete äigi nohá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso muitala teavsttastis láhkadoaibmagotti barggus ja Sámedikki ráđđádallanviggamušain riikkabeivviid siste badjel bellodatrájiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso muštâl tevstâstis lahâtoimâkode pargoost já Sämitige ráđádâllâmkeččâlmijn ovdâskode siste piäládâhraajij rasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Lea dehálaš, ahte láhkaođasmahttinproseassa jorggáldagat leat buohkaid dieđus”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Lii tehálâš, ete lahâuđâsmittemproosees mudoh láá puohâi tiäđust”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága jorggáldagat leat ožžon maiddái medias ollu fuomášumi, erenomážit go lága gieđahallan fanai riikkabeivviid doaibmabaji lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ mudoh láá finnim meid mediast ennuv huámmášume, eromâšávt ko laavâ kieđâvuššâm jotkui ovdâskode toimâpaje majemuid muddoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso háliidiige iežas oasis sihkkarastit, ahte buot dieđut ođasmahttinproseassas leat nu dárkilit go vejolaš sin geavahusas, geat háliidit diehtit das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso halijdij-uv jieijâs uásild visásmittiđ, ete puoh tiäđuh uđâsmittemprosesist láá puohâi kiävtust nuuvt tárkká ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Háliidin, ahte buohkat sáhtášedje gullat mii proseassa áigge dáhpáhuvai, ja doaivvunge, ahte nu máŋggat áššis beroštuvvan olbmot go vejolaš, vedjet lohkat deavstta, ságajođiheaddji Juuso muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Mun halijdim, ete puohah pastaččii kuullâđ, ete mii proosees ääigi tábáhtui, já mun tuáivum-uv, ete nuuvt maŋgâseh ko máhđulâš, kiäid ääši kiäsut, vajeh luuhâđ teevstâ, saavâjođetteijee Juuso muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso atná vahágin erenomážit dan, ahte guovddášbellodat, mii vuostálasttii láhkaevttohusa, ii háliidan ráđđádallat čovdosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso väivid eromâšávt tot, ete lahâiävtuttâs vuástálistám kuávdáš ij halijdâm ráđádâllâđ čuávdusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Lea vahát ja imaš, ahte guovddášbellodaga ságajođiheaddji Annika Saarikko ii miehtan deaivvadit min oktiige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Lii väivi já omâs, ete kuávdáá saavâjođetteijee Annika Saarikko ij miettâm teivâdiđ miiguin ohtiigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gádden ahte dan ášši birra ságastallan, man sii oidne ovdáneami easttan, livččii leamaš sin mielas dárbbašlaš, vai livččiimet sáhtán juobe geahččalitge gávdnat čovdosiid, Juuso imaštallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun liččim vuárdám, ete sijjân čuolmân šoddâm ääšist sij-uv liččii annaam tárbulâžžân savâstâllâđ, vâi mij liččijm puáhtám ubâ keččâliđ kavnâđ čuávdusijd, Juuso imâštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ođasmahttin lea dál gopmánan golmma ráđđehusa áigge maŋŋálagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem lii tääl kománâm kuulmâ haldâttâs ääigi maŋaluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ON:id olmmošvuoigatvuođakomitea ja nállevealahankomitea leat geatnegahttán Suoma divvut dálá lága gudnejahttit sámiid iešstivrenvuoigatvuođaid ee. válgalogahallama kritearaid oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid OA olmoošvuoigâdvuotâkomitea já näliolgoštemkomitea láá kenigittám Suomâ tivvoođ tááláá laavâ tienuuvt, ete tot kunnijât sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ, om. valjâluvâttâllâm kriterij uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka: Ságajođiheaddji Juuso muitala: Sámediggeláhkaevttohusa bálggis eahpelihkostuvvamii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liŋkkâ: Saavâjođetteijee Juuso muštâl: Sämitiggelahâiävtuttâs päälgis feiliimân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
