<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddji_juuso_ja_kulturlavdegotti_sagajodiheaddji_nakkalajarvi_oassalastiba_venetsia_daiddabiennalii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso ja kulturlávdegotti ságajođiheaddji Näkkäläjärvi oassálastiba Venetsia dáiddabiennálii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso já kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Näkkäläjärvi uásálistev Venetsia taaiđâbiennaalân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja Sámedikki kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi oassálastiba Venetsia dáiddabiennálii 21.4. – 23.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já Sämitige kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi uásálistev Venetsia taaiđâbiennaalân 21.4.-23.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Dáiddabiennála álbmotlaš paviljoŋggas leat vuosttas háve dušše sámedáiddárat ja sápmelaččat leat vuosttas háve ovddastuvvon álbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl vuossâmuu keerdi taaiđâbiennaal aalmuglii paviljoŋgist láá tuš sämitaaiđâreh já meid vuossâmuu keerdi sämmiliih láá aalmugin ovdâstum paviljoŋgist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso illuda go sámedáidda lea ná bures ovddastuvvon Venetsia dáiddabiennálas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso illood sämitaiđuu noonâ oovdâstmist Venetsia taaiđâbiennaalist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Illudan go beasan oassálastit biennálii ovttas eará Sámedikkiid ovddasteaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Must lii ilo uásálistiđ biennaalân oovtâst nuubij Sämitiigij ovdâsteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš doarjut sámedáiddáriid ja geahččalit veahkehit sin máilmmi dáiddaarenaide, lohká Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehálâš tuárjuđ sämitaaiđârijd já keččâliđ ovdediđ sii tile maailm taaiđâareenain, iätá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedáiddárat Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara ja Anders Sunna rievdadit Venetsia 59. dáiddabiennála Davviriikalaš paviljoŋgga Sámi paviljoŋgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitaaiđâreh Pauliina Feodoroff, Máret Ánne Sara já Anders Sunna nubásmiteh Venetsia 59. taaiđâbiennaal Tave-eennâmlii paviljoŋg Säämi paviljoŋgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppástus Sámi paviljoŋgan ávvuda sápmelaš eamiálbmoga dáidaga ja suverenitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubástus Säämi paviljoŋgin áávvud sämmilii algâaalmug taiđuu já suvereniteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi ja Office for Contemporary Art Norway (OCA) lágidit Sámi paviljoŋgga rahpandoaluid duorastaga 21.4. Suoma Sámedikki ovddasteaddji guovttos, ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi searvaba rahpandoaluide ovttas Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid ovddasteaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi já Office for Contemporary Art Norway (OCA) uárnejeh Säämi paviljoŋg lekkâmijd tuorâstuv 21.4. Suomâ Sämitige ovdâsteijeeh saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi uásálistev lekkâmáid oovtâst Taažâ já Ruotâ Sämitiigij ovdâsteijeiguin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámedikki kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi, Čiskke-Ánne-Máreha Bireha mielas lea dehálaš, ahte servodat guldala dáiddáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi mielâst lii tehálâš ete ohtsâškodde kuldâl taaiđârijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáiddárat máhttet ja dustet jearrat gažaldagaid ja buktit ovdan geahččanguovlluid, mat muđui eai vealttakeahttá boađe oidnosii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taaiđâreh mättih já tyestih koijâdiđ koččâmušâid já pyehtiđ oovdân uáinuid, moh mudoi iä veltihánnáá puáđi uáinusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Venetsia biennálas sámedáiddárat čalmmustahttet olles máilbmái čoavdemeahttun gažaldaga sámiid eananrivttiin, Näkkäläjärvi dadjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Venetsia biennaalist sämitaaiđâreh pyehtih oles maailm tiätun čuávdimettum koččâmuš sämmilij eennâmvuoigâdvuođâin, Näkkäläjärvi eeđâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi paviljoŋgga dáiddačájáhusa lea buvttadan joavku, mas leat mielde sápmelaš dutki Liisa-Rávná Finbog, sápmelaš luonddusuodjaleaddji ja duojár Beaska Niillas ja OCA jođiheaddji Katya García-Antón.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi paviljoŋg taaiđâčáitálduv lii pyevtittâm juávkku, mast láá mieldi sämmilâš totkee Liisa-Rávná Finbog, sämmilâš luándusuojâleijee já tuáijár Beaska Niillas já OCA hovdâ Katya García-Antón.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku veahkkin doibmet Martina Petrelli, Liv Brissach ja Raisa Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu išedeijen láá Martina Petrelli, Liv Brissach já Raisa Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OCA lea Davviriikalaš paviljoŋgga váldoovddasteaddji jagi 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OCA lii Tave-eennâmlii paviljoŋg válduovdâsteijee ive /8/2022.8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Venetsia dáiddabiennáli lea juohke nuppi jagi lágiduvvon modearnadáidaga riikkaidgaskasaš stuorračájáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Venetsia taaiđâbiennaal lii moodeern taiđuu aalmugijkoskâsâš stuorrâ kejâstâh, mii uárnejuvvoo jyehi nubbe ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biennáli čohkiida eanaš čájáhusain paviljoŋgain, maid stáhtat leat jagiid mielde lágidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Biennaal šadda iänááš čáitálduvâin, moh láá paviljoŋgijn, maid staatah láá iivij mield huksiittâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas Venetsia dáiddabiennáli ordnejuvvui jagi 1895.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš Venetsia taaiđâbiennaal uárnejui ive 1895.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pirita Näkkäläjärvi Kulturlávdegotti ságajođiheaddji 040 3577 006 pirita.nakkalajarvi@gmail.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirita Näkkäläjärvi Kulttuurlävdikode saavâjođetteijee 040 3577 006 pirita.nakkalajarvi@gmail.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
