<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sagajodiheaddji_tuomas_aslak_juuso:_ruvkelaga_odastus_lea_dehalas_sapmelaccaide.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso: Ruvkelága ođastus lea dehálaš sápmelaččaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso: Kuáivuttâhlaavâ uđâsmittem lii tehálâš sämmiláid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Ruvkelága ođastus lea dál okta dain deháleamos láhkaásahanprošeavttain sámiid dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Kuáivuttâhlaavâ uđâsmittem lii ohtâ taan tove tehálumos lahâasâttemhaahâ sämmilij tááhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Intreassaid ruossalasvuođat ja daid árvvoštallan, sámiid ruovttuguovllu luonddu rašesvuohta ja áidnalunddotvuohta, sámekultuvrra hedjonahttingielddus ja dasa laktáseaddji váikkuhusaid árvvoštallan, friija dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtan ja árbevirolaš sámeealáhusaid boahttevuohta leat guovddáš áššit, maid ođđa láhkaásaheapmi galgá vuhtii váldit”, dadjá ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Intressij ruossâlâsvuođah já toi árvuštâllâm, sämmilij päikkikuávlu luándu herkkivuotâ já áinoošlajâsâšvuotâ, sämikulttuur hiäjusmittemkiäldu já toos lohtâseijee vaikuttâsâi árvuštâllâm, rijjâ tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš já ärbivuáválij sämmilâšiäláttâsâi puátteevuotâ láá teháliih ääših, maid uđđâ lahâasâttem kalga väldiđ huámmášumán”, iätá saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkelága ođadeami, mii dál jođus, ulbmilin lea buoridit ruvkkiid birassuodjaleami ja doaibmaneavttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Joođoost orroo kuáivuttâhlaavâ uđâsmittem ulmen lii pyerediđ kuáivuttuvâi pirâssuojâlem já toimâhinnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin mihttomearrin lea nannet sihke ruvkkiid dohkkehahttivuođa báikkálaččat ja áššeosolaččaid váikkuhanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ulmen lii nanodiđ sehe kuáivuttuvâi tuhhiittetteevuođâ páihálávt já äššiomâhái vaiguttemmáhđulâšvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkelága ođasmahttima doarju bargojoavku lea bivdán barggu várás lassiáigge jagi 2021 lohppii , vuoi intreassaveardádallama sáhttá čielggadit viidát ja čielggadeami bohtosiid váldit fárrui bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáivuttâhlaavâ uđâsmittem tuárjoo pargojuávkku lii pivdám pargosis laseääigi ive 2021 loopâ räi , vâi intresviärdádâllâm puáhtá viijđáht selvâttiđ já selvâttem puátusijd väldiđ mieldi paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Intreassaveardádallamiin dárkkuhuvvo ruvkefidnu ávkkiid ja hehttehusaid guorahallan, man vuođul árvvoštallošii, sáhttágo fidnui mieđihit lobi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Intresviärdádâllâm uáivild kuáivuttâhhaavâ hiäđui já hááitui verdidem, mon vuáđuld árvuštâleh, ete puáhtá-uv haahân mieđettiđ love.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkedoaimma ávkkálaš áššin ovdan buktojit dávjá barggolašvuohta ja ruvkkiin ožžojuvvon materiálat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáivuttâhtooimâ hiättun pyehtih távjá oovdân pargolâšvuođâ sehe amnâsijd, maid finnejeh kuáivuttuvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hehttehussan leat gávnnahuvvon earret eará ruvkedoaimma birasváikkuhusat, vejolaš hehttejumit eará ealáhusaide ja váikkuhusat eará eanageavaheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hááitun láá tubdâstâm eereeb iärrás kuáivuttâhtooimâ pirâsvaikuttâsâid, máhđulijd raijiittâsâid eres iäláttâssáid já vaikuttâsâid eres eennâmkevttimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi leage ovdal máŋggain oktavuođain evttohan bargo- ja ealáhusministarii, ahte ruvkelága mieldásaš lohpeproseassain galggašii váikkuhusaid árvvoštallama ja gohcima várás vuođđudit sorjjasmeahttun árvvoštallan- ja gozihanorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii-uv ovdil maaŋgâin ohtâvuođâin oovdânpuáhtám pargo- já iäláttâsministerân, ete kuáivuttâhlaavâ miäldásijn lopeprosesijn kolgâččii vaikuttâsâi árvuštâllâm já kocceem várás vuáđudiđ jiešráđálii árvuštâllâm- já kocceemorgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orgána bargguide gulašedje sámiid eamiálbmotvuoigatvuođaide váikkuheaddji doaimma váikkuhusaid árvvoštallan ja gohcin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orgaan pargoid kulâččij árvuštâllâđ já kocceeđ tooimâ, mii vaaigut sämmilij algâaalmugvuoigâdvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Vuordit miellagiddevašvuođain intreassaveardádallama gárváneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Mij vyerdip mielâkiddiivâšvuođáin intresviärdádâllâm valmâštum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielggas, ahte lohpevirgeoapmahaččat eai dál dovdda birrasa ja sámekultuvrra oktavuođa, eaige dovddas ruvkedoaimma birrasis dagahan nuppástusaid váikkuhusa sámekultuvrii ja vejolašvuođaide bargat sámiid árbevirolaš ealáhusaiguin, lohká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii čielgâ, ete lopevirgeomâhááh iä tääl tuubdâst pirrâs já sämikulttuur ohtâvuođâ, iäge tuubdâst kuáivuttâhtooimâ pirrâsist tovâttem nubástusâi vaikuttâs sämikulttuurân já máhđulâšvuođáid hárjuttiđ sämmilij ärbivuáválijd iäláttâsâid, iätá II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin geavai sáttaságastallama ruvkelága ođadeamis čakčamánus 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim toolâi vuolgâttâssavâstâllâm kuáivuttâhlaavâ uđâsmitmist čohčâmáánust 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuoru geavahan lahtut bukte ságastallamis ovdan fuola dálá ruvkepolitihkas ja erenomážit ovdan badjánii Ei kaivoksia Suomen käsivarteen-lihkadusa bargu Eanodaga duottarluonddu ja árbevirolaš ealáhusaid beales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh, kiäh kevttii sahâvuáru, puohtii savâstâlmist oovdân huolâ tááláá kuáivuttâhpolitiikist já eromâšávt oovdân pajanij Ij kuáivuttuvâid Suomâ kietâruottâsân -lihâstuv pargo Iänuduv tuodârluándu já ärbivuáválij iäláttâsâi peeleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Ođđa ruvkelágas galgá sihkkarastit sámiide eakti váikkuhanvejolašvuođaid ruvkkiid guoski mearrádusbargamii sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Uđđâ kuáivuttâhlaavâst kalga turviđ sämmiláid tuođâlijd vaiguttemmáhđulâšvuođâid kuáivuttuvváid kyeskee miärádâstohâmân sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea morašlaš oaidnit, makkár luottaid ruvkedoaibma guođđá lundui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii sorolâš uáiniđ, ete magareh vaikuttâsah kuáivuttâhtooimâst láá luándun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea min ruktomet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii mii päikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat miige mana nuppiid ruovttuide hedjonahttit sin ealáhusaid ja vejolašvuođaid bargat ealáhusaiguin”, joatká Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ep mijgin moonâ nuubij pááikán hiäjusmittiđ sii eellimtile já iäláttâsâi hárjuttemmáhđulâšvuođâid”, juátká Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuávááš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja ealáhusministeriijaleaálggahanruvkeláhkaásaheamiođadeami Marin ráđđehusprográmmiigullevašgirjemiidvuođulnu ahte ásahiigolggotmánus 2019 láhkaválmmaštallanproseassa lágarievdadeami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo- já iäláttâsministeriö lii piejâm joton kuáivuttâhlahâasâttem uđâsmittem Marin haldâttâsohjelmân kullee kirjimij vuáđuld aasâtmáin roovvâdmáánust 2019 lahâvalmâštâllâmhaavâ laavâ nubásmittem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válmmaštallamadoarjut lea vuođđuduvvonruvkelága ođadeami Sámedikkiovddasteaddjin bargojoavkkus lea Tiina Sanila-Aikio ja várrelahttun ealáhusčálli Sarita Kämäräinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmâštâllâm toorjân lii vuáđudum kuáivuttâhlaavâ uđâsmittem pargojuávkku. Sämitige ovdâsteijen pargojuávhust lii Tiina Sanila-Aikio já väriovdâsteijen iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vs. láhkačálli Kalle Varis tel. 010 839 3187 / 050 384 7040, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vs. lahâčällee Kalle Varis puh. 010 839 3187 / 050 384 7040, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vs. birasčálli Tiina Lovisa Solbär tel. 010 839 3184 / 050 599 9725, tiinalovisa.solbaer(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vs. pirâsčällee Tiina Lovisa Solbär puh. 010 839 3184 / 050 599 9725, tiinalovisa.solbaer(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen puh 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
