<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sajos_ohca_lagadusfuolaheaddji_sadjasacca.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajos ohcá lágádusfuolaheaddji sadjásačča</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos ocá lájádâshuolâtteijee sajasii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusfuolaheaddji bargun lea fuolahit Sajosa lanjaid beaivválaš čorgemis ja lassin dárbbu mielde veahkehit dálus ordnejuvvon čoahkkimiid ja dáhpáhusaid geavada ordnemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lájádâshuolâtteijee pargon lii huolâttiđ Saijoos tiilij jyehipiäiválii čurgiimist já toos lasseen táárbu mield išediđ táálust ornimnáál čuákkimij já tábáhtusâi keevâtlijn ornimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásašvuohta álgá 10.7.2019 ja bistá 23.8.2019 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajasâšvuotâ álgá 10.7.2019 já pištá 23.8.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit lágádusfuolaheaddji dutkkus dahje vástideaddji skuvlejupmi ja doarvái buorre hárjánupmi ođđaáigásaš almmolaš lanjaid čorgemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám iššeed lájádâshuolâtteijee tođhos tâi västideijee já kelijdeijee hárjánem uđđâáigásij almolij tiilij čurgiimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnit árvvus buriid gulahallandáidduid, positiivvalašvuođa sihke njuovžilis ja iehčanas bargovuogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij anneep áárvust šiev vuáruvaikuttâstááiđuid, positiivlâšvuođâ sehe njyebžilvuođâ já jiečânâs pargovyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII/IV mielde, vuođđobálká lea 1575,81 euro/mb, man lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi VII/IV mield, vuáđupälkki lii 1575,81 eurod/mp, mon lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza bargosaji 21.6. rádjai mielčuovvu liŋkka bokte https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uusâ pargosaje 21.6. räi čuávuváá liiŋkâ peht https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá márkanastinhoavda Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel markkânistemhovdâ Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa doibmii sáhtát oahpásmuvvat čujuhusas www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos tooimân tun puávtáh uápásmuđ čujottâsâst www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
