<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_stivra_giedahalai_valgalogahallamii_ohcaleami_guoski_njulgengaibadusaid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai válgalogahallamii ohcaleami guoski njulgengáibádusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ kieđâvušâi valjâluvâttâlmân ucâlumán kyeskee vuoigimvátámâšâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea čoahkkimisttis 27.8.2019 gieđahallan válgalávdegotti mearrádusain dahkkon njulgengáibádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii čuákkimistis 27.8.2019 kieđâvuššâm valjâlävdikode miärádâsâin tohhum vuoigimvátámâšâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá mearrádusaid diehtun njulgema gáibidan olbmuide vahkuid 35 ja 36 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge addel miärádâsâid tiättun sijjân, kiäh láá vaattâm vuoigim, ohoi 35 já 36 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai 240 válgalogahallamii ohcaleami guoski njulgengáibádusa čoahkkimisttis 27.8.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ kieđâvušâi 240 valjâluvâttâlmân ucâlumán kyeskee vuoigimvátámâššâd čuákkimistis 27.8.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá mearrádusaid diehtun njulgema gáibidan olbmuide vahkuid 35 ja 36 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge addel miärádâsâid tiättun sijjân, kiäh láá vaattâm vuoigim, ohoi 35 já 36 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistuvvon beavdegirji oktan čuvvosiiguin almmustahtto dan almmolaš osiin vahku 36 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärhistum pevdikirje lahtosijdiskuin almostiteh toin oosijn, ko tot lii almos, oho 36 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Njulgengáibádusaid gieđahallan stivrras lea dál dikšojuvvon oassin válgalogahallamii ohcalan-proseassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Vuoigimvátámâšâi kieđâvuššâm stiivrâst lii tääl hoittájum uássin valjâluvâttâlmân ucâlumproosees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njulgengáibádusat ledje eanet go goasge ovdal, kommentere Sámedikki stivrra beales ságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuoigimvátámâšah lijjii ulâttâsmeeri, kommentistij Sämitige stiivrâ peeleest saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra mearrádusaide lea vejolaš ohcat nuppástusa alimus hálddahusrievttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ miärádâssáid lii máhđulâš uuccâđ nubástus alemuu haldâttâhrievtist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
