<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_oahpaheaddjestudeanttat_harjehalle_vuosttas_have_gaiddusoahpahusas_-_mun_jahkan_ahte_dan_vasahusas_lea_avki_boahtteaigge_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpaheaddjestudeanttat hárjehalle vuosttaš háve gáiddusoahpahusas – “Mun jáhkán, ahte dán vásáhusas lea ávki boahtteáigge”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi máttáátteijeeuáppeeh hárjuttâllii vuossâmuu tove káidusohtâvuođâiguin – ”Mun oskom, ete taan feerimist lii ävkki puátteevuođâst”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš sámegielaid oahpaheaddjit leat vuosttaš háve čađahan oasi oahpaheaddjehárjehallamis gáiddusin Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavttas .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteeh sämikielâi máttáátteijeeh láá vuossâmuu tove čođâldittâm uási máttááttâshárjuttâlmist káidusohtâvuođâiguin Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjehárjehallit leat leamašan anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshárjuttâlleeh láá lamaš anarâš-, nuorttâlâš- ja tavesämikielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjehárjehallamat gullet Oulu universitehta Geabbilis allaskuvla -prošektii , mas skuvlejuvvojit sámegielat ávnnasoahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshárjuttâlmeh láá uási Oulu ollâopâttuv Ketterä ollâškovlâ -haavâ , mast škuávlejuvvojeh sämikielâliih amnâsmáttáátteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjehárjehallamis studeanttat leat oahpásnuvvan gáiddusoahpahusa pedagogihkkii ja didaktihkkii ja maiddái čiekŋudan iežaset máhtu digitála oahpahusreaidduid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshárjuttâlmist uáppeeh láá uápásmâm káidusmáttááttâs pedagogiikân já didaktiikân já meid jieŋâlmittám jieijâs mättim digitaallij máttááttâsniävui kevttimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjehárjehallit leat čuvvon gáiddusoahppodiimmuid ja maiddái doallan diimmuid ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijeeuáppeeh láá čuávvum káidusoppâtiijmijd já sij láá meid toollâm tiijmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheapmái sii leat ožžon doarjaga ja láidema gáiddusprošeavtta oahpaheddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttátmân sij láá finnim torjuu já stivrim káidushaavâ máttáátteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpaheaddjehárjehallamis lean oahppan maiddái ieš, go hárjehallit leat geavahat duostilit iešguđegelágan digitála reaidduid iežaset oahpahusas, illuda láidesteaddji oahpaheaddji Satu Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Máttááttâshárjuttâllâm ääigi lam oppâm meid jieš, ko hárjuttâlleeh láá kiävttám sierâlágán digitaallijd ohjelmijd máttááttâsâst, illood stivrejeijee máttáátteijee Satu Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gáiddusoahpahus lea boahtteáiggi oahpahusvuohki, muitala Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta prošeaktahoavda Hanna Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Káidusmáttááttâs lii puátteevuođâ máttááttâsvyehi, muštâl Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ proojeekthovdâ Hanna Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea fiinna ášši, ahte mii leat bastán hukset ođđa sámegiela oahpaheddjiide vejolašvuođa oahpásnuvvat gáiddusoahpahussii ja dan geavatlaš beliide juo sin studerenmuttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii suotâs, ete mij lep pastam faallâđ uđđâ sämikielâ máttáátteijeid máhđulâšvuođâ uápásmuđ káidusmáttááttâsân já ton keevâtlijd peelijd jo sii oppâmuddoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusa dovdan lea dehálaš boahttevaš oahpaheddjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâsân uápásmem lii tehálâš puátteid máttáátteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Geabbilis allaskuvla -prošeavtta koordináhtor Tiina Mattanen oaidná, ahte ovttasbargu lea lihkostuvvan ja dat lea leamašan dehálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Ketterä ollâškovlâ -haavâ koordinaattor Tiina Mattanen ana, ete oovtâstpargo lii luhostum já tehálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ožžon movttiidahtti máhcahaga sihke hárjehalliin ja oahpaheddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Movtijdittee macâttâs lii puáttám sehe hárjuttâllein já stivrejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus, go mii beasaimet geahččaladdat ođđa vugiid čađahit oahpaheaddjehárjehallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam ilolâš tast, ete mij lep peessâm keččâliđ uđđâ vuovijd olášuttiđ máttááttâshárjuttâlmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš davvisámegiela oahpaheaddji Máren-Elle Länsman lea duđavaš, go beasai hárjehallat gáiddusoahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteš tavesämikielâ máttáátteijee Máren-Elle Länsman lii tuđâvâš, ko peesâi hárjuttâllâđ káidusmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidin beassat oaidnit ja geahččaladdat ieš, mo gáiddusin oahpahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun halijdim peessâđ uáiniđ já keččâliđ jieš, ete maht puáhtá máttááttiđ káidusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei maiddái somá hárjehallat dakkár oahpaheaddji oahpus, gii lea juo guhkit áigge oahpahan gáiddusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lâi meid suotâs hárjuttâllâđ taggaar stivrejeijein, kote lii jo kuhheeb ääigi máttááttâm káidusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán, ahte dán vásáhusas lea ávki boahtteáigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun oskom, ete taan feerimist lii ävkki meid puátteevuođâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeavttas oahpahuvvojit dán lohkanjagi 17 ovda- ja vuođđoskuvlajoavkku ja golbma logahatjoavkku anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâst máttáátteh taan luuhâmive 17 ovdâ- já vuáđumáttááttâsjuávkkud já kulmâ luvâttâhjuávhu anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbilis allaskuvla -prošeavttas studerejit logenár oahpaheaddjestudeantta, ja sin pedagogalaš oahput joatkašuvvet dán jagi lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ketterä ollâškovlâ -haavâst láá ohtsis lovmat máttáátteijeeuáppee, já sii pedagoogliih uápuh pišteh taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenprošeavtta skuvlejumiid ordnejit ovttasbarggus Oulu universitehta Giellagas-instituhta, bajásgeassindiehtagiid dieđagoddi ja Sámi oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimhaavâ škovliimeh olášuttojeh Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituut, šoddâdemtiettui tieđâkode já Säämi máttááttâskuávdáá oovtâstpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke gáiddusoahpahus- ja skuvlenprošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuid haavâid ruttâd Máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta Hanna Helander hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ Hanna Helander hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbilis allaskuvla -prošeakta Tiina Mattanen tiina.mattanen(at)oulu.fi 029 4483 451</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ketterä ollâškovlâ -haahâ Tiina Mattanen tiina.mattanen(at)oulu.fi 029 4483 451</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta Unna-Maari Pulska unna.pulska(at)samediggi.fi 040 614 5549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ Unna-Maari Pulska unna.pulska(at)samediggi.fi 040 614 5549</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
