<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmustahtii_kei_1_anarasgiela_oahppogirjji_ja_bargogirjji_cakcii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmustahtii KEI 1 anárašgiela oahppogirjji ja bargogirjji čakčii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostittij KEI 1 anarâškielâ oppâkirje já pargokirje čoohčân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat lea almmustahttán KEI 1 anárašgiela oahppogirjji ja bargogirjji čakčii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh lii almostittâm KEI 1 anarâškielâ oppâkirje já pargokirje čoohčân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KEI 1 Kollemecci lea oaivvilduvvon vuođđoskuvlla vuosttaš luohká anárašgiella vierisgiellan oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci lii uáivildum vuáđuškoovlâ vuosmuu luoka anarâškielâ viereskiellân máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirji lea jorgaluvvon ja heivehuvvon anárašgillii jagi 2022 ođasmahtton davvisámegiela GEA 1 Gollemeahcci-girjji vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirje lii jurgâlum já heiviittum anarâskielân ive 2022 uđâstmittum tavesämikielâ GEA 1 Gollemeahcci-kirje vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargogirji sisttisdoallá hárjehusaid oahppogirjji čakčaoasi oahpahussisdoaluid hárjehállamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargokirje siskeeld hárjuttâsâid oppâkirje čohčâuási máttááttâsistuálui hárjuttâllâm várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid teavsttaid lea čállán Oona Länsman ja govaid sárgon Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd lii kietâčáállám Oona Länsman já kuuvijd sárgum Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgillii girjjiid lea jorgalan ja anáraš kultuvrii heivehan Minna Lampinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškiellân kiirjijd lii jurgâlâm já anarâš kulttuurân heiviittâm Minna Lampinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lay out lea bargan Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd lii tuáijám Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál almmustahtton anárašgielat KEI -girjjit leat oassi Sámedikki iežas buvttadeami, masa gullet álgoálgosaš davvisámegielat GEA-girjeráiđu ja nuortalašgielat ǨIÕČČ-girjeráiđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostum anarâškielâliih KEI -kirjeh láá uási Sämitige jieijâs pyevtittâs, moos kuleh algâalgâlâš tavesämikielâg GEA-kirjeráiđu já nuorttâsämikielâg ǨIÕČČ-kirjeráiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojumit Sámedikki neahttagávppis:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijláámeh Sämitige nettikäävpist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KEI 1 Kollemecci oahppogirjji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci oppâkirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KEI 1 Kollemecci bargogirjji čakčii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci pargokirje čoohčân</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
