<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_jagi_2023_valgalogahallamii_ohcan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi 2023 válgalogahallamii ohcan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ive 2023 valjâluvâttâlmân ucâlum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čuovvovaš válggat doaimmahuvvojit čakčamánus 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuávvoo vaaljah toimâttuvvojeh čohčâmáánust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olbmot válggain leat buot dat sápmelaččat, geat leat merkejuvvon sámedikki válgalogahallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâliih vaaljâin láá puoh toh sämmiliih, kiäh láá merkkejum sämitige valjâluvâttâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi merke jagi 2023 válgalogahallamii daid sápmelaččaid, geat ledje jietnavuoigadahtton sámedikki válggain 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikodde merkkee ive 2023 valjâluvâttâlmân taid sämmilijd, kiäh lijjii jienâvuoigâdvuođâliih sämitige vaaljâin 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot earát galget ohcat válgalogahallamii maŋimustá dán jagi loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohah iäráseh kalgeh ucâluđ valjaluvâttâlmân taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallamii sáhttá ohcat sámediggelága 3 § 1 momeantta 1, 2 ja 3 ja 21 § vuođul (giela vuođul, áhči dahje eatni vuoigatvuođa vuođul, lappalačča maŋisboahttin ja sápmelažžan, guhte olgoriikka álbmotlahttun ássá Suomas).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâluvâttâlmân puáhtá ucâluđ sämitiggelaavâ 3 § 1 moomeent 1, 2 já 3 já 21 § vuáđuld (kielâ vuáđuld, eeji tâi eeni vuoigâdvuođâ vuáđuld, lappalii maajeeldpuátten ja sämmilâžžân, kote olgoeennâm aalmugjesânin áásá Suomâst).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdaga válgalogahallamii merkemis dahje das eret sihkkumis galgá bargat čálalaččat maŋimustá 31.12.2022 ovdal dmu 16.00 válgalávdegotti nannen skoviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem valjâluvâttâlmân merkkiimân teikâ tast meddâlistmân kalga toohâđ kirjálávt majemustáá 31.12.2022 ovdil tme 16.00 valjâlävdikode nanodem ucâmušluámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovi sáhttá sáddet elektrovnnalaččat dahje printet https://www.samediggi.fi/valggat-2023 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuv puáhtá vuolgâttiđ šleđgâlâžžân tâi printtiđ https://www.samediggi.fi/vaaljah-2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid ja báberskovi fidne válgalávdegotti doaimmahagas čuj. Sámedikki válgalávdegoddi, Kulturguovddaš Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Anár, tel. 010 839 3155, šleađgapoasta: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid já pááppárluámáttuv finnee valjâlävdikode toimâttuvâst, čuj. Sämitige valjâlävdikodde, Säämi kulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanaar, puh. 010 839 3155, šleđgâpostâ: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddái sáhttá sáddet suddjejuvvon šleađgapoastta čujuhusas: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikoodán puáhtá vuolgâttiđ syeijejum šleđgâpoostâ čujottâsâst: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 12.10.2022 Válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 12.10.2022 Valjâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
