<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_ovddasteaddjit_samediggelaga_nuppastusa_valmmastalli_doaibmagottis_ja_parla-mentaralas_cuovvunjoavkkus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjit sámediggelága nuppástusa válmmaštalli doaibmagottis ja parla-mentáralaš čuovvunjoavkkus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdâsteijeeh sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoddeest já parlamentaarlii čuávvumjuávhust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra nammadii ovddasteaddjiid sámediggelága nuppástusa válmmaštalli doaibma-goddái sihke parlamentáralaš čuovvunjovkui čoahkkimis 9.10.2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ nomâttij ovdâsteijeid sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoodán sehe parlamentaarlâš čuávvumjuávkun čuákkimistis 9.10.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra nammadii sámediggelága nuppástusa válmmaštalli doaibmagoddái Tiina Sanila-Aikio (várrelahttun Petra Magga-Vars), Tuomas Aslak Juuso (várrelahttun Pentti Pieski) ja Kalle Varis (várrelahttun Pekka Sammallahti) sihke áššedovdi-áššemeannudeaddjin Oula Antti Labba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ nomâttij sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoodán Tiina Sanila-Aikio (väriovdâsteijee Petra Magga-Vars), Tuomas Aslak Juuso (väriovdâsteijee Pentti Pieski) já Kalle Varis (väriovdâsteijee Pekka Sammallahti) sehe äššitobdee-oovdânpyehten Oula Antti Labba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra nammadii parlamentáralaš čuovvunjovkui áššedovdilahttun Pentti Pieski ja várrelahttun Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ nomâttiđ parlamentaarlâš čuávvumjuávkun äššitobdeejesânin Pentti Pieski já värijesânin Heikki Palto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija ja Sámediggi ráđđádalle sámediggelága ođasmahttimis vuoigatvuohtaministtar Antti Häkkänen jođihemiin 6.9.2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö já Sämitigge ráđádâllii sämitiggelaavâ uđâsmitmist riehtiminister Antti Häkkäs joođeetmáin 6.9.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiid boađusin sohppui sámediggelága ođasmahttima álggaheamis vuođđovuoigatvuođaid ja Suoma riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuohtageatnegasvuođaid rámaid siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmij puáđusin soppii sämitiggelaavâ uđâsmittem jotonpiejâmist vuáđuvuoigâdvuođâi já Suomâ aalmugijkoskâsij olmoošvuoigâdvuođâi raamij siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go 6.9.2017 dollon sámediggelága 9 §:s dárkkuhuvvon ráđđádallama dárkkistuvvon beavdegirji ii lean stivrra čoahkkimis oaidninláhkai, stivra mearridii lassin sámediggelága ođasmahttima álggaheami eaktun, ahte ráđđádallama beavdegirji galgá leat dárkkistuvvon ja vástidit ráđđádallama, vuoi sámediggelága ođasmahttima sáhttá álggahit, Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio deattuha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko 6.9.2017 tollum sämitiggelaavâ 9 § miäldásii ráđádâllâm tärhistum pevdikirje ij lamaš stiivrâ čuákkimist uáinimnáál, te stivrâ meridij lasseen sämitiggelaavâ uđâsmittem algâttem iähtun, ete ráđádâllâm pevdikirje kalga leđe tärhistum västidiđ ráđádâllâm, vâi sämitiggelaavâ uđâsmittem puáhtá algâttiđ, Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio tiädut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija dárkkuhussan lea ásahit doaibmagotti válmmaštallat dárbbašlaš nuppástusaid sámedikkis addojuvvon láhkii (974/1995) sihke ásahit barggu olis čuovvunjoavkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö ulmen lii asâttiđ toimâkodde valmâštâllâđ tárbulijd nubástusâid sämitiggeest adelum laahân (974/1995) sehe asâttiđ haahân kulen čuávvumjuávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastusbargu álggahuvvo nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđâsmittempargo algâttuvvoo nuuvt jotelávt ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagottis lea ságajođiheaddji, lahttu ja várrelahttu iešguđege ráđđehusbellodagas sihke golbma lahtu ja várrelahtu Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkoddeest lii saavâjođetteijee, jeessân já värijeessân jieškote-uv haldâttâspiäláduvvâst sehe kulmâ jeessân já värijeessân Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvunjoavkku bargun lea doarjut sámedikkis addojuvvon lága nuppástusaid válmmaštallama sihke juohkit riikkabeaijoavkkuide dieđuid, mat leat áiggi dásis, lága válmmaštallamis sihke ovddidit áššedovdi ja oppalaš ságastallama fáttás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávhu pargon lii tuárjuđ sämitiggeest adelum laavâ nubástusâi valmâštâllâm sehe sirdeđ ovdâskoddejuávhoid olmâáigásii tiäđu laavâ valmâštâlmist sehe ovdediđ äššitobdee já olesváldálii savâstâllâm fáádást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvunjoavku galgá čuovvut ja árvvoštallat sámedikkis addojuvvon lága nuppástusa válmmaštalli doaibmagotti barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávkku kalga čuávvuđ já árvuštâllâđ sämitiggeest adelum laavâ nubástus valmâštâllâm várás asâttum toimâkode pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvunjoavkkus lea lahttu ja várrelahttu iešguđege riikkabeaijoavkkus sihke áššedovdilahttu ja várrelahttu Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávhust lii jeessân já värijeessân jieškote-uv ovdâskoddejuávhust sehe äššitobdeejeessân já värijeessân Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addá Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
