<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikkiid_giellaseminara_programma_almmustuvvan_ja_almmuheapmi_lea_rahppon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid giellaseminára prográmma almmustuvvan ja almmuheapmi lea rahppon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigij ohtsii kielâkonferens ohjelm lii almostittum já almottâttâm lii lekkum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit lágidit ovttas 9.-10.10.2019 giellaseminára Anáris earenomážit daidda, geat barget sámegielaiguin: jorgaleaddjin, dulkan dahje eará giellabargin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh uárnejeh oovtâst 9.-10.10.2019 kielâseminaar Anarist eromâšávt ulmuid, kiäh pargeh sämikielâiguin: jurgâleijeid, tulháid tâi eres kielâpargeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lágiduvvo Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ja Sámi Giellagáldu ovttasbargun ja lea oassin sámedikkiid ON:a eamiálbmotgielaid jagi čalmmustahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar uárnejuvvoo Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitigij já Säämi Kielâkäldee (Sámi Giellagáldu) ohtsâšpargon. Seminaar kulá OA algâaalmugkielâi ive huámmášumán väldimân Sämitige uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináraprográmma lea gárváneamen ja semináras bohtet leat logaldallamat ja ságastallamat viidát dulkkaid, jorgaleddjiid ja eará giellabargiid fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist mij peessâp kuullâđ luvâldâlmijd já savâstâlmijd vijđáht jurgâleijei, tuulhâi já eres kielâpargei syergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára váldologaldallin lea Oulu universitehta sámegiela professor Jussi Ylikoski , bajilčállagiin Sámegiela eallin, dat lea biekka ja cizáža: eará gielaid váikkuhus sámegielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarohjelm válduluvâldâllen tuáimá Oulu ollâopâttuv sämikielâ professor Jussi Ylikoski , kote tuálá luvâlduv: Sámegiela eallin, dat lea biekka ja cizáža: eres kielâi vaikuttâs sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá lea áigeguovli earenomážit sámiid giellaovttasbarggu, jorgalan- ja eará giellabarggu dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fáddá lii äigikyevdilis eromâšávt sämmilij kielâoovtâstpargo, jurgâlem- já eres kielâpargo tááhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lea maid vejolašvuohta oahpásnuvvat teknihkalaš čovdosiidda, mat leat huksejuvvon sámegielaide doarjjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist lii meid máhđulâšvuotâ uápásmuđ teknisáid čuávdusáid, moh láá ovdedum sämikielâi toorjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehta Giellatekno boahtá muitalit makkár jorgalanreaidduid ja eará teknologalaš reaidduid sáhttá geavahit ávkin giellabarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Romssa ollâopâttuv Giellatekno oovdânpuáhtá sahâvuárustis jurgâlemniävuid já eres teknisijd čuávdusijd, moh láá ävkkin kielâiguin pargee ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reaidduid geavaheamis praktihkas ja jorgaleamis boahtá muitalit jorgaleaddji Anne-Márjá Guttorm Graven, guhte geavaha ee. jorgalanmuittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Feerimsahâvuáru fáádást tuálá jurgâleijee Anne-Márjá Guttorm Graven , kote lii kiävttám ei. jurgâlemmušto pargostis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras beassat maid oahpásnuvvat earret eará giellabargiid árgabeaivái: nuortalaš gielat jorgaleaddji Merja Fofonoff muitala, movt lea bargat giellabargin earenoamáš áittavuloš nuortalaš gielain bajilčállagiin ” Go sánit eai leat doarvái ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist mij kuullâp meid kielâpargei aargâst: nuorttâsämikielâ jurgâleijee Merja Fofonoff muštâl, ete maggaar lii porgâđ kielâpargen eromâšávt uhkevuálásii nuorttâlâškieláin ”ko säänih iä pijssáá”, ko vuod rap-artist Ailu Valle muštâl, ete maht šaddeh sämikielâliih rap-teevstah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráp-artista Ailu Valle čilge movt riegádit sámegielat ráp-teavsttat ja doaimmaheaddji-neavttár Heli Huovinen dan, movt lihkostuvvat giellaealáskahttimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ miänástusmainâs kielâiäláskittempargoost muštâl toimâtteijee-niävttár Heli Huovinen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat ges eambbo beroštuvvan giellagáhttemis, de seminára áigge gullat maid Oulu universitehta sámegiela oahpaheaddji Kaarina Vuolab-Lohi logaldallama : Muhtin áššit davvisámegiela kásusiid geavaheamis .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun vuod lah eenâb perustum kielâtipšom koččâmušâin, te puáđi kuldâliđ Oulu ollâopâttuv sämikielâ máttáátteijee Kaarina Vuolab-Lohi luvâlduv sämikielâi sajehaamij kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá dušše oasáš das maid Sámedikkit fállet prográmmas ja bovdetge iluin buot giellaberošteddjiid giellaseminárii 9.-10.10.2019 Anárii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii tuše uási oles vijđes ohjelmist, maid Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigeh láá halijdâm faallâđ já mij povdip-uv iloin puoh sämikielâin perustum ulmuid kielâseminaarân 9.- 10. 10.2019 Anarân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ollislaš prográmma gávnnat dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar oles ohjelm lii tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lea dulkon davvi-, anáraš-, nuortalaš-, julev-, máttasámegielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist lii tulkkum tave-, aanaar-, nuorttâ-, maadâ- já juulevsämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat oassálastime Ruoŧa bealde, de váldde oktavuođa miliana.baer(at)sametinget.se .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun ááiguh puáttiđ Ruotâbeln, te vääldi ohtâvuođâ miliana.baer(at)sametinget.se .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ordneme oktasaš sáhtu Anárii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ sämitigge lii orniimin ohtsâšsáátu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš dieđut seminára birra dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarân almottâttâm tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , mátketelefuvdna .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi ,.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+358 40 7075626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>+358 40 7075626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
