<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_oassalasta_eu-sami_vahkkui_brysselis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá EU-Sámi vahkkui Brysselis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist EU-Sámi ookon Brysselist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálastá EU-Sámi vahkkui Brysselis 20.-22. geassemánus 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto uásálist EU-Sámi ookon Brysselist 20.-22. kesimáánu 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusvahkku ordnejuvvo oassin Sámeráđi ja Suoma sámenuoraid ry prošeavtta Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusokko uárnejuvvoo uássin Sämirääđi já Suomâ säminuorah rs haavâ Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte EU-Sámi vahkus boahtá jahkásaččat ordnejuvvon dáhpáhus, mii nanne sámiid guoibmevuođa EU-instituhtaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete EU-Sámi ohhoost šadda jyehi ive ornimnáál tábáhtus, mii naanood sämmilij kyeimivuođâ EU-instituutioiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui ilolaš EU-Sámi vahkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam uáli ilolâš EU-Sámi ohhoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU politihkka čuohcá sámiid sajádahkii ja leage hui dehálaš, ahte sámiin lea vejolašvuohta váikkuhit mearrádusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU politiik vaaigut sämmilij sajattâhân já lii-uv tuođâi tehálâš, ete sämmilijn lii máhđulâšvuotâ vaiguttiđ miärádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš, ahte EU-mearrideaddjiid diehtu sámiid birra lassána ja EU dovdá sámiid áššedovdamuša eamiálbmotpolitihkas, dadjá I várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii meid tehálâš, ete EU-merideijei tiäđuh sämmilijn lasaneh já EU tuubdâst sämmilij äššitubdâmuš algâaalmugpolitiikist, iätá I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi dáhpáhusas ovddastit Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf ja Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi tábáhtusâst ovdâsteh Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf já Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dáhpáhusas lea mielde Sámedikki lahttu ja kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen tábáhtusâst lii mieldi Sämitige jeessân já kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi oassálastá Sámedikki ovddasteaddjin panelaságastallamii, mii guoská EU ja sámiid gaskasaš guoibmevuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjärvi siärvá Sämitige ovdâsteijen paaneelsavâstâlmân, mii kuáská kyeimivuotân EU já sämmilij kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis dáhpáhusvahkkui oassálastet maiddái láhkačálli Kalle Varis ja riikkaidgaskasaš áššiid čálli Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest tábáhtusookon uásálistev meid lahâčällee Kalle Varis sehe aalmugijkoskâsij aašij čällee Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledge gaps -prošeavtta leat ruhtadan Interreg Nord, Lappi lihttu, Norgga Sámediggi, Tromssa ja Finnmárkku leatna, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -proojeekt láá ruttâdâm Interreg Nord, Laapi Litto, Taažâ Sämitigge, Tromsa já Finnmark lääni, Region Norrbotten já Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni. koivisto@administrator</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
