<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahpahus_nanne_sameoahppiid_gielalas_ja_kultuvrralas_vuoigatvuodaid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahus nanne sámeoahppiid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs naanood sämiuáppei kielâlijd já kulttuurlijd vuoigâdvuođâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavttain leat buoridan sámeoahppiid vejolašvuođaid studeret sámegielaid, nannet sin sápmelaš identitehta ja dainna láhkai sámegielaid ja sámi kultuvrra seailuma ja ealáskeami dán riikkas, gávnnahuvvo ođđa árvvoštallanraporttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothavváin láá pastam pyerediđ sämiuáppei máhđulâšvuođâid oppâđ sämikielâid, nanodiđ jieijâs sämmilâšvuođâ já tienuuvt sämikielâi já -kulttuur siäilum já iäláskem mii enâmist, pahudeh vorâs árvuštâllâmraportist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našuvnnalaš skuvlejumi árvvoštallanguovddáš (Karvi) árvvoštalai giđđat 2022, mo sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta doaibmá ja makkár váikkuhusat oahpahusas leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâš škovlim árvuštâllâmkuávdáš (Karvi) árvuštâlâi kiđđuv 2022 sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ toimâm já máttááttâs vaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus lea ordnejuvvon 2018 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusohtâvuođâiguin olášuttum máttááttâs lii uárnejum ive 2018 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahuspilohta ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija ja jođiha Ohcejoga gielda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâspiiloot ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö já joođeet Ucjuv kieldâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta koordinerema fuolaha Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ koordinaatiost västid Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusprošeavtta mihttomearrin lea leamašan olahit mánáid ja nuoraid sámiid ruovttuguovllu olggobealde, geaid bearraša dahje soga giella lea sámegiella (anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegiella), ja fállat sidjiide sámegiela oahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaavâ ulmen lii lamaš juksâđ sämmilij päikkikuávlu ulguubeln ässee párnáid já nuorâid, kiäi perruu tâi suuvâ kielâ lii miinii kuulmâ Suomâst sarnum sämikielâst (anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ), já faallâđ sijjân sämikielâ máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan čájehii, ahte giela haga ii leat kultuvra. Soga dahje bearraša giela máhttin nanne fuolaheaddjiid dieđu mielde searvvušlašvuođa ja ealáskahttá sámegiela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâm čaaitij, ete kielâ ij lah kulttuurttáá, já suuvâ tâi perruu kielâ mättim naanood huolâtteijei ibárdâsâi mield siärvuslâšvuođâ já tuálá sämikielâ já -kulttuur elimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit leat vuosttas jagi ektui golmma geardde eanet. Oahppilohku lea lohkanjagi 2022–2023 sullii 150 oahppi 90 iešguđet skuvllas ja 40 gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ uáppeemeeri lii šoddâm kuulmâkiärdásâžžân haavâ ääigi, já tot lii luuhâmive 2022-2023 suulân 150 uápped suulân 90 sierâ škoovlâst já 40 sierâ kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorrin beallin gáiddusoahpahusprošeavttas badjánii earret eará fuolaheaddjiid aktiiva oassálastin mánáideaset sámegiela oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šiev vuáhádâhhân káidusmáttááttâspilotist pajanij oovdân eereeb iärrás huolâtteijei aktiivlâš uásálistem jieijâs párnái sämikielâ oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla ja fuolaheaddjiid gulahallan doaimmai bures ja erenoamážit máná skuvlagohccis lea gulahallamis dehálaš oassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáruvaikuttâs škoovlâ já huolâtteijei kooskâ tooimâi pyereest já eromâšávt párnáá stivrejeijest lii vuáruvaikuttâsâst tehálâš rooli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahuspilohta oahpaheaddjit leat čeahpit ja sis lea gelbbolašvuohta, mii vuhtto maiddái oahppiid movttas ja hálus oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâspiiloot máttáátteijeeh láá toháliih, mii spejâlist meid uáppei mohtân já haalun oppâđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiid mielas oahppodiimmuin lea somá, daningo doppe bargat iešguđegelágan áššiid. Oahppi oažžu lassebargguid, jos nu háliideš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppei mielâst tiijmij ääigi lii suotâs, tastko tobbeen láá maaŋgâlágán porgâm, já uáppee finnee lasepargopittáid jis haalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit sámástit diimmuin olu ja maiddái ruovttuin lea vejolaš geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijeeh sárnuh tiijmij ääigi ennuv sämikielâ já párnáin láá meid pääihist máhđulâšvuođah kevttiđ kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđege mediat leat oahpahusas lunddolaš oassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierâlágáneh mediah láá luándulâš uási máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahussii ohcan lea álki, fuolaheaddjiid aktiivvalašvuohta lea dehálaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsân ucâlum lii älkkee, huolâtteijei aktiivlâšvuotâ tehálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál badjel 70 % sámemánáin ja -nuorain ásset sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl paijeel 70 %:d sämipárnáin já -nuorâin ääsih sämikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu oahppi sápmelašvuođas ii álo mana skuvlii, ja danin fuolaheaddji ja oahppi ferteba ieža aktiivvalaččat ohcat oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiätu uáppee sämmilâšvuođâst ij ain moonâ škoovlân, já tondiet huolâtteijee já uáppee jieš kalgeh leđeh aktiivliih máttááttâsân ucâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa ordnejeaddjiid ja skuvllaid dieđu mielde prošeavtta buorre bealli leamašan dat, ahte okta oahppi lea doarvái oahpu fidnemii skuvllas;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs uárnejeijei já škoovlâi mield haavâ nahcâ lâi tot, ete ohtâ-uv uáppee lâi tuárvi vâi máttááttâs algâttui škoovlâst;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáiddusoahpahusprošeavtta haga oahpahusa ii sáhtáše fállat ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>káidusmáttááttâshavâttáá iä puávtáččii faallâđ máttááttâs ovtâskâs uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke gulahallan ja rávvagat leat prošeavtta álgima rájes buorránan, de gulahallama galgá ain ovddidit, nu ahte diehtu oahpahusfálaldagas juksá ain eanet bearrašiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ tieđettem já ravvuuh láá haavâ ääigi čielgâsávt puáránâm, te tieđettem kalga ain ovdediđ vâi máttááttâs juksâmvuotâ puárrán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid gielddat ja skuvllat galget juohkit dieđu oahppiideaset vejolašvuođas oažžut sámegielaid gáiddusoahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid kieldah já škoovlah kalgeh lasettiđ jieijâs tieđettem uáppei máhđulâšvuođâst uásálistiđ sämikielâi káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid sajádaga ferte čielggasmahttit oahppoplána vuođustusain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sajattâh máttááttâsvuávám vuáđusijn kalga čielgâsmittiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahuspilohtas addet vuođđooahpahusa ja logahatskuvlejumi dievasmahtti oahpahusa. Dan fállet sámiid ruovttuguovllu olggobeallái guokte oahppodiimmu vahkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâspiiloot máttááttâs lii vuáđumáttááttâs já luvâttâhškovlim tievâsmittee máttááttâs, maid fäälih sämmilij päikkikuávlu ulguubeln ässee sämiuáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmut leat dábálaččat skuvlabeaivvi maŋŋá dahje iđđes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs adeluvvoo kyehti tiijme ohhoost, já oppâtiijmeh láá maŋgii škovlâpeeivi loopâst tâi tállân tom aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplána vuođustusaid ođasmahttimis galgá váldit čielgaseappot vuhtii sámegielaid erenoamášsajádaga giellan, maid galgá ealáskahttit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi eromâšsajattâh kiellân, moh tarbâšeh iäláskittem, kalga väldiđ huámmášumán vuáimálubbooht, ko máttááttâsvuávám vuáđuseh uđâsmittojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ruovttuguovllu olggobealde fertešii leat vejolašvuohta fállat iešguđet oahppomeari sámegielas, daningo oassái oahppiin sámegiella lea eatnigiella, muhto eatnašat oahppiin leat sámegiela oahppanbálgáset álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid päikkikuávlu ulguubeln kolgâččij leđe máhđulâš faallâđ sierâ oppâmeerijd sämikielâst, tastko uásán uáppeid sämikielâ lii eenikielâ, mutâ stuorrâ uási uáppein algâtteh sämikielâ oppâm aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa ulbmiliin ja sisdoaluid galgá váldit čielgaseappot vuhtii sámepedagogihka, sámiid kultuvrra ja eallinvuogi ja maiddái sámegielaid áitatvuloš dilli ja sajádat min riikka áidna eamiálbmotgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs uulmijn já siskáldâsâin kalga väldiđ huámmášumán čielgâsubbooht sämmilâšpedagogiik, sämikulttuur já sämmilii eellimvyevi sehe sämikielâi uhkevuálásii tile sehe sajattuv mii eennâm áinoo algâkiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama mielde prošeavtta oktan hástalussan leamašan oahppodiimmuid sajáiduhttin diibmoplánii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâm mield haavâ ohtân hástusin lâi oppâtiijmij soijim luuhâmoornigân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi stuorát skuvla, dađi váddáset lea leamašan sajáiduhttit ovttaskas oahppisámegiela diimmuid diibmoplánii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađe stuárráb škovlâ, tađe vaigâdub ovtâskâs uáppee tiijmij soijim luuhâmoornigân lâi lamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanávžžuhussan ovdanbuktojuvvo sámegiela lasiheapmi diibmojuhkui. Dát loktelii sámegielaid sajádaga maiddái skuvlenpolitihka dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedemavžuuttâssân árvuštâlmist iävtutteh sämikielâ finnim uássin tijmejuávu, mii tovâččij sämikielâi sajattuv eenâb uáinojeijen meid škovlimpooliitlávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkái árvvoštallamis ovdanbuktojuvvo, ahte 90-logus ođasmahttojuvvon vuođđooahpahuslága berre ođasmahttit, nu ahte dat nannešii sámiid ruovttuguovllu sámeoahppiid lassin maiddái ruovttuguovllu olggobealoahppiid vuoigatvuođa sámegillii ja sámegielat oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáánáál árvuštâlmist iävtutteh, ete majemustáá 90-lovvoost uđâsmittum vuáđumáttááttâslaavâ kalga tärhistiđ sämipárnái uásild tienuuvt, ete tot nanodičij sämmilij päikkikuávlust ässee sämiuáppei lasseen meid päikkikuávlu ulguubeln ässee sämiuáppei vuoigâdvuođâ sämikielân já sämikielâlii máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander Prošeaktahoavda, sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hanna Helander Proojeekthovdâ, sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ 040 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Härmälä, M., Sarivaara, E. &amp; Laihonen P. 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii haahâ, mon Ucjuv kieldâ joođeet já Sämitigge koordinist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttomearrin lea fállat sámegielaid gáiddusoahpahusa vuođđoskuvlla ohppiide ja nuppi dási studeanttaide sámeguovllu gielddaid olggobeallái guokte vahkkodiimmu ja ovddidit sámegieloahpahusa pedagogihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii faallâđ sämikielâi káidusmáttááttâs kyehti okkotiijme verd vuáđuškoovlâ já nube tääsi uáppeid sämikuávlu kieldâi ulguubel já ovdediđ sämikielâi káidusmáttááttâs pedagogiik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusprošeavtta oahpahus lea reálaáiggi oahpahus (nu gohčoduvvon synkronalaš oahpahus), mas oahpaheaddji ja oahppit oassálastet oahppodiibmui seamma áigge iežaset dihtoriiguin iešguđet guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle máttáátteijee já uáppeeh, kiäh uásálisteh káidusmáttááttâsân, uásálisteh siämmáá ääigi oppâtijmijd jieijâs piergâsijn, mutâ fyysilávt sierâ paaihijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
