<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_sosiala-_ja_dearvvasvuodacalli_doaimma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai mearreáigásaš sosiála- ja dearvvašvuođačálli doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásii sosiaal- já tiervâsvuođâčällee pargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ollašuvvama eaktun lea, ahte riikkabeaivvit dohkkehit stáhta bušeahttaevttohusa jahkái 2023 evttohusa mielde, man ráđđehus lea čakčamánus addán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo olášume iähtun lii, ete ovdâskodde tuhhit staatâ budjet ihán 2023 haldâttâs čohčâmáánust adelem iävtuttâs mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi bargun lea ovttasbarggus sámedikki fásta sosiála- ja dearvvašvuođačálliin ee. válmmastallat sámiid sosiála- ja dearvvašvuođafuolahusa guoski áššiid, doaibmat sosiála- ja dearvvašvuođalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin ja válmmaštallat dan iešvuođas lávdegotti čoahkkináššiid ja doaibmat dárbbu mielde sosiála- ja dearvvašvuođačálli sadjásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargee pargon lii oovtâstpargoost Sämitige fastâ sosiaal- já tiervâsvuođâčällein ei. valmâštâllâđ sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâsân kyeskee aašijd, toimâđ sosiaal- já tiervâsvuodâlävdikode oovdânpyehten já čällen já valmâštâllâđ ton jiešvuođâst lävdikode čuákkimist kieđâvuššâmnáál aašijd sehe toimâđ táárbu mield sosiaal- já tiervâsvuođâčällee sajasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilut doaimmaid soahpat sierra barggu álggedettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärhibeh pargoh suáppojeh sierâ, ko pargo álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea doaimma eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tohálâšvuotâiähtun lii pargo vaattâm škovlim já sämikielâ máttu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ceavzilis dikšuma veahkeha heivvolaš allaskuvladutkkus, viiddes sámiid sosiála- ja dearvvašvuođasuorggi, sámekultuvrra ja hálddahuslaš doaimmaid dovdámuš ja buorit ovttasbargo- ja gulahallandáiddut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittáámist išedeh hiäivulâš ollâškovlâtođhos, vijđes sämmilii sosiaal- já tiervâsvuođâsyergi, sämikulttuur já haaldâtlij pargoi tubdâm sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit válmmašvuođa iešráđálaš, vásttolaš bargamii ja buriid streassa gierdannávccaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vyerdip kiärgusvuođâ jiečânâs, ovdâsvástádâslii porgâmân sehe naavcâid kierdâđ streesi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2760,63 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čällee pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2760,63 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmas čuovvoluvvo 3 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii 3 mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreivve ja ánsologahallama galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 20.12.2022 rádjai, čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4d43e1f0</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmreeivâ já ánsuluvâttâllâm kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 20.12.2022 räi čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4d43e1f0</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addá Sámedikki hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, t. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel Sämitige haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi p. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 2.12.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 2.12.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
