<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_bivda_nammadanevttohusaid_sami_dalkkadatradi_lahttun.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá nammadanevttohusaid sámi dálkkádatráđi lahttun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge táttu nomâttemiävtuttâsâid säämi šoŋŋâdâhrääđi jesânin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđđi ásahuvvo doarjut sámi árbevirolaš dieđu vuhtii váldima mearrádusbargamis, mii laktása dálkkádatpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi asâttuvvoo tuárjuđ sämmilij ärbivuáválâš tiäđu huámmášumán väldim šoŋŋâdâhpolitiikân lohtâseijee miärádâstoohâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđđi čohkiida ságajođiheaddjis, várreságajođiheaddjis ja eanemustá logi lahtus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđist lii saavâjođetteijee, värisaavâjođetteijee já enâmustáá love jesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhcimustá bealli dálkkádatráđi lahtuin galget leat sámi árbevirolaš dieđu h álddašeaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucemustáá pele jesânijn ferttejeh leđe säämi ärbivuáválâš tiäđu haldâšeijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi válmmaštallá evttohusa dálkkádatráđi čoahkkáibidjun sámi árbevirolaš dieđu hálddašeaddjiid oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge valmâštâl iävtuttâs šoŋŋâdâhrääđi jesânijn säämi ärbivuáválâš tiäđu haldâšeijei uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá sámeservošis evttohusaid sámi árbevirolaš dieđu hálddašeaddjiin sámi dálkkádatráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge táttu sämisiärváduvvâst iävtuttâsâid säämi ärbivuáválâš tiäđu haldâšeijein säämi šoŋŋâdâhrááđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat bivdojuvvojit nu viidát go vejolaš sierra sámeealáhusaid ja -kultuvrra dovdiin, sierra ahkeluohkáid ja sohkabeliid ovddasteaddjiin, davvisámegiela, nuortalašgiela ja anárašgiela giellaguovlluin sámiid ruovttuguovllu sierra osiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsâid mij táttup nuuvt maaŋgâsyergilávt ko máhđulâš jieškote-uv sämiiäláttâsâi já -kulttuur mättein, jieškote-uv ahejuávhui já suhâpeelij ovdâsteijein, tavesämikielâ, nuorttâsämikielâ já aanaarsämikielâ kielâkuávluin sämmilij päikkikuávlu jieškote-uv oosijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá evttohit ovtta dahje juo eanet go ovtta olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá iävtuttiđ eenâb ko oovtâ ulmuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammadanevttohusa galgá vuođustallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nomâttemiävtuttâs kalga agâstâllâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammadanevttohusat bivdojuvvojit 21.5.2023 rádjai šleađgapoasttain info@samediggi.fi dahje poastta fárus Sámediggi, Sajos, 99870 Anár. Evttohusas galget oidnot iežas namma ja maiddái evttohuvvon olbmo oktavuođadieđut ja diehtu su njálmmálaš miehtamis evttohassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nomâttemiävtuttâsâid táttup majemustáá 21.5.2023 šleđgâpoostâ peht info@samediggi.fi teikkâ poostâ peht Saamelaiskäräjät, Sajos, 99870 Inari. Iävtuttâsâst ferttee leđe iävtutteijee jieijâs nommâ sehe iävtuttum ulmuu ohtâvuođâtiäđuh já tiätu suu njálmálâš mietâmist iävtukkâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđđi lea sorjjasmeahttun áššedovdiorgána, gos galget leat ovddastuvvon sámi árbevirolaš dieđu hálddašeaddjit ja maiddái ovddastus dehálaš dieđasurggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi lii jiečânâs äššitobdeeorgaan, mast kalgeh leđe ovdâstum säämi ärbivuáválâš tiäđu haldâšeijeeh sehe ovdâstem kuávdáš tieđâsuorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđis ásahuvvo ođđa dálkkádatlága (423/2022) 21 §:s ja lága vuođul addojuvvon ásahusas (435/2023).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđist asâttuvvoo uđđâ šoŋŋâdâhlaavâ (423/2022) 21 §:st já laavâ vuáđuld adelum asâttâsâst (435/2023).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi ásaha sámi dálkkádatráđi ságajođiheaddji ja lahtuid njealje jahkái hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Statârääđi aasât säämi šoŋŋâdâhrääđi saavâjođetteijee já jesânijd neelji ihán häävild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttun sáhttá doaibmat eanemustá guokte doaibmabaji maŋŋálágaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesânin puáhtá toimâđ enâmustáá kyehti toimâpaje maŋaluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđi lahtuide máksojuvvo jahkebuhtadus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi jesânáid máksojeh ihepälkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji buhtadus lea 5 000 euro, várreságajođiheaddji 3 000 euro ja lahtu 1 500 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee pälkki lii 5 000 eurod, värisaavâjođetteijee 3 000 eurod já jeessân 1 500 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđi bargun lea addit cealkámušaid dálkkádatpolitihka plánain sámekultuvrra ovddideami oasil. Dálkkádatráđđi sáhttá bargat dálkkádatnuppástussii ja maiddái sámekultuvrii ja vuoigatvuođaide laktáseaddji diehtovuođu buvttadeami guoski earáge doaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi pargon lii adeliđ ciälkkámušâid šoŋŋâdâhpolitiik vuáváámijn sämikulttuur ovdedem uásild já tot puáhtá porgâđ eres-uv šoŋŋâdâhnubástusân sehe sämikulttuurân já vuoigâdvuođáid lohtâseijee tiätuvuáđu pyevtittem kyeskee pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđđi mearrida čoahkkimiin ja doaimmain iehčanasat dálkkádatlága ja stáhtaráđi ásahusa vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi meerrid sii čuákkimijn já rääđi tooimâst jiešráđálávt šoŋŋâdâhlaavâ já statârääđi asâttâs vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orgána geavada doaimmas ii leat ovddit vásáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orgaan keevâtlâš tooimâst ij lah oovdeb feerim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđi vuođđudeapmi ávžžuhuvvui jagi 2021 Suoma árktalaš politihka strategiijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi vuáđudem avžuuttuvvojii ive 2021 Suomâ arktâsâš politiik strategiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđi vuođđudeapmi evttohuvvui maiddái SAAMI – Sámiid vuogáiduvvan dálkkádatnuppástussii -prošeavtta loahpparaporttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi šoŋŋâdâhrääđi vuáđudem lii iävtuttum meid SAAMI – Sämmilij vuáhádum šoŋŋâdâhnubástusân -haavâ loppâraportist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatnuppástus lea čielgasit oidnomis sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástus lii čielgâsávt aiccâmist sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji guovddáš mihttomearri ollašuvvá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâpaje kuávdášlâš ulme olášuvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árbevirolaš ealáhusaid doarjun dálkkádatnuppástussii vuogáiduvvamis buot vugiiguin lea okta dain Sámedikki válgabaji 2020–2023 guovddáš mihttomeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij ärbivuáválâš iäláttâsâi tuárjum šoŋŋâdâhnubástusân vuáháduumeest puoh vuovijguin lii kuávdášlâš Sämitige valjâpaje 2023-2023 ulme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámi dálkkádatráđi vuođđudeapmi lea leamaš Sámedikki válgabaji njunušmihttomearri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Säämi šoŋŋâdâhrääđi vuáđudem lii lamaš Sämitige valjâpaje njunošulme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan sakka, ahte mii sáhttit dál bivdit sámiin nammadanevttohusaid dálkkádatráđđái, gávnnaha Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ilodâm čuuvtij, ete mij pyehtip tääl táttuđ sämmilijn nomâttemiävtuttâsâid šoŋŋâdâhrááđán, paahud Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oasistis dálkkádatráđđi lea vuohki vástidit dálkkádatnuppástusa sámekultuvrii buktán hástalusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Uásild šoŋŋâdâhrääđi lii vyehi västidiđ šoŋŋâdâhnubástus sämikulttuurân tahhee hástoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ođđa orgána nanne sámiid osolašvuođa Suoma dálkkádatpolitihkas, lohká vs. birasčálli Tiina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat uđđâ orgaan naanood sämmilij uásálâšvuođâ Suomâ šoŋŋâdâhpolitiikâst, iätá vs. pirâsčällee TIina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čohkke iežas nammadanevttohusa sámi árbevirolaš dieđu hálddašeaddjin boahtán evttohusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge čuákkee nomâttemiävtuttâsâid säämi ärbivuáválâš tiäđu haldâšeijen puáttám iävtuttâsâi vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea, ahte sámi dálkkádatráđđi ásahuvvošii vuosttas njealje jagi badjái geasi 2023 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete säämi šoŋŋâdâhrääđi asâttuvvoo vuosmuš neelji ive pajan keesi 2023 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtuid čehppodaga ja duogáža oasil figgojuvvo máŋggabealat ja dássedettolaš čoahkkáibidjui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesânij máátu já tuáváá uásild viggâp maaŋgâpiälálâš sehe täsitiädulâš čuákánpieijâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke sámi ruovttuguovllu gielddas galgá leat uhcimustá okta ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi sämmilij päikkikuávlu kieldâst kalga leđe ucemustáá ohtâ ovdâsteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dálkkádatráđi lahtuid ohcan álggahuvvui | Birasministeriija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii šoŋŋâdâhrääđi jesânij uuccâm aalgij | Pirâsministeriö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
