<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_ja_vuoigatvuodaministeriija_raddadalle_samediggevalggaid_aigetavvalis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja vuoigatvuođaministeriija ráđđádalle sámediggeválggaid áigetávvalis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge já riehtiministeriö ráđádâllii sämitige vaaljâi äigimuddoost</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja vuoigatvuođaministeriija ráđđádalle sámediggelága 9 §:a mielde 5.6.2019 sámediggeválggaid áigetávvalis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge já riehtiministeriö tollii sämitiggelaavâ 9 § miäldásii ráđádâllâm 5.6.2019 sämitige vaaljâi äigimuddoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija čielggada hohpolaš áššin sámediggeválggaid áigetávvalii laktáseaddji gažaldaga Rinne ráđđehusprográmmagirjema mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö seelvât jotelávt sämitige vaaljâi äigimuudon lohtâseijee koččâmuš Rinne haldâttâsohjelmkirjim miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin livččii addit ráđđehusa evttohusa, mainna rievdaduvvošii sámediggeláhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen ličij adeliđ haldâttâs iävtuttâs, main nubásmitáččii sämitiggelaavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka nuppástuhttošii nu, ahte dálá Sámedikki doaibmabadji jotkojuvvošii ja válggat sirdošedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laavâ nubásmitáččii tienuuvt, ete tááláá Sämitige toimâpaje juáđháččii já vaaljâid sirdáččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa duogážin lea ON:id olmmošriektekomitea guovvamánus 2019 addin guokte čovdosa, maid mielde Suopma galgá árvvoštallat ođđasit sámedikkis addojuvvon lága 3 § sihkkarastin dihtii, ahte eavttut jienastanvuoigatvuhtii sámediggeválggain meroštallojit ja dat heivehuvvojit nu, ahte gudnejahtto sámiid vuoigatvuohta geavahit siskkáldas iešmearridanvuoigatvuođa siviila- ja politihkalaš vuoigatvuođaid guoski oktasašsoahpamuša 25 ja 27 artikla mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs tyehin láá OA olmoošvuoigâdvuotâkomitea kuovâmáánust 2019 adelem kyehti čuávdus, moi mield Suomâ kalga miäruštâllâđ uđđâsist sämitiggeest adelum laavâ 3 §, vâi visásmit, ete iävtuh jienâvuoigâdvuotân Sämitige vaaljâin miäruštâllojeh já taid heiviitteh kunnijâtmáin sämmilij vuoigâdvuođâ kevttiđ siskáldâs jiešmeridemvuoigâdvuođâs aalmug- já poolitláid vuoigâdvuođáid kyeskee almossopâmuš 25 já 27 artikkâl miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Sámediggeválggaid áiggi sirdin lea hui máŋggamohkat ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Sämitige vaaljâi äigimudo sirdem lii eromâš muálkkáás äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná dehálažžan, ahte ášši čielggaduvvo nu jođánit go vejolaš”, gávnnaha II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ana tehálâžžân, ete äšši selvâttuvvoo nuuvt jotelávt ko máhđulâš”, paahud II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin gieđahallá válggaid áigemeari guoski ášši čuovvovaš čoahkkimis 18.6.2019 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim kieđâvuš vaaljâi äigimuddo -ääši čuávuváá čuákkimistis 18.6.2019 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
