<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_evttoha_sosialadorvvu_giedahalli_bargojoavkku_asaheami_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha sosiáladorvvu gieđahalli bargojoavkku ásaheami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut sosiaaltorvo kieđâvuššee pargojuávhu asâttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii cealkámuša sosiáladorvoođastusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge adelij ciälkkámuš sosiaaltorvouđâsmitmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi celkkii árbevirolaš ealáhusaiguin bargama sihkkarastimis, sámiid gielalaš vuoigatvuođaid váfisteamis, sámemánáid, -nuoraid ja -bearrašiid sajádaga nannemis ja maiddái dálkkádatrievdamii vuogáiduvvamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ceelhij ärbivuáválâš iäláttâsâi hárjuttem turviimist , sämmilij kielâlâš vuoigâdvuođâi visásmitmist, sämipárnái, -nuorâi já perrui sajattuv naanoodmist sehe šoŋŋâdâhnubástusân vuáháduumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha, ahte sosiáladorvokomitea barggu doarjjan ásahuvvo sámiid sosiáladorvvu gieđahalli bargojoavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut, ete sosiaaltorvokomitea pargo toorjân asâttuvvoo sämmilij sosiaaltorvo kieđâvuššee pargojuávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái bajida ovdan dárbbu ráđđádallat sosiáladorvoođastusas Sámediggelága 9. paragráffa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Sämitigge loptee uáinusân táárbu toohâđ sosiaaltorvouđâsmitmist Sämitiggelaavâ 9. ceehi miäldásâš ráđádâlmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sosiáladorvvu ođadettiin sápmelaččaid galgá váldit vuhtii eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sosiaaltorvo uđâsmitmist sämmilijd kalga väldiđ huámmášumán algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid kulturárbbi ja eamiálbmotidentitehta galgá sihkkarastit láhkaásaheami ásahan geatnegasvuođaid ja olmmošriekteorgánaid addin ávžžuhusaid mielde, lohká Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kulttuurärbi já algâaalmugidentiteet ferttee turviđ lahâasâttemist asâttum kenigâsvuođâi já olmoošvuoigâdvuođâorgaanij adelum avžuuttâsâi miäldásávt, iätá Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusbargan dárbbaša doarvái ja rivttes dieđuid sápmelaččaid eallindiliid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâstoohâm taarbâš tuárvi já rievtis tiäđu sämmilij eellimtiilijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiáladorvoođastusa válmmaštallan galgá vuođđuduvvat riitevaš ja rivttes dieđuide sámiid eallindiliid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaaltorvouđâsmittem valmâštâllâm kalga vuáđudiđ tuárvi já rievtis tiätun sämmilij eellimtiilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:id ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš vuoigatvuođaid (TSS) soahpamuša gohcci komitea ávžžuhii Suoma jagi 2021 buoridit dieđučoagginvuogádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OA ekonomâlâš, sosiaallâš já čuovviittâslâš vuoigâdvuođâi (TSS) sopâmuš koccee komitea avžuuttij Suomâ ive 2021 pyerediđ tiäđunuurrâmvuáháduvâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret dieđučoagginvuogádaga vuođul livčče vejolaš gávdnat joavkkuid, mat leat earáid heajut sajádagas go geavahit ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyereeb tiäđunuurrâmvuáháduv vievâst ličij máhđulâš tubdâđ juávhuid, moh láá hiäjub sajattuvvâst iärrásij iähtun ko kevttih ekonomâlâš, sosiallâš já čuovviittâslâš vuoigâdvuođâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjeolbmuid sadjásašveahkkelága ođastus lea sámebearrašiid sosiáladorvvu dehálaš oassi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuiulmui sajasâšišelaavâ uđâsmittem lii merhâšittee uási sämiperrui sosiaaltorvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnábearrašiid sosiáladorvvu ođasmahttima vuolggasadjin lea máná ovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnášperrui sosiaaltorvo uđâsmittem vuolgâsaijeen lii párnáá hiätu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ja kulturmieldásaš árrabajásgeassima kvalitehta ja fállan leat dehálaččat sámemánáid vuoigatvuođaid ollašuvvama dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš já kulttuurmiäldálâs arâšoddâdem kvaliteet já finnimvuotâ lii kuávdášlâš äšši sämipárnái vuoigâdvuođâi olášuttem tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálalaš vuoiggalašvuođa galgá ovddidit árbevirolaš ealáhusaiguin bargi bearrašiid oasil ovdamearkan badjeolbmuid sadjásašveahkkeláhkaásaheami ođasmahttimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaallâš vuoigâlâšvuođâ kalga ovdediđ ärbivuáválâš iäláttâsâi hárjuttee perrui uásild ovdâmerkkân puásuiulmui sajasâšišelahâasâttem uđâsmitmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiáladorvvu ovddidemiin lea vejolaš ovddidit sohkabeliid gaskasaš dásseárvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaaltorvo oovdedmáin lii máhđulâš ovdediđ suhâpeelij koskâsâš täsiáárvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš, ahte sosiáladorvovuogádat doarju dásseveardásaš vánhenvuođa maiddái bearrašiin, gos bargojuvvo árbevirolaš ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Lii tehálâš, ete sosiaaltorvovuáhádâh tuárju oovtâitosâš vaanhimvuođâ meiddei perruin, moin hárjutteh ärbivuáválâš iäláttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearašovdduid doaibmevašvuođa galgá guorahallat ja buoridit earret eará árbevirolaš ealáhusain bargi vánhema oassálas vánhemiidfriijavuođa heiveheami buohta, Koivisto gávnnaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peerâhiäđui toimâmvuođâ ferttee tarkkuđ já pyerediđ eereeb iärrás ärbivuáválâš iäláttâsâin tuáimee vanhim uásiáigásâš vaanhimijriijâ heiviittem uásild, Koivisto paahud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatnuppástussii vuogáiduvvama galgá vuhtii váldit sosiáladorvoođastusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástusân vuáhudem ferttee väldiđ huámmášumán sosiaaltorvouđâsmitmist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bajida ovdan dálkkádatnuppástusa váikkuhusaid sámeálbmogii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge loptee uáinusân šoŋŋâdâhnubástus vaiguttâsâid sämiaalmugân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasdiliid ja šattolašvuođa nuppástusat rievdadit sápmelaččaid eallindiliid ja lasihit lihkuhisvuođaid riskka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirâstiilij já šadolâšvuođâ nubástusah nubásmiteh sämmilij eellimtiilijd já lasetteh paartij riiskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusaid ekonomalaš gánnáhahttivuohta molsašuddá jahkásaččat ain eanet rievdi dálkkádaga dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválâš iäláttâsâi ekonomâlâš kannattitteevuotâ mulsâšuvá jyehi ive ain eenâb nubástuvvee šoŋŋâduv tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga cealkámuša dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ ciälkkámuš tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Ruokojärvi má. sosiála- ja dearvvasvuođačálli 040 570 8457 kaisa.ruokojarvi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Ruokojärvi mä. sosiaal- já tiervâsvuođâčällee 040 570 8457 kaisa.ruokojarvi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Länsman-Magga sosiála- ja dearvvasvuođačálli 040 182 9998 anne.lansman-magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Länsman-Magga sosiaal- já tiervâsvuođâčällee 040 182 9998 anne.lansman-magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi ásahii njukčamánus 2020 parlamentáralaš sosiáladorvokomitea válmmaštallat sosiáladorvoođastusa guovtte riikkabeaibaji bisti doaibmabadjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Statârääđi asâttij njuhčâmáánust 2020 parlamentaarlâš sosiaaltorvokomitea valmâštâllâđ sosiaaltorvouđâsmittem kyevti ovdâskoddepaje pištee toimâpajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komitea almmustahtii barggus gaskamuttu smiehttamuša 16.3.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Komitea almostitij pargostis koskâselvâttem 16.3.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komitea evttohii gaskamuttu smiehttamušas doaibmabijuid mánáid ja bearrašiid sosiáladorvui, bargonákcii ja bargonávccahisvuhtii laktáseaddji ovdduide, bargguhisvuođadorvui, studeremii ja čehppodaga ovddideapmái, ássama doarjagiidda, birgemušdoarjagii, ovdo- ja bálvalanbálgáide ja maiddái sosiáladorvvu ollašuhttimii ja digitalisašuvdnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Komitea iävtuttij kosâselvâttemist tooimâid párnái já perrui sosiaaltorvon, pargonaahcân já pargonavcâttesvuotân lohtâseijee hiäđoid, pargottesvuođâtorvon, oppâmân já tááiđui oovdedmân, aassâm torjuid, áigápuátutorjui, hiätu- já palvâlempálgáid sehe sosiaaltorvo tooimânpieijâmân já digitalisaation.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi guđii cealkámuša 23.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge adelij ciälkkámuš 23.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
