<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sameparlamentarihkkariid_konfereansa_lagiduvvo_miessemanus_anaris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo miessemánus Anáris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens uárnejuvvoo vyesimáánust Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđát sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo Anáris 19.05.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuđâd sämiparlamiänttárij konferens uárnejuvvoo Anarist 19.05.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa lei dárkkuhus doallat jagi 2020, muhto dat šluhttejuvvui koronapandemiija dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens lâi tárguttâs toollâđ ive 2020, mutâ tot sirdui koronapandemia tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttabeaivásaš konferensii oassálastet sámeparlamentarihkkarat Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâ peeivi pištee konferensân uásálisteh sämiparlamiänttáreh Suomâst, Ruotâst já Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baikki alde leat maiddái Ruoššabeale sámeorganisašuvnnaid ovddasteaddjit, geat oassálastet konferensii dárkojeaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pääihi alne láá meid Ruošâ sämiseervi ovdâsteijeeh, kiäh uásálisteh konferensân tárkkojeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buorre, ahte sámeparlamentarihkkarat besset dál čoahkkanit Anárii ja ságastallat oktasaš áššiin sihke hástalusain mat laktásit dálkkádatnuppástussii, árbevirolaš dihtui sihke sámiid vuoigatvuođaid maŋimuš áiggiid ovdáneapmái, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii suotâs, ete sämiparlamiänttáreh peesih tääl čokkâniđ Anarân já savâstâllâđ ohtsijn aašijn sehe hástusijn, moh lohtâseh šoŋŋâdâhnubástusân, ärbitiätun sehe sämmilij vuoigâdvuođâi majemui aaigij ovdánmân, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa fáddán dán jagi leat earret eará dálkkádatnuppástus, árbevirolaš diehtu ja sámiid vuoigatvuođaid maŋimuš áiggiid ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens fáádáh láá taan ive eereeb iärrás šoŋŋâdâhnubástus, ärbitiätu sehe sämmilij vuoigâdvuođâi majemui aaigij ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssas gullat áššedovdiid sierra surggiin, geat juogadit ođđaseamos dieđuid parlamentarihkkariidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist kuullâp sierâ suorgij äššitobdeid, kiäh jyehih uđđâsumos tiäđu parlamiänttáráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo juohke goalmmát jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens uárnejuvvoo jyehi kuálmád ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi vástida sámeparlamentarihkkariid konfereanssa geavada ordnemis, ja jagi 2022 konfereanssa praktihkalaš lágidanvástu gullá Suoma beale Sámediggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Parlamentaarlâš Rääđi västid sämiparlamiänttárij konferens keevâtlii orniimist, já ive 2022 konferens keevâtlâš ornimovdâsvástádâs kulá Suomâbel Sämitiigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saara-Maria Salonen Plánejeaddji +44(0) 7305 965 167 saara-maria.salonen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saara-Maria Salonen Vuávájeijee +44(0) 7305 965 167 saara-maria.salonen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
