<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_ordne_rahkkananbeaivi_auktoriserejuvvon_jorgaleaddjidutkosii_5_10_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne ráhkkananbeaivi auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosii 5.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee ráhtádâttâmpeeivi auktorisistum jurgâleijee totkosân 5.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat auktoriserejuvvon jorgaleaddjit leat unnán ja sámedikki sámegiela doaimmahat hálida doarjut ja hástalit sámegiela jorgaleddjiid čađahit auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih auktorisistum jurgâleijeeh láá uccáá já Sämitige sämikielâ toimâttâh haalijd toimâinis torjuđ já movtijdittiđ sämmilijd jurgâleijeid čođâldittiđ auktorisistum jurgâleijee tođhos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa čađaheapmi sáhttá leat hástaleaddji almma fuolalaš ráhkkaneami haga ja ráhkkaneami doarjjan sámediggi ordne ráhkkananbeaivvi, man ulbmilin lea oahpásnuvvat auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos puáhtá leđe vaigâd čođâldittiđ ráhtádâthánnáá já ráhtádâttâm toorjân Sämitigge uárnee ráhtádâttâmpeeivi, mon ulmen lii uápásmuđ auktorisistum jurgâleijee totkosân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkananbeaivi lea vuosttažettiin oaivvilduvvon daidda, guđet leat almmuhan iežaset dutkosii, muhto dasa sáhttet oassálastit buohkat geat leat beroštuvvan dutkosa čađaheamis dahje jorgaleaddji barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráhtádâttâmpeivi lii vuosâsaajeest čuosâttum sijjân, kiäh láá almottâttâm totkosân, mutâ tilálâšvuotân puáhtá meid uásálistiđ tagareh, kiäh láá perustum tođhos čođâlditmist já mudoi jurgâlemsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahushálddahus hálddaša auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa ja dat lágiduvvo jahkásaččat, dán jagi dutkkusdilálašvuođa lágiduvvo 10.11.2018 ja almmuheapmi dán jagi dutkosii lea nohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs haldâšem auktorisistum jurgâleijee tođhos uárnejuvvoo jyehi ive, taan ive tođhostilálâšvuotâ lii lávurduv 10.11.2018 já almottâttâm taan ive totkosân lii nuuhâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa sáhttá čađahit buot Suomas hállojuvvon sámegielaiguin ja dat lea virggálaš duođaštus jorgaleaddji ámmátdáiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos puáhtá čođâldittiđ puoh Suomâst sarnum sämikielân já tot lii virgálâš tuođâštus jurgâleijee áámmáttááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddji lea áššedovdi, gii sáhttá bargat auktoriserejuvvon jorgalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee lii äššitobdee, kiäst lii vuoigâdvuotâ rähtiđ auktorisistum jurgâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkosa sisdoalus sáhtát lohkat eambbo Oahpahushálddahus siidduin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tođhos siskáldâsâst puáhtá luuhâđ tärhibeht máttááttâshaldâttâs siijđoin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkananbeaivi lágiduvvo 5.10.2018 dmu 13-17 Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráhtádâttâmpeivi uárnejuvvoo 5.10.2018 tme 13-17 Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi prográmma juohkása guovtti oassái, vuosttaš oasis dmu 13-17 oahpásnuvvat dutkosa sisdollui ja dan osiide sihke jorgaleami etihkkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi ohjelm juáhás kyevti uásán, vuossâmuu uásist tme 13-15 uápásmeh tođhos siskáldâsân já ráhtusân sehe jurgâlem etiikkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi oasis dmu 15-17 dahkat ovdabargguid vuođul jorgalanhárjehusaid ja dan lassin tearbmabarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube uásist tme 15-17 ráhtojeh munepargoi vuáđuld jurgâlemhárjuttâsah já sánádâhpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi áigge oasseváldit ožžot rávvagiid dutkosii ráhkkaneapmái ja giellagáhttema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi ääigi uásálisteeh finnejeh ravvuid totkosân ráhtádâtmân já torjuu kielâtipšomân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadallin skuvlejumis leaba auktoriserejuvvon jorgaleaddjit Maiju Saijets ja Merja Fofonoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škuávlejeijein tilálâšvuođâst tuáimiv auktorisistum jurgâleijeeh Maiju Saijets já Merja Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi ráhkkanbeaivái ja lassidieđut gielladorvočálliI Anne Kirste Aikios:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm ráhtádâtmân já lasetiäđuh kielâtorvočällee Anne Kirste Aikiost:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
