<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_valgabaji_avvudeami_doallat_geassemanus_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji ávvudeami doallat geassemánus 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâpaje juhle annoo kesimáánust 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji 2020-2023 ávvudeami doallat Sámekulturguovddáš Sajosis 17. geassemánu 2022 dii. 11 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâpaje 2020-2023 juhle annoo Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist 17. kesimáánu 2022 tme 11 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat bovdejuvvon čuovvut ávvudeami njuolggosáddaga bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohah láá puávdejum čuávvuđ juhle njuolgâ vuolgâttâs peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuorddán iluin, ahte beassat viimmat čoahkkanit oktii ja ávvudit dálá válgabaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun vuárdám iloin, ete mij peessâp viijmâg čokkâniđ já ávudiđ taam valjâpaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii leat válgabaji beallemuttus ja lea buorre áigi bisánit ávvudeami mearkkain, dadjá Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl mij lep valjâpaje pelimuddoost já lii pyeri muddo pisániđ juhlođ, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami áigge beassat návddašit čeahpes sámedáiddáriid ovdanbuktimiin birra sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhle ääigi mij peessâp navdâšiđ čepis sämmilâštaaiđârij oovdânpyehtimijn pirrâ sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamis ovdanbuktet ee. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto ja Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhleest lávdásteh ei. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto sehe Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ávvudeamis beassat čuovvut Auri Ahola dánsačájáhusa ja Niillas Holmberga ja Ima Aikio diktačájáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen mij peessâp juhleest čuávvuđ Auri Ahola tánssám sehe Niillas Holmberg já Ima Aikio tivtâstem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveprográmma loahpaha Sámedikki ságadolliid dialoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peiviohjelm looppât Sämitige saavâjođetteijei savâstâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddit ságadoallit Klemetti Näkkäläjärvi ja Tiina Sanila-Aikio sihke dáláš ságadoalli Tuomas Aslak Juuso ságastallet bottuin mat leat buoremusat báhcán millii iežaset baji áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdebááh saavâjođetteijeeh Klemetti Näkkäläjärvi já Tiina Sanila-Aikio sehe tááláš saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso savâstâleh puudâin, moh láá pááccám pyeremustáá mielân sii jieijâs paajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelabbo prográmmas lea Tundra Electro ávvudankonsearta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋeláá ohjelmist lii Tundra Electro juhlekonsert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami prográmma olggosaddojuvvo ollislaččat Sámedikki neahttasiidduin www.samediggi.fi/valgabaji-avvudeapmi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhle oles ohjelm almostuvá Sämitige nettisiijđoin www.samediggi.fi/valjapaje-juhle .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabaji ávvudeapmái báikki ala lea bovdejuvvon sámeservoša lahtut, sámeservodaga váikkuheaddjit, Suoma stáhta sihke sierranas ovttasbargoguimmiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâpaje juuhlán pääihi oolâ láá puávdejum sämisiärváduv jesâneh, sämmilâšohtsâškode vaikutteijeeh, Suomâ staatâ sehe sierânâs oovtâstpargopeelij ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudandilálašvuhtii iežaset dearvvahusa buktet oaiveministtar Sanna Marin sihke Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhletilálâšvuotân jieijâs tiervuođâid pyehtih uáiviminister Sanna Marin sehe Taažâ já Ruotâ Sämitige ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami beassá čuovvut njuolggosáttagin čujuhusas www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhle piäsá čuávvuđ njuolgâ vuolgâttâssân čujottâsâst www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságadoalli 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
