<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggelahkadoaibmagotti_evttohushapmosa_birra_muitaluvvui_samedikki_lahtuide.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeláhkadoaibmagotti evttohushápmosa birra muitaluvvui Sámedikki lahtuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâtoimâkode hammiittâsiävtuttâs oovdânpuohtui Sämitige jesânáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeláhkadoaibmagotti hámus sámediggelága nuppástussan ovdanbuktui Sámedikki lahtuide ja bargiide dieđihandilálašvuođas, mii dollui ovdal Sámedikki dievasčoahkkima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâtoimâkode iävtuttâs sämitiggeest adelum laavâ nubásmittem várás oovdânpuohtui Sämitige jesânáid ja pargeid ovdil Sämitige čuákkim aalgâ toollum tiäđáttâstilálâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohushámus sáddejuvvo odne gulaskuddamii dahjege cealkámušaid addima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs vuolgâttuvvoo onne celkkim várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte Sámediggi gieđahallá nuppástusevttohusa borgemánu áigge čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete Sämitigge kietâdâl iävtuttâs porgemáánu ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duogábealde leat lávga ráđđádallamat ja doaibmagottis lea juksojuvvon maksima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tyehin láá čovgâ ráđádâlmeh já toimâkoddeest lep juksâm maksim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Sámediggi galgá árvvoštallat ovttas sámeservošiin, sáhttágo evttohusa dohkkehit, deahtista Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl Sämitigge ferttee miäruštâllâđ oovtâst siärváduváin, lii-uv máhđulâš tuhhiittiđ iävtuttâs, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddamiid maŋŋá gevvojit sámediggelága 9 §:a mielde ráđđádallamat ja maiddái Sámedikki siskkáldas gieđahallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ciälkkámušâi maŋa láá sämitiggelaavâ 9 § miäldásiih ráđádâlmeh já Sämitigge kieđâvuš ääši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá dohkkehit evttohusa, vuoi dat ovdánivčče riikkabeivviid gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ferttee tuhhiittiđ iävtuttâs, vâi tot ovdáničij ovdâskode kieđâvušmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Badjel jahkebeali garra bargu lea dál duogábealde ja leat juksan ovtta mihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Paijeel ihepele korrâ pargo lii tääl tyehin já mij lep juksâm oovtâ eetaap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš lávkkit leat evttohushápmosa gulaskuddamat ja Sámedikki gieđahallan. Sávan dál sápmelaččaid aktiivvalašvuođa áššis, joatká Sámedikki II ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvááh läävhih láá iävtuttâshammiittâsâst celkkim já Sämitige kieđâvuššâm, juátká Sämitige II saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Evttohushápmosa guorahaladettiin lea buorre muitit, ahte hámus lea dáid ráđđádallamiid boađus ja vástida dan linjjá, maidda ráđđádallamiin lea bessojuvvon, dárkkálmahttá Sámedikki má. láhkačálli Kalle Varis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Ko uápásmuvá iävtuttâshammiittâsân, lii pyeri mušteđ, ete hammiittâs lii tai ráđádâlmij puáđus já västid tom linjá, moos mij lep peessâm ráđádâlmijn, ciälkká Sämitige lahâčällee Kalle Varis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija diimmá skábmamánus ásahan doaibmagotti bargu lea vuođđuduvvan vuođđovuoigatvuođaide, vuođđolága ásahan eará geatnegasvuođaide ja Suoma riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođageatnegasvuođaide sihke ON:id eamiálbmogiid vuoigatvuođaid julggaštussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö moonnâm skammâmáánust asâttâm toimâkode pargo lii vuáđudum vuáđuvaigâdvuođáid, eres vuáđulaavâ asâttâm kenigâsvuođáid já Suomâ aalmugijkoskâsijd olmoošvuoigâdvuotâkenigâsvuođáid sehe OA algâalmugij vuoigâdvuođâi julgâstusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut evttohushápmosa guovddáš evttohusain:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh hammiittâsiävtuttâs kuávdáš iävtuttâsâin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija dieđáhus 19.6.2018: Sámediggeláhkadoaibmagotti evttohushámus gulaskuddamii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö tiäđáttâs 19.6.2018: Saamelaiskäräjälakitoimikunnan esitysluonnos lausunnolle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušbivdda ja hámus ráđđáhusa evttohussan lausuntopalvelu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ciälkkámušpivdem já hammiittâs haldâttuv oovdânpyehtimân: lausuntopalvelu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. +358 40 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitge II saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vs. láhkačálli Kalle Varis, 010 839 3187, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vs. lahâčällee Kalle Varis, puh. 010 839 3187, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
