<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahppiid_mearri_stuorru_-_anni-sofia_niittyvuopio_bargagodii_fidnokoordinahtorin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahppiid mearri stuorru – Anni-Sofia Niittyvuopio bargagođii fidnokoordináhtorin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusuáppei meeri lassaan – Anni-Sofia Niittyvuopio algâttij hahâkoordinaattorin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoktavuođaid geavaheaddji oahpahuspilohta njealját lohkanjahki álgá vuossárgga 16.8. Lohkanjagi 2021–2022 áigge fitnus leat oktiibuot 104 oahppi 30 gielddas iešguđet guovlluin Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ niäljád luuhâmihe vuálgá joton vuossaargâ 16.8. Luuhâmive 2021–2022 haavâst uáppih 104 uápped 30 kieldâst pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela oahppit leat oktiibuot 34, nuortalašgiela 19 ja davvisámegiela 52. Anni-Sofia Niittyvuopio lea bargagoahtán Sámedikkis fidnokoordináhtorin. Son fuolaha oktavuođain skuvllaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ uáppeeh láá 34, nuorttâlâškielâ 19 já tavesämikielâ 52. Koordinaattorin, kote hoittáá ohtâvuođâid škovláid, lii algâttâm Sämitige pargee Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu oahpaheaddjin barget Sirkka Sanila (nuortalašgiella), Henna Aikio (anárašgiella), Joni Saijets (davvisámegiella eatnigiellan) ja Satu Pieski (davvisámegiella nubbin giellan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttáátteijen pargeh Sirkka Sanila (nuorttâlâškielâ), Henna Aikio (anarâškielâ), Joni Saijets (tavesämikielâ eenikiellân) já Satu Pieski (tavesämikielâ nubben kiellân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Satu Pieski sirdása čakčamánu álggus njealji mánotbadjái prošeaktahoavdan dan boddii go Hanna Helander lea virgefriijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu Pieski sirdâšuvá neelji mánuppajan proojeekthoovdâ paargon, ko Hanna Helanderist lii virgerijjâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán fitnus lea vuogas bargat daningo dat lea šaddan buorre bargosearvvuš beroškeahttá das, ahte mii orrut guhkkin eret nuppiideamet, dadjet oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Haavâst lii suotâs porgâđ, tastko tast lii šoddâm šiev pargosiärvus tast peerusthánnáá, ete mij aassâp kukken nubijnân, máttáátteijeeh eteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpahus ordnejuvvo Teams-vuogádagas, gos mis lea vejolašvuohta juogadit sihke fuolaid ja máhtuid min virtuála oahpaheailanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Máttááttâs adeluvvoo Teams-pirrâsist, te mij pyehtip jieččân ´máttáátteijeevisteest´ jyehiđ sehe huolâid já mättim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirkka Sanila oahpaha Stockholmmas, Joni Saijets johttisápmelačča láhkai juogo ruovttus dahje doppe, gosa lea johtán, Henna Aikio ja Satu Pieski Oulus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sirkka Sanila máttát Tukholmast, Joni Saijets jottee sämmilâš täävi mield jo-uv pääihist teikkâ tobbeen, kost lii jotemin, Henna Aikio já Satu Pieski Oulust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjiid ja prošeaktabargiid ođđa lohkanjahki álggahuvvui oktasaš plánenbeivviiguin Oulus borgemánu álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijei já hahâpargei uđđâ luuhâmihe vuolgij joton ohtsijn vuávámpeeivijn Oulust porgemáánu aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggus Lappi universitehta ADVOST -prošeavttain barggu vuolde lea gáiddusoahpahusa giehtagirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargoost Laapi ollâopâttuv ADVOST-havváin valmâštâlloo káidusmáttááttâs kietâkirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagis sámástit -fitnuin válmmaštallojuvvojit oahpahusvideot guollebivddus ja fitnu bokte ožžot maid gielalaš rávvema sihke mánáid fuolaheaddjiide ja virgeolbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -havváin valmâštâllojeh kyelipiivdon lohtâseijee máttááttâsvideoh já haavâst finnee meid uáppei huolâtteijeid já virgeomâháid čuosâttum kielâravvim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit vurdet juo deaivat oahppiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijeeh jo vyerdih uáppei teivâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahppiid motivašuvdna ja mokta leat vuohttimis maiddái šearpma bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Uáppei motivaatio já moovtâ puáhtá aiccâđ meid ruuvdu čoođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea duođai fiinnis oaidnit man láhkai oahppit skuvllain miehtá Suoma ovttasbarget iežaset gáiddusjoavkkuin ja leat čatnasan giela oahppamii, dadjá oahpaheaddji Henna Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tuođâi suotâs uáiniđ, maht uáppeeh pirrâ Suomâ sierâ škoovlâin tuáimih oovtâst jieijâs káidusjuávhuin já čonâdâteh kielâ oppâmân, máttáátteijee Henna Aikio iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Satu Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
