<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_sagajodiheaddji_albmotbeaivvi_sagastis:_samiid_iesstivrema_galga_gudnejahttit_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji álbmotbeaivvi ságastis: sámiid iešstivrema galgá gudnejahttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee aalmugpeeivi savâstis: sämmilij jiešhaldâšem kalga kunnijâttiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso jearrá sámi álbmotbeaivvi ságastis riikkabeaiáirasiin: lehpetgo gergosat gudnejahttit sámiid vuođđolágalaš iešstivrema ja riikkaidgaskasaš soahpamušaid, nugo lehpet midjiide logijagiid lohpidan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso koijâd Säämi aalmugpeeivi savâstis aalmugovdâsteijein: leppeđ-uv tij kiärguseh kunnijâttiđ sämmilij vuáđulavâlii jiešhaldâšem já aalmugijkoskâsijd sopâmušâid, tego tij leppeđ mijjân luuvijd iivijd lopedâm?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso illuda álbmotbeaivvi ságastis máŋggaid válgabaji dehálaš ulbmiliid joksamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso illood aalmugpeeivi savâstis valjâpaje maaŋgâi tehálij uulmij olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lokte ovdamearkan ráđđádallamiin lihkostuvvama luonddusuodjalanlága ja dálkkádatlága ođastusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paajeed oovdân ovdâmerkkân ráđádâlmijn luhostume luándusuojâlemlaavâ já šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmitmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui duđavaš dasa, ahte láhkaođastusas dorvvastit min árbevirolaš ealáhusaid ja kultuvrra, ja lassin min áššedovdamuša váldit vuhtii boahttevuođas buorebutgo ovdal sámi dálkkádatráđi barggu bokte, ságajođiheaddji Juuso gávnnaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam tuođâi tuđâvâš toos, ete lahâuđâsmitmijn torvejeh mii ärbivuáválijd iäláttâsâid já kulttuur, já toos lasseen mii äššitubdâmuš váldoo puátteevuođâst huámmášumán ovdiist pyerebeht sämmilii šoŋŋâdâhrääđi pargo peht, saavâjođetteijee Juuso paahud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lokte maiddái Sámedikki bušeahtas ovdan áššiid main illudit ja fuolastuvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paajeed meid Sämitige budjetist oovdân ilosmittee já huolâstuttee aašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oaččuimet bušehttii lasáhusa doaibmaneavttuideamet nannema várás, ja maiddái kulturmearreruhtii oaččuimet bajádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij finnijm budjetân lasattâs toimâhináidân naanoodmân, já meid kulttuurmeriruutân poođij pajedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid bokte mii sáhttit buorebutgo ovdal ovddidit vuoigatvuođaideamet ja kultuvramet iešguđet oassesurggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai vievâst mij pastep ovdiist pyerebeht ovdediđ jieččân vuoigâdvuođâ já kulttuur sierâ suorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus sámi kulturguovddážiid ruhtadeami hástalusat leat ain čoavddekeahttá, ságajođiheaddji Juuso muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube tááhust sämikulttuurkuávdái ruttâdem hástuseh láá ain čuávdihánnáá, muštâl saavâjođetteijee Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ságajođiheaddji jearrá ságastis riikkabeaiáirasiin, áigotgo sii gudnejahttit sámediggeláhkaevttohusa, man sámiid virggálaš ovddastanorgánat leat dohkkehan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen saavâjođetteijee koijâd savâstis aalmugovdâsteijein, ete ááiguh-uv sij kunnijâttiđ sämmilij virgálij ovdâstemorgaanij tuhhiittem sämitiggelahâiävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muittuha sin maiddái riektestáhta dárbbašlašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muštoot sii meid riehtistaatâ tárbulâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Riektestáhta ii dárbbašuvvo dušše dain diliin, main vuoigatvuođaid dáhkideapmi lea álki, geahppat ja soabalaš, muhto dan duođalaš fápmu geahččaluvvo dalle, go čovdosiid ferte dahkat, vaikko dat eai livčče buohkaid miela mielde, son fuomášuhttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Riehtistaatâ ij tarbâšuu tuš tain tiilijn, main vuoigâdvuođâi tähidem lii älkkee, väivittem já soovâdlâš, peic ton tuođâlii vyeimi keččâluvvoo talle, ko čuávdusijd kalga toohâđ, veikâ toh iä lekken puohâi mielâ mield, sun huámmášut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji giitá álbmotbeaivve maiddái stáhtaráđi lahtuid ovttasbarggus sámeáššiin gollan válgabajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee kijttá aalmugpeeivi meid staatârääđi jesânijd oovtâstpargoost sämiaašijn taan valjâpaajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidan giitit erenoamážit oaiveministtar Sanna Marina ja vuoigatvuođaministtar Anna-Maja Henrikssona, ja maiddái eará ministariid geaid mii leat deaivvadan ja geaiguin mii leat dahkan buori ovttasbarggu, dego Li Anderssona, Pekka Haavisto, Emma Kari, Krista Mikkosa ja Maria Ohisalo, ságajođiheaddji gávnnaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun halijdâm kijtteđ eromâšávt uáiviminister Sanna Marin sehe riehtiminister Anna-Maja Henriksson, sehe meid eres ministerijd, kiäiguin mij lep teivâdâm já porgâm šiev oovtâstpargo, tego Li Andersson, Pekka Haavisto, Emma Kari, Krista Mikkonen já Maria Ohisalo, saavâjođetteijee Juuso iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso álbmotbeaivvi sága dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča video Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso álbmotbeaivvi ságas dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ video Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâst tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
