<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_oahppamaterialaplanejeaddji_virggi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai oahppamateriálaplánejeaddji virggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál oppâmateriaalvuávájeijee virge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi devdojuvvo 1.7.2023 rájes dahje soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge tiävdoo 1.7.2023 rääjist tâi sopâmuš mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosadji lea Sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâpäikki lii Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bargun lea vástidit váldoáššis digitálalaš oahppamateriálabarggus, dan ovddideamis, plánemis ja teknihkalaš ollašuhttimis, sihke sámegielat oahppamateriála neahttagávppi doaimmas Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pargon lii västidiđ iänááš digitaallii oppâmateriaalpargoost, ton oovdedmist, vuáváámist já teknisii olášutmist, sehe sämikielâlii oppâmateriaal nettikäävpi toimâmist Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahas barget oktiibuot vihtta oahppamateriálaplánejeaddji, geaid bargguin lea ásahuvvon Sámedikki bargoortnega 41 §:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttuvâst pargeh ohtsis vittâ oppâmateriaalvuávájeijee, kiäi pargoin lii asâttum Sämitige pargo-oornig 41 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahaga bargguin lea ásahuvvon bargoortnega 37–41 §:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttuv pargoin lii asâttum pargo-oornig 37–41 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea bargui heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsân vuáđuduvvee tohálâšvuođâvátámâššân lii viirgán hiäivulâš škovlim já sämikielâ máttu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit oahppamateriálavuložiid, oahppanbirrasiid, neahttagávpevuložiid ja maiddái neahtta- ja mobiilaheivehusaid buorre dovdamuš ja maiddái máhttu bargat iešráđálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo šiev hoittáámist iššeed tot, ete tobdá pyereest oppâmateriaalvuáđuid, oppâmpirrâsijd, nettikävppivuáđuid já netti- já moobiilheiviittâsâid sehe meid naavcah jiečânâs porgâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi dikšuma veahkeha maiddái eaŋgalsgielat IT-suorggi doahpagiid dovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen virge hoittáámist iššeed eŋgâlâskielâlij IT-syergi teermâi tubdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/III mielde (2698,37 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pälkki miärášuvá Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/III miäldásávt (2698,37 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis čuvvojuvvo guđa (6) mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgeest nuávdittuvvoo kuuđâ (6) mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friijahápmásaš ohcamuša mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 19.5.2023 rádjai dáinna ohcanskoviin (liŋka rahpasa ođđa ruvttui) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rijjâhámásii uuccâmreeivâ lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 19.5.2023 räi tain uuccâmluámáttuvváin (liŋkkâ lekkâs uđđâ ruuvdun) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggu birra addá skuvlenčálli Bigga-Helena Magga, tel. 010 839 3121 Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel škovlimčällee Bigga-Helena Magga, puh. 010 839 3121 Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 19.4.2023 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 19.4.2023 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
