<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_oassalasta_on:id_eamialbmogiid_bissovas_forumii_unpfii_new_yorkas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá ON:id eamiálbmogiid bissovaš forumii (UNPFII) New Yorkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist OA algâaalmugij pisováá foorumân (UNPFII) New Yorkist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso ja nuoraidráđi ságadoalli Risten Mustonen oassálastiba ON:id eamiálbmogiid bissovaš forumii (UNPFII) 22.4.-3.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já nuorâirääđi saavâjođetteijee Risten Mustonen uásálistev OA algâaalmugij pisováá foorumân (UNPFII) 22.4.-3.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma 18. čoahkkima váldotemán lea árbevirolaš diehtu (Traditional knowledge: Generation, transmission and protection).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorum 18. čuákkim válduteeman lii ärbivuáválâš tiätu (Traditional knowledge: Generation, transmission and protection).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Vuorddán dán jagis buriid ságastallamiid erenomážit eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuođas ON:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun vuárdám taan ive šiev savâstâlmijd eromâšávt algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâst Ovtâstum aalmugáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastinvuoigatvuohta lea okta min váldoprioritehtain ON:in aiddo dál”, muitala II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso oassálastima birra forumii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálistemvuoigâdvuotâ lii ohtâ mii válduprioriteet Ovtâstum aalmugijn tääl”, muštâl II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistmist foorumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii oassálastet Norgga ja Ruoŧa Sámedikkit sihke máŋggat sámeorganisašuvnnat Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorumân uásálisteh Taažâ já Ruotâ Sämitigeh sehe maaŋgah sämiseervih Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid ovddasteaddjit lágidit bissovaš foruma áigge árbevirolaččat máŋggaid siidodáhpáhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugij ovdâsteijeeh uárnejeh pisováá foorum ääigi ärbivuáválávt maaŋgâid miäldustábáhtusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusaid ulbmilin lea giddet fuopmášumi ja juohkit dieđu áigeguovdilis temáid birra, mat laktásit eamiálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâi ulmen lii kiddiđ huámmášume já jyehiđ tiäđu algâaalmugáid kyeskee äigikyevdilis teemain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:id eamiálbmogiid bissovaš forum (The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues, UNPFII) lea jagis 2000 vuođđuduvvon ON:id ekonomiija ja sosiálaráđi (Economic and Social Council, ECOSOC) vuollásaš ráđđeaddi doaibmaorgána, masa gullet 16 iehčanas áššedovdilahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OA algâaalmugij pisovâš foorum (The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues, UNPFII) lii ive 2000 vuáđudum OA ekonomia- já sosiaalrääđi (Economic and Social Council, ECOSOC) vuálásâš raavâadeleijee toimâorgaan, moos kuleh 16 jiečânâs äššitobdeejesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusat nammadit gávcci lahtu ja eamiálbmogat gávcci lahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsah nomâtteh käävci jesânid já algâaalmugeh käävci jesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma bargun lea bajidit ságastallamii eamiálbmogiid guoskevaš gažaldagaid erenomážit ekonomiijalaš ja sosiálalaš ovdáneami, kultuvrra, birasgažaldagaid, skuvlejumi, dearvvasvuođa ja olmmošvuoigatvuođaid surggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorum pargon lii pyehtiđ savâstâlmân algâaalmugáid kyeskee koččâmušâid eromâšávt ekonomâlii já sosiaallii ovdánem, kulttuur, pirâskoččâmušâi, škovlim, tiervâsvuođâ já olmoošvuoigâdvuođâi syergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš forum addá ávžžuhusaid sihke doaibmá guovddáš forumin stáhtaid, eamiálbmogiid sihke ON:id erenomášorganisašuvnnaid gaskasaš gulahallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pisovâš foorum addel avžuuttâsâid sehe tuáimá tehálâš foorumin staatâi, algâaalmugij sehe OA sierânâsseervij koskâsii savâstâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čoahkkana oktii jagis ON:id váldogoartilis New Yorkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot čokkân ohtii ivveest OA válduviäsust New Yorkist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá bissovaš foruma čoahkkimiidda juogo oassin Suoma stáhta sáttagotti dahje iehčanassii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist pisováá foorum čuákkimáid jo-uv uássin Suomâ staatâ airâskode tâi jiečânávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso, tel. +358 40 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, puh. +358 40 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
