<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_stipeanda_golmma_allaskuvlastudentii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stipeanda golmma allaskuvlastudentii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge mieđeet stipendijd kuulmâ ollâškovlâuáppei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senja Aikio, Joanna Saijets ja Ibbá Lauhamaa ožžot dán jagi Sámedikki allaskuvlastudeanttaid 1000 euro stipeanddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Senja Aikio, Joanna Saijets ja Ibbá Lauhamaa finnejeh taan ive Sämitige ollâškovlâuáppeid uáivildum 1000 € stipendijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii čakčamánu 27. beaivve ohcan láhkái stipeanddaid , mat leat oaivvilduvvon sámegiela ja/dahje sámekultuvrra váldoávnnas- ja oalgeávnnasstudeanttaide ja oahppiide geat leat alitdási oahpuin, mat válbmejit sámegielat bargoeallimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>S ämitigge almottij čohčâmáánu 27. peeivi uuccâmnáál stipendijd , moh láá uáivildum sämikielâ já/teikkâ sämikulttuur válduamnâs- já uálgiamnâsuáppeid sehe uáppeid, kiäh uásálisteh ollâtääsi škovliittâsân, mii vaalmâšt sämikielâlâš pargoelimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaohcamušat bohte oktiibuot 11. Stipeanddaid ohcanáigi nogai golggotmánu 21. beaivve. Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi mearridii stipeanddaid juohkimis čoahkkimistis 7.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stiipeenducâmušah pottii ohtsis 11. Stiipeend uuccâmäigi nuuvâi 21.10. Škovlim- já oppâmateriallävdikodde meridij stipendij jyehimist čuákkimstis 7.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ibbá Lauhamaa čađaha Romssa árktalaš universitehtas eŋgelas- ja davvisámegielaid mágisttaroahpuid ja lea eret Eanodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ibbá Lauhamaa čođâldit Tromssa arktâsâš ollâopâttuvâst eŋgâlâs- já tavesämikielâi maisteruápuid já lii vuálgus Iänuduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senja Aikio studere váldoávnnasin davvisámegiela ja oalgeávnnasin sámekultuvrra ja lea eret Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Senja Aikio lohá válduaamnâsnis tavesämikielâ já uálgiaamnâsnis sämikulttuur Oulu ollâopâttuvâst já sun lii vuálgus Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joanna Saijets studere váldoávnnasin sámi kultuvrra ja oalgeávnnasin davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Joanna Saijets lohá válduaamnâsnis sämikulttuur já uálgiaamnâsnis tavesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saijets lea eret Anáris ja ovddit skuvlejumistis sosionoma AMK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijets lii vuálgus Anarist já ovdebáá škovliimistis sosionoom ÁOŠ (AMK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi giitá buot stipeandaohcciid ja sávvá juohkehažžii lihku ja menestumi oahpuin ja boahttevaš bargoeallimis!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kijttá puoh stiipeendocceid já tuáivut juáhážân luho já miänástume sehe uápuin et puáttee pargoelimist!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
