<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuoraid_daiddadahpahus_2020_ordnejuvvo_anar_sajosis_ja_rivdol_vasatokkas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2020 ordnejuvvo Anár Sajosis ja Rivdol Vasatokkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2020 uárnejuvvoo Aanaar Sajosist já Rivdul Vasatokkast</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2020 ordnejuvvo Anáris, Sámekulturguovddáš Sajosis ja nuoraidguovddáš Vasatokkas, Rivdolis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2020 uárnejuvvoo Anarist sämikulttuurkuávdáš Sajosist já nuorâikuávdáš Vasatokkast Rivdulist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea 15. -16. beaivve cuoŋománu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii 15.-16. cuáŋuimáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa temán lea dánsa, man vuođul olles prográmma huksejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus teema lii tánssám, mon pirrâ ubâ ohjelm ráhtoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa leat ovttasbarggus ordnemin Taike sámekultuvrra leanadáiddár Auri Ahola, Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat, nuoraidráđđi, Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu sihke filbma- ja musihkkaguovddážat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus ornimijn láá fáárust Taike sämmilâš läänitaaiđâr Auri Ahola, Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh, nuorâirääđi, Sämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu sehe elleekove- já muusikkuávdááh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa ordnema birra dieđihuvvo dárkilabbot boahtte jagi bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus ornimijd tieđettuvvoo tärkkilubbooht puáttee ive peln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa bargi álggaha barggus moadde mánu ovdal dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus pargee aalgât pargoos muáddi máánu ovdil tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Sámedikki neahttasiidduid www.samediggi.fi ja some!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu Sämitige nettisiijđoid www.samediggi.fi já some!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš dánsungieddi bovde duge fárrui!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš tánssámkieddi kočo tuu fáárun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa báiki ja áigi mearriduvvui Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti čoahkkimis 3. beaivve golggotmánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus saje já äigi meridui Sämitige škovlim- já oppâmateriallävdikode čuákkimist 3. roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ja Sámedikki neahttasiiddut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh sehe Sämitige nettisiijđoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
