<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahpahusfidnu_oaccui_joatkkaruhtadeami_-_fitnus_vuordit_bissovas_covdosiid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu oaččui joatkkaruhtadeami – Fitnus vuordit bissovaš čovdosiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ finnij jotkâruttâdem – Haavâst vyerdih pisováid čuávdusijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu lea ožžon joatkkaruhtadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâ já Sämitige ohtsâš sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii finnim jotkâruttâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija lea juolludan fidnui ruhtadeami jagi 2023 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii mieđettâm haahân ruttâdem ihán 2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu álggii jagi 2018 ja dálá ruhtadeapmi lea juolluduvvon jagi 2021 lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ vuolgij joton ive 2018 já tááláš ruttâdem lâi mieđettum ive 2021 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Hanna Helander illuda joatkkaruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ Hanna Helander illood jotkâruttâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat doarju fitnu ulbmila stáđásmahttit sámegielaid gáiddusoahpahusa Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot tuárju haavâ ulme sämikielâi káidusmáttááttâs fastâdmist Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sullii 70 proseantta vuođđoskuvlaahkásaš sámemánáin ásset ja vázzet skuvlla sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Suulân 70 prosenttid vuáđuškovlâahasijn sämipárnáin ääsih já joteh škoovlâ sämmilij päikkikuávlu kieldâi ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš, ahte maiddái sii ožžot vejolašvuođa oahppat iežaset soga giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii eromâš tehálâš, ete sij-uv finnejeh máhđulâšvuođâ oppâđ suvâidis kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahusa stáđásmahttin sámeguovllu olggobealde lea guovddáš ovdáneapmi dáid sámemánáid ja -nuoraid giela ja kultuvrra ovdii, Helander deattuha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi máttááttâs fastâdem sämikuávlu ulguubeln lii tehálâš ovdánem tai sämipárnái kielâ já kulttuur pyerrin, Helander tiäddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovddidanbargojoavku evttoha oahpahusa stáđásmahttima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid ovdedempargojuávkku iävtut máttááttâs fastâdem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija ásahii jagi 2020 sámegielaid ja sámegielat oahpahusa ovddidanbargojoavkku, man raporta gárvánii dán jagi cuoŋománus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö asâttij ive 2020 sämikielâi já sämikielâlii máttááttâs ovdedempargojuávhu, mon raapoort valmâštui taan ive cuáŋuimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái bargojoavku evttoha sámeoahpahusa stáđásmahttima sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargojuávkku meid iävtut, ete sämmilâšmáttááttâs kalga fastâdiđ sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahus gáiddusin lea leamašan buorre čoavddus daidda skuvllaide, main lagašoahpahusa ordnen ii leat vejolaš, muitala Sámedikki skuvlen- ja oahppomateriálalávdegotti sátnejođiheaddji Tauno Ljetoff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi máttááttâs káidusohtâvuođâi peht lii lamaš šiev čuávdus taid škovláid, main aldamáttááttâs ornim ij lah máhđulâš, paahud Sämitige škovlim- já oppâmateriaallävdikode saavâjođetteijee Tauno Ljetoff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámegielat leat nu áitatvuložat, ahte daid oahpahusa galggalii stáđásmahttit nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämikielah láá nuuvt uhkevuálásiih, ete toi máttááttâsân kolgâččii jotelávt finniđ noonâ vuáđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán muttus lea buorre, ahte fidnodoaibma joatkašuvvá, muhto mii vuordit sakka bissovaš čovdosiid, Ljetoff muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan muddoost lii pyeri, ete toimâ juátkoo, mutâ mij vyerdip čuuvtij pisováid čuávdusijd, Ljetoff muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu ordne Suomas hubmojuvvon golbma sámegiela, anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela, oahpahusa sámiid ruovttuguovllu (Ohcejoga, Anára, Eanodaga ja Soađegili davveoasi) olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ uárnee Suomâst sarnum kuulmâ sämikielâ, anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ, máttááttâs sämmilij päikkikuávlu (Ucjuuhâ, Aanaar, Iänudâh sehe Suáđigil kieldâ taveuási) ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu oahppiidlohku lea lassánan juohke jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ uáppeemeeri lii lasanâm jyehi ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fitnu bokte sámegiela oahpahusa gazzet miehtá Suoma 92 oahppi, sis 44 davvisámegiela, 27 anárašgiela ja 20 nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl haavâ peht máttááttâs finnejeh 92 uápped pirrâ Suomâ, já tain 44 máttááttâleh tavesämikielâ, 27 anarâškielâ já 20 nuorttâlâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus leat mielde 35 oahpahusa ordnejeaddji ja 59 skuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst láá mieldi 35 máttááttâs uárnejeijed sehe 59 škovlâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
