<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_lea_ozzon_bajadusa_jagi_2023_kulturmearreruhtii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon bajádusa jagi 2023 kulturmearreruhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii finnim pajedem ive 2023 kulttuurmeriruutân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija lea mieđihan sámegielat kultuvrra ovddideapmái, Davviriikkalaš sámeservviid doarjumii ja Ohcejoga Sámekirkostobuid bajásdoallamii oktiibuot 236 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii mieđettâm sämikielâlii kulttuur oovdedmân, Tave-eennâmlij sämiseervij tuárjumân já Ucjuv Sämikirkkotuuvij paijeentolâmân ohtsis 236 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajádus ovddit jagiide lea 57 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pajedem ovdebij iivij háárán lii 57 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat máŋggaid jagiid ovddas dáistalan kulturmearreruđa loktema bealis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij lep maaŋgâi iivij oovtâst taistâlâm kulttuurmeriruuđâ pajedem peeleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean kulturpolitihkas vásttolažžan duđavaš, ahte viimmatge mii oažžut loktema áigái gillilis bargomet boađusin, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam kulttuurpolitiikist västideijen tuđâvâš toos, ete mij viijmâg finnip ááigán pajedem kuhes pargo puáđusin, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii jagi 2023 kulturmearreruđa ohcan láhkai golggotmánus 2022 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almottij ive 2023 kulttuurmeriruuđâ uuccâmnáál roovvâdmáánust 2022 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid galggai doaimmahit golggotmánu loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid koolgâi toimâttiđ roovvâdmáánu loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi čoahkkana 16.-17.2.2023 mearridit mearreruđa juohkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde čokkân 16.-17.2.2023 meridiđ meriruuđâ jyehimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusain almmuhuvvo guovvamánu loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsâin almotteh kuovâmáánu loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámesearvvuš lea guhká vuordán, ahte oažžut lasi resurssaid sámegielat kulturbargui ja dáiddaeallimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämisiärvádâh lii kuhháá vuárdám, ete mij finnip lase resursijd sämikielâlii kulttuurpaargon já taaiđâelimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmearreruđa bajádusas lea stuorra mearkkašupmi buot golmma Suomas ealli sámegillii dáhpáhuvvi kultureallimii, illuda kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurmeriruuđâ paajeedmist lii stuorrâ merhâšume Suomâ sämikielâlii kulttuurelimân jyehi kuulmâ sämikielâst, illood kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji ulbmilin lea leamaš dahkat kulturmearreruđa ohcanproseassas elektrovnnalačča.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâpaje ulmen lii lamaš kulttuurmeriruuđâ uuccâmproosees šleđgâháámán pieijâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa lea ovdánan jo nu guhkás, ahte dán jagi soahpamušaid vuolláičállit elektrovnnalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proosees lii ovdánâm jo nuuvt kuhás, ete taan ive sopâmušah vuáláčállojeh šleđgâlávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš kulturmearreruđa ohcan ja rehketdoalloalmmuhusat ollašuhttojuvvojit elektrovnnalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvâš kulttuurmeriruuđâ uuccâm já tiličielgiittâsah olášuttojeh šleđgâhäämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Elektrovnnalaš vuolláičállimiin mii geavahit nana identitehta sihkkarastima, mii dáhkida proseassa dorvvolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Šleđgâlijn vuáláčälimijn mij kevttip noonâ tubdâttâttâm, mii täähid proosees torvolâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea duddet kulturmearreruđa ohcciid ja dahkat njuovžilabbon olles proseassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii išediđ kulttuurmeriruuđâ occeid já toohâđ oles proosees njyebžilubbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lea bargojuvvon jo guhká ja lean ilus, ahte mii leat joksan dán dili, dadjá Sámedikki kulturčálli Riitta Orti-Berg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii lamaš pargo vyelni kuhháá já mun lam ilolâš, ete mij lep tääl peessâm taan tilán, iätá Sämitige kulttuurčällee Riitta Orti-Berg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pirita Näkkäläjärvi Kulturlávdegotti ságajođiheaddji 040 357 7006 pirita.nakkalajarvi@gmail.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirita Näkkäläjärvi Kulttuurlävdikode saavâjođetteijee 040 357 7006 pirita.nakkalajarvi@gmail.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
