<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_valda_geavahussii_spiehkastatdili_samedikki_doaibmannavcca_ja_bargoveaga_bargodorvvolasvuoda_sihkkarastima_varas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá geavahussii spiehkastatdili Sámedikki doaibmannávcca ja bargoveaga bargodorvvolašvuođa sihkkarastima várás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge váldá anon spiekâstâhtile Sämitige toimânaavcâ já pargei pargotorvolâšvuođâ visásmittem tiet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea mearridan váldit atnui spiehkastatdili čakčamánu 30. beaivve 2022 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii meridâm väldiđ anon spiekâstâhtile 30. čohčâmáánu 2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastatdilli váldojuvvo geavahussii, daningo Sámediggi ii šat bastte dálá resurssaiguin fuolahit Sámediggái boahtti áššiid doarvái buorre válmmaštallamis bivdojuvvon áigetávvaliid siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spiekâstâhtile váldoo anon, tastko Sämitigge ij innig paste táálái resursijguin västidiđ Sämitiigán puáttee aašij tuárvi pyeri valmâštâlmist pivdum äigitaavlu siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastatdili áigge Sámediggi bidjá návccaid dasa, ahte fuolaha organisašuvnna sámekultuvrra seailuma ja ovddideami bargguin maid birra lea lágas ásahuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spiekâstâhtile ääigi Sämitigge huolât ovdâsaajeest organisaatio lahâaasâtlijn pargoin, moh lohtâseh sämikulttuur siäilumân já oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargun lea dikšut sámiid iežaset giela ja kultuvrra sihke sin sajádaga eamiálbmogin guoski áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargon lii hoittáđ aašijd, moh kyeskih sämmilij jieijâs kielân já kulttuurân sehe sii sajattâhân algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddasta sámiid bargguidasas gullevaš áššiin sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge oovdâst sämmilijd jieijâs pargoid lohtâseijee aašijn aalmuglijn já aalmugijkoskâsijn ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea fárus badjel 150 bargojoavkkus, geavvá jahkásaččat 30-50 lágas ásahuvvon ráđđádallama sihke addá 120-250 cealkámuša dahje evttohusa jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii mieldi paijeel 150 pargojuávhust, ráđádâl ihásávt 30–50 lahâaasâtlâš ráđádâlmid sehe addel 120–250 ciälkkámuššâd tâi iävtuttâssâd ivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki barggut leat lassánan dovdomassii maŋimuš jagiid áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargoh láá lasanâm merhâšitteht majemui iivij ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan ovddastanbivdagiid, mat bohtet Sámediggái, mearri lea lassánan 80 % jagi 2019 ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân Sämitiigán puáttee ovdâstemtáttumeh laa lasanâm 80 % ko verdid ihán 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomážit dutkanprošeavttaid ja čielggadusaid searvvušlaš miehtanbivdagat leat lassánan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâšávt tutkâmhaavâi já čielgiittâsâi siärvusliih miettâmtáttumeh láá lasanâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gažaldat lea das, ahte Sámedikkis lea leamaš guhká jo ruhta vánet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Koččâmuš lii tast, ete Sämitige ruttâdem lii kuhháá lamaš liijkás ucce.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassiruhtadeapmi ii leat mieđihuvvon, vaikke dárbu lea bukton nu ruhtaministeriija go vuoigatvuođaministeriija dihtui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij ep lah finnim laseruttâdem, veikâ ton tárbu lii puohtum nuuvt staatâvarijministeriö ko meid riehtiministeriö tiätun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki barggut leat meroštallon lágas, muhto min resurssat eai šat reahke midjiide gullevaš jámma lassáneaddji bargguid dikšumii, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargoh láá miäruštâllum laavâin, mutâ mii resurseh iä innig pijssáá mijjân kullee já ain lasaneijee pargoi hoittáámân, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastatdili áigge sihkkarastojuvvojit Sámedikki lágas ásahuvvon barggut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spiekâstâhtile ääigi turvâsteh Sämitige lahâaasâtlijd pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelebbui sirdojuvvojit Sámedikki doaimma ovddideapmái laktáseaddji barggut, oassi čanusjoavkodoaimmas, dutkanprošeavttaid ja čielggadusaid searvvušlaš miehtamiid válmmaštallan ja gieđahallan, oassi semináraid ja dáhpáhusaid ordnenbargguin, oktasašbargoorgánaid ja ráđđádallangottiid čoahkkimiid lágideapmi, gussiid vuostáiváldin sihke Sámedikki doaimmaide oahpisteamit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maajeeb ááigán sirdeh Sämitige tooimâ oovdedmân lohtâseijee pargoid, uási čonâsjuávkkutooimâst, tutkâmhaavâi já čielgiittâsâi siärvuslij miettâmij valmâštâllâm já kieđâvuššâm, uási seminaarij já tábáhtusâi ornimpargoin, oovtâstpargo-orgaanij já ráđádâllâmkuudij čuákkimij ornim, kuosij vuástáväldim sehe Sämitige tooimâ oovdânpyehtim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit sihkkarastit bargiid dorvvolaš bargama dearvvasvuođa dáfus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Halijdeh visásmittiđ pargei tiervâsvuotâtorvolâš porgâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis okta bargi bargá okto iežas doaibmasuorggistis ja doaibmasuorgi sáhttá leat duođaige viiddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest ohtâ pargee parga ohtuu jieijâs toimâsyergist já toimâsyergi puáhtá leđe tuođâi viijđes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid bargoveajuid čielggademiin lea boahtán ovdan, ahte stuorra bargomearri Sámedikki bargoveaga ektui noađuha bargiid ja veajuiduvvan bargonoađis lea hedjonan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargei pargoost vajemân kyeskee čielgiittâsâin láá pahudâm, ete stuorrâ pargomeeri Sämitige pargoresursij háárán toovât háitulii pargokuormim já tuoibâm pargo tovâttem kuormiimist lii hiäjusmâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargonoađi ii sáhte šat geahpedit organisašuvnna doaibmankultuvrra ovddidemiin, muhto noađuheami geahpedeapmái dárbbašuvvojit lasi bargit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Pargokuormim kepidem ij innig luhostuu organisaatio toimâkulttuur oovdedmáin, peic kuormim keeppidmân annojeh lase pargeeresurseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea jahkásaččat evttohan vuoigatvuođaministeriijai bargoveaga doarvái buorre lasiheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ihásávt oovdânpuáhtám riehtiministeriön pargeeresursij tuárvi lasettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddin mii galgat váldit duođas dili ja álgit dárbbašlaš doaibmabijuide dearvvasvuođa dáfus dorvvolaš bargodili sihkkarastima várás, muitala Sámedikki hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoadeleijen mij kolgâp väldiđ tile tuođâlávt já riemmâđ tárbulijd toimáid vâi visásmittep tiervâsvuotâtorvolâš tile, iätá Sämitige haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ollašuhtton vuoiŋŋašdearvvasvuođa guoski jearahallan bargobájiiguin 2021 sihke bargodearvvasvuođafuolahusa dahkan čuozihuvvon bargobáikečilgehus bargoveajuin ođđajagemánus 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest lii olášuttum vuoiŋâštiervâsvuotân kyeskee koijâdâllâm pargopájáiguin vyesimáánust 2021 sehe pargotiervâsvuođâhuolâttâs olášuttem čuosâttum pargosaječielgiittâs pargoost vajemist uđđâivemáánust 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktuin lea boahtán ovdan dearvvasvuhtii vahátlaš joatkašuvvan ja guhkálaš badjelmeare noađđuluvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuin láá kavnâttâm tiervâsvuotân háitulii juátkojeijee já kuhesáigásii lijgekuormim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra beavdegirji 4/2022 čoahkkin 9.-10.5.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ pevdikirje 4/2022 čuákkim 9.-10.5.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
