<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_bajidii_ovdan_eu:a_arktalas_forumas_eamialbmogiid_oassalastinvejolasvuodaid_eu:s.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bajidii ovdan EU:a Árktalaš forumas eamiálbmogiid oassálastinvejolašvuođaid EU:s</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pajedij oovdân EU Arktâsii foorumist algâaalmugij uásálistemmáhđulâšvuođâid EU:st</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálasttii 3.-4.10.2019 Uumajas Ruoŧas Eurohpá komišuvnna, Eurohpá olgogaskavuođahálddahusa sihke Ruoŧa ráđđehusa ordnen EU:a Árktalaš Forumii (EU Arctic Forum).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistij 3.-4.10.2019 Uumeest Ruotâst Euroop komissio, Euroop olgokoskâvuotâhaldâttuv (Euroopan ulkosuhdehallinto) sehe Ruotâ haldâttâs ornim EU Arktâsii Foorumân (EU Arctic Forum).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso bajidii Forumis ovdan gažaldaga das, man láhkai EU:a mearrádusbargamis sáhtášii duođalaččat vuhtii váldit dan guovllus ealli sierra álbmogiid oainnuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso pajediđ Foorumist oovdân koččâmuš tast, ete maht EU miärádâstohâmist pastaččii tuođâi väldiđ huámmášumán ton kuávlust orroo sierâ aalmugij uáinuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš suvdilis čovdosiid gávdnama dihtii árktalaš guovlluin, Juuso deattuhii erenomážit eamiálbmogiid oassálastinvejolašvuođaid buorideami nu, ahte sis livčče ovttaveardásaš oassálastinvejolašvuođat váikkuheapmái ja mearrádusbargamii EU:s eará álbmogiid ovddasteaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vâi kávnojeh ohtsiih kilelis čuávduseh arktâsijn kuávluin, Juuso tiäduttij eromâšávt algâaalmugij uásálistemmáhdulâšvuođâi pyeredem tienuuvt, ete sist liččii oovtâitosiih uásálistemmáhđulâšvuođah vaaigutmân já miärádâstohâmân EU:st eres aalmugij ovdâsteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallama bohciidahtte maiddái árktalaš guovlluide plánejuvvon iešguđetlágan stuorra investerenfidnut, mat márkanastojit daid suvdilvuohta vuosttasin (sustainable investment).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Savâstâllâm ravkkii meid arktâsáid kuávloid vuávájum sierâlágán stuorrâ investistemhaavah, moh markkânistojeh toi killeelvuotâ oovdâst (sustainable investment).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso goittotge váillahii dákkár fidnuid plánema oktavuođas dahkkon riskkaid árvvoštallanproseassa dehálašvuođa ja guorahalai, man láhkai dáin vuhtii váldojuvvojit plánejuvvon investeremiid vejolaš negatiivvalaš váikkuhusat sámekultuvrii dahje sámiid vuoigatvuođaid ollašuvvamii, vai vuhtii váldojuvvojitgo dat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso kuittâg tiäduttij tágárij haavâi vuávám ohtâvuođâst olášuttemnáál riiskâi árvuštâllâmproosees tehálâšvuođâ já suogârdâlâi, ete maht tain váldojeh huámmášumán vuávámnáál orroo investistmij máhđuliih negatiivliih vaikuttâsah sämikulttuurân tâi sämmilij vuoigâdvuođâi olášumán, vâi váldojeh-uv taah huámmášumán?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU:a Árktalaš Foruma oktavuođas Juuso deaivvadii maiddái olgoriikkaministtar Pekka Haavistoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU Arktâsii Foorum ohtâvuođâst Juuso teeivâi meid olgominister Pekka Haavisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami oktavuođas ságastallui ee. Barents guovllu oktasašbarggu mearkkašumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâm ohtâvuođâst savâstâláin ei. Barents kuávlu oovtâstpargo merhâšuumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso mielde eamiálbmogiid oppalaš oassálastinvejolašvuođaid galggašii nannet maiddái Barents Euro-Árktalaš ráđi (BEAC) doaimmas ja ruhtadeami dasa lasihit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso mield algâaalmugij olesváldálijd uásálistemmáhđulâšvuođâi kolgâččii nanodiđ meid Barents Euro-Arktâsii rääđi (Euro-Arktinen neuvosto, BEAC) tooimâst já ruttâdem toos lasettiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU:a Árktalaš Forum lea dáhpáhus, gos árktalaš guovllu sierra oassebealit čoahkkanit oktii ja sáhttet ságastit ee. árktalaš guovllu maŋimuš áigge ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU Arktâsâš Foorum lii tábáhtus, kost arktâsii kuávlu sierâ peelij ovdâsteijeeh čokkâneh oohtân já pyehtih savâstâllâđ ei. arktâsii kuávlu majemui aaigij ovdánmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas ságastallui EU:a árktalaš politihka maŋimuš áigge bohtosiin ja ságastallui boahttevaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst savâstâllii EU arktâsii politiik majemui aaigij puátusijn já adelij kejâstuv puáttee ááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái árktalaš eamiálbmogiid jahkásaš dialoga ordnejuvvo dáhpáhusa oktavuođas 4.10.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid jyehi-ivvááš arktâsij algâaalmugij dialog uárnejuvvoo tábáhtus ohtâvuođâst 4.10.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso tel. 040 1871331 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II värisaavâjođetteijee tuomas.juuso@samediggi.fi 040 187 1331</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
