<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_oassalasta_madrid_dalkkadatkonferensii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá Madrid dálkkádatkonferensii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist Madrid šoŋŋâdâhkonferensân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá Madridas 2. – 13. 12 dollon ON:id dálkkádatčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist Madridist 2.-13.12 OA šoŋŋâdâhčuákkimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagas lea ON:id vuollásaš dálkkádatrápmasoahpamuša 25. oassebeallečoahkkin ja maŋimuš čoahkkin ovdal Pariissa soahpamuša áigodaga álgima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst lii OA vuálásii šoŋŋâdâhraamisopâmuš 25. uásipeličuákkim já majemuš čuákkim ovdil ko Pariisi sopâmušpaje álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssas lea ulbmilin oažžut lohppii Pariissa soahpamuša njuolggadusgirjji guoski ráđđádallamiid ja soahpat erenomážit márkanmekanismmaid guoski njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist lii ulmen finniđ loopân Pariisi sopâmuš njuolgâduskiirján kyeskee ráđádâlmijd já sooppâđ eromâšávt markkânmekanismáid kyeskee njuolgâdusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid guoski áššit čoahkkimis leat soahpamuša vuollásaš eamiálbmogiid dálkkádatforuma deaivvadeapmi sihke dan vuollásaš dáhpáhusat čoahkkima áigge sihke eamiálbmogiid dálkkádatforuma bargoprográmma dohkkeheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalmugáid kyeskee ääših čuákkimist láá sopâmuš vuálásii algâalmugij šoŋŋâdâhfoorum teivâdem sehe ton vuálásiih tábáhtusah čuákkim ääigi sehe algâalmugij šoŋŋâdâhfoorum pargo-ohjelm tuhhiittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Pariissa soahpamuša njuolggadusaid guoski ráđđádallamat, mat laktásit eamiálbmogiid olmmošvuoigatvuođaide, leat dehálaččat Sámediggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Pariisi sopâmuš njuolgâdussáid kyeskee ráđádâlmeh, moh lohtâseh algâalmugij olmoošvuoigâdvuođáid, láá teháliih Sämitiigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotpanela bargoprográmma birra sohppui konfereanssa vuosttas vahkus, nu ahte Pariissa dálkkádatráđđádallamiin 2015 álgán proseassa foruma vuođđudeamis lea nappo ožžojuvvon lohppii ja foruma sáhttá álggahit aitosaš doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugpaaneel pargo-ohjelmist soppii konferens vuossâmuu ohhoost, te Pariisi šoŋŋâdâhráđádâlmijn 2015 álgám proosees foorum vuáđđudmist lii loopâst já foorum puáhtá algâttiđ eidusii tooimâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma lea čuovvovaš guovtte jahkái ja dat sisttis doallá oktiibuot 12 aktivitehta, mat laktásit eamiálbmogiid árbevirolaš dihtui sihke oassálastinvejolašvuođaide, sisttis doallamiin ovdamearkan guvllolaš bargobáji lágideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm lii čuávvoo kyevti ihán já tot ana sistees 12 aktiviteetid, moh lohtâseh algâalmugij ärbivuáválii tiätun sehe uásálistemmáhđulâšvuođáid, já ana sistees ovdâmerkkân kuávlulii pargopáájá ornim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Dálkkádatnuppástus guoská min buohkaid, ja das lea stuorra váikkuhus árktalaš guovlluid eamiálbmogiid eallimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Šoŋŋâdâhnubástus kuáská mijjân puohháid, já tast lii stuorrâ vaikuttâs arktâsij kuávlui algâalmugij elimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid oassálastin sihke olmmošvuoigatvuođaid gudnejahttima vuhtiiváldin áššáigullevaččat lea dehálaš riikkaidgaskasaš dálkkádatráđđádallamiin”, muitala II várreságajođiheaddji Juuso vuordámušain dálkkádatčoahkkima bohtosiid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalmugij uásálistem sehe olmoošvuoigâdvuođâi kunnijâttem huámmášumán väldim ääšimiäldásávt lii tehálâš aalmugijkoskâsijn šoŋŋâdâhráđádâlmijn”, muštâl II värisaavâjođetteijee Juuso vuorduinis šoŋŋâdâhčuákkim puátusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Juuso oassálasttii maiddái ságastallin konfereanssa mielddusdáhpáhusaide sihke doalai eamiálbmotpanela vuollásaš dáhpáhusas oktasašsáhkavuoru EU:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Juuso uásálistij toos lasseen sárnon konferens miäldustábáhtussáid sehe toolâi algâaalmugpaaneel vuálásii tábáhtusâst ohtsâšsahâvuáru EU:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkimis ovddasteaba II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja riikkaidgaskasaš áššiid čálli Inka Saara Arttijeff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkimist ovdâstává II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já aalmugijkoskâsij aašij čällee Inka Saara Arttijeff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II várreságajođiheaddji tuomas.juuso@samediggi.fi tel. 040 187 1331</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II värisaavâjođetteijee tuomas.juuso@samediggi.fi puh. 040 187 1331</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
