<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuorat_cohkkejit_famuideaset_dalkkadatrievdama_vuosta_konferanssas_26_8_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat čohkkejit fámuideaset dálkkádatrievdama vuostá konferánssas 26.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah čuákkejeh vuoimijdis šoŋŋâdâhnubástus vuástá konferensist 26.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámenuoraid konferánsa lágiduvvo 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâštave-eennâmlâš säminuorâi konferens uárnejuvvoo 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa temá lea dálkkádatrievdan ja dat lágiduvvo gáiddusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens teeman lii šoŋŋâdâhnubástus já tot uárnejuvvoo káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea nuvttá ja rabas buot sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens lii nuuvtá já áávus puoh säminuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui fiinna ášši, ahte sámenuorat besset guhkes áigái rastá riikkarájáid ságastallat sidjiide áigeguovdilis ja dehálaš áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii fijnâ äšši, ete säminuorah staatâraajij rasta peesih kuhes ááigán savâstâllâđ sijjân äigikyevdilis já tehálâš aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte mii gávdnat dehálaš čalmmustemiid dálkkádatrievdamii ja dan vuostásaš bargui, muhto maiddái vuogáiduvvama birra, illuda nuoraidráđi ságajođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun oskom, ete mij pyehtip oovdân tehálijd huámášuumijd šoŋŋâdâhnubástusâst já ton vuástásii pargoost, mutâ meiddei vuáhádumán lohtâseijee aašijd, illood nuorâirääđi saavâjođetteijee Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas leat miellagiddevaš sáhkavuorut biras- ja dálkkádatministtar Krista Mikkonenis, Sámi parlamentáralaš ráđi ságajođiheaddjis Aili Keskitalos, nuorra badjealbmás Jussa Seurujärvis ja maiddái Sámedikki ságajođiheaddjis Tuomas Aslak Juusos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist kuullâp mielâkiddiivâš sahâvuáruid pirâs- já šoŋŋâdâhminister Krista Mikkosist, Säämi parlamentaarlii rääđi saavâjođetteijee Aili Keskitalost, nuorâ puásuialmai Jussá Seurujärvist já Sämitige saavâjođetteijee Tyemes Aaslâk Juusost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin konferánssa prográmmas leat bargobájit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sahâvuárui lasseen konferensist láá pargopääjih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid dollet nuoraid jođihan globála organisašuvdna Youth4Nature, someváikkuheaddji Emmi Nuorgam ja maiddái aktivista, bagadalli-giehtačálli Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopaajijd tuálih nuorâi jođettem gloobaal orgaan Youth4Nature, somevaigutteijee Emmi Nuorgam já aktivist, stivrejeijee-kietâčällee, Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii sávvat, ahte nuorat oassálastet roahkkadit bargobájiide, main ohcat nuoraide alcceseaset heivvolaččamus váikkuhanvugiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij tuáivup, ete nuorah uásálisteh ruokkâdávt pargopaajijd, main oceh olssis hiäivulijd vaiguttemvuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdan sáhttá dárpmehuhttit, muhto mii háliidit arvvosmuhttit gávdnat oktasaš fámu ja sága dálkkádatrievdama vuostásaš servodatlaš barggus, muitala konferánssa prošeaktabargi Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástus puáhta šlundodiđ, mutâ mij halijdep movtijdittiđ ohtsâš vyeimi já saavâ ucâmân šoŋŋâdâhnubástus vuástásii ohtsâškodálii pargoost, muštâl konferens proojeektpargee Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš eamiálbmogat vásihit dálkkádatrievdama garrasepmosit ja sámenuorat leatge fuolastuvvan dálkkádatrievdama váikkuhusain sámiid árbevirolaš ealáhusaide ja sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástus vaaigut korrâsumosávt arktisâš algâaalmugáid já säminuorah láá-uv huolâst šoŋŋâdâhnubástus vaiguttâsâin sämmilij ärbivuáválâš iäláttâssáid já sämikulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas hábmejuvvo dálkkádatrievdama vuostásaš resolušuvdna ja plánejuvvojit sámenuoraid doaibmamállet rastá stáhtaid rájiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens mield hämmejeh šoŋŋâđâhnubástus vuástásii almosciälkkámuš já vuávájeh säminuorâi ohtsâš toimâmaalijd staatâraajij rasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi vuollásaš nuoraidráđđi lágida guovtti jagi gaskkaid davviriikkalaš sámenuoraid konferánssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlii rääđi vuálásâš nuorâirääđi uárnee jyehi nube ive tave-eennâmlii säminuorâi konferens.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa lágidit veahkkálaga Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkiid nuoraiddoaibmit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitigij nuorâituáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa váldolágideaddji lea Suomabeale Sámedikki nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens váldu-uárnejeijee lii Sämitige nuorâirääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa mihttomearri lea arvvosmuhttit sámenuoraid ovddidit sámi servodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens ulmen lii movtijdittiđ säminuorâid ohtsâškode oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut konferánssas: www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh konferensist: www. nuor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Sámedikki nuoraidráđi ságajođiheaddji 040 7082 072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Sämitige nuorâirääđi saavâjođetteijee 040 7082 072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Milla Pulska prošeaktabargi 040 669 5295 milla.pulska(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Milla Pulska proojeektpargee 0406695295 milla.pulska(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
