<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcanlahkai_doaimmahatcalli_barggu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai DOAIMMAHATČÁLLI BARGGU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál TOIMÂTTÂHČÄLLEE TOOIMÂ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2018 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2018 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli bargun lea ee. dikšut almmolaš doaimmahaga veahkkin máksinjohtolaga (Heeros), vuovdinrehketdoalu sihke eará ekonomiijadoalu ja almmolaš doaimmahatčálli bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee pargoid kulá ei. hoittáđ almos toimâttuv iššeen máksujotoluv (Heeros), vyebdimrekigistem sehe eres išedeijee ekonomiahaldâttuv já almos toimâttâhčällee pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli doaibmá dárbbu mielde hálddahusčálli sadjásažžan ja dikšu eará hálddahushoavdda mearridan bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee tuáimá táárbu mield haldâttâhčällee sajasâžžân sehe hoittáá eres pargoid, maid haldâttâhhovdâ sunjin sierâ meerrid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli doaibmabáiki lea Anáris Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee toimâsaje lii Anarist Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđđosaš dohkálašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (sámedikkis addojuvvon ásahus 1727/1995).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siäđusvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (sämitiggeest adelum asâttâs 1727/1995).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkeha máŋggabealat hárjánupmi doaimmahatbargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimâ miänástuvvee hoittám iššeed maaŋgâpiälásâš hárjánem toimâttâhpargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii adnit árvvus iehčanas ja fuolalaš bargovuogi, buriid oktasašbargo- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij anneep áárvust naavcâ jiečânâs já huolâlâš porgâmân sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI ja das II luohká mielde (vuođđobálká 1849,51 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi VI já juávhu II mield (vuáđupälkki 1849,51 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 9.4.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár dahje info@samediggi.fi Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid uáppu- já pargotuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 9.4.2018 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar teikâ info(at)samediggi.fi Lasetiäđuid virgeest addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106 Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 26.3.2018 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 26.3.2018 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
