<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_coahkkin_17_-18_12__lagiduvvo_gaiddusoktavuodaiguin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin 17.–18.12. lágiduvvo gáiddusoktavuođaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim 17.–18.12. uárnejuvvoo káidusohtâvuođâiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin 4/2020 lágiduvvo 17.-18.12.2020 korona dili dihtii gáiddusoktavuođaiguin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim 4/2020 uárnejuvvoo 17.-18.12.2020 koronatile tiet káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttebeaivásaš čoahkkin mearrida ee. guovtte duohtavuođa – ja so abadankommišuvnna lahtu e vttoheamis stáhtaráđđái , S ámedikki doaibmaplánas ja bušeahtas jahkái 2021 s ihke doaibmasurggiid guoski doaibman- ja ovddidanprográmmain v álgabadjái 2020–2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtpiäivásâš čuákkim meerrid ei. kyehti tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio jeessân iävtutmist staatârááđán, Sämitige toimâvuáváámist já budjetarvâlusâst ihán 2021 sehe toimâsyergikuáhtásijn toimâ- já ovdedemohjelmijn vaaljâpajan 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>V ealtameahttun sivaid dihtii Sámedikki lahttu sáhttá oassálastit čoahkkimii maiddái Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Velttimettum suujâi tiet Sämitige jeessân puáhtá uásálistiđ čuákkimân meid Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parlameantasálii eai váldojuvvo geahččit dehege álbmot koronadili dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos parlamentsalin ep vääldi kuosijd koronatile tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin mearrida Sámedikki bargoortnega nuppástuhttimis mearreáigái koronapandemiija dagahan njoammudávdavára dihtii, guovtte duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna lahtu evttoheamis stáhtaráđđái, Sámedikki doaibmaplánas ja bušeahtas jahkái 2021, doaibmasurggiid guoski doaibman- ja ovddidanprográmmain válgabadjái 2020-2023 ja lahtu nammadeamis Akwé:kon bargojovkui guoskkadin sámiid ruovttuguovllu luondduriggodatplánema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim meerrid Sämitige pargo-oornig nubásmitmist meriäigin koronapandemia toohâm njuámmumtavdâvaarâ tiet, kyehti tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio jeessân iävtutmist staatârááđán, Sämitige toimâvuáváámist já budjetarvâlusâst ihán 2021, toimâsyergikuáhtásijn toimâ- já ovdedemohjelmijn vaaljâpajan 2020-2023 já jeessân noomâtmist Akwé:kon pargojuávkun, mii kuáská sämmilij päikkikuávlu luánduriggodâhvuávám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin čoahkkin gieđahallá sámiid psykososiálalaš doarjaga duohtavuođa- ja soabadanproseassa áigge ja geavvá sáttaságastallama sámediggeválggaid oktilašvuođaevttohusa dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen čuákkim kieđâvuš sämmilij psykososiaallâš torjuu tuotâvuotâ- já sovâdâttâmprosesist já tuálá vuolgâttâssavâstâllâm sämitiggevaaljâi ohtâlistemiävtuttâs keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima 4/2020 áššelistu lea dokumeantabáŋkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim 4/2020 äššilisto kávnoo dokumentpaaŋkist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parlameantasálii eai váldojuvvo geahččit dehege álbmot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentsalin ep vääldi kuosijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lahtut oassálastet guovttebeaivásaš čoahkkimii juogo gáiddusoktavuođaiguin dahje báikki alde Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jesâneh uásálisteh kyevtpiäivásii čuákkimân káidusohtâvuođâiguin teikkâ pääihi alne Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronadili dihte álbmot ja media sáhttet čuovvut čoahkkima dušše njuolggo sáddaga bokte čujuhusas www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koronatile tiet kyesih já media pyehtih čuávvuđ čuákkim tuše njuolgâ vuolgâttâs peht čujottâsâst www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddagis lea oažžun láhkai dulkon buot golmma sámegillii ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâsâst lii finnimnáál tulkkum puoh kuulmâ sämikielân já suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa parlameantasálii ii váldojuvvo álbmot báikki ala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos parlamentsalin ep vääldi kuosijd pääihi oolâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso, tlf. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tlf. 010 839 3100 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3100 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dieđihančálli Johanna Alatorvinen, tlf. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>viestâdemčällee Johanna Alatorvinen puh. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
