<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcanlahkai_ealahuscalli_virgesadjasasvuoda(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai ealáhusčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál iäláttâsčällee virgesajasâšvuođâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli barggut leat meroštallojuvvon Sámedikki bargoordnegis 26 c §.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsčällee pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornigist 26 c §.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun lea ee. válmmaštallat sámiid ealáhusaide ja daid ovddideapmái guoskki áššiid nu, ahte vuhtii váldo sámiid árbevirolaš diehtu ja doaibmat ealáhus – ja vuoigatvuohtalávdegotti čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargon lii iärásij lasseen valmâštâllâđ sämmilij iäláttâssáid já toi oovdedmân lohtâseijee aašijd väldimáin huámmášumán sämmilij ärbivuáválii tiäđu sehe toimâđ iäláttâs- já vuoigâdvuotâlävdikode oovdânpyehten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2021 radjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2021 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu menestuvvi dikšun eaktuda buorre sámekultuvrra, sápmelaš árbedieđu, sámeguovllu ja sámiid ealáhusaid ja hálddahuslaš bargguid dovdama sihke ovttasbargan- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge miänástuvvee hoittám váátá šiev sämikulttuur, sämmilii ärbivuáválii tiäđu, sämikuávlu já -iäláttâsâi sehe haaldâtlij pargoi tubdâm sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit maiddái máhtu iešráđálaš bargamii, buriid organiseren- ja streassagierdannávccaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vyerdip meid kiärgusvuođâ jiečânâs porgâmân, šiev ornimnaavcâ já stressihaldâšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo 2 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii 2 mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV-II mielde (vuođđobálká gaskkas 2653,96 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2653,96 €/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde, ja sámeguovllus barggadettiin 24 %:a sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield já sämikuávlust porgâdijn 24 % sämikuávlu lase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat oktan mildosiiguin galget doaimmahuvvot Sámedikki čállingoddái 17.2.2021 rádjai čujuhusas https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?46584679</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid tuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 17.2.2021 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?46584679</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggu birra addá ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 010 839 3143.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel iäláttâsčällee Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 3.2.2021 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 3.2.2021 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
