<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuoraid_daiddadahpahus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus Anáris 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus Anarist 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Anáris, Sajosis 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo Anarist, Sajosist 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temán leat dán jagi ovdanbukti dáidagat ja spesiálatemán duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teeman lii taan ive oovdânpyehtee taiđuuh já eromâšteeman sämityeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne sámenuoraid dáiddadáhpáhusa Anáris, sámekulturguovddáš Sajosis 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee säminuorâi taaiđâtábáhtus Anarist, Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadási Nuori Kulttuuri-dáhpáhus lea ođasmuvvan ja dat ordnejuvvo dán jagi máŋggadáiddafestiválan Kuopios 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš Nuorâ Kulttuur (Nuori kulttuuri)-tábáhtus lii uđâsmum já tot uárnejuvvoo taan ive maaŋgâtaaiđâfestivaalin Kuopiost 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadási dáhpáhusa vuođul sámenuoraid dáiddadáhpáhusa temán leat dán jagi ovdanbukti dáidagat, mat sáhttet leat ovdamearkan musihkka, teáhter, dánsun, stand up ja lávdedikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálii tábáhtus mield säminuorâi taaiđâtábáhtus teema lii taan ive oovdânpyehtee taiđuuh já taggaar puáhtá leđe ovdâmerkkân muusik, teatter, tanssâ, stand up já läävdi alne tivtâstem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin temán sámenuoraid dáiddadáhpáhusas lea dán jagi duodji, nu ahte sámenuoraid duojit leat ovdan dáiddadáhpáhusa áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben teeman säminuorâi taaiđâtábáhtusâst lii taan ive sämityeji – säminuorâi tyejeh láá uáinimnáál tábáhtus ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea girjját dáhpáhus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii ivnáás tábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea leamaš nuorra kultur- ja dáiddadahkkiid vuosttas arenan juo njealjelogi jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusân puávdejuvvojeh puoh sämipárnááh já -nuorah sehe sämikielâi tâi sämikielâlii máttááttâsâst orroo párnááh já nuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea nannen nuoraid kultuvrralaš ja dáiddalaš astoáiggedoaimmaid ja seammás sámegiela geavaheami ja oahppama, oktiigullevašvuođa ja sápmelaš identitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusâst sij peesih ovdediđ jieijâs kielâtááiđu sehe finniđ eellimave pištee feerimijd já ohtâvuođâid eres sämipárnáid já -nuoráid pirrâ eennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusat leat ilolaš ja ivdnás dilálašvuođat, maidda leat ráhkkanan olles jagi earenoamážit skuvllain, gos oahpaheaddjit leat viššalit bagadan nuoraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii ilolâš já ivnáás tábáhtus, mađe várás ráhtádâteh oles ive eromâšávt škoovlâin. Máttáátteijeeh láá čonâdâttâm tábáhtusân uásálistmân já nuorâi stivriimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus fállá nuoraide dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, čájehit daid earáide ja oažžut movttiidahtti máhcahaga duopmáriin sihke stuorra joavkkus báikkálaš ja eará guovlluin boahtán gehččiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst nuorah pasteh ovdediđ táiđuidis, čäittiđ taid iärásáid já finnejeh movtijdittee macâttâs rääđist sehe stuorrâ juávhust páihálijn já eres soojijn puáttám kuosijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusaid leat ordnen 1970-logu gaskamutto rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus movtijdit párnáid já nuorâid kreatiivlâšvuotân já keččâliđ uđđâ šlaajâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus Sámi parlameanta ovttas báikkálaš sámiservviiguin ledje ordnejeaddjin Lappi leana nuoraidlávdegotti vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh väldikodálii Nuorâ Kulttuur -festivaalân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámioahpahusa ovddideapmái ásahuvvon Sámi skuvlenáššiidráđđi ordnii dáhpáhusaid 1990-logu gaskamuttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš tábáhtus fáálá säminuoráid máhđulâšvuođâ oovdânpyehtiđ jieijâs mättim vala stuárráb aalmugân já tienuuvt ovdediđ sii tááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi heaittiheami maŋŋá dasa gullan barggut sirdašuvve Sámediggái , guhte lea koordineren ordnemiid jagi 1998 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst láá kuhes ärbivyevih tastko tot lii uárnejum 1970-lovo algâiivij rääjist. Sämitigge lii ornim tábáhtus ive 1998 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gulai álggos eará guovlodáhpáhusaiguin riikkaviidosaš Nuoraid dáiddadáhpáhusaid ráidui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuhes ärbivuovijd kunnijâteh ain ko tábáhtus uárnejuvvoo. Taaiđâtábáhtus nettisiijđoid láá nurrum koveh já tiäđuh taaiđâtábáhtusâin ive 1994 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhussii bovdejuvvojit buot sámi mánát ja nuorat sihke buot sámegiela ja sámegielat oahpahusas leahkki mánát ja nuorat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus orniimist västideh škovlim- já oppâmateriaallävdikodde sehe škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa váldoordnejeaddji lea sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi , ja ordnemiid koordinere skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen orniimân uásálisteh sämikuávlu kieldah, Sämitige nuorâirääđi já jieškote-uv kuávdááh sehe sämmilâšseervih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gullá skuvlajagi bargoprográmmii ja dáhpáhusat dollojuvvojit skuvlavahku áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlâi rooli tábáhtusâst lii styeres já oovtâstpargo taaiđâtábáhtuspargee já škoovlâi kooskâ lii stuorrâ áárvust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja riikkaviidosaš dáhpáhusaide oassálastima ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa raporttat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus raporteh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
