<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcanlahkai_ealahuscalli_virgesadjasasvuoda.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai ealáhusčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál iäláttâsčällee virgesajasâšvuođâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun lea ee. válmmaštallat sámiid ealáhusaide ja daid ovddideapmái guoski áššiid nu, ahte vuhtii váldo sámiid árbevirolaš diehtu, ja maiddái doaibmat ealáhus- ja vuoigatvuođalávdegotti čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargon lii ei. valmâštâllâđ sämmilij iäláttâssáid já toi oovdedmân kyeskee aašijd tienuuvt, ete váldoo huámmášumán sämmilij ärbivuáválâš tiätu, sehe toimâđ iäláttâs- já vuoigâdvuotâlävdikode čällen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli barggut leat meroštallojuvvon Sámedikki bargoortnegis 26 b §.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsčällee pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornigist 26 b §.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá dalán ja bistá ealáhusčálli virggi ohcan- ja válljenproseassa áiggi (2–3 mb.) Sámediggi boahtá dán sadjásašvuođa áigge cealkit ohcan láhkai ealáhusčálli virggi nu, ahte barggus beroštuvvan olbmui dát lea buorre dilálašvuohta oahpásmit ealáhusčálli doaibmagovvii sihke doaibmasuorgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá iäláttâsčällee virge uuccâm- já valjimproosees ääigi (s. 2–3 mp). Sämitigge almoot taan sajasâšvuođâ ääigi iäláttâsčällee virge uuccâmnáál, te virgeest perustum ulmuid taat lii pyeri tilálâšvuotâ uápásmuđ iäláttâsčällee toimâkován sehe toimâsuárgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsân vuáđuduvvee tohálâšvuotâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšun eaktuda buorre sámekultuvrra, sápmelaš árbedieđu, sámeguovllu ja sámiid ealáhusaid ja hálddahuslaš bargguid dovdama sihke ovttasbargan- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám váátá šiev sämikulttuur, sämmilii ärbitiäđu, sämikuávlu já -iäláttâsâi sehe haaldâtlij pargoi tubdâm sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit maiddái máhtu iešráđálaš bargamii, buriid organiseren- ja streassagierdannávccaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vyerdip meid kiärgusvuođâ jiečânâs porgâmân, šiev ornijdemnaavcâid já naavcâid kierdâđ streesi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo 1 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii 1 mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II-III mielde (vuođđobálká 2706,50–2645,46 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II-III mield (vuáđupälkki 2706,50–2645,46 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde, ja sámeguovllus barggadettiin 24 %:a sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh hárjánemlaseh pargohárjánem mield sehe sämikuávlust porgâdijn 24 % sämikuávlu lase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat oktan mildosiiguin galget doaimmahuvvot Sámedikki čállingoddái 23.3.2022 rádjai čujuhusas: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?a7b9a3d2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid tuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 23.3.2022 räi čujottâsâst: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?a7b9a3d2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggu birra addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 8.3.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 8.3.2022 Sämitigg</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
