<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcanlahkai_samegielat_manaidmateriala_ovddidanproseavtta_mearreaigasas_planejeaddji_barggu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai SÁMEGIELAT MÁNÁIDMATERIÁLA OVDDIDANPROŠEAVTTA MEARREÁIGÁSAŠ PLÁNEJEADDJI BARGGU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál SÄMIKIELÂLII PÁRNÁIMATERIAAL OVDEDEMHAAVÂ MERIÁIGÁSII VUÁVÁJEIJEE PARGO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde farggamusat ja bistá 31.8.2019 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 31.8.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji vástida prošeavtta plánemis, ollašuhttimis ja raporteremis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee västid haavâ vuáváámist, olášutmist já raportistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta áigge lea ulbmilin buvttadit vuollái skuvlaahkásaččaide oaivvilduvvon materiála golmmain sámegielain sápmelaš árrabajásgeassima ja bearrašiid atnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ääigi lii tárguttâs pyevtittiđ vuálá škovlâahasáid čuosâttum materiaal kuulmâ sämikielân sämmilii arâšoddâdem já perrui kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhus boahtá leat vuollái skuvlaahkásaččaide heivvolaš digitála materiálas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäddučuogâstâh lii vuálá škovlâahasáid hiäivulii digitaallii materiaalist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit sámekultuvra dovdamuš, materiálabarggu ja digitála doaibmabirrasa dovdamuš ja máhttu iehčanas plánenbargui ja ollašuhttimii ovttasbarggus eará doibmiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám išedeh sämikulttuur tubdâm, materiaalpargo já digitaallii toimâpirrâs tubdâm já nahcâ jiečânâs vuávámpaargon já olášutmân oovtâstpargoost sierâ tuáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vááttám škovlim já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas vástida sámegiela doaimmahat ja hoavdan doaibmá gielladorvočálli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst västid sämikielâ toimâttâh já hovdân lii kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu deavdimis čuvvojuvvo guovtti mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii kyevti mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/III-IV mielde (vuođđobálká 2491,54 – 2537,96 e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pälkki miärášuvá Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/III-IV mield (vuáđupälkki 2491,54 – 2537,96 e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já pargohárjánem mield meridum hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis ja barggu dikšun oassái gáiddusbargun lea soahpamuša mielde vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee toimâsaje lii sämikulttuurkuávdáš Sajosist, já pargo hoittám uásild káiduspargon lii sopâmuš mield máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddjahápmásaš bargoohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 15.11.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rijjâhámásijd pargoucâmušâid kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 15.11.2018 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Inari teikâ info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio@samediggi.fi / tel. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio@samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 30.10.2018 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 30.10.2018 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
