<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_stivra_hilggui_samediggevalggaid_bohtosis_dahkkon_njulgengaibadusaid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra hilggui sámediggeválggaid bohtosis dahkkon njulgengáibádusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ hilgoi sämitiggevaaljâi puátusist tohhum njuolgimvátámâšâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra mearridii čovdosiinnis hilgut sámediggeválggaid bohtosis dahkkon njulgengáibádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ meridij čuávdusijnis hilgođ sämitiggevaaljâi puátusist tohhum njuolgimvátámâšâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 sámediggeválggaid bohtosis ledje dahkkon áigemearis njeallje Sámedikkis addon lága 40 §:s dárkkuhuvvon njulgengáibádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 sämitiggevaaljâi puátusis lâi tohhum meriääigi siste nelji Sämitiggeest adelum laavâ 40 §:st uáivildum njuolgimvátámâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njulgengáibádusain lea gáibiduvvon válggaid bohtosa gomiheapmi ja ođđa válggaid lágideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgimvátámâšâin lii vattum puáttus komettem já uđđâ vaaljâi ornim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeválggaid bohtosis dahkkon njulgengáibádusat leat dál gieđahallon ja dat oassi válggaide laktáseaddji meannudeamis lea Sámedikki oasil dikšojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitiggevaaljâi puátusist tohhum njuolgimvátámâšah láá tääl kieđâvuššum já tot uási valjáid lohtâseijee monâttâlmist lii Sämitige uásild hoittájum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaide vuolggedettiin lei dieđus juo ovddalgihtii, ahte dilli lea hui moivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggevaljáid vyelgidijn lâi jo tiäđust, ete tile lii uáli siähálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea ainge hui fuolas sámiid vuđolaš iešstivrenvuoigatvuođa ollašuvvamis sámiid guoski siskkáldas áššiin, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii ain tuođâi huolâstum sämmilij vuáđulii jiešmeridemvuoigâdvuođâ olášuumeest sämmiláid kyeskee siskáldâs aašijn, iätá Sämitige saavâjođetteijee Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra oaivvilda, ahte golmma njulgengáibádusa oasil eai leat ovdanbukton Sámedikkis addon lága 40 §:a eaktudan vuođustusat válggaid bohtosa njulgema várás dahje válggaid ođđasit doaimmaheami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ ana, ete kuulmâ njuolgimvátámâš uásild iä lah oovdânpuohtum Sämitiggeest adelum laavâ 40 § vaattâm vuáđustâsah vaaljâi puáttus njuolgim várás tâi vaaljâi uđđâsist toimâttemnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealját njulgengáibádusa oasil Sámedikki stivra mearridii leat njulgetkeahttá válgabohtosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niäljád njuolgimvátámâš uásild Sämitige stivrâ meridij, ete ij njuolgii valjâpuáttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gávnnahii čovdosisttis, ahte oppalaččat árvvoštaladettiin válggaid doaimmaheami oktavuođas sámiid iešstivrenvuoigatvuohta ii leat ollašuvvan, muhto njulgengáibádusa vuođul válggaid doaimmaheapmái guoskkadin válgalávdegotti mearrádusain dahje doaibmabijuin ii leat fuopmášuvvon válgalávdegotti doaimmain boahtán lágahisvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ pahudij čuávdusistis, ete ollásávt árvuštâldijn vaaljâi toimâttem ohtâvuođâst sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuotâ ij lah olášum, mutâ njuolgimvátámâš vuáđuld vaaljâi tooimâtmân lohtâseijee valjâlävdikode miärádâsâin tâi tooimâin ij lah pahudum valjâlävikode tooimâin šoddâm laavâvuástásâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke gáibádusaid dahkkit leat čujuhan válggaid bohtosa nannema almmolaš lágahisvuođa ja feaillalaš válgalogahallama váikkuhusa válgabohtosii, sii eai leat bastán njuolgga – válgačiegusvuođa dihtii – ovdanbuktit njuolggo duođaštusa das, man láhkai lágavuostásaš válgalogahallan lea váikkuhan justa sin buohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ vátámâš rähteeh láá čáittám vaaljâi puáttus nonnim almos laavâvuástásâšvuođâ já feilâlii valjâluvâttâllâm vaikuttâs valjâpuátusân, te sij iä lah pastam ájáttâlhánnáá – valjâsyeligâsvuođâ tiet – oovdânpyehtiđ njuolgâ čááitu tast, ete maht laavâvuástásâš valjâluvâttâllâm lii vaiguttâm eidu sii peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš feaillaid guoski duođaštusa lea vejolaš ovdanbuktit dušše eahpenjuolgadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst orroo feiláid kyeskee čááitu lii máhđulâš oovdânpyehtiđ tuše epinjuolgâsávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra beavdegirji 19/2019 čoahkkin 13.11.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ pevdikirje 19/2019 čuákkim 13.11.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra čovdosat jagi 2019 sámediggeválggaid bohtosis dahkkon njulgengáibádussii 1-4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ čuávduseh ive 2019 sämitiggevaaljâi puátusist tohhum njuolgim 1-4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>40 § (30.12.2002/1279) Válggaid bohtosa guoski njulgengáibádus ja váidalus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>40 § (30.12.2002/1279) Vaaljâi puátusân kyeskee njuolgimvátámâš já väidim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš, guhte oaivvilda, ahte válgalávdegotti šiehttamuš válggaid bohtosa nannemis dahje válggaid doaimmaheapmái laktáseaddji eará doaibmabidju lea lágavuostásaš, sáhttá dahkat sámedikki stivrii njulgengáibádusa 14 beaivve siste dan beaivvis, go válgalávdegoddi lea nannen válggaid bohtosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâvuoigâdvuođâlâš, kote ana, ete valjâlävdikode miärádâs vaaljâi puáttus nonniimist teikâ vaaljâi tooimâtmân lohtâseijee eres toimâ lii laavâvuástásâš, uážžu toohâđ sämitige stiivrân njuolgimvátámâš majemustáá 14 peeivi siste tast, ko valjâlävdikodde lii nonnim vaaljâi puáđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra galgá gieđahallat njulgengáibádusa hohpolaččat ja maŋimustá ovdal válgajagi nohkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ kalga kieđâvuššâđ njuolgimvátámâš huápulávt já majemustáá ovdil ko valjâihe nohá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra šiehttamuššii oažžu ohcat nuppástusa váidalemiin alimus hálddahusriektái maŋimustá 14 beaivve dan beaivvis, go áššáiosolaš lea ožžon sámedikki stivrra mearrádusa diehtun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ miärádâsân uážžu uuccâđ nubástus väidimáin alemuu haldâttâhriähtán majemustáá 14 peeivi siste tast, ko äššiomâhâš lii finnim tige stiivrâ miärádâs tiättun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid nuppástusohcamis čuvvojuvvo, mii hálddahuslágageavahanlágas ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubástusucâmist nuávdittuvvoo mudoi, mii haldâttâhlaavâkevttimlaavâst asâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos válgalávdegotti 1 momeanttas dárkkuhuvvon šiehttamuš dahje doaibmabidju lea leamaš lágavuostásaš ja dát lea váikkuhan válggaid bohtosii, válggaid bohtosa galgá njulget ja stáhtaráđđi galgá dárbbu mielde mearridit sámedikki lahtuid ja várrelahtuid válggaid njulgejuvvon bohtosa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis valjâlävdikode 1 momentist uáivildum miärádâs teikâ toimâ lii lamaš laavâvuástásâš já taat lii vaiguttâm vaaljâi puátusân, vaaljâi puáttus kalga njuolgiđ já staatârääđi táárbu mield meridiđ sämitige jesânijd já värijesânijd vaaljâi njyelgejum puáttus mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos válggaid bohtosa ii sáhte njulget, válggaid galgá doallat ođđasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis vaaljâi puáttus ij paste njuolgiđ, vaaljah kalgeh meriduđ uđđâsist toimâttemnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
