<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_skuvlencalli_virgesadjasasvuoda.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai skuvlenčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál škovlimčällee virgesajasâšvuođâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgesadjásašvuohta álgá soahpamuša mielde nu jođánitgo vejolaš ja nohká 28.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgesajasâšvuotâ álgá nuuvt jotelávt ko máhđulâš já nohá 28.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi boahtá almmustahttit skuvlenčálli virggi ohcan láhkai virgesadjásašvuođa áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge áigu almottiđ škovlimčällee virge uuccâmnáál virgesajasâšvuođâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaibmabáikkis sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee toimâsaje lii čäällimkode váldutoimâsaajeest Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli doaibmá skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahaga hoavdan, skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee tuáimá škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuv hovdân, škovlim- já oppâmateriaallävdikode oovdânpyehten já čällen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsân vuáđuduvvee tohálâšvuotâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já sämikielâ máttu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli barggut leat meroštallojuvvon Sámedikki bargoortnegis 39 §:s, bargun lea ee. vástidit ja fuolahit skuvlendoaimmahaga bargguid áššáigullevaš dikšumis, ja jođihit, plánet, ovddidit ja čuovvut skuvlendoaimmahaga doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornigist 39 §:st, pargon lii ei. västidiđ já huolâttiđ škovlimtoimâttuv pargoi ääšimiäldásii hoittáámist sehe jođettiđ, vuáváđ, ovdediđ já kocceeđ škovlimtoimâttuv tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkeha heivvolaš allaskuvladutkkus, viiddes sámiid skuvlenáššiid ja hálddahusdoaimma dovdámuš ja hárjánupmi jođiheamis ja hovdenbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittáámist láá ävkkin hiäivulâš ollâškovlâtođhos, vijđes sämmilij škovlimaašij já haldâttâhtooimâ tubdâm sehe hárjánem joođeetmist já hovdâpargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III/II mielde (vuođđobálká 3134,17 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi III/II mield (vuáđupälkki 3134,17 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde mearrašuvvan ahkelasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreivve ja ánsologahallama galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 29.12.2022 rádjai, čujuhusas: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?5453dc77</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmreeivâ sehe ánsuluvâttâllâm kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 29.12.2022 räi, čujottâsâst: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?5453dc77</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 1.12.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 1.12.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
