<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahpahusproseakta_ja_deanuleagis_samastit-proseakta_lagidit_giellaravvehaga_13_10_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta ja Deanuleagis sámástit-prošeakta lágidit giellarávvehaga 13.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ já Deanuleagis sámástit -haahâ uárnejeh kielâravviittuv 13.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta ja Deanuleagis sámástit -prošeakta lágidit giellarávvehaga gáiddusoahpahusa oahppiid fuolaheaddjiide, jođiheaddjiide, oahpaheaddjiide ja rektoraidda gaskavahku 13.10.2021 dmu 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ já Deanuleagis sámástit -haahâ uárnejeh kielâravviittuv káidusmáttááttâs uáppei huolâtteijeid, stivrejeijeid, máttáátteijeid já rehtoráid koskoho 13.10.2021 tijme 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi : gaskavahku 13.10.2021 dmu 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi: koskoho 13.10.2021 tme 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki: gáiddusoktavuođa bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saje: káidusohtâvuođâiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavku : sámegielaid gáiddusoahpahusprošeavtta oahppiid fuolaheaddjit, jođiheaddjit, oahpaheaddjit ja rektorat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuosâttâhjuávkku: sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ uáppei huolâtteijeeh, stivrejeijeeh, máttáátteijeeh já rehtoreh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarávvehateahkedis gieđahallojit gažaldagat ja temát, mat smiehtahit fuolaheaddjiid, ja sidjiide maiddái fállojit vuogit máná dahje nuora giellaidentitehta nannema várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâravviittâheehid ääigi kieđâvuššâp huolâtteijei koččâmušâid já teemaid sehe faallâp sijjân vuovijd párnáá tâi nuorâ kielâidentiteet naanoodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá háve fuolaheaddjit ožžot veardásašdoarjaga sámegielat mánáid eará fuolaheaddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmást huolâtteijeeh finnejeh viärdásâštorjuu eres sämikielâlij párnái huolâtteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda áigge sáhttá gieđahallat earret eará bearraša giellaválljemiid, máná dahje nuora gielalaš ovdáneami doarjuma sihke doaibmama sámegillii iešguđetlágan birrasiin – ovdamearkan skuvllas dahje bálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eehid ääigi pyehtip kieđâvuššâđ eereeb iärrás perruu kielâvaljiimijd, párnáá tâi nuorâ kielâlii ovdánem tuárjum sehe toimâm sämikielân sierâlágán pirrâsijn – ovdâmerkkân škoovlâst tâi palvâlusâi ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat, ahte oassálastit jerret gažaldagaid ja ovdan buktet sávaldagaid fáttáin, maid sáhtášii gieđahallat eahkeda áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete uásálisteeh oovdânpyehtih koččâmušâid já fáddátuoivuid kieđâvuššâmnáál eehid ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamii vástiduvvo namaheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmân västidem lii nomâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dus lea ášši mii smiehtaha, muhto it hálit ahte dat gieđahallo eahkeda áigge, sáhtát ovdan buktit ášši maiddái liŋkka bokte, mii lea dás vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tust lii koččâmuš, mutâ jieh haalijd, ete kieđâvuššâp tom eehid ääigi, te puávtáh kyeđđiđ meid tom vyelni orroo liiŋkâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagis sámástit -fitnu máŋggagielatvuođaáššedovdi vástida dutnje du gažaldahkii šleađgapoasttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -haavâ maaŋgâkielâlâšvuotâäššitobdee västid tuu koččâmušân šleđgâpoostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát vástidit jearahallamii dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh västidiđ koijâdâlmân tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagis sámástit -fitnu giellarávvehat fállá rávvema áššiin, mat laktásit sámegillii ja máŋggagielatvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -haavâ kielâravviittâh fáálá ravvim aašijn, moh lohtâseh sämikielân já maaŋgâkielâlâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarávvehat doarju ja nanne sámegiela ja máŋggagielatvuođa bearrašiin, institušuvnnain ja birrasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâravviittâh tuárju já naanood sämikielâ já maaŋgâkielâlâšvuođâ perruin, instituutioin já pirrâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit maiddái bálvalusaid lágideaddjiid gávdnat vugiid sámi giellalága ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij išedep meid palvâlempyevtitteijeid kavnâđ vuovijd säämi kielâlaavâ olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusa vánhemiideahket lágiduvvo giđđat 2022, muhto ávžžuhit fuolaheaddjiid váldit álkit oktavuođa prošeavtta bargiide, juos lea jearramuš dahje leat áššit, mat smiehtahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâs vaanhimijeehid uárnejuvvoo kiđđuv 2022, mutâ mij avžuuttep huolâtteijeid väldiđ heerkiht ohtâvuođâ haavâ pargeid, jis láá koččâmušah teikâ ääših, moh smietâttiteh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, prošeaktahoavda satu.pieski@edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, hahâhovdâ satu.pieski(at)edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henna Aikio, anárašgiela diibmooahpaheaddji Henna.aikio@edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Henna Aikio, anarâškielâ tijmemáttáátteijee Henna.aikio(at)edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
