<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahpahusfidnu_neahttasiiddut_rahppojedje_-_oahpahussii_almmuheapmi_algan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu neahttasiiddut rahppojedje – oahpahussii almmuheapmi álgán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ nettisiijđoh lekkâsii – máttááttâsân almottâttâm lii álgám</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu neahttasiiddut leat rahppojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ nettisiijđoh láá lehâstum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduide beassá dán liŋkkas .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid piäsá taan liiŋkâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahussii lohkanjahkái 2019-2020 sáhttá almmuhit skoviin, mii gávdno siidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsân luuhâmihán 2019-2020 puáhtá almottâttâđ luámáttuvváin, mii lii siijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiiddut fállet áigeguovdilis dieđu sámegielaid gáiddusoahpahusfidnus, dan bargiin ja oahpaheddjiin ja maiddái sámegielat oahppamateriálain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisiijđoh fäälih äigikyevdilis tiäđu sämikielâi káidusmáttááttâshaavâst, ton pargein já máttáátteijein sehe sämikielâlijn oppâmaterialijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin gávdnojit maiddái erenomážit skuvllaide ja fuolaheddjiide dárkkuhuvvon fidnu áššegirjjit ja lassin ságastallansiidu ohppiide ja studeanttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin láá meiddei eromâšávt škovláid já huolâtteijeid uáivildum haavâ äššikirjeh já lasseen savâstâllâmsijđo škovlâlijd já uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduide beaiváduvvojit fidnu áigeguovdilis dáhpáhusat, ođđasat ja dieđáhusat ja maiddái materiálat, maid oahppit ráhkadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid peividuvvojeh haavâ äigikyevdilis tábáhtusah, uđđâseh já tiäđáttâsah sehe materialeh, maid uáppeeh rähtih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidduid bokte sáhttá maid almmuhit gáiddusoahpahussii lohkanjahkái 2019–2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisiijđoi peht puáhtá meid almottâttâđ káidusmáttááttâsân luuhâmihán 2019–2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanáigi lea 22.2.2019 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmäigi lii 22.2.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidduid sisdoalu ja gráfalaš plánema vástidedje prošeaktabargit Arla Magga, Eila Tapiola ja Sámedikki skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari ovttas neahttabuvttadeaddji Eeva Mäkisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisiijđoi siskáldâs já graafâlii vuávám västideijeeh láá proojeektpargeeh Arla Magga, Eila Tapiola já Sämitige škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari oovtâst nettipuovtâdeijee Eeva Mäkisáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli Ulla Aikio Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
