<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_giellaassiidcalli_virggi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai giellaáššiidčálli virggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál kielâašijčällee virge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaáššiidčálli barggut leat meroštallon Sámedikki bargoortnega 35 §:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâašijčällee pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornig 35 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaáššiidčálli bargun lea ee. dikšut sámi giellaoktasašbargui guoskevaš bargguid, doaibmat sámi giellaráđi áššemeannudeaddjin ja čállin bargguidasas gullevaš áššiin, doalahit ja ovddidit Suomas geavahuvvon sámegielaid, ovddidit sámegielaid ealáskahttindoaimmaid ja gielaid guoski dutkandoaimma, juohkit dieđuid sámegielas ja bargat oktasašbarggu sámegiela dutkama ja fuolahusa suorggis doaibmi sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš organisašuvnnaiguin ja doaibmaorgánaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâašijčällee pargon lii ei. hoittáđ säämi kielâoovtâstpaargon lohtâseijee pargoid, toimâđ säämi kielârääđi oovdânpyehten já čällen pargoidis kullee aašijn, paijeentoollâđ já ovdediđ Suomâst kevttum sämikielâid, ovdediđ sämikielâi iäláskittemtooimâ já kieláid kyeskee tutkâmtooimâ, jyehiđ tiäđu sämikielâst já toohâđ oovtâstpargo sämikielâ tutkâmuš já huolâttâs syergist tuáimee aalmuglij já aalmugijkoskâsij ornijdumijguin já toimâorgaanijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdusvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâš lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšun eaktuda heivvolaš allaskuvladutkosa, sámegielaide laktáseaddji áššedovdamuša sihke hálddahuslaš bargguid dovddiidusa ja buriid ovttasbargan- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge miänástuvvee hoittám váátá hiäivulii ollâškovlâtotkos, sämikieláid lohtâseijee äššitubdâmuš sehe haaldâtlij pargoi tubdâm já šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargohárjánupmi vástideaddji bargguin gehččo ovdun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargohárjánem västideijee pargoin annoo hiättun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2706,50 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2706,50 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit bargohárjánumi mielde ahkelasit ja 24 % sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh sehe 24 % sämikuávlu lase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi devdojuvvo 1.7.2022 rájes ja virggi deavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge tiävdoo 1.7.2022 rääjist já virge tevdimist nuávditteh kuuđâ mánuppaje keččâlemääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 30.4.2022 rádjai čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?626f57f1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 30.4.2022 räi čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?626f57f1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio tel. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmamii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 1.4.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 1.4.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
