<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_ovttamielalas_lassiaigge_darbbus_duohtavuoda-_ja_soabadankommisuvnna_bargui.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovttamielalaš lassiáigge dárbbus duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna bargui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge oovtâmielâlâš laseääigi táárbust tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio paargon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin ságastalai lassiáigge dárbbus duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim savâstâlâi laseääigi táárbust tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin gávnnahii, ahte lassiáigge dárbu lea jagi 2023 loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim ooinij, ete laseäigi lii tárbulâš ive 2023 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgomuttu mandáhta mielde raportta livčče galgan luohpadit skábmamánus 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalgâlâš mandaat mield raapoort kolgâččij luovâttiđ skammâmáánust 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii áššis jagi vuosttas čoahkkimis guovvamánu 18 beaivve 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge meridij ääšist ive vuossâmuš čuákkimist 18. kuovâmáánu 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kommišuvnna barggu álggaheapmi lea ádjánan ja min lea dehálaš sihkkarastit, ahte kommišuvdnii várrejuvvo doarvái áigi dán dehálaš barggu várás, dadjá Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto lassiáigge dárbbu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Komissio pargo algâttem lii ájánâm, já mij kolgâp visásmittiđ, ete liijgás čovgâ äigitavlu ij puáđi eestân tergâdis pargo olášutmân, iätá Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto laseääigi táárbust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gieđahalai čoahkkimis maiddái stáhtaráđi evttohusa, mii guoskkai duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna lahtuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kieđâvušâi čuákkimist lasseen staatârääđi iävtuttâs tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio jesânin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši gieđahallui čoahkkimis ii – almmolaš áššin, dasgo ášši gieđahallan lea ain gaskan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim kieđâvušâi ääši ij-almolâš äššin, tastko ääši kieđâvuššâm lii vala koskân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid siidačoahkkimat gieđahalle ášši 20.-21.2.2021, man maŋŋá kommišuvnna lahtuid oktiiheiveheapmi jotkojuvvo Sámedikkiin, Nuortalaččaid siidačoahkkimiin ja Stáhtaráđi kansliijain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlij sijdâčuákkimeh kieđâvuššii ääši 20.-21.2.2021, mon maŋa Sämitigge, Nuorttâlij sijdâčuákkim ja staatârääđi juátkih komissio jesânij oohtânheiviittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki muitalus stáhtaráđđái jagis 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige muštâlus staatârááđán ivveest 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 áigge Sámedikki buot doibmii váikkuhii koronaviruspandemiija ja dan dagahan spiehkastatdilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 oles Sämitige tooimân vaiguttij koronaviruspandemia já ton tovâttem spiekâstâhtile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahččala viidásabbot ovddidit oktasašbarggu ja diehtojuohkima Suoma stáhta guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge viigâi ain ovdediđ ovtâspargo já tiätusirdem Suomâ staatâ suundán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dárkkuhusa várás jotkojuvvui riikkabeaibellodagaid ja Sámedikki oktasašbargoorgána bargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tárguttâs várás Sämitigge joođhij ovdâskoddepiäláduvâi já Sämitige oovtâstpargo-orgaan pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja maiddái Sámedikki ja sierra ministeriijaid gaskasaš oktasašbargu ovddiduvvui sámeáššiid ráđđádallanbeivviid oktavuođas ollašuhtton ságastallamiid ja njuolggo ráđđádallamiid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Sämitige já sierâ ministeriöi koskâsâš ovtâspargo ovdedui sämiaašij ráđádâllâmpeeivij ohtâvuođâst savâstâlmij sehe njuolgâ ráđádâlmij peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimma ja váikkuhanvejolašvuođaid heajudii ain resursaváilevuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Resursij vänivuotâ hiäjusmitij ain Sämitige tooimâ já vaiguttemmáhđulâšvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargodearvvasvuođafuolahus lea jagi 2020 dearvvasvuođadárkkistuscealkámušas bivdán Sámedikki giddet fuopmášumi barggu noađuheami geahpedeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâsvuotâhuolâttâs lii ive 2020 tiervâsvuotâtarkkumciälkkámušâin pivdám, ete Sämitigge kiddee huámmášume pargonuáđi keeppidmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá jahkásaččat stáhtaráđđái ráđđehusa muitalusa ráhkadeami várás muitalusa das, mii mearkkašahtti lea dáhpáhuvvan sámiid erenomážit guoski áššiid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ráhtá jyehi ive staatârááđán haldâttâs muštâlus rähtim várás muštâlus tast, ete mii merhâšitteid lii tábáhtum eromâšávt sämmiláid kyeskee aašij ovdánmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki muitalusa stáhtaráđđái jagis 2020 (suomagillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige muštâlus staatârááđán ivveest 2020 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoveahkapolitihkalaš prográmma jođiha Sámedikki bargoveahkahálddahusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâpooliitlâš ohjelm stivree Sämitige pargoviehâhaldâttuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargoveahkapolitihkalaš prográmmain ovddiduvvojit bargoservoša buresveadjin, ámmátdáidu ja oassálastinvejolašvuođat sihke ovddiduvvojit bargosearvvuš, jođiheaddjiid- ja bargosearvvušdáiddut sámekultuvrii dehálaš árvvuid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargoviehâpooliitlii ohjelmáin ovdedeh pargosiärvus pyereestvaijeem, mättim já uásálistemmáhđulâšvuođâid sehe ovdedeh pargosiärvus, hovdâ- já pargosiärvustááiđuid sämmilâškulttuurân tehálij áárvui miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki bargoveahkapolitihkalaš prográmma válgabadjái 2020-2023 (suomagillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige pargoviehâpooliitlâš ohjelm vaaljâpajan 2020-2023 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu anárašgiela giellajuhkosii Anna Morottaja ja Hannu Kangasniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee anarâškielâ kielâjuáhusân Anna Morottaja já Hannu Kangasniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin evttoha anárašgiela giellajuhkosii doaibmabadjái 2020-2023 Anna Morottaja ja Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim iävtut anarâškielâ kielâjuáhusân toimâpajan 2020-2023 Anna Morottaja já Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosii ovdal válljejuvvon guokte lahtu ledje almmuhan, ahte luohpaba giellajuhkosa lahttovuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhusân ovdil väljejum kyehti jeessân lává almottâm, ete suoi luoppâv kielâjuáhus jeessânvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat doibmet Sámi giellagáldu oktavuođas ja addet ávžžuhusaid áššiin, mat gusket sámegielaid geavaheami, nugo normerema ja ođđa terminologiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh tuáimih Säämi Kielâkäldee ohtâvuođâst já adeleh avžuuttâsâid sämikielâi kiävtun lohtâseijee aašijn, tego normimist já uđđâ terminologiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR nammada dasto lahtuid giellajuhkosiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Parlamentaarlâš Rääđi noomât lopâlávt jesânijd kielâjuáhusáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto, 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto, 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihančálli Johanna Alatorvinen, 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viestâdemčällee Johanna Alatorvinen, 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji veahkkebargi Laura Olsén-Ljetoff, 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee išedeijee Laura Olsén-Ljetoff, 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
