<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuoraid_daiddadahpahusa_2018_sladjan_musihkka_ja_youtubben.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa 2018 šládjan musihkka ja Youtubben</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus 2018 šlaajah láá muusik já</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Anáris 12.4.2018 ja šládjan leat musihkka ja “tubben”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taiđâtábáhtus lii Anarist 12.4.2018 já šlaajah láá muusik sehe tubettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles dáhpáhusa temán lea Nuorra Kultuvra -temá mielde “Iežan jietna”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ubâ tábáhtus teema lii Nuorâ Kulttuur -teema mield “Jieččân jienâ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelis 25.-27.5.2018 ordnejuvvon Nuorra Kultuvra SOUNDS-dáhpáhussii válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mikkelist 25.-27.5.2018 uárnejuvvoo Nuorâ Kulttuur tábáhtus SOUNDS, moos Anarist väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubben-šlája ollašuhttimii oassálastá maiddái Sámi oahpahusguovddáža virtuálaskuvlla Árktalaš pedagogiija -fidnu, guhte ordne jagi álggus oktasaš gáiddusskuvlendilálašvuođa oahpaheddjiide ja oahppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubettem olášutmân uásálist meid SMK Virtualškoovlâ Arktisâš pedagogik -haahâ. Tot uárnee ääšist ohtâsii káidusškovlim máttáátteijei já uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde lea dalle dovddus “TUBBÁR”, guhte addá guigosiid oahppiid iežaset videoid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovliimist lii fáárust tobdos tubetteijee, kote addel ravvuid já oonâid uáppei jieijâs videoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilet dieđut sáddejuvvojit jagi álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärkkilub tiäđuh vuolgâttuvvojeh ive aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi dás .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
