<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_balkkasii_samegielaid_sami_duoji_ja_boazodoalu_studeanttaid_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bálkkašii sámegielaid, sámi duoji ja boazodoalu stuđeanttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge palhâšij sämikielâi, tyeje já puásuituálu uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii Sámi oahpahusguovddáža giđđafeasttas stipeanddaid stuđeanttaide, geat leat bures menestuvvan sámegielaid, sámi duoji ja boazodoalu oahpuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juovij Säämi máttááttâskuávdáá kiđđâjuuhlijn stipendijd sämikielâi,tyeje já puásuituálu oopâin pyereest miänástum uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat addojuvvojedje oktiibuot ovcci oahpahusguovddáža linjáin válmmaštuvvan oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stipendeh juáhhojii ohtsis oovce uáppei, kiäh valmâštuvvojii Säämi máttááttâskuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stipeandda ožžo čuovvovaš stuđeanttat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiipeend ožžuu čuávuvááh uáppeeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella ja kultuvra : Sonja Valle ja Milja Nikunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já kulttuur: Sonja Valle já Milja Nikunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella ja kultuvra: Nina Autti ja Kaisa Ruokojärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ já kulttuur: Nina Autti já Kaisa Ruokojärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella ja kultuvra: Jasmi Mäenpää ja Maarit Kiprianoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâ já kulttuur: Jasmi Mäenpää já Maarit Kiprianoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodji: Nils Joel Partapuoli ja Essi Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji: Nils Joel Partapuoli já Essi Morottaja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku ja buorre geasseluomu buohkaide!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivut luho já pyeri kesiluámu puohháid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva Sámi oahpahusguovddáža giđđafeasttas bearjadaga geassemánu 3. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove Säämi máttááttâskuávdáá kiđđâjuhleest vástuppeeivi kesimáánu 3. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loaiddasteame Ulpu Mattus-Kumpunen, Samu Hurskainen, Minna Kauppinen ja Helmi Isojunno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávdástmin Ulpu Mattus-Kumpunen, Samu Hurskainen, Minna Kauppinen já Helmi Isojunno .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sogsakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Sogsakk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
