<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_samenuoraid_daiddadahpahusa_proseaktabargi_doaimma(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkái mearreáigásaš Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa prošeaktabargi doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásii Säminuorâi taaiđâtábáhtus proojeektpargee tooimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja joatkašuvvá 15.6.2021 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield já juátkoo 15.6.2021 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bargun lea vástidit Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa plánemis, lágideamis, oktavuođaid doallamis dáhpáhusa oassálastiiguin ja lágideddjiiguin, dieđiheamis, eará ovdaválmmaštallamiin ja dáhpáhusa loahppa-bargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee pargon lii västidiđ Säminuorâi taaiđâtábáhtus vuáváámist, ornimijn, ohtâvuođâ tolâmist tábáhtus uásálistei já uárnejeijei kooskâ, tieđeetmist, eres munevalmâštâlmijn já tábáhtus loppâpargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus 2021 ordnejuvvo fierpmis virtuáladáhpáhussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus 2021 uárnejuvvoo interneetist virtuaaltábáhtussân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bargá gáiddusin skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas, man ovdaolmmožin bargá skuvlenčálli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee parga káidusohtâvuođáin škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst, mon hovdân tuáimá škovlimčällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ceavzilis dikšun eaktuda sámegiela máhtu (sámedikkis addojuvvon ásahus 1727/1995).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám váátá sämikielâ tááiđu (sämitiggeest adelum asâttâs 1727/1995).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii adnit árvvus iehčanas ja fuolalaš bargovuogi ja buriid oktasašbargo- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij anneep áárvust jiečânâs já huolâlii pargovyevi sehe šiev ohtsâšpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási V ja das II luohká mielde (vuođđobálká 2204,04 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi V já tast II juávhu mield (vuáđupälkki 2204,04 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo gáiddusbarggu báikegotti mielde 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvan vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh káiduspargo päikkikode mield 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái bearjadaga 12.3. dii 12.00 rádjai čujuhusas https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?138d8fc1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid uáppu- já pargotuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán vástuppeeivi 12.3. tme 12.00 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?138d8fc1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid doaimmas addá skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3112.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3112.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.samediggi.fi ja ovddit jagiin ordnejuvvon Sámenuoraid dáiddadáhpáhusaide čujuhusas www.saamelaisnuortentaidetapahtuma.com/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi já ovdebáá iivijn uárnejum Säminuorâi taaiđâtábáhtusáid puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www. saamelaisnuorten taidetapahtuma.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 23.2.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 23.2.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
