<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_ohca_anarasgielat_oahppamaterialaplanejeaddji_virgesadjasacca_-_ohcanaigi_lea_jotkojuvvon_11_2_2022_radjai.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá anárašgielat oahppamateriálaplánejeaddji virgesadjásačča – Ohcanáigi lea jotkojuvvon 11.2.2022 rádjai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá anarâškielâlii oppâmateriaalvuávájeijee virgesajasii – Sämitigge juátká uuccâmääigi 11.2.2022 räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai anárašgielat oahppamateriálaplánejeaddji virgesadjásašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál anarâškielâlii oppâmateriaalvuávájeijee virgesajasâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis barget máŋga oahppamateriálaplánejeaddji, geaid barggut leat meroštallojuvvon Sámedikki bargoortnega 41 §:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest pargeh maaŋgah oppâmateriaalvuávájeijeeh, kiäi pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornig 41 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálaplánejeaddjiid bargun leat ee. fuolahit ovttasbarggus oahppamateriálačálliin oahppamateriálaprošeavttaid ollašuhttimis, oahppamateriálabargojoavkkuid bagadallamis, fuolahit oahppamateriálaide guoski dieđiheamis, Sámedikki oahppamateriálačájáhusas ja -arkiivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalvuávájeijei pargon lii ovdâmerkkân huolâttiđ oovtâst oppâmateriaalčällein oppâmateriaalprojektij olášutmist, västidiđ oppâmateriaal toimâttempargoost já oppâmateriaalpargojuávhui stivriimist sehe anneeđ huolâ oppâmateriaalsyergi tieđeetmist, Sämitige oppâmateriaalčáitálduvâst já arkkâduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálaplánejeaddji barggus, mii dál lea ohcan láhkai, eaktuduvvo erenomážit buorre anárašgiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalvuávájeijee pargoost, mii eidu tääl lii uuccâmnáál, váttoo eromâšávt šiev anarâškielâ máttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsân vuáđuduvvee tohálâšvuotâvátámâš lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšun eaktuda heivvolaš allaskuvladutkosa, pedagogalaš máhtu, skuvlenáššiid ja hálddahuslaš bargguid dovdama ja buriid ovttasbargo- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge miänástuvvee hoittám váátá hiäivulii ollâškovlâtotkos, pedagogâlii máátu, škovlimaašij já haaldâtlij pargoi tubdâm sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV mielde (vuođđobálká almmá lasiid haga 2 597,07 euro/mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV mield (vuáđupälkki losijttáá 2597,07 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit bargohárjánumi mielde bálvalanlasit ja 24 % sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh pargohárjánem mield hárjánemlaseh sehe 24 % sämikuávlu lase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgesadjásašvuohta devdojuvvo 31.12.2021 rárjái ja dat álgá soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgesajasâšvuotâ álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi deavdimis čuvvojuvvo guovtti mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virge tevdimist nuávditteh kyevti mánuppaje keččâlemääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 11.2.2022 rádjái čujuhussii https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4421272b</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 11.2.2022 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4421272b</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid addiba skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari 010 839 3112 ja oahppamateriálačálli Petra Kuuva 010 839 3119.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid adelává škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari 010 839 3112 já oppâmateriaalčällee Petra Kuuva 010 839 3119.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 14.1.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 14.1.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
