<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_nammadii_ovddasteaddjiid_lappi_buresveadjinguovllu_samegiela_lavdegoddai.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammadii ovddasteaddjiid Lappi buresveadjinguovllu sámegiela lávdegoddái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge nomâttij jesânijd Laapi pyereestvaijeemkuávlu sämikielâ lävdikoodán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammadii čoahkkimisttis 13.4.2022 Lappi buresveadjinguovllu sámegiela lávdegoddái vihtta lahtu ja vihtta várrelahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge nomâttij čuákkimistis 13.4.2022 Laapi pyereestvaijeemkuávlu sämikielâ lävdikoodán vittâ jeessân já vittâ värijeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuhii válljemis erenoamážit guovlluguovdasaš ja sierra giellajoavkkuid ovddasteami ja válddii vuhtii Lappi buresveadjinguovllu guovlostivrra juo dahkan mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tiäduttij valjiimist eromâšávt kuávlulii já jieškote-uv kielâjuávhui ovdâstem já vaaldij huámmášumán Laapi pyereestvaijeemkuávlu kuávlustiivrâ jo toohâm miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nammadan lahttut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nomâttem jesâneh já värijesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid lávdegotti bargun lea váldit beali, mo guovlostivrra mearrádusat čuhcet gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ lävdikode pargon lii väldiđ pele toos, ete maht kuávlustiivrâ miärádâsah vaigutteh kielâlij vuoigâdvuođâi olášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi maiddái árvvoštallá sámegielat bálvalusaid dárbbu, fálu ja kvaliteahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde meid árvuštâl sämikielâlij palvâlusâi táárbu, finnim já kvaliteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggademiid vuođul lávdegoddi bargá guovlostivrii evttohusaid sámegielat bálvalusaid ja bálvalusbálgáid sihke bargiid gielladáidogáibádusaid ja gielladáiddu ovddideapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâsâi vuáđuld lävdikodde taha kuávluhaldâttâsân iävtuttâsâid sämikielâlij palvâlusâi já palvâluskuálusij sehe pargei kielâtáiđuvátámâšâi já kielâtááiđu ovdedem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin mearridii maiddái reivve doaimmaheamis Lappi buresveadjinguvlui sámegielaid lávdegotti ásaheami guoskevaš áššis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim meridij meid toimâttiđ Laapi pyereestvaijeemkuávlun reeivâ, mii kuáská sämikielâ lävdikode aasâtmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reivves Sámediggi muittuha, ahte maiddái Lappi buresveadjinguovlu galgá oasiltis guoddit ovddasvástádusa buot Suoma sámiid giellajoavkkuid ja sierra guovlluid ovddasteamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Reeivâst Sämitigge muštoot, ete meid Laapi pyereestvaijeemkuávlu kalga jieijâs uásild kyeddiđ ovdâsvástádâs puoh Suomâ sämmilij kielâjuávhui já sierâ kuávlui oovdâstmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi muittuha maid, ahte buresveadjinguovllu lávdegoddi galgá lávdegotti lahtuid válljemis vuhtiiváldit lága gáibádusaid mat gusket ee. lávdegotti lahtuid sámegielatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge muštoot meid, ete pyereestvaijeemkuávlu stivrâ kalga lävdikode jesânij valjiimist väldiđ huámmášumán laavâ vátámâšâid, moh kyeskih ei. lävdikode jesânij sämikielâlâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága mielde lávdegotti lahttun sáhttit válljet dušše sámegielat persovnnaid ja lahtuin unnimustá 40 proseanta galget leat Sámedikki ja nuortalaččaid siidačoahkkima válljen nu, ahte siidačoahkkin sáhttá válljet unnimustá ovtta persovnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laavâ mield lävdikode jesânin pyehtih valjiđ tuš sämikielâlijd ulmuid já jesânijn ucemustáá 40 prosenttid kalgeh leđe Sämitige já nuorttâlij sijdâčuákkim valjim ulmuuh tienuuvt, ete sijdâčuákkim puáhtá valjiđ ucemustáá oovtâ ulmuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá, ahte buot lávdegotti lahtuid nammadeaddji oassebealit váldojuvvojit boahttevuođas mielde buot ságastallamiidda ja ráđđádallamiidda, mat gusket lávdegotti čoahkkáibiju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivu, ete puoh uásipeleh, kiäh nomâtteh jesânijd lävdikoodán, váldojeh puátteevuođâst fáárun puoh savâstâlmáid já ráđádâlmáid, moh kyeskih lävdikode jeessânjuávkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ovddidit Lappi buresveadjinguovllu bálvalusaid ovttasbarggus nu, ahte sámiid dárbbut earuhuvvojit ja vuhtiiváldojuvvojit bálvalusaid ordnemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge haalijd ovdediđ Laapi pyereestvaijeemkuávlu palvâlusâid tienuuvt, ete sämmilij táárbuh tubdâstuvvojeh já váldojeh huámmášumán palvâlusâi orniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sode-ođastusa oaiveulbmilin lea bálvalusaid ovttaveardásaš ollašuvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sote-uđâsmittem váldu-ulmen lii palvâlusâi oovtviärdásâš olášuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid oasil ulbmila joksan gáibida, ahte sámit ožžot bálvalusaid iežaset gielain ja sápmelaš kulturduogáš váldojuvvo vuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij uásild ulme olášuttem váátá tom, ete sämmiliih finnejeh palvâlusâid jieijâs kielân já sämmilâš kulttuurtuávááš váldoo huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmot sámiid dearvvašvuohta ja buresveadjin lea olles Lappi buresveadjinguovllu oktasaš ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmug sämmilij tiervâsvuotâ já pyereestvaijeem lii oles Laapi pyereestvaijeemkuávlu ohtsâš äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki reivve Lappi buresveadjinguvlui sámegielaid lávdegotti guoskevaš áššis (suomagillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige reivâ Laapi pyereestvaijeemkuávlun sämikielâ lävdikode aasâtmist (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságadoalli 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságadoalli 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
