<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_ohca_mearreaigasas_doaimmahatcalli_almmolas_doaimmahahkii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá mearreáigásaš doaimmahatčálli almmolaš doaimmahahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá meriáigásii toimâttâhčällee almos toimâttâhân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde nu jođánit go vejolaš ja bistá 30.12.2022 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 30.12.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli bargguide gullet earret eará barggut, mat veahkehit ekonomiija- ja almmolašhálddahusa, nugo oasto- ja vuovdinrehketdoaibma, diáriseren, mátkeordnedallamiid dikšun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee pargoid kuleh iärásij juávhust ekonomia- já almoshaldâttuv išedeijee pargoh tego uástu- já vyebdimrekigeh, diaari toollâm, mätkiornimij hoittám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođaeaktun lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela máhttu (sámedikkis addon ásahus 1727/1995).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdussáid vuáđuduvvee tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (sämitiggeest adelum asâttâs 1727/1995).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma ovddida máŋggabealat dovddiidus doaimmahatbargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám iššeed maaŋgâpiälásâš hárjánem toimâttâhpargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu eaktuda buriid ADG-dáidduid, iešráđálašvuođa, systemáhtalašvuođa, fuolalašvuođa, máhtu dikšut máŋggaid sierra bargguid seammá áigge, sihke ovttasbargan- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo váátá šiev ATK-tááiđuid, jiešráđálâšvuođâ, systemaatlâšvuođâ, tärkkivuođâ, naavcâid hoittáđ maaŋgâid sierâ pargoid siämmáá ääigi, sehe oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli bálká mearrašuvvá Sámedikki gáibádusdási VI ja luohká I mielde: vuođđobálká 2077,20 e/mb. Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargojagiid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee pälkki meriduvvoo Sämitige vátávâšvuotâtääsi VI já juávhu I mield: vuáđupälkki 2077,20 e/mp. Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlulase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabáiki lea Sámedikki čállingottis Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâpäikki lii Sämitige čäällimkoddeest Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusbarggu sáhttá bargat sierra sohppon vugiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káiduspargo puáhtá porgâđ sierâ soppum vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo guovtte mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii kyevti mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 3.6.2022 rádjai čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e53135f9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 3.6.2022 räi čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e53135f9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. +358 (0) 10 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. +358 (0) 10 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 25.5.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 25.5.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
