<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuoraid_daiddadahpahus_sluhttejuvvo.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus šluhttejuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus ij olášuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat almmuha, ahte Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa leat mearridan šluhttet koronavirusa njoammuma eastadeami dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh almoot, et sij iä tääl uárnee Säminuorâi taaiđâtábáhtus koronavirus njuámmum estim tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttebeaivásaš dáhpáhus livččii lágiduvvon Anáris Sajosis ja Rivdolis Vasatokkas 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevti peeivi tábáhtus ličij uárnejum Anarist Sajosist já Rivdulist Vasatokkas 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Hui váivi go gártat šluhttet Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa, muhto dán dilis dat orru leame áidna molssaeaktu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Uáli väivi ko karttâp kiäsádâttâđ Säminuorâi taaiđâtábáhtus orniimist, mut taan tiileest tot oro lemin áinoo muulsâiähtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lea hui stuorra mearkkašupmi sámemánáide ja -nuoraide, ja dan vurdet ja dasa ráhkkanit birra jagi,” muitala dáiddadáhpáhusa prošeaktabargi Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst lii uáli stuorrâ merhâšume sämipárnáid já -nuoráid, já tom vyerdih já toos rahttâteh ive miätá, muštâl taaiđâtábáhtus proojeektpargee Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui surgat ja morašlaš šluhttet dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii uáli surgâd já murâšlâš kiäsádâttâđ tábáhtus orniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadit dili riikkaviidosaš lágideddjiiguin ja dutkat sirdašuvvágo dánsuntemá jagiin ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Selvâttep tile riijkâvijđosij uárnejijjeiguin já tutkâp sirdâšuvá-uv tánssámteema iivijn ovdâskulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut koronavirusa eastadeamis THL neahttasiidduin (Dearvvašvuođa ja buresbirgejumi lágádus): https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/taudit-ja-torjunta/taudit-ja-taudinaiheuttajat-a-o/mers-koronavirus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh koronavirus estimist THL nettisiijđoin (Tiervâsvuođâ já pyereestpiergim lájádâs): https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/taudit-ja-torjunta/taudit-ja-taudinaiheuttajat-a-o/mers-koronavirus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
