<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_stivra_giedahalai_cealkamusmahcahaga_ja_valmmastalai_9_ss:a_mieldasas_raddadallamiid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai cealkámušmáhcahaga ja válmmaštalai 9 §:a mieldásaš ráđđádallamiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ kieđâvušâi ciälkkámušmacâttâs já valmâštâlâi 9 § miäldásijd ráđádâlmijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága nuppástusa válmmaštallan bargojoavku lea geassemánus 2018 almmustahttán evttohusas sámediggeláhkan, man vuođul válmmaštallojuvvon ráđđehusa evttohushámus lea leamaš viiddes cealkámušgulaskuddama vuolde suoidnemánus 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštâllee pargojuávkku lii kesimáánust 2018 almostittám iävtuttâsis sämitiggelaahân, mon vuáđuld valmâštâllum haldâttâs oovdânpyehtimhammiittâs lii lamaš viijđes ciälkkámušrieggest syeinimáánust 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus lea sisdoalus dáfus máŋggaláhkai kompromissa, iige Sámediggi leat vel addán loahpalaš oainnus evttohusa sisdoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtim lii maaŋgâin oosijn kompromis, ijge Sämitigge lah vala adelâm lopâlii uáivilis oovdânpyehtim siskáldâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohushámus lea gieđahallon Sámedikki stivrras ja áššedovdilávdegottiin, ja dan birra čađahuvvojit sámediggelága 9 §:a mieldásaš ráđđádallamat riekteministeriijain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtimhammiittâs lii kieđâvuššum Sämitige stiivrâst já äššitobdeelävdikuudijn já tast tuálih sämitiggelaavâ 9 § miäldásijd ráđádâlmijd riehtiministeriöin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eamiálbmotvuoigatvuođa áššedovdiid, sámeservodagas boahtán máhcahaga ja Sámedikki áššedovdilávdegottiid bealiváldimiid vuođul orru leamen čielggas, ahte Sámediggi ii sáhte dohkkehit evttohushápmosa dakkárin, gávnnaha ságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Algâaalmugvuoigâdvuođâ äššitobdei, sämisiärváduvvâst finnejum macâttâs já Sämitige äššitobdeelävdikuudij uáivilij vuáđuld oro lemin čielgâs, ete Sämitigge ij pyevti tuhhiittiđ oovdânpyehtimhammiittâs tagarin, ko tot lii, paahud saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Stivra gávnnahii čoahkkimisttis, ahte sámeservodagas sihke Sámedikki áššedovdilávdegottiin boahtán máhcahat leamašan hui čielggas ja máhcahat geahččaluvvo váldot vuhtii láhkaevttohusa čuovvovaš gieđahallanmuttuin, muitala I várreságadoalli Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Stivrâ pahudij čuákkimstis, ete sämisiärváduv já Sämitige äššitobdeelävdikuudij macâttâs lii lamaš uáli čielgâs já sij viggeh väldiđ macâttâs huámášumán lahâiävtuttâs čuávvoo kieđâvuššâmmudoin, iätá I värisaavâjođetteijee Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo evttohushámus dolvojuvvo Sámedikki dievasčoahkkima gieđahallamii loahpalaš mearrádusdahkama várás, Sámedikki stivra evttoha nuppástusaid, maid mielde evttohus vástidivččii buorebut Sámedikki ja sámeservoša oainnu ođasmahttinvuloš lága sisdoalus ja deavddášii oppa ođastusbarggu mihttomearrin ásahuvvon riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdilgo tuálvu oovdânpyehtimhammiittâs Sämitige tievâsčuákkim kieđâvušmân lopâlii miärádâstoohâm várás, te Sämitige stivrâ oovdânpuáhtá nubástusâid, moi mield oovdânpyehtim västid pyerebeht Sämitige já sämisiärváduv uáinu uđâsmittemnáál laavâ siskáldâsâst já västidičij meid oles uđâsmittempargo ulmen asâttum aalmugijkoskâsij kenigâsvuođâi vátámâššáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki stivra evttoha earet eará, ahte čuovvovaš válggaid galggašii čađahit rievdadanláhkai evttohuvvon 3 §:a mieldásaš jietnavuoigadahtton olbmo meroštallamiin ja ahte 9 §:a ovttasdoaibman- ja ráđđádallangeatnegasvuohta sihke njulgenlávdegotti nammadeapmi dárkkistuvvojit sámeservodagas boahtán máhcahaga vuođul, lasiha II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitige stivrâ oovdânpuáhtá eereeb iärásij, ete čuávvoo vaaljâid kolgâččij toollâđ nubásmittemnáál oovdânpuohtum 3 § miäldásii jienâvuoigâdvuođâ miäruštâllâm mield, já ete tärhisteh 9 § ohtsâštoimâ- já ráđádâllâmkenigâsvuođâ sehe njuolgimlävdikode nomâttem sämisiärváduvvâst finnejum macâttâs vuáđuld, lasseet II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji dehálamos guhkesáigge mihttomearrin lea sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljâpaje tehálumos kuhes áigáduv ulme lii sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ulbmila juksama várás dehálamos álbmotlaš láhkaásaheami oassi lea namalassii sámediggeláhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eidu sämitiggelaahâ lii taan ulme juksâm várás puoh tergâdumos aalmuglii lahâasâttem uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága sisdoalu ođasmahttin lea sámiid dáfus hui mearkkašahtti ođastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ siskáldâs uđâsmittem lii sämmilij tááhust eromâš merhâšittee uđâsmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
