<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_bovde_oahpasmuvvat_doaibmasis_samiid_albmotbeaivve.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde oahpásmuvvat doaibmasis sámiid álbmotbeaivve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge puávdee uápásmuđ toimâsis sämmilij aalmugpeeivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne rabas uvssaid beaivve Anára Sajosis sámiid álbmotbeaivve 6.2.2019 dmu 10-15. Beaivvi dárkkuhussan lea dahkat Sámedikki doaimma oahpisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee ávus uuvsâi peeivi Aanaar Sajosist sämmilij aalmugpeeivi 6.2.2019 tme 10-15. Peeivi ulmen lii pyehtiđ Sämitige tooimâ uápisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat bures boahtin oassálastit beaivái!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivuttep puohâid tiervâpuáttim uásálistiđ piäiván!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi dollojuvvo jahkásaččat guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmugpeivi ávuduvvoo jyehi ive kuovâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvodoalut lágiduvvojit dalle árbevirolaččat Sámeguovllu sierra guovlluin ja dán áigge maiddái Sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávutuáluh uárnejuvvojeh talle ärbivuáválávt Sämieennâm jieškote-uv kuávluin já tááláá ääigi meid Sämieennâm ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán jagi háliidit erenomážit dahkat Sámedikki doaimma oahpisin ja bovdetge buohkaid áššis beroštuvvan olbmuid boahtit rabas uvssaid beaivái Anára Sajosii, illuda ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taan ive mij halijdep eromâšávt pyehtiđ Sämitige tooimâ uápisin já mij pivdep puohâid, kiäh láá perustum, uásálistiđ ávus uuvsâi piäiván Aanaar Sajosân, illood saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Beaivvi áigge oahpásmuvvat Sámedikki doaibmajagi áigeguovdilis temáide, nugo riikkaidgaskasaš eamiálbmogiid gielaid temájahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Peeivi ääigi puáhtá uápásmuđ Sämitige toimâive äigikyevdilis teemaid, tego aalmugijkoskâsii algâaalmugkielâi teemaihán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállon buot sámegielaid dilli lea fuolastuhtti ja sámegielaid buorrin bargojuvvon bargu lea erenomáš dehálaš, joatká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh Suomâst sarnum sämikielâi tile lii hälytteijee já pargo, mii pargoo sämikielâi oovdân, lii eellimtehálâš, juátká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas uvssaid beaivve prográmmas lea oahpásmuvvan Sámedikki doaimmahagaide sihke politihkalaš váikkuheami vejolašvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávus uuvsâi peeivi ohjelmist lii uápásmem Sämitige toimâtuvváid sehe poolitlii vaikuttem máhđulâšvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá buot gussiide káfiid ja Sajosa restoráŋŋa Čaijus sáhttá oastit álbmotbeaivve lunšša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge fáálá puoh kuossijd käähvi já Saijoos raavâdviäsu Čaijust puáhtá uástiđ aalmugpeeivi peivimáállás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivái oassálastiid gaskkas vuorbáduvvojit fanimateriála ja bileahtta jagi 2019 Ijahis Idja -festiválii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi uásálistei kooskâ vuárbáduvvoo fanimateriaal já siisâpeessâmlippu ive 2019 Ijâttes Ijjâ -festivaalân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma »</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm »</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi lea okta sámiid leavgabeivviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmugpeivi lii ohtâ sämmilij liputtempeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvobeaivin álbmotbeaivi lea vel nuorra, dasgo suopmelaš albmenáhkkái dat merkejuvvui easkka jagi 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhlepeivin aalmugpeivi lii vala nuorâ, tastko syemmilii almenáákán tot merkkejui eskân ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivvis mearriduvvui goittotge juo jagi 1992, ja ávvobeaivve ruohttasat ollet badjel čuohte jagi duohkái, jahkái 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivist meridui kuittâg jo ive 1992, já juhlepeeivi historjá uulât paijeel čyeđe ive keččin, ihán 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle Norgga Troanddimis ordnejuvvui vuosttas davviriikkalaš sámečoahkkin, man dárkkuhussan lei guorahallat sámiid eallinvejolašvuođaid ja váldit beali sámiid guoski gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle Taažâ Ruándimist uárnejui vuossâmuš tave-eennâmlâš sämičuákkim, mon ulmen lâi suogârdâllâđ sämmilij eellimmáhđulâšvuođâid já väldiđ pele sämmiláid kyeskee koččâmuššáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid guoski dieđut oahpahusa ja eará berošteaddjiid várás: www.oktavuohta.com .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâštiätu máttááttâsân já ulmuid, kiäh láá perustum: www.oktavuohta.com .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddut leat doisttažii suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoh láá tuáistáážân suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
