<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samegielaid_gaiddusoahpahusfidnu_evttohuvvo_oazzut_cygnaeus-balkkasumi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu evttohuvvo oažžut Cygnaeus-bálkkašumi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ lii iävtukkâssân Cygnaeus-palhâšume uážžon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus lea nammadan sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu oktan Cygnaeus-bálkkašumi finalistan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs lii nomâttâm sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ ohtân Cygnaeus-palhâšume finalistân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea ordnen čavčča 2018 rájes anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela oahpahusa sámiid ruovttuguovllu olggobeallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ lii ornim čoovčâ 2018 rääjist anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ máttááttâs sämmilij päikkikuávlu kieldâi ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lohkanjagi fidnu ordne oahpahusa sullii 92 oahppái oktiibuot 65 skuvllas miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan luuhâmive haahâ uárnee máttááttâs suulân 92 uáppeid ohtsis 65 škoovlâst pirrâ eennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggus leat mielde 35 oahpahusa ordnejeaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargoost láá mieldi 35 máttááttâs uárnejeijed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea hui fiinna ođas, muitala fitnu jođiheaddji Hanna Helander Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taat lii tuođâi ilolâš uuđâs, iätá haavâ jođetteijee Hanna Helander Ucjuv kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fidnu lea olles fárttas ja ohppiidlohku lea lassánan measta guovttegeardásažžan čavčča 2018 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Haahâ lii pyereest joođoost já uáppeemeeri lii lasanâm masa kyevtkiärdásâžžân čoovčâ 2018 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo evttohassan nammadeapmi lea dehálaš midjiide fidnobargiide, muitala Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jo tuš iävtukkâssân nomâttem lii merhâšittee mijjân hahâpargeid, iätá Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát movttiidahttá sihkkarit min min oahpaheddjiid, geat juo muđuidnai hui viššalit ovddidit min oahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taat movtijdit vissásávt mii máttáátteijeid, kiäh jo mudoi-uv uáli iäljárávt ovdedeh mii máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu oahpaheaddjin dán lohkanjagi barget Henna Aikio, Satu-Marjut Nieminen, Joni Saijets, Sirkka Sanila ja Sonja Moshnikoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttáátteijen taan luuhâmive pargeh Henna Aikio, Satu-Marjut Nieminen, Joni Saijets, Sirkka Sanila já Sonja Moshnikoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela oahppit leat oktiibuot 44, anárašgiela 28 ja nuortalašgiela 20. – Fidnu ordne oahpahusa pedagogalaččat sihke giella- ja ahkedási mielde nu vuogas oahpahusjoavkkuin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ uáppeeh láá ohtsis 44, anarâškielâ 28 já nuorttâlâškielâ 20. – Haahâ uárnee máttááttâs pedagogisávt sehe kielâ- já ahetääsi mield nuuvt hiäivulijn juávhuin, ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat leat buorit, muitala Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Feerimeh láá pyereh, iätá Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu koordináhtorin bargá Sámedikkis Arla Magga, ja son atná evttohasvuođa mearkkašahttin fitnu barggu ja doaimmaid oidnoma dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ Sämitiggeest pargee koordinaattor Arla Magga ana iävtukkâsvuođâ tehálâžžân haavâst rahtum pargo oinum tááhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oalle máŋgii mii leat gullan kommeanttaid, maid duogážis lea dan imaštallan, ahte guoskágo sámegiela oahpahus oahpahusa ordnejeddjiid Lulli-Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Viehâ maŋgii mij kuullâp kommentijd, moi tuáváást lii imâštâllâm tast, ete puáhtá-uv sämikielâ máttááttâs kuoskâd mijjân, Maadâ-Suomâst tuáimee máttááttâs uárnejeijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemánáin ja -nuorain goittotge juo 2/3 ássá ja vázzá skuvlla sámiid ruovttuguovllu olggobealde, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnáin já -nuorâin kuittâg jo 2/3 áásá já jotá škoovlâ eres saajeest ko sämmilij päikkikuávlust, iätá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari muitala, ahte gáiddusoahpahusfidnu lea vuosttaš lávki sámegielaid gáiddusoahpahusa stáđásmahttimii ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari muštâl, ete káidusmáttááttâshaahâ lii vuossâmuš lävkki sämikielâi máttááttâs fastâditmân päikkikuávlu kieldâi ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámegielaid ja sámegielat oahpahusa ovddidanbargojoavku, man Oahpahus- ja kulturministeriija lea ásahan, bargá dáinna áššiin dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Máttááttâs- já kulttuurministeriö asâttem sämikielâi já sämikielâlii máttááttâs ovdedempargojuávkku parga eidu ääši ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku almmustahttá evttohusaidis dán ja máŋga eará áššis boahtte jagi álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargojuávkku almostit iävtuttâsâs täst já maaŋgâ eres ääsist puáttee ive aalgâbeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cygnaeus-bálkkašumi 2020 oažžu almmustahtto 23.11.2020 bálkkašumi juohkindilálašvuođas, mii lágiduvvo neahttadilálašvuohtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Cygnaeus-palhâšume 2020 uážžoo almostittoo 23.11.2020 palhâšumejyehimtilálâšvuođâst, mii uárnejuvvoo neetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi juohká Oahpahusráđđehusa hoavda Olli-Pekka Heinonen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juáhá Máttááttâshaldâttâs uáivihovdâ Olli-Pekka Heinonen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut Cygnaeus-bálkkašumis ja eará finalisttain Oahpahusráđđehusa dieđáhusas, lea lohkan ládje dáppe (suomagillii).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiätu Cygnaeus-palhâšuumeest já eres finalistein Máttááttâshaldâttâs tiäđáttâsâst, mon puáhtá luuhâđ täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamen kielikylpyä kaikille – avoimet oppitunnit saamen kielten viikolla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgum puohháid – ávus oppâtijmeh sämikielâi ohhoost</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
