<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_oassalasttii_barents_guovllu_sami_summit_-allacoahkkimii_brysselis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálasttii Barents guovllu Sámi Summit -allačoahkkimii Brysselis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálistij Barents kuávlu Sámi Summit -njunoščuákkimân Brysselist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki delegašuvdna oassálasttii 22.-24.3.2023 lágiduvvon Barents guovllu eamiálbmogiid allačoahkkimii (Summit of Barents Euro-Arctic Indigenous Sámi People).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige delegaatio uásálistij 22.-24.3.2023 uárnejum Barents kuávlu algâaalmugij njunoščuákkimân (Summit of Barents Euro-Arctic Indigenous Sámi People).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allačoahkkima lágidedje Suoma sámediggi ja Suoma Barents euroárktalaš ráđi ságajođiheaddjit ovttasbarggus Eurohpa parlameanttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Sämitigge já Suomâ Barents euroarktâsii rääđi saavâjođetteijeeh oovtâstpargoost Euroop parlamentijn uárnejii sämmilâšnjunoščuákkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima ságajođiheaddjin doaimmai Sámedikki 1. várreságajođiheaddji Anni Koivisto, guhte ovddasta Suoma Sámedikki Barents euroárktalaš ráđi (BEAC) eamiálbmogiid bargojoavkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njunoščuákkim saavâjođetteijen tooimâi Sämitige 1. värisaavâjođetteijee Anni Koivisto, kote oovdâst Suomâ Sämitige Barents euroarktâsii rääđi (BEAC) algâaalmugij pargojuávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki delegašuvdnii gulle lassin stivrra lahttu Anne Nuorgam, kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi, ealáhus- ja vuoigatvuođalávdegotti ságajođiheaddji Asko Länsman, skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti ja giellaráđi ságajođiheaddji Tauno Ljetoff, láhkačálli Kalle Varis, riikkaidgaskasaš áššiid čálli Inka-Saara Arttijeff ja ságajođiheaddji veahkkebargi Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige delegaatiost lijjii meid stiivrâ jeessân Anne Nuorgam, kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi, iäláttâs- já vuoigâdvuotâlävdikode saavâjođetteijee Asko Länsman, škovlim- já oppâmateriaallävdikode sehe kielâräädi saavâjođetteijee Tauno Ljetoff, lahâčällee Kalle Varis, aalmugijkoskâsij aašij čällee Inka-Saara Arttijeff sehe saavâjođetteijee išedeijee Niina Siivikko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui dehálaš, ahte mii doalvut sámiid sáni Eurohpa uniovnna dássái viiddes arenas ja lasihit áddejumi das, man máŋggabealagit EU-mearrádusat čuhcet min árgabeaivái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii eromâš tehálâš, ete mij tuálvup sämmilij saavâ Euroop union táásán vijđes juávhoin já lasettep ibárdâs tast, mon maaŋgâpiälásávt EU-miärádâsah vaigutteh mii argâpiäiván.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan, ahte dát allačoahkkin veahkeha min boahttevuođas hukset bissovaš oktavuođa min parlameanttaid gaskii, gávnnaha várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun tuáivum, ete taat njunoščuákkim iššeed mii puátteevuođâst vuáđudiđ fastâ ohtâvuođâ parlamentijdân kooskâ, iätá värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas ledje hállamin Eurohpa komišuvnna ja parlameantta lahttut ja sámiid ja eará riikkaid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmist lijjii sárnon Euroop komissio ja parlament jesâneh sehe sämmilij já sierâ staatâi ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima rahpansáhkavuoru doalai Eurohpa parlameantta ságadoalli Roberta Metsola, guhte muittuhii, ahte parlameantadállu gullá maiddái sámiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njunoščuákkim lekkâmsahâvuáru toolâi Euroop parlament saavâjođetteijee Roberta Metsola, kote muštottij, ete parlamenttáálu kulá meid sämmiláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima rahpanoasis dearvvahansáhkavuoru geavahii maiddái Suoma oaiveministtar Sanna Marin, guhte buvttii ovdan dehálaš áššin ee. sámiid duohtavuođa- ja soabadankomišuvnna barggu ja sámediggelága ođastusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njunoščuákkim lekkâmuásist tiervâttemsahâvuáru toolâi meid Suomâ uáiviminister Sanna Marin, kote pajedij oovdân tehálâš äššin ei. sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo sehe sämitiggelaavâ uđâsmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi luobahii sutnje seammás ávžžuhusa , mii guoská sámiid iešmearridanvuoigatvuođa nannema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi adelij sunjin siämmást áánnum , mii kuoskâi sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ naanoodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpahussáhkavuoru doalai Eurohpa parlameantta várreságadoalli Heidi Hautala, guhte muittuhii ee. ahte ruoná sirdašuvvamis ii oččošii dagahit vahága olmmošvuoigatvuođaide, man ii sáhte máhcahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lopâttemsahâvuáru toolâi Euroop parlament värisaavâjođetteijee Heidi Hautala, kote muštottij ei., ete ruánáá sirdâšume ij uážuččii tovâttiđ olmoošvuoigâdvuođáid vaahâg, mon ij pyevti tivvoođ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki delegašuvdna deaivvadii allačoahkkima oktavuođas maiddái máŋggaid Eurohpa parlameantta suopmelaš lahtuid, ja lassin komissára Jutta Urpila, Eurohpa dorvvolašvuođa- ja ovttasbargoorganisašuvnna vehádatáittardeaddji doaimmahaga ovddasteaddjiid ja Suoma bissovaš EU-ovddasteaddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige delegaatio teeivâi njunoščuákkim ooleest meid maaŋgâid syemmilijd Euroop parlament jesânijd sehe lasseen komissaar Jutta Urpilaisii, Etyj ucceeblohováldálii toimâttuv ovdâsteijeid já Suomâ fastâ EU-ovdâstus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvademiin ságastallojuvvui ovttas ee. vugiin nannet sámiid oassálastinvuoigatvuođa Eurohpa parlameanttas ja dárbbus EU siskkáldas eamiálbmotpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâdmijn savâstâllii oovtâst ei. vuovijn nanodiđ sämmilij uásálistemvuoigâdvuođâ Euroop parlamentist sehe táárbust EU siskáldâs algâaalmugpolitiikân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámedikki nuoraidráđi ovddasteaddjit deaivvadedje allačoahkkima áigge EU-mearrideaddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Sämitige nuorâirääđi ovdâsteijeeh teivii njunoščuákkim ääigi EU-merideijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eu-dási mearrádusat gusket sámiid sihke njuolga ja eahpenjuolgadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– EU-tääsi miärádâsah kyeskih sämmiláid sehe njuolgist já epinjuolgist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vealtameahttun, ahte sámiid oassálastin mearrádusdahkamii dorvvastuvvo, vai sámiid dárbbut ja oainnut váldojuvvojit vuhtii, joatká Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii velttidmettum, ete sämmilij uásálistem miärádâstohâmân torvejuvvoo vâi sämmilij táárbuh já uáinuh váldojeh huámmášumán, juátká Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima sáhttá geahččat Eurohpa parlameantta siidduin: 23.3. ja 24.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njunoščuákkim puáhtá keččâđ Euroop parlament siijđoin: 23.3. já 24.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima ruovttusiiddut: https://www.samisummit.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njunoščuákkim päikkisiijđoh: https://www.samisummit.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat allačoahkkimis:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh njunoščuákkimist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff riikkaidgaskasaš áššiid čálli 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff aalmugijkoskâsij aašij čällee 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
