<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sameturismaproseakta_ovddida_etihkalaccat_suvdilis_turismma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sáárgus: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismaprošeakta ovddida etihkalaččat suvdilis turismma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimađhâšemhaahâ oovded eettisávt killeel mađhâšem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavtta ulbmilin lea sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma sihke sámiid guoski turismma bokte leavvi boastto dieđu jávkadeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâ ulmen lii meddâlistiđ puástutiäđu, mii leevvân sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee mađhâšem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat, mat válmmaštuvvet prošeavtta áigge, gusket ovdasajis sámeservoša olggobeale doaibmiid fállan sámekultuvrra buvttan ráhkadeami, ovdanbuktima ja diehtojuohkima turismma olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh, moh valmâštuveh haavâ ääigi, kyeskih vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiälái tuáimei hárjuttem sämikulttuur puovtân rähtimân, oovdânpyehtimân já viestâdmân mađhâšemsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma fámolaš lassáneapmi nu globálalaččat go Suoma Lappis lea lasihan hástalusaid turismma etihkalaš suvdilvuhtii, erenomážit sámekultuvrra konteavsttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađhâšem korrâ lasanem nuuvt maailmvijđosávt ko Suomâ Laapist-uv lii lasettâm hástusijd mađhâšem eettisii killeelvuotân, eromâšávt sämikulttuur ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra symbolat leat Suomas ráhkaduvvon buvttan turismma olis juo logijagiid áigge, ja buvttan ráhkadeapmi leamaš juo guhká dakkár, ahte olggobeali doaibmit meroštallet ja ollašuhttet dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur symboleh láá Suomâst rahtum puovtân maađhâšmist jo iheluuvij ääigi, já puovtân rähtim láá kuhháá miäruštâllâm já olášuttám ulguupiälááh tuáimeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál vuosttas háve sihke Sámedikki , ja Sámi parlamentáralaš ráđi doaibmaplánii lea bajiduvvon turisma oktan mearkkašahtti ovddidančuozáhagain, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio turismaprošeavtta áigeguovdilvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tääl vuossâmuu keerdi sehe Sämitige , ete Säämi parlamentaarlii rääđi toimâvuáváámân lii pajedum mađhâšem ohtân puoh merhâšitteemus ovdedemčuosâttâhhân, muštâl Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio mađhâšemhaavâ äigikyevdilvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobeale doaibmiid doaimmas buvttan ráhkaduvvon sápmelašgovain lea uhcán dahkamuš eakti sápmelašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulguupiälái tooimâst puovtân rahtum sämmilâškove lii kukken olmâ sämmilâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismmas ovdanboahtán boastto ja primitiivvalaš sápmelašgovva lea vearrámus dáhpáhusain sámeservoša loavkideaddji ja dávvirin ráhkadeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puástulágán já primitivisistum sämmilâškove, mii tiättoo maađhâšmist, viärráámuu tááhust luávkká já tiŋgâstit sämisiärváduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát almmolaččat ja jeavddalaččat ovdanbukton boastto govva váikkuha vahátlaččat sámekultuvrra eallinfápmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taat almolávt já ain uđđâsist oovdânpuohtum puástukove vaaikut háitulávt sämikulttuur eellimvuáimálâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gártat jámma vuiget turisttaid ožžon miellagova sámekultuvrras, joatká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kolgâp ohtânmaanoost tivvoođ mađhâšeijei finnim mielâkove sämikulttuurist, juátká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat siktejit sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma geahpedeapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh viggeh sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem meddâlistmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagiid váldoulbmilin lea jávkadit sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma sihke turismma bokte leavvi sámiid guoski boastto dieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisij ravvui váldu-ulmen lii meddâlistiđ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee puástutiäđu, mii leevvân mađhâšem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin váldoáššin lea sihkkarastit turismma olggobeale olbmuid kulturvuogádagaid ja árbevieruid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben tiäddučuogâstâhhân lii turviđ mađhâšem ulguupiäláá aalmug kulttuurtaavijd já ärbivuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Etihkalaš rávvagat leat dárkkuhuvvon ovdasajis sámeservoša olggobeale doaibmiide, geat dahket sámekultuvrra buvttan ráhkadeami, ovdanbuktima ja diehtojuohkima turismma olis, deattuha prošeavtta plánejeaddji Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eettisiih ravvuuh láá uáivildum vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiáláid tuáimeid, kiäh hárjutteh sämikulttuur puovtân rähtim, oovdânpyehtim já viestâdem mađhâšemsyergist, tiäddut haavâ vuávájeijee Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin lea, ahte sámekultuvrra buvttan ráhkadeapmi ja ovdanbuktin turismmas galget dáhpáhuvvat vásttolaččat ja etihkalaččat suvdilit sámeservoša siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâsaijeen lii, ete sämikulttuur puovtân rähtim já oovdânpyehtim mađhâšemsyergist kalga tábáhtuđ ovdâsvástádâslávt já eettisávt killeel vuovvijn sämisiärváduv siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismabálvalusat galggašedje vuođđuduvvat eaktivuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađhâšempalvâlusah kolgâččii vuáđuduđ puigâvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte juos fállojuvvon buktagii gullá juoga sápmelašvuhtii dahje sámekultuvrii vuođđudeaddji oassi, galgá dan ollašuhttit ovttasbarggus sápmelaš doaibmiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Te jis faallâmnáál puohtui kulá miinii sämmilâšvuotân teikâ sämikulttuurân vuáđuduvvee oosijd, tom kalga olášuttiđ oovtâstpargoost sämmilâš tuáimein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Olles turismasuorgi galgá vuolggasajis figgat dasa, ahte sámeturismii laktáseaddji buot doaimmat dorjot sámekultuvrra seailuma ja ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Oles mađhâšemsyergi kalga prinsiiplávt viggâđ toos, ete puoh sämimaađhâšmân lohtâseijee tooimah tuárjuh sämikulttuur siäilum já ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas nugo Lappi turismastrategiijas gávnnahuvvo , sámekultuvrra seailun eallinfámolažžan ovddida Lappi turismma ovdáneami, joatká Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aaibâs tego Laapi mađhâšemstrategiast pahuduvvoo , te sämikulttuur siäilum eellimvuáimálâžžân oovded Laapi mađhâšem ovdánem, juátká Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Etihkalaš sámeturismma ovdáneami eaktun lea viiddes oktasašbargu, mii vuođđuduvvá máŋggabealat áddejupmái ja gudnejahttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eettisii sämimađhâšem ovdánem iähtun lii vijđes oovtâstpargotoimâ, mii vuáđuduvá maaŋgâi koskâsii ibbeerdmân já kunnijâtmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea, ahte sápmelaččat ja turismasuorggi ámmátlaččat meroštallet ja áddejit etihkalaš sámeturismma seamma láhkai, deattuha Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete sämmiliih já mađhâšemsyergi áámmátulmuuh miäruštâleh já iberdeh eettisii sämimađhâšem siämmáánáál, tiäddut Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta álggus ollašuhttui jearahallandutkamuš, man dárkkuhussan lei álgodili kárten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ aalgâst rahtui koijâdâllâmtutkâmuš, mon ulmen lâi vuolgâtile karttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallanbohtosiid vuođul ožžojuvvojedje álgomuttu duogášdieđut ja linnjádeamit etihkalaš rávvagiid ráhkadeami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâmpuátusij vuáđuld finnejii sunde adeleijee tuávváštiäđu já linjámijd eettisij ravvui rähtim várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat galggašedje gárvánit jagi 2018 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete eettisiih ravvuuh valmâštuveh ive 2018 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat mannet čuovvovažžan Sámedikki čoahkkima gieđahallamii 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh maneh čuávuvâžžân Sämitige čuákkim kieđâvušmân 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon oahpahus- ja kulturministeriijas stáhtadoarjaga oktiibuot 117 000 euro Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavttaid ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii finnim máttááttâs- já kulttuurministeriöst staatâtorjuu ohtsis 117 000 eurod Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâi olášuttem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavttas sámeturisma áddejuvvo turisman, mas sámekultuvrra resurssaid ávkingeavahemiin buvttaduvvojit turismabálvalusat ja dat fállojuvvojit fitnodatdoaimma vuođustusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâst sämimađhâšem iberduvvoo maađhâšmin, mast sämikulttuur vyeimivaarijd ävkkin anemáin pyevtittuvvojeh mađhâšempalvâlusah já toh fállojeh finnodâhtoimâlij agâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat sápmelašvuhtii vuođđudeaddji turisma , mas sámeservoša siste boahttit barget turismaealáhusain, dahje sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turisma , mas sámeservoša olggobealde boahtti turismaealáhusain bargit ja eará turismabargit ávkkástallet ja ávkin geavahit sámekultuvrii laktáseaddji ja/dahje gullevaš elemeanttaid turismabálvalusain almmá aitosaš oktavuođa haga sámeservošii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot puáhtá leđe sämmilâšvuotân vuáđuduvvee mađhâšem , mast sämisiärváduv siste puátteeh tuáimih mađhâšemiäláttâs hárjutteijen, teikâ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem , mast sämisiärváduv ulguubeln puáttee mađhâšemiäláttâs hárjutteijeeh já eres mađhâšemtuáimeeh ávhástâleh sämikulttuurân lohtâseijee já/teikâ čujotteijee elementijguin mađhâšempalvâlusâin olmâ ohtâvuođâttáá sämisiärváđâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji Kirsi Suomi, Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee Kirsi Suomi, Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mildosat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahtoseh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultursoahpamuš Lappi-soahpamušas 2018-2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuursopâmuš Lappi-sopâmušâst 2018-2021 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
