<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi_evttoha_stahtaraddai_samediggevalggaid_aiggi_nuppastuhttima.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha stáhtaráđđái sámediggeválggaid áiggi nuppástuhttima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut staatârááđán vaaljâi äigimudo nubásmittem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin 18.6.2019 mearridii evttohit stáhtaráđđái, ahte stáhtaráđđi dagašii Suoma riikkabeivviide hohpolažžan gieđahallamii láhkaevttohusa, mainna sámediggeválggaid guoskevaš seađáhusat rievdaduvvošedje nu, ahte čuovvovaš sámediggeválggat maŋiduvvošedje sámediggelága 3 § rievdadeami dihte dárbbašlaš áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim 18.6.2019 meridij iävtuttiđ staatârááđán, ete staatârääđi tovâččij Suomâ ovdâskoodán huápulâžžân kieđâvuššâmnáál lahâiävtuttâs, moin sämitige valjáid kyeskee njuolgâdusâid nubásmitáččii tienuuvt, ete maŋediččii čuávuváid sämitiggevaaljâid nuuvt kuhháá ko lii tárbu sämitiggelaavâ 3 § nubásmittem tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa evttohushápmosa riikkabeivviide láhkan sámedikkis addojuvvon lága rievdadeamis mielde jagis 2015 doaimmahuvvon válggaid bohtosa vuođul ásahuvvon Sámedikki doaibmabadji joatkašuvašii spiehkastahkan jagi 2021 lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs iävtuttâshammiittâs ovdâskoodán laahân sämitiggeest adelum laavâ nubásmitmist mield ive 2015 toimâttum vaaljâi puáttus vuáđuld asâttum Sämitige toimâpaje jotkuuččij spiekâstâhlávt ive 2021 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa duogážin leat Ovttastuvvon našuvnnaid olmmošvuoigatvuođakomitea guovvamánus 2019 addán guokte čovdosa , maid mielde Suopma ferte árvvoštallat ođđasit sápmelačča meroštallama dan sihkkarastima dihte, ahte gáibádusat jienastanvuoigatvuođas sámediggeválggain meroštallojuvvojit ja dat heivehuvvojit nu, ahte sápmelaččaid vuoigatvuohta geavahit siskkáldas iešmearridanrievtti gudnejahttojuvvo siviila- ja politihkalaš vuoigatvuođaid guoskevaš oktasašsoahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs tuávváást láá Ovtâstum aalmugij olmoošvuoigâdvuotâkomitea kuovâmáánust 2019 adelem kyehti čuávdus , moi mield Suomâ kalga miäruštâllâđ uđđâsist sämmilii miäruštâllâm vâi visásmit tom, ete iävtuh jienâvuoigâdvuotân sämitige vaaljâin miäruštâllojeh já toh heiviittuvvojeh kunnijâtmáin sämmilij vuoigâdvuođâ kevttiđ siskáldâs jiešmeridemvuoigâdvuođâs aalmug- já poolitláid vuoigâdvuođáid kyeskee almossopâmuš miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggaid sirdimis livčče gažaldat gearddelunddot doaibmabijus, man ulbmilin lea sihkkarastit sámediggelága rievdadusaid válmmaštallama, gieđahallama ja ollašuhttima ovdal čuovvovaš sámediggeválggaid doaimmaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâi sirdemist ličij koččâmuš kerdiluándulii tooimâst, mon ulmen lii visásmittiđ sämitiggelaavâ nubástusâi valmâštâllâm, kieđâvuššâm já olášuttem ovdil ko čuávuvááh sämitige vaaljah toimâttuvvojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon láhka livčče dárkkuhuvvon boahtit fápmui 1. borgemánu 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttum laahâ ličij tárguttâs šoddâđ vuáimán 1. porgemáánu 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin jienastii mearrádusas ságastallama maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim jienâstij miärádâsâst savâstâllâm maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastus čađahuvvui Sámedikki stivrra evttohusa (juo) ja Anu Avaskari evttohusa gaskkas (ii).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstem tohhui Sämitige stiivrâ iävtuttâs (jáá) já Anu Avaskari iävtuttâs (ij) kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avaskari evttohii, ahte Sámediggeválggat eai sirdojuvvo ja evttohus válggaid sirdimis ferte hilgojuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avaskari iävtuttij, ete iä sirde sämitiggevaaljâid já iävtuttâs vaaljâi sirdemist kalga hilgođ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienat addojuvvojedje oktiibuot 17, main juo jienat 13 ja ii jienat 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâid adelii ohtsis 17, main jáá jienah 13 já ij jienah 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo: Tiina Sanila-Aikio, Jouni Aikio, Veikko Feodoroff, Jouko Hetta, Aslak Holmberg, Tuomas Aslak Juuso, Kirsti Kustula, Ulla Magga, Petra Magga-Vars, Anne Nuorgam, Heikki Paltto, Magreta Sara ja Asko Läsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jáá: Tiina Sanila-Aikio, Jouni Aikio, Veikko Feodoroff, Jouko Hetta, Aslak Holmberg, Tuomas Aslak Juuso, Kirsti Kustula, Ulla Magga, Petra Magga-Vars, Anne Nuorgam, Heikki Paltto, Magreta Sara já Asko Läsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii: Anu Avaskari, Pigga Keskitalo, Kari Kyrö ja Pekka Pekkala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij: Anu Avaskari, Pigga Keskitalo, Kari Kyrö já Pekka Pekkala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostá jienastan guđđe áššis mearrádussii sierraoaivila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuástá jienâstem ulmuuh kuođđii ääšist miärádâsân spiekâsteijee uáivil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádussan šattai stivrra evttohus, ahte Sámedikki čoahkkin evttoha stáhtaráđđái, ahte stáhtaráđđi dagašii Suoma riikkabeivviide hohpolažžan gieđahallamii láhkaevttohusa, mainna sámediggeválggaid guoskevaš seađáhusat rievdaduvvošedje nu, ahte čuovvovaš sámediggeválggat maŋiduvvošedje sámediggelága 3 § rievdadeami dihte dárbbašlaš áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsân šoodâi stiivrâ iävtuttâs, ete Sämitige čuákkim iävtut staatârááđán, ete staatârääđi tovâččij Suomâ ovdâskoodán huápulâžžân kieđâvuššâmnáál lahâiävtuttâs, moin sämitige valjáid kyeskee njuolgâdusâid nubásmitáččii tienuuvt, ete maŋediččii čuávuváid sämitiggevaaljâid nuuvt kuhháá ko lii tárbu sämitiggelaavâ 3 § nubásmittem tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čoahkkin mieđihii Sámedikki stivrii fápmudusa ráđđádallat ja soahpat Suoma stáhtain rievdadusa válmmaštallama gáibidan ovttaskasčuoggáin ja meannudanvugiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen čuákkim váldásmitij Sämitige stiivrâ ráđádâllâđ já sooppâđ Suomâ staatáin detaljijn já monâttâllâmvuovijn, maid nubástus valmâštâllâm váátá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin 2/2019 dollojuvvo 18.-19.6.2019 Anáris (Sajos).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim 2/2019 tuálloo 18.-19.6.2019 Anarist (Sajos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima sáhttá čuovvut báikki alde parlameantasáles dahje livestream bokte čujuhusas www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim puáhtá čuávvuđ pääihi alne parlamentsalist tâi njuolgâ nettivuolgâttâs peht čujottâsâst www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggo neahttasáddagis sáhttá dál guldalit maiddái dulkoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâ nettivuolgâttâsâst puáhtá tääl kuldâliđ meid tulkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Tiina Sanila-Aikio, tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
