<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samenuoraid_daiddadahpahussii_almmuhedje_iezas_320_oassalasti_-_gehcciid_bivdit_almmuhit_searvamis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii almmuhedje iežas 320 oassálasti – gehččiid bivdit almmuhit searvamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttii 320 uásálisted – táttup meid keččeid almottâttâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii almmuheapmi lea nohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttâm lii nuuhâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii almmuhedje iežas 320 oassálasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân almottâttii 320 uásálisted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde oaidnit 20 ovdanbuktima ja sámi duodječájáhusas 23 duoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läävdi alne mij uáinip 20 oovdânpyehtimid já sämmilii tyejičáitálduvâst 23 kietâtyeijid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi dáiddadáhpáhusa plakáhtta ollašuhttui govvačoakkáldahkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive taaiđâtábáhtus poster lii kovečuágáldâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvačoakkáldagas leat dáiddaduojit, maid sámeluohkáid oahppit leat sárgon. Dain leat sámi ivnnit ja fáttáin oidno dáiddadáhpáhusa dán jagáš temá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovečuágáldâh šadda sämiluokai sargum tuojijn, main ivnen láá Säämi ivneh já fáádáin uáinoo taaiđâtábáhtus taan ive teema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida giitit buot sámeluohkáid, mat leat oassálastán plakáhta ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge haalijd kijtteđ puoh sämiluokaid, moh láá uásálistám poster rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráddjejuvvon sadjekapasiteahta ja dorvvolašvuođa dihte mii bivdit sin almmuhit searvamis, guđet háliidit duorastaga geahččin. Almmuhit sáhttá šleađgapoasttain čujuhussii sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Räijejum saje já torvolâšvuođâ tiet mij táttup sii, kiäh halijdeh tuorâstuv puáttiđ keččâđ tábáhtus, almottâttâđ šleđgâpoostâ peht čujottâsân sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa sálii besset vuosttažin sii, guđet leat almmuhan iežas árabut almmustahttojuvvon almmuhan- ja ovdanbuktinskoviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos salin lii vuosâsaajeest peessâm sist, kiäh láá almottâttâm tolebáá almostittum almottâttâm- já lávdástemluámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus sáddejuvvo neahta bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus vuolgâttuvvoo stream-vuolgâttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa sáhttá čuovvut čujuhusas https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stream-vuolgâttâs puáhtá keččâđ neeti peht čujottâsâst https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosii lea várrejuvvon sáddemii sierranas geahččiidsadji, masa galgá maid almmuhit iežas ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosân lii väridum stream-vuolgâttâsân sierâ kejâttâh, moos kalga meid almottâttâđ muuneeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
