<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_skuvlencallin_bigga-helena_magga.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlenčállin Bigga-Helena Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlimčällen Bigga-Helena Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin válljii čoahkkimis 24.2.2023 skuvlenčálli virgái Guhtur Niillas Juhána Bigga, Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige olesčuákkim valjij čuákkimistis 24.2.2023 škovlimčällee viirgán Guhtur Niillas Juhána Bigga, Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga lea doaibman skuvlenčálli virgesadjásažžan jagi 2023 álggu rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga lii toimâm škovlimčällee virgesajasâžžân ive 2023 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen / Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Johanna Alatorvinen / Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli doaibmá skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahaga hoavdan ja skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee tuáimá škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuv hovdân já škovlim- já oppâmateriaallävdikode oovdânpyehten já čällen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bigga-Helena Magga joatká skuvlenčálli doaimmas ja vuordá beroštumiin vejolašvuođaid ja hástalusaid maid bargu mielddisbuktá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena Magga juátká škovlimčällee pargostis já vuárdá mielâkiddiivâšvuođáin pargo pyehtim máhđulâšvuođâid já háástuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Lea somá beassat ovddidit skuvlenáššiid ja fuolahit skuvlamáilmmis sámi oaidninčiegas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Lii suámi peessâđ ovdediđ škovlimaašijd já anneeđ huolâ škovlâmaailmist sämiuáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá váikkuhit oahppanpolitihkalaš linnjemiidda nu báikkálaš go maid riikkaviidosaš oahppoplánaide, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge puáhtá vaikuttiđ oppâmpoliitlâš linjiimáin nuuvt páihálâš ko riijkâtääsi oppâvuáváámáid, iätá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bigga-Helena Magga lea árabut bargan Sámedikkis oahppomateriálabargin ja Sámi giellagáldu davvisámegielat giellabargin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena lii ovdeláá porgâm Sämitiggeest oppâmateriaalpargen sehe Säämi kielâkäldee tavesämikielâ kielâpargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea bargohárjánupmi maiddái oahpaheaddji bargguin ja hovdenhárjánupmi prošeavttain ja rektora barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sust lii pargohárjánem meid máttáátteijee pargoin sehe jođettemhárjánem projektijn sehe rehtor pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2023 álggu rájes Magga lea doaibman skuvlenčálli virgesadjásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2023 aalgâst Magga lii toimâm škovlimčällee virgesajasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmustahtii ohcan láhkai skuvlenčálli virggi ođđajagimánus seammás go guhkesáigásaš skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari sirdašuvai Sámiid duohtavuođa- ja soabadankomišuvnna váldočálli doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almottij uuccâmnáál škovlimčällee virge uđđâivemáánust kuhesáigásâš škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari sirdâšuudijn Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio váldučällee paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli virgái bohte oktiibuot njeallje ohcamuša, ja Sámedikki stivra jearahalai ohcciid čoahkkimis 10.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee viirgán poođij ohtsis nelji ucâmuš, já Sämitige stivrâ sahhiittâlâi occeid čuákkimistis 10.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamiid maŋŋá Sámedikki stivra mearridii ovttajienalaččat evttohit dievasčoahkkimii Bigga-Helena Magga skuvlenčálli virgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sahhiittâlmij maŋa Sämitige stivrâ meridij oovtmielâlávt iävtuttiđ olesčuákkimân Bigga-Helena Magga škovlimčällee viirgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga válljejuvvui jienasteami maŋŋá: dievasčoahkkin jienastii Magga ja Petra Kuuva, guhte lei maid ohcan virggi, gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga väljejui jienâstem maŋa: olesčuákkim jienâstij Magga já virge meid uuccâm Petra Kuuva kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga namuhuvvui virgái jienaiguin 11–5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga nomâttui viirgán jienâiguin 11–5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
