<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_parlamentaralas_radi_sagajodiheapmi_sirdasa_suoma_samediggai.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ságajođiheapmi sirdása Suoma Sámediggái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlii rääđi saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Suomâ Sämitiigán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) čoahkkana odne 19.9.2019 Haaparantas dievasčoahkkimii, gos SPR:a ságajođiheapmi sirdása Ruoŧa Sámedikkis Suoma Sámediggái čuovvovaš 16 mánotbadjái ja Tiina Sanila-Aikios boahtá SPR:a ságajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) čokkân onne 19.9.2019 Haaparantaast tievâsčuákkimân, kost SPR saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Ruotâ Sämitiggeest Suomâ Sämitiigán čuávvoo 16 mánuppajan já Tiina Sanila-Aikiost šadda SPR saavâjođetteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá dilálašvuođas maiddái SPR:a nuoraidlávdegotti ságajođiheapmi sirdása Suoma Sámedikki nuoraidráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá tilálâšvuođâst meid SPR nuorâilävdikode saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Suomâ Sämitige nuorâirááđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámedikki ságajođihanáigodaga váldoulbmilin Sámedikki ságajođiheaddji ja SPR:a boahttevaš ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio namuha ee. Sámegielaid ámmát- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu doaimma fástan dahkama, davviriikkalaš sámesoahpamuša ovddideami sihke eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuođaid buorideami ON:a oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Sämitige saavâjođettemvuođâ váldu-ulmen Sämitige saavâjođetteijee já SPR puáttee saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio luvâttâl ei. Sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáš Säämi Kielâkäldee (Sámi Giellagáldu) tooimâ pisovâžžân finnim, tave-eennâmlii sämisopâmuš ovdedem sehe algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâ pyeredem OA ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sanila-Aikio oaidná SPR:a barggu dehálažžan, go SPR koordinere sámiid oainnuid oktasaš gažaldagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sanila-Aikio ana SPR pargo tergâdin, tastko SPR koordinist sämmilij uáivilijd ohtsijn koččâmušâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a guhkálaš ulbmilin leat leamaš ee. sámiid vuoigatvuođasajádaga buorideapmi sihke davviriikkalaš sámesoahpamuša ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR kuhesáigásâš ulmen lii lamaš ei. sämmilij vuoigâdvuotâsajattuv pyeredem sehe tave-eennâmlii sämisopâmuš ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dat lea leamaš dehálaš rollas sámegielaid ámmát- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu doaimma koordineremis, ja SPR ovddida maiddái rájáid rasttildeaddji eará sámeprošeavttaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen tot lii lamaš tehálii roolist sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáš Säämi Kielâkäldee tooimâ koordinistmist, já tot oovded meid eres raajij rasta ulâtteijee sämihaavâi olášume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a vuollásažžan doibmet sierranas lávdegottit, maid bargu vuodju sámiide guoski áigeguovdilis temáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR vuálásâžžân tuáimih sierâ lävdikodeh, moi pargo vuáiju ain kuás-uv äigikyevdilis sämmiláid kyeskee teemaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR lea Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikki gaskasaš parlamentáralaš oktasašbargoorgána, gos maiddái Ruošša sámesearvvit oassálastet oktasašbargui dárkojeaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitiigij koskâsâš parlamentaarlâš ohtsâšpargo-orgaan, mast meid Ruošâ sämiseervih uásálisteh ohtsâšpaargon tárkkojeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a dievasčoahkkimis ráđi ovddasteaddjit golmma Davviriikkas ja Ruoššas čoahkkanit oktii uhcimustá oktii jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR tievâsčuákkimist rääđi airâseh kuulmâ Tave-enâmist já Ruošâst čokkâneh oohtân ucemustáá ohtii ivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmastis SPR geahččala ovddidit sierra Davviriikkaid Sámedikkiid gaskasaš oktasašbarggu ja dat gieđahallá áššiid, mat gusket sámiid álbmogin rájáid rastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâstis SPR viggá ovdediđ jieškote-uv Tave-enâmist orroo Sämitiigij koskâsii oovtâstpargo já tot kieđâvuš aašijd, moh kyeskih sämmiláid aalmugin raajij rasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ovddastage Davviriikkain ássi sámiid dávjá omd. riikkaidgaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot oovdâst-uv Tave-enâmij kuávlust ässee sämmilijd maŋgii om. almugijkoskâsijn ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin vállje gaskavuođastis ovddasteaddjiid SPR:i ovtta válgabadjái hávil, ja dán válgabajis ovddasteaddjin leat: Tiina Sanila-Aikio, Tuomas Aslak Juuso, Anne Nuorgam, Aslak Holmberg, Pentti Pieski, Heikki Paltto ja Neeta Jääskö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim väljee juávhustis airâsijd SPR:n oovtâ valjâpajan ain häävild, já taan valjâpaajeest airâseh láá: Tiina Sanila-Aikio, Tuomas Aslak Juuso, Anne Nuorgam, Aslak Holmberg, Pentti Pieski, Heikki Paltto já Neeta Jääskö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheami sirdásettiin maiddái SPR:a hálddahusa dikšun sirdása Sámediggái Suomas, ja das vástida Sámedikki riikkaidgaskasaš áššiid čálli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá te meid SPR haldâttuv hoittám sirdâšuvá Sämitiigán Suomâst, já tast västid Sämitige almugijkoskâsij aašij čällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vs. riikkaidgaskasaš áššiid čálli Laura Olsen-Ljetoff, tel. 010 839 3155, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vs. almugijkoskâsij aašij čällee Laura Olsen-Ljetoff, puh. 010 839 3155, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
