<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_kulturmearrerudas_miedihuvvon_kulturdoarjagat_jagi_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmearreruđas mieđihuvvon kulturdoarjagat jagi 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii kulttuurmeriruuđâst mieđettum kulttuurtorjuuh ive 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi jugii kulturlávdegotti čoahkkimis 11.-12.2.2019 Oahpahus- ja kulturministeriija mieđihan stáhtadoarjaga jagi 2019 oktiibuot 176 000 sámegielat kultuvrra ovddideapmái ja sámeservviid doaibmamii (ng. sámi kulturmearreruhta), mas Ohcejoga sámekirkostobuid fuolaheapmái 10 340 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikodde juovij kulttuurlävdikode čuákkimist 11.-12.2.2019 Máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđettem staatâtorjuu ihán 2019 ohtsis 176 000 € sämikielâlii kulttuur oovdedmân já sämiseervij tooimân (nk. sämmilâš kulttuurmeriruttâ), mast Ucjuv sämikirkkotuuvij paijeentolâmân 10 340 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámeservviid doarjumii 15 000 €.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlij sämiseervij tuárjumân 15 000 €.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi lea mieđihan kulturbálkkašumiid dovddastussan nana sámegiela, kultuvrra ja kulturárbbi, árbevirolaš ealáhusaid eallinfámu ovddideaddjin ja dovddusin dahkamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde lii mieđettâm kulttuurpalhâšuumijd tubdâstâssân noonâ sämmilii kielâ, kulttuur já kulttuuräärbi, ärbivuáválij iäláttâsâi eellimvuáimálâšvuođâ ovdedeijen já tobdosin tohâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallinbargu -kulturbálkkašumi oažžut leat Inkermaria Hetta Vuohčus ja Antti Oula Juuso Eanodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eellimpargo -kulttuurpalhâšume uážžooh lává Inkermaria Hetta Vuáčust já Antti Oula Juuso Iänuduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktot ožžot 3000 € sturrosaš bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuuh uážžuv 3000 € stuárusii palhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánge háve sáhttá gávnnahit, ahte ohcamušaid dássi lei allat, mii muitala, ahte sámedáidda ja -kultuvra ellet fámolaš ođasmuvvama áigge, muhto kulturmearreruhta, mii juhkko, lea bisson meari dáfus ovddeža sturrosažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppeet puáhtá pahudiđ, ete ucâmušâi tääsi lâi olluv, mii muštâl, ete sämitaaiđâ já kulttuur eelih vuáimálii uđâsmittem ääigi. Siämmáá ääigi jyehimnáál kulttuurmeriruuđâ meeri lii pissoom siämmážin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 dollojuvvo ON:id eamiálbmogiid gielaid jahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 ávuduvvoo OA algâaalmugij kielâi ihe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temájagi dárkkuhussan lea bajidit ovdan máilmmi eamiálbmogiid gielaid dili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaive ulmen lii pajediđ oovdân maailm algâaalmugij kielâi tile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi háliidii doarjut čállinprošeavttaid gárváneami, mat leat juo buorre muttus, servošiid doaimma aktiverema ja kulturárbbi dieđuid, dáidduid ja geavadiid eallinfámolažžan ja nuppástuvvin seailuma buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde halijdij movtijdittiđ jo kukken orroo čäällimhaavâi valmâšin finniimân, seervij tooimâ aktivistem sehe kulttuuräärbi tiäđui, tááiđui já vuovij ellen já nubástuvven siäilum suhâpuolvâst nuubán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdoarjagiid oažžuide sáddejuvvo soahpamuš/mearrádus vuolláičállima várás guoktin stuhkkan ja nubbi stuhkka máhcahuvvo Sámediggái, man maŋŋá doarjagat biddjojit máksui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurtorjui uážžoid vuolgâttuvvoo sopâmuš/miärádâs vuáláčäällimnáál kyehtin pittán já nubbe pittá macâttuvvoo Sämitiigán, mon maŋa torjuuh máksojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmearreruhta 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurmeriruttâ 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
