<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiid_arbevirolas_ealahusaid_dala_dilli_suomas_-_biodiversitehtasoahpamusa_cuovvunindikahtoriid_duogasdiedut_-raporta_garvvis.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš ealáhusaid dálá dilli Suomas – Biodiversitehtasoahpamuša čuovvunindikáhtoriid duogášdieđut –raporta gárvvis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi tááláš tile Suomâst – Biodiversiteetsopâmuš čuávvumindikaattorij tuávváštiäđuh -raapoort lii valmâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ollášuhttán prošeavtta ulbmilin lei čielggadit sámiid árbevirolaš ealáhusaid dili ja ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige olášuttem haavâ ulmen lâi selvâttiđ sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi tile já ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas háliduvvui oažžut diehtu árbevirolaš sámeealáhusain bargiid mearis ruovttuguovllus Suomas sihke diehtu ruovttuguovllus orru sámiid ealáhusráhkadusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ääigi halijdii finniđ tiäđu ärbivuáválij sämi-iäláttâsâi hárjutteijei meereest Suomâst sehe tiäđu sämikuávlust ässee sämmilij iäláttâsráhtusist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta doarju Suoma riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid ollašuhttima biodiversitehtasoahpamuša oasil ja lasiha dálá dieđu sámekultuvrra ja sámeealáhusaid dilis Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ tuárju Suomâ aalmugijkoskâsij kenigâsvuođâi olášuttem biodiversiteetsopâmuš uásild já lasseet tááláá tiäđu sämikulttuur já sämi-iäláttâsâi tiileest Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proševtta bohtosiid sáhttá atnit ávkin go ovddiduvvo sámeealáhusaid guoski láhkaásaheapmi ja hálddahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ puátusijd puáhtá anneeđ ävkkin ko ovdeduvvojeh sämi-iäláttâssáid kyeskee lahâasâttem já haldâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta álggus kártejuvvojedje jearahallanskoviin árbevirolaš ealáhusain ožžojuvvon dietnasat, daidda geavahuvvon áigi, ealáhusaid mearkkášumit vástideaddjiide sihke boahtteáiggioidnosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ aalgâst kärttejii koijâdâllâmluámáttuvváin ärbivuáválijn iäláttâsâin finnejum puáđuid, toid kevttum ääigi, iäláttâsâi merhâšume västideijeid sehe puátteevuođâ uáinuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástadusaid analyseremis deaddu lei sámiid ruovttuguovllu bohtosiid guorahallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástádâsâi analysistmist tiäddu lâi sämikuávlu puátusij tarkkuumist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta boađusin šattai raporta, masa leat čohkkejuvvon prošeavtta ovdáneapmi, metodat, materiála ja bohtosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ puáđusin šoodâi raapoort, moos láá nuurrâm haavâ ovdánem, vuovijd, amnâstuv já puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosiin čielggai ee. ahte árbevirolaš ealáhusain ožžojuvvui mearkkašahtti dienas dušše boazodoalu oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátusijn čielgâi om. ete ärbivuáválijn iäláttâsâin finnejii merhâšittee puáđuid tuše puásuituálu uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusaid mearkkašupmi oassin sámiid eallinvuogi ja kultuvrra bođii ovdan čielgasit ja sámiid iešmearridanvuoigatvuohta árbevirolaš ealáhusain atnojuvvui boahttevuođas dehalažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválij iäláttâsâi merhâšume sämmilii eellimtäävi já kulttuur uássin poođij čielgâsávt oovdân já sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuotâ ärbivuáválijn iäláttâsâin onnui tergâdin puátteevuođâ smietâdijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollašuhttin ja oasseruhtadeaddjin lei Sámediggi ja váldoruhtadeaddjin lei eana- ja meahccedoalloministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ olášutten já uásiruttâdeijen tooimâi Sämitigge já ton válduruttâdeijee lâi eennâm- já meccituáluministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta loahpparaportta sáhttá lohkat dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ loppâraapoort puáhtá luuhâđ täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid prošeavttas ja raporttas addá Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid haavâst já raportist addel Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
