<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_gielladahku_-balkkasupmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašupmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho-palhâšume</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašumi dárkkuhussan lea addit dovddastusa sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovddideapmin dahkkon ánssolaš barggus Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho palhâšume uáivilin lii adeliđ tubdâstâs sämikielâlij palvâlusâi já sämikielâ sajattuv oovdedmân toohum mávsulii pargoost Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain dárkkuhuvvo davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikieláin uáivilduvvoo tave-, aanaar- já nuorttâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi dárkkuhussan lea movttiidahttit bálkkašumi oažžu buoridit ain ovddežis sámegiela ovdii dahkkon barggu ja movttiidahttit buot virgeoapmahaččaid buoridit sámegiela sajádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume uáivilin lii movtijdittiđ palhâšume uážžoo pyerediđ ovdiistuv sämikielâ pyerrin toohum pargo já movtijdittiđ puohâid virgeomâháid pyerediđ sämikielâ sajattuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi oažžu sáhttet evttohit sámi giellaráđi lahtut ja várrelahtut giellaráđi čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume uážžoo pyehtih iävtuttiđ säämi kielârääđi jesâneh já värijesâneh kielârääđi čuákkimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi mieđihuvvo oktii válgabaji áigge sámi giellaráđi mearridan áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo ohtii valjâpaajeest säämi kielârääđi meridem äigimudo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašumi mieđiha sámi giellaráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho -palhâšume mieđeet säämi kielârääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi mieđihuvvo ovdasajis virgeoapmahaččaide ja servošiidda ja dušše sierra vuođustusaiguin priváhtaolbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo vuosâsajasávt virgeomâhâžân já siärvusân já tuše sierânâsvuáđustâsâiguin priivaatulmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašupmi lea dáiddabálkkašupmi, mii galgá govvidit sámegiela ja kultuvrra riggodaga ja máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho palhâšume lii taaidâpalhâšume, mii kalga spejâlistiđ sämikielâ já kulttuur riggoduv já maaŋgânálásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi rievdá juohke njealját jagi (válgabaji mielde) ja dan dahkamis vástida Sámi Duoji rs. válljen sámedáiddár dahje -duojár.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume muttoo jyehi niäljád ihe (valjâpoojij mield) já ton rähtimist västid Sámi Duodji ry valjim sämitaaidâr tâi -tuáijár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašumi njuolggadusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho-palhâšume njuolgâdusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sámi giellaráđđi mieđihii Sámi gielladahku -bálkkašumi Pasila vuođđoskuvlii ja dan guovttegielat davvisámegiella-suomagiella-luohkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige säämi kielârääđi mieđettij Säämi kielâtaho -palhâšume Pasila vuáđuškoovlân já ton kyevtkielâlii tavesämikielâ-suomâkielâ-luokan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaráđđi vuođustallá mearrádusa ee. dainna, ahte Pasila vuođđoskuvlla doaibmavuohki addá doaivaga ja láhčá vejolašvuođaid, ahte gávpogis sáhttá geavahit sámegiela, eallit sápmelažžan ja oahppat kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielârääđi vuáđustâl miärádâsâs ei. nuuvt, ete Pasila vuáđuškoovlâ toimâvyehi addel tuoivuu já máhđulâšvuođâid, ete kaavpugist puáhtá kevttiđ sämikielâ, eelliđ sämmilâžžân já oppâđ kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku – bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmi lei muoras ráhkaduvvon gárri, mii lea čiŋahuvvon čoarvemateriálain. Gári lea duddjon duojár Ilmari Tapiola, Ohcejoga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho -palhâšume lii sämityeji, mon rähtee lii valjim Sámi Duodji ry. Palhâšume lii muorâst rahtum lite čuárvihervâiguin (tavesämikielân gárr i) já ton rähtee lii tuáijár Ilmari Tapiola, Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi lii čujottâm ive 2015 Kielâtaho-palhâšume Mielenterveystalo.fi-oovtâspargoproojeektân sämikielâlij palvâlusâi já sämikielâ sajattuv ovdedem várás rahtum ánsulâš pargoost Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmi lei ceakkogođđinmuoraiguin gođđojuvvon árbevirolaš nuortalašrátnu, man lea gođđán nuortalaš Aune Mettäpuro Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho –palhâšume lii säämi tyeji, mon rähtee lii valjim Sami Duodji ry. Palhâšume ciägusärgimuorâiguin rahtum ärbivuáválâš nuorttâlâšráánu ja tom lii valmâštâm nuorttâlâš Aune Mettäpuro Čevetjäävrist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmin ledje guokte Outi Pieski málen távvala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtaho –palhâšume lii säämi tyeji, mon rähtee lii valjim Sami Duodji ry. Palkintona oli kaksi Outi Pieskin maalamaa taulua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
