<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_parlamentaralas_raddi_doarjala_oaiveministtar_marinii_samiid_iesmearridanvuoigatvuoda_beales.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi doarjala oaiveministtar Marinii sámiid iešmearridanvuoigatvuođa beales</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi oovdânpuáhtá áánnum uáiviminister Marinân sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ peeleest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) doarjala, ahte oaiveministtar Sanna Marin ovddidivčče sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvama ja eamiálbmotrivttiid guoski áddejumi ovttas Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtanjunnošiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) oovdânpuáhtá áánnum, ete uáiviminister Sanna Marin ovdedičij sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâi olášume já algâaalmugvuoigâdvuođâi ibárdâs oovtâst Suomâ, Ruotâ já Taažâ staatânjunošijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhus luohpaduvvui Marinii duorastatiđida Brysselis su galledeami áigge Barents guovllu eamiálbmogiid allačoahkkimis .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áánnum adelui Marinân tuorâstâhiiđeed Brysselist, ko sun kollij Barents kuávlu algâaalmugij njunoščuákkimist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR bivdá maiddái muitit Ruošša sápmelaččaid soađi joatkašuvadettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR táttu meid mušteđ Ruošâ sämmilijd, ko suáti ain juátkoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi bajida ovdan maŋimuš áiggiid ovdamearkkaid hástalusain, mat gusket sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvama sierra riikkain, ovdamearkan Suomas sámediggelága ođastusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rääđi paajeed oovdân majemui aaigij ovdâmeerhâid hástusijn sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ olášuumeest jieškođe-uv staatâst, ovdâmerkkân Suomâst sämitiggelaavâ uđâsmittem ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi bivdá, ahte stáhtat sihkkarasttášedje áddejumi, mii guoská sápmelaččaide dáhkiduvvon eamiálbmotrivttiid buot mearrádusbargama dásiin: báikkálaččat, sisriikkalaččat ja Eurohpa uniovnnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rääđi táttu, ete staatah visásmitáččii ibárdâs sämmiláid tähidum algâaalmugvuoigâdvuođâin miärádâstoohâm puoh taasijn: páihálávt, aalmuglávt já Euroop unionist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi maiddái ovdanbuktá iežas fuola Ruošša sápmelaččaid váttes dilis Ruošša fallehansoađi joatkašuvadettiin ja bivdá, ahte sin áŧestus ii vajáldahttošii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen rääđi puáhtá oovdân huolâs Ruošâ sämmilij vaigâdis tiileest, ko Ruošâ volliittemsuáti ain juátkoo já táttu, ete sii pačarâs ij vájálduuččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhusa leat vuolláičállán sámedikki ságajođiheaddjit Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka ja Håkan Jonsson, gii doaibmá maiddái SPR:a ságajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áánnum láá vuáláčáállám Sämitiigij saavâjođetteijeeh Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka já Håkan Jonsson, kii tuáimá meid SPR saavâjođetteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddjit Jonsson ja Muotka luohpadeigga ávžžuhusa Marinii ovttas Suoma Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivistoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijeeh Jonsson já Muotka adeláin áánnum Marinân oovtâst Suomâ Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivistoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámi parlamentáralaš ráđi ávžžuhusa eaŋgalsgilli dákko .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Säämi parlamentaarlii rääđi áánnum eŋgâlâskielân tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Riikkaidgaskasaš áššiid čálli 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Aalmugijkoskâsij aašij čällee 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
