<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldu_doaimmat_joatkasuvvet_garzziduvvon_hamis_dan_jagi_lohppii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat joatkašuvvet gáržžiduvvon hámis dán jagi lohppii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo käržidum häämist taan ive loopâ räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid normerenbargu joatkašuvvá, vaikko Giellagáldu -joatkkaprošeakta nogaige miessemánu loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi normâdempargo jotkâšuvá, veikkâ Säämi Kielâkäldee -jotkâproojekt nuuvâi-uv vyesimáánu loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat leat dássážii ruhtaduvvon Interreg-prošeaktaruhtademiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tooimah láá tassaaš ruttâdum Interreg-proojektruttâdmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit leat gávdnan gaskaboddosaš čovdosa davviriikkalaš giellaovttasbarggu ruhtadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh láá kavnâm koskâpuddâsâš čuávdus tave-eennâmlâš kielâohtsâšpargo ruttâdmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat joatkašuvvet uhcit ekonomalaš ja olmmošlaš resurssaiguin dán jagi lohppii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tooimah jotkâšuveh ucceeb ekonomâlâš já olmoošlâš resursijguin taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ii bastte doalahit doaimmaid jođus seamma dásis go Interreg-prošeavtta áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee ij pyevti juátkiđ tooimâid siämmáá tääsist ko Interreg-proojekt ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuohcá earret eará giellarávvenbálvalussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat čuáccá eromâšávt mii kielâravvimpalvâlusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu sáhttá fállát giellarávvenbálvalusa čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee fáálá kielâravvimpalvâlusâid čuávuvávt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anárašgielas áigodagas 1.5. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâst ääigist 1.5.-31.7.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuortalašgielas áigodagas 1.8. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâst ääigist 1.8.-31.10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>davvisámegielas 1.10. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâst 1.10.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>julevsámegielas 13.8. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juulevsämikielâst 13.8.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lullisámegielas 20.8. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maadâsämikielâst 20.8.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus leat ain vihtta sierra giellajuhkosa: lulli-, julev-, ja davvi-, anáraš- ja nuortalašgiela giellajuogus, mat vástidit čállingiela norpmaid ja ođđa terminologiija normeremis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldest láá ain vittâ sierâ kielâjuáhus: maadâ-, juulev-, tave-, anarâš- já nuorttâlâškielâ kielâjuávus, moh västideh čäällimkielâ noormâi já uđđâ terminologia normâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat eai sáhte čoahkkanit nu dávjá go ovdal gáržžiduvvon ekonomalaš resurssaid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh iä pyevti čokkâniđ nuuvt távjá ko ovdil ekonomâlâš resursij keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat čoahkkanit eanemusat golbmii loahppa jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh čokkâneh enâmustáá kulmii ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil normerenproseassa váldá eanet áiggi go ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tondiet normâdemproosees ááiján kuhheeb ko ovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosiid lassin Sámi Giellagáldui lea ásahuvvon bihtánsámegiela bargojoavku, man bargun lea normeret bihtánsámegiela čállinvuogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhusij lasseen Kielâkäldei lii asâttum pittáámsämikielâ pargojuávkku, mon pargon lii normâdiđ pittáámsämikielâ čäällimvyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea, ahte bargojoavku čoahkkana vuosttas geardde áramusat geassemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juurdâ lii, ete pargojuávkku čokkân vuossâmuu keerdi tolemustáá kesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaibmá ain Sámi Parlamentáralaš Ráđi vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tuáimá ain Säämi parlamentaarlii rääđi vuálásâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaibma joatkašuvvá Sámedikkiid gaskasaš ovttasbargun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee jotkâšuvá Sämitigij koskâsâš ohtsâšpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu jođiha Suoma Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo joođeet Suomâ Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu gaskaboddosaš jođiheaddjin doaibmá Suoma Sámedikki má. Sámi giellaáššiidčálli Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš jođetteijen tuáimá Suomâ Sämitige má. säämi kielâaašij čällee Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid normerenbargguid boahtte áigi lea ain eahpečielggas go bistevaš ruhtadeapmi ii leat sajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi normâdempargoi puátteeäigi lii ain epičielgâs, ko pisovâš ruttâdem ij lah visásmum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá Sámi Giellagáldu gaskaboddosaš jođiheaddji Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš jođetteijee Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
