<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiid_kultur-_ja_giellabeassedoaibma_suomas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassedoaibma Suomas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltoimâ Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát lohkat dárkilabbot Suoma sámiid giellabeassedoaimma ja dan hálddašeami birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täst tun puávtáh tärhibeht luuhâđ Suomâ sämmilij kielâpiervâltooimâst já ton haaldâšmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassedoaibma lea viidánan maŋimuš jagiin nannosit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltoimâ lii vijđánâm majemui iivij vuáimálávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas giellabeasseiskkadallan sámeguovllus lei Čeavetjávrri nuortalašgielat joavku, mii doaimmai muhtun mánotbajiid jagis 1993, muhto ii vel dolvon bissovaš doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš kielâpiervâlkeččâlem sämikuávlust lâi Čevetjäävri nuorttâlâškielâ juávkku, mii tooimâi muáddi mánuppaje ive 1993, mutâ ij vala šoddâm pisovâš toimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1997 álggahedje seamma áigge Anarâškielâ servi ry:a dahjege Anárašgiela searvvi anárašgielat giellabeassi Anára girkosiiddas ja Anára gieldda hálddašan anárašgiela giellabeassi Avvilis ja nuortalašgiela giellabeassi Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 1997 algâttii suullân siämmáá ääigi Anarâškielâ seervi rs anarâškielâlâš kielâpiervâl Aanaar markkânist já Aanaar kieldâ haldâšem anarâškielâ kielâpiervâl Avelist já nuorttâlâškielâ kielâpiervâl Čevetjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos giellabeasit doibme sierralágan prošeaktaruhtademiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalgâst kielâpiervâleh tuáimih sierâlágán proojeektruttâdmij peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela searvvi giellabeassi lea joatkán boatkkaheamet, ja jagis 2009 fitnašuvai anárašgiela giellabeassi Avvilii ja jagis 2011 nubbi joavku Anárii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ seervi kielâpiervâl lii jotkum ubâ paje, já ive 2009 algâttij anarâškielâ kielâpiervâl Avelist já ive 2011 nubbe juávkku Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas davvisámegiela giellabeassi vuođđuduvvui Vuohččui jagis 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš orjâlâškielâ kielâpiervâl vuáđudui Vuáčun ive 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat doaibma beasai bottu maŋŋá johtui jagis 2008 Avvilis ja 2010 Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâlâš toimâ peesâi puudâ maŋa joton ive 2008 Avelist já 2010 Čevetjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat joavkkut leat vuođđuduvvon čuovvovaččat: jagis 2012 Ohcejohkii ja Gáregasnjárgii, 2013 Helssegii, 2015 Oului, Roavvenjárgii ja Soađegillái ja 2018 Njuorggámii sihke Eanodaga Heahttái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orjâlâškielâliih juávhuh láá vuáđudum čuávvoonáál: ive 2012 Ucjuuhân já Kärigâsnjaargân, 2013 Helsigân, 2015 Oulun, Ruávinjaargân já Suáđigilân já 2018 Njuárgámân sehe Iänuduv Heetan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega giellabeassi loahpahii doaimmas jagis 2018, ja maiddái Čeavetjávrri giellabeassedoaimmas bođii seamma áigge boddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig kielâpiervâl jooskâi tooimâs ive 2018, já meid Čevetjäävri kielâpiervâltoimâ paasij siämmáá ääigi toollâđ puudâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassejoavkkut doibmet nappo dál oktiibuot 12, main guokte nuortalašgielat, golbma anárašgielat ja čieža davvisámegielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kulttuur- já kielâpiervâljuávhuh tuáimih tääl ohtsis 12, main kyehti láá nuorttâlâškielâliih, kulmâ láá anarâškielâliih já čiččâm láá orjâlâškielâliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid giellabeassedoaimma hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kielâpiervâltooimâ haldâšem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija juolluda jahkásaččat ruhtadeami sámiid kultur- ja giellabeassedoaimma dorvvasteami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđeet jyehi ive ruttâdem sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimâ turvim várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin go giellabeassedoaibma ii leat lágas mearriduvvon, dasa ii leat iežas bissovaš sadji stáhta bušeahtas, nu ahte ruhtadeapmi juolluduvvo jahkái hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tastko kielâpiervâltoimâ ij lah lahâaasâtlâš, toos ij lah jieijâs, pisovâš saje staatâ budjetist, te ruttâdem mieđettuvvoo ain ihán häävild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ruhtadeami koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam ruttâdem koordinist Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma ordnejeaddji gielddat, gávpogat ja searvvit ohcet ruđa Sámedikkis, ja ruhtadeami juohkáseapmi vuođđuduvvá oktasaš ráđđádallamiidda ja Sámedikki giellaráđi mearrádussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieldah, kaavpugeh já seervih, moh uárnejeh kielâpiervâltooimâ, oceh ruuđâid Sämitiggeest, já ruttâdem juáhásem vuáđuduvá ohtsâš ráđádâlmáid já Sämitige kielârääđi miärádâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ruhtadeapmi lea oaivvilduvvon vealtameahttun doaibmagoluide, ja doaimma ordnejeaddji vurdet máksit doaimmas iežasvástuoassin uhcimustá 15 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâ ruttâdem lii uáivildum velttidmettum toimâkoloid, já vuárdoo, ete tooimâ uárnejeijee máksá tooimâst jiešvástádâsuássin ucemustáá 15 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabesiid hálddašit eanaš gielddat ja gávpogat, main joavkkut doibmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlijd haldâšeh enâmustáá kieldah já kaavpugeh, kost juávhuh tuáimih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagas lea nappo gieldda árrabajásgeassimis, masa laktása dábálaš ohcanmeannudeapmi ja árrabajásgeassinmáksu, mii berrojuvvo máná fuolaheaddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmuš lii tastoo kieldâ arâšoddâdmist, moos kulá táválâš uuccâmmonâttâllâm já arâšoddâdemmáksu, mon peerih párnáá huolâtteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris golbma anárašgielat joavkku hálddaša Anarâškielâ servi ry. Anára gielddas lea oastobálvalussoahpamuš servviin, nu ahte bearrašiidda gažaldat lea gieldda árrabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist kulmâ anarâškielâlii juávhu haaldâš Anarâškielâ servi rs. Aanaar kieldâst lii uástupalvâlemsopâmuš servijn, te perruid koččâmuš lii kieldâ arâšoddâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid olles kultur- ja giellabeassedoaimma historjjá áigge maiddái moadde eará searvvi leat ordnen giellabeassedoaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimâ oles historjá ääigi meid muáddi eres seervi láá ornim kielâpiervâltooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boahtán ovdan, ahte ná hástaleaddji doaimma joraheapmi eaktodáhtolaš barggu vuođul gáibida pedagogalaččat ja hálddahuslaččat hui ollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pedagogisávt já haaldâtlávt návt vättee tooimâ toollâm joođoost rijjâtátulij pargo vuáđuld lii čaittâšum uáli vaigâdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis doaibmá mearreáigásaš giellabeassejođiheaddji, gean bargguide gullet doarjagiid hálddašeapmi, giellabeassebargiid pedagogalaš doarjun, váhnemiid rávven ja doaimma oppalaš bearráigeahččan ja ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest tuáimá meriáigásâš kielâpiervâlstivrejeijee, kiän pargoid kuleh torjui haldâšem, kielâpiervâlpargei pedagogisâš tuárjum, vaanhimij ravvim já tooimâ almos kocceem já ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje oažžu vuosttažettiin leat oktavuođas buot gažaldagain, mat laktásit giellabeassedoaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunjin puáhtá iänááš leđe ohtâvuođâst puoh kielâpiervâltooimân lohtâseijee koččâmušâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassejođiheaddji oktavuođadieđut gávdnojit dáppe .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlstivrejeijee ohtâvuotâtiäđuh láá tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin kultur- ja giellabeassedoaimma bearráigeahččá Sámedikki gielladorvočálli .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kulttuur- já kielâpiervâltooimâ kocá Sämitige kielâtorvočällee .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma guoski mearrádusaid gárvvista Sámedikki giellaráđđi ja viidásut linnjemiid dahká Sámedikki dievasčoahkkin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimân kyeskee miärádâsâid taha Sämitige kielârääđi já viijđásub linjámijd Sämitige tievâsčuákkim .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma dárbu ja jearru lea dál stuorát go stáhta ruhtadeami dorvvastan vejolašvuođat doaimma ordnemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâltooimâ tárbu já haalu lii tääl stuárráb ko moh láá staatâ ruttâdem turvim iävtuh tooimâ orniimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeami mearridan eavttuid lassin vátnivuohta skuvlejuvvon, giellamáhtolaš bargiin váttásmahttá giellabeassedoaimma ja giela ja kultuvrra ealáskahtti eará doaimma ordnema máŋggain guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdem meridem iävtui lasseen vänivuotâ škuávlejum, kielâ mättee pargein taha kielâpiervâltooimâ já eres kielâ já kulttuur iäláskittee tooimâ ornim vaigâdin maaŋgâin kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá ruhtadanmearrádusainis ovdasadjái dálá giellabesiid jotkkolašvuođa, muhto geahččala maiddái gillilit ovddidit ruhtadeami lasiheami ja doaimma viiddideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge piäjá ruttâdemmiärádâsâinis vuosâsajan jo orroo kielâpiervâlij jotkum, mutâ viggá meid meritiätulávt ovdediđ ruttâdem lasettem já tooimâ vijđedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassinsuorggi ámmátolbmuid skuvlen ja dievasmahttinskuvlen ( loga lasi ovdamearkka dihte dáppe ) lasihit oasilteaset sámi árrabajásgeassima bargiresurssaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arâšoddâdemsyergi áámmátulmui škovlim já tievâsmittemškovlim ( luuvâ lase ovdâmerkkân tääbbin ) lasetteh jieijâs uásild sämmilii arâšoddâdem pargeeresursijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin, geat hálidit vuođđudit ođđa sámegielat giellabeasi, gánneha leat oktavuođas Sámediggái – čielggadat ovttas, mo áššis sáhttá ovdánit!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kiähnii tuáivuh uđđâ sämikielâlii kielâpiervâl vuáđudem, te kannat väldiđ ohtâvuođâ Sämitiigán – pyehtip oovtâst selvâttiđ, ete maht ääšist puáhtá ovdániđ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
