<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">satnejodiheddjiid_gazadandiibmu_joavkochatas.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnejođiheddjiid gažadandiibmu joavkochatas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijei koijâdâllâmtijme juávkkuchatist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lágida vuosttaš geardde historjjás sátnejođiheddjiid gažadandiimmu, mas nuorat ieža leat jearadeame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi uárnee vuossâmuu keerdi historjást saavâjođetteijei koijâdâllâmtijme, kost nuorah jieijah láá koijâdâllen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sátnejođiheaddjit Tuomas Aslak Juuso, Anni Koivisto ja Leo Aikio illosedje oaččodettiineaset bovdehusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijeeh Tuomas Aslak Juuso, Anni Koivisto já Leo Aikio ilosmii, ko finnejii povdiittâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea somá oažžut dákkár vejolašvuođa beassat ságastallat njuolga sámenuoraiguin ođđalágan kanála bokte, sii kommenterejit boahttevaš dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Lii suotâs finniđ tággáár máhđulâšvuođâ peessâđ savâstâllâđ njuolgist säminuorâiguin uđđâlágán kanava peht, sij kommentistii puáttee tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkochat lágiduvvo 9.6.2020 dmu 18-19 golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkkuchat uárnejuvvoo 9.6.2020 tme 18-19 kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Nuorat leat ovdagovat máŋggasámegielatvuođas ovdamearkka dihte sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja Sohkaršohka bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Nuorah láá ovdâkovveen maaŋgâsämikielâlâšvuođâst ovdâmerkkân säminuorâi taaiđâtábáhtus já Sukkâršooki peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre, ahte sámenuorat hástalit min ipmirdit ja doaibmat juohke sámegillii roahkkadit, sátnejođiheaddjit gávnnahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii pyeri, ete säminuorah hästih mii addiđ já toimâđ puoh sämikielâiguin ruokkâdávt, saavâjođetteijeeh pahudeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkochat gávdno www.nuor.fi -siidduid DU SEARVVUŠ -oasis ja neahttasiidduid buot giellaveršuvnnain ovdasiidui boahtá liŋka, mii doalvu chatii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkkuchat lii www.nuor.fi -siijđoi TUU SIÄRVUS -uásist já nettisiijđoi puoh kielâversioin ovdâsiijđon puátá liŋkkâ, mii joođeet chat-sajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuor.fi -siiddut leat gárgehuvvon oassin DigiÁrran-fitnus, man ulbmil lea ovddidit sámegielat, sámenuoraide oaivvilduvvon diehto- ja rávvenbálvalusa ja digitála nuoraidbarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuor.fi siijđoh láá ovdedum uássin DigiÁrran haavâ, mon ulmen lii ovdediđ sämikielâlii, säminuoráid uáivildum tiätu- já ravvimpalvâlus já digitaallii nuorâipargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu ruhtada Lappi guovlohálddahusvirgedoaimmahat, nuoraidráđđi ja Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâdeh Laapi kuávluhaldâttâhvirgádâh, nuorâirääđi já Sämitige oppâmateriaaltoimâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságadoalli Tuomas Aslak Juuso, tel. 040 594 5060, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>saavâjođettejjee Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 594 5060, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságadoalli Anni Koivisto, tel. 040 594 5060, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođette Anni Koivisto, puh. 040 594 5060, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vs. nuoraidčálli, Elli-Marja Hetta, tel. 050 382 5179, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>vs. nuorâičälleeElli-Marja Hetta, puh. 050 382 5179, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
