<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">searvva_sami_giellavahkkui_25_-31_10_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva Sámi giellavahkkui 25.-31.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seervâ Sämikielâi ookon 25.-31.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas: 25.–31.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuás: 25.–31.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos: Olles Suomas, Ruoŧas ja Norggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kost: Ubâ Suomâst, Ruotâst já Taažâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa: Buohkat leat bures boahtin searvat ja oassálastit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiäs: Puohah láá tiervâpuáttám mieldi uásálistiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuávááš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 lei Ovttastuvvan Našuvnnaid riikkaidgaskasaš álgoálbmotgiellajahki – International Year of Indigenous Languages (iyil2019.org).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 viettejii YK aalmugijkoskâsâš algâaalmugij kielâi ive. – International Year of Indigenous Language (iyil2019.org).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temájagi áigge lágiduvvojedje doalut, mat čalmmustahtte eamiálbmotgielaid miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaive uárnejii maaŋgâid tábáhtusâid, moh puohtii uáinusân algâaalmugkielâid miätá maailm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lágiduvvui vuosttaš geardde jagi 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi okko uárnejii vuosmuš tove ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 lágideamit lihkkostuvvojedje nu bures, ahte Norgga, Suoma ja Ruoŧa Sámedikkit háliidit doallat Giellavahkku jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 luhostum sämikielâi kielâoho maŋa Suomâ, Ruotâ já Taažâ sämitigeh tuoivuu, ete kielâohhoost šadda tábáhtus mii ličij jyehi ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat Suomas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat Eurohpa Uniovnna áidna álgoálbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá Euroop Union kuávlu áinoo algâaalmug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sámiid gielalaš ja kultuvrralaš rivttiid vuođđun lea vuođđoláhka, man mielde sámiin álgoálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämmilij kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi vuáđđun lii vuáđulaahâ, mon mieldi sämmilijn lii algâaalmugin vuoigâdvuotâ paijeentoollâđ já ovdediđ jieijâs kielâ já kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat Eurohpa eamiálbmotgielat ja nuortamearrasuopmelaš gielaid (dego suoma- ja esttegiela) lagamus gáiddus fuolkegielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah láá Euroop algâkielah já nuorttâmeerâsyemmilâš kielâi (tegu suomâkielâ já eestikielâ) aldemuuh hyelkkikielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat hubmojuvvojit Suomas, Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah sárnuh Suomâst, Ruotâst já Taažâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hubmojuvvojit golbma sámegiela: davvisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnuh kulmâ sämikielâ: tavesämikielâ, aanaarsämikielâ já nuorttâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága mielde sámiin lea sámiid ruovttuguovllus (Anár, Eanodat, Ohcejohka ja Soađegili gieldda davimus oassi) iežaset gillii ja kultuvrii guoski iešmearrideapmi dan mielde go lágain mearriduvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulaavâ mield sämmilijn lii sämmilij päikkikuávlust (Aanaar, Iänudâh, Ucjuuhâ já Suáđigil kieldâ taveuási) jieijâs kielân já kulttuurân kyeskee jiešhaldâšem tienuuvt ko laavâst asâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit buot Suoma vuođđoskuvllaid lágidit temábeivviid sámegielain ja sámi kultuvrras vahkus 43 (25–31.10.2021).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Movtijdittep Suomâ vuáđuškoovlâid toollâđ teemapeeivijd sämikielâin já sämikulttuurist ohhoost 43 (25–31.10.2021).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat, ahte buot skuvllat čalmmustahttet sámegielaid giellavahkus iešguđetlágan doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete puoh škoovlah pyehtih uáinusân sämikielâid kielâohhoost jieškote-uvlágán tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea giellavahkku – ǩiõllneäʹttel – kielâokko?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii sämikielâi okko? giellavahkku – ǩiõllneäʹttel – kielâokko?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku lea aktasaš áŋgiruššan čalmmustahttit sámegielaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi oho ääigi viggâp oovtâst finniđ huámmášume sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku galgá veahkehit sámegielaid oidnot ja gullot buot surggiin servodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi oho ulmen lii uážžuđ sämikielâ oinuđ já kulluđ ohtsâškoddeest jyehi saajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat, ahte nu máŋgasat go vejolaš servet aktasaš áŋgiruššamii čalmmustahttit sámegielaid iešguđetlágan doaimmaid bakte, sihke báikkálaš, regionálalaš ja našuvnnalaš dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete puoh uásálisteh taan ohtâsâš viggâmušân uážžuđ sämikielâi ohhoost sämikielâid uáinusân jieškote-uvlágán tooimâin páihálâš, kuávlulâš- já aalmuglâš tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannin lea Giellavahkku dehálaš?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâi okko lii tehálâš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat dehálaččat sihke ovttaskas giellageavaheaddjái, sámi álbmogii ja maiddái Suoma servodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah láá teháliih ovtâskâs kielâkevttei, sämiaalmugân já meid syemmilâš ohtsâškoodán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat eai leat dehálaččat dušše gulahallama gaskaoapmin, muhto maiddái olbmo identitehttii, kulturárbái ja gullevašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah iä lah teháliih tuše viestâdmist, mutâ meid ulmui identiteetân, kulttuuráárbán já oohtânkulluuvâšvuotân toh láá teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela oainnusmahttin beaivválaš eallimis lea dehálaš giela árvui, gullevašvuhtii ja dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ uáinusân pyehtim piäiválâš elimist lii-uv tehálâš kielâ sajattâhân, oohtânkulâmân já kielâ tuhhiittem keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go giella oidno beaivválaččat, de addá dat dovddu, ahte min giella lea dohkkehuvvon, das lea árvu ja dat gullá servvodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko kielâ uáinoo piäiválávt tot šoddâd tobdo, ete mii kielâ lii tohálâš, kielâst lii árvu já tot kulá ohtsâškoodán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go min gielat oidnojit servvodagas, de dat sakka illudahttá min.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tubdâp stuorrâ ilo, ko mii kielah uáinojeh ohtsâškoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit, ahte Suoma servvodat oahpašii eanet ja buorebut ipmirdit sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi servvodateallima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdep, ete syemmilâš ohtsâškodde opâččij eenâb já pyerebeht iberdiđ sämikielâid, sämikulttuur já säämi ohtsâškodde-eellim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea dehálaš ahte mánát beaiveruovttus ja skuvllas oahpásnuvvet sámegielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii mielâst lii tehálâš, ete párnááh peivikiäjuin já škoovlâst uápásmuveh sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus buot mánát oahpašedje muhtin sámegiela sániid, de loktešii giela árvvu ja seammás attášii eanet ipmárdusa iešguđetlágan gielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis puoh párnááh opâččii muáddi sämikielâ sääni, te tot luptiiččij kielâ áárvu já siämmást tot lasettičij iberdem jieškote-uvlágán kielâid háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat giellavahku doaibman:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsah kielâoho tooimâi várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahit sámegielat oahpistangalbbaid, omd. girjerádju, boradansále, WC, luohkká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kevttiđ sämikielâlijd uápistemkoolbâid, ovd. kirjerááju, purâdemsali, hiivsig, luokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válmmas oahpistangalbbaid gávnnat čujuhusas Oahpistangalbbat davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgillii sihke suomagillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmâš uápistemkoolbah kávnojeh čujottâsâst Opastekylttejä pohjois-, inarin- ja koltansaameksi sekä suomeksi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit frásasátnegirjji omd. Buorre iđit! Mo manná?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rähtiđ fraasisänikirje, ovdâmerkkân Pyeri iiđeed, Maht mana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat vuođđosánit ja frásaid gávnnat Unna sátnegirji vuosttasdeaivvadeapmái, árgabeaivái ja ávvudoaluide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ vuáđusánádâh já fraasih kávnojeh Pieni sanakirja ensitapaamiseen, arkipäivään ja juhlaan -kirjáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi https://kuati.fi/ lea Sámi árrabajásgeassinmateriálabáŋku, man Suoma Sámediggi doallá ja lea čohkken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi lii Sämitige paijeentoollâm säämi arâšoddâdem materiaalpaŋkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin gávdnojit earret eará spealut mánáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđostuvvâst kávnojeh ei. speelah párnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut sámiin oahpahusa várás gávdnojit siiddus https://www.oktavuohta.com davvisámegillii, nuortalašgillii, anárašgillii ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđuid sämmilijn kávnoo sijđostuvvâst https://www.oktavuohta.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdet sámi artisttaid skuvlii oahpahit lávlut sámegillii dahje juoigat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Povdiđ sämiartistijd škoovlân máttááttiđ lavluid sämikielân teikkâ juoigâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdet guossin skuvlii olbmuid geat leat čeahpit muitalit sámi máidnasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táttuđ kolliistâllâđ ulmuid, kiäh láá čeepih mainâstiđ säämi ärbimainâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkat sámegielat teavsttaid, ja daid vuođul tevdnet ja málet govaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâđ teevstâid sämikielân já kieđâvuššâđ teevstâ ovdâmerkkân sárgumáin já mááláámáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkket lagasbirrasa sámi báikenamaid ja čállit dain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuurrâđ aldapirrâs sämikiel päikkinoomâid, moin puáhtá tastoo čäälliđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttibehtet geavahit informánttaid/áššedovdiid veahkkin maiddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyehtivetteđ kevttiđ ävkkin meid informantijd/äššitobdeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reivvestallat eará skuvllain giellavahkku birra, juogadit dieđuid ja jurdagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čalâččâttâđ nubij škovlâiguin kielâohhoost, lonottiđ tiäđuid já jurduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppat duddjot, omd. bárgidit dahje čuoldit čoavddaguoimmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâllâđ tyeji (sämikietâtyeji). Čyeldiđ ovdâmerkkân čoovdâheervâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš bargguid bokte oahppat doahpagiid iešguđet fáttáid birra nu go;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâllâđ pargoi peht jieškote-uv aašij tuáváduvâid, tego puásuituálusánáduvvâst láávu, ergi jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lávu, herggiid, bohccuid, suidnema ja fierbmuba birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teikkâ kuálástemsánáduvvâst viermij suáppum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdet vuorraset informánttaid skuvlii, geain sámegiella lea eatnigiellan, vai oahppit besset sámástit singuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táttuđ škoovlân kolliistâllâđ natiiv sämikielâ sárnoid já äššitobdeid, kiäiguin uáppeeh pyehtih sámástiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat, ahte searvabehtet dán gelddolaš áŋgiruššamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivup, ete uásálistvetteđ taan kiäldulâš haahân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas mii sáhttit čalmmustahttit ja lasihit gelbbolašvuođa sámegielain golggotmánus 2021!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâst mij pyehtip uáinusân sämikielâid já lasettep sämikielâi tubdâm sämikielâi ohhoost roovvâdmáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. sámi giellaáššiid čálli Marko Marjomaa, 050 438 2484 / 010 839 3183, marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. säämi kielâašijčällee Marko Marjomaa, 010 839 3183 / 050 438 2484, marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, 040 707 5626 / 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, 010 839 3124 / 040 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje galledit Giellavahku ruovttusiiddus www.giellavahkku.org (Siiddut rahppojuvvojit vahkus 37, 13.9.–19.9.2021)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teikkâ uápásmuu kielâoho nettisijđoid www.giellavahkku.org (sijđostâh lekkâs ohhoost 37, 13.9.–19.9.2021)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
