<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seminara_samenuoraid_vasihan_seksualalas_headusteamis_ja_-veahkavalddis_aigetavval.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára sámenuoraid vásihan seksuálalaš heađušteamis ja -veahkaválddis, áigetávval</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist, äigitavlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ulbmilin lea, ahte sámenuorat besset juogadit iežaset vásáhusaid ja jurdagiid seksuálalaš heađušteamis ja veahkaválddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar ulmen lii, ete säminuorah peesih jyehiđ ferimijdis já jurduidis seksuaallii heemâdmist já viehâvääldist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi lea álggahan ságastallama fáttás ja dárkkuhussan lea viiddidit ságastallama olles sámeguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ Sämitige nuorâipoolitlâš lävdikodde lii algâttâm savâstâllâm fáádást já tárguttâssân lii vijđediđ savâstâllâm oles sämienâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš bajidit fáttá oidnosii, daningo fáttá birra dávjá jávohuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehálâš pyehtiđ fáádá uáinusân, tastko fáádást jaskodeh viehâ távjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára geahččala addit bargoneavvuid seksuálalaš veahkaválddi vásihan nuorain deaivvadeapmái ja su doarjumii sihke iežas vásáhusaid gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar viggá adeliđ pargoniävuid kuáhtáđ já tuárjuđ nuorâ, kote lii kuáhtám seksuaallii viehâvääldi, sehe kieđâvuššâđ jieijâs feeriimijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi: bearjadat 5.10.2018 dmu 9.00-15.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi: vástuppeivi 5.10.2018 tme 9.00-15.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki: Anár, Sajosa Parlameantasále Solju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saje: Aanaar, Saijoos Parlamentsali Solju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.00-9.10 Seminára rahpan, Risten Mustonen nuoraidráđi ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.00-9.10 Seminaar lekkâm, Risten Mustonen nuorâirääđi saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.10-9.40 Seksi ii leat rájáheapme – ráját leat Vástideaddji kriisabargi Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.10-9.40 Seksi ij lah räjittem – rääjih láá Västideijee kriisâpargee Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.40-10.10 Nuoraid vásihan seksuálaveahkaváldi Seksuálaveahkaváldebarggu jođiheaddji Noora Wilhelmsson, Otava-prošeakta, Tyttöjen Talo® Roavvenjárga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.40-10.10 Nuorâi feerim seksuaalviehâväldi Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.10-10.40 Sámegielat ja -kulturvuđot bálvalusat , Sámi našuvnnalaš gealboguovddáš ‐ psykalaš dearvvasvuođasuddjen ja gárrendilli, SÁNAG doaimma ovdanbuktin, Raghild Varsi Dahl Sámi nuoraid psykiatriijajoavku, prošeaktahoavda/seksologa Ingunn Eriksen AMATHEA-prošeakta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.10-10.40 Sämikielâliih já -kulttuurmiäldásiih palvâlusah Sämmilâš mättimkuávdáš ‐ psyykkisâš pyereestvaijeem já uáiváditteehuolâttâs, SÁNAG tooimâ oovdânpyehtim, Raghild Varsi Dahl Säminuorâi psykiatrisâš juávkku, proojeekthovdâ/seksolog Ingunn Eriksen AMATHEA-haahâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.40-11.00 Rape culture – mii dat lea ja geasa dat čuohcá?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.40-11.00 Rape culture – mii já kiän čuolmâid tot lii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra sápmelaš filbmadahkki Sunna Nousuniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâ sämmilâš elleekoverähtee Sunna Nousuniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.00-12.00 Sámenuoraid panelaságastallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>11.00-12.00 Säminuorâi paaneelsavâstâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.00-13.00 Beaivemális, Sajosa restauráŋŋa Čaiju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>12.00-13.00 Peivimäälis, Saijoos raavâdviäsu Čaiju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.00-14.00 Bargobájit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.00-14.00 Pargopáájáh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seksuálaveahkaválddi vásihan nuorain deaivvadeapmi Seksuálaveahkaváldebarggu jođiheaddji Noora Wilhelmsson, Otava-prošeakta, Tyttöjen Talo® Roavvenjárga Jođiheaddji Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Roavvenjárga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ kuáhtám Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ Stivrejeijee Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis oassálastit ožžot válmmašvuođaid seksuálaveahkaválddi vásihan nuora sensitiivvalaš deaivvadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást uásálisteeh finnejeh kiärgusvuođâid seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ sensitiivlii kuáhtámân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđahallat maiddái seksuálaveahkaválddi sáhkan váldima ja vugiid, mat suddjejit nuoraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kieđâvuššâp meid seksuaalviehâvääldi väldimist savâstâlmân já tahheid, moh suojâleh nuorâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmanbargobádji: Seksuálalaš veahkaválddi vásihan nuoraid doarjun sihke sámenuoraid buresveadjima doarjjadoaimmaid plánen njunušoahpaheaddji, psykologa Tomi Guttorm, Ámmátlaš oahpaheaddjiallaskuvla / Oamk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aktivistee pargopáájá: Seksuaallii viehâvääldi kuáhtám nuorâi tuárjum sehe säminuorâi pyereestvaijeem toorjâtooimâi vuávám pajemáttáátteijee, psykolog Tomi Guttorm, Áámmátlâš máttáátteijeeollâškovlâ / Oamk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis gieđahallojit ovdamearkkat, maid oassálastit sáhttet guođđit namaheapmen oktasaš bargovuorkái (Fuom!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij kieđâvuššâp ovdâmeerhâid, maid uásálisteeh pyehtiđ kyeđđiđ nomâtteemmin ohtsâš porgâmvuálášân (Huám!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dihtor fárrui).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tiättur fáárun).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bargobájis lea dárkkuhus plánet ovttas doarjjadoaimmaid sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen pargopáájást vuáváp ohtsâštoimâlávt toorjâtooimâid säminuorâi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji maŋŋá lea maiddái vejolaš ságastallat guovttá gaskan psykologain suomagillii dahje davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá maŋa puáhtá meid savâstâllâđ priivaatlávt psykologáin suomâkielân teikâ orjâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seksuálabajásgeassima mearkkašupmi seksuálalaš veahkaválddi eastadeamis Vástideaddji kriisabargi Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seksuaalšoddâdem merhâšume seksuaallii viehâvääldi estimist västideijee kriisâpargee Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis giddejuvvo fuopmášupmi seksuálabajásgeassima mearkkašupmái sihke smihttojuvvojit maiddái konkrehtalaš vuogit oassálastiid beroštumiid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij vuáijup seksuaalšoddâdem merhâšumán sehe smiettâp meid konkreetlijd vuovijd uásálistei perustume mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogit rihkusáššiid sáhkan váldimii, seksuálarihkkosa dovdán ja veahki ohcama dehálašvuohta , guovlluhoavda Päivi Alanne-Kunnari ja doaimmajođiheaddji Katja Huotari Rihkusoaffargohcin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyevih sárnuškyettiđ rikosaašijn, seksuaalrikkoos tubdâm já iše uuccâm tehálâšvuotâ kuávluhovdâ Päivi Alanne-Kunnari já toimâstivrejeijee Katja Huotari Rikosuhripäivystys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis gevvojit čađa iešguđetlágan seksuálalaš veahkaválddi hámit ovdamearkadáhpáhusaid vehkiin ja guorahallo ovttas ee. man láhkai veahkehit seksuálarihkkosa oaffarin gártan skihpára.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij eellip čoođâ sierâlágán seksuaallii viehâvääldi haamijd ovdâmerkkâtábáhtusâi vievâst já suogârdâllâp oovtâst ei, ete maht puáhtá išediđ skippáár, kote lii karttâm seksuaalrikkoos uhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.00-14.30 Káfestallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.00-14.30 Kähvi fáállun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.30-15.30 Bargobájiid čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.30-15.30 Pargopáájái čuákánkiäsu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea nuvttá ja oassálastiide guossohuvvo beaivemális ja káfet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar lii nuuvtá já uásálisteid fálloo peivimäälis já kähvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára gielat leat sámegiella ja suomagiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar kielah láá sämikielâ já suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas lea tulkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst lii tulkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmanuppástusat leat vejolaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmnubástusah láá máhđuliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut ja almmuheamit 27.9.2018 rádjai:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh já almottâtmeh 27.9.2018 räi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
