<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seminara_samenuoraid_vasihan_seksualalas_headusteamis_ja_-veahkavalddis_sihke_digitalalas_muitaleami_bargobadji_iessoardimiid_eastadeami_dihtii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára sámenuoraid vásihan seksuálalaš heađušteamis ja -veahkaválddis sihke digitálalaš muitaleami bargobádji iešsoardimiid eastadeami dihtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist sehe digitaallii mainâstâllâm pargopáájá jiešsuurmij estimân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi lágida golggotmánu 5. bve seminára sámenuoraid vásihan seksuálalaš heađušteamis ja -veahkaválddis sihke sámenuoraide dárkkuhuvvon digitálalaš muitaleami bargobáji golggotmánu 5.-7. bve ovttasbarggus eará doaibmiiguin Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi uárnee roovvâdmáánu 5. peeivi seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist sehe säminuoráid uáivildum digitaallii mainâstâllâm pargopáájá roovvâdmáánu 5.-7. peeivi oovtâstpargoost eres tuáimeiguin Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára sámenuoraid vásihan seksuálalaš heađušteamis ja -veahkaválddis 5.10.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist 5.10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras guorahallat, man láhkai sihkkarastit sámemánáide ja -nuoraide dorvvolaš šaddanbirrasa, mii lea seksuálalaš heađušteapmi- ja veahkaváldi, maid sáhttá bargat dan eastadeami dihtii ja maiddái movt galgá doaibmat, juos ieš vásiha seksuálalaš heađušteami dahje -veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist suogârdeh, ete maht tähiduvvoo sämipárnáid já -nuoráid torvolâš šoddâmpiirâs, mii lii seksuaallâš hemâdem já -viehâväldi, maid puáhtá porgâđ tom estim várás sehe maht kalga toimâđ, jis jieš kuáhtáá seksuaallii hemâdem teikâ -viehâvääldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára čohkiida ámmátolbmuid sáhkavuoruin, sámenuoraid iežaset vásáhusain ja bargobájiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist láá áámmátulmui sahâvuáruh, säminuorâi jieijâs feerimeh sehe pargopáájáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea buohkaide rabas ja nuvttá ja dat lágiduvvo Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar lii puohháid ávus já nuuvtá já tot uárnejuvvoo Sämikulttuurkuávdáš Sajosist Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi jagi 2018 temán lea buktit oidnosii sámenuoraid deaividan seksuálalaš heađušteami ja -veahkaválddi ja ohcat dasa darvánanvugiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi ive 2018 teeman lii pyehtiđ uáinusân säminuorâi kuáhtám seksuaallii hemâdem já -viehâvääldi já uuccâđ toos tarvanemvuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) lea bajidan ovdan, ahte sápmelaš nissonat, albmát ja mánát vásihit dávjá seksuálalaš heađušteami ja SáNuL atná ášši servodaga probleman, masa olles servodat galgá darvánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ Sämitige nuorâipoolitlâš lävdikodde (SáNuL) lii puáhtám oovdân, ete säminisoneh, -almaah já -párnááh kuáhtájeh maŋgii seksuaallii hemâdem já SáNuL uáiná, ete äšši lii ohtsâškodálâš čuolmâ, moos oles ohtsâškodde kalga tarvaniđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš muitaleami bargobádji 5.-7.10.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallii mainâstâllâm pargopáájá 5.-7.10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji ulbmilin lea juogadit muitaleami vehkiin vásáhusaid ja ideaid iešsoardimiid eastadeamis ja miela buresveadjima doarjumis sámenuoraid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá ulmen lii jyehiđ mainâstâllâm peht feerimijd já jurduid jiešsuurmij estimist já mielâ pyereestvaijeem tuárjumist säminuorâi siärváduvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit ohppet, mo muitalusas ráhkaduvvo digitálalaš muitalus nu ahte geavahuvvo ávkin Adobe Final Cut Pro – prográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteeh uáppih, ete maht muštâlusâst ráhtoo digitaallâš maainâs anemáin ävkkin Adobe Final Cut Pro -ohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji bajálašto dainna, ahte oassálastit juhket iežaset muitalusa jovkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá loopâst uásálisteeh jyehih sii mainâsijd juávkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš muitaleami bargobadjái sáhttet oassálastit 16-30-jahkásaš sámenuorat, geat barget ámmátdáiddolaš fasilitáhtorjoavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallii mainâstâllâm pargopááján pyehtih uásálistiđ 16-30-ihásiih säminuorah, kiäh pargeh áámmáttáiđulâš fasilitaattorjuávhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš máinnasteami vuohki doarju oassálastiid geavahit teknologiija iežaset muitalusaid ovdanbuktimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallii mainâstâllâm vyehi iššeed uásálisteid kevttiđ teknologia jieijâs mainâsij muštâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fasilitáhtorat fállet oassálastiide fáddávuođu, mii veahkeha sin álggahit muitalusa ráhkadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fasilitaattoreh fäälih uásálisteid materiaal, mii iššeed sii rähtiškyettiđ mainâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit sáhttet ráhkadit muitalusa okto dahje smávva joavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteeh pyehtih rähtiđ mainâs ohtuu teikâ uccâ juávhuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat vudjot mielladearvvasvuhtii ja miela buresveadjimii, iešsoardimiid eastadeapmái, psyhkalaš nanusvuhtii ja servoša doaibmamii sámenuoraid perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâseh vuájuh mielâtiervâsvuotân já mielâ pyereestvajemân, jiešsuurmij estimân, psyykkisii sävrivuotân já siärváduv tooimân säminuorâi uáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat báddejuvvojit, ja daid sáhttá juohkit eará olbmuide seminárain ja dáhpáhusain ja/dahje interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâseh vyerkkejuvvojeh, já taid puáhtá jyehiđ eres kuldâleijeid seminaarijn já tábáhtusâin já/teikâ internetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkit geavahit muitalusaid dutkanmateriálan ovddidan dihtii áddejumi das, man láhkai mielladearvvasvuođa sáhttá ovddidit ja iešsoardimiid eastadit árktalaš guovllu eamiálbmogiidda gullevaš nuoraid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Totkeeh kevttih mainâsijd tutkâmamnâstâhhân vâi ovdedeh ibárdâs tast, ete maht puáhtá ovdediđ mielâtiervâsvuođâ já estiđ jiešsuurmijd arktâsii kuávlu algâaalmugáid kullee nuorâi juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusaid ráhkadeami lassin oassálastit gullet árktalaš ráđi ja dan suvdilis ovdáneami bargojoavkku barggus, iešsoardimiid eastadeamis ja dutkanetihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsij rähtim lasseen uásálisteeh kuleh arktâsii rääđi já ton pištee ovdánem pargojuávhu pargoost, jiešsuurmij estimist já tutkâmetiikast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji ordne Suoma sámedikki nuoraidráđđi oktasašbarggus kanádalaš áššedovdijoavkkuin, sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain ja árktalaš ráđiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá uárnee Suomâ Sämitige nuorâirääđi oovtâstpargoost kanadalii äššitobdeejuávhoin, sosiaal- já tiervâsvuotâministeriöin já arktâsâš rađđijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea oassi árktalaš ráđi prošeavttas Circumpolar Resilience, Engagement and Action Through Story (CREATeS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii uási arktâsii rääđi proojeekt Circumpolar Resilience, Engagement and Action Through Story (CREATeS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji bargangiella lea eaŋgalsgiella, muhto tulkon sámegielaide lea fállun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá pargokielâ lii eŋgâlâskielâ, mutâ tulkkum sämikielân lii fáállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji lea árktalaš guovllu álbmotlaš bargobájiid ráiddu oassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá lii uási arktâsii kuávlu aalmuglij pargopáájái rááiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis, Anáris, lágiduvvo bargobádji 30.1.-1.2.2019, mii loahpaha ráiddu. Dasa sáhttet oassálastit árktalaš guovllu sierra eamiálbmogiid nuorat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosist, Anarist, uárnejuvvoo 30.1.-1.2.2019 rááiđu lopâtteijee pargopáájá, moos puáhtá uásálistiđ arktâsii kuávlu jieškote-uv algâaalmugij nuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten Mustonen, Nuoraidráđi ságajođiheaddji, risten.mustonen@samediggi.fi, 040 529 60 93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Risten Mustonen, Nuorâirääđi saavâjođetteijee, risten.mustonen@samediggi.fi, 040 529 60 93</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Nuoraidčálli Sámediggi, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Nuorâičällee Sämitigge, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš muitaleami bargobádji:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallii mainâstâllâm pargopáájá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meri Larivaara, Ráđđádalli virgeolmmoš, Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija, meri.larivaara@stm.fi, 050 563 3634</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meri Larivaara, Ráđádâllee virgeolmooš, Sosiaal- já tiervâsvuotâministeriö, meri.larivaara@stm.fi, 050 563 3634</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
