<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skuvlagalledemiid_sahtta_dal_dinggot_skuvlajahkai_2020-2021_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledemiid sáhttá dál diŋgot skuvlajahkái 2020–2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâkolliistâlmijd puáhtá tääl tiiláđ luuhâmihán 2020–2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta Dihtosis lea skuvlen oktiibuot čieža skuvlagalledeaddji, geaid sáhttá diŋgot skuvllaide muitalit áššáigullevaš dieđuid sápmelašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtsâšhaahâ Dihtosis lii škovlim ohtsis čiččâm škovlâkyessid, kiäid puáhtá tiiláđ škovláid muštâliđ ääšimiäldásii tiäđu sämmilâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot 20.10.2020-31.05.2021 gaskasaš áigái .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâlmijd puáhtá tiiláđ 20.10.2020-31.05.2021 koskâsii ááigán .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot juohke beallai Suoma, dasgo skuvlagalledeamit ollašuhttojit dán skuvlajagi maiddái gáiddusoktavuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâlmijd puáhtá tiiláđ jyehi kuávlun Suomâst, tastko škovlâkolliistâlmijd olášuteh taan luuhâmive meid káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin oaivegávpotguvlui, Turkui, Jyväskyläi, Oului ja Roavvenjárgii ja maiddái daid lagašguovlluide sáhttá diŋgot skuvlagalledeaddji fitnat skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen uáivikaavpugkuávlun, Turkun, Jyväskylän, Oulun já Ruávinjaargân sehe toi aldakuávloid puáhtá tiiláđ škovlâkyesi eelliđ škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeami bistu mearrašuvvá oahppolágádusa oahppadiimmuid guhkkodaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâllâm kukkoduv miärášuvá oppâlájádâs oppâtijmij kukkoduv mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppadiibmu čohkiida oanehis info – oasis ja hárjehusain doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâtijme šadda uánihis infouásist sehe toimâlijn hárjuttâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuid áigge oahppit besset vuodjut temái ovttas bargamiin, ságastallamiin ja guorahallamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tijmij ääigi uáppeeh peesih vuáijuđ fáádán oovtâst porgâmáin, savâstâlmáin já suogârdâlmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi lea oahppolágádussii nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâllâm lii oppâlájádâsân mávsuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat oahpahusa doarjjan maiddái Sukellus saamelaisuuteen – mobiilaspealu ja maiddái sámefáttat metodapáhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij faallâp máttááttâs toorjân meid Sukellus saamelaisuuteen -moobiilspeelâ sehe sämifáádá miäldásii vyehikorttâpaakâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu sisttis doallá vuođđodieđuid sámiin ja maiddái heiveheaddji ja čiekŋudeaddji hárjehusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spellâ ana sistees vuáđutiäđu sämmilijn sehe heiviitteijee já čiäŋudeijee hárjuttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkas lea info – oassi fáttá birra ja 18 hárjehusa doaimma bokte, maid vehkiin fáddái lea álki vuodjut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paakâst lii infouási fáádást sehe 18 toimâlâš hárjuttâssâd, moi vievâst fáádán lii älkkee vuáijuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiilaspealu dahje metodapáhka sáhttá oahppolágádusain ovdamearkan geavahit veahkkin sámiid álbmotbeaivve (6.2.) doallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moobiilspeelâ tâi vyehikorttâpaakâ puáhtá oppâlájádâsâin anneeđ ävkkin ovdâmerkkân sämmilij aalmugpeeivi (6.2.) áávvudmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu ja páhkka leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spellâ já pakkâ láá mávsuttemeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta lea Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademia oktasašprošeakta, man ulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sámiid ja sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ lii Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtsâšhaahâ, mon ulmen lii lasettiđ válduaalmugân kullee párnái já nuorâi tiäđulâšvuođâ sämmilijn já sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâd Máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo skuvlagalledeami dahje materiála oahppolágádussii: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiiláá škovlâkolliistâllâm tâi materiaal tuu oppâlájádâsân: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda, Nuoraid Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ, Nuorâi Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor, Nuoraid Akatemia, Maria Aikio 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektkoordinaattor, Nuorâi Akatemia, Maria Aikio 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
