<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">soabadanproseassa_sagastallandilalasvuodaid_aigetavval.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soabadanproseassa ságastallandilálašvuođaid áigetávval</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sovâdâttâmproosees savâstâllâmtilálâšvuođâi äigitavlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta gullá dál sámiid jurdagiid, sávaldagaid, fuolaid ja evttohusaid soabadanproseassa birra rabas ságastallandilálašvuođain Sámeguovllus ja stuorámus gávpogiin Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâ haalijd tääl kuullâđ sämmilij uáivilijd, jurduid, tuoivuid já paloid komissio iähtun ávus savâstâllâmtilálâšvuođâin miätá Säämi já stuárráámuin kaavpugijn Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnat áigetávvala nannejuvvon ságastallandilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääbbin kaavnah äigitaavlu tilálâšvuođâin, moh láá jo visásmittum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČEAVETJÁVRI maŋ 8.5. dmu 18-21, Nuortalašdállu, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Nuortalaškulturvuođđudusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ČEVETJÄVRI ma 8.5. tme 18-21, Nuorttâlâštáálu, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Nuõrttsääʹmkulttuurfonddáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LISMÁ maŋ 15.5. dmu 15-18, Susanna Näkkäläjärvi dálus, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Lismmá gililaččaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>LISMÁ ma 15.5. tme 15-18, Susanna Näkkäläjärvi táálust, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Lismá kylá ulmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NJELLIM ga 16.5. dmu 10-13, Njellima gilidálus, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus anárašgiela ságastallankurssain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>NJELLIM ko 16.5. tme 10-13, Njeellim kylátáálu, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost anarâškielâ savâstâllâmkurssáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AVVIL ga 16.5. dmu 18-21, Matkahuolto Kuuputti, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Avvila skuvllaid davvisámegielat vánhemiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AVVEEL ko 16.5. tme 18-21, Matkahuolto Kuuputti, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost orjâlâškielâlij ulmuiguin, nuuvt ete tiätu jotá ulmust ulmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ANÁR du 17.5. dmu 18-21, Siidda Gámme, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus SámiSosteriin ja Suoma boazosámit rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AANAAR tu 17.5. tme 18-21, Siida Kammi, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost SámiSoster já Suoma badjesápmelaččat -servijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ANÁR be 18.5. dmu 18-21, Siidda Gámme, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Aanaar sämmiliih rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AANAAR vá 18.5. tme 18-21, Siidan Kammi, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Aanaar sämmiliih servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AVVIL lá 19.5. dmu 12-15, Ortodoksasearvegotti searvegoddedállu, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Njellim-Keväjärvi nuortalašráđiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AVVEEL lá 19.5. tme 12-15, Ortodoksservikode servikoddetáálu, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Njellim-Kiäváájävri nuorttâlâšraađijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AVVIL lá 19.5. dmu 16-19, Anára gieldda váldostivrasále, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Inarinmaan Lapinkyläyhdistys rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AVVEEL lá 19.5. tme 16-19, Aanaar kieldâ váldustivrâsali, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Inarinmaan Lapinkyläyhdistys -servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AVVIL so 20.5. dmu 18-21, Anára gieldda váldostivrasále, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Anarâšâh rs:in (Inarinsaamelaiset ry).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AVVEEL pa 20.5. tme 18-21, Aanaar kieldâ váldustivrâsali, Inarin kunnan valtuustosali, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Anarâšah servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁŊŊEL vu 21.5. dmu 18-21, Vullebáiki, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Áŋŋela gililaččaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>AŊŊEL vu 21.5. tme 18-21, Vullebáikki, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Aŋŋel kylá ulmuiguin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LEAMMI maŋ 22.5. dmu 17-20, Ahkun Tupa, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Anára Sámisearvi rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>LEMMEE ma 22.5. tme 17-20, Ahkun Tupa, savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Anára Sámi -servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GUHTTUR ga 23.5. dmu 14:30 – 17, Inga-Saara Magga viesus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KUTTOOR ko 23.5. tme 14:30 – 17, Inga-Saara Magga táálust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VUOHCCU ga 23.5. dmu 18-21, Mokta-viessu (Luuhkatie 10 e 9), ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Vuohccu samiid searvi rs:in ja SámiSosteriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>VUÁČČU ko 23.5. tme 18-21, Mokta-viessu (Luuhkatie 10 e 9), savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Vuohccu samiid já SámiSoster -servijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ROAVENJARGA du 24.5. dmu 17-19, MLL doaibmasadji (Pirkkakatu 2, MLL Perhetoimintakeskus), ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Roavvenjárgga sámi searvi MII rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>RUÁVINJARGÂ tu 24.5. tme 17-19, MLL toimâsaje (Pirkkakatu 2, MLL Perhetoimintakeskus), savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost MII -servijn (Roavvenjárgga sámi searvi MII rs).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OULU vu/ma 4.6.2018 dmu 17– 20, Aleksinkulma, Iso Hansa ( Aleksanterinkatu 9), ovttasbargoguoibmin Oulu Samit searvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OULU vu 4.6. tme 17– 20, Aleksinkulma, Iso Hansa ( Aleksanterinkatu 9), savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Oulu Sámit -servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TAMPERE maŋ/di 5.6.2018 dmu 18-20, Kulttuuritalo Laikku, kokoustila Syrjä (Keskustori 4), ságastallandilálašvuohta lágiduvvoo ovttasbarggus Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu rs:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TAMPERE ma 5.6. tme 18-20, Kulttuuritalo Laikku, kokoustila Syrjä (Keskustori 4), savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu -servijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođat lágiduvvojit maiddái Eanodagas ja Giehtaruohttasis , ja gávpogiin nugo Roavvenjárggas , Oulus , Tamperees , Jyväskyläs ja Helssegis .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođah uárnejuvvojeh meid Iänuduvvâst já Kietâruottâsist já kaavpug sämmilij kuávlust tegu Ruávinjaargâst , Oulust , Tamperest , Jyväskylást já Helsigist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuođaid geavatlaš ordnemiin ja čoahkkái bovdemiin veahkkin leat guovlluin doaibmi searvvit sihke báikkálaš áššedovdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâdmij keevâtlii orniimist iššeen láá jieškote-uv seervih Säämist já sämiseervih stuárráábijn kaavpugijn sehe páiháliih tobdeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi kansliija ja vuoigatvuođaministeriija ovttasbarggus Sámedikkiin leat kártemin mo soabadanproseassa (komišuvdna) galggašii ollašuhttit ja makkárat ieš proseassas vástideaddji sorjjasmeahttun komišuvnna bargu ja čoahkkáibidju galggašedje leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi kanslia já riehtiministeriö ohtsâšpargoost Sämitiggijn láá seelvâtmin, ete maht komissio kolgâččij olášuttiđ já ete maggaar jieš prosesist västideijee jiešráđálii komissio pargo já čuákánpiejâm kolgâččij leđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komišuvnna, mii vejolaččat ásahuvvo, mandáhtas, namas dahje čoahkkáibijus eai leat dahkkon vel mearrádusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máhđulii komissio mandaatist, noomâst teikkâ komissaarijn ij lah porgum val mihheen miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma ráđđehus lea 19.10.2017 almmuhan, ahte álggaha sámeáššiid gieđahalli soabadanproseassa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ haldâttâs lii roovvâdmáánnu 19. peeivi 2017 almottâm, ete tot aalgât sämmilij äššijd kyeskee sovâdâttâmproosees valmâštâllâm .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgga prosessii lea boahtán Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs proosees aalgâtmist lii puáttám Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: sierraáššedovdi Anni-Kristiina Juuso, stáhtaráđi kansliija, t. +358 50 525 7704.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Spesiaaläššitobdee Anni-Kristiina Juuso, staatârääđi kanslia, p. +358 295 1601 69.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
