<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tubbejeaddji_mansikkka_boahta_oahpistit_samenuoraid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubbejeaddji Mansikkka boahtá oahpistit sámenuoraid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubetteijee Mansikkka puátá škovliđ säminuorâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubbejeaddji Mansikka boahtá Anárii skuvlet sámenuoraid ja oassálastá maid cuoŋománu 12. beaivve Vuohčus Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubetteijee Mansikkka puátá Anarân škovliđ säminuorâid já uásálist meid Säminuorâi taaiđâtábáhtusân, mii uárnejuvvoo cuáŋuimáánu 12. peeivi Vuáčust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa tubbentemái laktáseaddji skuvlen ordnejuvvo duorastaga 15. 2. dmu 13.00 – 14.00 Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus tubettemteeman lohtâseijee škovlim uárnejuvvoo tuorâstuv 15. 2. tme 13.00 – 14.00 Saijoos auditoriost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ lii ávus puohháid, kiäh láá perustum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka muitala iežas barggu birra ja movttiidahttá nuoraid eallit roahkkatvuođain ja rabasvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mansikkka muštâl suu syergist já movtijdit nuorâid eelliđ ruokkâdávt já ávusmieláin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktima maŋŋá Mansikkka vástida guldaleddjiid gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtim maŋa sun västid kuldâleijei koččâmuššáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi striimejuvvo ja vurkejuvvo skuvlengeavahusa várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus vuolgâttuvvoo njuolgist neeti peht já vyerkkejuvvoo škovlimkiävtu várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striima sáhttá čuovvut čujuhusas: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs puáhtá čuávvuđ čujottâsâst: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striima áigge bálvaleaddjis doaibmá maiddái chat, man bokte beassá jearahallat Mansikkka su ovdanbuktima áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs ääigi palvâlusâst tuáimá meid chat, mon peht puáhtá koijâdiđ Mansikkast suu oovdânpyehtim ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi skuvlejupmái dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm škovliimân täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) doaibmá Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa tubbentemá suodjaleaddjin ja maiddái videogilvvu duopmárin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) tuáimá Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem suojâleijen sehe videokišto tuámárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka lea okta otná beaivve bivnnuheamos tubbejeddjiin Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mansikkka lii tääl ohtâ pivnohumos tubetteijee Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea stiillalaš lifestyle -váikkuheaddji, guhte ráhkista dáidagiid ja moda ja fidne inspirašuvnna sierralágan stiilaiskkademiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii fijnâ stiijlâ lifestyle-vaikutteijee, kote räähist taiđuu já muoti já moovtásk sierâlágán stijlâkeččâlmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiju diktá iežas jiena gullot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maiju addel jieijâs jienâ kulluđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son leage ožžon olu rámi das, go lea gieđahallan roahkkadit maiddái váigadet áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam mield sun lii-uv finnim maaŋgâid tubdâstâsâid, ko lii kieđâvuššâm ruokkâdávt meid vaigâdub aašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššálaš sáhkavuoruid lassin Maiju máhtá maid guoimmuhit liggosis vugiinis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ášálij sahâvuárui lasseen Maiju máttá meid makkuuttiđ suu jieijâs lieggâ vuovijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlendáhpáhus fállá maiddái lassedieđuid Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa tubbentemá birrá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst adeluvvojeh meid lasetiäđuh, moh lahtâseh Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettemteeman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlendáhpáhusa ollašuhttimis vástida Sámi oahpahusguovddáža Árktalaš pedagogihkká -fidnu ovttas Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimtábáhtus olášutmist västid Säämi máttááttâskuávdáá Arktâsâš pedagogiik -haahâ oovtâstpargoost Sämitiggijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid skuvlendáhpáhusas addá: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh škovlimtábáhtusâst: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst 2018 täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
