<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">unna-maari_pulska_alggahii_daiddadahpahusa_bargin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska álggahii dáiddadáhpáhusa bargin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska algâttij taaiđâtábáhtus pargen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa jahkásaš ordnemat besse ohpit johtui, go Unna-Maari Pulska álggahii Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa bargin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus jyehi-ivvááš orniistâlmeh vuolgii oppeet joton, ko Unna-Maari Pulska algâttij Säminuorâi taaiđâtábáhtus pargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus lágiduvvo dán jagi Anáris Rivdola Vasatokkas ja Sajosis cuoŋománu 15.-16. beivviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo taan ive Anarist Rivdul Vasatokkast já Sajosist cuáŋuimáánu 15.-16. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 dáiddadáhpáhusa temá lea dánsa, man vuođul olles dáhpáhus huksejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 taaiđâtábáhtus teeman lii tanssâ, mon pirrâ oles tábáhtus šadda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit riikkaviidosaš Moves-dáhpáhussii, mii lágiduvvo Tamperes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh väldikodálii Moves-tábáhtusân, mii uárnejuvvoo Tamperest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari lea ovdalge, jagi 2016, leamaš lágideame dáhpáhusa, ja dan ovdal ieš oassálastán dáhpáhussii viššalit skuvlaahkásažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari lii lamaš meid ovdil ive 2016 orniimin tábáhtus, ja tađe ovdil uásálistám jieš tábáhtusân iäljárávt škovlâahasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui suohtas lágidit dáhpáhusa, go mis lea dánsu Auri Ahola leanadáiddárin ja Sámedikki bargit stuorra joavkkuin mielde pláneme ja lágideame dáhpáhusa ovttas, dadjá Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Lii tuođâi suotâs orniđ tábáhtus ko mist lii tánssájeijee Auri Ahola läänitaaiđârin já stuorrâ juávkku Sämitige pargeeh mieldi vuáváámist já ornimijn, iätá Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi dáhpáhussii rahpasa fargga Webropolis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm tábáhtusân lekkâs forgâ Webropolist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Sámedikki neahttasiidduid ja dáhpáhusa iežas Facebook- ja Instagram-siidduid ja boađe mielde!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu Sämitige viermisiijđoid sehe tábáhtus jieijâs Facebook- já Instagram-siijđoid já puáđi fáárun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaviidosaš Moves-dáhpáhusa njuolggadusaid gávnnat dáppe:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálii Moves-tábáhtus njuolgâdusah láá tääbbin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>unna.pulska(at)samediggi.fi tlf. 010 839 3131 ja 040 614 5949 Facebook: https://www.facebook.com/Saamelaisnuorten-taidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>unna.pulska(at)samediggi.fi puh. 010 839 3131 já 040 614 5949 Facebook: https://www.facebook.com/Saamelaisnuorten-taidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
