<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vahkku_aigi_almmuhit_oassalastiid_ja_dansunjoavkkuid_daiddadahpahussii_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku áigi almmuhit oassálastiid ja dánsunjoavkkuid dáiddadáhpáhussii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Okko ääigi almottiđ uásálisteid já tanssâjuávhuid taaiđâtábáhtusân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku áigi almmuhit oassálastiid ja dánsunjoavkkuid dáiddadáhpáhussii!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Okko ääigi almottiđ uásálisteid já tanssâjuávhuid taaiđâtábáhtusân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsunjoavkkuid ja oassálastiid Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii ferte almmuhit maŋimuštá bearjadaga 7.4. Almmuhusaid váldit vuostá dušše beare Webropol-neahttabálvalusa bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân uásálisteid, tanssâjuávhuid já eres uásálisteid, kalga almottiđ majemustáá vástuppeeivi 7.4. Almottâsah váldojeh vuástá tuše Webropol-nettipalvâlem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Webropolii beasat dás .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Webropolin peesah täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjegilvvu duojit galget leat doaimmahuvvon ovdal beassážiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejikišto tyejeh kalgeh leđe toimâttum ovdil pessijáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjegilvvu duojit galget leat doaimmahuvvon maŋimuštá 13.4. Sámekulturguovddáš Sajosii Anárii dahje Heahtá skuvlaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejikišto tuojijd kalga toimâttiđ 13.4. räi sämikulttuurkuávdáš Sajosân Anarân teikkâ Hetta škovlâkuávdážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Xia Torikka váldá dujiid vuostá Sajosis ja Máret Magga Heahtá skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuojijd váldá vuástá Sajosist Xia Torikka já Hetta škoovlâst Maarit Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiid mielde galget leat duogášdieđut duojis sihke duojáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje fáárun kalga pieijâđ tuávááštiäđuid tyejeest sehe rähteest/rähtein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin maiddái govva (iešie/selfie) duojáris ovttas dujiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kalga leđe meid kove (jiešie) tyeje rähteest/rähtein valmâš pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui duodjegilvu lea friija, ja dasa sáhttá oassálastit maiddái joavkun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mudoi tyejikišto lii rijjâ já toos puáhtá uásálistiđ meid juávkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat buori ráhkkananáiggi sihke buriid beassážiid!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivuttep pyere valmâštâllâm ääigi sehe puorijd pessijáid puohháid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
