<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valdde_oasi_ijahis_idja-festivala_jearahallamii_-_sahtat_vuoitit_festivalapassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oasi Ijahis idja-festivála jearahallamii – sáhtát vuoitit festiválapássa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ-festivaal haalijd karttiđ ulmui tuoivuid – västid koijâdâlmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja-festivála juksá dán čavčča 15 jagi agi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ-festivaal tiävdá taan čoovčâ 15 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gudnin háliidit gullat, man dehálaš dáhpáhus festivála lea olbmuide ja maid sii festiválas boahttevuođas vurdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan kunnen mij halijdep kuullâđ, ete mon tehálâš tábáhtume festivaal lii ulmuid já maid sij vyerdih festivaalist puátteevuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallan veahkeha min ovttas olbmuiguin ovddidit min dáhpáhusas velge alladássádut oppalašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâm iššeed mii oovtâst aalmugáin ovdediđ tábáhtuumeest vala-uv kvaliteetlub olesvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideapmi jearahallamii doalvu moadde minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmân västidem pištá mottoom miinut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástidanáigi lea disttahkii 31.7. rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Västidemäigi lii majebaargâ 31.7. räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaid oktavuođadieđuidis vuorbádeapmái guođđán olbmuid gaskkas vuorbádit buvttapakeahta, mii sisttisdoallá festiválapássa (be-lá) sihke jagi 2018 t-báiddi sihke čoavddabátti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh ohtâvuotâtiäđus vuárbumân kuáđđám ulmui kooskâ mij vuárbup pyevtittâspakkeet, mii ana sistees festivaalpaasâ (vá-lá) sehe ive 2018 t-pääiđi sehe čoovdâpäädi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama ollašuhttá ovttasbarggus: Sámedikki musihkkaguovddáš sihke Humanisttalaš ámmátallaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâm olášuteh oovtâstpargoost: Sämitige muusikkuávdáš sehe Humanistlâš áámmátollâškovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja 17.–19.8.2018 Anáris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ 17.–19.8.2018 Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
