<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valgalogahallamii_ohcan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallamii ohcan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâluvâttâlmân ucâlume</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi merke jagi 2023 válgalogahallamii daid sápmelaččaid, geat ledje jietnavuoigadahtton Sámediggeválggain 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikodde merkkee ive 2023 valjâluvâttâlmân taid sämmilijd, kiäh lijjii jienâvuoigâdvuođâliih Sämitige vaaljâin 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot earát galget ohcat válgalogahallamii maŋimustá 31.12.2022 ovdal dmu 16 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh iärráseh kalgeh ucâluđ valjâluvâttâlmân majemustáá 31.12.2022 ovdil tme 16 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallamii sáhttá ohcat sámediggelága 3 §:a 1 momeantta 1, 2 ja 3 čuoggá ja 21 §:a vuođul:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâluvâttâlmân puáhtá ucâluđ sämitiggelaavâ 3 § 1 moomeent 1, 2 já 3 saje já 21 § vuáđuld:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ieš dahje goittotge okta vánhemiin dahje áhkuin dahje ádjáin lea oahppan sámegiela vuosttas giellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun lah jieš tâi aainâs ohtâ tuu vanhim tâi ákku tâi äijih lii oppâm sämikielâ vuossâmuš kiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat dakkár olbmo maŋisboahtti, guhte lea merkejuvvon duottar-, vuovde- dahje guolásteaddjilappalažžan eana-, vearroguoddin- dahje heaggagirjjis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun lah taggaar ulmuu maajeeldpuáttee, kote lii merkkejum tuoddâr-, mecci- tâi kuálásteijeelappalâžžân eennâm-, viärukyeddim- tâi jieggâkirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vánhemiin lea merkejuvvon dahje su livččii sáhttán merket jietnavuoigadahtton olmmožin Sámi parlameantta dahje Sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâ tuu vanhimijn lii merkkejum tâi ličij puáhtám merkkejuđ jienâvuoigâdvuotâlâžžân säämi parlament tâi Sämitige vaaljâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái jienastanvuoigatvuođaahkái boahtán nuorat galget ohcat válgalogahallamii deavdimiin ohcanskovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid jienâvuoigâdvuotâahan šoddâm nuorah kalgeh ucâluđ valjâluvâttâlmân tevdimáin uuccâmluámáttuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanvuoigatvuođaahkásaš lea nuorra, guhte lea deavdán 18 jagi maŋimustá válggaid maŋimuš beaivve 2.10.2023 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2023 vaaljâin jienâvuoigâdvuotâahasâš lii nuorâ, kote lii tiävdám 18 ihheed majemustáá vaaljâi majemuš peeivi 2.10.2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcat vuolláičállon skovi válgalávdegoddái poastta mielde nu, ahte dat olle válgalávdegotti doaimmahahkii 31.12.2022 diibmu 16.00 rádjai .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaccât vuáláčallum luámáttuv tienuuvt, ete tot lii valjâlävdikoddeest majemustáá 31.12.2022 ovdil tijme 16 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suosittelemme käyttämään ensisijaisesti sähköisiä lomakkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij avžuuttep kevttiđ vuosâsaajeest šleđgâlijd luámáttuvâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuvah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovit jagi 2023 sámediggeválggaid válgalogahallamii galget leat válgalávdegotti doaimmahagas 31.12.2022 ovdal dmu 16 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuvah ive 2023 sämitiggevaaljâi valjâluvâttâlmân kalgeh leđe valjâlävdikode toimâttuvâst 31.12.2022 ovdil tme 16 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovi sáhttá doaimmahit elektrovnnalaččat, poastta fárus dahje juo doaimmahit ohcanskovi Sámedikki válgalávdegotti doaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuv puáhtá toimâttiđ šleđgâlávt, poostâ peht tâi tooimâtmáin uuccâmluámáttuv Sämitiigán valjâlävdikode toimâttâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit geavahit vuosttaš sajis elektrovnnalaš skoviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij avžuuttep kevttiđ vuosâsaajeest šleđgâlijd luámáttuvâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdda merkemis jagi 2023 sámedikki válgalogahallamii ELEKTROVNNALAŠ SKOVVI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem merkkiimist ive 2023 sämitige valjâluvâttâlmân ŠLEĐGÂLÂŠ LUÁMÁTTÂH</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdda merkemis jagi 2023 sámedikki válgalogahallamii SKOVVI PRINTEMA VÁRÁS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem merkkiimist ive 2023 sämitige valjâluvâttâlmân printtimnáál luámáttâh LUÁMÁTTÂH PRINTTIM VÁRÁS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš ohcanskovvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šleđgâlâš uuccâmluámáttâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnnat elektrovnnalaš skovi Sámedikki neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun kaavnah šleđgâlii luámáttuv Sämitige nettisiijđoin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš skovit gávdnojit davvisámegillii , nuortalašgillii , anárašgillii ja suomagillii .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šleđgâliih luámáttuvah kávnojeh anarâškielân , nuorttâlâškielân , tavesämikielân já suomâkielân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovi doaimmaheapmi poastta fárus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuv toimâttem poostâ peht</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Printe ohcanskovi Sámedikki neahttasiidduin dahje bivdde dan válgalávdegotti doaimmahagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Printtii uuccâmluámáttuv Sämitige nettisiijđoin tâi pivde tom valjâlävdikode toimâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde vuollái čállojuvvon ohcanskovi mildosiiguin poastta fárus čujuhussii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgât vuáláčallum uuccâmluámáttuv lahtosijguin poostâ peht čujottâsân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 ANÁR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâlävdikodde Säämi kulttuurkuávdáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 INARI/AANAAR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid ohcama birra sáhtát dihtoštallat suddjejuvvon šleađgapoastta bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid ucâlum háárán puáhtá tiäđuštâllâđ syeijejum šleđgâpoostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suddjejuvvon šleađgapoasta: https://secmail.com/send/m7jcWH7B , vuostáiváldi: vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Syeijejum šleđgâpostâ: https://secmail.com/send/m7jcWH7B , vuástáväldee: vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
