<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valgaassegirjjiid_seailluheapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššegirjjiid seailluheapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâäššikiirjij siäiluttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohaslogahallan, jienastanlihpot ja válgalogahallan jienasteaddjiid guoskevaš merkejumiiguin sihke eará válggain geavahuvvon materiála seailluhuvvo nu go das sierra ásahuvvo .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtukkâsluvâttâllâm, jienâstemliipuh já valjâluvâttâllâm jienâstem ulmuid kyeskee merkkiimijguin já eres vaaljâin kevttum materiaal siäiluttuvvojeh nuuvt kuhháá ko tast sierâ asâttuvvoo .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggaid válgaáššegirjjit ja eará válggain geavahuvvon materiála fertejit seailluhuvvot nu, ahte diehtosuodji lea sihkkarastojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljâi valjâäššikirjeh já eres vaaljâin kevttum materiaal kalga siäiluttiđ tienuuvt, ete tiätusyeji lii visásmittum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššegirjjiid seailluheamis bissovaččat ásahuvvo arkiivalága (831/1994) 8 §:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äššikiirjij siäilutmist pisovávt asâttuvvoo arkkâdâhlaavâ (831/1994) 8 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššegirjjit seailluhuvvojit dassážii, go čuovvovaš válggat leat doaimmahuvvon, lohpeohcamušat ja daidda ožžojuvvon vástádusat sihke mearrádusgirjjit goittotge válgalávdegotti mearridan mearreáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres äššikirjeh siäiluttuvvojeh, tassaaš ko čuávuvááh vaaljah láá toimâttum, lopeucâmušah já tooid finnejum vástádâsah sehe miärádâskirjeh kuittâg valjâlävdikode meridem meriääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Láhka sámedikkis 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käldee: Laahâ sämitiggeest 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
