<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vuoigatvuohtaministeriija_juohka_doarjaga_sami_giellalaga_ollasuhttimii.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija juohká doarjaga sámi giellalága ollašuhttimii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö juáhá torjuu säämi kielâlaavâ olášuttem várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija almmuha ohcanláhkái sámi giellalága (1086/2003) 31 §:s oaivvilduvvon doarjagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö almoot uuccâmnáál säämi kielâlaavâ (1086/2003) 31 §:st uáivildum torjuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat leat dán jagi geavahanláhkái oktiibuot 150 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjui várás lii taan ive kevttimnáál ohtsis 150 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga sáhttá mieđihit sámiid ruovttuguovllu gielddaide, searvegottiide ja bálgosiidda ja maiddái lága 18 §:s dárkkuhuvvon priváhta beliide lága heiveheamis šaddan sierra lassigoluid gokčamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu puáhtá mieđettiđ sämmilij päikkikuávlu kieldáid, servikuddijd já palgâsáid sehe laavâ 18 §:st uáivildum priivaat uásipeelijd mainâšum laavâ heiviitmist šaddee eromâš lasekoloi luávdimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ohcanláhkái doarjagat leat oaivvilduvvon 1.1.2021 maŋŋá šaddi lassegoluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl uuccâmnáál torjuuh láá uáivildum 1.1.2021 maŋa šoddâm teikâ šaddee lasekoloi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtadoarjagiid ohcanáigi lea 1.2.-26.2.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Statâtorjui uuccâmäigi lii 1.2.-26.2.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtadoarjagiid ulbmilin lea ovddidit sámi giellalága ollašuvvama gokčamiin lága heiveheamis šaddan erenoamáš lassegoluid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Statâtorjui ulmen lii ovdediđ säämi kielâlaavâ olášum luávdimáin laavâ heiviitmist šaddee eromâš lasekoloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiid sáhttet mieđihit ee. čuovvovaš ollisvuođaide: jorgalan ja dulkongolut (sis. almmustahttindoaibma), dieđiheapmi, skuvlema ja giellaoahpuid áigásaš sadjásašgolut, sihke sámi giellalága heiveheami ovddideapmái laktáseaddji golut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu puáhtá mieđettiđ ei. čuávuváid olesvuođáid: jurgâlem- já tulkkumkoloh (m. almostittemtoimâ), tieđettem, škovlim já kielâuápui áigásiih sajasâškoloh, sehe säämi kielâlaavâ heiviittem oovdedmân vuoigâdittee koloh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat ja lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ravvuuh já lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
