<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vuoigatvuodaministtar_henriksson_deaivvadii_samedikkiin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministtar Henriksson deaivvadii Sámedikkiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiminister Henriksson já Sämitigge teivii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministtar Anna-Maja Henriksson deaivvadii otne Sámedikki ságadoalliiguin ja eará ovddasteaddjiiguin Helssegis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiminister Anna-Maja Henriksson teeivâi onne Sämitige saavâjođetteijeid já eres ovdâsteijeid Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeapmái oassálasttii vuoigatvuođaministara lassin stáhtačálli Raimo Luoma stáhtaráđi kansliijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmân uásálistij riehtiminister lasseen staatâčällee Raimo Luoma staatârääđi kansliast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeapmi ordnejuvvui Sámedikki álgagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâm uárnejii Sämitige alguu keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas guorahalle sápmelaččaid vuoigatvuođaide guoski boahttevaš projeavttaid ja gulle Sámedikki oainnuid dáid projeavttaid álggaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst tohhui kejâstâh sämmilij vuoigâdvuođáid kyeskee puáttee havváid já kullojii Sämitige uáinuh tai haavâi jotonpiejâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ságastalle maiddái earet eará sámediggelága válmmaštallama joatkimis dássáš válmmaštallanmateriála ávkinatnimiin sihke sámegiela, -kultuvrra ja árbevirolaš ealáhusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Savâstâllii eereeb iärásijn sämitiggelaavâ valmâštâllâm juátkimist nuuvt,ete kevttih tááláá valmâštâllâmamnâstuv sehe sämikielâ, -kulttuur já ärbivuáválij iäláttâsâi oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassebealit sohpe doalahit buori ságastallanoktavuođa ja dialoga dás ovddosge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásipeleh soppii ete paijeentuálih ain šiev savâstâllâmohtâvuođâ já dialog.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtačálli Malin Brännkärr, tel. 040 534 7727, ovdanamma.sohkanamma@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâčällee Malin Brännkärr, p. 040 534 7727, ovdânommâ. suhânommâ(at)om.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
