<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="swe" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1133.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Bakgrund - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Bakgrund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Programmet för för stöd och ersättningar till landsbygden kallas Landsbygdsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma lea boahtán ovdalaš biras- ja báikegoddeovdánahttinprográmma (LBU-prográmma) sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Medlemsländerna inom EU har antagit ett program för landsbygdsutveckling 2007-2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU:a miellahttoriikkat leat dohkkehan ođđa prográmma báikegoddeovdámeami várás 2007-2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Ministerrådet har europeiska strategiska riktlinjer för landsbygdsutveckling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtarráđđi galgá dohkkehit eurohpalaš strategalaš háltelinjjáid báikegoddeovdáneapmái olles áigodahkii 2007-2013 EO:a ollislaš vuoruhemiid fuomášemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Dessa kompletteras med nationella strategier för varje medlemsland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš strategiija prográmmii dievasmahttojuvvo juohke riikka náššuvnnalaš strategiijaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>De nationella strategierna beskriver genomförande, finansiering och samverkan med sammanhållningspolitiken, dvs EU:s åtgärder och fonder för att uppnå målen med regionalpolitiken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Náššuvnnalaš strategiijat čilgejit čađaheami, ruhtadeami ja ovttasdoaibmama ovttasdoallanpolitihkain, iežá sániiguin EO:a doaibmabidjosiiguin ja foanddaiguin joksandihte guovlluguovdasašpolitihka ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>EU:strategi för den nya programperioden är:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EO:strategiija ođđa prográmmaáigodahkii leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Hållbarhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bistevašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Tillväxt och arbetstillfällen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Šaddan ja bargodilálašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Långsiktiga investeringar i människor, know-how och kapital</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Guhkesáigásaš investeremat olbmuin, know-how:as ja oaiveopmodagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Fyra prioriterade områden Landsbygdsprogrammets övergripande mål är att främja en ekonomiskt, ekologiskt och socialt hållbar utveckling av landsbygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegoddeprográmma ollilsaš ulbmil lea ovddidit ekonomalaš, ekologalaš ja sosiála bistevaš ovdáneami báikegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Det nya landsbygdsprogrammet förväntas bidra till omstrukturering av jord- och skogsbruket inom EU och därmed ökad konkurrenskraft, till förbättring av miljön och livskvaliteten på landsbygden och till en diversifiering av ekonomin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa báikegoddeprográmma vurdo mielddisbuktit ođđa ráhkadusa eanan- ja meahccedollui EU:as ja dainna lassánan gilvalannávccaid, buoridandihte birrasa ja eallinkvaliteahta báikegottis ja maid ekonomiija diversifierema dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Landsbygdsprogrammet är uppbyggt kring fyra prioriterade områden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun báikegoddeprográmmii leat njeallje vuoruhuvvon suorggi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Förbättrad konkurrenskraft inom jord- och skogsbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Buorránan gilvalannávccat eanan- ja meahccedoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Markanvändningsplanering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Eanangeavahanplánen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Diversifierad ekonomi och god livskvalitet på landsbygden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Máŋggabealalaš ruhtadoallu ja buorre eallinkvaliteahta báikegottis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Leaderdimensionen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Leaderdimenšuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Hela Sverige utom storstäderna är landsbygd Sverige är i jämförelse med andra europeiska länder mycket glest befolkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas lea hui vuorjjes veagađat iežá eurohpalaš riikkaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Därför klassas hela Sveriges yta med undantag av storstadsregionerna som landsbygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin olles Ruoŧa viidodat, earret stuorragávpogat, juogustuvvo báikegoddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>I norra Sverige finns stora områden med mycket gles permanent befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Ruoŧas gávdnojit stuorra guovllut hui vuorjjes bissovaš veagadagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Där används markerna bland annat till skogsbruk, renskötsel, friluftsliv och turism.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe geavahuvvojit eatnamat earret iežá meahccedollui, boazodollui, olgodaddamii ja turismii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>En negativ befolkningsutveckling anses delvis vägas upp av ökat deltidsboende och en växande besöksnäring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan oasseáigeorrun ja šaddi guosseealáhus dássádallet muhtin muddui negatiivvalaš veagadatovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Olika sorters stöd Stöd kan ges för utveckling av landsbygden, miljöförbättrande åtgärder samt ökad konkurrenskraft inom rennäring, jord- och skogsbruk, trädgård samt livsmedelsförädling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá addot báikegotti ovdáneapmái, birasbuorideaddji doaibmabidjosiidda ja lassánan gilvalannávccaide boazoealáhussii, eanan- ja meahccedollui, šaddogárddiide ja borramušovddušteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Lokalt engagemang i landsbygdens utveckling skall också uppmuntras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš beroštupmi báikegotti ovdáneamis galgá maid movttiidahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>För att få en introduktion över olika stöd och ersättningsformer kan du ladda hem de dokument som översiktligt beskriver programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžundihte introdukšuvnna sierra doarjja- ja buhtadushámiin, sáhtát viežžat áššebáhpuriid mat oppalaččat čilgejit prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Statens Jordbruksverk är förvaltningsmyndighet för landsbygdsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta Eanandoallodoaimmahat lea hálddahuseiseváldi báikegoddeprográmmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Länsstyrelserna och Sametinget är stödmyndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivvrat ja Sámediggi leat doarjjaeiseválddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Ansökningar till Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat Sámediggái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Ansökningar som gäller företagsstöd och projektstöd för samiska företag ska skickas till Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ohcamušat mat gusket fitnodatdoarjagiidda ja prošeaktadoarjagiidda sámi fitnodagaide galget sáddejuvvot Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Ansökningar om bevarande av natur- och kulturmiljöer i renskötselområdet ska skickas till Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ohcamušat luonddo- ja kulturbirrasiid birra boazodoalloguovllus galget sáddejuvvot Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
