<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3375</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>las September 1905.</p>
<p>EA ME SSI gr</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>No. 17.</p>
<p>Diedetusak maksek 5</p>
<p>Bladde matta Ke juokke —poas- øra rand.</p>
<p>ja maksa ovta</p>
<p>| ope jakkodak,</p>
<p>Bajastuvggitus ja</p>
<p>vanhemi arbbe.</p>
<p>Muittaluvvu dolus same papa Anders Porsanger birra, atte sou i sardnedam samegilli, su ædnegilli;</p>
<p>mutto ani girkost dulka. Dat læi, de- go son hæppanaddai sardnot su æd-</p>
<p>negielas daihe i adnam dam dam made dokkalazzan. Dal læ lakka bæl'nub'" cuode jage dam ragjai, ja afjgek ja olbmui jurdasam lake: læ rievddam ollo dam rajest. OQapast manadedinam lokkim mon stuoreb geografalas girjid. (Dat læ girjek, maina muittaluvvu —visubut olmus-</p>
<p>Gærdai birra, mak orruk ædnam alde). Daina lokkim mon maidai same ol- musöærda birra, atte go okta sabme- la8 læ oappam daro ja hæittam ad-</p>
<p>nemest gavte, de son biettala, atte son læ samesaddo. Son i visa dam</p>
<p>Sat gullat ja ige sida Sat æmbo gillat sardnot su ædnegielas.</p>
<p>Dat dagai dalle mudnji baha dam lokkat; mutto dat illodatta mu sielo, go mon dal sattam cælkke atte daggar duobmo 1 sate Saten SG kujuvvut min aiga3 bajastuvggituv- vum sami birra. Nuftgo mon læm oappam daid - dovddat, de adnek si ædnegielasek gudnest, ja .si æi hilgo sin olbmuidæsek. Dak bajastuvggil- tuvvum sabmelaZak dam guokta lok JageCuodest gauibbedek æra lagan ja dabbasæbo bæggema jetasek birra. Mon læm davja gavdnam lika buore sabmelaZa fraka go. gavte siste. Ja manne vel bajastuvggitus galgga dak- kat olbmu daggaren, atte son olmus- Gærda harrai Jadda aibas sidataga? I dat nuft soaba. Made æmbo bajas- Cuyggitus, dade æmbo rakisvuotta</p>
<p>PE</p>
<p>— men</p>
<p>anhemi vuoinala8 arbbai. Made mav- solæbbun, dade hærvvasæbbun sadda buok, mi gulla min ouddavanhemidi. Lokke, valde vuitti dam!</p>
<p>Dam gæse gullim mon jodededi- dampa alde sarnodæmen Nubbe læi oarjen erit, ja nubbe asse Finmar- kost. Son gutte læi oarjen erit, arv- Fali, atte samek æi gal daide adnek sin gielasek ja sin olmuidæsek Saten ærost, 0 si oppe daro ja bigje gavte erit.  Mutto nubbe muittali olbmasis, atte dak samek,</p>
<p>darolaZa sami birra.</p>
<p>nam guokta</p>
<p>tte*son tæ-oaidnam, gudek læk bajastuvggituvvum ja læk j »bælledaæak,« adnek same gosi 'æmbo</p>
<p>gudnest go dak ærak, gudek æi sate</p>
<p>daro.</p>
<p>Daggar  bæggema addi samidi dat darolas, gutte gukkeb aigid læi orrom sami gaskast.</p>
<p>Asoli, )</p>
<p>Norga 872—1905.</p>
<p>Ouddal Harald Gabbavuovta alge læi obba Norga jukkujuvvum smava- rikan. Dalle læi smavagonagasal dai- he njargagonag rald Cab et ta</p>
<p>sal algge; mutto. Ha- soadal ja vuiti sma- vagonagasai bagjel ja Saddai aidna- gonagassan obba Norga bagjel dam 172. De læi Norga je8-CuoZZo rika,</p>
<p>ja dast legje su jeas gonagasak, gu-</p>
<p>EG je</p>
<p>dek legje Harald abbavuovta nalest, gidda 1319 ragjai, go Norga vuost</p>
<p>Saddai okti ovtastattujuvvut Ruotari- kain ja dasto 1380 Danmarkoin. Dan- marko gonagasak raddijegje dam aige Norga bagjel ja dat særvvevuotta bis- ti bagjel 400 jage, gidda 1814, go Norga sierrani Danmarkost erit.. De</p>
<p>læi okta, gæn namma læi Kristian Fredrik, sgonagassan Norgast moadde mano. 20ad oktober 1814 8addai</p>
<p>Norga okti ovtastattujuvvut Ruotari-</p>
<p>Feen af atte Ke ja er læi gonagas ovtas. Dat særvvevuoita læ dal bistam lakka Guode jage, gid- da 7id juni 1905 ragjal, go</p>
<p>fast ærrani Ruotarikast erit ja 0aZ301</p>
<p>Norga</p>
<p>jetas raddijume.</p>
<p>Rafhe.</p>
<p>Manemus telegramak —mnuittalek, atte Ruo3a ja Japan læ dal soappa- men. Soai læva dal gukka juo arv-</p>
<p>valaddam, ja presidenta Roosevelt læ barggam angeret, atte rafhe Sadda. Mi aiggop maneb nummarest nuitta- let visubut, moft rafhe Saddai, ollo go Ruos3a fertti Japani addet. Ruosa ja Japan rafhearvvaladdek New York gavpugest læk saddim telegrama sin radditussi, atte soatte aibas orostattu- juvvu. Mansjuriast læ dai manemus</p>
<p>aigid læmas Jaskisvuotta. Dat læ, de-</p>
<p>go Ruosa ja Japan generalak dobbe læk vuorddam, moft dal rafhe arvva- laddamin manna. '"Ruo8aædnamest læ ain bahab stuibie go ouddal. Ruosa kælsar mal læ miedetam, atte dastmannel</p>
<p>galgga læt muttom lagan stuoradigge maidai Ruo3aædnamest; mutto stuoradiggai addujuvvu nu  uccan fabmo, atte mangas æi oro duttamen dam rievddadæbmaige.</p>
<p>Norga ja Ruotårika.</p>
<p>Dal læ Norga ja Ruotarika rad- ditus olbmak boattam okti arvvalad- dat sierranæme birra. Dat orro læ- men, atte dat sierranæbme Sadda raf- halas lakai.</p>
<p>dam</p>
<p>Gal don hal læika dovdak!</p>
<p>Okta suobmelas gaGaai muttomin jok- ki, ja jokkaravdnje doalvvogodi su vuolas. Son Guorvvugodi Ibmela jedas væketet; mut-</p>
<p>prrdtag er)</p>
<p>Sagai Muittalæ</p>
<p>99</p>
<p>je</p>
<p>to de darvetiges ovta sidgi nubbe bæld' jo-</p>
<p>ga. De bakkodasti son: »Ibmel, im mon</p>
<p>dal sat darbas du vækel<span type="quote">« Siedgagis boatka- ni, ja son fastain golgedi. De lattesti son: »</span> Væket mu, Ibmel, gal don hal læika dov-</p>
<p>dak!« Divras gusak. vuvddu</p>
<p>Engelandast ujuvvul dal</p>
<p>æska okta JE man. oudast maksu-</p>
<p>juvvui 6200 (gutta duhat ja guok- ta Cuode Me NG Dam gusa galbe</p>
<p>oudast maksujuvvui 1800 kruvna.</p>
<p>MIA SER ØRE 3 E =R ev m 17G Dat gussa gulai oanekas-Coarvag susa</p>
<p>Cerdi.</p>
<p>Olgusvallijuvvaum assek!</p>
<p>Sachalin sullust, maid japanala3 læ</p>
<p>aldsis oZudæmen, gavdnujek 923 du-</p>
<p>hat bahadakkek, gudek ouddal læk saddijuvvum dokko. Daina bahadak- kin-læk 8000 olmusgoddek. Sullust asek oktibuok 38 duhat olbmu, 3:</p>
<p>1, duhat ruosa, ja 5000 dobbe Saddam</p>
<p>olbmu.</p>
<p>Almugstemmim Norgast. 365,200 sæ," 184 sim.</p>
<p>august læi, 0a330 dag-</p>
<p>Dat i3ad MA min ædna-</p>
<p>jat, okta alla</p>
<p>mest, Ja dat Sadda maidai, nuftgo mi</p>
<p>oudeb nummarest juo Galimek, okta</p>
<p>muittobæivve Norga muittalus girjest. Mietta Norga botte dalle olbmuk</p>
<p>Coakkai, cælket, mittek go si dasa, go erit, val Læk-</p>
<p>galgai</p>
<p>vuotarikast GaCaldak Ik? daihe »im.<span type="quote">« Ja atte Norga olbmuk ovta- mielalazat læk cælkkam: —»</span>Læm.« &gt;Im.c Dag- gar oktamielalasvuotta politikala8 afin</p>
<p>Norga sierrana ælgo si mleda. Saddai: so don mielde. vai Dass go don mielde, vai Dasa vasteduvvut »læme</p>
<p>dal oidnu,</p>
<p>Dus3e 184 olbma celkke:</p>
<p>i læk vela goassege læma3 min æd- namest ouddal. Mi berrip læk ilost</p>
<p>dam ovtansielalasvuoda diti. Olggoæd- nam avisak, æreb Ruotarika, imastal- lek ja ramedek dal Norga olbmuid dam diti.</p>
<p>Ruotarika avisak gal mai dal</p>
<p>Nor-</p>
<p>ga olbmui ovtamielalasvuoda uccebun</p>
<p>manga laje viggek dakkat dam</p>
<p>go dat læ. Dak allek, atte Norga politikalag olbmaåk balddaladde olb- muid nuft, atte dak æi duostam cælk- ket »im,« vaiko vel dattoge. Ain æm-</p>
<p>bo Gallek dak, atte damditi dat ær</p>
<p>læm —prenteduvvum »im<span type="quote">« seddelak, vai Gallagest besse dovddat, gi læ cælkkam: »</span>im.« Buok dak æi læk</p>
<p>sagåk. Ja</p>
<p>æra go eukcasak ja luovos D, IV</p>
<p>mi jakkep, atte uotarika —avisak</p>
<p>maildal farga javotuvvat.</p>
<p>Mi aiggop dam bitta loapast muittalet, moft dat almugstemmim lær Sameædnam-amtasé.</p>
<p>Gieldai namak. Lan)</p>
<p>in Guov ddag: einost 5 er O Aateønnsk UA NEVZGN 13 Dalbmeluovtast. . . . | 345 0 Lappest sl 18 O Hammerfesta  gaddesuok- |</p>
<p>kanest ja Rakeravjost | 305 0 Muosæyjost | 443 0 Goakgieddest | 146 0 Garajogast . | 54 0 Davvesidast . | 80 | 0 FE $ 1348 0 Unjargast | 167 | i Davve- us TOR 0 Madda-Varjagest . ... | 135 0 Vargai gaddesuokkanest | 144 1 Hammerfest : gavpu ee | 370 0 Vargai gavpugest . | 406 0 Uaccesullost | 256 1</p>
<p>Oktibi Sø 40741 16%</p>
<p>Guovddagæinost æi læm bagje- samek sidain. Si legje diettalassi dal</p>
<p>gæse alge mærragaddin  boceuidæsek- $aCdam</p>
<p>oaidnep, de i</p>
<p>guim, Ja daina</p>
<p>stemmit.</p>
<p>lagin si æi Nuftgo mi amtast-</p>
<p>dad-</p>
<p>læk galle sajest Samerdnam</p>
<p>ge celkum »im.e dekerak 13 manga læstadianalaZa</p>
<p>Alatægjost læ »im.«  Muittaluvvu, gadde, vurdnom æl sA-</p>
<p>»eritbigja-</p>
<p>dobbe atte go si ovta gærde læk oskaldasvunda gonagassi, de si te dal miedetet</p>
<p>Mutto daggo si æl</p>
<p>gonagasa</p>
<p>mi.« læm —rifteg</p>
<p>ibmardusast.</p>
<p>Buorek GirjeGalle</p>
<p>di su jeGas</p>
<p>"avvagak. Alexander Dumas ad- olbmaidi</p>
<p>sogai nuorra</p>
<p>Cuovvuva8 ravvagid, maid juokkeha3 berre lokkat ja vutti valddet:</p>
<p>Vaga8 olggon guokta dimo juok-</p>
<p>ke bæive. Qade Gietda- dimo juokke ijja. Bija oaddet, go don læt vai- bas. Likka bajas, dakkavide go don</p>
<p>læk goccarn. Alge barggat, dakkavide go don læk bajaslikkam. Bora dalle, go don dovdak nælge, juga dus- se dalle, go don dovdak goiko, ja bo- ra ja juga alo- hilljet. Sarno dusse dalle, goas læ darbbo ja cælke dus83e bællenare du jurddagin. Gale dus3e fal nuft, atte don jos goas såtasik na- mat vuollai bigjat. Daga dusse dam,</p>
<p>du33e</p>
<p>atle</p>
<p>maid don satak almostattet. Ale ane rudaid buorrebun daihe hæjobun, go</p>
<p>dak læk. Rutta læ buorre balvvalæg-</p>
<p>je, mutto hæjos ised. Adde juokkeh 381 andagassi ai- re eia</p>
<p>a p ha] 7 a7 I p ge bale, vat don * ale satak læt</p>
<p>dam buoreb bælde. Hå bilket olb- muid, Ale vasot daid, ale boagost</p>
<p>daid; mutto arkalmaste dal bagjeli. læk bakdasi siste, de gæ- Dat satta jeddi- Bar- vuigl-</p>
<p>(Go don Ga gillamusa mutui. tet du; ga alo mædnodet njuolgga ja</p>
<p>dat oapat dudnji juoida.</p>
<p>a; barga Saddat avken ja jeS8 bir-</p>
<p>gijægjen. — — —</p>
<p>Oiles savcaællo goddatalai aldagasast. ruotarikast læi dal æska laje muttom bælve garra bajandalkke,- ja aldagas dolla dagai muttom baikin stuora ve haga. Ovta sajest legje savcak ba-</p>
<p>jandalkest bataram alla muorai vuol-</p>
<p>lai, ja aldagas dolla goddi obba ælo, oktibuok 26 savea. Æra baikin god- di aldagas dolla muttom gusaid ja hæstaid. I dat galga læt duotta.</p>
<p>»Sagai Muittalægjec« muittali dast muttom aige gætest ovta Troandem avisa mielde, atte GaraSjogast clla okta sabmelaS8 Ovla Divoi, gutte orro okto jes gukken avdden duoddarest ja ain balvvala æppeibmelid. Dal</p>
<p>GaraSjogast atte dat i</p>
<p>muittala okta brævadalle</p>
<p>muttom Kristiania bladdai,</p>
<p>læk duotta. GaraSjogast 1 gavdnu oktage sabmela3, gæst læ dat namma,</p>
<p>ja lige oktage, gutte orro okto je8 goa- dest avdden duoddarest.</p>
<p>Divas.</p>
<p>Ovla: - »Hansa akka læ gal juo mælgad di- VAS.&lt;</p>
<p>Piera: »Ja, man lakai?«</p>
<p>Ovla: »Son sitta su boadnjas adnet gukkes skavæa, vai dat satta boares Gæbet- linides visut adnet.«</p>
<p>4000 arvo olggoædnam jottek læk. dam jage gaddo . mielde oappaladdam -Nordkapa. Dibmag j</p>
<p>oudeb jage læi dai oappaladdi lokko arvo mielde 3000.</p>
<p>Norga truvno.</p>
<p>Gi son dal galgga Jaddat gona- gassan Norgi? Dam. birra arvyalad- dujuvvu sikke min ædnam ja olggo- ædnam bladm. Dat læ læma3 arvva- lusast, atte  Danmarko prinsa Carl</p>
<p>68.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>laga mielde boarasmuvva. dast muittalet, maid dat laka da luovos vælge birra, dainago meær- radusak luovos vælge birra læge maid almugolmus ænamusat darba8 diettet.</p>
<p>Mi aiggop</p>
<p>mMærre-</p>
<p>Dat laka mærreda, at »luovos vælgge« boarasmuvva golbma jage</p>
<p>gætest, jos velgolas i læk Gallam mas vælggegirje!) vuollai addam dam sudnji, gæsa son Jos velgola8 dam læ dakkam, dei bo- arasmuva »luovos vælgge, 10 jage gætest.</p>
<p>Mi ferttip dast filgget, maid dat</p>
<p>na- ja læ</p>
<p>ouddalgo</p>
<p>d5S sadne »luovas vælgge<span type="quote">« dam lagast arvvedatta. »</span>Luovos vælge« bokte</p>
<p>arvveduvvu dam lagast' gavppeolbma- vælgge, vælgge galvo oudast, ædnam ja viessolaiggo, barggobalkka duom dam bargo oudast.</p>
<p>Maidai kommuneværok ja værok ammat-olbmaidi,  ouddamærka —diti pappi, lukkari j. n. v. boarasmuvvek</p>
<p>goalmad jage gætest. Sæmma laje boarasmuvva »kaara« —, manabieb- mo maksem ja rænto oaZZom ja</p>
<p>maksem golbma jage gætest.</p>
<p>Go okta olmai, gæst læ luovos</p>
<p>manna; gaibeduvvu makset olgusgola- |</p>
<p>tusaid, mi læ$ Saddam, go su luovos manna buoceal daihe havddai dolvvu- juvvui, daihe, go ædne læi manna- sængast, de galggek daggar guibadu- sak ouddanbuktujuvvut manemusta Jage dast mannel. Jos dat gukkebui- di maneduvvu, de satta olmai bæssat maksemest erit.</p>
<p>Jos velgolas javotaga daihe jes njalmines læ dovdastam su vælges,</p>
<p>loppedam dam makset aigi (terminai) mielde daihe rænto makset, de i boa- rasmuva »luovos vælgge« ouddalgo nubbe goalmad jage gætest. Boara- smuvvamaigge $adda daina lagin nub-</p>
<p>be golbma jage, juokke gærde, go velgola8 dam lakai dovdasta su væl-</p>
<p>ges.</p>
<p>Go okta olbmai læ mannam da- kadusolmajen nubbe vælge oudast, de I sate dakadus olmaige makset daggar »luovos vælge,« mi læ boarasmuvvam.</p>
<p>Jos son, gæst læ buorren, læ valddam aldsis velgolaZast panta væl- ge oudast, de i boarasmuva golma jage gætest.</p>
<p>vælgge</p>
<p>') Vælggegirje daihe ala, mast velgolas su vuollaidallemines duodasta, man ollo son læ velgolas.</p>
<p>velgolas.</p>
<p>|</p>
<p>baggijuvvut |</p>
<p>Atte vælege dam: laga mielde ? 3</p>
<p>boarasmuvva, maksa, utte dat 1 Saten sata laga bokte baggijuvvut muaksut. Jos velgolas jes i buorre mielast mav- se, de læ dat boarasmuvvam</p>
<p>Saddam: dns3en.</p>
<p>m|loga vælogt</p>
<p>Almaken satta son, gæst læ buorren, stevnet velgolaZa la- ga ouddi, ja jos- velgola dalle i boa- de diggai ja biettal Gielggaset, atte i son mavse, satta son daddeke dubmi- javvut Mutto jos velgolas boatta ja nagada dævddet dam bag- jeli, atte vælgge laga mielde læ</p>
<p>rasmuvvam, de son i sate'</p>
<p>makset.</p>
<p>boa- dubmijuv- vut dam makset. Son bæssa dast rit. Mi gullap dast, atte</p>
<p>nas darbasla3,</p>
<p>€- dat læ at- atte —velgola8 boatta</p>
<p>daggar</p>
<p>diggai,. go son stevnijuvvu a- Sest. Dast niggop mi muittalet, maid</p>
<p>son, gæst læ buorren, mielde fertte dakkat, smuvvat ja</p>
<p>i Sadda dussen,</p>
<p>laga amas vælgge bhoara-</p>
<p>dugsen addat. Vælpge</p>
<p>baggijuvvu ouddalgo</p>
<p>Jos dat</p>
<p>maksut sisa laga mielde, dak mærreduvvunm Son,</p>
<p>vuost stevnit velgolaZas dam</p>
<p>gol- fertte vuostas</p>
<p>golbma jage</p>
<p>lek. gæst læ buorren,</p>
<p>soavatuskommis8oni, mi =dollajuvvu kommunest, mannelgo dat mærreduv- vum golbma jage'læk dievvam. Qud- damærka diti: Jos luovos vælgge læ</p>
<p>valddum 30ad mai 1901 ja ige læk</p>
<p>addujuvvum vælggeæla daihe mak- sum rænto daihe loppeduvvum mak-</p>
<p>sut, de boarasmuvva dat vælgge laga mielde 30ad mai 1904. Son, gæst læ buorren, galgga læt velgolaZa stevnim soavatuskommis8onai manemusta 29ad mai 1904. læk dak- kam, de son dam laga mielde i o0a3- Zo Satten vælges maksujuvvut. Vel gola3 satta biettalet dam makset.</p>
<p>Jos son dam 1</p>
<p>Jos soavatuskommisSonast I sop- pujuvvu, de fertte son, gæst læ buor- ren, stevnit velgolaZa aleb digge oud- di, manemusta jage mannel soavatus- konimis3ona læ dollujuvvunn.</p>
<p>Kommunaværok sattek baggijuv- vut sisamaksut alma soavatuskommis- 3ona ja duomotaga. Daggar vælgek æl boarasmuva, jos dai oudast pante-</p>
<p>juvvu, ouddalgo dak læk Saddam 3 jage boarrasak, ja dasto akSona dollujuvvu.</p>
<p>Vaiko vælgge læge nu boares, atte dat i Sat sate lagain sisa baggi- juvvut maksut, de satta goitge son,</p>
<p>| gæst læ buorren, uecedet dam ja gæs-</p>
<p>set erit, maid songis jetas bælest læ3</p>
<p>læ nulbest o3Zom rekiga ja gaibadusa dam</p>
<p>velgola8 nubbai, go son luo- 'os vælge diti ldal dam mærreduv. vos vælge ditt. ouddar dam mærreduv- vun» alge.</p>
<p>1 r 1</p>
<p>Jos velgolas daihe son, gæst Javkka</p>
<p>ouddalgo vælgge bou-</p>
<p>buorren, jabma —dailhe ai</p>
<p>Inanemus jage,</p>
<p>vælyge,</p>
<p>haker</p>
<p>rasmuvva, de i boarasmuva</p>
<p>ouddalgo juge</p>
<p>(30</p>
<p>mangel dam. dapatusa. læ soppujuvvum svavatus- læ celk-</p>
<p>kujuvvum vælge diti, de 1 boarasnu-</p>
<p>era 80)</p>
<p>konmmi38onast daihe duobmo</p>
<p>age dam</p>
<p>vælgge</p>
<p>va dat vælgge vuddalgo 10 j</p>
<p>bæive mannel, man ragjal</p>
<p>galgal mmaksujuvvut soavatuskonimis- $ona daihe duomo mærradusa mielde..</p>
<p>Jus guovtes vel dakkaba gaska- stæska Fiettatusa duihe litto, atte dat. vælgge, mi læ sodno gaskast, 1 galga</p>
<p>boarasmuvvat golma jagest daihe 1</p>
<p>obbanassige gålga bourasmuvvat,, de dat Siettatus i daddeke mavse maide- ve. Laka fertte Cuvvujuvvut goltge.</p>
<p>od</p>
<p>sSagaål Muittalægje*</p>
<p>olgusboatta Bigerfjorast Vesteraalast guovte gærde juokke manost ja mak-</p>
<p>sa jakkodagast I kruvnu 20 øra,</p>
<p>Jakkebælest 04 øra.</p>
<p>JA</p>
<p>pSagai Muittalægje'</p>
<p>muittala alv odda sagald Ja dappatu- said birra sikke olgoædnamest. ja min. Jos don bhalidak visudet. gullat soade birra, de. doala. dam bla</p>
<p>de.</p>
<p>ædnainest.</p>
<p>sSagai Muittalægjet</p>
<p>muittala maidai stuoradigge birra, biv-- do Ja buok dingai birra, mak læ avka- las ja havske diettet. Juokke sabme-- las berre doallat dam blade, ssSagai Muittalægje* A. Larsen dinggujuv- bokte, ja. doaimå--</p>
<p>redaktøråa læ skuvllaolmai Kvalsund. Bladde matta vut juekke poastarappe maidai &gt;Sagai Muittalægje«</p>
<p>tusast. Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Vanas ostujuvvu!</p>
<p>Okta njælljed vanas, væha8 ad- nujuvvum, 15—16 allan gukku, nuft- go jotta, ostujuvvu, Jos haddai sop- pujuvvu.</p>
<p>Vuovdde Gallus mudnji</p>
<p>Nils. Pedersen, Refsbotten pr. Kvalsund.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- musast.. Sigerfjorast.</p>
<p>ped djod  fe et (Et Net</p>
<p>per</p>
<p>Sk</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>ÖT.</p>
<p>Sadda gonagassan Norgi. Son jes 1| læk vuostai dasa, mutto vuordda diet- talas, dassati go Ruotarikast boatta njuolgga sadne, atte dobbe i oktage prinsa valde vuostai dam fallujuvvum truvno Norgast.</p>
<p>Dal maneb aiggai i galga læt Ruotorika kronprinsa bardne Carl nu sagga vuostai dasa, atte Saddat gona- gassan Norgi, ja su akka Ingeborga galgga maidai læt mielas dasa. Dai- da dat manemusta Saddat nuft, atte mi vel oaZ3op ruodala8 gonagas so- | gast gonagasa. Gi dides, moft dat vel i jora?</p>
<p>Dak soatteskipak,</p>
<p>mak dast dalveg vugju Port Artur</p>
<p>vakkai, galggek dal farga valddut bajas. Skipak æl galga læk nu såg- J galg ig</p>
<p>ga cuovkanam. Ruosak læk jeta vuogjudam daid Gace vuollai, ouddalgo vuollai adde. Gutta daina pain læk dal bajasvalddumen, ja * ja- panalaZak o73uk farga aldsisek æmbo soatteskipaid. Nuft muittaluvvu dal | Tokio gavpugest.</p>
<p>soattesk1-</p>
<p>Ruosa kæisar galgga læt buoceam, ja Petersborgast manna dat saka, atte kæisarest læ jurddagest hæittet kæisar truvnos bardnasis. Kæisar aid- no bardne Alexei Nikolajevitsch rie- gadi 12ad august 1904. Su sajest Me diettalas oudastolbmak rad- dit, dassatigo 'son</p>
<p>32: CHER en raGdimen Ja adaet</p>
<p>Sadda olles Saddoi.</p>
<p>Skandinaåvialas oapategji Coaggalmas</p>
<p>Kjøbenhavnast. Dam gæse læ læmas stuora GCoag- galmas - Kjøbenhavnast Danmarkost.</p>
<p>Dokko legje oapatægjek sikke Norgast, Dan- markost, arvvaladdet oapatusasi birra. Coaggalmas olbmui lokko læi 7000. OQuddalgo dak  ærranegje, dollujuvvu- jegje Kjøbenhavnast oalle: guossemal- | lasak, ja mangasi vissasi dak bæivek bace muittoi. | Mavsolas saka.</p>
<p>Go dat saka bodi, atte Norga læi! ær- ranam Ruotarikast erit 7id juni, de doamai muttom dalkastægje dam muittalet ovta buoceee olbmai, gutte vællai jabmensængast, val datge 0a730 dam odda saga gullat, oud- dalgo jabma.</p>
<p>Coagganam uotarlkast ja</p>
<p>Æi dak læk Gielgga dadakt!</p>
<p>Dolus boares mailme aige læk | juo samek ja datak erinoamaset, da- | be davagætæen Norgast orrom sæka-</p>
<p>lagaid ja manga baikest naittaladdam okti. Ænas oasest daina darolaZain, gudek læk dabe davagætæen læ damditi samevarra, vaiko si jeCa sin nalle-Gævllaivuodastæsek 8i dam gullat. Muttom doaktar, gut- te dimag læi soaldati doaktar Bodæg-</p>
<p>bodi dam addi-</p>
<p>Norgast,</p>
<p>gel v183a-</p>
<p>Jo gavpug birrasin;,</p>
<p>jubinai, atte daina darolaZain, gudek orro vuonain, dovddoi æmbo samenal-</p>
<p>le go daina, gudek orro sulloin. Dat boatta diettalas døst, atte lus aig</p>
<p>samek Go-</p>
<p>'&amp; Orro VvUonain.</p>
<p>93</p>
<p>Okta jierbmalas buorredatolas olmus dietta, maid son datto, ja dat- to, maid son dietta. Son i guoktalad- da galle have su fidnoides siste.</p>
<p>Darogiel skuviak.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Nuftgo mi deittep Sameædnamest læ erit</p>
<p>buokak, atte gilddujuvvum samegiella: sami manai skuvlain. Dam Jæm mon gavnatam aibas boastovuot- tan, dam, atte samegiella i galga ad- nujuvvut vækkegiellan.</p>
<p>Dam mon ja gullam dam gæse. nast legje guokta ganda gruvsa-VUuog-</p>
<p>Du</p>
<p>læm sikke oairdnam Dabe min vuo-</p>
<p>odda gæino alde. Soai læiga skuvlain ja æva suige</p>
<p>jen dam Cokkam —darogiel goabbage addim, 0a330 dagjat, ovtage sane darogielast. Go dada go- Coi hæsta jorggalet daihe jæral mai- dege, de soal GuoZZolga javotaga ja gælalga garraset daGi, dego soai lifå- daihe læiga gielatæme. I læm sodnost mik-</p>
<p>kege gaGaldakki vastedet, ige mikkege</p>
<p>ga hirbmastuvvam dego soail</p>
<p>jærramus$an obba gukkes bæivest. Ækkedest, go soai bodiga bar- gost baikai, de i læm mikkege muit- atte soal” oiniga da- barggamen, ja dat gæl lutte</p>
<p>talusaid ærebgo, Gaid gæino alde vel, gost dak daöak legje, soal læiga vuogjemen, daihe ærebgo dat, maid læiga Saddam gullat dulka bokte.</p>
<p>Quddal, goas samegiella læi ad- nujuvvum sami manai skuvlain sæk: darogielain, de læm mon oaidnam, nu viddat go mon dovdam, atte dak mattek ja addijek darogiela buokak, gæina læ væbha8ge oappa, jos æi ollo, de, væha8 almaken, ja okta oasse juo læge buore algo alde sardnot darogie- la, go skuvlast bessek.</p>
<p>Damditi liféi ain dalge avkalas</p>
<p>Å</p>
<p>å</p>
<p>|</p>
<p>skuvlain adnujuvvut samegiella, jos i æneb, de goitge daid dimoid, go reli- giona oapatuvvu, dainago si æi adde, lokkek; ja maid skuvllaolmai de æi satte vastedet dam,</p>
<p>maid</p>
<p>sist gaCda,</p>
<p>1os vela diedaSevjege vastedet. &gt; Fan)</p>
<p>- Ollo hfæå Gallamus dam birra; mutto lifå buorre, go »Sagai Muitta-</p>
<p>lægjest« lifti dam ucea bittufige sag- je Okta gavnatægje.</p>
<p>8</p>
<p>Dat sisasaddijægje algga su bit- tas dai saniguim, atte »Sameædnamest læ erit gilddujuvvum samegiella sami</p>
<p>manal skavlain, ja namata dasto, at-</p>
<p>te su mielast orro dat læme boastot »atte samegiella i galga adnujuvvut</p>
<p>ækkegiellan. I dat jure nuft gal læk. Same-</p>
<p>giella adnujuvvu ain ædnag skuvlain Sameædna mest ja dat i læk aibas erit Æska laje diedetuvvui Guovddagæinost avl- sain, atte dobbe læi okta oapatægje sagje luovus, ja dat namatuvvul, atte dat gaibeduvvu, atte dat oapatægje, gutte dokko aigo8, galgga mattet mut-</p>
<p>”ækkegiellan, gilddujuvvum.</p>
<p>tom muddoi same. WSamegiella adnu- juvvu maidai mærragaddin Sanecd- namest manga sajest vækkegiellan skuvlast.</p>
<p>Mi muittalap dam, dainago dat orro læmen, atte muttomak samin gaddek, atte de dal læ juo samegiella heittujuvvum adnomest vækkegiellan skuvlain.</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Olgusvagjolæbme. Madda-Afrikai læ dam jage dabe Norgast sirddam 15 bærrasa ja Au- staraliai dusse 2 olbmu. 4 gavppe- olbma læk sirddam Nuortta-Asiai.  /Æ- nag olgusvagjolægjek læk mannan Amerikai.</p>
<p>2000 arve</p>
<p>jottesamek  gavdnujek dal Norgast. Dam 1logost læ mielde rekinastum</p>
<p>sikke nissonak ja manak.</p>
<p>Laka vælgesaihadusai birra.</p>
<p>Dat laka, mi fabmoi bodi las ja- nuar 1902, mærreda, man boares galg- ga læt vælgge, ouddalgo dat sæmmea</p>
<p>«Å</p>
</body></document>
