<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3973</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Hmmm AE tre</p>
<p>—"—T—T—T—=</p>
<p>|</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>gavpug bagjel, man namma læ Valdi-</p>
<p>nia, læ gatGam sukkis gudna-arvve.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Buorre dakkée 0a770 davja hæ jos balka, oaidnep mi ovta Tana- Henrik A. Henriksen Vuostaéin</p>
<p>brævast. maid</p>
<p>Cali »Nuorttanaste« nr. 4.</p>
<p>dovdda son min buokali ådetmættom-</p>
<p>vuodast, gæk læk Gallam soames bitta Samegiel bladidi vehas politika birra.</p>
<p>Ja son orro laittemen min, go mi dovddap Saba buristdokkala8 stuora- li Nubbadassi gittala son</p>
<p>diggeolmajen.</p>
<p>PE</p>
<p>jedas, g0 son oskaldasat læ 12 jage Cuvvun sæmma politika, ja dovddap burist, atte songe læ oskaldasat doal- lam dam sæmimna toava (badde), maid »venstre» ja »samlingspartj« læva nannoset bodnjam. Son laitta garra-</p>
<p>lastet</p>
<p>mmutto</p>
<p>set sosialistaid, ige vuollan dovda</p>
<p>or</p>
<p>JeGas sosilalistai særve olmajep,</p>
<p>gittal sagga Mich Fe en halbes raddetu-</p>
<p>(0je</p>
<p>sa, mi læ skappom migjidi 10 jakka- sa rafhe. Galsapappa Eriksen læ barggam ollo su stuora angervuodai-</p>
<p>OS</p>
<p>løp)</p>
<p>nes min avke oudedam varas stuora- diggest ja æra aige, ige læk hegjom, vaikov læ o0730m manga gærde njune</p>
<p>vuostal ja gessum vel laga REN</p>
<p>ja sæmma læ EFgede-Nissen'i</p>
<p>VO rer —) (2) Do enn Se ke</p>
<p>orro likomen burist duon —Nuortt 18)</p>
<p>nam Sabmelazzi, gutte Gali »Likkotes</p>
<p>1</p>
<p>stuoradiggevalljim« birra; mutto dasa</p>
<p>istedep mi buokak, gudek læp barg- dodno ja</p>
<p>gamen Saba mielde, atte</p>
<p>I</p>
<p>nubbe duon made vuostamiella</p>
<p>N</p>
<p>Saba vuostal i na gad vuolasnjælddet dag- bolas olbma go Saba læ, ja</p>
<p>O D</p>
<p>gar allagel æpge gadde, atte Samek Saddek goas-</p>
<p>Maid da-</p>
<p>v</p>
<p>sege gattat dam juge 1906. gaSep jage 1905, Tid juni, ja dam oge miljon kruvnas friavuoda. — -—</p>
<p>A. H. gittal Jakob Andersen dam stuora avke oudast, tg son læ dakkam Sameædnam olbmuidi. Ikgo lif&amp;i nu buorre, atte Gajetiftk migjidi dam? Dast sattep mige Gajetet, maid Isak Saba læ jJuo barggam dam ucca algutest, go læ læma3 stuoradiggest. I læk</p>
<p>dassa&amp;i go J. An-</p>
<p>et vuostalasti Saba daroduttem</p>
<p>'ukkes algge</p>
<p>ve</p>
<p>arvvalusast, mi vissa manai bahan</p>
<p>milli ollo Sameædnam olbmuidi ja</p>
<p>manai vanhemidi. Mi berrep gittet dam nuorra »gievras« olbma ja oud-</p>
<p>danguoddek mi SittamuSaidæmek  Sa- bai, erinoamaset go dat mavsolag a3-</p>
<p>Se, ruo8agavppe, boatta stuoradigge</p>
<p>ouddi.  Finmarko Par læ arv-</p>
<p>I</p>
<p>valam, atte juokke ruo8a skipa, mi</p>
<p>oasta gulid, galgga Ke væro 10—</p>
<p>25 kruvna ton'a oudasti. -—</p>
<p>Ja mist læ daggar jakko ja sa- valdak, atte hr. Saba Sadda okta bis- tevas stuoradiggeolmai. Jos - mige, Væsta-Sameædnam —valljijægjek gav-</p>
<p>na3æimek daggar olbma go Saba.</p>
<p>Mist maidai læ okta olmai, gæn mi doaivvop, atte daida læt Saba sulla-</p>
<p>sag olmai, ja daida læt Gelgga Sab-</p>
<p>per)</p>
<p>melag, 25 3 2 Ja doai, SabmelaZa guovtos, gæk rs k</p>
<p>Nuortta Sameædnam</p>
<p>sosialistai bargo, doai. galegabætte &gt; 2</p>
<p>go dat ea 18 na-</p>
<p>boatta</p>
<p>gættat darkkelet matuvvum —ruosagavpe as$e ouddan stuoradiggai, atte maid dak olbnak .dalle sardnuk. Dastgo mi læp juo nistetam</p>
<p>hæjos fiskar-riebok Je-k1</p>
<p>dam afe gav snepai halddoi, —jos</p>
<p>&lt;</p>
<p>Fr</p>
<p>D j dat buorredokk: min. De lasse dæddo ja noadde læ</p>
<p>(alaS' stuoradigge 1 gajo</p>
<p>«</p>
<p>run$agavppe $adda</p>
<p>(7) aige</p>
<p>vuorddemest, ja fast sæmmago oudeb bakenlas JEMEN</p>
<p>Porsangost 15. april 1907. K. Hansen.</p>
<p>læ GCaccesullo r errain« 0370m tele-</p>
<p>orama dam lakai, atte skuvlaolmai Saba diggo ovta Same bladest Samid vækken bissobivddem laga nubbastut- tet. Dam fal min »hærrak« æl mulit- tal, atte si jeda, dallanaga go mu for- slag ouddanboåi, preutlejegje vuosta- laster etg ja vuolgategje daid miet- ta Sameædnam, vai olbmuk narmai- dæ 3 vuollai bigjek. Dak listak sad-</p>
<p>0ai. Dam</p>
<p>diju V vujegje d: asto stuoradig</p>
<p>læk »hærrak« barggam. Mutto go mon</p>
<p>SA |</p>
<p>muittalim dam, atte I</p>
<p>rek maidai</p>
<p>bargg gek dakkat dam sæmma, de Same- dallænaga rakadegje</p>
<p>ædnam »heærrak</p>
<p>fuoikkas. * Mutto dat 1 daga maldege. &gt; kap)</p>
<p>Isak - Saba.</p>
<p>læ dal mærredam, atte dak oapatægje-</p>
<p>kandidatak (seminaristak), gudek læk eksamen valddam dam seminarlaga mielde, mi addujuvvui 14ad juni 1890, ja dam laga mielde, mi addujuvvui</p>
<p>18ad juni 1902, ja gæina læ middel- skuvla eksamen, bessek studentan, go si du38e eksamen valddek amas gielai- di, matematika, biologi ja fysik Al-</p>
<p>?</p>
<p>maken sist i galea læt fuoneb gaska- gærddan karaktera go »godt<span type="quote">« daina oappotærdain: darogielast (Tala eksa- men), ja njalmalaZat: osko-oapost, da- rogielast, historiast, geografiast, luvndo- oapost ja manai bajasgæssemoapost. Maidai sige, gæina Gala-darogielast læ hæjob karaktera go »</span>godt,« o33uk artium, jos sist njalmalagat læk dam</p>
<p>ouddi buoreb karakterak.</p>
<p>Vehas Guovddagæinost. Okta olmai Guvvddagæinost Gal- la navt:</p>
<p>Mi læp lokkam »Sagai Muitta-</p>
<p>lægje«st bitta, mast Guozoi, atte</p>
<p>Guovddagæino formandskappe læ vuo- stalastam rievsak bivddem birra stuo- radiggeolbmaid arvvalusa</p>
<p>Mutto de jærrap mi rievsak bivd- dep Guovddagæinost, gi læ dam arv- ralusa ouddanbuktam ja gæk læk læ- ma3 formandskappe olbmak, gæk dag- garid arvvalek ja gæl mielast dat orro</p>
<p>suotas, atte rievsak Givgaid illastet ja</p>
<p>makka halidifæe daid goddet daggavi-</p>
<p>de, go mone garast olgusbottek. Dak rakis Sameædnam</p>
<p>diggeolbmak læk riekta arvvalam, at-</p>
<p>te rievsak, giron ja njvammel, dak æi</p>
<p>stuora-</p>
<p>galgasi goddujuvvut ouddalgo mik-</p>
<p>kalmasbæives manast. Vuostadedin læ</p>
<p>dat sagga vwunokas, atte gæsseg juo algget daid ba&amp;öalet ja Coagget gælos</p>
<p>Gavöa gidda Bossegoppe markan ragjal ja fievredet daid boares rievsakid markani vuovddem varast. Cali Guovddagæino albmuga</p>
<p>oudast vastedægje.</p>
<p>£26</p>
<p>kta meteorgædge gatCai gieskad aimost vuolas muttom baikkai, mi darogilli EO Vær- um. Dat læi Cokkal dan: nubbe gæ- Gest, Ja arvo mielde 3 metar gukko. Moadde smava mana, dal særvest ok- 12 jakkasaS nieidda, legje dat vuosta- mugak, gæk aicce gædge boattemen aimmo Gada ja gatGamen vuolas. Nieid- da doppi dam ja boldi giedas. Dasto</p>
<p>Jedi &gt; å %</p>
<p>Gaske manak dam cuovkas, ja dat jeti atte dat læi smierro mutto garas.</p>
<p>Dorskebivddo. Dam jage læ smavafirmiguim bivd-</p>
<p>JASe 4 ENE</p>
<p>dam —Sigerfjorast bagjel 2000 guole muttom vadnasak. Dal læ dorskebivd- do nokkam, ja dam sagjai læ fast stuorasaidde goddegoattam.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Å</p>
<p>mm LE</p>
<p>Sagai Muittalægje 35:</p>
<p>gost læ sægotuvvum —gielabaikke, ja | dam skuvla dam ektui, mi dalle læi, Daina lagin læ fast Nikago her- - dus3e Data oapatærjek. Maid ibmer- i go son manemusta finai ee metikbierggo-galvvo o033o0m oastid Eu- I &gt; &amp; | | 55" &gt; dek Same ja Suoma manak daroskuv- | Son mainoi oudastduogZo su gudnalas | ropasi.</p>
<p>last, ja vel, go okta Suoma manna | ja oskaldesvuoda oudast, ja ravvi gan-</p>
<p>Duollo.</p>
<p>galgga rippa-skuvlai, de papak bigjek | dai dam barggoi, masa si læk gædne- Å å ,</p>
<p>ruoktot, nuftgo dast ouddalas bijai pap- | gasak. PR e Tidens krave Galla: »Bargge N pa ovta nieida ruoktot, go logai Suo- | Dasa læp mi Gallam dai 22ai dilalaSvuotta læ daggar, atte at fert- ; magiela. Mutto nieidda læ dal naitta- | gandai namaid, gudek Gadamanne Å adnet ænaS duollogalvo, ja min i lam rippa-skuvlataga. De mon jurda- | Qusta-Finmarko amtaskuvla 1906—07. | duoloindeddum ædnamest — 18 kr. å Sam, atte daina lagin boatta gosi bak- | Mi læp numererim Gæppevuoda miel- | juokke olbmu ala — Sadda bargge</p>
<p>duodai guoddet oases. Okta bargge, oæst læ ouddamærka diti akka ja 6</p>
<p>=</p>
<p>kem oappa Same ja Suoma gaski. | de eksamenest ja læp bigjam oaivve- Telan 417 ar I 14 rv ran I le | å: ig l-taps *ft orr 4 på nN « 1 ag Dal læ juo golbma mnuora, gæk læk | karaktera; dastgo dast oaidna vissa, på: 1 er - Å | C € 7 1 € Så C C Q naittalam -rippa-skuvlataga, guokte | man dæppe guttege læ læmas. . Dak mana biebmat, maksa daina lagin statakassi 144 kruvna jagest, ja gal</p>
<p>- I I</p>
<p>: Saisast ja okta Navuonast. Datlæjuo | læk jukkum guovte oassai, dak gudek | | g buorre s9lggo. | læk bajemug oasest, læ A'ain meærka- | dat juo gartta galle okti, gæn sisa å Hide sSuvvum ja dak vuolemus oasest fast boatto jage vuollai i læk æmbo go :</p>
<p>i Bein. 6—800 kruvna.</p>
<p>1 Å. oasse: - F</p>
<p>LØN Nr. Namma: Sidanamma.  OQaivvekarakter: ' Jottem-mainas.</p>
<p>ket</p>
<p>1| een NE BES Dr. Rensch muittala su girjestes omtask UV 2. Mathis Iversen Na 2sseby 1,68 å DØDD AL CuovvovaS maidnasa: 5 NMU ET 3. Arnt Klemetsen Andersby Vadsø 1,95 er N på g * ga VIET tr NAr é 7 vrfe v y å Joapati su 6 mano kursa (oappoaige) | 4. Hilmar Baardsen Ekkerø  — 1,96 »Muttom pappa læi ovta have S1 V A Oo N r A 1 NCC 1 £ å 1 1 AT = dan! 14ad mars. Gandak, gudek skuv- | &gt; Sigurd Nilsen Kiby — 2,05 jottemen boceuin bagjesidaidi sardne å = 5 » 6. y iv. ersen Ekker =&gt; Å, O8 € x rfATPAG Q olz le p3 Air 1 pe la Cadamanne, legje 23, ja daina 2 | $ Ei Uken N KDE 2 2 dan: aras. Su akka, 21 maidai læ K Fldde skammer PRS Sten ge Meet gt 2440 mielde, vuji manemusast raidost, ja &gt; san . é ol LEV 8. Halfd. Hansen Andersby 2,38 å de 1 k 2 E p på E G 3 2 a f 4 90C y MG 1 ger € ar titussan dat, go son i mannam æm bo | 9. Othar Jakobsen Vadsø 2.80 su boaco læi Gadnum oudastmanne go 4 mano skuvla. Dam jage 1906 B. 0asse: gerresl, mast muttom SabmelaS$ (ok PANG E AT L å —07 læ OQusta-Finmarko amtaskuvla | 1. Pavel Andersen Tanen 2.00 kai. Fakistaga aicca pappa, atte Sab mæsta stuoremus gandai logost dam | ?. Erik Friksen Erke Tanen 2,13 melag ja su akka æva Sat læt farosi. 1 RE at Ny R 2 4 TQ Tartiainer Noeide Qvudv od IA di BNP oå at Va G VET. Te Ei rajest, go læ bajasceggijuvvum. Dam Dr Varisnon ME NG ra el macca son ruoktot dø / 4, Fetter Fettersen. DOITSa lanen 4, ra TY: lg ED rATPTIG p Å 14ad mars ouddandivyui gandai barg- | ma erp ee å PET doarred dam guokta gerris luodda, i ; ; . Å 5. Torleif Tybolt Vadsø 2,40 1 vet Av 1 90, maid si legje bargg: EN AE gg VS ; Ga mak gaiddaba erit —oaivveluoddast. 80, 00 id si le gje barggam skuvlast 6. Kristian Kristiansen Vardø 2.50 : ee dam 6 mano sisa, sikke giettaduojek, | 7. Rudolf Johannessen — 2.55 Sabmelas læi 0330m mielaid papa &amp;- Gallagak ja rekkegak. Dimo 11 bajas- | 8. Rich. Hansen Ekkerø 960 medi, gutte læi nuorra ja lieggos, ja oa eek vrheie karakterak. Dasto | * Nils Iversen Karlebot. Næsseby 2,63 | viggai, vaiko papa akka mal vuosta doalai oudastolmai Joh. Hulaas Mi UN eten Ko | lasti, doalvvot su erit lavosis. Pappa sarne dam skuvla dilala3vuoda birra 9 Vasaur R olsen K Ah) 994 doarred gukka; manemusta juvsal son 3 ja gandai oapo birra, sikke dalle, g0 | 12. Petter Jessen Tanen 3.13 SabmelaZa, gi bæssam diti erit, fertti p botte ja dalle, go kursa læi nokkam, | (£ SØTE um). guoddelet papa æmed oktan boceuin.e e : va: E Lg AE Ja vald! ucean oapatuvvum, ermnmoa- | Og NAN | ) 2 RE 8 ES å å he : Ve KA 4 AR ILA SEAS Rar ”astuslaka E 380. :maget daroetiel: AS () 1IECECQT ma |: Å FER Å | pre? E iMnase larogreia. JON UCGAaSI maIdal AU AG HO LEGE NVIV4 Ve : &gt; å LE Qt n AN NE | Muttom MR Hedemarken amtas HE mit å MEN I LUR Dast mannam gida bodi aumost | Madda-Norgast oa3oi gieskad 100 kr. asSt, Gamal OG via ajetuvvi Ta ta anal: ortathermøtikfahørirgalt Ne, 4 )- EN | E k or ; Je PÅ J | dat saka, atte HAN Ed Sika- sako Hi daihe 30 reg per 26" n Hoch lat Ar VE (20 ESPEN NE her dannego son læi rikkum &amp; 380: Son SKUVIAST 1ÆL Uu( as ståuoZ30 oa på Ul | nietikbierg2o, maid SI rakadegje ja st el DE Ja SÅ EA ME EI RE &gt; læi diktam rængas ja bigas oaddet LÅ Su sardnNonles ra vvagin gan laidi, atte | saddiieoe ailme miett: ++ Jaa It ji as te | saddijegje mailme mietta, i læm but- | seæmma lanjast. Dat læ gilddujuvvum æl Jæt GCævllal, go sidi bottek, sin | tes Go dat saka olli mailme miett: 3- KM OE PR ET AG hr Nga GN, dam oådda rangastuslaga mielde : uolebuggaldæsek vuostal ja adnemest | de æi ostujuvvum 3at ouddalas ektui MN. % ag | lag aARgAkr pa hv pa NG SE GÅ] . . - k : aldestæsek æmbo go u; miutlo | baljo maggarge Amerika bierggogalvvo. | Mavse væro. haursgoaf esænnana lal-ag Fa na har I : å T å RK 3 N Å Å PES PEN SEAT JA SR bar- | Amerika præsidenta Roosevelt naggi | Si, gudek aigguk olgusvagjolet, galg- gold go ouddal. Son ravvi maidai | stuoradigge dobbe rakadet odda laga, | gek muittet makset sin Hd va 1) 3 1C1 at onliila7a 46 Aall sol | . 1 ) «4 33 | L | vanhemidi læt gululazat ja celki vel | mi mærred, atte Amerika raddetus dal | værosek, dastgo alma dam mavsekæt- OTEOS 2 V Gai amidt darr 17 I ? 01 Å ' Vi = Af: Så - EN Å « I Be dærvuodaid vanhemidi dam ou- | dakeda, atte buok borramu3-galvvo, | ta Saddek si orostattujuvvut matke y- aS r 3 la et M , velg . : K . HØR dn - «1 i EN &gt; dast, go doskeldek . manaidæsek su | mi olgus vuvddujuvvu, læ buttes. | ålde, ja dat i Sadda mikkege havske- n halddoi. sikke : N SEN | da. å NalaUUVl, SIKKE gukken ja lakka. == | R adåetus diettalas fertte bærraigætat. | vuodaid. Go ouaasteuog3o -læi gærggam, Dat laka Sadda buorren  Ameri- K la 4 Lo cC tia eluaivladtivr ep a å I T rangliad DTIIQGG [&gt; a de algi amtaskuvlastivre formanne | kai. Dal læ fast Engelanda soattemi- Vulkanalas olguscollumak. Å proavas bimonsen —Hammerfestast, | nister ja tg Frankrika dinggom Kila maddaoasest mærka3uvvu- L sardnot dam sæmma * oaivvel mielde. | Sikago fabrikain borramus-galvo soal- | Jek bæivalagat vulkanala? olgusdollu- 2, Imastallamin son dajai oappaladdam datidi. | mak' ja ædnamdoargastusak. Ovta kar)</p>
<p>- —</p>
<p>—T——Æ——Æ—— 0000 EE</p>
<p>rer re.</p>
<p>ESS EUTET: PUTE Ed ES</p>
<p>las Mai AGR</p>
<p>Sa gai Muittalæ gje:</p>
<p>farm pk i æ&gt;</p>
<p>[kome]</p>
<p>boatta guovte gærde FETE manost, AE) duse ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>Øra rana.</p>
<p>—————=Z—FVZ—Z————————=——</p>
<p>+ 15ad bæiv 6, ja maksa ovta Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>vr 4 Æ</p>
<p>I | lad jakkodak</p>
<p>Suibme ja moivve bista Ruo3a-</p>
<p>rikast. Go guokte Ruo8a-oaivvamuga læiga dast ruovddemade mielde jotte- men, —orostuvvui dannego</p>
<p>oullui bisso-ba</p>
<p>jernbane,</p>
<p>'em moadde gærde.Fak-</p>
<p>CCe ta muittali, atte ruovddemade alde legje 4 (njæll EN persovna, gudek æl</p>
<p>garrom Henr erit, vaiko ravvijuvvu-</p>
<p>1</p>
<p>jegje. Fakta læi baccam; mutto dak</p>
<p>njæljes bataregje. Ruovddemade geö- 1</p>
<p>*</p>
<p>ini visudet, mutto i dam alde gavdnum mikkege sorbmimrakkanusaid.</p>
<p>Min gonagas ja dronning valggaba oappaladdat Parisa gavpuga</p>
<p>Dobbe galegaba soai læt EE, IE</p>
<p>å AA ve, J==O0FDÆIVE,</p>
<p>Dat gaddujuvvu, atte 2 jage dast-</p>
<p>Madda-Varjagest odda</p>
<p>mannel, de læ g</p>
<p>gavpug. Dat baikke, mi dal gotdujuv-</p>
<p>vu Kirkenæs'en, AA farga gavpugen,</p>
<p>rea. Dal</p>
<p>go vrasdabarnge duodai alg gg</p>
<p>barggek dobbe arvo mielde 130 olbma,</p>
<p>ja barakak (orromvistek) rakaduvvujek,</p>
<p>mutto mai mano loapast, go muotta</p>
<p>sudda, læ selskapest jurda æmbo barg-</p>
<p>gid adnegoattet. Dat boatta, man ollo</p>
<p>&lt;</p>
<p>pr</p>
<p>rudaid selskappe bæssa adnet. Jos ru- dak æt vailo, de læ dat jakkemest, at- te gæse mielde Sadda dol</p>
<p>duhat olbmui. Dat eo</p>
<p>55</p>
<p>)be barggo addv</p>
<p>bagjel « juvvu,</p>
<p>iu atte Kirkenæs aige miel: de Sad da stuo- reb gavpug go Varjag ja GCaccesuolo. Jat stuora ruovddevarre Varjagest læ rekinastum —sistesdoallat 500 miljon</p>
<p>ton rainas ruovde.</p>
<p>Ollo abonentak. »Morgenposten,« mi olgusboatta Kristi- aniast, muittal, atte odda jage algost læi bladest 21000. — Okta ”goalmad lokkai duhat doallek, mutto dal læ</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak ma ksek 5</p>
<p>| dast fertte</p>
<p>dam sæmma bl: Ge p 4000 doallek.</p>
<p>Noaldati oappo (ekserim) algga Joganjalmest Alatæjost 20ad ju-</p>
<p>v</p>
<p>et</p>
<p>ni ja bista Gad august ragjai. Nybor- gast Varjag</p>
<p>ista 12ad augusta ragjal.</p>
<p>vest algga dat 25ad juni ja</p>
<p>v</p>
<p>Gisasaddiio !</p>
<p>e</p>
<p>Mangas lavvijek</p>
<p>gjek</p>
<p>Gallet nu fastet, valko vel mattekge Gabbaset Gallet, nu moivvaset, atte dat læ vægjemættom redaktørai dam lokkat ja 0a3Z0t Gielø- gasa sis asaddijægjid oaivvelest. Dat</p>
<p>raldda alge, Ja manemusta fertte redak-</p>
<p>v</p>
<p>N</p>
<p>E:</p>
<p>tøra guoddet daggo, goggo son 1 0aZ0</p>
<p>Clelggasa.</p>
<p>Gaivuonast Ivggost læ buoceeo, muttom lagas njoammo- davdda, mi goGdujuvvu tyfus. Mangas</p>
<p>læk buoceam dam davdast. Tromsa</p>
<p>amta buoceevieso oaivvedoaktar læ læ-</p>
<p>ma dobbe.</p>
<p>FT» 0) h</p>
<p>v V 3 &gt; pg uerersen DOM:</p>
<p>eamml</p>
<p>på</p>
<p>T. 66 Nak</p>
<p>jrrsd pr</p>
<p>=</p>
<p>S% LØK</p>
<p>Safoddor usretten« oudast Kristianiast</p>
<p>pD</p>
<p>læi »Reiersen elektriska boakkanide«</p>
<p>DE</p>
<p>HE Eisevaldek læk gavdnam. at- te dak boakkanak æi sate buoredet å dainago daina læ nu uccan</p>
<p>elektrisiteta Dak boakkanak maksek</p>
<p>Et</p>
<p>20 kruvna bitta; mutto doaktarid oaiv- vel mielde dak æi abot maidege.</p>
<p>Sisasaddijægjek!</p>
<p>PE gaddek, atte buok brævak, maid si Gallek »Sagai Muitta- jai« daihe redaktørai, mannek por-</p>
<p>Mutto i dat læk nuft. Dusse dinggombræ rak ja brævak vaillenum- mari birra, mak vaillok, mannek porto- fria, go moærka3uvvujek »AÅvissag. Bittak, mak saddijuvvujek bladdai, æi mana portofria. Daggar brævaid ou- redaktøra ja ekspeditøra</p>
<p>ær eo tofria.</p>
<p>manga gærde makset 20 øra dam sag- jai, go bræva saddijægje 1 lifæe dar- baSam makset æmbo go 10 øra.</p>
<p>Oskaldasmættom. Lensmanne Svendsen Aarstad'ast Ber- gen gavpug lakka læ dal arristerijuv-</p>
<p>vum. Son læ adnam 100,000 — Guo- de duhat — kruvna stata rudain, mak</p>
<p>Ja daddeke i lifæe Su sisa-</p>
<p>ær sullam sudnji. galggam sust nu ruttavadne.</p>
<p>boatto lær jakkasaZat 7—8000 kruvna.</p>
<p>Okia nuorra jukke. Ruotarikast ælla muttom sajest okta golma-jakkasaS barnas; mutto son</p>
<p>matta ceggit glasa dego olles olmai.</p>
<p>Son læ dalo aidno bardne, ja nuvjutuv-</p>
<p>vu alo, 0a330 alo, maid datto. Dalle</p>
<p>80 son læi ucce, algi juo aGte addet sudnji vine. Dat bajasbovti su halp ja ja dal Gierro son hæitekættai ja anota: »Jugastaga, jugastagal</p>
<p>Go son læ oaivest, de orbma son bævde, nuft atte dat dusse gobmad. Son borgot maidal cigaretaid, adna suo- tasen borgotet riegga-suova.  Vuoi,</p>
<p>do dam barnag dadde!</p>
<p>Min stuor digge søeolmai Saba</p>
<p>læi nubbe Me Drammen gav- særvve doalai guossemallasid, dannego læ aido jakke</p>
<p>280 sin Coaggalmasviesso</p>
<p>dam ragjai g</p>
<p>valddui adnoi. Arvo mielde legje 400 olbinu Goakest, Ja viesso læi Gabbaset Ginatuvvum.</p>
<p>pugest, gost barggid</p>
<p>Saba doalai muittalus sarne Sa- meædnam birra. Son muittali, moft Samek raGöek ællemfaggest duoddarin ja mærragadin. Samek, celki son, læk Sameædnam alggo-assek, gullek mon- golala8 olmu3suorggai. Sist læk sin JeGasek boares muittalusak, jeasek vie- rok ja jJeGasek giella, maid si adnek</p>
<p>|</p>
<p>34.</p>
<p>goargost ja gudnest. Go Daa raddetus saddeolbmak æi læk læmas bagjelmæ:</p>
<p>rala$ lidnasak Sami vuostai, de læ Sa- mi gaskast manga vaiddalusa. Erinoa-</p>
<p>maset vaiddaluvvu dat lake, moft da- Dasto ja git-</p>
<p>rnduttembarggo doaimatuvvu. lavloi son ovta Suocma lavllag tujuvvui vaimolagZat.</p>
<p>Vuostas bæive doalaiga Vraa ja Saba Hønefos'est saga politika a8i bir- ra. Maidai dobbe legje ollo gulddalæg-</p>
<p>jek, ja soai gittujuvvuiga vaimolagat</p>
<p>Rafhe coaggalmas Haga gavpugest Dam gæse 15ad juni galgga dollujuv- vut stuora GCoaggalmas Er er gavpu- gest Hollandast. Dam bottek sadde-olbmak,</p>
<p>buok mailme guovloin.</p>
<p>ga valdd</p>
<p>oaggalmassi 0aZ30 dagjat, Dobbe</p>
<p>dujuvvut arvvalusa AE A</p>
<p>gaGaldak, atte 1g0 dat gævasi laje uc- cedet daihe goit vuoignetet, ouddalgo</p>
<p>ænbo soattebierggasak rakaduvvujek. Statai vælgek læk dal nu stuorrak,</p>
<p>atte mangas arvvaladdek hæittet be-</p>
<p>tilggit miljøonai mielde juokke jage soattebierggasid hakkat, jos vejola3</p>
<p>læ. Dam birra galgga maidai arvva- laddujuvvut dam GCoaggalmasast,</p>
<p>bottek. OQaidnep,</p>
<p>gosa rikal airasak moft dal manna.</p>
<p>ovta olggoædnam brævast.</p>
<p>Vehas</p>
<p>Okta madjarala8 Ungarnest, gut- te doalla oieskad dam blade redaktøri ovta bræ- gI1ESKAa «aan ade Feda k øri ovta præ va Samegilli,</p>
<p>&gt;Sagai Muitte å gje,« Gali</p>
<p>mast mi dasa bigjap</p>
<p>Cuovvovaa bitta:</p>
<p>&gt;Monge, Sami</p>
<p>gukkeasse usteb, læm ilost, go Sami dille læ dal stuoradiggest ovta daggar jiermalas ja dokkalas olbma giedast gutte dovdda Gada burist Sami dile, ja gutte dietta burist, maid gærthe Samek darbasek.</p>
<p>darkkel-</p>
<p>ja dat</p>
<p>Mon logam —viS8alet j:</p>
<p>vuodain »Sagai Muittalægje,</p>
<p>illodatta muo, atte Sami uvggi-</p>
<p>algest aiggai stuorebun. Ja</p>
<p>bajase tus $adda</p>
<p>dat læ riekta, dastgo 1 oktage olmus- öærdda mate bisotet jeCas min alge</p>
<p>bajastuvggitusataga. Dovdos a83e læ, atte dat ucca Suoma almug liföi juo hævvanam jos dat i life</p>
<p>ja dam</p>
<p>(du33arn),</p>
<p>nu bajastuvggijuvvum, sæn)-</p>
<p>ma ucca albmuga ouddamærkka Gajet -</p>
<p>damge, atte bajastuvggitusast læ stuo- reb fabimo go miekest ja kanovnast.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Mon lær visses dam ala ja duostam dagjat, atte Samekge dussefal bajas- Cuvggitusa bokte mattek bisotet jeGa- sek ja sin maddarvanhemidesek vuoi- nala arbe.</p>
<p>Mutto æreb bajastuvggitusa læ dar- ovtamielalasvuotta. Ma,</p>
<p>okta stuora ja mæl-</p>
<p>ba3la8 maida MadjaralaZak læp</p>
<p>gad rigges albmug, mutto ovtamiela- laSvuotta vaillo. Mon satam cælkket,</p>
<p>atte i læk vela goassege læma3 nu ol- lo jiermala3 ja nu ollo, duodai stuora olbmak Ungarnest go dal; mutto stuora likkotesvuotta læ, atte si æl læk goas- sege ovta oaivvelest, vaiko si dittek, atte ovtamielalasvuodast læ stuoremus fabmo. Damditi rafhe ja duttavaSvuotta min ædnamest, diettet, maid boatte</p>
<p>Mon aigo8im ve-</p>
<p>ilæk dalge olles</p>
<p>ja &amp; læk buorre</p>
<p>aigge mieldes bukte la ollo Gallet dam a3e birra, jos must lifdi æmbo dille ja æmbo Samegiel- dietto. — — Don, hr. redaktøra, bæsak dast oaidnet ja gul- lat, atte dabe gukken, Ungarnædnam vaimost, ælla okta MadjaralaS, gutte oappa din giela ja gutte davja jurda- Sa dam ucca Samealmug ala, ja gutte savva dasa likko ja buok buore.+ — —</p>
<p>Hr. redaktøra! Mi læp gullam ja lokkan: veha3 daid Sami birra, gæk læk Jottam Dav- ve-Amerikai (Alaskai), ja gullam sa- gaid vehas gænge birra, gæld mige dovddap. Dua3e ovta birra,</p>
<p>gutte læ dabe</p>
<p>dovdos, ja gutte maidai jotta Kjelman- ne ekspedisona mielde, mi æp læk gul- go atte son galgga læt dus-</p>
<p>Larsen Anti *Por-</p>
<p>lam æra, namalassi Per</p>
<p>sangost. Vakko aigge læ dassa go dat saka læ ollim deika, atte Per</p>
<p>Bivdam buok</p>
<p>$am,</p>
<p>Larsen Samid dam olbme ja didesek su birra, atte Gallet Same- gjel bladidi su birra. Guokte jage aigge lo dassadi, gv son læ Gallam ja saddim govas deik: Sust læ 3 oaba ja okta viellja ællemen da- be Norgast, Porsangost. Su boares atte læ jabmam jage gætest. Igeldas 14. aprila 1907. Klemet Hansen.</p>
<p>Anti læ du33am.</p>
<p>Alaskast, gudek dovdasek</p>
<p>nabaidasas.</p>
<p>Buoreb ja halbeb go margarina.</p>
<p>Muttom nisson Danmarkost læ hutkam ovta odda lagas vuoja, mi maisto ol- lo buorebut go margarina ja maksa dus3e 60 (gutta loge) øra kilo.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Min gonagas boatta juli manost oappaladdat Davve- Norga.</p>
<p>Brævaporto. Mærradus brævaporto birra læ æratuv- vam nuft, atte las oktober rajest man- nek brævak gidda 20 10 ørasas frimærkain. mannam 10 ørain brævak gidda 15</p>
<p>gramma ragjai Dam ragjai læ</p>
<p>Rokkusbæivve.</p>
<p>Odelsdiggest i mannam Gada valus, atte sirddet »oktasas rokkusbæi- 43 stemma legje vuostai, ja 42 mielde. Dat soppujuv- vui odelsdiggest, atte saddet dam arv- ralusa raddetussi ja diktet dasto særv- vegoddi ja gieldastivraid stemmit dam arvvalusa birra.</p>
<p>dat arv-</p>
<p>ve« sodnabæive ala.</p>
<p>Bivyddo Sameædnam bivddosajin i læk læmas nu hægjo. Mangas læk fidnim obba vehas.  Fierbmevadnasak I&amp;tain ja Hjelmsæjost læk fidnim davalagat 200 300 kruvna olbmai, buidi 400 kruvna olbma oassai.</p>
<p>Siam gonagas boattta oappaladdat Norga juli manost. Sust læ su 12 aka mielde. Siam læ okta rika Madda-Asiast.</p>
<p>soames vel laga-</p>
<p>19 nisson stuoradiggest? Suomaædnamest læ dal —valljijuvvum Suoma stuoradiggai 19 nissona.</p>
<p>Oroi dusse vieso siste. Aarhus gavpugest Danmarkost jami gieskad okta boares nisson, 90 jage boaresen. Son i læk 1870 rajest læmas gata alde. Jernbane ja dampaid son i læm goassege oaidnam.</p>
<p>Nuorran læi sust rakisvuoda mo- rag, Ja dam aige mangel dappai son uvsaid ja oroi dusse viesoides siste.</p>
<p>Koalak ja parafina legje sudnji Son ani gidda jabme- gintaltuovga.</p>
<p>amas dingak. mes ragjai muoraid ja</p>
<p>Girkost læi son manemusta dam jage 1839.</p>
<p>Brævva Navuonast.</p>
<p>Muittalæg- je»st munji dam moadde linjai. Mon oidnim »Sagai Muittalægje«st, atte Sa- ba sardno ja arvval Same ja Suoma oapo birra. De dat læge jure darbas- las, nuftgo mon oainam ja ibmerdam. De læ boastot atte hutkatet Daro dabe,</p>
<p>Liféigo sagje »Sagail</p>
</body></document>
