<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3292</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>mandost, Harstast, 0o3Zom love olgus- balvvalet su »værnepligtas<span type="quote">« korpora- lan ja »</span>hjælpeinstruktør trop3efane dam boatte gæse Tromsa kredsbatal- jonast Sætermoenest, Bardost. Værjo-0oappo algga dobbe juni ja bista 72 bælive, gidda dam</p>
<p>dad augusta ragjai dam jage.</p>
<p>a ka</p>
<p>Ba d</p>
<p>Igo dam heivvesi divvot? Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam saje dam moadde sadnai »Sagai Muittalægje«st. Nuftgo mi buokak dal diettep,</p>
<p>de læp mi dal 0330m guokta dampa, mak jotteba lokalruvta Hammerfesta ja Mehavna gaska dama oaivvelin, at- te dat oudalas lokaljottem galgai buo- reduvvut OQarja-Sameædnam</p>
<p>sajidi. Dat atte</p>
<p>bivddo-</p>
<p>læ duotta, dat læ</p>
<p>galle buoreb dal go ouddal daina —la- gin, go dal jotta damppa guovte gær-</p>
<p>de vakkost birra daid appesulloi, mak læk Honningsvage ja Hammerfesta gaskasti.</p>
<p>Mutto fiskaridi, 'gudek læk Væs- ta-bivddosajin sukkamen, sigjidi Sad- dai dam dala3 ruvta mielde hæjob go ouddal. Assen dasa læ, go damppa nr. 1 vuolgga Hammerfestast ja man- na birra buok daid Væsta-bivddosajid. Go mi, gudek bivddep daina baikin, saddep min galvomek, nuftgo gulid ja oivid, sikke Porsangovudni ja Jak- kovudni, de $addek dak bigjut Hon- ningsvakkai daihe Hammerfesti, ja de agjanek dobbe olles vakko, erinoama- 3et Porsango galvvo Honningsvagest, dannego i juvsa dampa nr. 2, mi manna Porsangoi. Ja poasta, mi boat-</p>
<p>ta min vuonast, dat manna Hammer-</p>
<p>festi ja i olle min ragjai ouddalgo nubbe vakkost. Igo dat heivvesi divvot dam,</p>
<p>dassatigo nubbe jage alggiba guokta dampa jottet.</p>
<p>Porsango fiskar.</p>
<p>Damppa »Møre« vaojoi.</p>
<p>Damppa »Møre,<span type="quote">« mi jodi Madda-Nor- gast vuojoi dast duvlle. Dat hallani garradalkest ja de bodi nu ollo Gacce sisa, atte dat 3 minuta gætest vuojoi. Dat dittujuvvu, atte 12 olbmu erit Sadde. Daggo, goggo »</span>Møre<span type="quote">« vuojoi i læk æmbo go 15 sala Gieno. »</span>Møres læi assurerijuvvum 110,000 kruvna ouddi. Go »Møre« devddui, de gaGe kommando Salde ala, gost kaptæina addi sigjidi godkoboakkanid. Damp-</p>
<p>| ta Bagje-Samek elostek Norgast Karl-</p>
<p>pa vuojoi, ouddalgo vadnasak ollijeg- | je dampa ragjai.</p>
<p>Ruota Samek. Ruotarika raddetus læ bigjam Garas- sando papa, Vitalis Karnell, orot dam gæse Norgast Ja gætæat bærrai, atte Ruo- | | stad $ietadusa ja njuolgadusa mielde.</p>
<p>Margarina halbbo. Margarinafabrika »Ørnen« læ dal hal bedam nuft atte dat læ | 10 øra halbeb kilo ala go ouddal.</p>
<p>margarina,</p>
<p>Konsul Person sivatalla, atte okta »stiger,« gæn nam- læma8 betola3</p>
<p>ma læ Normann, læ</p>
<p>Ja oskaldasmættorm su vuostai.</p>
<p>Nissonak mavsategje. Muttom olmai Amerikast læi gærde cabmamm akas spiGain ja mane- Amas dar-</p>
<p>Manga</p>
<p>musta jami akka damditi. baset makset maidege, roggai son je akkasis havde; macal sidasis, orostatte 16 nissona su, belkke ja soibme su. Dasto valdde si spiGa ja cabme su, nuft atte varra golgai, ja sikku su manemusta bagjel oaive Daina hamin fertti</p>
<p>mutto go son</p>
<p>varain. son sida-</p>
<p>sis mannat.</p>
<p>Okta skipa &gt;Thora, mast legje guolek dievva, du8fai dast</p>
<p>duvlle dimo arvo, mannelgo dat bor-</p>
<p>jasti olgus Finnesast IGGain. Dusse olbmak besse heggi. Dat læi okta</p>
<p>guolleoaste, Hardangerest erit. Skipper</p>
<p>namma læi Underhaug.</p>
<p>Ædnag socialistak læk Østerrikast valljuvvum stuoradig- geolmajen.</p>
<p>Stuoradigge Suomaædnamest</p>
<p>bodi Coakkai dam 22ad mai.</p>
<p>| Ivggo doavter 0. Chr. Moe jami 2lad mai Tromsa buoceceviesost, | 40 jage boaresen. Son jami tyfusdav- dast, muttom njoammodavdda, mi dai- læ læma8 Ivg- læi okta buorre burist likojuv-</p>
<p>—</p>
<p>akka ja 5</p>
<p>nå manemu8 wmanoin gost. Doaktar Moe sivvo olmai, gutte læi vum Ivggost. Sust baci mana.</p>
<p>Port Arhtur kommandanta general Støssel. |</p>
<p>Dat kommi3ona, mi læ visudet dutkam, moft Støssel gatti Port Arthur JapanalaZai vuostai, læ boattam dam</p>
<p>43.</p>
<p>ibmardussi, atta Støssel læ gattim Port Arthur mendo hæjot ja addam dam lane JapanalaZai halddoi alma baggo- taga. Son i life darbasam dam. dak- kat, arvvala kommisona, ja dat oaivel- da, atte Støssel læ ansa3am rangastuvvut jabmemi.</p>
<p>Soatte duobmostuollo, mi dutkai</p>
<p>læ mærredam,</p>
<p>damditi</p>
<p>kommisona oaivvela, atte kælsar 04730 dam a8est mærredet.</p>
<p>Hirmos bakas</p>
<p>læ gaska muddos mai mano læmag</p>
<p>Berlin vgavpugest Tuiskarikast. Muttom Far) Sd</p>
<p>bæive læi gidda 33 grada ragjai bak-</p>
<p>ka. I læk olbmui muitost læmas dob-</p>
<p>be nu bakas nu arrad giddag. /Æd- ken) &gt; nag olbmuk ja hæstak læk dobbe</p>
<p>buoceam dam dam hirmos baka diti.</p>
<p>Gonagas, dronnig ja kronprinsa bottek dam gæse oappaladdat Same- ædnama. $8i bottek deika juli mano gasko. Si galggek boattet dampa »Olav Kyrre« mielde ja jottek gidda Gacce- sullo ragjai. I vela læk mærreduvvum visubut dam matke birra; mutto dat læ gaddemest, atte si maidai jottek Boris Glebhi ja Madda-Varjagi, gost gæsseg læ mælgad Gabbes.</p>
<p>Manga jage læ gollam damrajest, go Sameædnamest manemusta læi Nor- ga gonagas. Dat læi 1873, go gonagas Oskar II oappaladdai Sameædnama.</p>
<p>Moanak Jiegnamærra skipak Hammerfestast læk juo boattam ruok- tot dievas bivdoin. Si dakke farga bivdo.</p>
<p>brævva. Mon bivdam saje dam moadde sadnai »Sagai Muittalægjai;« dastgo</p>
<p>mon læm aigga juo jurdasam Gallet, mutto im heivvetam ouddalgo dal. Mon mai læm okta daina, gi viggam doallat bladid ja læm ain dam jurd- dagest ja sidasim æraige doallat; mut- to si orruk ain loikkasak. Ja daddeke si læk diedo vaibmelak ja jerrek ain doallin go dak o33uk blade: »Na, mai dal oaidnebetek bladest?«  Diedo si sidasegje; mutto gost dietto boatta, go si æi doala diedo girjid. Si orruk de- go sæka siste, æi diede maidege. Dol- lop mi, Same vieljak, —vissalet blade! Goikkop diedo mannai dego Gaccail Dastgo dietto ja bajastuvggitus læ dar- baslas buokaidi. Dollop fal, amas min ucca bladas orostet! Coagganekop mi Sami manak ovta raddai! Ja, dollet</p>
<p>vel dige, gæk vel ouddal æi læga doal- lam! Algget dal! Bagjaneket nakkarin</p>
<p>EE gg gg</p>
<p>HL</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>bajas! Leket ovtaradalaZak, val min boares vanhem giella bisso ain julgi- des alde ja jodasi ain vuona gaddi mielde.</p>
<p>Ja rafhe ja ilola3 ællem savam</p>
<p>mon ain huok Same fiskaridi ja viel- jaidi sikke gukken ja lakka. Nuortta-Honningsvagest %/s—07 — n Maxim Gorki, dat. bæggalmas Ruosa girjealle ja dik- tijægje læ maidal boattam Italiast</p>
<p>adnet dai</p>
<p>Ruo8a socialistaiguim, gæk dal dobbe</p>
<p>London gaåvpugi arvvalusa</p>
<p>dollek doaggalmasa.</p>
<p>Gakkai-skuvla Tromsast.</p>
<p>Lukkar Johansen Rakeravjost</p>
<p>2</p>
<p>(Kvalsundast) galgga dam gæse juli manost doallat Tromsa gavpugest skuv- Skuvla bista 4 vakko.</p>
<p>gakkadek sat-</p>
<p>O' &gt;</p>
<p>&amp;</p>
<p>Ja gakkaidi. Daggar olbmuk, gudek tek buorranet, nuft atte si æi gakkad</p>
<p>A</p>
<p>æm bo. gudek læk bagjel 10 jage - boarrasak, sattek dam oapast vazzet. Dak, gu- dek orruk Tromsa -amtast, "Tromsast ja Harstast, æ1 darbas makset maide- ge oappam oudast, dannego Tromsa amtadigge læ bevilggim dam inade rudaid, mi manna oapatægje balkkai. Matke Ja orrom oudast fertte juokke oapavazze jeS makset.</p>
<p>Norga boarrasæmus olmai læ Johannes Larsson Vogain. Son læ dal. 107. Mælgad boares agja juo.</p>
<p>Lensmanne Svendsen,</p>
<p>gæn birra mi dast muttom alge gæ-</p>
<p>kap) Cest muittalæimek, atte son lært adnam 10,000 kruvna stata. rudain, læ dal dubmijuvvum 4 jakkal xgiddagassi. Dam duomo valdi son vuostal.</p>
<p>Manga nama. Spania gonagas bardne læ dal gasta- Suvvum ja 0330m nama. Su nammea læ: Alfonso, Pio, Christino, Eduardo, Fransisco, Guillermo, Carlo, Enrique, Eugenio, Fernando, Antonio, Venancio. Nuftgo mi dast oaidnep læ sust æd-</p>
<p>nag namak.</p>
<p>EERSTE</p>
<p>Amtaskuvla Caccesullost algga barnidi 16ad september ja bista 6 mano. 8 stipendia (120 kruvna) jukkujuvvujek.</p>
<p>Gumppe gullu dal spægjamen Bagje-Sami boc- cuid Davve-Ruotarikast.</p>
<p>Sikke olles olbmuk ja manak,</p>
<p>| | | |</p>
<p>Guovddagæino odda pappa Rolf Blaker læ dal Kristiania univer- sitetest Samegiela. — Son</p>
<p>boattet</p>
<p>oappamen galgga juni mano loapast Guovddagæino gilddi pappan.</p>
<p>10,600 olbmu</p>
<p>Jabmek juokke jage gæppesvigest Ruotarikast.</p>
<p>Mailme boarrasæmus olmai? Portugalast ælla okta olmai, gæn nam- ma læ Franciseo José. Son læ dal 118 jage boares. Son læ Portugala boar- rasæmus olmai ja gaddemnest maidail mailme boarrasæmnusølmajen. José læ riegadam 1788. Vela dalge dakka son bargoides, ja son læ ain buorre badde-olmai. Son i læk gonssege juk- kam vine «aihe garra jukkamusaid, ja son 1 læk goassege hæjot buocceam. Oapava8 doaktarak, gudek visudet dut- ke su, æi sattam gavdnat wuccenmus mærkape, atte su rumas læl apetuvvam.</p>
<p>Okta Cuotte-jakkasas irgge. Okta boares bardne olmai New- yorka gavpugest Åmerikast devdi april manost 101 jage. Dal læ son boattam</p>
<p>inglandi vieZ3at moarses, gi læ 99 jage boares. Soal galgguaba Jottat fast A- merikal, gost soal nailttalæva 27. august. Irge namma dam »maidnaseste læ John Bundren, ja moarsse namma Rose Me: Guire. 80 jage dast ouddal gavnadæiga soai Amerikast ja loppa- daddaiga. Soai galgalga naittalet; mut- to nieida vanhemak bijaiga vuostal ja valdiga nieidasga mielde Englandi. Bundren sirdi dast gukkasi oarjas, gost son doaivoi sattet vajaldattet morra3es. Son læi Kaliforniast, dallego golle dob- be gavdnui, $addai riggesen ja macai ruoktot Tennesseai, gost son osti su riegadambaikes ja ovta æra ædnam, gost su moarsse ouddal læi orrom. Dast muttom alge gætest bovddi Son i</p>
<p>son su ustebides guossasis.</p>
<p>bovddim ovtage, gutte læi vuollel 90</p>
<p>jage. Muttom engelas avisa Gali dam bovddema birra, ja dasto mannelest oaZoi Bundren bræva Rose Mc. Gui- rest, gi jærai, galle jage Bundren læi Brævast muittaluv- Guire dal læi</p>
<p>orrom Tatesvillest. vui maidai, Rose Me. 99 jage boares, ja ain nieiddan. Bun- dren vastedi daggavide ja odasmatti su irgastaddames, mi dal læi 80 jage boares. Nieidda miedeti sudnji, ja dal læ Bundren boattam Englandi. Bundren Gæcce, gutte gieskad</p>
<p>sarnodi Gecines, muittal, dæcce ain læ arvok ja dærvas, ja atte son alo læ jakkam, atte son gærde fast gavdna su nuoravuoda rakkasaZamusas.</p>
<p>Gavppeolmai M. Hamborg, Havningbergast Jami dast duvlle. Son</p>
<p>læi, ouddalgo sou jærmi, valljijuvvum barggi gavppesærve stivrijægjen Nar- vika gavpugest. Hamborg læi ovta gaska rigges; mutto son hævati olle rudaid Særpaidi, bagjel 30,000 kruv- nå ja manail konkursa.</p>
<p>Nisojaffo divrru. Muittaluvvu, atte nisojaffo læ divrrom Amerikast.</p>
<p>Stavanger amtast</p>
<p>badæek olbmuk gusaid 3—4 gærde-</p>
<p>bæivest.” Dat muittaluvvu, atte daina</p>
<p>lagin ozzuk olbmuk æmbo mielke.</p>
<p>Amtadigge Nuortlanda amtast</p>
<p>læ dal mærredam, atte buldokasast jæ garanasast galgga læt 25 øra værro..</p>
<p>Raddevikke. Washington gavpugest Amerikast dol- lujuvvui dal Goaggalmas, gosa ollo: dalkastægjek legje Goagganam. Mut-</p>
<p>tom bæggalmas profesora Knopf arv-</p>
<p>vali, atte dat læ buoremus, atte rad- debuoccek, gæk æl sate buoreduvvut.</p>
<p>ja læk jabmemen, galggek goddujuv- vut. jottelet ja bakGastaga inirkoin (morfinain). Son muittali, atte son jeg lavvi nuft dakkat ja logai, atte dat læ dalkastægje basse gædnegasvuotta. Su arvvalusa diti Saddai voalle sab»</p>
<p>mam Coaggalmasast.</p>
<p>Mailme stuoremus olmussuvddem-damppa læ dal raka- duvvum. Dam namma læ »Adriatic. « Dam mielde sattek jottet 4000 olbmu.</p>
<p>Damppa læ maksam bæl vitta nubbe--</p>
<p>lokkai miljen kruvna.</p>
<p>17ad mai</p>
<p>dollujuvvui damge jage nuftgo oud- dalge mietta min ædnam. Dat bæivve læ min rikast dego bassebæivve; dast- go dam bæive addujuvvui Norga vuod- dolaka dam jage 1814, go Norga sler- rani Danmarkost erit. Dali læm 17ad maia riekta Siega dalkke.</p>
<p>Arvvaluyvu, atte stuoradigge i gærga sierranet ouddalgo juni manost. ÅAr- vad a3ek ain læk duottadkætta.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvyum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>renser</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Daina 200 socialistain læk bagjel bælle narre ammatol både vapatæg- Jek ja oappavas olbmak.</p>
<p>Socialistak ja æra olbmak Ruota-</p>
<p>rikast, Danmarkost- Ja Norgast nroittek garraset dai rikai En go æi gal gam suovvat Ruosaid doallat Goaggal- masa. Mangas lokke, atte dat læ hæ pad. Egede Nissen saddi ruoktot Tid juni medalje.</p>
<p>Dat gieldos i læk min vuoådola ga mielde, mi addujuvvui Eidsvold'est 17ad mai 1814. Min vuoddolagast 8 100 GuzZok dak stuora gorggis sa- nek: »Roakkadet sardnot rika stivre-</p>
<p>tusa* birra ja manikkenassi æra a8e</p>
<p>birra læ juokkehaZast loppel« Mangas arvvalek, atte 20 Ruotarika I marko æva addam Ruosaidi love doal- lat Coaggalmasa, manne mi dalle gal gaimek addet love? Mutto Ruotarikast ja Danmarkost læ lagast dagger mær-</p>
<p>15: 3e</p>
<p>radus, atte ouddamærka diti politi-</p>
<p>De</p>
<p>mæistar daina oalvvegavpugin satta gielddet daggar Coaggalmasaid; mutto min lagast i læk dam harrai mikkege gilddosi. Ja, mi migjidi dast guoska, maid Ruotarika Ja Danmarko dakka- ba. Alma mi id juni 1905 rika rad-</p>
<p>dijume harrai Cuoz3op min jeCamek</p>
<p>juolge alde!</p>
<p>Oigus sirddam. Dam jage læ januar, februar ja mars manost olgus sirddam dabe Norgast 5000 olbmu. Daina  læk 4600 Daca. Dat orro Gajetæmen nuft, atte rnaidai damge jage guddek ollo olbmuk dam boares Norga. Mannam jage sirdde</p>
<p>oktibuok 24,428 olbmu Norgast erit.</p>
<p>Vid juni. Tid juni dam gæse læ -guokte jage</p>
<p>dam ragjai,'go  Norg</p>
<p>g rga ja Ruotarika</p>
<p>sierranælga.</p>
<p>Nakkehadde</p>
<p>læ dal vuolas guvllui mannamen. I læk Sat nu buorre hadde go ouddal.</p>
<p>» Vargai asse« digge oudast.</p>
<p>»Meddomsretten« oudast Kristia- niast læ dal Ruossa Gratcheff, gutte Caktag Vargain prentedatti girjid, maid eisevaldek orostatte. Gratcheff duodas- ti digge oudast, atte dak sæmma gir- jek dam odda Ruo8a prentedam laga mielde hettimkætta læk prenttijuvvum tuogarikast. Son logai, atte son Ja su barggoguoimek læk socialistak ja ærl si gula vuostehagolas særvvai. Maidai</p>
<p>1]</p>
<p>Løvland ja Bothner dutkujuvvuiga J 1) lokkaduvvum uvsal siskabælde. Duob-</p>
<p>k- + 311 at</p>
<p>moilæk vela celkkujuvvum dam a3est.</p>
<p>Tsla indast læk maidai daina manemus jagin sirddam ædnag IslandalaZak Amerikai. IslandalaZai lokko dobbe galgga læt 30,000. Muttom Amerika bladde muit- tala dal, atte arvad IslandalaZak gek- kek dal Amerikast fast sirddet ruoktot Islandi. Mai manost jottajegje 50 Is- landalaga Amerikast ruoktot. 'S hali-</p>
<p>degje boattet ruoktot vankemædnami.</p>
<p>ED 9 I - Pappa Barrait</p>
<p>re Tros - lant a velrhalm LA TT) at galgga dal læt Stockholma gavpugest.</p>
<p>ras rakadatlet ovta GiecevuolaS skipa.</p>
<p>/ E ik: DA OE Nera</p>
<p>Roosevelt i galga dattot Sat valljijuv- vut præsidentan.</p>
<p>Baci ovta nuora nieida, Muttom nuora olmai Kristianiast valdi bisso ja manai balgga ala baGalet. Son i læm Glelgas. Oktanuora nieidda, gi bodi balgga mielde vaze, dæivatalai oaivval ja gadöai dallanaga. Son dolv- vujuvvul buoccevissoi; mutto son i daide gal ællet.</p>
<p>en o</p>
<p>AGE manost riegadatti okta nis- sop Kristianiast jumisid, guokta niei- daa, gæk læiga oktisaddam, giddala- gai. Dat dapatuvva hui harve. Rad- dek legje ovtast. Jumisak læiga jab- mam, go dak riegadæiga: Soai deddi- ga okti bæl” vidad kilo.</p>
<p>Ar</p>
<p>AS</p>
<p>Dat i dapatuva alo, atte dagg oktisaddam jumisak jabmek dallana- ga. Muttomin sattek dak ællet guk- ka ja Saddat hoaresen.</p>
<p>Siam'est Asiast riegadatti mut- tom mnisson jagest 1811 jumisid, guokta barne, gæk soGaujuvvuiga En- gen ja Changen. Dat guokta barne læiga oktisaddam. 1829 dolvvujuv- vuigå dat guovtes mietta Amerika ja Europa, Gajatussan. Soai naittalæiga,</p>
<p>ja sodnost legje dærvas manak. Chan- est legje 6, ja Engest 5 mana. Sod- no aka guovtes æva læm gaskanæska oavalaZa, ja damditi læiga jumisak ve doaktari lutte; mutto i ok- tage duostam algget sodno sirret Cuop- pam bokte. Soai læiga ovtast gidda sodno jabmem ragjai 1874. Soal eliga daina lagin 63 jage.</p>
<p>Guokta oktisaddam oabba Radica —Doodiea, Gajetuvvuiga 1893 Furo- Sale: 4 jage boarra- legje raddek okti-</p>
<p>ast. Soai læ!</p>
<p>1 rs I ra</p>
<p>- r &amp; $ Å IG pi sa. Maidai soanost</p>
<p>Saddam; mutto dat badde, mi sodno</p>
<p>ovtastatti, vanai dam made, atte soail satiga Gokkat bællalagai stuolo alde. Dat bæggalmas FranskalaS kirurga (Guoppadægje-doavter) Doyen, sirri sod- no. Mutto i goabbage sodnost ællam gukka sierranæme -mannel.  Doodica eli 9 bæive, ja Radica jakke bæle sierranæme mannel. Dat: dapatuvva, nuftgo mi dast bagjelist juo namatæimek, harvve, at- Dat. læ</p>
<p>vuostas havve olbmu diedo mielde, go</p>
<p>te daggar jumisak riegadek</p>
<p>min ædnvamest læ dat dapatuvvam. Oktisaddam jumisak læk alo guokta ai ; Xu % EL nieida daihe guokta barne. Æina8 ai gg jumisak rieidda-manak.</p>
<p>ge læ daggar oktisaddam</p>
<p>— Wellmann Davvepola matke. Amerikanala8 Wellmann gækka dam- ge gæse jottat Davvepoli aimobalon- gain. Son arvval PENE Spitsbergi Las juni. Vuost: aiggo son gætalet jottet oanekæbbo dr aimoskipail- nes. Dawvepoli son i daide Ssaddat jottat ouddalgo juli loapast daihe au- gusta algost. Son i jotta, mudoigo dalkkai liko. Son galgga valddet miel- des 12 eskimoala8 bædnaga. Son arv- val 20 bæivest jottet oudast ja ruok- tot Davvepola ja Spitsberga gaska. Son valdda mieldes borramusa 10 mannoi. 9 bædnaga valdda son balon-</p>
<p>gas SÅSE</p>
<p>Spania truvno-arbolas. Spania dronnig Victoria læ riegadat- tam barne. Stuora illo læ damditi obba Spania mietta.</p>
<p>Duppak divrru. Duppak læ divrrum mnuft, atte dal maksa bladåe- ja æra duppak 30 øra juokke kilo æmbo go ouddal.</p>
<p>Korporal S. Å. Samuelsen,</p>
<p>Raddovuonast, Dænost læ su bivdde- mes bokte Tromsa stifta distriktakom-</p>
<p>b li</p>
<p>(0</p>
<p>[JE</p>
<p>et de</p>
<p>rn</p>
<p>AN</p>
<p>— DD Åna.</p>
<p>lasdJuni 1907</p>
<p>| kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta Bladde matta dinggujuvvut maksek 5 øra rana.</p>
<p>juokke</p>
<p>POAasS- |</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>Ruosaænam. gukkeb juo læmas dat ædnam, mi læ addam ollo Gallamusa ja .Moivve ja stuibme bista ain. Dast bodi atte muttom vuostahagolazak legje dak- atte si galgge uosa kæisara ja su barne (truvnoarbolaga). Nubbe april oagoi okta soaidat guokta dollaluoda, mak legje nu imaslaZat rakaduvvum. Daid galgai son bigjat kæisar Ja su barne Mutto soaldat doalvoi politi-</p>
<p>Ruo8aædnam læ aigid</p>
<p>mailme avisaidi mulittalæme. duvlle bajas, kam dam Siettatusa, sorbmit</p>
<p>sænga vuollai daid Jalilhofvid ja addi daid</p>
<p>ai. 28 olbma læ dal aristerijuvvum. Ruosarika stuvradigge læ ain Coakkest. Sæmma naggo læ dal gas-</p>
<p>kast mi ouddalge. vu Ruos3a raddim lake.</p>
<p>Nubbe sajest min bladest muit- taluvvu, atte 200 socialista dal læk London gavpugest adne- moft sattujuvvut</p>
<p>Sagga mnoittujuv-</p>
<p>arvvalusa</p>
<p>raddimlake galgafi ærotuvvut. Dat muittaluvvu dal, atte Engelanda eise- valddek læk oZudæmen oaZ30t diettet olles nama daina 200 Ruosain. Mut- tom bladek ja lokkek, atte engelas eisevalddek læk alggam</p>
<p>men, Ruo3aædnam</p>
<p>moilttek dam</p>
<p>læt »Ruo3a raddetusa agentan.s</p>
<p>Ruosarika statakassa læ mælgad guoros. Ruos3a Witte galgga add.</p>
<p>ti fast vuolgget olggoædnami o3udam ;aras stuoreb ruttaloana Ruosariki.</p>
<p>India.</p>
<p>Dat stuora njargga Asiast, mi gotdujuvvu Indian, læ Engelanda rad- detusa vuolde. Indiast orruk lagabui- di 300 miljon olbmu, ja dal orro Ga- jetæmen nuft, atte dak olbmuk dak-</p>
<p>kagottek vuostahago. Buok aleb am-</p>
<p>|</p>
<p>matolbmak Indiast læk Engelas olb- liko, dasa. go orrok</p>
<p>mak, Ja orrok dobbe æi</p>
<p>Dai E 50 jage dam ragjal,</p>
<p>dobbe dakke vuostahago Engelanda ralde vuostai. Dalle læi dobbe soal-</p>
<p>gos varragolgatus, ouddalgo dat liko- stuvai Engelandi dam kodattet. Moft dal 3adda8, dam Gajet</p>
<p>oatte aigge. Mutto fastet orro vuos-</p>
<p>tahago dolla vidanæme Indiast dal.</p>
<p>vuostahago jas-</p>
<p>Coaska dalkek læk dal mai mano loapasi. da aige, ouddalgo råtta falle dabe Sameædnamest.</p>
<p>Doala bladid!</p>
<p>Man diettemættom læ dat olmu3, gutte i Ke ige doala Son læ dego sæka</p>
<p>Dat vald- gieddai</p>
<p>ovtage avisa! siste orromen. Mut-</p>
<p>to dat olimu8, gutte bladid doalla, son</p>
<p>læ dego CuoZZomen ovta alla vare al- de, birra mailme. I dat læk dusse damditi atte 0aZ370t sa- gaid gullat, atte olmus berre doallat Mutto mi oaZZop gullat mai- buok oaivvelid politikalas asid birra sikke min ædnamest ja æra kain. Dat dietto dakka læbbon, nuft atte min oaidno stuorro, ja mi sattep daina lagin buorebut go muådoi arvvedet ja addit buok</p>
<p>mak min jurddagi ouddi bottek.</p>
<p>gost son oaidna</p>
<p>avisald. dai ri-</p>
<p>min jierma-</p>
<p>a8id,</p>
<p>Man darbaslas ja avkalas dat læ bladid doallat, dam æi læk vela buok olbmuk fittim jurdaset. Mi arvvedep dam maidai dast, go nu harvek Sa- min dollek »Sagai Muittalægje. Dat læ manga gærde viggami —movtatuttet min, go mi læp oaidnam, atte doalli lokko læ nu uccee. Mi diettep gal, at- te manga Sabmelaza dollek maidai darogiel bladid; mutto ædnagak æi doala ovtage blade, ja nuft govastal-</p>
<p>lek si dam bajastuvggitusast ja die- åost, bladek buktek. Dam diti aiggop mi avödot buokaid doallat »Sa- gai Muittalægje, « di, Samek, nuft dada burist ibmerdepet, dannego dat læ Gallujuvvum din jeGadek rakis ædnegilli.</p>
<p>maid</p>
<p>maid</p>
<p>Bivddo Sameædnam bivddosajin læ vanes, ja æl læk dalkekge læma8 buorek. Mut- to hadde læ buorre, nuft atte i dar- basge nu mendo ollo gulid goddet, ouddalgo rutta gartta.</p>
<p>Økta sisasaddijægje Dænost Galla »Nordkap«i, ja arvval, atte Dænost berre —valljijuvvut odåa ordførar, go kommunavalgga boatta.</p>
<p>Stuoradigge landbrugskomite arvval, atte buok æratusak, mak læk arvvalusast dakkut bad&amp;em-lagast, sad- dijuvvujek raddetussi.</p>
<p>SN ET Ruosarika socialistak æi 0730m love doallat doaggalmasa.</p>
<p>Dast duvløe botte Ruosarikast 200 socialista vuoæen Ruotariki. Si galgge doallat doaggalmasa ja adnet arvvalusa gaskanæsek, moft dilalasvuotta Ruosa- rikast galga3i buoreduvvut. Ruosari- kast si æi oaZo rafhe doallat daggar Coaggalmasa. Mutto æi si 0330m love Ruotarikastge  doallat Goaggalmasa. Ruotarika raddetus gildi sin ja mærre- di, atte si oudemusta galggek gaiddat Ruotarika raje olgobællai. De botte si Danmarkoi. Æi dobbege o370m si love. Norga raddetus maidai gildi sin doallamest Gdoaggalmasa Norga raje siskabælde. De ferttijegje si jottat Londoni, Englandi. Dobbe o33u si lo- ve ja læk dal doallam Goaggalmasa ja adnam arvvalusa Ruosarika dilala3- vuoda birra</p>
</body></document>
