<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3439</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Sagai Muittalægje Gavöa Valgai alge” muittaluvvui Dænost | lak gaski Saddek. ja vieres mailbme | jen ja Iver Paulsen varreolmajen. celkkura ovtagærddaniguim, jos si æl | læ gazaides gaski o73um, dalle dat | Vaiko Bonakasast Tanast vidan stemme sundde, de sakotallek, ja nu | Cuovgeta vanhemiæednam Galmi ouddi. | dat sakka atte Saba jukka vine dego fillijegje svoabmasid. Gullet nubbin | Dat bakada vaimo, dat bakada njalme. | Slarva dobbe Kristianiast, ja læ juo</p>
<p>beljin ja nubbin olgusluittet fillijegjid</p>
<p>jiena; dastgo frigjavuotta læ juokke- datto.  Mutto | min allaget gudni- repræsentanta lukkar I- Saba ala stemmijeket, allet ovtage gi Laittujuvvut</p>
<p>haZast stemmit gæn buok oudemusta jattujuvvum sak æra jurda8, ja ige gavdnu oktage,</p>
<p>læ dokkalæbbo</p>
<p>gal 0u770</p>
<p>20 son.</p>
<p>hærrain vaiko man ollo,</p>
<p>dat læ duse hallat dajai</p>
<p>mutto mi æp Éfuola dast;</p>
<p>ja gieles buok, maid viggek</p>
<p>Saba ala. Nuftgo muitom DaGa atte gal dat læ hæppad go Sabmela3 galgza min oudabællai bæssat</p>
<p>stuoradiggest ouddal min. | Vel ravvestam din</p>
<p>ja læt</p>
<p>rakis barggo-</p>
<p>vieljaidam ja oabaidam: Stemmijeket Isak Saba ja Iver Paulsen! Olbmak, nissonak, boarrasak ja nuorak, bno- kak dego okta.</p>
<p>Ollo dærvuodak buok blade lokkidi.</p>
<p>Buolmagest dam 20—2— 1810. Okta bargge.</p>
<p>Velias mas</p>
<p>(Sisasaddijuvvum)</p>
<p>Mon orom —erit Fade ædna- mest, vieres ædnamest ja amas oilb- mui gaskast.</p>
<p>Garra stoarma S$avaldatta mæra</p>
<p>dego gorte. Uccan læ oaidnet gæse Saddok ja hærvak dabe ædnam davernu</p>
<p>18 gav- pugest. Gaisak ja alla birra dego ladne. Skavle, ja garja buok maid. soajalaZain oaidna. Moadde soagge miestag læ buok</p>
<p>bakte-varek læk</p>
<p>vuordea</p>
<p>maid muorra sortain oaldna.</p>
<p>Jogna ja muorje, dagnasak ja gædgek læk fatmastam obaa dam</p>
<p>guovlo. Davvebiegga bukta Saddotesvuo- da mieldes.</p>
<p>Im goassege vajaldatte vanhemi ædnam. dJuokke miesta, gædge ja</p>
<p>balsa læ Gabbat riegadam ædnamest. Mon muitam manga likkolas bod-</p>
<p>do dobbe bagjen Sami gaskast. Mon havske læi go buok læi</p>
<p>im sate En man vanhemi lutte, ja bassum alla</p>
<p>heivvit-atte mon dalle</p>
<p>Go mangak mi-</p>
<p>ruovtost Ginatuvvum</p>
<p>Na døt matta likojim buoremusat.</p>
<p>basidi.</p>
<p>O don,</p>
<p>gæst læ olles vanhemak</p>
<p>Ja sida, læge duttavas vaiko vel læge |</p>
<p>uccan ja hægjo.</p>
<p>Vuoi man manga boares Same vaiko lifæe vel Guode jage boarrasge, læk Saddam ilolaza ja nuo-</p>
<p>galggo,</p>
<p>ra vel go o33uk gafe-goaikanasa jugi- stet. Vuoi havske lifå ædnamin, gafe ja</p>
<p>daina Jadda, koansta ja gudne ja juokkelagan Saddok.</p>
<p>O don Samenieidda, gutte balv. valak DaGai lutte, ale divte Gævllai- vuoda loddebæse rakadet du Æi læk du dak stuora Gabba</p>
<p>man gost sokkar valljogasvuotta,</p>
<p>buok</p>
<p>vaibmoi. gardde- mak, æige dak Ginak ja hærvak mak</p>
<p>dar siste læk. Muite don atte don læk balvvalægje; don læk simpal.</p>
<p>I dust læk mikkege manditi don ga-</p>
<p>van doalak. Juokke bitta, maid gal-</p>
<p>gaSak njalbmadet, læ dudnji Iokku- juvvum. Ji oro vaidnemen, mutto</p>
<p>daddeke dittek buok. I lææk</p>
<p>ja mærkaid mu ouddi</p>
<p>gavvel gielaid bigjat nu aite dovda ja</p>
<p>oktage nu mon im arvved. Hui burist bæsam dai mæddel.</p>
<p>Samenieidda, dovda daid mærkaid ja gielaid, mak gælalam diti</p>
<p>Den addemættom du-ouddi læ bigjum, du gudnalaSvuoda. gek dast rajest gavdnut daggar nisso- nakge, gudek galggek valljijuvvut na-</p>
<p>Same sogast galg-</p>
<p>na ja dokkalas avnasen, oalle nana</p>
<p>stoalppon. — Caggad — Sameædnamest juobe muttomge Giega ja saje, amas Darolazak daina bæssat ramadallat</p>
<p>atte si dat legje dak famola8 bazek, gæl Sameædnaimn Damditi dat berrisegje dak, gæina læ</p>
<p>ain jeGasek</p>
<p>vægast vuoinad. stemmimvuolggadvuotta, gudne ja avke diti læk nu buore atte</p>
<p>divvuk dam balda buok</p>
<p>lagedek ja SabmelaSge</p>
<p>dast rajest lakai atte luoitta stuoradiggal. Dærvuodak must Same olmu3: sokki. S. Nilsen Bithi.</p>
<p>Brævva Tanast.</p>
<p>Bivdam saje »Sagai Muittalæg- jaie dam moadde linjai.</p>
<p>Dal go goalmad valgga Sadda, de barggop læt ovtamielalaga ja val- ljijekop fast sæmma lakai go oudeb guovte valgast Saba stuoradiggeolma-</p>
<p>makka3 guovte gærde balkkestuvvum olgus stuoradiggeviesost. Mutto mi æp galga berustet daina sagain, dast- go mi æp jake daggari. Mutto dat orro mu mielast faste, atte Bonaka- sast galggek galggek gavdnut soames SabinelaZak, gudek vaSotek jJeasek soga olbmu Saba nu garraset atte si mannek ja fillijek Samid stem- mit Moe vel. giellasi boktege. Mutto- mi Samek, gudek adnep jefamek na- Sona stuoreb arvost, stemmijekop ov- tamielaZat Saba stuoradiggeolmajen ja allop gulddal fillijægje jienaid, gal dak bottek vaiko man hame vuolde.</p>
<p>daggar</p>
<p>Ja go valggabæivve  boatta, de allop eisege oro erit, mutto Goagganekop</p>
<p>stemma-baikkai ja stemmijekop Isak Saba ja Iver Paulsen buok amek, gadvuotta.</p>
<p>Tanast 24. februar 1910.</p>
<p>ala mi gæina Juo læS$ stemmimvuoig-</p>
<p>las april rajest</p>
<p>matta å211 AA VUKU” 2-86</p>
<p>okkehas</p>
<p>I</p>
<p>gidda jage! oaZZot »Sagai Ki sadde 90 øra dinggombræva siste bla- åe ekspedisoni vuiggistaga. Jos ik læZa vel sælggam ouddal dinggot ja doallat &gt;Sagai Muittalægje,« de heivve dal hui burist kvartal-molsso- mest dam dakkat. Doaimat daimditi dal dinggot blade ja saddet mavso maidai mielde, ja don oaZok gullat ja diettet sagaid sikke olggo- ja sistæd- namest duom dam birra.</p>
<p>Nuft maidai di, gudek epet læk maksam blade oudast gukkebuidi go</p>
<p>las kvartal loppi, muittet dal odasmat- tet fast blade doallam ouddalgo dat orosta boattemest digjidi. Sadde mav- so aigest, Ja bladdei vrost boattemest.</p>
<p>gutte</p>
<p>Herreckviperingen</p>
<p>(Ivar Schjetiein bardne)</p>
<p>Hammerfestast. Aidno gavppe, gost læ buokla- gas bivtasgalvvo dievdoidi. Dasto vela: Bomullo-tøiak, baid- delinek, ladde ja linek, buok manga sortast ja halbemus haddai.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prrenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast, Sortland Vesteraalen.</p>
<p>Hasse mme</p>
<p>— EEE EE</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>læ læmag Tromsa</p>
<p>seminarest gidda 1878 rajest.</p>
<p>Son læ stuora angervuodain stu- derim Samegiela, Sami historia, maid- nasi, gaddo-osko, 0aZZo dagjat, buok Samidi. Son læ jottam Sami buok.</p>
<p>vaskast ja bajastallam</p>
<p>Son læ olgusaddam manga oapava8</p>
<p>girje Samegiela ja Sami historja birra</p>
<p>nuft atte son læ dovdos - oapavagai</p>
<p>gaskast olgobæld Norga raje. » Nordisehe</p>
<p>Su mavsolemus girje læ</p>
<p>Lehnvørter im Lappischen.« Dam girjest læ son Goaggam buok sanid</p>
<p>Samegielast mak læk boares aige juo valdduam Daro- ja Ruotagielast.</p>
<p>Son læ maidai olgusaddam spiri, lod-</p>
<p>di guli ja =rasi</p>
<p>namaild  Samegilli.</p>
<p>Son læi oaiveolmai go bibal —=jorgga-</p>
<p>luvvui Samegilli.</p>
<p>Son læ læma3 latto</p>
<p>»boacoguottom kommisvnast.</p>
<p>maidai</p>
<p>1888 rajest læ son lærma3 okta</p>
<p>»Daro- Samemig80ne</p>
<p>le, gutte gielala8 læ, jorggalam girjid</p>
<p>+ Samegilli. Son læi maidai dat</p>
<p>stivrijegjin ja v Lee) '</p>
<p>ollo bargai »Sami Usteb«in, dallego</p>
<p>dat bodi olgus.</p>
<p>Nuftgo mi læp gullam de i</p>
<p>gula Qvigstad duidi, gæk vaiveldek</p>
<p>atte dat læ buoremus atte Samegiella</p>
<p>i adnujuvvu vækkegiellan skuvlain,</p>
<p>mutto buok oapatuvvu Darogilli</p>
<p>R</p>
<p>Mi Samek berrep læk avost go</p>
<p>mi læp o730m su girkoministaren.</p>
<p>Son læ oapes Sami gaibudusaidi, oapes</p>
<p>Sami dilala8vuoduidi ja adde buore- but go æn4s Datuk dam mi læ buor- re, darbaslas ja avkalas Samidi ja Sameædnami.</p>
<p>Mi savvap dam odda girkominis</p>
<p>tari buristsivnadusa dam su amnmati.</p>
<p>HER BAND vir, K»&gt;</p>
<p>»-</p>
<p>Bivdam saje din gudnijattujuv- vum bladdat daid lnjaidi. M. TIver- sen dovdast »S. M.«-nr. 4 alde atte ron læi stemmim. Moe ala GukZat Ja vela vuoittam manga stemma  Sabast</p>
<p>erit. Mon: im lifdi jakkam atte M. I.</p>
<p>I:eo: =&gt;</p>
<p>læ nu øguoktelas. os 1e3 1 lifdit Fallam 5 pg J</p>
<p>dam birra. Dal son 1 $at</p>
<p>mit Moe,</p>
<p>deb bargo oudast.</p>
<p>algo stem- go juo 1 0330m balka ou- Die orro lemen stuora fælla Moest. Dast mi oaidnep atte daggar olbmak æi læk luotetattek.</p>
<p>M. I. oidnu ramedæmen jeda</p>
<p>[8 p]</p>
<p>juokke dafhost, ja daddeke i læk o33um bal-</p>
<p>P</p>
<p>ka su oskaldas bargos oudast. Dat</p>
<p>gæval aido nuft moft men dagjim 0.</p>
<p>23.</p>
<p>Andi valgøgabaikest:</p>
<p>Epet- di</p>
<p>balka, jos epet vuvite. Jos oåda valg-</p>
<p>0230</p>
<p>A</p>
<p>ga Sadda, de mi aiggop læt »solidariske, M. I. vuovddet stuoradigge- atte M. I. mutto go valgga bodi,</p>
<p>æp mi aigo ” nuftgo moadde kruvna oudast</p>
<p>olbmamek. Mi gaddimek</p>
<p>læ min bæle, de-son min beti, ja de læ ballamest atte jos son 0aZ30 balkas, de son vel bargga valgast nuftgo mannam GavCa.</p>
<p>ME galle</p>
<p>gin orro buoredæmen fæilaid,</p>
<p>g Q - ae rabmo Saba ja daina la-</p>
<p>mutto ouddal M. I. ja De damditi daihe de dat mi æp berust biegga-fin-</p>
<p>SH</p>
<p>mi læp vaidnam dovddap su burist. son laitis daihe rabmo3 Saba, læ sæmma, kelest maidege.</p>
<p>=</p>
<p>M. I. guoskatalla * maidai dima3</p>
<p>H. ja bilkked su dainago gadda su</p>
<p>læt 2 kruvna værost, Son gæst læi 2 kruvna værro (wmimium værro) i</p>
<p>boade dast, maid M. I. oaiveld, mutto</p>
<p>dat boatta dast eo son læ Tid klasast:</p>
<p>æ)</p>
<p>Daggar olbmust gutte læ Tid klasast,</p>
<p>sust fertte læt 400 kruvna sisaboatto,</p>
<p>ouddalgo —verrui boatta; dam made</p>
<p>galvasi dat allaget oappam M. I. diet-</p>
<p>tet, Ja jos son buristsivdneduvvu gu-</p>
<p>i</p>
<p>dain, Getain manain, de galgasi oaid- net ollogo hacea su sisaboadost buor-</p>
<p>ren. M. I. Galla su artikkalest oame-</p>
<p>dovdolagat ja gieleskætta, mutto i li</p>
<p>ka bællam min guvllui mannan Gav-</p>
<p>Ga, vaike son dovdai Saba nuftgo manga stemma</p>
<p>daipe. Gæla, vxta, lokka vuoittan S:</p>
<p>Sabast erit. Stuora3a rekeg Muauritsi; mutto Maurits læ dam doaivost atte M. I. i vuoittam =ovtage sielo, ja Manrits læ vissn vuciggadest Jos jun M. I. lokka</p>
<p>boattam "ja æpped</p>
<p>daggo. vaddes-</p>
<p>vuodaid vuoito; Mist læ</p>
<p>ain liv&amp;tomen stagyo</p>
<p>mutto mi æp dast suorggan. vuoitto-plævgga gætest, valko M. I. aigoi dam njæid- det, ja dal go mist læ vuoddoduvvum særvve, de. dal læp ni vela gievrabuk</p>
<p>varjalet min vuittumek. Ja dam mai</p>
<p>oa ZZobetet «lettet, atte min særve ou-</p>
<p>dastolbmast læk buorek Glmek, son</p>
<p>dovdda bajeld spionaid. I læk avkke ulloi sisa garvvodet.</p>
<p>Go mi darkkelet guoratallap M. [. artikkal, de mi dast boattep funb- maset atte son læ alggam rogge goaiv- vot Saba ja su vieljai gaski; mutto mon læm visses atte dat i likkostuva valko gæn hamest son dam</p>
<p>M. I. artik-</p>
<p>kali liféi ain ollo vastedet, mutto mon</p>
<p>sudnji.</p>
<p>oat. Ja dam</p>
<p>0048 bare viggas bargg</p>
<p>divtatm vuost orrot. Dat gal lifdi vei</p>
<p>suotas lokkat atte maggar vastadusa Maurits Mathisen adda dam oskaldas ja gudnalas M. Iverseni.</p>
<p>kta Saba vieljain.</p>
<p>p Brævva ,,S. M.4 Bivydam »S. Muittalægje« valddet</p>
<p>farroses dam moadde sane, go vuolg-</p>
<p>ga jottet Sameædnam vuodnadiegai</p>
<p>Mon lokkim</p>
<p>nr. 8 alde dam jage, maid okta fiskar</p>
<p>Ja duodaröoroi gaskast. Dænost læ Gallam. Son Galla sivlanu- ti birra ja orro mu addijume mielde</p>
<p>dam avkken buok meæra Mutto dat gal i læk nu. Siv- lanuotek læ vahaglaza sikke mæra ja dæno luossabivddidi; dietta atte luosa oatta, ja luossa Guovvo sivla gosa dat manna.</p>
<p>lokkamen almmugl.</p>
<p>dastgo juokke- ha dam sivla læ Ja g0 sivla dal nuttujuvvu juokke gæse doæno njalmest, de nokke dat aibas maneb aigidi, ja luossa æm- bo i jora dæno njalmest ja goarno</p>
<p>rajest go algge pæsset nutiguim,</p>
<p>sivlaid de læ luossa- dænost ja maidai mærastge, ja i mikkege smavva gulid</p>
<p>dednoi. Ja dam bivddo goarranam læk æmbo boattam* dednoi,</p>
<p>mi ouddal lavi hui valljes boattet dednoi, mutto dal i boade sag-</p>
<p>nuftgo</p>
<p>guvllage</p>
<p>ga oktage guvtta. Ja mi dasa læ sivvan? Mibe ærago nuotek dæno njalmest. Ja daid jagid go sivlaid</p>
<p>læ gæssam, de læma3 gal sækte gæs-</p>
<p>seg; mutto muittet dam atte dat læ OQuddalgo nutiguim. algge hubmat, dalle læi vals»</p>
<p>ostujuvvum divras haddai. ljes sivla dæno njalmest, ja jJuokke gæfhes fiskar ræeppo dalle fidni aldse- sis frigja sevtid. Juokke fiskar berre dam muittet, atte sivla nokka maneb algidi aibas.</p>
<p>Barggek ovtamielala8vuodain dam ala atte sivlanuotek gilddujuvvujek nibas erit.</p>
<p>Ruo8a gidda-guolleoastem harrai mon im diede maidege dagjat; mutto illa mon jakam atte dat pgoared gæs- sebivdo, ja gal dasa duidda læt æra a85e go dat.</p>
<p>Goalmad valgga dal vurddujuv-</p>
<p>vu dabe Nuortta-Sameædnamest ja</p>
<p>Sadda vissa goalmadassi jura soatte vuostal mist</p>
<p>De damditi rakis barggogui-</p>
<p>dam famola? venstre</p>
<p>barggin.</p>
<p>På</p>
<p>midam barggop ovtamielalasvuodain gaGat soattai, val vuoito vuoitaSæimek goalmadassi.  Gaöet valggabaikkai de-</p>
<p>Allet</p>
<p>gulddal fillijægje jiena, nuftgo mannam</p>
<p>borramu3gare ala.</p>
<p>go manak g</p>
<p>I5ad Mars 1910.</p>
<p>»Sagai Muittalægjec</p>
<p>boatta guovte 'gærde juokke manost,</p>
<p>las</p>
<p>ja 15ad bi æive, ja maksa ovta |</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.  Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | Tid jakkodak.</p>
<p>tarapy</p>
<p>Je bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>1 i md: 9</p>
<p>AD LE</p>
<p>B</p>
<p>ÆTLO- Vier uodak Tromsa ta særvvegoddidi, papai&lt; oapategjidi.</p>
<p>Go mon dal læm aiggomen jottat ja loapatet mu barggom Tromsa stiftast, gost mon læm -læmas bisman 17 jage, de læ must hal- lo SG særvvegoddidi, papaidi j ærro- Fr Im mon ae persovnalaZat æraid go daid, gudek assek Tromsa gav- pugest.</p>
<p>Mu vuostas vaimolas gitos buok latolasvuoda oudast, Cajetuvvum daina jagin. Gito særvvegoddidi, daidi — darkkeles</p>
<p>ulddalegjidi girkoin go mon sard- nedim. Ibmel sane. Gito manna- jovkoi ja nuoragærddai, gæiguim munji alelassi læi illo sarnodet dam Hærra birra, gi læ manai buorermus usteb ja mnuoragærde oskaldemus oapestægje. Gito pa- paidi ja oapategjidi oskaldas okta- sa8 bargo oudast Hærra balvvalu- sast. Gito maidal Pope sidaidi ja æra sidaidi særvvegoddin mon ald læm boattam</p>
<p>SUG SSen.</p>
<p>sadne læ gitos, dam buorre- mi mudnji</p>
<p>Gå læ</p>
<p>buorren</p>
<p>dærvuodaid ja gito saddim mon fiskaridi, gæiguim mon læm gavnadam bivddosajin. Im vajaldatte gal daid Coaggalmasaid girkoin ja Coaggal- masviesoin, gosa -botte dievva -duodalaS boarraseb ja nu FaP olb- mak, gæl n 1uodok ama</p>
<p>smuvvum ja roavtagam len å gost ja garra ratcamest ællamusa diti. * Mu mielast læi davja atte</p>
<p>S0ASSEge</p>
<p>E07TEe [2 o OS</p>
<p>g0SA</p>
<p>|</p>
<p>i addet</p>
<p>| dærvuodak vuolgatet,</p>
<p>mon daina Coaggalmasain 0770m æmbo go mon addim, ja mon leg- jim alo, go bottim ruoktot bivd- dosajin, æmbo ilost ja arvokæbbo g0 dalle go vulggim. Mon lase- tam vel dasa gito mu barggoguil- midi bivddosajin, sikke papaidi ja sardneolbmaidi, gæk læk sæm- ma Hærra balvvalusast. Ja gito bivddosaji æigadidi, gæk alelassi buorredatolasvuodain —ravasteg;je sidaidæsek munji.</p>
<p>Dam gitalussi aigom mon la- tet erinoamas ærro-sanid idi. Læ vaiddalus, mi din ga- skast læ gullum garrasæbbot ja- gest jakkai, ja dat læ vaiddalus bivddosi edæme diti mæra al- de ja fet mænn Fenr diti nubbi obmudagain. Mangas læk boattam —bivddoræisost sidi UuCeca oasafin ja unokas mielain go læk Saddam stajeduvvut bivddemviel- jain, Ja mangas gal læk boattam sidi stuoreb osin, mutto bahas oamedovdoin go læk  dakkam boa- stot sin —vieljaidasasek, ja uccan buristsivdnadvs læ Saddam dast sigjidi.. Dat læ munji ee Saddam Gielgas atte dat stajedæb- me dussad din ælatusgæino ja</p>
<p>valdda erit dist ja din sidain dam KE maid Ibmel datto digjidi mærast. Ja mon diedam atte mang 3a8 de gaskast oidnek</p>
<p>Mon læm cælkkam &amp; 1a, ja men cælkam dam dal. maidai digjidi go æro valdam; UC 'uozZeleket Hærra nam- mi barggagoattet duodast ja gar- raset vuostalastet dam varnotes- vuoda, Ja Hærra galgga læt din mielde. |</p>
<p>Must læ" ain:</p>
<p>DI</p>
<p>S6e fiska-</p>
<p>digiidi irer dar</p>
<p>DV</p>
<p>vela erinoama8 ja dak læk</p>
<p>Samidi. Mon dovdam daid vad- desvuodaid, mak vulggek sikke din gielast ja dast, go di orrobe- tet nu biedgot. Dak æstadek din oaZZomest sæmma oase, go din vieljak Datak, daina addaldagain, maid Ibmel juogad migjidi su ar- mo-gaskaomides bokte girkost. Mon lem mielestam viggam barg- gat dam ala atte dak md dak nogasegje. Mon gitam din, go di lepet adnam munji buorre doaivo ja manga lakai Gajetam munj1 atte di jakidek mon viggam barggat. din buore mannai. Ja mon im vajaldatte din, mon læm oapes din vuonaidi ja din duod- daridi ja aigom muitost adnet daid olbmuid gæk dobbe elostek. Ja maidai dobbege, gosa Ibmel dal bigja mu, dato8im mon mie- lastam bæssat ain dakkat, jobe vehaSge dam harrai atte Ibmel sadne Saddasi geiggijuvvut digjidi valljet ja buttaset din jetadek oilli.</p>
<p>Mu nubbe sadne særvvegod- didi, papaidi ja oapategjidi læ okta rokkus, vaimolaS rokkus atte di alelassi Coagganifcidek Jesus Kristus ruosa birra ja anasiftidek dam mærkkan man vuolde di rac- cabetet ællembargost. Dam bok- te di vuoittebetat. Dat læ læmas mu bargo ulbme atte Cokkit din oktan jetainam dam mærka vuol- lai. Læ gal manga ædnamlas dinga, mak sattek muttom mud- doi dakkat min ællem likkolazzan ja oasalaggan. Læ vel æmbo din- gak maid mi ozudep dannego mi gaddep atte dak dakkek min lik- kolazzan . ja valddek morrag ja baktas mist erit. Mutto buok dat, mi duodai satta dakkat min</p>
<p>agaiMuittal</p>
<p>æ</p>
<p>[9 [-] Caidia oa</p>
<p>min vaimost.</p>
<p>Joppadus sikke dalag harrai. - Mutto Jesus Kristus</p>
<p>, lapput, mutto ællem. Aive</p>
<p>migjidi rafae ja Svuoda ællet ja jabmet.</p>
<p>Dere damditi su bir-</p>
<p>son Ar addet</p>
<p>ra, gæst læ agalas ællem sanek. Ædnag jienak min aige ravkkek min ja viggek valddet min vaimo gidda, loppedek migjidi ællem ja likko. Mutto.dusse okta en ravkka min rattat ja barggat galaS ællema o0a370t, Ja dat la Su iie edna gi læ dat buorre eg 1 usta dar Mr ær- buo!</p>
<p>t mavsolas-</p>
<p>D He mi Coagganep Kri- ruossa Sane birra su gir rkost dabe ædnan alde, de Cu sag GADEp LL Hiarudr SEO tredd vas særvvesoddai. Dam addus Ibmel fnigjidi</p>
<p>"TN Amen. Tromsast 25ad februar 1910. P-W-K.</p>
<p>Bøckman.</p>
<p>Proavas Dietrichsø: avpugest læ raddetusast na- Tromsa stifti bis-</p>
<p>Bo dægj JOSE</p>
<p>matuvvum bisman</p>
<p>Orrøok døttuk</p>
<p>0455</p>
<p>egonagxS oktan bærratin 5 8</p>
<p>1 DE + Y riloea gida mielde oappaladdat Ruo-</p>
<p>of</p>
<p>a kiwisar Petersborgast.</p>
<p>2</p>
<p>| GE 5 AN | Professor Lowei</p>
<p>i æpped Fat atte dam nastest, mi got</p>
<p>I VE</p>
<p>LETE - De TE Gujuvvu Mars, orruk sivduadusak ((e-</p>
<p>min ædnam alde.</p>
<p>O' 20</p>
<p>ERiL+vuy or PD: mva Diktijæge Bjørnson</p>
<p>Son læ bae-</p>
<p>læ buorranam —guvllui.</p>
<p>1</p>
<p>jen guokta dimo juokke bærve.</p>
<p>KI:</p>
<p>EIN gonag as</p>
<p>læ dal oappaladdamen Vogel,</p>
<p>biyddel</p>
<p>opaidnem</p>
<p>varas moft olbmuk</p>
<p>Årne</p>
<p>re</p>
<p>Soggovuonast Raisast</p>
<p>ee ok</p>
<p>Å He nrik SE</p>
<p>Noaigos dapati</p>
<p>åa Orrvmv 1€S80.</p>
<p>læ?</p>
<p>1 på</p>
<p>18.</p>
<p>TY 1/aun</p>
<p>bivdost.</p>
<p>buli gies-</p>
<p>«&amp; 19</p>
<p>JNIUTLO</p>
<p>dt ouokta le nieida ja okta bieb-</p>
<p>mo-manna bulle. Viesso buli ikko. Moft dolla læ bæssam luovos, dar dam Fa Girkkos us raada Qvigstad galgga dal doallat saga Kristianiast »Sami ællem« birra. Ruotarikast</p>
<p>læ dal arvvalusa  vuolde laga bokte gielddet guovöæaid goddemest. Guuvata dobbe vadno ja vadno, ja dal ballek atte dat albas pokka. 20 jage læ juo dam ragjai go gvoveast «dobbe valdde</p>
<p>væro erit.</p>
<p>AT</p>
<p>1</p>
<p>IS</p>
<p>Q</p>
<p>Då</p>
<p>GUin</p>
<p>Ge kile NUDDE $</p>
<p>T</p>
<p>i</p>
<p>S</p>
<p>tiftast</p>
<p>TEQ 2 Bisma Bøci</p>
<p>sajest mi</p>
<p>Lisma Pøcku an ærro &lt;</p>
<p>&gt; pi</p>
<p>=&gt;</p>
<p>oe</p>
<p>neon mannel Skaer.</p>
<p>balv valægje</p>
<p>p: 1 1 på oappaladdail</p>
<p>Hoærra</p>
<p>rald-</p>
<p>læryv FE</p>
<p>øekman læ læmas bismiåin</p>
<p>Trom-</p>
<p>al bis-</p>
<p>Son lær oskaldas</p>
<p>vidnegardest</p>
<p>Ja</p>
<p>viSFalet særvvegordid.</p>
<p>Sami: ollmuid =rakisti son." Son læi FE, 1911 LITA TI Aa ar TLL VU rage et Sami usteb. ja sagga miolti son dam go Snmek å 0830 kristalaSvuvda sin jeusek ædnegilli. Son læi okta »Daro Samimi8$on«c 'stivrijegjin, ja jJuokke dalve jedi son Bagjerikast, goabbag jage GaraSjogast ja Guovddagæinost. Son utoi oappaladdat viSsalet Same særvvegoddid. Dal læ son sirddam Troandemi, mutto nuftgo son jesge lokkau, de 'son i vajaldatte Samid.</p>
<p>Mi savvap sudnji likko ja dær-</p>
<p>vasvugda dam su odda sajest.</p>
<p>ar Ai€</p>
<p>1 IG2</p>
<p>firmiguin</p>
<p>Un)</p>
<p>doall un</p>
<p>mas</p>
<p>lie e</p>
<p>dagjat, Ca</p>
<p>ædnagid væ</p>
<p>9</p>
<p>v</p>
<p>muk læk darbasam vaivaskasa ala gæv-</p>
<p>æ]</p>
<p>vå</p>
<p>Ab»</p>
<p>L L Va H</p>
<p>ou</p>
<p>1d</p>
<p>veha3,</p>
<p>Krvalsunda dalve obba bi euole ja lin</p>
<p>1</p>
<p>VØlkOo dal gas</p>
<p>dæivvam vu: øra kilost. Dima læi ipI ketet.</p>
<p>daddeke fidnim</p>
<p>Maidai</p>
<p>marsa</p>
<p>029</p>
<p>I Gan!</p>
<p>10TTG</p>
<p>vurnaidi.</p>
<p>læ</p>
<p>bivddo.</p>
<p>HA</p>
<p>alguim læ fidnim golt</p>
<p>kai vel læge læ-</p>
<p>1</p>
<p>YG</p>
<p>le.</p>
<p>dam</p>
<p>manost.</p>
<p>dam muddost, o</p>
<p>Guollehadde</p>
<p>=&gt;</p>
<p>1830</p>
<p>e5</p>
<p>&gt;</p>
<p>BE</p>
<p>ja valvaSkassa feriti Dam dalve læ olb</p>
<p>made atte</p>
<p>go læk gæssam arvad</p>
<p>Strængates telegrafa gajoi TS olbma.</p>
<p>Nuftgo min lokkek dittek, de læ min aige fuobmasuvvum atte gævva datge laje telegraferit strængataga. Nuft satta maidai okta skipa stuora</p>
<p>sattefal dast læk mak darbaSuvvu-</p>
<p>ave alde telegraferit, daggar rakkanusak</p>
<p>jek. Manga sajest læk daggar stræn-</p>
<p>gates telegrafstaSonak. Gieskad bodi muttom bærjadak Charleston atte okta alde, 240</p>
<p>læi vuog-</p>
<p>vaskabæive sadne</p>
<p>mannel g</p>
<p>strængates telegrafstaSonai skipa »Kentucky« oceana Cay Hatterasast favllai,</p>
<p>Dallanae:</p>
<p>=&gt;</p>
<p>mila jomen. vuolgatuvvujegje Dak jottelet go masinak</p>
<p>»Kentueky<span type="quote">« alde bargge 75 olbma heggosi Lavvar- daga bodi telegramma »</span>Kentucky&lt;est</p>
<p>moadde dampa dokko vækkai. dedde dokko nu girdde.</p>
<p>pumpaiguim.</p>
<p>Charlestoni daina sagain, atte i Sat sate damppa govddot gøelle dimo.</p>
<p>Dalkke garai ja olbmuk vaibbe pum- Charlestonast fast saddijegje telegrama dam vuogjo</p>
<p>darmetuvvai.</p>
<p>paiguim barggamest.</p>
<p>damppi atte æl galea</p>
<p>Vække boatta.</p>
<p>»Kentrucky« læi Gada alge sad-</p>
<p>dim hætte-telegramaid juokke guvllui daina doaivoin atte dak bottek soames | æra skipl. -Muiic T læm  boattam va-</p>
<p>stadus ovtage skipast sodnabælve rag-</p>
<p>jai. Olbmak legje vaibbam nuft atte æl $at nagadam pumppit. De bodi fakkistaga vastadus ov</p>
<p>Doaiva fast bodi, mak fast manemu8 apidæsekguim alg-</p>
<p>ta skipast. ja olb- ge pumppit.</p>
<p>Moadde dirno gætest oidne dam</p>
<p>est Muttom damp-</p>
<p>amas dampa Cuovgga. bodi. Aido moadde</p>
<p>» Kentuckye vuojoi, olli</p>
<p>på »Alanco« mi- nuta ouddalgo juo</p>
<p>dat ja gajoi dam 75 olbma gæk</p>
<p>)Jarggam</p>
<p>Fan kap)</p>
<p>gosi jamas. &gt;Sagai Muittalægje« satta dinggojuvvut M. Iversen bokte</p>
<p>g son jodes.</p>
<p>Rektor Qvigstad. Tromsa seminara rektor Qvigstad las skuvla- ministaren Dat celkkujuvvut atte i Daa, gi dal ælla, dovda ja Gada burist Sami historia ja dilalasvuoda go s0n.</p>
<p>Varjagest gost ikkenes</p>
<p>februar girko- j</p>
<p>dam oådåda raddetussi.</p>
<p>Jaddai satta oktage diede nu ællemlage ja riegadam Sami gaskast Ivggost.</p>
<p>doaktaren. Son</p>
<p>Son læ</p>
<p>Su ae læt dobbe</p>
<p>t—emnpren</p>
<p>—J—ÄZ—— em 2</p>
</body></document>
