<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3319</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>«I &gt;</p>
<p>Sagak Madavarjagest.</p>
<p>Calestam monge moadde min guovlo Olbmuin dam gæse aibas fuones bivddo dabe Madavarjagest. I oktage læt bivddam dalvve jaffoid gæsse bivdoin, i damge madege, Ja nuft dat gullu Varjagestge. I læk. læma3 saidde ja dorske</p>
<p>birra. læma3</p>
<p>go gæsseg darba3iftai.</p>
<p>valddim lakai olb- muin dam gæse uu valljit, go oudis gesid.</p>
<p>Loapatam mu dGallagam daina savaldagain, atte Ibmel adda3i su val- ljogasvuodastes boatte aigidi, sikke dalvvai ja gæssal.</p>
<p>Per Isa</p>
<p>ksen, Dimesholm Neiden. b</p>
<p>etutti si. .)</p>
<p>Dajabæld ovta jalggadasa algi sukkis soakke-vuovdde. Lanjak lanjai baldast, i baljo bæssamvuotta dai Ga- da. Jaiggadasa dallo dalo guorast, ja GakGag ruodnajegje gorne- ja potetos-bældok. Daloi mæddel ma- nal kruona-balges, ja</p>
<p>Rakisvuotta a</p>
<p>(Cali A.</p>
<p>Ga</p>
<p>alde læt</p>
<p>bærta bælde mogjai dat Serris nuorre.</p>
<p>Daggar læi Jussa sida-baikke.</p>
<p>Jussa læi dævddam 22ad jages, go su valbmo acagastegodi. Son læi o3Z7um muielaid.ovta nidi. Sara læ su namma. Davja finadi Jussa dam da- lost, ja dat lifåi læmas sudnji buok stuoremus oasalaSvuotta, jos son lifå vuoittam dam nieida. I son sattam jurdaset aldsesis stuorab oasalaSvuoda dabe ædnam alde. Mutto Sara boddoi i boattam Jussa goassege. I Sara læm vuostal, ige miedas.</p>
<p>sust maidege selvid.</p>
<p>ussa 1 o73um Son S$addai gierd- damættomen ja rakkanesgodi Ameri- kai vuolgget. Amerikai, gosa nu man- gas læk battaram rakisvuoda morra3i-  dæsekguim. ae ja ustebak mie- dostegje su vuolggemm:-baikkai. Maidai Sara læi sin særvest. Jura dæda, go damppa galgai luovvanet, rappasi Sa- rast njalbme ja son æska almoti, atte "son rakisti Jussa. Mutto dat læi ila Jussa 1 Sat sattam, ige vi3- 3am macceat. Son læi juo valddam ærro-dærvuodaid ja maksam bilæta. Son månai. Troandemest læi son muit- talam ovta oappasi, atte jos son lifå oZ3um dam diettet dimo ouddal, de son i liféåi vuolggam.</p>
<p>De golati Jussa Amerikast golb- ma gukkes jage. Son tini burist; mut-</p>
<p>manned.</p>
<p>sane |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>to lossa miella dedi su. Son læi væk</p>
<p>Q agjo gaikkum jedas sidastes luovus. Son læi guoddam Norgi rakis vanhe-</p>
<p>mides. Buok Sara diti. Son skippa- godi duombæld Atlantar-ave, ja gossa- godi. Son læi o33utallam gæppesvik- kai. Doaktarak inuittalegje atte i sust læm Sat gukkes</p>
<p>ke.</p>
<p>sudnji, ællem-ak- De vulgi son ruoktot tuoksadak le dast vulgi.</p>
<p>jabmet. go si- mærkagam</p>
<p>gje sust muodok, Jabmem —læi sidi olli. Vanhemak ja oappasak Girru, go su oidne: Dus- Se jage eli son mannel go sidi bedi.</p>
<p>su, go son fast</p>
<p>Son dai- mænnodæme. Jussa Si gad-</p>
<p>Maidai Sara oappaladdai su. di gattan jeGas vanhemak legje bahak Sarai. de, atte Sara læi dal buorre Jussai val 02330 sust rudaid.</p>
<p>Sara aGce, olmai, datoi dal,</p>
<p>naittalet Sarain,</p>
<p>arbbeavkola3 atte Jussa mutto Jussa</p>
<p>muttom galgai vastedi: Maid monges vel dal naitta- letges galgam, go guoddam</p>
<p>Coddagest. Go muttomak</p>
<p>jabmema</p>
<p>Jussa vulgge Amerikai, de manne si valddet Jussast ærro-dærvuovdaid.</p>
<p>Daidi celki son</p>
<p>oappasin</p>
<p>daid ravvimsa- nid:</p>
<p>— Allet fal jurdaS ovtage niei- da ala dabe Norgast.</p>
<p>Dam læi- son je8 dakkam, ja dat</p>
<p>læt dakkam su likkotæbmen ja age- tuttam su. Vela odna bæiveg æl odde Vela odna bæivege æi guodd</p>
<p>Jussa vanhemak buri vaimo Sarai.</p>
<p>gi særvest. Mada-Varjagest pappa</p>
<p>barggin —diet-</p>
<p>Okta pappa bargai barg Girkkonjargast Jarg bargai dam gæse okta nuorra ker) varre-bargo. I oktage</p>
<p>gl son læi. Mutto si vikkogotte</p>
<p>tam, g</p>
<p>p)</p>
<p>go sust legje nu smava dibma giedak</p>
<p>Son i almotam, gi son læi, ouddalgo mannel. Son halidi bæssat oaidnet,</p>
<p>maggar dille barggin læ, ja moft sin sigjidi burist;</p>
<p>unokas val- olbmuidi.</p>
<p>ællem læ. Son likoi mutto gavnai sist sagga mo hærras bæld Mannel ovta sodnabæive sardnedi son Girkko- njarga girkost, mi læi dievva. Barg- gek dattu gullat, maid sin barggo- guoibine sardned.</p>
<p>Ruosalas oberst baddujuvvum Suomaædnamest.</p>
<p>Helsingforsast muittaluvvu Petersbur- gi, atte divisionsef oberst Netschai dæivatalai ovta luodast ja jami.</p>
<p>Dieåetusak.</p>
<p>Navdenakid, Å nuftgo Cævrra, Rieban, Nætte-</p>
<p>ja dalve Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai. Saddijeket munji! rutta makson daggavide saddijuvvu.</p>
<p>C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest. »<span type="quote">« »</span>K DE »K KG , A hN T Ålen da å ASA 9 Kommison gavpest Andsnæsast olgus vuvddujuvvujek buok lagas fiellok — liktijuvvum ja liktikættes — dimbarak, jorbba-s stokkak, garves UV-</p>
<p>sak, glasa muorak j. n. v. Ruda vuos-</p>
<p>tai addujuvvu rabat. Gale munji ja dingo. Ekspeditør Å. N. Arnesen pr. Andsuæs ved Loppen.</p>
<p>Muite dam!</p>
<p>Buok brævak ,Sagai Muitta- lægje* redaktøri —saddijuvvujek dam bæive rajest Repperfjord via Hammerfest,</p>
<p>sat gukkeb Kval-</p>
<p>sund. Redaktøra adressa dast manas:</p>
<p>Sadda dalle</p>
<p>Å. Larsen, Repperfjord via Hammerfest.</p>
<p>JudalaZaid lokko ædnam mietta.</p>
<p>Manemus statistika mielde gavdnujek obba ædnam mietta 11,081,000 Juda- laZa, -maina 8,748,000 læ Europast, 1,556,000. Amerikast, 354,000 Afrikast, 342,000. Asiast ja 17,000 Australiast.</p>
<p>Mi juokkemi Eropast boatta, de ellek Ruo8aædnamest 5,100,000 Juda- laZzak, Østerrik-Ungarnast 2,100,000, Tuiskaædnamest 600,000, Balkanhalv- øenest 400,000, Hollandast Ja Belgiast 105,000, Frankrikast 80,000 ja Italiast 40,000. Dat gavpug, mast æænemus JudalaZak læk, læ Now-Yorka, gost ellek 700,000; Wienest læ Judalagaid lokko 130,000, Berlinast 95,000, Lon- donest 80,000 ja Jerusalemest 30,000.</p>
<p>Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>on ror um</p>
<p>Å</p>
<p>vl</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>per gal læi heivvit spikarest hænggat | galgge algget jes gænge særve loppa-</p>
<p>dam bodda go olmai doaimata a8id; mutto dat gal læi stuoreb fæila go oaivve i heivvim, ja dat læi galggat ainas dokkit; dat dat darbasuvvu dag- gar a8idi. Im diede, dovdaigo K. Han- sen Sivera daggaren. Daidi son je læm jurddagest bæssat ordføraren; mutto dam bijai sivvan, go i vis8am jetas dasa namatet. Im mon doaivo, atte su oaivvege lifdi læm heivolæbbo dam doaimatussi. — - Na daggo dal læ son buoreb go Siver, atte læ o0770m ovta vuovddebitta, man bagjel son læ bagjelgætte; mutto i son daide vela adnam kruvno ak30. Porsangost juli manost 1908. Muttom fiskar.</p>
<p>Hr. Henrik Å. Henriksen.</p>
<p>Burist, ustebam! Mon læm gul- lam, atte don læk vastedam mu Galla- gi »S. Muittalægje<span type="quote">«st »</span>Nuorttanaste«st; mutto mon ferttim vaiddet, atte dat nummar i læk boattam mu gitti. Im bæsa vastedet sistdoalo mielde; mutto i almaken sate orrot Galekætta, go oal-</p>
<p>nam, atte don læk movteges olmai ja vissal Gallet, Vaiko gal hr. Saba oid- nui læme dokkalaZzat vastedæme dud- ni. Ja sæmma oaivvel læi mustge, atte vieZZat du erit Englandast ja Tui- skalandast; mutto hr. Saba bodi mu ouddal. Son finadi maidai Suomaæd- namest gættamen socialistai logo, ja burist bvattemest ruoktot. Orro Gaje- tæme, atte jos nubbe daggar dussala8 matke »venstre<span type="quote">« vel 0a330 du dakkat, de dust Sadda Siega olmai ja algak minguim særve barggat. OQidnim dam bitta, maid don legjik Gallam H. I. Olsen'i.  Halak barggi airrasidi. Ai dak vaivanak læk gal mendo ollo lop- pedam, ja dam, maid læk loppedam, læk viggam olletet. /Æi dak goit oid- nu vajaldattan deiki loppadusaidæsek. Go don Galak loppadusai birra, de mon muittalam dudnji dolu3 »</span>venstre<span type="quote">« ja »</span>høire<span type="quote">« loppadusaid. Dallego »</span>venstre« borjasti su loppadusaidesguim Fin- markoi, de loppedi dat frigja ædna- mid, frigja viesso-muoraid, eritvalddet duolo sokkarest, kafest, parafinast, duppakest ja ædnag æra dingain. Dam sagjai oaZoimek lase juokke dinga ala jagest jakkai, æmbo ja æmbo. Alo gavdnwi adnu stata rudaidi. Heæite juo verdeæam erit loppadusai birra Gallemest.  Bartastuvak don, jos moai</p>
<p>dusaid bajasroggai.</p>
<p>Don gal halak ollo Jakob Ander- sen 'ast ja ramedak su bargo. Jo, in aigo vajaldattet su gitemest, go fal Ga- jetak ja ollijek muge ragjai su buorek.</p>
<p>Daroduttem-bargost gal oidnu læ- men valddam stuora akorta, vis boddi, go læ Kristianiast.</p>
<p>Vuoi, verdetam, go mon muitam dai ollo giellasid, maiguim »stuoraven- stre« læ mu fillim, ja dai ollo valgga- aigid, go læm dagjum, vaiko oidnim juokke stuoradigge aige, atte buok læi</p>
<p>a dam</p>
<p>[0]</p>
<p>aibas dusse. Mutto must læi sæmma jallas jakko go dala dust. Gal rnai donge oainak, atte dak 10 socialista barggek monnv avke; mutto duom ou- des naggost ik balle rievtoi dovdastet. Munji gal læ manga have, go guov- lan avisaid ja oainam siu oskaldas bargo, noadderak orrom gæppomen go jobe datosekge Gajetek. Imastalla-</p>
<p>min jæram dust, ikgo don læk bargoi-</p>
<p>nad ællemen ja lossa noade guodde- men, go viggak soattat jeGad »klasae vuostai? Ikgo jurdag, man divrasen gartla dudnji Ja munji dællet ja birg- get? Vuost makset stuora ruda stati duolo mielde. Dasto fast jakkasaZat kommune ja amtakassi. OQllogo gad- dak ovta davala$ olbmu S3addat mak- set agestes Norga stati Ja man oudast, go moal vigge mæra sukkat ja doaro- tet bæivalas laibe.</p>
<p>Ja gæsa bottek dak rudak æne- musat avkken. Im mon nuft oaiveld, atte mi æp darbasifæe veha8 makset, ige min rika mudol birggesi, mutto nu mendo ollø, maid okta vaivan fis- kar ja barggenlmai i gierda3i. I suige fal monno halidus læk skappot dag- gar hirmos stuora ruttagoloid riki, maid lifdi mædda bæssamest.</p>
<p>Hæitam Gallemest dam have dai- na savvamin, atte donge algak barg- gat-migjidi vækken ja Galak ollo rav- vimsanid deiki Vestfinmarko stemmi- jegjidi garvesen boatte valggi, atte oc- cat dokkala8 SabmelaZa stuoradiggai, ja aido daggar galga3i, gi bagjel borg- gum goadest læ bajassaddam. Heivve daggar muittet gefhid ja hæjostuoZZo olbmuid. Mutto hæite erit Jakob An- dersen bagjamest. Data læ Daöa. Dast læ sokka-vikke.</p>
<p>Porsangost 17. aug. 1908 K. Hansen.</p>
<p>Go oa3om du bitta giettasam ja sistdoalo logam ja læs vastedam væra, de oæpedkætta vastedam. På.</p>
<p>15. 10 kruvna ovta cumma oudast. Muttom olmmai Birgen gavpugest valdi aldsesis dam lovalaSsvuoda, cummestet</p>
<p>ovta nieida nirri gavpaSamviesost. Nieidda addi su bajas politiai, ja</p>
<p>son&gt;$addai makset 10 kruvna sako. Olmai læi dakkam dam vine-oaivest.</p>
<p>Alaska-brævva.</p>
<p>Candle City, Alaska juli 2 1908. Buorre redaktøra! Mon bivdam saje dam bittai, jos læ vejolaa. Mu blade doallam læ gaskaldam, damditi go mu dilalasvuotta læ doal- lam mu erit poastasajin.</p>
<p>Dat mannam dalvve læi dabe davve Alaskast buolas ja borgai; mut- to gidda læi hui Goaskes ja fiertok legje Gada aige. Dal læ mist dabe- 2be bæive juli manost, mutto ain læ jiegna hui ollo mæra alde. I darbas vuorddet dampa deike dam Kotzebue nuorrai  vuost. OQudeb jagid lavvi damppa deike boattet vuostas beivin juli manost.</p>
<p>Telegranima muittali, atte vuos- tas damppa bodi Cape Nomi juo vuostas beivin juni manost; mutto dabe læ nuft ollo davelest.</p>
<p>Odda golle baikek gavdnujek jakkasaZat dube Alaskast, namalassi Kaynekuk River alde, gost læ hui riggaset gavdnum dam -mannam dalve -— bagjel dubat dollars bannus, manga sajest dam alde. Dam nubbe odda golle baike namma læ Inocka. Mannam dalve læk juo hui ollo olb- muk mannam daidi odda golle baiki- di, ja ain æmbo bottek dam gæse olggon Amerikast.</p>
<p>Boccuid harrai læ læma8 =dabe hui buorre alo. Dak boaco olbmuk læk burist ouddanam buokak; mutto erinoamaöet Alfred Nilima, gutte læ Kotzebue —nuorest. Su guovddo læ hui burist mannam boceuiguim. Dabe læ buorre hadde biergost, ja son læ vuovddam biergo juokke jage ja Gok- kim valljit ruda. Son læ dal vuolg- gemen Norgi su fulkides ja ustebides oaidnem diti, ja aiggo dærvatet su olbmuides Sameædnamest vuostas bei-</p>
<p>vin september manost. Qllo dærvuodak buok blade lokkedi</p>
<p>Anders AA. Bahr.</p>
<p>Doala ,,8. Muittalægje!*</p>
<p>las Oktober 1908.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>No 49,</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte. Diedetusak maksek 5</p>
<p>øra rana.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke</p>
<p>poas- | dad jakkodak.</p>
<p>OR a Cakéa.</p>
<p>Dat læ muttom Gaktaækked. Mon C&amp;okkam jes okto lanjastam ja divtam jurddagidam saddatållat jurddagi il- mest.  Sævdnjad læ olggon. Albme balvvai ja aibmo nu lossad, atte æd- nam orrorak $uokkemen dam dæddo vuolde. Goaska davvebiegga suvva seini vuostai, ja mærra gullu marai- dæmen. Masotesvuotta ja rafhetes- vuotta birra buok.</p>
<p>Caköa lappastutta gæse ja orro du3- $adæme gæse hærvaid ja addaldagaid.</p>
<p>Mutto nuft læ luondo laka. Nuft læ alo læma8, ja nuft $adda maidai mannel min beivid. I læk ovtage olb- mu fammost éæratuttet dam. Dat læ okta aleb fabmo, mi laged buok nuft.</p>
<p>Mutto go ædnam vuoinast nub- be gæssai, de fast boatta dat Gabba hærvas gæsse-aigge.</p>
<p>Ja go mon mnuft mu miellarak gæppan ja jaskod. Mon riemam imastallat dam vises buokfa- molas Ibmel stivrima.</p>
<p>Manga olbmui bukta akta lossa jurddagid. ta boares vaivag ako, gi juokke GavGa, go borggagodi, GuoZoi goatte uvsast Ja Suki: »De Ibmel aöest dalvve dal boatta.« Mu manna-milli dagai dalle nu baha, atte monrak Gierostuvvagot- tim. Dat læi nu arkke gullat duom ako Suokkema.</p>
<p>Ædnag jagek læk gollam dam rajest, ja akko vuoinad dal dobbe, gost son i Sat darba3 Suokket dalve boat- tem diti. Mutto gal vel gavdnujek æra vaivas olbmuk, gæidi dalvve bukta lossa miela.</p>
<p>Mutto allet darmetuva! Mon læ ælededinam nu davja boattam diettet, atte Sivdnedægje adua morra3a min oudast, atte i dat læk nu hætte og mi</p>
<p>jnrda8am, de</p>
<p>Mon muitam mannan ov-</p>
<p>gaddep. tolas morastægje.</p>
<p>pe</p>
<p>Andras-Gvla,</p>
<p>gi læ læmas gukkeb aigid dam blade prenttejægje, gækka dal algget jottet ja oappaladdat Sameædnam vuonaid ja njargaid. Son læ dalve vazzam veha8 aige bibalskuvlast. Mi savvap sudnji likko dam barggoi ja cælkkep sudnji: »Dærvan —boatteme- stad Samexædnamil«</p>
<p>mannpam</p>
<p>Qazo juoida dakkujuvvut ælededinad!</p>
<p>Qaneka3 læ olbmu akke. 50—60 jage. Aido soames soaitta Sad- dat boarrasebbo. Damditi berre olmu3 viggat oaZZot dakkat juoida avkala- Zaid ælededines. I mist læk dille joavd- delassan vazzet. Aigge læ oaneka3 ja</p>
<p>Du33e</p>
<p>danne 'divras. Mi læp o73om naveaid ja apid, vai mi daid adnep, Ja ad- nep nuft, atte mi oa330p juoida bu- rid dakkujuvvut, nuft atte min muitto ælla gukka mannel go havdde læ gok- dam min.</p>
<p>Mutto vuoi olmusriebo dadde juo! Mangas golatek sin ællemaigesek nu aibas unokas lakai. Si ridalek guåek guiminæsek ja dakkek sikke jedasek ja æraid oasetæbmen daihe sevnjudat- tek likko bæivada. Muittop, maid dat stuora vapatægje celki: »Bargget dal- lego læ bæivve; igja boatta, goasi ok- tage sate barggat!«</p>
<p>Boceuk Spitsbergast. SpitsBergast læk maidai boceuk. Dak læk ollo uccebak go Sameædnam boc- cuk, vielggadæbbuk ja daina ceb daiddo.</p>
<p>Muittaluvvu, atte go olmus læ bad&amp;am ovta boceu, de bottek buok</p>
<p>dak boceuk, mak læk lakkasin, gæt- Gat, mi dåt læ Saddam, ja olmus3 sat-</p>
<p>læ ue-</p>
<p>Mist læ rigges ja buorreda- | ta badet daid maidai.</p>
<p>Mainas muittal, atte dak boccuk alggo-algost læk boattam dokko Nor- gast.</p>
<p>Ruo3ak dam birra.</p>
<p>læk diettam mainastet</p>
<p>Kolera-davdda, muttom hui njoammo-davdda, gullu dal Ruosaædnamest. ZÆdnagak læk dobbe jabmam dam davdast.</p>
<p>Betolasvuotta.</p>
<p>Muttom alla olmai Danmarkost, Alberti, gi læ dast ouddal læwa8 nistaren, læ adnam  oktasa3 manga miljon kruvna. dievai suge badde. Son eisevalddi lusa ja dovdasti.</p>
<p>ml- rudaid Manemusta</p>
<p>manai jeg</p>
<p>Hr. redaktøra! Da muttom aige gætest bodi dat sakka GaraSjogast, atte on læ lappum okta boares nisson</p>
<p>mæceal.  ÅAiggogo-</p>
<p>son dat dappen $Saddat Garasjokki, atte go olmu3 boarasmuvva ja hægju, de dat mæceai lappu. Mannam GavGa juo lappui okta vaivag, gutte læ val- vaSkasa alde.</p>
<p>Davja læm mon gullam</p>
<p>ramedæmen,</p>
<p>Garas- joga olbmuid atte sin kasast læ rutta bagjel ano. Jos nuft læ, manne gek gæfhek luittut</p>
<p>mug mavsege æmbo?</p>
<p>dalle  galg-</p>
<p>moæceai. Igo ol-</p>
<p>8</p>
<p>Vahag. Baka diti manne Porsangost dam gæ- se ollo boceuk javrrai ja ædnagak hævvanegje. Muttom bagje-olmai mas- si moadde loge boceuid.</p>
<p>Likkotesvuotta. Guokta nuorra olbma Dænost, Rein-</p>
<p>ert Nilsen ja Parelius Syltran, dus83ai- ga dam goæse. Soal galgaiga luossa</p>
<p>U4..</p>
<p>nutid stenggit.</p>
<p>Reinert Nilsenest baei guokta mana.</p>
<p>Luossa laka læ nu garas, atte olbmuk ferttijek gosi hægasek coggat guovta gavnai, arvval okta sisasaddi- jægje Dænost.</p>
<p>akka ja</p>
<p>Manga sisasaddijuvvum bitta bottek dal æska bladdai, dannego dam blade redaktøra i læk dam gæse læ- ma3 sidastes. Bittak æi læk dam gæ- deld ouddal ollim su giti.</p>
<p>Sisasaddijægjek. Go di saddibetet bittaid bladdai, de</p>
<p>galgaseidek di læt nu buorek atte di CalaSeidek Gielggaset. Mangas lavvi- jek Gallet nu sækkaset, atte dat læ</p>
<p>vægjemættom redaktøri o0aZ7ot Glelp- gas buok linjain. Mi lavvip ferttit guoddet dam, maid mi æp matte lok-</p>
<p>kat nuft, atte mi dast ollaset sælve 0aZZ0p. Gavpasekeit</p>
<p>daiguim, gudek diedetek »Sagai Muit- Son, gi dal. diedet dam son oasta  navde-nakid,</p>
<p>talægje&lt;«est. bladest, atte læ okta Siega olmai, gæina juokkeha3 roakka o0a330 gavpaset.</p>
<p>Gara3joga pappa Nissen læ dam gæse doallamm saga ædnam- barggam birra Alatægjost.</p>
<p>Dat odda papai skuvlla</p>
<p>Dast læ 8 studenta ja 4 oapatægje. Universitetast læ la- gabuidi 160 theologalas studentak.</p>
<p>Girkko-departementa læ miedetam dasa, atte kristala8svuoda</p>
<p>læ dal alggam.</p>
<p>oapatus Jakovuona manai-skuvlast -«ain oapatuvvu Samegilli: Jakovuodna læ</p>
<p>Kvalsunda gieldast.</p>
<p>Brævva Riepvuonast. Suoidne $addo læ dam jage læ- ma8 gaskagærddan. Potetosak æi gilv- vujuvvu dabe. Aido soames læ gæt-</p>
<p>dalam. Mon gal jakkam, atte dabege soames liemos gæse $addaSegje pote- tosak. Mutto ci olbmuk dabe læk</p>
<p>vela 03zum dam jako.</p>
<p>Mæra bivddo i læk læmas rapad. Læ hal oZudam vehas saidid stengim- nutiguim.</p>
<p>Riepvuonast læ dam gæse læma3 varre-barggo. Dast gidda-gæse legje dabe. bagjel 100 bargge. Nuftgo dat bladde ouddal juo læ muiittalam, de</p>
<p>Sagai Muittalgæje</p>
<p>le muttom rutta-særvve, man namma læ »Skandia<span type="quote">«, laiggotam Særpaid vuostas marsa ragjai. »</span>Skan- dia« dal bargata dabe. Dam gæse læk diamanta navarin gurddam raigid</p>
<p>manga sagjai, gæGtam varas, væikke manna gukkas</p>
<p>læk vel</p>
<p>gal go Giegnalassi. I dagjum, -oastago »Skandiaa vepvuona Særpaid.</p>
<p>Dast gieskad bijai »Skandia« 25 bargge erit, nuft atte dal æi $3at læk nu ollo barggek go gæsseg.</p>
<p>Rakeravjo kommuni læ dal kaduvvum ekta oåda oapatægje sagje, nuft atte dal læ dam  kommunest 3 oapatægje ja I oapatægje-nisson. Mai- dai læk. dal rakadæmen ovta -oddåa skuvllavieso klubbui. Skuvlak maidai læk muttom sajidi gukkeduvvum. O1-</p>
<p>ra-</p>
<p>muslokko stuorru, manak $addek æm- bo. stivrra skuvlaid gukkedet, ja muttom sajin juokket manaid guokta gost ouddal læk vazzam særvvalagai, stuorrak ja smavvak.</p>
<p>Dal min =gieldast barggo go Riepvuonhast. Naivuonast læ-aibas jaska. Gavppe-</p>
<p>Damditi fertte minge kommune-</p>
<p>OASSAÅ,</p>
<p>1 læk 7arre</p>
<p>æra sajest</p>
<p>olmai dobbe læ sirddam erit. Svakke-vuovdde min kommunast i gavdnu galle sajest. De hal 0a330 dagjat, atte Riepvuodna læ dat sagje, gost vel læ vuovdde. Ja dabe læ 3ad-</p>
<p>de-muorra maidai, mnuft atte =dabe i noga vuovdde nu farga, jos sivot ad- nujuvvu ja fuolalaZat bærrai gedeu- juvvu. Æra sajin, gost ouddal læ læ- mag vuovdde, læ dat aibas nokka- men, ouddamærka diti Jakovuonast,</p>
<p>gost vuovdde farga læ manemusaides alde. I dobbe læt Sadde-muorra.</p>
<p>obba ja lavdnje</p>
<p>Lavdnje-jægek gavdnujek</p>
<p>min — kommunest,</p>
<p>valljit adnujuvvu arvad.</p>
<p>Riepvuona joga muttom HammerfestalaZak laiggotam. Si dal</p>
<p>juokke gæse bottek duolle dalle bivd.</p>
<p>læk</p>
<p>det luosaid. Mutto æl gal daide ila ollo fidnit. Æi hal si mavsege dade æmbo laigo. Dus8se 50 kruvna. Riepvuonast læ dal telefona. Varrai læk dam — gæsse . rakaduvvum</p>
<p>moanak stuora vistek, gost varre-barg- gek orruk.</p>
<p>Qaidnet dal, moft dal dat varre- barggo vuolggegoatta!</p>
<p>ax:</p>
<p>Margarin-vuogja ain divrru. Dast gæsseg divrui margarin 5 øra kilo ala. Dal fast læ divrrum 10 øra.</p>
<p>Riepvuona |</p>
<p>Bræva sSagai Muittakegjai.*</p>
<p>Veha3 aigom monge fallet dam dam min ucca Samegiel bladadi »Sa- gai Muittalægjai,« manditi mon læm gædnegas dam gudnejattum redaktø- rast bivddet saje dam moadde linjai:</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje<span type="quote">«st lokkim mon ovta bitta, Gallujuvvum f. m.'ast. Im diede, gi dat læs; mutto mon ferttim su gododet »</span>fina moarssen.&lt;</p>
<p>FE dagja jetas læt lokkam oyta bitta »Nordkap&lt;ast, mast dat e- ritmannam doaktar Christoffersen git- tujuvvu. Læm monge gal gættam »Nordkapac, mutto mon fal im læk fuobmasam daggarid; im mon dadde- ke sate dagjat, atte dat læ gieles.</p>
<p>Su jetas - bittast atte dat olmai læ ollo gito væra su burid dagoides oudast, erinoamadet dam oudast, go prama læ rakaduvvum Ravdasjokki.</p>
<p>Mon ferttim dagjat, dego dal læ æska rappasam Galmek sikke f. m.'ast Ja ain ærain dovddat Christoffersen burid, go olmai læ mannam erit. Bu- rist mi muittep dam aige, go Christof- fersen bodi Porsangoi. Go okta olmai garrimoaivest dæivadi suina dampa alde, de doaktarest: »Ka man du er? Kan du fortinne kjæler?« Dam adne suotasen, go nuft fuobmasi jærralet.</p>
<p>Ja dam rajest læm mon gullam</p>
<p>mn.</p>
<p>mærkag f. m.,</p>
<p>jærai son</p>
<p>ollok</p>
<p>aive laittemen Christoffersen. Mon im diede gal, im rabmot, inge laittet, im goabbage. Læs3go bai obba ollinge Christoffersen, gutte læ dattom prama RavdaSjokki. Mon diedam, atte læ gal Juo dam aige ollo jiermalaS olb-- mak, gæk dokkajek gieldastivrast. Vis- sa hal dakge juoida dattok, sattek ja olatek. Igé dat dal lækge ima3, go liféige dam made Saddam. Manga ja- ge læk juo gætealam barggat oa330t daid burid olbmaid gieldastivri, ja muitam mon dastge manemus  valga ouddal, go læi mæsta rido, go K. Per- sen vuost ouddal valga Gali ovta bitta &gt;Sagai Muittalægjai,« imnast ravvesti gætastallat repræsentanta avdnasid ja namati maidai ovta ordførar avdnas, namalassi Sivert Andersen. K. Han- sen læi gal garves vuostalastet dam, ja ige dovdastam Siverest læt oaive ja gappera heivolazzan ordføraren. Dam mon gal vissa diedam, atte gap-</p>
</body></document>
