<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3551</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>|| Å</p>
<p>74.</p>
<p>giel namaiguim. Dusse boares olb-</p>
<p>muk vela dittek, manen sin vanhe- mak goCéudegje daid baikid. Nuorra- øærdde læ juo vajaldattam daid boa-</p>
<p>res Samegiel namaid manga sajest.</p>
<p>Ja nuft satte maidai juo læma3 guk-</p>
<p>Go mærragulid Samek namatek Darogiel namaiguim, de satta dat gal læt nuft, atte Samek Daain læk oap-</p>
<p>bivddet. Mu</p>
<p>itto i damditi læk dagjum, atte Dadak ouddal $Sa-</p>
<p>pam daid mid legje Sameædnam meærragaddin. Njuorjoin goit læ dusse Samegiel na-</p>
<p>mak, ja damditi sattep mi dagjat, at-</p>
<p>te Samek æi læk oappam DaGain</p>
<p>njuorjoid bivddet. Mutto njuorjoid bivddam, de læk si Giettalas læmas$ mærragaddin.</p>
<p>Min mielast gal orro, atte sikke historia ja dutkam miedeta dasa, atte Samek læk Sameædnam alggo-assek.</p>
<p>Ruo8aædnamest buolla ain vuos- tehagolas dolla. Doarrom ja sorbmim gullu bæivalaZat, ja obba mailbme</p>
<p>jærra: Moft son loappa Sadda? Rad-</p>
<p>detus mal gættal daid ga iskaid garas- daina la-</p>
<p>vuodain mænnodet; mutto Giddagaus-</p>
<p>ueeumen.</p>
<p>ærdnagak saddijuv- vujek Sibiriai.</p>
<p>Maidai papakge Ruo-</p>
<p>aædnamest mannek vuostahagolaZail</p>
<p>Mist</p>
<p>ællai, ja klosterak</p>
<p>Q 1 I 9)</p>
<p>ferttijuvvujek —ra-</p>
<p>kaduvvut giddagasviesson.</p>
<p>Ruosa kæisar læ diettalas hæga-</p>
<p>C I</p>
<p>balost: Go dal gjeskad økta minister</p>
<p>Trepow jami, de i duostam kæisar Cuovvot su havddadam baikkai. Dat</p>
<p>bodi diettevassi, atte muttom — vuosta-</p>
<p>hagolaZak legje okti særvvam. $i</p>
<p>galgge sorbmit sikke ke deaddid, go dak botte Trepow</p>
<p>eisar Ja su rad- havde lusa.</p>
<p>Kinast læ garra dalkke dakkam stuora vaha- ga. 5000 olbmu galggek du8sam, ja vahag Saddam 20 miljon dollar ouddi</p>
<p>Likkotesvuotta. Engelandast bodi okta jernbana ruovd- demade alde ent. je Ja manga olbmu bulle</p>
<p>Vavnok buollajeg- jamas. 12 olbmu hævvanegje ja 17 NG</p>
<p>jegje.</p>
<p>Tromsa amta stuoradiggeolbmak læk dam boatte stuoradigge aigest dat</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>T7</p>
<p>sæmmak go ouddal. Eriksen, Fos-</p>
<p>haug, Lind ja Johansen, læk fast val ljijuvvum. Soappo daihe saibbo divrru.</p>
<p>Soappofabrikak læk divrrudam soapo.</p>
<p>9</p>
<p>Maidai sokkar læ divrrum 3 øra kilo</p>
<p>—</p>
<p>ald.</p>
<p>C</p>
<p>Mæååemhadde læ dal buoreb go ouddal.</p>
<p>Rais</p>
<p>sast Skierva galgga rakaduvvut boatte giddi mal</p>
<p>masuddadan: oamman. Dam jage Sop da</p>
<p>1 Å mannel boitek</p>
<p>de 10 socialista</p>
<p>Rieppovuodna</p>
<p>læ dal addam</p>
<p>damppamannamsagjen ovta gærde vakkost. Uanl Haal å SR SN AZ ART PA ON ON År aa VA ON ØY eden Haakon Haakonsen j alen NE, MANN OG</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Dam guovte Norga alggasag go-</p>
<p>nagasa birra aiggop mi dast oaneka-</p>
<p>JR 55 at muittalet, erinoama3et dail sodno</p>
<p>o) doaimatusain, mak guskek Sabmela-</p>
<p>Zaldi min ædnarnest.</p>
<p>Haakon Haakonsøn læi gonagas- san Norgast daina jagin 1214—1263. Son læi buorre gonagas ja adnujuv-</p>
<p>vui sagga arvost maidai olggoædna-</p>
<p>OD</p>
<p>mest.</p>
<p>Su aige læi vieka rafhetesvuotta</p>
<p>RT</p>
<p>Nuorttazææe Norgast. KarelalaZak or- od</p>
<p>ro Davve-Suomaædnamest ja Davve- Ruosaædnamest. KarélalaZak ja Ruo- 3a værrogaibbedægjek algge dam go- nagasa aige stajedet hirbmadet Same-</p>
<p>ædnam. Aibas rafhe 1 gal læm læ-</p>
<p>mad ouddalge raje lakka; mutto dam</p>
<p>jage 1250 botte Ruofak ja Karelala-</p>
<p>R</p>
<p>7ak bagjel raje Sameædnami, sorbmi- hirbma-</p>
<p>ro)</p>
<p>Y:</p>
<p>jegje olbmuid ja stajedegje det. Haakon Haakonsøn raddadaddai</p>
<p>NE</p>
<p>7</p>
<p>je</p>
<p>Ruo3a gonagasain ja o0a30i dam staje- dæme orostet jage gælest.</p>
<p>Haakon Haakonsøn læ dat vuos-</p>
<p>tas gonagas, gæn birra muittaluvvu, atte son algi barggat videdattet krista lasvuoda Norga Sami gaski. OQuddal su alge læi  Lenvika girkko dat nuort- tamus girkko Norgast. Haakon raka- datti ovta girkko Ofoti, ja 1250 raka- datti son maidai ovta girkko Tromsa Dat girkko læi gukka mailme paveGallagest</p>
<p>sulloi. davemus3 girkko. Ovta</p>
<p>I</p>
<p>(1309) goaaujuvvu Tromsa —girkko irkkon Tromsast, lak- ka bakenid.« Ja dak bakenak legje</p>
<p>Zak. Go aakon rakadatti</p>
<p>NI</p>
<p>FA Tapas de læi dat su jurda</p>
<p>253 Ag PE Se ER pr + oaZZ0t SabmelaZai Saddat kristala3- Zan. Dat</p>
<p>muittaluvvu maidai, atte</p>
<p>son 0aZ0i vuostaivalddet kristalaSvuo-</p>
<p>da daid I Fil. gudek orro ”Tromsa</p>
<p>girkke een, masa dam alge gu-</p>
<p>kan)</p>
<p>QI</p>
<p>lai maidar Skierva suokan. Celkku-</p>
<p>juvvum læ, atte dat &gt;Tromsa -gilkko satta gotdujuvvut Sameædnam girkoi ædnen« dabe Norgast.</p>
<p>Haakon Haakonsøn barnebardne Haakon Magnussøn, —læi gne 12599—1319.</p>
<p>Maidai songe aui morra8 Sami ou-</p>
<p>Norgast daina =jagin dast. Norga Sami gaskast legje suge aige ain bakenak. Son barggai vide- det kristalasvuoda Saimi gaski' ja mær- redi, atte daidi San:idi, gudek vuostai- raldde kristalu8vuoda, galgga Gajetuv- vut ladesvuotta. Si Me vuostas 20 jagest bæssat, go si makse goalma- des oase dam mærreduvvum sakkost, jos si dakke girkko- daihe mailmalas laga vuostai.</p>
<p>Maidai æra lakai viggai buoredet Sami dile. Darolas ammat- olbmak dakke dam aige davja verid Samidi. Si adne vækkavaldalaSvuoda, baldetegje Samid ja oZudegje sin la- ga ouddi, oa33om varas sist addalda- Gonagas Hadkon gil-</p>
<p>garraset</p>
<p>gaid ja rudaid.</p>
<p>q</p>
<p>di dam garraset, ja son aiti rangastet dam ammatolbma, gutte nuft mænnoda Samiguim.</p>
<p>Son rakadatti maidai ,ngirkko Vargai sulloi, ja dam jage 1307 vi- hatuvvui dat girkko.</p>
<p>Dat guokta boares gonagasa ber- reba damditi muittujuvvut Samin git- tevasvuodaln.</p>
<p>Dam boares sevdnjis aigest ba- jedæiga soai sodno jienaska ja gaibe- dæiga, atte vanhurskesvuotta ja sielo-</p>
<p>dikso maidai berre ollet Sami ragjai.</p>
<p>Jezas sorbmim birra.</p>
<p>Franskala8 stuora vises Voltaire Gali ovta have, atte »dat lifai savatat- te, atte dak olbmuk, gudek jeGasek sorbmijek, guodaSegje Gallaga, mast si muittalek, man sivast si dam dakke; daidi, gudek elle, liféö dat avkalas.«</p>
<p>Dal orro dat læmen vel x»mbo darbasla8 oa730t diettet go ouddal; dastgo jeGassorbmijægji lokko lassan</p>
<p>KE</p>
<p>SA</p>
<p>Pang SD VEE</p>
<p>las OQ kt</p>
<p>ober 1906.</p>
<p>Må Å &gt;Sagal Muittalægje<span type="quote">« boatta guovte værde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta I VI NO, 19. kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | 3ad 1a ja KK ET tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. 1 Dat boarresæmus duodalas jak- | boarresæbbo. Dat havddedutkaim JG El I 4 Ga - 1-2 GRK ketatte muittalus Sameædnam birra | nanne Ottar muittalusa, atte ouddal HADIA X | | EG Å læ dat, maid muttom Daöa, Ottar, | su aige æi orrom Datak Sameæna- å Å ; læ muittalam. Son eli Harald Haar- | mest. Dast mi sattep doallat gidda Maneb aiggai læk muttomak da- |, Å pr or re | fager alge dam Yad jakkeduodest. Son | atte i oktage havdde Sameædnamest rola$ »</span>oapavas« olbmak ouddan-buk- | .P. 1 ae e | Kr å sirdi Englandi ja læ muittalam enge- | muital, atte Datak læk læmas dabe tam dam oaivel, atte Dadak dat læk Å UNS GE KE: på 3 ER ag las gonagassi, Alfred'i, Norga, erinoa- | ouddal Ottar aige. Ja du38e 6 havde Sameædnam alggo-assek. Daöak læk 2 ; | p ai naæet Davve-Norga 2 Ottar, gut- | lek gavdnum, mak gullek dam nuft</p>
<p>orrom Sameædnamest ouddal Samek</p>
<p>celkkek si.  Sameædnam sulloin ja</p>
<p>in læk ollo namak.</p>
<p>njarga darogiel Damditi, arvvalek si, læk Daöak dak</p>
<p>VUOStas</p>
<p>olbmuk, gæk algost botte Sa- a njar-</p>
<p>0 7</p>
<p>meædnami ja bigje sulloidi</p>
<p>gaidi namaid. Samek botte mannel ja</p>
<p>o8dodegje baikid sæmma namalnp, HAL Dagak legje bigjam. Dasa vela ouddanbuktet si, atte mærragulin</p>
<p>æl læk Samegiel namak; mutto Sa-</p>
<p>læk gottodam daid le. Dak læk</p>
<p>darogiel nna-</p>
<p>Dacak</p>
<p>she nabbo</p>
<p>; JE mal m16:</p>
<p>dalle, gudek algost læk bivddam mær- ragulid. Samek æi læk læmes algust</p>
<p>Sameædnam mærragadin.</p>
<p>dak læ- min juksege buorek duodastusak; mut- to dak lodnuk farga, desgoatta darkkelet daid ja dajegoatta daid.</p>
<p>v</p>
<p>Vuostas gullamin orruk go olmud gæta- duodastusaid Mi aiggop dast oanekaZat Gallet dam birra.</p>
<p>Boares historja Samid sin historjain. Muttom dolus romalas Calle, Facitus, gutta eli daina jagin 58117 muittal</p>
<p>namatek juo</p>
<p>historja mannel Kristusa riegadæme,</p>
<p>su historjast, atte Germaniast (Davve-</p>
<p>Europast) orruk Samek, ja æra boa- res historja Gallek su mannel maidai</p>
<p>namatek Samid. Daina historja Gallin</p>
<p>mi æp: gal .- gula, atte. Samek orruk dabe Sameædnamest Norgast.</p>
<p>Dat læ gaddemest, atte dat læ dai Sabmelagzai birra, gudek orru oarjelin, mal birra dak boares romala histor- ja Gallek læk gullam.</p>
<p>mulittal, oki Lag gav LE</p>
<p>te oroi 'Tromsa oarjebælde,</p>
<p>atte nuorttabælde su i orrom</p>
<p>TY JAC Ca.</p>
<p>Finmarko amtast 1</p>
<p>G På</p>
<p>oktage Dada, dusse SabmelaZak, gu-</p>
<p>oalvamud3aidi gudek Ottar muit-</p>
<p>tal, atte son muttomin jottai Samecæd-</p>
<p>dek makse væro DaGa</p>
<p>orru Helgelandast.</p>
<p>nami skipain. I gostge Finmarkost oidnum ærak go Samek, guåek dalle vagetegje mærte spirit Ja gæssed bivd- de gulid.</p>
<p>Dat Ottar muittalus orro aibas dus8en dakkamen dam oaivel, atte DaGak læk en alggo-assek. Mi gullap dast, atte i Ottar aigege</p>
<p>oktage Data Sameædnamest,</p>
<p>dus: se Sar nek.</p>
<p>orrom</p>
<p>gost Da- mailme aigin Juo læk or- havddek, ja</p>
<p>Daina baiken Norgast, ak boares boares</p>
<p>havdin</p>
<p>rom, gavdnujek</p>
<p>maidai gavdnum dak boares biergasak, maid si læk ælededinæsek. Daggar hui biergasak æi amtast. Dat læ mavsolas duoåastus dasa, atte DaGak æi dalle læm ollim gukkebuidi go Helgelandi ja maneb aiggai Tromsa dobbe læk namalassi gavdnum</p>
<p>mak gulle Daa olmus-</p>
<p>davja læk</p>
<p>adnam boares Dada havdek ja</p>
<p>gavdnu Samecdnam</p>
<p>amti, dolus havdek, Cerddi.</p>
<p>Ottar eli, nuftgo dast bagjelest dam 9ad jakkeöuodest mannel Kristus riegadæme. Aido læ- gavdnum soames boares havdde *</p>
<p>namatnvvum,</p>
<p>meædnam amtast, mi gulla dam aig- gai; mutto i oktage bhavdde, mi læ</p>
<p>ruovddeaiggal</p>
<p>»nuorab gg</p>
<p>goGdujuvvum daihe Ottar aiggai Varjagvuona gadin læk</p>
<p>boares havddek; mutto dak gullek gal</p>
<p>sednak</p>
<p>Sami maddarvanhemidi. — Ovta hav- dest gavdnui okta miekke, ja ribme</p>
<p>DatGak gaddet, atte dak havdek læk dolus Daöai boares »pappavaf« olbmak sist</p>
<p>oivid,</p>
<p>mutto daid</p>
<p>havdek:</p>
<p>dutke mak læk gavdnum daina hav- din ja botte dam ibmardussi, atte dak æi læk Same oaivek k, ja Same</p>
<p>daihe davd daina lagin æi læk Dal æska laje læ</p>
<p>F. Larsen fast dutkam ja mittadallam daid oivid sæmma . Ja-</p>
<p>havdekge havdek. doavter C.</p>
<p>oalvve-</p>
<p>meskus olvid ja boattam dam ibmar-</p>
<p>dussi, atte 14 daina goit gullek vissa-</p>
<p>si Sami olmu8Gærdaidi, ja 6 daina vegjek gullat æra olmusæerddi. Nuft- ge mi dast gullap, de læ oappava8</p>
<p>olbmain moadde</p>
<p>dam ae harrai.</p>
<p>laga8 ibmardusak Okta gadda dai hav-</p>
<p>di gullat æra olmus3öerdi, nubbe fast atte dak gullek Samidi. Mi namatæimek dam bitta al-</p>
<p>gost, atte manga sullost ja njargast Sameædnamest læk dusse darogiel na- nak. Damditi gaddek Daöak, atte sin oudda vanhemak dak læk algost boat- tam Sameædnam mærragaddidi ja ad- dam baikidi namaid jeGasek gilli. Sa- mek læk boattam mannel sin.</p>
<p>Dat min mielast i oro læmea nu dokketatte duoda3tus. moft minge aigest</p>
<p>Mi læp gullam, manga Samegiel baikenamak læk molsujuvvum Daro-</p>
<p>£v</p>
<p>SagaiMuittalæge</p>
<p>IG &amp;de [av]</p>
<p>bæivest bæivvai.</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Frankrikast læ je- t</p>
<p>L</p>
<p>Cassorbmijægji lokko lassanam; mutto Danmarko læ ain dat rika, gost ol-</p>
<p>ai muslogo mielde —=jeöassorbmijægjek</p>
<p>læk ænemusak. Europast læk arvad</p>
<p>bagjel bæle æmbo olbmak, go nisso- nak, gæk jetasek sorbmijek. Dat læ oidnujuvvum, atte nisso</p>
<p>oanedek, gudek jab-</p>
<p>nak, gudek jedasek beivid</p>
<p>læk aibas nuorra nissonak, morra8 diti.</p>
<p>mema occek rakisv uoda</p>
<p>Olbmak (dievdok) fastain oanedek je-</p>
<p>50—60 jage boarrasak. ja a3%e dasa læ davja æla- J I</p>
<p>casek beivid, go si læk</p>
<p>tus moraå.</p>
<p>7 Polen.</p>
<p>Qarja bæld Der rika læ moa- I</p>
<p>naid jagid dast ouddal okta Siega stuora rika, man namma læi Polen.</p>
<p>Dal læ</p>
<p>Tuiskarika ja Østerika gaski, ja  po-</p>
<p>dat rika re Ruo3a,</p>
<p>lat Ne giella deddujuvvu -vuolas. PolakalaZai manak ferttijek dal dam 0Aas 8 mi gulla Tuiskariki oappat tuiskagiela. Dal gullu, atte skuvla-</p>
<p>manak dobbe æi garo lokkat sin kris-</p>
<p>talas oappogirjid tuiska gilli, ja</p>
<p>æige</p>
<p>si oro guldalæme bagadusaidge.</p>
<p>Goddesappai galgga dal læk GJ baiken M</p>
<p>A</p>
<p>==</p>
<p>A*</p>
<p>ov</p>
<p>as</p>
<p>[7 '</p>
<p>b. Vallje gironak.</p>
<p>Galsa sullost Tromsa amtast gale-</p>
<p>ga dam Cavea læt læma3 vallje</p>
<p>nak ja rlev ”sagak. Guda bæives</p>
<p>3 olbma okti 900 giron: Tromsa</p>
<p>birrasin galgga læt vallje gironak, ja gironhadde læ dobbe dal dusse 30 ø-</p>
<p>ra bittast.</p>
<p>I ve</p>
<p>es i 6 ; * Indiast Pula ANG i gulla Engelandi, galega dal læt</p>
<p>vuosteha kolas vuotta ongelas stivrritusa</p>
<p>vuostai. I læk nu bærre gukke aig-</p>
<p>y kap)</p>
<p>agjal, 80 dobbe læi vuoste-</p>
<p>Ze aan I</p>
<p>hakko engelas olbma vuostai.</p>
<p>Ruøsarikast</p>
<p>sirddet dal olbmuk hirbmadet erit.</p>
<p>Muttom beivid læk duhati mielde jot- tam Berlin gavpug bokte, ja oænas oasse daina mannek Amerikai</p>
<p>ai! fa LViå kkak.</p>
<p>ær Var NOTS</p>
<p>og</p>
<p>Muttom danskalas læi ovta Kris- tiania botellast. Dobbe i læm mikke-</p>
<p>demsagje, 1 orrom ladnja. Buok læi</p>
<p>su miela mielde, i borramus, i</p>
<p>buoreb Danmarkost, logai son. Æ</p>
<p>egen</p>
<p>UD»</p>
<p>ked be</p>
<p>aigoi gætæalet buoredet su. Son val-</p>
<p>ællai manai son olgost; hotela isid</p>
<p>di ja bijai moadde ælle gace: aræbba olbma senggi. Go olmai ikko ja læi veha3 oaives, de læi id lakkasin</p>
<p>Olmai</p>
<p>mutto gaGaai dakkavide sengi.</p>
<p>ruoktot holelis</p>
<p>oaidnem ditt, moft</p>
<p>i cakkite mge ÅGuovga, Qane- ka? boddo</p>
<p>ræke.</p>
<p>mi dal le</p>
<p>gætest Guorvvogodi son</p>
<p>Hotelæigak bodi sisa ja jæral, el sivvan. »Dak borrek mu,</p>
<p>å</p>
<p>dak borrek</p>
<p>mu,« Cuorvol olmal.</p>
<p>&gt;Igo læt æra sivva. Dat læ dus-</p>
<p>se moadde Norga lavkkak; mutto gal</p>
<p>hal dist læ lavkkakege buorebak ja &gt; *</p>
<p>stuorebak Danmarkost,<span type="quote">« celki hotel- æigak. 7 o P LB * »</span> er MAG I dt Luossalk IVEG DITT A. Luossabivddo læi buorebus dam jage go oudeb jage muttom olbmui</p>
<p>guovddo dabe Porsangost. Gullui æ- ra sajinge obba buorre. Lævdnjajogast maidai begge en- gelas olbma Edis goddam burist vuogØain. Luobmanak æi 3addam baljo ol-</p>
<p>lenge dam vudni.</p>
<p>Suoidne 8$addo 1 læm .meundo hægjo. Mutto arvek billistegje aibas</p>
<p>daina olbmuin, gæina æi læm hase-</p>
<p>bierggasak, ja gudek arrad lagjijegje. Dal galle læk goikkedalkek alggam, jos naft manna.</p>
<p>9—06.</p>
<p>a Læibbamuotkest 2—</p>
<p>Vuostas va IF od birra.</p>
<p>(tisasaddijuvvum).</p>
<p>Vuoi man re stem- mijegje dak olbmuk, gæl guovddo moai jodime. aa JR læi GCoag- get stemmaid daina olbmuin; dastgo</p>
<p>min vuonast læ maidai alggam Gal-</p>
<p>mek rappaset, erinoamaset muttom</p>
<p>olbmuin. $i oidnek, atte juokke sa-</p>
<p>jest dattok dam aige aive lasetet lase-</p>
<p>tet nodid min bagjeli.</p>
<p>Æi si dattom gierddat oaidnet æige gullat Kristoffersen ala stemma</p>
<p>addet. Mutto dallanaga, go moai rog-</p>
<p>gasteime Wringsted stemmaseddel; al- la jienain mielde mon stemmim Wringsted stuoradiggeolmajen, dat læ mu mielde</p>
<p>Aido Læibbavuonast ja Smir: vuonast læ ain bistemen dat ouddis sævdnjadvuotta, mi vittanub'lok" jage</p>
<p>dast ouddal læma8 minge alde.</p>
<p>vieljage, ”gabæive læi lados divvomen spikara Gasket, de bodi stemma viegatægje, gutte dattoi vuolg-</p>
<p>Gullim vela muttom</p>
<p>gutte valg; Aido .alei</p>
<p>QC Lap)</p>
<p>get stemmit. I astam olmai rieppo dasket dam spikara go bællai, aido</p>
<p>dam made, atte biegga i doalvo, ja</p>
<p>bælle:</p>
<p>daina lagin vuiti min Wringsted ala 145 stemma, Kristoffersen ala 86 stemma. Læibbamuotkest 2—9—06.</p>
<p>AG sf</p>
<p>Å</p>
<p>rutta bossodolgast. Muttom nuorra nieidda gavnai gies-</p>
<p>kad Madda-Norgast ovta bossodolga,</p>
<p>mi læi rievddam gaddai. Go son gæ-</p>
<p>dadi dam, aicai son, atte juoga FU</p>
<p>dam sisa cieggam, ja dat læi rutta,</p>
<p>kruvnasag gappalak, man alde lær ja-</p>
<p>ge mærkka 1875.</p>
<p>Oktaruosa miljonær: goddi akas.</p>
<p>Dal læ damditi maidal sagga moivve Petersborga gavpugest, go mil- jonæra Andrejev sorbmi akas. Son balati su læt oskaldasmættom.</p>
<p>Su akka læi muttom JudalazZa</p>
<p>nieidda, gutte bodi Andrejev dalloi, go</p>
<p>son læi 18 jage hoares.</p>
<p>02301 mielaid dam Gabba nidi, li suina, ja dam 15</p>
<p>Andrejev naitta- jagest, go soai læiga naittusest, læ son, 0a330 dagjat, guoddam akas giedaides alde ja alo addam sudnji divr</p>
<p>Ovta</p>
<p>ras Ginaid.</p>
<p>jage dast ouddal Saddai</p>
<p>Andrejev ja su akka oappesen mut- tom generali, gæn namma læi Pistol- kors. Dam olbma birra læ ollo saga-</p>
<p>staddujuvvum. Son læi vuovddam a-</p>
<p>kas ovta ruoga oaivve olbmai %?2 mil-</p>
<p>jon kruvna oudast. Pistolkors algi Andrejev aka fillit; mutto Andrejev</p>
<p>aji su dalostes erit, Dal bæive Andrejev akka boattam sidi.</p>
<p>moadde gætest .læl Son læi matkostam olggoædnamest, gost son</p>
<p>makka læi gavdnadam Pistolkor'sain.</p>
<p>Moft dat læi gævvam, dam 1 diede oktage. Dusse dam dittek, atte go</p>
<p>akka ruoktot bodi, de læi ovta bælive</p>
<p>læma3 garra naggo Andrejev ja su aka gaskast, Ja Andrejev doppi mie- ke ja Cuggi dam akas vaibmoi.</p>
<p>Dasto Cuogjalatti son divgain ja godaui balvvalægjes mannat muittalet dapatuvvam. I</p>
<p>daddeke læk giddagassi bigjum.</p>
<p>son Dag- gar riggak bessek maidai RuoSaædna- mestge læt luovus.</p>
<p>politiai, mi læl</p>
<p>e Høyem aldse-</p>
<p>Suokanpappa Brag Guovddagæinost læ dø 0330m papagildi.</p>
<p>ga</p>
<p>Ørsten</p>
<p>je KKO.</p>
<p>an</p>
<p>papa- ammasta</p>
<p>Son sirdda vissasi do</p>
<p>Davve ja Lullepoli</p>
<p>q</p>
<p>Guokte B</p>
<p>elgia olbma aiggoba rakanet</p>
<p>jottat polaidi, nubbe Davvepoli ja nub-</p>
<p>be fast Lullepoli. Soai aiggoba okta-</p>
<p>naga jottat.</p>
<p>T 1 Å I</p>
<p>G Å en på V Å OG OF Q YT Jakop Andersen</p>
<p>Honningsvagest læ fast en</p>
<p>stuoradigvai Væsta-Finmarkost dam</p>
<p>55 manemus valgast, Son læ o730m dal 289 stemma æmbo go gudege æra.</p>
<p>HR kta valggadistrikta læ. vel.aie-</p>
<p>Node Sadda varreolmajen.</p>
<p>Dat orde ruofa diktijægje Maxim Gorki Galla miljonærai birra nalt:</p>
<p>Stallegontgasak, parafinagonaga- sak ja buok dak æra gonagasak dai</p>
<p>okti ovtastattujuvvum statain Ameri- kast læk alelassi 0330m mu oaive jor-</p>
<p>rat. Mu mielast læ alo orrom dat læ-</p>
<p>men Gielgast, atte dak olbmuk, gæina læ nuft ollo rutta, æ1 mate læk æra</p>
<p>olbmui lakkasaZak. JuokkahaZast dai-</p>
<p>na, jurdaSam nmion, fertte læt uccemu-</p>
<p>p)</p>
<p>sat golbma Goavje ja Guode vitta loge</p>
<p>RÅ PN IC VIC</p>
<p>1 pDane.</p>
<p>m im læk æppedam dam,</p>
<p>3tte See æra borra dimo guda ra- al idedest gidda gaskaija ragjai.</p>
<p>valljijuvvum</p>
<p>nyre</p>
<p>Diettalas divras borra-</p>
<p>mugaid. Ækked bællai son hal vaib- ba dam lossa suoskambargost — jur-</p>
<p>dafim mon. — Aibas famoitaga, bi-</p>
<p>vastakkan ja gosi buvvastuvvam fert-</p>
<p>tijek gal su balvvalægjek doalvvot su</p>
<p>senoi, val son fast nubbe 1ded satta</p>
<p>€&amp; I</p>
<p>algøet su borrambargost.</p>
<p>Ja daddeke fertte dat læt vægje-</p>
<p>mættom daggar olbmai, vaiko son</p>
<p>139 nu oll0 20 pagad, loaktet</p>
<p>&gt;</p>
<p>vel borrage</p>
<p>su obmudaga ræntost.</p>
<p>2</p>
<p>bælleuarege Gal daggar ællem mai læ hirb-</p>
<p>BS</p>
<p>mos; mutto maid dasa dietta dakkat?</p>
<p>Manne olmud læ miljonæra, go i gal-</p>
<p>æmbo 00 æra olb-</p>
<p>å</p>
<p>ga sattet borrat</p>
<p>muk! Mon læm jurdaSam, nærast læ muoiddobaidde ja muoiddo-</p>
<p>skuovak ja diamanta kruvno Su divras</p>
<p>uccemusat læt 50 juolge</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>giddaboalotuvvut 300 Gal da</p>
<p>var bivtas mai Sadda</p>
<p>go</p>
<p>mutto go olmus læ nu rigges, de</p>
<p>le, 1 goilt muk. Miljonæra lomma,</p>
<p>mon, læ nu stuores, atte olles</p>
<p>daihe obba</p>
<p>sisa. Ovta miljonæra Goavje</p>
<p>sam læt madotes stuores. — Ja nuft | ain, Jurdasam mon. Mutto gi matta arvvedet, man</p>
<p>ibmas3i mon Saddim, go mon</p>
<p>miljonæra baldast bottim fuol</p>
<p>atte okta miljonæra læ sæmma olmuå go buok ærak. Mon oidnim ovta guodd</p>
<p>&amp;ok ve ovta ruoinas mr</p>
<p>giedai, ja son i læm dade</p>
<p>1 I</p>
<p>æra olmu3. Muotto læi roavGag</p>
<p>De</p>
<p>ja baksam</p>
<p>sarnoi. Calmek ivnetaga ja alas</p>
<p>ve, gosi dego æskariegadam manna. Galgaigo dat sivdnadus æska algge ællemest, vai læigo dat juo ER goattam?</p>
<p>su æra olbmuin.</p>
<p>Lam) son guddi bagjelestes, læi I E PA = TI! AE SEN dibmo ja banek. d1llia guovte</p>
<p>&amp;</p>
<p>Son læi mu øusoainet dego okta boares je nvta europæalas hæ Stuolok ja æra dingak da lost, 80 )st son mu vuostaivaldi, nu erinoamag hærvvasakge. je nannosak; æra i læm. Mon jurddelim aicakæ mon oldnim dai nana gassa atte dam vlesost gul vissasi gærde jorrek elefantak. » Miljonæra go don læk?«</p>
<p>lim mon, go illa jakkim</p>
<p>&gt;»Na 1U0, « vastedi son, ) merdi duodastedin.</p>
<p>&gt;Man ollo biergo esmalesen?« I</p>
<p>st.« dovdasti son. &gt; ÅT</p>
<p>njælljadas, okta monne ja</p>
<p>kumma3 tægja, dat læ buok.e Su vigites manalas vaidegje lirvaset nuftgo guokte</p>
<p>dedace goaikanasa.</p>
<p>» Na Juo, « alggim mon fas hu gjog Set, dad) BA da; bætvest? «</p>
<p>golleboa loin.</p>
<p>sate garvvodet nuftgo æra jurdasam</p>
<p>muttom</p>
<p>stuoreb go</p>
<p>ak illa likkadegje, g</p>
<p>I mikkege su biktasinge ærotamm Buok dak golle, maid suormas,</p>
<p>mielast ol-</p>
<p>rra dalost</p>
<p>Dak leg-</p>
<p>buorrevuotta daina</p>
<p>dingaid,</p>
<p>mrutto læge duodala3, Man '"davja borak don</p>
<p>oirkko</p>
<p>I I</p>
<p>stuoradigge Gakka dam |</p>
<p>jurda-</p>
<p>maset, )</p>
<p>1 JA &gt; ran</p>
<p>stuolost</p>
<p>ITUOSSO aaaam</p>
<p>0 agja oaiv-</p>
<p>marke balvva-</p>
<p>my eda: æi læm</p>
<p>tta, go</p>
<p>manga</p>
<p>jærra-</p>
<p>jaCam GCalmi-</p>
<p>oob-</p>
<p>oa</p>
<p>don navdda3ak</p>
<p>Im mon bora ollenge biergo 1- pelsina okta ucea</p>
<p>Calmek ra-</p>
<p>durd-</p>
<p>SG, gOS1 På. daja</p>
<p>&gt;Guovie gærde,« vastedi son hil-</p>
<p>ljit. Idedesmallasest ja gaska læ galle mudnji.</p>
<p>læ malle,</p>
<p>kumma gafhe, okta Mon 3addim vela æmbo</p>
<p>Mon vuoinetim ja ballim ain:</p>
<p>bæivest</p>
<p>Gaskabæivvai must veha3 bierggo, Saddok, okta cigara. —€</p>
<p>ibmaåi.</p>
<p>dat læ duotta, maid</p>
<p>rudaidakguim?«</p>
<p>»Mutto 08</p>
<p>don dalle</p>
<p>Å : dagakK</p>
<p>»Vuodon rudaide</p>
<p>Manne nuft?«</p>
<p>Dakkam diti daina fastain ru- daid</p>
<p>Manne?« være mon</p>
<p>Are. dl din: 3 SUN dastuo- lo vuostal sogjnlatti mu guvlloi</p>
<p>Ja celki; sLæikastalak don dal?«</p>
<p>»Don maidai,« vastedim mon.</p>
<p>Agja sogjalatti oaives ja hilljid njurgodedines e ollebanides Gada celki son:</p>
<p>lodde! —</p>
<p>olbmuil 1</p>
<p>Don læk vuostas du laga3 gæn mon boadam dovdaat.« De sogjalatti son fast ruoktot ja gætadi mu ped veb do j java ja dutkadedi Mai don dagak?e HARE</p>
<p>3. bod-</p>
<p>mon fast.</p>
<p>QT</p>
<p>vastedi SOL.</p>
<p>An « &gt; Vuoi ovn læk værre - ruttadak- kel« bakkodim mon avost; dastge mon gaddim su Fe alecam. Mut- to miljonæra falili bajas, obba su FrU- ma3 doargasti, ja su Calmek bi</p>
<p>»Im mon vel 20 lam VEGEN celki son, go su moarre læi mannalam.</p>
<p>Dasto bosadi son mnieraides ol- gus; im mon diede manne. Å Mon jurddelastim ja jei vovag gaCalda ga sust:</p>
<p>rim Guov-</p>
<p>»Mau lakai dagak don rudaid?e</p>
<p>»Vuoi dat læ mælgad alke. Must</p>
<p>lek dollavavnok; dalolaZak rakadet galvo, maid mon fievredam markani- di. Mon rekenastam jure justa, man ollo rudaid mon ferttim diktet dalo- laZZa 0a730t, amas son jamas nælg- got ja satta ain ærnbo galvo dukset.</p>
<p>mon je$ anam fievrredam Dat læ mælgad alke. duttek dasa?e</p>
<p>buokak gal,</p>
<p>Loap: makson.</p>
<p>»Ja dalolagak</p>
<p>»&gt;Im mon jakke, vastedi son.</p>
<p>Mutto lavvijek muk æl læk goa Alo ga 1vdnujek dag goassege duda.</p>
<p>dagjat, atte olb- issege duttavagak.</p>
<p>ggarak, gæk æl</p>
<p>Ker</p>
<p>Sidastgorrujuvvum ja  Standar</p>
<p>skuovak nissonidi, dievdoidi ja ma- naidi, ja røisagak, stevvelak ja alla- gabmagak vuvddujuvvujek halbeduv- Must læk ollo ja</p>
<p>ga stuorada gast.</p>
<p>vum haddai. man-</p>
<p>(Gættal muina sveav-</p>
<p>paset. Mitton satta saddijuvvut okta boares adnum skuovv Skomager J. Vind. Tromsø. Redaktøra: Å. Larsen Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfjorast.</p>
</body></document>
