<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3679</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>8</p>
<p>(pn|</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>te avddem vieso, go æi læm æilgadak</p>
<p>dast. Nubbe viesso læ Frå guovddo | markana, mutto i oaidnam oktage | vaiko læi Guovggad pe e ja dalok |</p>
<p>birra dego gardde. Buokak legje de-</p>
<p>go Galmitaga. Na nubbe</p>
<p>imag mi læ doaresbælde, æige darba-</p>
<p>Sam guoddet, mutto bigjat vadnasi.</p>
<p>28 ATA Pi Suola i Gale goassege  namas vuollai, | ige oca goassega dam mi læ suola: |</p>
<p>po</p>
<p>duvvum, go jeg læ sivala3.</p>
<p>Hæitam dam he</p>
<p>blade</p>
<p>ve.- Dærvuvd: buok L lakka. Guovddagæinost</p>
<p>ae) Rat = W ee A oa pr jan)</p>
<p>dr</p>
<p>A av</p>
<p>mieldebarggidi</p>
<p>OS «</p>
<p>ÅL DE KOG, Mr</p>
<p>Daloasse I.</p>
<p>RE) 1€-0O6G-</p>
<p>Fr Si</p>
<p>dal abe</p>
<p>cek pr læk jorram Dæno ja GaraSjoga birra-</p>
<p>sin. 3 olbma Stavanger gavpugest legje maidai occamen golle ja botte</p>
<p>gieskad ruoktot Stavangeri. Sin ulb-</p>
<p>Gadet aldsesæsek golle gavdne —golle-irtta ja sek ovta bitta Gara8jo- stuora</p>
<p>me læt gæ</p>
<p>gam baike.</p>
<p>rog- mittedegje aldsesæ gog: go læ boares jokkamanatak</p>
<p>Dat baikke læ</p>
<p>gorze lakka, 6—7 mila bajabæl Garas-</p>
<p>ga gaddest.</p>
<p>joga girkko-saje.</p>
<p>Dam baikke lakkasin bargget Caccesullu olbmak. 8i læk logest, ja dallego dat 3 ee olbina gudde</p>
<p>sin, legje si fidnim golle ovta manost</p>
<p>2 duhat kruvna ouddi; mutto si jeCa</p>
<p>jakke atte si dam jage fidnijek golle vela! 8—10 duhat kruvna ouddi. Si legje roggam ja doiddam golle dam</p>
<p>dat baikke</p>
<p>nu gædgai atte læi lossat barggat. Dænost legje</p>
<p>olbmak golle occam ovta gaska,</p>
<p>baikest 3 juge. Mutto læi muttoni Kristian-</p>
<p>3anda</p>
<p>I</p>
<p>mutto i singuim læm mannam favd- nadet. Dat bagjelest namatuvvum 3</p>
<p>Stavanger olbma gekkek boatte jage</p>
<p>juo marsa manost vuolgget dokko, vai</p>
<p>DX</p>
<p>bessek arabut algget. | Dam dalve aigguk si gæsetet</p>
<p>biergasid dokko. Si galggek algost</p>
<p>goit orrot lavoin; mutto jos si oidnek |</p>
<p>atte dobbe satta maidai dalvveg barg-</p>
<p>boceuidi, ja dasto vuvddek</p>
<p>gat, de arvvalek dokko hukset orrom- vistid.</p>
<p>Dam baike laigost makset si kruvni 100 kruvna ja 20 kruvna barggam lobeoudast. Dasto 0a330 kruvna 5 prosenta dam gollest maid I</p>
<p>si fidnijek.</p>
<p>3uok rakkanusak Madavarjag væikkevarest læ maksam ragjai mielde 12 miljon</p>
<p>dam arvo</p>
<p>kruvna.</p>
<p>Sagak Guovddagælnost</p>
<p>saje moadde sad- Mon ai- gom muittalet veha3, moft Ruotarika Guovdda- gæino Sami boceuid go oZZuk Norga raje Ruota bællai, ja maina la- gin si sattek min boceuid. Si jottek gæsseg daid</p>
<p>Mon bivdam nal »Sagal Muittalægje«st. boacopolitiak hæredek min bagjel 0a7Z0t boaeo-orotagai Ga-</p>
<p>da gost mi læp elustæmen, ja daina lagin sækkanek min boceuk giddag juo. $8i jottek dasto manga orøtakki ja biågijek min boceuld. Se Gak- dag go Jottajek Norgast erit Ruotariki, de mannek degv dulvve ja ER visudet, man guovddo bottek. Ja go bessek bagjel Norga raje Ruota beæl- lai, de alggek ruotalas boacopolitiak</p>
<p>Clelsøsga mærkad</p>
<p>oSd</p>
<p>barddet ruosaid min daid min</p>
<p>boceuid ausejovnast suole, ige diede- tuvvu migjidi mikkege.</p>
<p>Mon legjim dima dalve 1909 Ruotarikast Karesuando suokkanest occamen daid boceuid, maid ruotalas</p>
<p>Samek legje dolvvum Ruotariki miel- desek. Go mon ollijim Ruotariki, de</p>
<p>mon vulggim oceat daid boacosidaid.</p>
<p>Mon bottim muttom =daloi njæigga</p>
<p>55 (dat baikke gotaGujuvvu Nærvan). Mon daloin. De</p>
<p>golbma boc-</p>
<p>legiim  oanekassi daina</p>
<p>od" boatta muttom Sabmelas, eu manest laidde, ja dak golbma boc-</p>
<p>cu legje vissasi mu aöe, Nils Aslaksen</p>
<p>Sara. Mon jæram dam SabmelaZast: Mi don læk olbmaid. Son vasted atte</p>
<p>son læ politia. Ja dasto go dam va- de riemai Guorvvot boattet ause-</p>
<p>Mon mannin daid boceui lu" vuovddet ja celk- Ik don oa30 daid boc- Da læ daid boec-</p>
<p>mærkka-protokola.</p>
<p>stedi, Jovni. sa maid son aigoi kim sudnji: euid vuovddet. ised Ja sust læ æigo boceuin læk sæmma meær- Son javotu-</p>
<p>euidi, FæCa, kak go dam protokolast! riemai garrodet,</p>
<p>vai oanekassi; mutto</p>
<p>atte i læk jure sæmma lagan mærkka Mutto</p>
<p>Cuorvvomen</p>
<p>go mu protokolast. go ruota- las Samek gulle olb- muid boattet gæG=æat daid boceuid, at-</p>
<p>te daina legje mærkak nuft Gelggaset</p>
<p>ma</p>
<p>go protokolast CuoZoi, de manne si e- rit ja æi baceam ærak go LaddelaZak ja dat politia. Mon celkkim —politiai: Ik don rivvosi galga dakkat daid boc-</p>
<p>cuiguim, mak dam mærkka-protokols</p>
<p>mielde gullek mu aai. De cælkka</p>
<p>politia ovtain LaddelaZain: &gt;Don l- ga vises 91 ibmerdak, valde ja o%0a g 8 , Jå 2</p>
<p>daina boceuin mærkaid!e Laddela3</p>
<p>» Daina</p>
<p>vætal, Ja go gærgai, de eelki</p>
<p>boceuin læ sæmma mærkka go duom olbma mærkka protokolast, ja dak</p>
<p>gullek ainas sudnji, gutte læ oama- stam daid boceuid.« De riemai politia</p>
<p>irrodet ja vuovddet rivvosi boceuid, duodastusak legje atte gulle munji. Politia eelki vela »&gt;Must i læk mikkege dakka- Don læk Norgala3, ja Mon. oa3o0m dak-</p>
<p>buorek dak munjl: mus83an duina.</p>
<p>mon læm Ruotela3.</p>
<p>kat rikastam mnuftgo datom.« Mon celkkim: Lægo ' dust vuoiggadvuotta</p>
<p>rievedet ovta Norga olbmust son ta pl</p>
<p>gavdna oames Ruotarikast ja go sust</p>
<p>Q 20</p>
<p>læk Gjelgga duodastusak. Atte boc- cuk gulle sudnji, dasa i vastedam son,</p>
<p>mutto vuvdi dam golbma boceu riv- Mon jerrim dasto dam politiast: Mutto i son muit-</p>
<p>ænm bo go atte su</p>
<p>VOSÅ. Mi du namma læ? talam olles namma læ Holst.</p>
<p>Mathis Nilsen Sara.</p>
<p>nama,</p>
<p>Bra 'ævva fast.</p>
<p>Daggo bokte sane »Sagai Muittalægjalc ja bivdam redaktøra addet saje daidi. Mon ælam dærvan ja gitam Ibmelam dam oudast, savadedin dærvasvuoda buok Sameædnam Samidi ja buokaidi Mon savam,</p>
<p>aigom mon Gallet</p>
<p>moadde</p>
<p>gæk dam blade dollek.</p>
<p>rare ain lassanifæe doallek” daidi min Samegiel bladidi, nu atte dak æi Sad-</p>
<p>dasi heittujuvvut. Jurdasekop mi buo- rebut dam a3e harrai, atte jos dak guokta ucca bladata javkkaduvvuba daihe fertteba hæittet olsusboattemest go uccan læk doallek, de dalle baeca vel muittui: vare dat ucca blødas ain lifæe. Don, gi rakistak du ædnegielad, valde ja Gale sagaid buok vis8alvuodain, de ganske don muttom sakkavaibmel oaZok blade doallagoattet.</p>
<p>dam asest</p>
<p>Dal læ mist fast gæsse; mutto dat orro min mielast ima8la3 go dat matta læt juo nu Goaskes, atte gasko- tagai fertte adnet bæskage jos galgga bivvat. Biegak læk ollo aive jiegna- mæra guovlost, bære Goaska biegak, mak læk buktam ollo Saddotesvuoda. Aibas uccan læ S$iegadalkek Go olmus lokka Darogiel bladin, de gal oidnujek davja hirbmos bakak,</p>
<p>læmaa.</p>
<p>pr</p>
<p>Er</p>
<p>fas Å ugust 1910. eg PE E lad &gt;Sagai Muittalæ gjer bo: atta gu uovte gærde juokke manost, las j 15ad bæive, ja maksa ovta | , ; å No 19. kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-| Tid jakkodax. tarappe bokte. Die: detusak maksek 5 øra rana. | | gå Samek maksek Feeroid nuftgo Troandem markanest ra 5 1 å ” Se : ; Å 25 Å 2: ens ES are Eee e Gam] Gar VV UA | æra assek ædnamest; mutto maid | MAkSUJUVVUI KE nætenakin 260 le GE 4 læk Samek o77um fast? | gidda 50 kruvna ragjai, tævrra- | pg Manga <span type="quote">”” maslad dinga. Ja npakin 26 kruvna ja riebannakin Gal dal juo læ joavddam dat | okta daina imasles dingain læ: | 30 kruvna ragjai. p + NT v. å C aigge atte Sami olmussokka Nor- | g amegiella berre jabmet; | or x Q oa: å pa 6 Q S = * * Å Å t gast ja æra baiken ædnam alde | mutto ellus Data-olbmui giella! servvek okti ja vuoddodek ovta Samek aigeuk dasa vastedet: | læ damge jage oappaladdam min stuora særv ast berre læt dat G å EEG «1 ædnama. Son finai Troandem SE Bore, mast berre læt dat | pus Darogiella Data olbmuidi, | Prama. song De ENE dast bagjelist namatuvvum nam- ja Samegiella Same olbmuidi! duobmogirkost ja addi damge ja- mi 7 Dat læ frigjavuotta, ovtala ge 1000 kruvna. duobmogirkko = 2 2 Be [90 SJA UA, dladr q: . Ap : oe Z £ ocobain Å 2”</span> 9:92 | divvomi. Son læ dal addam okti- å ak Pan Ker baima- | pass vuoiggadvuotta ja vieljalas- | V | &amp; E Å N t. baikk 1 og | ne See buok 20 duhat kruvna duobmo- Du, er olbmak, De OL ebivddek, | vuotta. Ja æi Samek gal bace |” K SE - C opa! )e vir Pa Ye! Eå ; å - oe our OL. EE savppe! Re Ve KI mannai, mi dasa boatta atte oap- &gt; yE afsøooTaltr ATT I AP. 3 - ? * t på G 2 opa, mærrajo je 1ar= | pat ja dovddat rika oktasas giela &lt; på 35 - 4 ; ; ; å marak Amer ikast ferttijek boattet daihe Darogiela. Skuvlaid ja æ- D rævva. ok t1 )ktasa Q særvv: å pl p Å . . ge er aS K Dalle sat- | Jatusgæinoid ja mudoi olmussoga Muniji bodi jurddagi Gallet veha3 ek «1 saR] ag ) va rå Ä ap i É 3 K - å si særvvalagar bajedet jedta- | ouddanæme Sadda Sami særvve sagaid min bladdai. Juni manost al- sek. itarc 5 er Å 1 aitardet. gost legje dabe buorre dalkek, mutto AN ee HR er ee Dat læ diettalas atte Sami | dam rajest læk læmas aive Goaske- HE rganisasona dale | soryve fertte olgusdoaimatet ok- | mak; mutto rasse Sadda joksege. Da-</p>
<p>sodna Sami soga</p>
<p>G «tisærv vamtaga barggø, ja sokka jes Sadda ærai duokkai. Dat i berre goassege saddat. Danne fertte dal dakku- Juvv ut juoga, val Sami sokka jes- jetas gavdna ja oappa dovddat jeSjelas. Sami særvve</p>
<p>sadda nabbo dalle gattet buok, mi læ avkken Sami olbmuidi. Dam særve Gada Sadda gullut van-</p>
<p>hemi boares, jidneles giella. Dat særvve Sadda sæmma go Sami</p>
<p>olmussokka.</p>
<p>Ja Sami sokka aiggo ballat</p>
<p>Ibmelest ja gudnest adnet asa- SEN stivrejegjid gostikkenassi dak le77ek. Ne i Sami olmussokka ai- 20 diktat kr vuollainjuvddu- juvvut dal æmbo go ouddal. Nuft- g0 frigja olbmak ja nissonak gai- bed Sami ee ollaset vuol</p>
<p>oegadvuodaidæsek rikast. Nor-</p>
<p>tasag avisa sikke Samegilli ja ri- kagilli (Darogilli).</p>
<p>Sami særvve Cokke Same olb- muid — ja dal ferttijek si Cok- kijuvvut Coakkai.</p>
<p>Calla Edvard Ma , Waren Sardnef*st.</p>
<p>soni</p>
<p>Oåda hutkujubme. RuotalaS dr. philos. Thor Schentz læ fuobmasam rakadet daggar iv- ne, atte go daina baidna firmid, de dak Saddek aibas oaidnemæt-</p>
<p>i tosen Gacest. I guolle oaine fier- me. Daggar firmin satta gulid</p>
<p>gsoddet Guvggis ljaid maidai.</p>
<p>Wellmann, gi daid manemus jagid læ alo gækkam balonaim jottat Davvepo- li, læ dal bigjum erit dam jurd- daga. Dal aiggo son balonaines girddet rasta Atlanterave. Arvval ollit Amerikast Englandi 10 bæivest</p>
<p>be maidai viggek olbmuk gulid bivd-</p>
<p>det, mutto dalkek læk heitogak.</p>
<p>Golbma mila erif Guovddagæino</p>
<p>girkkobaikest muttom dalost lappui manna. Sadne bodi lensmannai, ja</p>
<p>dubmi vuolgget oaZZot ovta olbima juokke dalost; mut-</p>
<p>lensmanne diedostge</p>
<p>to maid væketi go muttomak bucce jure sæmma aigest. Vulgge goitge | dak gæk satte. Manna likkostuvai gavdnut 2 jandur gædöest ovta mila duokken mæcest. Manna læi jierb- mai, rauittali namas.</p>
<p>Gumppe læ maidai guossastal- lam. Lakka 20 buoceu læ borram ja</p>
<p>viss</p>
<p>a ain æmbo hæreda.</p>
<p>I læk vela jakke mannam, to 4 olbmu læk juo jabmam fakkis- taga Guovddagæinost, vaiko oi læk ollo olbmuk, mnamalassi 2 agja ja 2 nisson. Mutto æi dast ane buokak ollo avvera.  Sæmma roakkadak læk olbmuk buoklagas bahavuodaidi. Dam gida maidai muittalek gaikkum guok-</p>
<p>mut-</p>
<p>pe</p>
<p>ba</p>
<p>Fe)</p>
<p>fred</p>
<p>Qudes jagin gal læmas dam muddust olles gæsse-dalkek, - ja dam muddos uo farga ol-</p>
<p>alge galge 18i suoidne læt</p>
<p>og</p>
<p>j k æmbo go</p>
<p>les Saddost, mutto I læ</p>
<p>1</p>
<p>burist alggam. Dak Goaskemak gal</p>
<p>æi buvte maidege burid mieldesek Ekserimgandaidi (söaldatidi) gal læ buorre, atte æi læk ollo bakak, ja</p>
<p>1</p>
<p>dam gæteld æl læk Guoikak</p>
<p>kar) Daggo bokte loapatam mon mu</p>
<p>fallagam, Ja cælkam dærvuodaid buok</p>
<p>Q</p>
<p>l fulkidi ja oappasidi gukken ja lakka. Dænost, 9-—7—1910. Mathis S. Samuelsen.</p>
<p>Damppajottem varas Variagvuonast olsusaddi stuora- digge 28000 kruvna. Saba ja Egede-</p>
<p>æmbo sajidi dampa orostet Varjagvuonast ja odda dampa</p>
<p>rakaduvvut dam ruvtai</p>
<p>Troandemvuonast</p>
<p>gge muttom baikin lagjet juo juli mano algost.</p>
<p>Mpittalazak.</p>
<p>Norgast læ dal 2 daggar dikSosida, )i Herne diksujuvvujek. Spit- vdda læ dal uecom min æd- 1ame å ja fargga Sadda nubbe daina diksosidain erit heit Fen, oannego i læk Sat darbbo guovte daggar buoc-</p>
<p>CEVISSu.</p>
<p>Qåda lagjem-masina. Muttom Dat 6—7 Jage bargg</p>
<p>&amp; e 8</p>
<p>inSeniør Bjerring læ am dam ala atte —ra- kadet daggar lagjim-maSina, masa i darbasuvvu æra go olbmufabmo. Ja Dal Gajetuvvu daggar Gjøvik gavpugest. I dasa darbaSuvvu</p>
<p>lagjem-ma8ina</p>
<p>hæsta. Okta olmai nagada dam gæs- set. Nu gæpas få dat. Dat læ oalle avkala8 rakkanus, sattefal dat</p>
<p>Hutkijæg- Sust læ dal dat ne rakadet 4 G ma8inaid,</p>
<p>læ ollaset anula3 ja bist el. je je8 i gal æpped dam.</p>
<p>mak gessujuvvujek olbinu famoin. Ja Frankrikast juo gekkek oastet 20 du-</p>
<p>hat daggar masinaid.</p>
<p>Galle stuora luossa. Troandem lakkasin goddujuvvui gile- skad okta stuore</p>
<p>2772 kilo.</p>
<p>luossa, mi deddi</p>
<p>Kommuvevalgga dollujuvvu Kvalsundast 15. oktober dam GavCa.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>z</p>
<p>Præmieobil</p>
<p>Æreb daid ;</p>
<p>igasonlotteri.</p>
<p>me</p>
<p>Å</p>
<p>stuoreb vuoitoid, mai | birra mi oudeb nummarest muittalei- mek, gate 100 kruvnadaS vuoitok | Cuovvovag obligasonai ala:</p>
<p>| Ser. nr. 1754 oblg.nr. 8 vuoitto 100 kr. —,,— 2477 —,— dl — 100 e —,,— 3637 —,-— 95 — 100 —,,-— 4134 --,— 40  — 100 « —,,— 5096 —,- 22 — 100« —,,— 5983 —,- 4 — 100 « | —,— 2005 —,— 39 — 100« | —,,—-3446 —,- 13 — 100 « —,,— 3790 +,— 95 — 100.€ —,,— 4335 —-,— 60 — 100 —,,— 5995 —,,- 4 se SOID G | —,— 2428 —,— 39 — 100 pe SUE ER —,,— 3842 —,,— 67 .— 100€ MS ng EG 00 —;— 5912 =-,,— 30 .— 100 Ev LE — 6643 —,- 46 '— 100 « —,— 7267 —,— 41 — 100 «</p>
<p>Neger vuiti ,boksim'faggest. Mielates mænnodæbme. Manga a36 diti dat moarre bag- gavpugest</p>
<p>if</p>
<p>f fa DES</p>
<p>GN FE</p>
<p>jan olbmui gaski. Reno Amerikast galgai muttom neger, Johnson ja muttom amerikanalas Jef- feris gætåalet »bokset«, muttom laga fagse. AmerikanalaZai gaskast læi dat</p>
<p>dego fagge dam vilggis</p>
<p>ja dam Gap- pis olnussoga gaskast. Ja go dat mærreduvvum —bæivve, 4. juli, bodi,</p>
<p>de legje Coagganam Reno gavpugi 18</p>
<p>0</p>
<p>y1</p>
<p>duhat olbmu gæteæam varas dam fag ge ja goabba dal vuoitta.</p>
<p>Hirmos ollo politiaid legje =eise-</p>
<p>valdek Goakkai Gokkim. Balle atte</p>
<p>i sisa luittujuvvul</p>
<p>bitta. Juokkekas g valddujuvvul sust</p>
<p>dam fagge gæt6Gat, bistovlak ja juokkelagag værjok. Dat saka læi boattam eisevaldi bælljai at- te aitte goddet negera, Jos son bitta.</p>
<p>Ja de bodi dat faggadam boddo. | Neger Johnson bidi 16 gærde. Son læi Gada aige arvok ja læikkastaddai. | Mangas æi læm vuorddam atte neger | bitta.</p>
<p>Ja go dat saka —jottelæbbot go njuolla girdi mailme mietta, de bagja- Amerikast mielates AmerikanalaZak</p>
<p>ni erinoamaöet /a33e negeri vuostal.</p>
<p>I Jæk negeri hæpasuttam vilgges olmus-</p>
<p>sadda stuibme ja doarro, jos neger</p>
<p>59. soga. Æi gierda negerid oåidnetge. Varra-doarrom — bæivalazat. Mang:</p>
<p>duhat olbmu læ dobbe daina doarro- olbmuk negerak.</p>
<p>min havvaduvvam ja arvad erinoamadöet gavpugest gost</p>
<p>o</p>
<p>øoddatallam, Los Angelos Johnson læ riegadam læk negerak lika goarg- dadak ja rampastallek, avvodek go sin bæle olmai vuiti ja harddek dam lakai vel æmbo vilgges-olbmuid.</p>
<p>Eisevaldek mai gætöalek jasko- dattet stujme.</p>
<p>Vuoi, man mielatæmek olbmuk læk, go æi galga gierddat dam oaid- pet ja gullat atte neger bitta. Mai- dai London gavpugest fallitegje mnut- tomak dai vigetes negerid gæk dob- be asse</p>
<p>Mi læp go&amp;dodam »boksinge fag- gadæbmen. Go mangas min lokkin æi daide diettet mi »boksninge læ ja moft dat faggaduvvu, de dvst visobut muittalet dam birra. Guovtes gæk»bokseba«, norddaba ja Gaskeba goabbag guoimes Gormain. I læk loppe Geköat daihe olivin doaros- tet. I læk loppe forbmadet alemi vuolabællai. Giedai læ sodnost lippi- juvvum —=gistak. Dat inærreduvvu ouddalgo algiba galle gærde soail galg- gaba. gætæalet. Juokke gærde bista 2—3 minuta ja de vuoinastæva l minuta. Vuoitatadam læ dat gi jeg adda vuollai, daihe go læ öorbmaduv- vum vællot ja go i nagad bajas bæs-</p>
<p>aiggop mi</p>
<p>sat 10 minut gætest. Soai viggaba forbmadet daihe mnordastet guoimes</p>
<p>olon daihe vaimo vuostai, val mnubbe darmetuva3i ja jamalgifåi,. I daggar faggest boade nu ollo famost go —las- madvuodast, varotet jedas nubbe dor- mast. Diettalas læk olbmak gæk læk doubmarak daggar doarromest. Jefferis galgai oaZ30t bagjel 1</p>
<p>milljon kruvna jos læl vuoittet.</p>
<p>Brævva ,,8. M.4.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Bivdam saje dam moadde sarga- stakki. »8. M.« no. 7 alde d. j. Galla okta olmus dam bitta vuostai, mi no. 3 alde læi. Don gutte bivdak 18 x 2 ;akko (oktibuok 836 vakko) jagest, nuftgo jes logak. Mutto mon jakam atte i læk dust duotta dat, jos don fal læk sistdæno asse. Dam mon goitge diedam atte sivlanuotek æi læk vahagen go Ruo3a gæsse</p>
<p>nu stuora</p>
<p>guolleoastem. Ja jos dak Ruosak lake</p>
<p>60.</p>
<p>ouddal boattam Sieiddavudui, de mui- te dam atte dat læi dalas. alge,</p>
<p>bivddek legje ucceb ja ueceb olbmuk Muittet</p>
<p>min aige, goas læ alggam suokkanuti-</p>
<p>goas | elustegje stuora hamanin.</p>
<p>guim saide bivddet Hammerfestast ja dasto devddek skipaidæsek. Mutto don gudnijattujuvvam Dæno fiskar! | Mon jæram dust, atte maggar guli- guim dævdasegje gavppeolbmak visti- ? Æi goit goddu nu ollo staid- narak, divsok æige findarak, ja div-</p>
<p>soid si damditi hængastek goikkat.</p>
<p>Dorskid æi ludde $a saltteguollen, mutto si rakadek</p>
<p>gavppeolbmak Ruo-</p>
<p>danska guollen, ja darolu$ skipap daid dolvvuk Bergeni, gost dak AE</p>
<p>daid, ja de æska vuvddek o! gg0R edna- midi. Aigo dust læk Galmek rappa-</p>
<p>sam; vai nu doavkke don læk? Jos</p>
<p>dak Ruosak giddag æi bæsa åå boattet, de dalle dak boadusegje fast cæsseg.</p>
<p>Æi dama modin vn ja finda- rin dieva nu ollo ruofaskipak. Mai- dai dam gida oidnui dabe, gost Ruo- Sak legje 45 skipa ja 50 darola3 guolleoasiek, atte Ruosak æl valddam gulid, jos :ei o7Zum 5—6 øri kilo, vaiko Datuk adde 7—10 øra ragjal kilost. Ja dam don boastot gaddak, atte dak Ruosak gerggek boattet fast nubbe gærde go mi alggep gæssebiv- ' doin.</p>
<p>I galoa81 gavdnut oktage frigja- handal; dak æi læk ærago ruttasuol- lagak. Dam don vissa jesge læk dovd- dam. Dobbe gost alo frigjahandalak læk, dobbe læ olbmuk davjemusat ru- dataga; dobbe dost ucceb joavddelas | galvvo læ, de dobbe uecceb rutta man- na. ouddamærka diti okta manna Nuorevudni bivddet ja nubbe Sieidda- vudni. Dat gi Nuorest bivdda, sust læ 100 kruvna, ja sust gi Sieiddavno- nast bivdda 150 kruvna. Goaubbast læ æmbo rutta go sidi boatta? Mon jakam atte son gi Sieiddavuonast læi</p>
<p>taga. Ja de guoratala riekta dam ae ja dubme!</p>
<p>Hæitam dam have. Ollo dær- | vuodak buøk vieljaidi.</p>
<p>Dænovuonast 5—7—1910. Okta fiskar.</p>
<p>Sami boares aigge. FAE</p>
<p>Bivdam saje redaktørast Cuovvo- vag bittal »Sagai Muittalægje«st.</p>
<p>Guokte golbma Guode jage dast- ' ouddal læi sagga sævdnjadvuotta Sa-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>mi gaskast kristalasvuoda dafhost. Si gullam —sardneduvvumen alme ja ædnam</p>
<p>legje galle dam buokvægalaZa mutto si balle sin adnet dai-</p>
<p>sivdnedægje birra; JeGasek ibmelin, ja dattu gastaSatte mal-</p>
<p>guim ustebvuoda. Si dai sin manaidæsek; mutto dat læi dus3e slavavuoda ballo mi baggi sin dam dakkat. Mutto go si botte sin godidasasek, de oaffarus8e si sin æp- peibmelidi, gasta3egje mana fast od- dasist Ja bigje æra nama mannai, vai dat baggijuvvum kristalasvuoda gasta i daga maidege dujid. Birra buok mecin legje sist sin basse javrek, bas- se vuovdek ja basse varek, gost si sin vanhemi ibmeli, oaZZom diti likko sikke bivdoin ja boaco-lassanæbmai, gagjujume hedin ja dærvasmattujune buocalvasain. Mutto osko dai boares ibmeli ala uceani ja ucecani. Muitta- luvvu dam aige atte bagjani njoam- mo davdda boceui gaski, mi njeidi stuora Corragid, nu atte bagje-Samek gefhu ja buok obba ædnam billasuvai.</p>
<p>De læi okta SabmelaS3, gutte juokke bæive ja mangi bæivest iskadi su æppeibmelides mak legje Guppum basse gedgidi daina villa meein, ja rokkadalai siskaldasat Ja vuollegaZat væke ja gagjujume sikke jetas ja æ- rai oudast. Mutto go I væketam mai- dege, de bijai son visses meærreaige. Jos ibmel datto Jedas gudnejattujuvvut ja balvvaluvvyut noftgo ibmel, de gal- gai son dam aiggai jaskodattet davda, jos i, de galgai dat ibmel bolddujuv- vut ja dussaduyvut nuftgo okta bætte. Mutto dat bæivve bodi, ja boceuk jab- me ain sæmma lakai.</p>
<p>De 3addai SabmelaS ma8otæbme. Son dagai stokki dola æppeibmeles birra, mi jottelet buli, dainago dat læi nu gukkes aige vuiddujuvvum oaffar- spiri buidin. Dola-njuovæa Slædgoi dam sevdnjis alme vuostai, ja juokke øuovlost botte olbmuk mavsatet sin ibmelæsek oudast. Dast læi hægga hægast. Sorbmijægje galgai jes bold- dujuvvut soavad-oaffaren ibmel sag- jai. Aittemin Sledgudegje dak govd- da nibek.. Mutto Sabmela8 rokkadalai sin vuorddet, ja muittali sigjidi, mau davja son læi Gibbi alde rokkadallam ja gapperkættes olivin væke Curvvum sust, ja manemusta loppadusain ja</p>
<p>aittemin bigjam visses alge, goas son galgai jaskodattet buoceovuoda. Mutto</p>
<p>go son i sattam maidege vekid addet, de læi sust vuoiggadvuotta su boald-</p>
<p>det; dastgo jos son liféi læmas dat rivtes Ibmel, sutte læi sivdnedam al- a ædnam, de lif&amp; sattam bæstet dolast, atte dat i læm Saddat su loappan. Ja dak moaratuvvam Samek bodnjalatte sin oividæsek ja manné hæppadin erit.</p>
<p>Osko dai boares ibmeli ala ucca- ni æmbo ja æmbo. Girkok rakaduv- vujegje, Ja papak iskadegje Sameæd- nama. Mutto æi dak buokak læm Ibmel manakr. Dat bæggalmas Læsta- dius, famolas sarni Gilge gejægje, gæn sarnek manne dego arrabiegga bag jel obba Sudden ja ain vidaseb- but, son muittal su madar-agjas »Sjul Granberge birra, gutte læi pappan Arvidsjavrest. Son læi æmbo rievvar go Hærra balvvalægje. Jes læ son dovdastæm, atie son golbma olbmu læi sorbmim su oappoaigestes Upp- salast, Ruotarikast; okta daina læi ueca ganda3. Dam sorbmim dagai son dainago son aigol oastet ovta Sjul lært valddam rudaid selskapin, ja gavpe algol son dakkat guovta gaskan.</p>
<p>Son goddi ganda ja valdi vuov- Go son læt</p>
<p>vuovsa mi i gullam ganddi.</p>
<p>sa Ja ani Je8 rudaid. pappan Sameædnamest, de jugai son buollevine garrimmidi. — Girkkoræisost Arvidsjavrrai Saddai son riddoi suk- keolbmain, ja dam lakai Sadai loap- på atte son Guolasti ak8oin olbma galloi. Sæmmast gobmani vanas ja soai goabbafagak dusS3aiga. Goabba- Sagai rubmasid gavdne fast mannel. Olbmuk dolvyu daid girkkobaikkai ja Mutto muittaluvvu dainago</p>
<p>bigje diggevissoi.</p>
<p>atte ferttijegje ærotet sodno,</p>
<p>ikko gullui doarrom »pu gukka go</p>
<p>likak legje ovta viesost.</p>
<p>| Sisasaddijuvvum Porsangost. E</p>
<p>Dat bitta læ jorggaluvvum »Lap- pernes Ven«est Aksel Hagemann Gal- laga mielde.</p>
<p>Mærkasæbme.</p>
<p>Vimag læ dal —sistdoallo (manu- skript) »Sagai Muittalægje<span type="quote">« 15. num- marest ollim blade ekspedi3oni, ja dal læ dat prentejuvvum. Dast læ dat sistdoallvo maid redaktøra Gokki psæs- seg, damditi læk sagak boarras. Mi gitep blade redaktøra ja doallid guk- kes gierddavasvuoda oudast dam daf- host. »</span>S. M.« doaimatus.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen, Repperfjord. Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>ER</p>
</body></document>
