<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3313</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sagai Muittalægje</p>
<p>» Haalogaland, « mi boatta olgus Harstad gavpugest, arvval, atte rievsakid ja gironid 1 gal- ga læt loppe badalet ouddalgo 10ad september Tromsa stiftast. Bladde Gal- la, atte rievsakak ja gironak Harstad 25ad</p>
<p>birrasin ain legje nu smavvak</p>
<p>vaiko gæsse læ læ-</p>
<p>[dp)</p>
<p>august dam jage, ma3 joksege buorre. kek dittek, ouddanbuktam</p>
<p>Nuftgo min lok- læk min stuoradiggeolb- mak dam arvvalusa,</p>
<p>bagaluvvut</p>
<p>atte rievsakak dæ=&gt;1 galga</p>
<p>ouddal 15ad september.</p>
<p>Dat i galga læt duotta, atte dak guokta Ruo3a, gæk læva doak- tar æmed dalost Madda-Varjagest, galg- gaba algget olgusaddet ruoSagiel avi- sa. Maid soai dobbe barggaba, dam i læk buorre diettet.</p>
<p>Bisma Bøckmann arvvalus atte vuolgatet DaGa Spitsbergi i miedetuvvu departementast. raddetusa bokte dalle i mikkege papaid</p>
<p>papa</p>
<p>Norga sadda vuolgatuvvut dokko dalvvai.</p>
<p>Antwerpen gavpugest Belgienest gullu stuora moivve. Barg gek streikijek ja dakkek daggar mol- ve ja vuostehago. Si buollatek galv-</p>
<p>voviesoid.</p>
<p>Amerikabilletta halbbu dal obba arvad.</p>
<p>Oktasasrokkadallambæivve. Hammerfest konimunestivre læ oud- dancælkkam ovtamielalaZat daggar arv- valusa: Dat i savvujuvvu, atte sierra rokkusbæivve - dollujuvvu. jai berre ovta sodnabæive Gaktag dol-</p>
<p>Dam sag-</p>
<p>lujuvvut gitalus bassebælvve.</p>
<p>Amundsen arvval guovGaiguim</p>
<p>Davvepoli.</p>
<p>vilggis vuogjet Gævvago son dat laje?</p>
<p>Jens B. Thomassen Goalmest, gæn birra mi ouddal juo læp muitta- aresterijuvvui Kjøbeu- dobbe dubmijuvvum 8 mannoi Slavabarggoi. Go luovos luit- tu, de galgga son saddijuvvut Norgi.</p>
<p>lam, atte son</p>
<p>havnast, læ</p>
<p>Bakka Gacce olles dalkas. Qaivvebavcas manna jel, go bigja julgi bakka Gaceai ja bak- ka Gacest njuoskaduvvum liggo niek- kai, muittal »Sundhedsbladet.</p>
<p>*</p>
<p>gosi alo bag-</p>
<p>Coavjebavdas uceu, go bakka Ga- cest njuoskadum liggo bigjujuvvu</p>
<p>Goavje ala; nu bakas galgga læt, go</p>
<p>aido olmu3 darja.</p>
<p>Vuoisatak gæppo, go havddujuvvu</p>
<p>liggoiguim.</p>
<p>bakka Gacest ujuoskadum ligg</p>
<p>Særggam ja badneværkka man- na bagjel, g0 bakka njuoskadum lig-</p>
<p>goiguim havddujuvvu.</p>
<p>Mærra-bahak. Muttom girjeæalle mnuittal, atte bælje- tæmek æi goassege vuorsad mæra al- de. Son arvval, atte dat væketa, 20 bigja ullo</p>
<p>Cavgga belji</p>
<p>olmus8 bælljeraigidi daihe doalla giedaid</p>
<p>Dam satta juokkehas</p>
<p>vuostal. gætalet.</p>
<p>Gafe jukkam.</p>
<p>Min ædnamest jukkujuvvu ollo gafe. Erinoamaöet adnujuvvu Sami si- dain ila ollo gafe. Gafe læ divras juk- ucean avkke vieka ucean bieb-</p>
<p>kamu3, ja dast læ min rubma3i. Dast læ Æmbo dat</p>
<p>maa, bukta migjidi manga.laga«3 Goav-</p>
<p>dat adnujuvvu</p>
<p>mo. rahagatta min rnb- raddevige, go Ja bagjelmæralaZat Same sidast,</p>
<p>je- ja bagjelmæralagat. adnujuvvu gafe manga gost okta olmus jukka bagjel loge nar" koma bælve Mi atte mangas hoapost mist daiddek jær- »Na, maid dalle  galggap Mi vastedep, ale juga bag:</p>
<p>vuollai. . Jos Muite, atte dat bagjelmærala8 gafe jukkam æmbo fa-</p>
<p>vuollai. arvvedep,</p>
<p>ralet: mi jukkat?ec jel 3—4 koma goikak, de juga Gace.</p>
<p>bætive</p>
<p>motutta du dam sagjai, go dat galga-</p>
<p>si famo addet. Ænemus' vahagen le</p>
<p>gafe manaidi. Dak æl obbanassige galgaSi jukkat, dannego dat dusse</p>
<p>doanggod sin. Lokke, ale ane bahan, go mi dast læp cuigodam dam bagjelimæralas ga-</p>
<p>fejukkam! Valde jurdasæme vuollai dam a8e! Ja mon gal jakam, don miedetak migjidi. Min rikast adnu-</p>
<p>juvvu gafe 25 miljon kruvna oudast.</p>
<p>Hadde væikest læ dal gadGam, ja dat gaddu- juvvu, atte dat gatGa vela æmbo, nuft atte væikkehadde Sadda dat sæmma, mi læi guokta jage dastouddal.</p>
<p>Hammerfest gaddesuokan doaktar Horne læ namatuvvum doak- tareu Rønvika jallai buoccevissui. Son vissa vuolgga dokko.</p>
<p>0. G. Øverdalh</p>
<p>Vargai gaddesuokan kasserar læ vallji-</p>
<p>=2</p>
<p>Juvvum distrikta kasseraren Caccesnl- lui Sætre sagjal, gutte mannam gida 40 olbma —occe aldse- ammata.</p>
<p>sorbmi —jedas. sæsek dam</p>
<p>- Danmarko gonagas læ dam gæse oappaladdam gost son læ vaimolaZat vwuostaivalddu- juvvum. Islanda gulla Danmarkoi. Quddal 1814' gulai dat Norgi. Orrok dobbe læk boares Dadai wmanestboat- tek, ja si sardnok boares daro.</p>
<p>Islanda,</p>
<p>100 jage læ dal dam ragjai, go mailine vuostas damppa adnui bodi.Robert Fulton jodi vuoden daina gæCtalam matke Hudson dæno mielde Amerikast.</p>
<p>Gilve muoraid!</p>
<p>Dat læ vuogas Ja Gabbak, go muorak ruonas lastaiguim læk orrom- viste guoras. Dat læ havske Galbmai, dat illodatta min miela, Ja dam 1 læk raddes va37ot. Valde ovta muora lanja, skave, soage daihe æra lasta- muora vuovdest oktan ruottasiguim ja sirde dam visud balddi. Rogga rogge, bija muorra ruottasi dasa ja doædde muolda Gavgga ruottasi birra, leikke dasto roggai Gace, duktaGace, ja govea dasto ædnamin muorra maddag birra. Vuoden fertte muorra Gadnujuvvut, a- mas biegga njieiddet, ouddalgo ruota- smuvva. Ale gilve muoraid bære lak- kalagai. Muoraid læ buoremus gilvvet arrad giddag daihe fakGag.</p>
<p>Aigoi jetas vuovddet. Muttom suopatus olmai (lazzaron) bodi- muttomin ovta gavppevissol, gost ostu- juvvujegje davtek ja ullolurvok.</p>
<p>Son jærai gavpperængast: »Qastebetekgo di davti ja lurvoid?<span type="quote">« Gavpperængga: »</span>Qastep galle. Olmai: »Vikke dalle mu ollogo dæd- dain.«</p>
<p>Gudrun, dat ucea nieidas, gæn olbmuk gaddek læt tateri (golggolagai) haldost, i vela læk gavdnum.</p>
<p>Doaliek! Jos dist oktage nummar vaillu, de Gallek dam birra njuolga ja ajatallam- kætta »S. M.« ekspedisoni Sigerfjordi, de di oaZZobetet daid.</p>
<p>Kolera davdda : gullu ain Nuortta- ja Madda-Ruosa- rikast.</p>
<p>12. Buolbmagest muittaluvvu, suoidnesaddo læi dam gæse davalas buorre dabe dædnogadin, erinoamadet goikkeædnamin, ja lagjimbarggoge læ dam gæssal farga Cadatuvvum. Goddesapanak, dak smavva. vaib- mos spirek læk dabe mnuift ollo. atte orrok læmen ædnama giksen. Gum- pek læk maidai ollo baikin, albmui- duvvam læmen lakka; dastgo stajedam snielakvuodasek læk davja Gajetam Dædnogadde assi saveca logo gæpa-</p>
<p>dallamin. —Maidai guovGöagen, dat</p>
<p>davve vuvdi hærra, læ soames baikin vuitum ja vela oidnumge, mutto I ve-</p>
<p>la bægge gosteget spægjam.</p>
<p>pg</p>
<p>Hævos streika. (Si: a- addijuvvum).</p>
<p>Dam vassam gidda ee læi stuora moivve hæsta algadi gas-</p>
<p>kast Buolbinag ja Suoma le olbmui, ænemusat Njurgan  hæsta isedi ja Puolbmag assi lutie, — daina Buolb- mag olbmuin, gæina læk lagjoædna- Dat Buolb- læ mila gukko-</p>
<p>mak Buolbmag vuovdest. mag vuovde lagjin æna sa$ Buolbmag javr&gt; davvegæCest, man rasta manna valddegoddi Re Norga ja Suoma gaskast. Dam javrest gulla njæljadas oasse Norga —riki, ja daina læk Buolbmag assin dobbe lagjimæd- namak. Ja arrad giddag lavvijek boat- tet Suoma olbmui hæstak Buolbmagi; dam si lavvijegje dakkat juo boares aige rajest, erinoamaöet Njurgan hæs- tak, mutto bottek maidai æra guovloin Norga asse hæstak dam sæmma Buolb- mag baikkai, ja dam lakai dasa Sad- dek stuora :hæstatorragak, mak. bieb-</p>
<p>1:10 oeEek giddag, iskek darkkelet juok-</p>
<p>ke baike, Ja dam be mannek ædnag have aide bagjel giddi ala, jos aidek</p>
<p>æl doala. Nuft læ vissa øgævvau! mannam</p>
<p>(0</p>
<p>gidage; æUnami ælgadak, si, gæk suit- tek stuora lagjoædnamid- Buolbmag vuovdest, gullujek bajedæme hætte- Guorvvas dai hæstai diti, atte dak læk avddem dakkam sin suoidueædnamid dam lakai atte læ borram ja duolb- raam buok, mi goddujuvvu suoidnen.</p>
<p>Damditi læk maidai ferttin: jorgetet kruvna olbmai bællai 0a730m diti rade, erinoamaæet Suoma ee diti. Politioaivve addi dam rade; atte i luoittet Suoma hæstaid ruvktot oud- dalgo æigadak loppedek makset dam</p>
<p>vahaga, maid sin hæstak læk dakkam | suoidneædnamidi. Dam si dakkege. Kontrakta Gallui, man vuollai Suoma hæstaiæ.gadak Galle namaidæsek. Si lop- pedegje makset vahaga, mi ollo hæstai melde jukkujuvvui; dasa lokkujuv- vujegje maidai Norga : bæle hæstak. Taksta bægga dollum, man ollo vahag</p>
<p>aleoan læt. Takstaolbmak læmas læm</p>
<p>ke)</p>
<p>je</p>
<p>ænemusak ædnami æigadak; dus33e ok- |</p>
<p>ta makkaS galgga læm, gæsa i læk</p>
<p>gullam ædnamin mikkege.</p>
<p>Vahag 1 læk gullu ueee; dam | arvved juokkeha8, go farga 20 hæsta</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Og</p>
<p>fidnek guottomen muttom have, meoft daggo dalle Sadda.</p>
<p>Daina ouddalest bæggotuvvum ædnamin muittaluvvo, atte daina læk aidek dokkemættom =dilest, mak æi mange lækai mate doallat dam sivet,</p>
<p>mi ravas Galmiguim gætöa, go duo læbba stuora viddodak, dievva guotto- mest. Dat dallanaga vazzel dam hæ- jot cæggajægje aidl lusa ja manna alma vækkavaldalasvnodataga sisa. Mon im læk jeg fidnam goassege dai aidi ja ædnami oaidnemen; mutto muit- taluvvu, atte aidek  læk nuft hæjot</p>
<p>rakadt IVVUI.</p>
<p>Rakistæbme ja naittalæbme. Pappa anker doulai dast gæsseg saga »rakistæme ja naittalæmes birra:</p>
<p>Likko dabe ædnam alde læ værd-* rlasa lakasaz.</p>
<p>DE</p>
<p>deduvvum cuovkkanam</p>
<p>A Å</p>
<p>NG</p>
<p>Zan. I oviastge læk dievas likko; mut- to stuoreb oasse likkost gavduu dad- Muttomak iddek, atte i obbanassi gavdnuge lik- Ollo æmbo likkola3</p>
<p>deke ovta likkola3 sidast gå kola3 naitusdille. naitusolbmuk lifæijek, jos naitusdille litei vuoddoduvvum riekta. ærranet &amp;0 ællet ovtast dego</p>
<p>Ja buoreb læ juo gatto ja bæna; mutto dat, gutte ocea likko ærranæmest bæssam diti fast od- dusest naittalet, son gadda bonstot.</p>
<p>Olmus 1 galg naittalet, nuftgo mangas dakkek. Nait-</p>
<p>'a jurdaSamkætta galCut</p>
<p>P OG</p>
<p>talet læ almaken dat mavsolæmus olb- Dat læ værre oappo, Olmus3 satta dævddet su sajes mailmest, vaike Olmus 1 galga jal-</p>
<p>mu ællemest. atte buokak galggek naittalet. i lækge naittalam. lot miela oa73omest, ja nokka itten. Olmus8 berre guora tallat jetas ja su vaimo dovdoid. Jos Ibmel o3u3i raddit daggo, de æl lifte</p>
<p>mi boatta odne</p>
<p>likkotes naitusolbmuk. Pappa varri, atte olbmuk æi galga Sladdardet daihe</p>
<p>gastallat sodno birra, gæk galggaba ae. Dat sagastallam læ dakkam nu ollo hahast. — -</p>
<p>Buok —S3leiddosæbme ja nuoske-</p>
<p>gaskast gal</p>
<p>vuotta nuorai gga erit. Nuoskevuoda ællem dussad ja billeda olbmu ja obba nasona. Gæta Frank- rika. Emile Zola celki: Dal oamam</p>
<p>mon du33e ovta gaskaoame, mi matta</p>
<p>gagjot Frankrika, ja dat læ kristalas- vuotta. Ja dam diettep mi, atte jos</p>
<p>kristalasvuoita 0a330 famo olbinui gaskast, de boceida buttasæbbo ællem,</p>
<p>buttesvuotta sardnomest ja jurddagin.</p>
<p>Sisasaddijægjek!</p>
<p>Manga bitte ær læk Saddam ouddalgo dal sisavalddujuvvut »Sagai Muittalæg- læk ouddal-</p>
<p>Pr</p>
<p>Jal,« dannego brævap æl go dal boattam —redaktøra gitti. Son læ veha8 joda3am gæsealge.</p>
<p>Irgastaddam mokkest.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Muttom jagid -dastouddal legje golbma ganda skippom vuolgget ovta nieida lusa granna dalloi, gi læi boat-</p>
<p>nieida lusa</p>
<p>A</p>
<p>tam æra -baikest. Dam læmas pguokta æra ganda mannam, ouddalgo uvsak gidda dappujuvvujeg- je. -Dak Soknue ær diettam dal, moft golgge sisa bæssat. Dam viesost læi muvra. De manne si vieso ala, ja okta luiti -jetas vuolas muvra raige. Mutto de darvvani son gasko muvra. Sæn raivoi dobbe degu okta ruttijægje — vimag son bæsai fæskari dam muv- rast erit, dastgo muvra manail fæskari. Mutto i sudnji likkosuvvam almaken bæssat nieida lusn; dastgo nieidda læi lovtast. Mutto dam don gal oa3ok jak- ket, åtte gal son dobbe burist vilgodi. Son Saddai nu Cappat dego okta rutti- jægje. Dalo æmed gal i Saddam baha milli, go su muvra S$addai ruttijuvvut, mi i læm dakkum anga loge jakkai —— Y: Loga dam!</p>
<p>Must læk v uer dinggom bok- te dak vuollelist namatuvvum dingak. Sidast ja -buristrakaduvvum goikke matarialain, dabala8 huabbai, rakaduv- vum ja malijuvvum Caddat: Sængak, bævdek, bombak stuolok ko- modak, buifetak, mielkeskapak daihe rækak ja skabak, Gabbat sparvijuvvum sænggastoalpok, bævddejuolgek, komo- dajuolgek, stuollojuolgek ja Søitak dai- he sokkelak.</p>
<p>Johan Roska adresse: Abelsborg pr. Næsseby.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>== -—</p>
<p>MP) »</p>
<p>[øp]</p>
<p>EE</p>
<p>(as Va 06</p>
<p>10.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>doaivoines ja su hærvvasvuodaines læ vassam. Boaresvuotta orro dussadæme ja biledæme olbmu iloid ja doaivoid: Mutto særnma —lakai, go Gaköa bukta migjidi su addaldagaides, sæmma la- kai læ olmus.su boarrasmuvvam beivi- di fuobmasæme ja ællem skuvlast</p>
<p>Coaggam —visesvuoda, ja daina lagin</p>
<p>soavata boaresvuotta jetas olbmuin.</p>
<p>gættap gæse Sad-</p>
<p>doid, nuft gæteap mi boarasmuvvam p) Far)</p>
<p>Nuftgo mi GakGag</p>
<p>beivin min ællem dagoidænek, ja dat illodatta min dalle, jos mi gavdnap, atte æp mmige læp goitge dus3as ællam mailmest.</p>
<p>Aigek rivddek. A.: »Mutto alma dat mnieidda bægotuvvni læt hui Gabba nieiddan?<span type="quote">« B.: »</span>Jo, mutto dat læi .ouddalgo nieida aGCe gæthoi.e</p>
<p>Diede, maid dat aigoi.</p>
<p>A. ”»Mon. galggim, duina <span type="quote">«bæssat sardnot vehas, Ante.« A. — »</span>Na de fal — jos don dudak 2 kruvni.c Laikke. A.: »Manne don ik boagos, Jakob?</p>
<p>Jakob: »Mudnji læ jure lika suotas go dig- Jidi, mutto im mon lavve boagostet, dannego dat vaibbada mu.«</p>
<p>I dade visasæbbo. Valdde: »Don sidak 'manabiebmo. Gi læ mana a0ce?<span type="quote">« Elle: »</span>Dat læ okta olmussuvdde; mutto mon læm dal vajaldattam, mi nummarid sust læ gapperest.</p>
<p>Cjegnalæmus rogge abin læ gavdnum dJaskismærast. Dat læ 9600 meter Gieno.</p>
<p>Brævva. Hr. redaktøra:</p>
<p>Bivydam saje »Sagai Muittalægjai« dam ucca - bitta&amp;. Dat læ laitas ja lossad, go i læk poastarappan: baikke Jakkovuonast. Dam dovddek ja dit- tek -sikke asse olbmuk ja maidai jotte olbmukge, gudek mædda vassek. Min gaskast jodi æska okta pappa, nama- lassi Harald Vig, gutte doalai Ibmel- Lalvvalusa golbina sodnabæive manna- lagai Muotke girkkost, T7id, l4ad ja 21ad juli. Girkko olbmui mielde Cuo- voi.son 14ad juli Jakkovudnija doalai sarne; skuvlaviesost. Son. lifti. darba- Sam maidai sikke —vuostaivalddet ja saddet brævaid; mutto i sattam goab- bage, go i læm poasta sagje Jakko- vuouast; arvostge -dolle siste muttom brævak hoappo aid. De fertti son mannat vage bagjel vare Cudegieddai</p>
<p>telegraferit. Dalkke læi hui hægjo, hirbmad arvve, mierkka ja hui-suold- ne. Pappa læi -njuoskam hui sagga, lær våibbam 'ja vel gollomge dam guk- kes matkest. Dat læi ollo baha, maid min rakis pappa Saddai gillat, ja æreb dam vel balkkatet oappasa. Vejolas læ, atte æra alla dille olbmuidige nuft gævva. Migyidi goit manga gærde nuft gævva gæst læ lasetemus, de dakkus dam.</p>
<p>Savam, atte dat bitta videduvvu- Si maidai darogiel bladi ala.</p>
<p>Jakkovuonast 22ad juli 1907.</p>
<p>E</p>
<p>Hammerfest samlaga.</p>
<p>24ad september galgga Hammer- fest gavpugest læt stemmim »samlaga« bissom daihe hæittem birra. Juokke olles olbmust, gutte læ dævddam 25 jage læ stenmimvuoiggadvuotta dam harrai,</p>
<p>Dat arvvaluvvu. atte æmbo daid- dek Hammerfest gavpugest garttat si, gudek sittek erit hæittet samlaga. Muit- taluvvu atte guokta nisson mannaba viesost .vissoi Hammerfestast ja barg- gaba - angervuodain o3Zudet olbmuid stemmit erit  hæittet samlaga. * Qaid- nep dal, moft manna.</p>
<p>Vehas3 gali birra. Saidde godda jage - alggo-manoin 80 sallasas  Giegnalasast. Dat satta ællet 18 jage.</p>
<p>17 jage.</p>
<p>Dorske arvvaåluvu : ællet 16</p>
<p>Kommunavalljim.</p>
<p>Dam gav $idda kommunavall- jun. Maidai nissonak sattek valljijuv- vut repræsentantan, ja sist læ maidai stemmim-vuoiggadvuotta. — Vuoiggad-</p>
<p>vuvda mielde uovvo gædnegasvuotta.</p>
<p>Q' kp) Damditi berre juokkehas, gæst læ ste - mimvuoiggadyuntta, adnet su stemas Ja ige læt fuollamættom.</p>
<p>Edvard Grieg jabmam.</p>
<p>Fastain læ jabmem galbma giet- ta rottim erit ovta Norga bæggalmas olbmain. Dat læi nuottatæppe ja Cuo- jatægje Edvard Grieg Bergenest, gi i sat gukkeb læk min gaskast. Son læi riegadam 1843. Su namma ja su nuo- tak læk guoddam Norga nama mietta mailme. Davja læi son olggoædna- mest; mntto son i vajaldattam goasse- ge vanhemædnames, man son rakisti obba su lavllo-raddines ja su Cuojatæg- je sieloines. Ja manga hui Gabba ja</p>
<p>V |</p>
<p>dovddoi-manne nuota læson rakadam. Go son læi 9 jage boares, de rakadis- godi son nuotaid. Son. læ dal jabman. Su namma læ dovdos mietta mailme, ja vaiko son je8 læ. jabmam, de læk su nuotak jabmemættomak. Dak ellek ja diedetek juokke gøerde, go dak lavl- lujuvvujek ja Grieg addaldagak legje stuorrak-ja</p>
<p>éuojatuvvujek, atte</p>
<p>su vaibmo lieggas.- Buristsivdneduv- vum lekus su muittem!</p>
<p>Brævaporto. lås oktober rajest mannek brævak gid- da 20 grama ragjal 10 ørasaS frimor- kain.</p>
<p>Guokta olbma Goakgieddest, Ingvald Lillebo ja Sa- muel Josefsen læva boattam erit jot tem-matkest. Lillebo læi loppadaddam Samuel-</p>
<p>ja galgai farga mnaittalet. senest baece akka ja 3 mana.</p>
<p>Axel Hagemann jabmam. Aksel Hagemann jami las september. Son læi gukkeb aigid Alatægjost vuovd- dehærran.. Hagemann læ Gallan moa- paid girjid.</p>
<p>Amerika Gabbasæmus nieidda.</p>
<p>Miss Frey læ Amerika  Gabbasæ- mus nieidda. Son læ dusse 19 jage boares. Gieskad legje muttom avisa fallek 0730m npieidai gilvutallat, gutte- mus læ Gabbasæmus ja liggosænmus. Miss Frey vavdnui læm Gabbasæmu- sen. Sust læk sivo, alek Galmek, Cuvg-</p>
<p>ris ba-</p>
<p>Jå</p>
<p>gis roanga vuovtak, Gabba vile;</p>
<p>nek ja vigetes muotto? Gi son Sami nieidain læ Gabbsæmus?</p>
<p>Repvuona væikkesærpak, mak gullek Østersunda aktiesærvvai, galggek dal vuvddujuvvut ovta æra særvvai, man namma læ »Skandia.c »Skandia<span type="quote">« særvve læ dal laiggotam Sær- pai november mano. ragjai. Jos liko daidi, de oaåsta daid. »</span>Skandiae særv- ve læ saddim oappavas olbmaid Rep- vudni, gæk makka galggek dutkat vi- sudet.: Direktøra Vith ja muttom oap- pam olmai Østerrikast læva dal Rep- vuonast. Direktøra - Vithi læ bajasra- kaduvvum »Skandia særvvai gullek ollo olggoædnam rutta- riggak, ja jos dat oasta vælkkesærpai, de 3adda Repvudni stuora væikkebarg- go ja divras suddadam — ja æra rak- kanusak.</p>
<p>Doala ,,8agai Muittalægje!*</p>
<p>orromviesso.</p>
<p>ORTEN 22</p>
<p>|— Aa ks</p>
<p>Oo</p>
<p>v</p>
<p>h</p>
<p>a</p>
<p>vendt [I fo)</p>
<p>| —</p>
<p>15ad Septe mber 1907</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægje&lt; boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>No. 18.</p>
<p>| kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. I</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Jad. jakkodak</p>
<p>» se Rafheasse.</p>
<p>Ædnam alde gavdnujek manga lagas særvek. Rafhesærvek barggek oaZZot rafhe olmustærdai gaski, nuft atte soatte manemusta ailbas nogas ædnam alde. Dat læ dabba jurda, Cab- ba arvvalus; dastgo soatte læ soaigos ja faste. Dat læ hæppad olmussokka- goddai, go si galggek sorbmit gutteg guimidæsek, ja dasto maid dak sorb- mimværjok maksek rikaidi.</p>
<p>Dam gæse legje saddeolbmak mietta mailme Coagganam Haga gav- pugi Hollandi arvvaladdat rafhease bir- ra. Mutto i dam Goaggalmasast oude- duvvum daddeke baljo mikkege rafhe bargo harrai. Ja daddeke læ »agalas rafhe ædnam alde» olmussokkagodde Gabbasæmus niekko. Dokko guvliui barggek  olbmuk. Rafheaibas i nog: goassege; dastgo dat læ olmussoga jabmemættom aibasebme. Hilljet man- nap mi oudast guvllui; mutto oudast fal sirddasep.</p>
<p>Dat dovdos rafheusteb K. P. Ar- noldsøn Galla muttonr Bergen avisi naft:</p>
<p>»Hilljatet ouddan olbmu stuora rafhebarggo, i goassege njuikkemin, muttosmiedai miedai, lavkest lavkkai.</p>
<p>Rafherika i rakaduvvu ovta bæl- vest. Dat gaibed bargo, ollo bargo, jakkedudi Gada.</p>
<p>Mi ollip dam loppeduvvum æd- nami gierddavas bargo Gauda, æp mi- rakali bokte. Mi ferttip jeta oZudet hettitusaid erit, æp mi sate vuorddet, atte okta Moses galgga doalvvot min Ruksismæra rasta.</p>
<p>Vuoæen uceceeb dingai harrai, das- to imannel stuoreb. Algost sigga olbmu ucea vadnasas hilljatet ouddan. De dævdda biegga borjasid. Dat fuobmas ja bigja vuollasis odda famoid. Dat gacta bagjel gaddid, abid ja sadda-</p>
<p>tadda bagjen balvai bagjel. | Daggar læ olmussokkagodde oud- |</p>
<p>danæbme. Olmusöærdak ittek ja dus- |</p>
<p>Sek. Sokkagodde bisso. Olmustærdak</p>
<p>rivddek nuftgo joga barok, mutto ol-</p>
<p>mussokkagodde bisso mnuftgo jokka</p>
<p>je$ su agjidesguim.</p>
<p>I oktage</p>
<p>ketaga. Dat dævdda su sajes olmus-</p>
<p>barro læk almaken av-</p>
<p>sokkagodi stuora cuddangolgge dænost.</p>
<p>Mutto i mikkege Ruksismæraid Sat rappas ja dåppas ovtage olmus- æerddi. L-oktage garra bakte Sat Golo Gace olbmui, goiko Gaskadam varas. Loddek æi luoittad vuolas olbmuidi borramu83an.  Almest i arve nanna, ja ædnam 1 ravas su njilelos vaSalaZa du83adan: varas.</p>
<p>Olles nasonak daiddek ain $ad- dat havkkat Jabmamerri. Dastgo ai1-</p>
<p>do hilljaæet arvveduvvujek dak olmus- las buorre niegok; mutto i mikkege</p>
<p>famoid mailmest galga nagadet daid |</p>
<p>hettit ouddan baddamest sæmma la- kai go moærra acca.</p>
<p>Bargoines ælla okta olmustærd- da, ja særvvalagai buok æra olmus-</p>
<p>Gærdaiguim bargga dat sokkagodde</p>
<p>ouddanæme buorre dilalasvutti ja ba- jasCuvggitussi.</p>
<p>Eden gilvagardde i læk min ma- nabælde manotæbest.  Ollasubme buo- reb dilalasvutti olbmuidi læ min ou</p>
<p>dabælde rivtes bæivas Guovggas siste. Dokko galgga olmussokkagodde</p>
<p>ollet. - Mutto dat Sadda bargo — ja I naggatallam balkka.</p>
<p>Nuft Galla Arnoldsøn. Sistdoala- tus dam —bittast læ, atte æp mi olle jottelet rafhe - mailbmai, æp mirakali bokte, mutto gierddavas bargo bokte. Æp mi sate nubbastuttet soattemailme ovta manost rafhemailbmen. Qudda-</p>
<p>næbme fertte mannat lavkest lavkkai,</p>
<p>galga mi goassege hæit-</p>
<p>ja æp daddeke galg</p>
<p>tet bargvamest, mutto aibaset ja doaiv- od p) vot, atte gærde Guvgoda rafhebæivve</p>
<p>obba mrilme rikai mietta.</p>
<p>Bajascuvggitus Cuvggi su. Go Sabmelas Hæikka læi ucce, de i son diettalas mattam æra go Sa- megiela. Go son konfirmerijuvvui, de atte son</p>
<p>læi son nu »daroduvvanm,«</p>
<p>Q</p>
<p>hæpanaddai Daöai gullu sardnot Same-</p>
<p>giela. Son alo viggai daro sardnot,</p>
<p>vaiko son dam 1 sattam Gada burist. Son datoi læt DaGa.</p>
<p>Go son læi oapast vazzam ja oap- pam Gada burist darogiela, rakisti son æmbo go ouddal ædnegiela ja almoti obba mailbmai, atto son læi Sabme- las. Son datoi læt Sabmelas8, ja lavvi æelkket: »Mon gitam alme dam ou- dast, go mon gulam Same sokkil«</p>
<p>a 7 Caktajurddagak.</p>
<p>Fast læ okta gæsse loapatæmen migjidi ærro-dærvuodaid. Cakta læ boattam su jetas mærkaiguim: Sevd- njis ijak muittalek, atte mi læp dal Gjeddek læk guvgodam, lastak fiskodam ja smavva jotteloddek. læk guoddegoat- tam min. Si læk jottam liegga ædna-</p>
<p>dalve guvllui joavddamen.</p>
<p>vr</p>
<p>midi golatet dalve dobbe, gost bælivas</p>
<p>ar</p>
<p>liegada, ja gost si gavdnek valljet borramudsa.</p>
<p>Go mi gætadep, moft akta mær- kaSJa luondorika, de boatta lossavuotta</p>
<p>min milli. Gaköa dussad min mielast gæse hærvvasvuodaid. Mutto Gaköa bukta migjidi hærvas addaldagaid: gornid, potetosid ja æra Saddoid. Dam</p>
<p>lakai soavata Gaköa min jedaines. Ja</p>
<p>mi berrip gittet Ibmela GavGa oudast.</p>
<p>Olbmu —boaresvuotta læ davja rærddeduvvum Gaköan, ja dat heivve nu burist. Nuorravuotta su iloines, su</p>
</body></document>
