<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3347</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>32. SagaiMuittalægje Loge. mila bajas albmai. Dupak-adnem læ vahagen olbmu Mars læ dat naste almest. mi dærvasvutti, erinoamadet  manaldi.</p>
<p>muttomin boatta obba lakka æd- | Pawditi læ min aige ænas rikain ad-</p>
<p>nami. Dat sulasta ollo min æd- | (um laka, mi gieldda dupaka vuovd- nam, ja mangasest læ dat jakko, det manaidi vuollel 15 jage.</p>
<p>Q e Mar: 6 | PK: SSE en S |) 1 am på</p>
<p>ber manost dagjag boatta Marsa | or s</p>
<p>lagamus »dnam. | læ dan: ragjai adnum væikke-bargo- ga S &amp;æ Y E pe :</p>
<p>reg NE særvest 5 miljon kruvna. Galgga ad-</p>
<p>Muttom amerikanala3 profes- Se på et Å | nut 1072 miljon masinai oastemi.</p>
<p>sora Tood gækka. dalle bagjanet</p>
<p>balonain albmai 10 ængalas mila gættalam varas J uoga man lakai boattet sakalagai Marsa assiguim. Quddamærka -- diti oe mak ledgok. Son aiggo wmatke- guinines bagjanet bajas divtes aluminium kasai siste ja coggat bagjeli daggar biktasid, atte soai æva galga goallot dobbe bagjen, gost diettalas læ hui buolas. Amerikast læ dal riebmam rakadet vuoja paratinast. Miljonæra havskudak.</p>
<p>Miljonærain dat læ manga dus</p>
<p>Fala8 havskudaga ja jurddaga. Mut-</p>
<p>tom miljonærages, King Amerikast,</p>
<p>gieskad ovta odda Gabba aldest naittali. 10 duhat kruvna. Dam Dast gaik-</p>
<p>okta</p>
<p>rakadatti</p>
<p>girkko, go nieidda Girkko mavsi siste vihatuvvul su nieidda.</p>
<p>amnas 196</p>
<p>kujuvvni girkko vuolas</p>
<p>æra $addat dan: girkost vihatuvvut. Å E Dupak. Dupak læ -boattamm ÅAmerikast. Go Kolumbus, november manost 1492</p>
<p>Ame-</p>
<p>vuolgati son guokte olbma gad-</p>
<p>bodi vuostas have Kuba sullui rikast, Soail oanekis</p>
<p>dad. bodiga</p>
<p>ruoktot sullo assek gudde dolla-raddid mielde-</p>
<p>alge gxælest</p>
<p>skipi Ja muittalælga, atte dam</p>
<p>borgotegje suova njalme ja</p>
<p>sek ja Kolumbus 1a</p>
<p>v</p>
<p>njune Cada. su skipa-</p>
<p>rak gadde, atte sullo assek dam lakai</p>
<p>aldsesæsek  buorre haja.</p>
<p>olmakusse</p>
<p>Dalle læj vuostas havve, go civiliserte olbmuk oidne dupak-adnid. St muit-</p>
<p>talegje, atte IndianalaZak gisse stuora</p>
<p>lastai okti ja » borgotegje daid nufteo</p>
<p>rgalagak.«</p>
<p>I dat valddam gukkes aige oud-</p>
<p>&amp;</p>
<p>bæ</p>
<p>dalgo fuobmesuvvui, atte IndianalaZak maidai suske Ja adne dupaka njunest.</p>
<p>Ja farga vidani dupak-adnem mailme</p>
<p>mietta. Ja dal læ dat hæjos vierro nuft vidanam, atte i gavdnu dat gav- pug daihe viesso, mi 1 læk devddu-</p>
<p>men dupak suovaln.</p>
<p>Dasto alggek barggat 1</p>
<p>Matti Aikio læ o73um 400 kruvna stipendia Girjecalle Johan Falkberget læ o73um 400 kruvna stipendia.</p>
<p>Muitotus. 3uokak, gudek læk sirddam erit sek valega-suokanest, gost si legje assamen las Dobbe læ sist</p>
<p>mim vuoiggadvuotta.</p>
<p>dobbe,</p>
<p>gust dam jage.</p>
<p>Soaivos færran.</p>
<p>Ostrowez ea</p>
<p>=&gt;</p>
<p>I</p>
<p>vpugest</p>
<p>læ almost boattam muttom hadakko. Ovta g: ta 14-jakkasa3</p>
<p>dobbe 3</p>
<p>nuorra nieldda, læma3 jage. namma læi Sofie Kasenberg,</p>
<p>læi arbbim 6000 rubela.</p>
<p>2 miljonain.</p>
<p>Faddek sisaGallut</p>
<p>au-</p>
<p>stem-</p>
<p>Ruosarikast goaves ba- ellarest gavdnui ok- gi læi Dam nieida ja Su vieljak</p>
<p>Son</p>
<p>Ja oabbak gadastegje su. Æi si ud- num sudnuji dam, ja muttom ija falli- tegje si dam nuorra mnieida, Gadne</p>
<p>sust -giedaid ja julgid gidda ja gudde</p>
<p>su gællari. Dobbe læ</p>
<p>jage, goalol ja nælgoi. Manemus</p>
<p>læm sust æra go hægga.</p>
<p>botte gællari, de oidne</p>
<p>nieidda riebo sappani durde</p>
<p>ja</p>
<p>vest Gægnamen Gegast. Obba</p>
<p>læi arbai vuolde, borahallamen sa</p>
<p>nidi. Calmik</p>
<p>nuft famotuvvam bottanam,</p>
<p>Ja</p>
<p>son illa sati daid likkatet. Son i</p>
<p>tsm $at æmbo sardnot; duse</p>
<p>Ja doargestesgodi go gulai</p>
<p>dat nuorra nieidda</p>
<p>3) 9)</p>
<p>ai</p>
<p>Go politiak si dam nuorra</p>
<p>Sær-</p>
<p>ruma$</p>
<p>ppa-</p>
<p>gidda, juolgek ja giedak</p>
<p>atte sat- erol.</p>
<p>olbmui jie-</p>
<p>na. Son dolvvujuvvui buoccevissui. Doaktarak jakkek, atte son satta ol- muden $addat. Bahadakkek læk gid- dagassi bigjum.</p>
<p>Okta olmustærdda æska gavdnum. Muttom amerikanalas dutke, Gordon, læ gieskad Alaskast boattam muttom</p>
<p>olmustærda njælgga.</p>
<p>mielde Alaska alggo-assek ja sulas tek Asialas olmusöærdaid.</p>
<p>Dievdok læk stuorrak Saddoi,</p>
<p>Dak læk gaddo</p>
<p>ja</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>C I - Æ: stivrrijek.</p>
<p>nissonak ollo jiermalebbok go æra musSGærdai nissonak daina baikin. sist læk lagak. Sin papak ÆR si ane spire-nakkebiktasid, mutto</p>
<p>gorruk biktasid lodde-nakin.</p>
<p>Saidde hadde Ruosain Hammerfestast læi læmas 2 —4 viego jaffo vikui daihe 5—8 øra</p>
<p>kilost. Addaldak. Amerikanalas miljonæra Rockefeller læ addam dal fast 36 miljon kruvna Amerika skuvlaidi. Son læ dal 70</p>
<p>jage boares.</p>
<p>Birtavarest Sadda vissa farga stuora barggo. Mut- tomak, erinvnamaöet riggak, gekkek dal algget bargatet dobbe.</p>
<p>Muttom India oaivvamuzain læ dal boattam oappaladdat Europa. Rutta —dego 80 matke-</p>
<p>ængalas</p>
<p>Son læ bodnetes riggis. Sust læ mielde guoimek ja balvvalægjel 5 doak- tara, 12 hæsta Ja 6 automobila. Gies- kad læi son Karlsbad gavpugest. Mat-</p>
<p>skaledo.</p>
<p>ke læi dam ragjai juo maksam gos1 giåtta miljon kruvna. Sust læ» akka</p>
<p>« fY</p>
<p>ja guokte nieida mielde, gæk diettalas</p>
<p>æk divras hærvaiguim Glatuvvum.</p>
<p>Ragjanas vuotta.</p>
<p>&gt;Norsk Famil Sidain</p>
<p>je-Journalc Galla:</p>
<p>i Sadda goassege bære</p>
<p>ollo ragjanasvuotta. Æi galles arvved</p>
<p>man ee dat læ, vai olmus$ dær- aib- ja</p>
<p>dar-</p>
<p>vasen bisso. Rainas viesso, buttes mo, rainas biktasak, rainas ruma8 buttes borramus — buok dat læ</p>
<p>baslas. I oktage galga dam jurdaset riggaidi</p>
<p>d5S</p>
<p>ja javalas olbmui- dat læ dar- satte dam</p>
<p>atte duse di dat he baslas I dagjat, atte 1</p>
<p>noksidi. I oktage</p>
<p>sust læt varre loæt rag-</p>
<p>janas, dainago dasa i darbausuvvu æra go saapa, Cacce ja vis$alvuotta.</p>
<p>Bivastak ja duolvva dakka nake</p>
<p>obbasen ja i Sat bæsa bivastak Gacce</p>
<p>olgus.  Damditi Sadda olmu8 viesas ja buocas.</p>
<p>Davdda-guobbarak bottek burist aiggai duolvva rubmasest. Damditi ozuhallek daggar olbmuk oudemusta davddi.</p>
<p>Duolvvabiktasak ja duolvva olb- muk bafidattek aimo viesoin. Dam- diti satta olmus daggavide dovddat,</p>
<p>90 sisaboatta, lægo vieso olbmuk rag-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>kruvnåa</p>
<p>+ U</p>
<p>Vargain tiania Earl kaptein lver lam stuora saga Vuorjamest</p>
<p>Fra</p>
<p>osSølta Paulsen læ doal- . Man- I</p>
<p>stuoradigge- «0lbm: L uortta-Samexædnami1 ge-olmajen namatuv-</p>
<p>&lt;</p>
<p>nel saga&amp;. lær namatubme N</p>
<p>Stuoradig</p>
<p>vul stuora ædnaevuodan</p>
<p>143 Pr ea 6 : Isak Saba. l Å uppieantan namatvtuvVUl GY tamie-</p>
<p>y+ UU</p>
<p>lalaga</p>
<p>Iver Paulsen.</p>
<p>ameædnam valjij: vot Vuorjam fiskari os mi vuoittet gale |</p>
<p>temmaid appe-riddoin |</p>
<p>Særvvet dam geuoktai! Dalle | Il» mist fastain vuoitto giedast |: maidai boatte valeastse</p>
<p>ke Sabmelaö roakka stemnuit. Jos | ppe-riddok galgasek væketet min Vuolgateket namatume dallan o - &gt;* Vargai pappa Qvigstad læ o7zum kateket (papa) ammata</p>
<p>Porsgrund gavpuges</p>
<p>— =- boatta guovte G pørde juokke manost, las ja f5ad</p>
<p>ja 20 øra jakkodagast —</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>3</p>
<p>pr yye</p>
<p>Va ae</p>
<p>vesen 480,</p>
<p>DE</p>
<p>15ad August 1909.</p>
<p>)]</p>
<p>60 øra jakkebælest. Diedetusak maksek</p>
<p>5) øra rana.</p>
<p>Bladed matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>bæive, ja maksa ovta |»</p>
<p>| bad jakkodak.</p>
<p>Keen Tar Brævva - Harstadast. Tarstad læ dal</p>
<p>=</p>
<p>assek arvo mielde nubbe-lokkai Guode</p>
<p>r-</p>
<p>gavpug. —Dast</p>
<p>olbmuk. Ja dat stuorro jagest jakkai.</p>
<p>30 jage dast ouddal ær læm Harstad- ast æmbo go moadde orro.</p>
<p>var 1</p>
<p>Harstad birrasin læ ædnambarg-</p>
<p>80 oaivve-ælatus gæidno -olbmuidi. Dabe gilvvujuvvu ollo potetos ja mal-</p>
<p>Dat læ malijuvvujek Ja dalo-</p>
<p>dai vehaS8 gordnege. bivgge-</p>
<p>eornek.  Dak</p>
<p>laZak adnek daid mallejaffon. Maidai bibmujuvvujek ollo gusak. Mielkke</p>
<p>dolyvujuvvu mejeri'di varasnakkan.</p>
<p>)be girdnujuvva masipaigulm vuog</p>
<p>Ja. æl raske borrat vuoja.</p>
<p>Si vovddek dam ja adnek jeGa mar- garina, ar læ helbeb.</p>
<p>Dabe guovlust læ maneb aiggail Mangas</p>
<p>statagirkost</p>
<p>baptistala8 oappo vidanam. læk Galetam jedusek erit særvval. Nuft løkkin -dittek,</p>
<p>de læ baptistain dat oappo gasta har-</p>
<p>ja mannam baptistalas go ædnagak dam blade rai atte manak æl galga -gastaSuvvut</p>
<p>Æreb</p>
<p>ft atte dak.</p>
<p>ouddaleo olles olmuden Saddek. 1 1 = 0 SJ dam QGoalmatuvvu gasta</p>
<p>rudek gastaSuvvujek, ha sr</p>
<p>av 90</p>
<p>f4ee  vuollal nuft atte Gacce manna</p>
<p>bagjel oaive.</p>
<p>Maidai dat nuft pgoGoduvvum læstadialaZak SE dabe.</p>
<p>Muttom</p>
<p>lost Samek.</p>
<p>baikin assek damge guov- Mangas sist fr burist-</p>
<p>cuoZZo olbmuk. Mutto rogge DaGai Ja Sami gaskast læ dabe sagga stuo- rab go Finmarkost. Samek dabe læk DaGai Calmest ila ollo væra. Væk-</p>
<p>kegijella i obbanassige adnujuvvu skuv-</p>
<p>KEPI</p>
<p>last, vaiko mangas manain, go al:</p>
<p>gC skuvla vagzzet, æi adde baljo ovtage darogiel sane. Mu mielast orru, atte Samek dabe aige mielde læ juo nuff</p>
<p>vuolas njuvddum, atte sin jakko jeGa-</p>
<p>jabinet.</p>
<p>Fs ala læ nokkam. Æi si oro $at</p>
<p>gaibbedærnen, atte sin giella - galgga</p>
<p>adnujuvvut arvost maidai vierrasin.</p>
<p>Å</p>
<p>AÆillem.</p>
<p>Manga olbmui i læt havske æl- let. Mutto æi daddeke sava galles</p>
<p>Ja mon jakam, ænag olbmuk</p>
<p>ellet 100 jage, go dat</p>
<p>gal valdaSegje g</p>
<p>life fallum.</p>
<p>Muttom ængalas doaktar lokka, atte olmus såtta Saddat 100 jage bo»- datto. Ja muittal migjidi,</p>
<p>resen sattefal dam dundas dat sæmma olmai moft mi sattep ællet nuft gukka. (Go</p>
<p>mi erit valddep dai gæfhemusaid, de borrek ja jukkek ænas olbmuk ila ol- lo. DuttavaSvuotta, mæralaSvuotta ja vuoinadæbme læk mailme buoremus</p>
<p>dalkastægjek, cælkka dat —ængalas doaktar.</p>
<p>Bagjelimæralas barggo i læk vel dam ragjøi sorbmim ovtage olbmu. Dasa oaZ3op mi muttom muddoi jak-</p>
<p>dak læk, . Juokké havskes ja ilolas dovd-</p>
<p>ket, Morra3ak mak olbmu goddek bavæas ja</p>
<p>do arr ællem, juokke</p>
<p>vaivalas dovddo agetutta olbmu. Dat olbmu bissot mnuorran ja</p>
<p>Mi ber-</p>
<p>rep alo barggat daihe mi darmetuv- e.</p>
<p>mi vækket</p>
<p>virkkosen, læ- bargolasvuotta.</p>
<p>&amp; vat ouddal aig Læge davja nuorai særvest. Dat læ oidnum, atte olbmuk gæina læk manak, davja ellet gukkeb go mana- kættes olbmuk. Nuorran bisso olmus gukkemusat, go alo læ nuoral særvest ja go alo daiguim sarnoda. Ja 20 maidai dukkoradda daihe suottastadda daiguiin. Mi læp aido nu boarrasak arrasebbok, boares go</p>
<p>go mi at læt, sp bo</p>
<p>Olmus læ Læve nuorra nu</p>
<p>æpge nuorabak.</p>
<p>su miella læ boares.</p>
<p>A</p>
<p>gukka go sa ttak!</p>
<p>w</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>janasak Hæjot ja buttesmættomet —raka-</p>
<p>duvvum borramus8 læ buttesmeættorn, sattek buoccat go daid bor-</p>
<p>ja olbmuk g rek. Mutto jos buttesvuotta læ darbas-</p>
<p>=</p>
<p>laS olles olbmuidi, de læ dat manga</p>
<p>gærddasaZat —darbaslæbbo manaldi,</p>
<p>3 rumas læ An 'A.</p>
<p>korporal Samuelsen Tanast, vutte »Singer Co. symaskin aktiesel- skap<span type="quote">« oudast læ jottam 7 mano goar- rom masin-vuovdden ja sisakasseraren Qarje-Sameædnamest, læ juni manost sæmiva kompaniast =valljjjuvvum ja bigjumi »</span>overkontrolløran« (bagjelbær- ralgæteen) Tromsa stifti.</p>
<p>Samuelsen læi nuoramus balvva- lusast  buok Singer agentain, gælna</p>
<p>muttomak manga jage juo læk jot-</p>
<p>tam Singer vudast, ja mangas daina</p>
<p>v</p>
<p>legje oecam -—kontrolløran; mutto dat</p>
<p>poasta fallujuvvui Singer særvest ou- deuniusta Samuelseni, alma sust oca- kætta, nuft dallan go kontrollørpoasta rappasi korporal Søvik mangel.</p>
<p>Dal læk overkontroliera Troimsa. stiitast, ser-</p>
<p>Singer særvest fast 2</p>
<p>sjant Melvik Harstast læ «at nubbe.</p>
<p>Gaibe nakin le buoreb hadde go dak albma lakai Goikkaduvvuwm nakin Muittaluvvu, atte</p>
<p>salttejuvvujek. le ucceb hadde.</p>
<p>barkkijugjek maksek 25—350 øra rag-</p>
<p>Jal æmbo nakest 20 dat salttijuvvu. Dak salttijuvvujek nuit atte saltte</p>
<p>bigju ase bællal ja dasto gIssujuvvu</p>
<p>De</p>
<p>uat okti. BSalttim lage birra læ buo- remus jærrat barkkijegjin.</p>
<p>Min gonagas ja tuiska kæisar</p>
<p>dælvadueiga pleskad Birgen gavpugest.</p>
<p>&gt;QasalaZai suolo.&lt; Muttoim avisast lokkujuvvu: »Jus gvustege ædnam alde gavdnu- Sek likkola$ olbimuk, de læ dat dam ucea sulloæest, Crie Havenes, Amerika</p>
<p>mærragaddest. Dobbe ellek 41 olbmu</p>
<p>oasalaSvuodast, 14 olbma, 13- nisson</p>
<p>Ja 14 mana.</p>
<p>Juokke bærrasest læ je-</p>
<p>v</p>
<p>Gas viesso. Dusto guokta gæsseorrom viste, 2 sukkamviste mærragaddest ja</p>
<p>okta skuvlaviste, mast læ biello. Sullu |</p>
<p>alde læ dusse guokta havde, ja æl SI</p>
<p>darbas galle have doaktar. &amp;illamu-</p>
<p>Saln Ja nælgest si ær! diede maidege.</p>
<p>Vahag-spirek æi vaived sin. Viesok æl UOASSEgE lokkaduvvu, ja sist i læk</p>
<p>æra VÆærro 20 skuvlaværfro.</p>
<p>Stuoradiggevalljim.</p>
<p>a</p>
<p>) I Sa-</p>
<p>Hammerfest avisain oidnu dag:</p>
<p>aggal</p>
<p>gastaddam stuoradig</p>
<p>geolbmai avdnasi birra. Muttomak aigguk fast valljet Jakob Andersen, go æl gavna vuok- kasæbbo re Muttomak fast arv-</p>
<p>valek valljet Mielkægjost.</p>
<p>Normann Pedersen</p>
<p>Maidai Nuortta-Sameædnamest</p>
<p>læ daggar moivve stuoradiggevalljim harrai. Muttomak sittek Opdahl ja</p>
<p>muttomak fast Dæneo valdde Moe. Op- dahla orru min mielast høire bællege Socialistai</p>
<p>æp læk oaidnam dam manemus alge</p>
<p>heivvetallamen. bælde mi æra namatuvvumen go Saba. Mutto diettalas . læ barggi bæle olbmuinge manga laga8 arvvalusa stuoradigge- valljim herrai.</p>
<p>Addaldak Tuiska kæisar læ addam 1000 kruvna</p>
<p>Troandeii duobmogirkkoi.</p>
<p>Muitto-bazze Bazze galgga ceggijuvvut bagje- p</p>
<p>T</p>
<p>Sabmeluga Ravna havde ala</p>
<p>Porsan- govuonast. Ravna læi Nansen mielde</p>
<p>go si jotte bagjel  Grønlanda muotta-</p>
<p>her) å v Te 1 I</p>
<p>duoddar 1888. Dat læ dat</p>
<p>geografalaS selskappe,« mi ceggitatta</p>
<p>&gt;darola3</p>
<p>dam muittobaze Ravna havde ala. Gædge alde lokkujnvvu: »DarolaS geografalus særvve ceg- ei dam muittem varas Ravna, gl læi Nansen farost bagjel Grønlanda jieg-</p>
<p>naduoddar 1888.«</p>
<p>devdi 3ad august 37 jage.</p>
<p>ji gal Fadda sierranet ouddal september</p>
<p>A</p>
<p>algost. Ollo asek læ ain gærgakætta. fnglanda dronnig ja min dronnig oabba Victoria boatte-</p>
<p>ba oappaladdat min gonagasbærrasa.</p>
<p>Aldagasdolla. gast læ dal gieskad læemag</p>
<p>ep) er. uk k. 3 olbmu dobbe læ al-</p>
<p>Koleradavdda.</p>
<p>Koleradavdda gullu ain Ruo3a- ædnamnest. Petersborga gavpugest 1 davdda Sat oro bahanæmen, mutto æ- ra baikin Ruo3aædnamest vidan dat baldos lakai.</p>
<p>Sameædnamest læ jottam mede- cinaldirektøra gætadæmen moft davd-</p>
<p>63. da galgga caggujuvvut erit, jos dat dokko olle. me sajest læ dobbe</p>
<p>ai olbmuk Honnings-</p>
<p>rakadærnen —Gacceboceid, Ke buorre buttes Gace. rak</p>
<p>ketæ dat sagje, gosa fargamusat</p>
<p>]</p>
<p>dat davdda satta boattet, dannego dob- be orostek Arkhangel dimbarsuvddem dampak, vapestegjid valddem varas. Moskwa gavpugest Ruo8arikast læ garra boakkodavdda. Olbmuk jab- mek dam davdast dobbe audi mielde. Æi bæsa gaddai Amerikai rudaitaga. Dat læ mærreduvvum, atte i oktage, gæn duokken i gavdnu 25 dollar, bæ-</p>
<p>sa gaddai Amerikai.</p>
<p>[ son hælketam daggavide. Amerika avisak muittalek muttom nuorra nieida gundo ja arjalasvuoda birra naft: Garra dalkke hagji muttom dalo- Orrom-</p>
<p>viesso fierrali algost, ja 5 olbmu 3$ad-</p>
<p>&amp;S</p>
<p>olbma viesoid go jeGa odde.</p>
<p>de dam vuollai. Dusse okta 15-jakka-</p>
<p>sag nieidda i labmaS3uvvam. Go son</p>
<p>daiketi, de rabbai son luovos gagjot ærrasid. Go dat i kem vejola8 0aZ30t væke, de</p>
<p>goætali son giedaidesguim erit agjet</p>
<p>Son gulai hætte - Cuorvvasa.</p>
<p>saddo ja gedgid. A&amp;öe Guorvoi su ak-</p>
<p>80 ee Son -—vieZai akSo. Son</p>
<p>bargai heggosi ja dimo bæle gætest gajoi son smava vieljaides, gudek æi læm aibas labmasuvvam. Dasto ali son aGes ouddan roggat. Son olli ces ragjai go dimo læi heggosi barg- gam. Mutto atest læi gietta Saddam muttom stuora gæådge vuollai, maid son i nagadam likkastattet. AGöe goc- Gui su Guolastet gieda gaskat, val son bæssa su vækketet ædne oceat. Nieid- mutto dagal a0es ravrai gieda, ja de roggat</p>
<p>da algost biettali; o8dom mielde, ee soai goabbaSagak bajas ædne. Mutto dat læi dussalaS barggo. Ædne læi jabmam.</p>
<p>Vuvdi akas. Ruosarikast muittaluvvu: Muttom baike-olbma akka læi nu</p>
<p>bargolas ja doaimalas, atte . granne gadastesgodi, go duostges læi daggar -akka. Bargai dammade go Granne manai olbma</p>
<p>guokte biga lusa ja jærai, vuovddago son dam a-</p>
<p>ka. Olmai jurddeli vehas. Mutto de dagja dasto: »&gt;Na gal mon dudnji vuoydam go addak 50 rubela.s  Cali-</p>
<p>gå kontravta ja dagaiga gavpe. Go</p>
<p>akka jeg dam Me er Saddai = E</p>
<p>met .SUu, Jå dust on ae få buorre</p>
<p>Goarromidi baiddelinidi, assas ja garra stoffaidi, gaggasidi</p>
<p>å KD</p>
<p>sudnji.. Miedai hui burist dam gav- | påasæbmal. poadnja lær JUO jJukkam ee ee er inak Ar - ja læ ardi læk Jura Singer ori: ginal rudaid, nuft atte gavppe i sattam =- | goarrom-masinak nannosemusak, bistelemusak, jaskademusak</p>
<p>ratuvvat, jos vel akka If</p>
<p>uiin</p>
<p>Cige dam sit- | ja re ee æra masinsortaln mallmest. Apparåtak diedno- lisevaldek æi bigjam dam gav-</p>
<p>lt</p>
<p>midi, namma-goarromidi ja manga æralagas såvnjidi Cuvvuk masinai</p>
<p>De vuostal. ; 3 v på ; JANE  mielde. Cabba, ET Cuovgge lokke -kasak (jorbba  lokkek) |</p>
<p>Ædnamdoargastus Cuvvuk maidai mield dattoma bokte. lalbes, gæppa ja gsukkes</p>
<p>&lt;</p>
<p>læ gieskad lemas Mexikost, Ameri- | mannosaS$ makseamk. Dinggomak vuostaivalddujuvvujek maidai Same-</p>
<p>k kta gavpug Acapulco dussai, gillige. MasSinak fidnijuvvujek dusse min jotti bokte daihe vuiggi-</p>
<p>ja manga Cuode olbmuk hærvvanegje. | SS | ee patidet staga mist. | Pappan Guovddageidnoi | Sin iger Co. Symaskin å S an lei Iiclet: AN QA! 1EACYQ rå ; E læ kundidata J. ken Jedas ocean. | Tromsø,</p>
<p>0</p>
<p>guskast læ naggo ruovddemade diti old, I dat gullu darbokætta. Mangas | le.</p>
<p>kar) Mansuriest. Soai læva dal hæittar | oj Jæk adnam avver bakdasest ja læk :</p>
<p>Fr: uddadallame aidda | rid Nansen dam birra raddadallamen. -Daidda | manedam  væke occat: Davydda læ: Her å dtjof N: e EE soatte Jaddat. | bæssam væssån. | å as på ggam jottet SU studerimn ræt- Er EE kler Er - i soides Norga ja Islanda gaskast. : Havddot liegga linin dam saje | Fen</p>
<p>Goaskemak valddam mana. å ; , me å k</p>
<p>å Fe fe dn o0gg0 bavæsta, dat læ gosi alo gæpe- | Redaktør Heiman- Kjøbenhavnast læ fallingdalast Javkal gieskad gæsetam- | * | Ver</p>
<p>: ; dubmijuvvum 4 mannoei giddagassi</p>
<p>eee EE go dam bakeasid. Dat læ -boares dava- | SA] EG AN ULOM POL JOE ASA HANNE. la8 måde | majestætalas gudne ala sardnomest.</p>
<p>dalle  goaskemak dak læk valddam</p>
<p>dam mana. | NE 1 | br fy på Aa: 3 I EVI FÅ å] Stock holmast miksta | vavinujek 23838 olbmu, gæk læk bug- Lasse oudeb bittai.) Gæaeall! Hest Go morrani, de læi okto. Buokak pe g jel 80 juge. | &gt;Norsk universalbalsam&lt;</p>
<p>ar legje mannam. Lamppa Gaskaduvvum. Me PERS læ æppedkætta dat buoremus vuoidas</p>
<p>Koieradavdda Mutto gintalak piano alde bulle ain. | Penn 1 Kun Er ene Ju 2 tuer | læsme, suodnadavda, Gaskasta ga, nord- ke Arkhangel ee De jadai nubbe. Son CuoZZell, gxæCal | 8 3 S ; ET Le Nr pt | dama, væledasæme, GlelggebakGas, vuol- i oukka nubbe Guvggi, mi ledgostaddai EG SAD Gieldos. 4 Fo Ear | staga, nuorvodavda, gietta- ja juolgge | dego læt hæggaridost. Dat lær nutt- R S : * Gonagasias wmærradusa bokte læ dal ep bakæas vuostai, daid moaddelagas SE 00 su vuibmo. De jaddadi son damge ee Sr Et gilddujuvvun bivddet luosaid Varjag- | 7 1: peng. ad å radde- ja CouavjebakGasidi, maidal oa1v-</p>
<p>"2 | fakkistaga — Ja CuoZol ovta boddoga Fedre: Teke vuonast firmiguim er : å ve- ja badneverki ). n. v.</p>
<p>sævdnijadasast. Son savdnjeli vuov- SEE TEA ol ) | Dam maneb aioest læ dat stuora l:</p>
<p>på la e 114 hør Ny. va ;é 4 Mærkasuvvum dorskek. taides gallo alde erit, gavnai olgoldas</p>
<p>rame 0ZZunm Coavjedavdai buoeredærne</p>
<p>Vai bottek diettet t jottelet 20 dor- | biktases ja vazgal. | AR ske Sadda ja gosa dat uige mielde | Pudep å Gå aE ee Se Hadde 250 grama boattalest læ G vuogja, læk  Skagarak mærragaddest | ponbbasagak læmas suottastaddamen | kr. 2,25. Go ert, saddijuvvu ding- mærka&amp;uin ja luoittam  merrl arvad + æra Me per DR S0a1 læiga pree | gom-brærvast, de ozzujuvvujek 2 dorskid.  Dorskin læ mærkkan silbba ralasat eknnE pe made på 316 dat honftal Å re ja 5 boattal 9 Tino Arppo, Mi manna Gada nierrasa. Dak | nuorra olmai læi o33um cælkket sud- | Fragta læ dalle fria.</p>
<p>nji våimo-jurddages. Ja son læi miet-</p>
<p>GJE Aa NEA Ve at Avecar I WE n ØULEeK heivy ijek gVAUET aGaggar GOr- | J ; : N En rik Å E k k pl f: I ik | EG Mutto dam didiga dusse | NAr VIKS tek. kem. fabrik</p>
<p>2? kruvyna mærka oudast, ! tam dasa. Mutto dam</p>
<p>skid, ozzuk 2 &gt; 90 si dam saddijek —fiskerassistenti | soai. I oktage æra. Ja odne ække- Narvik. va] Pi ; de Qf ES son VUOr ddam ællem av VO- JA 1SØT. | Pall, Å | Qaste bisso! 7 =3 | boddos. ; re ; ; I av7ae | KR ane Oktatvehas adnum patron rikko-bisso DAavVcas. | Bæive mannel gavnadælga soal gå air | Sat ao sarddok roar oss | læ must vuovddet halbes haddai | Olbmuk —vaiddalek g0 dovadek | balgga alde. Olmai orosti Ja mogjosi. | E å | KA ER mm ag 2 21 - Buorre. ja vuogas navdde-bisse. duom daihe dam latto bavdastæmen. | Son læi ain vaibas. Poe ain Cal- J gm | '* ra: EG | : Fe Å pe pr Callus mudnji. | Mutto bavdÆas læ avkken migj1d 1. Dat I-pan. Ja son cGelkI: &gt; Mu 1itta 20 don | des F v Å 1 1 sitt ; Ve dg ; : se Andersen pandvik nuitot ja varre migjidi, atte juoga læ | Fridadam, maid lc pedik Fe ak- don muitot ja v gJId1, Jjuog | Fri Kolvil alttemen min rubmasa. Bavdas fakte | ked?« s5u sabmam læi nuorra Ja Fra- la as ge ae SR tn I ; ER PET Få &gt; 3 2 5=3 3 min rulmasa oskaldasat, dannego dat | kislas. | Hodnl se are : | NIg , hanaas VEN IE fa = * 1 muittal migjidi atte dal læ duot daihe | Nieidda i obbanassi gætastamge | Prenteduvvum ,,Nuorttanaste” prentemrakka dat sagje rubmasest vikkaduvvamen. | sudnji. Dusse vagi mædda ja celki | nusast, Sigerfjorast. | | | |</p>
</body></document>
