<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3408</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>oaZok gai« Mon mannim vistai. Da Na de $addai</p>
<p>å</p>
<p>t legje 3 æra rokkam aigge.</p>
<p>fievrrom</p>
<p>gUOSSE. Mi bijaimek nokkat. Aito mi leimek losemus nakkarest, de vuogja dalo- æmed olles fartain, guoådåela hæstas | olgo bællai, boatta stoppui, Gurvve</p>
<p>dam EE bajas fastes jJienain. Dat njuikke dallanaga bajas, illa asta obba gabmagides naketet ja manna hæsta luoittet. Je8 akko baci larma doallat, GekGaladda daid gæk Dak æi jiednat oktage maidege, gulddalek moft dal æmed vazaSa ja hoakka: Gæk læk dast 20 gava i Gaga obba vistai- Bovti isedes bajas. Dat likai bajas, bijai dola ja vuosai gafha, ja fast manai nokkat. Akko i gal nok- kam, mutto muosetutti duse æraidge. Mon im læk daggar igja sajest vel læma8 vaiko læm vuoras olinai juo. Gallujuvvum Vuovddaguoikast Okta vuoras olmai.</p>
<p>stoppul gusid læk oaddemen.</p>
<p>rassa;</p>
<p>ge?</p>
<p>Garasjogast</p>
<p>daidda Saddat odda kommunavalgga. Dal læmas dutkem dobbe. Valgga</p>
<p>aige galgga dat bælle, gi dobbe vuiii, bæle olbmaid læ- kommune</p>
<p>soaibmam nubbe ma3 oskaldasm: doaimatusai harrai.</p>
<p>etosen</p>
<p>Garra dalvek boaresæb åigest. Boares historja Gallek muittalek dam jage 860 m. Kr. læi buok Adri- atalas appe Italia nuortabælde gidda galbmon, ja jagest 1732 læi Po-dædno galbmon gidda njalbmai. Maidai dat stuora dædno Rhone Frankrikast læi dam værde golbmon mietta, atte olb- muk satte vazzet dam mielde. Mietta buok, vela daina buorremus kællarin- ge galbmoi vine farpali sisa. Dalved 1246 legje Lagunérak Venedigest Ita- liast oktan dai kanslaiguim nu galb- mon, atte buok dukkuraddamvuogek satte dollujuvvut jlena alde. garas dalvve dam jage 1200 læ læ- mag i dittujuvvu Gielggaset, mutto stuora jiegna læi Kattegat abest læ- mag. 1305 vugje hæstaiguim —Dansi- gast Østersjøen mielde danska sulloi- de. 1334 galbmujegje dak Italiala3 mærak, ja appelsin ja citronmuorak nåft, atte 077u stuora daggo bokte. Hollandast jagest 1433 bisti buvlag oktanmanost 40 bæive, ja dag- oid-</p>
<p>Mon</p>
<p>vahag</p>
<p>gar muottag ædnagvuotta i læk</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Ja bigjim | nujuvvum ouddal, ige mannel Juovlai</p>
<p>alge 1533 govæai jlegna Genua ha- man, ja 4 Jage mannel oidne Marsei- les assek Maidai 1594, 1621 ja 1688 legje mærak Ve nedig, Triest ja æra mæragadde gav- pugek birra Middelabe giddagalbmon. 1650 manai Karl Gustav jien: Lillebettest su Okta daina garrasæmus maid olbmuk muittek bisti septembe rest 1739 gidda Juni mano loppi 1740. Ædnag sajin læi ænam nuft golbmon, sattan obbe Ellien manost satte</p>
<p>sæmma oailnatusa.</p>
<p>rasta svattevægaines. dalvin,</p>
<p>atte æl havddadet.</p>
<p>jabmidæsekge dæno —alde ei 2 alan</p>
<p>hæstaiguim</p>
<p>jiegna marts arvo.</p>
<p>Spandau —birrasin</p>
<p>vuogjet april manost atham mielde. Ja dam 1ja 10. juni suvCagegje giedak Ja junlgek ovta jukkam dallobuiges. Gornek satte æska august mano —loa- past Guppujuvvut, ja manest diettalas bodi divras aigge. Nuft muittaluvvu maidai dabe min atte vuddala8 Marjabæive gæ Viernjarggi dal goCdujuvvu » Vanasgæssemgoppen«. Maidai muit- taluvvu, atte olbmuk vaZaSegje juov- lai ja oddabæive alge Unjargast Sa- Daina mmuittalusain oidnu- cælkemættom</p>
<p>daggar GavCa</p>
<p>Varjagvuonast, bivdo-aige</p>
<p>etalka vadna- sid Stuoravuonast ovta</p>
<p>goppal lakka gæte, åin: læ</p>
<p>gost</p>
<p>cæggogædge, ja goppe</p>
<p>O</p>
<p>lesnjarggi. juvvu, atte læk læma3 buollagak oudeb aigin dala$ min dalvi</p>
<p>ektoi.</p>
<p>Cali ja*sisasaddi Z.</p>
<p>ane el Jerusalem suvdar birra,</p>
<p>Lasse 3ad nummari. Ja sin gaGaldagaidi læi dJudala3</p>
<p>jurddagidi</p>
<p>ain duodalas ja addi sin nuft atte si</p>
<p>=</p>
<p>soabave8 buokak 3adde imastallat. Mi dam JudalaZa guoskai, de læi dat Hamborgast urodi, de okto ælle. I son goassege sarnotallam ovtage mudoigo soames jærai juoida. Jos oktage 2o0C00i su borramusaidi, de borai ja jugai son, mutto aibas ue- can, ja dasa læi vela, atte son i fuol- am go buok hæjomus borramusa, mi læi su ouddi Jos soames sudnji falai ruda, de i goassege vald- dam son vuostai æmbo go 2 lubecha- las skillega, maid son dallanaga adds dam vuostas gæfhai, maid son dæivai balga olde. Sust læi ain vierro cælk-</p>
<p>gaGaldagaid, jedas ællemi navt: Go son læi son daggar</p>
<p>bigjum.</p>
<p>| Jalasvuoda;</p>
<p>| su arbmosis, go</p>
<p>å Å</p>
<p>ket, atte son i maidege arvoid bigjam rutti, Ibmeli, atte son boratifåi ja divöo8i ain su, gosa Ibmel</p>
<p>vaimola8 olbmuid addet</p>
<p>mutto oskeldi ain</p>
<p>son fal atte sojatifei t sudnji</p>
<p>Son i</p>
<p>bode3,</p>
<p>pe</p>
<p>)uorre darba3i borramu3a ja biktasid. goassege buorren valddam geppismie-</p>
<p>S5*</p>
<p>—</p>
<p>mutto jottali ain Suokete-</p>
<p>min, moraslaZZan ja surggadlaZZan</p>
<p>Z i dalle duo- Ibmeli gj: 7aldda</p>
<p>gata</p>
<p>lossa jurddagi siste, duolle</p>
<p>dastedin, atte son buotta</p>
<p>osko vissaset, atte Ibmel fast son —vailmmostes</p>
<p>daid, maid son Kristus russinavllijunse bælve dagai, ja hæit-</p>
<p>tekætta rokkadalai son andagassi ad</p>
<p>suddoides,</p>
<p>dujume dam suddost.</p>
<p>Buok nuorttaædnam ja æra gie- laid mati son, ja nuft Cielggaset mati lost tuiska-</p>
<p>tuiska, dego lift læm. 3 Sadd</p>
<p>la8. Go sust jerrujuvvui, moft son</p>
<p>læt oappam nuft manga giela, de va- stedi son, atte dallanaga go boattam vieres ædnami, de sallei Ib mel, atte son sikke addi ja sati dam ædnam giela sardnot, vdiko son 1 age- gielast. Son je8ge 1 mattam arvvedat, manditi mutto Ibmela Giegos ibmasen, manditi son dusse læ gædnegas allaget gitet Ibmela. Mudoi son læ sagaiues ibmelbalola3 ja van- hurskes. Ja ain go bæste namma bæg- gotuvvui, de sogjalati son Gibides ja öuoketi tiegnalasad. Ja jos son gulai ovtage garrodæme ja noaiddomen dai-</p>
<p>son læ</p>
<p>stes sanege læm gullam datn</p>
<p>nuft gæval, ani dam</p>
<p>he boastot gævatæeme Kristus nama, de celki son daggaraZ=i:  »Vuoi don</p>
<p>vaivan Ja varnotes olmus rieppo, man- diti ænak boastot Ibmela ja bæstad manditi hbalak dag-</p>
<p>gillamu3:</p>
<p>nuftgo</p>
<p>Jesus nama? ja gar bilkkedemin su ja Jabmema birra? mon liftik oaidnam, bineduvvui ja maid havid diti læ o730m, ja maggar min suddoi diti læ gillam, de dagasik jedad rubmasi juoida go bilkoin sarnu3ek su basse gillamu3ast ja jabmemest. « Jagest 1575 go Schlesvig-Holstein hertuga segretter Kristoffer K nubbin æra oappam olbmain Jaco von Holsteinain Heraska airasin orostalai- ga Spanien oaivvegavpugest, Madrid- ast, læiga soai dobbe oaldnam sæmina Judal alaZa, daihe Jerusalem suvdara, jure sæmma hamest. bikta- ællemvuogest, go son</p>
<p>baGca Jos</p>
<p>moft</p>
<p>don, bæstamek son min givse son ouddal bahnid namast,</p>
<p>CA USE</p>
<p>Sæmma sæmmea muittaluvvum. Ja</p>
<p>siguim ja sust dal læ</p>
<p>Sagal Muittalægjye</p>
<p>læi dalle hallam Gielga Spanie Dam mhuittalusa læ Cal</p>
<p>un olmai Revelist. Su</p>
<p>irysostomus Dutulalus, g ee læ gullam —dokter</p>
<p>1uittalæme dam, ja læ son g dovdastusa dam</p>
<p>dam ja je$ nama</p>
<p>| &amp; vuollat Gallam riektan, mi dapatuvai lad april 1604. Ja juni manost</p>
<p>1759 12ad bæive læi vernamo marko- nest almostuvvuim dovddamættom ol- mai, stuores ja nanos bagjel oaidnet, gukkes sæmo ja vuoras lagan hamest, vuoddededin N £3 g p e 1 3 EkN En= re Se GR Ad gara; maid suvdarak lavijekge. Sust</p>
<p>lan 15] + bd</p>
<p>læi gukkes træijo, man bajaldas læi</p>
<p>goddujuvvum heppuå juovkain. Buv-</p>
<p>sak ja væsta legje kamelnakest, ja</p>
<p>A</p>
<p>oalvest læi reuke, dalvvegapperla gan rakaduvvum —tigernakest. Son oroi</p>
<p>a surgadla3, ja go</p>
<p>læme sag sust jer- 4 son læi de vastedi son, atte son læi dut likkotes Jerusalem suvdar, ja læi manga lakkai ovGotam</p>
<p>olbinuid?</p>
<p>Cali ja sisasaddi S. Å. Te</p>
<p>Nuftgo mi juo-soames have</p>
<p>læp lokkam Sami bladest psullam mudoige ja nuorak læk oappam geografiast skuvlain, læ dat masa</p>
<p>ligas dasa muittalet, atte Same</p>
<p>na88on læ tærddasogalas suobme- las, madjaralas, japanalaS ja —ki- nesalaS olmusmaddoi. Dobbe suk- ken pen pep Sami alggo-g</p>
<p>elmisors aa ,= atte</p>
<p>0 på</p>
<p>dobbe guovlost boares aigest dam stuorra Ted usa mældde</p>
<p>ræstas Atlanterabe vuosta Furo- pai galggek læt Samikge jottam Ruosa- ja  Suomaædnam oe maina Jt uo muttom oassege bissa- negje, ja botte Ruti-ja No orgi. een ja juokkasi Samegiela-</p>
<p>ge daidi moaddelagas giellaærui-</p>
<p>di daihe dialektaidi. Alggust elle-Samek lodde- ja spiribiv doin j ja dasto fatijegje V</p>
<p>co-misid gidda, algge daid gæteat</p>
<p>joke —</p>
<p>ja doallagotte boaco dili daihe sida. Mil sist asadesgotte</p>
<p>javre-, Jokka-, dædno- ja mærra- gadidi, ja rabbagotte aldsesæsek ædnamid ja obmudaga. Mutto</p>
<p>&lt;</p>
<p>]</p>
<p>mannarak (da rolazak) olmus8sogast Norgi rievvaren. $i</p>
<p>rtuora øguovvevuodain, sta] je fastet Samid i gaskast, rie je sist obmudaga ja * vuojet: sin luttui HE</p>
<p>mannam jakke mek $ Saddam FEN</p>
<p>*</p>
<p>)destge læk voavvaset</p>
<p>a</p>
<p>de botte vikingalazak daihe mnor- germanalas</p>
<p>jotte meærr: oe ene</p>
<p>en Vel Å</p>
<p>noduvvut. ra boceda Sam EE fe preg asse normannaridi Garhe (</p>
<p>Vi laZaidi.</p>
<p>Dam Meer læ ng8 nodæbme sist Samid v</p>
<p>Dy BES vuoge</p>
<p>tuvvum fin dam nuftdagjujuvvum</p>
<p>tem* daihe ,fornorskning* vuoldde (albmok sk uvlain), 1 brÅe: 20 TG . å</p>
<p>z0t njiellat Samegiela lagin b: gometet.</p>
<p>AG vdAnlaa mjAAS Ja] a å meseadoi1asvuoda aAane tetge.</p>
<p>manna seer lavkai oudast, mu moallases ja Ore</p>
<p>et</p>
<p>Sami sedulasvnodast buok vuoig-</p>
<p>gadvyuodaid ovta</p>
<p>nubbe mane:</p>
<p>Ja go alge mielde læk vuost æd-</p>
<p>-—</p>
<p>negiela 037um Samin erit,</p>
<p>de dal-</p>
<p>le læk daina o7zum buok rage,</p>
<p>mi gulla Sami se dolasvutti;</p>
<p>dast-</p>
<p>go giella læ dat valddo ja nanno-</p>
<p>sæmus Canastak, mi  Coakesen doalla ovta sædo ja soga, ja si</p>
<p>1 ee us barggo læ aito</p>
<p>Jan Q I av es demusta Samin giela erit o0a3</p>
<p>Samid,</p>
<p>vaunen</p>
<p>1</p>
<p>estes rieviduvvum</p>
<p>ænam læ su alg</p>
<p>vikingalaZain Samin, Bæld. æna dat algost duottavuodast læi. Dal rabmujek one mietta OE</p>
<p>me, atte Norga læ sin nam, dast, atte Ve læma3 goænam, maid sin</p>
<p>mak, viihgelagat, læk *rivv Ameri- oasse</p>
<p>Samin dego FEuropealaZak ka Fiiiapslåenin. Ænas3 sist belosi bigjit Samid æige nu3i Samid sierra sætton: anaSegje aldsesæsek heivolag7</p>
<p>og</p>
<p>vanhemi mutto æi gal dam dov-</p>
<p>madarvanhe-</p>
<p>em</p>
<p>1d-</p>
<p>mutto</p>
<p>gan</p>
<p>go Same sædost i Lifti ærago</p>
<p>mainas.</p>
<p>Darolazak rabmujek damge, atte si læk da ja bajastuvgitusa buktam</p>
<p>maidai kristalasv</p>
<p>UO-</p>
<p>Na-</p>
<p>erit 20 dam vuorddet,</p>
<p>lazak manaidasasek ag ok oapatet</p>
<p>Samegiela olbmugskuviain. Dallego Norga valddegoddest</p>
<p>Oo læ arvvalus, atte vuoddodet pa- me seminara Buolinagi, de pappa Stoekflet rokke bijai aibas dam vuo-</p>
<p>å</p>
<p>stai, nuft atte daggo baurgai son lika</p>
<p>ollo Same sedolasvuoda vuostal go I</p>
<p>oudast.</p>
<p>Soames daina Data bodos-sard- nedegjin, gæk læk ee Sami gas- kast dabe Sumeædnamest ja læk Sa- min Hestad buorren vuossen goGlodek jetasek »Samimis30- næran*, go sidaidasisek læk mannam Madda-Norgi læk Calas daro avisai ala sagga dam læstadiala3</p>
<p>VUOSIAI, atte moft dat PO</p>
<p>ee Ja ettitussan</p>
<p>sin mission bargg: I Daml Ke Jet si læk mudoige vuolasdæddam Sami dili, vieroid ja ælaksærde, dego Sa- mek hfei bakenak Dacai «ko Mutto daggar go læ sist sielobaimanlag —bal-</p>
<p>sæbme Sami bnoredato oudast? (Fi</p>
<p>savcanake sI-</p>
<p>ek s ste. Gi darbas si dabe Samin «ect )akenid; mutto mannosek —=Afrikai, dobbe gavdnek duotta bakenid. Lasetuvvu.</p>
<p>ka</p>
<p>læk buoreb go gump: S</p>
<p>I</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Okta Samegandda, gæst læk</p>
<p>kn rek ann: Nav ya &gt; atta lallana- DUOFEK oåappamnav CAaK, Matta dGaHanåa</p>
<p>ga bæssat prenttemoppi »Nuorttanas-</p>
<p>te« prenttim rakkanusast. Oece, Gale</p>
<p>l-y</p>
<p>Jr sadde skuvla-attesta dallana ga.</p>
<p>Red aktøra: Å. Larsen, Repper fjord.</p>
<p>Prented UVVUM -,, ,N UOr tt anaste*” prentemrak</p>
<p>kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>GEL</p>
<p>v</p>
<p>18. Sagai Muittalægje aitagin. Vine jukkam rieveda olb-  imas, go DatGak æi galggam vuostal- |</p>
<p>muin rudaid, jierme, gudne ja dær-</p>
<p>G vaSvuoda, ja dam sagjai bukta likko- |</p>
<p>tesvuoda. Damditi berre olmu8 vuos- tai GuoZZot gætalægje vai dat erit</p>
<p>gaidda. Damditi galgasegje min eise- ;aldek oZudet vine oaZ30t heittujuv- | vut. | Savam dærvvuoda »Sé Muit-</p>
<p>talægje« doalledi.</p>
<p>gai</p>
<p>vendsen.</p>
<p>Matti Aikio læ dam dalve golatam ovta aige Dan- markost. Saga mielde læ son garve-</p>
<p>sen rakadæmen ovta oåda girje.</p>
<p>Roito-davdda Ollo olbmuk læk dobbe jabmam dam davdast, manemus lokko</p>
<p>gullu Kinast.</p>
<p>19000. Dal galga davdda dobbe læt uecumen.</p>
<p>Dynamit-bivddem. Stuoradigge olmai Martin Nilsen ja Saba læva ouddan bigjam dagyar laka-arvalusa, atte dat gutte tain bivdda, sust erit ja sako 500 kruvna ragjai. ja bivdde nævvok sust erit dassati go sako maksujuvvu</p>
<p>Nagg Kina ja Ruosa ædnam gaskast da goitge rafhalaZat Celggat Same skuvlasida Namsosast ja 5a- me manal skuvlainternata Lævnjest.</p>
<p>dynami- | bivddo Vadnasak valdduk</p>
<p>-Ar valddu</p>
<p>daid-</p>
<p>» Waren Sarne« no. 5 alde dam Jage lokkim mon Sami Goaggem —bir-</p>
<p>ra Namsosast, gost arvvaluvvui Same |</p>
<p>skuvlai bajasdoallam ja bisotam birra</p>
<p>Dasa legje GCoagganam ollo Daöak maidai. Samek sikke olbmak ja nisso-</p>
<p>nak ouddanbukte sin gaibbadusaidæ</p>
<p>sek, æige ugjostaddam ouddanbukte:</p>
<p>mest, atte si dattok skuvllasidast læt ovta oapatægje ja stivrrijægje nisson sin jedasek naSonast, uccemus alma- ken ovta balvvalægje-biga, gi matta divæodet Sami manaid, ja erinoama- 3et sin biktasid, amasek dak billasuv- vak, nuftgo juolggebiktasak. Maidai oidnui, atte okta akko doalai sag:</p>
<p>Samegilli. Loapast ani gavpug-ordførar git- &amp; tos-sarne, dasto kafhe, laibbe ja Gaba-</p>
<p>sæmus lavllagak, masa vasteduvvui »Ellus lavla.&lt; Dat orro mu mielas mælgad</p>
<p>bigjat maidege sin gaibbadusain, mut- adde dego vieljatak, Gajetet</p>
<p>to ærra mandit) | mon læm baggijuvvum Læv- nja internata gævatusa 1A- st. |</p>
<p>November mmanost mannam (Gav- almaken kredsmøta læi</p>
<p>mannam</p>
<p>ge &gt;</p>
<p>=ca Da</p>
<p>ggijuvvul</p>
<p>Skuvlastyra MG boattam nuftgo da</p>
<p>oakkai. formanne</p>
<p>suorgatusgov- |</p>
<p>van Sarmnedi. As33en</p>
<p>je du83e internata gævatusak ja min | manai bagadamvuogek, ja dak Guju- |</p>
<p>tuvvujegje du88e internata stivrrijegji, maid mon dast namatam. | Ve A 17 ry7 117 la OT | Okta manna doppijuvvul olggon</p>
<p>oalgest, sluvggijuvvui ja Corbmaduv-</p>
<p>5</p>
<p>vui vel, dasto valdi suorbma</p>
<p>gasosas Man-</p>
<p>adnii ladnj1,</p>
<p>rissi, mast i læm oktage oakse.</p>
<p>na dolvvujuvvui dasto sierra</p>
<p>gost son cabmujuvvui daina muorain nuft gukka go jett</p>
<p>atte manga bæive</p>
<p>arvvedegje, nuft</p>
<p>mannel ain —legje rubmua3 fast</p>
<p>oktan</p>
<p>Gappis dielko-mærkak mana</p>
<p>mana ala gavte fast</p>
<p>vuostail,</p>
<p>alde. Muttom æra</p>
<p>gaikodegje odda gagges</p>
<p>baidin. Okta æra</p>
<p>duvvu bajas ja Gasku latte</p>
<p>okti norddujek, hoapoi siste</p>
<p>Guovte oålegai</p>
<p>manna baje- maidai guokta oaive nuft atte nubbe manna gadda slobbon adnut.</p>
<p>fal doppijek ja nubbe daina maidai. Okta æra fast bosoi accagas ruovdde- oaman gaddest dimo arvo, go aibas</p>
<p>nuorra manna i addim dai amas koa- leiguim mære adnet. Manna jes muittal: »Oli niin guuma, ettæ *got-</p>
<p>ha henge mennec«. Dak bajabæld namatuvvum asek dinio</p>
<p>ouddandnliujegje bælnub arvo</p>
<p>mutto i mikkege dast —=valganam.</p>
<p>Kreds- ja skuvlestyra formand oktan</p>
<p>internata personaiguim divvu min ja ja callujuvvut mMUSge. dakkujuvvum internatast alive buorr lakai. 8i bælostegje sin lagamugasek ja valde buorremus oaiv dl mielde, vaiko besty-</p>
<p>de</p>
<p>min manai buok. gielisen, damditi</p>
<p>Saddam protokolli a UCCE- Vissa læi buok</p>
<p>en us</p>
<p>rer internatast læ daggar go sutta,</p>
<p>bodnja giedaides ja bani gaska ja alt</p>
<p>ta garrasæmus lakai cabmet, jos fal manak muittalek vanhemidi maidege. Dat æska ima3 læ, go æra Sa-</p>
<p>mek hattijek miu, atte aha! æepet da- ga maidege Båartnessi. Sist i læk ve- hage addejubme ja gukken erit soga rakisvuotta; dak duonak |</p>
<p>sævdnjadasast. |</p>
<p>dovddo ja læk aibas</p>
<p>Nuft læ maidai vuovketatte, at-</p>
<p>e læk datge vanheinak, gæil manail- guim nuft læ dakkum, ja dak dikte daggar a8id dannen orrot. Sist i ma- te læt riftes vanhemrakisvuota manai- di.</p>
<p>Læmas3 læ ouddal, ja læ ain nuft, atte logenare DaGak Porsangost</p>
<p>a</p>
<p>maid vuordnotek</p>
<p>dakke e t lakka</p>
<p>alggok</p>
<p>ja</p>
<p>2000 Porsango den</p>
<p>Februar manost 1911. Ante Sivar.</p>
<p>TI TET 1459 007 DI OG 6 Siri Bithi ja Singer æigad igal uddiru</p>
<p>RA n Singer Gallaga</p>
<p>&gt;Sag mon</p>
<p>i Muittalægje<span type="quote">«st, 8 Bae atte Singer æigad divvu jeCdus oaiven — daihe oudastolbmajen, buo:s »</span>Sagai Muittalægjec doalli oudast Gal- lit daggar aitaga, ai- gop Fe blade duollamest Siri</p>
<p>aldujit blad-</p>
<p>æigad jur</p>
<p>ar atte mi buokak jos Bithi Gallagak æmbo sisav</p>
<p>Singer</p>
<p>vissage læt ov-</p>
<p>dai. Jos don herr. dasak ænebus, de don atte gadvuotta læi dust oudanbuktet</p>
<p>gar altaga obba</p>
<p>vuol-</p>
<p>dag- 8. M.« doalli oudast.</p>
<p>ta oaivelest muina, uecan</p>
<p>Dittikgo don vuostain muge oaivela Siri Gallagi diti, ja ain æraid? Ik —ei- sige. Dastgo wu oaivel læi goit dat atte 0470 gal Sirege Guliet bladdai nu- go don ja buok æærak. Manneba 1? Sadne læ frija, Gali K. Hansen ja duotta dat læge. Don læk riebman</p>
<p>bivddekætta balvvalægjen migjidi, gæk æp oaivel nugo «on, Sire Galagi diti. Gitam damditi dam burist algujuv-</p>
<p>oudast, mutto ravve-</p>
<p>balvv ja su balvvalet. Calekætta diti</p>
<p>vum balvvalus: stan, ale oktage du bivdda</p>
<p>da ga alusa  oudalgo</p>
<p>muittala moft don galsak Alma æmbo æigad ja Sire g savaldagain, atte vare ain maidai Sire Bithi GalaSi &gt;S. ja daggo bokte arvosmattaseg</p>
<p>Ninger Gallagi loapatatn olok ja M.c ala gg gje one buid ja ænebuid blade doallat. Februar manost 1911.</p>
<p>Panalægi sabmelas</p>
<p>Fastes mænnodus.</p>
<p>Jottajim mon Gara$joga mærkan</p>
<p>baikest dam mannemus bæive dam rassam jagest. Ja de bottim ovta daloi mi læ 5 mila vuolabæld Gara3- joga. Dat læi vuostas bæivve dam jagest go mon dam dalloi bottim. Mon mannpim —vissul, ravkim »buorre ækked<span type="quote">«. Na ised gal vastedi »</span>Ibmel addel<span type="quote">« Dalo æmed 1 læm dast. Mon jerrim igjasaje. Ised dagja: »</span>Jofal</p>
<p>80 son</p>
<p>pi Å</p>
<p>0: Se</p>
<p>å kaia</p>
<p>Tes ra</p>
<p>AG Ten SAGE :</p>
<p>SNE ge ep A—YG/ tang 5 3 $ f ac 72 1 9 11 Å å 3 M Aars ve | &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke TET las i I 5ad No Å | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta din a I 1</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Gieldapappa G. Tandberg Gali. |</p>
<p>Morge rd. nummarest 34 dam jakkai Guozoi artikal, maid muttom G. Å. 5 Cfallam, dama bagjeltallagin: Samek ja boceuk. Dat artikal orro mu mielast læ- men dam lagasvuodast, atte i dat berre CuoZ30 or uostalastekættai. —</p>
<p>Olmus berre muitost =adnet, atte Samek læk dolus3-0asse min ædnama olbmuin, atte si læk da- ro-valddegodde-assek j ja daro vær- ro-gæssek nuftgo mi. —</p>
<p>Juo dat, mi bære davja va- jaldattujuvvu, berrisi suogjalet sin nu boasto ja bahalundolas bælke- tæme vuostal go dam, masa dam</p>
<p>namatuvvum artikala Galle — ba- hagobmi Saddam — læ diktam</p>
<p>jedas Gagjedattujuvvut</p>
<p>Mu mielast orro, at gudnejattum Calle tadalo ogadedi su jeCas artikal ja pgætadedines veha buorebut dam jorgo gova Samest, maid son dobbe adda, ferttisi gsættaluvvut dasa atte doaskalet su jetas njalme vuostai mannemusta GCokke su bælkkosanides dam væktadkættes dubmui: DaggaraS8 læ Sabme. — Mon aigom l1 jage ba er mielde sin gaskast sikke bagje</p>
<p>mærra-Sami gask ast, nu re</p>
<p>go mon matam cælkket: ras i læk Sabme. Daggarazak daiddek, de læ diedost soabmasak sist læt: mo- ralaS$ dafhost vuollegazat CuoZZ0t, gielastallasak, suolad: ak jedakkasak je ni bedægjek, osk: medovdotæmek, vu</p>
<p>Dagga-</p>
<p>IA LZat ka Fats gal- alde pmo gd 0a- ddetatt ek TU-</p>
<p>fr</p>
<p>dai ja buollevine oudast.  Mutto atte namatet dam oktasas luond- do-mærkkan obba olmussokki, læ goit bære gukken duottavuodast | erit. — Olmus daidda galle* læt | rivtes bælest cælkkem bokte, at- te buok su rases vug sidesguim daidda Sabme oktasas moral ja kristalasvuoda dafhost CuoZ7ot uc- 1</p>
<p>cemus lage mielde baike moftage | sæmma lavke alde go su Daro viellja. — Lekus dat, moft læZ7a</p>
<p>ja. de lifei savatatatte, atte mi Da- rok sikke nuftgo fiskarak, asse- olbmuk daihé mi ikkenassi læZ7ap, anaseimek veha3 Same-soga erinoamatet rafhalas mielast, ja atte æp mi Cuolma8e guobmeræ-</p>
<p>mek ja bælketifti sin amas arvo- tes olmuten, jos: si nuftgo dak ra- Ses olbmuk, g0 si buokai diedost | læk, mielastæsek aigguk doarjot je ovalda sek migjidi gievrab ja ob- banassi buoreb dilest orro daroidi ja occat væke min lutte. — Daggar artikalak, go dat, | maid G. Å. læ Gallam, ollijek ai- bas vissaset ouddon maidai Sami-</p>
<p>di sikke vuodnabadai siste ja ol-</p>
<p>lek</p>
<p>am dk</p>
<p>MN</p>
<p>mPNKr</p>
<p>SE KR AN NESS PASO</p>
<p>EE</p>
<p>bæive, ja maksa ovta</p>
<p>. : : | IA an! in! ggujuvvut juokke poas-| å: jakkodak,</p>
<p>|—</p>
<p>gus dunddari ala, jos ær Daro de Same bladi ads; +=) Ea ærotus ja olmus-unokasvuotta, mi | læ gallasi stuores ouddal, Sadda stuorebun, uccan avkken dam na- tionalaS okti Coagganæbmai, mi erinoama$ muddost dobbe davven gost golbma giela saje birra dor- ruk ænam-raje mietta. — | Darogielast Samas jorggali XI, gutte dam diedo mielde, mi must læ Samidi, vaimostam buok dam vuollaitalam maid gieldapappa Tandberg læ Callam.</p>
<p>yalma læk baidnujuyyvum Jompa ja Laila ro- | het —</p>
<p>Johannes Øvre, Nyborgast</p>
<p>læi dulkkam go Lagmani 10 digge</p>
<p>dollujuvvui Hammerfestast Gie-</p>
<p>skad Gali muttom P. Nikolaisen</p>
<p>,Finmarkens Amtstideni* atte |</p>
<p>Johannes Øvre i dokke dulkkan. Son dulkku aibas boastot, Call</p>
<p>P. Nikolaisen. Da: tøra Cokkai digge</p>
<p>| li go hr. Johannes Samegilli. Mutto. i redaktøra gal satte dagjat atte ir. Johannes Øvre dui 1 Sov.</p>
<p>Så boastot Nikolaisen</p>
<p>dda. Min mielast orui —atte</p>
<p>o Å på annes Øvre dulkkui burist.</p>
<p>Barma-loddek gollum jamas.</p>
<p>3</p>
<p>Cada dalve 1 læmag liemos dalkek Kaukasus varin Mada-Ruo3a</p>
<p>ædnamest. Damditi orostegje barma- loddek dokko, go legje jottemen wa- Sadde</p>
<p>das guvllui. Dal fakkistaga</p>
<p>dobbe buollatak ja muotta-horgak, ja</p>
<p>7)</p>
<p>Gappes mæra gaddest gavdnujek dal</p>
<p>miljonai mielde simavvaloddek mak</p>
<p>læk gollum jamas.</p>
<p>Bitta »Sagai Muittalægjai.&lt;</p>
<p>Hærra redaktøra!</p>
<p>Maid dugjo vine dai. olbmui</p>
<p>siste, gudek dam jukkek? Vine dug-</p>
<p>jo baha mæno, nuftgo mi gullap</p>
<p>duobbel dabbel. Ja dat læ maidat oidnujurvum — dam Daigavuonastge</p>
<p>daige aiggi siste.</p>
<p>gg Go vine-baha bont-</p>
<p>mænold alggek</p>
<p>jukkek.</p>
<p>rubma3at ja</p>
<p>ta gaddai, de baha</p>
<p>doallat dak gæk dam vine</p>
<p>billed jiermad, sielot vine jukkam bokte. Jukkes olbmui Gadda læ dego ravas havdde. Niuokæamidesek bokte si bettek. Gær- maS$-mirkko læ sin ol ami —vuolde.</p>
<p>Sin njalbme læ dievva garrodusast ja</p>
</body></document>
