<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3224</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>66.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>jJek dam jæraldaga sittek go si hæittet lambæive vai</p>
<p>særvvegoddidi, oktasas rokkadal- æ1, sittek go si sirddet bæive æra arggabæivvai daihe sodnabæivvai, giådag, daihe sittekgo | si sirddet dam döaköi. Jæraldak læ maidai saddijuvvum kommunestivraidi.</p>
<p>dam</p>
<p>Addaldak.</p>
<p>Haakon læ dam gæse papa -bokte - addam 400 kruvna ovta olbmai Lagesvuonast, gæst giddag læi</p>
<p>Min gonagas Davvesida</p>
<p>dollavahag.</p>
<p>Girje Luther birra. Diktijægje Kristoffer Jansen læ dal Gallam ovta odda girje Luther ja su bargo birra. Dat girje, 800 bæle, daina girjines 15</p>
<p>læ okta stuora ja son læ jage.</p>
<p>barggam</p>
<p>| Johan Flettum. | Dam bardnai bottek dal jæralda-</p>
<p>gak, 15—20 bræva ja telegrama bæivalaZat. Mi muittalæimek dast ov-</p>
<p>ta alge gætest, atte son oaidna puok. Mangas eat vaivedek dam barne sin jæraldagaidæsekguim. I dat mai buokain læk nu bære ollo jærrat. Mut- tom læ lappam 2</p>
<p>kruvna ruda, mut-</p>
<p>tom nieidda fast balla, atte su irgge læ erit boattam, daihe muttom 60 jak- kasa3 akka læ massam gilhatam-suorb- mases, daihe soames læ lappam gusa- biello. Muttom avisast oaidnep mi, atte arvad varrijek, atte olbmuk ær galga illastet dam barne nuft ollo jæraldagaiguim.</p>
<p>napatægjek</p>
<p>mielde i 0aZ0 oktage, gutte læ vuollel 18 jage, oastet jugastaga vidnevuovd- demvlesost. Dat</p>
<p>biettaluvvu.</p>
<p>(RestauraSonast).</p>
<p>Ruosaædnamest gullu stuibme ja moivye nuftgo ouddal.</p>
<p>Koleradavdda gullu maidai Kinast. Doaktarak dob- be barggek —garraset njoammodavda orostattet.</p>
<p>oaZ70t dam</p>
<p>Ruosarika læ dinggom Englandast miljon pund oudast.</p>
<p>soatteskipai</p>
<p>Stuibme gullu dal Marokkost Davve Afrikast. EuropæalaZak, gudek dobbe aittujuvvujek erit vugjujuvvut.</p>
<p>orruk,</p>
<p>8000 olbmu</p>
<p>goddatalle ruovdde-made alde daina okti ovtastattijuvvum statain Ameri- kast dam jage 1902, ja 57000 olbinu | havvadattujuvvujegje. Daina mane- | mus 18 jagin læk ruovdde-made alde goddatallam arvo mielde 120,000 olb- mu ja havvadattujuvvum lagabuidi okta miljon. Mi arvvedep dast, atte jernbana jottem ollo</p>
<p>dobbe loapata</p>
<p>olbmui! ællema.</p>
<p>Cuggi nibin. Okta Laddela3, Karl</p>
<p>gi læi garremin, Cuggi alma</p>
<p>Pettersen, aSeta ge nibin ovta nisson raddai Vargai gav- pugest. Doavter vizZujuvvui dalla- | naga, Ja nisson dolvvujuvvui buocce- Vissoi.</p>
<p>Laddela3 aresterijuvvui.</p>
<p>Soappam.</p>
<p>November manost 1906 algge 67 bargge, gudek legje barggam Nai- vyuona —malbmagruvast, —lagastallat gruva konkurs-stivrrijegjin o0a33om diti balkasek, oktibuok 18,250 kruvna fria læk dal soappam, si læk o0730m kasek, ja laga-a83%e læ nokkam.</p>
<p>Si o33u »sagførara«.  Barggek</p>
<p>bal-</p>
<p>Aldagasdolla</p>
<p>dagai stuora vahag Skaanest Madda- Ruotarikast. Aldagas buollati ovta ammatolbma dalo. Sikke orromvies- so ja olggo-viesok bulle ja 23 bulle navetest.</p>
<p>0am6</p>
<p>Guokta indianer oaivvamuga</p>
<p>Engelandast. Guokta indianer oaivvamug3a, Akishya ja George Kiyiwakan læva dal gies-</p>
<p>kad læma3 oappaladdamen engelas go- nagasa Edvard ogudam diti sust væke, amas dat kanadalas raddetus Sat æm- bo uccedet sodno Davve-Amerikast.</p>
<p>Manne sirddek olbmuk Amerikai?</p>
<p>Stockholma bladde »Dagen Ny- hetere læ bigjam dam jæraldaga jedas lokkedi. Lagabuidi 300 vastadusa læk sisasaddijuvvum. Dat, gutte -buore- musat vasted, son galøga 0a37o0t præ- mie. Daina vastadusain oidnu, atte olbmuk sirddek erinoamaöet golma si- vast: Divras-aigge, hæjos orromviesok ja stuora rogge dabe aleb ja vuoleb | bæle olbmui gaskast. |</p>
<p>Doala ,Sagai Muittalægje!'</p>
<p>soga  ædnamoase</p>
<p>dasa, gutte gavdna</p>
<p>Telegrafistak. Amerikast læk orostattam bargosek. Si biettalek balvvalet dam -balka ou- dast, maid si dal oZ3uk, ja dat læ bal- lamest, atte farga maidai telegrafistak</p>
<p>muttom baikin Europastge servvek orostattét bargo. Duodastas.</p>
<p>Miljonæra Rockefeller nuoramus viellja Frank læ addam dam madotes rigges Rockefelleri daggar duodastusa:</p>
<p>»Jos olbmuk oZus3egje lokkat ol- laset ja visudet Rockefeller ællem ja gævatusa birra, de gæådgadifæe si dam olmusmættom bahajuona, gi alo vigga- tuvvu hanesvuodast. Mon jakam, mu viellja Rockefeller læ nokka vaibmo- ladesmættum, mielates olmu3, gi i obba- nassige jake, atte son satta suddodet.e</p>
<p>1000 kruvna lopped konsul C. Andersen Hortenest ja ruoktot bukta gæn vanhemak læk cælkkemeættom morrasest. Dat vik- kujuvvu, atte golggolazak (farkak) læk valddam nieidata mieldesek.</p>
<p>dam ucea Gudrun,</p>
<p>Buorek avje-goikok læk læmas dam Gavöa, ja lagjobargoi- guim læk dal olbmuk gærgadam ænag: sajin. Dat læ buorre doaiva, atte po- tetosak Jaddek valljet dam Gavöa.</p>
<p>Cakca-ækked.</p>
<p>Gal di imastallabetek?</p>
<p>Okta olmu3, gutte orro okto je3, cakketa Cuovga * muttom sevdnjis æk- ked buok lanjaidi ja dasto vazasi al- bas okto dai lanjai &amp;ada. Duodai, dat læ gosi issoras.</p>
<p>Buoremus hf&amp;i</p>
<p>sudnji, okto jes- orroi, go son oappaladdasi æraid dai laitas Gaköa-ækkedid. Avddemvuotta læ davja soaigos!</p>
<p>Gulaidekgo di, moft biegga njur- goi? Dat gullui dego vaiddalus, dego Gierra nuotta dam sevdnjis Gakdaækked.</p>
<p>Dai nuotal siste, maid biegga, dak guvgodam lastak ja arvvegoaika- nasak lavlluk, daina mnuotain boatta: mu muittoi okta lossa dapatus.</p>
<p>Galgamgo mon muittalet digjidi dam dapatusa? Dat læ dat boares muittalus, boares ja davala3.</p>
<p>»Sonc læi mu viesost.</p>
<p>Son læi okta nisson, gi guddi bag- jelistes muttom suddo daggar suddo, maid mi daddeke lavvep anda-</p>
<p>Lapeer</p>
<p>vN pr</p>
<p>EN</p>
<p>4 v</p>
<p>Ul er</p>
<p>las September 1907.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>NO. Vi | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. | tarappe bokte.</p>
<p>| Li Bladde matta dinggujuvvut juokke KA Åad jakkodak.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Vargai-asse.</p>
<p>Mi muittalæimek dast muttom alge pvælest, atte »meddomsretten<span type="quote">« Kristianiast læi cælkkam dam duomo, atte dat læi riekta Norga laga mielde atte orostattet daid ruosagiel Gallagid, maid guokta Ruo8a dast dima8 GavCGa prenttedattiga Ja olgusaddiga Vargain. Dak guokta Ruosa Gratscheff ja Gut- kow æva valddam dam duomo vuos- sui, mutto appeleriga dam »</span>lagmands-</p>
<p>N)</p>
<p>rettene ouddi. Dal læ dat a8% læma3 »lagmandsretten<span type="quote">« oudast Kristianiast. »</span>Lagmandsretten<span type="quote">« celki daggar duvmo: »</span>Orostattujubme heittujuvvu.«</p>
<p>Dam duomo mielde satteba dak guokta Ruo3a fast alsget prentedattet Ja olgusaddet Gallagid, maid sistdoallo læ sæmmua lagan go dal Gallagi, mak dibma orostattujuvvujegje elsevaldin.</p>
<p>12ad august læi 50 jage dam ragjai, go diktijægje Bjørnson olgusaddi su - vuostas girjes »Synnøve Solbakken.« Dal læ son farga 75 jage boares. Dam bæive gud- nejattujuvvui dat boares Gurgodam gir- jealle. Ollo likkosavvam-telegrammak botte sudvji dam bærlve.</p>
<p>»Jos don galgak læt likkolas æle- dedinad, de fertte læt dust juoga dak- kat, juoga rakistet ja Juoga doaivvot.</p>
<p>Koleradavdda Ruosarikast.</p>
<p>Madda-Ruo8aædnamest læ dal koleradavdda. Dat læ oalle njoammo- davdda ja lavve sorbmit olbmuid du- hati mielde. 1892 læi koleradavdda Hamborga gavpugest Tuisklandast, ja ovta vakkost jabme dobbe 9000 olb- mu. I daddeke gala koleradavdda læt dal velanu sagga vidanam Ruosa- ædnamest. Mutto daina smavva gav- pugin Volga dæno birrasinna viddan</p>
<p>kolera garraset.</p>
<p>Tyfus davdda læ dal boattam Trondenæs papagilddi. Muttom laibbedakke, gi bodi dokko Ivggost, buvti davda mieldes. Moadde olbmu buceek dal dam davdast.</p>
<p>Rigges vaivaskassaborre,</p>
<p>Muttom olmai Madda-Norgast læi gukkeb aigid bibimujuvvum vaivaska- sast.. Dal æska bodi dat albmosi, atte dam vaivaSkassaborrest læi ratta ban- kost — 4000 kruvna.</p>
<p>Norga boarrasæmus pappa læ proavas Ottesen. Son læ dal 73 Jage boares, mutto ain læ dærvas ja hævskalas.  Muttom —=jagid mannel</p>
<p>==</p>
<p>1862 læi son pappan Caccesullost.</p>
<p>Luovyos manak</p>
<p>riegadek min ædnamest bagjel 4000 juokke jage. Ruo$aædnamest læ luo- vos manai lokke ollo ucceb. Juok- ke  duhat manast, mak. riegadek Ruo8aædnamest, læk 27 luovos mana. Norgast læk juokke duhatest 76 luo- vos mana, Danmarkost 97 ja Ruota- rikast 113.</p>
<p>: Buristsivdnadus. Ovta olbmast Madda-Norgast læk 25 mana. Son læ mnubbadassi naitta- lam. Oudeb akain legje sust 10 ma- na,maneb akain 15 mana, ja aln satta son Saddat aGen æmbo manaidi.</p>
<p>625 olbmu hævvanek arvo mielde dabe Norgast Gaccai juokke jage.</p>
<p>Soaigos bahadakko.</p>
<p>Oyta bumba siste gavdnui Mar- seille jernbane orostamsajest Frankri- kast okta Öuopaduvvum nisson lika.</p>
<p>Dat nisson læi Ruotarikast riegadan Dat nisson læi Ruotarikast riegadam,</p>
<p>mutto lavvi davja oappaladdat olggo- ædnam. Son læi buorreduo330 ja lav- vi guoddet bagjelistes divras Ginaid. Su namma læi Emma Levin, muttom grosserar læska.</p>
<p>Muttom olmai, gæn namma læ Gould, ja su æmed varotuvvu sorb- mim dam nisson rokke ja valddam su divras Gnaid. Dal læva soai digge oudast. Gould æmed læ dal dovda- stam, atte su boadnja læ sorbmim Emma Levin ja rievedam su Ginaid.</p>
<p>Soaigos dapatus. Newyorka gavpugest muittaluvvu: Muttom Tuiskala8, Vasser, læi 5 jage gætest ærranam akastes. Dast duvlle bodi son akas vissui ja sidai, atte soai</p>
<p>fast galgaiga algøet orrot ovtast. Go</p>
<p>akka biettali, de doppi son bistovla ja badi akas. Son jami dallanaga. Su nieidda læi nubbe lanjast, gulai go bavketi ja arvvedi daggavide, moft dat læi. Son doppi bistovla, viekkali ædnes væketet, ja go son olni ædnes guolbest, sorbmijuvvum, badi son aGes, ja vidad gærde dæivatalai aGGe ja gaG- Gai. Dimo mannel bodi politia ja val- di nieida gidda.</p>
<p>Ale biego!</p>
<p>Læ celkkujuvvum, atte i barggo famotutte olbmu nu sagga go biekkom ja vaiddalæbme. Alelassi biekkot ja vaiddalet læ hæjos harjanæbme. Biek- kom valdda muttom muddoi nakkarid ja borramhalo erit, viessadatta olbmu Ja lossodatta oaive, dakka olbmu hæ- jos milli ja vela — buoccenge: Dat olmuå, gi alo biekko ja vaiddala, sust læ mælgad hæjos ællem.</p>
<p>Oktasas rokkadallambæivve. Girkkodepartementa læ dal saddim Gal- lag min ædnam papaidi, vai dak big-</p>
<p>Sagai Muittalægzje</p>
<p>dr</p>
<p>gassi addet, mutto man muittem dæd-</p>
<p>da ja vuoleda olbmu.</p>
<p>Mon adnim su luttam jettam viesost. Son læi mu engel. Dat nis- son, gutte læ suddodam, læ davja</p>
<p>mannel buorre ja dabalas ja damdi- ti likkotæbine. | Son gulai dai lokkoi. Davja luoit- tadi son rippaides ala mu julgi ouddi | ja sogjalatti oaives mu Gibbe vuostal. sittim su GuoZZelet bajas, cælkket: | orrot naft likkolas!« sivvoi ja sarnoi</p>
<p>Go mon lavvi son rokkadallamin</p>
<p>»Divte mu naft orrom mon læmen nuft</p>
<p>Son læ alelassi Son læi boattam mu sidi, son ja okta Curgodam boares akka, gutte | læi" læmas su mannabiga. Dak guovtes læiga sidast, go mon legjim —jottemen.</p>
<p>UCGan.</p>
<p>Æba soai sarnodam bære ollo gaskanæska. Dat boares akka lavlodi</p>
<p>doargestam jienain, ja dat nuorra nis- son Cokkai guoddastuclost ja guldali darkkelet.</p>
<p>Mon jottajim oaivvegavpugi.</p>
<p>Dobbe birastatte mu ollo »uste- bak« moitte ja nuktaladde mu.</p>
<p>Allet jake si sardnuk di rakisteket!</p>
<p>Mon jakkim sigjidi, guldaledin</p>
<p>goassege ustebidi, 20</p>
<p>dam mnisson birra, gæn</p>
<p>sin sælgeduoge sagastallama, ja mob im maceam: ruoktot: sidasam, mutto saddijin: dam nuora nisson1 ovta bræva, mast mon garraset moittim ja dubmi- jim su.</p>
<p>Ja de alggim mon jeg oaivvegav- pugest ællet ja havskotallat ustebiguim.</p>
<p>De muttom idded ovta moivvaset Gallum, mælgad imas-</p>
<p>oZ3o0m mon</p>
<p>las bræva. Dat boares nisson læ Gal-</p>
<p>lam dam. Sæmma bæive —jottajim mon sidi. Dat læi muttom sevdnjis Caktaækked dego dal. Obba sivdna- |</p>
<p>dus Gierol ja doargesti. Vuoi maggar baloin mon dalle lakkanim mu jeddam ucca sidadi. Mon loaidastim vuostas ladnji. Aibas avddern ja jaska. Mon man: nim .siskebuidi ja mon gullim ovta, gi | hiljit lavlodi. Dat</p>
<p>akko, gutte lavloi.</p>
<p>læi dat boares</p>
<p>Mon Guogastim uvsa gaski. Sæn- gast vællål dat nuorra nisson. Son læi | famotuvvam, ja sænga guorast Cokkai dat boares akko guvddastuolost. Ucea | bævdas alde buli duovgga — olggon Suvai ja njurgol biegga.</p>
<p>JurdaSamkætta saCam mon sæn- ga lusa, luoittadedin Gbbidam ala ja doppijim mu engelam galbma gieda.</p>
<p>rakkasam!&lt;« celkkim mon Giero. Son ravasti Galmi-</p>
<p>»Mu rakkasam</p>
<p>des, gæZasti mu ala, Garvvi mu gieda ja celki hilljaget:</p>
<p>»Im mon læm dokkalas du rakisvutti!« De son i $ardnom $at æmbo dus3e biegga gullui S3uvvamen, ja dat</p>
<p>ustebla3 boares nisson lavloi aiu. Nuft lær dat muittalus; mutto dal orro, dego mu oamedovddo 'afhetutta Mietta gullamen dam boares</p>
<p>boares</p>
<p>mu. orrom mon</p>
<p>ako lavllomen</p>
<p>su dovddoi-manne lavllages, ja biega</p>
<p>N</p>
<p>Suvvam siste ja lastai GakCaækkedi gullim</p>
<p>skoapam siste mon duoi vaib- moimanne sanid:</p>
<p>Im mon læm</p>
<p>kisvuttile</p>
<p>dokkala? du ra-</p>
<p>Rakisteket gutteg ouimidædek.</p>
<p>Olggoravdast muttom ucca gav- pugaZast Sweitzast, aido daggo goggo</p>
<p>balges vuolasnjiegja ja olla oailvve-</p>
<p>balggai læ okta Gabba gaivos, man 55 &gt; 7</p>
<p>vistesæine alde olmus gukken juo</p>
<p>matta lokkat dai sanid: »Rakisteket gutteg guimidædek.</p>
<p>Jos olmu3 jærra, manditi dat Ga- la dasa læ bigjum, de</p>
<p>Guovvova8 historja:</p>
<p>muittaluvvu</p>
<p>Dam baikest læ dal okta gaivvo;</p>
<p>mutto arab aigest golgai Gacce ovta muorraskurdo Gada. Dam joga guorast asal okta boares agja Manga jage</p>
<p>buoremus Son bijai su , Ja vissa bagjel Guo- de gærde læi son hægavaddost, go son</p>
<p>læi son læmag dam guovlo oapestægje vari dorvos Ibmel ala</p>
<p>bagjel.</p>
<p>daggar jottid galgai gagjot, gæk ila oa-</p>
<p>varak legje læma3 varidi goargnot. Go son $addai boaresen, læi dat su</p>
<p>stuora mora8, atte sattam buore dakkat</p>
<p>son $at i gukkeb olbmui vuostal; dastgo son alelassi læt arvvaset juok- kam su tinestusas Dal læi son juo vaivag ja læl kasa rekeg alde su barnes lutte.</p>
<p>raivaSiguim.</p>
<p>Almaken — —rakisvuvtta dakka olbmu hutkalaZzan. Vuoras osti ald- sesis ovta ucca  komada ja GCokkani</p>
<p>daina gaivo raibbam ja</p>
<p>gurri fallat daidi, gudek apetæbmen —botte varin, Ædnagak harjanegje juokke aige Cuo3astet galv- vo gurri sagastallat vuorrasin. Sust legje buristsivdneduvvuin sanek cælk- ket juokkeha33i, ja go son mangaa-</p>
<p>ovta gæra gærvas ajatace.</p>
<p>ge gætest jami, de ædnagak occalegje | juvvum.</p>
<p>| |</p>
<p>su. Muttomak rakadegje dasto gaivo dasa, man vistesæine ala Gallujuvvui: »Rakisteket gutteg guimidædek.« Dat gaivvo —rakaduvvui muitton dam boares olbma birra, gutte, go i suittam æra, addi buokaidi, gudek su lusa botte, ovta Gaccekomma Jesus nammi.</p>
<p>Muittalus dam boares, kristala3</p>
<p>olbma birra Gajeta migjidi Gielggaset,</p>
<p>atte jos mi lagamuZ3i buore æp da- ga, de dat I læk damditi, atte mist</p>
<p>dasa navcak æl læk, mutto vissa dam- diti go rakisvuotta vaillo.</p>
<p>Okta nuorra nieidda læt guod- dam su sidas, daina go su adæe læi</p>
<p>Jukke; mutto go son fuobmai su bæs- tes rakisvuoda, de bodi son sidi ja al-</p>
<p>gi su ates oudast dakkat, maid sati. Muttomak celkke dam niddi: »Mutto jos du barggo aGinad i læk</p>
<p>manenge avkken, maid aigok don dalle dakkat?<span type="quote">« »</span>Mon aigom dalle vel æmbo</p>
<p>vaive adnet, rokkadallat su oudast ja rakistet su. Dam nieida osko, rakisvuotta ja</p>
<p>gierddavasvuotta legje bisovagak, ja</p>
<p>son vuiti. Aöæe Saddai æra olmu3 i dus38e olgoldasad, mutto maidai —vai- most, dam addi son Ibmeli. Arne Garborg, okta min ædnama bæggalmas dikte- jegjin cælkka: »I oktage diede, mi buorre ol-</p>
<p>mu3 læ æra go dat, gutte hæde gilla.</p>
<p>Mutto son dietta 1</p>
<p>dam, ja duobmo- bæive galgga</p>
<p>duodastet. Audo-</p>
<p>dat soavatægje sadne ja væketægje gietta. Su siste vagjola je8 dat basse ædnam alde dal ja juokke aige.</p>
<p>son gas læ dat, gæst læ</p>
<p>Ja vuoitto ja rafhe Coaggana su gieda birra, ja son i gal- ga maistet suorgatusa, mutto sisaman- nat dam dovdamættomi dego niego sisa.</p>
<p>Cuvygis</p>
<p>Ruosalas gaskavuodak. Okta Petersborga avisa muittala,</p>
<p>atte dalm rajest go duma ærrani læk læma3 83 soatte-rievte duomo. Sæmma aigest læk dai vuoste- hagolaZai dæivadæme vuolde —politiai ja soaldatiguim sorbmasuvvam 8319 olbmu, ja 245 læk sarjaduvvum. Stajedæmek ja vuttarievidæmek</p>
<p>læk læmas 178 gærde. rubel læ suoladuvvum.</p>
<p>63 gærde læk granat-luodak Gik- kusest gavdnujuvvum ja erit valddu- 11 Gegos trykkeria læk</p>
<p>Bagjel miljon</p>
<p>68.</p>
<p>gavdnujuvvum, Ja ædnag avisak læk sakotallujuvvum oktibuok 60,000 kr. oudast.</p>
<p>Jordbæraid (gieddemurjid) læ okta olmai oarjen vuovddam 1000 kruvna oudast</p>
<p>Moft okta ruttarigges algi.</p>
<p>Okta Amerika stuoremus ja bæg: ruttarigges ædnambarggo-skuvlast  Pensylvaniast ja illa suiti dalle evrege. Muttom bæi- ve o0a30i son hirbimos badneværka ov-</p>
<p>ta maddabadnai ja lagamus bane olgus</p>
<p>galmasamus</p>
<p>manal badnedoaktar lusa dam oaZ3om diti.</p>
<p>&gt;Gallego dast Sadda bavöas?g</p>
<p>jærrali dat nuorra olmai atestemin. Badnedoavter gesi olgus dam vuos- tas Garvvim dinga, mogjusi issoras mojin ja vastedi: »Josi Sadda bavdåas, de gæsam u0n bani nufta olgus,« dasto Garvvi som daina skarines dam værkka badnai ja GievGasti stuolo vuostai, ja gippo læi hirbmos; mutto dat nuorra olmai fal i njivkadamge. Son Gokkai dego govvabazze ja baggi JeGas mojo- tallat. Go manasassi badne læi olgus- boattam jærai badnedoavter njuorraset:</p>
<p>»Na, læigo bavtas?«</p>
<p>»Bavöas,c vastedi olmai ja dak- kaluddai dego son ibmasi Saddai dag- gar gaGaldaga diti, »im mon obba dovddamge.«</p>
<p>Son difti sanestes, son</p>
<p>badnedoaktara —bissot manal geidnosis alma</p>
<p>mavseta ga</p>
<p>Olmus lassanæbme Norgast.</p>
<p>Olmuslokkam i algggam Norgast ouddalgo dam jage 1767. OQuddal dam aige valddujuvvui olmmuslokko du83e arvvadusa mielde.</p>
<p>Dam jage 1349 daihe ouddal dam stuora rottodavda asse min ædna- mest arvo mielde 300,000 olbmu. Man- nel rottodavda uecanegje olbmuk 200, 000 ragjai, mutto legje dam jage 1500 lassanam 300,000 ragjai. Dam jage 1600 legjearvo mielde 400,000 ja ja- gest 1700 legje 504,000. Dam jage 1800 legje 8838,000 olbmu ja 1900 legje garttam 2,240,032. Dam. mane- mu3 öuode jagest læ lassanæbme læ- mas stuores.</p>
<p>Min ædnamest assek olbmuk hui njarbbadet æra ædnami ektoi Euro- past, duse 7 olbmu garttek juokke kvadrat kilometer ala. Ruotarikast læk 11*/2, Ruo3aædnamest 20, Danmarkost</p>
<p>læi nuorran |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>63, Schweizast 80 Tuiskaædnamest 104, Storbritaniast 132, Belgiast 227. Min ædnamest assek olbmuk lavgamu- sat dam golma amtast Kristiania birra, dobbe garttek 53 olbmu juokke kvad- rat kilometer ala.</p>
<p>Norga gulla maidai dai ædnami- di, gost mnissonak læk * æmbo go olb- mak. dJuokke duhat olbma ala gart- tek 64 nisson. Dam jage 1900 læi naittalam olbmai lokko 285,813 ja naittalam nissoni lokkon 218,558. Ær- ranam paragoddi lokko sæmma jage læ 485. 289 ja læskanissnoi lokko læi 88,566.</p>
<p>Dallego kafe adnugodi.</p>
<p>Dam jage 1830 læi okta valdde (sundde) Gudbrandsdalast jottemen su ammatdoaimatusastes. Sust legje miel- de veha3 boaldekættes kafek, maid son ækkedest addi æmedi dam dalost, go- sa son igjasaje valdi, ja godoi su vuo88at buorre kafe iddedest. Æmed dam loppedi, ja valdde iddedest go morrani illodi dam buorre kafegoai- kanassi, go æmed boådi su oaddemlad- nji ja bijai bævde ala ovta Gegnalas talærka oktan bastin. Nisson celki: Da læ galle malle; mutto dak rievnak legje nuft artegak, æi dak dattom suokkot.«</p>
<p>Dal læk</p>
<p>jure justa Guode jage dam rajest go</p>
<p>konvulutak hutkujuvvujegje.  Okta bapirfabrikanta Brightonest Engelan-</p>
<p>dast læi dat vuostas, gutte algi kon- vulutaid rakadet ja vuovddet dam ha-</p>
<p>mest, go dak dal læk.</p>
<p>Mutto almaken golle .50 jage ouddalgo dak botte dabalag adnui mietta Europa.</p>
<p>Goalmad oase ædnam gollehivvodagast suitta Frank- rika.</p>
<p>Man ollo laibe borrek dak</p>
<p>moaddelagas olmustærdak</p>
<p>Okta darola3 bladde muittal, atte FranskalaZak borrek ænemusad laibe, namalassi 258 kilo juokke olbmu ala jagest. Dastmanest bottek Danskala- Zak 256 kiloin, Belgialazak 240 kg., TuiskalaZak 211 kg., SchweizalaZak 205 kg., HollandalaZak 201 kg., Ruo- SalaZak 173 kg., ØsterrikalaZak 155 kg. ja PortogisalaZak 107 kiloin jagest.</p>
<p>Min rika i læk dade bahabut na- matuvvuim;, mutto jakkemest læ atte mi uccan æp bora laibe.</p>
<p>Læskaolbmai lokko læi 40, |</p>
<p>lo lokkami.</p>
<p>OQåda poastamærradus.</p>
<p>Vuostas oktober rajest dam jage o0a3- Zop mi brævai posti 10 øra oudast 20 grama dæddo ragjai, ouddal læ mærre læmas 15 grama.</p>
<p>Brævakoartai ala Sadda maidai lobalas Gallet oudabællai æmbo go duse nama.</p>
<p>Mailme stuoremus soatteskipa suitta Italien flaata. Dam skipa nam- ma læ » Rigina Elenå.« Dam jottelvuotta læ 23 mærramila dimost.</p>
<p>Sorbmi su akos.</p>
<p>Muttom gavpugest Tuisklandast muittaluvvu dal ovta issoras sorbmi- ma birra, mi dobbe gieskad læ dak- kujuvvum. Okta boares, arvost adnu- juvvum ja riggis læska nisson, Anna Freund sorbmijuvvui su jetas nieida barnest, Franz Pokornyast.</p>
<p>Dat læska-nisson læi 75 jage boares, mutto læi vela obba hævska- las. Son asai ovta boares bærrasa særvest. Arrad iådedest, go biga lær olgusmannam bodi Franz akos lusa nuftgo dabalaZat sust gærjedet ruda. Franza, gutte læi 0330m buorre bajas- gessujume, galgai Saddat studentan,. mutto sust i læm stadesvuotta dam ol- Ovta aige aigoi son S8ad- dat officeran, mutto i dastge vuolggam mikkege. Son læi okta daina, gæst i læm hallo mangeslai barggoi, sust læi hallo dus3e havskotallat Ja rudaid go-</p>
<p>latet. Su bæra læi massam buok doai-</p>
<p>vo su birra ja legje hæittegoattam: sudnji ruda addemest. Son særvai dag- gar særvveguimiguim, gæk dam ma- nemug gudnedovdo —sust erit valdde. Dat okta aidno, gutte vela gieda geig- gi sudnji, læi su boares akko, gutte læi ædnag rudai sudnji addam.</p>
<p>Mutto su gaibadusak 3adde stuo- reb ja stuoreb ja akko fertti biettale3- goattet rudai addemest- Go son dasto- dam manemusg have bodi ruda sittat biettali son inta. —Dastmannel læ riddo Saddam sodno gaskast. Franza læ vuollaflaskoin Gaskam ako oaive</p>
<p>cuovkas. Franz Pakorny læ du83e 23 jage</p>
<p>boares ja ucece Saddoi. Gannetus bo-</p>
<p>di dallanaga su ala; dastgo olbmuk dovdde su Ja ako gaskavuoda. Son læ bataram ja occujuvvu dal visudet.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste” prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
</body></document>
