<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3434</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Å |</p>
<p>a Er BT 207 — ss Å SDE</p>
<p>å Ra ——————= DØaE GST</p>
<p>las Oktober 1905.</p>
<p>vei »Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja lad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>juokke -poas-</p>
<p>2be jJakkodak.</p>
<p>Dam 23ad september ærranegje Norga ja Ruotarika arvvaladdek ja Galle namasek «arvvaladdam girje vuol- lai Karlstad gavpugest, gost si læk læ-</p>
<p>mag Coakest 19 bæive. 81 dakke Slet-</p>
<p>ir å tatusa, mi dal galgga bigjut sikke Norga ja Ruotarika stuoradigge oud-</p>
<p>di, ja avisak jakek, atte stuoradiggek</p>
<p>mitek arvvaladdi Siettatussi. Dam siettatusa sistdoalutus læ, panekaZat muittaluvvum, dak: Vuostaæen læ arvvaladdek ovta-</p>
<p>mielalaZat buktam ouddam dam arv-</p>
<p>-</p>
<p>valusa, atte æna3 Ruotarika guskast dast mannel</p>
<p>naggok  Norga ja Cilgpi- juvvujek soavatusduomostuolost Haga</p>
<p>gavpugest. Siettatus dam birra. bisso</p>
<p>famost 10 jage ja oddasmattujuvvu</p>
<p>juokke 10 jage gætest, Jos I goabba- ge læk hæittam dam Siettatusa 2 jage ouddal dam mærreduvvum aige. Dam siettatusast naggoi Glegim birra læk 8 artikala daihe oasse. Giettatusast ladni hæittem birra raje alde læk 9 artikala, ja sis- tesek dollek Norga erit mak læk rakaduvvum raje lakka dai</p>
<p>erit</p>
<p>mærradusald: ladnid,</p>
<p>Cuovvova8 bigja daid maneb jagin, ja davas gidda Elverum ragjai, galgga læt okta. 30 kilometar</p>
<p>- n Å govdosa8 bælges, 15 kiometar goab- bag bæld” raje, gosa i goabbage gal ra rakadet ladnid daihe æra rakanu-</p>
<p>hr)</p>
<p>said, mak adnujuvvujek soadest.</p>
<p>8 mano, mannel go Fiettatus læ</p>
<p>boattam fabmoi, galggek ladnek raje alde erit heittujuvvut ja dat »rafhe-</p>
<p>balges« rakaduvvut. Sikke Norga ja Ruotarika galg- offisera</p>
<p>gaba valljet ovta olggoriks</p>
<p>goabbuge, ja dak guokta offisera val-</p>
<p>ljiba aldsesæsga golmad offisera. Si</p>
<p>galggek bærrai gæteat, utte ladnek ol-</p>
<p>laset erit heittujuvvujek nuft, atte dak</p>
<p>æi Sat læk anulaZak soadest. Siettatus mærreda ain:</p>
<p>Ruotarika bagjesamek og3uk sæmma laje go oudal boattet sin boc- euidesekguim Norgi, ja Norga - bagje- samek fast dalveg Ruotariki; mutto æi samek 0aZ30 valddet jedasek boa- co æloi orroi buceeuid, go si sirddek ovta rikast nubbe riki. Laka boaco-</p>
<p>guottom birra, mi dal læ famost, galg- ga bissot famost gidda 1917 ragjai. Gailvvoi, mi bagjel Norga dolvvu- æra —rikai i Sæmma la-</p>
<p>juvvu vuovddemsagjai galga duollo bigjujuvvut. LENER 3 å en 4 V: ry Ä r kai daina galvoin, mi Norgast dolvvu- juvvuå bagjel Ruotarika æra riki. Dat Siettatus gulgga dal valddu- juvvut arvvalusa vuollai sikke Norga</p>
<p>ja Ruotarika stuoradiggest. Go dak miettaba dasa, de bigjujuvvu ruota</p>
<p>stuoradigge ouddi raådetusa arvvalus atte erit hæittet Siettatusa, mi mærrede ovtastattujume birra (rigsak-</p>
<p>dam</p>
<p>ten) ja mi læ læmas fammost dam rag:- jai. Go dat læ dakkujuvvum, de vuol-</p>
<p>I</p>
<p>lai Gallujuvvu Siettatuscala, ja Norga Jadda maidai Ruotarika bælest adnu- juvvut Jes CuoZZo rikan.</p>
<p>Nuft læ dal dat na dam muddoi, atte soatte 1 sat ballamest. Dast dai koin legje gobbasag bælde juo arvad</p>
<p>ve</p>
<p>80 Clelggam læk</p>
<p>vak-</p>
<p>q</p>
<p>manetnus</p>
<p>soaldatak Goagsanam raje ala, ja soat-</p>
<p>te i læm bæra gukken. Buorre læ, go dat naggo Gelggagoatta rafhalas lakai. Dal læ mist buorre -doaivvo,</p>
<p>atte soavalaSvuotta fastain Sadda dam guovta rika gaski.</p>
<p>Brævya.</p>
<p>Dal læ »S. M.e gaskast arvad bagjel jage ja læ meæl-</p>
<p>vagjolam min:</p>
<p>gad dovdost Saddam æna8 samidi; mutto «doalli (abonnentai) lokko læ</p>
<p>gal aim mære mielde. Mon ælam daddeken dam djJakost, atte samek ribmek ain viSsalæbbut doallat; dast- go bladde min ædnegilli læge jure dat, mi bukta. bajastuvggitusa min:</p>
<p>gaski, ja masa mige juokke alge sat-: tep Gallet min jurddagidamek, go mi</p>
<p>halidep. Mu mielast læ alo havske lokkat »S. M.,- mast mon bæsam</p>
<p>oaidnet, maid æra samevieljak arvva- laddek.</p>
<p>Gallop vissalet ovtaradest dasa. Gal dat læ æppedamkætta nuft, atte i juokkeha3 sate likot buok bittaidf; mutto maidbe mi dasa sattep dakkat. Mi diettep, i ovtage bladest sate læt dusse daggar bittak, masa buok mail- me olbmuk likojek.</p>
<p>Dal ællep mi daggar aigi siste, goas stuora rievddadusak min ædna- mest læ vuorddagasast, mai birra juokke bladde muittala. Mu mielast i læk goassege læmag nu darbaslas doallat bladid go dal. Buok lucvos sagaidi, mi olbmui gaskast njalmest njalbmai, ni æp sate juok- ke aige jakket. Juokke sabmela3, gutte i ollenge mate darogiela, berre riebmat doallat blade su jetas gilli, man Gada son oaZ30 diedo ja Guvggi- tusa. Mutto æp mi darba3 goassege jurdaset, atte sist, gudek daroge mat- tek, læ æmbo bajastuvggitus, go si æi doala mange laga3 blade. I diet- to boade dus3est. Vela manga daGa-</p>
<p>ge æi diede mastge maidege æmbo go duot oamman, duse fuollamættom- vuoda diti, go si æi doala ovtage bla-</p>
<p>manna</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>de, vaiko jetasek ædnegilli læ manga | - 2 D 3 1 Guode lagas blade. |</p>
<p>Olloi mon læm gullam sami | gaskast vaiddalæme, 'atte samegiel | bladek bottek olgus nu'harva, duse</p>
<p>guovte gærde manost, damn sagjal 20</p>
<p>dak Se boattet olgus juokke ! vakko.: Mu savaldak læ maidai, atte | dak galca8egj en olgus davjebut | Mutto mon HÅ boattam dam jurdda- | gi, atte daida dat læt min jetamek | sivva, go mi læp nu laikek NE doallat. I oktage bladde sate Gallu- | juvvut, prenteduvvut ja olgus saddi- juvvut rudataga daihe  doallikættu. Sæmmmas boatta mudnj! muitoi dat, maid okta 'olmai dajai mudnji duvle,</p>
<p>sau dam blade rieb-</p>
<p>bijan [1</p>
<p>arvvalim fat 7501 iskolakkal buollevinai</p>
<p>20 mon</p>
<p>ARVE</p>
<p>LE</p>
<p>mat coal uddal nion</p>
<p>da</p>
<p>blaådai,</p>
<p>ovta</p>
<p>ki son. Bladelokke</p>
<p>aset oabbast</p>
<p>V | KO.</p>
<p>Zo je</p>
<p>flag cel lastet, g</p>
<p>jur</p>
<p>q</p>
<p>stuoreb avk</p>
<p>Salledbivddo vel gostge Norgast.</p>
<p>1T oullig</p>
<p>I gullu</p>
<p>MN gorZZe Ze Raisajogast Skier-</p>
<p>Norga</p>
<p>I OY</p>
<p>1 NreTse £ læ Molliéoka- 29</p>
<p>mierast</p>
<p>c C</p>
<p>ee mila arvo</p>
<p>Dam mutto rek</p>
<p>ANY</p>
<p>va på p:</p>
<p>gorZest læk golbma cæ-</p>
<p>jokka læ okti, ja gor3e metar, muittala</p>
<p>de</p>
<p>dulvve, allodak</p>
<p>20</p>
<p>dak</p>
<p>roleg la</p>
<p>Oo g Sad le</p>
<p>VIS s&amp;</p>
<p>» Vesteraa-: |</p>
<p>OD.</p>
<p>aiddebivddo; mutto dam jage læ l:</p>
<p>Guovddagæino pappa</p>
<p>Si EC ma nu vanes. Buok saiddestængak, | Brage Høyem oidnu dal occamen ald- nuotek ja fiermek læk Saddam orrot | sesis papa-ammata muttom =gilddi joavddelassan. Ja jos salledbivddo i | Madda-Norgast.</p>
<p>a vai republik</p>
<p>ggago Norga Faddat kan vai republikkan, go dal Dam birra  hallujuv-</p>
<p>daina</p>
<p>* &amp; Å</p>
<p>op ö</p>
<p>ea Kad</p>
<p>rki</p>
<p>4: aleo:</p>
<p>72 Å Å</p>
<p>ÅÅ</p>
<p>==</p>
<p>Ter å monar- ollaset naggo Gielgga? ollo min ædnamest cialistak sittek</p>
<p>si arvvaladdek,</p>
<p>vu beivin. garraset republika,</p>
<p>atte stuoradiggest 1</p>
<p>Qo</p>
<p>Y</p>
<p>Ja</p>
<p>læk fåbmo dam raddime lage birra mærredet, ouddalgo læ sjerrujuvvum, maid Norga olbmuk” dattok. Daida datge gataldak Saddat 'vasteduvvut almugstemmim bokte. Socialistak sag-</p>
<p>oaibedek dam. Muittaluvvu da</p>
<p>ga</p>
<p>g</p>
<p>| as Oskar muttom Cal- atte son i Jake, atte barnebarnin</p>
<p>1 Aav1Sa</p>
<p>atte gonage</p>
<p>lai læ cælkkam,</p>
<p>oktage su barnin daihe 3alda gonagassan Norgi!</p>
<p>Brævva Navuonast,</p>
<p>Dal læ gæsse nokkam ja GakCa maidai buorre muddoi.  Quddala3 ai- ge lavvi juokke Gavta læt buorre</p>
<p>Qu am</p>
<p>dadd dilest 45 jage. Caliga 3000 rakisvuodabrævva.</p>
<p>Lo</p>
<p>å.</p>
<p>£</p>
<p>ppåa</p>
<p>Gleskad dollujuvvujegje Schweitsest. Herzfeld,</p>
<p>65</p>
<p>Genfa gavpugest</p>
<p>gæn namma læi lær &amp;</p>
<p>ge</p>
<p>læiga loppadaddam</p>
<p>IM OATESE</p>
<p>Vå Ke Te</p>
<p>boares, ja jage. jage</p>
<p>0 soai læiga</p>
<p>Jottai</p>
<p>likko.</p>
<p>Soai loppadaddaiga, Ja dusta Amerikai occam diti dokko,</p>
<p>boade</p>
<p>Q' g jakka3a, mannelist Herzfeld OQuddalgo son vul muittali</p>
<p>sidi,</p>
<p>00] 881</p>
<p>son moarsasIs: atte son i</p>
<p>= VE</p>
<p>ouddalgo son Me Coaggam miljon bæle</p>
<p>su moarses Dam 45</p>
<p>sajest,</p>
<p>rudaid, ja son bivddi</p>
<p>vuorddet oskaldasat dassadi. go soal læiga goabbag ja saddiga 50</p>
<p>oskaldasvuotta</p>
<p>a soai 3060 bræva gova. Dal læ maksujuvvum ja soal læva naittalam. |</p>
<p>sadno</p>
<p>Soal sirdiga dakkavide Chicago gav- | pugi Amerikai, gost Herzfeldest læ stuora obmudak.</p>
<p>ov</p>
<p>go skipa vuojoi.</p>
<p>Qoattehærra To</p>
<p>Q od</p>
<p>Saddai vahag.  Muttom soatteskipa</p>
<p>ragjot</p>
<p>Dam mano gaskarajest</p>
<p>japanalaZaidi stuora buollai</p>
<p>ja ouddalgo dat | skipa olbmaid, olli dolla kruvtaladnji.</p>
<p>Togo lik]</p>
<p>gaska-lja</p>
<p>=</p>
<p>Då</p>
<p>kostuvai</p>
<p>Je</p>
<p>farga laje Sadda, de 1 gal Saddas | or DØ å ; &gt; | Odda soatteskipaihavdna. buorre ællem olbmuidi.  Vela dat og se) ep Å OE Muittaluvvu, atte Ruosarika dal gruvvabarggoge dabe, masa mi jaki- I Moa PE å | læ arvvalusast rakadet soatteskipaihav- mek nu burist, atte dat Sadda man- MV Idai Kolani nå Murmanmærragaddai Kolanjarggi. gasi stuora tinestussan, læ nokkam | Eee anJArgg dal dam muddoi, atte dast læ dusse Mailme boarr: Semus AVIS: PE, Å E noadde loge olbma bargost. læ okta kinesalas bladde. Dam nam- Raisast læ dal buorre jakko, | ma læ »Kin-Pano,« ja dat læ dal juo atte a ikko Sadda stuora gruvvabarg- | 911-jage boares. Dat ålgi —boattet - e a ee - Le =&gt; e go. Dimag algi dobbe gættalambarg- | oleus dam jage 994. Dam jage 1361 p te | 1540 v 1 95 JouE. c LS e Å SA GARE: Ne BA a: . go 30 olbmain. Muittaluvvu, atte boattegodi dat ovta gærde vakkost, ja gruvvastivrrijægje dobbe læ dal ding | 1800 rajest læ dat boattam olgus gon 400 duolto fielloid ja aiggo raka- | iyokke bæive Ar en HE Pasta 1 - 5 ; å dattet vistid eruvvabaikkai. FVæÆæsse- | N ela dalge ES a1Nn a1moIn moad- våpat Q p AG af mi y læ he 1 a rå fr TNT Å å 8 gætest (Sørkjosen) læ bajas gruvva- | de vuostas nummarin, — mutto dak | Da [pd baikkai 25 kilometara. maksek æmbo go 5 øra gappalak. kar W. ———</p>
<p>Gievras gandda.</p>
<p>Gjøvika gavpugest Madda-Nor- gast gavdnu dal okta 13 jakkasas gandda, gutte læ nu gievrra, atte son</p>
<p>duse suormaidesguim bodnja 5 tom-</p>
<p>mag gukku spikara navvargagzzan.</p>
<p>Siega bargeolmai. Muittalus muttom Amerika barg-</p>
<p>geolbma, Pedro Alvarado birra læ ol- les mainas. Son algi gruvvabarggen</p>
<p>Mexikoest Amerikast, ja oaneka8 alge gedest læi son Goaggam aldsesis stuo- ra obmudaga. Dal læ son ovta golle- gruvva ælgak, ja su sisaboatto galggæ læt 50 miljona jagest. Go son læ boattam nu buore juolge ala, de jur- daSe3godi son Gajetet gittavaSvuoda su læei buktam sudnji dam riggodaga, ja dal læ son fallam, atte son su jetas rudaidesguim maksa obba Mexikoe statavælge, mi 75 miljona.</p>
<p>Vare æra ruttariggakge anasegje sin rudaidæsek dam lakai!</p>
<p>vanhemædnamasas, mi</p>
<p>1 ion</p>
<p>pe)</p>
<p>Nælgge Ruosarikast. Hirbmos nælgde Sadda gal boat- te dalve nwnga sajest Ruosarikast, | da inago dal læi dobbe hui hæjos Sad- dojakko. Daida gal Saddak vela ba- hab nælggejakke go 1892, gost olb-</p>
<p>| Dat bavketi, skipa raiggani, ja 600 | olbma hævvanegje. Ænag olbmak | æra skiprin legje boattam Gaskadet dola. Moft dolla cakkani, dat i dittu- Juvvu</p>
<p>Doala Sagai Muittalægje"!</p>
<p>muk dobbe auodeduhati mielde nelg- go jamas. Dronning avnas. Guokta London avisa muittalæ-</p>
<p>va, atte sadde-olbmak Norgast læ jot- fallat Norga truvno Dat</p>
<p>tam Amerikai præsidenta Roosevelta niddi.</p>
<p>r</p>
<p>|</p>
<p>Siam gouagas Madda-Asiast læ dal 50 jage boares. Sust læ 300 aka ja 117 mana. Su Cignagarvvo maksa 4 miljon - kruvna.</p>
<p>Kaptæina Daniel Bruun Danmarkost læ boattam deike Same- ædnami studerim varas boacoguottom</p>
<p>ædnamid ja bagjesami ællemlage.</p>
<p>Ruoda sami boceuk. Ruotarika samek bottek juokke</p>
<p>oæse Norgi boceuidæsekguim.  Dui</p>
<p>hen)</p>
<p>lok!</p>
<p>ko galgga læt arve mielde 70000. Nuftgo mi juo læp muittalam ouddal, læ Norga ja Ruotarika arvvaladdek dal arvvaladdamen boucoguottom æd: nami birra.</p>
<p>me</p>
<p>å</p>
<p>Laka velge sisagalhhe- dæme ja pantlim birra.</p>
<p>Mi aiggop dast vaneka3at muit- talet, maid laka mærreda panttim bir- ra.</p>
<p>Laka mærreda, atte — vælgge, man oudast velgolas i læk addam panta, 1 sate sisa baggijuvvui muksot, ouddalgo læ soppujuvvum svavatus- kommi38onas dalhe duobmo dam har- rai læ celkkujuvvum.</p>
<p>Laka cælkka, atte i buok, mi velgolaZast læ, satta sust erit valddu- juvvut. Muttom dingak læk, maid velgola3 alo laga mielde 04330 aldse- sis valddet.</p>
<p>I sate goassege valddujuvvut makson potetosak, mak æi vela læk bajasvalddujuvvum, daihe rasek, mak æl læk lagjejuvvum.</p>
<p>J G9G valddujuvvut makson balv-</p>
<p>valegji ja barggi balkka, mudol go</p>
<p>O'OQ</p>
<p>12 vakko læ gollam dam raujest, g</p>
<p>dat galgai maksujuvvut. Dasto vela satta rat gaibe- det 0aZ30t aldsisis Cuovvov:</p>
<p>Å Paid biktasid ja daid dingaid vie-</p>
<p>8 dingaid:</p>
<p>sost, mailtaga velsolas ja su da- lo-olbmuk sin enger miel- de æi sate birggit</p>
<p>2. Nu. ollo dam. borramu3ast ja boalddamudsast, mi | sust læ, gc son ja su bærrag darbasa 4 vak- kost.</p>
<p>3. Jos velgolazast læk oamek, de sat- ta son aldsesis, valddet ovta gusa daihe 4 savca daihe 4 gaica dail- he 2 spine. Jos dat læ dalve- aigge, de satta velgolas gaibedet</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>k</p>
<p>maidai 0aZ730t aldsesis valddet dam made oamebiebmo, atte son satta daid biebmat gæse ragjal. 4. Bibal, salbmagirje ja æra vuolna- las girjid. De satta velgola$ ain gaibedet</p>
<p>et</p>
<p>oaZ30t valddet aldsesis daid bierg- gasid ja bivddonævvoid, maid ra ælla- Jaddeke</p>
<p>i saté velgola? goassege påibdat</p>
<p>son darbasa, go son gal:</p>
<p>or &amp;</p>
<p>9 å</p>
<p>mu3as aldsesis oZudet.</p>
<p>N</p>
<p>aldsesis daggar dingaid æmbo go</p>
<p>200 kruvna ouddi.</p>
<p>Jos velgolaZast ær læk. daggar dingak 200 kruvna ouddi, de satta son gaibedet æred daid oa3zot vald- det æra obmudagast dam made, atte dat vartta 200 kruvna ouddi. Alasæb- bon 1 sate velgolas nuolatuvvut.</p>
<p>Dat mærradus, e velgo!a e alo galgga baccet obmudak 200 kruv-</p>
<p>nå ouddi, læ duåse dam HA AR</p>
<p>% mi læ valddu vusta 1896.</p>
<p>ujuvvum mangel ias «u-</p>
<p>Jos vælgge læ valddujuvvum ouddal las januar 1891, de 1 sate velgolas. gaibedet ouZZot aldsesis æm- bo go 120 kruvna ouddi.</p>
<p>Buok dak mærradusak, meld mi dam r go vælgge læ davalas vælgge. Daid dingaid, maid velgola? le bigjam pan- tan vælges oudast, daid dingaid son 1 sate gnaibedet oa370t aldsesis valddet, vaiko dat vel lære buok darbasiemus dingak. I danllege sate velgolas gal- bedet oa3%30t erit valddet daid dast bagjel ost namatuvvum dingald, go vælgge le faddam dal dinguat dit.</p>
<p>l5e</p>
<p>Go værek sisa baggijuvvujek maksot, de i læk velgolaZast loppe valddet aldsesis æmbo go daid- dar- baslemus biktasid, dalobierggasid, bor- ramu3a, boalddamus3a ja gir|id.</p>
<p>Jos dat læ biebmo akai daihe manaldi, Fiks dat gaibeduvvu ruok- tot maksujuvvut vaivaSkassi, maid dat læ bigjam olgus, de 1 læk snust, gutte laga mielde læ gædnegas mak- set, loppe valddet aldsesis æra go daid dast bagjelest namatuvvum din- gaid, vaiko dak æt vel gartage 200 kruvna ouddi.</p>
<p>Dat læ dam (lensmanne) gædne- gasvuotta, gutte pantte, muittalet vel- golaZ3i, maid son 0aZ30 aldsesis sier- ra valddet laga mielde.</p>
<p>Jos velgolas i læk sidast, ige oktage æra, gutte velgolaZa —bælest bærrai gædea, de galgga son, gutte</p>
<p>agjai læk namatam, læk famost,</p>
<p>doaimata pantema, meærredet, mak I dingak galggek læk duottadkætta. | Jos lensmanne i daga dam laga mærradusai mielde, de fertte velgolas je8 gættat dam bærral ja cuigodet | lensmanne. Jos dat i vækket, de læ | velgolaZast vuoiggadvuotta gaibedet oaZ30t girjai Gallujuvvut dam, man ala son GuoZ30 ja mannel vaiddalet</p>
<p>dam birra aleb diggai</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje« lokkek!</p>
<p>Jos dist vaillo oktage nummar, de ællek dam birra »Sagai Muitta- lægje« ekspeditionai Sigerfjord, de di eaZZobetet dakkavide daid num- marid, mak dist vaillok.</p>
<p>Dinggo Sasai Muittalægje'!</p>
<p>ySagal Muittalægje'</p>
<p>jakkebælest 60 øra.</p>
<p>sSagai Muittalægje*</p>
<p>muittala alo odda sagaid ja dappatu-</p>
<p>»*Qnamest. Jos don halidak visudet</p>
<p>| de.</p>
<p>sdagai Muittalægje* muittala maidai stuoradigge birra, biv- do ja buok dingai birra, mak læ avka- las ja havske diettet. Juokke sabme- las berre doallat dam blade.</p>
<p>sSagai Muittalægje*</p>
<p>redaktøra læ skuvllaolmai Å. Larsen Kvalsund. Bladde matta dinggujuv-</p>
<p>maidal »Sagai Muittalægjee doaima- tusast Sigerfjord, Vesteraalen. Doala ,.Sagai Muittalægje!* vidded ,Sagai Muittalægje!*</p>
<p>Vanas ostujuvvu!</p>
<p>| Okta njælljed vanas, væhas 2d- nujuvvum, 15—16 allan gukku, nuft- go jotta, ostujuvvu, jos haddai sop- pujuvvu.</p>
<p>| Vuoydde Gallus mudnji</p>
<p>| Nils Pedersen, vefsbotiten</p>
<p>pr. Kvalsund.</p>
<p>Redaktøra: £A. Larsen.</p>
<p>| Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- | nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>olgusboatta Sigerfjorast Vesteraalast. guovte gærde juokke manost ja mak-</p>
<p>sa jakkodagast I kruvna ja 20 øra,</p>
<p>said birra sikke olgvædnamest ja min.</p>
<p>gullat soade birra, de doala dam . bla-</p>
<p>vut juokke poastarappe bokte, ja</p>
<p>ag</p>
<p>ON</p>
<p>ry</p>
<p>læ- jot- 7No</p>
<p>ft &gt;</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>gal daide læt duotta.</p>
<p>500 girona guda bæivest.</p>
<p>4 olbma madden Norgast baGte 500 girona guda bæivest. Okta dai- na bagen badi okto 196 girrona.</p>
<p>2? miljon arvo olbmuk jabmek juokke jage Kinast, dainago si adnek bagjel mære opiuma. Dad- deke lassana olmuslokko Kinast jotte- let. Opiuma adnek kinesalazak dup- pat sajest.</p>
<p>Bædnagværro sisabukta Kristiania kommuni</p>
<p>37000</p>
<p>kruvna juokke jage.</p>
<p>Admirala Roschdestwensky, ruo8a svouttehærra, gutte japanalaZain</p>
<p>valddui fanggan, læ dal farga buor- ranam. Nuftgo .mi læp muittalam ouddal, havvaduvvui son dest Korea nuorest dast giådag. Nu</p>
<p>mærrasoa-</p>
<p>farga, go son doaktarin 04330 love, vuolgga son sidi Ruosaædnami, ja de Sadda son soattelaga mielde ravku-</p>
<p>juvvut soattedigge ouddi.</p>
<p>Olmussokkagodde boaresvuoita. Mutiomak luondodutkin gaddek, atte olmussokkagodde læ orrom æd- nam alde juo 60 duhat jage. Ærra- sak” arvvalek 25 duhat jage.</p>
<p>B oa n då 9</p>
<p>Bena læ dat spire mi gukke- mus aige læ læmas «daihe viesospiren. Dat læ Guvvom olmu3soga ædnam mietta, ja dolu aiga8 olbimuk læk juo adnam bædna- ga viesospiren sikke Amerikast ja æ- ra mailmmeosin. GrækalaZak adne do- lu aige bædnaga ærost. Dak boares ægyptalaZak adne bædnaga badtem- mokkest; mutto judalaZzak hilggeo dam ja adne dam buttesmættom spireu.</p>
<p>Harve spire læ nu oskaldas ja æccala8 go bæna, ja dat læ okta dai- nå jiermalæmus spirin, mak gavdnu- jek ædnam alde. Dat læ olbmuin sikke balvvalægje ja guoibme. OIb- mui haldost læ dat oappam ciellat. Cajeduvvam daihe mæecce bædnag- Gærdak æi ciela goassege; mutio dus- Se liskok ja holvvok. —</p>
<p>Bæna ælla 14-—16 jage.</p>
<p>Dat vuostas spire, mi sabmela- Zain læi goattespiren, læ vissasi bæ- na. Dat læ ain dalge okta mavsolas</p>
<p>spire bagjesami lutte. Eskimoarak</p>
<p>olbmui haldost i</p>
<p>Grønlandast adnek bædnaga vuojetam</p>
<p>spiren. Si æi mænnod Gabbat sin bædnagidesekguim. Bædnagak dobbe sikke nelgguk, golluk ja cabmatallek, ja daddeke galggek dak gæsset lossa gurmid Gegnalas muottag Gada man- ga mila. Eskimoari bædnagak læk stuorrak dego gumpek. Vaiko eski- moarak læk garrasak sin bædnagide- sek vuostai, de arvvedek si goitge burist, atte æl si Muittaluvvu, atte ovta bædnagbuocceo, ja buok jabme; dus3e guokta vielppa baciga. Mutto dalo-æmed addi dam guoktasi Gilde oktan su jeCas bædnaga buore-</p>
<p>birgge daitaga. dalost læi bædnagak</p>
<p>manaines ja divsoi dam guokte mus lakai.</p>
<p>Sikke eskimoarak, indianerak ja kinesalaZak borrek bædnagbiergo. Ki- nast buoiddoduvvujek bædnagak ja dolvvujek væddeliti siste vuovddem- sagjal, gost blerggo ostujuvvu.</p>
<p>Bædnag sokki gullek gumppe,</p>
<p>rievan ja manga æra mæcespirek.</p>
<p>Naittali nubbadassi su jetas akain.</p>
<p>Twin-Bridge gavpugest Ameri- kast vihatuvvuiga guokta ællelam olb- mu nubbe gærde, ja irgge i obbanas- sige diettamge, atte moarsse læi su</p>
<p>Æska mannel vihatæme moarse, atte son læi dat</p>
<p>jedas akka. alinostatti sæmma Ruth, gæina son 25 jage gæ- Cest naittali.</p>
<p>Dam birra muittaluvvu navt:</p>
<p>James Huelbutt ja Ruth Emery Saddaiga dovddosa Kvibek gavpugest Amerikast, ja mano mannel naittalæi- 20 jage boares, ja Ruth læi illa dævddam 18 jage. OQaneka3 aige, mannel go læiga naittalam, birggegodiga soai hæjot, ja "dat nuoria boadnja vulgi oceat aldse-</p>
<p>ga soai. James læi dalle</p>
<p>sis bargo daihe juoga man lagan am- mata. Su nuorra akka algi læt oapa- tægje-nissonen ovta rigges bærrag ma- naidi, dassadi go su boadnja gavdna aldsesis dassages barggo.  Qaneka3 aige mannel go boadnja læi vuolg- gam erit, Saddai væha8 soapamcættom- vuoita sodno gaski, ja dast bagjani daggar naggo, atte dat naggares akka suttusin Gali boadnjasis, atte son (ak- ka) sitta aibas hæittet brævaid Gala- Sæmen. Lossa mielain dagai boadnja su skas savaldaga mielde. 3 mano</p>
<p>75.</p>
<p>gætest Gali daddeke Ruth —boadnjasis bræva, anoi andagassi ja sidai boad- njas boattet ruoktot. Buok ouddala3 naggo galgai vajaldattujuvvut. Bræv- va i ollim su boadnja gitti, gutte læi guoddam su ouddalas orromsaje. De golle arvad jagek, ja Ruth bodi Chi- kago gavpugi. Dobbe miedetegje ei- sevaldek dasa, atte son 0a370 oådda- sist naittalet, go su boadnja læ garg- gedam erit.</p>
<p>Ruth naittali ovtain rigges olb- main ja Guovoi su mielde New-Mexi- koi. Dat naittusdille bisti dus3e 2 ja- ge. De jami olmai ja læska arbbi boadnjas stuora obmudaga.</p>
<p>Muttom bælive oini Ruth ovta guosseviesost ovta Gurgis skavöa-olb- ma, gæn son —oroi. dovddamen. Son gætlai guosse-vieso girjest ja gavnai dobbe dakkavide su vuostas boadnjas pnama, James Huelbutt. Dat rigges læska dovdai farga, atte , su vuostas rakisvuotta 1 læm nokkam, mutto at- te dat stuoroi bæivest bæivvai. Dat urgudam James i dovddam su nuor- ravuoda akas, mutto son likoi burist sudnji.  UsteblaSvuotta sodno gaskast mutto Ruth i almotam, gi Jage gætest irggali James Ruthi, gi miedeti sudnii nubbe gær- de; mutto 1 son muittalam Jamesi, gi son læi, ouddalgo bæive manne) hæjaid.</p>
<p>stuorol; son læi.</p>
<p>Guokta japanalaza,</p>
<p>olgusvuolggatuvvum japanala3 radåi-</p>
<p>tusast, læ dal boattam deike Norg: studerit visubut gruvvabargo.</p>
<p>Duppat sestujuvvu.</p>
<p>Okta 80 jakkasa3 boares agjæ muittali migjidi, moft samek ouddalas. aige Ofotast seste duppata. Go si legje goadest, de cakketi okta sist bi- po, Ja ærrasak botte su lusa caggas njalmin gudek vuoroe. Son bossolad- dai suova sin njalbmai. Daina lagin i darbasam æmbo go okta olmai goa- dest borggotet bipo. Son Gaskadi mai- dai ærain bippohalo.</p>
<p>Olgusvagjolæbme.</p>
<p>Dam vuostas jakkebælest 1905 læ 13381 olbmu olgusvagjolam Nor- gast. Dimag, 1904, olgusvagjolegje Norgast 15645 olbmu vuostas jakke- bælest. Dast oaidnep mi, atte olgus- vagjolæbme læ vehas uccum.</p>
</body></document>
