<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3620</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>90.</p>
<p>23ad november jottai min gonnagas Haakon Englandi.</p>
<p>Lensman Grape</p>
<p>Goakgieddest jami gieskad. Son 8ad-</p>
<p>dai 71 jage boaresen. 1894 læi son stuoradiggest. Gaddo-osko.</p>
<p>Æ: dat læk dusse vuoleb bæle olbmuk, gæk didajek. Aleb bæle olb- muin læ gosi vel æmbo gaddo-osko. Nuft muittaluvvu, atte Tuiska kæisar alo læ varast adnam, atte buok su manaidi adnujuvvu okta gonagas gietka (vaggo). Sun gadda, atte 1 oktage buoeca, go fal</p>
<p>boares</p>
<p>manna dam siste vælla. Italiast jakkujuvvu, atte gas jabma,  jos fal oudeb gonagasaid lanjak duttujuvvujek. Danne læk dob: be boares duottad- kætta. go dalle go jeta elle.</p>
<p>gona-</p>
<p>gonagasai lanjak Buok læ dobbe sæmma lakai,</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Dal mon aigom daggo bokte sad-</p>
<p>det moadde saue »Sagai Muittalægjale. Vuost aigom vehag muittalet biv- Dabe læ dam obba buorre bivddo. Skuotak læk val- ja adnujuvvum</p>
<p>davla læmag</p>
<p>ljet gessum sækten. Mannam vakko o73u skuotalinain gid- da 400 kilo dorskid ja vela 60—80 kilo juvsok. Dat i læk nu uccange, go frigja sækte læ. Dam vakko i læk</p>
<p>garradal-</p>
<p>mikkege bivddum, dainago kek læk bossum Guollehadde læ dabe nuft: dur- skest 7 øra kilost, juvsost 5 øra kilost, ja vuoivvasest 8 øra litarest. Dainago fertte ollo</p>
<p>garttat</p>
<p>nu uecan gnollehadde læ,</p>
<p>Jos dat galgga</p>
<p>fiskijuvvut, vehag. — — Dabe læ</p>
<p>ning (særvve,)</p>
<p>dal maidai okta fore-</p>
<p>mi goGdujuvvu »Uung- domslag«an* Dat bargga dam guvllui, atte bajastuvggitet buok nuoraid, —</p>
<p>ja dat orro læme mu mielast avkala3</p>
<p>barggo. Dam have must i læk æmbo muit-</p>
<p>talet, mutto loppedam soames have Gallet odda sagaid du bladdai. Medfjorast 20. november 1908</p>
<p>A. Somby.</p>
<p>Muite aigest odasmaititet du blade doallamad, amas bladde orostet dud- nji boattemest, ja mavse maidai dam  sæmmast, dalle i gaskalduva</p>
<p>bladdedoallam!</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Muttom Amerika olbmast | læ mailme uccemus dibmo. Dat i læk</p>
<p>10 øra stuoroge.</p>
<p>Kæisar Kinast ja maidai dronnig læ gieskad</p>
<p>jabma.</p>
<p>Boakkodavdd: Kristianiast i vela læk nokkam. Gie- skad buoceajegje fast davdast.</p>
<p>golmas dam</p>
<p>Sameædnam aimtast Jottek dal 5 sæktesuvddem dampa.</p>
<p>Sameædnam amtast</p>
<p>eritajatalle manak skuvlavazzemest</p>
<p>manga sajest. Assen dasa satta læt færa 10i. Dam. jage 1907 læi Davve- sida kommune dat komnune Same-</p>
<p>ædnam amtast, gost manak ænemusat</p>
<p>|</p>
<p>| legje skuvlast erit ajatallam. Dam manest boatta Kistranda ja Muosai kommune. Maidai —Guovddagæinost</p>
<p>læk manak ollo ajatallam skuvlast. Davjémusat læk manak læma8 skuvlast Davve-Varjag, GaraSjoga ja Buslmag kommunest. Balkannjargast</p>
<p>Mada-Europast læ dal daggar stuibme. Dobbe orro soatte Saddamen.</p>
<p>Orruk bagjel dalve Spitsbergast. Dam dalve orruk Spitsbergast 120 olbmu. Muttomak duina bivddem va-</p>
<p>raa, ja muttomak fast barggek koalaid</p>
<p>(gædgetadaid) luovos bautalet.</p>
<p>Kolera. Petor-borga gavpugest læ dam jage,</p>
<p>dam rajest go kolera dobbe algi, jab-</p>
<p>| mam dam davdast bagjel 3000 olbmu.</p>
<p>Muttom 80 jakkasa3</p>
<p>boares Galmetes akko Ruotarikast oa- ik:</p>
<p>Zoi gieskad oaino nubbe Glbmai.</p>
<p>3 Je I Bassebælverathe. | (Sisasaddijuvvum.) Ædnamhærra læ »Nordkape nr. 90 alde saddim ovta Gallaga daihe ga- faldaga Sameædnamm herrestivra oud- di, atte oleussardnot dam birra, mi læ ouddanboattam fiskarin; namalassi bas- sebæiverafhe, erinoumatet gieldos sæv- tevuovddem sodnabæive jandurest. ouddan</p>
<p>Amtmanne læ bigjam</p>
<p>| 6 jæraldaga:</p>
<p>I. Galggago stenggim ja sevti bajas- sodnabæive</p>
<p>valddem læt gilddum</p>
<p>ja æra —bassebeivid vidasæbbut go</p>
<p>Sameædnam dalas laka mærred (kl.</p>
<p>—</p>
<p>7 ouddalgaskabæive kl.-2</p>
<p>gidda</p>
<p>2. Galggago - sæktevalddem læt gild- dum bassebæive ovta visses øige</p>
<p>daihe visses dibmoi?</p>
<p>3. Galggago sæktom læt gilddum bas- sebæive olles jandur daihe visses dibmoi?</p>
<p>4. Galggago olgussukkam læt gilddum bassebæive daihe galggago mnærre- duvvut visses aigge, goas mikkege sukkamid i galga dakkujuvvut?</p>
<p>5. Galggago: vaddobivddem, suoppom</p>
<p>bivddobierggasid læt olles jandur</p>
<p>Ja pæssen gilddum —bassebæive uvvut dam aigest, maid</p>
<p>laka sistdoalla (kl. 5</p>
<p>daihe maned Sameæduamn mannelgaskabæive)?</p>
<p>Galggago gulid vuovdden: læt gild-</p>
<p>dum mannel kl. 12 ikko sodnabæi- ve vuostal? Dam birra berre juokkehas jur-</p>
<p>daset, ouddalgo stemmimaigge boatta,. moft jesguttege devdda dam a8e, atte</p>
<p>soappa migjidi dabe «Sameaduamest. Dastgo</p>
<p>atte rafbegaibbadus bassebeividi i læk</p>
<p>oidau ædnambhærra iallagest,</p>
<p>vuolggam Sameædnam je&amp;as olbmuin</p>
<p>(fiskarin), mutto Tromsa ja Nordlanda</p>
<p>amtast. Sameædnam amtmanne gal</p>
<p>orro Gujutæmen dam ouddalas njuol-</p>
<p>gadusa læt heivolemusen ja orro bal-</p>
<p>lamen fiskarid tapit, jus 1 Mutto</p>
<p>barggat ja bivddet</p>
<p>od</p>
<p>mu mielast orro, atte ædnamhærra jur-</p>
<p>Just ; = IR ed daga mendo gukkas dam afe dafhost I</p>
<p>Mon goit mu oanekus addijume miel-</p>
<p>de savam buok olbmuid vuostaibarg-</p>
<p>gat dam ibmelmættom —asatusa, atle</p>
<p>bivddet ja barggat bassebælve ja 0a3- 4 J</p>
<p>= rn Ea GLE N lan: ' Zot garrasæbbo laga g</p>
<p>å sg ga8tusa bassen barggam ja bivddem oudast.</p>
<p>Jurdasekop ain vidasæbbot, atte</p>
<p>dat laka ja gieldos i læk avkken dus-</p>
<p>3e migjidi, mutto maidai daidi ædnag duhat barggidi, gæk kapitalistaid jæ- gadek, atte barggat bussebælve.</p>
<p>Dasto læk mist girkok ja papak</p>
<p>ja sardnedægjek, gæidi min rika udi dubhat kruvnaid jagest maksa, muito laka adda fal barggam love bassebæl- ve. Dasto læ vel muttom muddoi la- ka ja gieldos smava olbmai bagjel atte barggamest ja bivddemest bassebælve.</p>
<p>Mutto læp mi oaidnam aleb bæ- le olbmuid, atte sigyidi læ loppe bivd:</p>
<p>YI det aido guovda8 alemus basid, gutte</p>
<p>ja luossastaggo, i lækge</p>
<p>valdda bisso</p>
<p>a NR nh, bh * 2 las December 1908.</p>
<p>å</p>
<p>EN</p>
<p>TOTEN å</p>
<p>He</p>
<p>5 RE</p>
<p>EG po</p>
<p>&gt; —— ——— 22</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad</p>
<p>nr</p>
<p>EEE</p>
<p>bæive, ja maksa ovta</p>
<p>nå No. 20, kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke</p>
<p>poas di Bad jakkodak</p>
<p>Brævva Sagai Muittalægjai.*</p>
<p>Røgter ku xje-nisson Metty Mørseth jodi mannam gæse mietta Dænojoga gadde Garasjogast</p>
<p>EEE</p>
<p>vuolas ja olli manemusta gidda Dæ-</p>
<p>PG</p>
<p>nodakki, Gajeti ja Clegedi Hiviti di Som ja mielke rakadærne birra sikke vuostån ja vuogjan ja gæGadi Sami dilalasvuodaid.</p>
<p>Dænodaga Samid gavnati son ai- bas sævdnjadvuoda siste, dak æi dat- tom aldsesek oapatuvvut maidege. Ja ælge dak obba muttomak duddomge oaidnet dam nisson. Son muittali su ræisvs birra naft: Okti go son ja John Samuelsen læiga boattemen 0. P. baik- kai Dænodagast, de legje olbmuk visti lutte, mutto go soei lakkanæiga dok- ko, de dak javkke buokak, mutto son oini ovta gosa manal ja vulgiga occat, de gavnaiga ovta, gutte læi aitest ild- doi goargnomen Giekkadet, aido son guovllali, de njuikki fast vuolas. Agja læi Gekkadam farppal sisa vai duok- kai go læZai; dobbe dam gavnaiga. Ja aka æva obba gavdnamge; dam læi agja Gekkam dam sænima aittai nake vuollai. De gavnaiga dam made olb- | muid, atte bæsaiga algget. Ja dast jæ- ildsesæsek Gajetuv-</p>
<p>radi son, dattokgo :</p>
<p>vut, moft mælkke galega vuostan ra- 9 hen) lyn)</p>
<p>n</p>
<p>kaduvvut. De dam agja nieidast læt vastadus garves naft: Go im læk mat- tam vuostå rakadet ouddal, de im | galgasi obba mattetge, inge dato oa- patuvvut. Ja ain æra sajestge gavnai dobbe olbmuid nuft ovtagærddan, atte dat mnisson læi hirmastuvvam sikke nuoskevuodast ja jallodagast. Masi boatta dat? Dat boatta dast go læk nuft mendo =sævdnjadvuoda siste, atte æl adde jefasek  oapatuvvut jier-</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak  maksek 5 øra rana.</p>
<p>ER EEE &gt; ME ENE EE EN ERE Tan SME SEE Ta ————— &gt; —— =&gt;</p>
<p>mala8 ja bajasduvggijuvvum olbmuin. Ja dak Saddek bissot danen yallan ja Jabmek danen jallan. Ja dai olbmui birra dajai son naft: Dak ferttijek buok ouddal nige jabmet. Ja æra gmovlo Samid son ramedi. Ja dat læ visses, atte nuft Free 80 mi æp ad- de oapatuvvut bajastuvggijuvvum olb-</p>
<p>As</p>
<p>muin, de mi Sm fertlip bissot da- nen jallan. manen mi-læp. Je i dus- Se daina nissonin, muito nuft maidui sarduedegjiguim, gudek læk * bismast vuolgatuvvum, dak ætt ou</p>
<p>Oy</p>
<p>o vieso gal- le sajest, gost bessek sardnedet, erinoa- madet daina daloin, gost læstadius os-</p>
<p>kodovdastægjek læk. Dobbe æi eiseg: 0a30 viste, vost bessek Tu Å</p>
<p>si buok Gallek bajas, på valdduquv-</p>
<p>vujek, ja gost ær. Ja si buok daid</p>
<p>Gallagid saddijek eisevaldidi, ja dak</p>
<p>E el bessek oaidnet Sami ovtagærddanvuo- da. Muttogo boatta okta skurvva Lad- delas ja muittal, atte son læ sardne- dægje daihe doaktar, de dat valddu juvvu buorren guossen. Ja dam gvi</p>
<p>jJakkek buokak, ja viste maid rappasa</p>
<p>a</p>
<p>sudn)i. Ja daina lagin adnop mi Samek ain DaGast sæmma fuones arvost 20 ouddal. Dænost 7. november 08</p>
<p>Brævva ,8. Muittalægjai.*</p>
<p>Mon oidnim nr. 20 »Sagai Muit- talægjest,« moft lær bittai Gallujuvvum Sami olmuslaSvuoda ja sielotesvuoda birra. Dat læ gal- buorre nævva; mut- to gal dat guoska æmbo hærras jotte- olbmaidi ja DaGaidi, dannego dal læ SabmelaS oappam buorebut go ouddal bargoines ællet. Mutto ouddal dak lavijegje sattostet daid hærras jotte- olbmaid ja DaGaid dusse ovta vidne- ke</p>
<p>flasko ee miha gukkes matke.</p>
<p>ih Mon maid læ oapestam Dataid</p>
<p>: ;</p>
<p>ovta stuora dan</p>
<p>sddar bagjel. De $ad-</p>
<p>dai garradalkke, de mon jurdaSiu: Al-</p>
<p>na dat siello læ vela dudina Daeain- ge, vaiko bagjelgedæek Samid. Datak</p>
<p>lappedeg</p>
<p>00</p>
<p>Ov</p>
<p>besse Ve</p>
<p>legjim —gæfhe: biebmat. Mon valddam vuosta</p>
<p>te)</p>
<p>e balka, mutto vajaldatte go</p>
<p>bagjel duoddara. Mon akka ja gutta mana Gallim avisi, mutto æi i dam bitta. -Qainam</p>
<p>bittast, manga unokas savne læk Gallum</p>
<p>Søm birra DD uUnago Samek</p>
<p>Så Ja dam</p>
<p>am mon dim imastala, æi loga ollo æige Gale</p>
<p>mald si Gallek, 1 vela</p>
<p>datge buok valddujuvvu avisal ala, vaiko liföi man avkalas SabmelaZaidi.</p>
<p>Ja bittast sardnujuvvu sielotesvuoda</p>
<p>birra. Dat læ</p>
<p>gal duotta; mutto bitta</p>
<p>Galle moaitta dua8e Samid. Samek æi</p>
<p>Gale maidege.</p>
<p>Dus3e mon im sate dal</p>
<p>javotaga orrot, mutto balam ucean daidda sagje min gudnejattum »Sa-</p>
<p>gal Muittalægjest» dam mu</p>
<p>lidam, atte æra Je jurddag id les mi galea orrot</p>
<p>mige læp olbm</p>
<p>det oudast: emek.</p>
<p>&amp; od Hi</p>
<p>Q ve TITO PA O'O'E ptuoradigge</p>
<p>360 v</p>
<p>yittai. HE</p>
<p>Y I at SAT nt id =P . Samek maidai GalaSeg- Er BILAR: TN CK DAMe DiUGtlal. LP javotaga. Alma hal -= I</p>
<p>uk ja silolazak vaste-</p>
<p>v</p>
<p>ibæive-rafhe.</p>
<p>&gt;o0lmai Jakob Andersen</p>
<p>Coaggamasa Hammer-</p>
<p>IGS AS, 2gOSt pAald UA » SoGNabælIve-raT-</p>
<p>he« læt arvval: ollo sardnujuv fiskarak æi 0a3 salleddampak</p>
<p>fiskarak ferttije sevtid valddet</p>
<p>masast servvuji</p>
<p>Sodnabæive-raf!</p>
<p>(ddam vuolde. Dat læ vum dam birra, atte o sodnabælive rafhe, go bottek sodnabælve, ja k guovda8 sodnabæive daina. Dam Goaggal-</p>
<p>1vvui daggar arvvalussi:</p>
<p>1 galoga læt sodna-</p>
<p>bæive dimo 4 rajest ouddal gaskabæive</p>
<p>gidda dimo 6 rag</p>
<p>ve. Dalle i ga vuovddet daihe</p>
<p>jal manne! nr løa læt loppe sevtid favle sukkat.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>erotus æra beivin.!)</p>
<p>Dasto berrip jurdag a8e atte ibmel- mættomvuotta læ olles Heer min al-</p>
<p>ja</p>
<p>atte bahab ma</p>
<p>Vuorddemest læ. Sadda ain</p>
<p>ge. bahab min jestboatte Hæitam dam have Gallemest dai- nå jurddagin, atte soames ærage Galla dam a3e birra, gi buorebut læ jurdasam p. t. Kjelvikast 19. 1908</p>
<p>K Hansen.</p>
<p>Fe</p>
<p>Ruosa offiserak. Ruo33a læ dal addam arvvad offise-</p>
<p>raidi raigge-fiello, dannego dak da</p>
<p>manemus soadest læk coggam jetasek burssi rika rudaid ja manga baka læ</p>
<p>OQuddal læk eritbijatallam 13 admirala soattehærra.) Dal læk fast Okti aleb offisera guoddaluvvum</p>
<p>ma8 oskaldasmættomak. å (oaivve- gavces mas-</p>
<p>147</p>
<p>oskaldas-</p>
<p>sam amnatæsek. buok læk</p>
<p>mættom ja fuollamættomvuoda diti.</p>
<p>Suoladæiga olles skipa.</p>
<p>Folkestonest Englandast javkai gies- kad okta skipa muttom ija. Suolla-</p>
<p>Dak lælg l</p>
<p>gak gavnatalaiga. guokta</p>
<p>DarolaZa, Pedersen ja</p>
<p>Buli.</p>
<p>Gieskad buli okta orromviesso, latto Ja navet Gavkajogast Kvalsunda giel-</p>
<p>dast. Buok læi assurerijuvvum. I</p>
<p>dam vlesost orrom vel dassadet oktage. Riepvuonasit salledid</p>
<p>miguim goddasek gidda</p>
<p>ar</p>
<p>Fir- ouokta stam- &gt; U wULcC</p>
<p>alggam goddet.</p>
<p>læk dal algg</p>
<p>pa ragjai. Vuodnebatta læ galbmom. Maidai skuotarak læk valljet gessu- juvvum. Rekee fi ee Rekeg fiskaridi! bokte aigom mon saddet rekeg mu bivddoskiparidasam —sikke TR ja lakka. Leket nuft buorek, atte lokkabetet dam bitta darkkelet dada, de dast di oaidnebetet, gudek e-</p>
<p>pet læga vela fuobmaSam, gosa min rudak mannek, maid mi tinip bivdost.</p>
<p>Mi tinimek dai buoreb jagid 5 a 600</p>
<p>kruvna, ja muttomak æmbo ja mutto-</p>
<p>mak ucceb; mutto dal æp galga Sat jurdaset tinit æmbogo bæle dast, maid</p>
<p>dai oudeb jagid tinimek, dainago dal læ guollehadde bæle ucceb go ouddal.</p>
<p>dat mai</p>
<p>Q</p>
<p>Min olgusgolok jagest,</p>
<p>" Dat nuftgottujuvvum sikke aleb ja vuoleb</p>
<p>»sportsfiskeri« læ laga mielde lovalas</p>
<p>bæle olbmuidi. Red.</p>
<p>] |</p>
<p>mutto dak dam</p>
<p>dast.,</p>
<p>oa vad TIA on galgaSegje gæp</p>
<p>sagjai lassanek, ja dat boatta</p>
<p>panet;</p>
<p>20 juokke dingga divrro, F gunllehadde vuollan, ja dasa Vela ruttafillijægjek,</p>
<p>dak lassanek.</p>
<p>Sisaboatto Kr. 600,00 Olgusdagok, dak maid mi: balkkestep =aibas du88ai, muttomak æm- bo ja harvak ucceb: Duppati 255 KF. 50,00</p>
<p>100,00 100,00</p>
<p>Buollevidnai ie Bøsåraidnams: A</p>
<p>Kafeviesoidi. . ,, 100,00 Mjeitendrs Re 2D 008 EN De baccek vela Kr 22500 De dast mi oaidnep, atte ænas min barggo manna du8sai. Ja daina lagin bacek manga darbaslaS dinga mavsekætta. Ja daina buriu jagin</p>
<p>gartai nuft uccan, mi bacca dalle dai Dat buollevidnai,</p>
<p>jos æp buored æl-</p>
<p>nå fuones jagin, manna tlie-</p>
<p>nat dam lakai. Uuccanad</p>
<p>buok duppati, basar,</p>
<p>kafeviesoidi,</p>
<p>Jam mon kHæm j1e$ oaid- basari daihe æ-</p>
<p>LE VIQG-</p>
<p>boattå</p>
<p>kafevissoi vidneoaivest, de dat kesta dokko bi Ja vela æmbo.</p>
<p>buokak vætaalet okti radid</p>
<p>rist dam made go</p>
<p>nei, De dal gale: ID</p>
<p>erithælittet E agraolAart Ale Nate ea nat massa buok, ja gætGealet vela daid eritoaZZont</p>
<p>fiskoværain, namn) al: 1881 basaraid Tel tne-</p>
<p>*</p>
<p>UOrV VA</p>
<p>daid</p>
<p>] Å</p>
<p>æt</p>
<p>A</p>
<p>Sau 1d iuokke SATEeSI</p>
<p>aterid,</p>
<p>ap)</p>
<p>Il Gr ay ttaer sjsevaldidi oaZ30t ruttast</p>
<p>erit boattemest fiskoverri; dastgo dak</p>
<p>æi læk vehafve avkken fiskaridi, mut</p>
<p>) Å p= eee fat</p>
<p>to vanagen Gutt basara1id ja I H- 1 71IG 1 EN EG]</p>
<p>ter1ta ga Z US ildse IS rudaida, son</p>
<p>oa230 orrot taga. Go mon jurda$am dan n birra, de orro dat mu mielast læ men —boastot, go dak buokak oZ3uk rast. Ja loapast vela Falsk moad- de sane min stuoradiggeolbmai Sabai:</p>
<p>Y Jane) 3 - ' Sn å EE yer EE Go don dal boadak stuoradiggai, de</p>
<p>ikeo læk nuft buorre, atte valdak dam a3e ouddan: gielddet fiskoværain ba- saraid ja theatarid, maitaga ainas</p>
<p>erit, J0S MI, fiskarak, dam ala algoep</p>
<p>barggat vissalet juokke guovlost, ja</p>
<p>p 936 ou ldan stuoradigeai.</p>
<p>0a 7 SS» rn å :ord : 7 vemh yr Tanafjor den 7. november Os Y 8.</p>
<p>&gt; Sa</p>
<p>doallam dam?</p>
<p>ski 9</p>
<p>ouddal</p>
<p>ka</p>
<p>På sne ar) ED Ca bammnd &amp; — ELD ens — er € c Prrammard oa, faarund</p>
<p>Sjællanda sullost Danmarkost læi</p>
<p>GE VA STV sn Sri = ar muttom hærras dallo vitta loge jage</p>
<p>3 Dast oroi muttom hærras Lindfeld.</p>
<p>olmai. muittalet moadde</p>
<p>dastouddai.</p>
<p>olmai namma læi Son</p>
<p>FER Qxl</p>
<p>læi okta buorrelundsg o Mi aip-</p>
<p>gop dast dimo su ællema gest. Mitte idded Cokkai dat hærras</p>
<p>olmai guoddastuolostes, jus</p>
<p>De</p>
<p>gadi gafes</p>
<p>Ja logadi avisa bodi ide</p>
<p>Je sisa ja muittali, atte vuojetægje- rængga datosi sarnodet suina, jos ve ER life. Jo, bottus fal sisa. Dagga vide bodi Ovyla sisa. Sæmma Ovla</p>
<p>lær bal Ivvalam —Lindfeld manga jage,</p>
<p>Ja ised læi loppedam, atte Ovla galeai MER AE baike,</p>
<p>NE]</p>
<p>mutto alo læi</p>
<p>vvan, 20 soames baik-</p>
<p>ke, mi Æ isedi, Ko Inovos, ja rænge-</p>
<p>er VAR: VE 1 ga læl dal juo lagabuidi 40 jage Å Hi - JET DER =— Maid don 0 Ovla, jærai ised. — dim, hm! — Must læ juoga</p>
<p>sardnot isedin</p>
<p>— Na, sarno fal. på TAS EAL å — Dal november manost dæv- dam mon hjællja loge jage. — Hm, nu boares go don lak</p>
<p>Juo, Ovla. Don guoddak agad burist:</p>
<p>Ik mu mielast oro don diedoid æratuv-</p>
<p>vam dam 16 jagest, maid don læk</p>
<p>ma balvvalam.</p>
<p>— Jo, mutto jos ised i ane bahan — Im gal — De «dato$im mon oa770t |a JJ ” aa IUSESAam. JG DE | NG VER — Qazok gal, Ovla, alma mo! dam læmge dudnji loppedam. — Jo, mutto dat daidda Saddat gukka vnorddet, ouddalgo dust oktage</p>
<p>baikke 3adda luovos, — ja dal læ jab</p>
<p>man muttom- baikkeolmai Risløvest — Mutto im mon goit sate dud</p>
<p>nji dam væketet, i dat gula mu baikidi</p>
<p>== Ik dam lakai, dannego dat læ</p>
<p>i - AE pr Np = ka baikke -—- must læ vehag</p>
<p>Jæs</p>
<p>rutta, ja Jos læska liko munji, de sa-</p>
<p>tam mon boattet su boadnjaroke sagjail</p>
<p>I</p>
<p>— Hm — dovdakgo don læska? — Im mon læk goassege oaidnam su -— Mutto, i han mald, Ovla!</p>
<p>Jo, læska læ mu agest ja son</p>
<p>t</p>
<p>læt Siega olmu3.</p>
<p>kap)</p>
<p>dat orro” læme ima3-</p>
<p>lag jorda, mutto dist vuoleb bæle vib-</p>
<p>Im mon gal</p>
<p>&gt;</p>
<p>muin læ jetadek vierro.</p>
<p>92.</p>
<p>aigo gielddet; salasvuodad dutaga. Mutto i ised goit lifö nu buor-</p>
<p>re, ette dagasi dam ærran mu oudast.</p>
<p>-— Vuoi, mon gaddam don du33e læikastak, Cerggirak ised ja falli bajas. Galgamgo mon vuolgget du oudast ir- gastallat? Arvvalakgo don dam duot- tavuodast?</p>
<p>— Ised 1 galga8i moaratnvvat — mutto ised buorebnt matta sardnot go</p>
<p>mana fal ja gavna oa- — 1non satam odne læt</p>
<p>mon — ja læska fargabut miedetet, go ised dam ouddandoalla. — Vai nuft Ovla — mutto irga-</p>
<p>stallat, dat i læk nu alkke. Mou læm dus33e ovta gærde dam dakkam jetam culast, ja dat læi vaddes — mutto burist dat dadde manai. Najuo, Ov- la, gal mon oa3om gætælet dam dak- kat Er oudast; i hal lækge son ærago baikkeolbma læske det hærvatuvvum Im mon darba3 du varrit læt Corggad. Vuolgat balvvalægje deiki sisa.</p>
<p>De manai Ovla olgus. Ised juk- kali gafes ja dagja jJe$ okto: De ir- gastaddat dal Saddam vuolgget, hm, dam mon $addam ,vuolgget muittalet</p>
<p>Don oagZok vald- /avno — diettalas.</p>
<p>akkasam.</p>
<p>Guokta dimo Risløv gavpug ibmasest. driksen dalloi læi vuogjam okta hær- OQlgobælde legje ollo olb-</p>
<p>stobotest Guo-</p>
<p>mannel lær obha Jens Fre-</p>
<p>ras olmali. muk. Siste dam ucca 3oi Lindfeld Gnatuvvum biktasi siste, hatta gieda vuolde. Su guorast Cuo- Zoi læska, gædas muotto. rom ballamen, mutto gætai duolle dal- le hærras olbma muttui mojotala, nuft atte Lindfeldast læi buorre doaivvo.</p>
<p>Son algi naft:</p>
<p>— Mon læm major, æig</p>
<p>I son of</p>
<p>ad Lud- vig baikidi.</p>
<p>Vai nutt.</p>
<p>Mon læm gullam du boadnja læ jabmam — mon armogam du.</p>
<p>— Læska vastedi Suokkemin.</p>
<p>-— Mon læm assam gaddin arv- rad jagid ja diedam veha3 dai olb- muid dilalasvuodaid: Mon diedam, at- te ik don sate baike adnet ja læt læ- skan. Vaiko dust leg3ekge manak, de dak illa læk dam made ravvasak, atte dak sattek dævddet du boadnja saje. Lægo dak nu ravvasak?</p>
<p>Æi dak dam gal læk</p>
<p>— Danne læ dat vuorddemest,</p>
<p>atte don fast naittalak. Must læ dat</p>
<p>arvvalus; ja dat læ mu vuojetægjeol-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>mai, Ovla, gi duo olggon Gokka. IKk- go don dato gæGastet su.</p>
<p>Læska gætasti Ovla guvllui. Son Gokkai ja — vurdi.</p>
<p>Major Lindfeld sarnoi ain:</p>
<p>— I son læk nu hægjo; ja mi dasa boatta, de læ son oskaldas ja bargolas. Ja divas — son læ Coaggam 300 dala dam 16 jagest, go son læ balvvalam mu. ne mon læm adnam su nu gukka Jos mu arvvalussi miedetuv-</p>
<p>atte ik don</p>
<p>Ja ige son juga; dan-</p>
<p>luttam. vu, ja mu mielast orro, læk dam vuostai, de addam mon dam oskaldas Ovlai buorre hægja-addalda" ga.. Ik don gal dovda mu; mutto gal don oainak, atte im mon læk mikkege golggolaZaid. ket. — Naai hal dat lækge gæGCamest, atte læska dallanaga galgga vast+d-t,</p>
<p>Don oazok munji jak-</p>
<p>mutto gal son 0a330 dagjat, moft son mn arvvalussi soappa.</p>
<p>Læska lavkki dast guvllui ja ravasti uvsa nubbe ladnji.  Dobbe læi guolbe guoddemmuorra, man alde su boadnja-</p>
<p>guokta lavke ou-</p>
<p>guovddo</p>
<p>rokke vællai, gosi vela ain mogje bak-</p>
<p>) sami alde. Læska celki:</p>
<p>Gæta — mu mielast goit orro, at-</p>
<p>J</p>
<p>te mu boadnjarokke goit galega oa3-</p>
<p>Zot galbinot.</p>
<p>Major Lindfeld ruvsodi ja i 03- Zom sanege ,ouddan. Son hæppani nuft. Mutto go son de daiketi, de dolii son læska gitti ja celki:</p>
<p>— Adde andagassi! Bace dær: van. Ibmel lekus du mielde!</p>
<p>— Mana dærvan, Ja muittal rænggasad, Sat naittal goassege.</p>
<p>Qlggou Gokkai Ovla ja aiba8i; son mai vuorddaladdai, atte dal sisa ravk- kaluvvu. Fakkistaga rappasi uksa, ja ised bodi olgus. Ovla oini, i ised læm buorre gomast.</p>
<p>Son goarnasti vavno sisa ja da- jai roddoset: »Vuojele</p>
<p>Æppadusain ja lossa jurddagi- guim fertti Ovla vuogjet dam gukkes gælno. I o33um gullat muidege. Æsk: go sidi olliga ja hæstak legje staljast, de sisa ravkkujuvvui Ovla ja oe sarno sudnji naft:</p>
<p>— Ovla! Mon Saddim du diti gil- lat ollo hæppada. Mon gaddim buok vuoleb bæle olbmuk læk dego don — atte naittalæbme læ sigjidi dus3e æl- lemlaibe diti. Dal læm mon boattam diettet, atte sin gaskast maidai gavd- nujek olbmuk. Mon læm Saddam vi- sasæbbo, mutto mon gudnetuttujuvvum</p>
<p>Ja dal muittali son Ovla rippoi, moft læi mannam ja loapati naft:</p>
<p>— Dat læi damhave, Ovla, atte mon irgastallim du oudast; mutto dam</p>
<p>vastedi læska. atte ii mon</p>
<p>don ik oa70 mu dakkat,.vaiko balvva- liföik mu nubbe 16 jage — im Gap- padas daga dam æmbo.</p>
<p>Dasto jorgeti son Ovlai sælges.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje« lokkidi. Mi addep</p>
<p>p</p>
<p>diettevassi min lokkidt daggo bokte, atte go dat nummar 3ad- dai nuft gukka hælbbat dam have, de i dat læfnas blade mutto dat læmas blade olgusdoaima-</p>
<p>redaktøra sivva; tegji sivva, go bladde agjani. Buocco- dille ja jabmem læ dalost læma3</p>
<p>Diedetus.</p>
<p>Skuvla Guovddagæino jotte-Sami manaidi algga nuftgo ouddal 2be ja- uuar skuvlaviesost girkkobaikest.</p>
<p>Daggo bokte addujuvvu dat van- hemidi ja manal oudastéuoZZoidi diet- tevassi, atte skuvlalaga 8 15, laga bok- te 1dad august 1908 læ æratuvvam ja nævvom 1 Sat ouddalgo sakko meærre-</p>
<p>nuft, atte ravvim darbasuvvu, duvvu. Buok manak, gæk læk gædne- vasak skuvla vazzet, galggek danne</p>
<p>anet skuvla algost 2be januar 1909 Skuvlastivra formanne.</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>» K— »<span type="quote">« -»</span> —YK- - =&gt; å — V, ø RK å 3 nufteo øy</p>
<p>Cævrra, 30 gåsp lur Ja UGAiVo</p>
<p>oastam mon alo :</p>
<p>Saddijeket HORN Rutta makson daggavide saddijuvvu:. v V v- H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>» K&amp;— — »K -» € »<span type="quote">« »</span>&amp;</p>
<p>Ajca dan!</p>
<p>on gavpest Andsnæsast</p>
<p>tai</p>
<p>Kommi3</p>
<p>olgus vuvddujuvvujek buok laga3 fiellok — liktijuvvum ja liktikættes —</p>
<p>dimbarak, jorbba stokk ak, garves UV-</p>
<p>sak, $ glasa muorak j. Ruda vuos-</p>
<p>tu ad: dujuvvu rabat. Cale munji ja dingo. RT</p>
<p>Ekspeditør Å. N. Arnesen pr. Andsnæs ved Loppen.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>PI gt Vit</p>
<p>pr</p>
<p>x</p>
<p>Xg</p>
<p>NN</p>
</body></document>
