<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3481</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>I</p>
<p>I</p>
<p>las November 1908.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta No, O. kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>|</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Blaåde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>dad jakkodak.</p>
<p>irlanda suolo.</p>
<p>Irlanda læ okta stuora suolo, mi læ Englanda oarjabælde. Dat gulla engelas gonagasa vuollai. Dast assek dal arvo mielde 4 miljon olbmu.</p>
<p>Irlanda olbmui historja lærak soaigos gullat. Nu ollo hæde ja var- notesvuoda læk dak  olbmuk gillam, ja gillajek ain.</p>
<p>Golbma, njællja Guode jage dast- ouddal legje Irlanda assek je8CuoZZo olbmuk. 4 Mutto de botte Englanda gonagasak ja bigje soade bokte Irlanda JeGasek vuollai. Ja vuoi, moft Irlan- da dadde stajeduvvui dalle. OQa330 dagjat, juokke viesso, juokke muorra njeiddujuvvui. Irlanda ædnam vald- dujuvvui assin erit ja addujuvvui dai- di engelas soaldatidi, gæk soadest leg- je læma3 arjalaZak. Nuft bodi buok ædnam Irlandast engelas olbma gitti. Irlanda assek Sadde giettagætæen. Si ferttijegje laiggotet engalas olbmain ædnama ja makset divras laigo dam ædnam oudast, mi sist lær erit rieve duvvum. Dam rajest læ Irlanda olb- mui dille læma8 cælkkemættom hægjo. Ædnam æigadak satte vaiko goas big- jat sin erit. Æigadak jeæa læk appa- ras riggak. Si æi læk goassege læma3 Irlandast, mutto assek farga Londonest farga Parisast. Dus8e soames sielotes agenta vuolgatek Irlandi gaibbedet ædnamlaigo. dJoslaigo æi nagad mak- set, de agjujuvvujek erit. I læk arb- mo vuorddemest.</p>
<p>Danne læge Irlanda ædnam hcæ- Jot rakaduvvum. Ja Irlanda olbmui ællem lærak arkke oaidnet ja gullat. Dobbe —gavdnujek bagjel 10,000 or- rumviste, maina læ dus3e okta ladnja, gost olbimuk, spidne ja galbbe oddek daskajuvvum lairreædnam alde. Suov-</p>
<p>va, lavdnjesuovva, olgus. Dak læk nu hæjok, dak orrum- vistek, atte illa gavdnujek nu hæjos goadek gostege Sameædnamamest.</p>
<p>Daina hæjos ædnam roggin, oa3- 30 dagjat, orruk ja gillajek hæde Ir- landa bærragak. Sin borramus læ po- tetosak, iddedest, gaskabæive ja ække- dest. Dastgo spine ja galbe ferttijek si vuovddet, vai o3Zzuk ruda, laigo makset ædnam æigadidi. Dastgo vuoi dam olbma riebo, gi i sate laigo mak- set dam moærreduvvum aiggai. Son Sadda oktan bærrasines rabas alme vuollai, sidadabe ja ællamusataga.</p>
<p>Ja daddeke lassani olmuslokko Irlandast gidda 1845 ragjai. Dalle legje Irlandast 87/32 wmiljon olbmu. Si borre potetosid ja odde ædnam guolbe alde, spine ja galbe baldast; mutto sin lokko lassani æmbo ja æmbe.</p>
<p>.Mutto de botte guokta hui hæ- jos jakkodaga 1846 ja 1847. Dak ja- gek æl goassege vajaldattujuvvu Ir- landast. Dat Ssaddai daggar viekke | potetosidi.  Juokke sajest guoccagegje dak bældoidi. Juokke sajest jabme olbmuk nælggai balggai ala. Spinek, galbek, monek fal suvddujuvvujegje Englandi, ædnamlaigo makset. Dam rajest læ olmu8lokko uccanam ja uc- canam. Muttom oasse læ jabmam nælggal, ja muttom oasse læ fast vag- jolam olgus Amerikai. Maid Irlanda olbmuk læk gillam dam manemus 60 jagest, dat i sate obbanassi muittaluv- | vutge. Vitta jage mannel 1846 legje 2 miljou olbmu sirddam Irlandast A- merikai. Ja loge jage mannel læi vel okta miljon sirddam dokko.</p>
<p>Mannel 1847 go ædnamadnek æi nagadamn makset laigo, de celkkujuv-</p>
<p>vujegje si erit. Jos si buorre mielast I I</p>
<p>æi dattom vuoleget, de njeiddujuvvui |</p>
<p>sin orromviste, si ferttijegje erit-</p>
<p>manna ikkunraige | gaiddat, go si Sadde daketaga. Loge</p>
<p>jagest legje dam lakai 300,000 bær- raSa eritcelkkujuvvum.</p>
<p>De dakke IrlandalaZak vuoste- hago, ja moanak ædnamæigadak, rig- gak, sorbmijuvvujegje.</p>
<p>Englanda stuoradigge læ manga gærde viggam lagai bokte buoredet Irlanda olbmui dile; mutto æi dak la- gak læk dakkam dam. Go Irlandala- Zak laga bokte læk gæppaset o77um baike, de læk si dastamannelas ferttim lonit riggain rudaid baike- ula.' Ja-oa- nekag alge gætest, de læ baikke fast boattam riggai halddoi, go lonijægjek æl læk nagadam makset dam hui div- ras rænto ja rudaid ruoktot.</p>
<p>Irlanda olbmui dille læ sæmmea hægjo odna dam bæivege. Iriandala3 læ ain vieres su jedus ædnamest. Ja dat, gutte sates sin dile buoredet ja hæde dobbe uecedet, su namma berre- Si golle bogstavaiguim Gallut muitto- bage ala.</p>
<p>Mada-Norgast læ dam jage manga sajest læma3 hu buorre jakkodak. Sikke gordne ja po- tetosak læk valljet Saddam.</p>
<p>Dollavahag. vepvnonast Kvalsunda gieldast buli fast ovta olbmast viesso. Viesso buli bæivyveg, nu. atte olbmuk besse buo- kak batarussi.</p>
<p>Manne guollehadde hægjo? Muttom muddoi boatta dat dast,</p>
<p>go daina jJagin 1905—1906 læi guolest nu alla hadde. fuobma3egje, atte si galggek jeta bivd-</p>
<p>Qlggoædnam riggak</p>
<p>degvattet. Ja engalas ja tuiska olb- mak hakke aldsesæsek travlarid, mak sækkanv valddek</p>
<p>u hirbmadet juokke laga gulid, ja dolvvuk olszxo-</p>
<p>tiguim</p>
<p>a</p>
<p>ædnam markanidi halbes guole, maid</p>
<p>892</p>
<p>oastek dobbe diettalas ostek oudda- læbbo go min gulid.</p>
<p>Jos nuft ain manna, de farga</p>
<p>satta boattet dat aigge, atte guolle- ja</p>
<p>salledhadde Norga galvost manna nu vuolas, atte dat i mavse vaive ja go- loid bivddet min dalas divras bivddo- nævvolguim.</p>
<p>Okta sisasaddijægje juo vaiddal dam nummarest, go travlarak suopa- lastek  mæraid. Son lokka, atte dak læk vahagen vuoleb gærde olbmuidi. Son arvval, atte  Sameædnam stuora- diggeolbmak galgaSegje barggat oaZ3Zot gilddosa. Mutto dat i gal læk nu alk- ke. Nuftgo mi diettep, de1 sate Nor- ga stuoradigge laga bokte gielddet dam bivddemlage. Sietatusai mielde rikai gaskast, de i gula gudege riki æmbo mærra go mila gaddest favllai. Olgobæld dam raje 1 sate gudege rika gieldet ovtage bivddemest travlariguim.</p>
<p>Atte min guollegalvost hadde manna vuolas, boatta maidai dast, atte min galvvo i læk alo buorre. Norga</p>
<p>olbmuk æi ane fuola doiddet burist gulidæsek ja alo ragjat daid varasnaga.</p>
<p>Okta darogiel bladde arvval, atte boatte jage Sadda »klipfisk«-guollehad- he nu hægjo, atte i læk vel læmasge nu hæjos guollehadde dam manemus loge jagest. €</p>
<p>Giron-vallje. Galsa sullost læ dam Gavöa 3 Kristia- nia-olbma badtam 1100 girona daihe rievsaka. Okta daina badi vuostas bæive 110 rievsaka.</p>
<p>Guokta Same goddek dolin batalæiga. Nubbe atte son ælle goddest juo vaimo sati valddet.</p>
<p>Muttomin buvti son ovta godde vaimo, maid soai dal vuosaiga ja boraiga. Nubbe bæive badiga soai ovta godde. Go dal njuov- vaba, de nubbe sadda ibmadi:</p>
<p>»Gæ, i dam goddest læk vaibmol«</p>
<p>»Doantta, don læk jalla. Maidbe don ikte borrik?« vastedi noaidde.</p>
<p>læi nu-borre-noaidde,</p>
<p>Gaivuonast Alatægjost læ gukkeb aigid læma8 stuoreb væik- kebarggo. Dal muittaluvvu, atte dat galgga aibas orostuvvut las januar ra- jest. 1825 algge dobbe vuoten enga- las olbmak bargatet. 1878 heitte si. Dasto osti konsul Pehrson dam 1896, ja vuvdi fast dam 1903 Sulluselma særvvai. QaZoi bagjel 1 miljon kruvna.</p>
<p>Erit boattam. Okta vanas Dorskevuonast Kvalsunda</p>
<p>gieldast bodi erit. Dast legje 4 olb-</p>
<p>stå</p>
<p>ma ja læi fiermastaduamen.</p>
<p>t</p>
<p>go jabmem,</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Y på FP Go jabmem i sat læm. bladde »Le dilala8vuot- ta ædnam alde 3addasi, go olbmuk obbanassige jama3egje, mutto ælaseg- je agalaZat.</p>
<p>»Le Tempse govveda naft:</p>
<p>»Dat læt likkostuvvam muttom hui visses olbmaiges fuobma3et daggar dalkkas, mi dagai olbmuid jabmemæt- tosen. Dallanaga stuora illo mi ouddal mietta buok læi i Sat læm æmbo. Stuora fabrikak huksijuvvujegje, gost dalkas rakaduvvui, ja dat dalkas bodi</p>
<p>Muttom olggoædnam Temps« govveda, maggar ær?</p>
<p>3</p>
<p>gaddai</p>
<p>hærrastaddam,</p>
<p>buck ædnamidi. Olmusslajai gaski S$addai stuoreb soavalaSvuotta. Ællem</p>
<p>go dat sati Sat sittam oktage</p>
<p>Saddai dego mavsolæbbo, bistet agalaZat, ja i vuolgatet daid nuvra olbmaid soattai. Dat Saddai maidai nuft, atte 20 soatte bodi, de ferttijegje dak boarrasæb rad- dijægjek jeta maidai vuolgget soattai, dannego sist legje navcak ja apek dal, ja danne si æi! læm pgabbusge soattat</p>
<p>vuolgget.</p>
<p>Ærreb daid, jegje daihe hævvanegje, i Jabmam ok- tage æmbo. Sikke ruma3 ja siello læi alo dærvas. Muttom avisa Calija euol- goi, atte de dal dak olbmuk, gæina læ buorre ammat, bessek adnet dam Gudi</p>
<p>ja dam birra $addai dag- gar saka. i buokak dadde likom Nuoragærdde rakadegje servid,</p>
<p>e</p>
<p>gæk sorbmijuvvu-</p>
<p>jagi mielde,</p>
<p>dolle Giegos Goaggalmasaid ja olgusad- degotte avisa. Si gaibbedegje, atte i oktage galga læt ammatolmajen guk- keb go golbma jage, ja si moitte boar- rasi aberavkalasvuoda. Dak alo adne maina læi stuora si- sorbmijuvvu-</p>
<p>sin animatidesek, saboatto. Mano gætest jegje golbma direktøra, golbma profes- sora, guokta duolloammatolbma, guok- staSonoalve ja</p>
<p>Du33</p>
<p>ta poastaoaive, guokta okta stuoradiggeolmai. kai besse nuorak ammatidi. Ja olbmuk —lassanegje. æl Sat Jabmam jabmem: ollo æmbo -olbmuk go</p>
<p>3e dam la-</p>
<p>Go olb- muk ængast, de riegadegje jabme. Guokta Guode jage mannel dalk- kas fuobmasæme 1 Sat nagastuvvam ædnam duttadet olbmui darbo. . Vilg- gis olbmuk legje aldsesæsek valddam buok dam mi læi negeri ja AGE haldost. Dak »fiskis« olb-</p>
<p>aLAsSEeSÆæser</p>
<p>ædnam,</p>
<p>kinesala Zak</p>
<p>, , Å : SD ocamastam dam odd</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>matte</p>
<p>kasa, ja si besse danne læt rafhest. Buok Afrika, Amerika ja Australien</p>
<p>ædnam belddijuvvui, mutto daddeke Saddai borramusvadne. Olbmuk falli- tegje gudek guimidæsek. Si dorru jallas lakai, ja fangak goddujuvvujeg- je, go dak, gudek vuitte, æi dattom</p>
<p>biebmat daid.</p>
<p>Æi olbmuk 3at jurdaSam Gina ala, ja buokak elle ovta lakai. Dat gukka aibasuvvum ovtalaganvuotta læi juok- ke sajest. Hætte læi buokai njælgga "abfikak ja viesok vuolasnjeiddujuv- vujegje,- vai ædnama o33u Buok spirek goddujuvvujegje. I læm baljo loddege Sat oaidnet. I læm 8at go manas sorbmi; mutto i ram dam dak kat.</p>
<p>gilvvet.</p>
<p>rangastus, daddeke galles stor De addi stuoradigge laga redi gukkago olmus galgga ællet, ja æd- nag boares ølbmuk goddujuvvujegje. Mutto i datge laka væketam, ja dat Faddai manemusta vægjemættosen rakadet dalkkasa nuft ollo, atte dat læi doarvve. De s$addai daggar doarrom ja rido</p>
<p>mi mær-</p>
<p>dalkkas diti, ja dam doarromest dus3e hirbinad ollo olbmuk. Manemusta læi lasko vel dalkas, ja go dorru gi dam galgni 0aZ30t, de hærv-</p>
<p>Ja buonkak, gudek Fane</p>
<p>dug8e moadde</p>
<p>buok dalkas dalkkas ra</p>
<p>vani guddujuvvu- jegje dam ridost.</p>
<p>Olmussokkagodde Saddai fast dag- garen, atte si Jabme,. ja buok buorre dabek fast itte ja adnujuvvujegje gud- nest. Rakisvuotta bærragin $addai stuo- reb. Dat danne go ællem læ nu oanekasg, atte olbmuk rakistek gudek guimidæsek. Olbmuk- bajedeg-</p>
<p>je fast Calmidæsek alme guvllui — ja</p>
<p>læ</p>
<p>oidne duvva sta njunestes.</p>
<p>mi guddi oljemuorrala- Dat aigge, go jabmem i Fat læm, lær dat bahamus aigge, kagoddest læ læma3. Nuft govved dat olggoæduam bladde olbinui dile, Jos jabrnem javkka. gutte dam govvedæme E</p>
<p>mi olmus8sok-</p>
<p>Ja juokkehas,</p>
<p>lokka, 1 gal daide savvat daggar ai</p>
<p>rie</p>
<p>ædnam ala.</p>
<p>Qarje bagje-Samek servvek okti. Davyve ja Mada Troandem amtæ</p>
<p>ja Nordlanda amta boaco-Sami gaskast læ dal *daggar arvvaladdam. Gæsseg rakaduvvui Same-særyve Helgelandast ja dal fast OQarje Troandem amtast. Dat servi ulb: o barggat buoredet</p>
<p>814. Sagai Muittalægje Sameædnam stuoradiggevolbmak ge-suorbma gazak berrijek Gupput jærg- galga3egje goccet dam ala ja adnet | go gaskat. Dei Sadda</p>
<p>fuola vuolebgærde almug oudast, 0a3- Zot laga, mi daid erit javkkad. Jos ovtastge læ cælkkemu3 dam birra, de Gallus dam blade ala.</p>
<p>Okta guollebivdde.</p>
<p>Koleradavdda. Koleradavdda læ dal ollim Arkhangel Dobbe læ manemus telegra- ma mielde 84 olbmu buoccam dam davdast ja 386 læk jabmam. Go ko- lera gullugodi Arkhangelest, de balla- gotte olbmuk Gaccesullust ja Vargai gavpugest, atte de dal boatta davdda. Dærvasvuoda kommisona daina gav- Hammerfestast læ olgusad- buttesen doallat</p>
<p>gavpugi.</p>
<p>pugin ja dam njuolgadusaid viesoid ja vuttivalddet loæt torggaden. I daddeke læk dal nu varalaS8 go i Sat nu manned Gavöa læt baljo mikkege . gavpid Arkhangelest, ja i oktage jode dobbe. GCoskeda maidai meilbme, ja de vaiddo koleradavdda maidai. Pe- tersborgast læ dal davdda uccumen. Mutto dat læ ballamest, atte go gidda joavdda ja mailbme lieggan, de bag: jan fast koleradavdda.</p>
<p>Gazai diksom birra.</p>
<p>Atte dat læ faste ja vahagen dærvasvutti, go olmu8 vazza duolvva vjedaiguim, dasa gal mietta juokkeha3.</p>
<p>Mutto mi aiggop dast Gallet ve- has gazai diksom birra. Manga olb- mu æi ane ila ollo fuola dest.</p>
<p>Gagai vuollai darvvan ja bissan nu ollo durdde, vaiko vel giedak bas- sujuvvujekge. Dak berrijuvvujek dav- ja raidnijuvvut. Gazak suormain Sad- dek nu jottelet, ja dat læ faste oaid- net, go gazak læk gukkek ja dai vuol- de nu ollo durdde, atte Gappis gierd- dorak læ gagai vuolde suorbmagetin. Ja go olbimuk daggar suormaiguimm ra- kadek borramusa, dakkek laibe, Garv- vuk gako j. n. v., de darvvan dat durdde maidai borramusaidi. Ja mudoi maidal, go olbmuk suormaiguim borrek</p>
<p>Muttom doaktar muttomin gæCta- di durde daggar gaza vuoldeja gav- nai dam durdest 30 lagas davdda-basi- laid (daggar gavja, mast davdda algga.)</p>
<p>Damditi duopad gazaid uccemu- sat guovte gærde vakkost burist gaza vulid.</p>
<p>Juolgge-suormai</p>
<p>ja raidne</p>
<p>gazak maidai</p>
<p>diettalas galggek davja Guppujuvvut ja raidnejuvvut. Mutto dat dat vel dade ucceb $adda dakkujuvvut. Juolg-</p>
<p>gazza nake sisa, mi læ hui bavGas.</p>
<p>Allanalag kinesalaZak diktek ga- zaid Saddat Si adnek hærvvan. Mutto si raidnejek sgazai- dæsek burist. ;</p>
<p>gukken. dam</p>
<p>Herra redaktøra! Bivdam veha8 saje o0a330t &gt;Sa- gal Muittalægje« ala daid soames lin- jaidi, mai siste aigom muittalet dam odda poasta birra, mi algi september algost dabe jottet dam jage. Dima dam 12ad oktober vazime moai ovta farost mon ja Mathis Iversen kommu- nevalgga-baikkai; sagastalaime ollo, dannego mon adnim su oskaldas-</p>
<p>moai</p>
<p>san ja duodalaZZan su sagaidasas. Moai</p>
<p>sarnodæime nu gukkas gidda poasta- Jottemm ragjai, mi læi nu vaddes mig- tidi, atte</p>
<p>maldai.</p>
<p>oaZZ0t poasta, ja vunlgatet Moai arvvalisgodime, —atta moft mi galgaseimek deiki Rissebavte ragjai Mon arvvalim occat vazzem poasta Nyborgast Stuo-</p>
<p>poasta 0a770t.</p>
<p>ravudni, ja dast oudastgida deiki. Mon</p>
<p>dittim, atte mon im læk gieldastivrast mannel oddajage, damditi addim mon dam a8e Math. Iversen halddvi ja got- dum su Gallet occamgirje gieldastivri; dam dagai son buok fuolalaSvuodain, ja gieldastivra miedeti dasa ja vuolga- ti dam a3e poasta doalmatussi. Mars manost gavnai lensman Opdabl mu ja jærai, imgo mon aigo poasta vuostui- valddet ja olgusaddet. Dam mon lop- pedim. August loapast bodi Gaccesul- lu poastamæstar gæGCtam varas goino september oa- Zoimek mi Mikkel Å. Andersen poastaguodden. Algost buvli je$ poasta oktanaga poa-</p>
<p>gukkodaga, Ja vuostas ondemu8 poasta. Saddai</p>
<p>stalavkaines, mutto dastmannel læ je orostam Barsnjarggi, mi læ arvomiel- de 3 kilometer oarjabælde min baike, ja bijai manaid poasta guoddet. Dabe olbmuk ferttijegje Unjarggi ruttagirjid doalvvot. Go pappa Opdahl oa30i vuostas ruttabræva, dejæral: »Igobai din baikest jodege poasta, ge don dei- ki buvtak ruttabræva?r« Olmai muit- tali visudet dam a8e, atte si æi oskeld ruttabrævaid vuolgatet manai mielde. Dam laiti pappa sagga, ja logai lobe- tæbmen, atte orostet Je$ matke ala ja bigjat manaid poasta doalvvotj. n. v.</p>
<p>Algost bodi buok poasta deiki, ja mon o0Z30m daggar njuolgadnsa, atte Baranjarga poasta galgam mon saddet</p>
<p>fastan POaSta PUOGGE mlelde Darsnjarg- g1, jå Gam mon i ARE</p>
<p>i oo M I l SIG ASIS ; ai</p>
<p>boadededines su poastas. Manemus poasta, mi bodi 14. oktober, bodi 2 bittast, M. Iversen vuolgati dam 15. bæive sæmma manost daggar dærvuo- daiguim, atte mon galgam makka dark- kelæbbot poastalavka gæGeat, vaiko i mikkege lavkaid læm poastaguodde biga farost, lidne-Guolma siste læt ob- ba poasta, ja dat muittali, atte son læi guoddam lavka Barsnjarggi. Rissebavtest oktober manost 1908 Joh. Aikio.</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>Navdenakid, nuftgo</p>
<p>N</p>
<p>Cævrra, Rieban, Nætte-</p>
<p>ja dalve Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai. Saddijeket n:unji! Rutta makson daggavide saddijuvvu:</p>
<p>C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>pen FE</p>
<p>===&gt; DK DENE »K«</p>
<p>Muite dam!</p>
<p>Buok brævak ,Sagai Muitta- lægje* —redaktøri dam bæive. rajest Repperfjord via Kval-</p>
<p>saddijuvvujek</p>
<p>Hammerfest, 1 sat eukkeb , ke)</p>
<p>sund1.</p>
<p>Redaktøra adressa Sadda dalle dast manas: Å. Larsen, Repperfjord via Hammerfest.</p>
<p>Kommison vuvddujuvvujek</p>
<p>gavpest Andsnæsast olgus buok fiellok — liktijuvvum ja liktikættes —</p>
<p>dimbarak, jorbba stokkak, garves uv-</p>
<p>sak, glasa mucrak. n. v. Ruda vuos-</p>
<p>tai addujuvvu rabat. Cale munj]i ja dingo. Ekspeditør Å. N. Årnesen pr. Åndsnæs ved Loppen.</p>
<p>Quste, aica dam! Must læ 2 baska (nuote) vuovd- det, mak læk dam gæse rakaduvvum. Hadde nubbe baskast 30 kr. ja nub- best fast 20 kr. OQaste Gallus munji</p>
<p>Iver Iversen</p>
<p>adr. Lille Molvik</p>
<p>Gulgofjord, Finmarken.</p>
<p>Fe</p>
<p>Redaktøras: Å. Larsen. Prenteduvvam , Nuor ste prentemrakks-</p>
<p>mm dt i sms PV ik</p>
<p>gåten</p>
<p>pars</p>
<p>==</p>
<p>v v</p>
<p>ct</p>
<p>ka gaskast, oa3oi</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Sami ja boacoguodotæme birra, ja 0a3- Zot maidai boaco-Sami ja assi gaskavuoda. Dat læ sin ulbine aige mielde rakadattet særve, masa buok Norga boaco-Samek gullek.</p>
<p>Dat læ dal dai Sami arvvalus vuol- gatet airrasid gonagasa lusa ja sisaad- det bivddem-Gallaga, atte  uccemusat okta Sabmelas galgga læt dam kom- mi8onast, mi bigjujuvvu, go oåda boa- colaka boatta arvvalusa vuollai.</p>
<p>Airrasi lokko 3adda golbma, ok- ta gudege amtast.</p>
<p>buorranet</p>
<p>Irgastalle: »Must l» vaibmo gaibe vuolde. Mon nuft balam gullamest du vastadusa.«</p>
<p>Nieidda: »Gal dust juo læge asse dam dak- kat; dastgo mon im naittal goassege ov- tain olbmain, gæst i læk vaibmoge alb- ma sajest.</p>
<p>Bulgarien.</p>
<p>Bulgarien læ okta ædnam Balkannjar- gast Mada-Europast. Dast assek arvo mielde 4 miljon olbmu. 1893 bodi dat boares rika turkalas valde vuollai, ja dam vuolde hæjoi datrika sikke aiga- la8 ja bajastuvggitusa harrai. Muttom boares sadnevajas dagja: Sadda daggo, goggo turkalaS læ loai- dastam.«</p>
<p>Bulgaralazak dakke vuostehago Turka raådetusa vuostai 1876; mutto stuora goavvevuodain jaskoduvvui dat vuostehakko. Lagabuidi 60 gavpuga bolddujuvvujegje, 'Ja 12000 værjotes olbmu sorbmijuvvujegje.</p>
<p>878, go soatte læi Ruo3a ja Tur- Bulgarien muttom laga8 jestuoZZo raddetusa. Dat Sad- dai okta rikan, mi læ Turka vuolla- saS$ ja mavsi Turki væro.</p>
<p>12ad oktober 1908 Gurvvujuvvui Bulgarien oaivvamuS8 gonagassan, ja Bulgarien gaiketi jetas Turkarikast lupvos. Bulgarien oaivvamuZa namma læ Ferninand.</p>
<p>dobbe.</p>
<p>»I rasse Fat</p>
<p>Son læ dal gonagas</p>
<p>Brævva Jakovuonast.</p>
<p>Dam GavCa i læk læma3 dabe mik- kege bivdoid: Samguole doallam, mutto i dade æmbo. Dal læ maidai dabe skuotar (akkar,) muito æl læk goddasam baljo maidege skuotarlinaiguim. Guokta pinnar læba dal dabe bivddemen. Dak læk Ivggo- lazak. Muttom Daöa læ dal sirddam deiki. Su baikest læk valjet dakke- gædgek. Daid son dal duolla vissalet Vehas adna son gavpe maidai. Dal aiggo gulid oastet.</p>
<p>Aido hal læ jura vuos3-</p>
<p>2 EN 2 | EE Maidai ærak læk</p>
<p>læmas dabe gætadæmen gavppesaje mutto inoitte, go damppa i jode æra</p>
<p>aige go giddag moadde mano. Baha læ gavppeolbmaidi dåbe damditi orrot.</p>
<p>Baha læ maidai orroidi dalvveg. Gukke gavppesagjai, ja garrasak dal- kek dålvreg: Gukke maidai doaktar lusa, jos oktage buocea.</p>
<p>Dabe Jakovuonast læk stuora jalgga- dasak, Ja daina Sadda3egje gal joksege stuora gieddek, jos dak duktujuvvu- Segje ja rakaduvvu3egje dam lakai Mutto nuftgo dal læ, de læ dat vuod- na nu doaresbælde, atte dat maidai læ ollo hettetussan.</p>
<p>Dat liféi savvamest, atte damppa dabe jottegoadu3i Gada jage, ja atte</p>
<p>balges rakaduvvusi bagjel muotke Læibbevudni. X.</p>
<p>Boakkodavdda ain læ Kristianiast, mutto 1 garraset.</p>
<p>internafa læ arvvalusast rakadattet Davvesidi. (Sisasaddijuvvum.) Dam mon jakam, atte i Sadda hal- bebun, vaiko rakadekge internata. Dat læ arvvaluvvum, atte 20 ee ra- kaduvvu, de galggek valddujuvvut ma- nak Stuoravuonast, Bækkervuonast ja Daibrug'vuonast Davvesidi, mutto æl galga valddet Iejavuonast ja Stuora- Dorskevuonast. Mon gal jakam atte internata læ buorre, mutto dut gartta æmbo gollon. Gal juokkehas dam arv- ved, de bigjek bajas stuora vieso, mi duhat kruvna. I dast læk vel galle, go vieso læk o77um, de Ja go dak læk addum, ja go galggek algget</p>
<p>maksa manga</p>
<p>Ur</p>
<p>dasa galeda æra: Boalddamus.</p>
<p>or eros</p>
<p>Coagget manaid dokko, de ferttijek balkkatet olbmuid viezZat manaid. Æi manak nuft birgge, daidi galega dik- okta, gi borramusa rakad, i duS3e</p>
<p>okta biga, mutto mvuadde. Æi dak bar-</p>
<p>ga8 nuvta. Balkka daidi galgga. Mutto manne dak galggek guod-</p>
<p>det dai bagjelist namatuvvum baikid,</p>
<p>go dak gullek sæmma gilddi. Dak bai-</p>
<p>kek læk løgabun go Stuoravuodna ja Daibrug'vuodna. Ja arvvalek dokko</p>
<p>galgga æra oapatægje dam guovte vud- ni; i dat gal oro soapamen mu jierb-</p>
<p>el</p>
<p>mai. Internata gal gartta divrrasæb-</p>
<p>bon go æra smava skuvlak. Okta Sabmelas.</p>
<p>Europast gavdnujek 4 miljon æmbo nissonak</p>
<p>Oo I Asta nl &gt; GIEVADK</p>
<p>y I</p>
<p>83.</p>
<p>Nissonak sittek bæssat guoddet dievdo garvoid.</p>
<p>Gieskad buktujuvvui Amerika præsi- denti okta Gala mast nissonak bivddek</p>
<p>oa330t guoddet dievdo biktasid. Dam Gallag vuollai Gallek læk ænas bargge- nissonak, gæk oaiveldek, atte sigjidi læ ollo gæppasæbbo Ja vuokkasæbbo barggat, go si o3Zzuk adnet buvsaid.</p>
<p>Galsapappa Eriksen, gi dast gieskad ogutalai girkost, læ dal buorranam guyllui; mutto sou galg- ga gukkeb aigid orrot jaska. Sun læ</p>
<p>dal oZ3uin 3 mano nd</p>
<p>Herra redaktøra! Dam aiggai bivddujuvvu dabe Sa- meædnamest dorske ja æra guollebivd- do mangalaga8 vaduasiguim ja man- galaga8 bivddonævvoiguim; buok æra bivddemvuogek laZak æreb daid bivddedainpaid, (trav-</p>
<p>læk buorek ja avka-</p>
<p>larak)  mak raidnijek mæra guorosen ja buttesen dai madotes stuora sækka- nutiguim, maiguim si mattek gulid gæpedet mærast. nuftgo dak travlarak lavvijek nuottot maidai coakasi alde valddek buok gulid, mi dam sisa dæiv-</p>
<p>va, Sikke dorskid, saidid, findarid ja</p>
<p>buok æra gulid. Daina baikin, gost dar dampak davjemusat bivddek, fad-</p>
<p>da mærra buttes gulin ja guoros dego</p>
<p>Jabma-mærra. Go dak læk æmbo fid- nim gulid ja dævddam oastid, nuftgo davja læ gævvam, go oastek læk fid- vim pulid nu ollo, atte illa gerggek ragja ja salttet, skipadækak dievva guliguim, de damditi læk davja oastek njæiddam haddeja hæittam erit oaste- mest. Fidnim nuft ollo go læk dar- 2afam. Dat læ vahagen buok vuoleb- or fiskaridi, 1Ét;</p>
<p>'aCGa ja fidne SE ot</p>
<p>almugolmai</p>
<p>Sv ulid stuora vai- Gada, de fertte vuovddet gulides ui-</p>
<p>bas hæjos haddai, dus3e dai diti. Dak travlarbivddek illastek nåsiguim bivddid.</p>
<p>buok hæjob vad- Dai dampai bakte adnek dadde ucean almngolbmuk av- ke. Dak valddek stuora oase vadna- sidi ja æra nævvoidi; dastgo dak, SU-</p>
<p>$</p>
<p>dek koastedek daggar divras ivddo- vadnasid ja nævvoid, go VISSA</p>
<p>nmfhaa 1 MEN a sør 1&gt; y 1 gæfhes olbmuk, mutto riggak, gælna</p>
<p>læk stuora buoides Goavjek.</p>
<p>Daggar avketes ja vahaglas bivd- dek i berre godeujuvvut buorebun go mærra-fæjaren.</p>
<p>Dat lifei vaidetatte sivva, atte travlarbivddid erit bivd-</p>
<p>demest daggar</p>
<p>oaZ7Zot daid</p>
<p>vadnasiguim</p>
</body></document>
