<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3359</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>24. euge. Daidi si læk nu divrasak atte ær daid nagad oastet æneb go jura |</p>
<p>riggasemusak. OQarjeles Guovdda | gældno læ vel divrasæb go nuorttales. Ollo Ruoda gavpa-olbmak læk dam dakda-dalve mannam dabe ja oastam boceuid. |</p>
<p>Ja bagjelas GaraSsavvon læ okta sida mi læ Suoma ædnam alde. Dam Norgast - boceuid olb-</p>
<p>mak gurre boceuluodaid, mutto si leg-</p>
<p>lokkek alo vieZZat</p>
<p>gæsseg. Ja dam dalve imuttom</p>
<p>Je nu garamidi jukkam.</p>
<p>Dam guokta vuostas manost</p>
<p>dam jagest læinas hirbmos hæjos dalkek, garra borgak ja garra biegak. Cokain Dal æi</p>
<p>emen bærahaga gumpid.</p>
<p>Hæjos dille læ Samin duodar go læ Goaskemak ja borgak.</p>
<p>gullu bæg</p>
<p>O' ep)</p>
<p>Guovddagæinost galgai —ligneg dollujuvvut nubbe bæive odda ja gest; mutto i læk vel dalge dollum. Lig- neg-olbmak botte Goakkai, muttomin 10 mila matke, mutto 1 Saddam mik-</p>
<p>suttadek</p>
<p>kege. Min suokan hærrak</p>
<p>gaskunæsek. Odda bæive dollui Coag-</p>
<p>ganæbme skuvla -stivrast, muito i</p>
<p>kap lt ap) Dærvvuodak must blade lokkedi.</p>
<p>dastge oro vuolggemen mikkege.</p>
<p>Sami boares- ja odda-a1gge.</p>
<p>Gali ja sisasaddi S. A. Samuelsen. (Lasse oudeb nummari.) Æmbo læ gal læstadiala$ osko oappa dugjum Sami gaskast go sin historjala8 goikke dietto. Æmbo galg- va læstadialus kristalasvuotta ja osko uottavuotta bælostuvvnt ja dorjujuv-</p>
<p>vut go daggara$ naminasag Sami mis-</p>
<p>yo</p>
<p>——</p>
<p>C</p>
<p>Sonæraid gittemættomvuotta — Sami buorrevuoda ouddast; dastgo buorre- but dat gal læstadialasvuotta Goakke-</p>
<p>sen doalla Sami sædolasvuoda go sin Sami mis8onæralaSvuotta.</p>
<p>Dal vuolasgessek Datak Samid ja adnek daid oktan navcates olmus- Gærddan, gæina i læk aldesek mikke- gå asatusaid, virgid, ammatid, —visses boadok daihe skuvlak. gek daddege stuora bargo Gada vanes tinestusast sigjidi stuora væro gærsset,</p>
<p>juokkelakkai sin gomardaddat ja sin</p>
<p>Samek —galg-</p>
<p>adnet bælle ibmelin. Dat læ æmbo hæpaden Sami settoi. Dawmditi dam aiggai ollo Same</p>
<p>nuorak læk daGaiduvvagoattam ælge</p>
<p>datto dietteuæsek adnet, atte si læk Samek, go dat orro læme hæpaden</p>
<p>sigjidi læt duonin bagjelge&amp;dujuvvum Mutto orrok æska dalle læme olbmak ja</p>
<p>| u</p>
<p>SabmelaZZan daggari gaskast.</p>
<p>oa- SS</p>
<p>pagak, go bessek »daGastaddatc, man</p>
<p>C sædost læ makka buok ollesvuotta,</p>
<p>sikke gudne, fabmo, visesvuotta, riek-</p>
<p>tavuotta ja aiggaiboatto. DaGastaddek</p>
<p>gal, mutto æi daddege mate ollaset Daöa lakkai daGastaddat, ær —vieroid</p>
<p>ælge gitela dafhost. Daggarak læk</p>
<p>gaskal same ja data avdnasak, dego bællegaskum loddek.</p>
<p>Daddeke mon dam gal im obba</p>
<p>imaftge, go dal læ nuft; dastgo —jos Sami giedainge lifåi ollaset buok dak</p>
<p>asatusak, stivrrijumek, skuvlak ja sab-</p>
<p>melas olbmak ja mnissonak —juokke dam virgest ja ammatest, mak dal</p>
<p>læk Darolazai giedali Samid pgaskast,</p>
<p>de life dat Samedi stuoremus gud- nen, atte bæssat Gajetet jeasek duot-</p>
<p>ta SabmelaZZzan, ovtadassusaZZan de</p>
<p>vaiko gude olmusöærda oudast mail mest. Ollo læmas gul duottavuodast</p>
<p>Sami jeGasek njaiggovuoda, sivvage sedosek navcatesvutti, ja ollo læ mai- guimidæsek</p>
<p>lakkai</p>
<p>ræketek DarolaZaid æmbo dæddet 20</p>
<p>dai Samin udnutesvuotta</p>
<p>ouddadusa  dafhost ja dam bajedet same sedolaSvuoda. Mutto æp 01 Samek galga birra</p>
<p>roamostet vasin same sædo vieljaidæ-</p>
<p>mek ja oabbaidæmek ala, gæk vel læk oapa ja diedo Goaggam skuvlain;</p>
<p>dastgo dietto læ fabmo, nuftgo sadne-</p>
<p>Dietto læ dag galv-</p>
<p>? r=3</p>
<p>vo, mi læ gæppas ja darbaslas guod- ) =&gt; p Fer)</p>
<p>;ajas Cuogja. gar</p>
<p>gr)</p>
<p>det ja fievrredet mieldes Juokke sag- jai mailmest, ja mald i sate oktage gudege lakal rivvet, jos vel obmuda- ga, gudne ja buok æra satesik —vald- det. Oppik æp galga gadastet sami</p>
<p>guiminæmek maidege visses tiednasid</p>
<p>ja boadoid; dastgo daggarak, gæk ga- dastek nubbest, rakistek jedasek æm- bo go guoimesek. Darbaaifeihan Sa- mekge diedo ja vissis ællemvuoge sæmma burist go DarolaZak, ja dai-</p>
<p>dilalaSvuotta ja boatte aiggai. Liföhan Sami gaskastge sæm- DarolaZai Gal dam dafhost Su- minge boadasegje ja Faddasegje sæm-</p>
<p>na buorranifeéi Sami ouddanifæi San oasalasvuotta ma addaldak-naveak go gaskast de læ.</p>
<p>ma olbmak ja gapagak go æra olmus</p>
<p>Gærdain, Jos fal Sami addaldagakge</p>
<p>Saddasegje adnui valddujuvvut.</p>
<p>Mon eritbijam fast daggar Sa- mid, gæk oapo gætel alggek visaskad</p>
<p>bag-</p>
<p>dat, stuorastaddat, Cevlotallad ja</p>
<p>v</p>
<p>ren AG</p>
<p>jelgæ&amp;dat diedotemid ja daid det. man, mittoi sin jierbme olla, ja</p>
<p>fuodnu-</p>
<p>Daggarak æi dovda æige oaine</p>
<p>man gradast sin airalaSvuotta jorgeta, mut- to adnek jeGasek</p>
<p>læk</p>
<p>gal læ oappa æmbo vahagen go avk-</p>
<p>æmbo, go duotta-</p>
<p>vuodast dokkalaZak. Daggaridi ken. Dat læ gal visses Ja væltakætta</p>
<p>atte buolvast bulvvi sodna sami sedo-</p>
<p>lasvuotta æmbo ja dæm bo, dassago boatta dat buolvva, masa dat %83at 1</p>
<p>olle. Jos fal Samek JeCa sedola3 ja</p>
<p>sogalaSvuodastæsest luopagottek daro- laS sedolag ja sogalasvutti, nuftgo ollo Damditt</p>
<p>sal nuorak læk aløgam.</p>
<p>ME</p>
<p>berrep Samek aigeld juo fuomadet je- Gamek alge oudabællai ja gædnegas-</p>
<p>vuodain jurdaset min maneb huolvai</p>
<p>sedola8vuoda bissauæme alage, æpge oskeldet DarolaZai haldoi SedolaSvuo- Mi Samek —fert- adnet sedolisvuoda-</p>
<p>Daddeke</p>
<p>æn bo</p>
<p>damek boatte ailgin. tep je&amp;a mnorrag</p>
<p>mek bisotanr oudast. jos</p>
<p>1uo DarolaZak læk bahastge</p>
<p>baregam sin</p>
<p>tapt an)</p>
<p>vuostai, — de æp galgafi vaSe øsuod-</p>
<p>Sami vuostai go Samek</p>
<p>det sin vuostai, mutto gudnegelbolas:</p>
<p>læk</p>
<p>asatusaldi,</p>
<p>vuoda Gajetet ja jierme mielde</p>
<p>vuollebuzak sin lagaidi raddetussi ja eisevaldedi, bivddet raf- he ja foabalasvuoda siste; dastgo mi assap, ællep ja Jabinet singuim. ovta ja sæmma ædnamest.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Norga boarrasemus olmai. (2?) 115 jage. Mærabivdde Abel Vo- gain læ gal vissa Norga boarrasemus 115. 78062</p>
<p>Gravdal</p>
<p>olmai. Son dævdda dal Ain læ son buore juolge alde, ja sust læ maidai buorre borram-hallo.</p>
<p>3 gærde læ son lærma3 naitosest. Go son goalmadest mnaittali, de læi son 97 jage, su mioarsse 80 jage. Su akka læ dal jabmam. Hokon lær</p>
<p>agja bæssat</p>
<p>Dalle go gonagas Davve Norgast, jusdasi</p>
<p>gonagasain sardnodet; mutto i gas boattam Vogaidi. &amp;Gonagas</p>
<p>sudnji jeGas ja dronneg gova.</p>
<p>ona-</p>
<p>saddi</p>
<p>A</p>
<p>Ollo nissonak. Englandast læk bagjel 2 miljon æmbo nissonak go dievdok.</p>
<p>re SN</p>
<p>Å eda ktøra: A. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste*" prentemrak kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>JE Ä—— EE</p>
<p>medi</p>
<p>C</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>januar 1911.</p>
<p>Særve kassi bodi lattogæssamusa</p>
<p>loaidasti dam 1.</p>
<p>(kontingenta) bokte kr. 20,00, maina dasto gessujuvvui kr. 6,00 olgusge</p>
<p>) namalassi: 1 lattonammaprotokolli, 1</p>
<p>doaimatusprotokolli, I kassagirjal ja 1 ruttaskrini, mak njuoleatusadoallen Å &amp; galggek hakkujuvvut særvvai. Dat baccam Gielgga (netto) obmudak ja jos dasto heivve læt æra sisaboatto bigiujuvvujek dam januar —loapast pare</p>
<p>Caccesullo sæstembankoi. Valddotoaggalmasast arvvaluvvul</p>
<p>ja Sittujuvvui, atte vejola8svuoda miel- de galggek dasto ajn æm bo lattok- si-</p>
<p>saGallut særvvai goasikkenassi dai li</p>
<p>U stal ala, mak læk olgusbigjum njuol-</p>
<p>gatusa doalledi. Suoma bæle Samek-</p>
<p>ge bessek dam 8 1 vuoddolagast mær-</p>
<p>A</p>
<p>reduvvum lattogæssamusa vuostal lat-</p>
<p>ton særvval Ja o3uk * vuoigadvuvda</p>
<p>oudanbuktet daggar fuomasemid, jæ- raldagaid, arvvalusaid ja radid, møina berrisi $addat oktasa3 Siettatussan buok dilalas</p>
<p>Sami servidi, ja moft Sami</p>
<p>vuotta buorremus 8adda3i ouddeduv- vut, Sami sætto daihe Gærdda ja so- Sa-</p>
<p>megiella dorjujuvvusi ja gattijuvvusi.</p>
<p>galasvuotta bajesrakaduvvusi ja</p>
<p>Daddeke- Suomabæle Samin 1 læk vuoiggadvuotta —siettatusaidi, lokko- mærradusaidi (stemmaidi), —oecamidi</p>
<p>daihe gaibbadusuidi servin ige Norga valddegoddest. oaimatusak</p>
<p>Vidasæbbo SÆTV-</p>
<p>vest valddujuvvujek vuddan arvva-</p>
<p>lussi, raddadallami ja Siettatussi ma-</p>
<p>neb Coaggalmasast, goas dat oudast- oplbmas $adda Coakkai goGöujuvvut ja dollujuvvut nuftgo s. m. d. sodnabæl- ve dan 26 marts d. j., go bærrai- gætte Samuelsen fast boatta Boalmagi su jodostes Garasjokki.</p>
<p>dam Goaggal-</p>
<p>alb- mmogassi diedetussan dasto æra gieldai</p>
<p>Olgusæallujæmek</p>
<p>masa vaikotusast saddijuvvujek</p>
<p>sømeservidi, mak Saddet vuoddoduv- vut GaraSjokki, Tanai, Varjagi ja</p>
<p>Madavarjagi, nuft maidai »Sagai Muit-</p>
<p>talægjai« &gt; Waren —Sardnaige«.</p>
<p>Sæmma lakøi</p>
<p>ja</p>
<p>vurddujuvvu —diedetus dasto æra sameservinge Buolmag sa- mesærvval. Coggalmas fast biedgani. Henrik Aslaksen</p>
<p>John Johnsen junr.</p>
<p>Anders Eriksen Erik Andersen Samuelsen.</p>
<p>Buorre guolle hadde. Vogain læk dam dalve maksam: gidda 68 kruvna ragjai guolle uodest. Vuoi-</p>
<p>vashadde læ læmas eidda 50 øra lit-</p>
<p>&amp;</p>
<p>tarest.</p>
<p>Stuoradigge læ bevilggim Konrad Nielseni 4500 | |</p>
<p>sruvna. Son galgga læt professoran</p>
<p>Sarnegilli ja Suomagilli. —Mannelgo Friis jami, heittujuvvu Same- ja Suo- magiel professor-aminat universitetest. I Dal læ fastain vuoddodam daggar pro-</p>
<p>fessor-ammata.</p>
<p>Duotta sadne.</p>
<p>Buokak datosek ællet gukka; mutto | 1 oktage datose boarasmuvvat. Stuora uaitus hæjak |</p>
<p>Ruvtarikast. Sivert</p>
<p>son naittali Nanny Klemmertson Wil-</p>
<p>dollujuvvujegje Agselest Muttom boaco-Sabmela8 John-</p>
<p>heminast erit. Vihatuvvuiga papa- |</p>
<p>gardemest. Dast manne hæjaolbmuk ovta daloi bagjabæld girko, gost hæ- Ja Irgge læi hakam 354 1500</p>
<p>JAK</p>
<p>havskotaddam.</p>
<p>dollujuvvujegje. dobbe læi</p>
<p>litar vine. Son læ rigges, boc-</p>
<p>eu, ja moarsse læ ovta Sab-</p>
<p>melaZe aidno nieidda.</p>
<p>Bitta Sagai Muittalægjai. »S. M.« nr 4 alde oidnun K. Ollo luopan</p>
<p>H. Gallenien dapatusai birra. ibnia- Sak jegest. OQOvta dapatusa vissa buokak, dat læ atte K. H.</p>
<p>kommuna</p>
<p>boares dittek Saddai- e-</p>
<p>læk Faddam dam</p>
<p>rit hilgeujuvvut valgast, maid jeg Celggaset Galla bittastes. Ja</p>
<p>vissa $addai vahag vuollai dam valga</p>
<p>goætel. Daggar dapatusa 1 loga læt K. H. 3addam 6000 jage siste, ja - vissa</p>
<p>dam olbmuk æi vagjaldatte mi vuosta Gedin dapatuvva.</p>
<p>Dat bitta Gajeta burest atte K. H. vigga jetas aledet mendo ollo,</p>
<p>moraåta ærai jallavuodai bagjel, adna</p>
<p>JeGas apår visesen ja lakalaZ3an, val- ko dallego K. H. læ! mieldlatto, de</p>
<p>ocal bajas Guvggitusa jetas bahas uste- bin, ja vel vissa jeas rabmot.</p>
<p>Ja ain Galak, duona, soapameæt- tomvuoda ja udnoma birra, dego —jes mi buorre udnolaZ3ai. Alma don oid: nok bittasak buore udnomen.</p>
<p>I læk avke loaidastet blade ala</p>
<p>savca biktasi hamest. Du jetad Gala duodasta maggar don læk, ja buorre</p>
<p>dovdost buokaidi.</p>
<p>Don Galak dego okto de lifæk stivrrim gielda, ja fuonok dai oddåa</p>
<p>medlæmmaid dego duse dust de liföe</p>
<p>jierbine Ja laka. Burist gaddam Gielg- gat dai olbmaid satte fal gumpin bal-</p>
<p>lijek. Go don læk nu buorre olmu3,</p>
<p>de Gajet rakisvuoda lagamugZad vuo- stai, mutto ale Glega sæka sisa. OQad- de i sate oadde bajas boktet. Vel nævvo K. H. atte i dat dokke &amp;uov-</p>
<p>vut buok mielde. Dat læ</p>
<p>t oktage dakkat.</p>
<p>skiladægje bielloid</p>
<p>iibas duotta. Dam i berrese</p>
<p>Don oidnok illa jalot Gallemen gielestægjen olbmuid. Dam ik darbas</p>
<p>nubbe have dakkat. Maid avkid gad-</p>
<p>dak gadaSvuoda dakkat. Dak bukta alive garrodusa ja dussed Sami okta</p>
<p>vuoda. Moft galgga Sami sokka bagja- net go juokkehe8 gaska nubbe. Dam valsaSeimek sattet hæittet erit. Must i lifée va</p>
<p>uterit, mutto ferttim vastedet du bit-</p>
<p>hallo duina dis-</p>
<p>I tai amasek doaivvot atte dal don van-</p>
<p>urskaset dagak. Nakket giedak oc</p>
<p>ci, de Galmek rappasak. Ruovdde- spanja maidai $adda Sælgat go nesku- juvvu, ja olbmuk doivvuk dat læ sieivva golle.</p>
<p>Vastedet gal caZok mu bitta, mutto mon Im algo gal Sat pgivsedet blade redaktøra du diti. Daddeke sattam savvat dudnji buore odda —ja- ge. Mon diedam suddogasa luondo</p>
<p>ja apid, gi je3 læm suddogas; dam diti</p>
<p>«ep berre goccet nubbi suddoiguoim Sat gukkeb.</p>
<p>Bitta Guovddasæinost.</p>
<p>Hr. redaktør!</p>
<p>Bivdam saje dam moadde sad- nål »Sagai Muittalægjal.«</p>
<p>Dal læ juo nubbe manno odda jagest goilam. Olbmuk dal bivddek</p>
<p>dabe bagjelest, riggak maidai lika hek. stuoremus ælatus gæidno. merri. bivddet go læk nu borgak ja dalkek. Ja uccan læk rivsakak ja ol- lo bivddek.</p>
<p>dabe rievsakid Guovddagæino go gæl- Ja gæfhes olbmuin læ dat dabe Si bivddek Baha</p>
<p>loddid ja dolvvuk læ</p>
<p>hæjos</p>
<p>olb- Muttomak</p>
<p>Juokke sajest læk</p>
<p>muk gardid dakkamen. gal æl. darbasifte, mutto riggum-hallo, rievsakid goddet ja daid galvvon ad-</p>
<p>net amasek æi darba8 bocecuid njuov-</p>
<p>vat, vaiko Sabmelazak valddek ruda boeeuin nu ollo go vissek go vuvd-</p>
<p>dek daid laddalaZaidi. Æige suokkan</p>
<p>olbmuk 3at o0a30 baljo borram boe-</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje« boatta guov te gærde juokke Ke las ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>No h. | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | fad jakl at</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak Då 5 øra rana. |</p>
<p>&gt; nr DELER ETE EEE ES</p>
<p>| q id | su vuoina ur) Muite re ike Sami særvyek. Fipio JU am å | jasgæssen ulbme læ: Ouddan</p>
<p>g | oZzudet dærvas sielo dærvas rub- masi. Maid dagak don manat rubmas diti?</p>
<p>| den Fastain læ Saddam professor Dal maneb aiggai læ Samek | | Samesoga gielaidi.</p>
<p>morrane$8goattam. Dat  oidnu MRD KS - | Ikte ækedest mærredi Stuo- dast go Samek servid vuoddodeg- E : 7 | radigge, atte dr. philos. Konrad</p>
<p>ee pene KE | Nielsen nå matuvvu professoren ; K EE å vn O å ge mest dovddo daggar morranæbme. | Same: Ugria gjemdk shan Fe ; å 4 Ne F Ft Fer: Okta daina Samin ol erinoa- akademiai. å E Kea MR rer matet læ baregagoattam dam ala, Ollo lei barggo. Quddalgo | ER Ve pr | Ke læ S.A. Samuelsen Radovuonast dat mærradus manai Cada. DEE KEN En KE Mon im sate dam birra muit- | aibmo manai lanjast! Dastgo</p>
<p>Dænost. Son læ vaibakættai ave- å å aar ; E å</p>
<p>Je Ska ada. servid, ta alet Hø ollot «Gal vagja atte | Abmo Je heget i Ja enemuenl 3 Ji maneb aigest muittaluvvu æmbbo | SMAvva manaidi, gæk æi boade</p>
<p>læ o0770m muttom særve juo vubd- P</p>
<p>å dam birra, vaiko mon im læge olgus nu davja go si berresegje. doduvvut. Ja dat læ aibas vuoiggad.</p>
<p>Sattain ælle olbmui særvest. - Jos Samek galggek ouddanet, de | Fastain læ Daro radditus Ale divte manaid guoggyar- ferttijek si FE sd alggam gulddalet Sabmelazai gaib- | det durdde guolbest, ost buok ) j K C U 5 AVEC da We ep ?</p>
<p>mr ON badusaid. Mi læp barggam, buok | Ja 19as davdda-guobbarak gavdnu- ME NNN aid Samek. OvtamielalaSvuotta vuoit- | jek. Rainas ranno, vaiko i læk oa ta. Mon læm vela girkko-dulka 3 JaePG berrijek særvvat sikke boarrasak |. dd: Nr le SAG NG EN g Fe sist Uli ea + v ) to) EG No er å ) 3</p>
<p>1 Me ar | amas oktage dam bæssat dag ofat. %</p>
<p>buoremusaidæsek  alde ollo barg- tt G 1 Gar] pe 2 Då å</p>
<p>go-navcak, apek ja barggo-hallo gåRe Samok 21 darbas Samegiela</p>
<p>Ree Je la$ papaid, danne go læ virkko c D ID Ua IDE 7 dan AdU. 3 dulkak Sameædnamest</p>
<p>Man buttasak manak læk,  dast oldnu man ragjanas dalo æmed Okta 23386 mi min mielast : E læ. Man ædnag duolvva mana</p>
<p>berre læt vuostamus a81 særvest, | q tion Nr oe æl gavdno sidain? Damditi mai- "| Same sokki, dainago Samegiela-</p>
<p>læ atte vuoddodet aksie-særvve, tl i ae | dai -ollo goarranam manak ja var- ”+ dutkam astain —vuoddoduvvui ee &amp; mi algga olgusaddet ovta Same- |, . . keg ee notesvuotta.</p>
<p>Daca rika akademial. orel blade, mi boatta davja olgus å re AG | ; Ja mon dærvatam professor</p>
<p>ja KOREN Dig) MN baldalagaid Paro- | dr. philos. Konrad Nielsen daina Sivlann ottom.</p>
<p>ojel avisaiguoim, nuft atte dat NG DR Pr ; savaldagain, atte son ale bargasi å maidai satta adnet telegramma ee yNuorttanaste* nr. 2 .alde oddasid, ja juokke lakai dævddet | * Å BE NG 1 6 Er dam jage Galla H. A.. Henriksen ovta min aiggasas avisa saje. HE gi Se ovta bitta mu vuostai, maid mon</p>
<p>Dasto læk gal manga ase | Kristpumast, ; im aigo sanest sadnai dutkat. mak sattek arvvalusa vuollai vald- | vidad  bæive garanas | Mutto ferttem moadde sane Gal- dut. manost 1911. letamas son gaddet atte mon Isak Saba. læm aibas Caskataddam su (Calla- — ga bokte. H. Å. Henriksen dag- ain en bladdai nama- Dærvvuotta. | ja, sivlanuotte isedak æi mattase kættes bittak. Mi æp sate daid Dærvvuotta —vuoddoduvvu | doalak ollo olbmuid doakest moad- sisa valddet go sisasaddijægje i | mannan. Ane dam diti lika ollo | de guvta ja smavva-luosa diti. almot redaktøri namas. I morras du manat rubmas diti go Ihan dat læk mu oaivel atte luo-</p>
<p>ry ND</p>
<p>sal Ja guvtai diti dak duse barg- gek. Mutto sivla nuttodedin dak</p>
<p>buok aguå guli o3zuk. Alma don</p>
<p>Henriksen dam arvedak atte 20</p>
<p>sivlak nuttujuvvujek juoke gæse Dæno njalmest, de æi dak han</p>
<p>lassan. Go sivla nokka, de 1</p>
<p>luosage Sat jode Dæno njal-</p>
<p>mest, ige gsuvta. Nuftgo don</p>
<p>Henriksen —ferttijek vel je gje nn dovdastet atte soames</p>
<p>guvéa dat gal boatte sivlanutti farost, dastgo dast gost 10 sguvta daihe luosa bottek, dast bottek æmboge. Henriksen dagja, mon læm sagaid o037um girje- duva bok- te mæra luosa bivdo birra. Mon læm fidnam Dæno mæra gaddest ja haladam olbmuiguoim dobbe, dak Ane lika duodaid hallat go</p>
<p>Don 3 jærak must galle bivd- de legje 50 jage dast ouddal Dæ no jogast. Na mon maidai jæ- ram dust, galle bivdde 50 jage dast ouddal legje Dæno mæra</p>
<p>gaddin.  Kilanuottek æi læm gost- ge, mutto gal 50 jage dast oud- dal legje bivddek Dænost alo.</p>
<p>«Bivddi lokko i goared lakkage nu ollo go duot vahaglas sivla- nuotte.</p>
<p>Jos sivla nuotte lifæe =gild-</p>
<p>dujuvvum de dat life avken mig- jidi buokaidi, sikke Dæno ja mæra  albmugi.</p>
<p>OQuddal juokke gæfhes bivdde-</p>
<p>9po fidni aldsesis fria sævte,</p>
<p>1 darbasam rudaid lokkat. Nuftgo mannam jage logai- mek SM alde maid "duot</p>
<p>allaget gudnejattum Amund John- sen. Vestertanast læ Callam.  Sust læi dærvas addijubme damge a- Sestge, gutte jurdasi gukkelida 80 jeCas gamanjune ouddak ællai, bivdededin buokai avke.</p>
<p>Æle dærvvan Callet oaZok,</p>
<p>Henriksen! mutto vastadusa ik</p>
<p>galga must vuorddet; dastgo don læk hoppui jurdaSet ja hoppui éallet.</p>
<p>Dænojoga gaddest febru-</p>
<p>arest 1910.</p>
<p>Dingo ,,8. Muittalægje*!</p>
<p>Ja damditi ferttiga dobbe</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Sævdnjaden. Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Bivdam saje »S. M.« dam moadde sadnai.</p>
<p>redaktørast AÅigosim muit- talet ovta færran birra mi dapatuvai</p>
<p>muttom aige dast ouddal.</p>
<p>Læi sevdnjis dalvveækked, dus- Se soames naste duvggek dam sukkis</p>
<p>Ja sevdnjis mierka Gada, økta dabe, nubbe duobe. Buok Iuonddo Gajeti du88e jaskadvuoda. Olbmuk markan-</p>
<p>Silljost jottek rafhalaZat; 1 gullo juk-</p>
<p>kam olbmui jiedna ige læt mikkege</p>
<p>bahas mænoid daihe stoagoid gostege.</p>
<p>ækked golla ja igja boatta; mutto soatmes stoppofæskarin i buok »lika- tus« vela jaskad. Muttom nuorr:</p>
<p>olbmak jottek guoktasi ja golbmasi markan 8illjo mielde, Cuvggek lomma- lampaiguim fæskarölegaid, ja go dob-</p>
<p>be ær gavdna maidege,, maid &lt;</p>
<p>(lavijek</p>
<p>oecek dagjat: 1 dobbe læk ae de mannek juo Mutto i</p>
<p>Céuovggam</p>
<p>stoppoige. buok aigid læk dast vela</p>
<p>si dast læk aigesek rassam, lommalampaigvuim ja muttomak vel</p>
<p>faskum  rissasagid muttoem skuopoid,</p>
<p>joratallam ja gæCtadam npissoni ja nieidai muodoid ja Galmid, de fallijek juo kammarige.</p>
<p>Mutto nuftgo buok bargoin ja fidnom dæivada vuostegiedagævad, de</p>
<p>nuft maidai gævai dalge. Buok sajin</p>
<p>i gæva alo =burist.  Guovtes daina »Irggadegjin« dælivaiga mannat dag-</p>
<p>gar skuggi, gost i læm Sat buorre =e-</p>
<p>rit bæssat, go viste æigadak lokkadeg- je sikke kammeruvsa ja maidai dappe — dam</p>
<p>raiddalas</p>
<p>dam cæino, m! manna lokti,</p>
<p>2æ</p>
<p>vistes manal kanmarest lokti.</p>
<p>buorre</p>
<p>Dam 1 læk buorre diettet fuodne</p>
<p>man</p>
<p>daihe dam galbma kammer-skuggast læi orrot; mutto læi atte mendou Mutto de læi</p>
<p>ouddal muttom babhanikkan</p>
<p>mælggad arvvedæmest, liegas i daiddam læm.</p>
<p>euvkkim lommalampa, mi sudnost, læt =farost, sævdnjaden dassaei</p>
<p>dam</p>
<p>nibiguim boaggot uvsa ravas, idet bællai made goavkel, atte jodega</p>
<p>g0 vimag oa Zoiga daggo ol- gus; mutto guokta nibe soai læigage doagjam.</p>
<p>Idet Sadda. Muttomak ci læk ballem oadået. fTeja bodda læ læmas du83e rata ja bonkas vistetiegain ja Mutto i dast læk vel galle, atte olbmuk læk oaddem sajinæsek Dievdoin læk</p>
<p>bæskavecabaddek ja gappergaibbebad-</p>
<p>faskarin.</p>
<p>muosetattujuvvum.</p>
<p>dek boatkanaddam, gavte occabællak</p>
<p>rattasaddam dat.</p>
<p>ja gaikkanaddam guovd-</p>
<p>v</p>
<p>Va</p>
<p>I olbmuk o</p>
<p>hallek</p>
<p>muttomak galle</p>
<p>diedostge æi dato3i gullat, atte dak</p>
<p>am 1ja færant birra</p>
<p>vm dfav</p>
<p>ol o; mutto</p>
<p>læk si, gældi a83e guoska. Hallujuv- vu maidai, atte læk papagarddem uvsakge gaikkujuvvum ravas ja —lok- ka cuvkkijuvvum. Dat læ maidai</p>
<p>Saddam aito jure damditi dakkut, go</p>
<p>guokte nieida læiga oaddemen bi</p>
<p>(0je ae</p>
<p>kammarest. $Alma vissa dai lusage Mutto mi vela ib-</p>
<p>dam sæmma</p>
<p>galgaSegje bæssat. særvest muit- taluvvu maidai læm okta politiaolbma bardnege, ja vela</p>
<p>ma8æbbo,</p>
<p>dego joavko oaivve-</p>
<p>olmajen. Man &amp;abbes dadde! — Hæitam dam have fallemest daina doaivoin, atte Same gandak</p>
<p>hæittasegje erit dam fastes viero, atte nieidaid faktet stoppofæskarin ækked- boddaid ja ikko skalkkek dego gofit- tarak buok visti mielde. Mon gaddam, atte nieidaiguim galle matta læt vejola8 gavnadet.</p>
<p>mudoige Jurda8 don gæ-</p>
<p>daggara8</p>
<p>lake 1 eisege bajed min</p>
<p>sa a883e guoska, atte tam</p>
<p>gæva- Sabme- embe vuoleda. Vis- sa donge jes diedak, moft alge civilisasona barggo maidai Same mna-</p>
<p>laZaid arvo, mutto æ min</p>
<p>Sona ditige oudeduvvu. Dærvuodak lok kedi. Okta markan olmus.</p>
<p>Buolmak Samesærvest.</p>
<p>Vuoddalogost 1911 dam 1. janu-</p>
<p>must buok »S. M.e:</p>
<p>ar dimo 4 m. g. vuoddoduvvui Buol- mak Samisærvve, valddo (general)</p>
<p>Coaggalmas dollujuvvui, sagga sardnu- '</p>
<p>juvvui, vuoådolaka bajaslokkujuvvui, lattok sisaGallujuvvujegje ja njuolga- tusadoallam (sti vrrijubme)- valljijuvvi særve vuoddodægje bokte, 8. Å. $Sa- muelsen, Tanast. Njuolgatusa doallami vujegje:</p>
<p>1 oudastolmai (formand) Henrik Aslaksen Vanasgieddest Varreolmajen Anders Eriksen Hormast, Gallen (sek- Hillagu- Buol-</p>
<p>(revisoran)</p>
<p>valljijuv-</p>
<p>retæran) John Johnsen juur. rast, kasseraren Erik- Andersen magest, Ja bærraigætGeæen S. Å. Samuelsen, Tanast.</p>
<p>Særvvai Sadde sisa&amp;allut 30 latto gæk buorrendovdde, dokkitegje ja vuostaivaldde buek daina 'olguslokku- juvvum ja olgussaddijuvvum 17 pa- ragrafain vuoddolagast, mi</p>
<p>fabmosis</p>
<p>3 ik</p>
<p>DØ NET</p>
</body></document>
