<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3264</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ve</p>
<p>ja mavsi 5000 kruvna, ja 2 ele- fanta, mai ovdast mavsi 25,000 kuuvna. Dai spiri bierggo vuvd- dujuvvuli 25 kruvni kilo. | Parisast læ hætte ja moras daid juovlaid. Dam stuora gav- pugest legje buok havskodaddam- viesok gidda (dapr pujuvvum. Olb- muk bucce, davdda læi ja nælg- nal velte ja dikto. Olb-</p>
<p>T Er Te De - goddegotte mak legje sprigardest - v7 vn leg f 753 I p | 1uovve osti 4 kamela</p>
<p>-= * j p |</p>
<p>Cajalussan | E</p>
<p>I</p>
<p>Muttom</p>
<p>Parisas El: ; I Odda banek. | Dr 90 takkasa3</p>
<p>me Dat læi buorre juvlla-ad- daldak</p>
<p>hepruonast læ ain smavvasalled, mutto guol- legoddo i læk favnad, læ dæiv- vam vuolde. Goddasek ”vehas firbmiguoim.</p>
<p>Gieldos.</p>
<p>Moadde jage gætest vallji- juvvui Amerikast Huken kom- mi1SS0na, Bi galega guoratallat moft dat manna daina okti Okt-</p>
<p>aststattum. stataln sisavagjolæme harrai. Kommis30na læk vanes da grr barggek gudek sattek barggat duse 'ovvasæb bargo. Kommissona sb dam arvvalusa atte gielddet buok</p>
<p>vagjolæme, go sisavajolægjest i</p>
<p>gavdna atte Amerikast. I</p>
<p>EN</p>
<p>Ut or</p>
<p>ok æra g0 guokte ; gievras gieda ja barggohallo. Dak odda la gak</p>
<p>dam a3e barrai garvvanek illa | ouddalgo 1912.</p>
<p>300 kruvna læ gonagas ja dronnig addam raka-</p>
<p>1</p>
<p>det ovta Coaggalmas vieso IGGaidi.</p>
<p>Ruosain læ odda jage bælvve Sin odåa jakke al</p>
<p>go mist læ t4ad ga 14 bæi- akke. |</p>
<p>januar. g ve manebuit go min oåda je Valljet soddek sandagid.</p>
<p>Mur-</p>
<p>læ ængalas trawlarak fidnim</p>
<p>Vilggismæras ja favlabæld</p>
<p>manriddo</p>
<p>Sagai Muittalægje dai spirid, | valljet sandahid. Moadde minutast</p>
<p>o33uk trawla sæka dievva. bivddo Muttom trawlardamppa »Botanic« du3-</p>
<p>dalve aige i læk dat suotas.</p>
<p>&amp;al gie&amp;kad favlabæld Vaagai sullui. Dat læi sidi jottemen sandag- lastain, maid dat læi fidnim Vilggismærast.</p>
<p>5 olbma hævvanegje, T olbma besse heggi.</p>
<p>Norga mæra rajek Finmarkost. Raddetus arval atte namatuvvu golbma olbma, —ovta</p>
<p>komisoni mi</p>
<p>galgga dutkat Norga Finmarko</p>
<p>5 [c) I</p>
<p>rajek</p>
<p>avlin. Dam komis3oni arval raddetus</p>
<p>bevilget 16000 kruvna. Dat as3e læ dal mavsolas. dal go olggorika dam- pak læk alggam travlarnutiguim —biv- det Finmarko favlin</p>
<p>London gavpugest galggek juokke jage 25 duhat mana mak æi Fadda gastaSuvvut.</p>
<p>Qåda bivddem lake. 3 salled stænganuotte Skjørn'ast Mada- Norgast lækgætæalam odda bivddem- lage. 8i laiggotegje ovta motorvadnasa balddet salled gaddai vudni ja stenggit dasto daid. Si atte —motora slubmarn baldda salled gaddai. Motorvanas ovta aige Salled batari hoapost gaddai gidda gadde gurri,</p>
<p>gadde</p>
<p>manai ovdast ruoktot vuonast. ja de giessalegje nuotte birra salled hi- vudaga ja 037u hui ollo. Maidai æra sajin læk nuft Galam bivddet ja dat læ likkostuvvam. Mutto si guåek bivddek —firmi-</p>
<p>an - gæe</p>
<p>guim, ætt liko motorvadnasidi. Si gaddek atte i dobbe Ssadda goassege buorre salledbivddo firmiguim, —gost motorvadnasak rattek rmaSinaidæsek- guim.</p>
<p>Dat jakke 1911 læ »sodnabæive jakke«. Dat alei</p>
<p>sodnabeivin ja nokka sodnabeivin.</p>
<p>Dunderlandsda last algga fast duoda bælest barggo ruvdde- Akdsie-s Iron Compagny«</p>
<p>daina</p>
<p>stuora varin. ærvve</p>
<p>»Dunderland Ore</p>
<p>galgga bargatesgoattet ovtain miljon</p>
<p>kruvnain.</p>
<p>Suomaædnam.</p>
<p>Sa bargga garraset dam ala Suomaædnama. Callag</p>
<p>sittam</p>
<p>Ruo3 atte ruo8aduttet obba Minister Stolypin læ guvernøraidi</p>
<p>saddim</p>
<p>buok ruosa ja</p>
<p>Å I å Mutto dal | main</p>
<p>| tai.</p>
<p>sin addet logo ja namaid daina olb- Ruo3arikabalvvalusast, gudek</p>
<p>mattek Suoma daihe Ruotagiela. Girddek fast dussam.</p>
<p>Davja dussek girddema3inak oktan</p>
<p>sin olbmaiguim. guokte girdde Los Angelos gavpugest bagjani Hoxey</p>
<p>Gieskad hævvanegje</p>
<p>bajas. Go son galgai vuolas —luoitta- det, de bodi son &amp;jorrebiega sisa. Girddemmasina gobmani guovte gær- de, Ja de gaöGtai son vuolas 200 me-</p>
<p>ter alodagast. Ollo olbmuk legje gæ?- Go son valddujuvvui ouddan gaskast, de læi</p>
<p>damen. ma3ina gappalagail son Jabmam.</p>
<p>Mew Orlean Ameri- kast gaddai nubbe girdde, gæn nar- ma læi Moisant, 50 meter alodagast vuolas, ja nordai jedas nu bahas atte son dasto mannelaS jami.  Girddem- ma3jna manai moallon.</p>
<p>Dat dapatuvai 80ad december.</p>
<p>Gudnejatte du acad ja du ædnad".</p>
<p>Dat læ rak bavæas oaidnet ja gullat, moft dat bakkom vajal- dattujuvvu Ja bagjeldulbmujuvvu.</p>
<p>Mi aiggop dast mnamatet, moft mangas æi ane morrasa sin boares ace ja ædne oudast, mut- to hoigget sin voivaShasa ala, vaiko sist lifte varre biebmat sin</p>
<p>gavpugest</p>
<p>boares vanhemidesek. Min acöe ja ædne læba adnam ollo  vaive min oudast dalle go mi læimek uccek; damditi læ dat min gæd- negasvuotta væketet ja adnet morrag sin oudast, go sin navcak nokkek ja vuovtak Gurgudek. Ja mi berrep jurdaSset, man baha dat læ manga boares olbmui, 20 boaresvuoda beivin $adda nuftgo golggolazZan, duon dam  lutte fertte læt, ja læt vaivaSkassa borren. Vela losibuin gartta dat</p>
<p>sigjidi 90 si dittek, atte sin ma- nain sal mai Ijfei sikke vistesag- de Mr ja dikto; mutto ær dak berust sist. Dak læk jorgga- lam sigjidi sælge. Daggar gito 0a770 manga have boares atte ja ædne.</p>
<p>Dat læ hæpad nuft ferid boares vanhemi Lokke, jurdaS dam,</p>
<p>suddo-hæpad vuos- 80 don</p>
<p>å</p>
<p>r</p>
<p>Pee) AUNG</p>
<p>va</p>
<p>15ad Januar 1911</p>
<p>== ——————— vm EVT EE</p>
<p>las j 15ad bæiyv 6, ja maksa ovta</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke po: E da jakk bi kodal,</p>
<p>—=——— === EE EE rename 30</p>
<p>goabbaSaga duotta Same GE</p>
<p>Nu gukka go Samek æi goik- ka lokkamusa ja diedo mannai,</p>
<p>; na å på ET Teg agai Muitta! udægje pr boatia guovte gade ekke månost las fit NU 4 E kruvna ja 20 øra SR EN —. 60 øra jakkebælest. gå Far ea | ee 67 NE appe bokte. Diedetusak  mak sek 5 øra rana. på nam amtast, ost Oluslokkek la Tv Qarolaannnite EE å SOPAESTUDLL ad. GM nu ollo dataid su sida- Ö | kommunest. su diedost i galg- Dam maid mi gotCop Sami | 1 læt lakkage nu ollo datak | sogalasvuottan, læ, atte Samek ob De. |</p>
<p>rakestesgottek jetasek giela, jeta- sek madar vanhemi, jetasek vuoi- nalaS arbe, main: isid, historia, vie- roid, ovta sadnail celkkujuvvum, buok maid si sattek go=todet je- case obmudakkan. -Atte si ovta radest dorjuk buok mi Sami -so- galasvuoda oudeda, Mutto jos dat galgga Saddat</p>
<p>) pi</p>
<p>dakkujuvvut, de ferttijek Samek servid me nuft atte si</p>
<p>vækkalagai sattet barggat. Jos dus8e moaddes galggel barggat, jos bidgot duS3e barg; dan ila ollo. Ja si gudek viggek barggat, vaibbek farga.</p>
<p>Ja buok hæpanaddama atte dovdastet ke Sabmelazzan, berrep mi vuogjodet ave Ginalas-</p>
<p>en</p>
<p>1 av L Å g KES Å] OA, de Il QOUG-</p>
<p>Ja juokke Fer gost mi oaidnep duotta rakisvuoda Samidi DaCai gaskast, dam galsgap mi vuostaivalddet må RER Dal læ læmas olmus-</p>
<p>7</p>
<p>lokko min ædnamest. Dal o0a3-</p>
<p>) zop mi gullat man stuores min Inkko læ dabe Norga raje =siska-</p>
<p>Mutto mi AE garraset atte manga Sabmelaza, daroduv- vam SabmelaZa, læk Saddam sisa callujuvvut Datan, nuft atte Sami lokko læ stuoreb 20 olmuslokkam dagjeta. Ja Datai lokko læ uc- ceb go olmuslokko CGagjeta.</p>
<p>Dat i galgase nuft læt. Duot- tavuotta galgase damge dafhost mannat bagjel buok.</p>
<p>Muttom olmai muttomin =i- mastalai. ovta gieldast Sameæd-</p>
<p>bælde.</p>
<p>| DI</p>
<p>| |</p>
<p>Å | I I</p>
<p>| ja Tandberg,</p>
<p>| lokkek dittek, de</p>
<p>Johan Turi girje.</p>
<p>Mi muittaleimek gieskad at- te muttom Br mek Johan Turi Ruotarikast læ Galam —ovta girje. Dam .girje namma læ , Muittalus Sami bird En bog om lappernes liv av Johan Turi. Udgivet med dansk - oversættelse af Emilie Demart. Hermed et atlas med 14 tavler.* : Dat girje læ preénttejuvvum =Stockholmast, A. .B. Nordiska Bokhandeln' est. Dat maksa»-10 kruvna.</p>
<p>Girje læ dal olgus juvvum, mutto læ fast prenttijuvvumen.</p>
<p>Muotta.</p>
<p>vuvddu- oddasest</p>
<p>Tuisklandast læ muottam garraset odda jage Ju Manga sajest borggujegje ruovddemadek.</p>
<p>—————</p>
<p>Iskadægje gidda valddum.</p>
<p>Englandast valddujuvvui gies- kad gidda muttom tuiskalaS iska- dægje. Son læi govvedæmen la- pid Dover gavpugest.</p>
<p>A</p>
<p>»Lappernes</p>
<p>Odda jage rajest læ pappa Tandberg maidai mield-redaktø- ran ,Lappernes Ven *est. Fastain læva dat guokta pappa, Otterbeck , ovtast redaktøran samma bladest. Nuftgo ænas min læiga soai re- ,Sami Usteb* goabba3a-</p>
<p>Ven.&lt;</p>
<p>daktøranu, bodi olgus.</p>
<p>dallego Soai læva</p>
<p>ga dovdosa Same ædnamest ja</p>
<p>FO | oastet, ærak ferttijegje</p>
<p>nu gukka læ must uccan jako Sa- Vare sin harrai</p>
<p>mi boatte aige harrai. morranam-bæivve —damge mietta buok Guvggodifee!</p>
<p>Iuovlla-basek — Parisa dam jage 1800.</p>
<p>TuiskalaS soaldatak legje ai- bas birastattam gavpuga, ja soat- te lær birra gavpuga. Doaiva, atte franskalaSs soattevækka boat- ta væketet, uccui bæivest bæiv-</p>
<p>savpugest</p>
<p>I vai.. I oktage bæssam gavpugest</p>
<p>olgus æra lakai go aibmo-balonai guoime ikko. dJa de mnokkagodi juovlla-aige borramus. dJuo no- vember loapast legje dusse veha</p>
<p>oamek, ja de algge njuovvat st taid ja asenid, ja dal birgoige Saddai farga hadde. Æra bierg- go i læm oa730t vel golle Fe ge. Okta vuonces mavsi 40 kru- na, Cuodnja 18 kr. Meidai æra borramu3 læi hirbmus divras, ok- ta monne mavsi 80 øra; sappalak.</p>
<p>Go juovlla-algge lakkanasgo- di, de 3adde daggar borre buolla- Sak. Ja olbmuin Parisast læi boalddamus nokkam. Dusse rig- sak vel naggadegje boalddamusa boalddet njuoska muoraid.</p>
<p>Ja de æska divroi borramus galvvo. Hæsta bierggo kilo mav- si 10 kruvna Ja bædnagbierggo 4 kruvna.</p>
<p>Ja de borragotte gato, roat-</p>
<p>tosappan ja roatobiergo. Roato- gorogest makse bæl'nub =kruvna.</p>
<p>SagaliMuittalægje</p>
<p>jes gærde boarasmuvak, ja du manak æi berust dust, maggar : a8i læt, de | hemiaGes oudast, Ja dam lakai | iuobe vehafge ruoktot makset et K i | dam buorrevuoda ja vaive, maid | si læk GCajetam migjidi min 3ad- | dadedin ja Gallego mi læimek , 1</p>
<p>L-- na aa 37 di OKA LE appå Davves IG Å 4 ate LL Inealaa i N Å EPER po ta O. Å. K. Steffensen</p>
<p>DÆ VDA | DU- | | | 1 gAanes på! SUAVA Oo LUUArdS gona gas | I Rest] % 1 | Manuel ruortot. ' y Å å. læk olbmuk dal duoda bælest alssgam == 1 E ON 1 ) «: kke-e edord (Go Gaiv UCNå</p>
<p>, Ja barggek Sadde Jovaael: SAD, GE Fa EE TUNAGA ct GaAIna gædgid Gaollat. Manga sajest læk dobbe gieådgebavtek bagjel guokta mila mæ- rast bajas. Dalvveg vugjek si god: gid vuolas. Daina læ buorre —jotto.</p>
<p>Tur kestann”est</p>
<p>Mada-Asiast læ læma3 isoras ædnam-</p>
<p>doargastus. 2 guvpyga dobbe læk ai- bas dussam, ja olbmuk hærvanam</p>
<p>duhati mielde.</p>
<p>A</p>
<p>ugest</p>
<p>læ MA Politimæistar</p>
<p>dak gæina viesso vai- |</p>
<p>D</p>
<p>dobbe arval at</p>
<p>d</p>
<p>lo. galgaSeje oaZZot orrom viste lad-</p>
<p>os )</p>
<p>nest dobbe.</p>
<p>Garajoga gieldast læ dal 843 olbmu, go dam jage 1900 læi</p>
<p>64 olbimu =æneb</p>
<p>ve</p>
<p>Kistranda gieldast læ dal 1982</p>
<p>nam maynemus olmuslokkam rajest.</p>
<p>olbmu, 35 olbmu lassa-</p>
<p>Orgel La dal</p>
<p>hakujuvvum Guovddagæino girkkui. Dat maksa bagjelest 400 kruvno. Guovddagæino »ordførar« Saltvik læi</p>
<p>dat olmai gi algost 2 jage dast oud- dal algi barggat dam ala. Vuostas</p>
<p>juvllabæive valddui dat adnui. Olzus vajolæbme. jage læk okti buok</p>
<p>sirddam i1nin ædnamest erit 27925 olb-</p>
<p>Mannam Dai særvest læk Ruoda- | 1 min vald-</p>
<p>Golbma galbe okta 3 juvllabæive</p>
<p>gudi</p>
<p>Mada-!</p>
<p>oussa goalinad -</p>
<p>Norgast jakkasa8 | 3 galbe.</p>
<p>Dat læ harvve go dat dapatuvvu</p>
<p>Bism. Bøckman læ 3addam doaktaren Hassavi-</p>
<p>C</p>
<p>”</p>
<p>bardne ka ja Lappe</p>
<p>Norlanda girkko ja skuvlafondast arvval raddetus bevilegit 1400 kruv-</p>
<p>55 na balkkalassen dam odåa pappi Kel- t go dat vides Muosal papagield- da jukkujuvvu. Dam mannemu$ 4</p>
<p>bevilggijuvvum 20500 kruv-</p>
<p>j5</p>
<p>vikast</p>
<p>jagest le &amp;</p>
<p>na, Takadet papagarddem Kelvik pap- pi. Dat 3adda garves - boatte GakGi</p>
<p>bajas rakaduvvu Honningsvakkai. det Hopi</p>
<p>bevilgget hen)</p>
<p>Ovta ucca girkoda raka</p>
<p>Dædnovudni —=arvvaluvvu</p>
<p>2000 kruvna.</p>
<p>Stuora addaldak. Gavpa-olmai Hemning Brodtkorb addamm dam 10 rænto</p>
<p>Vargain læ gavpugi</p>
<p>duhat kruvna maina rudain</p>
<p>adnujuvvu oa370t gæppesvige uccanet Vargai gavpuges. Dam legata</p>
<p>ma S$adda »Fru Anna Brodtkorbs gate Brodtkorb akka rokke</p>
<p>mielde. Son jami mannam jage.</p>
<p>nam- le- naa</p>
<p>Boceuk Danmarko luokkain. Dast Gaktag dolvvujuvvujegje moad- le boeeu Danmarkoi ja luittujnpvvujegje dobbe Dak bottek dobbes burist aiggal, ja æl dak</p>
<p>Finmarko luovvus.</p>
<p>datto borrat dam borramusa, maid Norgast bukte. Dat læ maidai arteg gullat atte boceuk dobbe borrek mai- dai dagnasid. Boceuk Saddek vuod-</p>
<p>njasæbbok bæivest bælivvai.</p>
<p>Satte" London SAVpUgEst.</p>
<p>Soaigos dapatus læi London gav-</p>
<p>pugest 3ad jaauar. Olbmust rak sivok</p>
<p>soigek go gulla dam færrana, dam arra-doarroma mi dobbe dalle læi.</p>
<p>Qanekazat muittuluvvum læi alggo ja loappa naft:</p>
<p>(.</p>
<p>jeg</p>
<p>Dast muttom aige gætest sorb- mijuvvui okta politia, gæn namma læi Houndsditeh. Eisevaldek loppedegje stuora (900 pund rudaid) dasa gi satta væketet atte Peter Maler ja ja arristerijuvvuba. &gt; soai læiga dam politia god-</p>
<p>balke Fritz gavdnuba Gadde atte dam.</p>
<p>De læi makka poletiak o033um diettet atte dak gøuovtest galgaiga or- rok muttom viesot Londonest. Arrad idedest 4 aige birtastatte politiak, 1000 olbma, RafhalaS orrok legje poletiai got&amp;am mielde sirddam</p>
<p>dam vieso. viesost olgus. Politiak</p>
<p>gost bahadakek odde.</p>
<p>njake dokko dam vissoi Mutto go poli- tiak Bele ve uvsa ravas gaikkot, de dak.</p>
<p>Go uksa rappasi, bahadak- badalesgotte poletiaid bistovlai- Sistlægje vissasi læma3 bistov- lai oaive-vullus vulde. Go okta politi ain havvaduvai, de gesse politiak ruok- tot, ja obba viesso —birrastattujuvvui nuft atte bahadakkek æi Sat batarussi Ja de alggi olles soatte.</p>
<p>Soaldatak botte ja de batalesgotte po-</p>
<p>morranegje de kek guolm.</p>
<p>bæssam.</p>
<p>litiak vieso nuft atte dat læi suogge- sin, maidai masinkanovnai guoim.</p>
<p>Dat guokta baha dakki viegaiga vie- so siste glasast glasi ja batalæiga politiaid. Dat soatte bisti manga dimo ja diettalas olbmuk Goagganegje Gap- padin dam vieso birra gætöat mi læi- kaid dobbe gis læi. Manemusta dimo 1 mannel gaskabæive læi soatte kam. Bagjemus glasaraigid sukkis suovva lei buollam. dakkek je bisso-dolla dam caketam.</p>
<p>Go politiak dasto, mannel go dol-</p>
<p>nok- oidnui Viesso baha-</p>
<p>bagjanæmen. Æi diede, lægo caketam vieso, val lægo</p>
<p>la læi Gaskaduvvun», botte vissui gavd- ne si guokta buollam lika. Dallanaga gade muttom bielkak vuolas ja 4 dol- la Gaskadægjek norddajuvvu nu bahas atte si fertlijegje dolvvujuvvut dalla- naga buoceevissui. Æreb dai læk 2 politia ja 3 æra olbma havvaduv bahadakki luodain.</p>
<p>van:</p>
<p>Dat guokta lika læva nuft sagga buollam Gaddan atte dat læ sagga addes dovddat lægo dak dam guokte baha dakke likak. Dat læ visses atte soai læva baGe&amp;um, mutto 1 læk buorre</p>
<p>diettet, læva 90 soai ba&amp;tam jeta —je- Casga go batarassi æva bæssam, vai læva go soai gaGtam politiai luodai</p>
<p>oudast.</p>
<p>[0,0]</p>
<p>Nuft —muittalegje Dat læ soaigos gullat. Olbmui boatta dat jærraldak: Igo dat læm  vejula3</p>
<p>telegramak.</p>
<p>æra lakai 0a730t dam dguokte baha- dakke gidda? Ja lægo dat aibas vis- ses atte viesost læiga dat guokta ba- hadakke gæk Per goddam politia?</p>
<p>Vuittikgo. dal?</p>
<p>Nubbe januar læi fast gæs-</p>
<p>sembælivve ,præmieobligationa- lotteri*est. Dak dast vuollelest</p>
<p>namatuvvum obligaSonai ala gat- Ce vuoittok:</p>
<p>Sernr. 6516 oblinr. 81 vuoitto</p>
<p>kr. 1500 ke E5000 sat P-S 000 LE AR NN ET ET Fe 2 ed Re 900 FE REE — BBUL 73 —,,— E 500 TOER —,,— 1 900 Me RON RR GE SOG ro 0 Dr SD == ++ 500 == 24081 == 12 —,,== PENE —: 5361 &gt; — 21 —,,— FEN aS Ma == 100) Edo Bg ST 100 ES AST —,,— ,, 100 En Sn 00 en 100 — -6354 -— — 7 —,,— , 100 TO GN es 100 ss 00 SD — 7326 — 19 —,,- +00 — 6145. — 929 :—,— ds 100 Be 5 400 —- 754 — 30 —,— &gt; 3100 — 4623 — 174 -—-,,— +54 100 JIS ETT —,— 100 ms AS 208] —,,== ,, 100 em 000 ae 7GIT6 0 ES —,3— 25 100 om or ee TD — 5817 — 75 ———,— AE OO</p>
<p>7vujek dak seriak: DI. 2410 FO, I</p>
<p>395</p>
<p>Amortiserijuvvu 2701, 4848, 6983, Tl 2714, 2501, 4494 ja</p>
<p>Dat amas manna.</p>
<p>Jovna Nilas læi jottemen. Son læi gavpperæisost, ja suina læt riekta burist mannam dam maneb aiggai,</p>
<p>«1</p>
<p>Sag gai Muittalæ gje</p>
<p>damditi læi son buore girest. Son læi jottemen dal sidi, ige læmge Sat æmbo go dimo matke sida ragjal. Dollavavdno orosti 10 minuta aig&gt; dam manemu3 orostambaikest - Jovna Nilas viekkali olgus kafekopa ja laib- besnæida nælgadastet dam boddo g0 dollavavdno Guo3oi. Go son læi dast gærggatn, algi son bakket olmusjoav- ko Gada vavnos vuostal dokko, ja de fuobmai son ovta Gabba-nuorra niei- daSa, gutte manain giettagavas mal- dai læi bakkemen dam sæmma dolla- vavnovuostal.</p>
<p>»Buvte dam mana deike, ik oro</p>
<p>p)</p>
<p>don daina gosage bæssamen,« celki</p>
<p>Jovna Nilas dam nuorra nissoni. Jov- na Nilas lavi likot tnanaidi. Aldes sust læl okta ueceka3, ja dat manna oroi læme hui sakka su mana vuov- nasi.</p>
<p>»Gitos ædnag,«. celki nieidda, ja geiggi mana Nilasi. Nilas Cuovoi niei- da nuft lakka go læi vejolas; mutto de botte muttomak ja bakkejegje ga ski, nuft atte Nilas lapi nieida. Son algi oceat, manai juokke vavno Gada, mutto nieidda fal i dittom i gostege. Mutte dal alei son ballagoattet. Dol- lavavdno njurggadi, ja son ain dast daina manain. Ja dal i læm æra rad- de go dokkanek sagjases ja smiettat, moft ain galgga. Nilas adnujuvvui jierbmalag olmajen, ja lavi son jefge muttomin ramadallat su vissesvuoda- stes, mutto dat færan orot dal man- namen bagjel su jærga.</p>
<p>Manna læi dam ragjai oaddam, mutto dal goceai dat, ja gætasti Nila- sa muodoidi, de suorggani ja sagga- rak Gierrogodi. Ja dat æska dedagai Nilasa bænta vuorradussi.  Buokak gæk dast legje alge gavkkat su ala, ja dam Sat i likom Nilas i eisege. Son gætæali mana o0a330t &amp;erromest hæittet. Son lavloi: »Bisselulle, min lille.« Mutto dal oroi vel bahabut barggomen.</p>
<p>»Hurra Nilas, 1mi læ dast die?« Guorvi muttom su oappasin, gutte æska bodi dam ladnji.</p>
<p>Doaivaga suonjar girddeli Nilasa vaimogæåda. Dat olmai, gæn namma læi Samul, læi okta rigges bardneolb- mai, ja son darba3i arbolaza Nilas dal muittali olbmasis færanes ja oud- dandoalai, man dat hféi buorre, atte son dam mana valda3i; mutto Samuel i vissam gullatge dam. »Doala don dalle mana vehas aige mu oudast,</p>
<p>| | |</p>
<p>vai mon bæsam gullat lægo mielke oaikanas oaZoumest dam bargo man- nal.«</p>
<p>Manna &amp;ieroi dassa</p>
<p>kai. Nilas oa Zot fast maoA00 DU (dia BæLaLr La te) ICE an AA, 1114 mogjai nuft Cabbat niegost, algi su</p>
<p>vaibmo Ke å Oroi gal læ-</p>
<p>me hul sagga su jeGassmana vuovd- nasi, Ja Jos son fal o3usi akas dam jurddag ala, de soai Galde 18ælta dam</p>
<p>mana jeCasga mannan.</p>
<p>Dai jord: lagiguiim olli son dal si- di. Suøakka bodi su ouddal salastan diti su, mutto hælket go oini Nilases mana. »Mi buok mailme rikaid læ dust die?« Gurvvi son.</p>
<p>Nilas gakkademin muittali færa- nes ja ouddanbuvti maidai dam maid son læi jurda8am dalna manaln.</p>
<p>Man lakai duostak don nuft arv- valet,<span type="quote">« Gerggi su akka nuft bastelet, atte Nilas suorggani. »</span>Gæöa, moft dat manna læ munno mana vuovdna- si,<span type="quote">« arvali Nilas.  »</span>Valde dam eit. Mon im visa dam oaidnetge <span type="quote">« »</span>Mut- to gosa galgam mon dam doalvvot?« jærrali Nilas.</p>
<p>»Doalvo dam gavdnnum manal hospitali, daihe gosaikkenessi mu . di- ti.«  Akka Gevtai lattai, ja Nilas riep- po i duostam Sat sanege ijivkkadet, ja fertti vuolgget manain.</p>
<p>»Vuoi, vyuoi dadde æmedaZZan;e bodi anaDier sisa Giero-Galime ja suorggaram muodoiguim. »Maid galg- gam mon dakkat. Mon lærn massam ma- na.« Mannabiga læi æska boattam dam daloi balvvalet. Aido læi læma3 moad- de bælive. Ja dam bærive ouddal ga- skabæive- læi su æred saddim su ina- nain sieca lusa dokko gukkas olko- bællai gavpuga.</p>
<p>»Mon læm massam mana Guor- voi son fast atestusain. Mon- legjinr mannamep dollavavno sisa, ja okta hærras olmai fallali je&amp;as mana vuo- staivalddet dasa mon dollavavdno) bæ- sam= Ja mon im gavdnam Sat dam ofbma.«</p>
<p>Æmed dallanaga arvvedi, atte dat læ læmas su boadnja, ja dat manna, maid Nilas buvti læi sodno jetasga. Dallanaga va'di son hæsta ja vuji gavdnum manai hospitali. Ni- las læi dokko doalvvomen mana, ja go son aito læi ærranæme dast, bodi su æmed ja Curvvi: »Buvte mana deiki!<span type="quote">« — »</span>Alle Juo daga maidege bahaid mannal.<span type="quote">« eekki Nilas. »</span>Vai bahas, dat læ tn10nno manna, don jallas oaivve«</p>
<p>Obba gaska læi ouddal go Jovna Nilas daiketi, moft dat mati læm. Mut- to de dat gal Saddai suotas go buok Gielgai, ja boagostegje dak ærakge galle dam færana.</p>
<p>Re de a ikt øra: Å. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>v) f</p>
<p>må</p>
</body></document>
