<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3184</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>——</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>oy=</p>
<p>JU.</p>
<p>Dat guokta oåda dampa</p>
<p>&gt;Sørø« ja &gt;Tanahorne galggaba mai</p>
<p>oY</p>
<p>mano loapast jotltet Sameædnamest,</p>
<p>&gt;Sørø<span type="quote">« Oarje-Sameædnamest ja »</span>Ta- nahorne fast Dænovuonast. Maidai kamela liko duppati. Dat bo albima olmus.</p>
<p>rgot cigara dego</p>
<p>Kina boarrasemus aviså læ 1000 jage bhoares.</p>
<p>Kometa boatta.</p>
<p>Jad april lær bæiva?. Dat olle min ædnam ragjal Dat jotta nu jottelet, 54 kilometer sekundast. Amerika —astro- uomak læk rekinastam dam stuoroda- ga. Sæibbe læ 8 miljon kilometer gukku, dat gukku ain, nuft atte dat 19ad mai aibas birastatta ja gokta min ædnam.</p>
<p>komet lagamus</p>
<p>19ad mal.</p>
<p>mutto</p>
<p>Muttum astronomak (nastedutkek) ain arvvalek atte dat satta vahagattet</p>
<p>min ædnam. Mutto ænal oasse arv-</p>
<p>valek atte 1 darbas ballat. Ædnam læ ouddal mannam kometa sæibe</p>
<p>Gada, ja 1 læk mikkege vahagid Sad- dam. Sæibbe 1 læt hævne-fierbme ædnam Saddek Guvgges ijak nuft atte mi gudek assak davveguovlost, æp daide bæssat oaidnet dam. Dat olle ædnamm —ragjai 19ad mai dimo 4 iddedest.. Vægja aibmo dam ided 0aZ30t æra ivne.</p>
<p>æmbo go dego vuostai. Dal</p>
<p>ædnam</p>
<p>Æva soai rokkadala goassege. Muttum bonde bodi ovta borra- mu8vuovddenivissol las —oastet.</p>
<p>gaskabæive mal- Olbmuk bævddai, muttomak musbævddai.</p>
<p>garse —gilvost gapper-oivid, borra- Bonde-olmai valdi gap: peres erit ja rokkadalai Ibmel sivd- nedet borramusa, borrat algi.  Muttom nuora olmai su guorast boagosti ja jærai lægo buokak su &gt; i læk,e</p>
<p>ouddalg»</p>
<p>sust suottas |diti. guovlost nu basek. rastedi bonde. »Mu sidast læ okta ucca vista3, ja dobbe orruba  guovtes gæk æva goassege rokkadala, mutto fallitæva borramusa, ja æva goassege juraS$ dam buok buri adde ala.«</p>
<p>Dat nuor: hæppani ja oroi jaska. Son arvvedi burist atte dat legje su guokte spine birra, olmai muittali.</p>
<p>olmai</p>
<p>insevtak ædnam alde. Stuoremusak</p>
<p>Bagjel 260000 lagas gavnujek læk sappan stuoro. Smavvamusak læk nu uecek atte daid 1 oaidne du</p>
<p>er UN ØN</p>
<p>Se Ealmiguoim.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Dam bitta bokte muittalam mon &gt;Sagai Muittalægje« lokkidi atte man buorre livæe guokte daihe golma dalloi orrot AvGGejavre gaddest, erinoamaGet bagjegætæen javre. Dobbe læk stuora soakkevunvdek ja valljet rievsak ja valljet javreguolek. Mutto dat baikke læ doaresbælde. Dat læ</p>
<p>lovuome ja Gargje oarjabælde.</p>
<p>gaskal Suo- Mutto i lek æmbogo guokte mila Bosegop- pai. Mon legjim 22 jage dastouddal mutto im dalle Manak leuje gefhudak vela æstadi.</p>
<p>farrit erit Mutto jos lifdim oZ3um vehas vækege statast,</p>
<p>farrit algøgam dokko; nagadarm. smavvak, Ja Ferttijim fast dobhe. jobe ov- ta Guode kruvna jakkai, jobe guovte</p>
<p>daihe golima jakka, gal dal lifeim Juo aigga maksam. fast dallosa-</p>
<p>Likom hui bu-</p>
<p>Ja dam dalve læm jid gætadam dobbe. rist. Dobbe hfcæe pr na dalloi sagje. daloid</p>
<p>gost 1 læk nu</p>
<p>Dademielde go dam aige læk dakkam manga AE buorre. Æi læk boalddem-muorakge nuftgo Avöeejavrest, mak dus3as mi- skek, go i oktage boade</p>
<p>vuvdid avkken adnet.</p>
<p>daid soakke- Mon gal ai- gom dam gæse, jos læ ællim ja dær- vasvuotta, vuolgget ja dakkat bivddo- ooade dokko ja bivddet rievsakid</p>
<p>javrregulid ja rievanid, ja doaivom sattet hærge adnet,</p>
<p>je&amp;Gam lutte</p>
<p>nuftgo hæstage gælos gæse, Jos dam da-</p>
<p>Mutto jiermala3 ja gudnala3 kameratan.</p>
<p>daggar ranne.</p>
<p>tom fievrron. halidiföim ovta</p>
<p>ranne dokko</p>
<p>Dat liföi havske go lifai</p>
<p>Per Larsen Somby.</p>
<p>Likkotesvuotta.</p>
<p>Okta Søita roasmotuvai ikte guv- tin olbmain. Dastgo nubbe roappani. Nubbe gi bæsai heggi, læi birrasin.</p>
<p>Okta vuoras guollebivdde maidai birggituvvuli ovta Søita goalva alde</p>
<p>Vargai sullu guorast. *</p>
<p>Doaktar Wessel ja su akka Ma- da-Varjagest vulgiga muttom baikkai mi goGcujuvvu Zurick (okta gavpug Schweitzast). Doaktar læi buocas, mut-</p>
<p>Tromsa</p>
<p>fertti valddet so, dærvasvuodas ruoktot o0aZ3om va-</p>
<p>dam gukkes ræi-</p>
<p>ras. Sust læ golbma mano permi3ona Vargain april manost.</p>
<p>Per A</p>
<p>ndersen.</p>
<p>Muttom girkost Birgen votert okta ba</p>
<p>Irgge i boattar o galoai g rjeskad iragodde viha- tuvvut. Buok læi garves, pappa altar siste, GCuovgak girkost cakketuvvum,</p>
<p>urgol Guojatægje maidai GCokkanam</p>
<p>stulluses — duse baragodde vel vurd-</p>
<p>å OG</p>
<p>ve bodi. Manai mæd- ek ja vurddek. De bodi sadne atte hæjak læk</p>
<p>de. Vihatamaic del. Ain Gokkaq</p>
<p>==</p>
<p>nokkam</p>
<p>dam sivast go irgge manemus boddost</p>
<p>læi Javkkam ja vissasi jottam Amerikai. Englanda doaktarak</p>
<p>lokkek atte jallai</p>
<p>fastet Englandast</p>
<p>jagest:</p>
<p>lokko læ lassanam</p>
<p>3</p>
<p>dam manemus 50</p>
<p>Gukka bardneolmajen. Muttom boares bardneolmai Mada Nor-</p>
<p>gast, Tønnes Orstad, 80 jage bvares,</p>
<p>naittali gieskad muttom 28-jakkasas nieidain.</p>
<p>Burist dakkum. Vestre skuotast. Naki oudast</p>
<p>Okta olmai rievan ovta</p>
<p>Haug'ast bat 2</p>
<p>oaZol 65 kruvna.</p>
<p>JapanalaZak læ rakadam guokta fabrika gost aib-</p>
<p>moskipak huksijuvvujek.</p>
<p>Bivddo. Buorre bivddo gullu Nuortta-Sameæd- læ guolle nu gadde guorast atte muttom stuora</p>
<p>nam bivddosajin. Vargain ;anas pgieskad gesi 6—7 dimost 4000 kilo 8 sala Gacest. Qarje Sameædnamest i læk na- matatte bivddo.</p>
<p>3 stuoradiggeoibma jabmam.</p>
<p>Valdde Wickstrøm, Stouslaud ja pappa Zwillg-</p>
<p>læ dam jage juo</p>
<p>meyer.</p>
<p>Muttom særpak Gamavuonast</p>
<p>oullek Å. Tokle'i, gi dal orro Troande- mest. Dal galgga muttom DaGa særv- bargatet</p>
<p>lægo daina re sege.</p>
<p>ve algget dobbe, gætealet</p>
<p>Luossa divrrasæb go hægga</p>
<p>Muttom boares agja ani kilanu- gi læi olles ol- soal iskat</p>
<p>tid ja sugai barnines,</p>
<p>mus. Muttomin sugaiga</p>
<p>36.</p>
<p>Vuostas nuotest læi okta hui stuora luossa. Agja hoaposvuo- Bardne</p>
<p>diettalas dallanaga oZude3godi ales</p>
<p>nutidæsga. dast manai oaivalassi merri.</p>
<p>7adnasi. Mutto nubbe Gurvvi: »Ale must berust. QaZo luosa vadnasi</p>
<p>VUOSst.&lt;«</p>
<p>7—8 kruvna maksa potetos-farpal Troandemest dal, mutto arvvalek atte gal dat vel divrru.</p>
<p>Aimoskipa dussai PR</p>
<p>Muttom aimoskipa Tuisklandast, man siste legje 4 olbma, læ du83am.</p>
<p>Aldagasdolla læ goddam buokaid.</p>
<p>Likkotesvuotta.</p>
<p>Muttom dollasagge-fabrikast Un- garnast bavketi lievde-gievdne 20ad aprila, ja 10 nisson ja I olmai —sorb- mijuvvujegje, ja 17 nissona ja okta olmai —=havvadattujuvvujegje fastet. Sivatallet atte fabrika æigad læ læma3 nu fuollamættom. I læk berustam divvot, vaiko gievdne læ gukka juo læ læma3 nu hægjo.</p>
<p>Dai særvest gæk sorbmijuvvu- jegje, læi muttom nuora nieidda, gæn ædne 6 jage læmag gielatæbme. Go son bodi diettet dam —=likkotesvuoda birra, 0aZ301 son fakkistaga gielas ruoktot ja bakkodi: »Gost læ mu nied- da.</p>
<p>Jetas sorbmim.</p>
<p>Muttom Surnalista (avisa Galle) Jens v. d. Lippe læ baddam jetas. Son galgai læt mieldbarggin » Verdens Gang,« mutto massi dam ammat go muttom hotelast doaroi ovtain olbmain. De $addai son fast laibetaga. Dam- diti sorbini son jeGas.</p>
<p>Laka-as3e.</p>
<p>Tuisklandast muittalek avisak atte muttom —doaktar læ guoddalam ovta læska gi makka læ gudnetuttam su. Dat læska lær Guopatam boadnjas havde ala daid sanid: »Fuollamct- tomvuotta oanedi du ællembeivid. Doaktar dævdda dam ala atte dat havddeæala sivatalla su gi dalkodi læska boadnja-rokke. Læska lokk: atte son bijati daid sanid havddemnær- ka ala daina ulmin, vai son je8 alo muitta atte son jes$ (læska) muttom muddoi læ sivalas, atte boadnja jami uu aigga. Arteg oaidnet moft daina a8in manna.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Stuibme Kinast. Vasse bagjan KFuropealazZai vuostai.</p>
<p>1</p>
<p>Kinast læ Saddam Hunan gaddeoasest</p>
<p>bme ja vuostehakko. 6</p>
<p>daggar —stui mi88onstaSona læk au33aduvvum vuo-</p>
<p>stehagolaZain. Maidai Norga mi830n-</p>
<p>stasona læ duSaduvvum. Mis3onæ:- rak læk erit bataram. I raååetus sa- te jaskodattet vuostehago, dannego soaldatak læk mannam vuostehagola- Zal bællai.</p>
<p>Stuibme læ Saddam dam sivast go vaillo ris (borramu3). Gavppeolb- mak læk vuoittem varas divrrudam</p>
<p>risald.</p>
<p>Gidda. Dal einostek arrad gida Saddat. Troan- dein vuonast juo læ jogak rappases- gopattan.</p>
<p>Manak ja dynamita Muttom 5-jakkasa8  bardne Fredriks- stad gavpugest gavnal gjeskad ovta dynamitpatron maid son buollati. Dat diettalas bavketi ja manast obba gu- rot bæl ruma3 vahagattujuvvui. Doak- tar jakka daddeke atte bardne ælla. Dat læ muitotus vanhemidi adnet va-</p>
<p>ES or</p>
<p>ra amas manak o0a330t Aynamita.</p>
<p>&gt; få |</p>
<p>Gkta biganjeidda Troandem gavpugest vagi nakkari siste ja gaCGai glasa-raige bagjen vuo- las. Dat i læk dietto ællago son. Sisasaddijægjek ferttijek bajasaddet olles namasek ja adressa redaktøri, go sittek bittasek bladdai valddujuvvut. Jos dat i dak- kujuvvu, de redaktøra i sate sin bit- taid sisavalddet. Mi muitotep dam ain sisasaddijegjidi, dainago muttonin ain bottek daggar namates bittak.</p>
<p>dl På</p>
<p>Hr. redaktøra! Bivdam monge saje dani moad- de sadnai »Sagai Muittalægjal.«</p>
<p>Mon læm adnam -gukkes aige miela Galestet dam birra atte olbmuk læk manga laganak mailmest, go vi3- Sek gielesvuodain —jottalet viesost vis- sui. Dat gal læ vel danuege. Mutto go mannek $laddariguim sidaguimidæ- sek ala, vaiko i læk obba duottage, mutto gal muittalek daddeke. Nu go juo læge manga olbmu vierro atte giellasiguim —jottet ja juokke olbmu birra bæssa Slabmat moft gi læ. Dat læ mu mielast fastes vierro, ja gal</p>
<p>nubbege jakka dasa mi gieles læ; mutto go lifé muttom =boattet ja muittalet duoda, de dam gal æi jakasi.</p>
<p>Ja olbmui bilkkedæme birra dat læ maidai sæmma. Juokke olmus3 gi i sagga biso GuoZZotge, mutto olbmui gal satta bilkkedet ja gotudet vaiko manen. Gal monge lem gullam ja</p>
<p>læk godudam muge vaiko manen, ja</p>
<p>0)</p>
<p>dam dakkek maidai mu sidaguoimek- ge. Olbmui bilkkedæbme læ gosi stuo- remus suddo mailmmest. Mu mielast orro lænme dat buok fastemus go olb- muid bilkkedek. Dam mon gal die- mana miela</p>
<p>mijelde; mutto ferttim Gallet 20 heivve</p>
<p>Zam atte 1 dat buokaidi</p>
<p>nu vuokkaset. Im monge gal jes læk</p>
<p>buoreb go ærak; mutto mu mielast</p>
<p>5,</p>
<p>orro dat unokas go olbmuk rassek nu</p>
<p>hæpadlas lakai.</p>
<p>(0</p>
<p>Dærvuodak must min blade lokkidi. Samegandda M.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Mon maidai bivdam oa330t saje »Sagai Muittalægjai« dam moadde garggol.</p>
<p>Mon oidnim las februar nwuin- mar alde dam jage maid muttom fiskar Gali Dænost Ruosa gavpe birra. Son Gali atte aido dat læ mi goared LUOS3a</p>
<p>Sameædnam gæssebivdo, go</p>
<p>boatta arrad. Mutto dat læ aibas jal- Dæno</p>
<p>fiskarest Jierbime go daggarid arvval:</p>
<p>pk</p>
<p>las arvvalus, Ja uecan daidda</p>
<p>Son arvval go Ruo83a bæssa giddag. boattet deike, de Sadda damditi hadde fuodne. Mutto dat fiskar Gali aibas boastot. Gal son daidda jurdaset æm- bo gavppeolbmai ala go fiskari ala. Gal dat læ diettalas jos Ruo38a i boa- åasi nu arrad, de gal gavppeolbmak diedasegje maid dalle guolle-kilost ad- dasegje. Mon oidnim dima xgiddag Vargain atte jos Ruosak æi læm nu arrad boattet, de gal lifæe oidnum maggar hadde liföe guolest addam gavppeolbmak, golbma ja njællja øra kilost. Ja go don fiskar Galak atte Ruogak læk æmbo vahagen go avk- ken, de dat i læk riekta. Don læk boasto vuoinast, don daidak æm bo læt vavppeolbmai go fiskari /bæle. Igo</p>
<p>dat lifdi buorre dudnji ja munji ja buok æra fiskaridi, go Ruos3a boadasi arrad deike Sameædnami? Mu mie- last gal læ Ruo8a gavppe æmbo avk- ken go vahagen, ja læm gullam æra fiskarid dam sæmma cælkkemen. Juvravuonast "%/3 1910.</p>
<p>Redaktøra: As Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prenteduvvum —,,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast, Sortland Vesteraalen.</p>
<p>—————90002m8</p>
<p>—-—— EEE] —  —T——T—T—Z—ÆZÆZ——Z—T—==—— 0</p>
<p>Ky</p>
<p>34.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>| 66 ,Samleren, muttom Darogiel mi33o0n-avisa læ ma-</p>
<p>neb aiggai Gallam Sami dilalasvuoda</p>
<p>birra. Ja dat avisa læ govvedam Sa- mi dilalasvuoda soaigos lakai. Mi æp nagge atte dat i læk duotta maid dat bladde muittal. baikest gaskast æ min mælgad hæjos dille: Vaivasvuot-</p>
<p>Soames Sami</p>
<p>læ læma3 ja læ gal dalge Sa-</p>
<p>g ta, fy buocalvasvuotta ja uecan Mutto dai hæjomusai dile lokkek madden atte daggar læ davalaZat Sami dille. Dat i læk dnotta. Ovta oidnu blade redaktøra Son muittal vuost birra, okta vnivaSkassa gi 1890 goarrani aibas ja jami hæjos diyso diti.</p>
<p>ragjo. dus3e avisa oaivvel,</p>
<p>go »Samlerenc« muittal de o33zuk</p>
<p>darn boasto</p>
<p>nun)marest sa ga. Nielas</p>
<p>borre, Ivggost,</p>
<p>doallam Thomas</p>
<p>Mutto daggar fuolamættomvuotta i læk davalaS Sami gaskast. lakai læ dam —bladest duom dam birra. Ja de Gallujuvvu: Daggar læ Sami dille Davve-Norgasti.</p>
<p>Dat gutte muittal Gærda birra, son fertte govvedet ænas oasest læ,</p>
<p>Sæmma muittaluvvum</p>
<p>olmus- moft i dusse moft hæjomu- de i</p>
<p>ovta</p>
<p>sain læ. Jos son dam i daga læt su govvedæbme ila ollo væra.</p>
<p>Mi diettep atte »Samleren« i læk baha —ulmest. Dat</p>
<p>olbmuid</p>
<p>Å,</p>
<p>dakkam* dam</p>
<p>avisa læ viggam madden oaZ30t angervutti Sami mis8on harrai. Mutto min mielast læ dat govvedam nuft soaigos lakai, atte govvai heivve ænag Samidi. Dat læ dat maid mi</p>
<p>dam bittast læk ouddandoallam.</p>
<p>Brævva Repvuonast.</p>
<p>Dabe ellek olbinuk dærvan. Ca- da dalve læk goddasam vehas firmi- oaggo. Nuft atte doallam, ja</p>
<p>ja maidai goit læk</p>
<p>guim, vuo83amguole maidai læ baccam veha8 bagjel vuo8a,</p>
<p>maina olbmuk læk juoida aldsesek gavppeolbmast lonestam. Veha3 lær oZudam stænggann-</p>
<p>Dabe vuona siste læ suk- gosi juokke bæive. Æi ja doagjemak deika olle.</p>
<p>salled mi læ</p>
<p>[09]</p>
<p>tiguimge.</p>
<p>kamdalkke ave barok Dam vuonast doallam guole vudni.</p>
<p>Dast moadde jage gætest læi dabe væikkebarggo. Dalle læi orroin buorre sisaboatto. Daina gæina hæ- stak legje, sist læi vuojetembarggo. Æi si dalle berustam imoæra  bivdo. Vuvdde vel bivddosidesek, nu atte</p>
<p>læmag</p>
<p>I | I Å</p>
<p>bivddet.</p>
<p>fast hakkat bivd-</p>
<p>dal æi sate Sat miela mielde Læk ferttegoattam donævvoid.</p>
<p>Dal gullu galgga</p>
<p>fast algget Juni manost.</p>
<p>varrebareggo</p>
<p>te)</p>
<p>0 je!</p>
<p>Dam vuonast læk dolus aige ra-</p>
<p>Y</p>
<p>Jest juo orrum Sabmelazak ja soammes</p>
<p>Suomala8. Dal gavdnujek mannelgo</p>
<p>væikkebarggo algi, soames Data mai-</p>
<p>dai. Nuoragærdde Sa snat-</p>
<p>gæ )mela Zain</p>
<p>tek burist Darogiela, nuft atte Same- giella i adnujuvvu Sat ollo vækkegiel- lan skuvlast. Manak Daro- giela joksege burist.</p>
<p>Aprila</p>
<p>addijek</p>
<p>mano loapast læ mist læ-</p>
<p>mag liemos dalkek, ja muotta sudda</p>
<p>Jottelet. Læ læmas davalaZat G6—7</p>
<p>grada liegas olggon.</p>
<p>Eli 113 jage. Muttom nisson jami xgieskad New-York g</p>
<p>Saddai 113 jage boaresen.</p>
<p>gavpugest Amerikast. Son Son i læm</p>
<p>buoeean goassege. OQini lokkat ja Gallet brillaitaga. Sust læi alo bor-</p>
<p>ramhallo, ja i son darba3am nakkarid bivddet. OQuddalaS go son nieidas lusas, ja vaiddali atte son læi vaibas. Ila læi son</p>
<p>jami, ravkal cælkkam dam, de son velledi, ja rotti hæga.</p>
<p>Go jerre ka ja bisoi dærvasen, de</p>
<p>dappai Galmides moft akko eli nu guk- vastedi son alo: »Allet vaived jedaidædek avke- borret bigjet arrad</p>
<p>tes morra8iguim, burist golma gærde bæivest, likket arrad bajas,</p>
<p>dafhost bagjelmæralasvuoda.«</p>
<p>oaddet, Ja allet ane gudege</p>
<p>Moft don galgak cummestet.</p>
<p>Muttom engelas avisa, man re- daktøra læ okta nisson, alla dam</p>
<p>birra naft:</p>
<p>VuostaGedin ( Iuossa daihe Zuoikka ja cummest nis- son Gæbet, bælje, gallo daihe njunne- pæte.</p>
<p>Ale eummest æbo olbmuid. Go de dolle nieida giedai- giedad gæppa-</p>
<p>don aigok cummestet, (nisson) gurot gieda du olgis nad. Bigjal du gurot det nisson oalge ja divte hilljet su birra. Ale</p>
<p>Dædde su njuorraset raddad vuostai. Nisson gietta Sadda du oalge ala. Su njalbme læ gosi ravas. Sogjalatte Sigte burist. Boksamak but- almek dappujuvvujek, vaib- mailbme</p>
<p>dam gaGGat</p>
<p>LE p færa hoapost.</p>
<p>caivad. tek okti, mo rappasa albme rappasa,</p>
<p>javkka dego suovva, vaibmo vsjaldat-</p>
<p>ta buok unokasvuoda ja — don læk</p>
<p>ovappam cunimestet albma lakai.</p>
<p>e Ty)</p>
<p>Lavdnje-jaffo.</p>
<p>Muttom ruotala ee Ekelund læ hutkam rakadet daggar lavdnje- bulvar, mi læ lika (gædgetadak) du83e 3 kruvna set. Læ ju</p>
<p>mi galega</p>
<p>buorre go koalak boalddet. Ja halbbe, 1000 kilo boatta mak- o vuoddoduvvum —særvve, rakadet fabrikaid, daggar</p>
<p>lavdnjejafoid fabrikerit. Mangas ain</p>
<p>æppedek atte dat hutkam læ nu buorre.</p>
<p>Njoammodavdda tyfus. J Å</p>
<p>Ivggost læ fast bagjanarm njoam-</p>
<p>modavdda. 21 olbmu læk oZuhallam</p>
<p>dam davddi. Okta læ jabmam. Okta vanas Ivggost bodi Vargaidi bivddet. Muttom serat buoceajegje, ja sist</p>
<p>Ivggo doaktar Holst davddi.</p>
<p>læi tyfusdavdda.</p>
<p>læ maidai oZuhallam dam</p>
<p>Son galgga dal læt lui. Ivggost læl guokte jage dastoud-</p>
<p>dm</p>
<p>dal sæmma davdda.</p>
<p>buorranam guvl-</p>
<p>Saba ;alljijuvvui stuoradiggeolmajen. Son oaZoi 1257 stemma.</p>
<p>juo mannam fast Kristiania</p>
<p>Ivvarstadast læ daggar moivve papa birra. Mutto- mak dobbe gaddek atte sin pappa læ</p>
<p>ila buorre usteb muttom =emissæra (sardneolbma) akain.</p>
<p>Danmarkost gekkek dal oa370t boceuid dokko. Dobbe læk stuora luokak mak dat</p>
<p>orruk anekætta.</p>
<p>Dr. Edvard Maroni, lærna3</p>
<p>læ dal boattam</p>
<p>gi moanaid jagid læ mi33ona</p>
<p>Kinast,</p>
<p>ja galgga kelet studerit Sanmegiela Son boatta golatet guk-</p>
<p>balvvalusast</p>
<p>ruoktot Norgi, algget dark- ja Same olb- mui historia.</p>
<p>keb aige Sameædnamest. Masoni læ</p>
<p>sieivva Sabmelas. Mi savvap sudnji »dærvvan boattemest,<span type="quote">« Galla »</span>Waren Sardne.«</p>
<p>Mana alggo jagek. Dr. Randers girje mana dikSom birra, mi dima bodi olgus, boatta dal farga samas jorggaluvvum Fros- » Varen Sard-</p>
<p>Samsegilli, terus æmedest, muittal</p>
<p>ne.«</p>
<p>Moe 879. Læ</p>
<p>— ——</p>
<p>er sogg okt Å</p>
<p>EG er E på å å ER i Fisker d reg Fa] ==</p>
<p>9 DTV OG 1 ———2—2 FAT NN V=="==== CIGS IN</p>
<p>las Mai 1910.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta | Ver I kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-| 7 ae jakkodak.</p>
<p>herend m</p>
<p>No 9.</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. V | Er | dievva Gace, geigge dam kæisari | mi maidege vahagid. | E MG ja cælkka: ,Majestæta, dalvve snr Manemus telegrammain oidnu Ava vassim. Neva-jokka læ rap- | Sinoradigge sierran juo juni manost. te Rue naddenee TT daddeke pasam.* De gurre kæisar glasa | Arvvalek atte stuoradigge dam el Ker ja bigja dam sisa dievva golle- jage sierran juo juni manost, jos ; Se rn rudaid, maid dat olmai 04730 gi | barggo manna nu jottelet go dam ouddalas gullui. Kæisar ædne | huyti æace. Dat læ buorre balk- ragjai. Statsministar Konow cel- galgga garraset vwuostalastet dam. | pa, Ouddalas aige lavvi glasa | ki stuoradigge algost: ,NasSona Tudseabivdde, stuorrot jagest jakkai. Kæisar | læ ravkkam min boattet Goakkai OE EE ER = Oen er : GE ; Lå Va Engelas olmai Robert Edis galg- FR ES sa AR ja on barggat, i avkkemættom hallami. ga damge gæse Lævdnjajogast | gollerudaid olguslokkat. Dal læ | | - Ta] dat mærreduvvum, man —stuores | | aa! P | luosaid bivddet. Son læ læmas |.02* mærreduvvum, Gonagas-lavla. - dobbe juokke gæse 1900 rajest. ge Nuotta: Ja, vi elsker o. 8. v. Dusse 1905 son i læm dobbe. Ke EE Buristsivdned don, o Ibmel, Maksa bivddemlove oudast 500 | — | Je Gonagasa hui! kruvna jagest. Ucca-Asiast muittaluvvu —læmas Læge don su lakka alo, | næloge Kghin gavpugest ja mai- Burist varjal sul Amtman Urbye dai davdda. Gieskad jabme ovta | Giedad bokte jeå su luidde, læ dal Kristianiast. Son gulla | bæivest 80 olbmu nælggai. Vuoida vuoinainad! dam komite'i mi læ Cada gæta- TET :: Gievras baddiguim su badde dæmen medecinal-laga. Smintiege | Ne : dollujuvvu dam gæse Bosegoppest. | | Tuiska kæisar Dat algatuvvu l4ad juli, dimo 5 | Divte duottavuodad sane balla garraset atte daiddek su | mannel gaskabæive. Aivestassi læt borramus83i mirkoid sægotet. Sust GE | Njuolgadus su balgga alde læ sierra oskaldas olbmak gæk sepyuonast, Obba ædnamest! getæek bærrai moft borramus ra- | g0st læ læmas væikkebarggo, læ Adde su dam lakai barggat, kaduvvu. Si maistek juokke bor- | dal gukkeb alge læmas jaska, Atte gukken vel ramusast. Dasto giessaluvvu bor- | dam —rajest 20 Skandia særvve | :; Åvkken matta læt su duogje ramusfatai birra gukkes badde ja | bargati. Væikkesærpak Repvuo- Obba Norga ædnamil : sæileduvvu. De æska guddujuvvu | hast gullek , Østersund grufvabo- | | ER borramus soaldati oaino kæisar | 1ag*i: Dal galgga dat særvve | Here MA Ke je bævddai. fast algget bargatet juni manost | Åssat ædnam sist dabe Repvuonast. Dabe læ val- | Ja vanhurskesvuoda Stuoradiggeolmai Martin Nilsen ljet væikke, mutto i læk dam la- | eg migjidi læ Galetam jedas ,frisindede ven- | ga8 væikke, maid satta sudda- ' Gocet olbmmuid gonagasa, stre-særvvai.* damkætta vuovddet. | rand Jr NN SE 1vte likkostuvvat buok nuft Dat læ boares vierro Komet-ballo. | Obba Norga ædnamest! :|: Ruosarikast atte hRuosa kæisar | Østerrikast læ olbmuin sagga ko- XL juokke jage go Neva-jokka rap- | met-ballo. Raddetus dobbe læ pas, jukka ovta glasa Gace vald- | mærredam atte papak sardnestuo- 15 smavva stovo dujuvvum Neva-jogast. Neva golg- | lost galggek jaskodattet olbmuid, | galggek Norgast saddijuvvut Ita- | ga Petersborga gavpug mæddel. | muittalet atte i dat læk jaketat- | liai, gost ædnamdoargastus dagal</p>
<p>A</p>
<p>Son gi bukta kæisari dam glasa te, atte kometa dakka min ædna- | vahaga.</p>
</body></document>
