<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3285</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>54-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Dal læm mon dabe Hammerfes- tast, gost mon vuorddam dam dampa,</p>
<p>man mielde mon bæsam mannavuo- da sidasam. Dat sagje, gost olmu3 mannan læ vwiegadam, 1 vajaldattu goassege.</p>
<p>A. Larsen. Nuortta-Sameæanam</p>
<p>valljijæg ek!</p>
<p>Mi, gudek dam bitta vuollai læp fallam, av&amp;op daggo bokte Nuortta- Sameædnam valljijægjid stemmit Isak Saba ala, Unjargast. Damditi go Da- Ga valljijægjek læk uccanaS æmbo go Same valljijægjek, de ferttep mi 0a3- Zot Da ja Ladde fiskarid bællasæ- mek, jos mi vuoittet galgasep. Ja muttom oasse —Nuortta-Sameædnam Dazain ja Laddin læk dal jo loppedam væketet Samid, jos si fal dusse Isak Saba ala bessek stemmit. I læk avk- ke balkkestet stemmaid daggari ala, gæidi DaGa fiskarak æl særva. Dam- diti: buokak di, gæk lepet Sami bæle, barggo-olbmai bæle, fiskari bæle, stem- mijeket ovtamielalaZat Isak Saba ala!</p>
<p>Oluf Koskama, S. Samuelsen, sardneolmai Sieidast.  Raddovuonast. Isak I. Kaski, Isak Tornak,</p>
<p>Sieidast. Sieidast.</p>
<p>Ole Erik Tapio, gavppeolmai ja poastarappe</p>
<p>Suopanjargast.</p>
<p>Erik Audersen, poastavuogje ja vuovddegætte Buolbmagest.</p>
<p>Johan Aikio,</p>
<p>gavppeolmai Unjargast. Sarak Hansen, Njavddamest. Ruovddavuonast.</p>
<p>Anders — Persen Sørli, fiskari særve vicesekretær</p>
<p>Maddavadtjagest.</p>
<p>Johan Roska, Unjargast. Per Sivertsen,</p>
<p>Vuttivalddek Qåda meædnam amta Jukkum guovte jai: Nuortta-Sameædnam ja Sameædnam. Nuortta-Sameædnam val- ljijægjek valljijek sierra stuoradigge- olbma ja suppleanta, ja Qarje-Same- ædnam fast sierra. Nuortta-Sameæd- nami gullek duovvovas gieldak:</p>
<p>dam! valggalaga mielde'læ Sa- sag-</p>
<p>Oarje-</p>
<p>Garasjokka, Madda-Varjak, U- njargga, Buolbmak, Vargai gadde- gieldda, Dædno, Davve-Varjak ja</p>
<p>Davvesida. Qarje-Sameædnami Guovvova3 gieldak: Lævdnja, Kelvika, Muosai gield- da, Hammerfest gaddegieldda, Rake- ravjo, Hasvika, Lappe, Dalbmeluovta, Alatægjo ja Guovddagæidno. Valljijægjek Qarje-Samecednamest æl sate stemmit</p>
<p>n</p>
<p>gullek fast</p>
<p>sæmma olbma ala, go Nuortta-Sameædnam valljijægjek. Mi læp daggo bokte dam diede- tam; dastgo mangas æi oro fuobma- Sam dam vuttivalddet. Ouddamærka diti, æi galea Oarje-Finmarko Samek stemmit Isak Saba ala, gæn ala Nuort ta-Finmarko olbmuk stuoradigge-olmajen.  OQarje-Finmarko ja Nuortta-Finmarko galggaba dam oåda laga mielde valljit je8 goabbag</p>
<p>stuoradiggeolbma ja suppleanta.</p>
<p>aigguk stemmit</p>
<p>Basse gædge.</p>
<p>Baken-aige —oaffarusse Samek æppeibmelidi. ibmelak (Seidek). um Kristianiast læ daina manemus aigin occam daggar gædgeibmela, mi læ nuft. ucce, atte dat satta fievrre- duvvut Kristianiai. Juni manost sad- dijuvvui vuostas daggar gædge dokko Dat gædge-ibmel valdduiuvvui Sargo- varest lakka  Guovddagæino. Dat gædge sulasta vehas ovta olbmu, gutte öokka. Guovddagæino suokkanpappa Brage Høyem dam doaimati piai. Dam dolus aige ollo boceuvarra. Dat læi dat oaffar, mi dasa buktujuvvui.</p>
<p>Ethnografisk musæumast læ oaid- net ollo boares bierggasak, maid do- lus Samek ja eskimoarak læk adnam.</p>
<p>maidai Sist legje gæd- Ethnografisk muse-</p>
<p>Kristia-</p>
<p>gædge ala leikkujnvvui</p>
<p>Daga donge dam!</p>
<p>Erik. Eriksen Kolvikast, dat læi olmai, gi bivddomokkest Kjelvikast læ Goaggam 23 abonnenta »Sagai Muittalægjaic. Dat læ buorre duoda-</p>
<p>stus dasa, moft doallek sattek min</p>
<p>blade videdet, go sige angerek barg- get dam ala Mana donge ja daga</p>
<p>dam!</p>
<p>Gæssebivddo Qarje-Sameædnain bivddosajin læ læ- ma8 obba buorre, ja Ruosak addek guolest buore hadde. Ruda vuostai makset si 10 øra kilost njuoska saidi oudast, 11 øra loakka-kilost ja 13 øra dorske-kilost.</p>
<p>BFYVE&gt;-</p>
<p>Tuiska kæisar Wilhelm læ dal fast oappaladdamen min æd- nama. Son læ læmas Nordkapa —ra- jest.</p>
<p>New Vorka gavpugest Amerikast læk nuorra nieidak Juokke</p>
<p>asatam nieidda, gutte loppedet,</p>
<p>ovta særve. gulla dam særvval galgga atte si naittalek duS3e daggar olmain, gi i maiste buollevine.</p>
<p>KRuosaædnamest</p>
<p>soappamættom- ferttet duma-olb-</p>
<p>gullu ain.moivve ja vuotta. kæisar valljit aldsesis raddeaddid</p>
<p>Iuosa daida mai gaskasti.</p>
<p>Daid batid, maiguim ruosa rad- detus læ Gadnam albmug bæle - olb- muid Ruosaædnamest —ferttijuvvujek Covddujuvvut.</p>
<p>&gt;Salen« dieva alo. Baijabæld Hammerfest gavpuga læ dal ceggijuvvum okta staggo, mi læ bagjel 280 juolke allag. Dat læ Wel- mann, gutte dam læ dasa ceggetam. strængakættes telegraferim diti. Muit- taluvvu, atte dam staggo bajasbigje oaZZoi dam bargo oudast 4000,00 kr.</p>
<p>Dat nummar Saddai agjanet, damditi go redaktøra læi jot- temen. Mi bivddet damditi min lok- ken gierddavasvuoda.</p>
<p>Gazaldak ja vastadus. Darogiel bladest »Finmarken&lt;est lokkujuvvu Guovvovas bitta: &gt; Hr. redaktøra! Læge nu buorre, muittal migji- di bladestad, nu farga go vejolas læ, gæn fiskari ja barggi bælle aiggo val-</p>
<p>ljit  Nuortta-Sameædnam stuoradigge- olmajen.</p>
<p>Muttom aige gætest oinimek mi, atte doktor Wessel læi arvvaluvvum danen; mutto son læ jes dal diede-</p>
<p>tam. atte son i dato —valljijuvvut, ja ige Madda-Varjag kommunege —balljo sate læt su taga. Ruovddavuonast %/7 — 1906. Å. Kangas.e</p>
<p>Dam gaöaldakki vasted. »Fin- marken« redaktøra naft:</p>
<p>&gt;Nuftgo nubbe sajest min bla- åest muittaluvvu, de læ oapatægje ja lukkar Isak Saba Unjargast getujuv- vum ja arvvaluvvum Sabmelagain ja manga Daöain- valljijuvvut stuoradig- geolmajen.</p>
<p>NE EE SE ad en EE</p>
<p>eee øk ME TN VOGTS IN</p>
<p>TG 15 2 d eg UT 1 e</p>
<p>rør</p>
<p>myrene</p>
<p>ED am Aa</p>
<p>PE pre</p>
<p>sær</p>
<p>rer RIE 3 TE EEE NET Evt å 0 VERT VE</p>
<p>In PN 4</p>
<p>miin iakkodak,</p>
<p>UG</p>
<p>et då fi TE EJ TE ET ME EE EE ae 1 »Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bælve, ja maksa ovta | No Jå, kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra ed Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- |] v på tarappe bokte. Diedetusak maks ek 5 øra rana.</p>
<p>Gæs$ É s6-TUradagak. OG</p>
<p>(Gæsse boatta. Gæsse-bæivag</p>
<p>suognarda nu Gabbaset ja gollot buok. Dat baitta ija- bæive. Dat dego ba- jasbokta buok Gieddek, bældok, vuovdek Ædnam</p>
<p>Cabba rassal, aloddek vicardek nu Gabbøa- dudnjige lokke njoamo dat</p>
<p>sivdnadusaid. ruonedek Cinatuvvu —hærvvarasiguim. bæivveloddadak seivvuk rasest Ja smay</p>
<p>set. Igo ille, mi sivdnadusain du birra læ. Ik- Ikgo nuorasmuvak, vaiko dust Obba</p>
<p>dudnji</p>
<p>go donge oa3v balo laviudet. donge dovda, atte don atte du</p>
<p>vel leZ3ekge manga</p>
<p>miella — gæppana, morraga? sivdnadus du birra n:ojotalla nu usteblaZut.</p>
<p>matta læt</p>
<p>Galmas dat olmu3,</p>
<p>outte ovta Gabba gæsse-ided duihe æ-</p>
<p>ked i dovda su vaimos liegganæmen</p>
<p>ja i oa3o halo havskudaddat oktana-</p>
<p>va æra sivdnadusaiguim. Mutto dag-</p>
<p>&gt;</p>
<p>gar olmu3 illa gavdnu ædnam alde. Maidai gæsse oapat wmigjidi ollo.</p>
<p>moft dalveg buok</p>
<p>ferttep mi</p>
<p>Go mi jurddasep, læi sokdum muottagin, de vuol- gidda-</p>
<p>Couskemak æl daid.</p>
<p>imas8tallat, go siebman muottag de læ sattam ællet, Dalve</p>
<p>na gadam</p>
<p>dassatigo</p>
<p>liebmo bodi. å gr |</p>
<p>daddeke læk r Mutto dat Fadd:</p>
<p>Man manga</p>
<p>hævatet migjidi stuora jedde-</p>
<p>tussan. værde olmugge</p>
<p>i oro sardnodæme dego bæljetemidi</p>
<p>ja euiggodæme dego Galmetemidi. I</p>
<p>v</p>
<p>oro oidnumen mikkege avkid olbmu</p>
<p>bargost. De riebma olbmu vaibmo</p>
<p>grelle Ep i gavna maldege sujid la- adne-</p>
<p>Gje</p>
<p>go I oktage oro men avvera sust. Mutto nak muottag vuolde Gik-</p>
<p>sæmma la- kai go siebma ek, dassatigo gæsse boatta,</p>
<p>] sæmma lakai læ dat davjet min barg-</p>
<p>gamin ja sardnomin. Vaiko mi</p>
<p>je&amp;a onine dam alo, de guodda min</p>
<p>N</p>
<p>Damditi 1 ber- hætittet</p>
<p>barggo gærde Saddoid.</p>
<p>re olmu8 morrasin dakkaviåde</p>
<p>bargos, vaiko vel uccan orroge dugjo- men. Go mi dast sardnop bargo bir-</p>
<p>ra, de arvvedattep mi sikke vuoinalas ja rumasla8 barggo. Caccegoaikkanas satta maidail jo-</p>
<p>gai duokkai vela garra gædgaige rog- ge gurddet. Sæmma lakai satta min- ge barggo aige mielde addoid Gajetet.</p>
<p>Goæsse avaco min læt arvost ja</p>
<p>adda migjidi doaivo, atte maidai min-</p>
<p>ge barggo $addada Saddoid.</p>
<p>Muttom vuostargg</p>
<p>jim mon Hammerfestast »Nords</p>
<p>nen« mielde Nuortta-Sameæuami. Mon</p>
<p>im læm dobbe !læma3 ouddal, ja mon</p>
<p>læm davja halidam bæssat oaidnet</p>
<p>daid baikid ja buorastattet mu uste- bidam ja AEE dobbe. luovva-</p>
<p>Buorre dalkke læi, go</p>
<p>næimek Hammerfestast. Sæmma dam-</p>
<p>på mielde jotte egen varast sidaidæsek muttom manak, gudek vas- zek Galmitemi ja bælljetemi oapast Troandemest.</p>
<p>ta oapatægje-nisson Guovoiga sin miel-</p>
<p>Okta oapatægje ja ok-</p>
<p>Okta olmai Muosai gieldast læi</p>
<p>lemas Hammerfestast  sardnodæme</p>
<p>morsines.  Sæmma dampa mielde go</p>
<p>mon jodi son ruoktot, Son læi jes</p>
<p>mu arvost, dego lifå son vuoilttam obba mailme. Son muittali færani-</p>
<p>mielast i nuft almoti su vaimo dovdoides amas olb-</p>
<p>des birra færa gæsa. Mu orrom læmen vuogas, go son</p>
<p>muidi.</p>
<p>Vaggai Dednoi mannim</p>
<p>g mon</p>
<p>æp |</p>
<p>I | X</p>
<p>gaddai ja vugjim Seida bokte Unjarg-</p>
<p>oj. Dat lær oalle havskes | mat kap)</p>
<p>Mon sarnodim ædnag ae</p>
<p>Mangas sist legje Siega, bajastuvggi-</p>
<p>e het (ep)</p>
<p>,</p>
<p>juvvum ja diedo mannal angeres</p>
<p>&gt;</p>
<p>muk, ja sin Galmek Guovggagotte dar Ja, go mon muittalim, atte</p>
<p>Y</p>
<p>læm »Sagai</p>
<p>mon dat</p>
<p>Muittalægje« redaktøra.</p>
<p>Must lær nuft uecan dille, atte mon im oillim oappaladdat daid baikid,</p>
<p>mon jurdasim.</p>
<p>Unjargast legjim mon lukka Isak Saba sidast. Sikke son ja su æ-</p>
<p>med læba havskes ja buorredatolas olbmu, ja dat læi hui havske ja suo- tas læt sodno sidast. Nuftgo lokkek dittek, de læ dal</p>
<p>steminit Isak Saba</p>
<p>blade arvvalusast stuorradiggo-olma- jen. Muttomak læk arvvalam, atte</p>
<p>son læ likas nuorra; mutto go, mon</p>
<p>suina sarnodim, de oroi mu mielast, atte son læl burist guoratallam ja dut- kam politikala8 a8id, ja sust legje</p>
<p>vuogas oaivelak bargi ja fiskari æla- tusa buoredæme harrai.</p>
<p>=2</p>
<p>Unjargast vugjim mon Cacce- sulloi, gosa mon ollijim, aito oudda- las go dampa jottai oarjas. »Kong Halfdane mielde legje maidai ollo</p>
<p>ordførarak, gudek galgge amtadiggai</p>
<p>Bosegoppai. Dat læi suotas sarnodet</p>
<p>ke</p>
<p>singuim. FHopnesvagest bodi stuorra-</p>
<p>at</p>
<p>diggeolmai Jakob Andersen</p>
<p>damppi.</p>
<p>&amp;</p>
<p>Son galgai jottet Alategjoi. Mon sar- nodim suina dimo arvo. Son muitta- algo</p>
<p>li mudnji, atte son i</p>
<p>doallat</p>
<p>jottet ja saga stuorradigge valljim bir- ra.</p>
<p>Dat i læk ollenge juvyugo Jakob Andersen</p>
<p>stuorradig-</p>
<p>gai OQarjeFinmarkost. Mu mielast gal oroi, atte Jakob Andersen læi jiermalaS olmai. Sust æl læm nukas oaivelak birra.</p>
<p>nu u- mærrabivddem ai</p>
<p>9;</p>
<p>øy</p>
<p>ev ,</p>
<p>9 &amp;</p>
<p>Hr. Saba særvva barggi DEG | grammi ja Sami gaibadusaidi.e</p>
<p>Caccesullost dollujuvvui Goaggem, gost politikala3 asid birra arvvaladdujuvvui. Egede Nissen, adjunkta Finstad, lukkar Isak</p>
<p>Saba ja oapatægje Karrakka sardno.</p>
<p>* 2</p>
<p>KG</p>
<p>Fiskar Johan Wringsted jotta</p>
<p>dal Sameædnamest ja doalla saga stuoradiggevalljim birra. Muttom bai- ken arvvaladdek OQarje-Sameædnam valljijægjek gosi stemmit Wringstad stuoradiggeolmajen. Mutto ænebak or- ro læmen dam arvvalusa vuostai.</p>
<p>Brævva ,Sagai Muittalægjai*</p>
<p>Gæn stuoradiggai, Gali okta arv- valægje, logaimek mi dam bladest no. 12, ige fal namatam gæn liko danen.</p>
<p>Dat læ duotta, hr. arvvalægje, gukka læ javkkam, go i loæk oktage oidnum Gallemen dam a8e harrai. Mutto jos mon galgaSim namatek Væsta-Sameædnamest ovta daihe guok- te olbma, gæid mi likop ja gæk læk jierbmala8 olbmak ja addijek giela burist, læ Kvalsundast min gaskast nuftgocaujuvvum olbmak Isar Hæika ja Wringsted. Vaiko mon im diede gal Wringsted miela lage; mutto —jos sust læ vuoiggadvuotta, maid valgga- ja vuoddolakka gaibeda, de giella sust i vailo ige addijubme.</p>
<p>Dat æi læk gavppe æige virgge- olbmak.</p>
<p>Gallus ain muttom æra, jos dat æi læk din mielast dokkalas olbmak. Mon im diede ærai danen avnasen.</p>
<p>Æmbo hlféi- Gallet, mutto uccan læ dille dam have, Ja ain ucceb —jur-</p>
<p>daSam appet. Gavnatægje.</p>
<p>Sisasaddijægjek!</p>
<p>Mi læp manga gærde juo («iede: tam min blade bokte, atte juokke si- sasaddijægje, gutte biydda bittas sisa- saddijuvvut —&gt;Sagai Muittalægjal,e salgga muittalet redaktøri su olles | namas. Mudoi i valddu oktage bitta sisa. I sisasaddijægje namma bigju bitta vuollai, go son je$ dam i dato; mutto redaktøra berre alo diettet si- sasaddijægje nama. Æska laje sad- | dijuvvui min bladdai okta bitta Ga- | rasjogast stuoradiggevalliim birra; mutto go sisasaddijægje i muital jedas | nama, de mi æp sate dam bitta sisa-</p>
<p>valddet. Red.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>5000 kruvna læ min gonagas addam Troandem</p>
<p>gavpug vaivaSidi dam gæse.</p>
<p>Præmieobligationa-gæssem</p>
<p>2be juli.</p>
<p>Serie 1817 obl.nr. 61 Vuoitto 20000 kr.</p>
<p>25 SH NER HO RENT 0000, EAAG NESET ETON, GS SA ae SG 500 ,,, LO GNOME SO SE ME 500 ,,, AN rd re 500 ,, OG as gr 500 ,,, AGR 1 OSE pe 500 PAR ar ES 500 ,,, JÅ ASD De 500 ,,, Fre ed ANE 500 ,, EG 500 ,,, EE EE AE 100 ,,, Mo NG NO Re SN 100 ,, ENG de 1004 PET BO Ge 100 ,, 0Ga EE TON 100 ,,, SG re EE JE 10026 KS Ir nl 100 ,, Ea fr 100 ,,, Ree 100 ,,, pe SSG GOD 100 ,, LE 390 PO 100 ,,, Så en De 100 ,, ME EG EE 100 ,, EE UO LER OITOAR LGT &gt; 100 ,,, SS Sr 7 100 ,, RE EE 100 ,,, KN SONE 21900 412 100 ,,, LG re r OL 0 Re Aa BOG 100 ,,, mugg 49 100 ,,, EMBASS Ev 100: 5 ge TG — 100 ,, 0608 0 Op Le 100 ,, EV Ne 100 EG dn 100 Se Ne 100 DE: 0 Hede Aeg ov: dg 100 ,,</p>
<p>Amortiserijuvvujegje —(sisalone- stuvvujegje) Guovvova8 10 seriak: 139, 5850, 1393, 1772, 1246, 3530, 5105, 5420, 378 ja 2965.</p>
<p>Millionæra sorbmijurvum.</p>
<p>Telegraffa girdeti gieskad dam saga obba mailme mietta, atte millio-</p>
<p>55.</p>
<p>nær White Amerikast baGdujuvvui theaterest nubbe millionærast, gæn namma læ Thaw. Millionær White jami dallanaga.</p>
<p>Dam sorbmin birra muittalurvwu 1avt:</p>
<p>Dat olmu3, gi læi alggo vassen dam guovte millonæra gaski, læi mut- tom nisson, gæn nieiddanamma læi Evelyn Wesbit, ja gutte dal læ nnit- talam millonær Thavain. Dat nisson læi dovdost New Yorka pgavpugest. hui Gabbis ja gottuduvvui »AÅAmerika dabbasæmus nissonen«. Govatægjek gilvotegje su bæsat govatet, ja dikti- jægjek Galle Gabba maidnom-lavllagid su birra. Ædnag jagid-læi sou go- vategjid ouddagovva. S8i govateje su mielde. Mutto mannel go Evelyn Wesbit su 16 jagestes læi —filletallam suddoi dålas nuorra govatallest Whit-- est, de son 1 nu sagga valddam vutti atte ællet gudnalas ællema, mutto havskodaddai vilpajes govvadegjiguim</p>
<p>Jvelyn Wesbit 0a3oi rigges ja allanalad ustebid. Qappaladdadedi- nes Parisa davpuga, Saddai son oapes daina nuorra amerikanalas millionæ- rain, gæn namma læi Thaw. Dat olmai Jæi riegadam sikke rudai ja al- lanalag ustebiguim, ja son oa30i cæl- kemættom rakisvuoda dam nuorra niddi ja dolvodi su mieldes, vaiko su ranhem guovtos læiga aibas vuostal. Thaw fertti dal naittalet daina nuorra nieidain. Son macal ruoktot ÅAmeri- kai, ja dat likkostuvai sudnji soappat vanhemidesguim.</p>
<p>Dat nisson læi ain mannel go son læi naittalam Thawain Amerika maidnujuvvum Gabba nisson. Su boadnja fertti manga gærde makset govadegjidi - ollo rudaid, amasek dak adnet galvvon su aka gova.</p>
<p>Dat dabba nisson nubbastutti su ællemes; mutto son i sattam vajaldat- tet White, gutte, læi su nuorra- vuoda fillijægje, ja gutte læi buktam hæpad su bagjeli. White læi Saddam Gabba viesoi govatægjen, bæggalmas- san ja riggesen, ja son læi davja sæmma selskapin, —gost millionær Thaw læi akaines.</p>
<p>Millionær Thaw vasoti æmbo ja æmbo White, gutte eli vazis ællema ja davja vela ramadalai, atte son nuorran læ læma8 dovdos millionæra Gabba akain.</p>
<p>Muttom  bæive, go White læt</p>
<p>I theaterest, njagai Thaw su lusa sæl-</p>
<p>56.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>gebæle ja bad golbma luoda White cada. Go White hæga —rotti, Gurvvi Thaw su bæljemaddagest: »Dal don ik goit billist Sat æmbo mnuorra mniei- daid!«</p>
<p>Go olbmuk 033u dam diettet, Saddai daggar stuibme theatrest. Mil- lionæra akka bodi oktan Gierromin su lusa ja dovdasti, atte dat i læm su datto, atte boadnja galgai sorbmit White.</p>
<p>Olbmuk dollek daddeke æmbo Thaw go White bæle. Dam sorbmim a3e dutkadedin læ boattam bajas, at- te White ani juokke jage 800,000 kruvna fastes vazis ællem varas. Son ja æra New-Yorka —ruttariggak dolle daggar guossemallasid, gost vidne gol- gai, ja gost nuorra nieidak fillijuvvu- jegje vuovddet jetasek.</p>
<p>Dam ase dutkam læ buktam hæppad allanalag rigges bærrasi bag- jeli. Manga mnuorra olbma, gudek gullek millionærai bærra3idi, læk hæp- pad diti hoapos guoddam gavpuga.</p>
<p>Thaw GCokka ain giddagasast. Son i oro ollenge gattamen su —baha- dagost. Su akka bargga obba. su famoines bæstet boadnjas, amas son dubmijuvvut.</p>
<p>Lensmanne baGcujuvvum muttom golggolaZast.</p>
<p>Muttom golggolas, gutte ouddal læi rangastuvvum, doji sisa fasten muttom —vistai Overhallenest lakka Namsosa. Lensmannai Flotteni sad- dijuvvui sadne, ja go son bodi gidda- valddet suollaga, de suola bati su re- volvarin. Lensmanne jami dallanaga. Suola geiggi værjo maidal muttom æra olbma vuostal ja sarjadi su soa- ja.  Sorbmijægje giddavalddujuvvui ja bigjujuvvui giddagassi. Dat olmai læ 28 jage boares, ja su namma læ Jens Ludvigsen ja læ Smaalenenest erit. Son læ. manga gærde læmas rangastuvvum ja læ maidai mielatemi asylast mutton alge Cokkam.</p>
<p>Dreyfus friagavdnujuvvum.</p>
<p>Dat bæggalmas JudalaS, kaptæl- na Dreyfus Frankrikast, gutte muttom jagid dast ouddal dubmijuvvui — nuft-</p>
<p>go ædnam betolas ja dal farga 12</p>
<p>jage læ barggam oaZ3ot duottan Ga- jetuvvut, atte son læ vigitæbme, læ dal vimag frian gavdnujuvvum. Kas- saSonrievte Coaggalmasast 12ad bæive</p>
<p>dam manost læi hirbmos stuora olmu8</p>
<p>Coaggalmas. Dreyfus akaines ja su guvtin manain legje maidai dast. Duomo bajas lokkam bisti olles dimo</p>
<p>ja guldaluvvui siuora jaskadvuoda vuolde.</p>
<p>Dreyfus friangavdnujubme galg- ga diedetuvvut 50 avisa Gauda, ja daid vaZ30 Dreyfus jes valljit.</p>
<p>Dreyfus ja Picquart galggaba fast bigjujuvvut sodno oudis amma-</p>
<p>tasaka.</p>
<p>Qvee jandur borramuöstaga.</p>
<p>Okta miellavaille nisson sirddu- juvvui muttom alge dast ouddal Rot- voldast mmuttom baikkai, man namma læ Nordre Kvamen Frostast, gost son galgai aidarduvvut. 8 bæive dast mannel javkai son, ige oktage diettam gosa son S$addai. Juokke bæive legje si su occamen, mutto æi gavdnam. Vimak go 9 bæive legje gollam oa30i muttom nisson su vissa oaidnet vuov- dest, gukken erit dam dalost, gost son galgai assat. Son dallanaga vi3- Zujuvvui.</p>
<p>Ima3 læ, atte dat nisson 9 —jan- dur læ ællam borakætta. Sust i læm nieste farost, ige son læm fidnam sis- te ovtage dalost. Muttomak arvvalek, atte son daida læk borram rasid ja dagnasid ja Gace jukkam. Muorjek æi læk vela laddam.</p>
<p>Turistak Amerikast Norgi.</p>
<p>Vuostas Zjanuar rajest vuostas juli ragjai dam jage læk Amerikast min ædnami boattam 38000 oappalad- dek (turistak). OQuddalgo dat jakke nokka læk vissa 5000 fidnam dabe. Mannam jage legje oktibuok 2490 persovna, gæina ænaS$ botte juovlai</p>
<p>alge.</p>
<p>Okta nisson mærrakaptæina.</p>
<p>Muttom nisson, gæn namma læ</p>
<p>8 Jane Morgan, Filadelfiast, valdi jage dast ouddal styrmaneksamen ja oa30i lobe 3addat skipakaptæinan. Sou læ muttom rigges olbma mnieidda, gæn namma læ Randall Morgan, ja sust læ varre doallat aldsesis ovta havsko- tallam javta. Dam namma læ »Wa- turus,« dat læ dal jottemen Nordkap- pi Norgi. Dam 25ad juni vulgi son Filadelfiast. .Su farost læk 6 nisson. Alma vissa læk matroasok olbma bæ- le olbmuk, mutto dat i namatuvvu. Go son Nordkapast læ  findnam, vuolgga son Middelappai, nuft muit- tala okta amerikanalas bladde.</p>
<p>Son besti su hægas lavilom bokte.</p>
<p>Okta mærkala8 historia muitta- luvvu Syd-Dakotast Amerikast. 3 vak- ko læi muttom olmai, John Undervo- od, badtemræisost Iron Creek joga gierragest. Su bæras 1læi su mielde, Ja si asse ovta ucca hukosest muttom varremaddagest.</p>
<p>Muttom bæive, go manai Under- vood æmed varrai su boadnjas occat, dajasti son vuovddai. Sævdnjad juo lær boattegoattam, ja go son dobbe læi gæino vecamen, de bodi juoga ja Gaski su garraset sælgai. Son i sarja- duvvum gal, mutto suorggani hirbma- det ja Guorvvogodi alladet, go som oa- Zoi oaidnet ovta stuora legjona ja dovdai dam gacaid nannoset jetas al- de. Dat vildaspiri &amp;uozoi .bajeduv- vum olivin ja orol læme garves su gaskestet, mutto almaken guldalagodi su hættejiena, ja dam suorgganæme siste muittai son, atte son okti lær lokkam, atte vildaspirek dabmaduvvu- jegje lavllomin. Ja de algi son lavl- lot; son lavloi ja lavloi, ja legjon al- gi hurraidet dego gatto, go dat buor- re mielast læ, ja dat vællani su baldi, mutto juolges fal doalai su alde. Dat vaivan nisson rlepo lavloi su hægas diti. Son lavloi buok, maid son mat muittet gidda su mannavuodast rajest Fast ja fast gærdoi son dal sæmmea lavllagid. Gæöos 1jå lavloi son ja leg- jon huraidi ja guldali. Mutto go bæi- vag bagjanesgodi, bodi Undervood ja muttom skiparak su mielde, si legje dam nissona occam gædtos ija. Dal fuobma3egje si nissona ja dam vilda spire, ja suorgganemin GuZ3o si dast ja gavke oauekaZat. —  Okta Govkis ja dorvotes nisson Gokkai dast ja ain lavloi legjona juolge vuolde. - Under- vood bajedi geværas ja sikti. Son di- di, moft manna jos dam riftes baikai i dæiva. Mutto dal i lem æra —rade sust,,ja son læi nuft likkolas, atte son dæivai legjona oauivvai, nuft atte dat dallanaga jamas manai. Nisson Cuo3- Zeli bajas ja galgai viekkalet, mutto Jamaldi dasanaga vuoimetesvuoda ja atestusa gæ&amp;eld. Nisson i o33o0m mai- dege vigid dam issoras ija dapatusa. gæteld.</p>
<p>Fuobmads!</p>
<p>Sidastgorrujuvvum ja Standar skuovak nissonidi, dievdoidi ja ma- naidi, Ja røisagak, stevvelak ja alla- gabmagak vuvddujuvvujek halbeduv- vum haddai. Must læk ollo ja man- ga stuoradagast. GæGeCal muina gav- paset.</p>
<p>Mitton satta saddijuvvut okta</p>
<p>boares adnum skuovva. Skomager J. Lind, Tromsø.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum , Nuorttanaste" prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>P</p>
</body></document>
