<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3468</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Lad</p>
<p>G et</p>
<p>(Gp)</p>
<p>(75</p>
<p>aberavkala8 olbmuk, lui hæjok væke- tet lagamugaidæsek. Son Galla dam birra avisaidi ja girjidi. ja daina la- gin oaZ30 Same olmusslagja hæjos nama ja bæggema.</p>
<p>Damditi, mu lokkek, leket vel</p>
<p>i</p>
<p>1 4 vækalæbbok, vel gærggadæbbok væke-</p>
<p>tet ovta amas gu oapes olbmu. Caje- oa</p>
<p>AN</p>
<p>teket sudmji usteblasvuodal Muittet, atte son bigja muittui buok ja vægja vel muittalet avisain æra måilme ol- musæærdaidige du birra. Dat iæ min</p>
<p>gædnagasvuotta læt usteblaZak ' ja jotti vuostal.</p>
<p>1 I )</p>
<p>vækkalaZak amas Manga unokas sane læ dam gæ- Geld Gallum Sami birra.</p>
<p>tek lær Gallam nuft, atte i Samin læk</p>
<p>Daggar jot-</p>
<p>dade æmbo olmuslaSvuotta. Mi diet- tep, Samek manga have læk mærram nu mendo ollo valvesek oudast dag-</p>
<p>gar jottin. Dam kek si dakkam jur- daSkættesvuodust.</p>
<p>Ja olmug GuozZo manga have buorebut, go læ vækalas. Mangas lav- vijek, go ouddamærka diti vaivaSkas- sa galgga makset, mærrat nu mendo ollo. Ja muttomin læk dak vel jetusek fuolkek, gæi si læk suvddam doaktar lusa daihe girkkogarddai. Ju dam vai- vesek oudast merrek si nu oilo, atte dat lærak hæppad gullat.</p>
<p>Okta golle-Gæppe, gi gavpasi mail- dai vilggis-guovta nakiguln, muittuli migjidi muttomiu: Slam siast) bodi muttomin mu oastaladdat guokta vilgpis'e guovGa nake.</p>
<p>&amp; G 9</p>
<p>Å EA VA gonagas (Å-</p>
<p>gavppev iSs01</p>
<p>Mon itn mærram sust døde æmbo go ærain. Son likoi ja osti 14 viiggis- guovGa nake. Jos mon Lliitim mæ ram dam amas gonagasast mendo ollo, arv- vali golleææppe, de i lifei dietto, lifaigo son oastam dam guokta nakege. Dam sagjai jodetim, go'legjim olmusla, sudnji 14 nake. Mon vuittim musla8vuottam gæteld.</p>
<p>Ja nuft dat læ davja dam mail-</p>
<p>elio ol-</p>
<p>mest. Olmmuslasvuoda bokte mi vuoit- tep. Sielotesvuoda bokte mi tapep.</p>
<p>Dollavahag. Gargost Rakeravjo gieldast buli gies- kak okta stoppo. juvvum; mutto stoppo-æigad vieljast buli 300 kruvna rutta, Coaggam ja sæstam,</p>
<p>Stoppo læi assureri-</p>
<p>maid son læi vai bæssa Ame- rikai vuolgget.</p>
<p>Gumpek. Jakovuonast vuttujuvvujek gumpek. Gieskad borai gumppe ovta olbmast golbma savca.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Riepvuona særpak.</p>
<p>»Skandia særvve,« mi gida -rajest læ</p>
<p>bargatam Riepvuonast, læ dal cælkkam</p>
<p>buok barggid ja inSeniøraid erit 15ad</p>
<p>oktober rajest. Dat i gal algo oastet</p>
<p>s-</p>
<p>Riepvuona Nuftgo min lokkek dittek, læi »Skan-</p>
<p>Særpaid oudeb særvest.</p>
<p>» * q dia« luggotam Særpaid oudeb særvest</p>
<p>Istas mmarsa ragjal.</p>
<p>PDn</p>
<p>Buoccevieso rakadet Spitsbergi.</p>
<p>Ruo83a Dr. A. Bunge læ nuddan-</p>
<p>buktam dam arvvalusa, atte gæGaalet</p>
<p>rakadet buoccevieso Spitsbergi, gosa</p>
<p>ed</p>
<p>daggarak, gæina læ raddedavdda (gæ-</p>
<p>pesy vikke), VUO ge tp veg Son gadda, atte Mpitsbergast læ daggar dærvas aibmo, atte raddebucceek dobbe farga-</p>
<p>musat buorrauek. Dr. Å. Bunge muit- tal, atte ovta olbmast Helsigest Suo- Dadde- ke vulgi son Spilsbergi, dannege son</p>
<p>matdnamesi lær radde-vikke. | lærn Sal nu mendo hægjo. Spitsber- ast S$addai son orrot bælgoalmad</p>
<p>mano. Go son boåi rucktot, læi son</p>
<p>FN er golbma mano alge. G</p>
<p>Y SN T21,, | NA vinNO på PI Va PBiuacker galg Oo 1 læt s</p>
<p>Ma dam ee go son læ madden.</p>
<p>læi 166 jage boares. Amerikast muittaluvvu: Muttom olmai</p>
<p>Rabby Barnet Wolenski mnaittali dast rjeskad ovtain læskain. Son læi 106</p>
<p>jage boares, ja sust galggek tæt 176 ve stboattek, gudek læk, muttom oas-</p>
<p>La</p>
<p>se Ruosarikast ja muttom Amerikast.</p>
<p>Hammerfest avl » Nordkapeast CuoZoi gieskad okta »Cuorvas,« man</p>
<p>vuollai »venstre« olbima læk Gallam</p>
<p>»Cuorvvasest« hastu-</p>
<p>juvvujek —»venstre«uk birra</p>
<p>namasek. Dam Sameæd- nam rakadattet »venstre<span type="quote">«-servid. Dam &gt;Guorvvase milelde aigguk »</span>venstrek«</p>
<p>vuostalastet sikke høiraid ja sncialistaid.</p>
<p>Y: =&gt;</p>
<p>Gal dat vægjage læt darbaslas,</p>
<p>Gla]</p>
<p>atte venstre gæGtal apides dabe Same-</p>
<p>ædnam amtastge. Mi æp gal jake, atte venstre servt bokte Sadda dabe famolæbbo go ouddalge, goas dak høi- rain ovtast bargaiga.</p>
<p>Maidai skuvladirektøra Thomas-</p>
<p>Urbye pnamma oidnu</p>
<p>Mutto- Jak. An-</p>
<p>sen ja amtman »Guorvvas« vuolde. dersen namma vaillo.</p>
<p>Muite dingot &gt;Sagai Muittalægjel!</p>
<p>)</p>
<p>Dusse moadde sane. t »Nuorttanaste&lt; Dat læ</p>
<p>min ællem ouddanmannam lage vuo-</p>
<p>Mi æp aigo bakki I e ja Saba naggatallam gaski.</p>
<p>sNuorttanaste« Galla, socialistai lutte</p>
<p>atte i læk gavdnam davemug amtast ærago de ferttip dag-</p>
<p>dam golma » moare 0 vasse sanid, <span type="quote">« Jat, atte mes ila KR Mi jakkep :tte go »</span>Nuort- tanaste« redaktøra je8ge orosta ja jurd-</p>
<p>Nuorttanastec« valdda nial.</p>
<p>dela, de fuometa son gal jesge, atte</p>
<p>gal son Saddai mendo ollo dagjat, ET sanid, mak illa vulgge »lades vuoda« vaimost. Mi læp dakkam ælededinæmek r fuobmasæme, atte sikkee raf- aa ja vasse olbmak gavdnujek vai- ko man politikala8 særvest. I min addijumest sate dagjut gudege politi- kala3 særve birra, atte dobbe læ dusse ladesvuotta, daihe dobbe læ du83e moarre. Gutte dam dagja daihe Galla,</p>
<p>son i sarno ollaset duodaid.</p>
<p>w</p>
<p>Ja juokke politikala8 sérvin gavd- 1ujek sikke oskolaZak ja æppeoskola-</p>
<p>ak. »Nuorttanastec« i daga min mie-</p>
<p>OU</p>
<p>last vuoiggadlagat, go dat vigga buok socialistard Goagget ovta sekki ja go0G- Godet sin buokaid Jesus oapo vuosta- lasten.</p>
<p>Jesus læi lades,- dat læ duotta; mutto Gævllas olbmui vunstai læi son garas, hirmos garas. Sust læi lades- vuotta ja garasvuotta imastatte lakai okti ovtastattum. Son ani guovte-av- jog mieke su aiggasaS vaimotes Cævl- las olbmui vuostai. Mutto son læi la- des, cælkkemættom lades dai hæjoi vuostai.</p>
<p>Jesus læi alo gærgous væketet dai</p>
<p>olbmuid, gudek gillajegje hæde. Stuo-</p>
<p>&amp;= reb olbmu-usteb i læk vel ællam min</p>
<p>ædnam alde. Go socialistak barggek</p>
<p>uccanet oaZ3ot vaivasvuoda, hæde ja varnotesvuoda olbmui gaskast, de orro minge mielast, atte dat læ dam stuo- ra oapatægje oapo mielde. Go man- gas dam bargadedin moaratuvvek ja Saddek gierddamættosen, go buorra- næbme nu hilljaæet joavdda, de dat i diettalas læk nuft go dat berresi læt. Mutto olbmu bargoin læk alo mædda- dusak ja hægjovuodak.</p>
<p>Nuft læ maidai rika servi stivriju- mest ollo dievasmættomvuotta. Olbmuk aibasek vanhurskasebbo stivrima man- nai. Dat Gabba aibasæbme læ sivdnedæ- gje stuora addaldak olmussokkagoddai.</p>
<p>80.</p>
<p>Muttom vises jurdasægje læ cælk-</p>
<p>kam: »Vanhurskasebno rikasærve stiv- rijubme læ gavdnamest. Ibmel datto dam. Olbmui gædnegasvuotta læ hut:- kat vanhurskasebbo =stivrijume ja valddet dam adnui.«</p>
<p>Gaibbadus, mi i vuostaivalddum.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Muttom buolas akta ided alggo- gælten november mano — jage 1906 bodi okta olmai mu lusa bivdededin daggo bokte, atte o0aZ7o0t su manas bibmujuvvut dam skuvla-aige, mi æska læl alggam; manna læi lames ja illa matta vazzet juok- ke bæive skuvlai; dastgo gaska bai- kest skuvllai læi arvomielde mila bæl-</p>
<p>væke</p>
<p>dainago</p>
<p>le; ja dasa vela logai læm varetes- vuoda stuorra hellitussan su tnanas</p>
<p>sattet biebmat nubbe sajest. — Mavso harrai, maid mon dast</p>
<p>galgim o0a330t, læi su oaivvel, atte</p>
<p>dat maksujuvvua dam mana biebmam nuftgo buok æra gæfhes manainge</p>
<p>fuolla adnujuvvu juoga sajest. — Su oaivvel læi, atte igoson vaivaskassa mmavse, jos æra sajest i alge oaZZv3uv- vat. — Mon valddim mana biebmat dam skuvla bodda; mutto mon o70m maidai gullat, atte dam mana oudast i maksujuvvu dam nulftgotéujuvvum »finnefondast,« mast manga æra goæf- hes mana læk bibmujuvvum. Assen dasa ænemusat læi,</p>
<p>lastivre forman æva læm burin gaska-</p>
<p>g0 mana ja skuv-</p>
<p>vuodain. Must 1 læm bigjat erit, biebmam 15 bæive</p>
<p>æra go mon ferttijim mana mannelgo mon legjim dam</p>
<p>Asse læ vuostas have ouddan skuvlastivrest 3lad december 1906. — Dalle læi arvvalusa vuolde, mi dam maksem harrai galvgai dakkujuvvut. Skuvlastivre æneb biælle biettali mak- semest, vissa daina jurddagin dam a3e harrai, atte »mu jurddagak læk aleb go din jurddagak,« mon mavsam, gæ- sa je8 datom; duttet dasa di smavvak! Mon dasto saddijim rekig 1907; i dobbege æra go biettalæbme,</p>
<p>alvasgstivri mon dittim burist dam, atte »muorra nibin 1 sate mon almaken gætGalim.</p>
<p>Go dasto gidda bodi 1907, læi dat sæmma manna biebmost mutton skuvla bodda; dasa</p>
<p>silba Guoppat« — mutto</p>
<p>æra olbma lutte galle maksujuvvui alma Ke Giddag diettalas læ borramu3 divrra- seb go Gaktag. — atte bavte vuolde i gullu gukkas Guorv-</p>
<p>Go mon oidnim,</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>vom, de mon heittim erit. Mutto de fast go skuvlastivre læi Coakest 30ad august dam jage, læ fast jæraldak dam mavso birra; dallege æneb bælle bijai vuostai dam maksema, vela dai- na gudnejattujumin, atte gielesen agjet duotta saga. Dego gutte lifai giel- lasiguim vuolggam skuvlastivre illastet.</p>
<p>Min forman læi naggim</p>
<p>læi nagg læt dokko mannam gaib-</p>
<p>garraset mu akain, *gutte | bedet. Son i lætn vissa muittam dam, | atte dat manna læi mu biebmost Gak- dag 1906, gæn oudasti maksum — ja fast lær ygidda 1907, manna læi biebmost nubbe æra olbmu</p>
<p>go dat sæmma</p>
<p>lutte, gæsa galle maksui. — Skuvla- stivra læ maidai oaiveldam, atte mana adle je galgga munji makset dam biebmo oudast; mutto dam maksem diti $addim</p>
<p>mon obba</p>
<p>mon nuvta -orrot, imge algege dobbe gaibbedet; dastgo mon diedam, maid mon gaib- bedam, i dam læk væra gaibbedet, mast I læk avkke. — -—</p>
<p>Min gielda stivrijubme læ visse</p>
<p>dam ruda, maid dast galgai munji makset, vurkkim dassago manemu3 bæivve boatta.</p>
<p>I læm munji nu gæpas 0a330t</p>
<p>mavso, go dom Sirma olbmai Per Ma- thisen birra okta lægje« alde ali mannawm*dalve, ja dal- de gadde mutto-</p>
<p>rokke biebmam oudast, man</p>
<p>sisasaddijægje »5. Muitta-</p>
<p>lego dat almostuval, mak, dal bavketa mailme loappa go daggarak algge boattet, &gt;man birra dad- de i cicaSge civkadam mannel. Daggar imas! — Mutto mi læp ae ver- rebuid gullat, ja ige vela læmas okta- ge hædest damditi. —</p>
<p>Manne munjige epet, buorek us- tebak, bevilgest rnuttom 10 kr. dam oamekasa oudast. — Must maidai læi borram bassum guole, banuo-gako ja vus8um lodde biergo, val monge bæsam illodet, tålægjal« dam bittai. —</p>
<p>John Helander.</p>
<p>go bivdam saje »Sagai Muit-</p>
<p>apatægje Tokle Mada-Varjagest læ dal valddemen æro. Son læ læma8 oapatægjen 48 jage.</p>
<p>Saddalam nisson. | Muttom ueca delgienest | jami gieskad okta nisson, gi dedi 214 kilo. Moadde</p>
<p>Gajatalai son jeGas ruda oudast.</p>
<p>gavpuga Zast</p>
<p>bæive ouddalgo jami, Buok dam uccea gavpugaZa assek Cuvvu su</p>
<p>havddai. 12 olbma gudde su gisto.</p>
<p>ka I</p>
<p>Dieåetusak.</p>
<p>Navdenakid, nuftgo</p>
<p>Cævrra, Rieban, Nætte- ja dalve Buoidenakid</p>
<p>oastam nion alo alemus haddai. Saddijeket m:unji! Rutta makson daggavide saddijuvvu.</p>
<p>C. H. Leo;</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>DQ —=3 K pi == »<span type="quote">« »</span>&lt;«</p>
<p>Muite dam! Buok brævak ,Sagai Muitta- lægje* redaktøri =saddijuvvujek dam bæive rajest Repperfjord via</p>
<p>Hammerfest, i sat gukkeb Kval- sundi. vedaktøra adressa Sadda dalle</p>
<p>dast manas: Å. Larsen, Repperfjord via Hammerfest.</p>
<p>Nordai jetas Jamas. Isamæra Sipper Andreas Jensen njal- kasti »Salen«est ja manai jamas mut- tom ija. Moft læZ7a læmas. Politi mæistar, golt gaibbed, atte dam birra. dutkujuvvu visubut.</p>
<p>Mada-Varjagest læ dal nuft mærreduvvum skuvlastiv- rast, atte skuvlamanain læk frigja buok maid si</p>
<p>skuvlagirjek ja æra dingak,</p>
<p>darbasek skuvlamanadeainæsek.</p>
<p>Olmusborrek.</p>
<p>Gaska-Afrikast gavdnujek ain mære- olbmuk, gudek borrek olbmuid. Mut- tom franskalaS jotte Lefant læ æska muittalam visudet dai birra. Son jakka, atte bierggovauesvuotta daina baikin læ maidai sivvan olmu3goddemi. Alo goit borrujuvvu olbmubierggo aido dal- le goas bierggovadne lag, Davja læk dak soatte fangak, goddum vas8alaZak ja muttomak jeGasek nissonak, gudek oaffarussujek. Aldesek læk vel daggar avvo-basek, go olbmuk oaffarussujek. Davalazat ferttijek si duttat negerbirg- goi. Vilggis olbmui bierggo galgga læt ollo buoreb; mutto dat læ harves hab- mo-borramu8. Davja massek si jedasek hæga, go vilggis olbmui læk oZudæmen</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>KE ==</p>
<p>sanid dam girje gæöeld. Suoma ja Same adnujuvvui væketam-giellan, go i læm æra radde.</p>
<p>Has</p>
<p>öæpek</p>
<p>atte manak legje Ja dam</p>
<p>en gavnai, son fast gac NN bodi dast, ; I</p>
<p>OE S- Sa Ruotagiela.</p>
<p>20 adnujuv-</p>
<p>vui dus3e Ruotagiella skuvlast.</p>
<p>Lannavarast læi vapatamlake sæm-</p>
<p>ma laga8. Dobbe orro manak skuvla sidast ja oppe daina lagin jottelet Ruo- muittal Ha-</p>
<p>giella væ-</p>
<p>Maidai dobbege, gen, i adnujuvvum</p>
<p>taglela. manal Ja danne makka oppe Jottelemu-</p>
<p>ketam-giellan. manak jottelet Ruotagiela.</p>
<p>sat oppe manak Ruutagiela, go oapa-</p>
<p>tægje i ollinge mattam manal giela.</p>
<p>Manak dalle darkkelebbot gulddalek,</p>
<p>arvvalegje dam skuvla oupatægjek.</p>
<p>sk</p>
<p>D</p>
<p>ee likojek</p>
<p>inroduttijægjek</p>
<p>Dam Hagen diettalas min angeres</p>
<p>dabe Sameædnamest. Aiet. re- dakitøra juo maidno Hagen læt oalle</p>
<p>abus, Cæpes skuvlaolmajen, valko son</p>
<p>i læk goassege læmas Hagen skuvla- viesost, illa daidda ovta gærde dovd-</p>
<p>datge Hagen.</p>
<p>Atte San</p>
<p>joksege farea ja gæppaset Su: omagiela, &amp;d</p>
<p>je manak Anarest oppek</p>
<p>dam 1mi æp imastala nu sagga. Dane giella ja Suomagiella sulastæva nu ol-</p>
<p>lo, atte dat i læk nu vaddes Sabme-</p>
<p>laZ41 oappat Suomagiela, erinoamade, go si dai gaskaid vel olgobæld skuvla</p>
<p>ullek Suoma. Suomaduttem barggo læ vissasi ollo gæppasebbo go oudda- diti datoduttem barggo. dJa daddeke diettep mi, atte Suoma adna ollo Samegiela skuvluin Occajoga giel- last golt. Moft Anarest læ33a, dam mi æp diede vissasebbot. Mutto Occa- Jogast goit læk vela manai oapatusgir- jekge Samegilli, jorggaluvvum Suoma- las papast Hakaraiuen'est. Ja muttom Occajogast læ</p>
<p>atte Samegiella lokkujuvvu Far)</p>
<p>skuvlaolmai migjidi muttalam,</p>
<p>su skuvlast.</p>
<p>De læi Garassavvumest, gost Ruotagiella oapatuvvu. Dat gal læ manaidi dobbe lika lossad oappat go</p>
<p>Same manaidi Darogiella. Hagen muit-</p>
<p>tal, atte manak dobbe satte nu burist</p>
<p>Ruotagiela. Mi læp duolle dalle sar- notaddam Gara8savvun  bagje-Sami-</p>
<p>mutto si gal æi læk</p>
<p>Du33e</p>
<p>guim Tromsast, vela sattam Ruotagiela. ja Suoma.</p>
<p>Mi maidai gal jakkep, atte go ob- ba skuvla aigge bigjujuvvu dusse da- nen, atte oappat giela, de gal hal ve-</p>
<p>Same</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>has fertte oappat. Mutto olmus dar- bag skuvle</p>
<p>go giela.</p>
<p>-algestes oappat maidai æra oappat, de</p>
<p>læ min mielast ostum</p>
<p>Go æra i galga dat gielladietto haddai Almug-olbuui</p>
<p>bære divras</p>
<p>manak, gæk" æi 3adda vagzet æmbogo dam ovta skuvla, æi si De mannel oa-</p>
<p>pa æmbo. Gielladietto læ buorre; mut-</p>
<p>|-</p>
<p>to i dat læk dat sæmma go bajastuvg- gitus. Olmn8 oa730 ouddamærka diti mattet Daro sardnot, ja daddeke satta</p>
<p>son læt hui daiddemættom ja aibas dokkemættom ællem dakkamusain. atte</p>
<p>adnujuvvut skuvlain</p>
<p>Min oaivvel læ, væketam- giella darbaSuvvu rekinastemm</p>
<p>Pidat</p>
<p>buok dai fagaid</p>
<p>kristalaf&amp;vuoda oapo diti,</p>
<p>en diti ja æra fagai diti. gæva laje oaffarussat oåpo daroduttem altar ala.</p>
<p>Muttom skuvlaolmai, gi moadde Davve idam birra, at- te son balla garraset, atte dai skuvlai</p>
<p>a sleivva</p>
<p>døstouddal vappaladdai</p>
<p>Ruotarika skuviaid, Ga oappo daina Samegiel baikin, gost manak mannel skuvla æi Jut gula Ruotagiela, bacea skuvli. Dat Sadda 7aras, mutto i ællem</p>
<p>oappam skuvla</p>
<p>Varas.</p>
<p>EEE VESTER EEE</p>
<p>Naggo glela diti. al</p>
<p>Mada</p>
<p>jp)</p>
<p>-Norgast læ d</p>
<p>&gt; ka) go DaGai gaskast giela diti. Mutto-</p>
<p>mak dal vækagjol viggek He oud- gjagoattet ragjai læ læmua3</p>
<p>dan »landsmaal<span type="quote">« ja erit big »</span>riksmaal,« mi dam Dat vuoras Curgodam</p>
<p>barg-</p>
<p>min girje-darro. (ktijegge ja girjeCalle Bjørnson ga buok su naveaidesguim gattit girje- daro (riksmaal.) Son læ dal buocas; jotta Ja doalla</p>
<p>Coaggalma-</p>
<p>ja av&amp;eo olbinuid rakadattet ser-</p>
<p>vid; mak galggek gattit girje-daro. Go i væje GuoZZot, de fokka vuoras ja doalla saga. Maidai nubbe belest</p>
<p>barggujuvvu angeret oudedet »lands-</p>
<p>maale ja o0a370t dam valddut adnui sikke skuvlain ja girkoin. Aibmoskipak. Amerikanala8 Edison arvval, atte 5 ja- ge dastmannel sattek olbmuk jottek</p>
<p>aibmoskipaiguim rasta Åtlanterave.</p>
<p>Suokanpappa Opdahl Unjargast ja suokanpappa Bolstad Goakgieddest oidnuba oecamen aldsesæsga papa-am- mata Helgelandast.</p>
<p>Muttom olbmast, gæst legje 8 moarsse- nieida, algi mnnemusta diedetet avisain dam, vai 0aZ770 daid naittaluvvut. Son oa30i Cuov-</p>
<p>vovas telegrama:</p>
<p>Mon læm bardne-olmai. Datom mie- lastam naittalet soabmasin du nieidain. Vuol- gat mudnji daina ovta Gajatussan!:</p>
<p>Koiera-buocceviesost.</p>
<p>Muttom Ruosa avisaolmai, gi oap- paladdai buocecevieso —Petersburgast, govyveda dam naft:</p>
<p>»Mon lavkkim buoccevieso olgob ladnji. Bænkai alde Guotte bæl” buocee, vællot, Ja diksujuvvut.</p>
<p>vaibas Gal-</p>
<p>vællajek &amp;okkot daihe vurddek, goas si $addek</p>
<p>Buoccediv8odægjek gettek</p>
<p>g miguim daidi, gudek ska bottek. Hæitekættai bottek æmbo ja ærmbo buoccek. . Aibmo læ lossad. Luoib- mam ja fuoikas gullu birra buok. Doaktar lanjast læ lika dievva.</p>
<p>Sængak, stuolok ja vela guoddemm-muo- rak guolbest læk dievva bucein. O1-</p>
<p>vdda, atte vække vaillo.</p>
<p>mus do Go doaktarest jerrujuvvui, mast</p>
<p>dat boatta, go læ daggar væketesvuot-</p>
<p>ta, de. vastedi son: Davdda vidan, mutto doaktari lokko læ dat sæmma go ouddal. Uccan sagje. Buoccek fert-</p>
<p>tijek bæra ollo ovta ladnji ør Dat læ vægjemættom doaktarin gukkeb sardnot. Buoccek luibmek. Si læk juo dimoi en vuorddam væke.</p>
<p>futto dal NG oaivyamugak ge viesoid buceidi. Maidai doak- tarak æi Sat galga læt vadnas. 114 doaktar ja 60 medisinalas studenta dal galggek bargo juokket gaskastæsek.&lt;</p>
<p>Dat vuostas avisa</p>
<p>AE veve re en ME N ME Europast bodi olgus 1609. Dat prent</p>
<p>tijuvvui Strasburgast Tuiskarikast.</p>
<p>p Å R TI GÅ TT ET åå Olmuslasvuotta ja sielotesvuotta.</p>
<p>Manga olbmust læ dat boasto ad-</p>
<p>dijubme, atte amas olbmuin olmu3 gal</p>
<p>0a230 mærrat ænebus bargos oudast.</p>
<p>Erinoammadet, jos dat jJotteolmai orro</p>
<p>læren hærras lagan olmai. Nuft læ maidai Sami gaskast. Go si duom</p>
<p>dam jotteolbina sattijek daihe oapestek, de læk si nu sielotes divrrasak. Si jur- daSek, i dat læk nu varala3. Duot dat Son dal fertte Dal mi galggap meor-</p>
<p>læ amas —jotteolmai. min balkkatet. rat. Ja dat'jotteolmai diettalas fertte makset. Sust i læk æra radde. Mutto son bigja dam muittui. Davja læk daggar amas oappaladdat Samid, aido studerim varas sin miellalage ja Ja de 0a330 son atte Samek læk oalle</p>
<p>hærras- olbmak boattam</p>
<p>sin dilalasvuoda. dam arvvadusa,</p>
<p>I5ad Oktober 1908.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>No. 20.</p>
<p>ladde matta dinggujuvvut</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>dad jakkodak.</p>
<p>juokke poas-</p>
<p>Kolera-davdda.</p>
<p>Dat varala8 njoammo davdda læ dal Ruosarikast, ja dat læ ballamest, atte dat vidan maidai æra rikaidi Eu- ropast. 1830 rajest læ kolera-davdda T gærde læma3 Europast. Dat davdda bagjana alo Asiast, gost dat alo gavdnu.</p>
<p>Kolera-davdda læi Europast ma- nemusta dam jage 1892. Hamburga gavpugest Tuiskalandast læi dalle au- gust manost hirmos jabino. Dam gol- ma manost, go davdda læi dobbe, jab- me 7600 olbmu ja 18000 olbmu bucce dam davdast. Norgi i boattam —dalle koleradavdda.</p>
<p>Kolera-davdda læ bahamus gæs- seg ja Cakdag. Dalvveg nokka dat, mut- to satta fast bagjanet, go gidda Sadda.</p>
<p>DavalaZat jabmek bagjel bolle daina olbmuin, gudek oZutallek kole- ra-davddi.</p>
<p>Daina bucein læ hirmos vaibmo- davdda; ja si sattek jabmet nu jottelet, dallanaga, go vel læk dam mnade dærv-</p>
<p>vasak, 'atte si vagzek. Petersburga gavpugest muittaluvvu, atte olbmuk jabmek olgus balggai ala. Dat læ</p>
<p>soaigos davdda. læ dal åuode</p>
<p>Petersburga gavpugest garra davdda. Gidda bæl'nub"</p>
<p>ragjai jabmek olbmuk dobbe bæivala-</p>
<p>Zat. Dilalasvuotta dam gavpugest læ hirmos.: Petersburga avisak moittek garraset gavpug —stivrijegjid, go dak</p>
<p>læk nu fuollamættomak ja hilljanak, go æi juo barga heggosi davda cagga- stet. Obba gavpug fal doargesta balost. Æi dieåe, bigjat buceid. Viesok divvek, ja davd- da vidan æmbo ja æmbo.</p>
<p>Dasa vela boatta, atte almug-olb- muk Petersburgast læk nu aparas daid- demættomak,</p>
<p>gosa manemusta galggek</p>
<p>ja sist læ daiggaosko.</p>
<p>EEE AEE EEK EE EEE EE EE EE EE rn EN EE nn EE på ad Ol tin å OA Me en JENA</p>
<p>Æi jake maggarge doaktaridi. Æi gulddal, go dak ravvijek, atte olbmuk galggek Gace vuos8at ouddalgo jukkek, ja æi borrat Saddoid. Si dusse bilk- kedek doaktarid, go dak ravvijek, atte dak, gudek jabmek dam davdast, dal-</p>
<p>lanaga galogek havddaduvvut, —vai davdda uceaniföe. Mangas fal man-</p>
<p>nek ouddalæbbo guvllari lusa, gudek gilvvek vel æmbo æppejako doaktaridi. Muttom bladde muittal, atte olbmuk mannek gilvost ovta olbma lusa, gæn namma læ Andrej, gutte makka galg- ga .sattet buocalvasaid buoredet. Ja son dubme doaktarid. »Dak læk sævdnja- dasa manak, ja siu aGte læ bærgalak,« cælkka boares Andrej buoceidi.</p>
<p>Ja Ruosarika læ Ruosarika. Pe- tersburga doaktarak Gikke, æi addam diettevassi ouddalgo vakko gætest, at- te kolera læi bagjanam. Si mnuittaleg- je algost, atte olbmuk bucee ja jabme gastrieala8 feber-davdast. Danne hal vidanige kolera-davdda nu rmendo jot-</p>
<p>telet, go doaktarak æi almotam dam daggavide.</p>
<p>Koleradavdda-basila ælla maidai</p>
<p>Gacest, mielkest ja Saddoin — buok njuoskas alde.</p>
<p>Dat muittaluvvu, nuora olmai Petersburgast das dam lakai, atte son borat moadde epla ja dasto jugai dace Maikajogatest. Moadde dimo gædest læi son jabinam.</p>
<p>Buok rikak ballek koleradavdast,</p>
<p>atte” muttom sorbmi je-</p>
<p>mi njæidda olbmuid, go vidan, duhati</p>
<p>mielde. Petersburga gavpugi i vuolge oktage. Buok guosastallam ja oappa-</p>
<p>laddam dobbe læ orostam.</p>
<p>Kristiania formanskapa læ bevil- gim 12000 kruvna, mak galggek ad- nujuvvut æstadattem varas koleradav- da gavpugil boattemnest.</p>
<p>Jiermala8 doaktarak Petersbur- gast arvvalek, atte boatte sida dat æ-</p>
<p>ska koleradavdda riekta vel bagjan ja vidan.</p>
<p>Maid Hagen muittal.</p>
<p>Gara3joga lukkar Oluf Hagen oa- Zoi dima stipendia, ja dima8 GavCa, november ja december manost, jodi son Davve-Suomaædnamest ja Davve- Ruotarikast ja oappaladdai skuvlaid dobbe, oaZ3om varas diettet, moft dob- be vapatuvvui daina sægotuvvum gie- la skuvlain.</p>
<p>Son læ dal, nuftgo davalas læ,</p>
<p>saddim girkkodepartementi muittalus- Gallag dam matkes birra.</p>
<p>Dast muittal son, atte vuostas baikke, maid son oappaladdai, læi Ai- kjo Anarest. Dobbe legje Same ma- nak. Muttom Suomalas, gi 1 gullam baljo maggarge Same, læl oapatægjen. Son oapati aive Suomagilli. Ja dadde- ke oppe manak sikke sardnot ja lok- kat Suomagiela. Hagen gadda, atte dat bodi dast, go oapatægje ani du83e ovta giela skuvlast ja I goassege Jorg- galam maidege Samegilli. Danne mak- ka gulddalegje manak stuoreb dark- kelvuodain, maid oapatægje sarnoi skuv- last ja oppe —jottelæbbot Suomagiela.</p>
<p>Dasto jottai Hagen Hættai. Dob- be i læm giela diti mikkege vaddoid. Dak Samek, gæk dobbe orru, burist maidai Suoma.</p>
<p>Dasto jottai son Davve-Ruotariki Dobbe, muittal son, læi dego dabe Sameædna- mest. Dalolazak sardnu dobbe Suoma, ja bagjeSamek matte dam Mutto Ruotagiella læi sigjidi amas giel- la. Skuvla ulbme læi dobbe oapatet nuoraidi Ruotagiela. Dat læi skuvla oaivveasse. Æra fagaidi i bigjum nu ollo barggo. Dobbe adnujuvvui okta ueca giella-oapatusgirje. Manak farga- but darvetegje ja muitte Ruotagiel</p>
<p>sardnu</p>
<p>ja oappaladdai GaraSsavvun.</p>
<p>maidai.</p>
</body></document>
