<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2907</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sagai Muittalægje 11.</p>
<p>Koleradavdda i læk mikkege boa- | manne sæmma ækked. Gal han de  lokkujuvvuje kg</p>
<p>Jå res davdaid Europast. 1823 olli dat | dam arvvedegje. — — Im dal died maid Ivvar Matte vuostas have Europai. Dam davda Nuft gævva daggar olbmui, gutte | dasa vasted I Mikkel Ande oudast. Dam</p>
<p>]</p>
<p>sida læ India Asiast, ja danne goddu- | i mate suormaides doallat, vaiko gi | gal oidnim, atte Johan Aikio ala gal</p>
<p>juvvu dat asiala8-koleran.</p>
<p>lifei, jos vel inonge go nuft barga8im. | suttai, vaiko mu mielast gal i oro, atte</p>
<p>Dat lokkujuvvu, atte 11 gærde Okta Sabmelas. | dast ollo sudnji guoskai mikkege. I læ dat davdda læmas Norgast 1833 | TT | J. Å. Gale ærago, atte soai Ivvar Mat- rajest. ee læ dat Norgast Poasta biepa | tin så då. oaZZot poasta Risse- 1878. Dam jage 1833 bodi dat davd- ( baktai j. n. v, ja atte son ani M. I-</p>
<p>E ; Mi vg | Ä e ; ? da Drammen gavpugija vidani daggo Nyborg ja Rig ehayte Saskast, | versen Ar olmajen sagaidasas, ja birra ja olli maidai Kristianiai. Dalle | D: | vel nubbe sajest, atte I. M. celki sud-</p>
<p>NS å? Se al go Johan Aikio algi fæilaid buece Kristianiast 1430 olbmu, ja 817 I ni dærvuodaid poastalavka makka</p>
<p>cuoiggot min poasta birra dabe, de | I</p>
<p>jabme. Dat læi hirmos. gæteat"buorebut. De dam lokka L. M. 1834 bagjani dat fastain ja læi</p>
<p>erinoama3 garas Smaalenen aintast ja</p>
<p>aiggom monge cuoiggot lase —feilaid</p>
<p>« - c fF 1 )Y Ga l&gt; 413 ja dam sæmmast vikket Mathis Iver- atte Johan soaibma su hæpadlas lakai,</p>
<p>ja de algga cuoiggot jon fæilaid ja</p>
<p>NE</p>
<p>sen vastadusa J. Aikioi. Dat læt ai- bas riekta Johanest atte cuoiggot dap-</p>
<p>Kolera 1838—49 læi garas Bir- | gre: rå gar fæilaid. Go manak læk poasta-</p>
<p>gavpugin dobbe. euoiggo buok maid juo didis, vela damge, moft Johan sardneda. Lokka</p>
<p>gen gavpugest, gost 1024 olbmmu bue- | Johanest daggar Ker ni i</p>
<p>re doalvvon, de æi diettalas olbmuk os- ce Ja 605 jabme. Mutto de bodi dat duvdda fast-</p>
<p>ain 1853 ja vidani. Kristianiast jab-</p>
<p>? : ; ane rteatt ; ELRSQE : oBL Ad keld daggari farroi —bankobrævaid. læk ovtastge, go lokka Same duognas</p>
<p>gabmag læt poastastæmpalen; mutto</p>
<p>Poasta boatta Caccesullost Nyborgi | &gt; &gt;</p>
<p>Å ; - p : I, iyr i Re p p aka: mannebarga dimo ? daihe 3 sige m. | am birra i Gale, aingo dal læs Joha</p>
<p>DIG ste y - g. b., de matagi poasta vuolgget kl. nest daggar stæmpal. Calla I. M. dam</p>
<p>ragjai 1423 olbmu. i å : 5) p2Re : 3 daihe 4 aige Mfesebel mutto 1873 rajest i læk koleradavdda AG</p>
<p>læma3 Norgast. 1892 læi kolera Ham- | er baikkasis, ja i vuolge ouddal g0 gas-</p>
<p>borga gavpugest Tuiskalandast. Dobbe Sk</p>
<p>1E9 STENE Sar $5 kavakko idded,</p>
<p>læi dalle daggar hirmos olmusjabmo. | 1 hab: C c</p>
<p>i</p>
<p>me dalle juni manost november mano ge, atte J. Å. soaibma su Same sok ki vieZZa poastaolmai dam vuost oskaldasmættosen. Logal jeCas suorg- ganam, go dam logai »Sagal Muitta- Ja Å læ vela : dade | lægje«st. Mon doaivom, atte ÅL. M. læ</p>
<p>Ji an ator It Nasr: dat moivvijuvvu ja Gadagettu- niegadam; dastgo im goit mon oaid</p>
<p>; EG Sk REE fe Nestene juvvu olmmusjoavko gaskast su baikest | Nam dain artikalest, maid J. Å. Gali,</p>
<p>e Margarin-suola. ja daina lagin sekkijuvvu poasta nu | dam birra maidege. Lokka jedas buo-</p>
<p>(Sisasaddijuvvum) imaslas lakai, atte dat, gi gulgasi oa3- | feUs usteben J. Aikioi; mutto mon De læi manned Gaköa. Borgga | 7ot »Sagai Muittalægjec, 04370 »Nu- gaddam, atte daggar ustebvuodast læ</p>
<p>norvesta, go damppa bodi Daiggevud- | orttanaste« (hoiggek oainak boasto | savcanakke dorka olgobælde. Ale vig- ni. Gavppeolmai oa30i galvo, ja go | skuopoi sisa), ja brævak, mak gullek | gå doalvvot olbmuid Guovggas duok- legje gæssam galvo kaja ala ja galg- | Vesterelvi, lek vuost Rissebavtest. | kai, ja gal mi diettep ouddal, atte æi ge dam doalvvot vissoi, de læi okta | Læ datge dapatuvvam, atte brævva læk- buorek J. Aikio ala, mutto go</p>
<p>12 kilo3es margarinkassa javkkam erit | dolvvujuvvu mædda stobo ja dolvvu- | mendo ribmik Johanin, de gal Johan kaja alde. Diettalas OCGCE dam javo- juvvu daggar baik kai, 2085 st olmu3 farga njalme basked. Johanest læ dag- taga æige diedetam oktige, atte sist dam i 0a330 ouddal go vakko gædest. | gar addaldak, mi i læk Ivvar Muttest</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Daggarak læk fæilak, maid olmus ige nubbest. Son satta diktet rimaid,</p>
<p>un</p>
<p>læi margarinkassa javkkam erit kaja Occe fal ækkedest løktain. Ma- | fertte cuoiggot, ja vela bacca cuoigo- | ja duid læ suotas øy I. M. oidnu</p>
<p>kætta. Æi diettalas Stuoravuona olb- I ballamen Johanest, jos vela Galla, oid- muk liko dasa, atte sin poasta galg- | nu aittemen vastedet maneb numma- ga orrot Mikkel. Andi baikest 16 di- | rest. Sættage dat ballat go oainak mo, våiko si matasegje dam oa330t | dietta aldes vigid.</p>
<p>2 dimo mannel go Nyborgi boatta. Mon im ollinge æpped, atte Jo-</p>
<p>alde. nobalkka-olbmak — manemus gavdne dam kaja vuolde. Si valdde dam ba- jas, valdde margarina erit ja bigje gedgid sagjai ja bocid ja cabme fast kasa gidda. Gudde dam fastaiu kaja viollai. Gavppeolmai bijal gavppe- Jos ouddamærka diti Iæk daggar | han Aikio i vasted M. Iversen artikali; rængas Gokkat, vai botte diettet, gi | brævak, mak galggek vasteduvvut dam | mutto mon maidai datom - cuoiggot dam læ barggam. Ja nuft læi dibmo | sæmma poastast, de illa læ vejolas | fæilaid ja guoskatet Ivvar Matte ar- golbma-aige, de boatta olmai, gutte | vastedet, go si oZ3uk poasta æska id- | tikkali, amasek olbmuk fæila valddet. læi kasa valddam. Læi vuolggam | dedest, mi macca fast gaskabæive ai- | Æpge galga vujaldattet, atte Mathis ge, ja æpedkætta læk daggar brævak, | Iversen bilkked Samid daid sæmma</p>
<p>vieZZat. Mutto i dal valddam kasa mieldes, ja ige son oaidnam daid fav- | dastgo Stuoravuonast læk guokta gavp- | gama duognasiguim, nuftgo ssoames taid dobbe kaja vuolde öokkamen stu- | peolbma. Mi æp aigo diktet dam i- | Datak lavvijek bilkkedet Samid, vaiko ora bæska siste. skakætta. Farga mioa33op dam diet- | jeg læ Sabmela3, ja ganske i nu rig- Idedest Gali gavpperængga ja bi- | tet poastadoaimatusast, atte gost læ ges, atte dusse duognaskættes gabma- jai plakata sæidnai. Plakata ala læi | Mikkel Andi boattam daggar ordel. | gid adna. Daina sa raldagain hæitam, dallum navt: Suola, mi læ almusi | Mon doaivom, atte jos daina poastain | atte dat bitta sisavalddujuvvu. boattam galgga makset 2 kruvna, ja | ain nuft mænnoduvvu, de olbmuk Nyborga ja Rissebavte gaskast ?7/12— 08 jos i bodis dibmo 6 ækkedest, de | ferttijek jeda vieZZat poasta Nyborgast. Er mellijuvvu. Mutto de- bodiges lens- Æi buokak dasa liko, atte sin avisak | ee</p>
<p>Brævva NSelvikast.</p>
<p>Dal læk boattam deiki dak dava- las vierro sukke-vadnasak damge suk- kam-verri. Mutto bivddo orro Gajetæ- men hæjot, vaiko olbmuk æi baljo diedege dam ragjai; dastgo dal læk mist læmas dus3e basek ja garradal- kek. Moadde Guode kilo læk godda- Sam dallego læk favlest læma3.</p>
<p>Guollehadde læ dabe 7 øra kilost ja vuoivashadde 8 øra litarest. Salled- kasast valddek dampak kr. 4,50.</p>
<p>Mutto dal mi æp darbas hurv- vot. Gal vægja vela 3addat buoreb dalvvebivddo go mi sattep jurda3et.</p>
<p>121909: L. + A.</p>
<p>Ale læge vuorradusast!</p>
<p>Dast muittalam mon ovtalaga3 vuo88amgoansta, maid æi daide vela bære ollok gullam.</p>
<p>Go dust læ uccan dille vuossat mallasa daihe wuccan boalddamus, de bija idåedest vuossamlittad sæmma dola ala go vuosak gafe, ja dulddet bajas, ja bija buok dasa, mi galgga bigjujuvvut dam laga8 borramus8i. Ja go dam læk dakkam, de bija dam lit- te ovta divtes kasa sisa, masa vuotfen bijak bapara kasa vuostai siskabællai ja dasto avjid (suinid) vuo83am litte birra, ja de bija lokke Gavgga gidda. De divtak dasto dam litte orrot dam lakai dassadigo gaskabæive males-algge</p>
<p>sadda. Dalle galgga dat læt garves. W.</p>
<p>Kæisar Wilhelm Tuisklandast devdi 27. januar 50 jage. Son oa30i ollo fee aveldngald dam bæive ja j uccemusat min ædnamest. Muitta- luvvu, atte æi gudege rikast olgobæl- de tuiskala8 na3ona læk nuft ollo vai- molag likko-savaldagak boattarn kæisar Wilhelmi go min rikast. Kæisar Wil- helm doalla jedas sagga dam darolas nagoni, ja læ juokke dafhost okta</p>
<p>buorre ja lieggos olmai.</p>
<p>Oåda ædnamdoargastusai birra muittaluvvu ain bladin. Italiast ja æra baikin læk smava likkatusak dovddum, mutto æi dus3e smava lik- katusak buok sajin. Muittaluvvu ovta oåda ædnamdoargastusa birra, mi galg- ga læt læma3 hirbmosæbbo go dat, mi læi Lulle-Italiast; mutto i læk ve- la boattam dietto, gost dat læ læma3.</p>
<p>Muttom —professur doaivvo, atte dat ædnamdoargastus læ dæivvam dam</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>oasta alo alemus haddai ja</p>
<p>ruda</p>
<p>Inut Evanger Caccesullost</p>
<p>vuostai: Boceubiergo, gironid</p>
<p>ja rievsakid ja buoklagas oamenakid ja navdenakid.</p>
<p>Kontrakta —(litto) birra dakkujuvvu.</p>
<p>Galvo mielde, mi vuolgatuvvu munji,</p>
<p>mielde rekeg ja rutta makson.</p>
<p>stuoreb oase</p>
<p>boceubiergo ja dulji oastem</p>
<p>saddijuvvu nubbe poasta</p>
<p>—</p>
<p>Knut Evanger, Vadsø</p>
<p>ee )</p>
<p><span type="quote">«—&gt;X&amp;ée— »</span>?X<span type="quote">«-—&gt;»</span>X&lt;</p>
<p>»X&amp;—»Xc-— &gt;» X€— &gt; X<span type="quote">«—&gt;»</span>X&lt;<span type="quote">« »</span>X«</p>
<p>KA pe sva</p>
<p>X «—«</p>
<p>Loga dam! BuoklagaS$ ommanak ja komfyrak, bælddoruovdek, separatorak ja ædnam- barggam-masinak sattek dinggujuvvut</p>
<p>must. Expeditør Å. N. Arnesen, Andsnes.</p>
<p>persala3 goppest, Asiast. Dat vuostas likkatus isti 10 minuta, nuft atte dat læ juo læmag issoras.</p>
<p>Ate ja bardne gollom jamas.</p>
<p>* Muttom bivdde Tromsast, Krist- offer A. Kristoffersen, gutte su guvt n barnines sugai bivdo Medfjorast, dæi- garrsdalkkai. Si gættalegje sukkat pgadde vuollai; mutto i likko- stuvvam. Manemusta botte si gadde vuollai muttom baike olgobællai, man namma læ Strandby. Si vulgge vag- get lagamns —viesoi lusa; miutto aGde ja nuorab barne læiga nuft navcatuvam ja gollom, ferttiga baceet; du33e nubbe bardne gal vulgi. Vimag joavdai olbmui ragjal, mutto lær nuft vuoiimetuvvam, atte si æi 0770m sust maidege diedoid. Olbmuk manne da-</p>
<p>vatalle</p>
<p>atte sval</p>
<p>sto ja gurre su luodaid ruoktot, ja nuft gavdne si aæe ja nuorab barne. Soai læiga ain hægast, mutto jamiga, oud-</p>
<p>dalgo si ollijegje sodnoin olbmui lusa.</p>
<p>Maid maksa dat amerikanalas præsidenta?</p>
<p>Dat læ ouddanbigjum aledet dam amerikanalas præsidenta balka 50,000 dollar rajest 100,000 dol- lar ragjai. Celkkujuvvu, atte balkka læ vuoigga daja uccan dasa, mi dar- basuvvu præsidenti. Balvvalægjek ja matkeolgusgolok oktanaga æra olgus- sudnji 826,000 kr.</p>
<p>arvvalus</p>
<p>goloiguim buktek olgusgoloid.</p>
<p>Englandast læk 23 olbmu gollom ja- mas manemus vakkost. Tuiskalandast</p>
<p>læmag gidda 20 grada buola3.</p>
<p>—————— NJ ta</p>
<p>Navdenakid,</p>
<p>nuftgo 2 Cævrra, Rieban, Nætte-</p>
<p>ja dalye Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai Saddijeket munji! rutta makson daggavide saddijuvvu. C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>STP EST EET DS »« D« == DIG</p>
<p>Äiea dan!</p>
<p>Kommis3on gavpest Åndsnæsast olgus vuvddujuvvujek buok lagas fiellok — liktijuvvum ja liktikættes — dimbarak, jorbba stokkak, garves uv- . Ruda vuos-</p>
<p>sak, glasa muorak j. n.</p>
<p>tai ad: dujuvvu rabat. Cale munji ja dingo.</p>
<p>Ekspeditør Å. N. pr. Andsuæs ved Loppen.</p>
<p>| Å</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>&gt; Norsk universalbalsam&lt;</p>
<p>læ æpedkætta dat buoremus vuoidas læsme, suodnadavda, Gaskastaga, nord- dama, vælGöasærne, Cielggebakdus, vuoil- sataga ja nuorvodavda -—vuostai. Dat læ maid buorre radde-. Goavje- ja oalv- vebaköas vuostai. Vel badneværkage buoreda dat vunidas. Pam maneb ai- gest læ dat stuora rame o0330m GCoav- jedavdaid buoredæme diti.</p>
<p>Hadde læ kr. 2,25 boattalest. Go rutta saddijuvvu dinggom-brævast, de ozzujuvvu 2? boattal 4 kruvni ja 5 boattal 9 kruvni. Fragta læ dal- le fria.</p>
<p>Dam vuoiddas mai boatta Bosegoppai vuovdda dobbe dam vuoiddas siuoreb oase ja boattali mielde.</p>
<p>Narvika tek. kem. fabrik.</p>
<p>Arnesen</p>
<p>fabrika jotte ol- markani ja sikke</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Redaktøra: Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>AG</p>
<p>10.</p>
<p>Buok obmudagas læi son adnam mi83ona oudedam varas. Go son jami, læi son nu gæfhe, atte su ustebak ferttijegje Cougget dam made ruda, at- te son havddaduvvui. I dollujuvvum havddesardnege su havde alde.</p>
<p>Thomas von Westen govveda da- lag Sami bakenvuoda issoras mutto daddeke Golla son: -</p>
<p>» Vaiko Samek vel lækge læmas ibmelmættomak ja bakenak, de aigom mon daddeke Ibmel armo bokte oud- dalæbbo jorggalattet 20 gagZaremus SabmelaZa go 10 daina Gævllas ja ib- melmættom DaGain.s</p>
<p>Thomas von Westen læi goaves garas Samiguim. Muittaluvvu, atte son baldeti sin muttomin mnuft, atte sist gosi mielakrak sækkanegje.</p>
<p>Mutto daddeke berre su namma muittujuvvut nuft gukka go Samek assek Norgast.</p>
<p>lakai,</p>
<p>Dæno buoccesida. Departementa (raddetus( arvval, atte stuoratigge bevilge 3500 kruvna Dæno buoccesidi, gost raddebuoccek diksujuvvujek. I ouddalas jagid læk læma8 mikkege bevilggijuvvum dasa.</p>
<p>Telefona rakkanusak.</p>
<p>Raåddetus bijai stuoradigge ouddi daggar arvvalusa, atte bevilggijuvvu- jek rudak Cuovvuvas sajedi Sameædna- mest rakadattet telefona:</p>
<p>Syltefjorast Makauri 27400 kr.</p>
<p>Skoganvarest Garasjokki 41400 kruvna.</p>
<p>Telefona rakadet Rairost Gama- vudni, dasa i arvval raddetus bevilg- get maidege dam jage, go i suite ru-</p>
<p>daid.</p>
<p>Welmann.</p>
<p>Welmann jurda8 fast boatte gæ- se gætealet jottat balonain Davvepolli. Son aiggo bagjanet bajas Spitsbergast juni manost. Mutiom AmerikanalaS Hearst maksa olgusgoloid. Dat ræiso læ rekenastuum Saddat makset arvo mieid 400,000 kruvna. Welmann fast gættal, i vel luoite vuollai.</p>
<p>Pappa boratalai gumpidi.</p>
<p>Muttom pappa Tuisklandast ro- kitalai gumpidi, go læl sidasis vuog- jemen nubbe juovllabæive. Legje 5% nælgge gumpe. Pappa bati revolvæ- raines. Okta gæiggani; ærrasak —bin- dastegje erit. Pappa læi avost. Son njiejai vavnostes vuolas vieZZam vVa-</p>
<p>| sævdnjademusflaige.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>rast dam goddum gumpe. Mutto de</p>
<p>botteges gumpek ruoktot ja falletekje |</p>
<p>papa hæstaid, mak diettalas suorgga-</p>
<p>negje ja ruotastegje. Vavdno gobma-</p>
<p>ni muttom gavpug lakka, ja vuoje- tægje Saddai vavno vuollai. Olbmuk</p>
<p>gulle su hættebiskas Ja botte su væk- ketet. Dasto vulgge si papa vækkai; mutto go si botte dam son læi bacecam, de gavdne du33e biv- das bittaid. ja borram su rubma3a.</p>
<p>sagjal, gosa</p>
<p>Gumpek legje gaikodam Dat læt okta |</p>
<p>|</p>
<p>soaigos dapatus.</p>
<p>Proavas Simonsen Hammerfestast oldnu vccamen pappa ammata Madda-Norgast.</p>
<p>aldsis</p>
<p>Bivvelas olbniuk. Kristianiast læk dam dalve 15 olbinu, gudek basadek ke bælve.</p>
<p>jeæasek moærast juok-</p>
<p>IGcain okta vanas erit.</p>
<p>bodi gieskad</p>
<p>Departementa ouddanbukta dam arvvalusa, atte ek- serim-akke vuoleduvvu ovta jage, nuft atte dastmannel galggek buokak alg- get ekserit go læk dævddam 22 jage. Dam —ragjai læ ekseritu-akke læma3 23 Jage.</p>
<p>Marnuorest Skierva gieldast læ dal telefonstaSona.</p>
<p>Golle</p>
<p>adnujuvvu go raiggebanek divvujuv- vujek. Badnedoaktarak devddek gollin badneraigid. Muttom olmai Amerikast læ rekinastam, atte Daina oktiovtastat- tujuvvum statain adnujuvvu jakkasa- Zut banidi golle 500000 dollar ouddi.</p>
<p>Gu i oktage storra valddet golle erit jabma olbmu banin, de havdda- duvvu dat oktanaga jabmiguim.</p>
<p>Mada-Varjagest barggek dal dusse 400 olbma dam Boatte gæse galg- gek dobbe barggat 1200 olbmain.</p>
<p>&gt;Lokkamus Samitac, dat Samegiel bladde Ruotarikast, læ dal bæittam otgusboattemest.</p>
<p>Koleradavdda Petersborgast Ruosarikast orro baha- næmen. 263 olbmu buceek dal dob- be dam davdast. Dat læ ballamest atte. go aibmo lieggan, de davdda stuorro gæse mielde.</p>
<p>ad Åle colga!</p>
<p>Dat læ fastes dappe manga olb-</p>
<p>go si Golggek lattai. Mi læp manga have oaidnam go Toaggalmas læ dollum, de læ iatte (guolbbe) 3ad- atte i Mutto- mak suskek duppat, ja Colggek guolb- bai.  Muttomak guolbbai.</p>
<p>must,</p>
<p>dam jeslagas. Nu stan3Z3as, læk baljo Galbinai gætatatte. gurssek, ja ColSgek Muttomak nissuk njunesek ja Slivggok nurvvoid guolbbai. Dat læ bagjelmærala3 Rainas,</p>
<p>æska bassujuvvum guolbbe Sadda ov-</p>
<p>1uoskevuotta.</p>
<p>ta manost durdesen. Ja dalo smava manak fast davja guoggardek dan» guolbest.</p>
<p>Dat folggam 1 læk dus3e fastes dappe, mutto maidai dærvasvutti vara- la8g. Dam döolga mielde satta davjaæ Guovvot olles davdda: Dat læ manga gærde nuft atte mangas, gæk gossek, gurssek ja Golggek, æl læk Gada dærv- 7asak. Sist satta læt gæppesvikke, raddedavdda daihe æra davdda. Go si gossek ja Colggek, de Guovvo sin Colga mielde davdda-basilak (davdda- alggo). Go dat öolgga goikka guolb- bai ja Sadda de: dat bagjan aibmoi ja æra olbmuk fast gessek daid</p>
<p>gavjan,</p>
<p>vuoinata gal ja buoecajek. Dam lakai læ oudda- mærka diti gæppesvikke (tæreg) vida- nam nuft atte dat læ 3addam okta dai-</p>
<p>na bahamus vasalaZZan, mi olmus8sok-</p>
<p>kagoddest læ.</p>
<p>Damditi berre juokkeha3 algget barggat dam fastes ja varalas Gulggam vuostai. Haga vissusad ovta Golggam- litte?). I dat mavse nu ollo. Valde vut- ti dam, atte don jes alo Golgak dam sisa, ja muitot dæraige dakkat dam. Mangas Colggek maidai alma darbota ga.</p>
<p>Muttomak lavvijek manaskai. Mutto dat læ dærvasvuoda harrai lika varalas. Golgga goikka jot- telet ja Sadda gavjan. Jos dat dup- pat-dolgga, de bagjan dast daggar batda hagja.</p>
<p>Mi loapatep dam bitta daina da- jaldagain: Ale öolga guolbbai!</p>
<p>Colggat om-</p>
<p>Kolera-davdda.</p>
<p>Nubbe sajest dam nummarest muit- taluvvu, moft koleradavdda Petersbor- gast orro fast baglanæmen. Mi aiggop dast oaneka3Zat muittalet dam birra.</p>
<p>”) Colggamlittai berrijek bigjut vehas sad- dok, sava-jafok daihe rætka-moalok, ja dat berre gurrijuvvut ja raidnijuvvut davja.</p>
<p>mielde jetasek gæppaildi</p>
<p>å Mimi</p>
<p>å Cujuvvun &gt;Sami</p>
<p>hömas von</p>
<p>galas De! en sund:</p>
<p>on e 8</p>
<p>mutt</p>
<p>Jren</p>
<p>tee” Aanriel</p>
<p>en.« na &gt; I m v riegadi Troan-</p>
<p>in alge 0åapå TET s dalost. Hel-</p>
<p>obbe læt son gal buok</p>
<p>gelandast, vuolen i boattam ven</p>
<p>mo?</p>
<p>Faddai son</p>
<p>Son læi</p>
<p>morra8 vui daidi bakenidi, marko</p>
<p>)</p>
<p>v</p>
<p>t rs</p>
<p>ND</p>
<p>ite INOrg: a dav-</p>
<p>ærvve muiti maidai,</p>
<p>(€</p>
<p>vegætden asse Sabmmelaz</p>
<p>Zak, LOKE ain</p>
<p>egje bakenak. Tho-</p>
<p>muttom muddoi Westen gleb skuvlli,</p>
<p>-</p>
<p>mas von Sa Troandem</p>
<p>nvvul mis$onsærve 1717 asatuvvul gost</p>
<p>m1830næ</p>
<p>ædnaml.</p>
<p>Same-seminarg nuora olk</p>
<p>1dai FG toran</p>
<p>ran, 4 NUOra</p>
<p>patuvvujegje</p>
<p>oåapatægjen Samidi.</p>
<p>amel Dat læi</p>
<p>bargai dam</p>
<p>tuvvuli.</p>
<p>Thomas von Westen, gi ila atte buok dat do:</p>
<p>p)</p>
<p>aima-</p>
<p>esten ouddandoa-</p>
<p>Thomas von W</p>
<p>Samidi berrijuvvujek bigjut</p>
<p>lai, atte</p>
<p>sierra mis3onærak, gudek jottek ja</p>
<p>v</p>
<p>dollek ibmelbalvvalusa Samegilli. Sa-</p>
<p>allel GCOIKK Ui)</p>
<p>IS UC</p>
<p>de V ve</p>
<p>on) JE SN Tho: 1as- VON</p>
<p>muttom</p>
<p>lest Samegi Du33e</p>
<p>128) iella vaive</p>
<p>kismus</p>
<p>ed Fi ae ak jagid, ja son dævddam 45 jag (</p>
<p>o'1G</p>
<p>gje oapatægjek,</p>
<p>Dak le</p>
<p>olles joavkko miS8oncæ- 2n manemi</p>
<p>girkok ja skuvlavie-</p>
</body></document>
