<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3281</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>vai, ner- uge ujas be- lanl 10 |A v-</p>
<p>ala. av- hø- em ma 1en ol- '09- Su ffa- Inji Te- liti,</p>
<p>ok- eld læ- kai</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>garra dalkest, gidda dassati go dalkke buorrani. Ovtast boatkanegje fastid ja de golgai gaddai, mutto s3addai goitge birgijuvvut olmusjoavkost va- bagkætta. Guolleoaste skipa, mi væl- lai havnast, massi ovta stuora ankera ja golgai dasto nu lakka gadde, atte skipaolbmuk ferttijegje guoddet skipa- sek ja bataret gaddai; mutto skipa bisoi goitge. 4ad aprila bodi fast garradalkke, mi læi lika garras go oudeb. Dalle saddai vuodon vanas- gæssem. Vadnasak valddujuvvujegje gaddai guovta gavdnai; muttom vad- nasak 033u arvad vahaga.</p>
<p>Gutte i læk sukkam dabe, son i mate goassege jurdaSet, man hirb- mos dabe læ oaidnet, go avetacte gæ- sa$a vadnasid duokko deika dego smakkobittaid. dak gedöGek lossa mielain sin vadna-</p>
<p>SIMavva Vanasæika- sid, ja roggek grafsa (dampijuvvum vuoivas bacatusald) merri, amas ave- tace oaZ30t nu ollo famo. Odne gæ- saSæimek mi tuzZum firbmid. Buor- remusak goddasegje 1000 kg. ragjai. Guolle hadde læ dabe 10 øra -kilost, Ja vuoivas hadde 12 øra littarest. Okta bivdde.</p>
<p>Moridebme Kristiani»st.</p>
<p>Kristianiast læ dam” dalve læ- mag ja læ ain stuora SG Hr mer dæbme olbmui gaskast. Okta daroluas sardneolmai, gæn namma læ Albert Lunde, ja gutte gukkeb aige læ læ- mas Amerikast, læ ovta mano aige doallam Coakkemid Kristianiast, ja sust læ bæivalagat 4—5000 guldalæg- je. Mannel sarne sardnoda son mori-</p>
<p>«dam olbmuiguim, jedde ja nævvo</p>
<p>sin. Lunde læ nuora olmai. Son læ riegadam 1877.</p>
<p>Juckasjavrest Davve-Ruodarikast læi aprila manost okta Goaggalmas, gosa arvad Norga ja Ruodarika am- matolbmak ja ædnag samek legje Coagganam. Dobbe dam Coaggalma- sast læi arvvalusa vuolde boceui-guot- tomsaje birra. With (darola3) muitta- li, atte Ruodarika bagjesami boccuk billistek dalolazai giddid Norgast, dai- nago bagjesamek læk bære fuollamæt- tomak.</p>
<p>Dat mærreduvvui, atte bagje- samek galggek gætæat buorebut boe- euidæsek bærrai, amasek dak duolmat giddid.</p>
<p>Ruodarika bælest læi dam GCoag- galmasast leneoaivvamu3 Bergstrøm.</p>
<p>g=</p>
<p>dD.</p>
<p>Quddalgo dat Coaggalmas ærra- ni, rakadegje bagjesabmelazak oalle burid mallasid sin eisevaldidi ja gus- sidi.  Valljet lær sikke boccobierggo, njuoktamak, addåamak, gafha, boceo- vuosta ja æra bjklge borramusak.</p>
<p>13000 ole sorbmuijuvvujegje Indiast Asiast dam manemus ædnamdoarggastusa bokte.</p>
<p>Sergius sorbmijægje Ruosarikast læ dubmijuvvum hægga</p>
<p>masset.</p>
<p>Bivdo birra. 3uorre bivddo- gullu Austafinmarkost,</p>
<p>Maidai Vestafinmarkost læ ænag værain —|jok-</p>
<p>Berlevagest ja Gavnvikast.</p>
<p>sege buorre guolle.</p>
<p>Brævva Lævdnjajogast.</p>
<p>Dabe læ ain dalvve su garas- vuodaines. Olbmui gaskas læ maidai hæjos dille dabe; uecan tinistus ja bargo læ dabe ja hæjos bivddo vel dam bagjeli. Damge dalve læk olb- muk aiga manadam bivddosajedi, ja æt daide vel fidnim ila ollo.</p>
<p>Malmabarggo læ maidai dabe min gieldast. Dat ke gætealambarg- go, ja ollo vistek læk bajasbigjujuv- vun.</p>
<p>Lævnja varin  galgga læt ollo væikke, ja dat I satte væltat, atte gruvvabarggo i $adda deike. Dal æi orv olbmuk birggemen gudege lakai. Æna8 —oasse Skeie dabe viggek barggat vaiko man lakai; mutto 1 dat vækket, go bivddo Gaska fæila.</p>
<p>Doavter Kristoffersen doalai ov- ta foredraga dabe Lævnjast, man sis- te son halai, atte olbmuk dabe læk laikek, æl vis3a barggat. Mutto dat i læk duotta. Olbmuk dabe bargget muttomak æmbo go sin navcak gird- dek. Doavter ja æra hærrak æi die- de, æige dovda rumaslas bharggost maidege. 8i Gokkajek ja Gallik moad- de dimo, de lokkek, man lossa —barg-</p>
<p>go dat læ atte allet. Mutto ollo lo-</p>
<p>sebut bargga fiskar ja barggo-olmai.</p>
<p>55 Lævnja gieldast gavdnujek mai- dai vissales olbmuk, ja si læk jierb- malaZak sin barggoidæsek siste, vaiko min odåa ordførar Kristoffersen da- jai, atte dak læk laikek, ja æige —vis- Sa barggat. Dam odda jage ragjai læi mist S. Nilsen ordføraren. Son læ okta jierbmalaS olmai min gieldast. G.</p>
<p>2</p>
<p>| Okta javrrevanas,</p>
<p>| biras lidnest, satta Goakkai bigjujuvvut,</p>
<p>vuyddujurvu halbet dam blade redaktørt bokte.</p>
<p>83500 kruvna ovta mone oudast.</p>
<p>London gavpugest vuvddujuvvui dal | æska laje okta monne, man oudast maksujuvvui 38500 — bæl'njæljad du- hat — kruvna. Dat læt ovta lagas</p>
<p>ruoke monne. Dat lodde i gavdnu</p>
<p>$aten æmbo ædnam alde. Dat mane-</p>
<p>mus daina loddin badGujuvvui Nuort- ta-Finmarkost dam jage 1848. Dolus alge legje dak loddek valljit Davve- Eurcpast ja Davve-Amerikast. Daina</p>
<p>legje nu smavva soajak, atte dak æl</p>
<p>oirddet. Damditi</p>
<p>obbanass! sattam g</p>
<p>goddujuvvujegje dak loddek duhati mielde ja nokke manemusta aibas,</p>
<p>vaiko dak mai elostegje doagjimlassai alde.</p>
<p>Madda-Varjaga ruovddevarre. Gæse mielde aløga vissusi eruv-</p>
<p>55 &amp; ;abarggo Madda-Varjagest. Grosserer</p>
<p>Anker arvvala, atte go dievas gruvva- barggo dokko $adda, de læ dobbe barggo gutta, Gieöa duhvt barggidi. Jos barggo dobbe algga boatte gæse,. de darbasuvvujek dobbe ædnag dim- barolbmak ja viessodakkek.</p>
<p>Goaves arvvaius. Muttom engelas avisa »Weekly</p>
<p>Times« muittala Cuovvovas muittalusa:</p>
<p>Guokta nihilista, gæk læiga gid- dagasas Petersborgast, luittujuvvuiga luovus, go sval loppedæiga, atte soai galggaba sorbmit japanalas kæisara sæmma laje go Sergius sorbmijuvvui.</p>
<p>JapanalaS raddijægjek galggek læt o730m diettet dam.</p>
<p>Dat engelas avisa hæppas3a ruo- Sa raddijume dam fastes jurddaga diti.</p>
<p>Bargokætta.</p>
<p>Dam dalve læ manga duhat barggo-olbuiuk Kristianiast bargo- kætta, ja si læk jure nælggomen. Si</p>
<p>| læk saddim adnomgirje stuorradiggai.</p>
<p>| Stuorradiggest læi æska laje arvvalus</p>
<p>| dam a3e birra. Ædnag barggek legje</p>
<p>| boattam —stuorradiggevisoi gulddalam varas stuorradiggeolbmai arvvalusa sin adnom birra.</p>
<p>| Stuorradiggeolmai Galsapappa</p>
<p>Eriksen buvti ouddan dam arvvalusa, | atte stuorradigge bevilgge 100,000 kr.,</p>
<p>| | | |</p>
<p>36.</p>
<p>vai kruvnabarggo (balgesbarggo, jern- banabarggo j. n. v.) satta ouddemusta alggujuvvut, nuft atte barggek o7Zuk bargo. Su arvvalus manai Gada. Stuorradiggeolmai Nissen buvti dam arvvalusa ouddan, atte stuorradigge bevilgge 40000 kruvna, mak jukku- juvvujek barggidi, vai si o33uk ælla- musa vuostas hættai. Son s3addai aibas okto daina arvvalusaines.</p>
<p>Barggek, gudek legje stuorradig- gesalast, muossetutte dai gaskai stuor- radiggeolbmaid. Si Gurvvu: bargol<span type="quote">« daihe. »</span>Laibe!'laibe!» Stuor- radigge præsidenta (oudastolmai) fertti dai gaskai ain Siggot sin ja jaskodattet.</p>
<p>&gt; R I are » Bargo!</p>
<p>og</p>
<p>Brævva Navuonasi.</p>
<p>Mannam Gavöa Gallim mon moad- de sane gruvvabarggo birra dabe; mutto dalle læi æra laga8 bruga da- be go dal. Dal læ dabe dusse moad- de loge olbma velå bargost. Nu ollok læk erit bigjujuvvum. Vuojetægji lokko 1 læk dal æmbo go gavee mut- to Gaktag legje njælljad lokkai. Muit- taluvvu, atte guokta jage galggek si adnet dusse gæGæalambargo. Dal si ænas dus3e occek malma. Mutto dat læ jakkemest, atte i dat heittujuvvu gal aibas; dastgo dasa læ golatuvvum nu ollo rudak. Oska laje 073u dalge guokta oalle stuorra garddeme garve- sen gruvvabaikai. nubbest. Barggi bæivebalka læ læ- mag dam dalve kr. 2,75 ja 38 kruvna.</p>
<p>Dabe læ dal olbmuk mælgad vi- sudet mannam Finmarkoi. Savva- mest lifæe, atte dak olmusriebok gal- gase fidnet dobbe juoida.</p>
<p>Ciedda nuora olma galggek dabe dam gidage vuolgget vuodon Alas- kai.</p>
<p>Insjenøra orro</p>
<p>April manost 1905. W.</p>
<p>Soavatus.</p>
<p>Min bladde læ ouddal juo muit- talam atte ruo8asoatteflaate jodededi- nes soattebaikai stajedi Engelanda fiskarflaatta Nordsjøenest lakka En- gelanda. Dam fastes mænnodærne diti læ Ruosarika dal ferttim makset Engelandi 65000 pund (bagjel 1 mil jon kruvna) soavatussan.</p>
<p>Luossalaka. Stuoradigge læ dal addam odda luossalaga, mi mærreda maidal, atte</p>
<p>golbma bæive juokke vakost 1 læk</p>
<p>Sagai Muittålægje</p>
<p>loppe bivddet luosaid kilanutiguim.</p>
<p>Dalkas raddedavddi. Proffessor Guiseppe Levi Italiast læ muittalam Italia gonagassi, atte</p>
<p>son læ dal fuobmasam muttom laga3 odda dalkasa, mi væltakætta satta buoredet juokkehaZa gæst læ radde- | vikke. |</p>
<p>Dat fuobmasæbme Sadda stuora buristsivdnadussan olmussokkagoddai. Raddedavdda læge læmas dam ragjai okta daina davdain, mast ollo olbmuk juokke jage jabmek.</p>
<p>Muittalus dam odda dalkas birra | berre daddeke vuostaivaldujuvvut æp- | pedemin. Olbmuk halidek vuost o0a3- Zot oaidnet, læge dat dalkas nu buor- re, atte dat væltakætta buorida rad-</p>
<p>devige. I læk nu bære gukke algge dam ragjai, go muttom tuiskala8 pro- fessor Koch maidai doaivol, atte son lær fuobma8am daggar dalkasa, mi buoreda raddevige. Obba mailme ol muk illodegje dalle; mutto go su dal- kas adnuiuvvui, de nogai olbmuin doaiva dam dalkasi, dainago dat i sattam buoredet raddedavda.</p>
<p>Soaldatiskuvlla Finmarkost algga Jokkanjalmest Alatægjost 22ad juni ja Varjagest 29ad juni boatte</p>
<p>gæse.</p>
<p>|</p>
<p>Dam gæse | arvvalek Norga doaktarak dakkat oap- paladdamræiso Finmarkoi. Sist gale- | ga læt sierra damppa ja sin lokko Sadda 120.</p>
<p>Nuftgo mi muittep, legje dast oudeb gesid studentak ja skuvlaolb- mak oappaladamen Finmarko.</p>
<p>Gonagaslas loppadaddam.</p>
<p>Qudeb nummiarest muittalæimek mi, atte prinsa Gustav Adolf læi lop- padaddaim ovtain engelas prinsesain, | gæn namma læ Margaret. Avisak muittalek dal, atte soai galggaba nait- talet boatte gæse.</p>
<p>Dal muittaluvvu, atte Spanien nuorra gonagas Alfonso læ loppadad- damen prinsesain Viktoria Patrica, | gutte læ prinsesa Margaret oabba.</p>
<p>Prinsessa Viktoria Patrica Hele- ne Elisabet læ 19 jage boares ja go- nagas Alfonso guovta mano nuorab.</p>
<p>Suokkanpappan Davvesidi (Lebesbyi) læ dal namatuvvum kapelana Å. S. | Johnsen. |</p>
<p>Soade algo rajest galggek læt Ruosarikast saddijuvvum soattebaikai oktibuok 755000 olbma.</p>
<p>Tuiska kæisar galgga maidai boatte gæse dakkat</p>
<p>oappaladdamræiso min ædnami.</p>
<p>Mirbmos dapatus Ruodarikast.</p>
<p>Suokkanpappa C. Danielson Sjø- fos sorbmijuvvui æska laje. Dat lær su jetas bardne, gutte maidal læi pappa, gutte sorbmi su. G. Sjøfors læi læmas maneb aiggai lossamielast, ja doaktar læi su gottom dakkat ru- mala bargoid. Son læt muttom bæi- ve muoraid Guollamen, go son fast ogotalai ja lappeti mielaides. Son Cuolasti su adæes, gutte bodi su lusa. AGöe jami dakkavide.</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>3uokak gudek algguk assurerit jetasek hægga »Gjeusidig Livsforsik- ring&lt; selskapest, sattek oaZ30t bajas- Cuvggitusa dam birra ja sisaGallujuv-</p>
<p>vut Ekspeditørast Å. N. Arnesen Andsnæs.</p>
<p>000 KE PO »Huslægen« doaktargirje læ oa3-</p>
<p>Zomest oastet Ekspeditørast Å. N. Arnesen Åndsnæs.</p>
<p>rørak læk o0aZ30t</p>
<p>[do]</p>
<p>Juokke laga</p>
<p>oastet</p>
<p>Ekspeditørast Å. N. Arnesen</p>
<p>Åndsnæs.</p>
<p>Goarrommaskinak ja —=gierram-</p>
<p>maskinak læk mu bokte vuovddet, ja</p>
<p>lige darbasuvvu —makset oktanagx</p>
<p>buok. Adnujuvvum maskinak divvu- juvvujek mu bokte.</p>
<p>Ekspeditøra Å. N. Arnesen</p>
<p>Andsnæs,</p>
<p>Finmarken.</p>
<p>Jakkebælle 1904</p>
<p>»Sagai Muittalægjest,« buok 12 nummar, læ | ain oaZZomest, go saddijuvvu 60 øra ja 15</p>
<p>øra porton, oktibuok 75 øra redaktøri, gæn adresse læ: Å. Larsen, Kvalsund.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfiorast.</p>
<p>K.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Nastealbme.</p>
<p>Lasse</p>
<p>Tid nummari) |</p>
<p>Dam jurdasægje lokkai læ boattam dat jurda: »Hej, dobbe daina almenastin</p>
<p>o g0</p>
<p>gal lægo son assek daile sulastek</p>
<p>læk</p>
<p>birra</p>
<p>mange laga ællek, dak atte datina sikke mærra ja gadde?« Dam læk juo ædnag vises  olbmak Sam; mutto dak gadaldak læ</p>
<p>vastidamkætta,</p>
<p>nu ollo min ædnama,</p>
<p>jurda- baecam dainago —almenastek læk nu erit. mus min ædnama, ja jos manost lifai sattaegje dak oidnut</p>
<p>gukken Manno læ laga- gavpugak, de stuora kikari Gada. Maidai dam mud-</p>
<p>dosas girkok go Petergirkko Romast,</p>
<p>sattaSegje oidnut stuoremus kikari Ga-</p>
<p>da. Mutto manost i oidnu mikkege gavpugid daihe stuora gardemid, dui- nago dak æi gavdnu manost. Mannco orro læme aibas ellitaga. Dobbe i gavdnu aibmo, ja dobbe æi satte æl- let daggar hæggalaZak go dabe :æd-</p>
<p>nam alde. Bæivas læ fustain ila bak- kas, atte dobbe sattek gavdnuk ællek.</p>
<p>Mutto dak i læk rægje- mættom, atte hæggalaZak æra nasti (planetai) alde. ka diti soittek gavdnut planeta Marsa alde, Jos joge æl ællek go dak mak læk dabe Ja dat orro maidai læmen mælgad garzes jurda, atte dusse min</p>
<p>ollinge gavdnujek Quddamær- hæggalaZak  dag- gar æd- nam alde. ællek, |</p>
<p>ædnam alde galggek gavdnut</p>
<p>ja dak æra lokkamættom nastek læt avden ja hæggalaZaita ga. Mi loapatep daina bittain min</p>
<p>Mi læp gæt- atte vægal</p>
<p>salme birra. nutt</p>
<p>fallema nast</p>
<p>falam guktol uvsa, lokke</p>
<p>sattasi SR alet nastealme sa, Ja mi jakkep, atte</p>
<p>juokke jurda- |</p>
<p>Sægje. lokke læ dovddam jetas uecen dai aline vægai ektui. Soatte. Soatte bista ain. Mutlo riekta</p>
<p>arra soatte i gal læk læmas Mukden £ g</p>
<p>Slaga mannel, man birra mi oudalist muittalæimek. Qaivvegenerala Kuropatkin læ</p>
<p>bigjujuvvum erit, ja dal læ Lenewits | ruogal oaivvesoattehærra soattebaikest. Kuropatkin bijatalai erit, dainago æra soattehærrak moitte su garraset.</p>
<p>Son |</p>
<p>læi bære argge fallitet japanala8 soat- tevæga. Muttom generala Gripenber-</p>
<p>ga, gutte i gudege lakai likom Ku- ropatkin soattam lakai, maccai Man-</p>
<p>sjuriest ruoktot Petersborgi. Son celki</p>
<p>ruo8a kæisari: »Mon læm garves goas mutto i ok-</p>
<p>ikkenes vuolgget soattai;</p>
<p>tage galga gaibbedet, atte mon soattat</p>
<p>hærra (Kuropatkin) komando vuolde.</p>
<p>gam daggar gavnetes soatte-</p>
<p>Kuropatkin bivdi jetas bæssat ja</p>
<p>Nuft læ son ain soattebai-</p>
<p>læt vuoleb generalan, kæisar mie- deti dasa. kest. Mannel murddam davast Charbini; atte datge gavpug boatta japanalaZai hal-</p>
<p>Mukdenslaga læ ruo8a</p>
<p>Soatt: ovæke rmaidail</p>
<p>mutto dat læ ballamest,</p>
<p>doi. JapanalaZak bakkijek garraset davas guvllui, ja japanalaS generala Qyama læ juo diedetam, atte dam mano gaska rajest galega son læk</p>
<p>55</p>
<p>valddam maidai Charbini gavpuga ja vuogjam ruosaid ert.</p>
<p>Muittaluvvu maidai, atte japa- birrastattet</p>
<p>gAVPULA,</p>
<p>naluZak dal rakkanek ralddet  Wladiwostock dal læ ruo8al aino soattehavna</p>
<p>mi Nuort- ta-Asiast.</p>
<p>Dat læ gosi doaivvokætta, atte ruos3a satta loapatet dam soade vuoi- toin. Mannel fast arvvalusast bivddegoattet rafhe; mutto ruo3a kæisar læ naggar. Son 1 dato Ja 1 dat læZa nu Japa-</p>
<p>pund</p>
<p>Mukdenslaga læi</p>
<p>hærttet soattamest.</p>
<p>buorre rafhege bivddegoattet. gaibbedek 100</p>
<p>kruvna)</p>
<p>nalaZak miljon:</p>
<p>(1800 stajidæme oudast dam soadest.</p>
<p>miljon soavatussan</p>
<p>læk japanalaS soatteskipaigulm, o%Zo0m</p>
<p>o91Ø0 0</p>
<p>Ruosa soatteflaatta gavnadam Jå stuora vahaga</p>
<p>Stuibme gullu Ruosarikast.</p>
<p>2 ruo8a soatteskipa læ Æs- ka laje læi okta nihilista gosi sorbme ruo8a kæisar. Su</p>
<p>jegje dolla luodak.</p>
<p>lommast gavdnu-</p>
<p>Manemus teleerammak æi - mult- 1 Å</p>
<p>tal favdnadet soade birra. Mansjuri-</p>
<p>est læ boadadam daina manemus soattevæ-</p>
<p>ai- gin duolle dalle dai guovta gai ravdak okti; mikkege stuoreb Slagaid gal Vuoit- JapanalaZai bælde.</p>
<p>mutto 1 læk læma3. to orro læmasg</p>
<p>Garra S$laga mæra alde læ vuord-</p>
<p>dagasast, go dat guokta, japan ja ruoga stuora soatteflaatta olleba okti,</p>
<p>ja farga oaZ3op mi gullat hirbmos mærrasoade birra. Gi dietta, goabba bællai vuoitto jorrala.</p>
<p>Gjæsværast. manost</p>
<p>Imaslas dapatus</p>
<p>| Dam aprila dapatuvai,</p>
<p>atte okta olmai Søita alde saadai mer-</p>
<p>ri. Su namma læi Kristian Gullesen</p>
<p>Maasegjost. Idedest dibmo vida aige</p>
<p>gulai høvesmanne, olmai likkai bajas</p>
<p>ja manai dæka ala; mutto i son be-</p>
<p>rostam dast maidege. Son vællani fastain, ige gullam maidege. Dibmo 8 likke si bajas, ja olmai læt -jav- kam. Go su viellja oini, atte son i | læn kojast, de manai son dæka , ala. Go som oini, atte dures i læm jav- | kam, de viegai son hø-</p>
<p>vesmanne lusa; mutto olmai i læm dobbege. Dalle Saddai jærro olbma</p>
<p>birra. Høvesmanne læi 7uozZomen</p>
<p>atte ol- Si rog-</p>
<p>rækka vuostai. Son fuobmai, mai vælla daggo bodni alde. ge su bajas Søita airoin ja suvdde su dolvvu mutton: —kaffa- vuovdemvisol ja oZZudegje —sudnji mutto i dat likkostuvvam. Te- diti,</p>
<p>gaddai, su</p>
<p>hægga;</p>
<p>legraferijuvvui doaktari gullam</p>
<p>moft son. dovdda dam a38e:</p>
<p>Okta fiskar.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalæg Å. Samuelse</p>
<p>dast, atte bittast.</p>
<p>go min bladde læ nu ucce,</p>
<p>læ saddim gfai en bittai. dat læ</p>
<p>Mutto</p>
<p>ml</p>
<p>| vas- | tadusa Samuel Os. doalla nutt,</p>
<p>gIUGA moft son Eli su ja go</p>
<p>jakep, atte dat læ uccan bujasrakadus-</p>
<p>san: blade lokkedi, lokkat ain æn:bo dam guokta Tulagd 1jegji naggatalla- ma gaskastesga, de mi jakep, atte</p>
<p>dal læ juo Gallujuvvum joksege visu-</p>
<p>det dam a8e birra. Mi læp juo ad-</p>
<p>| dam goabbasagadi saje min bladdai.</p>
<p>- Brævva bivddoværast.</p>
<p>Kjødvika læ okta ucces suok- kanværa —Vestfinmarkost davabæld Tarhalsa.  Dabe sukkek giddag dava-</p>
<p>Dabe læ mas joksege buorre guolle dai gaskail marsa gaskarajest manas, mutto hirb- mad dæivam vuolde. Muttomak sat- tek goddet vadnasi dievva, vaiko nub- be illa godda vuossat. 3lad marsa læ fastes garra nuorttabiegga. Dalle ferttijegje olmuk gæsaset doamat vad- nasid gaddai, nu jottelet go si 033u; dastgo dabe læ hui hæjos havna, mut- to go Cace coagoi ja avvedace lassani æi sattam olbmuk</p>
<p>laZZat 50—60- vadnasa. Jæ-</p>
<p>æmbo ja æm bo, de oa730t æmbo vadnasid gaddai. Daina</p>
<p>| lagin bace 21 vadnasa Gace ala, mak ferttijegje orrot guovta gavdnai dam</p>
<p>Tr</p>
<p>de</p>
<p>Tomeemeem===="</p>
<p>| I</p>
<p>MEST,</p>
<p>— —— SN Vee</p>
<p>MA DE O</p>
<p>av ————</p>
<p>las Mai 1905</p>
<p>No. 9.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| he jkkodk.</p>
<p>Sami manai skuvlak.</p>
<p>[Sisasaddijuvvum].</p>
<p>Dam bagjelæallag vuolde læm mon Gallam moadde sane skuvlai bir- ra »Sagai Muittalægje<span type="quote">« nr. 1 dam ja- gest, man bitta vuostai fast »</span>okta jurdasægje<span type="quote">« Galla »</span>Sagal Muittalæg- jest« nr. 4 dam jagest.</p>
<p>Vuost muittala son jetas læm lemas skuvlaolmajen gaskast manga jage; dasto Galla son, mon im oro oaidnemen daroiduttem burgo sa- mi manai skuvlain manenge avkken. Gæta, mon im læk Gallam nuft, man diti mon ferttim du stempelastek gle- lest.</p>
<p>sami</p>
<p>Dasto muittala »okta jurdasæg- je<span type="quote">« jetasge gullam æra sami sardno- men, atte datak læk voækkavaldalas- vucdain erit valddam samegiela skuv- lain ja damditi buktam sævdnjadvuo- da sami olbmui bagjeli, mutto fast cælkka, atte daggar sagak æl ane ol- les duottavuoda. Dasa mon im dar- bas maidege vastedet, ærago Gajetek oudalist  Kistranda papa Otterbæch Gallag »</span>Sagai Muittalægjest« sami manal skuvlai birra. Son læ sivo da- da ja mudol vissa arvost adnum.</p>
<p>»Don diedak atte moai asse Nor-</p>
<p>gast, Cujota »okta jurdasægje« mud</p>
<p>EG Ja Norga oaivvegiella læ darogiel-</p>
<p>; buok radådimvuodak ja doaimatu- Å adnujek darogilli, ja son doaivvo monnoge bæssat virgge olmajen. — Na juo, son læ juo virgge olmai al- ma mange doaivokætta, ja maidai vissa, Jos »jurdasægjest« lezzek ma- nak, savva son maidai sistge -$addat sæmma kaliber; na dalle gal læge juo visses laibai njudni; mutto must i læk</p>
<p>olbmaætam mikkege doaivvot dagga-</p>
<p>| |</p>
<p>rin, ige vel mu manainge.</p>
<p>Dasto algga »okta jurdasægje« laitek sami, go i læk oktage sin gas- kast GuoZZelam, gutte læ mattam —fa- mos daihe oapas bokte GuoZZotek *sa- mi sin jeGasek julgi alde, ja dasto algga son guoccot samidi, go daGak læk algost sardnedam evangelium, jorggalam samegilli odda testamenta, poastala ja bibala, girkoi siste sardne-</p>
<p>demi, skuvlai ja buokslai batjasduve- , å e &amp;</p>
<p>gitusa. Mu mielast orro, »okta jur- daSsægje« fertte læk erit aldest, go</p>
<p>son <span type="quote">«aggarl jurdaSa ja manida sami- di. Mattekgo guokte loge duhat arvo olbmu Guoz3Zuk sin jedasek julgi alde ja læk raddijægjen sin jedasek bagjel? radditus læk ge vanhem, ja damditi læ dat gædne- gas vækketet juokke lakkai su olb- muides. Bakken rikaidi koastek mai- dai Norga ollo kristalasvuoda diti. »</span>&gt;Okta jurdasægje&lt;« mannat bakkenidi ja vela almala8 Hærra lusa ja muittalek, maid burid dadak læk barggam dam mailmest, vai dallan læk 0370m du balkad.</p>
<p>Ja vel, atte dak læ læmas3 ouda- list aige datak, gudek buok daid læk ja suovvam</p>
<p>Igo Norga stata ja min-</p>
<p>galoga</p>
<p>barggam- juoida same- rieboidi, erinvamaset Stokflet ja bis- ma Juel rajest Skaar ragjai, las dadak muttomak fast hagjet ja manast dakkat, gæi gaskast daida »okta</p>
<p>maid da- barggek</p>
<p>ja særvest læk maidai</p>
<p>' jurdaSægje.«</p>
<p>Okta gætadægje.</p>
<p>Sami manai skuvlak.</p>
<p>Nubbe sisasaddijægje Galla ovta gukkeb bitta dam a3e birra; mutto sajekættesvuoda diti mi æp sate si- savalddet buok.</p>
<p>Son Galla: — — — — — — Kristalasvuoda. diti i berre sabmegiel- la adnujnvvut hæjobun go darogiel la, ja kristala8vuotta oapatuvvu buok giellashajaidi, mak ædnam alde gavd- nujek, sikke skuvlain ja girkoin. I berrijuvvu adnujuvvut nasjonain ero- tus, i giellast ige æra doaimatusast. Ja mi samek liftmek min manak oapatuvvusegje lokkat sabmegilli dai kristasoapogir- jid, odda testamenta, katekismusa, bibalhistoria ja Gilggetusa, mak læk »Dai nama- atte dak vuostas å</p>
<p>duttavaZak, go</p>
<p>skuvlast</p>
<p>divrasak.« — — — — tuvvum girji birra savak mi, napatuvvusegje jobe dam jagege (skuvlast); dasto ska giella dam maneb 3 jæme.</p>
<p>ferttim vel goabba læ boarresæb giella dabe Finmarkost, da- rogiella —vai gullam</p>
<p>d aro-</p>
<p>— — — — Ja gullat dust »jurdasegje,&lt;</p>
<p>non</p>
<p>samegiella? Mon læm boares, boåres sabmelaZain, atte bæl'nub åuode jage dast i gavdnum galle dada kost. Aito daggarak saddijuvvujegje deike, mak legje rangastus ae dak- kam. Igo »jurda3egje« gavna, atte samek maidai læk vækken skuvlaidi. Ollo rudaid læk samek maksam skuv- ladoaimatuss! ja statakass, raiko darola$ adna samt dego juolge- Lundolas rai læk mi samek ovtamielalaZak jur- daSegjen. Dat læ avkalas atte oap- patuvvut darogilli ja vækketuvvut bajastuvggitussi sikke samedi ja da- rovieljaidi; dastgo i oro likas</p>
<p>ouddal dabe Finmar-</p>
<p>malda1l</p>
<p>mannan. doaimatusal har-</p>
<p>daina- ge vaivanin i luondolas ige vuoinalas oappo. Mutto kristalas oapo harrai savam mon, atte mi buokak boada- Seimek ovta oaiveli, sikke skuvladi- rektøra ja jurdasegje. « Gjæsvær aprilamanost 1905. Okta guoratalle.</p>
</body></document>
