<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3109</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>»Don, Nilas, go don riggok, de lonik munji muttom kruvnaid? Mon</p>
<p>aigo8im oastet fiolina. De s$adda8im mon Guojatægjen go dollek hæjaid. Dastgo dat læ suotas sattet Guojatet!</p>
<p>— Muito mu mielast orok don læmen 1u hæjos gomast. Quddalgo Nilas fuomasi, de læ!</p>
<p>Biera doppim su gidda je dansolam suina.</p>
<p>»Dal ledne moai juo ollim Stun- radærme vuovddai,<span type="quote">« celki son. »</span>Mon ferttim ain gukkebuidi. Bace dærv- van, Nilasl<span type="quote">« — »</span>Mana donge dærv- van.c</p>
<p>Nilas Guovoi omi manest vehas</p>
<p>vel. Dasto aigoi son valddet æro dain oapes baikin, maid son 1 at galggam oaidnet. Son manai Bæce Cokkani muttom bovna ala ja desgodi jedas birra. Son muittai man ouddal læ dast muttomin</p>
<p>dærbmali</p>
<p>garCa-</p>
<p>manga gærde son</p>
<p>éokkam.  Dast læ ædne muittalam sudnji atte buok mai son pini Bæcedærmest, gulai su Saddam suokaul. Man baikke; gieddek, bældok, nuft atte dat læ havske oaidnet. Viesok itte nu vuvkkaset stuora bæcemuorai gaskast.</p>
<p>Boares girko dake baiti gukkasi. Duo</p>
<p>fabbes læi dal dat</p>
<p>læ girkko-aite, gost sokka soga manest læ gavdnam vuoignadam boares soage vuolde læi Nilas ædne ja</p>
<p>saje. Duom</p>
<p>aGce havddaduvvum.</p>
<p>Nilas Gokkai ja gætal, goal nuft dego son viggal valddet mieldes dam Gabba gova.</p>
<p>Læli gæsse ja bæivadak. Bæce- maddagi birra legje ollo hærvarasek</p>
<p>maina læi njalga hagja.</p>
<p>Nilas Gokkai ja jurdasi. Ja sud- nji botte imaslas jurdagak: »Jogoson</p>
<p>son gavdna goassege nu Gabba baike. Jogoson bæivve baitta nu Guovggadet ja hærvvrasek nu Gabba aimas mest?</p>
<p>ædna-</p>
<p>Vuoi, mutto guldal moft biegga Suvva bæcegetin. Dat hemædnam.</p>
<p>Suvva: van-</p>
<p>Nilas Guozzeli. Vaibmo ravkai garraset ja gadnjalak vigge Galmidi</p>
<p>boattet. Mutto ihan son smavva ma- nai lakai riema Gerrot. Natta nuftgo heivvet atte son gavdna lika Gabba baike amas ændnamest.</p>
<p>Nilas gætal mæra gaddai. Son likoi burist dam vudni. Son læ mæ- ra gaddest nu manga gærde Gokkam ja gættam baroid. Dak legje gosi su buoremus ustebak.</p>
<p>Sagai Muittalægje Odne læi vuogja-goalkke. Du83e ovta sajest læi barro-narvve. Ja go son gædai dam alek vuona ala, botte sudnji fast manga jurddaga: »Lægo- son mærra dobbe dam amas ædna- dabe; dabe —sidast?</p>
<p>lavlluk lavllu:</p>
<p>mest nu alek go barok  nuftgo maid son barok</p>
<p>stoZZe son Mutto odne? Su mielast oroi dak vanhemæd- nam.</p>
<p>&gt; Vuoi, i gal gavdnu gostege nu cabba baike 20 dat, nu hærvva —vuo- na go dabe vanhemcædnamest,« celki Nilas njalme siste.</p>
<p>— Go Nilas olli sidi, de læi stuoradærme olmai ja siessa vuordde- men SU. v</p>
<p>»Manne don ajatalak nu gukka?<span type="quote">« jærai siessa. »</span>Mon læm dast vuord- dam du.«</p>
<p>»Mon læm boattam ærrodær- vuodaid dudnji luoppat,<span type="quote">« celki olmai, »</span>Saddal olmai degn aGGat, de gal man- na dudnji burist.</p>
<p>»Siessa, im mon satte du mielde vuolgget Amerikai,« celki Nilas hi- lljaGet.</p>
<p>&gt;» Vai nu. Ja manne ik?«</p>
<p>»Dat læ nuft atte dat ædnam læ mu — mu vanhemædnam,« celki Ni- las.</p>
<p>&gt;» Vanhemædnam! Juokke bardne- ranhemæd-</p>
<p>Gost don dam læk gul-</p>
<p>kuo8 dat galgga sardnat nato birra. lam?c Vuoi, —sies- Suvvek. Dat Suvvam cælkka: Vanhemxædnam.e«</p>
<p>Gal don Ame- lakai —jurda3et.</p>
<p>buorreb —dile</p>
<p>»Vuovdest, baroin. sa, guldal moft sougek</p>
<p>»Ja don sarnuk. rikast boadak æra Dobbe don oaZok ollo go dabe.«</p>
<p>&gt;Siessa, im non satte vuolgget,« celki Nilas.</p>
<p>»Mutto gi galgga du dabe væk- katet, bardne?« AGöe ja jabmam. Don $addak</p>
<p>ædne lave valvaS8kasse-</p>
<p>borren. Mu lutte oaZok don buok masa halidak. Guoratala dam!</p>
<p>» Vuoi, siessam, im mon satte vuolgget,« celki Nilas.</p>
<p>»Riekta læ, Nilas,« celki dalo-</p>
<p>olmai, gi læi gulddalam su sardnoma. Vare Ibmel addase min ædnami manga daggar barnid, gudek æi —lod- not vanhem ædnam vaivasvuoda amas ædnam riggodagain. Gal mon galgam vækotet du bardne. Ik galea hæde gillat. Don oaZok assat Stuora dær- mest, ja mi doaivvop atte don gærde</p>
<p>merdek boastot dam maid</p>
<p>43.</p>
<p>3addak stuores ja gievra barggat dam ædnami, maid don ik datto lonotet mainage mailmest. Dattok go don dam, Nilas?e</p>
<p>»Datomgo mon dam? Nilas gæ- Gai olbma ala, dasto siessa Galmidi ja manemusta dam Gabba baikkai.</p>
<p>&gt;Dat dattom fale vastedi sun ja</p>
<p>su Galmek Guvgge ilost.</p>
<p>Lægo Data riekta dakkam go bibala jorggali Samegilli. Politimester Fleischer læ gieskat</p>
<p>Gallam »Morgenbladaic olles gukkes bitta, mast son dutka dam avdnasa</p>
<p>»&gt;Lægo Data riekta dakkam go bibala Samegilli jorggali, Ja son boatta dam sæmma ibmardussi go »Finmarkens Amtstidende,« gutte cælkka, atte 1 læk riekta dakkujuvvum. Angervuotta læ gal Gajetuvvum, mutto 1 Jierme miel- de. Biballokkam ja bibaltilggim i</p>
<p>| læk heivvolas min ædnam mongola- laZaidi. Dat læ ila garra borramus</p>
<p>sigjidi, si læk ila diettemættomak, ila uccan bajastuvggijuvvum, Ha ovta- gærddanak. daihe ib- lokkek, ja sin biballokkam dakka sin jallan ja dagjon. Muittet dam likkotes manna- sorbmema Macest! Sigjidi galgga ad- dujuvvut gæppasæbbo biebmo, dag-</p>
<p>Si æi ibmerd</p>
<p>gar smava Gallagid, mak læk bajas- éuvgljægje Ja viggatek buri dabedi.</p>
<p>Dam lakkai dutka Væsta-Sami- ædnam poletimæister ja »Finmarkens Amtstidende dain dinga. Dam guov- to oaivvel mnielde læ bibal vahagen Samedi. Dat læ have go mi dam vyullat, atte bibal, Ibmela jeGas sadne, vahagen læ 3ad- dam olbmuidi, ja go mi dam logai- mek, de min jurddagi bodi okta ga- Galdak ja vastadus boares Pontopidan Cilgitusast, mi Guogja navt:</p>
<p>Mutto igo bibal læt ja Glelgasmættom daidi saZaidi?</p>
<p>I, dastgo buok dai a8i harrai, mak gaibbeduvvujek diettet audugas- vutti, læ dat Gielgas galle sudnji, gut- te riftes lakai dam adna, lekus son</p>
<p>Saddam vuostas</p>
<p>sævdnjad ovtagærdda-</p>
<p>oappavag daihe oappamættom.</p>
<p>L.</p>
<p>Mailme vuostas nissonpappa.</p>
<p>Anna Shaw, oappaladdai Kristi- ania helludsgbasid sonstermmminvuoiggadvuoda særvve o- cal girkodepartementast</p>
<p>Min ædnam nis-</p>
<p>lobalasvuoda</p>
<p>44.</p>
<p>Sagail Muittalægje</p>
<p>damn nissoni girkoin sardnedet. Mutto departementa læ vastedam, atte sin oaivvel mielde i læk girkoin sardnedet.</p>
<p>nissonidi</p>
<p>loppe</p>
<p>Garra dalkke Tuiskaædnamest. Hirbmos garra dalkke raSs8oarvin læ stuora vahag dakkam Stuttgardast bældoi ja ædnam) ala. Ædnag bar: moloddek dusse glaserutak cuovkaneg-</p>
<p>je Suodi mielde.</p>
<p>Spaniast læ læma3 vehas ænamdoargastus.</p>
<p>Politimeister H. H. Fleischer læ namatuvvum —po- litimeistaren Gudbrandsdali. Fleischer læ læma3 politimæister Vesta finmar-</p>
<p>kost mera 1906. ? &amp;</p>
<p>Girddemstipendium. Stuoradigge læ bevilggim kr. 1000,00 stipendium kapt E. Sem Ja- kobseni studerin varast girddemkoan- sta.</p>
<p>8. M.« doalledi.</p>
<p>Di, gæk epet læt maksam »Sa- gai Muittalægje« gukkebuidi go dam jage gaskaragjai odasmattet dal din- goma fast, amas bladde hæittet digji- di boattemest.</p>
<p>Brævva ,Sagai Muittalægjai"</p>
<p>Hr. redaktør!</p>
<p>Mon bivdam blaådai, &gt;Sagali Muittalægjai&lt;« diti moadde sane ustebidi, fulkidi ja oap- pasidi, dainago atte gavdnujek soabmasak, dollek Samegiel bladid, ja damditi bodi mu jurddagi atte saddet moadde digjidi, gudek asabetet Salangast, Ki-</p>
<p>såje du saddim mon -diedam, gudek</p>
<p>sane steforshaugast ja gudek din guovlast assek, ja gudek mu dovddek. Mon gittam din buok ustebvuoda oudast mu vuostai. Ibmel buristsivdnedekus din, ja son atte di oskoin vuostaivaldasæidek Je-</p>
<p>maidai —æraidige,</p>
<p>addus,</p>
<p>Susa, gutte læ aja buok buristsivdna- dussi, son gitte læ ællem ja audogas- vuotta. Havske læi din lutte finadet dam dalve mars mannst. Dat læi vuostas lavve.go mon dobbe =fidnim daid amas same ustebid oaidnemen, ja havske læi maidai sigjidige sard-</p>
<p>not dam ællemsane, mi læ famola8</p>
<p>min sieloid audogassan dakkat, nama-</p>
<p>lassi juokkeha3a, gutte osko, maidai sigjidi, gudek assek dobbe. Dam o3-</p>
<p>| gallasest.</p>
<p>Zom mon sardnot mu jeGam gilli, na- malassi Samegillii Dobbe —Samek mattek burist Samegiela.</p>
<p>Dat læ galle buorre, mutto vela ain liföi buorreb, jos sist ænebak life gæina Samegielbibal gavdnu8i. Dastgo mon oidnem, atte harve læi, gutte</p>
<p>Vel Darogielbibalge i læm Mu savaldak læ: vare dat burists ivdneduvvuin girje bæsasi æneb vaimoidi; dastgo dat likko ja buristsivdnadusa mieldesbukta sik- ke aigasaZat ja agalaZat.</p>
<p>Gillet dærvvan!</p>
<p>Vargain %/5—1911.</p>
<p>Ustebla Zat Aslak Andersen.</p>
<p>dam suiti.</p>
<p>daloidi ja</p>
<p>Åmundsen Madapolaekspedition. Nuftgo mi ouddal læp dam bla- dest muittalamm, læ dat bæggalmas Amundsen vuolggam Madapola oceat.</p>
<p>Su oaivvel algost læi Davvepoli man-</p>
<p>nat, mutto de oa3o0i oaivvai dæddelet Madapola guvlloi, æige dam —diettam</p>
<p>oktage ouddal go mannel go son læi vuolggam, dasto æska dam diedeti te- legrama bokte. Dal læ dietto boattam Juenos Åyresest, atte son dal læ vuolggam jiena mielde jottet Madapola occat, ja su mielde Guovvovag olbimak: Marine løitnant Prestrud, kapt. Hjalmar Johansen, Hassel, —ka- nonolmai Wisting Bjaaland, Linstrøm, Jørgen Stubberud, Helmer Hansen ja Roald Amundsen, oktibuok 9 olbma.</p>
<p>læk</p>
<p>isalovsa</p>
<p>Muttomak læk skipain maccam Buenos Ayresi. Mailme boaresæmus nisson</p>
<p>galgga læt okta læska Bulgariast. Su namma læ Baba Vasilka. Son læ 126 jage boares Ja læ riegadam 1784, Baba Vasilka læ bonde sogast, Ja son læ ænabargo barggam gidda moadde jage ragjat dast ouddal. Son læ dam lakai bagjel 100 jage lænag su hemides ædnam</p>
<p>van- duktem-bargost. Su</p>
<p>bardne læ dat, gutte dal drive dam . ædnama songe læ mæsta 100 jage</p>
<p>boares, mutto læ sagga liessasæbbo go su ædne. Dam akost læ ain jierbme buorre, lokka girje ain ja muitta buok færanid dam manemus8 40 jagest. Polenest ælla okta æra boares akko gutte læ 19257/2 jage agest.</p>
<p>Doala Sagai Muittalægje"</p>
<p>Brævvakoartai adnu daina moadde- lagas ædnamin.</p>
<p>Daina mannemus jagin læ gov-</p>
<p>lassa-</p>
<p>vabrævvakoartai adnu hui ollo</p>
<p>nam. Muttom olmai læ statistika ra- kadam ja dat Gajeta daggaren 1909:</p>
<p>Tuiskaædnamest</p>
<p>jagest</p>
<p>1,548,693,280</p>
<p>Japanest 859,843,071 Engelandast 858,663,800 Øsiterikast 423,582 200 Ruo8aædnamest 246,309,564 Belgiast 86,803,586 Hollandast 86,682,466 Sweitsast 75,579,002 Italiast 62,673,450 Danmarkost 29,805,207 Frankrikast 16,045,600 uotarikast 28,545,669 Purtogal 15,828,331 Norgast 11,446,900 Spanien 7,594,908 Serbien 3,940,034 Grækenlandast 1,112,895 Turkarikast 1,110,856</p>
<p>Dat franskalas soatteminister læ gieskad sorbmijuvvum daggo bok- okta</p>
<p>vuolas ja dæivai su nuft atte son ja-</p>
<p>te atte girddemaskina gaGöni</p>
<p>mas daskujuvvui. &gt; p GL E jodæio gavpugvaldde Samuel Killingberg læ jabmam gies- kad vaimovigest 70 jage boares.</p>
<p>Okta boares danska prinsa,</p>
<p>gæn namma læi Hansa læ dal</p>
<p>jab- man. Son læi bagjel 80 jage boares</p>
<p>ja læi ollo arvost adnujuvvum.</p>
<p>Tjeneste ledig.</p>
<p>For en frisk, brav ng paalidelig norsk eller finsk pike, der kan stelle fjøs, er tjeneste ledig straks hos ordfører Normann Pedersen Melkø pr. Ham- merfest.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrak kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>42.</p>
<p>ollo soaldatid.</p>
<p>Divras brævva</p>
<p>Leipzig gav pugest Tuiska-ædnam-</p>
<p>est dollujuyvui gieskad aukSona boares brævaim. Miljonæra Mor-</p>
<p>gan osti dam bræva maid Luther</p>
<p>lær Gallam kæisari Karl 5. ja</p>
<p>mavsi. dam oudast 102000 mark-</p>
<p>ka (lakka 100000 kr.) Lika-boalddem.</p>
<p>Dat vierro atte boalddet li- kaid, MG boares. Vuostaås krista- lagak Roma gavpugest adne mail- dat dam viero. Mutto manestaga | go kristalalaSsvuotta vidani, de al-</p>
<p>alo havddadet.</p>
<p>Min aige fast mangast barg- get dam ala atte likak galggek bolddu jjuvvut ja 1 havddai roggu- juvvut. Likak min aige , gost dat boalddem-lake adnujuvvu, bolddu- juvvujek ommani siste, ja ige dol- la bodi likai, mutto duse baka lievdde. Ovta dimost læ lika buollam. Olg 380 Inamin advu- juvva manga sajest dat vierro. Min rikast v dal guokte daggar likaboalddemomman, (kremator le) nubbe Birgenest ja nubbe Kristi- ani'ast. Gunak, mannel go lika læ bolddum, bigjujek ovta skrini, mi galgga roggujuvvut aiddai daiha vurkkijuvv ut gællari.</p>
<p>Mangast gaddek atte lika- boalddem læ ollo halbeb gukke duokkai, dærvvasæbbo manest ba- eidi, ja maidai Gabbasæbbo go bigjat lika havddai guocaget.</p>
<p>Vahag spiri værro. GuovCast, gumpest, albasest læ værro 925 kr. Nættest, Cævrast 2 kr. Finmarko amtast maksujuvvu riebanest I kr. mutto duse laprila rajest gidda 850 sep- tember ragjal.</p>
<p>ge ad</p>
<p>alt</p>
<p>&gt; do</p>
<p>sø</p>
<p>5</p>
<p>an</p>
<p>gætkest,</p>
<p>Hammerfest”ast saddek laka-asek mannel dam moaive mi dast dobbe lær giddag.</p>
<p>Politimæistar læ guoddalam sin</p>
<p>gudek legje telegraferim atte po- læ vine-</p>
<p>litimæistar dam bælive</p>
<p>oaivest.</p>
<p>Muttom amerikanalas lokka atte ænas olbmuk</p>
<p>borrek</p>
<p>Sagai Muittalægje ila ollo. Jos æi makka dam da- | alde dego rievdnja golle. gaSe, de ællase sagga gukkeb ja dest gullui lodi jiedna.</p>
<p>lifée ollo dærvvasæbbo.</p>
<p>Juokke fiskar 0az0 nufta medesinalfondast buoc- EN orrot 20 buocca, satte- fal manemus guda vakost ouddal- 80 Fe , læ mærastaddam.</p>
<p>Å. Samuelsen</p>
<p>læ eritcæl Ik am aldes Singer doai- matuspoasta, 20 son læ loaidastam naitosdillai Karasjogast ja dam- diti fertti hæittet jottemest.</p>
<p>Samuelsen mannai læ oceid gaskast bigjum Ke Kværnmo E- venskjærast jottet Singes Co. oU- dast 16 distrikti dusse Varjag, Tana ja Buolmak gieldaidi, mut- to i Sat Karasjok Guovdda- gælno gieldaidi.</p>
<p>Bivddo.</p>
<p>Dam gida læ læmas joks buorre loddoguolle Same ædnar amta bivddo-sajin. Olbmuk 4 fidnim obba burist, maidai smav- veb vadnasak. Maneb aiggai læ læmas sækte vadne. Maidai hæ- jos dalkek læk læmas stuora het- titussasan.</p>
<p>ad 198</p>
<p>0ge</p>
<p>Vuovdde Norgast.</p>
<p>1898 rajest a muk duoda bæles ja vi ae let, ja dat barggo læ mai- notatt Norgast muttom baikin I gav Er skirrege. Dokko gilv- jjuvvujek muorak. Æra sagjin læ vuovdde; dobbe galgga dat nuft færajuvvut atte Sadde-muora i noga. Goggo Cacas læ, de galg-</p>
<p>rain</p>
<p>ga dat goikken oZuduvvut. Stata | læ jakkasazat bevilggim daggar |</p>
<p>barggoi 100000 kruvna.</p>
<p>1 Ö a gr) Rakesti vanhemædnames ,Likka bajas, bardne! læ juo gutta, ja don galgak vuog- jet gusaid vuovddai,* dajai stuo- HEN æmed ja nordadi Nilasa.</p>
<p>po</p>
<p>Bardne Guvvi Galmides. Gut- ta juo! Sust læi miella oaddet ovta boddota vel. Mutto 1 dal</p>
<p>læm dille; son gulai gusaid rok-</p>
<p>komen olgobælde. Son garvodi jottelet ja viekali olgus. Vuoi daggar Gabba ided!</p>
<p>Suolnegoaikanasak Sælgajegje rasi</p>
<p>Dimo |</p>
<p>I I</p>
<p>jabmam.</p>
<p>Vuov- Dak leg- je avost.</p>
<p>Mutto odne i aicam Nilas man Gabbes buok læi. Son vaszi</p>
<p>dego niegadægje olmuS gusai ma- nest. Son *urdagi atte de dal læ manemus gærde son vuogja Stu- oradærme omid vuovddai. Dastgo odne galgai su siessa Amerikast boattet ja valddet su mieldes. Siessa galgai dal læt st 1dnji ædne ja ale Bajen dannego soai læiga Siessa læi rigges; dam læi Nilas &gt; dullan Dallego ædne sust æli, de læi slessa manga gærde såddim sigjidi rudaid. Ja</p>
<p>NE</p>
<p>SN biktasak legje siessast mai- dai. — Nilas læi oaidnam siesa gova. Sust lær oaivest dolgge- hatta. Nilasa mielast læi siessa dego gandak sgudek duokkoradde atte si sottek. Sist lavvijegje</p>
<p>maidai læt dolgge-hatte oaivest. Siessa læi cælkkam atte Ni- las galgga o0a7 00 buore dile su lutte. I soo darbas barggat mai- dege, 1 gusaidge vuogjet: Na, ci hal siesast læk gusak, OTrru stuora gavpugest. Son —=galgai bæssat oaddet nu gukka 20 jeg datto, ja id-</p>
<p>orrat gallas, sikke dedest, gaskabæive Ja ækkedest.</p>
<p>g1</p>
<p>G 1 r K</p>
<p>Maggar borramus son dobbe læ? Jos mon fal dam diedasim! Dob- be gal læ mniso jaffo-laibbe ja banne gakko. Dasa lær Nielas hui vaibmel.</p>
<p>, Hoi, Nilas! Don vuojak ain gusaid vuovddai, oamam mon. Visak don vel dam dakkat, don</p>
<p>gi farga galgak ar fina hærra, *</p>
<p>Nilas orosti ja birra. Na de omi. gi nuft halai. Son gusald vuovddai.</p>
<p>, Manne don vel nuft atte mon Saddam fina jærai Nilas hilljet.</p>
<p>,Alma buokak gudek rikai sirddek, Saddek Stuoragiedde bardne fines go ruoktot bodi Su biktasak legje gorrum tølast. Ja sust læi dimo Ja gullim lokke,</p>
<p>Saddat dagg</p>
<p>gætasti jelas Biera dat lær vuji Mokke</p>
<p>dajak hærra?*</p>
<p>Ame- daggaren. lær maidar Amerikast. fabrik- juokke</p>
<p>lommast. dast</p>
<p>lær rutta dego skaleeo.* Biera Guo3oi, giedak lommast, Ja</p>
<p>njurgodi. Nu lavi son ferrat.</p>
<p>EPen VE 2 er NTE 5</p>
<p>m— =P SEDER VE =&gt; mn</p>
<p>HE</p>
<p>Ng p hor</p>
<p>Sagai Muittalægje« boatta guovte</p>
<p>gærde juokke manost, la Bladde</p>
<p>Diedetusak mak sek D øra rana.</p>
<p>3 Ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>matta dinggujuvvut juokke poas- | sad jå kkodak</p>
<p>; NE Ev Vinn Juokke jage</p>
<p>==</p>
<p>ad</p>
<p>Rutta ja manga miljon kruvna oud- Norga * ja</p>
<p>NU. å1, kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. eg | tarappe bokte. AL 4 ye | Odda damppa-særvve. å Aa 140 aA5N ee pe Oktt 1U0 Ui rQ. | Norga ja å u tan ae SEG] = H T : | dæ stuoreb =jotto. Muttom tuiskalas bodi dima | ee H Ke Arr 140 | Mmannek ja bottek ollo Norga olb- iammerfest vavpugi, osti aldse- | SOP ge Gule SE rasta. gis ucca dæka vadnasaZa je GN » 1 | ' | 8 daina borjanet Npitsbergi. Mutto | - | di re gaskal go son i læm goassege ouddal | rn EG se Age" j Amerika. Mutto dam næra jottam de adne olbmuk,</p>
<p>«fe olvin son ani, ja politioaivv /e</p>
<p>gildi su borjanet, i addam sudnji | love dam dakkat. Dam rajest læ</p>
<p>son orrum okto jes er</p>
<p>læk gaddest baljo goasseg !</p>
<p>lalvveg muttomin 1 læm olbmuk oaidnam su likkadæmen manga beivvai, ja katolikkalas pappa Ener. $tast sugai favllai su vadnas!. Son goalkoti ovta bod-</p>
<p>da kahyt uvsa ala, ne ad: num gullum mikkege. De fertti son sukkat gaddai. Son sarnoti guok-</p>
<p>te æra olbma sukkat favllai, oa3- 1 I</p>
<p>7ot diettet lægo olmai G&amp;bbanassi h 1æ9as0ge. Dak sugaiga dokko, goalko-</p>
<p>2: da</p>
<p>teiga ovta bodda kabyt uvsa ala; mutto i gullum hægalas likkastæ- men daihe jienadæmen dobbe si-</p>
<p>ste- De Guapaiga soai badde | rasta ja manaiga sisa. Tuiskalas vællai oaddemsag gjestes; i likka-</p>
<p>stam, vaiko soai ang SU. Læi dego livée jabmam. Mutto go gulai atte nubbe sodnost GCuorv- vogodi politia boattet, dannego olmai læ jabmam, de falli Tuiska- las bajas duoinaga satoin, doppi ruovdda-staggo ja aji sodno olgus. Ja nu bælkigodi, go i galga rafhe 0aZ30t.</p>
<p>Dam olbmast i mate oaivve læt riekta Gielgas.</p>
<p>gidda siskabælde, mutto |</p>
<p>ragjal i læk NOE gullam oktage daina dampain, mak jottek ja ee Gr baroid. Ja dam laka læk Norga olbmuk alo mål å suvddem oudast æra valddegoddi damppa-særvidi. Dat jurda læ ouddanboat: tam atte Norgast aldes galgaSe læt soames nn mi jotta gaskal Norga ja Amerika val jobe vehasge dam sisaboadost bissanivæe Norga olbmuidi.</p>
<p>Dal læk vuoddodæmen daggar stuora aksiesærve, ml bigja.dam- pa jottet gaskal Amerika ja Nor. ga. Dasa diettalas galsgek man- ga miljon kruvna, mutto go Nor- ga riggak okti særvvek ek lazat, de dat 1 læk æppedæmest si æi nagad dam.</p>
<p>dg</p>
<p>Då Oo</p>
<p>atte</p>
<p>Vækkalasvuotta.</p>
<p>,Duse ovta gærde mon vajo- lam ællem Gada,* celki muttom oskolas olmai, ,Juokke ucca balv- valusata daihe usteblasvuoda maid mon sattam dakkat lagamuZasam, dagam mon dal; dastgo im mon Sadda va ugjolet sæmma gæino nub- be gærde.*</p>
<p>,Rakis bardnam, i must læk dal asto, vækketet du,* celki muttom atte ja (Cali</p>
<p>im mon satte</p>
<p>barnas GCuoZoi su</p>
<p>guorast Giero ja Cajeti</p>
<p>maid son læ Guoppam. ,AGte livæe sattam cælkket:</p>
<p>ain; su UGCA SUOrnmias</p>
<p>EE OE ERTER GOE Enn Ervin umsnsursmeresriis</p>
<p>Amerika pvaskast</p>
<p>—————— name mr</p>
<p>| Vuol uecå barnas rieppo, dadde- ke!* arvali dat uccakas.</p>
<p>I go son maidai olles olbmui | vaimostee læk sæmma dovddo go dam uccakazast, aibasæbme usteb- lag, jeddetam sane mannai.</p>
<p>Docent Konrad Nielsen, læ dal raddetusast namatuvvum professoran Same-ugrialaS8 gielai-</p>
<p>di, erinoamatet galgga son dutket Ja oapatet æraid Same ja Suoma giela. Mi Samek berrep læk avost ja doaiva siste, go 1911 fast vuodduduvvu professörammat Sa- megiela dutkem varas.</p>
<p>Persiast</p>
<p>gullu nælgge ja dam diti oalle</p>
<p>stuoibme. Nælgge-olbmuk dobbe</p>
<p>rievedek ja stagjedel gavpugid mielavaile olbmut lakai. Gæsse boatta.</p>
<p>Dam dalve læi ollo muotta:</p>
<p>mutto mai mano loapast S8adde</p>
<p>liemos dalkek, ja muotta sudda</p>
<p>dal hui jottelet. Gieddek runudek, ja buok muittal atte sæsse-aigge-</p>
<p>dat imaslaS Gabba aigge. Same odnamest læ boattemen. Hirmad jottelet læ muotta suddam daina</p>
<p>mannemus beivin.</p>
<p>Gumppe</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>læ vuttum Repvuona luokkain.</p>
<p>Garasjoen gielda ggasemus Samest galggek læt lakka 3000 boceu. Marrokost Davve-Afrikast læ vuosthako. Dak</p>
<p>bælle ,vilda* olbmuk dobbe læk gævvamen Marrokko sultana ala. Frankrika læ vuolgatam dokko</p>
</body></document>
