<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3329</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>40.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Jak, gudek læk kristalasvuodast vag- ermer: læk duotta Ibmel manak, ja</p>
<p>daina, gæk læk æppeosko dilest vag-</p>
<p>1</p>
<p>jolæmen, læ oamedovddo morranam, mutto æi læk vægjam vela dakkat</p>
<p>gattamusa ja høradusa. Damditi im</p>
<p>sate mon Jakket dam ucca bittaGi.- mi læi Gallujuvvum Sahbast. Dam stem- mim birra mon dam have im diede | lege Gallet. | Mutto mon doaivom, atte Mathis</p>
<p>Siri læ vajaldattam sarduot,</p>
<p>v</p>
<p>| | gost læk | | i |</p>
<p>daggarak læma3, gæk læk Ibmel biet</p>
<p>pe</p>
<p>7 pp AG Kan y 1 OMG Mada-Varjagest april manost 1909.</p>
<p>Go dat sisasaddijægje muittala,</p>
<p>atte su birrasin, vissasi Sami gaskast, ær læk ibinelbiettalægjek, de mi ja kep dasa. Mutto dat</p>
<p>atte Kr rd gaskast</p>
<p>gal læ duotta, |</p>
<p>Girkkonjargast k læt ibinelbiet-</p>
<p>Q &gt;</p>
<p>(0) ge OGG iujuvvum »OUO-</p>
<p>cal: talægjek: dak nu sfte</p>
<p>ra-soeialistak.<span type="quote">« Dast Gakltag oinimek mi »</span>Finmarken« alde, atte okta olmai dobbe barggi Goaggalmasviesost læi adnam saga dam birra, atte erithælt-</p>
<p>Dat læk das</p>
<p>olbmuk, gæid Saba su bittastes arv-</p>
<p>o</p>
<p>kristalaSvuoda oapo.</p>
<p>” ++ vedatta.</p>
<p>Brævva. Hr. redaktøra!</p>
<p>Igo life vuogas, atte maidal da- be Bierge fiskarak, 8 lek maidui ollo Samek;, arvvalifæe dam særvvat, atte gavppeolmail i galga 1nannat sæk- fiskarid oastet lod- 0aZZ0t</p>
<p>ravppeolmal lige procenta, maid dam 5 Å ,</p>
<p>tedamppi ouddal</p>
<p>doid daihe sildid, amas Sat ragjal læ valddam sildde- sast. Mutto galgasegje,</p>
<p>sajin, Vargain ja dast væstas, fiskarek</p>
<p>jeæa mannat odastet rudain.</p>
<p>Lækgo olmai Amerikast naittali siesaines (ale oabain)?</p>
<p>Muttom manai dast lær mnaittalam,</p>
<p>gullam —værrab: Okta</p>
<p>olmai Mada-Varjagest</p>
<p>vabmed Amerikai. Son</p>
<p>ja sust læi bardne. Moanaid jagid dastmannel manai dam sæmma olbma nuorab oabba Ameri-</p>
<p>kåi, ja</p>
<p>suina.</p>
<p>de naittali su vielja bardne Dat i gal læk kge gullam.</p>
<p>ullum davja, Ja mon im obba læ</p>
<p>E</p>
<p>Caccesullu apothek-biga læ 03-</p>
<p>Zom mana ja Gekkam dam jetas</p>
<p>bumbbai. Dat læ okta Same nieidda.</p>
<p>Varot jetad daggar fastes da</p>
<p>gost, don nuora nieidda; dastgo dag- var dagost oZzuk stuora hæppada Kibergast april manost.</p>
<p>Nuftgo mi diettep, de læ maidai</p>
<p>minge rikast er naittalet siesain,</p>
<p>go oceujuvvu ja 033 loppe da-</p>
<p>Så. gONAgAsast. ovta, gi</p>
<p>lær naittalam siesain.</p>
<p>Arvin Q NAG NO No ef</p>
<p>adallap Ibmelest su nam-</p>
<p>Maid mi rokk Joh. 16, 23</p>
<p>mi, dam son ainas migjidi adda Joh. på</p>
<p>r es EVE EE ee »Manne di epet læk rokkadallam</p>
<p>3)</p>
<p>mu nåammi maldege,« celki Jesus</p>
<p>mattajegjidasas. Mataseimek ba er</p>
<p>dam. Dat le dat helludakbasi Ibinel</p>
<p>Vuoigna, mi læ min siste oapatam,</p>
<p>atte bajasbajedet rokkadusaid Ibmel 3) 4</p>
<p>nammi, maid Gagjadattujuvvumak æl</p>
<p>ibmerd mudoigo oktage dam Cuvgge.</p>
<p>I KE</p>
<p>=</p>
<p>Vuoina famo bokte læ dat bagjelvuit-</p>
<p>tujuvvum rokkus min buokai =siste</p>
<p>ællemen.  Dut dugjo olbmui siste duotta jorggualusa Ja ælle osko Kristu-</p>
<p>draimatet</p>
<p>si, gæn siste son Lbærs:</p>
<p>pb</p>
<p>sa fidnoides; drstgo vuoinga bæssa</p>
<p>ællet. Kristus Jadda nuttgo min per- sovnala8 obmudak, pg ovtastutturuv- vup stiina. Min jurddagak ja guora-</p>
<p>tallamak bissanek sudnji. Min datto dalle Som ppåa gal burist oudast guvllui veha8 sodin, vuostal. Dat,</p>
<p>Jabmet</p>
<p>bæivalas gattamusa siste, atte Kristus</p>
<p>naZe, vara ja mailme</p>
<p>-=</p>
<p>mi læ mist jeSaldamek, fertte</p>
<p>ællem matta 047306 hame min siste ouddanet. Dattop mi wmaidal oappat</p>
<p>rokkadallat Jesus nammi, ja son xulnus ve min: almuken æp læk mutto son</p>
<p>min siste. Buok min jetamek v»9iba-</p>
<p>Sæbime ja durbbo loaidasta ouddan, ja muid Jesus datto, dat Sadda.</p>
<p>er Andersen Kvitnes.</p>
<p>Å Å Gr 4 &gt; Å Å 1 ren fi ea fr FRG Okta duotta dapatus.</p>
<p>(Darogielast valddujuvvum ) Ja de dapatuvai ikko bærjadaga dam 16ad august 1908. Okta damp-</p>
<p>på læi jottemen gagppegulvoin New:</p>
<p>yorkast Englandi.  Dampa ramma læ! vuostas K nubbe styrmanne</p>
<p>Son læ!i</p>
<p>»Camboianc ja</p>
<p>e</p>
<p>namma læl Huges,</p>
<p>læi D. H. Wittery.</p>
<p>Grrom</p>
<p>,</p>
<p>/</p>
<p>Su VUOrOs OTP US Nut atte UGål Å 1 I 2 T D | mm VUOSI StVrmanyn VUDNTTO Ja aldo go i1Huges lær goargnomen bajas KOMMAandOSUIAe ala, de Aarvvalæva soal goabbaagak naft Manne læl</p>
<p>&gt;</p>
<p>istek nuft dilittæmek, dego bænta hajabælde SOANO, rasseKkK imaslag Le muttomak læk stuorrak, mutto mutto-</p>
<p>mak smmavvak, kake nasti vierro lave</p>
<p>læt dalvveg 80 buola3 ja galmas læ, "de lavijek dego ne ja muttomak bottek vidda dampa man! nesti vlle ba</p>
<p>albas guovta komma alde. Sodno mielast oroi pe obba soaigos lakai Årvvalæiga soal ravk: 30c SOP and. VEN ald li DUE Fe | AG</p>
<p>kat kapteina; mutto go kaptelha læ</p>
<p>1 å 1 goccam 4 birranbæive, de son galle darbasa vuoinastet. Aido sval læiga daid sanid sardnom, de oiniga soal go</p>
<p>obba dollavarre læ bouttemen sodno</p>
<p>skipa dæka ala, ja soal æva gærggam</p>
<p>0aZZoba amas guosse oaldnet ja vuo- Mutto dat læt nuft</p>
<p>Særrad, valko soal dæddelær-</p>
<p>stalvalddet loapn. hirbmad ou Beduid muodoi ouddi.  Hugyes cel- ki nubbe styrmannai, gutte læl su ol-</p>
<p>eig bælje gUOr raust, atte dollijekus Gavy- ga jedas gidda; mutto i som læm gul-</p>
<p>lam dusse dam Suvvamiest, mil almost</p>
<p>Sodno mielast orel læme dego</p>
<p>dat joavdda dampa mannedæka ala. I dat dæivvam — dampa, wmutto guCGal Ri reset % manabællai dan — 590 — —vittuloge juolge erit. Mærr: duldui, dego gassa ænabitte life gaC&amp;am Lila dawol dat njæljastivlad - stuora damppa —birgget moftege dam hirmos barost, mi sad dal minnel dabatusa. BE BU )VEes, vrek dans hirmos</p>
<p>dapatus sa oiniga, læva dam al: nu», atte dat i læk gieles, mut ælle duotta. Soai læva diktum jcCas- t oktan dampain aido sula</p>
<p>| Les å (9 e As ct</p>
<p>'er Andersen.</p>
<p>1 Vel San &gt; « «GOAL IOI laggo</p>
<p>mo</p>
<p>AE" AS3en: das:</p>
<p>onimalag Ja oskaldas must veiene fe tember mano rajest.</p>
<p>Didrik Schumacher,</p>
<p>; Gaiten.</p>
<p>Redak tøra: Å. Lars sen.</p>
<p>Prenteduvvum ,, Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>DB ml</p>
<p>Sagai Muittal</p>
<p>39.</p>
<p>nylaaranvart Nnnatapilraet Ö ukkasjårvest (Ruotarikast.) 1</p>
<p>Dal mon siåam din gudnejattu-</p>
<p>]</p>
<p>juvvum bladdai saje dam moadde sad-</p>
<p>nai. Mon aigom muittalet, atte i læk</p>
<p>mu mielast nu suotas jå</p>
<p>dam bla-</p>
<p>inikkege havske go lokkat Samegiela, åe, Nuortta vum ja prenteduvvum.</p>
<p>mi læ Norgast Gallujuv- Mon læm 03- Zom lokkat »Sagai Muittalægje,« man oudast mon gitam buok doallid, gæk &gt;Sagai Muittalægje« bajasdollek Nuort- ta-Norg</p>
<p>en oaZ30t Samegiel avisaid, mak</p>
<p>rast Mon læm juo+gukkeb aige</p>
<p>læk mu ade, ædne ja sin madar-van-</p>
<p>hemi gilli prenteduvvum. Dak æi læk oaZ3omest dabe Ruotarikast, æl ollinge. Ja dat læ mu mielast hui akked go riegadamgiela im galga oaidnet bapar alde.</p>
<p>Dabe Ruotarikast læk æna3 oas-</p>
<p>se olbmuk, gudek æi mate lokkat Sa-</p>
<p>megiela æi vehasge. Æi dovda bok</p>
<p>sta Ja dasa læk Samegiel girjek, j</p>
<p>TIN</p>
<p>raldge, vaiko jeda læk SabmelaZak.</p>
<p>vissasi sivva læ dat; go æl</p>
<p>Ja ælge oapatuv- vu manak Samegiela lokkat. Ja æna8 oasse Samin læk ain daggarak, atte æi</p>
<p>mate Ruotagjelage, xæ1 sardnovt æige</p>
<p>lokkat. Aivestassi dusse læ, maid si gal mattek lokkat girje mielde.” Ja dat madohesvuotta læ mu</p>
<p>mielast sagga vuogetæbme, ja darba- Sifei buorranet gal juobe gullus mud- doige daihe oidnnsi, moft dat Nuortta- Norgast læ.</p>
<p>Mon læn jurdaSsam dat lift vuo-</p>
<p>gas, go buok rikak ovtaradalaZai liföe giela,</p>
<p>Ja</p>
<p>skuvlain,</p>
<p>særyvam råakaudet ovta oktasas</p>
<p>mi i sardnujuvvu ovtage olbmust. go dat giella</p>
<p>oapatuvvusl</p>
<p>de gulatalasegje buok olmustærdak gutteg guimidæsekguim. Dat la hui avkalas. Dalle sataSseimek mi hubmat</p>
<p>ja gulatallat maidai ouddamærka dit!</p>
<p>engelas olbmain daihe franskalagain.</p>
<p>Mon jurdasam go 500 jage dast- &amp;e JIS</p>
<p>ouddal dat lifæ dakkum, de mataseg-</p>
<p>je ænag olbmmuk PG rikast dam sardnot, lokkat ja Gallet, dam oktasa3 giela.</p>
<p>Jukkasjærvest 29. mars 1909.</p>
<p>Per A. Thåri.</p>
<p>rakadet daggar oktasa8 giela</p>
<p>man birra dat SabmelaS Ruotarikast</p>
<p>Galla, dam læk gukka juo mailme vi- sak ja jurdasægjek arvvalam. Ja nuftgo vissisi ædnagak min lokkin dittek, de læ min aige dat arvvalus</p>
<p>|</p>
<p>fadamannamen. Daggar oktasus giel- Dat</p>
<p>oapatuvvu</p>
<p>la læ garves. gotdujuvru &gt; Espe</p>
<p>ranto,« ja juo ædnag rika</p>
<p>&gt;</p>
<p>skuvlain. Mutto 1 dat, nuftgo mi diet-</p>
<p>tep, læk vela sisabuktum gudege rika</p>
<p>manaiskuvli. Maidai dabe Norgast 1a kap) v</p>
<p>Ruotarikast oapatuvvu dat giella. Mi læp —oaidnam Aha giela</p>
<p>Dat Sabmela3 gullatge 1 diede gal dam. Mutto dat orro l:</p>
<p>emen vehas ima3, go son je8 okto læ jurdaSam nu gukkas</p>
<p>atte dagpar otiella- liiai</p>
<p>ja fuobmasam, ggar gl</p>
<p>vuogas Ja avkalas</p>
<p>Sajetesvuoda diti ferttijek muttom bittak baceet maneb nummeari. Divyvujubme. Nr. 8 alde læ $addam veha3 prentem-</p>
<p>Daggeo,</p>
<p>ker kap)</p>
<p>Horst sarnol</p>
<p>fællak. maid hr</p>
<p>goggo muittalavvu,</p>
<p>stuoradigges</p>
<p>daroduttem birra, galuga læet naft:</p>
<p>— — — pa jos dat i bodis jefaldest,</p>
<p>de oidnu EE atte Samek nagadek</p>
<p>bocidattet girjid ja kultur sida vuovdo</p>
<p>0</p>
<p>ala, Ja dat i $a daa vahagen.</p>
<p>Dam manost læk dabe Sameædnamest</p>
<p>dalkek Dat læ buorre mærrabivddidi.</p>
<p>I Pa 1 AG RE ør OG 679 | vå Få 63 éY VE vepas Nnada- Vai</p>
<p>sturrodaga ektoi. oe læk doai-</p>
<p>Brukabarggo læ fuodne ain</p>
<p>skape</p>
<p>8</p>
<p>va buorranet ouddalgo gæse vuostai</p>
<p>vagzek joavdde-</p>
<p>lassan ja gærjedek bargo vakko algost</p>
<p>loppi. InSeniørak ogruk juo dagal-</p>
<p>duvvam dasa. /Æna8 barggo-oecek-o03-</p>
<p>Zuk damditi dam galbina vastadusa: SI dale daihe: »Boatte manost.« I selskappe datosi' luoittet barg-</p>
<p>dadde sate dui</p>
<p>he i dato asatet «aidi maidege doai- matussan: I suige oktage sate ællet dus3e lobiguim. Gukken erit barggo- olmai. Arvvedæmest, de i læk buo kain rapad ælatusdille. Dasto vela</p>
<p>bagjelmæralag divras ællet</p>
<p>Atte dalvveg læ stuora oasest olbmuin baggo oceat bargo dabe, go</p>
<p>tinistus læ SAN æra guovloin, i dat</p>
<p>læk ima8. Mutto nu manned jagest aln</p>
<p>dast</p>
<p>go dal — —bivdo alge — vissek</p>
<p>zzet Girkk onjargast</p>
<p>stuora joavkko olbuiuk</p>
<p>Vvaz</p>
<p>ollo, vel</p>
<p>ouddal</p>
<p>ja gobmardallat i orro læmen mendo læk ællam</p>
<p>niøraidi,</p>
<p>daggarakge, gæk</p>
<p>guollebivddemin.</p>
<p>Goas dak buorek hærrak, gæk</p>
<p>stivrijek :buok, fuobmasek buoredet barggo-hamma. I dat goit oro Gaje- tæmen, atte dabe Sadda bistevas tini- stus. Jos jagest mosdde nano gæse- aige sattek tinit joksege burist; mutto nu farga go Cavæaiduvva, de dat fast vissa nokka. Nuft læ læmas dam guokta jage, atte barggo uccan men-</p>
<p>do sagga Vaiko barggo i dadde mana8ge nu mendo jottelet oudast guvllui, de</p>
<p>1 suige dai duga malde OE Mada-Var- jag særvvai, i læ o730m rakadus- barggo-aige gukkeduvvut 1911 ragjai. Algost lært mærreduvvum 1910 ragjai.</p>
<p>Dasto læ juo mælgad —garvesen raka-</p>
<p>*</p>
<p>duvvum, puft2o orromvistek, ruovilde-</p>
<p>made gruvaidi ja baktetuopatak Girk- 100 barggam bælnub jage lju bælve.</p>
<p>konjargast, maid —180 olbima læk</p>
<p>Maidai elektriske »kraftstaSona« læ bælle muddost garves, ja manga æra rakkanusa. Linabane læ maidal rakaduvvum mannel odd ajage gruvain goadaldi ja rasta vuona, 4,7 km. guk- ku, saddo fievredam diti gruvaidi ja Girkkonjarggi. fæl garves ja vald-</p>
<p>ouddal bæs-</p>
<p>vissa dat vuo-</p>
<p>dui adnui guokta vakko</p>
<p>suCi. Dat linabane læ</p>
<p>L</p>
<p>stamu3 Samexædnamest namatatte.</p>
<p>Ibmelinættomvuotta orro læinen</p>
<p>sagga vuoimalag dube, i d:33e barggi</p>
<p>mutto maidai inseniløral bæ-</p>
<p>Dat ild</p>
<p>bæ lest,</p>
<p>lest. —</p>
<p>dujuvvum S$addo</p>
<p>buollevidne — oerro mailstomen burist barggi bælest, mi fast Sadda duottan dat sadue: Garrimvuuita læ a883en</p>
<p>buok nuoskevutti. Inseniørak orruk</p>
<p>likomer dam gilddujuvvum $ad-</p>
<p>Lact LASU</p>
<p>doi: atte bargatet bassebeivid, - nultgo skilleduorastaga ja gukkesdærjadaga. Gal dat jeta oZ3uk dam nuit, atte dak læek ar mak æi sute maneduvvut.</p>
<p>I læk buoreb vuorddet dobbe, gost kapitalistak raddijek vægald. Girkkonjargast aprilast 1909</p>
<p>Hr, redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam saje dam ueca hla- dat: moadde sadnai.</p>
<p>! 8 aa 1 NE I AE AE Oidnim »Sagai Muittalægje«st</p>
<p>gudad nummarest, atte g0 Mathis Siri Mada-Var- læt gavdnam —ollo ib- Mutto dat 1 læk duot-</p>
<p>birrasin,</p>
<p>læi jottam mannam CavCa jagest, de son melbiettalegjid. ta, maid mon diedam</p>
<p>de i gavdnu dat gutte biettal Ibmela</p>
<p>daggo</p>
<p>EEE ENE</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje«</p>
<p>kruvna ja 2</p>
<p>øra jakkodagast —</p>
<p>DIET ———— KS MN SS (Velt EE 15 M 1 1 AJGUGJ.</p>
<p>| No. 10. | 20</p>
<p>Stuoradigge-sagak SUL ai å fa fe Å V DEG je OG fe Hr. redaktør!</p>
<p>Telefonbudget læ dal gærga- Garasjok-</p>
<p>Mi</p>
<p>tuvvum stuoradiggest.</p>
<p>ki ja Makeri sadda telefon.</p>
<p>ocaimek dagjag, atte maidai OQar- je-Sameædnami galgasi rakaduv-</p>
<p>vut telefon, nusta Korsnes</p>
<p>buorre, atte miedeti dam telefon-</p>
<p>manel stuoradigge læi' nuft rakadubmai Korsnes ragjai. Cujo- tim mon dam sadne-lonotæmestge daid | oaZ30t tele ja Skievvonjarga. mon Sirma maidai ja Ravteriddo atte dat te-</p>
<p>baikid, gosa liföi darbaslas fon, nuftgo Daiggevuo- na</p>
<p>Varjagest, avtcojim,</p>
<p>lefon, mi galgga tadnat okti Qar- je- ja Nuortta-Sameædnam, berre rakaduvvut fargabut, vai dak bai- kek, mai mæddel dal telegraf manna, o3u3egje telefon. Dam ragjai dat i læk gærgatuvvum</p>
<p>gukkebuidi go Vargain —Bierggai.</p>
<p>”Poasta doalvvom =varas bal-</p>
<p>kest baikkai addujuvvui 28000 kr. æmbo go dibma. Olbmuk</p>
<p>mak æi læk poa- stå madi alde, aldse- sæsek daggar poastaguoddid occat.</p>
<p>Damppajottem buoredam varas Dænovuonast arvvaluvvu addujuv- vut 58000 Nordenfjeldske damppasærvvye rakad odda dampa dusse dam varas. Guda jage gæ- est 08330 amtta daihe guovllo oastet dam aldsesis, jos datto.</p>
<p>q 7 rene £ »å Oo'O"s å hå VE rv aaggar baikin,</p>
<p>Namatim |</p>
<p>|</p>
<p>boatta guovte Fro juokke manosti, Få ja i5ad Hasve STG maksa ovta Te Å 60 øra TRE elest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | hal I jakkod Å tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. | men men er ad === rn ane mme EEE EEE ———=—— — ——-— metan mm — atte mon ferttijim dam telegra- | no. Qazotu vvugo dal aito vei- feret ,Sagai Muittalægjai;* mutto | komite dasa! * 1 N » 17 Å vp7s 1 AFTOGQ 3 ) æi læk gustu Sa den oaile Kria. lstas mai 1909. Cielgga sattam telegraferit. Isak Sab: Valddegodde alemus vuoig- W år A Felg gadvuotta læ dal dubmim dam a- KU GT AU ud. 3e, mi læi medecinkasa ja Ham- Er ME å | Medecinaldirektøra Kristiani- merfest sparabanko gaskast. (Lok- | 1. jast læ oleusaddam ovta ucea gir- kek varra muittek dam vahag, kolerada pe ee</p>
<p>måid byfoged Selmer Hammerfes-</p>
<p>tast læi dakkam medecinkassi.)</p>
<p>Medecinkassa vuiti; bankko 0a770 dusse as8e-golod, Dat lær mal- dat buorre saka</p>
<p>Samedænam $Sadda dal mai-</p>
<p>1</p>
<p>dai mitteduvvut sæmma de</p>
<p>ga mielde g0 æra oasek DaGari kast. Quddal alo, 20 kartta gov- veduvvui, de Sameædnam mitte-</p>
<p>duvvul bæle lok.</p>
<p>valusa vuostal;</p>
<p>uccebun go æra guov- Departementta læi dam arv-</p>
<p>mutto daddeken</p>
<p>dat Saddai nuft. Arvvyalam mon</p>
<p>damge, atte kartta-govv en ja</p>
<p>ædnam-mittedægj æl</p>
<p>oe</p>
<p>å 7</p>
<p>gastaset odda namaid S</p>
<p>Oo</p>
<p>duoddaridi ja Javridi. Sami boa- res namak galgaSegje aimoin bi-</p>
<p>life I ka dittui ja dovddami maidar Go-</p>
<p>sotuvvut: dast avkke Dagari-</p>
<p>sa viggek dal vel javrid ja duod- daridge ,daroiduttet,* Qarje-Sameædnam damppajot- tem as5e bodi odne departemen- tast veikomitei. Departementta | maid arvval dal, atte buoremus lif- éi guokte dampa jodaSæiga 7 ma-</p>
<p>Dat læi munji nuft suottases saka, | no jagest, ja okta damppa 5 ma-</p>
<p>5</p>
<p>mi dast dat læ</p>
<p>koleradavdda</p>
<p>muittalet vehas,</p>
<p>natta Ut</p>
<p>Cu JD</p>
<p>dannego</p>
<p>balatatt dam</p>
<p>gæse, Ruo8a guolleoastek bot</p>
<p>tek,</p>
<p>e TG Æ</p>
<p>ai ; Å på L Nød an MR å satta boattet pe</p>
<p>joanning ja vid</p>
<p>ialt.</p>
<p>gaS8 bacilest (davdd en )-Cuona), meant GIMUS 1 SaTe oaidnet AGUSSEe Calmisuim. Dat læ nu ucce. I dat</p>
<p>darbas ollo daina ouddalgo olmus muS buocea, dainago dak attanus- læk boattam.</p>
<p>Dam olbmust, gutte dam dav- dast buoeca, læk ollo njoammo, bacilak  Coavjest ja Colin, ja 20</p>
<p>vuoksa, de læk</p>
<p>son as8od daihe</p>
<p>njoammo-bacilak daina ja njoam-</p>
<p>mo dam lakai æraidi. Mr ta ain</p>
<p>gukka mannel, vakkoi mielde, mannelgo kolera-buocre læ dær-</p>
<p>| vasmuvvam, læk davja njoammo- bacilak su rubmasest.</p>
<p>Daggar olbmuk læk varala- Zak. Si sattek vidanattet davda,</p>
<p>| Jos singuim æi læk varrogasak.</p>
<p>Koleradavdda njoammo dusse</p>
<p>38.</p>
<p>Sa</p>
<p>gai Muittalægje</p>
<p>dam lakai go njvoammeo-bacilak bottek njalbmai ja dasto Coavjai. Dat satta 1. Go olmus njoallo daid,</p>
<p>Jaddat manga lakai: cogga njalbmai dai maid kolerabuocce læ adnam daihe duottadam, ouddamær- ka diti- borramusaid, bastid, jukkam- ja borramlitid, bipo, dailhe buocce gledaid ja suormaid.</p>
<p>Dak galggek bassujuvvut ja de- sinficerijuvvut. Maidai buocce galg- ga læt varrogas ja ragjalas.</p>
<p>2.  Gace ja mielke bokte dat Ge buocece basadam-Gacce, vuovsanasak 3. n. v. leikkijuvvujek daggar atte dat boatta dokko, gost olbmuk valddek jukkam-Gace, de billeduvvu dat ja njoammo-becilak el-</p>
<p>Cacce</p>
<p>satta njoammot.</p>
<p>sagjal,</p>
<p>lek Gacest gukka. Jos daggar adnujuvvu vuosakætta jukkam-Caecen, basadam-Caccen, daggar Gacest bassujuvvujek, de sattek davdda-bacilak boattet njalbmai. Guoi- kak sattek maidai doalvvot davdda- baeilaid buoceest borramusaidi. Go</p>
<p>vusSujuvvu, de jabmek mælgad dalla-</p>
<p>n</p>
<p>daihe borramudslittek</p>
<p>kolera-bacilak. Damditi berrijuvvujek</p>
<p>na gå mielkke, Gacce ja æra borramusak vus8ujuvvut ouddalgo jukkujek ja borrujek.</p>
<p>Cuoikak berrijuvvujek, jos læ vejolag, goddujuvvut.</p>
<p>Davda mærkak ja lake.</p>
<p>Moadde bælve, 12 dimo, mannelgo davdda-baeilaid Goavjai,</p>
<p>muttomin dus8se olmud læ o0770m</p>
<p>algga davdda.</p>
<p>Olmus riebma —garfaset vuovsadet ja oaZ30 vaibmmodavda. Coavje-gasse Sad-</p>
<p>da njarbbad ja dego vilggisla gan Gucce. Muotto Sadda dævgas, Galmek ja Sad-</p>
<p>maldail</p>
<p>nierak buok sisagaGtek ja nakke</p>
<p>da galmas ja ruotes. Jiena valdda</p>
<p>Manemusta vælla dat buocee ai: bas likkadamkætta. Ja de boatta jab- Satta vel jottelebbot mannat. buoece gadta vuge-</p>
<p>Dalle satta jab-</p>
<p>mem. Vela nuftge atte dedin ja labmasuvva met vaibmodavdataga. Mutto mangas æi oZutala nu gar- raset. Sattek dusse vuovsadet ja læt vehaS vaibmodavdast. Davda eritcaggam. Dat læ darbasla3, atte rubma8 vuostaltuoz3om apek davda .vuostai læk stuorrak. Jos olmus oud- dal juo læ skivas, de satta son 03u- tallat garraset dam davdast. Damditi læ dat darbasla3, atte olmus varot je- das bagjelmæralaS jugi8- ja borisvuo-</p>
<p>olbmu</p>
<p>| | | |</p>
<p>dust.</p>
<p>Jelmærala8 raGGamin Ja fastes æ Soattat davda vuostai.</p>
<p>Juokke kolerabuoece galgga læt</p>
<p>Åtte olmu8 i doanggod jetas bag- llemin.</p>
<p>sierra æra dærvas olbmuin. I alma hægga-darbotaga galga oktage oappa-</p>
<p>1 buocee. Juokkeha3,</p>
<p>laddat dag</p>
<p>ggar</p>
<p>gutte læ ovtast læmas kolerabuocein,</p>
<p>I galga 5 bæivest boattet dærvas olb- mul særvvai. Goddem varas kolerabaeilaid, ad- nujuvvu kalkka mielkke (kalkka sægo- tuvvum Gacin), mi fast alo sægotuvvu</p>
<p>ouddalvo</p>
<p>dam buocce vuovsanasain, g</p>
<p>dak eritleikkijuvvut. —Kolera-lika i galga bassujuvvut.</p>
<p>Mi læp dast oanekagat muitta- lam dam davda birra, vai lokkek, dabe min gaskast, muttom muddoi</p>
<p>mattek arvvedet, gost dat davdda læ boattam ja nu jottelet,</p>
<p>addet dam</p>
<p>go vejolas læ,</p>
<p>I ber-</p>
<p>diettevassi doaktari.</p>
<p>re gal dat maggarge maneduvvut. Dasto berre juokkehuS8 stuoremus fuo- lala8vuodain dakkat doaktar meærra-</p>
<p>dusai ja njuolgadusai mielde. Hammerfest sparebankko vuoitatalai. Høiesteret (alemus duobmostuolo) oudast læ dal lærna8 dat a33e, pi va- haga galgga gillat, medesinalfonda vai Hammerfest sparebankko, daid valdde Selmer rokkai Dal læ</p>
<p>OvtamielalaZat</p>
<p>go loni ru- medesinal- duobnio</p>
<p>dubini</p>
<p>sparebanko gillat</p>
<p>fonda nammi. gaö-</p>
<p>Cam. høieste- Hammerfest</p>
<p>49,600,</p>
<p>retta</p>
<p>dam vahaga, måld Selmer læi adnam. I bankko daddeke mannam dær</p>
<p>me vuollai damditi. - Banko obmudak</p>
<p>læt manemus rekeg - mialde 199,000 kruvna. Soatterakkanusak njillek.</p>
<p>47/23 miljen kruvna oudast galgga Ruo-</p>
<p>tarika dal rakaduttet soatteskipaid.</p>
<p>Buorre hadde. Guokta luosa vuvddujuvvulga gieskad Hadde læi 6</p>
<p>Troandem —gavpugest.</p>
<p>kruvna kilost.</p>
<p>Narvika ruovddemade alde goddatalle dast gieskad 11 boceu, dollavavdno bodi vuoje dal bagteli.</p>
<p>J g)</p>
<p>Q £0</p>
<p>Muttom boares agja POE: læi læema8 Galmetæbmen bælle ællemaigestes, o0aZoi oaino fast ruoktot bæive ouddal go&gt;son jam i.</p>
<p>i I I</p>
<p>Lensmannen</p>
<p>læ ædnamhærra</p>
<p>Kistrand1 Ilæ namatam</p>
<p>GaraSjoga vuoleblensmanne Dahl. Jecas sorbmim.</p>
<p>Muttom boares agja Serbienest, gutte læi 115 jage boares, sorbni jedas, dan- nuftgo jeg dajai, »læt gal-</p>
<p>nego son,</p>
<p>lanam ællemest. « uUdai boatte</p>
<p>M: Jadda poastarappam sagje Spitsbergi.</p>
<p>Mailme stuoremus allaskuvla (universiteta) læ Kairo gav- pugest Æøgyptenest. Dobbe læk 200 professora ja 9000 studenta. Gibmu ællem-akke. I dat læk atte olb- muk ellek bagjel 100 jage.</p>
<p>nu harvve,</p>
<p>EN</p>
<p>ba</p>
<p>$a</p>
<p>Dademielde go dittujuvvu, de læ gukkemusat ællam okta olmai St. Mungo Skotlandast. Son saddai 183</p>
<p>Jage boaresen Nubbe æra olmai Eng- eli gosi lika Muttom dalola8 Thomas Parre eli 152 gutte ær</p>
<p>landast gukka. engalas Saddai</p>
<p>120</p>
<p>ja sust læ okta bardne,</p>
<p>127 jage boaresen. Go son</p>
<p>jage, nalttali son mutton: læskain.</p>
<p>H. Jenkis, gi 1670 dappai Galmi- des Yorkshire gavpugest, eli +69 jage: lær son duoda-</p>
<p>Quddalgo son =jami,</p>
<p>Stægjen muttom a3est, mi læt dapa-</p>
<p>SE</p>
<p>tuvvan 140 jage gætest, ja su muit- to læt innasla8 buerre.</p>
<p>Doaktar Politman Lothringen gavpugest eli 140 jage ja bæive oud-</p>
<p>nuora atte ækked garre-</p>
<p>dal go son jami opereri son su akas. Dat muittaluvyu su birra, son læi læmag juokke</p>
<p>min gidda 25 jages rajest.</p>
<p>Sæmma lagan jukke lei maidat muttom a mskala$ doaktar Espagao.</p>
<p>1 9)</p>
<p>Son eli 112 jag Elisabeth Durieux $addai 140 ja-</p>
<p>LØ.</p>
<p>ge boaresen, vaiko som bæivalaZat</p>
<p>jugal 40 komma gafe.</p>
<p>Buorre bivrdde Nuortta-Same- Guollehadde la</p>
<p>læ dal sikke OQarje- ja ædnam bivddosajin. 6 gidda 8 øra ragjal kilost. Boakkodavdda Davve-Ruo$aædnanest. Var</p>
<p>Muttom gain læ buoc-</p>
<p>læ duollo ammatohlnat Sammeædnam</p>
<p>can: dam davdast.</p>
<p>pugest dal</p>
<p>gav- cuggujuvvu boakko sikke nuora ja boarrasæbbo olbmuidi hettim varas boakkodavda vidanet.</p>
</body></document>
