<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3347</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>RA 9</p>
<p>w</p>
<p>las Januar 1905.</p>
<p>; | »Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta | n å å ; No i | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | AUE jakkodak. 1 1 = J | tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. 1 gjen ja mi savvap »Sagai Muittalægje&lt;« : P . ” E Tel - Br Odda-jakke. lokkedi ja ustebidi ovta likkolas od- Likko 5 SK ra AE ma e å 1 Me IP ek e 370 —— dujage. oddajakkai buok abonentaidi, Fastain læ okta jakke nokkam. ED ja ollo gitto boares jage Fastain læp mi Saddam oyvta jage</p>
<p>boaresæbbu. Dat boares luoppam migjidi farvela.</p>
<p>i læk nu gukkes aigge, ja daddeke galgga læt ima3, jos 1 bace juoga migjidi muittoi juokke jage, maid mi ællep. Mi savvap oåGdajage go mi buorestep gudek likkolas oddajage. dapatuvvat nu</p>
<p>jakke læ Okta jakke</p>
<p>»</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Soade birra i gullu dal nu sag- ga. Mannelgo japanalaZak o033u je- Gasek halddoi dam 203 meter alla dieva, læk si 0330m jedasek halddoi maidai muttom æra dievaid. Ruosa soatteskipak Port Artur havnast galg: gek læt vahagattujuvvum, mnuft atte</p>
<p>algost, guimidænmek:</p>
<p>Ovta jagest satta olio, sikke dat, mi</p>
<p>Sadda migjidi morasen, ja dat, mi pe på Sadda  mighidi illon, ja * oktage vist</p>
<p>soadest. - Ruoja</p>
<p>soattebaikkai</p>
<p>Soatteskipak, mak saddijuvvujegje dust moadde vakko ouddal juovlaid, læk dal ollemen soattebaikkai; mutto dat</p>
<p>diede, maid dut oddajakke guodda su ocast. Mangasi 3undda vissasi dat od- dajakke okta likkolas jakken; manga- si bukta dat fastain morrasid ja vuos-</p>
<p>1 læ ballamest, atte si æi nagad tegiedagævatusaid. E ag: a ag</p>
<p>Vuos- taivalddet japanalaZaid. Muittaluvvu,</p>
<p>atte JapanalaS admirala Togo læ cælk-</p>
<p>Mutto mi alggep doaivoln dam oådajage. Mi galggap doaivvot, ja mist læ vuoigadvuotta æl-</p>
<p>EE EN kam, atte son i bala 7 oc - ne) *</p>
<p>maggarge dam</p>
<p>Dat læ doaivvo, mi pr Maidai</p>
<p>galgga doalvot min ouddan ja agjet buok lossamiela erit.</p>
<p>ruosa flaatast. ruosak —jet: lutte sagga uccan dam jeæusek flaata ala. Skipak læk æna3 oasse boarra- sak, ja skipai officerak æi læk læmau3 ouddal soadest</p>
<p>De dal</p>
<p>Mi alggep oddajege maidar dai- na doaivoin, atte »Sagai Muittalægje<span type="quote">« dam oåddajagest bæssa oappaladdat samisidaid, sikke duoddardoroi gaskast ja mærragaddin. Dat læ min doaiva, ja dat læ min savaldak. »</span> Vare samin life okta miella, nuftgo sist læ okta</p>
<p>bæssap gullat farga, moft dat manna, go dat guokta soat-</p>
<p>teflaata boatteba okti.</p>
<p>Ruosarikast gullu stuibme. Stu-</p>
<p>giella<span type="quote">« Gali okta sami usteb migjidi dentak ja ærrasak dobbe gaibbedek æska laje. Dalle i darbasifte »</span>Sagai garraset, atte Ruosarika stivrrijuvvu</p>
<p>sæmma lakai go æra rikak Europast.</p>
<p>Muittalægje« ballat, atte doalli lokko i | SPT Si gaibbedek, atte almugolmuk galgge</p>
<p>stuoro. Dam diti life dat havske, jos samek ovta mielast min blade ja -ovta</p>
<p>rika stivri- Ruosakæisar loppadadda belo- takki muttomin sin savaldagain dævd-</p>
<p>ENG aZ3o0t maidai læt mielde algasegje doallat 098206 madddr lek Inielde</p>
<p>mielast ogZudet dam vidanet sami gaski. Mi gittep buokaid, læma3 vissalat saddet bladåai. Mi gittep buokaid, gudek læk barggam min bladi vidanæme harrai,</p>
<p>tusast.</p>
<p>det; mutto i dat daide addat æra go</p>
<p>gudek læk loppadus.</p>
<p>brævaid min</p>
<p>hd</p>
<p>oudast.</p>
<p>Mannam nummarin nogai dat</p>
<p>vuostas jakkebælle. Go mon gæta- stan ruoktot, de ferttem mon —goitge</p>
<p>cælkket, atte dat læ læmas joksege stuora oktamielalaSvuotta olbmui gas-</p>
<p>kast, atte doallat dam samegielblade,</p>
<p>ollo æmbo go mon dafbostam naga- dim jakket ja doaivvot, ja imoenge,</p>
<p>gutte lam blade servolas, lem dan: oudast ollo. gitto velgolas. Vuosten ja ouddemusta lekus ollo gitto redaktøri Ja mieldbarggidi, dasto buokaidi, gu- dek læk doallam blade, duihe æra la-</p>
<p>kai adnam morra$a oa330t blade vi-</p>
<p>danet. Buokak, gudek læk doallam blade vuostas jakkebæle, —doaivomn</p>
<p>mon, dollek dam maidai dem oddaja- gege; dastgo dat læ davja nuft, atte dade æmbo olmus lokka ovta blade, dade æmbo son oa30 halo dam lok- kat. Son boatta aige mielde dam ib- mardussi, atte dat læ vægjemættom</p>
<p>Havske life gullat,</p>
<p>atte oddajage gartasegje guovte gærd-</p>
<p>lædet dam taga.</p>
<p>daj æmbo abonentak. Buristsivdne- duvvum ja buore oddajage savam</p>
<p>mon buok «Sagai Muittalægje« lokke di. 26 december 1904. Okta blade æigadin.</p>
<p>Bisma J. N. Skaar jami decem- ber mano loapast. Son læi riegadan Hardangerest 1828 ja valdi papaeksa- men 1856. Moanai jagid læi son bis- man 'Tromsa stiftast.</p>
<p>Daina jagin</p>
<p>2, ani son ollo morra3a sami kristalag bajastuvggitusa oudast, ja son oa30i</p>
<p>dam gudnejattim nama, atte son go- Cujuvvui »sami bisman.e</p>
<p>Plehwe - sorbmijægje læ dubmijuvvum age bæivvai</p>
<p>ranga-</p>
<p>Stusbarggoi ja su særvveguoimek 20</p>
<p>jakkai. Ollo doallek.</p>
<p>Muttom Kristianiabladest, man</p>
<p>namme læ »Aftenposten,« læk 90,000</p>
<p>I</p>
<p>doallek. |</p>
<p>Hoavllest</p>
<p>læi ouddal juovllai buorre bivddo. |</p>
<p>Lappe suokkanpapa-ammat. |</p>
<p>Theologisk kandidata Nybø læ</p>
<p>namatuvvum suokkanpappan Lappai.</p>
<p>Raisast | Skiervva —papagieldast badeujuvvui æska okta mnjalla, mast læi nakke-</p>
<p>badde Gævetest. læma3 olbmui haldost.</p>
<p>Dat njalla læ vissasi</p>
<p>60000 hektoliter potetosak læk Gavöa rajest fievreduv- vum Belgiast, Hollandast ja Danmar- | kost min ædnami.</p>
<p>Kvalsunda suokkanest | botte erit dast olbma. $i garradalkai.</p>
<p>ouddalas juovlaid 3</p>
<p>roakatalle bivddemokkest</p>
<p>25 mana.</p>
<p>Berlin gavpugest ælla okta akka, gæst læk 25 mana. Gavce have læ son riegadattam jumesid ja ovta —ha- ve golmesid.</p>
<p>Okta riggis , vaivas.* Muttom Eskildsen jami æska laje Kristianiast Mannel su jab-</p>
<p>boares nisson Anna</p>
<p>stuora valvasvuodast.</p>
<p>men gavdnui su duokken lagabuidi 12000 kruvna. Hæjak.</p>
<p>Katolenskist Ruosarikast dollu- juvvujegje hæjak. Guokta loge hæg- | jaolbmuin jukke buollevine nu ollo, atte jabme.</p>
<p>Knut Ryentveit, gutte mannam gæse sorbmi su moar-</p>
<p>ses vuovdest, læ dal dubinijuvvum</p>
<p>Slavabarggoi cællem akkai.</p>
<p>Redaktør Steinbø digge oudast. Stembø Tromsast Gali Ostersund</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>gruvvaselskapi birra su jedas bladdai</p>
<p>dast dibma ja varri daihe gildi olb- muid vuovddet væikkesærpaid dam selskappai, dainaga go dat selskappe</p>
<p>i læm rievtalas. Dam Gallem diti bo- di son laga ouddi ja dubmijuvvui måkset 50 kruvna sako.</p>
<p>Brævva Navuonast.</p>
<p>DI ==</p>
<p>Dal læ lakka logenar jage dam</p>
<p>ragjal, go olbmuk daina birrasin rib- me bæggotet Alaska. Kjelman læi</p>
<p>su namma, gutte algost Coggi olbmaid</p>
<p>»Manitobai,« muttom dampi, man mielde son jottai Alaskai. Dalle Gog-</p>
<p>gi son erinoamaset sami, gudek gale- ge harjetet eskemoarid boaceobaina- maidai moadde Guo- de bocco mieldes. Son valdi moadde æra olbma æreb Dai læi maidai Josef Lindberg Navuonast. Mutto go si botte dokko Al de</p>
<p>Son fuobmai riedmat oc-</p>
<p>nen. Son valdi</p>
<p>samid. særvest askai,</p>
<p>i orrom gukka Kjelman balvalusast. at dobbe golle,</p>
<p>stuvai sudnji burist; dastgo golle</p>
<p>son</p>
<p>ja dat barggo likko- læi</p>
<p>dobbe valljet gavdnamest, ja dam ra-</p>
<p>jest læ son gavdnam dobbe ollv =gel- lebaikid. Muittaluvvu dal, atte son</p>
<p>læ miljonæra, ja son adnujuvvu gud- nest ja arvost birra huok. Mon jakkam, atte son berre oa-</p>
<p>Zot maidat dam gudne, atte moanak æra oappes olbmak daggo birrasin læk Saddam riggesen. Son læ væk- ketam sin Alaskai, ja læ suittam sig: Jidi bargo jage mietta, sikke dalved ja gæssed. Dam mano algost bodiga</p>
<p>guokte bardne ruoktot Alaskast. Soai læva læmas dobbe gosi 4 jage. Sod-</p>
<p>noin læ mannam burist dam rælsost. atte dobbe</p>
<p>golleroggam</p>
<p>Soai muittalæiga, læ ain</p>
<p>dalge bistemen barggv;</p>
<p>55</p>
<p>mutto dokko Goagganegje nu ollo ma- atte udi mielde olbmuk gudek æi 0430 bargo, ja gæid Amerika stata fertte koastedet æra stataidi, ouddalgo dak Alaskast bista guk- gidda 60</p>
<p>tinesifcæe</p>
<p>godde, joavddelassan,</p>
<p>zek</p>
<p>nælggai jabmek. ka dalvve ja læ hui Goaskes, grada Dobbe olbmuk hui burist, go i lifæe nu nekes gæsse. Si æi satte barggat dob- be æmbo go golbma njællja mano ja-</p>
<p>dai gaskai.</p>
<p>0a-</p>
<p>gest; de galbmo ædnam fastain. Dam aige barggek si angerit, sikke ija ja bæive vuorolagai. DavalaZat o7Zuk</p>
<p>si 5 dollar bæivest, (lagabuidi 24 kr.)</p>
<p>Dat læ mælgad buorre balkka min mielast, mutto gal dat ke læt</p>
<p>joksege lossa barggo. dat sæmma gol-</p>
<p>leroggambarggo dai njuoska ædnamin Algost,</p>
<p>go Kjelman bodi Alaskat, de</p>
<p>| legje dobbe dusse moadde goade,</p>
<p>gost eskimoarak orro; mutto dal læ</p>
<p>dekko rakaduvvum olles ucca gavpu-</p>
<p>| ga8, gost læ oa3o0t juokke dinga dego æra baikin.</p>
<p>Dak euokta nuora olbma, øæid</p>
<p>H c «</p>
<p>g dggaba</p>
<p>| mon namatim dam bittast, gal;</p>
<p>| læt fidnim Alaskast 20—£0000 kruv-</p>
<p>| na goabbage.</p>
<p>| December 1904. ami 19nat errvilak</p>
<p>| NT HR Ii aa å Å SK uvi å ie</p>
<p>Go mon jodasam 'æra baiken,</p>
<p>ja erinoamaset go mon oainam jetam</p>
<p>vieso 'manaid viegadæmen ja vicar- dæme ilost sin ædnesek gili, de læm | mon ædnag gerdid Saddam jurdaset,  maggar varnotesvutti ja sævdnjad- vutti si læk jottemen. Igo bai dat læk nuft, di same vanhemak, go skuvlain vægal eritbaggijuvvu ma-</p>
<p>| nain sin ædnegiella. Iso læt nuft at- skuvlast dovddat vuost bogstava Ja dasto fast lokkat. Æigo manak</p>
<p>8i oapatuvvut dovddat</p>
<p>te manak galggek  oappat</p>
<p>skuvlast galca- Ibmela ja su buokvægalasvuoda josjuo maidai mail-</p>
<p>malaZage. Moft mattek sami manak oappat maidege, mi matta p2oGaujuv-</p>
<p>vut bajasGuvggitussan, vujek Darolas avisak gal Callek to samesædnamest fertte dat riftes duodasta namma »Samiænamc.</p>
<p>go si oapatuv- amas gilli. mut- læt</p>
<p>ædnampgiella, alma dam juo</p>
<p>samegiela amas giellam;</p>
<p>sameglella</p>
<p>Go dal min Samiænam læ o03- E</p>
<p>Zom sierra skuvlledirektøra, de læ vuostas buristsivdnadus samidi dat, | atte dal Sat 1 oa70 skuvlain ad-</p>
<p>nujuvvut samegiella vækkegiellan nuft-</p>
<p>go ouddal.  Daida direktøra daggo mannat bagjel skuvllalaga 8 73.</p>
<p>Mon muttalam dast væhag 090</p>
<p>njast su jottemræisostes.</p>
<p>S. Nilsen læi dam have nuft buoeas,</p>
<p>| atte son i vægjam doallat skuvla.</p>
<p>Å</p>
<p>»Na gal mon skuvllim du ou- dast odne, Nilsen<span type="quote">«, dajai =direktøra, »</span>don oaZok vuolgget ruoktot. »Im mon læk nuft hægjo, atte mon dar-</p>
<p>t ruoktot,« celki Nilsen moft di-</p>
<p>| basam vuolgge</p>
<p>i »ja mon darbasam oaidnet,</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Dat ueca prinsessas</p>
<p>Dalle juo, go son ain læi ucee, goGcujuvvuli son »ucea prinsessafin.« Sust læi alo alla dillalag olbmui lake</p>
<p>buok su fidnoides siste. Ja sust lær</p>
<p>ollo dakkamus. Son rasai arad ided rajest gidda manned ækked ragjai. Mutto go son suvpalasti dam rainas bassujuvvum stopo guolbe. de Gauo3- Zoi son  njuolgga dego svabbe ja doalai suoppalnada gætest.</p>
<p>Go ædne jami, læi Marte du83e 14 jakkasa3, ja de fertti son læt æd- ne sajest su guokta vielljasis Ja dam neca æskariegadam oabbasi. Ja son fertti maidai jeddit su aGces, dainago aGce læi manga havi lossa morrasest Ja dorvotesvuoda lakka. Dam lakai Saddai dat ucca Martes gosi fakkista- ga olles olmu3en, go ædne læi jab- man.</p>
<p>Buok ædne gædnegasvuodaid valdi son bagjelasas. Dam vuostas morrasest læi su velja guovto hilb- badvuotta uecum, ja Marte rakistæiga soai vaimolaZat ja viggaiga duotta- vuodast læt buore dam »ucca prinses- saS« vuostal.</p>
<p>Nuit golai okta jakke nubbe jage manest, ja Marte i o33o0m —dille jurdaset jeCas harrai.</p>
<p>Ueca Annas læi 5 jage boares, Fritz læi 11, ja su rakis Paul læi 12 jakkasas, ja Martest læi ollo barggo, doallat sin biktasid Corgga ja gættat bærrai, atte si oppe sin bittaidæsek, maid si galgge mattet, go si skuvli botte.</p>
<p>Ja buok dagai son jes. Su acG- de 1 læm riggis. Ja Gorgga ja Gabbes galgai læt juokke dinga dalost. Bæv- de alde læi alo okta glasa, man siste legje hærvvarasek. Su aGöe læi jern- bane olmai, ja go son i læm sidast, lavi Marte rakadet nu halbes mallasid go vejolas læi.</p>
<p>Manemus juovlaid læi ae ad- dam Marti ovta bajasboktim-dimo, ja dasa likkojegje si hui burist. Daggar dibmo i læm ærasin. Go dat dibmo læi bajasboktam sin, Cuojai dat vela ovta boddo.</p>
<p>Dat GCuojanus læi dego ilola3 alggo barggoi. Martest i læm dille lædet bargotaga; mutto muttom bæi- ve, go son miedeti su ucea oabbades</p>
<p>gieddai, aicai son, man alek albme læi. ja man liebmo aibmo læi. Gidda</p>
<p>| læ okta ima3las aigge. Olmus satta | dalle farga sikke Gerrot ja boagostet.</p>
<p>Marte oini ovta nuora olbma, gutte mojotaddai nu usteblaZat sudnji ja ravkai: ,Buorre bælive!* Dat læi</p>
<p>I</p>
<p>ednines oroi sæmma dalost go Marte. Man abbes ja lieggos læi dat nuora olmai!</p>
<p>Son GuoZasti vavno ala Ja gæCai, go Marte barddi daid vilggis linid badde ala goikkat. Dat læi suotas gættat, go Marte GuoZZaladdai juolg- gesuorbmaides alde olatam diti limid barddet badde ala. Dego lodnjis soak- kerisse læl son, njuolggat ja lieggos, ja bilegga dukkoraddai su luovos</p>
<p>vuoktabarggalda gaiguim.</p>
<p>Su dattos vuostal fertti Marte gættat Vilhelm guvlloi. Maid son Vilhelm aiggo muina? jurdasi Marte. | Alma son oaidna, atte i must læk dil- I Je suina sardnot Dimo læ 12, ja dal bottek skuvllamanak sidi. Son manai vissoi, bijai potetosid duolddat, ja go Paul bodi sisa, de leiki son Gace erit.</p>
<p>T</p>
<p>De manai Marte fastain bivtas bassam</p>
<p>vissol. Dobbe læi nu muosed ja lieg- | gas. Bæivas baiti nu Gabbaset ja da- gai muoiddon su ruskis vuovtaid.</p>
<p>De bodi Vilhelm su lusa, ,Læ dust dille boattet? Ikgo don læk dal du balvvalusast?« jærai Marte.</p>
<p>, Frans læ mu sajest. Mon ha- lidam bæssat sardnot duina, Marte. Ækkedest don ik læk gvassege dabe okto?*</p>
<p>»Mutto i must læk dille, Vil helm. Buok dak suokkok galggek hængastuvvut goikkat dal, go bæivas baitta.«</p>
<p>»Ik don asta goassege. Mutto gal don damditi sattak bassat bikta- sid, vaiko moai sarnodedne. Galle</p>
<p>don læk gullam, atte mon dal 0a330m stuoreb balka? Iosmuvak go don damditi? «</p>
<p>»Manne mon galgas3im ilosmuv- vat damditi? Don ja du ædne, doai ællebætte Juo burist du ouddalas bal- kain.«</p>
<p>»Mutto dal Sadda dat ouddala8 balka ila ucce. Mon aigom naittalet.</p>
<p>»Don aigok naittalei? Dasto dat gal Sadda æra a83e.«</p>
<p>Marte bassagodi fastain, ja nu garraset, atte soarppe riskui su Gabba vuovtaidi.</p>
<p>»&gt;Mon aigom naittalet. Hast, ar- ved gæina?« celki Vilhelm.</p>
<p>Vilhelm, gutte su suotas ja bargolas |</p>
<p>»Mon dovddam nu wuccan olb- muid. Im mon satte arvvedet, gæsa don anak mielaid.«</p>
<p>»Ik don goit fuolasi mu, Marte?</p>
<p>»Mon? I must læk dille,« gakka- di Marte ouddan daid vuostas sanid, mak botte sudnji njalbmai.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>-— Sagai Muittalæsje"</p>
<p>olgusboatta Sigerfjorast Vesteraalast guovte gærde juokke manost ja maksa jakkodagast I kruvna ja 20 øra, jak- kebælest 60 øra.</p>
<p>ssSagai Muittalægje* muittala alo odda sagaid ja dappatu- said birra sikke olgvædnamest ja min ædnamest. Jos don halidak visudet gullat svade birra, de doala dam bla-</p>
<p>de.</p>
<p>sSagai Muittalægje+</p>
<p>e</p>
<p>muittala måida stuoradigge birra, biv- do ja buok dingai birra, mi læ avka- lag ja havske diettet. Juokke sabme- la$ berre doallat dam blade.</p>
<p>sSagai Muittalægje&lt;</p>
<p>redaktøra læ skuvllaolmai Å. Larsen Kvalsund. Bladde matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, ja maidai ,Sagai Muittalægje"* doaimatu- sast Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Dinggo ,»Nagai Muittalægjel* Doala ,Sagai Muittalægjel*</p>
<p>Port Artur</p>
<p>læ dal ollaset valddujuvvum japana- laZain, nuft muittalek dak manemus telegramak.  Mutto soatte Nuortta-</p>
<p>lazak arvvalek maidai Wladivostokka valddet, ja Liadæno gaddest læ stuora Slaga vuorddagasast. Stuora oasse ge- neral Nogi soattevægast læ hoapost saddijuvvum Liaojangai.</p>
<p>Ruos3a læ dal soatteloana oZudæme Frankri- kast, ja vissa son dobbe fidne rudaid, jos loppeda soatteskipaid dai oudast oastet Frankrikast.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>| + å | Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Asiast galle i noga damditi. Japana-</p>
<p>18E</p>
<p>1 V- LV- val ut- æt Uuo</p>
<p>JU- ra, [m ar- en di-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>rektøra skuvle.<span type="quote">« Nuftgo son juo oud- dal læi gaibbedam, atte bærre daro- giella galgga adnujuvvut skuvlain, algi direktøra Gnorvvyot ovta mannai: »</span>Gaa ud! Gaa ud! go manna dam amas giela i addem, de son diettalas- si i dagjadam direktøra jægadet, dam- diti doppi son mana niskai ja balke- sti daina sanin: »Gaa udl<span type="quote">« Manna rieppo diedostge Gierrogodi, æra ma- nak galgge fast dam Gierro mana si- sa vieZZat. »</span>Gaa ud! Gaa ud,« Gur- manna rieppo addim, manditi sudnji- ge niskis sæmma kursa Gajetuvvui ol- gus. Dasto viegati direktøra aldsis olgon stavrragappalaga, maina son Gajatalai birra vieso ovta ja nubbe dinga, ja go manak æi addim su amas giela, de Gaskastalai son ain daina stavrain bævde ala nuft atte viesso Guojai, ja manak buok suorga- negje, ja de æska æi addim maidege direktøra skuvlemest.</p>
<p>Go mon dal jurdaSam direktøra gævatusa Lævnja skuvlast, de gavna- tam mon, atte mi læp 0%30m Dadast, Norgast, sæmmalagan direktøra, 20 Suomaædnam læi oZ30m Ruosast gu- vernøra, Bobrikoff, de læ dal mistge Sameædnam »Bobrikvif.«  Æigo læk buok daggar dagok hirbmos gævatu- sak skuvlain.</p>
<p>Mon læm dam Gallagest nama- tam, maggar varnotesvutti min ma- nesboattek læk joavddam. Nult dat gævva, go manak æl bhæssa addet dam, maid si lokkek. Mon diedam galle burist, atte manak galle oppek lokkat darogiela, mutto mi avkid læ dast, go si æi adde, de læ sist vel hæjob dille go etiopala8 gammarbalv- dalægjest. Mu ja vissa maildai æra same vanhemi savaldak læ, atte skuv- lain daina dimoin go ueligion oappa- tuvvu galgasi ainas adnujuvvut ædne- giella, vai manak bæsase addet juobe- juo dam vuoinalagage. Æra skuvla- dimoin galle mu diti o3usi læt vaiko bærre dat sisabakkijuvvum darogiella.</p>
<p>Mon læm lokkam &gt;Finmarkpoas- ta<span type="quote">« alde, atte dam Gavöda læ læmas3 skuvllaolbimai doakkim Alatægjost, go- sa ollo oapatægjek legje Goagganam, ja maidai min fina direktøra. Dam Coakkemest sardno ja arvvaladde si ollo skuvla-aSin; mutto i oidnum sa- me manail birra æra arvvalus go dat, at tedaro iduvvat. Buok sin doaibma læi: »</span>Fornorskning, fornorskning.« I arv-</p>
<p>vi direktøra fast mnubbai. I datge |</p>
<p>valuvvum galle, atte samemanak bac- cek aibas sævdnjadassi. /Æi jurdaSam oktage skuvlla-olbmain sami vieljai vuoinala? dilala8vuodai birra. Buok | sin darkkelvuotta læi: »fornorskning.« Okta skuvlaolmai Mardal, guoskati hui bahas min erit Jabman sami a- postal Stockfletha, atte sust namalassi Stockflethast i læk læma8 mikkege addejumid, dainago son nuft sagga læ barggam oaZZ0t samegiel girjid ja dai bokte oa73ot samid vuoinala8 ba- jastuvggitussi.</p>
<p>Ædnagak ferttijek særvvalagai muina duodaustet, atte Stockflethas læ, læmas ollo æmbo ja divrrasebbo ad- dijubme, go hr. Mardalast Altast, ju: vel d*lle sameædnam odda ja fina direktørast; dastgo Stockfleth læ barg- gam dam ala, mi læ Ibmeli gudnen. Hr. Mardal ja min direktøra fast, mi læ vahagen.</p>
<p>Dat lifdi mu savaldak, atte sa- mek Galasegje, moft si læk dudavagak dasa go ædnegiella erit læ valddum | skuvlast. Mon læm imastallam, go i oidnu oktage dam birra Gallemen —sa- megiel avisaidi, daida dat læt nuft go mon læm gullam muttom same =van- hemid cælkkemen: »Biro ani vara dast, maid skuvlast oapatek; de oapa- tekuset, maid dattok.« Daggar sagak læk bærre groavvas olgusboattet ovta vanhem njalmest, nuft orro golt mu mielast.</p>
<p>Dam have ferttim mon lopatet mu Gallagam bivddemin daidi linjaidi saje »Sagai Nuittalægjai,« ja jos læ</p>
<p>vejula8 maidai »Nuorttanastal.« Kistrand gieldast */12 —04. Okta gætadægje.</p>
<p>Økta lades duobmar.</p>
<p>Illa dat daida gavdnut gostge mailmest daggar duobmar go Parisa | gavpugest Frankrikast. Si æi dubme | alo jure laga sane (paragraf) mielde; | mutto si dubmijdk davja sin jeCaidæ- | sek jierme ja oamedovdo mielde, ja duobmarak, si sattek maidai sæstet. Dam gullap mi duovvovaS muittalu-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>) )</p>
<p>St.</p>
<p>Okta boares akka suoladæme diti digge oudast. Son læi manadedi- nes mæddel ovta krambuvre suoladam væhas ærtaid ovta sækkast, mi læi olgobæld uvsa. Gavppeolmai læi stev- nim su digge oudi,</p>
<p>8 Da</p>
<p>»Manne don suoladik ærtaid?« jærra duobmar.</p>
<p>Akka muittala oktan Gerromin: »Must iæ mu nieiddarokke golbma oarbes smava mana sidast; mon in læk sattam vida bæivai barggat, dai- nago mon læm buoccam, ja manna riebok nelggeo. Go mon oidnim ærta- sæka, de bodi mudnji dat jurda, atte dast læ borramu$ manaidi, ja de valddim mon væha8 ærtaid firkkalam SISA.«</p>
<p>Duobmar cælkka gavppeolbmai: »Don læk vaiddalam. Sidakgo don dam vaivas aka dubinmijuvvut ranga- Stussi?«</p>
<p>&gt;Sidam,<span type="quote">« vastedi gavppeolmai. »</span>Alma dast fertte Gajetuvvut vanhur- skesvuotta. I han dat goit gæva laje, atte juokkehaS 0a730 suoladet gavp- peolbmain. Dal læ hæjos aigek, duob- mar.</p>
<p>»Vai nuft. Don daidak læt gsæf.- hes olmai?«</p>
<p>Gavppeolmai i vissa dam gullat. Son vasteda jottelet: »Dam mon im satte dagjat. Mu sisaboatto læ juok- ke jage 20,000 franes«.</p>
<p>Duobmar cælkka: »Du sisaboat- to læ 20,000 frans juokke jage, ja daddeke sidak don ovta vaivas aka rangastuvvut, dainago son læ vald- dam dust ærtaid 10 øra oudast. Jos mon lifdim du sajest, de mon hæpa- niftim daggar vaibmoladesmættom da- go diti.«</p>
<p>»Mutto, duobmar, mon ferttim sm</p>
<p>Duobmar éergi: «Oro jaskal</p>
<p>Dasto =jorgeti duobmar dam boares ako lusa ja celki: »Mon fert- tim rangastet du; dastgo suolavuotta læ suolavuotta. Mon dubmim du giddagassi ovta bælvvai; mutto Beren- gar laga mielde don ik darbas öok- kat giddagasast dam ovta bælivege, jos don ik fastain suolad. Da oaZok don 10 franes. Mana sidasad ja ad- de smava manaidasak juoida borrat. Dal oaZok don mannat.</p>
<p>Gavppeolmai suttoin vigga sard-</p>
<p>not: »Duobmar — — — <span type="quote">« Duobmar cælkka: »</span>Oro jaska! Mana sidasak ja gæta du ærtasækal- dak bærrai. Daihe don sakotalak du heivvimættom mænnodæme diti digge oudast.</p>
</body></document>
