<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3484</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nr</p>
<p>9</p>
<p>ry</p>
<p>st</p>
<p>)st 1e- læ 181</p>
<p>1C-</p>
<p>Si,</p>
<p>530 530</p>
<p>gasvuodasek, atte si maidai $addek oapatægjen ER Buoremus life, erinoamatet Sameædnam barnek oZuse daid fria-sajid, sikke Data- ja Seme barnek; mutto Gæpek si fal gal- gaSegje læk. Daina lagin o3uSe oa- patægjid, gudek mielastæsek datotegje læt oapatægjen Samednamest, ja dal- le i daida3i Sat darbaset makset sler- rabalka Finmarko vapatægjidi, 0oa330m diti sin bissanet dokko nuortas. Friasajek heittujuvvujegje, dan- nego okta oasse friasaji-mattajægjin æi boattam oapatægjen Sameædnam amti; mutto manga gærde dat i læm du33e friasajid mattajægjid sivva. Sa- meædnam skuvlastivrek berrisegje, mu vaivvel mielde, alelassi valddet friusa- jid EE oapatægjen; mutto dam si æl læk dakkam. Gukka juo læ, mu oaivvel mielde adnujuvvum boasto ouddanmannam lake darodut- tem bargo harrai Sami gaski. Manga gærde, go oapatægje-ammat Sami skuvia sajin — mon ;jlevGadam dam: Sami skuvla sajin — averterijuvvu joavddelassan, de lokkujuvvu: &gt;Sattet vehas Same læ savvamest, mutto darbaslas,<span type="quote">« ja davja 1 Cuo3n vvta gær- de, atte dat læ savvamestge. OQudda- mærka diti læ must dast ovta avertis- sementa, mi læ fuzZom avisain dam jage. Dast loppeduvvu »</span>finnefonda« sierra balkka; mutto dast i namatuvvu</p>
<p>ovta gærde, atte oapatægje galgga</p>
<p>mattet Samegiela. Na, læ vel datge dapatuvvam, atte ouddalæbbo læ vallji- juvvum daggar oapatægjek, gudek æi læk fria-saje adnam ja Same lokkam. Mi læ Saddam daggar gævatæmest?</p>
<p>L</p>
<p>Mibe æra, go atte fria-sajid olbmak læk ferttim occat aldsesek ammat æra sajest, ja dat læ alkke arvvedet, atte</p>
<p>go okta olmai vuost læ 0330m ammat</p>
<p>oarjebust ja daidda vel naittalam, dal- le læ dat bære ollo gaibedet, atte da olmai galgga celkkut erit ammatest ja vuolgget Finmarkoi gædnegasvuodai- des dævddet. Mutto daddeke læ celk-</p>
<p>+</p>
<p>He gg atte friasajek æi dakkam avke, mi daina vurddujuvvui. Ja de heittujuvvujegje dak. Mutto dat læi boastot. Damditi aigom mon ainas sittat stata oaivvamugaid fast bajas- valddet Tromsa seminare friasajid;</p>
<p>daina lagin miedetuvvu ovta vaimola3</p>
<p>savaldakki, mi læ Finmarko olbinui gaskast. I dat læk ollo, maid mi sit- tap, mi Sabmelazak, i dat læk cembo go dat, atte min manai skuvla oapa-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>tægjek galggek sattet Samegiela, galg- gek sattet manai giela, de si sattek oapatet sikke daro- Ja buok æra *buo- rebut, go dak oapatægjek, gudek æi gula Same, , dat sattek. Ja, celkkek Samek ain æmbo, go mi æp 0a30 dag-</p>
<p>gar oapatægjid, gudek sattek Samnegie-</p>
<p>0)</p>
<p>la, de ferttijek mist læt oapatusgirjek, maina sanek ee Samegilli. Jos mi æp o0a30 daggar girjidge, de ferttip mi oa330t jobe religiona girjid, maina læ Same- ja Darogiella.</p>
<p>Dam vuollega8 adnoma diti læp mi manga gærde navddujuvvum baha- gurénen, dal manemusta maidai soib- mojuvvut rika-va3alaZZan. Mi Sabme- laZak rika-vaSalagak! Mi gudek læp okta daina olmusæærdain, gæina 1 læk læma8 mikkege soatteibmelid bakenai- gege. Mi, gudek læp maksam væro golma riki nimmorkætta, mi sivatallu- juvvup naggaren! Dat i doala gudege lakai dæivvaset. Buok, maid mi sit- atte oappat daro ja Saddat issen Norgast.</p>
<p>tap, læ avkalag : Nuft sarnoi Saba. Dat illodatta min, go mi gullap, atte ædnag stuora- re daroduttem bargo arvv: laddadedin legje dam oaivvelest, atte fridanfel Tromsa seminarest fast ba- jasvalddujuvvujek. Dam asest legje Saba, Egede Nissen, Horst, Eriksen, Bakkejord ja manga æra ovta oaivve- lest.  Buokak si ouddandolle, atte oa- patægje fertte sattet Samegiela, jos son galgga læt Same manai oapa-</p>
<p>tægje. Tromsa seminarest legje dast 2</p>
<p>ouddal daggar nuft goödujuvvum fria- li, øudek lokke oapast</p>
<p>9 lå I</p>
<p>sajek daggari manadedinæsek Same- daihe Suoma- giela. Statakassa mavsi buok, maid si golategje oapast manadedin. —Mutto mannelgo si oapast gergge, de galgge si vitta jage læt oapatægjen daggar baikin, gost legje Samek daihe Suob- melaZak. Æi si buokak Saddam oapa- tægjen Sami øgaski, ja daina lagin mavsi stata du83as sin oapa oudast. Sivva læi manga laga3. Skuvla-oiav- vamuZak getæe uccan bærrai, ja man- gas sieveldegje sin gædnegasvuodasek erit. De oaZoi dast moadde jage gæ-</p>
<p>fest Sameædnam amta sierra skuvla- direktøra, ja son gavnai - farga, "atte i dat gævvam laje. Dat læi vuoiggad. Mutto go son daid mæddadusaid algi divvot, de son je8ge meddi, nuftgo manga stuoradiggeolbma dal ouddan-</p>
<p>9434</p>
<p>Hed.</p>
<p>dolle. Dat læi skuvladirektøra Tho- massen, gutte vuoæen ouddanbuvti dam arvvalusa, atte friasajek Tromsa semi- narest galgge erit heittujuvvut, ja stuoradigge dalle miedai dasa. Ila uc- can dutkujuvvui dat a88e dalle dobbe. Si lutte, maid skuvladirektøra ouddan- doalai. Dal fast læ stuoradigge arvva- lusast friasajid Tromsa seminari asatet ja bevilgget dasa rudaid. Na, visudet hal goit 3adda dat arvvalus dutku- juvvut.</p>
<p>Amtmanne Graff. Rika-advokata gavdna, go i læk nu ollo sivva, atte amtmanne Gruff i ravkkujuvvu laga ouddi.</p>
<p>Min ædnam vaddo siste?</p>
<p>Dat bæggalmas astronoma (naste- dutke) Matlencei Itaiast galgga læt rekinastam, atte okta kometa boatta min ædnam njælgga dam marsa mano loapast. Jos kometa .dæivva guovddo ædnama, de cakkan aibmo ja buok hægalagak ædnam alde dussek.</p>
<p>Nuft arvvala Italialas. Mi aig- gop dusse dam muittalet, atte min ædnamt manga have ouddalge læ guoskadam daggar kometak; mutto i læk mikkege vahagid Saddam, dusse læ læmas hirbmos nansteluddasak oaid- 1et, nuft atte obba aibmo læma8 dego</p>
<p>do]</p>
<p>stalo-dollan.</p>
<p>Suola-as33e. Lagmannedigge Hammerfestast celki duomo boacosuola-asest. - Eira Matte oaZoi bæl'njæljad jage giddagasa, Eira Ante guovte jage giddagasa, ja Eira Erik bælnub jage giddagasa, ja dasto vel makset ase olgusgolatusain 300 kruvna.</p>
<p>Balges Lævdnjaiogast Garasjokki.</p>
<p>Isak Saba ja Egede Nissen læva saddim stuoradiggai Guovvova3 sitta- mudga:</p>
<p>Stuoradigge</p>
<p>Vuollaidallujuvvum de rep- ræsentanta guokto bivyddeda daggo bokte, atte balgesrakadæbme Lævd- njajogast —  Garasjokki sisavalddu- juvvu boatte budset-arvvalussi. Gara3- joga gildastivra læ miettam makset guokte logad oase daina olgusgoloin, mi $adda dam balgesgappalagain, mi boatta rakaduvvut siskabælde Gara3-</p>
<p>mm EE RE EE nnnn—</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>joga gielda raje. Amta-agronoma arv- valusa mielde læ Sameædnamest Ga- raSjokka dat gieldda, gost ædnambarg- go buoremusat oudeduvvu, ja damditi sittek buokak Finmarkost, gudek od- nambargost fuola adnek, dam balges- rakadærne. Krisianiast 1lad deembr. 1906 Egede-Nissen. Isak Saba.</p>
<p>Samek dollek Coaggalmasa.</p>
<p>Dast februar maost ZGoagganegje Samek Rørviki arvvalusa adnet, moft Sami dilalasvuodak ja vuoiggadvuodak buoremusat satasegje gattijuvvut. Rør- vika læ Namdalast nuortabæld" Troan- demvuona. Dokko legje boattam Sa-</p>
<p>mek gidda Røros guovlost Dam Coaggalmasast el arvvalu-</p>
<p>sa vuolde pila A læ vahasen Sami- 9 =D</p>
<p>pe</p>
<p>di, go DaGa ruttariggak ostek stuora boaeo Corragid vuovddem varas.</p>
<p>Dobbe arvvaluvvui maidai, atte Samek æi ve naittaladdat Daöai- gul.</p>
<p>Lækgo miljonærak likkolazak? Beste totsehild, gutte adnujuv-</p>
<p>v</p>
<p>vul mailme riggasæmus olmajen, jer- rujuvvui muttomin, læigo son likkola3. » Vai likkolag,<span type="quote">« vastedi son, »</span>go0 olmu3,</p>
<p>aido go bævddai galgga Gokkanet, oa</p>
<p>)</p>
<p>OD</p>
<p>os</p>
<p>Zo daggar bræva:<span type="quote">« »</span>Jos dal ik lone mudnji 1000 kruvna, de galgga luodda du oaive dada mannatl<span type="quote">« »</span>Vai likko- la3, go olmus8 fertte oaddet bistovla )dda vuolde. Vuoi im mon læk</p>
<p>Qu likkolagle</p>
<p>Telegramma daida boattam Mars'ast. 1</p>
<p>Mailme avisak læk moaniad gerdid juo muttialam dam imastatte saga, atte muttom staSonast Irlandast, strængates telegrafa rakkanus, juokke alo gaskaija alge boatta okta telegram- ma ja alelassi dat sæmma. Mutto i oktage mate lokkat daihe Glggit dam,</p>
<p>dannegv dat læ ovta amas gil</p>
<p>gavdnu ædnam aide. Marconi, stræn- gates telegrafa hutke, adna, atte dat</p>
<p>læ gaddemest, atte dat telegramma læ ta Marsa</p>
<p>ket == ol B (qp]</p>
<p>saddijuvvum migjidi AT</p>
<p>I orruin. Planeta Mars læ okta naste.</p>
<p>Poastaguoddi uniforma birra.</p>
<p>Stuoradiggest læi dat arvvalus,</p>
<p>ME</p>
<p>atte ædnam poasta-guoddek maidai</p>
<p>galggek 0a330t uniformaid. Min stuo-</p>
<p>radiggeolmai Saba dagja dasa naft:</p>
<p>»&gt;Mon læm ovtamielala? æra veikomite- lattoiguim:</p>
<p>uniformagolok  ædnam</p>
<p>| | | | I | I f | I I</p>
<p>poasta-guoddidi læ joavddelas; go gap- perest Å mærkka, de læ galle Mi doaivvop, KG mi Gad manas 0a370p poasta-guoddid maidai Same-ædnami- ge; mutto Sameædnamest i biva olmus uniformain dalvveg; dobbe adnu bæs- ka. Jos almake, veikomite arvvalusa vuostai, addujuvvujek uniforma rudak, de doaivom mon, atte Sameædnam poasta-guoddek o77zuk dai rudai oudast oastet aldsesæsek Slega Cærmakak -bæs-</p>
<p>kaid; dalle 3addek dak rudak burist- adnum.&lt;«</p>
<p>Arvvalus. (Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Di Unjarga gielda Samek, igo son dat heivve8i, go mi boatte GavCa ralljiseimek  mutton: oase odda olb- maid —gieldastivri. Mon jurdaSam, atte dal læ dat aigge joavddam, goas mi galggap erit bigjat dam boares viero, atte duse javalas8 olbmuk galggek dokkit dånen. Mon oaiveldam, atte i olmu3 læk damditi jiermalas, vaiko son læge AE Davja læ doaykes</p>
<p>avala Zak. gieldastivrest rs olbmakge, gudek ae socialistaid.</p>
<p>lagan olbmuk Dal læ min Si gobtudek min socialistan, æige ane min dokkalaZZan</p>
<p>arvvalet maidege, æige mieda min</p>
<p>Q</p>
<p>gad dak lifæée. Damditi orro dat mu mielast</p>
<p>arvvalusaidi, jos man —vUuoig</p>
<p>or</p>
<p>nu heivvemættom barggat daggari-</p>
<p>guim særvvalagal, gudek adnek sær- vevase. Mu mielast gal orro læmen</p>
<p>dat aibas boastot.</p>
<p>Leket dal nu buorek atte vase- deket dasa, erinoamadet di, gudek Cokkabetet — gieldastivrest, gæid dal</p>
<p>erit - bigjat, Ja gæl fast dai</p>
<p>ap)</p>
<p>sagjai valljit. Valljijekop rokkis olb- maid! 1/2—07.</p>
<p>Dam jaga3 stuoradigg Dast muttom aige</p>
<p>valljim. An Gali »Nuorttanaste« redaktøra, atte Opdahl i hilggujuvvum manemus stuoradigge-</p>
<p>Ga</p>
<p>valljimest, mutto atte son i obbanassi dattommge vuostaivalddet valga. Mi læp vuostaivalddam — ovta</p>
<p>- gukkeb bitta, gost okta sisasaddijægje</p>
<p>munttal visudet ja Gajet, atte Opdahl me stuoradiggai, mutto hilggujuv- vui. Mi maidai jakkep, atte sisasad-</p>
<p>Opdahl dat- toi gal, mutto oaZoi uccan stemmaid. Mist i læk sagje dal sisavalddet olla- set sisasaddijægje bitta.</p>
<p>dijægje sardno duodaid.</p>
<p>I</p>
<p>Olmus sorbmim as5e</p>
<p>lagmannedigge oudast.</p>
<p>Duomo læ lagmannedigge Ham- merfestast cælkkam olmu$ sorbmim a3est. Nuftgo min lokkek muittek, de baéi okta nuorra olmai, Frantz Josef, Resvuonast Altast, nubbe, gæn nam- ma læi Anders Mella, gutte jami dal-</p>
<p>lanaga. Dam bahadago diti oa3oi</p>
<p>Frantz Josef bæl'nub" jage rangastu- sa. Dat læi geppes duobmo. Muttom</p>
<p>gudnejattujuvvum sisasaddijægje Res- vuonast Galla min bladdai ja muittal, »atte dam a3e dubmoi læk dabe Al- tast suttam sikke aleb ja vuoleb dile olbmuk.<span type="quote">« »</span>Go Bagjeolmu8 godda ovta jakkebælest gidda golma jakkai rangestussi; mut-</p>
<p>boceu, de dubmijuvvu</p>
<p>to olmus sorbmim a3est i dubmijuv- vum Frantz Josef æmbo go bæl'nub jakkai rangastussi oktan daina golma</p>
<p>manoin, g0AS Cokk</p>
<p>Dat læ aslka jr: Dam a3est</p>
<p>legje 28 duodastægjek. Min mielast</p>
<p>varegiddagasast.</p>
<p>maidai læ ima3, go I galggam Frantz Josef oaZ7ot gukkeb rangastusa.</p>
<p>Nuosaænam.</p>
<p>Stuibme ja moivve 1 oro nok-</p>
<p>kam laje Ruo8aædnamest. Rievedæb- me gulla ain bæivalas dapatusaidi, ja uecan væket QRuosa eisevalddi goa- vesvuotta. Dat dusse dilalasvuoda ba- habun vel dakka.</p>
<p>Dal læ valljijuvvum dobbe olb- mak dam oåda Ruosa stuoradiggai, mi. galgga dal farga Goakkai bouittet. Dam diggai bottek oktibuok 585 olb-</p>
<p>o5 ma. Daina læ 117 socialista, 174</p>
<p>garra gurot bæle olbma, 64, mak æi gula gudege politikalas særvvai, 119, gudek æl sava væærotuttet raddemlage ja 111 olbma, gudek dorjok raddetusa Ja æi sava stuora ærotusaid. Nuft muittal telegramma. Dat læ visses, atte go dak stuoradiggeolbmak sard- nogottek, de addek val bakka bæivek: raddetussi.</p>
<p>Bivddo læ joksege buorre sikke Sa- meædnam bivddosajin ja Vogain.</p>
<p>TARA 1dij in] Mi aiggop daggobokte Sisasad jjægjek! bør Eudd dam arvvalusa sisasaddijægjidi, atte si Galiek ja muittalek nu oanekazat go vejolas læ. Guk- kes bittak davja ferttijek maneduvvut nub- be nummari sajetesvuoda diti. Oanekes bittak bottek ouddemusta bladdai. Nuft læ min avisain ja nuft læ maidai æra avisai- guim.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Mader oa</p>
<p>lavggojuvvu, vaiko 20 ovta bassu-</p>
<p>manak æi maidai dat vel i Sadda8ige have vakkost, daihe æi juvvusi, go manga dalost læ garZ3e gukke Gace vieZ3at. De goit i oktage gadda3i, atte du manak</p>
<p>davjeb obba</p>
<p>ja maidai</p>
<p>gulle neger-olmusæerddi, nu Gappadak go sin rubmag3ak muttomin læ.</p>
<p>Mon satam visasmattet du, atte duolvva like hæjot 0a330 dakkat dam, maid dat galgga dakkat rubinasi, Sad- la dam lakai vahagen.</p>
<p>Gal sattet læt mangasest nu ue- can biktasak, nuft atte si sate nu Mutto dak</p>
<p>biktasak æi Sadda3i lakka</p>
<p>on ee</p>
<p>davja molssoi. siskemu8</p>
<p>enu duolv-</p>
<p>JG</p>
<p>«</p>
<p>hagja,</p>
<p>;asak ige daina lifæe nu lossa go don anafik rubmasad rainasen. Li- ke odasmatta Sivdnedægje dust bælvest bæivval; mutto don ik div8o dam, don divtak*dai ravas raigid, mai Gada va- rast olgus vuotGöo bivastaktacce, ad- num, 1133a ja vela mirkolag Gacce, don</p>
<p>Ja</p>
<p>don oapatak du manaidige dam sæm-</p>
<p>divtak dai raigid obbot duolvast.</p>
<p>ma. Loappa daggar gævatusast fertte Saddat, atte don Saddak: skivas ja buoeas.</p>
<p>Saba arvvalus</p>
<p>æratuitet lage rievsak- ja njoammel bivddem birra Guogja navt: Odelsdigge.</p>
<p>Gidda</p>
<p>læ Goaskes.</p>
<p>Finmarko læ gukken davven. boatta manned, ja gæsse go olbmuk dabe madden alggek lagjit, de lædavja muottaborgga Finmarkost.</p>
<p>Sikke 3addok ja spirek Saddek Saddoi</p>
<p>dobbe</p>
<p>davven manebut olles 20</p>
<p>min ædnamest. Mutto</p>
<p>1 a 1ga3, atte</p>
<p>æra baikin dalle dat læ Ge ge Finmarkost i sate</p>
<p>baGala malg-</p>
<p>algget sænma</p>
<p>aige go Madda-Norgast. Navdek dob-</p>
<p>Aae</p>
<p>be æi læk budetattek gudege lakai 25ad</p>
<p>august. Jos olmug bædnagin occa ba-</p>
<p>cironbærrasa, de</p>
<p>rievsak- daihe g</p>
<p>1 n =&gt;</p>
<p>stuoreb vaddotaga baGaujuvvut</p>
<p>y juokke lodde dast; æi girde AT + m117 71 &amp; 1 erlt, mutto GuZZukK Aa: buokak læk baG&amp;um. Davija vælla o01- R &gt; baGdemai!</p>
<p>ron ædne Givgaides alde</p>
<p>IQ D</p>
<p>ka</p>
<p>717</p>
<p>algost.  Æidne badaujuvvu, ja Uvgak caskujuvvujek jumas. Dat læ dapa- tuvvam vel damge jage, g0as gæsse</p>
<p>læi obba liegas; mutto bahab læ diet- talas daina jJagin, goas gæsse læ Coas- kes. Daggar dilalasvuoda dafhost læ gironba&amp;t&amp;em Finmarkost Saddam Gielg-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Gavpug olbmuk ja joavddo, vaz- zek. vuona ja baGdek mælgad juokke Okta ol- mai satta badet 400 girona ovta bæi- vest. Go dalvve boatta, de æi o0a30 gæfhes olbmuk maidege</p>
<p>ga stajedæbmen. ærak, gæina læ buorre baikin mietta</p>
<p>girondivga.</p>
<p>sin rievsak-</p>
<p>gielaiguiin. Finmarko albmug olbmuk</p>
<p>æl alge øsoassege bivddet ouddalgo muttom muddost september manos:,</p>
<p>ja si læk ovtamielalaZat ouddanbuktam</p>
<p>garraset  savaldaga, atte rafheaigge Finmarkost gironidi, =rievsakidi ja njoammelidi galgasi gukkeduvvut ma- manebuidi GakGi. Jos rievsak gardde- bivddem delvveg Sadda bileduvvut stajedæme bokte august manost, de</p>
<p>ferttijuvvu maidai Finmarko gefhidi morastuvvut sierra kanonabargo væke- tam sin hæåest. Bivddemnigge dalvveg satta dam sagjai gukkeduvvut</p>
<p>rkost læ manned</p>
<p>Varas</p>
<p>veha8, dainago Finme giåda.</p>
<p>Doaladedin gidda dast, mi dast agjelist læ celkkum, arvvaluvvu, atte dam famost baddæemlaki $ 183 mannel daid sanid: tober rajest gidda</p>
<p>jaaic lasetuvvujek</p>
<p>orrom »Raphøns las ok- 14ad oktober rag: CuovvovasS sanek: Sameædnam amtast æi galga dak</p>
<p>dast vuollelist namatuvvum navdek</p>
<p>(loddek) vazetuvvut, goddujuvvut duihe</p>
<p>;ahagattujuvvut æreb vo Guovvova8</p>
<p>bivddemaigid:</p>
<p>Njoammel</p>
<p>gidda Slad marsa ragjal. 10ad september</p>
<p>las september rajest Giron (rievsak) rajest gidda 14 aprila ragjai. Bivdddemaigest j. n. v, . (i ærotuvvu.) Kristianiast 19ad november 1906 Saba. Jak. Andersen.</p>
<p>=</p>
<p>Isak</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje«st nr. 2. muittaleimek mi, atte Guovddagæino gieldastivre læ vuostalastam Saba arv-</p>
<p>valusa giron ja rievsak bivddem birra.</p>
<p>Guovddagæino gileldastivre læ saddem</p>
<p>Jak. Mi oaidnep maidai, atte sisasad- dijægjek »Finmarkposten«st vuostalas- tek dam arvvalusa, maid Saba ja Sa- meædnam stuoradiggeolbmak læk oud-</p>
<p>su arvvalusas Andersen'i.</p>
<p>muttom</p>
<p>door danbuktam. Hærras bæle olbmuk diettalas sidaSegje, atte si arrad Taktag juo gal-</p>
<p>gaSegje bæssat batalet girontvgaid. Dat arvvalus boatta gal Sameædnam gjeldastivre ouddi. Dalle berrijek Sa- meædnam olbmuk doallat gidda dast,</p>
<p>atte si æi dato, atte gironvgak galg- gek stajeduvvut, mutto sestu- juvvut, dassadi go dak s%addek olles Alma dalle læ buoreb hadde- ge go arrad Gaktak, min mielast orro goddet</p>
<p>baica 3addoi.</p>
<p>maidai, atte dat læ æljnekas</p>
<p>4</p>
<p>| dai smavva gironGivgaid</p>
<p>Vargai bivddid- ja barggid særv- ve læ ovtamielalaZat miettam særvvat</p>
<p>ja doarjot Saba arvvalusa.</p>
<p>Saba sardno daroduttem bargo birra stuoradiggest.</p>
<p>Videdam varas Darogiela Same ja Suoma gaski bevilgi stuoradigge 70800 kruvna. Prenttem ja olgusad- dem varas Samegiel girjid sattek dak</p>
<p>rudak maidai adnujuvvujek. | Saba sarnoi naft: Proposisonast (rad-</p>
<p>detus arvvalusa Gallagest) GuoZ30: Sierra balkka DaGa-oapatægjidi. Ga- raSjogast ja Guovddagæinost 3000</p>
<p>bivddet de- molsot dai sanid saniguim, oud-</p>
<p>kruvna. Mon gal aigom partémenta-oaive »DaGa-oapatægjidi<span type="quote">« æra damærka diti oapatægjid, gudek læk Samesædost, »</span>dokkalas vapatægjidi.«</p>
<p>Dat bavGagatta dat galgga boattet olmu8öærdast, gutte dokko oa- patægjen Mon cælkam, atte dat dakka migjidi baha mill; dastgo alma mige læp Dacarika olbmuk ja dattop læt Dacarika lattok, ja mai- dai læp orrom Norgast lika gukka go Dacak. Mu mielast orro læmen nutt, atte go dat ovta Saddam nuft, atte æna8 oasse Samin læk boat-</p>
<p>min, go</p>
<p>bæssa.</p>
<p>gærde læ</p>
<p>tam Daa raddetusa vuollai, de æi berre Daöak bavGagattet dam olmus-</p>
<p>Gærda dovdo ja miela daggar mærra- dusaiguim. Dat læ nu alkke æratut- tet daid sanid »DaGa-oapatægjidi.e</p>
<p>sardnujuvvui arvvad Tromsa fria-sajid*) birra; mutto mon ferttim odne maidai sard- not vehas dam birra, dannego dåt a3-</p>
<p>[0 je]</p>
<p>Ikte juo seminare</p>
<p>Se guoska daroiduttemi sagga. Dak oudala3 fria-sajek Tromsa seminarest</p>
<p>fast bajasvalddujuvvut. Æi dak darbas læt nu manga go algost legje. Gaddemest læ, atte 4 Same- i giel- ja 2 Suomagiel fria-sajest juo læ galle. Mutto duotta læ, atte galga3i bærraigedaujuvvut visudet, atte fria- sajid muttajægjek dakkek sin gædne-</p>
<p>berrijek</p>
<p>" Daggar sajek Tromsa seminarest, gost si, gudek lokke Same- daihe Suomagiela, 0730 statast biebmo oudast, nu gukka go si vazze</p>
<p>| oapast.</p>
<p>er</p>
<p>AY aS a</p>
<p>—— —— !'</p>
<p>-</p>
<p>Ua ry 9</p>
<p>Y</p>
<p>P Km</p>
<p>bm</p>
<p>m u-</p>
<p>Ka-</p>
<p>9 HE &gt;</p>
<p>rd Kr peer</p>
<p>VEIGS NN</p>
<p>15ad Mars 1907.</p>
<p>ar —— &gt;</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| »Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta | |</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke pe Aa jakkodak.</p>
<p>Finmarko-doaktarest. IE</p>
<p>Mu oudeb artikalistam læm mon</p>
<p>miellaævtost valljim tuberkulose-davda</p>
<p>alggon dasa, mi must læi dagjamus-</p>
<p>San. Dastgo daina dat aido soappage mittedet, maggar buttesvuotta daihe Corggisvuotta olbmui gaskast læ, man hægjo sin ællemlake læ, daihe dat bodis diettemættomvuodast daihe hæ- dest.</p>
<p>Buok njoammo-guobbarak bottek buoremusat aiggai dobbe, gost læ hæ- Jos aibmo, uecan Cuovgas, sagga njuos- kas mutto lieggas.</p>
<p>Dærvas aimost ja GCuovggadasast jabmek ænag njoammo-guobbarak oa- neka8 alge gætest.</p>
<p>Ja dærvas aimost ja Guvggis vis- tin oZZok maidai olbmuk æmbo apid éuo3Zot daid mirkolas guobbari vuos- tai.</p>
<p>Mon diedam, atte dimbarak læk divrasak dabe Sameædnamest, nuft atte viesok Saddek uccek. Boalddamus maidai divras, nuft atte olbmuk fertti- jek orrot smavva vistin, ja dak dak- kujuvvujek nu divtesen go vejolas læ. Mangas ferttijek orrot godin, mutto- min ovtast Mutto manga</p>
<p>goade læk dærvvasæbbo</p>
<p>omiguim. orromvistek go dak sinavva viesok, dainago goadek læk davja juoladæbbok ja davja læ daina ikkunraigge dakest olgus dærvas aibmoi. Vahagen olbmui dærvasvutti, mutto avkken vuvdidi, heittujuvvujek dal miedai miedai dak ravas dollaar- daihe komfyra bigjujuvvu dai sagjai. Ikkun- raigge dalle 1 Sat</p>
<p>ranak, ja vuo$adam-omman</p>
<p>adnujuvvu, mutto</p>
<p>dappujuvvu. Daina lagin boatta buok</p>
<p>| |</p>
<p>lievdde vuosadedin =vistai ja 1 bæsa</p>
<p>ggoge olgus æreb go dam ueca ral- 3</p>
<p>or</p>
<p>80 o43 gå</p>
<p>gå</p>
<p>tada omman-uvsast. Jos olmus de dovddo daggavide</p>
<p>L U</p>
<p>bigja mærka,</p>
<p>stuorro erotus aimost ovta vistest, gost</p>
<p>læ ikkunraigge ja ovta vuo88am-omiman daihe</p>
<p>æra vistest, gost læ dus3e komfyra. Daggar vistest, mast læ ik- dego olggon — dærvas ja buttes, ommanvistest læ ai-</p>
<p>kunraigee, læ aibmo</p>
<p>most ollo gavja, davja lossahagja ja sagga ujuoskas.</p>
<p>Go olmus jurda3a, atte aibmo læ lika darba8la8 migjidi go Gacce gulidi, Ja dasto jurda8a, atte guolek galsaseg- je ællet jagi mielde lika hæjos Gacest go duhatak olbmuin ellek hæjos ai most, erinvama8et manak, smavvama- nak, de olmu3 i Fat imastala, atte olb- mui gaskast læk nu ollo buocalvasak ja davdak</p>
<p>Don galgasik morra8 adnet, atte aimo sisa dam</p>
<p>don oZusik dærvas</p>
<p>vistai, gost don læk gætos bælve ja</p>
<p>oadak ikko, ja atte dat aibmo, maid don ja du joavkko læk adnam gæp- pain ja fast olgus vuoignam, atte dat billa8uvvam aibmo mana3i erit nu jot- telet go vejolas læ; mutto dam sagjai dappik den gidda buok, rail satasi væ- ketet du daggo. Okta uecca røras ja hatte bagjel vuo88am-omman gæsa3i daggavide olgus dam boatta vuoSadedin,</p>
<p>billa8suvvam ai- mo ja lievde, mi ja dat læ mærreduvvum buok dærvas- vuodamærradusain. Mutto man galles vissek barggat moadde dimo rakadam varas daggar rakkanusa. Ja i dat mai mavsasi baljo maidege. Moadde fiel- lobitta daihe moadde allan pape, dat læ buok.</p>
<p>Daggar rakkanus væketifai ale-</p>
<p>lassi ollo buktet dærvas aimo du vis- tai, erit valdasi ollo gavja, åoi don ja</p>
<p>maid mu-</p>
<p>du joavkko gæssebetet</p>
<p>| |</p>
<p>vuoinadedin jeGaidædek sisa, ja dasto fast gossabetet olgus ja fast sisa gæs- sebetet go dat goikka.</p>
<p>Mangas viggek jeGasek væketet dam lakai, atte si bigjek raige sæid- nai; mutto ovta vuo83amvistest 1 læk dat ollo avkken, jos</p>
<p>gavdnu hatte ja tør:</p>
<p>æreb* dam i bajabælde om- man.</p>
<p>Dam mon læm tesvuoda birra du vistest.</p>
<p>Maidai vistege ja dak, mak læk siste, darba8uvvujek dærvasvuoda diti buttesen ja (Corggaden dollujuvvut. Mon diedam burist, atte dalo-æmedest manga sajest læ æmbo dakkamus, go nodde, Ja atte dat læ nu alke sardnot, atte nuft ja nuft berresi dat læt. Mutto muite: hælsa, dærvas- vuotta læ almaken mavsolæmus buok</p>
<p>allam aimo but-</p>
<p>ovta æral</p>
<p>dingain. Gacce ja basadam&amp;acee i vailo gost- Mutto manga gaddet dam; sikke ja-</p>
<p>ge dabe  Finmarkost.</p>
<p>sajest fertte olmu3 gosi dastgo gollek gal muttomin gek ja bæivek, ouddalgo guolbbeflette) bassujuvvu, erinoamaset sænga vuolde ja Giegain. Dam lagas mnuoskevuotta læ bahamus daid smavvamus manaidi, go si guoggardallek birra dam dur- dest, ja nuftgo manai vierro læ, cog- gek juokke dinga njalbmai. Damditi læ dat maidal davalaZak manak, gu- dek vuost oZ30tallek, guobbarak læk buktujuvvum</p>
<p>Mainotatte —vierro læ mon maidai davja læm atte guoddet olgus buok gavnid (oad- dadagaid), savdnjet daid ja bigjat daid biggot. Ollo dærvasmættom gavja manna erit dam lakai.</p>
<p>Okta Gabba vierro læ dat Sami gaskast, go si lavggok smavvamanaid vuostas jagest juokke bæive. Dat læ</p>
<p>go dak boarrascæbbo</p>
<p>go njoammo- ristal.</p>
<p>dat maid</p>
<p>oaidnam, —</p>
<p>stuora vahag,</p>
</body></document>
