<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3415</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>e Siam gonagas</p>
<p>læ dal jottam min ædnam Gada. Dam rajest gn mi gonagasa oaZoimek fina- dek olggorikai raddijægjek ja stuora hærrak min rikast davja. Mutto dat i dapatuva gal davja, atte mist læk gonagasak guosest æra mailme osin. Dat damditi i boktam uccan darkkel- vuoda min oaivvegavpugest, go juli mano algost Siam gonagas Chulalong- korn ja golbma prinsa botte Kristia- nlai. Min gonagas Haakon ja moad- de min stuora hærrain legje bruga alde vuostaivalddemen daid gukkemat- kalas gusid. Siam gonagas vuji min gonagasain Slotti, gost son asai dal beivid go læi Kristianiast. Siam go- nagas læ okta vidat jottam olmai. Son læ jottam sikke Europa ja Asia Gada manga gærde. Son læ hui anger eu- ropealaS vieroid sisabuktet su ædna- masas. Ja go son jotta, de son dam i daga dus8e havskotallam varas, mut- to maidai oaidnem ja oappam varas. Kristianiast gææadi son maidai buok, mi dobbe læi gæGGat.</p>
<p>Siam gonagas læ 54 jage boa- res ja læ raddim su aGes jabmem ra- jest 1864. Son læ okta burist oap- pam olmai, son sardno Gelggaset en- gelas giela ja manga æra amas gie- laid, dusse hamest læ son ÅAsialas.</p>
<p>Siam læ okta gonagasrika Bag- Indiast, Asiast. mast assek 10 million olbmuk ja læ nuft stuores go Tuiska- ædnam Ja Danmarko okti. Dam loge miljon assin læ dusse okta ucca oasa8 SiamlaZak, mak gullek dam mongola- las olmussokki (dam sæmma sokki go SabmelaZak.) Dak ærak læk Kine- sarak, Birmanarak ja Malayarak. Re- ligion Siamest læ bakenlas (buddisma.)</p>
<p>Qaivvegavpugest Bangkokest læ okta pappaskuvla ja 700 arvo kloasta- rak, mak læk burist hervvijuvvum. DavalaZat læk papak dittoi riggak, mutto ænag oasse albmugest læk diet- termættomak. Mutto dobbege dal barg- gujuvvu garraset diedo sisabuktet alb- muga gaski. Dat gonavasla3 Iloatta læ stuores ja Gabbes. Soattehærrak skuvlijuvvujek europealas olficerain ja læk burist oappam olbmak.</p>
<p>Siam ædnam læ hui $%addolaa. Dat olgusdoalvvo sokkara, risenrivnid, bomullo ja ædnag æra dingaid. Buok dam hærvvasvuoda bagjel radde gona- gas Chulalongkorn jesvaldalaZat. Sust læ vuoiggadvuotta dakkat, maid son datto dam ædnam stuora riggodagain.</p>
<p>I</p>
<p>H I</p>
<p>Sagai Muittalægye</p>
<p>Alatæjo kredskompani galgga dam jage mannat vaze Guovddageidnoi. 38 jage dastouddal manai Alta kompani vaze Garasjok- ki. Dam jage S$adda vazzem-matke 250 km.</p>
<p>Dam marserim stivrijægje læ kaptæin Gerner, ja dat algatuvvni gaskavakko dam 14ad august. Vag: zem manna ænag oassai dovddamet- tom baiki Gada, mak æl læk vela kar- ta ala boattam. Arvvaluvvu, atte Alta kredskompania darbasa 9 bæive oud- dalgo olle Guovddageidnoi. Oktibuok læk dam kompaniast 1380 olbma.</p>
<p>Min ædnam boarrasemus pappa læ proavas ja gileldapappa Ottesen Høilandast, gutte dobbe læ dal læmas pappan 25 jage. Arab aigest læ son læma8 Sameædnamest. Dam jage 1862 namatuvvul son gieldapappan Gacce- sullo gavpugi. Dal læ son 73 jage boares, mutto læ ain hævskalas ja ar- vok mmielast.</p>
<p>New-Zeelandast, Australiast,</p>
<p>læ daggar laka rakaduvvum juni ma- no rajest dam gæse: Jos oktage balg- ga alde gavdnu garremoaivest, de son vuost. aresterijuvvu ja dasto fotogra- ferijuvvu (govatuvvu) jetas rekeg ala, ja de saddijuvvu su govva buok bor- ramu8 ja vidnevuovddem vistidi dam guovlost, gost dat olmai assa, ja ise- dak daina vistin læk gædnegasak hæn- gastet gova sæidnai.</p>
<p>Doavter (bas mielast) »Manne læk don vie- Zatam mu deika dal. Klokka i læk æmbo go 5 iddedest, ja don orok Ga- tæmen aibas dærvasen. Mi vaiveda du dal?</p>
<p>Dalo fruvva: »Vuoi, rakis doaktaraZ7an! Mon jakam, atte mon læm njiellam ovta ueca rotota oadedinam. Mon dovddim juoida, mi njoamoi &amp;oddagest. Vuoi</p>
<p>doaktaraZZan, maid galgam mon dakkat?&lt;</p>
<p>Doavter (hui duodast): »Jos don jakak, atte roatto du Godda raige læ ruotastam, de i læk mikkege æra radid, go atte njie- lastak dallanaga ovta gato. Æi gavd- nu dasa æra dalkkasak. Bace dærvan!«</p>
<p>Ruttaseddalak læk Engelandast buttasæbbo go buok æra ædnamin, ja dat boatta dast, atte juokke seddel mi ruoktot boatta ban- koi bolddujuvvu ja dam sagjai odåa seddel olgusbigju. Vaiko seddel i Lif- Gi anost læmag æmbo go 5 minuta al- maken dat lonotuvvu. Dak buok duolv- vasæmus ruttaseddelak gavdnujek Ita- liast Ja Davve-Amerikast.</p>
<p>Varala3 læ borrat murjid, mak æi læk laddam. Ovta darogiel avisast lokkap mi, atte Madda-Norgast læ okta bællesad'-man- nå jJabmam ladakættes murji borrama gæteld.</p>
<p>Papak Tromsa stiftast, gudek ouddal sin olgusnamatuvvuma ælt mate Samegiela daihe maidai Suo- magiela, Ja gælna læ gædnegasvuotta girkkodepartementa mærradusa mielde darbbas made mattet ovta daihe goab- basagai dam guovte gielast, galggek Tromsa bisma ordnega mielde muttom aige orrot Tromsast daihe Kristianiast dam guovte giela oappam diti. OQap- pam aige 0a330 pappa Nordlanda</p>
<p>girkko ja skuvlafondast kr. 100,00</p>
<p>manost. Dam 0a330 son jos vel Trom-</p>
<p>sast daihe Krisianiast i ælle giela oap- pam diti, mutto æra lakai aldsesis dam oapata. Jos æneb papak oapa- tuvvujek oktanaga, de o0a330 dusse</p>
<p>okta kr. 100,00, dak ærak o7Zuk du3-</p>
<p>3e kr. 50,00 manost.</p>
<p>Okta likasardne.</p>
<p>Muttom olmu3-sorbmijægje havde alde-</p>
<p>Danmarkost cuZZu 13 olbmu, dat 13ad</p>
<p>læi pappa. Aido økta vaiva$ krandsa</p>
<p>læi gisto alde. Pappa doalai dast Guov- vovag sarne:</p>
<p>&gt;Go mi æp sate dagjat maidege-</p>
<p>burid ovta olbmu birra, de mi æp galga gættalet dagjat maidege bahaid. Gost soavatusa guovso vaillo, de æp galga mi dubmit, ja mon im dast gav-</p>
<p>na maidege soavatusa guksoid. Mon:</p>
<p>im aigo dubmit; dastge mon im læk</p>
<p>b.gjum im ædnamlag imge almalas:</p>
<p>duobmaren.</p>
<p>Fina irgge. Okta gandda oarjen dubmijuvvui 80 bæive giddagassi damditi go son læi suvladam moarssestes ja vuovddam ov-</p>
<p>ta gollesuorbmasa ja ovta lommakloka..</p>
<p>Amerikast læ dam vuostas jakkebælest Norgi sad- dijuvvum bagjel 5 miljon kruvna. Daina rudain læ æna8 oasse boattam Amerikai mannam Dagain, gudek læk muittam sogalaZai, vanhemid ja vela. ustebidge.</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>dam jage i oro Gajetæeme bahage. Ves- teraalast læk stenggim manga sajest.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum , Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>NN</p>
<p>32</p>
<p>UV- m-</p>
<p>rre</p>
<p>dat åm</p>
<p>lag-</p>
<p>Sagai Muittalægjye</p>
<p>59.</p>
<p>Dat mielatæbme,</p>
<p>man birra min bladde oudeb numma- |</p>
<p>rest muittali, vuolgatuvvui Danmarkoi, gost muttom olmai Christensen dovdai su. Dat læi su bardne Kjeld Christensen.</p>
<p>Fastain betolas ammatolmai, Dat læ dal almostnvvam, atte okta kommunekasserar Moss gavpugest Mad- da-Norgast læ adnam 42000 kruvna kommuna rudain.</p>
<p>EN Å o Rievan læ gavvel.</p>
<p>Muttom bardne Madda-Norgast gulai vuovdest garanasaid doallamen daggar rieja. Son aicai, atte garana- sak seivvu ovta rievan birra, mi væl- lai ædnam alde dego jabme. Bardne doaivoi, atte rievan læi jabmam, ja dam jakost legje maidai garanasakge; mutto æi si daddeke læm  jaloi alde. Si dolle dusse daggar njalme; mutto go rievan i likkastamge, de arvai okta garanas Guggit dam. Dam son i lifde galggam dakkat; dastgo rievan i læm ollinge jabmam. Dat falleti garanasa, ja ouddalgo dat læi happetam Suoke- tetge læi dat rievan gazai gaskast. Vevan bonjasti jottelet garanasa Gæ- bet rasta ja dalle dat bindasti vuovd- dai mallasa doallat.</p>
<p>Ruosagiel avisak Norgast.</p>
<p>Okta ruosagiel avisa »Murmane galgga olgusbvattegoattet Vargai gav- pugest. Gutkof læ redaktøra. Guokte Ruo8a, gæk orroba doaktar Wessel æ- med viesost Madda-Varjagest, galgga- ba fast olgusaddet nubbe blade, man namma læ &gt;Paamaar.c</p>
<p>Njoarosti gonagasa.</p>
<p>Sopnæsast Dalbmeluovtast oappaladdai min gonagas muttom Bagje-Sami sida. Gonagas gættaladdai njoarostaddat ja Nansen maidai, mutto æva soai læm dæivvel. De valdi okta Bagjeolmai ja njoarosti gonagasa ja dæivai gal. Dal- le $addai æska suotas. Min gonagas læ okta Siega olmai, buorre ja vissal olbmiuiguim sarnotallat.</p>
<p>Dat stuoremus vuoitto.</p>
<p>Dat stuoremus vuoitto præmieobliga3o- na lotteriest nubbe juli dam jage, 20000 ' kruvna, vuiti okta skuovvagoar- ro Å. J. Wallin Kristjaniast.</p>
<p>Wallin jes sirdi Amerikai 1902, ja dal i diede oktage su orrombaike. Læg3ago-son ællemen, ja læZ3ago sust vela Sat obliga3ona?</p>
<p>Data pappa Spitsbergi?</p>
<p>Muttom Troandem avisa muittal, atte Tromsa bisma Bøckmann læ sad- dim girkkodepartementi dam arvvålu- sa, atte okta pappa galgga vuolgatuv- vut Spitsbergi, vai son doalla girkko- mænoid dobbe dalvveg daidi koalla- barggidi, gudek yvalggek orrot dobbe bagjel dalve. Sami pappa Harald Vig, gæn birra min blaåde læ muittalam, læ lokkam, atte gal son vuolgga dok- ko. Aktieselskapek, gæk dobbe bar- gatek, galggek makset sudnji balka.</p>
<p>Mano birra</p>
<p>Galla okta amerikanala3 astronom, W. H. Pickering ovta gukkes artikala, mast son gæCæala migjidi diedetet, moft manno læ Saddam, ja dat diedetus vissa gal imastatta ædnagid; mutto satta gal duottange valddujuvvut mut- tom olbmuin. Dal læk 30 jage dam rajest go GCuoZotuvvui vuostas gærde, atte manno læ ovta gærde læma8 okta vasse min ædnamest, mi læ luovos njalddasam ja min ænaballo birra-jor- rama gæteld slivggasam aibmoi. Mut- tom million jage dastouddal jorai sdnam su jetas birra vida dimost, ja dat i læk dalle imastæmest, atte æd- nam luoddanemid oa30i, ja atte dasto mannel bittak luovvanegje. Pickering læ dal gætdalam gavdnat. atte goggo dat bitta min ædnamest vaillo, daihe goggo mi læp massam daggar stuora oase, ja son lokka jetas gavdnam, at- te dat bitta læ valddum Atlanterabest. Jakkus dal dam, gutte datto.</p>
<p>Moridus Kinast.</p>
<p>Kina  boarrasæmuf olmu3dærda</p>
<p>særvest — dai nuftgotGujuvvum mia- o-soga særvest læ dam maneb aiggai læma3 hui stuora ja ima8laS$ moridus. Missonbarggo dam soga særvest i læk læma8 gukka. Dam jage 1900 ær læm æmbo go moadde kristalaZa dai- na baikin. Dam uccanaZa, maid si ditte daina bæste duottavuodain, muit- talegje si æraidi, ja de bagjani ovta ja nubbe vaibmmoi nælgge ja goikko æmbo dovddat ja boattet diettet dam Ibmel birra, gæn si legje gullam ra- kista maidai dam bagjelge&amp;ujuvvum miao-albmug riebo</p>
<p>KinesalaZai gaskast læk nama- lassi alggosogak hui uccan arvostadnu- juvvum, nuftgo ouddamærka diti æi oa30 oktage daina olbmuin assamsaje</p>
<p>| daina -kinesala8 hotellain æige ovtast</p>
<p>orrot dai æra KinesalaZaiguim. Dal orro Gajetæme, dego dak FHærra sa- nek: »dak manemugak galggek Sad- dat vuostamuZZan;« devddujuvvujek sin ala.</p>
<p>Okta mis3onæra dast gieskad ba-</p>
<p>| jas oceujuvvui muttomin miao-olb-</p>
<p>muin, ja dak bovddijegje su boattet oappaladdat sin gavpuga. Mis3onæra Guovoi mielde, ja farga TCoagganegje buok assek dam gavpugest su birra. Son S$addai ibma3i, go son gulai, atte si buokak matte lokkat »AGte mine ja dam 10 bakkoma, ja si ditte mai- dai arvad odda testamenta oapost. Si legje oappam dam sin jetasek olbmuin.</p>
<p>Bæive mannel bovddijuvvui mis- Sonæra. boattet gavpuga Silljoi, gost stuora dolla buli, ja dam dolli suppi- jegje assek sin æppeibmelidesek. Dam gavpugest vulgge dasto manga guvllui sikke sogalaZaidi ja ustebidi diedetet dam buorre saga, man bokte si jeda legje Saddam likkolaZZan, ja birra buok vuostaivalddujuvvui dat saka i- loin. Mutto si halidegje gullat æmbo ja botte jamma 20 ja 30 ovtast mi3- SonstaSoni. Ovta gærde botte 300 ok- tanaga. Ædnagak daina botte gukken ja sin matke læi nuft vaddes ja vai- vala3, atte sin juolgek legje varran ja sarjas.</p>
<p>Dai æra KinesalaZai lutte daina lakkasin bovti dat mia0-olbmuid vuoi- nalag likkatus stuora nimmuræme ja boasto gannetusa. Si balle, atte mi3- Sonærak ja dok olbmuk Giegos særve lek dakkam ja atte vuosteha gola3 éuoZZelæbme lær vuorddagasast. Go</p>
<p>eisevaldek dam o033u gullat, de mane- degje si KinesalaZaid, atte si galgge diktet miao-olbmuid rafhest orrot; dastgo daina olbmuin læ vuoiggad- vuotta kristalasvutti mannat jos dattuk.</p>
<p>Miao-olbmuk læk jeöa koastedam aldsesæsek girkko gasko ovta gavpu- ga, ja olbmuk læk duhati mielde Coagganam dokko guldalet Ibmel sa- ne. Dak, gudek vaimoidasasek læk vuostaivalddam Kristusa, læk vuolg- gam guovtes ja guovtes boaSobæle gavpugidi evangelium sardnedet, ja Coaggalmasak læk dollujuvvum ijaid miettta. Olbmuk, gæk gieskad læk rokkadallam bærgalagaidi, maidnu</p>
<p>dal Jesus nama. Ovyta Goaggalmasast gastaSuvvu-</p>
<p>jegje 1162 persovna. Duottavuodast mattep mi cælk- ket: '»Stuores læ Hærra duogje.«</p>
<p>===</p>
<p>IL RH pr gras</p>
<p>fdad August 1907.</p>
<p>No. 16.</p>
<p>Diedetusak maksek 5</p>
<p>| »Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>ladde matta dinggujuvvut | tarappe bokte.</p>
<p>Øra rana.</p>
<p>juokke</p>
<p>po | dad. jakodak</p>
<p>Olbmuk, mak sulastek sagga abegato.</p>
<p>Muttom jotteolmai, greve Maunt- morres, gutte læ læmas 8 mano Kon- go-statast, Afrikast, muittal:</p>
<p>Go son bodi gukkas dai gafhad stuora vuvdi sisa Gaska-Afrikast, gav-</p>
<p>nai son dobbe ovta neger olmuS8tærda, mast legje olbmuk nu uccek Faddoi.</p>
<p>Go son bodi oudas guvllui vuovde Ca-</p>
<p>da, de gafGadegje vuolas su julgi ou- dast smavva njuolak, ja go son gæ- Gasti bajas, de aicai son sivdnadusaid, gaddi abegatton, ja mak njuikku oavsest oaksai, orostadde ja gedte su ala, nuftgo abegatok lavvijek dakkat. Son i DE dak legje æmbo go 3 juolge ja 9 tomma alo. $i legje aibas alas, mutto dego abegatok, ja jos dak æi liföe adnam mnjuolaid, de son lifte gaddam daid abegatton. Dai giella læ nnaslas. Buok, maid Maunt- morres 0a301 daid birra diettet læi atte dak. olbinuk orru muorain, gosa</p>
<p>maid son</p>
<p>SI Par</p>
<p>kadegje smava vistaGid muorra surgi gaski.</p>
<p>126 jage boares. Mailme avisain lokkujuvvu davja atte duot dat olmus læ Nuft lok: kujuvvui dast giddag, atte muttom ol-</p>
<p>ja namatuvvu, mailme boarrasæmus olmus3.</p>
<p>mai Spaniast læi mailme boarrasæmus olmug. Mutto i oktage sate vissaset cælkket, gi læ boarrasæmus olmus dam stuora vides mailmest. Dal muit- tal muttom Ruosa bladde, atte Ruo3a-</p>
<p>| | | |</p>
<p>rikast ælla muttom boares agja, gutte læ dævddam 126 jage. Son læ ain dærvas ja nagad vazzet gosa datto.</p>
<p>Qaidna ja gavdna buok.</p>
<p>Muttomin riegad mailbmai dag-</p>
<p>gar olmus, gutte læ 0730m daggar ad-</p>
<p>daldaga, atte son satta oaidnet ja gavdnat buok, mi læ lappum. Arvad jagid dastouddal eli Madda-Norgast muttom daggar olmai, vui » Vises-Knuten.« Son jami 1876. Su viegategje olbmuk, go si legje lap- pain juoida, omid daihe æra dingaid. Ja gosi alo</p>
<p>gutte goCuduv-</p>
<p>gavnal son.</p>
<p>Dal muittaluvvu muttom 13 jak- kasas barne birra Madda-Norgast. Sust læ maidai dat ima8las addaldak. Guok- te mano dastouddal, go son muttomin dukkoraddai æra barniguim, fuobma3i son jeg, atte sust læ! dat addaldak. Son galgai GuoZZot sæine vuostai, Gal- mek gidda; go ærak Giekkagegje. Son Saddai je oalle ibmasi, gaset oini,</p>
<p>go son Gielg- éalmek legje gidda, gosa guttege Gekkadi.</p>
<p>vaiko De celki son:</p>
<p>»I dat abot, atte mon uoZom, danne- go mon læm juo oaidnam, øvsa di</p>
<p>Giekkadeidek.« Dam bæive rajest læk ædnag olb-</p>
<p>muk vieZadam su, ja alo læ. son sat- tam muittalet justa, gost dak lappum dingak læ</p>
<p>Nuft FAN son ovta olbmai, gosa su galbbe læi mannam, ja galb- be gavdnui aido dam sajest.</p>
<p>Muttom sajest læi okta ragje-gæd- ge guovie giedde gaskast javkkam. Bardne vi33ujuvvui, ja son daggavide Gajeti, goggo gædge læ vi 18jum ædnam sisa. OQlbmuk rogge daggo, ja ragje- gædge, masa ruossa læi Cuppum, gavd- nui.</p>
<p>Okta olmai læi javkkam. Bardne viggujuvvui. Son muittali visudet, gog- go olmai læi vazzam, gost son læi oaddam ikko ja goggo son læi jokki hævvanam. Daggo gavdnui lika.</p>
<p>Ollo æmbo muittaluvvu dam bar- ne birra. Su namma læ John Fløttum.</p>
<p>Daggar olmus i gavdnu juokke njargast. Son læ duodai daggar: olmu3, maid Samek lavvijek gotudet »dietten.»</p>
<p>Dat iæ rekinastujuvvum,</p>
<p>atte ædnam alde jabmek 5700 olbmu juokke dimost, daihe 95 olbmu juok- ke minutast.</p>
<p>Mailme stuoremus gielladæppe jabmam. alge sati</p>
<p>Dat olmu3, gi min sardnot</p>
<p>cænemus lagas gielaid, læi Erasmus Herig  Landehut'est. Son jami dam</p>
<p>jage 25. juli 79 mati Cada burist giela.</p>
<p>Mon dakkim nuft buoremusat go sattim.</p>
<p>Muttom nuora duvlle Minneapolis</p>
<p>jage boaresen. Son sardnot ja Gallet 33</p>
<p>olmai jami dast gavpugest Åmeri-</p>
<p>kast. I son læm mikkege bæggalmas olbmaid — okta vaivas olrmnai golle</p>
<p>taga, ja dasto vel vieres dam baikest. Mutto obba gavpug olbmuk GuZZu mo- raSlaS mielain su lika guorast, g0 su vaivas ællemhistoria muittaluvvui. Su namma læi Alfons $Solde, ja son læi Norgast erit. Su ædne læi læskan bac- cam, ja sou læi boarrasæmus manna. Gæfhevuotta læi sidast, 700 kruvna vælgge baike ala. Alfons jurdasi gar- raset. moft son galgai dam nagadet makset, Ja de jottai son Amerikai. Dob- be aigol son fidnit rudaid lonestam varas baike ruoktot jeæas sokki. Dokko bodi son, læi dobbe ovta jage aige. Son oa30i bargo, muorai Guoppat vuov- dest. Dat barggo læl lossad, ja son fertti guoddet dam. Son bodi Minne- apolis gavpugi, gost son manemusta gavnai ovta Norga olbma, gi armeti su bagjeli ja valdi su mieldes sidasis. Dat olmai ocai sudnji bargo. De bodi bræva ædnest Norgast. Ædne læi buoc- camen; dus8e operasona mati gagjot su, Ja doavter læi cælkkam, atte dat boatta makset 100 kruvna. Igo Alfons</p>
<p>58.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>sata3i væketet? Alfonsest i læm mik- kege; mutto son Gali sidases ja loppe- di barggat ija bæive, vai Coagga dam made ruda. Ja ollo bargo Gada likko-</p>
<p>stuvai sodnji fidnit 27 dollara, — de buoccai son gæppesvigest. Vakko gæ-</p>
<p>est læi son jabmam. Ædnes muiti son jabmemboddost. Moadde minuta, ouddalgo son hæga rotti, ravkai son daloæmeda lusas ja celki: »Cale mu ædnai, øtte mon dakkim nu buoremu- sat go sattiml« Dat læ su manemu3 sadne. dam nuora olbma havde guorast* Dam nuora oluma mannalas rakisvuotta læi likkatuttam ædnagi vaimoid.</p>
<p>Jurddagak. »Mannam-aigge læ nuorravuoda-doaivoi girkkogardde, ja juokke lavkest snuoggasep mi muttom</p>
<p>havdde-bovdni.«</p>
<p>dus38e min</p>
<p>Zola. po</p>
<p>I</p>
<p>»Su, gæn: Ibmel bigja okto ælle- mi, sudnji læ Ibmel jes dade lagab.&lt; Bjørnson. KR</p>
<p>»Nuorragærde vuostas gædnegas- vuotta læ, atte bissot nuorran.&lt;«</p>
<p>»Gatavasvuotta læ juokke mæd- dadusa manestéuovvo. »Giella læ juokke olmu8tærda hægga-suodna.e E på * søk * »I boares bæna lavve dussid ciellat.«</p>
<p>Sust, gæst læk æmbo go okta moars- se, sust i læk duodai oktage moarsse.</p>
<p>Go gorggis vuoigna boatta sisa, de rakisvuoda vuoigna gaidda olgus.</p>
<p>EG</p>
<p>Cævllajes hægga ja hanesvuoda hæega eva sida soavadet ovta sajest. dES</p>
<p>Gonagas: ja Same akko. Duikatest, Navuonast, buorastatti go- nagas ovta boares; Samme ako.</p>
<p>»Dust læ Gabba akka;« celki ak- ko gonagassi.</p>
<p>»Dat:illodatta mu, go  moai dui- nasledne «ovta ibmardusast, «</p>
<p>gonagas.</p>
<p>vastedi</p>
<p>Saba vuostalasta. » Finmarken «est lokkujuvvu Cuov- - vovdås bitta:</p>
<p>»Daggo'bokte vuostalåståm mon angérvuodain Oaårje-Sameædnam oapa- tægje særve oaivvel, atte mu govve-</p>
<p>Ollok auzZu mora3la8 vaimoin |</p>
<p>dæbme Sameædnam skuvlaid dilalas- vuoda birra  »Skoleblade«st i læk njuolgga. Igo oktage oapatægjin arv- vam cælkket duottavuoda? mon vel gærde oa7om bælostet jettam.e</p>
<p>Doaivorn», vuogas aige</p>
<p>Saba.</p>
<p>Mi sattep muittalet min lokkedi,</p>
<p>atte -okta oapatægjin, Å. Larsen, sar-</p>
<p>noi njuolgga. Son Gajeti GTelggaset, atte dat Gala, maid oapatægje særve</p>
<p>oudastolmai Johansen Kvalsundast dast dimas Gavöa saddi skuvla bladidi Saba vuostai, dat Gala i læm rivtes govve- dæbme skuvlai dilalasvuoda birra Sa- meædnamest. Son euoigoi, atte dat i gæva laje, atte særve oudastolmai dai- he stivre riebma naggatallat avisain ja olgusadda jedas oaivvelid læt obba sær- ve .oaivvelen.</p>
<p>Go dak oaivvelak valddujuvvu- jegje stemmim. vuollai, de celki son, atte son 1 obbanassige stemme, danne- go su ibmardusast i læm dat Gala ov- ta gærde dokkitatte valddet stemmim vuollaige. De  stemmijegje jeta, ja dasto .oidnul avisain, atte ovtamielala- Zat servvujuvvui Saba govvedæme vuo- stalastet. I dam gal særve stivre ;die- detam, atte okta særve lattoin 1 .obba- nassige stemmim dam a8e birra, vaiko Dam birra i muittalemin,</p>
<p>lær siste Goaggalinasast. gullum mikkege daina</p>
<p>maid avisaidi bigje.</p>
<p>Vuoneea biebmam. Dat maksa vaive, atte bjebmat vuon- caid. Gavppeolbmast Thorvaldsen'est ovta gavpugest Madda-Norgast læ 600 vuoneea, ja dak sisa buktek sudnji 2000 kruvna arvo juokke jage.</p>
<p>Deavter Øhristian Groth Tanast læ namatuyvum daihe 0330m aldsesis Ringebuei Madda Norgast.</p>
<p>doaktar'ammata</p>
<p>Johan Fløttum, gæn birra muittaluvvu nubbe sajest min bladest, læ dal Kristianiast. Son dal galøga gætæaluvvut, sattago muit- talet, gost okta dal læ. Son javkai dast muttom aige gætest, ja i oktage maté diettet, gosa nieidas</p>
<p>ucca nieidag</p>
<p>Jaddai. dam mana læk rievedam.</p>
<p>Varotuvvu,. atte golggolazak</p>
<p>Ruosaædnamest gullu' ain stuibme ja moivve.</p>
<p>Doala ,,8agai Muittalægje!*</p>
<p>Professor Sophus Bugge</p>
<p>jami dast . duvlle min -universitetest. Son $addai 64 jage boaresen. Sophus Bugge læi okta daina olbmain, gæn birra satta celkkujuvvut: Æi daggar olbmak riegad juokke bæive. Sust legje stuota addaldagak, basteles jierb- me ja stuora angervuotta dutkat daid asid, maid son algi gætadet. Su nam- mietta FEuropa su oapa ja visesvuoda diti.</p>
<p>ma Cuoygga</p>
<p>Stipendium baikkeolbmaidi.</p>
<p>Sameædnam amtast læ stipendium jukkum Guovvova8 baikkeolbmaid:</p>
<p>Josef Isaksen Gara8jogast 225 kr. Nils Pavelsen Dænost . . 200 Normann Pedersen Mielkægjost ere</p>
<p>Dai rudaiguim galggek si læt 4</p>
<p>vakko muttom ædnamrakadam" skuv-</p>
<p>last daihe æra lakai studerit ædnam-</p>
<p>rakadæme.</p>
<p>Poastarappe J. M. With Dænost, gutte læi daid 500 kruvna Vargai  »lagmandrettast« 9 mano gid- dagassi ja masset rika-asse vuoiggad- vuodaid loge jakkai.</p>
<p>adnam kruona ru-</p>
<p>poastarappe =virge ja dubmijuvvui ruoktot makset dam 500 kruvna,</p>
<p>maid son læi adnam.</p>
<p>Lodde soajain buorre hadde.</p>
<p>Parisa gavpugest Frankrikast ostujuv-</p>
<p>vujek lodde soajak, ja daina læ buorre hadde. Sikke rievsak, giron ja mær- ra lodde soajak ostujuvvujek. Igo dat sadda3i veha3 sisaboatton Sameædnam</p>
<p>assidi, gost muttom gar lodde valljevuotta.</p>
<p>Henr. A. Henriksen Tanen muittal »Nuorttanaste«st nr. 13., atte &gt;Sagai Muittalægjec« i valde ærago sosialistai Gallagid.« Dat i doala dei- vaid. Min bladde valdda sisa bittaid, bottusek vaiko man politikalaå særvest, go Cala mudoi satta valddujuvvut sisa. Mi æp moft Henriksen læ boattam dam ibmardussi. Mi æp læk oZ30m Henriksen'est ovtage Gallaga. Mutto min bladest læk læmas3 Gallagak,</p>
<p>arvved,</p>
<p>mak læk sisasaddijuvvum olbmuin, gudek æi eisegen gula socialistaidi;</p>
<p>dastgo mi æp dato ovtastge valddet</p>
<p>sardnom vuoiggadvuoda erit. - Sattago Henriksen namatet 'ovtage »høirine daihe »venstriin,« gudek æi læk 03-</p>
<p>Zom -bittasek sisa »Sagai Muittalæg-</p>
<p>jairp« Mi æp jake dam.</p>
<p>ouddi, dubmijuvvui</p>
<p>Dasto. massi son-</p>
<p>baikin læ dag-</p>
</body></document>
