<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3492</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>las Juli 1908</p>
<p>| »Sagai Muittalægje« | kruvna</p>
<p>Davvepoli jottam. AmerikanalaS8 Peary jotta vuostas juli Davvepoli.</p>
<p>Stuoradigge i gærga ouddalgo september manosti, dam odda</p>
<p>valddet</p>
<p>19160) lg gå</p>
<p>jos dat dam jage g:</p>
<p>arvvalusa militær-a36 birra</p>
<p>arvvalæme vuollai.</p>
<p>Riepvuonast Kvalsunda gieldast læ dal fast alggam</p>
<p>»Skan-</p>
<p>dobbe væikkesær-</p>
<p>varrebarggo. Muttom særvve dia« læ laiggotam paid ovta jakkai las marsa Dat mieladalla oastet daid Særpaid ou-</p>
<p>Diaman-</p>
<p>Te ag 1a1.</p>
<p>deb'æigadin, jos liko burist. ia-navarin guoratallu dal visudet, man gukkas vare sisa væikke manna. Da- sto, oasta, læ arvvalu- sast aløget barggat duoda bælest. De Sadda vissa dokko sikke suddadamrakkanus ja »linabane.« Dal</p>
<p>108 »Skandiae</p>
<p>rakaduvvut læk rakaduvvum ja rakaduvvujek ain odda barakak (barggi orromvistek) OI- masinak læk dokko læ dokko</p>
<p>lo fievreduvvum. » Skandia « vieZZam masl- naid Nuortta-Raisast, gost dak ouddal læk bargatam. Barggobalkka luovns barggidi læ dal 40 øra dimost, ja</p>
<p>muvrarak diettalas o3Zzuk æmbo</p>
<p>Gæsse læ dal boattam liehmos dalkiguim. Ædnamak ja vuov- dek læk coggam gæsse-garvo bagjela- sasek.</p>
<p>Lagmannedigge dollujuvvu dam gæse Vargai gavpu- fest ja algga l5ad juli.</p>
<p>Cuovvovas olbmak ja nissonak lok gessujuvvum »lagrette«-olmajen:</p>
<p>Gavppeolmai Ånton K. Larsen Vargain, oapatægje Å. Larsen, Riep- vuonast, Kvalsundast, æmed-unisson In- diane By, Kolvikast, Kistrandast, oa-</p>
<p>værast, Kjelvikast, baikkeolmai Mikkel Josefsen  Nækkela bivddoolmai Lars</p>
<p>Guovddag: Simavik, oapatægje Bryg- fjeld, Coalmest, Dalmeluovtast, bivd- Johannes Eide, Avenuorest, Muosægjost, ravdde ed Jesseu, Dænost, laibbedakke N. Å. Henriksen</p>
<p>Hansen</p>
<p>Dalmeluovtast, Jhr.</p>
<p>doolmai</p>
<p>Vargain, bivddoolmai B. Bae Dalime- luovtast, oapatægje Frekrik Rolstad, Unjargast, bivddoolmai J. 0. Grøttum Vargain, uhrmakar M. Jørgensen, Vargain.</p>
<p>Varreolmajen Vargai gavpugest: Æ- mednisson Marie Gotliebsen, Vargain,</p>
<p>bivtasgoarro E. Bernhard, Vargain.</p>
<p>Dat nuftgoduduvyvum »Gudrunraigge,« gost  Fløttumgandda logai Gudrun gavdnut, bo. Dat læ badaluvvum barggin cuov-</p>
<p>læk 3at æm:-</p>
<p>kas; mutto i Gudrun æige »tatarak« dobbe læk gavdnum. Dal læk baGa-</p>
<p>lægjek hæittam barggamest dobbe</p>
<p>Ruotarika læska-dronnig Sofhia, gonagas Oskar-rokke akka, læ buocecamen.</p>
<p>Eydi Chast. Okta arteges gavpug.</p>
<p>Davve-Persiast læ gal vissa ma- ilme artegemus gavpug. Dat læ ga- sko muttom avddem mæce. Huksijuv- vum ovta 30 meter alla bavte ala, mi juokke bællai læ hui cæggos. Dam gavpugest orruk arvo mielde 500 olb- mu, ja dam sisa i læk buorre bæssat. Du33e ovta balgga mielde satta olmu3</p>
<p>dokko bæssat, ja dat manna Gada bav- te bajas gavpugi, ja dat raigge i læk</p>
<p>eINOSÉ, :</p>
<p>boatta sguovte. gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta BG å Å ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | fag: grin</p>
<p>0 bokte. Diedetusak maksek 5 Gp ME</p>
<p>| patægje K. Brufladt, Galten, Hassevi- | gallje. Dat dap FO TET ikko, ja dalle kast, gavppeolmai Ole B. Olsen Hon- | i bæsa oktage gavpug sisa. ningsvagest, Kjelvikast, baikkeolmai Gavpug assin læk diettalas dam Ole Romsdal, Doaresjogast, Alatæg- | avddem baikest jetasek et Saibo jost, æmednisson Helene Bruun Kamø- | si æl ane goassege. Go si soames ha-</p>
<p>ve basadek jeöasek, de ruvvijek si je-</p>
<p>Gasek saddoiguim rainasen. Æl si vuosa goassege, mutto borrek buok ujuoskasna ge Ovta have vakkost boatta sin doavter gavpugi. Æ: gal-</p>
<p>ga gal sust læt medesinak ja doaktar-</p>
<p>Sust maid ala son Galla</p>
<p>mielde. læ mielde</p>
<p>du33e bapirbittak,</p>
<p>bierggasak noaidde-sanid, ja daid bapirbittaid nag- ge son buceid borrat. Gavpug-olbmuk mmuittalek, atte dat buoredam-lake læ buorre, ja - daina son</p>
<p>on —galguva</p>
<p>mangas alde valddam davda erit.</p>
<p>Brævva ,Sagal Hui ittalægjai,”</p>
<p>Min gieldaooavter læ dal Mon læm lokkam »Nordkap« ølde ovta bitta, ollo gitalus su buri oudast. Nuft oroi muge mielast, atte dam ma- de berre sudnji, vaiko læige ollo baha nama 0%30m manga frigja jurdaSæg- Jest, gæk manga buktek olb-</p>
<p>Christoffersen mannam. mast læi sistdoallo</p>
<p>gærde mui hæde ouddal alge. Dat sæmma ordføra- ren Goakgiedde gieldast ja bargai ollo gilddi avkken, mutto maidbe songe sati dakkat daggar vulusdeddum gild- di, mi læi juo logi mielde jagid bajas borrum ja hæjot stivrijuvvum. Mane- mu8 barggo vel læi, atte skappot pra- ma (færge) Ravda3jokki. Dat læ fav- nad biergas. Dal, 15ad juni, besse hoiggadet dam jokki. De læige jura min likko, go dat barggo addujuvvui daggar doaimala8 olbma gitti, gutte</p>
<p>mati, sati ja olati. Ollo gito væra lifåga dak doai-</p>
<p>mala8 olbma guovtos. Ja likko sav- vap mi sudnji ja burist aiggai boattet</p>
<p>olma1 læi</p>
<p>50.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>su odda pgieldastes Steigenest. p. t. Kjelvikast, juni manost 1908 Eh.</p>
<p>Saddagoson dat gæsse lieggas?</p>
<p>Qlggoædnam avisak einostek, at- te dat gæsse $adda buorre gæsse. En- gelas avisak muittalek, atte i læk 1898 rajest læma3 nu lieggas vuostas juni juo go dam jage. Ja 1899 læi Siega gæsse. Lieggas ja bisti gukka.</p>
<p>Tuiskalandast læi juni loapast nu bakas, atte lætrak goarddemen. I læm buorre dalle Skuvlaid fertti- jegje dappat, ja mmangas jabme bæl- vas baka diti.</p>
<p>dobbe.</p>
<p>Cappis avisak. Amerikast læ dal arvvalusast prenttidattet Gappis bapar ala ja adnet Gappis bapar avisabaparen. Dam ala</p>
<p>algeet</p>
<p>diettalas fertte prenttijuvvut vilggis Keeeen Cappis bapar læ ollo</p>
<p>halbeb go vilggis bapar ja rakaduvvu buoklagas »skrapast.e</p>
<p>Skuvlalagai harrai læ odelsdiggest mannam Gada daggar atte diktet nubbe jakkai dam ke diept ma- Maidai sær-</p>
<p>arvvalus, arvvalusa, galggago naiskuvlast gukkeduvvut. vai odelsdigge dasa, atte ovapatægjek ja manak æi dastmannel darbas boat- tet girkkoi bisma ouddi. Dam ragjai læ dat læmas sin gædnegasvuotta</p>
<p>Erit vugjujuvvui. Dat rigges Daa pgavppeolmai !Knud- sen Boris Glebest 1 0a3o Sat love dob- be gavpaset. Ruosa raddetus su poli- tiaides bokte læ su gavpaSæme orostat- tam. A33e dasa galgga læt, go son i ouldalam goödoma ja boattam Ruosa politi-«damppi. Nuft muittala telegrama.</p>
<p>Buorre arvvalus. Socialista Buen ja Vraa ouddanbuvti- ga gieskad dam arvvalusa stuoradig- gest, atte lokkamgirjek ja æra dingak manaidi skuvlast ostujuvvujek kom- munekasast, Ja statakassa vasteda ovta buorre oase daina olgusgoloin. Soai valdiga arvvalusasga ruoktot, go serv- ve, atte diktet dam a8e arvvaladdama læt boatte jakkai, go dat i vel læk Fada visudet dutkujuvvut. Girkkomi-</p>
<p>nister Seip loppedi buoremus lakai gætæalet dutkat ja ouddanattet dam arvvalusa.</p>
<p>Manga kommune Norgast læk juo jeta ævtomielalaZat særvvam, atte manai skuvlagirjek ja æra bierggasak,</p>
<p>baddam bagjel</p>
<p>maid manna skuvlast oapadedines dar- basa, ostujuvvujek ovtast gieldakasa rudaiguim.</p>
<p>Dat læge vuogas. De o73uk gæf-</p>
<p>hes mannariebokge daid girjid, maid</p>
<p>si darbasek.  Dabe Sameædnamest njoacco manga have manai oappam maidai dam vuodast, go manain æi</p>
<p>læk dak mærreduvvum oappogirjek.</p>
<p>OQlgus-sirddem. Jos dak olbmuk, gæk læk riegadam dabe Norgast, hfaijek orrom deiki, de lifée min ædnamest dal okta miljon</p>
<p>æneb olbmuk.</p>
<p>Renægjo ja Muorraldaga &gt;</p>
<p>gaski $adda Possta dal dolvvujuvvut guovte gærde juokke guovte vakko gætest</p>
<p>Mada- Varjag. Girkkonjargast læ dal streika. barggek læk orostattam bargo, o3z0m dam made balka, go sitte. Dobbe læ lagabuidi 800 bargge.</p>
<p>Buok</p>
<p>go æi</p>
<p>Gædgek muittalek.</p>
<p>TuiskalaS avisak wmuittalek, atte Brugsech Bay, muttom dolus bierggasi dutke læ gavdnam ZEgyptenest sgædge- tavalid, mai ala læi Gallum arteges mærkaiguinm. Dam Gallaga læ dat di- dolas olmai Gilggit sattam. Dat muit- tal, atte læi 7 jage, go Nilen-ædno i jokka-dermid, ja de Saddötes Jage. Dam garra nælgge.</p>
<p>Sadde damditi 7 lakai Saddai Mgypteni Dat gæådgetala gulla dam aiggai, go</p>
<p>Josef læi Ægyptenest, ja heivve aido visudet dam muittalussi las Mosesgir-</p>
<p>jest dam 7 guoira jage birra.</p>
<p>Emma læi dusse njælje-jakkasas jå — Muttom ækked, go galgai lok- jorgeti son</p>
<p>sagga viesas. kat »AGde min, ja jærrali: »Aa, bas. Ikgo don dudasi, go mon cælkasim dus- Se »amen« odne ækkedest?«</p>
<p>ædnes guvlilui</p>
<p>mamma, mon læm nu vai-</p>
<p>Vuovddajes dorske. Skien gavpug lakkasin goddujuvvui gieskad okta dorske, mast legje 30 vuoga magast.</p>
<p>Docent Konrad Nielsen læ dal Helsigest studerimen gielaid. Sust læ mielde okta gielalas Sabmelas Guovddagæinost.</p>
<p>Persiast Asiast sottek dal gaskanæsek. Stuora- diggeviesso læ hagjejuvvum ja staje- duvvum.</p>
<p>i</p>
<p>| |</p>
<p>I</p>
<p>| |</p>
<p>Luossahadde Hammerfestast læ dal kr. 1,20 kilost</p>
<p>stuoraluosain ja 90 øra smavaluosain.</p>
<p>Riepvudni bottek barggek juokke darnpa wielde.</p>
<p>U CCAIX</p>
<p>lita HC,</p>
<p>Mutto æt si 0a30 bargo buokak. ain orromvistek.</p>
<p>læ 00 -</p>
<p>mutto æi læk o0770m prove gar- Dal læk juo Coagsanam Riep- kæle)</p>
<p>Barg gal vesen. yudui lagabuidi 100 bargge.</p>
<p>Faste. skipa du83ai gieskad</p>
<p>Muttom engelas Afrika oarje mærragaddai. Ænas ski-</p>
<p>paolbmain goddatalle vilda olbmuin ja dasto borrujuvvujegje.</p>
<p>|</p>
<p>Stipendia vuolgget Troandem daid rakkanusaid, jetuvvujek, læk o3730m Sameædnam amtast:</p>
<p>Andreas Størdal, Hasvikast. Johan Jensen, Muosægjost.</p>
<p>gavpugt, gæGtadet mak døobbe dal Ga-</p>
<p>duovvovag olbmak</p>
<p>£arl Gregersen Muosægjost.</p>
<p>Matis Mortensen, Rakeravjost. " AR Nikolaisen Galbest Lappest 1980 Kjøndal. 8. L. Jørstad, Fr. Forberg, Bæralvagest. Boland, Laggovuonast, Dalmekuovtast.</p>
<p>Elisensen, Hounesva gest.</p>
<p>Bæralvagest.</p>
<p>Ingv.</p>
<p>Hjalmar Pedersen, Bænanjargast,</p>
<p>Dalmeluovtast. Iver Dahl, Caceesullost. Einar Nervik, Vargain. Ole Gotlibsen, Martin Edvardsen, Vargain. Oktibuok stipendiak 1220 kruvna ouddi. Dak fiskarak galgggek dai ru- daiguin jottat Troandem gavpugi gæ- Gadet ja studerit daid bivddo-nievvoid ja dingaid, mak dobbe öajetuvvujek.</p>
<p>I miettam stuoradigge dasa. Soatteministar Lo digge bevilgit 100,000 kruvpa lassens rakadet ovta GaccevuolaS soattedampa. Stuoradigge i miettatn dasa.</p>
<p>»&gt;Qamedøvdo rudak.e Amerika stata læ gieskad o370m ovta</p>
<p>Var galD.</p>
<p>vzow sidai stuora-</p>
<p>»amas« olbmast ruttabræva, 28800 kruvna. Dat sæemma olmai læ vuddal</p>
<p>saddim »oamedovdo rudaid« statakassi 115520 kruvna. Brævast muittali son, atte son læ adnam rika-rudai dam made.</p>
<p>Dal jakkebæle algost heivve dat burist, algget doallat »Sagai Muittalægje.« Juokke doalle berre 0a3- Zot su oappas ja ustebas doallat blade.</p>
<p>DQ.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>læt gullat moivi ja ridoi birra. Mutto Mehavna stivra ana8i daggo baike. Daihe jos gieldai stivrak ja rad- detus æi daga maidege merid dagga- filletusaid erit skappot, mak læk sæm- ma vahaglaZa vaivan nuoraidi ja fi- skaridi go buollevidne ja kvartaspællam Nubbe —vaivve vel læma3 dast, mi læ juo bistam 3 jage. Okta stuo- Saltdala lotteri</p>
<p>7 å</p>
<p>bokte. /Ædnag eudid</p>
<p>ra Sabmela3 vuovdda koarttaspællam pakaid læ juo banne spælastam ja ollo rudaid erit dolvvom Ollo &amp;udi læk tinem koarttavuovddek su bokte, ja olloid læ plakka-turistan Nabe dak duhati cigarak,</p>
<p>nuora olbmain.</p>
<p>rakadam. maid manga læk oastam. Vuoi, alma manna, go uecan anak avvera du vitta jiermestad. Nuorra, boares, jorggal sælge daidi,</p>
<p>man ollo vaive Gada læk</p>
<p>gæfhes  barneku3a</p>
<p>ja jurdas, oZ30m øra ja kruvna giettasad! Kjelvikast 2. juni 1908 okta fiskar.</p>
<p>Sami naitushæjak Kjølenduoddarest.</p>
<p>(Cali Johan Falkberget). (Lasse oudeb. bittai)</p>
<p>Usken uvsa lakka Saddai fakki- staga daggar huS8a. Muittaluvvu, atte de legje boattam Røros hærrak. Vald-</p>
<p>de æmedines.  Lensmanne ja gavppe-</p>
<p>olmai Holen — ja vel muittomak. Paul, gi læi irgge,</p>
<p>gasvuodaides ja Gelli bajas. Son Ga-</p>
<p>dovdai su gædne- nai bænkal gaska gometi ovta malle-gare — orosti usken bævdde- gæteai ja sevi Maria-Eva lusas.</p>
<p>—- Gaéa, Eva! Moai ferttijedne valddet hærraid ja viegai olgus. ja uksaraige olgus. olgobæld</p>
<p>vuostai! GCuorvoi son Ja Maria-Eva manest Snai bodiga sin oudald uvsa, go si &amp;uZZo gumpenake dorkai siste. De buora- stattujuvvujegje si ja dorkak nullujuv- vujegje erit. Dasto Gokkanattujuvvu- jegje si bosost moarsse bævddai. Bor- ramu8 guoddai Saddai hoappo oag30t liegga borramu8a garidi. Son læi ga- ras vuo8sidi. Gukka dal fast borru- juvvui. Jade sardnujuvvui sikke po- litika ja »buttes rakisvuoda<span type="quote">« birra. Go buokak legje gallanam ja moarse ja irge »</span>skaalak« jukkum, de guddujuv- vujegje bænkak ja bævdek olgus. Nuorragærdde læi juo gukka Gokkam ja vuorddam dansema. Cuojatægje</p>
<p>| ven« gullui viesost.</p>
<p>Ante-Piera-Ovla guvddeli ovta stuolo ala Ja garvvegodi fiolines. Mutto dat læi vaddes buollasest, celki son. I son 0330m fiolinast jiena, ouddalgo borra- musguodde addi sudnji buorre »rainas De æska polsdansa »Storhur- Moarsse ja irgge</p>
<p>sprita.«</p>
<p>læiga fæpe dansit. -Soai læiga oappam danssit vuollen daloin — ja »Larsen- Jasu likko-</p>
<p>L</p>
<p>salaste Røros gavpugest.</p>
<p>| 1as mielast duolbmaladdai irgge juo</p>
<p>buoreb bællai, nuft atte guolgak bor- gestegje nuttokin, ja son juoigai, nuft atte dat gullui gukkas dam dalvve-æk- ked. Moarsse duolmai su mielde. Da- sto galgge hærrak danssit moarssin. Æi si læm nu laSmadak go irgge. Mutto go dal orostegje, de naggiljegje dak, gudek G&amp;uZ30 ja getde, atte hær- rak legje »buorek moarssin<span type="quote">« Danssim jå jugadæbine bisti gætos ija. Ja stoppo lieggani. Mutto de rappe buok uvsaid ja gla- said. BuolaS ravnjesti sisa dego vilg- gis mierkka. Ja dakke ja sæinek bie- eu. Mutto daddeke loidde ja dievdok »</span>polsdansa« nu garrasei, atte si bivastuvverak jeæa. Iåded bæl- Samek vaibbe</p>
<p>olbmak danssit</p>
<p>nissonak</p>
<p>lai jaskoduvai stobost. garrimoaivest * Ja odde seini guorast. Dalolazak suibbu ja occe borramus- adde. »Vuosudamviesoste gavdne si su. Ja si adde sudnji valljet, goabba dal datto: Æmbo jugastaga sigjidi oc- eat — daihe si adde sudnji sælggai. Biettalamkætta —vallji son jugastaga</p>
<p>sigjidi oceat. »Sælges son datoi gat- tet nu gukka go vejolas læ,« celki son, ja raval sigjidi moadde spritaflasko. Mutto bagjen stoppolovtast ladde vaibbam nissonak i nulle gabmagid, boalotegje biktaside- sek luovos ja Gagne roavgo vuollai. Ja si gollu ja vuigne roavgo sisa. Mutto dak, gudek o033u jugasta- ga, maid dattujegje, dak guoggardeg: je bajas, ja Guvgge dollasaggiguim. Ja Serris Galinek gefte. sin ala roavg- goravdai bagjel. Juokkehagast sist læi soames, gæn si adne Galmest. Ja de Gagne si sivot jesgutteg nieidas lusa ja gurppe roavgo Gavgga jetasek bir- ra. De gullujegje si sabmamen ovta gaska, dassatigo buokak oaddajegje ... lossadet. — — Moarsse ja irgge odiga gievkanlovtast. Maria-Eva oåi nu likkolazat Paala salast.</p>
<p>' Dingo ,,8. Muittalægjel!*</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| oappaladdat Ruosa bæggalmas diktijægje Tol-</p>
<p>mietta sguolbe. Si</p>
<p>ss ArjalaSvuotta.</p>
<p>Muttom engelas olmai læi jottemen</p>
<p>stoi. Matke alde sarnodisgodi son vuojetæg-</p>
<p>jines, muttom sivo olmai, gi aido læi boattam</p>
<p>ruoktot Japan soadest. I son likom læt dob- be. Son muittali, atte vuostas dæivvam man- nel læi son raådadaddam 7 svatteguimines.</p>
<p>Muttom soaldat læi arvvalam, atte si galgge Gallet Tolstoi sin rafhetesvuoda birra, ja dam dakke si. Ja Tolstoi vastedi, atte su oaivvelist læi buok soatte baha, ja atte soal- datin i læm mikkege dakkamusaid Mansu- riest. Si æi galggam baGalet, jos dat vaive- di sin oamedovdo.</p>
<p>»Dam vastadusa mannel,<span type="quote">« muittali ol- mai, »</span>didimek. mi, mi mist lært dakkat. Mi: didimek voimostæmek, atte dat læi boastot soattat. Mi manaimek soattai, dannego mi ferttimek; mutto guokta minuta gætest lavvi- jegje min offiserak javkkat, ja de manaimek mige garggadussi.&lt;</p>
<p>Engelas olmai. muittali dam muittalusa muttom soatte bucei dikSso-nissoni.. Son boa- gosti ja celki, atte son læi visses dam ala, atte dat læ duotta; dastgo mannel Mukden</p>
<p>soade. bukte ovta nuorra kaptæina buoecevis-</p>
<p>soi. Sust læi havve oaivest. Su havve i læm varalas, mannelist 20 son læi gissujuvvum, boagostisgodi son alla</p>
<p>get. Buocce divsodægje jærai, mi sudnji læi.</p>
<p>nu suotas.</p>
<p>»Dat læ suotas, moft mon havvaduv- vim,&lt; vastedi son.</p>
<p>»Min soattevækka læi gukka læmas</p>
<p>døola siste; ouddalgo dat Saddagodi bakas.</p>
<p>Mon gætagottim, gosa mon galgam guvdde- let. Manemusta aicam mon ovta ucca jokka- roggata. Mon vikkim dokkoja gavdnim dob- be — mu generala ja obersta, gæk læiga dokko bataram ouddal mu!</p>
<p>I dobbe læm sagje migjidi buok golb- masi, ja mi algimek mnordaset gudek guimi- dæmek; i oytastge læm halo vuolgget fast dolla-arvvai.  Manemusta dagja generala mu- nji: »Kaptæina, ik don dajet du alebuidi dam gulolasvuoda.«</p>
<p>»De ferttim mon fast vuolgget olgus; ja sæmmast bavketi muttom dollaluodda min lakkasin ja guoskai mu oaivval.«</p>
<p>Dat muittalus Gajeta Ruosa soattehær-</p>
<p>rai »arjalssvuoda.« Go darbbo læi, guvdde-</p>
<p>si roggedi.</p>
<p>Bode gavgupest læma8 ædnamdoargastus. Muittaluvvau, atte arrad idded kl. 5 dam 30. juni dovddoi ædnamdoargastus. Viesok ja sængak doargestegje. Qlbmuk, gudek legje olggon, dovdde, atte ædnam</p>
<p>likkadi. Diedetus.</p>
<p>Skuvlla Guovddagæino assi ma- naidi algga vuost-arga l4ad september 1908 skuvlaviesost girkkosajest. Buok manak, gæina læ gædnegasvuotta skuvla vazzet, galggek dalle Goagganet.</p>
<p>Skuvlastivra formanne. Redaktøra: Å. Larsen. Prenteduvvum ,,Nuorttanaste” prentemrakksa- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>Le</p>
<p>bre</p>
<p>ct</p>
<p>ET er</p>
<p>pav PO</p>
<p>w</p>
<p>aS</p>
<p>yy mv bært 1</p>
<p>(gp)</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>DL.</p>
<p>Sisasaddijuvvum -Sagai Muittalægjai.&lt;</p>
<p>(Lasse 23. nummari 1907.)</p>
<p>Vastadus »rei ja »hævog<span type="quote">« ælga- di,e gæk »</span>Sagai Muittalægje<span type="quote">« nr. 18 ja 19 ala Galiga »</span>Lævos streika« birra.</p>
<p>Dat allan sturrosas oaive »re mainasta dego niegadægje, atte arrad giddag juo lavijek Suoma olbmui hæstak boattet Buolmagij.n. v. Gæsa læk »re don daid sanidadguim buore dakkamen, go don ik Gale, gæst juo læ Gallem lusto nu garas, dam, maid mi buokak diettep ja vel oktanaga »r<span type="quote">«ainge læp Galmidæmekguim oaid- nam, val ik don »</span>reé muite? Gal mi muittalep, moft dat læ, ale jurda3 »re, atte læ avkke viggat a3e æra lakai vo- vatet go dat læ. Vaiko don »re leg- Jik baikest gæCos mannam gida ja gæ- se du Gallemkammaristad, dobbe doai- matæme du suottasemus bargod joavd- delas sagai Gallemen, degv boares Slad- daris gieddegæS akko. Daidak don »re læt arbbim boares (Buolmag) »H aal- lem vuoina, stuora jierme ja njom- mom »Nuorttanasteast »Sagal Muitta- lægjai.<span type="quote">« — Dam Gajeta du (ja lævo3 ælgad) Gula, gæn ovta bæle don læk, man birra mi mannelist bakkodep. A- mas riekta Saddat, guodda »</span>r<span type="quote">« muit- talkætta, atte hilbbes, njuikkulas ja aiddedoagjalas hæstaid lavijek æigadak jeæa buktet Buolmagi, go jetasek bie- gotek Ja aidi dogjek, jos hæstak jeta læ nu jalla, atte doalvokætta æi dag: jad Buolmagi. Mannam gæse muttom hæsta æigad Hormast væstabælde dæ- no doalvoi nuortabællai dæno Buolma- gi hilbbes, njuikkulas hæsta, go jes ælgad i birggim, go hæsta njuikoi bag- jel aidid. »</span>R,e alma dat læi riekta?</p>
<p>Mi muittep mannam giddagæse, go moadde Suoma hæsta erit gargge- degje Buolmagest (mieldesek Guovvo- latte 2 Buolmag assid hæsta), manne gukkas ruoktot rikasæsek (Submi) gid- da madagættal Buolmagjavre; mutto æi bæssam dobbe orrot, dainago algge jeasek rika olbmuiguim hilbboset, ai- did sisagaikkot aido sæmma lakai go Buolmagest ja Buolmagvuovdest. Jeta Suoma olbmuk ferttijegje vieZZ7at hæ- staidæsek dobbe erit, bukte Norgi ja luitte aido dan: aldesek gotuduvvum »soktasaslaiddomi<span type="quote">« Buolmai Hæn- darak Elle aiddegurri. Na, »</span>r,« ikgo don dam oapes olbma muitege daihe læk gullam ja oaidnam, gutte muttom</p>
<p>aige dastouddal vulgi Njuorgamest 1 | hæsta doalvvot Buolmagi hæsta Gorrag sisa; dam have i gavdnam hæstaid Buolmiagest, fertii doalvvot Buolmag- vuovddai, gost dat olmai lækoi ja gu- di ravas Ante agja aiddeuvsa, ocai hæstaid lagjoædnam alde aide siste, gaddi læm daid dobbe dam have. Vissa dat læ »r« du mielast dat | rivtes vierro, go don ik hala dast sa- nege, valko dat læma8 juo boares ai- ge rajest. Dam lakai læ hilbbademus hæstak harjetuvvum Buolmagi ja lav- vijek boattet nuftgo don alak arrad ja giddag. Ja dak hilbbes hæstak Coakkanek Corran, æige duda dusse ol- gobæld aide guottomi, mutto jottek hæitekættal birra aidid dego fakanak ocadedin goggo sisa bæsa3egje. [ge dast læk vel galle, bottek vel Suoma boccukge ja særvvalagai hæstaiguim guttok Sivitid laiddoma nu baljesen dego guolbe. Gæina suoinek bistek, | ferttijek ain juli manost addet suinid gusaidi biebmolassen. Ja gæst æi bi- | ste suoinek nu gukka, ige raske æd- | namides &amp;addo aige guodotet, sust illa I le obba kafe mielkke 2 gusast ja-</p>
<p>gab alge.</p>
<p>(Lasetuvvu). | Ædnamid æigadak. | *</p>
<p>Dat bitta boatta nu manned. Min mielast orro, atte gal dal juo læ Gal- lum —»Hævos streika« birra mælgad visudet goabba3ak bælest min bladest.</p>
<p>Red.</p>
<p>Mi læp lokkam »Sagai Muitta- lægje« n. 10 alde Isak Saba Gallag. Dat læi havske lokkat, go bæsaimek oaidnet ollo dapatusai birra, ja sæm- mast læi guoskatam Kjelvika lensman Bø. Nuft sulli læp mige gullam, go Mons Andersen læ vaiddam erinoama- Get dai luossabivddemsaji bharrai, atte læ valddam ærainge, moft ain sæstge. | Ovtast læi dibma dast Kjelvikast vald- dam kr. 18,20, go Gajeti 3 nuottesaje.</p>
<p>Bivdo birra aigom maidai vehas æallet, jos gudnejattum redaktørast | læZ3a sagje bladdai. Dal læ mist nu ædnag go juni manno giedast, niutto i oidnu vel mikkege, mi læ tinijuvvum. Dalkek læmas hæjo ja guolle uecan, ja hadde maidai hægjo. Olbmuk æi | læk tinim, 0a330 dagjat, æl damge made, atte luovos bivddosajest. Mutto</p>
<p>| daddeke oidnu, atte man ollo je8rakis-</p>
<p>I</p>
<p>vuotta læ riggom ja kapitalistan, nuft- go damge baikest, læ rakaduvvum ok- ta bazarviesso, mast vuvddujuvvujek nummarak manga avketes galvo ala, ja man alla haddai: Okta 5 kilo sok- kartoppa kr. 12,70, ja manga avketes dinga, mak suige æi læk manga kruv- na væra, vuvddujek manga loge kruv- ni. Gæsa son dak rudak Saddek? Gul- lujek, atte dai rudai oudast galgga ra- kaduvvut bade-viesso (savdnjeviesso) Kjelviki, Kjelvika »ungdomslagi.<span type="quote">« Da- sa læk ollo vierro-fiskarak maksam rudaid, nuft atte æl jetage diede, ma- uen avkken, Ja manga mnuorra ja gæfhes mana, gælna i læk læma3 aidv: dam made goittas bæive bagjel ellek, læk oaffarus8sam manemus øra dam filletus vissoi, mi læ Gnatuvvum flav- daiguim olgold ja siskeld, gost CuoZZo sæinest stuora vilggis plata: »</span>Burist boattemest bazari.« Boatta olmus si--</p>
<p>sa, de læk manga Gnadam nuorra rivggo, gæk lakkanaddek olbmuidi Gab-</p>
<p>ba mojek ja Galmek, læk mielde kon- tragirjek giedast. Qaste numrmar dan ja duom dinga ala; oaste brusa, kafe, cigara, appelsinaid J. n. v. Ja mutto- mak dan sæmma dalo medhængarak dollek foredragaid, mak sistesek dollek ollo filletus sanid, atte jos olbmuk die- daS3egje, man ollo bajastuvggitus dast boatta olbmuidi, de bijaSegje buok vel dam manenu$ ørage, ja ain lavlluk salmaid ja vel vuoinalas lavllagid. Gal dast goabba3ak vuoinalaS rakkanus dal rudaiguim kostejuvvu, savdnje- ja dansomvlesso.</p>
<p>Dast 2 jage mieldalagai læmas maidai bazara. Dalle o033u ollo ru- daid, i uccean dagjum duhati mielde. Dalle gullui, atte gagjomselskappai ja »selvhjælpen« kassi dat galgai, nama- lassi, atte o09Z730t fasta gsasjomSøita Kjelviki; mutto æska dam rajest i læk oidnum i mæddage borjastæmen gag: Jomsøita; mutto okta avkala$ rakka- nus fal læ ittam: fielleviesso bajabæl- lai sukkambuvdaid. Gutte jærra, m3 dot læ. viesoid? Skytterlaga vlesso; mutto im mon =diede, goas dadnuå. Gullam gal læm, atte. Kjelvika villa turistak lavijek dansot ja dovdadek nubbi nuoraiguim. Mutto jos oktage æra daina ouddalist namatuvvum gus- sin, gæk læk maksam manga jage ba- zari, aigo3egje oaidnet dam ilo, de ferttijek fast makset ruda, go galggek sisabæssat.</p>
<p>Gal dat læ duotta, atte i vuogas</p>
</body></document>
