<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3799</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>LJ</p>
<p>» Sagai - Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta |] å = J ? J å | JET 1 Na. , kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | Bal jakkodak | tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. | | Ja ige dat lækge æra vuordde- | Niog 02 mmo- lavdak Pr | = y ul UAr Sag "ak stnor adiggest. mest. I han =satte-olmu8, oappameet- E Å RE ren ar raser Fo MR Hr. redaktør! tom olmus, Galmid mate buoredet. Dal go koleradavdda gullu Ruo</p>
<p>Mannam Gavöa jodi Mattis Siri Sydvarangar mietta ja doalai ihmel- balvvalusaid. Son muittali, atte dok- ko legje Goakkanam ollo ibinelbietta- lægjek; Mattis Siri læi bænta hirma- stuvvam. Dal muittaluvvu, boatte valgast æi aigo stemmet mu a-</p>
<p>la. Dat mu mielast 1 daga inaidege.</p>
<p>atte si</p>
<p>pa</p>
<p>Jos mon guo $adda3am valljijujuvvut, de ibmelbiettalegji taga mon gal birggim.</p>
<p>Raddetus ouddaunbukta dam arv- valusa, atte okta lakaolmai,</p>
<p>las ja okta gi bagjeolbmui dilala8vuo-</p>
<p>okta dalo-</p>
<p>Auid dovdda, dak golmas galegek dut- kat Sameædnam bagje- olbmui gaskavuodaid ja oalvva-</p>
<p>dalolaZai ja dusa odda laga harrai boacoguodotæ me dafhost. Dam doaimatussi arvva- layvu addujuvvut loge duhat kruvna. Kr.a *%3 1909 Isak Saba. Divvolæbme. -</p>
<p>Manemus nummarest legje bog- stavak boastot barddum ovta sajest. vgga galgga makset 50,000 duhat kruvna</p>
<p>Dalmai Cu kruvna — vitta loge</p>
<p>— ige 8009 kruvna, moft avisast CuozZoi.</p>
<p>Guvilarussam.</p>
<p>Muttom baikin læ olbmuin dag-</p>
<p>gar buorre jakko guvllares akoidi ja</p>
<p>olbmaidi, buoreb jakko vel go doak- taridi. Go oktage sist buocea, oudda- moærka ditl go Galbme sadda bav-</p>
<p>das, smaitte falle, de mannek si guvl- lar lusa Galme gætatet. Ja manga have si daina lagin buccek gukka ja manyemusta massek oaino.</p>
<p>Jos si alggo algost juo lifæe mannam</p>
<p>doaktar lusa, de lifæe si manga gærde buorranam ja o330m adnet Dastgo dat læ ima3, man buorek min alggasa doaktarak læk Galmid dalkkot</p>
<p>ja buoredet.</p>
<p>oaino.</p>
<p>Dam harrai læk si man-</p>
<p>ga bhaverak oavddodagoid dakkam.</p>
<p>Manga olbmn,</p>
<p>EN</p>
<p>gudek læk., læmas Gal- k då aktar</p>
<p>mielde, Je ri oZZom fast</p>
<p>metæbmen jag oi vuolde</p>
<p>oaino ruoktot.</p>
<p>Doaktarak, gudek læk studerim dittek juokke cuoza ja er su Si oidnek</p>
<p>opera8ona bokte</p>
<p>olbmu Calmest.</p>
<p>en ta buoreduvvu.</p>
<p>mi læ vigid, ja arvvedek</p>
<p>moift dat sat Mutto</p>
<p>olbmuk, mm</p>
<p>Sr</p>
<p>guvllarak, -oar oft mattek si Gulbmevigid si æmbo va-</p>
<p>Qaidno læ hærvas addaldak, nu divras,</p>
<p>buoredet. have</p>
<p>hagattek go buoredek.</p>
<p>l atte 1 ok- dalkodæme- ja dik- Juokke- e-bale, go talmest buoc- aktar lusa</p>
<p>tage galcasi dam 3oma oskeldet satte olbmui.</p>
<p>=</p>
<p>has berrei ailg 1 ja ige guld- guvllari ja boares akoid radid.</p>
<p>G 5</p>
<p>ye mannat å</p>
<p>Ja sæmma lakal æra vigi harrai. Vaddes have oaZZot gæte sistvigin;</p>
<p>doaktarige mutto dade uc- Guvl- larus8am Pr noaidastallam læ manga have dakkam cælkkemættom 1 1 b</p>
<p>læ manga</p>
<p>ceb vel oappamættom - olbmui. vahaga. Mengae æk dai diti manedam oceai be, gost dat lifdi læmas gavd- doaktari lutte.</p>
<p>Dat læ celkkum, atte dobbe gost guvllari ja noidi lutte oceujuvvu væk- ke, dobbe læ ænemusat tomvuoita olbmui gaskast.</p>
<p>væke do</p>
<p>å</p>
<p>namest:</p>
<p>daiddemeæt-</p>
<p>Dvala ,,8. Muittalægje!*</p>
<p>O Sarikast, Ja ballamest læ,</p>
<p>atte dat Ruo- satta boattet Sameædnami,</p>
<p>olbmuidt</p>
<p>Sal mielde</p>
<p>boatta muittui, atte Cuo-</p>
<p>de jage dastouddal læi muttom lagas</p>
<p>njoammo-davdda Sameædnamest. november manost</p>
<p>180 2 13803</p>
<p>da' Ala he Ma eldast.</p>
<p>Muosat ja Gilevuona -gie algost Mada-V arjagest.</p>
<p>=</p>
<p>davdda algi Bahamu USA lær dut davdda Ala-</p>
<p>tægjo ja Dalbmeluovta gieldast, ja</p>
<p>230 olbmu. Dalb- girkkogarddal roggujuvvui</p>
<p>55</p>
<p>dam dalve PER meluovta</p>
<p>stuora rogge; mntto ætt buokak sattam</p>
<p>MIKI</p>
<p>å ja 5 legje arvo mielde 30 lika godin; dak</p>
<p>I</p>
<p>abmidæsek havddai oa3-</p>
<p>eee Fjelvuonast, Gama- 5) 3</p>
<p>vuonast, tuora Linavuonast legje gukkeb.</p>
<p>Valdde bijui man Strande jottet 24</p>
<p>aigid læmas rajakætta.</p>
<p>å bjte| v å</p>
<p>gida bællai dalve lens-</p>
<p>olbmain daina</p>
<p>vuonain ja havddadet likaid daggar baikkai daihe Varresulivi, gost oudda- la$ aige læi læma3 girkkogardde. Bal</p>
<p>dolv-</p>
<p>ost arvad fertti amas davdda</p>
<p>le atte davdda oe Jos likak Dalbmelukti.</p>
<p>Lensmanne</p>
<p>vujuvvujek</p>
<p>olbmuk asse. varri-</p>
<p>juvvut ferit varrogasat,</p>
<p>vidanet. Son ouZoi mieldes ovta an-</p>
<p>kar vine, addet cibmaidasas jugasta-</p>
<p>ga, val arvokæbbo Saddek. Mutto æi daddeke læm oktage guoibmajak dam barggoil.</p>
<p>Olbmui gaskast Åltast aiu mai- dam 'garra njoammo-davda olles vuonak, Gamavuodna Sadde</p>
<p>gæk vel</p>
<p>nastuvvu</p>
<p>birra Muittaluvvu, atte</p>
<p>Linavuodna ja</p>
<p>avddem dalle, dannego dak,</p>
<p>bacee heggi, bataregje erit. 1805 ja 1812 læi sæmma davdda</p>
<p>Dalbmeluovla ja Alatægjo gieldast.</p>
<p>/ 22 SagaiMuittalægje Bar] re AT 11 å i rnr | a | IQ Dat davdda lær dalle maidai æra | geti son burist. baikin $ st oe Ot Bivddo 1 lifå læmas nu mendo rLI1,2 nå va 11 b I NnOAIAde. d mullt alek, alte Son SAG r 1 e 1 Maidai boakkodavdda voddi ollo er å 0. | fuodne, Jos olbmuk lifée bæssam dav- ; raet : 1, 1 2å bigjat lukka gæsa datto. Dat olmai Gajeti + : Å ölbmuid /pameædnamest mannam- 1ak--) aa mr vg pr ; | jebut sukkat favle. Ja muttomak læk J i ovta bane. Dat galgai læm- noaidde-badne; | : = ange pe Å Ar == asd» SE Ev ; ae mutit non im oaldnam erotusa damee bha- | Tanum vehas, 20 læk favila bæssann. | nest. Dat 'oroi læmen sæmma lagan badne | Muttomak gal læk saddam velgola Zak Oo ær; I inek T TITttG dar n0 og] vid im |ol På AT ; ar STED G8R4- TMODe El OSU dam Fivddnst ket ditt:</p>
<p>atte I læm badneværkka bill</p>
<p>Ge Dabe læk dam dalve læmag 27 Damditi makka</p>
<p>vadnasa vierro sukkek æreb orroid. 3</p>
<p>Bivdam dam moadde sadnai sa- | su. Son læ oll ja læ oappam | je y Sa oa] Muitta Uæotjal &gt; | vehas maidege. Son læ fidnam Lagesvuo- | guolleoaste; mutto guollehadde læ læe- Å dpgd! a Ce) aS I 3 4 ind | = a* 1 Da] Fenr SS tel hærrak | past maidai. | mad nu ucce, atte fiskarak arvvalek Dabe IJÆNO- CTE HA IGK AdæTFAN r 1 pe . | 1 Å SJ ; 5 | Jos ærak lifæe sæmma —oaivvelest 90 E le se ea by kg be V Vila 7 på en JE NE EE Mg vr | T ay i mavse valve bivddet dam haddai; 7 raKauam Qurotbæle særve, Ja GASa læk | mon, de orosi buoremus vaiketet dam vara- ovtastattam soames bondek jedaidæsek, | las bane snust erit. Dat i mavse æmbo go | JÅ 9 Øra OE er ja dam særve vaivvel læ bargeat dam ovta kruvna davalazat, mutto 04370 re kinastet | ØYré litarest. Dabe læk almake arvad J <span type="quote">«å her Ay 3 ÅC SC ag da il E J ) | på ; 237 1 1 7 . daggar banest 2 kruvna i gnolek fipnijuvvum; utto maid dat ala, atte oa ZZ0t Dæno =valdde Moe ER bere DR ES 1 3S iolek pe ee Bs er ET EE Sp | J i : ; | å Oi EEE SSA vo era] ER EEE valljijuvvut stuoradiggeolmajen ja ov- ne | væket g: BA00S EE ; 1 PON «12 K da C VIErTOo IOK IMAnN- ta ra hærra daihe amimatolbma =val- | (200 miljon kruvn: | Dal læk buok vierrobivddek man Het suppleantan. I læk ædnam rikai DN jakkasa- | Pam sld), rakkanesgoattet ær: bivddoi. Mutto mi barggo-olbmui albmug | 3at soattam-rakkanusaidi.  Olmusrak | Feprdgr Mano Oapast 190 Ep læk duttavaZak dasa, atte hærraid | birma valdda go gulla man stuora ob- I 8. I . - sje 50 $ | ar ran ES LNF NS le Ke 25 U FE 8 ENE KE ao Sn En 7: val lit stuoradi 18ga1; dastgo m1 læp INUda ga SCale ujiella vuovddases. By S-S pr EN 9 E So S: : J ViTsIsONnD: "OL &amp; 9177 SAQK AR Er en EN Imug- ig MISsOonnarg SAN m AS AAS V- ce U = JU al + På På Tr: pe TT er Bodi erit. Mi 6 ek nr. 4 alde, atte DEG vr G EG 3 Okta eolma-olbina van: Paukoraviag »</span>Daro-Sami mis8onac man dGoaima- ler: In Lind i Å Kla SOA G1DINA VAnas, Pu FRON AE 1a&lt;, Ma Goanna- oaivvel læ valljet daggar FN rutte KE | å Vær 8: erit, dussai gieskad. Dat lei jotternen | tægjek læk Tromsast, læ dal arvvalu- bargga Sameædnam barggoalmug avke. | | Rå ; G en NE | Jakovudni bivddet. sast doallat Coag: em dam LASSE Iroan- Jan mi læp oaidnam, atte Saba læ dam | G g: ; Tre er Å EDER dem —gavpugest. Dam Go guokte jage, maid dam ragjal Iæmad | Mito or: ti mutton eav»- | kreeg dE ; VS ht GE re RE SE bovddijuvvujek doaimatægjek daina stuoradiesest, goecam Ja be rvegam ål- peoibmast 19 øra. : ha : mue-olbmut avke ala Daman mi »I mu duokken gavdnu æmbo go 10 SE dd barggek PGA algguk i Q 1 | Øra,c muittali gærjedægje. algget bargga it Sami gaskast kristalas- æp gavna buoreb- elbma 99 Saba val- : er GER fag EE MEG ; ag FE å ; ; »De don læk ollo riggasæbbo go mon, vuoda oudedet. Dat læ jurda 0a30t |, Å HER STE ra vastedi gavppeolmaf; »dastgo mon im lek | særvyat ovtamielal lagat, man harrat Barggop damditt buokak ovta- | 10 øra :wei igadge. Must læ dam sagjai 50,000 å | Så 200. | gudege særvve barggat, amas mjelalaZat dam ala sikke pukken ja | Fruvna vælgye.e Er gg: Å Aner : K ee Ea | duk særvek 3a gudek  guoi- lakka, nuft ædnagak go min valljim- | Pr DEE | de pe en: FEN ; Jvrmruan — Anronatgoi MiIESeK Jareo danne arvadedlnæsek 33 Vi få DAAE på EI kap) &amp; vidodagast læk, atte valljit Saba odda- | DIOTYd AUGSDOSAM, | og å vhs, Eg : ønef tt ee +11: | boattet gudek guimidæsek ouddi. sist stuoradiggeolmajen dam boatte Dam dalve læk dabe lærmas hui Dal 13] 1 « &gt; Hå | Er po 4 øolma jakkai. Damditi allop adde je- | nævres dalkek, - biegak ja borgak ja e | | V jr a fen : . Fure : : : S 1 | hak odda særvek, mak 21: DUK alooet Gaidæmek hokatuvvut ja fillijuvvut | daid gaskaid bivvalak. Go moadde | Hr I er Fa : Nl Ne | en ee : å | barggat m1S50n-bargo (sardnedam-bar- daina, gæk hærraid oZudek stuoradig- | bælve Er læmas borgak ja buolla3ak, I Het NTE DORA &gt; å på å go) Dam gaskast. Nuft læk dal 4 od- pai. Venstre særvve læ rakaduvvum de læk fast boattam bivvyalak, mak EG E O| Oarie:N SG % Er ÅR da særve: OQOkta særvve Oarje-Norgast. daina «oaivvelin, atte Saba i Sandaai | læk njuoskadam olbmuin boalddamu- ret ; - ar] Ra et i 35 N H | 1nan UN æ Wtavangerest; okta bæssat stuoradiggal. 1 Sa ja billestam fiskarin sevtid. Fiska:| ev Fa ee: Då ; rd særvve Proandemest; okta —særvve Ja suppleantan læp mi arvvalam | rak læk valddam ovta salledkasa nub- - ar E ao - ER I - | rea å : iroanaemvuona badast; okta særvve valljit fiskar Martin Hammar Bærral- | be manest; mutto dak læk davja bil- Kudu | EG ; Em ; | Kkristlaniast, mi galoea bareogat Ofot: vagest, gi manemudg valgai aige læ | la8uvvam ouddalgo mærastaddat besse. | ; Gr Of Pee | paml gaskast. ÆAunaS oasse daina ser- læmasg valljijuvvum suppleantan; dast- Damppa læ daddeke alo ekspe- eN vin æl vela læk alggam bargosek.</p>
<p>go mi æp diede buoreb olbmaid. Da-! derijuvvum. Dat i læk dam dalve |</p>
<p>på | Pa Mi æp diede vela lægo dat buok be læk Sabmelazak, gæk æi imbo*| goassege darbasam mædda mannat; | - : å EG ; % ee dal servi ulbme vuolvatet dusse sard- dovda SabmelaZa jeGasek sokkan. | v aiko dat læ vaddes dabe ekspederet | leatidt Mi Sok] 2 5 GE = dn E | nedegjid. Mi jakkep, atte Nia Savam likko »Sagai Muittalæg dampa, mi orosta dobbe guovddo favle EEE li jekkep: å pg</p>
<p>Kr | barggek oudedet Sami ne buorre je« lokkedi. Muttomin sukkai ekspeditøra mut- = Poe bn F</p>
<p>| et i | dile Dænost +72 1909. tom olbmaiguim favllai. Lasta-pram- | he NAG | ma galgai manest boattet. Mutto mær- | Damppajottem</p>
<p>ra læi nu stuimas, atte viggai dævd- Oarje Samecædnamest 3adda damge ø9i-</p>
<p>TG tn ME</p>
<p>Gjelslae. | det. «F rttijes gje t eaddai. Ek ål f 1 &gt;: e</p>
<p>Ea å EEE: e 2 MåaCca gaaaal. IEKS- da nutt2o dina. 2 damn: : PL, Muttom professora Bolognast matta | Ren ae P Peng &gt; ; å på * jotteba</p>
<p>å De. krjdg jeditøra je3 bargai gukkes aigid ou OarJje-Sameædnam bivddosaiin ja vuo- 400 laga8 giela ja giellaCærdaid. | sje | J ) G dosajin ja vuo</p>
<p>dalgo bæsai damppi. De Saddai okto | nain. Dat jottem algga 2Qad marsast sukkat gaddai go ærrasak bacce damp- i Ja bista 20ad juni ragjai.- Dampa</p>
<p>Hr. redaktøra! pi. Bæsai hal goitge gaddai muttom guovtos vuolggeba Hammerfestast sæm-</p>
<p>Anomi saje dam moadde sadnai »Sagai lakai. Mutto poasta ja dingaides birg- ' ma beivid Ja sæmma aige go dimage.</p>
<p>Govvedæbme ællem birra.</p>
<p>De éokka muttom olmai gietta-lakko Ja de læ Juno igja.</p>
<p>Mutto i son doyda dam ma30, mi læ su birra. Son dussefal Gokka, læ oarbes ja okto jes dego</p>
<p>Callem-</p>
<p>bævdes guorast vuostai,</p>
<p>rumad, man siello læ vagjolam.</p>
<p>Dastgo son læ juo aibas jurdda- gides haldost. Su guorast saddatalla</p>
<p>muttom nuora mnieida habmosas ja</p>
<p>dæddela oaives su nilera vuostai. Dat</p>
<p>læ hui Soavkad, ja Cokkis gierddo. læ juo daid girkkes alek Galmi vuolabæl- de; mutto dego bæivas suodnjarak læk su Cuvggis vuovtak. Dat nisson dæd- da su vilggis gallos Gavgga su vuostail dego aigo8i fatmastet su sieloines ja ovta oanekag audogas boddost manna dego liegga ravdnje su miela Gada. Son muitta dam cælkkemættom audo- gasvuoda, maid okta rakislas olmus satta addet nubbai.</p>
<p>»Rakis ustebaZZam,« cabmek dak</p>
<p>Sovkis boksamak nuftgo ouddalge, »yuol læ niunji lavske juo go læm du lutte. De læm mon dego buocee</p>
<p>manna, gi læ erit læmasg ja læ mane- musta boattam sidi, su rakis sidi. Divte mu dæddelet oaivvam daggo ja gullat du vaimo ravkkemen. kRakka- saZZam, cælke munji vel ovta gærde, atte don rakistak nu sagga mu.«</p>
<p>Olmai morran dego nakkari siste, falle hoapos bajas, vazza oudast ruok- tot ja CuoZasta dam stuora glasa oud- di, gost igja Jaskadet boatta sisa.</p>
<p>De son fast dego daiketa, Cokkan fast jottelet Gallembævdes gurri ja buonjosta pænnas. Mutto pænna goaik- ko su gitti, ja su oalvve fast sogja vuolas.</p>
<p>Dastgo su baldast Guo330 fastain.</p>
<p>dat vilggis-vuovtag nisson ja bigja su ravas giedas su Gæbet birra — dam buristsivdneduvvum ucca giedus, mi læi nu mnjuoras, ja maid son rakisti nu allaget — ja dak mek, dak liegadek su vaimo. orro gullamen su sarnodæmen sæmma lakai go boares beivin:</p>
<p>»&gt;Na gæta dal, bæilve vaivve læ nokkam, dal i gavna du Sat mailbine, dus3e du akka, gi gætos bæive læ vuorddam du. Dal læm mon laGdam monno wucca bævdata ja bigjam dam ala ruksis hærvvarasid ja Selggis gla- said, maid don logak hæjaid dakkat. De doalvok don nissonad bævddai ja</p>
<p>Serris alek Gal- Ja son</p>
<p>Gai su ala daid stuora, alek,</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Knut Evanger Caccesullost</p>
<p>oasta alo alemus haddai ja ruda</p>
<p>vuostal:</p>
<p>Boccubiergo, gironid</p>
<p>ja rievsakid ja buoklagas oamenakid ja navdenakid.</p>
<p>Kontrakta birra dakkujuvvu.</p>
<p>(litto)</p>
<p>stuoreb oase boccubiergo ja dulji oastem</p>
<p>Galvo mielde, mi vuolgatuvvu munji, saddijuvvu nubbe poasta</p>
<p>mielde rekeg ja rutta makson.</p>
<p>Knut Evanger, Vadsø</p>
<p>-—</p>
<p>(Caccesullost.)</p>
<p><span type="quote">«KE MA SK SK ØK sk »</span>X&lt;<span type="quote">« »</span>X&lt;<span type="quote">« »</span>X<span type="quote">«—-&gt;»</span>X&lt; »X&lt;«</p>
<p>cælkak atte buorre arve siste, dat</p>
<p>bajedak du vidneglasad ja duom Maria Stuart lakai, vidne læ dego bæiva8</p>
<p>bukta ilo agala$ dærvuodaid; mutto S ) rakisvuotta, cælkak don, læ vel ab:</p>
<p>basæbbo ja danne jugastek don du nieidad likkoskoala.«</p>
<p>Dat læ juo manned ækked. Cak- Ga njuoskadak cabma arve glasa vuo- stal ja viesso Goasko. Son bigja pæn- nas erit, GuoZzZela bajas Guovga Gallembævde alde. son oaddemladnjases det. Hiljet son dam stuora lanjast, gost læ duse okta sængga. De Coavdda son dimos</p>
<p>luovos Ja gæssa dam. De orosta son</p>
<p>ja jaddada De manna ja algga nuola-</p>
<p>ja jeSalggasaZat vazala</p>
<p>fukkistaga ja de læ dego juoga Cugge Ja bavGagatta su. Aido dast dat læi, jura «(ast gost son dal GuoZ30, go ak- ka bod: duom foddabæive-ækked, maid ja bijai su ruoinas giedaides su Gebet birra, gæ-</p>
<p>son 1 goassege vajaldatte,</p>
<p>moraslag dalmiguim- ja celki:</p>
<p>»Boatte oddabæive-ækked i gal læk dust du ucca usteba8 Sat æmbole</p>
<p>Dak lossa einostægje sanek, vuoi moft dak legje doarredam su dego bi- jadak ija bæive dassat go dat læi dapatuvvam, ja su ucca ustebas læi Jabmam.</p>
<p>Dat læi juo mærddel mutto sængast dam stuora Coaska onå- demlanjast Gokkai lotakki nuoladam, ja son i aiccam je</p>
<p>atte gadnjalak goikku su gieda ala. *</p>
<p>gaskaija;</p>
<p>ain dat olmai, be:</p>
<p>Daggar læ ællem. Dast læ æd- nagidi okta ucea imora8la$ muitto go bæivve nokka ja jaskisvuotta jvavdda. Okta ueca lavla$ nokkam mannam al- ge birra, min ællem Guvggis avvo bei- vi birra, mak dego gilgodam muitok goalkotek min uvsa ala. Mutto sæm- ma lakai go ækked bæivas baitte- mest læ stuoreb Gabbesvuotta go bæi-</p>
<p>| |</p>
<p>»X« «</p>
<p>Navdenakid,</p>
<p>g nuftgo Cævrra, Rieban, Nætte-</p>
<p>ja daive Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai.</p>
<p>Saddijeket n:unji!</p>
<p>Rutta makson daggavide saddijuvvw C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>» ne - EN »<span type="quote">« q -»</span> <span type="quote">« »</span><span type="quote">« »</span>«</p>
<p>ve Serris  Cuovggasest, sæmma lakai læk dak ækked jaskis guosek migiidt rakkasæbbok go bæive ilola8 hussam. Ja vaiko dak vel buktekge pgadnjalid ja lossa miela je&amp;usek furost, de dad- deke i sate min siello sudege lakax</p>
<p>læt dal taga.</p>
<p>-Sagai Muittalægje* doailidi. Dat nunmar læ dat  manemu8</p>
<p>nummar datdi doallidi, gæk æi læk | maksam gukkebuidi go 15. Jail, vuostas kvartal Damdit: mavse Juo aigest blade oudast, amas hæittet. daihe gaskalduvvat du bladde | doallam, daggo bokte dagak don buo- rebut blade dit, ja alkkeb Sadda ekspedisoni.</p>
<p>Obs. Muittet berre juokkeha3, man gukkas son læ maksam blade, ja go bladde orosta boattemest sudn)i, de fertte son, jos datto blade eaZ30t, mak-</p>
<p>set fast oddasist. Davja boatta vaid-</p>
<p>mårs rag-</p>
<p>loppi.</p>
<p>maidak</p>
<p>dalus muttom dvallin, gæidi bladde læ orostam, atte si berrijek o0a330t blade, vaiko si ær læk odasmattam</p>
<p>daihe maksam dam.</p>
<p>Maidal Gelgga ja rivtes adressa galgga addujuvvut ekspedisoni, go bladde dinggujuvvu.</p>
<p>8. M.« eksp.</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Hå</p>
<p>ør</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste" prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>pe</p>
<p>BEE</p>
<p>——————mmm RED EEE EE</p>
<p>«juni</p>
<p>at</p>
<p>n I.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Muottaritto dagai gieskad stuora vahaga Jiekkar- vuonast, Navuonast. dai rido vuollai. Daloæmed ja okta</p>
<p>Okta stoppo $ad-</p>
<p>=</p>
<p>manna hævvanelga</p>
<p>Boacoguottomas3e. Nuftgo mi læp muittalam, de læ Ruo- tarika bigjam Ruota-Sami guottomase »voldgifte duobmostuolo ouddi. P.ucta- rika raddetus læ bælestes valljim duob: maren lakaoappavaZa Afzeliusa, ja Norga raddetus fast ednamhærra Gram Dak guoytos læva goalmaden valljim professora Matzen Kjøbenhavnast. Dak golmas dal Saddek dam duobmostuolo</p>
<p>duobmaren.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Okta olmai Guovddagælinost, Pier: Aslak, goddi dast februar manost gut- ta gumpe mirkoiguim. Son læi god- dam Gærmaha ja bigjam dasa mirkoid bivddem varas riebanid. Dat i dapa- tuva galle gærde.</p>
<p>Mattis Nilsen Sara.</p>
<p>Coddadavdda (difterit) læ alggamm  Njavddam internatast. 3</p>
<p>katten)</p>
<p>mana læk buoceam. dInternata skuvla</p>
<p>læ orostattum damditi.</p>
<p>Dæno suokkanpappa Liljedahl - læ o330m papa-ammata Sætersdalast</p>
<p>madagætten Norgast.</p>
<p>Soaigos dapatus. Okta buocei-gætæe Bodægjo jullaivie- sost sorbimijuvvui. Muttom daina mie. latemin Cuggi su nibin Ja dæivai su</p>
<p>jure vaibmoi.</p>
<p>Boakkodavdda gullu alggam Birgen lakkasin. 13 olb- mu læk buoceceam ja okta daina læ Jabmam.</p>
<p>Vargenuorest læ buorre baldesbivddo dal, ja baldes- hadde læ buorre, gidda 80 øra ragjai kilost.</p>
<p>Bulgarienest galggek dal boares bardneolbmak mak- set sierra væro, 10 kruvna jakkasazat, manyelgo læk dævddam 30 jage.</p>
<p>Vanhemak. Muttom Darogiel avisast »Nordlands Uugdomx«est lokkujuvvujek Guovvova3 sanek: Muttomin go legjim guosest mut- tom rigges dalost, oidnim mon daloi-</p>
<p>bargoidi gievrra. Dat læ</p>
<p>sed, muttom abas ja gudnejattum ol- mai, laiddemen jetas boares, Galinetes ales boassogæteal borrambævddai. Ja nubbe dalost oidnim mon fast daloi-</p>
<p>r på</p>
<p>sed du38e snusketæmen aöGCases: Na</p>
<p>de gal mai a&amp;te dagja.</p>
<p>Ja de org mon boattam diet- tet, manne sokka dam vuostas dalost læi dam baike buoremus, ja nubbe dallo læi juo hagjosæmen.</p>
<p>Ja sæmma lakai go dat læ ovta soga likkoim, sæmma lakai læ dat ol- mu3cærda likkoin. Dat olmusdærdda, | gost vanhemak gudnejattujuvvujek ja dalost dam lakai læ soavalaSvuotta,</p>
<p>dat olmusGærdda læ maidai sivolas ja |</p>
<p>alge» olmu S-</p>
<p>a vuoinalag ag ouddanæbmai.</p>
<p>Suomaædnam stuoradigge læ Ruo3a kælsar fast sirrim</p>
<p>DE</p>
<p>Go juolgek læk alo galbmasak. Go juolgek læk alo dat go olmug davja GuoZZaladda juolg-</p>
<p>galbmasak, væket</p>
<p>pe</p>
<p>ge-suormail ala Ja CuoZZo ovta boddo Go nu bargga,</p>
<p>nu gukka go vægja. gg</p>
<p>de riebma -—varra jottelæbbot golggat |</p>
<p>suvnal mielde ja Juolgek liegganek.</p>
<p>Garra muottaborgak læk dam mano læmas Mada-Europast.</p>
<p>Streep e</p>
<p>Qapategjid balkka etinoamatet Mada-Norgast læ manga sajest nu uccan, atte oapatægjek dob-</p>
<p>be arvvalek hæittet ja sirddet Ameriknui.</p>
<p>Riepvuonast læ dal veha3 Stuora</p>
<p>buoides guolek. Væikkebarggo i læk</p>
<p>fierbimeguolle</p>
<p>Riepvuonast læmas dima gæse rajest</p>
<p>Gavpaseket singuim, gudek diedetek »Sagai Muittalægjest, de mnuittaleket, | atte »Sagai Muittalægjeste di oinidek diedetusa betet di »Sagai Muittalægje.&lt;</p>
<p>ja go di gavpaseket,</p>
<p>Maidai dam lakai- doarjo-</p>
<p>Brævva. Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon aigom muittalet Norga olb- muidi daggo bokte Ruota Sami birra. Si luittek Ruota bælde rad giddag væitalassi,</p>
<p>ælvidæsek ar- ja dak bottek | bagjel raje Norga bællai ja billestek vuovddegierragin baikkeolbmai baikid. Ja æigadak daid boceuidi æi dittujuv- vu. Ja go dak væitalas ælok idihek Norga boccuid, de Guovotek daid Ruo- ta bællai, ja Ruota bælde bigjek ruv-</p>
<p>23.</p>
<p>Jaid Norga Gelgga-mærkat</p>
<p>o0d</p>
<p>daid ak3onast.</p>
<p>nå moærka boceeui ala ja vuvddek Ja boaco-æigadidi i diedetuvvu mikke- ge. Igo dat læk stuora unokas dakko?</p>
<p>Nuft mænnodek si Norga Sami vuostai, vaiko Norga Samek æl goas-</p>
<p>sege mana boacoæloinæsek Ruota raje alage. Jos si nuft galga3egje gierd-</p>
<p>dat Norga boceuid Ruota bælde go</p>
<p>Norga Sadda gierddat sin ja sin boc-</p>
<p>euid, de doaivom mon, atte lifdæe birg- gemættomak min guovddo.</p>
<p>Calla Bad (?) distrikta formanne. &gt;Sagai Muittalægjec</p>
<p>satta dinggujuvvut Jørgen O. Walle</p>
<p>bokte, gutte assa Juoravuonast Mada-</p>
<p>Son vuostaivaldda dinggo-</p>
<p>Varjagest. gg</p>
<p>ma gostikkenassi son jode3.</p>
<p>Docent Konrad Nielsen læ dam dalve fast Sameæonamest stu- Son læ</p>
<p>er Samegiella-Gærdaid.</p>
<p>sadæme sadnegirje, / masa son Toag- ga ee Garagjoga Ja Guovdda-</p>
<p>gæino giellaGerdai sanid.</p>
<p>&gt;)</p>
<p>Ar</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« redaktøra læ dal jottemen Sameædnamest sard- nedam rærtsost.</p>
<p>9 då</p>
<p>rajest gidda jage her (manemus nummarl) 02730 juokkehas, gutte 90 evre (kr. 0,90), sNagai Muittalægje*.</p>
<p>maksa</p>
<p>Vuolge dal juo dallanaga, oud- dalgo vajaldattak daihe manned Sadda, poastarappe daihe kommis- Sonæra lusa ja 0230 dinggot bla- boastast. Go stuo- radiggevalljim-aigge lakkanesgoat-</p>
<p>de juo vuostas ta, de berre juokkehas, gæst læ hallo gullat stuoradigge-sagaid, ja bæssat diettet moft —valljimin manna, aigest juo dinggot dam; dastgo ,Sagai Muittalægjest* læk oddasak. Saba calla davja bladdai</p>
<p>alo stuoradigge stuoradigge- sagaid, Ja mi doaivvop, atte juok- ke SabmelaS lokka daid vissalet. &gt; Sagai Muittalægje* ekspedi-</p>
<p>Sona læ nuftgo juokkehas dietta Sigerfjord, Vesteraalen,</p>
</body></document>
