<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3619</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ER</p>
<p>274 kb</p>
<p>Kr</p>
<p>krih</p>
<p>GN å</p>
<p>V</p>
<p>4 V</p>
<p>| Å io</p>
<p>é) av</p>
<p>dJuni 1907</p>
<p>&gt; Sagai Muittal: egje rn ja</p>
<p>VE ber Vri</p>
<p>tarappe</p>
<p>boatta guovte gærde j 20 øra jakkodagast — 60 øra NE</p>
<p>bokte. Diedetusak m: iksek</p>
<p>SEN *isvuoda æstadam ja garremjukkanus» U Vå- | haglasvuoda birra.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum). Dam aiggai læ buok Guvggijuv- vum albmugi gaskast bagjanam stuo-</p>
<p>ra gaGaldak maidai g: wremjukkainu- caskast barggujuvvum dam daf- Læbe galle. bladest |</p>
<p>muttom</p>
<p>Sai harrai.  Igo Sabmelazai læk mikkege host? Samegiel</p>
<p>»Nuorttanaste«st læmag læm</p>
<p>aige dast oudalist Gallagak dam birra</p>
<p>Okta ueca pgirja8, can namma læ</p>
<p>Sami bahamus vas3alaSc, sardno dam</p>
<p>aSe birra. Dade mielde, go mon muli</p>
<p>tarm, Cilese sikke »Nuorttanastec Gala,</p>
<p>atte Sami bahamus vasala$ pvarrem-</p>
<p>Y</p>
<p>jukkamus8ai —vahaglasvuoda —:ænates</p>
<p>boatte aige harrai. Sæmma lakai læ</p>
<p>dakkam nuft namatuvvum læstadiala3 i</p>
<p>særvve, nl maldai læ garraset vuosta-</p>
<p>lastam garremjukkamusai navdaSæme.</p>
<p>Dai anson muttom oassai læ ganske</p>
<p>dat lokamest, itge</p>
<p>ke)</p>
<p>atte jugesvuotta, g:</p>
<p>muttom baiken Sami gaskast, læ uc-</p>
<p>Ain</p>
<p>jugotesvuoda</p>
<p>canam. fei =ollo Sami</p>
<p>diti. diedostge alu barg-</p>
<p>barggo gaskast oudedam LæstadialaS særvve</p>
<p>o ; - 1 su lages mielde damge ae oude- Mutto</p>
<p>vuokke</p>
<p>dam fe mi læ galle gitetatte.</p>
<p>nuft gukka go barggam læ</p>
<p>dat læ læ de i læk vuorddemest dat ouda-</p>
<p>re 00 StaU1aias</p>
<p>Q sær-</p>
<p>vest, vuordetatte atte</p>
<p>kristalas-</p>
<p>næbme jugotesvutti, mi</p>
<p>fei. Mi buokak diettep, vaiko man ælljaret barggujuvvusi vuoda videdam diti, de lakkage buok olbmuk Sadda kristala3-</p>
<p>Zan. Daida i-kristalaZaidi i dugjo dat</p>
<p>almaken æi</p>
<p>maidege, jos sigjidi sardnujuvvusi vaiko man ollo jugisvuoda vahaglas-</p>
<p>vuodast boatte ællema harrai. Alma-</p>
<p>D øra TI ana.</p>
<p>juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta Bladde matta dinggujuvvut</p>
<p>mon ike 1 | al fat jakkodak,</p>
<p>juokke poas-</p>
<p>———————</p>
<p>ken berre —kristala8ge buok lovalas</p>
<p>hutkiguim barggat buore oudedam di</p>
<p>ti olmus-soga gaskast. Mutto molt natta dal gaskast, gudek æi ane av-</p>
<p>vera boatte ællemest, buorre oudeduv- vut? Dasa læ</p>
<p>gældno. Dat læ dat, mad3attet, atte dat læ sin jeGasek aiga- diti</p>
<p>mu mielast dus8e okta atte go maidege</p>
<p>op</p>
<p>buoradv sist gaibeda, de berre fuob-</p>
<p>buorredilalasvuoda</p>
<p>die læ</p>
<p>ganske okt</p>
<p>las likko ja Ja8lag. ate</p>
<p>J LI</p>
<p>nuft dar! (Fe a88e, man"</p>
<p>mæddel 1 8 age mannat.</p>
<p>Oainak olmus læ nu gidda dam a1- gest, man siste son ælla, atte i vela</p>
<p>dat buok EE dast</p>
<p>aibas luovvanet. Kristalafvuoda oapost</p>
<p>kristala Zamusge</p>
<p>læge damditi buok darkkelæmus ja vissasæmus dn maidai dasa, moft olmu3 matta likkolaZZzan Saddat</p>
<p>dabe aigest, 8 asid rfetalstvuoda</p>
<p>gocetægjek læk, —kristalaSvutti stuora vahagen, masa ligas doares beællai</p>
<p>&gt;</p>
<p>guoddam. 8i læk læmas ligas almala-</p>
<p>Za.</p>
<p>bi GE u8i æmbo dæddo dam aigala3-</p>
<p>Go kristalasvuoda a3e Glegededin</p>
<p>vuoda bællai, ige manno3i nu hoapost</p>
<p>de mon jakam, atte</p>
<p>dam mæddel, ouddanæbme lifæe mælgad buoreb.</p>
<p>Mi g:</p>
<p>bar)</p>
<p>tom doaktar Gallaga</p>
<p>edtalap dast onnekaZat mut-</p>
<p>mielde gætadet</p>
<p>ovta suorge dam aigala8 likkotesvuo- dast, maid garremjukkamusak olbmui mieldesek buktek, namalassi olbmu</p>
<p>Doak- tarak læk dutkam ja fuobmafam, atte</p>
<p>rubmag dærvasvuoda biledemin.</p>
<p>garremjukkamu3aid navdasæbme ucceb</p>
<p>daihe stuoreb mærest i læk avkala3 olbmu rubma3i, fal baica vahaglas.</p>
<p>OQuddamærka diti, garremjukkamusak;,</p>
<p>maid olmu8 mnavdas, garradek dam borramu3a, maid olmu3 borra, ja dam</p>
<p>lakai dat i mate bæssat burist suddat oasse dam borramusast manna du88as. Manne</p>
<p>lle læk jukkek davja iddasak daihe</p>
<p>ige bæssat varri, fal ænas</p>
<p>E</p>
<p>PN muttom. Dan- rakadek dag- gar steler daihe betola8 buoide olbmu Ja dat</p>
<p>nerder Vl</p>
<p>p;</p>
<p>nego garremjukkamusak rubmadsi; buoidde i ollinge da- ga Sinn famolæbbon, fal baica nav-</p>
<p>catæbbon. lLundolas læ, atte i Sliedda buoidest</p>
<p>dærvas ja</p>
<p>vuojast daihe læk sæmma</p>
<p>fabinv go</p>
<p>Nubbe lakaige æstadek muåak borra</p>
<p>garra biergost. garremjukka- amuga suddama olbmu rub-</p>
<p>masest. Garremjukkamusak oainak bi- ledek</p>
<p>Coavjest borramu8a</p>
<p>dam njuoskasa, mi læ olbmu suddadam varas, fidnostes dokki- oaidnep, atte læ</p>
<p>stuora jallodak, 20 valdestuvvu jugas-</p>
<p>nuft atte dat Fadda</p>
<p>mættosen. Dast mi tak ouddal daihe mannel borrama. Garremjukkamusak billedek mai-</p>
<p>.dai vuoivvasage. dJukke vuoivas $ad- da muttomin daggar vuogja daihe</p>
<p>dasa Sadda a1- dat, maid arsenik — daihe fosvormirkotus Diedost læ,</p>
<p>am vuoivas buorre fidnost go dærvas vuoi-</p>
<p>buoidde  vuoivasen, ja</p>
<p>do sænimalagan mnubbastus, go</p>
<p>uccanaZai bukta. atte I</p>
<p>ORRE billasuvv læk sæmma</p>
<p>vas. Muttomin læ jukkin &amp;oakkai snor-</p>
<p>Dat varrasuonakge,</p>
<p>ranam VUOIVas. læ hui varala3.</p>
<p>dak VUOIVVAas</p>
<p>OQainakgo mak</p>
<p>mannek Cada,</p>
<p>3addek daina</p>
<p>lagin snorranet, varra dai mielde</p>
<p>bæsa fria jottet. Var</p>
<p>ige rra almaken occa</p>
<p>Dat diedostge vigga-</p>
<p>"55</p>
<p>gælno gosa fal. goatta dokko, gosa hælpomus læ bæs- UccanaZai Coygofgoatta varratac- ce vnvddi. Jukke læ da. Gaccedavdula3 olmus riebo bakza- sak læk hirbmadak.</p>
<p>varalæmus</p>
<p>sat. o330m Gaceedav-</p>
<p>læ ganske dat duogje, maid garremjukkamusak dug-</p>
<p>Buok</p>
<p>Jukkes olbmu iaddat as Velage jes</p>
<p>jujek olbmu vaibmoi. sas buoid- bierggoge vai- most matta nubbastuvvagoattet buoid-</p>
<p>den, Vaibmo,</p>
<p>vaimo birra matta 3 de garra.</p>
<p>mi pumppe vara Varra-</p>
<p>46.</p>
<p>Sagai Muiétalægje</p>
<p>suonaidi ja daina lagin læ varra jode- tægjen rubmas3est, famotuvva fidnos- tes, ige væje Sat nu burist vara pump- pet go ouddal. Manemusta dat buoid- de-vaibmo vaibba aibas, ja jukke jab- ma vaibmo-galdnami — f(slagi). Dat læ arvvedæmest, atte dat læ fakalas jabmem.</p>
<p>Varrasuonaige billedek garrem-</p>
<p>addek rasen dai-</p>
<p>UN</p>
<p>jukkamusak. Dak Dærvas olbmu varrasuo-</p>
<p>mieddas</p>
<p>he smierron. nak læk lidnas, , Siskabælde dassedak ja liktas. Jukke varrasuonak læk garras, gaggadak, dassedmeæætto- mak ja roamsas dego barkko. Moit dal gævva, go varra hiljaset jotta dai garram ja .roamSagani varrasuonaid</p>
<p>mielde naveatuvvam vaimo pumpede- din? De læ diettalas, atte de læ hælp- po muttomist daina smava varragap- palagatin roakkasek muttom roamse duokkai. (Varra i læk</p>
<p>fol dast læ ma:dai smava, stuo-</p>
<p>du3se golgge avnas, radusglasataga onindemættom gappa- lagatak). Dal, go garremjukkamusak</p>
<p>læk roumsagattam vela datd varragap-</p>
<p>palagatige, mak oudcalist legje ruda habrmasagak, ja mail ravdak legje lik- tasak, læ hui alkke, atte, roakkas vela dam ouddalist roakkasam: Daina lagin mattek bunttaluvvat manga mil- Nuft</p>
<p>nubbege varragappalak varragappalakki.</p>
<p>jon varrugappalaga ovtasa 18jai.</p>
<p>3adda varratuolbma, mi dappa gælne varast. Dat varraCuolbma læ hui va- ralag. Dustgo dal, go varrasuodna læ</p>
<p>dappum, de dapatuyva goabba fal dam guovte vejolasvuodast: Jogo vuoitta vaibmo ja guiket raigel dam rassum varrasuona. Dalle 3adda varala$ varra- /arrasuodna</p>
<p>golggam. Jos ralggana</p>
<p>vuoigna8in, dalle ceikkujuvvu, atte or) p) på</p>
<p>buocee jami galdnami; mutto jos var-</p>
<p>Kg fe</p>
<p>rasuodna ralggani gæppain daile vuov- dast, de dalle celkkujuvvu, atte buoc- ce jami varraGollomest daihe vuokse- mest. Dat læ okta vejolaSsvuotta. Nub- be vejolasvuotta læ dat, atto jos var-</p>
<p>rasuodna læ vela dam made nanos,</p>
<p>atte dat i raiggan, de læ diedost, go varra, maid vaibmo suona mielde</p>
<p>pumppe, 1 bæsa oudas guvlloi, atte</p>
<p>vaibmo vimag vaibba. Dalle celkkujuv- &gt; vaibm ogaldn aml.</p>
<p>(Lasse boatte nummarest).</p>
<p>vu, atte jukke jami</p>
<p>Saddijuv Saba arvvalus riev al Ea Cem birra læ saddijuvvum I raddetu 1SS1. Kr meædnamest læk departementi ja stuo- radigge-komiteei saddijuvvum Gallagak</p>
<p>1 |</p>
<p>mak vuostalastek dam arvvalusa. 6</p>
<p>t U Gallag, mak læk vuollaidallujuvvum</p>
<p>263 olbmast. vwuostalaste arvvalusa</p>
<p>Callagak, mak dorjok ja mittek arvva-</p>
<p>lussi, læk saddijuvvum: 1 Gala Nuort- ta-Sameædnamest, man vuollai læk Gal- lam 261</p>
<p>man vuolde læk 34 nama, ja okta Ga-</p>
<p>olbma, I Gala -Porsaneuost,</p>
<p>la Dænost, man vuolde læk 8 nama. Dasa vela boatta Caccesullo fiskari ja</p>
<p>barggisærve telegramma.</p>
<p>Politioaivve Ulve ja gavpeolmai Nilsen Gaccesullost læva bivddam, atte dat baGem arvvalus boatta Samexæd- nam atntadigge ouddi.</p>
<p>Gara$joga Ja Guovddagæino olb- muin læ Saba ja Andersen bokte oud- danbuktujuvvum dat arvvalus, atte njoammela galgga læt loppe badet GaraSjogast Ja Guovddagæinost goas- ikkenassi, dannego dat dobbe læ olles rahag spire, mi billeda avjid (suinid),</p>
<p>mak olbmuin læk luokain. Matida1 dat-</p>
<p>ge arvvalus læ saddijuvvum raddetussi.</p>
<p>aigge mratavvam. læ 99 dam, atte boatte mannel ja dast manas</p>
<p>Stuoradigge stemmain mærre- stuoradigge valljim boatta stuora- digge Coakkai vuostas harggobæive mannel t0ad januar,</p>
<p>NE legje dam</p>
<p>i Sat nuftgo dal ME 24 Kl arvvalusa vuostal.</p>
<p>Juga Caco. Pivacinvvam ve TI ig op ald Bivasiuvvam ja vuoignam gæteld mas- sa olmug juokke bæd e 3 litar arvo</p>
<p>Cace.</p>
<p>Min gonagas ja dronnig le</p>
<p>g——</p>
<p>ja kronprinsa læk oappal: Ad Parisa</p>
<p>gavpuga Inal Mano loapast. Gonagas addi 2500 franes Parisa vasidi.  Frankrika oappaladdat Kristiania september ma-</p>
<p>gavpug 7a)-</p>
<p>præsidenta galgga</p>
<p>of</p>
<p>nost.</p>
<p>Gllo rudak. Dam jage 1906 adnujuvvui Europa rikain 5000 miljon soattevæga!di. olbmui gaskast i</p>
<p>kruvna soattaski- paidi ja Man ollo hæt- te Ja valvaSvuotta lifåi sattujuvvum dai caggujuvvut!</p>
<p>rudaiguim erit</p>
<p>Missonbarggo. DarolaS mis8onsærvve galgga dal hæit- tet missonbargo Madagaskar sullost ja Culust Madda-Afrikast. Dobbe læ Da- sardnedam —bagjel Dast mannel galgga mis8on-</p>
<p>rolas mis3onærak 30 jage.</p>
<p>i l</p>
<p>særvve vuolgatet miS8onæraid du83e</p>
<p>Kinai.</p>
<p>Okta boares vistas.</p>
<p>ggest Harøenest oarja- Madda-Norgast</p>
<p>ovta ueca boares</p>
<p>Ovta lavdnjejæ bæld” gavdne dast duvlle Dat læ bæl'goalmad</p>
<p>r</p>
<p>Molde gavpug:</p>
<p>viste bacatusaid. metar ædnan! vuolde ja læi dakkujuv- bariguim. Dak legje Dat ucca vis-</p>
<p>vum rætkadimb diettalas gosi mieskam. tas læ gaddo mielde læma3 dolus ma- ilme aiga3 olbmui orrom viste ja læ gal bagjel njællja duhat jage boares. gullat</p>
<p>maid oappavas olbmak gotudek gæd-</p>
<p>Dat gaddujuvvu dam aigga),</p>
<p>veaiggen. Jægge læ goktam dam vis-</p>
<p>tata ja vurkkim dam gidda dassadi.</p>
<p>VistaS ov</p>
<p>FA</p>
<p>maidai læi rakaduvvum rætkast, Dat</p>
<p>1orast gavdunui okta garre, mi oidnujuvvu, atte sikke viste ja garre læ rakaduvvum dolus</p>
<p>duogjebierggasiguim. Dat læ harvve,</p>
<p>olbmui hæjos</p>
<p>3 viste gavd-</p>
<p>2)</p>
<p>atte daggar mailme al:</p>
<p>YE oS</p>
<p>vujuVVu.</p>
<p>Gavnai fast vuogas.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Rævsundast Madda-Varjagest manati okta olmai mannam Ga vCa nost giettavaddovuoga (pilka). Daggo læi 30 sala Gegnal. I dat læm guolle, mi doalvoi dam; muito dat manal æra Dam gida, mai manost bat sullost skarfa gir-</p>
<p>ugust ma-</p>
<p>lakai. okta olmai sæmma dededin, ja dat sæmma vuogga gavd- nui skarfa Goale siste. Dat læi ima3</p>
<p>Mon jakam, dat læi salled,</p>
<p>lakai fidnim dam vuog: atte skarffa gadi, alte</p>
<p>alde ja njielai dam sturrodak læi 3</p>
<p>q</p>
<p>mi Sælggai bodne pilka, ja dam vuoga tomma vuogga mnjune ja læga gaska. Bugøfjorast 22ad mai 1907: MAO</p>
<p>gavpug boarrasæmus olmu3 jami dast duvlle. Dat læi ok &gt;boares« nieidda Lorentine Skanke. Son saddai 99 jage boaresen. Son læ gost son</p>
<p>Tromsa</p>
<p>Cada aige orrom —Tromsast, nuorran læi oapatægje-nissonen Bust manemus</p>
<p>læi buorre jierbime gidda</p>
<p>boddo re AA</p>
<p>Saba arrvalus, atte bisso-bivddem la- ka galgga nubbastuttut Sameædnamest vuolgatuvvui raddetussi. Dal boatta dat gaGaldak ouddan Sameædnam her: redsstyraidi. Lif&amp;i damditi buorre, jos</p>
<p>olbmuk boatte Gavöa valljisegje ollo albmug olbmaid herredstyraidi, vai</p>
<p>Va] S | | | så Sagai Muittalægje</p>
<p>BET 2 ET EE på å Ka I maid ruo8a socialistak dolle dobbe, læ</p>
<p>al1g9uk</p>
<p>pr ae I = : &gt; t &gt; d ell VIGEAGUVVI SOALteVæ ga PASKI |21 lør In+ JOS Kælsar SITTE aGUMAa, GE GEALRLA UA -I Fei 1 ar TG % saddat algg0n almos  VUostenakol, inipå VE: =&gt; [ 1 Jæejuvvumn. Vada coaggal- Mas GOLUVIUVVUL JONG ODESTt Sta] a olmussorbmim gulu h ) aln SU.</p>
<p>Are ANT ror naa eli 1 tet Naivuona væikkegruvain</p>
<p>VE TT ENE EN ga fn - 1 &amp; Ker EA OUGASt fgUkKEeDUIGI 20 1485 JUII rag]jål Damditi mana poastarappe lusa ja din- go blade, awmas dat orostet dud:</p>
<p>Jam jage læ læma3 obba</p>
<p>p; ls nytt ai fra IQ an1177 meæanane Si. OUILL GUtbt IMISE læ )JUOF- re doaiva, atte dam odda jakl</p>
<p>alvost abonnentai lokko stuorro.</p>
<p>kap)</p>
<p>| b, Å %</p>
<p>o ven LAN or År ANN OY å 7 £Å på b FN å e Å VIYAR GSM GA RH GR</p>
<p>Savam monge saje muttom lin-</p>
<p>jaidi »Sagai Muittalægje« ala. Kommuna valgga boatta damge gæ- se, ja i oktage bondin ja fiskarin gul- lu dam birra sardnomen, atte moft</p>
<p>- olbmastallam orro</p>
<p>mu additumest læmen dam jage min</p>
<p>på v 3</p>
<p>oåivve »ledarin.«  Oktavuoita læ min</p>
<p>'</p>
<p>fabmo, ja dam manest Cuovvo vuoltto.</p>
<p>1 1</p>
<p>De servvop buokak fiskarak ja gæGCa-</p>
<p>Å ON li E - å SER lekop oaZ7ot olbmaid kommunestivri, IANI</p>
<p>gæk æi darbas læk dusse bondek dai-</p>
<p>he fiskarak. mutto læk sin doaimatu- sasak siste fiskari ja</p>
<p>D</p>
<p>dam hæjos klasa</p>
<p>mielde. I dus3e herredsstivri valljet</p>
<p>fiskari nuftgo ouddal, mutto o0a3</p>
<p>formandskapai læt maidai fiskari. Jos Kistranda gieldda læ duodai nu gæfhe</p>
<p>ordførar avdnasin, atte fiskar i gavd-</p>
<p>nu danen, de læ buoremus, atte i ok-</p>
<p>maidege. Mon im hæp- Læibbe- sæmma go dak, gæk læmas læn. Son ainge 1 læm ganske guoddet olgus igji gamasuinid daid borre, ja je8 i obba</p>
<p>tage jurdas pan dagjamest, S. Andersen muotkest life læmas læm</p>
<p>buorre ordførar 1900 rajest,</p>
<p>ja gaicak diedege, gæsa gullek dak oamek, mak su obmudaga læk borram.</p>
<p>Formandskape ja herredstivre læ okta Coavda ja dallo. Jos dast læ fuol- lamættomvuotta ja oskaldasmættom 1- sed, de dal dallo i auoZo. Nuft orro</p>
<p>ær 1Æ0a$S 166 DUOTTe dalolsedakK. IMUSL</p>
<p>lift ollo Gallet dam birra, mi herreds- vissa buokak gje atte dat læ num- tan VOR el nummar 1 rikast. Dat læ darba3las., atte mi gæltusoat- tep, moft dak afek aat månnek</p>
<p>AA TI GF Avr SKOLE Tot æPEE Oro arvy alkætta.</p>
<p>Curvvuk vordførarak</p>
<p>atte kommune læ gæfhe. se ala valddujuvvu, i</p>
<p>I : på NE = A2on r ' y doarvve. Sisa læ o0330m vælge. (?)</p>
<p>Vel mæsta nubbe gallotge læ pantti- juvvum ja vuvddum. Vanhurskaset sukken erit læ mannam min gielda</p>
<p>dallodoallamest daina maneb</p>
<p>Ordførar Kristoffersen læ dal mannam dalve laittam ja moaittam min gielda nu fastet, at non et Ne 0aid- nam Norgast æra ordfø</p>
<p>Fs kehad 0a 270 jeg Je lokk: genposten«esi nr. 5. 12ad ja l4ad ja- nuar 1907.</p>
<p>Mon savam, Ne di å mj fiska-</p>
<p>"</p>
<p>Ken at heivveii, ja naggatala. jasa: »Enighed er vor styrke.«</p>
<p>Jos oktage qjurda$ dam, atte I 'avdnu mongolalag sofist min pgiel- ast ordførar-avnas, de savant mon, atte son Galla, man dafhost 1 dokke ja mi læ sivvan. Sæmmast savam mon,</p>
<p>&gt;d:</p>
<p>iktøra ainas valdda sisa far-</p>
<p>amus lage mielde. Stabursnæs, Porsangost */s—07 Klemet Pedersen. amamdna avta 92 pinammel BO LIUGULN IG VSAX EG Moa HUA</p>
<p>mn Yr ivddem lak</p>
<p>Sagai Muittalægje« nr.2. oidnui dam jage, atte Guovddagæino glelda-</p>
<p>=" ka</p>
<p>,</p>
<p>Ei)</p>
<p>stivre læt vuostaivalddam Sameædnam stuoradiggeolbmai arvvalusa rievsak ja njoammel bivdo harrai, namalassi, atte øukkedet gilddosa 25ad august rajest gidda 10Qad september ragjai, ja guk- kedet bivddem love gidda manneli mars mano.</p>
<p>Dat arvvalus læ sikke riekta ja burist Lt de ka daina gudnejattu- juvvum hærrain (stuoradiggeolbmain.) Mutto GakCa gieldos læ masa oaneka3.</p>
<p>Dat berrei læt gidda 30ad september ragjai, Ja fast giddag ucecemusat 15ad aprila ragjai bivddem loppe. Mutto buorre læ datge, maid si arvvalek; mutto dam fertte olmu3, gæst læ ve- hasge jurdasæbme ima3tallat, go Guovd- dagæino gieldastivre læ jurdasam dam</p>
<p>n - 2 GM KEN et EG I Å ? Å Maid jurdasek Guovddagæinola-</p>
<p>harrai, 00 dat alggojek bat-</p>
<p>x Dameætnamn avke</p>
<p>le nutt, atte rievsakak</p>
<p>Cujuvvut 25ad august rajest. Lægo lat barggo olbmuidi avkken? Lægo dak bargeo olbmuk, gæk dalle astek bivddet rievsakid å njoammelid?. Ja</p>
<p>jos guttege vel «staSi; mutto læego dal-</p>
<p>le mikkege haddid? Dalle læ barggo olbmuin æra bargok, lagjo, bivddo</p>
<p>eanaralradaæahr aa ARP T G ænarakKatæbme Ja aln æra. + septem -</p>
<p>I ladle riaveas I</p>
<p>ber manost læk rievsak avkken, vaiko</p>
<p>man ollo life, ærage hærraidi ja Joavd- (1E1ASATAL, gæK suotasvuoda Jå havs KO-</p>
<p>] på [5 sg SES Å i baGalek rievsakid, gæina læ buorre dille vazzet mecid Gabba gæsse</p>
<p>11</p>
<p>beivid aige gollon, jos vel 1 æragen.</p>
<p>Vøutto jobe sodnabæive læ buorre dille</p>
<p>]balkkestet bisso oalge. ala ja vazzelet</p>
<p>Tra h ra] hi a ry he IV VO mæeee raig avskebut sodnabælv ve</p>
<p>i oamedovddo gadda=ce vaivvai daina buorredilalaS sivvadvyuoda var:</p>
<p>) ao Jer Ja fag Dalle godda okta joavdd lelas man-</p>
<p>jai go dalveg i læk Sat mikkege, maid</p>
<p>goddet, buok* læ bataram bisso jiena oudast, mak læ goddemest baceam, coas baica life avkken barggo olbmui- di. Dalle læ barggo-olbmust dille bivd- det ja burist darbasiia tinestet Juog:</p>
<p>L å Dam made vai hægga ælla garra dal- ve bagiel. Rievsakin dat gæthes ol dd » «&lt; Å é sis:  Guovga, - wkaie ja surbme Nu dat nubbest</p>
<p>mus lonota al tætja, margarin</p>
<p>bittaid, ja vela jaffo-viegoge. dalvve beivid</p>
<p>I kilo, sildid ja</p>
<p>golata oarra</p>
<p>t N</p>
<p>Y E nubbat,</p>
<p>ivsuge fidnesi. Mutto go rievsak I læk, de læ hæjos lille gefhin Sanme- sednamest, erinnamaset guovddaædna-</p>
<p>mest, go I læk malna lonotek darbba-</p>
<p>Sid Y 7 PE VS eva dd Dam ala lifé berrim Guovdda- væino olbmuk jurdaset ja vela ærak- og, Jos si jeæa oi darbag rievsak</p>
<p>ivddet, gæina læ boceu buoidde, maid: jorrek ja vuvddek, nuft atte æi dar- vuoge ala | outte dam godde3 ja gæsa avken bodis; vaiko</p>
<p>bileduvvusige, go sist aldsesek læ buorre dille, de ærain 7 darbas mai- dege berostet, buoreb baica, atte hær- rak oZZuk suottases beivid galbma Sameædnamest. Sist 1 galga vaillot mikkege. Buorebut nakkarak bottek ækkedest, 20 bivddø le mannam bu-</p>
<p>|</p>
<p>borre!</p>
<p>bas dam Me ælatus I</p>
<p>dakka,</p>
<p>150,</p>
<p>D</p>
<p>rist. — Sameædnam ælatus vugid i heivesi æige julosi havskevuottan VE du33en adnet. Uccan læ tinem-vuogek dalve aige; berrisegje olbmuk jurdaset, maina olbmuk galggek ællet. Hærrain gal læ dam bivdotaga UDE laibbe.</p>
<p>H</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>| I | |</p>
<p>v</p>
<p>Å</p>
<p>92</p>
<p>PR</p>
<p>agai Muittalægje</p>
<p>buok gadaldagak vasteduvvus3egje nuit, moft albmugi life avkke.</p>
<p>Odelsdiggest vuiti dat arvvalus,</p>
<p>atte Ruo8a-gavppe ain gålgga læt nuft, moft dam ragjai, 43 olbma legje dam Qaidna dal, moft dat a88e manna lagadiggest. Buok laka a3ek ferttijek sikke odelsdiggest ja lagadiggest. Læ</p>
<p>arvvalusa bæle ja 38 vuosta. miedetuvvut</p>
<p>mist moadde buorre olbma lagadig-</p>
<p>vest, ouddamærka diti Egede-Nissen.</p>
<p>Nuftgo olmus Guorvvo bavte vuostai,</p>
<p>nuft son vastadusa 08770.</p>
<p>Akka: »Go okta olmai læ nu gaikke go don, de son i berresi naittalet.:</p>
<p>30adnja: »Mutto jos mon im lifei læmas</p>
<p>nu gaikke, de mon =diettalas im</p>
<p>lifei naittalam duina.</p>
<p>Ovla: »Gi dal galgga leski muittalet dam moraslas saga? I dat galgasi muitta- luvvut jottelet, mutto miedai miedai.&lt;</p>
<p>Biera: »Dat læ gal dalle buoremus, moai</p>
<p>dikte Jensa dam dakkat, dastgo son</p>
<p>gakkada.</p>
<p>Amtaskuvila Bossegoppest Altast algga 16 septem- | bista 4 niéidaidi jukkujuvvujek</p>
<p>ber nieidaidi. Dat Nano. Darbasægje 6 stipendia, mai olles sturrodak læ 80</p>
<p>kruvna.</p>
<p>&gt;Statsraadc Olssen læ dal olgusmannam min raddetusast. Dak æra lattok raddetusast æl miede- soattabierggasi</p>
<p>tam su arvvalusaidi</p>
<p>rakadattim harral.  Damditi manai</p>
<p>son olgus.</p>
<p>Darje-Samezdnam oapategji særvve doalla &amp;oaggalmasa Hammerfest gav- pugest las ja 2be juli.</p>
<p>arvvaladdu-</p>
<p>Jam Coagyalmasast</p>
<p>(an,</p>
<p>N)</p>
<p>juvvu Guovvovas a8i birra: Dam birra doalla skuvladirektør Thom as-</p>
<p>I. Sameædnam skuvlai birra.</p>
<p>sen alego-saga. Dasto arvvaladdar.</p>
<p>2. Osko-oapo; skuvllim ja dat maneb aiggasa3 bibaldutkam. Dam birra</p>
<p>doalla Kateket (teologa) Smith alg- go-saga. Dasto arvvaladdam.</p>
<p>Dam</p>
<p>birra doalla amtaskuvlla oapatægje</p>
<p>3. Nuoragærde skuvlai birra.</p>
<p>Moksnes alggo-saga. Dasto arvva- laddam.</p>
<p>4. Jos aigge luoitta, de doalla lukkar Johansen Kvalsundast saga »Gak- kadæme ja dam buoredæme birra« daihe æra a8e birra.</p>
<p>Dam Cosggalmassi bæssamvuotta.</p>
<p>læ buokain</p>
<p>3000 miljon kruvna</p>
<p>Buorre jurda.</p>
<p>Okta Amerika miljonæra Corlin læ naittalam ovtain lieggos Ruotalas niei- dain, gi læi balvvalægje nieidda. Su namma læ Anna Larson. Miljonæra muittaluvvu,</p>
<p>stuora</p>
<p>læ læska-olmai, ja dal</p>
<p>atte Anna Larsson aiggo su nbmudagaines vækketet hæjos CuoZ30</p>
<p>RuotalaZaid.</p>
<p>80 mærra bivdde jottajegje dast duvlle Bodægjost dam- pa »Kønigsberg« mielde Islandi. Man- gas daina læ læmas dobbe ouddal, ja sist læk vadnasak dobbe juo. Si læk læmas dobbe guokta jage dast oud-</p>
<p>8000 Darolaza orruk arvo mielde Ruotarikast. Nor- gast orruk gal lagabuidi 5000 Ruota- laZa.</p>
<p>Vuostas olbmuk, gudek læk riega- dam &amp;pitsbergast. Bagjel 20 olbmu læ dam dalve orrom Spitsbergast. Dak læk barggek, gudek dobbe læk barggam -koalagruvast. Nuftgo min lokkek dittek, Spitsbergast gædgetadak (koalak). 16 daina barggin legje dal mokke dabe Norgast. Si muittalek, atte dalvve go- lai burist. JuokkehaZast læi barggo. - Suottasemmus læi vazget bat-</p>
<p>Cem mokkedl Spitsbergast læ vallje</p>
<p>gavdnujek</p>
<p>jedes</p>
<p>mæcespirek: goddek, rievanak ja vilg- gis guovæak. 118 godde legje si dam</p>
<p>dalve baGiam, 114 njala, 56 —alek-rie-</p>
<p>vana ja 76 vilgges-guovæa. Muttomin daina olbmain legje akak mielde.</p>
<p>Guokta nieida riegadæiga dam dalve dobbe. Dak læva dak vuostas olbmuk, gæk satteba cælkket: —»Spitsberga læ</p>
<p>monxo riegadam ædnam.«</p>
<p>Qåda soatteskipak. Ruo3aædnam raddetus læ dal rakadattet oudast.</p>
<p>soatteskipald Dat læ darbasla3, jos RuoSaædnam galgga sat- tet Gajetet Mutto dat</p>
<p>arvvalusast</p>
<p>olbmavuodas.</p>
<p>vægja Saddat vaddes RuoSaædnami suittet nu ollo rudaid. Dat læ maidai arvvalusa  vuolde, gude rikast dak</p>
<p>Englandi i guod- ja Ruo3a skipak æi</p>
<p>galggek rakaduvvut. de Ruos8a buorre</p>
<p>avisak arvvalek, atte dak galga rakadattujuvvut Englandast. Ja-</p>
<p>vaimo,</p>
<p>van læ juo dinggom Enelandast soat- å E &gt;&gt; Far) teskipaid.</p>
<p>47.</p>
<p>Guokta balonajotte hævvanæiga Englandast. Balona gavd- nui rievddamen mæra alde, mutto dak</p>
<p>guokta jotte æva læk gavduum.</p>
<p>Tuiska kæisar Wilhelm boåtta damge gæse oappaladdat min ædnama.</p>
<p>Laka-asse cumma diti. Muttom hui nuora Gabba nieidda bodi muttom bæive ovta dovdos bad- nedoaktar lusa Amerikast. Son galgai bijatet aldsesis golbma odda bane. 3adnedoavter dagai dam; mutto go son læl gærggam, de i ma83amge. Dat nuora nieidda Cokka stuolost nu vuokkaset, ja badnedoavter addi nidi golbma liegga cumma. Dat Gabba nieidda garraset dam arvasvuoda diti. Son bel- ki ja hæppasi badnedoaktara, ja go badnedoavter sidai 20 dollar vaives oudast, de jorggali dat nuora nieidda sudnji sælge ja dajai, atte badnedoav- ter læi juo valddam buorre mavso, ja manai olgus. Bande-doavter - læ GuoZotægje bokte 0330m dam nieidast 11 dollar. Dai 9 dollara, mak vel bacce, biettal son maksemest, nego 3 dollar gudege cumma oudast læ gal juo halbes hadde, arvval nieidda. Badnedoavter gævva dam ala, atte dat galgga dubmijuvvut 9 dollar, danne-</p>
<p>moaratuvai</p>
<p>mannel a33e-</p>
<p>dan-</p>
<p>öabba nieidda makset maidai dam go dak eummak æi læk sudnji mav- satatte.</p>
<p>Amerika avisak læk ovta daggo, atte go golbma dollar oudast oaZZ0 cummestet dabba ruksis baksa- mid, de i darbas divraset. Amerika nieidak halidek dal juokke okta gullat duomo dam —asest, ja dat maidai buorre Amerika nuora bad-</p>
<p>oalvvelest</p>
<p>gal vissasi læ</p>
<p>redoaktaridi oaZZot dam diettet.</p>
<p>(ina raddetus gaibeda Ruosarika makset ollo rudaid</p>
<p>dam vabaga diti, maid Ruosa soatte- vækka Saddai dakkat soatte læi Japan ja RuoSarika gaskast.</p>
<p>Kinai, dallego</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Muittaluvvu, atte Ruosa radde- tus læ dal jurdagest sirret duma, dan- nego dat i sate daina soappat. De Sadda fast odåda - valljim dam oåda dumai (stuoradiggai).</p>
<p>Okta telegramma, mi bodi Lon- donest, muittal, atte - dat Goaggalmas,</p>
</body></document>
