<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3675</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Ci</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>dæmek fillijuvvut sist, gæk njalga ja</p>
<p>v</p>
<p>illijægje njuoktamin bottek ja viggek</p>
<p>L</p>
<p>hokatet, atte i galga Sat Saba vallji-</p>
<p>juvvut, nuftgo mon læm gullam man-</p>
<p>gasa de ag]: ammen, oæk dollek hærral</p>
<p>ken) dasist Saba</p>
<p>gai, dastgo son læ ollo barggam</p>
<p>stuv-</p>
<p>ele.  Valljijekop oå</p>
<p>radi:</p>
<p>OG</p>
<p>dam guovte jagest almugi avkken,</p>
<p>dam dovdda ja dietta eha8; dast-</p>
<p>juokk</p>
<p>0 dabe  Nuortta-</p>
<p>t</p>
<p>gavne buoreb olbmma dam ammatl go Saba, son læ barggi, fiskar) ja bagje-</p>
<p>V e I 1 ordDbmal DÆIe.</p>
<p>Te å Æ Gætalekop mi barggoguoimek</p>
<p>duodast barggat dam ala ja lekop ov-</p>
<p>tamnielulazak, vai mi vuoitasæimek,</p>
<p>dastgo ovtamielalaSvuotta vuoitta, ja</p>
<p>mon læm visses dam ala, atte go mi ovtamielalaZat stemmip, de</p>
<p>Almug olbmai</p>
<p>mi vuolt-</p>
<p>tep maidal. læ lossad</p>
<p>Va</p>
<p>r</p>
<p>ællet, Ja gallos bivastagain son bar</p>
<p>vje</p>
<p>los</p>
<p>ga, val hærrak ja buok hærrai barnek</p>
<p>hærran vazzek. Stemmijekop ovtamie</p>
<p>lalazat Saba ala.</p>
<p>Barggop rakis Same vieljak doal- lam 2 blade »Sagai</p>
<p>lat &lt; Muittalægjee</p>
<p>ja »Nuorttanaste« viSSalvuodain, æl</p>
<p>læk æmbo avisak Samegilli. Barggop</p>
<p>aimoin bisotet ædnamek giela, ja al løp laikotala ja daja dam: Mon dat</p>
<p>]</p>
<p>han gal logam —Darogiela ja Suoma-</p>
<p>giela, im darbas ja inge berust Same- giel avisin. ZÆdnegiella læ divras ja</p>
<p>ja mu mielast gal orro, atte</p>
<p>mavsolaå,</p>
<p>dat berre ain aimoin bisotuvvut dag- go bokte, alte doallat dam guokta</p>
<p>blade.</p>
<p>Dærvuodak must buok »Sagal &amp;&gt; Muittalægje&lt;« lakka. Callujuvvum Buolmagest ?/3 1 rå Ja (FOI er Pr Hr. redaktøra!</p>
<p>A1bas gieskad logaimek »S8. M« Dænost, lassi birra. Ja læimek lokkam maidai soames Daro-</p>
<p>4</p>
<p>lokkidi sikke gukken ja</p>
<p>nr. 6 alde ovta Cullag: nama-</p>
<p>»venstre særve dam</p>
<p>øjel blade alde, atte venstre humma</p>
<p>stuorab særve. Ja dasa læk særvvam amek Nuoritta-S</p>
<p>Mutto Qarje-Sameædnam</p>
<p>SOA NES Jameædnamest.</p>
<p>dabe</p>
<p>Same 1ievek æl læk gal vela oskeldam</p>
<p>jeæasek dom stuora gielkkai. dat stuo- sæka sisa</p>
<p>Mutto daddeke daidda</p>
<p>2</p>
<p>mest ve oullat,</p>
<p>AA</p>
<p>atte ovta valga-alge nult</p>
<p>fertteba Gakkat boatte</p>
<p>vuoito pgalgasæv:</p>
<p>go ouddalge, jos g viellja-</p>
<p>| DNG ED</p>
<p>juksat ja ovta golt</p>
<p>malest gazzat</p>
<p>verdesaZat, Nuortta-Sameædna</p>
<p>palneædnamest æp</p>
<p>de gaddaim atte</p>
<p>mest ja EE vissa vel dabege</p>
<p>Qarje-Sameædnamest.</p>
<p>aber gal i gullu vel mikkege</p>
<p>an)</p>
<p>dam birra, gi stuoradiggai galca8i val- ljjuvvut. Mutto stuora hærrabai diet- gutte</p>
<p>daid aimoha</p>
<p>(f A</p>
<p>talasge, darbaslaS8 dingaidi ru- adnet.</p>
<p>Daiddek soabmas on saddet Dav- vepol:</p>
<p>oceat, ja soabmas soatteskipa</p>
<p>alde tallujuvvam</p>
<p>20—3—09. Herr redaktøra!</p>
<p>Bivdam saje Du bladdai »Sagai Muittalægjai« dam mu bittai. Utcejogast læt gærred 3ad ja 4ad</p>
<p>JS&gt; he ' Dast legje æna3</p>
<p>bæive mars manost.</p>
<p>a&amp;ek luossabivddem birra, aaggom ja</p>
<p>fiermastæme birra. Okta dalo bardne maid imasen adne ædnag Ja gal han dat læ Dut dalo bardne lei</p>
<p>dam</p>
<p>sak kotalai, olbinuk. 21ge obba</p>
<p>1ma8. bivadam</p>
<p>ales vuoigendvuoduin</p>
<p>15&gt;*</p>
<p>læi - sattegoattam, dainago aGte læ</p>
<p>ouolastet.</p>
<p>Bardne sakkvtalai dam Læm gullam, atte Suoma bælde</p>
<p>laka,</p>
<p>makka o380m barnes</p>
<p>gæleld. ilæk daggar atte ulte 1 lifå bigjat guolastet daihe a?det sudnjil su guolastam vuoig-</p>
<p>gadvuodas, ja læmge oaidnam aite</p>
<p>dalok</p>
<p>barnidæsek vaggot ja vela o</p>
<p>muttom Suoma bælde bigjek</p>
<p>12 )O y EE gou IK jela-</p>
<p>ke</p>
<p>ge, ja muttomak fast bigjek rængaid. Mutto manne dalle sakkotuvai dat</p>
<p>bardne dusse ja æi ænebuk? —Igo dad-</p>
<p>deke lækpe laka daggar, nuftgo mon</p>
<p>Jæni gullam? Ja jos nuft i læga laka,</p>
<p>daidda æra guolasteg:-</p>
<p>jidige gævvat sænma lakai, erinoama-</p>
<p>=&gt;</p>
<p>l-</p>
<p>Get sigjidi, gæk vieres rika clbimaid</p>
<p>adnek oaggom rænggan; nuftgo mon</p>
<p>lem  oaidnam ja gollam namalass!</p>
<p>Holmberg, gutte læ oggum</p>
<p>moddin vadnasin ja gævatamn guola-</p>
<p>stam vuolggadvuo das nubbe rika olb- I</p>
<p>øælna i læmag guolastam</p>
<p>I</p>
<p>muiguion,</p>
<p>vuoiggadvuotta.  Mutto mi vel orro</p>
<p>of</p>
<p>mu mielast imaf, læ dat, atte son</p>
<p>dokkai dam særmma asest  Utcjogast mieldduobmaren ja ige muilttam dalle dam laga, utte atte 0a330 barnes big- jat guolastet daihe addet sudnji guo-</p>
<p>lastam vuoiggadvuodas, g0 Orre mu</p>
<p>aldest æi læk bivddem-naveak. mie- last, atte F. H. læ buorre ribå oaidnet nubbe Galmest, vaiko jeas Galmest læ</p>
<p>gal stuorab rippa, maid gal gannetifdi</p>
<p>C ed</p>
<p>eritvalddet.</p>
<p>Sæmma Aslak Lukkarge VætGa-</p>
<p>]</p>
<p>kest, gutte maidai læ guolastam- ja</p>
<p>vela bigjan su barnidesge guolastet,</p>
<p>ja gutte maidai dokkai mieldduobina-</p>
<p>J</p>
<p>ren dam asest. Dalle songe i muittam</p>
<p>bakkoma, ja vela Aslak Lukkarge oaidna riba nubbe Galmest.</p>
<p>n</p>
<p>Y på;</p>
<p>dam Sæmima laga dat gudnijattujuvvum</p>
<p>m—</p>
<p>best</p>
<p>atte F. avve dam Gardnjarga bar-</p>
<p>—</p>
<p>on læm egullam maidai,</p>
<p>D pr go dat lavve borranusa</p>
<p>gærddai ænmbo go</p>
<p>] ne buoraet, V</p>
<p>vuovddet, vaiko gal jes gavpa8a</p>
<p>Njuorgamest golma</p>
<p>dat Gardnjargast. Læm gullam, atte</p>
<p>sustge 1 læk pevRe vuoiggadvuotta</p>
<p>juorgumest ærago Vætæakest, ja dat</p>
<p>dasto gævva dam lakai, atte ruitto i galga ga leg ievne soalbmat; dastgo dak</p>
<p>Ja</p>
<p>dappad SN mon blade ala Gal- mannek nuft</p>
<p>Uccan lavvim let, mutto go dak aSek</p>
<p>jorggot, atte olmns i saie jle</p>
<p>gal han</p>
<p>læt een miela miel!de;</p>
<p>dnadkæt-</p>
<p>ja orrot dat oudabæle i væje</p>
<p>mutto mon</p>
<p>im læk dasa gæCeamen, go dat buok</p>
<p>Er</p>
<p>JON 44 å Yet 2: Gutte halide3</p>
<p>vunostalastet, de dat i læk gilddujuv- g J</p>
<p>vastedet fa</p>
<p>«</p>
<p>læ duotta.</p>
<p>vum, mutto dam i diede, mi dabe ain</p>
<p>boatta. Luossabivdde</p>
<p>uanemmeser</p>
<p>Brua ,8. Muitialegjal Mon</p>
<p>moadde fane,</p>
<p>læm baggost vela Galestet</p>
<p>dam duola Gallagi lase, Callag</p>
<p>Samuel P. Ravdna</p>
<p>lelesen,</p>
<p>uven</p>
<p>go buokak agjek mu</p>
<p>ja vela Fa lla. 00</p>
<p>datto redaktøra duodastet, atte son 1</p>
<p>læk sujnlas dam gieles Gallagi, mi læi</p>
<p>öallum O. P. ja su dalo  olbmui diti.</p>
<p>Den ik life galeeam Tallet kap)</p>
<p>OD</p>
<p>- dam sane »vieles,« dastgo dat i læk gieles, ja i dat læk Gallum duse OQ. P dalo diti. Va Gallet-</p>
<p>usiebvuoda diti. Jos</p>
<p>Dat guoska maidai æraldi. go don —dusse</p>
<p>Dænodak olmus</p>
<p>gielestam, de dam mon im</p>
<p>dam Gali, atte mon ane ima- bælo-</p>
<p>3en, son læt baggost dam Gallet</p>
<p>Stam diti jedas ja duS3en dakkam dit</p>
<p>dr Ua</p>
<p>Dasa mon im vissam mal- Dal</p>
<p>år jelet mu Callagam duottan, Ja mon</p>
<p>mu GCallag.</p>
<p>dege vastedet. læm mon baggost</p>
<p>im aigo je3 bælostet mu Gallagam æra godtom din. mannat ist dam Dænodak jærrabetet Jobn</p>
<p>lakai go mon jæriat Metty Mørseth Ja dasto Samuelsenest, atte gi læi gæina son jodi, læigo Harald</p>
<p>rælso birra. dat sardne- olbmaid, Vik vai læigo æra, dallego læstadialas</p>
<p>sardneolbma Nils Olsen vistest aigolga</p>
<p>— 1 1 saranedet,</p>
<p>1 AT viaaArad I "iotr</p>
<p>muitto 1 vuoras addam viste</p>
<p>rreYrPANE 29 AE et Ty AP værreoapaitegjidi. Ja ain manga æra</p>
<p>sajest, maid mon im obba visa nama-</p>
<p>tekse. Gal di</p>
<p>gullabetet 1d</p>
<p>dam guok- Per Art Aa Last, QOst soål læva valc C</p>
<p>gost æva. De læstadiaia3 oskola Jå</p>
<p>um vistai ja</p>
<p>at</p>
<p>es bæssat vistai sardnedet. Ja</p>
<p>ohaka jodi doaktareu, DE</p>
<p>læj viesso juokke sujest gosa bodi. Mon loapatam</p>
<p>muittalam veil</p>
<p>mu Callagam ja</p>
<p>bo Gale 3at dam a3e birra, vaiko gutte naid Galasi. S</p>
<p>RE</p>
<p>Davja lokkap mi min ueca Same- giel ee alde dam vaiddaluse, atte blade doallek læk uceum, ja lakai damge birra manga</p>
<p>atte</p>
<p>sæmina buorre olb- væketet</p>
<p>mu avedok, doallat ja</p>
<p>dam guokta ucea bladata, mutto orro læmen dus3as. Mutto mi dam. galoa8i væketet? atte goabbasak bigjat skuvla-raadast de- bokte bladek dinggujuvvujek ja blade makso sisa- ja sin olles</p>
<p>atte dinggot</p>
<p>Mu jurda læ daggar, bladid</p>
<p>ovta olbma gudege</p>
<p>redaktørak goGGalæva go komumissonæran, gæn</p>
<p>vuolggad-</p>
<p>blade buo-</p>
<p>gaibbeduvvu, vuoda dasa, køidi, gæk haliduvvek, læ$ makso dal- lan daihe i, de berre jage olgusman- sisamaksot. Dat die-</p>
<p>bokte bladde</p>
<p>namest %addat</p>
<p>ådetuvvu blade alde, ggujuvvut.</p>
<p>gæl</p>
<p>Ja must læ nu gutte ra- ladata,</p>
<p>matta dings buorre doaivvo, atte soames, dakka</p>
<p>kista dam guokta ucca b</p>
<p>dam nuvta. Dastgo mon læm aibas visses, atte okta ja nubbe doalasi bla- de vissalæbbot, go okta su jeGas la ga3</p>
<p>granjain boatta ja jærra doalakgo don</p>
<p>blade, de vasteda im mon doala. Man- ne? Im læk Saddam dingget. Nubbe fast jærra: Na, haliduvakgo blade?</p>
<p>Juo, mutto i læk rutta dam have, mi dasa ligosi. Nubbe fast falla, blade ouZok, jos aigok makset ouddal-</p>
<p>- atte</p>
<p>go jakke olgusmanna' Ja jos fal nu ogusim, de gal alnas.</p>
<p>Davja dinggot blade, legjim poastarappe lutte.</p>
<p>Ja mu arvvalus læ, dam ucea balvvalusas valdda bagjela- diettet juo arvo, gælna</p>
<p>lær haliduvvam</p>
<p>mutto im muittam</p>
<p>JeSge</p>
<p>Aa</p>
<p>G</p>
<p>de</p>
<p>atte dat pi sas, atte son berre atte i dinggot blade daggaridi, i 0aZo mavso. Hæitam daina Sami vieljaidi ja oabaidi, atte dinggot ja makset blade, ja ova33ot dam made</p>
<p>savvamin buok</p>
<p>luondo</p>
<p>ea Pt stuo- tegoada3i. KE Brævva. Kistranda Sake Cuovvovas ol</p>
<p>lensman auvnasen</p>
<p>Sant Saltvik Ga gæinost, 2. anne Dahl I Garasjog gast, 3. PRE Christoffer Sætrum Høne- fossest. Gi son daina Sadda lensmman-</p>
<p>v atte Dahl Sadda. De gal bæssa sust jage</p>
<p>læk vai mi valljep</p>
<p>Garasjokka erit, gal</p>
<p>mi læp gullam sin 7 Dahl.</p>
<p>makka dalna doaivoin</p>
<p>laittemen</p>
<p>Dal dam jage rabmom,</p>
<p>su ja si bessek erit dam hæjos olb-</p>
<p>must; mutto allop Jake jetage. Burist</p>
<p>mi dovddap GaraSjoga Va, daide boattet singe virggeolmai, gæsa si Here</p>
<p>Vaiko soabmas</p>
<p>SE IG og (ap)</p>
<p>kam dat buorre ja fuolala8 ammatolb- mai bokte, gæk dobbe læk assam. Ja ælee daide læt nu manga bælive das-</p>
<p>Dahl læ</p>
<p>Mu olle es jakko læ,</p>
<p>sago hr. muittam singe val-</p>
<p>ranid. atte 1 sin</p>
<p>jedasek famoin ja olvim lifte telegraf ala boattam,</p>
<p>olmai 1 lfei væketam.</p>
<p>materiala gæsetæbme sin jos dat buorre Moftbe galga8 e</p>
<p>daid valddet telegrafvæsenest, ja miær-</p>
<p>bargotaga alggo ru-</p>
<p>daina doalvoin, atteZuk njunest gæsset. I dat nu lak ener</p>
<p>redekgo nu ollo</p>
<p>buokak læk nu ak, daihe o3</p>
<p>Oy NI</p>
<p>arvvedæmest, vitta jilerme vissa læ</p>
<p>telegraf inseniørustge. -3—09.</p>
<p>Ha nSen.</p>
<p>Igeldus 185</p>
<p>Tir. redaktøra! Muttom Galla noaidde-bane birra. Gul- læp mige, atte okta addi</p>
<p>lam gal bæljes</p>
<p>gættalet gasket, mutto i dat dovddum buo-</p>
<p>rebun go æra davalas badnege. Ja mi gud nid læs hæjos bierggasid rabmot?</p>
<p>K.</p>
<p>La surt vunottamek.</p>
<p>f</p>
<p>5</p>
<p>TØI»</p>
<p>(8 hær ge sant</p>
<p>Suomagielast jorggali L. 0</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Muito nuftgo celkkujuvvum, olb- mak æi læk arvvedam æige «lo obba dam</p>
<p>dattomge arvvedet gaskaomita ga</p>
<p>Auojaldagasek boatte sogai dæivadub- Olmussokkagodde læ Galmides dam dafhost ocadedin dorvo</p>
<p>saddadæmest</p>
<p>mal. dappam</p>
<p>==</p>
<p>sivvadlaZZan.</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>Mutto jærrat fertte, igo Saddadæbme life: mælgad hælpob, jos dat algasi juo ouddal sakkanattéma d. 1. basse sivvadla3 rakkanæbmen. ZÆigo son dalle mannel vahaglas luondo vige deddos1 diettemættomvuoda Giegnala-</p>
<p>saidi, maina daid lift vægjemættom</p>
<p>bagjanet maneb sogaid buorre vigga. mid hettet bællala-</p>
<p>Go sakanattem saibbed lag dærvas-</p>
<p>Zal sikke ruma3las ja silolas vi ae daihe manemusta govtola8 bæn-</p>
<p>tesvuoda pguktol or læ aibas lun- buorrankættes buc-</p>
<p>vuolggadvuotta</p>
<p>dola3, atte vissasi eidi, jukkidi, miellavagjegidi i læk sivvadlas lasetet</p>
<p>gillajægje olmussoga. Sæmma</p>
<p>badus pgalgga heivvetuvvut —dærvas bællalagaidi dalle, go si læk æppelun- dolas rubmag ja sielo dile — vade, baGCamiela,</p>
<p>d. —vvaldest.</p>
<p>morrag, æppedoaivo d. æ. Daina lagin namalassi ællem,</p>
<p>vuvstalagaivuodak,</p>
<p>skenkkijuvvu mannai, I dus3e fal maidui ællema luovo:</p>
<p>n:alna aido mi sin datosæimek</p>
<p>sen dakkat, ja rakaduvvu Juo oudabæl- dade ga — vægjemættosen buoreb olmusso- ga riegadæbme.</p>
<p>de — mielde go dat mist hæng-</p>
<p>Dastgo dat han læ buoeee ge dærvas jaå</p>
<p>juokkehaZ3i Gelgås, atte i</p>
<p>siebmanest mate g20as3e ællemfamolas Saddo Saddat, fal Gek- kadadda aldest nanæme varra.</p>
<p>Addijubmamek mielde læk nab-</p>
<p>dast 1a stuora fuod-</p>
<p>u</p>
<p>bo obba olbinu luondov niedesvuodai</p>
<p>vuostas artak ocadattet daina rubma3 ja sielo dilin, mak sakanattem boddost sikke dam oudabælde aigest læk bæl- lalazain radastallen. Ja dam miede- tedin gaatep saka goaves duomo dam geppismielala$  ovtastællemest, mast Calmetes dæivvam  mærred mandi ar- bolasvunda jedasvuodalagid. Sæmmast Saddap mi oceat vastadusa gaGaldakki dærvas — nabbo aidno sivvadlag -— sakanattem ævtoiu.</p>
<p>GaGaldaga sivvadlas sakanatte- mest mattep mi juokket guovte oas- sui, mak læk — nuftgo vissasi ouda- bælde celkkujuvvumest læ Gielggam — rakkanæbme ja sakanattem.</p>
<p>(Lasetuvvu).</p>
<p>Loga dam! Ovta doaimalas ja oskaldas na- net-bigai læ must balvvalamsagje sep- tember mano rajest.</p>
<p>Didrik Schumacher, Galten.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduyvum ,,Nuorttanaste" prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>gaib- :</p>
<p>as kid</p>
<p>UG</p>
<p>|</p>
<p>mesk</p>
<p>/</p>
<p>3 Gr 6 » . 30. Sag Muittalægje Te JG pe ie - 5 ee EE I : på oe fe Jaran, atte boatte algest GaK TUUAL R eivilis asona; Darogiela JA SKUY ladirek- n K nagadek boeid ttet girjid ja kul-</p>
<p>Ea al For: 55 matet FN er eg EE p TE 1 st Å Saddoid guddek. | tøra - bargo vuostal. (Stuoradiggeolb- | tur sisavuodo alde, ja dat i Jadda va Horst: Dat læ mavsolaå a38e. mi | mak mojotalle, g0 Andersen namati, | hagen. dam aladdam vuolde” læ. Jos | atte Saba læ civilisa8ona vuostal.) Mu Mutto nuftgo mon læm dagjam,</p>
<p>q-</p>
<p>mon hfæim NE stuoradiggest 1903</p>
<p>—1906, go friasajek Troimsa semina-</p>
<p>rest erithei ne er de  lifdim</p>
<p>buok mu naveaidamguim barggam</p>
<p>dam arvvalusa vuostai. Dat giellaoa- patus lært manga dafhost avkala3.</p>
<p>Go dimasg 880 kruvna æi læk ad- de miedam</p>
<p>æi dan</p>
<p>num, monge girkkokomi-</p>
<p>teest, atte jage darbas3 bevilg- get maidege ne Dak rudak læk nubbe jakkai. Nubbe a836 læ, atte dat daidda læ einostam, atte rudak æi adnujuvvu</p>
<p>Dat læ</p>
<p>Mutto im mon ane dam duodastussan</p>
<p>mannat nuftgo hr. Saba</p>
<p>| 0 SA S Go == nubbe terminastge. vejolaå. dam ala, atte oapatægje i darba3 mat- tet manal ædnegiela skuvlast. Go dak adnujuvvut,</p>
<p>duoda3tusaid</p>
<p>rudak æi danen Saddam de dast i læk mikkege</p>
<p>dasa, atte viærkkegielak ær darbasuvvu,</p>
<p>mutto dat læ duodastussan dasa, atte oapatamlake skuvlain i Sat mana riv- tes gælino Mon partementa vuttivalddet dam a3e.</p>
<p>Jak. Andersen: Dat læ fast dat: da-</p>
<p>mielde bivdarin de-</p>
<p>roduttembarggo Sameædnamest, man birra mi fast læp boattam okti. Mon</p>
<p>im sate miettat daggo Sabai. Saba</p>
<p>datto, atte Samek ja adnet sin JeGasek giela ja æi</p>
<p>Suobmela Zak galggek</p>
<p>vappat Daro.  Mutto ær. Sameædnam</p>
<p>olbmuk dam lakai birgge. Go Horst o3uda friasajid ruoktot 'Tromsa seml-</p>
<p>nari, de mon im særva dasa. / dak, gudek dobbe oppe Same, boattam na- patægjen Samecædnami. I mu mielast oro læmen dat nu boastot go skuvla- direktøra muittal, atte mannanm termi- nast i læm darbbo læmas daid rudaidi. Dast oidnu dalle, atte dal læk nokka gielalag oapatægjek  Sameædnamest. Ja go guttege skuvlastivre datos, atte oapatægje galgga sattet vækkegiela, de læ bæssamvuotta adnet daid rudaid danen. Saba i sate dagjat, atte skuv- ladirektøra 1 adde daid rudaid —satte- haz3i. Skuvladirektøra i læk vel biet- talam dam Skuvladirektøra berre gittujuvvut maid son læ dakkam Ouddamærka diti internatak, gost ma- nak gudek bottek sidain, gost olbmuk ja oamek ellek ovta sajest, oppek olb-</p>
<p>gærage. dam bargo oudast, Sameædnamest.</p>
<p>muli viero Dat læ vuoiggadmættom dat vuo-</p>
<p>stalæbme, maideSaba vigga og3udet</p>
<p>mielast læ dat vuogas, atte</p>
<p>opapnalæo- I g</p>
<p>jek Ke Samegilli dam lakai,</p>
<p>1</p>
<p>moft skuvladirektøra arvval.</p>
<p>Saba: Jakob Andersen 1 gal Adde ila</p>
<p>llo skuvla-asid. Son sarnoi atte mon</p>
<p>( lem Darogiela oappam vuostai. Na,</p>
<p>i dat læk æra 90 ee sæmma, maid muttomak mu vuostal GuoZZomin dob- be nuorttan lavvijek Jdagjat mu birra.</p>
<p>Mutto dast oldnu, atte hr. Andersen</p>
<p>æl dacvo læk ga-</p>
<p>«C</p>
<p>ja su mieldelattok</p>
<p>nestamge dam maid mon dattom.</p>
<p>Mon læm dus33e vuostalastam dam la-</p>
<p>daroduttembaregeo doaima-</p>
<p>ge, moft go</p>
<p>SE) tuvvu, dannego mou jakam, atte mu lake oapatet manaidi Daro læ buoreb. Hr. Andersen læ ain dam Ggjadusa atte mon im dato manak galgu- oappat Daro.</p>
<p>hæittet</p>
<p>siste, Segje Mu mielast læ</p>
<p>daggar Joavddelas</p>
<p>dal aigge arvvalusaid. Go dat</p>
<p>darbbo læmag mannam</p>
<p>utte 1 læk</p>
<p>jage gielala</p>
<p>læ celkkum,</p>
<p>uN</p>
<p>jærrat: Igo</p>
<p>r</p>
<p>oapategjidi, de aigom mon</p>
<p>dat læk darbasla3, atte oapatægje-nis- ja Vestereiv skuvlast Igo dat læk darba3la3, atte oapatægje Bugøfjordast dam? Nabe m Vestertanast? leo dat</p>
<p>Husta</p>
<p>son Karlebotten Unjargast matta Same? Madda-Varjagest  matta oapatægje nisst læk darbaslas, atte oapatægje a Same?</p>
<p>oddasist hastet</p>
<p>sagjasaS Dænost mat Mon aigom fast</p>
<p>friasajid bajasvalddet Tromsa semina-</p>
<p>rest.</p>
<p>Horst: I dat læk mu oaivvel læma3</p>
<p>dast algget arvvaladdat daroduttemga</p>
<p>Da</p>
<p>Galdaga birra. Mon im liko ovta gær-</p>
<p>de dam sadnaige. Mon anam dam darbaslaZZan, atte manauk oppek Daro, ja buckak DaGarikast berrijek mattet Mutto dat</p>
<p>læ dat, atte oapatægje fertte</p>
<p>dam. vyuostamug manai</p>
<p>skuvlast sattet oapatet manaidi juoida, ja dam dafhost darbaS son mattet manail gie-</p>
<p>vagsek oapatet mudoigv son</p>
<p>la, go manak vuostas jågest</p>
<p>skuvla. - Son 1 sate manaldi lakai matta Samegiela.</p>
<p>Dam nuftgoteujuvvum dato3i atte Samek oud- bajastuvggitussi daroduttem dalle Ja jos dat bo:</p>
<p>rivtes Darugiela, darodut- tem birra mon im sardnotge. Dat mavsolæmus læ, dandolvvujuvvujek</p>
<p>(kulturi), de daidda</p>
<p>boattet jesaiggasaZ3l. atte Sa-</p>
<p>dis jesaldest, de oidnu dast,</p>
<p>fertte NE: manai giela,</p>
<p>oapatægje</p>
<p>Jos son galgga sattel oapatet manaidi,</p>
<p>lekus Darogiella Mon im</p>
<p>skuvladirektøra bargo</p>
<p>daihe æra fagaid.</p>
<p>damditi aigo moaittet Sameædnames. Mon anam —internataid vuogas oapa- tusdoaimatussan.</p>
<p>Bakkejord: Horst læ</p>
<p>dat læ ainas darbaslas atte oapatægje</p>
<p>sardnom, atte</p>
<p>matta manai giela, Same, Ja mon aigom Moft satta</p>
<p>gæCCat ja Siggot, g0 manauk</p>
<p>lasetet: oapatægje bærrai- gaskancæ-</p>
<p>hallek, go son i Si sattek snoallat Dusse daige ding- atte oapatægja</p>
<p>sek nuskid ja fastet adde manal glela.</p>
<p>vel suge gullotge. ga orro gaibbedæmen,</p>
<p>fertte mattet Samnegiela. Egede-Nissen: Mon aigom du8se dam cælkket, atte mon dam a8est ollaset særvam dasa, girkkokomite ou- Horst læ arvvalam. Mu aibas</p>
<p>maid dastolmai rievtol,</p>
<p>oaivvyel  mielde læ son</p>
<p>vuoigga sardnom dam a3e harrai.</p>
<p>Okta særvvye jugisvuoda vuostai Mada-Helge-</p>
<p>læ rakaduvvum — Samin</p>
<p>landast.</p>
<p>Ruovddemade-komite arvval, atte bevilggijuvvu 12800 kruv- na rakade3goattemn. varas telefona Rai- rost Korsnessi.</p>
<p>Ruosa kæisar beatta oappaladdat Norge mai manost.</p>
<p>Hr. redaktøra Bivdam monge saje dam moadde sad- na) &gt;S. Mie, stet. Mon læm læ rakaduvvum</p>
<p>maid monge aigum Gale- gullam, atte Dænost</p>
<p>veustre-særvve, ja aiggok dal valljet valdde Moe stuora- Mutto mu rakis barg- goguimidaim, allet vallje ammatolbmaid ralljijekop dam</p>
<p>diggoolmajen. stuoradiggai;  mutto min sagga gudnijå tujuvvun stuora- diggeolbmamek Isak Saba, son gi læ- gest, son dietta bu- rist, moft dobbe galgga barggujuvvut. Allop bija påta Jois fast, allop eisege hærraid —vallje; dastgo hærrak æi barga dam ala stuoradiggest,</p>
<p>læ hælpob ja gæppa- ja gæped almug olbma noade. Lekop moftegak ja virkoi, al- lop oade ja oadestuva, lekop nanno- sak dego bævdek ja allop adde jeGai-</p>
<p>ma8 juo stuoradigg</p>
<p>de</p>
<p>moft almug olbmai sæbbo ællet</p>
<p>et PE</p>
<p>re</p>
<p>el hå Å E hv) r H |</p>
<p>—r EE NE</p>
<p>ME Q | EE EN INU:, ; k KTUVNA ja av Ørd E |</p>
<p>arap pe bokte.</p>
<p>Nuftgo mi oudeb nummarest</p>
<p>rek, bevilgi stuoradigge</p>
<p>C</p>
<p>muittalein 89120 kruvna Darogiel diedo V1-</p>
<p>dedam varas Norga Sami Ja Suob-</p>
<p>JE</p>
<p>melaZal gas y oaneraszat</p>
<p>talen, moft dam birra arvva- liggest. pe oainam,</p>
<p>380 hd mald evt udi Fe</p>
<p>é ir] ! Tan rtement;: |: 17 Org Tay</p>
<p>Id er TKOUC p Ute mMenta DJDIOY Gam- G Ep</p>
<p>ge jage sittam bevilgget, val 2</p>
<p>ar sr y r Pr o Q: Y V *&gt; oapatægje oapatuvvuba Same dai- he Suomagilli. Gal mon oainam, are atte</p>
<p>danen bevilggijuvvui,</p>
<p>kruvna,</p>
<p>1 læk adnu-</p>
<p>SAN Mon oainam Same- muittal,</p>
<p>Set daina oapa-</p>
<p>»dnam skuvladirektøra tægjesajin, 20s</p>
<p>G</p>
<p>a mannam jage val-</p>
<p>ee gaibbe-</p>
<p>ljijuvvui oapatægje, i læk</p>
<p>duvvum gieliadietto daihe i læk læmas darbasvuotta dam harrai. Dat skuvladirektøra  muitta TE 18 munji jurddagi manai. (Gal dat</p>
<p>læ nuft atte mannam jage æi mols-</p>
<p>suiuvvum oapatæejek daina siella- k OS) |E=</p>
<p>nag oapat*gje Me Ja V1-</p>
<p>karak, gudek botte</p>
<p>E E B D GE 92 bi Q. k- =] = EG 5 =.</p>
<p>21 mattiam »mamegleia meme</p>
<p>Dat læ sagga darbaslas, atte oa-</p>
<p>jai galggam bevilggijuvvut</p>
<p>mi dima</p>
<p>ja girkkokomite oud:</p>
<p>pp</p>
<p>&gt; TD DE D d PEKER VB gå å jdat Å p PE et Ö ef.</p>
<p>: pare las ja ldad</p>
<p>1ovte gærde juok ke manost,</p>
<p>— 60 øra jakkebælest.</p>
<p>D ed detusak mi aksek 5 øra ri na</p>
<p>Fa he sne ERE MENER &gt; EEE å</p>
<p>doöbbe mattek giela, ARE</p>
<p>manga mana go skuvli</p>
<p>em</p>
<p>)</p>
<p>bottek, æi adde oktage sane</p>
<p>Ja</p>
<p>rogielast. Friasajid hæittem den |-</p>
<p>sa seminarest i læm jiermalas</p>
<p>Jo ja mon æppedam, atte oa-</p>
<p>jek fri last jitaga (9 Vå på zuk dam</p>
<p>gielladiedo.</p>
<p>Saba: Mon dagjim juo dima da- be sturadiggest, atte dast i vuol- ge mikkege ke 380 kruvna</p>
<p>I oktage oapatægje riema orrot</p>
<p>&lt;</p>
<p>pt 25) &gt;— AS av) &gt; 2] pa ar)</p>
<p>nubbe gielalas oapatægje</p>
<p>giela, go i</p>
<p>ne ye Mk B hajasdoa!ld I 0az0 æra go fria bajasdoalo dam</p>
<p>&lt; rudak lifte dam sag</p>
<p>PFOIM-</p>
<p>t</p>
<p>val guovtes oapa Ne o77um -buorebut</p>
<p>oædne-</p>
<p>ja dasto læt</p>
<p>(gje)</p>
<p>oaaa Ir rad Jat nanagafaoie-no sta gaSaK VAILUUEU Gapatde å JE-poå DUd</p>
<p>Sameædnamest. Mon einostim dima, atte æi rudak obbanassige Sadda ad-</p>
<p>Ja nuft 2 dat</p>
<p>G</p>
<p>dak</p>
<p>Re</p>
<p>Dat giellavcappam-lake Dat</p>
<p>mielast maidai læmen unokas dam lafhost go skuvladirektøra</p>
<p>å vægjemættom orro mu</p>
<p>1</p>
<p>mærredet gi oapategjid galgga</p>
<p>adnet vækkegiela</p>
<p>u e</p>
<p>atte dat læ</p>
<p>TI</p>
<p>ækkegiella adnujuvvu. Ja</p>
<p>ja 21 1. Mon</p>
<p>særvam Bond In,</p>
<p>dar! bas</p>
<p>og</p>
<p>mon aigon bivddet egirkkoministar</p>
<p>am 0</p>
<p>astolbma dak-</p>
<p>o kat ræiso Sameædnami ja oappa- gulddalet</p>
<p>I</p>
<p>skuvlemen. De dam addi-</p>
<p>laddat skuvlaid dobbe, go oapatægje læ</p>
<p>iakam mon si bottek</p>
<p>Oo</p>
<p>få</p>
<p>[ee |</p>
<p>ve</p>
<p>i)</p>
<p>Mg</p>
<p>———————— —-—=—</p>
<p>bæive, ja maksa ovta</p>
<p>(er</p>
<p>be va</p>
<p>pr</p>
<p>Bladåes matta dinggujuvvut juokke</p>
<p>DOA5-</p>
<p>Ferola læ</p>
<p>jubmai, at te dar-</p>
<p>smavva ma-</p>
<p>R lav</p>
<p>Mutto</p>
<p>basla?. erinoan</p>
<p>nali  skuvlast. æva soal</p>
<p>val: birra dusse</p>
<p>sku</p>
<p>jæradet ladirektørast duihe bissanet papa-</p>
<p>garddemi; dastgo dalle o0a330 girkko-</p>
<p>ministar buok su diedo Sameædnam</p>
<p>skuvlai birra skuvladirektøra bokte.</p>
<p>Mon lavvim jetam skuvlast ad- net ollo Same</p>
<p>skuvla</p>
<p>algost go manak alggel vazget. obba —darbasuvvumge. dat ræiduno Same manaidt Darogiela oapa- fertte</p>
<p>manai pgiela.</p>
<p>manen usta</p>
<p>Mon -—jakam vuoiggadænus</p>
<p>I-e</p>
<p>03</p>
<p>oaivvel satta</p>
<p>Daro ja</p>
<p>Qapate-gje mu</p>
<p>AR mattet</p>
<p>son buorebut oapatet ETG</p>
<p>æra Ao</p>
<p>Jat N14Gi vuokkasæmus, atte skuv-</p>
<p>oje ueea piella-</p>
<p>SJY</p>
<p>agirjidi sd</p>
<p>Same manak addesegje, OK KOK. let raddetu-</p>
<p>Mon aigom bivi</p>
<p>sa valddet jurdaSæme vuollai, atte igo dat læk saje fast rakaduvvujek a de Go komite</p>
<p>2g:</p>
<p>buoremus guokta golbma fria-</p>
<p>Tromsa semi-</p>
<p>ua</p>
<p>narl, g0 giell a8i oapatuvvut.</p>
<p>Myrvang: dam jage larv- i kruvna gi oapatam varas, æ dat dam sivast adnujuvvum. darbbo</p>
<p>nuftgo</p>
<p>go dima3 rudak æk</p>
<p>A33e dasa læ dat, atte I læk</p>
<p>se irer : Q læna3 vielalas oapategji ( 9a-</p>
<p>meædnam He mulittala.</p>
<p>Mon im mate arvvedet, manne</p>
<p>Sabas jakko Same:</p>
<p>Son</p>
<p>læ nu hæjos adirektøri. nu bu- oudedet</p>
<p>atte dal bevilggijuvvu</p>
<p>naln skuv læ rist</p>
<p>skuvlaid,</p>
<p>barggam Sameæduvam</p>
<p>nuft 90.000 kruvna.</p>
<p>&gt;finnefondast« dasa</p>
<p>særaln heivvesi læt veha3</p>
<p>Mi st alggap læt Mon</p>
<p>non</p>
<p>hoæjos mist, gæk galge</p>
<p>miel: gere nu ollo rudaid.</p>
<p>muttomin læm æppedam, -mutto</p>
</body></document>
