<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3377</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>|C</p>
<p>FAY (qp)</p>
<p>|</p>
<p>———</p>
<p>l5ad Nove</p>
<p>mber 1906.</p>
<p>»Sagai Muittalægje«</p>
<p>No. 22.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Blaåde matta dinggujuvvut</p>
<p>boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>juokke poas- | ad Jakkodak.</p>
<p>Va merdnam</p>
<p>pr</p>
<p>Olgusgolatussan duoddarstoboidi arvvai departemente boatte jakkai be- vilggit 8025 kruvna Daina rudasin galgga adnujuvvut 150 kruvna, mak</p>
<p>I</p>
<p>maksujek Ravnai, jos son sirdda</p>
<p>erit dan: dueddarstobost, mi bælvalas sa gast AN uvvu »Ravnastoppon.e</p>
<p>i Uece læ orrom de 1874 ra- tusa (kontravta) orrot dast, nu</p>
<p>larsgto ke Sjetta</p>
<p>mielde HA EN dvyuotta go son ælia. Son læ dal 83 | matka-</p>
<p>ac u Corggaden, go enn og EN de aigval læ dav-</p>
<p>Q ja Ve aiddaluv vuim, åtte stoppo 1 læk</p>
<p>iuvvum, vaiko Ravnast dam</p>
<p>COrQ å</p>
<p>ragjai læ læmas væke. Su bardne ja</p>
<p>mannje læva maidai orrom dast. Dal</p>
<p>læva soai sirddam erit, ja Ravna læ</p>
<p>okto. Son læ jesge arvvalam, atte gal son sirdda erit, jos son 0a330 150 kruvna jakkasaZat, nu gukka go son</p>
<p>I</p>
<p>ælia. Departementa læ miedetam da-</p>
<p>orrok dam duoddarstoppol.</p>
<p>Sameædnam amtmanne læ arv- valam, atte dak dast namatuvvum duoddarstobok divvujuvvujek ja buo-</p>
<p>reduvvujek.</p>
<p>1. Skoganvarre duoddarstoppoi raka- duvvu - odda oammanduokke — muvra sikke gussistoppoi ja goab-</p>
<p>basi orroi ladnji. Navet seminteri- juvvu siskabælde ja odda oamman bigjujuvvu gussistoppol. Dam div- vumi bevilggijuvvu 250 kruvna.</p>
<p>2 GE duoddarstoppo. Dokko ba- jas cekkujuvvu almugstoppo. Dasa</p>
<p>bevilggijuvvu 1650 kruvna. 3. Selelvnæsse duoddarstoppoi juvvu komfyra orro stoppoi. bDasa bevilggijuvvu 100 kruvna. 4. Levjokka duoddarstoppo divvi juvvu, malijuvvu ja oådda er</p>
<p>v</p>
<p>roggujuvvu. Dat boatta makset oktibuok 2370 kruvna. Departementa særvva amtnian-</p>
<p>ne arvvalussl.</p>
<p>Æp ovtage olbmu ane mi nu uecan ærost go dam Sab- melaZa, gutte bagjelgæ00a jedas oll muid, i visa sardnot ædnegielas, vig- ga dam soarddet, ja i sida Sat gullat-</p>
<p>ge, atte son læ Sami Saddo.</p>
<p>au UOS :</p>
<p>Stuibme ja</p>
<p>aænam.</p>
<p>rievedæbme gullu</p>
<p>Giddagasviesok dob- atte dobbe i Sat arristantaidi.</p>
<p>Ruo8aædnamest.</p>
<p>be Jæk nu dievva, læk sagje Damditi læ dobbe dal arvvalusast luoittet luovvus politikala8</p>
<p>daid smøavva bahadak kid,</p>
<p>jos si sirddek Ruosaædnamest erit. Dat bahab værredakkek dam sagjai galggek saddijuvvut Serbiai. Damditi</p>
<p>Sadda giddagusviesoin fast sagje odda »bahadakkidi« oaneka3 aiggal.</p>
<p>28ad januar algga RuoSaædna- mest valgga. Dalle vut odda olbmak</p>
<p>radiggai.)</p>
<p>galggek valljijuv- Dumai (Ruo8a stuo-</p>
<p>Dal Gokkajek giddagasast Ruo3a- rikast 230000 fangak, gudek læk ar- risterijuvvum politikala$ a31 diti.- Dai- na læ dubati mielde nissonak ja ma-</p>
<p>Girkko-aidde.</p>
<p>Girkko-aidde læ dam sagje.</p>
<p>Jabmi —vuoina- Dobbe vuoinadek olbmuk,</p>
<p>=</p>
<p>sikke nuorak ja VI ueca ma- olbmuk ællem- Ai buokak læk raöa- made ja ovta laje. Ai buokaidi læm jukkum ovta lagan oas- Mutto jabmen loa- ællembargo, ja</p>
<p>nagak ja Curggodar fagge mannel. dam ovta</p>
<p>se dam mailmest. pati buokai havdde</p>
<p>fatmasti sin ja addi buokaidi rafhe ja</p>
<p>vuoinadusa. Ædnag gadnjalak læk er girkko-ædnam ala, go hav- dek dappujuvvujegje. Dast læ ædne, ae, oarbes, manak, læskak Grrom nu baGdaget. /Ædnag dovdoi-manne</p>
<p>anek læk gullum —=havdde-sardnin. Lægo dat dalle ima3, atte girkkoaidde Sadda migjidi basse ja muitto sagje, gosa min jurddagak davja jorre? Daddeke læ girkko-aidde</p>
<p>baikest mælgad</p>
<p>manga uccan Gorggijuvvum Davija læ havdek aibas havd- Mangas lavvijek ceg-</p>
<p>ja hærvvaduvvum. dego Gorok Goroi baldast,</p>
<p>demærkaita ga.</p>
<p>gistek havde ala gietta-gukkus muor- rebittas, man ala læ cacestuvvum guokta golbma bogstava. Daggar mær-</p>
<p>kak gaGtek, go soabmasest vazededin juolgge daidi heivve guoskat. Ja vai- ko vel stuoreb ja Gabbasæbbo muor- raruossa ceggijuvvuge havde ala, de dat mieska farga Ja gatCöa vuolas, ja moadde jage gætest i oidnu Fat mik- kege, mi muittal, gutte dast vuoinada. Dat i berre læk nuft. Valddop baica</p>
<p>ovta livtes stuoreb gædge, Guoppop dam ala havdde-talastaga (nama) ja</p>
<p>ceggijekop dam havde ala! Dat læ halbbe, lika Gabbes ja bistelæbbo.</p>
<p>Daggar muittobaicee i noga, ja dat læ lika buorre go divras marmorgæd- ge, Mi muittep ovta SabmelagZa, gut- te ællededines læi vieZZzam viesos lu- sa ovta livtes Gabba gædge, maid son dattoi ceggijuvvut havdes ala, go son jami. Agja jurdai rievtoi; mutto su manesbaccek æi dakkam su savvag</p>
<p>86. Sagai Muittalægje</p>
<p>mielde. arvvalusa mielde 30000 kruvna. dak sanek mnubbe artikaiest » Vuolas Æreb daid, maid mi dast læp | Stuorradigge diettalas læ dat, mi | manai helveti&lt; galgga dast mannel</p>
<p>namatam, galga3egje havdek dassa- | mærred ja valdda raddetusa arvvalu- | Guogjat: »Vuolas manai jabmiriki.</p>
<p>juvvut ja Gabbat Corggijuvvut. Vald- | said arvvalusa vuollai. Dat divvujubme læ latina ja grækalas</p>
<p>dop ja Guoppop damditi lavnje havde</p>
<p>gukku ja govdo ja bigjop dam 6ab- bat havde ala! Jos mi dasto vela</p>
<p>gilvvep hærvvarasid ja soames muora havddi ala, de 3adda girkkoaidde far- ga olles gilvvagardde, mi muitota migjidi, atte jabmem i læk buok Man</p>
<p>æl-</p>
<p>lem —dus8adæbme. hærvas ja</p>
<p>Gabba jurda, go mi gilvvep min raka- si havde ala ouddamærka |diti vajal- kættesnaste. Moft dat hærvvarasse dego duodasta, atte mi muittep min jabmid gittevaSvuodain.</p>
<p>Buok dat, maid mi dast læp na- matam, i læk Dus3e veha3 vaivve ja aige gollo; mutto dat vaivve maksa jetas manga</p>
<p>mikkege olgus goloid.</p>
<p>gærddai. Dat bukta migjidi avo ja</p>
<p>lidnodatta vaimo morrasa ja vaile.</p>
<p>33 mana.</p>
<p>Qvta vaivaSviesost —Londonest ælla muttom juo 90 jage</p>
<p>mannail, ja gosi buokak daina læ</p>
<p>boares agja, gi dal læ</p>
<p>boares. Son læ aGc&amp;e 33 ain boarrasemus nileidda læ</p>
<p>69 jakksa3, ja dat nuoramus 24 jage</p>
<p>ællemen. Su</p>
<p>1</p>
<p>boares. Dam mana guovto gaska læ</p>
<p>daina lagin 45 jage. I daddeke læk</p>
<p>oktage su manain dam made burist</p>
<p>duozZZo, atte si sattek biebmat sin a- Gesek. Agjust i læk Sat buorre niuit-</p>
<p>to. Son læ læmag golma gærde nauit-</p>
<p>&gt; tusest. Lagmannedigge dollujuvvu . boatte jage 18 februar</p>
<p>Hammerfestast ja 15 juli Vargai.</p>
<p>p</p>
<p>Divui skuovaides.</p>
<p>Muttom darogiel bladde muittala ima8tallamin, atte okta nmieidda Madda- Norgast divui skuokaides, bijai odda</p>
<p>vuodoid duidi. Dat min mielast 1 oro</p>
<p>læmen muittalan væra færran. Same</p>
<p>vorruk ja divvuk</p>
<p>Ap i å SEE nissonak alo sikke gorru</p>
<p>gab magid.</p>
<p>Aldagas dolla. Ovta dalost sorbmijuvvuiga sikke akka ja boadnja</p>
<p>Stavanger lakkasin</p>
<p>aldagas dolast.</p>
<p>v ”</p>
<p>Havnai rakadæbme Sameædnami. atte  boatte jakkai bevilggijuvvu Berlevage havna- barggoi 50000 kruvna. Caccesullu havnabarggoi bevilggijuvvu raddetusa</p>
<p>K arvval,</p>
<p>addetus</p>
<p>TuiskalaZain læ gal jurda oastet Anker ruovdesær- paid Madda-varjagest. 4 Tuiskalas insjeniøra læ dal læmas dobbe daid</p>
<p>gædadæmen.</p>
<p>Suomagiella. Okta Suomaædnam stuoremus a- visain læ ouddanbuktav dan: arvvalu-</p>
<p>sa, atte dast mannel galggek Suoma- ædnam ammatolbmak adnet dusse</p>
<p>Suomagiela sin doaimatusainæsek, ja atte daina lagin galgga erit heittujuv- vut dat gaibbadus, atte ammatolbmak galggek mattek maidai Ruotagiela. Dam ragjai læ dat læmas mnuft, atte mattet Ruota-</p>
<p>ammatolbinak maidai</p>
<p>giela.</p>
<p>Ædnam alde assek arvo mielde 1500 miljen olbmu. Daina læ dusse 500 miljon olbmu kristalaZa.</p>
<p>Dat guokte muittaleimek,</p>
<p>morsa. Mi atte Brækmo Jiegna-mærast læi 0330m gid- Okta daina ja- guokte ælle</p>
<p>Sivert</p>
<p>da 3 morsa ællenaga.</p>
<p>mi matke alde. Dam mor3a læ son vuovddam Kjøbenhavd- ni. Dobbe læ daggar »spiri gardde,«</p>
<p>gost mangaslai spirek læk oaidnet. Dokko læ dal boattam dat guokte</p>
<p>mora, ja soai læva dal gastasuvvum. »Jumbo ja Kyllec læ sodno namma.</p>
<p>Dam 200 jagest læ dus3e 10 morsa ællenaga buktam KEu- ropai, ja i goassege ouddal læk likko-</p>
<p>manemus</p>
<p>stuvvam 0a370t guokte oktanaga gid- æreb g0 Kjøbenhavnast gavdnujek dal mor- sak. I dat læk imas, atte Kjøben- havna olbmuk læk avost dam diti.</p>
<p>da. I gudege rika spirigardest</p>
<p>Ruosa generala Støssel, dat bæggotuvvum Port mandanta, læ dal bijatallam ammatest læk Fat</p>
<p>Artur kom- erit, pensionataga, ja sust i vuoiggadvuotta guoddet uniformage</p>
<p>Vided »Sagai Muittalægje!</p>
<p>Juokke »Sagai Muittalægje<span type="quote">« usteb galga3i barggat dam ala, atte »</span>S. M.« gavnadi gæino juokke Same sidi.</p>
<p>&gt;Vuolas manai jabmiriki.&lt; mærredæ me</p>
<p>GonagaslaS</p>
<p>bokte 24 oktober læ dal mærreduvvum, atte</p>
<p>giela mielde; mak læk dak gielak, maid gilli nubbe artikal algost læ Gal-</p>
<p>lujuvvum.</p>
<p>Meteorgæådgek.</p>
<p>Meteorgædgen —goddujuvvujek</p>
<p>daggar gædgek, mak gaötek almest vuolas. Dak gæådgek gullek »plane-</p>
<p>taidi.« Dam jage 1602 gavdnujegje guokte daggar gædge Alatæjo duodda- rin. Stuoreb læi 77,5 kilo loso, ja uc- ceb fast deddi lakka 2 kilo. Dat stuoreb gæågge læ dal museumest (Ga- Jatusviesost) Wienest (Østerrikast), ja ucceb læ Birgen museumest.</p>
<p>Coddadavdda (difterit)</p>
<p>cullu dal Gaccesullost.</p>
<p>Oo</p>
<p>Olgus vagjolæbme. Dam jage læi september loapa: ragjai erit sirddam Norgast olggoæd- nami 18047 olbmu.</p>
<p>Rievvar coggal soatte- kapteina biktas</p>
<p>bagjelasas.</p>
<p>Tuiskalanda avisak dollek daggar saga ovta gavveles jalos stuorra suol- lag: birra, gutte soatte kapteina ha- mest 12 soaldatiguim arresteri borger- mæistar ja kommuekasserar Køpenick gavpugest Ja valdi kommune rutta kassa man siste læi 4000 marke. (ov- ta markest læ Kr. 0.87)</p>
<p>Dam birra muittaluvvu naft:</p>
<p>Ovta bæive dimo 4 aige bodi »soattekapteina« 12 soaldatin gavpug diggevissoi, ja kommanderi soaldatid faktit uksanjalmin, amas oktage kon- torain olgus bæssat.</p>
<p>Borgermæistar læi Gokkamen su kontorast, go uksa lækastuvvui ja kap- teina guvtin soaldatin bakkesti sisa.</p>
<p>»Kapteina<span type="quote">« jærrali. »</span>Don go læk</p>
<p>dat borgermæistar dabe Køpenick pavpugest? «</p>
<p>&gt;Læm,<span type="quote">« vastedi »</span>borgermæistar.«</p>
<p>»Don læk kæisar alemus go&amp;dom mielde arresterijuvvum ja galgak dag- gavide dolvvujuvvut Berlin gavpugi,<span type="quote">« /astedi »</span>kapteina.«</p>
<p>»Mon bivdam . .. .</p>
<p>&gt;Dust i læk mikkege bivddet dast,<span type="quote">« Cergisti »</span>kapteina<span type="quote">« garraset.»</span> Don læk mu fangga ja dust i læk æra go</p>
<p>EG</p>
<p>Sagai Muittalægj</p>
<p>e</p>
<p>mid hurvvesen; dastøo dat</p>
<p>stg lappastut-</p>
<p>ta buok arvokvuoda ja læikastæme.</p>
<p>v</p>
<p>Buorremielast galgasegje dat olbmuk</p>
<p>| alo læt, gæi gaskast mi ælostak. Mut- | to buorremiellå orddujuvvu —aibas |</p>
<p>biegasvuoda ja nucculaSvuoda diti.</p>
<p>*nddan go4uem æ3vuonast Altast.</p>
<p>Eeg min guovlost læ læmas ol-</p>
<p>Ev DI</p>
<p>mus goddern, mi i læk ouddal gullu- |</p>
<p>juvvum min lakkasin dam rajest, go | mon læm muittegoattam, ja ige daide | læk dam rajest, go olbmuk læk orro-</p>
<p>L4+ DEE v n1 ; gvattam Ræsyvuonast. Alggo ridda-</p>
<p>læbmai læi muorra Guoppam alde vuov- dest. Sivatallujuvvu atte vuovdde bagjellgædse i læk dakkam rievtoi. Olmus8sorbmijægje Frantsa læi ;e ouddal juo arvvalam god-</p>
<p>id, mutto læk</p>
<p>manga I hav</p>
<p>]</p>
<p>det ærras ferttim Gadnat</p>
<p>su gldda: Mannam dalve maidai mut-</p>
<p>tomin læ vuovdde bagjeligætæe bovd-</p>
<p>dem verdides guossai, ja go læ ve</p>
<p>iugadam, atte dovddosgeoutta er JUS &gt;</p>
<p>Y Er I 1) Fraunvsa Dana ælrlem</p>
<p>adne-</p>
<p>I 1 e doppestadda bissoge, mutto</p>
<p>goattet jå</p>
<p>iæ læk patronak pgileda oudast. Lavvi-</p>
<p>å Ge ja de gar-</p>
<p>i bvatte jakkaige arvval | Ruotarika raddetus 2300 kruvnain I</p>
<p>=&gt; T RAD) Sad I I | I gr 1 | Dam VæÆRrR EI Q KON? | I AUG | I x N nl-arlatte? Å Tax Q | Fa ( Evy Å Umettet LE L A16XAap- | iPOVSKI i urjenarge Soattesg1paldl | navna, 2085 SKIPIK SE orrot SIK- | Å 1 EE Me AAK Y ke dalvveg ja værs: at læ maid</p>
<p>1 , pen 1 Å arvvaiusust rakadattet ruovidemade A-</p>
<p>oG</p>
<p>H QA, å - aHAPTG p iQ,- DEINIEI kontorista</p>
<p>ant VUO SI gæssam G iddag muittaluvvui, atte son | le adnan FEE rudain 15000</p>
<p>kruvna. Mutto go dal gæsseg ja dam</p>
<p>davta sætoduvvul viswbut rekegproto-</p>
<p>koalain, de . oidnujuvvui daina,</p>
<p>læ adnam 22000 kr</p>
<p>atte</p>
<p>uvyna</p>
<p>statakas sa rudaIu. Juokkeha: ima3tal- 1a dal, man lakal Son såU I1NAaKtet nu</p>
<p>1A</p>
<p>ET S Rå ollo ruåaid moadde jagest.</p>
<p>1uorra, bagjelas 20 jage. Son</p>
<p>naidai buorre balkka. Dal boatt:</p>
<p>agse digge ouddi.</p>
<p>1£: 1</p>
<p>Qapatægje elfjeld.</p>
<p>Son læ</p>
<p>ge | E lært</p>
<p>naittalam olmus, Ja sust læi mudoi</p>
<p>| Aat</p>
<p>Mi muittaleimek gieskad, atte skuvla-</p>
<p>stivrra læ</p>
<p>Havningbergast ammatest erit. Skur</p>
<p>ladirektøra i miedet dam</p>
<p>mærredæm b mal:</p>
<p>saddam ovta</p>
<p>]</p>
<p>åre man namma læ: »[ Dyresk</p>
<p>bigjam oapatægje Helf</p>
<p>SE LASG, IG</p>
<p>skuvlastivra |</p>
<p>VI</p>
<p>MENE odda</p>
<p>ind.«</p>
<p>læ okta muitta-</p>
<p>å mi makka læ dapatuvvam Same-</p>
<p>ædnamest. Matti Aikio læ dast guov-</p>
<p>je: »&gt;Kong Akab.«  Goabbasak</p>
<p>ortrrek gITJEK</p>
<p>1</p>
<p>læva Gallum Darogilli. Mi jakkep, mi</p>
<p>maneb nummarin sattet muittalet æm-</p>
<p>FG</p>
<p>bo Aikio odda girje birra.</p>
<p>Telefonerit strængakætta.</p>
<p>ker muittal, atte okta ruota- lag t N 1 q læ dul fuob- las løitnanta Ljungmann læ dal fuob magam dagg: ir rakanusa, maina sattu-</p>
<p>(iratulationa:</p>
<p>Korporal Samuel Å. ete</p>
<p>p I</p>
<p>vaddovuonast, T</p>
<p>gratulerim mon daggobokte ser3anta AA TT LG ERA vi : eksamenin Tromsa stifta underoffi-</p>
<p>N 1</p>
<p>ÅÅ &gt; 3 NG Vi »værne pligtig</p>
<p>korporalan Var:</p>
<p>i 9 n 1 * kredskompaniai Nyborgmuoeni.</p>
<p>øy V AVA</p>
<p>Oktober manost 1906.</p>
<p>DE</p>
<p>kruvna, mai oudast gales</p>
<p>k 4 1,3 - vut soatteskipak.</p>
<p>Qamedovdo raf</p>
<p>anast Ad ildnp</p>
<p>aneer</p>
<p>HOUI [e]</p>
<p>galgga dal valddet loanast:500 miljon</p>
<p>ek rakaduv-</p>
<p>Juokke jage bottek muttom rut-</p>
<p>]</p>
<p>ta brævak statakassi; mutto = I Så + rAYDY LO » - - jægjek æi bija namasek vuollai.</p>
<p>I</p>
<p>+</p>
<p>olbmuin, gudek v</p>
<p>jottek daggar vuodain læk adnam ja gudek daina lagin viggek sin oamedovdosek. Dat</p>
<p>daina ruttabærv di, lær okta bræva, man siste læi</p>
<p>SaaaI-</p>
<p>Dak</p>
<p>statakasa rudaid, gæppod k stuoremus ain, mi dam jage bo-</p>
<p>808</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>kruvna ja 50 evre.</p>
<p>OT. 4 ( lag</p>
<p>Ukld , GURER ry Isk 33 AT R 1 hk &gt; Tri em bladde » Nidaros« mult-</p>
<p>; VIG EG) b rm Sa get »Okia uceca Sabmelas3, Tanast e- Son læi jotte-</p>
<p>men Kristianiai sarnodam varas gona-</p>
<p>UN</p>
<p>oasain muttom ae birra. mi læi hui</p>
<p>|</p>
<p>mavsolasg Semeædnam orro-Samidi. Mi</p>
<p>dat læi a8id, dam son i garrom muit-</p>
<p>talet. Son arvvali atte gal son 0a330</p>
<p>stuort radiggeoll )mast</p>
<p>SJØL JSabnmela</p>
<p>— Q av ete A ao OS! ev</p>
<p>Lukkar Sabast. Sabmela8 vulgi balg</p>
<p>va mielde Kristianiai, dannego son å</p>
<p>duostam oskeldet jetas divras hæga dam fastes ruovddemade ala.« Negerak buollategje gavpuga. Mi muittaleimek oudeb numma- rest, atte</p>
<p>mættomvuotta</p>
<p>Amerikast læ oalle soappa-</p>
<p>pnegeri ja vUERN olb-</p>
<p>mui gaskast.. Dal muittaluvvu, atte</p>
<p>negerak dobbe buollategje</p>
<p>puga Seneca, mast legje</p>
<p>Obb:</p>
<p>lest may</p>
<p>ovta gav- 1500 assek. ivpug buli. Dat læ negeri bæ-</p>
<p>+-</p>
<p>satæbime dam  doarredæme</p>
<p>diti, mai dak vilggis olbmuk dobbe legje alggam negeri vuostai.</p>
<p>hotelised.</p>
<p>Harstad, gavpugest læ okta hotelised læma3 juo erit rd 6 vakko, [ su ikkage diede, gosa boadnja læ jottam Varotuvvi. atte son lø rarggedam.</p>
<p>NESE NESET DESKEN ES EINEN IE EN VRI VETT NEKTA SO TT LISA VIES semestre åt</p>
<p>void namt 32208 MERE ME RE BT EP ME LEGENE ES EE EE</p>
<p>Å 6 at sarveri r AE Ne aalen</p>
<p>ostaivaldda barkkemi pa rakadæb-</p>
<p>Javkam</p>
<p>PN</p>
<p>buoklagas</p>
<p>Ki la gas Erin: oamas</p>
<p>nakid.</p>
<p>buorek gamanakek —rakaduvvu) ek</p>
<p>å BA Fl an ORTEN TEN EE å</p>
<p>RETTET:</p>
<p>Hhui jottelet. Boccunakek NE</p>
<p>davala3 sis-i</p>
<p>VP 1</p>
<p>ujek bæskanakken ja</p>
<p>&lt;</p>
<p>en. Hui habes haddek! —  Dokka-</p>
<p>GT MG Je ent»</p>
<p>ag ee ak valddujek.</p>
<p>L. A. Hyshoh,</p>
<p>mn are EE</p>
<p>VEE KAREN ER KASSA ET</p>
<p>NVE</p>
<p>JE BMG</p>
<p>på</p>
<p>B</p>
<p>Å</p>
<p>Punt mas!</p>
<p>Sidastgorrujuvvum ja Standar dievdoidi ja ma- stevvelak ja alla-</p>
<p>skuovak nissonidi, naidi, ja røisagak, gabmagak vuvddujuvvujek halbeduv- vum haddai. Must læk ollo ja man- ga stuoradagast. GæCal muina gav- paset.</p>
<p>Mitton satta saddijuvvut okta boares adnum skuovva.</p>
<p>Skomager J. Lind, Tromsø.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Å.</p>
<p>AP</p>
<p>wn</p>
<p>—</p>
<p>JE:</p>
<p>d-</p>
<p>er- ck tta JV</p>
<p>preg ug tid</p>
<p>On-</p>
<p>su ap-</p>
<p>æk</p>
<p>ick</p>
<p>Ir. g on</p>
<p>ag-</p>
<p>21,9</p>
<p>det Jon</p>
<p>20</p>
<p>å</p>
<p>Sa</p>
<p>agaiMuittalægje</p>
<p>OD I</p>
<p>mu gulddalet.« | Isak Saba</p>
<p>Mutto mon bivdam oaZ30t oaidnet</p>
<p>læ valljijjuvvum balgeskomitei stuorra-</p>
<p>å p 6 vrigt 27 Ballav: 1 Aam juobe arrIs terimeallaga Ja dam CE illag, | diggest. Odda StUOrra digge læ jukku- | |</p>
<p>3</p>
<p>mi adda dudnji famo mu arristerit.« Dast oainak mu soaldatid, ja</p>
<p>juvvum 13 komitei (oassai. Komi- teen go&amp;edujuvvu daggar særvve, gost</p>
<p>55 —</p>
<p>æmbo vel oagok diettet, go boadak | moadde olbma dutkek ja garvvejek</p>
<p>eisevaldid lusa Berlina gavpugest, g0-</p>
<p>a8id, mak dasto valddujuvvujek arv-</p>
<p>sa don dal galgak dolvvujuvvut.« valusa vuollai stuorradiggest, gost</p>
<p>Borgermeistar diedostge vuollani. | buok olbmak læk Goakest</p>
<p>Dasto manai »kapteina« kommunekas-</p>
<p>serar kontori diggeviesost godoi su | Madda-Norgast</p>
<p>rekeggirjid ouddan buktet. Son muit- | læk manga gieldastivre bigjam væro</p>
<p>tali dasage, atte dat læi arristerijuv- | garanassi, dainago dat læ vahaglodde.</p>
<p>mærredæme mielde, ja | Muttom gieldain læ værro 15 øra.</p>
<p>vum Kæisarla3</p>
<p>Odåa »statsraadak.&lt; oaivvegirjai atte nu ollo rudak gavd- | Hagerup Bull ja Vinje læva erit</p>
<p>Dasto val- nannam raddetusast.</p>
<p>Dam å læ namatuvvum Abraham Ber-</p>
<p>sidai kommune ruttaskrina pætdat.</p>
<p>Son logai rudaid, 4000 marke, Gali</p>
<p>nujegje kasserar duokken. guovto</p>
<p>di son daid rudaid mieldes. Ja, de doalvoi son sikke »borger- meistar« ja kasserara su soaldatiguim</p>
<p>p Vg 4 q 9 jernbana lusa, man mielde »arrestan VUOSLAas V sa ja UGaAK take dolvvujuvvujek Berlin savpuel. ER oe 1-</p>
<p>J I SPRES sevdnjudattum oibmuk.</p>
<p>Ye re SEE E [4 Aal å Dobbe dolvyvu dak 192 soaldata Aa enes</p>
<p>sodno soatte hærral giti. »Kapteinac ON katt</p>
<p>J</p>
<p>Jes 1 maånnam dokko. Son addi vOCCO- &gt; DA gal Muittalægje« nummar 19</p>
<p>mid ja baci je$ man</p>
<p>nal. oidnu okta olmai A. J. Læibbemuot-</p>
<p>Go arristantak botte Berlin eise- | kest Lævdnjajogast vaiddalæme Læib-</p>
<p>valdi lusa, de diettalas almostuvvul, | bevuona ja å olbmui særd-</p>
<p>atte i Kæisar  læm addam  maidege</p>
<p>njadvuoda bagjel. 5 9 FT OJR] 1</p>
<p>gocctomid KØPEnNICK D )rgermeitsar Ja Duos stamg0 mon jærrat dust AN |</p>
<p>nat sa fru: EE 14 AAGE på | I å «asserur: VIITU. O0al MIett: as I æSA 18 | JE. nandit or ruk Læibl bevuona ja dagunvide luovos, Ja de ribme albmo- Se olbmuk læmen nu sævd-</p>
<p>si oceat dam rievvar, gutte offisera | njadak du Fe oe dat damdi-</p>
<p>TY » ' PP p</p>
<p>Vuost gå IL ovta Saje: | nuftgo di je FAN Eura maid »kupteina« læi erit nuollam | Jos dat ke NE de mon doai- | vom, atte dat i læk nu varalas, dai- Berlin gavpug -politiak gavdne | 1989 mist legje ollo lika buoreb stuor- daddeke manemusta —vakko gætest | ragigge olbma avdnasak go Wringsted uolla: ro FValk! dat mai let molssom æi. skavöa ja baidnam vuovtaides. ZÆreb | Go mi dal læp nu sevnjudattum daid læi son oastam Ja adnegeattam | Læibbevuonast ja Smiervuonast go Å. brillaid. Vuoten son | J. lokka, bivdam mon min buokai</p>
<p>mutto manemusta fertti son dovdastet. | oudast, go mi golbma-jage dast man-</p>
<p>Dut, »soattekapteina« læ okta | nel galgs BAp valljet stuorradigge olbma, SkUOVVAagpourro Son le DT jage boa- atte Å. J. ja æmbo daggar bajastuvg- res, ja læ ouddal læmas ransastusast. | gi juvvum oaivek Lævdn ja) jogast boa- Søn læ öokkaur giddagasast 99 | dasegje vehas aige ouddal minge snolavuoda betolasvuoda ja æra | guovddo, vai mige sevndjudattum rie</p>
<p>dago diti u duokken gavdnui | bok oZo$elmek vehaS bajastuvggitusa marke. 1500 marke læi son happetam | dist. Gal mi vissa Å. J. oaivvel miel- adnet. Februar manost. bodi son vid de darbasekge. Ja dasto vela, atte (agasviesost olgus, ja dal fast boatta | dat læ hæppad digjidi, go mi galggap son dok Per roll sevnjudattum, gæk prtrup nu gnyveles j: hutlages. per Onani, M utto maidbe</p>
<p>ar rie Smiervuona olmus.</p>
<p>I</p>
<p>Stuorradigge sa: ak 9</p>
<p>Truono-sarne naggo bisti 3 bælve.</p>
<p>Michelsen raddetus i gaGGam li</p>
<p>1 ka, vaiko legje 77 gurokbæle olbma</p>
<p>stuorradiggest. Ænas3 gurokbæle olb-</p>
<p>YC 2 e te</p>
<p>main bett valljijægjidæsek, maidai</p>
<p>Jak. Andersen, — Væsta-Finmarkost. Dus3e 7 venstrest stemmijegje Mi-</p>
<p>chelsen raddetusa vuostai, Ja mi vela</p>
<p>|-—</p>
<p>1 barggoolbmai airrasak. Dal vissa muokkeha3 oaidna, man fuodne venst- Johan Sverdrup</p>
<p>re bæle læ stemm it. doaroi dassa go vuiti dam lagadusa ouddan, atte jos venstre læ stuorra- diggest æmbo go høire, de fertte høi- re raddetus erit ja venstre sugjal; mutto dal læ venstre biettalam dast buok. — Venstre olbmak arvvalek, atte gal han si vela vuostalastek Michel- n. juNa vuostalattam, de illa mon jakam, atte si vuostalattek d bottek ouddan. — Jakam, atte hurtigruta mannagoat-</p>
<p>enest Gaccesullui boatkelduva-</p>
<p>ro dal æi</p>
<p>å &gt;</p>
<p>W Q</p>
<p>ille go ucceb assek</p>
<p>as</p>
<p>a</p>
<p>ta Birge kættai guovte gærde vakkost. luvvut fertte lokalfarttage buoreduv-</p>
<p>(GGætCa-</p>
<p>vut. Dærvuodak buok Samidi! Isak Saba.</p>
<p>Olles mirkko. I gnlga gavdnut bahab mirkko, mi soardda soavalasvuoda ja buorre- miela sidast ja jodededin go biegas- vuotta. I darbas- gollat nu gukkes aigge, ouddalgo dat olmu3, gutte læ</p>
<p>bikkolas, læ dakkam —sikke jetas ja ærai miela Coaskesen. Dat olmus, gut- duojasi læ biegas, son bid-</p>
<p>balgga ala,</p>
<p>te umme,</p>
<p>ge bastelis lanjaid jedas J</p>
<p>gostikkenes son Vagjoles.</p>
<p>Dat læ olbmuin dat fastes dappe læ cieggam</p>
<p>hirbmos, man ædnag</p>
<p>juo oage sisa: Si bikkuk alelassi. Juokke olbmui diettalas manna færa mi miela vuostai. Mutto i hal dam- diti satte unime riebmat biekkot. Dai- na lagin olmus dusse bidge jeGas bir- ra siebman, mast odda gæGTalusak ittek.</p>
<p>Muttomak doivvnk, atte si dak- kek ærasid buorrebuin, go bikkuk.</p>
<p>Vuoi man jallas jurda! Dego ol-</p>
<p>mu 0Zu3i maidege burid attanussat, go alo nueeo ja biekko. Alma dat dus3e dakka sidaguimid ja matkegui-</p>
</body></document>
