<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3900</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>”9Q JO.</p>
<p>loppe garddot rievsakid gukkeb, dan- nego rievsakak æi gøuoddegoade oud- dalgo miccamaraige. Ja i galgasi læt loppe goddek rievsakid ouddal kalmasaige, dannego dabe læk rievsa- kak 25ad august aige nu uccek, atte dak æl sate vel riekta girddekge.</p>
<p>I læk atte Muittalægje« imastalla daggar oaivve-</p>
<p>mik-</p>
<p>ima3, vela »Sagai lid, maid Guovddagæinv formandska- pa læ ouddanbuktam. Ga» dovddo juo, atte Data oaivvelak gutte garvod jeGas lokka jedas dai oudast vastedægjen.</p>
<p>X.</p>
<p>daggarak læk,</p>
<p>*</p>
<p>Nuft Galla muttom Guovddagæi- nola8: Mi Saddaimek dalvveg-rak ib- ma8i, go mi oinimek, atte Guovdda-</p>
<p>gæino formandskapa vuostalasti Saba</p>
<p>arvvalusa. Muttom darogiel bladde gaöai dallanaga lattestet: Gula dal,</p>
<p>SabmelaZak læk sin jeGasek stuora- diggeolbma, Saba arvvalusa vuostai.</p>
<p>Mi gal dalle æppedeimek, atte formandskapa oaivvel dam a5e harrai læ Guovddagæino almug oaivvel. Ja mi gullap dal; atte mi gaddimek riek- ta.</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Rottodavdda Indiast Asiast. Oktober manost 1897</p>
<p>da Indiast.</p>
<p>algi rottodavd- Dam rajest læ dobbe juo</p>
<p>bæl'nub" miljon olbmu jabmam dam</p>
<p>davdast. Dast april manost jabme dobbe 75000 olbmu dam davdast</p>
<p>ovta vakkost.</p>
<p>»Sattazo okta kristalas</p>
<p>læt sosialista?<span type="quote">« æska stuora Coag- adnujuvvu) dam gaGaldaga birra: kristalas læt Lagabuidi 1500 olbmu legje Goakkest. OQaivve- sardnedægjen dam GCoaggalmasast læl- ga pappa David Granqvist Kota Dalstrøm. mas olbmuin servve dasa, »</span>atte kris- talas sikke satta ja berre læt sosialis- ta.«</p>
<p>Ruotarikast dollui arvvalus »Sattago okta sosialista?«</p>
<p>galmas, —gost</p>
<p>ja nisson ÆinaS oasse Coaggal-</p>
<p>Gæn læ sivva? Mangas »Sagai Muittalægje« doal- lavvijek sivatallat redaktøra ja blade olgusdoaimatægjid, go numina- rak, bottek erit. Si lavvijek Gallet far- ga redaktørai ja farga eksepedisonai ja vaiddalet, aittet hæittet blade doal- lamest, go nummarak bottek</p>
<p>lin</p>
<p>SabmelaZzZan ja |</p>
<p>erit. |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Mutto maid sattep mi dasa dakkat? Go buok nummarak saddijuvvujek alo olgus doalledi, de dat i læk min siv- va, go dak matke alde duom dam la- kai bottek erit. Mi manga gærde ouddal juo diedetam, atte juok- ke doalle berre &amp;allet</p>
<p>Sigerfjordi, go nummar vaillu, de dak</p>
<p>læp nu ekspedi8onai</p>
<p>dallanaga sudnji saddijuvvujek. Dag- gar brævak mannek portofria, go ol- gobællai Gallujuvvu »Avissag.« Maidai satta</p>
<p>vut.</p>
<p>3)</p>
<p>d ørasa$ brævakorta adnujuv- Mi, gudek doallap moanaid da- rogiel bladid, mi lavvip dallanaga Ga- lestet bladi</p>
<p>daid nummarid, mak vailluk. Jos mi</p>
<p>ekspedisonai, ja oaZ3o0p</p>
<p>galgaseimek hæittet juokke darogiel blade doallamest, go soames nummar vaillu, de mi manemusta æp sattasi</p>
<p>doallat ovtage blade. Dat dapatuvva</p>
<p>davja, atte soames matke alde boatta erit.</p>
<p>kavide</p>
<p>numimmar Damditi Galest dak- ekspedisonai Sigerfjordi, go nuinmarak erit javkkek, ja dak sad-</p>
<p>dijuvvujek dudnji dallanaga.</p>
<p>Muitotus. Læge buorre omi vuostai!</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Dat læ issoras, atte min gaskast galggek gavdnuk daggar vaibmolades- mættom olbmuk omid vuostai, vaiko mi galgaSeimek læk bajastuvggijuvvum ja kristalas olbmuk.</p>
<p>Mon læm ælle duodastægje dam ala, atte okta olmai, N. O. Langfjord- næsast, læ nælggodam gusaides ja sav- caides, manditi son læ</p>
<p>eisevaldidi.</p>
<p>melljijuvvum Dam 16ad bæive februar manost bodima moai Jensmannin Lang- fjordnessi ja læime N. 0. mnavitest nufteo ærrasige; mutto nu Fadanælggo- duvyvum omid æm læm moai oaid- nam gostge, go dam N. O.est legje.</p>
<p>Mon aigom dal Gallet a=e birra, atte 20 olmu3</p>
<p>vela dam læ ællemen, dego son i goassege darbasifæe logo</p>
<p>dakkat dam ællemest.</p>
<p>N. ja su akka muittalæiga hæp- padkætta lensmannai, ætte soai bijaiga dalvvai 2 gusa, 1 guigo, 1 galbe ja 9 savca, ja. borramug daidi namatuv- vum omidi læi okta mnoadde suoinek, 20 noade duorgak ja dagnasak, ja æra ruska dasa, starak ja liebmasak; dak læk diettalas mærra olbmuin o0a730- mest. — Ja sodnost i læm rutta, mal- na ostiga. Gal dalle arvveduvvu, moft</p>
<p>oamek daina fuoddarin galgge ællet,</p>
<p>| |</p>
<p>ja man lakai satta olmu8 vastedet dag- N. 0. navit læ okta hæjos navit, ja borramus aibas uc- can ja hæjos ruska vel datge mak legje.</p>
<p>Sivetak legje nu ruoidnasak; dak legje aido dam muddost, atte dak bis-</p>
<p>gar nælggodæme a3e!</p>
<p>su juløi alde. Lensmanne ja mon addima dai- di vehas daina hæjos ruskain, ja vige- tes hægalaZak njielastegje daid dego nælgge Mon gaddam, dak gje borrat buok, mi</p>
<p>mi læi daid bani vuollai Faddat.</p>
<p>Gæfhekasa rekig ala o77uk dal dak olbmuk borramuga sin omidi, ja maidai aldsesæsga; mutto kassa vald-</p>
<p>gumpek.</p>
<p>Je njalbmai bodi, ja</p>
<p>da sist giddag mutton gusa makson. Isak J. Hiltonen Tanen-.</p>
<p>Muttom olmai læi vuovddam ovta gu- sa grannasis, gutte oanekas alge gætest rav- kai su digge ouddi, dannego nubbe makka læi vuovddam gusa gielesvuodain. dat buorre mielkkegussa,« celki dat moaratuvvam oaste.</p>
<p>»Mon jæram sust, læge</p>
<p>»Ja maid vastedi son dasa?<span type="quote">« jærai duobmar. »</span>Son eelki, don Saddak ibmasi dan</p>
<p>gusa diti; mutto dam rajest, go must læ læ- mag dat gussa, de dat i baGGam mielkke- goaikanasage.:</p>
<p>»Dalle satta dat duodai celkkujuvvat, atte don saddak ibmasi dam gusa diti,« cel-</p>
<p>ki duobmar ja dubmi vuovdde asetæbmen.</p>
<p>Ruosaædnamest</p>
<p>gullu sæmma stuibme mi ouddalge. Duma naggåtalla ja moaitta sagga</p>
<p>Ruo3a raddetusa.</p>
<p>Mailme riggasæmus læska. Amerikanalas James Henry Smith, gut- te læi manga gærddai miljonære, jami dast duvlle Japanest. Su læska læ dal Su oudeb boadnja læi maidai miljonæra, ja go dat jami, arbbi læska 150 mil- jon kruvna. Dal go su maneb boad- nja jami, arbbi son 500 miljon kruvna. Son læ 40 jage boares, mutto læ vir- koi. Gal dam leski vela ollok alggek irgastallat.</p>
<p>gal riggasæmus læska mailmest.</p>
<p>Dam jage læ læma3 sikke Tromsast ja Hammer- festast vanes isamæraolbmak. Læ fal- lum gidda 200 kruva ragiai gietta- rutta dallanaga.</p>
<p>Valdatalai gidda Kjøben- havnast. Kristiania avisak muittalegje dast duvlle, atte okta olmai, gutte læ Sa-</p>
<p>15ad Mai 1907.</p>
<p>*</p>
<p>——4=4EEEEEEeEE EEE SEE EE EE En EEE == vern rn =</p>
<p>| Sa g ai Muitt: uægje K b 0atta gUov te gæ se usle ji 10 FET manos St, FATET ja 15ad bæive, ja maksa ovta | al 2 yen</p>
<p>BY Å I 3 ; Å nr r</p>
<p>Rå Å en DE ; 10 JV PI ) JE Atle 9. DAGE På</p>
<p>NO, 10. | kruvna ja 20 øra EN — 60 øra jakkebælest. Blaåde matta dinggujuvvut juokke poas | had jakkodak. |</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>mr Fant Kr SE EEE ET METER TE PE EE FETERE 0 KE EEE EE Er En å EE</p>
<p>rm adm me EE</p>
<p>la dal duodai læ mietta Sameædnam | Vudon oskaldasmættomvuotta.</p>
<p>OG b &gt; ON . ; Jo DOCCU Sar Å sl ag Sami sgaskast ja maidai muttom mud- | Ds AEE hævvanegje 1906 ruovddemade alde nå DE Å eg 20,000 kruvna. Få ; oi Troms: gaskust, ja atte dat Me Rø GT AE AG Gellivare ja rikaraje gaskast. dJernba- ET Var Distriktakasserar H. Sætre Cac-</p>
<p>AAF 1 p on |: sanæme dam Bra JD å</p>
<p>ne vuji dai bugjel. Ovta bæive god- unokas | miella! læ. lassanæme cesullost sorbmi jedas 6ad mai. Su lik: ag &gt; ; Få tam mc annoset cælkket dan</p>
<p>Se duostam mon nannoset cælkket dam gavdnui ovta ladost olgobæld gavpuga.</p>
<p>addijume mielde, maid mon læm 03- | Son |æi ba&amp;æam jedas. Luodda læi</p>
<p>Datoiga ærranet. Zom mu jottemest sin pe PRS</p>
<p>mannam oalve sisa gurot bæle Galme Smaalenen amtast Norgast bodiga dast »Ja jos dat Sadda loappa »daro- | 2ada. Son læ æallam ovta bræva, mast</p>
<p>; å SST 3 - $ ea I da IQ z attfa Gr IO 1 [3 olz a1- Å</p>
<p>duvlle okta Fem valdde kontor: | duttemest, « AVLET Samegiella nokka al son muittal, atte son læ adnam 20,000 'vådet —ærranærne T pas dabe min ædnamest, lægo jurda- - Å bivddet ærranæme. Boadnja læi 67% as dabe min ædnamest, læg urda kruvna amtskommuna rudain. Dat</p>
<p>e se Bra ; PRE G yr la Y = 4 Å jage, ja akka, gutte algost. læi buktamm | Suvvum, maggar obmudak vaillen dat H. Sætre, gæn duokken læi amtskom-</p>
<p>ouddan dam arvvalusa, læi 71 jage. | Sadda min ædnami? Ollaset daroduv- Qaz Vi</p>
<p>S0a</p>
<p>mune kassa. Son vuostavaldi kommu- nai amta.væroid ja mavsi olgus, 20</p>
<p>€2</p>
<p>NY</p>
<p>7o dagjat havde ravdast datoiga | vam Bagje-Samid 1 han gal oktage sa-</p>
<p>DL k aNuaa ay ur: € oa oaloo &gt; Å mne- de Å « ærranet. te jurdaset. Ja manen galggek Sar darbasuvvui. las aprila rajest galgai N E k Je N MIVvV p 6 Fie å OG ædnam duoddarak dalle adnujuvvut, | s9n maidai Faddat  medicinalfonda nm]</p>
<p>SA] vaiddalusak. go manemus boaco-Cora læ njuvvujuv- rev</p>
<p>ol</p>
<p>då MO Di . Konrad Nielsen, gutte læ | VY'WNr&lt; Dat orro læmen, atte Sameædnam</p>
<p>Manai oappogirjid birra, miaina læ bælle Darro, ja bælle Sabme, arv-</p>
<p>Jottan ee Sameædnamest studerin amtast læ ollo oskaldasmættomvuotta</p>
<p>;aras  SamegielaGærdaid, læ . fallam ja betolaSsvuotta anmatolbmai gaskast moanaid. bittaid »Sami  vaiddalusai<span type="quote">« | Val son nalt: | 1 daina maneb aigin. Mi muittep Sel- | EE Jos dat galgga læt mikkege a- birra muttom Kristiania bladdai, man »</span>Jos dat galgga læt mikkege mer ja Valle oskaldasmættomvuoda.</p>
<p>Sust or- | boid adnet daggar oappogirjid, de fert-</p>
<p>namma læ » Verdens Gang.</p>
<p>= ea tijek Samek oa770t oapatægjid, svæk ro læmen ollo arvvadus Sami vaidda- | tijek Samek oa330t oapalt El Rå Bra MA! 1 ge E a ar) ”c Y I Sar lusai harrai, maid son muttom mud- sattek ja og3uk lo RR ra ril i</p>
<p>manaidi lokkat maidai Br bæle</p>
<p>doi gavdna læt vuoiggaden. I songe | pr or Mee</p>
<p>liko dam bhoppus »daroduttembarggoi.« Mutto dat , ar EEE Cuovggaden, Dast mi dal Gokkap ja Gallet Mi aiggop dast Samas jorggalet | 89 friasajek Troms: Sam InArGst erit | vaiddalus Gallag, go min formandska-</p>
<p>yeha3 dast, maid son Se heittujuvvujegje, ja daina lagin buok pa læ -vuostalastam Saba arvvalusa</p>
<p>P på . Q; n7 op le -O ANT) Y Y or: . De pg JAC t 1 AR - &gt; å app AG: ir O 1 » [00 dal farga lifæe algge, « jærra DameglIela oappatn nogal. Jat Faddai rlev sak Ja girron badcem birra. Dat 1</p>
<p>akuvladirektøra arvvalus: nielde. i: JE - Sy -|- AT son, »0aZZot Gelggasa dam gaGalda- skuvladirektøra ete mielde, ja | Jæk bondi ige suokkan almug oaiv- gast, mi + Sabmelagain læ. vuoiggad | SeMINara oaivvel i jerrujuvvum dam | vel, mutto dnsse muttom joavddela-</p>
<p>ag my ga I I go ae PA ban had am! a tjaArAcAlz gaibedet dabe min ædnamest, nu guk- birra. Dat læ juo læma8 oæmbø go | sa, gæk æi jurda$ æmbo go jeGasek ka go si jeæa savvek doallat gidda sin | vaddes oagg0t imegielala8 oapategjid | avke ja havskotallam birra. Sist i læk</p>
<p>gielastæse k ja bissot læt SabmelaZZan? dam guokte skuvlai, (ATA ra$jokki ja | æra g0 aige golatam diti vazzet mæ-</p>
<p>. * » ER ØRE aryot ”niotaladryr c - * Å « . Og Ja vela æmbo: Maid sattep ja aiggop | Guovddageidnoi,) gost kristalasvuoda | est Ja baGalet rievsak ja giron Giv- mi min bælest nannoset gaibedet Sa- I oappo vela sattujuvvu, ja skuvlastivr- I gaid. Damditi dabe Guovddagæinost * 1 == D 3 &gt; AVTA I pr vr aA de OOA F; n. min dam oudast, go si oZ3uk olles | ra mærradusa mielde, galgga oa på å saggarak moittek dagear møænnodusa,</p>
<p>tare) stata assid vuoiggadvuodaid? Dat oaiv- | tuvvut Samegilli.« vela gavppeolbmakge. Æp mi diet- vel, atte Samek berrijek satiet gaibe- Docent Nielsen arvval maidai, | tam maidege dam birra, ouddalgo lo-</p>
<p>det, atte sin olmus-3æro bællai maidai | atte diggedulkak manga sajest mattek gaimek »Sagai Muittalægje«st dam veddujuvvu ja —vuttivalddujuvvu, dat | mendo uccan Samegiela. Fo Jos lifdi stemmim dam a3e =bir-</p>
<p>oaivvel i sate Gævllaivuodain erit sup-</p>
<p>pijuvvut. Guokte goalmadas oase ob- D | Ne 9] Vinittalesje" ra, de boadasi Gelgga oaivvel ouddan. ba Same olmus sogast orruk min æd- | å 0å Q sy Os Oå MULIG 9) Dabe, gost : læk æra tinistus go</p>
<p>nam raje siskabælde. Åtte unokas miel- rievsak bivddem, dabe xgalgasi læt</p>
<p>Sp</p>
<p>vy</p>
<p>ry</p>
<p>per</p>
<p>1</p>
<p>ud</p>
<p>w</p>
<p>——— Quiet '</p>
<p>[=</p>
<p>yu et:</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>39.</p>
<p>meædnamest erit, læ arristerijuvvum Kjøbenhavnast. Dast GakGag læi dat</p>
<p>sæmma olmai Kristianiast ja muittali,</p>
<p>atte son sati rakadet manga lagas boakkanid, mak sattek buoredet bi calvasaid. Olbmuk dobbe dinggu EN</p>
<p>ja makse; mutto dasto mannelest læi</p>
<p>son javkkam. Son goGöodi jetas Ny- gaard'en Ja sust legje stuora sardnom-</p>
<p>addalda</p>
<p>olbmuk dinggu, æi boattam goassege,</p>
<p>1gak. Go dak rakkanusak, maid</p>
<p>de melljijuwvyuli son politiai; mutto</p>
<p>Nygaard i lærm 8at gavdnamest. Dast' dalvveg idi son fast Kjøben-</p>
<p>la kal I11i</p>
<p>e</p>
<p>havnast, go son færa man</p>
<p>olbmuin rudaid: valdata-</p>
<p>lai gidda</p>
<p>t læi oudes</p>
<p>RÅ ak = £ ManenmUSta</p>
<p>Gi læ dat gavveles olmai?</p>
<p>Jo, dat gavppeolmai Coal-</p>
<p>mest Altavuonast, Jens Bernhard</p>
<p>Thomassen.</p>
<p>Hammerfesta »Samlag&lt;a sisaboatto dam jage 1906 læi 38110 kruvna, go buok olgusgoluk erit ges- sujuvvujek.</p>
<p>Irøastaddam færran.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Dast duvlle læi okta golggo- nieid- da boattam granna dalloi. Nubbe da- Ovta ækked vul-</p>
<p>gi bardne irggalet. Son agjanasti dob-</p>
<p>lost læ okta rængga.</p>
<p>be, Ja dalo olbmuk bigje nokkat. Dam dalost æi</p>
<p>gidda, mmutto dam</p>
<p>JG</p>
<p>lavvim ouddal bigjat uvsaid ækkedestges bigje uvsaid roakkai. Go bardne bodi ruok-</p>
<p>tot su irgastaddam-mokkestes, de i</p>
<p>bæssam sisa. Gal mon vel diedam rade, jurda3i bardne. Mon manam vie- so dake ala Ja manam muvra mielde fæskari. las; mutto de oaZok $addai</p>
<p>go neski dobbe ruti vuostai.</p>
<p>jakket, atte son öappat, nu Cappat dego nævrre, [la man-</p>
<p>1</p>
<p>ge lakai bæsai son, ja vel jurdaåi</p>
<p>dobbe: Jos mon bæsam bajas, de mon gal manamm navstoi ja harcastam Dat life bahab</p>
<p>bæssam.</p>
<p>| | vel Saddam, Dam ækked legje dalo olbmuk vuo83am mallasa, ja</p>
<p>jedam: jos bajas liGi boares akko læi bigjam malesbadi gruovai, ja duot barnekus bodi juolga- la8 dam males battal. OQagok jakket, maggar males dat Saddai. "ord ak- vo mora3ti mallasa, mutto likoi, go bardne læi daina lagin raidnim gruo- va, maid akko rieppo læi manga have ouddal sittam rainasen oaZZot. Iåedest</p>
<p>$addai nu suotas.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>De vulgi ja luiti jedas vuo- |</p>
<p>Ueca nieidas vulgi |</p>
<p>ikko olgus ja suorggani, go gulai gruo- vast daggar rattama. Nuorra æmed</p>
<p>ov</p>
<p>rulai Ja vulgi gædat, mi nidi sad-</p>
<p>g dai; mutto de gulla, ri muvra siste</p>
<p>på</p>
<p>£Y AL</p>
<p>|</p>
<p>ta. De fuobmasa manemusta, atte il bardne dat læ boattemen vuolas. Mutto dat Sadd:</p>
<p>U P VES Ve tn VG mus8 Ene go dat bardne</p>
<p>gal vuostasja mane- muvra Æa- da viesoidi vuolgga.</p>
<p>Jæva guokte oapatægje, (</p>
<p>ee ja Karl Ivarson oZ30m</p>
<p>stipendie på 00 kruvna) oappaladdam</p>
<p>varas skuvlaid æra sajin. Hagen galg</p>
<p>ASA Sr Tø Let ga 6 Sr alge</p>
<p>oappaladdat manai</p>
<p>skuvlaid Davve-Ruotarikast ja Davve-</p>
<p>Suomaædnamest studerim varas, moft</p>
<p>Sami manak dobbe oapat</p>
<p>1</p>
<p>skuvlain.</p>
<p>uvvu E ek daina</p>
<p>Vin 1 å | ON I Girjas læi S1g6 R</p>
<p>1 Å Y</p>
<p>JU 2 å</p>
<p>==</p>
<p>om UNE</p>
<p>jens)</p>
<p>a Kr manne sidai</p>
<p>gaskast su birra, gi oroi dærme alde su barnines. Gost soai bodiga, ja gæk oktage. Dus8e dam ditte olbmuk, atte su nam- ma læi Anna, Ja barne namma Karl.</p>
<p>soal KG dam 1 diettam</p>
<p>nuttom Gaköaækked,</p>
<p>Manned,</p>
<p>goas arvve golgal,]</p>
<p>ja garrabiegga njur-</p>
<p>læi SOn ee dokko, barnag</p>
<p>giettagavast. Barnas læi dalle nu uc-</p>
<p>ce, atte vællai giesaldagali siste. lIsja</p>
<p>bo =. saje læi son dam ija o0Z30m muttom dalost. Nubbe bæive læi son sirddam daina uccakaZain dærme ala, ja Gada alge læiga soai orrom dam uecca ruk-</p>
<p>sis viesost dobbe, gukken vuovde</p>
<p>siste, gukken æra olbmuin erit. eg goas muottaguolddo Gie- , læ davja vakko,</p>
<p>gal varl manga</p>
<p>goas soal æva oaidnam æra olbmuid.</p>
<p>Mutto Anna rakisti avddemvuo- da. Hugjo læi sov,</p>
<p>son, Ja son likoi</p>
<p>14 uccan sarnol</p>
<p>B|</p>
<p>buoremusat læt okto</p>
<p>je$ barnines. Karl læi su aidno illo. Olbmuk gadde, Anna guddi lossa,</p>
<p>Clegos morra8a.</p>
<p>Ja Jos olbmuk lifæe mattam ilg- git gæastagaid Anna alek Galmin, de lifæe si arvvedam, atte si gadde riekta. | Mutto dam si æ1 sattam, si moanataddat.</p>
<p>ja damditi ferttijegje Dalvve ja gidda, gæsse ja Gaköa</p>
<p>vasi, okta jakke nubbe manest. Karl</p>
<p>ravasmuvai ja Saddai stuorebun; son</p>
<p>Saddai raves ja lævdde dego muorra</p>
<p>vuovdest. Son læi bajassaddam avd- rakisti dam</p>
<p>dam. Go biegga 3uvai vuovdest, lav-</p>
<p>dem baikest, Ja arvvedi vi son CuoZZot gukka ja gulddalet dam</p>
<p>Ciegos giela. Sudnji læi dat dego Gab-</p>
<p>ba mainas, maid son mannel vurk dego divras davvera.</p>
<p>Karl rakisti lavllagid ja maidna- sid, ja daid liemos, Cuvggis gæsse-æk- kedid, goas loddek vicardegje mora3- laZat, dalle læi gosi vægjemættom An- nai 0aZZot barne oaddet. Daid gukkes</p>
<p>ledgeu al-</p>
<p>dalvve ækkedid, go nøstek ledgg</p>
<p>mest, ja manno vilgodatti muottamuo- raid, lavvi Anna Gokkat ja muittalad- dat boares meidnasid ja muittalusaid, ja maggar dat læ dam vides mailmest. Dalle lædggogotte barne Galmek dego</p>
<p>nastek almest, ja su nuorra milli bodi</p>
<p>stuora aiba3 bæssat olgus mailbmai,</p>
<p>mi su mielast ædne muittalusaid miel-</p>
<p>de læi nuft imas8las ja havske.</p>
<p>D</p>
<p>Aigge golai nuftgo ouddal. Æm- ædne ja bard-</p>
<p>Karl læi alg-</p>
<p>bo ja æmbo rakistæiga</p>
<p>abbag guoimesga.</p>
<p>ne 0: g gv</p>
<p>gam vazzet skuvla; juokke nubbe bæri-</p>
<p>ve fertti son vazzet dam gukkes mat-</p>
<p>ke vuolas skuvlavieso lusa. I son li- kom læt dobbe; buokak geöte nu bas- telet su ala, 20 son manal mæddel sin særvest son i dattom</p>
<p>gulai son</p>
<p>— æra mansi læt, Ja muttomin nuttom nissonid lattestæmen »luovos manna, go si getæe su ala. Maid dat mavsi, dam i arvvedam Karl dalle, mutto at- te dat læi laittemsadne, dam arvve- di son, go son oini nissoni lattagid. Go son muittali ædnasis dam, de vigge ædne Galmek Gaccalastet. celki son</p>
<p>»barnaGam,</p>
<p>»Don, mu barnaGam,a</p>
<p>N)</p>
<p>jeæas ima8laS sivvo lakai boadeædnad:; lusa &gt;. 2 +20Giale 3uorastattemin</p>
<p>ja farga læ!</p>
<p>morra3est! «</p>
<p>valdi son -manas lusas, Karl vajaldattam buok. Mana vajaldatta nuft</p>
<p>le pge Fat</p>
<p>miella læ nu lasmas, ja dat jottelet morrasides. Mutto go Karl oaddai, de botte Annai lossa jurddagak; dak botte dego saggenjunak-Cuoikak ja Cuggu su ravas vaimo havvai. Jaskadvuotta læi buok Olggon mutti, ja muorak dob-</p>
<p>ja lodde</p>
<p>bagjel. be vurdde gæsse-bælvate vicardæme.</p>
<p>CGaccalaste Galmiguim okkai Anna muiti visudet son i goassege</p>
<p>ja gætai olgus, ja son dal dam gæse maid sattam vajaldattet. Son muiti nu burist vuostas ha- Dat lær mut-</p>
<p>ve, go son oini '»SU.«</p>
<p>40.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>tom jalakas Gabba giåda-bæivve, aibmo dilddui, oara8 liehmos ja bæivas baiti.</p>
<p>biegga bosoi</p>
<p>Nuftgo gonagas bardne maidna- sest læi son boattam, lieggos ja fines. Son læi sarnotam su buri loppadusai- guimm, ja de læi son (nieidda) fillital- lam. Son læi nu nuorra dalle, dus3e Gleda nub' lokkai jage, son i diettam ællemest ila ollo; son læi luottam bar- ne sani ala. Ja soal læiga læma3 ov- tast ovta likkolas aige. Mutto de bodi öaköa, ja de nogai su oaneka8 gæsse- niekko. Barne vanhemak ja fuolkek legje ærotam sodno. Bardne fertti jot- tat gukkas erit, Ja de baci son okto manaines ja hæppadines.</p>
<p>Maggar dorvotesvuodast son dal- le læi læmas! Mutto Ibinel, gutte læ buokai usteb, læi væketam su. Anna i aiggom dubmit ovtage; bardne læi Vaiddaligo Anna damditi? I son læm daggar. Mutto, dat læ Anna mielast bahamus,</p>
<p>baggitallam guoddet su.</p>
<p>atte bardne dal galgai gillat vanhemi- des jallasæme diti. Mutto nuft dat manna mailmest. Gukka, hui gukka Cokkai Anna glase guorast okto jes</p>
<p>jetas jurddagiguim. OQuddalgo son</p>
<p>ba)</p>
<p>manai senggi, oidnui idedes-bæiva3 muoral gaska nuorttan. De læi</p>
<p>Karl læi dalle</p>
<p>moadde jage mannel. dæyddam loge jege. Dat læi muttom Gabba mannel-gaska- bæivve september manost; gæsse lav- lodi manemu3 lavllages; muodoi bag- ækkedesrondde. Anna læi</p>
<p>mielde sidasis. Su</p>
<p>jel oidnui vazzemen balgga sivvo, alek dalmek ja su Gabba vuov- tak Gabbodatte su nuft, mutto su gæ- Castagain læi Gegos, cælkkemættom mora.</p>
<p>Anna læi odne 0330m bræva su oudes irgestes, dat læi dusse dam ov- ta bræva, maid son læi o330m sust dim manemu8 loge jagest, ja dar brævast legje dusse moadde sane. OQa- nekaZat ja dovdotaga Gali son: »Doai- vom, atte don ælak burist, ja atte don aigga juo læk han dat læmge æra jallosæbme, mast i</p>
<p>vajaldattam muo — i go nuorravuoda galle have Sadda</p>
<p>bistevas rakisvuotta. — Mon læm dal juo læmas naitusdilest moanaid jagid, mutto i læk oktage manna — valda-</p>
<p>fim barne mielastam lusam, jos don ik gvassege æmbo sida barne ruoktot, mutto aibas vajaldattet su.«</p>
<p>Anna Galmek legje lirvasak, mut- to gadnjalitaga.</p>
<p>Son 1 sattam Gierrot.</p>
<p>)</p>
<p>De dal aigguk valddet maidai barne Annast erit, dat aidno olmus, gæn son rakisti mailmest. Son i sattam das: miedetet, dat læi vægjemættom sudnji. Son dovdai, atte su vaibmo læi euov- kanæmen.</p>
<p>Dat sevnjudisgodi. Go Anna bo- di sidi, &amp;okkai Karl stuolo alde ja oåi. Ja dal dovdai Anna vel loseb mor- raS su valmostes. Anna Saddai 30avkkadæbbo juokke bæive. Su Galmidi botte</p>
<p>Vakkok ja manok golle. jeslagan gætastagak. Muttomin gædöail son gukka olgus, dego son oini juoida, mi læi Gabbes gukken.</p>
<p>De ovta ided mai manost, go giåda fast læi morranam oådda ælleni, — de</p>
<p>bodi jabmem ja vieZai Anna. Son ja- mi jaskadet, ja vel baci su boksamin.</p>
<p>dego mogje Su manemus sadne læ! rokkus dam olbma oudast, gutte læ: du83adam su ællema.</p>
<p>Ællenaga havddaduvvum.</p>
<p>Muttom aige dast ouddal Saddai muttom gavpugest Frankrikast okta nuorra nisson ællenaga havddaduvvut. QanekaS8 buoceamaige mannel oroi son</p>
<p>Ja son moadde bæive gæGest.</p>
<p>jabmemen, havddaduvvui Nubbe bæive mannel havddadæ- me gulai okta olmai, gutte læi vazze- men havde bagjel Gaskasta gal havdest. Son bijai bælje ædnam vuostai ja oroi maidai gullamen luoibmama. Stuore- mus jottelvuodain manai son dasto ei- sevalde lusa ja muittali dam. Fisevald- de ja okta doavter vulgiga dasto hav- de lusa, gost soai roggaiæiga gisto ba- jas. Go gisto rappujuvvui, de galle buokak oidne dam hirmos duottavuo- da. Likabiktasak legje cuovkas gaiko- duvvum, ja doavter gavnai atte vaib- mo vel ravki. Akka mutto son 0a30i</p>
<p>GuoZ3eli bajas, sæmmeast varra- vuoksema ja jabmi doaktara salli.</p>
<p>Streika ja varragolgatus. Hernøsandast muittaluvvu 10ad mai, atte Kramforsi legje Coagganam hirb- mos ollo olbmuk bargid visti olgobællai. Dast asse 20 æska alggam bargge dam sahabrukast, gost dal læ streika. Si legje dam bæive ouddal juo aittam stoarbmedet »streikaduogjekassernaid. Kl. 11 aige algi stuibme. Lensmanne bodi baikkai. Go son bodi, de legje buok glasek cuvkkijuvvum, ja ædnag baikin seinin oidnujegje mærkak revolverluo- dain. Kassernai siste oidnujegje mai-</p>
<p>dai varradielkok, ja bad&amp;em gullui ol- gobælde. Siljost olgobælde legje ollo olbmuk, gæk stuibmedegje garraset, ja go lensmanne galgai goæGCalet stuime</p>
<p>orostattet, de ZGaskujuvvui son nuft, atte gaötai ædnami. Dal ærranegje olbmuk. Politiak</p>
<p>diedetegje, atte sigjidi læ vægjemættom. ordnega doallat.</p>
<p>Stuibmedægjek gudde vilggis line soajast, vai si dovddek gudek guimi- dæsek.</p>
<p>Lensmannest læ mnubbe Galbme olgusæaskujuvvum ja gallo cuvkkijuv- vum. I læk dietto ællago son.</p>
<p>Ovta miljonæra</p>
<p>likkotesvuotta..</p>
<p>Japanest læ stuora saka Saddam. muttom miljonæra birra, gæn namma:</p>
<p>Son læi 42 jage boares- ja læi naittalatn muttom Gabba nuor--</p>
<p>læ Sakamato.</p>
<p>ra nieldain. Sakamato læi</p>
<p>20 jage dast ouddal; mutto son i læm dam mnaitusdilest likkolas.  Mutton: bæive guoddeli son akas ja vulgi Dav-</p>
<p>ve-Japani, gost son tini stuora obmu--</p>
<p>daga. 2 jage dast mannel jami su akka, mannelgo son su ueca nieidaSes</p>
<p>læi bigjam muttom ustebid lusa. Mut-</p>
<p>tom manoi gætest bodi Sakamato ruoktot Osakai, ja dobbe oapasmuvai son dam bærra3i, gæn lutte dat nieid- da læi. Buok læi juo garvestuvvum hæjaidi, go miljonæra oa3oi diettet, at- te su moarsse læi. su jetas mnieidda. Dain bæive rajest javkai dat olmai, ige diede oktage; gost son læ.</p>
<p>Finmarko bivddo</p>
<p>læ dam maneb aiggai læmas buorre..</p>
<p>Bæralvagest, Gamvikast ja Finkong: kæilost legje guollevastek 0730m nuit ollo gulid mannam vakkost, atte illa satte lavvardaga vuostaivalddet æmbo. Hadde læt gaGtam gidda 8 øra ragjal kilost. Ballamest læ, atte dak guolle- oastek, gudek algost oastegotte divras haddai, tapijek stuora ruda.</p>
<p>Berlinast Tuiskaædnam oaivvegavpugest læ stuo- ra streika arvvalusa vuolde. Jos dat</p>
<p>ollaattujuvvu de Saddek Guode duhat olbmu bargotaga. Dai barggid vakko- balkka oktibuok S3adda lakka 4 miljun kruvna.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduyvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>læmag naittalams</p>
<p>Å</p>
<p>NG</p>
</body></document>
