<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3458</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>3</p>
<p>0.</p>
<p>Sa%ai Muittalægje</p>
<p>ragjai læ kam</p>
<p>ruo3a statakassa olguslok- lagabuidi 857 miljon kruvna soattam olgusgollatusaidi. Go 14ad februar joavdda, de læ soatte bistam ovta jage, ja soatte Sadda jagest makset Ruosariki 1310 miljon kruvna I dat læk ima3, atte olbmuk Ruosari- kast nimmeoresgottetge. muittala, atte sikke Polenest, mi gulla Ruosariki, læ stuib-</p>
<p>Telegramma</p>
<p>RuoFarikast ja</p>
<p>me ja vuostahagolasvuotta vuordda-</p>
<p>gasast.</p>
<p>Bisma Bøckman Tromsast occa dal aldsis Troandem bisma-ammata, mi dal læ luovus man- nel bisma Skaar jabmen.</p>
<p>Prins Gustav Adolf ja Alica Roosevelt. Avisak Engelandast Ja Frankari- kast niuittalek dal, atte Gustav Adolf, kronprinsa boarasemus bardne, galgga naittalet Amerika præsidenta nieidain,</p>
<p>gæn namma læ Alice.</p>
<p>Togo akka.</p>
<p>Dat bæggalmas japanala8 admi- rala (mærra soattehærra) Togo læ naittalam ovtain nissonin, gæn olmus fertte Dallana ga go soatte Togo akke i ællam Sattan ouddal. Son vuvdi maidai su vavnost, maina son ouddal lavvi vuogjet, ja dal oidnu mannamen Tokiost.</p>
<p>måidal imastallat.</p>
<p>alggi, vuvddi buok su Ginaides, ja dam lakai go son vage Buok, maid son addan:</p>
<p>dam lakai læ sæstam, læ son daidi havvaduvvum soaldatidi.</p>
<p>Olmus, gæst læ okta oaivve ja guokte rubmasa. Genfa gavpugest Schweitzast æl- la dal okta olmai, gæst læk guokte læva oktiovtastattujuv- Goabbasak rub- masak læva ollasa, du3se oaivve vall- lo nubbest. Jean Lebera, ja son læ mudoi gievra Sust læ stuoreb borram- hallo go æra olbmuin.</p>
<p>rubmag, mak vum radde buotta.</p>
<p>Dam olbma namma læ</p>
<p>ja dærvas.</p>
<p>Gutta mana bulie.</p>
<p>Nubbe juovllabæiv 1ja buli Ruotarikast ovta barggo-olbma viste, ja gutta mana dus3e. Dat læi okta</p>
<p>avisa, mi cakkani ja læ dollavahagi.</p>
<p>a88en dam</p>
<p>Difterit (coddadavdda) galgga maidai læt Porsangost, muitta- la okta Tromsa bladde.</p>
<p>Skuvladirektøra</p>
<p>Finmarko am tast læ buktam ouddan dam arvvalusa, atte same- ja - suoma- giella i Sattan oappatuvvu Troms: seminariest. Dam ragjai læ læma3</p>
<p>nuft, atte 6 seminarista 0330 friaplas- sa Tromsa seminarest, go si bargge oappat samegiela daina jagin, Tromsé seminare —læk</p>
<p>dam skuvladirektøra arvvalusa.</p>
<p>læk seminariest. Tromsa</p>
<p>bisma ja vuostalastam</p>
<p>Son suoladi golle. Muttom sagførar Amerikast læ dal arristerijjuvvum. Son raigadi gol- Raigid devdi</p>
<p>Son læ je8 dal dovda-</p>
<p>lerudaid, ja valdi golle. son messegin. stam, atte son lavvi bodnjat 12 raige gudege gollerutti, valddet golle olgus, suddadet dam ja vuovddet. Dam bar- gai son golbma jage, ouddalgo son bodi bajas, ja billedi jedas muittalusa mielde lagabuidi 1000 golleruda. Missonærak sorbmijuvvum Ny Gineast. Ny Ginea læ okta Dobbe læ kat- holikalag missonærak sardnedam bake- dal, atte 9 sorbmijuvvujegje æska laje bakkenin dobbe.</p>
<p>stuora suolo davabæld” Australia. ni gaskast. Muittaluvvu</p>
<p>daina miS$onærain</p>
<p>Ny VYorka gavpugest Amerikast læ okta fabrikka, gost rak-</p>
<p>kaduvvujek æppeibmel govak, mak saddijuvvujek  bakkenrikaidi. Dat</p>
<p>galgga læt fabrikka stuora sisaboat- ton; dastgo duhati mielde rakaduvvu- jek dam fabrikkast bakkenidi æppeib-</p>
<p>melak, muttomak halbbes haddai, ja</p>
<p>muttomak divrrasæbbo. Amerika »kris-</p>
<p>talaZakc saddijek bakkenidi sikke</p>
<p>mis3onæraid ja æppeibmelid. Sin oa- medovddo i oro caggastæme sin dam</p>
<p>dakkat.</p>
<p>Ræssovuonast Alatægjost cuvkkijegje nuorak æska laje oudalas</p>
<p>bahagurenes</p>
<p>skuvllaolb- ma Nuthe viesost gosi buok, mi dob- be gavdnui. Dat læ dæbme. Nuth læ 70 jage arvo —boa-</p>
<p>fastes mænno-</p>
<p>res. Son læ okta rafhalas olmai. Mi dovddap su, ja mi læk manga gærde læmag su sidast, mi alo læk vuostaivalddujuvvum usteblasvuodain.</p>
<p>gost</p>
<p>Su lutte golai mist alo aigge jottelet. Son læi sardnai, ja alo læi sust juo- ga suottas muittalus. Mi gittep su buok havskes boddoi oudast ja hæp-</p>
<p>pasek sin, gudek vissek illastet dam</p>
<p>havskes boares olbma.</p>
<p>Divrras hægjaækked. (Sisasaddijuvvum). Oåddabæive ækked dollujuvvujeg- je hæjak Lævnjast. Dalle olbmuk boattam dasa borrat ja juk-</p>
<p>legje ollo</p>
<p>kat dam hægjavissui. Fakkistaga sucladuvvujegje ru-</p>
<p>dak muttom gæinobarggest</p>
<p>guokta Cuode kruvna. Son gaddi muttom olb- ma ala ja ransaki dam, mutto i gavd- nam maidege dam olbma duokken, ja fertti vela</p>
<p>makset 20 kruvna dam</p>
<p>olbmai, gæn ransakim læi. X.</p>
<p>12000 kruvna læ stuoradigge mærredam, atte stata maåksa dam vahag oudast, maid fales-</p>
<p>fabrika æigadak gillajegje Mehavnast.</p>
<p>ruosarik: galgga læt massam manost 125400 olbma.</p>
<p>Ædnam assek dal 525 miljon</p>
<p>soadest dam 9</p>
<p>ålde kristalaZa, 823 miljon bakkena, 11 miljon judalaga ja 172 miljøon muhamedanalaZa, okti- buok 1545 miljon olbmu.</p>
<p>Dam manemus iage læi dai olbmui lokko, sudek læk J =&gt; Fe</p>
<p>erit vagjolam Amerikast 9000 æmbo,</p>
<p>lokko,</p>
<p>sisa vagjolam.</p>
<p>gudek læk Amerik:</p>
<p>go dal</p>
<p>alggi,</p>
<p>11000 havvaduvvam ja</p>
<p>legje ruo8ast, go soatte soaldata. - Daina læ</p>
<p>soadest ja 16000 buoceamen.</p>
<p>gaClam</p>
<p>6 e w 1 på 3 TN Unjarga skuvlastivr: læ valljim Isak Mikal Saba oapatæg- J x jen Unjarggi dam ouddalas vapatægje Jakobsen sagjai, 21 jJami oudeb GavCa. &amp; &gt; Skuvlladirektøra viggai —vuostalastet Son o3odi Bruflot oa- Q Bruflot læ oapa-</p>
<p>dam valljima. patægjen Unjarggi. tægjen Galtenest. Isak Mikal Saba 15ad november 1875. Son læ Unjar- 1898 valdi son Tromsa seminari- est. 1900 læi son Kristianiast ja va- zi middelskuvla. Sæmma jage valdi son middelskuvla-eksamena burid ka-</p>
<p>læ riegadam</p>
<p>ga papagieldast erit. oapatægje-eksamen</p>
<p>rakteraiguim. Dasto læi son oapatæg-</p>
<p>jen Lagesvuonast, ja dam</p>
<p>alge læl</p>
<p>35000.</p>
<p>ME EE EN</p>
<p>tu- in let Ja-</p>
<p>i V= ka- ne-</p>
<p>"ETL have</p>
<p>NAa- 1US ta- Na- :ka På o'e- ost</p>
<p>tri id, ast</p>
<p>|</p>
<p>:ka-</p>
<p>e</p>
<p>Å</p>
<p>1 7 p Å åg 7 å 5 3 iJAaG saåanunuai</p>
<p>JE 545 tå MEAD</p>
<p>Å JV»</p>
<p>| »Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta No. op | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. | tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- |</p>
<p>Oha inblradalr VÅ f i AVD JAKKO Hå.</p>
<p>Okta rafhalas olmusslagja.</p>
<p>NE DET</p>
<p>Samek læk alo rakistam rafhe. Si ær læk nuftgo manga æra nationa duolvadam sin bæggemæsek ja nama- sek goaves varragolgatusaiguim. Dam- diti berrep mi læk ilolaZak, dainago mi læp okta mailme rafhalemus —olb- muin.</p>
<p>Ænas olmus8lajain læi bakken- alge okta æppeibmel, gæsa si rokka- sigjidi vuoito soadest. Dat læ sin soatte-ibmel. Samin i læk ve- la bakkenlas aigege læmas soatteib- mel, dainago si æi soattam. Gal dat sata8i mal læt nuft, atte samek lifa vo370m stuoreb famo, jos si lifæ lika vissalet Gajetam miekkeavjo 20 manga æra olmusnale. Mutto min addijume mielde læ dat buoreb, atte olmus gil- la, go dat, atte olmus dakka bahast.</p>
<p>Jordanes, muttom boares —italia- las historiatalle, gutte eli dam gudad Jakketuode mannel Kristus riegadæ- me, Galla sami birra Ja duodasta, atte si læk rafhalaZak. Son Galla: »Dave- buin orrok dak rafhalas sabmelagak, gæk læk rafhalæbbo go dak æra as- sek Skandinaviast.e</p>
<p>Nuft Galla son sami birra dam aige, go si legje bakkenak. | Min aige jukkujuvvu juokke ja- ge addaldagak (Nobel rafhepræmie) sigjidi, gudek læk barggam ænemusat oaZZot rafbe olmusslajai gaski Ja 0a3- Zot sodid uceut. Migjidi bodi dal ai- akætta dat jurda, atte i dat daidas1 læt nu aibas boastot, jos dat rafhe- præmie ovta jage addujuvvusi sami nationi, gudek alo læk sardnedam raf- he sin mænodusasek bokte, gudek alo læk rakistam rafhe, ja gudek rafhe</p>
<p>rakistæme bokte davja læk Saddam | gillat maidai.</p>
<p>ED</p>
<p>Soattie.</p>
<p>Dam oddajage algost girddeteg- | je telegramak dam saga mailme miet-</p>
<p>ta, atte Port Artur læi boattam japa- nalaZai halddoi., Ruosak legje ferttim vuollai addet. Port Artur læt bag jakkebæle birastattujuvvum. Ruosak legje Port Artur havnast, ouddalgo si | vuollai adde. Dak skipak legje vaba- gattujuvvum daihe cuvkijuvvum japa- nalaZai kanovnai oudast. Mutto ama- sek dak skipak boattet japanalagai halddoi, dussadegje ruosak daid. Port</p>
<p>Artur soaldatak legje vaibbam, ja sist</p>
<p>vailu soattebierggasak. Damditi fert- tijegje si vuollai addet. Port Artur kommandanta general Støssel i dattom velage vuollai addet, dainago son læi loppedam Ruosa kæisari, atte son i adde goassege vuollai; mutto su gene- ralak sardnotegje su dam dakkat. Ja mælgad uecan avkke life dat læmas ruosaidi soattat gukkeb.</p>
<p>Siettatusgirje vuollai æallujuvvui 2be januar. Ruosa officerak ja am- | matolbmak 0330 love ruoktot maccat</p>
<p>Ruosariki, go si loppedegje, atte si æi Saten æmbo boade soattai. Port Artur | soaldatak dolvvujuvvujegje fanggan | Japani. JapanalaZak galggek diksot daid buoceid ja havvadattujuvvum soaldatid, mak læk Port Arturest, ja muittaluvvu, atte japanalaS doaktarak</p>
<p>diksok fuolalazat ruosa havvaduvvum soaldatid.</p>
<p>200 japanala$ soaldatak, mak gaddujuvvujegje gatGam soadest, gav-</p>
<p>nujegje Port Arturest. Si legje vald- dujuvvum ruogain fanggan.</p>
<p>JapanalaS generala Nogi, gutte kommanderi dam soattevæga, mi bir- rastatti ja valdi Port Artur, læ boaras- muvvam ja ruoidnam.</p>
<p>Mutto rafhe gal daida vela læt gukken. JapanalaZak ci hæite soat- tamest dal, ouddalgo ruossa maksa Japani 18000 miljou kruvna dam va-</p>
<p>gillam</p>
<p>hag oudast, maid Japan læ dam soadest.</p>
<p>JapanalaZak læk massam dusSse Port Artur soadest 50,000 — vitta lo- ge aåuhat — soaldata.</p>
<p>Moft dal dast mannel manna. dam soadest, i læk buorre diettet. I gullu mikkege dam birra, atte ruo83a hæitta soattamest. GoabbaSagak sad- diba æmbo ja æmbo soaldati soattam- baikkai. Mutto gal dat satta Saddat nuft, atte garrasæbbo soatte 1 Sadda ouddal gida. Mansjuriast læ dalvve garas ja Coaskes, ja dat hette soutte- olbmaid.</p>
<p>Dat odda soatteflaatta, maid ruo88a dast GakGat saddi Asiai, fertte</p>
<p>N</p>
<p>al jure maccat ruoktot, dainago sist</p>
<p>EA</p>
<p>læk Saten æmbo dat buorre soatte- skipaihavna Port Arturest. Ja dat læ ballamest, atte jos dat flaatta galega soattat japanalaS soatteskipaiguim, de dat gal vuoittatalla. JapanalaZak rak- kanegje dal valddet dam flaata vuos- tai.</p>
<p>Ruosain læ gal vela okta havna davebuin; niutto i dat læt nu vuogas sajest. Dam havna namma læ Wla- divostock. Dobbe gaGæek si dal divu- det ladne ja garvvek buok soattam laje.</p>
<p>1310 miljon kruvna ovta jagest. Soatte Nuortta-Asiast læ mælgad divrras Ruosariki. 23ad november</p>
<p>er</p>
<p>un ar- on Url- va- ka- eg-</p>
<p>læt</p>
<p>pst</p>
<p>mast ynmiasj</p>
<p>son muttom manoid fria ja vag) gym- nasiest Tromsast. (Gyinnasiet læ okta aleb skuvla, gost si mannek, gudek lokkek studenteksameni). Son studeri gielaid ja historia. Lagesvuonast læ son dal sirddujuvvum oapatægjen U-</p>
<p>Isak Mikal Saba læ okta jierb- mala olmai. Sust læk stuora addal- dagak, ja son læ okta sivo ja buor- re mmielala8 olmai, ja mi sattep mai- dai dagjat, atte son læ duottavuodast sami usteb. Mi jakkep, atte Unjarge olbmuk æi 3adda gattat, go si —vallji- jegje su oapatægjen aldsesek. Mi sav- rap, atte likko ja buristsivdnadus Cu- voåi Isak Mikal Saba dam su odda skuvlapoasta mielde.</p>
<p>Ruosain i læk hallo soattai vuolgget</p>
<p>Ruosarika olbmuk viggek man- ga lakkai bæsaladdat erit soattai vuolggemest. Politiak Ruosarikast æi darbas ruosa laga mielde soattal vuolgget. Damditi ribmek dal vela riggis gavppeolbmai barnekge Ruosa- rikast læt politian.</p>
<p>Maidai oapatægjek læk dobbe fria soaldat-balvvalusast, ja sin lokko, gudek aigok læt oapatægjen, læ dal stuores Ruosarikast, ja lge sittujuvvu nu stuora balkkage. Muttom suokka- nes algi okta olmai oapatægjen, 80 sudnji loppeduvvui 4 rubela manost.</p>
<p>Maidai Kina oasta soattebierggasid. Kina læ dal æska dinggom Tui-</p>
<p>skalandast 2 miljon taels oudast ka-</p>
<p>novnaid ja 6000 magasinbissold.</p>
<p>Mailme alemus varredokka læ Mount Everest Himmelaya varre- Gielge alde Asiast. Muttom engelas olbmak læk dal æska dam alodaga mittedam. Dat læ 8840 meter alo.</p>
<p>Lækgo don vuoittam? Præmieobligationslotteriest læi gæssembæive 2be januar. Cuovvovas nummarak vuitte: Serie 4689 obl-nr. 76 vuoitto 20000 kr. i</p>
<p>een eda (0 ke Se Gr ON, 040 gt 500 ,, EG 500 SEE TT NG 500 ARTE keg 500 ES VEV ert 500 ,, 2 FSR JENA 500 2 9RTE 500 ,, PET GT NE 500 ,, MST dre) 500 ,, Je EG tll 500</p>
<p>I</p>
<p>I</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Æreb daid namatuvvum vuoitoi læk arvad 100 kruvnasa3 vuoitok, mai birra mi doaivvop sattet muittalet boatte nummarest</p>
<p>Soatte læ faste.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>på</p>
<p>fr «la</p>
<p>Æi mange lakai jame nu jotte- let ja nu ollo olbmuk go soadest. Juokke have, go mon ain logam daid odda soattetelegramaid ja. man ollo dal vuotten læ gaGGam soa-</p>
<p>dest, de manna dat mudnji Gielgga</p>
<p>gullam,</p>
<p>SIV VOL.</p>
<p>Dat matta læt hirbmos oaidnet soattebaiki, gost si sotte daihe godda- Segje gutteg guimidæsek duhati miel- de. DavalaZat læ min gaskast nuift, atte go okta vanas gobmana ja olb- muk boitek erit, de manna dat saka</p>
<p>birra buok ja bukta stuora morraSa</p>
<p>Ollo muotta Lævnjast. (Sisasaddijuvvum).</p>
<p>[d p]</p>
<p>|</p>
<p>Muittalegje dak, gudek legje miedostæmen daid, gudek manne ba- Jas Garasjokki juovlaidi, dastgo Læv- njalaZain læ dal sæmma osko go dol- lin judalaZain atte mannat buokak Jerusalemi bæssas basidi. Nuft man: nek dal Lævnjalazak GaraSjokki juov- labasid doallat.</p>
<p>Dai miedostægji farost læ okta poastafievridægje su stuora spirines. Son jes vællai dam stuora spire ræ- gast dego stranga. Son læi væjetes- vuoda dilest dam ræisost. Mutto de gæval likkotesvuotta ouddalgo ruoktot olli. Darvvani dat stuora spire muot taskalvai, nuft atte i bæssam jes erit. Mutto de læi likko, atte dæivai læm okta jierbmalas Gelgos olmai farroi. Son oini, atte dal sta go dat, atte goaivvot julgid luo-</p>
<p>1 vækket æra koan-</p>
<p>manga sidi. Mutto maid galggap mi jurdaset daina baikin, gost soaite dakka gaddid avddem buoremus ja dærvvasæmus nuora olbmain. Dobbe matta læk boares agjain ja manain, gudek bacce, hæittekættes mora8 —sik- ke ija ja bæive. Si æl gal satte dam vajaldattet goassege. Soadest læ uc- can arbmo. Jos vel nuftge heivesi, atte du viellja daihe du buoremus us- teb læ vagjolam æra riki, ja heive Saddat soatte, de ferttik don soattat su vuostai, vaiko son 1 læk goassege dakkam daihe jurdaSam du birra æra go dam, mi buorre læ. Dalle i sadda daina lagin læk mikkege vieljalas ra- kisvuotta. De orro læmen, dego vidad bakkom i lækge Ibmel bakkom. Sav-</p>
<p>vus, ja rottet spire erit skalvest. Dat smava spirik gal mannne matkesek, ælge diettam dam skalvest maidege.</p>
<p>X.</p>
<p>| Redaktørai dilalasvuotta</p>
<p>I læZa alo nu havskes barggo datge atte læt redaktøran. Duot ja dat lokke i liko blade —sistdoalatussi. Go bladde muittala sagaid doalli bir- rasin, de celkket muttomak: »Ho ho, dam mi diettep ouddal. Æp mi dar- bas dam birra lokkat avisast. Mi ha- lidep gullat dam, mi dapatuvva olgo- ædnamin.« Go bladde muittala uc- can daggo birrasin, gost doallek or- ruk, de moittek fastain æærasak dam.</p>
<p>vamest lifåi, atte dat ollo bæggotuv- vum agala8 rafhe farga boadasi.</p>
<p>W.</p>
<p>Brævva Kvalsundast.</p>
<p>Coaskemak ja miuottaborggak</p>
<p>algge ouddal juovlaid ja bistek ain.</p>
<p>Si celkek: »Mi, gudek doallak blade, vuorddep, atte dat galgga muittalet maidai dapatusai birra, mak Saddek min guovllost.« I goassege læk bla- de sistdoalatus juokke lokke miela mielde.</p>
<p>Ja sisasaddijægjek moittek davja</p>
<p>I læk mange lagas meærrabivddo, ja favlai. | Kvalsunda suokkanest læ daid mane-</p>
<p>æige læk dalkekge sukkat</p>
<p>mus jagid læmas manga baikin gruv- vabarggo; mutto i læk buorre diettet, Saddago dabe boatteaigest stuoreb | gruvvabarggo.</p>
<p>Gal dat mai gullu, atte manga sajest læ væikke valljit; mutto væik- kemalma læ daggar, atte dat farga nokka maidai.</p>
<p>Dabe læ sikke ruotala3, darolas Ja engelas ruttariggak, gudek barga-</p>
<p>| | tek. hå |</p>
<p>redaktøra, jos son i valde buok bit- taid sisa. Si eddok muttomin, ja heittek vela doallamest blade dam dafhost.</p>
<p>Æi si mate arvvedet, man baha dat dakka redaktøri, go son fertte bigjat sin sisasaddijuvvum —bittald e- rit. Son dakka dam lossa mielain. Son i daga dam suttadam varast si-</p>
<p>sasaddijægjid; mutto son dakka dam, go su oamedovddo i luoite su dakkat æra laje. Muttomak fast moittek, go redaktøra valdda Guom ja dam —bitta</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>po sisa. I læk nu bære gukka aigge dam ragjai, g0 »Nuorttanaste« redaktøra</p>
<p>oaZoi gullat, atte jos son vela valdda</p>
<p>ovtage »H« brævai bladdasis, de aig-</p>
<p>gok si hæittet dollamest dam blade. Min bladde valdda gitalusain</p>
<p>bittaid sisa, jJn daddeke læp mige ferttim bigjat muttom - brævaid erit. Dat sadda juokke redaktøra lossa oasse. Mutto redaktørast læ manga</p>
<p>have havskes boddok. Son læ ilost</p>
<p>juokke have, go son su lanjast læ</p>
<p>Gallam ovta bitta, maid son doaivo Saddat avkken ja havsken lokkedi.</p>
<p>songe læ ser- Ja dat,</p>
<p>atte maidai volas bajastuvggitus barggoi. atte son dietta dam, illodatta</p>
<p>Son dietta,</p>
<p>su man- ga gærde.</p>
<p>Pr</p>
<p>RR — Pat uocca prinsessas.*</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Vilhelma boagosti — Gabbaset ja likkolagat.</p>
<p>jidnuset, Son sogjalatti oalves ja Gagnali glassaralge sisa Marte lusa. De te gidda ja jærai sust vela ovta gær- de.</p>
<p>dolli son Gavgga Mar-</p>
<p>De gobmirdasti nieidda su oivi- nes ja bijai dam Vilhelm radde vuos- tal ja Glerol ovta beddos. Vil helm sikkoi su gadnjalid erit ja lak- kodi dam rakis nieida njuoska giedaid</p>
<p>»Dast mannel galgak don bassat dusse mu suokkoid -— mu ja du —je- ad. Don galgak oa3ot</p>
<p>UCCA</p>
<p>buorre  dile. Moal hærvatedne guokta stobo spæg- jali- ja sofaiguim ja manga æra ba dingaiguim</p>
<p>Oro 3</p>
<p>Cab- vurk- Don gal Saddat jure ibmasi, ollo Gab-</p>
<p>mudnji</p>
<p>maid mon læm kodam. go don oaZok oaidnet, man bak must læk. Likkogo don burist Marte?</p>
<p>»Likkom hui burist. gal Saddam jure buocecen, jos don lif- Gik ærain naittalam. Ikgo don læk adnam mieldaid Klarai?&lt;«</p>
<p>Mon lifæim</p>
<p>»Im —goassege. læk rivtes gææest. Mon læm nu ilost, go mon 0330m du, daggar ucca prins- essaSa, gæst læk nu</p>
<p>Daggo don ik</p>
<p>dabba vuoytak, ja gutte læ alo nu Gorgga, atte i gal- ga oidnut goassege okta boalloge vail- lømen du biktasm.</p>
<p>Son ogudi nieida boagostet, dastgo dat Grodi hilljatet su radde vuostai. Dat læi nu bæsai vuoinastet</p>
<p>buorre, go son ja Gierrot væhas.</p>
<p>Marte læi alelassi ferttim jeddit ærra- | Sid ja sikkot sin gadnjalid erit. Fak- kistaga daiketi son ja GuoZZeli bajas.</p>
<p>» Vilhelmadam, im mon satte. Moft dat dasto Sadda Kat</p>
<p>Vilbelma hujostaddai ja joratad-</p>
<p>dai gapperes AG »Gal dat dasa den. leo du adce lek nji maidege, Marte? « | Nieidda gættal su ala ja ige fittim jurddaset maidege dam harrai.</p>
<p>Ep</p>
<p>adda juoga rad- muittalam dud-</p>
<p>»Mu ædne ja du atte — alma soaige læva soappam.&lt; »Hoavredat don dal, Vilhelm. »Dat læ duotta. Du | dusse hujostallam dudnji dam</p>
<p>talet.«</p>
<p>ACte læ mulit-</p>
<p>»Dat i mate læt vejolas? Du | ædne i life galggam riebmat dam jurdaset. Dastgo mon diedam, atte</p>
<p>aöée I Jie ges dam mail</p>
<p>mest jurdaSam naittalet fastain.&lt;</p>
<p>goassege</p>
<p>»Vuoi gula dal, Marte. Mon im</p>
<p>divte du guoddalet mu ædnam ala.</p>
<p>Don oa30t arvvedet, atte dat læi du 0) ,</p>
<p>adce, gutte algo dagai. Ja son i læk</p>
<p>mikkege boares olbmai — illa bagje- leg 40 jage — ja mu ædne læ wmuil-</p>
<p>don jes arv- satte dævd-</p>
<p>| dai daggo baikid. Ja gal vedak, atte okta nieidda i</p>
<p>det aka saje, valko son * vela lægege</p>
<p>doaimalas ja vissal. Ja æmgo moail galga udnot monno vuorrasidi dam væhas likko.</p>
<p>Ja son sikkoi daid manemus</p>
<p>| gadnjalid Marte Galmin erit, ja man havske dat i læm, go son dal cume- sti su, Dat cumma, mi muittali ollo æmbo sodno vaimojurdagid go sodno | sanid.</p>
<p>De bijai Marte goabbasak gie- daides su olgi ala ja celki:</p>
<p>»Dal oazok don mannat Mutig VilhelmaGam, ik don diede, man sat ga .mon alo læm rakistam du; mutto dam mon im læk dattom dovddastet, | im ovta gærde aldsimge. Ja mon læm ale vastedam dudnji nu oaneka3at ja hæjos mielast, dainago mon jakkim, | atte don adnek mielaid Klarai. Mutto dal jakkam mon, atte don rakistak mu, VilhelmaGam. Vilhelmadam, dat læ oalle æabba mailbme, gost mi æl: lep.&lt;</p>
<p>SÅG</p>
<p>Geppesmielalasvuotta rakis- vuoda assin.</p>
<p>Jos naitusvuoda dille galgga Sad- dat likkon ja buristsivdnadussan æd- nam alde, de fertte dat vuoådoduv- vut rakisvuodain. Mutto mangas mæn- nodek dam a8e harrai daggar geppes- i mielala8 lakai, atte dat læ Gelgga | arkke jurda3et dam birra.</p>
<p>|</p>
<p>Loppadaddam, mi berresi læt okta daina divrrasæmus a83in ædnam alde, adnujuvvu manga olbmuin dus- Se læikastallamen. Asse dasa, atte manga olbmu vagjolek ællem Gada cuvkijuvvum vaimoin, dusSsaduvvum doaivoin ja likkotesvuodain, læ davja dat, atte olbmuk bettek sin, gæsa si legje loppedam rakisvuodaloppadusa.</p>
<p>Jukki, mielatemi ja bahadakki gaskast HE gal ollok, gæk sat- tek muittalek, atte likkotes rakisvuot- ta læi stuoremus a83e dasa, atte sie- jidi gævai nutt.</p>
<p>Sikke godin ja garddemin gavd- nujek ædnagak, gæina vailo dat duot- ta ællemlikko, dainago si naittalegje rakisvuodatag:</p>
<p>)</p>
<p>g</p>
<p>Dam ællemest læ maidai oidnu- juvvum manga gærde, atte olbmuk naittalek dusse riggodaga diti; mutto</p>
<p>daggar ne aittalæbiure i sa Ate addet olb-</p>
<p>muidi duotta Ja bistevas ællemlikko naittusvuodast. Man davja i læk okta bardne</p>
<p>daihe nieidda bættam dam, gutte læi loppedam sudnji oskaldesvuoda gidda jabmen ragjai ja naittalam ovtain æ- rain dusse riggodaga diti. Mutto rig- godak i satte gudege lakai addet olb- muidi dam vaimolas rakisvuoda, man taga 1 gavdnu likko naittusvuodast. Man olok æi læk cuzZom Heær- ra basse altar oudast ja Jaddam gie- lestet sikke Ibmela ja dam lakai, go duodastam, atte si</p>
<p>særvvagoddi si njalmin gal læk rakistek gutteg</p>
<p>guiomesek, mutto sin vaibmo læ biet-</p>
<p>talam. Man lossat Sadda dat sigjidi vastedet, gudek adnek daggar geppes-</p>
<p>mielalasvuoda dam divrras Ja mavso-</p>
<p>N</p>
<p>las a8e harrai. Muite dam,</p>
<p>atte jos</p>
<p>rakisvuoda lagast,</p>
<p>nuora bardne jæ</p>
<p>nieldda, don ik ane avvera de Guovvo du væl- takætta rangastus dabe ælededin!</p>
<p>Dat læ fastes mænnodæbme atte bættet su loppadaddam guoimes, dail- nago don daggo bokte sattak dussa- det ovta olbmu ællemlikko.</p>
<p>Dat læ buoreb Guovvot su moar- ses daihe irgges ællem gillamusak nokek, atte dat nubbe 3adda æl-</p>
<p>ællema,</p>
<p>havddai, gost dan» go atte mæn- nodet nuft, let likkotes ja sistdoalotaga</p>
<p>Damditi, ale</p>
<p>yuoda rakisvuoda a8331n.</p>
<p>obba ællama ilo</p>
<p>ane geppesmielala8- Don ik dov-</p>
<p>da jedad pgoassege likolagZan dam mænnodæme bokte.</p>
<p>vedaktøra: A. Larsen. Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfiorast.</p>
<p>| | 1</p>
<p>L</p>
<p>ON di</p>
</body></document>
