<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3373</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>(op) [80]</p>
<p>Mi lakkaneimek dasa ja bonjai-</p>
<p>mek dampa dam gurri. Sikke mon je$, dampaolbmuk ja jottek gætaimek dam gome. Algost aiggom doallat</p>
<p>njuolgad bagjeli, mutto mon orostim. Vi33im rikkobissom, mutto i dat buol- lam sisa. Mi læimek dal nu lakka, atte oinimek burist, ja mon læm visses dam ala, atte gærmas læi 200 juolge gukko ja gaddo Dat læi Gappis-ruskad, stuora gierdok Gæbet</p>
<p>arvo mielde nu gas-</p>
<p>sag go farpal. ja dast manne birra. Go dat muttom muddoi vællai oktigissum, de mi æp bæssam oaidnet dam oaive.« Amas dat Jaddat ad-</p>
<p>nuftgo æra</p>
<p>muittalus nujuvvut bællemainasen, daggar muittalusak, de mann! kaptæi- na Olsen ja æra dampaolbmak kon- sula lusa, ja duodastegje dam muuitta-</p>
<p>lusa vallen.</p>
<p>Frankarika præsidenta Falliéres læ dam mano algost oappaladdam min oaivvegavpuga ja læma$ min gonaga- Kristiania læi diettalas Gi- Hurraöuorvvasak ja</p>
<p>så ØUOSSE. natuvvum dalle. »dærvan boattemestad« gullui.</p>
<p>Guokte barne hævvanæiga gieskad Siellagest, go soal læiga jogast basadæmen. &amp;Soai læiga</p>
<p>goabbasagak dævddam 20 jage.</p>
<p>200 skuovvagoarro streikijek Stavanger gavpugest.</p>
<p>Duppat3addo. Madagætæen Norga gilvvujuvvu arvad</p>
<p>duppat. Dam gæse læk læma8 dobbe bakak, ja dal læ buorre doaiva, atte</p>
<p>duppat dam jage Sadda valljet, ja at- te dat 3adda buorre duppat.</p>
<p>Okta mirkovagge. Java sullost Asiast gavdnu okta mir-</p>
<p>kovagge. Gueva Upas, mast orrok dobbe sikke gukken ja lakka, læk</p>
<p>ralddam hirma. Juokke hægalas, mi</p>
<p>boatta dam vaggevudåui, jabma dalla-</p>
<p>naga. Dat boatta dast, atte xgasko dam vagge bagjan daggar mirkolas lievdde. Dam soaigos jabmermvaggest</p>
<p>gavdnujek sikke olbmu- ja spiredav- tek, hægalaZak, maid dat oainetes mir- ko læ sorbmim. OQuddalaS aige doiv- vu olbmuk, atte dam mirkolaS upas- muorast dat bagjan daggar sorbmim- aibmo, mutto dal læk olbmuk aigga juo fuobmasam, atte ædnamest dat bagjan.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>»Figaroc buollam ja vugjum.</p>
<p>Muttom Larvika-skipa »Figaroc læ</p>
<p>buollam ja vugjum. Dat læi Spits- bergast, gost dat lievse vuo8ai, ja dat læt dakkam hui buorre bivdo. Dal</p>
<p>du83ai buok. Go dolla fati lieksai, de vidani dat jottelet ja 3 minuta gætest læi buok njuovæadollan.</p>
<p>Skipaolbinuk besse heggi, go njuik- Skipa vuojoi 13 sala Gaccai, muittal »Haalogaland.e</p>
<p>kijegje merri.</p>
<p>Kæisar Wilhelm oktibuok addam 17000 kruvna Troandem duobmogirkko divvumi.</p>
<p>læ</p>
<p>Olbmuk sattek Jukkujuvvut guovte oassal: 1. Dak, gudek mannek oudeinusast, ja ogZuk juoida dakkujuvvut.</p>
<p>2. Dak, gudek Gokkajek jaskå ja celkkek: »Manne duok dam lakai æl dakkam?e</p>
<p>Dat osko-oappo, mi vurkkijuvvu</p>
<p>ilddo ala, dat dat gal farga Jabmasest ovta dimo. Gieskad Gali muttom New-Yorka</p>
<p>guoppo.</p>
<p>doavter ovta avisal, atte su viesost læi okta nisson, gi læi læmag jabma- fast læi ælaskam.</p>
<p>mut-</p>
<p>sest ovta dimo ja Avisa æigak vuolgati daggavide tom olbmaid dam nisson lusa, gullam</p>
<p>diti, mi dam mnissonin læi dapatuv- vam. Dat nisson læi ain hægjo, ja</p>
<p>ollo vaive tada muittali son: »Buok mu birra læil algost aibas sævdnjad. Mon orrum jeGam mielast</p>
<p>njalakastemen guoros saje Gada ja jot-</p>
<p>tim nokkamættom gukkes —matke. Qanekea boddo gærfest nogal sævd-</p>
<p>njadvuotta, ja de idi imaslas Guovg- ga, mi stuoroi ja stuoroi. I dat læm</p>
<p>bæivadak. Dat læi ollo Guovggadæb-</p>
<p>bo — læådgo duovgas, mi baiti Cada buok. I olmus mattam naidnet, gost</p>
<p>dat Cuovgas bodi; dastgo dat læi ovta made Guovggad birra buok. Fakkista-</p>
<p>ga legjim mon stuora olmus-joavko gaskast, gæk buokak mojutalle ja</p>
<p>vagjolegje oudast ruoktot. De oidnim mon fakkistaga ædnam jetam baldast ja ovta fuolke, gi jami 30 jage dast</p>
<p>ouddal. Go mon sardnum sodnoidi, de læi dego Guovgga Gaskai. Mon morranim ja doaktar Mulligan læi</p>
<p>CuoZZomen mu guorast.e</p>
<p>Doaktar duodas3ta, atte dam buoc- ce nisson jierbme læ aibas Gielgas, ja atte su dutkam mielde ovta gaska vel</p>
<p>sist hæggage læi nokkam. »Nu guk- kas go mu medisinalas dietto ja fuob- masæbme olla, de</p>
<p>mam,« lokka doaktar.</p>
<p>læi nisson jab-</p>
<p>Dunderlandavagge ruovddevarre. Æreb Mada-Varjag ruovdde-vare gavdnu maidai Dunderlandavaggest, Ranest Helgelandast, —valljit ruovdde.</p>
<p>Muttom =engelas-amerikanala3 særvve bargata dobbe dal. Malmast dobbe</p>
<p>galgga læt 35—40 prosenta ruovdde. Dat gaddujuvvu, atte dobbe satta gavdnut 90 miljon ton arvo ruovdde- malma. 40 miljon kruvnain læ dob- be juo. bargatuvvum. Sikke ruovdde- madde ja gafhad divras laddimsagje rakaduvvu dokko.</p>
<p>Uyja. Norgast Goggujuvvu juokke jage arvo: mielde 2500 kilo uvja. Go bassujuv- vum uvja-kilo maksa 26 kruvna, de gartta uvja-sisaboatto 8500 kruvna. 60 havda-bæsest gartta 1 uVja.</p>
<p>kilo rainas-</p>
<p>Frankrika præsidenta Falliéres, gi dal gieskad oappaladdai Kristiania, læ addam Kristiania gefhedi 3500 kr.</p>
<p>Gonagas Haakon VII devdi 3ad august 36 jage.</p>
<p>Aldagas sorbmi. Muttom nuorra nieidda Bergenhusa gieskad. Cokkai —stobost aldagas Gaski</p>
<p>amtast Aldagas</p>
<p>Gaski su jamas.</p>
<p>goddetalai Son</p>
<p>oamman gaddest, go</p>
<p>&amp;</p>
<p>vuolas ja cuvkki vieso. Dat nuorra</p>
<p>nieidda jami dallanaga.</p>
<p>Sattekgo negerak Saddat vielggadent Muttom amerikanalas gadda, atte son</p>
<p>da) læ buorre also alde sattet raka- det daggar medisina, mi satta dakkat</p>
<p>go</p>
<p>rn</p>
<p>negerid vielggaden, go dat cirggoluv- vu låke vuollai. Son aiggo bivddet</p>
<p>raddetusast væke, vai son satta stude-</p>
<p>| rit gukkebuidi.</p>
<p>Orostatte skipa!</p>
<p>Muttorn skipa-olmai —(offisera muittal Guovvova8 muittalusa:</p>
<p>&gt;Mi vulgimek Englandast vuos- Atlan-</p>
<p>Go mi læimek jottam 5 bæi- di-</p>
<p>tas vakkost mai manost rasta ter ave. ve, de Saddai mu vuorro ovta jja mo 2 stivrrit dampa. Go mon bottin: komando-Falde ala, dajam mon dam offiserai, gi dobbe læi: »Madotes Go as</p>
<p>ad</p>
<p>LI</p>
<p>I5ad August 1908.</p>
<p>1 <span type="quote">«mw »</span> * 1 Tai . å 71 *2 47 hon 14 akrad rfo T &gt;Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta | Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>No. 16.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>had jakkodak.</p>
<p>Bagjel 100 ungarnala8 oapatægjek ja oapatægje- nissonak læk dam gæse oappaladdam min ædnama.</p>
<p>Jabmem i sæste ovtage.</p>
<p>Muttom Kjøbenhavna avisa muittal:</p>
<p>Guovtes jamiga. Okta dærvas,</p>
<p>visSales olmai, gi I goassege ælededi- nes læm buoecam. Son læl okta barg- ge, gi radi ællamus8a oaZ70t su akka- sis ja manaidasas -— gutta dærvas, æljares mana.</p>
<p>De hal læi mære mielde dam si- dast, mutto borramus læi daddeke alo læma3, ja akka.luti damditi boadnjas ala Ja manak aGesek ala.</p>
<p>— — Ja acæe luti dærvasvuodas a- la, su manaides ala, gudek 3addek ol- les olmuöen, go son je$ boarasmuvva.</p>
<p>Ja dak gavces — aöGte, ædne ja manak rakistegje sutteg guoimesek.</p>
<p>Ovta bæive jami fakkistaga okta su barggoguimin. Sust bacce akka ja gutta mana.</p>
<p>Muttomak gavpug assin algve Coagget rudaid dam moraslas akka-rip- pol, amas son daggavide Saddat vail- vaS8kassa-borren.</p>
<p>— Go si botte dam bargge lusa, gometi son bursas ja celki: »Da læ, 7akko-balkast — valddet dam buok, i dat garta ila ol- lon. Gal mon jes vela Gilggim.»</p>
<p>Dast læi 11 kruvna.</p>
<p>Nu ollo i læm oktage æra addam.</p>
<p>Ikte-okked Guovoi son barggo- guolmes havddai. Son læi mora8mie- last, go jabmem galgai doppit nu far- ga ja nu vasest.</p>
<p>mi læ baccam mu</p>
<p>Qdneækked læi son je8ge jabmam. Fakkistaga, buocamkætta læ vaibmao- bavæas loapatam suge ællem.</p>
<p>Doaktar læi læmas ja cælkkam, atte hægega læi Gaskam — i mikkege doaivoid 8at.</p>
<p>Su akka 1 jakkam dam, son i sattam arvvedet da.</p>
<p>Cada ija vællai son ribboi alde ja doalai dam hægates rubmas Gavg- ga gidda, ju I oktage 0330m su erit.</p>
<p>I son Girrumm, su Calmek jorre, Ja su muotto læi aibas juo æratuvvam.</p>
<p>Son ravkai boadnjas nama miel- de hæitekætta — vuorjai su bajaslik-</p>
<p>kat. I mattam arvvedet, atte boad- nja læi jabmam.</p>
<p>Son, gi ikte-ækkedest Guovol su barggoguoimes ”gisto manest, son, gi iddedest manai barggosis ja læi Gada</p>
<p>dærvas — moft mati olbinu-jierbme arvvedet dam — ja dade ucceb vel</p>
<p>OD)</p>
<p>dat nisson, gæn boadnja ja oudast- morastægje son læi. —</p>
<p>Aka jierbmai i Gakam mikkege jurddagid, buok læi nu avddem, nu guoros, nu nokkamættom guoros ja sævdnjad — 1 læm Sat mikkege — du83e dat ruma3 su giedai gaskast, dat rumag, mi 1 goassege Sat øocca.</p>
<p>Birra su Girru manak dassadigo vaibbe ja nokke jå ravkke ate ja æd- ne. — Mutto ædne i gullam dam, i oaidnam dam.</p>
<p>Æska iddedest, go bæivas fast baiti, ja dat jabme læi galdnam ja</p>
<p>galmas, æska dalle daiketi akka ja arvvedi, atte dat ruma3, maid son doa- lai, læi lika. — —</p>
<p>Odne orroba baldalagai guokta læska-nisson ja 13 oarbes mana — oudastmorastegjita ga.</p>
<p>Jabmem i læk sæsteva3, vaibmoladesmættom.</p>
<p>dat læ</p>
<p>Maggarson nuft lifCi? Muttom dovdos engalas rafhe-us- teb Max Wachter bargga stuora an-</p>
<p>ervuodain dam ala, atte 0a770t rikald</p>
<p>Juropast særvvat okti sæmma lakai go dak oktiovtastattujuvvum statak Amerikast.</p>
<p>Dal læ dat olmai Kristianiast,</p>
<p>gost son oZuda gonagasa ja daid fa-</p>
<p>moelæbbo olbmaid jedas bællai.</p>
<p>Sæmina lakai oappaladda son æra rikaid møidai Europast.</p>
<p>Max Wachter ouddandoalla, atte nuftgo dal læ, de Sødda aibas hætte Europa -—rikaidi. Jos Europa rikak særvasegje okti, de dam særvvamest lifei stuora avkke:</p>
<p>1. Soøtte Europa rikai gaskast Sadda- Si vægjemættosen.</p>
<p>2. Europa —sæstasi juokke jage 3600 miljon kruvna, maid dat dal oaffa- rus$a rakadet soattebierggasid ja oa- patet olbmuid soatteolmajen.</p>
<p>3. Dai rudaiguim buoreduvvusi ol!</p>
<p>[Die mui aigala$ buorredille.</p>
<p>4, Barggo Sadda8i ænebuidi, Ja olgus-</p>
<p>vagjolæbme uccaniföi.</p>
<p>Stuibme ja moivve mnoga3i daihe</p>
<p>en</p>
<p>goit mælgadi wuccanifå, go olbmuk buorebut duoZZogoadaSegje. Olmusæærdak bargaSegje ovtast li-</p>
<p>op</p>
<p>ka alket go Amerikast.</p>
<p>(. Europa S$addasi farga lika rigges go Amerika ja sata8i gilvotallagoattet daina.</p>
<p>8. Europai Sadda3i særvve, mi satasi</p>
<p>raddet mailmest.</p>
<p>N)</p>
<p>uobme daihe guovdde.</p>
<p>Dampa —»Livingstone« kaptæin Olsen muittal, atte si Meksikanske mærast (lakka Amerika) oidne ovta ruome daihe stuora mæragærbmasa.</p>
<p>Dam birra muittal son naft: »Mi lakkanisgodimek Frontera (okta suolo.) Go mi læimek arvo mielde 50 engelas mila davabæld dam, aicaimek mi ov- ta stuora mæragærbma8a, ml odi æace alde.</p>
<p>V- le a.</p>
<p>GE</p>
<p>3</p>
<p>TG on</p>
<p>ao VÅ &gt;»</p>
<p>cat 1V- let le-</p>
<p>OS- ain-</p>
<p>di- int: un</p>
<p>kes dal.<span type="quote">« »</span>Gal dat du mielast orro, gi boadak dam liegga kahyttast,« vas- tedi son ja manai vuolas. Mon s8ad- dim okto. Bikkasævdnjad, mutto ap- pe læi jaska. Mon vazaSim -oudast ruoktot Salde alde ja jurdasim mu si- dam birra ja mu ællem birra. Mu jurddagak —jorre maidai dam skipa birra, man alde mon legjim. Maggar hæjos fievrro dadde dat skipa læi gasko dam gafhades ave alde. Ja dus- Se asetes ruovdde-sæidne læ olbmui ja ave gaskast. Ja daddeke oådek si nu oagjebasat.</p>
<p>Fakkistaga bodi mudnji daggar ima8laS masotes jurda. Mon-rak doar- gesteSgottim; im diettam jes, manne? Dat læi dego mon ballim hirbmos vaddost, mi læi lakka. Mon viggam dam balo erit bigjat, mutto ballo stuo- roi ja stuoroi. De orrum mon gulla- men jiena, mi dajai Gelggaset mu bælljai: »Orostatte skipal<span type="quote">« Mon gæt- Gastim jedam birra, mutto i læm ok- tage æra Salde alde 20 mon. Mon sog- jalattiin oaivvam bagjel Salde, mutto i oidnum oktage olmus lakkasin. Go fakta ouddagætöen bodi vazze manas, jerrim mon, læigo mærra rainas oud- dabælde. «Læ gal,« vastedi son. — Gullikgo don ovtage Guorvvomen: Oro- statte- skipa? jærralim mon vissesvuo- da diti. — Im, hr. løitnanta! — »</span>Dat læ buorre, mana, mutto gæta visudet bærrai.« — Son manai.</p>
<p>Mon legjim gosi alggam jeg jet- tam boagostet, go fast hirbmad ballo bodi mudnji, ja fastain gullim mon Guorvvas: »Orostatte skipal« I dat væketam, atte mon viggim dam balo erit agjet — væk"agjoi baggijuvvujim mon telegraferit masinisti. Mon dit- tim, atte kaptæina moaratuvva, jos mon dam dagam, ja atte Sadda dag- gar moivve olbmui gaski. Mutto i dat vækketam, maid mon dagjim ald- sesam; mon Guogjalattim masina-olb- mai, vai son njoaccod skipa-mannama.</p>
<p>Masina-rattam hilljoi, niutto hæit- tekætta gullim mon Guorvvasa: »Oro- statte skipal<span type="quote">« Mon Guogjalattim ma- Sina-olbmai, vai son orostatta skipa. Dasta mannelist oroi skipa aibas —jas- ka. Favtak ouddagætten Curyvu ima- Stala gutteg guoimasæsek, ja kaptæi- nå bodi jottelet bajas. Mutto mu sis- te gullui dat jiedna: »</span>Mana badalas!e ja mon gulddalim jiena. Skipa man- nagodi ruoktot. ral kaptæina</p>
<p>»Mi læ sivvan?« jæ- ima8tallamin. Mutto</p>
<p>H</p>
<p>|</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>ouddalgo mon happetim vastedet, gul- lui okta fakta Guorvvumen: »Okta</p>
<p>| jiegna-varre (balddo) boatta golga jure</p>
<p>min vuostail« Dallanaga gullui rat- tani, nuft atte skipa ruotai — ja okta hui stuora jiegna-varre manai min mædda, nu lakka, atte dat faskoi skipa.</p>
<p>Im pgoassege ouddal læk mon Jakkam maidege didastallamidi; mutto dal legjim mon baggijuvvum dasa.</p>
<p>Dat agala3, vises Ibmuel læi su</p>
<p>rakisvuodastes coggam mudnji dam</p>
<p>jurddaga aldsesis gudnen ja min skipi bestujubmen.«</p>
<p>Basa savcaid, dallenaga go læk daid bæskedam. Dak bottek buorebut aiggai ja guddek æmbo ullo. Skotlandast læ daggar laka, atte dat olmu3 sakkotalla, gutte i basa savcaid mannel bæskedæme.</p>
<p>J Venstre* særvve Finmarkosi. Gidda-gæse saddijuvvujegje Gal-</p>
<p>lagak dovdos »venstre« olbmaidi miet- ta Sameædnam amta. Daina Gallagin</p>
<p>bovddijuvvui rakadet »venstre<span type="quote">« særve Sameædnami. Dam bovddem-öallag vuollai legje Gallam maidai skuvlladi- rektør Thomassen, Alta-valdde Wik- strøm, »</span>Nordkape redaktøra Johansen ja Sameædnam ædnamhærra Urbye. Mi æp læk gullam, lægo dat jurda gavdnam mield'duovvoid Sameædna- mest. Mutto mi læp bigjamm meærka dasa, atte dam bovddem birra 1 læk åuZZum sadnege »Nordkap<span type="quote">«ast. Dam- diti gaddep mi, atte bovddijægjek æi sittam dam jurddaga dade æmbo al- motet. Dat læ vissasi jurda rakadat- tet »</span>venstre<span type="quote">« særve, man lattok galg- gek gullat daid »</span>buttes<span type="quote">«-»</span>venstredi« daihe garra-venstredi. Dat særvve, jos dat Sadda rakaduvvut, —diettalasge barggagoatta duoda bærest, go stuora- diggevalljim $adda.</p>
<p>Qapatægje Lars Mikalsen Linevuonast læ 0330m aldsesis oapa- tægje-saje Trondenæsa gieldast. Son læi samegielalas ja læi moanaid jagid læma8 oapatægjen Linevuonast ja Fielvuonast, Dalmeluovta gieldast Sa- meædnamest. Mi savvap sudnji lik- ko, go son dal bærraGines sirdda Sa- meædnam amtast erit. Son læi fuo- lala8 olmai, gi burist devdi sajes oa- patægje bargost.</p>
<p>Dingo ,Sagai Muittalægje*!</p>
<p>Gavpugak buollam.</p>
<p>Amerikast læ Coluimbiast cakkanam vuovdek. 6 gavpug læk gosi aibas buollam; lagabuidi 300 olbmu erit- boattam ja manga Guode olbmu hav- vaduvvam. Manga duhat olbmu læk viesotaga. Saldek ja ruovddemadek læk dussam. Vahag galgga Saddam 5 miljon dollar ouddi. I vela læk dolla Gaskam.</p>
<p>Brævva-porto Amerikai læ dal davala8 brævain 20 øra. Da! læ arvvalusast Gasket dam vuolas 10 øri.</p>
<p>Dain okti ovtastattum statain Amerikast læk juo riebmam arvva- laddat, gæn dal galggek valljit præsi- dentan. Præsidenta-valljim Sadda mars</p>
<p>manost boatte jagest.</p>
<p>Muttom arabialas mainas. Bærgalak Gajeti muttomin jetas mut- tom olbmui ja læi faste oaidnet.</p>
<p>&gt;Don galgak jabmet,<span type="quote">« celki bær- galak, »</span>mutto don oagok ællet, jos don goddak atad, daihe cabmak oab- bad daihe jugak vine.«</p>
<p>Maid son mon galgam dakkat,e jurdasi olmai. »Goddet a&amp;am?<span type="quote">« Dam mon im sate. »</span>Cabmet oabbam.&lt;« Im, dat læ vaimotesvuotta. Mutto go must i læk hallo jabmet, de oa3om mon valljit jukkat vine.e</p>
<p>Son dagal dam; mutto go son læi garremin, de cabmi son oabbas ja goddi su aGes.</p>
<p>Luossabivddo. Varjagvuonast læ dam gæse læmas hui buorre luossabivddo. Dobbe læ goddum luosak 72000 kruvna ouddi. Muttom olbmak læk fidnim oassasæ- sek 2000 kruvna dam gærse Gilanutti-</p>
<p>guini.</p>
<p>Duotta dat læi gal.</p>
<p>Muttom rigges buollevidne vuovdde testa- menteri buok su obmudagas muttom jallai- vissui dai saniguim:</p>
<p>,Jallain dat obmudak læge boattam, ja Jallaidi dat galgga mannat.&lt;</p>
<p>Guossa-muorra vuovdek. Guossa-mmuorra vuovdek æi alge, oud- dalgo olmu3 olje Helgelandi. Dadde- ke gavdnujek Doæno guorast Nuortta- Sameædnamest duoggo dago soames guossa-muorra, mutto i dat læk mik- kege vuvdid. Moft læk guossa-muo- rak dokko boattam? Qappam olbmak, gudek læk dutkam daid dingai, arv-</p>
<p>64.</p>
<p>valek, atte Jotte-Samek, Boaco-Samek, | dat læk buktam mieldesek guossa- muora siebmanid Suomaædnamest Sa- meædnami mielde,</p>
<p>gerresidæsek ja dam lakai læ guossa-muorak boattain Nuortta-Sameædnami. Dam læk Boaco-Samek dakkam jetasek die- dekætta. Mi gaddep, atte dat læ duo- dalemus vastadus dam gaGaldakki.</p>
<p>Valdi ærro-dærvuodaid.</p>
<p>(Johan Falkberget).</p>
<p>makk:</p>
<p>Dat læi muttom bæivadak gid- da-ækked. Elle vazasi hilljatet dærme mielde bajas.</p>
<p>Son bajedi su ucea oaivates duol- le dalle ja gavkai bæiva8 vuostai, mi luoittadesgodi vare duokkai.</p>
<p>Ja dademielde go bæivag luoit- tadi, dovdai son, atte son ballagodi æmbo ja æmbo — son balai dam 1- jast, mi læi vuorddagasast — danne- go dam ija oaidna son rakkasagZamu-</p>
<p>sas manemus have.</p>
<p>Mutto dat ruksis vas luoittadi æmbo vare duokkai, ja manemusta javkai dat aibas. Du8se boaldeti vel manas guvl- lni.</p>
<p>sækkedes-bæl- æmbo ja</p>
<p>De Gieroi son vuostas have manga jakkai.</p>
<p>Dat læi davalas, rasla8 dapatus:</p>
<p>Vanga-Lasse abas barggo- olmai, okta daina harvve vis$alemu- sin. Dal galgai son jottat Amerikai.  Dabe sidast læi son dego bagjel logo. I oktage darbasam su væke navcaid.</p>
<p>Dat læi sudnji lossad guodået su boares vanhemides ja dam alek Gal- mag nieida, dam boares ædne Norga;</p>
<p>bæivala3, mo-</p>
<p>læ1</p>
<p>Ja su</p>
<p>mutto gi æraid ani avvera dast.</p>
<p>= *</p>
<p>De Gokkaiga soai ovtast gukka dam ija. Sarnuiga uccan, mutto Gie- rolga sagga. Mutto Vanga-Lasse doaivoi jeöas boattet riggodakki ja arvvoi, ja dasto — dasto boatta son ruoktot Elle lusa, ja ællem de s3adda gukkes bistevas illon. — Elle — son</p>
<p>aigoi oskaldasat vuorddet su — gier- datallat buok, dus3e vuorddet, di go son bodi ruoktot — ecumma, gietta-valddim ja Manemusta. — —</p>
<p>dassa- vela okta sadne</p>
<p>De vazgzai son lifå</p>
<p>son, alggom</p>
<p>lavkoi jottelet,</p>
<p>dego bakkit Gada</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>buok. dat dassatigo Lasse javkai. —</p>
<p>Ibmel sivdned, sidast orrot!</p>
<p>sattam Elle Guorvoi Giero: » Las- se, ale mana! — Vuoi, ale goilt vuol- gulak Quddalæbbo o073u nælggot dabe sidastl!e G</p>
<p>Lasse i gullam dam. Dak sanek æi gullum su ragjai.</p>
<p>Dam bæive</p>
<p>igo son</p>
<p>ge, don!</p>
<p>mannel i Fat læm Elle. Harvve oid- nui mogje su baksami alde.</p>
<p>Manebut gæsseg oa730i Elle ovta alde legje stuora alek Dat læi boattam La- I son loaktam burist dobbe ai- ge, Gali son; mutto go son læt fidnim veha3 rudaid, son ruoktot boattet. Elle oaZoi vuorddet su.</p>
<p>son dat ouddala8</p>
<p>bræva, man »frimærkak.« sest.</p>
<p>de aigoi</p>
<p>Mutto  vakko mannel, manned</p>
<p>ovta ækked bodi muttom olmai vazze</p>
<p>Vanga-stoppoi. Son dærvati,</p>
<p>Cokkani stuolo ala. Go son læi Gokkam</p>
<p>go sisa bodi ja</p>
<p>ja hallam olgus lom- geiggi dam Sæmma laga »frimær-</p>
<p>bå €: * d pl 5 I Ka ovta gaska, de gesi mastes ovta bræva</p>
<p>son stovo agjai. kak« legje dam brævast go dast, maid Elie læi o73um; — -mutto dast lege Gappis listak.</p>
<p>Olmai dajai »Bace dærvvan« ja manai. — Dam bæive rajest læi mo- ra$ Vanga-stovost. Nuoramus bardne lai jabmam ja havddaduvvum dom bællai ave amas ædnami.</p>
<p>Manok ja jagek</p>
<p>Elle i</p>
<p>oZ30m goassege gullat, atte Lasse læi</p>
<p>VASSEe.</p>
<p>jabmam.</p>
<p>Juokke alo go poasta bodi dam varre-baikkai, de bodi okta Sovkis, ruoinas nisson ja jærail, læigo sudnji Amerika brævva. Ja poastarappe ma- nemusta-rak vaivvafuval dam duojasi jærramest. Manga gærde cælkket, ouddalgo Elle jæraige, atte »i læk dudnji odnege mikkege bræ- vaid.« Ja poastarappe jorgeti nubbns. Elle manai ruoktot, mutto læi dorvotesvuotta.</p>
<p>De gulle olbmuk daggar saga- stallama ikko Elle lanjast. Sabmam ja dai gaskai allagæbbo Guorvas. Soa- mes have gullui Elle Guorvvomen: Lasse, Lasse, ale vuolge! Vuoi, vuolge — Quddalæb' o033u nælggot jamas dabe sida-ædnamest.</p>
<p>lavvi son</p>
<p>su Calmin</p>
<p>ale</p>
<p>Manga ija GuZZzu olbmuk olgo- bælde Elle stovo gulddalam varas su</p>
<p>| | |</p>
<p>(|</p>
<p>Elle baci dasa GuoZ3ot ja gæt- | sardnoma.</p>
<p>De muttom giåda-bæive manga jage mannel bodi pappages bajas El- le sidi. Vanga-stovn agja læi bivddam papa dokko vuolgget.</p>
<p>Pappa læi bæivve-lakke Elle lut- te, mutto dam, maid soai sardnuiga, I bæssam oktage gullat. Ja mannel ikko manne Elle gulddalet, muittalegje, atte</p>
<p>mikkege. Dobbe læi buok jaska.</p>
<p>Ja gidda vasi. Elle oroi javo- taga, ja I son læm sardnai. I oktage valddam sust dæsta. Su a0øe ja ædne jamiga, mutto i oidnum ganjalge Elle Galmin dam diti.</p>
<p>De læi vuodon  muttom —bælva- dak giddaækked, go pappa bodi vuo- je Elle sidi. Dat læi Elle je8, gi læi saddin: sane pappi, boattet jeöas lusa.</p>
<p>»Mon aigom pappi dusse dam muittalet, atte mon læm Saddam nu avvoi dall« eelki son ja mojotalai, go son vællai.</p>
<p>dak, gæk</p>
<p>stovo lusa</p>
<p>i gullum</p>
<p>Pappa vazi guvrot sænga lusa ja valdi Elle gitti.  »Addasi Ibmel du bæssat ilom gavnadet Lassinlc« Gad- njalak golgge papa nierai mielde vuo- las.</p>
<p>»Gitos ædnag!« Elle mogjusi fast ja dappai Galmides. Su muodost lær</p>
<p>rafbe.</p>
<p>Ikko vællai son gælos alge ja sarnol je$ okto: »Dal boatta Lassel« Ja de boagosti son nuftgo manna, gi gievvo.</p>
<p>Mutto nubbe iåded, go bælivas fast baiti dam vilggis gidda-muottag bagjel Elle stoppoi, de læt son jab- mam. Son læi jabinam roakko-gie-</p>
<p>daid.</p>
<p>Fruholmen.</p>
<p>Fameædnamest, mila bæle favlabæld Icaai</p>
<p>gavppesaje, læ okta sullus, mi goteujuvvu »Fruholmen:«. Olbmui muittalusa mielde oroi dam sulluæest golbma Guode jage dast oud- dal okta allanalag nisson, vurn dokko nuftgo bahadakke.</p>
<p>Zoi sullus dam nama</p>
<p>gi læi vuolgatuv- Damditi</p>
<p>»Fruholmena, På</p>
<p>0a- dat læ- » Æmedsullusc.</p>
<p>Jørrum Schjetlein, gavppeolbma Schjet- nieidda Gali gieskad muttom Kristiania bladdai »Morgenbladet« gukkeb bitta dam allanalag nuftgo son læi gullam muittalusa dam birra. Dat allanalag nisson galgai erit.</p>
<p>lein Hammerfestast,</p>
<p>nisson birra,</p>
<p>læt Danmarkost</p>
<p>Same-nidi læ buorre bigomsagje ovta Daöa gavp- peolbma lutte. Buorre balkka ovta dokkalas ja bargolas nidi. GCabba ja havskes baikke, dasa vela handalsagje.</p>
<p>Handelsm. Th. Holm, Gaashopen.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen. Prenteduvvum ,, Nuorttanaste* prentemrakka nusast, Sigerfjorast.</p>
</body></document>
