<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3465</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ovtamielalasvutti ja ovta ibmardussi dam lakai, atte si buokak ovta radest mana oapa</p>
<p>mannai?</p>
<p>barga8egje ouddanæme</p>
<p>Mon læm oaidnam manga bai- kest, man stuora vahag dat læ man- nai, go vanhemak ja oapatægje læk gudek lagas ibmardusast. I læk dat nu harve gullat manga vanhem njal- mest: »Asta hal gal skuvlaolmai oa- patet stuora balka oudastle</p>
<p>Dal bijam mon atte er soames galgasi vastedet mu gaGaldakki.</p>
<p>penna erit ja savam,</p>
<p>Naittalam jabmemsængast.</p>
<p>Muttom dalkastægje, Albert Arendt,</p>
<p>20 jage læi Dast go dalkastægje læi buoccam, son sane akkasis ja jærai, igo dat go naittalet suina fastain. Dat mie- diti dam buoccee savvagi, ja okta pap- pa vihati dam guokta boares olbmu Dasta mannelist j</p>
<p>læ ærranam su akastes. juo gollam dam rajest. duvlle, vuolgati</p>
<p>al-</p>
<p>odduasist. jami lrgge.</p>
<p>Salied-damppa dussam. Damppa »Finc polgai garra dalkest gaddai Kjælvikast ja vuojoi. Dat loæi</p>
<p>assurerljuvvum.</p>
<p>Va</p>
<p>Albmugstemmim 12, ja 18. november.</p>
<p>Albmugstemmim læ fastain dol- lujuvvum obba min ædnam mietta</p>
<p>sæmma laje go 13. augusta gæsseg. Nuftgo mi oudeb nummarest juo muittalæimek, gadaldak dat: »Lækgo don stuoradigge ja raddetusa mielde, atte danskaprinsa Carl —vallji- ikgo</p>
<p>de læi</p>
<p>juvvu Norga vai don læk?« Dam gaGaldakki hotte ollo</p>
<p>Go dat</p>
<p>gonagassan,</p>
<p>æm- I ) - ig bo »læme<span type="quote">«"mek go »</span><span type="quote">"mek go »im«"</span>mek.</p>
<p>bitta Gallujuvvu, de læ dusse okta gielda, Værø Vaagain, man stemmim</p>
<p>birra mi æp vela djede. Æra giel- dain min ædnamest læk celkkujuv- oktibuok 259215 ja Dusse Guovddagæinost Cuojai ovtamielalaZat æra gieldain gullui</p>
<p>Hå »læm <span type="quote">« 68254 ja Tysfjorast »</span>læm.<span type="quote">«  Buok mmaidai »</span>Im.&lt;</p>
<p>»Im.&lt;«</p>
<p>Mi aigop dast muittalet, moft albmugstemmim læi dabe Sameædna-</p>
<p>mest dam 12. ja 13. nevember.</p>
<p>I</p>
<p>I i H LI</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Gieldai namak | Læm | Im Fe Guovddagæinost . . . | 831 0 Dalbmaluoftast. . .-.:. | 8791,20 Båppesns Austi | 2291 9 Hammeérfesta gaddes suok ka- -| | nest ja Rakeravjost | 204| 13 Goakgieddesty mi 292 2 GanSjon NM Me OMG DERG Davvesidast 23 Sak 950 328 Dænost 172| 46 Unjargast ET AE EE Davve-Varjagest Susa pa 88 57 Madda- Varjagest | 85] 52 Vargai gaddesuo okanest | 861 36 Hammerfest gavpugest 2121120 Vargai gavpugest 166/221 Caccesullost Fe 6 1 138 Oktibuok| 2848|866 Vaiko mi gal liföimek savvam,</p>
<p>atte »im«'i lokko life: galggam Saddat atte Norga læi Saddat re- publikkan, de aiggop mi cælkket, atte doaivvop, atte buok</p>
<p>nu stuores,</p>
<p>ap ja Norga olbmuk</p>
<p>mi dal savv mannel dam almug- stemmima ovtamielalaZat barggek min</p>
<p>ædnam buorredile mannai</p>
<p>1 itahanga datt] Dak vuostas Spitzberga jJotfek. Dak vuostas Spitzberga —jottek</p>
<p>læiga guokta olbma Hollandast, Jakob</p>
<p>ran Hemskerk ja Cornelius Ryp, gæk</p>
<p>dam jage 1596 jottaiga goabbag ski- painæska Nuortta-Isa-appai. Tid juni 1596 olliga soai ovta sulloi, mi go</p>
<p>öujuvvui Beeren-Eilandan (Guovdasul-</p>
<p>lon). 2Tad juni oiniga soal ovta gad-</p>
<p>S de, mast legje avjojes varek. Soai</p>
<p>navdiga dam  Spitzberggan (Avjojes-</p>
<p>Dak sullok Jæk dam rajest buorek bivddemsajek. Novaja Semlja læi juo 1553 gavdnujuvvum Jan Mayen sullo gavnai muttom Hollanda olmai 1611, Son goeeoi sullo</p>
<p>de.</p>
<p>varren.) læma3</p>
<p>ovta engelas olbmast, ja</p>
<p>gæn namma læi Jan Mayen.</p>
<p>su jeCas nama miel-</p>
<p>Manga rikast jottajegje olbmuk dokko bivdoi, ja Beeren-Filanda lost goddujegje morsak duhati de. Muittaluvvu, atte dobbe jegje gidda 1000 mor3a moadde most.</p>
<p>sul- miel- goddu-</p>
<p>di-</p>
<p>Mannel Saddai naggo rikai gas- ki. - Sikke engelas olbmak, Hollanda olbmak, franskalaZak ja Danmarko ja</p>
<p>Norga olbfnak adne, atte dak appe- sullok gulle sigjidi. De jukke dak rikak bivddemsajid daina sulloin;</p>
<p>| je Gallemladnja.</p>
<p>91. muitto dat juokkem i maksam baljo ar kl Sin borjastegje davja</p>
<p>ae orde 'uoveak,</p>
<p>ulle.</p>
<p>ænemusad morsak, jærram,</p>
<p>dokko, ; njuorj ok a</p>
<p>og</p>
<p>ja æl</p>
<p>2</p>
<p>gæsa dak sajek g</p>
<p>kar) Min aige læ juokke jage laga- buidi 400</p>
<p>dost Isamærast</p>
<p>Cuts</p>
<p>olbma, gudek jottek biv-</p>
<p>Ok V ap OKKWHA oavdAn 1992 VEkLa NSessa gg OG V apnun</p>
<p>6 Ide gætest.</p>
<p>Moadde jage dast ouddal javkai fakistaga okta 19 jakkas</p>
<p>po</p>
<p>a8 prinsessa Bayernest (Tuiskalandast), Ja son oc- 8</p>
<p>cujuvvui, mutto. i læm 8at gavdna- mest gostge. atte Dat dittujuvvui, atte prinsessa ani dam buorebun atte læt vuollegæbbo olbmui særvest. i likom gonagaslas olbmaid, ja go son muttom bæive gulai, atte dak aiggo su naittalattet ovtain 50 JUR 20- 1agasaln, gæst 1 læm rik de fa-</p>
<p>I oktare daddeke jakkam Sv 3</p>
<p>son læ hæv vanam.</p>
<p>Son</p>
<p>a-arbola3, vuostalasti son garraset ja javkai kistaga</p>
<p>Guda jage prinsessa</p>
<p>duokkai i gullum mikkege. De dast gieskad læi okta-alla tuiskalas anmmau olmai, gutte dovdai burist, jottemen ovta ucca gavpugaZ3i Frank- riki, ja igjaduvai ovta Go son Gokkai ja gætail ta alde,</p>
<p>birra prinsessa</p>
<p>guosseviesost. vaggid son ovta nuorra</p>
<p>laidi guokta Son Dat nuorra nisson læi su mielast nu sagga dam javkam prinsessa nallai. Son doppi gapperes ja -olgus, gost son vazzi dam nisson ja manai manest, ni mannamen ovta ucca</p>
<p>gata aical LiSSO- na, gutte</p>
<p>$addai</p>
<p>mana. ibmasi.</p>
<p>nuorra gæid son 0i- viso8 mærkast, atte gulai muttom spiridalkastægjai. Son Gugjalatti uksabiello, ta biga bodi, rabasti uvsa ja</p>
<p>Ssisa, man alde oidnui dat ja ok- doalvoi su ovta ladnji, mi læi spiredalkastoæg- Dallanaga bodi spi- redalkastægje oktan akaines sisa.</p>
<p>Ammatolmai dovdai dakkavide, atte dat nuorra nisson læi prinsessa, Ja dat maid su. Bpiredalka- stægje arvvedi, moft dal dat a33e læi. Son bakkodi: »Mon atte don dovdak mu aka.«</p>
<p>»Mon dovdam —prinsesa; mon im vuorddam su gavdnat dabe, ja dat 3adda diettalas mu gædnegas- vuotta muittalet dam birra mu gassam.«</p>
<p>dovdai oainam,</p>
<p>mutto</p>
<p>gona-</p>
<p>92.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>»Dam don gal oaZok dakkat, ja don oaZok maidai muittalet, atte moai ledne orrom dabe gutta jage, atte monnost læ guokta mana, ja go mu akka 1 læk</p>
<p>naittalæne su so</p>
<p>læma3 mannel ides lutte, de æi berre sige muosetuttet su.</p>
<p>Quddalgo dat olmai vulgi ruoktot, oaZ3oi son gullat Dat nuorra spire-</p>
<p>tuiskala3 ammat-</p>
<p>æmbo sodno birra. dalkastægje læi gutta jage dast oud- dal dalkodam gonagasa hæstaid. Dai- na lagin Saddai son prinsessain dov- dos, ja muttom bæive garggedæiga soai Frankrikai, gost soai mnaittalæiga ja eliga likkolagat naittusvuodast.</p>
<p>Dat læ jakkemest, åtte dat nuor- ra dalkastægje akka 0a330 ællet —raf- hes su boadnjas lutte oktan su imna- daidesguim.</p>
<p>Go likko cuovkana.</p>
<p>»Vuoi, olbmam, gutte halges mora3ta jJeCas jure hægatæbmen dus- Se ovta nieida ditil« en Ke muv- Cokkai gietta lakoi GN bævde guoras ja morasti su lappum, rakis-</p>
<p>vuodast diti.</p>
<p>» Valde aldsesad ovta glasa vuol- laga ja Gokked dasa min balddil« sardnoti su usteb su.</p>
<p>Wastl Cokkani; mutto dai ærasi læikkastaddan dus3e bavæagatti vela æmbo su vaimo.</p>
<p>Son læ odne =cælkkemættom</p>
<p>morrasest. Son læi jurdaSam harca- stet jedas; mutto son Gokkani dadde-</p>
<p>jukkat mmanemus gærde su ustebi- desgulm.</p>
<p>Maidbe dal? Odne læi su lik- ko cuovkkanam ja nokkam! I goasse- ge sattam son Sat Saddat illoi æmbol</p>
<p>Mutto dat læige jure muddag sudnji, jurda8i son jes. Mannebe son læi læma8 nu calcas, atte Gas likkolaZZan Saddat!</p>
<p>jakket je- Goasbe suina læi mannam su savvag mielde dam morag mailmest! Goasbe son læ læ- mag likkolas! Nu</p>
<p>de læi sudnji</p>
<p>gukkas go son oidnujuvvum barggo</p>
<p>muliti, du88e hætte, ja valvve.</p>
<p>varnotesvuotia,</p>
<p>»Dat bardne bodi maidai garZes</p>
<p>aige,« celki su ædne, okta bargolas akka, go son cummisti su, dam ovcad</p>
<p>Sust i læm dille diksot su.</p>
<p>oabbak Ssadde dam</p>
<p>manas. Dak boarraseb"</p>
<p>dakkat. Vuoi, moft son vællai dam boa- res, hæjos gietkamest, bargoi gosi gie-</p>
<p>latæbmen ja goarrani dam hæjos div-</p>
<p>30 vuolde. Ja go su oabbak mane- musta vaibbe gullamest su barggoma de vutto si su nu garraset, atte dat juovcojes gietkam gobmani, ja son</p>
<p>nordai jedas bævde ja stuolol vuostai. Ja maggar son læi mannan</p>
<p>hasvrvoa maria PININAR D0OAares ag Ja, rUuolnas Je</p>
<p>oaidnet? Dego jå roavGagam. Manga gærde, go su oabbak</p>
<p>garra gledaiguim doppijegje su, gæ-</p>
<p>ET</p>
<p>Gasti son sin ala stuora, morag Galmi-</p>
<p>guim, dego son jærail sist: »Manne di lepet mu bigjam mailbmai, go mon læm digjidi dusse arron?«</p>
<p>Mannel valdi ædne su mieldes luokkai' ja gieddai, gost son bargoi, ja g0 bårdae saddai stuoreb, de læi son aöes mielde vuovdest ja vækketi su Cokkit muorraruottasid Ja muorra- bittaid. bagjelmæralas vaibas!</p>
<p>Ja go son manyed æk</p>
<p>Man manga gærde son i læm</p>
<p>sidi ja- doaivoi, atte son oagZoi love</p>
<p>vuoinastet væhas bænka alde dolla gaddest, dassati go ækkedesmales</p>
<p>Raddai garvesen, de gullui: » Wastl, njalde potetosid! VWastl, vieZa Gacel Wastl, ogud Franzerla</p>
<p>oaddet! Wastl, gæta Zawerl bærrail« I son o330m goassege raihe; dastgo vaiko son læi su vanhemides</p>
<p>ovead manna, de son gukkas erit dad-</p>
<p>deke læ sodno manemus manna. Mutto dade mielde, go dak boarrase-</p>
<p>sidasek Ja vulgge balv- Wastl mannagæ60-</p>
<p>musak gude valussi, de Jaddai Penus</p>
<p>I ok-</p>
<p>tage dalolas fuollan: sust, vaiko aZ0Ce</p>
<p>Wastl læi gukka sidastes.</p>
<p>mai dakkedi, atte bardne satta barg- gat dam maid ærakge.</p>
<p>Manemusta valdi okta snikkar- oaivve Wastl oppi. Ja go aGest i læm makset oapa oudast, de fertti Wastl juokke bæive vækketet dalost.</p>
<p>Wastl læi vissal ja bargolas, ja</p>
<p>son oa30i famola3 borramusa SU o0å-</p>
<p>snikkar su</p>
<p>patægje dalost.</p>
<p>Dam ucea, ruoinas barnest Sad- dai okta stuora ja gievras olmai, gut- te oaZoi bæl'tietid kruvna vakkost æreb borramu3a ja orromsaje.</p>
<p>Mutto ain vailoi okta dinga, man mannai son alo læi aibasam, ja man son alelassi ocai ja doaivoi gavd-</p>
<p>nat. namalassi likko. ) be</p>
<p>Likko boatta fal, dam jaki. son nu hannoset, ja made boarrasæbbo son Saddai, dade nannosæb osko 0a- Zoi son dam a8e harrai. Dat osko dagai su nu movtagen, atte son alo</p>
<p>sesti bælenare su ucca —balkastes, bivddem varas likkv su jedas lusa. Son gætæali likkos manga lakai, valdi nummerid lotteriast; -—- 1nutto likko- tæbme læt son alo.</p>
<p>»Likko i sate oktage je8 —vald-</p>
<p>det. Dat fertte boattet olbmu lusa.</p>
<p>Dat i abok, atte olmu3 doarreda —lik- Wastl læi - boattam</p>
<p>gætastaddat son</p>
<p>Mannelgo dam ren</p>
<p>Q</p>
<p>davja birra jeGas, go son vazzasl</p>
<p>balgga mielde, eg mikkege su manest.</p>
<p>Ja ovta bæive bodi maidal okta xa su manest. Dat læi dat ucca Rosla3, okta elliøs, arvok ja lieggos nieidda. Dat lær 50 lavke su</p>
<p>bælde, ja go Wastl riemai vazget hil-</p>
<p>NAna-</p>
<p>ljet, juvsai nieidda su manemusta. Ja po Wastl oini dam Calmiguim,</p>
<p>hærvas- vuoda, mi Cuvggis m0jo-</p>
<p>tallamin ravkai sudnji »Buristl<span type="quote">« de bodi jottelet sudnji dat jurda: »</span>Die læ likko, maid mon læm</p>
<p>OCCAD.«</p>
<p>De læi son goitge gavdnam dam. Su manest læ! ae Hard</p>
<p>nuftgo son læi jurdasar</p>
<p>Wastl Saddai dalle nuft avvol, atte son-rak darragodi. Gal su miela mai lossudi væha3, go son arvvedi, atte i son sate naittalet, 20 sust i læk æmbo sisaboatte go bæl'tiadtid kruvna vakkost; mutto Rosl jeddi su ja lop- pedi vuorddet su, døssati go son Saddai snikkaroaivven — »vaiko vel vuorddemaigge $addaSige olles ucca agalaSvuottan,« celki nieidda.</p>
<p>Jo, satte fal son Saddasi snik- karoaivven! Mutto dat læi sæbbo dagjat go dakkat.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>gæppa-</p>
<p>Galonrikobissok — Remingtonbissok vuovddet; Mauser nale mielde. "issak 100 metar duokkai.</p>
<p>Saltforretningens Handel Næverfjord.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum , Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>-</p>
<p>i Pi</p>
<p>90.</p>
<p>mijuvvujegje ja havvadattujuvve.</p>
<p>Pr</p>
<p>"SA VA På 2 4 TRÅ at Brævva Lidnevuonast.</p>
<p>Mist læi Gamavuonast 12. november dam ja-</p>
<p>r</p>
<p>Aa</p>
<p>albmugstemmim dabe</p>
<p>ge. Dievdok de galgge stemmit, —jo-</p>
<p>55</p>
<p>Ar</p>
<p>g0 si datto danskaprinsa gonagassan Saddat republik-</p>
<p>kan. Muttom gonagashaledægjek Ga-</p>
<p>val galsaigo Norga mavuonast legje gulu mielde vuolga- tam —»apostalid<span type="quote">« -deike oaZZom diti: daid olbmaid stemmit gonagasa ala. Samek dabe galle uec- can at dam birra, mi buoremus læ, gonagas vai republikka; mutto gu- lu mielde legje »</span>apostalak« balddam sin ruo$ain. Daide muittalam, atte jos Norga Sadda republikkan, de ruo88a dakkaviåe ja valdda ka. Ja ruosast ballek Lidnevuon'-sa- mek ollo æmbo go nævrest ruo88a dam ragjai i læk gi æra go jalfoid deike</p>
<p>obba ri-</p>
<p>vaiko dakkam Nor- suvddam ja boares muorra-saval filim.</p>
<p>Na, de si dal vulgge Gamavud-</p>
<p>ni stemmit. Dat lær vuostas gærde, go stemmim-Coaggalmas dobbe dollu- Juvvun ja vissa læi vuostas 'gærde</p>
<p>mangasi, go si persovnalaZat gsgalguve</p>
<p>stemmit. I læm imastallamest, jos muttomak æi diettam, moft Gat dak- ko galgai De oidnui</p>
<p>GamavUuon-gievman, Ingebrivta, fæsta-</p>
<p>doaimatuvvut. fæmen muttomid stemmimvissui, ja vissa son skuvli sin, moft si galgge dakkat. Dobbe ucea lanja- Gest legje »ja«-seddalak .prentejuvvum</p>
<p>mutiom Gabba bogstavaigyim. I læm æra dakkat, go valddet ja coggat daid komvolutti; dastgo »nei«-seddalak æi gavdnum, ja ælge vissa liféige samek daina berustam, jos dak vel lifdige gavdnum.</p>
<p>Go stemmim dJlæi mnokkam, de vulgge si fast ruoktot. Æige de sat ballam si maggarge ruosast, go: si sukke Lidnevudni.</p>
<p>Mutto im mon jake, atte man- gas ditte, atte dat danskaprinsa borra Norgast nubbe dam mære go min</p>
<p>udeb boares gonagas, Jos son boatta deike. Son lakka miljon kruvna jakkasazat balk-</p>
<p>æmbo</p>
<p>galgga namalassi 0a730t</p>
<p>kan. Boares gonagasast i læm go lakka miljonbælle.</p>
<p>Samek lavijek davja mu sgullut vaiddalet, atte værok læk nu stuorrak ja lossadak. Mutto jos si dal fal bot- tek ja dagjek mudnji maidege dam</p>
<p>birra, de vastedam mon dakkavide:</p>
<p>Lidne evudni</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>muddagak makset!</p>
<p>]</p>
<p>»Di lepet jure le k, atte mman-</p>
<p>Manne jeöa lepet nu jalla</p>
<p>U</p>
<p>nabetet valljit daggar divrras olbma,</p>
<p>dBS</p>
<p>go danskaprinsa gonagassan.:</p>
<p>Lidnevuon-asse.</p>
<p>kuvlla Japanest. Stuoradigge Japanest addi dast sep-</p>
<p>tember</p>
<p>di, atte buok manak dJapanest, sikke</p>
<p>2 )</p>
<p>Albmugs manost ovta laga, mi meærre-</p>
<p>riggak ja valvaSak, galegek baggijuv-</p>
<p>”</p>
<p>vut vazzet skuvlla, go si læk 6 jage</p>
<p>boarrasak ja dassadl, devddek se. Dam vuostas</p>
<p>atuvvujek manak j</p>
<p>20 si njællja jage Japanalas ja ki-</p>
<p>på nesalas gilli. Dasto manemus njællja</p>
<p>jage engelas gilli, 9 si galegek sattet lokkat ja sardnot, go si .heittek</p>
<p>+ L skuvlla vazzemest.</p>
<p>Godde ja boceun ællemakke. Godde, mi ælla gukkeb go boaco, i 14—16 jage.</p>
<p>nuge gukka. Dad-</p>
<p>galga ællet sukkeb go Boaco i galga ællet deke læ datge oidnum, atte boaco læ ællam 20 ja vela 30 jagege; mutto dat læ mælgad harvve.</p>
<p>Gutta mana.</p>
<p>Muttom negernisson Afrikast riega- datti dast gieskad gutta mana. Dat læ vuostas have, atte dat læ gullum Dat. gutta juvvujegje baldalagaid guodda ala ja</p>
<p>dapatuvvam. mana bigju- daina valddujuvvui govva; mutto buok</p>
<p>gudas jabme oanekas aige manmhel</p>
<p>riegadæme.</p>
<p>| Nuft læi sudnjiges oidnujuvvum. Muttom nuorra pappa Schweizast, Guette, læi o0770m cælkkemættom rakisvuoda ovta dalo-</p>
<p>gæn namma læt</p>
<p>nidi, gutte oroi sæmma baikest. Niei- da aade gal læi mielast; mutto nieid- da je ja loppadaddai manemusta</p>
<p>rain. Hægjabæivve boåi,</p>
<p>i fuollam gudege lakai papa</p>
<p>ovtain æ- ja dat sæm- ma papparieppo galgai vihatet dam Go son irgines GuoZ3oi altar darregodi ja njuorraset olbinui gullut nieida hæittet naittalæmest; dastgo dat hævata buok su ilo dabe</p>
<p>nieida. oudast, de pappa juo kkadalai</p>
<p>æednam al- de. Dat i vækketam maidege.</p>
<p>Manemusta daiketi pappa. Son bivdi særvvegoddes vuorddet moadde minuta ja manai dasto sierra ladnji, gost son rokkadalai Ibmeli. De go dobbe bodi ruoktot, de son æska doai- mati vihatæme orostamkætta; mutto su jlenast gullui Gada aige, atte son læi hirbmad lossa mielast.</p>
<p>3 miljon arvo olbmuk bargotaga. selanda barggin galggek dal læk 3 miljon arvo olbmuk bargotaga.</p>
<p>Stuora hætte læ sin gaskast, Ja stuo-</p>
<p>l:</p>
<p>remus hætte London gavpugest, gost</p>
<p>manga lok” duhat olbmu læk bargo- jure nælggomen.</p>
<p>Jat dadde jurda-</p>
<p>taga ja</p>
<p>Man issoras læ c set! London gavpugest, gosa nu ollo</p>
<p>&amp;</p>
<p>riggodak læ Goagganam, fgost læ nu stuora hærvvasvuotta ja Cnak, dobbe gullu dal alo dat vaimoi-manne öuor-</p>
<p>vas: »Mon læm bargotagalk</p>
<p>05 jakkasas boares agja. Vien ælla okta olmai, gæn namma Son læ dal 105 sikke ja oaiduo, ja son læ dærvas. Son lokk: maidai buorre</p>
<p>læ Johannes Rystad. jage boares; mutto sust læ ain buorre gullu mudoi maidai brillaitaga, Ja sust læ</p>
<p>muitto.</p>
<p>&gt;T dat læk æra go mon!c</p>
<p>Moddin celkkujuv- ut, stuora mora$ daihe vaiddalæbme. Dam un dast muttom ædne fuobmaset. Sust legje guokta ucca ee ja dat nuorab ja Gabbasæb nieidda læi su Galbmebælle. Son ra- kisti dam æmbo go dam boarrasæbbo, gutte duom ektoi læi dego nieddabæl-</p>
<p>sanin satta</p>
<p>æska</p>
<p>læ. Son goGGodi dam nuorab nieidas gollen.« Muttom bæive dokkai ædne olgobæld uvsa ja logadi girje. De</p>
<p>gulla son nubbe su nieidaguovtos boattenden. »Don go dat læk, mu golle?<span type="quote">« Gurvi son. »</span>I mamma,c gullui vaste- »I dat læk golle. I dat læk æra go mon. Dat moadde sane »I</p>
<p>æra 20 mon</p>
<p>dæmen.</p>
<p>dat læk ædne jurddagi rajest læ son ovta made buorre goabba3agaidi.</p>
<p>Okta jæraldak.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>dagai</p>
<p>ala; mutto dam</p>
<p>Dam —bladest læp oaidnet manga olbma . arvvalusa, gu- dek læk Gallam sami manai skuvlai birra; mutto mon im gal aigo sard- not æmbo dam birra; dastgo dam</p>
<p>birra læ sardnujuvvum ollo. Jure dam lakai bæssage</p>
<p>mi bæssam</p>
<p>olmu3 oaidnet, roar la 3 I E</p>
<p>maggar lagas ibmardusak dasa gæst-</p>
<p>ge læ. Ovta gadaldøga aigom mon</p>
<p>jærrat blade lokkin dam have: »Man lakai dat lif&amp; buoremus mannal, van-</p>
<p>hemidi ja oapatægjai oa330t boattet</p>
<p>E</p>
<p>Er GE TEN SE el</p>
<p>PR</p>
<p>er Ayn</p>
<p>DD</p>
<p>Pan ee</p>
<p>— ——</p>
<p>as December 1905.</p>
<p>No. 20.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>»Sagai Muittalægjec« boatta guovte gzærde juokke manost, las ja l5ad* bæive, ja maksa ovta |</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>&gt; Se ET kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- || Z92 JåK 0 fak.</p>
<p>Guli birrå.</p>
<p>Baldes rast ja Davve-Atlantera best. ta Saddat hui stuores, gidda 5 gukku, ja dæddet 3—400 kilo.</p>
<p>baldak goGGujuvvujek</p>
<p>D</p>
<p>gavdnu Nuortta-Isamæ- Dat  sat- metar Dak bipo- Baldes</p>
<p>stuoreb oaivven daihe bipo-njalbmen. læ okta vuovddajes guolle, mi borra dagga-</p>
<p>OS</p>
<p>æra gulid, raZZaid. Muittomin doppe dat maidai</p>
<p>gacca-ræbbaid ja</p>
<p>I | loddid, mak buköæek ja vugjek mæra p) J Od vuolde. balddak orruk 80 — manga Guode sala Giegnalasast,</p>
<p>Dak siuora</p>
<p>la sæsser boatta baldes davia Guovea hur) ap) p</p>
<p>og</p>
<p>bodnai ja manna vuonal sisa.</p>
<p>Davvagætæe Norgast læ baldes Far) &amp;</p>
<p>bivddo stuoreb sisaboatton. Eskimoa- rak Grønlandast bivddek maidai bal- daid.</p>
<p>Baldast læ njalga cuoppa.</p>
<p>Fj =, I</p>
<p>Hakka daihe havega læ maidai tote)</p>
<p>x okta buoides guolle. Dast læ njalga cuoppa, ja stuoremus hagak sattek saddat lagabuidi ovta Hakka ælla 60</p>
<p>ja dam borramug læ gaccaræbbak ja</p>
<p>meiar gukku. 150 sala Glegnalasast,</p>
<p>Hakka læ okta dai- nå harve gulin, mi guodda (riegadat-</p>
<p>smaveb guolek.</p>
<p>ta) ælletivgaid. Go dak riegadek, læk dak centimetar bæle gukku ja vuoja- dek dakkavide, algost Gaccegierragest; dasto, go dak mannek dak Giegnalassi.</p>
<p>3addek boarrasæbbok,</p>
<p>Stainir gavdnu Norga favlin ja Davveabin. Mangas gaddek, atte stal- nir læ okta snielles guolle; mutto dat i læk borra dusse buok laga3 gaccaræbbaid, maid dat gavdna bod- ne alde. vuogjat, atte dal illa 0a330 ovtage guole =gid- da. Stainarnakke barkkijuvvu ja ad- skuovvanakken.</p>
<p>ja vuovddajes nuft. Dat</p>
<p>guiskid ja</p>
<p>Dat læ nu njoace</p>
<p>nujuvvu Bovllestai-</p>
<p>Er TEL mr</p>
<p>nir daihe girjestainir læ stuorebsja | gat Norga likko diti,</p>
<p>Dat 3adda Qarjabæld” - Bir-</p>
<p>ælla Gegnalæb  meoærast.</p>
<p>gosi 2 metar sgukku.</p>
<p>gena dat i galga gavdnut. Stainarest</p>
<p>OD</p>
<p>læ buorre cuoppa.</p>
<p>Mannel almugstemmim 18ad no- vember vallji stuoradigge prins Carl genagassan Norgi. EBuok.116 stuora- diggeoibma valljijegje su ovtamielala-</p>
<p>EN</p>
<p>Zat. Dibmo 6 diedetegje 42 kanovna</p>
<p>bavkasa, atte prins Cari læi valljijuv- vum gonagassan.</p>
<p>&lt;</p>
<p>Ja de vuolgatuvvu-</p>
<p>jegje 9 stuoradiggeolbma Kjøbenhav- ni, gost si vuostaivalddujuvvujegje</p>
<p>stuora vaimola8vuodain. Prins Carl raldi aldsesis dam nama Haakon VIL, mannelgo son læi valljijuvvum gona- gassan Norgi.</p>
<p>oudast- éuoZ30 Berner læi Norga olbmui dær-</p>
<p>Go Norga saddeolbmai vuodaid ja likkosavvagid cælkkam go- nagassi, de sarnoi gonagas Haakon VII navt: »Dak vuostas dærvuodak Norg: 18ad no- gonagassan, Dak olb-</p>
<p>Cajetam mud-</p>
<p>1</p>
<p>stuoradiggeolbmain, gudek vember læk valljim mu</p>
<p>læk likkatuttam mu vaimo. mak læk daggo bokte nji daggar gudne ja jako, maid mon mattam arvvedet, ja maid mon doai- Norga bottek di diettebetet, de atte alb-</p>
<p>Mon sit-</p>
<p>vom S$addat ain stuorebun, go olbmuk mu aka ja mu æmbo dovddat. Nuftgo læi dat mu savvag mielde, mugstemmim - dollujuvvui. tem oa330t vissesvuoda dam harrai, atte dak legje olbmuk, ja i duse okta ucceb oasse daina, gudek savve mu £gonagassan; dastgo mu barggo berre læt Gokkit ju bidggit. Mu ællem aigestam aigom mon barg-</p>
<p>UR Norge</p>
<p>ja dat læ mu te dak</p>
<p>[al</p>
<p>et</p>
<p>valmolaS savvagak, å olbmuk, gæk læk valljim monno, bargggk ov-</p>
<p>]</p>
<p>amielalaZat dam likko mannai ja ol- les dorvola8vuodain satam mon</p>
<p>dalle</p>
<p>I : FEN PRE 5 » 3</p>
<p>mu savvamsadnen valddet daid sanid: »Buok Norga ditil«</p>
<p>Dal go dat bitta Gallujuvvu, de</p>
<p>le gonagas Haakon VII juo boattam</p>
<p>Mi savvap —Norga</p>
<p>(ar)</p>
<p>RT 3 5 y SD OONATASSI JNOrgL gOonagassl</p>
<p>likko ja buristsivdnadusa.</p>
<p>Gonagas balkka. Stuoradigge læ dal gieskad mærredam balkka</p>
<p>700,000 kruvna, nu gukke radde. 11 legje dam mærradusa vuostai. Muttoim</p>
<p>atte gonagas Haakon VII galoga læt</p>
<p>rele)</p>
<p>go son stuoradiggeolbma</p>
<p>stuoradiggeolmai Tveiten arvvali 500, 000 kruvna gonagassi balkan.</p>
<p>Gonagas bæras.</p>
<p>Haakon VII læ Danmarko gona-</p>
<p>gasa barnebardne. Son læ 3ad august 1872, ja læ dal</p>
<p>riegadam</p>
<p>39 jage</p>
<p>boares. Su akka, dronnig Maud, læ en- gelas gonagasa nuoramus =nieidda.</p>
<p>Son læ riegadam 26ad november 1869 ja læ dal 36 jage boares.</p>
<p>Sodno læ okta bardne, gutte dal go&amp;aujuvvu Olaven. Son riegadi 2be juli 1908 ja læ dal bagjel 2 jage boares.</p>
<p>Mi doaivvop, atte mi farga sat-</p>
<p>aidno manna</p>
<p>tep min bladest Gajetet min lokkedi gonagasa, dronnig ja sodno mana gova.</p>
<p>Ruo3åænam.</p>
<p>Ruo3aædnamest i oro stuibme jasko-</p>
<p>dæme. Sikke Polenest ja æra baikin</p>
<p>gullu moivve. Dast gieskad cakki- tegje soatteskipaolbmak Kronstadt gavpuga lakka Petersborga. Manga</p>
<p>öuode olbmu bulle ja ædnagak sorb-</p>
</body></document>
