<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4996</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>amas ,H* viellja Galla dam blad-</p>
<p>dai skuvlai birra. Don allaget gudnijattum ,,H,* maina oaivelin</p>
<p>sidak don atte Samegiella galgase valddujuvvut sisa skuvlaidi. Mon gal livtim mielastam dasa mielde atte Samegiela nogasivæe, duse da: mditige atte ik don ,,H* olle daina gielain ærago Guovd- dageidnui, - Garasjokki, ja illa Bissojokki.</p>
<p>Mi Samek berre rebut oappat min jetamek rika giela, Daro. Mon læm  Samest riegadam; mutto im mon mattam Samegiela lokkat ouddalgo legjim raves olmus. Mon læm jottam vehas$, mutto læm oaidnam atte Samegiela i læk avkalas. Go mon im mattasi æra giela, de livtim mon DaCali særvest dego noike, ja</p>
<p>a1bas</p>
<p>&gt; Ir</p>
<p>2Seimek buor-</p>
<p>dego niegadivtim go si sardnuk sin giel ladesek. Muitotam dam diti, ,H," atte dat i læk mikke-</p>
<p>id atte</p>
<p>ve avki servid dam varas.</p>
<p>Coagget maidege Im mon dam-</p>
<p>diti daja atte Samegiela i læt dokkalas. Mannebe i mutto min oaive rika giela dat i læk.</p>
<p>Hæitam dam bitta dam have</p>
<p>daina doaivagin atte dat Sadda sisa valddujuvvut ,,Sagai Muitta- lægjai.</p>
<p>Cælkam —dærvvuodaid buok</p>
<p>,Sagal Muittalægje** lokkedi. Okta nieidda.</p>
<p>KF AF</p>
<p>uorek ja hæjos Buorek gafhak læk garrasak ja lossadak ja vugjuk jottelet go Caccai luittujuvvujek.</p>
<p>Gafbak mak govddak G alde læk hæjos gafhak.</p>
<p>Buorek gafhak æl njama ma gargge Gtace ja bissot garrasen.</p>
<p>Muttomin læk gafhak —baid- num» vai Cabbasæbbok læk oaidnet. Go daggar gafhak bigj ujek | liegga Gaccal ja firruj ek burist, de vuolgga baidno (ivdne) erit ja Cacce i læk</p>
<p>O"-</p>
<p>== ep,</p>
<p>Sat GClelgas. Nuft satta olmus boattet diettet lægo gathak baid- num.</p>
<p>Go gafhak læ njuoskam mæ- rast, dapatusa diti skipain —jode- dedin, de læ daina hæjos hagja ja viggek maidai darvanaddat okti.</p>
<p>Go daggar gafhak doiddujuv- vujek galbma Cacest, de sadda</p>
<p>Sagai Muittalægje Caccai saltta-maisto. Daggar gaf-</p>
<p>hak æi læk jugatatta.</p>
<p>Nisson politiak. Kristiania'st læk dal ? nisson-</p>
<p>politia viege rakaduvvum. Gutta nisson læk danen jetasek o7udæ- men. Okta daina læ muttom</p>
<p>Same-nieidda, Garasjogast erit.</p>
<p>Tlefantak -Saddek gidda 9200 jage ragjal boarrasen.</p>
<p>Repvuonast læk olbmuk dam dalve ja gida fiskum burist. Salled læ dada alge læmas8 vuonast ja  doallam guole sisa. Firbmiguoim læt god- dasam obba burist, ja de læ oidabæl” dalve stuora nuttiguoim gæssam arvo mielde lakka 30000 guole.</p>
<p>Q Ev Sivinnnotiom.</p>
<p>p Sagal Muittalægje alde lokkim</p>
<p>mon ovta bitta maid J. namasas ol- muå læi Gallam. Mon oidnim man fastet dat vuolas vigasi njældet br.</p>
<p>A. Henriksen. Son arvval atte 90 Dæno ja luossa hæitta mannamest. 7 Gal don J. gaddak' læk sivlaid obba dam abest. Maid gaddak atte nuottok gessek 1000 kassa sivlaid ob-</p>
<p>I</p>
<p>H. sivlaid nuttuk njalmest, de siv-</p>
<p>De:</p>
<p>vieka uccan</p>
<p>lak nokkek, Ino:</p>
<p>mallme jos sivla</p>
<p>ba gæsest atte daina nokka sivlla.</p>
<p>dak daina gal nogos sivlla buorre J. Dak i lak ærago du gadaSvuotta, ik udnu3i migjidi dam dg sisabonde, gæk mæra &gt; bivddep. Dastgo de ribatak maid sivlanuottok tinijek ja epet udnufi migjidi dam siaboado bitta maid mi sivlaid gætel fidnep; Dastgo mon diedam gutte je$ læm bivdde atte maggar stuora avke dat læ sivlafievredæmest deike, dannego mi æp darbas jeta vieZZat ja Tdade mielde oaZZop mi 4—D sjøværa ovta</p>
<p>vakkost. Don vela logak atte dak læ</p>
<p>dusse vahagen, dalgo juokke njuolve on3Z0 aldsesis sivlaid ja lige darbas vuolgget Dænonjalmai 5—10 mila ragjal ja javkkat masa moadde vako ovta matke alde. Gal don 3. loæk vieka boastot dam a8e pguoratallam.</p>
<p>Dat læ galle vissa dudnji anddagassi</p>
<p>addemest; dastgo don læk vissa økta daina, gutte ik diede ollo mærra ai harrai. Ja viggak vela hr. Henriksen</p>
<p>vuolas njæiddet</p>
<p>35.</p>
<p>vo ik arvval su dok-</p>
<p>he</p>
<p>kit ollo bivddek go legje 50 jage dast</p>
<p>]</p>
<p>ouddales Dænojoga dam atte jos Henriksen dudnji vasted, de</p>
<p>agestad.</p>
<p>gavdnujek guolosit Dænovuona siste, protokollak. galle gataldaga bigjat hr Gan atte dat allaget</p>
<p>| dattom dast almaken</p>
<p>alde. Mon die- don du</p>
<p>duokken</p>
<p>luosaid</p>
<p>diettet ollo æk luosaid goddam obba Dastgo Henriksen</p>
<p>dak buok</p>
<p>je8ge ællem</p>
<p>don oa30t</p>
<p>mak baparak ja ik Henrikseni</p>
<p>arvvalak</p>
<p>A-</p>
<p>ar-</p>
<p>Gal don å. darbag</p>
<p>I vela</p>
<p>Ja</p>
<p>t gudnejattujuvvum</p>
<p>ae harrai.</p>
<p>mund Johnsen Vestertanast galle</p>
<p>veda dam ase buorebut go Henriksen ja gukkeli go gama mnjunnai. Go mon njuolgga galgam hallat Ja imge ovtage oase valddet, de gaddam mon atte daggo læ Amund hallam —jefas vuostai; dastgo dat soatta su jetas bargo suotasvuoda vuostai. Im gad-</p>
<p>dasi mon dal go læ harjanam hr. A- mund sivlaid o0aZ70t, masa dagjat</p>
<p>oa ddem i galle oudemusta vuolg- et goalkken sukkat</p>
<p>dasa dovdam mon hr.</p>
<p>så gjai &gt; SISA</p>
<p>A- Å</p>
<p>g Dænovuona 8</p>
<p>ivlaid diti, mund burist.</p>
<p>Ik darba3 don J. mu bittai vas- tedet. Juokkehas dam dovdda, atte</p>
<p>aido nuftt. Finkongkjeilen 9—4—11. Okta bivdde.</p>
<p>* Redak iør! 4</p>
<p>m</p>
<p>9</p>
<p>dat læ</p>
<p>Herr I Henrik Å. Henriksen okta »J.« oidnuba soattamen Samegiel</p>
<p>anast ja</p>
<p>bladi »S. M.<span type="quote">« ja »</span>Nn.e alde Sivlla- nuotte asest.</p>
<p>Dat »J.« Dænujokkagaddest -gi i læk æm bo akmpstgjene su</p>
<p>matta Henri itte dat læm</p>
<p>mon; Fe - 8i -maida munjige; mutto diedetam dast, atte mon im læk galle dat »J.« amas</p>
<p>fæilla valddet oktage. Mutto almsken vaiko munji uc-</p>
<p>Dænobivddo-a38in, daina-</p>
<p>goddujuvvum</p>
<p>guoska</p>
<p>i</p>
<p>can</p>
<p>99 must læk nulft</p>
<p>Øx »Norske stadsborgerret«</p>
<p>di</p>
<p>dam de birra</p>
<p>Ja Asa TH</p>
<p>+</p>
<p>have nuftgo vieres im —=rikast,</p>
<p>sanidan jienadet. Dade-</p>
<p>Dæno bærrai-gæteam dam maneb</p>
<p>dovdam</p>
<p>alg- dabe</p>
<p>mielde go mon</p>
<p>Troe</p>
<p>Ser i læk buok saje mendo</p>
<p>gal, de læ opsyna mendo al</p>
<p>ped</p>
<p>bagjen; mast</p>
<p>stuorra ke Nugo ferte mi</p>
<p>Calmi harral ja manga æra sivast, migal vahagattusi ovtage. Ja fast dam sagjal Dæno-njalmest gost guolle gal-</p>
<p>I</p>
<p>a</p>
<p>E nh</p>
<p>o C 2</p>
<p>] -</p>
<p>l :rfjord.</p>
<p>ge pe</p>
<p>Ui u I</p>
<p>UDE å</p>
<p>pod Pa AC</p>
<p>ETG</p>
<p>VIN, u</p>
<p>WE</p>
<p>Q tad</p>
<p>OSI: es loaic</p>
<p>8 and,</p>
<p>S</p>
<p>1 1</p>
<p>j &gt;»</p>
<p>FOSET</p>
<p>sg Nuori</p>
<p>Sort</p>
<p>un bruos</p>
<p>og 18</p>
<p>duvvum kanua sast</p>
<p>f b</p>
<p>(Q Ta Detleien 0</p>
<p>Pren</p>
<p>ek.</p>
<p>]</p>
<p>en n</p>
<p>å HI E</p>
<p>JIN E</p>
<p>Yu EN Nå</p>
<p>EVI</p>
<p>BA) pet ell) meg</p>
<p>fant ÆR et et</p>
<p>fmmeagrt ean nd?</p>
<p>NEKTA</p>
<p>«bi Å rer i</p>
<p>2643</p>
<p>2)</p>
<p>DE KJE</p>
<p>1 DP BUNI</p>
<p>C</p>
<p>)</p>
<p>OULU</p>
<p>e</p>
<p>Aass</p>
<p>(L</p>
<p>Å U nå</p>
<p>N 3 vr oe es) re hø i — at ra Ka 44 er? e å it f opt ae Ørn 7 rd pe da ee ee &gt; pe ae g I es bresjen ER pa ped Fep La Q i Ler) er av] [Ne p] fs (0) ha av re om] på a 1) ør vere») —<span type="quote">"m— Pa W r end eo) ag er r— her Dare: +2 - AG å Go fa MN, OD ro sr Let å . md &amp;nD DQ &gt; ee an NO ED MA LB E == mo Meles SG ar Sp ser 3 SE E) NM ;4 a ) am) DN 5 &gt; CA 00 he GR SM ed ov bur? == od Q på ID rd VA An fn Q ve + Å ger Pr) [am] pot oo Fn re = ER EN og la an] PA on pust æ bane ey AD fer) pan po pva) [am at 20 i fs te an Penn (ED) pi Mee PE) ; ID Me] pa pa kg: lp å OA he —- av) Fm D) ped 2 nos eie] en NE GPL NS es re DD % er Q = on —- e! er WD) en (en! P) 42 på D d en) Pep) par En DEE n 0 MEN sw Ev] I aner] rå ap) pa — Le OG —å - I Ne pr] — OD ret md [on sv) DO p Gå op 109 09 å ek aran) av dre Ö fom Le ag n e 7 or —- ro DS ØL en ed oa ) La ler ER == | vi) kn JP GF ee ed) ae AE) p- [al pm (=D) asså ga ea) 1 OS 2 ES ll N= or, = == md »— [at] Pl - bet Fase i cm — på = r 1 — sel AD GR hp 9, Ka) el 2 7 mig AE ard ee lp] fen? fe : melder, = å A å ap (am er nD ) mw ne fn ae BE 23 å AS far) å MS JD da Dro 3 D i 4&gt; po et Faren! VE [GP] fan e fin += på nd ka GE ao TT D po Je ENER per Ep RS Ko. r= OD 3 å ad Pil mn — ND = 2 fe Jet 3 EON ng mel 3 8035 aa SLO rol ie Aklge, =r) av) AA —-t— vest DD — 4 an En == —- 2 el mf G+ ad I mi —— m- Pan 23) D EL NE DN ve ce Si ov | ranet pa FEN ad er! (a = o) 0 (ae) ; arien) Å N feb) GO — I v 2 (ca) - vg hd bag ad rek at Gu Go ER n Q a = 43 å R - ar D) Då pr er mn 4 a3 4 op Sa Am aoD 25 ee = SE På er Fan) fid dg NS å pa (en Fs AN 3 å gl es tor 6) ar) D av od == Q aa D = Bb O men SN = se VED fr ee å "ret m— Tes) ar dn sn rdp) en) nd 5 få en tå arap] ran] NM +40 Gu (on) re (je) ro re EA Å aS oe d mm HA pa fot OD pe ler sA Ea = ko og A - A = 2 4 aS PA ar 1 es gen V= en AN ab) "=; D En aife per PR ae Men ved ret oa je») av) —— C oe) 1 G a = et br Ge "2 E GG I ee 3 gg 0 AD a V Dro ga) AE Hare 0 | LISE) I pa e n ket EG WM pyf EIES I Gre a | de wa fot å ee ed Tal vaast (ap) pet 25 Ti v pva nn SS sk RR - : ae —- D Q å å pet AR 0 et (- p ds ovn eg ri Aa 5] sg (GO åa 6 uv DN nå ES p =="</span> lap) Fe<span type="quote">") OD == En en på fi == på ret Jer at 2 oe - vend å er ea dø) ED ) AN N = v et I |) JERN: ; de er eg Z E. - ar Dr ud på MAE SE KG PI næ ' Ad al Vet erre vn e et Me eg SN vok Mu = p Å r- på | a RE st penta ol EGON ae vr I å MG å ' ' 1 —— ar MÅ Ale! [ab ie =r ae) Mel mv re : - , bokd p— 3 GE nD SD) æra] ab) en) fab) pen GO ete ' Aa: n 2 p N| ED ap) eu] 1) po = co aw pr ol å 3 pare 2 t av Å dn jord a — —- pr - jamt ben i 4 hd «v N - D å I frm2 v mr [4 p) an re re == re mn mir - J D å 2 -- 3! BS bel er er AN rap) kor Heen på e Aa me Fy Er ke ax = Av) PG Kg - ++ å jr Side der o D. AG VEN ee des på DUE g Se EE P ee F sd ne Ea = G FR en EE EE ED R ek pre er bN og EG UA S : Fa ær ö DN re ve) a— an SEND == A p p 3 Er og ag ER kal gr ae rv av rab) fa p - Th N ap) pr I a PE av D V) | spå gen ER! ci —-- — rå —X ben EN D 25 Ö V Ka = 8 2 1 19 Le AE 5 GS or Sy: DM 0 0 pe DEN &gt; (D K w Id) - &gt; fe) (ep) av do pr! = JE HD put Pl LU frå En — ned IG — apr = D ED RE ESS NN: DEE EE Peet me — å ab) , N NA F pe IE tee ge «| ER de EG av ør ER ” TE ER re oe — D nv av) ) pb) ae pe i ED 2 Spr av) fa) Port — 2D 4 pt - 0, på 3 pr BE 9 Up AE pi arr Jar Nv = no d— - =&gt; — — % mer) pre »w «+ ed tab» — of keg pros Pr A nr o DAS go SS Le OS ee tee St gr D = 0 pil an. Må — EN .— ES 5 D (O EN es Me dad av G S &gt; - ap GI AL ad HA pan E BØ ne = pe ; d ka] me  — Pall Age &gt; kr eg NOEN E OE tt See IA ae 3 PS Go Sallis Ge OE P Ea å pp ) ms om) An er r I 2 Es) AS, r=7 FI (ne) hd rn == AT Ai bear eå en EG ei -&lt; S: &gt; at aa ON D ETE = &gt; up - å Oo Nod) er pen MS Cube, Ter - — av Å åg ap] e de Å AN En) 2, Ds —- pep D a% ta Å sm er ed En en å (oboe) 2 Ore dg: pt = i a — fa Byg ee ob sa Aeg ke kv EN = &gt; g Å QD [ae sr ; oa ar ee å 7 øv : = or 4 omded md av) GL — -v pm ma) re A Hat 4 9 ME je &gt; ølet NG (ap) aP en: =3 på ; met DE n I (å Av aa &amp; på å å rap) å O Fm vm mND sa Ea er Der: pi Vie - == yr 2 LED p td pr = huden av rd r pr Tam) | m-—T ri r3 md ee e- par 4 — pe ( (ap oe ED ap) U SE ap (ag =) N ED] Ea HL 9 Fag Ha) I BG p SL 43 å V= RO mi AD TO160K er O mr —- | sp ) G Nerf] Et dine pe EE kr po &gt; Ber 9 U2 Ef er ae TS I Mae en 25 sa NS, en va 5 år sa rv NA pr tere) au"</span><span type="quote">«v N - D å I frm2 v mr [4 p) an re re == re mn mir - J D å 2 -- 3! BS bel er er AN rap) kor Heen på e Aa me Fy Er ke ax = Av) PG Kg - ++ å jr Side der o D. AG VEN ee des på DUE g Se EE P ee F sd ne Ea = G FR en EE EE ED R ek pre er bN og EG UA S : Fa ær ö DN re ve) a— an SEND == A p p 3 Er og ag ER kal gr ae rv av rab) fa p - Th N ap) pr I a PE av D V) | spå gen ER! ci —-- — rå —X ben EN D 25 Ö V Ka = 8 2 1 19 Le AE 5 GS or Sy: DM 0 0 pe DEN &gt; (D K w Id) - &gt; fe) (ep) av do pr! = JE HD put Pl LU frå En — ned IG — apr = D ED RE ESS NN: DEE EE Peet me — å ab) , N NA F pe IE tee ge «| ER de EG av ør ER ” TE ER re oe — D nv av) ) pb) ae pe i ED 2 Spr av) fa) Port — 2D 4 pt - 0, på 3 pr BE 9 Up AE pi arr Jar Nv = no d— - =&gt; — — % mer) pre »</span>w <span type="quote">«+ ed tab»</span> — of keg pros Pr A nr o DAS go SS Le OS ee tee St gr D = 0 pil an. Må — EN .— ES 5 D (O EN es Me dad av G S &gt; - ap GI AL ad HA pan E BØ ne = pe ; d ka] me  — Pall Age &gt; kr eg NOEN E OE tt See IA ae 3 PS Go Sallis Ge OE P Ea å pp ) ms om) An er r I 2 Es) AS, r=7 FI (ne) hd rn == AT Ai bear eå en EG ei -&lt; S: &gt; at aa ON D ETE = &gt; up - å Oo Nod) er pen MS Cube, Ter - — av Å åg ap] e de Å AN En) 2, Ds —- pep D a% ta Å sm er ed En en å (oboe) 2 Ore dg: pt = i a — fa Byg ee ob sa Aeg ke kv EN = &gt; g Å QD [ae sr ; oa ar ee å 7 øv : = or 4 omded md av) GL — -v pm ma) re A Hat 4 9 ME je &gt; ølet NG (ap) aP en: =3 på ; met DE n I (å Av aa &amp; på å å rap) å O Fm vm mND sa Ea er Der: pi Vie - == yr 2 LED p td pr = huden av rd r pr Tam) | m-—T ri r3 md ee e- par 4 — pe ( (ap oe ED ap) U SE ap (ag =) N ED] Ea HL 9 Fag Ha) I BG p SL 43 å V= RO mi AD TO160K er O mr —- | sp ) G Nerf] Et dine pe EE kr po &gt; Ber 9 U2 Ef er ae TS I Mae en 25 sa NS, en va 5 år sa rv NA pr tere) au"! 32 p— DD 70) —— fn — es pe <span type="quote">”w J par ared A vag nd on MR Mr erd ee rn SN OR å av — — NG p +— Sed OD ap = = rear 2 rn å D å Dr EE dr nm — ES ri av 150 - AO ap) = J ( Deer &lt;a pa 2 på 7 1 (ab) Jo Ned N ap pr == rt av Fe ov ES) — Ep Ga seie 3 or AVS &gt; ket 4 Ge r— GJEN GE e 0 Faen AT Å 3 = &gt; QD V= re 3 : DS Ke ae AP ED o) æg MA &gt; Get ve] «' m r; pa gn &gt; VF PE rd -w a Leer, »w n 4 vw SN — as ind * J Sed ) pm ip * R St a ON ol p å Leser nen 2 I pg = &gt; ENE E pot e Seen a nr EN ON ee LE PE pe NE AG KRISE fo &gt; gre»! ng e FE JE og al! DD —-- DEE er A Je onde ae ær ND —— 4 3 RY od) ee pr pa v a [are — Oo Srmrd SE 7 pe fø! Ser — ED LAN SG ma pg AED Aa Ne PA Go — av] av] 2) ær dm enst —— je å nt PM. beste ag Ps An ' ' Per i - i —— å MEN ? ret re Mr PE = JE k = 2 += eg 5 1 —— per Be e 5 (av ae pa D Fa fen be res ) [av] EE) 2 rat rav] ø ' ' Er 15 3 Ta ; Er er - - å 4 å T $ rad - å 2 , av fn = ab) ra DN me av) va GR — PE Of 2 += v) &amp;3 35 f PN 2 pe Å af ' ' 1 — brt ard on ra S ag = på Gv E o es pe &amp; r=&gt; N nN mr pe * Pr E på &gt; —--=—— EN ritt Ja ee Nn ) 53 OD OD 4 NE 2 nn OR g DS &gt; SAND Ad fe : 5 ( RA 4 pan AA - fe al 3 -— p (av A -—-- på - a ai æ MA ve ar = ad ND æ) ES Ar [4 -—-- DD * = are EG &gt; fail I Å 1 &amp; 22 3 gg ene NG VA pr breen) sp an pe en EE ø VG = 5 selt ar ME på Ex gj 2 m f pA [20 ! hur y - fn — A poet &gt; pt eo pe ae | pe si V TN r— haa ae nl one av) NE — om EN ap! 2 J dl £ == punds pre + pt — po SÅ 1 «v 2 N w Eg For SME 5) kgl 3] ES eee ps NU å er [ye VEN ev 26 rs æ — rA ar av pe me] a— | ED r= era (ao) AN OG på pr v Mp pint: DE r — pode AE V 2 pe pr AE =- Få rå ——— ae Veng Å — te SSA ef Er NG ta pd eg sn) , ra Mu kan ae ED 1) [4 p ped rm eg KD ft oe 5 - KEN 5 rå Ar på Ki s ov T vamldt : OK oe h 3 AM op en sje &gt; 5 — — 77 Ven ol ape pa an poser Joe er I en øke == DA ge RS NESE Ge se KR 2 = OD» Ts ds * ' NG G3 re Ge 25 2 ge a AM 42 NR, 4 er på pr st» ca ga oe pe - (av a - — R &gt; DQ 35 a DE ov pe ad å P Å GR Men på ab NT EGG ad V NE [era] SETE Ko re vise — å JE Ø par od oa! = AL E cp) rs (al) - a ng av et - Q 7 SR as Ne Je Å ee OG STE NA = me re SL se AN f Å r— I - på = fab) an sg al DV pr Dig ro ea Br == Ga 3 NE ad ee et Ei er : at i sk - ee et ESKE am =) 2 på pa TD gn aa ETEN 9 Å EEG en MOD 5 aS Te ET EM strev . pg le oe A mal ” mr as] Dr ED I Ger Le ball yet SK TOLE E&amp; Ho = Dr ug 43 PE mm $S2 GE - I — xø Å =D nd hd ! av 2 ES Ek DN ee RSA + DNS = x - å Å å EO fn — Rå es vet ap) a ee pr VERD =Å ESP lt Da ert ae Da re la SP ae ay å D — = 5 ae) 4 r ran ed NG oe v) | Ge DM TO på == SELG ee ed Å — å at 20 oa = Ø= ) pe lør vi 8 av) - &gt; pa L av ED per En VE Lt ip Shen Ri - 6 å — oe fn ma rm Et - parte Bret G boerne EG jo Oo =— op) ? fs Fan ER et 4 E = BB an av 2] | ae me) —- pe Gr mf E — A p - fan pet EE od MG = D Pig ND ae ar EØS I em pe Fran (de på AA ev : Ga ov h pt en far : PO == D ae sd e pt å [ren] pe r - —-— en rd oe = En Co EG o Lee) ale) Ev EV GÅ D 3 av on SA Å Lev) = t - n aa pt SGD FET G NG sa HON) Er Aura 3 Ga AE EG PS 1-4 Fa SL cb) år pre md av nå Nu sure en ee Nor Xe pe fa 163 EEE HE EE ee NE AR X”</span><span type="quote">«' m r; pa gn &gt; VF PE rd -w a Leer, »</span>w n 4 vw SN — as ind * J Sed ) pm ip * R St a ON ol p å Leser nen 2 I pg = &gt; ENE E pot e Seen a nr EN ON ee LE PE pe NE AG KRISE fo &gt; gre»! ng e FE JE og al! DD —-- DEE er A Je onde ae ær ND —— 4 3 RY od) ee pr pa v a [are — Oo Srmrd SE 7 pe fø! Ser — ED LAN SG ma pg AED Aa Ne PA Go — av] av] 2) ær dm enst —— je å nt PM. beste ag Ps An ' ' Per i - i —— å MEN ? ret re Mr PE = JE k = 2 += eg 5 1 —— per Be e 5 (av ae pa D Fa fen be res ) [av] EE) 2 rat rav] ø ' ' Er 15 3 Ta ; Er er - - å 4 å T $ rad - å 2 , av fn = ab) ra DN me av) va GR — PE Of 2 += v) &amp;3 35 f PN 2 pe Å af ' ' 1 — brt ard on ra S ag = på Gv E o es pe &amp; r=&gt; N nN mr pe * Pr E på &gt; —--=—— EN ritt Ja ee Nn ) 53 OD OD 4 NE 2 nn OR g DS &gt; SAND Ad fe : 5 ( RA 4 pan AA - fe al 3 -— p (av A -—-- på - a ai æ MA ve ar = ad ND æ) ES Ar [4 -—-- DD * = are EG &gt; fail I Å 1 &amp; 22 3 gg ene NG VA pr breen) sp an pe en EE ø VG = 5 selt ar ME på Ex gj 2 m f pA [20 ! hur y - fn — A poet &gt; pt eo pe ae | pe si V TN r— haa ae nl one av) NE — om EN ap! 2 J dl £ == punds pre + pt — po SÅ 1 <span type="quote">«v 2 N w Eg For SME 5) kgl 3] ES eee ps NU å er [ye VEN ev 26 rs æ — rA ar av pe me] a— | ED r= era (ao) AN OG på pr v Mp pint: DE r — pode AE V 2 pe pr AE =- Få rå ——— ae Veng Å — te SSA ef Er NG ta pd eg sn) , ra Mu kan ae ED 1) [4 p ped rm eg KD ft oe 5 - KEN 5 rå Ar på Ki s ov T vamldt : OK oe h 3 AM op en sje &gt; 5 — — 77 Ven ol ape pa an poser Joe er I en øke == DA ge RS NESE Ge se KR 2 = OD»</span> Ts ds * ' NG G3 re Ge 25 2 ge a AM 42 NR, 4 er på pr st» ca ga oe pe - (av a - — R &gt; DQ 35 a DE ov pe ad å P Å GR Men på ab NT EGG ad V NE [era] SETE Ko re vise — å JE Ø par od oa! = AL E cp) rs (al) - a ng av et - Q 7 SR as Ne Je Å ee OG STE NA = me re SL se AN f Å r— I - på = fab) an sg al DV pr Dig ro ea Br == Ga 3 NE ad ee et Ei er : at i sk - ee et ESKE am =) 2 på pa TD gn aa ETEN 9 Å EEG en MOD 5 aS Te ET EM strev . pg le oe A mal ” mr as] Dr ED I Ger Le ball yet SK TOLE E&amp; Ho = Dr ug 43 PE mm $S2 GE - I — xø Å =D nd hd ! av 2 ES Ek DN ee RSA + DNS = x - å Å å EO fn — Rå es vet ap) a ee pr VERD =Å ESP lt Da ert ae Da re la SP ae ay å D — = 5 ae) 4 r ran ed NG oe v) | Ge DM TO på == SELG ee ed Å — å at 20 oa = Ø= ) pe lør vi 8 av) - &gt; pa L av ED per En VE Lt ip Shen Ri - 6 å — oe fn ma rm Et - parte Bret G boerne EG jo Oo =— op) ? fs Fan ER et 4 E = BB an av 2] | ae me) —- pe Gr mf E — A p - fan pet EE od MG = D Pig ND ae ar EØS I em pe Fran (de på AA ev : Ga ov h pt en far : PO == D ae sd e pt å [ren] pe r - —-— en rd oe = En Co EG o Lee) ale) Ev EV GÅ D 3 av on SA Å Lev) = t - n aa pt SGD FET G NG sa HON) Er Aura 3 Ga AE EG PS 1-4 Fa SL cb) år pre md av nå Nu sure en ee Nor Xe pe fa 163 EEE HE EE ee NE AR X”3 - på en - kø Mee SG f ef Å I SE de an ; Øl Sy : eg or 3 v Sea NO SN OZ pe ES) TE ER ODER NON &gt; sr NO re nm 3 8 ÅL Hr NS i ha vr % = ÆR b) pa JE EA 3 nors. ap SG () KE 2) ard Ga] 1 9 EN er mm += 9 ur på (ær AS pt av ; v ad) a erre NE DNO Aa ND mo) å av = — 2 EG 2 Pr 2 | (ma re en D 2, ma sa S TD 3 ” ar å EG &gt; DQ , ae neser OG VG Aa 4 een - = G We Ga eek PE (av) pr rd pe Me ND = Er re re 0 ap) SEN IND sa OG fm jod 1 &gt; | Ape = N po ve art | gen ee Mø ae Me peke odt. f R AE tes (0 ab 2D) 2 5 LA | MA Ea pe plar ; Ui ror ER på | rn D mi Du re ee Te] D EH ae! 2 Gnr Se ere SR dv EN &gt; - pr | | N - tl 3 ar x ND 9 rik Mote gar — pa ab) pode Fe pe Gørsjøl ert be to Ep <span type="quote">«me 5 hare v | | : ge Kor EN ra »</span> Æ ENES ea NN Pr å dg Ole fors - em f aa x SG pe EE | Y å : Å sie p pe SEA DE ap kr = op ogå - sr Bd da, k Hå DØ 5 jo 2 av re am EN gg AN rå ere W an) — pe IG p) pe res Å K å Vv tr as an en pp cm L u) Å —— jekk ( D G pr vw gn KE + * Cå gs) pe Kr DAT ME S ep 23 an 3 fan N Ta tan G C AS a— i NE Fed HEN pr å påle UD pt (era) på ae Foer pe 23 o alet Gr 2 pa ap PN om see DS å st ke Pi es bet pi | ar ra gg to Jr v I re En ar AD ET vw i Dig r NE | BE sr gene LEG se ar KEN 4 v Eder 3 oe -p - av] EG mid — r= pen AEE æ [0 ar ø fo pe og a å Sun == bee and R opt me EA 5 50" I NG at ap 5» 5 *- +42 md — å rt ++ i vi me EN &gt; nt or] <span type="quote">«9 r== = « ak 9 - am VG ry pn Sp 3 Sm a GS EG so Es ke | ven ke, 18 DE vred 9 di RJ AE å Ag = I pt ær ri pr [ne] a om vg ED = Jå å === fn, I) en sr 2 L»</span> 3 Me 2 pe av | De pD av gg 4 fe = ren] ga (ES 5 aan re S &gt; m— ) Tage Me dl: EN IND)! re Sa Gre Per Å | p - - I san OJ) ER Fe GO et ET Ip SEND 163 SEG &gt; ner] spå menes AN DÅ tf oe MEG på N Q p 2 9) 5 é nø No ra 1 K == G g EE re E ) på 1 av puket &gt; 2 ær 0) ri RA N aS 3) æ J — Y Q AN 3 på pp par) fa pr 2 am å AT — r D pa av et PEN ft 3 dn == NE] A råd len! mu] p NN pa de =D ev drr— A på av) 2 EE er å er [ap] RD hare e pa NA ft et 55 UD 75) ve, pE 1 a at +&gt; ra f— AN vg 73 EN AK en 4 — r=&gt; fa) pe) ET pr Fr 7 ri kan) BEEN ear sw ER 2 £ es ap) I — per D par — - +- ERE faand av e e — rd pe | pa gg kerk erd ee Ve Po ER n 3 5 Vier GS så en AD EN Un Q GM Er) St — pe G (19 å , | nl Av Oy En rå De nl EN æ Te Ö ENE å NA pm er AE ren] pr me NER PE D 4 oe v eo far r AE DS 5 o 3 3 SE Gees pe TS] fre EN EE ee I) an 9 ee &lt; N : SN PD Å Maj gen 2 g I 5 = FTLS "| ENE ov RS VE E 5 &gt; JSNENNSISENTES NS NE == En ao ME 0 UA 70 hore loge o rd OE er Vu å land ae nm &gt; Å — 590 aa av 29 V ør SA at — ar 4) r 1 - av 3 NN -— Ø w - ert Ka ea eskoln (=&gt; æ Sp el on &gt; VX ere ta) " o ae EN ro HE på N | : : Du SEE — 2 pia == Å</p>
<p>———— ELEV FEE EE SE ERNE E</p>
<p>has Mai 1911.</p>
<p>1 Sag</p>
<p>i Muittalæ je</p>
<p>krovna ja 20 øra</p>
<p>| | | I</p>
<p>bc</p>
<p>Eu — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>jatta guovte gærde juokke manost,</p>
<p>Bladde matta ding</p>
<p>las ja l5ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>gujuvvut juokke pons | ad iakkodak,</p>
<p>5 GG GÅ</p>
<p>Muttom. Troandem- muittali gieskat atte 4 Ge -bær- ras, oktibuok 16 olbmu, daina bagjel bælle-narre manak, vu oe 12 jage, OG rje jottemen (rlasg gavpugi Skotlanddi. Si | dobbe læt Re,</p>
<p>occu mielde.</p>
<p>læk 18 bo Dat læ diettalas soames rig- ses sætvve, mi maksa balka Sa- nidi ja buok olgus-goloid, ja de Zzuk jela 1 rudaid 1 32 boccuid ist læ dat unokas. ja 1 Sami sokki,  g6 diktek jetasek moad 'uda oudast adnujuvvu Tr olggo-ædnam Olbmuk —dobbe jurdaé Set atte ollo ænda</p>
<p>Cajatallek. Min æppe- Samek</p>
<p>le guo-</p>
<p>t å æl</p>
<p>olbmuin itallujuvvujegje a jabma G</p>
<p>| og ednan Lø Sami</p>
<p>jek atte si adnujuv- vujek Cajatallamu3fan.</p>
<p>olggoær Inam olbmuk, æ</p>
<p>daina goassege calne Sami</p>
<p>sajest 20 daggar Fr</p>
<p>JH VUd FG 1 bi</p>
<p>o9O</p>
<p>he)</p>
<p>Sin dietto Sa reb go dat: Nordal mek, gæk borramusa oa Ka: diktek j det duom dam olggo pugi elles</p>
<p>rra</p>
<p>KER</p>
<p>r7 NE EeraseK</p>
<p>(ee)</p>
<p>an. Samek erit vuovddet</p>
<p>mus3an malm</p>
<p>berr e3e gje j e tasek</p>
<p>eg e olbmud?</p>
<p>T</p>
<p>sardng 106. satta.</p>
<p>Berlin gavpugest Tuiska-æd-</p>
<p>dam idae 90</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>!</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>på.</p>
<p>Die&amp;etusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>sagga</p>
<p>Muttom |</p>
<p>namest sarnuk olbmuk muttom bædnag birra. Norga olmai muittal atte go son dast giddag læi dobbe, de gullu- jegje ol Ibmuk juokke sajest ima3- tallamen ja sarnomen bærdnag birra.</p>
<p>Gal mai dolus Plan juo læ muittaluvvum da: nagi birra. Mg gre storia-talle Plinius  muit birra. Mutto dat læ nu atte man æppedek atte læ</p>
<p>Go dat</p>
<p>gas</p>
<p>duotta. Mutto dal læ B gest bæna mi satt:</p>
<p>erlin AU ad Dal 1</p>
<p>On Av</p>
<p>algge atte st læi utto 1 dat lær duc talus juo mui aiggases</p>
<p>Dal</p>
<p>juo gukkes dat muittaluvvui dievai gaskas satta sardnot. I atte ja de å mult UJUVVU Dalle vut mott Jak bæna lær oappam Berlin 'ast okta pro talla dam bædnag dam birra. Bædnag å vuottan sarnui naiguoim. da bodi sin lusa ja i SN manga særde, ja zum de celki: ,Mon læm</p>
<p>atigo Lynebarge bæna mi</p>
<p>ok ta oa</p>
<p>Jå VS I</p>
<p>å ga Gass</p>
<p>Mv</p>
<p>j akkam</p>
<p>3</p>
<p>par ffesora å Ha rd tittala læ ,Don*, dat sikuvlama-</p>
<p>nam ma</p>
<p>Jos 1 Etg ad Me</p>
<p>r NG Mk Manak gudek</p>
<p>lokkam spiri bi sarnuk, cogge bædnag njalbmai buck dam borramusa mi sist læi. Ja go bæna fuobmasi atte dat maksa val anotet, de Saddai dat roak- kadæbbo. Dat ruotai, viesoi birra ja go oini</p>
<p>gostege gievkan-uvsa ravas,</p>
<p>VA VE,</p>
<p>mi diettep,</p>
<p>Ji &amp; hav] kke buok</p>
<p>de manai dat sisa, bijai udda-julgides gievkan-bævde</p>
<p>ale did</p>
<p>muittali varene tuiska gilli son lær —nælgest. Mutto evkan-bigak suorgganegje ja ikke ve Dam lakai Saddai bædnag sardnomaddaldak dovdost mietta. Ja de bodi Don Hamburg gavpugi, ja dal læ dat bæna Ber- lin Gavpugest ja imastallujuvvu. K. Konnow Galla muttom Troandem avisai: ,Mon læm jeg læmas ja gulddalam dam bædnaga, ja mon rak mnjuorasmuvvam, £0 bæna soavkali su æmedasas su irge nama ,Haberland.&lt; kta nisson jamalgi 20 bædnagest jerre maid dat sitta mannel borramusa, ja dat vastedi: , Bæssat vuoina- stet.* Ja de o0a70i son oaddet.</p>
<p>Ji</p>
<p>» atte</p>
<p>or tole vr V</p>
<p>Bitta  Sagal Muittalægje." Mace'st dast dapatuvai okta hirmos dapa-</p>
<p>Guovddagæino giel- tus dam Per Eira dallui, januar mano algost go 4 raves mana legje massam jiermesek ja sorbmijegje sin biebmo- Ge</p>
<p>Ja dam 25ad mars buli navet</p>
<p>gusak ja 9 savca.</p>
<p>Ja FAE gale: al annet dake ala jad mutto Å dog je æmed rie epp saZtai dolli; mutto ikko lær 090 i dadde buollan Fane ja sust legje 5 Cavlas-gusa ja é ee</p>
<p>Dal dollujuvvut værro-lignig 2lad mars, vaiko mai ga å gal dol- lujuvvut 27ad januarast.</p>
<p>nuftgo</p>
<p>Jadan i</p>
<p>ogjol Fe</p>
<p>Callujuvvum Mace'st Guovd- 30. mars 1911.</p>
<p>Klemet Thure</p>
</body></document>
