<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1910</year><wordcount>3386</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>TEEN EE EEE feer EEE</p>
<p>| | i i |</p>
<p>26.</p>
<p>Sonast læ son Gokkam 8 jage.</p>
<p>Dat i læk Gielgas man bællai Martin Nilsen dal Valla »høire<span type="quote">« vai »</span>venstre<span type="quote">«. bællai. Son læi -Lappe-pa- pa suppleanta GakGag. Nuft læi son &gt;høire« lista alde. Dam diti oidnuba dal dak guokte »</span>parta<span type="quote">« gaikomen su, goabbasagak jedasge bællai.  Cakza- valga ragjai lokkujuvvui Martin Nilsen »</span>venstre<span type="quote">« olmajent Ja »</span>venstrine læ damditi dat doaivo, atte son gulla sigjldi.</p>
<p>Mi gaddep atte Martin Nilsen politikalas dietto l* daggar, atte son illa jesge dietta gosa son gulla.</p>
<p>Mi jakkep atte sust læ datto barggat juoida avkken OQarje-Same- ædnami, man oudastolmal son dal læ stuoradiggest, nu ollo go sust læ apek Ja navcak, ja mi savvap sudnji likko ja dærvasvuoda døm barggoi.</p>
<p>Norga rikavælgge læ dal nu stuores atte dat garttn 139 kruvna juokke olbmu ala Norgast. Ruotarikast gartta 95 kruvna juokke olbmu ala dobbe, ja Daninmarkost 94 kruvda, Suomaædnamest 37 kruvna. Norgast læ nabbo dalle stuoremus ri- kavælgge dam njælja rikast.</p>
<p>Slavagavpasæbme Kinast læ dal laga bokte gilddujuv- vum. Stuora rangastus dasa gi dast- mannel dobbe oasta daihe vuovdda olbmuid.</p>
<p>Kolera. Java sullust Lulle-Asiast læ dal garra davddå. Bæivalazat jabmek dobbe 20 olbmu.</p>
<p>Diktijægje Bjørnson læ dal fast hegjunam. I son Sat dov- da ovtage olbmu, muittal okta tele- gramnia.</p>
<p>AE ke sk bodi Coakkai 2lad mars Girunast.</p>
<p>Nakkegalvvo divrru las april rajest.</p>
<p>Miljonæra jes dovdasii. Miljonæra Fels Amerikast doalai gieskad saga Chicago universitetast</p>
<p>ja logai, buok miljonærak læk suol- lagak.</p>
<p>— Møidai monge læm suola, celki miljonæra, suoladam statast ja olbmuin, - mutto nuftgo dal læ dat olmuslas særvve lageduvvum, de dat</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>i satte læt æra lakkai.</p>
<p>Son —sivatalai atte buok dak boeid duolloværost.</p>
<p>Miljonæra Fels læ je$ addam</p>
<p>ænag oase su stuora obmudagast. Gieskad addi son lakka 1 miiljon kruvna London vaivasidi.</p>
<p>Dam dalve læ læmas Sameædnamest buorek dal- kek.  Æi læk mnnel odda jage læmas garra buollasak.</p>
<p>Nuortta-Samezædnanm vallijjægjek, allet oadel!</p>
<p>Bivdam »Sagai Muittalægje« gud-</p>
<p>nijattujuvvum redaktørast saje dam</p>
<p>moadde linjal.</p>
<p>mad valgga galgga dollujuvvut Nuort- ta Sameædnamest 10. april, de aigom mou bakkodet moadde sane barggibæ- le valljijegjidi:  Doaimateket alnas boattet valggabaikkai, nissonak nufigo olbmak nuft ædnagak, gæina læ dila- lasvuotta ja stemmijeket buokak ovta- mielalaZat 1nin gudnijattujuvvum stuo radiggeolbma Isak Saba stuoradiggai!</p>
<p>Al og ”lozzel Muittet, atte venstrebæl-</p>
<p>e læ dal duoda biælest barggamen vuoito ala. Diettet, atte Isak Saba, gutte ovta periode læ Gokkam stuora-</p>
<p>diggest, son dietta buoremusat daid ollo  vaddesvuodald, mai diti dam a1-</p>
<p>ge læ ollo vaiddaluvvum vuoleb gær- dest. Son adde Gelagaset dai moad- delagag asid Ja gaibbadusaid, mak ouddandollujuvvujek stuoradiggai. Son</p>
<p>læ viggam barggat dan ala atte uec-</p>
<p>cedet vagjegvuodaid manga dinga daft- host Sameædnamest. Læ viggam oud-</p>
<p>A</p>
<p>dandoallat stuoradiggest vuoleb gærde</p>
<p>olbmui vaiddalusaid ja gaibbadusaid, nuftgo maidai skuvla-a3e harrai ja æ- ra avkalasvuoda ala barggam, man</p>
<p>oudast son berre oaZZot ollo gitosa. Min repræsentantak stuoradiggest læk barggam buoredet damppajottema Sa-</p>
<p>meædnamest ja erinnamatet læ lokal-</p>
<p>dr bprelle em buoreduvvum Dænovno- past. Muitto vela jolgadek Dænost</p>
<p>(dak gæk batta vase adnek Saba ala) gielestet bahai su ala ja cælkket, atte son i læk barggam awke ala, mutto atte son læ barggam dam, mi læ va- hagen ja olgusgollon albmugi. Mutto dat læ buok gieles ja oalgotus. Dus- se damditigo va3e adnek su ala ja æl</p>
<p>Dal go dat bæggotuvvum goal-</p>
<p>diede maid bahaid galggek sudnji dakkat, o ferttijek gielestet ja illet</p>
<p>d ovtagære rddan 8 amid, vai dakge suttek</p>
<p>gi</p>
<p>1</p>
<p>Saba ala, go V Fillek atte son i barga sin aigala8 buorredile. Nuftgo mannan Cavla valga alge legje muttom ven-</p>
<p>alge</p>
<p>strebæle Kr Dænost fillim ovta-</p>
<p>je p)</p>
<p>ærddan ja buorrejakola8 Samid, atte vøbda erit skuvlain. Ja i dus3e dat; mutto læk</p>
<p>Saba læ oZudæmen kristalas</p>
<p>vela baldataddam Samid sakoin, gie- lestedin, jos si æi stemme Moe ala, de si oZ3zuk sako. Dalle ferttijegje si diedustge balo ditt stemmit su ala, vaiko æl alggomge. Vela dakge, gu- dek valpasegje læk kristalaZak, læk devddujuvvum gielesvuoda ja guokte- la8vuoda bahavuoinast, -— mannek ja gjelestek sin guiminæsek Falmid niek- kai ja lokkek vela laga sigjidi, jos si æl daga sin dato mielde. Nuft mai- dai læk gavvelvuoda bokte doaggamm ollo stemmaid —venstreolbmai; mutto barggibæle olbma læk =viggam soard- det nuft ænemusat go læk sattam. ja vela læk Giekkam muttom oase ouddal ralga su'sternmain, val venstrebæle olmai life vuoittam. Dat i læk kri-</p>
<p>stala3-mielag olbmui gævatus; dat læ-</p>
<p>dade æmbo dam vuostai. Dat læ dus- 3e olgoldas kristalaSvuotta, mutlo sis- kabælde læ dievva soardde guoktelas- vuodast ja vasest.</p>
<p>Okta a88e læ, imanditi Dænost.</p>
<p>læk ogZudæmen Moe stuoradiggai, na- malassi val jeGa vuoieb-ammat ven-</p>
<p>n</p>
<p>streolbmak fast bæsasegje aleb amma- ti ja tinistussi, val Moe barga3i dam ala stuoradiggest, ja val Moe jes o3u-</p>
<p>Si stuora  nama Ar Jos æra avke diti i galgas Moe valljijuvvut</p>
<p>I</p>
<p>stuoradiggai, go dusse oaZ3o0m diti</p>
<p>smavva-ammatolbmai stuoreb ammati- å ja aldsesis stuora gudne, de iæ dar- bas Samek, barggo-olbmak ja bivddek obba uccemusat jurdasetge jeGasek vaiddalusaid gullujuvvut. I dokks gal stuoradiggebenkki  Gokkanet daggar boasto ja guoros oaivvelin; dastgo det læ mavsolag ja oudastvastedægje aSse, mi berre rievtoi dutkujuvvut. Gal dat læ arvvedæmest ja oainos Juo atte Moe i barga -stuoradiggest dam, mi guoska barggo-olbmai ja uceemusat dam mi Samidi. Jos min airas i boade</p>
<p>gai</p>
<p>du383as. asa vela læ Moe Goævllai Sami vuostai ja bagjelgæteta vuoleb gærde olbmuid, ja datosy atte dak galgaSegje aive bivastakgallost barggat</p>
<p>dokko, de min gaibbadusak læk buok D</p>
<p>las April 1910.</p>
<p>»Sagai Muittalægje&lt; boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta Blatde matta dinggujuvvut juokke</p>
<p>No I</p>
<p>kruvna ja 20. øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| poas'|</p>
<p>Tid jakkodak.</p>
<p>Fast odda valggaå Nuort- ta-Sameædnamest.</p>
<p>Stuoradigge i dokketam stuo- radiggevalga Nuortta-Sameædna- mest. Dat - hilggujuvvui 78 ste- main, 84 jiena sitte dam dok- kituvvut.  Sadda dal damditi odda valgga.</p>
<p>Min bladest læ juo -CGallum dam goalmad valga birra. Mist læ ain dat jakko, atte æi Samek ige Nuortta-Samædnam, —vuoite maidege, jos molsso stuoradigge-</p>
<p>olbma. Samidi læ dat gosi oa- medovdoasse atte valljit Saba.</p>
<p>Ja mi æp jake Samek hilgguk jetasek olbma, son gi stuoradig- gest ja mudoi alo læ Cuollam Sa- mi bæle. Dat mi mist Samin læ alo vaillum, læ ovtamielalasvuoda dovddo, nuftgo rektor Qvigstad maidai dajai dam sagast, maid son gæsseg doalai Troandemest Sami birra. Mutto igo dal læk dat aigge boattam, goas Samek maidai arvvedisgottek, mi famoid ovtamielalasvuodast læ?</p>
<p>Go mi lokkap ,Waren Sard- ne* (Ore3 Sami avisa), de oaid-</p>
<p>nep mi, atte OQarje-Samek læk goccam. Si arvvedek dam famo, mi ovtamielalasvuodast læ. Sin</p>
<p>gaibbadus læ:  Sæmma vuoiggad- vuotta Samidi go Dacaidi min ædnamest. Aito Sæmma gaibba- dus, maid mi alelassi læp oud- dandoallam min bladest. - Damdi- ti mist i juolo Saba hilggot. Son læ maidai dokkalaS olmai. Vuol- gatekop fast damditi Saba dokko.</p>
<p>Nuortta-Sameædnam vieljak ja oabak, stemmijeket Isak Saba fast stuoradiggal.</p>
<p>Waren Sardne'st lokkvjuvvu: Same olmussokka berre okti særvvat. Obba Same-sokka</p>
<p>vgalgasi okti toagganet.</p>
<p>Rika rajek, amta rajek, si- dai rajek æi berre læt Same soga gaskast, go si ouddanloaidastek ja bælostek sin jetasek vuoiggad- vuodaid, ja buok mi sigjidi guo- ska. Same sogast læ oktasa3 a- sek. Dat læk avkalas olbmuk, gost dak goasge jottek. Mutto si ferttijek . Cuovvot aige. —Dietto fertte videduvvut, ja mailme oud- danæbmai ferttijek si Saddat oa- salaZZan, Jos si æi galga nokkat.</p>
<p>Dat gutte i Cuovo aige mielde, bacca dasa, farga doanggo ja nokka.</p>
<p>Same olmussokka berre okti særvvat. Juokke baikest berrijek vuoddoduvvut særvek, mak vallji- juvvum oudastolbmai bokte bottek okti gudek guimiguim ja aleb ser- viguim. Dak aleb særvek fast vuoddodek —valljijuvvum oudast- olbmai bokte oktasaSs særve obba riki. Dam rika oktasas særvest ralljijuvvu fast stivritus, mast læk obba rika Sami oudast olbmak, ja gæk maidai raddadallek Sami- gsuim æra rikain.</p>
<p>Jurdasekop, dapatusa diti, dam arvvalusa makka læt dabe Norgast gærgatuvvum naft, atte juokke amtasærvest læk 3 daihe 4 oudastolbma. Juokke amtasærv- ve vallje fast ovta oudastolbma ja varreolbma, gi galgga læt am- ta airas rika særvest. dJuokke rikasærvve fastain vallje dasto ovta olbma ja varreolbma, gæk</p>
<p>læva rika buok Same servid ou-</p>
<p>dasteuozZzZok.</p>
<p>|</p>
<p>Dam arvvalusa mielde satta dakkujuvvut, ja barggo 1 Sadda vaddes, go Sadda jukkujuvvut nu mangasa ala.</p>
<p>Bargoin satta namatuvvut dat atte Same-sokka. rappas ald- sesis diedo ja bajastuvggitusa vi- dedam bokte avisaid, Callagid ja girjid, erinoamatet jetasek gilli. Dasto atte Same sokka susoudast- olbmaides bokte ouddanloaidasta ovta Coakest rikai raddetusai lu- Dasto, atte dak rakadek as- suranceservid jetasek ælatusgæl- noidi. Dasto, atte dak væketek sin, gudek Saddek gillat veri diti.</p>
<p>Sa.</p>
<p>Lénsmannek daina —=baikin, gost Samek gavdnujek, gal sata- Segje namatet daggar olbmaid,</p>
<p>gæk dattujek vuoddodet. daggar</p>
<p>servid. H. Didriksen. 3000 kruvna. Stuoradigge læ mærredam atte</p>
<p>stuoradiggeolbmai balkka galgga læt jakkasazat 85000 kruvna ja fria ræisok. Dam ragjai læ stuo- radiggeolbmai balkka læmas 12 kruvna bæivest.</p>
<p>Oarje-Sam exdnam odda stuoradiggeolmai. Mannel valde Wichstrøm jabmen boatta fiskar Martin Nilsen Kvalsun- dast stuoradiggai. Son jottai Kristi- aniai skilleduorastaga. Martin Nilsen læi dat Qarje Sameædnam varre-olmai gi 0aZ0i ænemus stemaild GakCag. Martin Nilsen læ juo ællelam olmai. Son læ riegadam 18538. Son læ 26 jage læmas latto Kvalsunda gieldda-stivrast, ædnag jagid læ ordføraren. Amtskattekommi-</p>
<p>Sor</p>
<p>læmag</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Øl:</p>
<p>bætvalas laibediti. Mi avkid læ albmu- gl daggar olbma stuoradiggai vuolga- tet, gutte i dovda Sameædnam —vad- desvuodaid ja dade uceeb matta oud- dandoallat darbaslæmus asid dobbe? Gal olmai mudoi læ dokkalas ja adde mal burist dutkat asid dam ammatest</p>
<p>p)</p>
<p>mast dal læ, mutto stuoradiggest gaib-</p>
<p>beduvvu æmbo. Valljijægjek, allet stemme jJur- daSkætta; dastgo Jos di boastot gæva- tepet, de di vægjebetet mannel baaaa- get gattat.</p>
<p>se 1 il</p>
<p>ini digjidi</p>
<p>Alma di jeæa dovddabetet, læ buoremus ja mi din vaddesvuodaidi soappa. Samek, jos fillijægjek oalgotet ja baldataddat, de allet guld-</p>
<p>din viggek</p>
<p>dal sin, dastgo dat læ oalgotus; mutto stemmijeket Saba ja oZudeket maidail æralge stemmit su ala. Don Same- nisson, doppe odda gavte bagjeli, big- jal silkkeline oaive ala Ja Gadnalaste birra Ja vuolge</p>
<p>Ale vuol-</p>
<p>fela lappen-boakkan stemmit Saba stuoradiggai. lan ouddalgo læk bæssam stemmit su ala. Nuft maidai di Bagje-Samek, vieZZaleket valemus hærge ælost ja vuogjajeket valggabaikkai ja doppije- ket vel akaidædek farroi! Di Mærra- Samek, gudek lepet bivddosajest ja e- valggabaikkai, dakket, maid atte din stemmak olli-</p>
<p>pet olle di sattebetet, Segje valggabaik kal Jos juokkeha8 dakka, maid son, satta, de di galggabetet vuoittet. GCajeteket,</p>
<p>atte di duodai barggabetet din jeCa- dek ja din manestboatti avke ala, atte</p>
<p>stemmim ailggai.</p>
<p>di rakistepet ædnegieladek ja dattobe- tet dam hbisotet! Gurvvijeket buokak ovta njalbmai, nuft atte Guogja obba mietta Nuortta-Sameædnam: Isak Saba mi dattop stuoradiggai!</p>
<p>Ja likko ja buristsivdnadus Guv- ralljima mielde</p>
<p>Okta nuora olmai.</p>
<p>vus din</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Okta a33e orro mu dovdo alde, maid mon im sate eritbigjat æra la- kai go atte Galam dam birra, vai bæ- sam vel cuigodet æraidige, Same, Suo- ma ja vel Dada barggo-olbmuidi, dast- go barggo-olmu3 riebok æi læk vel oappam dovddat, man lakai rutta erit fillijuvvu joavddelasaiguim — erinoa- madet lotteriguim, nuftgo Egne Hjem Norsk Industri-, Saltdalens- ja Norsk Livredningslotteri. Dam namatuvvumest orro dego gosi veha$g</p>
<p>manemusta</p>
<p>Mutto goasbe han dast læ</p>
<p>mikkege fondaid rakaduvvum, nuft</p>
<p>atte dast galga8i erinoama8 avkke gefhidi; mutto gal dat rigges hærrai Coavje gal muittek, go rutta læ Couk- kai Cokkijuvvum.</p>
<p>Dak lotteriak æi mavse æmbo go 50 øra nummar ja dak gudek daid vuvddek, si æi cælke gitos, vaiko læk</p>
<p>mist jallas dingain o03Zum 50 øra uc-</p>
<p>ca bapir bittast, ja vel dattok 5 øra</p>
<p>bagjel, vai o3Zuk gæssemlista; mutto go dat dam have manna, de i gullu gæssemlista ige gaibbeduvvu Fat nam-</p>
<p>ma. Dam mon im diede, gæn dat</p>
<p>væssemlista 1 boade, vai- Dat satta læt diedege, ut-</p>
<p>læ sivva go</p>
<p>Ve</p>
<p>==</p>
<p>ko 5 øra mak: SujuVvu, nu atte lotteriast æt obba te sin agentak læk valddam 5 øra. NÅ M</p>
<p>anne læ dat doaimatesvuotta aite</p>
<p>se idet</p>
<p>DI</p>
<p>&gt;ssemlista i saddijuvvu? Ja ve</p>
<p>e</p>
<p>gå mano mannel gæssem i 3at 0aZ0 mail- dege. Dal læ vissa 6 mano —dassago Saltdalens- ja Norsk Livredningslotteri læ gessujuvvum, ja monge læm oa- stam goabba3agal lotterin nummar ja</p>
<p>-—</p>
<p>gæssemlisti 5 øra, mutto im læk o</p>
<p>Zum maidege diedoid dam birra, vail-</p>
<p>ko liftim: vuolttam . dåihe. im, dat I avkot Sat, dat læ jue lotteria buorren. Nu læ mu njunest rottim Ja nu mon gaddam manga æra villi gævvam. Damditi ravvestam atte daggar</p>
<p>gavp!] id galvaSel imek e&amp; rarvvetet.</p>
<p>gg</p>
<p>Marsa manol 1910.</p>
<p>Jørgen O Walle</p>
<p>Vehas mu nuoravuoda- orrom birra Finmarkost. Overretssakfører  H. Didriksen</p>
<p>Røros  gavpugest muital »Waren</p>
<p>Sardne«st jetas orrom birra Goakgied-</p>
<p>dest naft:</p>
<p>»Mon legjim 17 jage boøres go legjim Goak-gieddest Porsangovuonast. Munji gi legjim bajassaddamm</p>
<p>dabe madden, - læi dat arteg. Mon, gi dalle legjim nu nuora, muitam buvk nu burist. Mon manam dast</p>
<p>mæddel dam måtke —vaivalaSvuodaid. Mon jottim manga mila ravas vadna- sest, ja dasto mannim öuoiga bagjel duoddar Repvuonast Goakgieddai. Mon igjadim muttom olbma dalost gi læi bælle-Sabmela3 ja bælle- Suobmelas.  Giella læi munji- amas, ja mu mialast oroi atte mon legjim boattam amas ædnami. Buok læi nu</p>
<p>amas.</p>
<p>Gö moai, mu oapestegje ja mon, ollime su dalloi, de læi su viste dego</p>
<p>gædge-Cobma. Man ibmma3i mon 32d-</p>
<p>dim go sisa bottim. lok dalo-olbm uk</p>
<p>vuostaivalde muo mojotallamen. —Vis-</p>
<p>te læi skoadastuvvum siskeld ja Gorg-</p>
<p>rg</p>
<p>ga Ja buttes læi buok. Mon PN</p>
<p>æmed</p>
<p>ækkedes mallas, maid i oktage darba8 hæppanaddat bævde ala guod- det: BoceunjuokGamak, luossa, goikke boceubierggo, vuogjalaibbe ja tæja Dus3e dam  muitam atte vuogja læ vehaS goastes.</p>
<p>Must jæradegje oudast ruoktot. Kristiania</p>
<p>boattam. Mu</p>
<p>Erinoamaset sitte —diete birra gost mon legjem oapestægje læi dulkkan, ja de armo-</p>
<p>Segje mu, gi nu nuorran legjim boat-</p>
<p>tam dokko nu davas. OQaddemsagje læi buorre.</p>
<p>Nubbe bæive ækked ollijini mon, go Cuiggim gætos bæive, Goakgieddai.</p>
<p>Vaibbam nuft atte illa</p>
<p>33</p>
<p>manemusta gostim gosage.</p>
<p>Muitam Goakgiedde færanin, at- te legje goaves borgga-dalkek, ja dat stuora govddis vuodna læi davja vac- can.  Muitam girkkobalvvalusaid dob- be. Sardue dollujuvvui Darogilli, ja jorggaluvvui Samegilli, muttomin Suo- magilli:  Særvvegodde lavloi oktana- ga, muttomak Samegilli Ja muttomak Darogilli, man gilli gæsage buoremu- sat heivvi.</p>
<p>Muitam SabmelaZaid girkkotnai</p>
<p>siste. Same nieidak matte Ginadet ja te, mak legje luoskotuvvum manga 3 ladådin. Go mon legjim vazaSæmen sod- Samek mu: »Buorre bæivvel<span type="quote">« Muges vuorro læi vastedet »</span>Ibmel addele</p>
<p>SabmelaZak rakistegje JeGasek gie-</p>
<p>legje gæmppasak sin garvoidæsek sis-</p>
<p>la gas</p>
<p>nabæive-1ldded, 'de dærvatezje</p>
<p>la, ja sist læi avisa Samegilli.</p>
<p>Go gidda Saddai, de botte boa- co&amp;orak duhati mielde. Dak botte varregilga mielde vuolas dego muotta- ritto. Dai gitGam</p>
<p>Q</p>
<p>'ullui dego biegga-</p>
<p>g njurggum.</p>
<p>Luossa ja boceubierggo, -salled ja saidde læ davala$ borramu3 — ja luvobmanak. Luossa goddul JE å jogast. Dat læi davja havrrum. Æi SabmelaZak  mattam dalle suovastet luosa.</p>
<p>Dærvasen ja buorre movtain bis-</p>
<p>Guov- sakasak Guvgge manga ivdnai, davja tada ija ja vel muttom oase bæivest.</p>
<p>sum: mon dam gukkes dalve.</p>
<p>28.</p>
<p>Gidda ja gæsse læ hui Gabbes. Loddi lavla læi imastatte: lavlodæbime, vizgardæbme, biskas sullui ja lassai al- de. Bæivas golloti ikko mæra ja gad- de. Gidda gievrasmatti ja nuorasmatti buok.</p>
<p>Must legje ustebak dobbe Sami rikast, ja daw - alge maid dobbe golatim, gulla mu Gabbasemus nuora- vuoda muitoidi.«</p>
<p>Sabmelazak!</p>
<p>Jos don ærost anak du jeGad giela, de doala »Sagai Muittalægje.&lt;</p>
<p>Jos don savak, atte Samegiel avisak ain ' galgasegje olgusboattet, de vided »Sagai Muittalægje.«</p>
<p>Jos don dattok sagaid gullat, de doala »Sagai Muittalægje.</p>
<p>Jos don dattok blade bisotet, de mayse blade oudast, jus læZak velgola3</p>
<p>Hr. redaktøra.</p>
<p>Bivdam saje dam min ucca bla- dat. Ima3 dapatus Saddai dabe Ga- ra$joga bagjen. Guokta olbma læiga beeid Guoppamen ja gæsetæmen, ja go soal gærgaiga dam bargost ja vul- giga ruoktot, de bodiga Beskinjarggi. Dast læ golbma dalo. Soai luitiga hæsta ja manaiga stoppul gafe vuos- Sat ækkedest. De bodiga guokta gum- pe ja valdiga hæsta lenkid, gesiga dai mæccai ja boraiga daid hæsta —batta- baddid buok ja daid baljai, mak len- kin legje gidda ja gaskiga vel lenki ravdaid. Olbma guovtes vulgiga ol- gus, aigoiba vuolgget, mutto dæva gavdnam hæsta lenkid, de ferttiga orrot 1ja. Go bæivve algi, de olbma guovtos algiga duodast occat ja guo- radet. De fuobmasæiga alte guokta gumpe læva daid lenkid gæssam mæc- cai. Soai guoraiga ja gavnaiga lenke gappalagaid, maid gumpe guovtos læiga vel guoddam go gallanæiga. Nubbe olmai garrodi dai gumpi ala ja celki: Hastan æppe boade Spinigied- dai (Spinigiedde læ nubbe olbma baik- ke). Bælnub mila læ Beskinjarga ja Spinigiedde gaska. De bodi nubbe igja. Olmai vulgi ikko olggon fidnat, de oini son guokta gumpe olgobælde stovo. De suorggani olmai ja celki daid læ muttom bahas olmu3 bigjam su ala. Ja go dalo nissonak vulgge iddedest naveti gusaidi liebmasa ad- det, de læiga gumpe guovtos uokkam buok liemasruito. Qamek bacce næl-</p>
<p>I</p>
<p>| | |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>ge njalbmai, go gumpek boraiga buok liebmas. Olmai suorggani ain baha- but. De dapatuvai moadde bæive gætest atte olmai goddi nubbe gumpe ja njuoval dam; mutto i duostam dam gumpe nake luoittet giedast ouddalgo lensmanne væro addi. Balai atte dat læ noaidde-bijag su alde.</p>
<p>Brævva Dænost.</p>
<p>Bivdam saje dam bittai »S. Muit- talægje«st. Dam blade 2be nuunna- rest dam jage oidnu okta J. Dæno jokkagaddest ouddandoallamen euiggi- tusa Gævllairvuoda suddo vuostai basse dallag mielde, man oudast moen du gitam -vaimolaZat, Ja rokkadalam vare ain æmbo Ibmel armostes addasi dud- nji apid dasa, atte ouddandoallat cuig- gitusa sikke dam ja æra suddo vuo- stai basse Gallag oaivvel mielde.</p>
<p>Cævllaivuodataga matta olmus læt buorre, buttes ja Gorggad sikke siskeld ja olgold. Cævllaivuotta billed buvk burid dabid, erinoamaöet vela vuoinala? asest. Ja dat boatta æppe- osko sævdnjadvuodast, man bokte va- sala8 dakka jullan, æppegululaZZan ja allamielalaZ3an Ibmel ja olbmui oudast, ja læ eritærotuvvum Ibmelest. Damditi allet &amp;ævlastala di boarrasak ja nuorak; dastgo Ibmel auo330 Gævl- las olbmui —vuostai, mutto —vunollega- Zaidi adda son armo J. n. V.</p>
<p>Cævllaivuotta goared maidai dam atte dak ? ucea bladata, mak læk ædnegilli mist, illa adneba apid dasa atte bissot min jeæamek avke diti.</p>
<p>Go ucce læ min bladde, de fert- tim loapatet Gallagam daina savvamin, atte di rakis ustebak buok vissalvuo- dain viggasældek videdet dam guokta bladata, mak ollo diedoiguim boatteba min lusa min jedamek rakis ædnegilli.</p>
<p>Dæno mærragaddest 25 —2—1910.</p>
<p>J. E.</p>
<p>Dænovuonast tallum '%s 1910. Hr. redaktøra.</p>
<p>Bivdamm saje dam moadde linjai. »S. M.« 3ad nummarest dam jage oidnu muttom vastedæmen ovta bittai, mi læi Gallum no. 24 mannam jage, mast son oaivelda, atte sivlanuotek æi læk vahagen ja Ruosak æi boada3i Sieiddavudni, jos stuora vadnasak æi life. Mutto mon muittalam dudn)i,</p>
<p>| atte Ruo3ak læk duZZum gukkeb aige</p>
<p>Sjeiddavuonast du33e smavva vadnasi</p>
<p>diti. Dassa æi læk nu mendo ollo ja- gek, go stuora vadnasak algge bivd- det Sieiddavuonast; mutto gæZGtal guo- ratallat man gukkes aige ruosak læk CuzZZum Sieiddavuonast ja. maggar vadnasak bivdde dalle dobbe, ja de moadde Same vadnas diti. Don oaiveldak at-</p>
<p>te stuoremus vahagen læ dat, atte go</p>
<p>æska oainak lægo CuzZZum</p>
<p>iuoisa bæssa giddag gulid oastet. Mutto mon im obba jakege, atte don læk nu doavkke, jos læZak —fiskar, nuftgo don dast jetad namatak; nuut- to jos dust læ gavpe hægga, dalle mon im ima8, jos damge Galak, dam mi je&amp;ad burssi lifei. Jos Ruossa gid- dag i boada3i gulid oastet, alma gavp- peolbmak —salttesegje sin vistidæsek. dievva juokke sajest, ja go Ruos3a boada3i gæsseg, de dævdasegje juokke skipa dai guliguim; dalle migjidi i</p>
<p>liföi mikkege avkid Ruosain, go gæs-</p>
<p>sebivdo aigge Sadda. Mutto dal læ</p>
<p>tuosak dolvvum masa buok mmak giddag salttijuvvum* dassago mi alg- gep gæssebivdo bivddet ja 0uoZ30 daina lagin gidda GakC, go guolle i læk Sat fidnemest; mutto jos —lifte</p>
<p>ær</p>
<p>ain saltteguolek, de dævdasi skipus-</p>
<p>2 vakkost, manas8i geidnusis ja mi bacasæimek gætæat. Mon im læk vel ouddal dam gullam atte fiskari læ dast tienas, go uecan læ guolleoastek; mutto Juokke fiskar dam fertte dov- dastet, made ænibo guolleoastek life, dade stuorab gilvvo daina læ guli mannal. Vare lifée Ruossa giddug juokke vuonast, juokke goppest -jJa friahandal juokke njargast ja lægest. Ja gutte balas go Ruossa giddag boat- ta gulid oastet, de mon aigom addet dasa buorre rade: Galgak mannat bivddet nuorebatti, dokko ær boade Ruosak gulid oastet. Don logak mu bivddet dusse 2 vakko giddag; mutto mon biydam 18 gærde 2- vakko ja gest. Caske rekeg ollogo dalle Fadda gida vuollai. Hæitam dam have, im- ge mon galga3i daina bittain rido ra- kadet, mutto im mon rafhege rakad. Okta fiskar.</p>
<p>Herreekviperingen (Ivar Schjetlein bardne) Hammerfestast. Aidno gavppe, gost læ buokla- gas bivtasgalvvo dievdoidi. Dasto vela: Bomullo-tøiak, baid-</p>
<p>delinek, ladde ja linek, buok manga sortast ja halbemus haddai.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prrenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast, Sortland Vesteraalen.</p>
</body></document>
