<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>2992</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>alde 1ok-</p>
<p>daud</p>
<p>] v å ae</p>
<p>og )n gal</p>
<p>Jab</p>
<p>Jos dobbe gavdnui oktage, gæn miela vuostai dat Cala S0Atta, de Cal- H ie Kjør 22119—09, |</p>
<p>Stemak gadde Cuovvovas olbmai ala: 1. Fyragætte Paulsen 58 stema | 2. Pappa R. Nybø 36 å 3. Sundde Wichstrøm 12 do 4. Jakob Andersen 4 do. | Varamanne oapatægje Å. Larsen 57. | 9 11 | $ | BJ issen 14 4 Gr &lt;A)</p>
<p>D |</p>
<p>Dast mi bæssap oaidnet, man biedgoi stemak læk gaGéam, ja man | ollo fuola min valljijægjest læk ad- | nam valgast. DPaddeke læ vuordde- | mest gullat dat vaida, go dot ja dat | Jaddai stunoradiggai, ja maidai datge, | go i mikkege mnubbastusaid adda. | Moftbe galga3, go fuollamættomvuotta</p>
<p>ja laikkodak radde, de i dobbe Goag- an mikkege, Ja juokkehas gutte i barga massa oase. | Mon læm 2? gærde doallam val- ga Bissojoga odda girkost. las valgast | oZ2ujuvvujegje 18 stema. Nubbe val- gast 15. Damge 15 stemast or 4 | æra baikest. Dam sæmma Bissojoga | valggabaike vuollai gulle 118, EEE | læi stemmimvuoiggadvuotta. Nuft orro Gajetæmen, atte Bisso- olbmuk læ algost juo ballam go læ vuost mæe-</p>
<p>joga dam oådåa girkost,</p>
<p>cai bigjam, dasto dal æi duostam ob- | ba fidnatge valga aige, vaiko, nuftgo</p>
<p>mon dittim, buokak legje sidain. Jot- | telet dolkke odda girkostæsek, dam |</p>
<p>ektui go mannamm dalve, go vuostas |</p>
<p>gærde galgai rappujuvvut, de læi buo- kain nu hoappo sisa, atte-i politi fab- moge æstadam ærai duolbmamest. Ja |</p>
<p>|</p>
<p>nu lakka go sist læi valggavissoi, du3- |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>87.</p>
<p>3e bælnub km. gaska daina swavva hotellain, gost si adnek id. Dast dat giellamoivve læi. Hui ollo sulastatti dolus Babeltoarna gaGami. Vaiko sin politikala8 diedost i læk e- rotus ærago sivdnadusain. Go vel datge vaida gullui min ragjai, atte si |</p>
<p>an hø vg | +ag Si rd L- UGS.04A Valga Bissojokki. Åtte læk la | J irrol» rafhe St =P aravdnj. q Å QI OrrFGK Fålnest ja sævanjaAav UOU SISLE, ” v</p>
<p>- er Q , 5 3==09 | | Fers Ek Ga K. Hansen,</p>
<p>HER - * v Cven ralggastivfa oudastolmai.</p>
<p>9</p>
<p>”=Tm e e</p>
<p>do at nlrta TA</p>
<p>BR SN ST NAT Å I ON NG</p>
<p>Hau OA UU eg Å 30 å Å</p>
<p>Daöa lært |</p>
<p>satuer nnanz utt r stu ar 2 VA | suyrinannen muttom iOra aaåtn- | | de IE Pee past mi jodi gaskal</p>
<p>man DUOrrEemlei:</p>
<p>ee</p>
<p>mannat vadnasial. uocen jotte-olb- | I</p>
<p>olbmuk. adasto da ni pD4-010IMUK Ja ma-</p>
<p>HOemMusta aåambpa OAIV Var Zak; nult |</p>
<p>manne vadnasi sisa, go damppa guå-</p>
<p>P</p>
<p>åujuvvui.</p>
<p>Vuostas'"vanas, maid luitte vuo- | las, ja masa jettek manne, bæsai bu-</p>
<p>rist erit. Nubbe vanas faskujuvvui</p>
<p>dampa vuostai ja manai moallon. Vel øuokta vadnasa cuovkkanegje daihe devddujuvvujegje. De vaillugotte vad- nasak. Manemusia læk pgosi buok dampa-olbmak bæssam vadnasi ja rai- |</p>
<p>nas merri.  Dampa alde læk vel dam- på oaivvamugak (offiserak)jJa muttom</p>
<p>manemuåg vanas i Dat læ juo nu dæd-</p>
<p>olbma vel</p>
<p>måtrosak, Mutto suvde buokaid.</p>
<p>dos ja ain læk golbma</p>
<p>dampa alde, dai gaskast dat mnuora styrmanne. Vanas vægja sattet vald-</p>
<p>det vel ovta daina. dJos guovtes bot- te, de 3adda »sævdnjad« birgget; ja jos buok, golmas botte, de gal vuogjo</p>
<p>vanas. Mutto ovta buorek dal læk |</p>
<p>buokak. I oktage sate saibbedet, atte</p>
<p>son ouddal nubbe galgga. gagjujuvvut.</p>
<p>An</p>
<p>[Ibmuk vadnasest baloin ja</p>
<p>Moft</p>
<p>ge GCek</p>
<p>hirbmioin * dam golbmas ala.</p>
<p>dal gævva? Guovtes læva juo boattemen vuo-</p>
<p>las vadnasi. De gullu dat nuora styr-</p>
<p>mann € Ino Siggomen moraslag jle- Alle, alle  mana. Dikt PE dal Dat guovtos mannaba daddele</p>
<p>vådnasi; dat dæddeluvvu nuft atte læ juo gosi ovtadassa mærain. Vægje- mætitom vel ovta olbma suvddet. Al- maken jerre dam nuora styrmannest, 180 son boade. Son mogja wmorask- Zat ja doarggal oaives. De sævva son atte si galggek sukkat erit.</p>
<p>Dastmannelag oidnui damppa ok-</p>
<p>tan daina nuora styrmannin vuogjo- men hiljatet ave bodnai. Ærrasak besse heggi; mutto illa</p>
<p>si goassege ete duom olbma</p>
<p>sanid ja morasla8 muodo, dallego si</p>
<p>jeta gaskanæsek bælledorru,. gi oude- +</p>
<p>musta galgga vadnasi bæssat. Mutto</p>
<p>ot</p>
<p>duot besti sin ja oaffaruS$ai sin:bæ-</p>
<p>Æi læk vel gærggam Nuort Vargai E Dænost læk dal æska Dobbe oa3o01 vald- Girkkolavlio Saba stema. 104 forfalds-</p>
<p>meædnam-valgain, kan vel vaillo. gærggain valgain.</p>
<p>ke</p>
<p>de Moe 589 stema. dobbe 167 anmeldelse balkkestuvvujegje. Oktibuok læ Saba dam ragj: o33um 1161 ja Moe 1070 stema. Vargai gaddesuokkan vaillo; mnuftgo</p>
<p>oa Zoi</p>
<p>manemiusta muittaluvvui, de æi læm dobbe Gielggam valgain, go valgga i Jaddam dollujuvvum dam mærreduv- vumm baikest. Arvvaluvvu, atte</p>
<p>gal, gaddesuokanest 0a770 Saba æmbo</p>
<p>35 stemaid go Moe, ja damditi læ dat</p>
<p>Juo gosi visses, atte Saba $adda fast</p>
<p>valljijuvvut.</p>
<p>Okta telegramma Vargain muit-</p>
<p>tal »Aftenposten»i, Kristianiast, atte lensmanne Vargai suokauest læ 033um</p>
<p>lokkat</p>
<p>mm stemaid</p>
<p>justitsdepa demeniagi goCCom daid dam ragjai addujuvvu suokanest. Stemaid lokke sa farga lakåi. Dam birra</p>
<p>sasebbut dittutuvvut boatte nuimmarest J</p>
<p>Sadda vis- 3adda vis-</p>
<p>88. Sagai Muittalægje</p>
<p>&gt; 4 I v r | | *] NDNO'* frerde bætatall » Ia FM å PO TE ti | | 1 I ytte o PE å PE AA vw VU Dil Vig | atta. Qe FA $ 13 raf | nenna 16 å ya 1496 | | manna ja bo: ta mu lusa &amp; " Ort fe) C sp pi ” i ” MON Vvazasin Gam (NUCCå gåV- | = d : ' LU | Mon manemustå likogottim DUTISI ær) i å - 3 i | 1 I 1 ! 1 pug: t, de legjim mon guokta vak- 1 oe vuordda ri yet vuoras olbmai. "Mon mid stim 1 ' r - $ I » &lt; sa paid TY EA i SII i lave tagnoni ee : ko Ji &lt;KO DØÄÆIVE 0a1ltnam Nn uttom UG- ++ av verid JE i Vja Stå SOon1 14 son vazza alo Å Å OD ag Ijela1 1110] 5 f |-] "2 e3 rå Ib Ha O1 I i mieialn rUuoOKTtol VIULEO 1IuoKke + i — e 1 = - ANE JU. - AUU IOAKRO å, non dam ragjal læk vel ok- | , . 22 ap</p>
<p>mudam ovtainge, mutto Jos oktage | sottim de dal Å Fr er</p>
<p>dærvati su, de vastedi son alo usteb- PN Fe ide8gottim oag30t æmbo bæive. Akka bodi. | diettet dam uccea vuvras olbma birra dim daggavide, go son | ja muttomin mannim mon gavpug | | sodi. Som månai skas | | i Å &gt;Dat læ boares Harrison, gæn | Im læk non goassege EP | | don læk oaidnam,c vastedi doaktar. | Me | »Boares aige læi son gavppeolmal ja | rak doargesti ja pA akas matkelav | dastouddal naittali son min skuvla- | Son-jeg lt nu avost atterak gieyvoi | olbma nieidain.<span type="quote">« | aibagak æra oasalaSvutii. Mon arvva- | Dat læi dego son juokkeha33i aigo! | | Ne , »</span>Maid, naittalam go son læ? O b | na son sta3oni akas vuostaivalddet, | |</p>
<p>vuordda dollavavno mielde, |</p>
<p>mi boatta vitta-aige. Dam læ son juo dakkåm manga jage. I læk gal Me dattam dam dakkamest ovtage bælve.:</p>
<p>Im mon arvvedam maid doaktar</p>
<p>Ke ja son boagostesgodi. |</p>
<p>Galgak gullat,&lt; jotki doaktar, |</p>
<p>| Harsidon ømed garggedi, mannelgo joRE ner ; Å 1 buorre don læk,e cel- | »-Imgo mon dakkam njuol få ærvam du årvV8:* I 99 mon dalle. diktim' su - vuolgget</p>
<p>uuvoråa olmal</p>
<p>atte Harrison , i ja mon lifée oZ37u set akas REE So | læm dam rajest vuorddam su ruoktot.« | De liföe</p>
<p>Mon halide ain visubut I must læm mikkege jiednadei da- | PE oaZåot diettet dam I , ja manemu- | sa, ja dat vuoras olmai jotl ki muittalusa | Cujuvvun poke: Peter sta bodi munji rda, atte mon | åå ma ekle lad inn doi ed olbinuk, | nagadam vuostaituo?Zot SEN En,</p>
<p>EE pr onpg | atte mu akka læt mmanpam MU diedo- &gt; 090 galgam onpesen dam vuoras | taga, ja si armafegje. ja boagostegje | m 1, mi sust juo olbmai, vai mon bæsam gullat ma8- | nu. In mon læm å dat æra olbmui sær- | st. « gar doalva ja jurda sust læl. | vest, ja jage mannel alggim mon juok- 3 pe ed ae 1</p>
<p>Mon dakkim jeCCam oapesen</p>
<p>da m vuoras olbmai,ja muttom bæive | vazzet. Mon diedam vissaset, son boat- | prentedavvun:</p>
<p>keldi son muittalet munji færanes. ta gærde ruoktot. Mon arvvedam, dat</p>
<p>ke bæive dollavavno orostamsagjal KLE så Adon.</p>
<p>N uort</p>
<p>kanusast</p>
<p>86 Sagai Muittalægje</p>
<p>Soavatus duobmo-olbmak Qainam atte olbmuk orrok fuol- | rudakge. bottek - dal Goakkai EN nhavnast | lamættomvuodast. Dastgo gieskad da- | Logaimek »85 M.<span type="quote">« nr. 19 alde cælkket dam asest, | patuvai okta surggadla8 dapatus dabe | kommuna gæidnodivvom ja dam guok- gost og3uk Ruota | min -gieldast. Okta mnieidda; Anne | ta buoremus occe namma læi hr. K. boecuidæsek Norgast | Pedersen, sorbmi manas ja Giegai | P Bevkop. ja J. Klemetsen fta- Maidai rektor Qvig- | mæceai, æska 2 mano mannel bodi | bu Ballamest læ atte kommuna dokko ravkkujuv- | albma. As3e- 3addai dutkujume vuol- | stivra i læk dæivvam dam rivtes sæs- son makka læ okta | lai, ja nieidas —fertti dovdastet dagos I tevas olbma namatet. Vuorddemest 1sat dovdda dai asid. | ja occat bajas lika- Su »</span>9nsafuvvum læ atte dat ucca poastas Fadda fast —— balkka 1 læk vel mærreduvvum. | joavddelassan</p>
<p>B å Å s</p>
<p>colg: lattai! | Dast gæsseg læi august manost | Muttom saje Gajet fast mingé Petre er orrerall | nubbe- - surggadla? dapatus. 2 nuoera | hæjos gieldda ouddanæme guvllui;</p>
<p>muin atte Goløsat lattai, vaiko man o latte. gå 2 1 Så i VJ E DS SST Er 2 E mus boatta, gi duppat suoska ja bor-</p>
<p>oanekis aløest buok</p>
<p>buttes lifdi vies Go dagear ol-</p>
<p>nuoskeda ja stanZZoda dal fustes ja</p>
<p>nuoskes duppatdolgaiguim. Ja gæ læk, de dak fast fie-</p>
<p>radek dai alde ja durdedek biktaside-</p>
<p>3</p>
<p>c eins</p>
<p>Q</p>
<p>smavva manak</p>
<p>sek dam mnuoskai. Ja nuftgo mon læn oaidnam, gost olbmuk ollok læk, erinoamåöet &amp;oaggalmasbaikin, de læ latte buok Golggaladdon - olbmui guo- rast. Ja nuftgo muttom daloin læk manga lagan olbmu, muttomak GCorg- gadak ja muttomak nuoskek, ja mut- tomak vel aigoegje Corggit, de dast 1 boade mikkege, go æl læk buokak ov-</p>
<p>ta lagan Corggadak.</p>
<p>Go vlggok sisa bottek, de senggl dallan balkkestek gavo-gazat, ja dast seinidi ja lattai lad-</p>
<p>1</p>
<p>Gali COIS SSK DLUOK</p>
<p>doid. RE leket juo nu. buorek atte k tolggamlitte buo- Så de donge gi Ge ik ane. Dastgo dasa å darbas læt rigges, rudak. Juokke gæfhe dam</p>
<p>ellet go fal datto.</p>
<p>ælge satta atte</p>
<p>Corgga 2</p>
<p>Tromsa bisma Bøckmann 3adda Troandemi bisman. Buok æra</p>
<p>bismak læk mielast dasa.</p>
<p>»Muittal munji maidnas« dajai ucca Jensas muttom boares nidi, gi læi boattam</p>
<p>ædne guossai.</p>
<p>»I must læk mikkege maidnasid, ma- naCam.a</p>
<p>»Læ dust gal. i læk obba gavpugest ollo joavddelas saga mieldes go don.</p>
<p>Ædne dajai ikte atte - 1</p>
<p>oktage gi doalvvo nu</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>oidnujek Gallemen min Samegiel bladidi, vaiko læ okta mav- solas aigge ain juokke jage ja dat læ juo</p>
<p>Ferttim Gal-</p>
<p>Uecan</p>
<p>golma gætest, valggajakke, manned Gallet dam birra.</p>
<p>let veha3 mastege.</p>
<p>olbma læiga djottemen handalræisost</p>
<p>albas lakka ROE</p>
<p>ruo ktot</p>
<p>æl mattam</p>
<p>[åa gobmanælga JA:</p>
<p>Olbmuk oidne ja ge</p>
<p>beljidi, atte dak legje I ed E vo</p>
<p>Muittaluvvu, atte</p>
<p>Y å gt Er yr Å12 dimo oroiga goalva alde, de dad-</p>
<p>læt nu fina dalkke.</p>
<p>deke nubbe vuoitnetuvai Ja vuojol ave</p>
<p>Gjegnalvutti, dam gukkes vuoinada</p>
<p>Dat gutte</p>
<p>agjal. g juvvui su jetas adest. Dat i læm vis-</p>
<p>sa dam vaivan nuorahas guktoi hav- kes igja, ige daidi gæidi guoska, val- ktage dam made væran,</p>
<p>ko 1 ane ok muidi, vaiko dat læ okta issorasamus I læs . havske ovta</p>
<p>ahme - Inact 3 JAaDMIEINSOAGESTt 1 v</p>
<p>et</p>
<p>1 aamge gæ-</p>
<p>kan)</p>
<p>Dal mi læp</p>
<p>1 Å SA 4 4 å RE N : * se dam muddoi, atte oktober manno</p>
<p>te lakkan. Aig &amp; Cajet burist hoægjo æna3 olbmui af valko soabinasi</p>
<p>. å 2 E å fa E guovddo læ buristge mannam. Dak,</p>
<p>R rest ja gæk burist læk gævatam, læk bæssam —assistentan ja kasseraren, ja kokkemest* vel læ sierra  balkka. Si</p>
<p>I</p>
<p>æk tinim «kr. 5,50 bævval.</p>
<p>mutto Her Gr læ atte algga. Ok:</p>
<p>) 3 1 - ta læ fast gavdnam odåa buorre vælk kebaike. Narvika ruttariggak læk læ-</p>
<p>rist læk likom. o læ mannam moad- særvve læ luossabiv-</p>
<p>tine burist dobbe,</p>
<p>de lakai. dost Kjelvikast ja</p>
<p>ja go dende vanoi, de sirdi deike</p>
<p>vudni, sikke bivdi ja osti ovta stuora firma oudast Troandemest. Firma galgai rudaid skappot; mutto goi Sad-</p>
<p>dam nu hoapos skappot, de fertti ok-</p>
<p>ta bigjat 700 kruvna jeöas rudaid, maid i gullu lænien ruoktot o33uin. Dokko manne vel Arnt Bye bierggo-</p>
<p>dastgo muttomak læk alggam duoda</p>
<p>]</p>
<p>bælest ædnambargo, rakadek potetos-</p>
<p>bældoid ja havarbældoid. Vel luovos</p>
<p>1</p>
<p>olbmakge, gælna læk ædnamak, ostek</p>
<p>buok dingaisuim,</p>
<p>ældoid ja aiddok g</p>
<p>v</p>
<p>gedgiguim jå</p>
<p>rissiguim, ja goddek</p>
<p>boares likaid aldden. algga</p>
<p>gutte bargga daihe gilv-</p>
<p>Oo</p>
<p>juo oidnum, va, son lagje.. Muttomak fast hatta- gavpe dollek.</p>
<p>Loapatam daina atte</p>
<p>bottus buokai bivastak aldsesis ja gef-</p>
<p>savvamin,</p>
<p>i avykken, daihe son barggos arrad daihe manned.</p>
<p>Porsangost Gallum 25-—10—09.</p>
<p>Ry v Ar Fuittalmdin: Å</p>
<p>Dal go læ adduim</p>
<p>stemminvuao</p>
<p>as nissonidløe</p>
<p>ken)</p>
<p>iggadvuotta, Ja goas dak-</p>
<p>(r</p>
<p>ge algge politikala$ foredragal doalla</p>
<p>å</p>
<p>de aigom monge bælestam ovtagærd-</p>
<p>AN: = å - Sr Aa Ain 29 dasaZat Galestet moadde sane daid a8i</p>
<p>birra, atte jos must life læm stem-</p>
<p>mimvuoigsadvuotta, de vuost ja oude- musta legjim vel ain Isak Saba stet stuoradiggai. - Vai dam dat balle</p>
<p>SabmelaZak, atte si sturruk ja allanek</p>
<p>Se nu birbmadet, atte æi læm Gakat uk- sarøige vissoi, jos dal vel legje valljit vieljasek Isak Saba stuoradiggai. Na gal dallege lift læm bartek,</p>
<p>DD nu stuorrot ja allanet.</p>
<p>nui dal vel buorebun Saba stuolost öokkat go Saba je, gutte juo læi har janam ja oappam daid aid dovddat</p>
<p>burist, ja læi juo dovdidam PRE</p>
<p>gebænkast. Im dal gal fæm al</p>
<p>æraiguim vicardet. Legjim mon ål</p>
<p>Daaidi Gajetet, ette læ dat 2 Sab- mela8ge oZZum Ibmelest EG sæmnma burid addaldagaid maid DaGakge. Im læm vel vuollanet. Gal Isak Saba Jiermalasvuodastes dam dietta, atte i Sabmelas oainak luvite nu gukkas, atte vuost ja oudemusta dikta guora-</p>
<p>talakætta daid asid,</p>
<p>mak sigjidi læk</p>
<p>udnen ja avkken. J</p>
<p>or &amp;S</p>
<p>nr</p>
<p>WW vy funne</p>
<p>vy</p>
<p>he</p>
<p>al la 0å</p>
<p>;te 'd-</p>
<p>nm</p>
<p>ver boattam rika kassi</p>
<p>: — == YR ===&gt; === - —— å Å Sag ai Muit talægjer | ar RA H på! 1 I kruvna ja 20 øra jakko = gr —===&lt;——======== Va I a 8 13 | h JE</p>
<p>ast, OQa urje- Samecedna Jad ol re ja Nuortta- b fast 6ad november. rje-Sameædnamest —vallji- venstre-olmai- Alatægjo Wichstrøm. ar aZ01</p>
<p>Nybø 7.</p>
<p>oe ma. dJak. stemma ja</p>
<p>L- Sen names?</p>
<p>e | VE VISSA Paba. Go Uu</p>
<p>Sadda dat-bitta Gallujuv-</p>
<p>vu, de i dittujuvvu, moft? Dænost ja Vargai g "ddedne Jkanest læ man-</p>
<p>OG</p>
<p>0 daina æra suokanin2a 077um 994 stemma jaå Dæno valdde Moe dusse 481 stem-</p>
<p>I vosl visses atte Sa-</p>
<p>LLCULL NA» J</p>
<p>ba vuoitta.</p>
<p>Tromsast gleskad pæGæaluvvui sardnujuvvut te-</p>
<p>lefona</p>
<p>vembe</p>
<p>tada Stockholmi. Gulatadde burist.</p>
<p>par</p>
<p>Grækenlandast Daidda</p>
<p>aldest</p>
<p>læ dal daggar moivve.</p>
<p>gas ferttet eritcælkket truovno.</p>
<p>Dam oåda stuoradigga Saddek ollo æmbo høirek go EN</p>
<p>Barggibæle olbmai lokko Sadda vissa dat sæmma go oudeb stuoradiggest.</p>
<p>å</p>
<p>| | | gona- |</p>
<p>or</p>
<p>2</p>
<p>mi dima mannel juovlai dus83ai æd- namdoargastusast, læ ba ver 80 miljon kruvna ouddi. Go æl-</p>
<p>gadak læk hævvanam,</p>
<p>Jasroggum dav-</p>
<p>de læ dat dav- dobbe.</p>
<p>Messina gavpugest,</p>
<p>Mormonaråk</p>
<p>læk arvvalæmen huksit aldsesæsek</p>
<p>ta guovte særde juokke mano st, las ja 15ad</p>
<p>dinggujuvvut juokke</p>
<p>Jest. Bladåe maksek 5 + ran = T E - roa] I Ge! m oavN pug!1 I bre -&gt; ee Å 3 br 1 Å 5 * Gasa Ccoageemen rudald Amnerl- OS MuiIttaluv vu atte si JUOo 108 vit nanca dAnhat vie ry am manga GUNnat ruvn LTO0A1 IK sIn est d olbmu UD d Dra Bisma Bøckmann Orro arvvaræmen Saa Aat 1SImAaD</p>
<p>Na; ander 13 1roandenl.</p>
<p>lai nha Tra namatap</p>
<p>(leinetsen.</p>
<p>ra Qi1a3 12 Imam hl ra Vit ge SuoilnNaædna mi. JE IO Gai</p>
<p>£ &amp; Oro- stattan dam dagos manebuidn danne-</p>
<p>O 01000æÆØ0Q Ian AMOK garrase IN OTUUE daggar færran:</p>
<p>kruvna ouddi. OI hat kruvna arvo boatto Davabælde ibælde Ham</p>
<p>Vuodna- njargga, mi</p>
<p>ja)</p>
<p>merfesta læ Fs ug I</p>
<p>nlalmest</p>
<p>OD</p>
<p>læ okta gotdu-</p>
<p>juvva Åppenjarggan. Dal assek dast muttom Samek. Mutto dolus3 værro-</p>
<p>ssi-listast oidnu, atte golbma, njæl- lja &amp;uode jage dastouddal asse Appe- Mutto dast læ vissa assam olbmuk dolu3 mailme aige juo. Appenjargast oidnujek</p>
<p>boares havdek. Dat læ</p>
<p>njargast DaGak.</p>
<p>guovte sajest daggar hav-</p>
<p>så |</p>
<p>/e, ja maksa ovta</p>
<p>POAasS-</p>
<p>REE En IEEE &gt; EMEA E  sr — 1 an EE</p>
<p>| å mal birra læ eeggijuv vum rav- | tok, nuft atte 3adda dego sænhgga.</p>
<p>| Daggar havdek gavdnujek</p>
<p>rn hå Troinsa amtast. Dak æi</p>
<p>ra sajin, erinoamat</p>
<p>TA:</p>
<p>U havdden.  Æi Samek</p>
<p>havddadet sin</p>
<p>| læt Sami lav-</p>
<p>1a KAL</p>
<p>jabmidæsek dam</p>
<p>Kinast olbmuk</p>
<p>[000</p>
<p>lavvijek vaiva</p>
<p>borramuåvadne</p>
<p>go nælege ja</p>
<p>3adda, vuovddet nieid- vuorradus si nieiddamanaid.</p>
<p>soaigos gullat,</p>
<p>damanaid. Go aibas 8ad-</p>
<p>da, de goddek | læ</p>
<p>nesalaZak sin manaidæsek; mt</p>
<p>Gr ar OR ve nælggal dak goitge</p>
<p>kan)</p>
<p>ja daddeke</p>
<p>1tto si daid 1abmek.</p>
<p>buoreb læ sorbmit,</p>
<p>Kvalsunda gieldast</p>
<p>i læk dal æra sajest væikkebarggo go</p>
<p>Borsast. Dobbe bargata muttom en- gelas særvve 45 'olbmain. Væikke</p>
<p>galgga dobbe læt valljet.</p>
<p>Muttom bittak</p>
<p>stuoradiggevalljim birra botte ila man:</p>
<p>ned min gitti. Go dak æi $adda lok- kut ouddal valga, nuftgo sisasaddijæg-</p>
<p>jid jurda læi, de mi æp ane atte dat</p>
<p>dal Sat heivve daid sisavaldde</p>
<p>Dam blade redal adressa læ: Å. Larsen Repperfjord</p>
<p>pr. Altenfjord.</p>
<p>gaibbed atte Suomaædnam senatast galgga adnut aive Ruo8agiella</p>
<p>Mor "monalai</p>
<p>oape vi-</p>
<p>dedet.</p>
<p>Bagjel 100 ee læk si dam</p>
<p>Jage dabe- Norgast o33um vuolgget Jutai Amerikai. Dobbe læk si famost.</p>
</body></document>
