<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3338</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>4.</p>
<p>vum omigoade vuostai. Skavvededin, go Lasse akaines vuoinasti, mannelgo lina læiga suppom, de valdiga guokta ganda gielka oktan gaica nakin ja gud- diga fiervvai. Dobbe æadne si mudda- ges stuora gædge gielkkai, ja de suk- ke si daina Lasse lina lusa, gesse dam bajas ja Gadne gielka lidni gidda ja de luitte dam bodnai mannat.</p>
<p>Arrad juovllaruota go guovso dovd- dogodi, de sukkai Lasse akaines lina gæsset. Dam stuora baldes-liepes læi son sagjam nuft, atte dat læi bastel dego sivllo. Mutto i dat orrom s8ad- damen dade æmbo bivddo. Soames siles jukso hænggai duogo dago — I mikkege balddaid. Ja Lasse hurvvu- godi Juo. De fakkistaga duvdai son ja Gurvvi akkasis: »Doalad bagjeli, Trina! De algi dæddeladdat!«</p>
<p>Ja de gesi son je$ dassedet ja hilljaGet.</p>
<p>»Bardneba, moft dat dædda. Dat læ buorre guolle, oaZok jakket,« dag- ja Lasse ja læ nu avost.</p>
<p>Dasta mannela$ oini son, mot dat vielggai mærast, juokke have go  gielkka jorrali, nuft atte assebælle gai- ca nakest Jorgeti bajas.</p>
<p>»Bonja lina mielde, akkal<span type="quote">« Gurv- vi son fastain. »</span>Gal dal boatta juovl- labaldes.«</p>
<p>Ja Lasse jeg suski atte oalolak-rak giGCe.</p>
<p>duggos nuft</p>
<p>Moadde have vel rotti sivoGet, de læi bagjen. Doppi liepes, bajedi ja Cuolasti dam gaicanakkai vuoime- bærrai. Guiketi — de læi sust »bal-</p>
<p>des« ripo alde. Ja Lasse læi arvvalam riekta: Dat</p>
<p>læi buorre guolle — harvve guolle. Maid soai jurddelæiga go algost</p>
<p>oiniga dam guolggajes njæljatiegad gome, mast legje guokta gukkes sædCa- les Goarve, dat i læk buorre diettet. Mutto Lasse nuft hælketi, atte gaGGai sælgalas siessai ja akka bargoi nult, atte jiedna gullui gidda gaddai. Manemusta de daiketæiga soa dam made, atte dovddaiga gielka ja gaicanake, ja de i læm sodnoidi vad- des arvvedet, moft dat dal læi barg-</p>
<p>gujuvvum. Go Lasse sukkai gaddai, de Gu3-</p>
<p>Zu gandak navsto duokken ja vurdde, ja daggavide, go vanas guoskai gad- dai, viekkalegje gandak vulus ja Gurv- vijegje ovta njalbmai: »Dærvan boat- temestad gaddai, Lasse! Moft manai</p>
<p>favlest? Mutto æva gætastamge bajas, ja</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Knut Evanger Caccesullost</p>
<p>oasta alo alemus haddai ja ruda vl'ostai: Boceubiergo, gironid ja rievsakid ja buoklagas oamenakid ja navdenakid. Kontrakta (litto) stuoreb oase boccubiergo ja dulji oastem birra dakkujuvvu. Galvo mielde, mi vuolgatuvvu munji</p>
<p>3 he</p>
<p>saddijuvvu nubbe poasta mielde rekeg ja rutta makson.</p>
<p>Knut Evanger, Vadsø</p>
<p>=&gt;</p>
<p>(Caccesullost.)</p>
<p>» »XN<span type="quote">«—»</span>X&lt;«</p>
<p>»X<span type="quote">«— »</span>X<span type="quote">«-—»</span>X<span type="quote">«——=&gt;»</span>X&lt;</p>
<p>Ja dat læi vuostas gærde olbmui</p>
<p>) Navdenakid muitost, go Mokke-Lasse akaines gier- av ena 1 9</p>
<p>harddem ja æva caggam | nultgo</p>
<p>Cævrra, Rieban, Nætte- ja dalve Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai. Saddijeket munjl! Rutta makson daggavide saddijuvvu. C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>i goabbage lonotam sanege. | |</p>
<p>dai gaindai njalme vuostai.</p>
<p>Betty barnas.</p>
<p>Bahadakki mavsatæbme.</p>
<p>—</p>
<p>Dak olbmuk, gæk assek Jenkins Bents, læk nuft vaivasak go juo læ vejolaf; mutto jukkam- daihe vidne- vuovddemviesso galle hærvva juokke- lagas oddasistbuoradusaiguim. Birr: diska læk smava lanjak, mai gaskast</p>
<p>-— » <span type="quote">« »</span>« = D« —— EG</p>
<p>Kommis3on gavpest Andsnæsast</p>
<p>»</p>
<p>læk sierra panelijuvvum mahognifiel-</p>
<p>VA 3 14 25 &lt;&gt;</p>
<p>ee AG å Fe olgus vuvddujuvvujek buok loiguim, ja juokkehaZast daina lanjain | ..&gt; Paret ee dr fiellok — likt'juvvum ja liktikættes —</p>
<p>læ sierra uksa, mi doalvvo olgus. == == dimbarak, jorbba stokkak, garves uv-</p>
<p>Okta olmai oaneka8 vuovtaiguim ret = sak, glasa muorak. n. v. Ruda vuoes-</p>
<p>GuoZoi 'ovta ækked dam vieso olgobæl- de ibmasin ja hedin su &amp;uppis ja mæl- muodoines.</p>
<p>tai addujuvvu rabat. Cale munji ja dingo. pr. Andsnæs</p>
<p>gad roadda Son gæGadl gukka dai ollo uvsal</p>
<p>manemusta ovta dai Cada sisa.</p>
<p>ala ja menail</p>
<p>biga dajai, atte dal læi su vuorroges.</p>
<p>Biga gulddali darkkelet, maid son si- | vitta jage. Son jam jamalganvigest,</p>
<p>dai ja macai fastain vieZZzam diti maid | Ja su læska vuvdi gavpe dasa, gæs | dal læ dut.:2</p>
<p>Dat vieres dajui moadde sane gi</p>
<p>dat læ datton..</p>
<p>Guosse. gætasti ujot.</p>
<p>&gt;Lægo boares Blayer sidast?« jæ- rai son ja bijai gargnelides dam hærv- Biga gætal ib-</p>
<p>tom dam diedo oudastja guorsasti fast. »Ik don daidasi diettet, gosa dat</p>
<p>vas mahognidiska ala. nieiddamanag Saddal, gå læt dast</p>
<p>p magin su ala. Bentsast?« jærai son, Cuogodedin dam</p>
<p>»Gutte?<span type="quote">« mahogni-sæine vuostai, mi læi su ja »</span>Boares Blayer, ised.« dam muittalægje nissona gaskast. I Son bonjadi oalves. | son 0Z30m maidege vastadusaid; mut-</p>
<p>»Iim mon diede, gæn don oaivel- | to birra dam sæine bodi okta boares</p>
<p>dak. Dam ised namma læ Smith. nisson $ovkis, roavæagam muvdoin.</p>
<p>Biga manal su lutte erit addem nubbe bælde Olmai gur-</p>
<p>diti nissoni i dokkai miguin ja boagosti dastanaga bilkoin: : : &gt; 3 &gt; &gt;</p>
<p>diska, ovta glasa romma.</p>
<p>ri vidneglasas, maid son læi dattom ja</p>
<p>vuolgget, - mutto</p>
<p>ep) DEG</p>
<p>&gt;Im mon læk vel oaidnam da: (Lasetuvvu.)</p>
<p>r YArala</p>
<p>gr (4</p>
<p>rakkanisgodi olgus Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>sæmmast gulloi jiedna dam lanjast, mi</p>
<p>Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>læi guoros: nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>»X&lt; -»X »X&lt;<span type="quote">« »</span>X<span type="quote">« »</span>X€ »X<span type="quote">« »</span>X« «</p>
<p>Son gæfai dam vierras ala golggge Gal-</p>
<p>PÅ å fo</p>
<p>«L</p>
<p>mid</p>
<p>Sameædnamest darbasuvvu gal juobe dibmo 5 mannel  gaskabæive bivdde- goattet gulid; mutto ouddal gaskabæti- ve i fal maidege bargoid bargat- æra- go Siviti ja olbmui diksom bæivalagat I galga læt loppe stenggit salledid mannel dimo 12 lavvardak-ækked, ige vuovddetge salledid ouddal dibmo 5 sodnabæive mannel gaskabæive Mutto ustebam, jos dat orro læ- men suddon, de gætas Sameædnam dilalasvuodaid ja gætas dasto mi læ Callujuvvum Matheus evangelium kap. 12, 1—8 L. Somby.</p>
<p>28.492 olbmu jabme manemus2 jage Iudiast gærb- masi gaskem bokte. Doppe læk ollo mirkogærbmasak.</p>
<p>Kjøbenhavnast Danmarko oaivvegavpugest, 2000 olbmu bargotaga.</p>
<p>læk dal</p>
<p>Qaivve-gaæClClalus.</p>
<p>Golbma rigges hærra legje jotte men. Sist legje golbma balvvalægje inielde. De botte si ovta govddis joga duokkai. I læm Saldde dan rasta ja ige oidnum oktage suvdde. Jokkagad- dest læi okta ucca vadnasa8, mi i suvd: dam ænebgo guokta olbmu. Daina vadnasin life læmas alkke bæssat ra- sta. Mutto hærrak legje gullam balv- ralegjid sardnomen, sorbmit isedidesek</p>
<p>atte si galøgek ja dasto suoladet sin obmudaga ja rudaid. Mutto balv-</p>
<p>valægjek ditte, atte æl si nagad isedi- desekguim mudoigo guovtes bessek falletet ovta ala. Dal legje balvvalæg jek littodam, atte go dam joga rasta galggek boattet, de galggek si javkka- det isedidesek.</p>
<p>Dak golbma hærrå legje dal æp- padusast, maid si dal dastgo moft satte si dal nuft lagedet, atte i goabbage bællai joga boade æ- neb balvvalægjek go isedak, go vad- nasi æl $iettam æneb go guovtes ha- valassi ja okta fertti læt suvddemol- majen. Si jurdasegje gukka, ja de manemusta bakkodi muttom isedin:</p>
<p>»/Ép mi sate læt balvvalægjeta- ga, mutto æl 'si galga bæssat doaima- tet sin bahadagosek; dastgo 1non gal- gam lagedet nuft, atte æi galga Sad- dat æneb balvvalægjek go isedak goab- bage bællai joga.e</p>
<p>Dat ised i læm loppedam ila ollo.</p>
<p>Dak golbina rigges hærra besse</p>
<p>galgge dakkat;</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>joga rasta, ja balvvalægjek æi 077um liba goddet ovtage daina. Moft ferijegje hærrak? Lokke, gætæal donge jurdaset, moft hærrak —ferijegje. Boatte num- marest aiggop mi muittalet, man lakai</p>
<p>dat sati gdakkujny vut.</p>
<p>Guollegalvvo.</p>
<p>Norga guollegalvvo i læk nu buor- re haddest olggoædnam markanin go manga æra rika guollegalvvo. Ja dob- be ostujuvvu ouddalæbbo æra srikail guollegalvvo. dainago dat læ buoreb.</p>
<p>Kristiansunda gavppesærvve ja bivddesærvve læ olgussaddim Gallaga,</p>
<p>mast ouddandollujuvvu, atte guolle- galvvo fertte buorebut rakaduvvut, jos mi æp galga masset</p>
<p>narnest.</p>
<p>ostid olggoæd-</p>
<p>Erinoamaöet bigja dat bivddi</p>
<p>på vuollai dam: . Guolle galgga daggavide goddut Ja een fivest nibin, mi danen læ rakaduvvum. Dasto bigju dat sies: sai nuft bagjalagai, atte dat I færanu- $a ja i</p>
<p>M</p>
<p>Sadda bæra lossa dæddo vuol-</p>
<p>lai. Alma dat satta dakkujuvvut 3øi-</p>
<p>tain ja dampain, go luovos dækka ra- kaduvvu.</p>
<p>2. Guolek galggek vuvddujuvvut njuolgat guolleoaste skipi ja nu varas</p>
<p>dilest go vejolas læ. Guolle-Cobima i</p>
<p>n</p>
<p>galga njuvddnjuvvut daihe dulbmu-</p>
<p>juvvut, aloa</p>
<p>4 Lee)</p>
<p>ja seGalas dingak æi ga adnujuvvut. 3. Guolek galggek valddut firmin erit</p>
<p>oæsede Me Færranu83am ja</p>
<p>éulddujuvvujek eritja vuvddu-</p>
<p>juvvujek sierra.</p>
<p>Stuora ener Saba</p>
<p>jurdas jottat Kristianiai 4ad januara. Son galgga jottet Garasjoga ja Ala- tægjo bokte. Su akka ja manak gale- gek dam dalve orrot Uujargast.</p>
<p>BaCalæbme.</p>
<p>Dam aige æi diede baljo olbmuk jedage, maid dal lifö buoremus ain manaidi oapatet skuvlain. Mon ja man- gas ærak daggo birrasin læk stuora</p>
<p>ibma3est, go galggek vel bisso-baGalæ-</p>
<p>5-52</p>
<p>mege oZudet skuvlaidi. Nuft ollo duo- stam mon cælkket dam harrai: Jos dam rapjai læ gullum davja vahag da- påtuvvamen, de jakam mon, atte jos badalæbme boatta skuvlai, de gal gul- lujuvvu vela davjeb. Dat læ gosi væg-</p>
<p>jemættom ovta oapatægjai »passet«</p>
<p>9 od.</p>
<p>dam. Manain læ dat dappe, mælgad buokain, atle bæssat jeSgiedaines gie- Gatallat bissoid; dastgo dat læ sin mie- last nu suotas guldalet go bayketa. Mon muitam dam ædne, gi dast duvl- le celki, atte jos badæalæbme boatta skuvlai, de son i gal duosta bigjat barnes dokko. Dima juo gosi godda jedas ades bissoin.</p>
<p>D: 1id dam mon ferttit namatet mal- dai dam »landsmaal,« mi baggijuvvu skuvlai, Mu jakko læ</p>
<p>dat, atte g0 manak oapasegje dam gir-</p>
<p>manga sajest</p>
<p>jedaro ja daid æra fagaid, mak læk mærreduvvum, de dat life juo dast galle... Æmbo mon im -aigo calkket</p>
<p>dam birra, dastgo dat asse læ nu ollo</p>
<p>1ÅE</p>
<p>ouddal juo læmas arvvaladdam vuolde.</p>
<p>. Sisasaddijægjel!</p>
<p>Juokkehas, gi sadde bitta bladåai, galgga muittalet namas redaktøri. I su namma bigju bitta vuollai, jos son je$ dam i dato. Ja i redaktør almot su.</p>
<p>Jos sisasaddijægje i muittal na- mas -redaktøri, de su bitta davja i valddujuvvu sisa.</p>
<p>Juovlia-baldes.</p>
<p>2</p>
<p>Mokke-Lasse læ smava gandai</p>
<p>gierddam daid baljo</p>
<p>en</p>
<p>vagalas. Son oaidnetge. Muttornin læi Morten æ- med bældost suoladuvvum navrraGak Mokke-Lasse læi daid</p>
<p>muittali, atte</p>
<p>Faddok</p>
<p>" ETG son</p>
<p>p son å MER go smava gandak</p>
<p>ikko botte bældost olgus. sSmava gandak biælketalle* go skuvlli —botte.</p>
<p>Mutto de bodi albmusi, atte Mokke-</p>
<p>kort</p>
<p>Lusse læi jeå sivalas. Dam rajest æi</p>
<p>guoddam gandak su ala buore vaimo. Si æl FN G oares Mokke- Lasse. Vakko ouddal vet stenggijuv- vui salled Bergsvagest, ja daggav:de go Mokke-Lasse dam gulai, de sugai son dokko ja oa3oi aldsesis ovta æb- bara sæktesalledid. Ja bæive ouddal juovllaruota suopoi son lina bivddet aldsesis juovllabaldda. Son læi nu oa: pes guollecoakkasidi vuodnanjalmest, atte son didi jura —justa, baldes.goddamsagje. Mutto sæemma bæive botte gan-</p>
<p>moft si dal</p>
<p>goggo læi</p>
<p>OD</p>
<p>dak Coakkai ja littodegje, galoge ferit.</p>
<p>Guokta bæive ouddal læi Lasse njuovvam ovta Gappis galca ja caggam nake ovta gielka ala, mi læi ceggijuv-</p>
<p>las Januar 1909.</p>
<p>No. 1. |</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak m</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- maksek 5 øra rana.</p>
<p>bad Jakkodak</p>
<p>Okta nokkam, ja mi læp alggam Nuft golla aigge, dat divras aigge. Jage loapast boatta olb- mui davja dat jurda: Maid avkala- Zaid, maid burid læm mon ollim dak- kat dam jagest? Ja olmus fertte dav-</p>
<p>ja dovdastet, atte i læk dakkum buok de nuftgo dat life galggam.</p>
<p>Lægo dust mikkege dakkum dan” E I</p>
<p>læ vassa.</p>
<p>Boares jakke jakke læ dal odåajage.</p>
<p>Odda-jakke.</p>
<p>ken</p>
<p>108 sid GOn da 23</p>
<p>Få DOG es 220</p>
<p>ik læk ollaset likkolas. Du3se dat ol- likkola3, gæst i læk sidn3i vajaldattu-</p>
<p>mu3 læ duodai mikkege, maid son juvvut.</p>
<p>Dal vuolgga min bladde olgus su gudad jages. Vitta jagel Veha3 lemakke læ datge. Go mi jurdasep, maggar vaddo Gada dat bladde - davja læ olgusboattam, de orro min imielast juo læmen rak ollo go dat dal læ vit- ta jage boares.</p>
<p>Manga gærde læp mi dorvotuv- vam, dannego bladde i læk 0370m dam doarja Samin, maid dat liféi ansa$am ja darba3am. Doalli lokko i læk las- sanam dade æmbo, ja jos dade buore- but i mana boatte aigest, de fertte dat orostet olgusboattemest. radde.</p>
<p>Damditi berrisegje buokak, gudek ain adnek arvost sin barggat duodabælest videdet blade, mi samegilli boatta. Jos juokke doalle o3u3i ovta odda abonenta (doalle), de liféi »Sagai Muittalægje«st daggavide guokta dam made doallek go dal. Ja de lifæi blade sisaboatto maidai lassa-</p>
<p>nam dam made, atte i oktage 3at dar- basifei ballat,</p>
<p>æl-</p>
<p>I læk æra</p>
<p>I to3ik vajaldattet? Jos nuft læ, de don ædnegielasek,</p>
<p>atte dat orosta olgus-</p>
<p>boattemest olgusgoloi diti. Ja de lijGi</p>
<p>radde blade farga stuoredet ja buoredet.</p>
<p>Dam oddajage golt boatta »Sa-</p>
<p>gai Mnittalægje« olgus, nuftgo ouddal-</p>
<p>guovte gærde manost, ja mælgad sæmma sistdoaloin maina ouddalge.</p>
<p>Go stuoradigge boalta Goakkoi,</p>
<p>de $addek min bladåai davja stuora-</p>
<p>Stuoradiggeolmai Isak</p>
<p>dam jage Gallet</p>
<p>digge-sa gak. Saba læ loppedam davja min bladdai. Maidai læk mist æra sajin brævagallek, nuft atte min blaådai bottek sagak- færa gost.</p>
<p>Erinoamaöet aiggop mi dal, nuft- go ouddal, mutilalet 1in lögkedi buok, mi guoska Samidi.</p>
<p>Go mi dal  aiggop blade olgus- doaimatet oddajagest, de gitep mi min lokkid buok buri oudast dam boares Jagest. Mi gitep buokaid, gudek læk dorjum min blade, videdam dam dai- he saddim sagaid min bladdai. Ja dai- na doaivoin, atte oådajakke boatta od- savvap mi min lokkedi ja blade ustebidi gukken ja lakka</p>
<p>oasaias ja buristsivdnedavvum oddajage.</p>
<p>da doaliguim,</p>
<p>Dalkas badneverkki.</p>
<p>Muttom darogiel bladest lokkap mi: Badneværkka (bavöas) manna farga bagjel, go adnujuvvu duoldde edikke. Dat leikkijuvvu wucca littati, ja de njuoskaduvvu okta bomullo-duggo. Daina ruvvijuvvu badneoagZe. Edik- ke galgga læt nu bakas go olmu3 gu- dege lakai gierdda dam. bDasto bigju bomullo badneroggai, bomullo, mi læ njuoskaduvvum sæmma lakai, ja 5 mi- nuta gætest læ badneværkka nokkam. Jos i daggavide mana bagjel, de oa3-</p>
<p>20 dam rade adnet guovte golma gær- de mannalagai.</p>
<p>Sucmaædnam stata</p>
<p>i o33um rudaid loanast Frankrikast,</p>
<p>| dannego dat læ addam gieldoslaga garrajukkamuS8ai vuostai, maidai vine- adnem vuostai. Frankrika vuovdda</p>
<p>ollo vine. Dal læ Suomaædnam o0330m</p>
<p>rudaid loanast Englandast, 4,5 procent</p>
<p>rænto</p>
<p>Salam favlabælde, gukken favlest læi buorre guolle dast ouddal juovlaid.</p>
<p>Brævva Navuonast. Maneb aiggai læk læmas dabe mælgad jorre dalkek.  Ovta bæive buorre dalkke, nubbe bæive fast »uri- | kos. - Daive'bivvalak ær gierda goas- sege rame. Guolle-bivddo læ læmas dam</p>
<p>gæse ja Cavöa vanes. i læk gallest, | gæk læk 0330m saidid »sokkanuti- guim<span type="quote">« dam jage, Ja dak moadde sal- de, maid olbmuk godde »</span>jellai hængstegje sukse buok. Ruodak leg- je dabe nuft divrrasak, atte daiguim GakZa-fierbmesaide Caje-</p>
<p>ja</p>
<p>i læm gavpasaite. lær maidal hægjo, ja hæjot orro tæmen Gaköa dorskebivddo maidai. Rassesaddo læ maidai læma3 va- neb bællai ænas baiken daggo birrasin</p>
<p>Potetosak Jadde nuft vadnasek, atte ænas oasse olbmuin æi o330m æmbo go siebmani ouddi.</p>
<p>Jes dietta go goddo guolle olle, jos dasto i Sødda8 bivddo; mutto gal hal galgasge dam jage æmbo goddu-</p>
<p>juvvut lokkoi go daid manemus jagid, jos galgga tinet dammade go dannego dam jage $adda hæjos guol- lehadde.</p>
<p>ouddal,</p>
<p>W.</p>
<p>Boares ja mavsolas Cala.</p>
<p>Muttom ruosa bladde &gt;Ruskoje Vjædomosti« muittali gieskad, atte</p>
<p>Damaskus gavpugest læ dal gavdnum okta boares girje, mast læk 3116 ktæ-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>2. le. Dat Gallujuvvum girje læ dai vuostas kristalaZai aigest. Dast læk</p>
<p>gukkes muitalusak Jesus ællem birra. Nuft muittaluvvu. LæZZago dat duot- ta.</p>
<p>Docent Konrad Nielsen</p>
<p>læ dam Gavöa læmag Nuortta-Same- sædnamest studerimen daid. Son læi dast ouddala8 juovlaid</p>
<p>Buolmagest.</p>
<p>Samegiela Gær-</p>
<p>janiast aggegoattam</p>
<p>[aka</p>
<p>Universiteta Kris duoda</p>
<p>=&gt;</p>
<p>læ dal bælest G</p>
<p>OG Sami biergasid ja dujid, mak bigjujuy- vujek universiteta museumi, nuft atte buokak dobbe 03- Zuk diettet Sami ællem lage ja Sami</p>
<p>dujid. Dam</p>
<p>bessek vaidnet ja</p>
<p>gæse læi universiteta nu jierbmalas, atte dat valdi Saba — ov- ta Sabmelaza — danen olmajen atte galgga oastet ja Coagget buok daggar Sami dingaid. mak æi vela læk</p>
<p>versitetast. Dal læ univer valam oa730t Saba barddet sæmus lakai S</p>
<p>uni- siteta arv-</p>
<p>vuokka- Sami dingaid museum. Dat ladnja, mi danen okta stuora</p>
<p>grafalage</p>
<p>bigjujuvvu, læ dabba ladnja dam »edno- mnsevmest Kristianiast. Dat illodatta min, rak-</p>
<p>kanusakge oZZuk</p>
<p>go Sami buore  saje dobbe baldalagai darolaZal dujiguim.</p>
<p>Professor Wicksell Ruotarikast læ dubmijuvvum xgidda-</p>
<p>gassi Ibmel bilkkedæme diti.</p>
<p>Dolluvahag. Fielvuonast buli</p>
<p>g</p>
<p>dast ouddala3</p>
<p>juovlaid gavppeolbma Ove Andersen gavpaSamviesso. Son je8 læi Bædnag-</p>
<p>njargast Coalmest.</p>
<p>Mailme gielak.</p>
<p>Engelas giela sardnuk lagabuidi</p>
<p>0 miljon olbmu ædnam alde. skala$ giela 100 miljon olbmu.</p>
<p>Tui- Fran- Spani- Dak gielak læk vidanam mælgad mailme mietta. Kinesalaf giela sardnuk 400 miljon olbmu ja Ruosa giela duode miljona. Mutto dak gielak æi sardnujuvvu bal-</p>
<p>skalas giela 47 milion olbmu. en gilela 45 miljona.</p>
<p>jo.æra rikain go Kinast ja Ruosari- kast. Danne dak æi satte gotcujuv- vut vmailmegiellan«. Æi dak læk vidanam ædnarm mietta.</p>
<p>Repvuonast I læk dal Sat varre-barggo. —Muttom</p>
<p>franskala8 særvve læ jurddagest teladdagoattet daid Serpaid.</p>
<p>,0AS-</p>
<p>Rakkeravjo joga</p>
<p>rasta læ dal rakaduvvumen Saldde.</p>
<p>Brævya.</p>
<p>20ad nummarest oidnim barggo-olmusrieboi birra ja sin gudne-</p>
<p>MO birra.</p>
<p>mon tesvuoda Erinoamaödet oidnim mon Sami gudnetesvuvåda ja divrasvuo- da birra. Mutto dast mon atte dastbe han dak hærras olbmak- ge fuobma3ek, atte buok barggo-olb- muk, vela Samekge, læk fuobma3am,</p>
<p>muitotam,</p>
<p>gæn rudain si læk</p>
<p>g — na</p>
<p>A</p>
<p>jottemen, barggo-olbmui rudainbe diedostge. Don daidak jærrat, atte man lakai vel barg- rudain?</p>
<p>go-olbmui Dast mon</p>
<p>lam, atte vaiko man kåsast lezZzek o03- Zum ræissoruda, de læ dat barggo-olb-</p>
<p>mui ja fiskari rutta, ja jos dat jotte</p>
<p>hærrasolmai jurda8: Mon læm je ti de goitge dak læk HER</p>
<p>rudak, maid dak</p>
<p>nim, læk tinim garra bar goin, bakain ja rubmas</p>
<p>&gt;</p>
<p>viessamin, ja</p>
<p>i garta 1nange lakai barggo-olbmuidi</p>
<p>æmbo tinistus go 2, 21/3—3 kruvna</p>
<p>- Atdo. ælla hærrasolbmak ja gavppeolbmak</p>
<p>I</p>
<p>bætivvai balkka. jura, ja mæsta gosi Girruk , 20 barggu-olmaige 08330 nu stuora balka. Mutto dat hærra, gi</p>
<p>ast Cokka</p>
<p>bævddeguo- ja Galla moadde mærredi-</p>
<p>le ja 0a230 golma gærde &amp;mbo bal-</p>
<p>ka go barggoolmairieppo, dat han gal læ gudnalaZat, ja jos mai darbas</p>
<p>okta barggo-ol- —3 linja Galestet dat</p>
<p>mange</p>
<p>a8e diti, val de</p>
<p>dat maidai gudnalæbbo, go atte okta gæft-</p>
<p>Sadda lagalaZat,</p>
<p>mærred 2 kruvna. Dat læ vissa</p>
<p>bargge daihe fiskar mærred 2 dai-</p>
<p>5 kruvna duom amas daihe oapes</p>
<p>hærrast, 3 daihe 5</p>
<p>kil ometar</p>
<p>go doalvvo su 2—</p>
<p>duom rapes vuona riddo ja</p>
<p>vel læi vehas hallo diettet,</p>
<p>rntta olla</p>
<p>guoddamu3. Læ vissa man lakai barggo-olbmui juokke sagjai ja daidda vel stuoreb tie-</p>
<p>Statakasast mi oaZ3o0p stuo-</p>
<p>jurdaset juokke hærra ja nasolmal: dusse dak stuora tienasolbmmak ja gavppeolb- mak. Mutto juokke gæfhes olmu3 mak-</p>
<p>remus dasa maksek</p>
<p>balka ja</p>
<p>sa dam væro go manna oastet marga-</p>
<p>rin-kilo daihe færa maid. De dagja gavppeolmai:  Duollo læ lassanam;</p>
<p>dal maksa nu sokkar,</p>
<p>ollo æm bo Sadda gavpr Jeolmai</p>
<p>go ouddal, Daina lagin i makset jedas tini- stnsast ollinge, go son gæfhest dam ruda,</p>
<p>duolloværo</p>
<p>foagga juokke val bæssa makset</p>
<p>arvvå- -</p>
<p>Dast dat læge juokkehas3 o033um atte dal de galga- Sim oaZZot ruttam vehas ruoktot mou- ge hælpobut.</p>
<p>Jos dilest, atte Segje rutta-kruvna,</p>
<p>dam garra vailno, Ja læ mangas uuge hæ-</p>
<p>buorre lifdi, gost o3u- val 0a330 ma1ga- rinkilo, sirapkilo ja ain æmbo. Ja man- gas vel jurdasek: dal læk no go læm oaidnam ovtage kruvna —</p>
<p>atte manga mannoi.</p>
<p>manga ma- nuftgo læ duotta, olbmu æl tine maidege De læ buorre dasa, jos 03u3i moadde kruv- go fertte vuolgget dam amas hærra sattoi, go ovta mila Læi han dast ve Mon dat hærra ge makset gudnebalka duom gæfhes olbmali. Jottam. De dovdam,</p>
<p>manga</p>
<p>DA, vadne dilest vaiko I æmbo bæle. has pguoddamusge. jurda$am: |gas81</p>
<p>Mon maid læm atte gæfhes olb- muidi læ buoreb gudne Gajetet.</p>
<p>Samek, Ladek ja Daöak, fiskarak</p>
<p>ja barggek, erinoamaöet læk -Datak gedademus olmusæærdda fiskari ja barggi bælest daina lakkasin.</p>
<p>Davyve-Italiast Dat 1 læk da-</p>
<p>læ muottam dal sagga. valas dobbe nu lullen.</p>
<p>duokkeha3 satta doarjot blade dam lakai, atte son jes doalla dam, atte son 04770 ærai døallat dam, atte son sadde bladdai sagaid,</p>
<p>atte son diedet bladest, atte son i vajaldatte blade mavse saddet.</p>
<p>Å Mon NA &gt;Sagai Muittalæg- alde sodnabæiv'rafhe</p>
<p>je«st nr. 22 bir- ra. K. Hansen  Galla,. atte amt- manne læ bigjam ouddan 6 jæralda- ga, ja atte ædnambærra orro balla- men fiskarid tapit go æl 0a330 lobe bassen bivddet nuitgo ouddal.. Qai-</p>
<p>nam dam bittast bassen-baGGalæme ja atte i læk</p>
<p>Dat læ gal duotta. Nuft dakkek gal erinoamaset aleb-gærde. Dat</p>
<p>bittast</p>
<p>elmættom</p>
<p>luosa bivddema birra,</p>
<p>tus æmbo go æra beivid.</p>
<p>A</p>
<p>suddo vuostalastet</p>
<p>ja</p>
<p>læ” stuora</p>
<p>OQam*m savvamen</p>
<p>dam ibm asatusa oa ZZ0t</p>
<p>garrasæb gildosa ja laga</p>
<p>Mutto mon dafhostam jurdaJam,</p>
<p>ædnamest læ vanes biebmo olbmuidi,</p>
<p>nego dabe læk garra dalkek davja ja</p>
<p>mærabivdem læ Sameædnam</p>
<p>gæidno. Mu mielast orro, atte</p>
<p>atte dabe Same davja</p>
<p>dan-</p>
<p>ælatus-</p>
<p>dabe</p>
</body></document>
