<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3215</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>12. no gaskavuotta i læm alma suddota- ga. Generala manai dalle gonagasa lusa, ja anoti su miedetet dasa, atte prinsa naittali su nieidain. Mutto gonagas i miettam. Ciekkam diti su hæppades jottai Generala nieidda ol- goædnami. Son riegadatti dobbe ov- ta manna ovta ucca nieildata — ja mana aGce, prinsa, addi duokkai 200,000 kruvna, galgai o0aZ3ot, go dat Saddoi.</p>
<p>Dam mnuittalusa ditte juokkehas</p>
<p>genarala maid manna</p>
<p>Saddai olles</p>
<p>Stockholmast; mutto i oktage duos- tam dakkidet, atte dat læi duotta.</p>
<p>Aige mielde vajalduvvui dat</p>
<p>dassatigo avjevuoydde fastain buvti dam ouddan. —Avjevuovdde Janson</p>
<p>+</p>
<p>stævni algost general Lagerberg digge ouddi ja gaibbedi su makset aldsis ja</p>
<p>jetas akkai 200,000 kr.. Generalla rastedi, atte son i mavse ovta ørage.</p>
<p>Dat læ arvvedæmest, atte dat hæppadlas laka-a88e dagai stuime dai alladilalas olbmui gaskast Olles joak- ko vittanak stevnijuvvujegje ouddi. Maidai prinsessa Bernadotte ceikkujuvvui boattet digge ouddi. Son læi gonagas dalost jure dam aige go</p>
<p>Ji or 0'0'E a199e</p>
<p>dat Giegos gaskavuotta læi prinsa ja dal galge Gilggitusak,</p>
<p>general nieida gaskast, ja ouddanbuktujuvvut dat sagførar om gullat.</p>
<p>maid su oudeb —diggest i</p>
<p>læm 033 dal daina</p>
<p>addai</p>
<p>Digge gergai jottelet</p>
<p>asen. Avjevuovdde Janson dal, ærep ouddalas rangastusaid dub- mijuvvut giddagassi ovta jakkai »joav- delas naggeme« 'diti. Go son dal vag- Jola giddagasvisol ja maksa sakoid ja</p>
<p>sadda</p>
<p>y</p>
<p>dai divras a88e-golatusaid, de</p>
<p>son valvag olmal.</p>
<p>Su akka, gæn diti dat da38%e læ</p>
<p>duoZZotuvvum, læ dal okto jes$ dam guoros avjevuovddemvistest. Mutto olbmuk læk lika diette</p>
<p>mættomak dam a8e harrai, ja si jer- rek: »Manne algi dat nuorra ouddanbuktet dam saga su alla</p>
<p>birra.</p>
<p>nisson nale</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje<span type="quote">« lokkek! Jos di savvabetet, atte okta bla- de galgga CuoZZot, de bargget, atte bladde o0a330 ollo doallid. Makset kontingenta aige bale, ja Gallet vis3a- let ja muittaleket sagaid. »</span>Sagai Muit- talægjai? Dinggombræ go daidi i Gallujuvvu</p>
<p>ak mannek portofri-</p>
<p>aibas, *</p>
<p>æmbo go | manaidi.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>man gukke aigai blade dinggujuvvu. |</p>
<p>Plehve sorbmejegje læi okta judalas |</p>
<p>Mannemus telegrammek muitta- | legje, atte son gutte sorbmi dam ruo- | Sa vuostasminister Plehve, læi okta judalas. Son læi ovta borramusvu- ovddem viesast, gost son balkesti gla- se raigge ovta doallaluoda Plehvé vavno sisa. Dat judalaS læi okta nu- ora olmai, Ja son valddujuvvui daka- viede gidda. Sust gavdnujuvvui vela nubbe doallaluoda læk vela dam ragjai</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>lommast. Son 1 muittalam su namnas.</p>
<p>Muittaluvvu, atte judalaS jes læ nu fastet hav daidde abbanasse ælletge.</p>
<p>Plehve læi riegadam 1846. Su agja læi pappa ja su aGce oberstløit-</p>
<p>nanta. Son læi guovta ja</p>
<p>aduvvum, atte son i</p>
<p>minister- statsæalle Suoma-ædnamest, Ja bargai angeret oa770t Suoma-ædnama ollaset ruo88a valdde vuollai. Damditi læi Plehve ja Bobrikoff dak olbmak, gæid suomalaZak ædnemusad vasotegje.</p>
<p>Dokta vailei. Muitom dalolas Suoma-æednamest boa- &amp;i muttomin ovta papa lusa ja vaidali, atte su gieddai æi Saddam rasse daid manemus Ibmeli, Pappe Guovyoi</p>
<p>jagid. Sorfdattoi papa rokkadallat val su gieddai rasse faddase. dalolaZa mielde gættam diti su giedde. Go pappe læi gætGadam su giedde, Gelki son dalolaz7i: »Dast gieddest vailo dukta. I dat rokkodallat, ouddalgo don gæssak æmbo duvta du gieddasad.«</p>
<p>vækket Ibmeli</p>
<p>Fvilketuvin Ibmel Fe gaskast.&lt;</p>
<p>&gt;Din dit namma |</p>
<p>Mangga olbmu, gudek —kristalas ædnamin bottek bakkeni ædnamidi, ellek ja mædnodek mnuft, atte dat</p>
<p>Sadda værranussan ja kristalasvuoda bakkeni gaskast. Go bakkenak oaid- | nek dam, de jurdasæk si: —»Moft matta kristalaZai asko-vappo læt buo- reb go min, go »kristalaZak<span type="quote">« ellek nu fastes lakkai?« Muttom jotte-olbmai, Japan oaive gavpugest, Son gulai ovta bæive guok- ta barne arvvalæme:  »</span>Ribmo moai dal dukkoraddat!  Moai galgge læt kristalaZa..« Dat jotteolmai &amp;uogZasti gættat, maggar datgis dukkuraddam læ. Son oini atte dak guokta barne riemaiga suoibbot dego garrem-olb- muk lavvijek, Ja soai alggiga dego doarrot stuora suottasen daidi ærra Nuft læiga soai vissasi oaid</p>
<p>stuora hætte-</p>
<p>tussan oudanæbmai</p>
<p>gutte læi nulittala:</p>
<p>| |</p>
<p>nam dai kristala8 æ*ædnam olbmuid</p>
<p>færramen.</p>
<p>Qaste bisso! Okta guovtebibot</p>
<p>patron-havllabisso, vuogas. rievsak-bis so, vuvddujuvvu dal halbet.</p>
<p>goasse odda</p>
<p>Å. Larsen, Kvalsund.</p>
<p>g Loga dam!</p>
<p>Ovtak  Gævraruovddek, —væhag adnujuvvum, læk vuovddet halbbes haddai. OQaste Gallus mudnji.</p>
<p>Lars Larsen Segelvik pr. Åndsnæs</p>
<p>Ale vajaldatte, att</p>
<p>sNagal Muittalægje* boatta olgus</p>
<p>Sigerfjorast, Vesteraalast guovte gær-</p>
<p>de juokke manost ja maksa jakkoda-</p>
<p>gast ovta kruvna ja guokteloge øra,</p>
<p>trakkebælest cutta loge øra. J g g</p>
<p>sSagai Muittelægje* muittala</p>
<p>alelassi odda sagaid, dappatusaid birra</p>
<p>p)</p>
<p>sikke olgoædnamest ja min jeCamek</p>
<p>ædnamest. Jos don haledak visudet</p>
<p>gullat soade birra, de doala dam bla-</p>
<p>del sSagai Muittalægje* muittala maidai stuoradigge birra, bivdo ja</p>
<p>buok dingai birra, mi læ avkkalas ja havske diettet.</p>
<p>re doallat dam blade.</p>
<p>Juokke sabmela8 ber- sSagai Muittalægje* redaktøra læ skuvlla-olmai (oapatægje) Å. Lar- sen Kvalsund. Bladde matta dinggu- juvvut juokke poastarappe bokte ja maidai »Sagai Muittalægje« doaima- tusast Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Dinggo »Sagai Muittalægje!&lt;</p>
<p>Doala »Sagai Muittalægje!«</p>
<p>Viddet &gt;»Sagai Muittalægjel&lt;</p>
<p>Muite maidai, atte bittak, mak galggek dam bladdai sisavalddujuvvut saddijuvvujek A. Lar seni Kvalsuud. Mutto dinggumbræ- vak ja blade makso saddijuvvu —bla- de doaimatussi Sigerfjorast.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>—Ä—— er</p>
<p>Sagai Muittalæggje.</p>
<p>pl</p>
<p>Hæjos aigek Ruosarikast. Hætte Ruosarikast fabrikbargi sidain galgga læt dal hirbmos. Polenest læk 50,000 olbma bargotaga. Muittaluv- vu, atte hætte baikotagain læ mnuft stuores, atte ædne —ferttijek vuovddet s Suolavuot- ta ja rievidæbme Sadda bæivalas fid- non. Madda-Ruosarikast læ dal guk-</p>
<p>manga sin manaidæsek.</p>
<p>kes goikkadak, ja dobbe orro Sadda- men hui hæjos jakkodak. I læk dob- be omidi borramus, ja olbmu borra-</p>
<p>hirbmadet. Dus- Olbmuk dob- dalvest. I</p>
<p>mug divrro maidai</p>
<p>Se bierggo læ halbbe. be ballek garraset boatte oro læme ærago nælgge vuorddemest.</p>
<p>Madda-Varjag ruovddevarre.</p>
<p>gj Muittaluvvu, atte sikke tuiskalas</p>
<p>ja ruodala? er iurdasek oas- &gt;&gt;</p>
<p>tet grosserer Anker ruovddesjærpaid Madda-Varjagest. Ruovdde —galgga læt dobbe valljid, ja matke vuolas i</p>
<p>bære gukke. Dat læ ollo gæppasæbbo oaZ30t ruovdde malma Madda-Varjagest go Davve Ruodarikast, gost ruovddemalma fert- te fievrreduvvut Narviki daihe Lule- aai ruovddemade mielde. Damditi læ dat ruodalas aktieselskappe, gæsa gulla Davve-Ruodarika ruovddegruva, arvalusast oastet maidai Madda-Varjag</p>
<p>læk nu vuolas</p>
<p>ruovdde vare.. Si ballek namalassi, atte Maddivlpjak ruovddegruva sat- ta aige mielde vuovddet ruovde hui</p>
<p>halbet.</p>
<p>Son aiggo orrot bagjel -dalve Spitsbergast.</p>
<p>Bærjadaga dam 23ad juli borja- ni skippar Peder Nilsen — Vesteraalast Spitsbergi, gost son aiggo orrot bagjel dalve, badtet spirid ja bivddet gulid. Sust læ dam have akka mielde. Z- rep skippara læba dusse guokta olb- Nilsen læ ouddal Spitsbergast,</p>
<p>ma mielde. Peder juo guokta dalve orrom ja son dietta dalle nabbo burist, mag- gar dalvve læ Spitsberga avddem</p>
<p>sullost.</p>
<p>Goabast læ æmbo bajastuvggatus? Japan soaldati gaskast gavdnujek ollo æmbo olbmak, gæk mattek Gallet ja lokkat go ruo8a soaltati gaskast.</p>
<p>Brævva Kvalsundast.</p>
<p>Dam gæse orro 3addamen burist rasse. Dal farga alggek olbmuk da- be lagjet. Dam gæse læ maidai læ-</p>
<p>ma3 daggar dalkek, atte rasse læ fert-</p>
<p>tim Saddat. Dabe læ læmas gaskota-</p>
<p>gaid bæivadak ja gaskotagaid arvve.</p>
<p>Ædnak gukkematkalas =jottek læk læmas dabe dam gæse gættam diti ja oastem diti daid ædnak væike-</p>
<p>sjærpaid, mak læk dabe. Navuona</p>
<p>væikkegruvast læk mannam dalve læ-</p>
<p>mas dusse logenar bargek; mutto dal galggek gruva æigadak valddet</p>
<p>æmbo barggid ja algget stuoreb bru- ka. Dal læk juo Navuona 50 barggek.</p>
<p>Maidai Borsast, bagjen varest buotta Hjemmaluovta Varggonuorest, Dokko —læk rakkaduvvum 2 baraka (orromviste) ja dobbe læk dal bagjel 10 olbma. Dat væikkegruva gulla maidai ovta Dobbe galgga læt buorre Væikke-malma læ dobbe valljit, ja dat læ rainas.</p>
<p>Saidebivddo læ maidai</p>
<p>gruvast</p>
<p>CCalambarego.</p>
<p>læ dal gæ gg</p>
<p>engelas millionerri. doaivvo.</p>
<p>læma3 obba buorre. Æ ska lagji valddujuv- vui stuora nutiguim manga duhat sai-</p>
<p>yuokta ja golb- V (OG</p>
<p>9 (UG</p>
<p>de. Dabe læk læmasg</p>
<p>ma ruosa skippa, ja hadde læ læma3</p>
<p>guokta ja bælgoalmad jafio-</p>
<p>vikkol.</p>
<p>viego Y</p>
<p>Ale ane dugga girkost! Muttom pappa, gutte læi  eddom, go olbmuid adnemen dugga</p>
<p>t</p>
<p>son oini girkost, doalai CuovvovaS sarne særv-</p>
<p>Zi</p>
<p>vegoddases:</p>
<p>Valde goit dugga njalmest —erit, ouddalgo don boadak Ibmel visoi ja bija dam ovta gædge ala balgga gur- ri. Don oagok læt visses dam ala, at-</p>
<p>te dugga galgga læt sæmma sajest, go don olgus boadak; dastgo roatto-</p>
<p>cappanak æi fuola dast. Bæna i boa- de dam lakkage, ja dat grantos gatto balla dast dego roattodavdast, ja vela spinige ma33a dam, nuft atte di o0a3- læk vissat dam ala, atte di duggadek, go di</p>
<p>Zobetek gavdnabetet din mannel girkkomænoid boattebetet vie3-</p>
<p>Zat dam.</p>
<p>Avjevuovdde ja gonagas Oskar. Muttom gavpeolmai Stoekholm- ast, avjevuovdde Gustav Werner Jans-</p>
<p>son dubmejuvvui æska laje giddagas- si ovta jakkai. Son læi læmag gonagas Oskar</p>
<p>lutte ja duZZum dam ala, atte su ak- ka læ gonagaslaS nieidda riegadæmest gullula8 dam bernadottelas gonagas</p>
<p>nallai, mutto hilggujuvvum.</p>
<p>Dat mænnodæbmi dagai stuora</p>
<p>I</p>
<p>moaivve Ruodarikast, mutto loappa læ dal 3addam nuft, atte avjevuovdde galgga læt giddagasast ovta jage. Avjevuovde saka saddai okta sorrojuvvum a33e, ja son stævni go- nagas dallo-olbmuid ja æra alla dil- lalas olbmuid vittanen; mutto si biet- talegje bottet ouddan. Ja avjevuovd-</p>
<p>de i sattam dævddet bagjeli ollaset atte su nuorra akka læ ovta prinsa</p>
<p>pieidda.</p>
<p>Digge oudast Gelggi avjevuovd-</p>
<p>de Jansson, atte son oanekes aige</p>
<p>nannel hægjai oa330i diettet, atte su akka læi gonagalag sogast, ja son da- gal damditi stuoibme o330m diti dam obmudaga, mi galgai gullat su akkai.</p>
<p>Jansson G&amp;uoZ3o0 dam alla, atte su akka acæe læ okta prinssa, ja su ædne læ General Lagerberga nieidda.</p>
<p>Dam gaskavuoda birra, mi læ læmag general nieida gaskast, ja Jans- son devdde bagjeli, atte gal prinsesse</p>
<p>dietta manna riegadæme birra. Sæm- ma lakkai stevni sob maidai prin-</p>
<p>sessa oabba viddanen; mutto goabba- Gag biettalæika soai bottemest digge ouddi.</p>
<p>Muttom doavter Gali duodastusa atte generala nieida i læk goassege Loappa dam a8est Sad-</p>
<p>dubmijuvvu:</p>
<p>riegadattam. dai, atte makset sako 200 kr. joavddelas nag- duobmo-</p>
<p>avjevuovdde</p>
<p>20 diti, ja Svea gonagaslas stuollo nanni dam duomo.</p>
<p>Avjevuovdde Saddai jallat suttat dam duomo diti. Son jaki nannoset, atte su akka læi okta prinsessa, ja de muttom bæive aiddali su hædes; mut- riftes</p>
<p>manal son Oskar lusa ja to de dæivai son boattet dam olbma lusa. Gonagas 1 luoikkam sudn)i beljidge, ja avjevuovdde sak- kotalai fasten, dainago son læi vaive- dam gonagasa vaiddalusaiguim - duo- Gonagas læi juo Gallam na-</p>
<p>gonagas</p>
<p>mo diti. mas duomo vuollai.</p>
<p>Dat arvotes avjevuovdde i mas- sam goitge movta, vaiko son læi gosi aibas gefhum dam laka a8e diti. Son</p>
<p>algi fast GuoZZotet, atte prinssesa Bernadotte ja su oabba ja general</p>
<p>Lagerberg nieidda, prinsa ja generala nieida gaskast, læ daddeke gukkeb ai- gid sardnujuvvum Stockholmast. Dat</p>
<p>ilæm mikkege &amp;Gegosvuodaid, atte</p>
<p>prinssa su mnuorravuodastes —rakisti general Lagerberg mnieida. Olbmui</p>
<p>gaskast muittaluvvu maida, atte sod-</p>
<p>10% 1s-</p>
<p>ad-</p>
<p>|</p>
<p>:ka-</p>
<p>sal</p>
<p>* n9—s8 HE Eg vr —</p>
<p>las August 1904.</p>
<p>ee</p>
<p>&gt;Saga i Muitt alægje«</p>
<p>No. 3.</p>
<p>(an</p>
<p>=å ) =, (BIS [i] æ&gt;</p>
<p>| sf</p>
<p>Dolus aige olbmuk æi —diettain ruovdest måidege Si rakadegje duog:- je-bierggasid ja æra darbaslas dingaid gædgest, davtest, Goarvest Ja muorast. Dam oa33op mi diettep daina gæåge- akGoin, nibin ja æra dingair, mak</p>
<p>vdnujuvvum obba ædnam miet- olbmuk</p>
<p>FAME o</p>
<p>ta. Dat aigge, goas</p>
<p>Le</p>
<p>adne</p>
<p>daggar gædge bilergasid, gottujuvvu,</p>
<p>SBS gædge-aiggen, ja ænas olmus- Slajak læk ovta have adnam gædge-</p>
<p>duogjebiergasid.</p>
<p>Daggar dingak, mak læk raka-</p>
<p>KER</p>
<p>duvvum gædgest dolus aigaS olbmuin, læk Coggujuvvum ja vurkkijuvvum. Maidai minge ædnamest læk stuoreb</p>
<p>gavpugin daggar vistek, gost daggar</p>
<p>dingak Gajetuvvujek, ja -olmusS —fertte sagga imastallat, go gætada daid. Norgast læk maidai orrom dag-</p>
<p>gar olbmuk, gæk læk adnam gædge</p>
<p>ruovde Ædnam jorggom ja</p>
<p>lavnji uopadedin læk gavdnum ollo</p>
<p>sajest.</p>
<p>aktok, nibek vætGarak ja æra dingak, mak læk gædgest, ja</p>
<p>daggar</p>
<p>rakaduvvum dingak læk gavdnujuvvum mietta Norga, sikke davven ja mad- den. Mutto Madda-Norgast læk dak rakaduvvum diednost, ovta hui Davve-Norgest læk rakaduv-</p>
<p>davja 1 varra gædgest. dak gavdnujuvvum dingak vum skiffergædgest, Ja dak læk væ has æralagaSak, damditi læk dak olb- mak, gæk læk dutkam daid juvvum gæågebiergasid, arvvalam, at- te dak læk gullam ovta æra olmus-</p>
<p>gavdnu-</p>
<p>Slagji, ja atte dat olmusslagja læ</p>
<p>same olbmui madar vanhemak. Finmarkost læ mælgat harve</p>
<p>gavdnum daggar gædgetingak. Mutto</p>
<p>a8i læ gal dat, atte Finmarkost læ</p>
<p>| kruvna ja 20 øra ee 1gast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>&gt;</p>
<p>|</p>
<p>-boatta guovte gærde juokke manost, las ja i5ad bæive, ja maksa ovta Blaåde matta dinggujuvvut juokke poas- |</p>
<p>rappe bokte. Diedetusak</p>
<p>ænam nu uccam jorggujuvvum, ja daggar tingak æi læk diettalas ædnam alde. Maidai satta læt mnuiige, atte mangas æi kæk adnam daid manenge, vaiko læ gavdnam. Kvalsundast lakka gavpuga gavdnui jage dast oudd lavdnji-jægest okta gædge-a saddijuvvui Tromsa museumi. Dok-</p>
<p>tor Vessel Madda-Varjagest galgga læt dobbe gavdnam ollo gædgebierga- Sid.</p>
<p>Dam ragjai, goas olbmuk dabe Norgast adne gædge duogje-biergasid,</p>
<p>læk vissasi moanak duhat jagek.</p>
<p>Norgast</p>
<p>læk dal 150 guollebivddem-dampak. I</p>
<p>]</p>
<p>Aalesundi gullek stuoremus oasse dai-</p>
<p>na. Dat boarresæmus dain dampain</p>
<p>læ rakaduvvum 1879.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>I oro Gajetæme nuft, atte rafhe</p>
<p>pr</p>
<p>farga</p>
<p>ige japanalaSge. Dam manenmus guov- te vakkast Iuosa soattevæka læ</p>
<p>baike ja gavpuga,</p>
<p>sadda. I adde Ruos3a vuollai,</p>
<p>i læk læmas mendo garra soatte. ferttim guoddet manga mak daina lagin læk boattam japane- salaZai halddoi.</p>
<p>Ruo3a oaivve-general Kuropat- kin læ su soattevægaines Liaojangest. Japanalazak bottek lagabuidi ja laga- buidi dam gavpuga. Ruosa genneral Keller gætæali dam 24ad juli vuojetet japanalaS soattevæga ruoktot, muito fertti jes maccat ruoktot stuora tapain. Muittaluvvu, atte son massi 1900 olb- ma.</p>
<p>Dal, go dat bitta læk vela Port Artur haldost; mutto si jeæa doivvuk</p>
<p>æallujuvvu, i japanesalaZai farga</p>
<p>maksek 5 øra rand.</p>
<p>fas jakkodak.</p>
<p>vuoilttet dam bæive læ</p>
<p>soatte Port Artur birrasin.</p>
<p>(aosiuokke</p>
<p>Okta dain manemus telegramain</p>
<p>muittala, atte ruosa oaivvegenerala Kuropatkin læ guoddemen Liaojange</p>
<p>ja vuolggam su soattevægaines davas Mukteni. Son fertti guoddet Liaojan- ge gavpuga amas son birastattujuv- vut japanalas$ soattevægast, mi dal lakkana jottelet. i</p>
<p>I læk buorre diettet, moft dat manna soadest. Telegramak muitta lek nuft uccean dam birra. Mutto or- ro læme nuft, atte dat boddo lakkana, goas mi oaZ3o0p gullat stuoreb varra-</p>
<p>golggatusai birra soatte-baikest. Muit- taluvvu, atte Kuropatkin læ havva- duvvam soadest.</p>
<p>Mangas dain ruo8ain, gudek dam gæse Norgi læk boattam gulid oastet,</p>
<p>læk ruoktot ravkatallam. Si galggek saddijuvvut soattai Asiai. —Ruossa</p>
<p>darbasa soaldatid. Æska laje =læi</p>
<p>roattehærra Hammerfestast vieZZamen</p>
<p>moadde-lok" olbma, gæk galsge saddi-</p>
<p>muttom =ruog:</p>
<p>juvvut soattai. —Muittaluvvu, atte muttomak dain ruo8a matroasain Gir- ro, go si gude Hammerfesta. Sist læi vuostamiela vuolgget Nuortta-Asi- i, gost si æl daide 3at maccat ruok-</p>
<p>tot.</p>
<p>Syomaædnami</p>
<p>læ dal namatuvvum daihe bigjujuv-</p>
<p>vum odda generalguvernør, su nam» ma læ Obolenski. Son læ riegadam</p>
<p>dam jage 1845, ja oapatuvvui mærra- officeran. Jagest 1877 læi son Tur- kasoadest, ja dobbe gudnejattujuvvui</p>
<p>son medaljain roakkadvuoda oudast. Dam jage 1882 namatuvvui Obolen- ski kredsadelsmarskalkan Simbriskai</p>
<p>Ja jagest 1889 guvernementsmarskal-</p>
<p>MER</p>
<p>10.</p>
<p>Sagai Muittalægje.</p>
<p>kan. Mannel oa30i son staldmaster- ammata dam kæisarla3</p>
<p>goargo. Muttaluvvu, atte</p>
<p>hoafast ja statsraad Obolenski dallego son læi Charkovast risseti bondid Gudid miel-</p>
<p>guvernøran</p>
<p>de dai rafhetesvoudai vuolde, mak leg: je 1902. su sorbmit, mutto i likkostuvvam.</p>
<p>I læk jakkemest, atte la rieboid dille buoreb</p>
<p>Okti gætdalegje</p>
<p>Suobme- politikalas sadda damge generalguvernøra vuolde stivrijubmai, ænne-</p>
<p>Algatussan dam odda læk juo guokta Suomaøednam musad arvostadnujuvvum avisak oro- »Pæiva-</p>
<p>stattujuvvum. Okta daina,</p>
<p>lehtic&lt;, i 0aZ0 Sat goassege olvusboat- tet, dat bladde Gallujuvvui suomagilli. Nubbe bladde »Hufvudstadsbladet« læ orostattujuvvum ovta manoi.</p>
<p>,, Nuorttanaste.*</p>
<p>Vahae.</p>
<p>Dast juli mano</p>
<p>b</p>
<p>loapast godde-</p>
<p>or</p>
<p>talle madden Norgast 3 hæsta dalkest. mas. Guokta</p>
<p>bajan Aldagasdolla Gaski daid =ja- daina MHæstain læika Sæmma havi —cak-</p>
<p>vuovdde</p>
<p>assurerejuvvum.</p>
<p>kani aldagas doala bokte guokta sagjest, mutto Gaskai dakkevie-</p>
<p>de dam lossa arve bokte.</p>
<p>Lægo son jes goddam jetas, vai læ- go son goddetallam? Muttom 17 jakkasas nieidda Te- lemarkast madden Norgast javki æska Sodnabæive man- Su Gæbetest læi</p>
<p>ovta * lavvardaga. nel gavdnui su lika. Giegnalas havve ja vaimosuodna rasta duppujuvvum. Dat nieidda lært man- nai vuostai, Ja su ised barne læi dasa a88alas.</p>
<p>Doavtarak, gæk læk visudet li- varotegje</p>
<p>dat nieidda 1 læk je$ sorbmim Okta ladasnibbe læi lika guorast, mut-</p>
<p>ka gættadam, garraset atte</p>
<p>jeCas.</p>
<p>to :doavtarak æi jakke, atte dat nieid-</p>
<p>da læ goddujuvvum daina —=nibin. Havyve Gæbetest læ Gegnal ja stuores. Dam nieida namma læ Aaste. Son</p>
<p>læi bigan muttom dalolagast.</p>
<p>Fastain okta alla-amatolmai Ruossa- rikast sorbmijuvvum.</p>
<p>I læk bærra gukkes aigge dam ragjai, go telegrafa dalvoi dam saga mietta, atte Suomaænam gu- Bobrikoff, —læi bæive</p>
<p>mailme vernøra, dat sarbmejuvvum. Dast moadde fastain dam</p>
<p>goa ves</p>
<p>gætest girdeti telegrafa soaigos saga mailme mietta atte Ru-</p>
<p>Plehve Son læ jottemen</p>
<p>osa keisar vuostasminister læ sorbmejuvvum. muttom gavpugi, man namma læi Warsjava. — Fakistaga</p>
<p>okta doalla-luoda su vavno 'sisa. Dat</p>
<p>balkestuvvui</p>
<p>bavketi ja buollai ovtain stuora jub- mamen ja sorbmi Plehve dallanaga.</p>
<p>Nuft læ dam gæse guokta alle- mus ammatolbma Ruos3arikast loappa- tam sodno bæividesga.</p>
<p>Ruossarika stivrrejuvvu —stuora vækkavaldalasvuodain ja goavvesvu- stuoradigge.</p>
<p>odain. Dobbe i gavdnu</p>
<p>Almug-olbmuk æi bæsse daina lagin marredet maidege rika stivrrim =har- rai. Mutto go goavvesvuotta $adda</p>
<p>berre stuores ja golgaggoatta bagjel sorbmimværjo</p>
<p>sattalifæe, jos</p>
<p>ravtal, de geiggijuvvu dai olbmai vuostai, gæk sist lifæe datto, stivrret —rika anhurskesvuodain ja ladesvuodain.</p>
<p>stuoreb</p>
<p>Ruossa-same boccuk bottek</p>
<p>bagjel ragje. Muittaluvvu, =atte —lensmanne Garasjogast læ telegraferim amtaman- duhat boccuk,.mak bottam</p>
<p>nai, atte mangga gulle ruos8abæld'samedi, læk bagjel ragje Norgi.</p>
<p>Nuftgo mi diettep ruosa samin loppe</p>
<p>deilæk la bottet bagjel ragje</p>
<p>ga mielde sin - boaceoicesekeuim Norgi, ja ige Norga samin bagjel ragji Ruossariki daihe Suome-ædnami. Dat laka læ alo læmas stuora vaiven samidi.</p>
<p>Amitadigge. dollujuvvui dam gæse Bosegoppest. Mi oaZ3op dast namatet guokta a3e, man birra amtadiggest ollo sardnujuv- vui.</p>
<p>Amttadigge galsge addet vasta- dusa dam psaGaldakki, mi læ saddijuv- vum buok amttadiggedi min oedna- mest: Berrijekgo luovos manak —arb-</p>
<p>bet sin aæesek? Muttomak arvvalegje,</p>
<p>atte vanhurskesvuotta gaibbeda, atte maidai luovos manak berrijek arbbet sin aGesek; mutto stuoreb oasse amt- tadiggest vuostalaste dam arvvalusa. Dat Saddai nuft, atte amttadigge ad-</p>
<p>Luovos manak</p>
<p>da daggar arvvalusa: æl pe arbbet sin atesek, æige su</p>
<p>soga. 7 olbma amttadigest legje dam</p>
<p>arvvalusa vuostal. Amttadiggai læ arvvalus maldali atte</p>
<p>saddijuvvum dat rakadet ovta buoecevieso Finmarkoi, gost daggar buoceek, gæin læ raddevikke (tæring)</p>
<p>Ad id DE NN EA AS I</p>
<p>Ollo sardnujuv-</p>
<p>galggek dikaujuvvut: Y Amttadig-</p>
<p>vul maidai dem a3e birra.</p>
<p>ge meærredi, atte daggar bhbuocceviste galgga rakaduvvut Tanai. Dusse ok-</p>
<p>ta, Tana ordfører, læi dam meærradu- sa vuostal.</p>
<p>Dat buoeeamviesso galgga læt dammade stuores, atte dast uccemu- sast læ sagje 20 buoece olbmui, gæin læ raddevikke. Dat galgga rakaduv-</p>
<p>vut dokko boatte gæse.</p>
<p>gå</p>
<p>Andrée</p>
<p>Dal læk juo 7 jage dam —rajest</p>
<p>co ruodalgS Andree vulgi Norpola oc-</p>
<p>kar)</p>
<p>cat. Dat læ su jurda boattet Norpo-</p>
<p>li balonain. (Balona læ daggar rakka- nus, maina olmus satta —jottet ailmo</p>
<p>mielde). Son bagjani bajas Spitsber-</p>
<p>gast; mutto son i læk boattam: ruok- tot. Son læ hævvanam. Dat 1 læk æppedæmest.</p>
<p>Dal telegraferijuvvu Finmarkost ovta Kristiania bladdai, atte muttom Tromsaskipa læ gavdnam rievddamen ovta flasko, man siste læ okta bræv- va, maid Andree læi Gallam dam ja- ge 1898. Bræva sistdoallo i almotuv- vu ouddal go 4 daibe 5 vakko dast mannel.</p>
<p>Goliesuormas : Bay nn saide magast. Muttom daloæmed Stavanger, gavpu- gest læi oastam ovta saide. Go son</p>
<p>galgai dam Gollet, gavnai son dam</p>
<p>magast ovta gollesuorbmasa. Son diet-</p>
<p>talassi Saddai sikke ibmasi ja illoi.</p>
<p>Vestfinmarko skuvle-olbmak doagganegje dam 28ad juli Bosegop- pai sarnodam diti skuvla as birra. Maidai Finmarko skuvladirektøra Tho- masen læi dobbe. Son doalai muit- talus-sarne Finmarko —almugskuvlla birra.</p>
<p>Dobbe arvvaluvvui maidai, mi lokkamgirjid (læsehoga) læ vuokkasæ- mus  skuvllemanaidi. Skuvlla-olbmak botte dam ibmardussi, atte lokkamgirje læ buorremus daina lok-</p>
<p>Rolfsen</p>
<p>kamgirjin, mak mist dal læk. Saidebivddo. Hammerfest birrasin læ læmas ja læ ain dalge buorre saidebivddo. Ham- merfestast læk ollo ruosaskipak. Had-</p>
<p>de læ dal 2 ja bæl'goalmad viego saidek jafoviego oudast. Go rudain</p>
<p>gavpasuvvu, de maksa ruossa kr. 1,20 saide viegost. Ænas ruofaskipak læk</p>
<p>oastam lasta ja borjastam ruoktot.</p>
<p>EE VE</p>
</body></document>
