<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3382</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Brævva Kvalsundast.</p>
<p>Dabe læ dam Gavöa lænma8 buor- re salledbivddo firmiguim, mnuft atte olbmuin læ valljet borramsalled, ja muttom oasse adnu maidai omidi.</p>
<p>Væikkebarggo i læk læmas das- sedet. Repvuonast orosti væikkebarg- go dast ouddal juovlai; mutto dal galggek fast algget bargatet.</p>
<p>Naivuonast i læk læmag barggo</p>
<p>dam rajest, go dat Naivuona væikke-</p>
<p>særvve manai konkursa. Dallæ mut- tom engelas Se mi galgg:</p>
<p>algget dobbe bargatet. Dat sæmma</p>
<p>særvve ale</p>
<p>rs</p>
<p>sa maidal bargatet Borsast.</p>
<p>&gt; 03 0)</p>
<p>Qaidnep dal, moft manna.</p>
<p>Qdda duodarstoppo. Raddetus arvval, po rakaduvvu gåskal GaraSjoga ja</p>
<p>atte odda duodarstop-</p>
<p>Skoganvare dam Igjajavre duodarsto- bo sagjai, mi i læk riekta vuokkaset gæino alde.</p>
<p>Engelas gonagas boatta dam dalve oappaladdat Kris- tiania.</p>
<p>Cale tielggaset!</p>
<p>Dast muttom aige gætest oaZo0i- mek mi ovta bræva, man ala muitom poastarappe læi Galestam poastasaje »Kvalsund.« Namma konvuluta alde læi nu sægas, atte poastarappe dam baikest, gost bræva læi bigjum posti,</p>
<p>Jæi boastot gaddam, atte 8. M.« re-</p>
<p>ao</p>
<p>daktøri dat polen</p>
<p>Mi logaimek dam bræva. Dat oanekag bræva læi okta irgastaddam- bræva, maid muttom olmug læi Gallam ustebasas. Mi liföimek dattom saddet bræva Gallai; mutto bræva Galle 1 læm Gallam æra nama vuollai go daid sa- nid: »Sæmma verde, gi ouddalge.e Mi æp diede, gi verdid dat læi. Dam- diti: Gale Gelggaset! vai bræva boat- ta dokko, gosa dat gålg ra.</p>
<p>55</p>
<p>Ruotarika odåa gonagas, Gustaf, læ diedetam, atte i son aigo kruvneduvvut gonagassan. —Muttom Ruotarika bladek likojek dam gonagas arvvalussi.. Kruvnedæbme i adnujuv- vu min alge mavsolaZZan, Gallek dak, ja ige Ruotarika vuoddo-lakage gaib- bed dam.</p>
<p>Gæk adne vuoden savetid Norgast?</p>
<p>Mi Galimek moadde jage dast ouddal min bladåai, atte boares histor- jai mielde legje Sabmelazak dabe Nor-</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>gast dat vuostas olmustærdda, gæk adne savetid, &amp;uigge Ja Gerastadde.</p>
<p>Dal oaidnep mi, atte Daaak lok- kek Gerastadama jetasek na8onai lolaZZan.</p>
<p>Ay</p>
<p>[9 (]</p>
<p>Dazda bladde »Ugens Nyt<span type="quote">« Galla nuft Gierastallam birra: .»</span>Vor nation-</p>
<p>ale sport (skisporten) er forlængst ble-</p>
<p>ven international.«</p>
<p>Aiggo saddet telegrama Mars”ai. Dat naste, maid nastedutkek</p>
<p>I</p>
<p>'ad visudet læk dutkam, læ Mars.</p>
<p>vr</p>
<p>mælee</p>
<p>* og</p>
<p>1</p>
<p>Nuftgo mi bladest ouddaljuo læ muit-</p>
<p>RÅ</p>
<p>taluvvum, de læ MYE min ædnam</p>
<p>lakasag, Ja mangas gaddek, atte dob- 7 » Fan) 3</p>
<p>be gavdnujek assek, sivdnadusak.</p>
<p>vo okta Amerikanala3, Marsa assedi. Son 6 0370m pe elektrisitetaservid vækken, nuft atte son 08330 nu ollo elektrisiteta, go. son darba3, go galgga saddet telegrama Marsai.</p>
<p>Marsa læ boaraseb go min æd- nam, ja Tesla atte Marsa assek aigga juolæk fuobmasam strængakæt- tes telegrafa, ja atte dak ovta daihe nubbe lakai vastedek telegrammi.</p>
<p>Ædnag oapavas olbmak ja pro- fessorak Amerikast jakkek dam sæm- ma go Tesla.</p>
<p>Dal oaidnep, moft dat dal manna | Gærjedægje sardn | ær eå LS JO SA GNEe.</p>
<p>Olles joavko hærra olbmak legje doalamen hæjaid ovta fina hotelast muttom ækked. Si sikke jugadegje ja spela kortaiguim. De bodi sisa okta gærdedægje, hæjos biktasak bag- jelest ja Galmin Gacek galggek. | Okta hærrain, gutte aigoi su ad- net bogustakkan, falali gærjedægjai ovta glasa ja hasteli su doalat skoala- sarne.</p>
<p>Gærjedægje valdi glasa, gætasti basteles Galmiguim hærrai ala ja algi nalt:</p>
<p>&gt;Mu hærras-olbmak! Go mon gætam din ala ja dasto fast jeSjetam</p>
<p>ala, de orro mu  mielast dego mon</p>
<p>oainam jesjeam din agest. Mon suo- patus olmus, legjim din agest like goarggad ja Gmnasest go di dal. Mu muotto, mi dal læ billasuvvam, læi</p>
<p>ovta gærde lika dabbes go din. Dalle dokkijim monge olmajen olbmai sær-</p>
<p>vest. Must læi hui Gabba sida, buor- re sisaboatto, hui Gabba akka, ja mon</p>
<p>— mon hævatim dam lieggos nissona dam garroduvvum jukkamu3 littai. Must legje manak, gidda hærvvarasi lakkasa ZZak, sivvojek ja rakislagZak ja mon oidnim sin goldnamen ja jab- memen ovta jugi$ ale sivast. Must læ likkolas sida, gost rakisvuoda Cuovgga buli Sælgadet; mutto mon oid- nim dam jaddamen garimjukkamusal diti. Must læi ællem ulbme, allaga- sast dego idedestguovsonaste; mutto man hævatim juokke buttes jurddaga</p>
<p>ay</p>
<p>ja aibasa gudnetes ja buttesmættom ællemin. Mon havkadim oabmedov- dom jiena, nuft atte dat i Sat æmbo vaivedam muo, ja odne læm mon ak-</p>
<p>kataga, manaitaga, okta gærjedægje</p>
<p>0)</p>
<p>sidataga, okta olmuslas sivdnadus, gæst buok gudnalag aibasak læk hav- kam, sikke rubmasest ja sielost. Mon gulam dal min særve olgustulddujuv- vunmidi, ja mu ællem læ dego gukkes sevdnjis igja. Buok, mi inust ovta</p>
<p>GN</p>
<p>have læ læma3, læ havkam jugisvuo- da savvoni.«</p>
<p>Goecai likaviesost.</p>
<p>Dast duolle dolvvujuvvui okta olmai Dresden gavpugest Tuisklandast St. Pauli girkogarde likavisui. Mut- tom doktar lær duodastam, atte olmai læi jabmam. Gisto bigjui æra —gistol balddi ja lokke valddujuvvui erit. Dasto dapujuvvui vwviesso. Mutto ol- mai gocai ikko likaviesost. Son doai- vol Jes, atte son læi vællamen sænga- stes, Ja geiggi gjedas akkasis. Mutto su gietta guoskai muttom lika galbma muttui. Son hælketi ja fuobmai, gost dal læi. Son rattagodi garraset, das- sadigo olbmuk gulle su. Baloin bodi okta olmai manemusta sisa, ja dasa muittali son færanes.</p>
<p>Olmai dolvvujuvvui gavpug buoe- cevisui, gost son bæive mannel jami.</p>
<p>Sorbmijægje dubmijuvvai asetæbmen</p>
<p>Muttom perserla$, gutte læi sorb- mim akas, dubmijuvvui aS$etæbmen muttom duomostuolost Moskvast Ruo- Saædnamest. Son læi muhamedanala8 ja muittali duomostuolo oudast, atte su akka læi rikkom korane bakkomid, go læi jukkam garinjukkamusaid. (»Koranene læ mnhamedanalazai bi- bal ja lakagirje) Æreb dam læi son fuobma3am, atte su akka i læm os- kaldas. Akka læi dasto vurdnom, at- te i son Fat galga jukkat garimjukka- mu3aid ja ige læt oskadasmættom.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>8. Mutto go akka i doallam vales (lop- padusas), de goddi olmai su. — Ko-</p>
<p>ranen adda muhamedanalaZZi love ja vuoiggadvuoda goddet værre-valle-dak- ke 24 dimo gætest. — Duobmostuollo dubmi su asetæbmen, dannego det gavnai, atte olmai læi dakkam su re- ligiona (osko-oapo) bakkom mielde.</p>
<p>IndianerlaZak lassanek. Dat gaddo, atte IndianerlaZ3ak Davve- Amerikast læ nokkamen, i doala dæi- Dam sagjai læk si lassanam.</p>
<p>Bivtasgoarro Hansen valljijuvvum ordføraren</p>
<p>vaid.</p>
<p>læ oåddasest Hammerfest gavpugest.</p>
<p>Nælgge. Ino3aædnam —stuoradigge, 50 miljon rubel olbmuid Ruo$aædnamest,</p>
<p>duma, læ bevilggim væketam varas daid gudek gillajek nælggehæde.</p>
<p>Hæjos aigek Amerikast</p>
<p>Amerikast læ dal hæjos aigek. Mangas gilddek dal olbmuid dokko sirddet. Dusse New-York gavpugest vazzek 150000 olbmu bargakætta. Sist i læk borramus, ige viesso-suogje.</p>
<p>Sven Foyen.</p>
<p>Ænas olbmuk Samecdnamest læk gal gullam Sven Foyen birra, dat ol- mai, gutte falesbivddemin riggol nuft, atte son manemusta læl bodnetes rig- ges miljonæra, ælededines Norga rig- gasæmus olmai. Dat rigges olmai jo- di muttomin dego æra fiskar, ja ige son læm argge bargost.</p>
<p>Muttomin bodi okta olmai damp- pi, vilgges ullobivtas bagjelest. Dad- deke garsai dat »simpeles« ællelam ol- dampast. Kaptei- manal, valdi</p>
<p>mai vuostas plassi na i likom dasa. olbma gitti ja gotol su mannat olgus. Dat ællelam dallanaga</p>
<p>Son</p>
<p>olmai manal</p>
<p>olgus; mutto go son galgal dampast gaddai vuolgget, de manai son kap-</p>
<p>tæina lusa ja lattesti: »Daggar skipa go dat sattam monge hakkat, ja dag- gar olbma go don saåttam monge balkkatet.<span type="quote">« »</span>Gi læk don dalle?« jær-</p>
<p>rali kaptæina imastallaniin. »Mon læ Sven Foyen,« vastedi almai, ja guod- deli dam hæpanam kaptæina dasa.</p>
<p>Doalledi!</p>
<p>Jos dist ovtastge vaillo nummar, daihe bladde orosta, de Gallek dalana- ga dam birra »Sagai Muittalægje« eks- pedisoni Sigerfjord de dat dakkavide divvujuvvu.</p>
<p>Barbma-loddek.</p>
<p>Imastalatatte læ barbmaloddi æl- lem ja vagjolæbme. Dabe davvemail-</p>
<p>mest læk si algost oaidnam bæive Guovggas. Dabe læ sin mannavuoda- sida. Dak barbmaloddek, maid mi</p>
<p>q</p>
<p>dabe Sameædnamest burist dovddak, læk: giekka, Guodnja ja manga smav- veb lodde. Juokke gæse bottek dak guossal ja illodattek min daid gæssebelvid ja ijaid. Mutto go vuovdek guvgodek jalastak gaGza- de lupek dak</p>
<p>min Cuvggis</p>
<p>migjidi »bace dærvane ja —jottajek fast lieggaædna- Mutto dabe guddek si, ja go Gakda boatta, de læk Gvygak dam ma-</p>
<p>gottek, midi.</p>
<p>de stuorrak juo, atte si sattek Guovvo- let vanhemidesek Lulle-ædnamidi.</p>
<p>Afrikast, bottek si lusa, dabeges gæse golatet. Sin matke læ mila, Ja dam gukkes matke alde sist</p>
<p>Dobbe lieggaædnamiin,</p>
<p>OD</p>
<p>golatek si dalve ja giddag fast min</p>
<p>gukke,* manga Guode</p>
<p>i læk oktage oapestægje, 1 oktage ær- rebgo Ibmel. Dal læk gukken lullen; mutto boatte gæse bot- tek si fast deika, Ja dat sæmmea</p>
<p>barbmaloddek</p>
<p>lod- de, mi manna gæse vicardi ja civka- Si du glasa olgobælde, du vieso guo- rain, dat lodde boatta fast boatte gæse du sidi, jos læ hægast. I- go dat loæk imas? Ja 1go dat læk havske jurdaset ja vuorddet daid dolg- ge-gusid min sidaidi? (Lasetuvvu.)</p>
<p>sSæmina</p>
<p>Parafina-agjagak Davve-Ruosarikast.</p>
<p>Gukka juo læk olbmuk diettam, atte parafina-agjagak gavdnujek dav- ven Nuortta-Ruo$aædnamest Uctadæd- no gaddest. Mutto dat sagje læ nu doar'sbælde ja dasto i læk dade visu- but agjagak dutkujuvvum. Damditi læk dak agjagak dam ragjai barga kætta Ja duotakætta.</p>
<p>Dal orro dGajetæmen, atte dat riggodak, maid dak agjagak sistesdol- valddut bajas. Guokta raige læ bodnjujuvvum, okta 25 sala Giegnal, ja nubbe 30 sala. Ja valljet læ dobba parafina. Nubbe raigest sat- ta boattet arvo mielde guokta tona parafina jandur vuollai.</p>
<p>lek, galgga</p>
<p>Ruo3a oaivvamugZak læk arvva- læmen rakadattet balgga ja telegrafa dokko.</p>
<p>Maidai Madda-Ruosarikast gavd- parafina-agjagak. Mutto ollo</p>
<p>nujek boatta Amerikast. Parafina</p>
<p>parafina</p>
<p>|</p>
<p>i diettalas sate adnujuvvut dallanaga,</p>
<p>go valddujuvvu bajas agjagest. Dat</p>
<p>| fertte vuost raidnejuvvut ja Glggijuv-</p>
<p>vut.</p>
<p>Dollaruosso-varek (vulkanax.)</p>
<p>Ædnam alde gavdnujek daggar varek, mak Golluk gedgid ja Gacceliev- de. Daggar aarek goGGujuvvujek vul- kanen, ja daina manna raigge &amp;legna- lassit ædnam sisa. Dak Golluk Gacce- lievde, lava, gedgid ja gædgegunaid. Caceelievdde öoasko ja Sadda balvvan. Damditi læ daggar varre-gæöest davja sukkis balvva. Lava læ muttom laga? gædge, mi acagasta ja golgga dego malle varre-ærte mielde vuolas, go ol- gusöollnjuvvu. Dat stargga ja galb- mo. Gaceelievdde, mi stuora famoin Suvva olgus raige Gada, balkko stuo- reb ja smaveb gedgid gukkas aibmoi.</p>
<p>Daggar gædgid, maid vulkana ol- gusdollo, læk gal vissasi ædnas olb- muk oaidnam. Dak godaujuvvujek bignalgædgen, Gappes daihe ruskes ivd- nai, ja dak govdduk öacest. Daina læ ollo smavva raigek ja læk hui gæppa- sak. Sameædnam mæragadin gavdnu- jek ollo daggar gædgek. Dak læk rievddam deika Islandast, gost læ vul- kana.</p>
<p>Europast gavdnujek vulkanek Is- landast ja Italiast. /Ænas vulkanek læk gukkeb aigid jaska; dusse duolle dalle dak öolluk. Go vulkana Gollu- goatta, de læ maidai ædnamdoarga- stus vulkana birrasin.</p>
<p>Vulkanek dakkek muttomin stuorra vahaga. Nuit dussai Italiast dam jage 79 Kristus riegadæme man: nel Pompeji gavpug aibas guovte bæi- vest gædgegunai vuollai, maid muttomm vulkana dalle dobbe olgus öolloi. Man- gå duhat olbmu duse.</p>
<p>Dat i læk buorre diettet, mi læ varek Gollogot- arvvedep, atte</p>
<p>a83en dasa, atte dak tek. Dusse ædnam siste læ hirmos bakas, go gæd-</p>
<p>dam mi</p>
<p>gek læk sirddam.</p>
<p>Læ vela nubbe dingga, maidai arvvedep, atte ædnam siste læ hui bakas. Muttom ædnamin gavdnu- jek agjagak, maina læ duolddedacce. Daggar agjagak gavdnujek maidai Is-</p>
<p>mast mi</p>
<p>landast.</p>
<p>Doala &gt;Sagai ja o7ud æraidge doallat dam!</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Muittalægje« vissalet.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Skuvlasidak.</p>
<p>Min ædnamest gavdnujek gar skuvlasidak, daggar sin</p>
<p>dag- saddijuvvujek manak,</p>
<p>gosa bahagurenes baha dabidæsekguim —rafheduttet æra manaid ja fillijek vel daidge ba-</p>
<p>gudek</p>
<p>has dappai. Daggar skuvlasidaid ba-</p>
<p>jasdoalla statakassa, ja dak maksek manga Guode duhat kruvna. Jurda læ dal skuvlasidåi bokte oa730t daid navcates manaid olmudæen ja maccat ruoktot værredakke</p>
<p>gæinost. Daggar sidain fertte diettalas læt</p>
<p>55 garrasæbbo oappo, ja muttomin fertte garasvuotta adnujuvvut.</p>
<p>Dam Gavöa bodi okta</p>
<p>gus, man namma læ »Laga vuolde«.</p>
<p>Dam girje læi Gallam muttom vapa-</p>
<p>tægje Bjørn Evje Fredrikstad gavpu-</p>
<p>gest. Son læi ovta gaska dast oud- dal læmas oapatægjen muttom skuv- lasidast</p>
<p>Bjørn muittal dam girjest, man</p>
<p>aibas boastot dat læ 20 skuvlasidaidi Coggujuvvujek olles joavkko mietta Norga, ja son arval,</p>
<p>manak atte dam</p>
<p>sagjal go dak galgase Saddat olmu- Gen, de saddek dak. vela -bahabak; dastgo dak oppek bahadabid gudek guiminæsek, nuft atte manemusta i læk mikkege laga8 bahadabid sigjidi</p>
<p>amas. Maidai govveda soh rangastæ- me skuvlasidain issoras lakai.</p>
<p>Dam girje birra Gallujuvvu ja sardnujuvvu dal ollo min ædnamest. dal dutka-</p>
<p>boatta</p>
<p>Girkkodepartemange læ</p>
<p>goattam dam a3e, ja dat gal maidai stuoradigge ouddi.</p>
<p>Jos dat muttom duotta, maid oqapatægje skuvlasidai birra, de dat lamtatte, go mi mnuift aibas læp viggam dai navcates manai dabi buoredet ja sin gagjot.</p>
<p>læ Galla</p>
<p>muddoige Bjørn læ vaidda-</p>
<p>boastot</p>
<p>Maidai Sameædnamestge læk vuolgatuyvum muttom manak oarjas</p>
<p>skuvlasidaidi.</p>
<p>Muttom oktasas orro ovta ucca sul- lodest Gaskamærast.</p>
<p>Gaskamærast Turkalas rika lak-</p>
<p>ka læ okta ucca sullo8, gost orro dus-</p>
<p>3e okta olmus — okta skipa kaptæl- na. Dam olbma skipa læi guovte</p>
<p>gærde dussam favllebællai dam sullo-</p>
<p>da, ja maneb gærde massi son akas ja manas. Dam jakost, atte dat læi</p>
<p>TIbmeél datto, atte son galgai orrot dam sullost, råkadi son aldsesis viste dok-</p>
<p>ko ja læ dal juo manga jage sullost. mak borjastek mæddel, buktek sudnji bor- ramus3a, ja vel stuoremus rottijik plævga, go jottet mædda.</p>
<p>okto jes dam Skipak, dampakge okto-orro</p>
<p>Gudrun gavdnum.</p>
<p>Dat ucca lika3, mi nuftgo mi</p>
<p>oudeb nummarest muittalæimek gavd-</p>
<p>nujuvvui, læ Gudrun lika. I gavd- num baljo ærago davtek; mutto —van- hemguovtos dovdaiga, atte dak bivtas- bittakr, mak gavdnujegje, gulle Gud- runi.</p>
<p>Nuftgo mi muittalæimek dast gæsseg, de loppedi konsul Andersen</p>
<p>Horten gavpugest 1000 kruvna dasa,</p>
<p>gutte gavdna Gudrun. Dai rudai oa3-</p>
<p>Zoba dal dat guokta olbma, gæk gavnaiga lika. ,</p>
<p>Dat dapatus Gajeta, atte dat »diettese<span type="quote">« bardne John Fløttum -mai- dai satta boasiot oaidnet. Nuftgo min lokkek inuittek, de »</span>oini« John Fløttum, atte Gudrun læ ovta bakte- roggest golggolaZai gaskast.</p>
<p>Komfirmasona.</p>
<p>Maidai dolus-kristalag girkostge adnujuvvui komfirmasona, man bokte gasta »nannijuvvule. Go manna loæi T jakkasas, de vuiddujuvvui dat —bis- mast, ja son bijai giedaides dam ala.</p>
<p>Dat doaimatus goGGujuvvui komfirma- Sonan ja læi okta sakramenta.</p>
<p>Mannel heittujuvvui dat; mutto dam 16ad jakkeduodest sisabuktui fast komfirma3ona muttom tuiskala3 særv- vegoddidi, ja 13ad januar 1736 bodi dat doaimatus adnui Norgi ja Dan- markoi, ja dam rajest læ mist læma3 akke læ 14 jage; mutto girkkodeparternan- ge satta addet love, atte mærrajotte- barnek, gudek galggek jottat sgukkeb matkai, komfirmerijuvvujek, go si læk dævddam bæl njæljanub logad jage. Pappa satta biettalet komfirmerit ma- na, jos son gavdna, atte mendo ucean kristalasvuoda dietto dai- he læk fastes dabek. Vanhemak sat-</p>
<p>komfirmasona.  KomfirmaSona</p>
<p>manast læ</p>
<p>tek vaiddalet bismi, jos pappa sin mielast læ bære garas, jos bisma</p>
<p>miedeta vaiddalussi, de satta son big- jat æra papa komfirmerit mana. I satte komfirmerijuvvut oktage,</p>
<p>gutte i læk gastatuvvum dam golm- oktalas Ibmel nammi. Gutte komfirmerijuvvum i</p>
<p>læk,</p>
<p>orrom | son 1 bæsa altari.</p>
<p>|</p>
<p>Daddeke addujuv- vu altar sakramenta muttomin jabmensængast vela olbmuidige, dek æi læk komfirmerijuvvum!</p>
<p>gU-</p>
<p>QuddalaS ajge æi vihaduvvum</p>
<p>girkost daggar olbmuk, gudek æi læm</p>
<p>komfirmerijuvvum. Dat —mærradus læ dal eritheittujuvvum gonagaslas resolusona bokte (24. mars 1903).</p>
<p>Dal bessek naittalek girkost, vaiko æl læk komfirmerijuvvum.</p>
<p>muitta- Daina man-</p>
<p>Mi læp dast oanekagat lam komfirmas3ona birra. mus jagin læ davja arvvaluvvum, at- te komfirmaSona aibas erit heittujuv-</p>
<p>vu. Muttomak fast sittek, atte - kom-</p>
<p>firma3on doaimatus æratuvvu.</p>
<p>Æmbo soatteskipak. Amerika galgga rakadattet soat- teskipaid 75-miljon dollar oudast.</p>
<p>3at Brama livselixira!</p>
<p>I æmbo Lakadapartemange læ olgusad- dam dam gieldema, atte las januar</p>
<p>rajest 1908 i 3at æmbo galga læt lop-</p>
<p>pe vuovddet Brama livselixira.</p>
<p>Dat Brama livselixira læ gukkeb aigid adnum dalkasen, ja manga olb- arvad rudaid doaktari oaivel dam —»dalkasest«</p>
<p>olguslokkam mutto</p>
<p>mu læk dam oudast; mielde i galga læt mikkege avkid, ja dat mast dat raka- duvvu, i mavse galle øra. Diakon Bertran Nilsen</p>
<p>læ dal oappaladdamen Guovddagæino. Son jota Darola8Sami misSon balvva- lusast.</p>
<p>kd</p>
<p>Goakgiedde diksosidast læ dal okta Same akko, gi læ 96 ja- ge boares.</p>
<p>Lægo dust nævrre?</p>
<p>Muttom Sabmelazak legje satasæmen mnttom skuvlaolbma, gi i gullam Same. laddijegje gaddai matke alde ja skuvlaolbma bigje dal bajas viekkat ravkkat bæsse. vai dola ozZuk. Skuvlaolmai jærra sattolagain: &gt; Moft mom dal galgam dagjat go bæsse biv-</p>
<p>Si</p>
<p>dam? «</p>
<p>»Daja: Lægo dust nævrre?«</p>
<p>Skuvlaolmai jurdasi: næver — nævre — gal dat gul læ riekta. Dus3e okta boares de jærrala son: »Lægo dust nævrre?« gættagodi; mutto duot fal gærdoti: dust nævrre?«</p>
<p>De bakkodasti akka manemusta: &gt;Æm moai gal daide addetaddat.</p>
<p>Go skuvlaolmai vadnasi bodi ja muit- tali færanes, de boagostegje dak hilbbes sat- Skuvlaolmai i arvvedam. |manne</p>
<p>Son manai bajas akko læi sidast. Akka</p>
<p>»Lægo</p>
<p>goattai.</p>
<p>tolaZak. dak boagostegje.</p>
<p>ldad Januar 1908.</p>
<p>No. 2.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja I5ad bæive, ja maksa ovta Blaåde matta dinggujuvvut juokke Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>jon | bad jakkodak.</p>
<p>Dietto la fa0mo.</p>
<p>I vela læk buok —olbmui mai cileggam dat duottavuotta, atte diedost læ fabmo, atte olmus sat- dam ja ollo æmbo gievrra su fa- bajastuvggitus duom dam dakka olbmu ællemfaggest. Bajastuvggi- olmussokkagodde</p>
<p>jierb-</p>
<p>ta jirmin barggat go okta daiddemættom</p>
<p>Æm bo</p>
<p>a8e harrai</p>
<p>moidesguim.</p>
<p>gievrran tus i Jæk fuobmas3æbme ja dutkam mannam ja- ge Gudin, ja juokke jage olle olmus- sokkagodde bajastuvggitussl.</p>
<p>Nuit berre dat læt. Dat læ sivd- nedægje datto ja ulbme. Son adda migjidi jurdaSægje sielo. Damditi ber-</p>
<p>J</p>
<p>re bardne ollet gukkebuidi go vanhe- é berrijek maidai Dat Sadda</p>
<p>mak, ja vanhemak</p>
<p>alelassi barggat dam ala.</p>
<p>sigjidi rabmen ja gudnen.</p>
<p>Man lakai oaZZop mi dalle eri- noamatet diedo ja bajastuvggitusar</p>
<p>NN NJ EE Erinoamadöet skuv-</p>
<p>U</p>
<p>Mi vastedep: lai bokte, ja erinoamaGet almugskuv- lai bokte, maid juokke manna Sadda Cfada mannat.</p>
<p>Mutto nu uccan læ ain mangå- sest arvvadus dam harrai, atte si laga bokte ferttijek baggijuvvut saddet ma- 1aidæsek skuvli. Manga vanhema æl</p>
<p>manaldæsek ou-</p>
<p>ar]</p>
<p>ane daggo fuola sin Dak ajatallek ja æi Sadda vaz-</p>
<p>q</p>
<p>dast. zet skuvlast dam mærreduvvum aige, dam, maid si</p>
<p>ja æige Sadda oappat</p>
<p>«pa</p>
<p>lifée oappam ja mai darbasek, go si olles olmuden Saddek.</p>
<p>Min mielast orro lossad gullat, go manna, go olles olmus læ, galgg: boattet vaiddalet ja sivatallat vanhe- mides naft: »Dat læ mu vanhemi sivwa, go mon im læk oappam buore- but Gallet, lokkat ja rekenastet. Æi dak diktam alo mu skuvla vagzzet. Æi</p>
<p>—— 2 11= 2 rn Ge Rar En</p>
<p>dak adnam daggo ollaset fuola mu oudast.« Mi læp gullam daggar vaiddalu-</p>
<p>said, Ja mi arvvedep, moft daggar sa- nek bavGagattek vanhemid vaimoid, erinoamaöet, 20 3i JeGage maidai fert- tijek miedetet, atte dat sivatallam læ duotta. Lokke, jos dust læk manak, de fere nuft, atte daggar hirmos siva- tallam i gaöta du oassai.</p>
<p>Nubbe læ dat, atte herna æi</p>
<p>manga van- dato8i bigjat ørage oastem varas manaidasasek daid dingaid, maid si darbasek skuvlast, ja daina lagin mannanek manak. I olmusg fidne mai-</p>
<p>dege bivddonævoitaga, veiko man ralljet life guolle. Sæmma lakai skuvlast. I manna oapa nu burist,</p>
<p>gu æi læk manast dak dingak, maid dat darba$a skuvlast. ro, atte mangasadnek mendo divrasen</p>
<p>dam 10</p>
<p>olgus manai skuvlabierggasid oastet;</p>
<p>Min mielast or-</p>
<p>øra, maid si galggek bigjat</p>
<p>mutto æra alge i geCGujuvvu loge øra</p>
<p>på</p>
<p>bællai nu gukka. Nuft læ manga sa- jest Sami gaskast, ja nuft læ muttom sajin maidai DaGai gaskasti.</p>
<p>&gt;Okta nummarest ja cuigodi atte Samek mut- tonr baikim uccan adnek avvera sikke diettep,</p>
<p>=:</p>
<p>jurdaSsægje« Gali oudeb</p>
<p>skuvlast ja oapatægjin. Mi atte muttom baikin adnek Samek skuv- mutto æp mi læk nu oaine, atte</p>
<p>Sami sidak,</p>
<p>laid  rakisen, Galmetæmek, atte mi æp dadebahabut</p>
<p>gæidi »ovta jurdasægje« govvedæbme</p>
<p>gavdnujek</p>
<p>heivve.</p>
<p>Mi celkiurek dast algost, atte dietto ja bajasduvggitus boatta erinoamaget skuvlai bokte. Mutto juokkehas satta mannel maidai videdet su diedos. Dat Sadda erinoamaöet lokkam bokte. Mut- to juokkehas arvved, atte olmu8 dalle fertte læt skuvlamanadedines juo har- janam lokkat, 0330m lokkam halo ja</p>
<p>r————22-</p>
<p>Manaskuvla læ nabbo dalle vuoådo ja alggo buok dittoi ja bajastuvggitussi.</p>
<p>Min aigge læ avisal aigge. Dak muittalek buok. Go mi daid lokkap, de Guovvop mi olmussokkagodde sird- dema stuoreb dittoi ja bajastuvggitus- si. Min aige Sadda alv dat olmus baccet manabællai, gutte i doala avi-</p>
<p>jiermes adnet.</p>
<p>said. Son 1 bide diedo gilvotallamest. Jamditi læk bladek min aige mavsolas bajastuvggitus-gaskaoamek.</p>
<p>Mi æp diede 'æra cælkket go dam: Doala bladid! Ale ane divrasen oud- damærka diti dam kr. 1,20, maid »Sa- gal Muittalægje« maksa jakkodagast.</p>
<p>Mangas lavvijek dagjat: »Æp mi visa doallat »Sagai Muittalægje;« dat boatta nu harvet.« Mutto igo dat læk buoreb oaZ30t muttominge blade, vai- ko i boade nu davja, go i goassege.</p>
<p>Muttom Daöa, gutte jes i doallam ovtage avisa, celki migjidi muttomin, atte Samek æi o0aZo bære davja blade, go boatta dus%e juokke guovta vakko gætest. Mi vastedeimek: »Samek 03- Zuk bladid goitge guite ik 0330 goassege.« Son javotuvai.</p>
<p>davjebut go don,</p>
<p>Bæivassevnjudæbmoa. Dam jage læ golma gærde bæivassev- njudæbme; mutto æi dak oidnu deika min ædnami.</p>
<p>»Mauretauia&lt;c læ mailme jottelemus damppa. Dat ol- le rasta Atlanterave 5 bæivest. Mutto i galga riekta havske læt dam dam- past, go dat læ jodost. Dat doarges- ta nuft, atte i balle lokkat ige Gallet.</p>
<p>Englanda læ dal alggam oastet granita Norgast.</p>
<p>'ided »Sagai Muittalægjel Doala »Sagai Muittalægiel!</p>
</body></document>
