<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3235</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>l5ad Mars 1908.</p>
<p>i | »&gt;Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta No, b. kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut</p>
<p>juokke</p>
<p>Mi læ assen dasa, go naitusolbmuk ærranek | min aige?</p>
<p>Pappa Klaveness doalai gieskad muttom girkost Kristianiast saga dam b.rra:</p>
<p>Erotus naittalæmest ja konkubi-</p>
<p>natest læ dat, atte "naitusdille læ ov-</p>
<p>tastæbme, ini bista gætos ællemage; mutto konkubinata læ ovtastebme »oyta aiggai.« - Naitusolbmuk læk</p>
<p>loppedam goabbag guoibmasæsga os-</p>
<p>kaldasvuoda gidda jabmem ragjai. Mutto mangas æi doala dam sin</p>
<p>As8en dasa</p>
<p>ja ridalæbme.</p>
<p>loppadusasek min aige. JugiSvuotta</p>
<p>Nisson læ min aige oappam arvvedet, ædnevuoiggudvuotta bæ-</p>
<p>læ davja</p>
<p>atte sust læ</p>
<p>lostet.  Damditi læ ærranæbme rida- læme gæteld dal davjeb go ouddalas Ja dasa olmu8i sate Sat dagjat</p>
<p>Alma dat fertte læt mærre,</p>
<p>alge. maidege. man ol!o okta olmus satta gierddat.</p>
<p>Okta a38e min aige dasa, atte naitusolbmuk ærranek, læ naggarvuot- ta. Naggarvuotta boatta davja hæjos Nuorain læ jedasek Doaktarak ja</p>
<p>bajasgessujumest. anestumek ja lattagak.</p>
<p>daid nuoraid lagamugak njuvjutek sin. Mutto dat gattujuvvu. Daggar</p>
<p>naggares olbmuk læk uecan dokkala- Zåk loaidastet naitusdillai, gost ænbo go æra dilala8vuoda siste gaibeduvvu ladesvuotta ja gierddavaSvuotta. Nag- gæppadet balatæb- naitusolb-</p>
<p>garvuodast bocida me. Naggo ja ridalæbme mui gaski bagjan, ja atte ovtasiællem Sadda sen goabbasagaidi. Goalmad ae ærranæbmai aigom</p>
<p>loappa Sadda, gierddamætto-</p>
<p>namatet. Dat gullujuvvu dam dajal- dagast: »Iim mon rakist du Sat æm- bo.« Rakisvuotta satta aige mielde</p>
<p>læt doskum. Davja Sadda dat, go juob- ba læ naitusdilest padaddam beivin. me gæpas arvvedet, ja i aibas sivata-</p>
<p>æra lagan go lop- Dalle læ ærranæb- ga. Mutto mnaitusdilest, gost i goab- bage læk bætatallam juokkehaza gædnegasvuvtta rakistet ja</p>
<p>naitusguoimes, dassaGi ravkka. Buok olbmuk Dat læ dus3e datto, mi vaillo. Olmu3 satta doallat naitusvuo- dalittos, go datto.</p>
<p>dam lakai, læ</p>
<p>gudnest adnet go jabmen sattek dam.</p>
<p>'Dat dast bagjelist namatuvvum a83e ærranæbmal dagjujuvvu davja</p>
<p>rakist du 3at rakistam</p>
<p>maidal naft: »Im mon</p>
<p>ænmbo, dannego mon ovta æra.« OQuddala$ aige oidnui dat os- kaldasmættosen, go olmu3 loapati ra- kisvuodas, ja dat atte gæsotet nubbe olbmu naitusguoime jedas bællai, god dujuvvui fastevuottan. Æra lakai dal! Go dat læ sadnedoallam harrai, de vigga okta Siega olmai alo</p>
<p>mutto go dat læ litto,</p>
<p>æra dingail</p>
<p>doallat sanest; mi læ sagga mavsolæbbo, dannego dat læ dakkum |ællem-akkai, Ja dannego dam litto ala dalle 0a330 olmu8 dam hilggot.</p>
<p>Dat adnujuvvu, ouddamærka di-</p>
<p>vuoddoduvvu sida, de</p>
<p>ti, stuora hæpaden suoladet rudaid; fal, ja ige darba3 namas ja bæg-</p>
<p>mutto olmus satta vel masset su buorre gemage, suoledet ovta sidi ja suoladet olbmu divrråsemus obmudaga, naitus- guoime. Manga olbmu Galmin læk daggar suollagak vel suottasakge. De dagjujuvvu, atte dat læ »rakisvuotta,e</p>
<p>mi hærrastalla ovta olmu8 riebo vai-</p>
<p>most. Daggar addijubme naitusvuoda harrai læ boattam min aiga muitta- lusgirjin. Jos dai addijubine naitus-</p>
<p>vuoda harrai læ riekta, de læ mu ad- dijubme værrot. Ja manne dat vel olbmuk dalle —=naittaladdek, manne guokta olbmu loppedæva goabbag</p>
<p>agala3 oskaldasvuoda! Mon gal jurda3am, atte sikke olmus8 olmu8 aupZZo buo-</p>
<p>guoibmasæsga</p>
<p>særvve ja juokke remusat, go dat onddala8 addijubme naitusvuoda harrai bajasdollujuvvu. Dat læ oskaldasmættomvuotta, go ol- mu i doala naituslittos, ja dat læ ba- hagurenvuotta, go olmus valdda aldse- sis nubbe naitusguoime. dJuokke ol- mu3 såtta famoines ja datoines hettit mielai-adnema Saddat rakisvuottan. å * Nuft sarnoi pappa Klavenæss. Min sige læ ærranæbme naitusolbmui gaskast aleb bæle olbmui lutte $atdam gosi bæivala8 færanen. Dat læ eri- noamadet daid gævatæbme, maid Kla- veness dast nuktal.</p>
<p>Vela æmbo skuvla ja skuvlema birra.</p>
<p>Dam blade vuostas dam jage læ »okta jurdasægje« Gal- lam vehas skuvlaolbmai ja Sami gas- kavuoda gævatusa birra, ja miaidai uecanaS skuvlaolbmai balka ja bajas- Cuvggitus bargo harrai. — Go mon ollaset guorrasam su oaivvela, de læ must maidai hallo æallet moadde sane, ja anom mon, buorre redaktøra, dust lobe oaZ3ot daidi lasatus sanidi saje dam blaådai.</p>
<p>Son Galla, »atte skuvlaolbmak læk uccan arvostadnujuvvum olbmuk Sami gaskast;;r— ja maidai, »atte si adnujuvvujek mæsta juokke baikest dego darbasmættom olmuden,<span type="quote">« ja vel, »</span>atte skuvlaolbmaid ja Sami gaskast orro læmen stuora njiello.« — Im mon æpped ollinge, atte ollo baikin læ dat nuft, nuftgo son Galla, ja sivva dasa ædnag dafhost læ dat, maid son</p>
<p>nummarest</p>
<p>den j——</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>cælkka, atte skuvlaolbmak barggek</p>
<p>dam ala, atte oapatet darogiela Sami</p>
<p>5</p>
<p>nånaidi. - Ja go darogiela oapatume</p>
<p>ra i læ ollo sikke sardnujuvvum ja Gallujuvvum Sami olbmui gaskast, de sattek galle mangas Sami vanhemin oZ30m dam Adr mid, atte skuvlaolb- mak æl daga eng astobost sagga æra go aivefal darostek manaiguim.</p>
<p>Dat galle * duotta, atte daro: giella' oapatuvvu, mutto æi skuvlaolb- mak skuvlastobost damditi barga dus-</p>
<p>Refal dam ala, atte oapatet manaid</p>
<p>; darostet. Ja go skuvlast dal. gaibbe- duvva 1nanaidi oapatuvvut dat nuft goCdujuyvum gramatik oktan viftesGal- lemin (retskrivning,) de dam oapatussi ferttijek maldai daro manakge særv- vat. — Mutto skuvlastobost oapatuv- vu maidai juoga æra, — 1 dussefal darostæbme, -— ja vel dam jes nuft</p>
<p>goteujuvvum darostæme vuolde satta skuvlaolmai valljet dag-</p>
<p>oapatusa</p>
<p>gura8 sardnomtæksta, atte manna dam</p>
<p>sæmma oapatusa vuoide 04330 oappat</p>
<p>=&gt;</p>
<p>imaidal æra avkalaZa</p>
<p>3 Jos soabmasak daggar vanhemi gaskast, gudek ænemusta æppadusain i boasto Galimin ged&amp;ek skuvlaolbmai ala, dattosegje  oaffarussat — jos æl æmbo go guokte daihe golbma bhælve Jagest — orrot gætos bæive ja gullat skuvlembargo skuvlastobost, de duos: tarm mon adnet dam alla doaiv VAA, atte si boadasegje buoreb addijubmai</p>
<p>skuvlaolbma Vale harrai, Ja æige dai- da3i dalle lokkat dam bargo nuft alk- ken, go si mudoi dam gaddek læet — ja ige maidai daida8i dat nuft sardnu- juvvum stuora balkka skuvlaolbmaidi Jaddat nu Galmidi Guoccen.</p>
<p>Go mi jurdasep daggo a3e har- rai vel gukkebuidi oudastguvllui, de ferttep mi galle guorraset dam jurd-</p>
<p>dagi, atte dak læk skuvlaolbmak, gu- dek almaidi roggek ja bajasbajedek</p>
<p>gieldaid ja rikaid vuotas ja losemus gedgid ja æna3 oasest raidnijek daid diettemættomvuoda ja addemættom- vuoda gavjast erit, ja dam lakai valb- mijek: dam nuorra bajas8addegærde dam muddoi, atte dak maidai dokki- jek, gudek daige halidek, ouddanloai- dastet oappomannan aleb skuvlaidi. Celkkujuvvum læ nuft; atte gut- te nuorragærde bagjel radåe, son rad- de maidai boatte aige bagjel  Damdi- ti sattep mi maidai cælkket nuft, atte skuvlaolbmak stuora oasest dollek bvatte aige sin giedast; dastgo si dak</p>
<p>læk, gudek dam vuostamu3 ja losemus bargo barggek rikai mannaduhatiguim,</p>
<p>OOo bargadedin daid oZudet ja Saddat nuft</p>
<p>dokkalaZZan, go vejola? læ, vai dak</p>
<p>gudnin sata8egje loaidastet dai sagjai,</p>
<p>gæid jabmem manestaga erlt javkka- da. Ja dam lakai muvrijek sk olbmak algo dam vuoddo muvrast, man ala rikai asatusordnegak vuoddo- duvvujek. Ale damditi ane skuvlaolbma Va</p>
<p>ialbes ja alkes barggon. Go</p>
<p>son galgga læt Saddam dokkalag3an ærrasid oapatet, de læ son dam: ferttim ovta aige su buoremus nuorra- vuoda agestes dasa ouffarus3at, ja da</p>
<p>to vela manestaga adnet sierra golatu- sa hakam diti aldsesis daid gaskaomid, mai bokte su oapatusbarggo galgga aimoin bisotuvvut ja dakkujuvvut æm-</p>
<p>bo ja ænm bo S$addolaZzan. Ja go a83e dam lakai doalla, P maid mi gielesen</p>
<p>EG</p>
<p>æp sate cælkket, de ferttep mi maidai</p>
<p>miedetet dam jurddagi, atte skuvlaolb-</p>
<p>ma barggo berre oamedovdolaZat bal- kasuvvut. — Ja go mi baldalagai divvop AP aolbmai balka daina bal-</p>
<p>kain, maid aleb skuvlaid oapatægjek oZ3uk, — vaiko dak roai ouddaleb oapatuvvum olbmuid o33uk sin skuv-</p>
<p>laidi , de oaidnep mi, atte dam barrai fi hui stuora erotus; — ja ige</p>
<p>læk obbanassige ima8tallamest, jos vel skuvlaolbmak savvekge dam, atte sin arøgo berresi ain æmbo dovddujuv-</p>
<p>al damditi galga -dast</p>
<p>vu. SJ det</p>
<p>Cikkujuvvut, mutto dade æmbo vite-</p>
<p>vaSvuodain dovdastuvvut, atte skuvla- olbmai barggv, erinoamaöet daina ma- nemus aigin, læ balkasemin dovddu- juvvum sikke skuvla aleb oaivvamu-</p>
<p>Zain nuftgo maidai daina sierranas</p>
<p>vjelai skuvlastivrin.</p>
<p>A</p>
<p>Dast aigom vela muitotet buok vanhemidi, atte jos dist læZ3a mikke- ge, maid di erinoamaæet dovddabetet skuvlembargo harrai moaittamus3an, de allet almaken sarno dam birra din manaidædek gullot; mutto vuoledeket je&amp;idædek dam made, atte di sardno- betet a8e harrai jeæaines skuvlaolb- main. Ja adnet maidai rokkadusa vuoina din vaimoidædek siste sikke skuvlaolbma ja din manaidædek ou- dast, muitededin dam, atte dat læ din rakkasæmus ja mavsolaZamus obmu- dak, mi skuvlaolbma gædo vuolde or- ro moanaid jagid.</p>
<p>Obba dam bitta im læk Gallam</p>
<p>daina oaivvelin, atte dat aivestassi</p>
<p>galgga guoskat Sami vanhemidi, mut-</p>
<p>C</p>
<p>to maidai daro vanhemidi; dastgo mai- dai singe gaskast gavdnnjek daggara- Zak, gæi mielast skuvlaolbmak orruk læmen dego darbagmættom olbmuk; nuftgo mon maidai fast nubbe bælest dostam cælkket dam, atte Sami gas-</p>
<p>sast læk olbmuk, gudek arvost adnek</p>
<p>sin skuv ole — ja vela alla ar- vostge; dastgo maidai si læk boattam dam addijubmai, atte didolasvuotta dakka olbmu famolazZan; ja fuobma- 3æbme læ sigjidi dam Gajetam, atte daggaras olbmuk, udek uccan mat- tek ja ucceb vel dittek, daggara3 olb- muid galles æi darbas; ja daggaraZak Saddek hui davja æraidi — vætton. Nubbe æra jurdaSægje</p>
<p>Gååa konfirm: asona laka. Stuoradiggeolmai Fftestøl læ stuoradig- gai addam Guovvova8 laka-arvvalusa: 1. I oktage galga konfirmerijuvvut, ouddalgo læ dævddam beæl vittanubbe Jokkai jage.</p>
<p>2. Pappa garvve . daid nuoraid kon- firma8oni</p>
<p>3. Konfirma3ona loapatuvvu bajasra- kadus sardnodemin girkost, ja koniir- maSondoaimatus altar guorast Sadda dollujuvvut sarnaGin ja rokkusin. Das- to addujuvvu buristsivdnadus juokke konfirmanti sierra.</p>
<p>Nælgge. Nælggehætte læ ruotala8 Sameædua- mest. Ædnag bærrasak ferttijek njuov- vat bædnagid ja gatoid, vai hægga</p>
<p>cakka.</p>
<p>Departementa læ arvvalusast ouddanbuktet dam arv- valusa, atte Vargai ladne heittujuvvu.</p>
<p>Muttom engelas pappa suovva særvvegoddes borgotet bipo girkost: ibmelbalvvalusa doaladedin.</p>
<p>Gædgetadak (koalak) laæk halbbom vehas Englandast.</p>
<p>Sierra værro boares bardneolbmaidi. Ruotala3 stuoradiggest læ ouddanbuk- tum dat arvvalus, atte boares bardne- olbmaidi bigjujuvvu sierra værro. Dam arvvalusast arvvaluvvu, atte juokke olmai, gutte læ dævddam 30 jage ja ige vel læk naittalam, galgga makset bardneolbma væro statakassi jakkasaZat sisaboado mielde. Dam lakai galgga makka mnaitusolbmui lok- Ruotarikast maidai æl</p>
<p>ko stuorrot.</p>
<p>24.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Doarrom Madda- Varjagesti.</p>
<p>De biydam monge saje dam uc- a bladadi, »Sagai Muitialægjai.e Glebest adnujuvvujegje</p>
<p>enNAT er girkkomænok sodnabæive</p>
<p>12ad janu- ar dam jagest, dat namatuvvum »Cæcrista,<span type="quote">« maid skoaltak lavvijek dak- kat juokke jage. Mon maidai legjim Boris Glebest. Mi logaimek »</span>S. M. nr. 24., atte Boris Gleb læ okta raf- halas baikke. Mutto i orrom mu mie- last, atte dat iæi nu rafhala3 baikke. Dobbe faggadegje garraset dak gievras Ruotalazak. Sin nannosak, go boattaliguim dorru. Boat-</p>
<p>oalvek orru læmen</p>
<p>tal imanai skillamin cuovkas, mutto i son orrom adnemen dam manenge</p>
<p>bavæasen. Son mnjuiki bajas ja algi faggadet oddasist. Okta Gorbmad nub- be ja nubbe fast goalmad j. n.v. De manemusta Fadde manga loge doarrok. Si Corbme.ollo vigetes olbmuid, gudek æi læm faggadam-hoamast., Sist legje værjon boattalak, muorak ja nibek. Daiguim si muttomin harddoid sarggu. Ædnagak o033u bahas sarjid. Si hav- vadatte muttomid bahast. Daid fert- tijegje dallanaga doalvvot doaktar lu- sa. Dat læ faste oaidnet, go si Sadde</p>
<p>hirbmad sagga varai vuollai. Dam mænnodæme, 0aZ30 dagjat, læi Boris</p>
<p>Ja go si legje gærggam</p>
<p>Gleb soatte. faggadæmest, de vulgge ruoktot Girk-</p>
<p>96</p>
<p>konjarggi. Si doppu hergid mielde jeda lovenæsek ja vugje matkesek, Go botte Girk- manal sin</p>
<p>Mutto go</p>
<p>dak gievras doarrok. konjarggi, de lensmanne</p>
<p>sust æi læm virggebiktasak mielde — — de —fertti Guoyta rælso.</p>
<p>gaibbedegje si</p>
<p>ja daid</p>
<p>lensmanne vuolgget vleZZat.</p>
<p>dimvst læi son dakkam dam</p>
<p>De æska dokkitegje su. Isa damppa</p>
<p>vulgi doalvvot gavce RuotalaZa Cacee-</p>
<p>sulloi giddagassi, ae dutkam varas. Mada-Varjagest februarest 1908</p>
<p>OD!</p>
<p>Boldi jetas bahast. Muttom gavee jakkasaS8 bardne Nje- maluovtast Kvalsunda gieldast boldi Jedas bahast. Son læi okto siste ja galgai dola cakketet. Leikki parafina ommani ja parafina golgeti su bikta- sidi, mak cakkanegje. Son vælla dal Hainmerfestast buocceviesost</p>
<p>Ustebak, bisoteket ja oudedeket &gt;Sagai Muittalægje!</p>
<p>Brævva.</p>
<p>odda gieldastivra bodi</p>
<p>Unjarga : Coakkai goalmad juovllabæive.</p>
<p>A. Hoem valljijuvvui ordføraren viceordføraren. Unjarga gieldastivrast læk dal 10 Sabmela3a Daca. Saba Son gal</p>
<p>Ja I. Saba</p>
<p>Ja guokta mi æp loga DaGai særvvali. læ min S$Sa-</p>
<p>me nasonast.</p>
<p>Dal Saba læ Gokkamen stuora- | diggest. I son oidru Gallemen ila ollo es Muittalægjai.« — -— —</p>
<p>Son læ gal loppedam gæsseg</p>
<p>boattet deiki. Ja dam son gal dakka,</p>
<p>jos læ ællem ja dærvasvuotta. Ja mi doaivvop, atte boatte gæ- se son gal vissa doalla saga (foredraga) stuoradigge færrani birra. Mannam gæse son i doallam ov- tage gærde saga, vaiko son maid læi gieldast. Im</p>
<p>dattujuvvum moadde</p>
<p>mon diede, mi læZal sivvan dasa; vis-</p>
<p>sa diletesvuotta. Mutto nimmuræbme i gullujuvvui, go i galggam doallat ov- | muge mielast i oro vuogas boatte aige liarrai.. ZÆi galle Sabmelaza doala stuoradigge bladid, maina gal oidnu buok; mutto ænebuk læk, pudek æt diede maidege, mi dob- buokak —halidifæe</p>
<p>tage saga. Dat</p>
<p>be dapatuva8. Ja</p>
<p>gullat. X.</p>
<p>Baldes hadde</p>
<p>læ dal buorre, 70 øra kilost.</p>
<p>Varas potetosak, mak dam oddajagest læk Saddam, vuvddujuvvujek dal Kristianiast. Dak læk boattam Afrikast Ja maksek 80 øra kilo daihe 80 kruvna farpal. Mæl- gad divrrasak!</p>
<p>Bismai balkka læ 10—12 =dubat kruvna jagest. »Nordkap&lt; arval, atte 6—7 duhat kruv- | nast juo gartta balkka ovta bismige. Englanda gonagas ja dronnig boatteba oappaladdat Kri-</p>
<p>stiania 17. mai.</p>
<p>Duobmo. Lagmannediggest dubmijuvvuiga Ma- tis Matisen Gaup ja Nils Matisen Gaup Guovddagæinost. Vuostas oa301 80 bæive giddagasa, Ja maneb 50 bæive. Maneb dubmijuvvui maidai masset stemmim-vuoiggadvuodas 10 jakkai. ' Soai læiga boccuid suoladam.</p>
<p>Lagmanne Baumann,</p>
<p>gutte læi boattam Hammerfest lag- mannedigge doallat, buoecai ja jami | 29ad februar. Su sajest lei Dæno</p>
<p>sundde Mo lagmannen.</p>
<p>i ;</p>
<p>Portugalest</p>
<p>læ ain molvve. Mangas gevvek mal-</p>
<p>dai dam oådda gonagasa hæga ala.</p>
<p>Universiteta | læ vuolgatam dr. Solberg bagjesidaidi dingaid ja bierg-</p>
<p>oastem varas Sami</p>
<p>Mavsatæbme ; AA U ) (Lasse oudeb bittai.) Olmai doargesti dego lasta, go</p>
<p>son Cuozoi dego navllijuvvum lassai.</p>
<p>| Son gulai bisso ruoGetæmen, go akko dolli dam — —</p>
<p>Dat nuora nisson gova lutte jor- geti ja ouidnai boadnas. Gæigo gie- dai ja mojotala gatai son boadnas Insa.</p>
<p>»Aa Gilbertl« Gurvvi son ilost. Mon doivvom, don agjanik gæCos bæive; danne mannim mon olgus. Dat vazzet; ale ba-</p>
<p>dovdam.</p>
<p>læi nu buorre olggon han mu ala, dannego dal mon jetdam ollo buorebunle Ja son jorgeti dam. boares ako guvllui ja celki: »Dat læ mu boadnjale</p>
<p>akko</p>
<p>maid galgai. Su suormak du8se duot- | tadegje bisso; dastgo dam mnuora nis- buktam sudnji</p>
<p>| Boares</p>
<p>son S$ovkis muotto læi æra jurddagid.</p>
<p>Vela ovta boddota GuoZoi son. De jorgeti son ja hængasti bisso sæidnai.</p>
<p>Olmai uvsa gaskast jamalgi ja gadlai vællot.</p>
<p>Dat læige aido dat olmai, gi læt ako nieida fillim.</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>Fuobmas dam! Ovta doaimala8 Same niddi læ must bigomsagje. Gutte aigo8, son Gallus munji.</p>
<p>N. Pedersen Meikø</p>
<p>Aica dam!</p>
<p>Okta veha3 anestuvvum salon- rikkobisso læ must vuovddet halbes haddai. Oaste Gallus munji.</p>
<p>Å. Larsen adr. Næverfjord.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>33—</p>
<p>| nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>Cuozol, 1 diettam.,.</p>
<p>pr. Hammerfest.</p>
<p>| |</p>
<p>| i</p>
<p>EE ——— EE ————=20&gt;&lt;2 EE EE EEE</p>
<p>| —</p>
<p>lå DE</p>
<p>Ø &amp; (2</p>
<p>UN</p>
<p>fa je]</p>
<p>—— —</p>
<p>givvek naiita-</p>
<p>FIA H AE ka ade rm aNord «A7% oddasid. Amer kast IG manga Fen Gal as8G 15 'Vyalaaada!n VUOIGE. AGN parratt1 IOVE INO, S be</p>
<p>MU ) påappå Amlie Mada N rgast adG1 methodist papp1 parratti love</p>
<p>om SE på EN Se pas E E sardnot girkost. Mai 98 Jodi son dai- na Jå Go0alal coaggalma said. pDarrali 1 E = E «HE ENE ll i læ dat pappa, gutte lavve olbmuid</p>
<p>I bd Å 3 QAZZOL ( aggalmasain sardnot » On jUOK- Cam1euin « Pal TET li atte GALILSUILII. S 1JAL IM UITTA LU VI Vu, QA ULt</p>
<p>Amilie 1 læk Glelgas oalvest.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjai.«)</p>
<p>Sielagest maidai læ rmalb-</p>
<p>nil en Ge</p>
<p>kko læk ”rakaduvvum orrotn-</p>
<p>ak. Vare</p>
<p>t I O' SEE J ee | EE t læ DALDES DE uggujuvvun, lå GElkå JÆSELVEK aai ceinenta. Langenæsast heitte dal gieskad 3</p>
<p>ke!</p>
<p>dasa 121, ate</p>
<p>barggek æl sittan vuostalvalddet num-</p>
<p>direktøra viggati, atte</p>
<p>bælvvebarggek galgge daud Me</p>
<p>ort Mad</p>
<p>vuostalvalddet 1dådedest ja SiSa-ac det BRKKEGES Danmditi CEI kl direktøra</p>
<p>/akko ouddal. Akortbarggek celkke jeGasek erit guov-</p>
<p>te vakko auokkai, væketam diti bæliv-</p>
<p>Fo 55 GaK sLreika Møn SG æl galg a sisabæssat Sat. Direktøra Miller ja 3 iNSerØør Lund læiga oa ppål jIaQGaanen min dabe vare alde 31 Va) Storh: LU /1 03</p>
<p>DAFS2Ee</p>
<p>k : UTG 2 Å 1 AVISaIN CaHlUujUVVU Gal</p>
<p>1 I læ Ga!</p>
<p>General Støssel, Port Arthur gatti je læ dal soatte oe )INOS mijuvvum hægas masset, dannego son ila aigga addi vuollai. Duobmostuollo daddeke bivdda sel bagjeli nuft, atte som dam celkku- juvvum, duomo sagjal 0a330 10 jage</p>
<p>giddagasa.</p>
<p>kæisar armetet Støs-</p>
<p>PE 1 LL RT 1 1</p>
<p>INorga bællai Guovdda-</p>
<p>OG 1N( laK KaS L</p>
<p>= I Q I Skuvlasida as3e</p>
<p>gga - Jokkanjalmest*</p>
<p>å Y arjagest 20 juni dam 1a2€. | u * « &lt;&gt;</p>
<p>a Ma itusl</p>
<p>Moarsse læ hui hægjo. ry melaZak, gæk naittalæiga. Vidne læ1 ga ostum so0ames 10-</p>
<p>7</p>
<p>Johan Fløttum |</p>
<p>ain nagge, atte i dat læk duotta, atte</p>
<p>55</p>
<p>i Gudrun lika, mi dast juovlai</p>
<p>Son lok ka</p>
<p>(fat la</p>
<p>e or Kristianiast.</p>
<p>sATO l ag på )</p>
<p>så</p>
<p>q</p>
<p>atte G gøest, vost olbma fast alggam dan: bakterogge baGalet. Si fal ain jakkek, atte Gudrun læ dobbe dam bakterogge</p>
<p>. kler</p>
<p>udrun læ dam baktero Galuvvul.</p>
<p>vå</p>
<p>siste, go Johan Fløttum: muittala dam.</p>
<p>Mutton PE Hamar gavpu-</p>
<p>1 nieida ja bar-</p>
<p>Daina læi</p>
<p>okta oaivve, 2 juolge, 8 gieda ja golb-</p>
<p>og ÅT</p>
<p>est riegadatti jumiCid</p>
<p>ne. væk læiga oktisad er</p>
<p>ma gæppa. NieidaS læt jabmam; mui- to barnadest læl hægea dimo arvo</p>
<p>AJN 23 ald» 3 Pee VE AE må! ÅR rIega lære. Dak JUMICAK læK</p>
<p>dal saddijuvvum ME gost dak</p>
<p>A</p>
<p>vurk SP vvujek Gajatussa</p>
<p>TL 7 coddem.</p>
<p>TAI</p>
<p>Qimu:</p>
<p>Gjæsværast nad guokta olbma, ja nubbe Guggi guoimes mnibin, nuft</p>
<p>atte son mannel Nie Hammerfes</p>
<p>buocceeviesost</p>
<p>urga gieldastivre go læi Goakest, erit las juni</p>
<p>år ebruar, kommunekasserar</p>
<p>Ur læ Sad fe cælkkam rajest.</p>
<p>Goakgiedde kommune oa3oi 1904 statakasast loanast 3000</p>
<p>kruvna, dannego dalle læi hætte kom-</p>
<p>ja boade fast</p>
<p>99 Od.</p>
<p>r</p>
<p>munest. Dam loana oudast i galggam</p>
<p>maksut -rænto golma djakkai. Goak- ojedde gieldastivre læ bivddam oa330t dam i10ana an lært ra ntokættajer vIda ja: K kal ja Orrot May sek ætta sæmma al0- FrEne I 1</p>
<p>gal naddetus læ miettam aasa, dan- NAVF kan y11IN E e71 Jaa p Da q ( |ce NEgo kommune ain læ n 105 |UOLEE I</p>
<p>AGE</p>
<p>å gi AN u Ta YI &amp; q »</p>
<p>Mi muittaleimek dast</p>
<p>muttom</p>
<p>valusast aløget dd Konow 'papa-</p>
<p>9 | ann 1te U ert, aainag SPAT Her son 1 Aoala  ollaset &amp; å rå) ISirvvalus dalle 1 oud</p>
<p>HER GE ++ . DE val muittaluvy u</p>
<p>1 GE AE TXT plri- daluvvu Konow girkk:</p>
<p>læ makka, go manaid</p>
<p>Konow læ 168</p>
<p>maid duoda3 son læ euoddam</p>
<p>daid sani lastgo dak su addijume mielde æi la heivolag sanek gasta-</p>
<p>ritualest.</p>
<p>NT 8 * I 1 VP per PAR Ton Tedpr: RAR EN ÅT variggniar?ga QOCCUK.</p>
<p>gj Or v SD (Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Nuftgo bagje-Samek dima jeCa</p>
<p>&gt; niuittalegje, ja nuftgo maidai oidnui »Søgai M re alde, de bocceuk muitost nu gukka so dal — gidda de- 2: . ae vT 0 Le Sy page</p>
<p>cember mano ragjai. Vuostas sida jodi maddas guvliui december manost,</p>
<p>vehas ouddal juovlaid. Mutto okta</p>
<p>U pe oe | + 3 HA] oasse nubbe sidast Å madd</p>
<p>lui æska 25a</p>
<p>Dobbe galsgek læt æ naggemen dam</p>
<p>5S</p>
<p>garra stalle-njarga gæGTal, almakussat daid sivdnadusaid</p>
<p>Tomma-agja dal arv- val? I daide Tomma-agja dal muittet, atte læ goassege læma8 nu gukka dam garra stalle-njargast?</p>
<p>Igo son vuorrasest garra njarga garra dalkke skilaidattam banid ja snorretan: savvosuona?</p>
<p>Mælgad lidnasebbo daidda bæe- cevuovdest soarvvedolla gaddest gola- tet dam garrasemus aige.</p>
<p>Mannal dal Tomma-agja dærvan dærvan ollo misiguim miese manost.</p>
<p>R.</p>
</body></document>
