<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>1915</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>€P &amp; å</p>
<p>boatta guovte gærde</p>
<p>m 7 gar</p>
<p>———————00 00010000 EEE EE E0EESEEE EEE ene EEE EE FE ETEN</p>
<p>Å Fat R2j0 skuvlastivra læ smavaskuvla-virggal —Bossegoppe- Bagje Alatægjo- Ja Gavuona kredsaidi</p>
<p>valljinn GuovvovaS oapatægje-nissonId:</p>
<p>5</p>
<p>a Rasinussen, Pr Nodland, Buol</p>
<p>Melhus</p>
<p>miedeta 90 skuvladi-</p>
<p>Vaas, Oo Jr D,</p>
<p>rektøra dom valljimi.</p>
<p>bladest muitta</p>
<p>Tromsa</p>
<p>Å Muttom</p>
<p>luvvu ee lus:</p>
<p>—</p>
<p>Muttom bærjadak ækked, dimo vi</p>
<p>t Midné Risøest ovta</p>
<p>MØRE Valg moadde olbma</p>
<p>- - øp sal] .: åGappis dielko mæra alde, mi bodi gad-</p>
<p>Si doivvu algost, atte dat</p>
<p>læi soames, gi ucca vadnasin læl suk- kam mokke; mutto go dat bodi 30 meter muddoi, de Gajeti dat dego ok- ta hui stuora olmai. Dat læt meærast</p>
<p>dale ' EN MAD] 1 r71 ri ag</p>
<p>bajas gal bagjel 3 alan, ja vagi vehas |) v » op: 1 I |-+3 pI oralaaa eaovrot, dego okta olmus, 921 galasa : 1: I Jå FN; ae</p>
<p>mærast gldda alemi ragjal. De CUrvvi</p>
<p>si dam olbmai: * »Darbasakgo  væke, daihe muittal, maid don dattok?&lt; I mikkege vastadusaid gullum</p>
<p>De doppi okta sist, Ole Wilium- sen, bissos ja algol battet Ærrasak gildde; mutto son i dast fuollam, dæd deli bissos nirri ja bad r0 bisso bavketi, de pgaGaai son jes sælgalas</p>
<p>g ddai nu illa bæsai suk!</p>
<p>1 |</p>
<p>mæra al</p>
<p>4-3 v |- pr famotæbme,</p>
<p>vællot ja Sa kam-vistai Muitto olmai</p>
<p>le dad: gur mudoil i</p>
<p>mutto</p>
<p>go olmai mæra alde vulgi gadde guvl-</p>
<p>de &amp; sui.  Okta nis-</p>
<p>Mutto go dat</p>
<p>lui, rate buokak Vis</p>
<p>son sidai UVSA stenggit.</p>
<p>»mær a-olmal«</p>
<p>manal-</p>
<p>muk oaidnet,</p>
<p>gaddai, vai merri</p>
<p>MÆ Manotæbe vuostal oid-</p>
<p>Ga SU</p>
<p>Jovai.</p>
<p>Å - N Ke g ØOY093940 1: ona N. KE Ja &amp; asSsa ja 2040)</p>
<p>Få JUOZA, INUuk</p>
<p>1 I</p>
<p>sulastegje pgledaid; mutto dak legje</p>
<p>mendo oanekaZat dam stuora rubmadsi. &gt;Gi dietta Gilegit, mi spirid dai-</p>
<p>he lundola Zaid dat læire jær rra</p>
<p>dapatusa muittdlægje. »Læigo son dat )</p>
<p>ruobme (guovdde)? rællajek</p>
<p>mangas min skipparin</p>
<p>ii =3 d Java Lys ls As p Duss3e dam Gavöage læk Ke 9 I N kat Å ek NTE V SØ 8 olbima erit dam CUuon lost Daidek MA PA G Patria KA rs Telet adelmangas UGaina sav VAR alt SESEK goikka- 1 T = n seb havde Duotta læ, atte. mi mæ- 1) 1 - 1 3 ustaddam olbmuk oaidnek færa matd, DÅ] 3 MT = T P LL maid mi æp mate Glggit. Ja sutta læt nuitge, atte mi ravvijuvvup oud-</p>
<p>dal likkotesvuoåa; mutto mi æp ane</p>
<p>very sYyA ) lagar ef 1: | avvera æppedæme siste -— ja mannel I G ttet da a3 - sattep mi boattet dam battadet xgat- tat.</p>
<p>Te nna 19a% 1 rat Dam manemus Lal jages</p>
<p>TNA de pe 2 DE ra ) !</p>
<p>læk Tuiskarikast 1152 mana —jeGasek</p>
<p>SOr: bmim.</p>
<p>kadam-camman, mast 42</p>
<p>duhat taibe sattek goikkaduvvut dimost.</p>
<p>sm ær br fa PÅ =v do pma | |- og me</p>
<p>N/A pg å 1 Muttom ruot: Las</p>
<p>Lind-</p>
<p>de 1NS</p>
<p>20</p>
<p>enøra 1 GS øren læ hutkam</p>
<p>DL</p>
<p>duhat</p>
<p>oamman,</p>
<p>laibe sattek bassujuvvut ja</p>
<p>goikkaduvvut dimost. Dat læ gosi</p>
<p>Ruo8a soatte-oaivvamu-</p>
<p>juo arvvalæmen aldsesek dam</p>
<p>jakkemættom. Zak læk</p>
<p>hutkujume oastet.</p>
<p>JÆL VEG,</p>
<p>ja nen oyta</p>
<p>ie Pan FRE AE en Fe ae iakkadak gujuvvut juokke poas- ja KAOUAK.</p>
<p>ouddi</p>
<p>V+ Å Englandast Aine-</p>
<p>kruvna</p>
<p>rikai ED Kan mielde. Mat- ke alde faktijuvvujek gollekassak 1ja</p>
<p>bæive.</p>
<p>Repvuona OQudel sisasaddijægje, atle »Bkandlae</p>
<p>ærvve lær I:</p>
<p>væikk ESX erpak. ) nummarest muittali tom</p>
<p>PD Sann IV</p>
<p>al ogotam epvuona - Sær-</p>
<p>på ud ovt Lå jakkai Ja oaleal aloge gatet 100 olbmain. gr læ</p>
<p>barggid</p>
<p>vi</p>
<p>VE » mit radlle trap »Skandia« erit cælkkam</p>
<p>buok Repvuonast, ja buok</p>
<p>barggo daina lagin orosta ovta gask1 goit. Assen dasa PE læt, atte dam særvest galgga dal læt ruttavad-</p>
<p>DE.</p>
<p>Divodæbme. Oudeb nu</p>
<p>neb diedetuvvum —plakatast</p>
<p>mmarest læ dam ma- prentte-</p>
<p>læt munast jJ.</p>
<p>1854 gieldost</p>
<p>kom:</p>
<p>BA Nyre Må VE læt: »Dat galgga</p>
<p>læ</p>
<p>gieldost t juokke jage Guovdda- gæino AR ==</p>
<p>NI-4l = - NE oe SINN Nubbe sajest (sæmma nununarest) Gall</p>
<p>uoZ30 okta bitta daina bajeldal</p>
<p>&gt;Brævva »8. dr Gat mi sist</p>
<p>doalla vastadusa »re1;</p>
<p>Gala vaillo. Dam</p>
<p>Let: Doares bælde gæGe. Ja goalmad</p>
<p>læ »Ole Isaksen Coalmestc, dat</p>
<p>galgga I æt Ole Saraksen.</p>
<p>Hoapoi siste æl læk</p>
<p>jek daid fæilai aiccam</p>
<p>Maggar dalke mi dam dalve o0a370p. Doavter Bruno Bi</p>
<p>se</p>
<p>K son muittal, maggar da</p>
<p>est læ gieskad ekalendera, mast Ike mi oa3Z0p 1908</p>
<p>olgusaddam ovta d</p>
<p>age. Mi oaZ30p aar radalkkebæive, 18ad januar, 2be ja 12ad De</p>
<p>boatte j: 13 garr</p>
<p>namalassi 3ad</p>
<p>ja 1</p>
<p>I!</p>
<p>98.</p>
<p>4</p>
<p>2be ja 18ad mars, las, 16ad ja 30ad april, 16ad ja 30ad mai ja l4ad ja 28ad juni. Erinoamas garas galgga dalkke læt 2be februar, 2be mars ja</p>
<p>las april. Dai beivid je ædnandoar-</p>
<p>den dollavarredollum 7. n. v. Oddajakke alsga jalakas ja vades</p>
<p>beiviguim, mutto Goaskes fal læ. 6ad JEIVISUIN, NULLO COASKES Ia! 1. )AG</p>
<p>anuar rajest læ dalkke stoarbmai ja</p>
<p>:</p>
<p>[ee</p>
<p>stadesmættom.</p>
<p>- ry Suk Sg. å Okta Schweitzast asse dalkkepro-</p>
<p>|otnd.</p>
<p>feta — okta allanalag olmai — læ aigga juo diedetam, øtte boatte dalv-</p>
<p>1 |</p>
<p>* Å = le EG 1 I å pr 3 ve sadda Coaskes ollo muottag</p>
<p>gun.</p>
<p>4</p>
<p>Stallo.</p>
<p>Matti Aikio Galla stalo birra »Nord-</p>
<p>landa ungdom«i nat: Mon læm icannan dovddam ov- giddala gai</p>
<p>y D</p>
<p>ta olbma, gi læi læma3 staloin. Mon læm lærnag vel dan sa- jestge, gost faggaduvvui: dat læt mut- tom dieva duokken Garasjogast. Olmai læi gievramus olmai Be: jesidast; sust læi gal æppedamkætta daGa-varra. Dai læi dam olbma viellia, gi galgai faggadet staloin man sivast, dam mot im diede; dussefal dam muitam mon, atte dat =viellja læl hilbbes olmai. — Mutto i son duostarmn je8 giddanet sta-</p>
<p>loin, ja stallo miedai dasa, atte olbma pievras viellja galgal faggadet su sa- jest. Ja aigge ja baikke mærreduvvui,</p>
<p>Vielja guovtos læiga masSotesvuo-</p>
<p>dast guokta bæive, ja buok hr</p>
<p>One atte juoga dal iæi vuord-</p>
<p>”</p>
<p>Spår mærreduvvum bælvve bodi,</p>
<p>ja vielja guovto Jottalga «arrad 1dde-</p>
<p>AE 6 Y g : KE l 9 sl dest 10. Soal orostælea ovta bæna-</p>
<p>| HA 4 BRYR - &amp; oullam bæle æerit dam —=baikest, gost 2 1 p Int 1 or Pa at fagge galgai Saddat, Ja oroiga jaska</p>
<p>: dn VETT EE å OP å gidda lakka gaskabæive ragjal.</p>
<p>De gulaiga soai njurggomen guk- ken vuovde siste — dievai duokken.</p>
<p>]</p>
<p>Goabbasagak aigoSælga jiednadet juoi-</p>
<p>da mutto æra vågo sane oud:</p>
<p>du33e gælastælga goabbag vuolmesg:</p>
<p>%</p>
<p>233 1</p>
<p>ala, GuoZZelæiga hoapos ja vulgiga dam mærreduvvum baike guvllui.</p>
<p>Dat viellja, gi læi bahaguren, Gekkadi vuovde sisa  gæCTtam varas fuggadæme.</p>
<p>Dat nubbe vazi gukkebuidi ja CuoZoi dasto staloin' muodost mutitoi. Stallo sardnogodi dallanaga, maggar</p>
<p>sjetadusa dal soappaba.</p>
<p>EE</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>v</p>
<p>Dasto giddanæiga soai. Dat giev- Moaddegærdas3 likkotesvuotta. ras olmai sirddujuvvui sælgalas dærme | Son njuikki okta oaivvedagjo</p>
<p>mielde vuolas. nult atte su juolgek | nNISSON merrl. DU oabpa Ja æra nisson</p>
<p>Jorggu ædnam: mutto de bodi son | gæCalæiga gagjot su mutto hævva- 2 Fy ATT ve y 4 I AG TO vals Qana re stuora gædge njæigga, man vuostal næiga vela soaige AE OE 1 en son Cievdasti, Ja su vaivve bodi nuft ; 3 ME Å Darogiel avisak garrasel stalo gaibe vuostal, atte dat | å ee 2:</p>
<p>Zee LE | muittalek dadag duse likkotesvuodail njuvdesjuvvul stalo guobmal. . Ve TSG : i Å un fe birra mietta Norga. Maidai datge jak- 1 Mutto fuggadæbme bisti daddeke ae</p>
<p>12 bi LP hagen | o ke læ nokkamen su stuora oalfarides-</p>
<p>gætos mannelgaskabælve. Ja go skav-</p>
<p>på): Fv pt EP oui. ve Saddai, de oini dat bahanikkaues | * al viellja du33e bivastak-lievde dam øuok- v hen) 6 der å KN Loga dam! tasa birra. Soai sagaiga, ja dat læ å GN oe ae 18t læk vuovddet dinggom bok- daggar ruo8kas vuovde siste. Magt Je orddet due DA 3 *1 ta Ja |- la 1 IA 1 lino: le Manemnusta, go læi Saddam aibas | ** fak vuollelist namatuvvum dingak. å å S 1, et 4: b 1 18? ak pT ) go] * 1, Hevdnjad, asnllai) stallo X«agjarnen: 0 0990 JE DODGE er</p>
<p>; vatarlalain. dabnlaS hadda rakaduv- » Valde mu nibe ja godde mu dainal matarialain, dabala3 haddai, rakadus</p>
<p>: . é lijv 1m Gabbat: Mutto dat gievras olmai rotti su vum ja malijuvvum Gabbat: Sæn oak, bævdek, bombak, stuolok. ko-</p>
<p>jedas nibe er 'olgus ja GCuggi dail-</p>
<p>å PYNT å K TEN modak. buffetak, miell kkeskapak daihe</p>
<p>na njoallot isedes vara. Ol Forde rækak ja skabak, Cabbat s par</p>
<p>FU 13 : +19 3 ee Kr ee .neoastoalpok. bævddeiuo gek, komo- dam gidda, mutto dus3as. DR batari sæne gastoalpok, bævddejuolgek, komo-</p>
<p>da juolgek, stuollojuolgek ja føitak dai-</p>
<p>1 ev » JA I</p>
<p>na stalo vaibmoi. Davgavide bodi bæ</p>
<p>kar)</p>
<p>vuovde siga. Ja amas bæna bouttet</p>
<p>he sokkelak.</p>
<p>Ja »njoallot isedes heggi,« de særvai-</p>
<p>Å NE Ke ga og guovtos goccet stalo lika guo- Johan Roska, adresse: Åbelsborg ras godos ija ja ogzudet maidai bæd- pr Næsseby</p>
<p>nåpn Daggavide valdiga soai</p>
<p>daddeke buok silba stalost erit, ja moft | JORD læZ7a: dat bahanikkanes viellja valdi å k å g / Å. Fata buok silba guoddet basgjelistes. LA Å og Å ål U Soai gveiga gidda maneb bæive gaskabælve lakka. De botte nakkarak oudast 0a330 juokkehas jage lokkus, dam gievras olbmai, gi oudeb bæive | "mast matta lokkat sagaid sikke min</p>
<p>I ! EN, å 3 le 0 tr REVE : +ta Jinon læi nu garraset ratGam — ja son oad- kast ja olggoædnamest, gutte dingo</p>
<p>dei. sSagai Muittalægje*</p>
<p>å , EN AA Å ME rol Pades Dat bananikkanes viellja jurda3i oådujage radest. naft: Go mon dal manan: erit, de</p>
<p>TRE Jos don halidak jetad giela lvk- boatta bæna ja njoallo stalo heggi ER Fe Ag SE</p>
<p>NM ; : at ja dam bisotet dam vaddes aige, de gocca dat ja hasta fast dam vaib- ratio dam DR AD sd</p>
<p>de væket min dageo bokte, atte don pa bam olbma faggadet ja godda su. — 80</p>
<p>Jeå &lt; dinggot ja oaZot vel æraidge doal-</p>
<p>— — — Son suoladi erit. lat dan) er blade</p>
<p>kJ e å å Å ' å å rer E tal: OT E goccai, bovti olbma bajas ja hasti su ss ag ai Muitia md</p>
<p>faggadet. Dat maksa jakkebælest ee. |</p>
<p>Ja nuft øæval. Bæna bodi. Stallo</p>
<p>Mutto go stallo oa301 gullat dam å 60 Brå == |</p>
<p>bahagurenes olbma bargo, celki son, | atte dat gievras olmai 04330 læt raf- | JÅ 9404 dinggujuvynt alt page</p>
<p>+</p>
<p>rappe bokte mietta min rika,ja blade</p>
<p>hest. mutto duot nubbe valeea boattet AE loaimatusast Sigerfjord, Vesteraalén å Ege Er Goalimnm: 18480 R KE På sSteraaien. sti lusa nubbe bæive ja addet buok | bl PISOPLJOLN: Å silba dam gilevras olbmai.</p>
<p>r. 2,40</p>
<p>aksa »Sagai Muittalægje« olggo-</p>
<p>PN</p>
<p>— — — Go mon mannan legjim gæs-</p>
<p>C &amp;S</p>
<p>sedan saje dievai duokken, oidnujeg- 3 3 arin 11 * x7 pråe 3 då p e ain dam bahagurenes olbma rokke | AS SG guovte gærde juokke ma-</p>
<p>davtek nost saddijuvvu jage mietta. Go. du3-</p>
<p>= JU I 3e okti s AAMO u manost, de maksa</p>
<p>Nansen akka, | kr. 1,80.</p>
<p>Eva Nansen læ jabmam 00 Jad</p>
<p>bæive dam manost gæppesvigest. Su |  Redaktøra: Å. Larsen. | | lika boldd lujuvvui Gøt taborgas 36. | Pernteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakak- |</p>
<p>| nusast. Sigerfojrast. |</p>
<p>1</p>
</body></document>
