<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2629</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>66. bigja go i birgge duoddarin nu arra aigest go mal ja juni manost.</p>
<p>Dai namatuvvum manoin gal læ</p>
<p>juo bievla båjabæl mærra olbmui</p>
<p>stobo uvsa.</p>
<p>Hr. J. J. Å. galgat Gallik | maggar saji Uak ridik mærraobl- |</p>
<p>muk 20 oidnuk Cuoiggomen dak ri-</p>
<p>dek buoklaga3 varid, Cokkaid ja | njargaid mak ”læk  mæra lakka.</p>
<p>Mutto daggo de feilik, æi dak ra- dasdala mendö viddak ja ikko vel diede atte dat læ okta ragje; man lågabuidi i læk loppe boattek. Ja dast juli manost am æi</p>
<p>æri hæga gukkin erit mærast.</p>
<p>P.</p>
<p>læt |</p>
<p>PortugaPast læ læma8 ædnam" doargastus.</p>
<p>Vehaz Guovddagæinost. Halidam nonge Caléstet moadde sane ,Sagai” Muittalæg-</p>
<p>jal,* muittalet attevdabé læk' nu arvek atte 'olbmuk-ært o0a30 avjid goaikesen. ”Dast muttom sodna- bæive læi veha viertto. * De da- be Guovddagæino'st muttom vuor- rasak hagjijegje suinid ja mannel gaskabæive henggu daid. Dat læ unokas oaidnet go nu ibmelmættomak olbmuk læk dabe min suokanest.:</p>
<p>Callujuvvum 21 august 1911. Valdi vutti! Dal læ Gakta. Farga. læk</p>
<p>olbmuk lajoiguoim gærggam. Ras- se dam jage Sameædnam-mietta læ gal Saddam buorrebut: go di- ma. Valddet dam vutti, buorek olbmuk, atte di epet bijæ» æmbo omid dalve vuollai go-- dist læ avje (suoinek). Dat læ ello buor-</p>
<p>reb atte dist læ ucceb oamek ja</p>
<p>valljibut biebmo. OQamekiibottek buorrebut aiggai, ja dak Saddek</p>
<p>digjidi stuoreb sisaboatton go dal-</p>
<p>le go don vane Gada daid bieb-</p>
<p>mabetet.</p>
<p>Vided »Sagai Muittalægjes amas dat ferttet orostet.</p>
<p>Bakak læk dal nokkam Gaska-Europa på Jurddagak. Go don loppedak mnubbai</p>
<p>juoida burid dakkat, de ale va-</p>
<p>goalkkat-</p>
<p>I</p>
<p>Guovddagæino</p>
<p>R</p>
<p>jam) øa</p>
<p>Q</p>
<p>Muittalægje</p>
<p>jaldatte dam.</p>
<p>Go don aittak nubbai satet, de vajaldatte dam.</p>
<p>mav-</p>
<p>Riggast læ davja æneb mor- |</p>
<p>raSak go vaivasest. *</p>
<p>Sadne doalle olmus bæssa davja færa man barggui ja doai- matussi; mutto dat .s21i sanes 1 doala, son manatassi hilggujuvvu.</p>
<p>»-Finmarkens Amtstidende</p>
<p>savva "vare Graff fast Saddasi æd- namhærram Same-ædnam amtti.</p>
<p>»Hammerfest-moivve.« Hammerfest'ast--ain dutkek dam færran birra,smi dast giddag</p>
<p>læ dam rafhalaS gavpugest.</p>
<p>-— sLagesvuona internata læ dal garves. Skuvladirektøra oidnu avisain occamen -dalodoalle dokko.</p>
<p>Muttom daza Drackenberg gi jami guokta Guode jage dast ouddal $addai 142 jage. boaresen. Go læi 100 jage boares,. naittali son maneb gærde.</p>
<p>Å</p>
<p>Soakkar orru divrrumen.  Gaska-Europa st læ sokkar-gilvvem goarranam ba- ka diti.</p>
<p>Bitta Sasai -Muittalsgjai. |</p>
<p>Hr, redaktøra! Mon «halidam  saddit,; ,Sagai Muittalægjai.&lt; Mon læm. dal dam, gæse- elus- tam Gærregnjargast, manditi alo læ læma3,,-naggo (Grarafjoga ja Sami gaskast. Gærregnjargga læ joksege stuores,</p>
<p>ig. sane</p>
<p>mutto rasetæbme. Dat livte sa”</p>
<p>vamest atte. - dat GCielgase atte | ozuSe diettet;, «goabbain læ gtuoreb vuoiggadvuptta dam njarggir Nuft- g0 dal læ, de.tæ dat</p>
<p>goabbazagaidir F* oro,</p>
<p>vuotta, . erinoamatet:-æ1 gullu golt boceuid :«mærkomen: |jetasek</p>
<p>mexkki, nuftge manga æra bai-</p>
<p>kest. Dærvvuodak must buökai-</p>
<p>-di, €rinoamatét Anders Oskali, gi</p>
<p>buvti*ouddan dam arvvalusa at Guovddagæino suokanest livæe ob-</p>
<p>atestussan | dabe nu ” bærahågå gullumen ibmelmættom-</p>
<p>jottam. ja æp å</p>
<p>mudak (boceuk) Garregnjarggi sat- tefal-mi dam oZuSeimek vuollase- mek. Ædnamek maddabæld Gær- regnjargga. læk Gabbak ja jalgga- dak: *Guovddagæinost lær: gukke dokko jottet, darbasa damditi dok- ko arabut vuolgget giddag.</p>
<p>Mon læm vuostas gærde dabe Dærvvan læp mi, ællam jetamek diedost læp</p>
<p>massam bærahaga boecuid. er læi balle duodai hallo Callet :moadde. sane, vai ærakge</p>
<p>oullek sagaid. Mon læm dam” gæse .-davja halidan»-, Sagai Muittalægjef re-</p>
<p>9</p>
<p>| daktørain.</p>
<p>Dam gæse I sen am vast læmas lagabuidi 38500 boecu, bæl- le. daina- Garasjokki- ja + bælle Guovddageidnui gulolaZak.</p>
<p>Mon læm. læmas Kvalsunda girkost. Bælle girkovægast legje Sami garvoi siste. Daggar bikta- sak æi oidnu Navuona daihe Ski- erva Samin, dobbe gost mon oud- dal læm jottam.</p>
<p>Muttom Guovddagæino Sabme.</p>
<p>Duppat-burssa</p>
<p>Olmai joradi danssim-viesost, mutto 1 vis8sam daussit, Dåt læi juoga mi dedi su miela dam æk- ked:o+ Gal mai Cuojategje su Cab- basemus nuotta ,Auf  Wieder- schen,*' mutto:i datger arvasmat- tam, su.</p>
<p>De Se guoddeli son</p>
<p>*"danssim-vieso ja vuji jetas Særv-</p>
<p>val..-<span type="quote">«Dobbe gavdnadi son guvtin ustebines ja gurriJdaiguoim Sam- panje-»</span>boattala... Si dærvategje su jugadedin;: alma dat læ-månemus bæivve- go don vel læk -bardheol-</p>
<p>majen. -Nubbe bæive galgai son | naittalet. | | Go si legje :budremusast havs- kodaddamen, de. GuoZZeli son Bajas ja vuogjais*sidases. I son |dåHdnaga heivvitam bigjat ouddet; son -Fåbosti</p>
<p>ja Cokkani sugadazstullui ja: jurdasesgodi. Oaddals3 bagjanegje sudnji muittui. Son muiti duom ja dom nieida, mielaid læi adnam. duom Gokkistalmag Maada,</p>
<p>hilaidsogt+martest Coakkal</p>
<p>færranak</p>
<p>gæsa son Son</p>
<p>muittai</p>
<p>gæina son davja læ vagaam, danssim,</p>
<p>re"</p>
<p>D</p>
<p>mm</p>
<p>pod Gu er am: rat ae?</p>
<p>&amp;= Gy G ap e 2 3 f P——</p>
<p>G G 1 ' rå på NES r- FE åg) - ped EG pin</p>
<p>pA — pe ed 2 7 ert he fa ) - dD F = Alin) &amp; en pod pr fr == ED ken 2 rm = pen ) &gt; pr vend er A as nat p PEN ?” å == ar PN sa ED) ND 2 - e AGE er on Oo 3 der) o TSR Rar av) DD fo 0 pet —pmtavd &gt;</p>
<p>2)</p>
<p>'</p>
<p>I Å</p>
<p>Sagoi</p>
<p>Muittalægje</p>
<p>67.</p>
<p>mutto gi du3e boagasti 20 son jurd- | dagides sudnji algi almotet. Son</p>
<p>muittai Karolina, duom bivnot nieida,</p>
<p>gæina son læi læma3 loppadaddam dilest ovta gaska, mutto de læiga soail fuobmasam atte æva soai heivvim ok- ti, ja de læiga soai ovta radest ærra- Buok dak færranak bagjanegje</p>
<p>Javkke - fast lika</p>
<p>nam. sudnji muittui, ja Daddeke, nieidda-færrana son i nu farga vagjaldattet. Dat læi su nieidda-færran, dat lieggos Elisabeth, gæst læ lades muotto ja avos njoammo boago- stagak. Vuoi, moft son læi rakistam sul Ja nieidda son maidai læi rakisdam su —- dam jaki son. Muttom jagek vasse. Son radai ja bargai dam ala: sattet 0a730t mnidi</p>
<p>ovta</p>
<p>sattam vuostas mana</p>
<p>sida, ja manemusta Cuvgodi dat bæiv- ve go son duostal ja galgai nidi su rakisvuodas.</p>
<p>almotet</p>
<p>Vuoi, man burist muiti son dam ækked dallego son Gali nidi dam bræ-</p>
<p>va mast son bivdi su Saddat jedas ak-</p>
<p>kan. Son muiti movt son læi vuord- dam nielda vastadusa.</p>
<p>I gollam galle dimo ouddalgo son oag301 diettet movt sudnji læi sallijuvvum.</p>
<p>Nieidda saddi sudnji luskutuv-</p>
<p>vum silke duppat bursa, man</p>
<p>Gabba</p>
<p>olgo- bæliai læ gorrujuvvum staval guoim:</p>
<p>»&gt;Muttom boares bardne-olbmai.«</p>
<p>Son arvidi burist nieida. I dat rakistam su, mutto datoi sivomus la- kai biettalet. »Muttom boares bardne olbmai.« Dat læi nieida vastadus.</p>
<p>bog-</p>
<p>Aigge golai, ja son jes doaivoi atte havve dal læi såvvum. Mutto</p>
<p>ain damge boddost dovdi son atte dat sarje 1 goassege ollaset såvvu.</p>
<p>Ima3 læi go dat nieidda i goas- sege Sat naittalam. Son læi su boares aödes lutte gæn son div801. Na,</p>
<p>ain</p>
<p>gal dat læige su lake —— nu 8iega ja rakislag go son læi. Dal galgai son, — »dat boares</p>
<p>bardne-olmai« naittalet itten, mnaittalet Thomson Floridain, muttom rigges, Gabba bivnot nieidda. Su mielast oroi atte gal juo læl aigge sudnjige naitta- let — ja de $addai dat Floridain. Son GuozZ3eli bajas Ja bodnjasti jetas dego son dattoi savdnjestet al- destet erit vaivala$ jurddagid, mak muosatutte su. De vazeli son ja val-</p>
<p>di bajas gisast dam boares silke dup-</p>
<p>pat buorsa ja naketi dam ommani. De manai son aløus oktan Suokkemin</p>
<p>Nubbe ided gavnai biga-nieidda cakketet.</p>
<p>Son</p>
<p>silkebuorsa go galgai doala Dat læi Goakkai Garvvijuvvum. naketi giedas dam sisa ja gulai atte dobbe siste læi juoga. Son gæsi ba- pira olgus. Bapir ala læi &amp;allujuvvum duse dat sadne: » Bo adel &lt;«</p>
<p>Dam bapira i læm olmai gavd- nam, ige lokkam daid sanid, mak</p>
<p>livæe su likkolaz7an dakkam.</p>
<p>Boagostæbme læ oalle</p>
<p>dalkas. »Boagos de don buoidok,« læ muttom dajatus, mi sist doalla ollo</p>
<p>æmbo go mangas gaddek. Havskala3 olmu8 læ alo dærvvasæbbe ja buoideb muttuil.</p>
<p>Manga olbmu læk dærvasmuv- vam go læk bokusid o33um. Muitta- luvva atte muttomin vællaiga guokte olbma, Ja læiga lossadet buocamen. Ferttijegje sodno gocetet, ja doaktar æppedi atte soai æva Fat goassege jul- gidæsga ala boade. Muttom olmai galgai goccet ja ravkkat buoccediv80 go dalkas galgai addujuvvut. —Mutto ikko rottijegje nakkarat sikke dam olbmai ja buoceedik3oi. De mnubbe buoece gædta dibmoi, oaidna aigge dal lifdi dalkas oa370t; mutto 1 son nagadam sardnot allaget, ige likastat- tet ovtage latto ærago giedaides. Son doppi guodda, maid son balkkesti goceeolbma muttui. Dat falli nakkari siste bajas ja fierrali guolbbai nu guk- ke go læi ja bovti sikke buoccedik8o Dat guovtos, gæk buocaiga, soduo mielast oroi dat læ- men nu suotas atte soal boagostæiga ovta gaska gosi jamas. Go doaktar nubbe bæive bodi sodno gædtæat, gav- nal son atte buocce guovtos læiga buorranæme guvllui. Son logai atte son i vel goassege ouddal læm oaid- nam —buorraneme nu fakkistaga. Qanekes aige gætest læiga soai gvab- basagak bagjen ja dærvasa.</p>
<p>Bjera ja lensmanne.</p>
<p>Biera bodåi SpieZa doalai son ain gapperes erit ja ravkai</p>
<p>ja nubbe buocee.</p>
<p>lensmanne kantori. giedast, valdi »buorre bæl-</p>
<p>ves. »Savdnje muottag erit! Maid don dattok?<span type="quote">« jærai lensmanne. »</span>Maid dattom? Mon jæram</p>
<p>f |</p>
<p>|</p>
<p>lensmannest vuollegaZat, velgo gavd- no maggarge vanhurskesvuotta suok- kanest? «</p>
<p>»Jakkam mon gavdnot,« celki</p>
<p>lensmanne, himahaddai ja cakketi ci- garas.</p>
<p>»De dalle gaigga lensmanne mu væketet,« celki Biera ja luiti spieZas</p>
<p>guolbbai.</p>
<p>»sLægo dust laka-a33e, val stev- nit don aigok soabmasa?e »Hmlc  Biera Gokkani gotCokæt-</p>
<p>ta stuolo ala bævde gurri. »I hal la-</p>
<p>ka-a33e gal læk. Mutto stevdnit dai- da31i læt kuogas, vaiko ædne gal i</p>
<p>jakke dat abot. Vai maid lensmanne arvval?e</p>
<p>»Buorre olmai, im mon goit vel</p>
<p>læk gullam mi' dust læ jurddages.« celki lensmanne ja læi gierddamat-</p>
<p>tom.</p>
<p>»Na gal mon lensmannai dast Gilggim,<span type="quote">« vastedi Biera. »</span>Asse læ dat atte Lotte Brottorpast læ mu moarsse, dam rajest Juo go moail vaggit satime. Mutto nubbe bæive go mon arvvalim atte galgge dal Galetet gulatusaidi, biettali son.</p>
<p>»Manne biettali?«</p>
<p>»Na, logai atte 1 sou liko Ace læi jabmam ja de son olles olmus, =satti dattoi, arvvali son. Ja læi nu ga3i ja Gævllai atte lensmanne 1 gal jakke dam.</p>
<p>Biera Golggadi jotki:</p>
<p>»Mu a0ö læ maidai jabmam, ja ædne i læk laga ja mærradusal siste</p>
<p>læmag</p>
<p>juovla moal de</p>
<p>munji. læi</p>
<p>valddet gæn</p>
<p>ar</p>
<p>QS</p>
<p>duppatdolga ja</p>
<p>Jos lifåi adGe ællemen, gal son lifGi sardnom Lottain. Mutto dal dato</p>
<p>mon atte lensmanne valdda lensman gapperes-ja vuolgga Brottorpi ja cælk- ka nidi, atte i olmu3 Siettadusast erit girjalaZat. Gal mon addam dudnji 5 kruvna.</p>
<p>Dat nuorra mutto fast celki:</p>
<p>»Ikgo don dammade</p>
<p>ja mærradusai siste atte</p>
<p>galga 1mannat</p>
<p>vaiko vel i lækge</p>
<p>lensman —ræsketi,</p>
<p>læk laga</p>
<p>diedak im</p>
<p>mon dasa satte maiddege dakkat? Go juo Lotta i garo duina —mnaittalet de —«.</p>
<p>Son sævveli giedaines, mMmuti»</p>
<p>Biera rotti rutta girjest olgus ja Gaje- ti sudnji dam. Mutto de lensmanne æddoi.</p>
<p>»Ale jallosle« celki lensmanne,</p>
<p>68.</p>
<p>»Ane rudaidad =duokkenad. Mon mielastam væketam olbmuid daggar a83in mak gullek mu doaimatussi;</p>
<p>mutto dat du farran læ dodno gaska- vuotta, mast must i læk mikkege dak- kamus3an. «</p>
<p>naketi —rutta girjes hoapos lommi, doppi spieZas ja celki:</p>
<p>Biera GuoZ3eli ja</p>
<p>»Mon savasim, vare boares lens-</p>
<p>manne Petterson livæe ællemen, de mon galle livæe væke o037um. Gal datge mai læi goarggad; mutlo lavi</p>
<p>daddeke væketet, sattefal 0aZoi vaives oudast.«</p>
<p>Biera bijai gapperes oaivvai ja galgai vuolgget, mutto lensmanne oro- statti su</p>
<p>Dat nuora olinai gi æska lakai læi boattam dam baikkai, jurdase8go- åi atte dat færran læ arteg. Ja ige son dattom dalolaZaid bahanattet, ja son læi muodoi suotas olmai. Damditi orostatti son Biera uvsa gaskast, lako- di su olgid ja celki:</p>
<p>»Na, rakis Biera, gal mon dam balvvalusa oaZom dudnji dakkat atte jærrat Lottast, manne son Silettatusast erit manna; mutto im Brottorpi lensman</p>
<p>mon vuolge gapperin, ja ige mon sida dust maidege rudaid dam oudast. Itten mon oaZom guovlalet sisa dobbe go balgesbarggid boaåam gættat.«</p>
<p>mon</p>
<p>Biera rak arvosmuvai. Son geig- gi su stuora giedas celki:</p>
<p>lensmannai ja</p>
<p>»/Ædnag gito lensmanne. Satte- fal lensmanne jiermalagat sarnoda nieidain, de gal dat a88e Gielgga. Mut- to gapperes lensmanne gal valdda oalvvasis? «</p>
<p>»Duotta læ. Dam Saddam /mon valddet oaivvasam balges bærrai gæt- Cam diti; mmutto i danne atte »impo- nerite (balditet) Lotta,« celki lensman- ne ja mojotaddai.</p>
<p>Biera garsai olgus, jurda3i, atte jogoson dat sadne »imponerit« i mav-</p>
<p>se »laga ja mærradusa,« vaiko lens- manne i dattom dan: almotet. Leusinanne læi gieskat boattam</p>
<p>dam baikkai ja i læm vel riekta oa- pes olbmuidi. Mutto son læi saga- stallam Bierain- ouddal, ja læi maidui gullam atte Lotta Brottorpast læi Gab- basemus ja riggasemus nieidda guovlost. Mutto i son læm dam nieida.</p>
<p>dam oaidnam</p>
<p>(Lasetuvvu).</p>
<p>Nr</p>
<p>Sagali Muittalægje</p>
<p>Sanifriavuotta.</p>
<p>Læ moaddes oidnom bladåai Gal- lemen sanifriavuoda birra. Mutto dak læ ima3 go olmai olbmuk, gæina gal- gaSi læk æmbo Jierme galgit vissak duoggar sevdnjis artikkalid olgos ad- dik.</p>
<p>Amma di galgabetek dam addik</p>
<p>atte jos sadne i livæe, »fria,« de olb-</p>
<p>muin i livæe æmbo sarnomug go ja,</p>
<p>og mei. Buorre-bæive, ja bace-dærvan ja gost don læk erit ja mi du nam- ma læ? Mutto go sadni læ »fria,e</p>
<p>de olbmuk bessek sarnok sikke burid Ja bahaid, sikke fasti Ja Gabbaid, ja læ diedostge ollo sardnomus dainago sadni læ »fria<span type="quote">« æi darba3 oastek juok- ke sani mi galgaai jienaduvvut. Ja i dat han livæe dat mailbme mi dal læ, jos sadne i livæe »</span>fria«. Damditi mist lægi gavcad bakkom, mi læ nu famu- las Ja nanos, atte buok stuorrak ja smavvak fertijek dasa vuollanek, dai- nago dak oanekaZZak ja Gielgaset ad- da garra laga buok olbmuidi atte mon ragjai læ mist sanifriavuotta, ja man rajest dat jorgita. Atte cælket værreduoda8stusa lagamuZa ala, gurta</p>
<p>juo danen losimus ja stuoramus sud- doin, buok sivdnadusai gaskas. »S0- eial Demokrataste GauoZZoi gieskad</p>
<p>Cuovvava3 program: &gt; Sammenslut- nings og forsamlings frihet, tale — og trykkefrihet beskyttes ved lov.e Ja vela ain æmbo læ buokkaidi dik- tujuvvum atte. ouddan buktik =sikki girjid ja bladi bokti, govtolagat ja heivolnZat Gallagin, jogo gielda stiv- ra daihe man ikkenassi a381 birra, mi i Cuoce gænge gudne ala, ja ige moar- rai ja æppegululasvutti bofte gudege, nuftgo eisevaldi, gieldastivrai ja ain æmba daggari vuosta. De læ nabba dalle olbmuin sanifriavuotta vuoddo- laga mieldi.</p>
<p>Gal dat hal dam bladi olgusad- di didi, ja dietta burist døm sanifria- javuoda birra, mutto son bladdai gal valde go juo olbmuk Galle dam birra Ja go juo læil Gallim-friavuotta, ige giængegu dne ala æmbogo dak atte</p>
<p>min Sami vieljak addi migjidi diette-</p>
<p>vassi dam birra du33i, atte man gu- kast sin dieto ja bajasduvggitus olla. Ja dak læi hui soma oaidnek ja- gul-</p>
<p>lat.</p>
<p>Siri Bithi.</p>
<p>Guokte smavva ganda oiniga ovta hæsta ballamen ovta automobi last. Dat nuorab gandda boatta.</p>
<p>jærai mast dat</p>
<p>»Juo,<span type="quote">« celki dat boarraseb, »</span>hæstak læk harjanam oaidnet atte vavnok gessujuv- vyujek hæstain, mutto go si oidnek boattemen okto, de si ballajek.</p>
<p>Sam, jos don</p>
<p>vavnoid Mon jurda- buvsaid gæino mielde alma olbmu taga, de gal donge.«</p>
<p>oainasek boattemen</p>
<p>ballasik</p>
<p>Gaccai sykkel ailde jamas. Kongsbergast muittaluvvu, atte okta 19 jakkasas bardne, Knut Ivers- gaard, læ gaGtam sykel alde erit ovta stabbagædge vuostai. Son juvvui 10 meter erit gælnost.</p>
<p>gavdnu-</p>
<p>Bora ollo salte!</p>
<p>Okta doavter, Georg Hirth, ad- da olbmuidi dam hirbmos baka vuol- de mi hærjeda daina liegga xædnamin dam rade, atte si galggek borrat ollo saltid. Salte doalla olbmu bajas. Atte nuft ædnag buoceajek baka gæ- Geld boatta vissa dast, atte sist saltte rubmasest. bivastæme gæleld olgusmanna bæivalaZat arvo mielde 0,65—0,8 pret. salie. Olbmuk gæk ollo bivastuvvek, ouddamærkadi- ti soaldatak ja fyrbøtarak, sattek mas- sek 30 ja vela 40 grama salte bæiva- laZat, mi i satte oZZujuvvut borramudast.</p>
<p>Doktor Hirth i læk dat gutte falla dam, mutto olok, gudek fallek dam.</p>
<p>vaillo Garra</p>
<p>ruoktot</p>
<p>aldno, gavdnujek</p>
<p>Stuora hotelbuollem. New VYorkast muittaluvvu, atte arvo mielde 100 nisson ja mana Sad- de dola oaffaren, go hotella buli.</p>
<p>Olgusvagjolus Amerikai vadnu ain. Juli manost olgusvagjo- legje bagjel Kristiansand 67. Dima 110.</p>
<p>Koleradavdda hærjeda Tyrkiest. Ovta militær dam- på åalde læ kolera bæssam luovos. 70 læ fattitallam davdi, maina 20 jabme.</p>
<p>Gavpugest læ 893 fattitallam davdi, maina 502 jabme. Ruotarikast</p>
<p>læ bakka fakkistaga mannam vuoles nuft hirbmadet, atte potetosak ja æra Saddok læ galbmon.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen, Repparfjorå.</p>
<p>Prenteduvvum »Nuorttanaste« prentemruk</p>
<p>kanusast Sigerfjord, Vestersalen.</p>
</body></document>
