<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3335</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>las Februar 1906.</p>
<p>»Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta Bladde matta dinggujuvvut</p>
<p>0,</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Samegiella.</p>
<p>Dam lades læ dollum naggo Sa- megiela diti. »JurdaSæge<span type="quote">« læ Gallam dam vuostai. Dademielde. go mon læm addim, de datosi songe oudedet Sami buore dile. Ja daggo dafhost læp mi Samek buokak su mielde. Mutto dat bavdagatta mu sagga — e- rinoama3et jos jurdasægje læg Sabme- la8 —, go son datto, atte mi galggap Samegiela hæittet ja Saddat DaGan. Dat læ galle duotta: Daa raddetus bargga dam ala, atte Samek galgaseg- Dagan $addat- Buok oapatægjok &amp;Sa- meædnamest. gæk læk bahag Same- giela ala, oZZzuk æmbo balka go dak, gæk læk Sami bæle. Jos »</span>Jurda- 3ægje læs oapatægje, de dalle dam læ buorre arvvedet, manne son vigga Samegiela soarddet; dastgo garkest læ ællem buok oapategjidi, gudek Sami ustebak læk. Mutto mi, gudek læp duotta Samek, ja gæl vaimok vard- dek, damdit go min giella adnu hæ- jobun go Darogiella, mi æp fuola dast — vaiko muttomin læp ferttim gillatge roakkadvuottamek diti. lloin mi dovdastep buok mailbmai, atte mi læp Samek ja Sami ustebak. Ja de 0a330 gævvat moft datu3.</p>
<p>Gullop mi, moft Suoma stuora vises, Elias Lønnrot dagja æd- negiela harrai! Elias Lønnrot! dat læ namma, mi Guorvvo: »Erit luoda ald!e Dat læ namma, mi Cuovgga mailme mietta. Suomaænam i sate namatuv- vut ærepgo Lønurot nammage bagjan muittoi. Stuora vaive Gada læ son roggam bajas SuobmelaZai vuoinala8 arbe — jottam valddegodde mietta</p>
<p>dalobuigi ja bargi gaskast ja usteb- lasvuodas bokte oZ3um sin mainasid</p>
<p>mainastet ja lavllagid lavllot. son fuomasi, atte olbmuk buok de jodi son maid»i dego ærage golg- go Laddelas: i oktage diettam, atte die læ dat bæggalmas Lønnrot. Mutto su dutkam matkines jodi son dam ja- ge 1842 maidai GaraSjoga ja AÅnar Gada. Dam matkestes Galla son Daro- duttembargo diti navt: »Man ollo Guåid jagid son mailime galgga vela GuoZZot, oud- dalgo olmus dam verde gærga3i ouddanet bajastuvggetussi, atte son ædnegielas buorre- bun go buok æra gielaid, mutto måidai adda3i æraidige —sæmmea vuoiggadvuoda sin ædnesek —giela dafhost, igé gæGæalifde sikke burin luo- pat. — Manne viggatuvvu Darogiel- Damditi go, go DaGak læk æmbo? —=Fuones sivva dat! Dastgo sikke laka ja evangelium oapatæva, atte hæjobuidige galgga dakkujuvvut. Vai jeæak darbaset</p>
<p>Fuone</p>
<p>Ja go ujustallek, muittalet,</p>
<p>p</p>
<p>ælge roakad sudn)ji</p>
<p>je8 galle anasi</p>
<p>ja bahain ouZZot sin dast erit</p>
<p>la ærai ala?</p>
<p>vuoiggadvuotta 20 oappat vierro giela. datge; dastgo alma nioadde</p>
<p>damditi anas sivva</p>
<p>oapast orrom pappi ja oapatægjai læ uc- ceb vaive ja ucceb aiggegollo oap- pat lokkat ja sardnot giela go ædnag duhatidi oappamættom dallolaZaidi.«</p>
<p>Dasto jorget Lønnrot laZai bællai ja maned sin, dannego si læk barggam Samegiela dussadet, ja læk læmas fuolamættomak Sami buoredili oudedet. Son Gajeta sigjidi, man uccean S$addoid Suomaiduttem- barggo læ guoddam: i læk ok; tage Same dallo — i Qccajogast ige Anarest, gost Samegiella i sardnujuv- vu bæivalagat, vaiko papakge læk godudam dam »bædnaggiellan«</p>
<p>amas</p>
<p>Suobme-</p>
<p>gAar-</p>
<p>Ja go Løunurot læ sardnom g</p>
<p>ra sanid Suobmela3aidi, Samegiela læk olgostam, son su Gallages dam lakai:</p>
<p>dannego si</p>
<p>de loapat</p>
<p>»Mon læm dal muittalam oudda- vanhemidamek Sabmela3ai vuostai, ja lasetam vela dasa, atte jos boatte aigest oktage (raådejægje) vig:- gagodis min jetamek botketet gielastæmek erit, de dam i sate adnet æran go dam Ibmel vanhurskes gastussan, mi mavsata vanhemidamek værredagoid Sami vuostai gidda goal- mad ja njæljad buolva ragjai.«</p>
<p>Elias Lønnerot læ juo ollo jagid havdest vuomadam. Mutto go mi dal avisain lokkap, moft Ruos3a vigga Suomagiela soarddet, de Saddek Løn- nerot sanek dego einostussan, mi dal ollasuvvugoatta. Su basteles Galbine læ oaidnam, moft boatte beivi Jadda.</p>
<p>Suoma raddetus læ buorren dakkat fuolamættomvuodas Sami vuostai; mutto Daa raddetus læ algegam Samid dæddet manga la- kai. Sami jalos oudastolmai Stock- fleth læ aigga juo jabman. Gost dal galgga boattet daggar gutte DaGaidi duottavuoda cælka3i?</p>
<p>lsak Sada.</p>
<p>suddoid</p>
<p>ærne-</p>
<p>ran-</p>
<p>gævat</p>
<p>dal</p>
<p>alggam</p>
<p>olmai,</p>
<p>Madda-Varjak ruovddavarre.</p>
<p>Anker læ dal vuovddam ruovd- davares Madda-Varjagest muttom ru- otalas særvvai, mi dal gækka 15—20 miljon kruvnain algget dobbe barga- tet. Qaive olbmak dam ruotala8 sær- vest læk konsul Persson Helsingbor- gast ja banko oaivve Wallenberga Stockholmast.</p>
<p>Vallje nafta ja vaikke Davve-Ruosarikast. Davve-Ruo8aædnamest læ dal æska laje gavdnum ollo nafta-agjgak</p>
<p>bællai</p>
<p>sardnedægjek læk</p>
<p>10.</p>
<p>Ja væikke. Botte gæsa 3adda dokko</p>
<p>vissa stuora ad</p>
<p>(Embo addaldagak ain.</p>
<p>Darolazak  Amerikast 750000 kruvna GCoagget dronnegi ja gonagassi, go kruvnedam bæivve boatta.</p>
<p>Tuiska-ædnamest</p>
<p>jurdasek</p>
<p>addaldakkan</p>
<p>galgga dam dalve læk sagga buolla Sak. Berlina gavpugest læk ollok bar- gotaga, dannego manga bargo - fertti- juvvujek orrostat, dai garra buollasi diti.</p>
<p>Mailme riggasemus olmai læ John Rockeéfæller Amerikast</p>
<p>Sust læ obmudak 3600 miljon kruvna</p>
<p>ouddi. Go son oa30 4 prosenta —ren-</p>
<p>to, de boatta sudnji sisa dus88e ræn-</p>
<p>toin 143 miljon kruvna jagest. Rockefæller læ riegadam 1889</p>
<p>at -hirb- nu buoeas, borramu3a go</p>
<p>ja læ dal 66 jage boares. mos rigges olmai læ dal atte son i gierda æra</p>
<p>vehas mielkke. Rigges, mutto guk- kas erit likkola3. Frankrikast</p>
<p>læ dal læmasg præsjdentavalljim. Dan- nen valljijuvvui Fallieres.</p>
<p>Amerikanalas Wellman arvvala ballonain nuorttapoli vuolgget</p>
<p>Ballona  galgga botte gæsse Parisast rakaduvvut.</p>
<p>Oigusvajolæbme.</p>
<p>Mannam jage 1905 gudde Norga okti buok 27318 olbmu. OQudeb jage 1904 læ olgusvajolegji' lokko oktibuok 28370 olbmu. Dast oidnu, atte olgus- vajolegji lokko læ veha3 uccanam.</p>
<p>Oåda ruåak.</p>
<p>Ucecan laje læ min ædnamest væikke-rudak, ja dak dal ocudemusta fertijek fast oddasist æmbo - rakaduv- vut.</p>
<p>Dal læ mærreduvvim, atte 5-ø-</p>
<p>raSak 2-øraSak Ja l-ørasak rievddaduv-</p>
<p>vujek nuft, atte min gonagas namma*</p>
<p>ja govva bigju ovta bællai, Ja nubbe Norga værjo govva odeddala8 væikke-rudain.</p>
<p>nuftgo</p>
<p>mormonalas dal Åmerikast dei; 7aras i,</p>
<p>Moanak</p>
<p>ka Norgi boattam ogudam</p>
<p>muid jedasek 'oskoi. Amtta-skuvla</p>
<p>Gaccesullust ale ggå'nieidaidi 15. marsa</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>ja bista 4 mano. Gutta 80 kruvnas</p>
<p>addaldaga (stipendiak) jukkujuvvujek.</p>
<p>Jugai jamas. Okta ruosa-laddalaS Gaccesullust jugai dast ruosa juovlaid nu ollo, atte son oadai ja i Sat æimbo goccam. Go son læi best nub</p>
<p>ballugotte su skipparak ja</p>
<p>jandur nokkam, de vieZategje dalkastægje; mutto olmai læi juo jab- mam.</p>
<p>Bavketæbme. Nitedal kruv niast cakani ja bavketi. 5 buolle.</p>
<p>a fabrikast Kristia- olbmu</p>
<p>Niegadi dv 10dai. Dast ouddal juovlai hævvani okta</p>
<p>nuora bardne Einar Glommen - jokki Madda-Norgast. Manga bæive oece olbimuk lika,</p>
<p>mutto i læm zgavdnamest. *De —læi</p>
<p>muttom ija, atte adte morrani. Son</p>
<p>gulai su ucea nieidasa Cuorvvome æd- mal- railoi.</p>
<p>TV I</p>
<p>» ZANE,</p>
<p>nes manga gærde</p>
<p>dai, ja</p>
<p>Ædne gocai</p>
<p>jærai mnieidastes, mi</p>
<p>Dat wucéæa mnieiddag</p>
<p>muital aöca1, atte Einar læ jogast ju:</p>
<p>dagja:</p>
<p>re daggo, goggo  okta stavra cægga</p>
<p>d5 jogast.«</p>
<p>Ædne likai bajas ja eaketi Cuov-</p>
<p>ga. Dat ucea nieiddas odi:.'Son læl sardnom oaddedines. Nubbe -bæive</p>
<p>vulgi fast aGGe olbmuiguin! lika oceat. Ja dat gavdnui juore daggo, goggo</p>
<p>su ucca oabbas niegadedin læt dag:</p>
<p>jam, dat galgai læt. Daåt ucca mnieid- das i læm goassege læmas dobbe.</p>
<p>Bivdo birra Bivddo gulla dal mietta - Sameædnam sattefal dalkek buorebak. Tromsa amtast gullu bivddo.</p>
<p>amta, lifde</p>
<p>Maida</p>
<p>Stuoradigge olmajen</p>
<p>Qarje-Finmarkoi «arvvaladdek mutto- mak galeget valljit Breivika gavpa- olbma Krane.</p>
<p>Ivggost gullujek vaidalæme, atte boecuk mark- kanaige * billedek  bæccevuovde.: Dat</p>
<p>læ ænas '0asse ruota-jå suømala8 sa- mek, gudek jotte Ivggo  markanest.</p>
<p>Proavas Simonsen ja gonagas Oskar.</p>
<p>Dam- bagjel.allag vuolde Galla R| Å</p>
<p>»Nuorttanastes .naft, ja 101 .maildai</p>
<p>miettep dasa.</p>
<p>Avisak oidnujek moaittemen sag-</p>
<p>garak proavas Q. Simonsen Hammer:</p>
<p>festast, damditi go son makka3 gale-</p>
<p>gå læt 7id december ibmelbalvvalu-</p>
<p>sast Hammerfest girkost bælostam</p>
<p>min oudis gonagasa, boares Oscara.</p>
<p>1 arvvaladdamen,</p>
<p>Muttomak orruk ve atte son berresi virgest erit</p>
<p>damditi.</p>
<p>bigjat</p>
<p>Dam blade Galle lær dan</p>
<p>3 ; DÆIYE</p>
<p>Hammerfest girkost, ja mu mielast 1 kap) v</p>
<p>orrom proavasa sardnest mikkege, mi</p>
<p>boastot læi. Su</p>
<p>sarne —loappaostes</p>
<p>celki son moadde sane galle gonagas Oscar ja dademielde go mon dal mnpittam legje dak sanek dagga-</p>
<p>rak: »Mi berrep smaidal. min. rokka-</p>
<p>dusaidæmek siste muittet dam boares</p>
<p>gonagasa, gutte dal morag 'vaimoin ja</p>
<p>vissa maid ganjaléalmin Gokka: Mai-</p>
<p>dai son arvvala, atte su viggatus: læ</p>
<p>læmag darolas albmuga buorrai; mut-</p>
<p>to go i læk Saddam dam ere g0-</p>
<p>dat almug læ savvam; de l1æZ3ago dat dadde su sivva.« - Dam 2 ganak</p>
<p>legje mu muitost proavasa sanek. Ja</p>
<p>vedet mi boastovuo-</p>
<p>Norga</p>
<p>non im mate arv daid dat læ, jos vel siste muittaSige</p>
<p>almug rokkadusaides boares Oscara: Alma mi mannavuoåa rajest</p>
<p>juo læp oappam, atte mi galggap-: rokkadallat-buok olbmui oudast,  vela miu vaSalaZaidæmek .oudastge... Orro mu mielast, el politika. olbmak ja</p>
<p>politikulas bladek- ila gukkasi: man- nek sin moaittemæsek siste.</p>
<p>De læi muttum d&amp;uvgis, Gabba</p>
<p>BOSE Vuovdderavdast Cokkada gitta lakoi vuostai okta nuorra sabme- Bæivve, ja illa jagege.</p>
<p>oidnu</p>
<p>las. Su namma læ son daida vela dæyddam 20</p>
<p>Su pguorast ædnam alde</p>
<p>E</p>
<p>bivddem-arppo Ja vuogga ja okta sa- megjel mainasgirje. Son læi vuolg, gam jokki væjetid bivddet; mutto dal</p>
<p>læi son Cokkanam  muttem —=boares soakkemaddag gurri su jeæas jurdda-</p>
<p>giguim.</p>
<p>Nuft læi. son juo fokkam vieka gukka ja vajaldattam sikke Kdma ja lokkama. Gokkai dal jure semma vuovdderavdast, gost son man-</p>
<p>Son</p>
<p>mielladadda dal garraset oa33o0t Riep- povuona væikke-sjærpaid oastet.</p>
<p>BirtaS akko.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>»BirtaS akost<span type="quote">« i læm riegadam- ige jabmem viesso. »</span>BirtaS akoste legje virkos vanhemak. Si lavvijegje dalveg alla jienai bagjel maskalet vad.- nasa ja rottit barjas Ja borjanet rasta Varjagvuona jækkalid ja dagnasid gaikkot.</p>
<p>De dapatuvai</p>
<p>muttom -dalve (Gintal-bæive aige) go si legje ruoktot boattemen, atte »Birta3 akko<span type="quote">« riegadi gasko Varjagvuona favlle buolla8æmus aige dalvest. Su oædne xgiessali su Gærinakbæska sisa, ja nuft »</span>akkoc dærvam vajoli goalokættal vistai.</p>
<p>»Akko« Saddai virkoi ja dærvas, naittali Ja oa30i moadde nieida.</p>
<p>&gt;Birta8 akko« i hættaduvvam dam mailmest. Son borjasti dego burist oappam soaldat.</p>
<p>»BirtaS akko» læi hirbmos virkos akko vela su manemus beivides siste, vaiko son læi juo gavcad lokkai jage boares, Ja son læl juo aigga baceem; mutto goal akko hurvai. Vie- ga akko lavi jottet, vaiko læi boares.</p>
<p>De dapatuvai moadde jage dast</p>
<p>læskam</p>
<p>ouddal, atte akko rieppo læi raZZam gæsseg aldsesis suoinid lagjit. De læi</p>
<p>muttom ided GakGag nævre lagan dalk- ke. »Birta8 akko<span type="quote">« vuoidali suoinides iskat; æi han boccuk goit læk bille- dam ja hagjim. »</span>BirtaS akko<span type="quote">« i as- tam dam ided obbanassi mallasidge vuorddet. Son viekali ja ravisti mun- jl: »</span>Galggabetet mallasid vurkistit lieggasi!</p>
<p>Mutto go akko manai, de dagai fuones dalke, ja akko dajasgi ja lap- pui. Oceujuvvui, mutto i gavdnum.</p>
<p>Bæl' nub' jage mannel æska ak- ko gavdnui. Son læi nadostam mut- tom javrregædeai ja dasa læi galbmom.</p>
<p>Nissonak gude ako guocagam rubma3a sæka siste vuolas. * +</p>
<p>på</p>
<p>Dinggujeket »Sagai muittalægje»! Allet oadestuva, alletge snieppo! Goi- ket diedo mannai dego Gaccai. Dat læ I avkala3, amamek mi læt æra na3o- naidi bogostakkan jallavuoda daihe</p>
<p>ovtagærddanvuoda dafhost. Samin læk | sæmma addaldagak Ibmelest go buok |</p>
<p>æra naSonain. Damditi erinoamaset di Unjarga samek, dinggojeket dam | guokta samegiel blade.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Mon logadim »Sagai Muittalæg- | jeste 23ad nummarest W-bitta daihe Callaga, ja sitta blade lokkid vastedet |</p>
<p>Mon im læk</p>
<p>o0ASSeEge 20A85€ SE</p>
<p>gæltam skuvlolbmaid ja skuvlaid bagjel, dan-</p>
<p>nego dat læ avkkala8 buokaidi, atte ba- |</p>
<p>jasCuvggitus læ olbmuin ja manai gas- kast. Mon balam sagga, atte daidda ollo vanhemid dat a388e vaivedet, dat stuora skuvlabalkka, mi læ skuvlolb- main. Mon læm maidai gullam dabe manga have min gaskast dagjamen: »Mon læm maksemen nuft</p>
<p>skuvllaruda, atte asta gal skuvlolmai</p>
<p>stuora</p>
<p>manaid oapatet.</p>
<p>Go dam a8e gææadam gukkebui- di, de orro gal læme nuft, atte go mon je$ bargam bargom, de mon im darba3 dalle oktige balka makset.</p>
<p>Mon læm oaidnam manga have ja gullam beljidamguim, go vanhem oapat manas, dallego son algga sard-</p>
<p>not, oapat juoga lagje lokkat, lavllot,.</p>
<p>Fallet ja rekenastet; dalle go manna</p>
<p>daid læ oappam, de son adna daid muittost. De son vuolgga skuvlli, de algga skuvlolmal suina barggat skuv- last. Son gulla, dat læ Gæppe. Skuvl olmai sardno vanhemi: »Du manna læ dæppel« de diedostge maid vanhem vanhemak æi</p>
<p>maidege, de</p>
<p>jeg læ oapatum. Go balljo vanhemidi: »Du</p>
<p>euigud manaid sardno skuvlolmai manna læ Cuorbbe.</p>
<p>Na maid mi dal vastedet? Lægo dat vanhemi vai lægo dat skuvlolbma sivva. Mon jakam dat daidda æraige gukkes jurd-</p>
<p>galggap dasa Sivva,</p>
<p>dagi vuollai valddet. Mon ferttim dal jalludaga oaivvai dagjat guovte</p>
<p>lakai, farga jallat ibmerdam, de bor- rom bajas. Vanhemi gædnegasvuotta dat vuodtan gal læ manas oapatet ja vela makset dam oudast.</p>
<p>Ja i skuvlolmaige darba3iföe vai- dalet, atte manna iæ Guorbbe. Adnus muitost, atte sust læ maidai lakka du- hat kruvna jagest. Juoga vaive galg- ga songe oaidnet.</p>
<p>Mon læm jallas ibmardusain dal bigjam olgus dagjusid. Dal dagjosek ærakge ibmardusasek, dak, gæk læk</p>
<p>mu visabut Læk minge birrasin jure</p>
<p>mærka, muttom manak, gæk læk ollo |</p>
<p>nublokkai jage boarrasak ja æi dov- da vela å. Dat daida ænemusad læt vanhemi sivva.</p>
<p>(turistak) Norgi.</p>
<p>I aigo miljon dollar vuostaivalddet.</p>
<p>Muttom olmai, EFads How, Ame- rikast læ dal arbbim 1 miljon dollar (lakka 4 miljon kruvna), mutto 1 garo rudaid vuostaivalddet, dannego son Jeg 1 læk daid fidnim. How golata juokke jandurest 16 dimo St. Louise gavpug vaivaSæmus Giegain, gost son sardneda oktasa8 vieljalasvuoda birra. Åvisa-</p>
<p>Son vuossa je borramudsas.</p>
<p>vuovddem bokte ja æra —giettaduji-</p>
<p>guim fidne son alsesis ælleinlaibe.</p>
<p>Ruo3aænam.</p>
<p>I dal favdnadet stuime birra Ruogaædnamesi. pugest galgga stuibme læt jaskodam Rafhe læ dal maidai Riga gavpugest. Mutto dalolaZak mietta Ruosarika læk</p>
<p>buol-</p>
<p>gullu Moskwa —gav-</p>
<p>alggam fastes stuime dakkat. Si</p>
<p>latek riggai viesoid Ja stajedek ollo-</p>
<p>obmudaga. Vuostehagolazak læk</p>
<p>Zudet ruo8a kæisara goddet juokke a-</p>
<p>aittam o-</p>
<p>lo go son %8loatastes olgus boatta.</p>
<p>Damditi læk kæisares ollo favtak, go-</p>
<p>son gosage jotta.</p>
<p>Ruosarika gullu dal oZudæme- Frankrikast 32 milion pund sterling</p>
<p>(581 miljon kr.) vælgas; mutto Frank- rika i oro garromen velgotet.</p>
<p>Callet »Sagai Muittalæjai,c jos mikkege din guovlost heivve da-</p>
<p>patuvvat. Jøs vela i Saddage buok, sajek nuft aibas rievtoi Gallut, gal</p>
<p>blade redaktøra dam «divvola.</p>
<p>Boatte gæse bottek vissa olle olgoædnam jottek: Mannam gæse man- gas æi boattam. dannego naggo Norga ja Ruodarika gaskast i læm Gelggam.</p>
<p>&gt;Alfe njela suoskakætta borramu3ac, Galla okta »ja alege logad blade boradedinad a- mad don vajaldattet —rievtoi suoskat Ik don darba3 doaivvot, atte don 80: jage boaresen Saddak, go don ik suo- ska juokke njalmedievda borramusSa</p>
<p>æmbo go 36 gærde:</p>
<p>Dampa »Kong Halfdan mi dast ouddal juovlaid manai lassæ ala Birgen lakkasin, valddujuvvui fast luovos 4ad januar. Dat fertte dietta- las divvujuvvut; mutto oanekas alge gætest læ mist fast dat dampa jodost.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>dalkastægje,.</p>
<p>PA</p>
<p>ae</p>
<p>= N</p>
<p>je</p>
<p>[07</p>
<p>92 ET</p>
<p>JA la e-</p>
<p>la</p>
<p>é.</p>
<p>O'</p>
<p>al</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>IE</p>
<p>nan læi viegadam ja gaskam vajal- kættes nastid ja æra hærvvarasid ja Gnatam daiguim su smava oabbaides ja jedas.</p>
<p>Su jurddagak manne dal oudas ja ruoktot. Sudnji bodi dal muittoi, moft son mannan dam vuovdest læi lokkam ja lokkam darogiel kate- kismusa manga goærde gidda dassaa- go son jedge Gerrogodi. Dat læi sud- nji nuft mendo lossat ja amas oappat.</p>
<p>Mutto okta dapatus — sudnji læ dat 3addam olles dapatus — læi erinoamaæet baccam sudnji muittoi.</p>
<p>Mannel go son læi komfirmeri- juvvum, gulai son muttom bæive ov- ta bagje same ganda lokkamen same- giel bibalhistorja, ja dalle vuostas ha- ve dovdai son, man gædnotæbme son dadde læi, son gutte i sattam lokkat balljo ovtage sane samegiela, su jeGas ædnegielas. I gossege ouddal læm son gaddam jedas nuft daidemætto- men go dalle. Son hæpani saggarak. Bagjesami ganda lokkam Guojai ain gukka mannel su beljin.</p>
<p>Ja dalle dagai son jesjedaines dam loppadusa, atte son galgga oap- pat same lokkat, maksus maid maksa Sudnji $adda dat oammedovdo a83en-</p>
<p>Son osti aldsesis samegiel girjid. Son logai daid ija-bæive, dego dat ol- muö8, gutte mielaides læ lappam, ja son oapai lekkat; møtto son i duttam vela dasage. Su sielost gullui alelas- dat vaives vaiddalus ja higjidæme jiedna: »Don matak darogilli Gallet; mutto guda gudda8! ibe matege same- gilli Gallet.« Son i o330m rafhe.</p>
<p>Stuora angervuodain ja duoda- la8vuodain algi son barggat oappat samegilli Gallet, ja son oapai mane- musta; mutto vuoi, moft son bargal. Go son læi oappam ædnegielas sikke lokkat ja Gallet, 3addai son cælkke- mættom avvol.</p>
<p>Go son dal dast Gokkai muora guoras, de bodi sudnji maidai datge muittol, moft Gævllajes daro gandak boagosteje su, go son mannan viggai darogiela moleæt. Muttomin son sut- tai sin ala. »Sarnot dal dige same- giela; oaidnebetet, maggar læ,« lavi son dalle guccastet.</p>
<p>Ja su jurddagak manne gukka- si boatte aiggai. Son dappai Galmi- des ja oini dego niegost sami olmus- Cærda boatte ailgest boattam stuora arvvoi ja aigala8 buorredillai æra mailme olmuSdærdai gaskast. Søn 0-</p>
<p>ni bajasduvggitusa bæivaga ollo uovg- gelæbbot baittemen sami lutte go æra olmu8öæærdai lutte, ja juokke daa, gutte didi, atte su maddarvanhemin læi væha3ge same varra, gadal jæra- kætta dam muittalet, dannego aigek legje rievddam nuft, atte dat læ 32d- dam oalle gudnen gullat dam —arvost- adnujuvvum sami sokki.</p>
<p>Ja go son ain GCokkai muora guorast, de læi aigge juo joavddam mæddel gaskaija,ja son xgati jedas mielast, atte buok dingak su birra muorak, gædgek ja jogak ditte, maid son dal jurda3i, ja atte dak buokak legje sami ustebak.</p>
<p>Son auoZZeli hoapos bajas ja jærrali dam boares soagest: »Lækgo don sabmela8?<span type="quote">« Ja soakke oroi su mielas vastedæme gobmirdedines: »</span>Na de læm gal. Sabmela3 læige dat vuos- tas olmug, gæmn mon oinem dabe vuovdest davgin ja gakkurnjune-njuo- laiguim vazetæme goddid ja loddid. »Mon læm sabmela8 gærdoi soakke.e«</p>
<p>Bæivve rak arvostmuvai. Son fatmasti soage nuftgo oabba.</p>
<p>Son vazi vuolas javrregaddai. »Javrre, lækgo don sabmela8?<span type="quote">« —jærai son. »</span>Sabmelas,<span type="quote">« jievGali javrre. »</span> Dar- basakgo don must dam jærrat? Ibe must læk juo samegiel namma?. Sab- mela8 læige dat vuostas olmu3, gutte dast rætkavuogain gulid bivdi.«</p>
<p>Bæivve cummesti javre dego moarse ja mainol dam.</p>
<p>Son bivyddegodi. —Darveti ovta ravto. »Na, lækgo don sabmela8?<span type="quote">« jærai son dast, go son galgai dam lu- ovvus. »</span>&gt;Na, sabmela8 læm monge, vastedi rakto. Sabmela3 læi dat vuo- stas olmu3, gi guolle-moaloid biågi dam javrrai, migjidi borramu33an.«</p>
<p>Bæivve lakodi dam guole ja luiti dam fast javrrai.</p>
<p>Sou Saddai cælkemættom —arv- voi. Su vaibmo ravkagodi xgarraset ilost.</p>
<p>»Botusek vela ain munji muitta- let, atte sabmela3 læ vierres dam æd- namest!« celki son allaget, gaskesti banides okti ja Garvi Coarmas gidda.</p>
<p>Ja son loppadaddai jeS jeGaines, atte son galgga moaittet juokke same barne ja vavjet juokke same nieida, gutte i rakist su ædnegiellas, ja ige mate dam lokkat.</p>
<p>Proffesora (gutte hodi manned sidi):</p>
<p>»Mi dat læige, maid mon aiggom dakkat?«</p>
<p>(Jurdasa dimo bæle): Jo, gal mon dal mui- tajim, — mon aiggom nokkat bigjat.</p>
<p>Sorbmijægje færranak.</p>
<p>Tokio duomostuolo oudast Japa- nest læ dal okta sorbmim-as8%e man birra obba mietta Japan hallujuvvu.</p>
<p>Bahadakke læ muttom japana- las, gutte læ 26 jage boares. Su nam- ma læ Osabura. Son læ o730m cæl- kemættom rakisvuoda ovta nuora ni- di, gæn namma læ Soge, ja gutte læi dam bægalmas japanala8 girjeGalle Naguchia oabba. Osabura læi juo monaid gærdid sittam Soge duodaid dakkat, ja nieidda gal læi miedas; mutto su viellja bijai bhui garraset vuostal.</p>
<p>Naguchist læi spittalas davdda, ja'Osabura jurda3i su buoredet ja dam lakai su buorremus usteben Sad- dat. JapanalaZal boares aiggas gad- do mielde galgga spittala8 dovdda buorranet, go dat spittalas borra varas olbmu-biergo, ja gædealam varas, doal- lago dat dælvaid, valdi Osabura mut- tom ija ja goddi ovta oktunubbelok- kai jakkasaS8 barne Tokiost. Son (u- opai ovta bitta likast erit ja sukai favllai, gost sön vuogal biergo. Dam bierggo mallasa aigoi son dasto guos- sutat Naguchi ja Sogeai; mutto Na- guchi i garrom borrat. Son læt ain sodno naittalæme vuostai, Ja Osabura valdi ja jottai nieidaim erit Naguchi diedetaga. Naguchi biettali dal ad- demest rudaid oabasis. OQsabura bak- kisti muttom sevdnjis ija Naguchi vissui, goddi su ja Giegal lika.</p>
<p>Nuift Saddai Soge su vieljas aid- no-arbbolaZZan, Ja ovta buore aige eliga dat guokto hærras lakai; mutto manemusta almostuval sodno værre- dakko.</p>
<p>Osabura Goakka dal giddagasast ja vuordda su duomos. mi gal Sadda hui garas, dannego Qsabura omedov- do alde galggek læk maidai æra ol- mu8sorbmimak.</p>
<p>Bodi irges oudeb moarse diettet.</p>
<p>Edith: »Gæia, igo dat læk Gabba gillitam- suorbmas, maid Hugo ivte ækkedest munji addi? Mutto dat læ bæra ba- ski mu surbmi.«</p>
<p>Nina: —&gt;»Hugo lifæe galggam muo guldalet. Go mon ivte iddedest addim diem suormasa Hugoi ruoktot, de dagjim</p>
<p>mon juo sudnji, atte gal son saddæ diem suorbmasa galljedet.</p>
<p>| Dat engelas olmai, gutte Borsa væikkegruvaid bargata,</p>
</body></document>
