<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3418</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>er</p>
<p>Sk</p>
<p>Le |</p>
<p>8</p>
<p>|</p>
<p>dr</p>
<p>Å</p>
<p>GN</p>
<p>å</p>
<p>NE</p>
<p>EE</p>
<p>å NR AR F prins Seg</p>
<p>agali Muittal lægje: boatta guovte gærde juokke manost, las ja 1dad bæive, ja maksa ovta No. 1 kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jal kebælest. i tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Norga al Ruotarike</p>
<p>9</p>
<p>Ain bista naggo dam guovta ri-</p>
<p>ka gaskast. Ruotarika stuoradiggest, gost dat naggo læ arvvalusa vuolde,</p>
<p>i læk -ovtamielasvuotta. ' Muttomak</p>
<p>vigge ogudet nuft, atte dak asek æi me dal, mutto KS An</p>
<p>stuoradieve fast</p>
<p>sele)</p>
<p>stuora-</p>
<p>jek boatte jakkai, go</p>
<p>Coaggana. ZÆrasak Ruotarika diggest fast bargge, atte dat naggo Gilggejuvvu nu farga go vejolas læ, rafhalas lakai. Muttom ruotalas avi- sak gal aitek garrasidguim o0a330t Norga vuollanet; mutto dat orro læ- men mnuft, atte dat naggo 1 goitge</p>
<p>boccet soade dam guovta rika gaski.</p>
<p>Soåtte.</p>
<p>Ruosa kæis*r savva rafhe. Mi muittaleimek oudeb nummarest, atte Witte læi vuolgatuvvum  New-York gavpugi raddadaddat Japanin rafhe birra. Mutto dat læ ballamest, atte Japan sitta nu ollo soavatussan, atte Ruo38a i nagad dam makset, daihe 1 datto nu ollo makset. Koæisar 1 jake, atte su soattevæka vuoiltta Mansjuri- ast: Son læ cælkkam, atte dat læ buoremus, atte oa%30t rafhe.</p>
<p>Telegrammak muittalek, atte dal læ daggar arvve algge Meta. Damditi læ soattam ferttijuvvum oro- stattujuvvut.</p>
<p>JapanalaZak læk dal oZudæmen Wladivostoka gavpuga —jeGasek hald-</p>
<p>p</p>
<p>doi, Ja dal læk si . farga —birastattam</p>
<p>35</p>
<p>dam maidai aibas. Si læk dal dæska suvddam dokko stuoreb soattevæga. JøpanalaZak læk maidai suvddam Sa- kalin sulloi 14000 olbma, ja dat suo-</p>
<p>|</p>
<p>lad August 1905.</p>
<p>lo, mi dal gulla Russi, farga JapanalaZai halddoi.</p>
<p>JapanalaZak læk maidai juo valddam adnui golbma daina skipain, maid si manemus mærrasoadest vuitte uosain. Maidai dak ruo$a soatteski- pak, mak dast dalveg vugjo Port Ar- tur vakkai, sattek bajasvalddujuvvut ja divvujuvvut. Japanalazak læk dal daid oZudæmen bajas ja divvudæmen daid.</p>
<p>I oro $addamen Ruosariki æra</p>
<p>madde vo ES rafhe.</p>
<p>GI4 en</p>
<p>Stiuibme Ruosarikast.</p>
<p>Stuibme læ deeo æska aleeam</p>
<p>SS</p>
<p>vje</p>
<p>Ruo3arikast. Ruosa kæisar læ ferttim miettat dasa, atte goGaot Coakkai sad- deolbmaid rika mietta ja arvvaladda- goattet singuim rika stivrrimlage bir- ra. Mutto dat orro læmen nuft, atte ædnagak Ruosarikast æt dudau dasa Si gaibedek, «atte obba dat boares stivrrimlake oddasmattujuvvu. Dal læ vaddes aigek Ruo$aædpamest.</p>
<p>Bakas. Amerikast læ muttom =baikin læmas8 dam gæse hirbmos bakas. Daina oar- ja statain læ 96 olbmu jabmam ba-</p>
<p>dr ditt rmuittala okta telegramma.</p>
<p>Giddabivddo.</p>
<p>Lagabuidi 386 miljon kilo guolek læk dam jage goddujuvvum Finmarkost. Boradedin.</p>
<p>Boadnja: Mon likom, go dam dalost i lappu</p>
<p>goassege mikkege.  Odne-idedest mon im gavdnam Gokkoma; mutto dal gavnam mon dam malest.</p>
<p>Telefona læi dobbe juo 2000 jage dast ouddal.</p>
<p>I læk vela olles Guode jage dam rag-</p>
<p>jai, go telefona fuobmasuvvui ja ad-</p>
<p>born gal | nujuvvugodi dabe</p>
<p>Ma åå Re ET TE ag Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- |1 he jakkodak.</p>
<p>Eu ropdet Okta en-</p>
<p>relas officera, gutte gukkeb aigid læ</p>
<p>muittala, atte dobbe</p>
<p>Då</p>
<p>er fa didst læ gavdnum mærkak, mast oidnujuv-</p>
<p>je</p>
<p>VU, atte India assek læk adnam —tele- fona 2000 jage dast ouddal.</p>
<p>Dat læ likkosturvam saddet  telegrama Islandi strængatag:</p>
<p>General Støssel Ruosarikast, gutte Saddai laga ouddi, bæsai goitge rangastusast erit. Duob- marak botte dam ibmardussi, atte i dat lifdi goiltge læmas vejolas gudege lakai gattet Port Artur ladne.</p>
<p>Brævva Ivgost.</p>
<p>sane vela lasetam ou- Dat læ unokas sad-</p>
<p>Moadde deb Gallag ala. ne, atte stempelastek vieljas. Son, gi juo læi jurdaSsægje, 1g0 son jurdaSam gukkebuidi gætadægjai vastedet nuft. Mon oainam manga nummuarest, gæ- cadægje ja guoratalle læva gukkes jirmin Fallen ibmardusasga, ja bal- lam sagga, atte i daide oktage sattet ælkket, atte læ bahab, go jurdaset gukkebuidi, go dat galesa læt mut- tom olbmui mielast nu heitot olmus Ibmel bard-</p>
<p>olbmui oudast maksam</p>
<p>naS3ona dat same olmus. ne læ buok suddo vælge. Ige son adnam maide- olmusnalest. Ib- olbmui</p>
<p>sardnomgiela. /Æi dak læk olbmui da-</p>
<p>ge erotusaid mange mel læ je$ asatam juokke</p>
<p>e=</p>
<p>gok, gielak. Jurdasægje,</p>
<p>gukkebuidi!</p>
<p>jurdasekop</p>
<p>Mon oainam manga have, atte i læk buorre sardnot ila ollo, vaiko læ vel njuolggad ja duotta, du33e dai- na baloin, atte ammatak erit valddu- jek. Mon oidnim mannam jage, g0 mist læi kommune valgga Ivgost. OL</p>
<p>—F—</p>
<p>SagaiMuittalægjeé</p>
<p>lo olbmuk legje Goagganam girkobai- kai.  Dobbe olbmuk sardnu gaskanæ- ase birra Mon sane. I alma læm miela miel- de buokaidi. De si vastedegje mud-</p>
<p>nji daggavide, go mon nuft sardnum,</p>
<p>sek manga arvvalegje</p>
<p>arvvalim</p>
<p>ja</p>
<p>manga —laje. maidai</p>
<p>S0ames</p>
<p>atte mon im dokke mange ammatol- majen.</p>
<p>gavide ruoktot,</p>
<p>Mon ferttijim —vastedet dag-</p>
<p>atte im mon lækge</p>
<p>din amimatid vailesge, dainago mon ferttim mu loge suormain jetam æle- tet ja vela makset kommuni, nu guk-</p>
<p>ka go Ibmel adda mudnji dærvasvuo-</p>
<p>da. Dam jakkebæle nummarin læ maidai sardnujuvvum statakassa ja kommunekassa birra. Allet dam ja-</p>
<p>ke, atte dat almest arvva ruda stata-</p>
<p>kasst daihe kommunekassi. Barggu- olbmuk dam ferttijek makset dokko</p>
<p>Ja Cauda; mutto dak olbmuk, gudek dobbe 03- Zuk mangald Cudid kruvnaid jagest garves rudaid, sist 1 læk koansta fast kruvna</p>
<p>manga Valve gækfhesvuoda</p>
<p>makset ruoktot moadde loge Jagest væro; mutto valvas barggo-olb- 10 øra, go son i fidne ige heivve tinestusald</p>
<p>mal Sadda læt lossat makset</p>
<p>dakkat. Lasetastam vela Jurdasekop buokak ovtas radid, lekus</p>
<p>moadde —sane.</p>
<p>data, sabmela$, barggo-olmal daihe ammatolmai, allop hilpatala oktage</p>
<p>daina atte dak læk buokvægalas lb- mel addaldagak. Calla ja sisasadde</p>
<p>okta Ivggolas.</p>
<p>Brævva ,Sagai Muittalægjai' Vela agom mon moadde sane Gallet bladdar darogiel oapo birra. Mi Samek, nu gukka go ml æp adde da- roglela, de mi æp satte maidege hom- mat jeamek gaggol. Dasa, atte algget maldege, fertte darogiela, Ja dasa, atte Skuvlla</p>
<p>vuost mattet</p>
<p>darogiela oappat, fertte læt</p>
<p>Garogilli, Ja oapatægjek —daggarak, mak oapatek dusse darogiela. Nult darogiela mi</p>
<p>gukka go mi samek læk vuostal, nutt bissot danen, mak mi dal læk.</p>
<p>Dam blade olgusadde Galla 13ad</p>
<p>&gt;Cajetekop mi dal</p>
<p>gukka —feritep all</p>
<p>nummarest navt: mailme olbmuldi, atte mi Samek jeCa nagadep douimatet aldsesæmek blade samegilli.  Cajetekop, atte mi dam</p>
<p>harrai muttom muddoi alggep Cuog30t |</p>
<p>min jetaidæmek julgi aldel« Allop damditi mana alla milli, allopge læge</p>
<p>darogiela vuostai go migjidi bottek 2 samegilli; dastgov æp mi læk samegie- Dasa, atte ovta blade doaimatet, fertte læt daa,</p>
<p>la gæteld daid oagZomen.</p>
<p>daihe daggar olinu8, gutte satta sikke lokkat, Gallet ja hallat darogiela sær - Alge gutte ik satte darogiela blade doaimatet samegili! Don ferttik vuost daihe daggar olbmu lusa, gutte matta 0a% ot</p>
<p>ma go dada. don sabmela3,</p>
<p>migjidi ovta mannat dasa darogiela sæemma go data ja sust bajastuvggitusa.</p>
<p>Dam bladest læm davja lokkam, go samek vaiddalek, atte da-</p>
<p>mon</p>
<p>ak læk valddam vægald sist erit æd- negiela, Ja dam sagjal buktam værro glela.</p>
<p>Dam læk dakkam daGak, daina- go si suovasegje migjidi buore; mutto mi vægald dam vuostaituoz30t adde- Dal oaidnep m1, atte dak naggijek migjidi vægald</p>
<p>mættomvuodastæmek.</p>
<p>guokta ucca samgiel bladata, mak Lföi migjidi ollo bajasrakkadussan,</p>
<p>laikek daid doallat; min addemættom-</p>
<p>mutto mi læp dat boatta maidal vuodast. Gætöalekop mi dal vissalvuodain doallat min guokte ucca bladaGa dat mataSælga aln bissot. nagona olbmuk oildnek, atte min lut-</p>
<p>val Ja val æra</p>
<p>te maid læ juo dam made bajastuvg- gitus, atte suttep bisotet guokte blade</p>
<p>samegilli, maid ærak migjidi vægald læ alggam doaimatet.</p>
<p>Østfinmarken den *%7 1905.</p>
<p>* *</p>
<p>Must i læk æra dam have dag- jamu8 dam sisasaddijægjal, go dat,</p>
<p>atte dat i læk duotta, atte mi naggek vægald samegiel bladid sabmelagaidi. Mi avöok sin dam blade doallat, mut- to mi æp bagge ovtage dam dakkat. JuokkehaZast læ friavuotta.</p>
<p>Go sisasaddijægje cuigoda, atte samek æl aldsisek bladid doaimatet, ja orfo viggamen goöodet damge blade redaktøra dadan, de fert- muittalek sisa-</p>
<p>sate jeCa</p>
<p>tim mon mogjoset ja saddijægjai, atte dam blade redaktøra Ja mu gaddo mielde læ vaike son vela</p>
<p>læ sabmela3. sabmalag sabmela3,</p>
<p>mattage gielaid Gal mon diedam burist, sabmelaZa hæppanaddet</p>
<p>æra go samegiela. atte manga</p>
<p>sardnot sin</p>
<p>jeæasek giela ja æi balljo visa gullat, atte si læk same sogast, go si læk læ-</p>
<p>ma3 amtaskuvlast daihe korporal oa- pas ja oappam daro. Mutto daggar</p>
<p>sabmela Zaid mon im sate adnet ærost Vuoi, dakkek</p>
<p>jedaidæsek Gelgga bogostakkan daGai-</p>
<p>Mon armo8an sin. si di ja buok mailme olbmuidi. Redaktøra.</p>
<p>Sami manai skuvlak.</p>
<p>Dalle go mon algost Gallim na-</p>
<p>matuvvum skuvlai birra, de im mon</p>
<p>dakkam maidege jæralmasal, xærago sami-vanhemida, moft si likkojek, go samegiella erit bigjujuvvu skuvlain. Don ustebam »okta jurdasægje« læk fallim muina doallak dego unut-</p>
<p>tom lagan vuolggadvuoda, Ja viggat</p>
<p>aibas soardek same ja mu simpal ja ovtagærdana, gæst 1 læk nuftgo dust</p>
<p>dat jeddetus, »atte olbmuk, gudek mu dovddek, jurdasek væhas æra lakai mu birra.</p>
<p>Don jærak must, maid mon arv: lam. »Lægo sævdnjadvuotta stuoreb sami gaskast dal go ouddalks. n. V. Læ gal, dabe ain juo min Lævnjast læ vuoinala8 bajastuvggitusa dafhost sævdnjad, go manak æl bæsa addek, go giella læ amas, ustebam.</p>
<p>Nuft alma dat dollin Paulus Gelggaset okti celki, atte »Mon dattom sardnot vitta sane særvvegod- dai arvvedam —lakai, ouddalgo loge duhat sanid amas gilli.«</p>
<p>»Dalle æi daidam gavdnum gal- le olbmu sami gaskast« j. n. v.</p>
<p>; Mon oainam Gielggaset ustebam,</p>
<p>boares</p>
<p>atte don jurdasak bære lundola3a, man birra mon alggo bittast im Gal- lam baljo maidege, ja æmbo Saddim</p>
<p>mon vel ceuigoduvvut, go vel monge, gutte im adde maidege, viggam Gallet ja sardnot »Ibmelest ja su buokvæga- »okta jur- mailmalag</p>
<p>lasvuoda birra,c ja donge daSægje,<span type="quote">« namatalak bære virgidi ja doaimatusaidi sisa bæssam, huigasak daid samid, gudek æi læk oapai jottam, ik gavnak uccemusge bajastuvggitusai ja »</span>doaimala8vuodai<span type="quote">« go mi æp »</span>læk Saddam studentak ja girjeGallek ja »sænma kaliber go don.</p>
<p>&gt;Okta jurdasægje<span type="quote">« berre jurda- Set, atte æi heivve buokak læt okta »</span>kaliber,» don ja dam lagan virgge- olbmain læ dat »kaliber,<span type="quote">« aleb virgge olbmain fast æra »</span>kaliber.<span type="quote">« Must, ja mu laganin fast buok hæjomus »</span>kali- ber,« mist læ goaivvo, ak30 daihe</p>
<p>60.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>dorvolas.. Im mon diede, man gukka mon vællajim nuft; mutto manemusta dovdim mon jedam vaibasen, ja de orrom mon gullamen almalas Gabba Cuojanasa. Mon dovdim imaslas la- kai, atte siello gudi rubma3a ja bag- jani bajas. Mon im dovddam maide: ge bakGasid; mutto legjim ilost. Dat dabba Guojanus Saddai jiednasæbbo, Ja manemusta orrom mon gullamen miljonai mielde jienaid, gudek lavllu Cuojanasa mielde. De javkai -buok; mon dovdim hirbmos vuoisataga rad- dest; mon goceajim fastain ja mon oidnim mu guimidam GuoZZomen bir- ra mu Gaccegaddest. Si legje o0330m mu goikke gaddai.</p>
<p>Gkta arpponoddo ja væhas jurdasebme ællem birra.</p>
<p>Ucca Jovnasest læi arpponoddo, mi læi fastet sorrum, ja dJovna læi hæjos mielast, go son viggal galegat dam fastes sore. Gadnjalak golgge sust nierai mielde vuolas, jå mane- musta -balkesti son jedas vællot, Giev- dastalai guolbbai ja bargai, maid veji, gaski, gaikol ja stravgol arpposore.</p>
<p>Barne aGöe, gutte læi okta hui oapavas olmai, gæetai arkalmastem- vuodain su barnes ala ja algi dalla- naga garraset jurdaSet mailme ja ol- muid birra.</p>
<p>Son celki: »Nuft dat gævva a- lo olmus rieboiguim. Mi riebmat Coavdaset ællem Gtuolbmaduvvum so- rid, ja farga dakkap mi buok vela bahabun. Ællem vaddes gaGaldagak læk dusse okta daggar Guolbmaduv- vam sorre, ja olmu$ satta alo dam oaZZ0t galgosen, go fal gavdna badde gæte ja Guovvo dam, Goavddaladda duoggo daggo, dassatigo sorre fakis- taga nokka dasanaga suorbmai gaski.</p>
<p>Gæda bardnadam, ale Giero nu garraset! Gal aat Gajeta dudnji, moft don oaZok arpod galgosen.&lt;</p>
<p>Adce valdi arpo giettases ja galggagodi dam su jurdaSamlages mielde.  Galgadedines sardnoladdai son barnines, val dat hæittasi Gierro- mest.</p>
<p>&gt;Gal mon dajam dudnji ovta dinga, bardnaam. Du hoppojes mie- lalake dakka juokke dinga vela vad- dasæbbon. Go don Saddak stuores, de boadak don davja ælleniest daggar</p>
<p>sori njæigga. Ane dal aGad  Galmest,</p>
<p>har)</p>
<p>a. de bæsak don oaidnet, moft væhas</p>
<p>gierddavasvuotta sata njulggit dam arpo hui jottelet.« | Go son dam læi cælkkam, de cuolbmaduvai sorre fastet, ja son gær- doi dai gaskai du33e su manemus sa- hirbmos —jot-</p>
<p>nides: »Hui jottelet telet.« De orosti son. De sirddeli aaö&amp;  fokkanæmes</p>
<p>lagabuidi duovga, geiggi njuoktames olgus ja algi fastain galøgat. Mutto i læm nu alket dakkum, ja Jovna arv- vedi, manne aöest i læm dille sard- not. Son bargai sorin stuora anger-</p>
<p>vuodain. De sardnogodi son — mut- to sust læi æra jiedna.</p>
<p>&gt;Cappadas! Mon —jurda8im, de dal gærgam. Ja aGöe faippoli giedai- desguim. De sirddelasti son Gokka- næmes vela lagabuid Guovga. Jovna bodi maidai lagabuidi, gættam varas, moft dat gævva.</p>
<p>»Mana erit duovga oudast,« Gerg- gi ae suttusin.</p>
<p>Jovna vazzeli nubbe bællai. Sor- re galggujuvvui dal stuora hoappoin. Ate gierddavasvuotta uceugodi fastet. Son gaikoi ja stravgol sore.</p>
<p>»&gt;Sæmma laje ferim —monge,« duostai Jovna cælkket.</p>
<p>Ace algi gaskit ja vanatet arp- po sore, ja dade bahabut Guolbmadu- val dat.</p>
<p>Manemusta valdi son mnibbe ja oaZoi dam galgosen; mutto arppo saddai ollo Guolma vuollai.</p>
<p>* o Peary aiggo Nordpoli.</p>
<p>Telegramma muittala, atte okta Åmerikanalas, gæn namma- læ Peary læ dal vuolggam Nordpola occat. Son goddol dam jottema havskotallam-ræi- son, ovta ueca mokkasen, mi Ss%adda bistet 14 mano alge.</p>
<p>Kaptein Peary borjasta skipain nuft gukkas go bæssa Smitnuore Ga- da, ja dam rajest fast gæG7alet jiena mielde bakket 800 km. (80 mila) Nordpola ragjai. Su skipa »Roose- velt« læ rakaduvvuin nuft, atte gale- ga jiena gierddat juokke hame vuol- de. Dat læ rakaduvvum mnuft, atte jiegna i mate dam euvkkit, mutto jos bakkasuvva jiena gaski, de dat baje- duvvu bajas. Qudagæööe ja stavne læ skoadastuvvum toma asosa8 stalle- plataiguim. Dat skipa læ 93 alan gukko, ja dam alde gavdnujek rakka- nusat strængates telegraferemi, nuft</p>
<p>atte go læk Grønlandast guokta stati- | ona, de matta alelassi dietto boattet |</p>
<p>Labradori ja dast fast Newyorki. Februar manost algga son ræ-</p>
<p>gain vuogjet, ja borramug valddu mielde guovte jakkai.</p>
<p>Okta Tana skræddar</p>
<p>biegotuvvui saggarak Ruoda raje sis- kabælde. Son lært læma3 bargost Kongsvingarest, mi gulla daéa bællai. Muttom bæive vulgi skræddar, gæn: namma læ. Per Eriksen, raje bagjel iuoda bællai occat. bargo. Mutto Ruo- tala3, gutte daina aigm balla hui sag: ga dadast, jaki, atte Per Eriksen dai- da læt olgussaddijuvvum iskadægje (spiona). - Son politian gidda valddu- juvvul ja fertti dam vuostas jja Gok- kat arestast. I dat væketam, vaiko son muittall, atte son læi. okta skræd- dar, gutte bargo læi occamen, ja val- ko son vel baparidge Gajeti duodas- tussan dam ala. Nubbe bæive dolv- vujuvvui son vel åleb eisevaldi ouddi, gost son fast Cajatalai baparides; mut- to eisevaldek jakke, atte son daid læi. luoikas 07Zom soabmasest.</p>
<p>Manemussi  dolvvujuvvui som nuftgo fangga ruoktot Norgi. I daide aibas farga Per Eriksen vuolgget Ruoda bællai bargo occat, vissa vuord- da dassago RuotalaZast daGa-ballo bag- jel læ mannam.</p>
<p>Norga almugstemmin.</p>
<p>Sodnabæive dam 13ad august.</p>
<p>Stuoradiggest læ mærreduvvum, atte:</p>
<p>albmugstemmin min rikast galgga dollujuvvut dam 13ad august. Nuft- go wmi diettep læ dat Ruoda rikabæi- ve gaibadus, atte Norga almug galg-</p>
<p>ga Gajetet, atte lægo dam datto, atte-</p>
<p>Norga galgga ærranet Ruodast erit.</p>
<p>Stemmin dollujuvvu mannelgas- kabæive kl. I semma vuoge mielde go manemus stuoradiggevalgast. Dak gudek dam rajest lezek stemmin- vuolggadvuoda o0330m, ferttijek per- sovnalaZat jetaidæsek sittat sisaCallu- juvvut.</p>
<p>Stemmasedela ala adda prenti- juvvut dusse »ja<span type="quote">« daihe »</span>nei.«</p>
<p>Buorre balkka.</p>
<p>Dat, gutte Coagga 5 doalle (abonenta) »Sagai Muittalægjai<span type="quote">« dam jakkai ja sadde mavso dai oudast »</span>Sagai Muittalægje<span type="quote">« ekspe- ditioni« Sigerfjord, son 08370 jeSs »</span>Sagai Muittalægje« ovta jage nufta.</p>
<p>Dat, gutte Coagga 5 doalle jakkebællai, oa77o jes blade ovta jakkebæle nufta.</p>
<p>Hodsktk: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum , Nuorttanaste* prentemrakksa- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>guokke giedast, airok, daiguim aigage lakai govrit mæra alde.</p>
<p>Vuoi vuoi, olbmaæam! moft dak dadde juo muttomin vasteda savusuo- naidi ja mutto bokte dat de fast boattage gul »skuv- lie ja statakassi valjadæmus, mi mu- doi Nfa nuft atte gonga de gul dego Kistranda gielda kassa, dam</p>
<p>gaccasuonaidi, dam</p>
<p>gUuoros</p>
<p>don maidai berrik jurdaset don —alla- gelbolas »jurdaSægje.&lt; Damditi go mon anam dal juo</p>
<p>bælestam duina garves læk dam a3est, ja vel dovddam aldam aibas uccan apid, adnet viddasæbbo, avisspalta vacodemi, ja maidai 1 læmen baljost sagje mu brævaidi, maid mon ouddal læm Gallam »Sagai Muittalæg- jai,« de mon gal im bælestam jurda8</p>
<p>oidnu</p>
<p>æmbo duina gizZodet, Jos mange —la-</p>
<p>kai læs gierddamest. Aneldam dad- deken »Sagai Muittalægje« nuft dego gædnegassan valddet maida muge, ja i dus3e ærrasid brævaid sisa.</p>
<p>Okta gætadægje. Telegrafstivrijægje Reinholt Bossegoppest læ dal Saddam telegraf-</p>
<p>stivrijægjen Vargai gavpugi.</p>
<p>Diedetæme avkke. Darogiel avisain læk alo ollo diedetu- sak. Darolazak læk aigga juo ollim dam addijubmai, atte dat maksa sik- ke vaive ja olgusgolatusa, atte diede- tet bladin, maid olmus vuovddet daihe oastet. Samek æi ve- la læk ollim Min bladest læk uccan diedetusak, ja dad- deke diettep mi, atte si, gudek læk diedetam 10in bladest, æi gada dam.</p>
<p>savva 0aZ30t</p>
<p>dam addijubmai.</p>
<p>Si læk o73um oastid sin sek. Quddamærka diti atte dam blade redaktøra, gutte die- deti bissos vuovddet, oaZo0i loge nare brævaid. Nu ædnagak happotadde dam bisso. Damditi diedet, jos dust læ mikkege, maid don halidak vuovd-</p>
<p>galvoidasa- namatuvvu,</p>
<p>det, daihe juoga, mald savak o0aZ30t i oastet.</p>
<p>Saddalam nieidda. Muttom nuorra suomalaS$ nieidda A-</p>
<p>merikast jotta dal ja Gajatalla —jetas rudai oudast. Su namma læ Rosa Wedsted, ja son læ 24 jage boares. Son læ dal 218 centimeter alo jå 3ad- da Su vieljak ja oabbak æi læk dade stuorebak go æ- ra olbmuk. Go Rosa Wedsted læi guda jakkasaS, de son i læm dade a-</p>
<p>ain. vanhemak,</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>leb go ærak dam agest; mutto de al- | gi son hirbmad jottelet 3addat, ja su 14 jagestes læi son juo 171 ter alo. Mutlo dat læ læ gosi dusse juolgek, mak dam nuo-</p>
<p>1 læk</p>
<p>centime- ima38, atte dat</p>
<p>ra niedast Saddek, Ja damditi Rosa riekta Gabbes oaidnet.</p>
<p>Russinavllijubme. Amerikast, gost gavdnujek ædnag sierra oskosærvek, gavdnu maidai ok- ta særvve, mi g0000 jJefas »Dai gatta- | vaZai særvvevuottan.«</p>
<p>daga</p>
<p>Gukkesbærja-</p>
<p>russinavllijuvvui okta olmai,</p>
<p>gutte gulai dam oskosærvvai. Son læi</p>
<p>ovta Goaggalmasast Saddam garra li- katusaidi ja gosi mielaides lappam.</p>
<p>Son sidai su oskovieljaides russinavl- lit jeCas, ja si russinavllijegje su sæm- ma laje go odda testamentast muitta- luvvu Jesus birra. Si bigje bastetesladnja-kruvna su oaivvai. Arak dam sæmma særvelattoin, gudek legje dast dalle, si rissijegje jetasek varaidi. Dat russinavllijuvvum olmai, muittalek su oskoguoitnek, -ja- Eisevaldek</p>
<p>varra dutkat</p>
<p>niaidal</p>
<p>mi -» martyrmojotallamin. « Amerikast alsggek gal dam dapatusa, ja</p>
<p>mugak bigjujuvvujek gal</p>
<p>oaivva- giddagassi.</p>
<p>oskosærve</p>
<p>Muddages bagadus.</p>
<p>Bælkajes ja naggares mnissonak ran- gastuvvujegje Engelandast gidda 1808 budnjujuv-</p>
<p>galbma Ga-</p>
<p>ragjai dam lakai, atte si vujegje moanaid gerdid cest. legje dubmijuvvum daggar rangastussi, Gadnujegje gidda ovta ja luittujuvvujegje ovta Saldest badde gætest Gacai. Dav-</p>
<p>Si, gudek</p>
<p>væddelittai</p>
<p>ja gessujuvvui væddelitte oktan baha- dakkin Gace alde duokko deike, vai son baldusi. Gosi alo legje ollo olb- muk Coagganam gættat dam bagadu- så.</p>
<p>Man agest naittalek ænas nieidak?</p>
<p>Logodoallam (statstika) daina ja- gin 1899—1904 a gest ænas nieidak dabe Norgast naittalad- dek.</p>
<p>Cajeta, man</p>
<p>Juokke duhat nieidast Saddek naittaluvvut jage vuollai:</p>
<p>| 17ai jakkasaGain 6 nieida.</p>
<p>| 18ai —,5— 13 — | 198 —pm; AU -- 20 en Kring 48 — 2lal  ——— 59 — 22a1 —,— 2 — 23al —,y— 81 —</p>
<p>59. 24ai jakkasaZain 90 nieida. 2bai —,— 98 — | 26a1 —,— 94 — 27ai —,— 92 — 28ai —,—- 88 — 29a1 &gt; —,— Ke | 3 —,,— 80 — | dlai —,— 13 — 3221 —,— 66 — | 33ai —,—- 58 — | 34al —,— 59 — | SR egg hel | JE Tai —,,— 40 — 38ai  —,— 35 — 39ai —,— 32 — 40 —,,— 29 — | Nuftgo dast oidnujuvvu, naitta-</p>
<p>lek duse 6 Getonubbelokkai-jakkasaS</p>
<p>nieida juokke duhat mnieidast. Dasto lassana naittalægji lokko miedai gid- da 26 jakkasaS age ragjai. Dam a-</p>
<p>gest Sadda gosi juokke logad nieidda</p>
<p>naittaluvvut. Mannel dam age uceu fast lokko 1niedai miedai; mutto i daddeke nu jottelet, go davalaZat</p>
<p>gaddujuvvu. Vela 40 jakkasas gavast- ge læ buorre doaiva S8addat naittalet su 40 jagestes; mutto de læ dat ero- tus, atte dam 19 jakkasagast læk æm- bo jagek ællet doaivo siste.</p>
<p>Maggar dovdoiguim olmus havkka.</p>
<p>Muttom nuorra olmai, gutte læi gosi havka Gacai, go i sattam vuog- jat, muittala, maid son jurda8i, go son læi Gace vuolde:</p>
<p>Mon gallim ila favllai, ja oud- dalgo mon jesge aicim dam, de veæl- lajim mon bodne alde. Mon govde- dim Gace ala ja vugjum fast, Ja mu jurdagak manne ruoktot. Mon dego oidnimm Calmidamguim obba mu ælle- ma, ja manga dapatusa, maid mon aigga legjim vajaldattam, botte mud- 1ji muittoi. — — -- — Mon væl- lajim ja jurda8im, atte mu vanbe- mak, oabbak ja vielljak 3addek mor- ra8i, go si oZ3Zuk gullat, atte mon læm hævvanam. Mon divyvum mu jeam Galmidam ouddi dam boddo, go mu jabma ja galbma rumas bigju gisto sisa. Mon orrom oaidnemen, go</p>
<p>| si dedde mu Galmid gidda ja lebbi- jegje vilgges line mu muodoi ala.</p>
<p>| Mon arvvedim, atte de dal jamam, | ja daddeke legjim iaskis mielast ja</p>
</body></document>
