<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3300</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>1 17 Å 2k Ven Nå I 1 NTL i EN 4 dat læ galle Vejolas;, mMUtio Jam, atte 105 nUult IGG, Ge , J 9 va VÆæuat SKUVIAIN. MON Gail alå, Avbe D Alt HiatLt å 1 23 I ! V aty uodai DOPET IC KV dAAA LL! II lan 2 y L  iæk m Fadil, Ja ALe Icoo I IGUNIGS . 3 å HR E i&gt; acirie kr 1 le SKUVIAQITNJER, 54 1ÆK æn) R</p>
<p>to å oulle gdagGeohal +</p>
<p>LO Aat galle daaebanavul</p>
<p>% Kialae! ) 1 222 ME Aa auk Uål INaludl På JASSAaUUL 3</p>
<p>DNAK, 120 eINa I IK INIK KOST ; Ali nå d 4 Vader</p>
<p>O'7 9114 f 6y å r</p>
<p>SIUUSAIG MULO dark lÆK</p>
<p>&amp;</p>
<p>oudek ollo skuvlaid læk summim,</p>
<p>dalhe 2æina æl IK I1ÆNIAS OD SKUVIQLITEOK. Nå 1 skuvlac EE e er lu opors a7al- 1 t4 PO UGaggara AIG læKn DAlldil v oaivvot Dajascuvgagnusa.</p>
<p>&gt; sl I bisepryavt ryYAN 47 GLA, JOS GaK galgger oa pat maidege Jå SAaAGau DUTISL JA JASSESSUJUV VUG JOS MIKKEY6 Qa8t SUMMIIUVVU., GE DIIIå4-</p>
<p>J Å Å ry See HWV å Ida a! v a N</p>
<p>suvvVa manna JE SaGdEK Aar VvOles ra-</p>
<p>” 3 Pr Y -Mon ounam Celøvgset</p>
<p>am, «atie don JUNE GA Lære</p>
<p>au biitast 1 mU mIelast GUSSE INOIV-</p>
<p>ve. Im mon goll obba læk</p>
<p>rå orda a D Je Sel GM 1a2 e, hult go don gaddak, dade uc-</p>
<p>) Å = JE R (3 ei »NUlggasdlil 1G san: id, 2 U-</p>
<p>1 læKr oapåln jotta.</p>
<p>værrot lokkam ja addem dam oase MU oudeb piltast.. Alma mon Fa: atte dal læ bajastuvggitus nu</p>
<p>GUOres Saml SASKAaSl</p>
<p>&gt;</p>
<p>atte mon ænemnu-</p>
<p>2 sad læm Gallam lundolag as! birra. - Mutto dat læ Saddam mu datto miel- de. Dastgo kristalasvuotta ja daro- duttembar ag læva en age, mek</p>
<p>æ1 berre 3e KL mon im å</p>
<p>2 ), &amp; ku i fbmel FE sin jeCaidæsek ædnegilli, ja sist læ friavuottu dam</p>
<p>lokkat ja guoratallat, nu ollo go si da-</p>
<p>k mansi-</p>
<p>Mutto</p>
<p>Ja - Ba tet.</p>
<p>| FI hi 2 mn va&gt; kristalasvuoda birra mon im læk alg-</p>
<p>1 TT go algost galggam maidege Gallet.</p>
<p>Sen Tg0 birra mon</p>
<p>har)</p>
<p>mditi mon</p>
<p>et</p>
<p>am doallat id: UaSvuoda e-</p>
<p>n GOvAdam, 20 must læ ; goalv VO, åakKS0, 2UOKKE Gale aIrok å N å ) S X ey t &lt; vn giedast, Ja vel dallege, go mon bar y = ee I JER L4 1 cam måanalgulm SKUVIAST, IMUUWO dal 1 Gul DUit dam malmest atte »gål- 8 ta Ma a Io I 1 lod bivastagastad .gaigak don ialbab JOTrai INUI Gajå min stuora alina- å vag 1 2</p>
<p>Le &amp; ojerudavaSvuodatn Dal JJAIQGusl f lar era PI VO 1 174)</p>
<p>N:0000sSt AGAAAE VA NET Have SIV Va ri 1 gl og 4 RA Å = = å JE LOM Så gittet su Duorrevuotåa  OUGAst, a nog? 1 |ASiie ve riekt: 105 NIQOuI JUI ASLICGINIG TFIEØeK ta R e</p>
<p>1 SPS AE IG</p>
<p>Okta jurdaSægje.</p>
<p>ta jurdaSægje&lt;« 1 «ane ade vanhemi vuoinalas arbe dade ha ++ y Se</p>
<p>ærost, &amp;0 atte son gavdn:</p>
<p>i | £ Aa Vater IIV læ buoremus, atte dak buok bigjujuv- Y GEO" Y V981 Vi n L, st sa I Y ry VU GE JE Vik OLJAuu Non IåSs annan) dam vaiagen ovta olmusderdal, Jos</p>
<p>dat i ane vanhemi vuoinala3 arbe a1-</p>
<p>moin ja ærost. Dak »odda ja buorel</p>
<p>je mere. L- v pott: mrd: dak boares vierek, maid »okta Jurda-</p>
<p>Sægje« .orro. hilggomen.</p>
<p>Je3 guttege ellus su jedas jako- La | N/Æ att p oa] IT oTrvyva SLes! VLULLO Nm 111 Sal Male åarvve-</p>
<p>det, mi vahagid Sadda, jos vel daGa-</p>
<p>manakge  oapasegje samegiela. Im mon vela læk gullam ovtage dada,</p>
<p>ear læ harjanam same, cæll Frengen jurdasægje<span type="quote">« laje: »</span>Na,</p>
<p>le avkken?« Redaktøra.</p>
<p>Lidnevuonast.</p>
<p>rævva</p>
<p>Vuoi dabe gul Saddai stuor:</p>
<p>me fol eV</p>
<p>likkotesvuotta dam GavCa nuorra barne jukke jeGaidæsek —gara-</p>
<p>sukkat staffos</p>
<p>midi ja vulgge fikk</p>
<p>[og oSd</p>
<p>oa und 0 <span type="quote">« a»</span> ao font en ar |— je] | D ed k pr d la D je ag an '</p>
<p>mutto</p>
<p>ja Nay kai. Iådedest gavane SU bodne</p>
<p>EE 1 | - isæmus bardne da-</p>
<p>LOST Ja æTSKA OLHES</p>
<p>Vanhemak diettalasge</p>
<p>barnesek; mutto 1 per</p>
<p>festast oldnu occamen ald</p>
<p>(erat vu</p>
<p>suokkanpappa-ammata</p>
<p>Dam 1age 1782 vuo</p>
<p>v 1</p>
<p>&gt;» Grosvenor Mac</p>
<p>1 silbba ozuduvvu bajas. 0jol okta skipa</p>
<p>da-Afrikast. Dam</p>
<p>skipast lær ollo eo! &gt;</p>
<p>Fase a Cd Q D win = NE TT (av pe held juv) —</p>
<p>ozuduvvu bajas da</p>
<p>le dokko vuojei, ja ædnag so</p>
<p>læk juo bajas valddujuvvum</p>
<p>A va ar IG al e va fe I e gidda dassati go si Saddek 16 jJakka-</p>
<p>: 1</p>
<p>saZak, berrijek ouZ30t oaddet 10 di- mo jandur vuollai.</p>
<p>v</p>
<p>Ivggo kommune galgga dal valddet loar 22000 kr.</p>
<p>— rigges.</p>
<p>Okta boares skuovvaduogne Svelvik guite ælededines eli dego gærjedægjen, jami dal gieskad, ja su</p>
<p>oavdnui 12—14000 —kruvna. &amp;</p>
<p>Vargain cullu dal obba ENE bivddo.</p>
<p>Telegrafstivrrijægjen bigjujuvvum 3. utte moadde jage dast</p>
<p>Kid</p>
<p>v ouddal læi teleørafkontorast (Gaccesul-</p>
<p>lost.</p>
<p>Dollasaggek divrruk. Norga radditus bigja stuoradigge oud- di dam arvvalusa, atte dollasaggidi bigju værre (duollo) I øra loava [ska- po] ala. Daina lagin boatta sisa sta- takassi 500,000 kruvna.</p>
<p>tedaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>R Ål</p>
<p>=</p>
<p>—- — Ol,</p>
<p>vw</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>83.</p>
<p>i ————————————— or —Ä——————————Z—202020200 tr ————————————————</p>
<p>Dat i gullu muittalusast nu davja, atte olmu3 jabma ilo diti; mutto dat dapatuvai dast duvlle Birgen gavpu- gest muttom lavvardaga.</p>
<p>Dobbe gavpug ravdast oroi mut- tom boares nieidda, gutte su nuorra beivines læi læma3 bigan. Dal læi son 58 jage boares ja buocas, ja damditi son i vægjam 8$at barggat maidege.</p>
<p>Ovta lavvardaga bodi su oabba- bardne Amerikast sidi guossai. Sudnji vaiddali nieidda su hædes ja muitta- li, man made son darbaSi vuostas hættai. Su oabbabardne valdi bursa- stes guokte logekruvnasas bapir-ruda ja addi siessases.</p>
<p>Siessa, gæn namma læi Inga, gætai vuoten daid rudaidi, dasto dam buorredatola8 adde ala, Ja de gadtai son - fakistaga vællot. —Dalkastægje vizZujuvvul dallanaga; mutto son I sattam æra dakkat go duodastet, atte Inga læi jabmam. Su vaibmo læi euovkanam. OQanekaZat dagjujuvvwn, son læi jabimam, go son $%addai nu illoi dam 20 kruvna diii.</p>
<p>Dat 20 kruvna, mi galgai su nælge Gaskadet, adnujuvvui su havd- dadæbmai, muittala muttom Birgen- bladde » Arbeidet.</p>
<p>Dat divrrasæmus telegramma, mi læ saddijuvvum, læ gal dat tele- granma, maid Witte dam GavGa Å- merikast saddi ruo8a kæisari. Dam sistdoalatus læi rafhesiettatus Japan ja Ruosarika gaskast. Dat telegram- ma 10avsi lagabuidi 25000 kruvna.</p>
<p>Leo Tolstoi,</p>
<p>Ruosarika bægalmas girjedalle, læ dal Gallan: ovta odda girje, man namma læ »Wlast.« (Dat sadne maksa: &gt;Fab- mo&lt;) Dam girje læk ruosa eisevaldek gieldam prentedet Ruosarikast. Dam- diti Sadda dat præntteduvvut London gavpugest. Vissasi læ Leo Tolstoi dam gir-</p>
<p>jest cuiggodam Ruo3arika oivi mænu- nodæme.</p>
<p>Stuoradigge.</p>
<p>Norga stuoradigge læ læmas dal olles Jage ovtast. Dat læ maksam min ædnami miljon njælladas kruvna. Dam 12ad oktober algi odåa stu- oradigge. - Stuoradiggeolbmain i læm dam gæse luovos aigge. Stataminister Michelsen doalai rabastam-sarne, dam</p>
<p>|</p>
<p>sarne, maid ouddal gonagas lavi doal- lat.</p>
<p>Sidi boattam. Sikke ruota ja Norga soaldatak, gu- dek dast Gaktag legje ravkujuvvum raje guri, læk dal sidaidi vuolgatuv- vum.</p>
<p>Olgusgollo maidai.</p>
<p>Dat soaldati olgusvuolgatæbme rika raje ala ja æra rakkanæbme, mi dan: | GavGa dakkujuvvui, maksa Norga sta- | takassi lagabuidi 8 miljon kruvna. |</p>
<p>Engelandast maksa sokkar-kilo 30 øra. Dabe min</p>
<p>ædnamest maksa dat 60—70 øra. Dat læ duollo, mi divrruda sokkara nu</p>
<p>sagga min ædnamest.</p>
<p>Sloatta Kristianiast læ dam Gavöa divvujuvvum ja Gabbu- duvvum ja juokke lakai hærvvaduv- vum. Dat læ dal garves orromsagjen Norga odda raddejægjai.</p>
<p>Vastadus</p>
<p>dam blade redaktøri, 7i ja »ovta jurd asdpejn</p>
<p>Dam blade 13ad nummarest dam jage Galla redaktøra bitta  ædnegiela</p>
<p>ivggola:</p>
<p>i</p>
<p>birra. Dam bittast guoskata son mai- dai mu bokte vehas; mutto im mon adde burist, maid son oaivvelda dai saniguim: »Mi vikkop, atte son Gali dam birra luovos jurddagin: »Dal mon galvam addet sigjidi gullate j.n. v. Jos son dam bokte aiggo dæddet mu ala, atte mon Gallim sami birra baha ulmin, de sust i ollinge læk riekta. Must Liföi baha ulbme, jos mon im sarno8i imge Gala3i maidege sami birra, mutto juokke lakai dæddasim sin vuolas, bagjelgætGaSim sin ja doa- la8im sin diettemættomvuodast. Mutto go mon viggam sin bajastuvggit ja muittalam sigjidi, man avkalas dat lifdi, Jos si oapasegje æmbo darogiela ja oZusegje æmbo bajastuvggitusa, de dam siste mu mielast i ollinge oro ællamen mikkege baha ulmid. Sard- å mi gal ferttep; dastgo moftbe mattek olbmuk gullat ja oappat, jos oktage 1 sarno.</p>
<p>Im mon læk cælkkam, atte sa-</p>
<p>megielast i læk »vuoiggadvnotta bis- | tet.« Jos samegielast læk ællemnav-</p>
<p>I cak, de gal bista; mutto mon balam</p>
<p>gga, on dadak dam æi »bajek stuoreb arvvoi ja fabmoi.<span type="quote">« Ige dat daida8i manenge avkken, Jos dak dam daga3egje. Ja sami »</span>aGevierok.« Dok- kijek go dak ouddamærkkan dam ol- mu3sokkagoddai, mi dal ælla? Mon læm gætæalam —burist jurdaset dam birra gudnejattujuvvum -redaktøra, mutto mon læm gavnatam, atte dat vissasi lifdi buoremus, jos vel datge bigjujuvvusegje vuoinadussi, ja odda ja buoreb vierok dai sagjai bajas- CuozZzZelifti. - Dastgzo dat life mu mie- last sikke avkalas ja darbasla3.</p>
<p>SapP0</p>
<p>på</p>
<p>Okta ivggolas Galla sæmma num- marest, atte dadamanak berresegje sa- megiela oappat. Na, masa datges Lia avkken? Æna8 oasse datamanain æi goassege darbas samegiela. Dat læ mu mielast juo pokka, go dak skuv- laolbmak, gudek ellek sami gaskast mattek vehas dam gielast. — De boatta sæmma ivggolas fast 15ad nummarest ja lokka, atte »dat læ u- nokas sadne stempelastet vieljast, ja atte mon - liftim berrim gukkebuidi jurdafet, go vastedet »gætadægjale naft.<span type="quote">« Ustebam! im mon læk »</span>stem- pelastam<span type="quote">« ovtage. Dat læi »</span>okta gæ- dadægje,« gutte stempelasti mu.</p>
<p>sk</p>
<p>Moai 0330 galle bigjat penna e- rit dam have, gudnejattujuvvum »gæ- Gadægje.<span type="quote">« Dastgo dal algga moivve Jaddagoattet monno jurddagidi. Mon callim oudeb bittast, ' atte »</span>olbmuk gudek mu dovddek, jurdasek veha3 æra lakai mu birra,<span type="quote">« mnamalassi atte mon im daddeke læk jure »</span>aldam e- rit.<span type="quote">« Don vastedak, atte dust 1 læk dat jedditus. Na, læk go don dalle aldestad erit? — Jos mon dam liföim diettam, de mon galle: im liféi —vaste- dam dudnji maidege; mutto mon jak- kim, atte duina læi burist juokke dafbost. Im mon ollinge læk adnam du »</span>simpal<span type="quote">« olmajen. Iinge mon læk »</span>fallim —doallat vuoiggadvuodar« du persovna bagjel. Moft mattam mon dam dakkat, go mon im obba diede- ge, gi don læk. Mutto mon læm gal- le bigjam mu oaivvela du oaivvel vuostai, ja dasa must læ lovalasvuot- ta, go mon Gallam gudnalasvuodast.</p>
<p>Don vastedak, atte. Lævnja , sa- min læ stuora sævdnjadvuotta — ik dadde duosta eælkket, atte læ stuoreb</p>
<p>SJ</p>
<p>—v</p>
<p>las November 1905.</p>
<p>No. %.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>»Sagai Muittalægje&lt; boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- he jakkodak.</p>
<p>w2&gt;</p>
<p>Karlstad - Sjettatus.</p>
<p>Oudeb nuinmerest muittaleimek mi, atte Norga stuoradigge læi miet- tam dam 8iettatussi, maid vuollai Nor- ga arvvaladdek legje Gallam Karlstad- ast. Dus3e 16 stuoradiggeolbma —leg- je dam vuostal.</p>
<p>Dat Siettatus læ dal maidai læ- ma3 ouddan Ruotarika stuvradiggest, gost dat ovtamielalagat dokketuvvui.</p>
<p>Norga stuoradiggest legje mutto- mak, gudek moitte dam Siettatusa, e- rinoamadet ladnivuolasnjæidem birra, ja bukte ouddan dam arvvalusa, atte dat fiettatus galgga bigjut Norga al- mugstemmim vuollai daihe Haga-soa- vatusduvmostuolo. ouddi.</p>
<p>Si moitte maidai garraset obba Norga raddetusa gævatæme. Dat læi boastot, celkke si. 7id juni mannel liföe Norga galggam valljet aldsesis raddejægje, vuolgatet konsulaid ja saddeolbmai olggo-ædnamidi ja i ob- banassige guldalet Ruotarika. Obba dat Karlstad Siettatus læi hæpaden migjidi.</p>
<p>Nuft sardno erinoamadet Konov, Castberg ja Galsapapa Eriksen stuora- diggest.</p>
<p>Dak fast, gudek mitte Karlstad- sjettetussi, celkke, atte dat rafhe bal- ves, maid mi læp o30m, læ lika buorre rafhe dakkadus go dak lanek, mak dal læk raje lakka, ja atte Nor- ga dal læ Saddam je3 6Guo330 ri kan; mutto maidai sige miedetegje, at- te i dat maisto riekta burist, go lanek galggek vuolas njeiddujuvvut.</p>
<p>Dat læi vuorddemest,' atte Karl- stad3iettatus miedetuvvu Norga stuo- radiggest; dastgo juokkehas =matta arvvedet, atte dal dat læi ila manned</p>
<p>Ja vaddes oa3Z0t dam rievddaduvvui, masa Norga odivvamu3ak legje soap- pam Karlstadast.</p>
<p>go Norga Saddat gonagasrikan val re-</p>
<p>publikkan?</p>
<p>Gutte galgga meærredet,</p>
<p>Dam gafaldaga harrai læ dal mangalagas addijume min ædnamest. Obba buok gurotbæl" avisak ja soci- alistak gaibedek, atte Norga olbmuk berrijek dal jerrujuvvut, maid si sit tek, ja atte si galggek jea mærredet rika' stivrrimlage almugstemmim bok- te daihe oåda stuoradigge-olbmai val- ljim bokte.</p>
<p>Radditus ja olgisbæl” avisak fast arvvalek, atte mist læ ain gonagaslas raådimlake, ja atte i dal vailo æra go gonagas, maid stuoradigge —galgga valljit alma almugstenmmimtaga. Dam ae diti læ dal min rikast stuoreb naggo.</p>
<p>Jos mi galggap cælkket min oaivvel dam a8e harrai, de orro min mielast, atte dat læ vuoiggademus ja jlermalemus gævatæbme, 'atte Norga olbmuidi dal, semma laje go 13ad august, addujuvvu bæsamvuotta oud- dan cælkket, maid si sittek, gonagas- rika val republikka.</p>
<p>Min ædnam avisain oidnu, atte manga sajest min rikast olbmuk gar- raset vuostalastek dam addijume, man bokte Norga $adda gonagas rikan al- ma —almugstemmimtaga. Daddeke barggujuvvu nubbe bælest angerit ja juokke laje, atte gonagasvalljim 3adda Norga olbinui dato jærrataga.</p>
<p>Min mielast orro, atte buokak, sikke si, gudek sittek gonagasrika, ja si, gudek sittek republikka, berresegje ovtamielalaZat miettek dasa, atte Nor- ga olbmuk jeæa galggek bæssat meær-</p>
<p>redet, maggar stivrrimlake boatte aig-</p>
<p>gai galgga Saddat Norgi.</p>
<p>å</p>
<p>Mannelgo dat oudeb bitta læi callum, olli telegramma min ragjai, mi muittala, atte Norga radditus goit- ge mietta manemusta dasa, atte Nor- ga olbmuk galogek jeda mærredet, sittekgo si Danmarko prinsa Carl go- nagassan, vai æi.  Almugstemmim dam birra Sadda gaddo mielde 19ad november. —Danmarko prinsa Carl galgga læt mielast vuostaivalddet Nor- ga truvno; mutto gaibeda, atte stuo- reb oasse Norga olbmuin galggek savvat dam. Damditi Sadda almug- stemmim dam birra.</p>
<p>Min mielast gal lfå vuokkasæ- mus, atte Norga raddimlake life big- jum ålmugstemmim vuollai. Mutto læ dat goitge juo buorre, go olbmui giti bigjujuvvu gonagas —valljim. Si, gudek savvek republika, si æi dietta- las mieda dasa, 'atte gonagas —vallji- juvvu.</p>
<p>Gonagas Oskar vastadus</p>
<p>Karlstad-Siettatus Gala læ dal éallujuvvum vuollai Norga ja Ruota- rika radditusast, ja dal læ buok Giel- gas. QuddalaS siettatustala (riksak- ten) i læk Sat æmbo famost. Ruotari- ka læ diedetam æra rikaidi, atte Nor- ga læ ærranam Ruotarikast erit ja læ dal-je8 GuoZ30 rika.</p>
<p>Dal læ maidai gonagas vastadus boattam:</p>
<p>Son erit cælkka aldest Norga truvno, dannego Norga stuoradigge mærredi 7id juni laga vuostal ja sav- va dus3e buore dam ædnami ja daid olbmuidi, gæid son gidda su mnuora- vuoda rajest læ duodalaZat rakistam.</p>
<p>Jos oktage mu sogast, cælkka gonagas Oskar, vuostaivaldda Norga</p>
<p>| |</p>
<p>RNA en</p>
<p>( 1 |</p>
<p>il</p>
<p>mg EE</p>
<p>82.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>truvno, de dat i 3adda buristsivdna- dussan goabbage riki. Dat i oudda- uatte damn ustebla3vuoda, maid mon mudoi doaivvom farga Saddat dam guovte ærranam rika gaski.</p>
<p>GCallag loapast gitta gonagas sin Norgast, gudek oskaldasvuodain læk balvvalam su dam 38 jage raådim- aigest, gæina ain vela soaita læt ra- kisvuotta sin ouddala8 gonagassi.</p>
<p>Nuft læ dat dal Gielgast, atte æp mi o0a30 Oskar sogast ovtage go- nagassøen Norgi. Dal-mist i læk ra go valljit ovta æra gonagassan daihe præsidentan, go raådimlake læ ollaset mærreduvvum.</p>
<p>tepublikka vai gonagasrika?</p>
<p>Dat gaGaldak læ Norga olbmui njalmest daina beivin, ja dam birra Gallujuyvu alo Norga avisain. Min</p>
<p>mmielast orro, atte 1 »Dagai Muittalæg- |</p>
<p>je«ge sate orrot javotaga. Mi jakkep, atte republikalas raddimlake soappa buoremusat Norgi. Dat læ vuostadin halbeb go gonagasrika. Dat orro læ- men imaå, atte muttora Ruotarika a- visak maidai savvek, utte Norga sud- da3i republikkan. Daidek si Gkkuset jurdaset, atte Ruotarika boaite aigest 0aZ30 gæppasæbbut Norga fastain giddanet Ruotariki, jos Norga S$adda republikkan?</p>
<p>Man lakai?</p>
<p>Moft Norga ladnek raje lakka galggek erit njeiddujuvvut, dam birra læ Karlstadast mærreduvvum visubut ovta sierra Gallagest, mi 1 læk -vela almostuvvum. Åtte ladnek æi galga dynamitain cuvkijuvvut, muittaluvvu dal. Mutto man lakai. dalle? Dat i dittujuvvu. Okta avisa namata, atte dat boatta makset 100,000 kruvna, go dat ladnek galggek —njeiddujuvvut dam muddoi, go læ mærreduvvum.</p>
<p>Stuibme Ruosarikast.</p>
<p>Stuibme Ja moivve Ruogarikast i oro nokkamen. ' Telegramma muitta- la atte Moskva gavpugest læk barg- gek hæittam barggamest ja dakkam oalle stuime. Ædnag olbmuk læk sorbmijuyvum —daina ridalemin ja doarromin ja vela æmbok havvadattu- juvvum. Dat læ bållåinest, åtte dal saddek vela stuoreb varragolgatusak. Moöttomak bargin ostek'aldsesek vær-</p>
<p>joid.</p>
<p>Doala ,,Sagai Muittalægje!*</p>
<p>|</p>
<p>Suoma-ædnam.</p>
<p>Dat orro gullumen, atte ruo83a dal læ alggam lo33et daid badid, mai- guim dat læ Gadnam Suoma-ædnama. Kæisar læ dal mærredam, atte ruo8a- giella 1 galga Sat baggijuvvut suoma- lagaidi, ja atte ruo$alas ammatolbmak æl Sat galgga bigjujuvvut Suomaæd- nami.</p>
<p>Morten Clementsen. Guovddagæino pappa Brage Høiem galla » Norsk * Skoletidendeste<span type="quote">« lukkar Morten Clementsen birra Guovddagæi- nost. Son læ dal 73 jage boares ja læ dal hæittamen læt lukkaren ja oa- patægjen. »</span>Norsk Skoletidendest« oid-</p>
<p>nu maidai su govva.</p>
<p>Doala »Sagai Muittalægje! Daggar mavsola8 dapatusak, go dal læk min ædnamesi, i læk læmas man- nel dam jage 1814, goas Norga ærra- ni Dånmarkost erit. Damditi berre juokkehas lokkat avisaid ja Guovvoit su aiges mielde. »Sagai Muittalægje« aiggo alo muittalet lokkedi visudet dai dapatusai birra. Juokke sabmelag ber- re doallat dm blade.</p>
<p>Olgusvagjolæbme.</p>
<p>Muttom baikin Spaniast olgusvagjolek olbmuk dal Madda- Amerikai nu hirb- madet, atte stuora baikek Saddek jura avdden dobbe. Dusse ovta vakkost jottajegje dobbe gieskad 20 dampa olbmuiguim Amerikai.</p>
<p>Avisak dobbe gaibedek, atte Spania raddetus galggase  vrrostattet dam olgusvagjolæme.</p>
<p>Vigetæbme hægatuvvum.</p>
<p>Aska laje læ okta tuiskalas Har- zig sorbmim jetas Amerikast oame- dovdorafhetesvuodast. Son. gavdnui hænggamen ovta muorast, ja su rad- dest læi bapir, man ala son jeg læi Gallam, atte son 30 jage dast ouddal Ohiost sorbmi ovta nileida gæn nam- ma læi Lizzie Grombacher, ja atte okta æra, Charles Sterling, gaddujuv- vui dalle sivalaZZan ja bægatuvvui. Jetas Cæbet birra læi Harzig giessa- lam dam. linebitta, maina son læi lap- pastuttam nieida.</p>
<p>Muittaluvvu, atte . Sterling læi, ouddalgo son hægatuvvui, allaget nan- nim, atte ovta have galsga dat riev- tas sorbmijægje gavdnut ja dovdastet su dagos.</p>
<p>Mannel go Sterling hægatuvvui,</p>
<p>sirdi Harzig OColoradiai ja naittali; mutto go son doaivoi, atte olbmuk varategje su læt sorbmijegjen, gudi son akas ja sirdi Dakotai. Dobbe ragjoli son 30 jage, vaiveduvvum hirbmadet oamedovdorafhetesvuodast, dassatigo ællem Jaddai sudnji aibas</p>
<p>gierddamættosen.</p>
<p>Mailme loappa. Muttom oskosærve profeta Amerikast Benjamin dietta muittalet, atte dam jage 1916 Sadda odåda suddoulle, ja son nævvo su oskaldes mattajægjides rakadet odda arka (skipa), man sifa si galggek mannat dego: Noa dolus aige.</p>
<p>mm</p>
<p>Boares akko.</p>
<p>Dat boarrasemus nisson Amerikast læi okta negernisson, gæn namma læi Hanna Jefferson. Son læ dal jab- mam Åugusta gavpugest Amerikast, ja som Saddai 135 jage boaresen. Su nuorra beivines læi son %$lavan, ja davja muiti son dam aige, go son moraskættesvuodastes borai isedes lai- be. Son muittali davja, moft son 123 jage dast ouddal læi lavlloi særvest, go Augusta gavpug girko rakaduvvui. Moadde mano, ouddal go son buoc- cai, læi son ain dærvas ja likkadægje olmu3. * Manga girjest oidnu, atte Hanna $addai 135 jage boaresen.</p>
<p>Fastain fuobmasuvvum odda dalkas gæppesvikkai.</p>
<p>Professor Behring, gutte læ Saddam bæggalmas, . go - fuobmasi —dalkkas doddadavddi (difteriti), læ dal muttom franskala3 avisaGallar muittalam, atte son dal læ fuobma3am dalkasa, mi matta buoredet gæppesvige. Dam dal- kasa aiggo son almotel augusta ma- nost boatte jage (1906).</p>
<p>Dam odda dalkastamlage læ son studerim manga jage, ja gætöalad- dam dam dalkasa omidi, ja dam dal- kas fuobmasæbme læ maksam sud- nji ollo rudaid. Behring arvvala dam- diti, atte son berre ovta aige  o0aZ30t dam mavso, maid dat buoredamlake sisa bukta, dassai go son maksa ol- gusgoloides dam fuobma3æme diti.</p>
<p>Dæivvel.</p>
<p>Muttom dampa kaptæina bat æska ovta goaskema, mi oidnui sæivvomen bagjen 600 meter bagjel dampa. Goaskem gaöai dego gædgge vuolas. Luodda læi mannam Gada oalve.</p>
<p>— 2</p>
<p>ma</p>
</body></document>
