<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3575</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>po</p>
<p>AG</p>
<p>my Der V</p>
<p>le PER</p>
<p>vg: ADA</p>
<p>DN NG</p>
<p>å å</p>
<p>å</p>
<p>Ku</p>
<p>las Juni 1909.</p>
<p>No. 1i.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta Bladåde matta Ginggujuvvut</p>
<p>bad jekkodak.</p>
<p>juokke poas-</p>
<p>Vaivasvuota sovvedæbme.</p>
<p>Dat læ Berlin vavpugest. tui- gavpugest,</p>
<p>ska kæisar-rika stuora gavpugest.</p>
<p>Duobmar fokka —duobmobævdes guorast. Olles joavkko laga bag-</p>
<p>jelduolbmek læk juo læmas oud- dan ja læk o77zum duomosek. Læ Okta dolvvujuvvui vel ouddan. Son orro 30 jage baikoi boares. Corggadet garvvoduvvum, mutto muotto Soavkkad ja ruoinas. Nælg- dam. Bargo</p>
<p>farga gærggamen. nisson</p>
<p>læmen</p>
<p>ge læi mærka3am</p>
<p>Cada suoiboi son ouddan duobmar bævde lusa. Giettagavast guddi son ucta manada, gi nelggum bæl-</p>
<p>«2 03 SJ</p>
<p>Son gæta-</p>
<p>le jamas vællai oivines ædnes oalge vuostal.</p>
<p>sti rokkadalle Calmiguim duobmo- stuolo oudastolbmai, dasto jorgeti son Calmides guoddaluvvumin bæn-</p>
<p>agasast</p>
<p>ka guvllui. — GCokkan, celki duobmar. Nisson Cokkani. Duobmar jorataddai baparides. — Du namma læ Luoise Elbers? — Nuft dat læ, hærra duobmar. — Don læk guoddaluvvum, 80</p>
<p>don gaskavakko ækked læk man- |</p>
<p>nam sisa muttom borramusvuovd- dem —vissui ja anotam Neuman- nest addaldaga. Mi dust læ dag- jamuS8an dam guoddalæbmai?</p>
<p>— Im mon dovda dam olbma.</p>
<p>— Don dovdastak dalle, atte</p>
<p>don læk anotam. — Dovdastam gal.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>— Lægo dust mikkege ouddan- buktet aldsesad bælostussan? Nisson gætasti bajas. Guokta gadnjala golgge su nierai mielde vuolas. Son fast jorgeti oaives nubbos. — I han dast daide læt mik- kege avkid, celki son hiljadet. celki duob- laddasæbbo,</p>
<p>go su ammat sust gaibbedi: Mvit-</p>
<p>— Åle dorvotuva, mar. - Su jiedna lær tal, manne don $addik laga rik- kot. Soaitta dat abotet vehas.</p>
<p>Nisson 1 gætastam bajas, mutto muittalesgodi: Jakkebæle</p>
<p>boadnja mu, ja must</p>
<p>dastouddal eudi legje dalle guokta mana biebmat. Boarrasæb manna læ juo jabmam, jami nælv- gai, Ja dam manast, gi dal læ giettagavast, i hal dastge læk gal Sat nu gukka ællet. Beivid ja vakkoid gukkodagaid occim mon dus3as bargo. Mon dattojim bis-</p>
<p>sot gudnalaZZan ja vuoiggadlaz7an,</p>
<p>ja mi læi æra vuorddemest go nælggai jabmet. I hal mu jec-</p>
<p>fam diti dat lifei læmas nu hir- mos. Go olmus læ nelggum guok- ta bæive, de son i gal dovda $at</p>
<p>ila ollo bakdas.</p>
<p>1 Mon jakam jab- mem dalle boatta stuoreb bakGtas- manna?</p>
<p>taga — mutto mu Mon ferttijim goættalet bargo ai1-</p>
<p>maku83at aldsesam. Manemusta o730m mon —bargo. Mon bessim</p>
<p>luoskotet muttom bivtasgoarrom-</p>
<p>viesost. BælivalaZat barggim mon</p>
<p>9]</p>
<p>ragjai, muttomin vel gidda I ja 2 ragjai mannel gaskalja.</p>
<p>— Ja ollogo don fidnijek dal-</p>
<p>| le? jærai duobmar.</p>
<p>— Buoremus aige 50 øra bæl- 30 ja 25 satam muittalet dam</p>
<p>ve vuollai. øra. Mon</p>
<p>Davalazat duogjevieso adresa. dJuokke okta daina 100 barggonissonin dobbe sattek duodastet, nom duodaid. De -orosti duobmar ja gætal Okta daina</p>
<p>akte:mon' sår</p>
<p>digge-hærraides ala. savkkali juoida nubbai.</p>
<p>— Daina 380—40 olgusgoloidam:</p>
<p>øralnm galg- gim mon makset viessolaigo, borramusa, Cuovga ja biktasid. Æreb dam ferttijim mon oastet luoskotam-laige duogjevie-</p>
<p>sost, gost dat læi 38 gærddai nu divras go æra sajin. — Nisson</p>
<p>Gierrogodi. Gal mon liftim daid-</p>
<p>dam o7zo0m vehas buoreb balka, jos mon liftim oaffarussam gud- nam ja naitusvuoda oskaldasvuo- da. Duogjevieso hærrak falle mu-</p>
<p>nji hæbotes balka, mutto oudda-</p>
<p>| læbbo mon dattom jabmet nælggai.</p>
<p>Nisson orosti vehas ja de jotki muittalusas ain: — 8 bæive læ dam ragjal 20 Saddim bargotaga. Kontorast mai gættalim Cib- bidam alde armo bivddet. Mon læm anotam sist bæssat ain barg-</p>
<p>gat 380 ørasas bæivvebalkkai, mut-</p>
<p>to im bæssam.  Celkke, atte moadde allanalag nisson, gudek</p>
<p>dimo 6 rajest iddedest gidda 12 | dattu tinit vehas lommaruda, sat-</p>
<p>42. te dakkat dam bargo buorebut go mon ja lika halbet go mon.</p>
<p>Go mon bivddem bæssat sardnot</p>
<p>duogjevieso oivin, de nJi, atte son læi su odda baikes.</p>
<p>Barggonisson riebok</p>
<p>vastedegje nu- inannam oappaladdat</p>
<p>læk bivasta-</p>
<p>gainæsek ja varainæsek oastam sud- nji dam Gabba odda orromsaje, celki</p>
<p>nisson badéa jienain, lostusas Ja don læk</p>
<p>go heiti su bæ-</p>
<p>dalle læmas avca si- saboadotaga gavce bælve.</p>
<p>— De læm gal, im atte mas nælggo, ja mu boadnja fuola monnost, de</p>
<p>radde go mannat borramusvuovdd</p>
<p>Ja go mon</p>
<p>storram oaidnet, mu manna ja- adnam must 1 lem æra 2m- dat læi vuostas have mu ællemagest mon dam dak- kim, laseti son Suokkemin. Ja jos 20 øra dam</p>
<p>de Lif-</p>
<p>vissul ja gærjedet —</p>
<p>olmai life addam munji sagjai go guoddali mu politiai, Gin mon boattam aiggai. Dat læ govva mip aigest, sar- nol muttom diggehærra okto jes. Duobmar 1 sattam gavdnat mal- dege, mi besti dam nisson lagast erit. Son læi anotam ja læi dalle Duobmar raddadalai hærraiguim. Dasto celki son duomo. Nisson dubimijuvvul 8 kruvna sako makset daihe giddagassi ovta bæivvai.</p>
<p>aSala3. æra digge-</p>
<p>Dat læ dat uccemus rangastus,</p>
<p>satta celkkujuvvut luga iuielde, dajai duobniar. Nisson vaibbam jienain: — Mon gitam din, burid Son Mutto duobmostuvlo oudastolmai celki jidnelet: — Anotet læ gilddujuvvum lagast, mutto addet i læk gieldos. Boade deiki, Eiber æmed.</p>
<p>Go nisson bodi su lusa</p>
<p>mi</p>
<p>celki hærraid. algol vuolgget.</p>
<p>, addi son sudnji ruda ja celki lades jienain:</p>
<p>— Da addam mon dudnji vehaa. Mavse sako ja oaste aldsesad juoida</p>
<p>borrat Nisson rieppo illa 3at jaki &amp;al- midasas ja beljidasas.  Naigotemin</p>
<p>valdi son ruda, ja su ruoidna muttui gosirak mojek itte.</p>
<p>— Vare Ibmel mavsa3i dudnji du- hat gærddai, aigoi son cælkket, miutto</p>
<p>dallan geiggijegje muttom olbmuk gie-</p>
<p>dasek, maina læi buokain addaldak. Duobmar, diggehærrak, diggeGalle,</p>
<p>buokak adde si veha3. Dat vaivas nisson i sattam æra go Gierrat, Giero ja Javotaga gudi son vieso.</p>
<p>Å Sagali Muittalægje er El ; dat manemusta, ja de algga mullja- AHEVING d NØS 11042 33 EE ESN DA GET DEN på ruS3at, ralvvot sjedalguim 1a GCiekCat Buolievine ja IUgisvnoda idol BR julgiguim — i son læk 8at su jler- " på q 1 QGANA hamna! mn F no nes ælgad, ige son daida3, maid son issoras hæredænte hipp, | ves iead ige son deidas, maid s nd ed Vin dakka daihe moft son mænnoda. Sust EG oe: ng g å Le å Okta cuiggitus nuoraldi. | æi læk 3at daidok jedas &amp;faktet, go (Cali Henr. Olsen Sigerfjorast.) i son læ juo $addam buollevine halddoi. ig Te ms ;  Buollevidne $adda værrab. Dat soard- Go mon NE EG</p>
<p>dus8adægje mirko ala, namalassi buol- levidne, jest hæredam</p>
<p>mi</p>
<p>g</p>
<p>mi nuft ollo læ juo algo ra-</p>
<p>eg gas</p>
<p>bahab læ $addam Ja :</p>
<p>rro mu mile-</p>
<p>ja faste-</p>
<p>o330m aige mielde, de o</p>
<p>)</p>
<p>last dat læmen dat bahamus</p>
<p>&amp;</p>
<p>mus olmusnale vuolasnjæidde. Dat læ juo dallanaga o0370m famo sin bagjel, gæk jetasek læk addam dam</p>
<p>issoras Ja dussendakke mirko halddoi,</p>
<p>go si læk vunstas glasa dast munsa-</p>
<p>tam. I dat læk dus33e oalvven bæs- sam daihe famo o330m sim bagjel, mutto dat læ alggam juo dallanaga sin billedet ja goaredet; dat læ baha- but sin dolvvom manas guvliui, made æmbo dam læk navda$am, — 81 Sad- dek dam 8lavan.</p>
<p>Jos buddamærka diti okta læ alggam —buollevine jukkat, vehas ja</p>
<p>veha8 duolle dalle, de 0aZ30 son dasa son fertte dam</p>
<p>navdaset, 1 son birgge*damtaga; dust-</p>
<p>æmbo ja æmbo S</p>
<p>go dat iæ daggar, mi i adde rafhe, ja dovdda siskaldas baggo, atte son fertte dam fast Set. Ja de algga son æmbo ja davjeb jukkat</p>
<p>olmusg navda æmbo dat galgasi — goikko I Gask: goassege, vaiko man gukka daihe man olle son buollevine Jukka; dam have dat Gaska goikko, go son læ dam ol!o nuft atte 1 Sat læk sattam æm- ralddet,</p>
<p>8addam</p>
<p>jukkam. Go son dam mirko læ ollo jukkam, bo sisé</p>
<p>de dovddagoatta son</p>
<p>jedas nuft arteg — mielak garrimoal- Dat</p>
<p>hirbinoset boald-</p>
<p>moivvasuvvek, son læ</p>
<p>vest, nuftgo celkkujuvvu. mirko ja baGta Gacce algga det Ja ænemusat Cuocca vuoignagidi. læk dak æmbo sajestæsek,</p>
<p>su siskelusaid Ai</p>
<p>mutto dat</p>
<p>dego gaikoda</p>
<p>godde mirko læ hagjin lakai Sadda dat Jukke</p>
<p>daid, ja dam mielai- Qaiv- ja stades- atte dat i sate rubma8a stiv- ret. De 3adda son daidoitaga ja ige nagad Sat GCuoZ3ot, juolgek suibbok sa duokko deike, Son —skievZZasadda go ruma3, erinoamadet oalv- slieddam. De fertte son gat-</p>
<p>rieppo taga — mielak moivvaSuvvek. ve læ $addam nuft Slieddas mættom,</p>
<p>ja son ruof ruossot doarras. vuvllui,</p>
<p>ve, læ</p>
<p>W</p>
<p>juokke t</p>
<p>da su rubma38a, moivve siskelusaid,</p>
<p>nuft atte son fertte vuovsadet ja 0a3-</p>
<p>Zot vaibmobaköæasa. Dalle læ buolle- vidne alggan: duojes su siste — dalle</p>
<p>»adda dat gatta su, cælkket, Njalmest dat læi (ego »njalga jukk</p>
<p>sudnji movite- (7) nuftgo</p>
<p>atte buollevidne »movtegatta«</p>
<p>navcaid —jé jiuikkek lavvijek</p>
<p>mug;« mutto go dat bodi su sisa, de bæsal son dam fillijægje Jukkamus: duoje dovddat. — Damditi fertte son</p>
<p>gillat stuora bakGasid; son fuoikko ja</p>
<p>Ja luoibma fastet, nuft atte dat svard- dam vigites olbmu</p>
<p>gutte gulla</p>
<p>da Ja Gadanianna</p>
<p>davtid ja addamid, dam</p>
<p>bagjelasas jukkam olbmu gillamusa. Man manga gærddai æmbo bakGtasa</p>
<p>dakka dat sudnji aldsesis æska. Son dagjo vaiko man lakal, gaikko bikta- sides, bodnja gieduides ja Corbma. Dat dakka hirbinos —vaibmoituoppe baha dasa, gutte dam oaidna. Go son gukkeb aige nuft læ rassam, de 0a330 son mnakkarid, Ja go son læ</p>
<p>muttom alge vaddam daihe buollevid-</p>
<p>ne læ su valbbadam nuft atte son læ</p>
<p>dego oaddam, ja go de morrana, de</p>
<p>læ Gelggam ja jierme o330m ruoktot. Davja læ bagjelasas jukkam ol-</p>
<p>mus læmas nuft likkotæbme, atte sop</p>
<p>læ jeæas labmim —daihe havvaduttam,</p>
<p>ja daggo bokte dakkam dærvasvuodas</p>
<p>ouddi. Davja maidai læk jukkam</p>
<p>manga olbmu dam fastes godde mirko</p>
<p>nuft ollo, atte dat læ ovta havest sin</p>
<p>goddam. — — Mirko Cacce læ canedam dærvas olbmu ællemage. — Son i læk Sat æmbo — duse namma vela</p>
<p>læ aimoin. Dat nuorra, -raves ja av- kala3 olmal læ jetas hæga vaffarus$arn Son i læk</p>
<p>addalc</p>
<p>buollevidnai. sæstam dam</p>
<p>divrrasemusa Su again, mald Vuoi gar issorasloappal Maggar goaves jab- Likkotæbme</p>
<p>agala3</p>
<p>Calmi</p>
<p>son læl 0330 Ibmelest. mag- agalaZat! —- gikse! Son oudast erit-</p>
<p>mem! I</p>
<p>læ agalaZat Ibmel</p>
<p>DN</p>
<p>;soras duobmo ja</p>
<p>suppijuvvum damn varnotes dillai, gost læ Gerrom, luvibmam ja bani giGCam. Dat olmus agalaZat, gutte dam lakai læ mannam dubmui. Dalle galggek</p>
<p>læ likkotæbme</p>
<p>buok dingak ouddan-</p>
<p>44.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Goabbasaga bælest dollek si Coaggal- masaid ja rakadek servid, si barggek. Dam lakai</p>
<p>mai bokte galgaSeimek mige barggat 1nin ædnegielamek be- stui. Æp mi galga suorgganet dagga- vide dast, maid Gævllas Dadak dagjek. Mi oaidnep min blade redaktøra, dat læ olimai gi i javotuva daggavide, vai- ko okta nubbe skuGöastalla duom dam lakai su vuostai Same bargo harrai. Manga numimarest »Nordkap«ast læp mi oaidnam su nama bæggemen.</p>
<p>Mon læm manga gærde imastal-</p>
<p>lam, go redaktøra Å. jat nu ollo bargo, blade harrai, mast sust læ æmbo ol- gusgollo go sisaboatto.</p>
<p>Larsen gilla big- vaive ja alge dam</p>
<p>Vuo1 jos mi SabmelaZak satasif- mek læt ovtamielalaZak, lokko dabe Norgast i lækge æmbo go 20,000 Jos guoktelogadas vasse dai- nage algasegje doallat dam blade, de o3usi jakket, atte min bladde Saddai stuoreb</p>
<p>raiko min</p>
<p>manga gærddai olgus ollo davjeb.</p>
<p>ja boadasi</p>
<p>Quddalgo mon vel bijam penna erit, de aigom mon muitotet buok Sa- mi vieljaidi ja oabaidi, atte mist læ valggajakke dut jakke, ja atte galsgap fast valljit aldsesæmek ovta Sabmela- Za stuoradiggai, gæst læ datto min vuoiggadvuodaid bælostet. Allop jur- da8 mi Samek vaive ja bargo ala, go mi galggap vVuolgget mutto mannop lika roakkad ouddan go Datak; vuoiggadvuotta go sist.</p>
<p>ralggabaikkai</p>
<p>dastgo mist læ sæmma</p>
<p>W.</p>
<p>Boacolaga GadagæCtam-kommisona. Dam kommisouail, mi galøga GadagætC- Gat ja divodet laga bagje-Sami ja guottomsaji birra Sameædnam amtast, dasa læ raddetus namatam Guovvova3 olbmaid: Politimeistar Ulve, baikke- olmai Sætrum Alatægjost Ja Matisen Somby Gara8jogast.</p>
<p>Parafin-agjagak læk dal gieskad gavdnum Ægyptenest. Muttom ruttasærvve galgga dobbe dal algget bargatet.</p>
<p>engalas</p>
<p>Ruosarika læ Frankrikast dinggom ovta aibmo- soatteskipa. Lakka 250 duhat kruvna Sadda dat makset.</p>
<p>36 miljon manak riegadek arvo mielde juokke bæive mailmest.</p>
<p>dJudalazak sirddek sin vanhemædnami.</p>
<p>Dat læ imasrak oaldnet, moft Judalazak sirddek</p>
<p>miedai miedai sin</p>
<p>vanhemædnani, Palæstinai. dJudala3- ædnamest orruk dal 600 duhat olbmu. Daina læk 100 duhat JudalaZa. Gie- 000 Juda-</p>
<p>ug lakka.</p>
<p>skad botte Judalasædnami 5 laZa ja orrujegje Jaffa gav Nuft læ dal Jerusalemest 80 duhat olbinu. Daina læk 53 duhat Judala-</p>
<p>Za. Dam lakai ollasuvva farga bibal</p>
<p>1 HÅ ra! I 106 K</p>
<p>einostus, fast gal</p>
<p>atte J UÅ lalagal K</p>
<p>18) maccat Kanan ædnani.</p>
<p>Daro-Samemissona oudastctuoz70 bisma Bøckmann bovdde mi88o0na bælest boattet Goakkai Troanu-</p>
<p>Daro-Same</p>
<p>dem gavpugi 23. ja 24. juni, arvva-</p>
<p>laddam varas mi8sonbargo Norga Sa- mi gaskast.</p>
<p>Dobbe Fadda dollujuvvut saka Sami historia birra, ællemlage, girkko- age birra 1.1. v.</p>
<p>Juokkehas 04330 dam Goaggal- masast ouddahdoallat su jurddagides ja arvvalusaides dai a8i birra.</p>
<p>Gkta olmai - Amerikast i læk basadam jedas loge Jakkai, dainago sen gadda dam suddon.</p>
<p>Aibmo-soatteskipaid dal hakagottek rikak. Englandast læ laggar angervuotta dam harrai</p>
<p>Varotus.</p>
<p>Vælgest berre juokkeha3 varotet jedas; dastgo dat læ dakkam mangasa glettagætten. Vælege læ gæpas vald- det, mutto lossad makset. Ja dade- staga go don vælgas Saddak valddet, de ferttek don makset æmbo go dat, gutte ræido gavpa3a. Ollo olbmuin læ dat dappe, atte si valddek —vælge nu olle go gudege lakai o73uk. Æi jurda8 dam, atte si æi læk o37um nuvta, mutto dat læ makset ovta gær- de.</p>
<p>Muttomak fast daina jurddagin, atte æi jurdas dam goassege makset. Mutto daggar jurd- dagiguim æi læk galies Saddam olma- jen. Davja læ gævvam daiguim nuft atte gæfhekassa læ ferttim manemus- ta Caskadet sin nælge ja goiko. Jos olmus å Fadda birggijuvvut gudnalas vuodain, de verodagast ja betolasvuo- dast læ ucean vække.</p>
<p>Juokkeha3, gæst læ ueccan varre, i berre goassege oastet daid, mak læk</p>
<p>valddek vælge</p>
<p>I</p>
<p>diedos</p>
<p>avketæmek; dastgo sust læ 2 bierggasid,</p>
<p>dakkamu3 oa ZZot daid maitaga son 1 sate birggit.</p>
<p>L</p>
<p>W.</p>
<p>Daro-Samemisson læ</p>
<p>jage muittalus (1908)</p>
<p>Dast oidnu, atte dam jage vuvddum 54 bibal ja 72 menta.</p>
<p>Dam rajest (1895), go  Samegiel bibal Saddai garvesen, læ oktibuok vuvddum 575 bibal ju 546 odda tes- tamenta.</p>
<p>Odda testamentak læk dal nok- kam. Damditi gækka —Samemis8on ga algget prenttedattet odådusist od- testamentaid.</p>
<p>Samemis83on jotte sardneolbmak lek mannam jage læmag diakon Nil- sen, Ole Saraksen Baardsfjorast, Coal- mest, Mons Monsen Gjæveluovtast, Rakeravjost ja Johan Eriksen Tanast.</p>
<p>Groakgiedde »Boures Sami dikso- sidaste læk dal 15 boares SabmelaZa. Ænebuk vel læk bivddam dokko bæs- sat, muito i læk sagje $at dobbe.</p>
<p>olgusboattam st</p>
<p>19 08 læ odda testa-</p>
<p>EE)</p>
<p>far da</p>
<p>= +08</p>
<p>Ærro-sardne.</p>
<p>Muittom pappa Amerikast valdi æro særvvegoddestes dai saniguim:</p>
<p>»Vieljak ja oabbak, mon dal cælkkam digjidi: »DBacek dærvvan.« Im mon jake, atte Ibmel rakista dam særvvegodde, 0 son i Sat goassege ravka ovtage dist lusasis. Im mon jake, di rakistekek gutteg guimidædek go mon im Sat goassege et vihatam ovtage dabe. Mon im damge jakke, atte di rakistekek mu, go di epet læk maksam væro mudnji maneiuus jagin. VieljaGidamek, mon vuolgam din Iut- te ar buoreb sagjal. Mon læm big- JE pappan muttom giddagasvissui. Mon vuolgam dokko digjidi saje ra- kadet garvesen.</p>
<p>Bacek dal dærvvanlte Kasfjord privatskole</p>
<p>pr. Harstad. Handalskuvlla læ 3ad bæive d. buorren dovdatuvvum dam gonagas- la$ handaldepartementast laga para- graf 2 mielde lagast handalfidnost 16ad juli 1907 nuft, atte skuvlla ka- raktera adda valddujuvvut buorren gavppegirje ocadedin. Skuvlast læ 3 oapatægje.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Ovta donimalas ja oskaldas na- net-bigai læ must balvvalamsagje sep- tember mano rajest.</p>
<p>Didrik Schumacher, Galten.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>3) 43.</p>
<p>boattet Ja almostuvvat — buok Gikku-</p>
<p>Juvvum mænok - ja bahadagok fertti-</p>
<p>jJek dalle boattet ouddan, ja dalle galggap mi logo dakkat dai oudast. Jos ain okta daggar bagjelasas</p>
<p>EN da la</p>
<p>jukkamolmus læ jukkamvuodast sorb-</p>
<p>datost daihe diette-</p>
<p>Su</p>
<p>mim jogo buorren</p>
<p>mættomvuodast ovta mieldeguim1-</p>
<p>nes daihe vahagattam su rubmaa,</p>
<p>nuft atte son læ $addam davda vulu- Sen, de datge dakka sudnyi stuora ou- dastvastadusa daihe bukta rangastusa son masset</p>
<p>gidc Ja</p>
<p>su bagjeli, ja vela satta gudnes ja niju dam goaves dago diil.</p>
<p>dubi: vvut gassi</p>
<p>dat garroduvvum buollevidne a8alaå.</p>
<p>Vaiko olmai daihe vaiko</p>
<p>man nuorra gievras, ravalas man buristtuogZ0 daihe alla gelbolas olmai son læ33a,</p>
<p>de dat 1 væket, læ dakkam stuora bahadago su lagamuZas hæga ouddi, dam divrrasæmusa ouddi su ad- daldagain. bokte rangaStusa oaZ30t rievte mielde Maidai satta aln buollevidne dak- kat ollo likkotesvuoda</p>
<p>ouddamærka diti guokte er olb-</p>
<p>go son Son berre laga</p>
<p>Ja vahaga. Jos</p>
<p>mu boatteba okiti gagai ja alggeba doarrot. Soai satteba farga havvadat-</p>
<p>tet goabbay guoimesga, nulft atte dast maidai $adda varrugolgatus buollevine Soal læba suttam ja 0330m moare goabbag guvi- daile</p>
<p>hirmos navda8eme gæteld</p>
<p>mesga ala, læ arvvedærnest moft</p>
<p>dat manna. Olmu3 i staded, go son</p>
<p>læ moarest, adnet su jirmides Coakest. Dat læ faste vaidnet, go suddolas riep- po $adda daggar dillai. Son i sæste vela lagamuZas hægage,</p>
<p>atte dat læ sikke suddo ja</p>
<p>vaiko dietta, faste olb-</p>
<p>mui Calmi oudast ja manga gærddai æmbo Ibmel Galmi oudast. De ain</p>
<p>bahabut manna, go dat garroduvvuim ja dussadægje mirko læ S$addan: dvar- rom gaskavabmen. I lek nuift harv- ve have dapatuvvam, atte jukkan: olmus moarest læ vahagattam Vuoi</p>
<p>garremidi daihe sorbmim su lagamugas man ollo likkotesvuoda bukta buollevidne min nasona ja min Dat æubo go</p>
<p>ja garrodusa</p>
<p>ædnama bagjell læ davalas.</p>
<p>Buollevidne 1 læk dusse nuorra ja luovos olbmuid alas nuolatam. Dat</p>
<p>læ maidai dakkam manga daloæmed</p>
<p>oktanaga manaiguim varnotes ja val vasvuoda dillai. Manga Gabba, hav-</p>
<p>skes ja buristduoZZo naitusdile læ dat dakkan: dego rievvar Cuovgai likko ja</p>
<p>su goavesvuodain</p>
<p>viesson, vaiku algost</p>
<p>Dasa læ vuet</p>
<p>oktidad</p>
<p>1</p>
<p>rå Free RE te</p>
<p>valdalasvuodain I 1 IC</p>
<p>1LO aan</p>
<p>Aa dat tala &amp; Aal AGaåi0-0OU-</p>
<p>norastægje eritvalddam akast</p>
<p>manain ja dolvvom su æmbo ja æubo hæjos dilla, ja dam lakai Sadde si (akka ja manak) gillat hæde. Go son (boadnja) læ em læmas niedama- nas dan: balvvalusa bagjeilusas vald- dam, maid buollev Ke læ sudnji fal- lam, de dat diettalas addai sudnji oa-</p>
<p>setesvuottan. * Go son jetas læ addam</p>
<p>buollevine Slavan, de son 1 læk jurda-</p>
<p>Sam su rakkasides ja jeGas avke ala. Son i læk vuost addam (dile jurdas</p>
<p>Moft dat galgga mannat, go mon al- gam buolievine jukkat, must gæst læ olle æra, man oudast mon berrim ad- net morraga. Must læk akka ja ma nak, gæk darbasek ja vurddek</p>
<p>must væke, Ja si luttek mudnji,</p>
<p>Dat 1 dok-</p>
<p>zuite</p>
<p>sin</p>
<p>DILL</p>
<p>læm</p>
<p>ke, atte mon suppim Jedi jugisvuo-</p>
<p>oudastmorastæegje.</p>
<p>da bodnetes dillai ja mu akka ja ma-</p>
<p>nak ee gek baccet varnotesvutti ja cælkkemættom hættai, nælggot ja gil-</p>
<p>lat hæde mu ditt. Mon Er dalle</p>
<p>mu akkam ja manaidan: sorbmijægje,</p>
<p>gæid Ibmel læ mudnH addam, Jos mon manam =vidsneralggal skittardet busk mu obmudakkan dam øavketes</p>
<p>navdafæbmai. Dak hæjok sidast gil-</p>
<p>lajek hæde ja Gurvvuk væke siuvra</p>
<p>G</p>
<p>valbmibakdausin, mutto buok dugsa</p>
<p>due mu loikasvuoda diti dai ee</p>
<p>ja mu obmudaga oaffarus$ama diti buolievidnai. Mu mnaitusdille Sadda dalle likkotæbme, go mon nuft mæn- rodam — I naitusdille dam *lakai</p>
<p>dokke stivrijuvvut.</p>
<p>Jos naittalam clbmuk nuft jur-</p>
<p>dasifée — mutto ai duse si, mutto maidai luovos olbmuk — g0 buollevid-</p>
<p>ne sigjidi fallujuvvu, de si boadaseg-</p>
<p>je dam fuobmasæbmal, atte I læk ve-</p>
<p>vahagen</p>
<p>hage avkken, mutto æmbo</p>
<p>kap) Ja stuora likkote:</p>
<p>0)</p>
<p>svuottan sikke naitus-</p>
<p>dillai ja luovos æliemi — Faddat ju-</p>
<p>gisvuoda Slavan.</p>
<p>=</p>
<p>Dat Sadda surggadlas dillen ak- kaj ja manaidi De gu son sist i ane fuvla. Dak vaivanak gillajek ve gukkeb boadnja navda3a vine ja skittarda ru- Dak smavva hæjok vaiddalek</p>
<p>gævatusa diti,</p>
<p>æembo made daides.! sin hæde ædnai, 1ieppo dakkat, gutte jes fertte maidai</p>
<p>ja mald satta ædne</p>
<p>ouddanbigjat buok hoæde boadnjai. Manemusta massegottek manak api dæsek; si Sovkudek ja buoccajek hæ-</p>
<p>de ja nælge diti. Ædne vigga div80-</p>
<p>A</p>
<p>birra go manga DaGa</p>
<p>det ja gattet manaides hæde vuostai.</p>
<p>ruoktot su doai-</p>
<p>ER</p>
<p>Go bvadnja Lboatta</p>
<p>matusastes, de orro dego vehas Guvoeo- dæmen, vaiko son læge garremin ja</p>
<p>baha mielast. gjerddam æt-</p>
<p>tom, go akka ja manak anotek sust væke. Son sutta ja aitta vela sin cabmetge. Vuoi, man dat læ issoras! Vuoi vaivan jukke riebo akka ja ma- nak! Ain satta issoræbbo Saddai. Ve- la satta son manemusta hægatuttet jo-</p>
<p>go jedas daihe muttom su olbmuines</p>
<p>gal Dailie jos vel i nuft goaves lakai mana, de almake $adda</p>
<p>akka stuora morrasi ja vaibinobakGasi,</p>
<p>nuft atte son damditi fertte arrad havddai mannat. Juoga lakal fertte louppat daggar varnotes ællem. - (Lasetuvvu.) Geccop mige jecamek bællai. læ Gallum meneb aiggal</p>
<p>Ollo &gt; Nordkapei Sawi manai oappam birra</p>
<p>skuvlain. Ovtast læ ovta lagaS ibmar-</p>
<p>dus, nubbést fast nubbe lagas. Dat læ stuora vahag migjidi Samidi, go</p>
<p>te) bedere) dat a83e Sudda dutkujuvvut dusse da-</p>
<p>rogiel bladest. Mu Jakko læ dat, atte</p>
<p>mist lifæe dagjamus lika olio dam a8e skuvlaolbmast,</p>
<p>gæk dusje barggek dam ala, atte min</p>
<p>ædnegiella galgasi aibas nokkat, væka</p>
<p>valdest eritheittujuvvut. 4 sate okta</p>
<p>Daca ibmerdet daihe =jurdaset, man baha dat dakka ovta SabimelauZa milli uer SE Daggo mi læp olle</p>
<p>mi på nu fusla-</p>
<p>Oliok Diktop fal</p>
<p>al læmek.</p>
<p>nytat LI ISU</p>
<p>jurdasek</p>
<p>ærald dakkat, skek vissa buok</p>
<p>buoremus lakai Fe minguim" nuft-</p>
<p>80 dakkujuvvut. Æp mi</p>
<p>juo sattage</p>
<p>1 &gt;G 8 fe] I Cr å a ar | 1 å jeda visusi maidege, dade uereb mak- set vel maidege diedo vudast</p>
<p>Mon oainam dam dam ucea bla- dadest. Ollok adnek, atte sigjidi Sad- da stuora-gollon, go si galggek mak- set kr. 1,20 jagest dam oudast. Dast</p>
<p>mal bæsase</p>
<p>0a ZZ0t harrai.</p>
<p>egje alge milelde Guovvot ja</p>
<p>bajaséuvggitusa duom .dam</p>
<p>Dat læ dat læ!</p>
<p>gærde Gajet</p>
<p>gosi hæpad gullat mwoft dadde Mutto aigge læ manga am, atte mangas læk boat-</p>
<p>tam gattat, go æl læk Guvvum aige</p>
<p>mielde; mutto læ læmas bæra manned.</p>
<p>PG</p>
<p>Ii]</p>
<p>ne »landsmaal«-olbimaid dak læk nu stuora guovte giella- Gærdast go Same ja Darogiela gaskast.</p>
<p>ja girjedaro-olbmaid, man lakii</p>
<p>barggaba goabbag bælde, vaiko</p>
<p>erotus dam</p>
</body></document>
