<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3286</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Don liföek vuost berrim jurdaset oud-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>stet vehas goit guttege, juokkehas su vares mielde.</p>
<p>Ja mon doaivom, atte mi farga Coaggelivtimek dam made, atte blad- de 03u3i olgusgoloides sisa, ja dat boadasi ain boatte jage.</p>
<p>Muittop dam, atte bladest læk | golok min diti, ja 1mi galggap —goloi- dæmek makset. Ja jos mi dan ueca bladata æp sates bisotet, de mi læp mælgad fuones na8ona. Mon hæittam mu Gallagam daina burin doaivoin</p>
<p>atte mi bisotep blade vela boatte ja- gege.</p>
<p>Dudnji »okta Dænodak olmus3l!e</p>
<p>dal ja dasto æska Gallet blaådaui. De dalle liföek Gallam æra lakai ja gavd- nam mu »giellaside« duottan. S Bibal</p>
<p>læ dal jorggaluvvum 500 gilli.</p>
<p>Daro Sami-mis5on doalla dal boatto gæse Goaggalmasa Troandem gavpugest. |</p>
<p>Bassebæivye-rafhe.</p>
<p>Dam age birra læp mi vuostal-</p>
<p>valddam Guovvova8 guokta bitta: Hr.eredaktera!</p>
<p>Dast bivdam mon moadde sane »Sagai Muittalægjest.</p>
<p>Dal aigom mon Gallet vehas bas- sebæivverafhe birra, nuftgo mon dam algest, go læm ællam dam mailmest, læ boattam oaidnet ja dovddat. Im mon læk gal vela nuft boares; mutto | dam mon galle læm boattam oaidnet ja dovddat, atte 1 basse-barggamest | galle læk mikkege avkid. Læm mal- | dai jottam soames have daggar olb- mui mielde, gæk læk bigjam bivddo- sid merri basse- ja sodnabæive man- nelgaskabæive dimo 5; mutto i dam bivddemest læk gal læmas mikkege avkid: Go vakko læi mannam, de leg- je dak, gudek bigje sin bivddosidesek merri, vnostarga, ollo buorebuk olbma oassai. Dat orro mu jallas —jiermest miha heivvemættom, atte bigjat bivd- dosid merri dimo 5 basse- Ja sodna- bæiveækked.</p>
<p>Ja læ vela uubbe, mi lifå dar-</p>
<p>bagla3: atte sæktedampak bottek basse- ja sodnabæive ouddal gaskabæive. Gal dat lifei juo aigge, go dak hoadasegje bassebeivid dimo 12 ækkedest fisko-</p>
<p>væraidi. Manga have fiskarak æi vel læk bajas likkamge, de sæktedampak juo Gurvvukge. Na de fiskarak fert- tijek valddet sevtid daina jurddagin, atte sævtek æi læk Sat vuostarga æm- bo, erinoamaöet dalle go sækte læ va- nes. Go galgga læt bassebæiverafhe, de berresi læt olles jandur, mutto i dus8e okta oasse jandurest, nuftgo dam ragjai læ læmas.</p>
<p>Lifci gal buorre, go o33ujuvvudi</p>
<p>dat, atte olles jandur læ base rafhe. Linavuonast februarest 1909.</p>
<p>S. Mortensen.</p>
<p>Nubbe sisasaddijægje Galla:</p>
<p>Mon læm lokkam »Sagai Muitta- lægje<span type="quote">« las ja 2be nummarest base rafhe birra ja halidiféim moadde sane monge jiednadet dasa. Mi æp galga- si Ibmel lagaid gapedet daihe loZ3et. Okta vela Galla »</span>Sagai Muittalægjecst nr. 1, atte dimo 5 mannel gaskabæive</p>
<p>es</p>
<p>oaZ30 sukkat. Mon im l1lo77e Ibmel</p>
<p>laga: 6 bæive son bargai, ja Tid bæi- ve son vuoinadi su bargostos. Mi æp galga vnoinadambælve adnet dego dat lifdi sægge guovte gætten. I galga oktage Ibmel laga gæpedet. Mon læm jottam —Lofotast ja Finmarkost. Mietta dat basse rafhetesvuotta læ stuo- ra vuoimest. Vare obba mailbme al- gasi barggat base rafhe ala ja 1 gæ- pedifæi Ibmel laga.</p>
<p>» T s&amp;</p>
<p>Addaldak. Stuoradiggeolmai Saba læ addam mus- eumi Kristianiast ovta Same-lavo, ovta jokkavadnasa ja govdotaga, mi adnu- juvvu Sameædnam duodarjavrin.</p>
<p>Okta bargge, Albert Hessinget, sorbmijuvvui Girkkonjargast go galgai cakketet dynamitpatrona. Dat bhavke- ti ouddalgo sou jeg olli erit. Son jami dasta mannela3.</p>
<p>Muosai suokkan stuoremus værrogæsse læ Gjæsværa gavppe. Dat maksa bagjela8 1600 kruvna væro.</p>
<p>Betolasvuotta.</p>
<p>Obba mailme mietta læ doggum ja Coggujek ain rudak daidi hædalaZaidi, gudek vel bacce heggi Sicilien sullust, gost dat hirmos ædnamdoargastus læi. Muttom darogiel bladest oinimek mi dast duvlle dam arvvalusa, atte i dat daide abotet saddet rudaid dokko, dan-</p>
<p>nego Italia ammatolbmak læk makka nu betolazak. Ja dal muittal okta</p>
<p>15.</p>
<p>telegramma, atte Messina borgermestar, kommune protokol-Galle ja 12 arvost- adnumm olbma læk arresterijuvvum ja guoddaluvvum suoladæme diti daid addaldagaid, maid si galgge hædala- Zaidi juokket. Si læk dal ravkkujuv- vuni soatte duobmostuolo ouddi.</p>
<p>Kolera lassan Petersborgast. Juokke bæive buoeeajek olbmuk ja ædnagak jab- mek. Manga Guode kolerabuocce væl- lajek buoceeviesoin.</p>
<p>Ivggo markan SAgak.</p>
<p>Markanak læk gukka bistam. Gavp- peolbmak ferttijegje oastet aldsesæsek gavppelove. Dal o73uk gavpaset nu gukka go je$ guttege datto.</p>
<p>A33e læi atte muotta lært ollo, ja arvvedalkke ala bodi. Bagjel vakko læk æna83 oasse agjanam matke alde. OQllo raidok legje, Ja 30 hæstak. Riev- sakhadde jorai 50 ørast 68 øra ragjai. Baiste 65, 70 ja 73 øra kilost. Duljin S kr Akre jagde ooppilaras: Boandaolmai i Sat nagad maneb aig- gai oastet malesbiergo ja ige duolje gilga vuollai. Jaffohadde læi 14 ja 15 kr. sækast. Vidne ja vuolla, dak ær oidnum markanest æra go dat vidne, mi telegraferijuvvui, maid Suoma bæle bagjeolbmuk dolvvu.</p>
<p>Okta Ivggola8 markan sajest.</p>
<p>Betty barnas.</p>
<p>Bahadakke mavsatæbime.</p>
<p>(Lasse 2be nummari.)</p>
<p>Buok daina giddagasjagin læi dat alo læma3 su albasæbme, atte Saddat ovtastattujuvvut Bettain dallango bæs- sa luovos. Ja dat aibasæbme læi dal nubbastuvvam buolle mavsatamhallon, go son oa3Zo0i gullat, atte Bet læi bæt- tam su.</p>
<p>Son læi didostam su birra gav- pugest, Guvvum su luodaid ja gavd- nam su dam 3iffarvarre-ravda alde. Dat læi dego buok lifdi læmas sudnji vækken. I son darbasam cærago var- rogasat njakkat, doppit su gidda, ad- det jeæas dovddavassi ja balkkestet su bagjel ravda. I oktage lifti 0330m diettet, moft dat læi Saddam. Dat læi masa ila alkke; mutto i son dadde aig- gom diktet dam lagadus mannat nufta.</p>
<p>Son læi gosi ollim nisson ragjai go dat fakkistaga biskadi. Mutto i</p>
<p>16.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>son jorgetam oaives; dat læi arvvedæ- | mest, i son diettam maidege dast, atte Jim læi su lakka.</p>
<p>Manne son -—biskadi dalle? Jim sidai dam oa730t diettet, ja son njoa- veha3 |</p>
<p>moi damditi bakteravda ala,</p>
<p>matke sust erit.</p>
<p>Son fuobmasi dallanaga, mi dal Muttom Akkad barnas læi njiegjam vuolas dam cæg-</p>
<p>læi Saddam.</p>
<p>go bayte mielde ja hænggai dal ovta</p>
<p>baktenjunest, loge metar ædnaimest e-</p>
<p>rit. Dat læi arvvedæmest, atte I son</p>
<p>gukka nagad hænggat dast, ja jos son galla, de æppedamkætta manna son jamas. Sallabæle barnas oalve baja- bælde e okta buorre vuoinastamsagje, gost son hui burist lift: birggim, das- Mutto jeSaldes læi dat vægjemættom barnadi</p>
<p>Jimmi lifei dat læma3</p>
<p>sati go badde legje o0a330t.</p>
<p>bæssat dokko.</p>
<p>alkke njiegjat</p>
<p>det su lusas. Jim vaimost læi</p>
<p>dokko vuolas ja baje-</p>
<p>almake læma3 okta njuoras sagje; dastgo dam uecea barnas vaddo lært buok mavsatamjurddagid erit.</p>
<p>Alma gæGakætta dam nisson ala,</p>
<p>dallanaga agjam</p>
<p>q: dy</p>
<p>gæn son læi aiggom goddet, njiegja- godi son vuolas. Veha8 aige gxTest</p>
<p>ja bajedi dam ro famok</p>
<p>læi son varreravda alde</p>
<p>uecakaZa lusas, aido</p>
<p>As</p>
<p>(0)</p>
<p>juo aibas nokkam . Dal æska pk på 1</p>
<p>Jim bajas nisson Sovkis, suorggana:</p>
<p>OS muttul.</p>
<p>» Viega ja 0430 moadde olbna ja gukkes badde,« Gurvvi son, ja dal- lanaga javketi nisson. Æska dal oroi barnas addemen, atte vaddost son læi, ja son Gierrogodi</p>
<p>Jim Siggoi su orrot jaske</p>
<p>»Oro jaska holvvomest,<span type="quote">« dajai son. »</span>Dal i læk at mikkege ballat.</p>
<p>Mutto moai ferttijedne dast orrot das- sa?i go bottek baddin ja firijek mon- no vuolas. Barna8 gætal suorgganemin su ala. &gt;Gosa ædne manair<span type="quote">« jærai son. »</span> Gutte? <span type="quote">« »</span> Ædne, Jim 1 vastedam dallanaga. Æiska | veha3 aige gætest dajai son: »Du ædne go dat læi?<span type="quote">« »</span> Lei. »Ja mi du namma læ?e &gt;Charlie. &gt;Gula dal, Charlie, maid don da- jasik, jos du ædne manasi du lutte</p>
<p>son dat han manai erit dal.«</p>
<p>erit ja ik goassege oaina8i su æmbo?« Barna3 fastain Gierrogodi, ja soai</p>
<p>ruda o ja buoklagas oametr</p>
<p>Kontrakta stuoreb</p>
<p>birra dakkujuvvu.</p>
<p>Galvo mielde, mi vuolgatuv mielde rekeg ja rutta makson.</p>
<p>vu munji,</p>
<p>Knnit</p>
<p>Kn: ut Evanger Caccesullo st</p>
<p>oasta alo alemus haddal ja</p>
<p>vuostal: 1akid ja sg eE OK</p>
<p>oase boceubiergo ja dulji oastem</p>
<p>«</p>
<p>saddijuvvu nu</p>
<p>Evanger,</p>
<p><span type="quote">«—&gt;X&lt; X«=—=&gt;5 — »</span> X <span type="quote">« — ME X -»</span>X<span type="quote">«- : 2X yXg—»</span>X&amp;—&gt;»X&lt;<span type="quote">«— &gt; X«—&gt;»</span>KX <span type="quote">« Cokkaiga vehas aige jaska baldalagal N é se å kid r ; å é EV dam sæga varreravda alde. De algi Av enaKl: 9 uat in 102) ig ATEN »</span>Lægo je uorre sidast?&lt; Y L3 ED + I Ke | Cævrra, Rieban, Nætte- Charlie gobmerdi. 45 : P og: V</p>
<p>»Lægo atad alo buorre din vuostail? <span type="quote">« »</span>Ik don galga ballat must; muit-</p>
<p>tal vehaS moft dist læ sidastle« Dalla-</p>
<p>naga 08701 barnas fast jieha ja sarno- . | di arvoket, gætastaddamin —mojotala</p>
<p>dam sevdnjis muttui, mi læi su bag- jel. »Sardnogo ædnad goassege Lon- don birra ja moft dat imanai sulna dobbe?« jærai Jim.</p>
<p>»Jo, soames have dat sardno</p>
<p>London birra,<span type="quote">« læt dam ueccakagZa va- stadus, »</span>mutto i davja; dastgo son Fad-</p>
<p>da morraåi. Son asal ovta gærde dob- be; mutto son læi nu gæfhe, atte sust i læm ovta gærde lalbbebittage, ja jos boattam</p>
<p>atæe 1 lai ja valddam su</p>
<p>mieldes sidi, de life: nelggum jamas,</p>
<p>dannego sust I læm mikkege borrat.</p>
<p>Å</p>
<p>[go dat læm surggad?e Søn gæguasti su stuora guolmes ala 0a3Zom diti vastadusa: mutto nub- Charlie dus3e gobmerdi. Gabba dakk »Ja igo dat læn Gabba dakko a-</p>
<p>be Guovoi ouddamærka ja</p>
<p>Gest go valdi ædne mieldes deiki ja</p>
<p>ani morra3 su oudast, go sust I læm mikkege borrat?«</p>
<p>Son vurdi fastain Varalas Jim gobmerdi fastain.</p>
<p>Dat læt sudnji</p>
<p>vastadusa, ja</p>
<p>gæpadussan go vække manemusta bodi</p>
<p>Guokta olbma sogjalæiga bakte: 'avda bagjel ja luitiga badde vuolas. Jim Canal dam birra barne.</p>
<p>&gt; Firijæppe dall« Gurvvison dasto.</p>
<p>Dat læi gæpas bæssat erit Siffar- varest nubbe bælde go soai burist læi- ja i læm gukka ouddalgo Jim ja Charlie læiga bodnest giettalagai erit dobbe, gvst olgus bæsaiga. Soai bæsaiga ol- gus ouddalgo dak ærak botte dokko.</p>
<p>ga bæssam -'vuolas,</p>
<p>ja vagjolælga</p>
<p>Saddijeket munjil Rutta makson daggavide saddijuvvu.</p>
<p>0 Å Leo,</p>
<p>Tammerfest.</p>
<p>DI »K = SK »« DK mn seerne EDGE VEVEN</p>
<p>sallasis ja</p>
<p>RENERE åå EDEL ETER EE EEE EVE &gt; VEN</p>
<p>Varala3 Jim valdi barnata- cummesti Su.</p>
<p>»Bace dærvan, barnatam,<span type="quote">« dajul son vuollegas jienain. »</span>Ædnad boat- ta Abad en du EF</p>
<p>Mutto barnas di i jetas sust vidda, ige alggom luoittet su gieda.</p>
<p>»Ikgo aigo Cuovvote muina sidi? Sikke aGæe ja ædne Saddaba nu illor</p>
<p>go oaidneba du.«</p>
<p>Mutto Jim gaiketr jetas luevos</p>
<p>J</p>
<p>baGta 1m0j1n.</p>
<p>»Dam mon im doaivo, barnaGam. Mon manam dal geidnosam ja divtam du ædne mannat su gælnos.« Dasta ovta bavte duok-</p>
<p>go barne ædne</p>
<p>mannel javketi son kai, aldo sæmmast bodi oidnusi.</p>
<p>Nelggom jamas Hanearupdr diti. Muttom Pie nælggodi jeas hane</p>
<p>olmai madden Art diti. Son</p>
<p>asal ovtast su 68 alken aCines,</p>
<p>0)</p>
<p>'uoimek. botte gæt-</p>
<p>mutto læi, go sida: Gat dam guokta ovtaskas olbmu, nuft</p>
<p>45</p>
<p>vuoimetuvvam Goaskasest, nælgest ja rumasla$ hægjovuodast, atte son jami dasta mannel. 6—7000 kruvna.</p>
<p>Boares —sulti</p>
<p>Italiast ja erinoamaget Silienest dovddujek dal ain odda ædnamdoarga istusak.</p>
<p>Reda SPE . Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum Er prentemrakka-</p>
<p>nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>Ja</p>
<p>1 1</p>
<p>ÆN må</p>
<p>14.</p>
<p>Brævva Selvikast (Navuonast).</p>
<p>Odna3 bæivve saddai dam suk- kamværast okta muittobæivven. Iåde- destbæivest sukkajegje olbmuk favllai, nuftgo davala8 læ. Muttomak oi duo- | stam vuolggetge, muttomak fast macce gaddai daggavide. OQarjas-væstan ga- rai æmbo ja æmbo, nuft atte dat ma- Saddai olles uriko. Ja vad- nasidi, mak legje favlest, i daidi læm havske garra dalke siste, mutto manai daddeke daiguim nu burist atte besse | buokak dærvvan gaddai. Dusse okta vanas oaZoi ovta Gace, mi devdi dag:</p>
<p>gemusta</p>
<p>gavide, jai læmge gukka ouddalgo vanas gobmani. Dast legje njællju</p>
<p>olbma; buokak besse goalva ala. Mut- to æi læm gal gukka bissot dam alde. Dat læi likko, atte okta æra vanas læl go gobmani. Dat gajoi</p>
<p>Mannel manne moad-</p>
<p>jura guorast</p>
<p>sin daggavide.</p>
<p>des Ja birggijegje maidai vadnasa. Dabe læ mannam nu likkolagat</p>
<p>sukkiguim, atte i muite oktage dam aiggasag olbmuin atte læ hævvanam oktage. Goalmad lokkai jagek læk</p>
<p>dam ragjai go okta vanas hædastuvai. Olbmuk dallege 3adde birggijuvvut.</p>
<p>Dam dalve i Sadda dabe mikke- ge osid olbmuidi. Vadne guolle ja dalkek hæjok.</p>
<p>Rakadattem varas girkko Bissojokki Porsangost læ oud- dal bevilggijuvvum 9000 kruvna. Girk- ko læ boattam makset 9400 kruvna. Dak 400 krnvna arvvaluvvujek bevilg- gijuvvut, ja maidai girkkobiello ja sis-</p>
<p>kusak rakaduvvujek.</p>
<p>Goakgiedde suokkan-pappa arvvalam, atte dokko galga8i rakaduv- vut pappi viesso ja holvve girkkoi. Departementa i miedet dasa.</p>
<p>læi</p>
<p>Internatak. Dam jage arvvaluvvu —bevilggijuvvut statakasast internataidi 13587 kruvna, namalassi Fosheim-internati 4327 kruv-</p>
<p>na, Strand-internati 1860 kruvna ja Ruovddavuona-internati 1000 kruvna, 'Guovddagæino-internati 1900 kruvna, Muorral-internati Muosai suokkanest 2500 kruvna ja Lævdnjajoga-internati 2000 kruvna.</p>
<p>Matkeruttan Gara3joga ja Guovddagæino pappi arvvaluvvu dalge nuftgo dima bevilg- juvvut 500 kruvna, vai soai satteba jottet ja oappaladdat særvvegoddesga.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Læira daihe nakke divrrum Buok fabrikak læk divrrudam barkki- juvvum neakkegalvo 10 øra kilo ala.</p>
<p>Rafhe. Østerrika Ja Turka læva dal soappam nuft atte go Østerrika maksa Turki 40 miljon kruvna, de 0a330 Østerrika adnet Basnien, man ædnamgappala ga alde læ naggo læmaå.</p>
<p>&gt;» Væstafinmarko</p>
<p>spirisuogjalamsærvve&lt;<span type="quote">« læ olgusaddam ovta ucca girjata »</span>Læ- ge buorre spiri vuostaill« Dat girja læ Gallujuvvum Sameædnam amtaagro- nom Å. Nilsenest. Dat læ sikke Same- ja Darogillii Dam læ omi biebmam ja</p>
<p>girje sistdoalatus diksom birra. Særvve juokka daid girjid olgus nuf- ta, vai olbmuk dai bokte juoida vutti</p>
<p>valddek oabinebiebmam harrai.</p>
<p>Tuberkulose sanatorium.</p>
<p>10 stuoradiggeolbma, dai særvest mal- dai Sameædnam amta stuoradiggeolb- mak, læk ouddanbuktam dam arvva- lusa, atte Tromsa stifti rakaduvvu saå- natorium (diksomviesso) raddebuoceidi. Si sittek dasa rudaid bevilgget 5000 kruvna.</p>
<p>Finostus. Messina gavpug bladest GuoZoi juovl- atte gavpug du38a æd-</p>
<p>lanummarest, nan:doargastusa gæteld, dannego gav- pug olbmuk ellek nu fastes ællem. Dat einostus læ ollasuvvam bogstavalaZat.</p>
<p>Boacoguottom-asse.</p>
<p>Nuftgo min bladest læ muittaluv- *</p>
<p>vum, de læi Norga ja Ruota raddetus særvvam, atte boacoguvttomsajek gæ- Gaduvvujek ja dak Ruota-Sami bhoaco- manatagak dutkujuvvujek. RuotalaZa ja guokta DarolaZa jottam Norga bælde. Dal muittaluvvu, atte Ruota raddetus læ cælkkam atte dat hæitta dam a8e arv- valaddamen ja bigja dam boacoguot- tom a8e soavatusduobmostuolo ouddi, nuftgo Karlstad Siettatus suovva.</p>
<p>A383en dasa, muittal Ruoctala3, læ dat go Norga bæle olbma guovtos æva læk guottomsaji iskadedin raddadallam utseblaZat ruotala8&amp; oudastolbmaiguim. Maidai ovuddanbukta RuotalaS dam åt- te Norga Samek Sameædnamest' æl ib- merdam boacoadnem ja guottomsajid (!)</p>
<p>Norga bæle olbmak legje lens- man Hegge ja lensman Guldahl.</p>
<p>Dam gæ-</p>
<p>se læk guokta</p>
<p>oddajage rajest |</p>
<p>ta Y I</p>
<p>Ain gavdnek, go roggék, soames olbmu hægast daid vuolasgaGGaim viesoi vuolde daina gav- pugin Sieilienest, doargastusast.</p>
<p>mak dusse ædnam- Æska gavdne 3 olbmu hægast, gæk dobbe viesoi vuolde legje læma3 3 vakko aige. Si legje dietta- las gavdnam dobbe borramusa, nuft atte hægga cagal.</p>
<p>Oibmu baCCem birra. Brævva »Sagai Muittalægjai.« Sodnabæive mannela8 gaskabæive 24ad januar dapatuvai okta soalgos dapatus: Okta bardne Ivggost bati ovta nieida. Dat nieidda læl 15 jage boa- res Ja bardne 18 jage. Ja æige læm ærak sidast go dat nieidda ja jakke- bællasa8 manna. dJa bisso skuotta læt mannam Gada goabbasi oalolid, ja lika læi guolbest go olbmuk botte Goaggal- masast. Coaggalmas olbmuk oidne go bardne manai nieida sidi ja fast sida- sis.. Okta ucca barna8 ja okta ucca nieidas gulaiga go bisso bavketi dam Ja dam sida barnest læi bisso laddijuvvum. Go bisso</p>
<p>sidast. sidast Ja læ!</p>
<p>getee visudet, de oidne, atte ladda lær</p>
<p>Ja nubbe bæive mannel vie- lika ja barne, ja de Tromsast</p>
<p>baddum. Zal lensmanne dolle laga Ivggo-muotkest. bodi sundde ja doaktar, gæk galgaiga lika dutkat. X. Nuft muittal sisasaddijægje. Trom- sa bladin oidnu, atte bardne lokka, son sikti bissoin nieida, go dat logai, atte bisso læi guoros. Bardne i diet- tam, atte bisso læi laddijuvvum. Doaktar -lokka, atte nieidda læ</p>
<p>jabmam dam baGtem diti.</p>
<p>Sagai Muittalægje' ustebidi</p>
<p>Mon oainam blade vuostas num- marest dam jage, atte dat manna fuo- ned min bladin: Doalli lokko tæ ue- can; bladde i 0a30 olgusdagoides sisa ja dam sujas fertte bladde jos«doalli lokko i lassan dam De dal i læk mist æra radde (ouddal- go manned Sadda) go atte mi alggep</p>
<p>orostet jagest.</p>
<p>buokak okti radid blade ain bisotet, oaZ3ot doallid bladdai. Ja jos dat i</p>
<p>vækket, jos doallek æi lassan, de fert- tep mi, gæk -dattop blade ain gukkeb bissot, Goagget vehas rudaid bladdai nuftgo gida aige. Dalle suitta juok-</p>
<p>keha3, gæst juo læ datto addet, adde-</p>
<p>1</p>
<p>Sad Februar 19609.</p>
<p>r——</p>
<p>No. Å.</p>
<p>Sagai Muittalægje«</p>
<p>| | |</p>
<p>| kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>boatta guovte Fre juokke m: ar las ja 15ad ladde matta dinggujuvvut juokke Diedetusak Ft 5 øra rana.</p>
<p>ps</p>
<p>va —-—&gt;—</p>
<p>rodak.</p>
<p>bæive, ja maksa ovta</p>
<p>j å 9 w I F)</p>
<p>PÅ S: EY å Qi Girje [Sak SADASL. Hr. redaktør!</p>
<p>Dast mannel go mon oudeb girje Gal- læ »venstre« doallam stuora Goak- dam</p>
<p>lim, kem dast Kristianiast. foakkemni —botte juokke 1 eædnam</p>
<p>Airrasak guovlost;</p>
<p>uå3e Sam</p>
<p>AN</p>
<p>»venste« gal i læm Dast arvvaluvvui moft boatte valgast</p>
<p>Ollo bakkomak bigjujuvvujegje bapar maidi $it-</p>
<p>vuolgatam ovtage, ja dutkujuvvui,</p>
<p>vuittujuvvut galgasl. ja loppadusak ala Mutto buok dak asek, tujuvvui, atte dai vuollai 08330 »høtre<span type="quote">« olmailge bigjat »</span>Venstrec« læ gustu</p>
<p>2 183 3addam dego daggar sækka,</p>
<p>ær læk dade gummabuk namas. man sisa</p>
<p>barggi</p>
<p>5S</p>
<p>gæn rad-</p>
<p>08330 coggat buokaid æreb bæle olbmuid. Løvland,</p>
<p>detusa »venstre« dibma njeidi, go makka i læm nokka,</p>
<p>særvval,</p>
<p>danne- »veustre«-miellasa3</p>
<p>son læ dal fastain boattam sin gæk dibma legje su vaSala- stuora</p>
<p>Dal gal læl o3-</p>
<p>Zak, ja »venstre« doalai</p>
<p>isid dam diti. Zum nokka »venstre« miela — makka. Nuftgo mon Nuortta-Sameædnam</p>
<p>SUOS-</p>
<p>oudeb girjest dag: 0aZZ0 læt gaibbadusak Saddek dafhost devddujuv- Sydvarangerest ra-</p>
<p>jim: duttava3, dam jage manga vut. Dalmaidi, kaduvvu acetongasa-tuovgga mosko dalki oktibuok 5000,00 kruvna. 2000,00 Kjelmøsunddi</p>
<p>dam</p>
<p>ja dorv- va mi makset Ruovddavudni</p>
<p>kr., ja Vestre</p>
<p>varas, galgga</p>
<p>Cuovgga</p>
<p>öuovgga 2000,00 kr. Hornøen ala Vargaidi mosko-dorvv mi galgga</p>
<p>makset 16000,00 kr. &gt; Hamanbargoidi Caccesulloi</p>
<p>addujuvvu 45000,00 kr. ja Bærral- vakkai 30,000 kr. Andsnesi Qar- je-Sameædnamest 6800,00 kr.</p>
<p>Qudeb girjestam mon $addim boa-</p>
<p>atte</p>
<p>25600,00 kr. nuft; Sameædnam tage Dus3e bigjujuvvu 30400,00 kr. lefoni 14000,00</p>
<p>Qarje-Sameædnam olbmuk</p>
<p>Komagfjord telefoni I dat læk</p>
<p>i 0aZo 1 OV-</p>
<p>stot Gullet,</p>
<p>lær addum Oarje-X evre. GaraSjoga-telefoni</p>
<p>ja Maker:te-</p>
<p>fr</p>
<p>læk dam-</p>
<p>diti er garraset nimmoret avisai</p>
<p>alde. Si aigguk boattet maidai stuo- radiggai ja raddetussi Gallagi bokte,</p>
<p>gaibbedet atte dak rudak, mak er</p>
<p>mærreduvvum Gara8jogaitelefoni, galg-</p>
<p>gek valddut Komagfjord-telefoni, dai-</p>
<p>he Jos nuft i oaZotuvvu, de dain ru-</p>
<p>dain bælle valddut Komagfjord-telefo ni. Garasjoga telefon diettalas dalle i 1</p>
<p>gærgasi vela boutte jagestge. Mutto, bani gaski læp o33um,</p>
<p>nå mald mi juo vuost</p>
<p>de æp mi dal</p>
<p>dam at luoite. Vaiko  Garesjoga hærrak — sikke Data hærrak ja Sab- melas hærrak — gal læma3 læm alo mu vuostai. Lukkar Hagen dalge soaibira mu »Nordkapc alde »bakva-</p>
<p>atte dat</p>
<p>Mutto gal Ja socialista,</p>
<p>skaren.<span type="quote">« vægja, »</span>bakvaskar&lt;« hærrai baldast, atte son</p>
<p>dal</p>
<p>al O't 5 2 I al Vær va,</p>
<p>hui hælpot ovtain caVggelemin sa-</p>
<p>?</p>
<p>tasi dussadet GaraSjoga-telefona, ja oaZotet rudain dokko gost — jos juo</p>
<p>gitos i bodis, de æi ciellamakge.</p>
<p>Mutto «</p>
<p>mon orrot vuost ain.</p>
<p>livtam Gælidno-rakadumidi bigju naft: Sopnes— Oksfjordbunden 19000,00 kr Lakselv—Østerbotten 28000,00 ,, Gallajogast Bierggai 23000,00 ,, Veidirektør læi arvvalam bigjat 9000,00 kr. gæsse-pæino ras GaraSjoga mutto Sameædnam gæidno-inSeniør læ dam vuostai, lakai læk dak rudak eritsikkujuvvum. Nordlanda girkko- ja skuvlarudain addujuvvui dam jage stuoradigg</p>
<p>rakadam Va</p>
<p>ja Rasteluobbal gaski;</p>
<p>ja dam</p>
<p>'e Siet- tadusa mielde Cuovvova8 doaimatusai-</p>
<p>| |</p>
<p>di oasse: Sydvaranger papagarddem vuolle</p>
<p>goikkejuvvut ja dollavistal =stuora ruitto kr. 680,00 Caccesullu papagarddemest olg-</p>
<p>govistek divuduvvut ,, 2800,00 Garasjoga  papagarddemi —oåda muvrak oabmani duokkai ,, 250,00 Gamvik papdstoppoi odåda oab- man ja sælnek malijuvvnt 150,00 Lasse Kjelvik papagarddem ra- kadubimai ,» 2000,00 Muosal1 Fe linoleum lattidi 46 0000,54</p>
<p>papag: arddemest 1400,00 Njavddam girkkoi oudis bargoi-</p>
<p>Guovddagæino gatto divuduvvut Ja sisku3idi,,</p>
<p>ar Asser AE ETO ET Gara3jokki sæmma lakai ,, 154,99 Dalbmeluovta papavistai,, 250,00 Gamvik girkko malijuvvui, ja sæmma girkkoi oåda biello ,, 1080,00 Goak'giedde girkkoi ,, 570,00 Lævdnjajoga girkkoi ,, 840,00 Bissojoga girkkoi oåda biello ja siskusak ,, 1500,00 Kjelvik girkko maljuvvut ,, 525,00 Dalbmeluovia girkko sæmma</p>
<p>lakai 49800 Sæmma rudain addujuvvu lasse Guovvovag skuvla-kommunaidi: Ham-</p>
<p>kr. 10,00, Gara3- jokki kr. 20,00, Hasviki, Goak Dednoi —jeSguttegi kr. 60,00, Unjarggi kr. 90,00, Loppen-Øksfjordi kr. 100,00 180,00.</p>
<p>Callamus,</p>
<p>merfest gaddegilddi 'gieddai, Davvesidi ja 50,00, Buolbmagi kr. ja Nordvarangeri kr.</p>
<p>Ollo lfæ ain mutto i gilla albme; Galmest ælam illa.</p>
<p>Kristiania 3. februar 1909.</p>
<p>Orro mu mielast, Opdahl Sadda bigjut vuost muttom aiggal ædnamvuovddem oudastolmajen Sameædnami.</p>
<p>F</p>
<p>atte lensman</p>
<p>Dat sæmma.</p>
</body></document>
