<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3275</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>38.</p>
<p>Sagai Muittalæ gje</p>
<p>(Muittek, - maid mi. dimag Gali-</p>
<p>mek »Nastealme« birra.)</p>
<p>Moaratuvvam  stuoradiggeolmai.</p>
<p>Sameædnam amta stuoradiggeolmai, Jakob Andersen aiti dast duvle bigjat laka-a3e blade »Finmarken<span type="quote">« vuostai, dainago dam bladest dast muttom i- ge gætest læl okta bitta Jakob Ander- sen birra, mast maidai dak sanek lok- kujuvvujek: »</span>Ja su (Jakob Andersen) ællem læ læma8 dam laga3, atte su valljijegjin gal læ a83e sagga vaidda- let su valljijume.« J. Andersen dad- deke i aigo dakkat dam, dannego su ustebak sardnotegje su dam erit hæit- temest.</p>
<p>Dal læ dat almosi boattam, atte engelas offiserak boarsoade aige læk coggam statarudaid jeöGasek bursi. Muittaluvvu, atte dus3e okta offisera- gé læ aldsdsis  valddam 292/2 miljon kruvna.</p>
<p>Jami nælggai. Flensburgast Danmarkost jami æska laje muttom oapatægje læska Anna Betram nælggai, TT jage boaresen. Son læi nu hirbmos hanes, atte son i</p>
<p>raskem borrat ærago halbes, billasuv- vum ja lanas borramusaid. Son i suovvam ovtage jetas diksot, ja su</p>
<p>fulkides son I sittar: oaidnetge:</p>
<p>Son i lif&amp;i darbasam' jetas nuft Go son jJami, gavdnui su 72000 kruvna rutta.</p>
<p>givsedet. duokken bagjel</p>
<p>Dat læ dal mærreduvvum,</p>
<p>atte min gonagas galgga kruoneduv- vut Troandem gavpugest. dam 22ad</p>
<p>juni.</p>
<p>Bagjel 1000 ruo3a, gudek læk bataram RuoSaædnamest erit, læk Kjøbenhavnest. Stuoréb oas- se daina læk judalaZak.</p>
<p>40 miljon kruvna falla miljonæra Rockefeller dasa, gut- te sata su Goavje buoredet. Doaktari vuolde læ son Saddam vala hæjob.</p>
<p>Norga gievras faggadægje Norbeck faggadi dast duville Bech-O1- senin, gutte læ Danmarkost erit. Nor- bech bonjai olbmas fguovta gærde vuollasis.</p>
<p>Rievsak ja gironsoajak vuvyddujuvvu dal Engelandi, gost dak adnujek hærvvan nissonihattain. - Soa- jai hadde galgga læt obba buorre.</p>
<p>|</p>
<p>| sis daggar balona,</p>
<p>|</p>
<p>3</p>
<p>Davvepola.</p>
<p>Ædnagak læk gætælam 'ollit Dayve-pola ragjai; mutto dam —ragjai dat i vela læk likkostuvvam oktiga. Mi muittep daZa Nansen, gutte bodi obba gukkasi. RuotalaS Andree jur-</p>
<p>da3i balonain jottet bagjel Davvepola ja luoittadet vuolas Davve-Amerikai</p>
<p>daihe Davve-Asiai. Son bagjani ba- jas Spitsbergast dam jage 1897. Su birra i læk gullum mikkege, ja dat i læk dal 3at æppedæmest, atte son læ hævvanam. Son i læk 3at beivi</p>
<p>vuolde.</p>
<p>Dal muittaluvvu, atte okta ame- rikanala8, Wellman aigo jottat Davve- poli balonain. Son læ Parisast rak- kadattam aldsesis ovta hui stuora ba- lona, maina son doaivvo ollit Davve- poli. Andree balona i sattam stivrri- juvvut. Dat dusse manai biega miel- de. Wellman læ rakkadattam —aldse- mi jotta aimost, 8031 sæmma laje go ærage damppa. Dast læ maskinak, ja dat satta. stivr-</p>
<p>rijuvvut. Son galgga mieldes valddet 5 olbma, borramusa 5 mannoi, ovta vadnasa, glelkaid ja æra bjerggasid.</p>
<p>Son valdda mieldes strængakættes te- legraferimrakkanusa ja doalvvo daina lagin sattet telegraferit goas ikkenas- si Hammerfesti, gosa son maidai aig- go rakkadattet strængakættes telegraf- stationa. |</p>
<p>Spitsbergast aiggo —Wellmange bagjanet bajas. Spitsbergast Davve- poli læ lagabuidi 102 Dam matke oudast manast jakka son je3 sattet dakkat 10 bæivest.</p>
<p>De dal oaidnep, likkosturva sudnji dat buorebut go Andreei.</p>
<p>mila.</p>
<p>go</p>
<p>Dat vuostas luossa, mi dam gida vuvddujuvvui Hammer- festast, læi goddum dorskefirmiguim Jakovuonast. Dat dedi 5 kg., ja dam oudast maksul kr. 1,10 kilost.</p>
<p>Telefona Atlanterabe rasta. Dam ragjai i vela læk -goæGGaluvvum, nuftgo mi diettep,-rakaduvvut telefo- na Atlanterabe rasta, daihe sardnojuv- vunr telefona Gada Amerikai. Muttom osppam olmai Awerikast arvvala, at-</p>
<p>te dat 1 læk ollenge vaddes. OQvta jage gætest jakka son, åtte olbmuk</p>
<p>Amerikast sattek sardnodet telefona cada olbmuiguim London gavpugest Engelandast.</p>
<p>Bertha von Suttner, gæsa dam i jage: jukkujuyvui Nobel rafhebalkka, læ dam gida læma Kristianiast ja doallam saga (foredra-</p>
<p>ga) rafhease birra. Dat allanalag nis-</p>
<p>son læ okta daina angeremus olb- muiln, gutte buok su apides- ja nav-</p>
<p>caidesguim hargga, atte soadek ucca- nifti ja rafhe Ssaddasi gaski. Dasa fertte juokke jurdasægje olmus miettat, atte olbmuk berrese ouddanet dam made bajastuvggitussi ja buorrai, atte Glgget naggoid alma soadetaga. Bertha von Suttner adnu-</p>
<p>olmu8dærdai</p>
<p>|-Juvvu arvost ja Kristianiai bodi son</p>
<p>buorren guossen.</p>
<p>Min gonagas ja dronnig aiggoba dam &amp;vöa  vuolgget. guossai</p>
<p>Kjøbenhavni.</p>
<p>Davvegæte-Norga boarrasemus olmai — 102 jage boares. —</p>
<p>« Hammerægjost gavdnu dal Dav- ve-Norga boarrasemus olmai. Su nam- ma læ Mikael Nilsen. Dat -dittujuv- vu, atte son dal læ 102 jage boares; mutto mangas gaddek, atte son læ vela arvad boarrasæbbo. Mikael Nil- sen læ riegadam Birgen gavpugest; mutto nuorran juo sirdi son deike, ja læ Gada alge 'orrom -dabe.. Sust læ oaidno ja gullu lika buorre go mnuo- rain, Ja son oaidna ain -brillaikætta lokkat. Ja harvast læ nu buorre muitto go sust.  Sou læ Gada alge læ- mas viS3ala8 bargge, ja vela dalge su boares beivines oidni son alo juoida bontardæmen. Son orro okto,jes ov- ta ucca vistasest: Boalddamu3a, maid son :darba8, Guolla son jes ja, guodda sisa. Ja, gal dat nuftge soaita, atte son oidnu mannamen lavnjid | vieg3at daihe bassame biktasides.” Mannam davda oidnui son bældo guokkemen ja bajasvalddemen potetosid.</p>
<p>Gonagas Oskar manesboatte. Prinsesse Margareta, gutte dimag nait- tali Ruotarika kronprinsa bardnin, Gustav Adolfain, læ dal aprila manost</p>
<p>riegadattam barne, man nåmma galg- ga læt Gustav Adolf.</p>
<p>Gal dat dovdai olmaides.</p>
<p>Okta rigges olmai  Spaniast læi jab- memsængast. Son vuolgati hoapos sane guovte lagalas olmai [sagførari) Gallem varas su testamenta. Go soai bodiga, bivdi son</p>
<p>sodno Gokkanet goabbabæld" jetas sænga.</p>
<p>»Manne vel nuft?<span type="quote">« jæraiga soai ima- Stallamin. »</span>Jo,<span type="quote">« vastedi buocce, »</span>vai monge oa77om dam likko atte jabmet, nuftgo Kris- tus, gaskal guoyte rievvara.«</p>
<p>: —— em -</p>
<p>15ad Mai 1906.</p>
<p>&gt;Sagét Muittalægje« boatta guovte zærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>No. 10.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak</p>
<p>maksek 5 øra rana.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- 3ad jakkodak.</p>
<p>- Brævva Lasesvuonast</p>
<p>Dal læ juo Gallum mnuft ollo »Sagai Muittalægjai« dam birra, gæn</p>
<p>mi galggap stuoradiggeolmajen val- ljit. Barggop mi valljit Isak Saba.</p>
<p>Im mon jakke, mi Samek gavdnap buoreb olbma. Stemmijekop su ala! Allop bidge sternmaid! Mon læm gul- lam manga DaGa, gæk maidai læk mielas stemmit Isak Saba ja arvva- legje, atte son læ gal lika buorre go Daa doaimatet ja arvvaladdat Sami bæle ja DaGöai bæle lika burist. Mutto manga Data maidai gullujek dagja-</p>
<p>men, atte i dat dokke stuoradiggeol- majen. Dat læ aibas nuorra. Mon læm daidi vastedam, atte alma hal</p>
<p>diettek, atte dat dokke danen olmajen nuorravuoda dafhost. Barggop mi Samek ovtamiela3- vuodain stemmit su, mi, gæk læp da- be min vuonast ja vela æra gieldain; dastgo dat læ havske migjidi gullat, gæk lokkap »Sagai Muittalægje« ja &gt; Nuorttanaste,« go min Same jiedna- ge gullu dobbe stuoradiggest. Barg- gop mi Samek ouddedet min jetamek olbma stuorradiggai! Allop alo adde jetamek Dadai vuluæen dast manas; dastgo mi berrep sattet raddit min ædnama lika burist go daGak. Ja</p>
<p>mi</p>
<p>buok lagak, maid Daöak dam ragjai læk mærredam, dak guskek lika bu-</p>
<p>rist migjidi Samidi.</p>
<p>Stemmijekop ovtamielala8vuodain ja iloin, »Sagai Muittalægje« lokkek!</p>
<p>Damditi galggap mi Samek doal- lat dam guokta ucca bladada, go mist Samin vuolgga okta stuoradiggai, vai oaidnep, maid son arvvaladda daGai- guim min bæle. Suottas dat læ loga- det bladest, go mi oaZ3op SabmelaZa</p>
<p>stuoradiggeolmajen  DaGai særvvai. Dobbe son arvvaladda min bæle, mist gæina i læk læma3, 0a330 dagjat, ve- la oktage bælostægjen stuoradiggest. M.F. &amp; sk Er</p>
<p>Juokke gutte læ dævd- dam 30 jage, læ age dafhost dokka- las stuoradiggeolmajen.</p>
<p>olmai,</p>
<p>Red.</p>
<p>KRuosaænam.</p>
<p>Mi. muittalæimek oudeb numma- rest, atte Ruosarika dumaai bottek ædnag almugbæle olbmak, mak æi imiedek dalas ruo3a raddem lakai.</p>
<p>Dat duma galgga ravastuvvut 10ad mai. Kæisar je læi dobbe dig- gegarddemest. Dam diggeolbmai gas- kast Sadda gal varra naggo. bæle olbmak gaibbedek stemmim- vuoiggadvuoda buokaidi Ruosarikast, sikke dievdoidi Ja nissonidi.</p>
<p>Manemus telegramma, mi læ ol- lim min ragjai, muittala, atte okta guvernøra Ruosarikast baGCujuvvui sorbmijegjin ja jami.</p>
<p>Almug:-</p>
<p>Naggo Engelanda ja Tyrkia gaskast.</p>
<p>Okta telegramma, mi læ saddi- javvum London gavpugest, muittala, atte Engelanda læ saddim Tyrkiai</p>
<p>Callaga, mast gaibbeduvvu, kia 10 bæive gætest buok</p>
<p>atte Tyr- su svatte-</p>
<p>olbmaidesguim gaidda erit ZÆøgypte- nest, mi læ Engelanda suojalæme vuolde.</p>
<p>Engelas soatteflaata Gaskamærast læ rakaduvvum gærgosen, jos darba- Suvvu.</p>
<p>Qapatægjek Norgast gekkek dam gæse dakkat ræiso Is- landi.</p>
<p>Gavnerænga-saje</p>
<p>occa okta doaimalaS8 nuora olmai, gut-</p>
<p>te gutta jage danen læ læma3. Sard- no Gada burist buok golbma giela, daro- same- ja suomagiela. Buorek</p>
<p>duodastusak. Visubut dietto dam olb- ma birra o0ZZujuvvu redaktøra bokte.</p>
<p>San Francicko. San Francicko gavpug aiggo lonit 200 miljon dollar, bajasrakadam varas fast</p>
<p>gavpuga, mi galøga Saddat dat »Gab-</p>
<p>basemus gavpug —mailmest.« Nuft</p>
<p>arvvalek gavpug orruk dal. Mormonarak.</p>
<p>Mi muittaleimek dast ovta alge gæ-</p>
<p>Cest, atte æUnag mormonar sardneolb- mak legje boattam Amerikast deike Norgi. Troandem gavpugest legje dak sardne-olbmak oZ30m muttomid jeGa- sek oskoi ja gasta3am daid. Maidai legje si dobbe doaimatam altar sakra- menta-addema. Damditi lokkujuvvui sigjidi sakko; mutto digge oudast bes- se si fria, dainago i læm oktage laka paragrafa, man mielde si satte dub- mijuvvut. Muittaluvvu, atte si jotta- jegje Troandemest davas guvllui, ja dal daiddek si juo læt dabe Sameæd- namest.</p>
<p>Strængakætta telegraferit. Nuftgo min lokkek dittek, de læ min aige fuobma3uvvum, atte dat gævva maidai laje atte telegraferit strænga- kætta. Marconi ja Tesla arvvalæva, atte dat maidai gævva laje atte tele- graferit nastedi, ouddamærka diti pla- neti Marsi, jos dobbe læ daggar jierb- malaS sivdnadusak, atte si sattek vuostaivalddet telegrama. Mangas læk gaddam, atte Marsa-assek gukka juo læk viggam minguim sagastallat.</p>
<p>i</p>
<p>v-olTTeTE</p>
<p>fdet</p>
<p>w DP ++ O &amp;</p>
<p>hd</p>
<p>Rika dalodoallam.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum),</p>
<p>Norga gulla Europa statain dai gaski, mast læ stuoremus statavælgge ja stuoremus verok (?) ja læ aido fa- litravda alde duo3Zomen nuftgo IHali- en ja Spanien.</p>
<p>Dat »Miljonrulling,« mi læ ad- num rikast daina manemus jagin, I læk mange lakai baldalagai rikasisa- boadoin. Stata ja gieldak læk Gabba- sæmus ovtamielalaZat barggam oaZ30t rudaid fierrat; rudak læk cirgom man- nat havsket, dassatigo stata ja gieldai kassak gongek guorosvuodain. Dat guoros gurrosa ala, nuftgo Gallum læ vælggegirjal; min stuoremus riggodak læ vælgge, ja vel vælgge. Manesboat- te sogak illa galggek min buristsivd- nedet dum arbest, maid mi guoddet, angeres vælggedokumentai ja gidal- dægje væroid.</p>
<p>Avken gal læ maidai adnum muttom oasse rudain. Dat læ duotta; mutto æmbo læ rudain borggalum aibinoi, ige manenge avken olbmuidi ja riki.</p>
<p>Mi darbaaiféimek gukkes sestu- vag aige, sikke statain ja gieldain, jos mi galgaSælmek fast bæssat julgi ala, ja sattet duognat min dalas —ruttalæi- kai.</p>
<p>Burist mi gal dam diettep, atte ollo ain læ asakætta, sikke  duost ja dast, mutto mi diettep damge, atte dat olmai læ jalla, gutte divrasest a- saige Ja ævdares ælatusa adna, - vaiko i læm varre dasa. Son manemusta baggijuvvu hæittet buok, ja su ollo vælgge læ su goldnadam; dastgo væl- genoadde læ su aibas dæddam vuolas, hette su ællema ja bargesvuoda.</p>
<p>Go mi dal fast vuolggep valggi, de oidnu »sestuva8vuotta« valggapro- grammian juokke partast, dat dal al- maken vimag fertte læt alma ligoi- taga. Stuoradiggest adnujuvvu davja sardnodæbme min statsraadain, inai siste si namatallek hæjos jagid: ja vaivedægje aigid, ja atte si aigguk gæppedek rika olgusgoloid, —mutto dani sagjal lassanek noadek migjidi.</p>
<p>Nuft dat læ, vaivan værromak- se, si læk juo-aiga vajaldattam min. »Sestuvasvuottac læ gal juo ædnag jagid Gu3Zom sin programast; mutto i sin reket dagoi siste. Almaken gad- dam mon gavdnut jiermala$ assigen</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>min rikastæmek, ja nuftgo oidnu, at- te si lassanek juokke bæive, gudek Gada oidnek min dala3 politika. Gavdnujuvvu galle programma, mi aduu agitationain, gost »virgegæp- pedæbme ja sestuva8vuotta »rika dal- lodoalost« dat rivtes boatta ouddan Gavöabællai</p>
<p>dugjo oaivve a38i; mutto</p>
<p>buok jaskadvuodain, ja dam rekedest |</p>
<p>fnobma3ep mi, atte dat radådetus, gi nuft Gabbat sardno gæppadusa rika nodin Ja dai hæjos aigid, dakka jure jeæas Gabba sani vuostal daggo bokte, go si ain gaibbedet Gudi duhatid nuftgo fabmo lassen raddetusmaskini, ja ige dat oro læme hæjos jakke ja Saddotesvuotta duoina raddetus baikin goassegen. å</p>
<p>Dat læ havske oaidnet, go ru- dak nuft adnujek, alte sestujek buore aige nuft, atte lifåi fast golatek hæjos aige; læma8 oppeti jierbmalas olbmu dakko, dat berrsi læk imaidai stataolb- mai vuostas jurda.</p>
<p>Mutto moft læ min lutte” Mon læm.oudalist  namatallam vehas, mi galggap oappat dast juoida; mendo Guovgatæbme fertte sv: læk goabba- Sak Galmin, gutte i o0ini8, atte dat manna aibas jallat, vaiko celkku, atte rafhe læ ja i mikkege vaddoid. Mi ferttep mannat ovtaraddai ja o0aZ30t odda bonde joavko, mi i læk olgis i- ge gurot, mutto aibas æra, gutte læ buorebut harjanam sæstet, dainago son læ ællam bargoines, gallobivasta- gaines.</p>
<p>Nuft burist, go mon addim, læ aido daggara8 parta, gæst læ nanost dat jurda, moft mi buoremusad mat- tasæimek birggit rikast, okta parta, mi burist adna muitost, atte 1ni æp læk Berlinest daihe Parisast; mutto sagga æmbo darbasep nakketet suorb- mamek ædnami ja fuoma3et gost mi assap, ja allopge mi laged nuft, atte min manak . darbas3ek moaittet min havdin. Losses noade læp mi juo barddam' dai harddoi ala, mak æi ve- la læk obbanassi riegadamge. Dam berre maidai SabmelaSge jurdaset, jos likkostuvva bæssat stuoradiggeolma- jen, maid monge dafhostam savafim.</p>
<p>S.</p>
<p>Mannam jage saddijuvvui Amerikast Norgi 20 mil- jon kruvna.</p>
<p>Dinggo ,Sagai Muittalpgjel* |</p>
<p>| | |</p>
<p>i</p>
<p>39.</p>
<p>Jurddagak.</p>
<p>Dat olmu3, gutte aiba3 rakisvuo- da mannai, fertte je3 rakistet oappat. *</p>
<p>Almos vasalaZa miekke i læk lakkage nu varala8 go guoktela3 uste- ba jorrelas njuovéa.</p>
<p>Ik don goassege je8 vilgot dag: go bokte, atte don Gappodattat ærra- sid.</p>
<p>Dat bæggotuvvum ruosa pappa Gapon galgga læt boattam ovta gav- pugi Suomaædnami. Dast æska ma- nal dat saka, atte son læt sorbmijuv- vum.</p>
<p>Ædnamdoargastus Islandnst. Muittaluvvu, atte Islandast maidai læ læma3 ædnandvargastus, ja atte dol- laruossovarre Hekla dobbe læ Gollom; mutto i gullu daddeke mikkege vaha- gid dobbe Saddam.</p>
<p>Gukkesmatkalas guossek. Moanak allanalag ja oapava3 kinesa- lazak oappaladde dast duvlle Kristia- nia. Dak legje vuolgatuvvum Kina raddetusast Europai studerim varas raddin:- ja stivrrimlage —Europast. Dak sarnodegje min gonagasain ja min gonagas raddeaddiguim, legje museumin, skuvlain, ladnin ja juokke dinga gæGeadegje si stuora darkelvuo- dain. Sigjidi dollujuvvujegje oalle guossemallasak, ja dak gukkesmatka- la$ guossek gudnejattujuvvujegje man- ga lakai. Si legje 19 lokkoi. Ouddal- go si gude Kristiania saddijegje si stuora addaldagaid gonagassi ja dron- nigl.</p>
<p>Mallasak, rakaduvvum jækkalin legje gieskad bævde alde ovta hotel- last Kristianiast. Moanak olbmak legje bovddijuvvum borrat. Muittaluvvu, atte dal legje borramus rakadægjek o330m erit dam badta maisto, mi ouddal alo billesti jækkalmallasid. Dat i læk vægjemættom, 'atte jækkalak boatte aigest Saddek adnujuvvut olb- muborramus3an.</p>
<p>Telegrafa Islandi Sadda garves oktober mannoi.</p>
<p>Bivdo birra. Bivddo Sameædnam bivddosajin i læk buok hæjomus manemus vakoin. Mut- tom sajin læ bivddojuvvum obba bu- rist, sikke firmiguim ja oago. Sækte-</p>
<p>REE</p>
<p>40. Sagai Muittalægje vadne læ maidai; mutto dal gullu | alla gelbolazat sin oudast diktim. | dam gilli, maid si æi adde. Mutto loddo Dænost ja salled oarjen. Guol- Mutto maid væket duse olggon | jos nuft læ, atte darogiella galgga</p>
<p>lehadde mietta Sameædnam læ buor- re.</p>
<p>Madda-Varjak Særpak.</p>
<p>Muttom aige gætest manai dat saka æna8 darogiel avisain, atte guov- ta Anker sjærpaocin læiga adnamm be- tolasvuoda. Soai læiga Serpem ja mut- tom insjenøra Grønbeck bokte fast vuovddam Ankeri dai sjærpaid. Dat guokta vieljaSa oaZoiga laga oudast rangastusa. Insjenøra læi buocam ja juo havdde-ravtast, go betolasvuotta almostuval. Soni satam ravkujuvvut digge ouddi, ja son læ dal jabmam. Telegramak muittalek dal, atte insje- nøra Grønbeck konkorast læ gavdnum brævak, maina oldnu, atte Samezxd- nam amtmanne Graff i læk mænno- dam nuftgo son life berrim. Amtman- ne Grøff læ dal damditi saddem ilg- gitusa departementi dam a83e birra.</p>
<p>Mi aiggop muittalet visudet dam a3e birra, go amtmabpne Gilggitus læ diedetuvvum.</p>
<p>maneb nummarin</p>
<p>Valdden Hammerfesti læ dal ovta gaski bigjujuvvum Svend Gjæsdal Svendsen Kristianiast.</p>
<p>47000 kruvna.</p>
<p>Mannel go valdde Selmer Hammer- festast læi havddaduvvum, almostuvai dat, atte valdde læi adnan: 47000 kr. medeciukasa rudain. Son læi mede- cinalkasa kuasserar.</p>
<p>Ibmelbalvvalusa doallam Buolmak girkost. Hr. redaktør!</p>
<p>Bivdam saje &gt;Sagai sardnot</p>
<p>Muittalæg- ibmelbalvvalusa doallam birra Buolmak girkost. Dademielde, go læmas moadde jage dast ouddal valddujuvvum vier- ron dam girkoige, atte ibmelbalvva- lus galgga ain soames base jagest</p>
<p>jeste vehas</p>
<p>dollujuvvut darogilli.</p>
<p>Dam darogiel ibmelbalvvalusa harrai læ ædnasin dam gielda olb- duttamættomvuotta, maid si æl gudne baloin duosta ouddan buktet. — Vissa bal- lek nutt gævvamest go mudn)i gævai moadde jage dast ouddal »Nuortta- nastee Ja su mield lattoi gæteld, maid okta Kvitnæsa</p>
<p>addam</p>
<p>UN</p>
<p>muin</p>
<p>almaken</p>
<p>»Repræsentanta« læi</p>
<p>I I</p>
<p>læt jierbmai, ja siste orrot — Dat sin duttamættomvuotta dam gielda olbmuin læ, dam darogiel ib- melbalvvalusa diti. — Nuftgo vuosta- | dedin, dam juokke girkko olmmus diet- ta, atte min dala8 pappa Opdahl sard- no aive dulka Gada; dat sardne diet-</p>
<p>javotaga.</p>
<p>talas vuolgga darogielast ja jorggaluv- vu sabmai; jos dal gavdnujek girkost DaGak ja Samek, de si mattek buo: kak dast ovta lakai avke adnet, vela buorebut Daöak go Sabmelagak; dast- | sardne: vuolgga, ja dulkom harrai, i dam la- | fæilaid</p>
<p>go sin gielli læ dat, mast</p>
<p>kai mate mikkege jurdasuv- vut. — Dat nubbe a33%e dam daro ibmel-</p>
<p>balvvalusa diti læ dat, maid ollok lossadet vaiddalek, ja dat læge jakke- tatte as%e. Buolbmak gieldda læ bied- gos gieldda. Olbmuk dakkek ræiso</p>
<p>manga mila duokken girkkobaikai stuora basidi, nuftgo skilleduorastakki ja gukkesbærjadakki ja maidai</p>
<p>ma oddajakkai jos dallege læ</p>
<p>sæm- guokte base. — Dat, maid si moittek, læ: at- te jos oddajage læ guokte base, de dollujuvvu samegilli oudeb base ja darogilli fast skilleduorastaga ja</p>
<p>maneb base; sæmmea — dallege læ samegiella dus3e oudeb base ja nubbe fast darogiellu. — Dal matta Juokkeha8 imastallamin —jærrat: Gæsa avkken læ dat darogiel sardne, mi dal galgga nubbe bassebæive dol- læ aido</p>
<p>lujuvvut? Buolmak gieldast</p>
<p>aibas moadde adde</p>
<p>dakkek</p>
<p>Sami-</p>
<p>olbrnu, gæk æi samegiela; Jos dak moaddes dam balvvalusa, atte si guim mannek girkkoi, gost sardneduv vu darogilli ja dulka jorggala dam sa- mas, de sikke Dadak ja Samek mat- tek dam Dalle i darbasifdi gævvat, nuftgo dal fertte vaiddetatte</p>
<p>oktan</p>
<p>gukkesbærjada ga iloin vuostaivalddet. mangi sagga lakai gæv- vat, atte: dak olbmuk, mak læk Bag-</p>
<p>3—4 mila duokken ja vuvyllen guovte ja bælgoalmad mila matke dakkam girkkobaikai, ferttijek stuora basin nuftgo gukkesbærjadaga vuolgget girkko lutte erit losses, baha ja duttamættom mielain. Ja mast dat bnatta? Dat læ aido dat, maid nu ædnagak gullujek vaiddalæmen, atte sagga skaddan manna milli, go galg- ga erit vuolgget girkkobaikest, vaiko pappa ain læ ibmelbalvvalusa  doalla- men; mutto dat sin i avkut, go læ</p>
<p>je-Dænost</p>
<p>maidat ain muttomin —dollujuvvut Buolmak girkost, de lifå juo buoreb, atte dasa valljijuvvu am da-</p>
<p>valaZat okta sodnabæivve, mi juo gir-</p>
<p>sagga</p>
<p>kost gulatuvvu oudeb munest, dalle juo dittek dam &amp;oakkemi boattamu</p>
<p>væltat, ja gutte dalle bodis, allos si- vatala gænge, jos 1 adde papa sarne.</p>
<p>Dat læge oidnujuvvum alo; goas darogiella galgga dollujuvvut: oudeb dievva albmu-</p>
<p>base galle læ girkko</p>
<p>gest, go læ samegiella; mutto maneb bæivvai go darogiella galega ket, de</p>
<p>læ aibas moadde olbmu, gæk læk girkkoi mannam,. ja ige dat imas ob- ba lækge, maid. galgga vieZZat, gost dietta,</p>
<p>maidege avkid. — Dan</p>
<p>læge ædnegilli; damditi buokak, atte dat mikkege vaddasid. De moft matta ve- la dalle, go læ vieres gilli, igo dat</p>
<p>læk nuftgo bieggasuvvam, maid son</p>
<p>galle gulla; mutto i diede dam, maid dat maksa. — — Dam birra life ain uecan sagje:</p>
<p>ollo sardnot, mutto læ dam have. Lifci buorre jos dat Sad- dagi maidai daro bladid alage bigju- juwvut. — Mon im læk du33e jeæam dato: mielde; mutto dak læk mangas, gæk læk muina dam bir- ra arvvaladdam, atte dat life gættalet »Sagal birra veha3 Gallet, ja bivddet, jos dat</p>
<p>ain mata3i viddanet mnuft, atte aleb</p>
<p>olbimukge dam oainasegje, ja jorgga-</p>
<p>liféi beljidæsek dam guvllui. Buolmagest april manost 1906. John Helander.</p>
<p>Fuobmad!</p>
<p>Sidastgorrujuvvum ja Standar skuovak nissonidi, dievdoidi ja ma- naidi, ja røisagak, stevvelak ja alla- gabmagak vuvddujuvvujek bhalbeduv- Must læk ollo ja man- Gæööal muina gav-</p>
<p>vum haddai. ga stuoradagast. paset. Mietton satta saddijuvvut okta boares adnum skuovva. Skomager J. Lind, Tromsø.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>olinus dobbe atte son 1 ane dietta juo juokkeha3, atte olbmui læ vaddes Ib- mel sadne saje 0a330t, vaiko dat. vel. mi diettep læ vaddasæbbo go</p>
<p>fallam dam:</p>
<p>buorre: Muittalægjaie dam-</p>
</body></document>
