<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3539</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Y e &gt; ve Sagak Darogiel avisai cada ,,Sagai Muittalægjai.*</p>
<p>| | |</p>
<p>Bivdam —saje sisavalddujuvvut</p>
<p>læ:</p>
<p>jos vejolas — Muttom nieidda ovta gavpu-</p>
<p>rpy</p>
<p>vest Tuiskarikast, gutte læi bigan ovta</p>
<p>papast, arbbi ovta fuolke bokte gutta</p>
<p>miljon marke. NieidaS i arvved mai</p>
<p>dat summa galeca makset. Oidnu</p>
<p>nubbe sajest atte dam nidi, gi nu æd- nag arbbi, læ fallujuvvum naitusdille. — Olmusædnagvuotta Kristianiast</p>
<p>lær las februar arvø mielde 239,500. — Petersborgast, Ruosarikast læk</p>
<p>ke - Å</p>
<p>jetasek sorbmim 1432 olbmu. Dai</p>
<p>særvval</p>
<p>jedasek sorbmijegji gullek ,</p>
<p>932 olbma ja 500 nisson, gæl særvest</p>
<p>14 0'e</p>
<p>58 ganda Ja 77 nieida, 11 jag</p>
<p>I7sjakkai.</p>
<p>— Sameædnam gaibbadusain o1d-</p>
<p>73</p>
<p>nu min stuoradiggeolmai Saha asid oudedæmen, -erinnatnaCet</p>
<p>oZudæmen | ala- |</p>
<p>ælndid Sameædpanm vuenaldi ja</p>
<p>OD Sidi; dastgo daggar sajin gost gæinok æl læk statast rakaduvvum, læk barg-</p>
<p>gohæstak -Joavddelassan, gæina dak</p>
<p>læk. mielast avkke atte oaZZot</p>
<p>; Gal han dat orro læme mangas</p>
<p>gælnold ja</p>
<p>Saldid daggar baikidi, gost stuora jo-</p>
<p>gak ja doares avöæek cakek okti ja muådoi læ bæssamættom — dokko gost barggo doaimatuvvu. —Nabbo =dalle maidai go dak aigek jovddek dam</p>
<p>ueca vuonadi (Østertana) Saddaai kruv- nagæidno. Gal dalle juokkehas pgæst</p>
<p>læk bargvamnaveak ja vis$a likkadet,</p>
<p>satta gielkaines vieZZat 1uoraid ja suinid. Alma suige dam 1nade gal gavdnu go vuovde statast læ ja go</p>
<p>jærra vyuovddesunddest damditi miel- gas muoraid.</p>
<p>— Gonagas Edward jami buoeal-</p>
<p>masain mnaft, —=studerijegje engelus doaktarak: Son oa301 jabmemvige</p>
<p>dam davdast brouchit ja Goddavigest. ivddujuvvum oasse  Kvitnæ-</p>
<p>nuftgo nr.</p>
<p>sast læ bajasaddujuvvum</p>
<p>I buok æra bivddoværai gaskast.</p>
<p>Kvitnæsast 5. mai 1910.</p>
<p>Per Andersen.</p>
<p>Dak bittak læk matke alde janam nu gukka.</p>
<p>O'- ag</p>
<p>Brævva. GaraSjogast mai manost 1910. redaktøra!</p>
<p>Bivdam saje min ucca bladatest moadde linjai.</p>
<p>Ar:</p>
<p>Dabe Gara8jogast dam dalve ju- ja</p>
<p>Ja de algiba</p>
<p>gaiga guokte olbma vine, vidne bagjeni oaivvai. dallat.</p>
<p>atté soal</p>
<p>gArro-</p>
<p>De aleiba sardnot dam birra</p>
<p>daiddeba vuolgget girkko- garddai boktet jabmi bajas. Soai vul- ovta Jukkis ganda</p>
<p>Jukkat,</p>
<p>giga ja gavnalga ja addiga dasa vine goloiga</p>
<p>sanda bigjat hæsta aisalsisa ja vuolg:</p>
<p>get sodno vuojatallat. Gandast i læm nldest hæsta, mutto valdi ates hæsta</p>
<p>| Go</p>
<p>gallanegje' vuogjemest markkan Gada,</p>
<p>Ja vulgge vuogjet Gada markkan. de vulgge si vuogjet girkkogarde lu- a. Go si dokke</p>
<p>si hæsta</p>
<p>[0 p</p>
<p>jovdde, de guåde</p>
<p>ja</p>
<p>jeda manne girkkogarddai jabmid ha-|</p>
<p>olgobællai girkkogarde</p>
<p>atallat, gaibbedet likkat daid bajas ja</p>
<p>igjat De oane- Kad als DaCaic</p>
<p>made mielde dam olbina</p>
<p>markkan juraidattet.</p>
<p>'e gælest oaidnegotte jabmam</p>
<p>KO</p>
<p>vazzemen jokkaraige bajas lusa, gutte læt boktam daid bajas; dat læi bagje- olmai, Ja dam bagjeolbmast læi aldest markkan nubbe</p>
<p>hallagotte</p>
<p>GaraSjoga Ja</p>
<p>atte gumppe holvvu =glasaraige olgo- gumpe Muorraladna</p>
<p>stoppo</p>
<p>bælde joga. olbmuk</p>
<p>bælde, ja guokte Gokkaba</p>
<p>muorralana —alde. læ</p>
<p>stovost erit vida metar duokken. Buok</p>
<p>golbma guimpe holvvu. Læ gullum</p>
<p>atte læ gumpid oaidnam fidnamen</p>
<p>dam nubbe olbma stovost ja holvvo- men maidai olgobælde glasaraige olb- mui guvllui caggas njalmid stovo sisa.</p>
<p>Dai birra læ dam dalve ollo Gallujuv-</p>
<p>vum. dJeda læ Saddam giksaSuvvat gudek jabmid vurjek. Ima8 læ go</p>
<p>gumpe hamest jabmek vagjolek. Okta olmai.</p>
<p>Brævva Sagal Muittalægjai</p>
<p>Vuoi man manga vaive —fertte</p>
<p>ker) gillat stakkar fiskar stuora olbmai diti.  Caléstam veha3 mannam gæse</p>
<p>digge birra. Mon ravkujin: digge ouddi dego bahadakke, dainago luossanuotte mærreduvvum aig- gai, vaiko stuora hettetus olatek .nuotte gidda. Mu mielast ro atte guolle maksa æmbo go fiskar. Mon valdam oudamærka dast, vaiko man vaiva8 olmus liföi dei 0a330 guole bivddik mannel love, ouddal oa3- 30 nælggot.</p>
<p>Mon diettalas vuitim, mutto mavsost i gullum mikkige. Ærak gal 033u sæmma balka maid vitanak, Monge im dato3i</p>
<p>i læm gidda dam must læi</p>
<p>Or-</p>
<p>dat gæk vuitte.</p>
<p>DI. æmbo balka go vitan, valiko i1non vahaguvvim hirmadik dam digge gæteld. Vuoigadvuoda mieldi berre-</p>
<p>| .$im o0aZZot mavso vahag oudastge.</p>
<p>| Mon jakam atte burist oidni | politimæistar atte mon im giddam | :</p>
<p>daina a8in, ja daggar digget æi læk</p>
<p>p)</p>
<p>sollon stat.</p>
<p>od</p>
<p>Gavdnogo oktage addet</p>
<p>| mnPAao | æra gu</p>
<p>y:</p>
<p>ED IA</p>
<p>min ædnamest gi satta bajas- Lægo lagalas balka? bajastuvge</p>
<p>Hæitam</p>
<p>Cuvgitusa dam —harrai:</p>
<p>i atte aSalaS, gi vuoitta 0a730 Cikkom</p>
<p>dafhost.</p>
<p>| Min —baikest læ tus mæsta juokke | Callemest daina savaldagain atte mut-</p>
<p>| tom ustéb njulgeti dam ae.</p>
<p>==</p>
<p>Callujuvvum dam 26—5—10. H. Pedersen, Vardøhus.</p>
<p>Hr. redakitøra.</p>
<p>Rivdam saje dam moadde sadnai. Sa: gai Muittalægjai.«</p>
<p>Boares barne birra aigom &amp;allet, go læ. nu arteg atte snarkek vulggek njalbmedie- gast ja mannek birra niske fast nubbe njalb- sæmma lakail</p>
<p>birra beljid.</p>
<p>meGikki. Ja Galbmegetin mai</p>
<p>vulggek snarkek ja mannek Boares bardne vazaSa ain su lavkaines gæp- padet maid guodda sælgestes, mast moarssek hænggajek duhati mielde ja dollek</p>
<p>lavka baddest.</p>
<p>son</p>
<p>Ja olmai. dal fast gatta go i- læk nuorran mnaittalam, ja boaresen i dokke Fat embe. Dal læ ferttim gæådgegielka gæs- set, ja dalle læ xgædgegielka gæssemen go i Nuoraid vasota, ja</p>
<p>læk naittalam. son fal</p>
<p>dai siva son læ boarasmuv- Naittalam miella gedet vissal. Gilhet dingak sust læk valljest ja buorre suorbmasak ain, ja læ buorre bor- jas ruosta ruovddekluovak. I han daiguim:. mate 0a770t maidege ja gænge akkan aldse- I han oktage mate ruosta ruvdin fuollat..</p>
<p>O. + n.</p>
<p>gadda læt go</p>
<p>vam nu. sust gal læ, irg-</p>
<p>SIS.</p>
<p>Vehas naitusdile birra.</p>
<p>Okta engelas doavter Galla niei- dai ja barni birra, atte bardne i gal- ga3i naittalet ouddalgo 30—35 jagest, mutto nieidda gal 0a370 naittalet nuo-</p>
<p>rabun, gaskal 25—30 jage. Dan doaktar arvvalusast ja oaivvelist oa-</p>
<p>Zom mon valddet hui buorre oudda- gova, . vai dak gudek bladid lokkek addijek buorebut. Ferttim mon je&amp; tam divvot dasa ouddamærkkan Guov-</p>
<p>vovaå lakai:</p>
<p>| Mon dal læm makkas nuora, | dabba bardne. Skuvlast maidai læm bæssam. Laåddegakte ja bipo maid,</p>
<p>ja siratgako, duppat ja kafemarke ala maid juo bæssagottim. O, ja, burist dat manna. Vuoi duoi Gabba Gina- | dam nieidaid. De daina læ muttoma</p>
<p>D2. Sagai Muittalægje</p>
<p>oe</p>
<p>aldsesis æmeden rabedet. Ja de bodi- 66 ge dat aigge go mon naittalim. Na | 99 aren ar Ne</p>
<p>dast læ buok maid legjim oaiduam Å E Riset pr. EFlgaaen utkommer</p>
<p>en krone pr. kvartal og kan bestilles paa</p>
<p>Daniel Mortenson adresse:</p>
<p>paa Røros hver lørdag og koster</p>
<p>| | redigeret av fin Ja gullam, atte olbmuk naittalek dat: 2 maid. Mutto legjego must dam made | JE FEE FR ve leT BE ' alle postanstalter i Norge og Sverige. mielak jurdaSet gukkelidi go njunest å ket abs ; - NE Bladet utgis av et aktieselskap, bestaaende av repræsentanter fra lan- njalbimai? Im mon jurdasam dam | te</p>
<p>Bladet følger med og gir korte og greie meddelel-</p>
<p>Det drøfter</p>
<p>dets forskjellige distrikter.</p>
<p>atte mattago duot maidege, addego | å | | ser om finnebevægelsens vekst og fremgang. kravene som de</p>
<p>A</p>
<p>y=</p>
<p>son maidege dallodoallami, lægo Cor</p>
<p>I</p>
<p>melder sig paa de forskjellige omraader.</p>
<p>Då]</p>
<p>gad, lægo sæstevas, lægo jiermalas,</p>
<p>| Nu bør enhver fin i Norge og Sverige abonnere paa sit eget blad</p>
<p>mattago son bivtaslagata sorrat bagje- | 3 , 9 = EE 1 i og skrive 1 det. lasasge, dokkegn duot manai ædnen, | * Å fre å oo ITbmel PEN de Ear dn Ekspedisjonens adresse er: Røros. go Ibmel - læ8 damge oaidnam. Dai . Å | Abonner! Agiter! Averter!</p>
<p>birra mon im aåddim gal, bære mon | ev |</p>
<p>galggo og3um, +gal dat læ juo okta</p>
<p>Na de nuora, Gbba nieiddages</p>
<p>læm. Skuvlast maid læn jJuo bæssam</p>
<p>udo bali. Vuoi duor Gabba, bivnokes</p>
<p>arnid. De daina læ ovta aldsesis</p>
<p>1</p>
<p>doalvasget. Ja mon de o73um ovta |</p>
<p>daina naittalet.</p>
<p>barnin, 1 embo go</p>
<p>Mutfo maid mon arvvalin ja jurda-</p>
<p>sim? I maidege. I dam barnest læm vistelaga3 oaives bagjel. Lægoson rutt bursast, i han dal bigjam,</p>
<p>aevre maid dainages nu ollo. Dokkego duot daloiseden, lægo bargolag, læge huor- redavala8, daggar gutte 1 dajo buolle- vinin, æletago dat hægasge, dade uc-</p>
<p>ceb vel stuora bærras. Addego mal-</p>
<p>Fs dege dast masa læ Ibmelest go&amp;aGujuv- vum: gallos bivastagain —borrat laibe. Mon im addim dam sadnevagjasest</p>
<p>maidege, maid biganieidak lavvijek</p>
<p>5-3 dagjalet hui davja go æl liko balvva lussagjai: »Im mon dal aido naittum</p>
<p>læk dasa, gal mon dal bæsam erit.«</p>
<p>Dam rfanest galgaSegje nuora barnek 515 5 ja nieidak valddet buorre oaivvel. /ÆÆp mi ner ollo gal adde. TI naitusdille læk gæpas. I dat nu læk &gt;</p>
<p>mest, go mi kafegopa jugistep,</p>
<p>arvvedie- doid-</p>
<p>delastep gopa ja bigjap fast ilddo ala.</p>
<p>Epet di læk makkege vuorkkadavverid. I 5</p>
<p>Mæceal galgasini vuolgget. I læk</p>
<p>fjevrro laga8, i rækka i mikkege, i baljo aksoge maina galgasi boalddem- muorrabittaige hætte dal</p>
<p>valdda; jos buorek olbmuæak luikkek,</p>
<p>duoppat,</p>
<p>de læ buorre. I dat oailvelduvvu dast</p>
<p>1 | atte olbmuk æl galga naittalet, de vai-</p>
<p>hp)</p>
<p>ko juokke bæive; mutto orro unokas gullat go mendo nuorran naittalek.</p>
<p>gullut dagjamen »Dat gutte læ hæ- bajasdoallage. «</p>
<p>Lavvijek hui davja dam sadnevagjas:</p>
<p>Je8 dat dagjek, atte mist i</p>
<p>ga addam, Gosi læk æra go borrat ja oaåddet.</p>
<p>Dassaci læ nubbelokkai</p>
<p>vel dan:ge</p>
<p>jage 20</p>
<p>&gt;</p>
<p>mon -—npaittalim, hirbmad bæras juo Saddai; dat boarrasæmus 1 læk stuorab</p>
<p>bora-</p>
<p>Adde borra-</p>
<p>g0 nuoramus, I oktage  heivve kætta, buokak Gurvvuk: borramusa!. Dam lakai</p>
<p>musa, adde</p>
<p>Saddaime moai gæk læime mnuora ja</p>
<p>Gabba, moal gæk hoapost ja mendo nuorran nalttaleime, æm læm huksim, æm bidgim, æmge &amp;okkim, dagjaba</p>
<p>vel Jeda. Mutto daddeke læ buoreb go guokte gæfhe naittalæva okti, de i goabbage guoimes maned.</p>
<p>Na de diettalas go mon læm or- rum  nubbelokkai jage naittusest, de læ must buorrai 10 Glvga, gæk munji dile buoredek dam lakai: Matte gaGG: norddad</p>
<p>lovtast bodnai, Piera gallos</p>
<p>bævddetikki, Josef suormaides gokTa uksagaski; Johannes galbma ruovddai Ovla,</p>
<p>luoddanæbmai,</p>
<p>njuokeam njoalosta, vuovddas</p>
<p>duodna, jeGas borra Ande davti njiella, gosi buvvan, Mik- masa de dus-</p>
<p>ko Gaccestamppi gaCTa, Sa, Mage: valdda,</p>
<p>gga iovetaga skieraid Ella vægald skuvli ajijuvvu ja Risten læ gietkamest, na dat dusse barggo. Diettalasgo dak juonala8 gandak læk æna3, maiguin illa datto olmus birg- git. Nieidak gal mai liföe mudoi buo- dinaid anotek, silk- Dam lakai —fertti- jek birgget erinoamaöet dak gælna i læk radde væke doallat. Mannariebok suvidnegæse jottek, davja nælgest ja</p>
<p>re, mutto dakges kelinid ja daggari.</p>
<p>goikost, dsssago jeta sattegottek barg- gat biktas ja biebmo. Di boadnjak ja akak, allet divte manaidædek bæra nuorran naittalet, vaiko di lepet nmana Jos oktage gandda boatta godCut su mannat</p>
<p>doarjadak. njeida . jærrat, de sidi juobe muttomge moadde jakkai obmudaga aldsesis Gokkit, ja de æska naittalet. Gal must lifæe ollo dagjat dai a3i birra, mutto i læk mu boddain. Jos di epet liko$ dam Gallagi, de 0a3- Zobetet vastedet. Go mon oainam</p>
<p>|</p>
<p>Darogiel bladi alde læ davja gaGalda- gak, vastadusak, suottases mnuittalusak ja læikak, de galggap mige dam bla-</p>
<p>de doallek</p>
<p>ja vastadusaid juobe moadde gærdege.</p>
<p>bigjat vehas. gaGaldagaid</p>
<p>Mon bijam dast guokte maid galegabetet vastedet 14 bæive gætest. Jos di arvvedepet, de vaste- depet fal, leket nu buore. Mast boat- ta dat atte olbmuk haliduvvek naitta-</p>
<p>3oattago dat jler-</p>
<p>gaCaldaga,</p>
<p>let bæra nuorran? mest, jallodagast, vai rame daihe gud-- ne diti daihe borramusa ja bivtasvad- nevuoda diti» Okta daina —fertte læt ammeatoasse,</p>
<p>Nubbe gaéaldak atte okta olmai manai mæceai uvdna-</p>
<p>val mi læ dam —lakai, sid gæGadet.  Vazi hui stuora vuovde dada, de dicai ovta muora maid avna- sen gæasti. Na, gal dat hal fertte- dokkit, i dat læk gal jura vaimo ja</p>
<p>mjela mielde, gal mon dal oaZom valddet. Mutto dam olbmast i læm: ak80- farost, mutto gaiketi oktanaga ruottasiguim ja nu gurppali ruoktot daina muorain. Dat olmai balkkesti</p>
<p>daggar rippaduvne ala mi alo oudast ja manditi fertti davja fuola ja morraS adnet. Ja go dat orrum jage bagjel, de dat dasa ruotasmuvai ollasi. Mutto dat læ ima3 go soakkemuorra læ, vaiko lastak læ siedgalastak. Jes dat gal didi mast dat boatta. Fuolkek Ja sidaguoimek mai dittek dam muo- ra birra. Mutto de soaitta nu atte a- mas olbmukge jottek dam =duvne mæddel, gedæek ja imaStek. Mast a- mas olbmuk galggek diettet dam rak- kanusa, ouddalgo gullat Saddek moft dat læ gævvam. Dam olbmust i vai- lo jierbme gutte dam Gilggea. Callum vunllegasvuodain</p>
<p>Siri Bithi.</p>
<p>dain muora læ Galmi</p>
<p>muorra læli dast</p>
<p>Redak tø ra: Å. Larsen, Repperfjord.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrak- kanusast Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>Jollærr pl</p>
<p>Mauittalægje</p>
<p>5Q. Sagai ragjam harrai ja ollo muossedæbbo =singuim i læk -mannam</p>
<p>maidai æra dafhost.</p>
<p>QaZoi odda banid boaresvuodastes. Muttom olmai Mada Norgast, 68 jage</p>
<p>boares, læ dal o73um 2 oåda oudda- bane. Jes lokka daid læt nu nanno- sak atte 0a730 penusket vaike ruovde</p>
<p>daiguimn. Kateket 8 Smith Hammerfestast læ namaturvum pappan Guovddageid-</p>
<p>Son 1 hoade</p>
<p>nol. Guovddageidnoi</p>
<p>ouddal december mano:</p>
<p>læt golbma mano arvo Samegiel-oa past.</p>
<p>Galgga vuost</p>
<p>Mailme boarrasæmus naitusbaragodde læ Amerikast: Boad- nja læ 110 jage jm akka 107 jage. Soai læva naittusest læmas 90 jage. Søodnost læ læmas 10 mana. Dusse okta dainæ vel ælla.. Son Fe læ uo 85 jakkasaS agja</p>
<p>Mogje.</p>
<p>&gt;Satamgo men mange dlakai du væketet?« vaibmolades oabba</p>
<p>jærar muttomin muttom</p>
<p>go orosti sw nNuo</p>
<p>rab» buoeee oabas sængu eurri. Dat ucea buoece nileidaå cætasti. &gt;Mogjus munjit, oabatam,e anoti son.</p>
<p>Dam 1 anot du33e okta moraglag Gullop fal vel</p>
<p>valbimo ja buoece miella.</p>
<p>sin rokkusid, vaiko dak æi oud-</p>
<p>danguddujuvvuge rfaniguim, vaiko ni</p>
<p>dusse arvvedep dam gillajægje Gal- min. Buorre. rakisla8 mogje Ut mavse migjidi maidege, ja daddeke læ dat</p>
<p>Cuvege</p>
<p>Dælvad Cuovgga, mi gg liegga-</p>
<p>ja SS orslk 3 Vg da grdda vaibmo-ruottasa.</p>
<p>Brævva ,Sagal Muittalægjai"</p>
<p>Bivdam monge dm moadde sa- Muittalægje Jos lifæe vejolasvuotta blad- da; atte olbmuk Galestek ain færa mald ja læ nu vuo- gas ain lokkalet</p>
<p>læt bræva ain</p>
<p>naZZot »Sa gal ala, Sjettadet</p>
<p>dastgo mon oalnam</p>
<p>go bladek bottek ja</p>
<p>go oldnu fallum »S.</p>
<p>M.« ala. Na imgöébai -monge galga Galestet - sagaid: Dal ke mist juni manno, ja dal dittek olbmuk maid si</p>
<p>sikke dak gæk læk orrum læk bivd-</p>
<p>bivddo-</p>
<p>læk fidnim, bivddoværain gæk dam sidast. sajin læk læma3, æi læk fidnim mal dege. Mi gæk Qarje- Sameædnamest, migjidi i læk boattam</p>
<p>ja dak Si gudek stuora læp, bivddam mikkege buorren, ærebgo daidi læk bivddam sidast ja</p>
<p>gæk vuonal siste,</p>
<p>Si allat boatte dalvest, dievak.</p>
<p>hæjot.</p>
<p>[8 P) post er 0 IG</p>
<p>ge ær darba3 b jeg vel vilgodekge Mon doai-</p>
<p>atte si gal mojotallek, vel</p>
<p>jos æge 7 øri vuovddam dorskekilo, æige atte daidda læt hængastet jos sek jiellek baldast,</p>
<p>e 1 2 1 lika dassadet.</p>
<p>1 læk jurdasam vuitu- le</p>
<p>ebbo jiell: al</p>
<p>| vel legje aa</p>
<p>boatta Mutto mon doaivom</p>
<p>gal rut-</p>
<p>atte i daide læt vuøitton sidabaikest</p>
<p>njuoskasen vuovddet, go jiellek læk</p>
<p>st. Lm halla mon sin birra,</p>
<p>gælna si gal diedtostge</p>
<p>i fek varre, si g ferttijek</p>
<p>hæggasæsek lonotet dsina maid mæ</p>
<p>mutto sin birra mon oat-</p>
<p>Don rarre,</p>
<p>rast oZZuk;</p>
<p>veldam, gæina læ varre. ouolle-</p>
<p>bividde væst læ buorre gætal</p>
<p>du gulidad hængastet jiellai, gal don</p>
<p>ruda damditi vaZok go du: guolek</p>
<p>goikkek.</p>
<p>Mon oainam muittom olmudarie-</p>
<p>void gæk læk ueccan varin Coaggam</p>
<p>zehaS8 buorren ja læ buorebut aiggai</p>
<p>Boattam: 20 dalvveg; de læ bæntarak</p>
<p>eg; Gevllum go vazzek mæddel, læ stuora hatta ja dego linja soaldatak. Zasta) Ja davester Ja GuoZast ær ollinge.</p>
<p>naivest njuolggaden</p>
<p>Go nubbe go si læk mæddel</p>
<p>vazzek Cuo- mannamen</p>
<p>dal</p>
<p>Sæm-</p>
<p>ravkka buorrebæive, de aido si</p>
<p>ma likar læ dakge gæk læk bæssam</p>
<p>rænggan - daihe —mannobalkolaZZan gavppeolbmaidi, de zuzZuk pakhusa</p>
<p>uvsa —siskabælde &gt; njuolggadæbbun go Ovta daina dovdam</p>
<p>Son læ juokkelakai</p>
<p>Je$ gavppeolmai.</p>
<p>mon. njuolggad</p>
<p>doaimala8, gærgga vaiko gosa, ja illa læ æra sadne- njalmest go alve</p>
<p>darro.. Die læ gandda gutte Gajet. at- te gæst jorra njuovåæa Porsangost 18—6—1910. Økta fuobma3egjin. Ale bija badtembierggasid manai ouddi. Gieskad læi muttom 5-jakkasas bistovla ja</p>
<p>Son viegai</p>
<p>dukku-</p>
<p>olgus</p>
<p>ne valddam ades</p>
<p>raddai daina. ja nieidaæa. Son geiggi nieida muodo vDal baGam Bistovla bav-</p>
<p>jab-</p>
<p>cavnal muttom ueea siktegodi daina, vuostal ja dajai: mon! Ja de gatketi gæsata ga. keti ja nieida3 fierrali. Son læi man,</p>
<p>Birtavarest, Ivggost alggek dal duoda bælest barggat væik-</p>
<p>kevarest. Muttom ruttariggak Trom- sast læk bigjam rudaidæsek dam</p>
<p>væikkesærvvai, rakadattek buoreb rak-</p>
<p>bard--</p>
<p>kanusaid maiguim suddadek væike:</p>
<p>Okta stoppo Maragoppest, Pr buli 23ad juni. Stoppo læi</p>
<p>E RR</p>
<p>sureri-</p>
<p>JUVVum.</p>
<p>Kometak. Vuorddemest læ 2 kometa fast 1912.</p>
<p>Bassek bapirrudaid. Åmerikast læk dal riebmam bassat bapirrudaid. .* Englandast</p>
<p>æl gala</p>
<p>gavdnut nu ollo duolvva bapirrudak g0- æra rikain. pa nø:</p>
<p>gavdnujek dal 2 miljon arvo judala-</p>
<p>Judalasædnamest 100.000 juda--</p>
<p>Zak.</p>
<p>laZa.</p>
<p>NI</p>
<p>Muttom akka Naivuonast Kvalsundast alggail Dast gieskad gudi son sida: Olbmuk læk oecam su, mutto æi: vel læk gavdnam go dat bitta Gallujuvvu.</p>
<p>læ maneb olvire</p>
<p>adnam-</p>
<p>Edvard Massoni, gi moadde jage læ læmas mis8ouæran</p>
<p>Kinast, læ dal boattemen Dednoi Sa-</p>
<p>megiela studerit. Hr. Massoni læ Sabmela3, riegadam Helgelandast ja duotta Sami usteb. Son læ Gallam-</p>
<p>mauga artikkal &gt;» Waren Sardne«st Så- menaSona ja Sami dilalasvuodai birr:</p>
<p>Juni mano loapa gættai</p>
<p>læma8 galöos dalkek Sameædnamest..</p>
<p>Russa dumast (stuoradiggest) manai gieskad Gada okta laka-arvva- lus, dus3endakka jesraddimvuniggadvuodaid.</p>
<p>mi Suomaædnan»</p>
<p>ne</p>
<p>Johan Fløttum birra gullu fåst. Nuftgo min lokkek vissa- sr muittek, de læi son guokte jage dastouddal bæggotuvvum buok mail- me Ain gavdnujek gæina læ buorre jakko sudnji.</p>
<p>olbmuk Guok-</p>
<p>avisain.</p>
<p>te olbina 'Troandem guovloin læiga gavdnam  væike: varest, mutlto fast</p>
<p>lapiga. Soai læiga Gekkam væike, roggam ædnam bagjeli, amasek ærra- sak dam: gavdnat. Mutto %iegaiga nu burist atte æva Fat —jetage' gavd- nam. Søoai Galiga Johan Fløttum lu- sasga boattet, oecat væike bajas. Son bodi ja ajeti olbma guoktasi goggo</p>
<p>sodno væikke-suodna læi.</p>
<p>Muite dinggot ,Sagai Muittalægje!*</p>
<p>Bred dan db</p>
<p>REE ag</p>
<p>&gt; ETE EE EN REE: REEFERS ==</p>
<p>fasdJuli 1910.</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-|</p>
<p>No f8</p>
<p>arappe bokte.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| Tid jakkodan.</p>
<p>Go nakkarak æi boade.</p>
<p>Muttom doaktar Bauemgena- rit Wouishofen adda nakkar vail- levutti daggar rade:</p>
<p>Valde ovta gare galbmatace ja bija sænga sgurri, buonjost Corb- mavuodoidad Gacest ja ruvvist daiguim gæppaset radderogge. Dat dakku 10 minut, de boatta nager.</p>
<p>(iuovddagæino ordførar, ser- Santa ja oapatægje Lorenz Saltvik jami 20ad juni .Namdalast. Son Saddai 97 jage boaresen.</p>
<p>Hr. Saltvik læi maneb aig- gal buocas; son lært o7uhallam</p>
<p>gæppesvikkal dast dima. OQaz7om diti dærvasvuodas ruoktot, vulgi son madas orrom —varas muttom sanatoriast Mada-Norgast. Mutto dal Jæ son jabmam. Son i læk Sat min gaskast.</p>
<p>Mutto- mangas vissasi occalek</p>
<p>dam Siega olbma, erinoamadet Guovddagæino olbmuk, gæl ga-</p>
<p>skast son gukkeb aigid oroi ja fuolalaZat dagai su bargos. Guovd-</p>
<p>dagæino Samek likojegje sudnji burist. Si valljijegje su ordføra-</p>
<p>ren, ja fuolalaZat bærraigætal son gjelda-aSid ja doaimatusaid. Son lær maidai oapatægjen Guovdda- gæino  internatest. Son —rakisti Samid ja bargai buok apides- ja navcaidesguim oudedet gielda olb- muid aigalas ja vuoinalaS buorre- dile. Dallego son læi Saddam oapatægjen Guovddagæino inter- nati, Cali son migjidi: ,Must læ ollo barggo dal; mutto mon aigom læt dabe, barggat dassatigo mon je8 dovdam atte ærrasak buore- but sattek doaimatet daid bar-</p>
<p>De manam mon erit.* Dak Siega, fuolalaS olbma</p>
<p>goid. læk ovta sanek.</p>
<p>Son læi Data. Mutto nu burist læi son oappam Samegiela atte son adnujuvvui dulkkan. Su saje æl galles sate dævddet Guovddagæinost.</p>
<p>,Nagai Muittalægje* lokkek læk gal davja oaidnam su nama bladest -—bittai -vuolde. Son læi visSal Gallet min bladdai ja avC-</p>
<p>i Cot Samid Samegiel avisaid doal-</p>
<p>Maidai dam lakai bargai son angeret oudedet diedo ja bajas- Cuvggitusa Sami gaski. Ollo gito boatta sudnji dam bargo oudast. Dal i læk Sat dat Siega, ra- olmai min gaskast. Dat jurdaset dam. Min gal atte dat olmai</p>
<p>lat.</p>
<p>kislag læ lossad mielast orro</p>
<p>Mutto alma oidnujuv-</p>
<p>jami bæra uuorran. dat læ Ibmelest nuft vum.</p>
<p>Saltvikast baci akka Sylvesta ja okta bardne Aleksander. Mi æp sate æra go jedditet dam mo- rastægje læska dai saniguim, atte</p>
<p>Saltvik fuolalazat dagai bargos ælededines, ja atte læska i læk</p>
<p>okto gi morasta go Saltvik jami. Maidai mi ærak gæk dovdaimek dam 8iega olbma, morastep ja gitep su su bargo oudast.</p>
<p>Buristsivdneduvvum lekus su muittem!</p>
<p>Valdden Alatægjoi</p>
<p>Wickstrøm sagjai læ raddetus bigjam overretssakførar — Spilling.</p>
<p>Opdahl, ouddalas Unjarga pappa, læ dal namatuvvum pappan GCac- cesullui.</p>
<p>I</p>
<p>Stuoradigge</p>
<p>i daide gærggat ouddalgo xgaska- raje august mano. —Muttomak doivvuk gærggat sgaskaraje juli mano.</p>
<p>Muttom rigges engelas olmai</p>
<p>laiggotam Alatægjo-joga 10 Son galgga diettalas dob- diti luosaid bivddet. makset 12</p>
<p>læ jakkai. be suottas Laigost galgga son duhat kruvna jagest.</p>
<p>Gavveles olmai. Muttom olmai gi galgai laiggotet vie- So, læi gullam atte vieso æigad i dato luoik- kat vieso gæst læ manak. Damditi dajai son su 4 mannasis:</p>
<p>ovtage bærrasi</p>
<p>»Mannet dal buokak girkkoaiddai ja orrot dobbe dassatigo mon boadam din vieZZat.&lt;</p>
<p>Go son dal je3 sarnod vieso æigadin, de jærral dat: »De læi okta dingga mon galgam dust jærrat: Lægo dust smavva manak?«</p>
<p>Laiggotægje vasted: »Buok mu ma-</p>
<p>nak, njællja lokkoi, læ dal girkkoaidest.<span type="quote">« »</span>Na, de gal oaZok luoi- Siettadusa</p>
<p>Vieso æigad: kas vieso. Callu dal vuollai, de dat asse læ gærgatuvvum.«</p>
<p>nammame</p>
<p>S80dam-viste.</p>
<p>Sami gaskast vailluk davja as80- dam-vistek. Ja daddeke læk dak dar- baslas vistek maitaga i oktage dallo berregi læt. Go daggar vistek vailluk, de dalo-olbmuk diettalas a830dek dai- he galggek ærranidesek færa gosa birra godid ja viesoid ja Sadda mane-</p>
<p>musta nu nuoske birra vistid. Dalve- aige læ maidai mælgad unokas ma-</p>
<p>siste a83odet. Ja nu ollo atte</p>
<p>I dalle lifée ragjat birra</p>
<p>naidi olggon borga daggar vista8 i mavse dat nu divrasen gartaåi. nu ollo barggo duojasi</p>
<p>godid ja orromviesoid. Go dust læ a830dam-viste, de læ du viesol birra</p>
<p>ollo buttasæbbo, dust læ ucceb barggo</p>
</body></document>
