<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3479</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>hud</p>
<p>Le</p>
<p>V</p>
<p>i EEE————" JE</p>
<p>smiET</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje</p>
<p>Oarje-Sameædnam</p>
<p>Stemmijekek buokak ovta-</p>
<p>mielalaZat dai ala:</p>
<p>Eu Iver Paulsen, Hornøen.</p>
<p>Suappleant: Å. Larse 0 Kerr</p>
<p>Mist læ buorre doaivvo vuoit- tet, jos dist dusse læs ovtamie- lalasvuota.</p>
<p>Køsede Nissen I. Saba.</p>
<p>é har</p>
<p>Valljimaigge fler atte lak- kan. Ja sagastallam ja naggo stuorro. — Nuortta-Sameædnamest</p>
<p>Sadda vissa fagge dam guovte olb- ma gaskast: Saba vai Dæno vald- le Mc Nuftgo mi oaidnep, de</p>
<p>ædnag haikin juo gæta- stuoradiggeolmajen sikke Lagesvuonast, — Vuorja- njargast ja Varjagest. Ja illa mi jakkep, atte barg- gi ja fiskari bælle gen dokka- er olbma. Son læ 3 jage vai-</p>
<p>ukætta Cuollam barggi ja Sami le . Ja dam bargo son 1 hæite</p>
<p>Q re stuoradiggest. Dam num-</p>
<p>==</p>
<p>marest oidnu muttom sisasaddi- jægje arvvalæmen Vvalljit Moe Sa- ba sagjai. Mutto vel songe fert- te addet mielde, atte Saba læ dokkalas ja, atte son læmas diev- va datoin ja dagoiguim, atte dævd- det buok, mi su dakkamest læmas* ; Mutto manne son 1 Sat arv-</p>
<p>dad Septe</p>
<p>| kruvna ja 20 øra jakkodag</p>
<p>tarappe bøk te.</p>
<p>val Fallik Saba? Na de</p>
<p>ja Mada-Norgast. dJa' dam bargo</p>
<p>jegji d</p>
<p>m 3 er 1909.</p>
<p>—— 2 —— 7 —— — ———————2———220202000 I —————————— 2-22 ——=—=——————— 22220200 ———2=22—202000——= 20 =&gt;. —-=———— ===</p>
<p>valgak gullat maid son arvval: =,sSust vaillo arvostadnujubme dam asest go son læ Sabmelas,*+ muittal s1- sasaddijægje. Mi æp læk goasse- ge vel gullam ouddal, atte Saba 1 adnujuvvu arvost stuoradiggest, dannego læ Sabmelas. Ja mi duo- stap dagjat, ee mi mal galcasei- mek diettet dam birra lika burist Dam maid mi</p>
<p>20 Senaaddijer je. diettep læ, atte - Saba læ arvost- Sr sti Per rest. Stuo- radiggeolbmåin læ dam made jier- me Cuovga, atte si æ1 bagjelgæta ovta olbma damditi go son læ Name ee g0.8s0n mudoi læ</p>
<p>dokkalas. Ja jos nuft vel liftige,</p>
<p>å dat Lifei jallodak mist, 30 al- eimek hilggot min jeCamek so-</p>
<p>ga olbmuid dannego Datak dak- kek dåm. Mutto nu doavkk:</p>
<p>æl læk Samek.</p>
<p>Jå dat orro læmen gitemæt- tomvuotta, jos dal Samek eritbig-</p>
<p>C</p>
<p>jek Saba. Son læ stuora anger-</p>
<p>ge)</p>
<p>vuodain dakkam Sami sierra gaib-</p>
<p>badusaid dovdosen stuoradiggest</p>
<p>'æ</p>
<p>son 1 vajaldatte goassege. Damditi aig duodast avGCot gb -SNameædnam vi ul i- uljit MG Saba ja ige er dalst filli ijegj1 ena.: Son læ barggl, fiskari ja å duotta us- Nuortta-Same- ovtamielalazak</p>
<p>nuftgo oudeb valgast.</p>
<p>gop mi</p>
<p>teb. Valljijægjek</p>
<p>ædnamest, leket Callet stemmaseddal naft: Stortingsmand: Isak Saba. Varamand: Iver Paulsen. Ja likko Cuvvos din stemmim</p>
<p>mielde! *</p>
<p>boatta guovte gærde juokke manost, las ja lad bæive, ja maksa ovta | ; ast 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- had JAKK Diedetusak maks sek 5 øra rana.</p>
<p>Qarje-Sameæ KE læ diet- talas maidai daggar naggo. Ven- stre-bælle orro STR valljit Jakob Andersen fast. Ædnagak dadde æi oro likomen sudnji.</p>
<p>Jakob Andersen læ venstre- olmai. Barggi bælle læ gætadæ- men aldsesis reptæsentanta. ' arvvaladdek valljit Iver Puulsen, Hornøen. Son læ barggi bæle ja okta dokkalas olmai. Jos mi galg-</p>
<p>gap jiednadet dam harrai, de jak- ka mige atte gal dat Lifei S</p>
<p>emus molssot stuoradiggeolbma, diktet Jak. Andersen vuoinastet vehas. Son læ dal juo læmas Kristianiast 6 jage. Mi berrisei- mek gavdnat re olbma.</p>
<p>Mi Samek illa sattep burin oamedovdoin stemmit su ala.-OQu- deb valgast ,Sagai Muittalægje* avCol su va PD Mi doaivoimek, atte sust læi buoreb arvvadus Sa- mi sierra gaibbadusai harrai. Mut- to i dat læk buorre diettet, gosa. Jakob Andersen goasge ravgga. Mi læp tuobmaset boattam, atte su mi mr stuoradiggest læ almotam, atte son i ane mastege avvera mi Samidi guoska. Son sardnu nu geppismielalasvuodain Sami Eu birra. Dasto læ son vel barggi bæl olbmai vuostai.</p>
<p>G DIA</p>
<p>van</p>
<p>(0) =</p>
<p>A</p>
<p>Damditi jakkep mi dat læ buoremus - stemmit —ovta barggi bæl olbma ala, jos daggar nama- tuvvus. Jos mi molssop, gal mi hal daggara goit oaZjop go Jakob læ.</p>
<p>Sameædnam gavpugi repræsentanta</p>
<p>harrai Sadda tagge po Nissen ja ye</p>
<p>ædnamhærra Urbye gaskas Egede Nissen læ namatuvvum barg-</p>
<p>oi bælest Ja Urbye fast vensre bælest.</p>
<p>« Le)</p>
<p>vvepuli ollim i iek Cook læi dat o! beivin septe st gir: telegrafa dam ilme mn] tte AmerikanalaS dr. Cook olli Dåvvepoli 21. april 1908 ja mai må 09 fast olli ruoktot Grønlandi. | Mangas æppedegje, atte dat læ! | duotit Grønlandast . bodi dr. Cook | damp: lans Egede« mielde Kjøben- havni. Dobbe dollujuvvujegje daggar</p>
<p>hæjak dam olbma eudnejattem varas. | N kap) v</p>
<p>manost Grønlandast</p>
<p>Cook =vulgi dima februar</p>
<p>Davvepola guvl-</p>
<p>lui.  Sust legje mielde 10 Eskimoala- | Za, kajakak, gielkak ja bædnagak. Go læi muttom -muddoi ollim, de divti son EskimoalaZai maccat ruoktot. Dus- |</p>
<p>vuokta Eskimoalaza valdi son mat- | Ollo gillamu8a ja |</p>
<p>oudas guvllui ja sævdnjadvuotta |</p>
<p>keguoibmen. vaile fada rabbe si</p>
<p>(Coaskem</p>
<p>avddem —jiegna-duoddarest —læi |</p>
<p>cælkkemættom baha. Mutto æl si ad- | le uollai. Ja 21. april ollijegje si | D poli. Si legje dalle læmas mat- | ke alde 8 mano. De ralgge si ralge |</p>
<p>Ve MA ja ceggijegje pola ala amerika Cook</p>
<p>læ ollim poli.</p>
<p>| | | plævga. lær Gallam muit- |</p>
<p>talusveirje, atte son Dam |</p>
<p>bijai son ovta baze sisa plævga gurri. | Tv 1)</p>
<p>Dai læl vissasi su jurda, atte soames</p>
<p>satta gavdnat dam, jos vel son Jes 1 | ruoktot. |</p>
<p>91] AN</p>
<p>DÆSåÅ</p>
<p>De macce si april ruoktot ja agjanegje ruoktot matke alde 9 mano. |</p>
<p>alde. Goasken 1</p>
<p>ja borramusvadne, ja vaddes |</p>
<p>Si gillajegje hirbmadet matke</p>
<p>|</p>
<p>ouddanbæssat. De hal manemusta | TIM 1 å * - ; je I</p>
<p>lijegje Davve-Grønlandi 15. mal. a | dal bodi son Grønlandast »Hans Fgee- |</p>
<p>de« mielde Danmarkoi.</p>
<p>ja bædnagitaga son å Ed] goas-</p>
<p>iSKIIIVG |</p>
<p>Cook- muittal,</p>
<p>9791 Le AO</p>
<p>sege .ollim Davvepoli. Son vulgi da- vas vavllui dalvveg februar -manost. |</p>
<p>bo 20 gæseaige. Mutto diettalas læ dalle æmbo buola3 go gida- ja gæseulge. | Dr. Cook namma i vajaldattu | juvvu goassege nu gukka go olmus | sokkagodde læ ædnam alde | Fr Vo | Dal, læ doaivvo, atte gafe goiti divru. | Mutto sokkar -daidda divrrut. Nut | orro Cajetæmen olggoædnamest. Årv- | valek atte jaffo halbbu manebut CavCa. |</p>
<p>September algost</p>
<p>lin gavpugest Tuiskarikast.</p>
<p>Vå * g Kina ja Japai p] 4 ” 4 ” | &lt; ” gaskast Orro saatamén soavalasvuot</p>
<p>Mexikost læ</p>
<p>ja O110O gI1EUÅEK '</p>
<p>Å 2) ) | DE Å JE EE 3 I |merikast læma8 garra arvek. Dæ- nok badde</p>
<p>å 19</p>
<p>== Ts Sauue CAaCC VUOIHAIL</p>
<p>1 Å ENN Lullepola.</p>
<p>K</p>
<p>å</p>
<p>Mnittaluvvu, atte dr Cook læ arvvalu</p>
<p>ast vuolgget Lullepola occat.</p>
<p>o v I</p>
<p>Q | Ay FG Salledhirddo.</p>
<p>Salled gullu valljet Ofotavuonast. *</p>
<p>læ bigjum oastarappen GaraSijokki. |</p>
<p>fordkaps alde læk  mutton sisasad-</p>
<p>|ægjek gidda bodda moaittam John</p>
<p>saksen Jå =æl gavdnam Su GOKKAIA-</p>
<p>poastarappen. Mutto min mielast</p>
<p>ZAn )( ST]</p>
<p>lat Gielgas, go olmai dokke her- Iskasseraren, de son vaiko man bu- læ dokkalas poastarappen&gt; Dat rak go muttom . DaGak —GaraSjogast, gæk jeta vigge poastarappen, gudek ær gavdnam su dokkalaZZan dam</p>
<p>virggai. Mi dovddap - John Er</p>
<p>T</p>
<p>Son læ fuolalas olmai. Ja poastaoaiv- ve le dal maidai gavdnam su dok-</p>
<p>Pen 2 ea nirfå</p>
<p>JUG UUV UV YUNÆUV ål e</p>
<p>JÅ 1808 I LEG å red, tte sæktevuovdadem g.]li SSE belvId dimo &gt; LIAdA UIO rag dl O 19% Tera å » Å Y ce Maludl vu å i</p>
<p>ttom AmerikunalaS, Pear itte | jøttai skipain pola guvllui, læ bo: ttam ruoktolokk 1 l læmas Davy polasi SEN) ia | t Lte Cook læ læmas dobb: nm lokka ge- bn - brevva 281 Hr. redaktør! Bivdam sisavalddet Guovvova3 bit- Guokta eaGaldaga, mak re læ- d: 1) alge,</p>
<p>11</p>
<p>beb bæle olbmuin ja gæfheb</p>
<p>| Moft gale;</p>
<p>gærdest: galega dat dalvve gol- lat, go gææsseg i læk fidnijuvvum mik-</p>
<p>e bivddujuvvum, mutto Dam gaGaldakki ferttijek va- stedet alme loddek ja ædnam liedek nak æi barga æige lagje, ja almaken almala8 aGGe biebma daid:</p>
<p>læk sagga æmbo go dak?</p>
<p>Nubbe jæraldak jen</p>
<p>)UOKAalN, SIKK rigg: I</p>
<p>Oo Loc ry) T +11 434 rar</p>
<p>gå 11222p ml Valp! Y rad19-</p>
<p>najen?  Varje-Dameædin: SL OIG lijit fast Jak. Andersen.</p>
<p>Mutto mi Samek dabe Lagesvuo- t, gudek gullap Nuortta Sameædna-</p>
<p>mi åiggop dabe, nu vidaset g0</p>
<p>n læm gullam, valljit ovtamielala-</p>
<p>Zat fast Isak SE, stuoradigge</p>
<p>olm</p>
<p>ajen</p>
<p>Ja min mielast orro læmen dat hui</p>
<p>=</p>
<p>heivolag; dastgo Saba-læ juo læmas</p>
<p>est oappain do sdda barggamlag</p>
<p>( =&gt;</p>
<p>stuoradig ovta periode. Son læ</p>
<p>vie-</p>
<p>ro dobbe. Nuft maidai monge, Ei læm 8</p>
<p>mela$ riegadæmest, mielastam avCon</p>
<p>mu-Same —vieljaidam stemmit aina</p>
<p>Saba stuoradiggeolmajen. Valljijeke</p>
<p>gutte vigga oudedet min</p>
<p>deddum Same sog</p>
<p>I)</p>
<p>SU, ra avke. votuva, Jos vel soames Daga vuostala valljema. Must buok dam blade lokkidi. N.</p>
<p>Kistranda pappa</p>
<p>H xvy4 pa | UGTIVUVGARS</p>
<p>sta dam</p>
<p>Koi Vatus.</p>
<p>Bolstad læ Saddem dal kapellane Troandemvudni. Dat staora stræika I D</p>
<p>Ruotarikast læ I</p>
<p>læk fast avoattam.</p>
<p>Jar</p>
<p>OG 95</p>
<p>GE</p>
<p>Stuoradigge aledam balka oapategjidi.</p>
<p>MG</p>
<p>læ dal :</p>
<p>AMimoskipske ikanala8$ hutkijægje</p>
<p>Amer</p>
<p>arvval,</p>
<p>olbmuk sattegottek —raka-</p>
<p>20</p>
<p>det anulas aimoskipaid daihe girdde skipaid, de fertte soatte nokkat, dan-</p>
<p>negv daiguim satta buok dussaduvvut I Fat</p>
<p>SorbmIMbIEr2gas</p>
<p>apot soattat</p>
<p>hirbmios jottelet.</p>
<p>80 OAREeN, ak adnu</p>
<p>21dnU I all artkae</p>
<p>3</p>
<p>Ima 1 An m v nåtn AN? V 011 al UG U JOTET | det, sikke oappavaZaidi Ja oappameæt- tomidi, nuft moft dal læ mailmest</p>
<p>erinoamaöéet Ruotarikast</p>
<p>1</p>
<p>Ja 1ve dat læk olio buttasæbbo mIN Norga rikastge. Dam almugi, mi læ dam guovld</p>
<p>EE E ban PS PE ae &amp; uogo gaskast, mi dal galgga stemnt</p>
<p>VP</p>
<p>lam boatte valeast, datom monge big-</p>
<p>rat dasa moadde linja varretussan, ja</p>
<p>å I n astebh SG lan ; i I SA LI] e] ( AE] LI 1Uuo t I AG legge | y LÅ = 4 MM R Å = pa hf LI &gt; i YAdAaro | I</p>
<p>1 I = : olbinuk buo: Cajek: I. Go-si borrek bære jottelet ja æl suoska borramusa ollaset.</p>
<p>OS JUKKEK OLIO erINEå MU EET</p>
<p>P we</p>
<p>II</p>
<p>galbma GCace boradedin.</p>
<p>4. Go si adnek bagjelmære gale, tå ja Ja duppata. 5. Go si læk ila gukka bagjen ække-</p>
<p>SJ</p>
<p>) Se +33 dest, ja dasto vddek gukka 1dd</p>
<p>*</p>
<p>6. 450 si udnek nu baskes biktasid,</p>
<p>+ 7 y av &gt; 4 hatt v opa atte varra i bæsa -hettetusata ga at.</p>
<p>)masæsek ovta</p>
<p>nai mielde golg</p>
<p>(0 OG</p>
<p>—</p>
<p>Lt Go*si er basa Tu to sist læk avketes morraSak, bal-</p>
<p>'alve dussest, hoppus miellala-</p>
<p>ja valddek buok nu lossadet.</p>
<p>ini Mano eg ma jage læ</p>
<p>uist iniella juokket 13ad (Honnings-</p>
<p>QAaSsal. Lai</p>
<p>istrikta guovte</p>
<p>namatuvvun distrikti gullek dal Læv: nja, Lagesvuodna, Dædno, GaraS$jokka</p>
<p>et je</p>
<p>r 1 ) f i å Ti I od 7 Ja Gu Idagæidno. Dam guok</p>
<p>nemusta Damatuvvum gielda juokkep</p>
<p>distriktan ja namatep l5a</p>
<p>(GaraSjoga) distrikta: Dokko valljip</p>
<p>jap OU dastæmel K jotten (agentan)</p>
<p>1I Pep 1 LE, ovtå Damebarne, gutte læ asse Garas- iarkanbaikest</p>
<p>Nan amtaskuvlage.</p>
<p>Sudnji læ visses balkka (salær), ræissorutta, fria telegramak, telefon Ja pvastaportou- forretninga dvannatusa</p>
<p>diti, dasa sel provisslon (0asse) VUOVd-</p>
<p>ruda sisakasserene</p>
<p>Jos</p>
<p>Haha FLAUGTE [ Å nji bivdden 1 &amp; Pat I 4 I IØNi N ) jl Å 4 1 en 1 | ri LI SINLErKOI ) PET iron)</p>
<p>3 GA TG — CD - = 1 1 1 Vi )r l I - J- HI I <span type="quote">« 11 4 Å ( i X | | V- = I . 1 I. 1 1 I Lé ISAK (JOrDI IO K) v Å 13 4 25 17 1 Cuvvuk mi dattoma bokt: Halbes, gæppa ja kkes - T ” 1 . På nnosas m mk. Dinggomak vuostaivalddujuvvujek maidai S å | 'E VI: | f |UVY ek due min rotti bi kte lai! N - Ale ANY 12 Å roar å 4 | I SING CIE UO. Mask S ra »</span> ITOINSØ. all. | : k g | Fv jam gjeskad muttom | 08 DL 1UZ-JAKKASAS AKKO, Q1 ] evassege læ | ; S Yo 4 Å] 1 een i Ga f ælededines rænuas dimoge | UuoCcan | C C lies T $ T * he Io BB, gå &gt;Norsk universalbalsamec Qlgusvagj | læ æppedkætta dat buoremus vuoldas Ollo æmbo olbmuk læk dam jage sird- | læsme, suodnadavda, Gaskasta ga, nord- dam Norgast erit go dima. Dima3-| dama, væléæasæme, Gielggebakaas, vuoi- vuostas Jakkebiælest ld | staga, nuorvodavda, gietta-. Ja Juolgge FG 1Q9£ I G I K 1 I kr, 0 å VEN] erit $090 ELD MI JJain 148 bakæas vuostal pe me iddela eg: nano å dl Fe V15 Gear el | rat de Ja Coa Kr JaK ISI Li; maidal OAa1l V- EE ve- ja badneverki j. n. v. Dam maneb aigest læ dat stuora Rar la] * . | kar, hel ua ai aled mMærred UuUVVU ALEE å rer Ga rpAAav TA) ArAdaar | rame oZZum Coavjedavdai buoredæne manal ha D MR ) SKUVIA VaAzZZE KA | diti : I I 2 AT) | p Jr ragjar læ aat læmas nuit, atte dobbe | Hadde 25 læk vazzam skuvla 1. | kr. 2,25. Go rutta sad | HØRE pe | ] | KN Seg h laK 1ænmneas- MIKKE 7 2 ) | m-brævast, I ; | 4 1 4 gr € i på | nr l rer] e- att Jl 1 ) OG € LENS | my ey Å hat T 1 E DyT å 1 skipain olle Davvepoll t aimos AVVEK V KAR kr = Grå | ve atte ele Le inta falleta olbmu, mudol Al På | E då HAR é KA KEY GUI GVU0 | E 1193 N å | ma guovlost, ja dusse bajas guv HI LOI IL ImMAanNnniI NPASsI - 1 1 kb FAP T- vuovde -sisa lært mm Il gæl 1 ] Å Q al D li  loddid El - | "I mutto dam lakai Saddim mon € L t uun je havlla DISSO . . 1 å] FR ? ee | maidail. Gurot b | € aa 4 pi em Jjnrda man- p pe r Å | Pr å Ja mu SASK: = b 4 i rasse. In NO! t Jan I ( Ga K l uddalgo mon bes- I , 1 R kin l it ddoi, ja mon doarre: | - I ] f | i l I r 1 Å = | Mo hi v ] 1] € JA Va eter Pr G Er SE = Fakkistaga cullim elefanta Jiena | - - ti: 35 : i i YTRE Z as ja! I'IK 0i3 bælde, ja sæmma gullui maidai | Er 1: [anii ( |æg og L elde. VON vikkim ruoKtot | Få NER b sæmma gælno ge legjim boattam. PE å oS = daLAIJE. Elefanta k AJCCE mus ås- 0OL Då m Nuot 1 te njuolgat mu vuostai. Dat læ harv kanusast Sig ist</p>
<p>Ree</p>
<p>Kar</p>
<p>V kid Lå Å</p>
<p>ve an 14</p>
<p>D:</p>
<p>(i N di Li IC Øge</p>
<p>Ø</p>
<p>=- å n X CA 4 Vi  biscid å</p>
<p>Var: H IC OUUSa Gam Aal76 IIKKAUGTÆ- + :</p>
<p>1OSL, ) I POIUI Ka: k å IHJØAJUAL å</p>
<p>OUGUALSE ÆINAS, 18 OKTA JOaVKKO DN</p>
<p>9 , Fyr yr1 * 19 s11 TV VO ry 11 Q-</p>
<p>IIMESt SUvrijegjl Ja Ooalvveolbmnal gå</p>
<p>kast. SUUEK å O'OST SsatteK Sociailstal å</p>
<p>anarkIstal SJIEDINANIG rakadet Sadd Ola )-</p>
<p>an, ja- dasto go si jeta dam læk 03- Zum S$addolaZZan, de alggek si hirma</p>
<p>stuvvamin dam birra Gallet ja sardnuot, ja tnaldai dai fast eritjavkkadek garra laga :asatusai bokte sin doavkes ja jallas addijume mielde, æige dovda, gi dald læ algost gilvvam ja laktadam</p>
<p>p</p>
<p>| namalassi socialistai ja anarkistai bajas. | I</p>
<p>Å</p>
<p>[on cælkam dam jura basseGal- lag vuvdo oaivvel mielde, atte dat læ dat jvavkko, mi i dato gulddalet dam almuga, mi varre sin dam —hirmoslas</p>
<p>gievatusast erit, gost si. nuft ouddalas</p>
<p>lakul vel luond» jiermege massek, maid Sil JECaldæser JOAv kko 1 obbu dovda- ve, utte sist vaillo luondo jierbme; i jubiue, moft almug galgga ouddanet, |</p>
<p>p ka</p>
<p>ja moft dat 1 galga Saddat — vuosteha- |</p>
<p>(3olmas læk aleb virggeolbmain</p>
<p>ta-Sanseædnammcst mu ja æra!</p>
<p>ja mi daidi buorren gal</p>
<p>(de I|UVVUL, UAAastgo dam golma olb- |</p>
<p>" vddo, gost dat rivtes ju: berrijek Je |« dævdd L Ja dak golmas læk: Amtmand</p>
<p>Urbye, politimester Ulve ja sorenskri</p>
<p>Moe; mutto dobbe gavdnujek mal- |</p>
<p>o</p>
<p>dui soames vuoleb virggeolbmak, gæti- |</p>
<p>na maidai læ luondo ;jierbme</p>
<p>— im mon sarno skuvlaolbmat birra. oudek læk hævvanæmen sin jeCaidæ-</p>
<p>sek luondo jierme sisa bælleheggi æna3</p>
<p>stuoradiseeolmagen, 14 son læna</p>
<p>«dievva datoin å agoiguim ALLE dævd-</p>
<p>det buok mi su- dakkamest' læmaa. |</p>
<p>V 3IE = pe 1] Ollo læ Saddam  oZZujuvvut, ja ollo son læ sardnomge dal as1 2 makK</p>
<p>€d</p>
<p>Veha8 datom monge addet Gile</p>
<p>oli I harral, dam sutast att: = p) v</p>
<p>Q VIF UA bel NE OG 1&amp; 1GnNum DIlAaUGGe Alte aat audIui! V EE t læ DUOK dapatuvyv ) Aal +- =a+ € Val MIEIG GASLQO I g 1 F egje juo laddam mænt , aa) Ai setiainrardia EGDNINAIL, 20 Da bodi SLUOraalega &gt;? pG te 1, 3 Ne LTailla asSekK, MAaK SaUdeK mænno0 lavet at daio AT viinst IA GUVVUtL LUOra A1Q S el] VUOSL SAGA GEN Io hr ; 1 17l1a JUVVU LUOratilesenipmal IMULLO Aåalpas 4 i 5 be 4 E =æra sæIno daihe stivriyumi cada, n l i TET [br I Kj DLUVIEA 192001 INAK æaIKa VIISUANIAS! = I : ere fl : 055 LA oaldne t1a IoOk k 1 la dasto lø- . : ; 11 på gEK VEIL SIGE. (ASA ad l: LEL NTVIon okta ra] Ø'1JO' UT I iv Klan cææ I valtijeg)Igulin æInas sag2d æppad! SAS8, A ULE æeLD</p>
<p>riekta Saba Vallyt Val 1, VALKO SON læ</p>
<p>ædnag dafhost dokkala? olmai: mutto</p>
<p>sust vaillo arvostadnujubne dam a3est</p>
<p>go son læ Sabinelas. (?) Sabmelas læ</p>
<p>agjelgettum DaCain, læs dat vuoleb daihe aleb sædost;* dastgo DaGast læ</p>
<p>ra, damditi ee VIJEK vel boares kassa- 00 81 OIGNek mabnelaZ dat 1 1 va latt N rju'0o'eS* yStaolkkare Ta « vas GdaINC rigges: DLAKKAaIS 1111.</p>
<p>L- 18001 Na-</p>
<p>kast</p>
<p>OL,</p>
<p>dok ka sorenskrivar</p>
<p>NOG. Val I. Saba, mon doalvom, atte = Sa p z reb v )e cl Vat or SO ap IG - v VEV VU, 1ADGSI V Å U ) pDUOK ga å ATA, 04pEs mott</p>
<p>ISr I å Je | dak noadek, mak almugi rik | 1 | I alde læk, *: Ep lemus lakan hert D</p>
<p>eritheittujuvvut ouddalgvn gal00a dam =&gt; RAT - |] I Sa k I Valvas INOrgåsi JUOL ) I DEVIIPT U VIE er - Å SJ mueidi mikkege, læ dat fiskaridi dai- IK DONG UL. Mal VÆTaAnNnusaltt æl av KELES 20 OK Gaga Lu ) KASI S &amp; &gt; ba] - 1]å k Gat el SatUda Er l , HI ær</p>
<p>Er avketes goloiguim, nuftgo ou</p>
<p>mærka diti gutta bisma bibmujuvvu-</p>
<p>jek daina summaln jakkasaZat, 50,000</p>
<p>eE100 TISKATAK agam buore- | Ui jarl la: |) å FINMArKOSst, da9-</p>
<p>ijgin jallas stivrijubme Sorenskrivar Moe læ bajassaddam bondi gaskast ja adde burist bonde dilalasvuoda ja jakka burist fiskari dilalasvuoda Finmarkost. Son læ okta duina famolaZamus olbmain Nuortta Sameszednamest, Ja stuoramus arvost-</p>
<p>I Å å sl ; | INUTUD NE I na N I1Q97r Qf.11 radio 1 Å 1 SUU auge Å 147 - R &gt; å G LU GE g 1 N Stortingsman ISaK IVO &amp; T 1 rar H Varam: LIG 159A ID ' . 1 v1 v I Samin JOE DA t LÆ JG LETT * ER ae A Q Øl fe pe p i ING,1OS Son 1 Saada SLU Ora UA19P a hær</p>
<p>dastzo Næsseby læ velgolas su- valliit</p>
<p>i 7 ” ++ FPS AR DEG 17 2 kom munevalgast ordiøraren, buok pPDa-</p>
<p>me diti darbaSuvvu son amtadiggest. Sorenskrivar FR adde bu</p>
<p>E per et — ort [um o leng re ds jan</p>
<p>[0 Ø0 pen Ar</p>
<p>|— O</p>
<p>As</p>
<p>Ollo jiegna</p>
<p>læk dam manost</p>
<p>2 4 J</p>
<p>æma</p>
<p>Muittaluvvu, atte muttom skipa jandur duokkai oini bagjel duhat jiegnabal- dold, muttomak stuorrak dego varek.</p>
<p>Dat læ damditi aralag skipaile</p>
<p>yt li. Doaktar Hedberg, gi læi jottemen vadnasin Bosegoppest Dalmelukti, bo- leskad erit oktan ? satto-olbmain Son læi doaktar Haug sagjasa3. Kolera Hollandast</p>
<p>L -nløor Va ILLA uvy Vu, ae kole pe boat</p>
<p>IN</p>
<p>Guokta nuora olbmu bodiga</p>
<p>skad muttom hotelli Kjøbenhavn:</p>
<p>vy-</p>
<p>Soal muittalæiga, atte soal læiga '</p>
<p>32 ?</p>
<p>borg gavpugest Suomaædnamest erit</p>
<p>boadnja ja akka. So2i bivdiga jedus a boktet bajas dimo 5 arrad idd t</p>
<p>Oo" pe go soal galgaiga fast jottat. Go i</p>
<p>steduvvum, vaiko mal goalkotegje uv</p>
<p>nisson vælliaga jabmen goabbag sæn oast varal siste. Sæneai mietta lælga G N BES er Iøanrsv på |</p>
<p>soal bidgim hærvvaras Ja goabbi</p>
<p>NESR</p>
<p>nisson 91 læ su mielde, læt sn man-</p>
<p>0)</p>
</body></document>
