<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2593</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>94.</p>
<p>Gonag</p>
<p>RTR</p>
<p>25ad november bodi Norga gonagas Haakon VII Kristianiai. Gavpug ja erinoa-</p>
<p>maset dat giæidno, goggo 'gonagas *Vvuji Slotti, læi diettalas Gubbasæmuset  hærva-</p>
<p>duvvum. Go gonagas lonidasti gaddai,: de</p>
<p>gullui hurraduorvasak.  Stuora olmusjoavko</p>
<p>Sagai Muittålægje</p>
<p>EN ag la NØT oa 3 EE KA AE mrd Øst</p>
<p>likkosavaldagaiguim.</p>
<p>Mietta læk - gieldastivritusa</p>
<p>Norga saddim likkosavaldagaid:ja dærvuodaid go- nagassi ja dronnigi. Soai læva fåst gittam</p>
<p>daid likkosavvagid oudast.</p>
<p>læi diettalas boattam Coakkai. Obba Kris- Boatte : gæse,: - miccemaraige,:  $adda tania et legje avost. | Haakon VIL Norga boares viero mielde 27Tad november  dagåi <span type="quote">«Haakon VII kruvneduvvut" Troandet»</span> gavpugest. dam vale, maid Norgé vunddolaka gaibe- e da. Son naåmati dasto daid olbmaid, gu- Dam nummarest Gajetep mi min åek gulle Norga raådetussi, jetas raddead- lokkedi Norga odda gonagasa, dronniga jæ den. sodno barne gova. Norga gonagassi ”læk dam *ragjai boattam æra gonagasain. ja raddejægjin oe obba mailme miettå 'bagjel: 20 telegramma. OG E 0 DF</p>
<p>Likkotesvuotta.</p>
<p>Dake ovta —jernbanestationavie- sost Englandast gaCöai vuolas ja æd- nag olbmuk sorbmijuvvujegje ja hav- vadattujuvvujegje.</p>
<p>Okta damppa Frame vuojoi Kristianiavuonast 11 olbmu hævvaneyje.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje&lt; lokkek! Daina nummmariu orosta bladde daidi doallidi, gudek *i læk maksam</p>
<p>*</p>
<p>Jå</p>
<p>gukkebuidi go-odåa jage ragjai. Mut- to mi jakkep, atte si ga&amp;öek dal sad- dit mavso Ja dingombræva botte jage oudast. Di æp darbad jeta Fallet. Mannet du83e poastarappe lusa ja din- gojoket su bokte. å)</p>
<p>=</p>
<p>11</p>
<p>15ad December 1905.</p>
<p>»Sagai Muittalægjec boatta guovte gærde juokke manost, (las ja 15ad bæive, ja maksa ovta å kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- Me Jakkodak. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>No. 24,</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>——tng=</p>
<p>Juovlla jurddagak.</p>
<p>Lakka guokta duhat jage læk juo gollam dam rajest, go Betleheima luokast gullui dat ilola8 maidnomlav- la: »Rafhe ædnam aldel« Dat læi engali lavla, mi illosmatti oabmegæd- Cid. Jesus, rafheoaivvamu3, læi —rie- gadam! Dat læ dat mavsolemus da- patus olmussokkagodde muittalusgir- jest. Dat dapatus illodatta min sielo, ja juokke juovlaid læ dego engali maidnomlavla Guogja min belljin ain jiednelæbbut go æra aige. Mi mui- tep dalle erinoamaæet Jesusa, dam stuora rakisvuoda apostala, gutte ale- lassi sardned rakisvuoda ja rafhe su sanides ja dagoides bokte.</p>
<p>Damditi savvap mi maidai, atte buokak galgasegje læk ilost juvlabæi- ve. Daid vaivasid viggek olbmuk væketet, amasek si dovddat vaile ja nælge juovlabasid. Vela alme loddidi- ge lavijek manga olbmu addet borra- musa juovlabasid.</p>
<p>Dat læ Gabba vaimolades vierro, ja dat soappagenu burist Gajetet vai- moladesvuoda ja rakisvuoda, go mi doallap juovlaid muittem diti dam stu- ora rakis ja vaimolades bæste riega- dam bæive.</p>
<p>I læk goassege riegadam olmu3, gæn riegadambæive juokke jage dol- lujuvvu buok kristala8 olmustærdai lutte.</p>
<p>»Rafhe ædnam alde!« lavllu en- galak juovllaija. Dat rafhe i vela læk boattam. Ridalæbme ja soapameæt- tomvuotta læ maidai daina manemus jagin læma3 olmus &amp;Gærdai —gaskast. Mutto dat i læk æppedæmest, atte jos olbmuk Guvvusegje Jesus luoddaid ja ælasi su vapo mielde, de 3adda3i du-</p>
<p>ottavuodast rafhe ædnam ala. Mi savvap »Sagai Muittalægje lokkidi, ustebidi ja oapasidi: Havskes ja ilolas juovlabasid!</p>
<p>Okta arvvalus.</p>
<p>Norgast orruk arvo mielde 20000 samek, ja erinoamaset i læk Same- ædnamest sami lokko nu ucce. Ja daddeke læ dam ragjai læmas mnuft, atte samesogast i vela læk læmas ok- tage stuoradiggeolmajen. stuoradiggeolbmak læk alo læma3 da- ak. Samek maidai læk valljim ja vuolgatam daid stuvradiggai. Mi æp aigo moaittek daid daGaid, gæk læk læma3 Sameædnam amta stuoradigge- olmajen. Mangas daina læk fuolala- Zat dakkam sin doaimatusaid stuora- diggest.  Mutto mi læp manga have jurdafam, atte igo dat buorebut soa- ba3i, atte samek valljisifæe ja vuolga- tifde ovta sabmelaza —stuoradiggai. Samek maidai læk Norga rika assek. Dat læ min mielast dego vaillevuotta, go samin æi læk sin jetasek olbmak stuoradiggest. ;</p>
<p>Dat Sadda gudnen same olmus3- Gerdi Ja bajeda sin stuoreb arvvoi, go sistge læ jedasek olbmak stuora- diggest. Dat adda maidai same ol- mu8æerdi stuoreb roakkadvuoda.</p>
<p>Samin læ dam ragjai vaillom olbmak stuoradiggest. —Nuortta-Fin- markost læ sami lokko nu stuores; at- te mi jakkep, atte si sata3egje 0aZ30t sabmelaZa stuoradiggeolmajen, — satte fal si ovtamielalaZat bargasegje dam ala.</p>
<p>Finmarko</p>
<p>Ja mi jakkep, atte sami gaskast gavdnujek maidai olbmak, gæk læk dokkalaZat dam ammati.</p>
<p>Mi buktet damditi dam arvva- lusa vuddan, vai samekge besek jur-</p>
<p>|</p>
<p>daset dam a8e birra.</p>
<p>Kristiania vaivasak gussu. 14000 arvo vaivafak Kristianiast gus- su, go gonagas Haakon VII bodi oai- vegavpugi. Kristiania riggak legje rakadam daidige guossemallasid, vai dakge galgge muittet gonagas boatte- ma ja læt avost dam bæive. Daid mallasidi manai 14000 liter risenriev- na suokad, 45 farpala potetosak ja bierggo 8—9 vuovsagorroga. Dat borramu8 guddujuvvui golbma loge borramviesoidi.  Mannel gaskabæive mallastd0330"dak vaivasdk galle Ja njalgalaibid ja dievdok ovta cigara.</p>
<p>Gonagas ja dronnig saddiga bis- ma Bang bokte dærvuodaid daidi vaivag gussidi.</p>
<p>Go gonagas ja dronnig vujiga ruoktot girkost, de bodi vavno ovta ucca nieida8 njælgga. Gonagas viekkali dallanaga vavno siste olgus ja oaZ3o0i dam ucca nieidasa guddu- juvvut Sloata sisa. Maidai dronnig bodi dam ucea nieda8 lusa. Dat ue- ca nieidn8, gutte i læm dade dæm bo vahagattujuvvum, ja su oabba vugju- juvvuiga sidasæska, Ja gonagas addi sodnoidi addaldagaid.</p>
<p>— e</p>
<p>Divras meteorgædgge. »Sagai Muittalægjec<span type="quote">« lokkek muittek vissa, atte mi dast mannel oååajage öalimek »</span>Nastealme« birra. Mi muit- talæimek dalle maidai, atte muttomin ga&amp;dek almest ædnam ala gæågek, mak —goddujuvvujek meteorgædgen. Dal æska gadtal okta daggar gæådge ædnam ala Amerikast. Dam meteor- gædgest gavdnu ollv golle, silbba ja lagjo. Gaddujuvvu, atte dam meteor- gædgest læ golle, silbba ja lagjo 13</p>
<p>miljon dollar ouddi.</p>
<p>* * E</p>
<p>usa 1 90- ittam</p>
<p>iadda iielde</p>
<p>min</p>
<p>fa) Cumand 0</p>
<p>Mut- sad- jage 'allet. din-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>95.</p>
<p>Stuoradigge Sadda gal ærranet 15 decembar ja boatte fast doakai 15 januara.</p>
<p>Norga raådditus læ moærredam, atte dal, jakkebæle mannel 7id juni, dollujuvvu gitalus — Ibmelbalvvalus buok girkoin Norgast.</p>
<p>Muittaluvvu atte 600 ruotalaZa læk mannel Norga sierranæme Ruotarikast erit guoddam Norga. Ænas oasse daina 600 ruota- laZain læk barggoolbmak.</p>
<p>Nuorttanastec redaktøra læ november mano loapast jottam Altavuonast ja Hammerfest gavpug birrasin.</p>
<p>Sebastapol gavpugest Ruo3a ædnamest læi gieskad hirbmad</p>
<p>stuibine. Gutta soatteskippa raigge- duvvu, oudalgo likkostuvvui vuoste-</p>
<p>hagolasvuoda jaskodattet.</p>
<p>20 mana 25 jagest. Muttom akka Amerikast riega- datli dal gieskad guovtalogad mana. Nisson læ 41 jage boares ja læ læ- ma8 naitusdilest 25 jage. Gal dat</p>
<p>.Juo læ Saddola8 akka.</p>
<p>Ruota sami raådeadde. Muittaluvvu, atte Ruotarika gonagas Oskar læ bigjam sierra 2300 kruvna, mak galggek adnujuvvut balka mak- set ovta lagala olbmai, gutte galgga væketet ja radde addet ruotasamidi, gudek jottek Norgast. Sagførar Carl</p>
<p>Skaar Tromsast læ dal ruota 'sami raddeadde.</p>
<p>Norgast suvddujuvvui dimag. margarina landi 250000 kruvna ouddi.</p>
<p>Eng-</p>
<p>Varalas. Mangas lavijek adnet parafina (gasse), go si cakketet doala. Dat læ</p>
<p>varalas. Du83e Tuiska rikast sorbmi- juvvujegje dam gæöeld dimag 200 nissona.</p>
<p>Ovyta odåa spælastokka, gissujuvvum bapir sisa, gavni mut- tom bivdde dorske Goavje siste Veste- raalast.</p>
<p>Girkorokkus læ dal fast rievddaduvvum nuft, atte dal i Sat rokkadallujuvvu »Norga rad- ditusa« oudast, nuftgo mannel 7id ju-</p>
<p>ni, mutto dal rokkadallujuvvu »Go- nagasa, dronnig, kronprinsae ja »g0- nagasa raddeaddi« oudast.</p>
<p>Garra nælgge gullu dal Japanest. Dam guovlost, gost dal læ nælgge dobbe, asek bagjel miljon olbmu, ja daina læ bællenarre nælgomen jure jamast. Mangas vuvd- dek vela sin manaidæsek ja sirddek æra baikidi.</p>
<p>Usteblas- sanek bigjujek muittoi.</p>
<p>»Mana matkasad, don duoggel« Cærgoi okta riggesolbma bardne mut- tom ruoinas vaivaS8 bardneripoi, gutte guovlai Gada aite ovta Gaba gilvvegar- de sisa. Son i læm gal goassege oaidnam nu valljit hærvvarasid.</p>
<p>Dat vaivas bardne jurda8i vas- tedet dam suttus Guorvvomi; mutto de bodi okta ucca nieiddaS viega ja celki:</p>
<p>» Vuoi hæppam, vieljam, go don vis8ak sardnot nuft! Na, maid dat dakka dudnji, vaiko bardnas vel Gu- 0330ge nubbe bælde &gt; altere Ja jorgeti dat ueca nieidda8 dam vaivag barne guvllui ja celki: »&gt;Vuorddel don, gal mon gaskam dudnji moadde hærvvarasel «</p>
<p>Ja farga læi son Gadnam okti monaid hærvvarasid, maid son geigi bardnai, gutte giti. su, ja gæsi itte mogj]id.</p>
<p>Carla nubbe lokkai jage læk gollam. Dat ucca nieiddas læ 8ad- dam nuora, lieggos akkan, gutte su bodnjaines vaza8a gilvvegardest.</p>
<p>De aicai son muttom —bargge, gutte CuoZ3oi gilvvegarde olgobælde. Dam olbmast legje buorek biktasak, ja sust legje aba muodak.</p>
<p>»Duot dat gal liko hui sagga hærvvarasidi,<span type="quote">« celki dat nuora akka bodnjasis, ja. de jærrali son dam barggotolbmast: »</span>Sidakgo don dast moadde hærvvarase?«</p>
<p>Barggo-olbmai gætasti dam .lieg- g0s, sivo nissona muttui jade. vaste-</p>
<p>di son; mutto su jiedna doargesti lik- katusa diti:</p>
<p>+Guokta nubbe lokkai jage dast ouddal Guo33o0i jure damanaga —sajest muttom vaiva8 bardna3, gæsa don ad- dik hærvvarasid. Du usteblas sanek ja hærvvarasek cigge dalle mu sie-</p>
<p>loi, ja dak læk Saddam munji muit- | ton, atte mailmest maidai gavdnujek buorek olbmuk, gæl lakkasaZZan mon bargam Saddat. Gito ænag, nisson, daid hærvvarasi oudast, maid don dalle addik munji, ja gito ænag mai- dai daid oudast, maid don d: I addak munji!</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Ruo3aædnamest læ dal vel ba- hab stuibme ja moivve go ouddal. Obba mietta dam stuora Ruosarika gullu stuibme ja-olmussorbmim. Dat læ ballamest, atte dokko Sadda dal farga aibas soatte. Jernbanai fievri- dægjek ja telegrafaolbmak læk mai- dai hæittam sin balvvalusasek, ja</p>
<p>daina lagin Sadda stajedæbme ja molvve vela stuoreb. Stuoreb  oasse ruo8a soatdatak</p>
<p>servek vuostahagolaZaiguim, ja man- ga baikest dakkek soaldatak stuime. Dat orro Gaietæme nuit, atte ruo8a</p>
<p>stivrritus 1 3at gudege lakai nagad jaskodattet stuime. Petersborga —sil-</p>
<p>ljost læ hægga vara vagzgzet. Vuosta- hagolaZak hakek aldsesek suole vær-</p>
<p>Joid. Soatteminister Sacharow baGdu- juvvoi id december ovta nissonest. Okta telegramma muittala, atte</p>
<p>Ruotarika aiggo vuolgatet —=guokta soatteskipa Ruosariki gattim —varas- daid ruotalaZaid, gudek assek dobbe. Daidek dak maidai galggak vieZZat</p>
<p>ruotalaZaid dam hæggavarast erit. Dat vikkujuvvu, atte ruotala$8 raddi- tus læ o770m gullat, atte dal S3adda jure  almos .soatte ja varragolgatus Ruo8aædnamest.</p>
<p>Dat ollo bæggotuvvum —ruosa pappa Gapon, galgga dal fast læt Pe-</p>
<p>tersborga gavpugest. Dam læ ruosa radditus 0330m guilat ja læ addam gotComa su giddagassi bigjat; mutto su orromsaje si æi diede.</p>
<p>Maidai Suomaædnamest gullu</p>
<p>sagga moivve ja stuibme.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Mon logadim »Sagai Muittalæg- je 2lad nummara. Mon ferttijim mojotallat ja boagostallat je3 okto, go mon logadim dam »jurdasægjee —bit- ta, ige dat vela læmge nu oaneka3 bitta. Ja redaktøra læi maidai Gallam moadde sane. Dast læi miha mnanno- sæbbo vuoddo go duom gukkes kapi-</p>
<p>me — vi Å D TP—— se amis d0</p>
<p>96.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>talest. Mon im visa, imge gilla —vaste- det dam gukkes kapitali maidege. Ruotarika læ boares. Dobbe æi gullu olbmuk hibbatallamen sardnom</p>
<p>gielai birra. Norgast læ moadde sa-</p>
<p>meolbmu. Æi dakge baljo 0a330 sardnot jeGasek addimgiela. Ja æige</p>
<p>galga oktaga læt nu jalla, i sabmela3, ige laddelas3, meci mielde ruottatallat I daid goitge 08330 ustebvuodast!</p>
<p>daga, i atte vuolgget ujoammelid. gidda. Lækop Ivggola3 Fastes mænnodæbme.</p>
<p>Jos 0308im saje moadde »Sagai Muittalægjal.«</p>
<p>Fastes moænnodæbme læ, atte bi- lidet nubbe omid daihe obmudaga. Dat orro læme nuft, atte made æmbo olbmui gaski bajastuvggitus oapatus boatta, dade bahabut Saddek.</p>
<p>Dam gæse manabæld olsokoid lappui Ivggost Stuoravuonast gavppe- olbma Dreyer hæsta. Dat manabæld mikkalmasaid gukken vag- gest. Jalgad gale læi,</p>
<p>sadnai</p>
<p>mutto jJuvve- rea Sobbe.  vællal.</p>
<p>VED RI KR eee</p>
<p>Jes æanam. Dast legje Be fina »drapfulak« oud- dajulgin. Dak legje Mutto manne juolgek galle legje odda baddin Gadnum giddalagai. Nult læi badde borraluvvam nake atte dakte læi rutodam Gadnasi vuole. Dat olbmui dakko.</p>
<p>mannam gaskat.</p>
<p>sisa, i læm æra go baha</p>
<p>Nuorra hæsta, moadde Guode kruvna</p>
<p>væra. X. Brævva Tanast. Likkotesvuotta Goalsegoppest Dam gieskad dapa- tuvai dat likkotesvuotta, atte okta nuorra olmai dussai. Son ja guokta æra ganda sukke muttom lavardak æked baskain poastavadnasi, mi læl vieka favlest gaddest erit. Baska sis- stampa. Dak poastavadnasi. Guovtes,</p>
<p>Tanast. Cavla dast</p>
<p>te læi guollefarpal ja galgge bigjujuvvut</p>
<p>Damppa læi vuorddagasast. gæk læiga baska siste, bajedæiga dam</p>
<p>farpala, maid soai fast gaCtatælga baska sisa, mi manai gobmot ovta mønost. Soai Saddaiga luovos Gacal.</p>
<p>Goalmad, gi læi poastavadnasest, addi airo nubbai, gi Saddai birggijuvvut. Dat nubbe vuojoi bodnai farga, vaiko olbmuk dallanaga fuobma3egje, go si gobmanegje; mutto i dat væketam. Lika bajasvalddujuvvui idedest.</p>
<p>&gt; ramse Mn</p>
<p>gavdnui |</p>
<p>dabe okta haia- mi læi sorrum gidda firmidi.</p>
<p>dam</p>
<p>Æska goddu: guolle,</p>
<p>Bivyddo læ dJæmas vadne</p>
<p>ragjai dabe min guovlost.</p>
<p>| Goalsegoppest, nove 1</p>
<p>C</p>
<p>mber manost 1905</p>
<p>la muttom sabmelaa.</p>
<p>| Rakisvuotta.</p>
<p>| Mi aiggop dast muittalet, moft | buok 3lai olmius&amp;erdak mainuk rakis-</p>
<p>vuoda, ja maggar sadnevagjasak dai- he RE ik sist læk dam birra Islandala8 cælkka: kisvuotta bukta stuora morrasa,<span type="quote">« ja darolas fast arvvala, atte »</span>Naitusdille</p>
<p>læ juokkehaZa ragjegædgge.</p>
<p>»Stuora ra-</p>
<p>Suobmela3 fast cælkka: »Rakis- vuotta læ hærvvarasse. Saddoid guecd- da dat naittusdilest.« Ruo33a bakko-</p>
<p>da: »Rakisvuotta 1 dådiede lagid.« Engelas dietta,</p>
<p>gavdnu</p>
<p>maidege</p>
<p>»atte rakisvutti i nikkege dalkasid.e dat</p>
<p>skalas.</p>
<p>»Rakisvuotta læ riggodak,« cælkka tui sullo assek fast oaiveldek:</p>
<p>stuoremus Korsika »Gost ra-</p>
<p>kisvuotta læ, dobbe læ Ibmel.« PersalaS GuoZ3o imastallamin:</p>
<p>Ve Vedaene ELEN</p>
<p>»Rakisvuottå boattå; TI oktage-diede, gost dat boatta,« ja italiøla8 maidal imagtalla rakisvuoda luondo dai sani-</p>
<p>guim: »Son, gutte rakista, Sadda sik-</p>
<p>ke argge ja en</p>
<p>0 likko cu novkana.</p>
<p>3</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>| Njællja jage læi j7uo gollam; | mutto i Wastl vela læm Saddam | snikkaroaivyen.</p>
<p>Mutto daggar duogjaroaive savail</p>
<p>Wastl i Q- de naittali Rosla /agoarro-olvin.</p>
<p>Son balai diettalas, atte dat »uc- ca agalaSvuotta<span type="quote">« satta Jaddat »</span>stuora agalaSvuottan,e Ja damditi loapati son naittali</p>
<p>pe Grue Rosla aldsesis, Ja go</p>
<p>gær gam Saddat oaivven,</p>
<p>ovtain .skuov</p>
<p>dam. agala$ vuorddemaige ja skuovvagoarro-oivin. Mutto</p>
<p>dam boddo rajest læi</p>
<p>Wastl massam su nana oskos, atte likko boatta su lusa. Son osti aldsesis badde daina</p>
<p>jurdagin, atte | das. Mutto vuost galgai dast læ muittaluvvum, glasa vuollaga.</p>
<p>son galgai harcastet je- son, nuftgo jukkat ovta</p>
<p>son Cokke vuollaglasa</p>
<p>Mutto jure dalle, go ja Jukka dam</p>
<p>manemus</p>
<p>I I</p>
<p>I I</p>
<p>dam mailmest, bodi sadne, atte su i- sed, gutte Juo læi ællelam olmai, læi</p>
<p>- fakistaga jabmam ja guoddam su</p>
<p>nuorra, lieggos akas. &gt;De dal læ juo muina manemu- sain,<span type="quote">« huigi Wastl. »</span>Dal must i læk isedge Sat æmbo.e : Ja de njamesti son dam mane-</p>
<p>mus Vvuollagoaikkanasa ja doabmali olgus — navet.</p>
<p>Son balkesti brddes miuttom hel- ga bagjel, rakadasti mokke ja —galgai</p>
<p>p Casa,</p>
<p>oalves speZZi su oalggai.</p>
<p>jure nakketet 90. okta</p>
<p>»Don, jallas oaivye, su ustebes Gerggemen.</p>
<p>Oo:</p>
<p>tak, go don ik læ</p>
<p>gulai son</p>
<p>»Don mora3-</p>
<p>k k jetad mielast lik- Mana dal sidi ja iedde du ised JÅ j</p>
<p>Mon jakam, dat</p>
<p>kolas.</p>
<p>akal læ ollo buoreb</p>
<p>go harcastet jeGad, den caicaml« Aibas hæppanam suoleldi son olgus ja sidi, gost son ustebes rade mielde gætæali jeddit læska Dat likkostuvai ollaset. pe læi son jeddit, atte son mutton alge padegtet Saddai iseden ja oalvven. obba doaimatusa Ja dam nuorra, hav- skes læska bagjel. Nuft bodi</p>
<p>Nu Gæp-</p>
<p>likko, maid son nu gukka læi occam, su lusa, valko dat veia bodige dam guovlost, gost son dam uecemusad læi vuaorddam!</p>
<p>g 98</p>
<p>Salonrikobissok — Remingtoni nbissok</p>
<p>vuovddet; Mauser naie mieide. Vissak 100 mefar duokkai. Saltforretningens Handel</p>
<p>T LGNæverfjord.</p>
<p>sSagal Muit talægje*</p>
<p>olgusboatta Sigerfjorast Vesteraalast guovte</p>
<p>gærde juokke manost ja maksa jakkodagast</p>
<p>1 kruvna ja 20 øra, jakkebælest 60 øra. ssSagai Muittalægje**</p>
<p>PE ATT HAGEN</p>
<p>muittala alo odda sagaid ja dappatusaid birra sikke olgoædnamest ja min ædnamest.</p>
<p>s-Sagai Muittalægje**</p>
<p>muittala maidai stuoradigge birra, bivdo ja buok dingai birra, mak læk sikke avkalas ja havske diettet.</p>
<p>x</p>
<p>:sSagai Muittalægje**</p>
<p>muittala davja maidai sami birra dolus alge. Dat bargga ouddanattet æmbo diedd samidi. Juokke sabmelas, gutte rakista su ædnegie las, berre dolat dam blade.</p>
<p>| Sagai Muittalægje**</p>
<p>læ okta halbes bladde. Dast læ ollo logos,</p>
<p>dainago dat i læk mnuftgo manga darogiel</p>
<p>bladek devddujuvvum diedetusaiguim. ssSagai Muittalægje**</p>
<p>Galle (redaktøra) læ oapatægje Å. Larsen Kvalsund. Bladde matta dinggujuvvut juokke poastarappe bokte, ja maidai »Sagai Muitta- lægje« dosimafusast Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Re å ak t øra: I Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>—vsemeev — -mus--mm———————0020350000</p>
</body></document>
