<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3339</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ÅL tti</p>
<p>VO: ik 2E- Ta- un vel Su ba</p>
<p>Ve- &gt;8t,</p>
<p>ale:</p>
<p>1sf</p>
<p>tin rer- rri.</p>
<p>Su ællem dam mailmest læi mokkai.</p>
<p>Son eli ovtain nisson-habmasaZain ovtast. Dast læi boadnja ællemen, dat sæmmea agja, gæn»Nuorttanastec muit- tal 109 jage boaresen. Dam nissonrav- kest læi juo 4ad »boadnja<span type="quote">«, gæina læi ællemen ovtast. Du33e ovtain læ! vi- hatuvvum. Buok æraid læi roavggo naittam. Ja dal læ aibas garves vi- dad gærde »</span>loppadaddagvattet.e</p>
<p>Goaves ibmelmættom ællem ma-</p>
<p>nest Guovyo surgadla8 ærranæbine dam mailmest.</p>
<p>DÅ Nubbe sajest dam nummarest muittaluvvu »dam boares Gulljamane agja birra. Red.</p>
<p>Birgen gavpugest læ dal doddadavdda (difterit).</p>
<p>Tuiskarika læ dal rakadattemen aldsesis 4 odda CacevuoleS soattedampa.</p>
<p>Guokta sjeles-muodda.</p>
<p>Ovla læi soaldatin muttom Ame- rika regimentast. Muttom bæive bivdi son lobe sidi vuolgget ja læt dobbe guokta bælve.</p>
<p>»Na — manne nufte — jærai Jøitnanta.</p>
<p>»Mu akka læ buoccam,<span type="quote">« vastedi Ovla, »</span>ja manak læk maidai baslaga- ak. Mon dato3im sidi bæssat guokta vakko gætest.«</p>
<p>Løitnanta gæGai ovta boddo su ala ja celki:</p>
<p>&gt;Ovla, gal 1non dudnji niela- stam adda3im lobe, mutto mon læm odne o330m girje du akast. Son Gal- la, atte don læk jukke ja doalak alo daggar ællema go sidi boadak. Son sitta, atte mon im galgasi goassege addet dudnji lobe sidi vuolgget.e</p>
<p>»Na,<span type="quote">« celki Ovla, »</span>im mon dal- le oa3o lobe?<span type="quote">« »</span>Ik,« vastedi løitnanta.</p>
<p>Ovla manai'hilljadet uvsa guvl- lui; mutto go son galgai dam rava- stet, de jorgeti son ja fgætasti løiin- anti.</p>
<p>&gt;Na, maid dal bardne?«</p>
<p>&gt;QazZomgo mon lobe dagjat moad- de sane, hr. løitnanta?«</p>
<p>»Daja fal, Ovla!c</p>
<p>»Ik don sutta golt munji?«</p>
<p>»Im, im, daja jottelet!«</p>
<p>&gt;Mon aiggum dusse dam dag- jat, atte dam - lanjast læ dal guokta</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>gielesmuodda, ja mon læm dat mnub- be. Im mon læk goassege læma8ge naittosest. «</p>
<p>Vehas varrebargo birra Rakkeravjost.</p>
<p>Rakkeravjost (Kvalsundast) læ dal væikkebarggo mælgadi orostam. I læk dal æmbo go Gæveluoftast 3at barggo. Dobbe barggek 6 olbma. Muttom Birgen olbmak bargatek dvb- be. Riepvuonast læ aibas jaska dal. Dat oudeb særvve, mi bargati Uep- vuonast, læ dal vuovddaladdamen Særpaides muttom æra særvvai. Dam særve namma læ »Skandia.« Dat læ valddam ænag særpaid Riepvuonast guoratallam vuollai ovta jakkai. Jos liko, de oasta. Jos i, de maksa dus3- Se laigo jage oudast. Dobbe i læk lærnas barggo GavCa rajest. Mutto dal læ direktøra vuorddagasast. Son galgga mokke dobbe fidnat, ja de</p>
<p>algga barggo 20 olbwmain.</p>
<p>Naivuonast ja Borsast i læk mikkege bargoid. Muttom —engelas særvve gullu makka oastaladdamen Naivuona Særpaid; mutto i dam —rag- jai goit læt vel barggo dobbe alggam.</p>
<p>Maidai Saltajavre gaddest, guk- ken bagjen, læ moadde olbma barg- gamen. Muttom Birgen olbmak læk adnam dobbe gæGöalam bargo.</p>
<p>Brævya.</p>
<p>Hr. Henrik A. Henriksen! Gukka læm agjanam vastedæmest du Gallagi »Nuorttanaste« nr. 13. alde</p>
<p>mannam jage. Dalle don nuktalik mu dam ollo fæila sardnomest du vuostai, namalassi, g0 mon im sate vuollaidæddet socialistaid nu ollo go don datosik. Sæmma fæila oainak, go mon im sate gitet Michelsena 10-jak- kasa3 rafhe, mi mavsi 10 miljon kruv- na. Sæmmast oainawm, atte don rame- dak jetad Guovvot Karlstad 3iettadusa, mast ik oaine, atte go 10 jage læk gollam, de satta Saddat soatte Norga ja Ruotarika gaski.</p>
<p>Mutto oainakgo nu gukkas, atte satak i'öajetet munji ja æraidi, atte soappa Sadda, daihe Saddago rido vai rafhe. Ja jos æva soava, de goabba don anak gædnegassan vuollai addet. Karlstad-Siettadus læ dam made mav-</p>
<p>sola3, atte dast boatta æmbo go don Ja mon satte dam addit. Uccebge do-</p>
<p>47.</p>
<p>last læ Saddam buollem. Dastgo dat i læk mikkege vægjemættosid, atte rido Sadda dast, maid guokta daggara læ- va soappam, mak bhalaiga goabbag guoimestæsga. Orro, ustebam, ima3, go æppedak dam s3iettadusa nubba- stuvvamest. Don doaivok vissasi, atte mailine 'sivdnedærne rajest i læma3 nu nana Siettadus go Karlstadast. Jæram dust, maggar Moses laka læi Sinai va- rest guovte gædgetaval alde. Lægo son dat 1ubbastuvvam? Jos dat nu</p>
<p>nanos galea8i læt, go don Gujotak, de æva suige dak guokta ucca rikada ko- stesæiga nu ollo soade varas. Nama- lassi Ruotala3 læ riekta alggam rak- kanet dallan go spaita aicai ja Galmek rappasegje, atte daggarid maidai dar- basi. Doaivokgo, atte Michelsen rad- de olla. Don guocok munji, atte jos socialistak lifdi læm Karlstadast, de lifée skappom gukkes rafhe.</p>
<p>Daid du gasko artikkalest gøuo- dam namatærnest, go oainam, atte don læk endorest, namalassi Ruo8agavpe- a3est. OQåda stuoradiggeolbma Jakob Andersen sagjai maidai viggak vuosta- lastet; mutto dat læ sævdnjad dudnj: cælkket. Gajetakbe dam saga du ar tikkalistad, atte »Sagai Muittalægjee i valde æra go socialistaid Gallagid. Jos nuft læ, de vissa dam sæmma blade olgusadde fertte læt socialista. Ja dalle æm diede goabbage, gæn ula stemmak gaGöek dabe Væsta-Sameæxd- naimest.</p>
<p>Don loppedak ja hastak mu bla- de »Nordkap<span type="quote">«i. Dasa ferttim, ustebarm, vastedet, atte nuorravuoda rajest læm hænggam »</span>venstre<span type="quote">«-sælbest, atte juk- sat daid loppeduvvum burid ja oalgo- tam vel æraige, atte læt garvvasak vuostaivalddet; mutto orro Gajetæmen, atte don dat læk okxto o0770m buok. Ja dassadi læ 4 jage, go vimag val bam vuorddemest daid burid.; Ja de nogai hallo gæsset dam hirbmad lossa ræga. Dovdam, atte dat læ »</span>venstre« du o330m gæsaset dam sæmma ræga, maid mon ja ædnag Guodek ja duha- tak læk hæittam.</p>
<p>Adde andagassi. Dego ferttim jorg- galastet fast, 20 hastak mu blade »Nordkape ala politikkala8 naggoi. Mon læm vissa gullam, atte don læk Sabmela3, sæmmago monge, ja mon- nost læ guokta ucca Samegiel bladaGa. Læge nu vuollega8, atte muittalak, mi olbmaid daihe gæn bardne don læk (1), atte moal botte okti ædnegielain, guok-</p>
<p>48.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>ta bas SabmelaZa. Alloge sægot jeG- Game stuora olbmai gaski; dastgo uc- | ce orro gapper ja stuores miella.</p>
<p>Gudnejattum olgusadde, bivdam saje dam artikkali ja sæmmast dam gudnejattum Henrikseni, —jos Galla maidege.</p>
<p>Loapatam daina doaivoin, atte sagje læ dudnii ravas, goas GaleSak.</p>
<p>p. t. Kjelvikast 25. mai 1908</p>
<p>K. Hansen.</p>
<p>Sami naitus-hæjak</p>
<p>Kjølenduoddarest. (Cali Johan Falkberget).</p>
<p>Dat læi borre-buolas odåajage aige Kjølenduoddarest.</p>
<p>Vuovdde-ravdast birra Torberg- javre legje Samin goadek. Dobbe læi daggar ællem muttomin arad ide- dest. Olbmak rigje ja bædnagak cil- le. Ikko legje gidda njoarostuvvum buoremus vuogjem-hærgek Torberg- duoddarest ja laiddijuvvum vuolas, ja dal öuzZu dak, Gnatuvvum gerresi oudast. Nissonak botte olgus dunm dam goadest. Sist læi bagjelest ruk- sis daihe alek gøakte, silbba-riskok raddest ja Selgis bærralak ja rieggak boakkanest. Vaive Gada Gagne si ger- resi sisa duollje vuollai. Si garre je- Casek gerres sisa ja giessalegje suita- giedasek birra.</p>
<p>Dat valdi aige, ouddalgo buokak gergge.  Hilljemusat manai Maria Evain. Son galgai vihatuvvut odne. Ja nuftgo boares vierro læi, de gal- gai moarsse famoin valddujuvvut ir- gest ja bigjut gerresi. Maria Eva de dangardi ja vuostalasti. Sonrak sni- podi irges Paal Mortensen. Mutto go son læl 033o0m suita gitti, de binda- stegje si. Boceuk doppistadde muot- taga ja mnjoalgastegje 'Torbergjavre rasta. Ja daggar huikas gullui vari gaskast.</p>
<p>Gaskabæive aige ollijegje si juo girkkoaide lusa Røros gavpugi. Heær- gek Gadnujuvvujegje. Ja irgge addi silbbaguvsin jugastaga gussidasas. Ja nirvvededin gurrijuvvui gukse. Dasto marre si sisa gikkoi ja biedganadde | stuoloidi. Altar oudast bijai Maria Eva dam erinoamadet mielas vuollai, atte son galgai aibaset boadnjas man- | nai, gi dal læi dat bardne-olmai Paal Mortensen. Sæmma lakai loppedi Paa- la allaget læt oskaldas Maria Evai — |</p>
<p>| ratto bagjelist.</p>
<p>jabmen ragjai.. Mutto Samek, gudek legje olgobæld*" girkko maistaSam li- gas ollo jugastaga, x&amp;i lavllom riftes. nuota mielde; mutto æl si damditi muosetuttam dam mavsola8 boddo. Go vihatæbme læi loapatuvvum, ja si fast legje gerresidæsek siste, vagi irg- ge fast birra vineflaskoin ja guvsin. Si savve sudnji buokak vaimola3at oasalasvuoda Maria Evain, gi dal læi su guoibme dam mailme duoddarest. Ja si vurdnu maidai, atte daggar lieg-</p>
<p>£os nisson, go Maria Eva, i gavdnu |</p>
<p>juokke papagieldast.  Mutto Maria Bva ngjustaddai ja gætai vuolas.</p>
<p>Dam sierra dalost Storvraa'est bagjen Kjølen dievai guskast galgge naitus-hæjak dollujuvvut. DalolaZak vuollen legin legje maidai bovddijuv- vum ja vel muttom hærrak Røros gavpugest.</p>
<p>Storvraa »vuo8$adamviesost« duol- dadi boceubierggo stuora farpalbadi siste. Ja siste stobost sojadegje-rak gukkisbævdek borramus dæddo vuol- de. Moarse ja irgge Gokkanæiga bo3- ost bævdde-gættal. Dasto nissonak ja dievdok sækkalagaid, soga ja æro mielde.</p>
<p>Dobbe borrujuvvui, oa3ok jak- ket . ... dego spirik, gæk Gægnajek Doppanibek —livkke lampa-Guovgast.  Bierggo ja njuorges smavvaduvvui nana bani =gaskast. Borramus rakkadægje, gi læi skierb- ma ja goarro, vazi birra vieso ja hasti gussid mi læt bævde alde.« Go vuostas nælgge læi Gas-</p>
<p>»borrat dam,</p>
<p>kam, de guddujuvvui Gappis gafhe sisa. Ja dat jukkujuvvui kummain. (Guossek halle ja boagostegje. Dat dagai buore oa330t vehaS lieggasa rubma38i dam buolla8est. — —</p>
<p>Mutto moarsse, Maria Eva, Gok- kai jurddagi siste. Dat lær nu arteg dokkat dam stuora Gabba stobost ja læt moarssen. Son læi gædos gærse</p>
<p>vaggam Ja niegadam — ja maidai aiba8am dam manna!. Ja dat vuostas fog Ed ++ Dat læi sust ain.</p>
<p>Mutto gal dat SaddaS8 arteg oaåddet Paal baldast lidna dolgge-guodda alde savcanake roavgo Vuolde. Irggai mai- dai botte jurddagak. Duodai, dat læi Gabba akka, gæn son dal læi dervve- tam. Ja 500 boceu ja olles joavko silbbarudaid buvti akka mieldes. Son ja Maria Eva vissasi oaZ3oba manaid. Vuoöen ovta barne. Riekta stuora barne. Ja de ovta nieida, gi Sadda</p>
<p>| ædnasis. Dasto ænebak jagi mielde. | (Loappa boatte nummarist).</p>
<p>| Nafta cakkani bæivadagast.</p>
<p>Gieskad buollai okta viesso Kristi- aniast, mutto 077u farga dola Gaska- det, ouddalgo vidani. Dutkam bokte læ dal boattam bajas, atte okta glasa nafta læl glasast bæivadaga oudast. Bæiva3 bakkasest læ nafta cakkanam. Biga gulai, ouddalgo dolla luovvani, atte Juoga ruoöeti dam lanjast, gost nafta glasa læi, ja go son manai lad- nji, de Slovve juo bæita-linek. Man- el gavdnui nafta glasa guoros jæ gorkakætta.</p>
<p>Dast gullu, atte dat læ varalas</p>
<p>bigjat nafta glasa bæivadaga oudd1.</p>
<p>|</p>
<p>Samegiel bibal. Dam rajest, go Samegiel bibal bod* olgus, (1895) læk vuvddujuvvum laga- buidi 500 Samegiel bibala ja nuvta addujuvvum 215.</p>
<p>”y, -</p>
<p>Boares Sami dikSosida Goakgieddest bajasdollujuvvu bur: olb-</p>
<p>tek addaldagak lakka 7000 kruvna: ouddi.</p>
<p>Dat nummar</p>
<p>orosta boattemest buokaidi daidi doal- ledi, gudek ær læk maksam gukkebui- di go juni mano loppi. Damditi bar- ga fast dinggot ja makset blade ou- dast, amas orostet bladde dudnji boat-</p>
<p>temest.</p>
<p>læk dinggom blade ouddaleo vaidda- do od lusæallag saddek!</p>
<p>Mu ædne bæivve. AÅmerikast læ daina maneb jagin ba- jastuoZZelam okta odda ouddanman-</p>
<p>Olbmuk dobbe læk. dakkam: Mu ædne bæivve! Dam</p>
<p>namlake.</p>
<p>10ad mai: | bæive guodda juokke olmai, juokke nisson Ja juokke manna ovta mærka: »Gudnen dam buoremus ædnai mail- Si muittek njæljad bakkoma.</p>
<p>mest.«</p>
<p>EE ER</p>
<p>Loga dam! Ovta Same-nieiddi læ must bigom- sagje. Gutte aigos, son Gallus munji. Johan Sivertsen Sjaaholmen via Hammerfest.</p>
<p>— 20</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen. Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>mui addaldagaiguinr.  JakkasaZat bot-</p>
<p>Muite fal burist, man gukkas</p>
<p>——P————r———=20-020mm dets</p>
<p>46.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>dal læ. Dobbe læ daina boares Samin buorre dille ja buorre dikso. Damditi i berre oktage ballat dokko vuolgge- mest. Mi aiggop daggo bokte avGöot | ja hastet vaivasstivraid ja Samid vuol- gatet dokko boares olbmuid. Mi diet- tep, atte manga buoreb olbmusti læk rapad dille goatteGiegast.</p>
<p>OQåda telefonlinjak Sameædnamest.</p>
<p>Stuoradigge læ bevilgim rudaid oåda</p>
<p>telefonlinjaid rakadattet: | Vargain Bierggai 11000 kr. Skoganvarest Garasjokki 5000 » Rakkeravjost Riepvudni 10000 =&gt;» Dappoluovtast AkSovudni 25300»</p>
<p>Duppat divrru. Duppat-fabrikantak læk særvvam divr- rodet duppata, dannego dak Saddok, maina duppat rakaduvvu, læk divrrom.</p>
<p>Girkko buollam. Tune girkko Mada-Norgast buli dast gieskad muttom ija. Dat læi girkko, huksijuvvum duhat jage dast- ouddal. Dat gaddujuvvu, atte mut- tom golggolazak læk læma3 girkost, stajedam ja cakketam dola.</p>
<p>boares</p>
<p>Skuvlasidak.</p>
<p>Mi muittaleimek dast dalvveg min lokkedi, atte okta oapatægje læi dallam ovta girje »Laga vuolde,« mast son garraset moiti dam lage, moft skuvlasidain dak bahagurenes manak bajasgessujuvvujek ja diksujuvvujek. Dam girje diti algge eisevaldek dut- kat dilalasvuoda skuvlasidain. ÆÅi ve- la'læk dutkam buok; mutto dat læ almotuvvum, atte duot oapatægje læi Callam duodaid.</p>
<p>Stuoradiggest arvvaladdujuvvui</p>
<p>maidai dast gieskad skuvlasidai-a3e birra, ja mangas dobbe moitte daid garraset. Na,i hal lækge gal nu alk-</p>
<p>ke daggar bahagurenes bardnemanaid olmuæen oa3Z30t. Mutto dat læi goa- ves lakai, dak dobbe rangastuvvujek. Hæjomusat galgai mænnoduvvut dag- gar manaiguim  muttom »sidast,c mi goGaujuvvu »Toftes gave«n.</p>
<p>Dal gieskad bodi dat hirmos saka, atte &gt;Toftes gave« sidast læl dat</p>
<p>stuora odda navet buollam oktan omi-</p>
<p>guim. Lakka 100 gusa ja 11 hæsta bulle. Skuvlabarnek duZZ0 ja Gurvvu</p>
<p>hurra, go navet dakke gaötai vuolas. Olbmuk vikkogotte, atte skuvlasida barnek dak læk cakketam naveta. Ja go dak —jerrujuvvujegje, de manemu-</p>
<p>sta guokta golbmanub'lokkai jakkasas barne dovdastæiga, atte soai dat læiga ærai hastem mie:de cakketam naveta. Dat læ dal albmosi boattam, atte dak bahagurenes barnek legje cakketet mnaveta, je&amp;a o37u liba erit varggedet.</p>
<p>» Tofte gave«st</p>
<p>særvvam 7al</p>
<p>læk lakka 100 daggar barne, gæk dokko læk vuolga-</p>
<p>tuvvum olmuöen oappat. Mangas dai-</p>
<p>na læk lakka 20 jage boarrasak. Dat |</p>
<p>dapatus orro éajetæme, atte dat skuv- lasida 1 goit læk 0330m daid olmufen.</p>
<p>Dak smavemusak læk dam agest, atte si æi sate rangastuslaga mielde rangastussi dubmijuvvut.</p>
<p>Dat læ dal maidai arvvaluvvum, atte dat daidda læt buoremus bigjat daggar navcates barnid skipaidi, vai dak dobbe olbmu dabid oppek. Raka- det skuvlaskipaid skuvlasidai sagjal.</p>
<p>Dasa juokkehas fertte miettat, atte dat 1 mate læt vuogas, go nu ollo navcates barnek læk ovta sajest skuv-</p>
<p>lasidast. Jos okta vel i fuobma3, de gal nubbe - vel olbmas oapata baha dappai.</p>
<p>Streika Girkkonjargast, Mada-Varjagest. Mada-Varjag ruovddevarest læ dal stuora varrebarggo. Dobbe læk 900 arvo barggek. Dast gieskad mai loapast gaibbedegje barggek, atte ucce- musat bæivve-balkka galgga læt kr. 4,50. Go Mada-Varjag særvve i dasa miedetam, de heitte barggek ovtamie- lalaZat barggamest. Guovte bæive gæ- öest algge si fast barggat, go særvve loppedi  sigjidi kr. 4,50, dassati go dam birra arvvaladdujuvvu Kristiani- ast barggi særve oaivvamugai ja bar- gategji særve oaivvamug3ai gaskast. Jos i soppujuvvu 13ad juni de heittek barggek barggamest.</p>
<p>ragjai,</p>
<p>Suomaædnam.</p>
<p>Ruosa ministar Stolypin læ dal dumast (Ruo3a stuoradiggest) bælostam Suo- maædnama. Son læ ouddandoallam, atte Suomaædnam berre oa730t adnet su jetas raddetuslage æratuttemkeætta.</p>
<p>Ruo3a soattevækka Suomaædnam raje lakka læ ruoktot ravkkujuvvum.</p>
<p>Bvares Gulljaman.</p>
<p>(Brævva »S. M.ci)</p>
<p>»Nuorttanastec« muittala, atte</p>
<p>Gudmund Andersen (Nilsen) Porsan- boarrasæmus ol- jage boares.</p>
<p>gost læ Sameædnam læt 109</p>
<p>mai ja galgga</p>
<p>Dat sakka diettalasge i doala dæivva- sa. Boares Gulljaman galgga dal læt ovcead lokkai jagid boares, ja gal dat dal damditi læ Gabba akke juo datge. Dallego vuoras vuost lært buoremusai» des alde, de dat læi javala3 olmai ja adnui buorre</p>
<p>muk davalaZail</p>
<p>arvost, nuftgo juo olb-</p>
<p>lavijekge riggaligum, ja i dat agja damditi nuft Slumpa ol- mat læmge dalle. Sust dat dal i læm dai aigid gal gvassege i aitte ige vel burssage guouros. Go soade birra gu- lasti gostege, de lavi dallanaga dævd- delet aitesjafoiguim. Go riekta buor- re mallas læi vuo88am, nuftgo varas njuorjobiergo ja buoide, masa dal juo Same olmus læ nuft hægga vaibmel, ja go dalle soitte læm mendo olle- guosek Goagganam — dalle dat dadde- lavi vuoras vazzelet bierggogarines si- skeb ladnji, ja Jos heivvi læm riekta buorre guosse dai æral gaskast, dam vel nuvkkali mieldes, guovta riekta muosest cievadet. Ja go juo riekta ver- delaga8 olmai finai guosest, raski dat gal dasa naketet vel buoides savca er- tegage mielde, go vulgi-</p>
<p>Dal læk juonanga, manga jage dassadi go Gulljamannest jami oudeb akka. Son læi dalle juo vieka boares. olmai, gutte lifti læm galggam stada- sman: juo veha8 dai nisson rekegige harrai.  Mutto i han maid! Gal bodi. vel muttom nieidda-lineco, muttom jes- lagan luovos lodde, ja gal bierralutti dam favdnad agja — de naittalæiga. Mutto gal dat ain de vwuorras rlevo dallo, ja rudak o033u sato. I læm i mikkege gaskaid, de legje buok noge- tam — dego dolain boaldestuvvum, ja dam rajest dat gal javketi dat akka- ge, ja læ golggam mannel birra dam ja Suoma ja vel Davve-Ruosarikage; muitto buok su færranak æl gula, obba alggetge, dam Gulljaman kapitali.</p>
<p>Boares Gulljaman rieppo dal ve- lotadda muttom Orkanluovta navetest, dubbaldadda gæfhekasa gakkobitta ja smietta, moft — moft — moft mati anke suina vimag jura naft mendo fuonet gævvat.</p>
<p>Nuft jorra olbmu ællem!</p>
<p>X.</p>
<p>Sameædnam, Ruota</p>
<p>ælge taga,</p>
<p>Soaigos ærranebme Kjelvikast</p>
<p>(Brævva »8. M.&lt;i). Okta ællelam olmai Hans Martin Hansen sorbmi jeæus ovtain revolver- ladain oaivvai, ja dasto njuikki merri.</p>
<p>15ad Juni 1908.</p>
<p>»Pagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- |</p>
<p>No. 12.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>Gæsse-ækked.</p>
<p>Dat læ muttom Gabba gæsse-æk- ked. Mon öokkadam olggon ja duha- ti mielde jurddagak bottek munji. Dat læ daggar ja jaskad- vuotta birra buok. Mærra vuona alde Særra nu Gabbat, ja goalkke, i oidnu barro-narvvege. Du83e muttom agnak vuojadek ja jiednadaddek. Dal dat bættage sigjidi buovæadet ja boaibmot smavaguiskid dam jaskis mæra vuolde.</p>
<p>Luondorika birra mu læ nu la- des, nu rakislas. Dat læ dego dat æd- ne giedaiguim fatmasta mu ja valdda mu sallasis. Ja luonddo, miella Sadda ovtamanost cælkkemæt- tom njuoras. Monrak mon læm muttomin læmag nu garra- lundog. Odne mon buorrauadda8im vel vasalaZaiguimge. Odne mon im sata8i gæsapge dagjat vuostasanid, i gæinage guoccot. Ja mon hæpanam je8ge, go mon muitam, atte mon im læk alo læma3 nu sivoi, nu usteblas, go liftdim galggam.</p>
<p>Ja nu buorredakkis go dat lieh- mos mailbme læ odne. Mon læm dal nu duttavas, mon im wuccaS ællemoas- sam. Mon gitam ællem oudast, buok buri oudast, ja mon rakistam njuorra- set ællema. Dat læ hærvas.</p>
<p>Mutto munji boatta muittoi, atte mon læm læmag dai gaskaid dutta- mættom, ja læm gosi vel guecom Ib- melinge, go i læk læma3 miela miel- de. — — —</p>
<p>Mutto mi jienaid duobe gullu? Monrak jurddagidam siste orostam. Gi dalges gilla vel muosetuttet dam gæsse-ækked jaskadvuoda? Mon guld- dalam. De gulam, dat læ muttom gandda, gi lavloda. Maidai songe læ avost, mutto æra lakai g0 mon. Mon okkam jaska ja avdalaZat dego gir-</p>
<p>ima8laS ma380</p>
<p>mu mu</p>
<p>imastalam, go</p>
<p>kost. Ja dat sivdneduvvum mailbme læge gusto daggar ækked okta stuora girkko, gost sivdnedægje sardno doyd- doiduocce sanid olbmu vaibmui.</p>
<p>Duot gandda fast gadda stuora luondorika læt daggar viesson, gost satta almotet.</p>
<p>Daggar læ dat hærvas ked, go olmu8 læ dam lanjast, atte son satta su siskeldas beljines gulddalet</p>
<p>dam sarne.</p>
<p>dam</p>
<p>olmu3 jidnoset dovdoides</p>
<p>gæsse-æk-</p>
<p>Harden-a33e.</p>
<p>Mi muittaleimek dast Gaukag, at- te muttom avisa olmal "Tuisklandast læi fastet moaittam general Moltke ja æra TuiskalaS alla hærrai sin hæbotes ællem gærde diti. Son bodi Vuoæen dubmi duomo- Nubbe duomo- stuollo, fast bodi, dubmi Harden as8alaZZan ja rangas- Harden appeleri a83e fast odåa Dal læ albmosi</p>
<p>En-</p>
<p>maidal</p>
<p>duomo- stuolo ouddi. stuollo su aSetæbmen. man ouddi a83e</p>
<p>tussi. duomostuolo ouddi. boattam, atte muttom oaivvammug birra Harden ællam fastes nuoskis ællema. Son læ dal giddavalddum. Olbmuk oidne dal, atte Harden læi duodai Gallam. KFisevaldek dobbe læ damditi dal miedetam, atte Harden- a83e fast valddujuvvu bajas; dannego dat manemuS duomostuollo læ hoppus lakai dubminm Harden a8alaZZan.</p>
<p>lenburg, lær Gallam, læ</p>
<p>gæn</p>
<p>Goakgiedde doaktar Kristoffersen læ dal guoddam Sameædnama.</p>
<p>Darolas-Same-misson guoktalogad jage-sagak læ dal olgus- boattam.</p>
<p>Dast oidnu, atte mannam jage 1907 legje Guovvova8 —jotte-sardnenlb- mak dam mis8ona bargost, namalassi:</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>I. Diakon Nilsen, Goakgieddest,</p>
<p>gutte vuostas golbma mano man- mokke Mada-Nor- doa-</p>
<p>nam jage læi gast, gost son moanak sajin lai muittalus saga Samemis3on bir- ra, val kristalaZak dobbe o33u vi- subut diettet dam birra, maid si addaldagaiguim læk</p>
<p>mi83onbargo</p>
<p>væketam.</p>
<p>Dasto Jodi son duobe dabe Nuortta- ja Qarje-Sameæduamest, doalai Coaggalmasaid ja oappaladdai buoc- ee- ja boares Samid.</p>
<p>2. Ole Isaksen, Coolmest, gutte 6 mano jottanr  Salemest, akkeravjost ja Coalmest ja doal-</p>
<p>aige læ</p>
<p>lam Goaggalmasaid Sami gaskast. 3.Johannes mano arvo læ jottam</p>
<p>Aslaksen å 2 Navuonast, Aks8ovuonast ja Dalmaluovta —giel- dast. | 4. Johan Eriksen læ 2 mano aige jottam Dæno Sami gaskast. Mons Monsen Naivyuonast læ tam ja doallam Hammerfesta Gaddesuokkanest, Siv-</p>
<p>B. Gærvaluovtast 3 vakko aige jot-</p>
<p>Coaggalmasaid</p>
<p>just ja Salemesti.</p>
<p>Sæmma ucca girjaæest oidnu, at- te 1907 læ vuvddum 66 Samegiel bi- bal ja 74 odda testamenta. Nuvta læ olgusjukkum 50 oåda =testamenta. Dam rajest (1895) go Samegiel bibal olgusbodi, læ oktibuck vuvddum 521 bibal ja 474 odda testamenta.</p>
<p>Darolas-Same-missona —bajasdol- lujuvvu addaldagai bokte. 1907 læ boattam sisa addaldagak 7688 kruvna ouddi.</p>
<p>Mutto miS8onast læ mmaidai stuor- ra olgusgolatusak. Dusse »Dik3osidi- ge« læ 1907 mannam lakka 4000 kr.</p>
<p>* * *</p>
<p>Dik3osidast læ sagje ollo onel boares buocce SabmelaZaidi, go dobbe</p>
</body></document>
