<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3462</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>15ad Februar 1907.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje</p>
<p>boatta guovte gærde juokke manost, las ja 1dad bæive, ja maksa ov ta |</p>
<p>== == —— == ——= mer -</p>
<p>No. Å kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- dad jakkodak tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. Gå i p een pi</p>
<p>| galgasl Mare varrogasvuotta</p>
<p>T [) ) 9 å a » rå ae v -</p>
<p>B 0 a C 0g il] 0 d 0 ta en H DI l rå QT I ll Qi | di TT JEN f. goabbasag belidi; mutto dat laka, mi</p>
<p>ie : sd 155 1897 bodi boacoadnem birra Tromsa</p>
<p>Saba sardno.</p>
<p>Boacopolitiaidi ja æra golatusai-</p>
<p>di boacoguodotæme diti min ædna- mest bevilgi stuoradigge boatte bud- Setterminai:</p>
<p>Å) Sameædnam amtai Kr. 3700,00 B) Tromsa amtai ,, 6400,00 C) Nuortlanda amtai ,, 3800,00 D) Daveb ja oarjeb Troan-</p>
<p>dem ja Hedemarken amtaldi 3200,00</p>
<p>Oktibuok Kr. 17,200,00</p>
<p>Dam ase arvvaladdam  vuolde</p>
<p>sardnoi vuolen Sameædnam stuora- diggeolmai Isak Saba naft:</p>
<p>Dal læ juo PE jagid alo læma8 —bevilggijuvvum 838700 kruvna bærraigædearm varas Bagje-Samid gUuo- dotæme Sameædnam amtast. Dam sæmma made arvvaluvvu bevilggijuv-</p>
<p>vut' boatte budsetterminaige. Mon im</p>
<p>a1go dam boddost cælkket dam bevil-</p>
<p>gim vuostai imge miedas; mutto dat</p>
<p>lifåi savvamest, atte arvvalus Gallagest</p>
<p>aan le IK TUGAK</p>
<p>mott dal adnujuvvujek, ja ollogo di maksujuvvu</p>
<p>distriktest Sameædnam amtast.</p>
<p>muittaluyvusi visubut, boacepolitial- gudege lensmanne Dast- go gavdnujek distriktak, gost dat bær-</p>
<p>raigættam, 08330 dagjat, læ darbus- mættom dainago dobbe i goassege</p>
<p>læk læmas naggo Bagje- gaskast.</p>
<p>Sami ja orroi Mon aigom damditi bivddet adnet</p>
<p>Sameædnan: am-</p>
<p>br. Ædnambarggo-ministera morra8a, atte maidai S</p>
<p>tastge boatta boacobærraigæteam birra, sæmma laje go Mon aigo sardnot æmbo dam birra Sameædnamm amta harrai. Dam sagjai aigom mon sardnot veha8 dilalasvuoda birra Trom- Dam amtast</p>
<p>migjidi muittalus Gala</p>
<p>Tromsa amtast. im</p>
<p>sa amtast. legje mane-</p>
<p>mus muittalusa (logo) mielde ca. 11, 000 boceuk, mak gulle Norga Bagje- Samidi.  Mutto juokke gida bottek, nuftgo Juokkeha3 dietta, maidai Ruo-</p>
<p>ta Bagje-</p>
<p>Samek boceuidæsekguim Nor- Sist læ laga dam dakkat,</p>
<p>rajest</p>
<p>miel-</p>
<p>ga mærragaddidi. de vuoiggadvuotta dam læk</p>
<p>si dakkam doius aige</p>
<p>juo. :Dastgo boaco fertte luondo</p>
<p>darbasvuodas</p>
<p>Su vuolas QuddalaS3 aige</p>
<p>mielde mærra- 0353Uu OU-</p>
<p>gaddidi gæsseg. Bagje-Samek hettetusakætta jottet</p>
<p>dast ruoktot gaskal sin dalvveguodo-</p>
<p>tamsaji maddan ja gæsseguodotamsaji</p>
<p>mæra lakka. Mutto maneb aigin læk</p>
<p>orrok bælddem ja duktim ædnam maidai daggoge, goggo Bagje-Samin</p>
<p>Dagg: Ir</p>
<p>€C o'o] -</p>
<p>legje boaccomannam-gæinok.</p>
<p>sajid læk Samek n</p>
<p>daina lagi d:</p>
<p>juvvum mædda mannat, dainago æi</p>
<p>Ja de /addes dat</p>
<p>si goit sate girddet dai bagjel.</p>
<p>juokkehas arved, man læ æl satta, oml-</p>
<p>Samidi mæddel bæssat nutt, atte</p>
<p>va] boade orroiguim okti. Boacoæællo orroi</p>
<p>dalle</p>
<p>bmam</p>
<p>ouddamærka diti, mannat</p>
<p>guodotamsajid bagjel</p>
<p>gaibe-</p>
<p>duvvu daggavide duol oudast;</p>
<p>orroin læ laga mielde vuoiggadvuotta</p>
<p>dasa. Celkkujuvvum læ, atte - »orrok galggek gattijuvvut Sami vuostai« — dat læ celkkujuvvum damge salast oudeb digge alge — jure justa, dego Samek' liféi golggolazak ja rievvarak.</p>
<p>Mu mielast orro, atte lifai lika atte</p>
<p>dakge gattijuvvus3e veha3, nuft atte si</p>
<p>vuolg-</p>
<p>ga, maidai Samid vuoiggadvuo-</p>
<p>ucceniusat oZu3egje adnet sin boares boaco jottemgæinoidæsek. Dat læ alo unokas, go guokte. ælatusgæino - vuos-</p>
<p>talagai boatteba. Daggar</p>
<p>gævatusain</p>
<p>Nuortlanda amtast, 1 sate celkku-</p>
<p>juvvut læt varrogas ja lades Samid vuostai. Dam lagast læ dievva ran-</p>
<p>gaStusmærradusak, sakko 500 kruvna rajest gidda 1000 kruvna ragjai, Liit</p>
<p>ral- ko dam laga galg- gam diettet dam — mon anam, si lif-</p>
<p>rakadægjek</p>
<p>Gi galggam arvedet dam — atte dat i ”ælttatge, atte Samek laki Mon —oaiveldam nabbo læk ila stuorrak. Na be dalle, jos dak ammatolbmak ja virggeolbmak —sakotuvvusegje, gæk læk diktam orroid oa730t Sami</p>
<p>sate dam æl darvvam.</p>
<p>dalle, atte sakok</p>
<p>boa- res boaco mannamgæinoid ja dam la- kai buktam Samidi gierddamættom dilalasvuoda! — Tromsa amta læ juk- kum 24 distriktaidi; j</p>
<p>vu juokke jage</p>
<p>a dat celkkujuv- (dokke Sabmelagzi: Don galgak ælostet duom distriktast. Rajek dai læk bigjum nuftgo nuft atte dat læ vaddes Ragje-Samidi diettet daid. Mutto dad:</p>
<p>deke — Ibmel arbmet dam</p>
<p>ja duom distriktai goasge heivve,</p>
<p>gaski</p>
<p>gal davja Sabmela-</p>
<p>bagjel, Sat</p>
<p>æra</p>
<p>boeeuk gavdnujek distriktast go celkkujuvvum ælostet! sakko gidda 500 I jerrujuvvu, bagjel</p>
<p>-Sal</p>
<p>Mo</p>
<p>Za</p>
<p>ON</p>
<p>guottomen dast,</p>
<p>oosa son læl</p>
<p>Q</p>
<p>Son Sadda makset</p>
<p>kruvna —ragjal. lægo</p>
<p>boccuk mannam raje vægald,</p>
<p>daihe )mela8 =diettam,</p>
<p>Sakkotallujuvvut</p>
<p>lægo Bagje Sadda son, vaiko dat SaddaSge gukken gukken erit ja sattefal duolma-</p>
<p>goggo læi.</p>
<p>varest, orroi baikin gaddin — boaco læ stam bagjel distrikta raje, de i darba- Suvvuge æmbo. Na, $ 11 sæmma la- gast cælkka vel damge, atte eiseval- din læ loppe badæet daid boceuid,mak gavdnujek guottomen daggar sajest,</p>
<p>gosa dak æi gula daihe æigad læ</p>
<p>14.</p>
<p>dovyddujuvvum daihe i. Maid son or-</p>
<p>rok éæ KRISE, jos lifæi daggar laka,</p>
<p>mi cælkka: Go di lappebetet muttom savcaid lot. dak cak dak, fal gavdnusek</p>
<p>dam</p>
<p>de galggek Cay baGcujuvvut, jos</p>
<p>guottomen dam ja vare duok- ken?</p>
<p>dasi Guorv</p>
<p>Mon jurdaSam, ette de gal 3ad-</p>
<p>as daggar Ke VUOSs-</p>
<p>tai. Mutto Bagje-Samek goit ferttijek</p>
<p>gierddat dam. Mu mielast orro, atte</p>
<p>dast læ galle juo rangastus ovta olb- mai, go lappa ovta oase boceuines ja fertte jottet birra, varest varrai, daid occam diti, Jos vel nuftge i læk, atte go son gavdna daid, de. læk :dak bac-</p>
<p>Cujuvvum. makset dast, læ ila ollo. Dam arvval maidai stiftamtmanne Strøm; la dam birra... Maidai Sami-sundde muittal,</p>
<p>Ja dat, maid Bagje Samek</p>
<p>orroidi boacvoduolbimam  ou-</p>
<p>must læ su Ga- Tromsa aAmta</p>
<p>atte moanak or-</p>
<p>rok Ivggost sitte moadde Guode' kruv- nå dam vahag oudast, mi-makka læi sin vuovddai Saddam Bagje-Sami gæ-</p>
<p>öeld. Go dutkujuvvui, de oidnui, at</p>
<p>te i læm mikkege - vahagid, ja orroi gaibadus nogai dasa dallanaga: Dam keddi mi bodi 1897 læ maidai okta</p>
<p>mærradus, mi cælkka, atte ovta Bagje Same boacoællo satta ucceduvvut 200 boceu ragjai, sek. da boactoælatusa, dat læ *Bagje tom ællet, jos sust æi læk 200 boceu. læ,</p>
<p>dam logost'maidui. mie- Juokkehas, gutte vehågge ibmer- atte</p>
<p>vægjemæt-</p>
<p>fertte duodustet, -Sabmela 771</p>
<p>ambo 60</p>
<p>Far) atte dat</p>
<p>sivvot dagjum, hægjo, go læ dag-</p>
<p>Møn oaiveldun,</p>
<p>gar lak: Dai lagåmærradusai diti, ja dan- nego: jakkasaZat</p>
<p>dak Bagje-Sami be</p>
<p>bevilggijuvvujek ru-</p>
<p>rralgættam varas, de daiddek' gal mangaus dam sa'a:t</p>
<p>Jakket, atte fe vælla</p>
<p>dego dædde Tromsa amtå bagjelist, ja</p>
<p>dakka dobbe ed NN gilvvem -ouddanæme.  Sardnujuvvu</p>
<p>nuft Gam birra,* atte Ba sje</p>
<p>-Sameéek het-</p>
<p>tijek baikkerakadæme; atte olmus 6a3- Za «dam jurddaga, atte dat 1æ bæiva- las dapatus, atte assek — nuftgo h</p>
<p>—</p>
<p>Foosnæs dajai — »oidnek sin bargo-</p>
<p>sek dus8en dakkujuvvum' boacoælost.«</p>
<p>redde IA ERV; Å k 1 nuftgo Tromsa amtman-</p>
<p>ne Strøm, cælkl</p>
<p>Ea 4- Ket, alle aaggar vovve- dæbme i 3adda</p>
<p>ko)</p>
<p>EN mudo1go bagjelinæra-</p>
<p>lazat  lasetuvvu: Åtte boatvadnem i dussad baikkeolbmaid ælatusa, oidnu</p>
<p>atte «dak amtast, gost baikin læ boatto,</p>
<p>måidai dastye, sajek Tromsa</p>
<p>SISA-</p>
<p>buorerus</p>
<p>ouddamærka - diti "Bardost ja |</p>
<p>de læi</p>
<p>Sagai Mnittalægje Maalselv-vaggest, aido dak sajek, mak boares aigest juo gidda min beivid</p>
<p>ragjai læ læma3 ænemusat oappalad- dujuavvum Bagje-Samin. Vela dalge min aige guodotuvvu bælle narre dam boacoælost, mi gavdnu Tromsa am- tast, daina baikin gætos øsæse daihe</p>
<p>&lt; C</p>
<p>= = I ÅC</p>
<p>dolvvujuvvu daid -baiki Gad</p>
<p>guodotam sajidi.</p>
<p>Ja daddeke læle bai-</p>
<p>kek dobbe belddijuvvum ja duktejuv-</p>
<p>vum burist, ja ædnam rakadæbme læ</p>
<p>dobbege ollim ramotatte muddui,-val-</p>
<p>ko vel bigjujuvvusige dai oarje-ædna-</p>
<p>mi balddi. Sattago olmus jurdasei,</p>
<p>coguodotæbme dobbe life læmas mut-</p>
<p>atte nuft life sattam 'Saddat, boa-</p>
<p>tom. muddoige æednambarggoi nu stuo- ra bettitussan, go dat muttom =sajin Gurvvujuvvu? I ollinge, oaiveldam mon. Maals-</p>
<p>Dam sæmmea oaiveldek Bard»</p>
<p>elva. assekge.  Stuoradiggeolniai hr. Foshaug læ Maalselvavaggest erit, ja br. Foshaug læ dam salast -doallam Bagje-Sami bæle: Ja hr. &gt; Foöshaugi</p>
<p>mitte su valljijægjek: son valljijuvvui</p>
<p>fast stuoradiggeolmajen 1600 —stem-</p>
<p>main. Dus3e dak gæidi læt olles æla- tusgældno dak sakok, maid Bagje-Sa- mek jakkasaZat akse, 'dus3e daåk</p>
<p>muitte Foshaug, go son lært bælostam</p>
<p>Samid. Læ maidui datge -vaiddaluv-</p>
<p>atte Bagje-Samek bilidek</p>
<p>vu, VUDv- de, go si itudet aidid. Mutto laga mielde læ Samin loppe rakadet ja div- vot aidid. »Jo,« celki hr. Foshaug</p>
<p>dast oudeb stuoradigge aige, »Samin</p>
<p>læ gal loppe rakadet boacogardid, go- sa si 'vuojetik boceuidæsek, go batæk; mutto sist I læk loppe caggam- daihe</p>
<p>gattim aidid rakadet.« Dat i læk nuft.</p>
<p>Caggamaidek adnujuvvnjegje gukka</p>
<p>1uo, ouddalgo boacolaka bodi; mutto daddeke adda dat sæmmma laka lobe aidid- rakadet.. Laka-i daga maidege</p>
<p>erotusald boacogarde ja nal-</p>
<p>StJa I han oktage dårbas Jen</p>
<p>DN Tod VE) caogal ap Kap)</p>
<p>dest.</p>
<p>-</p>
<p>atte dat: 3adda nu stuora vuovdde-dua-</p>
<p>Sadæbme. :dai — caggamaidid gæteld. Moadde jage dast ouddal botte garra</p>
<p>atte</p>
<p>E rak kadet</p>
<p>vaiddalusak  vuovd p &gt;-geein, »de</p>
<p>dal læk</p>
<p>maidai aidige.s</p>
<p>Bagje-Samek riebmam</p>
<p>- en rn sd å Dak gukkemus aidek</p>
<p>galgge makka læmas Staggonjunest ja Polnost:- Dam maneb sajest galgai</p>
<p>aidde læt 2 kilometar gukku: Dat læi juo' hirbmos! Mutfo go dutkujuvvui,</p>
<p>ET en g golbmaå n Ji æle 1dås oase dam ai-</p>
<p>dest:*” Ruota Bælde ja  dusse okta | njæljadas oasse, arvo miélde 500 m. | læi Norga bælde; mutto maidai datge</p>
<p>oasse aldest læi rakaduvvum muorain, mak legje valddum Ruota bælde. Aid- de læi rakaduvyvum muttom vuogas</p>
<p>ovta Samek æi darba3</p>
<p>sagjai, amas boccuk bæssat dis-</p>
<p>triktast nubbai, vai</p>
<p>1</p>
<p>sako makset dus3e oudast. Mon</p>
<p>Sd-</p>
<p>tam maldai muittalet, al-</p>
<p>atte daggar</p>
<p>didi lavvijek Bagje-Samek davja oas- tet Cuoldaid orroi vuvdin; ouddal dak lebok dam dakkek go maksek væro</p>
<p>1 == ) du8sest.</p>
<p>Dat nubbe aidde, man diti</p>
<p>]</p>
<p>vaiddaluvv lær okta boares</p>
<p>dat vaiddaluvvui,</p>
<p>læi um,</p>
<p>aldde; i obbanassige læm nuftgo dat læi ok-</p>
<p>divvujuvvum.</p>
<p>odda aidde,</p>
<p>tå boares aidde, mi læi</p>
<p>Dat aidde rakaduvvum duse</p>
<p>læ, maidai aibas oaneka3,</p>
<p>ovta baskes vagge</p>
<p>rasta, amasek boceuk mannat madda-</p>
<p>bællai duolbmat luokkalagjim —sajid, mak dast muttom valde</p>
<p>Sami ket:</p>
<p>alge gætest legj</p>
<p>pe Mon ferttim cælk-</p>
<p>dujuvvum adnui guovddo jottemgæino. Vuoi, Bagje-SabmelaS rie- Si ferttijek gattit</p>
<p>daid orroi luokkala- Joid maidai; Add læ dat gal mai nuft, atte Jesguttege fertte giddid.</p>
<p>vaiddalam</p>
<p>gattit jeCas</p>
<p>Vuovdde-gætæek læk maidai</p>
<p>, atte Samek læk alggegoat- cal</p>
<p>Ja,</p>
<p>Foosnæs</p>
<p>tam FEE mieldesek gusaid, save ja mak billestek vuvdid.</p>
<p>nuftgo mi diettep,</p>
<p>galcaid, de ani br. salast ou- dutkujuv-</p>
<p>stuora saga dam birra dam deb stuoradiggaige. * Na, de Mutto dat goge, atte vaiddalus i læm</p>
<p>Buok dat, Samid akak legje dakkam, læi, atte</p>
<p>vul dåtge ivdhujuvvui dokke-</p>
<p>maid muttom Bagje-</p>
<p>Or</p>
<p>2: 1</p>
<p>aag</p>
<p>Fie)</p>
<p>legje laiggotam moadde galea  orruin,</p>
<p>val 8i 033u gafemielke ja veha8</p>
<p>fol</p>
<p>NI</p>
<p>ke sin smaåvva manaidassasek. Da</p>
<p>læ buok, maid si dat læk Strøm lokka buok Mu sid:</p>
<p>gilvutallat,</p>
<p>t legje dakkam. I e</p>
<p>ima8tallamest, go amtmanne dai vaiddålusald læt olb- laig-</p>
<p>dastgo</p>
<p>bodnjot. ibaikin lavvijek</p>
<p>muk guttemus bæssa</p>
<p>gotet gaiea Bagje-Sabmelazzi, -Samek maksek —</p>
<p>Bagje buorre laigo.</p>
<p>Tromsa amtast lokka dat læk orruk,</p>
<p>Ja Sami valdde</p>
<p>maidai, atte oudek au 3-</p>
<p>g</p>
<p>laiggotek sittek dal, i galga læk loppe</p>
<p>Zuk buoremusat, go Samek</p>
<p>Mutto daddeke</p>
<p>Sk savca daihe sgaica;</p>
<p>loppe addet mielke sin</p>
<p>smavva manaidasasek. Mon læm dat-</p>
<p>tom sardnot buok dai birra, dannego</p>
<p>mu mielast orro , vehag. unokas, go juokke jage .galgga Guo33o0t .præposi- Sonain Bagje-Sami.»oameadnem« : bir- |-ra, vuovddebiledæme birra ja duolb-</p>
<p>16.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Serienr.3811 obl.nr. 20 vuoitto 100 kr.</p>
<p>2 ØRE dg ee ee ERR ESN Bt 100 &gt; ME VE EO OND 0000 ARON SES NE MØ0T EO Rs 2 000 Sr DL64 OG DS 000 ES LEESE ge EE TOG ET DAOD: et ASer OMO0: 3 THE ge Nado GSE Rå SERODNT EE ES EE SE PE AE NT SS LJOS MN ge</p>
<p>Sisalonestuvvujek Guovvova3 seriek: 242, 1087, 2339, 3900, 4635, 5187, 5496, 5537, 5896 ja 6022.</p>
<p>Qu 1</p>
<p>Siellak ruovdde-varek.</p>
<p>Siellakgest (Salangen) Tromsa amtast læ dam bæggeotuvvum ruotalag konsul Persson'est læmas hui ollo</p>
<p>ruovdde-$ærpak. Dal læson vuovddam dai buok tuiskalas riggsidi. Dak gal</p>
<p>[øp</p>
<p>gek daid Særpai oudast makset konsul Perssoni bæl” nub” miljon kruvna ja dasto vela 20 øra juokke tonast, mal- mast, gidda.dassad go konsul Person daina lagin o0a730 bæl nub" milion kruvna. Okti buok 3adda kansul Per- son 0a330t 3 miljon kruvna daid Sær- paid oudast.</p>
<p>Norga raddetus læ addam tuis- kalaZaidi lobe daid</p>
<p>Særpald alge</p>
<p>gget</p>
<p>bargatet; mutto Norga stata galgga dam —aktieselskapest 0a770t 36000 kruvna.</p>
<p>Dat læi stuora gavppe. Siellakgi Sadda vissa aige mielde stuora varre- baggo. Dokko galggek rakaduvvut</p>
<p>ædnag divras rakkanusak, mak darba- Suvvujek, ja dat boatta makset manga miljon kruvna. Dak læk guokte stuo- ra aktiesærve, mak dobbe Siellakgest dal alggek bargatet ja buok rakadat- tet. GæGGalambarggo algga dal oude- musta dobbe 300 olbmain</p>
<p>Rekinastujuvvum læ, atte mailme mietta mnaittaladde olbmuk 3000 bara bæivala Fat.</p>
<p>Welmann.</p>
<p>AmerikanalaS5, Welmann læ dal rakadattemen hui stuora balona, mai-</p>
<p>na son boatte gæse arvval fastain vuolgget Davvepoli. Balona galgga</p>
<p>læt garves mai manoi. Dat strænga- tes telegrafa gukkes staggo Hammer- fesast gaGGai vuolas dam garra dal- kest, mi læi dast januar manost. Nuft- go mi ouddal juo læp muittalam, de mavsi dus3e dam staggo bajasbigjam 4000 kruvna.</p>
<p>Dam nummarest &gt;»Stortingstidende« maid</p>
<p>muittalet sanest sadnai, Sami</p>
<p>stuoradiggeolmal Saba stunradiggest sarnoi boacoguodotæme birra. Mi jak-</p>
<p>lokkek, adnek vuokkasen bæs- gullat.</p>
<p>dain gulddaluvvui Saba dalle,ja »Fin-</p>
<p>kep, atte min erinoama3et Bagje Samek, visudet</p>
<p>sat dam Darkelvuo-</p>
<p>marken« muittal, atte manga vaimo vuittujuvvujegje «alle Sami bællai. Æi goassege ouddal læk Bagje-Samek nuft bælostuvvum Norga</p>
<p>stuoradiggest.</p>
<p>stuoradiggest</p>
<p>iedetæbme.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum Sami bladidi</p>
<p>Ruotarikast.)</p>
<p>Dam jage $addek muttom Ruo- talas ja Franskala olbmak</p>
<p>bajeb aimo-lanjai dilala3-</p>
<p>oappam suoggardet vuodaid, bæssam diti diettet, gude guovlost bieggak bottek dobbe bagjen, Dam-</p>
<p>diti Saddek soames have luoittet aib-</p>
<p>man galmas læ dobbe 7. n. v.</p>
<p>moballongaid*) girddet Kiirunast Ruo- ta-Sameædnamest. Dai aibmo-ballon-</p>
<p>gai mielde Guvvuk smava masinak,</p>
<p>mak mittedek galmasvuoda 7j. n. v. ja læk unna fæddelittata daihe kasa siste.</p>
<p>Go aimo-ballongga læ girddam nu gukka, go dam famok bistek, mut- tomin manga mila, de dat gatda æd-</p>
<p>nami, oktan kasaines ja masinaines. Gutte daggar kasa gavdna, son daggo bokte bivddujuvvu læt nu buorre atte doalvvot dam lagamusg poastakontori, gost dat Sadda saddijuvvut dam adres- sa mielde, mi læ ala Gallujuv- vum, rekommanderijuvvum —pakkan, vitta nubbe lokkai kruvna (ja porto- mavso) poasta-opkravain (dat læ: poasta sisagaibbeda daid rudaid, gosa pakka saddijuvvu.) Muttom beivi gæöest dat olmu3, gutte doalvvo paka posti, dam sæmma poastakontorast 0a330 dam 15</p>
<p>kruvna oktan portomavsoin, balkkan</p>
<p>kasa</p>
<p>*) Ruota-Samegilli.</p>
<p>valvestes. Mutto dei o0aZ0 biledet</p>
<p>kasa, mutto fertte dam doalvvot posti</p>
<p>| ravastkættai ja billedkættai. Dai smav-</p>
<p>va ma8inaiguim, mak læk kasa siste, dat olmus jes i sate maidege dakkat, haddid, Damditi</p>
<p>dat læ buoremus, atte son doalvvo pa-</p>
<p>ige dai oudast 0a70 maidege</p>
<p>Jos nubbai daid vuovdda.</p>
<p>ka posti ravaskættajen. Aimo-ballon-</p>
<p>ga son je8 0a770 oabmenes valddet. Olggo-ædnamin læk oappam olb- lakai luoittam</p>
<p>mak hui davja dam</p>
<p>aibmmo-ballongaid masinaiguim, ja gost</p>
<p>alelasst læk mas3inak ruoktot boattarn. aibas raddasæbbo daid masinaid gavdnat. Damditi bivd-</p>
<p>Jabe Sami rikast, gost læk nu unnan olbmuk, læ sagga dujuvvujek buokak, atte jos aibmo- ballongga eidnu gaCGamen, goal gosa dat læ ædnami boattam, ja</p>
<p>occaSegje, de dolvusegje dam kassa posti dam balka oudast, man birra dast læ muit- taluvvum.</p>
<p>HB. H. Hildebrandsson..</p>
<p>Professor Uppsalast.</p>
<p>Januar manost 1907.</p>
<p>Læge varrogas gunaiguim.. Muttom aige dast ouddel saddi-</p>
<p>juvvui okta æbber karterijuvvum Vest-</p>
<p>banesta880ni bapar sisa, muittala okta darogiel bladde. Æbber bigjujuvvwi dam siskeb</p>
<p>sisagissujuvvum</p>
<p>ekspeditiona ladnji  særvvalagai daid æra boattam galvoiguim, alma mange erinoama8 mertkkijumetaga. Go stas- sonbalvvalægje dimo arvo manne! gal- gai/mannat dam. ladnji, Saddai son mannelgo uvsa ravasti dæivatallat hirb- mos suovast, Ja guovddo guolbe Cuo- Zoi æbber dollanjuovæn. Dolla $ad- dai dallanaga Gaskaduvvut, mutto dat læi manemus &amp;albmeravkkalæmest, go dolla fuobmas3uvvui. Dam sæmma la- njast legje dievva varalas galvok, mak buollat. Dolla</p>
<p>boattam, mi</p>
<p>lifæåi læm hui gæppas</p>
<p>sivatallujuvvui æbbarest muorra-gunalb, Jå fuobma-</p>
<p>læi dievva soakke darkkelet iskam Suvvum, atte æbber læi saddijuvvum</p>
<p>mannel læ</p>
<p>muttom bærrasest Lysakerest ovta bærragi Kristianiai, gi galgai adnet gunaid goikke-gulid luvvadam varas.</p>
<p>Biga, gutte læi dævddam æbbara gu- naiguim, i diettaøm, atte dal særvest</p>
<p>lær hilla.</p>
<p>Redaktøra: AÅ. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>&gt;</p>
<p>nl dene</p>
<p>sp</p>
<p>mam-vahag mavso birra. Mon læm dattom sardnot buok dai birra, dade æmbo go dak læk Norga Samek, gu- dek ænemusat gillajek daid unokas mærradusai diti, mak læk Bagje-Sami lagast, mi bodi 1897.</p>
<p>De aigom mon maidai sardnot Karlstad-Siettadusa birra. Karlstad-Siet- tadus mærred, atte Ruota Samek æi galga boattet Norga mærragaddidi oud- dal 15ad juni. Mutto 10i diettep, atte i suige boaco valde avver Karlstad- Siettadusast. Dat læ gosi dat sæmma, go mi aigo%eimek gielddet barmolod- did: »Æpet di galga boattet Norgi ouddal 15ad juni«+ Go mai manno — miese manno, nuftgo Samek dag- jek — boatta, de datto boaco mærra- gaddidi. Jos. Bagje-Sabmela3 i Cuovo</p>
<p>dam, de boatta dat jes okto. Ja de</p>
<p>Sadda vel bahab orruidi, go dalle, go Bagje-Sabmela8 je8 læ boceuides miel- de. Dal namata Sami valdde Myhre su Gallagestes amtmannai, atte Bagje- Samek manga sajest læk adnom oa3- Zot rakaduvvut aidid dai bahamus sajidi gattim varas boceuid sirdedin. Na, jos baica mi raddadaddafeimek Ruotarikain ja o3u3eimek RuotalazZai rakadattet daid darbasæmus aidid, ja mi fast addaseimek Ruota-Samidi lobe boattet Norgi mai manost nuftgo oud- dalge. — Mon jakam, mi sattep vuoit- tet juoida dam lagedæme bokte. Mon jakam, atte Ruotalala8 arvvalad- dek Karlstadest æi læk fittim. jurdaset dam birra, ja mon oaiveldam, atte dat læ boceu luondost boattet mærragad- dai gæsseg; RuotalaZak æi daide læk aiecam dam jurda3et, ja mon jakam, go mi addep Ruota'Samidi lobe boat- tet Norgi, nuftgo ouddal, mai manost, de vægja Ruota stata rakadattet dai darba3æmus aidid daid bahamus saji di, maid Sami sundde Myhre namata. Mon jakam, atte goabbasag” rikak abo- tuvvuba dam lagedæme bokte. | |</p>
<p>(Loappa boatte nummarest).</p>
<p>Poastadoalvvoi balkka.</p>
<p>Komite læ! departementa arvva- lusa mielde arvvalamm, atte poastadoalv- voidi lasetuvvu balkka boaresvuoda mielde, 3, 6, 9 ja 12 balvvalus jage gætest, 125 kruvna havalest. Saba, gutte læi sæmma komite'st, sierrani ja buvti dam arvvalusa ouddan, atte balkka lasetuyvu 150 kruvna havva- lest. Dam legje maidai poastadoalv- vok bivddam oa330t,</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Stuoradiggest manai Saba arv: | valus Gada. 95 stemma legje mielde | ja 54 stemma legje vuostai. Poasta- doalvvok o73zuk dal balkalase 150 kruvna havvalest, ja dat læ vuoiggad, |</p>
<p>| |</p>
<p>dainago sist læ dam ragjai læmas mendo ucean balkka. |</p>
<p>Ædnamdoargastus.</p>
<p>Jamaica sullust Amerikast læ |</p>
<p>ædnamdoargastus dakkam stuora va-</p>
<p>hag. Maidai Madda-Norgastge læ dovd- dujuvvum ædnamdoargastus.</p>
<p>Brævva. Lerpollast Porsangost.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam saje dam moadde | sadnai »Sagai Muittalægjai,c ja muit- EN</p>
<p>talam veha3 bivdo birra dam vassam jagest. Vuost gidåa-bivddo i læk man- nam rapadet. Okti læi boattam galle guolle Magaravjo ala, mutto i bistam gukkeb go ovta vakko, ja dalle legje okta oasse olbmuin manadam sidi. Ja dam lakai Saddai sigjidi hæjos gid- dan. Mutto si, gæk legje dobbe dal- le, bivdde obba burist. — Dasto ma- nål gæsse hæjot, ja gæse manest Cak- Ga maidai manai hæjot. Dam lakai $adde olbmuk ucean —variguim dalv- vai. Dat 8adda mai garra ja mora3- la8 dalvven; mutto dam oudast si æi bæsa batarussi. Dam si ja mi ferttep vuostaivalddet su garasvuodaines.</p>
<p>Lignig maidai dollui Kolvikast december manost; mutto gal Jadde stuora værok, vaiko læ mannam gid- dag, gæsseg ja Gaktag hæjot. Min kredsa lignigolmai i orrom dam vald- demen vutti.</p>
<p>*</p>
<p>Iolas ja oasala8 oddajage savam mon ja Ibinel buristsivdneduvvum armo læt buokaidi sikke gukken ja lakka dabe Sameædnamest. Ibmel bu- ristsivdnedifæi min sikke rumaslaZat Ja vuoinalaZat dam oddajage siste ja bijasi ain barggid su vinegarddasis.</p>
<p>Dærvuodak must buok »Sagai Muittalægje« lokkedi sikke gukken ja lakka.</p>
<p>Å.</p>
<p>Ruoasala3 sittamus.</p>
<p>Ruo8a lakaminister læ Ruosa bla- did muittalusa mielde sittam, atte dak ruogak, gudek læk læma3 vuostehago- laZai særvest ja dal læk bataram ja assam Ruotariki, galggek saddijuvvut Ruosariki.</p>
<p>15.</p>
<p>Ruotala8 oaivvamugak læk loppe- dam dasa miettat, 20 si oZ7Zuk visudet diettet daid duoda3tusaid, maid Ruofa eisevaldek læk Goaggam dai olbmuid vuostal, ja mai gæteld sin bahadakko læ bajasboattam.</p>
<p>9 miljon goarrom-masinak læk anost mailme mietta, ja jakkasa- Zat vuvddujuvvujek bæl goalmad miljon arvo ma8inak.</p>
<p>Mailme riggasæmus olmai Rockefeller, gutte læ manga gærddai miljoværa, galgga mannam Jage'læt fidnim bagjel 200 miljon kruvna. Gal dat juo garttagoatta ve- has sisaboatto dam jagest.</p>
<p>Kaleforniast</p>
<p>Amerikast læ ollo JapanalaZak orro- men. Daina manemus aigin læk awme- rikamalaZak alggam hilggot sin. Mut- tomak dal sittagottek, atte sierra dolla- vavnok galggek raknduvvut Japanala- Zaidi. Si æl datto jottet JapanalaZai- guim ovtast. Negeridi læ Amerikast aigga juo rakaduvvum sierra jottemn- vavnok.</p>
<p>Olgusvagjolæbme. 1906 sirdee Amerikai dabe Norgast arvo mielde 30,000 olbmu.</p>
<p>General Utschakovs akka.</p>
<p>Mi muittaleimek dast muttom aige øætest general Utscehakov birra, gutte doarredi akas mailmme miet- ta.</p>
<p>Dat akka ja su rakistægje læba dal Australiast, ja sodno dille læ nu hægjo, atte læva aido nælggomen. Æ- med læ vuovdam su manemu8 Ginai- des ja læi Gallam fulkidasas Petersbor- gast oaZZom diti væke ja bæssat ær- ranet su boadnjastes erit.</p>
<p>Præmieobligationlotteri</p>
<p>öuode kruvnasag vuoitok gaöte 2be januar GuovvovaS obligationai ala:</p>
<p>Serie nr. 26 obl.-nr. 8 vuoitto 100 kr.</p>
<p>JE0 GS EN EA: sa gg JUN ER MAA EG ER GE GPO fa SL GRE AG EM OG ØL 100 GRE ØB DN Gr EV Aa Meoke tun 180 00500 100</p>
<p>yy</p>
</body></document>
