<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2803</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>——=&gt;——</p>
<p>|</p>
<p>———— 00200003 3</p>
<p>48.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>sæmmast bavketi bisso, havlak man- ne Gada bivtas soaja, ja ænag havlak deivve bajabæle gieda; wmutto davte æl cuvkim.</p>
<p>Nubbe olmai Erik Iversen læi manest boattemen, gulai bisso bavke- tæmen, mutto doaivoi, atte gandda vissa bad buoidaga. Go Erik lakka- ni Ja oidni su vællamen balsa alde, gaddi son, atte Math. Aikio læ bat dam buoiddaga bælleheggi ja læi nis- titam gædge vuollai. Mutto go son lakka, de- aicai bissoge nubbe sajest. Son div80i ganda dam made, atte goastaiga ruoktot. Ganda atte læi dast (baikest). Go son oini, mi dappatuvvam —læi, de valdi son dallanaga 2 olbma ja doalvoti jetas rasta Annojokki (Jakobselvi) ja dobbe hæsta satoin manai Caccesullo gavpu- gi doaktara lusa.</p>
<p>bodi aibas</p>
<p>Ællem gævatusak.</p>
<p>Njællja mano dast ouddal guod- deli muttom nuorra nieidda Engelan- dast su æskariegaduvvum ucca mana- des luokkai gæino ala ja viggai dam</p>
<p>dagos mannel sorbmit jes —jetas mir-g</p>
<p>koin. Son læi hilggujuvvum mana aCdest. Muttom vaibmolades olmai</p>
<p>gavnai dam mana, ja dat likkotes æd ouddi; mutto dubmi- Muttom dalola8 Ame- rikast læ lokkam dam mnieida birra ovta bladest, maid okta su ustebin Engelandast læi saddim sudnji. Son Gali su ustebasast ja</p>
<p>ne bodi digge juvvui ladaset.</p>
<p>loppedi koaste- det dam nieida ja su mana Amerikai. Jos nieidda dasa soappa, Cali son, de alggo son naittalet suina, josi, de bæssa dat læt dalo æmed sagjasaZZan su lutte. Augusta manost jottai dat nuorra nieid2a Amerikai, ja dal muit- taluvvu, atte som læ Saddam dobbe dam dalolaZa likkolas akka. &gt;Caidne læ girjas; mutto olbmu læ vela girjasæbbo,« cælkka muttom sami sadnevajas, Ja dat bodi</p>
<p>ællem</p>
<p>migjidi muittoi, go mi riemaimek muittalet dam dapatusa birra min lokkidi.</p>
<p>Muttom nuorra olmai ja gærjedægje. Dat nuorra olmai: »Da oa7Zok don 5 øra, buorre olmai, ja muittal dal mudnji, manne don Saddek nu gæfhe.<span type="quote">« Gærjedæje: »</span>Mou legjim du lagas — mon maidai lavijim addet bære stuora ad- daldagaid gefhidi.«</p>
<p>Sø</p>
<p>PBB IA Ba</p>
<p>I</p>
<p>| I i</p>
<p>Ruosarika fabrikkain</p>
<p>vailok barggek. Manga fabrikka OQarje-Ruosarikast læk muttom muddo! ferttim orostet, daina go daid manemus oasse fabrikkai barggek valddujuvvum soattai.</p>
<p>aiggid læk æna3</p>
<p>Engelas fiskari havddadæbme. Go dak engelas fiskarak, gudek baddujuvvujegje * ruo8a soatteskipain, havddaduvvujegje Hull gavpugest En-</p>
<p>gelandast, legje girkkogarddai Goagga- nam 116000 olbmu.</p>
<p>Ruosa nissonak ja japanalas fanggak Arvat japanala8 soaldatak ja of-</p>
<p>ficerak læk soadest valddujuvvum fanggan ja saddijuvvum Ruosariki.</p>
<p>Moskva vela ruo8a</p>
<p>Dal muittaluvvu atte ædnagak</p>
<p>gavpugest, alladilalag nissoninge .adnek mielaid døidi japa- nala officeraidi ja addek japanalas fanggaidi ollo addaldagaid. Si vazzek singuim ja vela cummastallekge sin. 11 alladilala$ ruosa nissonak læk dal</p>
<p>vuostalastam garraset ja moaittam, atte ruo8a nissonak Gajetek daggar</p>
<p>usteblasvuoda japanalas funggal vuos- tal.</p>
<p>Bibal læi daile divrras. Guokte Guode jage mavsi okta bibal dabe</p>
<p>dast ouddal Norgast lika</p>
<p>ollo go okta hæsta, ja okta salbma- girje mavsi lika ollo go vokta gussa.</p>
<p>Dal i mavse bibal æmbo go 3 kruvna</p>
<p>Smava bardnek ja duppat.</p>
<p>Dat bæ gievras darolas olmai Norbech, gæn i daide balljo ok- tage nagadet faggest bodnjat vuollai, læ sardnom muttom redaktørain dup- pat adnem birra:</p>
<p>»Jat læ viekka fastes vierro, at- te smava bardnek adnek duppata — dasa mi miettap buokak. Mutto olb- muk æl oro miettamen dasa, atte dat</p>
<p>ggalmas</p>
<p>læ stuora vahagen. Mu a&amp;de celki mudnji, go mon legjim ucce: »Jos don dattok Saddat gievra, Karl, de a- le borgot bipo, ja ane mære mielde buollevine ja gafhe.« — Dam su ra- de mielde læm mon ællam, ja dam bokte Muittal Si halidek Sad- dat gievrak, ja dam si berrijek 8ad- dat; mutto æl Sadda gievrak, jos si jallusek riebmat borgotet cigarettaid ja jukkat buollevine.</p>
<p>«fe</p>
<p>Saddim mon gievrra. dam smava bardnidi.</p>
<p>Stuora buollem.</p>
<p>300,000 kruvna vahag. Qdne (dam 22 december) diedi- | tegje telegramak, atte oudeb ija Sad- dai stuora buollem Storfosheiast, Dun- | derlandsdalast, dobbe gost Nordlanda | ja mæsta obba min sdnam stuoremus ruovddemalbma bruvka læ. Maskin- viste oktan maskinaiguim ja guokta lokkomitiva, buokten.</p>
<p>stuora dynamoa ja okta mi CuoZoi lakka dast, bulle 3uok læi assurerijuvvum. Oktibuok makse dak dingak mak bulle 300,000 | kr. — golbma duode duhat — kruvna barggoviste goasse maidai buolleba. Mutto likko læi, atte læi vades dalkke, nuft atte dolla i bæssam vidanet, damditi buli dus8a dat okta viste. Moft dolla læ- Za alggam dam æl diede.</p>
<p>Kantora ja mekaniske</p>
<p>Manemus telegramma soattebaikest.</p>
<p>Aito ouddal go dam blade ma- nemus sido prentejuvvu, olli min rag- jai okta telegramma, mi'muittala, at- te sodnabæive vuiti Port Arthur bira- statte, general Nogi, muttom stuora allagasa (dieva daihe dokka), man al- vuokkasæbbo japanesalaZaidi badæet ruoalas bateriai ala. Si dam allagasa vuoittem varast adne 7 ton oktanmanost.</p>
<p>de læ</p>
<p>maina si allagasa, ja man ædnag olmushægga</p>
<p>dynamita, sprengijegje dam bokte aiettalassi manal.</p>
<p>Dat nummar »Sagai Muittalægjest« læ dat -mane- mus daidi doalledi, gudek læk ding- gum ja maksam oddajage ragjai.</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>—</p>
<p>Luossanuotte ostujuvvu.</p>
<p>Okta adnujuvvum, mutto nano | luossanuotte (kilanuotte) ostujuvvu jos i læk bærre divras. dam blade redaktøri, pe satta Jaddat.</p>
<p>Vuovdde Gallus</p>
<p>gæn bokte gavp-</p>
<p>Loga dam! Okta stuora, gosi odda njælljed vanas, mi læ rakaduvvum buoremus vanasdakkest Navuonast, vuvddujuvvu dal halbet; 170 kr., nuft go jotta. OQaste Gallus mudnji.</p>
<p>L. Larsen, Segelvik pr. Andsnæs</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- i nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>EE</p>
<p>Å TET</p>
<p>46.</p>
<p>ja sin jaskodattim varas læi son dok- |</p>
<p>ko vuolggam. Mutto i Issa Ovlage jakkam, atte si jurdasegje jure sorb- mit. Gal son læi gullam Jakob Asla- ga muttomin aittemen, atte gal Curok dal juo læ nu gukka njamman Ib- mel manai vara, atte rangastus farga boatta. Mutto son læi alo hæppasam su, ja son i jakkam goassege, atte Aslak aiti duottavuodast.</p>
<p>Issa Ovla læ dal juo miha boa- res. Su skavåæa ja vuovtak læk Gur-</p>
<p>godam; mutto son læ ain dærvas ja</p>
<p>havskalas. Daddeke læ son halides- goattam guoddet dam mailme. Son cælkka: »Go mon legjim nuorra, de halidim mon ællet; dal halidam mon jabmet.«</p>
<p>Issa Ovla læi ovta gasta ordføra- ren Guovddagæino kommunest. Son læ guovte gærde læma3 naittalam ja sust læ moanak manak.</p>
<p>Mi savvap likko ja buristsivdna- dusa dam boares Curgodam agjal.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Soade birra 1 læk dal bærre ol- lo muittalet. Boatte Mansjuriast i læk dal læmas nu Dak</p>
<p>stuora</p>
<p>mendo garas.</p>
<p>dobbe læk hettitussan sikke ruosa ja japanala3 soattevekki. Duolle dalle læk soatte-</p>
<p>rægai ravdak boattam okti, ja dat</p>
<p>orro læmen nuft, atte ruos3a læ vuoi- tatallam smavaset.</p>
<p>Port Artur birra</p>
<p>garra Coasgemak</p>
<p>satta muitta- luvvut, atte japanaluZak 30ad novem- ber o33u ovta dieva olgobæld Port</p>
<p>Artur jeGasek haldoi. Dat dievva læ</p>
<p>203 metar alo, ja ruo$ak legje dolv- vom sin kanonaidæsek dam ala ja</p>
<p>gattijegje dam stuora arjalasvuodain. JapanesalaZak bakkijegje ouddan, vai- ko stuora joavkko sist gadde dego Guoikak ruo8ai stuora kanonluodai ou- dast. Varragolgatus læi hirbmos. Du- hati mielde vællanegje japanesalaZak, ouddalgo si ollijegje dieva ala ja bak- kijegje dam ruo$a ladne sisa, mi læi dieva alde.</p>
<p>Mutto manemusta botte si ge dieva ala ja agje ruo8ai battarus- si... Ædnak kanonak botte japanesari halddoi. Japanesarak masse dam ha- ve 5000 olbma. Daddege læi stuora illo dam vuoito diti Japan oaivvegav- pugest; dastgo dam dieva alde ollatek kanonaidæsekguim</p>
<p>golt-</p>
<p>japanesalaZak sin</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>9 —ZFVTVÆ—TÆ—</p>
<p>g0 min</p>
<p>gapuga ja ruo8a soatteskipaid, mak , vasvuotta læ divrrasæbbo</p>
<p>læk Port Artur havnast. Ruosak gæt- | moadde kruvnata.</p>
<p>Galegje mannel ogudet dam dieva W.</p>
<p>ruoktot; mutto i dat likkostuvvam. Daddege muittala okta telegram- |</p>
<p>ma, mi bodi Tokiost, atte Japanesa-</p>
<p>Brævva —Navuonast. Olbmuk —elek</p>
<p>dabe —dærvvau:</p>
<p>rak ci vuoitte galle Port Artur oud- | mutto bivddo læ hui hægjo. Ige diede dalgo februar manost oktage lægo Gaktadorske boattam; Ruo3a soatteflaata læ dal mæd-</p>
<p>dastgo sækte i læk o0aZZomest</p>
<p>goste- del Ruksismæra; mutto jappanesala3- ge. Dimag-tavéa læi</p>
<p>migjidi ollo</p>
<p>ak rakkanegje valddet dai vuostai, | buoreb. Dalle læi mist dat buorre go dak dokko ollijek. salledbivddo, mi læi stuora —sisaboat- 3 ton olbmuidi. Gadasvuotta. Dam muddus aige ja moadde</p>
<p>Bæivala8 sagast I goddujuvvu gadaSvuotta manenge huocalmasvuot-</p>
<p>tan, vaiko daddeke læ pgadaSvuotta</p>
<p>vakko dast mangel læ laittasæmus</p>
<p>aigge jagest. Sævdnjad bista</p>
<p>Gada bæive, ja dalkek læk</p>
<p>gosi</p>
<p>davalagZat</p>
<p>mu ibmardusa mielde bahab go rad- Jå Å ; ; . | basagak, duS3e muotaborgak ja Zoas- devikke. Raddevigest ja æra laga3 | få DE ; . 2 TF kemak gosi juokke bæive, nuft =atte buocalvasvuodast matta olmus dær- | om Le | olmus 1 bæst olgobæl uvsage. Ol1- vasmuvvat, go son 0aZ30 rade ja</p>
<p>doaktara lutte mannat; vuotta læ daggar davdda, masa doak- dalkka-</p>
<p>mutto gadas- = gaskast dego bahadakke. Mutto i læk</p>
<p>vela nuft baha daidi, gæina læ buok,</p>
<p>turak æi diede mange lagan å Å = Å mald si darbasek.</p>
<p>Mutto maid galg-</p>
<p>sid, ARR dl Ar ed gek dak olmus rievok dagjat, gæina I 71 € fe Q0vAr ASVWUOL- EG p p å - O</p>
<p>Ga ene HSE ba FEN raillo juokke dingga. Jos dal bivd-</p>
<p>ta, mi vahagatta sikke olbmu jeCGas EN:</p>
<p>BE PN o 1 farga Sadda, de 1 Sadda gærfhes. ; N/A 13 , Or JE I S Bye 3 5 y - N</p>
<p>JA de Ha DD SATUE 0 AE I ommdid høvekes olem Gavppeolb-</p>
<p>fal omine goassege, atte son maldal | ak læk maidai riebman biettalet</p>
<p>rahagatta jesjetas. Son savva alo, vælge bigjamest. Arvedæmest go ob-</p>
<p>atte duot ja dat olmus 1 galgasi a3-</p>
<p>pr ; a ba dalo væka, Gleöa , gavce olbmu, Zot nuft ollo go son. Ja go son ouid- Ä Å, 3 P EE NG galggek ællet Gada jage daina uccan</p>
<p>savaldagak æi Sad- |</p>
<p>da gudege devddujuvvut, de dakka dat su vaibmoi nuft baha, at-</p>
<p>na, åtte su Ate få x å t bivdoin, maid dalo ised læ Aa giddat ja gæssed ja dasto vela mak-</p>
<p>set divras væroid ja manga æra mak-</p>
<p>lakai</p>
<p>te son Sadda jure hbuoceen. Sust | . ee NG J | samu8a, de S$adda buok mære mielde nokka vela jiednage nuft, atte son i</p>
<p>Æra alge jagest manna daina lagiv, atte s&lt;0n 1 tine maidege  Maina la- gin okta fiskar satta tinet daina bai-</p>
<p>sarnot baljo ovtainge.</p>
<p>Juokke olmus berre varotet je-</p>
<p>tas vadasvuodast erit, daatgo 1 okta- å ; at: 8 X De $ MAR ken, go i læk bivddo, dam im ibmir ge vuolte maidege gudnala3 vuoitoid</p>
<p>gadasvuoda bokte. Dat bukta dusse-</p>
<p>Aid damu3a bælivalagat, Ja akka dik3o morraga ja soapatmættomvuoda vlb- ala Me | | manaid, dast i boade mikkege tine- muli gaski. Pat] W stusaid. December 1904. Dærvasvuotta. Jurddagak.</p>
<p>Fælgeduogessardnom læ guoyte baha- juona manna:</p>
<p>Dærvasvuotta læ olmust okta daina buok stuoremus buorrevuodain.</p>
<p>Nuft gukka go 1mi læp dærvasak, de</p>
<p>Vasse læ dam atte, ja gieles- vuotta dam ædne.</p>
<p>mi æp ibmer jurdasetge, man buha Maune son i fuollam dimbarolbma. dat læ læt buoccen. Mi berrep varo- - len nieida sardnodæva. Gista jærra iset »Manne don ik valde d ra &amp; ; tet jetaidæmek, nuft buorremusad, | iL 9 non. noGrre Aabba or i satteb. Damditi: Adnet dimbarolbma?« Gunnel vastedi: &gt;Im mon go mi satteb. amditi:  Ådnet mæ=- | fyola dimbarolbma; dastgo sist sadda alo ralasvuoda buok dingaiguim! Muitet, | boaresvutti fastes guvra harddo.:</p>
<p>atte 1600 laga3 læ olbmui buocalva- sak. Ja go mi Saddap buoccen, de | occop rade aige bale, ouddalgo buo- casvuotta ruotasmuvva min rubma- Sest. Allop suorggan, jos dat vel muttom oase maksage! Dastgo</p>
<p>Bivdo birra. Muittaluvvu, atte Honningsva- gest galgga læt buorre bivddo. Guol- le læ lakka gadde dobbe. Mutto sækte læ vanes.</p>
<p>dær-</p>
<p>Varas sallid læ dolvvujuv-</p>
<p>. | mus fertte orrot stovost njælje sæine</p>
<p>An fidnem-</p>
<p>mon. Jos boadnja vel rabedage boald-</p>
<p>rra )ba 10n alo</p>
<p>va- ol- te 1V-</p>
<p>PG</p>
<p>go dat soatte algi.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>47.</p>
<p>i ———————————————— i ———Æ———————————Æ— ——</p>
<p>vum dokko Kvæfjorast. Ivgost galgga maidai læt valljit sallid, mutto orro nu Giegnalasast.</p>
<p>Væhas Tanast. (Brævva »Sagai Muittalægjai.&lt;) Dal bodi mudnji jurddagi atte</p>
<p>Gallet bladdai sagaid. Vuost muitta- lam mon, atte bivddo i læk læmas</p>
<p>dam skabma. dJa gæssebivddo læ maidai mannam =hæjot muttomi</p>
<p>guovddo. Soabmasak læk fidnim dal- ve jafo, dak, gudek læk goddam bal- daid. Dak læk ollok, gudek æi læk fidnim æmbo go guokte golbma mat- ta vadnasi. Ja gidådabivddo læi maid dabe vuona siste hægjo. Moft galg- gek olbmuk —»stapuleret« dam aige? | Mi dasa læi sivvan, atte guolle i boat tam vuona sisa” Mibe æra go guole vaSalag, ruo$a njuorjo, mi caggal guo le olgus.</p>
<p>Suoine Saddo læ læmas3 Boalddemlavnjid valljit ja</p>
<p>| dabe | buorre dam ' gæse. maidali læk o730m —dabe goikkesen. Goalsegoppest november 1904. | Nu</p>
<p>110000 soaldata galgga ruoS8sa engelas avisal muitta- lusa mielde læt massam dam rajest</p>
<p>)</p>
<p>o</p>
<p>Lappe suokkanpapa-ammat.</p>
<p>Oudeb nummarest muittalæimek mi, atte i oktage pappa læk occam alesis papa-anmata Lappe papagiel- dast. Dat i læm nuft,</p>
<p>pak læk occam dam ammuata.</p>
<p>Moanak pap-</p>
<p>doallek! maned si-</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje&lt; Allet vajaldatte, allet sasaddet blade jakkai mi dal boatta!</p>
<p>mMavso oudast dam</p>
<p>Moit dollujuvvui valgga Unjargast?</p>
<p>Dat diedetuvvui atte valgga dol- lujuvvu dam 15ad oktober Aldajoga skuvllastovost dimo 5 mannel gaska- bæive. Diedetæme plakatak addujuv- vujegje birra gielda manemus gavp- peolbma Joh. Aikio ragjaige. Go valg ga algge lakkanisgodi, de vulgi br. Aikio Gaccesulloi dam l11ad oktober; mutto stoarbima hetti mannamest, de orosti matke ala. Dobbe vurdi 3 bæi-</p>
<p>ve, ja go hr. Aikio oini</p>
<p>atte i Sat ; muttom muddoi læ darolagai</p>
<p>gærga vuolgget gavpugi, ja boattet ruoktot ouddal valga, de salki vadnas ja gesi bajas, ja vulgi baikkasest | dam l14ad oktober. Lavardaga ided | vulgi Aikio valggasagjai, ige fidnam æmbo daloin go 4 dalost, ja matke dokko læ arvo mielde 25 km. Mana- | dedines valdi 2 forfald Gallag farrosis | ralgga sagjai, ja bodi dimo 5 dokko. Valgast læi jaskadvuotta, 1 dobbe læ mikkege erotusaid, i høire, ige venstre gaskast, mutto gielda olbmak</p>
<p>halidegje oa33o0t jierbmalas olbmaid | gieldastivra olmajen. Go valgga læi :</p>
<p>gærggam ja namatuvvujegje represen- tantak, de adde data; —nuit suppleantakge. | Moadde bæive dast mannel - diedetuv- vui lensmannest, gæk dal læk $addam repræsentantan ja suppleantan. I guk- kage dastmannel, guoddaluvvui, atte valgga læ boastot Saddam, namalassi: Atte gavppeolmai Joh. Aikio, skuvlla- olmai Hoem, ja Davvesidda olmai Isak Pedersen, læk</p>
<p>8 sabmelaZza ja 4 maidai</p>
<p>skuvlia- | Gallam ja bidggim —valgga listaid birra Hr. Aikio ja hr. I. Pedersen. lævu.</p>
<p>jettam daiguim ja juokkam olgus sab</p>
<p>gielda.</p>
<p>melaZaidi, ja samek læk stemmin dal listaiguin. Dat guoddalus læ ollam palitimæstara ouddi, gutte vuolgati su fuldmægtigas noveniber algost dutkat dam a88e birra.</p>
<p>skuvlla- gutte Gokkal</p>
<p>Mutto æiba guoddalam olbma Fredrik Rolstad, Johan Matias viesost bævdegætest ju Gali sikke repræsentantai ja supplean- tai listaid hui gukka aige, ouddalgo valgga vissoi bodi, ja muittaluvvu, at- daid lis-</p>
<p>Manne dam xi</p>
<p>te hr. Rolstad olgusjuogadi taid olbmuidi olgon.</p>
<p>guoddalam? Daida nu læt, atte br. Rolstad læ Gallam daggar listaid, mak dokkijegje sikke hærraidi ja skoalpa-</p>
<p>daGaidi. Dat bitta savvujuvvu videduv- vut darogiela bladi ala. Galla muttom sabmelas Unjargast.</p>
<p>Maid pappa Otterbæk Galla sami birra.</p>
<p>Kistranda ouddalas suokanpap- på Otterbæk, gutte læi sami usteb ja okta hui buorre olmai, Galla mi uttom darogiel bladdai ovta bitta, mast mi lokkap maidai Guovvova3 sanid:</p>
<p>»Dat læ okta lossa jurda, mi boatta dam darolazZi, gutte bargga | sami gaskast, ja dat læ dat, atte dat sivva,</p>
<p>go samek manga dafhost ci læk ollim gukkebuidi sikke aigalas ja vuoinala3 harrai. — -— Dak værrogaibbe-</p>
<p>hoares ruttavuovddajes darolas dægjek ja dat maneb aiggases lika ruttavuovddajes darola8 gavppeolmak læk dabe (sami gaskast) dakkam vuo-</p>
<p>lashagjem dago, masa aigge - darba-</p>
<p>Suvvu fast bajasrakadet. Sami manai skuvllavazzem bir- ra Galla son: &gt;Go manna læ gavce j</p>
<p>ikkasa3,</p>
<p>be læk</p>
<p>algga son skuvlla vazzet. Dol manga movteges ganda, gudek bottek skuvlli, ja go oapatægje ibmerda su dagos ja 0a330 lobe sarnodet same- giela singuim de læ sust riekta suo- tas joavkko Mutto</p>
<p>mist læ dabe dat, mi godGujuvvu da-</p>
<p>skuvllaviesost. roduttembarggon. — Qapatægje galgga skuvlast daid smavvaid darogilli oap- patet, ja davja Giekka dat dego gud- naborgas smavvamanai sieloid. Si vai- bek dam anias sævdnjudasast. Idedest alggek lavllomin ovta salmaværsa — darogilli.. Salbmaværsa læ galle Gab- bes; mutto addijume bæivas læ Gas- kam. Dat læ sæmina laje, go skuvl- lamanak Kristianiast galgaSsegje lavlot latina giela sin - vaimoidi bajasrakka-</p>
<p>dussan. Salbmaværsa mannel rokka- dallujuvvu »AGCe mina sæume uno- kas lakkai. Dast satta olmu8$ duotta- vuodast cælkket: Dat læ suddo manai diti. Mutto jos manain læ okta oapa- tægje, gæst læ olmuslas vaibmo, de</p>
<p>jorggala som viSSalet manai jeCasek</p>
<p>gilli, ja dalle bæssat oaidnet manal GCalmid Cuovggamen. — — — — — Go</p>
<p>olmus8en, de</p>
<p>sattep mi ain</p>
<p>si Saddek olles oidnujuvvu dat mutto- min, atte dat i læk vahagattam sin aibas atte guoddet dam noade nuora- vuodast. Si læ oappam gierddavas- vuoda, maid si davja Gajetek vuoitto- ra$ lakkai buocalvasai ja goæfhesvuo- da vuoldde; mutto dat jalos ællem- moyta ja barggammovta læ davja bæ- re garraset sojatuvvum.«</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Likkotesvuotta dapatuvvai mut- tom fiskoværast dabe Unjargast, na- malassi Makkagoppest (olgobælde Lat- njarga).</p>
<p>Lavardaga dam 5ad november vulgi okta 18 jakkasas gandda Matis Matisen Aikio bissoin vazzet. I guk- kenge baikest erit, de njalakasti juolg</p>
<p>ge. Bisso læi luodagasast, ja dam</p>
</body></document>
