<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3205</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>18.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>olbmuid gullam sardnomen dam birra, atte datak lek vækkavaldalasvuodain erit valddam samegiela skuvlain ja damditi buktam sævdnjadvuoda sami olbmui bagjeli. Daggar sagak æl sistesek ane olles duottavuoda, vaiko mon galle miedetam, atte barggo sami manai skuvlain læ lossad, ja atte oudanæbme i mana nuft jottelet, go lifei. Mutto vaiko muge mielast lossis ja gittemættom barggo darogiela oapatet manaidi, gæi ”anhemak æi —datto bargo avke, de aigom mon åalmaken</p>
<p>barggat mu</p>
<p>savamest Orro ibmerdet dam gættalet vissalvuodain doaimatussam siste dam ala, atte manak oapa3egje dam giela. Mon læm, erinoamaset dam manemus aige siste maidai 0730m gullat, atte gavdnujek juo soames olmus sami gaskast, gudek addegottek, man stuora avke sin manak anasegje dast, Jos si oapasegje darogiela riekta burist.</p>
<p>Manne gætöalek dalle daGak oa-</p>
<p>patet samidi darogiela? Juo dam moai galgge guoratallat, don »gæCta-</p>
<p>dægje.« Noago manemusta botte ovta oaivveli.</p>
<p>Don diedak, atte moal —asse Norgast. Mutto Norga oaivvegielle læ darogiella. Juokke —doaimatutusast, mi rika raddemvutti gulla, adJa maidai dai</p>
<p>mal</p>
<p>nujuvvu darogiella. doaimatutai siste, Ssisa</p>
<p>satte boattet, ouddamærka diti lastivrri, komunastivrri j. n. v., adnuMaidai Norga</p>
<p>moaige skuv-</p>
<p>juvvu darogiella. koin adnujuvvu ænemusad darogiella. Ja samek maidai GuzZuk Norga —raddimvuoda ja girko siste. Lægo dalle imastallamest, jos datak dattokge, atte samek maidai galggek oappat oaivvegiela? Samek æi</p>
<p>gir-</p>
<p>lassan lokkoi. Æmbo orro, dego si lifåi rucktot manna men. Ja i læk dolus aige rajen dam ragjal vel gavdnum sin gakast oktage erinoama8 olmai, gutte læ mattam GuoZ3elet bajas ja Gajetet famos he oapas bokte, atte samek mattek »CuoZZot sin jedasek julgi alde.« Jos samek lifåi guddujuvvum sin jedasek haldoi dolu3 aige rajest, de sist i daidadi vel dalge girje, man siste si oainasegje uccemus ibmelsanege. Ja i daida3i galle læt oktage skuvla sin gaskast. Mon balam, atte si ain dalge daida3e læt bakenak dego dolin. Gæk læk dalle buktam bajasduyggitusa sikke vuoinalagat ja lundolagat</p>
<p>da1-</p>
<p>samidi? Æmgo moai, jos moai darkkelet gætadebme dam a8e, Sadda vastedet, vaiko vel rusudedinge: »DaCak?e</p>
<p>Datak læk sardnedam samidi, dadak —jorggalam sabmai odda testamenta, poastala ja bibala, ja datak læk prentetattam dai girjid sabmai sami olbmuidi bajasrakadussan.</p>
<p>algost evangelium</p>
<p>ba-</p>
<p>jasfuvggitussan ja</p>
<p>ja gost oZ3us3e samek dai girjid, jos dak æi lifdi oa3Zomest daGain. Maid</p>
<p>jurdasak don »gætadægje«, Jos daGak juokke lakai valdasegje sin giedaidæsek erit samin? — I oktage girje Sat prentejuvvudæi samidi, i oktage skuvla dollujuvvu3i sami manaidi, ja 1 oktage doaimatus dakkujuvvusi samidi avkken?</p>
<p>Mon orom dego oaidnemen moft gæva8l, vaiko samin dal læ ollo æmbo bajastuvggitus go dolui: Sævdnjadvuotta sikke vuoimalagat ja lundolagat Iuoittadifei jedas æmbo ja æmbo sami bagjeli, Ja 1 læk dal buorre arvvedet, man suokkad sævdnjadvuotta manemusta S$addasi.</p>
<p>Dacak læk oaidnam ja oidnek ain dalge, atte saml rievok æi læk nagadam, ælge nagad »GCuoZ3Zot sin</p>
<p>jetaidæsek julgi alde,« vaiko si vel barggekge apidæsek mielde. læk daGak boattam samidi vækken. Skuvlain barggujuvvu dal dam ala, atte sami manak galggek darogiela, vai si, go si stuoresen</p>
<p>dek, mattek oudanbuktet sin</p>
<p>oappat Sadjardda-</p>
<p>gidesek dam gilli, mi læ vanhemæd-</p>
<p>nama oaivvegiella, ja mi addijuvvu sikke — alebugain ja  vuolebugain.</p>
<p>Skuvlain barggujuvvu dam ala, atte maneb sokkagodde samin galgga Saddat gelbulaZZan GuoZ30t daGaiguim ovtast Juokke doaimatusast ja bargost,</p>
<p>mi ain mailmest ouddi boatta, Ja skuvlain barggujuvvu dam ala, atte</p>
<p>maneb sokkagodde samin manemusta galgga oktiovtastattujuvvut sin darola3</p>
<p>vieljaiguim sikke vuoinalagat ja lundolagak. Maidai kristalasvuoda oappo</p>
<p>skuvlain manna darogilli. Dat Sadda damditi, vai samek galggek oappat arvvedet maidai dam ibmelsane sarne, mi éuogja Norga girkost, ja maid darolas. sardnedægjek sardnedek. Mutto æreb dam, de læk dadak jorggalam ibmelsane samegilli ja addam dam</p>
<p>samidi. Samek oZ3zuk dal lokkat dam ja nu</p>
<p>ja guoratallat dam nu ollo</p>
<p>Damditi</p>
<p>I</p>
<p>Ciegnalasat, go si jeta dattosek ja maittek. Si o73uk sardnedet dam sæn ma friavuodain go daöak. Ja si oZ3uk oapatet dam samegilli ja bajasgæsset daid nu Giel-</p>
<p>sin manaidæsek</p>
<p>gaset ja darkkelet, go si dattosek, Hærra ravvagi mielde. Æi hette datak sami olbmuid</p>
<p>barggamest sin bajastuvggijumi ala; æmbo væketek dadak samid sikke rudaiguim, ja skuvlaiguim,</p>
<p>ai samek 03708e æmbo ja æmmbo ba-</p>
<p>girjiguim</p>
<p>Jastuvggitusa. Mutto gedöop mi, moft samek vuostaivalddet daGai buore dat-</p>
<p>muttom</p>
<p>to: »Biro adnus vara dast, maid skuvlast oapatek,<span type="quote">« celkek  muttom ;/anhemak »</span>Okta gætadægje« —bitta mielde.</p>
<p>Juo, juo, gal mon arvvedam, maggar vanhemak daggaraZak læk. Gavdnujek dade bahabut vanhemak, gudek duss3e »adnek vara,« jos' soa-</p>
<p>mes boatta vidneglasain ja adda sigjidi jugastaga. Kristalasvuoda ja bajastuvggitusa si galle abbat diktet mæddel mannat.</p>
<p>Mutto daggaraZak ætt læk buokak. Ædnagak samin arvvedek burist avke daæai daroduttim bargost. Dak barggek damditi vissalvuodain oappat darogielu ja ouddanet bajasCuvggitussi. Ja si ouddanek maidai æmbo ja ænm bo. Daggaras bigja daa su doaivos, ja dai ouddanæbme læ makso dadai skuvllabargo oudast, ja boatte aigi læ son mojo njalmin lakkanæmen sin. Dak æra samek, gudek æi datto mielde Guovvot, mutto vællat tomvuoda, diettemættomvuoda, laikkudaga ja nuoskesvuvda siste, si ferttijek nu orrot, dassadigo si. dussek ja nokkek. Sigjidi i læk bestujubme daile gagjujubme.</p>
<p>Dalbmeluoft gieldast 2—2—05. Okta jurdaSægje. *</p>
<p>Mist i læk dam have dam gudnejattujuvvum. sisasaddijægjal æra dagjamu3 go dat, atte sami lokko læ Dam birra læp mi Gallam</p>
<p>Red.</p>
<p>satnidt sami</p>
<p>sin ibmelmæt-</p>
<p>lassanam. dam nummar alggobitt» st.</p>
<p>Troandem bisma-ammat. Bisma Bøckmanu Tromsast arvvaluvvu namatuvvut bisman Troandemi. Bisma Skaar sidai su namatuvvut jefas manestöuovvum ouddalgo son jami.</p>
<p>ao oa -</p>
<p>(49)</p>
<p>EEE VE</p>
<p>15ad Februar 1905.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 1dad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>€ — Bladde matta dinggujuvvut juokke poas| he jakkodak.</p>
<p>No. 4.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. J Å 2 J tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Sami olmussla sja.</p>
<p>Ædnam alde gavdnujek dal min</p>
<p>aige arvo mielde 35000 — vitta njællad lokkai duhat — sabmelaZa. Daina</p>
<p>assek dabe Norgast 21000. Æreb Norgast assek samek maidai Davve-Ruotarikast, Davve-Suomaædnamest' ja Kolanjargast, mi gulla Ruosariki.  Sami lokko dabe Norgast læ lassanam dam manemus golma Guodejagest. Dam jage 1845 læi sami lokko min ædnamest 14464. Dal vavdnujek Norgast 21000 submelaga. Daina lagin læ sami lokko min ædnamest mane-</p>
<p>mus 60 jagest lassanam 6536 olbmuin. I Ruodarikastge læk sami lok-</p>
<p>ko uceun. Suomaædnamest ja eri-</p>
<p>noamaset Kolanjargast galgga sami</p>
<p>lokko læt uceun dam manemus 50</p>
<p>Buok samek sardnuk samegiela; mutto giellaærdain læ daddeke nu stuora erotus, atte okta sabmelas Norgast i satte gulatallat ovtain sabmelaZain Kolanjargast.</p>
<p>Samegielast satta namatuvvut 4 oaivve-giellatærda:</p>
<p>1. Ruosasabme, mi sardnujuvvu Kolanjargast.</p>
<p>2. Enarsabme, mi sardnujuvvu Enarest, Suomaædna mest.</p>
<p>3. Ruodasabme, mi sardnujuvvu Davve-Ruodarikast.</p>
<p>4. Finmarkosabme, mi Norgast Madde-Varjaga rajest gidda Ofotavuona ragjai, ja maidai muttom baiken Ruodarikast ja Suomaædnamest.</p>
<p>Samegilli æi læk Gallujuvvum daihe jorggaluvvum ollo girjek. Olles bibal, jorggaluvvum samegilli, 033u Norga samek dam jage 1895.</p>
<p>sardnujuvvu</p>
<p>|</p>
<p>Ruodasamegilli jorggaluvvui —bi-</p>
<p>bal Ruodarikast ja bodi olgus juo dam jage 1811. Sæmma olmussuorggai go sab-</p>
<p>melaZak gullek suobmelaZak, karela-</p>
<p>Ungarnest je ucceb Davve-</p>
<p>Ruosarikast ja Davve Sibiriast. Dai</p>
<p>lazak, madjaralaZak</p>
<p>moanak olmusslajak dast namatuvvum sulasta ollo samegiela, Dast arveduv-</p>
<p>olmusslajai giella vu, atte dak olmusslajak giela dafhost læk fulkesak. Guokte golma ouddal oroi dat</p>
<p>duhat jage dast ugriala8 olmussokka, mast dak dast bagjelist namatuvvum</p>
<p>olmusslajak læk surgidam, —mietta Nuortta-Europa (Ruosarika) ja OQarje-</p>
<p>Sibiria.</p>
<p>Soatte-rafhe?</p>
<p>Januar mano: loapast læi garra soatte Mansjuriast. Ruossa vuoitta-</p>
<p>talai vuotten fastet. 25 januar vajest</p>
<p>28 januar ragjal massi ruo88a 10,000</p>
<p>olbma, ja japanesalaZak  valdde ollo ruo8aid fanggan. Go si sotte,</p>
<p>legje nu garra buollasak, atte havvaduvvum soaldatak gollu jamas. Dam manemus soattam birra 1 dittujuvvu vela visubut. Muttom telegrama mielde tapi ruo88a dam manemus $lagast 40000 olbma ja japanalaZak 8000.</p>
<p>I dat</p>
<p>naggarvuotta vela uccugoattage. Vuo-</p>
<p>lækge ima8, jos ruo$al</p>
<p>öen oddajage algost masse si Port Artur ladne oktan dai soatteskipal-</p>
<p>guim, mak legje havnast; de saddai hirbmos stuibme Ruosarikast, mi ain ista. apijegje ruo3ak fastet Manbista. De tapijegje k fastet Man sjuriast Januar mano loappast. Dak manemus telegrammak, mak læk ollim min-ragjai, muittalek, atte vela. Ruosarika oaivvamuZakge Peters-</p>
<p>| borgast læk dal dam arvvalusast, atte</p>
<p>dat læ mælgad uccan avkke soattat gukkeb, ja atte dat læ buoremus atte bivddegoattet rafhe. Muittaluvvu, atte sadne darbola8 a3i birra læ saddijuvvum soattebaikai Kuropatkini.</p>
<p>Ruosa læi æska dinggom olgo-</p>
<p>ædnamest soattebierggasid ja soatteskipaid ædnag miljon kruvna oudast. Dal galgga ruo8sa læt cælkkam daid erit Ja valddam dinggombrævas ruoktot.</p>
<p>Ja i dat læZage Ruosarika stivrijægjidi nu buorre —soattat øsukkeb. VuostehagolaSvuotta vidane vela soaldati gaskige, Ja farga gævva nult, atte si æi obbanassi jægadge officeraid. Kuropatkin gullu juo vaiddalæmen, atte su soaldatak Mansjuriest læ nu vuostamiella soattat.</p>
<p>Nuft orro dal dai manemus —saruosa ja Ja-</p>
<p>eje</p>
<p>gai mielde, dego rafhe pan gaski lakkanesgoatta.</p>
<p>Sami manal skuvlak.</p>
<p>Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Dam bagjeldallag vuolde læ »ok- ta gætadægje<span type="quote">« Tallam Finmarko skuvladirektøra birra ja sa- mi manai skuvla birra. »</span>Sagai Muit- dam ja-</p>
<p>garra —bitta</p>
<p>talægje« vuostas nummarest gest.</p>
<p>Skuvladirektøra birra mon im aigo maidege cælkket. Son fertte. jedas bælostet; mutto skuvla birra —sa-mi gaskast mon aigom Gallet moadde sane, dademielde g0 mon dal læm læma3 gaskast manga jage.</p>
<p>»Okta gætadægje« i oro oaidnemen, atte daroduvvamborggo sami</p>
<p>manai skuvlain læ mannenge avkken Ja i daide son okto læt, gutte dam i arved. Mon læm maidai ra sami</p>
<p>skuvlolmajen sami</p>
<p>Sagai Muittulægje</p>
<p>19:</p>
<p>LA nå SETTE EEE NT EL ND FA EI EP ME EE TE TK ST</p>
<p>Dat boarrasæmus olmus ædnam alde galgga dal læt okta da-</p>
<p>lolas Sirbienest. Son læ 117 jage boares.  Miha hoares agja!</p>
<p>Uecan bajascuvggitus. Ruosarika olbmuin gavdnujek juokke euode olbmust guokta ovcad lokkai olbmu, gudek æi mate lokkat, ælge allet. Bajastuvggitus læ daina lagin ruo3a almug gaskast ollo ucceb go sami gaskast; dastgo samin matta min aige gal gaddo mielde gosi juokke nubbe lokkat ja Gallet.</p>
<p>Qåda kommunevalgga Unjargast. Dak sæmma olbmak, gæk GakCak valljijuvvujegje kommunestivri, Sadde dal fastain valljijuvvut. Sin lista vuiti. Valgga dollujuvvui 6ad februar.</p>
<p>Bivdo birra.</p>
<p>Bivddo gullu obba væhas Finmarko fiskoværain; mutto dalkek læk nuft garrasak. Loddo gullu Varangervuona birrasin. Dobbe læk ovta sajest oZ30m juo 12 kasa loddoid. Guolle hadde læ 9—14 øra —kilost, vuolvashadde 10—30 øra litarest. Maidai Vogain læ buorre doaiva, atte bivddo dokko Sadda.</p>
<p>Madda-Varjaga ruovddevarre.</p>
<p>Madda-Varjagest Særpejuvvui 1902 olio ruovddemalma. /nas daina Særpain gullek dal grosserer Chr. Ankeri Fredrikhaldast. Anker læ ædnag gerdid læmas Londonest vuovddaladdamen daid Særpaid, Ja engelas olbmain læ læmas guokte insjenøra MaddaVarjagest gætadæme, mittedæme ja govadænen visudet dai Særpabaikid. Dal muittaluvvu, atte okta rigges engelas selskappe læ fallam Madda-Varjaga ruovddevare oudast 7 miljon kr,; mutto i gavppe gal vela læk dakkum. Grosserer Anker læ juo golatam Madda-Varjag Særpai diti guokte GCuode duhat kruvna. Maidai okta franskalas aktieselskappe oastaladda daid Særpaid; mutto dat bajebun namatuvvum engelas selskappe dat Sadda gal varra, gutte oasta daid ja algga gruvvabargo dobbe boatte gida.</p>
<p>Madda-Varjagest galgga læt »mailme stuoremus ruovddevarre,« ja dokko Sadda diettalas aige mielda stuora gruvvabarggo. Dam baikkai, gosa malma dobbe vuolas gessujuvvu, Sadda vissa rakaduvvut olles gavpug aige mielde.</p>
<p>|</p>
<p>Maid japanalazak vuitte.</p>
<p>Go Port Artur vuollai addi, botte japanalazai halddoi 59 ladnerakkanusa, 546 kanovna, 82670 granata (muttom lagas dollaluodak), 3000 kilo kruvtak, 35252 bisso, 2000 hæsta, 5 soatteskipa, 2 wucces soatteskipa, 14 kanovnaskipa, 10 dampa ja 35 ucces dampa. Dat 3addai stuora tapan RuoSariki.  Petersborgast sivatalle muttomak Støssel, atte son addi vuollai bære aigga.</p>
<p>Hirbmos stuibme</p>
<p>ja soappamættomvuotta Ruosarikast.</p>
<p>Mi læp juo ouddal muittalam min lokkedi, atte Ruo3arikast læk dal hæjos aigek, soatte olgobælde ja stuibme ja vuostehagolasvuotta siskabælde.</p>
<p>Dast januar mano loapagætai heitte ædnag fabrikabarggek —Petersborgast barggamest. Si gaibbedegje buoreb bæivebalka, oanekæbbo barggoaige (8 dimo barggobæive) ja æra vuoigadvuodaid. Fabrika-æigadak æi miedetam sigjidi, vaiko sin lokko, gudek heitte barggamest, stuoroi jottelet Ja Saddai lagabuidi 100,000.</p>
<p>Okta nuora pappa, gæn nammea læi Gapon, læi barggi oudastolmai ja ouddandoalvvo. Son læi 29 jage boares, ja sou læ duottavuodast almugolbmui usteb. Gapon arvvali, atte buok barggek Petersborgast, —arvo mielde 400,000, galegek mannat kælsar lusa ja vaiddalet sudnji sin hædesek ja anotet sust vække. Gapon jaki maidai nu burist kælsari, atte son doaivoi, atte kæisar væketa, go son je8 beljidesguim 0a330 gullat barggi adnomid. Gapon saddi maidai ovta bræva kæisari ja bivdi su Gajetet =jedas Ja sardnot barggiguim, go si bottek sodnabæive su Sloatta lusa.</p>
<p>Sodnabæive bodi; mutto kæisar i oidnum. Son læi sirddam gavpugest erit ja læi'su gæsse &amp;sSloattast Zarskoje Selost, mi læ guokta mila oarjabæld Petersborga gavpuga. Kæisarest aldes gal læi miella vuostaivalddet barggid; mutto su dæcce Vladimir bijai vuostai, ja Vladimir Gogi ollo soaldatid oakkai, gudek galgge hettet barggid boattemest kæisar dalvveSloatta lusa.</p>
<p>Dimo 2 boattegotte barggivægak</p>
<p>Sloatta lusa. Gapon manai oudemusast. Sust læi papa virggegakte bagjelest ja Kristus govva giedast. Son læi o330m —barggid guodået værjoid sidi, amasek si adnet mange lagas rækkavalddalasvuodaid.</p>
<p>Kæisar officerak ja soaldatak gaibbedegje, atte barggek galgge maccat ruoktot, ja go dak biettalegje dam dakkamest, de ribme si baGæalet barggid. Dak værjokættes barggek rabbagotte diettalas battarussi; mutto ædnagak sist sorbmijuvvujegje daihe havvaduvve. Varragolgatus læi hirbmos. Lagabuidi 2000 olbmu sorbmijuvvujegje dam stuimest. Dai særvest legje ollo nissonak ja manak. Mannel gaskabæive læi Petersborga gadde dego soattamluokka.</p>
<p>Obba mailme avisak hæppasek dam ruosa stivrritusa mænnodæme. Juokkeha3 lokka, atte i dat læk vela gullujuvvum, atte okta rafhalaS olmus vækka, gutte dorvolaZat vuolgga kæisar lusa vaiddalam diti sin hæde, atte dat galgge goddujuvvut dego oamek:</p>
<p>Maneb telegrammak muittalek, atte muttomak barggin legje goltge valddam mieldestesek værjoid ja atte moanak officerak ja soaldatak sorbinijuvvujegje.</p>
<p>Stuibme vidana jottelet obba dam stuora Ruosarika mietta. Manga baikest Ruosarikast Goagganek barggek duhati mielde; mutto sist vailluk værjok. Sebastopol gavpugest dakke 8000 olbma, gæk gulle soatteflaatti, hirbmos stuime, cabme ja hilggu manga lakai sin officeraid ja gudde soatteskipaid.</p>
<p>Maidai suobmelazak —likkadesgottek. Muittaluvvu, atte 1800 suobmelaZa rievvedegje dast ææska laje ovta værjofabrikast ollo bissoid; mutto sist vailluk patronak.</p>
<p>Gost Gapon dal læ, i læk buorre diettet. Son læ saddim ovta Gallaga soaldatidi. Son avto almoset ruosaolbmuid algget »basse soade« friavuoda diti. Son buristsivdneda buokaid, gudek aiggok læt mielde, ja son loppeda Goavddet soaldatid luovus dam valest, maid si læk vurdnom kæisari.</p>
<p>Girjedalle Maxim  Gorki riemai, mannel Gapona, doallat barggi beæle. Son fertti dallanaga vuolgget batarussi. Son valddujuvvui gidda; mutto dal læ son fastain luittujuvvum luoVOS.</p>
<p>I læZa gæppas Ruosarika stivri-</p>
<p>20.</p>
<p>doallat ruosaalmuga |</p>
<p>jægjidi Satan lavæest. Stivrijægjek læk aibas vuorradusast. Muittaluvvu, atte koæisar oktan su bærrasin læ arvvalusast sirddet Kjøbenhavni Danmøerkoi.</p>
<p>Dat orro oidnujuvvumen, atte Ruo3a kæisarest æi læk makkege erinoamas addaldagak raådet su rikas. Son læ aibas su raddeaddi (ministeri) halost.</p>
<p>Maidai Polenest, mi gulla RuoSari, læ læma3 stuibme dam mano algost. Telegrammak muittalek, atte si | dakke daggar mioive, ja atte dam | doarromest 600 goddatalle ja 1000 havvaduvve.</p>
<p>Manemus telegramma, mi læ ollim min ragjai, muittala, atte girjeGalle Maxim Gorki ain Gokka giddagasast; mutto su hægga galgga sestujuvvut. Gapon læ guoddam Ruosarika Ja galgga læt jottam Ruodariki.</p>
<p>Okta ammat olmai Suomaædnamest, senataprokuratur Jonsson, gutte doalai ruo8a stivrijægji bæle, læ batéujuvvum dal æska Helsingforsast.</p>
<p>Madde-Ruosarikast læ stuibme ja vuostehagolasvuotta dego æska alggam.</p>
<p>Ruos8a kæisar gavnai dal æska ovta bræva jeGas lanjast. Dam brævast muittaluvvu, atte 12 persovna læk gaskastesek dakkam dam S$iettatusa, atte sorbmit kæisara dam varragolgatusa diti, mi læi Petersborgast 22ad januar. Okta daina persovnain, muittala brævva, læ juo ollim Petersborgi.</p>
<p>Dat orro Gajetæmen mnuft, atte Ruosarika stivrijubme farga njalkaste bagjel aibasa. Moft dat manemusta manna, dam boatteaigg&gt; Gajeta.</p>
<p>12000 kruvna mavsi Norga stati stuoradigge olbmai ræiso Parisa gavpugi arvvaladdam varas' rafhease birra.</p>
<p>Juovllabæivve. Vuostas juovllabæive sorbmijuvvujegje 7 olbmu New Orbans gavpugest Amerikast.</p>
<p>Amerikabilletta</p>
<p>læ dal divrrom ja maksa farga guov-</p>
<p>te dam made go ouddal.</p>
<p>Addaldak. Min gonagas læ addam 5000 kruvna daid olbmuidi, gudek 073u stuora va-</p>
<p>haga dam hibmos rido bokte Nord-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>fjorast.</p>
<p>mielde sattek dak isedak ja æmedak Saddat laga ouddi, gudek addek sin balvvalegjidi, sikke nissonidi ja olmai olbmaidi (dievdoidi) love oaådet sæmma lanjast.</p>
<p>Dam odda rangastuslaga | | |</p>
<p>Caccesullöst læk olbmuk dal riebiman adnet bocceunjuokæamid linasækten, muittala » Vesteraalens avisa.«</p>
<p>Galsapapa Eriksen arvvalus, atte hælittet bisma-ammatid i mannam Gada stuoradiggest. Du83e 26</p>
<p>stuoradiggeolbma, dai særvest Opdahl,</p>
<p>Andersen ja Nissen, —stemmijegje</p>
<p>Eriksen mielde. |</p>
<p>Naittali fastain.</p>
<p>Muttom officera Ungarnest ja su akka læiga ærranam. Loge jage gætest gavdnadæiga soai fastain, Ja officera rakistesgodi fastain su ja aiti sorbmit jeCas, Jos:su ouddalas akka i naittal suina. Dat addi sudnji ovta jage gætealamaige, Ja soai bodiga nu burist okti, atte soai dast duole vihatuvvuiga fastain.</p>
<p>JudalaZak vagjolegje olgus Ruosarikast. Dam manemus vida manost læk 75160 judalaZa Ameriki.</p>
<p>vuogarikast sirddam Stuoradiggest  Wasbingtonest arvvaladdujuvvu dal addet daggar laga, mi gieldda nu ædnag judalaZai dokko vagjolet.</p>
<p>150 miljon kruvna. Port Artur vuoitatallam bokte massi</p>
<p>ey *</p>
<p>ruo8sa soatteskipaid ja æra skipaid 150 miljon kruvna oudast. Gal dat juo læi mælgad stuora tapa.</p>
<p>Dat gukkemus ja dat oanekemus namma. Muttom olmai Frankrikast læ dal dutkam bokte o37om diettet, gude olbmust læ gukkemus, ja gude olbmust læ oanekemus namma mailmest. Su muittalusa mielde læ ovta nissonest Honolulu gavpugest gukkemus namma. Dam nisson namma læ: Keohoaakalainhueakawelkakanakav — okta namma, mi Gallujuvvu 33 bogstavain. Gosi lika vaddes ja gukkes | nammåa læ muttom ruo3a nieidast</p>
<p>Milwaukuest Amerikast. Su namma læ Nabuschodonozowiszowna. Dat oane-</p>
<p>kemus namma læ vwvissasi nællja orros Brysel gavpugest Belgiest. Sin namma læ: 0.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje: lokkekt! Jos dist vailuk oktage nummmar, de dallek dam birra »Sagai Muittalægje« ekspeditioni Sigerfjord, de di o0a330betet daggavide daid nummarid, mak dist vailuk.</p>
<p>Dat heive nuft Saddat manga gærde, atte bladde matke alde Sadda erit, vaiko dat olgussaddijuvvuge ekspeditionast. Dat i læt blade doaimatægji sivva.</p>
<p>Manga poastarappe</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Nuortta-Finmarkost æi vela —=diede dam, atte dinggombrævak galggek</p>
<p>saddijuvvut »Sagai Muittalægje« ekspeditioni Sigerfjord. Si saddijek ding-</p>
<p>gombrævaid ja mavso Kvalsundi, gost.</p>
<p>redaktøra orro, vaiko poastastivritusGallagin, mak saddijuvvujek juokke poastarappai, CuoZ30 Gielggasaniguim, atte »Sagai Muittalægje« boatta olgus Sigerfjorast, ja dokko diettalassi galgga makso Ja dinggombrævak saddijuvvut.</p>
<p>Dat odda raugastuslakka</p>
<p>bodi fabmoi las januar 1905. Dam laga mielde læ hæggatutten: ranga3tus heittujuvvum. I oktage bahadakke satte Satan dubmijuvvut hægga masset. Min mielast læ dat lakka dam dafhost ollo buoreb go dat ouddalas lakka; dastgo go okta buo3Soduvyvum bahadakke dubmijuvvu ja hæggatuvvu, de læ, dego su arbmobæivek laga mielde oaneduvvujek ja son saddijuvvu su gattamættom dilest agalaSvutti. Manga have daidasi Saddat nuft, atte jos som lifå bæssam ællet, de lifåi son 0330m aige gattat su dagos ja dakkat buoradusa. Muttomin læ vel nuftge Saddam, atte okta vigetæbme læ 'dubmijuvvum. ja hæggatuvvum. Mannel læ su vigetesvuotta almostuvvam; mutto ila manned, go dat, gutte dubmijuvvui, i Satan læm ællemen. Damditi læ dat riekta, atte hæggatutternrangastus dal læ heittujuvvum dam odda laga mielde.</p>
<p>Jakkebælle 1904 »Sagai Muittalægjest,« buok 12 nummar, læ ain oazZomest, go saddijuvvu 60 øra ja 15 øra porton, oktibuok 75 øra redaktøri, gæn adresse læ: Å. Larsen, Kvalsund.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakkanusast. Sigerfjorast.</p>
<p>kV.</p>
<p>Vo</p>
</body></document>
