<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3382</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Brævva Kvalsundast.</p>
<p>Dabe læ dam Gavöa lænma8 buorre salledbivddo firmiguim, mnuft atte olbmuin læ valljet borramsalled, ja muttom oasse adnu maidai omidi.</p>
<p>Væikkebarggo i læk læmas dassedet. Repvuonast orosti væikkebarggo dast ouddal juovlai; mutto dal galggek fast algget bargatet.</p>
<p>Naivuonast i læk læmag barggo</p>
<p>dam rajest, go dat Naivuona væikke-</p>
<p>særvve manai konkursa. Dallæ muttom engelas Se mi galgg:</p>
<p>algget dobbe bargatet. Dat sæmma</p>
<p>særvve ale</p>
<p>rs</p>
<p>sa maidal bargatet Borsast.</p>
<p>&gt; 03 0)</p>
<p>Qaidnep dal, moft manna.</p>
<p>Qdda duodarstoppo. Raddetus arvval, po rakaduvvu gåskal GaraSjoga ja</p>
<p>atte odda duodarstop-</p>
<p>Skoganvare dam Igjajavre duodarstobo sagjai, mi i læk riekta vuokkaset gæino alde.</p>
<p>Engelas gonagas boatta dam dalve oappaladdat Kristiania.</p>
<p>Cale tielggaset!</p>
<p>Dast muttom aige gætest oaZo0imek mi ovta bræva, man ala muitom poastarappe læi Galestam poastasaje »Kvalsund.« Namma konvuluta alde læi nu sægas, atte poastarappe dam baikest, gost bræva læi bigjum posti,</p>
<p>Jæi boastot gaddam, atte 8. M.« re-</p>
<p>ao</p>
<p>daktøri dat polen</p>
<p>Mi logaimek dam bræva. Dat oanekag bræva læi okta irgastaddambræva, maid muttom olmug læi Gallam ustebasas. Mi liföimek dattom saddet bræva Gallai; mutto bræva Galle 1 læm Gallam æra nama vuollai go daid sanid: »Sæmma verde, gi ouddalge.e Mi æp diede, gi verdid dat læi. Damditi: Gale Gelggaset! vai bræva boatta dokko, gosa dat gålg ra.</p>
<p>55</p>
<p>Ruotarika odåa gonagas, Gustaf, læ diedetam, atte i son aigo kruvneduvvut gonagassan. —Muttom Ruotarika bladek likojek dam gonagas arvvalussi.. Kruvnedæbme i adnujuvvu min alge mavsolaZZan, Gallek dak, ja ige Ruotarika vuoddo-lakage gaibbed dam.</p>
<p>Gæk adne vuoden savetid Norgast?</p>
<p>Mi Galimek moadde jage dast ouddal min bladåai, atte boares historjai mielde legje Sabmelazak dabe Nor-</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>gast dat vuostas olmustærdda, gæk adne savetid, &amp;uigge Ja Gerastadde.</p>
<p>Dal oaidnep mi, atte Daaak lokkek Gerastadama jetasek na8onai lolaZZan.</p>
<p>Ay</p>
<p>[9 (]</p>
<p>Dazda bladde »Ugens Nyt<span type="quote">« Galla nuft Gierastallam birra: .»</span>Vor nation-</p>
<p>ale sport (skisporten) er forlængst ble-</p>
<p>ven international.«</p>
<p>Aiggo saddet telegrama Mars”ai. Dat naste, maid nastedutkek</p>
<p>I</p>
<p>'ad visudet læk dutkam, læ Mars.</p>
<p>vr</p>
<p>mælee</p>
<p>* og</p>
<p>1</p>
<p>Nuftgo mi bladest ouddaljuo læ muit-</p>
<p>RÅ</p>
<p>taluvvum, de læ MYE min ædnam</p>
<p>lakasag, Ja mangas gaddek, atte dob7 » Fan) 3</p>
<p>be gavdnujek assek, sivdnadusak.</p>
<p>vo okta Amerikanala3, Marsa assedi. Son 6 0370m pe elektrisitetaservid vækken, nuft atte son 08330 nu ollo elektrisiteta, go. son darba3, go galgga saddet telegrama Marsai.</p>
<p>Marsa læ boaraseb go min ædnam, ja Tesla atte Marsa assek aigga juolæk fuobmasam strængakættes telegrafa, ja atte dak ovta daihe nubbe lakai vastedek telegrammi.</p>
<p>Ædnag oapavas olbmak ja professorak Amerikast jakkek dam sæmma go Tesla.</p>
<p>Dal oaidnep, moft dat dal manna | Gærjedægje sardn | ær eå LS JO SA GNEe.</p>
<p>Olles joavko hærra olbmak legje doalamen hæjaid ovta fina hotelast muttom ækked. Si sikke jugadegje ja spela kortaiguim. De bodi sisa okta gærdedægje, hæjos biktasak bagjelest ja Galmin Gacek galggek. | Okta hærrain, gutte aigoi su adnet bogustakkan, falali gærjedægjai ovta glasa ja hasteli su doalat skoalasarne.</p>
<p>Gærjedægje valdi glasa, gætasti basteles Galmiguim hærrai ala ja algi nalt:</p>
<p>&gt;Mu hærras-olbmak! Go mon gætam din ala ja dasto fast jeSjetam</p>
<p>ala, de orro mu  mielast dego mon</p>
<p>oainam jesjeam din agest. Mon suopatus olmus, legjim din agest like goarggad ja Gmnasest go di dal. Mu muotto, mi dal læ billasuvvam, læi</p>
<p>ovta gærde lika dabbes go din. Dalle dokkijim monge olmajen olbmai sær-</p>
<p>vest. Must læi hui Gabba sida, buorre sisaboatto, hui Gabba akka, ja mon</p>
<p>— mon hævatim dam lieggos nissona dam garroduvvum jukkamu3 littai. Must legje manak, gidda hærvvarasi lakkasa ZZak, sivvojek ja rakislagZak ja mon oidnim sin goldnamen ja jabmemen ovta jugi$ ale sivast. Must læ likkolas sida, gost rakisvuoda Cuovgga buli Sælgadet; mutto mon oidnim dam jaddamen garimjukkamusal diti. Must læi ællem ulbme, allagasast dego idedestguovsonaste; mutto man hævatim juokke buttes jurddaga</p>
<p>ay</p>
<p>ja aibasa gudnetes ja buttesmættom ællemin. Mon havkadim oabmedovdom jiena, nuft atte dat i Sat æmbo vaivedam muo, ja odne læm mon ak-</p>
<p>kataga, manaitaga, okta gærjedægje</p>
<p>0)</p>
<p>sidataga, okta olmuslas sivdnadus, gæst buok gudnalag aibasak læk havkam, sikke rubmasest ja sielost. Mon gulam dal min særve olgustulddujuvvunmidi, ja mu ællem læ dego gukkes sevdnjis igja. Buok, mi inust ovta</p>
<p>GN</p>
<p>have læ læma3, læ havkam jugisvuoda savvoni.«</p>
<p>Goecai likaviesost.</p>
<p>Dast duolle dolvvujuvvui okta olmai Dresden gavpugest Tuisklandast St. Pauli girkogarde likavisui. Muttom doktar lær duodastam, atte olmai læi jabmam. Gisto bigjui æra —gistol balddi ja lokke valddujuvvui erit. Dasto dapujuvvui vwviesso. Mutto olmai gocai ikko likaviesost. Son doaivol Jes, atte son læi vællamen sængastes, Ja geiggi gjedas akkasis. Mutto su gietta guoskai muttom lika galbma muttui. Son hælketi ja fuobmai, gost dal læi. Son rattagodi garraset, dassadigo olbmuk gulle su. Baloin bodi okta olmai manemusta sisa, ja dasa muittali son færanes.</p>
<p>Olmai dolvvujuvvui gavpug buoecevisui, gost son bæive mannel jami.</p>
<p>Sorbmijægje dubmijuvvai asetæbmen</p>
<p>Muttom perserla$, gutte læi sorbmim akas, dubmijuvvui aS$etæbmen muttom duomostuolost Moskvast RuoSaædnamest. Son læi muhamedanala8 ja muittali duomostuolo oudast, atte su akka læi rikkom korane bakkomid, go læi jukkam garinjukkamusaid. (»Koranene læ mnhamedanalazai bibal ja lakagirje) Æreb dam læi son fuobma3am, atte su akka i læm oskaldas. Akka læi dasto vurdnom, atte i son Fat galga jukkat garimjukkamu3aid ja ige læt oskadasmættom.</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>8. Mutto go akka i doallam vales (loppadusas), de goddi olmai su. — Ko-</p>
<p>ranen adda muhamedanalaZZi love ja vuoiggadvuoda goddet værre-valle-dakke 24 dimo gætest. — Duobmostuollo dubmi su asetæbmen, dannego det gavnai, atte olmai læi dakkam su religiona (osko-oapo) bakkom mielde.</p>
<p>IndianerlaZak lassanek. Dat gaddo, atte IndianerlaZ3ak DavveAmerikast læ nokkamen, i doala dæiDam sagjai læk si lassanam.</p>
<p>Bivtasgoarro Hansen valljijuvvum ordføraren</p>
<p>vaid.</p>
<p>læ oåddasest Hammerfest gavpugest.</p>
<p>Nælgge. Ino3aædnam —stuoradigge, 50 miljon rubel olbmuid Ruo$aædnamest,</p>
<p>duma, læ bevilggim væketam varas daid gudek gillajek nælggehæde.</p>
<p>Hæjos aigek Amerikast</p>
<p>Amerikast læ dal hæjos aigek. Mangas gilddek dal olbmuid dokko sirddet. Dusse New-York gavpugest vazzek 150000 olbmu bargakætta. Sist i læk borramus, ige viesso-suogje.</p>
<p>Sven Foyen.</p>
<p>Ænas olbmuk Samecdnamest læk gal gullam Sven Foyen birra, dat olmai, gutte falesbivddemin riggol nuft, atte son manemusta læl bodnetes rigges miljonæra, ælededines Norga riggasæmus olmai. Dat rigges olmai jodi muttomin dego æra fiskar, ja ige son læm argge bargost.</p>
<p>Muttomin bodi okta olmai damppi, vilgges ullobivtas bagjelest. Daddeke garsai dat »simpeles« ællelam oldampast. Kapteimanal, valdi</p>
<p>mai vuostas plassi na i likom dasa. olbma gitti ja gotol su mannat olgus. Dat ællelam dallanaga</p>
<p>Son</p>
<p>olmai manal</p>
<p>olgus; mutto go son galgal dampast gaddai vuolgget, de manai son kap-</p>
<p>tæina lusa ja lattesti: »Daggar skipa go dat sattam monge hakkat, ja dag- gar olbma go don saåttam monge balkkatet.<span type="quote">« »</span>Gi læk don dalle?« jær-</p>
<p>rali kaptæina imastallaniin. »Mon læ Sven Foyen,« vastedi almai, ja guoddeli dam hæpanam kaptæina dasa.</p>
<p>Doalledi!</p>
<p>Jos dist ovtastge vaillo nummar, daihe bladde orosta, de Gallek dalanaga dam birra »Sagai Muittalægje« ekspedisoni Sigerfjord de dat dakkavide divvujuvvu.</p>
<p>Barbma-loddek.</p>
<p>Imastalatatte læ barbmaloddi ællem ja vagjolæbme. Dabe davvemail-</p>
<p>mest læk si algost oaidnam bæive Guovggas. Dabe læ sin mannavuodasida. Dak barbmaloddek, maid mi</p>
<p>q</p>
<p>dabe Sameædnamest burist dovddak, læk: giekka, Guodnja ja manga smavveb lodde. Juokke gæse bottek dak guossal ja illodattek min daid gæssebelvid ja ijaid. Mutto go vuovdek guvgodek jalastak gaGzade lupek dak</p>
<p>min Cuvggis</p>
<p>migjidi »bace dærvane ja —jottajek fast lieggaædnaMutto dabe guddek si, ja go Gakda boatta, de læk Gvygak dam ma-</p>
<p>gottek, midi.</p>
<p>de stuorrak juo, atte si sattek Guovvolet vanhemidesek Lulle-ædnamidi.</p>
<p>Afrikast, bottek si lusa, dabeges gæse golatet. Sin matke læ mila, Ja dam gukkes matke alde sist</p>
<p>Dobbe lieggaædnamiin,</p>
<p>OD</p>
<p>golatek si dalve ja giddag fast min</p>
<p>gukke,* manga Guode</p>
<p>i læk oktage oapestægje, 1 oktage ærrebgo Ibmel. Dal læk gukken lullen; mutto boatte gæse bottek si fast deika, Ja dat sæmmea</p>
<p>barbmaloddek</p>
<p>lodde, mi manna gæse vicardi ja civkaSi du glasa olgobælde, du vieso guorain, dat lodde boatta fast boatte gæse du sidi, jos læ hægast. Igo dat loæk imas? Ja 1go dat læk havske jurdaset ja vuorddet daid dolgge-gusid min sidaidi? (Lasetuvvu.)</p>
<p>sSæmina</p>
<p>Parafina-agjagak Davve-Ruosarikast.</p>
<p>Gukka juo læk olbmuk diettam, atte parafina-agjagak gavdnujek davven Nuortta-Ruo$aædnamest Uctadædno gaddest. Mutto dat sagje læ nu doar'sbælde ja dasto i læk dade visubut agjagak dutkujuvvum. Damditi læk dak agjagak dam ragjai barga kætta Ja duotakætta.</p>
<p>Dal orro dGajetæmen, atte dat riggodak, maid dak agjagak sistesdolvalddut bajas. Guokta raige læ bodnjujuvvum, okta 25 sala Giegnal, ja nubbe 30 sala. Ja valljet læ dobba parafina. Nubbe raigest satta boattet arvo mielde guokta tona parafina jandur vuollai.</p>
<p>lek, galgga</p>
<p>Ruo3a oaivvamugZak læk arvvalæmen rakadattet balgga ja telegrafa dokko.</p>
<p>Maidai Madda-Ruosarikast gavdparafina-agjagak. Mutto ollo</p>
<p>nujek boatta Amerikast. Parafina</p>
<p>parafina</p>
<p>|</p>
<p>i diettalas sate adnujuvvut dallanaga,</p>
<p>go valddujuvvu bajas agjagest. Dat</p>
<p>| fertte vuost raidnejuvvut ja Glggijuv-</p>
<p>vut.</p>
<p>Dollaruosso-varek (vulkanax.)</p>
<p>Ædnam alde gavdnujek daggar varek, mak Golluk gedgid ja Gaccelievde. Daggar aarek goGGujuvvujek vulkanen, ja daina manna raigge &amp;legnalassit ædnam sisa. Dak Golluk Gaccelievde, lava, gedgid ja gædgegunaid. Caceelievdde öoasko ja Sadda balvvan. Damditi læ daggar varre-gæöest davja sukkis balvva. Lava læ muttom laga? gædge, mi acagasta ja golgga dego malle varre-ærte mielde vuolas, go olgusöollnjuvvu. Dat stargga ja galbmo. Gaceelievdde, mi stuora famoin Suvva olgus raige Gada, balkko stuoreb ja smaveb gedgid gukkas aibmoi.</p>
<p>Daggar gædgid, maid vulkana olgusdollo, læk gal vissasi ædnas olbmuk oaidnam. Dak godaujuvvujek bignalgædgen, Gappes daihe ruskes ivdnai, ja dak govdduk öacest. Daina læ ollo smavva raigek ja læk hui gæppasak. Sameædnam mæragadin gavdnujek ollo daggar gædgek. Dak læk rievddam deika Islandast, gost læ vulkana.</p>
<p>Europast gavdnujek vulkanek Islandast ja Italiast. /Ænas vulkanek læk gukkeb aigid jaska; dusse duolle dalle dak öolluk. Go vulkana Gollugoatta, de læ maidai ædnamdoargastus vulkana birrasin.</p>
<p>Vulkanek dakkek muttomin stuorra vahaga. Nuit dussai Italiast dam jage 79 Kristus riegadæme man: nel Pompeji gavpug aibas guovte bæivest gædgegunai vuollai, maid muttomm vulkana dalle dobbe olgus öolloi. Mangå duhat olbmu duse.</p>
<p>Dat i læk buorre diettet, mi læ varek Gollogotarvvedep, atte</p>
<p>a83en dasa, atte dak tek. Dusse ædnam siste læ hirmos bakas, go gæd-</p>
<p>dam mi</p>
<p>gek læk sirddam.</p>
<p>Læ vela nubbe dingga, maidai arvvedep, atte ædnam siste læ hui bakas. Muttom ædnamin gavdnujek agjagak, maina læ duolddedacce. Daggar agjagak gavdnujek maidai Is-</p>
<p>mast mi</p>
<p>landast.</p>
<p>Doala &gt;Sagai ja o7ud æraidge doallat dam!</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakkanusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Muittalægje« vissalet.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Skuvlasidak.</p>
<p>Min ædnamest gavdnujek gar skuvlasidak, daggar sin</p>
<p>dagsaddijuvvujek manak,</p>
<p>gosa bahagurenes baha dabidæsekguim —rafheduttet æra manaid ja fillijek vel daidge ba-</p>
<p>gudek</p>
<p>has dappai. Daggar skuvlasidaid ba-</p>
<p>jasdoalla statakassa, ja dak maksek manga Guode duhat kruvna. Jurda læ dal skuvlasidåi bokte oa730t daid navcates manaid olmudæen ja maccat ruoktot værredakke</p>
<p>gæinost. Daggar sidain fertte diettalas læt</p>
<p>55 garrasæbbo oappo, ja muttomin fertte garasvuotta adnujuvvut.</p>
<p>Dam Gavöa bodi okta</p>
<p>gus, man namma læ »Laga vuolde«.</p>
<p>Dam girje læi Gallam muttom vapa-</p>
<p>tægje Bjørn Evje Fredrikstad gavpu-</p>
<p>gest. Son læi ovta gaska dast ouddal læmas oapatægjen muttom skuvlasidast</p>
<p>Bjørn muittal dam girjest, man</p>
<p>aibas boastot dat læ 20 skuvlasidaidi Coggujuvvujek olles joavkko mietta Norga, ja son arval,</p>
<p>manak atte dam</p>
<p>sagjal go dak galgase Saddat olmuGen, de saddek dak. vela -bahabak; dastgo dak oppek bahadabid gudek guiminæsek, nuft atte manemusta i læk mikkege laga8 bahadabid sigjidi</p>
<p>amas. Maidai govveda soh rangastæme skuvlasidain issoras lakai.</p>
<p>Dam girje birra Gallujuvvu ja sardnujuvvu dal ollo min ædnamest. dal dutka-</p>
<p>boatta</p>
<p>Girkkodepartemange læ</p>
<p>goattam dam a3e, ja dat gal maidai stuoradigge ouddi.</p>
<p>Jos dat muttom duotta, maid oqapatægje skuvlasidai birra, de dat lamtatte, go mi mnuift aibas læp viggam dai navcates manai dabi buoredet ja sin gagjot.</p>
<p>læ Galla</p>
<p>muddoige Bjørn læ vaidda-</p>
<p>boastot</p>
<p>Maidai Sameædnamestge læk vuolgatuyvum muttom manak oarjas</p>
<p>skuvlasidaidi.</p>
<p>Muttom oktasas orro ovta ucca sullodest Gaskamærast.</p>
<p>Gaskamærast Turkalas rika lak-</p>
<p>ka læ okta ucca sullo8, gost orro dus-</p>
<p>3e okta olmus — okta skipa kaptælna. Dam olbma skipa læi guovte</p>
<p>gærde dussam favllebællai dam sullo-</p>
<p>da, ja maneb gærde massi son akas ja manas. Dam jakost, atte dat læi</p>
<p>TIbmeél datto, atte son galgai orrot dam sullost, råkadi son aldsesis viste dok-</p>
<p>ko ja læ dal juo manga jage sullost. mak borjastek mæddel, buktek sudnji borramus3a, ja vel stuoremus rottijik plævga, go jottet mædda.</p>
<p>okto jes dam Skipak, dampakge okto-orro</p>
<p>Gudrun gavdnum.</p>
<p>Dat ucca lika3, mi nuftgo mi</p>
<p>oudeb nummarest muittalæimek gavd-</p>
<p>nujuvvui, læ Gudrun lika. I gavdnum baljo ærago davtek; mutto —vanhemguovtos dovdaiga, atte dak bivtasbittakr, mak gavdnujegje, gulle Gudruni.</p>
<p>Nuftgo mi muittalæimek dast gæsseg, de loppedi konsul Andersen</p>
<p>Horten gavpugest 1000 kruvna dasa,</p>
<p>gutte gavdna Gudrun. Dai rudai oa3-</p>
<p>Zoba dal dat guokta olbma, gæk gavnaiga lika. ,</p>
<p>Dat dapatus Gajeta, atte dat »diettese<span type="quote">« bardne John Fløttum -mai- dai satta boasiot oaidnet. Nuftgo min lokkek inuittek, de »</span>oini« John Fløttum, atte Gudrun læ ovta bakte- roggest golggolaZai gaskast.</p>
<p>Komfirmasona.</p>
<p>Maidai dolus-kristalag girkostge adnujuvvui komfirmasona, man bokte gasta »nannijuvvule. Go manna loæi T jakkasas, de vuiddujuvvui dat —bismast, ja son bijai giedaides dam ala.</p>
<p>Dat doaimatus goGGujuvvui komfirmaSonan ja læi okta sakramenta.</p>
<p>Mannel heittujuvvui dat; mutto dam 16ad jakkeduodest sisabuktui fast komfirma3ona muttom tuiskala3 særvvegoddidi, ja 13ad januar 1736 bodi dat doaimatus adnui Norgi ja Danmarkoi, ja dam rajest læ mist læma3 akke læ 14 jage; mutto girkkodeparternange satta addet love, atte mærrajottebarnek, gudek galggek jottat sgukkeb matkai, komfirmerijuvvujek, go si læk dævddam bæl njæljanub logad jage. Pappa satta biettalet komfirmerit mana, jos son gavdna, atte mendo ucean kristalasvuoda dietto daihe læk fastes dabek. Vanhemak sat-</p>
<p>komfirmasona.  KomfirmaSona</p>
<p>manast læ</p>
<p>tek vaiddalet bismi, jos pappa sin mielast læ bære garas, jos bisma</p>
<p>miedeta vaiddalussi, de satta son bigjat æra papa komfirmerit mana. I satte komfirmerijuvvut oktage,</p>
<p>gutte i læk gastatuvvum dam golmoktalas Ibmel nammi. Gutte komfirmerijuvvum i</p>
<p>læk,</p>
<p>orrom | son 1 bæsa altari.</p>
<p>|</p>
<p>Daddeke addujuvvu altar sakramenta muttomin jabmensængast vela olbmuidige, dek æi læk komfirmerijuvvum!</p>
<p>gU-</p>
<p>QuddalaS ajge æi vihaduvvum</p>
<p>girkost daggar olbmuk, gudek æi læm</p>
<p>komfirmerijuvvum. Dat —mærradus læ dal eritheittujuvvum gonagaslas resolusona bokte (24. mars 1903).</p>
<p>Dal bessek naittalek girkost, vaiko æl læk komfirmerijuvvum.</p>
<p>muittaDaina man-</p>
<p>Mi læp dast oanekagat lam komfirmas3ona birra. mus jagin læ davja arvvaluvvum, atte komfirmaSona aibas erit heittujuv-</p>
<p>vu. Muttomak fast sittek, atte kom-</p>
<p>firma3on doaimatus æratuvvu.</p>
<p>Æmbo soatteskipak. Amerika galgga rakadattet soatteskipaid 75-miljon dollar oudast.</p>
<p>3at Brama livselixira!</p>
<p>I æmbo Lakadapartemange læ olgusaddam dam gieldema, atte las januar</p>
<p>rajest 1908 i 3at æmbo galga læt lop-</p>
<p>pe vuovddet Brama livselixira.</p>
<p>Dat Brama livselixira læ gukkeb aigid adnum dalkasen, ja manga olbarvad rudaid doaktari oaivel dam —»dalkasest«</p>
<p>olguslokkam mutto</p>
<p>mu læk dam oudast; mielde i galga læt mikkege avkid, ja dat mast dat rakaduvvu, i mavse galle øra. Diakon Bertran Nilsen</p>
<p>læ dal oappaladdamen Guovddagæino. Son jota Darola8Sami misSon balvvalusast.</p>
<p>kd</p>
<p>Goakgiedde diksosidast læ dal okta Same akko, gi læ 96 jage boares.</p>
<p>Lægo dust nævrre?</p>
<p>Muttom Sabmelazak legje satasæmen mnttom skuvlaolbma, gi i gullam Same. laddijegje gaddai matke alde ja skuvlaolbma bigje dal bajas viekkat ravkkat bæsse. vai dola ozZuk. Skuvlaolmai jærra sattolagain: &gt; Moft mom dal galgam dagjat go bæsse biv-</p>
<p>Si</p>
<p>dam? «</p>
<p>»Daja: Lægo dust nævrre?«</p>
<p>Skuvlaolmai jurdasi: næver — nævre — gal dat gul læ riekta. Dus3e okta boares de jærrala son: »Lægo dust nævrre?« gættagodi; mutto duot fal gærdoti: dust nævrre?«</p>
<p>De bakkodasti akka manemusta: &gt;Æm moai gal daide addetaddat.</p>
<p>Go skuvlaolmai vadnasi bodi ja muittali færanes, de boagostegje dak hilbbes satSkuvlaolmai i arvvedam. |manne</p>
<p>Son manai bajas akko læi sidast. Akka</p>
<p>»Lægo</p>
<p>goattai.</p>
<p>tolaZak. dak boagostegje.</p>
<p>ldad Januar 1908.</p>
<p>No. 2.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja I5ad bæive, ja maksa ovta Blaåde matta dinggujuvvut juokke Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>jon | bad jakkodak.</p>
<p>Dietto la fa0mo.</p>
<p>I vela læk buok —olbmui mai cileggam dat duottavuotta, atte diedost læ fabmo, atte olmus satdam ja ollo æmbo gievrra su fabajastuvggitus duom dam dakka olbmu ællemfaggest. Bajastuvggiolmussokkagodde</p>
<p>jierb-</p>
<p>ta jirmin barggat go okta daiddemættom</p>
<p>Æm bo</p>
<p>a8e harrai</p>
<p>moidesguim.</p>
<p>gievrran tus i Jæk fuobmas3æbme ja dutkam mannam jage Gudin, ja juokke jage olle olmussokkagodde bajastuvggitussl.</p>
<p>Nuit berre dat læt. Dat læ sivdnedægje datto ja ulbme. Son adda migjidi jurdaSægje sielo. Damditi ber-</p>
<p>J</p>
<p>re bardne ollet gukkebuidi go vanheé berrijek maidai Dat Sadda</p>
<p>mak, ja vanhemak</p>
<p>alelassi barggat dam ala.</p>
<p>sigjidi rabmen ja gudnen.</p>
<p>Man lakai oaZZop mi dalle erinoamatet diedo ja bajastuvggitusar</p>
<p>NN NJ EE Erinoamadöet skuv-</p>
<p>U</p>
<p>Mi vastedep: lai bokte, ja erinoamaGet almugskuvlai bokte, maid juokke manna Sadda Cfada mannat.</p>
<p>Mutto nu uccan læ ain mangåsest arvvadus dam harrai, atte si laga bokte ferttijek baggijuvvut saddet ma1aidæsek skuvli. Manga vanhema æl</p>
<p>manaldæsek ou-</p>
<p>ar]</p>
<p>ane daggo fuola sin Dak ajatallek ja æi Sadda vaz-</p>
<p>q</p>
<p>dast. zet skuvlast dam mærreduvvum aige, dam, maid si</p>
<p>ja æige Sadda oappat</p>
<p>«pa</p>
<p>lifée oappam ja mai darbasek, go si olles olmuden Saddek.</p>
<p>Min mielast orro lossad gullat, go manna, go olles olmus læ, galgg: boattet vaiddalet ja sivatallat vanhemides naft: »Dat læ mu vanhemi sivwa, go mon im læk oappam buorebut Gallet, lokkat ja rekenastet. Æi dak diktam alo mu skuvla vagzzet. Æi</p>
<p>—— 2 11= 2 rn Ge Rar En</p>
<p>dak adnam daggo ollaset fuola mu oudast.« Mi læp gullam daggar vaiddalu-</p>
<p>said, Ja mi arvvedep, moft daggar sanek bavGagattek vanhemid vaimoid, erinoamaöet, 20 3i JeGage maidai ferttijek miedetet, atte dat sivatallam læ duotta. Lokke, jos dust læk manak, de fere nuft, atte daggar hirmos sivatallam i gaöta du oassai.</p>
<p>Nubbe læ dat, atte herna æi</p>
<p>manga vandato8i bigjat ørage oastem varas manaidasasek daid dingaid, maid si darbasek skuvlast, ja daina lagin mannanek manak. I olmusg fidne mai-</p>
<p>dege bivddonævoitaga, veiko man ralljet life guolle. Sæmma lakai skuvlast. I manna oapa nu burist,</p>
<p>gu æi læk manast dak dingak, maid dat darba$a skuvlast. ro, atte mangasadnek mendo divrasen</p>
<p>dam 10</p>
<p>olgus manai skuvlabierggasid oastet;</p>
<p>Min mielast or-</p>
<p>øra, maid si galggek bigjat</p>
<p>mutto æra alge i geCGujuvvu loge øra</p>
<p>på</p>
<p>bællai nu gukka. Nuft læ manga sajest Sami gaskast, ja nuft læ muttom sajin maidai DaGai gaskasti.</p>
<p>&gt;Okta nummarest ja cuigodi atte Samek muttonr baikim uccan adnek avvera sikke diettep,</p>
<p>=:</p>
<p>jurdaSsægje« Gali oudeb</p>
<p>skuvlast ja oapatægjin. Mi atte muttom baikin adnek Samek skuvmutto æp mi læk nu oaine, atte</p>
<p>Sami sidak,</p>
<p>laid  rakisen, Galmetæmek, atte mi æp dadebahabut</p>
<p>gæidi »ovta jurdasægje« govvedæbme</p>
<p>gavdnujek</p>
<p>heivve.</p>
<p>Mi celkiurek dast algost, atte dietto ja bajasduvggitus boatta erinoamaget skuvlai bokte. Mutto juokkehas satta mannel maidai videdet su diedos. Dat Sadda erinoamaöet lokkam bokte. Mutto juokkehas arvved, atte olmu8 dalle fertte læt skuvlamanadedines juo harjanam lokkat, 0330m lokkam halo ja</p>
<p>r————22-</p>
<p>Manaskuvla læ nabbo dalle vuoådo ja alggo buok dittoi ja bajastuvggitussi.</p>
<p>Min aigge læ avisal aigge. Dak muittalek buok. Go mi daid lokkap, de Guovvop mi olmussokkagodde sirddema stuoreb dittoi ja bajastuvggitussi. Min aige Sadda alv dat olmus baccet manabællai, gutte i doala avi-</p>
<p>jiermes adnet.</p>
<p>said. Son 1 bide diedo gilvotallamest. Jamditi læk bladek min aige mavsolas bajastuvggitus-gaskaoamek.</p>
<p>Mi æp diede 'æra cælkket go dam: Doala bladid! Ale ane divrasen ouddamærka diti dam kr. 1,20, maid »Sagal Muittalægje« maksa jakkodagast.</p>
<p>Mangas lavvijek dagjat: »Æp mi visa doallat »Sagai Muittalægje;« dat boatta nu harvet.« Mutto igo dat læk buoreb oaZ30t muttominge blade, vaiko i boade nu davja, go i goassege.</p>
<p>Muttom Daöa, gutte jes i doallam ovtage avisa, celki migjidi muttomin, atte Samek æi o0aZo bære davja blade, go boatta dus%e juokke guovta vakko gætest. Mi vastedeimek: »Samek 03Zuk bladid goitge guite ik 0330 goassege.« Son javotuvai.</p>
<p>davjebut go don,</p>
<p>Bæivassevnjudæbmoa. Dam jage læ golma gærde bæivassevnjudæbme; mutto æi dak oidnu deika min ædnami.</p>
<p>»Mauretauia&lt;c læ mailme jottelemus damppa. Dat olle rasta Atlanterave 5 bæivest. Mutto i galga riekta havske læt dam dampast, go dat læ jodost. Dat doargesta nuft, atte i balle lokkat ige Gallet.</p>
<p>Englanda læ dal alggam oastet granita Norgast.</p>
<p>'ided »Sagai Muittalægjel Doala »Sagai Muittalægiel!</p>
</body></document>
