<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3374</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>PI 22 et (rn et —</p>
<p>”y</p>
<p>at</p>
<p>2</p>
<p>od</p>
<p>har</p>
<p>vy</p>
<p>Sy</p>
<p>v</p>
<p>bod *</p>
<p>Gv</p>
<p>he</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>NG 4</p>
<p>»Sagai Muittalægje,« celkkiin mon.</p>
<p>Go du8se soames algga doallat blade, de i vissa garta stedi son.</p>
<p>manenge, Va-</p>
<p>— Nuft mi æp galga jurdaset.</p>
<p>S'</p>
<p>Mi galggap barggat juokkeha3 dam</p>
<p>blade videdet, dainago dat læ min ædnegiella. Alse fal donge doallat ovta'" Samegiel blade, celkkim mon. Im, mon algam doallat ovta Darogiel blade. bo 20 Samegiel bladde, — Dalle dagak hirbmad boastot</p>
<p>Dat muittal ollo æm- vastedi son:</p>
<p>go jetad giela de ane æmbo arvost. Dat i læk nu varala$ daina gielain, celki son.</p>
<p>— Go don ik ane arvost jetad giela, ik dallege ane arvost jedad ol- musgöæærda, ja dat læ stuora hæppad jedas olmusæerddi diettet. Dam æi daga ollo jiermala8 olbmuk.</p>
<p>Mon oidnim, atte dat i væketam sardnot æmbo daina olbmain ja man- nim erit. Mon jurdasegjim atte dat</p>
<p>læ ima8 go daggar SabmelaZak galg-</p>
<p>IG</p>
<p>Q</p>
<p>gek læt ain, gæk deddek jedasek æd: negiela.</p>
<p>Mon ferttim vel lasetet, atte dat,</p>
<p>Sabmela8, gæina mon sarnodim, mati hui hæjot sardnot Darogiela ja vissa- set 1 sattam buorebut lokkatge dam. Medfiorast marsa manost 1909 Andr. Somby.</p>
<p>Stuoradigge bevilgi dam jage 89120 kruvna videdam va -</p>
<p>ras .Darogiel diedo Norga Sami ja</p>
<p>Laddi gaski.</p>
<p>Suottasak.</p>
<p>Biga: — Olgobæld vieso CuoZZo muttom vai- vag læska, Glerro ja bivdda væke. Æmed: — Adde sudnji ovta mu boares lom-</p>
<p>malinin, maina Gierrasid erit sikko.</p>
<p>Peter: (boatta Lase oudald, gæn lensmanne</p>
<p>arresti gæssa) — Vuoi, Lasse, suola- dam go don læk? Lasse: — Lærn, im mon storram Sat gukkeb</p>
<p>gættat, atte lensmanne vagzza oudast ruoktot ja ige læk mikkege dakka-</p>
<p>mussan. =</p>
<p>— Manemuö brævast Gallim mon bard- nasam, atte son læ buktam munji Gurggis vuovtaid.</p>
<p>— Na, maid vastedi: lægo hbuoradusa dakkam?</p>
<p>— Vai buoradusa! Son saddi munji</p>
<p>duse ovta glasa vuoktavuoiddasa. å A: — Im mon mate gudege lakai arvvedet du, boares ustebam. Don læk alo læ- mas suttas dam olbmui, ja dal naite</p>
<p>tak don nieidad suina.</p>
<p>B: — Dat orro mu mielast læmen xgæpas</p>
<p>arvvedet. Debe son 08770 mu aka</p>
<p>vuonen, ja suovvad gal læ</p>
<p>as Sakka. telegrafert  muttom posten<span type="quote">«i, atte barggisærvve »</span> Nordens</p>
<p>Joavddel Dast duvlle korrespondenta Girkkonjargast</p>
<p>klippe<span type="quote">« Girkkonjargast suollemas Coag- galmasast læi makka særvvam, atte boatte valga æl galga stemmit Saba stuoradiggeolmajen, mutto su sagjai gi dal læ særve formanne. Dat telegramma i doala dæivvasid. Bugge læ du83e 28 jage boares ja danne son i læk vel dam agestge, atte son satta valljijuvvut stuoradiggai. Mutto »</span>høi- rec Ja »venstre<span type="quote">« avisak, nuift maidal »</span>Nordkap,<span type="quote">« gade dam saga videdet. Dal oidnujuvvu, atte sæmma Girkkonjargast, -Mada-Varjagest læ saddijuvvum »</span>Socialdemoktraten»i,</p>
<p>muttom barggi blaådai Kristianiast,</p>
<p>DN</p>
<p>Guovvovag telegramma: »I dabe læk mikkege suollemas Coaggemid dollum, ja dat saka »Aftenposten»i, atte stuo- radiggeolmai Saba læ servvum hilggu- juvvut, læ aibas værrot. I læk okta- ge vel stuoradiggeolmajen avnastuv- vum.&lt;</p>
<p>Dat lifdi vuorddemest, atte sæm- må bladek, mak gate diedetet duom</p>
<p>oudeb telegrama, maidai diedetifte</p>
<p>dam maneb.</p>
<p>Mu rakis amas vielljam, ouinam atte don læk lokkam mu Gallaga bla- åe »Sagai Muittalægje« nr. I alde: Ja don Galak nr. 5 alde, atte mon læm mælgad gukkas Guvvum du Gallaga bassebæive-rafhe birra. Mutto de fuol- majin, atte dabe læ dego gælbotæbbo Ibmel Sameædnamest, gutte I sate ba- jasdoallat min mudoigo juobe joatket njæljadas oase - bassebælvest barggu- bæivvai. Ja don jærak must, atte ik han suige don amas viellja læk nuft æppejakvlas go dok mattajægjek, gæi- guim Jesus læi borjastæmen Gennesa- ret javre rasta ja jærak must, imgo mon osko, atte Ibmel didi buok oud-</p>
<p>dalgo sivdnedi alme ja ædnama ja monno duina, atte man made bæliva-</p>
<p>las laibbe monno ja .min oassal heiv-</p>
<p>ve dabe Sameædnamest. Dasto jærak</p>
<p>manne oanedam dam 7id dimo, mi læ ækked gætæen bassebeivin, orrogo de- go gaseb idded re 'e one</p>
<p>go mon daina divrastalam. Ja don</p>
<p>!</p>
<p>læk Gajetam ollo Galabaikid</p>
<p>dasto vela llagest;, mak læk buokrakkan</p>
<p>basse Ga 4 monnost</p>
<p>kar)</p>
<p>duodak. Mutto balam sagg daidda læt unnan dille guoratallat nuft vidaset Gallag siste. Don lokkat daid</p>
<p>Maidai mon Gr juo hui oapes oud-</p>
<p>go&amp;tok mu lerkkijuvvum Galabaikid. dal juo ja vela buok gnlolasvuodain dalge læm lokkam buok Gada.</p>
<p>Mutto mon dal dudnji aigom va- stedet buok oanekemus lakai, atte mon arkalmastam buok mu barggo- guimidam dabe Sameædnamest, gælna læ guollebivddem ællemlaibben, ja daina lagin Saddam dego vainotæimen</p>
<p>Tid oase,</p>
<p>vai si oZu3egje firmidæsek suoppot merri ækkedest ouddalgo sev- njud, val oidnek ja guolek darvvanek go sævdnjad læ. Ja linain maidai læ sæmma lakai. Mutto jos æi 0430 love suoppot bassebæive-ækked bivd- donærvvoid merri igji bivådet, de dal-</p>
<p>le æi 3adda ænibogo 5</p>
<p>bæive bivddet vakost. Daina lagin =vaillo vuostns</p>
<p>Ja vainam don Galak ja gotéok mu uccan oskolas. Gal væjam læt. Muito mon læm dusse okta fiskar, ja dat læ mu æliemgældno. Mon jakam,</p>
<p>atte- dust læ vela juoga æra tinimmlake</p>
<p>g0 guollebivddem, go don læk nana</p>
<p>oskolaå. Mutto mon  balam  daidda dat dal addat unnan sagje min bladest</p>
<p>monno Gullagidi. De aigom —hæittet</p>
<p>Vin</p>
<p>dal Gallemest dam base raf</p>
<p>he birra ja savam vela duge hæittet fallemest. In mon goitge vasted Mutto ravve- stam atte moal galgge goitge doalkut N</p>
<p>øidda dam Gulabaikest (Math. 12, 1-—</p>
<p>S' På , 8) ja dasto bissanet dam Galabaikkail</p>
<p>D! |Q m 1 61 7 De dasto mon dont</p>
<p>Matb. kap. 6). vom monno $addat</p>
<p>&gt;</p>
<p>ovta Ja sæmne</p>
<p>Arvvadussl.</p>
<p>læi dast duvlle vehu3 fierbmeguolle.</p>
<p>Mutto de bivddegotte stuora nutigulm.</p>
<p>1 å |</p>
<p>Okta daina o2701 Jakka bælnub duhat</p>
<p>å * v+ I Mr HE FN øuole ovta suppemest Aurrasak æl</p>
<p>ad Å Å Ja ue N oZZ0m ænibo go moadde Cuode. D</p>
<p>IVY) n3</p>
<p>Å J</p>
<p>E rajest uogai fierbmeguolle. Jura ha</p>
<p>er)</p>
<p>oZ3uk gudnalaZat vuossamguole du</p>
<p>firmiguim. Guollehadde læ 7 øra kilost.</p>
<p>Ruo=a kæisarest læ 98 Jloata. I son</p>
<p>leke lek</p>
<p>oaidnam daina ænbo go 34, Dat ærai siste son I læk vel</p>
<p>[ne [0 0)</p>
<p>SagaiMuittalægje</p>
<p>Daina tain læk 34 duhat balvvalægje,</p>
<p>goassege læmas. ædnag Sloa- ja dal</p>
<p>balkka læ 12 miljon kruvna jakkasa-</p>
<p>NI</p>
<p>Zat. Ruosa statast læ hirdmad olgus-</p>
<p>oollo Sloatai diti.</p>
<p>g dai joavddelas</p>
<p>vuottamek.</p>
<p>3</p>
<p>(Suomagielast jorggali O. I. G.)</p>
<p>Go nisson —vuostas adda ravketa sust odda, ou- dastguvliui jotkujægje ællem. Son a:</p>
<p>jedas olbmai, vasta dalle jeGas ovtastuvvat sielolnes</p>
<p>ja rubma8ines ouddanæme boatkan- kættes lakai, mi vælttatmættomvuoda RSSA SU en iloi</p>
<p>Dat le e</p>
<p>do, gvas son guvåda</p>
<p>famoin gæ</p>
<p>ja morraåi vuostai. basse bod-</p>
<p>Li</p>
<p>nieiddavuoda</p>
<p>gaibbadusas ja bajasbokta vaimostes</p>
<p>vuorddema ilo oådda ME Nuft læ,</p>
<p>at ldasi jas kodæbbon, su jiedna i bon ja</p>
<p>dego su orrom</p>
<p>su Galmek Gegnalæbbon, go son jur-</p>
<p>das ædnen Saddamest.</p>
<p>Jos su doaivvo ollafuvva, ja son</p>
<p>fuobmas odda ællema aldest alggam, rappas sust Gikkujuvvum siskaldas</p>
<p>mailbme, man suotasvuoda son okto</p>
<p>Ja illabe boatte alge ragjasarggak gutte læ lavkkim dam</p>
<p>oaidna. oktige govastallek nuft GCielga- sen go nissoni, ima8laS buristsivdneduvvum ædnami. Son 1 æle dalle</p>
<p>ma, fal noaiddo silloses oddusist</p>
<p>dus3e su jetus ælle- n8nD- navuoda ja nuorravuoda suottases a- void, nutto diettalasge Cuovggadæbbot go su jetas Dat læ su</p>
<p>ællemest su Færrades oalvvejurddagi-</p>
<p>læmag læm.</p>
<p>des riggasæmus aigge.</p>
<p>lak</p>
<p>Mutto man ædnagak læk dak fer)</p>
<p>nissonak, gudek o73uk  manemusta vuostas gærdege ædnevuoda basse dil- lai lavkededin hettekættai dam Gikkujuvvun oådasistri Vaiddalatte</p>
<p>harvek. Ja</p>
<p>vagjolet</p>
<p>ædnami? ganske aibas almaken hængga ouddanægje olmus8saddo ru- maslas ja vuoinalas orrom stuora 0a- Sest dast, moft v:nhemak ibmerdek gædnegasvuodaidæsek daina mavsolus aigin. Vaiko ædne ruma3ia3 ja silo- lag bæntesvuotta galggage gedGujuvvut sakanattem ja abotesvuoda aigge mav- sola8 moærkasæbmen, dei almaken heivve vajaldattet — nuftgo vaidda- latte lakai davja dakkujuvvu — a CCen</p>
<p>sadde olbma duojaldaga mana rub-</p>
<p>vanske dam diti</p>
<p>Lar</p>
<p>masi ja silloi. Læ</p>
<p>muttom sadne dam boddo</p>
<p>goas ate duojaldak</p>
<p>birra,</p>
<p>mMaånnases</p>
<p>læ oi</p>
<p>dietta buok stuoremus.</p>
<p>g</p>
<p>Go nuorra lmai Sadda naitu</p>
<p>bagjanek sust amas nuft</p>
<p>stuoremus</p>
<p>dile ollesvutti, halok.</p>
<p>laZak, atte dak radastallek</p>
<p>=</p>
<p>Davja læk dak farnola-</p>
<p>1</p>
<p>ouse su sjelost orro mielladagom. Da-</p>
<p>atte liteo-</p>
<p>jakættage læ nabbo Gielgas,</p>
<p>ses, mielddovddolag ja jiermalaS oape-</p>
<p>vu</p>
<p>stæbime læ sudnji daina Jagin cælkke-</p>
<p>våt son mataåi lik-</p>
<p>ma</p>
<p>mættom darbaslas.</p>
<p>kolaZat mæddel bæssat daid njieloid,</p>
<p>mak su gæino dakkek nuft</p>
<p>Zav. Mutto sænmast</p>
<p>hå I</p>
<p>Varala 5- N</p>
<p>go oapesiægye</p>
<p>galgga suogjalet, galgga son maidai</p>
<p>tam fre erasmattet oapestattases sivvadlas sok- ællema (seksual) Gabba ouivve- la. Ja vaiko algek nubbastuvvek ja</p>
<p>sogak, de oalvvel almmaken ganske +3 3 ke</p>
<p>bisso danen: bæraslag ovtastællem</p>
<p>rakistuvvum nissonin. Nueorra&gt; olbma sokkabæle viggamak — vai dak galg- sek læk sivvadlaZu — galggek nabbo</p>
<p>Cujotet jetas bærragi. Sæmmast galv-</p>
<p>vga sudnii cegvaduvvut didolasvuotta tap) 3 Hen No)</p>
<p>dast, atte søkkabæle ællem olgobælde bærraga læ rikkost boutte sokkagoddi</p>
<p>vuostal Ja dagsaraZzan raugaft JeCas.</p>
<p>N</p>
<p>Edni raGGamin ja gilerddamusai- eguim læ dam ragjai sokkagodde nub: dam mailbmai,</p>
<p>be manest riegadam</p>
<p>go dam vuostai aG duojaldak manai jetasekvucda lagidi læ baecam arvo- stalakættul. Sivva, manne lossadæmus</p>
<p>sivvadlag gædnegasvuodak læk æne-</p>
<p>musta dæddam ednid, o0a730 Gilggetu-</p>
<p>sas duS3e goabbage sokkabælle dam ragjai radastalle æralagas dilest. Mut- sivdnedet odda, likko- gutte læ fria min rub-</p>
<p>buoceovur dain, 1 la k</p>
<p>to jos dattoba læbbo olbmu, ma3a ja vuoina</p>
<p>dus8e edni fabimo nokka, fal darba-</p>
<p>Suvvu jek obba olmussoga oktasag raG-</p>
<p>Camak ja vela gierddamusakge. AGek</p>
<p>galggek nabbo divvot oudes dagakwæt-</p>
<p>tal gunddemidesek. Mutto dasa 1 bes</p>
<p>I</p>
<p>sujuvvu mudvigo obba olmaisokka</p>
<p>bokta aldestes Gjegnalæbbo sielodidola3 addejuine jeæas dafhost odda sogaidi. Ja dat</p>
<p>saddat ovtast</p>
<p>addijubine gå opa boeidet ja dærvas sokkabeli dido-</p>
<p>lasvuodain ja odasmatte lakai Gada- bakkit buok almuga. ska dalle, go</p>
<p>dat odasmattem læ ollasuvvam, Sadda dast mælgadi dego jeSaldest ga sivvadlag viggami</p>
<p>nimu3so- vuostas gaddo, Saddo, mini vissasi</p>
<p>tabbasæmus vuoltto.</p>
<p>$adda olmuSvuoina</p>
<p>PE</p>
<p>/ F Go nisson dietta jedas Saddat ædnen, dævdda su basse, garvesmatte vuorddem gidda riegadattem —boddo ragjai. Mutto go olmai ovtastuvva</p>
<p>]</p>
<p>nissonin, de son davja gadda læt jetas</p>
<p>- vu daggaraS8 rumasla3 ja vuoinalas gæld- Fe atte dat dakka su dokkala3Zan</p>
<p>næéuonana obba odda orro-</p>
<p>mi, mast pe ællem matta sirdasuv-</p>
<p>vat lokkamættom . boutte sogaidi. Ja SS</p>
<p>igo stuora oasse olbmain guode sak-</p>
<p>ranattema obbalokkai dæivvama hald- då I læk</p>
<p>ge rumaglas ja vuoinalas</p>
<p>davja obba sakage maste-</p>
<p>bæntesvuo- dast ige manemusta obba viggamestge</p>
<p>dam juksat. Dæivvama, Galmetes dælv-</p>
<p>vama haldost nabbo rumaslas ju silo- ja almaken mist juok-</p>
<p>v</p>
<p>las orromæinek,</p>
<p>man goavve læ arbolas- Lægo dalle</p>
<p>dagok</p>
<p>kehaS dietta</p>
<p>vuoda laka. ima3, atte</p>
<p>»all baha Cuvvuak manaidi</p>
<p>goalmad Ja njæljad buolva ragjal.«</p>
<p>Sakanatten: boddo læ dam made</p>
<p>mavsola3, atte dast galgga alggujuvvut jos dattujuvva ollasuttut niekko odda</p>
<p>Halakættage dust, atte dat vuollai,</p>
<p>sogast. bacasi dærvvama mærredæme Jæ juo algge algget gaibbedet bællala- Zaln rumaslag ja silolus rakkanæiue</p>
<p>Erinoamaöet valegsa dat ruakka-</p>
<p>dusa. gaigg: olb</p>
<p>næbiue vuoinadet mal vamedovdul</p>
<p>alde, dustgo læ han suakanattem dut aldno* doaibma, mast siu odda sokkagoddal læ nult gaskaomita-</p>
<p>ga. Qlbmaks dat han dam Galbmeravk-</p>
<p>kalæmest sirddek — Vaikobal ucca ra- Jalest -— jeGasek luondo ja jetasvuo-</p>
<p>da lagid, gi dietta, lokkamætton ma- nestboatte olmussogaidi. Mutto — duv- EG &gt; dakul arbolusvuoda laka 1 guo- ska dusse luondo jetasvu vdalagidi, fal satta muttom —vanheinin sakanattens boddost mådejægje dæjvadam orrom- dille, nuftgo luondotes mvitatæbme, SUOTggand ebine, rumaslus daihe vuvi- nalas $ buoceovuotta, d. æ. d bonttet mrnastge fuondo obmudakkan. Sakanatlem læ nabbo duvdal di 1ggaraS Aae boddol -aiov jokke mi Vi- asæbbot</p>
<p>Ga lokkamættom ottaul likkotesvuoda.</p>
<p>p taven (LAL QSGtUuV y U)»</p>
<p>OUG då vr</p>
<p>GS</p>
<p>&gt;</p>
<p>addijuvvumin =satia mærre-</p>
<p>i kro daibe</p>
<p>0Oå va da m! Buoklaga8 ommavak ja komfyrak, bælddoruovdek, separatorak ja ædnaim- barggam-masin ET sattek dinggujuvvut must.</p>
<p>A. N. Arnzesen,</p>
<p>Andsnes.</p>
<p>ET raide uX PEGHØT</p>
<p>Heuaktørn AA. Leren.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>duojaldule</p>
<p>ETT PLETTEN an EDER ET JE</p>
<p>26. Sagai Muittalægje</p>
<p>gujuvvum erinosmadet Norgast, Ga- | saZZan. | gavpuga Amerikast. Dagjek vel atte pe A . - | 1 pe Å De NE 0 = Er eg - - på é E</p>
<p>raSjogast, Guovddagæinost, Buolma- Guovddagæino pappa læ dal æal- aibmoskipak æi sate adnujuvvut?</p>
<p>gest ja Tromsa-vaggest. Suomaædna- mest læ æna3 oasse gavdnum Anare birrasin.</p>
<p>Vække. Kistranda ja Rakeravjo kommune læ- va o3udæmen d1loana. Dal vu, atte Norga stata lone dam guoyvte kommuni 10,000 kruvna. Min mielast orro læmen ima8 go Rakeravjo kom- mune galgga nu hæjot CuozZzZot.</p>
<p>arvvaluv-</p>
<p>Buorre bivddo. njuorjobivddek læk buorre bivdv Mada-isamærast.</p>
<p>Norga dakkam</p>
<p>Siuora vuovdda. Fastain arvval raddetus bevilggit 21/2 miljon kruvna jakkasaZat odda soatte- skipaid rakadgt. Lukkar ja skuvlaoudasttuoz70 Hammerfestast Lorenz Holmgren jami 19ad mars.</p>
<p>Holmgren læi bajassaddam Kval- sundast. Son riegadi 1842 ja Faddai daina lagin 67 jage boares. Algost læi son moanaid jagid Kvalsundast (Rakeravjost). sop lukkaren ja</p>
<p>oapatægjen Dasto læi oapatægjen Kistran- dast ja dasto Alatægjost. Daina jagin 1885—88 læi son stuoradiggeolmajen.</p>
<p>1887 Saddai son skuvlastivrijæg- jen ja lukkaren Hammerfest gavpugi, ja danen gidda ragjal.</p>
<p>Son læi gielala8 ja læi alo læmas</p>
<p>lai son jabmemes</p>
<p>go lagmandigge galgai Gada burist</p>
<p>diggedulkkan dollujuvvut. Son sikke Same ja Suoma.</p>
<p>Holmgren læi mis3on-usteb. Fuo-</p>
<p>mati</p>
<p>lalasvuodain ja oskaldasvuodain doai- mati son alo su</p>
<p>bacca dat alla. Curgodam</p>
<p>bargos. Ja mangasi gal muittoi olmai, Gurgodan: bargo vuolde mælgad arrad. Son læi okta oskola olmai, gi allaget rakisti kristalasvuoda.</p>
<p>Buristsivdneduvvum lekus su muittem!</p>
<p>Bissojoga odåa girkko Kistranda gieldast vihatuvvui 18ad marsa. Ollo olbmuk sikke Samek ja Dagak legje dokko Buorre, 8iega dalkke læi maidai dalle.</p>
<p>Guovddagæidno.</p>
<p>Coagganam dalle.</p>
<p>Mi muittalæimek dast muttom alge gotest, atte muttom ruotala3 bladde »Aftonbladet« Stock holmast</p>
<p>govveda Guovddagæino Sodoma laka-</p>
<p>muttom Son bælogta Guovd-</p>
<p>lam ovta bitta Troandem blaådai. dagæino ja Galla atte »Guovddagæidno</p>
<p>»Nidaros&lt;i,</p>
<p>Il læk mikkege Sodomaid sæmma lakai go Gara3savvun i læk mikkege Ka- nan ædnamid.«</p>
<p>Guovddagæino pappa Blaker Gal- la, atte</p>
<p>min</p>
<p>ruotalaZak læk vissasi sutta</p>
<p>ala, dannego min lensmanne</p>
<p>Pleym 1906 vuji ruoktot muttom Ga- boc-</p>
<p>rassavvun Samid, gæk lovetag:</p>
<p>cuidæsekguim botte  Guovddagæino bællai. Ja son fastasi ja hæppasi</p>
<p>dam ruotala8 blade, mi govveda ovia</p>
<p>Norga suokkan Samid rievvari la- kasaZZan. k</p>
<p>Skuvladirektøra læ saddin » Dag- bladet« Kristianiast Guovvovas bitta:</p>
<p>»Hr. redaktøra:</p>
<p>RuotalaZaid govvedæme diti di-</p>
<p>lalasvuoda — Guovddagæinost —aigom mon mhuittalet dam gielda skuvla birra.</p>
<p>Dobbe læi ouddala3 jagid sagga eritajatallam Arvo</p>
<p>guokta goalmadas oase skuvlamanain</p>
<p>skuvlast. mielde</p>
<p>æl boattan skuvli, ja dat legje eri- noamadet jotte-Sami manak, gudek æi Ja I dat dadde læm-</p>
<p>vuolgatet</p>
<p>boattam skuvli.</p>
<p>ge nu buorre oyta joavko</p>
<p>manaid, 80—90 manald daggar baik- kai, gost æl læm æra orromviesok go</p>
<p>orro-Samid smavva viesok girkkosajest. Daina maneb jagin læp mi huk- sim ovta skuvlainternata dukko ja mu-</p>
<p>doi maidai barggam garraset dan ala oudedet skuvlavaggema, ja g0 mon</p>
<p>oappaladdim skuvla dobbe mannam</p>
<p>mano, de legje 91 imanast dusse gu- das erit.  Guokta daina læiga buocea- men, nuft atte dusse 4 manast i læm dokkitatte sivva.</p>
<p>Go olmu3g dietta, atte dam skuv-</p>
<p>lasagjai gulla duodar, 25 mila gætest oæC801, de fertte dagjujuvvut, atte</p>
<p>Guovddagæino Sami gaskavuotta skuv- lalaki ja dat 1 læk dagjum jotte Sami</p>
<p>goilt læ laittemættom, lægo Ruota manak viS$alæbbok skuvla vazzet.</p>
<p>Finmarko skuvladirektoria 9. mars 09</p>
<p>Bernt Thomassen.</p>
<p>Nuft Glleba dak guokta olbina, gæk mælgad burist galgaSæiga dovd-</p>
<p>dat dilalasvuoda Guovddagwæinost.</p>
<p>Aibmojottem. las mai rajest Sadda davalas aibmo-</p>
<p>jottem gaskal Newyorka ja Boston</p>
<p>Dalvve Mada-Europast. Dal læ 25 jage dam ragjai Abbazziast</p>
<p>go mutti Dast duvlle mutti dobbe olles jandura, nuft</p>
<p>Mada-Østerrikast.</p>
<p>atte palma-muorak Sadde muottag</p>
<p>vuollai. Mailbmie Goasko, Gallek avisak.</p>
<p>58000 kruvna Jagest dam staora Am-</p>
<p>ta valdda (?) oastet guda jage gætest. Saba.</p>
<p>odda damppi, mi Dænovuonast jotta.</p>
<p>addujuvvu</p>
<p>TE</p>
<p>aG RE £ ea TYR NN å 2 Å</p>
<p>Narnotæbme muttom e Faj Sabinelazain.</p>
<p>Mon sarnodim ovtain SabmelaZain,</p>
<p>gi dabe læi bivddemen dam dalve. Doalakgo don avisaid? jerrim mon.</p>
<p>— Im mon doala, vastedi son</p>
<p>upnokas mielain.</p>
<p>don</p>
<p>) — Manne avisaid Ik doala?</p>
<p>Ik don goit dal diede, 'mi dapatuvva</p>
<p>mailimest, celkkin mon fast.</p>
<p>— Diedam gal damditi, vastedi son.</p>
<p>— Moft oaZok don dalle dam</p>
<p>— Mon gulamm maid dak olbmuk</p>
<p>muittålek, gæk dollek avisaid.</p>
<p>Non ferttijim mogjat dam vasta-</p>
<p>i]</p>
<p>dussi, ja mon dagjim: Dat læ hæp- pad, atte okta jiermalu$ olmai fertte</p>
<p>gullat buok sagaid je olbmuin Dasa son 1 diettain maidege va- stadussan. Mon jerrim fast: — Lækgv goassege doaHam avisald? — Mon læm doallam dam Daro- giel blade »Nordkapg ouddal, læi va- stadus.</p>
<p>— Ikgo</p>
<p>Samegiel  avisaid læk</p>
<p>doallam?</p>
<p>— Juo, læm døoallam ovta alge</p>
<p>&gt;Sagai Muittalcegje. Vi</p>
<p>Manne heitt:k dam doallamest?</p>
<p>atte I</p>
<p>Dat muittali nu ueean,</p>
<p>Y gannatan, dam</p>
<p>1 Mc 301</p>
<p>dvallat.</p>
<p>dagiim sudnjt atte mu</p>
<p>Så mielast orro &gt;Sagai Muittalægje« mnuit-</p>
<p>talæmen ollo, ja dat mal lu</p>
<p>hui halbbe. å</p>
<p>Sabmela3 fast læt ravastam njalmes:</p>
<p>— Q3uål gal makset ambo, Jos</p>
<p>lifåi æmbo sagak »Sagal Muittalægjecst</p>
<p>— Dat guoska migjidi - Sabmela- Faidi. Jos mi læp vissalak min blude doallat ja videdet, satta dat farga</p>
<p>stuoreb Faddat ja maidai davjebut ol-</p>
<p>gusboattet. Alge dalle donge doallat</p>
<p>las April 1909.</p>
<p>»</p>
<p>No. T.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja Idad bæive, ja maksa ovta | | I</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | had jakkodak</p>
<p>|</p>
<p>Stuoradigge-sagak.</p>
<p>Hr. redaktør!</p>
<p>Calam mon moadde sane stuoradigge bargo birra. Same- ædnam vuovddekasa olgusgolok</p>
<p>bigjujuvvujegje nuft moft radde- tus læi arvvalam. 1000 kruvna addujuvvujegje gætadam  varas dam, atte sattago ruovddegæidno rakaduvvut Dæno gævgnal ja-Bac- vælgævgnai mæddel, vai olbmuk bæsasegje galvoid vuojetet daggo goggo vadnasin i goasta.</p>
<p>Lænsman Opdahl Unjargast læ fast bigjum ædnamvuovddem oudastolmajen Sameædnamest.</p>
<p>Okta oapatægje galgga jottet birra Sameædnam ja oapatet olb- muid ædnambarggoi.</p>
<p>Sameædnam skuvlaidi addui nuft moft skuvladirektøra læi dat- tom. Dusse dak 880 kr., mak makka galggek adnut Samegiela oapatam varas skuvlaolbmaidi, æt addum, dannego dimas ruda æi læm adnum. Mon dattum dib- ma, atte friplasak fastain galg- gek bajasrakaduvvut Tromsa se- minari, mudoi i læk avkke dam 880 kruvnast; æi dak goit Sadda adnujuvvut. Dal mi oaidnep, at- te nuft dat sævai, mott mon dib- ma dagjim: æi dak rudak læk ve- la dalge adnum.</p>
<p>Dal mon maidai dattum nuft burist 20 læZam sattam, atte rad- detus fastain rakadifei friplasaid Tromsa seminari, gost Samegiella oapatuvvusi. Jakob Andersen læt garraset mu vuostai; mutto rektor Horst ja Egede-Nissen læiga mu bæle.</p>
<p>Dal mon aigom bigjat occa-</p>
<p>musa girkkodepartementi, skuvlagirjidi prenttejuvvusegje uc- ca giella girjaSsak, vai Same ma- mak addesegje, maid lokkek. Nuf læ Data manai girjek 20 si galg- gek engalas giela oappat middel- skuvlast; nuft læ Amerikast dai manai girjek, gæi ædnegiella 1 læk engalas, dat giella, mi dobbe læ oktasas giella. Nuft galgaSegje måidai Same manal girjekge, er1- noamatet dal, g0as skuvlaolbmak æt Satan oapatuvvu —Samegilli Tromsa seminarest. Odelstings- præsident Liestøl læ loppedam mu væketet dam bargost.</p>
<p>Mon læm iskam departemen- tast damppajottem harrai Tana- vuonast. Vitta anbud læ boattam. Dal læ doaivvo, atte Tanavudnige Sadda stuoreb lokaldamppa.</p>
<p>Qarje-Nameædnam harrai mon im- duosta vela Callet maidege; daina lep dal aido rassaman. Mutto doaivvo must læ x«mbo dal go februar manost.</p>
<p>Kristiania 20. mars 1909. fsak Saba.</p>
<p>van</p>
<p>rieldastivra Billavuona</p>
<p>7. 3 Kistranda lær Gad marsa CGoagganam odda lensmanne gilddi</p>
<p>p</p>
<p>skuvlastoppoi valljet. Si valljijegje: 1. Ordførar Saltvik Guovddagælinost. 2. Vuoleb lensman Dahl GaraSjogast 3. Qapatægje Kr. Sætrum Hønefos. Sæmma møtast diedetuvrul Gla diakon Nilsenest, atte dak værregæs- sek, gudek gaddek duokkenæsek kvit- teregid maksujuvvum værol ala, maid si æl padde fievreduvvum regnskapail-</p>
<p>I</p>
<p>di, daihe læ æra vaiddamus rekeg</p>
<p>fievredæme diti, sI galevek ouddan- p) &gt;&gt;</p>
<p>atte | buktet daid ouddal mars mano loapa,</p>
<p>Jos si dattuk daid asid iskujuvvut.</p>
<p>Sæmma møtest mærreduvvul, at- te juli manost dam jage galgga pant- tijuvvut gielda væroi oudast, daid ja- gi 1906 ja 1907 oudast.</p>
<p>OQ</p>
<p>28 a=e dut</p>
<p>kujuvvujegje.</p>
<p>Å.</p>
<p>Einosta mailme loapa birra.</p>
<p>Dat bæggalmas nastedutke (astro- noni) professor Lowel Newyorkast A- merikast læ einostam dal mailme loa- pa birra. Son gadda, atte bæivas boatta aige mielde ovta naste njæigga. Mutto son arvval, atte l4 Jage oud- dalgo dat dapatuvva, satta dat visses- vuodain celkkujuvvut. Go bæivas dal- de 1nin</p>
<p>na nastin nordastæva okti,</p>
<p>ædnam roappana. Go bælvag 1 Fat. sadde ædnami Cuovggases ja lieggases de arvval Lowel, atte</p>
<p>hirbmad buollafak, dussadek buok</p>
<p>hægalaZaid ædnam alde.</p>
<p>nuftgo oud lal,</p>
<p>læk vuorddemest mak bistek 5 jage, læ birma-</p>
<p>Dat issoras einostus</p>
<p>stuttam Newyorka olbmuid.</p>
<p>133 jage-boares. Konstantinopel gav-</p>
<p>Muttom duogjar</p>
<p>pugest læ dal dævddam muittåal »Dagbladet.«</p>
<p>Fr)</p>
<p>Amtnan Graff.</p>
<p>Sameædnam ouddalas ædnamhærra</p>
<p>Graff læ saddim stuoradiggai vaidda-</p>
<p>rafdetus nu svrraset</p>
<p>lusa, go suina go</p>
<p>iskujuvvusi ovtæ danen bigjum kom-</p>
<p>miSenasi.</p>
<p>Sami Iuodek ja nuotak.</p>
<p>Muttom Suomala8 kand. fil. Årnias Laanis Helsegest læ Goaggam ja ol-</p>
<p>gusaddam Sami ludid ja nuvtaid, ok-</p>
<p>tibuok arvo mielde 800 nuota, GCog-</p>
</body></document>
