<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3089</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>15ad Juli 1905.</p>
<p>»Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja ldad bæive, ja maksa ovta | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. tarappe bokte.</p>
<p>No. 14.</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>oe jakkodak.</p>
<p>Norga ja Ruotarika,</p>
<p>Oudeb nummarest muittalermek</p>
<p>mi dam nago birra, mi dal læ Norga</p>
<p>ja Ruotarika gaskast. Mi muittalei- mek, atte Ruotarika stuoradigge læi</p>
<p>boattam doakkai, arvvaladdam varas dai a8i birra. I vela læk dietto, moft loappa dam naggost Sadda. Ruotarika stuoradiggest legje galle ædnag olb- mak, gudek sardnu, atte dat naggo berre Glggejuvvut rafhalas lakai; mut- legje jakost, atte Ruotarika gudne gaibbeda, atte Ruo- tarika 1 adde vuollai, vaiko vel miek- kege fertte adnujuvvut ja kanovna- Norga vuostai.</p>
<p>to mangas dam</p>
<p>njalmek geiggijuvvut Ruotarikast læ dal valljijjuvvum mut- tom olbmak, gudek ralddet dam naggo arvvalusa vuollai ja dasto diedetet, man ibmardussi si bottek. Dat orro læmen nuft, atte Ruotarikast læ okta mi i hæppan Cilggit dam naggo mieke bokte. Mut- tom avisak dobbe baldetek sin lokkid</p>
<p>galegek</p>
<p>stuora OAsse,</p>
<p>Dak muittalek, atte de Norga bagjeli; garraset algget dak avi-</p>
<p>manga lakai. dal boatta farga sin dastgo Norga rakana soade. sak, dal Coaggemen soaldatid Goakkai. Daggar giellasak bidgijuvvujek davisai bokte Ruotarika miettu. Si gaibbedek atte 100 miljon kruvna bevilgijuvvu soattam-fievridæbmai.</p>
<p>Norga læ, muittalek</p>
<p>Mutto dam miekkeslabmam Cauda gullu maidai Ruotarikast rafheustebi jiedna, gudek fastasek soade, læ jakkemest, atte dai lokko læ reb Ja atte sin ollasuvva.</p>
<p>ja dat stuo- savaldak manemusta</p>
<p>Adnag olgoædnam uvisak</p>
<p>dollek Norga bæle. Maidai nu famo- las ja arvostadnujuvvum olbmak</p>
<p>Ruotarikast go De Geer ja Bostrøm</p>
<p>|</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>læva soade vuostai. ja su sokka læ maidai soade vuostai, ja maidai dakge, gudek æska garraset gaibbedegje garrasvuoda Norga vuos- tai, læk dal riebmamm but.</p>
<p>sardnut sivu-</p>
<p>Dat galgga maidai læt gosi vis-</p>
<p>ses, atte i gonagas Oskar miedet da- sa, atte okta su sogast Sadda gona-</p>
<p>gassan Norgi. Rika saga mielde aig- go ruotala8 stuoradigge sardnotet go- nagasa wniettat dasa. Muttomak Ruo- tarika stuoradiggest arvvalek, atte dat naggo Norga ja Ruotarika gaskast i</p>
<p>berre Glegejuvvut dakkavide.</p>
<p>Soatte — rafhe?</p>
<p>Soade birra i gullu dal favdna- det. Duolle dalle læ sonttevægai rav- dak boattam okti, ja vuoitto læ dav- jet bælde. Dat nannejuvvu dal, atte JapanalaZak læk dal birastattemen Vladivostoka gavpu- ga. Vladivostoka læ dat aidno nama- tatte soatteskipai havdna, mi</p>
<p>læmag japanalaZai</p>
<p>ruogain</p>
<p>læ vela Nuortta-Asiast. Jos ruo3a massa damge, de Sadda son aibas</p>
<p>havnata ga. JapanalaZak læk dal valddemen Sakhalin sullo, mi gulla Ruosarikai. Ruosarika kæisar læ dal amerikanalas præsidenta bokte saddim japanala3 raddijubmai dam arvvalusa, atte oro- ralddet</p>
<p>stattet soattama ja soattam hæittema arvvalusa vuollai.</p>
<p>Witte læ raddidad- dat japanalaZaiguim rafhe birra. Dat orro læmen dal nuft, atte Ruosarika duodalasvuodain savva rafhe.</p>
<p>ruoga bælest namatuvvum</p>
<p>Matkebrævva redaktørast.</p>
<p>Gæsse læ dat aige, goas</p>
<p>Gonagas Oskar | olbmuk matkastek daihe jottek. Dalle</p>
<p>bottek maidai ollo olgoædnam olbmuk oappaladdam diti min ædnama. Dalle vulggek olbmuk sin fulkidæsek ja ustebidæsek guossal. — — —</p>
<p>Muttom sodnabæiveækked —jotta- jim mon Hammerfestast dampa »Ast- rea« mielde. Sæmma dampa mielde jotte moanak Sameædnam olbmak, gudek gulle bad&amp;emsærvvai ja galgge Harstai, gosa dam gæse legje Coagga- nam ædnag baGte-'olbmak sikke mad- den ja davven. Dobbe vissa Saddai gilvvotallam, gudemus læ dæivvele- MUS. Bagjel 200 - olbmæ- legje dobbe; mutto buoremusat bad okta olmai, gutte læi Maalselvast erit.</p>
<p>20 suomalaS studenta legje mai- dai dal æska oappaladdamen min æd- nama. Si botte vuolas Narvika gav- pugi ja legje dasto mokke Tromsast ja maccee ruoktot. Si manne dampa mielde Ivgoi, gost si jottajegje bagjel duoddara sin sidasæsek, mi.</p>
<p>Suomaædna-</p>
<p>Tromsast oidnin: mon sin usteb- lazat sardnodæme bagjesamiguim. Si sørdnu suomagiela, maid samek sat- tek hui burist. Si valdde gova samin. Mon gullim samid maidnomen daid suomala? studentaid sin usteblasvuoda ja vuollegasvuoda diti. Samek muitta- legje mudnji, atte studentak go02o- degje samid sin jeæasek olmusen, sin jeCasek vielljan ja oabban. Studentak loppedegje saddet samidi gova. Sin usteblasvuotta illodatti mu vaimo, ja mon arvvedim burist, :manne likojegje studentaidi nu burist.</p>
<p>Tromsast gædæalim mov fallat &gt;Sagai Muittalægje« daidi jottesami- di, mak botte Ruotarikast. Mutto æ- naS oasse daina æi mattam lokkat dainago si skuvlast læk fokkam duse suomagiela. Mon juk-</p>
<p>samek</p>
<p>samegiela,</p>
<p>D4.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>kim sigjidi moanaid nummarid, maid</p>
<p>si dakkavide ribme angerit lokkat. Sist læi maidai hallo o0aZZ0t .diettet</p>
<p>mi dal læ Norga ja daddeke likko-</p>
<p>dam naggo birra, Fuotarika gas! pit I</p>
<p>stuvvam pe oa330t sin doallat »Sagai Muittalægje. « Muttom lavvardak-ækked bottim</p>
<p>mon Harstad gavpugi. Dat læ okta odda gavpug. 27 jage dast ouddal, muittali okta boares olmai mudnji,</p>
<p>legje dus3e 5 orro Harstast. Dam ma-</p>
<p>nemus loge jagest læk oænas viesok rakaduvvum. Dimag addi ge dam laga, atte buok viesok, bajas, galggek</p>
<p>Dat laka læ mut-</p>
<p>stuoradig- mak dast mannel bigjujek rakaduvvut gedgin.</p>
<p>tom muddoi! orostattam viesoi-rakadoæ- me maidai - Harstast; dastgo muvre-</p>
<p>juvvum vistek $addek mu divrrasak.</p>
<p>Dam i gierda juokkehaZa bursa. &gt;</p>
<p>Harstad birrasin læk gieddek burist: duktejuvvum, ja - potetosak gilvvujuvvum maidail.</p>
<p>Æmbo duollo. Stuoradigge læ dal mærredam, -atte:</p>
<p>duollo lasetuvvu spinebuoiddai, nuft atte dal $adda duollo 15 øra kile, ala, dam ektui go ouddal læi 10 øra.</p>
<p>Duotta niekke.</p>
<p>Guokta jage dast ouddal lapi muttom olmai madden Norgast Goavd- daid manak —legje erit. - Dal læi son alga juo hæittam occamest</p>
<p>gavdnam Satten</p>
<p>atte</p>
<p>dagides ja i æmbo. Son gadi,</p>
<p>guoddam daid dalost daid; mutto dal æska niegadi dalo xæed, atte oavddagak legje vuovde siste ov- ta bovna guorast. Son i valddam dade »æmbo vara dam niegost, mutto niuit-</p>
<p>tali daddeke dam birra sidaguibmasis. Soul ,særvaiga mannat dokko, ja Go- avddagak legje jure sæmma bovna guorast, nuftgo son læi niegadam.</p>
<p>Tægja 'rakaduvvum jognadagnasin berrijuvvu-</p>
<p>8i adnujuvvut. Dat læ halbes tægja,</p>
<p>ja dat læ maidai dærvas ja njalga jukkanmus ja olles dalkas daggar olb-</p>
<p>gudek gillajek</p>
<p>Gonagas Oskar ruoktot sust</p>
<p>muidi, særggadavdast.</p>
<p>læ dal vieZatam buok  daid Kristiania</p>
<p>Dal læk dak-dolvvujuvvum Stockholmi. Maidai</p>
<p>hærvaid, mak legje</p>
<p>Sloatast ja mak vulle sudnji.</p>
<p>kronprinsa,; Gustaf;-læ doalvotam dok-</p>
<p>ko su hæstaides ja vuogjimbiergasi</p>
<p>des, mak sust legje Kristianiast.</p>
<p>Dam gæse Saddek vissa valljit luobmanak Same- ædnamest. Mi aiggop muittotet Same-</p>
<p>ædnam assid, atte luobmanak læk</p>
<p>divras suddo diktet daid guoceaget jegidi. * Damditi</p>
<p>Don satak</p>
<p>galvvo, ja atte dat læ Coagge luobmanid! fidnet</p>
<p>ollo rudaid daina lagin.</p>
<p>Soattambiergasak ja soaldatak. Muttom Ruodarika bladde Galla, atte jos soatte Sadda, de i læk nuft gæpas go ædnagak gaddek, vuoittet Norga bagjel. uotarika satta dakkavidi</p>
<p>78550 olbma, ja dast Norgast læ 70018 Ruotarikast</p>
<p>Coakkai ravkkat læk 240 kanona. olbma ja 174 kanovna.</p>
<p>læ 65. soatteskipa f[okti bigjuvvum</p>
<p>stuoreb ja smaveb skipak|.</p>
<p>Norgast læ 51 skipa.</p>
<p>Okta ruosa officera bolddujuvvui</p>
<p>æljednaga. Muttom -ruosa -officera, gutte. jodi ruovddemade mielde, goal  poletia</p>
<p>aresteret ovta garrim soaldata. Go dat soaldat ciellagodi officera, dop-</p>
<p>pi officera miekes ja Guolasti soalda- ta. Ollo olbmuk</p>
<p>si dal fallit</p>
<p>hæga ala.</p>
<p>legje Goagganam, ja</p>
<p>itegje officera ja -gevve su</p>
<p>Son batari vavnos sisa ja</p>
<p>badj moanaid havid pistovlain su</p>
<p>doarradalli vuostai. Olbmuk gædgadeg-</p>
<p>je vavno, ja illa besse officera akka Ja manak vavnost olgus. Manemusta</p>
<p>rogge</p>
<p>dak moarratuvvam olbmuk- pa- rafina vavno bagjeli ja buollategje dam, ja officera (QuS3ai dola sisa. De botte ædnag soaldatak ja vugje baha- dakkid batarussi.</p>
<p>Samegiel ja suomagiel oappam.</p>
<p>Tromsa seminarast læ dal erit heittu- Dam ragjai læ læmas3 nuft, gudek</p>
<p>ge oappat same- daihe suomagiela sin</p>
<p>juvvum. atte moadde seminarista, barg- oapast manadedinæsek, o033u fria buok (borramuga ja girjid), nuft gukka go si vazze or ppsgjeorpan Finmarko</p>
<p>arvvala, atte dal</p>
<p>on</p>
<p>skuvladirektør: dastmannel galggek oapatægjek, gu- dek læk daggar sajen, la darbasuvvu, vagzzet</p>
<p>Tromsast oappam diti</p>
<p>gost  samegiel-</p>
<p>moadde mano samegiela.</p>
<p>Darogiela oappam avkke.</p>
<p>Go don mattak sardnot ja lokkat da-</p>
<p>rogiela, de sattak don jottet Norga, Ruotarika ja Danmarko mietta ja</p>
<p>buok daina rikain gulatallat rika olb- Dai golma rika gielak læk nu ovtalaganak, atte go don mattak sardnot ovta daina gielain, de addi-</p>
<p>juvvut don buok dam rikast.</p>
<p>muigulm.</p>
<p>golma Damditi barga oappat darogiela.</p>
<p>Saiddebivddo Muttom: 'Troandem bladde muittala, atte dobbe gukken favlle coakkasin bivddek muttomak saidde dynamitain.</p>
<p>dynamitain.</p>
<p>Si bigjek dynamita saiddespierro sisa ja go dat bavkita, de godda dat æd-</p>
<p>nag saidid. Dat læ ballamest, atte saidde daina lagin gaidda coakkasin</p>
<p>erit, ja atte muttom =oasse bodnal ja Daina bivddujuvvu dobbe daina favlle coak-</p>
<p>kasin, mak æi gula gudege riki.</p>
<p>Divras orrom viesso. Okta miljonærå Amerikast, senator Chark læ dal æska rakadattam aldsis New-Yorka. gavpugi stobo, mi bodi maåkset 54 miljon kruvna. Dat læ vissa dat divrrasemus viesso mest, mi gulla duse ovta olbmai.</p>
<p>vuogje</p>
<p>gUoccaga. lagin</p>
<p>mail-</p>
<p>Maidai japanalas avisak muittalek visudet dam nagge birra, mi dal læ Norga ja Ruotarika gaskast. Manga avisa dobbe maidnuk Norga olbmui oktamielalasvuoda dam. age harrai.</p>
<p>Boakkodavdda læ dal Troandem birrasin.</p>
<p>Kuropatkin jabmam? Muttom avisæalle Petersborgast muit- tala ovta engelas bladåai, atte Peters- borgast manna saka, atte Kuropatkin læ goddatallam.</p>
<p>Cuorbmasdalkke. Stavanger gavpug birrasin læ dal æs- ka læmag hirbmos Guorbmasdalkke. Cuorbmasak legje lika -stuorak go smava monek, ja dak havvadatte olb- muidge. Dat'&amp;uorbmasdalkke læ dak- kam stuora vahaga bældoidt ja giddi- di daggo birrasin. Maidai vistek læk vahagattujuvvum dalna. Vuoigadvuoda værre maid dam ragjal</p>
<p>(rettigheder), juokke værrogæsse læ maksam, galgga dal heittujuvvut. Stuoradiggest læ dal asse arvvalusa vuolde. Dat værro manai papaidi, lukkaridi, sundidi ja lensmannidi Finmarko amtast. Dak rudak diettalas ferttijuvvujek sisao3-</p>
<p>Finmarkost</p>
<p>56.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>kv —————————————————————=2-202—2—0———-</p>
<p>Nisson læ dal goccam, ja sust i vailo jierbme; mutto i son sida jak- ket, atte son læ oaddam nu gukka. Ima3 læ dat maidai, atte buok nu burist, mi dalgo son oaddai.</p>
<p>Son i læk ruoinas; mutto su Ga- da Gappes vuovtak læ dam gukkes oaddem bodda vilgodam muottak la- kasaZZan. Go son oa%70i spægjala ja oini jedas gova, de ballai son jaki, atte dat læi su govva.</p>
<p>son muitta dapatuvai, oud-</p>
<p>ja illa</p>
<p>Poletiai Moskva gavpugest Ruosarikast sorb- mijuvvui dal, muittala okta daina manemus telegramain. Muttom amas persovna bati su njælja have.</p>
<p>oaivve</p>
<p>lokkek!</p>
<p>nummar, de</p>
<p>sSagai Muittalægje* Jos dist vaillo oktage æallek ,,S. M.* ekspeditivnai (olgos- doaimatussi) ja de oaZZobetet di daid nummarid, mak dist vaillok.</p>
<p>Gæssedalkke. Dal læp mi fast 0330m bæivvadagaid ja liemos dalke. Rasse $adda ænasg baikin.</p>
<p>Præmieobiigationslista. Gæssembælve vuostas juli.</p>
<p>Vuoitok gaöGe Guovvovas obligationai ala: Ser.nr. 6346 obl.nr. 4 vuoitto 20000 k</p>
<p>burist</p>
<p>Ke dd SE 0000: ETR SET GN Se DST 500, or ARR de Ol, 500, KE NR 500 ,, EE NE ER 500 ,, RO 500 ,, de AA 500 ,, KE PG RT 500 ,, EE 500 ,, DE ERE TN 500 ,, EE 500 ,, se Mae FRK 100 ,, ENES EE VEE 100 ,, pl ET IØR pk BG 100 ,, he SOR SPANES | 100, bas BGN 2589 AN 100 ,, ops BIE EL GN 100 ,, FE SG 2] SIGE GL 100 ,, | så sd SØT ER 100 ,, | EE KN 100 ,, de GS je MØ 100 ,, EO EE 100 ,, EET OT 100,</p>
<p>|</p>
<p>i Aalesunda gavpug-valde</p>
<p>Ser.nr. 1612 obl.nr. 66 vuoitto 100 kr == FYR ET 8 3 100 E</p>
<p>49080 DET 100 ,, KJOAIG EE SAT, 100 ,, | 0 HOR ØRN, 100 ,, BMG TR, 100 ,, gs Ge OE EN 100 ,, 1 page Op - 100 ,, EP DAGS 100 ,, Kg age 186 100 ,, EE 100 ,, Ge 100 ,, hør er NO 100, | Ur enige 100 ,, KE OT eo 100 ,, deg re Net 100, gd ae 100 ,,</p>
<p>Guovvovas obligationak, mai al- | de læk dak nummarak, mak dast na- | matuvvujek, sisalonistuvvujek:</p>
<p>Serie nr. 3249, 4054, 2571, 2022, 7319, 758, 5745, 3627, 3606 ja 4788.</p>
<p>Garra bakka. Dam goæse læ læma8s New-Yorka gav- pugest Amerikast garra bakka, gidda</p>
<p>40 grada ragjai. Nu bakkas læ læ-</p>
<p>ma3 dobbe dusje ovta have dam ma- | nemus golbmalok" jagest 30000 bær- rasa gudde gavpuga ja sirdde mærra-</p>
<p>Olbmuk —feritijegje vazzet</p>
<p>ovta baidest; mutte daddeke</p>
<p>buoceajegje mangas dam garra baka</p>
<p>diti. |</p>
<p>gaddai. dusse</p>
<p>Gonagaslas addaldagak.</p>
<p>Dronning Sofie læ juokke jage ad- dam 50 kruvna sami</p>
<p>læ Skierva suokkanest.</p>
<p>manaisidi, mi Dal, go Nor- daide dam ad-</p>
<p>ga jå. Ruotarika ærranæva, 1 Sat sami manaisida 0aZ70t</p>
<p>daldaga.</p>
<p>JapanalaZak gaibbedek, atte Europa ja Amerika gavppeolbmak guddek Port Artur ja sirddek erit oktan sin galvoidæsek- guim.</p>
<p>Manai oapatus-viesest.</p>
<p>»Galle vielja legje Josefest?<span type="quote">« »</span> Gutta? &gt; Vuoi, moft don vastedek! Vai gutta? e Peter: &gt;Gutta fal. Josefest legje loge viell- jabæle, dat Sadda vitta, ja okta olles viellja, dat gartta okti gutta.</p>
<p>Qapatægje: Peter: OQapatægje:</p>
<p>Okta SI jakkasas irgge lutte —viha- duvyui dast æska okta olmai, gutte</p>
<p>læi 81 jage boares. Moarse læi 48</p>
<p>vakko skuvlast jagest, galggek</p>
<p>jage. Muittaluvvu, atte sobiguim.</p>
<p>irgge —vazl</p>
<p>Jottemrutta.</p>
<p>Norga bivddemstivrritus læ stipendia (jottemruda) maidai guovte fiskari Finmarkost, Ger- hard Gregerseni Muosægjost ja Karl Brataasi Hammerfestast, 300 kruvna goabbaige.</p>
<p>Dai rudaiguim galgaba soai jot- tat olgoædnami, studerim varas bivd- demlage dobbe.</p>
<p>Gulatus</p>
<p>Guovddagæiuo skuvllastivrest Guovddagæino olbmuidi.</p>
<p>Guovddagæino skuvllastivrre læ Coaggalmasast 26ad bæive juni ma- nost Å. J. ovtamielalaZat mærredam, atte skuvllamanak,*) gudek æi boade rivtes daihe æra lagin mænnodek nuft, atte dak æt ore: 12 dollu- juvvut ruoktot, go sin skuvlla nokka, ja mannat æra manal ,gaskast nuft gukkes aige, go si læk agjanam.</p>
<p>Dat mærredi maidai, atte van- hemak ja morastægjek, gæt manak æi muttom siva diti mate dakkavide bøattet go skuvlla algga, daihe æt mate obbanassige boattet, — galggek addet. skuvllastivrrai dieditusa dam harrai ja siva diti.</p>
<p>Brage Høyem. A. B. Pleym. L. P. Saltvik. H. Pentæ Johan Hætta. Johannes Hætta.</p>
<p>juokkam</p>
<p>namalassi:</p>
<p>alggal —</p>
<p>In fidem</p>
<p>B. Høyem.</p>
<p>*) Skuvllamanna læ juokke manna, gutte læ- dassatigo dat 10</p>
<p>dævddam 8ad jage, dævddam. 15ad jage.</p>
<p>Guoibme oceujuvvu!</p>
<p>Okta 25 jakkasaf nuorra olmai</p>
<p>datosi Saddat oapest ovta nuorra nidi,</p>
<p>gæina son mannel, jos soappa, naittalet. Gi nieidaid aiggus ouddåndivvut, son Gallus ja saddije- kus govas dam blade redaktøri, gutte daid ouddan doaimata.</p>
<p>alggo</p>
<p>Redaktøra: AÅ. Larsen.</p>
<p>Prenteduyvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>jeCas:</p>
<p>W</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>DD.</p>
<p>Zujuvvut æra lakai. Mutto dat 3adda gæppasæbbo vaivas olbmuidi. Dam ragjai læ læmas nuft, atte juokke værrogæsse, rigges daihe vaiva3, fert- ti makset ovta made.</p>
<p>Nieidda lieggadi gavnid. Muttom Danmarko olmai muittala: Vargai gavpugest laiggotim mon muttomin ovta lanja muttom akast. »Mutto i dam lanjast læk mik- ke oabmanid,<span type="quote">« cælkkam mon, »</span>ja dal</p>
<p>læ gal 23 grada Goaskes. Gavnek (oaddadagak) læk galbmasak dego</p>
<p>jiegna. Don ferttek gadet daid.<span type="quote">« »</span>Dam mon gal dagam,« vastedi</p>
<p>uecemusat lieg-</p>
<p>nisson ja manal olgus.</p>
<p>Go mon ækkedes bottim sidi ja cakkitim Guovga, oidnim mon, atte okta nieidda vællai sængast.</p>
<p>»Adde andagassi, mon læm vis- sa mannam boasto ladnji,<span type="quote">« celkkim mon ja jJorgitim olgus mannam varas. »</span>Ik don læk boattam boasto ladnji,<span type="quote">« vastedi nieidda. »</span>Æmed celki: »Mar- git, don oaZ3ok dakkat nu burist, at- te don lieggadak sænga dataolbmai, ja dal læ sængga lieggas.</p>
<p>De falli nieidda sængast bajas ja uksa raige olgus jetas ladnji. Mon gullim, atte son —bijai roakkai siskabælde.</p>
<p>Mon im Giegga dam,</p>
<p>UV SA atte mon 1ja, ja</p>
<p>jurda-</p>
<p>niegadim Margit birra gæCos go mon dal gaskai morranim, Sim mon maidai Margit birra.</p>
<p>Nieidda læi dævddam sænga: — lavkaiguim.</p>
<p>I gavdnam Satan obmudagast. Muttom Birgen avisa muittala, atte okta olmai euvketi daid bapir rudaid, maid son valdi erit bankost, ja rog- gai dasto su gollerudaides, 1200 kr: ædnam vuollai lakka jetas dalo. occa dal je$ juokke bælive, miutto I gavna dam saje, gost su rudak læk.</p>
<p>Son</p>
<p>Negerak Amerikast atte sige vielggadak dego</p>
<p>savvek, galgasegje Saddat olbmuk. atte sist læk vuovddet daggar vuoiddasak, mak dakkik negerid vilggis olmusen ja mal bokte sin roankka vuovtak njulg- gijuvvujek. Vaiko buok dak vuoid- dasak læk avketaga, de oste negerak daid poastastivrim læ dal biettalam ouddansaddet daggar avisaid, maid bokte vuoiddasak fallu-</p>
<p>Europa Mangas Amerikast diedetek,</p>
<p>goltge. Amerika</p>
<p>juvvujek.</p>
<p>Dam gæse i Sadda gal Norga stuoradigge obba- nassige ærranet, dainago naggo ain</p>
<p>bista Norga ja Ruotarika gaskast.</p>
<p>Golle Islandast. Reykjavika gavpugest Islandast læ fastain gavdnum golle, ja dobbe læ dal daggar hussa dam golle gavdnam diti.</p>
<p>Calmetes-Leonharda. » Vesteraalens avisåa« muittala:</p>
<p>Muttom —=gieldastivrrim — Vogain adna morrafa døid vaivasid oudast</p>
<p>jeæas lakai. Okta olmai, gi gottujuv- vu Galmetes-Leonhardan, Guojata juok- ke alo markansajest ja lavllo vuoina- las Iavllagid. Cuojanasa læ vaivas- kassa addam Leonhardi, ja valva3- kassa adda maidai Leonhardi juokke jage jottemruda markansagjai. Kom- muna sadde maidai alo Leonharda mielde ovta barne, gutte anota rudaid</p>
<p>Leonhardi.</p>
<p>Batcam ædnes. Helgelandast dapatuvai dat hirb-</p>
<p>mos likkotesvuotta, atte okta bardne aieakætta bati su ædnes, nuft atte dat jami 4 dimo geætest. Muittaluv-</p>
<p>vu dam birra, atte okta nuorra olmai</p>
<p>bodi badtim-mokkest ovta dalloi ja ceggi havllabisso olgobællai vieso.</p>
<p>Go ædne læi njoarramen gafhe de læi bardne</p>
<p>duottadesgoattam bisso.</p>
<p>mannam ja Dat bavketi ja havllaborgas dæivai ædne oaivval. Son jami 4 dimo gætest.</p>
<p>guossal,</p>
<p>Dollavahag.</p>
<p>Drammen gavpugest bulle æska 4 stuoreb stobo, mak gaddo mielde</p>
<p>makse 100,000 kruvna.</p>
<p>Kæisar Wilhelm</p>
<p>læ dal Ruotarikast. Son læ maidai I oappaladdamen gonagas Oskara vissasi sardnomen suina dam naggo birra, mi dal læ Norga ja Ruotarika gaskast. Ruosarika galgga dagatet aldsis fastain odda</p>
<p>soatteskipaid.</p>
<p>Stuibme Ruosarikast.</p>
<p>iuogarikast buolla ain vuoste- hagolasvuoda dolla. Dat Sloavala</p>
<p>farga duobe ja farga dabe dam vides |</p>
<p>ja |</p>
<p>- Ruosarikast. Rika stivrrijægjek læk</p>
<p>balost ja æl diede, moft si mænnodet.</p>
<p>galogek Okta nubbe manest kæi- sar raddeaddin heittik ammatest, ja ærak bottek sin sagjal. Kæisar vala muttomin ravkkat Goakkai maid mietta rika ja raddudallat guim; mutto de fast hæitta dam</p>
<p>arv- olb- Sin- arv- /alusas.</p>
<p>Odessa gavpugest Madde-Ruosa- rikast læ læmas8 dal stuibine ja varra- golgatus. Duhati mielde galggek olb-</p>
<p>muk dobbe læt sorbmijuvvum dam stuimest ja obmudak manga miljon</p>
<p>kruvna oudast duSsaduvvum. Alggo dam muttom oifficera soatteskipa kina« alde mikin CGuolasti ovta olbma, gutte vaiddali,</p>
<p>stuibmai læi, atte » Potim- skipa- atte borraniu3 læi nu hægjo. Skipaolbma dakke vuostahago, godde oaivve-offi- ceraid. Dat skipa bodi Odessai, ja dobbe Saddai hirbmos stuibme. »Po- temkim<span type="quote">« bodi vuostahagolaZai hald- doi. Okta daina manemus telegra- main muittala, atte »</span>Potemkim« læ aGuS$aduvvum. Vuostahagola8</p>
<p>guoimek</p>
<p>vuoigna Vvidana</p>
<p>obba dam stuora kæisar rika mietta. Maidai ædnag officerak, gudek dam ragjai læk læmas kælisara gulula3</p>
<p>balvvalægjek, læk riebmam vuostalas- tet rika stivrrim lage ja gaibbedek, atte rika stivrrim lagak farga divvu- juvvujek. Vuostahagolasvuoda dolla fatmasta farga obba ruo8a olmussok- kagodde, ja dat bæivve orro jottelet lakkanæme, go obba dat ouddalas, boarasmuvvam stivrrim lake Ruosari- kast du38a stuora Slamain, ja odda- smattuiubme sisa buktujuvvu. Dat bæivve 3adda Ruosarika oddasist rie- gadæme bæivven. Mutto dat orro Gajetæmen nuft, atte dam oddasmat- tujume diti ferttijuvvujek vuost oaf- farus8ujuvvut ædnag olbmuhægak ja obmudagak.</p>
<p>Oåi 31 jage.</p>
<p>Muttom ucca gavpugest Spaniast ælla okta nisson, gutte dal æska mor- Son læi oaddam 31 jage. Ædnag vises dalkastægjek læk dutkam dam nisson buocalmasvuoda, ja sin rade mielde læ dat oadde nis- borramu8a bocce</p>
<p>rani.</p>
<p>son 037o0m njarbes Cada.</p>
<p>Muttomin oroi son dego gocca- men, ja dalle gæ"alegje olbmuk vig-</p>
<p>gat boktet su bajas; mutto du3as.</p>
</body></document>
