<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3378</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>dam jalli, gutte Du allagelbolas Iuo- daid læi russidam. Ja vela Galak, atte dak bismast</p>
<p>vuolgatuvvum sardnedægjek æi læk</p>
<p>o33um vistesajid Dænodagast dai aigi</p>
<p>siste go sardnedægjek læk doallam sarnid. Ja læm oaidnam, atte sist I</p>
<p>læk vaillom vistesagje, ja mon doai-</p>
<p>er</p>
<p>S$3ek de visse</p>
<p>vom, jos dak</p>
<p>Dudnji vastedet</p>
<p>sardnedægjek * vi dam birra, Don hæppa muodoin logadak. »S» 0- go læk</p>
<p>ja Du bittast ik du38e</p>
<p>Mon jurda8am, atte don</p>
<p>rok javotaga ja ik vasted, vUuo- sate</p>
<p>Sladdarid</p>
<p>dotemid Gallam, Don bælostet, go er Callam. Ja mon loapatam mu Gallagam, Ja savam buorre, duodala3 ja oasala8 odåajage Dudnji, »S. Vestertanast 27.</p>
<p>Okta Dænodak olmua3.</p>
<p>december.</p>
<p>=</p>
<p>Issoras likkotesvuotta italiast. dat likkotes- mi læ Saddam Italiast diti. Sicilien sullust ja læi juovlai ja oddajage</p>
<p>Hirmos læ gullat vuotta, ædnaim- doargastusa</p>
<p>Lulle-Italiast</p>
<p>gaskast daggar ædnamdoargastus, mi dobbe i læk vel bånd goassege oud- dal, nu gukkasi go olbmuk dittek.</p>
<p>Gavpugak læk dussam du38e 200,000 olbmu. pugest dusse 145000 olbmu.</p>
<p>ja lagabuidi Dusse ovta gav- o</p>
<p>Olb- atte duobmobætiv-</p>
<p>Hirmos læ ædnamdoargastus. muk dobbe doivvu, ve dat juv læi boattam. læ hirmastuvvam diti. Ja buok ri-</p>
<p>rudak</p>
<p>Obba mailbme dam likkotesvuoda</p>
<p>kain Coggujuvvujek væketet dai hædalaZzai dobbe.</p>
<p>I vel dittujuvvu visudet ollo olb- Mutto gal mman- baikek</p>
<p>ouddal ædnam-</p>
<p>muk go læk dus$am. na 100 dobbe $addek nuftgo</p>
<p>jakke, ouddalgo dak</p>
<p>doargastusa. Obba Italia læ lossa morrasest.</p>
<p>Sis isasaddijeg gjidi!</p>
<p>Min mielast læ alo unokas, go</p>
<p>p guttege ovta avisast cuigod ovta æra</p>
<p>ersovna fællald, namata su nama. ja ) ) )</p>
<p>dasto je$ Giekkada erit, dat læ: son i bija bittas vuollai namas bladdai.</p>
<p>Daggar bittaid lavvep mi ferttet</p>
<p>erit bigjat. I min oamedevddo gier- da, atte mi daid valddep sisa. Min oaivvel læ, atte sisasaddijægje, gi na-</p>
<p>mat olbmas nama, gæn vuostai son Galla, berre maidai bigjat bladdai na-</p>
<p>mas bittas vuollai ja dam lakai muit-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>talet, gi son læ. Mutto go sisasaddi-</p>
<p>jægje Galla ovta a8e birra ja ige |</p>
<p>8 dade ovtage persovnala- atte dalle son bigja namas</p>
<p>JO guoskutala Za</p>
<p>t, de læ min oaivvel dat, dakka ovtal id,</p>
<p>daihe vuollai daihe i. Muttomak lavvijek Gallet migyidi biyddet min muittalet, gi duom ja dam bitta læ Gallam. Mi diettalas æp Dat læ miet- vierro, atte si æi bitta læ Ga</p>
<p>l lækge gædnegasak</p>
<p>sate ja æp daga dam.</p>
<p>buok redaktørai</p>
<p>Sladar, gi duom ja dam</p>
<p>lam. Ja æige si</p>
<p>almmotet sisasaddijægje nam, mudoigo</p>
<p>eisevaldek gaibbedek dam diettet, dan- nego bitta sistdoallo læ daggar, atte sisasaddijægje Sadda laga ouddi. &gt;Sagai Muittalægjec satta dinggujuvvut Mathis Iversen bokte Unjarga gieldast. &gt;Sagai Muittalægjec vuostas nummar oåddajagest hælbai</p>
<p>gukka, dannego »manuskripta« 1 $ad-</p>
<p>dan: saddijuvvut albina aige, go damp-</p>
<p>pa isa diti i bæssam poastabaikkai. Gavpas &gt; daiguim, gudek diedetek</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje»st, ja og don gav-</p>
<p>pe</p>
<p>Q ami særvve.</p>
<p>»Nuorttanaste<span type="quote">«st no. 22. .d..j oid- nu okta bitta daina bagje! Gallapin: »</span>Ikgo donge dasa?«</p>
<p>særv: Dam bitta i</p>
<p>=? JG ra8i rakaduvvut</p>
<p>særvve VE Istuvevim</p>
<p>55</p>
<p>NO</p>
<p>diti Samid. Dat orro læme okta Gab- ba jurda ja avkalaf barggo, dat maid</p>
<p>mutto mu atte »Nuort-</p>
<p>algo dakkat</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« mærreda;</p>
<p>mielast i heivve dat burist,</p>
<p>1 tanaste« olgusadde galgga h</p>
<p>dam harrai. Son valle vissa jurda8a</p>
<p>buore dakkat Samuidi ja maidai naga-</p>
<p>da doallat, maid sou loppeda; mutto dat læ ima3, atte okta olmai, gutte</p>
<p>ædnamest, galg-</p>
<p>orro gukken erit Same , å</p>
<p>gå læt vuostamus dam lakai barggat</p>
<p>Sami oUdagt. Igo dabe, Sameædnawest gavdnu</p>
<p>gutte satta barggat</p>
<p>soames Sabmelas, su »vieljas« oudast?</p>
<p>Mon doaivom, atte dabe læk gal daggar gæk sattek barggat dam harrai, Samid bajastuvggitet: Jos</p>
<p>algget, de gal fa</p>
<p>olbmak,</p>
<p>muttom gærgai</p>
<p>juo ollok, gæk likosegje dasa ja lifte</p>
<p>mielde barggawmen.</p>
<p>Ovta, aZZan, ja gæst læ miella Sami oudast namatet, ja dat læ dam blade redaktøra.</p>
<p>gæn mon doaivom dokka-</p>
<p>barggat, aigom</p>
<p>Ikgo donge særva dasa, atte væ-</p>
<p>ketet »Sami særve?«</p>
<p>S.</p>
<p>Amtaskuvla nieidaidi algga Caccesullust 1dad mars ja bista 4 mano. 6</p>
<p>Gutte daid oZudes, kus adnoma ouddal Doaktar-attesta galgga mielde Guovvot.</p>
<p>Farke</p>
<p>stipendia jukkujuvvujek. saddije-</p>
<p>Slad jannara.</p>
<p>son</p>
<p>Qaivve-gæCCalus.</p>
<p>Dak golbma hærra, gæi birra mi oudeb nummarest muittaleimek, feri- jegje naft: Vuoöen bigje hærrak guok- ta balvvalægje sukkat joga rasta, ja de bodi nubbe sodnost ruoktot ja suv-</p>
<p>di fast ovta balvvalægje nubbe bællai.</p>
<p>Go son de goalmadassi bodi ruoktot, bijatalai son gaddai, ja de sugaiga guokta hærra rasta. Go soai bodiga nubbe bællai, de baci nubbe sodnost dokko. Nubbe hærra valdi ovta balv-</p>
<p>valægje mieldes ja sugai ruoktot. Bi- jai balvvalegje gaddai ja valdi dam hærra vadnasi ja sugalga</p>
<p>De legje buok</p>
<p>goalmad nubbe bællai. hærra bæssam dam balvvalægje, gi læi nubbe bælde, viezatet duom guokta æra balvvalæg-</p>
<p>jege Yvasta. Dam lakai æi Saddam æ- neb balvvalægjek goassege go hærrak</p>
<p>golbma</p>
<p>rasta.</p>
<p>goabbabælde jogage, ja balvvalægjek</p>
<p>goddet isedæsek, mnuitgo</p>
<p>æ1 baæssam sin Jurda læi.</p>
<p>: re Nuittalmgigj 1 MEN va ,Sagal Muittalægjal. alde mon ollo</p>
<p>Ke NG birra, maidai dam birra.</p>
<p>oidnim ja K. Hansen Jo, dat læ Tansen Gal-</p>
<p>Galla dnotta ja riekta, la. Dat bassebæiverafhe lifti juo aig- Maid dat væket moadde olles jandur.</p>
<p>maid K.</p>
<p>ga galggam. dimo rafhe, De damditi rafhe olles jandur.</p>
<p>oaidnam, go sæktedamppa boatta sod-</p>
<p>go juo i læk rop ja stemmijekop</p>
<p>bargg Dastgo mon kæm</p>
<p>nabæiveidded, de diettalas fiskarak ;alddek sevtid, ja muttom oasse alg-</p>
<p>juo ren ja barggek</p>
<p>erinoamadet muttom Søitak.</p>
<p>ga sæktot Cada base,</p>
<p>Ja nubbadassi diti: Muttomak bigjek bivddosid mer- ri basseækked ja muttomak fast vuost- arga ækked. Na, boatta lav- ;ardak, de læk dak ollo buoreb oassAlÅ,</p>
<p>læ ouddamærka</p>
<p>E å år go aåal</p>
<p>gæk arggan læk bivddam, go dak,</p>
<p>O9</p>
<p>8.</p>
<p>gæk bassen læk bivddam. Ja goalma-</p>
<p>dåssi læ dat, atte bassebivddem likko tutta ja goareda mæraid ja Foreign. nadus gaidda erit. Mibe dat læ goa- redam Ibmel valljid ærago mi suddo- laZak.</p>
<p>Ja buok</p>
<p>sak æl heivve ollinge basse- læt rafhe,</p>
<p>dak amtmanne arvvalu- rafhai. Go juo galgga de fertte juo olles jandura. Dagjusek ærak, læm boastot ibmerdam.</p>
<p>Lokkalesi 1. januar 1909</p>
<p>Lars Johansen Nøkland,</p>
<p>Skorpen.</p>
<p>jos mon</p>
<p>Englandast</p>
<p>legje juovlai aige daggar borre buol- la$ak, atte manga olbmu gollu jamas.</p>
<p>Panama-kanala,</p>
<p>man bokte Sadda borjastamgæidno ga- 20 Davve- ja Lulle-Amerika, Saddat garvesen 12 jage gætest. Dat makset 700 miljon kruvna. Dat læ rekinastum, boatto</p>
<p>kruvna.</p>
<p>ogaloo: galooa</p>
<p>atte dam kanala sisa-</p>
<p>Sadda jakkasaZat 36 miljon</p>
<p>Likkotesvuotta. Lappe lensmanne Amble bodi erit ga- skal j 1ovlaid ja oddajage Son læi jot- temen Lappest Jokki vadnasin. Mut- tom S$ipper Anders Westad Hammer:</p>
<p>festast læi su jottemguoibme. Lens- mannest baci akka ja okta manna.</p>
<p>Stueradigge bodi Goakkai llad januar.</p>
<p>Dingo »Sagai Muittalægje« Ja oa- Zo maidal du oappasidad ja ustebidad dinggvot dam. Dam lakai doerjok don</p>
<p>blade ja ædnegielad.</p>
<p>Betty barnas.</p>
<p>Bahadakke mavsatæbine.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>go dat maidai læ »Gukka-</p>
<p>» Varalag Jim boåttam sidi,« bakkodi son. go don læk læma3 erit, Jim?«</p>
<p>»Mon læm boattam olgus odne,« vastedi rom læmen dalle Bet?</p>
<p>Dat vuoras bokkusi fastain. læ læmas gukka erit</p>
<p>mi I OF- »Gost læ</p>
<p>Jim daggar jienain, ila ustebla3.</p>
<p>»Åa, . Bet læ dabe. I son dato goid dal.</p>
<p>Dak æra guosek viesost guovlla-</p>
<p>duina maidege da-</p>
<p>|</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Knut En</p>
<p>oasta alo alemus</p>
<p>anger Caccesullost</p>
<p>ge vuostai: Boceubiergöo, gironid Ja rievsakid ja buoklagas oamenakid ja navdenakid. Kontråkta (litto) boceubiergo ja dulji oastem</p>
<p>haddai ja</p>
<p>stuoreb oase birra dakkujuvvu. Galvo mielde, mi vuolgatuvvu munji, saddijuvvu nubbe poasta</p>
<p>mielde rekeg ja rutta makson. Vadsø</p>
<p>(Caccesullost.)</p>
<p>å</p>
<p>nut Evanger,</p>
<p>-»X&lt; -» XC »Xx »X&lt; »X&lt; »X&lt; »X&lt; «</p>
<p><span type="quote">« »</span>X&lt;<span type="quote">« »</span>X<span type="quote">« »</span>X&lt; »X<span type="quote">« »</span>X<span type="quote">«-—»</span>X4&lt;</p>
<p>gotte diettoangervuodain. Okta olmai</p>
<p>() doabmali Jim lusa odasmattem diti Navdenakid boares vapesvuoda; mutto Jim i orrom * 9 dakkamen oaidnenge su. Son gæ?ai Nå nultgo dam boares ako muttoi darkkelis Cæ ov rT , Rieban, Nætte-</p>
<p>muodciguim. »Maid arv</p>
<p>ja dv Buoidenakid oastam nion alo alemus haddai. Saddijeket munji!</p>
<p>zalak don?« Bet mannam?&lt;« Son manal</p>
<p>jærai son. »Gosa læ mu »Dam mon im diede.</p>
<p>ovtain gædgesollin Ja naittali suina 6 Rutta makson daggavide saddijuvvu. mano mannel go du legje valddam. C. H. Leo, Dal læk vissa Gieda jage dam rajest. Hammerfest. Mon orom muittemen, atte don o33uk TE &gt; — &gt; »K</p>
<p>loge jage, nuit atte don vissa læk 03- | mi burirt Öilggi su buddustaknama: » VaralaS Jim.</p>
<p>Guokta vakko arvo dastmannel oidnui muttom bæive okta nisson or- rumen Gibbides alde  muttom varreravdast Yorksirast ja guovllamen</p>
<p>dam cæevos varre-</p>
<p>ov</p>
<p>rangastusaigad oanedattut?e alge gæltam su</p>
<p>zum</p>
<p>Jim æi Cala Son valdi dal nis- vagest:</p>
<p>ala go son sarnei.</p>
<p>sona gitti ja dajai Siffar-</p>
<p>»Dal dovdam mon du, boares ak-</p>
<p>ko Gugglefoot, stuoreb gielastalle 20 | aibasemin vuolas</p>
<p>don i gavdnu Jenkins Bentsast. Mutto | gilga</p>
<p>gal mon du oapatam muittalet giellasi Su duoge lakkani okta olmai mu Beta birral« Ja son roukkuti su | Jaga. Su biktasak legje raiggasak</p>
<p>Orot læren dego son mutto dat</p>
<p>suormaines. ja duolvvasak, »I dat læk liféi jottam gukkes matke; rie&amp;ai dat vuoras ja manai nubbe bæl- | lær gæppa njagai oudast.</p>
<p>Pawkens læ naitta- mutto</p>
<p>lam ovtain Gappis olbmain, læi dal boattam,</p>
<p>mikkege —giellasid!« lavkiguim son</p>
<p>lær gal-</p>
<p>ja la8mis</p>
<p>lai sæine. — Betty Su muodoin</p>
<p>masvuotta: su Galmek bulle 3</p>
<p>Dat boddo</p>
<p>gutte læi dovddarn su ouddalgo son bodi deike manditi jottam dam gukkes matke</p>
<p>Cada matke læi su</p>
<p>ja Saddai du moarsse. son læt</p>
<p>Varala3 Jim Galmek 3adde 3oavkadak. | Londonest deiki. maysatam-halost, ja ollasuvvumen.</p>
<p>gi njagai dam</p>
<p>valbmo buollam dal æi su datto</p>
<p>Dastgo dat olmai, sæga balgga mielde, læt Varala8-Jim, ja hisson læ Betty Pawkins, dat uis-</p>
<p>jærai son. Ar Pi | &gt; 8 Apg G gem VaraS | son, gi læi guoddam su nu dallanaga</p>
<p>læ erit, jos</p>
<p>Gosa manalga soalr« &gt;Dokko, gost Betty mudoi diedak, gost dak læba.e«</p>
<p>Dam den gå ritam olmai sagai</p>
<p>ex</p>
<p>oudast, geti vuolg olgus. Uvsa</p>
<p>boares</p>
<p>mutto jol GuoZasti son ja g0 nisson læi diettam su uvsai ja lok- kai duokken.</p>
<p>hu Ge</p>
<p>Curvvi dam nissonl: (Lasetuyvua.)</p>
<p>»Jos don SaddaSak oaidnet Betty</p>
<p>Pawkins ouddalgo mon, mi galle læ Hola buristsivdneduvvum odåa- burist, vejolas, de oagok don dag- | jage savam mon buok »Sagai Muit-</p>
<p>jat sudnji, atte mon læm bæssam ja atte mon farga aigom dak- dannego son læ va- jaldattam mu. Gulakgo don?</p>
<p>Son GievGasti uvsa ravas ja ma-</p>
<p>daggar ivnin muodoin,</p>
<p>talæs ae lokkedi.</p>
<p>pD RT</p>
<p>vlgus, Barsnes pr. Næsseby 23. debr. 08 M</p>
<p>kat rekega suina, Mathis Iversen.</p>
<p>redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nal balgga ala, nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>N</p>
<p>Ord</p>
<p>6.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Vaivasvuotta.</p>
<p>I soassege ouddal læk vaivas-</p>
<p>&gt; ke 'vuotta læma8 nu Sr nu issoras go dal min aige. I goassege ouddal</p>
<p>læk våivasvuotta boattam nu issoras</p>
<p>lakai oidnusi go dal goas Gappis vai- daina stuor:</p>
<p>bagjelmæ</p>
<p>vaSvuotta gavpugin læ</p>
<p>baldala gaå rala$ riggesvuo dain. Ja go olmus fastevuottå ja værredagok da diti bagjanak, de</p>
<p>hirinos</p>
<p>maggar</p>
<p>jurdas, vaivaSvuo- arvved juokke-</p>
<p>baha dat olmus-</p>
<p>an)</p>
<p>ha3, maggar særvval adda. Quddala3 aige, goas legje Slavak,</p>
<p>de legje dak siu isidæsek Sb ndul dego æra galvvo. Mutto dalle læi diettalas avkalas, atte isedak bibme</p>
<p>Slavaidæsek burist, vai dak nagadegje Damditi dapatuvai dalle, at- p)</p>
<p>alnd-</p>
<p>barggat.</p>
<p>te mangas adde jetasek Slavan, sek nælggal jabmet.</p>
<p>uokke ædn: lær alggo al- Juokl ædnamest 2g0 gost, atte.olbmuk algge pefhid væke-</p>
<p>pekte. Dak vuostas dam harrai hui buor-</p>
<p>buorredatolag olb-</p>
<p>tet addalda kristalaZak legje</p>
<p>redakkek. Manga obmudagasek vaivasid</p>
<p>gal</p>
<p>OG</p>
<p>ma læk addam</p>
<p>”æketam —varas. »Frelsesarmeen« læ</p>
<p>stuora gavpugin rakadattam viesold,</p>
<p>gost hædulaZak o73uk viesso-sunje ja borramudsa.</p>
<p>Mutto buok dat buorradakkes- vuotta i læk nagadam gagjot hæde.</p>
<p>Stata ja kommuna læva ferttim adne-</p>
<p>goattet rade dasa. Ja manga lakai</p>
<p>læk olbmuk —vieeam —uceedet valvas-</p>
<p>MO</p>
<p>vuoda — muttomin hui goaves lakai. Nuft goddujuvvujegje do aige Eng Nuft ldujuvvu 8 dolus aige Eng landast vaivaSak. —Gonagas Flen ik</p>
<p>VIII GR tuttujegje Slisabeth</p>
<p>(1509—1547) hæga- 72 duhat gærjalaZa, dronnig (1558-—1603) harceu- juvvujegje 3—400 gærjala</p>
<p>aige Za jakkasa-</p>
<p>Zat. Buok dat doaimatuvvui dobbe raddetusa mærredæme mielde. Manestaga botte olbmuk dam addijubmai, atte dat læ olmussærve - gædnegasvuotta, atte adnet morra</p>
<p>gefhi oudast. Ja buok civiliserijuvvum ædnamin læ dal v</p>
<p>raSstivra, mi Juokka voæke hædal</p>
<p>valvaSkasak ja vai- aZal- Ja</p>
<p>mora8</p>
<p>di ja adna morra$ vaivasi oudast.</p>
<p>manga æra lakai adnujuvvu</p>
<p>boarrasi ja gefhi oudast. Mangas mailme</p>
<p>læk smiettam, moft</p>
<p>stuoreinus visain vaivaSvuoitta gal- ga8i uecanet æduam alde. Nuft arv vali oudeb Guode jage algost muttom pappa Malthus,</p>
<p>engelas 'atte valva8-</p>
<p>vuotta boatta dast, stuorro —jottelæbbot biebimam-naveak. Son addi dam rade, atte olbmuk dæ galga riegadattet nu</p>
<p>ollo manaid mailbmai.</p>
<p>go olmuslokko</p>
<p>go min ædnam</p>
<p>Mannelgo oudeb Guvde jage ga- ska rajest hutke juokkelaga8 ma3ina ja valdde daid adnui, ollo barggek Sad-</p>
<p>[02]</p>
<p>de stuorol vai- raSvuotta, dannego</p>
<p>de bargotaga. Dak manga giettaduog-</p>
<p>jara, gæk ouddal xgiedaidæsekguim legje æletamm jeGaidæsek, Sadde bargo- taga. Zi si sattam vuovddet galvo- sek nu halbet go fabrikak, mak uceeb barggiguim satte rakadet - ollo æmbo galvo go duogjarak. I dat læk ima- Stallamest, atte barggek æi guoddam buorre  vaimo daid odda masinaidi, mak valdde sist erit ællemlaibe. Muit-</p>
<p>taluvvu, go engelas olmai Hargreaves</p>
<p>1767 bajashutkai ovta laga8 badnem-</p>
<p>maSina, de marre dak bargotes barg- gek su vissui ja cuvkkijegje masina</p>
<p>moallon. Me &gt; AI oå1 Ma8inai bokte Goagganigodi æm-</p>
<p>bo go ouddal riggodak dus3e mutto- widi, ja vaivasj loøkko lassani. Ja dal læ dilalasvuotta daggar, atte muttomak</p>
<p>læk se nu Gappis valva ge dal vaivasi</p>
<p>nu gafhad riggak ja stuoreb oas-</p>
<p>Sak. Danne læ rog-</p>
<p>dam nu aparas Cegnal. Dat olmu3, gi fuobmas rade, moft ralvaSvuotta satta erit caggujuvvut,</p>
<p>ME</p>
<p>son sadda pe ragodde stuore-</p>
<p>mns buorredak</p>
<p>Miljonera manemus doa Muttom mi</p>
<p>imatas. ljonæra Moskva gav- pugest Ruosarikast vieZuti buok rudai-</p>
<p>des bankoin sidi, go vællai jabmen-</p>
<p>sængast. De guddujuvvujegje stuora domak bapir-rudak dam buocee ladnji.</p>
<p>dademielde</p>
<p>Son boldi daid dussen, 20 dak guddujuvvujegje sisa. (Go son læi boalddam buok rudaides, de rav-</p>
<p>å son su vaivaS fulkides lusas, Gaje- Ja celki, atte rutta</p>
<p>ruotas (alggo) buok bahai.</p>
<p>j Ssigjidi . gunaid</p>
<p>O</p>
<p>finast læ manemu8 olmuslogo mielde læma3 bagjel 436 miljona olbmu.</p>
<p>Petersborga gavpugest læ ain koleradavdda. Vako vuollai</p>
<p>sattek dobbe jabmet arvo 40 olbmu.</p>
<p>Vaiko dobbe læk dal læmas buollasak,</p>
<p>de daddeke i læk davdda uccanam dobbe. Doaktarak mai gadde, atte go</p>
<p>aibmo Goasko, de davdda ucean.</p>
<p>Divras boalddamus.</p>
<p>Muttom olmai, gi læi boattam Amerikast ruoktot garraset lommasuollagin. 1500 kruvna duostam —adnet vulgi. Son guåi</p>
<p>balai læt</p>
<p>Kristianiai,</p>
<p>Sust maid son i bagjelistes, go olgus daid hotelli; buore —hotelbalvva-</p>
<p>arvo rutta,</p>
<p>n</p>
<p>mutto</p>
<p>go son i jakkam</p>
<p>egjidi, de Giegai son rudaides omman</p>
<p>sisa. Go son ækkedest bodi sisa, læi hotelbiga cakketam dola ommani.</p>
<p>Ladnja- læi liegas, mutto buok rudak</p>
<p>legje -buollam.</p>
<p>Lagmannedigge g 5 algga dam jage Hammerfestast 19ad februar ja Vargai gavpugest l4ad juli.</p>
<p>Sokkar halbbo. Oddajage rajest læ sokkar 10 øra kilo ala, duolo</p>
<p>halbbum uceum gæteld.</p>
<p>Don allaget 'sudnejattum Ah</p>
<p>(Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Hr. redaktør! Bivdam saje Du gudnejattujuvvum bladdai »Sagai Muit- talægjai« dam moadde sadnai.</p>
<p>Gitam Du »S.« dam gieles Galla- ga oudast, maid Don legjik Gallam dam blade 23ad nummari. Don, gut-</p>
<p>gaddak, atte Du æi diede, gi Don</p>
<p>læk. Mon dovdam burist Du buorre hærra, gi viggak laittet Donodaga</p>
<p>røgter skuvlaoapatægje nisson bokte, gutte læi valddam boasto oaivvela 0. P. dalo diti, go logak, atte »si Giekka- Dat læ aibas gieles. John Samuelsen dietta vissa buorebut Don ja mon dam a3e birra,</p>
<p>dobbe</p>
<p>degje.« g0 son, gut- dulk-</p>
<p>Agja læi farp-</p>
<p>te lær dam nisson farost Son muittal naft: samen ja nieidda fast læi De Don nu aibas</p>
<p>øgastgo dat olinug</p>
<p>Kan. paliguim ras biktasid hænggomen aitte-holggi. talak I gielesen dego skabina-igja; atte</p>
<p>daggo bokte gavnst</p>
<p>læ vægjemættom, olles Gakka farppal sisa.</p>
<p>Dænoda- olbmuk, atte ja jabmek</p>
<p>ae aige.</p>
<p>Don »8,« gutte logak, gast læk buok jallamus si bissok d daur jallodagest ouddal</p>
<p>Go juo nuft galak, de manne ik</p>
<p>dam jallodagast,</p>
<p>Gallam vel damge, atte si vela bajas-</p>
<p>uoZZelek ouddal aige, de lifå læm Dænodak olbmuk olles jallak, ja Du bitta davalas.</p>
<p>Don jiermalas »S.« gutte læk suttam ovta jalla ala Dænodagast, manne Gallik buokaidi dam ovta diti? Manne ik boattam, Du je$ adnum</p>
<p>jiermalaSvuodast, ovtain ucca bittadn</p>
<p>| | |</p>
<p>rv 2</p>
<p>|</p>
<p>å</p>
<p>2</p>
<p>BS KEN</p>
<p>på</p>
<p>KAN Jeal</p>
<p>pp</p>
<p>2 Us</p>
<p>15ad Januar 1909.</p>
<p>Fen sSapai-Muittule egje« boatt a Fuad re juokke manost, Eg Så 15ad The. ja maksa ovta dr EG</p>
<p>NO. JE kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | had jakkodak tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. |</p>
<p>Sabmela a lakai; si berrijek oaZ30t | »hærrake ja Pavel Nilas, doarjalet</p>
<p>r Pr e rå 9 kt ør! ænbo balka. — Jo, jo; mi læp oud- | boatte valga aige. Lægo aito Same-</p>
<p>spede UA UVS 8 | dalge dam gullam: Sabmelas fertte |-ædnam valljijægjek nuft ga ugak?</p>
<p>FG duttat go Daöa; dat læ Same- Quddalgo bhæitam Gallemest, de</p>
<p>Stuoradigge »ravastuvvui<span type="quote">« odne. | ædnam »</span>hærraie alfa ja omega. Mut- | ferttim vela cælkket, atte Nuortta-Sa-</p>
<p>Lovtak legje devddum almugest, olg- to daddeke: gal dat juo — —, go | meædnam læ oggum dæna8 oase gaib-</p>
<p>gorikai diplomatak sajinæsek, ja Gna- | doaimatus-Gallagi sistege vissek DaGaid badusaines; nuft ollo, atte æra guov-</p>
<p>dam pissonak jorbbadasa dievva. Go- | bajedet SabmelaZaid dæddet! — Mutto | lok ja æra stuoradiggeolbmak gada-</p>
<p>nagas joavkoines ja mieldduovvoides | duodarstoppo assidi mon almake bu- | Sastek njalmalagat muo vuostal. Gaib-</p>
<p>guim gobmerdi stuoradiggai</p>
<p>dS&gt;</p>
<p>truvnostuolost I</p>
<p>43 ja dat loppeduvvui</p>
<p>mielast orol, atte manga dinga.</p>
<p>berrisegje oudeduvvut,</p>
<p>æl matuvvut, ja manga mak læk a1bas</p>
<p>— Statsraad</p>
<p>doaimatuvvut, delasak.</p>
<p>gai bajas saga rika dile birra.</p>
<p>Sa dd: Å</p>
<p>æska mn</p>
<p>valus truono-saga harral</p>
<p>juvvut —stuoradiggest</p>
<p>vakko gætest. Radådetusa arvvalusak da</p>
<p>kai æi læk vela prentejuvvum</p>
<p>garvvasi, nuft atte mon Im</p>
<p>nuft ollo muittalet.</p>
<p>bajas truono-saga. oudeduvvut.</p>
<p>dinga Sad</p>
<p>sate</p>
<p>&gt;</p>
<p>Duot</p>
<p>ja loga</p>
<p>mak</p>
<p>JOAN</p>
<p>Sadda doai- ldek |-</p>
<p>Abrahamsen lo-</p>
<p>buok</p>
<p>vela Mutto dat dat gal</p>
<p>juo oidnujuvvu, atte i »mine« venstre</p>
<p>raddetus gustu adde rudaid dai doail- matusaidi, maidi galvasi; dus3e soatie- fidnoidi rutta i sestujuvvu. Sameædnam duodar-stovoidi ad- dujuvvu” dam jage 92182,50 kr. okti- buok. Gargia odda stoppoi sgalggek</p>
<p>siskusak; Ravnastoppo, Mollisi</p>
<p>Myrsletten-</p>
<p>p)</p>
<p>Ja Skoganvarestovok fast</p>
<p>galggek divuduvyvnt. —lpgjaj ee restovo</p>
<p>bærraigætæal 30 kr Balkka galgga</p>
<p>oudi8 balkkai'lasetuvvut: Myrsletten assai 150,00 kr.</p>
<p>Skoganvare assai 50,00 «</p>
<p>Gargia a 50.00 «</p>
<p>ssal</p>
<p>Lævvajoga assal Amtmand »hærrak« le</p>
<p>balka.</p>
<p>50,00 « Urbye</p>
<p>nam je dattom</p>
<p>O' vela æmbo atte</p>
<p>dam, Daa assek æi</p>
<p>Cuokken sil ac</p>
<p>ja æra Svmeæd- 1di idne sate ællet</p>
<p>rist udnom dam balkka-bitta.</p>
<p>Amtmand Urbye -læi - maidai</p>
<p>datton statast 50,00 kr. John Johan-</p>
<p>sen'1I, Åleknjargast, val son</p>
<p>VUOS tar</p>
<p>valdasi matkalazaid. Dam gaibbadus- atte</p>
<p>Parelius, - Aleknjargast i</p>
<p>sases bukta amtmand dam cuoke,</p>
<p>lænsmand</p>
<p>goassege valde mavso —jotte &gt;hær-</p>
<p>De vie-</p>
<p>rain.» (Na, manne i valde?</p>
<p>ka, de — —1) Dasa gal gustu i læk</p>
<p>raddetus miettam.</p>
<p>o</p>
<p>odåda telefon-rakadusa1-</p>
<p>ud | dam jage addujuvvut naft:</p>
<p>Ke Å</p>
<p>Vuortta-Sameædnamil:</p>
<p>1: Ge Makeri 14000,0n kr.</p>
<p>wvD</p>
<p>. Skoganvarest Gara$jokki 380400,00 ,,</p>
<p>Ka en telefon Sadda dam lakai</p>
<p>garveset Dari: sen-dakkujuvvu</p>
<p>-Sameædnamest garve-</p>
<p>Komagfjord telefon</p>
<p>25600,00 kruvnain.</p>
<p>Damppajottemi Smnmeædna-</p>
<p>mest addujuvvu nuft moft ouddal.</p>
<p>Qarje-Sameædnami 0430 vela dal-</p>
<p>OM</p>
<p>damp Stata damp</p>
<p>pp:</p>
<p>damppajottem radde: I</p>
<p>ge buoreb ajottemm. 5</p>
<p>skibskonsulent</p>
<p>adde) læt vimag gaa almug -gaib- badusa Sameædnamest ja læi bigjam</p>
<p>Qarje Sameædnam rn kr. 112000,00 æreb poastabalka, te dampa bessek jottet 7 mano. Mut- adda Dat migjidi læ vuord-</p>
<p>Ja dag-</p>
<p>Sameædnam</p>
<p>val guok- to raddetus I miettam dasa, dus- 3e 72000,00 kr. demest venstre raddetusast.</p>
<p>AA nista Kap gar raddetusa avGCojek</p>
<p>badusai darbaslasvuotta læ dam guov-</p>
<p>siste viggujuvvum dievaslaZat</p>
<p>55 uddandollujuvvut, nuft atte dai mæd- del i vela venstre raddetusge læk sat- tan mannat burin oamedovdoin. moft telefon-budset læ Sa-</p>
<p>meædnamest: Nuortta-Sameædnam oa</p>
<p>te jage</p>
<p>F00C- Get duse,</p>
<p>Zo 44400.00 kr.; Qarje-Sameædnam p) ) J dus8e 25600,00 kr.</p>
<p>De</p>
<p>egjidassam ousala$ oddajage.</p>
<p>savam buokaidi mu vallji-</p>
<p>Ællet buokek dærvvan Ibmel Ae soajai suoivvan vuolde! Kristianiast 12.</p>
<p>januar 1909.</p>
<p>PP Fru Elli-sif We</p>
<p>boattam</p>
<p>dal fast Son læ</p>
<p>ain min særvval.</p>
<p>MG</p>
<p>dal gæGæalam »ungsocialistaid,e læk læ &lt; lal</p>
<p>ounudek gudek</p>
<p>maidai Ibmelbiettalægjekge, ja</p>
<p>B son dovdastam Egede-Nisseni</p>
<p>girje bokte, atte buok læ dusse »ung- 80</p>
<p>eialistaln.«</p>
<p>Vare Gustav Lundge alga3i o0a3-</p>
<p>Zot dam værde gg atte</p>
<p>bajastuvggitusa,</p>
<p>son ærotifdi barggi airrasid erit</p>
<p>»UIIE-</p>
<p>Y</p>
<p>socialistainl« Dastgo mi barggi airra-</p>
<p>sak Ja »ung-socialistak« heivvep sæm-</p>
<p>ma funit ovta sae]</p>
<p>gjai go dolla ja Cacce.</p>
<p>Jos don gan diettet sagaid ja oddasid mailmest, ja jos don dov- dak, atte i 2 arte bladetaga ja</p>
<p>don halidak odåasid gullat, de doala</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjel«</p>
</body></document>
