<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3254</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>&gt; ne</p>
<p>v</p>
<p>ai. la:</p>
<p>1S-</p>
<p>a81</p>
<p>læ tta mæ</p>
<p>e.&lt; læ rv- su rist</p>
<p>rra 1b-</p>
<p>1ast lim vita</p>
<p>mano aige jottet »Eystein<span type="quote">«' sajest. Dasto algga dat »</span>Nora« -sajest.</p>
<p>Tuiska kæisar. Wilhelm boatta boatte gæse oap- paladdat min ædnama.</p>
<p>Okta morasla3 brævva.</p>
<p>Italia dronnig buorredatola3vuo: da birra muittaluvvu manga muittalu- sa. Go son muttomin læi olggon vas- zemen, de Guogasti son ja sardnode3go- di ovtain ucca nieidaCin.Dronnig jæral dam wucca nieidadest, maid dat matta dugjot.</p>
<p>Mon matam suokoid pgoddet, vastedi dat ucea nieida3.</p>
<p>»Diedakgo don, gi mon læm?e jærail .ain dronnig.</p>
<p>&gt;»Diedam galie. Don læk dron- nig,« våstedi dat ucca nieida3.</p>
<p>»&gt;Godde dal mudnji suokoid ja sadde daid mu sidi!«</p>
<p>Moadde bæive gætest botte suo- kok, ja dronnig Saddi ucca nieida3i 2 silkke-suokko addaldakkan. Nub- be suokko siste legje njalggak, ja nub- best fast rutta dievva suokko. Bælive mannel oag0i dronnig su ucca usteba- Zast ovta mora8las bræva daina sist- doalatusain:</p>
<p>»Mon læm Girrom sagga du ad- daldaga dit. Mu aGö&amp; valdi rudaid, Ja mu stuora viellja valdi njalgaid, ja suokoid valdi ædne aldsesis.</p>
<p>Brævva.</p>
<p>Vuoi daid olbmuid, gæk  man- nek Sladdariguim dalost dalloi, ja nuft buktek soappamættomvuoda sidaguimi gaski. Ja si lasetek giellasid nubbe ala, bæle æmbo go duotta obba læge. Ja sattek njalmin oppatet, dego jJok- ka; mi golga ja 1 'orost goassege. Sæmma lakai læk dakge olbmuk; mut- to gal Ibmel sadue 1 gullu stuorrat, dus3e jage loapa stuoremus base, juovlaid, 'dalle  viggek si sarduedet dam moadde olbmui, gæk vela bodi- sek. De læ dego juovlla skuongaid balddalifæe, go æra basid æi sardnek.</p>
<p>Ja olmu3, gæsa dat mu bitta ænemusta guoskå3, de” barga hæittet dald urvotes sagal sardnomest du —si-</p>
<p>daguimidak ala.</p>
<p>Porsangovuonast 1906 FG DN</p>
<p>Dinggo Sagai. Muittalmgjer Doala..,,9agal Muittalægjel"</p>
<p>I</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>4</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Brævva Tanavuonast.</p>
<p>Dabe læ dapatuvvam stuorå lik- kotesvuotta dast februar mmanost. Guok- ta ganda læva mannam meorasla3 jab- memi. Soai læiga gironid vazetæmen ovta stuora —vieltest, ja de Saddaiga muottarido vuollai ja hævvanæiga. Dat læiga guokta nuorra barne, Nilas ja Erik, nubbe 22 jage boares ja nub- be du33e 18 jakkasa3. Sodno likak æi vela læk gavdnum. Satta nuftge læt, atte soai muottag mielde læva mannam merri. Muottaritto læi fier- vast boltom gedgid bajas.</p>
<p>O. E.</p>
<p>Ullo-lurvuk, ruovddegappalagak ja davtek vuvddujuvvujek Kristiania gavpugest jage vuollai I miljon kr. oudast. Dak buktet ællamusa 5000 olbmui dobbe.</p>
<p>OImuslokko. Kristiania gavpugest legje las januar 1905 24225 nissona æmbo go diev- dok.</p>
<p>Goakgieddest i dulkujuvvu sardne Sat' Samegilli, dannego gieldastivrra i garo dulki balka makset.</p>
<p>Divvujabme. &gt;Sagai Muittalægje<span type="quote">« nr. 4 læ Saddam okta prentedam -mæddadus. -Dast muittaluvvu, atte Jakovuonast læ ovta aige gætest gavdnum »</span>gæådgeskipa.«</p>
<p>Dat galgga læt »gædgeslipa.</p>
<p>Gavpas daiguim, gæk diedetek »Sagai Muittalægjest!*</p>
<p>Sabmelaza savetak Troandemest.</p>
<p>Ovtai savetid birra sardnujuvvu dal sagga Troandem gavpugest, muit- tala okta Troandem bladde »Nidaros.e Okta nuorra nieidda, gutte læ erit Sa- meædnamest, o0aZoi dast æska ovta SabmelaZa mielde ovtaid savetid. Go Sabmelas buvti sudnji daid savetid, de dajai son nidi, atte dai savetiguim boatta son ouddan, 0a320 sivvo læt vaiko man hægjo. Nieidda boagosti ja giti, ja i jurdaSam Sat æmbo dam, maid Sabmela3 dajai.</p>
<p>Muttom sodnabæive Guoigai nieid- da vuostas have dai savetiguim. Sust Jegje guokte usteba farost. Si éuigge nuft gukkas, atte si jeda æl Jat diet- tam, gost rivtes gæidno læi. Mutto de riemai dat nieidda, gæst legje Sab- melaZa savetak, vaiddalet, atte su sa-</p>
<p>23</p>
<p>vetak gagge dus33e gurot bællai. I son sattam stivrrit daid gukkeb. Si Guig- ge dasto gurot guvllui ja botte dam lakai sidi. Dam bæive mannel jakke juokke okta, atte savetak legje noid- dujuvvum Sabmelagast.</p>
<p>Coddadavdda (Difterit) læ dal Troandem gavpugest. Juokke bæive buoceajek olbmuk dobbe dam Javdast. Buoccevieson vællajek bag- jel 50 olbmu dam davdast.</p>
<p>Moft potetosak æi valde vahaga buollasest.</p>
<p>Tuiskarikast læ dakkum dat fuobma3æbme, atte æi potetosak suv- Gak dalveg, go dat njuoskaduvvujek galbma Gacest, ouddalgo dak bigjujek sækaidi. Go sækka læ dievva ja njalb- me gidda Gadnum, de riskutuvvu galbmadacce sæka olgo bællai. De 3ad- da jiegna sæka olgold, ja dat galgga varjalet potetosid suvæadæmest erit.</p>
<p>Bagjesamek, gæk davja bottek fievredet potetosid buollasest, berrijek gættalet dam rade, maid okta tuiska bladde maidno nu buorren læt.</p>
<p>Brævva Selvikast.</p>
<p>Dabe Selvikast læ dal rakkanæ- men vuolgget Finmarkoi Juokke okta. Dal læ hæittamn dabe bivddemest ja vanes læge linaiguim. Manemusta mi linaid gesimek, goddimek mi 20 guo- le. I læm ollo 4 lina stampa vuollai, vaiko vel læige 4 ija GuZ3om. Garra bævæak læ maidai. Guolleoastek læk mannam ruoktot. Ollo vadnasak Na- vuonast læk juo mannam Finmarkoi.</p>
<p>AL,</p>
<p>I dast læk dudnji sagje.</p>
<p>Okta boares vuollega3 akko boa- res gadnum biktasi siste 'garsi rasta guolbe bo88os ovta stuora girkost, oc- cam diti aldsesis buore Cokkadam sa- je. Olbmuk geöæe su ala imatalla- min. Okta bæggalmas olmai galgai sardnedet dam bæive, ja girkko læt dievva Ginatuvvum olbmuiguim, gæk legje gullanm saga dam oapava3 ja ibmelbalola8 sardneolbma birra, ja så imastalle ja moitte dam - baares ako rokkisvuoda. | |</p>
<p>Son gal læ mælgad ovtagærdda- Sa; dastgo son Cokkani dam stulloi,</p>
<p>mi gulai dai rigges olbmuidi særvve-</p>
<p>goddest. Dat golbma allanalag nis-</p>
<p>24</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>son, gudek dokkajegje ouddal su dam</p>
<p>stuolost, sevve girkko-balvvalægje lu- sasek. Dat savkali juoida dam boa- res akkoi; mutto sust læi nu lossa</p>
<p>gullu. Son dusse mojotalai ja celki</p>
<p>usteblaZat: »Mon Cokkam dast burist; dast læ buorre Gokkat.«</p>
<p>»Mutto æi dak datto, åtte don grlgak dast Gokkat,c celki girkko-balv- vuiegje allaget. I dast læk dudnji sag- je.  Boade mu mielde, boares akko, gal mon dudnji rappaSam æra Cokkam-</p>
<p>»Iøo dast læk</p>
<p>Hd mudnji, «</p>
<p>staddai je-</p>
<p>jæral boares akko, go gæt</p>
<p>éas ja dai golbma ARGEN nisson ala. »Im mon valde nu guokta mila</p>
<p>mon læm —jottam —gosi</p>
<p>odne guldadam diti dam olbma; dast- og ne Mutto girkko-balvvalægje valdi</p>
<p>akko, atte et. Sudnj1 botte ba</p>
<p>uko gitti, Ja de arvvedi</p>
<p>son fertte erit vuolg;</p>
<p>3 =</p>
<p>gadnjalak Galmidi; su baksamak doar</p>
<p>gestesgotte; mutto son GuoZZeli vuol- Gå</p>
<p>legazat bajas ja gudi dam Cokkamsa-</p>
<p>je. Go son jorgeti dai allanalag nis-</p>
<p>soni guvlloi, celki son: »Mon doai-</p>
<p>vom, ustebidamek, atte gal migjidi</p>
<p>buokaidi læ sagje almest.«</p>
<p>irkko:balvvalægje</p>
<p>Si</p>
<p>Son Cuovol * £</p>
<p>&gt; uskus ja Gokkani manemus bænka ala.</p>
<p>»Akko gal læ økta</p>
<p>juo mielaides lap-</p>
<p>pam,« arvvali daina allanalag</p>
<p>nissonin dan stuolost, gost akko vuo- den læi Cokkam.</p>
<p>&gt;Okta daggar boares oappamæt- dam —o0a-</p>
<p>tom nisson aiggv gulddalet</p>
<p>pavag N. sarne? Son gal i ibmer ov- ta sanege dast,</p>
<p>Ja gal daggar olbmuk</p>
<p>maid duot sardneda. maidal sattek Jurda8, bakkit bos- Gal dat juo gartta- boatta N. olgusoidnu</p>
<p>læt hæppadtaga! Sos min stullui! goatta ollon! Goæ, duo Maggar $iega olmai! Ja</p>
<p>allanalalas ol-</p>
<p>juo daggar buorre ja mai! Gal don diedak, atte son læ loppedam borrat gaskabeivid min si- dast, go son gærgga sardnedæmest.« Doktor N. mai. Go orgelduogjamn orosti, de gæ-</p>
<p>læi okta Faddalam ol-</p>
<p>Gasti son girkkoalmug ala, dego son gletta</p>
<p>oroi bibal alde, go son sogjalatti oai- sævveli</p>
<p>aigoi Cada olbmui gættat. Su</p>
<p>A</p>
<p>ves sardnestuolost vuolas ja girkko-balvvalægje lusas boattet. Son dakkavide gnöai dokko maid sa:dneolmai sidai. Dat golbma al- darragotte,</p>
<p>gullam diti,</p>
<p>lanalag nissona-rak go oid-</p>
<p>stuora saje;</p>
<p>ne girkko-balvvalægje fast vieZZamnen</p>
<p>dam dam</p>
<p>boares ako ja laiddemen boas8omus stullui, gost olbmuk dasa saje rakadet. Dat sardneolmai gæGCasti ako ala</p>
<p>tallamin ja doalai dasto ovta</p>
<p>galle bæggalimas nojota- sarne, mi lieggadi juokkehaZa vaimo. dak allanalag nissonak, gæk æi gar- rom akoi dokkamsaje addet. Girkko balvvalægje vastedi: »Dat boares ak- ko læi — dam bæggalmas</p>
<p>dat boares akko? jerre</p>
<p>sardne olb-</p>
<p>oa</p>
<p>ma ædne.«</p>
<p>Okta vættalæbme Njællja usteb — okta daGa, okta ruotalas ja guokta danskalaZa — dæi- gieskad Kjøbenhavnast. Si e, atte si galgge oastet aldse-</p>
<p>buore gaskabæiveborramusa,</p>
<p>Jr</p>
<p>sek oalle</p>
<p>ar</p>
<p>ja buorre mielast ja arvost muittalad- dat guoimasæsek oddasid ja arvosmat- tet boares muitoid.</p>
<p>Go si Cokkajegje ja vurdde, atte</p>
<p>dat vuostas rætta galgai ouddangud-</p>
<p>MEN uee QUE 1c0 4</p>
<p>dujuvvut, arvvali ruotalus, okta skalkastægje ja movtages olmai, atte gutte ænemusad mati savvak ald:</p>
<p>sesis mailmest, ja maid son oude- musta dattoi, ja dak ærak galgge makset.</p>
<p>algget.</p>
<p>son galgai borrat nufta — 01 ges- se vuorbe gutte galgai Vuost galgai dat vuostas danskala3 alget, ja de ruotala3 dast mannel, dat nubbe danskalas ja de vimak daGa. Danskala3: »Mon sava3im, at- te obba dat engelasflaata få galggam læt lastijuvvun: goarromnaloiguim, ja atte olimus dai naloiguim gorosi sækail nuft gukka, atte buok nalok hfæ gol- lam. Buok læt dievva silbarudaiguim.&lt; Ruotalas: »Mon obba ædnam galga3i læt dievva stuora</p>
<p>sivlemuorain haikamuorast, Ja atte ol-</p>
<p>dal sækai sava8im 1no0n</p>
<p>savaSim, atte</p>
<p>mus daid cuopa3i gaskad 2 meter ar- vo ædnamest erit. Ja de dato8im mon aldsesam maksujuvvut dan summa gollerudaiguim, mak mattek lokkujuv- vut daid muorragedi alde gidda das- sati go dak læk gollam ædnamin ov- ta dassasaZZan.«</p>
<p>Dat læi hirbmos. Dat vuostas danskala3 læi buorre, mutto si legje ovtarnielast dasa, atte ruotala8 læi ve- la buoreb dam ragjal.</p>
<p>2. Danskala3: »Mon sava3im, at- te face obba ædnam mietta liféi blæk- ka, ja de datosim mon aldsesam mak-</p>
<p>sujuvvut dam summa gollerudaiguim, mi bostta dai tallai oudast, maid ol-</p>
<p>mus jottelvuodain Galasi daina blæ- kain nuft gukka, go</p>
<p>goaikkanasge.e</p>
<p>i gavdnusi 8at</p>
<p>Dat li buok buoremus, mi læi</p>
<p>Ik ku Dat læi nuft celkku-</p>
<p>celkkujuvvum. juvva, ta daa vuoittet dam golbma savalda- ga bagjel, dak bagjelmanne buok,</p>
<p>&amp;S</p>
<p>maid olmus$ dam ragjal læ gullam gudege olbmu savvamen aldsesis.</p>
<p>Mutto daæa i GuZ3om gidda dag- goge, son sogjalatti buok golbmasa. Dam stuoremus smiettama vuol- ldi daGa sane ouddan: »Mon sa- buok golmas mutto vuost,</p>
<p>nkto-arbo-</p>
<p>de va vasim dusje, atte di gobbetifæidek RR atte di mu liftidek bigjam</p>
<p>laZZan.«</p>
<p>Fuobmas dam!</p>
<p>Ekpeditørast Å. N. Arnesen, Andsnes Finmarken læ oaZZomest:</p>
<p>Buok laga3 dakkavide ja d: er maksem ala. barggam-</p>
<p>odS</p>
<p>goarrom-maskinak,</p>
<p>Buok lagas æednam maskinak, separatorak, dakkavide ja dadestaga maksem ala.</p>
<p>Buok laga3 rørak, Gacce-mittok ja vuo88am-maskinak.</p>
<p>Buok lagas dibmok viljøk. Vieso- dibmok divvujuvvuyek.</p>
<p>Buok lagas nakek vuostaivald- rakaduvvut ja barkkajuv- rakaduvvujek bæska-</p>
<p>dujuvvujek vut. Duolljek nakken. QudalaS3 govai mielde sattek ding- gujuvvut odåa ja stuoreb govak. Buok laga3 girjek, girjemærkak</p>
<p>ja gonagas govak læk dabe oa33o0mest</p>
<p>Ulløk, ullolurvok  vuostaivalddu-</p>
<p>juvvujek ja daina rakaduvvujek gag-</p>
<p>ges daihe laigge, nuftgo guttege sida.</p>
<p>Hæga-assuremim —selskapest »Gjensidig« satta juokkahaS assurerit jeæas mu bokte.</p>
<p>Mu adresse læ:</p>
<p>Ekspeditør Å. N. Arnesen,</p>
<p>Andsnes Finmarken</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Okta buorre damma (hæsta) vuvd- dujuvvu balbbai, 8 jage boares, buor- ré juokke lakai, fæila frigja. OQaste Galus redaktøri ouddal februara olgus- mannam.</p>
<p>Redaktøra:. Å. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>»groavvat dagjom.« Moft mat-</p>
<p>vuoja-girnok,.</p>
<p>Med</p>
<p>EE</p>
<p>| I</p>
<p>== GE=33</p>
<p>æska laje lassa ala garra</p>
<p>22</p>
<p>mon læni dal Ruo33a.e</p>
<p>Dat aigge -berre dal læt vassam. Buok Samek berrijek dal dovdastet obba mailbmai, atte si læk  Sabmela- Zak, atte si gullek dam hærvas Mon- golala8 olmussuorggai -(raci), 1mi læ stuoremmus olmuslokkoi ædnam alde. Igo dat læk gudne dasa gullat?</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Ruo3arikast orro fast oddasist læ alggam. Soaldatak maidai dakkek -moive. --Vuostehago- laZzak ostek aldsések buoremus lagan</p>
<p>dego stuibme</p>
<p>værjoid. * Giddagasviesok læk Madda- Ruogaædnamest nuft dievva; atte dob-</p>
<p>be i læk sagje bahadakkidi. Dak saddijuvvujek — Davve-Ruo8aædnami, muttomin, vaiko dai a83e i læk ovta gærde digge oudastge læmaus.</p>
<p>Ruo8a raddetus lattoi gaskast læ maidai soappamættomvuotta. Dal arv- valuvvu, atte dam stuoradiggai [du- mai], maid 1u08a raddetus gækka asa- tet, galggek dus3e bælle narre juvvut Nubbe galgga ruo$akæisar jeS valljit.</p>
<p>almugolbinuin. bæle</p>
<p>Damppa »Senjen, mi jotta Tromsa birrasin, manai' dal dalkest ja vuogjui. Buok olbmuk besse heggi. »Senjen« læi okta Gabba danppa, du3- Se 8 jage hboares. Dat læl assureri-</p>
<p>juvvum 29000 kruvnai.</p>
<p>10000 olbmu dussam.</p>
<p>sajin Sameædnamest.</p>
<p>Kruonodæbme. Troandem bisma Wexelsen galg ga doaimatet kruonodæme.</p>
<p>Henrik Å. Henriksen, Lavonjargast Galla »Nordkapei stuora- digge valljim birra. Son. guvdna, atte Same-sogast.i gavdnu -oktage, gutte dokke. stuoradigge-olmajen, i. oktage, gutte mata, sardnot.jJa Gallet daro. Mu</p>
<p>mielast orro dat læmen ima3, atte ok- ta Sabmiela8 galgga nuft æallet.' Ja</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Okta damppa, mi bodi San | Francisco gavpugi Amerikal, muittala dam saga, atte garra dalke ja hirb- mos stuora-ulle læ dakkam ”hirbmos vahaga daina sulloin, mak læk Jas- "kis-mærast.  Ollés gavpugak læk dus- sam. Muittaluvvu, atte arvo mielde 10000 olbmu læk hævvanam.</p>
<p>Loddo gullu dal ollim gadde vuollai muttom</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>|</p>
<p>Sagai Muittalægje mon duostam -cælkket, atte dat: i læk duotta, son Galla. Mon goit duostam. cælkket, atte mon dovdam manga SabmelaZa, gudek matek sik- ke sardnot ja Gallet darogilli. Mutto mi jakep, atte Henrik Henriksen læ »daroiduvvanne.</p>
<p>maid</p>
<p>A. L.</p>
<p>Ruotarika avisak ain oidnujek guoceeumen ja adnemen unokas ja vaS3e-sanid, go si Gallek Norga olbmui birra.</p>
<p>Ruosaænam. Januar manost orustattujuvvujegje avisa ja 58. re- giddagassi.</p>
<p>Ruo8aædnamest 78 daktøra bigjujuvvujegje Arvo mielde fadde dam nost 1400 olbmu hæggatattujuvvut bokte. Dai lokko, gudek po- litikala8 a3i bokte bigjujuvvujegje giddagassi, læi 10000 sæmma manost. 2000 olbmu poasta- ja telegrafa balv- valusast bijatalle erit, Ja Petersborga</p>
<p>sæmma måa-</p>
<p>»duomo«</p>
<p>vallji- | gavpugest dappujuvvujegje 20 borra-</p>
<p>musvuovddemviesok.</p>
<p>Rievedegje rudaid Helsingforsa bankost.</p>
<p>Muittaluvvu, atte muttom bæive botte 15—17 olbma, godde banko fak- tijegje ja havvadatte ovta bankohær- ra. Dasto rievedegje arvo —mielde 1 170000 rubela ouddi. Mannel likko- stuvai poletiaidi oa330t njællja daina</p>
<p>rievvarin gidda. Sin duokken gavd- nui 4000 rubela. - Dat njælljes legje</p>
<p>20 jakkasas nuorra olbmak ja sardnu Helsingsforsa læ Suoma- ædnam oaivvegavpug.</p>
<p>ruogagiella.</p>
<p>Likkotesvuotta Vogain.</p>
<p>Ovta ija, go olbmuk legje oad- demen, bodi muotta-ritto ovta bivddo- sajest Vogain ja dæivai 4 suokkam- viste njæigga. Dai visti siste legje 61 olbma oaddemen. 59 olbma daina læ dal bajas roggujuvvum. 20 legje jab- mam ja 39 olbmast lægje hæggast, mutto hui garraset nordatallam ja havvaduvvam. Ritto doalvoi ollo bivd- donævoid ja biktasid merri.</p>
<p>Ædnam alde orruk 1600 miljona olbmu. Go dak olbmuk auZo%egje baldalagai, de Sad- da8i dat okta raiddo, mi læ bagjel 16000 mila 'gukku.</p>
<p>Min gonågas bardne Olav læ 0330m addaldaga, maid 'skuv-</p>
<p>*</p>
<p>€</p>
<p>—————</p>
<p>lamanak ja æra manak Guovddagæi-</p>
<p>nost læk saddim sudnji. Dat addal- dak læ okta olles samegarvo, bæska boagan, galsok, gallotak, vuoddagak, gistak ja gapper.</p>
<p>Telegrafa Islandi.</p>
<p>Dat gaddujuvvu, atte telegrafa Islan-</p>
<p>di Sadda garvesen boatte GakGi. Islan- dalaZak læk diettalas avost, go dat</p>
<p>garves Sadda.</p>
<p>Stuibme girkkogardest. Scheffield gavpugest Engelandast lær gieskad oalle stuibme girkogardest. Muttom Scheffield orruin læi sorbmim je8 jedas, dannego son gaddi, atte su akka læi oskaldasmættom ja eli ov- tast su ustebin. Sikke læska ja usteb læiga - girkkogardest, go dat havddaduvvui.: Gisto læi jure guddu- juvvum girkkogarddai; mutto de ma- re 1000 nissonak girkkogarddai ja fal- litegje læska ja usteba. De Saddai daggar doarrom, atte gisto fieratuvvui gobmot ja gavvot, ja sikke læska ja »usteb« cabmatalaiga fastet. Dat : jaskodam, ouddalgo politiak botte ja dolvvo erit dam —garraset havvadat- tum læska.</p>
<p>olmai</p>
<p>Nuortta-Sameædnam —— stuoradiggeolmai. Darogiel bladde »Nordlys« Galla:</p>
<p>»Dat læ arvvalusast —valljit U- njarga lukkara Isak Saba Nuortta-</p>
<p>Sameædnam stuoradiggeolmajen lens- manne Opdahla sagjai.</p>
<p>Dam olbmast læ =politikalas a81 harrai gosi sæmma ibmerdus go Ege- de Nissenest.</p>
<p>Sust læ buorre dietto, ja son:læ almugbæle olmai, ja illa safes Nuortta Sameædnam vuolgatet : buoreb olbma stuoradiggai go su.</p>
<p>Buok samek dobbe læk su bælde.</p>
<p>Nuftgo mi dast lokkap, de læ dat nuft, go mi ouddal juo læp arv- valam, atte maidai datak gaddek su stuoradiggeolmajen dokkit lika burist go sin jedasek bæle olbmaid.</p>
<p>Okta damppa &gt;Thor« Madda-Norgast vuojoi * garra dalkest. 36 olbmu hævvanegje. Golb- ma olbmu bacce heggi.</p>
<p>Dat oåda damppa &gt; Alten,<span type="quote">«. mi galgga jøttet Altavuonast »</span>Nora« sajest, læ dal ollim - Dat, galgga vuost ovta</p>
<p>boares Hammerfesti.</p>
<p>sESER</p>
<p>kr</p>
<p>4</p>
<p>pe - X</p>
<p>15ad Marts 1906.</p>
<p>dad ja akkodak,</p>
<p>an &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja lad bæive, ja maksa ovta | | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | | |</p>
<p>Diedetusak hiet 5 øra rana.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>— 2 &gt;</p>
<p>psu dd</p>
<p>i!</p>
<p>T</p>
<p>———————=</p>
<p>ermer oaibadusald sa- 1 stuoradiggeoib-</p>
<p>a2</p>
<p>fa Pod nes ap asus PN xv = e</p>
<p>RED * I ma bokte berrijek oud- dandivvot.</p>
<p>Isak Saba Gali mannam numma- rest daid gaibadusaid birra, maid Sa-</p>
<p>mi airas stuoradiggest berre ouddan- doallat.</p>
<p>Mi aiggop dast oanekagat daid gaibadusaid gæadet. Min inielast or- or læmen nuft, atte sami gaibadusak satek celkkujuyvut daina moddin —sa- nin: »Sæmma vuolggadvuotta samidi go daZaidi min ædnamest.«</p>
<p>Dat la maidai dat,</p>
<p>Saba ouddandivvo, erinoamaset vuos-</p>
<p>maid Isak</p>
<p>tas ja njælljad gaibadusast</p>
<p>Samek .sattek ja be Se gaibe- det, go si maksek rudaid sæmma la- kai go daGak ibmelbalvvalussi, atte samegiella adnujuvvu girkost, val sige ibmerdek ollaset ibmelbalvvalusa.</p>
<p>Dat 1 læk æmbo go vuoiggad. Ja min mielast orro dat læmen (iel- gas, alte go Jensnianne Opdahla stuo- radiggest ouddandoalai, atte kristalas- vuoda oappogirjek æl Sat galga olgus- addujuvvut samegilli, de son i færram nuft, go sami stuoradiggeolmai berre</p>
<p>Son læi</p>
<p>gatuvvum SAD Le mutto illa mi</p>
<p>jakkep, atte nu galles su</p>
<p>sardnot. sabmelaZain vuol- mittek dam su arvvalussi.</p>
<p>Suomaædnam ruddetus olgusad- da «kristala8 oappogirjid samegilli, vai- ko Suomaædnamest æt oru nu ollo SabmelaZak go Norgast, ja vaiko SabmelaZaidi læ ollo —gæpposæbbo Suomagiela oappat go DParogiela.</p>
<p>Min bævde alde læ dal dak Sa- mak ad- nujek Suomrædnamest Sabmelazaidi:</p>
<p>megiel 'manai-oapatusgirjek,</p>
<p>| Bibalhistoria Ja</p>
<p>katekisinus oktan ga- Galdagai ja vastadusaiguim. Daid læ muttom Suoma pappa, Aukusti Hak- karainen,</p>
<p>Go Suomaædnanm</p>
<p>samas jorggalam. raddetus ain</p>
<p>olgusadda Samegiel girjid, vaiko dob- på æt oru æmbo go 1400 Sabmelaza, lat i læk æmbo go vuolggad, dat å «Jus, atte Daa raddetus | galgga a1n hokkat EN oiriid dam 920, 000 Sabmela3Zi, gæk assek Norgast. en gaibadussi, atte bivddek galggek o0aZ3o0t ain Ruosai- guim gavpaset, mittek vissasi buok Sameædnam assek, sikke SabmelaZak</p>
<p>meærrå-</p>
<p>ja Dagak. Dam birra i læk gal nu moadde laga addijubme.</p>
<p>Dam goalmad gaibadusa, maid Isak Saba namata, læ min ibmardusa mielde sagga mavsolaa.</p>
<p>Bagjesamid dille læ manga ha- ve vaddes. Go borramus vadne $3ad- da, de i nagad Bagjesabmela8 gattet boceuides. Dak æl berust rajid, mut- to mannek dokko, gost jækkalak læk gavdnamest, Ruotariki, Suoma- daihe Ruo8aædnami; mutto de botte daid rikai eisevalddek ja valddek muttom oase daina boceuin, mak læk bagjel raje boattam. Manga Bagjesabmela3Za læ daina lagin vaivasen Saddam. Da- Caraddetus berresi gætæalet dakkat girjala$ Siettatusaid dai raådetusai- guim væketam diti Bagjesamid.</p>
<p>Dat njælljad gaibadus, maid I- ik Saba namata, læ juo aibas vuoig- gad.</p>
<p>8</p>
<p>A*</p>
<p>Dat mærradus, atte dadak hæl- podæbbok galggek oa730t mitto æd- namest, berre rievddaduvvut. Dam birra læp mi juo Gallam dast ovta ai- ge gætest muttom darogiel bladdai. I suige dus88e darogiella sate dakkat ovta olbma &amp;æppes ædnambarggen. Ja suoidne 3adda gal lika burist gieddai,</p>
<p>p</p>
<p>vaiko dam æigak vel bæivalaZat dus- se Samegiela sardnoge. Ja goabbast son læ stuoreb vuoiggadvuotta ædna- mi dabe Sameædnast, DaGast, gutte læ sirddam deike, boattam —deike nuftgo golggogas ja bahadakke, vai SabmelaZast, gutte læ Sameædnam alggo-asse? Dam gaGaldakki orro min mielast Jæmen mælgad alke vastedet.</p>
<p>Sami lokko.</p>
<p>Europast orruk arvo mmielde 30, 000 Sabmelaza. Jure justa i læk gal dat lokko, dannego olmuslokkoi vald- dujuvvu sæmma aige juokke rikast, ja ige sæmma lakai.</p>
<p>Norgast assek manemus olmus- logo (1900) mielde 19700 Sabmela3a. Daina læk, 1200 BagjesabmelaZa. Ruo- tarikast legje (1890) 6800 Sabmelaza. Suomaædnamest (1900) 1400, ja Ruo- Saædnamest (1897) 1700 Sabmela3a.</p>
<p>Mi gal jakkep, atte Sami lokko læ arvad stuoreb dabe Norgast, go dat mnanemus olmuslokko Gajeta. Mi diettep, atte muttom baikin manga »ugjose SabmelaZa muittalegje jeöGa- sek »sægotuvvum olmusæerdi« daihe daGa-olmus8öerdi gullat, go sin mad- darvauhemin læt væha8ge suoma- dai- he daGavarra, vaiko si daddeke læk seive SabmelaZak. Ja manga data ol- muslokke dikte sin dam dakkat, ja daide vela muttomin maidai avtom sin dam dakkat. Dam zgadde si gal vissasi maidai læt ovta suorggen da- roiduttimbargost.(!)</p>
<p>Ja sæmma laje jakkep mi mai- dai læt æra rikain, gost SabmelaZak orruk  Guvernøra Engelhart goit Gal- la dam jage 1899 Sami birra Kola- njargast Ruo3arikast navt: &gt;Mon læm gullam muttomid daina dagjamen: Im mon gal obbanassi lækge Sabmela3;</p>
</body></document>
