<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3826</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Do: Sagai Muittalægje</p>
<p>Qa al: Vaic Aanatmoii tia onlz (| JAc An r rn 1 7 re] am]</p>
<p>Samegiela daid oapatægjid lutte, læk | dast. Dobbe gavdnnjek dal bagjel Ruosagavpasæbme.</p>
<p>pe ak bissanet oapatægjen Sa- | 500 Guodejekkasazak. | Maidai »lagdigge<span type="quote">« miedai »</span>odels-</p>
<p>| | meædnami ja man galle jage? Fria | | digge<span type="quote">« arvvalussi, atte ruo3agavpaSæb- oapatægjen Sami gaskast. | EG DE | na jagin ogguk ruosak ain Favphdel ; lig. å ET Å | i * B = i oro dat læmen vuogas, | å yy pe | sæmimna laje 20 ouddal. heittujuvvujegje. Mi gal | ræmieobliga3ona lotteriast læi | å Jakkep, dat læ buoremus, atte friasa- | gæssembæivve las juli. Cuovvovas | Aldagas dolla jek ja Same- ja Suomagiel oappo fast | PYnman ala gaöce vuoitok: | | PAA pue TE rakaduvvu Tromisa seminari, nuftso | P* 2869 oblig. nr. 8 vuoitto 20000 kr. | goddi 4 gusa Madda-Norgast. å % pe ee 6687 1000 | »</span>Mannel garra arve, $adda dav- ovtamiela edu oudde olle stuoradie- 35 OO TR JG Ken JUEL: pk ; | 1a3at oudda idolle stuoradig- | KER Ke ad. ja an bæivadak.&lt;<span type="quote">« gest. 3? )9 d9UD AT 4 ap 500 | frå N =&gt; ! ) pr EN 7 AE Å peer ANO | Gætastekop, moft dat dam odda | »</span> (11 14 000 , | 25 kruvna B | OR Mr Fo MS Le RON | å fr lage mielde kr satta 3ad-| » 0029 O 900 ,, . | sittek ruosak Tromsast jaffo-matast. dat! Jurdasekop, atte okta nuorra ol- |» 9086 50 200 , | Dam jage læ Ruosa jaffo divras. ret ; å å j | DING Søk Or Flå KAN | mai bigjujuvvu oapatægjen Sami skuv- | » 1303 Oi DUO 44 | HA pl p a Fe &gt; r= DV) PAD | V laidi, Son algga læt oapatægjen. Læ| 6807 — SM 200 ,, Tromsa birrasi n ovta jage; i mate, Same. De pøaibbe- | ,, 2308 — HO 500 ,, | gullu dal valljit salled. Ramfjorast SE» LIGA LTU å J 5+ JD F u å | NR 13  — 500 ,, | læ stenggijuvvum, ja hadde læ 4 kr: » 1561 — ser 500 ., kasast. | ,, 6493 — 18 —= 500 ,, | Se FU 3 på på VI LET OT AD 190 2 Aar arf TE Tr odåa KE soaitta nuftge 3ad- | » 2831 — MN 100 ,, MOFTAanæme cagjaUUSak å E PRE STR GEN oullurek de na ær 388. å ME patægjek 3ad- | » &gt; 6 100 ,, | gullujek dal Suomaædnamest. Muttom På BAA Ge OG aibbedakke Streng ajanest eri dnas Sameædnamest. Dal juo |» 1164 36 LOREN Ta Ke e Streng gel, Kaj jonest ER Å SOG an AT I fær doallam moanaid beivid GCoaggal- ja Suoma xgaskast ædnag | 029 El en 1000 JEG å å 57 FRE Led 71 AA 100 masaid Sulsevast Idensalmi suokka- gjek, gudek æi ådde ovtage sa- | » 97 ee 08 Vg ee | G | VERNE 9 av nest, ja manemusta lesgje dak morl- ja Suoma gielast. Smavva | » 664: 42 FE 100 ,, å dg DE KA : på å ED 1 | 5190: — od bød 100 dam olbmuk Saddam aibas mielatæb- ee læ min diedost dusse ere Ka pi ka f- ON OSL | 9494 — Ge 100 |.men. - Nuft manne. muttomak =daina nissoh guovtes Guovdda- |» 4 å NA SØ kl å KØ 2490 — 5 alien ) ovta vistasi, mi læ gukken vuovde gælnost er er gæk gullaba | 2490 PD 100 ,, 4 RISE Not Loe 96 8 Skate 100 siste. Sikke olbmak ja nissonak nuo- Mutto æva soalge mattam Sa- » på 2 sd er si ; . : E | TIR: 3 | ladegje alas ja fieradegj ogaln, Je- me go dokko bodiga algost. » 1198, — LO 100 ,, N ER å odeege I E Ki | 2907 — oe 10 | Ga si lokke, atte si valdde »buttestæ- EET EE 99 ard å AP 59 ph | 20236 2e IC me lave2o Jordan dænost<span type="quote">«. Bahabut Qtuora dorske. , 9036 — 36  — TOM 78 i LET | ær E FN Jo 100 ,, gævai muttom theologa studentain, 1S:ANUASt SO0UGAUJUVVUIL ast IUv 9 EY : HØRE et op F EE ) go »</span>Bassevuoina Cuovgas<span type="quote">« i almostuv- le okta dorske, mi dedi 37 kilo. Dus- hete å 50 1004, P | JADE SP Me ere E Ru AE re Q ped 100 vam sudnji, bigje dak miellavaille olb- Se oaivve dedi 6 kilo, mædåem 5 ki- | »</span> JU ,, i K 246 — VA 100 muk buolle duovyga su raddai, ja go lo jd V UOIVAS 3 ki to. 9 TJEN EEE Då pe) I t 5 L ; 1 E 4 993 PE v dat i orrom væketæmen, de ribme si ME 5 1223 e TT. 100 DR å K å å Få Siemminvuoigadyuotta. Vu DRO st å 100 ,,, illastet su Galmid ja beljid, dannego Juokke nisson, gutte læ dævd- 1954, 28 VE BEN 100 | dak legje sudnji hettitussan. Dal muit- i) å ! &gt; sg Fr 9 må , dam 25 jage ja maksa væro 'gad- | BESNLE- OE 9 Var 100 taluvvu, atte studenta daidda Saddat o E So JG HØNENE LE Gatlt din 300 kuvna 'sisaboadost jagest, | ,, 69 — Bd aan 100 oanotaga. satta dal valljit stuoradiggeolbmaid jå | ,, 4375 — 7180 Ke 100 Æra olbmuk ferttijegje algget maidai valljijuvvut stuoradiggai. BSU 99 Fe 100 ,,, jaskodattet daid mielates olbmuid ja HEr Røde. NE 100 | baggit sardneolbma vuolgget ruoktoi. Gi ælla gukkemus ADT is To 100 Ædnagak su gulddalægjin æl sattam 39 = v 39 € re Juokke miljon pride ale- Pl ES å FEM TU Ve AA 66 11) å t læ ale An ko popen Gu 100 ,, | Sat jedasek a iggal ja ferttijegje bigju ass: muttom nisson, gi ja ma mane- | Høgt i 12 are 100 | Juvvut buoceevissoi. Dal læk eiseval- y fa 6 P ATrir namn: 1- P Ye vad ke ir 3 I 1 * ren j å musta, ja LEM nieiddamanak —alelassi 29025 ge A1 ås 100 dek bærraigætetagoattam dan: moridusa. oalooet aa or haren AR | 1 FG og * | å 29 ; algget sardnot ouddal go bardnema- | ,, 6396  — 18 ds LO LE Nieidd frol n W 1ol:darlek manak, de satta dag; att 1S80- Er Nieidda (frøken edel- Jarlsberg manak, de satta  dagjut, atte nisso Dasto ameortiserijuvvum (sisalo- ] | Ny er 4 O : nest læ sikke d 7 1a  mane- 3 : AE æ dam mannam gæse jottam arJe- nest læ sikke dat vuostas ja mane | nistuvvum) Guovvovas seriak: 6457, | '* dam mann: ) Å ] nallig TF SFOR : | 2010 rop | Sameædnamest lnam arvvalusa mus sadne mailimest. 4775, 3598, 2158, 6048, 6216, 4526, een E ac pi a : | E = EE FN NEA Me - Å ; Va 'ravuoda ae birra. on læ. læ- Dam mannam jage jJabme En 3223, 5812 ja 6591. Daina. væina PEN Pi 58 C Planda EA anda sel re å I S S <span type="quote">"sangost Ja manga x=&amp;- gelandast 58 GuodejakkasaZak. - Daina | Jæk obligasonak, mak gullek daid seri- | "9 Altast, OPRA G J gå. * egjel 16 18 :419,542. 1 a. bagje- 6 eg . | ra baikest Ja doallam saga  nuorra- legjel 16 olbma ja 42 nissona, bagje- | aidi, asleeser saddet daid sisa, de si | baner å dr ål å oolbm ærde æfnbo niss rc 90 olb- Sa 7UO 3 Tra. &gt;P0r æmasg ovta golbma gærde æfnbo nissonak go olb- | 9zzuk 10 kuvna daid oudast. | vuoda ae birra D læ lær ovte mak. Jå aige misSonbargost Sumatra —sullost, Gukkemusad elek olbmak Irlan- Doala ,Sagai Muittalægjel"</span> | Asiast., mutto fertti vuolgget -dobbe</p>
<p>15ad Juli 1907.</p>
<p>Min universitetest læk dal 1350 studenta. Daina læk 550, gudek studerijek lakaolmajen Saddat.</p>
<p>AMei. Darogiel blaåde »1. mai<span type="quote">« Galla: »</span>Mi borrap, vai ællep, mi æp æle Mi barggap, vai ællep, Dat læ</p>
<p>ællem-</p>
<p>borram varas. mi æp æle varas.</p>
<p>aadijubme</p>
<p>barggam dærvas Ja Gabba njuolgadus.</p>
<p>Min uige Saddagoatta dat nubbe lakai. Manga olbmu ellek borram va- ras —- navdaSam varas. Obba goætos sin ælededin barggek si gallatet sin navdafam halo — nu buoremusat go vejolas læ. Nuft adda ællem manga sajest lutte. Ja barggi mailmest $adda ællem fast dag- oasse barggin lifde</p>
<p>aleb bæle olbmuid gar, dego stuoreb sivdneduvvum du38e</p>
<p>Dat orro Gajetæme, atte obba æl len: oaivvel singuim læ du38e dat, at-</p>
<p>barggam varas.</p>
<p>te si galggek raGGat.</p>
<p>Dam lakai Sadda ællem aleh sa- jin borisvuoda ællem, ja barggi stuora Jovkkoi $adda ællem ja barggo fast SlavalaS dillen.</p>
<p>Goabbasak belidi læ dat dilalas- vuotta vahaglas ja billed olbmuid dær- vasvuoda ja sivolasvuoda. Dat læ ai- bas buok lundolasvuoda vuostai.</p>
<p>Dat læ dam heivvemættom ællem dilalasvuotta, maid socialistak oZudek erit. Min vuostaituoZZok æi sate dam agjet gielesen, atte dat i læk nuift, mutto daddeke holvvuk si min vuostai.</p>
<p>Muttomak holvvuk, dannego Gnav- læ Saddam sin Ibme- dannego SlavalaS</p>
<p>je ja mammmon len, ærrasak fast, ballo læ famotuttam sin sielo.</p>
<p>Dak vuostas dast bagjelist nama- tuvvum olbmuk gullek radåijægjidi, dak nubbek sigiidi, gudek læk balvva-</p>
<p>cialistaid vuostal abot lika bæna-ciellam mano vuostal.«</p>
<p>uecan go</p>
<p>Bodi erit. Dast duvlle bodi okta olmai erit Skiev- va gleldast. Son okto jottemen Ravtast Meilandi ja gobmani borjaste- din. Olbmuk gaddest aiece dallanaga; mutto i son obbanassi bæssange goal-</p>
<p>va ala. Dat, gutte bodi erit, læi Jo- han-Nilla Ovla Ravtast.</p>
<p>læi</p>
<p>Min gonagas, dronnig ja kronprinsa jottajegje 1T7ad juli Troandemest. 22ad juli læk si Trom- sast, 23ad juli Duikaöest, gost si bag-</p>
<p>jel Laggovuona muotke mannek</p>
<p>24ad juli ouddal gaskabæive ollijek si Bosegoppai, gost si mannel gaskabæive oappaladdek soaldati-oapatam saje Jo- ganalmest. 25ad juli læ gonagas Harm- merfestast, 26ad juli Vargai gavpugest, 27ad juli Madda-Varjagest, 28ad juli Caccesullost, 29ad juli oappaladdujuv- sagje Nyborgast Harstad</p>
<p>vu soaldati-oapatam Ja Blad juli boatta gavpugi oarjas manadedines.</p>
<p>Dapatægjid Goagsalmas Hammerfestast.</p>
<p>Qarje-Sameædnam oapatægjek bot- te doakkai Hammerfesti las ja %be juli. Dam Goaggalmasast «arvvaladdu-</p>
<p>ganagas</p>
<p>juvvui maida dam birra, moft ja gost galggek oapatægjek Sameædnamest, gost manga sajest darbaSuvvu ain Sa- megiella, oappat Samegiela, go friasa- jek Tronisa seminarest heittujuvvujeg-</p>
<p>je Ja Samegiel oappo dobbe nogai Nuftgo min bladest ouddal juo læ muittaluvvum, de læ skuvladirektøra</p>
<p>Thomassen buktam ouddan dam arv- valusa, atte dastmannel galggek oapa- tægjek, jos si darbasek mattet Same-</p>
<p>å a &gt;Sagai Muittalægje« boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta |] å No, 14. kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Blade matta dinggujuvvut juokke poas- ad Jakkodak, tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. lusa vuolde. Mutto dat holvvom so- | giela, vazzet ovta aige muttom same-</p>
<p>gielala3 oapatægje lutte Sameædnamest oappam diti Samegiela ja Suomagiela.</p>
<p>Dat Coaggalmas særvai daggar arvvalussi:</p>
<p>»Qarje-Sameædnam —oapatægji særvve arvval fast, atte lagedæbme Tromsa seminare friasaji mattajægji- guim i læk læma8 vuogas Sameædnam skuvlaidi, daihe addam ollasi dai goloid ouddi, mak dam doaimatussi Jæk man- Særvve arvval, atte giella-oap- pam Gæppes oapstægji lutte, gost si maidai sattek oappat dam sægotuvvum giela oapatamlage ja olbmuid gaskast harjanet adnet dam giela, læ vuokka- sæbbo ja Sadda buoreb skuvlaidi.«</p>
<p>Dam arvvalusa vuostai læi okta stemma, ja dat læi dam blade redak- tøra. Mi jakkep, atte Samegiel oap- pam seminarest læ ollo buoreb. Mi illa jakkep, atte oktage Sameædnam oapatægjin satta oapatet nu burist Sa- megiela go Tromsa seminare, man ou-</p>
<p>nam.</p>
<p>dastöuoZ3o Qvigstad læ nu gielala3, Ja son læ juo ædnag jagid læma3 se- minare Samegiela oapatægjen. Son diet- ta ja arved, moft Samegiella buoremu- sat oppujuvvu, ja satta addet su mat- tajægjidi buorre vuodo ja alggo Same- giela harrai. Dam mi æp sate dagjat Samecædnam  Samegielala8 oapatægji birra, gudek æi vel goassege læk oa- patam æraidi Samegiela.</p>
<p>Mutto dasa vela boatta, atte i datge Samegiella oappam Sameædnam oapatægjid lutte, nuftgo dal læ arvva- luvvum, i datge Sadda nu ollo halbeb. Statakassa salgga diettalas makset bal- ka oapatægjidi ja makset olgusgoloid oudast daidi, gudek vazzek dam Sa- megiel oapast. Mi jæraimek skuvladi- rektørast; mutto æp mi o037o0m maide- ge vastadusaid dam gagaldakki: Galg- gekgo dasto dak, gudek læk oappam</p>
<p>erit go buoceai. Hammerfest gest, gulaimek mi su ga mi88onbargo birra Sumatra sullo bakeni gaskast. Son muittali, atte dal læ ØkristalaSvuotta vuoittam baken-</p>
<p>gavpu- doallamen  Sa-</p>
<p>vuoda bagjel. - Dak, gudek ouddal legje olmusborrek, læk dal sivo —kris-</p>
<p>tala8 olbmuk. Dal jotta frøken Wedel-Jarlsberg</p>
<p>dabe Norgast ja adna =arvvalusa nuorravuoda a8e birra. —OQarje-Same-</p>
<p>ædnamest æi læk mnuorravuoda sær- vek æra sajen go Doaresjogast, Ala-</p>
<p>tægjost, Lappest, Goakgiedest ja Ham- merfestast. Dusse dam golma sajest.</p>
<p>Luossabivddo Lappe birrasin, dast duvle læi buorre, læ dal fast vadnum. Luossa- hadde Lappest, gost isakællar i læk æmbo go 80 øra kilost.</p>
<p>Sakkotalai</p>
<p>Okta valdde Madda-Norgast sad- di dast duvle bræva akkasis, gut- te læi Troandem vavpugest. Son bi- jai bræya sisa 5 kruvna, mutto 1 Gal- lamge olgobællai, atte lær rutta bræ- Dat brævva i boattam goa- Ja valdde occagod dam. -Brævva læ mannam Kristiani- al. Dat bodi bajas, atte valdde rudaid bigjam bræva sisa, mutto i Gallam olgobællai. Dat læ rpoastala- Son dubmijuvvui 20 kr.</p>
<p>mi</p>
<p>læ</p>
<p>va siste. sa$ige su akkai,</p>
<p>lær</p>
<p>ga vuostal. sako muakset.</p>
<p>på</p>
<p>Sjøitai rakadam sagje, nuftgo Gamavuonast, læ dal Skiervast. Dat læi erinoamaset Skier- a pappa Barmann, gutte algost oud-</p>
<p>maida1</p>
<p>dan buvti arvvalusa, atte rakadet ov- ta særve, bigjat vehas rudaid guttege dasa. Dat særvve, masa »ædnak fis- karak dal læk pgululazak, rakadattek Søitaid, nuft atte æl darbas olbmuk oarjen dinggot daid, go dak darbasuv-</p>
<p>vujek. Dal læk rakadæme vuostas Sjøita, mi galgga Galsai. GalsalaZak</p>
<p>læk dinggom vela nubbe 3jøitta. Dal barggek dobbe 5 olbma, ja</p>
<p>balkka læ bæl'njælljad kruvna. ve, gutte bagjelgætea</p>
<p>dast erit.</p>
<p>OQaiv- læ Aalesun-</p>
<p>Dak Cabbasæmus mailmest æl læk Gabba hærvvarasek daihe Gab- ba govak daihe æra, masa Galbme bi- sana; mutto dat læ juoga, mi dakka ællem jeæas tabbesen ja havsken, juo- ga, mi dakka, atte mi likop ja dut-</p>
<p>bæivve-</p>
<p>j bodi dat adnui</p>
<p>Sagai Muittalægjye</p>
<p>tap min ællemi. Dat læ ællem bæiva3, dat bæiva3, mi Guovgga ustebla3 muodoin ja usteb- la8 vaimoin. Dat læ usteblaSvuotta, dat usteblas smava væketæbme, maid mi gajetep gudek guimidæmek vuostai. I gavdnu mikkege, mi adda nuft rakistuvvui, gost dat ouddan boatta. Æi daggar olbmuk daga maidege, vai si rakistuvvujek; mutto si rakistuvvu- jek damditi. Æi si daga maidege eri- noama8 dagvid, æi si adde erit sin obmudagasek, olmus illa dietta, man- ne buokak likojek sigjidi.  Mutto aido si lækge »bæivasolbmuk<span type="quote">« dak usteb- las sivo olbmuk, gæid lakka mi buo- kak likop læt Galla »</span> Vælgeren.<span type="quote">« »</span>Social Demokraten<span type="quote">« laseta: »</span>Jos oktage galgga læt »bæivaS8olmus, « de fertte sou jJe$ maidai læt likkola3, Dus3e dat likkolas satta bidgit ilo je- Gas birra. Go olmu3 dalle mietta, sa, atte havskes likkolas olbmuk læk bæivadak ællemest, dat Gabbasæmus mailmest, de fertte olmus maidai miettat dasa, atte dat barggo, mi o3u- da erit olbmuu ællemest buok, mi dak- ka olbmu rubma3 ja sielo buoccen dat barggo læ dat stuoremus mailmest. «</p>
<p>da-</p>
<p>Børselvi Porsangovuona girkko.</p>
<p>nuortabæld galgga</p>
<p>dal rakaduvvut odda</p>
<p>Matti Aikio galgga oaZ30t stipendia jottem varas olggoædnami girjetallema studerit.</p>
<p>oudeb Gavia bodi okta Søita erit, ja buok njællja olbma hævvanegje. I gavdnum bitta- ge. Dat Søita læi Bergsfjorast erit. I oktage diettam, moft læ! gævvam. Dal muittaluvvu, atte muttom olmai oape- sti muttom olggoædnam muorrasuvd- dem damps. Dam dampa kaptæina muittali, atte si oudeb jage garradal- kest ja sævdnjaden botte ovta Søita ala, mi manal rasta guovte lakkai. Dam 3ø1- tast i læm Guovgga (lanterne). Dam- past gulle si hættejiena, ja luitte dal- lanaga 4 vadnasa vuolas; mutto buok læi javkkam. Søita læi vugjom. Dat læ gal jure dat sæmma Søita, mi dast oudeb jage gaddabæld" Lappe bodi erit.</p>
<p>Kompas. Kinast adnujuvvui kompas 1115 jage ouddal Kristus riegadæme. FEuropast 13860 jage mannel Kristus riegadæme.</p>
<p>| engelak.</p>
<p>les olbmuiguim.</p>
<p>53.</p>
<p>Jurddagak.</p>
<p>Ustebla3 sanek læk dego smava Vuolgat daid olgus!</p>
<p>Usteblas sadne satta rappat bal- va, mi birastatta olbmu vaimo, ja sad- det Guovggas suodnjar dokko sisa.</p>
<p>Usteblas buorastattem satta bæs- tet ovta dorvotesvuodast erit.</p>
<p>Ustebla8 mogje satta orostattet gadnjalid. Dak læk smava engelak. Vuolgat daid olgus!</p>
<p>Esperanto.</p>
<p>Gukka juo læk olbmuk jurda3am, atte galgasi læt okta —giella, Juvvu juokke olmusæærdast. Dal læ ollo sardnjuvvum, atte okta øiella maid oappavas olbmak jeæa læk raka- dam galgga Saddat <span type="quote">«mailmegiellan.: Dat giella godöujuvvu »</span>esperanton.e I dat læk nuft arvvedæmest, atte ol- mustærdak galggek erit hæittet sin ædnegielasek. Mutto atte olbmuk ær- reb sin ædnegielasek galggek mattet »esperanto<span type="quote">« sardnot; de sattek si dalle gulataddat, vaiko gude riki boadaseg- Je. Giella galgga læt gæpas oappat. Ruo8a diktijægje Tolstoi muittal, atte son guovte dimostjuo oapai dam ma- de, atte son sati æallet ja lokkat jok- sege burist »</span>esperanto.«</p>
<p>Dat giella oapatuvvu juo olggo- ædnam skuvlain muttom sajin.</p>
<p>Dukkoraddam.</p>
<p>»For Hus og Hjem<span type="quote">« Galla: »</span>Adde ainas manaidi Gabbaid. Dak smavakaZak ær diede jetage manga</p>
<p>mi addi-</p>
<p>have, maid si: galgøek dakkat, ja de Saddek si hæjos milli, biekkasak ja naggarak.</p>
<p>Cabbak læk buorre bajasgæssem gaskaoamek. Dak addek mannai buor- re miela, jurda8&amp;æme ja Gorggisvuoda, Ja manak 3addek sivojek ja gierdda- vaZZak.</p>
<p>Dat læ aido sæmma lakai go ol- Olbmuk, gudek vazgzek joavddelassan ja æi barga mai- dege. læk biekkasak, hæjos mielast, famotæmek ja dakkasak. Joavddelas- vuotta læ buok baha ruotas.</p>
<p>Mutto oaste vuogas öabbaid, dag- garid, mak bistek ovta aige, ja maid bokte manna boatta jurdaset, go duk-</p>
<p>koradda.</p>
<p>Ale jake, atre Gabbak læk divrra- sak. Don daid bokte sæstak du bierg- gasidad æmbo ouddi go Gabbak mak- sek.</p>
<p>D4.</p>
<p>De læi muttomim okta olmai, gi i adnam avver girkost daihe —kris- | tala3vuodast, daihe dast, mi dasa gulla; mutto son rakisti rudaid dade ænnbo.</p>
<p>Muttomin Saddai son mannat muttom girkkoi. I son lavvin dam</p>
<p>galle have dakkat; dastgo sust I læm</p>
<p>dasa hallo. Mutto dam have s3addai son lmaslaS lakai gessujuvvut girk-</p>
<p>koi, ja papa sarne' gulddalisgodi son darkkelet.</p>
<p>Pappa algati sarnes daina muit- talusain, atte son dam have aigoi sard- nedet rudaid birra, ja atte son aigoi juokket sarnes golma oassai.</p>
<p>Dat vuostas oasse læi nuft: Fid- ne nu ollo, go vejolas læ. Pappa sar- nol dam birra, man darbaslas dat læ, atte olmus bigja aldsesis raje, ja das- to famoides ja navcaidesguim bargga ollit dam raje ragjai.</p>
<p>Qlmai gobmerdasti sudnji, gutte su guorast Gokkai, pappa sardnu riek- ta, dat læ dat buoremus sardne, maid mon læin gullam.</p>
<p>Pappa sarnoi ain æm bo, atte ol- mug galgga læt divas ja duttavas, sæs- tet nu olio, dat læ dat nubbe oasse.</p>
<p>Olmai givasmuvai æmbo ja æm- bo: Gal Pappa gusto gal læ jiermala3 gutte Cauda</p>
<p>go vejolag læ,</p>
<p>ja hutkajes —sardneolmai,</p>
<p>burist adde dam a3e. Mutto de bodi pappa dam mane-</p>
<p>mus8 oassal: Adde</p>
<p>Daggar loapa</p>
<p>od</p>
<p>nu ollo, go vejo- la læ. dam sarnest i læm olmai vuorddam, ige mattam jur- daset. Daina avkemcættem loapain læ pappa duodai billestam obba dam buor- celki olmai, ja</p>
<p>re ja avkalaS —satnes,</p>
<p>manai hæjos mielain ja suttoin girk- kost olgus.</p>
<p>Gæid manak?</p>
<p>Muttom læska-olmai, gæst legje ma-</p>
<p>nak, naittali ovtain læskain, gæst maidai leg-</p>
<p>je manak, ja soai oaZoiga manaid. Muttom ækked læi sagga riegja manai lanjast. olmai</p>
<p>manai sisa gullat, mi læi assen. Go son bo di olgus, jærai su akka, mi læi sivvam. »Aa, celki olmai,, »dak legje dusse du manak ja</p>
<p>mu manak, gæk ridalegje monno manaiguim.&lt;</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>loge ja vitta). Dat manemus olmus- lokkam dobbe læi oudeb jage (1905). | Vitta jage dast ouddal læi dobbe mai-</p>
<p>dai olmu8lokkam, ja oidnu, atte datn</p>
<p>manemus vida jagest læk lassanam bagjel 62 miljonain daihe jakkasa-</p>
<p>Zat 1*/10 miljon olbmuin.</p>
<p>Dak læk dak stuora raddejek mailme,</p>
<p>(GGona-</p>
<p>jurdasægjek, gæk vaiko mailbme i fuoma3 dam. gasak ja oaivamusak raddejuvvujek raddejuvvujek mailmest, vaike si je-</p>
<p>da æi fuomag dam.</p>
<p>I olmus diede goassege —-</p>
<p>Mailmest gævva manga laje. Muttom ucca gavpugest Skotlandast</p>
<p>læi ovta nuorra nieidast guokta jage</p>
<p>dast ouddal golbma irge, gæidi son</p>
<p>likoi ovta made. Si datto buok gol- mas naittalet . nieidain; mutto son I</p>
<p>sattam valddet buok golbmasa: De</p>
<p>muitali nieidda —sigjidi —vuigistaga, moft suina læi, ja divti irgides set vuorbe,ja naittali dasto daiua, gæn</p>
<p>Go nieidda oini,</p>
<p>gæs-</p>
<p>ala vuorlbe guCGCai. man morrasest duok guovtes læiga, de jeddi son sodno vaimolaZat; æva soai galggam læt morrasest — i oktage sa- te dagjat, moft gævva, i olmusS sate goassege diettet — Vægja son Saddat naittalet daina guoktasinge. Ja dat gævai nuft. Jage gætest jami su boad- nja, ja go son 1 likom læt læskan, de divti son su oudeg irge guoktasa gæs- set vuorbe Ja naittali daina, gi vuiti. Mutto mano gædest læi juo son, gutte vuiti, duttamættom daina vuoitoin, ja læiga ovta oaivve- lest daggo, atte dat lotteri —læi aibas hægjo. Ja de ærranæiga soai,.ja læs- ka naittali goalmadin vuorbe gæssem-</p>
<p>sikke son ja akka</p>
<p>kætta. Son galgga likot sudnji burist Ja læ arvost, go son vuostas gæssem mannel i massam aibas doaivo. I</p>
<p>olmu8 sate goassege diettet —</p>
<p>Makrelbivddo oarjen dam jage læma3 buorre. Mut- tamak læk fidnim gidda 4000 kr. rag-</p>
<p>jal, vaiko hadde læi hæjob go man-</p>
<p>nam jage.</p>
<p>Dat ruotalas poastastivrijubme læ mærredam, atte nissonak æl galge</p>
<p>Daina Okti ovtastattujuvvum statain Amerikast læi olmuslokko dam mane- mus statistika mielde 82,574,195 (gav- ce loge guokte miljon vitta Guode Gie- da loge njællja duhat ja Guode ovce</p>
<p>valddujuvvut poastadoaimmatussi.</p>
<p>Koreast, Asiast læ kæisar aldes eriteælkkam kruvno. Son læ raddim 44 jage ja vaiddala garraset daid likkolesvuodaid diti, mak</p>
<p>su raddim aige læk bagjel Korea man-</p>
<p>nam. Su bardne Sadda dal kæisaren</p>
<p>su mannel.</p>
<p>Garra dalkke ja. likkotes- vodak Sameædnamest.</p>
<p>Darogiel blaåda, »Ugens- Nytic telegraferijuvvui l7ad bæive dam wma- nost Havningbergast:</p>
<p>»Ievta rajest læ garra mnordøu- sta birbmus sigatin ja baroin stoarb- medam. Manga vadnas læk hama- nest cuvkkijuvvum.</p>
<p>Arvo mielde 20 olbmu vadnasi</p>
<p>ja skipai alde læk hædest; mutto garra dalkke læ daggar famost, atte gagjom gaddest læ vægjemættom.</p>
<p>Okta Ruo8a skipa, man alde læk 4 olbma, læk dal doajatagai siste, du3- Se mannegæte betøiek mielde læ dal hængamen.</p>
<p>Garradalkke orro lassanæme.</p>
<p>18ad juli fast telegraferijuvvu Havningbergast sæmma bladdai:</p>
<p>»Ain læ dalkke sæemma famost. Gagjom- gaddest læ vægjemættos: Dak ruosala8 skipa-olbmak læk bæssam muttom fiskar-vadnasi. Skipa læ ain Manga vadnas læk Okta kaja</p>
<p>doajatagai siste. maidai odn'ija du83am. læ vuolas gaGdam.</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjec $adda dam have agjanet moadde bær- ve gukkeb go dabalaZZat prentembai- kest, dannego mist legje væhas het- titusak. Mi dam diedetep doallidi, a- masek si Jakket, atte bladde redaktø- ra bokte læ agjanam. »SMe« doaimatus.</p>
<p>Garra bakka Filadelfiast, Amerikast. Bagjel duhat olbmu buvccajegje ovta bæivest baka</p>
<p>gætel dobbe.</p>
<p>Papa rængga. Bergen gavpuk lakka læi tom bapast okta rængga, gutte fuobman, atte papa ruttaskrina læi su oaddem-lanjast. Muttom beæi- ve arad idedest, go pappa viZZujuv- vui ovta buocce lusa, de rængga gav-</p>
<p>mut&gt; lær</p>
<p>fiai dilala8vuoda Gagnalet papa oad- | demladnji ja suoladi 200 kr. Papa</p>
<p>sæmma lanjast oadde- men, morrani. Rængga muittali sud- nji, atte pappa vajaldatti duppatvæs- ko, dam jaki æmed ja nokkai fast.</p>
<p>æmed, gutte</p>
<p>Redaktøra: AÅ. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,.Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Då</p>
<p>Å</p>
<p>/</p>
<p>fa)</p>
<p>å frr</p>
<p>li</p>
</body></document>
