<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3398</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>9 DC Om VE ge I SN</p>
<p>las Februar 1907.</p>
<p>Muittalægje« boatta guovte'gærde juokke manost, las</p>
<p>had ja akkodak.</p>
<p>»Sagai ja ldad bæive, ja maksa ovta |</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladåe matta dinggujuvvut</p>
<p>Diedetusak</p>
<p>juokke poas-</p>
<p>5 øra rana,</p>
<p>| EEE ppe bokte.</p>
<p>maksek</p>
<p>Pr 2 i</p>
<p>bod.</p>
<p>——0050300———</p>
<p>Nuotta: Cabbes alek albme læ.</p>
<p>Burist Bæiva3! De don dal</p>
<p>bottik duovgain fastain gal.</p>
<p>Sævdnjad, Goaskes erit mordda;</p>
<p>Ædnam maidai lieggas” vuordda,</p>
<p>bn</p>
<p>&amp;o don ittek Cuovgainad.</p>
<p>=&gt;)</p>
<p>avsket per NE</p>
<p>oynnatt INIUQU</p>
<p>= oe Se I ag vuostai duoddares</p>
<p>Bæivas bokte doaivo sist</p>
<p>1</p>
<p>Cuvggod miela mist.</p>
<p>agrara 17 ggal,</p>
<p>Gæse guvllui mi dal joavddap,</p>
<p>Bæivas ave&amp;o, dam mi dovddap. Burist, rakis BæivaGam! BES ——= DE —- Gielalas Muttom ItalialaS læi gal vissaset dat stuoremus giella-Gæppe mailmest.</p>
<p>Å</p>
<p>Son mati 114 giela.</p>
<p>Mailme alemus viesso.</p>
<p>Newyorka gavpugest læk dal</p>
<p>da</p>
<p>Amerikast</p>
<p>Sad- Dat</p>
<p>galoge toarna 657 juolge alo, ja dast galggek læt bagja- lagai 48 lovta. Dat læ rekinastujuv-</p>
<p>vum, atte dat $adda makset 11 iniljon</p>
<p>'rakadam ovta vieso, mi viesson.</p>
<p>lakkasa3,</p>
<p>mailme almemus</p>
<p>$addat</p>
<p>kruvna.</p>
<p>|</p>
<p>Okta Norga golle-rogge Afrikai</p>
<p>Ole ve Han tægje bardne Badderest Navuonast, læ am Kongo-stati Afrikai, golle Son balkatuvvu Me Son</p>
<p>nsen, boares oapa-</p>
<p>da</p>
<p>I jott</p>
<p>og gat.</p>
<p>y</p>
<p>Kongostata</p>
<p>PKR CS fr ja ræls0</p>
<p>galgga</p>
<p>SE</p>
<p>10000 fra</p>
<p>Pie</p>
<p>oudast ruoktot, fria er KC</p>
<p>kasaZat balka mgost</p>
<p>ja doaktar</p>
<p>orodedin; dalkkasak mal- dai fria. Su orromsagje Kongost $ da Kilo,,. Dobbe Kongostata raddetu- sast læ ollo gollegruovak.</p>
<p>Mi dovddap dam olbma Mælgad masotæbme læ gal suge</p>
<p>læma8. Moanaid jagid dast Australiai,</p>
<p>gaska læi</p>
<p>ad-</p>
<p>bu: rist.</p>
<p>ællem ouddal dobbe</p>
<p>sirdi son</p>
<p>fast Alaskai, gost son ovta De bodi son vanhem</p>
<p>son guoddam Norg</p>
<p>golle-roggen. dast dimag sidi oappaladdat Ja dal fast læ sirddam 4</p>
<p>Mi savy</p>
<p>sednames,</p>
<p>ra å dale</p>
<p>beivid su</p>
<p>Afrika bakka almme</p>
<p>ap sudnji likkolas odda orromsajest.</p>
<p>Mavsa</p>
<p>Okta diti</p>
<p>4tæbme.</p>
<p>soaigos bahadakko rakis- oddabæive Frankrikast. Dam bargge ovta ovtasajest,</p>
<p>nuora nis-</p>
<p>vuoda dakkujuvvui Versaj gavpugest gavpugest orei muttom hui Gabba nuora nissonin a buokak jakke, atte dat son læi ikka.  Soai læiga jeCe</p>
<p>muittalam politiai atte soal læiga nait-</p>
<p>bargge a</p>
<p>talam olbmuk ja atte sodno namma læ Mercier. Ja olbmuk daggo birra- sin imastalle  juokkeha3, atte likko-</p>
<p>læbbo ja soavalæbbo mnaitus olbmuid</p>
<p>go sodno si æi læm vela oaidnam. Mutto muttom bæive de javkai dat nuora nisson, ja dam sagjai idi</p>
<p>okta æra nisson guvtin ucca manadin,</p>
<p>Olbmuk diedostesgotte ja manemusta o33u si diettet, atte bargge læm Mercier, mutto Beyot, son dam gaska læi ællam</p>
<p>namma i</p>
<p>ja atte ovtasajest AÅkas ja mana-guov- tos læi son guoddam, dainago alo læi</p>
<p>su rakistægjines,</p>
<p>bælkko ja riddo sidast. Manemusta aibase8godi akka daddeke boadujas</p>
<p>mannal nuft, atte”son manas guovtoln vulgi boadnjas lusa, go son læi 0730m</p>
<p>su orromsaje diettet. Go  akka bodi,</p>
<p>de fertti diettalas duot nuora nisson erit sirddet; mutto son vuornot mak- set ruoktot.</p>
<p>Muttom bæive bodi okta bargge Beyot sidi ja celki, atte son læi big- jum gætadet lievddaduovgaid. Beyot akka i fittim vikkot maidege; mutto</p>
<p>bargge oaidna Fakkista- ala</p>
<p>MG</p>
<p>valdi ja buorebut divodet Cuovgaid. ga leikkisti bargge oljo Beyot ak</p>
<p>biktasid. Dat - lik giettaga-</p>
<p>Guovgai, val</p>
<p>ja cakketi su nisson, gæst læl manna vel vast, viegai olgus; mutto su biktasak bulle njuovæa dollan. Son gadai væl- lot. Olbmuk botte ja Gaskadegje, ja gudde su ja mana buoccevissol; mutto soai læiga goabbasagak nuft buollam atte doaktarak oppedek, ælleba go soal obanassige.</p>
<p>Politiak bakkistegje Beyot vissoi Dat læi Bey-</p>
<p>diev-</p>
<p>ja arristerijegje bargge.</p>
<p>ot nuorre nISSOn, gi lær coggam</p>
<p>dobiktasid bagjelasas. Sou dolvvujuv- vui Parisa gavpugi ja bigjujuvvui giddagassi. Son logai jeS, atte son læi ilost, og su dakko ollasuvvui.</p>
<p>Sami gaibadusak.</p>
<p>Ædnag olbmuk Mada-Norgast guldalek dal mielastæsek Sami gaiba- dusaid, maidai muttom oasse stuorra- diggeolbmain, ja si gavdnek, atte Sa- mi gaibadus læ vuoiggad. Olbmui- vuoiggadvuodai-professor Gjelsvik</p>
<p>10.</p>
<p>ja pappa Anders Hovden goit aiggoba dallegoattet vuostalastet dam lage, mott dat barg go dal doaimatuvvu.</p>
<p>Moredæbme.</p>
<p>Kristiania gsavpugest galecea dal &gt; &gt; : hær) ap)</p>
<p>læt stuora moredæbme. Muttom me- todistpappa Barratt læ dat sardneol- Å</p>
<p>bokte dat moredæbme læ Dat læ gosi jakkemættom, go muittaluvvu, atte mangas sist, gu- dek njuovæagielaid. te okta olmai mannel likkatusaid</p>
<p>Son i mattam æra go</p>
<p>mai, gæn</p>
<p>$addam.</p>
<p>nD</p>
<p>læk moridam,  sardnuk amas</p>
<p>Nuft muitialuvvu, at-</p>
<p>i</p>
<p>ovta -0doaggalmasast sardnoi 4 glela. daro. Dat læ</p>
<p>D'</p>
<p>dalle sæmma laje go muittaluvvu a- postal dagoin apostali birra helludak-</p>
<p>bæive.</p>
<p>Piydd Bivddo gullu obba veha3 bivd- dosajin; mutto dalkek læk hæjok.</p>
<p>Sameædnam</p>
<p>e o</p>
<p>Kristianiast</p>
<p>riegadegje dam jage 1906 6033 olb-</p>
<p>mu. Daina legje 3111 barne ja 2922 nieida. 820 dam logost legje luovos måanak.</p>
<p>Sæmima jage jabme dobbe 4430 olbmu. olbmu ja 1494 nissonbæl  olbmu.</p>
<p>Daina legje 2986 dievdobæl</p>
<p>Madda-Afrikast dåidda farga Saddat vuostahakko. Sag- ga ballek, atte orruk dobbe Zuluæd- stuime. Ollo bissok suoladuvvujek dobbe.</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>namest dakkek</p>
<p>Madda-Norgast læ læimas obba buor- Fa) re. NAV ER Goioma dinga</p>
<p>berrijuvvuse aiuas vuttivalddut, oamek goddujuvvujek:</p>
<p>1.  Okta spire I galga</p>
<p>20</p>
<p>guoras GCuoz-</p>
<p>Zot ja gættat, go nubbe goddu- JUVVU. 2. Spire galgga jamaldattujuvvut,</p>
<p>ouddal go nibbe adnujuvvu. 3. Ale difte manaid CuoZ3Zot ja gæt- Gat, go oamek goddujuvvujek.</p>
<p>- Govvatæppek.</p>
<p>GrækalaZak legje boares aige juo nu Gæppek govaid mallit, atte æi</p>
<p>daroduttembargo birra ja |</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>minge algga8 govvatæppek sida daina</p>
<p>bittet. Si. sate rakadet govaid nuift burist, atte i læm æra go hægga, mi</p>
<p>vailloi. Muittaluvvu, atte muttom dai- na boares govvaGepin læi malim ovta barne, mi gudi oaives alde væddelit- te, man siste legje Saddok. Son hæn- vie- Saddok govva- smavaloddekge</p>
<p>gasti dam govas olgobæld" jeGas so, ja nu burist, legje</p>
<p>duvvum, atte vela</p>
<p>bættatalle. Si botte ja ribme Guoggot daid. Mutto govvaGæppe jes$ hæppa-</p>
<p>ni. Son  dusgadi »dainago,<span type="quote">« celki son, »</span>mon læm</p>
<p>doid buorebut go barne.</p>
<p>gOVAaSs, govvedam 8ad- Loddek æi</p>
<p>1</p>
<p>læk gaddam barne gova loæt albma olmu3en, go duste boatiet Saddoid borrat, €</p>
<p>Muttom —tuiskala8 —govvaGæppe</p>
<p>birra muittaluvvu naft:</p>
<p>Son læi Italiast mannam ovita</p>
<p>govvadæpe vissui. Dat læt jeg olg- gon; mutto læi muttom muddoi juo malim nieida Maria gova. TuiskalaS</p>
<p>14 malestil</p>
<p>pi C DO)</p>
<p>ala ja manai</p>
<p>govvadæppe valdi Cuoika</p>
<p>Maria gallo je$ olgus. å</p>
<p>Go ItalialaS$ govvadæppe bodi sisa, de algi son balddet dam erit. Dat læi Guoikka dusse hæga —vaille. Go son</p>
<p>de fuobmai, de bakkodasti son: »Dam</p>
<p>ilæk oktage æra go Abrekt Dier sattam dakkatl» Abrekt Duer læ</p>
<p>dam tuiskalaS govvatæpe namma.</p>
<p>Has, arved, galle vuoncea legje væddelitte siste.</p>
<p>Ovta mnissonest legje vuoncak vuovddet. Daid gudi son væddelitte</p>
<p>De bodi okta ja osti bællenare daina vuoncain, mak legje litte siste ja ovta vuonecabæle vel. I oktage vuonces goddujuvvum. De bodi nub- be ja osti bællenare daina vuoncain, mak nissonest vela legje, ja ovta vuonceabæle. De bodi goalmad ja os- mak ve-</p>
<p>siste.</p>
<p>ti bællenare daina vuoneain, la legje baccam, ja ovta vuonecabæle. Ja de læi væddelitte guoros. I oktage goddujuvvum. Has, arved, nissonest -legje algost</p>
<p>vuonces galle vuoneca væddelitte sister</p>
<p>Guokte hæive ovta pieida ællemasest,</p>
<p>=&gt;</p>
<p>(Cali A. L.)</p>
<p>Vuovdde-balgga mielde vaZa3i</p>
<p>okta lavllo Gagja.</p>
<p>Son -læi nuora ja</p>
<p>cælkkemæt- Nu davggaset dego soak- ke-ladnja sojadi son, go son sirdi jul- gides balgga mielde.</p>
<p>lieggos, ja odne loæi son tom ilost.</p>
<p>Su Galmin legje mojek, ja son bælle njuikestadai. Dav- Ja dusse juolggesuormak guoskadegje ædnami; nu gæppadet loaidadi son</p>
<p>odne. Ikte læi son loppadaddam ov- tain nuora barnin, ja go son dal</p>
<p>vHY- va</p>
<p>za8i, de læi su miella devddujuvvum rakisvuoda-likko gæteld. Vuoi, oalle havske læt æska loppadaddam olmucen.</p>
<p>Ja vaza8i, de orol su mielast atte buok su birrasin Gabbes, nu —ilost,</p>
<p>iloin dat læi juo</p>
<p>go son læi nu dainago su jeGas miella læi rakisvuoda ilon devddujuv- vum. Go smavva loddatak vicardeg- je, de Guojai dat su beljin nuftgo ra- kisvunda vuoittolavla. I goassege læm albme læma3 su mielast nu Gabbes go odne, i bæivas nu lieggos, * vuovdde</p>
<p>nu ruonas. æi ridek læm ouddal nu *'uodnas go odne ja 1 fastain, rasin</p>
<p>læm læmas nu njalga hagja go odne. Son bodi hærvvarasid guovddo, valdi vajalkættes naste ja sagasti dam priev- noin raddasis. Buok oroi odne mogja- Son Gokkani  ovta Goro ala Ja juoigadisgodi nu havsket vajal- kættes naste birra, su</p>
<p>rakkasa birra, vuovde</p>
<p>men sudnji, jetas vaimo- birra ja buok: dam birra, mi dam  boddost bodi su Calmi ouddi.</p>
<p>De bodi su lusa ja Gokkani su balddi. suge gulo maidnot dam Go Inga vagi, de jurdasi son Mi son Gagja njælgga dal læi boattam, go læi aibas æratuvvyam. I son ouddal goit lavvim nuft. Æi han mielak goit Gag- ja'st læk sækkanam. Nuft dat lær Biettar Biret'in dimag, go oaivvai oa- Zol.</p>
<p>oarmbælle Inga su Gagja dal- lanaga algi Gabba gæssebælve. okto: nu</p>
<p>Gagja ain Cokkai. I son jefge arvvedam riekta burist, manne odne læi buok nu Gabbes. I son fittim jur- da3et, atte dat læi su jedas sielo oasa- lasvuoda-dovddo, mi odne æmbo go goassege ouddal læi ravastam su Gal- mid sivdnadusa hærvvasvuoda oaidnet ja dovddat. Dat læi dat, mi æabbodat- ti buok su birra. — — — —</p>
<p>Mut-</p>
<p>tom æabba gæsse-ided vazi Gagja dam sæmma vuovdde-balgga mielde. Son læi; cælkkemættom morrasest. Dego boares akko vagi son gomo oaive ja illa oroi vægjemen oagaset. Su Galmek</p>
<p>Guokte jage legje gollam.</p>
<p>12.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Io00-</p>
<p>hæppasuttet sin jedasek stuoradigge-</p>
<p>de S3adda8i gal obba Same al</p>
<p>K dI-</p>
<p>olbina, mai, ja ja</p>
<p>ER | FE dal. Dat or-</p>
<p>mug bogostakkan obba mailb</p>
<p>Fan) ærå</p>
<p>VO de gal i</p>
<p>20 hæpad</p>
<p>boada3i g</p>
<p>=D</p>
<p>bagjelgætt atus æmbo go</p>
<p>ro mu mielast. sagga vaiddetatte ja hui varala3 syllet almosi, moft son</p>
<p>Galla</p>
<p>vel einosta » Mon gær rde 3ad-</p>
<p>læk dannego vallji-</p>
<p>Ja manemusta son su stuora profetala3 vuoinastes: læm visses dam ala, atte dek Samek gattat dam, maid si</p>
<p>dakkam jagest 1906,</p>
<p>jegje socialista stuoradiggeolmajen.. Dat nuitgodaujuvvum gudne gelbbolas</p>
<p>L</p>
<p>darola3 almug læ valljim 9 socialist:</p>
<p>stuoradiggeolmajen mannam valgast.</p>
<p>Guokte daina socialistain læk vallji- juvvum ven Na, moft mi dalle gap? De ferttik don ok- ta EE im Sabmela3, gæst læ makka dietto, vuolgget ja bajas-</p>
<p>Cuyggit vei darolas albmugage Salg, 7arala$ oappoin ja likkotesvuodain, maid socialistak mieldesek buktek. Dak likkotesvuodak, maid don eino- stak, ælt suige matte boattet dusse Sameædnam bagjeli; dak ferttijek vis- sa boattet juokke sagjal, gost socialis- tak gavdnujek. I dusse S daihe Darola8 oe De 'gast, mutto niet-</p>
<p>don ferttik mai- dai vuolgget Olga olbmuidi diede-</p>
<p>ta olggorikain. Dalle</p>
<p>tet du einostusaidak.</p>
<p>Golbma Ing dast ouddal (1903) valljijuv vujegje golbma socialista stuo- radiggeolmajen. Maid likkotesvuodaid, værre cappold daihe hæppadid læk si buktam Tromsa amta bagjel? Im mon diede æra go, atte si læk lik cojuvvum</p>
<p>fast oGda- oy</p>
<p>sæmma &gt;</p>
<p>ja Lind</p>
<p>olbmuin dobbe. sist valijijuvvum, aido Må</p>
<p>ee Eee TV pe svelalista roshaug</p>
<p>Johansen.</p>
<p>Go don logak jetad ferttet Da-</p>
<p>rolas albmugest vunstaivalddet baGta sanid Same albmuga gærvatusa —diti, de dat orro læmen uccan jakketatte. Min gieldast læk maidai ollo Daöak, mutto mi æp læk vel gullam maidege baGta sanid sist dam harrai. Mon læm maidai sardnodam manga Daro- la td penn olbmain, dam manna gæssasas valljim doaimatusa</p>
<p>birra, sikke min valggakredsast ja ol- gobæl” valggakredsa, de si læk dag-</p>
<p>jam, atte dat læi aido riekta dakkum</p>
<p>OQusta-Finmarko olbmuin,</p>
<p>go æl val- jim Opdabl, dannego son i addam</p>
<p>dittosi su oalvvelides.</p>
<p>Man , - EA mon aigom vel oud-</p>
<p>&amp; dandoallat. Buok dat politikala3 nag- go orro læ mu mielast . heivve- mættom salle et »Nuorttanastai,« Mu niealaest orr Å aa O'O's , =laamhl mielast orro dat sagga vuokkasæbbo,</p>
<p>go -»Nuorttanaste« 0a370 adnet su Oo Nuorttanaste t</p>
<p>kristala8vuoda =sistdoalatusas dalge nuftgo ouddalge. Mi mist læk ila</p>
<p>ollo kristalasvuoda Gallagak. Dak gal vissa darbasuvvujek buok, mak dal gavdnujek. Davvesidast 13ad januar 1907 H. I. Olsen 5) ar Ear Maid takke 1907 AVUIU J ARV U å (19 g</p>
<p>ollo vidde</p>
<p>las almanakast Cuo3Zo,</p>
<p>Muttom duvvum enge- atte boares einostægje einostam,</p>
<p>jakke Sadda okta rafhalas</p>
<p>ollo likkotesvuodak galga de</p>
<p>dusse muttom baikin veha? ædnam- doarggastusak.</p>
<p>Februar manost Sadda ruovdde- madebarggi orostæbme (streik) Frank- rikast, mi dakka darbaslazzan soaite- vægast væke o0aZ30t, ja marsa ma- nost bottek duodalas oddasak Kon- stantinopelest, manditi Goaggalmas fertte dollujuvvut dam engelas kabi- netast. Muttor soatteskipak koman- derijuvvujek Turkariki Gajetam diti sultani, atte Engelandast læk duoda-</p>
<p>las arvvalusak. Maidai einostu</p>
<p>boatte</p>
<p>adnet</p>
<p>vr Atter NESSE vvu, atte bargek</p>
<p>o1åa par</p>
<p>sanid stuoradig-</p>
<p>gelands st</p>
<p>HR ne</p>
<p>Al</p>
<p>oarra gal LG</p>
<p>saddek k dam engelas</p>
<p>ge vuostai, ja atte rottodavdda ja oaddemdavdda Saddaba garraset rige-</p>
<p>rit Indiast apri</p>
<p>2 al; JAG,</p>
<p>man</p>
<p>muittaluvva dai ruofala$ Judalazai</p>
<p>birra. Sin oskovieljak Engelandast</p>
<p>dollek Goaggalmasa rakadam varast</p>
<p>ovta Gallaga dam ruosalaS3 koæisari. Spanien birra einostuvvu, atte</p>
<p>dat rika adda stuora ruttahættai juni</p>
<p>manost. Dat tuiskalas flaata læika stalla september manost, ja stuorrat</p>
<p>hoappotuvvu -=soatteskipaid rakadet</p>
<p>dam manost. Einostægje adna alma- ken dam doaivo, atte Engelanda lase-</p>
<p>te flaatas, nuft atte Tuiskarika</p>
<p>dam bagjel i mana.</p>
<p>Su</p>
<p>JapanalaZak adnek Gavöa Kina</p>
<p>sardnotallat duosa ja dasa, jå si</p>
<p>lop-</p>
<p>|</p>
<p>pedek stuora vuoito; mutto mi dat læ, Japan fille Kina, dam birra i muittaluvvu mikkege. Algost ber manost gullu ma3otesvuodai birra gaskast, ja dob-</p>
<p>olbmai</p>
<p>10484</p>
<p>okto-</p>
<p>Mar 'okk ost Maural laZai</p>
<p>be boatta gaibadus eæengelas</p>
<p>væke birra. Dalkke galgga læt</p>
<p>dabalas, al-</p>
<p>naken. $adda sardnujuvvut —stuora Coaskemi birra Februar, marsa, maia loapast ja Juni manost. Garra buoliasak</p>
<p>læ dam aige læmas ædnag baikin Europast, ja muttom baikin maidai stuora RANE ja go vistek dai- na baikin æl læk rakaduvvum dam lakai, atte borga ja buolla8 —vuostai cuZ3uk, de gillajek olbmu ollo.</p>
<p>Konstantinopel'est læk. stuora</p>
<p>muota-skalvek gatai alde. Maidai dam dolladolluvare (vulkana) Vesuv alde læ Vienest i læk læmas8 nu Goas-</p>
<p>Parisa 9 olbmu</p>
<p>muota.</p>
<p>DTU Jakkai.</p>
<p>kes st. læk maidai muittaluvvu stuo- "ra Coaskemi birra. Roma birrasin læ læ ollo muota. Dollavavnok læk man- sajest gidda bissanam muottagi. Sembergast læi gieskad 34 grada</p>
<p>gollu éuode</p>
<p>0: gå</p>
<p>buola3, ja daggo birrasin</p>
<p>ker un)</p>
<p>olbmu jamas.</p>
<p>Gi</p>
<p>arradail ike</p>
<p>Sameæædnamest.</p>
<p>Dat manemus garradalkke læ dakkam stuora vahag ædnag baikin Sameædnamest. Hjelmsægjost PÅ ok-</p>
<p>ta orromvistea okta kaja vuolas njeiddujuvvum ja 15 vadnas læk cuvk- kijjuvvum. Breivikast læ maidai okta okta orromviste njeiddujuvvum. Bæralvagest njeidi dalkke dam odda sardnestobo mi mannam dalve huksijuvvui. Hammerfestast vuolasnjei- dujuvvui Ve stuora stivlle, maid Well- mann bajasce weti Dus3e bajasceggi-</p>
<p>2000 kruvna</p>
<p>jubme wmavsi T okk Jos don halidak diettet KJUNR (e!</p>
<p>—/ Stuoradigge sagaid dam</p>
<p>age inin stuoradiggeolbmast, de doala »Sagail Muittalægjec!</p>
<p>*</p>
<p>Don, gutte ain rakistak ædnegie- la ja sidak bisotet dam, de dingo jeg</p>
<p>ja 0430 æraid doallat &gt;Sagai Muittalægje«!</p>
<p>Jos don halidak maidege vuovd- daihe oastet, de diedet &gt;Sagai Muittalægje st!</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Hule</p>
<p>legje ruoksadak ja bottasak. Nu sag- ga læi son Girrom ja gadnjalak golgge ain dalge vazededin su mnierai mielde vaibas ja su Æi læm sudnji njal- Ikte læi</p>
<p>vuolas. Su rumas læi siello læi viesas. godam nakkarak obba ijast. son irgestes ærro-bræva. Su rakkasæmurs læi su guvoddam. Su vaib- dal luoddanæmen rakisvuoda</p>
<p>Su mielast lær buok su</p>
<p>o350m</p>
<p>mo læi morrag diti.</p>
<p>birra jeåditusataga. Go smavva lod- daæak vicardegje, de læi sin lavllom su beljin dovddoi manne vaiddalus-</p>
<p>lavla. Go oamek ærtest jiednadadde, de læi dat dego si Sukke ja Grru;</p>
<p>dastgo su jeGas siello Sukki ja Gieroi. Son va3i, doppi ovta vajalkættes naste; mutto dak jurddagak, maid dat bnvti, du3se dagai su miela vel lossa- dæbbun. Son Gieroi vel baG&amp;adæbbut. Vajalkættes morra8 — son i gukka</p>
<p>duddom</p>
<p>dam birra jurdaset. Buok su</p>
<p>birra oroi odne dakkamen su morrag</p>
<p>=:</p>
<p>du83e morragin</p>
<p>odne</p>
<p>stuoresen; dastgo su</p>
<p>siello 1</p>
<p>[02] [av] pr et</p>
<p>devddujuvvum am</p>
<p>aiecat sivdnadusa ilo ja hærvvasvuo- rar læ dat stuora rakisvunt- ta. Dat læ stuora fabmo olbmu ælle-</p>
<p>as su iloines, Ja stuores su</p>
<p>SJameædnam</p>
<p>er F3i i</p>
<p>30ad november</p>
<p>Nuortta-Same-</p>
<p>&gt;Nuorttanaste&lt;</p>
<p>nummearest oldnu okta</p>
<p>Q</p>
<p>ædnam SabinelaS goddodæme min</p>
<p>likkotes</p>
<p>todæ manemus stuoradiggevailjima orro dat ol-</p>
<p>stuoradiggevalljimen, ja mal morrafest læme damditi go Saba læ valljijuvvum stuoradiggai, dannego</p>
<p>Dat læi makka nuft uvyvum $8</p>
<p>Ea dakk AR</p>
<p>son læ</p>
<p>hæpadlaZat amin, atte</p>
<p>si hileeo Opdal valljijegje Saba. Så I</p>
<p>Mi ferttep TG maid burid</p>
<p>læ Oo dakkam  Sameædnami ja erinoamaset  SabinelaZai go legam valljijuvvut?</p>
<p>birr at- Sa- valljijuv-</p>
<p>vahagat-</p>
<p>pdahl vuostal, son ainas 1ifai ga Maid mi diettep Opdahl te ja soarddet megiela, ja jos son lift ain</p>
<p>pd a læ, son bargai dæddet</p>
<p>vum, de son life tet Samegiela vel æmbo.</p>
<p>Don Nuortta-Sameædnam —Sab- mela3, gutte anak jetad nuft jierma-</p>
<p>lag olmajen, igo dat bavæagatte du vaimo, go dat buok  buoremus, mi dust læ erit rieviduvvu, namalassi —</p>
<p>barggam</p>
<p>|</p>
<p>Sa- Eva makka diette mættom Same almuga, dainago son i politikala8</p>
<p>ædnegiella? Dasto værddeda son</p>
<p>4++</p>
<p>ba gærmasen, gutte bodi ja filli</p>
<p>Eden gil Mia nuft læ</p>
<p>Saba boattam ja filim dam diettavassi,</p>
<p>son gullai.</p>
<p>addam man særvvai</p>
<p>Dat i læk duotta. Saba læi juo ouddal valgga-aige addam diettavassi, aite socialista daihe barggo</p>
<p>son læi OG olbmai bæle.</p>
<p>Dam mon oidnim daina harve avisain, maid mi  oaZ3oimek juo ouddal valga, avddem duoddari, gost mon legjim telegraf bargost. Vis- diet- baikest</p>
<p>Saba juo addam</p>
<p>p)</p>
<p>sa matte buok æra olbmuk dam</p>
<p>æl læm nu avddem go mi. Dasto lært diett: daid</p>
<p>mak erinoamaset</p>
<p>tet, 'gæk</p>
<p>vuoddodus oaivvelid, gulle Sabmelazaidi,</p>
<p>VASS1</p>
<p>moadde mano”juo oudd Mutto Opdahl</p>
<p>dal valgga-aige.</p>
<p>gal baica viggai adnet</p>
<p>gærmad viero. Go sust ;jerrujuvvui man særvvai son dasto gulai*), de son i addam dam diettavassi, mutto logai dam jedas a88%en; mutto datoi</p>
<p>atte olbmuk galgge su valljit. Na, buorre valljit gutte i adde dittosi su oaivve- lides gæsage, daihe oastet gatto siste.</p>
<p>gal, :</p>
<p>i dat læm nu daggar olbma,</p>
<p>sæka</p>
<p>U</p>
<p>Dasto dagja dat okta Nuortta- Sameædnam SabmelaS ain: »Stuore-</p>
<p>dam sivast berre bigjujuv-  Muittalægje« Saba mieldhængga- barggam buok Gæppevuo- nasek likkotes-</p>
<p>mus o0asse vut blade</p>
<p>Ga)</p>
<p>&gt;Da gal</p>
<p>man bokte buok</p>
<p>ala,</p>
<p>jægjek læk</p>
<p>åain doalvvot sin na880</p>
<p>vutti. « Na,</p>
<p>mai. Ikgo don</p>
<p>don Nuorttaædnam vises ol- atte dak</p>
<p>nu buorre, muittalifaik, likkotesvutti dolvvuk sin na8fonasek?</p>
<p>Ja go logak: »Jos life dietto Sami særvest,</p>
<p>få man</p>
<p>stuoreb de æi mangas</p>
<p>mana8i socialistai oppol.«</p>
<p>Na, manne don ik adde dam stuoreb diedo, gost læ dietto? Ja bajastuvgge dam —diettemættom Same albmuga, gost læ pe Dat læ mai- dai hæpad go nu diettemættom —olb-</p>
<p>muk orrok du birra!</p>
<p>Ja maid ain logak? »Dat i læk biettalænest, oidnujuvvum ja ain oidnujuvvu, moft socialistai vest læk anarkistak ja nihilistek boci- dam.«  Diedakgo obbanassige, mi dat læ socialisma ja mi fast anarkista dai-</p>
<p>mi læ sær-</p>
<p>*) Quddal son galle læi gurot bæle olmai. Ollok gurot bæle olbmuin læk raddetusa mielde.</p>
<p>|</p>
<p>he nihilisma, go don orok njnottamen buok ja rakadæmen dego mæstaga? Vaiko socialisma daihe a- narkisma ja nihilisma æi læk ovtala- ganak. Anarkistak ja nihilistak barg- gek dam ala atte dussen dakkat buok</p>
<p>Coakkai</p>
<p>5 å</p>
<p>mailmest 1 galga læt manga- lagak, æl lagai</p>
<p>dam atte lagas stivritusak, æi bagjeligætæek, æi eisevaldek, æi rad- æl gonagasak ja ælge kæisa- ikkege; atte olbmuk spirik, dai- he son elig burist daihe bahaus. Mon rokkadalam obba —vaimostam: Ibmel rarjalifei, atte anarkistak daihe nihilis- tak æi boadasi min ædnami æige o3u-</p>
<p>detusak, tølt</p>
<p>&amp;,</p>
<p>i mi mutto</p>
<p>3Z30t læt, 08330 dagjat, dego</p>
<p>guttege ællet moft son datto,</p>
<p>8i maidege famoid.</p>
<p>Mutto sociiistak barggek ala, atte buoredet vaivas olbmni dile, erinoamaset juokkelagan dabalas bar-</p>
<p>dam</p>
<p>90 asatusain ja stata bælest. OQudda- møærka diti: Go dak stuora kapitalis-</p>
<p>tak ja miljonærak, gæidi gulla Madda-</p>
<p>Varjaga stuora bruka, galgge oastet dai dalolaZzai ædnam oabmenæsek,</p>
<p>maid bægjel si ferttijek rakadet ruovd- demade viesoid j. n. v, de si takseri- jek daid ædnami værddasaSvuoda nu</p>
<p>fuones haddai, atte si læk valddam daina gæfhes olbmuin sin ædnamid, oa330 dagjat nufta. Juokke olmus</p>
<p>gæst vehasge læ jierbme, matta oaid- net, atte dat læ aibas værrot. Mon im læk oaidnam</p>
<p>imge gurot bæle olbmaid, ærago solia-</p>
<p>im olgig</p>
<p>listai moaittemen dam mænnodæme. Ja dat læ alo oidnujuvvum dam rajest go socialistak læk boattam stuoradig- gai, de si læk alo  barggam uccedet daid stuora olbusgoloid statast, vai 3adda3i olbmuidi " gæppasæbbo ællet. Si maidai ouddanbuktam, atte buok (fiskarak) galggek assu- dutkam vuolde stuoradiggest, ja ain manga æra. Ja vel storrat dagjat don Nuortta-Same- ædnam Sabmeia8: »Dal Saba i sate 3at dakkat maidege burid, go son læ særvvai.« Mon duostam dag-</p>
<p>marrabivddek rerijuvvut, mi læ dal</p>
<p>mannam socialistai læm visses dam ala ja jat: Dam oanekas aige maid Saba læ læmag stuoradiggest, de læ son dakkam æmbo avke go Opdahl, gutte læi golbma jage erinoamaset Same albmug vuostai, go mi :'æmbo jurda- 3ep dam a3e birra.</p>
<p>Jos buok Samek galgaSegje nuft algget dego duot Nuorttaædnam Sab-</p>
<p>melag, buok fastemus lakai laittet ja</p>
</body></document>
