<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3236</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>99</p>
<p>el hedre</p>
<p>dasto, lægo buoccest olgoldes vai sis- keldes vikke. Jos sust læ olgoldes vikke, de vuoida su daina glasa —sist- doalatusain; jos sust læ siskaldas vik- ke, de adde buoceai 30 goaikanasa sæmina glasast. Mutto ouddalgo don addak dalkkas, de goaikot moadde goal- kanasa hilai ala, geige giedad litte bagjel ja cælke: »Arako! Arako! Ara- kole«</p>
<p>Læska nisson fårieppo giti sagga dalkastægje ja manal olgus.</p>
<p>De legje 25 jage gollam, ja dal- kastægje læi 3addam bæggalmas doak- taren daggo birrasin.</p>
<p>Muttom bæive oaZ0i son bukku Coddagi, Ja dat læi nu hægjo, atte son i sattam sardnot, ige borrat.</p>
<p>Dalkastægje dallodoallenisson i diettam moft son galgai færrat. De bodi sudnji fakkistaga jurddagi, atte nubbe bæld” joga oroi okta »noaidde- akko.« gi galgai læt buorre rade diet- tet.</p>
<p>Dallodoalle-nisson vieZati dam nisson, ja ækedest bodi son, okta boa- res nisson, vilggis lidne oaive alde</p>
<p>Dalkastægje gobmerdasti I son</p>
<p>Son Ga ae nissoni</p>
<p>(9</p>
<p>sattam —sardno stuolo.</p>
<p>L</p>
<p>»&gt;Lægo dat olgoldas vai siskeldas</p>
<p>ET</p>
<p>vikke?<span type="quote">« jærai akko. »</span>Siskeldas Fu vastedi dallo-</p>
<p>doallenisson. »Buvte deika hillalitte,«</p>
<p>celki akko.</p>
<p>Dat vizZujuvvui.</p>
<p>Noaidde-akko goaikoti 80 goaika- ba</p>
<p>nasa te sisa. Dasto geigi son gie-</p>
<p>Å</p>
<p>das E grr ja Gurvvi: »Arako! A-</p>
<p>u</p>
<p>rako! Årakol<span type="quote">« »</span>Ha, ha, hal «boagosti doavter,</p>
<p>or (av</p>
<p>(3)</p>
<p>bodi buogo olgus. Dat luoddani, g son bokkusi.</p>
<p>Noaidde-akko læi ouddal juo bnorre duo3Z0, mutto dal 3addai ollo riggasæbbo, go dat birra buok gullui,</p>
<p>atte son læi gagjom doaktar hæga.</p>
<p>Olbmuk viZzZe davja ako lusasek.</p>
<p>Sagai Muittalægje* doallek! Jos dist vailus oktage nummar, de Gale  daggavide »Sagal Muitta- lægje« doaimatussi adresse Sigerfjord, de don oaZok daggavide daid numma-</p>
<p>rid mak vailluk. Læge buorre</p>
<p>sjviti vuostai!</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Doarred akas</p>
<p>mailme mietta.</p>
<p>OQlggo-ædnam avisak Gallek dal</p>
<p>al</p>
<p>Salet ovta Ruo3a generala birra, NN vitta mano juo læ doarredam a- kas ja dam olbma, gæina dat vargge- di su lutte erit.</p>
<p>Mai manost mannam gida algi dat doarredæbme. Ruosa pgeneralest Otshakovest lær akka. Dat øudi su ja garggedi ovtain soattekapteinain si- dast erit. Su namma læ Essipov. Dat i læk vuostas have daggar dapa-</p>
<p>tus gullum. Generala Otshakov læ bagjel 60 jage Su ak or</p>
<p>bæive oa-</p>
<p>boares js Curgodam, Son læ bieggas å hoppui. læ 30 jage boares, ja ovte Zoi son mielaid Foton nuorra, lieg- oos kapteini, ja jottai su mielde, gudi dasa dam boares generala ja guokte barne, gæk læiga konfirmation-a 1 gest. Generala suttai. Son læ doarre- dam dam rajest akas ja dam guoime mietta Europa; mutto i goassege læk son vela juksam sodno. Son læ dego mielatæbme girddam rikast riki, gav- pugest gavpugi, Gada —Frankrika Spania Englanda gidda A-</p>
<p>Son læ vurdnom, atte satte-</p>
<p>Schweitza, merikai</p>
<p>fal son FAA akas fillijægje, de batöa son su dego bædnaga. I galga læt arbmo. Son jotta ija bæive, son i adde aldsesis oaddem rafhege. Juokke alo læ son dat manemu3 olmai, gi boatta dampi daihe dollavavdnoi, ja alo læ son NYA Er I goassege son dam ragjai læk vela gavdnam sod- ad gullat,</p>
<p>Newyorka gavpugest</p>
<p>no. De oaZ0i generala giesk atte soal lælga Amerikast. Generala dallanaga dokko manai; mutto å son gavdnam sodno dobbege. Soai læiga guoddam Ameri- ka ja jottam Europai. Fast fertti ge- nerala jorggalet rasta Atlanterave. Generala dakka jeduas daina lagin bogostakkan. Dal muittaluvvu, atte Ruo3a kæisar aiggo goCCot generala hæittet dan doarredæme ja ajatallam- kætta maccut ruoktot Ruo8aædnami.</p>
<p>Dronnig Maud</p>
<p>doalai vuostarga dam 26ad november su riegadambæivest su riegadambai- kest Sandringham S8lotast.</p>
<p>Kristianiast læi stuorra illo dam bæive. Plævgak livö&amp;o juokkelagan</p>
<p>hame vuolde.</p>
<p>Bajasboattam suola-asse.</p>
<p>Dampa »Malangenc alde suola- duvvui dibmag november manost man- nel Skibotten markan okta kassa gol- le-ja silbba dingaiguim, mi gulai Trom- sa golleravddai. Kassa man sistdoallo læi 1500 kruvna oudast, læi namatuv- vum golleravdest bigjum dampa dæka ala, alma bærrai gætataga. Mutto dam æska dollujuvvum markanest bo- di politia fuobmaset atte muttom olb- mak Lyngenest gavpasegje golle ja silbba galvoiguim, maina læi. dam namatuvvum golleravdde stempal. Olb-</p>
<p>mak Sadde BS arresterijuvvut ja saddijuvvut Tromsi.</p>
<p>Daid Ve dingaid —legje si Gjekkan varrai bajabællai sin baike, ja dam lakai likostuvai- sodnoidi oa3-</p>
<p>Zot vuovddet soames dingaid dam manemus markanesi.</p>
<p>Fuobmajeket</p>
<p>op</p>
<p>lokat »Gulstad garveria« diedetusa.</p>
<p>Garveri æigada dovddap mi burist ia duostap divvot su ouddan juokk dafhost.</p>
<p>Red.</p>
<p>ETE STEDET EE ENER "PTNEETEEEES</p>
<p>pr Melbo, rar</p>
<p>vuostaivaldda Are ja rakadæb- mai buoklagas nakid. Erinoamas buorek gamanakek rakaduvvujek hui jottelet. Boceunakek rakaduv- lvujek bæskanakken ja davalas sis- ten. Hui ;habes haddek! — Dokka- lag kommis3onærak valddujek</p>
<p>L. P. Å. Lyshol.</p>
<p>Fuobmaz!</p>
<p>Sidastgorrujuvvum ja Standar skuovak nissonidi, dievdoidi ja ma- naidi, ja røisagak, stevvelak ja alla- gabmagak vuvddujuvvujek bhalbeduv- vum haddai. Must læk ollo ja man- ga stuoradagast. paset.</p>
<p>Mitton satta saddijuvvut okta boares adnum skuovva.</p>
<p>Skomager J. Lind, Tromsø.</p>
<p>Grætdal muina gav-</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>| Prenteduvvum ,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfjorast.</p>
<p>E Gulstad sarveri</p>
<p>Garveria læ odas ja buok barggo dakkujuvvu oddasemus lage mielde.</p>
<p>———00m=m2-=—== DA Sk VE E-</p>
<p>Jo-</p>
<p>tla- arg-</p>
<p>la k- est. su bel- nan tasi )lla-</p>
<p>US. , ja dde Ide.</p>
<p>son</p>
<p>ing ugi Jam min Jiet-</p>
<p>Å rm—===—=——</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>tet aige bale, ja anarkista i bæssam ollasuttet aiggomu3as. Nuft</p>
<p>LæZZ7ago duotta?</p>
<p>muitta- luvvu.</p>
<p>10 kruvnasas sako oaZoi okta olmai Madda-Norgast, go væk ken</p>
<p>valko</p>
<p>son i boattam Gaskadet, go</p>
<p>vusvdde buollai, sudnjige læi</p>
<p>sadne celkkujuvvum.</p>
<p>Golbma jandur dimbar alde.</p>
<p>Okta data Gjermund Klyve riev- dai 3 jandur dimbar alde Atlanteravest Son læi olmajen muttom Amerika dim- bar suvddem skipa alde. Dat- skipa gobmani garradalkest Atlanterave ulde, ja buok skipaolbmak hævvanegje. Dus- 3e Klyve bæsai heggi ovta dimbar ala. Dam alde Gokkai son</p>
<p>3 po dur. De bodi muttom Amerika so Sor</p>
<p>J teskipa su njælgga ja gajol su. pen dam</p>
<p>skipa alde 18 bæive ja GR</p>
<p>buoreimmus lakal.</p>
<p>Bæivas luoitadi dieva duokkai. Gukken ja lakka Goakodegje dak ruk- sis balvak, ja gæsse-igja -fatmasti gadde ja mæra. Aide guoras gavnadæiga soai,</p>
<p>dat gievras nuora olmai, ja dat lieg- gos nuora nieida skavvudedin. IvtaS —råjest</p>
<p>dego æra mailmest.</p>
<p>læiga soai ællam Dalle læi son irggalam nidi, ja dat læ loppedam sudnji vainios ja gieda</p>
<p>Son 1 læm oaidnam nieida obba bæivest, ja dat gavnadæbmne læi sod- noidi buristsivdnadussan.</p>
<p>»Dat bæivve læ læma3 jage guk- kemus bæivve,« celki son, go son val- di nieida sallasis.</p>
<p>Man havske dat læi gullat daid sanid. Nieidda rakisti su daid sanid diti.  Bæivve læi suge</p>
<p>ir I gukke.</p>
<p>mielast lænma3</p>
<p>son ja bijai oaives irges radde vuostai, »manne læ læma3 dat bæivve nu gukke?«</p>
<p>Diettalas doaivoi son diettet dam; mutto dat læ alo nu havske gullat, go dat rakis cælkka dam. Damditi læi dat, atte son jærai: »Manne- læ dat lærnag nu gukke?e</p>
<p>Mu jeGam,« Suki</p>
<p>»Dannego — dannego,<span type="quote">« gakkadi son, i 0330m sanides ouddan, »</span>dan-</p>
<p>nego dat bæivve læ 21ad junile Ja nieida vaibmo cuovkani sæm-</p>
<p>ma boddoøost. Son i læm vuorddemen</p>
<p>|</p>
<p>daggar vastadusa.</p>
<p>Værro koalain. aige læi |</p>
<p>Boar-soade Englanda</p>
<p>statakasast vanes rutta. Dalle bigju- juvvui værro koalaidi. Dal las no-</p>
<p>vember læ dat værro heittujuvvum.</p>
<p>Telefona læ dal rakaduvvum Bonakassi ja Rad- dovudni Dænost.</p>
<p>Codda davdda (difterit) gullu dal Vargai gavpugest. Muttom | skuvlaviesok læk dobbe dappujuvvum oanekas aiggal.</p>
<p>Varas salled Tuiskaædnami.</p>
<p>Muitom rigges tuiskala8 gavpe-</p>
<p>g Helgelandast. isa-littid siste sadde dampai ja jernbanai miel- de Tuiskaædnami.</p>
<p>olmai læ dal Norgast</p>
<p>Son oasta salledid, maid son</p>
<p>rgai ladnest AG sajek ravas. Gut-</p>
<p>Va</p>
<p>då</p>
<p>==)</p>
<p>læ moanak soa 1 Ak</p>
<p>te dokko algoa læt dævddam</p>
<p>peke</p>
<p>ralides, g 20 jage, dærvas, ja bardne olmai. Son galgga Juo mannat kommandanta lusa, sust galgga læt mielde »rodeseddel,« Dat olmai gutte algost fuobma3i pikastrænga, mi manga baikest læ adnujuvvum aidden giddi birra, læi muttom amerikanala3, Josef F. Glidden le, 94 jage boaresen. Dam jage 1873 algi son rakadet daid Cuoggojes stræn-</p>
<p>Son jami dast duv-</p>
<p>gaid. Manga sajest læk xgieldastivrek</p>
<p>gielddam daggar aidid adnemest. Mut-</p>
<p>Gp</p>
<p>to dak adnujuvvujek</p>
<p>maidai soadest. Glidden je8 Saddai miljonæran. Son læi</p>
<p>jes okta sivo, buorre</p>
<p>dakke olmai.</p>
<p>ELEN EE</p>
<p>Milj næara «or! TI tan: HMiijjonæra Sorbil JOCAS. Dat bæggotuvvum miljonæra Josef Gif-</p>
<p>ford Amerikast sorbmi jeGas kai. Son coggai boares kanonai kruv-</p>
<p>soalgos la-</p>
<p>Dasto gaiketamarpo kanovni ja di- vui jetas kanovna njalme ouddi. Son</p>
<p>taid ja ædnag - bit taid. Canai son g gaiketi arpo — de jameti, ja son jeg manai* duhat bittan.</p>
<p>Gifford læi dast oaneka3 aige gætest tapim vehas rudaid, ja damditi læi son hurvas ja gallanam ællemest.</p>
<p>Gude ædnamest Samegiella?</p>
<p>Mi gulaimek muttomin ovta oa-</p>
<p>papa-duodastus ja doaktarduodastus.</p>
<p>manal skuvlast sardnomen</p>
<p>patægje</p>
<p>91.</p>
<p>Dam skuvlast legje sikke manak. Son gal buor-</p>
<p>gielai birra. Same, Daa ja sarnoi naft: »Suomagiella læ re Suomaædnamest, Ruotagiella læ gal buorre Ruotarikast; mutto dabe Nor- gast galggap mi buokak oappat daro-</p>
<p>Suoma</p>
<p>giela, dainago dat læ Norga giella.« oaZZ0t gullat, gude</p>
<p>Sameglella</p>
<p>Mi vurdimek de agja.</p>
<p>ædnamest son dal læ buorre ja anulas; mutto dam birra son i maidege. Migjidi baei su sardnomest dat gaGaldak v damkætta: »Gude ædnami gulla Same-</p>
<p>jlednadam raste-</p>
<p>Vargai-asse.</p>
<p>Egede Nissen læ dal gieskad ravkkujuvvum dutkam-digge ouddi</p>
<p>v-</p>
<p>Kristianiast. Son sidai, atte avisa olb- mak galggek bæssat guldalet ja diede- tet dam doaimatusaid ja dut- kam; mutto duobmar biettali. Dat læi</p>
<p>diedetet dam.</p>
<p>digge</p>
<p>bære arad —riebmat Dasto jerrujuvvui Egede Nissen Var- gai-a33e birra. Manga jurista læ dam oaivvelest, atte Egede Nissen i sate dubmejuvvut rangastus laga mielde. Gal mi dast EJ gullat, moft dat manna daina ruo8a Gallagi-prenttedan-</p>
<p>a8in.</p>
<p>Noaidde-akko.</p>
<p>baikin oroi væka-</p>
<p>Ruotarika davve muttom dalkastægje, gutte læ! lag ja buorredakke olmai, muitto mai- dai okta vilpajes olmai.</p>
<p>Muttom bæive bodi su lusa okta nuorra akka, gutte æska læ Saddam læskan ja vaiddali sudnji hædes.</p>
<p>»Boade fal mu lusa, goas dattok ja don oaZok borramusa,« celki dal- kastægje.</p>
<p>Mutto læskanisson Gieroi vaiddali hædes.</p>
<p>»I dat læk tim,« celki son; dalkastægje galgasi addet mudnji juoida barggon. Mon dagam vaiko man lagas bargo, sattefal mon fid- nem ællamusa.«</p>
<p>»Im mon diede, maid bargoid mon galgam dudnji gavdnat. Gal mon dal fuobmasim. Mon bijam du noaidde-akkon,» celki dalkastægje læi-</p>
<p>kastallamin ja vie3Zali nubbe lanjast ovta glasa terpetina. »Go don boadak ovta buocee lusa, de dato ovta hilla- litte ja bija dam bævde ala. Jæra</p>
<p>ain ja</p>
<p>damditi, mon bot-</p>
<p>»mon sidaSim, atte</p>
<p>ad su m</p>
<p>Å pi]</p>
<p>' —— EEE</p>
<p>[6 P 1</p>
<p>$a F '</p>
<p>ES</p>
<p>PE VGS EEG å PK Ar TE å al he Sr å VE KP PE i AE PTE</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>ka-</p>
<p>EE EEE MEET EEE</p>
<p>s De cember 1906.</p>
<p>ap AGR Å AN -Sagai Muittalægje« boatta guovte g o gærde juok ke manost, las ja 15 ad bæive, ja maksa ovta. eg Br : Vi Ö å LEG EE JR EE OD År sobltnar: r ALS PE p :hmlaa Ye X YO I dg fi NnyYy Ir No. 20. | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra LA Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- EG od 4 Jakkodak. | tarappe bokte.  Diedetusak maksek 5 øra rana. OELN barnes er bæssat oaidnet su, oud- Stavanger valgga.</p>
<p>U fl 09 gina dalgo jabma. Gukke læi matke, ja Muttom —kredsest Stavangerest ok go ædne, vaibbam loi jottemin, mane- | Saddai odda valgga, dannego stuorra- Matti Aikio: I dyreskind. musta olli gavpugi, de manai son ou- | digge gavnai, atte valggastivrest i læm</p>
<p>på Tog) ee buoceevissui. Mutto dalka- | riekta færram. Dobbe læi sosialis SFOR I ae rokke bardne JE 4 ke % TT ri æl so ialista stægjek æi dattom su luoittet sisa, a- | Gjøstein valljijuvvum. Dal muittal</p>
<p>Matti Aikio læ</p>
<p>dattam ovta VEL</p>
<p>7 S å am Ja prente-</p>
<p>dd</p>
<p>Gall girje.. Dam namma</p>
<p>læ darogilli »[ dyres «-mi maksa Dat girje læ Gal- 130 bæle.</p>
<p>vajaldattam</p>
<p>&gt;Spirinake siste.«</p>
<p>lum darogilli, ja dast læ</p>
<p>da Matti Aikio 1 &amp;læk</p>
<p>3addam-x»dnames. Son muittal eo</p>
<p>girjestes duoddar, boceui ja bagje sidai birra nu ER nu duodai,</p>
<p>son life læmas dobbe ikte. Dov-</p>
<p>older D OG ER e</p>
<p>doi manne saniguim Galla son dalve</p>
<p>alme birra duoddarest. Moft albme læ dego stalodollan, moft guovsaka-</p>
<p>almest bonjadek dego =stuora</p>
<p>sak</p>
<p>EN = hø å gærbmasak hilla-a80 alde, moft vuovd-</p>
<p>de biceo ja dego cogga vilgis baide bagjelasas, moft hærgek njolgestek ja mot bierggoruitto duoldda, buok muitta son; i mikkege bace. Son læ</p>
<p>Sameædnam dalve diktijægje. Son læ</p>
<p>o370m dam addaldaga.</p>
<p>Mutto maidai Sameædnam Guy- gis Gabba gæse matta son govvedet su sanidesguim. Matti Aikio girje</p>
<p>berrep ORnpo ARE. mi Samek lokkat,</p>
<p>ja mi berrep adnet su arvost. Son Sadda gudnen min eselet: Damn- diti aiggop mi cælkket juokke Sabme- laZ3i, gutte matta lokkat darogiela, daid sanid: Loga goit ainas Matti</p>
<p>Aikio girjid.</p>
<p>dne giedak.</p>
<p>Dallego Amerika manemusta læi —soåtte,</p>
<p>ja Spania gas- kast vællai muttom -havvadattujuvvum buoeeeviesost.  Dallanaga go su ædne</p>
<p>læi o330m gullat de gaGai son</p>
<p>soaldat</p>
<p>dam,</p>
<p>buocecee  muosetuvvut.</p>
<p>Ædne roako giedaid gæGTa</p>
<p>mas dat -lossa mora8 v aibas Calmid dalkastægje ala ja cælkk rokkadallamin:</p>
<p>luoite mu goit sisa su lu-</p>
<p>O</p>
<p>njag gam sænga</p>
<p>» Vuoi,</p>
<p>sa! .Mon lusa; 1 son galga obbanassi aiecatge dam; im mon Dus3e bæssat oaid- net su ovta gærde, dat læ mu stuore- mus savaldak.&lt;+ Dalkas</p>
<p>tam gielddet, ja hilljaGet</p>
<p>(radnjalak golgge vuolas</p>
<p>hata)</p>
<p>aigo sardnot suina.</p>
<p>tægjek æl sat-</p>
<p>njagai son sænga lusa. su nierai mielde, g0 son oini su buoc- vuolde.</p>
<p>ce manas vællamen bakGasi</p>
<p>Ædne i sattam æra — sivost hijai son</p>
<p>De bi-</p>
<p>olmai goabba3i giedai-</p>
<p>giedast dam buocce gallo ala. Jai dat nuorra</p>
<p>des ædnes gieda ala ja sabmali: » Vuoi, ædnatam, ædnatam — don go</p>
<p>dat læk deika boattam!« I hardne sat-</p>
<p>tam Sat oaidnet ædnes; son gulai su gjettadaddamen; mutto daggavide didi son: »Dat læ ædnam gietta.</p>
<p>i læk oktage æra gietta.&lt;«</p>
<p>Sokkarduollo daskujuvvum vuolas.</p>
<p>Rinde ja 9 æra stuorradiggeolb- ma arvvalek, åtte duollo sokkarest galgga uccedåvvåt 30—20 øra juokke</p>
<p>o5</p>
<p>kilo ala.</p>
<p>Nu lines</p>
<p>1</p>
<p>Gilvvutallam Davve-poli. Peary, gutte dal læ boattam ruoktot Davve-pola mat- kest, læ læmas davebust go ærak; mutto i goitge likkostuvvam sudnjige ollet Davve-poli. Son læi 87 grada ja 6 minuta rajest.</p>
<p>Amerikanala3</p>
<p>Gavpas daiguim, gudek diedetek &gt;Sagai Muittalægje«st!</p>
<p>telegramma, atte dam odåa valgast oa- bæl” olmai sagførar</p>
<p>Gjøstein</p>
<p>Zoi OF ja gurot Pedersen 1144 stemma, ae 1117 stema. Daina lag</p>
<p>sialistai lokko stuorradig:</p>
<p>10</p>
<p>Sadda so- pest æmbo go</p>
<p>EN KA TETETTA Japan læ dal rakadattam ovta soatteskipa,</p>
<p>mi læ mailme stuoremus —soatteskipa.</p>
<p>Dam namma læ »Sokoma.e</p>
<p>Skuvlamanak Polenest, Mi muittaleimek =dast oaneka8 alge gæles De atte skuvlamanak Polenest</p>
<p>biettalegje vazzet'skuvlast, go kristalas-</p>
<p>vuotta i oapatuvvu sin ædnegilli, mut- Skuvlamanak</p>
<p>vanhemin dam</p>
<p>gudek biet-</p>
<p>dafhost, læ</p>
<p>to aivefal tuiska gilli læk aveeujuvvum sin dakkat. Dai manai lokko, talek- vazzet skuvla dam</p>
<p>dal 40000</p>
<p>Nælgge Kinast. Garra nælgge læ muttam baikin Olbmuk sirddek dobbe erit; gæfhemusak gæina i læk</p>
<p>Kinast. mutto dak rutta, æi sate sirddek gosage, si guk jamas duhati mielde Muittaluvvu, atte davagætæe Kiandfu læ 10 miljon olbmu nælggomen.</p>
<p>Salledbivddo.</p>
<p>Troinsa amtast, Skierva birrasin</p>
<p>maidai gullu alggam fierbmesalled bivddo. Helgelandast maidai. Senjen birrasin læ stanggijuvvum salled.</p>
<p>Vaagain maidai goddujuvvu firmiguim stuorra salled.</p>
<p>90.</p>
<p>mm</p>
<p>Kina hakamen aldsesis 10</p>
<p>odda</p>
<p>læ dal soatteskipa.</p>
<p>Gumppe læ vuttum Madda-Varjagest. læk oidnum olles</p>
<p>Dak læk borram ollo boceuid.</p>
<p>Dobbe</p>
<p>Corragak gumpek.</p>
<p>Amttaskuvlla Alatægjost algga 16ad januar bardnidi. Dat bis-</p>
<p>Gå Y</p>
<p>ta 6 mano. 8 addaldaga (stipendie)</p>
<p>"ukkuiuvvujek dam skuvllavazzidi. J</p>
<p>Raddedavdda (tæring) Juokke jage jabmek Norgast la- gabuidi gutta dast daihe gæppesvigest.</p>
<p>duhat olbmu raddedav-</p>
<p>Saddai dalmetæbmen.</p>
<p>Ovta nieidda Mehavnast I oktage mate</p>
<p>gavppeolbma vidajakkasa3</p>
<p>Saddai Galmetæb-</p>
<p>men ovta ija. arvve- det, manne dat manna Saddai</p>
<p>saddijuvvul</p>
<p>Calme-</p>
<p>tæbmen. Manna oarjas</p>
<p>dalbmedoaktari lusa. Dak</p>
<p>arvvalek,</p>
<p>atte manna  vægja muttom muddoi</p>
<p>0aZZoi oainos ruoktei.</p>
<p>Å En Muit VVU atte Tuiskalandast å dal nu</p>
<p>oamebierggo | divras, atte olbmuk læk</p>
<p>gæfhedbæle rie bmar n</p>
<p>borrat hæsta- bædnagbiergo.</p>
<p>p fe]</p>
<p>Ale adde manaidi jakkasa3</p>
<p>doilasagid.</p>
<p>Muttom guda nieidda</p>
<p>Moss gavpugest dukkoraddai gieskad</p>
<p>dollasa 1218 u im,</p>
<p>: ja de cakkanegje su</p>
<p>nr</p>
<p>biktasak. Manemusta 033u olbmuk dola havkkat, ja manna dolvvujuvvui buoceevissui, mutto jami moadde |di-</p>
<p>no gætest.</p>
<p>ai Guolastet muttom 15 jakkasas barne.</p>
<p>Goaskem vigg</p>
<p>Dat læ manga goærde gullum, 1</p>
<p>L = » Å om : iJ atte goaskem læ Guolastam ja goddam</p>
<p>manaid. - Dal muittaluvvu,</p>
<p>SMAvV Vå atte muttom goaskem mieladalai GCuo- lastet ovta olles olbmu. Gada | vazzemen, baddebitta vel giedast. De</p>
<p>gulla oaives bagjel 8uvvamen, ja de</p>
<p>Muttom bardne læi vnovde</p>
<p>læige goaskem su oaive alde. Bardne suorggani ja, riemai vuoime bærrai</p>
<p>hugkot, baddin oaives bagjel. Son dæ |</p>
<p>rai goaskem nuft, atte dat manai | galmas, ja de valdi bardne soabbes</p>
<p>ja goddi dam.</p>
<p>Doala ,,8. Muittalæg gjel</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Maid don ik berre sæstet.</p>
<p>Ale ane asehas biktasid; ullo læ halbeb go dalkkasak.</p>
<p>Ale vigga goarrot sævdnjadasast</p>
<p>TEIE Fan) )</p>
<p>alma parafina læ halbeb go Galmek.</p>
<p>?</p>
<p>Ædnamdoargastus. Sikke Islandast ja Italiast læ læ- er I</p>
<p>mag ædnamdoa mikkege 1 Å</p>
<p>galga læt Saddam dobbe</p>
<p>3 vahagid g</p>
<p>Gatto lapastutti ovta olbma. Muttom 58 don gavpugest ve læma3</p>
<p>jakkasaS olmai Lon- moanaid beivid buocas, ja muttom idded gavd-</p>
<p>nui son Jabmam sængast. Su muodo</p>
<p>alde vællai olbma stuora gatto. Doak- tar duodasti, atte olmai læi lappastuv- vam, go gatto læi velledam su njalme ala.</p>
<p>Dam lakai læ gatto manga gær-</p>
<p>q</p>
<p>de soarddam smavva manaid.</p>
<p>)</p>
<p>IVIGrTO.</p>
<p>baiken Sibiriast læ 1- naittalam</p>
<p>Hægja</p>
<p>Muttom maslas hægjavierro. Go olbmu guovto læva boattam sidi, de goddo boadnja akas gæsset sabmagi- Ovta gamabæle siste læ spi- ja nubbe bæle siste fast ruttabur: nuollat</p>
<p>2 på</p>
<p>des erit. Ca,</p>
<p>sa. Jos akka vuoæen dælvva</p>
<p>dam gabmag, man siste læ spitda, de</p>
<p>galgga boadnja læt garas su vuostai. Dæivva akka vuost nuollat dam, man siste læ bursa, det akas halddoi rudaides.</p>
<p>Okta buorremielalas |</p>
<p>de galgga boadnja ad-</p>
<p>30adnja big-</p>
<p>2</p>
<p>x0abba3i</p>
<p>an</p>
<p>ja diettalas bursa sisa, vai dat nuorra akka</p>
<p>gabmag</p>
<p>og</p>
<p>0aZ0 ællet</p>
<p>dam jakost, atte son læ dæivvam riekta valljit.</p>
<p>Norga alemus olmai gudi Norga. Ole Kaspersen Bodægjo lakkasin</p>
<p>læ sirddam Amerikai. Son læi du83e</p>
<p>moadde tomma vuolleg: Aarnt-rokke.</p>
<p>ebbo. go Johan</p>
<p>Englanda</p>
<p>boattet</p>
<p>£onagas læ gægost oappaladdat - min ER boatte gæse</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Stajedæbme ja rievedæbme gullu</p>
<p>dal alo Ruosarikast. Nuftgo mi oudeb vummarest* namateimek, de galggek mannel oddajage valljijuvvut olbmak stuorradiggai. —Ruo8adænam Vigga barg- atte stuorradiggeolmajen</p>
<p>gje makka dus3e raddetus</p>
<p>Ruo8a</p>
<p>stivritus gal mail dal juo</p>
<p>gat dam ala, ralljijuvvuse</p>
<p>| I | I</p>
<p>| I | |</p>
<p>bæle olbmak. mættom.</p>
<p>Mutto dat læ gal vægje-</p>
<p>Iyggo markanest</p>
<p>adde 65—70 øra kilost. Gi- Jat læi Bagje-olbmuk æi bæs-</p>
<p>læi bierggo-h 25—80 øra bittast.</p>
<p>ao</p>
<p>ronhadde hæjos sivvo. sam ouddan.</p>
<p>Bivddo gullu obba vehas Sameædnam bivddo- sajin.</p>
<p>Sameædnam papaviesoidi ja girkoidi arvvaluvvu bevilggijuvvut Guovvova8</p>
<p>NERE</p>
<p>Garasjoga papaviesoi divudæme varas ja giedde-saje oastem varas 1560 kr. Davvesida papaviesoi divudæme varas 500 kr. Goakgiedde papanausto divvum varas 180 kr. Alatejo papaorromvieso malim varas 650 kr. divvum. ja malim varas 1380 kr. Goakgiedde girkkoi guokte oamman ja divudæbme 800 kr. Lævdnjajoga girkkoi meidai 2 oam- man ja divudæbme 900 kr. Gores nn girkko-aiddai bajasbig-</p>
<p>..400 kr</p>
<p>Garasjoga girko</p>
<p>ju oåda likaviste</p>
<p>Dollas Der ee DE Kristia-</p>
<p>ka + DON</p>
<p>nia lakkasin buli Hagn 200 barg-</p>
<p>ge Sadde bargotaga.</p>
<p>Boldi akas.</p>
<p>Okta soaigos bahadakko læ dak- kum Zurich gavpugest Schweitzest. Muttom 60 jakkasas olmai balati su nuora akas, ja go soai muttomin bel- kiga, doppi boadnja ovta glasa, man benzin, ja leiki akas biktasi sa buolle dolla-</p>
<p>siste læi ala. Dasto dolli son da: sagge.</p>
<p>Dat lil Su biktasak bulle njuovæ dollan, ja jami moadde vuolde. I son</p>
<p>kkotes nisson vulgi olgus. son gaCdal vællot. Son dimo gætest hirbmos bakGasi</p>
<p>Boadnja arristerijuvvul. oro duodege gatamen su dagos.</p>
<p>Gonagas Haakon jabmem lakka. Muttom Engelas bladde » Evening News» 'muittal, atte London gavpugi læi boattam okta Italia anarkista dam balkestet dollaluoda min Politia 0aZoi dam diet-</p>
<p>varas, atte gonagasa ala.</p>
<p>—-—</p>
</body></document>
