<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3459</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>(0</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>7 NT 4 E 7 *</p>
<p>G 8 vr? EA 1 ve er FiCc Okta briliai rakadægje</p>
<p>Parisa oavpugest 18 råkadam daggoar &gt; Sd 55</p>
<p>brillald, malguim oaidna, mi sælgebeæl de dakkujuvvu. Dak læk vuogas bril-</p>
<p>1</p>
<p>lak skuvlaolbmaidi skuvlast.</p>
<p>Unjarga PippA Opdahl læ re Me aldsesis papavirge Vest-</p>
<p>Ta vissasi Aokko.</p>
<p>Naivuonast</p>
<p>rakeravjo suokanest galøga dal Eg</p>
<p>”N Ca =</p>
<p>er Å O</p>
<p>T aæ</p>
<p>væikkebarggo. Væikkebavte! lækge dal orrum duottadkætta manga</p>
<p>jage. Sæmma særvve algga bargatet</p>
<p>maidai Borsast.</p>
<p>ED tta tao2 1000</p>
<p>Boatte JAaJgE LIVSt DE TUVA itad anrila æ UC ua DÆSsSasbælv ve I1F1ad al lia</p>
<p>o</p>
<p>SISASA danyu VVUI.</p>
<p>Mon bivdam saje min ucea bla- Aali »Sagali Muittalægje«  sido ala,</p>
<p>rudnejattem varas min redaktøra.</p>
<p>de</p>
<p>Celkkujuvvu dabe min birrasin</p>
<p>] 13</p>
<p>atte duot fløtman-ammat læ dussala fidno, makkago stuora damppa hælitta fidnamest Vaggest ja valdda dam sag- jai Raddovuona nuftgo orostamsagjen muttom muddoi dalvvai; ja atte go makkas dokko mannek vissa buok olb- muk gaddai, go æ! boade tinistus baik- kai, ja sin oaivvel læ diedostge dusSse,</p>
<p>moft ealeaegje tinit. &amp;0 danen læ da- =D D Od re) v</p>
<p>sa , bigjujuvvum, — ja i dat obba 1- mag lækge — mutto mi arvvalep naft ja cælkkep, atte dak læk ollok, gæk jottek min ucca lokaldampa mielde, mi jotta Vargai ja Mehavnal gaska, ja fidna maidal daina smavva bivddovæ- rain, gost olbmuk dalvveg lavvijek</p>
<p>bivddet vuossamguole, josi gartas8 rut- ta tinistussan. Dabe Dænovu-nast æl lavve dallodile olbmuk bivddet go- ai- bas moadde vakko, go Dada guolleoa- stek njeidde hadde guolest; mutto dak læk galle ollok, gæk darbasek bivddet ærreb dallodile olbmuid, ja nuftgo mi læp oaidnam duom Suoidnesullo dile, man unokas dat læ diktet dam orrot</p>
<p>alma fløtmantaga, Jos guttege maggar darba8 mokkin beadasi, — ja goi læk</p>
<p>gutte satta sataset ja doaimatet mok-</p>
<p>ke baikkai, de i dat Sadda birggijuv-</p>
<p>vut vel rudainge, ja jos satta olbmust I</p>
<p>hætte læt, de son hædastuvva. - Dat læ vuost okta ouddamærkka, mutto læ</p>
<p>|</p>
<p>manga æra, maid mi æp Gagat dasa, | jujuvvui dam jage 1858.</p>
<p>mutto alggop juoida mærkaset. Dat lifei hui avkalas, atte oa730t Kvik buor- re satto-olbma, gi læ ouddal læma3</p>
<p>dokkala3 juokke lakai. Mi aiggop na- matet vehas dima3 sattodile Suoidne- sullost. Go ærak æi duosta Galmi ou- dast dagjat, de gal dat mon duostam Ja imge suorggan, mi duotta læ. Man- gas læk jottam dam gaska vuolas ja bajas — ja mangas læk ferttim mac- cat bajas dusse dannego fløtmani læ- Mon maid læm fid- nam.jo maccam fast ruoktot, ja man-</p>
<p>mas su sajestes.</p>
<p>gas læk giksaSuvvam manga lakai — sikke huikitam ja goallodam olbmuid, ja maildai vehas æddodamge. Jeta vællajek sængain dam aige go olbmuk</p>
<p>darbasek suvddema. Ja dat lifei hui</p>
<p>avkalag</p>
<p>93</p>
<p>en)</p>
<p>ee ee Tea * ouddalist  namatuvvum. Vaiko fløt- man 1 læk gædnegas skappot borra-</p>
<p>1 p 0a530t daggar olbma, nuftgo</p>
<p>INUSAa æTrago CUoVga JA lieggase 1a 5</p>
<p>maidai je8 galgga son læt sagjosest</p>
<p>jos nuft darbasuvvu. Ja dati læk nu Gada vuoiggad, atte boattet guoros dal-</p>
<p>)</p>
<p>loi, olmu3, gi la buok dingutaga. — I obba okta rissasagge-skuoppoge, mi</p>
<p>mai i mavse æmbogo ovta øra, i skap-</p>
<p>pujuvvu, jabai gukken vel ie ditta,</p>
<p>3 V</p>
<p>jos hædalas boadasi. Hægjo læi dima3</p>
<p>fløtman dille. maid buokak gidda dam</p>
<p>ragjai muittek aid mon vaidam oktan æraiguin Te læi. fløtman lagedam  oyta bivllo aldsesis alkkeb- vuoda diti ja olbmuidi mniestelassen.</p>
<p>Gi læg nælee Sluvggus dam biel- lo, ja gæst vailog liegus, son dakkus sævima ' lakai. OQudeöak æi læk dar- basam daggar sete atte bigjat Cuojan vuorddet jedas sagjai, vaiko læige avkalas. Biello gali vaiba vuord- demest gænge, ja i vaiba huikkemestge</p>
<p>Dal aigom hæittet maidnomest. Mutto dam mi diettep buokak, atte dat læ hui avkala3 ovfainielslasvuoke, atte arvvalet ja miettat buok, ja mai- dai addet, mi avkken læ buokaidi.</p>
<p>Dærvuodaid savam mon min bla- de lokkidi sikke gukken ja lakka.</p>
<p>Qustabæle Dænovuona bivdde</p>
<p>Hammerfest boucceviesso læ o73um oådda doaktara. Su namma læ Nikolaysen, ja son læ ovta gaska læmas doaktaren Gaccesullost.- Son</p>
<p>galgga læt Siega, buorre doaktar.</p>
<p>la</p>
<p>Bosegoppe girkk læ dal 50 jage boares.</p>
<p>o Alatægjost Dat bajasbig-</p>
<p>Kolera Ruosaædnamest. Manemus muittalusa mielde darogiel avisain oidnujuvvu, atte Petersburgast læk 7924 buoccam ja 3275 jabmam kolerast Ja Archangelest fast 130 buoe- cam ja 65 jabmam. Mhuittaluvvu, atte Archangelest  læk manemus 5 JE rest dusse 2 dæivatallam davdas</p>
<p>Dam ucecemus dimo mailmest suitta okta Amerikanala8. Dat læ uc- ceb go 10 evre.</p>
<p>Sorbmijuyvum »mailme stuoremus vuovsast.</p>
<p>Okta vuoksa, man æigad læi ok- ta Danskalas, Rasmussen, ja mi læ læma8 Gajatussan ædnag gavpugin ja namatuvvum »mailme stuoremus vuok- san,« doarvi  gieskad su aidardægjes, ovta DanskalaZa, jamas. Aidardægje læt vissa mannam ila gukkas baceai; dastgo vuoksa valdi su Gorvides ala ja dæddeli su sæine vuostai jamas.</p>
<p>6000 kruvna mavsi stati 0a3Zo0t duomo ovta sivit- gavpaSægje ala, gutte værrevuoda læi adnam ovta gusa gavpest. Dat a83e</p>
<p>læi guovte lagmannedigge oudast.</p>
<p>Okta Cabba muii Uru</p>
<p>gitevasvuoda birra</p>
<p>De læi muttom vaiva3 dallo, masa lær hui vaddes skappot daid darbas- lemus dingaid hæga bajasdoalatussr. Daina gæfhes vanhemin legje vitta mana -— buokak legje nieidak, ja dam boarrasemmus namma læi Anna; son læi 14 jage boares.</p>
<p>De muttomin læi juo bænta hætte skuovai dafhost dai smava mnieidaidi, Ja dalvve maidai CuoZol uvsa Hk Dat Saddai mrærreduvvut, atte dat pir- kolaS vaivasdiksom galgai valddet ase ouddan, ja njæljes manain o33u odda skuovaid; mutto dam  boarrasemus Anna, si æi dovddam rade væketet dam have, dannego kassa læi guoros.</p>
<p>Qaneka3 aige gætest bodi pappa sin sidi gædeam diti, moft dat GuozZoi singuim. Ja si manne buokak pap: lusa gitem diti su dam * buorre addal- daga oudast, ja si geiggijegje buokak sudnji gieda; nuoramus oudemusta ja dak boarrasebbuk mannel. Manemusta bodi maidai Anna ouddan papa lusa addet sudnji gieda gittem varas .Mut- to pappa celki sudnji:</p>
<p>» Vuoi, rakis don, maid don ai-</p>
<p>gok? I dust læk mikkege, man ou-</p>
<p>88.</p>
<p>dast don galgak gittet; don ik læk</p>
<p>o330m mmaidege.&lt;«</p>
<p>| |</p>
<p>De vastedi Anna njuolgga ja je- Gas lage mielde, nuft atte ærak dop- pitalle, go gulle dam:</p>
<p>»Mon gitam, dannego ærak o33u.&lt;</p>
<p>Suollagak. | Fredriksstadast, Mada-Norgast, læk | suollagak dakkam stuora vahagid olb- muidi. «Muttom lommadibmo vuovd- demviesost læk suollagak valddam ar- vo mielde 30 lommadimo, muttom sa- jest læk dak valddam vine ja sigaraid, muttom oase rudaid ja soames frimær- "kaid ja goalmad sajest vuostaid ja mielke. Dam njæljad sajest legje suol- lagak muosetuvvam, dastgo si æi læm oZZzum maidege valddet mieldesek. Nuft legje si maidai billedam dibmo- vuovddemviesost muttom oase dam suoladam —vinest ja borgotam daina suoladuvvum sigarain.</p>
<p>Bergen gavpugest bulle gieekad golbima vieso. Å383en da- sa læi dat, atte okta manna mnjeidi vuolas ovta lampa. Dolla vidani nuft jottelet, atte olbmuk fer tijegje njuik- kot olgus glasaraige. — I oktage ol- mug sorbmijuvvum.</p>
<p>Dat boares akko; »Mon legjim aiggot oastet guokte budde gafid. Gavpperængga: »&gt;Dak dagjek kilon dal, boa- res akotam.&lt; Dat boares akko: »Vuoi, Hærra sivdned, igo fat gotGujuvvu gafen gukkeb?«</p>
<p>Hirmos jabmem. Okta 9 jakkasa8 gandda n mannam mæccai sæmmast muttom æ</p>
<p>madden læi</p>
<p>ra gandaiguim. Mannelgo dak legje sust erit mannain, galgai son ovta galb- mon? javre rasta, muttö" Galgai bodnai Gada jiena. Son oli bodnai, dusse oaiv- ve i boattam Gace vuollai; mutto juol-</p>
<p>gek roakkasegje sust mode sisa. Bæi- ve mannel gavdnujuvvui dat ucca gan- dag, starddum ja giddagalbmum, oaiv- ve du33e hagjel jiegna-ravda, muittala okta darogiel bladåe. |</p>
<p>Norga dussadebme</p>
<p>dal i læk buollevidne daihe dærvas ja famola8 vuolla; dat læ gafe, sikur, sok- karnjalggak ja æra stoaffa, sekkijuv- vum sokkarin, anilin ja æra mirko.</p>
<p>Gieldos dat fertte læt buok dag- gar varala8 dingaidi, jos olbmu apek | galggek —varjaluvvut, Galla statakemi- ker Schmelk.</p>
<p>PE RE TEN</p>
<p>Garvnai jabmem jecdas butkamrakkanusa bokte. Muttom italiala8 ammatolmai, Ci- pelli, læi gieskad hutkam muttom la- gaS ravggim-giettagranataid, maiguim son 'muttom bælve læi rassamen. Fak- kistaga bavketegje guokte granata dai- na likkotesvuodain, atte bajashutke ja nubbe æra ammatolmai oktanaga ov- tain inSeniørassistentain manne ollasi moallon. Guokte æra —=lakkasinorro olbmu Saddaiga nuft hæjo, atte i læk visses ællebago.</p>
<p>Ovta boares ibmeloaive læk olbmuk gavdnam Islandast. Qaiv- ve læ daggar hiruos sturrodagast, na- målåssi 45 metar sturrosas.</p>
<p>Bagjel 50 jage rangastasast.</p>
<p>Okta 81 jakkasaS suola, gi gæsseg luovosluittujuvvui mannelgo læi Gok- kam 6 jage giddagasast Troandemest, arresterijuvvui Bergenest go læi suo-</p>
<p>ladnum ovta vuogjadunka. Dam gæ- eld dubmijuvvul son 38 Spk gidda- gassl, mi bukta su giddagasaige gid-</p>
<p>I da 52 jage ragjal.</p>
<p>Er»</p>
<p>Okta stunora P</p>
<p>e bagjelduolbme.</p>
<p>Okta Kristianiast orro olmai, goæn namma læ Adolf Olsen. javkai gies- kad mannelgo læi dakkam ollo juo- naid ja værrevuodaid.</p>
<p>Manemu3 verid dagai son sæm- Dam sagjai, go son galgai vuolgget Kongsbergi,</p>
<p>ma bæive goson batari.</p>
<p>manai son sæmma ækked, dademielde go politla muittali, matke olggoædna- mi, miedostuvvum su vuodnamistes — son læi læskaolmai — ja su ucca gu- åajakkasas gandaS mielde.</p>
<p>Politia Guovoi su luodaid gidda Parisai, mutto dobbe javkke buok luodak.</p>
<p>Ovta sodnabæive bodi Guovvovas telegramma Parisast:</p>
<p>Adolf Olsen, okta 33 jakkasa3 nakkegavpasæyje, gutte læ erit Kris- tianiast, Ja gutte læi bæssam ovta ho- tellai oktanaga su akaines ja su guda- Jakkasa$ gandaines, læ sorbmim ma- nas ja havvaduttam su akas — nuft- go bagjelist namatuvvum vuone, 1 ak- ka, gi læ jabmam — ovtain revolvar- ladain  gasko radde. Mamnnel viggai son maidai jeöas sorbmit. Son dov- dasta je8, atte son læ mænnodam boa- stot diettemættomvuodast mielai diti.</p>
<p>| lægje*</p>
<p>Pee VER ENER likotesvuotta,</p>
<p>300 oibmu gavdne jabmema. Ovta malmagrnovast Westfalenest da- patuvai 13ad november dat likkotes- vuotta, atte okta kammar varest, gost legje 360 olbmu hbarggamen, gaGTai okti ja 800 bargge hævvanegje.</p>
<p>Amerikast læk dam manemud3 aiggai læmag man- ga dollavavne likkotesvuoda.</p>
<p>Negeri Galmin i læk dat, atte ollo rudaid suittet, stuo- remus. Sin mielast orro ovta olbma - riggodak ja arvostadnujubme dast, man ollo sivitid, dalobierggasid, ulloranoid, geværaid j. n. v. olmai suwitta.</p>
<p>Okta tuiska dietto-olmai jærrali okti muttom Hottentotast, møgt son liko kæisar Wilhelmi. Dat öappis ol- mai vastedi!</p>
<p>»Juokke bæive njuvvujuvvu ok- ta buoides spire kæisari. Son suitta 10 ullorano. Son matta juokke bæive valddet odda aka, ja nuft davja, go son jeg halida, ie son mannat ja | rievedet juogamaid alma raugastusa</p>
<p>oaZokætta.«</p>
<p>Dieåetusak.</p>
<p>AT. 1 1.: Navdenakid, nuftgo Cævrra, Rieban, N: me</p>
<p>ja dalve Buoidenakid oastam mon alo alemus haddai. Salldijeket nunji! Rutta makson daggavide saddijuvvu. C. H. Leo,</p>
<p>Hammerfest.</p>
<p>== AAGE ===&gt; € »K »&lt;<span type="quote">« »</span>&lt;«</p>
<p>Muite dam! Buok brævak ,Sagai Muitta- redaktøri —saddijuvvujek dam bæive rajest Repperfjord via Hammerfest, i sat gukkeb Kval-</p>
<p>sundli. Redaktøra adressa Sadda dalle</p>
<p>dast manas:</p>
<p>Å. Larsen, Repperfjord</p>
<p>via Hammerfest.</p>
<p>Redaktøra: Å. Larsen.</p>
<p>: Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka-</p>
<p>nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>—</p>
<p>86.</p>
<p>Girddem-masina.</p>
<p>Muttom jallaiviesost Frankrikast njuikki okta glasa raige olgus ja ma- al Jamas. Son læi ravke manga ja- ge smiettam dam ala, hutkat girddem- masina, ja manemusta sækkanegje sust mielak ja son fertti bigjut jallaivissoi. Dal oalgoti son, atte son læi fuobma-</p>
<p>Sam girddem-mma8ina. Son Canal moad- de niuorrabitta okti ja njuikki daiguim daina jakoin, atte de dal sati son girddet.</p>
<p>vuolas</p>
<p>Faggadaddam. (Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Dat dapatus Saddai mannam gi-</p>
<p>da bæssati aige, go okta gandda ma-</p>
<p>nai luokkai muttom bivvales-biegga bæive. Gandda læi vagzemen ovta</p>
<p>jæggegadde ja de fuobma3i go rieban goarjada bovdna guorast. Ja gandda njagai dokko ja doppi rieban sæibbai gidda. Diettalas gal rieban mnjuikki bajas ja algi JeGas gaikkot luovos gan- da giedast, ja de Saddai stuoru fagge dam guovte gievra gaski.</p>
<p>Gandda doalai dam sæibest gid- da nuft burist go son sati; mutto rie- ban maidai gaikoi jeæas luovos ja vig- gal gasket ganda, gi bonjai Jetas sæl- ge dam mære spiri. Ja gandast i gal læm mikkege værjon; ævage fal goab- bage luoittam, ja manemusta boatka- ni rieban sæibest nakke ja njalddasi ganda gieda mielde. Nakke baci gan- da gitti. Rieban bæsai ja ruotasti erit.</p>
<p>Mon im sate duodastet, atte muit- talus læ duotta, mutto nuft læ munji muittaluvvum manga olbmust.</p>
<p>Z.</p>
<p>Gædgetadai (koalai) hadde Hammnerfestast læ kr. 1,50 farppalest.</p>
<p>Rafhalas ja rafhetesvuotta.</p>
<p>Dam guovto gaskast læ stuora erotus. Dam læm mon je8 oaidnam ja gullam ovta baikest dabe dam vuo- nast. Dam baikest orru 20—30 jage dastouddal rafhala8 olbmuk. Sin sivo ællem vissa life mattam læm buorre ouddamærkkan æraidi.</p>
<p>Vuost daloised læi girjala3 olmu3 oudeb aige. Son doalai Gabba viesso- lokkamid (Coaggalmasaid) juokke bas- sebæive, ja Gabba salmak lavllujuvvu- jegje sin viesost.</p>
<p>Dasto mannel Saddai boarrase- mus. bardne su lagan. Son eli sivo</p>
<p>ællema ja doalai mid juokke sodnabæive, erinoamatet</p>
<p>maidal viessolokka- !</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>stuora basid.</p>
<p>Gosi gætos bassebæive , sædnes dalost dassatigo dam Gavöa nait-</p>
<p>lavliujuvvujegje salmak, ja vuoinela3 | tali. Mano arvo mannel naittalæme</p>
<p>lavllagak gullujuvvujegje dassadet sin viesost.</p>
<p>Mutto dal læk si jabmam manga Jage dastouddal ja vurddek dam aga- la$ vuoinadusa ja Hærra boattema.</p>
<p>Naittalæme bokte s3adde boattet æra soga olbmuk dam baikkai, gæk rafhetutte obba baike. Go olmu3 dal boatta daid viesoidi, de gulla æra sa- nid sardnomen.</p>
<p>Fertte gal akkedvuodain jurda3et dom aige birra. Dal gulla bælkkosa- nid ja guoeca sagaid sardnujuvvumen stuora basid. Nuft sarnoi akko stuo- ra hællo pguorast ja julgides —vuotoi, atte nubbastuvvam læ oudetest.</p>
<p>Q. sk Hr,:0.</p>
<p>Mon miedam burist du arvvalus- si. Sadde fal sisa dam, maid don gægak Gallegoattet.</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Irgastaddam færran.</p>
<p>(Sisasaddijuvyum.) Akost læi okta aidno bardne, gutte læi Go nieidak botte su baikkai ja fast vulgge, de bardne fal spiddasta mannai. Valle dego gumppe. Æi gukkas fal boæsa ouddalgo juovsahallek. Dapatusa bokte bodi grannja dalloi ok- Ako bardne Akko likoi</p>
<p>hui irggai.</p>
<p>ta biga, gæst læi ucca barnas. bodi bivdost ja algi irggot bigai. algost burist dam færrani.</p>
<p>Muttom bæive giddag grannja dalost mæce bargoidi. Dusse Akko fal soabbe gitti ja vagzeli grannja naveti biga lusa soag- nostallat barnes bigai ja o0a770t sust addalda- gaid daina goanstain.</p>
<p>Dasto manaiga stoppoi ja sarnodæiga ovtamielalazat. Fakkistaga jærrali akko bi- gast: »Aigokgo dal valddet mu barne?«</p>
<p>Jo aigoi gal biga, muittali, atte sodnost læ miella naittalet lagamus boatte aigest. Ja akko loppedi stuora gusa Gadnat baddai ja addet bardnai.</p>
<p>Vehas aige oroiga soai dal javotaga. De Suoketi akko ja bakkodi daid sanid: »Vai aigok dal valddet mu barne. Dat okta læi mustge vel dorvolagas.« Dam rajest bahani ak- ko mannesasas ala ja loapati obba dam færran.</p>
<p>Q.</p>
<p>manne buok olbmuk biga baci sidi manaiguim.</p>
<p>Hoærra redaktøra!</p>
<p>Bivdam jaie dam muittalussi, olmai muittali munji:</p>
<p>Muttom aige dastouddal naittali okta læska-nisson, gæst læi bardne, ov- tain vuoras olbmain. Ja bardne oroi</p>
<p>saje »Sagai Muittalæg- maid muttom</p>
<p>riegadatti dat nuora nisson mana. Æp diede mi, gost læma3 dam mnuora nis- son boadnja daihe maidi læma3 dæivatallam,</p>
<p>jurddagidi go mana ædne bivdi daloised vuolgget occat gasta3æp- je. Vuoras læi dasa doaimala3 ja ma- nai papa lusa, gutte addi æraidi love dam dakkat, vai je8 bæssa erit vagze- mest. Grannja dalost gavnai dat doai- malaS daloised ovta finadægje olbma, gæn son oaZoi mieldes dallosis, go duvåasti, atte pappa læi addam æraidi love dam dakkat. Olmai valdi vel guokta vieres olbina mieldesja Guovoi vuorrasa. Go daleised bodi uvsast si- sa, de rabmasti, atte dal læ son gavd- nam maid læ occam. Olbmak auozZa- stegje uksa-gætæai, vuorddelet g0adom Cokkanet. Daloæmed-akko vazgzeli uk- sa-gxæTcal ja algi bælkket ja soaibmat olbmaid ja goGöot sin olgus dusse ar- votes Sladdari gæteld.</p>
<p>Muttom sist arvvali, atte i dat heivve doallat birolas lokkosid ja ib- melvuoda lokkosid ovta ja sæmma di- most. Mutto akko i bissanam dasa, mutto arvvali vela soabbe valddet ja vuoiddalet daina Gielggai. Olbmak doabmalegje hui hoapost olgus, nuft atte uksabællakrak ruöæe. Ja akko ba- ci sobines dasa ja dat ueca mana3 gastaSkætta.</p>
<p>Dam legje dugjum sladdarak. Damditi, varotokop mi Sladdardæmest Ja værranattemest gænge dai bokte ja dakkamest ridoid ja soappamættom- vuodaid grannjai ja daloolbmui gaski. Dastgo rido ja soappamættomvuotta agja buok buristsivdnadusa daloin ja valddegoddin.</p>
<p>Muittalus læ duotta.</p>
<p>Okta Porsangolas.</p>
<p>1500 planka læ gavdnum ja birggejuvvum Lappe</p>
<p>birrasin.</p>
<p>Qåda præsidenta. Åmerikast læ gieskad læma8 præsiden- tavalljim. Taft læ dam olbma namma, gi dobbe læ valjijuvvum præsidentan.</p>
<p>Ruosarika dronnig læ dal manai vuostai.</p>
<p>Koleradavdda læ dal maidai Suomaædnamest; mutto i dat læk garas. Vissasi dalve vuo- stai nokka kolera.</p>
<p>eng =sesamensoe. 20 rar sett elger me</p>
<p>ps</p>
<p>I 1 |</p>
<p>ad No</p>
<p>ember 1908.</p>
<p>—=——r == ETE EEE PEER</p>
<p>fr Lo I &gt;Sagai Muittalægjec</p>
<p>vo) FP | kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>boatta guovte- gæ :rde juokke manost, las</p>
<p>å</p>
<p>a 1dad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>: , | AR in birndal Bladde matta dinggujuvvut juokke Å had JAKKOUIK.</p>
<p>Diedetusak maksek di øra rana.</p>
<p>mune?</p>
<p>Qarj</p>
<p>N 3 bi Ad SA 9P10 Noni o21PP ) Ne ir fans dag Oi "e-Sami ALT iD Sax 0122 AN)</p>
<p>TRE: 1</p>
<p>Nordlanda, -Troandem ja Hede-</p>
<p>golb-</p>
<p>marken amta Samek legje valljim ma olbma, nawnalassi Daniel Morten-</p>
<p>sen, John Eliassen ja Martin Jonassen,</p>
<p>æk legje gieskad gonagas lutte ov-</p>
<p>SG</p>
<p>tain Gallagin, man vuollai 111 bagje-</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Same legje Gallam namasek. Dam</p>
<p>ZTA p A Ea] allag sistdoalatus, maid alrrasid sad-</p>
<p>RA</p>
<p>nedoalvvo logail</p>
<p>Dam i vuollai Gallek, Samek Nordlanda, Daveb ja Madeb Troandem ja Hedemarken amtast, guåek læk gullam, -— atte »Bvacolagakominisona« arvval oåda boacolaga, man bokte min - boares davala$ vuolggadvuoita guottomsajidi mist erit valddu ja guo- dotæbme dakku dam lakai, moft eise- valdek goasge mærredek, aiggop vuol- legazat ouddaudoallat gonaugassi, atte</p>
<p>"0</p>
<p>jos boacolaka kommisona arvvalusa mielde $adda, de orro mist læmen as8- 3e ballat, atte min guoåotamvuoiggad- vuodak garguduvvujek, dannego giel- dastivrak ja ærak dam gaibbedek, ja manerrusta Sadda dat nuft, atte mist</p>
<p>aibas nokka bæssamvuotta ja vuoig-</p>
<p>J gadvuotta -ællet boceuiguim. Mi aigo- Sæimek damditi vuollegagat bivddet.</p>
<p>atte go dat odåa boacolaka valddujuv-</p>
<p>vu arvvalusa vuollai, de galgasl dat lakaarvvalus dutkujuvvut ja Gadagæ-</p>
<p>Caduvvut ovta odda ar mast</p>
<p>uccemusta okta SabmelaS 04370 saje</p>
<p>u</p>
<p>NI</p>
<p>ja bæssa ouddandoallat min vuoiggad- vuoda atte læt boaco-Sabmen ja min gaibadusa, atte boares vuoiggadvuo- dak æl heittujuvvu, ja æra gaibbadu- said, mak læk min clatusa diti dar- baslaZak, mutto dadde gulatalle. Daina doaivoin, atte dat min ad-</p>
<p>nom armolaZat gullujuvvu, de bivd-</p>
<p>erre EE nr ur TE</p>
<p>dep mi vuollegagat mannel uoiggot dam olbma,</p>
<p>min bælleolmajen kommisonast.</p>
<p>TI</p>
<p>JAVVEC SJ IVVEe</p>
<p>per manost</p>
<p>Gonagas! Mi læp gitevagak, du lusa —boattet.</p>
<p>SEK lu gonag</p>
<p>re mi læp 480 ER FG o38ær. d-</p>
<p>da. 'Samek</p>
<p>gonagasa ja</p>
<p>U</p>
<p>læp mi deiki Dal læ nu garraset</p>
<p>ællem lagid</p>
<p>IG radnoeabhael lai AS EU nebalo Navasa IN: L] je SLÆæra</p>
<p>Samek sin</p>
<p>N</p>
<p>n</p>
<p>mi8ona bigjujuvvu</p>
<p>cola</p>
<p>or</p>
<p>&amp; | Ut</p>
<p>maidal okta</p>
<p>dam - kowmuni: dovda, nuftgo</p>
<p>1</p>
<p>ka guoska sin</p>
<p>sikke dalag</p>
<p>g0nagassl Cå</p>
<p>pr a VA co dast læ</p>
<p>gonagasa vækkal.</p>
<p>Maidai Same Er vaiko læ</p>
<p>ja vaivag, gulla ja maid mi fet</p>
<p>ædnamest,</p>
<p>Jabn Muttom bægalmas doaktar Ame- rikast, Humiston, hat jabmemsænga</p>
<p>midæsek. Ja dal</p>
<p>bæssat</p>
<p>gæn ml savasel-</p>
<p>sæte Norgast juli—septen-</p>
<p>ÅR</p>
<p>VIVOQ 908</p>
<p>(111 nama.)</p>
<p>go oaZoimek</p>
<p>Mi læp ovta uecce</p>
<p>Bæres olmu8tærda airrasak, E udek as-</p>
<p>kast.</p>
<p>ra edname</p>
<p>dorvolasvundain Damditi</p>
<p>gedæek</p>
<p>su truono ala.</p>
<p>vuolgatuvvum. rakaduvvumen lagak, mak 530- dek Samid boares Mr ja</p>
<p>guskek Samidi ja å vuolle- bivddet</p>
<p>morrag</p>
<p>dattom Svuodair adnet , Val eldane</p>
<p>odda lagid</p>
<p>kom-</p>
<p>ere&gt; Segje,. ouddalgo mikkege</p>
<p>tata famoin ke) Jos okta garvvit odda boa- atte</p>
<p>latton</p>
<p>9, de læ dat min rokkadus,</p>
<p>Sabmela3 Jaddasi</p>
<p>sonast. I oktage dadde</p>
<p>Samek, moft daggar la- ællemi</p>
<p>alge 9 Mi</p>
<p>ælatussi jå si</p>
<p>E</p>
<p>vitdes fe 1n</p>
<p>an</p>
<p>sæm ma Ja mi</p>
<p>laga</p>
<p>okkum. doaivvop UCCE sa dam vanhem-</p>
<p>rakistep.</p>
<p>em birra.</p>
<p>æ CuZZum e ar</p>
<p>154 olbmu læ son oaidnam dappamen hr</p>
<p>UO: 180.</p>
<p>oa</p>
<p>son —diettevassi</p>
<p>——— ua ——————— &gt; &gt; TR AE VIKE EEE RS EEE</p>
<p>addam, maid son læ boattam diettet ja fuobmas3et, go son oappavag olbma Galmin ja dovdoin GuozZol daid jab- memsængal guorast.</p>
<p>Son muittal:</p>
<p>Olmu3 jabina alo bakGastaga; dast- go nu gukka go olmus dovdda bakGa- sa, de læ ain hægga, ja jabmemi sa-</p>
<p>te boattet. Baköasak ja gillamusak, d</p>
<p>lekus ruma3la8 daihe slelola3, æi biste</p>
<p>gukkeb go muttom boddo ragjai. Oa-</p>
<p>nekæ ebbo daihe gukkeb aige ouddal</p>
<p>avca bakGasita ga »Ruma3la8 bakeasak,« muittal</p>
<p>dat dvaktar, »sattek davja pgosi læt gierddamættomak, erinoamaöet bora</p>
<p>takdavdast. Mutto dam boeddost go Jabmem engel soajak Suvvek almost, de nokkek bakGasak, ja æi Sat darba- Suvvu ee dalkkasak. Mon læm maidai boattam diettet, atte æna3 olbmuk ouddal jabmemboddo bottek dam jakkoi, atte ællem læ mannel jab- mem. Mangas æl jake dam ouddalgo manemus Galbmeravkkalæmest. Davja læ bahadakke oskeldam muittalet mu-</p>
<p>L</p>
<p>nji, atte de dal æskaå son duodai gat-</p>
<p>ta, go son dovdda, atte juoga læ nub- be bælde dam ællemage. 'Jabmemba- lo mon harvve læm oaidnam DEE gæina læi oamedovdo rafhe.</p>
<p>Ja bnd Je duodai gosi nakkari viellja, ja hui davja læ jabmem dus3e noøkkastæbme, mast olmu3 i Sat morran.</p>
<p>Dat doaktar loapat muittalusal- des dai jeddijægje saniguim:</p>
<p>ka</p>
<p>Go olmu38, nuftgo mon, læ Cu3-</p>
<p>5</p>
<p>Zum nu manga duhat jabmemsænga</p>
<p>guorast, de sui muosetyutte at dat</p>
<p>jurda, atte min bæivek ovta gærde nokkek. dJaskadet manna olmus dam</p>
<p>stuora  Giegosvuoda vuostai' ja dappa agjebasat dai vaibbam Galmid.</p>
</body></document>
