<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3505</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Åndsnæs-sa gak. Min bladdal muittaluvvu, atte olbmuk Andsnæsa ja Selvika guovlost ellek dærvan; bivddo læ vanes. Frakfjorast ja Dorskavuonast goddek joksege Maidai dobbege vaidaluvvu, atte dalveg legje</p>
<p>mutto burist firbmiguim.</p>
<p>garra Goaskemak ja borgak.</p>
<p>Nut gæval muina mannavuoda lokkamin.</p>
<p>[Sisasaddijuvvum].</p>
<p>Dam jage oidnujek fallujuvvu- men manga gapalaga »Sagal Muitta- lægjai« skuvla birra. Æmbok orruk bælostæme Pene go same. Daina-</p>
<p>go mon —jes læm rag2am darogiel skuvlaid, mon dal muittalet blade dam birra, moft dat muina læi. Dam aige, go mon last, de mon im ibmerdam mutto lokkat ferttijim du8se girjid, vaiko im ibmerdam dege, maid dak mon læm vela nu</p>
<p>lokkedi —je- "azzim skuv- darogiela; darogiel dast mal- sistest  dolle. Imge éuorbbege, atte mon im davja mattam bittaidam sik- ke bibelhistoriast, Cilggitusast. olmaige</p>
<p>katekismusast ja Vissa jakli gal skuvlia- maldai, atte mattim dast- go mon vastadallim maidal Gilggetusa joksege burist.</p>
<p>moen æmbv darogiela, 20 mon mattim; sani mielde</p>
<p>Komfirmerijuvvut Saddim mon</p>
<p>maidal sæmma visesvuodain. Mutto</p>
<p>maid mavsi dat lokkam ja go mon im ibmerdam dast maidege. Dat mudnji: uecan avken. Dat addai mudnji dego ovta maski- na barggo buok. Buok sistdoallo oappogirjin, ittim, uccana$, maid mon legjim guilam mu vanhemin. Dam rajest læm mon boat- tam dam atie vaiko manna 0apatuvvuge skuvlast duse darogilli,</p>
<p>Bi addai</p>
<p>maid mon d lær dat</p>
<p>jakoi,</p>
<p>de son å øapa dam goitge, jos sidast dkaillie æx9 Sajest I gula goussege daro sardnomen. nd ta; lekus darre daihe sabme, jos vanhemak daihe Qudast GuoZZok æl harjek ma- okta</p>
<p>Sadda</p>
<p>AA na Lokskat davt, Fuorbes Manna.</p>
<p>Moanai jagid 1 flora likkusty vad goltge mudnji. gapaé darogieja. Dasto bodi mudnji dego 2842 beger daro jbmerdæme —harraj, Vaiko mon hæpapim, ferttijim mon goitge fastain valddet | nl manna oappogirjid ouddan ja løkket, mj dal:</p>
<p>de dat</p>
<p>sabmela$ ja læm Saddam</p>
<p>oappan,</p>
<p>panne komirme-</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>EE ne Herm N</p>
<p>| fain oa730 alds</p>
<p>-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>na GuoZ30, daid girjid, maid mon mannavuodast legjim lokkam Gudid</p>
<p>mutto ibmardusakætta. Okta vanhem</p>
<p>Korporalskuvlla (laccesullogt.</p>
<p>Cali ja sisasaddi S.</p>
<p>gerdid,</p>
<p>A. Samuelsen:</p>
<p>(Lasse 6ad nummari).</p>
<p>Dat læ gal aibas duotta ja vis- sis, atte militærskuvlain læ sagga strængasæbbo ja loseb go æra sivil</p>
<p>skuvlain; mutto muittet gandak dam, ferttebetek</p>
<p>ekserseret, jos dærvasvuoådast fal dok-</p>
<p>atte di juo okti almaken</p>
<p>keseket, ja jos dam dafhost juo ses- sionmøtast epet JaddaS erit kasseri-</p>
<p>juvvut; mutto jost dast juo bigjuseket linjai, de oaZZobetet dalle roakka oc- cat jedadek militærskuvlaidi jos oud- dal juo epet addaf occat; mutto da- de buoreb, made arab Sadda vut, val arab gærgasi. Buok infunte- riets skuvlaidi, nuftgo korporals- un- bæssa dærdda</p>
<p>oceujuv-</p>
<p>derofficers- j» *soatteskuvlaidi rajest, go fal las oktober Gæk dærvasvuoda daf- militærsuvlaidi, de obba</p>
<p>Juo 18 jage</p>
<p>dam ouddal ouddalgo skuvla algga. host æi dokkes dalle si æi dokke dasto seretge, go juo aibas fria mutto gutte dus</p>
<p>3 erit kaserijuvvut, de 1+</p>
<p>ekser:</p>
<p>mi gal life buok buoremus erit;</p>
<p>i daf-</p>
<p>dær-</p>
<p>bæsast dast</p>
<p>OD</p>
<p>e&amp; oappam-navCt</p>
<p>Jadda</p>
<p>host</p>
<p>gal satta, atte</p>
<p>han)</p>
<p>son</p>
<p>eks-</p>
<p>rasvuoda dafhos dasto su aigestes almaken dokke</p>
<p>erseret. I oktage</p>
<p>dam —jurdaset,</p>
<p>gutte læ</p>
<p>galga</p>
<p>itte dast læ aldses vahagen, fada mannam ja dast o370m eksamen. Gutte juo læ galga- men ekserseret su værnepligtas daihe doivu3, atte son Jadda ekserseret, de sagga buoreb læ dalle occat jeöas</p>
<p>manso militærskuvlai juogo korporal-</p>
<p>skuy vlai Vaccesulloi, Tromsa stifta un- derofficerskuvlai Harstai daihe H. M. gonagasa darro garde underofficer-</p>
<p>I ; dastgo daina skuv-</p>
<p>skuvlai Kristianial Ig</p>
<p>es fria oapa, ja dast</p>
<p>I boatia aldses æmbø avkken go vaha- | gen, løe oktage gada skuylla bargoi- | des ja dam vaivid, gutte oapa læ | fidnem ÅR dam ala bæssam vælgaden, | dastga jos buok æra satte8 mailbme</p>
<p>valddet olbmust visuk erit, de oappa</p>
<p>gal i læk buorre ovtastge erit valddet.</p>
<p>galggap oappat maidege, de mi</p>
<p>Dat okta læ aibas visses, mi i ”ælta, atte jos soatte 3addaS3 min riki, ralddujuvvujek buokak, gæk læk fal ekserserim, fa dast i bæsa oktage fria, dat dal son læs Gada mannam militærskuvlai daihe 1, atte son fal læ ekserserim. Gæst læ miili- sudnji læ</p>
<p>de dasa</p>
<p>tæreksamen, de gæppasæb- bo, Ja dast læ avkken sikke rafhe ja Militærskuvlla læ daggo atte dast læ fria oappa, læk, maina fertte jeS aldses stuora rudaines oapa koastedet. Gæst læ sersant eksamen, Sk son læ dokkalæbbo læ seminarua, middelskuvlia daihe am- taskuvlla eksamen. Garra gululasvuot- ta, jegulaSsvuotta</p>
<p>sodi aigest. maid buoreb, mi æra sivil skuvlain i</p>
<p>go dat, gæst</p>
<p>ja GCorggadvuotta</p>
<p>maid oppujuvvu æmbe. militærskuv- lain go sivil skuvlain:.</p>
<p>Min ueca sami mna83onast læk farga 20,000 olbmuk, mutto dat læ anabælde masa buok</p>
<p>mailmest.</p>
<p>ain CuoZZomen m siviliserijuvvum na$Sonain Mist æl læk vela mange lak min jetamek ædnegilli. Jos mi fert-</p>
<p>lagas skuv-</p>
<p>tep mannat darogiel skuvlaidi, ja damditi læk 1mi okta navcates olmus- Cærdda æra —siviliserijuvvum olmusg Gærdaid baldast oapa ja bajastuvggl- tusa oudadusa dafhost. Dat uccan</p>
<p>dietto ja bajastuvggitus, mi samin læ, dam læk vægald ja</p>
<p>buorredattoinesek buktam samidi; vai-</p>
<p>æra nassonak</p>
<p>ko saminge life sæmma oappam- ja</p>
<p>vuoina bavcak go ouddamoærkaditi</p>
<p>dadainge; mutto go samek læk goccet sin vuolna dalle</p>
<p>naS8onaid</p>
<p>gæltat ja bargoi-</p>
<p>dæsek bærrai, de fertte mana- Jassi sami na$$onalitet æra baldast golnat ja astat, Ja sogai miel- de nokkat ja Go muorast ruottas mieska, de ra fertte astat ja</p>
<p>Dat læ oappa ja bajastuvggitus, mi</p>
<p>sækkanet daGaiguim.</p>
<p>manaSassi galiat.</p>
<p>dugjo ja bajasdoalla sivilationa mnuft- go æra rikalnge mailmest. Ibmel læ visisvuodastes addam</p>
<p>olbmui jierme ja vuoina navcaid, vai olmu3 ana8i daina avke sikke aldses ja æraidi.  Damditi nuorra same gan- dak, min alde &amp;uoZ3o0 vela ain govva; gilvotekop æra guim baldalagai oapa ja bajastuvggi- tusa manestge, ja jurdaSekop aigebale</p>
<p>min jeæamek ja min sogamek darbas-</p>
<p>sami-</p>
<p>olmus færdal-</p>
<p>vuodai sisa, val minge mna8$onalas Cuovgga min Sameædnamest Sadda</p>
<p>Særradæbbo ja Særradæbbo manestboat-</p>
<p>loikas.</p>
<p>MUOr-</p>
<p>pp</p>
<p>|</p>
<p>ER EE ER HE FR SR NE NT NE Ene</p>
<p>- ÆRA ———s—s 5 SE</p>
<p>15ad April 1905.</p>
<p>| »Sagai Muittalægje« boatta guovte NE juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta No, Nå kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>|</p>
<p>tarappe bokte.</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>poas-</p>
<p>298 jakkodak.</p>
<p>Nuitso olmug ladéa, vaft olmus oadda.</p>
<p>(Muittalus, darogielast valddujuvvum).</p>
<p>AG&amp;e dajai: »I Fat! — I Fat o0a- Zo Ulrik rudai. Gavce loge kruvna oge jagest — ige vel</p>
<p>—</p>
<p>manost fo gære- gam studerimest! I Satl« — Mutto Ulrik i addam vuollai — call ja Gali, ja oudanbijai sikke buore ja baha. I cal Sat væketam.</p>
<p>Vel Pak</p>
<p>— duse guokte loge kruvna — —</p>
<p>=&gt; IP</p>
<p>må uemus</p>
<p>I Sat oktage evre. —</p>
<p>Mutto Ulrik læi gavvell ja son arvali, »boarese vel okti galgat bættatallat. —</p>
<p>Orromsajes viessu-uvsast erit val-</p>
<p>[0</p>
<p>olmai, atte gal</p>
<p>di son su jedas namas Ulrik Bussmann ja 205 su ustebis nama, Berent Ge- 1 Sagjai. Son dikti je</p>
<p>ja Callit attai Guovvuvas bræva: »Hr. Bussmann! Nuftgo du bardnad mangajakka- sag usteb læ dat dal mu —lossis gæd-</p>
<p>negasvuotta diedetit dudnji, atte du</p>
<p>bardne mannam 1ija dimo 1 alge erit vulgi jabmem bokte hospitalast —dast. Okta garra nuorvvudavdda, mi manai gæppaidi, læi sivvan jabmemi. Son sarnoi manemu3 aigi siste su rakis boares aGöes birra, gæn nama son oppeti gærdoi jabmemsoades vuol- rokkada-</p>
<p>jabme-</p>
<p>sænemusad</p>
<p>de, mi læi sagga garas ja lai mu guokte bæive ouddal mes ouddanguoddet su liegga dærvuo- dai ja njuoras gittusa su rakis aGGa- sis, gæsa son læi buktam nu ueccan i- lo. — Ja, rafhe su muito bagjel! GudnalaSvuodast Berent Geraker.</p>
<p>gætalæebme</p>
<p>I</p>
<p>P. s. Go du bardnad diksujub-</p>
<p>me hospitalast manna gærthekassa ve-</p>
<p>1</p>
<p>kig ala, aigo gæfhestivra vissasi die-</p>
<p>ge detusa addet su jabmem birra avisal Gada ja makset havddadæme Jos don dar vuostai dattok lika sidi saddijuvvut havddadæme varas sida- baike ædnami, de dudnji balvalægjen dam doaimatusast.</p>
<p>oudast.</p>
<p>aigom mon læt</p>
<p>Golbma bæivi mannel vuostaival- di Ulrik Guovvuva3 telegramma aGöe- stes:</p>
<p>»Berent Geraker!</p>
<p>Havddat mu rekig ala gest. Vuostas poastain Guovvo 200 Æmbo mangel.</p>
<p>Bussmann.«</p>
<p>gavpUu- kruvna. Ja guokte bæ</p>
<p>valdi Ulrik »Hr. -Berent Geraker!</p>
<p>elve FE vuostal- Cuovvuva8 bræva Vuostaivalde dambokte mu —vai-</p>
<p>molag gittusa ustibvuoda oudast mu jabmam Ulrik vuostail Ja, rafhe dam rakis barne muito bagjell —</p>
<p>Go rekig</p>
<p>ja havddadæme bagjel, ai-</p>
<p>boatta munji . hospital- diksujume gom mon saddet dudnji loappa rudai</p>
<p>1</p>
<p>maksun gullevazaidi. Vel okt! vaimo- las gitos dudnji. Dam mielde duorvu kr. 200 — guokte Guode kruvna. — GudnalaSvuodast Henrik Bussmann.&lt;« De 3addai illo dam Ulrik vissui. Mutto go son dal arve- di, atte dak rudak mai son oaZoi aG-</p>
<p>»jabmam«</p>
<p>Cestes, duodai legje manemug3ak, aigol son »ravddijussat maja go ruovdde læ bakas<span type="quote">« ja saddi gavce bæive gæ- Gest Cuovvova8 bræva aGdases: »</span> Hr. Busmann! Dai du gudnejattujuvvum Gala-</p>
<p>stakki njæljenublogadest dam manost bigjujuvvum rudai, kr. 200, læk vuos-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>KG</p>
<p>ee — Nuiftgo don oa1-</p>
<p>1ak Guovvovas rekigest, læk olgusgo- lok: hospitalrekeg . . . kr. 562,70 ouddal vuostaivalddujuvvum ,, 200,00</p>
<p>bacca vel mavsekættai. . kr. 362,70</p>
<p>Havddadæbme manai burist. Ol-</p>
<p>lo oapatægjek ja studentak ja ærak su</p>
<p>ædnag oappasin ja ustebin duvvu su havddai.</p>
<p>GudnalaSvuodast Berent Geraker. P.s. Jos don dattok gædge du</p>
<p>bardnad havde bagjel, læ jur dal daggar oaZ3omest halbes daddai, da-</p>
<p>demielde go daina beivin aksjon bok- te olgusvuvddujuvvujer havddesgæd- gek Jensena gædggetuopatusast dast. D. 8.</p>
<p>mannel</p>
<p>buor- oaste havddegædge 50. kruvdnui ja eegge dam havde bagjel. Kr. 413,65 Cuovvu dambokte loappa maksun ja havdegædgai. Manemusta raimolaS gitos dudnji buok du</p>
<p>Vastadus bodi daina sistdoaloin:</p>
<p>dagge »Daga dan revuoda ja</p>
<p>liegga, ;aividad oudast! Du gudnejatte Henrik Bussmann.«</p>
<p>Mutto jage mannel vuostaivald- da boares Dussrnan suorgganemin bræva, Gallujuvvum dam »jabmam«</p>
<p>Ulrik oapes giedaiu, ja dal læ bræva</p>
<p>sistdoallo vaimolag</p>
<p>addujume birra ja — rudai birra. Mutto de telegraferi</p>
<p>oanekaZat ja Gelggaset: »Nævrre!</p>
<p>rokkus andagassi</p>
<p>&gt;boarese</p>
<p>Mon læm aigga havddadam du ja vel ceggetam gædge du havde bagjel. Dal ferttek don orrut, dobbe gost don læk.</p>
<p>Bussmanne</p>
<p>BLE, NE</p>
<p>ta</p>
<p>)A</p>
<p>ud el- nl. or- at. mi Ét-</p>
<p>tin manestboattidi, ja vai mi jeæa , ja famolas. Damditi læ son Å</p>
<p>bæssap aiggasaZatge jeamek laiddet juokke lakai; amamek mi dus% daCal- di vuorrastuvvat, ja stuorra gudne baloin gæat sigjidi, sin gobmardad- dat ja sin balvvalet.</p>
<p>Mi oaidnep jeGa</p>
<p>fuolamættomak mi læk jedamek diti</p>
<p>—</p>
<p>dastge, man</p>
<p>ja jetamek harrai go æp visa doallat ovta samegiel avisaSage, maid æra nas3onalaS olbmuk skappujek migjidi min giellasemek, jobesonjuo mi —jeCa æp sattege daid aldsemek skappot, ja æpge læk vela nuft vidat jurdaSam ja nuft ollo doaimatam, atte sattep prentek aldsemek ovta samigiel girje,</p>
<p>ferttijek hakkat</p>
<p>migjidi sæmmalakkai go aldsesæsekge,</p>
<p>maid darolaZakge</p>
<p>ja jos si buorre dattoinæsek æi lia</p>
<p>jorggalam</p>
<p>æral amas ædnam gielain girjidæsek jeGasek gilli, ja gielastæsek fast jorggalan: migjidi min gilli ænas daid girjid, mak mist læk, de daida- Sæimek mi dalle jetamek diti aiun or- romen sæmma bakkenlas sævdnjad- vuoda siste 20 min maddar vanhemak- ge dolen-aigin.</p>
<p>bagjelasas</p>
<p>fertte</p>
<p>Go sabmela3 galøga valddet vigtigæbbo as8id, de son vuost gudnebalvin gobmardallat ja balvalet daggar olbmaid, gæina læ rægjo daihe gukkes frakka bagjelest, ja gæina læ vilgges krava raddest.</p>
<p>hakkat ja skappot sabmelaZ3i mæsta buok dam maid</p>
<p>mon iertte</p>
<p>sabmela8 dam aige darba3a3.</p>
<p>Mutto spælaidi ja duppati gal læ sabmelasge sæmma go æra naS8on olbmuk, josjo sabmelas gal 1 vela buyte daidge je8 rakkadet aldses, de almaken daid balval ja vainota.</p>
<p>Sami na83vnast 1 læk vela okta- ge sabmelaS8 pappan, doavterin, sun- din, lensmannen daihe officeran, dag- garaZZan ferttijek læt aive daGak.</p>
<p>(Loappa.)</p>
<p>JOKIervagonagas.”</p>
<p>Æska lokkim mon ovta bladest, maid Axell Hagemanna muittali dam olbma birra, gutte gaskast muittalusast goöaujuvvu »Skier- vagonagussan.« Ollo muittalusak man- nek ain olbmui gaskast su birra, vai- ko dal læ gal 200 jage dam rajest go son eli. Dat olmai læi okta gav- peolmai, Christen Heggelund, gutte oroi Skierva sullost. Son læi —rigges</p>
<p>Skierva olbmui</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>muittalusast »Skierva-</p>
<p>gonagassan.« 20</p>
<p>gotcujuvvum 30 jage dast oud-</p>
<p>dal oidnui ain su govva, su xguoyta aka, ja su Gieöda mana govva Skier-</p>
<p>/a girkost.</p>
<p>Dast muttom jage gavdnoi okta stuora gædgge, masa læi Guppujuv- vum su namma.</p>
<p>Boares olbmui de vazi »Skiervagonagas« mannel jab- Muttomin addi son rængga-</p>
<p>sis, mannelgo læl jabmam, ovta mar-</p>
<p>muittalusa miel- mema.</p>
<p>ke duppata.</p>
<p>Mannan gullim mon ovta muit- talusa dam aigom mon dast muittalet: Son</p>
<p>&gt;Skiervagonagasa« birra, ja</p>
<p>vazi gukka mannel jabimema, ja i ok-</p>
<p>tage pappa nagadam Gadnat su gid-</p>
<p>da; mutto manemusta dievvagodi al-</p>
<p>ma suge aigge. Son gakkedesgodi</p>
<p>je8ge: »Im bala gal ærain go Galsa Cærgaskravva bædnagest.« De viz3e olbmuk Galsa papa. Go papa satto olli Engnas goæteai, de bodi gaddest favllai</p>
<p>Gacceborgga dego —mielkke;</p>
<p>mutto i Galsa pappa ballam. Go si sukke Skierva vage sisa, de oidnui »Skiervagonagas« boattemen vazze</p>
<p>papa vuostaivalddet. Galsa pappa ma- nal suina girkkogarddal ja riemai ma- nit su ædnam vuollai. Mutto »Skirva- gonagas<span type="quote">« riemai logatallat papa suddoid »</span>Don læk uccen suoladam ovta kate- papp!.</p>
<p>mon galgam Gadnat du gidda,« vaste-</p>
<p>kismusa,<span type="quote">«  celki son »</span> Daina di pappa. »Don læk akkainad ællam ovtast vuddal aige,<span type="quote">« clelai son fastain. »</span>Mutto mon nan,« vastedi pappa.</p>
<p>valddimge su vabme- »Don læk ovta</p>
<p>have coggam stevela vuotan gurot juolggai,<span type="quote">« logatallait son ain. »</span>Must</p>
<p>sardnedet reib- 1 diettam</p>
<p>læi dalle nu hoappo mat,« vastedi pappa. De</p>
<p>&gt;Skiervagonagase Satten oæmbo, ja son manijuvvui ædnam vuollai; mut- Colgai fal papa vielggaden.</p>
<p>i Satten vag-</p>
<p>to son Dam bæive rajest son zam æmbo. Hageman bissanam havddai, Saksenest</p>
<p>muittala, atte son i ouddalgo —bodi havddegædgge Tuiskalan- dast.</p>
<p>Manga mainasa muittaluvvujek »Skiervagonagasa« birra. A. L.</p>
<p>ak) på</p>
<p>Dalle go Pjera Irggedi</p>
<p>Mareti.</p>
<p>Piera i læm Gabbat oaidnet; sust gukkes</p>
<p>læi oaneka3 kroppa ja elikas juolgek. Dasa vela bodi, atte sust læi Sudnji</p>
<p>lossa gullo Ja hæjos vaidno.</p>
<p>læi juo sisacieggam va83e ja vuosta- miella buok nissonidi, dainago si ad- ne su dusse boagostakkan dam rajest juo, go son læi dorma sturrosas. Dat dagai ovtaid, man jiermalazat son sarnoi, ja su vase nissonidi stuorol jagi mielde. Son i gierddam atten sin manemusta baljo oaidnetge.</p>
<p>Mutto dam bæive rajest, go dat odda biga, Haugen Marit bodi daloi, dego æra olmai.</p>
<p>læi Piera Saddam</p>
<p>Marit. sardnoi nu jierbmalaZat ja arvvali, atte Piera berresi naittalet.</p>
<p>ouddalgo son $adda nu mendo boa- res, atte 1 oktage sust Satten fuola. Piera læi .muttom bæive okte navstost, Ja son halai aliaget je8jeGai- nes: »Gal don dal $addagoadak væ- has boares juo, Piera; hægjo læ dust oaidno ja vela hæjob gullo, ja ik don buorranægZa, æmbo don hæjok; dam- diti jakam mon, atte don berrisek Marit dagja. mon mannek</p>
<p>gulddalesgoattet, maid Quddamærka —diti, jos ossam naittale3goattet, ja im 0a30 Sat</p>
<p>ovtage? Dal mon gal læm ain dam muddosag olmai, atte mon o0aZ70m,</p>
<p>man nieida mon sidam, ja mon ja- kam, atte mon irggedesgoadam jure Haugen Mareti. Son læ nu jierbma- las Ja nu rakislas ja odda cagge boa- res vieso vuollai, dat soappa juo hui burist. Mon dalle jakam, atte mon dagam duodaid Ja — — — Jo, mon faktim, go Marit dal ækkedest manna ladoi, de mannam monge dokko, ja</p>
<p>de Gajetam olbmavuoda ja cælkam</p>
<p>mu jurddagam ovtamanost, ouddalgo</p>
<p>Marit 02770 alge mieddastallat, oud-</p>
<p>dalgo mon læm gærggam sardnomest. ka) Fan) do</p>
<p>Jo, dam mon fal dagam. Gal dat</p>
<p>gul gavdnu soames buorre nissonge maidai.<span type="quote">« Ja Piera Gorbmadi navsto- sældnal, nuft atte skiltarak ruske. »</span>Dal galgga dat arvvalus bissot,e jur- da8i son.</p>
<p>Piera gesi boares vaduases navs- | tost olgus, bijai dasa odda anuid ja mali obba vadnasa golma laga3 ivd- nai. Dasto manai son sisa ladnjases,  basadi, raki erit skavta ja Cinati jetas</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>dego allabasidi. Sattefal oktage 1 oal-</p>
<p>manna —olgus, Mutto</p>
<p>Olina,« grannedalo bigagis GuoZ30i ju-</p>
<p>ne su, £0 son Rå</p>
<p>dam son 1 dattom. »boares</p>
<p>77</p>
<p>11</p>
<p>ra dalle trapa alde, ja go ) Pi iera manai</p>
<p>su mæddel, jærrali son, gosa Piera dal</p>
<p>galgai vuolgget, go son læi nu</p>
<p>sest; mutto Piera dagjali</p>
<p>figna- du33e, atte gavdnadet ovtain burin us- vazzet</p>
<p>Son galgal</p>
<p>C</p>
<p>tebin. ja damditi datoi son</p>
<p>ut odne.</p>
<p>Dat ækkeduvagodi</p>
<p>tim varas, goas dal Marit manna ln- ovseralge Cada</p>
<p>4</p>
<p>do!, guovlai Piera ovta dasi, atte de dal</p>
<p>navstosæinest ja jurc</p>
<p>e</p>
<p>dam æked bagjana su liko bæivas3. Dat alme-bæivas 0a330 gal luoita-</p>
<p>et</p>
<p>det nu vukkas vuolas, eo sit</p>
<p>g se EDA</p>
<p>Sv] E de EA DS ar = Ar NG PE dat læm fria, atte Piera i dovddai go attan</p>
<p>go «at b</p>
<p>rakisvuodalieggasa, dademielde</p>
<p>oares bæiva3 luoitadi vuolas. Piera. Son viekkali Dat læi</p>
<p>nuft atte I oktage</p>
<p>De aicai uvsaralge olgus. muddagas skavve, satam —al- ladåoi, 7a</p>
<p>D</p>
<p>ibæld uv-</p>
<p>cat su, go son manal bajas</p>
<p>1</p>
<p>dakkavide, go son bodi sisk:</p>
<p>sa, 2ost son aicai Marit</p>
<p>De)</p>
<p>avjid sardnot naft:</p>
<p>OASKI- 5</p>
<p>men, riebmai son</p>
<p>»Dal læm inon vuorddam du gælos bæive, ja dal læm mon nu or. go don bottik, vai mon bæsam cælkket dudnji dam, mi must juo gukka læ læmas miela vuolde. Must i læk- rafhe, ouddalgo don miedak muduji; dastgo mon likom nu burist</p>
<p>dudnji. Men datom, atte moal galg-</p>
<p>ge naittalet, ja gal mon galgam ad-</p>
<p>net oudast morra8a, ja go mu vilellja</p>
<p>Kristian jabma, de oa270m mon ar- gaibbe-</p>
<p>Le</p>
<p>mi must</p>
<p>be, ja arbe dam galgam mon</p>
<p>det Peterest dam 20 kruvne,</p>
<p>SE</p>
<p>læ buorren, ja don galgak oaidnet;</p>
<p>atte moai galgge GuoZ3ot burist. Vuoi,</p>
<p>man havske dat 3adda lædet guovia.</p>
<p>Fuolak don must, de dast mon dal</p>
<p>CuoZ30m, ja da addam mon dudnji</p>
<p>ovta ucca suorbmasa panttan dam ala,</p>
<p>atte mon arvvalam duotiavuodast..«</p>
<p>Piera læi ouddal juo jurdaSam, maid</p>
<p>son galggai cælkket, Ja go son sard- noi, de læi dat dego Gace golgai. Son</p>
<p>gærgal. Ja</p>
<p>ouddalgo son g</p>
<p>j orostam,</p>
<p>IA</p>
<p>gutte satta arvvedet, man illoi Piera Saddai, go nieidda hilljit celki: »Jo, mon maidai læm likom dudnji burist Pieratam, dainago don læk nu fuola- las ja ja go odne</p>
<p>balgga mielde vuolas, de</p>
<p>Corggad,</p>
<p>vazgik orruk don mu mielast Gjetæmen nu vallen. Sat- tak don adnet morraja monno oudast,</p>
<p>de dast læm De oroiga soai goabbasagak ja-</p>
<p>EOIN eV</p>
<p>votaga ovta boddosa. De valdi Piera ueida giti ja celki, atte son i galg- gam muittalet dam oktige. Soai gal</p>
<p>q</p>
<p>galga mannel sadnot æmbe dam —bir</p>
<p>A</p>
<p>ra, ja de manai Piera balgga mielde vuolas, nu gæppaset, atte illa sust orro Satten juolgekge guoskamen æd- nami.</p>
<p>Son manai vieso lusa, gaiketi</p>
<p>hoapos olgouvsa rabas ja læi</p>
<p>S0NASC</p>
<p>Marit bagjeli,</p>
<p>&gt;</p>
<p>snuokkasa ja gata —</p>
<p>* aa</p>
<p>gutte 1 guolbe bassamen. »Gost Ho</p>
<p>bodak</p>
<p>g</p>
<p>-</p>
<p>jærrali Marit, »ja nu i</p>
<p>)</p>
<p>ækked. Don dat ga</p>
<p>dam nu man!</p>
<p>|ed : ; dal læk læmas jure irggastallamen?</p>
<p>Gappodesgotte; I son</p>
<p>Pierast Galmek</p>
<p>vastedam maidege; mutto go son bo- balkesti son jetas</p>
<p>SG</p>
<p>di bajas AE ja riebmagodi sardnot jidnuset</p>
<p>je8jeCaines: Je.</p>
<p>» Vuoi, vuoi, dal mon juo læm 53 jage ællam; mutto daggara mon</p>
<p>im læk vela goassege o0aidnam. Gi</p>
<p>mati dat læmas, gæsa ladost, — lækgo</p>
<p>ti verrena &gt;</p>
<p>Cap på das said</p>
<p>I TE mon irggastallim</p>
<p>don oatidnan don Gappis</p>
<p>Piera, gost don læk.« — Nuft sård-</p>
<p>nodi son vokto je8, dassatigo Marit</p>
<p>bodi 18 muittalet, atte »kkedes</p>
<p>males læi carves; mutto Piera i læm</p>
<p>2) ar</p>
<p>»riekta KE celki son, ja go Ma-</p>
<p>rit vulgi vuolas fastain, sidai sou su</p>
<p>vyuorddelet væhag. Piera muittali dal</p>
<p>ladost, ja Marit</p>
<p>e)</p>
<p>Mareti su færranes lær jure luoddanæmen boagostet, — miha hæjos jedditus Pierai.</p>
<p>£N NÅ 9 = pi 22 : HE. (Go Marit bodi pievkani ja gav-</p>
<p>2 1 | GE Å % 1 ;. 5 Er nai boares GOlina, gutte dam æked su</p>
<p>nudast læi læma8 ladost avji vieZ3a-</p>
<p>] men, de besse si fastain luovus, ja</p>
<p>Piera gulai Gelggaset, molt si boago-</p>
<p>Far ap] stegje vuollen.</p>
<p>IN</p>
<p>Dalorængga Hansa læ</p>
<p>boattan sisa, Ja Oiina rieppo sikke</p>
<p>Gieroi ja boagosti. Son viekkali ma- loktauks SI,</p>
<p>a Pierai dai</p>
<p>nemusta rabasti dam ja</p>
<p>gurasti suorbn bilkka- dus saniguim: FE don baGctik</p>
<p>Stuora-QOvla spine ja gaddek dam rie-</p>
<p>anen, dagjak don irggastallek mud- nji ja gaddek mu læt Mareten — don jallas oaivve — — —:«</p>
<p>Bæive mannel læ Piera fastain navstost, sardnoda okto mnjalme siste ja Gorbmada fastain mnavstosæidnal</p>
<p>— ja Piera doalai mannel sanes — i daggo darbasam boattet!</p>
<p>Diedetusak.</p>
<p>PO" pe) Jedasek hægga Gjens dig Livsforsik-</p>
<p>ring« selskapest, sattel</p>
<p>£ kar)</p>
<p>bagjas-</p>
<p>Cuvggitusa dam birra ja sisaGallujuv-</p>
<p>vui Ekspeditørast Å. N. Arnesen Andsnæs. ————00 &gt;) 000 — »Huslægen« doaktargirje læ oa3- Zomest oastet</p>
<p>Ekspeditørast Å. N. Arnesen Andsnæs.</p>
<p>Ekspeditørast Å. N. Arnesen Åndsnæs. Goarrommaskinak ja —=gierram-</p>
<p>maskinak læk mu bokte vuovddet, ja</p>
<p>ige darbaSuvvu makset okt tanaga</p>
<p>buok. Adnujuvvum maskinak divvu- juvvujek mu bokie.</p>
<p>Å</p>
<p>Ekspeditøra Å. N. Arnesen</p>
<p>Pee</p>
<p>Finmarken.</p>
<p>Muittalegje*</p>
<p>frærsert or</p>
<p>OLA</p>
<p>olgusboatta Vesteraalast guovte gærde Hue manost ja maksa er L kruvna ja 20 øra, jak-</p>
<p>sSagal Muittalægje-*</p>
<p>FRERE VAL BEE EN EE</p>
<p>muittala alo odåa FAG ja dappatu-</p>
<p>said birra sikke olgoædnamest ja min</p>
<p>visudet</p>
<p>ædnamest. Jos don halidak</p>
<p>gullat soade birra, de doala dam bla- de.</p>
<p>per sg JA GA</p>
<p>Muittalægje+</p>
<p>muittala maidai stuoradigg</p>
<p>re birra, biv-</p>
<p>å</p>
<p>do ja buok avka-</p>
<p>J D</p>
<p>dingal birra, mi læ</p>
<p>las ja havske diettet. Juokke sabme- la8 berre doallat dam blade.</p>
<p>sNSagai Muittalægje* redaktøra læ skuvllaolmai Bladåe motta poastarappe</p>
<p>Å. Larsen dinggujuv- bokte, ja</p>
<p>Kvalsund. vut juokke maidai tusast Sigerfjord, Vesteraalen. Diuggo ,,Sagai Muittalægje!* Donala ,,Sagai ae dt</p>
<p>q</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste*</p>
<p>nusast. Sigerfiorast.</p>
<p>vgDagal Muittalægje* doaima-</p>
<p>prentemrakka-</p>
<p>===":</p>
<p>—</p>
<p>mm —————</p>
</body></document>
