<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3360</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>20.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>mi manemusta bhæssap vuoito ala. Mist læ ollo vaddok Gada mannat, ja damditi mi ferttipge læt ovtamielalagat. Rebvuonast februar manost 1907. Smiervuona olmu3 S.</p>
<p>Arvvaladdam —darodut- tembargo birra stuora- diggest.</p>
<p>Darogiela videdattem varas Sami Ja Suoma gaski min ædnamest bevil- gi stuoradigge dalge nuftgo ouddalge 70800 kruvna. Saba arvvali: sajek Tromsa seminariest, narissak oppek Same ja Suoma, ber- rijek fas asatuvvut. Dat i læm jier- malaZat dakkum, go Same- ja Suoma lokkam —heittujuvvui. Daggar oapa- tægjek, gudek æi mate Same- ja Suo- magiela, æi berre bigjut daid sægotuv- vum distriktaidi. Girko minister Jens. sen: Mon im diede riekta vissasi dam a3e birra; mutto mon læm o0270m dam ibmerdusa, atte dat as3e berre fast valddujuvvut arvvaladdam vuol- lai.</p>
<p>Qapatægje Vraa særvai Saba arvva- lussi. Son arvvali, atte æp mi dabe Norgast galga ferrit nuftgo "Tuiskala- Zak Slesvikast, gost læ fastes giella- baggo. Finmarko i galga læt DaGarika Slesvika.</p>
<p>Jakob Andersen vuostalasti Sa- ba. Son arvvali, atte i dat læk nu stuora giellabaggo Finmarkost.</p>
<p>Konow sarnoi, attei oktage giel- de ovtage asatæmest brivate Same ja Suoma skuvlaid Norgast: mutto Tuis- kalaZak gildde DanskalaZaid asatet private skuvlaid Slesviki, mi gulla Tuiskalandi; mutto gost DanskalaZak orruk. I han dat goit sate gaibedv- vut, atte DaGarika palgga asatet skuv- laid, gost oapatuvvu amas giella. Egede Nissen varri, atte, baggo i ber- re adnujuvvut Same ja Suoma vuostal.</p>
<p>Mi doaivvop maneb nummarest sattep muittalet visubut dam arvvalad- dam birra »Stortingstidende« mielde.</p>
<p>Brava Tanavuonast.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam saje »&gt;Sagai Muit- talægjai« dai linjaidi. Mon oainam, atte olbmuk Gallet duom ja dam din- ga birra; mutto dal aigom mon öGallet</p>
<p>Daggar gost semi-</p>
<p>| | | |</p>
<p>muttom dinga birra, maid i læk ok- tage vela Gallam, vaiko ollok læk gal- le hallam dam birra, atte sivllanuotte Dænonjalmest galga3i —heittujuvvut; dastgo dast mmatta Saddat manemusta æmbo vahag go avkke, go mi dam darkkelæbbot gætadep. OQuddal, go i læm oktage mest, de læi sivlla nu ollo, atte Juok- keha8 oa7301 valddet nu ollo go datoi; mutto dam rajest go nutiguim algge, de vadnogodi sivlla, vaiko i læm ærm: bo go du38e nuotte dalle. Na mutto maid dast manast go meæsta juokkeha3 hakka sivllanuotte aldsesis; nago dak bottek buok Dænonjalbmai, de nokka sivlla aibas.. Mi oaidnep, atte Jakke jagest Sadda hæjob gæsset, i fidnejuvvu æmbo sivlla. I dat læk nuft arvvedæmest, atte dat aibas nok- ka, mutto dat hæitta Dænonjalmest jorremest, go rafhe i 0aZo, ja dasa vela boatta atte 20 nuottek æmbo ha- vid gessujuvvujek, de billasuvva bod- ne nuft, atte sivlla i gode æmbo dast. Mi oaidnep, atte go jogast gessujuv- vu moadde have nuotte, de dallanaga hæitta guolle dast goddåemest, go bod-</p>
<p>okta</p>
<p>ne billasuvva, vaiko jogainge læ ravdnje sæemma lakai 20 Dænonjal-</p>
<p>mestge, ja dat læ visses, atte jos sivl- la nokka, de nokka maidai luossa ja æra savja-guolle; dastgo sivlla læ luo- sa oatta nuftgo mi buokak diettep.</p>
<p>Okta væsta olmai muittali, atte væstan muttom jokkanjalmest læ val- ljist sivlla, mutto de algge nuottot, ja go vitta jage legje nuttom, de nogal sikke sivlla ja luossa dam jogast, ja nuft manna dabege.</p>
<p>Dam —bitta mon —Gallam damditi; dastgo ollok læk dagjamn, at- te go 1 oktage Gale maidege dam bir- ra, de dast i Sadda mikkege.</p>
<p>Februar 20ad 1907. Okta Sabmela3.</p>
<p>læm</p>
<p>Haakon Adelstein*,</p>
<p>Væstasmanne —jottelesruta, mi bodi | Caccesullost Hammerfesti, masa dak- ka su manemus ræisos. Okta mielde</p>
<p>éuovvo læ muitfalam »Nordkapei, at- te damppa vulgi Gaccesullost davala3 aige stoarmas ja muottaborgast. Go damppa læi Ekkerø mædda mannam de læi vissa eritboattam kursast. Dast- go fuobmasuvvui, atte mærra doji</p>
<p>guovte bæle dampa, ja oaneka3 aige gætest darvvani damppa muttom las- sa ala olgobæld” Kramvika. Dast 3ad-</p>
<p>sivllanuotte Dænonjal- |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>dai diettalas obba stoakko. Kaptæina læi oaddemen. Stoarbma ja muotta- borgga læi hirbmos. Dat oroi læmen vægjemnættos atte bæssat gaddai, mut- to daddege gæGæaluvvui vadnasid dak- kat garvesen.</p>
<p>Fakkistaga botte moadde hirb- mos baro. Dat hoiggadegje dampa erit coakkas alde, ja dat bæsai ima3- laZat fast luovos alma vahagkætta.</p>
<p>Varala3 læikastallam bissoin. Guokte ganda Troldvikast 13—14 jak- kasaZa galgaiga muttom bæive vuolas riddoi Goakkai Goagget debboid, Galla Tromsa bladåe. Sodnost læi havlla- bisso farost. 380—40 allan gandain erit duoZ3o okta nieidda ja doidda biktasid. Dat boarrasæmus gandain dagja læikastallamin nidi: »Dal mon aigom badæet dule Nieidda vasteda: Dam don ik duostal Gandda lude- bisso, ja sæmmast baykketa dat, ja nieidda oaZ3o0i havllaskuota aldsesis. Son Saddai jottelet dolvvujuvvut am- tabuoccevissos. Sust læ olles daiddo, mutto ællago son, dat i læk celkkum.</p>
<p>Goas galggek olbmuk varrogasa Saddat baGöemværjoiguim.. Læge varrogas bissoin!</p>
<p>Nælggehætte Kinast.</p>
<p>Manga kinesala8 provinsast hær reda dal hirbmos hætte. Dr. Galla Tsingkiangpu'st, atte assek dob- be vuolasgaikkok sin viesoidæsek ja vuvddek dåid oaZ7om diti aldsesæsek: borramu3a. Cudi mielde olbmuk jab: mek bælivalaZat nælggai. Sekretæra Tsingkiango nælggehæde-kommi830- nast muittala: »Mon læm oappalad-- dam ovta daina stuora vækkesajin, gost legje bagjel 300,000 batarægjek. Dat læi dat hirbmadæmus vainatus, maid mon læm oaidnam. Mon im gavdna sanid dam öilggit. Dalvve or- ro $addamen hirbmos.e</p>
<p>Provinsast Sutschu'st læ lakka I miljon, gæk &lt;gillajek nælge. Buok dam varnotesvuoda diti viddana rie- vedæbme garraset. Mangas ferttijek barkoid borrat.</p>
<p>Diedetus boagan- ja vuoddarakadægjidi! Must læk buorek, dabba fina njuikku- mak. Go 4 kruvna saddijuvvu mud- nji, boatta njuikkon juokkehaggi fria poastas (1 stukka) mietta min ædnam poastasajid. dJotteles ja rehala8 doai- matus. Amund Johnsen,</p>
<p>Vestertanen.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,N duvvum ,,Nuorttanaste" prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>oappat.</p>
<p>Woodg:</p>
<p>FilistalaZak</p>
<p>læk dat vuostas olmu38-Gærdda, gæk |</p>
<p>ruovde hutkke ja algge dast duogje bierggasid rakadet. Dam gaddek oap- pava3 olbmak.</p>
<p>Vastaaus sSmiervuona olbmui.**</p>
<p>Burist dudnji, don allagelbola3 &gt;Smmiervuona olmu3« rieppo dam oåda jakkai, don, gutte ik duostam ik virge namage bigjat vuollai.</p>
<p>Vela go di ain ramadallabetet din stuoradiggeolbma avdnasin. Epet go di oaine, atte æi læm gudege giel- dast stemmim din avdnas ala.</p>
<p>Guokte jage dast ouddal læi mist kommunevalgga. Dalle maidai njuikkidek di hærrai bællai, valljistei- dek doktar gielda ordføraren, olbma, gutte æska læi boattam gildi. Æp goassege galga læt nu jallat, atte dag- gara valljit, gutte æska boatta gilddi; dastgo æl si rekinaste maidege dast, mi golla gieldast. Nuft sæmma lakai aigoidek valljistet stuoradiggeolmajen. Mu mielast orro dat ima8, go di fis- karak daihe barggo-olbmak lepet ain nu gæppadak njuikkit sin bællai. Mon dajath ovtain sanin: Si læk biebmo- navdek. Epet go di dovda, di Smier- vuona olbmak dam. Gutte dam i dovdag, de læ ain dam ouddalest na- matuvvum sævdnjadvuoda siste.</p>
<p>Ar sf</p>
<p>Matti Aikio girje »I dyreskinde læ jorggaluvvum enge- las ja tuiska gilli.</p>
<p>Gumppe gullu Madda-Varjagest. Dat læ dobbe dam dalve borram ollo boceuid.</p>
<p>Gumpek borre skuvlamanaid. Golbma ganda ja vitta smavva nieida legje Moldau'est Gaska-Europast skuvli mannamen. Go si botte vuov- de sisa, fallitegje nælgge-gumpek ja godde sin. Gaska-Europast læk læma3 garra buollasak, ja gumpek læk Kar- patervarin luoittadam vuolas. Go mut- tom dalolagak mannelist manne dam sæmma vuovde Gada, de gavdne si</p>
<p>du83e bivtasbittai ja muttom davtid.</p>
<p>Nuorra ædne. Muttom 14 jakkasaS nieidas Madda- Norgast riegadatti æska guokte okke.</p>
<p>-p=&gt;</p>
<p>Ate læ okta 17 jakkasas bardne</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>æmma sajest.</p>
<p>Jafet Lindberg,</p>
<p>dat dovdos Alaska miljonæra, læ dal æska læma3 2 vakko aige oappalad- damen su riegadam-baikes Navuona. | AÅkas ja vuodnames læi son guoddam Tuiskalandi. Si galggek fast gavnadet Kristianiast ja jottat ovtast ruoktot Alaskai. |</p>
<p>Brævva Selvikast. |</p>
<p>Bivddo-sagak,</p>
<p>| De læ goitge deikage ollim dalv-</p>
<p>veguolle ovta have. Dam ragjal læ | gukkes aigge, go dabe læ læmas3 sar- | notatte bivddo. Mutto dam dalve or- | ro Gajetæmen, atte olbmuk dakkek buore bivddo, ja læk juo dakkam or- rok ja oudemus fiskarak juksege buo- re bivdo, mi i læk dapatuvvamn gukkes aiggai. Ænas vasse læk 0330m sev- tid Burvuonast. Salled hadde læ læmas 2 ja 3 kruvna kasast. De læi riekta suotas oaidnet, go olbmuk læk dievas</p>
<p>doaimatusast ja buore mielast, go si guliguim bauggek. Dalle i oro okta stuoræa guollegippo dæddemen galle marke, ige barggo adnujuvvu nu vaiv- ven; mutto guliu juokkeha3 duse sav- vamen: Vare guolle ja buorek dal- kek bistasegje! Dabalazat læk olb- muk goddasam 8300 gidda 1000 kilo ragjai, ja hadde læ læmas 12 øra ki- lost. Vuoivvashadde læ læmas 10 ø- ra litarest. Dabe sukkek dal goal- mad lokkai vadnasak. Dal læ læma3 sæktevadne. Bivdek læk juo bagjel | vakko orrom gaddest; mutto de odne bodi salleddamppa, ja olbmuk oste juokke okta sevtid. 8 kruvna mavsi kassa.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Jos mon dili oaZZom, de mon nubbe have Galam vela vehas bivdo birra.</p>
<p>Februar manost 1907.</p>
<p>ea</p>
<p>Antte-Matte Somby Gara8jogast læi biyddam Muosai kom- munastivrest oa370t lobe rakadattet aide gaskal Muorral ja Muotke, vai son gæsseg bæssa orrot muosest boc- coidesguim dam mnjargast. —Muosai kommunestivre i miedetam dasa.</p>
<p>Norga | læ dat æmam, gost jukkujuvvu ucce- | musad garrajukkamus3, go mi erit valddep Suoma ædnama.</p>
<p>9</p>
<p>Norga læ dat ænam mailmest</p>
<p>gost jukkujuvvu ænemus kafhe æreb Hollanda.</p>
<p>Likkotæmus boddo. Muttom boares bardne-olmai celki: »Dat likkolæmus boddo mu ællemest læi dal- le, go golleææppe valdi mu giletamsuorbma- sa ruoktot ja addi mudnji guokta golleboalo</p>
<p>dam sagjal.»</p>
<p>Y</p>
<p>Valgsa ja sevnjudattuju- vin olbmuk.</p>
<p>Okta sisasaddijægje Porsangost oidnu »Nuorttanaste« nr. 2 alde læmen sæmma oaivelest go A. J. læi dast vehas aige gætest. Son dagja vela, atte dak orru læmen mnuft Gævllajak ja jesvaldalazak. Im mon diede, man ollo  ævllabuk ja jesvaldalæbbuk Læibbevuona ja Smiervuona olbmuk lezzek go di. Mon 'jakam, atte di bittebetek hui burist singuim dam dafhost, nuft atte dist i oro læmen sivva vaiddalet. Im mon doaivo, atte dak Gævllajes Læibbevuona ja Smier- vuona olbmuk  vela goassege læk duolbmam din julgidæsek vuollai, ja mon jakam, atte si dast mannelge diktet din rafhest vagjolet. Atte si læk sevnjudattujuvvum, dat i læk buorre.  Mutto go —=gærde minge suokkanest læ alggam bæivas —baittet, go dat dalle juo baittegoatta Læibbe- vuona ja Smiervuona olbmui bagjelge, ja dat sævdnjadasa mierkka, mi din mielast orro læmen sin bagjel, dalle vissasi gaidda.</p>
<p>Maid Læibbevuona ja Smiervuo- na olbmuk lezzek dakkam kommune ja stuoradigge valgain, dam mon im vissaset diede, dainago mon im læk læma3 sin lakkasin daid maneb jagid. Lækgo si dakkam din tapa vuollai daihe æi, dam mon divtam sin jeöasek ;astedet. Mutto dam mon diedam, atte</p>
<p>i æi si jure nu sevnjudattum læk, go</p>
<p>di doaivvobetek. Mon jakam, si æl galga Jæk ollo manabælde din, mi ba- JasCuvggitussi boatta.</p>
<p>Gal dat manga have Sadda nuft, atte olmu3 mædda; mutto i dat dam- diti heivve, atte nubbe, gutte oaidna dam, dallanaga rokkata guoimes dego gumppe ja algga gaikodet su. I dat heivve nuft. Mi fiskarak ja bargge olbmak galggap læt ovtamielalagat ja jesguttege apides mielde gæGæalet barg- gat min asidæmek oudedet, nuft atte</p>
<p>las Mars 1907.</p>
<p>kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest.</p>
<p>| &gt;Sagai Muittalægje&lt; boatta guovte gærde juokke manost, las ja 15ad bæive, ja maksa ovta</p>
<p>Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- Åad jakkodak.</p>
<p>tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>Boacoguodotæme birra stuoradigsest.</p>
<p>Saba sardno.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>Mon aigom maidai bivddet dam valddet jurda8æme vuollai, igo dat gævasi laje Ruosarikain arvvalet dam birra, atte Norga Bagje-Sami boceuin, mak garra dalkest daihe gumpid ou- dast bottek siskabællai Suomaædnam rajid, 1 baGdujnvvu logadas oasse; mutto addujuvvujek æilgadidi ruoktot, go si bottek daid viezZat. Dal læ di- lalasvuotta daidi Norga Bagje-Samidi, gæk ælostek lakka Suomaædnam raje, atte 20 læ fastes garra dalkke, ja ol- mug damditi I nagad doallat boaco-æ- lo Coakest, de dapatuvva, atte muttom oasse boceuin sevdnjis ija aige suola- dek bagjet raje  Suomaædnami. Go dalkke manna bagjel, ja Samek occa- lek boceuidæsek, de alggek si diettalas</p>
<p>dallanaga occat daid. Mutto epec si &gt; &amp;</p>
<p>manemusta gavdnek daid siskabæld' Suoma raje, de læk boceuk didejuv- vum. Æl si 0a30 3at boccuidæsek</p>
<p>vuojetet ruoktot bagje</p>
<p>raje, ouddalgo suomala8 ragjefavtak læk badaan: lo- gadas oase daina. Daggar gævatusai diti læk manga Norga Bagje-Sabmela- Za aibas vaivasen Saddam. Ja dat læ damditi oktasa3 savaldak Sabmela3ain, atte raddetus galga3i væketet sin dag- go. Suomala8 ragje-eisevaldek miede- tek jeda, atte dat didem laka 1 læk vanhurskes, ja dat galgasi dalle orrot læmen vejola8 Norga radditussi oaZ30t Ruosarika mannat ouddan laddasæbbo lakai Norga Bagje-Sami vuostai Var- Jagest. Alma mi dal olatep færa go- sa, Ja mist læ Gæppes diplomatek. Sa- mek bigjek sin doaivosek dasa. Norga radditussi læ dal dast sittamus væke-</p>
<p>tet jedas vulus olbmuid vaivasuvvama vuostai. Bagje-Samek læk davja obba stuora værrogæssek, nuft atte dat Sadda vahag min riki, jos si erit nok- kek. Sin taga Saddek min stuora duodar-jalggadasak Davve-Norgast læb- bat ouddan ja adnujuvvukeætta agalas aiggai. — Dat æi dat, mi must læi dagjamu83an dai a81 birra.</p>
<p>Dasto sarnoi stuoradiggeolmai Schanche:</p>
<p>Dat gudnejattujuvvurn repræsen- tanta sarnoi Bagje-Sami bæle, ja mon lem visses dam ala, atte ollo dast, maid son ouddandoalai, læ vuoiggad. Mutto mon gal jakam, atte son gætal dam a3e ila ollo duse ovta guovlost. Dat i sate biettaluvvut, atte boceuk æl daga vahag. Bagje-Samek æi læk alo mannam sin boares boacojottemn gæinol mielde, ja i buok læk singe bælest go dat berresi.</p>
<p>Foshaug ouddandoalai, atte boc- cuk manga sajest Maalselvast dakkek vahag ja læk orruidi stuora niuosetes- vuottan ja vaivven.</p>
<p>Statsraad Aarrestad: Mon ai- gom du83e dam dagjat, atte dak asek galggek buorebut dutkujuvvut nubbe havvai. Mon im gavdna dam vuoga- sen dal sardnot visubut dai dingai birra, mak dast læk namatuvvum.</p>
<p>Egede Nissen:</p>
<p>De læi okta arvvalus, maid rep ræsentanta hr. Saba doalai ouddan, maid mon mielastam dattom doarjot: dat læi daggo su sagast, goggo son sarnoi, atte dat læ darba3la3, atte Da- rola8 oaivvamuZak arvvaladdagoada- Segje Ruo8a raddetusain oa73om diti</p>
<p>——— ——— rm</p>
<p>olmuslæbbo gævatæme —daid boceui- guim, mak bottek siskabæld” Suoma- ædnam raje. Nuftgo repræsentanta muittali, dapatuvva dat sagga davja, erinoamaset garra dalkest, atte Norga Bagje-Sami boceuk bakkistek bagjel raje ja bottek Suomaxædnami, ja dalle læ dat mælgad garra mænnodæbme — mon dosivom, buokak —ferttijek miedetet dasa — go dak didejuvvu- jek. Lensmanne bata løgades oase; de varre son, atte æigadak galggek boattet goavse adnet boceuinæsek; jos si de æi boade mærreduvvum aiggai, vaiko Samek jure dalle sattek læk manga guovlost boceuidæsek occamen, de satta lensmanne vela ænm bo battet. Dat læ Samidi Nuortta-Samexædnamest, Varjag guovlost, nu mavsolas a33e, atte dam birra læ Gallam manga gær- de avisain, — mon im diede, lægo amtmanne dam birra Gallam radåetus- si; mutto avisain læ gærde gærde ma- nest ouddandollujuvvum, atte dat læ darbaslasvuotta, atte Norga raddetus arvvalusa adna Ruosa raddetusain dam birra. Mutto Jos mon læm riek- ta gullam, de i læk dam ragjai dak- kum dat; mon im jake, atte dalle go Norga læi Ruotarikain ovtast, atte dalle adnujuvvui daggar arvvalæbme. Dal aigom mon, nuftgo repræsentan- ta hr. Saba, ainas bivddet Ædnam-</p>
<p>barggo-minister olggoædnamdeparte-</p>
<p>menta ZGada dutkat ja arvvaladdat dam a3e birra.</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>uoSaædnamest dollujuvvu dal valgga. Olbmak valljijuvvujek dam</p>
<p>odda stuoradiggai. Dat orro oidnu- men, atte maidai dam Ruosa odåa stuoradiggaige bottek ædnag daggar olbmak, gudek læk Ruosa radditusa</p>
<p>20.</p>
<p>a</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>vuostai.</p>
<p>Mi muittaleimek dast ovta alge atte Ruo8a raddetus gaibedi, GN Ruotarika galgai saddit Ruosariki</p>
<p>1 257 3</p>
<p>daggar olbmaid, gudek dakkam Ruotariki.</p>
<p>gælest, legje stuime Ja bataram Okta daina læi Tscherniach,</p>
<p>Ruo8aædnamest</p>
<p>gutte makka læi servolas bankorieve- dæbmal. Ruotarika gonagas i miedetam</p>
<p>&amp;</p>
<p>'Tsche</p>
<p>mutto son galgai</p>
<p>dasa. rniach luittujuvvui luovos, guoddet Ruotarika Son Jottai erit, mut- to lappastuvai imaslas lakai jodedediu ja guokte TE sin lanjast olbmuk rav</p>
<p>æra olbma Go SEE er</p>
<p>gje uvsa sin ladnji, de</p>
<p>jami. Son ja</p>
<p>dam past.</p>
<p>&lt;</p>
<p>haksui risse SR Berg moft læ Vikkujuvvu, soames dat læ soarddam</p>
<p>JON</p>
<p>oktage arvved, atte 'Tscherniach</p>
<p>gævvam.</p>
<p>vadededin. læt 1mielde</p>
<p>jottemen Belgieni.</p>
<p>dampa</p>
<p>uittjurvu 1uovos.</p>
<p>Dam jage 1899 dubmijuvvui Thorvald Sletten Madda-Norgast bæivval giddagassi, ka</p>
<p>ge læm oaidnam dam;</p>
<p>Thorvald Sletten</p>
<p>age mak- koke 19ANga atte son</p>
<p>dainago son læi sorbmim ovta nissona. mutto færrana orro dam nannemen, læi sivalaS dasa. Jes son gal læ dævddam dam, atte son</p>
<p>tæb</p>
<p>læ vige- da-</p>
<p>boattam gotte,</p>
<p>me. Maneb aiggåi læ manga</p>
<p>patusa dam sorbmim-asest</p>
<p>bajas, ja olbmuk æppedis; atte</p>
<p>'</p>
<p>Thorvald Sletten læ Seilas. Moanak</p>
<p>bæggalmas JA: Fallegotte Ja gaibe-</p>
<p>desgotte, atte Thorvald Sletten luittu- juvvu luovos. Thorvald Sletten læi</p>
<p>sævatam Gabbat giddagasast ja hæite-</p>
<p>atte son læ vigetæb-: raddetus</p>
<p>pr ODE</p>
<p>kættal Fe rakkad am,</p>
<p>mé. dJa'de læ Norga</p>
<p>atte son luittujuvvu luo-</p>
<p>dal Cokkain</p>
<p>mærredam,</p>
<p>vos. Son læ giddagasast</p>
<p>lakka 8 jage. Dal, go dat bitta Gal- lujuvvu, Gokka son vahemides sidast,</p>
<p>ja sarnoda su moarssines, gutte su</p>
<p>1</p>
<p>jurddagin læ læmas daina lossa gidda-</p>
<p>gasbeivin: Vare VE su Cuvvusl, go</p>
<p>t oddasist alega su ællemest!</p>
<p>I £ son dal fas gg</p>
<p>5100 rubel rieveduvvum.</p>
<p>Mosk- 5100 ina legje vær- bankkorutta guod- de; : bagjelist 5100 rubel ja rievedegje buok rievvarak doar-</p>
<p>Dam liad februar rieveduvvuli gest  Ruo8aædnames</p>
<p>ge olbma, gæ</p>
<p>0</p>
<p>av fullitegie ovta værst leg gje (30</p>
<p>reduvvujegje, de -balkkestegje si ovta sæka, man siste legje 7000 rubel. Jet:</p>
<p>si besse batarussi.</p>
<p>Sorbmi manas Okta nieidda, gutt » Scotla EH sorbmim</p>
<p>ja jeGas. lær</p>
<p>Ja</p>
<p>bigam dam- past riegadattam |</p>
<p>mana, dam dasto je</p>
<p>njuikkim merri.</p>
<p>Mi læp | ovta gukkes</p>
<p>ER san: »ovta Nuortta-Sameædnam |</p>
<p>uostalvalddam bræva, SabmelaZZi« stuoradigge valljim birra; mutto i mist læk</p>
<p>Min mielast</p>
<p>sagje dam have da.</p>
<p>SA. orru maidai arvad</p>
<p>juo Gallum dam birra. Vuorddep mai-</p>
<p>dai gosi, atte duot sisasaddijægje | »Nuorttanaste«stge Jnoida jiednada. | Divodæbme. Min muittalus Ole Jørgen Han- sen birra i læm aibas riekta. Ole</p>
<p>Jørgen læ guovte have læmas Alaskast. Vuost sirdi son Australiai, dobbe fast De</p>
<p>4 mano,</p>
<p>Alaskai, gost son læi guokte bodi son</p>
<p>jage. sidi ja læt dabe sirdi fast Alaskai</p>
<p>tot.</p>
<p>ja bodi dimag ruok-</p>
<p>Dal læ son Afrikast. |</p>
<p>dy SG an i</p>
<p>&lt;ristiania</p>
<p>[sal</p>
<p>å</p>
<p>189</p>
<p>gittnunr Ui</p>
<p>dolle</p>
<p>stuoradig-</p>
<p>poastaguoddek</p>
<p>stuora guossemallasid min</p>
<p>oeolbma Isak Saba vara Å</p>
<p>lavvarda ga</p>
<p>ækked februar.</p>
<p>be Poastaguoddek mietta Norga læk, nuftgo mi voudeb nummarest muittaleimek, 0330m buo-</p>
<p>reb balka, amasek darbaset hæde gil- lat. Ja dannego Isak Saba læi dat de gutte sigjidi dem væke sati</p>
<p>oaZZot Data rika stuoradiggest, dam- diti bovddijegje si su guossal. »Ar-</p>
<p>beiderforeningen av 1894« stuora sala</p>
<p>lært dievva poastaguoddin oktanaga</p>
<p>sin nuorra - nleidal-</p>
<p>galggoiguim Ja go Isak Saka lavkke</p>
<p>ja</p>
<p>guim. SISA,</p>
<p>de guokta gievras poastaguodde dop-</p>
<p>pijæva su guktui julgidi ja bajedæva</p>
<p>Su gietta-gedi ala, vai buokak</p>
<p>oidnek. Ja poastaguoddek, mnissonak</p>
<p>"vyadnasak fidnim.</p>
<p>ja nuorra nieidak Gurvvo golma gær- de golbma hurra min stuorådiggeolb- mai, ja vela ovta hurra gællarest gid- da lokti.</p>
<p>Daa rika poastaguoddi oudast- | olmai doalai dasto sarne, man stå son giti Isak Saba dam væke oudas</p>
<p>maid son læ. doaimatam rd</p>
<p>didi. Ja okta — nubbe ain gitte su su sarnes siste. Isak Saba doalai das- to sarne. Son algi naft: »Go mon</p>
<p>oainam ja gulam dam giteva8vuoda, boatta odne-ækked,</p>
<p>dego</p>
<p>mi mu guovddo</p>
<p>de ferttim dagjat Ivar Aasen</p>
<p>rokke, dallego 3000 kr. penson oa3o0i:: »Dat læ mendo ollo.« — Mendo ollo, mendo sagga boatta gitalus mudnji</p>
<p>Ja son manal vidasæb- sarnes naft: » Vare vækketet juokkehaza, gutte væke darba3; dalle lifdim mon- ge avkken sivdneduvvum dam mailb-</p>
<p>odhe-ækked.« bot ja loapati su</p>
<p>mon —=satasim</p>
<p>mai.« Ja fastain bagjan hurra-Guorv- olbmu Goddagest, Ja Isak Saba guddujuvvu giedai alde nubbe lanjast nubbe ladnji. Ja de</p>
<p>borrujuvvui ja jukkujuvvui mietta lja:</p>
<p>vom manga Cuode</p>
<p>Brævva Salamest.</p>
<p>Hr. redaktøra! Bivdam saje »Sagai Muittalæg- jai« dam -ucca bittati.</p>
<p>Mon læm dal odda jagest æska alggam doallat blade, ja mon likom å. burist. sikke sistdoalo ja dam dafhost, go dat læ stuora gudne mig- jidi Samidi lokkat ovta blade min ædnegilli.</p>
<p>Dal aigom mon vehas sagaid</p>
<p>muittalet dam guovlost. Dalvvebivddo læ læmas hægjo. Dam ragjai læ dus- se 80—90 kruvna olbmai dak alemus Dalkek maidai læk</p>
<p>sivvan, atte nu hæjot læ man-</p>
<p>=</p>
<p>læma3 nam; dainago garra biegak læ bossum davja. Jos bivddo i buorran, de Sad- raddes soabmasi ee dassa-</p>
<p>e goit</p>
<p>da gal</p>
<p>Cigo loddoguolle boatta, — vælgg</p>
<p>assana gavppeolbmaidi. Sævdnjad-aigge dabe min Same-</p>
<p>ssemen. Bælivest</p>
<p>få gå</p>
<p>5</p>
<p>ædnamest læ dal va bæivvai duvgod aibmo, odne nu Guovg- ja</p>
<p>vel Fe obo.</p>
<p>gad</p>
<p>goalmad bælve boatta dat</p>
<p>, itten æmbo, I arga</p>
<p>aigge, go orruk oarjabælde —ferttijek gadastet min dam dafhost, go dat bu-</p>
<p>ristsivdneduvvum bæivas Gajeta jedas buok su Guovgaines ja hærvvasvuodai- nes l1ja Ja bælve.</p>
<p>Okta darbaslas gaibadus Same- ædnamest læ gullum -stivrijægjidi. Nuftgo mi diettep, de læ —damppajot- tem Vesta-Finmarkost læmas hægjo. Dal læ stuoradigge bevilggim rudaid buoredam varas damppajottem dabe Vesta-Finmarkost.</p>
<p>Loapatam Gallagam dam have. I bladatest sagje</p>
<p>daide læt min gukkes bittaidi. Medfjorast januar loapast 1907</p>
<p>A. Somby.</p>
<p>UCCAa</p>
</body></document>
