<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3805</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>26. Sagai Muittalægje</p>
<p>læ; bagjana idedest oktanaga bæiva- | Mukden gavpugest, ouddalgo si gude Sin, de Sadda diettalas min xguvllui | dam,</p>
<p>Eli miha gukka. Okta engales olmai Tomas Parr dat bælle manost, gosa bæiva3 i bait- | obba ruosa soattevækka dam cvarra | eli bagjel bællenub” duode</p>
<p>sat</p>
<p>Ja gosi dat juo gæva nuft, atte</p>
<p>J</p>
<p>jage. Son</p>
<p>| le, ja de mi æp oaine maggarge ma- ! Slagast dussaduvvu. Olgobælde Muk- | Saddai 152 jage boaresen ja læ havd- nost. den gavpuga læi gubai mielde ruosa | daduvvum Westminster. Abbeyi Lon-</p>
<p>ON</p>
<p>Manno læ ucce, dus3e okta golb- | likak. Japanalazai halddoi bodi dam | don gavpugest. Son læi riegadam manubbelogadas ænam viddudagast, | vuoitost arvo mielde 500 kanovna ja | 1483 ja jami 1635. Son læi ænam- daihe dam viddudak i læk nuge stu- | ædnag æra —soattebierggasak. Ruosa | barggi gidda dassaGigo son Saddai nu</p>
<p>orres go Asia, ja daddeke Gajeta dat | soattevækka gaidai davebuidi Tielin- | boares, atte son i vægjam Satan æ-</p>
<p>A</p>
<p>i nu stuoresen, dainago dat æra mnasti | gi; mutto japanalaZak bakkijegje oud- | bo. Guovta gærde læi son naittalam. ; ektui læ nu lakka ædnama. Dat læ | dan orostamkætta, ja ruo3a soattevæk-</p>
<p>——</p>
<p>JeS son arvvali, atte son eli nu guk-</p>
<p>inin ædnamest erit 385,000 kilometar | ka fertti hui hoappos guodået maidai | ka, daina go son alo læi adnam- meær-</p>
<p>daihe 38500 mila. Stuora kikariguim | Tielinga, mi dasto bodi japanalaZai | rala8vuoda sikke jukkamest ja borra- satta manno dego gæssujuvvut laga- | halddoi. JapanalaZak æi daddeke læk | mest</p>
<p>buidi min ædnama, 9250 kilometar : massam Jet æmbo go 41,000 olbma. | CT OE</p>
<p>1 Jaihe 25 mila duokl D: MR ard Konrad Nielsen.</p>
<p>duokkai daihe 25 mila duokkai. Dam- | I dat læk ollo ruoga oktui, gutte mas-</p>
<p>pet MGE &gt; pe ———— —— ps —— —- == EE EEE EE</p>
<p>Citi læk nastedutkek satam dutkat | gi goalmadas oase soattevægastes dai- | Mamnel Friis, gutte læi proffeso- | manro mælgad visudet. Stuora kikar | na Slagain. ra (studentaioapatægje) same- ja suo- | dada oinujek hui Gielggaset manost al- Kuropatkin fertte gal gaiddat j Ma gilli, Jaddai Konrad Nielsen su</p>
<p>la varek ja stuora Ger Mano | Charbin gavpugi; mutto davvelist Tie- | manest Guovvum. Friis namma læ gal | alemus varek galggek læt nastedutki I ling læ vuorddag gasast garra —soatte | dovdost sami gaskast, dainago- son læ</p>
<p>2 på å ar y ' på 7 | 7 « NOE ald v QE i mittedæme mielde lag ad 10000 | dal farga; dasteo japanala$ dourreda | JOrgg salam moanaid girjid samegilli. en ig = = n h Å i oe - on pladaed IQ pa IGfQ io metar alo. I goggoge manost oinu | ruosa orostamkætta. Kuropatkin bivd- Son læi ælededines sami. usteb, ja</p>
<p>åå E | AY Te RA 11, v yYfae DN = appe daihe javrek, ja Gace i gal gav- i da bæssat su soattehærra-ammutes e- | son. læ Gallam samegielsadnegirje, ma</p>
<p>DE</p>
<p>nu manost. I læk g0assege oinum rit, dainago son læ valbas ja darhafa sa son læ Coagg: vn mæl Jo: ad buok Sa-</p>
<p>balvva daihe aibmo mano birra. Go vuoinastet, Ja ruo8a kæisar læ gotdom nid, mak samegielast gavduujek, ok: særde | sa addet komando muitom generali, | tå hui stuora girje, maina son bargai</p>
<p>Al,</p>
<p>vr</p>
<p>manno jorra jedas birra ovta 30 bæivest, de bista daina lagin okta | gen namma læ Lenewitsch. Mangas | *dnag jagid.</p>
<p>(eg</p>
<p>| | jandur manost 30 min beivid. Manost | Ruozarikast arvvaladde, atte kæisar | Dal læ Konrad Nielsen, gutte læ k 1 læ dalle 15 bæive igja, ja sæmnå | dut galgasi dal jeg: vuolgget oaivve- dai dast ver oapatægje min: å | gukku Je daina lagin borre buol- | soattehærran soattebaikai Asiai. Seles Kristianiast. Son læ dal Pi las ikko, ja hirbmos bakas bæiveg Rafhe i daddeke daide læk Iak- | Ungarnest, gost son læ jJuö studerim å Boatte nummarest aiggop mi ka. Muittaluvvu, atte ruossa læ arv- | madjaralugai giela ovta jakkebæle, ja | loapatet bittaid nastealme birra. valusast saddit 400,000 soaldata soat- | 28 burist. læ son juo oappam dam gie-- I (Loappa boatte nummarest). tebaikai, ja atte Ruosarikast læk fast | la, atte son æska laje doalai Kolozsvar | | alggam Zoagget soaldatid. Satteful | gavpugest Ungarnest dam gilli muitta- å S tt stuibme i hette stivrrejegji dam arv- | lussarne sabmelagai birra. Madjara- i 0 Å C valusa ollasuttet. Madde-Ruosarikast | lagak ibmerdegje su hui burist ja | gullu dalge sagga stuibme ja riddo. maidnu su sagga, dainago son nu oa- kÅ Garra soattam ja goaves varra- | Stuimesærvve læ æska saddim kæisa- | pekis aigest læi. oappam sin giela nu I golgatusai birra muittaluvvu dal soat- | yr; ovta Gallaga, mast diedetuvvu, atte Cfada burist. | tebaikest Mansjuriest. Ruossa læ vuo- | gi aigguk vuorddet vela las aprila MadjaralaZak Ungarnest læk, | | don vuoittatallan hirbmadet. Februar ragjai; mutto de galega kæisar diettet | Huftgo mi juo ouddal læp muittalam Å å mano loapast bodiga dat guokta stuo- | miettat, atte stuoradigge —asatuvvu | min bladest, sæmma olmussuorgest ra soattevæga okti Mansjuriest, ja | nosarikige, vai albmug olbmukge | 80 samek, ja sin giella sulasta same dam rajest læ læma3 soattam, 04330 | 3nddek oasalaZak rika stivrimi. | giela. Sist læ stuora bajastuvggitus, dagjut, goasi juokke bæive. Mutto | RuoFarika læ dal velgolas Fran- | Ja sigjidi lei diettalassi havske gullat | mars mano loapa gætai girdeti tele-  kariki 12 milliarda franes (8640 mil- | sabmelagai birra, gudek gullek sæm- 1 grafa dam saga obba mailme * mietta, jon kruvna), ja okta telegramma muit- | ma olmusSsuorggal go si jeta.. | atte dam soade hirbmosemus slaga tala, atte Frankarika dal biettala lonit å og l læi læmas Mukden gavpug birrasin, | russi æmbo. Nuftgo mi oaidnep, læ Loppadaddam.. | ja atte gafhadet legje olbmuk ga&amp;am. | Ryosarikast hirbmos stuora statavælg- Prinsa Gustav Adolf, min: kron- | Ruosa bælde gate dam Slagast 100, ge, ja jos ruo83a i 0a70 rudaid loa- | prinsa boarrasemus bardne læ dal | 000 olbma ja 50 daihe 60 duhat nast, de fertte son gal goitge bæittet | loppadaddam ja galgga farga naitta- valddujuvvujegje fanggan. Kuropat- | soattamest ja bivddegoattet rafhe. fet ovtain engelas prinsesain, gutte læ | kin baggijuvvui oktan su soattevægai- | Engelanda gonagas vielja nieidda. nes gaiddat hoappos davebuidi ja | Ding 0 94 aj Muittalægjel" Prinsesa olles namma læ Margaret guoddet Mukden gavpuga, mi dam | g 33 åÅ Victoria Charlotte Augusta Nora. Son Å lakai bodi japanalagai halddoi. Ruo- | Kran | læ riegadam 15ad januar 1882 ja læ: Sak boldde sin borramus magasinaid ONO daina lagin dal 23 jage boares. Prin- - å å</p>
<p>Fn od</p>
<p>åa SD</p>
<p>Dy !</p>
<p>y p</p>
<p>|]</p>
<p>ra  —— 00</p>
<p>las April 1905.</p>
<p>| -&gt;Sa vga Muittal: ægjer boatta guovte gærde juokke manost, las ja l5ad bæive, ja maksa ovta | No. 7 kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas- | 1he &amp; ja «Hiadal | tarappe bokte. Diedetusak maksek 5 øra rana. |</p>
<p>|astealbme.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Oudeb nummarest muittalæimek mi erinoamasget min bæivas birra. /ÆÆ- 9 nasti dalhe bæivasi birra 1 dittu- juvvu ollo, dainago dak læk nuft madotes gukken. Nastedutkek, gudek læk dai Guovggasa dutkam oudeb nummarest namatuvvum rakkanusai- desekguim, lek boattam dam addi- jubmai, atte muttomak daina mnastin læk sagca bakkasæbbuk go min. bæl- vag, ja dai Cuovgas læ vilggisali ivd- nai. Muttomak duina læk gal sæmma muddosas bakkasak go in bæivas, ja dai Cuovgas læ fiskis ivdnai, ja muttomak fastain læk gal fast Coaska-</p>
<p>æhbuk go min bæivag, ja dai Guov- gas læ ruksis ivdnai.</p>
<p>Muttcom baiken nastealmest læk nastek nu suokkadet, atte dak vela stuoremus kikari Ga en 1 Sadda æran go Cuvgis balvvan, ja muttom baikin nastealmest acagas lievdde daihe aibmo, man viddudak læ madotes stuores. Daidek dam aca-</p>
<p>nastek attanus3ak. Gibe</p>
<p>gavdnu maidai</p>
<p>gas lievdest dides dam? gal vissasi jnlatas</p>
<p>Naste- luozas gadda dam lakai, atte okta</p>
<p>Juokkehas læ ijaid oaidnam naste luvZamen</p>
<p>stuoreb daihe uceb gædgge alme sa- jin boatta arve dmættom jottelvuodain min ædnam aibmol Ja næskem bokte bakkana, acagasta, sudda ja Sadda lievdden. De oaiånep mi GCuvggis sargastaga almest. Muttomin soaita daggar gædgge, jos dat læ stuores, ollit vuolas ædnam ala; suddek dak ja Saddek lievdden, oud-</p>
<p>dalgo dak ollijek vuolas ædnami, dal-</p>
<p>mutto davja</p>
<p>he dak æi dæiva gaGtat ædnam ali.</p>
<p>Daggar gædgek gotdujuvvujek mete- orgædggen, ja dam ragjai læk gavd- num bagjel 300 daggar meteorgæåge ædnam alde. Dat stuoremus imeteor-</p>
<p>T 880, mi gaGGai Ungarni dam jage</p>
<p>HØR</p>
<p>186 5, dædda 250 kilo; mutto læk gal PA meteorgædgek, mak læk ollo stuorebak.</p>
<p>ken nastealmest, dobbe dam arved- mærttom ja ravdakættes naste mal- mest. Dak gæådgek muittalek migjidi</p>
<p>eg</p>
<p>4</p>
<p>dam. saga, atte dobbe gavdnujek sæmma lagas pgædgek go dabe æd- nam alde. Meteorgedgin læ namalas- si davja ruovdde, diamanta ja æra</p>
<p>e 7</p>
<p>mineralak (gædggsesortak), maid mi gavdnap maidai ædnam alde.</p>
<p>Ja de moadde sane odda nasti birra. - Muttomin ittek fakkistaga od-</p>
<p>da nastek albmai. Dak Guvggik oa-</p>
<p>=</p>
<p>nekes aige hui burist, dusse moadde</p>
<p>vakko daihe mano. De sevnjudesgot- tek dak fast, javkek aibas, daihe ol- nujek dusse stuora kikari dada. 1866 rajest læk ittam 10 daggar odda nas te. Dam jage 1901 idi fastain okta odda naste. Moft dak odåda mnastek ittek albmai,</p>
<p>sasi; mutto dat gaddujuvvu,</p>
<p>dam 1 diede oktage vis- atte dat mi læ Coskum —ja sevdnjudam, mi boatta æra nastin ok- ti daihe manna dam dast bagjelist</p>
<p>læ soames —naste,</p>
<p>namatuvvum acagas lievde Gada ja riebma je8 acagastegoattet ja baittet. Manemusta aiggop mi Gallet væ has ædnam, mano ja dai ere Vide mak mannek birra min bælva- . Planetak læk æra laga3 nastek go sk mal birra mi dam ragjai læp öallam. Planetain i læk aldsin Guov- gas dego bæivases; mutto dak bait- tek, go bæivas baitta dai ala, sæmma lakai, go muotta ja æra dingak bait- tek bæive Cuovgast.</p>
<p>I ra min ONE</p>
<p>Dak planetak, mak vagjolek bir- læk Merkur, Venus,</p>
<p>rv</p>
<p>Sarturn, Ura-</p>
<p>AV RÅ ædnam, Mars, Jupite nus ja Neptun. Merkur læ lagamus</p>
<p>bæiva8a, Ja Neptun er bæiva- Sest erit. Æreb dai læk gaskal Mars ja Jupiter ollo smava planetak. Mut- tomak —planetain, ke erka —diti Jupiter, læ 1300 gærde stuoreb go ædnam, muttomak fast ollo uecebak. Min ædnam læ maidai okta pla- neta daihe okta naste. Lokke daida go son gulla, atte mi got&amp;odet ædnama nasten. Mutto jurda8, atte don jottak ædnamest erit nasti guvl-</p>
<p>lui. Go don boadak gukkas ædna-</p>
<p>orostet,</p>
<p>mest erit, de osinak don min ædna- ma baittemen dego æra naste. Bæiva3</p>
<p>baitta ædnam ala, ja dam lakai lædg- dego æra nastek. Min æd-</p>
<p>nam birra manna okta manno; æra</p>
<p>gu datge planetain læk muttomin manga ma- no, mak vagjolek Gai birra.</p>
<p>Planetak læk stuora jorbbadasak dego min ædnam, ja nastedutkek læk 0330m sin dutkam bokte diettet, atte dai birra læ aibmo ja vissast læ goit muttom planetai alde maidai gadde ja appe. Erinoamaöet læ planeta Mars NG visubut, dainago dat læ okta daina, mi læ laganas :ædnama. Nastedutkek læk oaidnam Marsa nor- vaddek læt muottan; mutto alla varek æi gal læk aicujuvvum Marsast.</p>
<p>Manno læ dat Guovgas almest, mi læ lagamus ædnama. I</p>
<p>polast vilgges dilko, maid si</p>
<p>dastge læk Guovgas je8 aldest, mutto dat Cuovga, go bæivag baita dam ala. Juok- kehag dietta, atte muttomin læ man- no olles, muttomin belin, ja mutto- min javka dat aibas. Dat boatta dast, go mi æp satte oainep manost æmbo go dam oasse, man ala bæiva3 baitta. Go manno boatta bæivas bællai, dat</p>
<p>D</p>
<p>pol)</p>
<p>fate</p>
<p>Ny</p>
<p>sa Gustav Adolf læ moadde mano nuorab go su moarse. Loppadaddam Saddai Kairos gavpugest /Ægyptenest. Muittaluvvu. atte dat nuora gonagas- lag parra læ arvvalusast mannel nait- talæme valddet orromsaje Kristiania gavpugl.</p>
<p>Vexelsen læ dal namatuvvum bisman Troan- dem stifti, ja Tromsa seminaroapa- tægje N. Ursin læ fast namatuv- vum suokkanpappan Tromsanuore pa- pagildi.</p>
<p>Coddadavdda orro dal uceumen Tromsa gavpugest.</p>
<p>Garasjoga olmuk gaibedek girkkodulka, go si æl ibmer, maid pappa sardneda darogil- li. Dat oudalas dulka heitti, 1 073z0m-æm bo balka.</p>
<p>go son</p>
<p>Sisasaddijægjek! Sajekoættesvuoda diti ci satte sisavalddujuvvut buok brævak dam</p>
<p>nummuarl. Dak ferttijek bacecet boatte nummari. Go min bladde læ nu uec-</p>
<p>ce, de dat lifæe savvamest, atte sisa- saddijægjek ær Galasi darbokætta bæra gukkes brævaid. Ænas havid satta olmus8, go son dam vutti vald- da, cælkket dam sænma harveb sani- guim. Ja valddet dam maidai vutti, go di Gallebetet, atte di epet ane bæ- ra garra ja heivimættom sanid. Mui- tet dam, atte jos dat læ unokas bæl- ket moadde olbmu gullut, de læ dat manga gærdai unokæbbo dakkat dam ovta bladest, mi lokkujuvvu manga duode olbmust.</p>
<p>Bivdo birra. Bivddo gullu dal obba vehas /adnasak læk juo boattam bivddoværaidi. Vo- gain I læk dam ragjai vela fiskijuv- vum æmbo go bæl goalmad miljon Guollehadde læ Fin-</p>
<p>Finmarko værain, ja ænag</p>
<p>arvo doaskek. markost 9 ja 10 øra kilost, ja vuolvas hadde 12 øra littarest.</p>
<p>Norga odåa ministeriumest (raddijumest) læ Michelsen statsminister (raddiju-</p>
<p>A</p>
<p>me oaivvamu8). Ain læ sagga unokas</p>
<p>505 miella politikalaZai gaskast konsulase diti.</p>
<p>Doala Sagai Muittalægjel"</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>27.</p>
<p>Varjag brævva.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Dak, gudek Gallek brævaid dam guovte samegiel bladåai,</p>
<p>raiddalet aive hæde ja Dima jage læi ænas baikin vaile-</p>
<p>ædnagak 7ailevuoda.</p>
<p>vuotta Siveti biebmo dafhost, ja dam jage fastain jafoi dafhost. Dimas ja- ge læi min gielda kommune kassa væketam oastet suinid lakka golbma duhat kruvna oudast, ja dam jage fast væketi jafoid vastet lakka golbma Dastgo dat</p>
<p>min vuodnage læ aibas goarranam</p>
<p>duhat kruvna oudast.</p>
<p>bivdo dafhost. Dak gafhades ruo3: njuorjok læk dievva vuona juokke ja- ge. Dalveg æi fidne olbmuk æmbo vuog3am guole ouddalgo miceamar al- ge. Dam dalvege læ oinusgoattam njuorjok juo juovlai ouddal ja orruk dabe gidda juni mano ragjai. Dalle dak æska Javkkagottek go aigge lieg-</p>
<p>gana Ja salva boatta merri.</p>
<p>Dam mannaam gæse oktan CGav-</p>
<p>&amp;ain legje ollo navdek dabe Varjag guovloin; mutto dal læ aibas javkam, aido soames rieban læ vel baccam. Dabe legje valddam ællen njala- ja rieban Givgaid, oktibuok lakka 10, ja legje bigjam daid sullui, mi læ gasko Mutto æi dak boattam aimoidi, lezzekgo goalmadasage 03-</p>
<p>Varjagvuona.</p>
<p>Zom avkken. Ja de legje vel hælb-</p>
<p>bam dalvai moadde njala, maid æi</p>
<p>læm sattam goddet. Mutto de valdi</p>
<p>ja galbmoi dat suolo-bokke gidda, ja manne dakge navdek gaddai. Suottas dat life gullat, atte gost dat goddu- jek, Jos lifæi oktage, gi daid godda, nu buorre, atte son visaSi Callet same- giel bladidi dam, atte gost dal læk goddum. I dat dittu, maggar meærk- ka njalain lægai lær, go dak legje nu mangas, gælna legje mærkka nja- lak.</p>
<p>k</p>
<p>Dabe Varjagest (Ravtebælde)</p>
<p>| * . 1 å</p>
<p>maidai cuigguk gavdnam ruovde. Dat</p>
<p>galoga læt sæmma lagan go Madda-</p>
<p>Varjagest. Dat sæmma olmai (Anker) æ dabege Særpam ja soames ærak. Cali okta Varjak olmai.</p>
<p>Gal dat japanalas vel ossa! JapanalaZak læk oaidnam, atte ruo8sa soattebaikest adna duvvaid, mak læk harjetuvvum girdetet brævaid ovta</p>
<p>vum; mutto</p>
<p>wnR</p>
<p>ajest nubbe sagjai ja daina lagin addet jottelet diedo, go dat darbolas læ. Hettim varas dam jotteles diede- tæme læk japanalazak dal æska Toki- ost gætealam harjetet fallid, maid si sattek adnet soadest goddet ruosai duvvai. JapanalaZak navt: Okta duvva luittujuvvui vuo- den olgus, ja dallanaga maidai okta falle. Dat girdeli bajas 100 meter</p>
<p>manne ouddan</p>
<p>arvo, aicai dallanaga duvva ja Cuola- sti dam. 20 duvvast æi bæssam æm- bo go golmas falli oudast erit. Japa- nalaZak daidek gal dal harjetet ovta joavko fallid duvvaid bivddet ja sad- dit daid fallid soattebaikkai.</p>
<p>Vastadus herr 09"</p>
<p>OQubeb bæive dam 10ad ds. oid- nim mon »Sagai Muittalægjest<span type="quote">« no. 5, atte don daina vuollaiGallujuvvum mærkain »</span>Osc dam 7—12— o.]. vig- gek Gallet væhas divvumusa mu —bit- tain Gaccesullo korporalskuvlla birra »Nuorttanastest<span type="quote">« dam stukkast: »</span>Mon legjim gal ollo oappam darogiela sik- ke lokkat ja Gallet atGGestam su skuv- last ]. n. v.<span type="quote">«, masa don Gallek mud- nji daggar divvumus8a: »</span>Don darogie- la gal mattek hallat ja vela Galletge; mutto aGestad su skuvlast don dam ik læm oappam, ik hallat, ikge Gallet JAN, «</p>
<p>Dou gaddak ja jakak galle, atte dat læ aido nuft, moft don læk div- mon Gajetam jo oktan- manost vuigistaga dudnji, »Os« Gelg- gaset, man boastot don læk viggam divudet dam mu bitta, nuft atte dast don bæsak jesge oaidnet dievvaset, atte du divvumus i mavse mange vaive væra, lge boade dast obba. ald- sadge avkken.</p>
<p>Go dust i læm. buoreb: divvumus3 mu bittain go dat, ja go don ik —sat- tam addet rivtes bajasduvggitusa ate skuvla birra go dam, de gal mon dam daggo bokte addam dal dudnji, vai oidve, goabba dat monnost riekta muitta.</p>
<p>Mutto vuost ja oudemusta baica darbasuvvu du Baasto divvu- mus oddasist divvujuvvut.  Dus3e dat aidno okta gal daida læt vissa dust duotta, atte don mannek : sæmmea</p>
<p>skuvla go monge ja sæmma gukka go mon; mutto buok æra divvumu-</p>
<p>2</p>
<p>eo)</p>
<p>Sak dust mu bittain læk dusse alma cukcasak, maid mon dast njulggim dudnji Guovvovagat, vai muitak dam manet aigaige:</p>
<p>Aöe skuvlast legje sami ja mai-</p>
<p>dai soames daGa skuvlamanna. Sami manaidi oapati son buok æra skuv-</p>
<p>ek, dusse Mr</p>
<p>lafagain sin gjellasæs lokkamgirjest, kartast, vela lavlomestge darogilli. DaGa</p>
<p>buok —=visut</p>
<p>nMQ-</p>
<p>naidi alve giellasæsek;</p>
<p>mutto dam, rmaid mon oppim aGestam</p>
<p>1 su skuvlast, læi buok visut aive daro- gilli. - Mon</p>
<p>dattanaga datamanak lokkat darogilli</p>
<p>ferttijim aido sæmma go</p>
<p>sikke EG katekismusa, »for-</p>
<p>klariga,« odda testamenta ja lokkam- girje; ER vel rekkinastema, karta,</p>
<p>lavlom ja buok alive</p>
<p>darogilli,</p>
<p>gaCaldag gal ge e</p>
<p>erinoamaset buok Gallimbarg-</p>
<p>20 øidda : algo rajest læ maidai daro-</p>
<p>yr +</p>
<p>gilli, nuft atte samegilli i baceam Sat</p>
<p>mudnji mange fagi; i nultgo don muittalak duse 2 girje oktibuok,</p>
<p>namaiassi bibalhistoria, katekismu- sa ja muttom bæive vela vehas lok- kamgirjest, maid mo læZak oppam skuvlast; mutio jos moai vamedovdo- oktibig- molt</p>
<p>lagat algge riekta — rekinastet » Addition, « moal skuvlast oapaime dam darogilli, de mu, du ja mounno oapa- tægje rekek mielde Saddek dalle ve- la nubbe 2% ja veia dasa oppik I girje, maid mon ouddal juo læm na-</p>
<p>jam rekek, daihe</p>
<p>namatet</p>
<p>matam, nuit atte saddek oktibuok 5 valddo girje, maid mon skuvlast lok- kim darogilli, ja mald donge »Osc je8 gavnatak dam riektam, jos muite-</p>
<p>Sak skuvia rajest.</p>
<p>Dam dietta mu oapatægje, buok mu skuvlaskipparak ja vela donge atte mon aGestam su skuv- last obbanassi algemge ja legjim cappam darogiela sikke lokkat ja Callit, maidai rippa daihe komfermationskuvlastge ferttijim buok visut aive darogilli lokkat, nuft atte mon ouddan bessim</p>
<p>jeS »Osxc,</p>
<p>nuftgo</p>
<p>dam rajest, go</p>
<p>daihe komfermerijuvvujim, birgges- gottim - burist bæivalaZat —darogiela</p>
<p>dafhost, Ja dat læ mudnji stuora av-</p>
<p>ken, go korporalskuvlal bottim. AGe</p>
<p>vuoddo oappat</p>
<p>sattam duodastet dudnji ja</p>
<p>dusse mon okto, mutto</p>
<p>skuvlast læt mu vuostas</p>
<p>darogiela, maid mon duottan - buokaidi, im maidai mu oapatægje, buok mu skuv- laskipparak ja maidai vel donge je &gt;08&lt;, g0 dattok, nuft atte mon sat-</p>
<p>i | I I I I | | i I i | I</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>tam Gajetet daggo bokte skuvlaskip- | param dudnji, atte dat du divvumus</p>
<p>i læk eisege tilla. Dageo maidai i læk dust</p>
<p>od</p>
<p>ga rge duotta, atte dam monno ee |</p>
<p>la aige i 180 »algage« darogiella skuvlast. Dalle dam rajest læi jo da- algg am sisabæssagoattet Skuv- | laidi, nuftgo dat darogiel lokkamgir</p>
<p>rogielta</p>
<p>J. å. V., maid don jo je namatik muittalek du divvumusastad.</p>
<p>Jos don »Os« læZak vajaldattam monno oappasortald skuvlast ja jos datos3ak æmbo ae skuvla birra,</p>
<p>Aal å | % | Rå |</p>
<p>|</p>
<p>vela bajastuvggitusa | de öale aC7ai</p>
<p>jes adda</p>
<p>aldses; | dudnji ollaset | )ajasCuvggitusa su skuvlas birra.</p>
<p>gal son vel oudeb bæive | dallanaga dile Gallet njuolgadusa dud- nji dam da heivimættom divvumusii |</p>
<p>Mon im o7o0m</p>
<p>mu bittast, go bladde bodi mudnji aido sæmmast dalle, go mon legjim</p>
<p>orromen oberstist Tromsa stifta dist-</p>
<p>iktskonrmandoast, ja 1 lifei læm vel Å Ige I</p>
<p>barggo</p>
<p>dille, go dat garra oap</p>
<p>pam | dabe underofficersskuvlast</p>
<p>valdda must buok dilalasvucda =doni-</p>
<p>matet maidege æra dam, mi dasa i</p>
<p>gula; mutto mon ferttim almaker bargostam addet aldsem Jag &gt;Span-</p>
<p>derit« daihe samegilli oaffarussat dam made dile, atte daggar å njuigget, vai blade lokkik o3Zzuk dast</p>
<p>Clelgasvuoda, ja N</p>
<p>divvumu3a |</p>
<p>amasek si »fætla«</p>
<p>ralddet du jurdaSkættes divvumusast. Muito alo, Callit dussid blad</p>
<p>atte moai æm berre daihe re ge læk æmbo lokkik go , Ja dast læk lokkik maidai daGakge, sikke aleb ja</p>
<p>vuollege SK sædost. Mon im</p>
<p>ve cukeasid</p>
<p>sikke —sa- å ja liféi jakkam, atte don bottek</p>
<p>skuvlaskipparam daggaras</p>
<p>»sinpales« eukcasiguim bladdai; mut- | to dal ferttim baggost jakket dam, go |</p>
<p>duottavuodast oidnim jeæam Galmi-</p>
<p>DN</p>
<p>»Osl« | jurdagi- |</p>
<p>|</p>
<p>Cale fargamusat mudnji, ja maggar guim don viggek bittaid. Ale gadde ;aibmo damditi læ éoskom dudnji, ja</p>
<p>maggar mielain nuft divudet mu</p>
<p>dam, atte mu daihe mon duge atte ik darbas gal</p>
<p>;ærranet mu ala,</p>
<p>teg on ravvim</p>
<p>un,</p>
<p>skuvlaskipparam, donge dam sujast Saddim- ge uccanaS Gavggadet njulgget, ige dast læk mikkege, man ditt unokas miela valddet; dastgo dat læ juokke lakai aido nuft, moft C</p>
<p>go mon dam du divvumudsa</p>
<p>mon læm =6al- |</p>
<p>dd</p>
<p>lam, nuft atte dam du boasto divvu- musa mon im sattam eisege mange lakai luoittet nuft sattedokko væita-</p>
<p>lass! gætotaga.</p>
<p>Go mon dal Saddem Gallet dud-</p>
<p>nji, de sæmmas moal gætadisgotte dævvasebbut dam du daroiduvvam éallim birra almug skuvlain, maid mon lokkim »Sagai Muittalægjest,«</p>
<p>no. 5. Mon gavnatam dam rade, atte ik darba3</p>
<p>»&gt;Osc« dudnyi mendo —vi- dusse dam darogiela har-</p>
<p>im liko</p>
<p>dat mannat ral; mon</p>
<p>ÄN</p>
<p>eisege daggo du do gid- ala skuv- bittastad,</p>
<p>darogiella.</p>
<p>(vje)</p>
<p>len)</p>
<p>bittai, atte. don CuoZZutak mer da aivelassi dam darogiela lain, go don Calak</p>
<p>atte</p>
<p>skuvlast fertte</p>
<p>Mu mielast orro; buok dat, mi sami manaidi alge</p>
<p>skuvlain,</p>
<p>rajast oapatuvvu</p>
<p>darbasiiei oapatuvvut aido sæmma burist Jeéasek gillige, go amas daihe nuftgoe&amp;ujuvvum darogilli. Mu jurdag mielde liföi lakai atte manak oapatuvvusegje aglella i ut skuv- boatta oude- musta gielast. Alogo algost darbasifti manak jo lokkat vuost =je-</p>
<p>Gasek gilli, ja jos si dasto</p>
<p>vissa dam buoremus, guktoi gilli øyta burist. Same heive3i eisege visut heittujuvvi lain; dastgo addijubme</p>
<p>ædne</p>
<p>fargamusat darogiela addim lakai, de berresegje samegiela manest lokkat, ja dam jorggalet fast jeGasek gilli, vai sin jierbme nag- ja addisgoattet</p>
<p>vappat darogiela</p>
<p>gijuvvu8i fuobmaset</p>
<p>darogiela; mutto dalle galgasegje læk daggar oapatægjek gæk samegiela</p>
<p>mattek aido sæmma, go jeCasek giela- ge. Underofficersskuvlast, Harstast **/5.05</p>
<p>S. Å. Samuelsen.</p>
<p>Buorre balkka.</p>
<p>Dat, gutte Coagga 5 doalle »Sagai Muittalægjai<span type="quote">« dam jakkai mayvso dai oudast »</span>Sagai Muittakegje<span type="quote">« ekspe- ditioni« Sigerfjord, son »</span>Sagai Muittålægje« ovta jage nuifta.</p>
<p>Dat, gutte Foagga 5 doalle jakkebællai, 0a330 jes blade ovta jakkebæle nuita.</p>
<p>(abonenta) ja sadde</p>
<p>02730 jes</p>
<p>Jakkebælle 1904 »Sagai Muittalægjest,c« buok 12 nummar, læ ain oaZ7omest, go saddijuvvu 60 øra ja 15</p>
<p>øra porton, oktibuok 75 øra redaktøri, gæn</p>
<p>adresse læ: Å. Larsen, Kvalsund.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenfeduyvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast. Sigerfiorast.</p>
<p>atte:</p>
<p>galgaSegje:</p>
</body></document>
