<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3288</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>DE 32.</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>Su namma læi Ashmore. Dal læ vuor- guokte amerikanalaZa, gæk galggaba jottet ovta rigges væikegruv-</p>
<p>dagasast</p>
<p>Dat læ doaivo- oastet</p>
<p>va — særve oudast. mest, atte soai algiba væikkagruva.</p>
<p>50ames</p>
<p>Dokter Bugge Hammerfestast læ namatuvvum doaktaren Buksnæssi Vogain.</p>
<p>Vargenuorest læ dam manemus vakko vum saidek burist 600 ragjai.</p>
<p>goddujuv- firmiguim, gidda Mutto dast ouddal læ læ- mag hui vanes.</p>
<p>Movtages boares agja. Vesteraalast ælla okta agja, gutte dal læ 78 jage boares, mutto dærvva- sæbbo ja movtagæbbo go manga nuo- ra. Su namma læ Johan Okto jes lagje son su</p>
<p>Gertner.</p>
<p>ædnamest, ja lavnjid aldsis. Ja vaiko son læ barggam arad ided rajest, de vazza son mila gukkvdaga javrai luosaid bivddet ja i boade suidi ouddalgo dibmo 2</p>
<p>okto jes Cuoppa son</p>
<p>mannel  gaskaija, daihe son sukka favllai bivddet vuos- Sam guole.</p>
<p>Dam boares agjast læ læma3 ollo vnostegledagævatusak; mutto su gran- nak muittalek, atte si æi læk oaidnam su goassege lossa mielast.</p>
<p>Johan Gertner læ okta harvve olbmuin, gutte læ nuorra su boaresvuodastest.</p>
<p>daina</p>
<p>Golbma odda suomalas blade. Dam jage læ dat ruosalas stivr- rijjubme orostattam manga blade Suo- Suoma-ædnam —odda Obolenski læ dal addaim love golbma odda blade olgus- boattet. SuomalaZak læk ilost dam diti.</p>
<p>ma-ædnamest. generalguvernøra</p>
<p>Avjehadde læ dal Hammerfest gavpugest 1 kruv- nå vævta oudast.</p>
<p>Japan oasta skipaid.</p>
<p>Dam rajest go soatte algi, læ 4 dampa Norgast vuvddujuvvum dJapa- hi. Dai dammpai namak læk »Argo,<span type="quote">« »</span>Borgc ja Dak dampak æi læk soatte dampak.</p>
<p>» Åggl, €</p>
<p>»Skallagrim.e</p>
<p>Bajascuvggitus barggo.</p>
<p>Dam gæse asatuvvui Ruotarikast okta oktasa3 særvve, mi bargga oud- dedet bajastuvggitusa ja buoreb aiga-</p>
<p>f</p>
<p>sa8 dile Ruotarika momakkest</p>
<p>sami gaski. Fat- Ja Dikanasest asatuvvui dal vuostas sabmelaZai Vesterbotteni Saddek njællja daggar særve.</p>
<p>særvve, ja</p>
<p>golbma daihe</p>
<p>Almug bajastuvggitussærvve Stockholmast sadde dal farga dai</p>
<p>vuostas girjid samidi Ruotarikast. Dat |</p>
<p>lifdi savvamest, atte daggar bajastuvg gitus- ja oktisærvvam-barggo S3adda3i</p>
<p>maidai Norga sami gaski.</p>
<p>Ruo3a soatteolbmai ællem Asiast.</p>
<p>ruo8a bisma Innocens, gutte gukkeb aigid læ orrom Dalny gavpu- gest, lakka Port Artur, ja dal maneb</p>
<p>aige læ læma8 Charbinest, muttom kristalas</p>
<p>læ Gallam blaådai ovta bitta. Son moaita hui garraset ruo3a stivrri- jægji fastes mænunodæme Nuortta-Asi- ast. Son læ lossa mmorraSest sin nuos kes ællem diti.</p>
<p>Son Galla, atte  Charbin gavpu-</p>
<p>Kl y</p>
<p>gest læ dubhati mielde kinesalas jå</p>
<p>Japanala8 Slivgajes nieidak, gæiguim ruogalaS offiserak skotallek. nå havvaduvvum svaldatin læ maidai</p>
<p>ja soaldatak hav- Gavce logades oasest dai-</p>
<p>dak buocalmasak, mak Guvvuk vagzgis ællem mielde.</p>
<p>Starraboalddem. Muosal suokkanest læ dam gæse bolddujuvvum ollo starak. Gavppe-olmai Sørensen muittala » Nord</p>
<p>ja GavCa kapast,c atte  muttom gæfhes olmai, gæst læi stuora bæras, ja gæn Muo- sal vaivaSkassa juokke jage fertti vækketet, algi dast oanekes alge gæ- æest boalddet staraid. Son boldi su akkaines ja manaidesguim —guovte ;akkost staraid 50 kruvna oudast, ;aiko son fertti Cuoppat staraid. hadde læ dam gæse 6 øra kilost. Dabe Norgast læ gutta fabrikka, mak ostek gunaid.</p>
<p>Mi jakkep, atte starraboalddem</p>
<p>satta Saddat obba sisaboatton Finmar-:</p>
<p>Starragunna læma3</p>
<p>ko orroidi ja buorren vækken manga bærrasi.</p>
<p>&gt;Nagai Muittalægje« lokkek! Nuftgo di oaidnebetet, læ dat bladde rakaduvvum mnuft, atte buok nummarak jage loapast sattek okti &amp;adnujuvvut. Dat læ vuogas vurkkit buok numimarid ja Gadnat okti olles jakkodaga. Dat læ manga have hav-</p>
<p>ske logadet daid, go olbmust læ buorre dille.</p>
<p>| | | |</p>
<p>i I</p>
<p>Okta japanalas soatteskipa vuojoi, Tokiost telegraferijuvvu, atte ok- te okta japanala8 soatteskipa bodi ov- ta Cacevuolles mine ala 307 olbma hævvanegje.</p>
<p>Ja dussai.</p>
<p>Stuoradigzge rappasi dam 12ad oktober. Stuora- digge-presidentan —valljijuvvui Torne</p>
<p>Ja Berner.</p>
<p>Åmas guosse. [Sisasaddijuvvum]. Dal læ boattam deike: okta a- mas guosse, man namma læ gætke ker) 3 &gt; p)</p>
<p>ja mi i læk ovtage olbmu muitost læmag daina baikin. Dam ælostam- baikke læ erinoamaset bagjerikast.</p>
<p>kar) ”</p>
<p>gost dat davja dakka Mannam vakkost goddi labba Boacovuonast, ja dast mannel goddi dat fastain gutta Sibeta Ant- njarggætest. I oktage læk bæssam dam oaidnet; mutto juokkehaS arvve- da dam sorbmim lagest, atte dat mat ta læt jure gætke. Dat gaskesta dus- Se Gæbeta rasta. I matte oktage arv- vedet, moft dat læ boattam deike. Muttomak arvvalek, atte dat matta. Cuvvum jure boceoid ja vuogjam Jekkarvuona rasta.</p>
<p>Gilvvutallop mi buokak dam va- SalaZa goddet! Muittop dam, atte dast læ 25 kruvna værro!</p>
<p>10/9 1904.</p>
<p>ollo  vahaga. dat guokte</p>
<p>L —|- Å. Diedetusak. Loga dam! Ovtak tævraruovddek, ;æhas adnujuvvum, læk vuovddet halbbes</p>
<p>haddai. Dak læk maksam 15 kruvna,</p>
<p>vuvddujuvvu dal 5 kruvnoi. OQaste</p>
<p>Gallus mudnji. | Lars Larsen Segelvik</p>
<p>pr. Andsnæs.</p>
<p>Luossanuoite ostujuvvu.</p>
<p>Okta adnujuvvum, mutto nano luossanuotte (kilanuotte) ostujuvvu jos i læk bærre divras:  Vuovdde dam blade redaktøri, gæn bokte gavp- pe satta 3addat.</p>
<p>Callus</p>
<p>Loga dam! Okta stuora, gosi odda njælljed vanas, mi læ rakaduvvum buoremus vanasdakkest Nayuonast, vuvddujuvvu dal halbet; 170 kr., nuft go jotta. Qaste Gallus mudnji. L. Larsen, Segelvik pr. Andsnæs.</p>
<p>Redaktøra: A. Larsen.</p>
<p>Prenteduvvum ,,Nuorttanaste* prentemrakka- nusast, Sigerfjorast.</p>
<p>nm bb</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>dL.</p>
<p>nu farga. »Ja galddost i gavdnu kanasge,« vaiddali ain nubbe. &gt;Dat læ so-æigak. Jos oktage du manain gatta</p>
<p>Cacce goai-</p>
<p>vie- gald-</p>
<p>maidai buorre,« celki</p>
<p>doi, de son i goit hævvan.«</p>
<p>Liegga- agjak.</p>
<p>Manga sajest ænam alde gavdnu- jek agjagak, maina læ bakke ja vela duolddedaccege. Daggar agjagak læk maidai Islandast. Olgobæld" Reykjavi-</p>
<p>ka gavpuga gavdnujek dobbe agjagak, gost muttomin cirggo bajas duoldde |</p>
<p>dacce. Nissonak Reykjavikast æi dar- baS jeda lieggadet aldsisæsek bassadam Cacce. liegga Gacce. Muttom jotteolmai muit- tala, atte son æska laje oini muttom bæive dai agjagi guorast 50 arvo nissonid, gudek legje biktasid bassa-</p>
<p>Si dus83e goivvuk dain agjagin</p>
<p>men. Muttom daina mnissonin vuos- 3ai aldsis ækkedes mallasa. Son bi- jai moadde Gaska gulid ja moadde</p>
<p>potetosa ovta sinka æbbar sisa. Dasto</p>
<p>bijai son dam æbbara agjak sisa, ja</p>
<p>dast oroi dat, dassadi go males givsai.</p>
<p>Nuftzo mi gullap, vuos$al dat nisson =&gt; Fa)</p>
<p>aldsis gulid alma dolataga.</p>
<p>Sokkar divrro. Muittaluvvu, atte sokkar læ divr- rom, ja gaddujuvvu</p>
<p>atte dat ain divrrv dalve mielde.</p>
<p>Alperne</p>
<p>læ muttom alla varre Gelge namma, mi læ madden Europast, davabæld Italia. Dak alla varre Gokkak ja gai- sak vappaladdujuvvujek juokke jage ædnag turistain, vaiko dat læ varre.  Dus3e dam jage læ 300 rarregoarnoin hævvanam.</p>
<p>hægga dai- nå</p>
<p>Telegrafkabel arvvaluvvu dal bigjujuvvut rasta |AÅAt- lanterave Islandi, nuft atte telegram- ma safta saddijuvvut dokko; mutto dat i arvvaluvvu Saddat garve- sen ouddalgo las oktober 1906.</p>
<p>maldai</p>
<p>Heæsta ja officera.</p>
<p>Officera: »Mon rakistam dam boares hæsta, dainago dat ovta have læ bæstam mu hæga.«</p>
<p>»Moft dat besti du hæga?«</p>
<p>Officera: »Quddalist soade GievCasti dat mu, nuft atte mon im saddam soattai, ja dat officera, gutte saddai mu sagjai, gattai soadest.</p>
<p>Bobrikoff bardne læ naittalam ovtain darola8</p>
<p>dalolaZa nieidain.</p>
<p>i | |</p>
<p>Ollo rievsakid baddtam. Okta Tromsalas læ Galsasullost battam dam Gavöa 5OT rievsaga vakkost. Ovta bælive son</p>
<p>rievsaga.</p>
<p>ovta</p>
<p>bati 112</p>
<p>Brævva Lerpollast</p>
<p>Porsangost.</p>
<p>Hr.</p>
<p>Mon bivdam saje</p>
<p>redaktøra!</p>
<p>dam moadd</p>
<p>linjai min ueca bladasi »Sagai Muit- talægjai.« Mon aigom muittalet væ-</p>
<p>has sagaid; dastgo mon oaidnam bla- dest, atte dat ana8i buorren, jos Llifå oktage, gutte GalaSi dabe sagaid.</p>
<p>Dabe manna aibas hæjot mær- rabivddemin. — Muttomi mannam nu hæjot, atte illabe læ o03- Zom gæssejaffoge. Ki dak olmus riebok iloin dalve bagjelasasek; dastgo dalved læ lossad —sigjidi boat- Laitasvuotta orro dai olb- dalvve nu</p>
<p>vuostai læ</p>
<p>vuorde</p>
<p>tet alggai. mui bagjelest, nu gukke bista. Ja dasto nubbinge læ can, atte sist i læk nælge aige.</p>
<p>Ja saidde læ maidai boattam vudni, atte ouddal lagjimaige</p>
<p>80 UC- vækketam =varre</p>
<p>nu uecan</p>
<p>i læk dam made olnum muttom vuo: na cvakasin, atte o:bmuk læk o0770m</p>
<p>vuo83amguollege. Maidai fierbme saiddebivddo læ</p>
<p>læmas hægjo, ja damditi læ dalvve muttom olmuidi laitasvuottan, go i</p>
<p>læk, maid bigjek njalbmai.</p>
<p>De aigge vuolggam læ fastain dalve guvlui, ja de ferttip mi oudda- sæmek valddet daid sanid, mak Gujek ovta lavllagest muttom værsast nalt:</p>
<p>Mutto garra dalvve su Coaskemin</p>
<p>daid lastaid javkada gæsadin.</p>
<p>Goit gidda boatta fast Ibmelest</p>
<p>ja muorraid garvuta oddasest.</p>
<p>Je del</p>
<p>Brævva Jakovuonast.</p>
<p>Moadde sane dattom mon &amp;allet &gt;Sagai Muittalægjai« ja muittalet sa- gai dabe.</p>
<p>Dam jage læ læmas bivddo va- nes min lutte. Giddag 1 læk læma3 mikkege bivdoid, ja gæssebivddo —læi maidai hægjo. Æi læk mangas, gæk læk dalvvojaffo o0330m, ja dal juo september nokkamen. Sida- baikest i o0ZZujuvvu vuossamguollege, i saidde ige dorske; ige mange laga3 guolle læk oaZZomest.</p>
<p>Olbmuk min vuonast læk dærv-</p>
<p>manno</p>
<p>mutto Sibet rieboidi i læk buorre dam GavöGa, ige daidi mærragade olb-</p>
<p>van;</p>
<p>muidi, gæina læk Sibitak; dastgo Sibi- ti vaSala3, gumpe læ ædnagvutti me-</p>
<p>ein, mak læk borramen ja gaikku- dæmen. dJos oktage oabme galgasi mæcest læt, de dalle galgga læt ol- mus mielde. - Dast augusta ja sep- tember manost læk gumpek gaikudam</p>
<p>njællja savca lakka daloid, ja davja oidnek gumpid, sikke mærra olbmuk ja bagje olbmuk. Æska laje hagje- jegje gumpek muttom bagje-olbmast</p>
<p>boaecoælo ja dolvvo 500 arvo. Dam- diti læ dat avkalas olbmuidi adnet</p>
<p>gætltost omidæsek, vaiko vel æi dides- ge maidege gumpest. Gal dat mæcee vieddo spire joavdda gosage, ja go son boatta væittalas ommi ala, de dat dakka daid dussen.</p>
<p>Italia truovna-arbolas.</p>
<p>Dronnig Italiast læ dal æska la- je riegadattam ovta barne, gutte Sad- truovno-arbolaZan —Italiast. Dat bardne læ dal gastaSuvvum su namma læ Umberto.</p>
<p>Dam ragjai læ Italia gonagaspa- ra guvtost læma3g 2 nieida, mutto i oktage bardne.</p>
<p>da ja</p>
<p>72000 litare jonak læ dam Gavöa saddijuvvum Troandem gavpugest Amerikai.</p>
<p>Mailme uccemus olmai.</p>
<p>Mailme uccemus olmai læ Jo- wast Amerikast. Son læ dal 39 jage boares Ja læ dusse 18 Son aiggo dal naittalet, ja dam savva-</p>
<p>tomma —alo.</p>
<p>ges læ son diedetam avisain. Son galgga læt sagga rigges.</p>
<p>Qåda almanaka 1905 læ juo olgus boattam. Odda jage bæivve læ sodnabæive alde. Bæssas- basek læk mannet botte. jage, 23ad</p>
<p>aprila, Ja Vuostas helludakbæivve læ llad juni. Juvllaruotta boatte jage læ lavardaga alde, nuft atte Saddek golb- ma bassebæive mannalagai.</p>
<p>Fyrelamppa Brunjalsullo ala. Dal læ arvalusast, atte okta fyra- lamppa galgga rakkaduvvut Brun- jalsullo mi læ læ lakka Lappe- sullo.</p>
<p>ala,</p>
<p>Gukke matkala? jottek.</p>
<p>Dam Gavöa læ læma3 okta en- olmai Kvalsunda suokkanest,</p>
<p>varas visudet væikkegruvaid.</p>
<p>gelas gætadam</p>
<p>b-</p>
<p>Le</p>
<p>da 101 3a- 1V- or-</p>
<p>al, ja</p>
<p>in, læi at? jon 501 ak- )bo Or- læi 'AS.</p>
<p>18e sta dal- tta-</p>
<p>læ</p>
<p>|</p>
<p>kka-</p>
<p>je buorek</p>
<p>15ad Oktober 1904.</p>
<p>| Sa gai Muittalægje« boatta guovte gærde juok ke manost, las ja idad bæive, ja maksa ov ta</p>
<p>No. 8.</p>
<p>1</p>
<p>tarappe bol kte.</p>
<p>| kruvna ja 20 øra jakkodagast — 60 øra jakkebælest. Bladde matta dinggujuvvut juokke poas-</p>
<p>Diedetusak maksek 5 øra rana.</p>
<p>las jakkodak.</p>
<p>Sami værro dolus de.</p>
<p>A</p>
<p>kg Je EE</p>
<p>Samek læk dolug juo orrom Finmarkost (Same-cædna- mest). Navddebivddem ja guolle-bivd- dem jogain ja javrin læi galle alggo</p>
<p>mailme alge</p>
<p>algost sin ælatus, ja sin værjo læi davgge ja njuolla. Same-ædnamest</p>
<p>legje dalle stuora vuovdek, gost æd- nag spirek ja loddek ælostegje. Sab- melaZak æi gillam dalle nælggehæde.</p>
<p>Si legje okto vides navdde-bivddem luokkai bagjel. I ok- Dalle leg-</p>
<p>olmug sokki. baikena mak</p>
<p>Jéæa isedak dui</p>
<p>tage gaibbedam sist væro. algek sami Dak ædnag samegiel Finmarkost læk duodastussan dam a- la, atte ovta have læ! samegiella ja sabmelaZak famost dabe. Mutto dak aigek nokke. Darola- Zak, suomalaZak ja karelalaZak botte SI oste Mutto</p>
<p>i dat gollam nu gukke aigge, ouddal-</p>
<p>ja ribme gavpaset samiguim. samin erinoamaset spiri nakid. go si ribme =a«adnet jetasek æigaden Same-ædnam bagjel ja gaibbedesgotte sabmelaZain væro, suonma-</p>
<p>Darolazak, :</p>
<p>lazak ja karelalaZak riddalesgotte ræro diti, ja baggijuvvujegje makset væro.</p>
<p>Ja daddeke i læm daina damge made</p>
<p>vuoiggadvuotta</p>
<p>gaskastesek sabmelaZak</p>
<p>same-ædnami go sab- Muttom jage fert- sammek makset Go si legje bodi nubbe ja goalmad dægje, ja dak ruttavuovddajes</p>
<p>melaZain aldasin. tijegje s MAasÅ.</p>
<p>æro buok golb- maksam okti, de værrogaibbe- værro-</p>
<p>gaibbedægjek adne stuora vækkaval- dala8vuoda. Muttom darola3, gæn namma</p>
<p>nuortabæld mannel</p>
<p>læi Othar, ja gutte oroi Tromsa, eli 870 jage arvo Kristus riegadæme. Son muittala, at-</p>
<p>te dam aige læi nuorttagæte Norga sisaboatto dat makse</p>
<p>spiri</p>
<p>darolaZai stuoremus værro, maid samek Dat i læm rutta, dolkek, læ rakaduvvum morsa- daihe</p>
<p>nakek, ja skipafaste, mi;</p>
<p>mutto morgabanek njUorjo-</p>
<p>nakkest. Juokkeha8 mavsi su obmu- dagas ja dillala8vuoda mielde.  Daina</p>
<p>riggasemusin læi miakset: 15 nake, 5 duollje, go, 10 æbbara he Gævranakke muodda, 2 skipafaste,</p>
<p>maåre- 1 guovGanakkeroavg- dolkek, I guovGa- dai-</p>
<p>mak læiga 60 nukbe</p>
<p>allan gukko, ja raka-</p>
<p>duvvum morsa- — ja nubbe</p>
<p>njuorjonakkest. Mi gullap dast, atte i dat 'læm</p>
<p>nu uccan maid samek makse</p>
<p>darolaZaidi,</p>
<p>7ærr0,</p>
<p>Maneb aigai 3adde sab- kap)</p>
<p>J</p>
<p>melaZak makset dam væro gonagasi, gutte gaibbe</p>
<p>des bokte.</p>
<p>di dam su ammatolbmai- |</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Dai manemus vak koin 1 læk læ- soatte. Sikke dego vuoina-</p>
<p>mag nu mendo garra ruo88a ja japanalas læve</p>
<p>stam ovta boddo mannel Liaojange JapanalaZak galggek læt mas- telegramai melde 30,000 olbma, ja olbma, ja æreb daid</p>
<p>olbma ruosa</p>
<p>soade, sam dal manemus Liaojangesoadest</p>
<p>ruo38a 3000 havvaduvvujegji 13000</p>
<p>bælde.</p>
<p>Kuropatkin aiggo fastain gæGæa- let valddet japanala3 soattevæga vuos- tai Mukden lakkasin. Muittaluvvu, atte sudnji læ Ruosarikast dam mane- mus aige saddijuvvum 1700 soaldata bæivalagat. Sust galgga farga læt miljon bælle soaldatak soattebaikest.</p>
<p>Soatte maksa Ruosariki lagabuidi 5 miljon kr. bæivalaZat. Muittaluvvu, atte maidai Ruo8arikast læ dal ædnag</p>
<p>savvek, atte rafhe gal- ga8i farga Jaddat.</p>
<p>Mutto jos ruo8ast læ stuora soat-</p>
<p>olbmuk, gæk</p>
<p>tevækka Asiast, de satta japanala8 Coagget Goakkai vela stuoreb soatie-</p>
<p>væga. dJa japanalaZain læ oaneka3 matke ja joksege alkke suvddet soal- datid soattebaikkai. Muttom japana- la8 soattehærra Oyama læ muittalam, atte Japanest gavdnujek burist I mil- jon soaldatak, juokkehas læ ekserim uecemusad 5 manuo. Avisak Japanest Gallek, atte i Japan galga addet vuollai.</p>
<p>Port Artur birrasin læ læma8 garra soatte. JapanalaZak læk o0330m muttom dievaid olgobæld gavpuga je-</p>
<p>maina</p>
<p>Gasek haldoi; mutto si læk vaffarus- sam olmaid duhati mielde. Dillalas- vuotta siskabæld ladne læ hirbmos. Soaldatin vailo Port Arturest borra-</p>
<p>kruvtak ja luodak vailuk dal farga. Ænag duhat hav- vaduvvam soatteolbmak læk Port Ar- tur hospitalain (buocceviesoin). Mutto ladne kömmandanta Støssel læ arjala3. JapanalaZak læk fastain jærram sust, mutto son</p>
<p>mus, ja maidal</p>
<p>aigogo son Vuollai addet; læ biettalam ja læ dagjam, atte son</p>
<p>jura badta dam japanalaZa, gutte dast mannel boatta su sittat vuollai</p>
<p>addet.</p>
<p>Manemus telegramma, mi læ ol- lim min ragjai, muittala, atte dal æs- ka læ gal læma3 garra meærrasoatte olgobælde Port Artur gavpuga. Ka- novnak gullujegje jubmamen; mutto moft dat læ mannam dam soadest. Vissasi læ ruosa skip- pak læmas sieberdæme olgus; mutto læ oaidnetallam ja doarreduvvum ja- panalaZain.</p>
<p>æl diede vela,</p>
<p>* &amp;</p>
<p>Qudeb nummarest muittaleimek mi, atte ruo8ak buollategje magasinaid</p>
<p>30.</p>
<p>Liaojangest, ouddalgo si guodde gav- puga. Mutto daddeke birggetegje ja- panalaZak ædnag galvo.  Ollo soatte- bierggasek ja ollo borramusgalvvo bo- di japanalagai halddoi. Muittaluvvu, atte JapanalaZak 077u soattebierggasid ja borramusgalvo 17  stuora viste dievva. JapanalaS generala Oku muit- tala atte su haldoi botte 40 hæsta, 2388 bisso, 659,30 patrona ja ereb daid ol- lo borramu3galvvo, timbarak ja soal- dakbiktasak. rala valdi ruo83ain 40 hæsta, 800 bis- s0,.800 kanovnaluodak ja 600000 bis- sopatrona. Goalmad generala Nodzu vuiti 490 bisso, 1164 kanovnaluoda ja 37,880 bisso patrona.</p>
<p>Nubbe japanala3 gene-</p>
<p>Nuftgo mi gullap massi ruo88a Liaojangesoadest lastet soattebiergga- sid Ja borramusgalvo, ja manga ma- no gal gollek, ouddalgo ruossa ruovd- demade mielde 04330 uu ollo biergasid soattebaikkai, go si dalle masse.</p>
<p>pe sk</p>
<p>Dai buocee ja havvaduvvum soaldati lokko, mak læk saddijuvvum galgga læt vitta vidad soaldatin</p>
<p>sidi Japani, lokkai duhat. —=Japanala3 Port Artur birrasin læ læma8 stuoreb barggo havddadet daihe boalddet li kaid. Likak barddujuvvujek bagjala- gal ovta guoppl. Dam ala leikkojuv- vu parafina ja buollatuvvu. Likahagja læ læmas nu vækkak, atte - dat læ gosi nJune luddim vela nubbebæld” moakkege</p>
<p>Manemus soaite sagak. Japan ja ruoSa soattevæka læ fastain boattam okti Mukden birrasin,</p>
<p>ja dal læ fastuin dievas soatte.. Ruo-</p>
<p>Jast galgga dal læt soattebaikest 60, 000 soaldata.</p>
<p>Port Artur birra 'muittala mane: mus - telegramma, atte 20 japanalaZak golbma. bæive orostamkættai legje badæalam, de buollai gavpug, ja æna3 viesok legje Sloavvamen, go telegram- ma saddijuvvui. Olles joavkko ruosak legje Juo gæssam rafheplævga, ja ad- dam vuollai. I daide læt Satan bara gukka, ouddalgo japanalaS læ hærra Port Artur ladne bagjel</p>
<p>Brævva Navuonast.</p>
<p>Dal læk moaddelok' jage gollam dam rajest, go mist læi stuoreb væik- kegruvvabarggo dabe Navuonast. Dal- le bargge si Gækkanest, ja dokko ra-</p>
<p>Sagai Muittalægje</p>
<p>kaduvvui dalle ollo vistek. Daina manemus moadde jagin læ dabe fas- tain læma8 eætt</p>
<p>res gruvval lakkasin.</p>
<p>alam-barggo dai boa- Mannam gida</p>
<p>aq</p>
<p>osti Sulitjelma væikkegruvvasærvve</p>
<p>sikke Navuona ja maidai Gavuona- gruva, man oudast maksujuvvul bæl- nub” miljon kruvna. Grufva-æigadak gavdne, atte Baddari læi lagamus ja gæppasæmus væike vuolas oaZZot, ja de ribme si dokko, koastedet daid da bolas rakkanusaid. Sist læk dal vidad Cuottai barggek oktan dievdoi ja nis- soniguim. Ollo læk si juo o0730m</p>
<p>Ve</p>
<p>garvesen dam moadde manost. sje-</p>
<p>fonlinja, mi manna vuollen meærra- gaddest bajas, læ wøarves. Maskina- viste læ garves. Elektriske Guovggak (»Sætergrubbest«) læk garvvak, Guov- te suorgan balges mærragaddest bajas læ garves, ja ollo æra rakkanusak læk garvvak; mutto ollo læ maidai dus- Se Lælle muddost carvvak. Dal bajas bigju direktørgarddem, mi læ 28 me- fer  sukko, ja mangu, æru | Vistek. Muittaluvvu, atte dusse dam jagest galggek vistek rakaduvvut 18000 kr. oudast.</p>
<p>DavalaS bæivvebalka barggin læ læma3 golbma kruvna, jå minerarin vitta kruvna. Muittaluvvu, atte dal læk æigadak riebmamen bigjat mut- tom barggid erit, dainago dat luovus</p>
<p>barggo læ nokkam, ja dam mano loa-</p>
<p>pr</p>
<p>gjek si erit buok barggid, gu-</p>
<p>past bi dek æi darbasuvvu bagjel dalve.</p>
<p>I lek mu muittost giedåtallum nu ollo rutta dam baikest, go dal. Savvamest lifæi, atte dat stuora gruv- vabarggo boadasi Navuona kommuni avken; mutto orro oidnujuvvume, atte Tromsa samlaga maidai 0a230 buore oase daina rudain.</p>
<p>September 1904.</p>
<p>W.</p>
<p>Brævva Garasjogast.</p>
<p>Im diede, mi lfå Gallim væra dabe dam guovlost. Lagjobargo birra mon gal diedam væha3 —muittalet. Olbmuk læk dal gærggam dam bar- gost. Buorek suvine goikkok læk læ- mas lajo bodda dam guoylost, ja dam jage: læ olbmuin vissasi buorek suoi- nek, ruonas Gabba suoinek. Min dædno læ læmas dam gæse aibas guoletæbme.</p>
<p>Olbmuk ellek dabe dærvvån; mutto min boares lukkar Matis Isak- sen læ jabman oktober manost. Son jami fakkistaga. Å. Å.</p>
<p>Poastarappen Guovddageidnoi læ dal namatuvvum daihe bigjujuv- IC</p>
<p>t</p>
<p>vum sersjanta Saltvik dam ouddala8</p>
<p>PI gutte i dattom Satan gukkeb loædet</p>
<p>poastarappe lensman Pleym sagjai,</p>
<p>danen.</p>
<p>Qåda girje.</p>
<p>Muttom odda muittalusgirje; man namma læ »Kong Akab,e læ boattam olgust. Dam girje læ Mathi Isachsen Aikio Gallam.</p>
<p>dal æska laje</p>
<p>Son læ riegadam —Garasjogast ja læ Gara8joga lukkar bardne</p>
<p>Mi doaivop maneb nummarin sattet muittalet visudebbut dam girje birra.</p>
<p>Okta gielalas golmajakkasas manna. Okta ucea nieidas Eugelandast,</p>
<p>Q' S&lt; o</p>
<p>æn namma læ Rejane Lea, læ dus83e 3 jage boares; gol</p>
<p>mutto matta sardnot bma giela, franska, italienska ja ER glela. Son 1lmastatta buok olbmuid Engelandast, ja go son duk- kuradda dokkaidesguime, de sardno son buok golbma giela. Dat uccea nieida8 læ riegadam Karost (Davve- Afrikast). Su aGöe læ italialas, ja su ædne læ Frankarikast erit. Dal læ Rejane læmas dusse 2 mano Enge- landast ja læ jur oappam -engelas giela.</p>
<p>Dat uecea dam birra naft:</p>
<p>nieidas muittala jes »Dat lær nu laåitas, go aCte ja ædne æva læm sidast, ja go must I læm oktage, gælna mon sattini sardnodet. Dada 1 sattam fran- ska, ige ItalialaS giela, vaiko son læ ollo boarrasæbbo go mon. Ja must fertti læt sardnodamguoibme, jos mon im galggam laitastuvvat jamast. De ribmem mon barggat oappat engelas giela, Ja dal mattam mon dam, ja mon likom buoremusat dam gilli.«</p>
<p>Go Rejane moadde vakko gæ- dest dævdda golbma jage, de galgga son algget oappat tuiska giela ja das- to mannel arabialas giela. Su aGe læ okta bæggalmas gielalas olmai, ja' dat ucca mnieidas læ gal arbbim su ates gielalaSvuoda.</p>
<p>Daggar jierbmalas manak æi Ja dat læ oidnu- juvvum, atte sist i læk gukkis ællem akke.</p>
<p>riegaduvvu davja,</p>
<p>»Mutto dam viesost læ nu njuos- kasak sæinek,« celki son, gutte galgai mak- set viessolaigo.</p>
<p>»Dat læ buorre,<span type="quote">« vastedi viesso- æigak, »</span>jos viesso cakkana, de dat i buolla</p>
<p>Pa</p>
<p>— NYE OA — sild</p>
<p>—— f— NE</p>
</body></document>
