<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dehalas-dokumeanttat.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehaláš dokumeanttat / Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvdna / Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas dokumenta / Svieriga ja Vuona boatsojguohtomsåbadibme / Boatsojæládus / Æládus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvdna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga ja Vuona boatsojguohtomsåbadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ášši: Norgga ja Ruoŧa gaskasaš konvenšuvnnas rádjerasttideaddji boazodoalu birra leat mearrádusat das mot boazoguohtun badjel riikkaráji galgá dáhpáhuvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj ássje: Såbadibme Vuona ja Svieriga gaskan mij gullu rádjárasstidim ællosujttuj, vuoset mierredimev gåktu ælloguohtom rájá badjel galggá doajmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjerasttideaddji boazodoalus leat árbevierut mannet ruovttoluotta áiggis ovdalgo riikkarájit gaskal Norgga ja Ruoŧa mearriduvvojedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádjárasstidibme ællosujton la dålusj árbbedáhpe åvddåla Vuona ja Svieriga rijkarádjá gieseduváj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1751-mannosaš lappekodisilla lea vuosttaš šiehtadus mii gieđahallá sápmelaččaid vuoigatvuođa doaimmahit boazodoalu rastá rájiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lappekodisilla 1751 rájes lij vuostasj såbadibme sámij rievtesvuodaj birra mij gullu boatsojæládussaj rájáj rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnna vuolláičálle Norga ja Ruoŧŧa vuosttaš geardde jagis 2005, muhto garra duhtameahttunvuođa geažil sápmelaččaid bealis, ii leat konvenšuvdna nannejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga ja Vuona boatsojguohtomsåbadime vuollájtjáleduváj vuostasj bále Svierigis ja Vuonas jagen 2005, valla vuosstemiella ællosámijs ij la konvensjåvnnå tjårggiduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga ja Ruoŧa bealde sámedikkit leat ovttas Ruoŧa Sápmelaččaid Riikkaservviin ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikkaservviin ožžon bargun Norgga ja Ruoŧa ráđđehusain bargat viidáseappot Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona ja Svieriga Sámedigge aktan Svieriga Sámij Rijkasiebrre ja Vuona Ællosámij Rijkasiebrre, li gåhtjoduvvam Vuona ja Svieriga rádediddjes joarkket bargujn Svieriga ja Vuona boatsojguohtomsåbadimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuššan lea oččodit dakkár konvenšuvnna mii fuolaha buot áššebeliid vuoigatvuođaid ja beroštusaid buriin vugiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme l oadtjot såbadimev mij gåtset gájkaj rievtesvuodajt ja divna berustimijt buorre vuoge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga bealde Sámediggi lea ožžon ovddasvástádusa das ahte jođihit proseassa ja háliida danne gulahallat guoskevaš orohagaiguin sihkkarastin dihtii buoremus proseassa barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona Sámedigge l oadtjum åvdåsvásstádusáv jådedit prosessav ja dan diehti sihtap guládallat guoskavasj ællosujttotjieldij váj sihkarastátjit buoremus ássjegiehtadallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit guoskevaš orohagaid váldit oktavuođa minguin jus háliidit gulahallama Sámedikkiin dán áššis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoskavasj ællosujttotjielde gåhtjoduvvi aktijvuodav mijájn válldet jus vuojnni dárbov Sámedikkijn guládallat dájna ássjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu ođđa konvenšuvnnain lea ožžon ovtta jagi áigemeari čakčamánu 2012 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 16. b. 2012 dii 10-15 doallá Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnna bargojoavku čoahkkima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. golggotm 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit gulahallat boazodoaluin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas dokumenta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehaláš dokumeanttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehaláš dokumeanttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehaláš dokumeanttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas dokumenta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>27. rahk 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas dokumenta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
