<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisetsame.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámitSuomas Sámit leat Eurohpa uniovnna áidna álgoálbmot (eamiálbmot).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SämmiliihSuomâst Sämmiliih láá Euroop union kuávlu áinoo algâaalmug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmogat adnojuvvojit álgoálbmogin, jos daid máttut ásse riikkas dahje dan geográfalaš guovllus, masa riika gullá, riikka hálduiváldima, ásaiduhttima dehe dálá riikkarájáid hápmašuvvama áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jiečânâs enâmijn ässee aalmugeh nabdojeh algâaalmugin, ko sij láá šáddááš aalmugist, mii eennâm väldidem tâi asâttem tâi táálái riijkârajij šoddâm ääigi aasâi enâmist tâi ton eennâmtieđâlâš kuávlust, moos eennâm kulá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmot, mii ieš galgá atnit iežas álgoálbmogin, lea vuoigatvuođalaš dilistis beroškeahttá seailluhan ollásit dahje muhtin muddui iežas sosiálalaš, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmug, kote kalga jieš anneeđ jieijâs tagarin, lii vuoigâdvuođâlâš sajattuvâstis peerusthánnáá siäiluttâm ollásávt tâi uásild jieijâs sosiaallâš, ekonoomlâš, kulttuurlâš já poolitlâš vuáháduvâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sajádat čállojuvvui Suoma vuođđoláhkii jagi 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sajattâh kirjejui Suomâ vuáđulaahân ive 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin álgoálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra ja daidda gullevaš árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn algâaalmugin lii vuoigâdvuotâ toollâđ já ovdediđ kielâs já kulttuuris sehe toos kullee ärbivuáválâš iäláttâsâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheames eiseválddiid luhtte lea ásahuvvon sierra láhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ kevttimist virgeomâháin lii asâttum jiejâs laahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea leamaš jagi 1996 rájes ruovttuguovllusteaset iežaset gillii ja kultuvrii guoski iešráđđen vuođđolága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn lii lamaš ive 1996 rääjist päikkikuávlustis kielâs já kulttuuris kyeskee vuáđulaavâ miäldásâš jiešhaldâšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešráđđemii guoski doaimmaid dikšu válggaiguin válljejuvvon parlameanta, sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij jiešhaaldâšmân kullee pargoid hoittáá sämmilij vaaljâiguin väljejum parlament, Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nuortalaččaid siidačoahkkin (Siidsååbbar) ovddasta nuortalašlága mielde sin nuortalašguovllus, mii lea oassi sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen nuorttâsämmilij sijdâčuákkim oovdâst nuorttâlâšlaavâ mield nuorttâsämmilijd nuorttâlâškuávlust, mii lii uási sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat sulaid 9 000 sápmelačča.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämmiliih láá suullân 9 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis badjel 60 proseantta ássá juo ruovttuguovllu olggobealde, mii buktá sámegielat oahpahussii, bálvalusaide ja diehtojuohkimii ođđalágan hástalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sist paijeel 60 prosenttid äässih juo päikkikuávlus ulguubeln, mii aasât sämikielâlâš máttááttâsân, palvâlussáid já tiäđujyehimân uđđâ vátámušâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalohkái sámit árvaluvvojit leat buot riikkain badjel 75 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâlloo, et puohnâssân sämmiliih láá jieškote-uv enâmijn ohtsis paijeel 75 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus sámit leat Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Enâmustáá sämmiliih láá Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMIID RUOVTTUGUOVLU lea meroštallo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu lii miäruštâllum laavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juvvon lágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddat ja Soađegilis Sámi bálgosa guovlu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos kuleh Iänuduv, Aanaar já Ucjuv kieldah sehe Suáđigil kieldâst Säämi palgâs kuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu, guolásteapmi ja smávvaeanadoallu nugo maiddái luonddubuktagiid čoaggin ja duddjon gullet sámiid árbevirolaš ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IäláttâsahPuásuituálu, kyelipivdo, meccipivdo já ucessiähá eennâmtuálu sehe luándupyevtittâsâi nuurrâm já tyeji láá sämmilij ärbivuáválâš iäláttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge árbevirolaš ealáhusat ovttastuvvojit maiddái lotnolasealáhussan ee. turismmain ja eará bálvalusealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onne ärbivuáválâš iäláttâsah tahhojeh meiddei kuálusáigápuáttun el. tuurism já eres palvâlemiäláttâsâi paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduealáhusaid oassi vuovdimiin ja bargofámuin mihtidettiin ii leat dal nu stuoris, muhto daid kultuvrralaš mearkkašupmi lea deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luánduiäláttâsâi uásus vyebdimijn já pargovyeimiuásusáin mitteddijn ij lah meendu styeres, mut toi kulttuurlâš merhâšume lii tehálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai leat dušše ealáhusat dahje ámmáhat muhto vuođđu olles earenoamáš eallinvuohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh iä lah tuše iäláttâs tâi áámmát, pic toh láá uási jiešnálásâš eellimvyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi sámiin eallá ain árbevirolaš ealáhusain, muh to mearkkašahtti oassi sámiin bargá maiddái ođđa áigásaš ámmáhiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási sämmilijn finnee áigápuáđus ain-uv ärbivuáválâš iäláttâsâin, mut stuorrâ uási sämmilijn parga uđđâáigásâš ámáttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sápmelašvuohta lea meroštallojuvvon sámediggelágas ja dan váldovuođđun lea sámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämmilâšvuotâ lii miäruštâllum sämitiggelaavâst já ton válduvuáđustâsân lii sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága mielde sápmelaš lea olmmoš, gii atná iežas sápmelažžan dainna eavttuin, ahte son ieš dahje goittotge okta su váhnemiin dahje ádjáin ja áhkuin lea oahppan sámegiela vuosttas giellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laavâ mield sämmilâš lii olmooš, kote ana jieijâs sämmilâžžân toin iävttoin, et sun jieš tâi aainâs-uv ohtâ suu vanhimijn tâi ááhust já äijihist tâi madârvanhimijn lii oppâm sämikielâ vuosmuu kiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat daid olbmuid maŋisboahttit, geat ásse DavviSkan dinávias dalán jiekŋaáiggi maŋŋá sulaid 10 000 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá toi ulmui maajeeldpuátteeh, kiäh asâttii Tave-Fennoskandia tállán jieŋâääigi maŋa suullân 10 000 ihheed tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etnihkalaš sápmelašvuohta šaddagođii dalle go sápmelašsuopmelaš giellaoktavuohta boatkanii sulaid 2000 oKr..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etnisâš sämmilâšvuotâ ovdánij, ko sämikielâ šoodâi syemmilâšsämmilâš kielâohtâvuođâ pieđgândijn suullân 2000 oKr..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lei kultuvrra nuppástuvvan, mii dáhpáhuvai ealáhusaid sierraneami geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suijân lâi kulttuur nubástus, mii šoodâi iäláttâsâi muttuumist ereslágánin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ássanguovlu lei viidáseamos muttus sulaid áigerehkenastima álggu rájes 1000 logu rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aassâmkuávlu já lavdâm láin vijđásumos muddoost äigirekinistem aalgâ suulâin 1000-lohon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat orro gitta Ládogas Jiekŋaábi rádjái ja GaskaSkandinávias Vilgesmeara rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih assii Laatokast Jieŋâmeerâ räi já Koskâ-Skandinaviast Vielgismeerâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret máttaoarje ja máttarittu govččai sápmelaš ássan olles dálá Suoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eereeb uárji- já maadâridostuv ubâ tááláá Suomâ kuávlu lâi sämmilij aassâmkuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopmelaš ođđaássiid deattu vuolde sámi ássan suttai váldoálbmogii LulliSuomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Syemmilâš uđâsässei tiädu keežild sämmilâš aassâm suudâi válduaalmugân máddáápiäláá Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat leamaš váldoáššis bivdoálbmot, mii lea viežžan birgejumis máŋggain sierra gálduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá lamaš iänááš pivdoaalmug, mon eellimvyehi vuáđudui maaŋgâtuálun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit elle das mii luonddus jahká saččat šattai ja maid sii sáhtte atnit ávkin guđege jagiáigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih ellii tast, maid luándu šoddâdij ihásávt sii ävkkin jieškote-uv iveaaigijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gottiid ja náhkkeealliid bivdu ja guolásteapmi ledje gánnáhahtti ealáhusat, maid buktagiiguin olbmot gávppašedje gitta GaskaEurohpá rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kode já čevđiellei pivdem sehe kyelipivdo lijjii ávháliih iäláttâsah, moi puáhtusijguin kavpâšui joba Koskâ-Euroop rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái jahkásaš loddebivdu, murjen ja čoaggin gulle dákkár ealáhusvuohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâ tuálust ihásâšjurâmân kullii meiddei loddepivdo, muorjim já nuurrâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávit boazodoaluin leat soaitán bargat jo duháhiid jagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucessiähá puásuituálu lii sáttám leđe juo tuháttijd iivijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat lei bures ortniiduvvan: das lei vuođđun bearrašiid ja sogaid oktasaš siida, masa gulle dihto eatnamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš ohtsâškodde lâi pyreest ornijdum: vuáđuohtâdâh lâi perruin tâi suuvâin šaddee sijdâ, sämisijdâ, main lâi jiejâs kuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaid fierpmádat govččai oppa DavviSkandinávia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain šoddâm viärmádâh uulij ubâ Tave-Fennoskandia pirrâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Museovirasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rajijguin pieđgejum aalmug</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat šattai earenoamážit 1500 logu rájes stuorra, olggobealde boahtti nuppástusaid sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SämiRääđi lii Taažâ, Ruotâ, Suomâ ja Sämmilâšsiärvádâh kaartâi eromâšávt 1500-lovo rääjist ulguupiälááš muuivij kozzáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkat hálddašišgohte sámieatnama iežaset guovllu oassin ođđaássamiin ja servodatlaš hálduiváldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-enâmeh riemmii haldâšiđ säämi eennâm uássin jieijâs kuávluid, uđâsaassâm já ohtsâš kodálâš haaldunväldim vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodatmálle buhttejuvvui davviriikkalaš hálddahusortnegiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš ohtsâškodde häämi sajan poođij tave-eennâmlâš haldâšem vuáhádâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllut juhkkojuvvojedje dađi mielde maiddái rájáiguin, go dálá stáhtaid ráját meroštallojuvvojedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuloold sämikuávluh juáhhojii meiddei räjiorniimijguin, ko táálááh riijkârääjih miäruštâlluvvojii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ođđaássan lassánii fámolaččat 1800 logus, de stáhtat álggahedje diđolaš politihkain nannet váldoálbmoga ovdduid ja suddadit sámiid váldoálbmogii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko uđâsaassâm nanosmui 1800-lovvoost, riemmii staatah tiäđulâš politiik vievâst nanodiđ válduaalmug hiäđuid já suddâdiđ sämmilijd válduaalmugân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid oktavuohta iežaset gillii ja kultuvrii hedjonii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij ohtâvuotâ jieijâs kielân já kulttuurân hiäjusmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš ohtSâšpaRgo álgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruošâ sämiseervij ohtsâšpardo-orgaan, mii vuáđudui ive 1956.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton uáivilin lii kocceeđ sämmilij hiäđuid aalmugin já nanodiđ sämmilij oohtânkuullâmvuođâ riijkaraajij paijeel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rääđi alemus čuákkim, sämikonferens, čokkân jyehi niäljád ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid etnihkalaš ja álbmotlaš morráneapmi álggii 1800 logu loahpas Norggas ja Ruoŧas, ja dalle riegádedje vuosttas searvvit ja aviissat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij etnisâš já aalmuglâš moránem aalgij 1800-lovo loopâst Taažâst já Ruotâst, ko šoddii vuosmuuh sämiseervih já aaviseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldoálbmoga deaddu dađisdaga garai ja iežas eallindilit gáržo, de áddejuvvui álbmotlaš ovttasbarggu mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko válduaalmugij meridemväldi nanosmui já sämmilij eellimtile kááržui, te iberdui aalmuglâš ohtsâšpargo merhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doalvvui dasa, ahte jagi 1917 dollojuvvui lulli ja davvisámiid oktasaš čoahkkin Norggas Troanddimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton puátusin lâi ive 1917 vuosmuš maadâ- já tavesämmilij ohtsâš sämičuákkim Taažâ Truándimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu šattai lávggabun sođiid maŋŋá go Ruoŧas Johkamohkis dollojuvvui 1953 vuosttas golmma riikka sámiid konferánsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo nanosmui soođij maŋa, ko Ruotâ Juhâmohheest tollui 1953 vuosmuš kuulmâ riijkâ sämmilij konferens.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat deattuhii sámiid vuoigatvuođaid luondduriggodagaide ja gillii ja mearridii vuođđudit oktasaš Sámiráđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot tiäduttij sämmilij vuoigâdvuođâid luánduvaarijd já kielân já meridij ohtsâš Sämirääđi vuáđudem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra ” renesánsa ” álggii albma láhkai 1960 logu loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur eidusâš ” renessans ” aalgij 1960-lovo loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkašii sámepolitihka, iežasgielat media, girjjálašvuođa, teáhtera, skuvlema ja dutkamuša badjáneami ja máŋggaid sámi kultuvrra vuođul huksejuvvon institušuvnnaid álggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot merhâšij sämipolitiik, jieijâskielâlâš tieđettemriädui, kirjálâšvuođâ, teatter, škovlim já tutkâmuš pajanem já maaŋgâi jieijâs vuolgâsoojijn huksejum instituutioi aalgâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMIRÁĐĐI lea Norgga, Ruoŧa, Suoma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja Ruošša sámeservviid ovttasbargoorgána, mii vuođđuduvvui jagi 1956.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dárkkuhussan lea gozihit sámiid ovdduid álbmogin ja nannet sámiid oktiigullevašvuođa riikkarájáid badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi alimus čoahkkin, sámekonferánsa, čoahkkana juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI lea sámiid iešmearridan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii sämmilij jiešmeridem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>orgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan deaŧaleamos bargun lea plánet ja ollašuhttit Suoma vuođđolágas sámiide álgoálbmogin dorvvastuvvon iešráđđema iežas kultuvrii ja gillii guoskevaš áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton tehálumos pargon lii vuáváđ já olášuttiđ Suomâ vuáđu laavâst sämmiláid algâaalmugin turvâstum jiešhaldâšem jieijâs kulttuurân já kielân kyeskee aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea Suoma sámiid alimus politihkalaš orgána ja dat ovddasta sámiid sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš oktavuođain ja dikšu áššiid, mat gusket sámiid gillii, kultuvrii ja dillái álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii Suomâ sämmilij alemus politiiklâš orgaan já tot oovdâst sämmilijd sisriijkâlâš já aalmugij koskâsâš ohtâvuođâin já tipšo aaššijd, moh kyeskih sämmilij kielân, kulttuurân já tilán algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 21 lahtu ja njeallje várrelahtu válljejuvvojit sámiid gaskkas válggaiguin juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige 21 jesânid já nelji värijeessân väljejuvvojeh sämmilij kooskâ vaaljâiguin jyehi niäljád ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sámiid parlamentáralaš bargu álggahuvvui jagi 1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämmilij parlamentaarlâš pargo algâttui ive 1973.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ollašuhtii Sámi parlameanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton olášutij Säämi parlamenttâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu jotkkii sámediggi jagi 1996 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo joođhij sämitigge ive 1996 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga oaččui sámedikki jagi 1989 ja Ruoŧŧa 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ finnij sämitige ive 1989 já Ruotâ 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI PARLAMENTÁRALAŠ RÁĐĐI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi paRlamentaaRlâš Rääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid ovttasbargoorgána, mas leat 21 lahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lii Suomâ, Taažâ já Ruotâ sämitigij ohtsâš pargo-orgaan, mast láá 21 jesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat álggahii doaimmas jagi 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot algâttij tooimâs ive 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat Eurohpa álgogielat ja nuortamearasuopmelaš gielaid (dego suoma ja esttegiela) lagamus gáidan fuolkegielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah láá Euroop algâkielah já nuorttâmeerâsyemmilâš kielâi (tegu suomâkielâ já eestikielâ) aldemuuh hyelkkikielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat hállojuvvojit Suomas, Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh sárnojeh Suomâst, Ruotâst, Taažâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállojuvvojit golbma sámegiela: davvisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnoo kulmâ sämikielâ: tavesämikielâ, aanaarsämikielâ já nuorttâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajoavkkuin stuorámus lea davvisámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ lii kielâjuávhuin stuárráámus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan hállet árvvu mielde sulaid 20 000 olbmo Suomas, Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tom sárnuh suullân 20 000 olmožid Suomâst, Taažâst já Ruotâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas davvisámegiela hállit leat árvvu mielde sulaid 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst tavesämikielâ sárnooh láá suullân 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella hállojuvvo dušše Suomas, nuortalašgiella maiddái Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ sárnoo tuše Suomâst, nuorttâsämikielâ meiddei Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas goappáge giela hállet sullii 300 olbmo, eanáš Anára gielddas, mii lea Suoma áidna njealjegielat gielda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst kuábbáá- uv kielâ sárnuh suullân 300 olmožid iänááš Aanaar kieldâst, mii lii Suomâ áinoo neeljikielâlâš kieldâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan virggálaš gielaide gullet suomagiela lassin golbma sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton virgálâš kieláid kuleh suomâkielâ lasseen kulmâ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sámit leat váldogiela deattu vuolde manahan álgoálgosaš gielaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgah sämmiliih láá váldukielâi tiädu vyelni monâttâm algâalgâlâš kielâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960 logus álgán etnihkalaš morráneami boađusin leat álggahuvvon sámegiela diđolaš gáhttenbarggut ja máŋggalágan giela ealáskahttindoaimmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1960-lovvoost álgám etnisâš moránem lii jođettâm sämikielâ tiäđulâš varjâlmân já maaŋgâlágán kielâ iäláskittemtoimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella oaččui virggálaš sajádaga jagi 1992 sámiid giellalága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ finnij virgálii sajattuv ive 1992 säämi kielâlaavâ mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme giellaláhka ođasmahttojuvvui jagi 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaahâ uđâsmittui ive 2004. kielâ máttááttâSâSt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahpahus lea addojuvvon vuođđoskuvlla álgojagiid rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ máttááttâs lii adelum vuáđuškoovlâ vuosmui iivij rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpahus álggahuvvui Ohcejogas ja Anáris 1970 logu beallemuttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs vuolgij joton Ucjuuvâst já Anarist 1970-lovo pelimuddoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus ássi sámegielat oahppit galget lága mielde oažžut váldooasi vuođđo oahpa husas teaset sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust ässee sämikielâlâš uáppeeh kalgeh laavâ mield finniđ váldu-uási vuáđumáttááttâsâst sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella sáhttá lea oahpahusgiellan, eatnigiela oahppaávnnasin dahje vieris giela válljenávnnasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ puáhtá leđe škoovlâ máttááttâskielâ, eenikielâ oppâaamnâs tâi väljejum vieres kielâ oppâaamnâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámeguovllu vuođđoskuvllat ja logahagat addet oahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh sämikuávlu vuáđu škoovlah já luvâttuvah adeleh máttááttâs sämikielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantadutkosa davvisáme ja anárašgiela iskosa lea sáhttán čađahit 1990 logu rájes, nuortalašgiela jagi 2005 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pajeuáppeetutkos tave- já aanaarsämikielâ iskos lii puáhtám čođâldittiđ 1990-lovo rääjist, nuorttâsämikielâ ive 2005 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu olggobealde sámegiella oahpahuv vo dál dušše unnán, muhto oahppiid mearri lea stuorrumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu ulguubeln sämikielâ máttááttuvvoo vistig viehâ uccáá, mut uáppeimeeri lii lassaanmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi oahpahusas addojuvvo virtuálaoahpahussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási máttááttâsâst adeluvvoo virtuaalmáttááttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen ja oahppamateriálalávdegoddi pláne ja ruhtada sámegielat oahppamateriálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaallävdikodde vuáváá já ruttâd sämikielâlâš oppâmateriaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpa hus guovddáš lea Suomas áidna ámmátlaš oahppalágádus, mii addá oahpahusa maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttááttâskuávdáš lii áinoo áámmátlâš oppâlájádâs Suomâst, mii addel máttááttâs meid sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bargun lea bálvalit sámeguovllu ja dan ealáhuseallima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton pargon lii palvâliđ sämikuávlu já ton iäláttâseellim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sámegiela sáhttá lohkat golmma universitehtas: Oulu, Helssega ja Lappi universitehtas Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämikielâ puáhtá luuhâđ kuulmâ ollâopâttuvâst: Oulu, Helsig já Laapi ollâopâttuvâst Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta Giellagasinstituhtas lea riikkaviidosaš vástu sámegiela, kultuvrra ja dutkamuša ovddideames.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituutâst lii väldikodálâš sierânâspargo sämikielâ, kulttuur já tutkâmuš ovdedeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. lullisámegiella 2. ubmisámegiella 3. biŧonsámegiella 4. juvlevsámgiella 5. davvisámegiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1. maadâsämikielâ 2. umesämikielâ 3. pittáámsämikielâ 4. juulevsämikielâ 5. tavesämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. anárašgiella 7. nuortalašgiella 8. áhkkilsámegiella 9. gielddasámegiella 10. darjjesámegiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6. aanaarsämikielâ 7. nuorttâsämikielâ 8. äkkilsämikielâ 9. kieldâsämikielâ 10. tarjesämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea vuoigatvuohta geavahit sáme giela, go sii dikšot áššiideaset sámiid ruovttuguovllu stáhta ja gielddaid virgedoaimmahagain, fitnodagain ja doaibmabáikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko sämmilâš ášástâl sämikuávlu staatâ já kieldâi virgáduvâin, finnodâhlájádâsâin já toimâsoojijn, lii sust vuoigâdvuotâ sierânâs vátámušâttáá kevttiđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheami ii dárbbaš sierra gáibidit, muhto eiseválddit galget ieža fuolahit vuoigatvuođaid ollašuvvamis geavadis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgeomâhâš kalga anneeđ huolâ vuoigâdvuođâi vuáválâšvuođâlâš olášuumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas, mii lea áidna gielda Suomas, gos sámit leat eanetlohkun, sáme ja suomagiella leat measta seammaárvosaš gielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst, mii lii Suomâ áinoo sämmilâšeenâblovo kieldâ, sämikielâ já suomâkielâ lává virgálávt masa siämmááárvusâš sajattuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš davviriikkalaš duodjemearka suddje eakti sámeduoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâštave-eennâmlâš sämityeje pyevtittâsmerkkâ syeijee puigâ säämi tyeje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkka juridihkalaš hálddašeaddji lea Sámiráđđi ja dan hálddašit guđege riikka sámi duodjesearvvit, Suomas Sámi Duodji ry..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meerhâ vuoigâd vuođâlâš iäigád lii Sämirääđi já tom haldâšeh jieškote-uv enâmij sämityejiseervih, Suomâst Sámi Duodji ry..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidaga vuođđu lea árbevirolaš eallindábiin ja álbmotárbbis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitaiduu vuáđu lii ärbivuáválâš eellimvyevist já aalmugärbivyevist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáppa ja hervejuvvon diŋggat eai dahkkon dáidaga dihtii, muhto čábbodat ja geavatlašvuohta gulle álo oktii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mučis já hervejum tiiŋgah iä lah rahtum taiduu keežild, pic muččâdvuotâ já vuovâs anolâšvuotâ kuleh ain oohtân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUODJI lea hápmašuvvan johtti ja luonddu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämityeji lii šoddâm jottee já luándu šiäštulávt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>seas te vaččat geavaheaddji eallinvuogi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kevttee eellimvyevi mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Es teh ta lašvuohta lea árbevirolaš duojis bálvalan gea vat lašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Esteetlâšvuotâ lii ärbivuáválâš tyejeest palvâlâm vuáválâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeduodjin gohčoduvvojit gieđaiguin dahk kon atnudiŋggat dego biktasat, bargoneavvut, biv do biergasat ja čiŋat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämityeijin kočoduvvojeh kieđâiguin tuáijojum anotiiŋgah, tegu pihtâseh, tyejipiergâseh, pivdopiergâseh já čiiŋah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gálvvuid mállet, ivnnit ja čiŋa han vuo git vuođđuduv vet boares atnudiŋggaide, maid ovdal meas ta juohkehaš galg gai máhttit duddjot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiiŋgâi myenstereh, iivneh já hervimvyevih vuáđuduveh puáris anotiŋgáid, maid tovle masa juáháš ferttij mättiđ jieš rähtiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš duodje ávdnasat leat čoarvi, dákti, muorra, datni, náhkki ja gođadiŋga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválâš tyejiamnâseh láá čuárvi, tähti, muorâ, tane, čevđi já käägis. kovetaaidâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI GOVVADÁIDDA lea vádjolan guhkes mátkki duháhiid jagiid čađa báktegovain ja álbmot dáidagis, goas sámiid máilmmigova sáhtii vurket meavrresgári sisteolggožii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš kovetaaidâ lii jottáám kuhes määđhi tuhháátsâšivij källeesárgusijn já aalmugtaidust, kuás sämmilâš maailmankove puovtij hammiđ nuáidiruumbu šišneulgužân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dáiddárat heivehit iežaset vuolggasajiid ja oarjemáilmmi lágádusain gazzojuvvon oahpuid oktii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onnáápeeivi taidâreh heiviitteh jiejâs vuolgâsoojijd uárjimaailm já válduaalmugij lájádâsâin finnejum oppáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagiin oidno árbevieruid ja ođđa fuomášumiid vuorrováikkuhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittâsâin uáinoo ärbivyevi já uđđâ vaikuttâsâi vuáruvaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji gullá ain deaŧalaš oassin sámi kultuvrii ja lea maiddái ealáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii ain-uv tehálâš sämmilâš kulttuurtahhee já iäláttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš logiid jagiid áig ge dat lea lahkanan dáiddaduoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemui ihelovoi ääigi tot lii aldanâm taaidâtyeje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagat leat áidnáláhkásaččat sihke duddjonvuogi ja hámi dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtittâsah láá áinoošlajâseh nuuvt valmâštemvyevis já häämis peeleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEGÁKTI lea sámiid álbmotlaš dovdomeark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmuglâš tubdâlduvâin uáinoo Sämi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kain oinnoleamos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>mááCCuh puoh enâmustáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea šaddan deaŧalaš identitehta symbola, mii čatnasa nannosit sámiid historjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast lii šoddâm tehálâš iden titeet symbool, mii kuáddá mieldi sämmilij historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávtti ja eará gárvvuid herven muitalit, man guovllus olmmoš lea eret – duoji dovdiide vel dan ge, leago olmmoš náitalan ja man sohkii son gullá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááccuh herviimeh já ubâlâšvuotâ muštâleh kote kuávlust sämieennâm olmooš lii vuálgus – čolmišâs ulmui joba suuvâ já lii-uv olmooš naaijâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat anus vihtta váldomálle sámegávttis: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohču ja nuortalaččaid bivttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst láá kiävtust vittâ sämimááccuh váldumaali: Tiänu, Aanaar, Iänuduv, Vuáču já nuorttâsämmilij mááccuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea vuosttažettiin álbmotbivttas iige dan geavaheapmi leat goasge boatkanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimááccuh lii algâalgâlávt aalmugpiivtâs, ige ton kevttim lah historjá mongin muddoost potkânâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivttas orru nuppástuvvamin árgabiktasis feastagárvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aigijmield mááccuh lii muttuumin argâpihtâsist juhlâpihtâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas ja Ruoŧas sámebiktasiid geavahit dušše sámit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâst já Ruotâst sämimááccuh kevttih tuše sämmiliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas maiddái váldoálbmot lea geavahan gávttiid ja daid sulastahtti biktasiid ee. turismarekvisihttan, ja dan geažil gákti ii leat šat nu čielga sápmelašvuođa dovdomearka go ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst meid válduaalmug lii kiävttám sämimáccuhijd tâi taid sulâstittee máccuhijd el. tuurismrekvisiittan, mii lii mottoom muudon toohâm epičielgâsin mááccuh ohtâvuođâ sämmilâš identiteettân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Gollegákti, Outi Pieski 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI MUSIhKAS dovdat buoremusat davvisápmelaš luođi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muuSik tobdosumos häämi lii tavesämmilâš juáigus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mihtilmas sárgosiidda gullet ee. earenoamáš jietnageavaheapmi, rikkis rytmihkka, improviseren, čuojaldahttima váilun, deavd dasániid geavaheapmi ja luođi lagaš oktavuohta eará kultuv rii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton tobdosumoseh jiešvuođah láá el. eromâš jienâkevttim, riges rytmâvalje, improvistim, čuojânâsttâsvuotâ, tievâsmittee saanij kevttim sehe juáigus čovgâ ohtâvuotâ eres kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luđiid sáhttá roavvásit juohkit persovdnaluđiide ja eará luđiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juáigusijd puáhtá jyehiđ olmoošjuáigusáid já eres juáigusáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnaluđiin govvejuvvojit dihto olbmo iešvuođat earen oamážit melodiija ja ovdadeami vugiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmoošjuáigusijn kovvejuvvojeh tiätu ulmuu jiešvuođah ero mâšávt melodia já juoigâm vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sánit eai leat seamma deaŧalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säänih iä lah siämmáá teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođit biddjojuvvojit maiddái báikkiide ja ealliide, muhto dán áigge sáhttit juoigat vaikko njealjejuvllaga dahje mohtorgielkká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juáiguseh ráhtojeh meiddei soojijn já ellein, mut tááláá ääigist meiddei veikkâbâ muávlost tâi moottorkiälhást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámiid eará musihkkasuorggit leat anáraš livđe ja nuortalaččaid leuŠdd, main goabbáge lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämmilij eres ärbivuáválâš muusikšlaajah láá aanaarsämmilâš livđe já nuorttâsämmilâš leuŠdd, main kuábáš-uv lii vaarâst lappuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid geavahan instrumeanttain lei meavrresgárri, goavddis, noaid di deaŧalaš rituálaneavvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kevttim instrumeentijn nuáidurumbu, lâi tehálâš nuáidi rituaalriäidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin dovdat velá 3 fádnobiippa, mii dahkkui olbmoborranrási d. boskka (Angelica archangelica) nađas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton paaldâst lii tobdos 3-5-suormâráigásâš pilli, “ fádnobiipa ” ađai ŠpuurrâmräsipiijpoŠ, mii rahtui puurrâmrääsi (Angelica archangelica) versoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skilanat leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđu mield meid skiláneh láá kevttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5 ráiggat njurggona,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960 logus sámegielat musihkka čuovvolišgođii áiggi trendaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1960-lovvoost sämikielâlâš muusik čuávuškuođij ääigi ovdánemsuundijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná beaivve sámegillii dahkko rock, pop, etno, hevi, tekno, rap ja dánsamusihkka nugo maiddái mánáidlávlagat ja sálmmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onnáá peeivi sämikielân ráhtoo rock-, pop-, etno-, hevi-, tekno, tanssâmuusik, párnáilavluuh, saalmah já rap-muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin dušše nuortalaččain dovdat DÁNSUNÁRBEVIERU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn tuše nuorttâlijn lii tanSSâäRbivyehi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dat earáin leažžá leamaš, ovdamearkka dihtii guovžžagoddindoaluid oktavuođas, de kristtalašvuohta lea dan jávkadan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis taggaar eres sämmilijn lii lamaš, ovdâmerkkân kuobžâkoddemân kullee riittin, te tot lii ristâlâšosko mield lappum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat leat dánson Ruošša bokte boahtán katrilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâliih láá tánssám Ruošâ pehti puáttám katril.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne dien árbevieru jotket Čeavetjávrri ja Njellima dánsunjoavkkut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onnáá peeivi ärbivyevi tuálih Čevetjäävri já Njellim tanssâjuávhuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid musihkkadáhpáhus IJAhIS IDJA ordnejuvvo Anáris miessemánu maŋimuš vahkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugij muusiktábáhtus ijâttiS ijjâ uárnejuvvoo Anarist vyesimáánu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>majemuu oho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat ođđajagimánus Anáris ordnejuvvon álgoálbmogiid filbmafestivála SKÁBMA GOVAT lea sámi filbmamáilmmi guovddáš forum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihásávt uđđâivemáánust Anarist uárnejum algâaalmugij filmâfestivaal Skammâ koveh lii säämi filmâmaailm kuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid deaŧaleamos dieđihangaskaoapmi lea Sámi Radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kiRjálâšvuotâ Sämmilij tehálumos tiäđusirdee lii Säämi Radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yleisradio álggahii jeavddalaš sámegielat radiosáddagiid Suomas golggotmánus 1947.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yleisradio algâttij merikoskâsâš sämikielâlâš radiovuolgâttâsâid Suomâst roovvâdmáánust 1947.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkima lassin radios leamaš deaŧalaš kulturdoaibma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđusirdem lasseen lii radiost tehálâš kulttuurpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte šaddet dovddusin ee. máŋggat ođđaáiggi servodahkii ja eallimii gullevaš sánit ja dajaldagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton pehti vijđáneh el. maaŋgah moodeern ohtsâškoodán já elimân kullee uđđâ säänih já ettâmvyevih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat tvođđasat álge jagi 2002 álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš tv-uđđâseh, Ođđasat, algii ive 2002 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat mánáidprográmmat oidnogohte Suomas čakčat 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš párnáiohjelmeh oinuuškuottii Suomâst čohčuv 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Televišuvnna lassin prográmmaid sáhttá oaidnit internehta bokte ja dat buvttaduvvojit ovttasbarggus Suoma Yle Sámi Radioin, Norgga NRK Sámi Radioin ja Ruoŧa SVT Sámiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TeleYle Sámi Radioin, Taažâ NRK Sámi Radion já Ruotâ SVT Sápminjn. visio lasseen láá ohjelmeh uáinimnáálá internet pehti já toh pyevtittuvvojeh ohtsâšpargoost Suomâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš lei Suoma vuosttas sámegielat áigečála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sápmelaš lâi Suomâ vuosmuš sämikielâlâš äigipajelostâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat almmustuvai jagiid 1935– 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot almostui tavesämikielân iivijn 1935–2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela searvi (Anarâškielâ Servi) lea almmustahttán Anarâšbláđi jagi 1987 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ servi ry. lii almostittám Anarâš-loostâ ive 1987 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmii diŋgojuvvojit maiddái Norgga beale davvisámegielat aviissat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomân puátih meiddei Taažâst almostuvvee tavesämikielâlâš loostah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas girjjit sámegillii almmustahttojuvvojedje Ruoŧas jagi 1619. Dat ledje guokte oskku guoski girjjáža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuosmuuh sämikielâlâš olgosadalduvat lijjii Ruotâst ive 1619 teddilum kyehti oskolduv kirjáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas sámiid čállin čáppagirjjálašvuođabarggut almmustuvve 1910 logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuosmuuh sämmilij čáállám čaabâkirjálâš kirjeh almmostuvvii 1910-lovvoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Albma láhkai girjjálašvuohta eallái 1970 logu álggus, goas almmustuvvagohte eanet girjjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čoođâmoorrâm tábáhtui 1970-lovo aalgâst, ko kirjeh almostuuškuottii eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječállit, geain skuvla lei rivven eatnigiela, identitehta ja kultuvrra, gieđahallagohte kollektiivalaš vásáhusaideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirječälleeh, kiäin škovlâ lâi rievedâm nuuvt eenikielâ, identiteet já kulttuur, račoškuottii kollektiivlâš vuáttámušâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sii ovdánahtte iežaset eatnigiela olggosbuktindáiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmást sii ovdedii eenikielâlâš olgospyehtimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kirsti Paltto vuosttas romána Guhtoset dearvan min bohccot lei FinlandiaBeaivi, áhčážan (1988) vuittii Davviriikkaid ráđi girjjálašvuođabálkkašumi evttohassan Suomas jagi 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirsti Palto vuosmuš roomaan Voijaa minun poroni (Guhtoset dearvan min bohccot) lâi Finlandia-iävtukkâssân ive 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áillohačča, NilsAslak Valkeapää diktaepos bálkkašumi jagi 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nils-Aslak Valkeapää tihtâeepos Aurinko, Isäni (Beaivi, áhčážan, 1988) vuoitij Tave-enâmij rääđi kirjálâšvuođâpalhâšume ive 1991.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI fILMMA áigi álggii jagi 1987, goas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi elleekove äigi aalgij ive 1987, ko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Gaup bagadalai filmma Ofelaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nils Gaup stivrij elleekove Ofelaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma lei Oscarevttohassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekove lâi Oscar-iävtukkâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi filmma ” ođđa bárru ” 2000 logu álggus lea buktán sámi máilbmái ođđa bagadallibuolvva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämielleekove “ uđđâ pááru ” 2000-lovo aalgâst lii luptim uáinusân uđđâ stivrejeijeesuhâpuolvâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovdanboahtima lea veahkehan filbmasuorggi lassánan skuvlejupmi davvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luptânmân lii adelâm liävtu elleekovesyergi škovlim lasanem tav veen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SiijdâSt tuáimih Säämi Museo já Tave-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI SOGA LÁVLLA lea sámiid virggálaš álbmotlávlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Suuvâ laavlâ lii sämmilij virgálâš aalmuglâšlaavlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>soga lávlaga sániid lea čállán vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmái (stuorradikki áirras) Isak Saba ja nuohta bidjan komponista Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>suuvâ lavlui lii čáállám saanijd vuosmuš sämmilâš riijkâpeivialmai Isak Saba já nuotâ pieijâm taažâ nyettejeijee Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääbbin tavveen Távgái vyelni mist lii stuorrâ Säämieennâm: Tuodâr liäbbáá tuoddâr tyehin, jävri šiärráá jäävri alda, čoheh čielgijn, čoroh čuumâin alanedeh alme vuástá;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI LEAVGGA lea plánen sápmelaš dáiddár Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi liipu lii vuávám sämitaaidâr Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan fáddá boahtá meavrresgáris ja lullisápmelaš Anders Fjellnera divttas Páiven párneh (Beaivvi bártnit), mas Fjellner govve sámiid beaivvi nieidan ja bárdnin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton arttâ puátá nuáidu ruumbust já maadâsämmilâš Anders Fjellner tiivtâst Páiven párneh (Piäiváá päärnih), mast Fjellner kovvee sämmilijd piäiváá nieidân já kan dân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga rukses gierdu govve beaivváža ja alit mánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liipu ruopsis riegis kovvee piäiváá já čuovjâd máánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavga ja Sámi soga lávlla dohkkehuvvojedje Sámiid 13. konferánssas Åres jagi 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lippu já Säämi suuvâ laavlâ tuhhittuvvojii Sämmilij 13. konfereensâst Årest 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlávlaga melodiija dohkkehuvvui Sámiid 15. konferánssas Helssegis 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâšlavluu melodia tuhhiittui Sämmilij 14. konfereensâst Helsigist 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat oktanuppelohkái leavgabeaivvi, main deaŧaleamos lea SÁMI ÁLBMOTBEAIVI, guovvamánu 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij lippupeeivih láá ohtnubáloh, main tehálumos lii Säämi aalmugpeivi, 6. kuovâmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna beivviin muittuhuvvo vuosttas davvi ja lullisámiid oktasaš čoahkkimis Troanddimis, Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1917 tollui Taažâ Truádimist vuosmuš sämičuákkim, moos lijjii čokkânâm sehe tave- já maadâ sämmiliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle jieškote-uv kuávlui sämmiliih porgâškuottii ohtsâš aalmuglâš ašijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi liipu puáhtá kevttiđ epivirgálávt meiddei jieškote-uvlágán juhletilálâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga sáhttá geavahit eahpevirggálaččat iešguđetlágan ávvudilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saamelaiskäräjät – Sametinget – The Sámi Parliament FI-99870 Inari | www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki almmustahttimat 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almostitmeh 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kalevaprint 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kalevaprint 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gráfalaš plánen Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Graafâlâš vuávám Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdasiiddu govat Harri Nurminen, Martti Rikkonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsiijđo koveh Harri Nurminen, Martti Rikkonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
