<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=370_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Raporta sámiid olmmošvuoigatvuođain lea áidnalunddot ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>” Čiõlǥtõs saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđin lij jiiŠjjesnallšem ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámiid olmmošvuoigatvuođaid gieđahalli raportta lágideapmi lea áidnalunddot bargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- SaaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđid ǩiõttʼtõõllâm čiõlǥtõõzz raajjmõš lij jiiŠjješnallšem tuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovdal ráhkaduvvon álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuohtaraporttat leat leamaš hávil ovtta stahtas, gos dávjá orrot máŋggat álgoálbmogat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ÄiŠggsab vuõssnaroodi ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz liâ leämmaž valdia mieŠlddsa, koin määŋgain liâ määŋg vuõssnarood.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid olmmošvuoigatvuođaid gieđahalli raporta lea vuosttaš, mii boahtá gieđahallat ovtta álbmoga njealji stáhta guovllus, gávnnahii ON álgoálbmotraporterejeaddji James Anaya Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđid ǩiõttʼtõõllâm čiõlǥtõs lij vuõssmõs, kååŠtt puätt ǩiõttʼtõõllât õõut narood neellj valdia vuuŠdest, tuõđi YK vuõssnarooditeâđteei James Anaya RuäŠvnjaarǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas ON álgoálbmotvuoigatvuođaid earenoamášraporterejeaddji, professor James Anaya Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥâst YK vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđi spesialteâđteei, professor James Anaya RuäŠvnjaarǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sára Márja Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášraporterejeaddji Anaya muitalii, ahte su ulbmilin lea gieđahallat sámiid olmmošvuoigatvuođaid ollašuvvama álgoálbmoga perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesialteâđteei Anaya maainsti, što suu ǩiõččlõõttmõžžân lij taŠrǩǩõõllâd saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđi teâuddjumuužž vuõssnaroodi ǩiõččâmvueŠjj mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas 15.-16.4. ordnejuvvon dilálašvuođat ledje oassi sámiid, stáhtaid ja earenoamášraporterejeaddji gaskasaš gulahallamis, mii boahtá joatkkašuvvat dilálašvuođaid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RuäŠvnjaarǥâst 15.- 16.4. riõššum noorõõttâmpoodd leŠjje bieŠǩǩ saaŠmi, valdiai da spesialteâđteei kõskksa vuârrmainstumužž, kååŠtt juätkkai veâl mâŋŋa noorõõttâmpooddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raporterema várás ordnejuvvon dilálašvuođaid maŋŋá šaddet dábálaččat lasi gážaldagat, maidda hálidit vástádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Čiõlǥtõõzzi diõtt riõššum noorõõttâmpooddi mââibeäŠlnn puäŠtte veâl täujja lââŠss kõõččmõõžž, koid haaŠleep vasttõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Raportta ulbmilin lea ovddidit álgoálbmoga vuoigatvuođaid ja diliid positiivvalaš ovdaneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Valmštem vueŠlnn åårrai ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz täävtõssân lij ooudâsviikkâd vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđi da vueŠjj miõttlaž ooudâsviikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta boahtá sisttisdoallat oktiigeasuid ja ávžžuhusaid, mat vuođđuduvvet daid geatnegasvuođaide, maid Davviriikkat leat addán iežaset álgoálbmoga ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiõlǥtõs puätt ââŠnned seŠst juurdpuättmõõžžid da siâssmõõžžid, kook vuâđđâŠvve TâŠvvjânnamlaž jiijjâz vuõssnaroodes kuõskki õõlǥtumuužžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Raporta boahtá diehtun stáhtaid ráđđehusaide, sámiide ja almmusvuhtii ja dat ovdanbuktojuvvo ON olmmošvuoigatvuohtaráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Čiõlǥtõs puätt teâttan valdiai halltõŠsse, saaŠmid da õõlmâsvuõŠtte da tõt maadârdet YK ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusaid ja sámiid ovddasteaddjiin lea vejolašvuohta oassálastit olmmošvuoigatvuohtaráđi čoahkkimii, mii lea almmolaš, muitalii Anaya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõõzzi da saaŠmi võboršeeŠǩǩin lij vuäittmõš leeŠd mieŠldd ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzz såbbrest, kååŠtt lij õlmmsaž, maainsti Anaya.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga earenoamášraporterejeaddji James Anaya sága 15.4. dollojuvvon konferánssa rahpama oktavuođas dás: OPENING STATEMENT OF THE SPECIAL RAPPORTEUR JAMES ANAYA 15042010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ spesialteâđteei James Anaya mainnâz 15.4. õŠnnum konfereens äävumuužžâst täŠst: OPENING STATEMENT OF THE SPECIAL RAPPORTEUR JAMES ANAYA 15042010</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
