<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=498_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáFá - davviriikkalaš sámi giellafágaguovddáža ásaheami čielggadus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SáFá - ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ávžžuhusas Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkit mearridedje ásahit jagi 2011 álggus Interreg- ruhtademiin SáFá- ovdačielggadusprošeavtta oktasaš davviriikkalaš sámegiela dutkan- ja fága / resursaguovddaža vuođđudeami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SáFá – ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat / resursskõõskõõzz altteem diõtt SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz siâssmõõžžâst LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ liâ alttääm eeŠjj 2011 aalǥâst Interreg - teäggtemvuâlaž SáFá - ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz da tän alttõõzz jurddân lij õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat / resursskõõskõõzz aalǥtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážin lea sámegiela ovdáneapmi ja girjjálaš giela geavaheami lassáneapmi, mii lea bealistis lasihan buot sámegielaid giellagáhttema, gárggiideami, dutkamuša ja normerenbarggu dárbbu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠǩǩen lij sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõš da lâssnam ǩeŠrjjlaž âânnmõš, kååŠtt lij šõddääm ǩiõl huõl, ooudâsviikkmõõžž, tuŠtǩǩumuužž di normmeemtuâi taarb pukin sääŠmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš giellafágalaš guovddáš, masa dákkár giellabálvalusat livčče čohkkejuvvon, veahkehivččii dieđu gávdnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam õhttsaž sääŠm ǩiõllkõõskõs, koozz puäŠđet noorrâd sääŠmǩiõl kääzzkõõzzid, tõt veäŠǩǩteŠči teâđai ooccmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin guovddaš nannešii sámegielaid gaskasaš gulahallama ja ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen ǩiõllkõõskõs ravveŠči sääŠmǩiõli kõskksaž saakkumuužž da õhttsažtuâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddaža barggut livčče ee. dutkan, giellagáhtten, gárggiideami, terminologiijabarggut, normeren, nammabálvalusat, báikenamavuorká ja diehtojuohkin sámegiel giellafágalaš gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz tuâi leŠčči jeeŠrbi mieŠldd ǩiõlltuŠtǩǩumuš, ǩiõllhuõll, ǩiõlooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmumuš, nõmmõskääzzkõs, pääiŠǩnõmmõs da teâđtemtuåimmjumuš sääŠm ǩiõllämmatlaž kõjldõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaáigi lea 6 mánotbaji ja prošeavtta mearreáigasaš prošeaktahoavdan bálkahuvvui hum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõsäiŠǧǧ lij 6 mannu da haŠŋǩǩõõzz mieŠrräiggsaž projektšuurmõssân paŠlǩǩeeš hum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kand..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>kand.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Mattila 28.3.2011 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanna Mattila ääŠljeeŠl 28.3.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáFá- prošeavtta ulbmilin lea čielggadit giellaguovddaža vuođđudan- ja ruhtadaneavttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SáFá ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz juŠrddmõššân lij čiõlggeed ǩiõllkõõskõõzz altteem- da teäggtemoudldõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ráhkadit čielggadusa davviriikkalaš sámegiela dutkan- ja fága / resursaguovddaža vuođđudeami várás ja ráhkadit Interreg- joatkkaruhtadanohcamuša guovddaža geahččalanprošeavtta várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij raajjâd čiõlǥtõs õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat / resursskõõskõõzz altteem diõtt da raajjâd Interreg – juätkkteäggtemooccmõš kõõskõõzz ǩiõččlõddâmhaŠŋǩǩõõzz diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollesbudjeahtta lea 45 385€ ja váldoruhtadeadjjit leat Interreg IV A Davvi, Troms Fylkeskommune, Lännstyrelsen Norrbotten ja Norgga sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OuddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz obb-budjett lij 45 385 € da väŠlddteäggteei liâ Interreg IV A TâŠvv, Troms fylkeskommune, Länsstyrelsen Norrbotten da Taarr sääŠmteŠǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interreg IV A Davvi lea Eu-prográmma, mii doarju ovttasbarggu rastá riikkarájiid áigodagas 2007-2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Interreg IV A TâŠvv lij EU-programm, koin tuärjjeet pâŠjjel raaji mõõnni õhttsažtuâi programmpââŠjest 2007–2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma ulbmilin lea rádjerasttildeaddji ovttasbarggu bokte doarjut ekonomalaš ja sosiálalaš ovdáneami ja nannet gilvalannávccaid ja oktavuođa prográmmaguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prograamm täävtõssân lij väŠlddkååŠdd pâŠjjel raaji mõõnni õhttsažtuâi pääiŠǩ tuärjjeed ekonomiilaž da sosiaalaž ooudâsviikkmõõžž da staaneed ǩeâšttõõttâmooddid da õŠhttekuullmõõžž programmvuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaguovlun leat Davvi-Ruoŧŧa, Davvi-Suopma ja Davvi-Norga sihke sámeguovllut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm fiŠttjâtt TâŠvv-Ruõcc, TâŠvv-LääŠddjânnam da TâŠvv-Taarr di SääŠmvuuŠdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma ruhtada rádjerasttildeaddji prošeavttaid njeallje sierra prioritehtaguovlluin, main SáFá- ovdačielggadusprošeakta gulla oasseprográmmai 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm teäggat pâŠjjel raaji mõõnni haŠŋǩǩõõzzid nelljen jeeŠres prioriteettvuuŠdest, koin SáFá - ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs kooll vuäŠssprograŠmme 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjekeahtes ovdáneapmi- Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RaaiteŠmes ooudâsviikkmõš – SääŠmjânnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interreg IV A Davvi - prográmma hálddahusvirgeoapmahažžan dán áigodagas doaibmá Norrbottena leanaráđđehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Interreg IV A TâŠvv prograamm vaaldšemveŠrǧǧneŠǩǩen tän programmpââŠjest tuåimmai Norrbotten läänhalltõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
