<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=560_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi teáhter Beaivváš Sajosis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteaŠtter Beaivváš võddââtt Sajoozzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nášunálateáhter Beaivváš boahtá Sajosii sotnabeaivve guovvamánu 26. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm meersažteaŠtter Beaivváš puätt SajoŠsse pâŠsspeeiŠv täŠlvvmannu 26. peeiŠv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnit Sajosis Stáinnak-nammasaš oppa bearráša čájálmasa, man giehtačállosa lea čállán Marry Áilonieida Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozzâst vueiŠnet Marry Áilonieida Somby ǩeeŠrjtõŠsse vuâđđõõvvi piârri čuäjldõs Stáinnak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak lea ulddaid boazu, mii šaddá dáhpedorpmis olbmuid ja elliid máilbmái, ja álgá guohtut boasttu sajes ja boasttu áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stáinnak lij čeäkklee puäʒʒ, kååŠtt puätt oŠddjõõđeeŠl palkkâd oummi maaiŠlma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak - čájalmasas leat ollu áigeguovdilis temát, vaikko dat vuođđuduvváge juo golbmalot jagi dassái dahkkojuvvon tekstii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stáinnak joudd seikkmõõõžžžid, koŠst liâ jiânnai ääŠjjpoddsa teemm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain Leammuid Biret Rávdná / Alitoambealli, Sarakka Gaup / Ruksesoambealli ja Áilloš / Gieddegášáhkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaartin Leammuid Biret Rávdná / Seenai viŠlljbieŠll, Sarakka Gaup / RuõŠp pses vueŠrnnbiell da Áilloš / ǨeŠddǩeeŠjj ääkkaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat: Beaivváš / Stainnak / Mienna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaart: Beaivváš / Stainnak / Mienna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájalmas lea dramáhtalaš ja gelddolaš, dat sihke baldá ja guoimmuha, dadjá Marry Ailonieida Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjldõs lij dramaattlaž – kååŠtt vuârai pâŠlddad di hääŠsǩâtt, säŠrnn Marry Ailonieida Somby.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čájalmasa ulbmilin lea čájehit vuostehagu luonddu billisteami vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– čuäŠjtõõzz jurddân lij čuäŠjted agstemvuõđ luâđ peŠllstumuuzz vuâstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak - čájalmasas lea mielde ulddat ja stálut ja ulddaid vilges lihkkoboazu Stáinnak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stáinnak-čuäjldõõzzâst liâ mieŠldd čäkkleei di stääla di viõŠlǧǧes čeäkkleeŠji lekkpuäʒʒ Stáinnak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulddaid boazu Stáinnak šaddá dáhpedorpmis olbmuid ja elliid máilbmái, ja álgá guohtut boasttu sajes ja boasttu áiggis. Stáinnak deaivvada Rohttupolitiijain gii bidjá Stáinnaha butkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stáinnak joudd oŠddjõõđeeŠl oummi di jieŠllji maaiŠlma da älgg palkkâd puästsââŠjest da puästäidda, Stáinnak kaaunââtt PuâǥǥpååŠles (Rohttupolitiija), kååŠtt peejj Stáinnak lookki tuâkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit ja Ruksesoambealášguovttos geat leabba Stáinnaha buoremus ustibat áiggošeigga veahkehit su, juoga mii ii leat nu álki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seenai viŠlljbieŠll da ruõŠpsses vueŠrnnbieŠll liâ Stáinnak pueŠrmõs naŠzvaan, kook meinna veäŠǩǩted suu, leâŠša tõt ij leäkku nuŠtt hiâpâs tuâj, mäŠhtt juuŠrdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gájudettiin gávnnadeaba Alit ja Ruksesoambealaža guovttos sihke siivus ja bahás karakteraiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeälsteŠmmen Stainnak Seenai viŠlljbieŠll da ruõŠpsses vueŠrnnbieŠll kaaunâŠtte šiõǥǥ da neeuŠres hääŠmmivuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai beassaba maid gullat ahte muhtiinat leat álgán huksegoahtit atomarusttegiid ja vel vearrábut áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sij koŠlle še, što måttam liâ älggam raajjâd atomaparaattid da veâl hueŠnab aaŠššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulddaguovttos šaddá dramáhtalaš mátki sihke albma máilmmis ja eatnanvuolážiid máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäkkli kuâhttaid šâdd dramaattlaž mäŠtǩǩ, nuŠtt tän mij maaiŠlmest ko mäddvuâlaž maaiŠlmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mihttomearri lea gádjut Stáinnaha, muhto Rohttupolitiija ja Jurratruolla gal eaba liiko dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Da täävtõssân lij peälšted Stáinnak, leâŠša PuâǥǥpååŠles da Groommjaavâj (Jyrinäpaholainen) jiâ tuŠǩǩed tõŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roger Ludvigsen lea dahkan čájalmasa musihká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suõmmeei da musikkčeäŠpp Roger Ludvigsen lij tuejjääm čuäjldõõzz musiikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea bagadallan Victoria Kahn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzz lij oŠhjjääm Victoria Kahn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávde- ja bivttáshábmema lea dahkan Sara Kander, čuovgahábmema Bernt Morten Bongo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KriŠlcc- da piiutâsplaanumuužž lij tuejjääm Sara Kander, čuõvvplaanumuužž Bernt Morten Bongo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dás lasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ lââŠzz täŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivváš - teáhtera čájalmas Sajosis sotnabeaivve 26.2. dmu 17 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõs Sajoozzâst pâŠsspeeiŠv 26.2. ääŠljeŠl čiâss 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtat uvssa bokte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liipp uusâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18 euro / ráves olbmot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>18 euŠrred / vuõrâsooumaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 euro / ealáhatolbmot ja stuđeanttat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>12 euŠrred / jeältõkooumaž leŠbe mättʼtõõtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8 euro / mánát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8 euŠrred / päärna</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
