<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=731_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai kulturčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ iŠlmmat ooccâmnalla kultturpiisar veŠrǧǧsâjjsažvuõđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai kulturčálli virgesadjásašvuođa, mii álgá 26.8.2013 ja nohka 7.8.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ iŠlmmat ooccâmnalla kultturpiisar veŠrǧǧsâjjsažvuõđ, kååŠtt älgg 26.8.2013 da peštt 7.8.2014 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kultturpiisar tuåimmpäiŠǩǩ lij piisarkååŠdd väŠlddtuåimmpääiŠǩest sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturčálli váldobargun lea doaibmat kulturlávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kultturpiisar väŠlddtuâjjan lij tuåimmad kultturluŠvddkååŠdd aaŠšši valmštõõllʼjen da ouŠddepuŠhttjen di piisren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧasetõõzz (1727/95) mieŠlddsânji ââŠntemõõlǥtõssân lij veeŠrj õõlǥtem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái sápmelaš kultureallima ja hálddahusdoaimma bures dovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeeŠrj oŠnnstemnallšem håiddmõõžž ooudâsveŠǩǩe ââŠnteei õllškooultuŠtǩǩõs di šiõǥǥ sääŠmkultturjieŠllem da vaaldšemtuåimmjumuužž tobddmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššmõõžž õõlǥtemtääŠzz IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ IV-II mielde (vuođđobálká 2 437,04 – 2 540,57 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>/ IV-II mieŠldd, (vuâđđpäŠlǩǩ kõõskâst 2437,04 – 2540,57 euŠrred määnpââŠjest).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 19.8.2013 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahtta čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžžid mieŠlddõõzzineez âlgg tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 19.8.2013 čiâss 16.00 mõõŠneest addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 1.8.2013 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 1.8.2013 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
