<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=422_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha guokte ođđa áppesa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ čõõđat kueŠhtt ođđ sääŠmǩiõl abbâz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne ođđa anárašgiela ja davvisámegiela áppesiid almmuhandilálašvuođa Anáris Siida auditorios maŋŋebárgga 07.09.2010 dmu 12.00. Dilálašvuođas ovdanbuktojuvvojit ođđa anárašgielat ja davvisámegielat áppesat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ aanar- da tâŠvvsääŠmǩiõllsai abbsi õlmmeempoodd Aanrest Siida auditoriast mââibaarǥ 07.09.2010 čiâss 12.00. ʼlmmeempooddâst čuäŠjtet ođđ aanarsääŠm- da tâŠvvsääŠmǩiõllsaid abbsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat áppesa čálli ja davvisámegielat áppesa čálli, govvideaddji ja bardi leat báikki alde muitaleamen áppesis ja dan válbmenbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠmǩiõllsa ǩeeŠrtjeei da tâŠvvsääŠmǩiõllsa aabbâs ǩiõttǩeeŠrtjeei, kärt-teei da kueŠsttemnalla piijji liâ pääiŠǩ âŠlnn da maainte abbsest da tõn valmštõõllâmtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matti Morottaja čállin ja uŋgárlaš Daniel Gelencsér govven Muu aabis, čohčâ - čakčaáppes lea oaivvilduvvon 1. luohká čakčalohkanbaji eatnigiela oahppagirjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Matti Morottaja ǩeeŠrjtum da uŋŋarla Daniel Gelencsér kärttuum Muu aabis, čohčâ – čõhččaabbâs lij jurddum 1. klaass čõhččlookkâmpââi aanarsääŠm jieŠnnǩiõl mättʼtemǩeŠrjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelis almmustuvvá giđđaoassi ja hárjehusgirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩerjja valmštââvv veâl ǩiđđvuäŠss da mättʼteemǩeŠrjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Anáraškiela servi giellabeassedoaimma boađusin šadde anárašgielat luohkát, lei vealtameahttun buvttadit materiálaid eatnigiela oahpahusa várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÅåŠn aanarsääŠm ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž poddân šõŠdde aanarsääŠmǩiõllsa klaass, leäi juŠn taarbi mieŠlddsaž äiŠǧǧ raajjâd še mättŠtem-materiaalid jieŠnnǩiõl alggmättʼtõõttâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal ráhkaduvvon materiálat ledje čállinvuogi dáfus juo boarásmuvvan, iige daid sáhttán šat geavahit oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄäiŠjben rajjum mättŠtem-materiaal leŠjje ǩeeŠrjtemvueŠjj beäŠlnn vuämmnam, tõid jeät vueiŠttum teänab ââŠnned mättʼtemtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matti Morottaja čállinbarggu boađusin almmuhuvvo dál digitálapreanttus Muu aabis, čohčâ- girji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Matti Morottaja ǩiõttǩeeŠrjtemtuâj šõddmõõžžâst čõõđtet ååŠn digitaalteädldõkkân Muu aabbâs, čõhčč-ǩeŠrjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat áppesat leat almmuhuvvon uhccán: vuosttas anárašgiela áppes lei girkohearrá Edvard Wilhem Borga doaimmahan Anar sämi kiela aapis kirje, mii prentejuvvui Oulus 1857:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠm abbâz liâ õčndõõttâm hääŠrveld: vuõssmõs aanarsääŠm aabbâs lij ceerkavšurr Edvard Wilhem Borgi tuåimmtum Anar sämi kiela aapis ǩeŠrjj, koon teäŠddeš Oulust eeŠjjest 1857.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis váldojuvvui ođđapreanttus badjel čuohte jagi maŋŋelis 1983:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrjest vaŠlddeš pâŠjjel 100 eeŠǩǩed mâŋŋa oođuumteädldõõǥǥ eeŠjjest 1983.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1990 almmustuvai anárašgillii davvisámegielas jorgaluvvon Aabis 2- giđđaáppes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjjest 1990 očndõõđi aanarsäämas tâŠvvsääŠmǩiõlâst jåårǥlõttum Aabis 2-ǩiđđaabbâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu álgobeivviid bođii prentehusas Inga Guttorm čállin ja Salli Parikka govven Áppes – Min meahci máidnasat - girjji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Samai čõhččmannu alggpeeiŠvin vuäǯǯap teädldõõǥǥâst Inga Guttorm ǩeeŠrjtum da Salli Parikka kärttuum Áppes – Min meahci máidnasat - abbâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji bardimis vástida Minna Saastamoinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrj kueŠsttemnalla piijjmõõžžâst vaŠsttad Minna Saastamoinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán girjái laktáseaddji hárjehusgirji almmustuvvá jagi 2011 bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩerjja valmštââvv škooulekka eeŠjjest 2011 lââŠssen mättʼteemǩeŠrjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manusčálli Inga Guttorm lea bargan máŋggaid jagiid sámegielat álgooahpahusa oahpaheaddjin Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõttǩeeŠrjteei Inga Guttorm lij vueŠllškooul uŠčteeŠl, kååŠtt lij tuõjjstõõllâm eeŠjjid sääŠmǩiõllsa alggmätŠtõõzz beäŠlnn Uccjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji govvideaddji Salli Parikka (Wahlberg), lea govven máŋggaid mánáide ja nuoraide oaivvilduvvon girjjiid (www.salliparikka.com).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrj kärtteei, Salli Parikka (Wahlberg), lij kärttääm määŋgaid pärnaid da nuõrid jurddum ǩeeŠrjid (www.salliparikka.com).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bardi Minna Saastamoinen máhttá bures sámegiela ja leage bálvalan girjelágádusaid maiddái Norgga bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KueŠsttemnalla piijji Minna Saastamoinen lij sääŠmǩiõl siltteejan kääŠzzkâsttam mättʼtemǩeŠrjjmaŠhssjid lââŠssen Taarrâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš davvisámegielat áppesat " Áppes 1 " ja " Áppes 2 " almmustuvve Suoma bealde 1980-logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OouŠdbuž Áppes 1 da 2 – aabbâs čõõđtes LääŠddjânnmest 1980 – lååǥǥast..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámegielat áppesbargu lea álggahuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõl aabbâstuâjj lij alttuum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán giđa Sámediggi bijai johtui maiddái ođđa nuortalašgielat áppesa čállinbargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän ǩiiđ lij alttuum še nuõrttsääŠmǩiõllsa abbâz ǩiõttǩeeŠrjtemtuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio lea válmmaštallamin manusa ja dat gárvána loahppajagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio lij valmštõõllâm ǩiõttǩeŠrjtõõzz da tuâj valmmša vuäǯǯam äiŠǧǧ leŠčči loppeeŠjjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámegielat giellabeassedoaimma boađusin lea vuordimis, ahte ođđa nuortasámegielat vuosttasluohkálaččat bohtet skuvlii čakčat 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠm ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž šõddmõõžžâst lij vueŠrddemnalla, što ođđ vuõssklassneeŠǩǩ liâ pueŠttmen čâhčča 2011 nuõrttsääŠmǩiõl mättʼtõŠsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea válbmet áppesa ođđa oahppiid geavahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij vuäǯǯad aabbâs vuõssklassneeŠǩǩi âânnmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidda dilálašvuohta lea rabas buohkaide geat beroštit áppesiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼlmmeempodd lij pukid äävai, ǩeäk peerste abbsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediai lea várrejuvvon vejolašvuohta jearahállat dahkkiid ja almmuheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Media diõtt lij vaŠrrjum vuäittmõš tuejjeet kõõččmõõžžid raajjʼjid da mahssja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun lea maid gáffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼlmmeempoodd lij kaaŠfstõõllmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi., 010-839 3115</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hannu Kangasniemi, mättʼtem-materialpiizar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: www.samediggi.fi &amp;gt; Olggosaddimat &amp;gt; Oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid: www.samediggi.fi &amp;gt; Čõõđtumuužž &amp;gt; mättʼtemaunnâz</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
