<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=309_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis Sámi Parlamentan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧest SääŠmparlamenttân ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgagat Sámedikki nama nuppástuhttimis Sámi Parlamentan ja ságadoalli bargonamahusa nuppástuhttimis presidentan sáddejuvvojit dárkkilut válmmaštallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alttõõzz nõõm muŠttem diõtt SääŠmparlamenttân da saaǥǥjååŠđteei ämmatnõõm vaajtumuš presidenttân vuõltteed tääŠrǩben valmštõõllâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgagiid sámedikki nama ja ságadoalli bargonamahusa rievdadeamis dagai sámedikki lahttu Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alttõõzzid sääŠmteeŠǧǧ nõõm da saaǥǥjååŠđteei ämmatnõõm muŠttem diõtt tuejjii sääŠmteeŠǧǧ vuässlaž Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Länsman vuođustallá evttohusa sámedikki nama nuppástuhttimis dainna, ahte dálá namma čujuha menddo ollu lágasteapmái ja duopmostuoluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alttõõzz sääŠmteeŠǧǧ nõõm muŠttem diõtt vuâđđad nuŠtt, što ååŠn viõǧǧâst åårrai nõmm tosvvai duõmmišttâm beälla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠSámi ParlamentaŠ-namahus govvidivččii Länsman mielde buorebut sámedikki bargguid ja sajádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ŠSääŠmparlamentt Š-nõõmtõs čiõlǥeŠčči Länsman mieŠldd jeänab sääŠmteeŠǧǧ tuâjaid da stattuuzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli bargonamahusa molsun ŠpresideantanŠ lasihivččii sámedikki árvvus atnima ja govvešii ságadoalli duođalaš saji álbmotválljen orgána ságadoallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei ämmatnõõm vaajtumuš ŠpresidenttânŠ lââŠzzteŠčči äärvouddmõõžž da čiõlǥeŠčči saaǥǥjååŠđteei tuõđnallšem stattuuzz narood eeŠttǩâŠsttem orgaan saaǥǥjååŠđteejan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
