<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=609_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin dohkkehii doaibmaprográmma sámediggebadjái 2012-15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ sååbbar priimi tuåimmjemprograamm sääŠmteeŠǧǧ vaalpâjja 2012-15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin dohkkehii 20.6.2012 doaibmaprográmma ja ekonomiijaplána sámediggebadjái 2012-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ sååbbar priimi 20.6.2012 tuåimmjemprograamm da teäŠǧǧplaan sääŠmteeŠǧǧ vaalpâjja 2012-15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaprográmma sisdoallá sámedikki váldoulbmiliid sihke dárkilis oktasaš ja sektormieldásaš ulbmiliid sámediggebadjái 2012-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmjemplaan âânn seŠst sääŠmteeŠǧǧ väŠlddtäävtõõzzid di tääŠrǩes õhttsaž da sektorpuõttlaž täävtõõzzid sääŠmteeŠǧǧ vaalpâjja 2012-15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Lean duhtavaš sámedikki čoahkkima dohkkehan doaibmaprográmmai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>” Leäm šiõǥǥ miõlâst sääŠmteeŠǧǧ såbbar primmum tuåimmjemprograŠmme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaččat dohkkehuvvon doaibmaprográmma vuodju sámiide deháleamos áššiid ovddideapmái ja buorideapmái, ja boahtá stivret sámedikki doaimma dán válgabaji áigge jagi 2015 rádjai ”, muitala sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttseŠžže primmum tuåimmjemplaan mieŠldd pueŠreed saaŠmi vääžnmõs aaŠšši ooudâsviikkmõõžžid, da puätt jååŠđtet sääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuužž tän vaalpââi ääiŠj eeŠjj 2015 asti ”, särnn sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkima 20.6.2012 dohkkehan sámediggebaji doaibmaprográmma 2012-2015 váldoulbmilat leat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ såbbar 20.6.2012 primmum sääŠmteeŠǧǧ vaalpââi tuåimmjemprograamm 2012-15 väŠlddtäävtõõzz liâ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO 169-soahpamuša ratifieren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ILO 169-suåppmõõžž ratifâŠsttmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámesoahpamuša ratifieren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõõžž ratifâŠsttmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ja - ásahusa ođasmahttin sihke sápmelašmeroštallama rievdadeapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧlääŠjj da – asetõõzz oođumuš di sääŠm-meäŠrtõõzz muttŠtumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvan dievasmearálaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõđ teâuddjumuš tiuddmieŠreld</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Katainen ráđđehusprográmma sámemerkejumiid ollašuvvan dievasmearálaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Katainen da suu halltõsprograamm sääŠmregisttrumuužž teâuddjumuš tiuddmieŠreld</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid ealáskahttinprográmma ollašuhttima álggaheapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõli jeälltemprograamm tuåimmepiijjâm alttumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš artikla 8(j) - bargojoavkku evttohusaid ollašuhttin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kansallisen artikla 8(j) – tuâjj-joouk eŠtǩǩõõzzi čõõđtumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotjulggaštusa ollašuhttin Suomas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerčõõđtõõzz tuåimmepiijjmõš LääŠddjânnmest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra ja árbevirolaš ealáhusaid suoji ollašuvvan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkulttuur da ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji suõi teâuddjumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra hedjonahttima suoji viiddideapmi čáhcelága mieldásaččat sámiid guoski buot sierralágaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkulttuur hueŠnumuužž suõi vuältumuš čääŠcclääŠjj mieŠlddlânji pukid saaŠmid kuõskki spesial-laaŠjjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu ja árbevirolaš ealáhusaid eallinfámu sihkkarastin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi dommvuuŠd da ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji jieŠllemviõkkvuõđ staanumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eretfárrema geahpedeapmi ja ruovttoluotta fárrema lasiheapmi sámiid ruovttuguvlui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi vuâlggmõš dommvuuŠdest meädda åårstâŠttmõš da dommvoudda mååust serddmõš lââŠzzted</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid ollašuvvan olles riikkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllʼlaž da kulttuursaž vuõiggâdvuõđi teâuddjumuš obb jânnmest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ja sámegielat oahpahusa sajádaga, fálaldaga ja sámesisdoalu ovddideapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl da sääŠmǩiõllsaž mättʼtem staattuuzz da oŠnnstemvuõđ ooudâsviikkmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid buorredili ja oasálašvuođa ovddideapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi pueŠrrjieŠllem da vuässadvuõđ ooudâsviikkmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin dohkkehii váldoulbmiliid ovttamielalaččat, earret čuoggá 3., mii dohkkehuvvui jienain 11-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ sååbbar priimi väŠlddtäävtõõzzid õõutmiõllsânji, lokku vääŠldeeŠl pääiŠǩ 3., koon primmeš jiõnin 11-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš dárkilis ulbmilat leat sámiid searválasvuođa ovddideapmi, sámi árbevirolaš dieđu sihkkarastin, sámi kulturbirrasa sihkkarastin, sámekultuvrra eallinfámu dorvvasteapmi olles riikkas, sámedikki válgavuogádaga ovddideapmi, sámedikki iežas doaimma ovddideapmi ja sámedikki ovddugohcima buorideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsaž tääŠrǩes täävtõõzz liâ saaŠmi õhttsažkåŠddvuõđ ooudâsviikkmõš, sääŠm ääŠrbvuâlaž teâđ staanumuš, sääŠm kultturpirrõõzz staanumuš, sääŠmkulttuur jieŠllemviõkkvuõđ staanumuš obb jânnmest, sääŠmteeŠǧǧ vaalriâššâm ooudâsviikkmõš, sääŠmteeŠǧǧ jiijjâz tuåimmjumuužž ooudâsviikkmõš da sääŠmteeŠǧǧ ouddõsvahssâm ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sektormieldásaš dárkilis ulbmilat leat sámi ealáhuspolitihka, sámegiela eallinfámu dorvvasteapmi, sámemánáid ja - nuoraid sajádaga ovddideapmi, sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid buorideapmi, sámiid kulturbálvalusaid ja dáiddaeallima ovddideapmi, sámeoahpahusa ja allaskuvlejumi ovddideapmi ja sámi parlamentáralaš ráđi doaimma ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sektorpuõttlaž tääŠrǩes täävtõõzz liâ saaŠmi jieŠllemvueŠǩǩpolitiikk, sääŠmǩiõl jieŠllemviõkkvuõđ staanumuš, sääŠmpäärnai da – nuõri staattuuzz ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõđkääzzkõõzzi ooudâsviikkmõš, saaŠmi kultturkääzzkõõzzi da čeäppõsjieŠllem ooudâsviikkmõš, sääm-mättʼtõõzz da õllškooul škoouŠlʼjumuužž ooudâsviikkmõš da sääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz tuåimmjumuužž ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkima dohkkehan ekonomiijaplána jođiha sámedikki válgabaji ruhtadeami ohcama ja ruhtadeami geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ såbbar priimmâm teäŠǧǧplaan jååŠđat sääŠmteeŠǧǧ vaalpââi teäggtõõzz ooccmõõžž da teäggtõõzz âânnmõõž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabajis sámediggi geahččala fidnet ođđa virggiid sámediggái sámegielat bálvalusaide, sámiid ruovttuguovllu olggobealde ássi sámiid vuoigatvuođaid ovddideapmái, biras- ja ruvkeláhkaáššiid áššegieđahallamii sámedikkis sihke geahččala vuođđudit sámi ealáhusfoandda, mainna dorjojuvvošedje sámeealáhusaid ja árbevirolaš dieđu seailun árbevirolaš sámeealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaalpââi äiŠǧǧen sääŠmteŠǧǧ ǩiččlââtt raajjâd ođđ veeŠrjid sääŠmtegga sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzid, saaŠmi dommvuuŠd åålǥbeälla jälsteeŠji saaŠmi vuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõŠšše, pirrõs- da kuåivâslääŠǩǩaaŠšši ouŠdde puŠhttmõŠšše sääŠmteeŠǧǧest di vuâđđeed sääŠm jieŠllemvueŠǩǩfoond, koin tuärjjeet sääŠmjieŠllemvueŠjjid da ääŠrbvuâlaž teâđ ruõkkmõõžž ääŠrbvuâlaž sääŠmjieŠllemvueŠjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
