<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=516_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid ealáskahttinprográmma gullá sámedikki válgabaji deháleamos ulbmiliidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõli jeälltemprogramm lij sääŠmteeŠǧǧ vaalpââi vääžnmõs täävtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid ealáskahttinprográmma lágideapmi lea okta sámedikki dán válgabaji deháleamos ulbmiliin, gávnnahii sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi sáme- ja maorigielaid ealáskahttinsemináras Helssegis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõli jeälltemprograamm raajjmõš lij sääŠmteeŠǧǧ tän vaalpââi õhtt vääžnmõs täävtõõzzin, tuõtti sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti NäkkäläjäuŠrr sääŠm da maorǩiõli jeälltumuužž ǩiõttʼtõõllâm seminaarâst HeŠlssnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean ilus, ahte ealáskahttinprográmma válmmaštallan ovdana, gávnnahii Näkkäläjärvi ja giittii maid dan, ahte stáhtaráđđi lea čatnasan ráđđehusprográmmas sámegielaid ealáskahttinprográmma ollašuhttimii ja ruhtadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– MuŠst lij rämm tuõttâd, što jeälltemprograamm raajjmõš ouddan, NäkkäläjäuŠrr tuõtti da späŠssbõõžži še tõn, što valdiasuåvtõs lij čõnnõõttâm halltõsproggraammâst sääŠmǩiõli jeälltemprograamm čõõđtumuŠšše da resurssmâŠttmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusprográmma maŋŋá lea čielgan, ahte Suoma ja olles Eurohpa ekonomiijadilli lea hedjoneamen johtilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâŋŋa halltõsproggraamm lij puhŠttum tiõttu, što nuŠtt LääŠddjânnam ko še obb Euroop ekonomiivueŠǩǩ lij mõõnnâm ǩeähnab årra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiijaroassu ii Näkkäläjärvi mielas goittotge oaččo heajudit buot heajumus sajis ealli, Eurohpa áidna álgoálbmoga, sámiid, diliid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ekonomiikriiss ij vuäǯǯ NäkkäläjääuŠr miõlâst hueŠneed pukin hueŠnmõs staattuuzzâst åårrai, Euroop oŠdinakai alggmeer leŠbe saaŠmi staattuuzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suopma galgá deavdit iežas riikkaidgaskasaš ja ráđđehusprográmmii čállojuvvon geatnegasvuoidaidis sámi álbmogii ja sámegielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– LääŠddjânnam âlgg tiuddeed meeraikõskksaž da halltõsprograŠmme ǩeeŠrjtum õõlǥtumuužžeez sääŠm-meer da sääŠmǩiõl ouŠdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi rahpansáhkavuoru sáme- ja maorigielaid ealáskahttinsemináras Helssegis 13.09. dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ saaǥǥjååŠđteei Klemetti NäkkäläjääŠur ääŠveem-mainstemvuâr, koon son õõŠni sääŠm da maorǩiõli jeälltemseminaarâst HeŠlssnest 13.09 obbvuõđstes täŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
