<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=757_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš artikla 8(j) bargojoavku evttoha eamiálbmogiid árbevirolaš dieđu suoji ovddideami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž aartikla 8(j) tuâjj-joukk eŠtǩǩad alggmeerai ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠj ooudâsviikkmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjit oassálaste riikkaidgaskasaš artikla 8(j)-bargojoavkku gávccát čoahkkimii Montrealis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ vuässõŠtte meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk kääucad såbbra Montrealist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku lea vuođđudan biodiversitehtasoahpamuša vuolláičálli riikkaid oassebeallečoahkkin (COP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk lij alttääm biodiversiteeŠttsuåppmõõžž vuâllaǩeeŠrjtamjânnmi vuäŠssbieŠllsååbbar (COP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku barggu jođiha COP:a dohkkehan máŋggajahkásaš bargoprográmma artikla 8(j):a ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk tuâi jååŠđat COP primmum määŋgekksaž tuâjjprograamm aartikla 8(j) tiuŠddepiijjmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku bargun lea bargoprográmma ollašuhttin sihke čuovvovaš biodiversitehtasoahpamuša oassebeallečoahkkima artikla 8(j):a guoski mearrádusaid válmmaštallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk tuâjjan lij viikkâd čõõđ tuâjjprograamm nuŠtt, što tõn vuäitči priimmâd tuâjjprogrammân, ooudâst lij puõŠtti biodiversiteeŠttsuåppmõõžž vuäŠssbieŠllsåbbar aartikla 8(j) kuõskki tuŠmmstõõǥǥi valmštõõllmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš oassebeallečoahkkin dollo boahtte čavčča Mátta-Koreas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PuõŠtti vuäŠssbieŠllsååbbar såbbrõõžžât puõŠtti čõõuč Saujj-Koreast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi, guhte oassálasttii bargojoavkku čoahkkimii juo goalmmát geardde, doalai čoahkkima dehalažžan. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, kååŠtt vuäŠssõõđi tuâjj-joouk såbbra juŠn kuälmad vuâra da aaŠšši mieŠldd sååbbar leäi vääžnai. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš artikla 8(j)-bargojoavkku čoahkkimat leat dehalaččat álbmotlaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk såbbar liâ vääžnai meersânji da meeraikõskksânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin beassá buktit ovdan Suoma sámiid oainnuid, váikkuhit mearrádusbargamii, oažžut ođđa jurdagiid árbevirolaš dieđu suoji buorideapmin sihke lonuhit jurdagiid máilmmi sierra eamiálbmogiid gaskkas, ” ságajođiheaddji Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrin peäss puŠhtted õlmmsa LääŠddjânnam säŠmmlai vuäinlmid, vaikkted tuŠmmstõktuõjju da saaǥǥstõõllâd maaiŠlm jeeŠres alggmeeraivuiŠm da tännalla kuullâd ođđ kuullmõõžžid ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠj pueŠreem diõtt, ” mainsti saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii oassálaste buot sámedikki álbmotlaš 8(j)-bargojoavkku lahtut. ” Álbmotlaš ollašuhttima ja boahttevuođa jurddašettiin lea erenomáš dehalaš, ahte nu máŋga sámedikki ovddasteaddji go vejolaš álbmotlaš 8(j)- bargojoavkkus oahpásma artikla 8(j):i ja dasa gulavaš riikkaidgaskasaš mearrádusbargamii ”, Näkkäläjärvi deattuha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbra vuässõŠtte puk sääŠmteeŠǧǧi meersaž 8(j)-tuâjj-joouk vuäŠssla.”Meersaž tiuŠddepiijjmõõžž da puõŠttiääiŠj juuŠrdeeŠl lij aainâs vääžnai, što sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ meersaž 8(j)-tuâjj-jooukâst, toobdstâŠ tte pueŠrben aartikla 8(j) da tõõzz kuulli meeraikõskksaž tuŠmmstõktuõjju ”, Näkkäläjärvi mušttʼtad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ovddasteaddjit oassálaste čoahkkimii Suoma stáhta delegašuvnnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ vuäŠssõŠtte såbbra LääŠddjânnam riikk delegaatiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiin Eurohpa Uniovnna lahttoriikkat geahččalit gávnnahit oktasaš oainnu koordinerenčoahkkimiin, maidda maiddái sámediggi oassálasttii. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrin Euroop Unioon vuäŠssbieŠlljânnam ǩiõččlõŠtte saaǥǥstõõllâd õhttsaž ǩiõččâmvueŠjj koordinaatiasåbbrin, koozz sääŠmteŠǧǧ še vuässõõđi. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leamašat fárus válmmaštallamin Suoma oainnuid čoahkkima várás juo guhká ovdal aitosaš čoahkkima ja buktán iežamet evttohusaid ee. Suoma vástádusaide biodiversitehtasoahpamuša čállingoddái čoahkkináššiin, Näkkäläjärvi muitalii ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LeäŠp leämmaž mieŠldd valmštõõllmen LääŠddjânnam ǩiõččâmvueŠjj såbbra juŠn ouŠddel puõŠtti såbbar da pohttam eŠtǩǩõõzzid jm. LääŠddjânnam vasttõõzzid biodiversiteeŠttsuåppmõõžž piisarkådda såbbrest ǩiõttʼtõõllâm vueŠlnn åårrai aaŠššin, mainsti Näkkäläjärvi ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kahwanake mohawkiid (Kanien: keha ' ka) ovddastan Charles Patton attii čoahkkimii árbevirolaš mohawk-sivdnideami ja lávllui ustitvuođa lávlaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kahwanaken mohawkeja (Kanien: kehaʼka) võborkâŠsttam Charles Patton uuŠdi såbbra ääŠrbvuâlaž mohawk- blouslõõzz da lääulai naŠzvaanvuõđ laulli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Inga-Briitta Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Inga-Briitta Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima áššelisttás lei vásáhusaid muitaleapmi artikla 8(j)- bargojoavkkus ja erenomážit das, mo eamiálbmogat leat oassálastán biodiversitehtasoahpamuša ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar äŠššliistâst leäi toobdlmi mainstumuš aartikla 8(j)- tuâjj-jooukâst da jeäŠrben tõŠst, mäŠhtt alggmeer liâ vuässõõttâm biodiversiteeŠttsuåppmõõžž tiuŠddepiijjmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU- ságajođihanriika Liettua muitalii čoahkkimii EU:a sáhkavuorus erenomážit das, mo artikla 8(j):a lei ollašuhtton Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EU- saaǥǥjååŠđteeijânnam Liettua mainsti såbbra EU:n mainstenvuârast jeäŠrben tõŠst, mäŠhtt aartikla 8(j) leäi tiuŠddepijjum LääŠddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii muitaluvvui álbmotlaš biodiversitehtastrategiijas sihke vuođđuduvvon álbmotlaš 8(j)-bargojoavkkus, man ságajođiheaddjin doaimmai sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbra mainsteš meersaž biodiversiteeŠttstrategiast di alttuum meersaž 8(j)-tuâjj-jooukâst, koon saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmai sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis gieđahallai ON:id eamiálbmogiid bissovaš foruma ávžžuhus váldit vuhtii biodiversitehtasoahpamuša ollašuhttimis tearbma eamiálbmot ja báikkálašsearvvuš dálá eamiálbmot- ja báikkálašsearvvuš sajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrest ǩiõttʼtõlleš ʼM:i alggmeerai põõšši foorum siâssmõõžž väŠldded âânnmõŠšše biodiversiteeŠttsuåppmõõžž tiuŠddepiijjmõõžžâst ämmatsääŠnn alggmeer da pääiklažõhttsažkåŠdd ânnʼjõõžž alggmeer- da pääiklažõhttsažkååŠdd sââŠjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma doarjjui terminologiija nuppástuhttima bissovaš foruma evttohusa mielde biodiversitehtasoahpamuša ođđa mearrádusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam tuärjjii terminologia muttŠtumuužž põõšši foorum eŠtǩǩõõzz mieŠlddlânji ođđ biodiversiteeŠttsuåppmõõžž tuŠmmstõõǥǥin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU-lahttoriikkat eai lean áššis ovttamielalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EU-vuäŠssbieŠlljânnam jiâ leämmaž ääŠššest õõutmiõllsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin ii bastán bargat áššis čovdosa muhto evttohii ON:id dahkat terminologiija vejolaš rievdadeamis lágalaš analyysa ja oassebeallečoahkkima bargat áššis mearrádusaid.”Čoahkkima návccahisvuohta bargat áššis mearrádusa lei eamiálbmogiidda stuorra beahttašupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbar ij pâŠsttam tueŠjjeed ääŠššest räŠtǩǩumuužž leâŠša eŠtǩǩii, što ʼM tuejjeŠči terminologia muttŠtumuužžâst lääŠjjlaž analyys da vuäŠssbieŠllsåbbar tuejjeed ääŠššest tuŠmmstõõǥǥ. Såbbar ij pâŠsttam tuejjeed ääŠššest ni tuŠmmstõõǥǥ, alggmeeraid tõt leäi kâŠl maantõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Terminologiija nuppástuhttin vástidivčče fámus leahkki olmmošvuoigatvuohtageavada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Terminologia muttŠtumuš vaŠstteŠči viõǥǥâst åårrai ooumažvuõiggâdvuõttvueŠjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkalaš lei, ahte terminologiija rievdadeami vuostálaste maiddái moadde dakkár riikka, geat ledje dohkkehan ON:id eamiálbmotjulggaštusa ”, sámedikki stivrra lahttu Petra Magga-Vars muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõmâs leäi še tõt, što terminologia muttŠtumuužž vuâstta leŠjje še muäŠdd nåkam jânnam, kook leŠjje priimmâm ʼM:i alggmeerčõõđtõõzz ”, mainsti sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz vuäŠsslaž Petra Magga-Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš artikla 8(j)-bargojoavkku barggus lea ságastallon máŋgii biodiversitehtai gulavaš árbevirolaš dieđu máhcaheamis ruovttoluotta eamiálbmotservošii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk tuâjast lij saaǥǥstõllum täujja biodiversitetta kuulli ääŠrbvuâlaž teâđ maacctumuužžâst mååusat alggmeerõhttsažkooŠddid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin evttohage, ahte lagašboahttevuođas lágiduvvo viiddis čoahkkin válmmaštallat eaktodáhtolaš rávvagiid árbevirolaš dieđu máhcaheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbar eŠtǩǩad, što puõŠttiääiŠjest riâžžât jõnn sååbbar valmštõõllâd jiõččvälddsaž vuäŠpstõõzzid ääŠrbvuâlaž teâđ maacctumuššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat boađášedje čuovvovaš riikkaidgaskasaš 8(j)- bargojoavkku válmmaštallamii ja viidásabbot 13 oassebeallečoahkkimii dohkkeheami várás. ” Árbevirolaš dieđu máhcaheapmi lea dehalaš máŋgga eamiálbmogii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuäŠpstõs puäŠđči puõŠtti meeraikõskksaž 8(j)-tuâjj-joouk valmštõõllâm da tõŠst ooudâs 13 vuäŠssbieŠllsåbbar priimmân vuâlla.”ÄäŠrbvuâlaž teâđ maacctumuš lij vääžnai määŋgid alggmeeraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš dihtui gulavaš arkiivamateriála lea nu Suoma arkiivalágádusain go olggoriikkainge valjis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai ääŠrbvuâlaž tiõttu kuulli arkivmateriaal liâ jiânnai nuŠtt LääŠddjânnam ko ålggjânnmi arkivstroiŠttlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas galggašii álggahit ságastallama ja čielggadeami mo arkiivamateriála boađášii buoremusat, ovdamearkan digiteremiin, sámiid olámuddui ovdamearkan sámearkiivai dahje sámemusea Siidai ”, sámedikki várreságajođiheaddji Heikki Paltto muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest õõlǥči altteed saaǥǥstõõllmõš da čiõŠlǧǧeemtuâjj mäŠhtt arkivmateriaal vuäitči vuäǯǯad pueŠrmõsân, ouddmiârkkan digitâŠstteeŠl, säŠmmlai vuällmõŠšše ouddmiârkkan sääŠmarkiiŠve leŠbe sääŠm-muŠzei Siida beälla ”, sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto mainsti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin dollui riikkaidgaskasaš áibmojohtolatsearvvi (IATA) - váldokantuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar såbbrõŠššeš meeraikõskksaž äimmjååŠđtemorganisaatiai (IATA) - väŠlddkonttrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii oassálaste viidát soahpamuša ratifieren riikkaid ovddasteaddjit, dárkojeaddjit sihke eamiálbmogiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbra vuäŠssõŠtte jiânnai suåppmõõžž ratifâŠsttam riikk võboršeeŠǩǩ, taŠrǩǩeei di alggmeer võboršeeŠǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Inga-Briitta Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Inga-Briitta Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis gevvui temáhtalaš ságastallan biodiversitehtasoahpamuša artiklaid 8(j) ja 10 (c):a guoskkahansajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrest jieŠlleš temaattlaž saaǥǥstõõllmõõžž biodiversiteeŠttsuåppmõõžž aartiklai 8(j) da 10 (c):n õhtteempääiŠǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artikla 10 (c) suodjala árbevirolaš luonddu suvdilis geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aartikla 10 (c) suõŠjjad ääŠrbvuâlaž luâđ ǩeâllʼjem âânnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin evttoha oassebeallečoahkkimii ahte dat dohkkehivčče doaibmabidjoprográmma dábálaš luonddugeavahusa suodjaleapmin dievas ovttasbarggus eamiálbmogiiguin. ” Suomas artikla 10(c) guoská erenomážit sámiid boazodoalu ja eará árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbar eŠtǩǩad vuäŠssbieŠllsåbbra, što tõt priimči tuåimmjemprograamm takai luâđââŠnnem suõŠjjeem diõtt õhttsažtuâjast alggmeeraivuiŠm.”LääŠddjânnmest aartikla 10(c) kuâskk jeäŠrben säŠmmlai puäʒʒhååid da jeeŠres ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehalaš ahte sihke árbevirolaš diehtu ja dábálaš suvdilis luondduegeavaheapmi dorjojuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij vääžnai što ääŠrbvuâlaž teâđ da še takainallšem ǩeâllʼjeei luâđâânnmõõžž tuärjjeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas artikla boahtá ovdan erenomážit sámiid árbevirolaš dálve- ja geasseeanaortnega sihkkarastimis ”, Paltto muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest aartikla puätt kõõččmmõŠšše jeäŠrben säŠmmlai ääŠrbvuâlaž palggâmǩiârddriâšldõõǥǥ staanumuužžâst ”, mainsti Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii oassálaste ovddasteaddjit Ruoŧa ja Norgga sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbra vuäŠssõŠtte võboršeeŠǩǩ Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit dolle oktasaš čoahkkima artikla 8(j):a ollašuhttimis guđege riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ såbbrõŠšše õhttsaž såbbar aartikla 8(j) tiuŠddepiijjmõõžžâst peäggtum riikkivuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis sohppui ahte sámedikkit lávgadit ovttasbarggu artikla 8(j):a ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrest suåppeš, što sääŠmteeŠǧǧ kõskkee õhttsažtuâi aartikla 8(j) tiuŠddepiijjmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš evttohus dolvojuvvo sámi parlamentáralaš ráđi gieđahallamii boahtte giđa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsaž eŠtǩǩõs viiǥǥât säŠmmlai parlamentaarlaž suåvtõõzz ǩiõttŠtõõllmõŠšše puõŠtti ǩiiđ.”Leäm rääddast tõŠst, što vuäǯǯap jåŠttŠted õhttsažtâŠvvjânnmlaž õhttsažtuâi 8(j)-aaŠššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus, ahte fidnet davviriikkaid ovttasbarggu johtui 8(j)- áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ lij ǩiõččlõõttâm ooudâsviikkâd õhttsažtuâi ääŠšš juŠn ääiŠjben, leâŠša äiŠǧǧ ij leâmmaž teŠl vaalmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámediggi lea figgan ovddidit ovttasbarggu áššis juo ovdal, muhto áigi ii leamaš dalle vel heivvolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aartikla 8(j) da ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjj kooll še tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõŠšše da säŠmmlai parlamentaarlaž suåvtõõzz tuåimmjumuužž ooudâsviikkmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artikla 8(j) ja árbevirolaš dieđu suodji laktása maiddái davviriikkaid sámesoahpamuššii ja sámi parlamentáralaš ráđi doaimma ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joukk eŠtǩǩii jm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš artikla 8(j)-bargojoavku evttohii ee. sui generis (áidnalunddot) - vuogádaga ráhkadeami diliin, main árbevirolaš dieđu hálddašeaddji álbmot ássá máŋgga sierra riikka viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sui generis (jiijjâsnallšem) - riâššâm raajjmõõžž vueŠjjin, što ääŠrbvuâlaž teâđ vuäŠmsteei meer jäälste määŋgin jeeŠres riikk vuuŠdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgatge bidjat deattu SPR:s justa sui generis- vuogádeami dahkamii ”, Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MeeŠst âlgg loŋŋned SPS:st juŠn åårrai sui generis- riâšldõõǥǥ raajjmõŠšše ”, Näkkäläjärvi mainsti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Bargu ii báze dása. Buktit ovdan čoahkkima bohtosiid álbmotlaš artikla 8(j)-bargojovkui, mii mearrida vejolaš joatkkadoaibmabijuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ delegaatia piâzzi ǩiõččâd kanienʼkéha- ǩiõl vuõrâsoummimättʼtõõzz kanien:kehaʼka- meer vuäŠsslaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas ságastallui eamiálbmotgielaid oahpahusa ja gielaid ealáskahttima hástalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pooddâst saaǥǥstõŠlleš alggmeerǩiõli mättʼteem da ǩiõli jeälltâŠttem tuâjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Inga-Briitta Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Inga-Briitta Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki delegašuvdna galledii čoahkkinbottus keha ' ka (mohawk) - Álbmoga giella- ja kulturguovddážis Kahnawakes, Montreal máttabealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbarkõõutâst sääŠmteeŠǧǧ delegaatia tobdstõõđi Kanien:kehaʼka (mohawk) – Meer ǩiõll- da kultturkõõskõõzzâst Kahnawakest, Montreaal saaujbeäŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Lea dehalaš oahpásmit maiddái eará eamiálbmogiid giela ja kultuvrra doarju doaibmamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>“ Lij vääžnai tobdstõõttâd še jeeŠres alggmeerai ǩiõl da kulttuur tuärjjeem tuåimmjumuŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásmuvaimet giella- ja kulturguovddáža doaimmaide ja beasaimet čuovvut oahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđin ǩiõl- da kultturkõõskõõzz tuåimmjumuŠšše da piâzzim leeŠd mieŠldd mättʼtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke kultuvrrat leat sierraláganat, hástalusat iežas giela ja kultuvrra seailluheami várás leat seammáláganat. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HåŠt mij kulttuur liâ jeeŠresnallšem, tuâi ǩiõl da kulttuur seillmõŠsse liâ seämmanallšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petra Magga-Vars muitalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Petra Magga-Vars maainsti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiid nogadettiin sámedikki ovddasteaddjit oahpásmuvve biodiversitehtamuseai (Biodome), mii ovdanbuktá Kanada sierra luondotiippaid ja daid ealliid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâŋŋa såbbar sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ tobdstõŠtte biodiversiteeŠttmuzeeja (Biodome), kååŠtt sueiŠmkrast Kanada jeeŠres luâttšlaajjid da tõi faunnsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasi dieđut biodiversitehtasoahpamuša artikla 8(j):s</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠss teâđaid biodiversiteeŠttsuåppmõõzz aartikla 8(j):st</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinmearrádusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SååbbartuŠmmstõõǥǥ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus sámedikki lágidan siidodáhpáhusas 8(j)-čoahkkimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtõs sääŠmteeŠǧǧ riâššâm kuâŋŋpooddâst 8(j)-såbbrest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš biodiversitehtastrategiija ja - doaibmanprográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersaž biodiversiteeŠttstrategia da – tuåimmproggramm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji blogga, mas son muitala 8(j)-čoahkkima dovdamušain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei blogi, koŠst son ǩeeŠrjad 8(j)-såbbar toodlmi diõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
