<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=477_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđái válljejuvvojit guovtti jahkái hávil ságajođiheaddji, várreságajođiheaddji ja golbma eará lahtu sihke juohkehažžii persovnnalaš várrelahtut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrisuåvtõŠšše vaŠlljeet kueiŠt ekka vuârai saaǥǥjååŠđteei, vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei da kolmm jeeŠres vuäŠssla di juâkksižže siŠjjid personnallšem vääŠrrvuässla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fásta lahtut ja várrelahtut galget leat válljedettiin 18-25-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VaŠlljuum väŠlddveârlaž vuäŠssla da vääŠrrvuässla âŠlǧǧe leeŠd 18-25-ekksa, teŠl ko siŠjjid vaŠlljeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin nuoraidráđđái válljejuvvojit guovtti jahkái hávil vihtta fásta áššedovdilahtu, geat galget leat válljedettiin 15-17-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen nuõrisuåvtõŠsse vaŠlljeet kueiŠt ekka vuârai vitt põõšši aŠšštobddivuäŠssla, kook aŠlǧǧe leeŠd 15-17-ekksa, teŠl ko siŠjjid vaŠlljeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ságajođiheaddji ja várreságajođiheaddji eai dárbbaš leat sámedikki lahtut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõõzz saaǥǥjååŠđteei da vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei jiâ taarbâž leeŠd sääŠmteeŠǧǧ vuäŠssla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi válmmaštallá daid sámedikki čealkámušaid, álgagiid ja eará beali váldimiid, mat gusket sámenuoraid dahje sámenuoraid eallindiliid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõs valmštââll tõid sääŠmteeŠǧǧ ceâlklmid, alttõõzzid da jeeŠres beäŠlestväŠlddmõõžžid leŠbe sääŠmnuõri leŠbe sääŠmnuõri jieŠllemvueŠjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará nuoraidráđi váldobarggut leat ovddidit sámenuoraid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid miehtá Suoma sihke nannet sámenuoraid gullama sámekultuvrrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JeeŠres nuõrisuåvtõõzz väŠlddtuâi liâ ooudâsviikkâd sääŠmnuõri ǩiõllʼlaž da kulttuursaž vuõiggâdvuõđid pirr LääŠddjânnam di ravvad sääŠmnuõri kuullmõõžž sääŠmkulttuuŠre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi 2014-2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõs 2014-2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niila Rahko, ságadoalli - várrelahttu Mikkel Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Niila Rahko, saaǥǥjååŠđteei - vääŠrrvuässlaž Mikkel Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aslak Holmberg - várrelahttu Martta Alajärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aslak Holmberg - vääŠrrvuäŠsslaž Martta Alajärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdilahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄŠšštobddivuäŠssla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi áššemeannudeaddjin ja čállin doaibmá nuoraidčálli Kaisa Tapiola-Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåtõõzz ääŠšš ouddpuŠhttjen da piizzren tuåimmai nuõripiizar Kaisa Tapiola-Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
