<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eamialbmogat_ja_demeansa_davviriikkain.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogat ja demeansa Davviriikkain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmuga ja demænssa Nuorttarijkajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdasánit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddåbágo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš oktasašbargu sosiálapolitihkalaš áššiin eamiálbmotperspektiivvaš lea buorre ovdamearka davviriikkalaš ávkkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkalasj aktisasjbarggo sosiálapolitihkalasj ássjijn iemeálmmukperspektijvajn la buorre buojkulvis nuorttarijkalasj ávkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sáhka viehka unna joavkkuin, riikkain gos viehká dávjá juhket hástalusaid vuorastuvvan álbmogiin, vánes bargoveahka ja viiddes geográfalaš gaskkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La sáhka viehka unna juohkusijs, rijkajn gånnå viehká álu juohki hásstalusájt vuorastuvvam álmmugijn, barggij vánesvuodajn ja vijdes geográfalasj gaska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid oktasašbargu demeanssaáššiin, dan man Davviriikkaid čálgoguovddáš koordinere, lea ihtán dárbu háhkat máhttovuođđulinja, systematiseret vásáhusaid lonohallama ja cegget arena gos digaštallá mii lea buorre dikšu ja fuola lea sámiide ja inuihtaide main lea demeansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkaj aktisasjbarggo demænssaássjijn, dav mav Nuorttarijkaj álkkádusguovdásj koordineri, la vuosedam dárbbo la åttjudit máhttovuodov, systematiserit vásádusáj lånudallamav ja arienáv tsieggit gånnå dágástallá mij la buorre sujtto ja hukso sámijda ja inuihtajda gejna la demænssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamat leat váilevaččat evideansavuođus máhtut dikšumis ja fuolas sámiide ja inuihtaide main lea demeansa, muhto sihke Suomas, Norggas, Ruoŧas ja Ruonáeatnamis lea muhtin bijut ja dutkanprošeavttat jođus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájllu dutkam ja evidænssavuodo mij guosská sujttuj ja huksuj sámijs ja inuihtajs majna la demænssa, valla sihke Suoman, Vuonan, Svierigin ja Ruonáednamin li muhtem dåjma ja dutkamprosjevta jådon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán raporttas leat čohkken gávnnahemiid ja evttohusaid mat bohtet joavkobarggus dan vuosttaš davviriikkalaš konfereanssas eamiálbmogiid ja demeanssa fáttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán diedádusán lip gávnadimijt ja oajvvadusájt tjoahkkim ma båhtin juogosbargos vuostasj nuorttarijkalasj konferánsas man fádda lij iemeálmmuga ja demænssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereansa lágidii Davviriikkaid čálgoguovddáš, Region Jämtland Härjedalen ja sámi ávvojahki, Staares čakčat 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánssa lij Staaren (Östersund) tjavtjan 2018 ja ásadiddje lidjin Nuorttarijkaj álkkádusguovdásj, Region Jämtland Härjedalen ja sáme ávvojahke Staare 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppabohtosiidda ja evttohusaide gullet ovdamearkka dihte dasa makkár geavatlaš bijuid ja rievdadusat leat dárbbašlaččat vai olbmot eamiálbmotduogážiin ja demeanssain máhtáše oažžut buoret doarjaga ja bálvalusa davviriikkalaš gielddain, man láhkái mii máhttit juohkit máhtuid gielddaid ja leanaid rastá, dahje man láhkái implementeret ođđa dieđuid geavatlaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahppabåhtusijda ja oajvvadusájda gulluji duola degu makkir praktihkalasj dåjma ja rievddadusá li dárbulattja vaj ulmutja iemeálmmukduogátjijn ja demensajn lulun máhttet buorep dårjav ja dievnastusáv nuorttarijkalasj suohkanijn oadtjot, man láhkáj máhttep máhtojt suohkanij juohket ja lenaj/fylkaj rastá, jali man láhkáj ådå diedojt praktihkalattjat implementieri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku oaivilat leat čohkkejuvvon Davviriikkaid čálgoguovddážis, muhto dain eai leat vuoruheamit eaige ávžžuhusat min bealis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggojuohkusa vuojno li Nuorttarijkaj álkkádusguovdátjis tjoahkkiduvvam, valla dajn ælla vuorodime jalik ávttjimusá mijá bieles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid čálgoguovddáža bargogohččun lea buktit oasi bijuid ovdáneapmái čálggus Davviriikkain dakko bokte ahte čohkket ja juogadit dieđuid ja hukset arenaid fierpmádagaide ja dutkanovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkaj álkkádusguovdátja barggogåhttjom la doarjjot álkkádusåvddånahttemav Nuorttarijkajn navti jut tjoahkki ja juogat diedojt ja dahká arienájt værmádagájda ja dutkamaktisasjbargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat jagis 2019 vuođđuduvvui davviriikkalaš fierpmádat eamiálbmogiid ja demeanssa váras, das leat olis eiseválddiid ovddasteaddjit, dutkit ja hárjehallit dikšun- ja fuollaámmáhiin, Suomas, Norggas, Ruoŧas ja Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gidá jagen 2019 vuododuváj nuorttarijkalasj værmádahka iemeálmmugij ja demænssaj, danna oassálassti oajválattja, dutke ja bargge sujtto- ja huksoámmádijn Suoman, Vuonan, Svierigin ja Ruonáednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát raporta lea jurddašuvvon leat vuođđun digaštallamiin movt vuoruhit davviriikkalaš oktasašbarggu eamiálbmogiin ja demeanssain, ja báikkálaš ja sisriikkalaš digaštallamiidda bijuid birra gielddaid ja nationála dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát diedádus la ájádaláduvvam liehket vuodon dágástallamijn gåktu vuorodit nuorttarijkalasj aktisasjbargov iemeálmmugijn ja demensajn, ja bájkálasj ja sisrijkalasj dágástallamijda dåjmaj birra suohkanij ja nasjonála dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusaid duogáža addin dihte raporta álggahuvvo čilgemis máhttodili eamiálbmogiin ja demeanssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váj galggá oajvvadusáj duogátjav dádjadit de diedádus álgaduvvá tjielggimijn máhttodiles iemeálmmugij ja demensa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eva Franzén Lars Rottem Krangnes Direktevra Prošeaktajođiheaddji Davviriikkaid čálgoguovddáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eva Franzén Lars Rottem Krangnes Direkterra Prosjæktajådediddje Nuorttarijkaj álkkádusguovdásj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggaheapmi máhttodillái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadibme máhttodilláj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogat Davviriikkain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmuga Nuorttarijkajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkain leat guokte eamiálbmotjoavkku: sámit Suomas, Norggas ja Ruoŧas ja inuihtat Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkajn li guokta iemeálmmukjuohkusa: sáme Suoman, Vuonan ja Svierigin ja inuihta Ruonáednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi hálddašanguovllut Davviriikkain leat njeallje gieldda Suomas, 12 gieldda Norggas ja 25 gieldda Ruoŧas, okta dáin lea Stockholma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme háldadimguovlo Nuorttarijkajn li niellja suohkana Suoman, 12 suohkana Vuonan ja 25 suohkana Svierigin, akta dájs la Stockholm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai gávdno almmolaš logut dasa man galle sámi gávdnojit Davviriikkain, muhto dábálaš árvvoštallama mielde leat Norggas 50 000 – 65 000, 20 000 - 40 000 Ruoŧas ja nuo 8 000 Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E gávnnu almulasj lågo dasi galla sáme gávnnuji Nuorttarijkajn, valla dábálasj árvustallama milta li Vuonan 50 000 – 65 000, 20 000 - 40 000 Svierigin ja birrusij 8 000 Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas leat sullii 2 000 sámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruossjan li suláj 2 000 sáme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruonáeatnamis leat inuihtat eanetlogus, sullii 87 % badjelaš 56 000 ássiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruonáednamin li inuihta ieneplågon, suláj 87 % badjelasj 56 000 viesajdiddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain mat leat sámi hálddašanguovllut Suomas, Norggas ja Ruoŧas leat sierra gáibádusat, muhto guhtege riikkas leat erohusat daid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkanijn ma li sáme háldadimguovlo Suoman, Vuonan ja Svierigin li sierra gájbbádusá, valla guhtik rijkan li sieradusá daj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte máhttá sámiin leat riekti ovdaskuvladoaimmaide ja boarrásiid dikšui ollásit dahje muhton muddui sámegillii, riekti geavahit gielas go leat oktavuođat guovllu gielddain dahje eiseválddiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola degu máhttá sámijn liehket riektá åvddåskåvllådåjmajda ja boarrásij sujttárij ållåsap jali muhtem mudduj sámegiellaj, riektá gielasa adnet gå guládalli guovlo suohkanijn jali oajválattjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot davviriikkat atnet sámiid ja inuihtaid lea eamiálbmogin, muhto dušše Norga ja Dánmárku leat čállán vuollái ON-organisašuvnna ILO-julggaštusa nr. 169, Indigenous and Tribal Peoples Convention, ja leat stuorra erohusat das movt riikkat geavatlaččat organiserejit ja ollašuhttet eamiálbmogiid rivttiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna nuorttarijka sámijt ja inuihtajt adni iemeálmmugin, valla dåssju Vuodna ja Danmárkko li vuolláj tjállám AN-organisasjåvnå ILO-tjielggidusáv nr. 169, Indigenous and Tribal Peoples Convention, ja li stuorra sieradusá danna gåktu rijka praktihkalattjat organisieriji ja ållidahtti iemeálmmugij riektájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:s globála ulbmilat bistevaš ovdáneapmái ja ovddidanágenda Agenda 2030 lea gustovaš buot Davviriikkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>AN globála mihto guoddelis åvddånahttemij ja åvddånimagenda Agenda 2030 guosská gájka lándajda Nuorttarijkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gullet eamiálbmogat ja doaibmahehttejuvvon olbmot vuoruhuvvon joavkkuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna iemeálmmuga ja doajmmahiereduvvam ulmutja gulluji vuoroduvvam juohkusijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmis ja Ruonáeatnama historjjáin leat seammálágánvuođat ja erohusat koloniála historjjáš eará máilmmi eamiálbmotservodagaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme ja Ruonáednama histåvråjn li sæmmilágásjvuoda ja ieredusá koloniála histåvråjs ietjá værálda iemeálmmuksebrudagáj gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit sámiguovlu davviriiikain lea servodat ja našunálastáhtaid čálgovuogádat earáágán go buohtalastá eamiálbmotguovlluiguin USA:s ja Australias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnnasit nuorttarijkaj sámeguovlo gáktuj la sebrudahka ja nasjonálastáhtaj álkkádusvuogádahka ietjálágásj gå buohtastahttá iemeálmmukguovloj USA:n ja Australian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš davviriikkain main leat eamiálbmogat lea dat ahte olusat main lea eamiálbmotduogáš leat johtán stuorra gávpogiidda maŋemus 50-60 jagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasj ássje alleværálda lándajda majna li iemeálmmuga la ållusa sijájs gejn la iemeálmmukduogásj li jåhtåm stuorra stádajda maŋemus 50-60 jagijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe máhttet sii leat oalát oaidnemeahttun unnitlohku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåppe máhtti liehket ållu vuojnnemahtes unneplåhko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogat ja demeansa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmuga ja demænssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpas ii gávdno čohkkejuvvon dutkan dahje máhttu makkár dilli Davviriikaid sámiin ja inuihtain main lea demeansa lea, das man ollusin olbmuin main lea eamiálbmotduogáš lea, našunála dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prinsihpan ij gávnnu tjoahkkiduvvam dutkam jali máhtto makkir dille la Nuorttarijkaj sámijn ja inuihtajn gejn la demænssa, jali gallásin la demænssa ja iemeálmmukduogásj, nasjonála dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanprošeavtta ulbmil mii lea jođus, HALDI (2018-2019) Ubmi universiteahtas Ruoŧas, lea dahkat vuosttaš kártema earret eará das man dábálaččat neurodegeneratiivvalaš dilit leat sámiin ja ii-sámiin Ruoŧa beali sámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dutkamprosjevta (2018-2019) Ubbmema universitiehtan Svierigin ulmme la dahkat vuostasj kárttimav duola degu danna man dábálattja li neurodegeneratijvalasj dile sámij ja dáttjaj gaskan Svieriga biele sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnit dutkamušain, ovdamearkka dihte Kanadas ja Australias, geažohit ahte olbmot main lea eamiálbmotduogáš gillájit demenssas eambbo go eanetlogu álbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unnep dutkama, duola degu Canadan ja Australian, gætjodi jut ulmutja gej la iemeálmmukduogásj vaháguvvi demensas ienebut gå ieneplågo álmmuk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain dutkamušain mat leat dahkkon leat erohusat sihke hámis ja bohtosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajn dutkamijn ma li dagáduvvam li sieradusá sihke hámen ja båhtusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan Kanadas jagi 2013 rájis čájeha ii dušše eanet olbmuid mat gullet riikka nu gohččon first nations oažžut dán, muhto maiddái ahte dat guhte gillájit dás buohccájit sullii logi jagi árábut aj ahte leat eambbo dievddut go nissonat mat ožžot dán diagnosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dutkam Canadan jage 2013 rájes vuoset ij dåssju dav jut ienep ulmutja gudi gulluji rijka nav gåhtjoduvvam first nations skihppáji, valla aj jut skihppáji suláj lågev jagev árabut ja aj jut ienep ålmmå gå nissuna dáv diagnåvsåv oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Globála dásis lea eamiálbmogiin heajut dearvvašvuohta go eanetlogu álbmogis, seammá guovllus, dat váikkuha das man dábálaš demeansa lea ja das jus gávdno rievttes dikšu buriin kvalitehtain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Globála dásen la iemeálmmugijn nievrep varresvuohta gå ieneplågo álmmugin, sæmmi guovlon, dat aj vájkkut man dábálasj demænssa la, ja dasi makta gávnnu riekta sujtto buorre kvalitiehtajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Faktorat mat erenoamážit váikkuhit eamiálbmoga dearvvašvuhtii, leat jáhkehahtti sivvan das ahte demeanssa meari loktana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Faktåvrå ma sierraláhkáj vájkkudi iemeálmmuga varresvuohtaj, li jáhkedahtte sivvan gå la ienep demænssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne dutkojuvvo eambbo eamiálbmogiid dearvvašvuođas go ovdalaš áiggiid, muhto áin váilo máhttu das man láhkai buoremusat dan dustet ja meannudit, dahje addit heivejuvvon divššu eamiálbmot olbmuide geain lea demeansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni dutkaduvvá ienebut iemeálmmugij varresvuoda gáktuj gå åvddåla, valla ájn vájllu máhtto man láhkáj buoremusát dav hieredit ja giehtadallat, jali vaddet hiebaduvvam sujtov iemeálmmuga ulmutjijda gejna la demænssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš eamiálbmotkultuvrrain máhttá demeanssa ipmárdus leat earálágan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj iemeálmmukkultuvrajn máhttá demensa dádjadus liehket ietjálágásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Symptomat demensii eai álo ane lea váttisvuohta dahje ahte dat gulaše buozalmasvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Symptåvmå demænssaj ælla agev gássjelisvuohtan jali skihpudahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorit servodaga diagnoserenreaiddut, diehtojuohkinbijut, divššu ja doarjaga organiseren ja doarjja oami olbmuide ii soaitte doaibmat kulturheivejumi haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuoráp sebrudagá diagnåvsåvædtsaga, diehtojuohkemdåjma, sujtto ja lagámusáj doarjjo organisierim soajttá ij dåjma kulturhiebadallama dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskariikkalaš fierpmádat lea vuođđuduvvon, The International Indigenous Dementia Research Network (IIDRN) dutkiid, studeanttaid, buohcceviesuid, eamiálbmot- ja demeanssaaktevrraid váras, oasseváldit leat USA:s, Kanadas, Austrálias ja Aotearoas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj værmádahka la vuododuvvam, The International Indigenous Dementia Research Network (IIDRN) dutkijda, studentajda, skihppijviesojda, iemeálmmuk- ja demænssaakterajda, oassálasstij USA:s, Canadas, Austrálias ja Aotearoas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga áigumuš lea loktet oasálastiid geat barget eamiálbmogiiguin ja demeanssain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagá ájggomus la akterajt låpptit gudi iemeálmmugij ja demensajn barggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga dutkit gávnnadit fysalaččat ja digitálalaččat digaštallat dutkandárbbuid, lonohallat návccaid ja vuođđudit oktasašbargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagá dutke fysalattjat ja digitálalattjat gávnadi ja dágástalli dutkamdárbojt, lånudallat båhtusijt ja vuododit aktisasjbargojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogat, demeansa ja davviriikkalaš čálgoservodagat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmuga, demænssa ja nuorttarijkalasj álkkádussebrudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ja inuihtaid rievttit dikšun- ja ovdamorašsuorgái muddejuvvojit gaskariikkalaš julggaštusain ja nationála lágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij ja inuihtaj riektá sujtto- ja huksosuorgen hiebaduvvi rijkajgasskasasj konvensjåvnåjn ja nasjonála lágajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccedivššu ja sosiálabálvalusa lágain lea iešguđet hápmi guhtege riikkas ja gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skihppijsujto ja sosiáladievnastusá lágajn ja organisierimin la iesjguhtik hábme guhtik rijkan ja suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat stuorra gielalaš ja kultuvrralaš erohusat sámiid gaskkas Davviriikkain, ja inuihtat ellet ovdamearkka dihte dihte smávva servodagain Ruonáeatnamis ja Københámmanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Li stuora gielalasj ja kultuvralasj sieradusá sámij gaskan Nuorttarijkajn, ja inuihta duola degu viessu sihke smáves sebrudagájn Ruonáednamin ja Københámnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii gávdno obbalaš govva das movt Davviriikkaid eamiálbmogat vásihit dahje geavahit čálgobálvalusaid, muhto nationála dásis gávdno muhton diehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu åbbålasj gåvvå dassta gåktu Nuorttarijkaj iemeálmmuga vásedi jali adni álkkádusdievnastusájt, valla nasjonála dásen muhtem diedo gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ovdáneapmi leamaš positiivvalaš de gávdnojit ain seainnit personsentrerejuvvon divššus mas lea buorre dássi, seainnit máhttet leat nannoseabbo herkkeš joavkkuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku åvddånibme la buorep guovlluj mannam de gávnnuji ájn hieredime persåvnå sentreridum sujttuj manna la alla dásse, hieredime ma máhtti liehket nannusabbo várnnahis juohkusijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot davviriikkain lea juogus gaskkal primáradivššu, spesialistta divššu ja sosiálabálvalusa ja máhttá leat váttis oažžut áigái oktiiheivehuvvon bijuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå divna nuorttarijka juohki gaskan vuodosujtto, fáhkatjiehppesujtto ja sosiáladievnastusá de soajttá liehket gássjel oadtjot jåhtuj aktiduvvam dåjmajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rekryteren- ja gelbbolašvuođahástalusat dagahit ahte kontinuitehta šaddá váilevaš daidda geat galget oažžut divššu ja ovdamorraša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggijt åttjudit ja máhtudakhásstalusá vájkkudi nievres kontinuitiehttaj sidjij gudi galggi oadtjot sujtov ja huvsov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leamaš politihkalaš ulbmil addit sámi álbmogii bálvalusa mii lea kultuvrralaččat heivejuvvon dain virggiin mat juo leat ovdal go ráhkadit virggiid mat leat erenoamážit sámi álbmoga váras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonarijkan la læhkám politihkalasj ulmme vaddet sáme álmmugij dievnastusáv mij la kultuvralattjat hiebaduvvam sámijda daj fálaldagájn ma juo gávnnuji farra gå dievnastusájt åvddånahttet sierraláhkáj sáme álmmuga gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot geavaha buohccedivššu seammá dávjá go eanetlogu álbmot dahká, muhto sii eai leat seammá duđavaččat dainna divššuin mii addo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmuk adná varresvuodadievnastusájt sæmmi álu gå ieneplågo álmmuk dahká, valla ælla sæmmi dudálattja dajna sujtujn mij vatteduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oru gávdnome erohus sámi álbmoga ja eanetlogu álbmoga gaskkas dasa mii gullá dearvvašvuođa stáhtusii ja buohccinprevalensii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnet ælla sieradusá sáme álmmuga ja ieneplågo álmmuga gaskan dasi mij guosská varresvuoda stáhtusij ja skihpudakprevalænssaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin dutkit gehččet dasa ahte sámiin lea earálágan ipmárdus dearvvašvuhtii, buozalmasvuhtii ja dikšui go eanetlogu álbmogis lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem dutke dættodi sámijn la ietjálágásj dádjadus varresvuodas, skihpudagájs ja giehtadallamis gå ieneplågo álmmugin la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit maiddái girjjálašvuođas čujuhusat dasa ahte sámit ságastit buozalmasvuođa birra eahpenjuolga vugiid bokte ja metaforaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji aj girjálasjvuodan buojkulvisá jut sáme ságasti skihpudagáj ja varresvuoda birra iehpenjuolgga vuogij baktu ja metafåvråj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva ahte sámegielat olbmot miellasepmosit háliidit gávnnadit sámi bargiiguin dalle go geavahit dearvvašvuođa- ja buohccedikšunbálvalusaid lea maiddái ožžon eará gova varrasit dutkamušas, dat čájehit giellageavaheamis prefereanssat leat individuála ja gitta das makkár dilli lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvvå jut sámegielak ulmutja ienemusát sihti sáme barggijt iejvvit gå varresvuoda- ja pasiænntasujttodievnastusájt adni la aj oadtjum ietjá gåvåv varrasap dutkamis, da vuosedi giellaano preferánsa li individuála ja dilláj tjanádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sogagullevašvuohta ja árbevirolaš vuogit alcces dálkkodit deattuhuvvo muhtin osiin girjjálašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Familljaj gullut ja árbbedábálasj vuoge ietjas dálkodit dættoduvvá muhtem åsijn girjálasjvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dutkánprošeakta jođus das movt sámit main lea demeansa vásihit ja geavahit čálgobálvalusaid Norggas: Offentlig demensomsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La dutkamprosjækta jådon gåktu jur sáme demensajn vásedi ja adni álkkádusdievnastusájt Vuonan: Offentlig demensomsorg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nasjonal kompetansetjeneste for aldring og helse, mii lea nationála gelbbolašvuođa guovddáš Norggas lea maŋemus jagiid čađahan moanaid diehtojuohkinbijuid demeanssa ja demeanssadivššus mii lea Norgga sámiid váras, ja ráhkadan reaidduid dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonalt kompetansetjeneste for aldring og helse, mij la nasjonála máhtudakguovdásj Vuonan la maŋemus jagijt tjadádam moadda diehtojuohkemdåjma demensa ja demensasujto gáktuj ma li Vuona sámijda ájgodum, ja dahkam ræjdojt dasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávdnasat gávdnojit davvi-, julev-, oarján sámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ræjdo gávnnuji nuortta-, julev-, ja oarjjelsámegiellaj ja dárogiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal go nannejuvvon láhka nationála unnitloguid ja unnitlogugielaid váras šattai gustovaš Ruoŧa, 1 ođđajagimánus 2019, attii ráđđehus Sosiálastivrii bargun kártet vejolaš dárbbuid máhttodoarjagii dearvvašvuođa- ja buozalmasvuođa divššus, ja sosiálabálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål gå nanniduvvam láhka nasjonála unneplågoálmmugij ja unneplågogielajda doajmmaj bådij Svierigin, ådåjakmáno 1. biejve 2019, vattij ráddidus Sosiálastivrraj barggon kárttit máhttelis dárbojt máhttodoarjjaj varresvuohtasujton, ja sosialdievnastusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártemis, mii ii geahča erenoamáš virggiide demeansabuohcci olbmuid váras boahtá ovdán ahte unnitloguláhka ja nationála unnitlogugažaldaga leat unnán vuoruhuvvon sihke jođiheamis go gielddaid ja regiovnnaid bargoveagain, ahte ovdagáttus gávdnojit ja ahte ipmárdus váilu das manne nationála unnitloguin leat sierra rievttit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárttimis, mij ij gehtja demænssaskihppij dievnastusájda sierraláhkáj, boahtá åvddån unneplågoláhka ja nasjonála unneplågogatjálvisá li unnán vuoroduvvam sihke jådedimen gå suohkanij ja regiåvnåj barggijn, jut åvddågátto gávnnuji ja jut dádjadus vájllu danna manen nasjonála unneplågojn li sierra riektá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnitlogulága njuolggadusat dulkojuvvot máŋgga láhkai gielddain ja regiovnnain ja nationála unnitloguin ovddasteddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unneplågolága njuolgadusá dålkkuduvvi moatte láhkáj suohkanijs ja regiåvnåjs ja nasjonála unneplåhkoálmmugij åvdåstiddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot doaibmasurggiin váilut bargit main lea gelbbolašvuohta unnitlogu gielain ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divnajn doajmmasuorgijn vájlluji bargge gejn la máhtudahka unneplåhko gielajn ja kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat doarjagii ja bálvalussii unnitlogugielas lea muhtin guovlluin ráddjejuvvon ja rivdet áiggis áigái, dat dahká gielddaide ja regiovnnaide váddásit fállat nana bálvalusa sosiálabálvalusa unnitlogugielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbádusá doarjjaj ja dievnastusájda unneplågogiellaj la muhtem guovlojn ráddjiduvvam ja rievddi ájge badjel, navti sjaddá suohkanijda ja regiåvnåjda gássjelabbo fállat nanos fálaldagáv sosiála- ja varresvuodadievnastusáj unneplågogielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártemat čájehit moanaid bijuid ulbmiljoavkku váras, muhto dilli rievdá sakka gielddaid gaskkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárttima vuosedi moadda dåjma ulmmejuohkusij gáktuj, valla dille målssu ednagit suohkanij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2017 álggahedje regiovnnat Norrbottenis, Västerbottenis, Jämtlánddas Härjedalenis ja Dalarnis prošeavtta Kunskapsnätverk för samisk hälsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2017 álgadin regiåvnå Norrbotten, Västerbotten, Jämtland Härjedalen ja Dalarna prosjevtav Kunskapsnätverk för samisk hälsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámedikki vuođđudii jagis 2018 dearvvašvuođa-, boarrásiidáššiid- ja valáštallanlávdegotti, das lea lagaš ovttasbargu máhttofierpmádagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga Sámedigge vuododij jagen 2018 varresvuoda-, boarrásij ássjij- ja valástallamnammadusáv, manna la lahka aktisasjbarggo máhttoværmádagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas Sámedikkiin ja sámi organisašuvnnaiguin lea fierpmádat ráhkadan ráhkadan nationála strategiija sámi dearvvašvuođa váras, das lea geriatrihka okta viđa vuoruhuvvon surggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan Sámedikkijn ja sáme organisasjåvnåj la værmádahka åvddånahttám nasjonála stratesjijav sáme varresvuoda gáktuj, danna la geriatrijkka akta vidá vuoroduvvam suorgijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea prošeakta etnihkalaš unnitloguid ja muittohisvuođa váttuid birra, ETNIMU, ovddidan nationála doaibmamodeallaid ja čiekŋudahttán dieđuid muittus ja muittohisvuođas obbalaččat etnihkalaš unnitloguid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suoman la prosjækta tjerdalasj unneplågoj ja mujtodisvuoda birra, ETNIMU, åvddånahttám nasjonála doajmmamodellajt ja tjiegŋodahttám diedojt mujto ja mujtodisvuoda birra åbbålattjat tjerdalasj unneplågoj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea maiddái addán eambbo dieđuid ámmátolbmuide ja studeanttaide sosiála- ja dearvvašvuođadivššus das movt ulbmiljoavkkuin bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta la aj ienep diedojt vaddám ámmátulmutjijda ja studentajda sosiála- ja varresvuodasujton gåktu ulmmejuohkusijn bierri barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma stáhta addá muhton doarjaga sámi sosiála- ja dearvvašvuođabálvalusaid fállamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suoma stáhtta muhtem dårjav vaddá sáme sosiála- ja varresvuodadievnastusáj fállamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkko Sámedikki bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dagáduvvá Sámedikke baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi le ráhkadan ulbmiliid dasa man láhkai fállat sosiála- ja dearvvašvuođabálvalusaid sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la tjielgadam ulmijt gåktu fállat sosiála- ja varresvuodadievnastusájt sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto raporttat jagiin 2001 ja 2008 čájehedje ahte bálvalusat sosiála- ja dearvvašvuođabálvalusain eai lean doarvái sámegillii, maiddái gielddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla diedádusá jagijn 2001 ja 2008 vuosedin dievnastusá sosiála- ja varresvuodadievnastusájn ællim dågålattja sámegiela gáktuj, suohkanijn aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo eará davviriikkain leat sámegielat divššohasat vásihan váttisvuođaid iešguđet lágan skoviin mat geavahuvvojit geahččalemiin, nugo muitogeahččaleamis, das geavahuvvojit doahpagat mat leat apmasat dahje eai leat relevánta boarrásit sámiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagu ietjá nuorttarijkajn li sámegiela pasienta gássjelisvuodajt vásedam iesjguhtik lágásj sjiemájn ma guoradaládijn aneduvvi, dagu mujttogæhttjalimen, danna aneduvvi buojkuldagá ma li abmasa jali ælla relevánta boarrásap sámijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>THL, Dearvvašvuođa ja čálggu instituhtta Suomas lea čađahan prošeavtta čálggu dásseárvvu váras sámiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>THL, Varresvuoda ja álkkádusá instituhtta Suoman la tjadádam prosjevtav sámij álkkádusá dássádusá gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái SámiSoster lea čađahan moanaid ovdánahttin- ja pilotaprošeavttaid ja fállá ruovttubálvalusa sámegillii Enodat gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SámiSoster la aj tjadádam moadda åvddånahttem- ja pilotprosjevtajt ja fállá sijdadievnastusáv sámegiellaj Enodagá (Enontekiö) suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2017 oaččui organisašuvdna eurohpalaš bálkkašumi barggus ovddas, earret eará prošeavttas man ulbmil leai doajut sámiid main lea demeansa dan bokte ahte gehčče bearrái ahte sii ožžo kultuvrralaš ja gielalaš beroštumiid musihka, duoji ja luondduvásáhusaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2017 oattjoj organisasjåvnnå europealasj guddnebálkkáv ietjas bargos åvdås, duola degu prosjevtajn man ulmme lij doarjjot sámijt gænna la demænssa navti váj oadtjun kultuvralasj ja gielalasj dárbojt ållidum musihka, duoje ja luonndovásádusáj baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruonáeatnama ráđđehus mearridii nationála demeanssastrategiijas jagis 2013, dat leai vuolgán guorahallamis jagis 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruonáednama ráddidus mierredij nasjonála demænssastratesjijjav jagen 2013, dat lij vuolggám guoradallamis jages 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána doallá ain deaivása, muhto ii leat šat áigeguovdil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pládna la ájn dåjman, valla ij la desti sæmmi ájggeguovddelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansasuorggi ovddasvástádus lea Departementet for sundhed hálddus, sii čuovvulit demeansastrategiija čađaheami gielddain ja almmolaš buohccedivššu (Sundhedsvæsenets) doaimmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Demænssasuorge åvdås vásstet Departementet for sundhed, sij tjuovvoli demænssastratesjijja tjadádimev suohkanijn ja almulasj skihppijsujto (Sundhedsvæsenets) dåjmav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamis jagis 2012 bođii ovdán ahte sullii 250 olbmuin Ruonáeatnamis leai diagnoserejuvvon demeansaváddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallamin jages 2012 bådij åvddån suláj 250 ulmutjijn Ruonáednamin lij diagnåvseridum demænssaskihpudahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2019 almmuhii dutkan- ja ovdánahttinprošeakta Arktisk aldring (AgeArc) viiddes čilgehusa boarrásit olbmuid diliin Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2019 almodij dutkam- ja åvddånahttemprosjækta Arktisk aldring (AgeArc) vijdes tjielggidusáv vuorrasap ulmutjij diles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta vuođđu lea olmmošlogusuokkardeapmi jagis 2018 ja ollu etnográfalaš jearahallamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruonáednamin. Diedádusá vuodo la álmmuklåhko jagen 2018 ja vijdes etnográffalasj ságájdahttema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das boahtá ovdán ahte ollu oami olbmuin, muhto eai buohkat, vásihit lea váttis gulahallan ja oažžut dieđuid eiseválddiin ja gielddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dassta boahtá åvddån moadda lagámusá, valla e val gájka, vásedi gássjelis la guládallat ja diedojt oadtjot oajválattjajs ja suohkanijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat stuorra erohusat gielddaid gaskkas dasa mii gullá dikšunbargiid máhttu demeanssa birra ja demeanssa ovdamorraša birra., ja álbmoga guovdu lea stuorra dárbu oažžut dieđuid demeanssa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Li stuorra sieradusá suohkanij gaskan mij guosská sujttobarggij máhtudahkaj demensa ja demensa huvso birra, ja álmmugin la stuora dárbbo diedojt åttjutjit demensa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta ávžžuha nationála diehtovuorká ja hárjehallanguoimmit ruonáeatnama gielddain mas lea ollislaš oaidnu das makkár návccat guhtege gielddas leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedádusán oajvvaduvvá nasjonála diehtovuorkká ja guládallamguojmme ruodnáednama suohkanijda, manna la åbbålasj vuojnno dassta makkir ressursa gávnnuji guhtik suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot demeansaguorahallamat dahkkojit Dronning Ingrids Hospitalas, mii lea Ruonáeatnama riikkabuohcceviessu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna demænssaguoradallama dagáduvvi Dronning Ingrids Hospitalan, mij la Ruonáednama rijkkaskihppijviesso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat neurologat, buohccedikšárat ja buohccegymnastat geat barget demeanssa suorggis, muhto eiseváldi bargá dohko ahte galgá leat vejolaš čađahit stuorit oasi demeanssa guorahallamis báikkálaččat geahččalanreaidu RUDAS jorgaluvvo jagis 2019 kalaallisut gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáppe gávnnuji neurolåvgå, skihppijsujttára ja skihppijgymnasta gudi demensa suorgen barggi, valla oajválattja barggi dan guovlluj ahte galggá liehket máhttelis stuorep oasev demensa guoradallamis bájkálattjat tjadádit. Guoradallamræjddo RUDAN jårggåluvvá jagen 2019 kalaallisut giellaj ja galggá validieriduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruonáeatnama vuosttáš nationála konfereansa demeansa birra plánejuvvui Departementet for sundhedas jahkái 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruonáednama vuostasj nasjonála konferánssa demensa birra plániduvvá jahkáj 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotperspektiiva davviriikkalaš ovttasbarggus demeanssas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmukperspektijvva nuorttarijkalasj demensa aktisasjbargon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 rájis koordinere Davviriikkalaš čálgoguovddáš davviriikkalaš fierpmádaga riikka eiseválddiid ovddasteddjiid ja áššedovdiid váras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jage 2015 rájes koordineri Nuorttarijkalasj álkkádusguovdásj nuorttarijkalasj demensværmádagáv rijka oajválattjaj åvdåstiddjij ja fáhkatjiehpij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga vuolggasadji leat dat nationála strategiijat ja mearrádusat mat gávdnojit demeanssa váras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagá barggamvuodo li da nasjonála stratesjijja ja mærrádusá ma demensa gáktuj gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkal jagiid 2013 – 2017 koordinerii Davviriikkalaš čálgoguovddáš prošeavtta Samer med funktionsnedsättning, bargoaddi leai norgga eiseváldi Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet (Bufdir).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagijn 2013–2017 koordinerij Nuorttarijkalasj álkkádusguovdásj prosjevtav Samer med funktionsnedsättning, barggovadde lij Vuonarijka Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet (Bufdir).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadji leai dat ahte davviriikkain gávdno unnán diehtu doaibmahehttejuvvon olbmuin main lea sámi duogáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duogásj lij nuorttarijkajn gávnnu binná diehto doajmmahiereduvvam ulmutjij birra gejn la sáme duogásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta boađus leai ovdadutkan,vihtta dutkanraportta ja okta prošeaktaraporta mas ledje polisi vžžuhusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta boados lij åvddågehtjastibme, vihtta dutkamdiedádusá ja akta prosjæktadiedádus manna lidjin policy oajvvadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2017 oaččui Davviriikkalaš čálgoguovddáš sávaldagaid dutkiin, gielddain ja eará berošteddjiin davviriikkain loktet eamiálbmotperspektiivva maiddái demeanssa suorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2017 oattjoj Nuorttarijkalasj álkkádusguovdásj sávadusájt dutkijs, suohkanijs ja ietjá berustiddjijs nuorttarijkajn låpptit iemeálmmukperspektijvav aj demensa suorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas Region Jämtland Härjedalen ja sámi ávvojahki Staare 2018 ordnii Davviriikkalaš čálgoguovddáš vuosttaš davviriikkalaš konfereanssa eamiálbmogiid ja demeanssa birra Staares čakčat 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbargojn Region Jämtland Härjedalen ja sáme ávvojahke Staare 2018 ásadij Nuorttarijkalasj álkkádusguovdásj vuostasj nuorttarijkalasj konferánsav iemeálmmugij ja demensa birra Staaren 2018 tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferensii čoahkkanedje eambbo go 90 dutki, virgeolbmot nationála, regionála ja gieldda dásis, praktihkkabáikkiid gielddaid dikšun- ja ovdamorašsuorggis ja sámi siviilaservvodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánssaj tjåhkanin ienebut gå 90 dutke, virggeulmutja nasjonála, regionála ja suohkana dásen, suohkanij sujtto ja huksosuorge bargge ja sáme sivijlasebrudahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa oasseváldit ledje ovttaoaivilis das ahte davviriikkaid čálgovuogádagain gávdnojit buorit áššit maiguin máhttá joatkit bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa oassálasste guorrasin jut nuorttarijkaj álkkádusvuogádagájn gávnnuji buorre ássje maj máhttá joarkket barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte gávdnojit ollu gielddain Ruoŧas ja Norggas sámi skuvla, ovdaskuvla ja mánáiddikšu, ja maiddái sámi boarrásiid dikšu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola degu gávnnuji ållo suohkanijn Svierigin ja Vuonan sáme skåvllå, åvddåskåvllå ja mánájsujtto, ja aj sáme boarrásijsujtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sámi” sátni oaivvilda ahte sámegiella geavahuvvo ja ahte doaibma jođihuvvo nu ahte dat gulahallá sámi kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Sáme” báhko árvval sámegiella aneduvvá ja jut ásadus dåjmaduvvá navti vaj dat hiehpá sáme kultuvrajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid ovdáneapmi nu gohččon person-sentrerejuvvon boarrásiid- ja demeansadivššu guvlui dagaha ahte stuorit oassi divššus vuolgá indiviidda ja indiviidda duogážis, beroštumiin ja máhtuin, dát mielddisbuktá sámi perspektiivva oažžu lunddolaš saji sámi guovlluin ja olbmuide geain lea sámi identiteahtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋemus jagij åvddånibme nav gåhtjodum persåvnå sentrieriduvvam vuorrasij- ja demensasujto guovlluj vájkkut stuorep oasse sujtos vuolggá indivijda ja indivijda duogátjis, berustimijs ja máhtojs, mij merkaj sáme perspektijvva oadtju luondulasj sajev sáme guovlojn ja ulmutjijda gejna la sáme identitiehtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maiddái eambbo go ovdal fátmmasta oami olbmuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da aj ienebut gå åvddål guosská lagámusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa maŋŋá, giđđat jagi 2019, vuođđuduvvui davviriikkalaš fierpmádat eamiálbmogiid ja demeanssa váras, das leat olis eiseválddiid ovddasteaddjit, dutkit ja praktihkkárat dikšun- ja ovdamorraša ámmáhiin, Suomas, Norggas, Ruoŧas ja Ruonáeatnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa maŋŋela, gidán jagen 2019, vuododuváj nuorttarijkalasj værmádahka iemeálmmugij ja demænssaj, danna oassálassti oajválattjaj åvdåstiddje, dutke ja bargge sujtto- ja huksoprofesjåvnåjn, Suoman, Vuonan, Svierigin ja Ruonáednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádat lea okta golmma fáddáfierpmádagain Davviriikkalaš čálgoguovddáža fierpmádaga vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádahka la akta gålmåt tiebmáværmádagájs Nuorttarijkalasj álkkádusguovdátja værmádagá vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ovttas identifiseret dárbbuid ođđa dutkamušaide, bijut mat loktejit gelbbolašvuođa ja jorgalit ja heivet diagnoserenreaidduid sámegillii ja kalaallisut gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggomus la aktan dárbojt identifisierit ådå dutkamijda, dåjmajda ma máhtudagáv låpptiji ja jårggålit ja hiebadit diagnåvserimvædtsagijt sámegiellaj ja kalaallisut giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat ja evttohusat vuosttaš davviriikkalaš konfereanssa eamiálbmogat ja demeansa bargobáji joavkkus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalusá ja oajvvadusá juohkusijs vuostasj nuorttarijkalasj konferánsan iemeálmmugij ja demensa gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš dieđut rivttiid birra, ja maid dat buktá mielddis gielddaide ja rievttiguddiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vánes diedo riektáj birra ja majt da merkahi, suohkanij ja riektáguoddij gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Riektelágat leat rámmalágát mat eai váldojuvvo vuhtii gielddain, eai atte gielddaide albma reaidduid eaige delfineare ovddasvástádusa doarvái čielgasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Riektálága li rámmalága ma muhtem mudduj e suohkanijs vieleduvá, muhtem mudduj e vatte suohkanijda almma ræjdojt jalik sijá åvdåsvásstádusájt nuoges tjielggasit definieri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu gielddat barget prinsihppa mielde “seammá buohkaide”, duođas dat mearkkaša ahte čálgobálvalusat šaddet seammá lágaš, eai dássásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda suohkana barggi “sæmmi gájkajda” prinsihpa milta, valla duodan dat merkaj álkkádusdievnastusá sjaddi sæmmi lágatja, e dássásattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Giella ja etnisitehta registeriid gáržžideapmi dagaha váddásit gielddaide “gávdnat” sámiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Giella ja tjerdalasjvuohta regissterij gártjedibme vájkkut váj suohkanijda sjaddá gássjelabbo “gávnnat” sámijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra gávpotgielddat mat dorjot girjáivuođabijuid ja – prošeavttaid maid siviila servodat jođiha eai doarjju sámi organisašuvnnaid, danne go sámit eai gula ulbmiljovkui mii galgá “integrerejuvvot”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra stádasuohkana ma doarjju moattebelakvuodadåjmajt ja - prosjevtajt majt sivijla sebrudahka jådet e sáme organisasjåvnåjt doarjo, danen gå sáme e gullu ulmmejuohkusij mij galggá “sebrudahteduvvat”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ii leat daddjon ahte “Demeansa” lea (vuorrasit) sámiid ja inuihtaid guovdu dávdda namas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ij la javladuvvam “Demænssa” gávnnu (vuorrasap) sámij ja inuihtaj gaskan skihpudak namán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu sámiin eai leat beassan oahppat lohkat ja čállit sámegillii, ja sii eai máhte ávkkástallat čálalaš diehtojuohkinávdnasiid iežaset gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda sáme ælla bessam oahppat låhkåt ja tjállet sámegiellaj, ja sij e máhte ávkástallat tjálalasj diehtojuohkemábnnasijt ietjasa giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbosat main lea eamiálbmotduogáš galggaše dovdat sin rivttiid, maid mearkkaša orrut sámi hálddašangielddas ja makkár rievttit lágat addet stáhtaláhttuide mat eai gula eamiálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienebu gejna la iemeálmmukduogásj lulun galggat ietjasa riektájt dåbddåt, majt merkaj sáme háldadimsuohkanin årrot ja makkir riektá lága vaddi viesádijda gudi e háldadimsuohkanin åro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Nationála njuolggadusat ja mearrádusat divššu ja ovddasmorraša ektui olbmuide main lea demeansa ferte váldit vuhtii eamiálbmotperspektiivva ja geavatlaš čuozahusaid dás, ovdamearkka dihte eatnigiela, dulkka geavaheapmi, “eallinbirrasa perspektiivva”, kulturduobat, sensitiviteahta ja nu gohččon cultural safety.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Nasjonála njuolgadusá ja mærrádusá sujto ja huvso gáktuj ulmutjijda gejna la demænssa hæhttuji iemeálmmukperspektijvav vieledit ja dan praktihkalasj vájkkudusájt, duola degu iednegiella, dålkkum, “iellembirrasa perspektijva”, kulturbuojkuldagá, sensitivitiehtta ja nav gåhtjodum cultural safety.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansajoavkkuin, doarjja meannudeaddjin ja eará gieldda ovddasteddjiin galgá leat čielga bargogohččun muitalit makkár riekti ovttaskas stáhtalahtus lea eamiálbmogiid ja unnitloguid nationála lágaid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Demænssajuohkusijn, doarjja giehtadallijn ja ietjá suohkana åvdåstiddjijn galggá liehket tjielgga barggogåhttjom subtsastit makkir riektá ájnegis viesádijn li iemeálmmugij ja unneplågoj nasjonála lágaj gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Sámi hálddašangielddat dárbbašit mearrádusaid, rávvagiid ja eará lágan doarjagiid mat leat ovddiduvvon nationála dásis das movt rievtti lágaid máhttit čađahit geavatlaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Sáme háldadimsuohkana dárbahi njuolgadusájt, rádijt ja ietjá lágásj doarjjagijt ma li nasjonála dásen åvddånahteduvvam gåktu riektálágajt máhttep praktihkalattjat tjadádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála eisseválddit galggaše hábmet ja fállat duohta diehtojuohkinbijuid mat máhttet geavahuvvot sámi hálddašangielddain, obbalaččat sámiid birra ja dárkileabbo makkárat rievttit leat ja gosa sáhttá váidalit jus rievttit eai váldojuvvo vuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonála oajválattja lulun galggat hábbmit ja fállat duohta diehtojuohkemdåjmajt majt sáme háldadimsuohkana máhtti adnet, åbbålattjat sámij birra ja dárkkelappot makkir riektá li ja gåsi máhttá gujddit jus riektá e vieleduvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Vejolaš bijut nationála dásis máhttet leat kártet ja buohtastit relevánta riektelágaid ja movt dat báikkálaččat leat implementerejuvvon Norggas, Ruoŧas, Suomas, Ruonáeatnamis ja vejolaččat Dánmárku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3. Akta vejulasj doajmma nuorttarijka dásen máhttá liehket kárttit ja buohtastahttet guoskavasj riektálágajt ja gåktu da bájkálattjat li implementieriduvvam Vuonan, Svierigin, Suoman, Ruonáednamin ja vejulattjat Danmárkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalus 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš gelbbolašvuohta gielas ja kultuvrras gielddain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vánes máhtudahka gielan ja kultuvran suohkanijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bargiid virgáibidjamis gielddat Norggas ja Ruoŧas hárvuin gáibidit sámi giella- ja kulturmáhtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Vuona ja Svieriga suohkana vuorjját sáme giella- ja kultuvrramáhtov gájbbedi gå barggijt åhtsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruonáeatnamis váilut bargit mat ipmirdit ja hupmet kalaallisut giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruonáednamin vájlluji bargge gudi dádjadi ja ságasti kalaallisut gielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Norggas jođihuvvo buohccedivššároahpahus mat leat oahppogirjjis main lea sámi perspektiiva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Vuonan gávnnu skihppijsujttáråhpadus man oahppogirjijn la sáme perspektijvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dušše okta oahpahus mas prográmma lea iežas ulbmil hábmejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La dåssju akta åhpadus manna la sierra prográmma hábbmiduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čájeha dutkamuš mii bođii ovdán konfereanssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav vuoset dutkam mij åvddånbuvteduváj konferánsan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea prošeakta čađahuvvon mas lea sámi giella- ja kulturmáhttu sierra diakona- ja buohccedivššároahpahusas, muhto obbalaččat lea sámi perspektiiva viehka oaidnemeahttun ruoŧa ja suoma dearvvašvuođa, buohccedivššu ja sosiála surggiid oahpahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suoman la prosjækta tjadáduvvam manna la sáme giella- ja kultuvrramáhtto sierra diakåvnnå- ja skihppijsujttáråhpadusán, valla åbbålattjat la sáme perspektijvva viehka vuojnnemahtes svieriga ja suoma åhpadusájn varresvuoda, skihppijsujto ja sosiála suorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Gielddat dárbbašit systematiseret bargguideaset dalle go háhket bargiid main lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Suohkana dárbahi systematiserit bargojdisá gå galggi barggijt åttjudit gejna la máhtudahka sáme gielan ja kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgolávki máhttá leat čállit almmuhusain ahte mielas vurdet sámi ohcciid, nugo Straejmien tjïelte Ruoŧas lea bargan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggolávkke máhttá liehket tjállet almodusájn mielas vuorddá sáme åhttsijt, dagu Straejmien tjïelte (Strömsunds kommun) Svierigin dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat galggaše maiddái ráhkadit ođđa merihta-, bargovásáhusa- ja bálkávejolašvuođaid dakkár bargiid váras geain lea relevánta gelbbolašvuohta gielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkana lulun aj galggat stiellit ådå merihta-, barggovásádusá- ja bálkkámáhttelisvuodajt barggijda gejna la relevánta máhtudahka gielan ja kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Ávdnasat sámiid ja inuihtaid oaidnu demeanssas main lea diehtu vuođđun leat dárbbašlaččat, ja meriterejeaddji sertifiseren dain bargoveagain main lea sámi ja inuihta kulturgelbbolašvuohta, ovdamearkka dihte dakkár man vuođđu lea Silvia- sertifiseren Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Dárbaj máhttovuododum ábnnasijt sámij ja inuihtaj árbbedábálasj vuojno milta demensa gáktuj, ja meritierijiddje sertifisierimav dajs barggijs majna la sáme ja inuihta kultuvrramáhtudahka, duola degu vásádusá Silvia- sertifisierimis Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát máhtášii dasto šaddat praktihka lagaš vuođđooahpahus sámi kulturgelbbolašvuođas buot virgeolbmuide dikšun-, ovdamorraša- ja sosiálabálvalusas sámi hálddahusgielddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá åvddånahttet praktihka lahka vuodoåhpadusáv sáme kultuvrramáhtudagán divna virggeulmutjijda sujtto-, huvso- ja sosiáladievnastusán sáme háldadussuohkanijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuđolaš ja eaŋkilis jearaldagat dego “mii sápmelaš lea” ja “orrot go sámit stuorra gávpogis?” ferte problematiseret ja vástiduvvot oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodulasj ja avtagerdak gatjálvisá degu “mij la sábme” ja “årru gus sáme stuora stádan?” hæhttu problematisieriduvvat ja vássteduvvat åhpadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalus 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš reaiddut beaivválaš barggus ja reaiddut maiguin ovddida doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vánes ræjdo bæjválasj bargon ja ræjdo maj dåjmav åvddånahtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Muhton reaiddut lea ovddiduvvon Norggas, ovdamearkka dihte diagnoseren ja diehtojuohkin oami olbmuide, muhto ain lea stuorra váilevašvuohta reaidduin mat leat heivejuvvon kultuvrii ja dahje jorgaluvvon buot sámegielaide ja kalaallisut gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Muhtem ræjdo li Vuonan åvddånahteduvvam, duola degu diagnåvserim ja diehtojuohkem lagámusájda, valla ájn la stuora vánesvuohta ræjdojs ma li kultuvrraj hiebaduvvam ja/jali jårggåluvvam divna sámegielajda ja kalaallisut giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Vejolaš bidju nationála ja davviriikkalaš dásis ja ráhkadit jahkásaš arenaid hálddahusgielddaid hoavddaid ja bargoveaga váras gos besset gávnnadit ja lonohallat vásáhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Máhttelis doajmma nasjonála ja nuorttarijkalasj dásen la ásadit jahkásasj arienájt háldadussuohkanij jådediddjijda ja barggijda gånnå bessi gávnadit ja vásádusájt lånudallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Eará vejolaš bidju, mii maiddái máhttá čađahuvvot nationála dahje davviriikkalaš dásis, lea identifiseret reaidduid mat juo gávdnojit ja geavahuvvojit davviriikkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Ietjá máhttelis doajmma, mij aj máhttá tjadáduvvat nasjonála jali nuorttarijkalasj dásen, la identifisierit ræjdojt ma juo gávnnuji ja aneduvvi nuorttarijkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásit livččii buorre identifiseret vejolaš relevánta fierpmádagaid, reaidduid ja metodaid mat leat ovddiduvvon unnitloguide dego duortnusleagilaččat, ruoŧasuopmelaččat, kvenaid ja juvdálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddásabbo luluj buorre identifisierit máhttelis relevánta værmádagájt, ræjdojt ja metåvdåjt ma li unneplågojda åvdeduvvam degu duortnusvággelattjajda, svierigasuobmelattjajda, guojnajda ja juvdájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárten máhttá maiddái fátmmastit bijuid gielddain, nugo boarrásit orruma ja beaivedoaimmat main lea sámi sisdoallu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárttim máhttá aj gåvvidit dåjmajt suohkanijn, degu vuorrasijsijda ja biejvvedåjma majna la sáme sisadno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái systemáhtalaš čohkken oami olbmuid muitalusain máhtášii geavahuvvot vuođđun gielddain doaimmaid ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aj systematihkalasj tjoahkkim lagámusáj subttsasijs luluj máhttet aneduvvat vuodon suohkanij dåjmaj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures lihkostuvvan gielddan máhtášii čohkket digitála, davviriikkalaš reaidogiisái, ja dasto juohkit dáid daidda nationála demeanssa gelbbolašvuođa guovddážiidda mat juo gávdnojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buoragit vuorbástuvvam buojkulvisájt luluj máhttet tjoahkkit digitála, nuorttarijkalasj ræjddogijssáj, mav de juogat iesjgeŋga nasjonála demænssa máhtudagá guovdátjij baktu ma juo gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalus 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt mii mannat viidáseabbo davviriikkalaš ovttasbargguin eamiálbmogiid ja demeanssa áššiiguin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu joarkkep nuorttarijkalasj aktisasjbargujn iemeálmmugij ja demensa ássjij?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Davviriikkalaš fáddáfierpmádat demeanssas ja eamiálbmogiin lea dárbbašlaš, oassin davviriikkalaš ovttasbarggus demeanssa birra ja das ferte leat nana ja bistevaš ruhtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Dárbaj nuorttarijkalasj tiebmáværmádagáv demensa ja iemeálmmugij gáktuj, oassen almulasj nuorttarijkalasj aktisasjbargos demensa birra ja danna hæhttu liehket nanos ja stuoves ruhtadibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddáfierpmádat berre indentifiseret relevánta vugiid systemáhtalaš ovttasbargui sámedikkiid ja Ruonáeatnan ovddasteddjiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tiebmáværmádahka bierri tjielgadit gåktu máhttá systemáhtalattjat barggat Sámedikkij ja Ruonáednama åvdåstiddjij siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddáfierpmádagas máhtášii leat láidesteaddji rolla návccaid identifiseremis, ovdamearkka dihte diognoserenreaidduid, dárkkistanlisttuid ja sullasaččat maid máhttá jorgalit ja heivejuvvot eará davviriikkaid geavaheapmái (geahča badjelis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Tiebmáværmádagán luluj máhttet liehket lájddistiddje rålla ressursaj identifisierimin, duola degu diagnostiserimvædtsagijt, dárkestimlista ja muodugattja majt máhttá jårggålit ja hiebadit ietjá nuorttarijkaj adnuj (gehtja badjelin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádagas máhttá maiddái leat rolla identifiseret ja evttohit čovdosiid ođđa dárbbuide, ovdamearkka dihte reaidduid ja bargovugiid mat leat heivejuvvon nuorat olbmuide main lea demeansa ja eamiálbmot gullevašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Værmádagán máhttá aj liehket roalla identifisierit ja ævtodit tjoavddusijt ådå dárbojda, duola degu ræjdojt ja barggovuogijt ma li hiebaduvvam nuorap ulmutjijda gejn la demænssa ja gudi iemeálmmugij gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Lea dárbu davviriikkalaš kártenbargui makkár čađahuvvon, davviriikkalaš ja gaskariikkalaš dutkamušat gávdnojit demeanssa ja eamiálbmogiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. La dárbbo nuorttarijkalasj kárttimbargguj mij tjielgat makkir nuorttarijkalasj ja rijkajgasskasasj dutkama juo gávnnuji demensa ja iemeálmmugij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddáfierpmádat máhtášii vuolggahit digaštallama nationála eiseválddiiguin das movt fátmmastit davviriikkalaš diehtoportálaid kártema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tiebmáværmádahka luluj máhttet álgadit dágástallamav nasjonála oajválattjaj gåktu kárttimav nuorttarijkalasj diehtoportálajda sebrudahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddáfierpmádat máhtášii maiddái geahččat makkár vejolašvuođat leat movttiidahttit davviriikkalaš ovttasbarggu dutkamis, ovdamearkka dihte guđege lágan bijuid čuozahusat dahje dieđalaš kárten dárbbuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tiebmáværmádahka luluj aj máhttet gæhttjat makkir máhttelisvuoda li nuorttarijkalasj aktisasjbargov måvtåstuhttet dutkamin, duola degu gåktu duot dát doajmma vájkkut jali diedalasj kárttim dárbojs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovttasbargu gaskariikkalaš dutkanfierpmádagain eamiálbmogiin ja demeanssas livččii máhttit leat áigeguovdil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo rijkajgasskasasj dutkamværmádagájn iemeálmmugij ja demensa gáktuj luluj aj máhttet hiehpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Fáddáfierpmádat ja Davviriikkaid čálgoguovddáš galggaše identifiseret makkár vejolašvuođat leat sámi ja ruonáeatnanlaš perspektiivii dálá davviriikkalaš ovttasbarggus gáiddusdikšumis, ovdamearkka dihte jus fátmmastit gielddain Ruonáeatnamis ja sámi hálddahusgielddaid Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Tiebmáværmádahka ja Nuorttarijkaj álkkádusguovdásj lulun galggat identifisierit makkir máhttelisvuoda li sáme ja ruodnáednama perspektijvajda dálásj nuorttarijkalasj aktisasjbargon guhkássujton, duola degu sebrudahttet suohkanijt Ruonáednamin ja sáme háldadimsuohkanijt Vuonan, Svierigin ja Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Polisidokumeanttat ja web-návccat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Policydokumenta ja web-ressursa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Norgga demeansstrategiija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Vuonarijka demænssastrategija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ruoŧa demeansstrategiija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Svieriga demænssastrategija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Suoma muitoprográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Suoma mujttoprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ruonáeatnama demeansstrategiija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ruonáednama demænssastrategija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Aldring og helses (Norge) reaiddut ja dieđut sámiid ja demeanssa birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Aldring og helse (Vuodna) vædtsaga ja diedo sámij ja demensa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Mii demeansa lea, álkeslogus demeanssa birra, heivejuvvon doaibmahehttejuvvon olbmuide ja kognitiivvalaš váttuide, gávdno davvisámegillii, julevsámegillii ja oarjánsámegillii ja viđa davviriikkalaš gielain ja eaŋgalasgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Mij la demænssa, álkkeslågos demensa birra, hiebaduvvam doajmmahiereduvvam ulmutjijda ja sidjij gænna li kognitijvalasj doajmmahieredibme, gávnnu nuorttasámegiellaj, julevsámegiellaj ja oarjjelsámegiellaj ja vidá nuorttarijka gielajda ja ieŋŋilsgiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Davviriikalaš deameansafierpmádat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Nuorttarijkaj demænssaværmádahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Fáddafierpmádat eamiálbmogiid ja demeanssa olbmuid váras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Tiebmáværmádahka iemeálmmugij ja demensa gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
