<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Nu guhká go mis leat eatnamat – Sámediggedieđáhus areála ja birrasa birra</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>11787</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.samediggi.no/Balvalusat2/Biras-areala-ja-kultursuodjaleapmi</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingsmelding_areal_miljo2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">1.1  Bajimus mihttomearri</em> </p>
<p>Sámiin okta Norgga stáhtavuođđudeaddji álbmogin ja riikka álgoálbmogin lea vuoigatvuohta iešmearrideapmái iežaset ovdáneami ektui. Dát vuoigatvuohta mearkkaša maiddái vuoigatvuohta leat mielde mearrideamen areálaid ja luondduresurssaid badjel, vuoigatvuohta oažžut govttolaš oasi dan ekonomalaš ovdáneamis mii dáhpáhuvvá sámi guovlluin. Sámediggi eaktuda ahte sámiin</p>
<p>álgoálbmogin galgá leat seamma vejolašvuohta beassat fuolahit ja bisuhit iežaset kultuvrra, kulturovdanbuktimiid ja eallinvugiid.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte luonddu- ja resursavuođđu sámi guovlluin hálddašuvvo dainna áigumušain ahte sihkkarastit min boahtte buolvvaide birgenlági ja vejolašvuođa ovddidit sámi kultuvrra. Hálddašeapmi galgá váikkuhit sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima nannemii. Areálageavaheami rievdama, luondduresursaávkkástallama ja energiijabuvttadandoaibmabijuid ga lgá sáhttit</p>
<p>čađahit dakkár ollislašvuođa plánema vuođul, mii fuolaha sámi kultuvrra, sámi meahccegeavaheami ja sámi ealáhusaid ávnnaslaš kulturvuđđosa.</p>
<p>Dakkár areála- ja resursahálddašeapmi mii lea vuođđuduvvon sámi geavadii ja máhttui, lea buorre biras- ja dálkkádatpolitihkka. Árbevirolaš ávkkástallan lea leamaš dássedeattus daid areálaiguin ja resurssaiguin mat ledje olámuttus.</p>
<p>Buot eanaareálaid ja riddoguovlluid areálaid ávkkástallan, ja buot resursaávkkástallan sámi guovlluin maiddái sámi guovlluid mariidnaguovlluin, galgá čađahuvvot Sámedikki ja sámi vuoigatvuođalaččaid friija ovddalgihtii dieđihuvvon mieđiheami vuođul. Sámi berošteddjiin báikkálaččat galgá leat vejolašvuohta konsulterejuvvot dakkár mearrádusaid oktavuođas, mat gusket sin doaimmaid luondduvuđđosii.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte dát vuoigatvuohta mearriduvvo lága bokte.</p>
<p><em type="bold">1.2  Areálaid ja resurssaid geavaheapmi ja suodjaleapmi</em> </p>
<p>Areálaid ja resurssaid hálddašeapmi lea viiddes proseassa mii sáhttá váikkuhit boahttevaš buolvvaid eallineavttuide. Sámedikki mielas lea mearrideaddjin ahte nannet plánejeddjiid ja čielggadeddjiid máhtu sámi kultuvrra, meahccegeavaheami ja ealáhusaid birra.</p>
<p>Sámi álbmot eallá luondduresurssaiguin sihke nannámis ja mearas. Sihkkarastin dihte dáid resurssaid maiddái boahtte buolvvaide, lea dehálaš ahte Sámedikkis leat áššáigullevaš resurssat vuoi beassá bearráigeahččat plánejuvvon/sávvojuvvon</p>
<p>duohtademiid ja doaimmaid sámi guovlluin, mii lea Hedemárkkus gitta Finnmárkku fylkii. Sámediggi dárbbaša eambbo resurssaid areála- ja birasáššiide ja juolludeapmi Sámediggái ferte dávistit dáidda dárbbuide ja bargguide. Sámedikkis ferte leat duohta vejolašvuohta čuovvut buot proseassaid mat váikkuhit sámi báikegoddái</p>
<p>ja ealáhusaide, ja maid sáhttit buktit vuosteákkaid áššiide gos dat lea dárbbašlaš, geahča Sámedikki plánaveahki.</p>
<p>Árbediehtu galgá leat dássálagaid dutkanvuđot máhtuin mearrádusprose-assain eatnamiid ja resurssaid geavaheami ja suodjaleami oktavuođas. Sá</p>
<p>mediggi áigu váikkuhit dasa ahte árbediehtu oahpásmahtto, dohkkehuvvo ja váldojuvvo atnui sámi guovlluid areálaid ja resurssaid hálddašeami oktavuođas. Váikkuhusčielggadusat galget addit mearridanrelevánta máhtu sámi areálageavaheami ja dasa guoski árbedieđu birra.</p>
<p>Dasa lassin háliida Sámediggi ahte stáhta bealis ráhkaduvvojit nationála njuolggadusat dasa mo guoskevaš orohagat galget konsulterejuvvot ja váldojuvvot mielde iešguđet areálaproseassaide vai máhttovuođđu šaddá buoremus ja áššit čielg-gaduvvojit dohkálaččat. Dát váikkuhivččii ahte verddevuohta bisuhuvvošii ja eal</p>
<p>áskahttojuvvošii fas dain guovlluin gos dat lea jávkan.</p>
<p>Sámediggi áigu sihkkarastit boazodoalu guohtunareálaid, ja dan láhkai addit vejolašvuođa nannet ja ovddidit boazodoalu sihke ealáhussan ja deaŧalaš sámi kultur-guoddin. Sámi meahccegeavaheddjiid, meahcceealáhusaid ja lotnolasealáhusaid</p>
<p>ávnnaslaš luondduvuođus ferte sihkkarastojuvvot vai daidda ain sihkkarastojuvvo beassan iežaset árbevirolaš geavahanguovlluide ja addojuvvo vejolašvuohta ovddidit ja ođasmahttit iežaset árbevieruid. Sámediggi háliida ahte sámi báikegot-tiin galgá leat beassanvejolašvuohta buhtes riddo- ja mearraguovl luide mat sáhttet</p>
<p>leat vuođđun eallinfámolaš vuotna- ja riddoguolásteapmái, ja guolásteapmái sihke borramuša háhkama ja vuoiŋŋasteami várás. Gilvvohalli areálagáibideaddji doaimmat ii galgga duvdit eret árbevirolaš guolásteami ja bivddu. Sámediggi áigu bar-gat dan ala ahte gilvojuvvon eatnamiid oassi bisuhuvvo sámi guovlluin, vuođđun</p>
<p>boahttevaš borramušbuvttadeapmái.</p>
<p>Sámediggi áigu geavahit vuostecealkinvejolašvuođa plána- ja huksenlága vuođul sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa.</p>
<p>Sámediggi ferte oažžut nannejuvvot dan ekonomalaš rámma ja návccaid vai sáhttá fuolahit dan vuosttaldanvejolašvuođa maid plána- ja huksenláhka addá, sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa.</p>
<p>Dakkár areálaid suodjaleapmi sámi guovlluin nu go luonddumehciid, álbmotmehciid ja suodjemehciid ii galgga čađahuvvot friija ovddalgihtii dieđihuvvon mieđiheami</p>
<p>haga báikkálaš vuoigatvuođalaččain ja eiseválddiin ja Sámedikkis. Doppe gos dakkár suodjalus ii hehtte dahje negatiiva láhkai hehtte sámi suodjalanguovlogeavaheami, galgá suodjaleami mihttomearrin leat ahte sihkkarastit sámi kultuvrra, háliida ahte buot suodjeguovlluid hálddašeapmi Sámis galgá vuođđuduvvot sámi árbevirolaš guovlogeavaheapmái vai dat sáhttá jotkojuvvot. Luonddušláddjivuohta</p>
<p>fuolahuvvo oktilis sámi geavahemiin. Sámediggi háliida ahte vejolaš láhčin árvoháhkamii álbmotmehciin ja stuorát suodjeguovlluin galgá dahkkojuvvot dainna lágiin ahte dat fuolaha dálá sámi ealáhusaid ja árbevirolaš sámi meahccegeava-heami ja luonddugeavaheami.</p>
<p>Beassan meahccái ja vejolašvuohta geavahit meahci lea mielde sihkkarastimin boahttevaš ássama ja eallineavttuid sámi guovlluin. Lotnolasealáhusat lea dárbbašlaš heiveheapmi luondduvuđot ealáhusdoaimmaheami molsašuvvi resur-savuođuide. Nannejuvvon láhčin resursaávkkástallamii iežas atnui, ealáhusdoaim</p>
<p>maheapmái ja geavaheapmái duojis ferte sihkkarastojuvvot sámi báikegottiide. Sámediggi háliida ahte vejolaš láhčin árvoháhkamii álbmotmehciin ja stuorát suodjeguovlluin galgá dahkkojuvvot dainna lágiin ahte dat fuolaha dálá sámi ealáhusaid ja árbevirolaš sámi meahccegeavaheami ja luonddugeavaheami.</p>
<p><em type="bold">1.3  Dieđáhusproseassa ja mielváikkuheapmi</em> </p>
<p>Sámedikki jagi 2009 biras- ja areáladieđáhusa, <em type="italic">Eatnamis eatnama láhkái, </em>váldomiht tomearri lei sihkkarastit ceavzilis ovddideami árbevirolaš sámi ássanguovlluin. Dieđáhusa vuolggasadjin lei ahte areálat ja resurssat adde vuođu ássa-mii ja ealáhusdoaimmaheapmái sámi giliin, ja lea eaktun dasa ahte ovddidit iežas </p>
<p>kultuvrra ja servodateallima. Dieđáhus háliidii čalmmustahttit ahte beassan ja vuoigatvuođat iežas ássanguovlluide ja vejolašvuohta beassat hálddašit dáid iežas árbevieruid ja árvvuid vuođul lea mearrideaddjin sámi kultuvrra ja eallinvuogi viidá-seappot fievrrideapmái. Ovddit dieđáhusa árvovuođđu lea fievrriduvvon viidáseap</p>
<p>pot dán barggus.</p>
<p>Stuorra oasit sámi servodagas leat leamaš mielde váikkuheamen dán dieđáhusa ráhkadeami. Sámi ealáhusorganisašuvnnat, joavkkut ja searvvit, ja sámi guovlluid-gielddat bovdejuvvojedje čoahkkimiidda Plassjii, Guovdageidnui, Evenáššái ja</p>
<p>Vuonnabahtii buktit árvalusaid. Dasa lassin deattuhii sámediggeráđđi garrasit láhčit máhttovuđot digaštallamii. Guhtta fágaartihkkala iešguđet fáttáiguin areála- ja resursaávkkástallamis diŋgojuvvojedje deaŧalaš dutkiin geain lei máhttu sámi dilálašvuođaid birra. Dat biddjojuvvojedje ovdan fágasemináras skábmamánus</p>
<p>2015. Artihkkalat lea almmuhuvvon prentosis <em type="italic">Perspektiver for fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</em>(perspektiivvat boahttevaš areála- ja biraspolitihkkii Sámis)<em type="italic">.</em> 2015 čavčča nammadii Sámediggeráđđi resursajoavkku mii galgga geahčadit mo dálá meahcceresurssaid hálddašeapmi lea heivehuvvon meahcásteddjiid dárb</p>
<p>buide. Joavkku bargu lea almmuhuvvon raporttas <em type="italic">Meahcci – vuođđun identitehtii, kultuvrii ja birgejupmái – Raporta maid Sámedikki bargojoavku meahci várás lea čállán.</em> </p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin meannudii 2015 juovlamánus <em type="italic">Sámediggeráđi čilgehusa areála ja birrasa birra</em> mii lei dán dieđáhusa ovddasmanni. Čilgehus čalmmustahtii áigeguovdilis gažaldagaid areálahálddašeamis eatnama ja meara alde, suodjeguovlluid hálddašeami, luondduresursaávkkástallama, meahccegeavaheami ja árbedieđu hálddašeamis. Dát dieđáhus čiekŋudahttá ja konkretisere namahuvvon </p>
<p>fáttáid.</p>
<p>Golbma fáttá leat leamaš erenoamáš deaŧalaččat dán dieđáhusbarggus. Vuosttaš fáddá lea dárbu nannet vejolašvuođaid duohta mielváikkuheapmái sámi servodaga ja vuoigatvuođalaččaid bealis mearridit areálaid ja resurssaid geavaheami ja háld</p>
<p>dašeami. 4. kapihttalis dát gieđahallojuvvo ja strategiijat Sámedikki viidásat bargui biddjojuvvojit ovdan.</p>
<p>Árbevirolaš ealáhusaid luondduvuđđosa sihkkarastin lea nubbi guovddáš fáddá. Sámediggi lea fuolastuvvan dan geažil go gilvu sámi guovlluid areálaid ektui lea</p>
<p>lassánan. Árbevirolaš sámi geavaheaddjit fertejit dávjá čáhkket saji dakkár ođđa ealáhusaide go ruvkedoaibma, energiijaindustriija dahje mearradoalloealáhusat. Sámedikki mihttomearit ja strategiijat dasa mo sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimma-heami luondduvuođus galgá sihkkarastojuvvot, gieđahallojuvvojit 5., 6. ja 7. kapiht</p>
<p>taliin.</p>
<p>Goalmmát guovddáš fáddá barggus lea árbevirolaš sámi meahcásteami čalmmustahttin. Sámediggi áigu sihkkarastit vejolašvuođa joatkit oahpes ávkkástallanvieruid ja resursageavaheami. 8. kapihtal válddaha čuolbma čilgehusaid ja bidjá</p>
<p>strategiijaid dasa ahte bisuhit ja nannet meahcásteami.</p>
<p>Sámediggedieđáhus areála ja birrasa birra bidjá mihttomeriid ja strategiijaid dasa ahte sihkkarastit sámi, kultuvrra, sámi ealáhusaid ja servodateallima lu</p>
<p>ondduvuđđosa. Dieđáhus bidjá gáibádusaid nannejuvvon láhkaaddimii, buoret ovttas doaibmanproseassaide ja duohta vejolašvuhtii sámi álbmogii oassálastit areálahálddašanproseassaide. Dieđáhus čájeha Sámedikki vuoruhemiid fágasuorg-gis ja dovddaha boahtteáiggediđolaš politihka.</p>
<p><em type="bold">2  Sámedikki areála- ja biraspolitihka   vuođđu</em> </p>
<p>Sámedikki areála- ja biraspolitihka vuođđun leat sámi árvvut ja dat áddejup-mi ahte olmmoš lea oassi luonddus. Sápmelaččat leat geavahan ja hálddašan</p>
<p>sin árbevirolaš guovlluid luondduriggodagaid iežaset máhtu ja árvvuid vuođul buolvvaid čađa. Riikkaidgaskasaš šiehtadusat ja konvenšuvnnat álgoálbmogiid birra leat nannen sápmelaččaid stáhtusa álgoálbmogin ja dát lea ásahuvvon riik-ka lágaide muhtumassii. Dát ja Sámedikki iežas mearrádusat ovdalaččas leat dán</p>
<p>dieđáhusa vuođđun. Dás duohko mii čujuhit guovddáš dokumeanttaide main lea mearkkašupmi boahtteáiggi politihka hábmemii.</p>
<p><em type="bold">2.1  Riikkaidgaskasaš álgoálbmotvuoigatvuođat</em> </p>
<p>ON 2007 mannosaš Álgoálbmotjulggaštus bidjá rámmaid nationála lágaide areá-la- ja resursahálddašeamis Norggas. Ovtta oppalaš álbmotrievttálaš instrumeant</p>
<p>taiguin mat suodjalit álgoálbmogiid kultuvrra ja eallinvugiid ávnnaslaš vuđđosa, de mearrida julggaštus máilmmiviidosaš standárddaid álgoálbmogiid ja stáhtaid, ja álgoálbmogiid eana- ja resursavuoigatvuođaide. Sámediggi vuordá ahte julggaštus čuovvoluvvo riikkalaš, regionála ja báikkálaš dásis Norggas sierra šiehtadallanplánaid bokte mat maid galget dahkkojuvvot gustojeaddjin riikkalaš areálan- ja biraspolitihkkii.</p>
<p>ON julggaštus álgoálbmotvuoigatvuođaid birra maid ON Váldočoahkkin dohkkehii 207:s, galgá áddejuvvon riikkaidgaskasaš álbmotrievttálaš virolašvuohtan. Julggaštus deattasta álgoálbmogiid vuoigatvuođa iešmearrideapmái sihke iešstivre-jupmin dakkár áššiin mat gusket siskkáldasat ja báikkálaččat ja dakko bokte ahte</p>
<p>konsulterejuvvot juksan dihtii friija mieđáhusa ovddalgihtii dieđiheami vuođul.</p>
<p>Dat geatnegasvuođat mat čuvvot SP 27. artihkkalis čuvvot maiddái viehka muddui ILO konvenšuvnnas nr. 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid birra iehčanas stáhtain (ILO 169), erenoamážit 15. artihkkalis nr. 1. ILO 169 bidjá maid dan geatne</p>
<p>gasvuođa stáhtaide ahte konsulteret guoskevaš álgoálbmogiid, ja erenoamážit sin ovddasvástideaddji ásahusaid bokte dakkár lágaid ja hálddahuslaš doaibmabijuid birra mat sáhttet guoskat sidjiide. Nappo dat fátmmasta buot lágan areálasisabahk-kemiidda ja areálageavaheami almmolaš muddemiidda.</p>
<p>ON sviila- ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna (SP) 27. artihkkala vuođul ii sáhte stáhta čađahit dahje suovvat dakkár sisabahkkemiid ávnnaslaš kulturvuđđo-sii mat mielddisbuktet sámi kultuvrra doaimmaheami gieldima dahje stuorra gutne</p>
<p>huhttima. Man muddui doaibmabidju mielddisbuktá kulturdoaimmaheami gieldima dahje gutnehuhttima, árvvoštallojuvvon dáid eavttuid vuođul: 1) man muddui váikkuhusat leat čielggaduvvon birrasa, ealáhusaid, kultuvrra ja servodaga ektui, 2) man stuorrát leat váikkuhusat oktiibuot ovddeš ja plánejuvvon sisabahkkemiin,</p>
<p>3) man ollu duohta ja beaktilis váidudeaddji doaibmabijut, 4) doaibmabiju almmolaš ulbmila dárbu dan ektui maid vuoigatvuođagáržžideapmi mielddisbuktá ealáhusaide, kultuvrii, opmodahkii, birrasii jna., ja 5) man muddui lea láhččojuvvon konsul-tašuvnnaide juksan dihtii mieđiheami ovddalgihtii dieđiheami vuođul. Go ollislaččat</p>
<p>árvvoštallet dáid eavttuid, de galget sii geaidda doaibmabidju čuohcá njuolgga, ain sáhttit doaimmahit ja ovddidit iežaset kultuvrra ja bisuhit gánnáhahttivuođa iežaset árbevirolaš ealáhusas amas doaibmabidju njuolgga rihkkut SP 27. artihkkala.</p>
<p><em type="bold">2.2  Biologalaš šláddjiivuođakonvenšuvdna</em> </p>
<p>Biologalaš šláddjiivuođakonvenšuvdna lea riikkaidgaskasaš birasrievtti deaŧalaš dokumeanta. Konvenšuvnna váldomihttomearri lea gáhttet máilmmi biologalaš šláddjivuođa, ovddidit ceavzilis resursageavaheami ja juogadit genehtalaš resurs-said buriid vuoiggalaččat. Álgoálbmogiidda lea konvenšuvnna artihkal 8j deaŧalaš.</p>
<p>Dat dadjá: <em type="italic">”Hver kontraherende Part skal så langt det er mulig og hensiktsmessig … under hensyntagen til sin nasjonale lovgivning, respektere, bevare og opprettholde urbefolknings- og lokalsamfunnenes kunnskaper, innovasjoner og praksis, som representerer tradisjonelle livsstiler av betydning for bevaring og bærekraftig bruk av </em></p>
<p><em type="italic">biologisk mangfold, og fremme en bredere anvendelse av disse, med samtykke og medvirkning fra innehaverne av slike kunnskaper, innovasjoner og praksis, samt oppfordre til en rimelig fordeling av fordelene som følger av utnyttelsen av slike kunnskaper, innovasjoner og praksis;”</em> geavada, eallinvuogi ja luondduriggodagaid juogadeami hárrái. </p>
<p><em type="bold">2.3  Nationála lágat main lea mearkkašupmi areálaid  ja birrasiid hálddašeapmái</em> </p>
<p>Plána- ja huksenláhka galgá fuolahit sámi beroštusaid eatnamiid ja resurssaid hálddašeami oktavuođas. Paragráfa 3-1 mii čujuha bargamušaid ja vuhtiiváldimiid plánemis, dadjá ahte láhka galgá sihkkarastit sámi kultuvrra, ealáhusdoaimma</p>
<p>heami ja servodateallima luondduvuđđosa. Viidáseappot lea Sámediggái addojuvvon vuoigatvuohta ovddidit vuostecealkámuša gielddaplána areálaoassái ja muddenplánaide dakkár áššiin, main lea stuorra mearkkašupmi sámi kultuvrii dahje ealáhusdoaimmaheapmái.</p>
<p>Luonddušláddjivuođalága ulbmilparagráfa dadjá ahte sámi kultuvrra vuođđu galgá sihkkarastojuvvot. Láhka galgá dohkkehit ja deattuhit sámi árbedieđu oassin máhttovuođus dakkár almmolaš mearrádusaid oktavuođas mat gusket luond</p>
<p>dušláddjivuhtii. Sámediggi čujuha Dálkkádat- ja birasdepartemeantta evttohussii ođđa láhkaásahussan árbedieđu birra mii čatnasa genetihkalaš ávdnasiidda. Láhkaásahus galgá láhčit dasa ahte álgoálbmogiid ja báikegottiid beroštusat fuolahuvvojit ja árvvusadnojuvvojit go earát besset geavahit ja ožžot máhtu genehtalaš ávdnasiid birra maid álgoálbmogat dahje báikegottit leat ráhkadan,</p>
<p>geavahan, seailluhan ja fievrridan viidáseappot (árbediehtu). Váldonjuolggadussan evttohuvvo ahte earáid vejolašvuohta oažžut ja geavahit árbedieđu gáibida ovddalgihtii mieđiheami dan álgoálbmogis dahje báikegottis mii oamasta dan. Dáid mieđihannjuolggadusaid galgá sáhttit čuoččuhit duopmostuoluid ektui.</p>
<p>Láhkaásahus lea dan barggu álggaheapmi ahte suodjalit sámiid vuoigatvuođaid árbedihtui mii čatnasa genehtalaš ávdnasiidda riikkalaš dásis. Seammás lea láhkaásahusevttohus deaŧalaš lávkin ovddasguvlui sihkkarastin dihtii ahte riikkalaččat čađahuvvo Nagoya-protokolla mii bođii fápmui Norggas jagi 2014.</p>
<p>Dasa lassin lea earret eará kulturmuitolágas, boazodoallolágas, 1982 mannosaš mohtorjohtolatlágas oktan meahccejohtolaga láhkaásahusas, minerálalágas, energiijalágas, mearraresursalágas ja akvakultuvralágas mearkkašupmi árbevirolaš</p>
<p>sámi guovlluid areálaid ja resurssaid hálddašeapmái. Finnmárkkuláhka ja Sámedikki njuolggadusat rievdaduvvon meahcceareálaid geavaheami várás addet maid vuođu</p>
<p><em type="bold">2.4  Sámi vuoigatvuođalávdegoddi</em> </p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi bijai ovdan čielggadusas NOU 2007:13 mas evttohuvvui konsultašuvdnaláhka, stivren- ja hálddašanláhka daid eatnamiid várás maid Statskog hálddaša sámi árbevirolaš guovlluin olggobealde Finnmárkku. Dasa lassin evttohuvvojedje rievdadusat plána- ja huksenláhkii, luonddugáhttenláhkii, boazo</p>
<p>doalloláhkii ja bákteláhkii. Dat rievdadusat mat leat dahkkojuvvon 2009 mannosaš plána- ja huksenlágas ja 2009 mannosaš ođđa luonddušláddjivuođalágas leat árvvoštallojuvvon Sámi vuoigatvuođalávdegotti čielggadusa vuođul. Dat ii leat dahkkojuvvon dan ođđa minerálalága ektui mii dohkkehuvvui 2010:s. Ii ge leat konsultašuvnnaide, kártemii ja árbevirolaš sámi guovlluid eana- ja resursastivremii olggobealde Finnmárkku.</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegotti evttohusa čuovvoleamis lea mearkkašupmi sámi kultuvrra luondduvuđđosa govddit ja buoret gáhttemii olles árbevirolaš sámi guovl</p>
<p>lus. Danne lea Sámediggái deaŧalaš ahte Sámi vuoigatvuođalávdegotti čielggadeapmi čuovvoluvvo johtileappot.</p>
<p><em type="bold">2.5  Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvdna</em> </p>
<p>Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvdna rádjerasttideaddji boazodoalus leat boaresvirot vuoigatvuođat mat mannet ruovttoluotta áiggis máŋggaid čuđiid jagiid.</p>
<p>Odne lea  dilli nu ahte boazodoallu konvenšuvnnašguovllus ii leat gustovaš konvenšuvdna. Dát ii lea dohkálaš.</p>
<p>2009 vuolláičálle beallásaččat konvenšuvnna, muhto garra vuostehágu geažil dát ii ratifiserejuvvon. Sámi bargojoavku, NBR,RSR ja Ruoŧa ja Norgga Sámedikkit, geigejedje njukčamánus 2014 evttohusa norgga ja ruoŧa ráđđehusaide. Dán evttohusas ođđa konvenšuvnnašteavsttas bijai bargojoavku deattu dasa ahte galget leat stuorát vejolašvuođat ovttasbargošiehtadusaide gaskal sámečearuid ja</p>
<p>orohagaid. Dasa lassin evttohuvvui maiddái nággočoavdinmodeallat. Bargojoavku čujuhii maid ahte lea dárbu riektečielggademiide ja kompensašuvdna oaččut eará guohtuneatnamiid go masset guohtuneatnama.</p>
<p>Lea vuostálasvuohta jos rádjerasttideaddji boazodoallu sihkkarastojuvvo konvenšuvnna bokte, ja de bohtet eará areálalihkahallamat eará guovlluin. Sámi bargojoavku oinnii dehálažžan guovdilastit sámi boazodoalu dán guovllus, iige norgga ja ruoŧa boazodoalu. Dán dan sivas go jáhkkit ahte oppasámi perspektiivvas gávdnojit čovdosat.</p>
<p><em type="bold">2.6  Sámedikki iežas mearrádusat</em> </p>
<p>Sámedikki plánaveahkki mii mearriduvvui 2010:s lea leamaš láidesteaddji dokumeantan Sámedikki oassálastimii plánemii plána- ja huksenlága vuođul ja lea ain áigeguovdil.</p>
<p>Sámediggi lea maid mearridan <em type="italic">Strategiija sámi kultuvrra sihkkarastimii ja ovddideapmái energiijahuksemiid oktavuođas, </em>maŋŋá gohčoduvvon Sámedikki energiija-strategiija. Dasa lassin lea Sámediggeráđđi ovddidan čilgehusa boazodoalu birra ja </p>
<p>mearrasámi guovlluid ovddideami birra, mat leat vuođđun dán bargui.</p>
<p>Sámediggeráđđi ovddidii čilgehusa boraspirepolitihka birra 2013:s. Sámedikki mihttomearri boraspirepolitihkain lea uhcidit sakka vahágiid boraspiriid geažil vai</p>
<p>boazodoallu ja eanadoallu sáhttet geavahit árbevirolaš guohtunguovlluid guohtumii. Sámediggi galgá deattuhit álbmotrievtti boraspirepolitihka ja dan hálddašeami ektui, ja bargat dan ala ahte báikkálaš mielváikkuheapmi lassána boraspirehálddašeami ektui. Dat čilgehus lea ain gustojeaddjin ja biddjojuvvo vuođđun maiddái Maiddái Sámedikki oassálastin areála- ja birashálddašeapmái eaŋkiláššiin mielváikkuheami ja konsultašuvnnaid bokte lea leamaš mielde hábmemin Sámedikki areála- ja biraspolitihka. Vásáhusat eaŋkiláššiin leat mielde loktemin dakkár deaŧalaš čuolbmačilgehusaid, maid maiddái ferte árvvoštallat politihkalaččat.</p>
<p><em type="bold">3  Ovdánansárgosat mat váikkuhit  sámi servodagaide</em> </p>
<p>Dálkkádatrievdamat, lassánan beroštupmi ávkkástallat luondduriggodagaiguin, demográfalaš rievdamat ja vejolaš rievdamat fylkka- ja gielddastruktuvrras váikkuhit garrasit sámi servodagaid ovdáneami. Sámedikki bargu areála- ja birasgažal-dagaiguin bidjá dán vuođđun.</p>
<p><em type="bold">3.1  Resurssat davviguovlluin – buorrin sámi servodahkii</em> </p>
<p>Árbevirolaš sámi guovlluin lea ain ollu luondu mas eai leat sisabahkkemat ja vástideaddji ollu buhtes biras, maid sápmelaččat leat hálddašan buolvvaid čađa várrugasat. Beroštupmi ávkkástallat dáid resurssaiguin lea lassáneamen. Petro-leumresurssat stuorra osiin Barentsábis eai leat vel dutkojuvvon. Deaddu suovvat</p>
<p>oljo- ja gássaohcamiid davvi mearraguovlluin stuorru boahttevaš jagiin. Minerálaealáhus dárbbaša ođđa ávkkástallanveara gávdnoštumiid stuorruma dihtii boahtteáiggis. Áŋgiruššan birasseasti energiijain dagaha ahte dáhtošedje várret stuorra várreguovlluid bieggafápmobuvttadeapmái. Seammás áiggošedje lasihit</p>
<p>mearradoalloealáhusa. Dálkkádatrievdamiid geažil šaddet davvi mearraguovllut eanet ja eanet geasuheaddjin galbmasat liekkasdilli geažil mearas ja boasttooinnolaš geavatkeahtes riddoareála geažil.</p>
<p><em type="italic">Govven: Aina Bye</em> čielggaduvvojit vuoigatvuođat daidda. Álgoálbmogin lea mis sápmelaččain lea vuoigatvuohta oažžut dohkkehuvvot iežamet vuoigatvuođaid eatnamiidda ja resurssaide, ja vuoigatvuohta oažžut čađahuvvot konsultašuvnnaid juksan dihtii friija mieđiheami ovddalgihtii dieđiheami vuođul go lea sáhka almmolaš lobiin ávkkástal-lat min guovlluid resurssaiguin ja daid hálddašit. Sámi vuoigatvuođalávdegotti </p>
<p>čielggadusa NOU 2007:13 čuovvoleami, mas vuosttažettiin gieđahallojuvvojit sámi eana- ja resursavuoigatvuođat olggobealde Finnmárkku, ii leat ráđđehus dán rádjai čuovvolan.</p>
<p>Sámedikki jagi 2013 mannosaš energiijastrategiija deattasta ahte buot energiijaávkkástallan galgá nannet sámi báikegottiid. Dat lea maid deaŧalaš prinsihppan Sámediggái boahttevaš jagiin. Luondduriggodatávkkástallama strategiijaid ja doaibmabijuid ferte hábmet ja čađahit lagaš gulahallamis eiseválddiiguin, ealáhusdoaimmaheddjiiguin, Sámedikkiin ja sámi vuoigatvuođalaččaiguin. Sá</p>
<p>mediggi háliida searvevuođa sihke eiseválddiiguin ja ealáhuseallimiin, vai mii ovttas sáhttit ovddidit regiovnna buoremussan kultuvrraide ja álbmogiidda davvin.</p>
<p><em type="bold">3.2  Dálkkádatrievdamat váikkuhit lundui ja  servodagaide davvin</em> </p>
<p>Dálkkádagat rivdet duppal geardde nu johtilit Árktisis go muđui máilmmis. Navdojuvvo ahte sáhttá šaddat gaskal 4 ja 6 ceahki lieggasat Davvi-Norggas ovdal jagi 2050. Liegganeapmi ja dálkkádatrievdamat váikkuhit sihke ekovuogádagaide ja servodagaide davvin. Sidjiide geain lea stuorámus sorjjasvuohta lundui, čuhcet</p>
<p>riev dadusat garrasepmosit. Dálkkádatrievdamat váikkuhit dieđusge maiddái sámi kultuvrii ja sámi ealáhusaide, ja danne dárbbašuvvo dálkkádatheiveheapmi vai sámi servodat ii leat nu rašši dálkkádatrievdamiidda.</p>
<p>Dálkkádatrievdamiidda váikkuhit ollu, ovttastuvvon ja máŋggasuorat sivat. Lea váttis meroštallat dárkilit ja ollislaččat buot váikkuhusaid mat čuvvot dálkkádatrievdamis. Muhto dutkit leat ovttaoaivilis das ahte njuoskkadat lassána, ja ahte eks-tremadálkkit lassánit. Áhpi lieggana, ja deaŧalaš guollešlájat nu go dorski ja šákša</p>
<p>sáhttá leavvat davvelebbui ja nuortalebbui. Seammás levvet liekkaseahcci šlájat Barentsáhpái ja sáhttet ádjit eret daid šlájaid mat doppe leat dál. Vuovdi leavvá davvelebbui ja badjelebbui váriin ja duoddariin.</p>
<p>Luondduvuđot ealáhusat ožžot sihke ođđa vejolašvuođaid ja ođđa hástalusaid. Dálkkádatrievdamat Árktisis addá vuođu lassi eanadoallobuvttadeapmái. Davvi-Norgga eanadoallu sáhttá oažžut ávkki dálkkádatrievdamiin jus dat nagoda heivehit iežas ođđa hástalusaide. Guhkit šaddoáigodat dagaha ovdamearkka dihtii vejolažžan láddjet guktii dan sajis go dušše oktii. Muhto ekologalaš šaddobuvtta</p>
<p>deamis davvin lea dál sierraovdu dálkkádaga geažil. Dát sierraovdu sáhttá hedjonit temperatuvra- ja njuoskkadatlassáneami geažil, mii dagaha ahte dávdavárra ja parasihttafallehemiid várra lassána.</p>
<p>Guhkit šaddo- ja bievlaáigodagas sáhttet maid leat ovddut boazodollui. Muhto mii oaidnit maiddái ahte temperatuvramolsumat 0 º C birra dálvet, dagaha váttisin bohccui ávkašuvvat guohtumiin jieŋa geažil, ja temperatuvralassáneapmi geasset suddá ja go jogat ja jávrrit jikŋot maŋŋit, de dat lea hástalussan sajáiduvvan johtinmálliide boazodoalus. Oanehat muohtaáigodat buvttiha maid hástalusaid boazoguođoheapmái. Váikkuhusat oktiibuot boazodollui sáhttá dagahit ahte sihke areálageavaheami ja eallostruktuvrra ferte rievdadit.</p>
<p>Vai sámi ealáhusat ja báikegottit galget sáhttit heivehit iežaset dálkkádatrievdamiidda, de ferte hálddašeapmi vuhtiiváldit dálkkádatváikkuhusaid daidda ekovuogádagaide, mat leat vuođđu árbevirolaš sámi ealáhusaide. Dat mearkkaša ahte ferte geavahit dakkár várrugasvuođa, mii addá stuorát ve</p>
<p>jolašvuođa dustet vuorddekeahtes hástalusaid. Norgga stáhta ferte dohkkehit sápmelaččaid árbedieđu, innovašuvnnaid ja geavada, jáhkehahtti reaidun barggus dálkkádatrievdamiiguin. Stáhta ferte maid váikkuhit dasa ahte sámi báikegottiin lea vejolaš dustet daid hástalusaid mat čuožžilit.</p>
<p><em type="bold">3.3  Areálahálddašeapmi maŋŋá gielddaođastusa</em> </p>
<p>Solberg ráđđehus háliida geahpedit gielddaid logu vai šaddet stuorát gielddat ja lea dan bidjan vuođđun Stuorradiggedieđáhussii gielddaođastusa birra (Dieđ. St.14 (2014-2015)). Stuorradiggedieđáhusa vuođul ja doarjun dihtii sámi gielddaid lea Sámediggi iežas čielggadanbarggus identifiseren hástalusaid ja vejolašvuođaid dan</p>
<p>areála- ja resursahálddašeapmái mii sáhttá šaddat gielddaođastusas.</p>
<p>Loahppajurdda raporttas <em type="italic">Gielddaođastus ja sámi beroštusat </em>lea ahte boađusin das go šaddet stuorát gielddat, sáhttá leat ahte árbevirolaš sámi ealáhusaid dilli rievdá. </p>
<p>Boazodollui sáhtte areála dáfus stuorát gielddat nuppi bealis leat buorre go šaddá vejolaš oažžut ollislaš areálaplánen boazodoalu várás. Šaddet logu dáfus uhcit gielddat ja bajitdási areálaplánaid maid ferte vuhtiiváldit, mii sáhttá álkidit orohagaid hálddahuslaš čuovvoleapmi. Nuppi bealis fas sáhttet stuorát gielddat dagahit ahte</p>
<p>boazodoallu marginaliserejuvvo eanet ii ge oidno nu bures gieldda áššemeannudeamis, mii álkit sáhttá dagahit ahte boazodoalu areáladárbu vuoruhuvvo vulos.</p>
<p>Dorske- ja vuotnabivdiide sáhttet stuorát gieldda dagahit erohusa. Maŋimus jagiid leat gielddat ávžžuhuvvon ráhkadit gielddaidgaskasaš riddoavádatplánaid. Stuorát</p>
<p>oktilaš mearraguovllut sáhttet dahkat vejolažžan eanet ollislaš ja einnostanvejolaš plánema, mii vuhtiiváldá vuotnavuogádagaid ceavzinvejolašvuođa dan noađi ektui maid akvakultuvra ja eará doaimmat dagahit. Muhto seammás  vásiha Sámediggi ahte báikkálaš geavaheddjiide ja guolástusberoštusaide lea hástaleaddjin</p>
<p>guldaluvvot riddo- ja vuotnaguovlluid geavahanplánema oktavuođas. Mielváikkuhanvejolašvuohta sáhttá hedjonit jus báikkálaš geavaheddjiid, geain lea árbediehtu, ja gieldda plánaeiseválddiid gaska stuorru.</p>
<p>Guovddáš hástalus maid raporta čujuha, lea ahte báikegottiid ja sámi giliid beroštusat stuorát gieldastruktuvrrain álkit sáhttet badjelgehččojuvvot. Raporta rávve ahte berre sihkkarastit mekanismmaid mat dahket ahte sámi beroštusat, báikkálaš joavkkut ja gilit, eai oaččo čađahuvvot iežaset beroštusaid gieldda plána</p>
<p>proseassain maŋŋá gielddaođastusa. Viidáseappot ferte sihkkarastit ahte árbediehtu, báikkálaš máhttu ja beroštusat bohtet oidnosii, ja šaddet deaŧalaš oassin plánaproseassaid mearridanvuđđui maiddái ođđa stuorragielddain.</p>
<p>gielddain main dál lea sámi eanetlohku ja gielddain main sámit leat uhcitlogus. Sámi almmolašvuhtii ja doaibmi sámi servodatovddidanguovlluide lea heittot jus eai gávdno šat sámi eanetlohkogielddat maŋŋá gielddaođastusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin lea áššis 045/14 gieđahallan gielddaođastusa. Sámediggi oaivvilda earret eará ahte gielddaid konsultašuvdnaovddasvástádus sámi beroštusaid ektui berre mearriduvvot lágain. Ferte ásahit mekanismmaid gielddaid konsultašuvnnaid čađaheapmái ovddasteaddji sámi beroštusaid ektui dakkár doaib mabijuid ja mearrádusaid oktavuođas main sáhttá leat njuolgga mearkka</p>
<p>šupmi sámi gillii, kultuvrii, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</p>
<p>Marginála ja áitojuvvo sámi kultuvra, ealáhusat ja servodateallin sáhttá maid leat ággan dasa ahte sámi beroštusaid ferte vuoruhit ja ovddidit gielddain. Danne ferte dain gielddain main sámi álbmot lea unnitlogus, sihkkarastit ahte sin áššit</p>
<p>vuhtiiváldojuvvojit.</p>
<p><em type="bold">3.4  Eretfárren ja urbaniseren rievdada sámi giliid</em> </p>
<p>Sámi ássanguovllu álbmot lea vásihan stuorra rievdamiid maŋimus logijagiin. 1990 rájes 2010 rádjai lea veahkadat njiedjan 16 % Sámedikki ealáhusovddideami doarj</p>
<p>jaortnegiid doaibmaguovllus, SED-guovllus. Veahkadat lea rievdan seamma láhkai sámegiela hálddašanguovllu lullisámi suohkaniin, Raavrevijhke ja Snåase. Raavrevijhkes njiejai olmmošlohku 33 % ja Snåases fas 15 % áigodagas 1990-2010.</p>
<p>Seamma áigodagas leat SED-gielddat sakka boarásmuvvan, seamma láhkai go eará ge guovllut davvin. Váldosivva olmmošlohkonjiedjamii ja boarásmuvvamii lea ahte eretfárren dain jahkebuolvadagain mat bajásšadde 1970 ja 1980 logus lea stuo rát go sisafárren. Olmmošlogu lassáneapmi Davvi-Norggas lea boahtán re</p>
<p>gionála guovddážiidda buorrin. Bådåddjo Nordlánddas, Romsa Romssa fylkkas ja Áltá ja Hámmárfeasta Finnmárkkus leat vásihan mealgat stuorát veahkadatlassáneami go guovllut dáin fylkkain muđui. Maiddái máŋga sápmelačča ohcalit gávpotguovddážiidda.</p>
<p>Vuođđoealáhusat mearkkašit ollu barggolašvuhtii sámi báikegottiin. Sihke boazodoallu, eanadoallu ja guolásteapmi leat vásihan njiedjama barggolašvuođas maŋimus logijagis. Dušše Guovdageainnu suohkanis ja Kárášjoga gielddas lea barggolašvuohta lassánan boazodoalus, ja guolásteamis leat dušše Nuorta</p>
<p>Finnmárkku gielddain leamaš barggolašvuođalassáneapmi. Nissonat leat ain vádjitovddastuvvon vuođđoealáhusain vaikke vel nissoniid rekrutteren eanadollui lea leamaš buorre Finnmárkkus maŋimus jagiin. Almmolaš bargosajiid oassi lea gorálaččat stuoris sámi gielddain. Sámi ásahusat, nu go Sámediggi, Sámi</p>
<p>allaskuvla ja giella- ja kulturguovddážat nu go Árran ja Saemien Sijte lea deaŧalaččat ollu gielddaide.</p>
<p>Álbmoga boarásmuvvan ovtta eretfárremiin buktá hástalusaid das mo sámi gilit ja báikegottit sáhttet doaibmat. Uhcit oassi álbmogis oažžu dietnasa vuođđoealáhusain dahje sorjá luondduriggodagain birgejupmái. Dálut rievdaduvvojit astoáigeopmodahkan ja eanebut háliidit bartta soga ávkkástallanguovlluid okhástaluvvojit ođđa dienasvejolašvuođaiguin nu go ruvkedoaimmaiguin ja mátkeealáhusain. Sámi nuoraide, geat válljejit ássat iežaset ruovttugiliide, lea vejolašvuohta beassat ávkkástallat mehciin ja luondduriggodagaiguin, mearrideaddjin eallinkvalitehtii. Sámi gielddaide lea hástalussan dat ahte gávdnat strategiijaid mat fuolahit luondduvuđđosa, seammás go dárbbašuvvojit ođđa bar</p>
<p>gosajit ássama bisuheapmái. Sámediggi háliida searvat dán bargui ja doarjut dan.</p>
<p><em type="bold">3.5  Boraspiret </em></p>
<p>Sámediggi oaidná ahte boraspire lassáneapmi lea stuora váikkuhussan areálageavaheapmái. Norggas lea ulbmil ahte galgá ceavzilis guohtonealáhus ja boraspirev-uođđu. Sámediggi áigu váikkuhit ahte lea aktiivvalaš ja ulbmillaš borasspireháld</p>
<p>dašeapmi mearriduvvon nálleulbmila hárrái, nu ahte riidodássi eanandoalus geahpiduvvo, earret eará ahte báikkálaš máhttu deattuhuvvo hálddašeamis. Meahc ceresurssaid ferte geavahit guohtumii ja dán ferte váldit vuhtii boraspireháld-dašeamis.</p>
<p>Stuoradikki 2011 boraspiresoabadeapmi addá rámmaid boraspirehálddašeapmái Norggas. Soabadeami sisdoallu lea ahte norgga boraspirehálddašeapmi galgá dáh-páhuvvat Luonddušláddjivuođalága, Bern-konvenšuvnna rámmaid siskkobealde ja</p>
<p>Stuoradikki mearrádusastis.</p>
<p>Mihttomeari olahit lasi biebmobuvttadeami lea guohtonresursa meahccegeavaheamis dehálaš. Guohtonealáhusa massin ferte vuoliduvvot. Eai berre leat boras-spiret mat ovddastit vahágahttinpotensiála elliide mat guhtot vuoruhuvvon</p>
<p>guohtoneatnamiin ja guottetguovlluin.</p>
<p>Lea iešguđetgelágan ipmárdus gaskal fágaeiseválddiid ja ealáhusdolliid borasspire logu birra. Rapporteren čájeha ahte mearragoaskin maid váldá bohcco, vaikko lea</p>
<p>definerejuvvon rábbeborri. Boazodolliin lea earenoamáš máhttu bohcco birra ja bohcco ekovuogádagas. Dat ferte sihkkarastot ahte árbevirolaš máhttu váldo atnui boraspiresoahpamuša čuovvoleamis.</p>
<p>Avádatjuohkin (boraspiriide) ii heive sámi vuođđoealáhusaide, ja berre árvvoštallot heaittihit dehe rievdaduvvot olu eastadan dihte boazoroasu boazodoalus ja sámi ealáhusdoalu siskkobealde eanandoalus, ja váikkuhan dihte nana ja nanu boazodoa lu sámi báikegottiin. Earenoamážit lea dát váttisvuohtan Romssas ja avá</p>
<p>datjuohkin fylkkas dagaha nu stuora áitaga boazodollui ahte berre jođánit ođđasit árvvoštallojuvvot.</p>
<p><em type="bold"> eiseválddiid gaskasaš  ovttasdoaibman</em> </p>
<p><em type="italic">Govven: Liss-Ellen Ramstad</em> </p>
<p>Vai sáhttá sihkkarastit ahte sámi kultuvrra luondduvuođus sihkkarastojuvvo, de ferte leat buorre ovttasdoaibman gaskal sámi beroštusaid ja almmolaš eiseválddiid dakkár mearrádusain mat gusket areálii, luonddugáhttemii ja resursaávkkástallama hálddašeapmái. Sámediggi bidjá vuođđun ahte guoskevaš máhttovuođđu galgá</p>
<p>fátmmastit maiddái árbedieđu.</p>
<p><em type="bold">4.1  Konsultašuvnnat stáhta eiseválddiiguin areálaid  ja resurssaid hálddašeami oktavuođas</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea sámi beroštusain ja vuoigatvuođalaččain galgá leat duohta vejolašvuohta konsulterejuvvot addin dihtii friija mieđiheami areála- ja resur</p>
<p>sahálddašeapmái guoski plánaide ja doaibmabijuide ovddalgihtii dieđiheami vuođul. Dát vuoigatvuohta galgá mearriduvvot lágain.</p>
<p>Sámit leat buolvvaid čađa hálddašan ja ávkkástallan iežaset árbevirolaš ássanguovlluid resurssaiguin ja areálaiguin. Ii sáhte dakkár lágaid, plánaid ja doaibmabijuid dohkkehit mat váikkuhit dán geavaheapmái, almmá konsultašuvnnaid haga. Mii galggat maiddái beassat searvat njuolgga luondduriggodagaid ja birrasa almmo</p>
<p>lašrievttálaš hálddašeapmái.</p>
<p>Sámediggi ja Norgga stáhta leat formaliseren 2005 mannosaš konsultašuvdnašiehtadusa álbmotrievttálaš konsultašuvdnagáibádusa. Stáhta galgá buori jáhkus konahte juksat ovttamielalašvuođa ovdalgo vejolaččat addojuvvo lohpi čađahit dakkár prošeavttaid, mat gusket min eanaguovlluide, mearraguovlluide, ja eará beroštusaide. Jus ii leat ovttamielalašvuohta áššis, de dat galgá boahtit ovdan dan dokumeanttas mii lea vuođđun mearrádussii.</p>
<p>Sámedikkis lea maid 2007 mannosaš sierra šiehtadus Dálkkádat- ja birasgáhttendepartemeanttain suodjalanplánabargonjuolggadusaid birra sámi guovlluin luonddugáhttenlága vuođul. Dasa lassin lea Sámedikkis 2009 mannosaš šiehtadus NČE:in konsultašuvnnaid čađaheami birra.</p>
<p>Konsultašuvdnašiehtadus stáhtain lea buorre vuođđu konsultašuvnnaid čađaheapmái areála- ja birashálddašeamis. Sámedikki iežas beroštusaide lea mieđihuvvon máŋgga áššis, erenoamážit konsultašuvnnain Oljo- ja energiijadepartemeanttain energiijahuksemiid oktavuođas. Ovdamearkan dasa lea Fálesrášša bieggafápmo</p>
<p>huksen Fálesnuori suohkanis mii biehttaluvvui negatiiva váikkuhusaid geažil guovllu boazodollui.</p>
<p>Lea leamaš sierramielalašvuohta das mo galgá áddet konsultašuvdnaprosedyraid ja konsultašuvnnaid čađaheami NČE:in. Beroškeahttá Sámedikki ávžžuhusain, de ii háliit NČE konsulteret konsešuvdnaáššiid bohtosiid birra, ja konsultašuvdnašiehtadus ráddjejuvvo dušše guoskat doaibmabijuide, main lea váikkuhusčielggadan-geatnegasvuohta váikkuhusčielggadusaid láhkaásahusa vuođul. Dat mearkkaša</p>
<p>ahte dušše stuorát čáhce- ja bieggafápmorusttegiidda guoská šiehtadus, dan ektui go oaidnit ahte sáhttá leat máŋga uhcit čáhcefápmorusttegiid noađuheapmi oktiibuot mii mearrida makkár váikkuhusat fápmohuksemis leat. Dasa lassin lea sier-ramielalašvuohta das lea go doaibmabiju eaiggádis geatnegasvuohta čielggadit</p>
<p>noađuheapmi oktiibuot guoskevaš orohagaide.</p>
<p>Suodjalanplánabargonjuolggadusat sámi guovlluin addet buori vuođu dasa ahte váldit mielde sámi beroštusaid suodjalanprosessii. Dattetge vásiha Sámediggi ahte</p>
<p>šiehtadus ii leat seamma oahpis iešguđet hálddašaninstánssain ja fylkkamánniin. Lea vejolaš oahpásmahttit njuolggadusaid buorebut sihke suodjeguovlohálddašeddjiide ja fylkkamánniide.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Sámi beroštusain ja vuoigatvuođalaččain galgá leat duohta vejolašvuohta konsulterejuvvot addin dihtii friija mieđiheami areála- ja resursahálddašeapmái guoski plánaide ja doaibmabijuide ovddalgihtii dieđiheami vuođul. Dát vuoigatvuohta galgá mearriduvvot lágain.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat: </em> ● Sámediggi áigu buoridit konsultašuvnnaid NČE:in. Šiehtadus NČE:in konsultašuvnnaid čađaheami birra geahčaduvvojit ja ođasmahttojuvvojit </p>
<p>ovdalgo dat jotkojuvvojit.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte guovddáš ja regionála eiseválddit gal</p>
<p>get háhkat máhtu álgoálbmotgažaldagain ja dovdat buorebut konsultašuv-dnašiehtadusa ja njuolggadusaid suodjalanplánabargui sámi guovlluin.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi bákkálaš beroštusain galgá leat vejolašvuohta konsulterejuvvot dakkár mearrádusain, mat gusket sin doaimma luond-duvuđđosii. Sámedikki vuostecealkagat galget leat mielde sihkkarastimin sámi kul</p>
<p>tuvrra, meahccegeavaheami ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa.</p>
<p>Sámit ásset eanaš gielddain Norggas, muhto dárbu ja vejolašvuohta beassat sierra geatnegahtti gieldda proseassaide molsašuddá. Sámediggái lea hui deaŧalaš ahte</p>
<p>sámit galget beassat leat mielde mearrideamen mo min árbevirolaš areálat: duoddarat ja vuovdi, čáhci, riddu ja mearra, meahcci ja eanadoalu kultureanadat, galgá geavahuvvot ja hálddašuvvot.</p>
<p>Juohkehaččas gii ovddida plánaevttohusa, lea ovddasvástádus láhčit mielváikkuheapmái. Dat čuovvu plána- ja huksenlága paragráfas 5-1. Gielddain lea erenoamáš ovddasvástádus sihkkarastit mielváikkuheami joavkkuin mat sáhttet gáibidit sierra láhčima, dás maiddái sápmelaččat. Ii leat vel konsultašuvdnageat-negasvuohta mearriduvvon lága bokte guoskevaš sámi beroštusaid ja vuoigat</p>
<p>vuođalaččaid ektui.</p>
<p>Vuostecealkinváldi, mii Sámedikkis lea plána- ja huksenlága vuođul, lea vuohki mo ollašuhttit álbmotrievtti konsultašuvdnageatnegasvuođaid. Sámedikki vuosteceal</p>
<p>kinváldi lea nu áibbas earálágan go eará eiseválddiid vuostecealkin vejolašvuohta.</p>
<p><em type="italic">Retningslinjer for innsigelse i plansaker etter plan- og bygningsloven (H-2/14)</em> bokte háliidii ráđđehus gáržžidit stáhta ja regionála eiseválddiid vuostecealkin</p>
<p>vejolašvuođa. Fylkkamánniid rolla stáhta oktiiordnejeaddjin nannejuvvui maiddái. Ráđđehus deattastii 2015:s čielggadusastis <em type="italic">Nationála vuordámušat regionála ja gieldda plánemii </em>earret eará ahte gieldda iešstivrejupmi galgá deattuhuvvot go re-gionála- ja stáhta eiseválddit árvvoštallet vuostecealkima. Sámedikki vuostecealk</p>
<p>inválddis lea álbmotrievttálaš vuođđu ii ge dan sáhte geahnohuhttit oktiiordnema bokte dahje gáibádusa bokte deattuhit báikkálaš iešstivrejumi.</p>
<p>Sámediggi sáhttá ovddidit vuostecealkaga dakkár áššiin main lea hui stuorra meark kašupmi sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosii. Maid <span type="quote">“hui stuorra mearkkašupmi”</span> áiggis áigái mearkkaša, dat gullá Sámediggái árvvoštallat. Sámedikkis lea ovddasvástádus das ahte árvvoštallat ollislaččat lea go ášši nu deaŧalaš ahte galgá ovddidit vuostecealkaga.</p>
<p>Gieldda- ja ođasmahttindepartemeantta 2014 mannosaš vuostecealkinlista čájeha ahte Sámedikkis lei okta proseanta buot vuostecealkagiin. Seammás ledje fylk-kamánniin badjel bealli buot vuostecealkagiin. Sámedikki vuostecealkagat leat</p>
<p>ovddiduvvon sisabahkkemiid geažil boazodoallu luondduvuđđosii, árbevirolaš riddolagas guolásteapmái, meahcásteapmái ja sámi kulturmuittuide. Ággan vuostecealkagiidda lea maid leamaš váilevaš váikkuhusčielggadeamit ja váilevaš mielváikkuheapmi plánabargui.</p>
<p>Sámedikki oainnu mielde lea departemeanttas konsulterengeatnegasvuohta go loahppameannuda min vuostecealkagiid ja mii oaivvildit ahte stáhta ii sáhte dan Ovdamearkan dasa lea Fálesnuori suohkana Nussir-ruvkki muddenplánii vuostecealkaga loahppameannudeapmi, maid stáhtaráđđi ii adnán konsultašuvdnageatnegassan.</p>
<p>Sámediggái lea hui deaŧalaš ahte sámi beroštusaide ja vuoigatvuođalaččaide sihkkarastojuvvo vuoigatvuohta konsulterejuvvot dakkár áššiin mat gusket min luondduvuđđosii. Vaikke vel konsultašuvdnageatnegasvuohta dán rádjai ii leat mearriduvvon lágas, de guoská dát álbmotrievttálaš geatnegasvuohta maiddái báikkálaš ja regionála eiseválddiide. Lea deaŧalaš oažžut nannejuvvot vejolašvuođaid sámi</p>
<p>beroštusaide ja vuoigatvuođalaččaide beassat árjjalaččat oassálastit mearridanproseassaide areálaid ja luondduvuđđosa rievdaduvvon geavaheami birra. Jus dan galgá juksat gieldda hálddašeamis, de berre lasihuvvot máhttu sámi kultuvrra, servodatdiliid ja vuoigatvuođaid birra. Seammás fertejit sámi beroštusat ja vuoigat-vuođalaččat oažžut nannejuvvot sin návccaid ja gelbbolašvuođa nu ahte sáhttet</p>
<p>leat mielde dahkamin mearrádusaid.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri: </em></p>
<p>Sámi bákkálaš beroštusain galgá leat vejolašvuohta konsulterejuvvot dakkár mearrádusain, mat gusket sin doaimma luondduvuđđosii. Sámedikki vuostecealkagat galget leat mielde sihkkarastimin sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luonddu-vuđđosa.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi dáhtu ahte Stuorradiggi nanne lága bokte sápmelaččaid vuoi</p>
<p>gatvuođa konsulterejuvvot dakkár areálaáššiin, mat njuolgga gusket midjiide ja min beroštusaide.  ●  Sámediggi áigu geavahit iežas vuostecealkinválddi dasa ahte sihkkara-stit sámi kultuvrra, meahccegeavaheami ja ealáhusovddideami luonddu</p>
<p>vuđđosa boahttevaš buolvvaide.</p>
<p>● Sámediggi áigu ovddidit iežas bagadeaddjirolla gielddaid ektui dainna</p>
<p>áigumušain ahte dat galget buorebut sáhttit láhčit duohta mielváikkuheami njuolgga guoskkahuvvon sámi beroštusaide.</p>
<p><em type="bold">4.3  Sámi vuoigatvuođalaččaid návccat oassálastit  mearridanproseassaide</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi vuoigatvuođalaččain ja beroštusain galget leat návccat ja gelbbolašvuohta dásseárvosaš ovttasdoaibmamii ja šiehtadallamii industriijain, stáhtain ja riektevuogádagain.</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalaččat ja beroštusat leat ekonomalaččat ja návccaid dáfus heajos dilis go deaivvadit dakkár fitnodagaiguin, mat háliidit ávkkástallat sin guovlluid resurssaiguin. Danne dáhpáhuvvá ovttasdoaibman ja šiehtadallan</p>
<p>eahpedássálas fápmodilis. Lea dárbu nannet sámi vuoigatvuođalaččaid gelbboSámediggi lea dorjon álgaga nannet sámi vuoigatvuođalaččaid gelbbolašvuođa ja návccaid deaivvadeapmái stuorát huksejeddjiiguin earret eará Vuođđudusa Protect Sápmi bokte. Vuođđudus veahkeha šiehtadallamiin sámi beroštusaid ja vuoigatvuođalaččaid bealis deaivvadeamis huksejeddjiiguin ja beroštusaiguin. Sámediggi oaivvilda ahte fitnodagaide ja stuorra eanaeaiggádiidda, mat háldejit eatnamiid</p>
<p>main leat sámi vuoigatvuođat, sáhttá leat ávki doarjut dakkár álgaga.</p>
<p>2015 rájes lea Sámediggi ásahan ohcanvuđot doarjjapoastta sámi areála- ja re-sursavuoigatvuođaid čuovvoleapmái. Ortnet vuoruha doarjaga juridihkalaš veahki</p>
<p>várás sámi vuoigatvuođalaččaide dakkár áššiin maid ferte jođihit duopmostuoluin ja mat lea prinsihppaláganat dan ektui ahte fuolahit eana- ja resursavuoigatvuođaid. Viidáseappot vuoruhuvvo doarjja bagadan- ja ovdaiskkadanortnegii vai oktasaš gáibádusaid sáhttá ovddidit Finnmárkokommišuvdnii. Dasa lassin vuo-ruhuvvo doarjja daid fierpmádagaide ja organisašuvnnaide mat barget dainna ahte</p>
<p>oažžut dohkkehuvvot eana- ja resursavuoigatvuođaid olggobealde Finnmárkku.</p>
<p>Sámediggi oaidná dárbbu veahkehit sámi vuoigatvuođalaččaid vai sii nagodit gáibidit ahte sin areálat ja resurssat sihkkarastojuvvojit ja fuolahuvvojit. Orohagat</p>
<p>ožžot doarjaga boazodoallobušeahta bokte dakkár bargui, muhto dat ii leat lahka ge doarvái. Eará sámi ealáhusat, meahcásteaddjit dahje gilisearvvit eai oaččo stáhta doarjaga vuoigatvuođabargui. Dakkár doarjjaortnegiid ásaheapmi ferte dahkko-juvvot lagas ovttasbarggus sámi ealáhusorganisašuvnnaiguin ja ásahusaiguin.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Sámi vuoigatvuođalaččain ja beroštusain galget leat návccat ja gelbbolašvuohta dásseárvosaš ovttasdoaibmamii ja šiehtadallamii industriijain, stáhtain ja riek-tevuogádagain.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat: </em></p>
<p>● Sámediggi áigu nannetŧ sámi vuoigatvuođalaččaid vejolašvuođaid mieđi-hit friija ja ovddalgihtii addojuvvon dieđiheami vuođul dakkár gažaldagain</p>
<p>mat gusket ávkkástallamii luondduriggodaiguin.</p>
<p>● Sámediggi áigu nannet doarjjaortnegiid sámi vuoigatvuođalaččaid</p>
<p>várás. Sámediggi ii sáhte okto bargat ja háliida gulahallama sámi organisašuvnnaiguin ja ásahusaiguin nannen dihtii vuoigatvuođalaččaid</p>
<p>posišuvnna ovttasdoaibmamis huksenberoštusaiguin.</p>
<p>● Sámediggi áigu nannet vuođđudusa Protect Sámi ekonomalaš dili ja einnostanvejolašvuođa vai vuođđudus sáhttá veahkehit sámi</p>
<p>vuoigatvuođalaččaid sin oktavuođas industriijain ja eiseválddiiguin.</p>
<p><em type="bold">4.4          Árbediehtu – resursan hálddašeapmái</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte <em type="italic">sámi árbediehtu</em> galgá dohkkehuvvot ja deattuhuvvot seamma dásis go dutkanvuđot máhttu mearrádusproseassain eatnamiid ja resurssaid geavaheami ja suodjaleami oktavuođas. Sámediggi áigu váikkuhit dasa </p>
<p><em type="italic">Govven: Sámediggi</em> </p>
<p>ahte árbediehtu hálddašuvvo árvvusanidettiin máhttoguddiid ja nu ahte dakkár máhttu lea mielde mearridanproseassain gulahaladettiin sámi servodagaiguin ja nu váldojuvvot atnui sámi guovlluid areálaid ja resurssaid hálddašeapmái.</p>
<p>Árbediehtu<em type="italic"> </em>lea min máhttu dohkálaš luondduresursahálddašeamis, ja das makkár sadji olbmos lea luonddus. Dán leat mii geavahan ceavzimii áiggiid čađa. Dát máhttu lea gaskkustuvvon buolvvas bulvii min ávkkástallanguovlluid oktilis geavaheami bokte, ja muitalusaid ja meanuid bokte. Nissonolbmot leat leamaš ja leat deaŧalaččat árbedieđu gaskkusteamis mánáid bajásgeassima bokte. Árbedieh</p>
<p>tu lea áibbas deaŧalaš dasa ahte mii galgat sáhttit gaskkustit min kultuvrra ja áddejumiid boahtte buolvvaide.</p>
<p>Biologalaš šláddjiivuođa konvenšuvnna artihkal 8j deattasta ahte stáhtat galget árvvusatnit, gáhttet ja bisuhit álgoálbmogiid ja báikegottiid máhtu, innovašuvnnaid ja geavada biologalaš šláddjiivuođa geavaheamis ja gáhttemis. Luonddušláddjiivuođa § 8 gáibida ahte máhttu buolvvaid vásáhusaid vuođul luonddu geavaheamis ja dainna ovttasdoaibmamis, dás maiddái sámi geavahus vuođu, galgá deattuhuvvot</p>
<p>buot mearrádusaid oktavuođas mat gusket luonddušláddjiivuhtii.</p>
<p>Vaikke vel láhka dohkkeha ge árbedieđu, de lea hástaleaddjin hálddašeapmái váldit atnui sámi árbedieđu geavadis. Árbediehtu lea uhccán duođaštuvvon ja váttis</p>
<p>gávdnat čálalaš gálduin dahje kártadieđuin. Dasa lassin molsašuddá hálddašaneiseválddiid máhttu das mo berre dan váldit atnui mearrádusproseassain. Viidáseappot sáhttá leat hástalussan ahte sámi árbediehtu árvvohuhttojuvvo ja adnojuvvo oasálašoaidnun areálavuoigatvuođaáššiin, ii ge oassin máhttovuođus. Árbe</p>
<p>dieđu ferte geavahit lagas gulahallamis sámi vuoigatvuođalaččaiguin, guoskevaš oasálaččaiguin ja árvvusanidettiin máhttoguddiid.</p>
<p>Váikkuhusčielggadeami láhkaásahusat deattastit ahte čielggadusat galget vuođđuduvvot dan máhttui mii gávdno ja dan ođasmahttimii. Dasa lassin čujuhuvguhkás go lea vejolaš, háhkat ođđa dieđu. Sámediggi oaivvilda ahte plánaeiseválddit berrejit eanet geatnegahttojuvvot háhkat ođđa dieđu árbevirolaš sámi areála- ja resursageavaheami birra ja maid dat mearkkaša sápmelaččaide. Sámediggi lea áššis 008/16 <em type="italic">Sámediggedieđáhus alit oahpu ja dutkama birra</em> mearridan ahte Sá-mediggi áigu váikkuhit dasa ahte sámi árbediehtoguovddáš ásahuvvo. Dat livččii </p>
<p>deaŧalaš veahkkin dasa ahte sámi árbediehtu boađášii olámuddui ja dohkkehuvvošii.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi árbediehtu galgá dohkkehuvvot ja deattuhuvvot seamma dásis go dutkanvuđot máhttu mearrádusproseassain eatnamiid ja resurssaid geavaheami ja suodjaleami oktavuođas. Sámediggi áigu váikkuhit dasa ahte árbediehtu hálddašuvvo árvvusanidettiin máhttoguddiid ja nu ahte dak</p>
<p>kár máhttu lea mielde mearridanproseassain gulahaladettiin sámi servodagaiguin ja nu váldojuvvot atnui sámi guovlluid areálaid ja resurssaid hálddašeapmái.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte ráhkaduvvojit geatnegahtti</p>
<p>njuolggadusat dasa mo sámi árbediehtu galgá váldojuvvot mielde čielggadan- ja plánenproseassaide.</p>
<p>● Sámediggi áigu váikkuhit dasa ahte areálaid- ja resurssaidhálddašeddjiin</p>
<p>leat návccat árvvusatnit ja geavahit sámi árbedieđu. Dat galgá dahkkojuvvot ovttas ja gulahallamis oahppo- ja fágaásahusaiguin, sámi vuoigatvuođalaččaiguin, guoskevaš oasálaččaiguin ja máhttoguddiiguin.</p>
<p>● Sámediggi áigu váikkuhit dasa ahte ásahuvvo árbediehtoguovddáš.</p>
<p><em type="bold">4.5          Váikkuhusčielggadusat</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte váikkuhusčielggadusat galget addit mearrádusguo skevaš máhtu sámi areálageavaheami birra ja árbedieđu mii čatnasa dasa.</p>
<p>Dakkár árbevirolaš sámi ealáhusat go boazodoallu, vuotnaguolásteapmi, eanadoallu, lotnolasealáhusat ja meahcásteapmi geavahit luonddu ja resurssaid buotbeallásaš ja molsašuvvi vuogi mielde. Geavaheapmi sorjá luonddubirrasis ja resurs-sain ollisvuohtan. Dakkár ollislaš geavaheapmi eaktuda maiddái ollislaš lahkoneami</p>
<p>resurssaid hálddašeapmái. Vaikke vel geatnegasvuođat leat mearriduvvon lága bokte, de dat ii dáhpáhuva álo geavadis.</p>
<p>Areála- ja muddenplánat, main sáhttá leat stuorra váikkuhus birrasii ja servodahkii, galget erenoamážit árvvoštallat ja válddahit dáid váikkuhusaid. 2014 mannosaš váikkuhusčielggadeami láhkaásahusat válddahit lagabui guđe doaibmabijut gáibidit dakkár čielggadeami, ja guđe dilit galget čilgejuvvot. Váikkuhusčielggadusat galget earret eará árvvoštallat doaibmabiju váikkuhusaid kulturmuittuide ja kulturbirrasii,</p>
<p>sámi meahcceealáhusaid doaimmaheapmái ja boazodoalu sierraárvoguovlluide.</p>
<p>noađuheapmi oktiibuot árvvoštallojuvvot.</p>
<p>Plána- ja huksenlága § 3-1 c čuoggá láhkamearkkašupmi namuha erenoamážit dan ahte go boazodoalloberoštusat guoskkahuvvojit, de galgá árvvoštallat plánaid ja doaibmabijuid váikkuhusaid oktiibuot juohke orohahkii sierra. Čájehuvvo hástalead</p>
<p>djin čilget dálá ja plánejuvvon doaibmabijuid noađuheami oktiibuot. Nuppi bealis guoská orohat máŋgga hálddahuslaš ovttadahkii, sihke gielddaide ja fylkkaide. Nuppi bealis fas sáhttá dakkár bargu leat resursa- ja gealbogáibideaddji.</p>
<p>Ii dakkár ge áššiin mat meannuduvvojit čáhceresursalága ja energiijalága vuođul, geatnegahttojuvvo ohcci čielggadit dálá ja plánejuvvon noađuheami oktiibuot boazodollui. NČE lea baicce ieš válljen dahkat dakkár árvvoštallama iežas mearrádusdokumeanttain. Sámediggi oaivvilda dan unohassan ja lea dakkár diliin ovd-didan vuostecealkaga.</p>
<p>Mearrasámi riddo- ja vuotnaguovlluid guolásteddjiide lea hástalussan ahte dutkanbohtosat mearradoalu váikkuhusaid birra luođuguollái eai leat nu čielgasat. Dutkan ii leat nagodan duođaštit váikkuhit go luoitimat ja kemikálageavaheapmi mearra</p>
<p>doalus luođuguoli jođálmasmálle ja gođđama. Akvakultuvrra konsešuvdnaohcamat hárve geatnegahttojuvvojit čielggadit plánejuvvon doaibmabijuid noađuheami oktiibuot vuonain. Riddo- ja mearraguovlluid oainnut maid uhccán vuhtiiváldojuvvojit go sii dieđihit ahte sálaš jávká dahje uhcco.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte váikkuhusčielggadusat galget váldit mielde sámi árbedieđu ja báikkálaš geavaheddjiid vásáhusaid. Sámediggi gáibida ahte dakkár ollis-laš máhttoháhkan fuomášuhttojuvvo, mii vuhtiiváldá árbevirolaš sámi ealáhusaid</p>
<p>dárbbu. Boazodollui sáhttet doaibmabijuin leat duođalaš váikkuhusat jus ii geahča orohagaid doaimma ollislaččat. Riddo- ja vuotnaguovlluin sorjájit guolástusat das ahte geahččá vuonaid ceavzinnávccaid ollislaččat. Go váilu čielga dutkanmáht-tu, de berrešii geavahit ovddalgihtii várrugasvuođa buot areálaháldemis deaŧalaš</p>
<p>gođđoguovlluin.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Váikkuhusčielggadusat galget addit máhtu ja vuhtiiváldit ollislaš sámi areálageavaheami ja árbedieđu mii čatnasa dasa.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi bargá dainna ulbmiliin ahte buot mearridanproseassat</p>
<p>sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa geavaheami oktavuođas árvvoštallet plánaid ja doaibmabijuid noađuheami oktiibuot.</p>
<p>● Go dálá ja ođđa plánaid ja doaibmabijuid noađuheapmi oktiibuot</p>
<p>juohke orohahkii sierra ii leat válddahuvvon, de dat lea iehčanas vuostecealkinsivva Sámediggái.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte biddjojuvvojit sierra gáibádusat daidda čielggadeddjiide, geat galget čilget plánaid ja doaibmabijuid váikkuhusaid boazodollui. Dasa lassin berre stáhta ráhkadit njuolggadusaid dasa mo guoskevaš orohagat gal</p>
<p>get váldojuvvot mielde dán bargui vai áššit čielggaduvvojit dohkálaččat. Ráđđehusa fáddábagadus <em type="italic">Boazodoallu ja plánen plána- ja huksenlága vuođul</em> deattasta ahte areálaplánamearrádusat galget leat vuođđuduvvon dohkálaš váik-kuhusčielggadusaid boazodollui ja doarvái bures vuhtiiváldit ealáhusa areáladárb</p>
<p>buid. Dat čuovvu earret eará ILO-konvenšuvnna nr. 169 7. artihkkalis, mii gáibida ahte sisabahkkemiid váikkuhusat sámi guovlluin, dás maiddái guovlluin gos boazodoallu doaimmahuvvo, galgá leat doarvái bures čielggaduvvon ovdalgo vejolaš luo-ndduduohtadeami sáhttá čađahit.</p>
<p>Boazodoallu dovddaha eahpeluohttámuša daidda klassifiserenvugiide mat geavahuvvojit boazodoallofágalaš árvvoštallamiin. Lea uhccán heivvolaš geavahit dakkár reaidduid mat leat ráhkaduvvo eanadoalu luonddugeavaheami ja eanadatáddejumi várás. Ollugat moitet maiddái dan vuogi mo čielggadeaddjit háhket čielggadan</p>
<p>gelbbolašvuođa.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte sámi vuoigatvuođalaččat dárbbašit oažžut vejolašvuođa leat mielde válljet geat galget čielggadit, mii galgá čielggaduvvot ja makkár vuođul galgá čielggaduvvot. Proseassa dán duogábealde galgá maid duođaštuvvot.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Galget biddjojuvvojit sierra gáibádusat daidda čielggadeddjiide, geat galget čilget plánaid ja doaibmabijuid váikkuhusaid boazodollui. Dasa lassin berre stáhta ráh</p>
<p>kadit njuolggadusaid dasa mo guoskevaš orohagat galget váldojuvvot mielde dán bargui vai áššit čielggaduvvojit dohkálaččat.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat: </em></p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte stáhta ráhkada</p>
<p>njuolggadusaid dasa mo boazodoallofágalaš váikkuhusčielggadusa ráhkaduvvojit.</p>
<p><em type="bold">4.7  Suodjalushárjehallan ja eará doaimmat</em> </p>
<p>Suodjalusas leat olu hárjehallandoaimmat miehtá sámi guovlluid. Dat stuorámus ovttadagat leat:  ● Mátta-Várjjagis (Hárjehallanguovlu lulábealde ja davábealde GSV)  ● Ruovttusuodjalus – Porsáŋggus (Hálkkavári báhčingieddi)  ● Brigade Nord (Málatvuopmi, Setermoen, Rena)  ● Áibmosuodjalus (Bådåddjo, Ørland) hárjehallanguovllut leat stuorimus hástalusat sámi ealáhusaide ja meahcceareálaid geavaheddjiide. Oktiibidjan Mauken – Blåtind sis-Tromssas lea dagahan stuorát riska atnit guovllu boazoguohtumiidda. Johtingeaidnu báhčinguovllu čađa lea mielddisbuktán stuorát bargonoađi boazoorohahkii, sihke go guoská hálddašeapmái ja plánemii, muhto maid dan geavaheapmái.</p>
<p>Maiddái Hálkavári báhčinguovlu lea vearáskahttán boazodoalu dili.</p>
<p>Dasa lassin leat Suodjalusas hárjehallanguovllut mat leat čadnojuvvon bajábealde namuhuvvon ovttadagaide dahje mat sáhttet leat eará guovlluin. Girdihámmanat maid dagahit stuora ráfehuhttima.</p>
<p>Báhčinguovlluid árvvoštallet visuálalaččat dušše dalle go lea diliárvvoštallan.</p>
<p>Guottetáigge maŋŋil maid leat suodjalusas muosehuhtti doaimmat.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš hárjehallamat leat stuora hástalussan boazodollui ja sámi árbevi-rolaš geavaheapmái. Leat leamašan máŋga dáhpáhusa mat eai leat sávahahtti,</p>
<p>gos bohccot leat muosehuvvon ja vuojehuvvon ea.ea. helikopteriin. Maiddai eará vuojánat sáhttet leat bohccui hui muoseheamit, erenoamážit giđđadálvve ja ovdal guotteha.</p>
<p>Huksemat ja/dahje guovlluid ásaheapmi suodjalusulbmiliidda, nugo báhčinguovlluid ásaheapmi, eai galgga Álbmotrievtti vuođul dahkkot vuoigatvuođalaččaid friddja, ovddalgihtii mieđiheami haga. Go lea ovttamielalašvuohta gaskal vuoigat-vuođalaččaid ja huksejeaddji, de berrejit sii árvvoštallat eavttuid vejolaš šiehtadu</p>
<p>sain, mat sihkkarastet areálaid vuoigatvuođalaččaide ja hehttejit viidásit huksenguovllu viiddideami almmá ovdagihtii dohkkeheami.</p>
<p>Guovlluin gos leat suodjalusdoaimmat, berrejit suodjalus ja vuoigatvuođalaččat ráhkadit oktasaš njuolggadusaid goabbat guoibmáseaskka  gulahallamii, mat čalmmustahttet vuoigatvuođaid ja geatnegasvuođaid sisabahkkemii ja doaimmaide guovlluin gos leat sámi ealáhusdoaimmat. Váldonjuolggadus lea ahte huksejeaddjis lea ovddasvástádus heivehit gulahallama ja vuhtiiváldit áigodatgullevaš áššiid.</p>
<p>Dieđut báikegottiid ja ealáhusbargguid birra mat leat suodjalusa doaibmaguovllus ja guoskevaš guovlluin ferte leat stuora oassi oahpaheamis go váldet sisa ja bidjet bargui olbmuid stašuvnnaide/rusttegiidda dain guovlluin mat leat juo anus</p>
<p>sámi vuođđoealáhusain ja eará (sámi) vuoigatvuođalaččain. Diehtu mot vuoigatvuođalaččaid atnet guovllu ferte leat seammá dehálaš go eará vuođđooahppu go váldojuvvojit suodjalussii.</p>
<p>Go plánejit hukset suodjalusrusttegiid main leat stuora váikkuhusat sámi giliide, báikkiide ja eará báikkálaš servodagaide, fertejit ássiid ipmárdus ja oaidnu deattuhuvvot sihkkarastin dihte sihke sámi kultureanadaga ja sámi ealáhus- ja servo-dateallima. Suodjalus ferte vuoruhit doalahit sin doaimma báikkiin gos suodjalusas</p>
<p>leat juo ásahuvvon sullasaš doaimmat.</p>
<p>Suodjalusa doaimmat galget eanemus lági mielde bargojuvvot nu ahte lea lagas gulahallan vuoigatvuođalaččaiguin ja geavaheddjiiguin ja sii galget doaimmahit barggu várrogasvuođain ja heivehit áigemuttu nu ahte dagaha unnimus váikkuhusa.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi ráhkada bagadusa suodjalusa doaimmaid proseassaide ja čađahemiide maid eanaeaiggádat, boazoorohagat ja Suodjalus sáhttet</p>
<p>atnit.</p>
<p>● Leat vuojeheaddjin ráhkadit vákšunprográmma areálaid ektui maid</p>
<p>suodjalus atná hárjehallandoaimmaide.</p>
<p>● Árvvoštallat gáibidit čielggadusa makkár váikkuhusat sámi guovlluide leat riikkaidgaskasaš hárjehallamiin.</p>
<p><em type="bold"> doaimmaheami luondduvuođus </em></p>
<p>Eanaareálaid hálddašeapmi dáhpáhuvvá eanaš báikkálaččat gielddain, plána- ja huksenlága vuođul deaŧaleamos stivrendokumeantan. Plána- ja huksenláhka galgá váikkuhit dasa ahte buot almmolaš plánen sihkkarastá sámi kultuvrra ja ealáhusdo-aimmaheami luondduvuđđosa. Vai sámi dimenšuvdna nannejuvvo ja boahtá oidno</p>
<p>sii gieldda plánaproseassain, de ferte sámi vuhtiiváldin šaddat lunddolaš ja ovttastuvvon oassi plánaproseassain. Dát kapihtal bidjá erenoamáš deattu guolásteami, eanadoalu ja boazodoalu luondduvuđđosii. Meahcci meahcástemiid ja lotnolase-aláhusaid resursavuođđun gieđahallojuvvo 8. kapihttalis.</p>
<p>Go dihkada vázzinbálgáid meahcis, ferte ovddasvástideaddji geatnegahttot muitalit dáláš geavaheami mii lea guovllus, ja maid ráhkadit njuolggadusaid mat adnojit go lea erenomáš hástaleaddji áigodagaide. Ovdamearkka dihte guottetbáikkiide</p>
<p>giđđat, sihkkarastin dihte vuođđoealáhusaid ealáhusvuođu.</p>
<p><em type="bold">5.1  Riddu ja mearra mearrasámi kultuvrra resursavuođusin</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearrin lea ahte sámi báikegottiin galgá leat beassanvuohta buhtes riddo- ja mearraguovlluide mat sihkkarastet eallinnávccalaš vuotna- ja rid</p>
<p>doguolásteami vuđđosa, muhto maiddái guolásteami biebmolassin ja arvvosmahttimii. Sámediggi áigu sihkkarastit ahte gilvaleaddji areálagáibideaddji doaimmat eai bilit, nuoskkit dahje duvdde eret dáid resurssaid ja areálaid. Árbevirolaš sámi riddoguolásteaddjit váikkuhit ássamii Finnmárkku ja Davvi-Roms-sa rittuide ja vuonaide. Guolásteapmi lea maid deaŧalaš muhtun sámi báikegottiide</p>
<p>máddeleappos Romssas ja Nordlánddas. Maŋimus logijagiid lea smávvafatnasiid ja guolásteddjiid lohku njiedjan eanaš riddogielddain. Mearraluossabivdu lea árbevirolaš bivdu mii lea ferten gillát dohkkemeahttun gáržžidemiid nu sakka ahte dat lea čuohcan rekrutteremii bivdui ja dan doaimmaheapmái.</p>
<p><em type="italic">Govven: Sámediggi</em> ekonomalaččat ja kultuvrralaččat. </p>
<p>Mearradoallu lea hástalus árbevirolaš riddoguolástemiide. Biebmanrusttegat gáržžidit areálaid. Luoitimiin, luossadihkiid dálkkodeamis ja leavvamis ja eará</p>
<p>dávd dain sáhttet leat negatiiva váikkuhusat mearrabirrasii, ja nu dat sáhttet leat birasáittan. Dorski gođđosajit ja mearraluosa ja eará luođuguoli guorahagat sáhttet dasa lassin leat rašit biebmanrusttegiid váikkuhusaide. Dán fáttás váilot čielga dutkandieđut.</p>
<p>Ráđđehusa áigumuš lea ahte mearradoallu galgá šaddat viđa geardde stuorábun ovdal 2050. Dát stuorrun sáhttá dáhpáhuvvat buori muddui árbevirolaš riddo-servodagain. Mearradoallo lassáneapmi sáhttá ge dalle álkit gártat vuostálagaid</p>
<p>árbevirolaš báikkálaš resursaávkkástallamiin seammás go nuoskkideapmi vuonain stuorru sakka. Mearraluossabivdit lea áitojuvvon joavku mii dakkár ovdáneami geažil šaddá gillát.</p>
<p>Ortnega birra mii guoská ruoná konsešuvnnaide mearradoalloealáhusa oasálasttiide lea olu ságastallojuvvon ja berre ođđasit árvvoštallot. Guollebiebmanealáhusat sturrot bahán luođulussii ja viidásit árbevirolaš sámi mearraluossabivdui ja eará árbevirolaš luossabivdui. Ođđa guollebiebmankonsešuvnnat berrejit addot dušše ak-tevrraide geat sáhttet čájehit ahte sis leat juogo giddejuvvon rusttegat dahje rustte</p>
<p>gat mat leat gáttis. Dáláš mearradoalloealáhusain galgá leat mihttu joatkit doaimma juogo giddejuvvon rusttegiin dahje rusttegiin mat leat gáttis.</p>
<p>Fylkkamánnit válde badjelasaset válddi konsešuvdnajuolludeamis Guolástusdi-rektoráhtas 2010.s. Nu manahii Sámediggi vejolašvuođa bivdit konsultašuvnnaid</p>
<p>konsešuvdnadásis. Dál sáhttá Sámediggi dušše gáibidit doaibmabiju váikkuhusaid čilgejuvvot sámi meahcceealáhusaide ja sámi kulturmuittuide.</p>
<p>Guolástusdirektoráhtas lea geatnegasvuohta čuovvolit maiddái sámi guolástusberoštusaid konsultašuvdnajuolludemiid oktavuođas. Sámedikkis eai leat dieđut dan birra ahte Guolástusdirektoráhta árjjalaččat ovddida sámi vuhtiiváldimiid iežas cealkámušain.</p>
<p>Sámedikkis lea vejolašvuohta váikkuhit mearrádusaide mearraareála geavaheami oktavuođas gielddaid areálaplána- ja riddoavádatplánabarggu bokte plána- ja huksenlága vuođul. Gielddain lea plánemis dušše vejolašvuohta mearridit gosa sii</p>
<p>háliidit akvakultuvrra ja guđe šlájaid galgá leat lohpi biebmat. Biebmama viidodat ja eavttut mearriduvvojit konsešuvdnameannudeami bokte mas fylkkagielda lea eiseváldin.</p>
<p>Hálddašanguoskevaš máhttu sámi riddo- ja mearraguovlluid árbevirolaš geavaheami birra váilu, ja reaiddut dán geavaheami árvvu árvvoštallanreaiddut. Báikkálaš servodatlaš mearkkašupmi ja vuotnaguolástanfatnasiid boađut eai dahkkojuvvo</p>
<p>dávjá oainnusin, nu go boađut ja bargosajit mat ceggejuvvojit mearradoalus. Dasa lassin vásihit guolásteaddjit ahte gielddain eai leat doarvái dahje váilot rutiinnat dasa mo háhkat árbedieđu mearraguovlluid geavaheami birra plánaproseassain.</p>
<p>Guolástusdirektoráhta lea iežas kártenreaiddus oainnusin dahkan riddo- ja mearraguovlluid dálá geavaheami, ja dát reaidu geavahuvvo dávjá plánemis. Kártenvo biebmolassin. Danne lea váttis plánaproseassain oainnusmahttit mearraareálaid sámi geavaheami ja dan dahkat olahahttin almmá dan haga ahte njuolgga seaguhit guovlluid geavaheddjiid.</p>
<p>Sámediggái lea mearrideaddjin ahte sámi báikegottit ožžot vejolašvuođa searvat plánaproseassaide, mas mearraareálaid geavaheami eavttut biddjojuvvojit. Vejolašvuohta viidáseappot fievrridit árbevirolaš guolásteami ja mearraguovlluid geava heami biebmolassin lea hui deaŧalaš sámi kultuvrii. Sámediggi oaivvilda ahte oassi mearradoalu árvoháhkamis galgá fievrriduvvot ruovttoluotta sámi</p>
<p>báikegottiide.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri: </em></p>
<p>Sámi báikegottiin galgá leat beassanvuohta buhtes riddo- ja mearraguovlluide mat sihkkarastet eallinnávccalaš vuotna- ja riddoguolásteami vuđđosa, muhto maiddái guolásteami biebmolassin ja arvvosmahttimii. Dáid resurssaid ja areálaid eai galgga gilvaleaddji doaimmat bilidit, nuoskkidit dahje duvdit eret.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat: </em></p>
<p>● Sámediggi bargá dainna ulbmiliin ahte rittu ja meara árbevirolaš geavaheapmi boahtá oidnosii gielddaplánaproseassain ja váikkuhusčielggademiin.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte Guolástusdirektoráhta vuhtiiváldá sámi guolástusberoštumiid iežas cealkámušain akvakultuvrra</p>
<p>konsešuvnnaid juogadeapmái ja areálaplánaide.  ● Sámediggi vuordá ahte Dálkkádat- ja birasdepartemeanta dohkkeha</p>
<p>Sámedikki árjjalaš oassálastima muddemiidda mearraluossabivddu vuođđun mearrasámi kultuvrii.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte dat kártenreaidu mii geavahuvvo</p>
<p>plánemis, maiddái čájeha mearraareálaid sámi árbevirolaš geavaheami.  ● Sámediggi áigu váikkuhit dasa ahte sámi báikegottit ja guolásteaddjit</p>
<p>nagodit searvat daidda proseassaide mat gusket sin vejolašvuhtii doaibmat ja ovdánit.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte oassi biebmama árvoháhkamis fievrriduvvo ruovttoluotta sámi báikegottiide.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte stáhta váldá ovddasvástádusa biebmanrusttegiid birassihkkarastimis ja dan čuovvoleamis.</p>
<p><em type="italic">Govven: Sámediggi</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte ráhkaduvvon eatnamat sámi guovlluin ain galget geavahuvvot árjjalaččat vuođđun dálá ja boahtteáiggi biebmobuvttadeapmái.</p>
<p>Sámi guovlluid eanadoalu vuođđun lea leamaš báikkálaččat šaddaduvvon roavva-fuođar. Sihke ráhkaduvvon eana ja niitu leat leamaš deaŧalaš resursan sámi eana</p>
<p>doalu ovdáneapmái. Leamaš eanaš dakkár roavvafuođarvuđot buvttadeamit go šibit-, sávza- ja gáicadoallu ja leat ain.</p>
<p>Eanadoalus sámi guovlluin lea eanaš leamaš smávva doalut ja lotnolasat eará doa immaiguin. Eatnamat ledje dávjá bieđgguid ja heajut heivehallojuvvon. Dat lea váttásmahttán stuorra doaibmavisttiid huksema erenoamážit riddoguovlluin. Dakkár guovlluin leat ollu doalut heaittihuvvon. Dat lea dagahan ahte ráhkaduvvon eatna-mat leat vesáluvvan. Eará guovlluin lea sámi eanadoallu maid sturron ođđaáigásaš</p>
<p>doallun. Erenoamážit Deanus ja Álttás leat huksejuvvon stuorra ja áigái heivehuvvon visttit. Olles riikkas lea mielkedoaluid lohku njiedjan beliin áigodagas 20032013. Maiddái sávzadoaluid lohku lea njiedjan. Gilvvagiettit geavahuvvojit sihke fuođarbuvttadeapmái ja guohtumii, muhto niitu ja meahcci geavahuvvo eanaš guohtumin sávzzaide ja muhtumassii gáiccaide. Maiddái sámi guovlluin leat eana</p>
<p>doalloareálat njiedjan. Romssa fylkkas lea roavvafuođarareála njiedjan ovcciin proseanttain áigodagas 2003-2013 ja Nordlánddas lea njiedjan seamma áigodagas leamas gávcci proseantta. Dábáleamos sivvan dán njiedjamii lea ahte eanadoa-lloareálat geavahuvvojit huksemiidda ja ahte sihke gilvvagiettit ja niittut vuovdi</p>
<p>luvvet. Vaikke vel sihke doaluid lohku ja eanadoalloareálat leat njiedjan, de ii leat eanadoalu árvoháhka njiedjan dađi eanet. Sivvan sáhttá leat ahte buvttadeapmi lea beavttálmahttojuvvon dainna lágiin ahte doalut ja buvttadeamit leat sturron. SeamSávzadoallu lea areálagáibideaddji ealáhus mas meahci ja niittuid geavaheapmi lea áibbas deaŧalaš ekonomalaš bohtosii. Dat ahte sávza guohtu meahcis, dagaha ahte buvttadeapmi maid lea ekologalaččat ceavzil seammás go sávza hehtte vuov-diluvvama. Guohtun lea maid buorre biologalaš šláddjiivuhtii meahcis. Go guohtun</p>
<p>bisána ja boares niittut vesáluvvet ja vuovdiluvvet, de dalle massit sihke guohtumiid ja luonddušláddjiivuođa. Dat lea heajos biraspolitihkka.</p>
<p>Eanaš sávzadoallit leat organiserejuvvon guohtunservviide. Guohtunsearvvit galget lágidit guohtuma nu ahte dat geavahuvvojit beaktilepmosit. Dat galget maiddái lágidit bearráigeahču doppe gos sávzzat leat guohtumiin eastadan dihtii vahágiid. Boraspiret dagahit eanaš vahágiid. Stuorra sávzagielddain leat ráhkaduvvon guohtunplánat. Dat galget duođaštit guohtunresurssaid geavaheami. Dat sáhttet maiddái oainnusindahkat dan árvoháhkama mii dáhpáhuvvá meahcis, ja nu čájehit</p>
<p>servodahkii muđui man deaŧalaš guohtunguovllut leat sávzaealáhussii.</p>
<p>Ávkkástallan- ja guohtunareálaid beaktilis suodjaleapmi sihkkarastá dállodolliide sihke biologalaš ja ekonomalaš vuođu boahtteáiggediđolaš ja ceavzilis dollui.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Ráhkaduvvon eatnamat sámi guovlluin galget ain geavahuvvot árjjalaččat vuođđun dálá ja boahtteáiggi borramušbuvttadeapmái.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu leat mielde hehttemin eanadoalloareálaid heaittiheami ja</p>
<p>vuovdeluvvama</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámi guovlluid eanadoalus leat</p>
<p>einnostanvejolaš eavttut das ahte geavahit meahci beaktilit oassin doaibmavuođustis.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte eanet gielddat váldet mielde</p>
<p>meahcceguohtunplánaid areálahálddašeapmái.</p>
<p><em type="italic">Govven: Aina Bye</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte boazodoalus leat dárbbašlaš guohtumat, johtolagat ja sierraárvoguovllut.</p>
<p>Boazodoallu dárbbaša stuorra oktilis guovlluid, ja guohtunráfi. Dárbbašuvvo ollis-laš lahkoneapmi dasa ahte sihkkarastit guohtunvuođu boazodollui ja vejolašvuođa</p>
<p>ovddidit ealáhusa.</p>
<p>Boazoguohtumiid gáržžideapmi lea okta stuorámus áitagiin boazodollui. Sisabahk-kemat boazodoalu guohtunvuđđui sáhttet leat dakkár infrastruktuvradoaibmabijut</p>
<p>go geaidnu, ruovdemáđii dahje fápmolinnját, energiijaindustriijahuksemat nu go bieggamillut ja čáhcefápmohuksemat ja rogganindustriija nu go ruvkedoaimmat ja báktebolttohagat dahje bartahuksen. Lea maid hástalussan go eai leat buot orohagain mearriduvvon áigodatguohtumat. Dát čuolmmat, ja čuolmmat mat čat-nasit Ruoŧa ja Norgga gaskasaš boazoguohtunkonvenšuvdnii, gieđahallojuvvojit</p>
<p>lagabui Sámediggedieđáhusas boazodoalu birra.</p>
<p>Johtolagaid suodjaleapmi lea okta deaŧaleamos beliin go galgá sihkkarastit eallinnávccalaš boazodoalu boahtteáigái. Lunddolaš johtolagaid massin buvttiha lassi goluid, eanet barggu ja hástalusaid miehtá boazodoallojagi. Dakkár sisabahkkemis mas iešalddis sáhttá orrut smávva mearkkašupmi, sáhttet leat stuorra váikkuhusat go dan geahččá ovttas buot eará sisabahkkemiiguin.</p>
<p>Sámediggi ii leat fágaeiseváldi boazodoalus, muhto das lea iehčanas rolla bearráigeahččat ahte doaibmabijut čađahuvvojit álbmotrievtti njuolggadusaid vuođul. Guovllustivrrat, main ovdal lei iehčanas vuostecealkinváldi, heaittihuvvojedje</p>
<p>2014:s. Boazodoalu regionála hálddašeapmi, ovttas vuostecealkinválddiin boazodoalloáššiin, sirdojuvvui fylkkamánniide. Sámedikki árvvoštallamat dárbbu birra ovddidit vuostecealkagiid, dahkkojuvvo sorjjasmeahttumit fylkkamánniid oainnuin konkrehta areálaáššis.</p>
<p>ja plánejuvvon doaibmabijut oktiibuot, dagahit ahte lea mearkkašuhtti váddáseappot dahje veadjemeahttun bisuhit boazodoalu siskkáldasat orohagas dahje siiddas. Dakkár dilit leat ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna § 27 rihkkun. Sámediggi deattuha maid dan ahte boazodoalus galgá leat duohta ve-jolašvuohta mieđihit friija ja ovddalgihtii dieđiheami vuođul, ja go lea diehtu plánaid</p>
<p>ja doaibmabijuid váikkuhusaid birra oktiibuot ovttaskas orohahkii dahje siidii. Dát lea dat doaibmaviidodat maid Sámediggi hálddaša, stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid vuođul ja vuostecealkineiseváldin plána- ja huksenlága vuođul.</p>
<p>Sámediggi oaidná hui deaŧalažžan ahte gielddalaš, regionála ja nationála eiseválddit háhket áddejumi das ahte boazodoallu lea álgoálbmotealáhus erenoamáš suodj alusain. Plánaeiseválddit galget plánema bokte sihkkarastit ahte boazodoalus lea doarvái ja einnostanvejolaš guohtunvuođđu ealáhusa doaibma- ja kulturvuđđo-sa bisuheapmái. Regionála plánat boazodoalu várás sáhttet veahkehit oaidnit</p>
<p>boazodoalu ollislaš areáladárbbu ja –vuđđosa boahtteáiggi várás. Romssa fylkkasuohkan lea álggahan dakkár barggu, ja Sámediggi vuordá ahte eará ge fylkka álggahit dákkár barggu. Regionála plánen boazodoalu várás ferte váldit vuođu boazodoalu iežas dárbbuin</p>
<p>Hui ollu, jus ii eanaš suohkaniin Hedemárkkus gitta Finnmárkui leat ollu boazoguohtuneatnamat suohkanrájiid siskkobealde, vaikko boazodolliin dan dihte ii leat álbmotregistrerejuvvon čujuhus seamma suohkanrájiid siskkobealde. Boazodoalu</p>
<p>luondu dahká ahte muhtin suohkaniin sáhttet leat heaggadehálaš guottetbáikkit, ja eará suohkaniin fas leat dárbbašlaš johtingeainnut gaskal dálve- ja geasseorohaga. Dađi eanet leat dát guovllut dehálaččat boazodollui ja ealáhusa boahtteáigái. Doaimmat ja rusttegat main lea energiijabuvttadeapmi ulbmilin leat dávjá, ja pláne</p>
<p>juvvojit biddjot boazodoalloguovlluide suohkaniidda gos leat guohtuneatnamat. Ovddasvástádus váldit vára boazodoalu dárbbuid ja sihkkarastit guohtunvuođu ealáhussii, lea maid dáin suohkaniin, ja dát ovddasvástádus ferte boahtit oidnosii áššáigullevaš lágain. Suohkanat fertejit geatnegahttot sajustit gulahallama boazo</p>
<p>doaluin, vai sáhttá áimmahuššat vuoigatvuođalaččaid álbmotrievttalaš prinsihpa mielde friddja ja ovdagihtii dieđihuvvon miehtama ektui.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte boazodoalus leat dárbbašlaš guohtumat, johtolagat ja sierraárvoguovllut.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte boazodoalus leat ekonomalaš</p>
<p>resurssat ja fágalaš návccat dasa ahte oassálastit dásseárvosat áššeoasálažžan daid mearrádusproseassaide mat váikkuhit sin</p>
<p>guohtunvuđđui.</p>
<p>● Sámediggi áigu váikkuhit dasa ahte stáhta eiseválddit, fylkkasuohkanat ja gielddat láhčet dakkár plánaproseassaide mat ollašuhttet álbmotrievttálaš</p>
<p>geatnegasvuođa suodjalit boazodoalloareálaid.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte plánaveahkki galgá leat áigeguovdilis ja ávkkálaš reaidu plánemii plána- ja huksenlága vuođul. Sámediggi galgá plánaveahki bokte doaibmat árjjalaččat mielde plánaproseassain.</p>
<p>Sámedikki plánaveahkki – Bagadus sihkkarastimii sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima go plánejuvvo plána- ja huksenlága vuođul (plánaoasi) dohkkehuvvui Sámedikki dievasčoahkkimis 2010:s. Plánaveahkki definere prin</p>
<p>sihpaid plánemis fuolahan dihtii sámi vuhtiiváldimiid gieldda, regionála ja stáhta plánain. Plánaveahkki konkretisere maiddái dan ahte plánat galget vuhtiiváldit sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja resursageavaheami.</p>
<p>Sámediggi vásiha ahte plánaeiseválddiin molsašuddá máhttu das maid sámi kultuvr ra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima luondduvuđđosa sihkkarastin mearkkaša plánemis. Sivvan dasa sáhttá leat ahte dát vuhtiiváldin lea ođas plánalágas. Doaba <span type="quote">“sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima luond-duvuođus”</span> sáhttá maid leat amas sidjiide geain ii leat oktilis gaskavuohta sámi</p>
<p>kultuvrii ja servodateallimii. Dárbbašuvvo bagadeapmi fáttás, ja Sámedikkis lea ovddasvástádus dán barggus.</p>
<p>Čielggadusaid bokte ovdal dieđáhusbarggu čujuhuvvui dasa ahte Sámedikki plánaveahkis lea ollu máid sáhttá geavahit go galgá hábmet eanet konkrehta vuordámušaid gielddalaš ja regionála plánemii. Sámedikki plánaveahkki adnojuvvui uhccán konkrehta ja earret eará váilui bagadus das mo háhkat ja geavahit árbe-dieđu plánaproseassain.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte dárbbašuvvo oahpásmahttit plánaveahki buorebut plánaeiseválddiide, ja duddjot oppalaččat buoret áddejumi das maid plána- ja huk-senlága § 3-1 c sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa sihkkara</p>
<p>stin mearkkaša. Sámediggi oaidná ávkki das ahte bargat ovttas gielddaiguin duddjon dihtii áddejumi ja máhtu sámi vuhtiiváldima birra plánabarggus. Dat eaktuda ahte gielddat beroštit ja oidnet ahte dakkár ovttasbargu lea ávkin maiddái sidjiide.</p>
<p>Sámedikki plánaveahkki fátmmasta badjel 130 gieldda Finnmárkku rájes davvin Hedmárkku rádjai máddin. Sámedikkis eai leat dál resurssat bargat lagas oktavuođas buot daid gielddaiguin, maidda Sámedikki plánaveahkki guoská. Baicce sáhttá leat ávkkálaš bargat lagat oktavuođas muhtun válljejuvvon gielddaiguin ráh</p>
<p>kadan dihtii buriid hálddašangeavadiid, maid eará ge gielddat sáhttet geavahit.</p>
<p>Gielddat main lea sámi eanetlohku leat sierradilis go guoská servodatovddideap-mái sámi oktavuođas. Eanetlohkogielddain dáhpáhuvvá buot servodateallin sámi</p>
<p>kultuvrralaš ja gielalaš oktavuođas. Vásáhusat sámi vuhtiiváldimiin ja dan čilgen plánabarggus sámi eanetlohkogielddain lea ávkkálaš maiddái eará gielddaide ja ásahusaide main ii dárbbaš leat sámi kulturgelbbolašvuohta.</p>
<p>Sámedikki plánaveahkki berre leat vuođđun konsultašuvnnaide Gieldda- ja ođasmahttindepartemeanttain go galgá mearridit stáhta plánanjuolggadusaid sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima luondduvuđđosa. Viidásat ovddiduvvon plánaveahkki dahje mearriduvvon riikkaidgaskasaš ja nationála lágaid bokte leat ávnnaslaččat rievttálaš ráját eiseválddiid gelbbolašvuhtii suovvat dakkár huksendoaibmabijuid čađahuvvot, mat váikkuhit sámi beroštusaide.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Sámedikki plánaveahkki galgá leat áigeguovdilis ja ávkkálaš reaidu plánemii plána- ja huksenlága vuođul.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi galgá plánaveahki bokte doaibmat árjjalaččat ovttas</p>
<p>gielddaiguin plánaproseassain.</p>
<p>● Sámediggi bargá dan ala ahte Sámedikki plánaveahkki mearriduvvo</p>
<p>stáhta plánanjuolggadussan.</p>
<p>● Sámediggi galgá váikkuhit gieldda plánageavadiid ovddideapmái fuolahan</p>
<p>dihtii sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa, ja gaskkustit buriid ovdamearkkaid earáide.</p>
<p><em type="bold"> oktilis sámi geavaheami bokte</em> </p>
<p><em type="bold">6.1  Areálasuodjaleapmi sámi kultuvrra luondduvuđđosa   suodjaleapmin</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte buot areálasuodjaleamis – luonddumehciid, ál-bmotmehciid ja suodjemehciid – galgá mihttomearri leat ahte sihkkarastit sámi</p>
<p>kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa. Luonddušláddjiivuohta suodjaluvvo buoremusat oktilis sámi geavaheami bokte. Árbevirolaš sámi geavaheapmi ja areála- ja resursahálddašeapmi lea álo dáhpáhuv-van dainna mihttomeriin ahte geavahanguovllut galget leat eallinvuođđun maiddái</p>
<p>boahttevaš buolvvaide. Seammás mii leat geavahišgoahtán ođđa teknologiija ja ođđa geavahanvugiid, ja ovddidan iežamet máŋggabealat ealáhusheivehemiid nu ahte dat leat ulbmillaččat birgejupmái áiggis áigái. Dan sáhttá gohčodit <em type="italic">birgejup-min</em>, ja seammás dat lea buorre biraspolitihkka geavadis. Luonddueanadat ii leat </p>
<p>luondduviđá meahcci, muhto sámi kultuvrra deaŧalaš vuođđu. Dat lea vuođđoealáhusa olbmuid bargosadji ja buot sápmelaččaid geavahan- ja ávkkástallanguovlu. Suodjeguovlluid oktan daid láhkaásahusaiguin eai galgga gáržžidit dakkár ekolo-galaččat, kultuvrralaččat ja ekonomalaččat ceavzilis geavaheami ja hálddašeami.</p>
<p>Nannán-Norggas leat 37 álbmotmeahci, dain leat 23 ásahuvvon árbevirolaš sámi guvlui ja boazodoalloguovlluide. Oktiibuot daid viidodat lea lagabui 16.000km². Dat mearkkaša ahte 58% Norgga álbmotmeahcceareála lea boazodoalloguovlluin. Álbmotmehciide lassin leat areálat mat leat suodjaluvvon suodjemeahccin ja luond</p>
<p>dumeahccin.</p>
<p>Norgga eiseválddiid suodjalanjurdda lea rievdan dan rájes go vuosttaš álbmotmeahcit ásahuvvojedje. Ággan dasa ahte ásahit álbmotmehciid lea rievdan dan mihttomearis ahte suodjalit luondduviđá luonddueanadaga oktan dan biologalaš ja</p>
<p>ekologalaš árvvuiguin, dasa ahte ovddidit luonddueanadaga rámman arvvosmahttimii, olgoeallimii ja turismii. Dalle čalmmustahttojuvvo estetihkka ja luonddumuosáheamit. Areálasuodjaleami vuođđooainnu rievdan nannejuvvui nu gohčoduv-von 2003 mannosaš meahcceteavsttas. Dan rádjai ledje Norgga suodjeguovllut</p>
<p>suodjaluvvon dan dihtii ahte gáhttet luondduguovlluid nu muossidin go vejolaš olmmošlaš doaimmain. Meahcceteavsttas deattuhuvvui dat ahte oažžut ovdan vejolašvuođaid lasihit várreguovlluid turistageavaheami sihke suodjeguovlluin ja daid olggobealde.</p>
<p>Mii sápmelaččat leat maid vásihan rievdama go guoská vuoigatvuhtii ja vejolašvuhtii beassat doaimmahit iežamet kultuvrra suodjeguovlluin. Vuosttaš álbmotmehciid láhkaásahusain namuhuvvojedje sámi beroštusat dušše daid gáržži-demiid oktavuođas mat galge leat vaguhussan geavaheddjiide. Sámi vuhtiiváldin</p>
<p>ii namuhuvvon suodjalanáigumušas. Nuppi álbmotmeahcceplána rájes mii bođii 1991:s, lea árbevirolaš sámi guovlluid álbmotmehciin mihttomearremearrádusat mat erenoamážit namuhit luonddugáhttema, olgoeallima, ja sámi kultuvrra luondduvuđđosa. Ođđasat suodjalanláhkaásahusaid mihttomearreparagráfas</p>
<p>sáhttá leat juogo dohkkeheapmin das ahte guovlu lea deaŧalaš sámi kultuvrii</p>
<p>luondduvuđđosa suodjaleapmi: <em type="italic"> Luondduvuđđosa fuolaheapmi álbmotmehciin lea deaŧalaš sámi kultuvrii ja ea-láhusávkkástallamii. Guovllu galgá maid sáhtti geavahit boazodollui. Suodjalan</em></p>
<p><em type="italic">láhkaásahus Várnjárgga álbmomeahci várás, 2006</em> </p>
<p><em type="italic">Mihttomearrái gullá maiddái sámi luondduvuđđosa fuolaheapmi, Suodjalanláhkaásahus Rohkunborri álbmotmeahci várás, 2011</em> </p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte mis sápmelaččain galgá leat vejolašvuohta geavahit min lagasguovlluid árbevirolaš ealáhusaide, ja ávkkástallama várás dállodollui. Boar</p>
<p>rásat suodjalanláhkaásahusaid, mat eai dohkket guovlluid sámi geavaheami, ferte ođasmahttit dainna áigumušain ahte dat galget maid suodjaluvvot sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuođusin.</p>
<p>Suodjalanguovllut hálddašuvvojit luonddušláddjiivuođalága, suodjalanláhkaásahus ja mearriduvvon hálddašanplánaid vuođul. Suodjalanláhkaásahus heivehallá doaimmaid suodjalanguovlluin ja suodjaleapmi galgá čielgaseappot čilgejuvvot ja konkretiserejuvvot hálddašanplánain. Suodjalanláhkaásahusat ráddjejit earret eará mohtorjohtolaga suodjalanguovlluin ja guđe doaimmat leat lobálaččat suodjalan</p>
<p>guovlluin.</p>
<p>Sámediggi vásiha ahte lea leamaš máŋggalágan geavat ja áddejupmi boazodoalu ektui ja sámi meahcásteddjiid dárbbu ektui beassat johtalit suodjalanguovlluin ja ávkkástallat árbevieru mielde doppe. Ráddjemat gusket erenoamážit doai</p>
<p>bmarusttegiid ceggemii boazodoalu várás ja mohtorjohtolahkii ealáhusdoaimmaheami ja ávkkástallama oktavuođas. Suodjalanguovlluide gustojit suodjalanmearrádusat ovddabeallái boazodoallolága ja mohtorjohtolatlága. Sámediggi ii leat mielas dasa ahte suodjalanláhkaásahus dahje hálddašanplána galgá gáržžidit dárbbašlaš</p>
<p>boazodoallorusttegiid ceggema, sámi meahcásteami ja lobálaš ávnnasteami duodjái. Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámi ealáhusdoaimmaheapmi ja meahcásteapmi ain galgá dáhpáhuvvat ja ovddiduvvot suodjalanguovlluin.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Buot areálasuodjaleamis – luonddumehciid, álbmotmehciid ja suodjemehciid – galgá mihttomearri leat ahte sihkkarastit sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa. Luonddušláddjiivuohta suodjaluvvo buoremusat oktilis sámi gea</p>
<p>vaheami bokte.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte boares suodjalanláhkaásahusat</p>
<p>árbevirolaš sámi guovlluid suodjalanguovlluin ođasmahttojuvvojit vai sámi beroštusat vuhtiiváldojuvvojit láhkaásahusain seamma láhkai go ođđasat láhkaásahusain.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte lágat rievdaduvvojit nu ahte eai</p>
<p>biddjojuvvo garrasat gáibádusat boazodollui, meahccegeavaheapmái ja árbevirolaš meahcásteapmái suodjalanguovlluin go dan maid boazodoalloláhka ja mohtorjohtolatláhka bidjet muđui árbevirolaš sámi</p>
<p>guovlluin.</p>
<p><em type="bold"> ja váldi lahka geavaheddjiid</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte buot suodjalanguovlluid hálddašeapmi Sámis galgá váldit vuođu guovlluid árbevirolaš sámi geavaheamis ja sihkkarastit ahte dat</p>
<p>geavaheapmi jotkojuvvo.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte buot hálddašeapmi mii lea suodjalanguovlluid lahka, sáhttá buoremusat fuolahit sihke árbedieđu ja árbevirolaš geavaheami. Álbmotmeh</p>
<p>ciid ja stuorát suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašanortnet ásahuvvui 2010. Dat galgá maid fuolahit ILO-konvenšuvnna 169 álgoálbmogiid birra artihkkala 15 nr. 1, mii geatnegahttá stáhta sihkkarastit sámi oassálastima sámi guovlluid resurssaid geavaheami, hálddašeami ja gáhttema oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi lea nammadan 39 stivralahtu oktiibuot 20 álbmotmeahcce- ja suodjalanguovlostivrii miehtá riikka. Stivralahtuid doaibmanáigodat čuovvu Sámedikki vál-gaáigodaga. Sámediggi ja stáhta eiseválddit leat čađahan konsultašuvnnaid sámi</p>
<p>ovddasteami birra stivrrain. Sámi stivraáirasat leat unnitlogus stivrrain. Stivralahtut leat dieđihan ahte sámi váikkuheapmi stivrabargguin sáhttá leat ráddjejuvvon ja stivrabargu dovdo muhtumin hui gáibideaddjin. Dakkár sámi doaibma go boazodoallu ja eará árbevirolaš meah-cásteapmi, ii leat álo dohkkehuvvon álbmotmehciin. Dasa lassin leat boazodoallit</p>
<p>dovddahan ahte guoskevaš orohagat dárbbašit njuolgga ovddastusa stivrraide.</p>
<p>Sámediggi oaidná dárbbu hukset ja nannet sámi áirasiid vejolašvuođaid oažžu váikkuhanvejolašvuođa stivrabargui. Sámediggi háliida maiddái sihkkarastit ahte</p>
<p>stivranammadeamit dávistit sámi álbmoga máŋggabealatvuhtii ja ahte nissonolbmuid ja almmáiolbmuid oainnut bohtet oidnosii stivrabarggus.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Buot suodjalanguovlluid hálddašeapmi Sámis galgá váldit vuođu guovlluid árbevirolaš sámi geavaheamis ja sihkkarastit ahte dat geavaheapmi jotkojuvvo.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte eanet suodjalanguovllut ožžot</p>
<p>báikkálaš hálddašeami.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte dain guovlluin gos sámi beroštusat</p>
<p>leat máŋggabealat ja suodjalanguovlluid hálddašeamis lea stuorra mearkkašupmi sámi ealáhusdoaimmaheapmái, ásahuvvo sámi eanetlohku suodjalanguovlostivrraide.</p>
<p>● Sámediggi áigu árjjalaččat čuovvolit suodjalanguovlostivrraid áirasiid</p>
<p>buoridan dihtii sin váikkuhanvejolašvuođa vai sámi vuhtiiváldimat buorebut čađahuvvojit stivrabarggus.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte árvoháhkama láhčin álbmotmehciin ja eará stuorra suodjalanguovlluin galgá dáhpáhuvvat dakkár vugiin mii fuolaha sámi ealáhusaid. Seammás galgá juohkehaš gii geavaha meahci ja luonddu, diehtit iežas ovd</p>
<p>dasvástádusa das ahte fuolahit luonddu boahttevaš buolvvaide.</p>
<p>Sámediggi vásiha ahte ođđa ealáhusaide láhčin suodjalanguovlluin sáhttá leat čuolbmái dálá sámi ealáhusaide. Stáhta gustovaš politihka mihttomearri lea váikkuhit suodjalanguovlluid eanet gávppálaš geavaheapmái. Eanaš suodjalan</p>
<p>guovllut sámi guovlluin leat seammás boazodoalloguovllut mat leat árjjalaš geavahusas. Boazu garvá olbmuid, ja eanet olmmošlaš doaimmat dahket ahte boazu muosehuht tojuvvo ja ain ferte sirdit guohtumis guohtumii. Dasa lassin sáhttet buiga olbmot muosehuhttit boazodoallobarggu, nu go čohkkema ja johtima, dušše go sii</p>
<p>leat johtaleamen guovllus unohis áiggis. Dakkár muosehuhtti doaimmat sáhttet leat beanavuodjin, bivdin beatnagiin, mátkkit várrečohkaide giđđat, sabetčierasteapmi dahje gaskaboddasaš tealtáleairrat mat ceaggájit guhkit áiggi meahcis.</p>
<p>Dakkár sámi meahcástemiide go bivdimii ja murjemii gusket oppalaš mohtorjohtolatráddjejumit suodjalanguovlluin. Sámediggi ii leat ovttamielalaš dakkár hálddašeapmái mii seammás láhčá eará ođđa johtaleapmái ja ealáhusdoaimmaheapmái, nu go mátkeeallimii. Váikkuhussan lea ahte báikkálaš sámi geavaheaddjit duvdojuvvojit eret.</p>
<p>Olbmuid lassánan johtaleapmi ja doaimmat, ovttas ođđaáiggi boazodoalu doaimmaheami gáržžideamis ja eará meahcásteapmi, buvttiha dakkár dovddu ahte gártá duvdojuvvot earet iežas ruovttus. Garrasat politihkalaš dáhtu bokte oažžut ođđa árvoháhkama ja ealáhusdoaimmaid suodjalanguovlluin, garrá deaddu sámi vuoigat</p>
<p>vuođalaččaid ektui. Dat sáhttá vásihuvvot sisabahkkemin sámi eallinvuđđui.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Láhčin árvoháhkamii álbmotmehciin ja eará stuorra suodjalanguovlluin galgá dáhpáhuvvat dakkár vugiin mii fuolaha sámi ealáhusaid.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte eanet johtaleapmái ja ođđa</p>
<p>ealáhusdoaimmaide láhčin ii galgga dáhpáhuvvat bahán sámi ealáhusaide ja geavaheaddjijoavkkuide ja almmá dan haga ahte váikkuhusat sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosii leat čielggaduvvon.  ● Árvoháhkan galgá leat ávkin sámi vuoigatvuođalaččaide.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámi báikegottiid dárbbut bohtet</p>
<p>ovddabeallái gallejeddjiid ja ođđa geavaheaddjijoavkkuid dárbbuid go suodjalanguovlluid geavaheapmi láhččojuvvo.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte diehtojuohkinávdnasat</p>
<p>suodjalanguovlluid birra galget váikkuhit dasa ahte gallejeaddjit ožžot máhtu ja áddejumi guovllu sámi geavaheami birra.  ● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámi mátkeeallimis leat vejolašvuođat ovdánit suodjalanguovlluin.</p>
<p><em type="bold"> sámi árbevirolaš guovllus</em> </p>
<p>Sámediggi vásiha lassáneami deattu ávkkástallamii luondduresurssaiguin ja sisabahkkema ođđa industriijaovddideapmái sámi guovlluin. Dát ovdáneapmi lea erenoamážit dáhpáhuvvan energiija- ja minerálaealáhusaid oktavuođas. Sámediggi</p>
<p>vuordá ahte dat galgá dáhpáhuvvat dássidit, ja soabalašvuođain ja áddejumiin gaskal ealáhusdoaimmaheddjiid, eiseválddiid ja sámi servodaga.</p>
<p><em type="bold">7.1  Dárbu rievdadit energiijalága ja minerálalága</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte sisabahkkemiid ja doaibmabijuid energiijabuvtta-deami várás galgá dušše suovvat ollislaš plánema vuođul mii sihkkarastá sámi kul</p>
<p>tuvrra ja sámi ealáhusaid luondduvuđđosa.</p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi vuoigatvuođat fuolahuvvojit minerálaávk-kástallanáššiin olles árbevirolaš sámi guovllus.</p>
<p>Osiid mielde plánen ja huksen energiijabuvttadeami oktavuođas lea hástaleaddjin boazodollui stuorra osiin Sámis. Lágain gáddevuđot energiijadoaimmaide leat uhc-cán beaktilis vuogádagat bajimus ja ollislaš heivehallamii ja plánemii. Dat meark</p>
<p>kaša ahte ollu oassálastit ráhkkanit iskkademiide huksenáigumušain. Otná lágat eai geatnegahte energiijahuksejeaddji plánet čáhce- ja bieggafámu ollislaččat. Boazodoallu, mas dávjá lea molsašuddi ja buotbeallásaš areálageavaheapmi, ferte gillát go sin dárbbuid eai geahča ollislaččat.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte energiijalágat rievdaduvvojit dainna áigumušain ahte juksat eanet ollislaš ja einnostanvejolaš energiijahuksenplánema. Čielgasat rievttálaš mearrádusat galget ráhkaduvvot dasa mo sámi vuhtiiváldin galgá fuolahuvvot.</p>
<p>Gustovaš minerálalágas eai leat mearrádusat mat sihkkarastet ahte sámi vuoigatvuođat ja beroštusat deattuhuvvojit ja vuhtiiváldojuvvojit olles árbevi-rolaš sámi guovllus. Eai ge lágas leat mearrádusat mat sihkkarastet duohta</p>
<p>konsultašuvnnaid lobiid ja doaibmakonsešuvnnaid mearrádusaid birra, eai ge leat das mearrádusat mat sihkkarastet sápmelaččaide ovdamunneortnegiid dakkár minerálaávkkástallama oktavuođas mas stáhtas leat vuoigatvuođat guovlluin gos lea sámi geavahan- ja oamastanvuoigatvuođat. Sámediggi oaivvilda ahte ferte bar</p>
<p>gojuvvot dan ala ahte minerálaláhka rievdaduvvo nu ahte dat dagaha vejolažžan konstruktiiva ovttasdoaibmama mineráladoaimmaid oktavuođas sámi guovlluin.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte minerálaláhka rievdaduvvo nu ahte dat dagaha vejolažžan konstruktiiva ovttasdoaibmama mineráladoaimmaid oktavuođas sámi guovlluin.</p>
<p>Sisabahkkemiid ja doaibmabijuid energiijabuvttadeami várás galgá dušše suovvat ollislaš plánema vuođul mii sihkkarastá sámi kultuvrra ja sámi ealáhusaid luondduvuđđosa.</p>
<p>Minerálaláhka fuolaha sámi vuoigatvuođaid olles árbevirolaš sámi guovllus.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte energiijaláhka ođasmahttojuvvo nu</p>
<p>ahte dat bidjá čielgasat gáibádusaid doaibmabijuid ollislaš plánemii mii sihkkarastá sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaheami luondduvuđđosa.</p>
<p>● Sámediggi bargá dan ala ahte minerálaláhka rievdaduvvo nu ahte dat</p>
<p>geatnegahttá ovttasdoaibmama ja einnostanvejolaš plánema doppe go dat guoská sámi beroštusaide dahje servodagaide.</p>
<p><em type="bold">7.2  Dárbu rievdadit akvakulturlága</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte árbevirolaš sámi geavaheapmi ii hilgojuvvo go juolluduvvojit areálat akvakultuvrii.</p>
<p>Stáhta eiseválddit mearridit ođđa konsešuvnnaid logu oktiibuot nationála dásis. Solberg ráđđehus biehttalii konsulteremis Sámedikki ovdalgo stuorradiggedieđáhus mearradoalu birra geigejuvvui 2015 giđa. Sámediggi moittii dan garrasit ja oaivvildii</p>
<p>ahte mearradoaluid lassáneapmi árbevirolaš sámi riddo- ja vuotnaguovlluin váikkuha njuolgga sápmelaččaide ja danne dat lea konsultašuvdnageatnegahttojuvvon.</p>
<p>Konsešuvnna biebmamii, mii maiddái mearrida doaimma viidodaga vissis báikkis, addet fylkkagielddat ja dat meannuduvvojit akvakulturlága vuođul. Akvakulturláhka ii deattut sámi vuhtiiváldimii muhto mearraresursaláhka fas geatnegahttá hálddašandoaibmabijuid sihkkarastit sámi kultuvrra ávnnaslaš vuđđosa.</p>
<p>Sámediggi oaidná dan dárbbu ahte sámi vuhtiiváldima deattuheapmi váldojuvvo mielde akvakulturláhkii seamma láhkai go mearraresursalágas ge.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Árbevirolaš sámi geavaheapmi ii galgga hilgojuvvot go areálat akvakultuvrii juolluduvvojit.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámi vuhtiiváldimiid deattuheapmi</p>
<p>váldojuvvo mielde akvakulturláhkii amas konsešuvdnajuolludeamit mearradollui hilgut árbevirolaš sámi geavaheami.</p>
<p><em type="bold"> ovddasvástádusa várás</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte fitnodagat mat doibmet árbevirolaš sámi guovlluin čuvvot riikkaidgaskasaš njuolggadusaid mat gustojit ealáhuseallima olmmošvuoi</p>
<p>gatvuođaovddasvástádussii.</p>
<p>Maŋimus jagiid leat ráhkaduvvon máŋga iešguđet riikkaidgaskasaš njuolggadusat dasa mo ealáhuseallin galgá árvvusatnit ja nannet olmmošvuoigatvuođaid, dás</p>
<p>maiddái álgoálbmotvuoigatvuođaid. Deaŧaleamos njuolggadusat leat ON bagadeaddji prinsihpat ealáhuseallima várás ja olmmošvuoigatvuođat ja geavaheaddjirávagirji dasa mo čuovvolit ON julggaštusa álgoálbmotvuoigatvuođaid birra maid ON Global Compact fierpmádat lea ráhkadan. Global Compact lea eaktodáhtolaš</p>
<p>ealáhuseallinoassálastima vuođđovuogádat dasa ahte árvvusatnit ja nannet olmmošvuoigatvuođaid.</p>
<p>Ekonomalaš ovttasbarggu ja ovddideami organisašuvdna, OECD, lea mearridan njuolggadusaid máŋgganationála fitnodagaid doaimmaid várás eana- ja resursaávkkástallama oktavuođas. Ulbmillaš beroštusdoaimmaid geavaheaddjirávagirjeevttohus ávkkástallanindustriija várás lea ávkkálaš reaidu ovttasdoaibmamii. Dasa lassin leat iešguđet raprottat ON erenoamášdieđiheaddjis ja earáin mat bidjet deaŧalaš láidestusaid industriijadoaimmaide álgoálbmotguovlluin.</p>
<p>Dárbbašuvvo eanet máhttu das mo njuolggadusat ekonomalaš doaimmaid várás čuovvoluvvojit ja doibmet geavadis. Árran Julevsámi guovddáš jođiha dutkan-prošeavtta mii galgá kártet ja evalueret etihkalaš njuolggadusaid resursaávkkástal</p>
<p>lama várás álgoálbmotguovlluin. Sámediggi áigu árjjalaččat geavahit dán barggu bohtosiid go dat leat válbmasat 2017:s.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte ain lea guhkki dasa ahte smávva ja gaskasturrosaš industriijadoaimmaheaddjit árjjalaččat vuhtiiváldet dáid ieš heiveheaddji njuolggadusaid. Sámedikki mearrádusa čuovvoleapmin áššis <em type="italic">SP 007/14 Mineráladoaimmat sámi guovlluin</em> lea sámediggeráđđi ráhkadišgoahtán plánaveahki Sámedikki vuordámušaid várás industriijadoaimmaheddjiide. Sámediggi vuordá ahte sámi </p>
<p>álgoálbmotvuoigatvuođat ollásit fuolahuvvojit sin doaibmabijuid plánemis ja árvvoštallamis. Bargu dahkkojuvvo lagas gulahallamis sámi beroštusaiguin ja vuoigatvuođalaččaiguin.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Fitnodagat mat doibmet árbevirolaš sámi guovlluin čuvvot riikkaidgaskasaš njuolg-gadusaid mat gustojit ealáhuseallimii das ahte váldit ovddasvástádusa</p>
<p>olmmošvuoigatvuođain.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em>  </p>
<p>● Ráhkadit plánaveahki Sámedikki vuordámušaid birra</p>
<p>industriijadoaimmaheddjiide árbevirolaš sámi guovlluin.</p>
<p><em type="bold"> geađgejuolgi ođđaáiggi servodagas</em> </p>
<p><em type="italic">Govven: Sámediggi</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte boahtte buolvvat galget beassat ávkkástallat luondduin ja bisuhit meahcásteami oassin iežaset identitehtas. Dan várás ferte ovddidit ja viidáseappot fievrridit árbedieđu mii čatnasa luondduriggodagaid ávkkástallamii ja suodjaleapmái. Sámediggi áigu bargat dan ala ahte mii oažžut dakkár ekologalaččat ja kultuvrralaččat ceavzilis hálddašeami mii sihkkarastá luonddu</p>
<p>resurssaiguin ávkkástallama maiddái boahtteáiggis.</p>
<p><em type="bold">8.1   Sámi meahcásteapmi</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea oažžut sámi meahcásteami eanet dohkkehuvvot ja  sihkkarastit dan ovdáneami.</p>
<p><em type="italic">Sámi meachásteapmi </em>– lea min árbevierru ja máhttu das mo mii geavahit birgejupmái daid resurssaid mat gávdnojit. Geavaheapmi lea rievdan áiggi mielde, muhto dat lea ain deaŧalaš oassin min kultuvrra ávnnaslaš vuđđosis. Min ássan-guovlu molsašuddá mearas siseatnamii, ja luondduriggodagaid geavaheapmi mol</p>
<p>sašuddá dan mielde. Mii bivdit fuođđuid ja sáivaguliid, murjet, jeagildit ja čohkket urtasiid ja darffi . Mii leat láddjen niittuid šibihiidda, ja ain čuohppat gámasuinniid gápmagiidda. Mearas leat debbot ja stárrát, skálžžut, loddemonit, juohkelágan guolli ja fállát, njurjot ja mearralottit. Boaldámuš vuovddis ja ávdnasat duodjái ja</p>
<p>eará geavaheapmái lea maid deaŧalaš oassi dán geavahanmálles. Dat ahte háldsámi eallindiliid dovdomearkan. Maiddái dál oidnet sámi nuorat dan árvvolažžan ja háhket máhtu meahcásteami birra johtaleami ja fitnama bokte árbevirolaš geavahanguovlluin.</p>
<p>Sámi meahcásteapmi lea erenoamážit suodjaluvvon Vuođđolága 108. paragráfas ja sámelága 1. paragráfas. Goappašat mearrádusat guorrasit ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna 27. artihkkalii. Artihkal mearkkaša sisabahkkensuodjaleami ja geatnegasvuođa čađahit positiiva sierradoaibmabijuid doppe gos sámi kultuvra lea áitojuvvon. Dat lea iehčanas riektevuođđu álgoálbmogiid vuoigat</p>
<p>vuođaid dohkkeheapmi eaiggáduššat ja geavahit eatnamiid ja resurssaid iežaset guovlluin. Stáhta ovddasvástádus konvenšuvnna vuođul lea boađusovddasvástádus. Jus sámi kultuvra muhtun guovlluin lea nu deddojuvvon ahte juohke sisabahkken sáhttá áitit meahcásteami vuođđu kultuvrii, oktan ássamiin ja ealáhusdoaim-mahemiin, de lea stáhta geatnegahttojuvvon čađahit positiiva sierradoaibmabijuid,</p>
<p>mat leat mielde sihkkarastimin ja ovddideamen kultuvrra.</p>
<p>Sámi riekteáddejumi mielde gokčá doaba <em type="italic">ealáhus</em> maiddái ávkkástallama mas ii lea árbevirolaš ekonomalaš dienas. Ealáhus dahje iežas ealiheapmi gullá dattetge </p>
<p>eatnašiid dállodollui sámi giliin. Ávkkástallan lea lassedoarjja ollislaš dállodoalloekonomiijii ja sáhttá máŋgii leat áibbas dárbbašlaš olbmuid ollislaš dietnasii ja vejolašvuhtii ássat dáidda guovlluide. Norgga eiseválddit lea máŋgga oktavuođas čielgasit earuhan ealáhusdoaimma mas lea duođaštuvvon dienasvuođđu, ja</p>
<p>ástoáiggedoaimma. Dát ii guorras sámi riekteáddejupmái ja virolašvuhtii.</p>
<p>Lea maid oassi ovdáneamis ahte sámi nuorain leat eará beroštusat mat duvdet eret árbevirolaš ávkkástallamiid. Sámedikki mielas lea deaŧalaš ovdandoallat meah</p>
<p>cásteami árvvu, maiddái stuorraservodahkii, jus galggaš sáhttit gáhttet sámi guovlluid meahci ja ássama. Eiseválddit galget earuhit ealáhusdoaimma, <em type="italic">meahcásteami</em> ja astoáiggedoaimmaid go ráhkkanahttet hálddahuslaš doaibmabijuid dahje lágaid. </p>
<p>Sámediggi deattuha deaŧalažžan dan ahte árbevirolaš sámi goahtehuksenvierut galget fuolahuvvot, dat guoská sihke ođđa gođiid ceggemii dálá goahtesajiide ja ovddešteapmái – ođđasithuksen. Sámediggi oaidná dárbbu dakkár njuolggadu-saide mat suvvet árbevirolaš goahtehuksema sámi árbevieruid vuođul.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri</em>: </p>
<p>Sámi meahcásteapmi dohkkehuvvo ja beassá ovdánit boahtteáiggis.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu oainnusindahkat árbevirolaš ávkkástallama mearkkašumi, sihke ealáhuslassin dállodollui, kulturguoddin ja identitehta</p>
<p>dovddaheapmin.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte čielgaseappot dohkkehuvvo</p>
<p>meahcásteapmi lága bokte sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođusin Sámediggi áigu sihkkarastit ahte Finnmárkku gilit sáhttet geavahit ja hálddašit ođasmuvvi resurssaid iežaset lagasguovlluin. Sámedikki mihttomearri lea ahte sámi vuoigatvuođat olggobealde Finnmárkku dohkkehuvvojit nu ahte árbevirolaš</p>
<p>meahccegeavaheapmi guovlluin máttabealde Finnmárkku maiddái sáhttet ovdánit boahtteáiggis.</p>
<p>Gilvu <em type="italic">meahci</em> luondduriggodagaid alde lea rievdan maŋimus logijagiid. Ovdamearkka dihtii hástalit turisttat Finnmárkku guollejávrriid báikkálaš sámi geavaheami ja buorit rievssatjagit geasuhit bivdiid sihke máddin riikkas ja olgoriikkas. Maiddái máttabealde Finnmárkku dohkkehuvvo olgoeallin eiseválddiid bealis eanet go sámi árbedieđu ja árbevieruid suodjaleapmi iešbirgejumi ávkkástallamii. Seammás leat </p>
<p>sihke ávkkástallanvierut ja meahcceresurssaid virolaš juogadanvuogit ain ealli riekteáddejupmi sámi báikegottiin. Giliin, sogain, joavkkuin lea ain geavahanovdu iežaset guovlluin ávkkástallat luondduriggodagaiguin.</p>
<p>Finnmárkkulága mearrádusa vuođul leat vuoigatvuođat Finnmárkkus identifiserejuvvomin. Máttabealde Finnmárkku eai leat sámi vuoigatvuođat dohkkehuvvon vaikke vel Sámi vuoigatvuođalávdegotti 2007 mannosaš raporttas dat lea čielgasit rávvejuvvon. Vaikke vel sámi geavaheapmi ja riektejurddašeapmi sáhttá spieh-kastit Norgga juridihkalaš doahpagiin nu go oamastanvuoigatvuohta ja geavahan</p>
<p>vuoigatvuohta, de berre guovlluid árbevirolaš sámi geavaheapmi adnot vuođđun boahttevaš hálddašeapmái. Sii geat árbevirolaččat leat geavahan guovlluid, berrejit beassat heivehit geavaheami doppe.</p>
<p>Luonddu iešguđet geavaheddjiin sáhttet leat iešguđet beroštusat meahci geavaheami oktavuođas, maiddái sámi servodagas. Dat sáhttá bohciidahttit riidduid iešguđet meahcásteddjiid gaskii. Ovdamearkan dasa lea ahte boazodolliin ja dáloniin sáhttet leat vuostálas oainnut ja beroštusat meahci geavaheapmái. Dakkár</p>
<p>riidduid sáhttá buoremusat čoavdit gulahallama bokte árvvusatnima bokte guhtet guimmiid ávkkástallamii meahcceresurssaiguin.</p>
<p>Sámedikki oaidnu lea ahte ođasmuvvi luondduresurssaid hálddašeapmi Finnmárkkus ferte dahkkojuvvot dakkár áddejumi vuođul ahte báikkálaš álbmogis lea iehčanas riektevuođđu virolašvuođas ja dološ áiggi rájes geavaheami bokte ávkkástallamiin ođasmuvvi luondduriggodagaiguin. Báikkálaš álbmoga geavaheapmi galgá jotkojuvvot ii ge duvdojuvvot eret. Dasa lassin galgá sámi eana- ja čáhcev</p>
<p>uoigatvuođaid dohkkeheapmi ja kárten máttábealde Finnmárkku álggahuvvot farggamusat.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Finnmárkku gilit sáhttet geavahit ja hálddašit ođasmuvvi resurssaid iežaset lagasguovlluin ja sámi vuoigatvuođat olggobealde Finnmárkku dohkkehuvvojit.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte sámiid vuoigatvuođat</p>
<p>meahcásteapmái dohkkehuvvojit Finnmárkkulágas.</p>
<p>árvvusatná sámi giliid ja báikegottiid meahcástanvuoigatvuođa.</p>
<p>● Sámediggi háliida ahte báikegottit fuolahuvvojit ođasmuvvi resurssaid hálddašeamis.</p>
<p><em type="bold">8.3  Mohtorjohtolat meahcis</em> </p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea ahte mohtorjohtolaga heivehallan galgá leat mielde doarjumin, viidáseappot fievrrideamen ja ovddideamen árbevirolaš meahcásteami ja ávkkástallama. Giliolbmuiguin, geat ávkkástallet luondduriggodagaiguin, galgá</p>
<p>sáhttit meannudit eará láhkai go olggobealde astoáigge vuddjiiguin.</p>
<p>Árbevirolaš geavaheapmi ja lagasvuohta lundui lea rievdan áiggi mielde ja mohtorjohtolat čájeha dan. Máŋgasii mis lea mohtorjohtolat meahcis vuohki viidáseappot fievrridit min máttuid meahcásteami ja ávkkástallama. Máhttu mii čatnasa meahcceresurssaide lea fuolahuvvon ja fievrriduvvon viidáseappot johtaleami ja ávk-kástallama bokte ja dan bokte ahte leahkit eanadagas. Meahcásteapmi mearkkaša</p>
<p>maiddái dakkár kultuvrralaš ja gielalaš gelbbolašvuođa háhkan eanadaga birra, mii lea hábmen min ja min árvvuid ja máilmmigovahallama. Dálá servodat čavga bargoáiggiiguin ja eará gáibádusaiguin addá midjiide uhccán vejolašvuođa leahkit meahcis guhkit áiggi háválassii. Mohtorjohtolat addá vejolašvuođa fitnat ávkkástal</p>
<p>languovlluin oanehat áiggis.</p>
<p><em type="italic">Govven: Sametinget</em> mohtorfievrruid geavaheapmi bilidit luonddu ollu šlámain ja nuoskkidemiin. Erenoamážit boazu mii lea guohtumin, sáhttá muosehuhttojuvvot dárbbašmeahttumit. Nuppi bealis fas sáhttá mohtorjohtolahkii láhčin leat goarádussan báikkálaš meahcceriggodagaide. Ođđa geavaheaddjit besset álkibut boaittobeale guovlluide. Danne ii leat sávahahtti luoitit friija lustovuodjima. </p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte mohtorjohtolaga hálddašeapmi mehciin galgá oidit daid giliolbmuid mohtorjohtolatvejolašvuođaid, geat ellet luondduresurssain ja eana-dagas, ovddabeallái astoáiggedoaimmaid. Seammás berre addit vejolašvuođa</p>
<p>dárbbašlaš johtaleapmái luondduresurssaiguin ávkkástallama oktavuođas, sihke ealáhusaid ja dállodoalloekonomiija oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi berre gulahallat Ráđđehusain dan birra ahte oažžut rievdaduvvot láh-kaásahusa mohtorjohtolaga birra mehciin ja čázádagain vai gielddain lea stuorát</p>
<p>vejolašvuohta mearridit mohtorjohtolatáššiid iežaset gielddas. Dát lea erenoamáš deaŧalaš dárbbašlaš ávkevuodjima oktavuođas nu go luondduruovttudoalu oktavuođas sihkkarastimis beassama ja beassanvejolašvuođa árbevirolaš ávk-kástallanguovlluide. Sámediggi moaitá fylkkamánni geavada dainna ahte váldit</p>
<p>ruovtto luotta mohtorjohtolatlobiid maid gielda lea juolludan báikkálaš vuoigatvuođalaččaide/geavaheddjiide dárbbašlaš ávkevuodjima oktavuođa iežaset árbevirolaš ávkkástallanguovlluide.</p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em> </p>
<p>Mohtorjohtolatnjuolggadusat galget leat mielde doarjumin, viidáseappot fievrrideamen ja ovddideamen árbevirolaš meahcásteami ja ávkkástallama.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte mohtorjohtolatnjuolggadusat</p>
<p>rievdaduvvojit nu ahte dat sihkkarastet sámi árbevirolaš meahcásteami ja ávkkástallama.</p>
<p>● Sámediggi oaidná dárbbu doarjut gielddaid mohtorjohtolatlobiid báikkálaš</p>
<p>hálddašeami, ja gulahaladettiin Fylkkamánniin eastadit unohit geavada dainna ahte váldit ruovttoluotta gielddaid juolludan mohtorjohtolatlobiid.</p>
<p><em type="bold">8.4  Árbediehtu ja meahcásteapmi </em></p>
<p>Sámedikki mihttomearri lea oažžut ovdan sámi meahcásteami hálddašeamis, oahpahusas ja dutkamis vai boahttevaš buolvvat dan gáhttejit, ovddidit ja váldet atnui.</p>
<p><em type="italic">Sámi meahcásteapmi </em>lea lahka čadnojuvvon árbedieđu geavaheapmái. Viidáseappot lea meahci geavaheapmi deaŧalaš sámi kultuvrii. Lea hui deaŧalaš ahte máhttu meahcásteami birra gaskkustuvvo boahttevaš buolvvaide. Min ođđaáiggi servoda-gas lea skuvllain ja mánáidgárddiin deaŧalaš doaibma ja stuorra ovddasvástádus </p>
<p>das.</p>
<p>Deaŧalaš eaktun dasa ahte sámi meahcásteapmi ja árbediehtu mii čatnasa dasa galgá dohkkehuvvot, lea ahte luonddu hálddašeddjiin lea máhttu sihke sámi historjjás, kultuvrras ja sámiid árbevirolaš luondduhálddašeamis. Ovdamearkan dasa lea sámi árbevirolaš giđđalodden. Giđđalodden lea addán varasbierggu árragiđa go eará resurssat ledje váilevaččat. Seammás lea leamaš sierra muddenvuogádagat</p>
<p>dan viidodahkii. Giđđalodden ii leat geahpedan ođđa loddebessošiid go eai bivdán čakčat.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte árbediehtu deattuhuvvo garraseappot oahpahusas ja dutkamis. Dát bohtá maid ovdan áššis 008/16 <em type="italic">Sámediggedieđáhusas alit oahpu ja dutkama birra</em>. Ovdamearkka dihtii sáhttá dakkár doaibmabidjun mii oainnusmahttá árbevirolaš meahcásteami, leat ahte sámi meahcástandoahpagat váldojuvvojit at-nui oahpahusas, dutkamis ja hálddašeamis go dat čilgejuvvo, dakkár doahpagat </p>
<p>go <em type="italic">meahcci, meahcásteapmi, ávkkástallan ja birgejupmi</em>. Go váldá atnu sámi doahpagiid meahccehálddašeamis, de váldá vuolggasaji sámi duohtavuođaáddejumis dan sajis go luonddudieđalaš áddejumi. Dasa lea sámi oahppo- ja dutkanásahusaid bargu deaŧalaš. </p>
<p><em type="bold">Mihttomearri:</em>           </p>
<p>Sámi meahcásteapmi galgá váldojuvvot ovdan sámi meahcásteapmi galgá váldo-juvvot ovdan hálddašeamis, oahpahusas ja dutkamis vai boahttevaš buolvvat dan</p>
<p>sáhttet gáhttet, ovddit ja váldet atnui.</p>
<p><em type="bold">Strategiijat:</em> </p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte árbediehtu sámi meahcásteamis</p>
<p>váldojuvvo ovdan ja vuoruhuvvo oahpahusas ja dutkamis.</p>
<p>● Sámediggi áigu bargat dan ala ahte hálddašeamis lassána áddejupmi árbedieđus mii čatnasa sámi meahcásteapmái.</p>
<p><em type="bold"> váikkuhusat</em> </p>
<p>Sámediggedieđáhus areála ja birrasa birra čuovvoluvvo Sámedikki jahkásaš bušeahta bokte. Dieđáhus mearrida áŋgiruššansurggiid mihttomeriid ja strategiijaid ja bušeahttabarggus dat konkretiserejuvvo doaibmabijuid bokte. Dieđáhusas lea guhkesáiggi perspektiiva, ja lunddolažžan lea geahčadit dieđáhusa fas maŋŋá</p>
<p>golbma dahje njeallje jagi árvvoštallan dihtii lea go Sámediggi juksan dieđáhusa mihttomeriid.</p>
<p>Dieđáhusa čuovvoleamis leat ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusat. Dieđáhusa mihttomearit ja strategiijat dahket dárbbašlažžan bisuhit ja ásahit buori gulahallama ollu oassálastiiguin iešguđet dásis gieldda, regionála ja stáhta hálddašeamis. Dasa lassin eaktuduvvo ahte konsultašuvdnašiehtadus geavahuvvo árjjalaččat.</p>
</body></document>