<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bismagodderáđi- ja Girkočoahkkinválga</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>587</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>https://kirken.no/globalassets/kirken.no/om-kirken/slik-styres-kirken/kirkevalget/2015/for-medarbeidere/veiledninger/2-3-6_plakat_valg-av-bdr-forhtallsv_ns.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="valg_av_bispedommerad_nob.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="valg_av_bispedommerad_sma.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="valg_av_bispedommerad_smj.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jienastanlihpus oaidná galle miellahtu ja várrelahtu galget válljejuvvot.</p>
<p>Válgalisttut leat biddjojuvvon vuoruhuvvon ortnegis.1 <em type="bold">Vállje ovtta dain dohkkehuvvon válgalisttuin </em>2 <em type="bold">Don sáhtát addit jienastanlihpu rievdatkeahttá </em></p>
<p>Buot jienastanlihpu evttohasat ožžot dalle ovtta jiena guhtege.</p>
<p type="listitem">Jos hálidat rievdadit jienastanlihpu, de sáhtát:</p>
<p type="listitem">Addit eanemusat golmma evttohassii ovtta  lassijiena go russestat oktii ruktui mii lea evttohasa  nama gurutbealde. Dalle evttohas oažžu guokte jiena.</p>
<p><em type="bold">Lasihit eanemusat golbma nama eará válgalisttuin. </em></p>
<p>Dáidda ii sáhte addit lassijiena.</p>
<p>Evttohas oažžu dalle ovtta jiena.</p>
<p>Eará evttohasat ožžot ovtta jiena guhtege go lohku dahkkojuvvo. Eará rievdadeamit eai lohkkojuvvo válgalogu dahkamis. Ane alit/čáhppes peanna dahje bliántta.3</p>
<p><em type="bold">Máhcas jienastanlihpu, teaksta siskkobealde </em>(13.-)14. september 2015 </p>
<p xml:lang="nob">Alternativ liste eksempel1. ODD ANDERSSEN, 60 år, SMARAGDVEIEN 2, TVEIT, lærer2. KARI NILSEN, 25 år, STEINFARET 88, SANDVIK, lærer3. TORE EK, 23 år, HOLMEVEIEN 12, HOLMEN, friluftsinstruktør4. GRY ENG, 33 år, SMUGET 5C, STRAND, ergoterapeut5. HELGA JØRGENSEN, 43 år, BREIGATA 41, STRAND, farmasøyt6. CHRISTIAN ANTHONSEN, 41 år, ANDERSENS VEI 22, BØ, lege7. IVAR LIND, 27 år, VIKVEIEN 44, VIKEN, lydtekniker</p>
<p xml:lang="nob">Inntil tre kandidater fra andre lister (skriv med STORE bokstaver)</p>
<p xml:lang="nob">FORNAVN ETTERNAVN</p>
<p xml:lang="nob">Det skal velges 7 representanter til bispedømmerådet og Kirkemøtet.</p>
<p xml:lang="nob">Velg én av de godkjente valglistene. Valglistene er satt opp i prioritert rekkefølge. Du kan levere stemmeseddelen uten endringer. Alle kandidatene på stemmeseddelen får da én stemme hver.</p>
<p xml:lang="nob">Vil du endre på stemmeseddelen kan du: - <em type="bold">Gi tilleggsstemme til kandidater på denne listen </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kan gi én tilleggsstemme til inntil tre kandidater. Det gjør du ved å sette et kryss i ruten til venstre for navnet tilkandidaten. Kandidaten får da to stemmer. Øvrige kandidater får én stemme hver ved opptellingen. - <em type="bold">Gi personstemme til kandidater fra andre lister </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kan gi personstemme til inntil tre kandidater fra andre godkjente valglister. Det gjør du ved å føre opp kandidatnavnet ifeltet for kandidater fra andre lister. Bruk store bokstaver. Kandidaten får da én stemme.</p>
<p xml:lang="nob">Andre endringer vil ikke telle med i valgoppgjøret. Det er ikke anledning til å stryke kandidater.</p>
<p xml:lang="nob">Bruk blå/svart penn eller blyant. Skriv tydelig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Valg av leke medlemmer til bispedømmeråd og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kirkemøtet - EKSEMPEL </em>(13.-)14. september 2015 </p>
<p xml:lang="nob">Alternativ liste eksempel1. ODD ANDERSSEN, 60 år, SMARAGDVEIEN 2, TVEIT, lærer2. KARI NILSEN, 25 år, STEINFARET 88, SANDVIK, lærer3. TORE EK, 23 år, HOLMEVEIEN 12, HOLMEN, friluftsinstruktør4. GRY ENG, 33 år, SMUGET 5C, STRAND, ergoterapeut5. HELGA JØRGENSEN, 43 år, BREIGATA 41, STRAND, farmasøyt6. CHRISTIAN ANTHONSEN, 41 år, ANDERSENS VEI 22, BØ, lege7. IVAR LIND, 27 år, VIKVEIEN 44, VIKEN, lydtekniker</p>
<p xml:lang="nob">Inntil tre kandidater fra andre lister (skriv med STORE bokstaver)</p>
<p xml:lang="nob">FORNAVN ETTERNAVN</p>
<p xml:lang="nob">Det skal velges 7 representanter til bispedømmerådet og Kirkemøtet.</p>
<p xml:lang="nob">Velg én av de godkjente valglistene. Valglistene er satt opp i prioritert rekkefølge.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan levere stemmeseddelen uten endringer. Alle kandidatene på stemmeseddelen får da én stemme hver</p>
<p xml:lang="nob">Vil du endre på stemmeseddelen kan du: - <em type="bold">Gi tilleggsstemme til kandidater på denne listen </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kan gi én tilleggsstemme til inntil tre kandidater. Det gjør du ved å sette et kryss i ruten til venstre for navnet tilkandidaten. Kandidaten får da to stemmer. Øvrige kandidater får én stemme hver ved opptellingen. - <em type="bold">Gi personstemme til kandidater fra andre lister </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kan gi personstemme til inntil tre kandidater fra andre godkjente valglisterfeltet for kandidater fra andre lister. Bruk store bokstaver. Kandidaten får da én stemme.</p>
<p xml:lang="nob">Andre endringer vil ikke telle med i valgoppgjøret. Det er ikke anledning til å stryke kandidater</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Valg av leke medlemmer til bispedømmeråd og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kirkemøtet - EKSEMPEL </em></p>
<p>Bismagodderáđi- ja</p>
<p>Girkočoahkkinválga</p>
<p>Ná jienastat gorrelohkoválggas (go leat moadde listtu)</p>
<p xml:lang="nob">PLAKAT 2.3.6: SLIK STEMMER DU VED VALG AV BISPEDØMMERÅD OG KIRKEMØTET – FORHOLDSTALLSVALG (FLERE LISTER) – NORDSAMISK</p>
</body></document>
