<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=155_art_id=160.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Låavth-gåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte midjiide odne min beaivválaš láibbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhten-beajjetje laejpiem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid jurddašat go gulat dajaldaga “ min beaivválaš láibbi ” – it goit jurddaš duššefal láibevajahasaid ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Misse datne ussjedh gosse dam dïejvesem govlh ” mijjen fïerhten beajjetje laejpiem ” - ij leah sån ajve voejelaejpiej bïjre aeredsbeapmose ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láibi symbolisere borramuša obalohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejpie lea beapmoen væhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láibi ii leat ge dušše niesteláibi, muhto maiddái láibi maid oažžut bassi eahkedismállásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah ajve dïhte laejpie maam byöpmedibie niestiesbeapmojne, aaj dïhte laejpie maam dennie aejlies maalestahkesne åadtjobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rohkadallat ahte Ipmil juohke beaivi galgá addit midjiide buot maid dárbbašit, ja ahte oahppat giitit buot buriin maid Ipmil lea addán midjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh rohkelibie Jupmele edtja mijjese vedtedh maam daarpesjibie fïerhten biejjien, jïh mijjieh lïerebe gijhtedh gaajhki buerien åvteste, maam Jupmele mijjese vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láibi symbolisere buot maid dárbbašit eallimis, nu mo borramuš ja juhkamuš, biktasat ja gápmagat, viessu ja ruoktu, bealdu ja šibihat, ruđat ja opmodat, buorre náittosguoibmi ja buorit mánát, buorit bargit ja buorit ja luohtehahtti bargoaddit, buorit eiseválddit, buorre dálki, ráfi, dearvvašvuohta, buorit dábit, buorre namma ja beaggin, buorit ustibat ja oskkáldas ránnját.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejpie lea akte væhta disse maam daarpesjibie jis edtjebe jieledh, goh beapmoe, jovkemes, vaarjoeh, gåetie jïh hiejme, ientje jïh kreekh, beetnegh jïh jeeluve, paarrebielie jïh maanah, barkijh jïh barkoevedtijh, hijven jïh murreds vearolde, raeffie, healsoe, hijven nomme jïh hijven voelph jïh barkoeguejmieh jïh kraannah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmila dáhttu lea ahte galgá mannat bures duinna, muhto don fertet leat giitevaš ja vel duostat dorvvastit Ipmilii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmelen syjhtede lea edtja hijven datnine gåaradidh, bene datne tjoerh gijhteles årrodh jïh doestedh Jupmelem leajhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat giitit buot buriid ovddas maid Ipmil lea addán midjiide, ja rohkadallat viissisvuođa fuolahit buot su dáhtu mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh edtjebe gijhtedh gaajhki åvteste maam Jupmele mijjese vadteme, jïh væjsehkevoeten bïjre rohkelidh dam gorredidh, guktie satne vaajtelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas sámi servvodagas leat boarrásiin oahppan ahte galgá váldit várá buot borramušas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh dennie saemien siebriedahkesne sov båeries almetjijstie lïereme mijjieh edtjebe gaajhkh beapmoeh gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea fal eambbo go dušše seastevašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea vielie goh nuktehtjevoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramuš gohčoduvvui “ Luondduláhjin ” dahje “ Ipmilláhjin ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beapmoe gohtjesovvi ” eatnemen vadtesh ” jallh ” Jupmelen vadtesh ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid láhjiid galgá váldit vuostá giitevašvuođain, ii ge galgga daid duššas golahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja vadtesidie gijhtelesvoetine dåastodh jïh ij dejtie daajesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot leat sorjavaččat eatnamii ja buot šattuide ja elliide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh leah jearohks eatnamistie, jïh gaajhke mij sjïdtede jïh desnie jeala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnanspáppas lea doarvái buohkaid dárbbuid gokčat, muhto ii leat doarvái buohkaid vuovdnáivuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eatneme nuekies åtna destie maam gaajhkesh daarpesjieh, bene ij nuekies jis gaajhkesh gaahtsehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dát máksá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam dïhte sæjhta jiehtedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil gal addá midjiide beaivválaš láibbi, velá bahás olbmuide ge, min rohkadalakeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmele mijjese fïerhten beajjetje laejpiem vadta bielelen mijjieh dan bïjre rohkelibie, aaj bahhas almetjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dán rohkosis mii rohkadallat ahte son suovašii min ipmirdit ahte beaivválaš láibi lea su attáldat, ja vuostáiváldit dan giitalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene daennie rohkelassesne rohkelibie Jupmele tjuara baajedh mijjem daam guarkedh, juktie mijjieh dam fierhten beajjetje laejpiem gyjhtelassine dåastobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
