<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=153_art_id=158.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Låavth-gåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basuhuvvos du namma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh dov rïjhkem båetedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rohkadallat ahte Ipmila riika galgá boahtit min lusa dáppe eatnamis, ja ahte boahtá buot olbmuide eatnanspáppas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh rohkelibie Jupmelen rïjhke edtja mijjese båetedh, daennie eatnamisnie, jïh dïhte gaajhkide almetjidie veartenisnie båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuosttažettiin Jesus mii čájeha midjiide maid Ipmila riika lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Uvtemes Jeesuse dïhte, mij mijjem vuesehte man plieresne Jupmelen rïjhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lohkat Biibbalis, de oahpásmuvvat Jesusiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse Bijbelisnie lohkebe maehtebe Jeesusinie åahpanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid son dagai ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam darjoeji ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid son dajai ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam jeehti ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvai olbmuiguin su birrasis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij almetjigujmie dan bïjre heannadi ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dat duođaid máksá, ahte Ipmila riika boahtá eatnamii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam sæjhta raaktan jiehtedh Jupmelen rïjhke eatnamasse båata ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksá go dát ahte oažžut áibbas buorre máilmmi mas buohkat leat álo šiega guđet guimmiideaset, vai sáhttá go máksit juoidá eará ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta jiehtedh mijjieh aktem åajvoeh veartenen åadtjobe, gusnie gaajhkesh giemhpes sinsætnan, jallh maahta mij akt jeatjah årrodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil háliida ahte mii buohkat galgat boahtit su lusa, son čuorvu min ja ohcá láhppon mánáidis su Bassi vuoiŋŋa bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmele sæjhta mijjieh edtjebe dan gåajkoe båetedh, jïh dïhte mijjese tjåarvoeminie jïh sov gaarvanamme maanah ohtsedemine, dan Aejlies Voejkenen lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De oahpaha ja veahkeha Bassi vuoigŋa min bálvalit Ipmila, ja čilge min čállosiid – nu ahte beassat dovdat Ipmila almmálaš fámu dáppe eatnamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dle Dïhte Aejlies Voejkene mijjem leara jïh viehkehte Jupmelem iehtsedh, og mijjese buerkeste mij lea tjaalasovveme- guktie mijjieh åadtjobe Jupmelen elmien faamoem damtedh daennie eatnamisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmila riika gal boahtá iešalddis min rohkadalakeahttá, muhto dán rohkosis mii rohkadallat ahte dat boađášii min lusa ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jupmelen rïjhke jïjtsistie båata bielelen mijjieh dan bïjre rohkelibie, bene daennie rohkelassesne rohkelibie dïhte aaj tjuara mijjese båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dat dáhpáhuvvá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie naemhtie sjugniehtåvva ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvá go almmálaš Áhčči addá midjiide Bassi Vuoiŋŋas, nu ahte mii oažžut árpmu oskut su bassi sátnái ja eallit su dáhtu mielde sihke dáppe dán áiggis ja dasto agálašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie sjugniehtåvva gosse elmien Aehtjie sov aarmoste sov Aejlies Voejkenem vadta, juktie mijjieh jaehkebe dan baakoeh, jïh goh kristegassjh jielebe, daelie jïh ihkuven aajkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
