<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=158_art_id=163.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerh: Låavth-gåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto beastte min bahás eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>valla vaarjelh mijjem bahheste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđát go mii bahá lea ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajrah mij lea bahhas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go olbmuid dagut dahje jurdagat mat leat bahát ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetji dahkoeh jallh åssjaldahkh dah, mah leah bahhas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go nu ahte bahás olmmoš lea bahá čađat, olles eallináiggi, vai sáhttá go leat veaháš bahá muhtumin, ja muđui šiega ja buorredáhtolaš ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nagke naemhtie, akte bahhas almetje lea bahhas abpe jieleden – jallh gåarede ånnetji bahhas årrodh naan aejkien, bene jeatjah gaavhtan gïemhpes jïh vietseles årrodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás rohkadallat ahte min almmálaš áhčči suddje min bahávuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie rohkelibie Mijjen elmien aehtjie mijjem dehtie bahheste vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rohkadallat ahte Ipmil addá midjiide searaid vuosttaldit bahá, ahte son buhtista min nu ahte min jurdagat, sánit dahje dagut eai galgga soardit min iežamet, eai ge earáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh rohkelibie Jupmele mijjese faamoem vadta bahhan vööste gæmhpodh, dïhte mijjem reenskie juktie mijjen åssjaldahkh, baakoeh jïh dahkoeh eah edtjh mijjem jallh jeatjabidie baektjiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahá orru min siste, mii fertet bargat dan vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte bahha lea mij akt mij mijjen sisnie årroeminie, man vööste mijjieh tjoerebe gæmhpodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dovdat ahte bahá áitá, de lea mis vearjju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis mijjieh damtebe bahha mijjem håvhtede, dellie aktem viehkiedirregem utnebe juktie mijjem vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearjju lea Jesus Kristus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeesuse Kristuse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lahka namas bokte, ruossamearkka bokte, Áhččámet bokte ja Ipmila sániid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mijjen lïhke sov nommen tjïrrh, jïh kroessevæhta, Aehtjie mijjen jïh Jupmelen baakoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dat máksá bestojuvvot bahás ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam sæjhta jiehtedh bahheste lutniestovvedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksá go ahte ii šat daga maidege boastut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta jiehtedh ij gåessie gænnah maam akt båajhtode dorje ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
