<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>474</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2015/10/Beavdegirji-12.-13.03.2014.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Säärni Kieläkaldee</p>
<p>INTERREG</p>
<p>Saa m Kiöilka Iddl13.03.2014</p>
<p>ANORD SAPMI</p>
<p>SÄMI GIELLAGÄLDU DAVVISÄJIEGIELA GIELLAJUHKOSA</p>
<p>OAHKMNBEAVDEGWJ1</p>
<p>Äigi</p>
<p>Gaskavahku 12.3.2014 dii. 9.00—16.30 Suoma iggis</p>
<p>Duorastaga 13.3.2014 dii. 9.00—1630 Suoma åiggis</p>
<p>Biiki</p>
<p>Sajos, Silbanåsti, Antr</p>
<p>Mielde</p>
<p>Berit Anne Bals Baalsågadoalli</p>
<p>Kaarina Vuolab-Lohilahttu</p>
<p>Inger Helene Fankkilahttu</p>
<p>Sara Allasvårrelahttu</p>
<p>Rtvdna Turi Henriksenvårrelahttu</p>
<p>Såmi Giellagåldu hålddahusa bealis:</p>
<p>Mret Låilå Anti</p>
<p>Anna-Margith Påve</p>
<p>Anna-Liisa Väyrynen</p>
<p>Marko Marj omaaproeaktahoavda</p>
<p>Eret</p>
<p>Ellen Pautamolahttu</p>
<p>Per Stefan Labbalahttu</p>
<p>Inger Marie Gaup Eiralahttu</p>
<p>OAHKMMA ÄLGGAHEAPMI</p>
<p>Sågadoalli Berit Anne Bais Baal rabai oahkkima d. 9.3 5.001/14 OAHKMMA LÅGALAVUOHTA JA MEARRIDANVÄLDI</p>
<p>Srni Giellagäidu gaskaboddasa bargoortnega mielde lea oahkkimis mearridanvåldi.002/14 GOH(UMA JA ÄELISTTU DOHKKEHEAPMI</p>
<p>EVTTOHUS: Evttohuvvo. ahte gohöun, eIistu ja åiid giedahallanortnet dohkkehuvvonu go evttohuvvon.</p>
<p>MEARRÅDUS: Evttohuvvon gohun, åelistuja iid giedahallanortnetdohkkehuvvui ovttajiena1aat. Giellajuogus lasihii e1istui paragråfa 005/14 ieitja dån vuoIli bodii odda åin cealkmu giellajuhkosa giellabarggu prinsihpain.</p>
<p>ROMSSA Ikmhkan</p>
<p>AGO</p>
<p>TROM5fyIskmnwn4</p>
<p>AÅ</p>
<p>SÅMEDIGGI SAMETINGET</p>
<p>FYLKKA5UDHKAN</p>
<p>Säärni Kieläkäidee</p>
<p>INTERREC</p>
<p>Saäm Köllka 1 dl13.03.20 14</p>
<p>IVA NORDSÄPMI003/14 BEAVDEGIRJIIID DÅRKKISTEDDJIID VÅLLJEN</p>
<p>Davvisimegie1a giellajuogus välije guokte beavdegiijedirk1dsteaddji.</p>
<p>EVTTOHUS: Råvdna Turi Henriksenja Inger Helene Fankki</p>
<p>MEAERÄDUS:</p>
<p>Ärvaluvvon lahtut ovttajiena1aat vålljejuvvon beavdegirjji dårkkisteaddjin.011/13 ODDA SÅNIID DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÅI: Tearbrnalistu Iei juo giellajuhkosa ovddit oahkkimis juovlamånus 2013</p>
<p>Guovdageainnus ja dalle listtu logi sånis bihcet njeallje s.ni uovvova oahkkimadohkkeheapmåi. Dän nj eallje tearpma giellajuogus ga1gt dohkkehit.</p>
<p>EVTTOHUS: Odda sånit dohkkehuvvojit davvisåmegiela giellajuhkosa dahkanrievdadusaiguin.</p>
<p>MEARRÄDUS: Odda sånit dohkkehuvvojedje ovttajiena1aat dain rievdadusaiguin maidgiellajuogus mearridii.012/13: WEB-TEARBMALISTTU DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÅI: Tearbmalistu Iei juo giellajuhkosa ovddit oahkkimis juovlamånus 2013</p>
<p>Guovdageainnusja dalle Iisttu 47 sänis bihcet 25 sini uovvova oahkkimadohkkeheapmåi. Din 25 tearpma giellajuogus ga1gi dohkkehit.</p>
<p>EVTTOHUS: Web-tearbmalistu dohkkehuvvo dain rievdadusaiguin maid giellajuogusmearrida.</p>
<p>MEARRÄDUS: Web-tearbmalistu dohkkehuvvui ovttaj ienaIaat dain rievdadusaiguinmaid giellajuogus mearridii.013/13 RUOTA- JA SUOMAGIEL VÅSTAGIID DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÅI:</p>
<p>Listtutledjegiellajuhkosaovdditoahkkimisjuovlamånus2013</p>
<p>Guovdageainnus ja dalle mearriduvvui, ahte listtut giedahallojuvvojit giellajuhkosauovvova oahkkimis.</p>
<p type="listitem">EVTTOHUS: Giellajuogus dohkkeha davvisåmegiela tearbmalisttuid ruota-ja suomagielvåstagiid ja dårkkista listtu ovdal dohkkehuvvon därogiel vstagiid ja dohkkeha daid oktanrievdadusaiguin.</p>
<p type="listitem">%O</p>
<p>SÅMEDIGGI‘jjj</p>
<p>ROMSSAfyIkiha) SAMITIGGFit Ijf4</p>
<p>SÅMEDTGGI SAMETINGET...ø1</p>
<p>IA1&gt;</p>
<p>FYLKKASIJOHKAN</p>
<p>V2</p>
<p>Särnl KiekäIdee</p>
<p>INTEBREG</p>
<p>Saa m Kiölikadi13.03.2014</p>
<p>EVA NORDSAPMZ</p>
<p>MEARRÄDUS: Davvis.mi giellajuogus lea hui duhtava hilddahusa bargguin gåvdnatruota-ja suomagiela vstagiid dirogie1a spibbaiekan-ja dihtortearpmaide. Giellajuhkosisii leat gelbbo1avuohta vldogielaid guorahallat. Giellajuhkosa bargun ii leat dohkkehitruota- ja suomagiela våstagiid, muhto bargat davvisrnegiela giellabargguin.004/14 ODDA SÄNIID NORMEREN</p>
<p>ÅI: Sånii Giellagåldu giellabålvlussii bohtet gaaldagat såniid normeremis. Snit eaigåvdno stnegirjjiin ja såtnevuorkkåin. Sniid å11imis våldogielain gåvdnojit iegudetgevariånttat.. Listtus leat golbma odda tearbma, maid giellajuogus galg dohkkehit. Tearpmatleat: giuten, demens/dementiaja protes.</p>
<p>EVTTOHUS: Odda tearprnat normerejuvvojit daiguin rievdadusaiguin rnaid giellajuogusmearrida.</p>
<p>MEAfiRÄDUS:</p>
<p>Giellajuhkosa åvuhus lea nå å11it:protesa-protesa-protesiiglutena-glutena-glutemi</p>
<p>Go demens lea vuoddun, de llojuvvo ja sojahuvvo nå: demeansa-demeanssa-demensii. Go1atiinnala stni dementia lea vuoddun, de dat åIlojuvvoja sojahuvvo nå:dementiija-dementiij a-dementiij ai/dementiij ii005/14 IEÄ ÄIT</p>
<p>CEALKÄMU GIELLAflTIIKOSA GIELLABARGGU PRINSIHPAIN</p>
<p>Giellajuogus buktå cea1kmua smedikkiide davvisåmegiela barggus. Giellajuogusaddi sigadoallåi fämu grvvistit cea1kmua.006/14 OAHKMMA LOAHPAHEAPMI</p>
<p>Sägadoalli loahpahii oahkkima dii. 16.45.“‘‘j</p>
<p>NrJt41</p>
<p>SÅMEDIGGI SAMETINGET</p>
<p>FYLKKASUOF1KAN3</p>
<p>Sämi Giellagäidu</p>
<p>Säämi KieIkäIdee</p>
<p>Sää’mkiöflkaidd13.03.2014j,f)j’1</p>
<p>Berit Anne Bais Baal</p>
<p>Sägadoalli</p>
<p>Ine1ene Fankki</p>
<p>Beavdegirjedärkkisteaddji</p>
<p>INTERREG</p>
<p>IV A NORD SÄPMI%k //7it&amp;</p>
<p>Anna-Liisa Väyrynen// 1å11i</p>
<p>Råvdna Turi Henriksen</p>
<p>Beavdegirj edårkkisteaddji</p>
<p>SÅMEDIGGI sÅMiTGGEsÄÅ’MTEÖ</p>
<p>SÅMEDIGGI SAMETINGETt</p>
<p>FYLkKASUOHKAN</p>
</body></document>
