<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>857</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2015/12/DSGJ-10.-11.12.2015-Giron.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saemlen</p>
<p>Gielegaaltije</p>
<p>Sdme</p>
<p>Giellagiilldo</p>
<p>Sdmi Glellag6ldu</p>
<p>Siiiimi KieiSkdldeelnterreg</p>
<p>Nord</p>
<p>Beavdegirji</p>
<p>Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela giellajuogusdoahkkin juovlamdnu 10. ja 11. beiwiid.</p>
<p>IO.12.2015 10.15 - 16.501.1.12.201.5 08.00 - 12.30</p>
<p>Biret</p>
<p>Anne Baal Bals vulggii doahkkimis 10.12.2015 dii. 14.35.</p>
<p>Lahttut:</p>
<p>Aslak-Nils (Ailu) Valle,</p>
<p>Rivdnf Turi Henriksen, Marit Anne Allas, Helena Omma, Kaarina</p>
<p>Vuolab-Lohi,</p>
<p>Biret Anne Bals Baal (skype bokte)</p>
<p>H ii ldda h us ba rgit:</p>
<p>Marja Partapuoli, Bigga-Helena Magga, Marko Marjomaa, Mika Saijets</p>
<p>ASSelistui</p>
<p>Assenamma001 /1 5i</p>
<p>Coahkkima rahoanoo2l15i Ldqala5vuohta ia mearridanvdldi-qqqflP ,..,.... .. i-o--eh.-c,e"H.me.i,?...ii$$e.li.-s.Lte.d.shhKehp-.epmi,..,.9.94.|IL.............,,.... i Kgnstit.u-e.ten...,.,.,..,,,,,.,,..............iiCieilsn.s.i-4..rehKeneslii-d-.-v-i.ltien007 t15001/1 5 6oahkkima rahpan</p>
<p>Marko Marjomaa rahpd coahkkima 10.50 Ruota digge.00211 5</p>
<p>LilgalaSvuohta ja mearridanvdldi</p>
<p>S^^MT L^I S KA</p>
<p>RIJAIsAMEDIGGI SAMETINGET--</p>
<p>REoropNALcor)NCrL</p>
<p>RoMssA fylkkasuohkan</p>
<p>TROMs fylkeskommune</p>
<p>Saemien</p>
<p>Gielegaaltije</p>
<p>Saime</p>
<p>Giellagiilldo</p>
<p>Sdmi Glellagdldu</p>
<p>Siitimi Kiel6kiildee</p>
<p>Interreg</p>
<p>Nord3nu?loooHk?rou*""' W</p>
<p>ROMSSA fylkkasuohkan</p>
<p>Sdmi Giellagdldu bargoortnega $ 32 mielde lea giellajuhkosis mearridanvSldigo unnimus beallilahtuin leat coahkkimis ja jus lea unnimusat okta ovddasteaddji sihke Norggas, Ruotas ja Suomas.</p>
<p>Mearrddus: ioahkkin lea ldgala5 ja coahkkimis lea mearridanvdldi003/15 GohEduma ja :i5Selisttu dohkkeheapmi Bargooftnega $ 26 mielde bovde pro5eaktajodiheaddji giellajuhkosa vuostta5 doahkkimii. Bargoortnega $ 25 mielde galget doahkkinbovdehus, 555elistu ja 555eb6hpirat sdddejuwot golbmavahku ovdal doahkkima.</p>
<p>Mearrddus: Gohddun ia dSSelistu dohkkehuvvo0041 1 5 Beavdeg i rjeddrkkisteddj i id ja j ienaid reh kenasti id v6lljen</p>
<p>Dawis6megiela giellajuogus vdllje guokte beavdegirjeddrkkisteaddji Sdmi Giellag6ldu bargoortnega$ 35 mielde. Beavdegirjjiddrkkisteaddjit evttohuwojit ja mearriduwojit doahkkimis. Beavdeg i rjjid6rkkisteaddjit doaibmaba maiddd i j ienaid reh kenastin.</p>
<p>Mearrddus: Beavdegirjjiddrkkisteaddjin vdlljejuwuiga: Helena Omma;a Aitu Vatte005/15</p>
<p>Konstitueren</p>
<p>SeFd2 pro5eakta leiovttasbargopro5eakta Sdmedikkiid gaska mii konkrehta Slggahii Sdmi</p>
<p>GiellagSldu . Ddt pro5eakta6igodat alggii 01 .01.2013 ja dan aigodahkii vdlljejedje Sdmedikkit lahtuid giellajuhkosiidda. DSid manddhta nogai dalle go proSeakta loahpahuwui, 30.06.2014, muhto SPRmearridii guhkidit mandahta 31.12.2014 r6djai, ddinna dkkain ahte eai h6liidan loahpahit Sdmedikkiidgiellaovttasbarggu vaikko vel ovttasbargopro5eaktadigodat nogaige.</p>
<p>GiellagSldu proSeakta dlggahuwui 01 .08.2015, ja pro5eakta bistd 31 .05.2018. Ddn digodagas leaodda manddhta6igodat. Vuostta5 doahkkimis galgd vdlljet sdgadoallija vdrresdgadoalli. Sdgadoalli jav6rres6gadoalli ferteba leahkit fdsta lahtut, ja sdgadoallija vdrres6gadoalli eaba sdhte boahtitseamma riikkas, bargoortnega $ 9 mielde.</p>
<p>SAMEDIsAMITI5AA,MT s^aMC L^ r5 (l Rat ir</p>
<p>SAMEDtGGt SAMETtNcET</p>
<p>TROMS fylkeskommune</p>
<p>Suoma beale lahtuid manddhta lea fdmus dan jagi lohppii, Suoma sSmedikki giellajuhkosa odda lahtut vdlljejuwojit sdmedikki vuosttas dievasdoahkkimis jagi 2016 dlgobeale,</p>
<p>Mearrddus: Juogus viillje coahkkinjodiheaddji; Maret Anne Allas. Giellajuhkosa konstituerensirdojuwo duowova5 coahkkimii.006/1 5 d{llinrdvagirjji giedahallan</p>
<p>Norgga Siimediggi lea bivddn S6mi Giellagdldu geahddat, meannudit ja dohkkehit odda ver5uvnnaddllinnorbma girjjaZis <span type="quote">"i5llinrdvagirji"</span>. Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela juhkosa manddhta leage mearridit normerend55iin, bargoortnega $ 9 mielde.d6llinrdvagirjji vuostta5 verduvnna almmuhii Norgga Sdmedikki giellaossodat ja Sdmedikki oahpahusossodat 2003:s. Ovdasdnis duoZZu ahte girjdi leat cohkkejuwon dSllinrdwagat vuosttaZettiin oahppogirjeddlliide. Girjj65 dujuha c6llinnjuolggadusaide ja cilge earet eard mo geavahitd6llinmearkkaid dego rihku, ja mo juohkit s6niid, D6n girjjis leat maid giellag6httenrdwagat ja sierrardvvagat jorgaleddjiide ja gielladdrkkisteddjiide. Dal6 gir11i ddllimii dsahuwui referdnsajoavku jaldgiduwojedje maid guokte semindra.</p>
<p>Norgga Sdmedikki 2014:s budeahtas vdrrejuwui ruhta oclastit dSllinrdvagirjji. Girjjd5 leaodasmahttojuvvon sihke sisdoalu ja hdmi ddfus. Dds lea guodddn giellagdhttenoasija buot eard mii ii guoska riektaddllimiija mearkkaid geavaheamis Das leat maid vdldon vuhtii oddaseamos sdtnegirjjit, giellaoahppagirjjit, ja rdnnjdgielaid ddllinrdwagat. Boadus lea oalle ollu rievdaduwon vuostta5 ver5uvnna rdjes.</p>
<p>Muhtin rdje dan seamma referdnsajoavkkus leat leamaS mielde oclastahttimis. Odasteami referdnsajoavkkus leat leama5 Ole Henrik Magga, Sdmi Allaskuvla; Kaisa Rautio Helander, Sdmi</p>
<p>Allaskuvla; Johanna Johansen ljiis, Sdmi Allaskuvla; Inger Marie Oskal, jorgaleaddji; Else Turi, NRK Sdpmi; Karen Juuso Baal, Romssa Sdmeskuvla ja dasa lassin Norgga Sdmedikki hdlddahusa bargit.dSllinrdvagirji biddjui almmola5 gulaskuddamii geassemdnus, gulaskuddandigemearri lei dakdam6nu30.b,</p>
<p>Saemien</p>
<p>Gielegaaltije</p>
<p>Silme</p>
<p>Giellagiilldo</p>
<p>Sdmi Glellagdldu</p>
<p>Slidmi</p>
<p>Kielak)ldeesAMEDtccl</p>
<p>SAMITIGGE SAA,MTE,GG s aAM E LA rs xI rlJ Ar</p>
<p>EffEerreg</p>
<p>Nord3Fg!1$kBnu*""' w</p>
<p>ROMSSA fylkkasuohkan^-</p>
<p>ShdlFi</p>
<p>Sfr'cdiwsucn'lcdlSkicsAME D</p>
<p>TROMS fylkeskommune</p>
<p>Saemlen</p>
<p>Gielegaaltije</p>
<p>Sdme</p>
<p>Giellagdlldo</p>
<p>Sdmi Glellagdldu</p>
<p>Sddmi</p>
<p>Kiel6kiildee</p>
<p>Interreg</p>
<p>Nordaurop.hk! rtlon!1. utvchllngilond.n</p>
<p>Referdnsajoavkkus lea leama5 doahkkin mas leat meannudan gulaskuddancealkdmu5aid, ja loahpalad ver5uvdna lea sdddejuwon Siimi Giellagiildu meannudeapmdi. Girji galgd vuosttaZettiinalmmuhuwot neahtas, nu ahte dan sdhttd rievdadit ovdamearkka dihte jus norpmat rivdet.</p>
<p>Ovdasdnis daddjo nd:<span type="quote">"Sdmegiela ddllingiela nannema vdr6s d6rbba5uwojit rdwagat mo ddllinmearkkaid geavahit, mo vierissdniid heivehit sdmegillii, mo juohkit sdniid, goas geavahit stuora ja unna bustdva, mo c6llit ja sojahit logu, mo geavahit oanddusaid ja mo ja goas ddlit goallossdniid. Ddid rdwagiid duowun duddjo oktasa5 mdlle normerejuwon d6llingiela geavaheapmdi mii lea sihke dvkkdla5 ja ddrbba5laS oahppog irjeteavsttain"</span>.</p>
<p>Jus ddllinr6vagirjija dan norpmat galget gustot miehtd dawisdmegiela guovllu, de lea diirbu ahtedawisdmegiela giellajuogus geahdada ja Srwo5talld dawiriikkala5 perspektiiwas. Ulbmilin livddii ahte buot dawisdmegiela geavaheddjiin leat seamma norpmat.</p>
<p>Mielddus 1: Norgga Sdmedikki bivdin dohkkehit e 6llinrdvagirjji</p>
<p>Mieldd us 2: e alinrlvagiji</p>
<p>Mielddus 3: Cdllinrdvagirji oktan h6lddahusa kommeanttain</p>
<p>SAAM E LA I5 XA TAJAIsAMEDrcct SAMETTNGET-</p>
<p>REcroNALCouNcrL</p>
<p>RoMSSA fylkkasuohkan</p>
<p>TROMS fylkeskommune</p>
<p>Saemien</p>
<p>Gielegaaltije</p>
<p>S:1me</p>
<p>Giellag6lldo</p>
<p>Sdmi Glellagdldu56imiKielSkSldeelnterreg Nord</p>
<p>IN''NEN</p>
<p>Mearrdd us6rvalus:</p>
<p>Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela giellajuogus dohkkeha Riektaddllinrdwagat -girjji, juos dat dievasmahttojuwo/rievdaduwo giellajuhkosa rdwagiid vuodul. Dohkkeheapmi Sadda fdpmui go dawisdmegiela giellajuogus lea gdvnnahan, ahte ddllinrdvagirji lea rievdaduwon giellajuhkosafuomd5umiid vuodul.</p>
<p>Slddah us sadde giellaju hkosa rdvvagiid refereansajovku i.</p>
<p>Mearrddus: Sdmi Giellagdldu dawisdmegielat giellajuogus lea guorahallan Riektaddllinrdvagirjjija buktdn rievdadan6rvalusaid. ASS|saddejuvvo ruovttoluotta Norgga Sdmediggdi, Riektacdllinrdvagirji dohkkehuwo dasto go giellajuhkosa rdwagat leat vdldon vuhtii,</p>
<p>Sdmi giellagdldu hdlddahus ddrkkista divodemiid ja buktd giellajuhkosii dohkkeheapmdi,007115</p>
<p>Ear6 ovdanboahtti 655it</p>
<p>Mearrddus: Eai leat eard d55it.008/1 5 doahkkima loahpaheapmi</p>
<p>Mearrddus: Coahkkin loahpahuwui 11.12.2015 diibmu 12.30.</p>
<p>Marit</p>
<p>Anne Allas</p>
<p>Sdgadoalli</p>
<p>Aslak Nils Vallebeavdeg irjjiddrkkisteaddjisAMEotGGl</p>
<p>SAMITIGGE SAA,MTE,CG sAA M E tA I S</p>
<p>XAt lil</p>
<p>Helena Ommabeavd eg i rjj id 6 rkkisteaddji</p>
<p>ROMSSA fylkkasuohkan</p>
<p>SAMED</p>
<p>GCI SAMET NCET^-</p>
<p>RDGIONALCOT]NCII,</p>
<p>TRoMS fylkeskommune</p>
</body></document>
