<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2015</year>
    <wordcount>868</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2015/12/DSGJ-10.-11.12.2015-Giron.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sdmi  Glellag6ldu</p>
    <p>Siiiimi KieiSkdldeeNord</p>
    <p>Beavdegirji</p>
    <p>Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela giellajuogusdoahkkin juovlamdnu 10. ja 11. beiwiid.</p>
    <p>IO.12.2015  10.15 - 16.50</p>
    <p>1.1.12.201.5 08.00 - 12.30</p>
    <p>Biret Anne  Baal Bals  vulggii doahkkimis 10.12.2015  dii.  14.35.</p>
    <p>Lahttut:</p>
    <p>Aslak-Nils (Ailu)  Valle, Rivdnf Turi Henriksen, Marit Anne Allas, Helena  Omma, Kaarina Vuolab-Lohi, Biret Anne Bals Baal  (skype bokte)</p>
    <p>H ii ldda h us ba rgit:</p>
    <p>Marja  Partapuoli, Bigga-Helena Magga, Marko  Marjomaa, Mika Saijets</p>
    <p>ASSelistui Assenamma</p>
    <p>/1 i Coahkkima  rahoan</p>
    <p>oo2l15i Ldqala5vuohta ia mearridanvdldi</p>
    <p>-qqqflP ,..,.... .. i-o--eh.-c,e"H.me.i,?...ii$$e.li.-s.Lte.d.shhKehp-.epmi,..,</p>
    <p>.9.94.|IL.............,,....  i Kgnstit.u-e.ten...,.,.,..,,,,,.,,..............</p>
    <p>iiCieilsn.s.i-4..rehKeneslii-d-.-v-i.ltien</p>
    <p>t15</p>
    <p>001/1  6oahkkima rahpan</p>
    <p>Marko Marjomaa rahpd coahkkima 10.50 Ruota digge.</p>
    <p>LilgalaSvuohta ja mearridanvdldi</p>
    <p>--REoropNALcor)NCrL</p>
    <p>RoMssA fylkkasuohkan</p>
    <p>TROMs fylkeskommune</p>
    <p>S^^MT  L^I S KA RIJAI</p>
    <p>sAMEDIGGI  SAMETINGET</p>
    <p>W</p>
    <p>Sdmi  Glellagdldu</p>
    <p>Siitimi Kiel6kiildeeNord</p>
    <p>Sdmi Giellagdldu bargoortnega $ 32 mielde lea giellajuhkosis mearridanvSldigo  unnimus bealli lahtuin leat coahkkimis  ja jus lea unnimusat okta ovddasteaddji sihke Norggas, Ruotas ja Suomas.</p>
    <p>Mearrddus: ioahkkin lea ldgala5 ja coahkkimis lea  mearridanvdldi</p>
    <p>003/15 GohEduma ja :i5Selisttu  dohkkeheapmi Bargooftnega $ 26 mielde bovde  pro5eaktajodiheaddji  giellajuhkosa  vuostta5  doahkkimii.</p>
    <p>Bargoortnega $  mielde  galget doahkkinbovdehus, 555elistu ja 555eb6hpirat sdddejuwot golbma vahku ovdal  doahkkima.</p>
    <p>Mearrddus: Gohddun  ia dSSelistu dohkkehuvvo</p>
    <p>5 Beavdeg i rjeddrkkisteddj i id ja j ienaid reh kenasti id v6lljen</p>
    <p>Dawis6megiela giellajuogus  vdllje guokte beavdegirjeddrkkisteaddji Sdmi Giellag6ldu bargoortnega</p>
    <p>$ 35 mielde. Beavdegirjjiddrkkisteaddjit evttohuwojit  ja mearriduwojit doahkkimis.</p>
    <p>Beavdeg i rjjid6rkkisteaddjit doaibmaba maiddd i j ienaid reh kenastin.</p>
    <p>Mearrddus:  Beavdegirjjiddrkkisteaddjin vdlljejuwuiga:  Helena Omma;a Aitu Vatte</p>
    <p>005/15 Konstitueren</p>
    <p>SeFd2  pro5eakta leiovttasbargopro5eakta  Sdmedikkiid gaska mii konkrehta Slggahii  Sdmi</p>
    <p>GiellagSldu  . Ddt pro5eakta6igodat  alggii  .01.2013 ja dan aigodahkii  vdlljejedje Sdmedikkit lahtuid</p>
    <p>giellajuhkosiidda. DSid manddhta nogai  dalle go proSeakta loahpahuwui,  30.06.2014,  muhto SPR</p>
    <p>mearridii guhkidit mandahta 31.12.2014 r6djai, ddinna dkkain ahte eai h6liidan loahpahit Sdmedikkiid</p>
    <p>giellaovttasbarggu vaikko vel ovttasbargopro5eaktadigodat nogaige.</p>
    <p>GiellagSldu  proSeakta dlggahuwui  .08.2015, ja pro5eakta  bistd  .05.2018. Ddn digodagas lea</p>
    <p>odda manddhta6igodat. Vuostta5 doahkkimis galgd vdlljet sdgadoallija  vdrresdgadoalli. Sdgadoalli  ja</p>
    <p>v6rres6gadoalli ferteba leahkit fdsta lahtut, ja sdgadoallija  vdrres6gadoalli eaba sdhte boahtit seamma riikkas, bargoortnega $  mielde.</p>
    <p>ROMSSA fylkkasuohkan</p>
    <p>3nu?loooHk?rou*""' W</p>
    <p>SAMEDI</p>
    <p>sAMITI</p>
    <p>5AA,MT</p>
    <p>s^aMC  L^ r5 (l Rat ir</p>
    <p>TROMS fylkeskommune</p>
    <p>SAMEDtGGt  SAMETtNcET</p>
    <p>Sdmi  Glellagdldu</p>
    <p>Slidmi Kielak)ldee</p>
    <p>Nord</p>
    <p>Suoma beale lahtuid manddhta lea fdmus dan jagi lohppii, Suoma sSmedikki giellajuhkosa odda</p>
    <p>lahtut vdlljejuwojit sdmedikki vuosttas dievasdoahkkimis jagi 2016 dlgobeale,</p>
    <p>Mearrddus:  Juogus viillje  coahkkinjodiheaddji; Maret Anne Allas. Giellajuhkosa konstitueren sirdojuwo duowova5 coahkkimii.</p>
    <p>006/1  d{llinrdvagirjji giedahallan</p>
    <p>Norgga Siimediggi lea bivddn S6mi Giellagdldu  geahddat,  meannudit ja dohkkehit odda ver5uvnna</p>
    <p>ddllinnorbma girjjaZis <span type="quote">"i5llinrdvagirji"</span>. Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela  juhkosa  manddhta leage</p>
    <p>mearridit normerend55iin, bargoortnega $  mielde.</p>
    <p>d6llinrdvagirjji vuostta5  verduvnna almmuhii Norgga  Sdmedikki giellaossodat ja Sdmedikki</p>
    <p>oahpahusossodat  2003:s. Ovdasdnis duoZZu ahte girjdi leat cohkkejuwon  dSllinrdwagat</p>
    <p>vuosttaZettiin  oahppogirjeddlliide.  Girjj65 dujuha  c6llinnjuolggadusaide ja cilge earet eard mo  geavahit</p>
    <p>d6llinmearkkaid dego rihku, ja mo juohkit s6niid,  D6n girjjis  leat  maid giellag6httenrdwagat  ja sierra rdvvagat  jorgaleddjiide ja gielladdrkkisteddjiide. Dal6 gir11i ddllimii dsahuwui referdnsajoavku ja</p>
    <p>ldgiduwojedje maid guokte semindra.</p>
    <p>Norgga Sdmedikki 2014:s  budeahtas vdrrejuwui  ruhta oclastit dSllinrdvagirjji. Girjjd5 lea odasmahttojuvvon sihke  sisdoalu ja hdmi ddfus. Dds lea guodddn giellagdhttenoasija  buot eard mii ii guoska riektaddllimiija mearkkaid geavaheamis Das leat maid  vdldon vuhtii oddaseamos sdtnegirjjit,</p>
    <p>giellaoahppagirjjit, ja rdnnjdgielaid ddllinrdwagat.  Boadus lea oalle ollu rievdaduwon vuostta5 ver5uvnna  rdjes.</p>
    <p>Muhtin rdje dan seamma referdnsajoavkkus leat leamaS mielde  oclastahttimis.  Odasteami referdnsajoavkkus leat  leama5  Ole Henrik Magga, Sdmi Allaskuvla; Kaisa Rautio Helander, Sdmi</p>
    <p>Allaskuvla; Johanna Johansen  ljiis,  Sdmi Allaskuvla; Inger Marie Oskal, jorgaleaddji; Else Turi,  NRK</p>
    <p>Sdpmi; Karen Juuso Baal, Romssa Sdmeskuvla ja dasa lassin Norgga Sdmedikki hdlddahusa bargit.</p>
    <p>dSllinrdvagirji biddjui  almmola5 gulaskuddamii geassemdnus, gulaskuddandigemearri lei dakdam6nu</p>
    <p>30.b,</p>
    <p>sAMEDtccl</p>
    <p>SAMITIGGE</p>
    <p>SAA,MTE,GG</p>
    <p>s aAM E LA  rs xI rlJ Ar</p>
    <p>3Fg!1$kBnu*""' w</p>
    <p>ROMSSA fylkkasuohkan^</p>
    <p>TROMS fylkeskommune</p>
    <p>sAME D</p>
    <p>ShdlFi Sfr'cdiw</p>
    <p>sucn'lcdlSkic</p>
    <p>Sdmi Glellagdldu</p>
    <p>Sddmi Kiel6kiildeeNord</p>
    <p>aurop.hk! rtlon!1.  utvchllngilond.n</p>
    <p>Referdnsajoavkkus lea  leama5  doahkkin  mas leat meannudan gulaskuddancealkdmu5aid, ja</p>
    <p>loahpalad ver5uvdna lea sdddejuwon Siimi Giellagiildu  meannudeapmdi. Girji galgd vuosttaZettiin</p>
    <p>almmuhuwot neahtas, nu ahte dan sdhttd rievdadit ovdamearkka dihte jus  norpmat rivdet.</p>
    <p>Ovdasdnis daddjo nd:</p>
    <p>"Sdmegiela ddllingiela  nannema vdr6s d6rbba5uwojit rdwagat mo  ddllinmearkkaid geavahit, mo</p>
    <p>vierissdniid heivehit sdmegillii, mo juohkit sdniid, goas geavahit  stuora ja unna bustdva, mo c6llit ja sojahit logu, mo geavahit  oanddusaid ja mo ja goas ddlit goallossdniid. Ddid rdwagiid duowun duddjo oktasa5  mdlle normerejuwon d6llingiela geavaheapmdi mii lea sihke  dvkkdla5 ja ddrbba5laS</p>
    <p>oahppog irjeteavsttain".</p>
    <p>Jus ddllinr6vagirjija  dan norpmat galget gustot miehtd dawisdmegiela guovllu, de lea diirbu ahte dawisdmegiela  giellajuogus geahdada ja Srwo5talld  dawiriikkala5  perspektiiwas.  Ulbmilin livddii ahte</p>
    <p>buot dawisdmegiela  geavaheddjiin leat seamma norpmat.</p>
    <p>Mielddus 1: Norgga Sdmedikki bivdin dohkkehit e 6llinrdvagirjji</p>
    <p>Mieldd us 2: e alinrlvagiji</p>
    <p>Mielddus 3: Cdllinrdvagirji oktan h6lddahusa kommeanttain</p>
    <p>-REcroNALCouNcrL</p>
    <p>RoMSSA  fylkkasuohkan</p>
    <p>TROMS fylkeskommune</p>
    <p>SAAM E LA I5 XA TAJAI</p>
    <p>sAMEDrcct SAMETTNGET</p>
    <p>W</p>
    <p>Sdmi Glellagdldu</p>
    <p>56imiKielSkSldeeNord IN''NEN</p>
    <p>Mearrdd us6rvalus:</p>
    <p>Sdmi Giellagdldu dawisdmegiela giellajuogus dohkkeha  Riektaddllinrdwagat -girjji, juos  dat dievasmahttojuwo/rievdaduwo giellajuhkosa rdwagiid vuodul. Dohkkeheapmi Sadda fdpmui go dawisdmegiela  giellajuogus lea gdvnnahan, ahte ddllinrdvagirji  lea rievdaduwon giellajuhkosa</p>
    <p>fuomd5umiid  vuodul.</p>
    <p>H Slddah us sadde giellaju hkosa rdvvagiid  refereansajovku i.</p>
    <p>Mearrddus:  Sdmi Giellagdldu dawisdmegielat  giellajuogus lea guorahallan  Riektaddllinrdvagirjjija buktdn rievdadan6rvalusaid. ASS|saddejuvvo ruovttoluotta  Norgga  Sdmediggdi, Riektacdllinrdvagirji</p>
    <p>dohkkehuwo  dasto go giellajuhkosa rdwagat leat  vdldon  vuhtii,</p>
    <p>Sdmi giellagdldu hdlddahus ddrkkista  divodemiid ja buktd  giellajuhkosii  dohkkeheapmdi,</p>
    <p>Ear6 ovdanboahtti 655it</p>
    <p>Mearrddus:  Eai leat eard d55it.</p>
    <p>008/1  doahkkima loahpaheapmi</p>
    <p>Mearrddus:  Coahkkin loahpahuwui 11.12.2015 diibmu 12.30.</p>
    <p>Marit Anne Allas</p>
    <p>Sdgadoalli</p>
    <p>Aslak Nils Valle</p>
    <p>Helena Omma</p>
    <p>beavdeg irjjiddrkkisteaddji</p>
    <p>beavd eg i rjj id 6 rkkisteaddji</p>
    <p>sAMEotGGl SAMITIGGE</p>
    <p>ROMSSA fylkkasuohkan</p>
    <p>^-RDGIONALCOT]NCII,</p>
    <p>SAA,MTE,CG</p>
    <p>TRoMS  fylkeskommune</p>
    <p>sAA M E tA I S XAt  lil</p>
    <p>SAMED GCI SAMET NCET</p>
    <p>W</p>
  </body>
</document>
