<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi boarrásiidbarggu bargoneavvolodá</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>unknown</year><wordcount>221</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2166&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="1_vanhustyo.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="1_vanhustyo_insaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="1_vanhustyo_koltsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÁMI BOARRÁSIIDBARGGU BARGONEAVVOLOĐÁ <em type="italic">- Mo doaimman, go áššehassan lea sápmelaš ahkeolmmoš? </em></p>
<p type="listitem">Ovddidanráhkadusa vehkiin Sámi boarrásiidfuolahussii ohccojuvvojedje dakkár bargomállet, mat  dáhkidit ruoktobálvalusas, bálvalusássamis, beavttálmahtton bálvalusássamis ja lágádusfuolahusas dan, ahte sámi ahkeolbmo gielalaš  ja kultuvrralaš vuoigatvuođat ollašuvvet.</p>
<p type="listitem">Buori divššu ja fuolaatnima ulbmilin lea, ahte sápmelaš ahkeolbmuid      iežaset giella ja kultuvra váldojuvvo vuhtii buot dikšun- ja fuolaatnin-    bálvalusain.</p>
<p type="listitem">Sámi boarrásiidbarggu áššehas veadjá buorebut dalle, go bálvalusat      ollašuvvet sámiid árvvuid mielde ja sámegillii.</p>
<p type="listitem">Bargoneavvolođá vehkiin</p>
<p type="listitem">Sámegiella ja kultuvra bohtet oinnolažžan dikšunbarggus. Iežas duogáža     mearkkašupmi ja dikšunbarggu kvalitehta bohtet čielgasabbot ovdan.</p>
<p type="listitem">Bargit váldet buorebut vuhtii sámi ahkeolbmo dárbbuid ja áššehas oažžu     vejolašvuođa váikkuhit iežas dikšui ruoktobálvalusas, bálvalusássamis,      beavttálmahtton bálvalusássamis ja lágádusdivššus.</p>
<p type="listitem">Bargit ožžot geavatlaš rávvagiid, ávžžuhusaid das, mo sápmelaš     ahkeolmmoš sáhttá seailluhit ja bajásdoallat iežas giela, kultuvrra ja      identitehta.</p>
<p type="listitem">Rávagirjjáža vehkiin bargoservošii boahtti bargi sáhttá álkket oahpás      mahttit bargui.</p>
<p type="listitem">Oažžu álkket ja johtilit áddejumi das, maid sámi boarrásiidbargu    bargobáikkis oaivvilda.</p>
<p type="listitem">Sámi ahkeolbmo ja su oapmahaččaid váikkuhanvejolašvuođat    dikšui buorránit.</p>
<p type="listitem">Guhtege logu buohta lea sámiid ruovttuguovllu boarrásiidbarggu    guoski diehtu ja rávvagat. Lassin lea sadji, masa guđege bargobáikki    meannudanvugiid sáhttá dievasmahttit.</p>
<p><em type="bold">SaKaste </em>Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanráhkadus -fidnu </p>
<p>Ulbmilin buoridit sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váikkuhahttivuođa ja oažžuma</p>
<p><em type="bold">Sámi boarrásiidbarggu bargoneavvolođá </em>lea dahkkon veahkkin bargiide, geat barget sámi ahkeolbmuiguin. Sisdoallu vuođđuduvvá oalle guhkás vásáhusaid bokte ožžojuvvon dihtui, mas áššedovdin leat doaibman sámiid ruovttuguovllu sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargit. </p>
</body></document>
