<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámiid rádjeoktasasbargoseminara anáris 25.2.2015</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>469</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2593&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="rajaseminaari_250215_ohjelma.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámiid rádjeoktasašbargoseminára anáris 25.2.2015</p>
<p>Davvi-Suoma Kaste-prográmma, Suoma Sámediggi ja Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija ordnejit sámiid rádjeoktasašbargoseminára Sajosis 25.2.2015. Beaivvi temán leat sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusat.</p>
<p><em type="bold">Ulbmilin lea </em> </p>
<p>Čielggasmahttit uhcimusgáibádusaid sámeguovllu rádjeoktasašbargui </p>
<p>Loktet guovddážii bálvalusaid, mas giela ja kultuvrra mearkkašupmi lea stuoris </p>
<p>Buktit ovdan, makkár bálvalusat gávdnojit juo ja makkár vejolaš bálvalusdárbbut vel leat </p>
<p>Juohkit dieđu doaibmi buriin meannudanvugiin </p>
<p>Čielggasmahttit doaibmarávvagiid, mo dieđujohtin bálvalusain áššehasaide ja ámmátbargiide sihkkarasto  Soahpat joatkkadoaimmain</p>
<p>Iđitbeaivve gullat sámiid rádjeoktasašbarggu guoski láhkaásaheami dáládiliin ja sosiála- ja dearvvašvuohtafuolahusođastusas. Ovdan leat maid sámegielat sode-bálvalusaid dáládilli ja buorit geavadat sije Suomas ja Norggas. Dasa lassin gullat sáhlavuoru ÁEL-buhtadusain ja dálá spesiálabuohccedikšuma soahpamuša sisdoalus. Eahketbeaivve suokkardallat bargojoavkkuin mot čielggasmahttit rádjeoktasašbarggu ja meannudanvugiid sámegielat bálvalusaid fállamis Suoma ja Norgga gaskkas ja mor sihkkarastit dieđujohtima áššehasaide ja ámmátbargiide.Dasa lassin guorahallat mot sihkkarastit joatkkadivššu riikka nuppi buohccedikšunbiires (dálá soahpamuš lea guovtti buohccedikšunbiire gaskasaš). Ulbmilin lea bargojoavkkuin dahkat evttohusaid joatkkadoaimmaid birra. Seminára loahpas burgit bargojoavkkuid evttohusaid ja soahpat joatkkadoaimmain. </p>
<p>Dilálašvuođa gielat leat dárogiella, davvisámegiella ja suomagiella. Dilálašvuođas lea tulkon. Dilálašvuohta striimejuvvo. Striimema čujuhus www.sogku.fi/live</p>
<p>Lassidieđut: pia.ruotsala@samediggi.fi tel. 010 839 3106 anne-maria.simojoki@ouka.fo</p>
<p><em type="bold">SEMINÁRA PROGRÁMMA </em></p>
<p><em type="bold">Ságajođiheaddjit: </em>iđitbeaivve Sinikka Salo Davvi-Suoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji, eahketbeaivi Heidi Eriksen, Ohcejoga gielda <em type="bold">8.30–8.50 Iđitkáffe Sajosa feaskkir </em> <em type="bold">8.45-8.50 </em>Musihkka <em type="bold">8.50–9.00 BEAIVVI RAHPAN, </em>Sinikka Salo, Davvi-Suoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji <em type="bold">9.00- 9.50 NUPPÁSTUSAT RIIKKA SOSIÁLA- JA DEARVVASVUOĐADOAIMMA GEAVADIIN </em>Viveca Arrhenius, Suoma sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija  Sode-ođastus,  Sámiid rádjeoktasašbarggu guoski láhkaásaheami dáládilli <em type="bold">9.50- 10.30 SÁMEGIELAT BÁLVALUSAT SUOMAS </em> <em type="bold">Sámegielat bálvalusaid dáládilli / buorit geavadat ja dárbu Suomas </em>, Heidi </p>
<p>Eriksen, Ohcejoga gielda  Gohcinbálvalusat  Spesiáladoavtterbálvalusat  Ahkeolbmuid bálvalusat  Mielladearvvasvuohtabálvalusat  Bearašbálvalusat <em type="bold">10.40-11.00 SPESIÁLABUOHCCEDIKŠUMA SOAHPAMUŠA SISDOALLU </em>Tapio Kekki, Lappi buohccedikšunbiire, vuođđodearvvasvuođafuolahusa ovttadat, Suopma <em type="bold">11.00–11.45 Beaivemális 11.45 - 13.30 SÁMEGIELAT BÁLVALUSAT NORGGAS </em> <em type="bold">Sámegielat bálvalusaid dáládilli / buorit geavadat ja dárbu Norggas </em> <em type="bold">Spesiáladoavtterbálvalusat, </em>Knut Johnsen, Spesiáladoavtterguovddáš, </p>
<p>Kárášjohka o Dáládilli ja dárbu Norggas; o Sámiid Dearvvasvuohta-siida fidnu somáhtalaš beali ovdanbuktin  <em type="bold">Mielladearvvasvuohtabálvalusat, </em>Frøydis Nystad Nilsen, SÁNAG, Sámi našuvnnalaš gealboguovddáš Mánáid- ja nuoraidossodat, Kárášjohka o Dáládilli ja dárbu Norggas; o Sámiid Dearvvasvuohta-siida fidnu psyhkalaš beali ovdanbuktin  <em type="bold">Ahkeolbmuid bálvalusaid dáládilli /buorit geavadat, </em>Kristine Gaup- </p>
<p>Grønmo, Sápmelaččaid vuoras olbmuid bálvalusaid ovddidanguovddáš;</p>
<p>Kárášjohka  <em type="bold">Bearašbálvalusat, </em>Eilif T. Norvang, Sis-Finnmárkku bearašrávvehat <em type="bold">13.30.13.50 ÁEL-BUHTADUSAT, </em>Noora Heinonen, ÁEL Suopma <em type="bold">13.50–14.00 BARGOBÁDJERÁVVEN, </em>Heidi Eriksen </p>
<p>Eahketbeaivekáfestallan bargobáji oktavuođas <em type="bold">14.00- 15.00 BARGOBÁDJEBARGAN, </em>Guokte bargojoavkku guorahallet vuolde namuhuvvon njeallje temá, mo beassat ovddosguvlui </p>
<p>Bargojoavkkuid jođiheaddjit (gielat: davvisámegiella, dárogiella, suomagiella): Sari Guttorm, Heidi Eriksen, Pia Ruotsala <em type="bold">Bargojoavku 1 </em>bargolatnja Solju (parlameantasále) <em type="bold">Bargojoavku 2 </em>bargolatnja Dolla (auditorio) <em type="bold">BARGOBIHTÁT: </em>1. Mo čielggasmahttit rádjeoktasašbarggu ja ráhkadusaid (bissovašvuohta) sámegielat bálvalusain Suoma ja Norgga gaskkas 2. Mo sihkkarastit dieđujohtima bálvalusain áššehasaide ja buohcciide sihke dearvvasvuođafuolahusa bargovehkii 3. Mo joatkkadikšuma riikka nuppi buohccedikšunbiirres sáhttá sihkkarastit - dálá soahpamuš guovtte buohccedikšunbiirre gaskasaš 4. Evttohusat joatkkabargui <em type="bold">15.00–15.45 BARGOBÁDJEBARGGU BURGIN JA JOATKKABARGGUS SOAHPAN, </em>Heidi Eriksen, Ohcejoga gielda <em type="bold">15.45–16.00 ČOAHKKÁIGEASSU JA LOAHPAHANSÁNIT, </em>Sinikka Salo, Davvi-Suoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji </p>
</body></document>
