<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">killengreen-fad-oa-departemeantarai_id_632722.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Killengreen FAD ođđa departemeantaráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Killengreen ny departementsråd i FAD - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiijadirektevra Ingelin Killengreen (63) nammaduvvui otná stáhtaráđis ođđa departemeantaráđđin Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartementii (FAD:i).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Politidirektør Ingelin Killengreen (63) blei i statsråd i dag utnemnd til ny departementsråd i Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet (FAD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Killengreen joatká maŋŋil Karin Moe Røisland guhte manai ealáhahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Killengreen overtek etter Karin Moe Røisland som går av med pensjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean hui ilus go mii dál oažžut ođđa departemeantaráđi geas lea nana ja viiddis jođihanvásáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Eg er veldig glad for at vi får ein ny departementsråd som har brei og solid leiarerfaring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 jagi Politiijadirektoráhta direktevran ja ovdal dan vihtta jagi Oslo politiijameašttirin lea son leamašan mihtilmas, oinnolaš ja čielga jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Som direktør for Politidirektoratet gjennom 10 år og politimeister i Oslo i fem år før det har ho vore ein markant, synleg og tydeleg leiar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dán lea Killengreen badjel logi jagi áigodagas leamašan jođiheaddjivirggit Justiisadepartemeanttas, earret eará departemeantaráđđin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Før den tid har Killengreen i over ti år hatt ulike leiarjobbar i Justisdepartementet, blant anna som departementsråd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Killengreen dovdá stáhta hálddahus bures, mii lea dehálaš dan virggis masa son dál lea nammaduvvon, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Killengreen kjenner den statlege forvaltninga godt, noko som er viktig i den jobben som ho no skal inn i, seier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingelin Killengreenas lea juridihka ámmátlogaheapmi man válddi Oslo Universitehtas 1972 ja lea leamašan áššemeannudeaddji, doaimmahathoavda, ossodatdirektevra, ekspedišuvdnahoavda ja departemeantaráđđi Justiisadepartemeanttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ingelin Killengreen har juridisk embetseksamen frå Universitetet i Oslo frå 1972 og har vore saksbehandlar, byråsjef, avdelingsdirektør, ekspedisjonssjef og departementsråd i Justisdepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddái ovtta áigodaga bargan duopmárváldin Oslo juogadanrievttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ho har òg ein periode arbeidd som dommarfullmektig i Oslo skifterett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus 15 jagiid lea son álggos bargan Oslo politiijameašttirin ja dasto politiijadirektoráhta direktevran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei siste15 åra har ho først vore politimeister i Oslo og deretter direktør for Politidirektoratet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vel mearriduvvon goas Killengreen álgá FAD departemeantaráđđin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det er ikkje fastsett når Killengreen vil tiltre som departementsråd i FAD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiijadirektevra Ingelin Killengreen (63) nammaduvvui otná stáhtaráđis ođđa departemeantaráđđin Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartementii (FAD:i).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ingelin Killengreen blei utnemnd til ny departementsråd i Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet i statsråd i dag. FAD</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
