<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lassi-preassadoarjja-sami-aviissaide_id_485511.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha 2008 bušeahtas lasihit preassadoarjaga sámi aviissaide 5 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Aukar pressestøtta til samiske aviser - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha 2008 bušeahtas lasihit preassadoarjaga sámi aviissaide 5 miljon ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer framlegg om å auke pressestøtta til samiske aviser med 5 millionar kroner i budsjettet for 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea doarjut Min Áiggi ja Ášu ovttastumi ja ásahit beaivválaš sámi aviissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Formålet er å støtte samanslåinga av Min Aigi og Assu og etablere ei samisk dagsavis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus evttoha maiddái 9,7 miljon ruvdnosaš doarjaga Nuortasámi museii Njávdámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa foreslår også eit tilskot på 9,7 millionar kroner til Østsamisk museum i Neiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visti galgá leat gárvvis boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Bygget skal stå ferdig neste år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stellaris DansTeater oažžu 1 miljon ruvdnosaš lassáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Stellaris DansTeater får ein auke på 1 million kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát ráđđehus lea lasihan doarjaga sámi kulturáigumušaide buohkanassii 21,4 miljon ruvnnuin 2005 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>– Denne regjeringa har auka støtta til samiske kulturformål med til saman 21,4 millionar kroner sidan 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008:s galgá Sámedikki kultursuorggi hálddašeapmi nannejuvvot badjel 6 miljon ruvnnuin, dadjá Kultur- ja girkoministtar Trond Giske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I 2008 skal Sametinget sin forvaltning på kulturfeltet styrkast med vel 6 millionar kroner, seier kultur- og kyrkjeminister Trond Giske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu eará Kulturráđi vuollásaš ortnegat sáhttet boahtit Finnmárkui buorrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mange andre ordningar under Kulturrådet kan også komme Finnmark til gode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiváladoarjja, ensembledoarjja, koarraáŋgiruššan, korpsadoarjja ja rockeáŋgiruššan leat doaibmabijut mat galget juhkkojuvvot miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Festivalstøtte, ensemblestøtte, korsatsing, korpsstøtte og rockesatsing er tiltak som skal fordelast over heile landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
