<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oa-njuolggadusat-bigobaikkiid-spealuid-v_id_621376.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa njuolggadusat biŋgobáikkiid spealuid várás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nye reglar for spel i bingolokale - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeanta lea bidjan njuolggadusaid Norsk Tipping ođđa terminálaspealuid várás biŋgobáikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kulturdepartementet har fastsett reglar for Norsk Tippings nye terminalspel i bingolokale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealut bohtet gildojuvvon biŋgoautomáhtaid sadjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Spela skal erstatte bingoautomatane som er forbodne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa terminálat earret eará buktet ođđa spealuid hihtáseappot go ovddeš automáhtat (juohke speallu bistá unnimus 3 sekundda) ja juohke spealli ii oaččo golahit eanet go 800 ruvnnu beaivái ja 4000 ruvnnu mánnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei nye terminalane vil mellom anna ha lågare speltempo (minimum 3 sekund pr. spel) og ei grense for maksimalt tap pr spelar på 800 kroner pr. dag og 4000 kroner pr. månad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta lea maiddái čavgen gáibádusaid nu gohčoduvvon dihtorbiŋgospealuid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Departementet har også fastsett strengare krav til dei såkalla databingospela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát automáhtat galget earret eará spealuid buktit hihtáseappot go ovddeš automáhtat (juohke speallu bistá unnimus 30 sekundda).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Spela skal mellom anna ha lågare speltempo (minimum 30 sekund pr. spel).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtorbiŋgospealuid beassá bidjat dušše dakkár báikkiide gos maiddái fállá árbevirolaš biŋgospealuid, ii ge leat lohpi bidjat eambbo go 30 dihtorbiŋgoterminála seammá biŋgobáikái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Databingospel skal berre kunne tillatast i lokale som også tilbyr tradisjonelle bingospel, og det kan ikkje oppstillast meir enn 30 databingoterminalar i eitt bingolokale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin vai beroštupmi árbevirolaš biŋgospealuide galgá lassánit lea departemeanta mearridan lasihit stuorámus biŋgovuoittu 4000 ruvnnus 5000 ruvdnui ja nu gohčoduvvon jackpot-vuoittu 36 000 ruvnnus 70 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>For å auke interessa rundt dei tradisjonelle bingospela har departementet vedteke å auke maksimalgrensene for gevinstar frå 4000 kroner til 5000 kroner og for jackpotgevinstar frå 36 000 kroner til 70 000 kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa njuolggadusat leat fámus Ođđajagebeaivvi rájes 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Reglane tek til å gjelde frå 1. januar 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ođđa njuolggadusat mat gáibidit teknihkalaš heivehemiid leat fámus suoidnemánu 1. b. 2011 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>For enkelte av dei nye reglane som krev teknisk tilpassing, er ikraftsetjinga fastsett til 1. juli 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadus mii rievdada skábmamánu 30.b.2004 njuolggadusa nr. 1528 biŋgo birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kopi av dei nye reglane finst her Forskrift om endring i forskrift 30. november 2004 nr. 1528 om bingo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
