<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ovttasbargoiehtadus-gaskal-stahtavuovddi_id_670335.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus gaskal Stáhtavuovddi ja Sámedikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Samarbeidsavtale mellom Statskog og Sametinget - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtavuovdi ja Sámediggi leat vuolláičállán ovttasbargošiehtadusa mii galgá nannet sámi váikkuheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statskog og Sametinget har underteikna ein samarbeidsavtale som skal styrkje samisk innverknad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa ulbmil lea ásahit rámmaid oktavuhtii gaskal Stáhtavuovddi SF ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Formålet med avtalen er å etablere rammer for kontakt mellom Statskog SF og Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusa ulbmil lea ásahit rámmaid oktavuhtii gaskal Stáhtavuovddi SF ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Sjå meir om saka hjå Statskog</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča eambbo ášši birra Stáhtavuovddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Les innhaldet i samarbeidsavtalen hjå Statskog</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanne sámi váikkuheami Šiehtadusas leat njuolggadusat dasa mot Stáhtavuovdi ja Sámediggi galget ráđđádallat dainna áigumušain ahte Sámedikkis oažžut mieđiheami eananhálddašeami doaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Styrker samisk innverknad Avtalen har reglar for korleis Statskog og Sametinget skal konsultere med sikte på å oppnå Sametinget sin tilslutnad til tiltak for grunndisponering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát eananhálddašandoaimmat leat nugo bieggafápmohuksemat, minerálagávnnusdoaimmat, bártaguovlluid huksemat j.e..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Som større tiltak for grunndisponering blir rekna utbygging av vindkraft, drift av mineralforekomstar, utbygging av hyttefelt m. v.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus maid sisttisdoallá dan ahte Sámediggi ja Stáhtavuovdi leat ovttaoaivilis árvvoštallat ortnegiid mat lotnolagaid sáhttet leat ávkin sihke sámi kultuvrii ja boazoealáhussii, ja Stáhtavuovdái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Av avtalen følgjer det óg at Sametinget og Statskog er samde om å vurdere ordningar som kan medverke til gjensidig nytte for både samisk kultur og næringsdrift, og for Statskog.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššeoasálaččain galgá unnimus okta gulahallančoahkkin jagis ovttasbargošiehtadusa olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Partane skal ha minst eitt kontaktmøte i året knytt til samarbeidsavtalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus gusto golmma jahkái ja doaibmagoahtá go Sámedikki dievasčoahkkin dohkkeha dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Avtalen gjeld i tre år og tek til å virke når Sametinget sitt plenum har godkjent den.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá meannudit šiehtadusa 8. vahkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Sametinget skal behandle avtalen i uke 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtavuovdi Stáhtavuovdi lea Norgga stuorámus eananeaiggát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statskog Statskog er den største grunneigaren i Noreg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta eatnamat dahket 60.000 km2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Staten sin grunn utgjer 60.000 km2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea 1/5 oassi Norgga nannámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det er 1/5 av Noreg sitt fastland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta eaiggáda Stáhtavuovddi SF 100 proseantta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Staten er 100 prosent eigar av Statskog SF.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
