<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">slettmegno-lea-almmuhuvvon_id_594923.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>slettmeg.no lea almmuhuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>slettmeg.no er lansert - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat guđet gávdnet sávakeahtes dieđuid iežaset birra interneahtas, sáhttet dál váldit oktavuođa Dáhtabearráigeahču ođđa bálvalussii slettmeg.no oažžun dihtii rđiid ja rávvagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Alle som finn uønskte opplysningar om seg sjølv på internett kan no kontakte Datatilsynets nye teneste slettmeg.no for å få råd og rettleiing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusa almmuheigga Dáhtabearráigeahču direktevra Georg Apenes ja ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud ikte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tenesta blei lansert av Datatilsynets direktør Georg Apenes og fornyingsminister Rigmor Aasrud i går.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lihkuhan min buohkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Eg vil seie gratulerer til oss alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jáhkán ahte olut ožžot buori veahki dán bálvalusas ja mun jáhkán oluin šaddá dárbu dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eg trur mange vil få god hjelp av denne tenesta og eg trur mange vil få behov for ho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá hui dehálaš reaidun hui ollu olbmuide, cealká Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tenesta blir eit viktig verktøy for veldig mange, seier Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no galgá addit ráđiid ja rávvagiid olbmuide sierra neahttasiidduin, telefovnnain, e-poasttain ja čáhttemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Slettmeg.no skal gi råd og rettleiing til publikum ved hjelp av eiga nettside, telefon, epost og chat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiiddus gávnnat dieđuid das maid galggat dahkat go háliidat sihkuhit persovdnadieđuid neahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>På nettsida finn du guidar til korleis du kan gå fram for å få personopplysningar sletta frå nett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das maid gávnnat visogovalaš logahallama dain lágain ja njuolggadusain mat gustojit neahttaalmmuheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Her finst òg oversikt over kva lover og reglar som gjeld ved publisering på nett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bálvalus sáhttá maiddái veahkehit čielgasa oažžut leat go nehttii almmuhuvvon diehtu (govat, teaksta, jietnafiillat) lágalaččat lobálaččat vai eai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tenesta kan dessutan bidra med å avklare om ein kan gå ut frå at ei opplysning (bilete, tekst, lydfiler) publisert på nettet er innanfor det lovlege eller ikkje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalus lea guovttejahkásaš geahččalanprošeakta maid Dáhtabearráigeahčču jođiha ja Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta ruhtada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tenesta er eit toårig prøveprosjekt som blir drive av Datatilsynet og er finansiert av Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtadieđut slettmeg.no birra Slettmeg.no lea boađus das go ráđđehus čuovvola Persovdnasuodjaluskommišuvnna raportta ” Individ og integritet: Personvern i det digitale samfunnet ” (NOU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fakta om slettmeg.no Slettmeg.no er resultat av regjeringas oppfølging av Personvernkommisjonens rapport ” Individ og integritet: Personvern i det digitale samfunnet ” (NOU.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009: 1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>2009: 1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no lea álkit geavahahtti fálaldat olbmuide guđet dovdet iežaset gudnehuhttejuvvon neahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Slettmeg.no er eit lågterskeltilbod for folk som kjenner seg krenkte på nett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš bálvalusain lea addit ráđiid ja rávvagiid das mo galgá sihkuhit almmuhuvvon sávakeahtes persovdnadieđuid mat leat neahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Formålet med tenesta er å gi råd og rettleiing for sletting av uønskte personopplysningar som ligg på nett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leat dieđut maid olmmoš ieš lea bidjan nehttii ja maid olmmoš maŋŋá háliida eret válddihit, dahje dat sáhttet leat dieđut maid earát leat bidjan nehttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det kan vere materiale ein har lagt ut sjølv og seinare ønskjer fjerna, eller materiale lagt ut av andre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusas galgá lea neutrála miellaguoddu oktavuođaváldimiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tenesta skal ha ei nøytral stilling til dei førespurnadene som kjem inn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no ii galgga doaibmat morarálaččat čuiggodeaddjin daid avdnasiid ektui mat leat almmuhuvvon nehttii, muhto baicce dušše addit nu objetiiva ráđiid ja rávvagiid go vejolaš buohkaide geat daid háliidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Slettmeg.no skal ikkje fungere moraliserande i forhold til det materialet som er publisert, men avgrense seg til å gi mest mogleg objektive råd og rettleiing til alle som ønskjer det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no sáhttá addit dákkár veahki:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette kan slettmeg.no hjelpe med.:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđiid ja rávvagiid das mo lea vejolaš sihkuhit / rievdadahttit sávakeahtes persovdnadieđuid mat leat Interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Råd og rettleiing om korleis ein kan gå fram for å få sletta / endra uønskte personopplysningar på Internett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđiid das makkár vuoigatvuođat ja lágat gustojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Råd om kva rettar og lover som gjeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš veahki oažžut oktavuođa neahttabálvalusaide ja daidda geain lea ovddasvátádus ahte gudnehuhtti ávdnasat leat biddjojuvvon nehttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Praktisk hjelp til å komme i kontakt med nettenester og ansvarlege bak krenkjande materiale publisert på nett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki deavdit váidalusskoviid ja dakkáraččaid mat leat gávdnamis sierranas neahttabálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Hjelp til å fylle ut klageskjema og liknande som finst på dei enkelte nettenestene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki geavahit sihkkunbálalusaid maiguin olmmoš ieš sáhttá čađahit sihkkumiid (ovdamdarkka dihtii Googles webpage removal request tool).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Hjelp til å nytte sjølvbetente slettetenester (eks. Googles webpage removal request tool).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki sihkkut gielis / sávakeahtes profiillaid sosiála neahttaservodagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Hjelp til å slette falske / uønskte profilar på sosiale nettsamfunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit ráđiid ja fuomášuhttit eará áššáigullevaš doaibmiid / organisašuvnnaid mat sáhttet addit eará veahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Gi råd og tips om andre relevante aktørar / organisasjonar som kan assistere med anna hjelp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ii sáhte slettmeg.no dahkat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette kan slettmeg.no ikkje gjere:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudit áššiid ja dahkat mearrádusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Drive saksbehandling og fatte vedtak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhttut dieđuid sihkkut dahje ieš sihkkut dieđuid Interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Pålegge sletting eller sjølv utføre sletting av opplysningar på Internett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no fidnet ságaide Interneahtain, čáhttemiin, e-poasttain ja telefovnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Slettmeg.no kan nåast på Internett, chat, e-post og telefon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonnummir lea 22 39 69 90 ja e-poastačujuhus lea hjelp@slettmeg.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Telefonnummer er 22 39 69 90 og e-postadressa er.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefonáigi lea vuosárggas bearjadahkii dii. 10 – 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Telefontid er måndag til fredag kl.. 10 – 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Slettmeg.no bálvalit Dáhtabearráigeahčus guokte rávvejeaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Slettmeg.no blir betent av to rådgivarar i Datatilsynet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
