<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Báiki ja muitalusat</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Aslaug" lastname="Juliussen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>3121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.gierdu.no/pdf/AslaugJuliussen.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="aslaug_juliussen.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sted og </em></p>
<p><em type="bold">Fortellinger </em></p>
<p><em type="bold">Báiki ja </em></p>
<p><em type="bold">MuitaluSat </em></p>
<p><em type="bold">Artikkelforfatter / artihkalčálli: </em>Aslaug Juliussen <em type="bold">Oversettere / jorgaleaddjit: </em>Tor Magne Berg, Rolf Olsen83 </p>
<p>Mun lean Davvi-Norggas bajásšaddan ja doaibman dáiddárin dan riikkaoasis. Dakkár guovllus mii lea rikkis resurssaide, rikkis kulturhistorjái iige nu rikkis dáiddahistorjái – juoga mii lea sihke buorebussii ja heajubussii. Guoktelot jagi (1985-2006) lean ássan Finnmárkkus (Guovdageainnus/Kárášjogas). Daid jagiid lean dasto vel eallán boazodoalus ja boazodoaluin, ja lean dan áiggi oamastan alccesan dieđuid ja máhtu maid dán birrasa eará olbmot leat ožžon mánnávuođas juo. Sisafárrejeaddjin mus leat báikái guokte gaskavuođa: Mun lean leamaš sihke oassálasti ja olggobealde geahčči. Dán guovttegeardásaš sajádaga lea vejolaš gohčodit <span type="quote">”báikin”</span> mas mun vuolggán iežan biras máilmmi geahčadit.</p>
<p>Mu dáiddalaš kapitála lea máŋggageardán, ja buohkanassii dat lea mu dáiddalaš ihčodat: Mu gullevašvuohta norgalaš, davvinorgalaš ja sámi kultuvrii, (kultuvrraide mat álo leat seahkanaddan), - lea addán munnje mávssolaš máŋggakultuvrrat gealbbu. Dakkár máhtu maid buohkat sáhttet oamastit alcceseaset beroškeahttá iežaset čearddalaš duogážis.</p>
<p>Mu dáiddafágalaš máhtu lean ožžon dáiddaoahpahusain Norggas ja Danmárkkus, ja ollu jagiid bargodilis. Lassin mun lean vel lohkan psykologiija ja pedagogihka.</p>
<p>Iežan dáiddalaš bargoovddádusas (26 jagi) mun lean nuppástuhttán ja ráhkadan iežan bargovugiid, váldán atnui eanet ja ođđa ávdnasiid, geahččaladdan hámiiguin ja mo-tiivvaiguin, muhto tematihka osiid lean gerdon. Mun háliidan muitalit sierralágan čoahkádusaiguin ja máŋggalágan ávdnasiiguin, nugo sisttiiguin, náhkiiguin, guolggaiguin, dáktebázahusaiguin, čorvviiguin, báhpáriiguin, klá-saiguin, geđggiiguin, metállaiguin jna. Bargguinan mun vikkan ohcat ilbmadanvugiid maid ii leat vejolaš áddet dušše ovtta láhkai, muhto baicce geahččalan dovddahit máŋga áddemuša. Dakkár atnuiváldima ja oktagaslaš lahkaneami ávdnasii mas galggašii boahtit oidnosii mo mun vásihan máilmmi mu iežan geahčadanbáikkis.</p>
<p><em type="bold">Báikemuitalusat – báiki ja báikáigullevašvuohta </em>Jagi 2005 munnje válddii oktavuođa </p>
<p>Jeg er oppvokst i Nord-Norge og har hatt min kunstpraksis i landsdelen. Jeg lever i et område rikt på natur- og kulturressurser, rikt på kulturhistorie og mindre rikt på kunsthistorie, noe som har sine fordeler og ulemper.</p>
<p>I tjue år (1985-2006) har jeg bodd i Finnmark (Kautokeino/Karasjok). I disse årene har jeg levd med reindrift og tilegnet meg kunnskap og innsikt i dette miljøet fra barnsbein av. Min innflytterbakgrunn har gitt meg en dobbel rolle i forhold til stedet, både som deltaker og som betrakter. Denne dobbeltrollen er mitt utgangspunkt for hvordan jeg opplever omverden, <span type="quote">”stedet”</span>. Den kunstneriske kapitalen er mangfoldig, og samlet utgjør dette min kunstneriske identitet. Min tilknytning til den norske, den nordnorske og den samiske kulturen – kulturer som alltid har blandet seg med hverandre – har gitt meg en verdifull flerkulturell kompetanse. Dette er en kompetanse alle kan tilegne seg uavhengig av etnisk bakgrunn. I tillegg har jeg kunststudier fra Norge og Danmark, årelang yrkespraksis og har studert psykologi og pedagogikk.</p>
<p>I løpet av min kunstnerkarriere (26 år) har jeg endret metode, utarbeidet egne metoder, tatt i bruk flere og nye materialer, eksperimentert med form og motiv mens elementer i tematikken går igjen. Jeg ønsker å fortelle historier med ulike sammenstillinger og med et mangfold av materialer i form av hud, skinn, hår, beinrester, horn, papir, glass, stein, metall mm.</p>
<p>I arbeidene mine leter jeg etter et uttrykk som ikke skal kunne oppfattes som entydig, men kommunisere flertydighet. Involveringen og den individuelle tilnærmingen til materialet skal synliggjøre hvordan jeg opplever verden fra mitt ståsted. <em type="bold">Stedsberetninger – lokalitet og tilhørighet </em>I 2005 fikk jeg en henvendelse fra redaktør Aaslaug Vaa, som inviterte meg og tre andre samtidskunstnere til å være med i et bokprosjekt om Kaare Espolin Johnson. Boka en heter <span type="quote">“Å låne øyne å se med”</span> Kaare Espolin Johnsons kunstnerskap (Akademisk Forlag 2007). Kunstner og kurator Per Gunnar Tverrbakk (PGT) gjennomfører her en studie av hvordan begrepene lokalitet og stedstilhørighet gjør seg gjeldende 85doaimmaheaddji Aaslaug Vaa, guhte bovdii mu searvat njealje olbmo sturrosaš dálášdáiddárjoavkku girjeprošektii, mii galggai leat Kaare Espolin Johnsona birra. </p>
<p>Girjji namma: <em type="italic">Å låne øyne å se med Kaare Espolin Johnsons kunstnerskap </em>(Akademisk Forlag 2007). Dáiddár ja kuráhtor Per Gunnar Tverrbakk (PGT) čađaha girjjis guorahallama das mo doahpagat báiki ja bákáigullevašvuohta bohtet ovdan go Espolina dáiddabargguiguin deaivvadit njeallje bovdejuvvon dálášdáiddára: Rune Johansen, Geir Tore Holm, Elisabeth Mathisen, ja dán artihkkala čálli. Dáin bovdejuvvon dáiddáriin ii leat oktasaš dáiddaoaidnu, ja sii buohkat barget sierra ávdnasiiguin ja teknihkaiguin, nugo omd. grafihkain, fotografiijain, sárgumiin, videoin ja riggehagaiguin. </p>
<p>Aisttan PGT: <em type="italic">”Dattetge das lea aspeakta mii ovttastahttá sin: Guhtege dáiddabargu lea vuohkásis báikkiid geardun. Dás ii leat sáhka dakkár báikkiin maid sii leat bovdejuvvon geahčadit, muhto dakkáriin maidda sii leat juo čadnojuvvon, ja mat guhtege vuogis mielde birastahttet sin. Sáhka lea ruovttubáikkis, ássanbirrasis dahje báikkálaš kultuvrras, mas sii orrot.” </em>(s. 301) </p>
<p>Dáiddárin Espolin movttiidahttá. Son fátmmastii oppa guovllu oktan visot guovllu luondduin ja kultuvrrain. Dat dat lea mii su dáidagis odne beroštahttá min. Mii oai- dnit čielga miellaguottuid, ja mii čalbmat sulastahttima dáláš áigái, mas dološ buohkaidvuoigatvuohta merrii ja duoddarii ferte njuohkánit vuoigatvuođadivaštallamiidda, konsešuvdnaortnegiidda ja ear-remearrádusaide, kapitálii ja teknologiijii.</p>
<p>Espolin bajásšattai dakkár máilmmis mas lei lunddolaš olbmuide deaivvadit beroškeahttá riikiigullevašvuođas ja čerdiigullevašvuođas. Son árrat mánnán juo deaivvadii norgalaččaiguin, sámiiguin, suopmelaččaiguin/kvenaiguin ja ruoššaiguin. Son bajásšattai máimmis man dovdomearkan ledje sierralágan ihčodagat.</p>
<p>Espolina govvadáidaga dovdomearka lea dát šláddjiivuohta, ja mii seammás oaidnit historjjálaš gova mas kultuvrrat álo leat leamaš seahkalagaid dáppe davvin. i møte med arbeidene til Espolin og fire samtidskunstnere: Rune Johansen, Geir Tore Holm, Elisabeth Mathisen og undertegnede. Disse fire kunstnere har ikke felles kunstsyn og arbeider med forskjellige materialer og teknikker som grafikk, fotografi, tegning, video og installasjon.</p>
<p>Sitat PGT: <em type="italic">”Det er likevel et aspekt som binder dem sammen: Hver på sin måte er kunstproduksjonene deres gjenfortellinger av steder. Det dreier seg ikke om steder de er invitert til å betrakte, men som de allerede er knyttet til, og som på ulike måter omgir dem. Det handler om hjemplassen, bomiljøet eller lokalkulturen de lever i.” </em>(s. 301) </p>
<p>Espolins kunstnerskap inspirerer. Han favnet hele regionen med all sin natur og kultur. Det er dette som gjør hans kunst interessant for oss i dag. Vi kan se klare holdninger og øyner en parallell til vår tid, der den eldgamle allmennretten på havet og på vidda må vike for rettighets- debatter, konsesjonsordninger, kvotebestemmelser, kapital og teknologi. Espolin vokste opp i en verden der møter mellom mennesker med forskjellig nasjonal tilhørighet og ulike etnisk bakgrunn var en selvfølge. Fra sin tidlige barndom hadde han omgang med nordmenn, samer, finner/kvener og russere. Han vokste opp i en verden preget av differensierte (forskjellige) identiteter.</p>
<p>Espolins bildekunst preges av dette mangfoldet. Samtidig får vi et historisk bilde på at kulturer alltid har blandet seg her nord.</p>
<p><em type="bold">Begreper i bevegelse og endring </em>I utstillingsprosjektet HornVerk 2006, arbeidet jeg med materialer som uttrykker involvering i sted og kultur – den samiske reindrifts- kulturen. Defineres mine arbeider som billedkunst eller kunsthåndverk, som samisk eller norsk samtidskunst? For meg er dette ikke viktig, men spørsmålet dukker opp når mine arbeider skal tolkes og skrives inn i en kunstteoretisk sammenheng, når midler til stipender og prosjekter skal søkes eller når mine verk skal formidles til publikum. Da blir definisjoner som kunstkategori og etnisitet vektlagt som viktig for hvordan mine arbeider skal kunne tolkes. </p>
<p>Sitat PGT: <em type="italic">“Hennes situasjon viser at forholdet mellom identitet og sted er betinget, Det handler om </em>86dáiddaduoji doahpaga ja čilgehusa divaštalle vuđolaččat. Seminára ja čájáhus hirbmadit beroštahtte máŋggalágan birrasiid. Sihke dáiddárat, dáiddateoretihkárat, museaásahusat ja dáiddaallaskuvllat serve. Ruoŧa ja Danmárkkuge fágabirrasat serve. </p>
<p>Semináras dáiddahistorihkár Knut Astrup Bull buvttii miellagiddevaš komeantta. Son dajai ahte sii gul teoretihkárin leat láiddohat; sin bargu lei čorget min dáiddáriid dahkan moivvi. Min nappo dalle ii leat álki luohkkádit, iige galggage leat. Knut A. Bull lea muđuid áigeguovdil girjjiinis: En ny diskurs for Kunsthåndverket <em type="italic">– En teori om det nye konseptuelle kunsthåndverket. </em>(Akademisk Forlag 2007). </p>
<p>Dieđusge lea sihke govvadáidagis ja dáiddaduojis historjá ja árbevierru</p>
<p><em type="bold">Doahpagat mat johtalit ja nuppástuvvet </em><em type="italic">HornVerk </em>2006 nammasaš čájáhusprošeavttas mun bargen dakkár ávdnasiiguin mat ilbmadit juogalágan vuodjuma báikái ja kultuvrii – sámi boazodoallokultuvrii. </p>
<p>Čilgehitgo mu barggut govvadáiddan vai dáiddaduodjin / sámi vai dáru dálášdáiddan? Munnje dat ii gal leat deaŧalaš, muhto gažaldat bohciida go mu bargguid galget dulkot dahje čál it dáiddateorehtalaš oktavuhtii, go stipeanda- ja prošeaktaruđaid ohcet, dahje go mu dáiddabargguid gaskkustit almmolašvuhtii. Dalle de deattuhit dakkár definišuvnnaid go dáiddakategoriija ja čearddalašvuođa deaŧalažžan mu bargguid čilgemii.</p>
<p>Aisttan PGT: <em type="italic">“Su dilli čájeha ahte </em><em type="italic">ihčodaga ja báikki gaskavuhtii leat eavttut. Sáhka lea das, gii geahčči lea, ja geasa gehččojuvvo. Su gullevašvuođa eai dulko ovtta láhkai, muhto dan mielde gos dáiddabuvttadus čájehuvvo. Kárášjogas, gos son orru, son ain dálge ovddasta olggobealde olbmuid. Finnmárkku olggobealde su atnet boazodoalloovddasteaddjin, </em><em type="italic">ja </em><em type="italic">dakkár olmmožin guhte bargguidisguin oahpásmahttá dán kultuvrii.” </em>(s. 319) </p>
<p>A. Govvadáidda/Dáiddaduodji? Maŋimuš 15 jagi doaba dáiddaduodji lea <span type="quote">”veagal viiddiduvvon”</span>. Dan mearkkašupmi ii leat šat gitta dušše ávdnasiin dahje duojis. Dán čuolbmačoahkkái Troanddima dáiddabiras čogádii. Semináras ja čájáhusas man namma lei <span type="quote">”Hverdagsliv/Everydaylife”</span>, jagi 2007, og kunsthåndverk en historie og en tradisjon som definisjoner kan baseres på. Man må bare være seg bevisst at dersom man definerer, vil denne definisjonen bare være midlertidig. I vår internasjonale kunstsamtid med nye teknologier og nye materialer som hele tiden kommer til og gamle materialer som gjenfortelles og settes sammen på nytt, kan man ikke sammenligne betydningen av noe som ble laget for hånd i 2008 i forhold til i 1850.</p>
<p>Til tross for den pågående debatten og begreper i endring, har kunsthåndverket i Norge sjelden vært så vitalt og levende som akkurat nå. Problemstillingen som ble reist i Trondheim, førte til at begrepet kunsthåndverk redefineres, både i fagmiljøet og blant kunstteoretikerne. <em type="italic">hvem som betrakter, og hvem som blir betraktet. Tilhørigheten hennes oppfattes ulikt, avhengig av hvor kunstproduksjonen blir vist. I Karasjok, der hun bor, representerer hun fortsatt den utenforstående. Utenfor Finnmark oppleves hun som reindriftskulturens </em><em type="italic">representant, </em><em type="italic">og som en person som gjennom sine arbeider gir innsikt i denne kulturen.” </em>(s. 319) </p>
<p><em type="bold">A. Billedkunst/Kunsthandverk? </em>I løpet av de siste femten årene er begrepet kunsthåndverk <span type="quote">”sprengt åpent”</span>. Det defineres ikke lenger av bare materialet eller selve håndverket. Denne problemstillingen tok kunstmiljøet i Trondheim tak i. Med seminaret og utstillinga <span type="quote">”Hverdagsliv/Everyday life”</span>, i 2007, ble begrepet og definisjonen kunsthåndverk grundig diskutert. Seminaret og utstillinga vakte stor interesse fra ulike miljøer. Både kunstnere, kunstteoretikere, museumsinstitusjoner og kunsthøgskoler var representert. Fagmiljøet i Sverige og Danmark deltok også. </p>
<p>Kunsthistoriker Knut Astrup Bull var til stede på seminaret, og han kom med en interessant kommentar. Han sa at de som teoretikere var etterdiltere. Deres jobb var å rydde opp i det kaoset vi som utøvere etterlater oss. Vi er med andre ord ikke lette å kategorisere, og vi skal ikke være det heller. Knut A.Bull er forøvrig aktuell med boka: <em type="italic">En ny diskurs for Kunsthåndverket – En teori om det nye konseptuelle kunsthåndverket. </em>(Akademisk Forlag 2007). </p>
<p>Selvfølgelig har både billedkunst 88</p>
<p><em type="bold">Kultuvrralaš ja dáiddalaš šláddjüvuohta </em>Mo lihkostuvvet norgalaš servodat ja sámi servodat seailluhit kultuvrralaš šláddjiivuođa otnáš servodagas? Okta vástádus jearaldahkii ferte leat dat, ahte dárbu lea láhčit dilálašvuođaid nu, ahte buohkat sáhttet searvat servo- dahkii ovttadássásaš olmmožin nuppiiguin. Ođđasatáiggi ihčodatteoriijat ilbmadit duohtan ahte mii olbmot heivehallat ihčodagaid miehtá eallima bajásšaddama, oahpu / lohka- miid, eallilan olbmo, smiehttamušaid ja dutkama ektui. Olbmo eallin lea vuoruide juhkkojuvvon, ja dat dahká dan ahte su ihčodat lea juoga mii šaddá ja ain hábmejuvvo ođđasis miehtá su eallima, iige čerdiigullevašvuohta moktege leat oktat nuppástuvakeahtes maid vuođul daid lea vejolaš čilget. Dárbu lea dušše diehtit, go čilge, ahte čilgehus lea boddasaš. Min dáláš riikkaidgaskasaš dáiddaáiggis, masa gullet ođđa teknologiijat, ja mas ođđa ávdnasat čađat ráhkaduvvojit, ja mas boares ávdnasat ođđasis muitaluvvojit ja biddjojuvvojit ođđasis oktii, ii leat vejolaš deaŧalašvuođa dáfus buohtastahttit jagi 2008 dujiid daiguin dujiiguin mat ráhkaduvvojedje jagi 1850. Beroškeahttá dáláš divaštallamiin ja doahpagiid nuppástuvvamis, de dáiddaduodji lea Norggas aiddo dál hui virkui ja ealas. Troanddima čuolbmačoahkádus vuolggahii dan bohtosa, ahte dáiddaduoji doahpaga čilgejit odne ođđasis sihke fágabiras ja dáiddateoretihkárat. </p>
<p>B. Norgalaš dálášdáidda / Sámi dálášdáidda?</p>
<p>Norske Bildende Kunstnere (NBK) lea dáiddárorganisašuvdna man vuođđu ii leat dáiddáriid Norgii gullevašvuohta stáhtalahttun, muhto sin dáiddafágalaš máhttu. Ii dárbbaš leat Norgga riikkavuloš ovdalgo beassá leat NBK-lahttu, ovddastit Norgga dáiddalaš joregis dahje čilgejuvvot leat gullevaš norgalaš dáláš dáidagii.</p>
<p>Ovdalgo olmmoš beassá leat Sámi Dáiddačehppid Searvvi (SDS) lahttu (Samiske Kunstneres Forbund, SKF), de baicce gáibiduvvo sus sihke dáiddafágalaš máhttu ja dihto čeardiigullevašvuohta.</p>
<p>Gáibádus olbmui ahte sus galgá leat dihto čerdiigullevašvuohta jos galggaš dohkkehuvvot</p>
<p>SKF/SDS-lahttun, mearriduvvui go searvi vuođđuduvvui jagi 1979, ja dat lea dan rájis leamaš fámus.</p>
<p><em type="bold">B. Norsk samtidskunst / Samisk samtidskunst? </em>Norske Bildende Kunstnere (NBK) er en kunstnerorganisasjon som ikke er tuftet på norsk statsborgerskap men på kunstfaglig kompetanse. Man må nødvendigvis ikke være norsk statsborger for å bli medlem i NBK, representere Norge på en kunsterisk arena eller bli definert inn i norsk samtidskunst. For å bli medlem i Samiske Kunstneres Forbund/Sámi </p>
<p>Dáiddačehppid</p>
<p>Searvi (SKF/SDS) kreves det både kunstfaglig kompetanse og etnisk tilhørighet. Kravet til etnisk tilhørighet for opptak i SKF/SDS ble vedtatt ved stiftelsen av Forbundet i 1979, og har vært gjeldende siden.</p>
<p><em type="bold">Kulturelt og kunstnerisk mangfold </em>Hvordan kan de norske og de samiske miljøene ivareta det kulturelle mangfoldet i dagens samfunn? Et svar må være å legge til rette for at alle skal stå på lik fot i et samfunn. Nyere identitetsteori viser at vi mennesker gjennom hele livet reforhandler identitet i forhold til oppvekst, utdannelse/studier, livserfaring, refleksjon og forskning. Livet er delt inn i faser og bidrar til at identitet er noe som dannes og omdannes kontinuerlig. Etnisitet er på ingen måte en entydig identitetesfaktor i året 2008. Vår tids identitetsforståelse i en verden i stadig endring, består av minst to faktorer: 1) tradisjonell tilhørighet - arv - født inn i en gruppe - sterk eller svak tilhørighet – gir rettigheter 2) deltaker som utvikler tilhørighet – oppriktighet - ervervet kunnskap (gift, samboer, adoptert, bosatt over tid) - tilhørighet i kraft av faglig kompetanse og oppriktig interesse(jfr. Samisk Legeforenings kriterier for opptak, hvor begge faktorene er vektlagt som kriterier for opptak i forbundet)89ášši jagi 2008. Min ihčodatáddejupmái, dakkár máilmmis mii dađistaga nuppástuvvá, gullet unnimusat guokte fáktora:1) árbevirolaš gullevašvuohta - árbi - riegádeapmi dihto jovkui - nana vai hearkkes gullevašvuohta – addet vuoigatvuođaid 2) oassálasti guhte hukse gullevašvuođa – lunddolaš - oamastuvvon máhttu (náitaleapmi, ovttaseallinguoibmi, biebmománná, guhkesáiggi ássi) - gullevašvuohta fágalaš máhtu ja albma beroštumi geažil(gč. Sámi doavttersearvvi lahttovuođa eavttuid, main </p>
<p><em type="bold">Hvordan kan de ulike kunstner- organisasjonene ivareta det kunstneriske mangfoldet? </em>Et svar må være å redefinere verdigrunnlaget kunstnerorganisasjonene er tuftet på:1) Hva er intensjonen med NBK? Er det å verne om det norske eller å favne et kunstnerisk mangfold?2) Hva er intensjonen med SKF/ SDS? Er det å verne om det samiske eller å favne et kunstnerisk mangfold? </p>
<p>Internasjonal forskning viser at samfunn som utviser en separasjonsholdning (enkulturellholdning) er konserverende. Det er i møte med andre vi ser oss sjøl og utvikler oss – ingen kultur som lukker seg inne med seg selv vil utvikle seg.</p>
<p>Den viktigste utfordringen vi står overfor i vår internasjonale samtid, er å være åpen for det nye og samtidig være stolt av det gamle. Samtidig som debatten går rundt begreper og definisjoner pågår det store grense- og maktforskyvinger i kunstverdenen som har innvirkning i debatten. Utviklingen innenfor norsk og samisk politikk viser en syste- matisk omstrukturering av politiske og økonomiske midler til kunst og kultur. Makten og påvirknings- mulighetene flyttes fra kunstarenaen inn i det politiske rom for å frigjøre midler. Begrepet ’bærekraftig kunstpraksis’ dominerer beslutningene. Resultatet er at kunstnere i stadig større grad må skaffe privat og alternativ sponsing av sin aktivitet. Eksempler på struk-turelle endringer som synliggjør at kunstnere systematisk får redusert innflytelse: - Samisk Kulturråd, ned lagt 2000 - Norsk Kulturråds Innkjøpskomité, nedlagt 2006 - Nordnorsk Kulturråd, nedlagt 2007 - Politisk styrte fusjoner av kunstog kulturinstitusjoner: - sammenslåing av Kunst- og Håndverkskolene og Akademiene - Nasjonalmuseet for Kunst, Arkitektur og Design, 2003 - RiddoDuottarMuseat, 2007 Denne utviklingen fører også til endringer i den kunstfaglige utdanningen. Studentene må bevisstgjøres på at kunstnere har makt goappašat fáktorat leat deattuhuvvon searvvi lahttovuođa eaktun)</p>
<p><em type="bold">Mo lihkostuvvá guhtege dáiddárorganisašuvdna seailluhit dáiddalaš šláddjiivuođa? </em>Okta vástádus ferte leat dat, ahte árvovuođđu masa dáiddárorganisašuvdna lea vuođđuduvvon, čilgejuvvo ođđasis:1) Mii lea NBK ulbmil? Leago ulbmil suddjet dan mii lea norgalaš, vai fátmmastit dáiddalaš šláddjiivuođa?2) Mii lea SKF/SDS ulbmil? Leago ulbmil suddjet dan mii lea sámi, vai fátmmastit dáiddalaš šláddjiivuođa? </p>
<p>Riikkaidgaskasaš dutkamat čájehit ahte dat servodagat mat doaladit earuheaddji miellalágis (ovttakultuvrralaš miellaguottus), leat bisuheaddjit.</p>
<p>Deaivvadettiineamet earáiguin mii oaidnit ja ovddidit iežamet – juohke kultuvra mii áidu iežas earáin, šaddá dakkár kultuvran mii ii ovdán. Deaŧaleamos hástalus min ovddal lea dáláš riikkaidgaskasaš áiggi dat, lihkostuvvatgo leat gergosat dasa mii lea ođas, ja dattetge diktit dan mii lea boaris, leat alcceseamet rápmin.</p>
<p>Seammás go doahpagat ja definišuvnnat divaštallojuvvojit, de dáhpáhuvvet dáiddamáilmmis stuorra rádja- ja fápmonuppástusat, mat váikkuhit divaštallamii.</p>
<p>Ovdáneamis, sihke norgalaš ja sámi politihkas, oidno ahte politihkalaš ja ekonomalaš njuolggadusat systemáhtalaččat hábmejuv-vojit ođđasis dáidaga ja kultuvrra várás. Fápmu ja váikkuhanvejolaš-90og hvordan de kan oppnå posisjon og innflytelse ved å utfordre eksi- sterende systemer. Organisasjonene NBK og SKF/SDS sliter med rekruttering av unge nyutdannede kunstnere.</p>
<p><em type="bold">Hvordan kan NBK og SKF/SDS rekruttere de unge til kunstnerorganisasjonene? </em>Rekrutteringen overfor de yngre kunstnerne har over mange år vært mangelfull. Vi har fått et skille i holdninger mellom den eldre til den yngre generasjonen når det gjelder behov for en kunstnerorganisasjon. Et mulig svar på hvorfor en slik endring har skjedd kan være at de yngre kunstnerne har identifisert alternative arenaer hvor deres syn på mangfold og tilhørighet har bedre kår enn i de opparbeidde kunstnerorganisasjonene. </p>
<p><em type="bold">Konklusjon: </em>Jeg har tro på framtiden og på det kunstneriske mangfoldet. Jeg har tro på at endringer i konserverende tankegods kan gi bedre vilkår for både kunsten og hver enkelt kunstner. Jeg har tro på de unge og de unge kunstnerne – de lever i en globalisert samtid og kan vise vei inn i framtiden. vuođat sirdásit dáiddajoregis politihkalašvuhtii luvven dihtii ruđaid – doaba ’ceavzilis dáiddageavat’ ráđđe mearrádusaid. Dan boađus lea, ahte dáiddárat eambbo ja eambbo fertejit háhkat bođolaš ja molssaeavttot doarju ruhtadeaddjiid iežaset doaimmaide. Struktuvrralaš nuppástusat mat buktet oidnosii ahte dáiddáriid dadjamuš systemáhtalaččat hedjona: - Sámi Kulturráđđi, heaittihuvvui jagi 2000 - Norgga Kulturráđi Oastinlávdegoddi, heaittihuvvui jagi 2006 - Davvi-Norgga Kulturráđđi, heaittihuvvui jagi 2007 - Dáidda- ja kulturásahusaid politihkalaččat stivrejuvvon ovttastahttimat: - Kunst- og Håndverk skolene ja Akademiene- Nasjonalmuseet for </p>
<p>Kunst, Arkitektur og</p>
<p>Design, 2003- RiddoDuottarMuseat, 2007</p>
<p>Dát ovdáneapmi čujuha maid dáiddafágalaš oahpahusa nuppástusaide. Studeanttaide lea dárbu fuomášuhttit ahte dáiddáriin lea fápmu, ja ahte sii sáhttet fámu ja sajádaga oažžut go hástalit dáláš vuogádagaid. Organisašuvnnaide NBK ja SKF/SDS lea lossat oažžut lahttun ođđa easkkaoahppan dáiddáriid.</p>
<p><em type="bold">Mo lihkostuvvet NBK ja SKF/ SDS oažžut nuoraid searvat dáiddárorganisašuvnnaide? </em>Ođđa lahtuid oažžun dáiddárorganisašuvnnaide lea máŋga jagi leamaš nu heittot nuorat dáiddáriid gaskkas. Boarrasat dáiddárbuolvvas ođđasat dáiddárbulvii leat guottut nuppástuvvan dáiddárorganisašuvnna dárbbu hárrái. Dán nuppástussii sáhttá leat dat čilgehus, ahte nuorat dáiddárat leat gávdnan molssaevttot joregiid main sin oaivilat šláddjiivuođas ja gullevašvuođas leat buorebut váldojuvvon vuhtii go sajáiduvvan dáiddárorganisašuvnnain. <em type="bold">Loahppajurdda: </em>Mus lea jáhkku boahtteáigái ja dáiddalaš šláddjiivuhtii. Mus lea dasage jáhkku, ahte go nuppástuvvet seailluheaddji miellaguottut, de leat sihke dáidagii ja guđege dáiddárii buoret eavttut. Mus lea jáhkku nuoraide ja nuorra dáiddáriidda – sii ellet miehtámáilmmáiduvvan áiggi ja sáhttet oahpistit ovddas guvlui boahtteáigái. </p>
</body></document>
