<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi dáidda sosiologalaš ja historjjálaš perspektiivvas</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Dag" lastname="Solhjell" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="Brita" lastname="Kåven" sex="f" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>1756</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.gierdu.no/pdf/DagSolhjell.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="dag_solhjell.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Sámi dáidda SoSiologalaš ja hiStorjjálaš perSpektiivvaS</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Juohke  álbmogis  lea  vuoigat</em></p>
<p><em type="italic">vuohta  iežas  govvadáidagii,  seammaláhkai go das lea vuoigatvuohta iežas  gillii  ja  kultuvrii,  vuoigatvuohta  stivret  iežas  sáni  viidámus áddejumis.</em> </p>
<p>Ailo Gaup 1979</p>
<p>Maid  mearkkaša  dat  ahte  muhtin álbmogis  lea  vuoigatvuohta  iežas</p>
<p>govvadáidagii?  Dáiddasosiologalaš</p>
<p>perspektiivvas  mearkkaša  dat  ahte das  lea  vuoigatvuohta  ásahit  iežas</p>
<p>ásahusaid  mat  galget  árvvoštallat kvalitehta  daid  govvadáidagiin maid  dán  álbmoga  ovddastead</p>
<p>djit  ráhkadit.  Čuovvovaččat  áiggun geahččalit ságaškuššat dan birra ja</p>
<p>mo sámi álbmot lea geavahan dán</p>
<p>vuoigatvuođa,  ja  bidjat  gažaldaga historjjálaš-sosiologalaš  perspektiivvas. <em type="bold">Mii lea historjjálašsosiologalaš perspektiiva?</em> </p>
<p>Studeret govvadáidaga sosiologalaš</p>
<p>perspektiivvas mearkkaša geahččat dasa  dego  sosiála  ortnegin. Geahččat sámi dáidaga sosiologalaš ja  historjjálaš  perspektiivvas,  lea geahččat dan historjjá dego sosiála ortnegin.</p>
<p>Sámi  dáiddaortnega  sosiologalaš</p>
<p>perspektiiva  lea  earalágan  go  dat</p>
<p>diskursiivva  lahkoneapmi  maid</p>
<p>geavaha  sihke  Hanna  H.  Hansen  iežas  dáiddadiehtaga  2004</p>
<p>váldofágabarggus, ja Thomas</p>
<p>Kintel  iežas  2006  váldofágabarggus.  Sudno  empiriija  lea  eanaš čálalaš  ja  njálmmálaš  cealkámušat daid  doaimmaheaddjiin  guđet</p>
<p>leat  sámi  dáiddaortnega  siskko</p>
<p>bealde  dahje  dan  ravddas.  Kintel čállá  ahte  ”sámi  dáiddamáilmmi lea  diskursiivvalaččat  ráhkaduvvon”(:26),  Hansen  čállá  sámi dáidaga  birra  dego  ”máŋga  muitalusa  mat  čájehit  máŋggalágan,</p>
<p>vejolaš lohkama dáidagis”</p>
<p>(:3).  Mun  čilgen  mo  sámi  dáiddamáilmmi  lea  institušuvnnalaččat vuođđuduvvon,  vai  lea  álkibut buohtastahttit dan eará dáiddaortnegiid vuođđudemiin.</p>
<p><em type="bold">Dáiddaortnet nugo oassin ođđaáigásačča šaddamis</em> Dáiddaortnet  lea  čatnašuvvon ođđaáigásačča šaddamii. Dag Østerberg  (2000)  oaivvilda  ahte ođđaáigásaččas leat golbma dárbbašlaš  dovdomearkka:  deat</p>
<p>tuhit jierpmi, indiviidda ja ovdánea</p>
<p>mi,  ja  dat  ledje  ovttas  eurohpalaš kulturbirrasis  1700-logu  álgooasis. Norgga  kultuvra  ođasmahttojuvvui 1800-logu  vuosttas  oasis,  ja  sámi kultuvra olu maŋŋelat. Dat ii danne ožžon  dáiddaortnega  oktanaga norgga kultuvrrain. Oktagasa  deattuheapmi  rabai  golmma elementii mat gullet eurohpalágan dáiddaortnegiidda: hutkkálaš</p>
<p>dáiddársubjeakta; dáiddára ja vákšu  dovddut;  ja  goappašagaid</p>
<p>jurddagovvafápmu.  Eará  vuohki gohčodit  ođđaáigásačča,  lea  deat</p>
<p>tuhit  olmmošlaš  dovddastangál</p>
<p>gga  rievdadahttima  golmma  sierra sfearii:  dan  dieđálačča  ja  duohta, dan  ehtalačča  ja  buori;  ja  dan estetihkalaš-ekspressiivva  –  dan mii  lea  laktásuvvon  čáppavuođa vásáhussii.  Immanuel  Kant  gáibidii  ahte  čáppavuođa  árvvoštalla</p>
<p>dáidagis  ja  luonddus  galgá  leat</p>
<p>beroštumi  haga.  Čáppa  adnodáv</p>
<p>virat,  sámi  kultuvrrasge,  eai  leat</p>
<p>nappo  dáidda  ođđaáigásaš  estetihka doabamáilmmis. <em type="bold">Dáiddaortnet akademiregiman</em> Ođđaáigásačča  šaddan  ii  ráhkat iešalddes  dáiddaortnega.  Fertejit ceggejuvvot mihtus ja hui iehčanas </p>
<p>ásahusat maid bargun lea hálddašit</p>
<p>dáidaga čáppavuođa regeliid. Čoavddaásahus  dás  leat  dat  dáiddaakademiijat  mat  ceggejuvvo dađis eanet riikkain ja gávpogiin Eurohpas ovdalaš ja maŋŋelaš 1800. Daid  mielde  čuvvo  ođđaáigásaš dáiddaortnega  elementtat.  Stáhta</p>
<p>ásahussan  dat  ovddastedje  stáhta</p>
<p>dáiddapolitihka,  dat  ledje  stáhta dohkkehuvvon ovdanbuktimat dáidaga  autonomiijii  –  dan  vuoigatvuhtii  almmá  seaguheami  haga</p>
<p>mearridit  regeliid  dasa  mii  lea</p>
<p>buorre  dáidda.  Dan  dađis  dohk</p>
<p>kehuvvon  dáiddaortnegii  gullet</p>
<p>institušunaliserejuvvon ortnegat</p>
<p>mat galget dávisit dáiddalaš kvaliteh</p>
<p>ta ortnega visot lađđasiin, dan láhkai</p>
<p>ahte  dáiddalaš  árvvoštallama  dah</p>
<p>ket áššedovdit guđet leat válljejuvvon  ortnega  iežaset  miellahtuin  ja daid gaskkas. Norggas ásahii Stuorradiggi  dáiddaakademiijáža  jagis 1818,  mii  dábálaččat  gohčoduvvo</p>
<p>Tegneskolen,  muhto  mas  virggálaš namma lei Den kongelige Kunst- og</p>
<p>Tegneskole i Christiania (Gonagaslaš Dáidda-  ja  Sárgunskuvla).  Doppe oahpahuvvui  visot  ođđaáigásaš gávpotgiehtaduoji  vuođđu  Norg</p>
<p>gas, muhto ii fal daid gálggain mat ledje  anus  álbmotdáidagis  dahje</p>
<p>sámi dáidagis.</p>
<p><em type="bold">Dáiddaortnegiin nogai sámi dáidda leat dáidagin</em> Dat  ođđaáigásaš  dáiddaort</p>
<p>net  mii  šattai  akademiijaguin</p>
<p>mollii  ovdaođđaáigásaš  dáiddačoakkáldagaid  mat  gohčoduvvojit</p>
<p><span type="quote">”Kunstkammer”</span>  (Dáiddakámmár).</p>
<p>Dat  ledje  gonagaslaš  čoakkáldagat máŋggalágan  dávviriiguin,  mat ovttas  galge  ovddastit  dalá máilmmeáiccalmasvuođa. Dán</p>
<p>skka  dáiddakámmáris  Københápmanis  ledje  maiddái  sámi  kul</p>
<p>turdávvirat,  nugo  meavrresgárit. Ođđaáigásaččas ii lean sadji dákkár dávviriidda  dáiddačoakkáldagain. Sámi  dáivvirat  biddjojedje  ođđa</p>
<p>etnografalaš dahje historjjálaš museaide,  nugo  Københápmanisge</p>
<p>geavai  sullii  1820.  Sámi  dáidda</p>
<p>massii  nappo  dáidda  namahusa  dan  áiggis  go  dáiddaakademiijat</p>
<p>ceggejuvvojedje,  ja  dáiddakámmárat heaittihuvvo.  Dáiddadoaba čájehii dáid</p>
<p>dakámmáriin  ja  akademiijain  daid</p>
<p>gálgii  mainna  oaččui  áigái  dáida</p>
<p>ga,  iige  gálgga  bohtosii,  nappo</p>
<p>dáidagiidda.  Kant  dávjá  atná  namahusa <span type="quote">”čáppa dáidaga buktimat”</span> dáidagiid  birra.  Dalle  sáhtii  čujuhit</p>
<p>hutkkálaš  ráhkaduvvon  sámi  dávviriidda,  ja  dadjat  ahte  dat  ledje ráhkaduvvon dáidagiin, muhto ii fal</p>
<p>ahte dat ledje dáidda. Go namahus <span type="quote">”dáidda”</span>  maŋŋil  geavahuvvui  ieš dáidaga  birra,  lei  jo  sámi  dáidda  – dan  hutkkálaš  dávvirat  –  biddjon</p>
<p>olggobeallai  dáiddaortnega  ja  dan</p>
<p>doabamáilmmi.  Dalle  ii  sáhttán gohčodit sámi objeavttaid dáidagin. Seamma  geavai  diehttelas  vástideaddji  dáža  objeavttaiguinge.  Dalle</p>
<p>atnigohte doahpagiid nugo dáiddabargu, viessoduodji, álbmotdáidda, dáiddagiehtaduoji, giehtaduod</p>
<p>jedáidda, dáiddaindustriija jna. Dát</p>
<p>dat lea duogáš dálá erohussii gaskal</p>
<p>dáidaga ja duoji.</p>
<p><em type="bold">Dáža akademiregima 1884 rájes</em> 1880-logus oaččui Norga dáiddaortnega,  dáiddapolitihkalaš  akademilágan máhttoregima, mas ledje dát sierralágan dovdomearkkat: </p>
<p>- dáiddáriin ii lean makkárge searvi, muhto ledje ovddastuvvon Bildende</p>
<p>Kunstneres Styre (BKS) (Govvadáiddáriid Stivrra) bokte, maid jienastanvuoigaduvvon dáiddárat válljejedje. Jienastanvuoigatvuođa  fidnejedje</p>
<p>go  moddii  ledje  searvan  Stáhta</p>
<p>Dáiddačájáhusas  (Čakčačájáhusas), maid  lei  árvvoštallan  muhtin</p>
<p>árvvoštallanlávdegoddi  maid  jie</p>
<p>nastanvuoigaduvvomat  ieža  ledje válljen.</p>
<p>-  BKS  nammadan  dáiddárat  led</p>
<p>je  eanetlogus  Nasjonalgalleriija stivrras,  ja  visot  dehálaš  instánssain  gos  stáhta  ruđain  ostojuvvui  dáidda,  juolluduvvo  stipeanddat,  árvvoštallojuvvo  čájáhusat,  ja</p>
<p>válljejuvvo  dáiddárat  ovddastead</p>
<p>dji  doaimmaide.  BKS  lei  vel  stáhta dáiddaráđđi. BKS šattai vel Statens Kunstakademi  (Stáhta  Dáiddaakademiija)  stivra,  dalle  go  dat  ásahuvvui  1909:s  (1956  rádjai),  válljii stivrema  Kunstnernes  Husii  (Dáiddáriid  Vissui)  go  dat  rahppojuvvui jagis 1930, ja šattai  Bildende Kunstneres  Hjelpefond  (Govvadáiddáriid Veahkkefoandda) stivran, go dat ásahuvvui 1948:s. Norgga dáid</p>
<p>daortnega visot dehálaš árvvoštalli</p>
<p>instánssaid gozihii BKS.</p>
<p>-  dan  ođđa  dáiddárstivrejuvvon</p>
<p>dáiddaortnega  dohkkehii  Girko-  ja</p>
<p>oahpahusdepartemeanta.</p>
<p><em type="bold">Sápmelaččat norgga dáiddaortnegis ovdal 1970-logu</em> </p>
<p>Dán dáiddaortnega fertejedje buot</p>
<p>govvadáiddárat  Norggas  vuhtii</p>
<p>váldit,  maiddái  sápmelaš  dáid</p>
<p>dárat.  Dušše  okta  sámi  dáiddár soittii ožžon jienastanvuoigatvuođa BKS:s, nappo formála dáiddárárvvu nationála  dáiddaortnegis.  Glássadáiddár  Oddmund  Kristiansen Báhccavuonas  Romssa  fylkkas eret  dat  lei  (r.  1920,  j.  ?).  Muhto</p>
<p>su  sámevuohta  ii  oidno  su  barg</p>
<p>guin,  nugo  John  A.  Savios  (r.  1902</p>
<p type="listitem">– j. 1938) ja Iver Jåksas (r. 1932 – j.</p>
<p>2007). Savio jámii jo 1938:s, ovdal</p>
<p>go  lei  juksan  jienastanvuoigaduv</p>
<p>von  dáiddára  árvvu.  Iver  Jåks  iige juksan jienastanvuoigatvuođa,</p>
<p>soaitá  danne  go  su  dohkkeheapmi</p>
<p>govvadáiddárin  bođii  nu  maŋŋit</p>
<p>ahte dat boares dáiddaortnet dalle</p>
<p>lei loahpahuvvon. Jåks šattai datte doaibmi  oassálasti  dan  ođđa  dáža</p>
<p>ja  davvinorgga  dáiddaortnegis  mii ásahuvvui 1974 rájes ja ovddasgu</p>
<p>vlui. Davvinorgga  dáiddačájáhus,  maid Bodø Kunstforening álggahii</p>
<p>1946:s, doaimmai dego davvinorgga Čakčačájáhussan, muhto almmá daid ovdavuoigatvuođaid haga maid nationála  čájáhus  luvvii,  ja  danne olu  vuolibut  árvvus.  Oktanuppelot dai  21  govvadáiddáriin  guđet  leat</p>
<p>logahallon  sámi  dáiddárleksiko</p>
<p>nas  1993:s,  ledje  sin  biografalaš dieđuid  mielde  dalle  oassálastán <span type="quote">”davvinorgga-čájáhusas”</span>.</p>
<p><em type="bold">Akademiregimas fágasearveregimii 1970-logus</em> 1970-logu  botta  ledje  nana  nuppástuvvamat  dáža  dáiddaortnegis. Dan  ođđa  ortnegii  šadde  golbma elementta  mat  váikkuhedje  sámi dáidagii. Vuosttažettiin  sáhtii  cegget  guovloservviid,  ovtta  dahje  moatti  fylkka  dáiddáriidda.  Nu  ordnejuvvui sierra  searvi  1971:s  Davvi-Norgga govvadáiddáriidda (Nordnorske Bildende Kunstnere – NNBK), masa sámi dáiddárat sáhtte searvat. Nuppádassii  ožžo  guovllu  dáiddársearvvit  máŋgga  daid  bargguin  mat  heaittihuvvon  BSK:s ledje leamaš nationála dásis: árvvoštallanlávdegoddi, almmolaččat ruhtaduvvon dáiddárguovddáš (muhtinlágan </p>
<p><span type="quote">”Daiddariid Viessu”</span> maid dáiddárat</p>
<p>jođihit), saloŋga – namalassii rabas árvvoštallon čájáhus maid dáiddárat ieža leat árvvoštallan (gohčoduvvon riikaoassečájáhusat),  eanetlohku guovllu  dáiddamuseaid  oastinlávdegottiin,  váikkuheapmi  guovllu dáiddapolitihkkii, váikkuheapmi válljet dáiddáriid guđet galge oažžut čiŋahanbargguid.  Davvi-Norggas ožžo áigái sierra dáiddaskuvlla (Kabelvågas), ja višuvdna lei v</p>
<p>govvadáiddáriid dáiddaortnega</p>
<p>bálddas šadde vel golbma iehčanas</p>
<p>ja  stáhtadorjojuvvon  dáiddaort</p>
<p>nega  80-logus:  dáiddaduojáriidda (Norske  Kunsthåndverkere,  NK), govvideaddjiide  (Forbundet  Frie Fotografer,  FFF),  ja  sámi  dáiddáriidda  (Sámi  Dáiddačehpiid  Searvi, SDS,  vuođđuduvvon  1979:s).  Sámi</p>
<p>dáiddáriidda mearkkašii dát ahte sii</p>
<p>šadde  dáiddapolitihkalaččat  seamma dássái go sihke NBK, NK ja FFF.</p>
<p><em type="bold">Oanehis kronologiija sámi dáiddaortnega ásaheamis </em>Álgoálggus  jo  1978  čavčča  lea čielggas  ahte  sámi  dáiddárat  hálii<em type="bold">1979</em>  Sámi  Dáiddačehpiid  Searvi (SDS)  vuođđuduvvui,  dáiddárseardedje ásahit iežaset dáiddaortnega, eaige leat guovllu lađđasin dáža nationála dáiddaortnegis. vi,  dáiddalaš  ráđiin.  Seamma  jagi </p>
<p>álggahuvvo  sámi  dálááigedáidaga</p>
<p>oastin  sámi  dáiddačoakkáldahkii Sámi Vuorká Dávviriidda.</p>
<p> SDS bargagoahtá (davviriikkalaš) sámi dáiddaakademiijain. Nammaduvvo </p>
<p>árvvoštallanlávdegoddi oktasaš</p>
<p>čájáhusaide. Sii háliidit sierra stáhta stipeanddaid sámi dáiddáriidda, diehttelasat  sámi  stipeandalávdegottiin.</p>
<p><em type="bold">1981/82</em> SDS ovddida sámi dáiddaguovddáža  (SDG)  jurdaga, dakkára mii lei ceggejuvvon máŋgga norgga guovlluin. </p>
<p> Sámi Dáiddaguovddáš (SDG)  ollašuvvon  Kárášjogas,  govvadáiddáriidda, dáiddaduojári</p>
<p>idda  ja  govvideaddjiide.  Seamma jagi  besse  máŋga  eará  guovllu dáiddaguovddáža  stáhtabušehttii, datge  oktasaččat  govvadáiddáriidda ja dáiddaduojáriidda.</p>
<p> SDS oaččui šiehtadallanvuoigatvuođa stáhtain, </p>
<p>seammaláhkai go eará norgga dáid</p>
<p>dársearvvit,  mat  ledje  dan  ožžon moadde  jagi  ovdal.  Ná  ožžotge  sii oktasaš buhtadusortnegiin oasi.</p>
<p>  Sámi  dáiddárleksikona  almmuhuvvui  1993:s,  mas  21  dalá </p>
<p>norgga  sámi  govvadáiddára  leat</p>
<p>mielde.</p>
<p> Prošeaktajođiheaddjivirgi vuođđuduvvo  cegget  sámi  dáid</p>
<p>damusea  Sámi  Vuorká  Dávviriid</p>
<p>oktavuođas. <em type="bold">2000</em> Sámi kulturráđđi heaittihuvvo, ja 2001 rájes hálddaša dan ruđa Sámedikki kultur- ja ealáhusossodat. </p>
<p>  Dáiddafágalaš  oahppan  kon</p>
<p>servahtor,  nappo  dáiddahistorihkkár,  virgáiduvvo  Sámi  Vuorká</p>
<p>Dávviriidda  (SVD),  guđes  lea  ovd</p>
<p>dasvástádus  musea  dáiddaosso</p>
<p>dahkii.  Sámi  dáiddamusea  galgá plánejuvvot.  Sámi  dáiddaskuvla galgá álggahit oahpahusas.</p>
<p><em type="bold">2004</em>  Sámi  Dáiddárráđđi  soahpá ovttasbargošiehtadusa Sámedikkiin,  mii  geatnegahttá  čađahit </p>
<p>jahkásaš  šiehtadallamiid  Sámi</p>
<p>Dáiddárráđiin.</p>
<p> Sámediggi almmuha Dieđáhusa sámi dáidaga birra. </p>
<p>Sámi  dáiddaortnet  lea  masá  ovt</p>
<p>talágan  dáža  ortnegiin.  Leat  gal guokte spiehkastaga: Orro váilomin</p>
<p>jahkásaš  árvvoštallanválljejuvvon</p>
<p>čájáhus,  ja  váilu  vel  gaska  Sámediggái  kulturráđi  bokte,  maid  dat massii 2000:s.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkáigeassi árvvoštallan</em> Sámi  dáidda  oaččui  oanehis  áiggis  iežas  almmolaš  dorjojuvvon dáiddaortnega. Dat lea masá juohkeláhkai  seammalágan  go  dáža </p>
<p>dáiddaortnet, ja dan mii govvideaddjiin  ja  dáiddaduojáriin  lea,  ja belohahkii  davvinorgalaš  dáiddári</p>
<p>inge.  Sámi  dáiddáriid  institušunála vuoigatvuođat  leat  nappo  dohkkehuvvon ja dáhkiduvvon.</p>
<p>Sámi  dáiddaortnega  birra  ásahuvvui  sierralágan  sámi  áddehal</p>
<p>lanrámma,  mii  šattai  gustojeaddjin  dáža  dáiddaortnegiige  go  dat ovdanbuvttii sámi dáiddáriid.  Okta</p>
<p>dovdomearka  sámi  dáiddaort</p>
<p>negii  lea  ahte  dat  formálalaččat  ii</p>
<p>earut  olus  gaskal  árbevierrosorjjas</p>
<p>ja  duodjevuođđuduvvon  dáidaga nuppi  bealde,  ja  dan  luđolaš  dá</p>
<p>lááigeguvlui  govvadáidaga  ja  dáid</p>
<p>daduoji nuppi bealde.  Soaitá  sáhttit  earuhit  gaskal  guovt</p>
<p>telágan  dáiddárrolla  mat  leat  doa</p>
<p>immas sámi dáiddaortnegis: ”Johtti”  ja  <span type="quote">”orru”</span>,  goappašat  doahpaga</p>
<p>leat  áddejuvvon  metaforan,  eaige</p>
<p>sániid  mielde.  Orru  sámi  dáiddár</p>
<p>áinnas  bargá  árbevirolaš  dujiiguin, árbevirolaš  ávdnasiiguin,  ja/dahje</p>
<p>mihtilmas  sámi  motiivabirrasiin.</p>
<p>Dat orru searvá áinnas dušše sámi</p>
<p>dáiddaortnegii,  dahje  čielga  sámi kontekstii  gos  sámevuođa  lea dehálaš oažžut oidnosii. Johtti  sámi  dáiddár  jođaša  nu  mo sutnje  heive  gaskal  dáža  ja  sámi</p>
<p>dáiddaortnega,  diehtá  dálááiggi birra,  iige  olus  giehtaduoji  birra,</p>
<p>atná  máŋggalágan  ávdnasiid  ja teknihkaid  iige  leat  <span type="quote">”áššečeahppi”</span> das ovttasge, ja lea eanet konseptuealla ja čuovvu dálááiggi iežas lahkoneamis. Johtti dáiddár oassálastá</p>
<p>sihke dálááigedáidaga diskurssas ja</p>
<p>sámi birra diskurssas. Dát  guokte  rolla  bidjet  vuođu dakkár  riidui  mii  ii  leat  dáža  dáiddaortnegis.  Doppe  jerret:  ”Leago dát  dáidda?”.  Sámi  dáiddaortnegis  ferte  jearrat  guokte  gažaldaga: ”Leago dát dáidda?”, ja jus vástádus lea  jo,  de  ferte  fas  jearrat:  ”Leago dát  sámi  dáidda?”.  Sihke  gažaldat dáiddalašvuođas, ja dalle kvalitehta birra,  ja  gažaldat  sámevuođas,  ja dalle  čearddalašvuođa  birra,  leat dilálašvuođat mat leat várran sámi dáiddaortnegis.</p>
<p>Ahte  sámi  dáiddársearvái  dušše</p>
<p>sáhttá  dohkkehit  sámi  dáiddáriid</p>
<p>doaibmá  dál  hástalussan,  dán</p>
<p>girjáivuođajagis  2008.  Seamma guoská  jus  oažžu  áigái  sámi  dáid</p>
<p>daakademiija  ja  árvvoštallon  sámi</p>
<p>jahkečájáhusa giddejuvvon earáide go  sápmelaččaide.  Dat  regel  ahte sámi dáiddamusea galggašii sáhttit oastit dušše čearddalaš sámi dáid</p>
<p>dáriid  dáidaga,  orro  jo  láivuduv</p>
<p>von,  sihke  formálalaččat  ja  dan oastingeavadis.  Soitet  leat  stuorát</p>
<p>beroštumit rahpat sámi dáiddaort</p>
<p>nega  <span type="quote">”johtti”</span>  dáiddáriid  beales  go daid <span type="quote">”orru”</span> beales.</p>
<p>1  Ailo Gaup katalogas  katalogii Sámi Dáid</p>
<p>dárjoavkku vuosttas oktasaš johttičájáhusas 1979:s, Hansen bájuheami mielde (2004:41).</p>
<p>Solhjell (2005), guhte čujuha máŋgga</p>
<p>gáldui.</p>
<p>Dieđuid sámi dávviriid birra dánskka Dáid</p>
<p>dakámmáris  lea  duođaštan  konservahtor Leif  Pareli  Norgga  Álbmotmuseas,  telefo vdna 25.3.08</p>
<p>Gáldu: Norsk Kunstnerleksikon.</p>
<p>Gáldu: Eanaš Hansen (2004), muhto Kin</p>
<p>telge  (2006),  ságastallamat  Morten  Johan Svendseniin.</p>
<p>Orro datte leamen nu ahte dát lea nuppás</p>
<p>tuvvamin, ja danne dahkat sámi dáiddaort</p>
<p>nega vel eanet ovttaláganin dan nationála.</p>
</body></document>