<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>gierdu - bevelgeser i samisk kunstverden, lærerveiledning</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>548</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="nob" location="gierdu_hefte_norsk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p> sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
<p>sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p>- -</p>
<p>-</p>
<p>RiddoDuottarMuseaid</p>
<p>-</p>
<p>- -</p>
<p>- -</p>
<p>leat provinsiealla riikkaidgaskasaš  oktavuođas,  de  eat luoitte  girjáivuođa  oppalašvuođa  nationála dáiddalávdái?</p>
<p>Gaskkusteami mihttu</p>
<p>Govvadáidaga  bokte  dáhtošeimmet muitalit oahppiide máŋggalágan sámi duohtavuođa birra, ja oahpásmahttit oahppiid buorebut ođđasat visuealla</p>
<p>daidagii.</p>
<p>Dahkamušat ovdal fitnama</p>
<p>1. Mannet  čađa  ja  ságastallet  baga</p>
<p>dusa sániid ja dajahusaid birra.</p>
<p>2. Atnet interneahta gávdnat dieđuid</p>
<p>dáiddáriid  birra  guđet  leat  mielde. Gehččet:  www.skinn.org,  www.rdm. no, www.samiskkunstnersenter.no</p>
<p>3. Ságastallet  čájáhusa  tematihka</p>
<p>birra. Maid dihtet oahppit sámevuođa birra?  Leatgo  soapmásat  sámi sogalaččat, máhttetgo sániid/dajahusaid?  Dihtetgo  sámi  dáiddáriid  birra guđet  barget  eará  surggiin?  Oahppi sáhttá  čállit  oanehaččat  iežas  miela mielde.</p>
<p>4.  Gos lea Sápmi?</p>
<p>Čájáhusas</p>
<p>Gaskkusteaddji  čohkke  luohká,  ja muitala oanehaččat čájáhusa birra. Vállje 1-2 dáidaga čájáhusas. Oahppit galget čilget maid oidnet, almmá stivrekeahttá assosiašuvnnaid. Lasit eanet dieđuid oahppiide dáida</p>
<p>ga ja dáiddára birra.</p>
<p>Gidde  fuomášumi  motiivii  ja  symbolaatnimii, ja guđe ávdnasat ja teknihkat leat geavahuvvon. Mo govve dát modernitehta árbevieru ektui? Makkár  historjjáid  muitalit  dáidagat oahppiide?  Vállje  ovtta  vulobeale gaskkustanmetoda gaskkusteami joatkagis.</p>
<p>1. molssaeaktu</p>
<p type="listitem">•  Divtte  oahppiid  vázzit  sierralaga</p>
<p>čájáhusas  birra,  jus  lea  stuorra  luohkká,  de  juohká  gaskkusteaddji  sin heivvolaš joavkkuide.</p>
<p type="listitem">•  Oahppit/joavkkut  válljejit  ovtta</p>
<p>dáidaga  guhtege,  makkár  historjjáid ráhkadit sii dán dáidagis?</p>
<p type="listitem">•   Juoge oahppi báhpára, divtte oah</p>
<p>ppiid  čállit  čoavddasániid  válljejuv von dáidagiidda.</p>
<p type="listitem">•  Čoahkkanit  čađamannamii,  sá</p>
<p>gastallamii  ja  digaštallamii.  Oahppi/ joavku muitala ieš dáidagis birra.</p>
<p>2. molssaeaktu</p>
<p>Vázzet ovttas luohkáin čájáhusa čađa. Vállje dáidaga vulobeale vuollejoavk kuid vuođul.</p>
<p>Ideávuođđuduvvon:</p>
<p>Maid muitalit dáidagat sámi duohtavuođa  birra?  Buvtte  ovdan ovttaláganvuođaid  ja  erohusaid. Makkár  historjjáid  addet  dáidagat oahppiide?</p>
<p>Ávnnasatnin:</p>
<p>Árbevirolaš  ávdnasat  (omd  duod ji)  ja  eará  ávdnasat.  Siđa  oahppiid geahččat  čájáhusas  birra.  Gallelágan ávdnasat ja teknihkat leat geavahuv von?</p>
<p>Mytologiija:</p>
<p type="listitem">•  Maid  dihtet  oahppit  sámi  religio</p>
<p>vnna,  sápmelaččaid  jorgalahttima kristtalašvuhtii,  ja  dálá  eallinoainnu birra?</p>
<p type="listitem">•  Leatgo  sámi  máinnaseallit  ja</p>
<p>muitalusat  oahppiide  oahppásat? Buohtastahte Norrøna mytologiijain.</p>
<p type="listitem">•  Čájet dáidagiid referánssaid sieidái</p>
<p>ja animismii.</p>
<p>Digaštallet  čájáhusa  tematihka.</p>
<p>Digaštallet  makkár  sadji  sámi</p>
<p>-</p>
<p>Dohppet  ja  atnit  dáidaga  sierra</p>
<p>-</p>
<p>Aslaug Juliussen: Gávnna báikkálaš</p>
<p>-</p>
<p>Geir  Tore  Holm:  Čohkke  gohpaid</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p>Váldde  muorrabihtá  ja  likte  dan.</p>
<p>-</p>
<p>dan čájáhusfitnama inspirašuvnnain. Oahppičájáhus  sáhttá  leat  luohkkálanjas  dahje  stuorát  lanjas  ovttas skuvlla  eará  luohkáiguin  guđet  leat fitnan čájáhusas. Bovdejehket váhnemiid ja diktet oahppiid  ráhkadit albma  čájáhusrahpama  omd.  guossohit bruvssa, bolláid, doallat sártniid jna.</p>
<p>Sánit ja dajahusat</p>
<p>Dáidda: Duodji:  Visot maid sáhttá gieđaiguin</p>
<p>ráhkadit mii gullá sámi duodjái.</p>
<p>Dáiddaduodji: Sámi dáiddaduodji Sieidi:  Luonddus  bassi  báiki,  dávjá</p>
<p>geađgi,  várri,  jávri.  Sáhttá  gullat oaffaruššamii.</p>
<p>Animisma: Oskkolaš oaivil ahte visot</p>
<p>luonddus,  sihke  jápma  ja  ealli  gáhppálagain lea siellu, ja leat ovttanálat, iežaset fámu bokte.</p>
<p>Leastadianisma:</p>
<p>Lutheralaš  girkolaš  moriiduslihkadus maid álggahii ruoŧa báhppa Lars Levi Læstadius(1800—61)  ruota  beale Sámis.  1840-jagiid  leavai  moriidus Supmii  ja  Davvi-Norgii,  ja  lea  das maŋŋil leavvan eará riikkaidege. Maŋŋil  1900  moriidus  juohkásii máŋgga  searvegoddái.  Leastadianisma  gullá  stáhtagirkui,  muhto  das lea sierra eahkedismállásat, gástta ja rihppaskuvla.</p>
<p>Prošeakta lea ožžon doarjaga dáin:</p>
<p type="listitem">•  FRITT ORD</p>
<p type="listitem">•  Kulturkontakt Nord</p>
<p type="listitem">• Sámi Dáiddafoanda</p>
<p type="listitem">• Norgga Kulturráđđi</p>
<p type="listitem">• DKS Nordland</p>
<p type="listitem">• DKS Finnmark</p>
<p type="listitem">• Sámi Kulturfoanda</p>
<p type="listitem">• ABM-utvikling</p>
<p>Almmuhandieđut:</p>
<p type="listitem">•  Prošeaktajođiheaddji:</p>
<p>Eva Skotnes Vikjord</p>
<p type="listitem">•  Kurahtorat: Irene Snarby ja</p>
<p>Eva Skotnes Vikjord</p>
<p type="listitem">•   Gaskkustanovddasvástideaddji:</p>
<p>Vigdis Blaker</p>
<p type="listitem">•  Oahpaheaddjibagadusa lea</p>
<p>ráhkadan  SKINN  ja  RiddoDuottar  Museat, ovttas Randi Olstadain.</p>
<p>Eanet dieđut:</p>
<p>SKINN Postboks 541 8001 Bodø post @skinn.org Telefovdna: 75 52 73 66</p>
<p>www.skinn.org www.rdm.no www.gallerinettverk.no</p>
</body></document>