<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi dáidda, fápmu ja ávkkálaš girjáivuohta</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Jorunn Spord" lastname="Borgen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="Brita" lastname="Kåven" sex="f" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>4818</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.gierdu.no/pdf/JorunnSpordBorgen.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="jorunn_spord_borgen.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SamiSk kunSt, </em><em type="bold">makt og meningS- </em><em type="bold">fullt mangfold </em></p>
<p><em type="bold">Sámi dáidda, </em><em type="bold">fápmu ja ávkkálaš </em><em type="bold">girjáivuohta </em></p>
<p><em type="bold">Artikkelforfatter / artihkalčálli: </em>Dr.art. Jorunn Spord Borgen </p>
<p><em type="bold">Oversettere / jorgaleaddjit: </em>Språksenteret, Brita Kåven93 </p>
<p>Mii lea sámi dáiddamáilmmis várran, lea okta daid gažaldagain mii jerrojuvvo čálliin dán katalogii, mii máinnaša sámi dáidaga, girjáivuođa ja čilgenfámu. Ovttageardánis vástádus sáhtášii leat ahte nu guhká go lea oaivilfággádeapmi jođus, lea sámi dáiddamáilmmi ”áibbas ealli.” Muhto ii leat nu álki. Sámevuođas leat historjjálaš eavttut mat bohciidit gažaldaga oktagas olbmuid ja joavkkuid čilgenfámu, institušunaliserema ja identitehta birra. Dákkár fáttáid guoskkahit dán kataloga čállosatge.</p>
<p>Leago sámi dáidda joavdan čearddalaš goatnilii, vai leago sámi ain áššáiguoski go lea dáidagis sáhka? Gii sáhttá dadjat juoga sámi dáidaga birra? Dán kataloga čálliin leat hui máŋggalágan perspektivvat dáid gažaldagaide, ja vástádusat leat dan duohken guđe vuolggasajis čuolmmaide geahččá ja daid ádde. Juoga lea aŋkke oktasaš dáid čálliin, namalassii dat ovttaoaivilvuohta ahte sámi dáiddasuorgi lea miellagiddevaš ja lea áššáiguoski das beroštit, daid doaimmaheaddjiide, ja dáiddasuorggi rájáide.1 Dattege, mii lea gaskavuohta gaskal sámi dáiddasuorggi doaimmaheaddjiid, nappo sis guđes lea fápmu čilget, ja <span type="quote">”dábálaš olbmuid”</span>. Geaid jurddašat olbmuin? Geaidda lea sámi dáidda áššáiguoski, mo leat kvalitehtadigaštallamat, geat leat das mielde? Dás leat ášši váibmosis. Sámi dáiddasuorgi lea fápmosuorgi, muhto digaštallamat soite čiehkat sin guđet leat dat fámoheamit?</p>
<p><em type="bold">Muitalus čilgenfámu birra </em>Čuvgen dihtii gažaldaga ahte geas lea čilgenfápmu sámi dáidaga kvalitehta ja áššáiguoskevašvuođa dáfus, áiggun álggahit muitalusain Magnus Dagestad birra.Vai ádde su muitalusa, de ferte geahččat makkár oktavuođas son lei dáiddárin, vai leigo son áitosaččat nu? ”(…) vaikke dát olbmot leage geafes olbmot ja dávjá váilo sis vaikke mii, de lea liikká nu stuorra ráhkisvuohta sin riegádanbáikái, ahte sii baicce válljejit gillát bákčasa iežaset guovdu, go ahte sis galgá leat buorre dilli vierrásiid luhtte. (…) Ággan dása soaitá leat go sii eat leat vierrásiiguin olus ovttas dán ávdin báikkis. Dasa lassin lea sin eallinvuohki (vaikke leat hui geafit) dienlágan, ahte sii eai sáhttán dan fidnet álkibut eará sajis, ja seammás go váillahit dan, de eai sáhte vai dáhto loaktit.”2 </p>
<p>Hva står på spill i samisk kunstverden, er et av spørsmålene som stilles av bidragsyterne i denne katalogen som omhandler samisk kunst, mangfold og definisjonsmakt. Det enkle svaret kunne være at så lenge det fins en pågående meningsbrytning, er samisk kunstverden <span type="quote">”spill levende”</span>. Men så enkelt er det ikke. Det samiske har historiske forutsetninger som reiser spørsmål om definisjonsmakt, institusjonalisering og identitet for enkeltindivider og grupper. Det er da også slike tema bidragene i denne katalogen tar opp.</p>
<p>Har samisk kunst endt i en etnisk bakevje, eller har det samiske fortsatt relevans når vi snakker om kunst? Hvem kan uttale seg om den samiske kunsten? Bidragsyterne til denne katalogen har svært ulike perspektiv på disse spørsmålene, og svarene avhenger av hvilket ståsted problemfeltet blir sett og forstått fra. Noe har imidlertid disse bidragsyterne felles, nemlig enigheten om at samiske kunst er interessant og relevant å engasjere seg i, både for aktører i, og i grensene til kunstfeltet.1 Hva er forholdet mellom aktørene i det samiske kunstfeltet, altså de som har makt til å definere, og <span type="quote">”vanlige folk”</span>? Hvem tenkes som publikum? Hvem er den samiske kunsten relevant for, hvordan foregår kvalitetsdiskusjonene, hvem er involvert? Her er vi ved sakens kjerne. Det samiske kunstfeltet er et maktfelt, men kanskje skjuler diskusjonene hvem som er de maktesløse?</p>
<p><em type="bold">En historie om definisjonsmakt </em>For å belyse spørsmålet hvem som har definisjonsmakt når det gjelder kvalitet og relevans i samisk kunst, skal jeg ta utgangspunkt i en historie om Magnus Dagestad. For å forstå hans historie må vi se på sammenhengen han sto i som kunstner, eller var han egentlig det? (…) omendskjønt dette folk er et fattig folk og tidt lider mangel på adskillige ting, så er dog den kjærlighed til deres fødested så stor, at de heller udvælge at lide ondt hos deres egne, end at have det godt hos fremmede. (…) Årsagen hertil er vist den liden omgang, de have med fremmede på dette ensomme sted. Desforuden er deres levemåde (lad være at den er meget ringe) således beskaffen, at de ikke lettere kunne andetsted bekomme den, og så snart de savne samme, kan eller vil de ikke trives (Sundt 1975: 93). 94 </p>
<p><em type="bold">Dáidda gaskaoapmin servodathábmemis </em>Ii lean gal nu ahte báhppa lei átesmielalaččabut go Sundt, baicce dat ahte sudnos ledje goabbatge áigečalbmeglásat lohkat Valle Setesdalas árgabeaivvi. Sudnos lei oktasaš dat ahte goappašagain lei dakkár bajásgeassin- ja oahpahanprošeakta mas mihttun lei boanddaservodaga dahkat ođđaáigásažžan. Áiggi jurddašeami mielde soaitá Gjellebøl oaivvildan 1770:s ahte barggánisvuohta ja viššu oahpahii oktagasa ja ođasmahtii servodaga. Eilert Sundt válddahallamat geafivuođas, jámolašvuođas, náitalemiin, seđolašvuođas, juguhisvuođas, huksenvieruin, buhtisvuođadoalus ja dállodoalus lei viiddis: ”Doaivvun oppalohkái, ahte ii leat mihkkege bargguid nu heittot, ahte jus dan </p>
<p>Gjellebøl báhppa čálii 1770 ná olbmuid birra dan ođđa girkosuohkanis gosa lei boahtán. Sus lei gal miehtemiella dáid olbmuide, iige sáhttán sin moaitit lean láikin, go sii han barge muhtinlágan barggu, go čuvvo beaivváža birra jagi ja danne ledje gozus ja barge eanaš oasi jándoris geasseáigge, muhto ođđe dahje joavdelaste eanaš oasi dálveáigge. Sii barge áinnas dan masa ledje hárjánan, muhto su áicamiid mielde ledje sii illá eará bargguide, nugo <span type="quote">”goaivut goivvohagaid, čorget ođđa bealdduid, gággat geđggiid ja eará sullasaččaid”</span>.</p>
<p>Sullii čuođi jagi maŋŋil bođii Eilert Sundt, vuosttas sosiologa Norggas, seamma báikái. Sundt sáhtii mieđihit ahte Gjellebøla válddahallamat ain dolle deaivása, muhto lasihii ahte Gjellebøl ii datte lean ádden dahje sus ii lean máhttu dan vuoiŋŋalaš eallimii masa geavahedje sin joavdelas áiggi, ”dát lea maŋit áiggi fuomášupmi.”</p>
<p>Dan ektui go Gjellebøl dušše lei čilgen olgguldas, áiccalmas diliid Valles Setesdalas sullii 1770 áiggiid, de geavahii Sundt oassálasti áicama metodan. Son ásai olbmuid luhtte jođedettiin birra čohkken dihtii máhtu ”giehtaduoji birra Norggas.” Eilert Sundt vásihii dalle ahte ”dan ektui go lean (…) dávjá dovdan ahte munnje lea leamaš unohas jus lea leamaš garas ja groavis, háđiris ja rámšku, de orun dál lávlagis (ja dánsumis) dovdamin juoga mii lea čábbasat ja árvvolabbot. (…) Dan botta badjánii miella veaháš dan váivvis.”3</p>
<p><em type="bold">Kunst som virkemiddel i samfunnsutformingen </em>Nå var det ikke slik at presten var mer sneversynt enn Sundt, heller at de hadde to ulike tidsbriller å lese hverdagslivet i Valle i Setesdal med. Felles for dem begge var et oppdragelses- og dannelsesprosjekt der moderniseringen av bondesamfunnet var målet. I tråd med tidens tenking mente sannsynligvis Gjellebøl i 1770 at arbeidsomhet og flid virket dannende for individet og moderniserende for samfunnet. Eilert Sundts beskrivelser av fattigdom, dødelighet, giftermål, sedelighetstilstand, edruelighet, bygningsskikker, renslighetsstell og husholdning var omfattende: ”Jeg tror i det Hele taget, at der er intet Arbeide saa simpelt, at det jo, udført med Flid, har en dannende Indflydelse paa Arbeideren, og det </p>
<p>I 1770 skrev Presten Gjellebøl dette om folk i det nye kirkesognet han var kommet til. Han hadde for så vidt sympati for denne allmuen, og dovenskap kunne man ikke bebreide dem, for de gjorde et slags arbeid når de fulgte solens gang gjennom året og dermed var våken og arbeidet store deler av døgnet i sommerhalvåret, men sov eller drev lediggang store deler av vinteren. De arbeidet gjerne med det de var vant til, men annet arbeid, som <span type="quote">”at bryde grøfter, oprødde ny ager, bryde stene og andet sådant”</span> gjorde de etter hans observasjoner nødig.</p>
<p>Om lag hundre år senere kom Eilert Sundt, den første sosiologen i Norge, til samme sted. Sundt kunne konkludere med at Gjellebøls beskrivelser stadig stemte, men la til at Gjellebøl nok ikke hadde hatt forstand på eller kunnskap om åndslivet som de fylte de ledige stunder med, <span type="quote">”det er en opdagelse fra senere tider”</span> (Sundt 1975:98).</p>
<p>Mens Gjellebøl kun hadde beskrevet ytre, observerbare forhold i Valle i Setesdal i tiden rundt 1770, brukte Sundt deltagende observasjon som metode. Han bodde hos allmuen når han reiste land og strand rundt for å samle kunnskaper <span type="quote">”om husfliden i Norge.” Eilert Sundt erfarte dermed at ”medens jeg (…) vel ofte havde følt mig frastødt ved noget vist hårdt og grovt, noget skjødesløst og uvorrent, syntes jeg nu i sangen (og dansen) at fornemme noget af en finere og ædlere art. (…) Sindet ble løftet lidt op over øyeblikkets pinagtighed”</span> (Sundt 1975: 98). 96hke <span type="quote">”dan boares”</span> ja <span type="quote">”dan ođđa”</span> áiggi. Das rájes go Norga jagis 1814 soabai uniovnna Ruotain ja iehčanasvuođa 1905:s, de huksejuvvui nationálastáhta. Našuvdnahuksemis, mii seamma áiggi lei máŋgga eará riikkas, lei oktastaš minsttar. Hutkkálas konstrukšunbargu bajitdásiolbmuid gaskkas erenomážit gávpogiin, ja kultuvrralaš ja sosiála (čearddalaš) vuođđoávnnas vuođđuduvvon ruohttasiid ideáin, álbmotkultuvrra (mii Norgga ektui lei huksejuvvon gaskaahkái ja luđolaš odelbondii), de galge leat symbolat nugo leavga, sáŋgárat, nationálamihtilmasvuođat, giehtaduodji, dáidda ja nationála hábmi, jna. 18-jahkásažžan manai Magnus Dagestad, guhte bođii geafes dilis Vestlandetis, Hardangerii gos son lei oahpus Lars Kinsarvik luhtte su bargá višuin, de dat oahpaha bargi, ja ahte ii leat dušše váimmu ja dáhttu dihtii, muhto maiddái jierpmi ja árvádusa dihtii”.4 Bargu galggai leat reaidun olbmuid čuvgejupmái, našuvnna šaddamii ja <span type="quote">”Olbmuid vuoiŋŋalaš jorgalussii”</span>.</p>
<p>Sihke</p>
<p>Gjellebøl ja Sundt barggut govvidit mo bajitdásiolbmuid bajásgeassin- ja oahpahanprošeakta jahkečuđiid lea siskkildan eanaš beliid álbmoga árgabeaivvis.</p>
<p>Etihkka ja estetihkka adnojedje goabbatge beallin seamma áššis Eilert Sundt válddahallamiin <span type="quote">”dáža barggu luondduhistorjjás”</span>, mas giehtaduodji lei čoahkkenamahus, ja son ovddastii ná dan utohpalaš ođastuslihkadusa 1800-logus, mas sihke filantropalaš, moralalaš ja sosiálapolitihkalaš beroštupmi bidjá dáidagii ja estehtalašvuhtii mearkkašumi. Vuosttas dáža professor dáiddahistorjjás ja direktevra Kunstindustrimuseas Kristianias, Lorentz Dietrichson, ákkastalai maiddái dákkár vuolggasajis. Son oaivvildii ahte álbmoga fertii jáhkkihit ahte dat <span type="quote">”dáiddačáppa”</span> lei jierpmálaš, go hábmi, ávnnas ja doaibma heivejedje oktii ja čáppisvuođas lei doaibma. Su bargun museas lei seailluhit ja ođastit dáža giehtaduoji viiddis áddejumis, ja seammás reidet dábálaš máisttu ja oahpaheami servodagas. <em type="bold"><span type="quote">”Iežas áiggi”</span> dáiddár? </em>Dát lei guhkes mohkki, muhto dál loaiddasta dáiddár dán muitalussii. Magnus Dagestad elii 1865 rájes 1957 rádjai ja lei ávvuduvvon dáiddár dan maŋimuš logi jagi ovdal go Norga šattai iehčanas našuvdnan jagis 1905. Son máŋggaláhkai vásihii si-1998b). Han kom på mange måter til å oppleve både <span type="quote">”den gamle”</span> og <span type="quote">”den nye”</span> tid. Fra Norge i året 1814 inngikk union med Sverige til selvstendigheten i 1905 foregikk byggingen av nasjonalstaten. </p>
<p>I nasjonsbyggingen, som på samme tid foregikk i mange andre land, var det et felles mønster. Summen av et kreativt konstruksjonsarbeid blant elitene spesielt i byene, og med et kulturelt og sosialt (etnisk) råmateriale basert på ideer om opp- hav, en folkekultur (som for Norges del var bygget på middelalderen og den frie odelsbonden), ble det utviklet symboler som flagg, helter, nasjonalkarakter, husflid, kunst og nasjonal form, etc.</p>
<p>Magnus Dagestad kom fra fattige kår på Vestlandet. Som 18-åring dro han til Hardanger der han gikk ikke blot med Hensyn til Hjertet og Villien, men ogsaa med Hensyn til Forstand og Indsigt” (Sundt 1975: VIII). Arbeidet skulle være et redskap til folkets opplysning, nasjonens fremvekst og <span type="quote">”Allmeenaandens Vækkelse”</span>. Både Gjellebøl og Sundts arbeid illustrerer hvordan elitens oppdragelses- og dannelsesprosjekt i århundrer har omfattet de fleste sidene av allmuens hverdagsliv.</p>
<p>Etikk og estetikk ble sett på som to sider av samme sak i Eilert Sundts beskrivelser av <span type="quote">”det norske arbeids naturhistorie”</span>, der husflid var en samlebetegnelse, og han representerte for så vidt den utopiske reformbevegelsen på 1800-tallet der både filantropisk, moralsk og sosialpolitisk engasjement gir kunsten og det estetiske betydning (Lindberg 1991). Den første norske professor i kunsthistorie og direktør ved Kunstindustrimuseet i Kristiania, Lorentz Dietrichson, argumenterte også fra et slikt ståsted. Han mente at folket måtte overbevises om at det <span type="quote">”kunstskjønne”</span> var fornuftig, når form, materiale og funksjon stemte overens og skjønnheten hadde en funksjon (Lindberg 1991). Oppdraget hans ved museet gikk ut på å bevare og fornye norsk husflid i vid forstand, og samtidig foredle den alminnelige smak og dannelse i samfunnet.</p>
<p><em type="bold">En kunstner <span type="quote">”av sin tid”</span>? </em>Dette var en lang omvei, men nå entrer kunstneren denne fortellingen. Magnus Dagestad levde fra 1865 til 1957 og var en feiret kunstner de to siste tiårene før Norge ble selvstendig nasjon i 1905 (Borgen 97muorračuohppanbájis. Dát bádji lei direktevra Dietrichson Kunstindustrimuseas Kristianias <span type="quote">”autoriserejuvvon”</span> vuolggasadjin dáža gilledáidagii. Lars Kinsarvikas lei dalááiggi dábálaš dáiddaoahppu: Son oahpai vuos muhtin giehtaduoji, dán oktavuođas ruvssomálema, áhččistis. Maŋŋil muhtin áiggi viessomálejeaddjin manai son Tegneskolenii Bergenii ja dasto Düsseldorfii, gos earret eará lei oahpus dáža málejeaddji Anders Askevold luhtte ja inspirerejuvvui daid nationálaromantihkalaš málejeaddjiin doppe. </p>
<p>Magnus</p>
<p>Dagestad čájehuvvui leat čeahpes oahppin Kinsarvika luhtte. Son adnojuvvui okta daid čeahpemus álbmotdáid-dáriin ja beasai ovddastit Norgga máilbmečájáhusain Parisas 1889:s gos faskii bronsamedálja, ja Chicagos 1893:s. Son lei vel ovddastuvvon čájáhusas Stockholmmas 1897:s, ja sáhtii ovttas eamidiinnis birget bures vuovdimiin hirbmat čáppa ealličiŋahanviessogálvvuid Eurohpa ja USA kundariidda.</p>
<p>Dáiddaindustrimusea bargu ovdánahttit ja náláštuhttit <span type="quote">”norgalačča”</span> geavai máŋgga sajis, ja earret eará bivdojuvvui Magnus Dagestad álggahit skuvlla Vossas, <em type="italic">Vestlandske </em></p>
<p><em type="italic">Kunstindustrimuseums </em></p>
<p><em type="italic">Snedker- og Træskjærerskole </em>, mii rahppui 1905:s. Dattege, go Norga lei šaddan iehčanassan 1905:s, de masse ovddešáiggi symbolat árvvuset, ja dat nuorra našuvdna jorgalii Eurohpa ja máilmmi eará osiid guvlui, gos vuođđoávnnas daid ođđa Norgga kultuvrralaš symbolaide vižžojuvvui. Dat nu dohkkehuvvon álgoboandadáid-dárat hilgojuvvojedje dan ođđa ektui mii lei dáidagis, hábmemis ja arkitektuvrras, ja ieš giehtaduodjedoaba ii lean šat anus. Magnus Dagestad massii posišuvnnas leat okta njunnošiin <span type="quote">”dan boares”</span> Norggas. Go viššalis gávpoga bajitdásiolbmot ledje nákcen <span type="quote">”bajásgeassit”</span> gili álbmotdáiddára dihtomielalaš nationála symbolabuvttadead-djin, de lei son jo boaresáigásaš, ja seamma fágačeahpit, guđet ovdal ledje bargan dan ásaheami ja menestusa ovdii, de moite sii garrasit skuvla Vossas estehtalaš ovdáneami dáfus. Dát dagahii ahte šattai vuostekultuvra gávpoga bajitdásiolbmuide ja museaid fágačehpiide, ja earret eará šattai <em type="italic">Norsk Kunsthandverksskule </em>Vossas, Dagestad jođiheaddji veagas. Álbmotdáiddárat ožžo vuostekultuvrra i lære i treskjærerverkstedet til Lars Kinsarvik. Dette verkstedet var <span type="quote">”autorisert”</span> som et arnested for norsk bygdekunst av direktør Dietrichson ved Kunstindustrimuseet i Kristiania. Lars Kinsarvik hadde datidens vanlige kunstnerutdanning. Først lærte han et håndverk hos sin far, i dette tilfellet rosemaling. Etter en periode som husmaler dro han til Tegneskolen i Bergen og videre til Düsseldorf der han blant annet gikk i lære hos den norske maleren Anders Askevold og ble inspirert av de nasjonalromantiske malerne der. </p>
<p>Hos Kinsarvik viste Magnus Dagestad seg som en talentfull elev. Han ble sett på som en av de ypperste folkekunstnerne og fikk representere Norge på verdensutstillingene i Paris i 1889 der han fikk bronsemedalje, og i Chicago i 1893. Han var også representert på utstillingen i Stockholm i 1897, og kunne sammen med sin kone leve godt av å selge kunstferdige dragestilsmøblement til kunder i Europa og USA.</p>
<p>Kunstindustrimuseets arbeid med å utvikle og raffinere <span type="quote">”det norske”</span> foregikk på mange fronter. Blant annet ble Magnus Dagestad bedt om å starte en skole på Voss, <em type="italic">Vestlandske Kunstindustrimuseums Snedker- og Træskjærerskole </em>, som åpnet i 1905. Da Norge var blitt selvstendig i 1905 mistet imidlertid symbolene fra fortiden sin verdi, og den unge nasjonen vendte seg mot Europa og andre deler av verden, der råstoffet til det nye Norges kulturelle symboler ble hentet. De før så anerkjente bondekunstnerne ble tilsidesatt for det nye innenfor kunst, design og arkitektur, ja selve husflidsbegrepet ble forlatt. Magnus Dagestad mistet sin posisjon som en av de fremste i <span type="quote">”det gamle”</span> Norge. Da en engasjert byelite hadde klart å <span type="quote">”oppdra”</span> folkekunstneren på bygda til en bevisst nasjonal symbolprodusent, så var han allerede passé, og skolen på Voss ble skarpt kritisert for sin estetiske utvikling av de samme ekspertene som før hadde bidratt til dens etablering og suksess. Dette bidro til fremveksten av en motkultur til byeliten og ekspertene ved museene. Et resultat var <em type="italic">Norsk Kunsthandverksskule </em>på Voss, med Dagestad som leder. Folkekunstnerne fikk posisjon som motkultur innenfor <span type="quote">”det norske”</span>, og en polarisering mellom by og land vokste frem utover 1900-tallet. Det utviklet seg nye distinksjoner mellom kunst og håndverk, med institusjonelle 99vodaga, main skuvllat, dáiddaásahusat ja ruovttut ledje guovddáš institušuvnnalaš rámmat (Lindberg 1991). Fágalihkadusat, kooperatiivvat, girku ja oskkolaš searvvit, massamedia jna. ledje eará arenat dákkár bajásgeassimii ja oahpaheapmái buoremussan servodaga ođđaáigásašvuhtii ja ovdáneapmái (Alèx 1994). </p>
<p>Dát duppal mihttomearri bajásgeassimis dáidagii ja oahpaheamis dáidaga bokte visot dáid proseassain main dáidda ja estetihkka leat seaguhuvvon, ovddasta ođđaáigásaš ambivaleanssa. Kulturteoretihkkára Zygmunt Bauman (1991) mielde lea ambivaleansa <span type="quote">”mihtilmas ođđaáigásaš geavat, ođđaáigásaš politihka substansa, ođđaáigásaš intellektuealla olbmuid gaskkas, ja ođđaáigásaš eal-saji ”dážavuođa”</span> ektui ja polariseren gaskal gávpoga ja boaittobeali stuorui 1900-logu mielde. Šaddagohte ođđa distinkšunhámit gaskal dáidaga ja giehtaduoji, mas ledje institušuvnnalaš rádjamerkemat gaskal giehtaduoji, adnodáidaga, designa, dáiddaduoji ja dáidaga. Sullasaš minsttar lea oaidnimis musihka, girjjálašvuođa ja teáhtera bealdege. Ođđaáigásaš bajásgeassin- ja oahpahanprošeakta doaibmá eahpegovttolaččat ávkkálažžan kultuvrralaš girjáivuhtii dan fámus go das lea ovttadat mihttun.</p>
<p><em type="bold">Dáidda ja ođđaáigásaš ambivaleansa </em>Dáidaga sadji ođđaáigeproseassain 1700-logus ja ovddasguvlui leat dán vuođul máŋggabealat ja seagáš. Nationálaekonomalaš ákkat dat ledje ahte galggai atnit dáidaga servodatlaš investeremiin. Nationálaromantihkalaš ideát dat bohciidedje intellektuealla vuostá rávnnjiin, ja dalle áigo lonistit našuvnna dan bokte ahte buhttejedje rašunealla máhtu, diehtaga, dovdduiguin, ovddastuvvon dáidagiin. Luohkkásoabadanjurdda dat vuođđudii dan ahte dáiddaberoštupmi ja dáiddaáddejupmi galggai leat šaldin vuostálasvuođaide, jaskkodahttit daid garrasamosiid ja gádjut dan borgárlaš servodaga áitojuvvon bargiluohkkás. Eará motiivvat lei kulturkritihkka mii galggai gádjut eallinárvvuid nugo bargomoktaga ja <span type="quote">”lunddolaš”</span> doaimmaid mat nannejuvvojedje giehtabarggus, sihke das mainna olbmot áinnas buđaldedje, ja profešunealla dáidagis ja dáiddaduojis. Dát ideát dáidaga birra manne čađa ser- </p>
<p>Denne doble målsettingen om oppdragelse til kunst og dannelse gjennom kunst i alle disse prosessene hvor kunst og estetikk er involvert, representerer en moderne ambivalens. I følge kulturteoretikeren Zygmunt Bauman (1991) er <span type="quote">“ambivalens”</span> en typisk moderne praksis, substansen i moderne politikk, blant moderne intellektuelle, og i det moderne livet”. Ambivalens henviser både til motsetninger og usikkerhet, påpeker Hans N. Weiler (1993), til kategorisering og ønsket om oppløsning av kategoriene samtidig.</p>
<p>I språket og tenkemåten støtter vi oss til opplagt verdiladede motsetningspar, som ’de andre’ og oss, kristen og hedning, barn og voksen, same og norsk osv. I bruken av disse motsetningsparene inngår grensemarkeringer mellom husflid, brukskunst, design, kunsthåndverk og kunst. Et lignende mønster finner vi også innenfor musikk, litteratur og teater. Det moderne opp- dragelses- og dannelsesprosjektet virker paradoksalt nok produktivt for kulturelt mangfold i kraft av å ha enhet som mål.</p>
<p><em type="bold">Kunsten og moderne ambivalens </em>Kunstens rolle i moderniseringsprosessene fra 1700-tallet og fremover er på denne bakgrunn mangesidig og svært sammensatt. Man hadde for det første nasjonaløkonomisk en begrunnelse for å se på kunst som en samfunnsmessig investering. Dessuten fantes nasjonalromantiske ideer som ytret seg i antiintellektuelle strømninger, og man ville forløse nasjonen gjennom å erstatte rasjonell kunnskap og vitenskap med følelser, representert ved kunst. Tankene om klasseforsoning gikk ut på at oppdragelse til kunstinteresse og kunstforståelse skulle bygge bro over motsetninger, roe de rå masser og redde det borgerlige samfunnet fra en truende arbeiderklasse. I tillegg til disse ideer fantes kulturkritikken som gikk ut på å redde livsverdier som arbeidsglede og <span type="quote">”naturlige”</span> aktiviteter som manifesterte seg i det håndgjorte, både den slags som allmuen gjerne drev med, og profesjonell kunst og kunsthåndverk (Lindberg 1991). Ved siden av at skolen, kunstinstitusjonene og hjemmet, var fagbevegelsene, kooperativene, kirken og religiøse organisasjoner, massemedia etc. viktige arenaer for disse former for oppdragelse og dannelse til beste for samfunnets modernisering og utvikling (Alèx 1994). 101limis”. Ambivaleansa čujuha sihke vuostálasvuođaide ja eahpesihkarvuhtii, čujuha Hans N. Weiler (1993), kategoriseremii ja dáhttui mollet kategoriijaid oktanaga. </p>
<p>Gielas ja jurddašanvuogis doarjut diehttelas árvogeldojuvvon vuostálaspáraid, nugo ’earát’ ja mii, kristtalaš ja báhkin, mánná ja rávisolmmoš, sápmelaš ja dáža, jna. Dáid vuostálaspáraid atnimii gullá implisihtta árvoárvvoštallan, ja danne leat dat vel asymmetralaččat iežaset konstrukšuvnnas (Kosselleck 1985). Muhto nu geavváge dat mii lea miellagiddevaš, ahte muhtin doabapárat masset mearkkašumi beaivválaš gielas ja ođđa bohtet sadjái. Okta ovdamearka lea kristtalaš ja báhkin mii ovdal lei vuođđovuostálaspárra protestántalaš riikkain. Dál ii leat doabapáras šat seamma mearkkašupmi beaivválaš hállamis, muhto sadjái lea boahtán vuostálaspárra kristtalaš ja muslima. Almmolaš digaštallamis lea dán vuostálaspáras máŋga dat seamma implisihtta mearkkašumi ja čujuhusa min historjái, go kristtalaččas ja báhkimis lei ovdal. Vuostálaspáraid historjá lea danne muhtin oassi daid mađđásis. Dát dahket vuostálasvuođaid liige doaibmin servodatordnema, ásahusaid, máhttoovdánahttima ektui, ja gulahallamis árgabeaivvi geavadiin.</p>
<p>Muhto ambivaleansa sáhttá laktásuvvot eahpesihkarvuhtiige. Maŋŋil go máŋga dieđa- ja kulturteoretihkkára 1970- ja 1980-logus beroštedje postmodearnismmas ja postulahtas ođđaáigásačča doadjimis, lea 1990-lohku leamaš dat áigi goas áddejupmi ahte ideá postmodearnas dušše ovddasta ambivaleanssa mii lea dan ođđaáigásaččas. Ođđaáigásaš lea kulturteoretihkkára Marshall Berman (1992) mielde dakkár dilálašvuohta mii addá luđolašvuođa ja gáržžidemiid, doaivaga ja balu oktanaga. Jearahallamis Monchinskiin (2005) čuoččuha Marshall Berman ovdamearkka dihtii ahte postmodearna doadjin lea eahperealisttalaš go dat lea laktásuvvon min máhttui ovddeš áiggi birra, ja dasa maid doaivut boahtte áigái. Son atná Salman Rushdie girjji Sataniske vers ovdamearkan doivvolaš geahččaleapmái doadjimii, ja čujuha ahte girji, áimmahuššadettiin historjjálaš dihtomiela, govve vejolašvuođaid mat mis leat meannudit ambivaleanssa mii lea vuođđun 21. jahkečuođi modernitehtii. en implisitt verdivurdering, og de er derfor også asymmetriske i sin konstruksjon (Kosselleck 1985). Men dermed skjer også det interessante at noen begrepspar mister sin betydning i dagligspråket og erstattes av nye. Et eksempel er kristen og hedning som tidligere var grunnleggende motsetningspar i protestantiske land. Nå har ikke begrepsparet samme betydning i dagligtale lenger, men er erstattet av motsetningsparet kristen og muslim. I den offentlige debatten har dette nye motsetningsparet mange av de samme implisitte betydningene og henvisningene til vår historie som kristen og hedning hadde tidligere. Motsetningsparenes historie er derfor en del av deres virkning. Dette gjør motsetninger ekstra virksomme i forhold til samfunnsorganisering, insti-tusjoner, kunnskapsutvikling og i kommunikasjonen i hverdagslivets aktiviteter.</p>
<p>Ambivalens kan imidlertid også knyttes til usikkerhet. Mange vitenskaps- og kulturteoretikere på 1970- og 1980-tallet var opptatte av postmodernisme og postulatet om bruddet med det moderne. På 1990-tallet fulgte oppfatningen om at ideen om det postmoderne bare representerer ambivalensen i det moderne. Det moderne er i følge kulturteoretikeren Marshall Berman (1992) en tilstand som gir frihet og begrensninger, håp og frykt samtidig på en gang. I intervju med Monchinski (2005) hevder Marshall Berman for eksempel at det postmoderne bruddet er urealistisk fordi det både er lenket til vår viten om fortiden og til hva vi håper for fram-tiden. Han bruker Salman Rushdies bok Sataniske vers som eksempel på et håpefullt forsøk på brudd, og påpeker at boken, ved å ivareta en historisk bevissthet, illustrerer mulighetene vi har til å håndtere ambivalensen som er grunnlaget for det 21. århundredets modernitet.</p>
<p><em type="bold">Konstruksjoner i det samiske kunstfeltet </em>Konstruksjonen av den samiske kunstneren som motsetning til den norske, det etniske som motsetning til det europeiske, etc. har lenge vært viktig i forhold til identitet, status og institusjonalisering, økonomi og makt i det samiske samfunnet. Et interessant spørsmål som bidragene i denne katalogen diskuterer både eksplisitt og mer implisitt, er når denne motsetnin-102 </p>
<p><em type="bold">Konstrukšuvnnat sámi dáiddasuorggis </em>Konstrukšuvnnat sámi dáid-dáris vuostálasvuohtan dážii, čearddalašvuohta vuostálas-vuohtan eurohpalašvuhtii, jna. lea guhká leamaš dehálaš identitehta, árvvu ja institušunaliserema, ekonomiija ja fámu ektui sámi servodagas. Miellagiddevaš gažaldat maid dán kataloga čállit digaštallet sihke eksplisihtta ja eanet implisihtta, lea goas lea dát vuostálasvuohta ávkkálaš ja goas ii leat? Ja dása lasihasttán, geas galgá leat vuoigatvuohta searvat ságastallamiidda dán birra? </p>
<p>Okta ovdamearka mii sáhttá govvet eahpesihkarvuođa kategoriijaid birra lea sámi doabapárra dáidda/ duodji. Boddosaččat lea doabapárra dáidda/duodji vuostálaspárran kon-struerejuvvon ja biddjon oaivil sámi dáiddasuorggis, muhto mas asymmetriija ii leat šaddan vel áibbas diehttelas, ii vuos. Dán sáhttit ovdamearkka dihtii oaidnit Sámedikki čiŋaheamis, Sámi allaskuvlla oahppofálaldagas ja Sámi Vuorká Dávviriid magasiinnain. Nugo oaidnit dán kataloga čálliin, de lea čađat rádjageassin gaskal dáiddáriid, gaskal doahpagiid mat meroštallet dáiddáriid earán go dáiddaduojáriin jna. ja dan mielde implisihtta asymmetriija konstrukšuvnna.</p>
<p>Eahpesihkarvuohta rájáid hárrái ja eahpečielggasvuođat asymmetriijaid hárrái dáidda/duojis speadjalastá datte ođđa globála treanddaid. Dálá sámi, nationála ja globála dáiddasuorggis vuhtto eahpesihkarvuohta ja leat vuostemiellatendeanssat dohkkehit vuostálasvuođaid gaskal dáidaga ja giehtaduoji/háb-mema jna.</p>
<p><em type="bold">Vejolašvuođat sámi dáiddagirjáivuhtii </em>Sámi dáiddasuorggis leat máŋga buohtalasvuođa muitalus-sii álggus bajitdásiolbmuid ja álbmoga, fágačehpiid ja dáža konstrukšuvnnaid birra. Dehálaš muhto čalbmáičuohcci erohus lea dattege, ja dát speadjalasto dán kataloga čálliin, namalassii dat váilevaš beroštupmi olbmuide, albmogii, árgabeaiveolbmui. </p>
<p>Muitalus álggus lea namalassii čájehan ahte fágačeahpit, dáiddárat ja eará konstrukšunbargu massá dasaguoskivuođa guoskkakeahttá dan servodahkii gos dát konstrukšuvnnat navdojit doaibmat áiggisteaset. Dat mii lei kvalitehta ikte lea boaresáigásaš ihttin, ja seammás iđii juoga ođas ja váld-gen er nyttig og når den ikke er det. Her vil jeg også tilføye; hvem som skal ha rett til å delta i samtalene om dette?</p>
<p>Et eksempel som kan illustrere usikkerheten rundt kategoriene både materielt og språklig, er det samiske begrepsparet dáidda/duodji. Foreløpig fremstår begrepsparet dáidda /duodji som et motsetningspar konstruert og gitt mening i det samiske kunstfeltet, men der asymmetrien ikke er blitt helt selvfølgelig enda. Dette kan vi for eksempel se i utsmykningen av Sametinget, i utdanningstilbudet på Samisk høgskole og i magasinene til RDM-De Samiske Samlinger. Som vi ser av bidragene i denne katalogen, gås grensene stadig opp mellom kunstnere og mellom begrepene som definerer kunstnere som noe annet enn kunsthåndverkere osv. Med dèt foregår en implisitt konstruksjon av asymmetri der det å gjøre dette skillet blir gitt betydning. Usikkerheten om grensene og uklarhetene angående asymmetrien i daidda/ duodji gjenspeiler imidlertid nyere globale trender. Dagens kunstfelt innenfor både det samiske, det nasjonale og det globale er preget av usikkerhet, og man ser tendenser til uvilje mot å anerkjenne denne typen motsetninger mellom kunst og håndverk/design osv.</p>
<p><em type="bold">Mulighetene for samisk kunstmangfold </em>I det samiske kunstfeltet fins mange paralleller til den innledende historien om eliten og allmuen, mellom folket og ekspertene i konstruksjonen av det norske. En viktig men påfallende forskjell finnes imi-dlertid, og dette gjenspeiles i bidragene i denne katalogen, nemlig den manglende interessen for allmuen, folket, det samiske hverdagsmennesket. Denne historien har nemlig vist at ekspertene, kunstnerne og andres konstruksjonsarbeid taper relevans uten at det knyttes til hvor i samfunnet disse konstruksjonene antas å virke i sin tid. Det som var kvalitet i går er gammeldags i morgen, og samtidig kom noe nytt opp og krevde sin plass. Hvordan skjedde det, egentlig? Svaret er at det nye kom opp der mange aktører var involvert, ofte i uforutsette relasjoner og samspill. </p>
<p>Alle kunnskapsfelt har implisitte elementer av makt, også det samiske Det er forutsetningen for at det kan ha en selvstendig posisjon. Hvilke 103dii saji. Mo dát geavai, aitosaččat? Vástádus lea ahte máŋga doaimmaheaddji ledje das mielde, dávjá vuorddekeahtes relašuvnnain ja ovttasdoaimmas.</p>
<p>Visot máhttosurggiin leat implisihtta fápmoelementtat, sámi dáiddasuorggisge, dat lea eaktun vai das sáhttá leat iehčanas posišuvdna. Makkár vuostálaspárat leat doaimmas sápmái 21. jahkečuođis eat vuos dieđe. Soaitá boahttevuođas leat seamma ávkkálaš geahčadit ovttaláganvuođaid go giddet fuomášumi erohusaide. Dát ii gomit erohusaid mat leat dálá vokabuláras, institušunaliserejuvvon ja dutkojuvvon máŋggaláhkai. Muhto dat sáhttá leat veahkkin molsudahttit vuođđodigaštallamiid sámi birra. Jus sámi dáiddasuorgi giddejuvvo ovttamielas, iige hástaluvvo olbmuin ja eará doaimmaheaddjiin giela, kategoriijaid ja kvalitehtaárvvoštallamiid dáfus, de soaitá suorgi massit áššáiguoskevašvuođa sihke dan servodagas gos lea vuolgán ja muđui.</p>
<p>Digaštallan sámi dáidaga birra ferte guoskat árgabeaivái mas sámi lea oasálaš, vai galgá sáhttit čuoččuhit dan leat áššáiguoskin. Ja kvalitehtadigaštallan, jus dan ii lavtte gažaldahkii ahte leago dat áššáiguoski, lea áibbas ulmmeheapme. Sámi čoakkáldagat soitet leat dán hástalussii vástádusat. Oažžut čoakkáldagaid luotta ala ja smávit ja stuorát lanjaide gos olbmot sáhttet deaivvadit dáidagiin ja ráhkadit miellagova dan oaivila birra lea okta máŋgga dárbbašlaš proseassain mat leat veahkkin dasa ahte dat mii lea sámi doalahuvvo – ja nu sihkarastá ahte dat mii lea sámi joatká leat áibbas eallin!1</p>
<p>Suorgi, dan mearkkašumis maid kulturso-siologa Pierre Bourdieu (1988, 1995) geavaha, šaddá go lea soahtamuš symbolalaš ja ávnnaslaš resurssaid hárrái, maidda buohkain geaidda guoská lea beroštupmi, ja mii muddejuvvo oahpu ja rollaid, fágačehpiid, ásahusaid ja dohkkehuvvon árvvuin ja norpmain. Vuođđosárggus suorggis lea dat relatiivva autonomiija eará surggiid ektui, vuođđuduvvon epistemisttalaš latnjii ja rádjái eará surggiide dan konstrukšuvnnas. Nugo lean čujuhan iežan dutkamis umáhttuide ja profešuneallaide dáiddasuorggis, de rájáid bokte dat dehálamos soahtamušat kvalitehta ja áššáiguoskevašvuođa hárrái gevvet. Geahča Borgen 1998).2</p>
<p>Bájuhuvvon dás Eilert Sundt 1867-68/1975, s. 93.3</p>
<p>Eilert Sundt 1867-68/1975, s. 94-98, sitáhta s. 98. 4</p>
<p>Sundt (1867-68/1975, s.VIII)motsetningspar som vil være virksomme for det samiske i det 21.århundret vet vi ikke foreløpig. Det kan kanskje være like produktivt å se på likheter som å fokusere på forskjeller i framtiden. Dette opphever ikke forskjellene som finnes i dagens vokabular, institusjonalisert og utforsket på mange måter. Men det kan bidra til å nyansere de grunnleggende diskusjonene om det samiske. Derimot, om det samiske kunstfeltet lukker seg i enighet, og ikke utfordres av publikum og andre aktører når det gjelder språk, kategorier og kvalitetsvurderinger, risikerer man at feltet mister sin relevans både i det samfunnet det springer ut fra og ellers.</p>
<p>Diskusjonen om samisk kunst må berøre hverdagslivet som det samiske utleves i for å kunne hevdes å ha relevans. Som disse historiene illustrerer, har universale kvalitetskriterier i kunsten neppe noen gang eksistert, og en kvalitetsdiskusjon som ikke kobles til spørsmålet om relevans blir meningsløs. RDM-De samiske samlinger kan være svaret på denne utfordringen. Å få samlingene ut på veien og inn i små og store lokaler der folk kan møte kunsten og danne seg en oppfatning om dens mening, er en av flere nødvendige prosesser som bidrar til at det samiske holdes aktivt – og dermed sikrer at det samiske fortsetter å være spill levende! 1</p>
<p>Et felt, i betydningen som kultursosiologen</p>
<p>Pierre Bourdieu (1988, 1995) gir, oppstår der det kjempes om symbolske og materielle ressurser som alle de involverte har interesse av, og som reguleres gjennom utdanning og roller, eksperter, institusjoner og anerkjente verdisett og normer. Et grunnleggende trekk ved et felt er den relative autonomien i forhold til andre felt, basert på konstruksjonen av et epistemisk rom og grenseoppgang til andre felt. Som jeg har påpekt i min studie av amatører og profesjonelle på kunstfeltet, er det ved grensene de viktigste kampene om kvalitet og relevans utspiller seg. Se Borgen 1998).</p>
</body></document>
