<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2007</year>
    <place>NO</place>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://johanailo.blogspot.com/2007/10/guovdageainnu-fuolkevlggat.html</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 43483 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
    <note>Innsamlingsdato: 28.07.2010</note>
  </header>
  <body>
    <p>Guovdageainnu fuolkeválggat</p>
    <p>Ollugat leat jearran <errormorphsyn correct="ingo almmuhivčče" errorinfo="infl,sg3-conneg">ingo almmohivččii</errormorphsyn> kåseriijaid maid Sámi Radios láven lohkat iežan bloggii. Dá <errorort correct="boahtá" errorinfo="vowlat,a-á">boahta</errorort> okta:</p>
    <p>Dál de leat suohkanválggat dollojuvvon <errorort correct="Norgga bealde" errorinfo="cmp,1-2">Norggabeal</errorort>, ja jienasteaddjit leat mearridan guđemuš politihkkarat sin besset ovddastit boahtte njeallje jagi. Guovdageainnus, gosa mun ain gulan, <errormorphsyn correct="leat olbmot" errorinfo="kongr,sg-pl">lea olbmot</errormorphsyn> <errorort correct="buohtastahttán" errorinfo="vowlat,a-á">buohtastahttan</errorort> <errorort correct="sohkagirjjiid" errorinfo="fin,0-d">sohkagirjjii</errorort> válgalisttuiguin, gávnnahan dihte guđe listtus livčče lagamus fuolkkit ja sin de leat jienastan.</p>
    <p>Nie <errorlex correct="doaibmá" errorinfo="vowlat,a-á">doaibma</errorlex> nu gohčoduvvon demokratiija Guovdageainnus. Mis leat logenar listtu maid <errorort correct="gaskkas" errorinfo="conc,sk-skk">gaskas</errorort> galgat válljet, nu ahte válljenmunni gal <errorort correct="eahpitkeahttá" errorinfo="conc,hpp-hp">eahppitkeahtta</errorort> lea. Muhto <errorort correct="dávjá" errorinfo="vowlat,a-á">dávja</errorort> lea eahpečielggas makkár politihkka iešguđet <errorort correct="listtus" errorinfo="conc,st-stt">listus</errorort> lea, dasgo olbmot beroštit eambbo <errorort correct="listonjunnošiid" errorinfo="conc,stt-st;conm,ž-š">listtonjunnožiid</errorort> sohkagullevašvuođas, go das maid sii duođas oaivvildit. Beroštitgo evttohasat <errorort correct="obanassiige" errorinfo="fin,n-i">obanassinge</errorort> <errorort correct="boarrásiid" errorinfo="vowlat,a-á">boarrasiid</errorort> ja nuoraid dilis, ja ipmirdit go sii maidege ruđalaš áššiin, ii oro nu <errorort correct="dehálaš" errorinfo="vowlat,a-á">dehalaš</errorort>, nu <errorort correct="guhká" errorinfo="vowlat,a-á,conc,hkk-hk">guhkka</errorort> go fuolki dehe giliolmmoš oažžu válddi.</p>
    <p>Dárogillii lávejit lohkat ahte varra lea suohkadeabbo go čáhci, go oaivvildit ahte fuolkevuohta lea <errorort correct="deháleabbo" errorinfo="vowlat,a-á">dehaleabbo</errorort> go <errorort correct="áššálaš" errorinfo="vowlat,a-á">áššalaš</errorort> ákkat. Guovdageainnus dajalin ahte varra lea suohkadeabbo go velá <errorort correct="sirotge" errorinfo="mix">siruhppage</errorort>.</p>
    <p>Danin oaivvildan ahte Guovdageainnus leat measta beare unnán listtut, eaige beare ollu, nugo <errorort correct="dávjá" errorinfo="vowlat,a-á">dávja</errorort> lávejit hoahkat. In ipmir guđe máilmmis sii ellet geat <errorort correct="diekkáriid" errorinfo="vowlat,a-á">diekkariid</errorort> deivet čuoččuhit. <errorort correct="Movt" errorinfo="fin,ht-vt">Moht</errorort> árpmus <errorort correct="sáhttá" errorinfo="vowlat,a-á">sáhtta</errorort> oaivvildit ahte leat beare máŋga?? Sii geat <errorort correct="diekkár" errorinfo="vowlat,a-á">diekkar</errorort> <errorort correct="oaivemozihiid" errorinfo="infl">oaivemoziid</errorort> oaivvildit eai oro riekta ipmirdeame galle soga Guovdageainnus duođas leat. <errorortreal correct="Mun lean ovdamearkka dihte rahčan gávdnat listtu" errorinfo="vowc,á-a;conc,hčč-hč">Mun lean ovdamearkka dihte ráhččan gávdnat listtu</errorortreal> gos beasan iežan buot lagamus fulkkiid <errorort correct="jienastit" errorinfo="typo">jienasit</errorort> sátnejođiheaddjin. Váillahan čielga Leammuid-listtu, ja ávččuhan ahte boahtte válggaide ceggejuvvo midjiide nai <errorortreal correct="ávžžuhan ahte boahtte válggaide ceggejuvvo midjiide nai listtu" errorinfo="conc,včč-vžž">listtu</errorortreal>. <errorort correct="Movt" errorinfo="fin,ht-vt">Moht</errorort> árpmuid galgat mii <errorort correct="bearráigeahččat" errorinfo="vowlat,a-á">bearraigeahččat</errorort> ahte justte min beroštumit gozihuvvojit, go mis ii leat <errorort correct="fávdnát" errorinfo="vowlat,a-á">fávdnat</errorort> <errorort correct="politihkalaš" errorinfo="conc,hkk-hk">politihkkalaš</errorort> fápmu. Galgatgo mii <errorort correct="mahkáš" errorinfo="vowc,á-a;conc,kk-hk">mákkaš</errorort> luohttit ahte eará sogaid <errormorphsyn correct="olbmot midjiide viessosajiid láhčet" errorinfo="conc,hčč-hč">olbmot midjiide viessosajiid láhččet</errormorphsyn> dehe midjiide bievlavuodjinlobiid addet. Illá <errorort correct="jáhkán" errorinfo="vowlat,a-á">jáhkan</errorort>.</p>
    <p><errorortreal correct="Ávžžuhan vel ahte Iŋgorat, Nilsset, Rugažat ja buot eará sogat maid morihit" errorinfo="conc,včč-vžž">Ávččuhan vel ahte Iŋgorat, Nilsset, Rugažat ja buot eará sogat maid morihit</errorortreal> ja ceggegohtet listtuid. <errorort correct="Makkár" errorinfo="vowlat,a-á">Makkar</errorort> demokratiijas bat mii navdit ahte eallit jus eat leat mielde váikkuheame <errorort correct="báikkálaš" errorinfo="vowlat,a-á">báikkalaš</errorort> politihka? Lea njulgestaga láikkodat go buot sogain ii leat listtu.</p>
    <p>Dasa lassin <errormorphsyn correct="ávžžuhivččen buot dálá listtuid" errorinfo="case,nom-acc"><errorort correct="ávžžuhivččen" errorinfo="conc,včč-vžž">ávččuhivččen</errorort> buot dálá listtut</errormorphsyn> heaitit <errorort correct="dahkaluddame" errorinfo="vowc,á-a">dáhkaluddame</errorort> ahte sis máhkaš livččii <errorort correct="makkárge" errorinfo="vowlat,a-á">makkarge</errorort> <errorortreal correct="sis mahkáš livččii makkárge politihkka" errorinfo="vowc,á-a;vowlat,a-á">politihkka</errorortreal>, muhto rahpasit baicca muitalivčče <errorort correct="makkár" errorinfo="vowlat,a-á">makkar</errorort> soga sii <errorort correct="ovddastit" errorinfo="conm,stt-st">ovddasttit</errorort>. Mu mielas lea njulgestaga dáruiduhttin gohčodit listtuid Olgešbellodahkan, <errorort correct="Bargiidbellodahkan" errorinfo="conwb,0-d">Bargiibellodahkan</errorort> ja nu ain. Manne baicca (eai <errorortreal correct="eai čuovo" errorinfo="vowlat,u-o">čuovu</errorortreal> sámi árbevieru ja bija sohkanamaid listtuide? Dat livččii álkidahttit jienasteddjiid barggu, go eai lean dárbbašit nu dárkilit studeret listtuid ohcan dihte fulkkiid. De livččii beare válljet dan soga masa <errorort correct="gullá" errorinfo="vowlat,a-á">gulla</errorort>, ja dasto mannat ruoktot.</p>
    <p>Dehe vel buoret. Eat lean galgat oba lágiditge válggaid. Leimmet galgat sohkagirjjis beare geahččat ahte geas lea <errorort correct="stuorámus" errorinfo="vowlat,a-á">stuoramus</errorort> sohka, ja dan mielde válljet suohkanstivrii áirasiid.</p>
    <p>Nu fal. Nu <errorort correct="dehálaš" errorinfo="vowlat,a-á">dehalaš</errorort> lea sohkavuohta Guovdageainnus, ahte diet evttohusat ledje roahkka doaibmat duohta máilmmis. Muitalan dan čielgasit, ahte min <errorort correct="sáhttá" errorinfo="vowlat,a-á">sáhtta</errorort> buoremusat buohtastahttit <errorort correct="Afghanistánain" errorinfo="vowc,a-á">Afghanistanain</errorort> dehe eará riikkaiguin gos dološ <errormorphsyn correct="servodatvuogádagat ain doibmet" errorinfo="kongr,sg-pl"><errorort correct="servodatvuogádat" errorinfo="vowlat,a-á">servodatvuogadat</errorort> ain doibmet</errormorphsyn>. Muhto ovtta gal dajan, <errorort correct="dutnje" errorinfo="conc,nnj-tnj">dunnje</errorort> gii dál <errorortreal correct="čohkkát" errorinfo="vowlat,a-á">čohkkat</errorortreal> <errorort correct="rádio" errorinfo="vowc,a-á">radio</errorort> bálddas ja boagustat guovdageaidnulaččaid jallan go vuoruhit fuolkevuođa politihka ovdalii. Muitalan ahte mii dat gal beare čuovvut sámi árbevirolaš jurddašeami. Eat mii <errorortreal correct="vuollán" errorinfo="vowc,a-á">vuollan</errorortreal> <errorort correct="oarjemáilmmi" errorinfo="meta,ra-ar">orajemáilmmi</errorort> demokratiijamálle doahttalit, muhto doalahit baicca dološ árbevirolaš siidajurddašeami. Lea oainnat áibbas lunddolaš doarjut lagas olbmuid, iige su geainna justte dál <errorort correct="soaitá" errorinfo="vowc,a-á">soaita</errorort> ovttaoaivilis leat. Juohkehaš han dan <errorort correct="diehtá" errorinfo="vowc,a-á">diehta</errorort> ahte <errorort correct="politihkalaš" errorinfo="conc,hkk-hk">politihkkalaš</errorort> oaivilat han dat gal rievddadit beaivvis beaivái. Muhto fuolkevuohta <errorort correct="bistá" errorinfo="conc,stt-st;vowlat,a-á">bistta</errorort> agibeaivve. Sogas ii beasa <errorort correct="earránassii" errorinfo="vowlat,a-á">earranassii</errorort> vaikko <errorort correct="háliidivččiige" errorinfo="conm,d-id">hálidivččiige</errorort>.</p>
  </body>
</document>
