<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Siida ja siiddastallan. Å være en siida – om forholdet mellom siidatradisjoner og videreføringen av siidasystemet / Being siida – on the relationship between siida tradition and continuation of the siida system</title><genre code="science"/><author><person firstname="Mikkel Nils" lastname="Sara" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><wordcount>1374</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://munin.uit.no/bitstream/handle/10037/8558/thesis_entire.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="mikkel_sara.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="mikkel_sara.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Čállosa huksehus </em></p>
<p>Dán čállosis vuosttaš oasi dahká dárogielat láidehus. Nuppi oasi dahket guokte eŋgelasgillii almmuhuvvon artihkkala ja okta sámegillii almmuhuvvon artihkkala. Sámegillii almmuhuvvon artihkal lea dán čoakkáldahkii maiddái jorgaluvvon eŋgelasgillii. Dárogiella oktan eŋgelasgielain addá vejolašvuođa čađačuovvu lohkamii. Dán giellaválljema leat váikkuhan universitehta ja áigečállagiid giellamáhttu ja giellaválljen ja maiddái dobbelet ja viidát lohkiid oliheami beroštupmi.</p>
<p>Badjesámi siiddastallama váikkuhit ja birastahttet dán áiggi sihke alddeset siskkáldas, riikka almmolašvuođa ja riikkaid gaskasaš almmolašvuođa ságat ja mearrádusat. Livččii muhtumiid mielas soaitán heivvolaš oažžut buot osiid dán barggus jorgaluvvot buot dán golmma gillii, dehe aŋkke sámegillii.</p>
<p>Jorgalanbarggu várit leat gáržžidan dan vejolašvuođa. Barggadettiin dáinna čállosiin lea čálli muđui sámegillii almmuhan muhtun oasi vuođđomateriálas girjjážin ovdalaš siiddaid, siiddastallama ja maiddái árbevirolaš máhtuid birra. </p>
<p><em type="bold">The structure of the thesis </em></p>
<p>The dissertation consists of an introductory part 1 written in</p>
<p>Norwegian, and part 2 consisting of published articles, two published in English and one in Sámi. The article which is published in Sámi is translated into</p>
<p>English for use here. A combination of Norwegian and English allows for continuous reading of the thesis. This language choice depends on the university’s and journals’ language use, and also on the intention to broader the readership.</p>
<p>Today the running of the reindeer siida is surrounded and influenced by various accounts and decisions both within siida system and at national and international level. Some would probably argue that all material should be translated into all three languages, or at least to Sámi. This however has been 5</p>
<p><em type="bold">Giitosat </em></p>
<p>Dás ii leat nu álki dadjat goas ja movt dát mu doavttergrádaprošeakta veaddjái vejolažžan ja deaŧalažžan ja goas dat rievtti mielde álggahuvvui. Dása lea gullan veahážiid mielde ja gaskkalduvvamiin oahppat sihke boazobargguid ja teorehtalaš bargovugiid, ja das de oaidnit manne fertešii ja movt galggašii goallostit dieid goabbatlágán dieđuid ja máhtuid oktii. Dál go lean buvttehan dan muddui mas dal čuovvovaš bargu lea, lean diláiduvvan muittašit aŋkke dáid maŋemus jagiid vássán dilálašvuođaid mat leat buvttehan mu dán rádjái.</p>
<p>Ovddemusat jurddahan dan buori go mus lea čađat leamaš vejolašvuohta sirddášit iešguđet ságaid ja vásuid birrasiid gaskka. Mu bargosadji, Sámi</p>
<p>Allaskuvla, lea dadjat guovdu oallut boazosiiddaid, ja das lea leamaš oanegaska loaidat sámi boazoságaid olámuddui. Nuppi dáfus lea Sámi Allaskuvla boazodoallooahpuidis bokte leahkastan uvssaidis sámi boazovázziide ja badjenuoraide, ja nu leat alddeset vásihusat ja dieđut beassan márihit sisa ja jábáiduhttán ásahusa oahppo- ja sáhkabirrasa. Dasto lea mus leamaš dat lihkku ahte doaimmahettiin dán barggu lean beassan leat fárus Ealát-prošeavtta oallut fágalaš deaivvademiin ja ságastallamiin. Dakko lean beassan oahpásnuvvat dán prošeavtta máŋggasuorat ja maiddái guhkilmas bargoguimmiid ságaide, ja das maiddái aŋkke muhtun oassái máilmmi áibmadas vuvddiid ja duoddariid boazoálbmogiid áššiin.</p>
<p>Doavttergrádabargu lea čađahuvvon Tromssa Universitehta oahpuid ja bagadallama olis. Giitu mu bagadallái Ragnar Nielsenii su gierdivaš veahki ovddas čorgadin ja čoahkis doallat bargguidan.</p>
<p>Dađistaga čállináigovaš geazadeamis leat beaivválaš bargoguoimmit</p>
<p>Sámi Allaskuvllas leamaš buorren doarjjan sullasaš doaimmaideasetguin ja ságaideasetguin. Dat leat Inger Marie Gaup Eira, Ellen Inga Turi, Svein D.</p>
<p>Mathiesen ja Ole Henrik Magga erenoamážit Ealát-prošeavtta olis, Mathis</p>
<p>Bongo erenoamážit Sajo-oahpuid hutkama ja čađaheami olis ja Nils Oskal 6 guhkit áiggi ovttasbarggu olis. Earemuđui leat boazo- ja siidaságaid birrasis ja maiddái dutkan- ja oahpahusságaid birrasis oallugat geat leat muittustan.</p>
<p>De dasto vel bohtet jurdagii dat barggut mat dutkama ja čállima barggadettiinan leat doaimmahuvvon ruovttustan ja siiddastan, muhto mat mu dihte livčče orron beallemuttus dehe dagakeahttá. Danne gullá dása muitit bearrašan nai liigenođiid dien bealis eallimisttán.</p>
<p><em type="bold">Acknowledgement </em></p>
<p>It is not easy to say when and how my PhD project came to be something possible and important, and thus when it really started. It all consists in a gradual and alternating learning of both reindeer herding and a theoretical approach to this field. This also included the challenge of getting a sense of why and how to link these different forms of knowledge together. Now I have got as far as the completion of the work. Time has come to think back on what has brought me to where I am.</p>
<p>First and foremost, I have been in the fortunate situation that I have been able to continuously alternate between different environments with their specific talks and actions. My place of work, Sámi University College, is located almost in the heart of many surrounding siida communities. There have been just a few steps into ongoing talks about reindeer and herding conditions at present.</p>
<p>Conversely, Sámi University College has by offering courses in reindeer husbandry opened its doors to reindeer husbandry youth and practitioners, and by that their experience and knowledge have been allowed to come into and make their contribution to the institution’s ongoing processes of learning and discussions. Moreover I have benefited from being in position to participate in seminars and discussions organized and brought to life as part of the Ealát-project. Through this project’s wide-ranging network, I have had the opportunity to become familiar with different approaches to issues of importance for reindeer 9</p>
<p><em type="bold">Čoahkkáigeassu </em></p>
<p>Siidadoaba lea oahpis miehtá Sámi. Siiddat leat leamaš juo nu áigá go mii oba diehtit. Dat siiddat mat leat buolvvas bulvii doalahuvvon otnážii birgejumi ja eallinlági vuođđun, lea dat siiddat main boazoealut dahket siiddastallama. Dát siidavierut lea leamaš eallevaččat gitta otná rádjái, Norgga bealde erenoamážit</p>
<p>Guovdageainnus ja Kárášjogas. Dat dattege ain almmolašvuođas cahket duvdahuvvan dilis, girjjálašvuođa dološ nuortalaš siiddaid ja boazodoallolága hálddahuslaš meannudeami gaskkas. Nuortalaš siiddaid čavga organiserema ja bivdosiiddaid bieđganeami govat leat jávkadan ovdalaš ja dálá siiddaid čanastagaid ja dagahan vel dan ipmárdusa ahte siidavuogádat ii leat šat doaimmas. Boazodoallolágaiguin fas lea ásahuvvon ja ovddiduvvon boazoguohtundistriktavuogádat dasa buohta. Maŋŋel go 2007 boazodoallolágain siida vuođđojurdagis dohkkehuvvui leat buorrin ieš sadjásis, leat aŋkke boazoguohtundistriktavuogádaga vuolggahan áššečoavdimušat ja hálddahuslaš doaibmavuogit beassan báidnit vugiid mainna lágiin ipmirdišgoahtit siidavuogádaga.</p>
<p>Jus galgat máhttit fastain árvvosmuhttit siidda ja siidavuogádaga, de eat sáhte garvit bargamuša geaži gávdnat dain čanastagain mat leat doalahan siiddaid áiggiid čađa. Das ii leat earágo vuođđun atnit siidavuogádaga iežas doahpagiid, ipmárdusvugiid ja vuoruhemiid. Dálá dilis ovddemussan fertet lavdit ja ovdan bidjat siiddaid oktasaš doabageavaheami ja árbevirolaš máhtu eallogohkkema birra, muhto maiddái geahččalit čalbmat ipmárdusvugiid mat leat dagolaš siiddastallama duohken. Earret eará lea dás vejolaš oidnosii dahkat siiddastallama ja eatnamiid gaskavuođa meriid ja heivehusaid, ja nu maiddái siiddaid gaskavuođa gažaldagaid ja čilgejumi dárbbuid das go galgat bargagoahtit fastain árvvosmuhttit siidavuogádaga. Siiddaid ravdameriid čilgejupmi lea leamaš boazoeaiggádiid ja almmolaš hálddahusa deaivvadeami sáhkafáddán, deaivvadeapmi mas dán rádjái eai leat adnon siiddaid árbevirolaš máhtut ja jurddavuogit sáhkavuođđun. Čállagiin maid dás bijan ovdan, 10 guorahalan ovdamearkkaid das maid sápmelaččat leat árbevirolaččat diđoštan ja vugiid beassat siiddaid lagabuidda alddeset doahpagiid ja doaibmavugiid bokte.</p>
<p>Dáid čállagiid lean jurddahan lohkamuššan sihke siiddaid olbmuide ja earáide.</p>
<p>Nugo guođoheaddjit bissot ealloravddain, de dáid tevsttaid guorahallamat nai bissot siidaravddaid diđošteapmin, eaige mana guđege siidda sisa.</p>
<p><em type="bold">Abstract </em></p>
<p>The concept of siida is well-known throughout the Sápmi. Far back in time there have been local Sámi communities called siidas. Siidas having reindeer herding as their unifying element are today the only ones representing a continuous practice of traditional siida livelihood and way of life. They represent an ongoing siida tradition up to now, especially the siidas in Guovdageaidnu and</p>
<p>Kárášjohka in Norway, i.e. in the region where the present research has been carried out. This tradition, however, still lives under pressure from the representation of the eastern siidas in literature on the one side and the administrative way of practicing the Reindeer Husbandry Act on the other side.</p>
<p>The image of a stable organization in the eastern siidas and the end of the hunting siidas has veiled the connecting lines between the past and present siidas and also led to an understanding of the siida system as non-existent. On the other hand, legislation on reindeer husbandry has led to construction and development of an alternate organization, the Reindeer Herding District system. The new</p>
<p>Reindeer Husbandry Act now has acknowledged the siida as a basic unit, but issues and governing practices originating from the reindeer herding district system have still been allowed to shape the approach to the siida system.</p>
<p>The process towards rehabilitation of siidas and the siida system contains no ways round the method of picking up the connecting lines between past and present siidas and taking them as our starting points. This implies taking the siida system’s own concepts, premises of thought and priorities as our starting point. Today it means primarily to extract and present the siidas’ shared concepts</p>
</body></document>
