<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Mainna lágiin galget siiddat joatkahuvvat? Siidda sulladallama gažaldagat</title><genre code="science"/><author><person firstname="Mikkel Nils" lastname="Sara" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2010</year><wordcount>8505</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://munin.uit.no/bitstream/handle/10037/8558/thesis_entire.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>25</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010</p>
<p>Mainna lágiin galget siiddat joatkahuvvat? Siidda sulladallama gažaldagat</p>
<p>Mikkel Nils Sara Sámi al askuvla</p>
<p>Siidaságat Siiddastaladettiin lea juo boares vierus leamaš ságastal an erenoamážit bohccuid birra, ságastal an mii lea rabas buot siidda olbmuide ja masa sii áinnas servet berošteaddjin, guhtege vuogis mielde. Sáhka sáhttá leat nugo mat guođohanvuoruid gaskkas, go leat guorahal ame maŋemus dieđuid ja lagamus bargamušaid gaskavuođaid. Sáhka dat tege viidu lassi dieđuid ja vásihusaid ovdanbuktimin, mat sáhttet guoskat juogaládje bargguide mat leat vuordime. Paine (1970: 54), gean čalbmái dát ságastal amat leat čuohcán geahčemeahttumin, lea gávnnahan daid vuos čájehit ahte vuhtiiváldo juvvo juohke doaibmi bargi geatnegasvuohta ja vuoigatvuohta dahkat mearrádusaid iežas árvvoštal ama vuođul. Dasto ságastal amat leat vuohkin dáhkidit ahte guhtege mear rádus váldo nu buriid ja ol u dieđuid vuođul go vejolaš. Fikret Berkes ja Mina K. Berkes (2009: 8), geat leaba mearkkašan sul asaš ságastal amiid leame inuihtalaš bivdiin, juohkiba daid sisdoalu ja doaimma golmma oassái: osolaččaid mihttema dieđuid gártadeapmi, dieđuid juogadeapmi eará osolaččaiguin ja oktasaš jurd damálle hábmen (mii lea dahkkon iežaset giela sániid ja doahpagiid vehkiin). Go dal dieid čujuhusaid geahččá oktan, sáhttá dadjat ahte dat speadjalastet dili mas osolaččat hálddašit dieđuideaset, dovdamušaideaset ja máhtuideaset. Nuppeládje sáhttá dadjat ahte sii hálddusteaset atnet vugiid hálddašit dieđuid ja soahpat ipmárdusvugiid, ja iešheanalis dahkat mearrádusaideaset ja ol ášuhttit doaimmaideaset.</p>
<p>Badjeolbmot, ja dávjá veahá vuorraset geardi sis, lávejit šuohkihit ahte vare livčče beassan baicca boazoságaid hupmat, eaige daid ol u muosehuhtti ságaid mat gaskkalduhttet bohcco ja bohcco dili dovdama. Dás áiggošin govvidit Norgga beali guovddáš boazosámi guovl uid siiddastalliid rahčamušaid fas <span type="quote">«beassat siiddaid ala»</span>1. Bal u lea ahte in nákce dahkat dan, go artihkalhámi gáibádusat teavstta čorgatvuhtii 1 Dadjanvuogi lean luoikkahan dadjanvuogis <span type="quote">«beassat bohccuid ala»</span>, man ipmirdan birgejumi nare bohccuid gártadeapmin.</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201026ja bohtosiid buvttadeapmái leat sakka eambbo bealdolágánat go dálá siidaáššiid bieđggisteami dilli.</p>
<p>Dutkamuša lahkonanvuogit siidii Dutkamis lea gažaldat, movt lahkonit guđege áššái dehe osolažžii das mii gul á badjeolbmuid eallinláhkái? Dás ovddemus gažaldat lea, geasa ja man várás dutka ma fuomášumit galget leat? Siidaáššiid dáfus lea omd. ain nu ahte vissis mearrá dusaid, mat leat dehálaččat siiddaide, šaddet dahkat olggobeali ásahusat, ležžet dal vuoigatvuođaid čilgejeaddji, almmolaš hálddahuslaš dehe eará ásahusat. Dán di lis lea dárbu dulkojeaddji bargguide mat leat heivehuvvon dáid ásahusaid vugiide logahal at ja oažžut alcceseaset ovdanbuktojuvvot dieđuid. Diet lea goitge muh tin muddui maiddái dutkama doaibma. Diekkár dilis lea čájehuvvon ahte bohto siidda sakka váikkuha dat geavaha go dutki ovdagihtii ásahan kategoriijaid dehe vuođđodoahpagiid vai bissu go oskkáldassan dutkojuvvon dili dieđuide dainna lágiin ahte hukse kategoriijaid ja guorahal anvugiid daid vuođul. Brantenberg (1999) addá ovdamearkkaid dása sámi vuoigatvuođa áššiid ja konkrehtalaš diggeášši čilgejumiin. Kvalitatiivva dutkan mii hukse teorehtalaš kategoriijaid ja čilgenvugiid njuolgut daid dieđuide mat bohtet ovdan nugo omd. siiddastal amis (gč. maid Charmaz 2006), lea sakka dehálaš sámi siida ja boazodoallodutkamis. Dainna diehttelasat ii leat nugo mat kvantitatiivva dutkan oalát hilgojuvvon siiddaid dáfus, muhto diet dutkanvuoh ki dárbbaha kategoriijaid, doahpagiid ja áddejumi čorgema (teoriijaid) maid kvali tatiivva dutkan álgoviđe lea skihkidan.</p>
<p>Badjeolbmuid eallin ja ealáhuslágiid birra lea áiggiid čađa doaimmahuvvon ol u dutkan, maidda leat sápmelaččat liigudan ja rábidan dieđuid ja saji dilistea set. Servvodatfága lea mu fágasuorgi. Dán dutkansuorggi dáfus leat juo mealgat áiggi dás ovdal ovddiduvvon moaitevaš gažaldagat, nugo gean várás ja gean ávkki olámuddui sápmelaččaid dutkan lea doaimmahuvvon? Dađistaga lea biologalaš dutkan váldán lassáneaddji saji das makkár dieđut adnojit vuođđun hálddahuslaš ja boazodoallopolitihkalaš mearrádusaide. Das leat maiddái badjeolbmuin váldán alcceseaset válddi loahpalaččat mearridit mii lea ekologalaš guoddevašvuohta boazoealuid dáfus (gč. omd. Jentoft 1998: 112–115). Muittuhan moaitagiid maid Keskitalo (1994 (1976)) lea sápmelaččaid dili dáfus ovddidan oalle áigá juo, ja maid váldoáššálaččat ipmirdan dánin: Politihkalaš ja institušuvnnalaš fámu stuora erohusa 27</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010dilis lea oarjemáilmmi dieđalaš bargovuohki ja diehtohuksen doaibman val jodatvár rin stuorit álbmogii ja biehttalan unnit álbmoga beassamis ieš ovdanbuktit loahpalaš čilgejumi váttisvuođaideaset ja gaskavuođaideaset birra. Diet cuiggo deapmi ii dáidde vuos albma ládje čalgan buohkaide. Dása heive vel lasihit moaitagiid maid Agrawal (2002) lea ovddidan das movt dieđalaš oktavuođain meannuduvvojit álgoálbmogiid dieđut (ja máhtut), maid váldoáššálaččat ipmirdan ná: Álgoálbmogiid dieđut adnojit anolaš diehtun dušše ja easka dalle go diehtagiid iežaset čilgejumiiguin ja proseas saiguin leat ásahuvvon doallevaš diehtun, ja dan seammás maid leat sirrejuvvon dak ka dan álbmogis ja dilis gos dieđut vulge. Fápmu hábme dieđuid láhkásis, ja diekkár vuohki logahal at álgoálbmogiid árbevirolaš dieđuid ii iešalddis veahket buoridit álgoálbmogiid dili.</p>
<p>Dán artihkkalis čálán siidasága siidda sáhkan, muhto liikká ferten mieđihit ahte artihkalhápmi ii sáhte leat jur siidasága hámis. Liikká navddán siidasáhkan, muhto ferten dalle dán cealkit: Dát ii dáhpáhuva nammija siiddain, go dain leat nam mija siidaguimmežat geat galget beassat ráfis guorahal at áššiideaset. Mun ieš gulan maid vissis siidii, muhto dás ii leat das sáhka. Dát lea jurddahuvvon siidan masa gullet iešguđet nammija siiddaid siiddastallit ja earát geain lea beroštupmi searvat sisk káldas ságastal amii siidda hábmema ja seail uheami birra. Dán ságas leat álgun vissis dieđut ja mihttemat, ja dieđus maid árvvoštal amat daid olis. Datte eai leat mahkkege loahpalaš mearrádusat das movt boahtte vuoru olbmot galget guođohit siidda. Mearrádusat maid guhtege dađistaga dahká dan ságastal ama vuođul mii čađa áiggi doalahuvvo siidda birra, hábmejit obalohkái siidda, nugo nammija siid daidge. Nuppeládje daddjon, siida hápmahuvvá proseassaiguin ovdalii go olggobeali ja loahpalaš mearrádusaiguin das mii dat siida oktiibuot galgá leat dehe makkár eará vuođđodoahpagiiguin dan galgá sáhttit ovddastit. Ságastaladettiin siidda lea lohpi árvalit ođđa kategoriijaid ja doahpagiid, go suige buot dat mat mis leat, dat leat oktii árvaluvvon ja geahččaluvvon. Gáibádus lea dattege ahte dát fertejit veaddját dakka siidaságas. Jus dat doibmet bures, de leat fas fárus hábmeme iežamet jurddamálliid siidda birra.</p>
<p>Jus mat dal livččen leamaš boares vieru siidaságastal ama olis, de goitge livččen galgat suige dás juo loahpahit, jus in ovdal. Čálidettiin osolaččat datte leat earáládje ja njozebut ol álagaid, ja dan dihte maid ferten joatkit guhkit sáhkavuoruin. Dás fievrredan siidasáhkii maiddái čálalaš bargguid mat dan rádjái mealgat muddui leat bisson olggobealde dan sága. Áigumuš lea vuolggahit siidaságastal ama dáid dieđuid</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201028olis nai. Váikkuhusat ja deaŋgasat maid olggobeali koloniserejeaddji máilbmi lea buktán áiggiid čađa leat maiddái sakka dagahan siidda muddahuvvama ja muhtomin rievdadan siidda. Dán nai áiggi deaivvadeamit olggobeali máilmmiin váikkuhit siid daide, eai dušše njuolgut oinnolaš beliide, muhto maid das movt eará giel a ja dan vuohki hukset ipmárdusaid sáhttá váikkuhit iežamet jurddamálle siidabirraseamet birra (Kuokkanen 2009).</p>
<p>Ođđa ja earálágán siidaságat Nuppelágán siidasáhka lea sáhka siidda birra siidan. Siiddaid siskkáldas ja gaskasaš sáhka siidda birra, erenoamážit maŋemus moaddelogi jagi, lea ol u jorran das makkár hehttehusaid ja vál jenváriid olggobeali mearrádusat ja váikkuhusat leat dahkan siid daide ja siiddastal amii. Eanas lea dás sáhka leamaš das movt eiseválddiid ásahan ovttadagat, ja muhtun muddui eanangáržžidemiid čáhkkendárbbut, leat dahkan bad jeolbmuid iešstivrejeaddji ja iešmuddejeaddji vuoigatvuođaid ja geatnegasvuođaid ovdii, dehe čorga siidadoalu ovdii. Buohtalagaid dieinna vuolggahuvvui loahppa 1980jagiid dutkamiid bokte maiddái dieđalaš ja boazodoalu čujuheaddji sáhka ja nákkáhal an daid gohčoduvvon searveval jodatváriid birra, masa serve iešguđetlágán dieđasurggiid ovddasteaddjit (Brox 1989; Stenseth – Trandem – Kristiansen 1991). Guohtundili ja bohcco biologalaš goziheami ovdanbuktimiid ja searveval jodat váriid spealloteorehtalaš lahkonanvugiid bokte (gč. Riseth (2009) čilgehusa daid birra) leavvá maiddái almmolašvuhtii govva das movt oktiibuot lea <span type="quote">«boazodoalu»</span> dilli ja manne dat lea nu (Kosmo 1991). Oba dien ságas lea Kárášjohka ja Guovdageaidnu doaibman ovdamearkan ja dutkkahassan. Servvodatfágaid dáfus dás dattege ovddas tuvvojit moadde goabbatlágán lahkonanvuogi, mas nuppit atnet ahte sápmelaččaid pastoralismma eai fáhte čilgehusráhkkanusat mat vigget dan nai fátmmastit stuo rit ságastal amii oktasaš val jodagaid hálddašeami birra. Das fertejit sápmelaččaid iežaset vuogit bargat bohccuideasetguin ja hálddašit eatnamiiddiset leat vuođđun (Paine 1992; Bjørklund 1999). Oanehaččat daddjon: Ságastal amat bohcco ja boa zodoalu birra mealgat muddui leat gártama teorehtalaš kategoriijaid vuođul mat guđđet siid da ja siidaságaid olggobeal ái, ja dien olggobeal ásaš ságas ferte muittu huvvot ahte siiddat duođai ain leat.</p>
<p>Dien sáhkadilis ovddidit boazodoalloeiseválddit ođđa distriktajuohkinevttohusa</p>
<p>Finnmárkku dáfus, mii adno dárbbašlažžan jus galget máhttit áhpaseappot ovddidit 29</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010eiseválddiid mihtu dahkat boazodoalu ekologalaččat ja ekonomalaččat guoddevažžan (Hætta – Sara – Rushfeldt 1994). Eaktun evttohussii lea ain eiseválddiid boares riek teipmárdus ahte guođohanriekti lea sápmelaččaid kollektiivvalaš vuoigatvuohta ja dan sáhttet eiseválddit mealgat muddui reguleret. Jurdda distriktarájiiguin lea ása hit sihke hálddahus ja guođuhanriekterájiid (Ravna 2008: 372–375). Erenoamážit Guovdageainnu ja Kárašjoga badjeolbmuid ságain vástiduvvo namuhuvvon evtto hus čujuhemiin siidda ja siidavuogádaga čovdosa. Duogážin vástádussii leat olbmuid iežaset oami siidaságat ja siidavásihusat, muhto dieđalaš ságastal an lea gal maid ol lán sidjiide erenoamážit fellesbeitesáni2 ja dasa gullevaš ipmárdusvuogi bokte. Ald deset beaivválaš ságain adno doaba dárogiela hámiinis, dego duođaštussan dasa ahte dat lea sisa fievrreduvvon sátni man mearkkašupmái eai oro heivehal ame cealkit makkárge árbevirolaččat adnon sámegielsáni. Movt dal de leažžá, badjeolbmuid oaivilat mannet viidábut servviideaset bokte eiseválddiide, ja leat álgun bargguide oažžut láhkamearrádusaid mat dohkkehit ja vuhtiiváldet siidda Norgga bealde.</p>
<p>Norgga bealde lea siida dohkkehuvvon láhkadoaban 2007 boazodoallolágas, ja dakko bokte lea láhččon sadji čorget siidaáššiid ja fasttain duokŋadit rahtasan sávn njiid siidavuogádagas. Dás lea ain ol u bargu ja rahčamušat vuordagis, muhto siidda sága dilli lea dál mealgat muddui rievdan. Gitta dien rádjái lea boazodoallopolitihkalaš áššiin, ja nu maiddái dutkamis, dajakeahttá jorran čuovvovaš mieldduheaddji gažaldat: Iigo sápmelaččaide leat vejolaš ja buoremus bargat dehe eai go dat juo bargga bohccuiguin almmá siidda haga? Dušše dat go gažaldat baicca livččii njuolgut jerron, livččii dahkan ságastal ama earálágánin. Gažaldat dasttán livččii cuigen sápmelačča, bohcco ja siidda oktiigullevašvuhtii ja manin guhtege diein lea veaddján dakka dien oktiigullevašvuođas. Sápmelaččaid beaivválaš boazobarggut leat áiggiid čađa doaim mahuvvon siiddaid olis. Seammás lea boazu álo eal án ja johtáladdan siidda olis. Ilbmudusat nugo mat masttadeamit, mastadeamit, geahčadeamit, geažotbealjit, rátkkašeamit, spáillihat, fieskkit, sirdimat, johtimat, čohkkemat, čoahkkaneamit ja nu ain eambbo gullet siiddaid doaimmaide ja dáhpáhusaide (Bull – Oskal – Sara 2001). Siida lea badjeolbmuide álohii leamaš áigeguovdil dainna go lea álohii leamaš dárbbašlaš ásahus oažžut bargguid ja doaimmaid ol ašuvvat. Ja dien doaibmadilis doibmet siidaságaid doahpagat bargamušaid dádjadeapmin ja njuolggadussan. 2 Jorgaluvvon sámegillii gártá das sátni <em type="italic">oktasaš guohtun </em>dehe <em type="italic">searveguohtun. </em></p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201030</p>
<p>Siidda otná riektesuodjalus</p>
<p>Siidda bistevašvuohta otnážii ja čuožžovašvuohta otná dilis gul á sihke dasa go lea doalahuvvon muddahuvvamiin ja rievdamiin eallevažžan buolvvas bulvii don doloža rájis, go lea ain doaimmas beaivválaš birgejumi bargguid ol ašuhttimis ja dasa nai go lea guhká leamaš dovdameahttumin riikkaeiseválddiid láhkasuoji ja hálddašanvugiid huksedettiin. Norgga bealde lea dál dilli rievdan. Siida lea dohkke huvvon ja definerejuvvon lága olis. Láhkalávdegoddi muitala leamaš hástalussan dahkat njuolggadusaid mat heivejit daid iešguđet siidaortnegiidda, mat eai galgga menddo čavgadit mearridit, muhto eai nuge luvvosat ahte eai duohtadilis sisttisdoala vuoigatvuođalaš mearrádusaid (NOU 2001:35: 10–11, 96–97). Dás lea, nugo oaidnit, sáhka njuolggadusaid birra. Dat galget čilget siiddaid vuoigatvuođaid eatnamiidda, dásset ealuid sturrodagaid, čujuhit siidda osolašvuođa vugiid ja nu maid osolaččaid geatnegasvuođaid ja vuoigatvuođaid. Dás lea sáhka siidda institušuvnnalaš beliin, doaimmain mat čorgejit njuolggadusaid (gč. Jentoft 1998: 64–80). Nu sáhttá dadjat ahte siida oažžu saji val jodatváriid hálddašeaddji institušuvdnan lága ja almmolaš stivrejumi vuogádagas, mas ain bisuhuvvojit distrivttat ja regiovnnat.3 Duogáš jurd da ja vejolašvuođat leat das go siiddat ja siidavuogádat galget ieža leat fárus viidát barggus hábmet ja ol ašuhttit njuolggadusaid siidda iešstivrejumi láhkái. Dattege sáhttá dás bárti šaddat jus mat almmolaš hálddahus ja stivren heiveha siidda iežas stivrenteknologiijai ja dahká siidda institušuvnnalaš subjeaktan (doahpagat maid Staunes (2007: 252) geavaha) mii galgá dahkkot gulolažžan alddeset ásahan jurd damállii ekologalaš ja ekonomalaš dássádal amiid (dehe guoddevašvuođa) birra. Dás siiddas leat vuordimis deaivvadeamit almmolaš hálddahusain ja stivrenásahusai guin, mas čuožžilit vuordámušaid soahpameahttunvuođat.</p>
<p>Duogáš čujuhussan dasa manne Norggabeali boazodoalloláhkalávdegoddi oaidná dárbbu ja áiggi dál suddjet siidda ja dan eananvuoigatvuođaid ja iešstivrema, sáht tá oktiibuot lohkat dan go boazodoal u ovddasta sierralágán sámi eallinvuogi ja go dađistaga lea sihke álbmotriekti ja sisriikkalaš riektedoahttaleapmi ovdánan nana doarj an dán eallinvuohkái ja siidda vuoigatvuođaide. Maŋemus moattilogi jagis lea riikkaidgaskasaš álbmotrievtti ovdáneapmi dađistaga gártan oidnosii doarj an un nitálbmogiid ja álgoálbmogiid vuoigatvuođaid ja iešmearrideami rahčamušaide. 3 Dieid almmolaš hálddahuslaš ásahusaid dáfus doalahan loatnasátnehámiid dan dihte go dat lea álgoviđe ásahuvvon gohčodusaiguin, <em type="italic">distrikt </em>ja <em type="italic">område </em>, maid ii sáhte jorgalit sámegielsániiguin, nugo mat sániin <em type="italic">orohat </em>, mas ovdal lea leamaš eará, iežaslágán mearkkašupmi.31 </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010</p>
<p>Álbmotrievtti ol u iešguđet beliid ja gažaldagaid fárrui maiddái gul á gažaldat, guđe ládje suddjejit dát siidda? Dákkár gažaldaga dáfus lea goit siidasága dáfus dehálaš vuos oaidnit ahte siida lea olbmuid ealáhuslági ja birgejumi gaskaoapmi, muhto seammás dat lea vissis vuohki movt olbmot barggadettiin ealáhuslágiset ásahit gaskavuođaid eará olbmuide, elliide, eatnamiidda ja ilmmiide. Dás lea dakkár dievasvuohta man geažil siidda sáhttá oaidnit guoskkahuvvon oba muddui daiguin sátnejuhkkojuvvon eallinlahkkeosiiguin mat bohtet ovdan šiehtadusaid, julggaštusaid ja cealkámušaid teavsttain. Diekkár juoguiguin, maid eará gielat ja jurddaeavttuid leat addán, sáht tá fertet mannat alddeset mohkkás dulkongeainnuid oažžut duođaštuvvot siidda suodjalusa. Diesa boahtá nugo mat sátni ja doaba kultuvra, mii lea sámegillii ja sápmelaččaid ipmárdussii leamaš amas. Diet eaktuda álgoviđe guovttejuogu mii lea dábálaš erenoamážit oarjemáilbmin gohčoduvvon birrasiin, ja boahtá ovdan nugo mat eŋgelasgielat sániiguin culture ja nature. Dat mielddisbuktá maid dan ahte ii sáni nature ge sáhte álkit jorgalit sámegillii, nugo dat adno doaban fáhtet juoidá eará go culture. Diekkár earálágánvuohta vuođđodoahpagiid dáfus ii gula dušše sámegil lii ja sápmelaččaide, muhto maiddái ol u iešguđetlágán álgoálbmogiidda. Nu leat ge juo eará dutkit ovdal čujuhan diekkár doabaváttisvuođaide: <span type="quote">«Oččodettiin stáhtaid suodjalusa lea álgoálbmogiidda leamaš unnimus vuostehágu geaidnu dohkkehit eatnamiid, kultuvrra ja diehtaga sirrema iešguđetlágán láhkagullevaš kategoriijaide (vuođđodoahpagiidda) mat nu galget suodjaluvvot sirrejuvvon riikkaidgaskasaš reaidduiguin ja sirrejuvvon stáhtaráđđehusgaskasaš ráhkkanusaiguin»</span>4 (Barsh 1999: 15). Diekkár váttisvuohta lea maid gul an nugo mat Ovttastuvvan našuvnnaid (ON) Siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna 27. artihkkalii, mii davvi riikkain lea nannosit siskiduvvon riikkaid iežaset lágaide. Dát artihkal oainnat gieldá stáhtaid dagaheamis unnitlohkui gullevaš olbmuid massit vuoigatvuođaset searvá lagaid iežaset olbmuiguin návddašit kultuvrraset, dovddastit ja dagolaččat doaht talit religiovnnaset (oskkoldagaset), dehe atnit gielaset. Dás šaddá dieđusge eah pádus vuos das mii dat kultuvra lea, ja movt dat doalahuvvo buorrin olbmuide? ON Olmmošvuoigatvuođakommišuvnna dulkonvugiid vuođul lea dađistaga čielgan ahte konvenšuvdna suodjala sihke ovttaskas olbmuid ja olmmošjoavkkuid immateriálalaš 4 Artihkalčálli jorgalan sámegillii dán: <span type="quote">«The path of least resistance for indigenous peoples seeking state protection is to accept a separation of land, culture, and science into separate legal categories, to be protected under separate international instruments and through separate intergovernmental mechanisms»</span> (Barsh 1999: 15).</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201032ja materiálalaš kultuvrra. Dát kommišuvdna lea 1994:s čielgasit cealkán ahte kultuv ra boahtá ovdan máŋgga hámis, das maiddái sierralágán eallinvuohkin mii lea git talagaid eatnamiid val jodagaid anuin, erenoamážit álgoálbmogiid diliid dáfus (Lile 2008; NOU 2007:13, bind A). Dien vuođul sáhttá dadjat ahte siida lea suodjaluvvon sápmelaččaid eallinvuohkin, ja das ii dárbbat sirret mii lea kultuvra ja mii lea ealáhus láhki. Dulkonvuohki mearridage de maid movt riikkaid vuođđoláhkamearrádusaid, mat dáhkidit sámi kultuvrra seail uheami ja ovddideami, ferte ipmirdit.</p>
<p>Earret olmmošvuoigatvuođaid konvenšuvnnaid, lea láhkabarggadettiin maid čujuhuvvon ILOkonvenšuvdna nr. 169, mii lea erenoamážit álgoálbmogiid birra ja man Norga lei vuol áičál án juo 1990:s (NOU 2001:35). Vaikko dán konvenšuvnna mearrádusat eai leat earágo muhtun muddui inkorporerejuvvon dehe siskiduv von Norgga riektái (Boazodoallolága ja Finnmárkkulága bokte), de dat daddjon presumšuvdnaprinsihppa dahká ahte riikka riektehoiddu muđuige galgá nu guhkás go vejolaš dulkot soahpavažžan álbmotrivttiin (NOU 2007:13, bind A). ILO konvenšuvdna nr. 169 mearrádusaid dáfus dieđus lea, gehččon siidasága olis, seam ma dáistalus iešguđet vuođđodoahpagiiguin ja movt daid dulkot dan obbalaš dil ái maid siida dahká. Dás šaddet gažaldagat das mat ja movt konvenšuvnna mearrádusat dávistit siidaberoštumiid. Guovddáš gažaldat lea nugo mat mii lea institušuvdna, dehe mii lea ásahus (nugo sámegielat veršuvnnas lea jorgaluvvon)? Okta vuohki lahkonit gažaldagaide mat veaddjájit konvenšuvnna olis, lea nugo mat: Konvenšuvnna bokte galget aŋkke siidda institušuvnnalaš bealit suddjejuvvot ja vuhtiiváldojuvvot. Dat sáhttet leat nugo mat bohccuid gullevašvuođa merkenvuogádat, siiddaid orohagaid doahttaleapmi ja eará siidagaskasaš gulahal anvuogit mat bisuhit siidavuogádaga. Siidda sáhttá čilget aivve diekkár beliid vuođul, ja nu maiddái iežas siidda čilget ja vuhtiiváldit čoagganan institušuvdnan. Dákkár čilgejupmi sáhttá seammás doaib mat siidda váillidussan. Nubbi vuohki lahkonit gažaldagaide lea nugo mat: Siida lea viidát go dan institušuvnnalaš bealit. Dás sáhttá ovdamearkan čujuhit ahte siida lea maid dutkojuvvon sosialiserema oktavuođa latnjan (Nergård 2006). Ja livččii sáht tán čilgejuvvot maiddái johtti <span type="quote">«báikkálaš servvodahkan»</span> mii boahtá ovdan lágis mielde ja masa čatnahuvvá olbmuid gullevašvuohta (identitehta), giel a, jurddamál let ja obanassii eallinvuohki. Nu sáhttá ipmirdit ahte siidii gul á visolohkái dat go konvenšuvdna buorrindohkkeha álbmogiid rahčamušaid oažžut čilgejuvvot eanan rivttiideaset ja hálddusteaset atnit ásahusaideaset, eallinvugiideaset, birgejumiset, gullevašvuođaset, gielaset ja oskkuset stáhtaid siste gos ellet (ILOkonvenšuvdna 2003: 10).33</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010</p>
<p>Álbmotrievttis leat álgoálbmotvuoigatvuođat, nugo dat mat gullet iešmearrideapmái, ain ovdáneame čielgaseabbon ja dárkileabbon ođđa bargguiguin. Okta dáin lea Julggaštus eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra, maid ON váldočoahkkin mearridii 2007:s. Nubbi eará fas lea evttohuvvon Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna. Vaikko dás lea vuos sáhka julggaštusas ja evttohuvvon konvenšuvnnas, de dat čilgejit álbmotrievtti dulkoma ja vieruid ovdánan dásiid. Dárkiletvuođa dáfus sáhttá ovdamearkan namuhit ahte goappeš diet dokumeanttat geassiba ovdan ahte álgoálb mogat ja sápmelaččat galget beassat bisuhit, ovddidit, alcceseaset ávkin atnit ja oažžut dohkkehuvvot árbevirolaš dieđuideaset ja máhtuideaset, jurddahanvugiideaset ja dieđavugiideaset. Go diekkár beliid laktá sápmelaččaid vuoigatvuođaide hálddus teaset atnit ja ovdánahttit eatnamiiddiset ja daidda gullevaš val jodagaideaset, ja das maiddái buot álbmogiidda gullevaš iešmearrideami vuoigatvuođaide (Henriksen 2008), de lea das čuvgehus dan birra nai movt iešheanalis doaibmi siiddaid galgat geahččalit suodjalit álbmotrievtti bokte. Dás datte in áiggo suorgásit álbmotrievtti viidáset ságastal amii.</p>
<p>Mas mii diehtit siidda … Dás bajilčálacealkka geažida guovttelágán lahkonanvuogi. Dás sáhttit dadjat vuos ná: Mas mii diehtit dan, lea danne go … (mas de čuvvot čilgehusat). Dás čujuhuvvo dat mii maid láve gohčoduvvot epistemologiijan, mii erenoamážit čujuha dieđalaš die htima vuođu ja lávkkiid. De sáhttit maid dadjat ná Mas mii diehtit dan, danne go … (mas de čuvvot eahpádusat). Dás čujuhuvvo dat go álo lea gažaldat leago dieđu doarvi, muhto liikká ol u dat go čalbmi vál je, mii dieđaságastal amis maid lea dad djon dan mađe garrasit go: <span type="quote">«Bagadal an ii goassege sáhte leat dego dat mii lea bagadallojuvvon – buot eanemus, bagadal an ii sáhte leat dat mii lea bagadallojuvvon»</span>5 (Bateson – Bateson 1988: 151).</p>
<p>Masmiidiehtimiin sáhttit guorrat máŋggaid geainnuid siidii. Diet geainnut dolvot min siiddaid iešguđetlágán osiide ja oaidninmuttuide. Mun lean vál jen dieid geainnuid sirret dáinna lágiin:5 Artihkalčálli jorgalan sámegillii dán: «A description can never resemble the thing described – above al , the description can never <em type="italic">be </em>the thing described» (Bateson – Bateson 1988: 151). </p>
<p type="listitem">Sámi dieđalaš áigečála 2, 201034</p>
<p type="listitem">Dutkanvuđđosaš čál agat mat erenoamážit váldet ovdan daid beliid siiddas mat leat dutkiide leamaš olámuttus iešguđetládje ja maid sii leat gieđahal an.</p>
<p type="listitem">Čálalaš gáldut mat eai váldde ovdan dehe dievvaseappot oainne siidda, muhto maid bokte sáhttá časkkahal at siidda.</p>
<p type="listitem">Boares  sámi  máidnasat  ja  muitalusat  mat  leat  áimmuin  juogo  čálalaš, njálmmálaš dehe goappeš hámis.</p>
<p type="listitem">Olbmuid dálá njálmmálaš čilgehusat, muitalusat ja muittut iežaset dehe ovddit buolvvaid fearániid, vásuid ja vávuid birra.</p>
<p type="listitem">Oahpásnuvvan  doaibmevaš  siidadiliide,  mas  leat  muitaleaddjin  sihke  olbmuid ságastal amat, elliid luondu ja eatnamiid, dálkkiid ja ilmmiid vásihusat  ja dovddiidusat.</p>
<p>Dán artihkkalis lean váldán sáhkavuođu ja atnán ávkki buot diein diehtogeain nuin. Dasto vel lean atnán ávkki dieđalaš bargguid teorehtalaš ságastal amiin, maid dieđakritihkalaš doaimma vuođđun maiddái leat leamaš álgoálbmogiid earálágán jurddahanvuogit. Dása de boahtá lasáhussan ahte ii vel dáid bargovugiiguin ge nákce čoaggit jierpmi mii vuoksu dievvasit čilget siidda. Mii lea olámuttus lea geahči mainna álggahit sága siidda vuođđojurdaga ja oktasaš jurddamálliid birra. Ieš dát sáhka ferte fas leat dakkár mii lea ráddjejuvvon ja jurddahuvvon doaibmat iešguđege sáhkadilis. Dás lean, nugo ovdalis lean čilgen, vál jen dan leat siidasul asaš viidát fátmmasteaddji sáhkan, goitge osolaččaid dáfus.</p>
<p>Mas mii diehtit dutkama ja čálalaš gálduid bokte … Riektedutki Erik Solem lea gávnnahan ahte badjeolbmuid siidavuogádat lea vuolgán álgoviđe siidavuogádagas, muhto heivehuvvon boazoealuid doal amii (Solem 1970 (1933): 106). Boazoealuid stuorrun lea dávjá čujuhuvvon váldoáššin dien molsa huvvamis ja seammás duogáš eaktun nuppi boatkkagii dehe molsahuvvamii, man áššin leat eambbo eatnamat go iešalddis eallinvuogit. Boares siidarájiid rihkkuma váidalusain vuohttit dan mii nuppeládje lea leamaš mihtilmas molsahuvvan siidda joatkevašvuođas (Jebens 1993: 383; Pedersen 1994: 52–63). Go dal diet lea namuhuv von, de veadjá sáhttit dadjat dálá siidasáhkii leame liikka dehálaš dehe dehálet jear rat, mat leat baicca joatkevašvuođa mihtilmas bealit? Dás čuvvot moadde árvalusa čálalaš gálduid ja otná siidasága čujuhusain.35</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010</p>
<p>Dološ siiddat, mat girjjiin leat gohčoduvvon bivdosiidan, leat ain diehttevasas aŋkke dutkamiid bokte mat leat vuođđun atnán vurkkoduvvon čálalaš gálduid (Solem 1970 (1933); Tegengren 1952 ja 1977; Nickul 1977; Vorren 1978a ja 1989) dehe maŋemus doaibmi siiddaid mat ain eanasmuddui sulastahtte daid ovdalet siiddaid (Tanner 1929; Nickul 1948). Dáid vuođul lea vejolaš ovdanbuktit diehtun ahte siiddain ledje iežaset eatnamat, sirrejuvvon boares vieru eananrájiiguin mat ledje ránnjásiiddaid gaskka. Muđui dát eatnamat, čázit ja val jodatvárit mat ledje rájiid siste, eai visot adnon searveoapmin, muhto muhtun ráji dain berre bearrašat buolvvas bulvii. Fas eará val jodatvárit, mat gáibide eanet olbmuid searaid jus galge olihit ávkki, ledje fas searveval jodahkan ja seammás maid ledje oassin das mii dagai siidaservvoštal ama dárbbu. Maŋŋelet siiddaide, maid muhtomin lávejit gohčoduvvot boazosiidan, lea maiddái leamaš dehálaš alcceseaset doalahit sierra eatnamiid. 1700jagiid siste lea juo čielga ipmárdus das gos siiddain leat alddeset johtingeainnut ja orohagat, ja badjeolbmot maid ovddidit gáibádusaid oažžut riikkaeiseválddiid nai formálalaččat dohkkehit boares anu ja vieru siidaeananjuohkimiid (Schnitler 1929; Smith 1938). Dás sáhttá jurddahit sáhkan leamaš dušše boazoorohagaid, muhto seammás leat dieđut mat čujuhit dan ahte dalá johttisápmelaččat gehčče sihke ealáda bohccuide ja bivdovejolašvuođaid vál jedettiin siiddastal anbáikkiid ja goađástal ansajiid (Lilienskiold 1942 (1698)).</p>
<p>Boarráseamos siiddaid dieđut leat adnon duogáš diehtun sámi eananvuoigatvuođa áššiid čielggadanbargguin maŋemus áiggiid, ja leat nu šaddan iešguđetládje áigeguovdilin obalohkái sápmelaččaid guovdu. Dás datte in áiggo guorastit dien luotta otnážii. Baicca lean mihtten makkár čálalaš dieđuid leat dálá siiddastalli bad jeolbmot ohcalan, aŋkke sii geat gullet guovddáš ja eanasmuttu boazosámi guovl luide Norgga bealde. Sin mielas galggaše erenoamážit dieđut mat čájehit boazo siiddaid eatnamiid čanastagaiguin. Dás dieđusge sáhttá jurddahit ahte lea dan dihte go eananvuoigatvuođaid čilgema barggut leat leamaš boađeboađi Finnmárkkus. Nuppi dáfus sáhttá fas dadjat ahte dieidda beliide ii livčče leamaš beroštupmi jus dat eai livčče dávistan sáhkavuođu ja dehálašvuođa árvvoštal ama mii lea siiddain. Servvodatfágalaš ságastal amiin lea <span type="quote">«báikkálaš servvodat»</span>, ja das báikkálašvuohta, leamaš guovddáš vuođđodoaba. Johttisámi siiddaide leat báikkit dušše oasit olles sin eananviidodagas. Báikkálašvuođa ságas sii álkit sáhttet báhcit eret, dehe sii garc castuvvojit juogalágán mahkášbáikkálaš gullevašvuhtii. Jus galggaš báikkálaš serv vodaga doahpagii buohtalas doaba mii buorebut ovddasta siidda, de livččii dat</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201036duovdatlaš servvodat. Duovdatlaš ovttadaga huksen, dehe movt iešguđetlágán ja guhkálaga eatnamat dahket sierra ovttadaga, lea vuđolaš siidda erenomášvuođa ip márdussii. Boares bivdosiiddaid rájes lea gitta 1950 sulaide áigegaska man dáfus eai leat dahkkon mahkkege dutkamiid dehe diehtočohkkenbargguid mat dievvaseappot buvttáše ovdan boazosiiddaid duovdatlašvuođa, dehe daid orohagaid ja johtolagaid. Dás váilot ol u dieđut boazosiiddaid birra. Čálalaš gálduid bokte boahtá ovdan ahte 1800jagiid rádjegiddemiid ja čuovvovaš rojahusaid maŋŋil leat siiddat fas sajáiduv vame, ja olbmuide ja bohccuide lea čielga ášši goal guđege siidda geasse ja dálveoro hagat leat (Solem 1970 (1933): 190–191). Datte easka maŋŋel nuppi máilmmisoađi almmuhuvvojit etnográfalaš barggut mat sakka dievvasit čájehit siiddaid orohagaid ja johtingeainnuid, ja velá rájiid orohagaid gaskka (Manker 1953; Vorren 1962). Finnmárkkus leat erenoamážit Vorrena girjjit leamaš divdna anus sihke siidagaskasaš ságastal amiin ja čielggadanbargguin siiddaid eananvuoigatvuođaid birra (Fløtten – Ravna – Päiviö 2002; Hætta et al. 2003 ja 2004). Stuora beroštupmi diehtit ovdalaš nammija siiddaid lea maid duogážin dasa go maŋemus áiggiid leat almmuhuvvon arkiivadieđut dáid birra (Bull 2005; Sara 2006a ja 2006b). Namuhuvvon girj álaš gálduid ja dálá siidasága vuođul árvalan dása vuosttaš vuođđodoahpaga siidii gullevažžan: <em type="italic">duovdatlašvuohta </em>. </p>
<p>Muđui leat maŋemus 50–60 jagis almmuhuvvon sosialantropologalaš dutkanbarggut mat erenoamážit váldet ovdan siiddaid dahkamiid olmmošgaskavuođalaš minstariid ja muddenváriid (Whitaker 1955; Pehrson 1964; Paine 1964). Dása sáhtán lasihit iežan muitalusa: Go lean geahččalan dahkat siidda eambbo oinnolaš ásahus san almmolašvuođas ja almmolaš riektedohkkeheaddji vuogádagas, de lean geava han maiddái dieid girjjiid diehtun ja duođaštussan čájehan várás siidda maiddái olmmošgaskavuođalaš organisašuvdnan (Sara 2001). Dieid ja maiddái duoid ovd dabealde namuhuvvon čálalaš gálduid čoahkkáigeasu vuođul lasihan dás nuppi ja dán vuoru oahppáset vuođđodoahpaga siidda dáfus: <em type="italic">si daguimmešvuohta </em>. Diet lea dakkár doaba man gollosis leat dán áiggi ol u gažaldagat maid birra lea siiddain ol u sáhka. Norgga bealde láhkamearrádusa doalloovttadat ja dasa gullevaš hálddahuslaš vuogádat moadjudii boares vieru siidaguimmešvuođa. Ođđa láhkaevttohus rabai siidaosolašvuođa ásahemiin siidii juogalágán vejolašvuođa soahpamiin ieš eambbo hálddašit láhkaásahan ovttadaga. Loahpalaš láhkamearrádus goitge fas nuppás tuhtii soahpama eavttuid liigemearrádusain dan birra movt galgá juohkit boazo logu unnideami siidda siste jus ieža eai soabat. Dákkár mearrádus váikkuha siidda 37 </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010soahpanvejolašvuođaide, ja ieš ovddida iežas anu, dat šaddá iešol ašuhtti einnostus san (Jentoft 1998: 88). Dáinna lágiin lea siidaoassi, eallooasi mearkkašumiin, vál dime siidaguimmešvuođa saji. Láhkamearrádus gievruda siiddasiskkáldas gilvobeali, mii buot geažimusas sáhttá váikkuhit sierrasiiddastal ama. Siiddain lea álo leamaš juoga dássen sierastal ama ja searvedoaimmaid gaskka. Viidon sierastal an sáhttá goanjidit siidda siskkáldas searvedoaimmaid ovdánanvejolašvuođaid.</p>
<p>Maŋŋel ovddabealde namuhuvvon bargguid leat almmuhuvvon barggut mat čájehit siiddaid vuhtiiváldámušaid ja bargovugiid bohccuid dáfus leame earálágánin go olggobeali čielggadeddjiid, eiseválddiid ja maiddái muhtun dutkiid ráhkadan govahusaid das makkár boazodoal u lea dehe galggašii leat (Bjørklund – Brantenberg 1981; Paine 1994; Kalstad 1997; Brantenberg 1999; Forbes et al. 2006; Tyler et al. 2006; Joks et al. 2006; Ravna 2008). Badjeolbmuid oamiiežaset máhtut ja beroštumit, ja siida boazodoalu čujuhusat, gessojuvvojit ovdan vuhtiiváldámuššan ja mealgat muddui vástádussan dasa go nugo mat eanangáržžideamit, dálkkádagat ja maiddái eiseválddiid hálddašeapmi ja stivren leat gártame rásehussan ovdalaččas doaibmi boazodoallo ja siidavugiide. Ná geahčastagat dáidda vugiide dehe sámi boazodoallomáhtolaš geahčastagat adnojit veahkkin vávjevaččat guorahal at dieđalaččat, hálddahuslaččat ja politihkalaččat meannuduvvon boazodoalloáššiid. Dáid bargguid bohtosat ja rávvagat čujuhit sámi árbevirolaš máhtuid ja ipmárdu said obalohkái, ja maiddái siidavuogádaga erenoamážit, doallevuođđun boahttevaš sámi boazodoalu ovdánahttimii. Dáid čálalaš bargguid ja dálá siidasága vuođul lasihan goalmmát vuođđodoahpaga siidii gullevažžan: <em type="italic">máhtolašvuohta </em>. Dása gullet siidaháldosaš mihttemat, dovddiidusat, hárjáneamit ja jurddamállet dehe vuđolaš ip márdusvuogit. Dieid eambbo gieđahalan dás maŋŋelis. </p>
<p>Čálalaš gálduid searvái namuhan girjjiid maid ovdalaš boazosápmelaččat dehe badjeolbmot leat čál án (Skum 1955; Turi 1987 (1910); Pirak 1993 (1937); Hætta – Bær 1958). Dáin čállosiin adnojit sánit nugo <em type="italic">si da </em>, <em type="italic">orohat </em>ja <em type="italic">johtolat </em>dego buot lohkkit ipmirdivčče mat dát leat. Čilgejumit leat baicca siiddaid bargguid, vieruid ja fearániid birra, muhtomin eatnamiid ja olbmuid namaid čujuhusaid mielde. Čálliide orru siida leame diehttelasat addon eaktu, ja visot dáhpáhusat ja gullevaš osolaččat leat dan siste. Dáidda girjjiide lasihan Nils Oskalis goit erenoamážit dan oasi su girjjis mii lea sámegillii boazolihku ja olmmošlašvuođa birra (1995: 83–111). Máŋgga dá<em type="italic">leat </em>siidaságat. Buot dehálaččamus oahppa siidaságain lea ahte siidda eai mearrit dušše njuolggadusat ja organisašuvnnalaš sárggastagat. Siida mealgat  fus dát čállosat </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201038muddui mearriduvvo ja seailu siiddastal amiin, dehe proseassaiguin mat dađi mielde dollet ja hábmejit siidda. Seamma dán fuomášupmái sáhttá dát sámi girj álašvuohta doaibmat muittuhussan, dat čujuha beaivválaš iešbisuheami, sierra jurddamáilmmi ja iešhutkevaš ovdánahttima doaimma sakka dehálaš vuohkin bisuhit siidda. Dán vuođul lasihan vel ovtta vuođđodoahpaga mainna siidda fáhtet: <em type="italic">si ddastal an </em>. </p>
<p>Dieđalaš čállosiin láve dáhpi čujuhit jearahal amiidda, geardduhit muhtun cealkaga dehe čilgehusa, ja de guorahal at daid vissis analyhtalaš lahkonanvugiin. Dás lean dien muhtun ládje jorgalan ruovttogežiid. Dás lean atnán duogáš siida ságaid vuođđun rehkenastit ja juohkit dieđuid, ja čorget daid vuođđodoahpagiidda mat sáhttet soabahit čielgaset jurddamálle das mii siida lea. Čuovvovaččat válddán ovdan siiddaid ja dálá almmolaš boazodoallogovahal ama gaskasaš sátnádal ama. Dan badjeolbmot máŋgga dáfus gehččet sátnádal amin mii guoská siiddastal ama máhtuide ja iešmearrideami eavttuide. Nuppi bealde diet sáhka fas lea ovddiduvvon erenoamážit ekologalaš guoddevašvuođa gažaldahkan. Das áiggun moaitevaččat lahkonit dieđavuđđosaš jurddaráhkkanusaide mat bohtet ovdan dien sátnádal amis. Dás eai leat dušše siiddastallit geat ovddidit vávjevaš ságaid, muhto dieđalaš ságastal lamis lea maid ovddiduvvon kritihkka dan vuogi vuostá movt nugo mat biologat leat váldán alcceseaset válddi ovddastit gohčoduvvon luonddu. Dán čállosis doalahan iežan das movt dieđasuorggit bohtet ovdan siiddastalliid deaivvademiin boazodoalu stivrenvuogádaga olis, iige das leat dobbelet, siskkáldas dieđakritihkalaš áigumuš.</p>
<p>Dálá siidda deaivvadeamit – teorehtalaš lahkonanvuogit Man ol u bohccuid dárbbaha bearaš dasa vai galgá sáhttit dábálaš bures birget? Diet lea juo doložis leamaš dávjá jerrojuvvon gažaldat (gč. omd. Solem 1970 (1933): 184; Skjenneberg − Slagsvold 1968: 258; Holand 2003: 203; NOU 2001:35: 179). Iešalddis orru dat govttolaš ja vigihis gažaldat. Datte dat fas lea vuolggahan dehe goitge leamaš bárrahis fárus vuolggaheame rehkenastimiid ja čuovvovaš mearrádu said mat dađistaga gártet njuolggadussan ja dainna lágiin maid gáržžádussan báikki ja siidda iešgieđaineaset ja iešáigáseaset vuolggahuvvon čoavdašuvvamiidda. Boa zodoalu almmolaš hálddahusa bokte leat iešguđet fágasurggiid diehtovuogit gársan lagabuidda dohko gos váikkuheaddji mearrádusat dahkkojit, nugo mat biologat ja ekonomat. Vissis diehtovuogádaga vál jema fárus leat beasatkeahttá maid politihkalaš vál jemat das makkár boazodoalu mii dáhttut (Kalstad 1998). Čielggadeamit ja 39</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010dutkamat huksejit ekonomalaš ja čuovvovaš ekologalaš modeal aid mat atnui vál dojit almmolaš stivrenásahusaid reaidun. Dás eai leat šat sáhkan dušše rehketbihtát, muhto modeal at maiguin mearriduvvojit mat leat olbmuid ovttadagat, eallit, elliid gálvvolaš ávki olbmuide ja elliid jahkásaš šaddan ja laskan eananšattuid vuim miin. Dát doaibma buktá ođđa teorehtalaš vuođu ja doahpagiid, obanassii ođđa giela, mainna lahkonit bohccuide ja boazodol ui (Paine 1994; Heikkilä 2006). Áigumuš lea geahččat boazodoalu ealáhussan, muhto dasa gullevaš dagolaš árvvoštal an dagaha badjesámi ealáhuslági rievdat dakka geahččanvuogi hápmái (Jentoft 1998: 88). Dak ka dainna váivviin dat juo buktet vuogádaga hálddašeami jurddahanvuogi ja bidjet dan ovdalii ovdalaš gaskavuođalaš guoddevašvuođa dehe dađistaga doaimmadet tiin árvvoštal ama jurddahanvuogi. Dieinna vuosttaš vugiin atnet dievas modeal aid (nugo eanemus bistevaš bohtosiid modeal aid) loguid deaivilvuođa eaktun dan sad jái go duoinna maŋit vugiin mihttešii sulaid ja muddešii dađi mielde go dasttánaga ođđa dieđut gártet (Hornborg 1996; Scott 2006; Berkes − Berkes 2008).</p>
<p>Siidda deaivvadeapmi eiseválddálaš hálddašemiin ja dutkamiin lea obalohkái dahkan gažaldagaid mat gusket vuđolaš jurddahanvugiid erohusaide. Dat leat dakkár gažaldagat mat leat váldon ovdan dieđateorehtalaš nákkáhal amis nai, ja dainna lág iin lea maid nugo politihkalaš ekologiija bokte ovddiduvvon kritihkka oarjemáilmmi dieđaárbevieruid vuostá. Oasit dán kritihkas leat dakkárat mat gusket namuhuv von dil ái go siiddat doaimmaideasetguin ja jurddahanvugiideasetguin deaivvadit dutkamiin. Dás sáhttá omd. geassit ovdan Latour (2004: 9–52, 231–232) kritihka das go čujuha oarjemáilmmi diehtagiid modernistalaš jurddahanvugiideasetguin sirren olbmuin ja dahkan olggobeal ásažžan buot dan maid gohčodit <em type="italic">natuvran </em>6. Dás lea viidáset ásahuvvon dábálaš olbmuide garvvitkeahttá moski kultuvrras <em type="italic">natuvri </em>. Jurd dahanvuohki lea čehpet hutkojuvvon navdit dutkiid áidna olmmožin geat bes<em type="italic">natuvrra </em>albmaduođa. Nu lea dutkiide dehe ekspearttaide, alddeset dieđuid háhkama ja duođaštusa vugiid bokte, addon visot váldi hálddusteaset atnit doallevaš dieđuid, ja eará olbmot leat massán válddi olihit albmaduođa doppe olgun. Álgoviđe geaidnu beassat eret dákkár dilis lea vuosttaldit dákkár jurddahanvuogi guovttejuogu ja hilgut <em type="italic">natuvrra </em>. Sámi siidda dá<em type="italic">luondu </em>adno siiddastaladettiin eará mearkkašumiin), seamma ládje go sámegielas ii leat alddis leamaš doaba <em type="italic">kultuvra </em>.  set dohko nuppebeal ái viežžat dieđuid mat ovddastit  fus dat ráva ii mávsse earágo ahte ii galgga váldit atnui dákkár guovttejuogu. Vuosttaš 6 Mun merken dien loatnasátnin go sámegielas ii leat alddis doaba mas lea seamma sisdoal u (sátni </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201040buoretvuohta das lea ahte ii oba čuovvol ge dákkáraš doalvvuheaddji ja dávjá jer rojuvvon gažaldagaid nugo: Galgá go boazodoalu bealuštit dainna go lea ealáhus vai dainna go lea dehálaš kulturguoddi sápmelaččaide? Vástádus dása lea ahte dát lea eallinláhki val jodatváriidisguin, máhtuidisguin, vieruidisguin ja visot daiguin mat dasa gullet. Ii dat leat juogo duot dehe dot.</p>
<p>Dás sáhttá jurddahit ahte dutkan ja dutkanvuđđosaš almmolaš hálddašeapmi lea sirreme bohcco badjeolbmos ja dasto čoaggime iežas beal ái dieđuid. Daid vuođul de áiggošii bagadal at, váikkuhit ja hábmet boazodoalu doaimmaheami vuođđojurdagiid ja vugiid. Dattege sáhttá jearrat, leago bohcco sirren badjeolbmos oba vejolašge? Leago rievttat dadjat ahte dutkan buktá ovdan baicca <em type="italic">rangifer tarandus7 </em>eallin main<em type="italic">reinsdyr </em>ja <em type="italic">reindeer </em>. Boazu datte fas lea sirremeahttun badjeolbmos, goitge jus sámi jurddahanvuohki galgá leat vuođđun. Dákkár sirremeahttunvuođa sáhttá maid oaidnit Latour (2004) vástádusas oarjemáilmmi jurddagovvii mii sirre serv<em type="italic">Rangifer tarandus </em>lea gesáha, bohcco, gotti latiinna namma.8 Association of humans and non na badjeolmmoš galgá bargat, muhto mii seammás ii gula sutnje dehe lea sirrejuvvon eret sus? Dás jurddahan nugo mat biologalaš dutkama mii čujuha goddái, goddiluv von bohccui, bohccui ja gesáhii šládjan, muhto maiddái boazodoallodutkama mii geahččá bohcco aivve eallišládjan, ja maid álkit beassá dahkat gohčodusaiguin nugo mat  vodaga (masa gullet aivve olbmot) ja olggobeali máilmmi (masa gullet buot mat eai leat olbmot). Su nuppelágán čilgehusas máilmmi ol u iešguđetlágánat bohtet ovdan oktiigullevažžan, namalassii olbmuid ja earáid searvevuohtan8. Ovdan boahtimiin lea diet searvevuohta muhtunlágán árvalus mii lea buorebut dehe heajubut celkon dehe artikulerejuvvon, muhto liikká lea dát árvalus álo goitge oktiigullevašvuohta dehe searvevuohta: «… viso dieid árvalusaid fárus leat reaiddut mat sáhttet lagadit dakka alddeset dadjamušaid, muhto daid fárus leat maid alddeset giel avánit, eahpá dusat das man oskkáldasat dehe jáhkehahttit leat alddeset dađistaga ovddasteamit»9 (Latour 2004: 166). Siidaságain čilgejuvvo bohcco ja sápmelačča oktavuohta ná: Badjeolmmoš hupmá boazoságaid, ii aktonassii iežas hutkamiin ja ráhkademiin, muhto maiddái bohcco oahpaheami váikkuhemiin. Dasa de sáhtán lasihit: Boazu boahtá ovdan fárrolaga siidda olbmuiguin, ii goassege loahpalaš mearrádussan dehe diehtun das mii dat oktiibuot lea, muhto dađistaga árvalussan siidda dahkevaš 7 humans (Latour 2004: 70).9 Artihkalčálli jorgalan sámegillii dán: <span type="quote">«… each of these propositions is accompanied by instruments capable of transposing what it says, but also by its own speech impediment, its uncertainties about the faithfulness of the representation»</span> (Latour 2004: 166). 41 </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010doaimmaid bokte. Dás dieđusge sáhtášii jurddahit praktihkalaš dutkama nai, reaid duiguin ja vugiiguin maid dat geavaha, veadjit ain eambbo oahpásnuvvat bohccui ja nu lasihit dieđu loarráset árvalusa oliheami várás. Dát dutkan datte de gal ferte diktit mannat buot áigumušaid doalahit ja geavahit <em type="italic">natuvrra </em>jurdaga (Latour 2004: 25). Boazu ja badjeolmmoš leaba álo fárrolaga, goappešagat siidda osolaččat. </p>
<p>Siidda joatkevašvuođa vuođut Leat go vuosttažettiin olbmuid ja dihto val jodatváriid dássádal amat siidda joatkevašvuođa eaktun? Nugo ovddabealde namuhuvvon, de leat diekkár rehke nastimat šaddan vuođđun ekonomalaš ja ekologalaš modeal aide goitge dasa movt galggašii dáhkidit boazodoalu ealáhussan. Dát leat fas vuođđun plánarahčamušaide mat eaktudit vuogádaga, mas leat standardiserejuvvon birgenlágit ja elliid objektivi seren agropastorala (dehe eanandoalloguođoheaddji) industriija vuogi mielde. Diet eavttut lea guhkkin eret árbevirolaš guođuheddjiin ja bivdiin earret eará das go sis leat olbmuid gaskavuođat ja olbmuid ja elliid gaskavuođat sul asaččat vissis áššiid dáfus, dehe dat eai leat áibbas sierralágánat (Ingold 2006: 75). Nuba diekkár vuogádatdássádal amat sáhttet leat minsttarin muddet vissis meari olbmuide diet nasa vissis ekonomalaš ja ekologalaš rehketbihtá eavttuid vuođul. Diet olbmot dat tege eai dárbbat dahkat eaige daga siidda dáinna. Siidda ii sáhte gádjut olggobealde ráhka duvvon ja rehkenastojuvvon modeal aiguin, go siidda ii sáhte gádjut alddis eret. Nuppi dáfus dieđus fas sáhttá lohkat: Go duohta bearrá, de goitge leat olbmo ovddemus dárbbut hui konkrehtalaš áššit mat gáibidit fuomášumi. Nu viidáset orru govttolaš suitit olbmuide vuođđodárbašiid dáhkádusa. Dasto de maid orrot olbmuid ja dihto val jodatváriid dássádal amat ovddemus áššit siidda joatkevašvuhtii, go olb muid haga ii joatkahuva siida. Ferten mieđihit iežan maid álgobáliid navdán bad jeolbmuid dávjádiliin, nugo sierra báikki ceggedettiin dehe eará siidii sirddidettiin, árvvoštal an dien mállet dássádal ama. Dien navdimii dieđusge lea váikkuhan dat go otná dilis leat diekkár gažaldagat gártan boazodoalu váldogažaldahkan almmolaš ságastal a mis mediain. Dattege badjeolbmuid muitalusain eai boađe ovdan diekkár modeal alágán árvvoštal amat iežaset siidagullevašvuođa gártama ja sajáiduvvama birra. Olbmot baicca njuolgut váldet vuhtii birraseaset máŋggabealatvuođa ja iežaset árj aid, eaige bargga liigebargguid ráhkadit modeal aid alcceseaset oahpisteaddjin (Ingold 2006: 164). Benjaminsen (2009) lea davvi Afrihká ovdamearkkain čujuhan</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201042movt dat gohčoduvvon <em type="italic">vátnavári d skuvl a </em>10 dutkit áigeguovdilin leat dahkan gažaldagaid mat gullet val jodagaid juoksumii ja ribademiide. Dien skuvl a dutka ma fas lea politihkalaš ekologiija moaitán. Earret eará lea daddjon ahte vátnaváriid jurddavuohki lea geavahuvvon geafes guovl uid váttisvuođaid birra, dahkan nugo guođuheddjiid (dehe pastoralisttaid) ráđeheapmin ja val jodagaid bilideaddjin, ja adnon ággan čuorvut olggobeali ekspearttaid boahtit čoavdit váttisvuođaid. Diet sulastahtte dan go oktasaš val jodagaid dieđalaš ja politihkalaš ságastal ama vuođul ovddiduvvui bal u ahte boazosápmelaččat bilistit guohtoneatnamiid ja danne ei seválddit fertejit mannat gaskii (geahča ovddabealde čilgehusa oktan čujuhusaiguin). Diet leat gažaldagat ja vástádusmállet mat eai dáidde loahpahuvvon oalát, muhto sáhttet čuožžilit otná dilis nai. </p>
<p>Áiggiid čađa lea leamaš nu ahte dilit leat dađistaga rievddadan. Goitge jahkodagat leat čađat dahkan iešguđet val jodatváriid rievddadeami. Maiddái boazoealut leat muhtun jagiid mannan sakka maŋás. Badjeolbmuid muittus leat rievdda demiid vásihusat áimmuin. Iežaset siiddaásuiduvvama ja siiddastal ama muitalusain lea álo dattege fas máhtolašvuohta duogáš čilgehussan. Máhttu, dehe sáhttá dadjat máhttovuođđu, lea dego čuočča gođđosis, nugo leat dat earáge vuođut. Vuođđu lea dat mii joatkahuvvá buolvvas bulvii (Bull – Oskal – Sara 2001: 322–324). Siiddaid joatkevašvuođa nie dahket siidavuođđu (mii joatká guđege siidda duovdatlašvuođa), vuođđoolbmot (mat jotket siidaguimmešvuođa) ja máhttovuođđu (mii joatká máhtolašvuođa), dehe njuolggabut visot dieid oktiigullevašvuohta siiddastal ama bokte.</p>
<p>Máhttovuođđu Máhttovuođđu, mii maid sáhttá daddjot árbevirolaš máhttun, lea iešalddis dakkár man birra siidaságat álo leat leamaš. Dán áiggi lea diet bealli olbmuid eallinlágis, erenoamážit álgoálbmogiid oktavuođas, šaddan sáhkavuođđun máilmmiviidosaš dieđalaš ja politihkalaš ságastal amis. Siidaságaid máhttosáhka ná lea gártan oassin viidát ságas, ja dien oktavuođa dilis dás lagabut guorahalan muhtun oasáža boazo siiddaid máhttovuođu gažaldagain.</p>
<p>Máhttovuođđu lea dieđalaš ságastal ama oktavuođain čilgejuvvon nugo mat dakkárin masa gullet gártan dieđut, čehppodagat, bargovuogit ja obanassii duo gáš 10 <em type="italic">Knapphetsskolen </em>(Benjaminsen 2009: 154).43 </p>
<p type="listitem">Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010jurddahanvuogit  (kosmologiija)  mat  viidáset  fievrreduvvot  buolvvaid  servvoš tal amiin ja ovttasbargguin (buohtastahte Berkes 2008: 7), ja guđege buolvvat dainna  vuođuin heivehit ja háhket alcceseaset máhtuid birget dan dilis mii sidjiide gártá.  Rievtti mielde lea máhttu dušše okta máŋgga sániin maid lean vál jen, go dat čujuha  nákcii ol ašuhttit doaimma mii dal leažžá. Go leat siidaságain anus nu ol u sánit mat  čujuhit dáid beliid, de lea dat mearkan dasa man stuora beroštupmi lea čadnon ol u  lávkkiide <span type="quote">«ollesoahppan»</span> olbmo rádjái. Dás namuhan vearbahámis nugo mat: dieh tit, oahpásnuvvat, oahppahuvvat, hárjánit, máhttit, dovddiidit, dovdat. Dán oahp pamii leat sámi vierus oanehis ja seammás sakka gáibideaddji rávvagat:</p>
<p type="listitem">Gula, oainne ja dárkko máid boarráseapput muitalit ja movt dat barget.</p>
<p type="listitem">Ieš mihtte, árvvoštala, vávjje ja fuobmá.</p>
<p>Dát lea bargevaš ja mannevaš vuohki oahppat ja ipmirdit, mas lea eaktun ahte máht tu gártá oktasažžan dannego buot osolaččat barget ja gulahallet fárrolaga doaimmai neaset. Sámegielas muđui ii leat sáhka dušše ipmirdeamis ja áddemis, muhto fiht temis ja dádjadeamis nai. Das lea maid dadjanvuohki nugo ahte olmmoš galggašii dádjadit jurddahit. Jurdda dehe lagat iskan ja guorahal an nu ii leat dárbbus ovdalis dehe bajábealde dádjadeami. Mat de dahket dádjadeami? Sátni ieš geažida gozuid ja ávvira. Dieid neavvagiid vuođul sáhttit miehtat dutkiide geat leat cealkán ahte oahppan ii leat dieđuid addin, muhto baicca ávvira atnima oahpaheapmi (Gibson 1979: 254; Ingold 2006: 167).11 Nu sáhttá maid lohkat sániid ja doahpagiid ovdal leat gozuid bajideaddjin go gárvves vuohkin čilget máid mearkkašit ja movt bargat. Dasa lassin leat doahpagat rahpasat ođđa dieđuide oaidnimiin, gul amiin ja dovddii demiin, maiguin guđege doahpaga sisdoal u doalahuvvo ja muddejuvvo. Ipmárdus dasto hábmejuvvo ja doalahuvvo giela vehkiin, go giel a dahká sániid ja doahpagiid (Berkes – Berkes 2009: 8). Siidda doaimmaid dákkár čilgehusa mielde ii oahpa ja ipmirdišgoađe dušše muitalusaiguin ja jearahal amiin, muhto dasa fertejit maid sánit ja doahpagat oažžut sisdoalu vásihemiin, oahpásnuvvamiin ja dovddiidemiin.</p>
<p>Dán čilgehussii siidadili oahppama ja máhttovuođu goziheami birra, áiggun dás vel lasihit ovtta fuomášumi Latour (2004: 194) vuođul: Siidda oktavuhtii gul let dieđus maid gielahis ovttadagat dehe leahkimat (eksisteanssat). Diet dehe oasit 11 <em type="italic">Learning is not a transmission of information, but an ‘education of attention’ </em>(Gibson 1979: 254; </p>
<p>Ingold 2006: 167).</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201044diein sáhttet olgguštuvvot muitaleami dehe čilgejumi ovddasteamis. Mihttedettiin ja mearridettiin maid vuhtiiváldit, guođđit mii álo juoidá olggobeal ái ja ovdalii bidjat eará. Álo livččii vel juoga vuhtii váldit. Dalle lea vejolaš ahte diet olggobeal ásaččat bohtet ruovttoluotta gáibidit oasiset ja sajiset. Čoavddusin diesa lea <em type="italic">oahppama gávvan </em>12, mas eai leat eará dáhkádusat go oahppama buorrevuohta, mii eaktuda ahte mii diktit diekkár olggobeal ásaččaid muosehuhttit iežamet ja geardovaččat árvvoštal at iežamet oahppama buorrevuođa. Dát máksá maid dan ahte jus mat siida manaha čurbošeami dehe eahpelihkostuvvama vuoigatvuođa, de sáhttá maid massit muose huvvama ja dárkuma dáidduid ja nu maid máhttohálddašeami, máhttoovdáneami ja iešstivrejumi návccaid. Siiddaid máhttovuođus leat nuppi dáfus dieđut ja máhtut mat adnojit áimmuin buolvvas bulvii, ja nuppi dáfus fas ávžžuhus juohkehažžii divdna ieš mihttet, fuomášit, vávjit ja árvvoštal at. Dákkár máhttovuođu geažil lea juohke buolva bearran iešbirgejumi ja iešstivrejumi, maid ii ábut manahit gosage jus galgá siida joatkahuvvat. </p>
<p>Siidda duogáš jurddahanvuogi ovdamearka Boazu lea leamaš siidda oassi ja osolaš guhkit áiggi vuol ái. Giel adutkamiin lea sát ni <em type="italic">boazu </em>gurrojuvvon gohčoduvvon protofinnopermalaš giel aáigái, ja nu sáhttá daddjot leat aŋkke sullii 5500 jagi boaris (Sammal ahti 1998: 120–121). Sápmelaččaid muitalanvirrui gul á maid muitalus movt goddi lea Áhčešeani árbi ja boazu gis Njávešeani árbi (gč. Qvigstad 1927–1929 II: 228–229, 326–329). Áhčešeatni irrudii bohccuidis goddin irradeaktilis meannudanvugiinis, ja Njávešeatni boazuiduvai go litnásit gieđahalai bohccuidis. Muitalus ii čilge dan, maid ovddabealde namuhuvvon girjji muitalusbajilčála geažida, ahte boazu lei álggos, ja das šadde gottit. Dat baicca čilge dan ahte boazu sáhttá šaddat goddin dehe goddiluvvat, muhto goddi ii sáhte šaddat boazun (dat lea geavvan masa ii leat sámegielas sátni, go dat ii geava). Goddi ii leat lodjudahtti boazun, čilgejit maid dološ áiggi muitalusat mat ain leat muittus siidaságain. Boazu datte sáhttá goddiluvvat jus dás ii doalahuvvo vissislágán okta vuohta bohcco ja sápmelačča gaskka. </p>
<p>Gottit ja bohccot leat fysiologalaččat ovttalágán eallit ja dat mii sirre dieid lea dat mii gohčoduvvo alddeset <em type="italic">luondun </em>. Ovttalágán fysiologalaš eallivuođas leat suorgásan luonddut mat máŋgga dáfus leat goabbatlágánat, vaikko eará dáfus fas leat 12 <em type="italic">Learning curve </em>(Latour 2004: 194).45 </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010ovttalágánat. Leat maid gártan muhtun hápmeerohusat maid sápmelaččat hárjánan oaidnimiin leat máhttán mihttet ja eret. Goabbatlágán luondu ja hápmi leat gártan vásihuvvon gaskavuođas olbmuin. Siidadilis adno ja ipmirduvvo sátni <em type="italic">luondu </em>álo leame juogaman luondu, ja dat boahtá ovdan gaskavuođaid bokte, nugo olbmo ja bohcco, bohcco ja bohcco, dálkki ja bohcco, eatnamiid ja bohcco ja nu ain. Boazu ja bohcco luondu lea nie soabadus siiddastalli sápmelaččain. Makkár soabadus dat dasto lea? Nugo ovdalis namuhuvvon, de ákkastal á Ingold (2006: 72–75) ahte pasto ralisttain dehe árbevirolaš guođuheddjiin, nugo mat badjeolbmuin, sulastit olbmuid iežaset gaskavuođat ja olbmuid ja elliid gaskavuođat vissis áššiid dáfus. Nugo elliid ja olbmuid gaskavuođat, nu maid olbmuid gaskavuođat. Son oaivvilda ahte árbevirolaš guođuheddjiid dáfus leat diet bajit mearridan ja gohččunválddi hámis13, vuolit ferte jeagadit vaikko vel vuostemielain nai. Nu galggašii de badjeolmmoš váldán bohcco ol ásit iežas stivrenválddi vuol ái, ja seammalágán jurddamálliin leat sus muhtun olbmot gohčostahkan. Boazodoalu dološ vuođđomuitalus datte árvala ahte gaska vuohta lea soabadus. Nu de galggaše siidda olbmuid gaskavuođat nai vuođđuduvvon soahpamiin. Dákko sáhttá čujuhit dasa ahte Paine (1970) lea dutkamiinnis nannen siidaguimmežiid ovttadássásašvuođa leame guovddáš áššin johttisápmelaččaid siid dain. Son cealká ahte siidaguimmežiid gaskkas leat soahpanvuđđosaš gaskavuođat (Paine 1970: 56)14. Dainna eavttuin ahte olbmo ja olbmo gaskavuohta speadjalastá olbmo ja bohcco gaskavuođa, nanne diet olbmo ja bohcco gaskavuođa soabadussan. Dása leat maid doarj an sámi muitalusat sápmelačča ja su lagas elliid gaskavuođaid birra. Leat gis eará eallit, maid sápmelaš fas lea bivdán. Sin ja sápmelačča gaskavuođaid birra leat eará muitalusat ja neavvagat, nugo mahkáš guovžža ja gumppe birra. Dieid beliid, maid lean guoskkahan eará čállosiin (Sara 2003 ja 2009), in áiggo juste dás guorahal at, muhto dat nai gullet siidda duogáš jurddahanvuohkái. </p>
<p>Go dološ siiddat, main ledje dušše čoranare bohccot ja ol u ávkki ožžo gottis, rivde eallosiidan, de ferteje maid rievdat siiddaid eananjuogut. Gažaldat lea, gii dat rievda dii daid, ledje go dat olbmot mat ovdagihtii hutke juoguid maidda heivehe bohccuid johtáladdama? Siida de livččii aktonassii olbmo ásahus, ja olmmoš livččii ásahettiin ovdagihtii govahal an dehe modeal a ráhkadan das makkár boazoeal u lea ja movt olmmoš dan stivre. Diet lea čilgehusvuohki mii ii heive jurdagii ahte sápmelaš ferte soabadal at bohccuin. Soabadal ama čilgehusa mielde ferte leat iešalddis siida nai 13 Ingoldas <em type="italic">domination </em>.14 Paines <em type="italic">contractual relations </em>. </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201046olbmo ja bohcco soabadus. Dáinna lágiin ferte siidavuođđu dehe siidda sajit, báikkit, johtolagat ja orohagat gártan siidda lahttun dađistaga go olbmot ohppe mat boa zoealut leat, bohccot eal un ohppe eatnamiid ja olbmot fas bohccuid bokte ohppe eat namiid. Siida dasto eatnamiiddisguin sáhttá adnot bohcco, eatna miid ja sápmelačča soabadussan. Eahpitkeahttá lea boazu seammago olmmoš dakkár mii oahppá eat namiid ja dáhttu jagis jahkái jorggihit oahpes eatnamiidda guđege áiggi. Diet lea muitaluvvon ovdal siidda vuođđočilgehussan (Solem 1970 (1933): 190–191), ja dat doalahuvvo ain odne siidda olbmuid ságain ja čilgehusain. Siiddain ipmirduvvojit bohccot heaggan guhtege, ja eal un fárrolavuođaineaset. Nu siidaságat dievvasep mosit ovddastit bohcco boazun. Dat galget siidda olis oažžut heggii ja eallit fárrolaga buot lágiideaset mielde movt bohccot lea eal án iežaset duovdagiin. Go dan besset, de doalahit bohccot luonddusteaset ja geahpedit boazovázzi barggu. Bohcco oaivilat šaddet oahppásat ja ipmirdahttit boazovázzái. Nuppi dáfus bohccot ohppet dan movt boazovázzi buktá oaiviliiddis ovdan. Dát oktiibuot dahká siiddastal ama lihkostuv vat eanas áiggi, siidda olbmuid, bohccuid ja eatnamiid gaskavuođaid dáfus.</p>
<p>Siidasoabadal amat datte eai leat dušše siidda siskkáldas lahtuid gaskka, muhto maiddái siiddaid gaskka. Lea leamaš juo siidda boares vierru soahpat ja doalahit siiddaid gaskasaš eananrájiid (Vorren 1989). Dat leat leamaš gaskavuođat maiguin leat gozihan siidadoalu čorgatvuođa. Dán áiggi, aŋkke eiseválddiid distriktastivren vuogi boazodoalu digaštal amis Finnmárkkus, lea leamaš sáhka das gii ovddasta siid da siidagaskasaš áššiin. Muhtun badjeolbmot leat ákkastal amiin, eambbogat fas dahkevaččat, doalahan dan ahte lea boazu mii ovddasta siidda. Badjeolmmoš ferte dušše čuovvut bohcco. Earát fas leat dasa vástidan ahte ii sáhte bohccuide hoigat ovddasvástádusa ja siva das go siidda siskkáldas soahpamušat ja čorga siidadoal u ii leat lihkostuvvan. Alddeset čilgenmálle sáhttá dadjat leame mihtteme eatnamiid guoddevašvuođa dađistaga gaskavuođaiguin ja dan sáhttá oanehaččat dáinna lágiin refereret:15 Siiddastal ama eahpelihkostuvvama dehe <em type="italic">si ddalmasvuođa </em>váldodov<em type="italic">duivil </em>liikká lea ovddemus ja eanemus olbmo váttisvuohta. Olbmot dáhttot iežaset mearkkat bohccuid leat čoahkis iežaset hálddus, ja iežaset sieiva beroštumiid dihte galggaše siiddaset ovddastit siidagaskasaš čorgatvuođa gulahal amis. <em type="italic">Boazonákkis </em>gis ovddemusat čuohcá bohc domearkkat leat duivilat ja boazonággásat. Boazu lea dakkár mii dáhttu čuvvodit oahpes bohccuid ja oahpes biellojienaid, muhto 15 Badjeolbmuid ságain ja čilgemiin lea eambbo muitalusa ja vissis diliid čujuhusa málle, muhto dás lean diekkár ságaid oanidan oanehis čilgenmállii. 47 </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010cuide, go dat hedjonit guhkebuš áiggi boazonággásis. Boazu váldá ovddasvástádusa ja ieš vástida boazonággása nugo mat miesehisvuođain ja ealu maŋás mannamiin. Anáš dal olmmoš dien maiddái iežas váttisvuohtan dehe ii, de bohcco hedjoneamis boahtá rádji gokko olbmo gaskavuohta bohccuin šaddagoahtá rihkkovažžan bohc co ahtanuššamii (dehe boares muitalusaid olbmo ja bohcco soahpamii). Olbmo ovddasvástádus dás vuolgá das go dahká sága bohcco birra dehe hupmá bohcco ovddas nuppi siidda giel ahálddašeaddji ovddasteddjiiguin. Siiddaid gaskasaš gu lahal amat leat oassin ehtalaš gažaldagaid árvvoštal amiin ja siiddaid gaskasaš soa badusat eai juoge dušše sierra eananviidodagaid, muhto maiddái ehtalaš gažaldagaid čoavddehahtti ovddasvástádussan guđege siidii iežaset siskkáldas soabadusain. Nu čorgejuvvo bohc cuideaset álššaid mihttema ja boazonággása ášši guđege siidda iežas sierra áššin, iige biđgejuvvo <span type="quote">«boazodoalu»</span> áššin nugo siidaváilevaš ságasteamis lea dahkkon.</p>
<p>Sáhkabinnáža birastahttin Dát sáhka lea dal dahkan njáikkaid ja cakkahatmohkiid, muhtomin lean ferten dušše rasttidit luottaid mat dolvot olggos fieskkis, muhto jáhkán goitge ahte eanas sáhka lea gieđas. Duohtavuođas lea nu ahte siidda olbmuin ii leat dat buoredilli beassat dušše ovtta ravdda gohkket. Siidavuogádaga čohkkemis leat áššit mat olgolet máilmmis leat biđgejuvvon iešguđet fágasurggiide, mat geavahit duogáš jurddahanvugiideaset ja vuođđodoahpagiiddiset gieđahaladettiin deaivvademiid siiddaiguin. Nuppebealde fas almmolaš ja maiddái dieđalaš ságastal amis, álkidit govaset, biddjo boazodoal u dehe vel boazodoalloealáhus čujuhussan iešguđetlágán áššiide ja gažaldagaide. Dat lea mahkáš ráddjejuvvon ja ovttastuvvon sierra servvodatoassin vissis mállet áššiid vuođul. Dákkár sáhkavugiiguin lea bahá láhppit siiddaid ceggema ja dan movt dat galggašii doaimmahuvvot dakka siiddaid iežaset gažaldagaid ja vuoruhemiid vuođul.</p>
<p>Dás lea goitge boahtán áigi birastahttit dán sága. Oaláš ášši dán ságas lea bargu fasttain ásahit siidda joatkevaččat iešstivrejeaddjin. Dasa lea álbmotrievtti ovdáneapmi doarj an ja dan dáidá ain fertet geavahit veahkkin čilget ja nannet siidda iešstivrejumi. Norgga bealde lea siida ja siidda iešstivrejupmi prinsihpalaččat dohkkehuvvon lágas, muhto iešalddis dat ii dáhkit siidda. Dás duohko šaddá sáhka das movt siida ja siid da iešstivrejupmi dahkevaččat ol ašuvvá. Guđege vuoru olmmoš ferte ieš mihttet, árvvoštal at, vávjit ja fuobmát áššiid gozihettiinis. Dás lean aŋkke árvalan njeal je</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 201048vuođđodoahpaga sáhkaravdan16, maid anán govttolažžan árvalit iešguđet diehto geainnuid guorramiin ja časkkahal amiin.</p>
<p>Vuosttaš ravda lea masa lean gávnnahan gohčodusa <em type="italic">duovdatlašvuohta </em>. Čorget dan ravdda lea čilget guđege siidda siidavuođu, masa ovddemusat gul á čilget siid daid gaskasaš rájiid, muhto masa sáhttá maid gul at čilget eará val jodatvárre ja eananvuoigatvuođaid Finnmárkkulága olis. Dát lea dakkár ášši mii lea gesson ovdan juo 1990jagiid, ja badjeolbmot leat dan rájes bájuhan dán ovddemus vuoru hoahppoáššin, muhto unnán konkrehtalaš lea dáhpáhuvvan dán nuppelot jagis. Ášši lea badjeolbmuid mielas dehálaš, go birrajagi eatnamiid hálddašeapmi dahká dehálaččamus eavttu siidda iešstivrejumi lihkostuvvamii. Jus siida eahpelihkostuv vá, ja dat ii dáhpáhuva iežas duovdatlašvuođa meriid ja vejolašvuođaid eavttuin, de dat ii leat siidda eahpelihkostuvvan. Olggos guvlui dat goitge sáhttá gehččot siidda ja siida vuogádaga eahpelihkostuvvamin, ja luvvet lága duogáš sakka stivrejeaddji gaskaomiid. Diet lea siiddaid bal u otná dilis. </p>
<p>Nubbi ravda lea maid gohčodan <em type="italic">si daguimmešvuohta </em>. Go siidavuođđu ii leat čielggas, de diehttelasat ii leat siidaguimmežiid vuođđu ge čielggas. Siidaguim<em type="italic">status quo </em>dil ái, mii lea rievtti mielde boares boa zodoallolága vuđđosaš distrikta mežat leat dán dilis darvánan dakkár  ja doalloovttadatminsttar. Eahpečielga duovdatlašvuohta hehtte siidda čielggosnaga árvvoštal at báikevuođuid ja iešguđet olbmuid osolašvuođa, ja das maid movt sáhtášii siida lasihit iežas birgenvuođu searvedoaimmaiguin ja siidda olbmuid gártaduvvon máhtuiguin ja návccaiguin. </p>
<p>Goalmmát ravda lea <em type="italic">máhtolašvuohta </em>. Dás vuos lea máhttovuođu, dehe árbevirolaš máhtuid, áimmahuššama ja anu vuhtii váldámuš. Dása gul á vuos dahkevaččat máhttit ol ašuhttit siidda doaimmaid ja áigumušaid. Nuppebealde dás leat fas duogáš jurddaeavttut dehe jurddahanvuogit mat leat lagaduvvon midjiide muita<em type="italic">sáhkaravda </em>lean ráhkadan <em type="italic">ravdda </em>ipmárdusain mii boahtá ovdan sánis <em type="italic">eal oravda </em>, man lahka guođoheaddji lea goalŋŋadettiin ja man sáhttá caggat nai, muhto son ii guođohettiin goassege mana ealu sisa.49  lusaideamet bokte. Máhttogažaldagat badjánit earálágán jurddaeavttuid deaivvadea mi olis, nugo daid mat almmolaš hálddašeami fárus leat ášševuođđun mearrádu saide mat váikkuhit siiddaid. Gažaldat dás lea vuos siskkáldas: Jáhkkit go mii duođas máhttovuđđoseamet lávžeboalu dahkamis Áhčešeani lávžegihppui. Jus dan dahkat, de lea das álgu doaimmahit ja bealuštit iešstivrejumi. Dat ii mávsse dan ahte siidda dieđut, máhtut ja dovdamat leat aivve ávdát ja láitemeahttumat, muhto baicca dan 16 Sáni </p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála 2, 2010ahte siiddain lea vuoigatvuohta dađistaga oahppamiin geahččalit buorebut deaivat ja ieža dárkut iežaset oahppama buorrevuođa. Dien vuoigatvuođa ol ái gul á maid rabasvuohta váldit atnui dutkanbohtosiid siidda iežas eavttuid mielde.</p>
<p>Njealját ravda lea <em type="italic">si ddastal an </em>, mii lea maid njunušravda. Siiddastal amis boahtá siida ovdan olbmo, bohcco ja eatnamiid soabadussan. Dat lea dakkár soabadus mii ferte dađistaga ođastuvvot, maiddái dađistaga siidagaskasaš gulahal amiiguin. Siid dastal an lea maid duogážin dasa go lean čál án dán artihkkala nugo lean dahkan. Boares siidaságaid oahppa muitala eaktun, nugo maid dahket vissis dieđakritihkalaš lahkonanvuogit, namalassii ahte sáhkasearvvi olbmot, geaidda siiddastal an gul á, galget juo álggu rájes dohkkehuvvon ja buoremus dáhtu mielde vuhtii váldon sága servvolažžan ja iešmearrideaddjin vuorusteaset. </p>
<p>Gáldut</p>
<p>Dutkanmateriála</p>
<p>Dutki materiála mii lea čálalaš ja njálmmálaš gálduin čohkkejuvvon, jorgaluvvon sámegillii ja almmuhuvvon lohkamuššan Sámi al askuvl as: Sara, Mikkel Nils 2003: <em type="italic">Gumpe, sápmelaš ja boazu </em>. SAraporta/SHrapport nr. 3. </p>
<p>Sámi al askuvla. 2006a: <em type="italic">Guovdageainnu boazodoalu si ddastal an áiggi d čađa </em>. SAraporta/ </p>
<p>SHrapport nr. 1, Sámi al askuvla. 2006b: <em type="italic">Nissena jearahal amat Suomabealde </em>. SAraporta/SHrapport nr. 2, Sámi al askuvla. </p>
<p>Dutki materiála mii lea čálalaš ja njálmmálaš gálduin ja vásihusvuđđosaš čálástahkan čohkkejuvvon, muhto ii leat almmuhuvvon.</p>
<p>Girjjálašvuohta</p>
<p>Agrawal, Arun 2002: Indigenous knowledge and the politics of classification. – <em type="italic">In- </em><em type="italic">ternational Social Science Journal </em>173, September 2002 <span type="quote">«Indigenous knowledge»</span>, s. 287–297. Blackwell Publishing/UNESCO. </p>
<p>Barsh, Russel Lawrence 1999: How Do You Patent a Landscape? The Perils of Dichotomizing Cultural and Intellectual Property. – International Journal of Cultural</p>
<p>Property Vol 8, No. 1, s. 14–47.</p>
</body></document>
