<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>3755</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saamicouncil.net/fileadmin/user_upload/Documents/Eara_dokumeanttat/ILO_konven%C5%A1uvdna_nr._169_eami%C3%A1lbmogiid_ja_%C4%8Dearddala%C5%A1_%C3%A1lbmogiid_h%C3%A1rr%C3%A1i_ie%C5%A1mearrideaddji_riikkain.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ILO konvenšuvdna nr. 169eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi dhárrái iešmearrideaddji ri kkain Artihkal | Maŋimuš ođasmahttojuvvon: 05.11.2007 | Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta (http://www.regjeringen.no/se/dep/kmd/id504/)</p>
<p>Norga ratifiseren geassemánu 20. beaivvi 1990</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">I. OASSI. DÁBALAŠ NJUOLGGADUSAT </em><em type="bold">II OASSI. EANANVUOIGATVUOĐAT III. OASSI. BARGGOLAŠVUOHTA JA BARGOEAVTTUT </em>() </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">IV. OASSI. FIDNOMÁHTTAHUS, DUODJI JA GÁVPOGIID OLGGOBEALE GUOVLLUID </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">EALÁHUSAT </em><em type="bold">V. OASSI. OADJU JA DEARVVAŠVUOHTA </em><em type="bold">VI. OASSI. OAHPAHUS JA DIEHTOJUOHKIN </em><em type="bold">VII. OASSI. OKT </em><em type="bold">VIII. OASSI. HÁLDDAHUS </em>IX. OASSI. DÁBALAŠ MEARRÁDUSAT X. OASSI. LOAHPALAŠ MEÁRRÁDUSAT </p>
<p>Riikkaidgaskasaš bargoorganisa​suvnna váldočoahkkin,man Riikkaidgaskasaš bargo​doaimmahat lei gohččon čoahk​kái Genevii 76. čoahkkimasas geassemánu 7. beaivvi 1989, jami váldá vuhtii ri kkaidgaskasaš norpmaid jagi 1957 ILO konvenšuvnnas nr. 107 eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d suodjaleami ja siskkildeami hárrái, mat belohahki dahje ollásit ellet iežaset čearddalašvuođas iešheanalaš stáhtain.! Ráđđehus.no mi atná mielas Máilmmiviido​saš olmmošvuoigatvuođaid julg​gáštusa, Ri kkaidgaskasaš ekono​malaš, sosiála ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid konvenšuvdna, Ri kkaidgaskasaš siviila-ja poli​tihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna ja máŋggaid riikkaid​gaskasaš soahpamušaid vealahea​mi vuostá, jami lea boahtán dan oaivili , ahte ovdáneapmi ri kkaidgaskasaš láhkaortnegis jagi 1957 maŋŋil ja maiddái eamiálbmogi d ja čeard​dalaš álbmogi d dili n miehtá máilmmi lea dahkan dárbbašlažž​an dohkkehit ođđa riikkaidgaska​saš norpmaid dán áššis dainna mihttomeri n ahte heaittihit ovddit norpmaid assimileren​vuoiŋŋa, jami dohkkeha dáid álbmogi d sávaldaga stivret iežaset ásahu​said, eal invugi d ja ekonomalaš ovdáneami, doalahit ja ovddidit iežaset identitehta, giela ja oskkoldaga daid ri kkaid olis main si ásset, jami váldá vuhtii ahte ahte máŋg​ga guovllus máilmmis dát álb​mogat eai beasa návddašit vuđolaš olm​mošvuoigatvuođaid seamma dásis go eará álbmogat dain ri kkain main si ásset, ja ahte sin riektevuogádat, árvvut, vierut ja oainnut leat dávjá dulbmojuvvon, jami fuomášuhttá dan stuorra mearkkašumi, mi eamiálbmogi n ja čearddalaš álbmogi n lea olm​mošsoga kultuvrra girijáivuođa ja sosiála ja ekonomalaš harmoni ja, ja riikkaidgaskasaš oktasašbarg​gu ja áddehal ama hárrái, jami váldá vuhtii ahte čuovvo​vaš mearrádusat leat ráhkaduv​von veahkkálagaid Ovttastuvvan Našuvnnaiguin (ON), ON Bieb​mo-ja eanadoal oorganisašuvn​nain (FAO); ON Oahpahus-, dut​kan-ja Kultuvraorganisašuvn​nain (UNESCO), Máilmmi Dearv​-vašvuodaorganisašuvnnain (WHO) ja Interamerihkalaš indiánainstituhtain, mat leat buohkat áššáigul evaš dásis ja guđege organisašuvnna iežas bargosuorggi muittedettiin oassálastán, ja ahte oktasašbarggu lea áigumuš joatkit dan váras ahte ovddidit ja sihkkarastit dáid mearrádusaid ollašuhttima, jami lea mearridan dohkkehit muhtun evttohusaid ođadan várás ILO konvenšuvnna nr. 107 eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d hárrái (1957) dán čoahk​kima beaiveortnega 4. čuoggá vuolde, jalea mearridan ahte dát evttohusat galget ri kkaidgaskasaš konvenšuvnna hámis ođadit ILO konvenšuvnna nr. 107 (1957); eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d hárráimearrida odne, geassemánu 27. beaivvi 1989 čuovvovaš konvenšuvnna man namma leh​kos Eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d konvenšuvdna (1989):</p>
<p>I. OASSI. DÁBALAŠ NJUOLGGADUSAT () <em type="italic">1. artihkal </em>1. Dat konvenšuvdna gusto:a) čearddalaš álbmogi dda mat ellet iešmearrideaddji ri kkain ja maid sosiála, kultuvrralaš ja ekonomalaš dilit earuhit sin ri kka eará veagadatjoavkkuin, ja maid servodatsaji mearridit ollási dahje muhtun muddui sin iežaset vierut ja árbevirolaš kultuvra, dahje sierra lágat dahje njuolggadusat. b) álbmogi dda iešmearrideaddji ri kkain mat adnojuvvojit eamiálbmogin dan dihte go dát álbmogat leat sin maŋisboahttit geat ásse ri kkas dahje dan guovllus masa ri ka gul a, go guovlu váldojuvvui dahje koloniserejuvvui dahje dálá ri kkarájit ásahuvvojedje, ja geat juridihkalaš servodatsajisteaset beroškeahttá leat ollásit dahje muhtin muddui seail uhan iežaset sosiála, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš ásahusaid.2. Go mearriduvvo, guđi de álbmogi dda dan konvenšuvnna mearrádusat galget gustot, de adnojuvvo vuđolaš eaktun, atnágo álbmot ieš iežas eamiálbmogin dahje čearddalaš álbmogin.3. Dán konvenšuvnnas geavahuvvon tearbma <span type="quote">«álbmot»</span> i galgga ipmirduvvot váikkuhit daid vuoigatvuođaid mat leat čadnon doahpaga geavaheapmái muđui álbmotrievttis. <em type="italic">2. artihkal </em>1. Ráđđehusain lea ovddasvástádus fuolahit veahkkálagaid daiguin álbmogi guin maidda dat gusket, koordinerejuvvon ja systemáhtalaš doaimmaid suodjalit dáid álbmogi d vuoigatvuođaid ja dáhkidit sin oppalašvuođa.2. Dákkár doaimmaide gul á: a) Sihkkarastit dáid álbmogi d lahtuide seamma dási vuoigatvuođaid ja vejolašvuođaid go maid ri kka lágat ja láhkanjuolggadusat addet seamma ri kka eará lahtuide; b) bargat ollasuhttit dáid álbmogi d sosiála, ekonomalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid, vuhtiiválddidettin sin sosiála ja kultuvralaš iešvuođadovddu, sin vieruid ja árbevieruid, ja sin ásahusaid. c) veahkehit dáid álbmogi d lahtuid jávkadit vejolaš sosiálaekonomalaš erohusaid eamiálbmogi d ja ri kka eará veagadaga gaskka, vuhtiiválddidettiin sin sávaldagaid ja eal invuogi <em type="italic">3. artihkal </em>1. Eamiálbmogat ja čearddalaš álbmogat galget beassat ollislaččat návddašit buot olmmošvuoigatvuođaid ja vuođđo friddjavuođaid ráddjehusaid ja vealaheami haga. Konvenšuvnna mearrádusat galget ollašuvvat ovttaláhkái dáid álbmogi d dievdoolbmuid ja nissonolbmuid guovdu.2. Dáid álbmogi d olmmošvuoigatvuođaid ja vuođđo friddjavuođaid, ja daid vuoigatvuodaid mat leat dan konvenšuvnnas namahuvvon, i galgga rihkkut makkárge bággemi n dahje fápmogeavahemi n. <em type="italic">4. artihkal </em>1. Galget biddjot johtui earenoamáš doaimmat mat ulbmil aš vuogi mielde gáhttejit dáid álbmogi d ovttaskasolbmuid, ásahusaid, opmodaga, barggu, kultuvrra ja birrasa.2. Dát earenoamáš doaimmat eai galgga leat vuostálagaid sávaldagaiguin maid dát álbmot lea ieš bággekeahttá ovdanbuktán.3. Dákkár earenoamáš doaimmat eai galgga mange láhkái hehttet dábálaš ri kkalahtu vuoigatvuođaid ollašuvvama. <em type="italic">5. artihkal </em></p>
<p>Go dán konvenšuvnna mearrádusat doaimmahuvvojit, de galgáa) doahttalit ja gáhttet dáid álbmogi d sosiála, kultuvrralaš, oskku ja vuoiŋŋalaš árvvuid ja vieruid, ja dohkálaččat váldit vuhtii daid váttuid maid si joavkun ja ovttaskasolmmožin deaividit; b) gudnejahttit dáid álbmogi d árvvuid, vieruid ja ásahusaid oppalašvuođa; c) ovttasráđi d ja veahkkálagaid dáiguin álbmogi guin bidjat johtui doaimmaid maid ulbmilin lea ráddjet dáid álbmogi d váttisvuođaid, maid deaividit go eal in- ja bargodilálašvuođat rivdet. <em type="italic">6. artihkal </em>1. Dán konvenšuvnna mearrádusaid doaimmahettiin galget ráđđehusat:a) ráđđádal at dáiguin álbmogi guin heivvolaš ortnegi d bokte ja earenoamážit sin ovddasteaddji ásahusaid bokte, go leat áigumin addit lágaid dahje ásahit hálddašanvugi d, mat sáhttet guoskat dáidda álbmogi dda njuolga; b) ásahit dáidda álbmogi dda unnimustá seamma buri d vejolašvuođaid go ri kka eará veagadatjoavkkuide váldit oasi buot dási d mearridandoaimmain álbmotvál jen ásahusain, hálddahusorgánain ja eará orgánain maid ovddasvástádussi gul et dakkár politihkka ja prográmmat mat gusket dáidda álbmogi dda; c) ásahit vejolašvuođáid daid álbmogi d iežaset ásahusaid ja álgagi d ollislaš ovddideapmái ja dárbbu mielde juolludit vári d dán várás.2. Ráđđádal amat dán konvenšuvnna doaimmaheami várás galget dáhpáhuvvat buri n áigumušain, dakkár hámis mi heive dilálašvuođaide ja dainna mielain ahte joksojuvvo ovttamielalašvuohta dahje dohkkeheapmi evttohuvvon doaibmabijuid hárrái. <em type="italic">7. artihkal </em>1. Dáin álbmogi n galgá leat vuoigatvuohta mearridit vuoruheami dan ovdáneamis mi guoská sin eal imi , oskui, ásahusaide, vuoiŋŋalaš birgenláhkái ja eatnami dda main si orrot dahje maid si eará láhkái geavahit, ja vuoigatvuohta nu guhkás go vejolaš jođihit iežaset ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovdáneami. Dása lassin si galget beassat mielde ráhkadit, ollašuhttit ja árvvoštal at dakkár ri kkaviidosaš ja regionála ovddidanáigumušaid ja -prográmmaid mat sáhttet guoskat njuolga sidjide.2. Dáid álbmogi d eal in- ja bargodili galgá buoridit ja dearvvašvuođa- ja oahppodási alidit singuin veahkkálagaid ja ovttasráđi d, ja dákkár doaimmat galget vuoruhuvvot dáid álbmogi d orrunguovlluid oktasaš ekonomalaš ovddidanplánain. Dáid guovlluid earenoamáš ovddidanprošeavttat galget čađahuvvot nu ahte dolvot namahuvvon ovdáneapmái.3. Ráđđehusat galget sihkkarastit, ahte jurddašuvvon ovddidandoaimmaid vejolaš sosiála, vuoiŋŋalaš, kultuvrralaš ja birasváikkuhusat dutkojuvvojit veahkkálagaid ja ovttasráđi d dáiguin álbmogi guin álo go dat lea relevánta. Dáid dutkami d bohtosat galget leat deháleamos vuođđun go mearriduvvo daid doaimmaid ollašuhttima hárrái.4. Ráddehusat galget álggahit birrasa suodjalan- ja seail uhandoaimmaid dáid álbmogi d orrunguovlluin singuin veahkkálagaid. <em type="italic">8. artihkal </em>1. Go ri kka lágat ja láhkanjuolggadusat doaimmahuvvojit dáid álbmogi d ektui, de galgá sin dábi d dahje árbevirolaš riektedilálašvuođa dohkálaččat váldit vuhtii.2. Dain álbmogi n galgá leat vuoigatvuohta seail uhit iežaset dábi d ja ásahusaid dan muddui go dat eai leat vuostálagaid ri kka iežas láhkaortnegi n ja ri kkaidgaskasaččat dovddastuvvon olmmošvuoigatvuođaiguin. Dárbbu mielde galget ásahuvvot meannudanvuogit čoavdit daid sierramielalašvuođaid mat čuvvot dán vuođđojurdaga ollašuhttimis.3. Dán artihkkala 1. ja 2. čuoggát eai galgga eastit dáid albmogi d lahtuid geavaheames buot ri kkalahtuide gul evaš vuoigatvuođaid dahje váldimis badjelasaset dákkár geatnegasvuođaid. <em type="italic">9. artihkal </em>1. Dan muddui go ri kkaid láhkaortnet ja ri kkaidgaskasaččat dovddastuvvon olmmošvuoigatvuođat diktet, galgá dáid álbmogi d lahtuid lahkarihkkumušaid gieđahal amis vuhtii váldit dáid álbmogi d iežaset meannudanvugi d áššiin main sin lahtut leat rihkkumušaid dahkan.2. Eiseválddit ja duopmostuolut galget dákkár ášši d giedahal amis váldit vuhtii dáid álbmogi d árbevirolaš raŋggáštanvugi d. <em type="italic">10. artihkal </em>1. Go dáid álbmogi d lahtuide mearriduvvojit ráŋggáštusat dábálaš láhkaortnega mielde, de galgá sin ekonomalaš, sosiála ja kultuvrra iešvuođaid váldit vuhtii.2. Gálget vuosttažettiin vál jejuvvot eará ráŋggáštanvuogit go giddagas dal e go raŋggáštus mearriduvvo. <em type="italic">11. artihkal </em></p>
<p>Earret dakkar oktavuođain mat laga mielde gusket buot olbmuide ri kkas, de eai galgga gáibiduvvot makkárge bálkkálaš dahje bálkkáhis bággobálvalusat dáid álbmogi d lahtuin ja dakkár gáibideapmi galgá leat ráŋggáštusvuložin <em type="italic">12. artihkal </em></p>
<p>Dat álbmogat galget suodjaluvvot vuoigatvuođarihkkumušaid vuostá ja atnit vejolašvuođa čuoččaldahttit ášši d duopmostuoluid ovdi ovttaskasolmmožin dahje ovddasteaddji orgánaideaset bokte suodjalan dihte vuoigatvuođaideaset beaktilis láhkái. Galga fuolahuvvot ahte dáid álbmogi d lahtut sáhttet ipmirdit áššáemeannudeami ja ieža ipmirduvvot duopmostuolu ovddas ja eará vuoigatvuođaid čielggadeami oktavuođain, dárbbu mielde dulkka dahje eará heivvolaš gaskaoami bokte.</p>
<p><em type="bold">II OASSI. EANANVUOIGATVUOĐAT </em>() <em type="italic">13. artihkal </em></p>
<p>Konvenšuvnna dán oasi doaimmahettiin galget ráđđehusat doahttalit dáid álbmogi d earenoamáš gaskavuođa eatnami dda ja/dahje guovlluide [territori jaide], main si ásset dahje maid si muđui geavahit, ja dan mearkkašumi mi dain lea sin kultuvri ja vuoiŋŋalaš árvvuide, ja earenoamážit dán gaskavuođa kollektiivvalaš beli d.2. Sáni n <span type="quote">«eatnamat»</span> oaivvilduvvojit 15. ja 16. artihkkali n territori jat, mat leat olles birrasast guovlluin gos dat álbmogat ásset dahje maid dat muđui geavahit. <em type="italic">14. artihkal </em>1. Dáid albmogi d vuoigatvuohta oamastit ja hálddašit eatnami d main si árbevieru mielde ásset, galgá dohkkehuvvot. Go dilálašvuohta dan gáibida, de galget doaimmaid bokte maiddái sihkkarastit dáid álbmogi d vuoigatvuođa geavahit eatnami d gos si eai ása iehččaneaset muhto maid si leat árbevieru mielde geavahan birgejupmái ja árbevirolaš doaimmaide. Dán dáfus galgá earenoamážit váldit vuhtii johtti álbmogi d ja johtaleaddji eanandolli d dilálašvuođaid.2. Ráđđehusat galget dárbbu mielde bidjat johtui doaimmaid dan váras ahte identifiseret eatnami d gos dát álbmogat árbevieru mielde ásset, ja dáhkidit ahte sin vuoigatvuohta oamastit ja hálddašit eatnami d suodjaluvvo beaktilit.3. Ri kkaid láhkaortnega olis gálga ásahit heivvolaš doaibmanvuogi mainna dáid álbmogi d eanangáibádusat čovdojit. <em type="italic">15. artihkal </em>1. Dáid álbmogi d vuoigatvuodaid iežaset eatnami d luondduriggodagaide galgá earenoamži t sihkkarastit. Dáidda vuoigatvuodaide gul et dáid álbmogi d vuoigatvuođat leat osolažžen dáid luondduriggodagaid geavaheamis, hálddašeamis ja suodjaleamis.2. Dakkár dilálašvuođas main stáhta várre alccesis oamastanvuoigatvuođa mineráladahje eatnanvuoláš riggodagaide dahje vuoigatvuođa eatnami d eará luondduriggodagaide, galget ráđđehusat ásahit dahje doalahit meannudanvugi d maid mielde dat sáhttet ráđđádal at dáid álbmogi guin oažžun dihte čielggasin vaháguvvojit go sin beroštumit, ja man muddui, ovdalgo biddjojuvvo johtui, dahje addojuvvo lohpi makkárge luondduriggodagaid ohcan- dahje ávkkástal anprográmmi dáid álbmogi d eatnami n. Go lea vejolaš galget dat álbmogat beassat osolažžan dákkár doaimmaid ávkkis, ja sidji de gul á govttolaš buhtadas juohkelágán vahágis maid si gil ájit dákkár doaimmaid geažil. <em type="italic">16. artihkal </em>1. Daid spiehkastagaiguin mat leat namuhuvvon dán artihkkala čuovvovaš čuoggáin i oaččo dáid álbmogi d sirdit eret iežaset ássaneatnami n.2. Go dáid álbmogi d sirdin adnojuvvo vealtameahttun spiehkastatdoaibman, sáhttá sirddiheami doaimmahit duššefal dal e, go dat álbmogat leat ožžon vuđolaš dieđu sirdima sivain ja leat dasa bákku haga miehtan. Juos miehtama i leat vejolaš oažžut, sáhttá sirddiheapmi doaimmahuvvot duššefal daid meannudanvugi d mielde maid ri kka lágat ja láhkanjuolggadusat mearridit ja go leat čađahuvvon áigeguovdilis almmolaš gulaskuddamat main dáhkiduvvo dáidda álbmogi dda duohta ovddasteapmi.3. Go lea vejolaš, galgá dáidda álbmogi dda dáhkidit vuoigatvuođa máhccat árbevirolaš eatnami ddaseaset dalán go sirddiheami sivat eai leat šat fámus.4. Juos máhccan i leat vejolaš, galgá soahpamuša mielde dahje juos i leat soahpamuš de áššáigul evaš meannudanvugi d mielde addit dáidda álbmogi dda sadjái eatnami d mat kvalitehta ja juridihkalaš saji dáfus leat uhcimustá seamma buorit go sin ovddeš eatnamat. Dát eatnamat galget heivet sin dálá dárbbuide ja boahtteáiggi ovdáneapmái. Jus dát álbmogat baicca háli dit buhtadusa ruhtan dahje gálvun, dat galget oažžut dákkár buhtadusa govttolaš dáhkádusaiguin.5. Dáinna lági n sirdojuvvon ovttaskasolbmot galget oažžut dievas buhtadusa buot massimi d ja vahági d ovddas maid sirdin lea dagahan. <em type="italic">17. artihkal </em>1. Galgá doahttalit daid meánnudanvugi d maid dát álbmogat leat ásahan sirdin várás eananvuoigatvuođaid iežaset lahtuid gaskka.2. Dáiguin álbmogi guin galgá ráđđádal at álo go sin rievttálaš vuoigatvuohta luobahit eananvuoigatvuođaid dahje eará ládje sirdit vuoigatvuođaid iežaset servodaga olggobeal ái árvvoštal ojuvvo.3. Galgá sihkkarastit ahte ovttaskasolbmot geat eai gula dáidda álbmogi dda, eai galgga sáhttit ávkkástal at sin vieruid dahje láhkadiehtemeahttunvuođa oažžut alcceseaset dáid álbmogi d eatnami dda oamastan-, hálddašan- ja geavahanvuoigatvuođa. <em type="italic">18. artihkal </em></p>
<p>Láhka galgá mearridit muttágis ráŋggáštusaid dasa gi lobi haga bahkke dáid álbmogi d eatnami dda dahje váldá daid iežas geavahussi , ja eiseválddit galget álggahit doaimmaid eastadit dákkár rihkkumušaid. <em type="italic">19. artihkal </em></p>
<p>Ri kkaid eanandoal oprográmmat galget dáhkidit dáidda álbmogi dda seammadássásaš gieđahal ama go ri kka eará olbmuide čuovvovaš doaimmaid bokte: a) lassieatnami d fuolaheapmi dáidda álbmogi dda dal e go sin eatnamat eai leat doarvái viidát dábálaš áigáiboahtimi dahje vejolaš olmmošlogu lassáneapmái; b) dárbbašlaš vári d juolludeapmi ovddidit eatnami d mat juo leat dáid álbmogi d hálddus.</p>
<p>III. OASSI. BARGGOLAŠVUOHTA JA BARGOEAVTTUT () <em type="italic">20. artihkal </em>1. Ráđđehusat galget ri kka lágaid ja láhkanjuolggadusaid olis ja ráđđálagaid dáiguin álbmogi guin čađahit sierranas doaimmaid beaktilit suodjalit dáidda álbmogi dda gul evaš bargi d barguiváldima ja sin bargoeavttuid dal e go dábálaš lágat mat gusket bargi de, eai doarvái beaktilit suodjal sin.2. Ráđđehusat galget buot vejolaš lági d mielde eastadit buot vealaheami dáid áibmogi d bargi d ja eará bargi d gaskka, earenoamážit dáin áššiin:a) Barguibeassan, maiddái bargguide mat gáibidit fidnomáhtolašvuođa, ja alit bargosadjái beassan ja bargoovdáneapmi; b) Bálkádássálašvuohta seammaárvosaš barggus; c) Dálkkasteapmi ja sosiála veahkki, bargodorvvolašvuohta ja bargodearvvašvuođabálvalusat, servodaga buot oadjodoaimmat ja bargodil ái gul evaš eará buorrevuođat ja maiddái orrunvisttit; d) Searvvadanvuoigatvuohta ja oasseváldinvuoigatvuohta buot lágalaš fágaorganisašuvdnabargguin ja maiddái vuoigatvuohta dahkat oktasaš bargošiehtadusaid bargoaddi guin dahje bargoaddiorganisašuvnnaiguin.3. Dás namuhuvvon doaimmat galget dáhkidit ahte: a) dáidda álbmogi dda gul evaš bargit, maiddái áigodatbargit, gaskaboddasaš bargit ja johttibargit eanandoalus ja eará bargguin, ja si geat barget bargi d gaskkustan- dahje láigohanfitnodagain, ožžut seamma suodjaleami go ri kkaid lágat ja dábálaš geavat addet seamma suorggi eará bargi de, ja ahte si ollásit dihtet iežaset vuoigatvuođaid bargoláhkaortnega olis ja daid váidinvejolašvuođaid mat leat geavahusas; b) dáidda álbmogi dda gul evaš bargit eai gártta bargat dakkár dili n mat leat várálaččat dearvvašvuhtii, earenoamážit dakkár dáhpáhusain main geavahuvvojit pestisi ddat (divremirkkot) ja eará mirkkolaš ávdnasat; c) dáidda álbmogi dda gul evaš bargit eai gártta bákkuvuloš barggahanortnegi dda, daid siste bággobargui ja vealgemáksinbargui; d) dáidda álbmogi dda gul evaš olmmái- ja nissonbargi de dáhkiduvvojit dásseárvosaš vejolašvuođat ja gieđahal an bargoeal imis ja maiddái suodjalus roahcami d vuostá bargosaji n.4. Earenoamáš ávvira galgá atnit heivvolaš bargodárkkistanbálvalusaid ásaheamis guovlluin gos dáidda álbmogi dda gul evaš bargit leat bálkábarggus, gozihan várás dan konvenšuvnna dán oasi mearrádusaid ollašuvvama. </p>
<p>IV. OASSI. FIDNOMÁHTTAHUS, DUODJI JA GÁVPOGIID OLGGOBEALE GUOVLLUID EALÁHUSAT () <em type="italic">21. artihkal </em></p>
<p>Dáid álbmogi d lahtuin galget leat unnimustá seamma buorit vejolašvuođat oažžut fidnomáhttáhusa go ri kka eará lahtuin. <em type="italic">22. artihkal </em>1. Galgá ovddidit dáid álbmogi d lahtuid eaktudáhtolaš oasseváldima dábálaš fidnomáhttáhusprográmmaide.2. Goas ásahuvvon dábálaš fidnomáhttáhusprográmmat eai deavdde dáid álbmogi d earenomáš dárbbuid, de ráđđehusat galget veahkkálagaid dáid álbmogi guin ásahit sierra fidnomáhttáhusprográmmaid ja ásahusaid.3. Visot sierra fidnomáhttáhusprográmmat galget vuođđuduvvot dáid álbmogi d ekonomalaš, sosiála ja kultuvrra dili de ja geavatlaš dárbbuide. Buot dutkamušat dáid prográmmaid oktavuođas galget dahkkojuvvot veahkkálagaid dáiguin álbmogi guin, geaiguin galgá ráđđadal at dákkár prográmmaid organiserema ja jođiheami birra. Go lea vejolaš, de dat álbmogat galget sáhttit dađistaga ieža váldit ovddasvástádusa dákkár erenoamáš máhttáhusprográmmaid organiseremis ja jođiheamis, juos si ieža mearridit nu. <em type="italic">23. artihkal </em>1. Duodji, gili de ja báikegottiide gul evaš doaimmat, luondduruovttudoal u ja dan álbmoga árbevirolaš doaimmat, nugo bivdu, guolástus- ja čoagginealáhusat, galget dovddastuvvot dehálaš oassin dáid álbmogi d kultuvrra seail uheamis ja maiddái ekonomalaš iešbirgenláhkin ja ovdánahttimin. Álo go lea áigeguovdil, de galget ráđđehusat veahkkálagaid dáid álbmogi guin nannet ja ovddidit dáid doaimmaid.2. Go dat álbmogat sihtet, de galgá addit heivvolaš fágalaš ja ekonomalaš veahki gokko dat lea vejolaš ja dán oktavuođas galgá váldit vuhtii daid álbmogi d árbevirolaš teknologi ja ja kultuvraiešvuođaid ja maiddái guhkesáigásaš ja vuoiggalaš ovdáneami dehálašvuoda. </p>
<p>V. OASSI. OADJU JA DEARVVAŠVUOHTA () <em type="italic">24. artihkal </em></p>
<p>Sosiála oadjoortnegat galget dađistaga viiddiduvvot gustot dáid álbmogi dda ja dáid ortnegi d galgá doaimmahit almmá makkárge vealahemi d haga sin vuostá. <em type="italic">25. artihkal </em>1. Ráđđehusat galget sihkkarastit dáidda álbmogi dda dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid ja háhkat vári d vai dát álbmogat besset iežaset ovddasvástádusain ja bearráigeahčuin ásahit ja fál at dákkár bálvalusaid, vai dát álbmogat ožžot vejolašvuođa návddašit alimus vejolaš rumašlaš ja mentálalaš dearvvašvuođa.2. Nu guhkás go lea vejolaš, dearvvašvuođabálvalusat galget leat báikkálaččat. Dákkár bálvalusaid galgá hábmet ja hálddašit ovttasráđi d daiguin álbmogi guin vuhtii válddidettiin sin ekonomalaš, geográfalaš, sosiála ja kultuvrralaš diliid ja maiddai sin árbevirolaš dearvvašvuođafuolahus-, dikšun- ja dálkkodanvugi d.3. Dearvvašvuodabálvalusat galget vuoruhit báikkálaš dearvvašvuođabargiid oahpaheami ja bálkáheami oktavuođas, ja bargat earenoamážit vuođđo dearvvašvuodabálvalusaiguin seammás go dollojuvvo lagaš oktavuohta eará dási dearvvašvuođabálvalusaiguin.4. Dákkár dearvvašvuođabálvalusaid lágideami galgá soabahit oktii ri kka eará sosiála, ekonomalaš ja kultuvrralaš doaimmaiguin. </p>
<p>VI. OASSI. OAHPAHUS JA DIEHTOJUOHKIN () <em type="italic">26. artihkal </em></p>
<p>Galget čađahuvvot doaimmat sihkkarastin dihte dáid álbmogi d lahtuide unnimustá seamma buri d vejolašvuodaid oažžut oahpahusa buot dási n go ri kka servodagas muduid. <em type="italic">27. artihkal </em>1. Dáid álbmogi d oahpahusprográmmaid ja –bálvalusaid galgá ovddidit ja ollašuhttit singuin veahkkálagaid vai dat prográmmat ja bálvalusat gal ehit sin sierranasdárbbuid, ja daidda galget gul at sin historjá, diehtu, teknologi ja, árvosystemat ja maiddái sin sosiála, ekonomalaš, ja kultuvrralaš viggamušat.2. Ovddasvástideaddji eiseválddit galget dáhkidit dáid álbmogi d lahtuide oahpahusa ja osolašvuođa oahpahusprográmmaid plánemis ja ollašuhttimis dainna ulbmili n ahte dat álbmogat dađistaga sáhttet váldit ain stuorit ovddasvastádusa dáid prográmmaid jođiheamis.3. Dasa lassin ráđđehusat galget dohkkehit dáid álbmogi d vuoigatvuođa vuođđudit iežaset oahpahusásahusaid ja –bálvalusaid dainna eavttuin ahte dákkar ásahusat devdet unnimus norpmaid maid ovddasvástideaddji eiseválddit leat ráđđálagaid dáiguin álbmogi guin ráhkadan. Heivvolaš ekonomalaš resurssat galget juolluduvvot dan várás. <em type="italic">28. artihkal </em>1. Dáid álbmogi d mánáide galgá praktihkalaš vejolašvuođaid mielde addit lohkan- ja čál inoahpahusa sin eatnigil i dahje dan gil i mi eanemus geavahuvvo dan joavkkusmasa si gul et. Juos dat i leat geavatlaččat vejolaš, de ovddasvástideaddji eiseválddit galget ráđđádal at dáiguin álbmogi guin dán ulbmila joksandoaimmaid birra.2. Muttágis doaimmaiguin galgá fuolahit dáidda álbmogi dda vejolašvuođa oahppat geavahit njuovžilit ri kka virggálaš giela dahje ri kka virggálaš gielain ovtta.3. Galgá bidjat johtui doaimmaid mat seail uhit ja ovddidit dáid álbmogi d iežaset gielaid ovdáneami ja geavaheami. <em type="italic">29. artihkal </em></p>
<p>Okta dáid áibmogi d oahpahusa ulbmilin galgá leat oahpahit mánáide dakkár dábálaš dieđuid ja dáidduid maiguin si bastet doaibmat servodatlahttun dievvasit ja dásseárvvus sihke sin iežaset servodagas ja ri kka dásis. <em type="italic">30. artihkal </em>1. Ráđđehusat galget álggahit doaimmaid mat dáid álbmogi d árbevieruid ja kultuvrra dáfus muttágis láhkái čilgejit sidji de sin iežaset vuoigatvuođaid ja geatnegasvuođaid earenoamážit barggu, ekonomalaš vejolašvuođaid, skuvlejumi ja dearvvašvuođa gažaldagaid, sosiála fálaldagaid ja sin vuoigatvuođaid birra dán konvenšuvnna olis.2. Dárbbu mielde dán galgá doaimmahit girj álaš jorgalusaiguin ja mediaid bokte dáid álbmogi d iežaset gil i . <em type="italic">31. artihkal </em></p>
<p>Čuvgendoaimmat galget álggahuvvot ri kkaservodaga buot surggi n ja dási n earenoamážit daid gaskkas geain lea eanemus dahkamuš dáiguin álbmogi guin sihkkun dihte ovdagáttuid mat dáin joavkkuin sáhttet leat dáid álbmogi d ektui. Dan várás galgá sihkkarastit ahte historjágirj i n ja eará oahppamateriálas addojuvvo duohta, dárkilis ja vuoiggalaš govva dáid álbmogi d servodagas ja kultuvrras.</p>
<p>VII. OASSI. OKTAVUOĐAT JA OKTAŠBARGU RIIKKARÁJIID RASTÁ () <em type="italic">32. artihkal </em></p>
<p>Ráđđehusat galget álggahit heivvolaš doaimmaid ee. ri kkaidgaskasaš soahpamušaid bokte álkidahttin várás eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d oktavuođaid ja oktasašbarggu ri kkaráji d rastá, daid gaskkas ekonomalaš, sosiála, kultuvralaš, vuoiŋŋalaš ja birrasi guoski doaimmaid.</p>
<p>VIII. OASSI. HÁLDDAHUS () <em type="italic">33. artihkal </em>1. Eiseváldi gean ovddasvástádussi dán konvenšuvnna áššit gul et, galgá sihkkarastit ahte gávdnojit doaimmahagat ja eará muttágis ásahusat jođihan várás prográmmaid mat gusket dáidda álbmogi dda, ja ahte dain leat doarvái várit dohkálaččat dikšut daidda addojuvvon doaimmaid.2. Dáidda doaimmaide galget gul at:a) dan konvenšuvnna mearrádusaid plánen, oktiiheiveheapmi, ollašuhttin ja árvvoštal an ovttasráđi d dáiguin álbmogi guin; b) ovddasvástideaddji eiseválddi de árvalit láhkaevttohusaid- ja eará doaimmaid ja maiddái doaimmaid ollašuhttima goziheapmi veahkkálagaid dáiguin álbmogi guin. </p>
<p>IX. OASSI. DÁBALAŠ MEARRÁDUSAT () <em type="italic">34. artihkal </em></p>
<p>Daid doaimmaid sisdoal u ja viidodat mat álggahuvvojit dán konvenšuvnna ollašuhttima várás, galget meroštal ojuvvot dávgasit iešguđetge ri kka earenoamáš dilálašvuođaid vuhtii válddidettiin. <em type="italic">35. artihkal </em></p>
<p>Dán konvenšuvnna mearrádusaid doaimmaheapmi i oaččo goaridit dáid álbmogi d vuoigatvuođaid i ge buorrevuođaid maid vuođđun leat eará konvenšuvnnat ja rávvehusat, ri kkaidgaskasaš soahpamušat, šiehtadusat dahje ri kkaid siskkáldas lágat, njuolggadusat, vierut dahje šiehtadusat.</p>
<p>X. OASSI. LOAHPALAŠ MEÁRRÁDUSAT () <em type="italic">36. artihkal </em></p>
<p>Dát konvenšuvdna divvu jagi 1957 Konvenšuvnna eamiálbmogi d ja čearddalaš álbmogi d birra. <em type="italic">37. artihkal </em></p>
<p>Dan konvenšuvnna formála dohkkeheamit [ratifiseremat] galget almmuhuvvot Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga váldojođiheaddjái registrerema várás. <em type="italic">38. artihkal </em>1. Dat konvenšuvdna čatná dušše daid Ri kkaidgaskasaš bargoorganisašuvnna lahttori kkaid maid dohkkeheami valdojođiheaddji lea registreren. 2. Konvenšuvdna boahtá fápmui guoktenuppelohkái mánu maŋŋil dan beaivvi go váldojođiheaddji lea registreren guovtti lahtu dohkkeheami [ratifiserema]. 3. Ovdalis namuhuvvon beaivvi maŋŋil boahtá konvenšuvdna fápmui guđege lahtu guovdu guoktenuppelohkai manu maŋŋil dan beaivvi goas lahtu dohkkeheapmi lea registrerejuvvon. <em type="italic">39. artihkal </em>1. Lahttu mi lea dohkkehan dán konvenšuvnna, sáhttá cealkit dan eret logi jagi maŋŋil dan beaivvi goas konvenšuvdna lea boahtán fapmui, eretcealkinalmmuhusa bokte Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga váldojođiheaddjái registrerema várás. Eretcealkin i boađe fápmui ovdalgo jagi maŋŋil dan beaivvi goas eretcealkin lea registrerejuvvon.2. Iešguhtege lahttori ka mi lea dán konvenšuvnna dohkkehan i ge geavat iežas eretcealkinvuoigatvuođa jagi siste ovdalis namuhuvvon logi jagi áigodaga maŋŋil, lea čadnojuvvon doahttalit konvenšuvnna čuovvovaš logi jagi, ja dat sahttá cealkit dánkonenšuvnna eret easka iesguđege logi jagi áigodaga loahpas daid eavttuid mielde mat leat čilgejuvvon dán artihkkalis. <em type="italic">40. artihkal </em>1. Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga váldojođiheaddji galgá almmuhit buot Riikkaidgaskasaš bargoorganisašuvnna lahttori kkaide buot dohkkehemi d ja eretcealkimi d maid organisašuvnna lahttori kkat leat sutnje dieđihan.2. Go váldojođiheaddji almmuha organisašuvnna lahttori kkaide ahte son lea registreren nuppi dohkkeheami [ratifiserema] mi sutnje lea sáddejuvvon, de son galgá cuiget lahtuide beaivemeari goas konvenšuvdna boahtá fápmui. <em type="italic">41. artihkal </em></p>
<p>Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga váldojođiheaddji galgá Ovttastuvvan Našuvnnaid vuođđudangirj i 102. artihkkala mielde almmuhit Ovttastuvvan Našuvnnaid váldočállái dievas dieđuid buot dohkkehemi n ja eretcealkimi n maid son lea ovddit artihkkali d mearrádusaid mielde registreren. <em type="italic">42. artihkal </em></p>
<p>Riikkaidgaskasaš bargodoaimmahaga hálddahusráđđi (stivra) galgá, dal e go oaidná dárbbašlažžan, buktit Ri kkaidgaskasaš bargoorganisa​šuvnna váldočoahkkimi raportta dán konvenšuvnna doaibmamis ja dutkat, leago sávahahtti bidjat konfereanssa aššelistui gažaldaga olles konvenšuvnna dahje dan osi d rievdadeamis. <em type="italic">43. artihkal </em>1. Juos konfereansa dohkkeha ođđa konvenšuvnna mi rievdada dán konvenšuvnna ollásit dahje dan osi d, de šaddos ná, juos ođđa konvenšuvdna i mearrit eará láhkái: </p>
<p><em type="bold">Álgoálbmogat ja unnitlogut </em></p>
<p><em type="bold">Sámit </em>a) go lahtturi ka dohkkeha ođđa rievdaduvvon konvenšuvnna, de dat ipso jure [automáhtalaččat] ja gaskkahaga maiddái cealká eret dán konvenšuvnna beroškeahtá 39. artihkkala eavttuin, juos ja go ođđa rievdaduvvon konvenšuvdna lea boahtán fápmui; b) lahttori kkat eai sáhte dohkkehit [ratifiseret] dán konvenšuvnna šat dan beaivvi maŋŋil goas ođđa rievdaduvvon konvenšuvdna boahtá fápmui.2. Dát konvensuvdna galgá goitge bissut fámus dalá hámistis ja dála sisdoaluinis buot daid lahtuid guovdu mat leat dohkkehan dán, muhto eai leat dohkkehan rievdaduvvon konvenšuvnna. <em type="italic">44. artihkal </em></p>
<p>Dan konvenšuvnna eŋgelas– ja fránskkagiel teavsttat leaba guktot seamma doal evaččat.</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta</p>
<p xml:lang="deu">FÁDDÁ</p>
<p xml:lang="deu">GUOSKEVAŠ</p>
<p><em type="bold">ILO-konvenšuvdna eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra </em><em type="bold">(http://www.regjeringen.no/se/Fattat/algoalbmogat-ja-unnitlogut/urfolkryddemappe/ilo-konvenuvdna-nr-169-algoalbmogiid-ja-/id487963/) </em>" ! Ráđđehus.no </p>
<p>Ovddasvástideaddji doaimmaheaddji: Kjersti Bjørgo</p>
<p>Neahttadoaimmaheaddji: Ann Kristin Lindaas</p>
<p>Telefovdna: 22 24 90 90 E-poasta: postmottak@kmd.dep.no</p>
<p xml:lang="nob">Ansatte i KMD: Depkatalog</p>
<p>Organisašuvdna nummir: 972 417 858</p>
</body></document>
