<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>1694</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saamicouncil.net/fileadmin/user_upload/Documents/Julgg%C3%A1%C5%A1tusat/S%C3%A1mekonfer%C3%A1nsa_Kuellnegk_neark_2012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="sr_mall-_kuellnegk_neark_declaration__2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sámekonferánsa Kuellnegk neark 2012 </em><em type="bold">-‐ julggáštus </em></p>
<p>Sámeráđi miel ahttu organisašuvnnat duođaštit iežaset miel ahttuvuođa Sámeráđis go dohkkehit dán julggaštusa iežaset alimus ovddasteaddji searvedoaimmain. 20. Sámi konferánsa, mi ovddasta Sámeráđi miel ahttu organisašuvnnaid Suomas, Norggas,</p>
<p>Ruošša federašuvnnas ja Ruoŧas, leat čoahkkanan Murmánski miessemánu 2-‐4 b. 2013:</p>
<p><em type="italic">Geardduha </em>ahte sámit konstituerejit ovtta álbmoga, ja ahte našunála ráját eai galgga rihkkut min našunála oktavuođa; </p>
<p><em type="italic">Deattuha </em>ahte Sámi álbmot lea ássan iežas árbevirolaš eatnami n – <em type="italic">Sápmi </em>– don doloža rájes ja mealgat ovdal go našunála rájáid mearridedje; </p>
<p><em type="italic">Muittuha </em>ahte don dološ geavahusa geažil iežamet árbevirolaš eatnami n ja mearraguovl uin de mi leat ovdánahttán rikkis, ealli ja bistevaš ovdánahtti kultuvrra, mi lea earenoamáš </p>
<p>Sámi de;</p>
<p><em type="italic">Muittuha </em>ahte dát kultuvra definere Sámi d dego álbmogin ja buktá midji de kol ektiivvalaš identitehta, ja ahte stáhtain lea geatnegasvuohta árvvus atnit sámi álbmoga vuoigatvuođa dán identitehtii ja galget bidjat johtui effektiivaválaš doaibmabijuid eastadan dihtii makkárgelágan assimilašuvnna ja nuppástuhttit ovddeš áiggi d boasttuvuođaid; </p>
<p><em type="italic">Geardduha </em>ahte dego álbmogin, Sámi n lea vuoigatvuohta iešmearrideapmái, ja nu maid vuoigatvuohta mearridit iežamet ekonomalaš ja sosiála ovdáneami badjel, ja iešmearrideami vuoigatvuođa bokte de Sámi álbmogis lea vuoigatvuohta fri ja mearridit iežamet luonddu valljodagaid badjel ja eai makkárge oktavuođas galgga min ealihan vuogit mis rivvejuvvot eret. </p>
<p><em type="italic">Muittuha </em>ahte iešmearrideami vuoigatvuohta sisttisdoallá vuoigatvuođa mearridit ahte gi gul á sámi álbmogi iežamet árbevieruid ja vieruid mielde. </p>
<p><em type="italic">Deattuha </em>ahte árbevirolaš eallinvuogit ja geavaheapmi iežamet eatnami n, čáziin – maiddái mearračáziin – ja luonddu valljodagain dagahit vuođu sámi kultuvri ja identitehtii; </p>
<p><em type="italic">Deattuha maid </em>ahte árbevirolaš eanan geavaheami bokte eatnami n, mearain ja luonddu valljodagain, Sámi báikegottit leat ásahan oamastan vuoigatvuođaid daid eatnami dda ja valljodagaide mi addá sidji de vuoigatvuođa mieđihit dahje biehttalit mieđiheami gilvaleaddji doaimmaide daid guovl uin; </p>
<p><em type="italic">Dovddasta </em>ahte lassánan industri ja ovdáneapmi fragmentere árbevirolaš sámi eatnami d ja mearra territoriaid, dakkár áiggis goas ovdalaš álggahuvvon dálkkádat ja biras rievdamat hástalit sámi eallinvugi d heivehan návccaid; </p>
<p><em type="italic">Čoahkkáigeassá </em>ahte Sámi koloniseren i leat vássán áigge doaibma muhto baicce bistevaš proseassa mi odne vuosttamužžan boahtá oidnosi lassánan industri ja doaimmain Sámi árbevirolaš eatnami n ja mearra territoriain, ja masa eat leat miehtan. </p>
<p>Danne Sámi konferánsa mearrida: <em type="bold">a. Mii guoská industriija doaimmaide Sámis </em></p>
<p><em type="italic">Dehálašvuohta árvvus atnit vuoigatvuođaid </em>1. Iešmearrideami vuoigatvuođa vuođul, Sámi álbmogis lea vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta politihkalaččat hálddašit Sámi árbevirolaš eatnami d ja mearra territoriaid, dasa gul evažžan vuoigatvuohta ásahit obbalaš njuolggadusaid ahte mo industri ja galgá láhttet go leat doaimmat Sámi árbevirolaš eatnami n ja mearra territoriain. 2. Vuođđuduvvon earet eará oamastan vuoigatvuođa ala, Sámi báikegottiin lea vuoigatvuohta mieđihit dahje biehttalit mieđiheami gilvaleaddji industri jaide ja eará doaimmaide mat ohcalit beassat sin árbevirolaš territoriaide. </p>
<p><em type="italic">Stáhta ovddasvástádus </em>3. Lassánan fuomášupmi priváhtta sektora geatnegasvuođaide arvvus atnit olmmošvuoigatvuođaid i mearkkaš ahte stáhta geatnegasvuođat unnot dan geažil. Fitnodagaid ovddasvástádus i rievdat dan dili ahte stáhtain main leat sámi ássit leat loahpalaččat lágalaš ovddasvástideaddjit bearráigeahččat árvvus atnima, suodjalusa ja ol ašuhttima sámi olmmošvuoigatvuođain. 4. Sámi konferánsa bivdá stáhtaid main leat sámi ássit bidjat sadjái njuolggadus vuogádaga mi bearráigeahččá ahte sámi olmmošvuoigatvuođat váldojit vuhtii industri ja oktavuođain. Ii oktage dáid stáhtaid minerálalágain čuovo otná ri kkaidgaskasaš lágaid, go dat earet eará eai dohkket sámi báikegottiid oamastan vuoigatvuođaid eatnami dda. Suoma, Norgga ja Ruoŧa easka almmuhuvvon minerála strategi jat eai leat dohkálaččat, danne go dat ovddidit minerála doaimmaid Sámi árbevirolaš eatnami n dan botta go badjelgehččet Sámi olmmošvuoigatvuođaid. 5. Sámi konferánsa bivdá moratoriuma eanet valljodat roggami dda Sámis dassái go stáhtat main leat sámi ássit leat: a. Bidjan sadjái njuolggadus vuogádaga ja vel lassin dohkálaš minerála strategi jaid, minerála lágaid ja eará politihkaid mat bearráigehččet árvvu sámi olmmošvuoigatvuođaide, earenoamážit oamastan vuoigatvuođaid eatnami dda, čáziide ja luonddu valljodagaide, dakkár vuohkkái mi vuhtiiváldá sámi báikegottiid vuoigatvuođa mieđihit dahje biehttalit industri ja doaimmaid sin árbevirolaš eatnami n, ja b. bidjat johtui effektiivaválaš buhtadusaid dalle go sámi vuoigatvuođat eatnami dda, mearaide ja luonddu valljodagaide leat rihkkojuvvon. </p>
<p><em type="italic">Fitnodat ovddasvástádus </em>6. Vaikko vel stáhtat leat vuosttamužžan ovddasvástideaddjin bearráigeahččat ahte sámi vuoigatvuođat váldojit vuhtii, de priváhta sektoris maid lea geatnegasvuohta árvvus atnit, suddjet ja ol ašuhttit olmmošvuoigatvuođaid. Fitnodatdoaimmat eai galgga geavahit váilevaš stáhta lágaid dego vejolašvuohtan rihkkut dakkáraš vuoigatvuođaid. Mo dal leaš dat stáhta láhka ja politihkka, fitnodatdoaibma i galgga váldit oasi doaimmain mat rihkkot sámi vuoigatvuođaid. Dát konsensus boahtá čielgasit ovdán moanat láhka vuogádagain mat ráđđedit fitnodat ovddasvástádusa. 7. Fitnodagat mat leat doaibamen Sámi eatnami n fertejit dahkat ovdaiskosi d bearráigeahččan dihtii ahte eai leat oasálastit sámi vuoigatvuođaid rihkkumis. Dat i leat doarvái čuovvut našunála lága ja njuolggadusaid. Fitnodat ovdaiskkus ferte earenoamážit bearráigeahččat ahte fitnodat i leat oasálastimen stáhta iežas rihkkumi d ri kkaidgaskasaš geatnegasvuođain mi guoská sámi de. Jus stáhta doaimmat ja politihkat eai čuovo ri kkaidgaskasaš lágaid, de fitnodat lea geatnegahtton geassádit roggan prošeavttas. 8. Sámi konferánsa bivdá fitnodagaid mat leat jurddašeamen álggahit doaimmaid Sámi eatnami n ahte eai bahkke daid eatnami dda ovdal go leat dohkkehan njuolggadusaid ja prosedyraid mat geatnegahttet fitnodaga arvvus atnit Sámi olmmošvuoigatvuođaid. Earenoamážit, dákkár fitnodat njuolggadusat fertejit: a. Dárkilit čilget fitnodaga olmmošvuoigatvuođa geatnegasvuođaid sámi d ektui, earenoamáš deattuin ahte mo fitnodat jurddaša olahit Sámi báikegottiid miehtama ovdal go mannet sin eatnami dda. b. bearráigeahččat ekonomalaš buhtadusa sámi báikegottiid goluide miehtan prosedyraid oktavuođas c. Geatnegahttit fitnodaga arvvus atnit Sámi báikegottiid vuoigatvuođa biehttalit miehtama mi guoská industri ja doaimmaide sin eatnami n. </p>
<p><em type="italic">Dálá val jodat roggamiin Sámi eatnamiin leat ol u uhkit ja unnán ovdamonit </em>9. Minerála strategi jat maid stáhtat main leat sámi ássit, leat ovdanbuktán eai leat ol islaččat. Dat dušše mielddisbuktet johtilis lávdama ruvke industri jas sámi eatnami n, mat eai váldde vuhtii sámi olmmošvuoigatvuođaid ja eai ge suddje sámi dárbbuid, kultuvrra, beroštumi d ja birgejumi d. 10. Daid beallemutto minerála strategi jaid boađus šaddá mearehis lávdan ruvkedoaimmain sámi eatnami n. Go i gávdno dohkálaš suodjalus sámi kultuvrras ja birgejumis de šaddá veadjemeahttun ovddalgihtii oaidnit negatiivvalaš váikkuhusaid daid mealgadis ol u ruvkedoaimmain Sámis. Seammás, de eai gávdno bákkolaš sivat ahte hoahpuin roggagoahtit Sámi valljodagaid. Ii oktage daid stáhtain gos sámit ásset, leat čatnon dasa ahte ođđa ruvkkit rahppojit Sámi eatnami n odne. Eai ge minerálat jávkkot doppe gos dál gávdnojit. Boađusin lea ahte i oktage ášši leat dahkkon das ahte manne ođđa ruvkki d galgá odne ráhpat sámi guovl uin. Sámi konferánsa geardduha gáibádusas ahte stáhtat gos sámit ásset bissehit minerála roggami d dassái go dohkálaš láhka vuogádat lea sajis ja váikkuhusat sámi servodahki , kultuvri ja birgejupmái leat čielgan. <em type="bold">b. Sámi identitehta </em>11. Davviri kkaid Sámi konvenšuvdna ovdanbidjá ovtta oktasaš Sámi definišuvnna. Sámi konferánsa bivdá sámi politihkalaš ásahusaid dohkkehit ovtta definišuvnna mi bisuha sámi d vuoigatvuođa ieža mearridit geat galget lohkot miel ahttun iežaset joavkkuide njuolggadusaid mielde maid ieža leat mearridan. 12. Sámi konferánsa movttiidahttá Sámedikki d dohkkehit oktasaš kriteria sin jienastuslohkui čálihit ja maiddái seammalágan njuolggadusaid prosessi dohkkehit sámi ovttaskas olbmuid daid registeri dda. <em type="bold">c. Dálkkádat rievdan ja biras </em>13. Dearvvaslaš, šattolaš ja biliskeahttá eanan ja mearra ekovuogádagat leat vuođđun álgo buvttadeapmái sámi kultuvrras: nugo borramušaid, biktasi d ja gielaid vuolggasadjin. Dálkkádat ja biras rievdamat ja vel lassin nuoskkideapmi dagahit duođalaš ja vejolaš deaddaga sámi birgejumi de ja sámi borramuš sihkkarvuhtii. 14. Árktalaš guovlu, dasa gul evažžan sámi eatnamat, deaividit vel jođánit ja stuorit rievdadusaid go goassige ovdal. Sámi álbmot ja birgejumit váikkuhuvvojit dálkkádat ja biras rievdadusain. Sámi álbmot maiddái váikkuhuvvo heivehan ja buhtadus strategi jain mat leat fámuiduvvon našunálastáhtain. Sámi konferánsa dáhttu ol islaš ja effektiivaválaš oasálastima sámi álbmogi mearridanproseassain mat gusket eanangeavahan rievdami dda ja dálkkádat rievdan politihkaide. 15. Sámi birgejumit leat ovdánan ja ealihan iežaset árbevirolaš máhtuin ahte mo birgehallat dálkkádat rievdami guin. Hálddašan vuogádagat eai ábut hehttet sámi álbmoga vejolašvuođaid geavahit iežaset máhtu birgen ja heivehan dihtii dálkkádat rievdami dda. Stáhtat fertejit gozihit ja heivehit sin vuogádagaid hehtten dihtii diekkár ásahuslaš gáržžádusaide. 16. Ságastettiin dálkkádat ja biras rievdadusain, buoremus diehttu gávdnamis, sihke dieđalaš ja árbevirolaš, galggaši geavahuvvot vuođđun mearrideamis. Sámi konferánsa bivdá Suoma, Norgga, Ruošša federašuvnna ja Ruoŧa iežaset árktalaš politihka bokte nannet ja doarjut máhtto buvttadusa árbedieđus ja dutkamis Sámis. Sámi konferánsa deattuha dárbbu vi ddidit dálá alit oahpu ásahusain dakkár vuohkkái ahte Sámi dahje álgoálbmot universitehta sáhttá ásahuvvot. 17. Sámi konferánsa deattuha dehálašvuođa geavahit sámi árbevirolaš dieđu dego vuođđun báikegotti sitkesvuhtii ja hálddašeami dálkkádat rievdademi n. <em type="bold">d. Sámi árbevirolaš birgejumit </em>18. Sámi árbevirolaš birgejumit galggašedje sihkkarastojuvvot, ja sin vuoigatvuođat dohkkehuvvot ja effeaktaiivválaččat implementerejuvvot našunála lágaide ja eará njuolggadus vugi de. 19. Boraspiret dagahit njuolggo áitaga sámi el i d birgejupmái, earenoamážit Sámi boazodoallo ja eará johtti oapmedoallo eallinvugi de Suomas, Norggas, Ruoššas ja Ruoŧas. Stáhtain gos leat sámi ássit gálggašedje dohkkehit oktasaš hálddašan politihka boraspiri d loguid ektui, ovttasráđi d Sámi álbmogi n. Politihkka gálggaši operašonaliserejuvvot ovttasbarggus báikkálaš boazodoaluin ja johtti oapmedoallo servviiguin. 20. Sámi vuoigatvuođat guolástit jogain, dás maiddái rádjajogain, vuođđuduvvon árbevirolaš geavaheamis gálggašedje dohkkehuvvot ja suddjejuvvot. Stáhtat gos leat sámi ássit fertejit dohkkehit ahte guolásteapmi rádjajogain lea don doloža rájes leamaš dábálaš sámi báikegottiid gaskkas beroškeahttá ri kagul evašvuođas ja rájáin. Sámi báikegottiin lea vuoigatvuohta ean guolástit dákkár geavahemi guin. Stáhtat gálggašedje dohkkehit sámi báikegottiid, dasa gul evažžan maiddái sin maŋisboahttit, johkagáttiin dego láhka ovttadagat. 21. Sámi konferánsa bivdá Murmánskka guovl u guvernøra čoavdit ášši nu ahte sámit beassagohtet fas čáhcádagaide dakkár vuohkái mi bearráigeahččá sin vuoigatvuođaid luossabivdui, doalahan dihtii sámi árbevirolaš eallinvuogi ja sámi ekonomalaš doaimma. 22. Sámi konferánsa maid bivdá Murmánskka guovl u guvernøra buvttihit doaibmabijuid mat bearráigeahččat bisuheami ja suodjalusa boazoealuin, nu ahte dat eai lobiheamit jávkaduvvo. <em type="bold">e. Implementeren </em>23. Stáhtat main leat sámi ássit leat geatnegahtton bearráigeahččat sámi de valljodagaid duohtandahkat effektiivaválaš implementerema buot vuoigatvuođain ja doaibmabijuin mat leat dán julggaštusas. 24. Lassin duohtandahkat vuoigatvuođaid mat leat guoskkahuvvon dán julggaštusas, </p>
<p>Suopma, Norga ja Ruoŧŧa fertejit dohkkehit davviri kkaid sámi konvenšuvnna. Dát ri kkat fertejit maid, ovttasbarggus Sámi ovddasteddji guin, gávdnat čovdosi d bearráigeahččan dihtit ahte Sámi álbmot Ruošša federašuvnnas maid beassá ávkkástallat vuoigatvuođain guoskkahuvvon davviri kkaid sámi konvenšuvnnas. Suopma, Ruošša federašuvdna ja Ruoŧŧa maid fertejit dohkkehit ILO konvenšuvnna 169. Norga ferte čuovvolit daid provišuvnnaid. 25. Sámi konferánsa doarju Kuel negk Neark Sámi Sobbara rahčamušaid hukset searvevuođa regionála ráđđehusain ceggen dihtii bistevaš ovttasbarggu sámi d ja majoritehta álbmoga gaskkas sámi eatnamis Guoládagas. Sámi konferánsa bivdá Murmánskka guovl u guvernøra doarjut Kuel negk Neark Sámi Sobbara doaimmaid. 26. ON erenoamášraportevrra mr. James Anaya raporta; Sámi álbmoga dilálašvuohta</p>
<p>Sámi guovl uin Norggas, Ruoŧas ja Suomas, lea čoavdda raporta sámi dilálašvuođa ektui Davviri kkain. Sámi konferánsa bivdá davviri kkaid implementeret ávžžuhusaid maid erenoamášraportevrra Anaya ovdanbuktá.</p>
</body></document>
