<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>1761</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saamicouncil.net/fileadmin/user_upload/Documents/Julgg%C3%A1%C5%A1tusat/S%C3%A1mekonfer%C3%A1nsa_Roavvenj%C3%A1rggas_2008.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="sr_mall-_rovaniemi_declaration.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sámekonferánsa Roavvejárggas 2008 </em><em type="bold">-‐ julggáštus </em></p>
<p>Sámiid 19. konfereansa, mi ovddasta Sámiráđi miel ahttoorganisašuvvnaid Suomas, Norggas, Ruoššas ja Ruoŧas, čoahkkánan Roavvenjárgi golggotmánu 29-‐31 b. 2008: <em type="italic">Geardduha </em>ahte mi sámit leat sierra álbmot, eai ge ri karájit galgga botket min álbmoga oktavuođa; </p>
<p><em type="italic">Deattuha, </em>ahte Sámi álbmot leat ássan iežas árbevirolaš ruovttoeatnami n – Sámis – áiggi d čađa ja guhká ovdal nášuvnnalaš ri karáji d; <em type="italic">Deattuha </em>dan agibeaivvi geavaheapmi árbevirolaš guovl uin, mi leat ovddidan rikkis, ealli ja geažotáiggi ovdanahtti kultuvrra, erenomáš sámi álbmogi <em type="italic">Deattuha vel </em>ahte lea dát kultuvra mi merošta Sámi d álbmogi n ja addá midji de oktasaš identiteahta, ja ahte stáhtain lea geatnegašvuohta árvvus atnit Sámi álbmoga vuoigatvuođa sierra kultuvri , gil li ja identitehtii ja galget doaimmalaččat bargat eastin dihte visot assimilerenvugi d ja buoridit bohtosi d dološ vearrodaguin; <em type="italic">Deattuha </em>ahte min historj á, kultuvra ja árbevierut oahpahit min eallit harmonias ja bistevaččat ja heivehit iežamet molssašuvvi birrasa eavttuide; <em type="italic">Geardduha, </em>ahte Sámi álbmogis lea riekti iešmearrideapmái, ja dasa gul o riekti mearridit min ekonomalaš ja sosiála ovdaneamis, man ládje min kultuvra joatká leat ealli ja ol es áiggi buoriduvvon; <em type="italic">Geardduha vel </em>iešmearrideami vuođul, Sámi álbmogi n lea vuoigatvuohta geavahit iežas luonddoriggodagaid nu go ieš háli da ja álbmogis i sáhte makkárge oktavuođas rivvet birgenlági vuođu; </p>
<p><em type="italic">Muittuha </em>ahte Sámi álbmogis, iešmearrideaddji vuoigatvuođa vuođul, lea vuoigatvuohta doalahit ja nannet min sierra politihkalaš, lágalaš, ekonomalaš, sosiálalaš ja kultuvrralaš ásahusaid; <em type="italic">Deattuha erenomážit, ahte </em>árbevirolaš ealáhusat ja min eatnami d, čáziid, masa gul o maid mearračáhci, ja luondduriggodagaid geavahus leat dehálaš oasit Sámi kultuvrras ja identitehtas; <em type="italic">Deattuha </em>ahte Sámi álbmogis lea riekti ásahit ja hálddašit iežas oahpáhusa vuogádagaid ja ásahusaid, addit mánáideamet ja nuoraideamet oahpahusa iežamet gil i ja gielas, dan vuogi mielde mi lea heivvolaš min kultuvrralaš oahpahus ja oahpaheami vugi d mielde; <em type="italic">Deattuha </em>vel nissoni d ja boarrási d dehálaš saji Sámi kultuvrralaš bargguid ja máhtu hálddašeaddjin ja oahpaheaddjin; <em type="italic">Deattuha </em>ahte Sámegielas lea erenomáš kultuvrralaš, historj álaš ja ekologalaš diehtu, mii addá dárkilis ipmárdusa guovl ulaš šattuide, ekologalaš gaskavuođaide ja ekosystema dynamihki min ruoktoeatnamis; <em type="italic">Bures váldá vuostá </em>ON váldočoahkkima álgoálbmogi d vuoigatvuođaid julggáštusa dohkkeheami mi sisdoallá vuolimus universala standarda eamiálbmogi d – maiddái Sámi álbmoga vuoigatvuođaide, ja dán Julggaštusa ja Davviri kalaš Sámekonvenšuvnna vehkiin cealkit min oktavuođas čuovvuvažža: <em type="bold">Eanan, čáhci – mearračáhci maid -‐ luondduriggodagat ja iešmearrideapmi </em>1. Geavahettiin árbevirolaš ruoktoeatnami ddis áiggi d čađa, Sámi álbmot lea ásahan oamásteami ja geavahanrievtti eatnami dda ja luondduriggodagaide. Stáhtat fertejit dohkkehit dán rievtti, ja doaimmalaččat geavahišgoahtit dan nášuvnnalaš lágain ja njuolggádusain. Dán rievtti i oaččo eastit ri karáji guin mat otne juhket Sámi; 2. Doaladettiin iežaset sierra álbmogin sin árbevirolaš guovl us, Sámi álbmogis lea vel vuoigatvuohta iešmearrideapmái, mi siskilda vuoigatvuođa ieš mearridit iežas eatnama ja luondduriggodagaid badjel, stáhtain lea geatnegasvuohta bidjat johtui beaktilis doaimmaid sihkkarastit Sámi iešmearrideami dievaslaš ol ášuvvama. Sámi álbmot dáhttu geavahit dán vuoigatvuođa dálá stáhtaid ráji d siste. 3. Sámi álbmogis lea riekti seail uhit ja ovddidit min politihkalaš, ekonomalaš ja sosiála vuogádagaid ja ásahusaid, nu ahte leat oadjebasat iežamet vugiiguin birget ja ovdanit, ja ahte beassat bargat visot min árbevirolaš ja eará ekonomalaš doaimmaid. Sámi árbevirolaš ealáhusat ja eará kultuvrralaš eatnami d ja luondduriggodagaid geavaheapmi lea vuođđun Sámi kultuvrra seail uheamis ja ovdaneamis. Stáhtat galget bargat doaimmalaččat sihkkarastit daid rivttiid. Sámi boazodoalu vuođđun lea árbevirolaš diehtu ja dáidu. Sámi boazodol ui galgá dorvvastuvvot vuoigatvuođalaš sajádat njealji ri kka láhkaásahemi n ja dasa galgá addot vejolašvuohta dinet ja doaibmat iešráđálaččat. Sápmelaččaid árbevirolaš boazodoallu lea erenoamáš sámi d siskkáldas ja guovddáš kultuvrralaš osi d guoddi, ja dan sierraláganis árbevirolaš doaibmanvuogit galget dorvvastuvvot iešguđet riikka lágaiguin. Vai dát vuoigatvuohta ol ášuvvá beaktilit, galget Suoma ja Ruošša Federašuvnna dohkkehit boazodoalu Sámi álbmoga oktovuoigatvuohtan sámi d árbevirolaš ássanguovl uin. 4. Ruošša Federašuvdna galgá ásahit Sámi parlameantta maiddái Ruošša beallái Sámi. 5. Stáhta eiseváldit ja priváhta biras ferte ráđđehallat ja ovttasbargat buori luohttamušain daid Sámi báikegottiin ja ovddasteaddji ásahusaiguin maidda váikkuhusat čuhcet, ja sii fertejit oažžut sámi n diehtomielat ovddalgihtii miehtama ovdal go nannejit ja geavahišgohtet lágalaš dahje hálddahuslaš daguid dahje servet doaimmaide mat soitet váikkuhit midji de. Árvvus atnimis dán rievtti lea erenomáš dehálaš industri ja doaimmaid oktavuođain main lea potensiála dagahit stuorra vahági d lundui ja dearvvašvuhtii, nugo uranium ja thirium ruvkkedoaibma. 6. Stáhtat galget sihkkarastit ruhtadeami Sámi iešmearrideapmái, dasa gul á sihkkarastit Sámi de vuoiggalaš ja dohkkehahtti oasi vuoittuin iešguđetlágán industri jalaš doaimmain Sámi guovl uin, dasa gul et maid olj ut, gássat ja ruvkkit. Stáhtat fertejit bajásdoallat Sámi ovddastanorgánaide lasi ruđalaš doarjaga – beroškeahttá dálá buhtadusvuogádagain daid dáláš bahkkemi n (omd. Samefoanda) – nu ahte Sámi álbmogis lea vejolašvuohta ovddidit dohkálaš ja strategalaš vástádusaid dan lassánan industri ja doaimmaide. Dakkár buhtadus boahtá maid oassái buhtadit Sámi de ovdal dáhpáhuvvan luondduriggodagaid eretfievrridemi d Sámi árbevirolaš guovl uin, mat leat váldon sámi d dohkkeheami haga dahje vuoittuid juogekeahttá sámi de. 7. Diggeáššit mat gusket Sámi rivttiide eatnami dda nugo eatnami dda rádje proseassain fertejit árvvusatnit ja dohkkehit ahte Sámi árbevirolaš eanangeavaheamit dávjá eai leat guođđán bistevaš mearkkaid luondui. Jus lea ri du Sámi ja eahpe-<em type="bold">Kultuvrralaš árbi </em>13. Sámi álbmogis lea vuoigatvuohta oamastit iežaset ávnnaslaš ja oaidnemeahttun kulturárbbiset, hálddašit ja ovddánahttit dan, maiddái dasa gul evaš genehtalaš resurssaid, árbemáhtu ja árbevirolaš kultuvrralaš ovdanbuktimiid. Stáhtat galget váldit vuhtii dán vuoigatvuođa, ja ol ášuhttigoahtit dan nášuvnnalaš lágaid ja njuolggadusaid bokte. Dakkár láhkaásahemi guin mearriduvvo Sámi kultuvrralaš árbbi vi dodat, ja dalán go oktage gi i leat sápmelaš sihtá ávkkástallat osi d sámi kultuvrralaš árbbis, son galgá rávvejuvvot váldit oktavuođa sámi d iežaset ásahusaide. Ovddidan dihte dán rievtti, stáhtat galget sihkkarastit ahte sin iežas ja priváhta fitnodagaid doaimmat galget čađahuvvot duššefal dárkilis guorahallami d maŋŋá das mo dat váikkuhit kultuvrralaš árbái. 14. Priváhta sektor galgá maiddái árvvosátnit Sámi álbmoga oamastanrievtti iežas kultuvri , eaige galgga geavahit Sámi kultuvrralaš osi d almmá Sámi álbmoga friddja ja diehtomielat ovddalgihtii miehtama. Priváhta sektor, oktan turismaindustri jain, galgá erenomážit garvit bilkideamis Sámi kultuvrra, danin go dat dagaha oktasaš uhkádusa sámi kultuvrralaš identitehtii, ja lea erenomáš heittot Sámi nuoraide. 15. Jurddan i leat sirret áibbas ol ásit Sámi kultuvrra. Sámit leat čeavlat juohkit ol u osi d iežamet kultuvrras, nu guhká go mi leat dihtomielas mieđihan dakkár juohkima ja ahte dat lea min oainnu jelgi . 16. Sámi kultuvrralaš árbi lea ealli kultuvra ja gávdno ovddimus Sámi álbmoga árbevirolaš eallimis ja eatnami d ja luondduriggodagaid geavaheamis. Stáhtat galget árvvus atnit dán geavaheami ja ahte ná Sámi árbevirolaš eatnami d vuođđodoaimmaid sáhttá seail uhit ja ovdánahttit. 17. Doaimmain mat suodjalit Sámi kultuvrralaš árbbi galget árvvus átnit ahte Sámi kultuvra lea ealli, dehálaš oassi Sámi identitehtas. Lea vuosttažin ja eanemusat kultuvrralaš nákca, ja dat ii galgga goassege bissehuvvot mange sierra áigodahki . 18. Dehálaš oasit Sámi kultuvrralaš árbbis gul et Sámi álbmogi oktasažžan. Dat mearkkaša, i oktage sámi ovddasteaddji ásahus sáhte dušše ovtta bealis mearridit dakkár osi n Sámi kultuvrralaš árbbis jearatkeahttá ol es sámi álbmogis. 19. Turisma industri ja i galgga govvidit Sámi kultuvrralaš eatnama dakkárin, mi i doala deaivása duohtavuođain. Ii oaččo maŋgeládje dahkat stereotiipa gova sámi kultuvrras, muhto árvvos atnit ahte sámit leat álbmot ja i kommersiel a buvttadat. Sámi kultuvra galgá ovddimusat ja buoremusat ovdanbuktot ealli báikkálaš sámi servodagain i ge museain. 20. Sámi árbevirolaš gávttit – iešguhtege hámiin – lea dehálaš oassin sámi álbmoga oktasaš identitehtas ja ovttat olbmo identitehtas. Danin eai galgga sámi álbmoga olggo beali olbmot goassege geavahit ja rihkkut Sámi vuogádagaid dahje njuolggadusaid. Turismaindustriija, erenomážit Suomas, ferte dakkaviđe bissehit Sámi árbevirolaš gávtti boasttogeavaheami. 21. Stáhtat ja daid kultuvrralaš ásahusat, nugo museat, fertejit diehtit ja duođaštit čiegus, bassi ja vuoiŋŋalaš ja kultuvrralaš mearkašumiid Sámi biergasi n mat sin vuorkkáin leat, nugo jearahallamat Sámi muitalusain, árbevirolaš musihkas j.n.a. Dakkár objeavttat gávdnojit ain sin vuorkkáin ja galggalivčče addot ruovttoluotta Sámi d gáibadusaid vuođul. Jus objeavttat bissot sin vuorkkain, de fertejit vuosehuvvot kultuvrralaš dohkkálaš vugiiguin, mat čuvvot Sámi álbmoga norbmaid dakkár objeavttaide. 22. Go oasit sámi kultuvrras leat geavahuvvon kommersiála ulbmili dda, sámi n galgá leat vuoigatvuohta juohkit vuoittu dakkár doaimmain. 23. Stáhtat sáhttet oahppat ol u Sámi kultuvrras, erenomážit luonddu ja biras-‐Sámi lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid gaskkas, de Sámi oainnus galgá leat ovdavuoigatvuohta. Stáhtain lea geatnegasvuohta doarjut Sámi de dohkálaš ruhtadeami, sihkkarastit vuoiggalaš ja rievttes proseassa ášši de mat gusket Sámi rivttiide eatnami dda. 8. Stáhtat fertejit ásahit/guorahallat nášuvnnalaš luonddoláhkaásahusaid vai luonddu ja sosiála váikkuhusárvvoštallamat evttohuvvon luondduriggodagaid ávkkástallamis Sámis leat váldon gaskari kkalaš standarda jelgi , nugo dát leat ovddiduvvon Máilmmi báŋkkus (World Bank), IFC:s, ja čuvvot Akwé Kon njuolggadusaid (Akwé Kon Guidelines). 9. Stáhtat fertejit čielggadit nášuvnnalaš plánen láhkaásahemiid nu ahte dat lassánan industri ja ovdaneami váikkuhusat Sámi servodagaide leat váldon vuhtii strategalaš plánemis báikkálaš, guovl ulaš ja ri kka dásis. Dasa lassin, stáhtat fertejit koordineret rádjerastildeaddji plánemi d nu ahte lassánan industri ja ovdaneami váikkuhusaid olles Sámi ruovttoeatnamis sáhttá ol islaččat árvvoštallat ja doaimmahit ovttas Sámi ovddasteaddji organaiguin. 10. Stáhtáid dálkkádatrievdádus heivehanstrategiat fertejit maid vuođđuduvvat Sámi árbedieđu ala ja dohkkehit daid seamma árvosažžan go earáge dutkamiid. 11. Geahččaleamit unnidit dálkkádatrievdami d bohtosi d, dakkári d dego bieggamil uid huksemiid i oaččo geavahit ággan ávkkástallat lasi Sámi árbevirolaš guovl uin, min mieđiheami haga. 12. Sámi álbmogii ferte luohttit hálddašit boraspireášši d iežaset árbevirolaš guovl uin; ‐ hálddahusa oktavuođas. Árbevirolaš máhttu ja oarj emáilmmi dutkan galgaba leat seammá árvvosaččat go galgá njuolggadusaid, lágaid ja mearrádusaid hápmet eanan-‐ ja luonddoriggodagaid hálddašeamis. 24. Sámegielain lea sierranas kultuvrralaš, historj álaš ja ekologalaš dieđut, mat muitalit stuorra ipmárdusa guovlluid šattuin, ekologalaš oktavuođain ja ekosystemaid dynamihkkas Sámis. Danin stáhtat fertejit addit vejolašvuođa Sámi álbmogi seail uhit ja ovddidit sámegielaid, ja maid daid uhcit gielaid ja suopmani d, mi lea eaktun seail uhit Sámi árbevirolaš máhtu ja eará osi d Sámi kultuvrralaš árbbis. Seamme ulbmili n, stáhtat fertejit maiddái váldit ovddasvástadusa sihkkarastit ahte gávdnojit doaibmaruđat sámi de seail uhit ja ráhkadit iežaset oahppolágádusaid. 25. Sámi álbmoga riekti geavahit giela ja doalvut giela boahtte buolvvaide ferte dohkkehuvvot ja doaimmalaččat duohtan dahkkot stáhtaid bealis. Sámegiel a galgá dohkkehuvvot almmolaš giel an ol es Sámi guovl us. Sápmelaš mánát ja nuorat fertejit oažžut oahpahusa sámegielas ja samegiela birra, dakkár vugiin mi lea heivehuvvon sin kultuvrralaš duogážii ja mii dahká nuoraide vejolažžan bistevaččat leat mielde sámi árbevirolaš ealáhusain. </p>
<p><em type="bold">Ollášuhttin </em>26. Stáhtain lea geatnegašvuohta addit sámi de resurssaid nu ahte visot vuoigatvuođat mat leat dán julggaštusa siste sáhttet buoremus vuogi mielde duohtan dahkkot, nu jođánit go vejolaš. 27. Duohtan dahkan vuoigatvuođaid dán julggaštusas, Suopma, Norga ja Ruoŧŧa fertejit dohkkehit Davviri kalaš Sámekonvenšuvnna. Dát ri kkat fertejit maiddái, ovttas Sámi ovddasteddji guin, gávdnat čovdosi d movt vuoigatvuođat Sámekonvenšuvnnas sáhttet maiddái duohtan dahkkot Ruošša bealde Sámis. Suopma, Ruošša ja Ruoŧŧa fertejit dohkkehit ILO konvenšuvnna nummir 169. Norga ferte guorrasit iežas lohpádusaide. * * * * </p>
<p>Sámiráđi miel ahttoorganisašuvnnat duođastit miel ahttovuođa Sámiráđđái, go dohkkehit dán julggaštusa iežaset alimus ovddasteaddji orgánaid bokte.</p>
</body></document>
