<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>298</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.lapinkansa.fi/Sagat/1194721409628/artikkeli/Satellite?c=Page&amp;amp;childpagename=LKA_newssite%2FAMLayout&amp;amp;cid=1194596124104&amp;pagename=LKAWrapper</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Enodat guđđo olggos sámegielddas</p>
<p xml:lang="fin">#<errorlex>Kuva: ANTTI SALLINEN Oula-Antti LabbaLähetä palautetta toimittajalle<correct errorinfo="foreign"></correct></errorlex></p>
<p>Enodagas leat fuolas mo stuorra gildii laktin váikkuha <errorort>luondduealahusaide<correct errorinfo="noun,á">luondduealáhusaide</correct></errorort> ja sámegiela sajádahkii. Antti Sallinen govven. Suoma ráđđehusa ásahan virgeolmmošbargojoavku evttoha Lappi oarjedavveoassái Enodaga, Gihttela, Muonio ja Kolari laktima oktasaš <errorortreal>gielddan<correct errorinfo="noun,conc">gieldan</correct></errorortreal>.</p>
<p>Plánenjoavkku mielas gieldaođastus lea vealtameahttun, vai gielddat cevzet <errorort>boarasmuvvama<correct errorinfo="noun,á">boarásmuvvama</correct></errorort> ja gielddaekonomiija ovdanbuktin hástalusain. <errorsyn>Maid skuvllaid unna oahppimearit dagahit dan<correct errorinfo="adv,wo">Skuvllaid unna oahppimearit dagahit maid dan</correct></errorsyn>, ahte bálvalusaid galggaše guorahallat <errorort>čiekŋaleabbut<correct errorinfo="adj,mix">čiekŋaleappot</correct></errorort> dán njealje gieldda gaskkas.</p>
<p>Ođđa gielda livččii 20 502 <errorort>njealjehaskilometera<correct errorinfo="noun,conc">njealjehaskilomehtera</correct></errorort> viiddis ja doppe orole sullii 14300 olbmo.</p>
<p>Enodaga gielddas ledje jagi 2010 loahpas 187, Gihttelis 11, <errorlex>Muonios<correct errorinfo="prop,foreign">Muonás</correct></errorlex> 5 ja Kolaris 2 sámegielaga. Sápmelaččaid gielalaš rivttiid dorvvasteami dihte Enodat galggalii meroštallojuvvot sámiid ruovttuguovlun. Juos gieldalaktin ollašuvvá, de dat gáibida láhkaásaheami rievdadeami. Sámi ruovttuguovllu gielddaide guoski láhkaásaheami rievdadeapmi <errorort>gáibidá<correct errorinfo="verb,a">gáibida</correct></errorort> ráđđádallamiid sámedikkiin.</p>
<p>Sámegielagiid vuoigatvuođat hedjonit?</p>
<p>Bargojoavkku evttohusas mieđihit, ahte sápmelaččaid rievttit hedjonivčče dán ođđa dilis. Dán vihkot maid enodatlaččat.</p>
<p>Enodaga Gárasavvonis orru oahpaheaddji Virpi Väisänen lea fuolas dákkár plánain. Su mielas váttisvuođaid <errorort>buvttalii<correct errorinfo="verb,á">buvttálii</correct></errorort> ee. gieldda mearehis stuora viidodaga lassin maid sámegielat bálvalusaid <errorformat>ollašuhttin<correct errorinfo="punct">ollašuhttin.</correct></errorformat></p>
<p>– Juo <errorortreal>dála<correct errorinfo="adj,á">dálá</correct></errorortreal> dilis lea dievas bargu vuođustit <errorort>sámegielabálvalusaid<correct errorinfo="noun,cmp,vow">sámegielbálvalusaid</correct></errorort> dárbbu ja ain stuorit gielddas dat livččii jo mihá garrasit hástalus.</p>
<p>Dákkár váttisvuođat leat omd. sámegielat beaivedikšumis ja sámegielat skuvllain, gos leat unna oahppimearit.</p>
<p>– Vaikko bálvalusaide boahtáge eanas ruhtadeapmi stáhtas, nu gielda <errorort>sáhtá<correct errorinfo="verb,conc">sáhttá</correct></errorort> maid muhtin muttus oassálastit dasa. Leatgo dát golbma iežá gieldda válbmašat ja leago dain dáhttu oassálastit dasa, go dain orrot nu unnán sápmelaččat, lohká Väisänen.</p>
<p>Váikkuhusat maid luondduealáhusaide?</p>
<p>Neakkela bálgosa badjeolmmái Jouni Näkkälä mielas gielddaid ovttastahttin soaittálii hehttet maid <errorformat>luonddugeavaheami<correct errorinfo="punct">luonddugeavaheami.</correct></errorformat></p>
<p>– <errorort>Skohterastiid<correct>Skohterástiid</correct></errorort> ja <errorort>njealljejuvllagiin<correct errorinfo="adj,cmp,nomsg,gensg">njealjejuvllagiin</correct></errorort> <errorort>vuodjiid<correct errorinfo="noun,conc">vuoddjiid</correct></errorort> mearri <errorort>lassanivččii<correct errorinfo="verb,á">lassánivččii</correct></errorort> sihkkarit Eanodaga guovllus, juos ovddeš Muonio, Kolari ja Gihttela olbmot oččole seamma vuoigatvuođaid <errormorphsyn>vuojášit<correct errorinfo="verb,infin,ind,cond,mode">vuojašit</correct></errormorphsyn>, go enodatlaččain leat dál. Dát soaittálii hehttet sámiid boazodoalu, guollebivddu ja iežá meahcceealáhusaid.</p>
<p>– <errorort>ILO-soahpámuša<correct errorinfo="noun,a">ILO-soahpamuša</correct></errorort> <errorort>ratifisieren<correct errorinfo="verb,mono">ratifiseren</correct></errorort> <errorort>soaitálii<correct errorinfo="verb,conc">soaittálii</correct></errorort> dieđusge čoavdit dákkár váttisvuođaid, navdá Näkkälä.</p>
</body></document>
