<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8370001</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="koi">#7.12.12</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>#aslak.ilkka.niittyvuopio@nrk.no<correct>url</correct></errorlang></p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>#Publisert<correct>nob</correct></errorlang> 24.10.2012 10:42.</p>
<p>Deanu sámeskuvlla njunnošis</p>
<p>Deanu sámeskuvlla oahppit Dieđátgo gilvvu <errorort>algovuorus<correct errorinfo="vowc,a-á">álgovuorus</correct></errorort> 2012.</p>
<p>Deanu sámeskuvlla oahppit ledje Finnmárkku buoremusat matematihkas. Čájehit vuođđoskuvllaid giđa čálalaš iskosiid bohtosat <errorortreal>logat<correct errorinfo="vowlat,a-á">logát</correct></errorortreal> luohkkái.</p>
<p>Sámeskuvlla oahppit ledje measta ovtta árvosáni badjelis eará Finnmárkku ohppiid. Gaskamearálaš árvosátni lei 3,6 čálalaš matematihkas sámeskuvllas. Gaskamearálaš árvosátni olles Finnmárkkus lei 2,7. Giđđat lei Norggas gaskamearri matematihka iskosis 3,1, čállá Ságat</p>
<p>Buorre vuođđu lea dehálaš</p>
<p>Oahpaheaddji Irene Pettersen muittuha, ahte buorre vuođđu oahppamis lea dehálaš ja juogada <errorort>gutni<correct errorinfo="conc,tn-dn">gudni</correct></errorort> maid gaska- ja vuođđodási oahpahussii. Muđui <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>gahččet” oahppit johtilit eret fágas joatkkaskuvllain.</p>
<p>Irene Pettersen oahpaha sámeskuvllas.</p>
<p>Lea maid dehálaš čuovvut <errorlex>juohkehaš<correct errorinfo="w">juohke</correct></errorlex> oahppi golbma maŋimuš jagi, son oaidná juo gávccát luohká rájes, maid berre deattuhit ja mainna bargat lasi, muitala Pettersen.</p>
<p>Oahpahus guovtti gillii</p>
<p>Giđa rádjai geavahuvvui skuvllas Mega oahpponeavvu. Dat ii lean máhttu loktema oahppoplána mielde. Pettersen čuoččuha, ahte eai dát girjjit sáhte leat nu <errormorphsyn>fuoni<correct errorinfo="kongr,sg-pl">fuonit</correct></errormorphsyn>, go bohtosat leamaš nu <errormorphsyn>buori<correct errorinfo="kongr,sg-pl">buorit</correct></errormorphsyn>. Easkka dál čakčat leat sii sirdašuvvan Sirkel nammasaš oahpponeavvuide, go vuosttas sámegiel girjjit ledje gárvánan.</p>
<p>Pettersen geavaha guktuid gielaid oahpaheamis. Son oaivvilda, ahte oahppit berrejit máhttit tearpmaid ja doahpagiid sihke dáro - ja sámegillii. Sii mannet jáhkkimis dasto joatkkaskuvllaide, omd. Girkonjárgii dahje Čáhcesullui ja doppe eai oaččo gal <errorort>matematihkaoahpu<correct errorinfo="conc,hk-hkk">matematihkkaoahpu</correct></errorort> sámegillii.</p>
</body></document>
