<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>333</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8850644</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#30.11.12</p>
<p xml:lang="vep">#Sara Kristine Eira</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>#Publisert<correct>nob</correct></errorlang> 29.11.2012 11:30.</p>
<p>Dáhttu <errorortreal>diehtit ođđa várrepresideanta nama<correct errorinfo="conc,nt-ntt">diehtit ođđa várrepresideantta nama</correct></errorortreal></p>
<p>Sámediggeáirras, Geir Tommy Pedersen, gáibida ahte Sámedikki dievasčoahkkin beassá diehtit gii šaddá ođđa várrepresideantan.</p>
<p>Dálá várrepresideanta, Laila Susanne Vars, lea ožžon direktevrra virggi Gáldus, mii lea <errorortreal>álgoálbmot gelbbolašvuođaguovddáš<correct errorinfo="cmp,2-1">álgoálbmotgelbbolašvuođaguovddáš</correct></errorortreal> Guovdageainnus. Vars bellodat, Árja, <errorortreal>válljii duvle ođđa várrepresideanta<correct errorinfo="conc,nt-ntt">válljii duvle ođđa várrepresideantta</correct></errorortreal> Sámediggái, muhto <errorortreal>eai álmmut gii son lea<correct errorinfo="vowc,á-a">eai almmut gii son lea</correct></errorortreal> ovdalgo leat addán buot dieđuid Sámediggepresidentii, Egil Ollii.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin ii leat ožžon čálalaš dieđu ahte Vars luohpá ráđis, iige dieđe gii su ovddas <errorort>joatka<correct errorinfo="vowlat,a-á">joatká</correct></errorort> ámmáhis.</p>
<p>– Lea riekti diehtit</p>
<p>– Oaivvildan ahte sámi álbmogis lea riekti diehtit gii galgá stivret Sámedikki, ja go leat addán dieđu ahte ráđđelahttu ii šat <errorort>joatke<correct errorinfo="conc,tk-tkk">joatkke</correct></errorort>, de <errorortreal>berre álmmuhuvvot gii su <errorort>sadjai<correct errorinfo="vowlat,a-á">sadjái</correct></errorort> boahtá<correct errorinfo="vowc,á-a">berre almmuhuvvot gii su sadjái boahtá</correct></errorortreal>, <errorort>lohka<correct errorinfo="vowlat,a-á">lohká</correct></errorort> Norgga Sámiid Riikasearvvi Geir Tommy Pedersen.</p>
<p>– Manne dárbbahehpet diehtit go Vars ii luoba ovdal miessemánus?</p>
<p>– Sámediggi orgánan ferte dan meare árvvus adnojuvvot ahte muitalit gii šaddá ođđa njunušolmmoš Sámedikkis, ja lea <errorortreal>ártet go <errorortreal>eai álmmut nama<correct errorinfo="vowc,á-a">eai almmut nama</correct></errorortreal>, lohka son<correct errorinfo="vowlat,a-á">ártet go eai almmut nama, lohka son</correct></errorortreal>.</p>
<p><errormorphsyn>Ii leat ohcan virgelohpi<correct errorinfo="case,nom-acc">Ii leat ohcan virgelobi</correct></errormorphsyn> Sámediggepresideanta, Egil Olli (Bb) logai dievasčoahkkimis ikte, gaskavahku, ahte sus ii leat intenšuvdna rievdadit ráđi.</p>
<p>– Laila Susanne Vars lea <errorort>njálmmálaččát<correct errorinfo="vowlat,á-a">njálmmálaččat</correct></errorort> addán dieđu ahte lea ožžon <errorortreal>direktevra virggi<correct errorinfo="cmp,2-1">direktevravirggi</correct></errorortreal> Gáldus, ja ahte <errorort>hálida<correct errorinfo="conm,d-id">háliida</correct></errorort> álgit dán ođđa virgái. Muhto son ii leat ohcan virgelobi, dajai Olli gaskavahku.</p>
<p>Várrepresideanta Vars (Árja) dieđiha ahte áigu ohcat virgelobi.</p>
<p>– Ovdal boahtte dievasčoahkkima <errorortreal>lea presideanta ožžon <errorort>ohcámuša<correct errorinfo="vowlat,á-a">ohcamuša</correct></errorort>, lohka son<correct errorinfo="vowlat,a-á">lea presideanta ožžon ohcamuša,lohká son</correct></errorortreal>.</p>
<p>Lea dieđihan</p>
<p>Vars ii loga dábálažžan ohcan virgelobi jagi ovdal go <errorort>áiggušii<correct errorinfo="vowlat,u-o">áiggošii</correct></errorort> luohpat, ja (lohka iežas <errorortreal>muitalan<correct errorinfo="vowlat,a-á">lohká iežas muitalan</correct></errorortreal> presidentii dán birra. Maiddái ovttasbargoguoimmit, iežas joavku ja bellodatjođiheapmi lea ožžon dieđu ahte lea ožžon Gáldus virggi ja áigu álgit dohko ovdal miessemánu <errorort>vuostaš<correct errorinfo="conc,st-stt">vuosttaš</correct></errorort> beaivvi.</p>
<p>– Sámediggepresideanta sáhttá okto válljet iežas <errorort>ráđđelahttuid<correct errorinfo="conc,htt-ht">ráđđelahtuid</correct></errorort>, nu leat <errorort>njuolggádusat<correct errorinfo="vowlat,á-a">njuolggadusat</correct></errorort>. <errorort>Gažáldat<correct errorinfo="vowlat,á-a">Gažaldat</correct></errorort> sáhttá go rievdadit ovttasbargošiehtadusa, boahtá das mot <errorortreal>mii leat šiehttan go <errorort>vuollaičáliimet<correct errorinfo="vowlat,a-á">vuolláičáliimet</correct></errorort> šiehtadusa, lohka Laila Susanne Vars<correct errorinfo="vowlat,a-á">mii leat šiehttan go vuolláičáliimet šiehtadusa, lohká Laila Susanne Vars</correct></errorortreal>.</p>
</body></document>
