<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>357</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/web/index.php?odas=104&amp;giella1=sam</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Searvva donge báikenammaprošektii</p>
<p>Leatgo dus dehálaš báikkit maid birra háliidivččet diehtit eambbo? <errormorphsyn>Leatgo gullan muitalusaid mo muhtin báikkiid ožžo namaset<correct errorinfo="case,acc-nom">Leatgo gullan muitalusaid mo muhtin báikkit ožžo namaset</correct></errormorphsyn>? <errorortreal>Háliidivččetgo vurkodit iežat áddjáid ja áhkuid muitalusaid báikkiid geavaheamis<correct errorinfo="conc,rk-rkk;conc,ddj-dj">Háliidivččetgo vurkkodit iežat ádjáid ja áhkuid muitalusaid báikkiid geavaheamis</correct></errorortreal>? Jos háliidat, de váldde oktavuođa Sámi Siidii <errorort>oktavuohtadieđut<correct errorinfo="case,nom-gen">oktavuođadieđut</correct></errorort> dás vuolábealde.</p>
<p>Sámi Siida álggahii dán jagi álggus báikenammaprošeavtta man ulbmilin lea dorvvastit Ohcejoga sámi báikenamaid seailuma sihke kárttain ahte olbmuid geavahusas. Sámi Siida bivdáge dál olbmuid searvat báikenamaid vurkemii, dárkkisteapmái ja dieđuid čohkkemii.</p>
<p>Báikenamat leat oalle bures čohkkejuvvon jo Ohcejoga gielddas. Liikká gávdnojit velge <errorort>eandalitge<correct errorinfo="foc,conwb,tg-ig">eandaliige</correct></errorort> uhcit báikkiid nu mo goatnjiliid, nuriid, čoruid, ádjagiid ja geđggiid namat, mat eai leat čohkkejuvvon. Dan lassin kárttain leat ainge boasttuvuođat maid fertešii dárkkistit.</p>
<p>Lea maid miellagiddevaš ja dehálaš diehtit mo olbmot leat dolin ja vejolaččat ain otná beaivve geavahan dihto báikkiid. Muhtin báikenamaid birra sáhttá leat vel árbediehtu gávdnomis. Báikkiid birra sáhttet leat eará somás muitalusat. Ja <errormorphsyn><errorortreal>lea dehálaš čohket vuorrasut olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái<correct errorinfo="conc,hk-hkk">lea dehálaš čohkket vuorrasut olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái</correct></errorortreal><correct errorinfo="infl,comp-pos">lea dehálaš čohkket vuoras olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái</correct></errormorphsyn> vai dat lea gávdnomis maid čuovvovaš buolvvaide.</p>
<p>Jos háliidat fárrui dán bargui de</p>
<p>1. Mii čálihit dutnje kártavuođuid dan guovllus gos áiggut báikenamaid čohkket ja addit lassin listtu báikenamain mat leat jo čohkkejuvvon.</p>
<p>2. <errorortreal>Jos háliidat báddet vuoras olbmuid de oažžut mis luoikkasin báddenmašiinna<correct errorinfo="conc,žž-čč">Jos háliidat báddet vuoras olbmuid de oaččut mis luoikkasin báddenmašiinna</correct></errorortreal>. <errorortreal>Jos háliidat váldit videogova de oažžot mis luoikkasin<correct errorinfo="conc,žž-čč">Jos háliidat váldit videogova de oaččut mis luoikkasin</correct></errorortreal> <errorort>videokamera<correct errorinfo="vowc,a-á">videokámera</correct></errorort>.</p>
<p>3. <errorortreal>Jos háliidat de sáhttát váldit govaid<correct errorinfo="conc,htt-ht">Jos háliidat de sáhtát váldit govaid</correct></errorortreal> sierra báikkiin ja/dahje <errormorphsyn>ohcat boares govaid dáid báikkiin<correct errorinfo="case,gen-loc">ohcat boares govaid dáin báikkiin</correct></errormorphsyn>, olbmuin geat leat báikki geavahan, <errormorphsyn>olbmuin gean mielde báiki lea ožžon namaset<correct errorinfo="kongr,sg-pl">olbmuin geaid mielde báiki lea ožžon namaset</correct></errormorphsyn> dahje eará boares govat mat laktásit báikái.</p>
<p>4. <errorortreal>Báiki birra sáhttet leat maid luođit<correct errorinfo="conc,ik-ikk">Báikki birra sáhttet leat maid luođit</correct></errorortreal>, lávlagat dahje divttat. <errorortreal>Daid maid livččii buorre čohket<correct errorinfo="conc,hk-hkk">Daid maid livččii buorre čohkket</correct></errorortreal>.</p>
<p>5. <errorlex>Merket sihke iežat ja du informántta (olmmoš gii dutnje muitala) diimmuid<correct errorinfo="w,pers-refl">Merket sihke iežat ja iežat informántta (olmmoš gii dutnje muitala) diimmuid</correct></errorlex> eaktodáhtolaš barggu diibmolistui.</p>
<p>Válddes oktavuođa čuovvovaš olbmuide jos háliidat lassedieđuid dahje háliidat searvat báikenammaprošektii:</p>
</body></document>
