<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>342</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samiskhs.no/article.php?id=188&amp;p=</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep">#27.04.10</p>
<p>Sámi allaskuvlla dutkanossodaga <errorort>historja<correct errorinfo="vowlat,a-á">historjá</correct></errorort></p>
<p xml:lang="vep">25.03.2008</p>
<p>Sámi Instituhtta ásahuvvui jagis 1973 Guovdageidnui, Norgii, dutkan- ja álbmotkultuvrralaš ásahussan. Sámi Instituhtta lei sámi dutkanásahus, mii 2005 laktojuvvui Sámi allaskuvlii. Sámi allaskuvlla dutkama ulbmil lea nannet ja ovddidit sámegiela, sámi kultuvrra ja servodateallima.</p>
<p xml:lang="smn"><errorort>Historja<correct errorinfo="vowlat,a-á">Historjá</correct></errorort></p>
<p>Badjel 30 jagi</p>
<p>Instituhtta <errorort>vuoððuduvvui<correct errorinfo="conc,ðð-đđ">vuođđuduvvui</correct></errorort> jagis 1973 dutkan- ja oppalaš kultuvrralaš ásahussan ja oassin Davviriikkaid <errorort>Ministtarráði<correct errorinfo="conc,ð-đ">Ministtarráđi</correct></errorort> organisašuvnnas. <errorort>Daði<correct errorinfo="conc,ð-đ">Dađi</correct></errorort> mielde rievdaduvvui SI váldodoaibma sámi dutkama beallái. Dál leat <errorort>SIs<correct errorinfo="acro,suf">SI:s</correct></errorort> sullii guoktelogi <errorort>dutkki<correct errorinfo="conc,tkk-tk">dutki</correct></errorort> geat <errorort>čaðahit<correct errorinfo="conc,ð-đ">čađahit</correct></errorort> dutkanprošeavttaid sámi giela, servodat- ja riekte-dutkamis. Dutkan <errorort>čaðahuvvo<correct errorinfo="conc,ð-đ">čađahuvvo</correct></errorort> ovttasbargguin eará dutkan- ja oahpahusásahusaiguin ja mas lea buotsámi ja riikkaidgaskasaš vuolggasadji.</p>
<p>Sámi dutkamis lea dehálaš mearkkašupmi sámi servodagaid boahtteáiggi ovddideamis. Juohke eamiálbmotservodat dárbbaša hukset iežaset máhtu ja <errorort>gelbbolašvuoða<correct errorinfo="conc,ð-đ">gelbbolašvuođa</correct></errorort>. Okta dehálaš mihttomearri Instituhtas lea ahte leat mielde ovddideame riikkaidgaskasaš eamiálbmot-dutkama.</p>
<p xml:lang="smj">Gielladutkan</p>
<p>Sámi <errorort>Insituhtas<correct errorinfo="typo">Instituhtas</correct></errorort> lea sámegiela atnin dutkamis guovddážis. Instituhta gielladutkamis dutkojuvvo giela vuogádat (lingvisttalaš vuogádat) ja giela atnima eavttut. Sosiolingvisttalaš dutkanprošeavttat addet dakkár <errorort>dieðuid<correct errorinfo="conc,ð-đ">dieđuid</correct></errorort> ja máhtuid mat leat ávkkálaččat vai buoremusat sáhttá láhčit sámegiela atnima dili servodagas.</p>
<p xml:lang="sma">Riektedutkan</p>
<p>Instituhta riektedutkamis lea leamašan mihttomearrin guorahallat sámiid historjjálaš ja dálá rivttiid. Instituhtta lea vuoruhan <errorort>vuoigatvuoðadutkama<correct errorinfo="conc,ð-đ">vuoigatvuođadutkama</correct></errorort> eatnamiidda ja <errorort>čážiide<correct errorinfo="conc,ž-z">čáziide</correct></errorort> dannego <errorort>iešguðetlágán<correct errorinfo="conc,ð-đ">iešguđetlágán</correct></errorort> sisabahkken sámi guovlluide lea lassánan. Riektedutkamis dutkojuvvojit riikkaidgaskasaš álbmotrievttit, sámiid rievttit ja <errorort>riektehistorja<correct errorinfo="vowlat,a-á">riektehistorjá</correct></errorort>.</p>
<p xml:lang="vep">Servodatdutkan</p>
<p>Instituhta servodatdutkamis dutkojuvvojit sámiid servodateallima <errorort>sosiala<correct errorinfo="vowc,a-á">sosiála</correct></errorort>, kultuvrralaš, <errorort>politihkkalaš<correct errorinfo="conc,hkk-hk">politihkalaš</correct></errorort> ja ekonomalaš eavttut, dás <errorort>maddái<correct errorinfo="typo">maiddái</correct></errorort> nuppástusat ja <errorort>mainnalágiin<correct errorinfo="cmp,1-2">mainna lágiin</correct></errorort> ovttaskas olbmot ja servodagat dustejit ja hálddašit nuppástusproseassaid. Servodatdutkama <errorsyn>guovddáš fáttat<correct>guovddášfáttat</correct></errorsyn> leat luondduriggodagaid hálddašeapmi, sámi luonddu- ja eanadatgeavaheapmi ja sámi <errorort>vuoððoealáhusat<correct errorinfo="conc,ðð-đđ">vuođđoealáhusat</correct></errorort>. SI <errorort>boazodoalodutkan<correct errorinfo="case,gen-nom">boazodoallodutkan</correct></errorort> lea fágaidrasttildeaddji dutkan ja das leat <errorort>oktavuoðat<correct errorinfo="conc,ð-đ">oktavuođat</correct></errorort> eará ásahusaid dutkamii.</p>
<p>Dutkansuorggit</p>
<p>Sámi dutkaninstituhta dutkansuorggit leat ee. sámegiella, kultuvra, boazodoallu ja eará árbevirolaš ealáhusat. Sámi dutkaninstituhta dehálaš doaibman lea maiddái riektedutkan báikkálaš, <errorort>našunála<correct errorinfo="conc,š-ti;vowlat,u-o">nationála</correct></errorort> ja riikkaidgaskasaš dásiin, ee. álgoálbmotrievtti olis. Instituhta doaimma mihttomearri lea čuovvut ja ovdánahttit riikkaidgaskasaš eamiálbmotdutkama.</p>
<p>Fágagoađit</p>
<p>Sámi dutkaninstituhta fágabargit gullet organisašuvnnalaččat iešguđet fágaossodagaide <errorort>matgohčoduvvojit<correct errorinfo="cmp,1-2">mat gohčoduvvojit</correct></errorort> fágagoahtin. Nu gullet ge maid iešguđet dutkansuorggit iešguđet fágagođiide.</p>
<p>Sámi allaskuvllas leat njeallje fágagoađi - sámegiellagoahti, pedagogihkkagoahti, duodje-, luonddu- ja boazodoallogoahti ja vel servodatgoahti. Juohke goađis lea fágateama.</p>
<p>Fágagođiid jođiheaddjit leat: - Pedagogihkkagoahti: Vuokko Hirvonen - Sámegiellagoahti: Nils Øyvind Helander - Duodje-, luonddu- ja boazodoallogoahti: Maja Dunfjell - Servodatgoahti: Nils Oskal</p>
</body></document>
