<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>278</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/web/index.php?odas=104&amp;giella1=sam</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body>
<p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Searvva donge báikenammaprošektii</p>
<p>Leatgo dus dehálaš báikkit maid birra háliidivččet diehtit eambbo? Leatgo gullan muitalusaid mo muhtin <errormorphsyn>báikkiid<correct errorinfo="case,acc-nom">báikkit</correct></errormorphsyn> ožžo namaset? Háliidivččetgo <errorortreal>vurkodit<correct errorinfo="conc,rk-rkk">vurkkodit</correct></errorortreal> iežat <errorortreal>áddjáid<correct errorinfo="conc,ddj-dj">ádjáid</correct></errorortreal> ja áhkuid muitalusaid báikkiid geavaheamis? Jos háliidat, de váldde oktavuođa Sámi Siidii <errorort>oktavuohtadieđut<correct errorinfo="case,nom-gen">oktavuođadieđut</correct></errorort> dás vuolábealde.</p>
<p>Sámi Siida álggahii dán jagi álggus báikenammaprošeavtta man ulbmilin lea dorvvastit Ohcejoga sámi báikenamaid seailuma sihke kárttain ahte olbmuid geavahusas. Sámi Siida bivdáge dál olbmuid searvat báikenamaid vurkemii, dárkkisteapmái ja dieđuid čohkkemii.</p>
<p>Báikenamat leat oalle bures čohkkejuvvon jo Ohcejoga gielddas. Liikká gávdnojit velge <errorort>eandalitge<correct errorinfo="foc,conwb,tg-ig">eandaliige</correct></errorort> uhcit báikkiid nu mo goatnjiliid, nuriid, čoruid, ádjagiid ja geđggiid namat, mat eai leat čohkkejuvvon. Dan lassin kárttain leat ainge boasttuvuođat maid fertešii dárkkistit.</p>
<p>Lea maid miellagiddevaš ja dehálaš diehtit mo olbmot leat dolin ja vejolaččat ain otná beaivve geavahan dihto báikkiid. Muhtin báikenamaid birra sáhttá leat vel árbediehtu gávdnomis. Báikkiid birra sáhttet leat eará somás muitalusat. Ja lea dehálaš <errorortreal>čohket<correct errorinfo="conc,hk-hkk">čohkket</correct></errorortreal> <errormorphsyn>vuorrasut<correct errorinfo="infl,comp-pos">vuoras</correct></errormorphsyn> olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái vai dat lea gávdnomis maid čuovvovaš buolvvaide.</p>
<p>Jos háliidat fárrui dán bargui de</p>
<p>1. Mii čálihit dutnje kártavuođuid dan guovllus gos áiggut báikenamaid čohkket ja addit lassin listtu báikenamain mat leat jo čohkkejuvvon.</p>
<p>2. Jos háliidat báddet vuoras olbmuid de <errorortreal>oažžut<correct errorinfo="conc,žž-čč">oaččut</correct></errorortreal> mis luoikkasin báddenmašiinna. Jos háliidat váldit videogova de <errorortreal>oažžot<correct errorinfo="conc,žž-čč">oaččut</correct></errorortreal> mis luoikkasin <errorort>videokamera<correct errorinfo="vowc,a-á">videokámera</correct></errorort>.</p>
<p>3. Jos háliidat de <errorortreal>sáhttát<correct errorinfo="conc,htt-ht">sáhtát</correct></errorortreal> váldit govaid sierra báikkiin ja/dahje ohcat boares govaid <errormorphsyn>dáid<correct errorinfo="case,gen-loc">dáin</correct></errormorphsyn> báikkiin, olbmuin geat leat báikki geavahan, olbmuin <errormorphsyn>gean<correct errorinfo="kongr,sg-pl">geaid</correct></errormorphsyn> mielde báiki lea ožžon namaset dahje eará boares govat mat laktásit báikái.</p>
<p>4. <errorortreal>Báiki<correct errorinfo="conc,ik-ikk">Báikki</correct></errorortreal> birra sáhttet leat maid luođit, lávlagat dahje divttat. Daid maid livččii buorre <errorortreal>čohket<correct errorinfo="conc,hk-hkk">čohkket</correct></errorortreal>.</p>
<p>5. Merket sihke iežat ja <errorlex>du<correct errorinfo="w,pers-refl">iežat</correct></errorlex> informántta (olmmoš gii dutnje muitala) diimmuid eaktodáhtolaš barggu diibmolistui.</p>
<p>Válddes oktavuođa čuovvovaš olbmuide jos háliidat lassedieđuid dahje háliidat searvat báikenammaprošektii:</p>
</body></document>
