<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>357</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/web/index.php?odas=104&amp;giella1=sam</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Searvva donge báikenammaprošektii</p>
<p>Leatgo dus dehálaš báikkit maid birra háliidivččet diehtit eambbo? <errormorphsyn correct="Leatgo gullan muitalusaid mo muhtin báikkit ožžo namaset" errorinfo="case,acc-nom">Leatgo gullan muitalusaid mo muhtin báikkiid ožžo namaset</errormorphsyn>? <errorortreal correct="Háliidivččetgo vurkkodit iežat ádjáid ja áhkuid muitalusaid báikkiid geavaheamis" errorinfo="conc,rk-rkk;conc,ddj-dj">Háliidivččetgo vurkodit iežat áddjáid ja áhkuid muitalusaid báikkiid geavaheamis</errorortreal>? Jos háliidat, de váldde oktavuođa Sámi Siidii <errorort correct="oktavuođadieđut" errorinfo="case,nom-gen">oktavuohtadieđut</errorort> dás vuolábealde.</p>
<p>Sámi Siida álggahii dán jagi álggus báikenammaprošeavtta man ulbmilin lea dorvvastit Ohcejoga sámi báikenamaid seailuma sihke kárttain ahte olbmuid geavahusas. Sámi Siida bivdáge dál olbmuid searvat báikenamaid vurkemii, dárkkisteapmái ja dieđuid čohkkemii.</p>
<p>Báikenamat leat oalle bures čohkkejuvvon jo Ohcejoga gielddas. Liikká gávdnojit velge <errorort correct="eandaliige" errorinfo="foc,conwb,tg-ig">eandalitge</errorort> uhcit báikkiid nu mo goatnjiliid, nuriid, čoruid, ádjagiid ja geđggiid namat, mat eai leat čohkkejuvvon. Dan lassin kárttain leat ainge boasttuvuođat maid fertešii dárkkistit.</p>
<p>Lea maid miellagiddevaš ja dehálaš diehtit mo olbmot leat dolin ja vejolaččat ain otná beaivve geavahan dihto báikkiid. Muhtin báikenamaid birra sáhttá leat vel árbediehtu gávdnomis. Báikkiid birra sáhttet leat eará somás muitalusat. Ja <errormorphsyn correct="lea dehálaš čohkket vuoras olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái" errorinfo="infl,comp-pos"><errorortreal correct="lea dehálaš čohkket vuorrasut olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái" errorinfo="conc,hk-hkk">lea dehálaš čohket vuorrasut olbmuid lohkamin báikenama jietnabáddái</errorortreal></errormorphsyn> vai dat lea gávdnomis maid čuovvovaš buolvvaide.</p>
<p>Jos háliidat fárrui dán bargui de</p>
<p>1. Mii čálihit dutnje kártavuođuid dan guovllus gos áiggut báikenamaid čohkket ja addit lassin listtu báikenamain mat leat jo čohkkejuvvon.</p>
<p>2. <errorortreal correct="Jos háliidat báddet vuoras olbmuid de oaččut mis luoikkasin báddenmašiinna" errorinfo="conc,žž-čč">Jos háliidat báddet vuoras olbmuid de oažžut mis luoikkasin báddenmašiinna</errorortreal>. <errorortreal correct="Jos háliidat váldit videogova de oaččut mis luoikkasin" errorinfo="conc,žž-čč">Jos háliidat váldit videogova de oažžot mis luoikkasin</errorortreal> <errorort correct="videokámera" errorinfo="vowc,a-á">videokamera</errorort>.</p>
<p>3. <errorortreal correct="Jos háliidat de sáhtát váldit govaid" errorinfo="conc,htt-ht">Jos háliidat de sáhttát váldit govaid</errorortreal> sierra báikkiin ja/dahje <errormorphsyn correct="ohcat boares govaid dáin báikkiin" errorinfo="case,gen-loc">ohcat boares govaid dáid báikkiin</errormorphsyn>, olbmuin geat leat báikki geavahan, <errormorphsyn correct="olbmuin geaid mielde báiki lea ožžon namaset" errorinfo="kongr,sg-pl">olbmuin gean mielde báiki lea ožžon namaset</errormorphsyn> dahje eará boares govat mat laktásit báikái.</p>
<p>4. <errorortreal correct="Báikki birra sáhttet leat maid luođit" errorinfo="conc,ik-ikk">Báiki birra sáhttet leat maid luođit</errorortreal>, lávlagat dahje divttat. <errorortreal correct="Daid maid livččii buorre čohkket" errorinfo="conc,hk-hkk">Daid maid livččii buorre čohket</errorortreal>.</p>
<p>5. <errorlex correct="Merket sihke iežat ja iežat informántta (olmmoš gii dutnje muitala) diimmuid" errorinfo="w,pers-refl">Merket sihke iežat ja du informántta (olmmoš gii dutnje muitala) diimmuid</errorlex> eaktodáhtolaš barggu diibmolistui.</p>
<p>Válddes oktavuođa čuovvovaš olbmuide jos háliidat lassedieđuid dahje háliidat searvat báikenammaprošektii:</p>
</body></document>
