<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>522</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saminissonforum.org/coahkkimat/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#27.04.10</p>
<p>Čoahkkimat</p>
<p><errorort>SNFa<correct errorinfo="acr,suf">SNF</correct></errorort> seminárafáttát: Mánáidkultuvra<errorformat>,  Sámenissoniid<correct errorinfo="notspace">, Sámenissoniid</correct></errorformat> doaibmaplána ja Bargu <errorort>alkoholakeahtes<correct errorinfo="adj,suf">alkoholahis</correct></errorort> eamiálbmotservodagaid ovdii<errorformat>.  Roavvenjárggas<correct errorinfo="notspace">. Roavvenjárggas</correct></errorformat> 31.10.-02.11.08 SNF lágida seminára ”Sielu ráfi<errorformat>”  ja<correct errorinfo="notspace">” ja</correct></errorformat> jahkečoahkkima Roavvenjárggas.</p>
<p>Doalut leat Cumulus hoteallas Roavvenjárggas, ja álget golggotmánu 31<errorort>.b.<correct errorinfo="space">. b.</correct></errorort> eahkedis ja bistet skábmamánu <errorort>2.beaivái<correct errorinfo="notcmp">2. beaivái</correct></errorort>. Seminára <errorort>aigu<correct errorinfo="verb,á">áigu</correct></errorort> loktet diliid mat leat <errorortreal>atnon<correct errorinfo="verb,conc">adnon</correct></errorortreal> sámenissoniid ”<errorort>privahta<correct errorinfo="adj,á">priváhta</correct></errorort> ja bearašbirrasa” dillin almmolašvuhtii – ja dá leat dilit mas menddo unnán ságastallo almmolaččat. Máŋggat áššit main nissonolbmot beroštit leat tabu, ja danne hárve oidnojit sámi servodatáššin. SNF háliida dán čalmmustahttit, ja bidjat ”priváhta” áššiid, maid illá duostá almmolaččat váldit ovdan, sámi servodaga almmolašvuhtii. Dát lea dan nammii vai nanosmahttit sámenissoniid rolla aktiivva servodatáŋggirdeaddjin, ja <errorort>movttidahttit<correct errorinfo="verb,con">movttiidahttit</correct></errorort> sámenissoniid beroštit <errormorphsyn>váikkuhit servodatovdánahttima<correct errorinfo="noun,advl,illsg,accsg,case">váikkuhit servodatovdánahttimii</correct></errormorphsyn>.</p>
<p>Semináras logaldallet: Petra Biret Magga Vuohčus eret, Risten Rauna Magga, Njunnásis eret, guktot Suomas, ja Larisa Abryutina, RAIPON – Ruošša davvi eamiálbmogiid lihttu.</p>
<p>Larisa Abryutina gullá čukči-álbmogii <errorort>Sibirijas<correct errorinfo="prop,á">Sibirijás</correct></errorort>, ja lea doavttir ja RAIPON <errorort>stivralahttu<correct errorinfo="nom,cmp,nomsg,gensg">stivrralahttu</correct></errorort>. Son áigu ovdanbuktit <errorformat>prošeavtta  ”<correct errorinfo="notspace">prošeavtta ”</correct></errorformat>Oahppat eallit alkohola haga”. RAIPON lea <errormorphsyn>28 <errorort>davvi-Ruošša<correct errorinfo="prop,cap">Davvi-Ruošša</correct></errorort> eamiálbmotorganisašuvnnaid<correct errorinfo="noun,numph,genpl,gensg,number">28 Davvi-Ruošša eamiálbmotorganisašuvnna ovttastus</correct></errormorphsyn>, mas váldokantuvra lea Moskvas. Larisa áiggošii <errorortreal>álggahuvvot<correct errorinfo="verb,suf">álggahit</correct></errorortreal> Davvioarje-Ruošša eamiálbmogiid <errorort>guovdo<correct errorinfo="po,svow">guovdu</correct></errorort>, ja lea álgovuorus gulaskuddagoahtán Guoládaga sámenissoniiguin áigumuša ovdanbuktit. SNF stivra de lážii sutnje saji SNF semináras čilget prošeavtta. SNF veadjá searvat ovttasbargoguoibmin prošektii. Ulbmilin lea dovddastit ahte alkoholisma lea davvi eamiálbmogiid váttisvuohtan, bargat <errorort>alkoholakeahtes<correct errorinfo="adj,suf">alkoholahis</correct></errorort> eallinbirrasa <errorformat>ovdii  ja<correct errorinfo="notspace">ovdii ja</correct></errorformat> ovddidit dearvvaslaš eallinvuogi. Larisa čuovvu Sámekonferánssa 28.-30.10. SNF guossin.</p>
<p>SNF áigu digaštallat man diehtomielalaččat leat alkohola návddašeames almmolaš sámi ja eamiálbmot-deaivvademiin, ja eai go son sámi orgánat ja organisašuvnnat dás ságastala?</p>
<p>Petra Biret Magga lea sáhkavuorus gohčodan <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat><errorortreal>Elles<correct errorinfo="verb,vowlat">Ellos</correct></errorortreal> sámi mánáid kultuvra!”. Su sáhkavuorru lea Sámemánáid Kulturguovddáža prošeaktabarggu vásáhusaid vuođul, Suoma <errorort>beal<correct errorinfo="po,svow">beale</correct></errorort> Sámis. Mo stohket ja ellet sámemánát <errorformat>dál ?<correct errorinfo="notspace">dál?</correct></errorformat> Lea go prošeakta buktán bohtosiid servodahkii ja <errorort>eandalit<correct errorinfo="adv,fin">eandalii</correct></errorort> mánáide? Makkár niestti sámemánná dárbbaša boahtte áigái<errorformat>?  Petra<correct errorinfo="notspace">? Petra</correct></errorformat> lea Suoma Sámi ravdaguovllus Vuohčus eret. Skuvlejupmi: Pedagogihka <errorort>magistter<correct errorinfo="noun,svow">magisttar</correct></errorort>/ Luohkáoahpaheaddji Lappi universitehtas. Son lea bargan oahpaheaddjin, ja 2004 čavčča rájes Sámedikki Sámemánáid Kulturguovddáža prošeaktajođiheaddjin. Unna Junná sámemánáid tv-prográmmajođiheaddji 2007 čavčča rájes. Muđui son lea juoigi, sámediggelahttu nuppi áigodagas, ja Vuohču Sámiid Searvvi várreságajođiheaddji.</p>
<p>Risten Rauna Magga orru Njunnásis ja lea <errorort>Sami<correct errorinfo="prop,á">Sámi</correct></errorort> Soster Searvvi beaivválaš jođiheaddjin Anáris, Suomas. Son bargá sámiid giella- ja kulturvuoigatvuođaid ovdii, <errorort>eandalit<correct errorinfo="adv,fin">eandalii</correct></errorort> mánáid ektui ja sosiála- ja dearvvasvuođasuorggis. Son oaččui 2007 sámedikkiid (Sámi Parlamentáralaš Ráđi) dásseárvobálkkašumi, iežas barggu dihtii sámegiela ja sámi <errorort>dearvvasvuodabálvalusaid<correct errorinfo="noun,ascii">dearvvasvuođabálvalusaid</correct></errorort> ovdii Suomas ja barggustis ovddas gárrenmirkkogeavaheami vuostá. Son ge lea sámediggelahttu</p>
<p><errorort>Som<correct errorinfo="pers,typo">Son</correct></errorort> čilge <errorort>SNFa<correct errorinfo="acr,suf">SNF</correct></errorort> semináras iežas barggu birra ja manne lea dárbbašlaš ráhkadit doaibmaplána ovddidan dihte sámenissoniid dili. <errorort>SamiSoster<correct errorinfo="prop,á">SámiSoster</correct></errorort> lea fállan searvat Suoma <errorort>riikkasis<correct errorinfo="noun,lime">riikkastis</correct></errorort> bargui dán suorggis. Dáidá leat nu ahte njealji riikka sámenissonat ovttasráđiid ráhkadit dákkár plána?</p>
<p>Seminára leat ruhtadan Norgga Sámediggi ja Barentsčállingoddi, ja Sámiráđđi.</p>
<p>Jahkečoahkkin 2008 ja seminára  <errorort>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorort>Sielu ráfi”, Roavvenjárggas 31.10.-02.11.08</p>
<p>Stivra bovde miellahtuid SNF jahkečoahkkimii 2008 Roavvenjárgii. Dollo velá seminára <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Sielu ráfi: Dearvvasvuohta, Biras, Bajásšaddan”. SNF doalut álget <errorsyn>bearjadat eahkeda<correct errorinfo="noun,cmp">bearjadateahkeda</correct></errorsyn> golggotmánu 31<errorort>.b.<correct errorinfo="space">. b.</correct></errorort> ja <errormorphsyn>bistet sotnabeaivve skábmamánu 02. beaivái<correct errorinfo="noun,advl,illsg,accsg,case">bistet sotnabeaivái skábmamánu 02. beaivái</correct></errormorphsyn>.</p>
<p><errormorphsyn>Árat seamma vahkus lágiduvvojit<correct errorinfo="infl,pos-comp">Árabut seamma vahkus lágiduvvojit</correct></errormorphsyn> Sámi kulturvahkku ja <errorort>Sameráđi<correct errorinfo="vowlat,e-i;vowc,a-á">Sámiráđi</correct></errorort> konferánsa. Eahketprográmmas ee. Mari Boine ja Sara Margrethe Oskal. Dan birra logat dás:</p>
<p xml:lang="kal">#<errorlang>www.saamicouncil.net<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Nuvttá oasseváldin. Jos dieđihat SNF jahkečoahkkimii ja seminárii čakčamánu 20<errorort>.beaivái<correct errorinfo="space">. beaivái</correct></errorort>, de SNF gokčá belohahkii du mátkegoluid ja kulturvahko-/konferánssaoassálastima Roavvenjárggas. Bivdde eanet dieđuid dás, sádde e-poastta:</p>
<p xml:lang="eng">#<errorlang>snf@trollnet.no<correct>url</correct></errorlang></p>
</body></document>
