<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>967</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://rauna.wordpress.com/2007/11/04/statoil-ja-sami-allaskuvla/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#3.5.2010</p>
<p>Statoil Ja Sámi Allaskuvla  olju ja gassa, sámeservodat, Statoil</p>
<p>Duorastaga (1.11.07) gullui viimmat <errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> ođđasiin ahte Statoil lea šaddan garra kritihka čuozáhahkan go billista ja rivve eamiálbmogiid eatnamiid Alberta-provinssa davviosiin Kanadas. Ášši ii leat miige ođđasiid ja lean guhká imaštan go dan birra ii leat gullon mihkkige Sámis, vaikko Statoil lea maiddái gieskat searvan sáddobohkamiidda. Doapmalin dárkkistit ášši duogáža Interneahtas, gos ohppen ahte <errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> ii lean gal ieš fuomášan ášši muhto Statoil doaimmat Kanadas ja daid kritihkka ledje leamaš ovdan moadde beaivve ovdal Norgga medias (Søndagsrevyen-nammasaš prográmmas).</p>
<p><errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> <errorortreal>ođas ášši<correct errorinfo="cmp,2-1">ođasášši</correct></errorortreal> birra ii lean nuge Statoil eamiálbmogiid eatnamiid billisteami birra muhto Sámi allaskuvlla rollas (dahje dan váilevašvuođas) ášši oktavuođas. Sámi allaskuvllas – mu dálá bargoaddis – lea namalassii šiehtadus <errorort>Statoiliin<correct errorinfo="vowm,i-a">Statoilain</correct></errorort>, mii earret eará cealká ahte Sámi allaskuvla galgá leat Statoilii ráđđeaddin <errormorphsyn>eamiálbmotáššiiguin<correct errorinfo="case,com-loc">eamiálbmotáššiin</correct></errormorphsyn>.</p>
<p>Ráđđeaddi rolla gal lei <errorort>aibbas<correct errorinfo="vowc,a-á">áibbas</correct></errorort> ođđa ášši munnje. Dihten gal, ahte allaskuvlla dalá rektor čálii vuollái šiehtadusa 14.2.07 Guovdageainnus Riikkaidgaskasaš <errorort>Polarjagi<correct errorinfo="vowc,a-á;vowlat,0-a">Polárajagi</correct></errorort> <errorort>ráhpama<correct errorinfo="vowc,á-a">rahpama</correct></errorort> oktavuođas, muhto dan rájes leamaš buohkaide eahpečielggas maid šiehtadus iešalddes sisttisdoallá. Muhtumat lohket ahte dat ii leat earágo <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Memorandum of Understanding” mii ii vel čana min (dahje Statoila) masage, go fas earát dadjet ahte Statoil lea lohpidan ruhtadit min oahpahusa, dutkamuša ja maiddái universitehta plánenbargojoavkku. Go <errorort>jođiheaddjiiguin<correct errorinfo="vowc,mono">jođiheddjiiguin</correct></errorort> geat leat čoahkkimastán <errorort>Statoiliin<correct errorinfo="vowm,i-a">Statoilain</correct></errorort> šiehtadusa čállima maŋŋá, ii šatta dađe viisáseabbon.</p>
<p>Duorastaga 1.11. <errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> ođđasiin jearahalle <errormorphsyn>áššis<correct errorinfo="case,loc-acc">ášši</correct></errormorphsyn> Sámi allaskuvlla ođđa <errormorphsyn>rektoris<correct errorinfo="case,acc-loc">rektora</correct></errormorphsyn> Steinar <errormorphsyn>Pedersena<correct errorinfo="case,acc-nom">Pedersen</correct></errormorphsyn>, gii čilgii ahte <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>mii eat leat háleštan Kanada eamiálbmogiid dili birra <errorort>Statoiliin<correct errorinfo="vowm,i-a">Statoilain</correct></errorort>” beroškeahttá navdojuvvon rollas eamiálbmotáššiid ráđđeaddin. <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Dilli gal livččii eará jos sáhka livččii Sámis,” rektor vel joatká. Leagoson ráđđeaddi rolla guoros sánit báhpára alde vai allaskuvlla diehtemeahttunvuohta Statoil doaimmain iešguđet guovlluin máilmmis? Ieš gal lean imaštallan jaskatvuođa ásahusas ášši birra dan rájes go šiehtadus vuolláičállojuvvui.</p>
<p>Šiehtadusa vuolláičállima áigge, guovvamánu beallemuttus ledjen áiddo álgán Sámi allaskuvlii bargui, inge diehtán maidige plánain čállit šiehtadusa Norgga oljofitnodagain, mas leat oljo- ja gassabohkandoaimmat birra máilmmi. Gullen vuolláičállima birra <errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> ođđasiin ja ledjen čađa hirpmástuvvan. Go ášši birra ii lean leamaš mangelágan sáhka ii geainnage <errormorphsyn>daid<correct errorinfo="number,pl-sg">dan</correct></errormorphsyn> 6 vahku áigge go ledjen leamaš allaskuvllas, jurddašin dieđusge ahte šiehtadus <errormorphsyn>lei<correct errorinfo="verb,infl,prt-prs">lea</correct></errormorphsyn> suollemas. Go jerren dalá rektoris, son logai ahte ii <errorort>eisige<correct errorinfo="vowlat,i-e">eisege</correct></errorort>, ahte dan birra gal leamašan sáhka <errorort>goasnu<correct errorinfo="cmp,1-2">goas nu</correct></errorort> ovdal muhtin oktavuođas. Naba almmolaš <errorort>prinsihpaságastallan<correct errorinfo="conc,hp-hpp">prinsihppaságastallan</correct></errorort> bargiiguin, <errorort>eandalitge<correct errorinfo="conwb,tg-ig">eandaliige</correct></errorort> fágabargiiguin, go sáhka lea nuge stuorra áššis go oljofitnodagain ovttastallamis? Maid dat mearkkaša sámi alitoahppo- ja dutkanásahussii? Masa mii leat lohpideamen ja leago dat oppalohkáige OK?</p>
<p>Ii lean leamaš mangelágan ságastallan leago oppanassiige riekta dahje jierpmálaš, dahje makkár eavttuid mii háliidit bidjat šiehtadussii, vástidii dalá rektor. Ledjen vel eanet hirpmástuvvan ja imaštallen, livččiigo dakkár šiehtadusaid vuolláičállin <errorortreal>almma<correct errorinfo="vowlat,a-á">almmá</correct></errorortreal> almmolaš ságastallama haga ásahusas vejolaš gostige eará <errorort>sájis<correct errorinfo="vowlat,á-a">sajis</correct></errorort> eamiálbmotmáilmmis? Ii goit <errormorphsyn>daid<correct errorinfo="case,gen-loc">dain</correct></errormorphsyn> guovlluin, maiguin ieža ledjen oahpis, ja eahpidin sakka eará sajisge. Oljofitnodagat leat nu ollu buktán buotlágan baháid eamiálbmogiid gaskii. Jurddašin Uwa-álbmoga Colombias ja Occidental Petroleum oljobohkamiid sin guovllus. Logi jagi dassái sin dilli lei nu vearrái, ahte álbmot uhkidii joavkoiešsoardimiin jos Occidental Petroleum ii <errorort>šluhte<correct errorinfo="conc,ht-htt">šluhtte</correct></errorort> bohkanáigumušain. Jurddašin maiddái Lubicon Cree seamma Alberta-provinssas Kanadas, geat leat 1980-logu rájes dáistalan Shell vuostá iežaset eatnamiin. Naba Shell doaimmat Ogoni-álbmoga eatnamiin Nigerias? Gii muitá Ken <errorortreal>Saro-Wiwa rohki<correct errorinfo="cmp,2-1">Saro-Wiwa-rohki</correct></errorortreal> ja manne son goddojuvvui?</p>
<p>Ja mii dušše čálistit vuollái šiehtadusa guorahalakeahttá ja ságastalakeahttá <errorlex>min<correct errorinfo="w,pers-refl">iežamet</correct></errorlex> dahje Statoil áigumušain dahje šiehtadusa čuovvumušain. Leagoson vuot sáhka das, mo mii sámit <errormorphsyn>luhttet<correct errorinfo="verb,kongr,pl3-pl1">luohttit</correct></errormorphsyn> dasa ahte eiseválddit (ja <errorort>maidái<correct errorinfo="conc,id-idd">maiddái</correct></errorort> stáhta fitnodagat) gal jurddašit sámiid buori ja doibmet dušše <errorort>buorredahtolašvuođain<correct errorinfo="vowc,a-á">buorredáhtolašvuođain</correct></errorort> sámiid ektui? Vai <errormorphsyn>jáhkiigo<correct errorinfo="verb,kongr,sg-pl">jáhkkego</correct></errormorphsyn> Sámi allaskuvlla jođiheaddjit duođaid ráđđeaddi <errorort>rollai<correct errorinfo="vowlat,a-i">rollii</correct></errorort> <errormorphsyn>eamiálbmotáššiiguin<correct errorinfo="case,com-loc">eamiálbmotáššiin</correct></errormorphsyn>?</p>
<p>Lean ain <errorort>vuorddášeamen<correct errorinfo="vowlat,á-a">vuorddašeamen</correct></errorort> ságastallama gáffe- dahje borranbottus Statoila ja allaskuvlla gaskavuođain, badjelaš jahkebeali maŋŋá. Ieš goit in leat vel oassálastán dákkár ságastallamii, mii muhtumin gal bidjá jurddašit ahte mo sámi akademalaš ásahus sáhttá leat nu jaskat áigeguovdilis áššiid birra, maiddái gaskaneaset. Gii dat buktá dákkár dehálaš, áigeguovdilis, buolli áššiid ja gažaldagaid ovdan jos mii eat dan daga?</p>
<p>Duorastaga 1.11. ođđasiin rektor ii orron diehtimin maidige Statoil doaimmain Kanadas dahje das, mo dat váikkuhit guovllu eamiálbmogiid eallindiliide. <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Mii galgat oažžut buot dieđuid ášši birra ovdalgo sáhttit vástidit gažaldahkii ja mii galgat gullat <errorort>Statoilis<correct errorinfo="vowlat,i-a">Statoilas</correct></errorort> mii lea váldosisdoallu dán áššis. Mii dárbbašit ollu eambbo dieđuid ovdalgo sáhttit árvvoštallat ášši,” son cealká.</p>
<p>Dat ii leat duohta ahte <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>mii” – nappo buohkat olles ásahusas? – eat dieđe maidige ášši birra. Rektor livččii sáhttán <errorort>gulasguddat<correct errorinfo="conwb,sg-sk">gulaskuddat</correct></errorort> earáiguin ovdalgo manná muitalit mediaide, ahte ii oktage ásahusas dieđe maidige Statoil doaimmaid birra. Mo son buktá ášši ovdan addá heahpatlaš gova Sámi njunuš dutkan- ja oahpahanásahusas – doppe eai čuovo áigeguovdilis áššiid!</p>
<p>Mun in dieđe earáin, muhto mun livččen sáhttán muitalit muhtin <errorort>fáktaid<correct errorinfo="vowlat,a-á">fáktáid</correct></errorort> Statoil doaimmaid birra Albertas. Moadde mánotbaji dassái čohkkejin dieđuid <errormorphsyn>alccen<correct errorinfo="case,ill-gen">iežan</correct></errormorphsyn> várás Statoil birra – <errorortreal>justá<correct errorinfo="vowlat,á-a">justa</correct></errorortreal> dan dihtii go mis lea singuin šiehtadus ja dat lea min geatnegasvuohta diehtit mas lea sáhka: • Jos buot plánejuvvon Davvi-Alberta oljosáttuid bohkanprošeavttat šaddet duohtavuohtan, sullii 3000 <errorort>njealljehaskilomehtera<correct errorinfo="conc,llj-lj">njealjehaskilomehtera</correct></errorort> <errormorphsyn><errorort>beahccevuovddi<correct errorinfo="conc,hcc-hc">beahcevuovddi</correct></errorort><correct errorinfo="case,gen-nom">beahcevuovdi</correct></errormorphsyn> duššaduvvo eret oljosáttuid ovddas. Dasa lassin {137 000 <errorort>njealljehaskilomehtera<correct errorinfo="conc,llj-lj">njealjehaskilomehtera</correct></errorort> <errormorphsyn>eatnamiid<correct errorinfo="case,gen-nom">eatnamat</correct></errormorphsyn> biđgejuvvojit seismalaš <errorort>linjaid<correct errorinfo="conc,nj-nnj;vowlat,a-á">linnjáid</correct></errorort>, geainnuid, <errorort>oljobohciid<correct errorinfo="conc,hc-hcc">oljobohcciid</correct></errorort> ja oljogálduid fierpmádahkan. Dutkamušaid mielde dát doaimmat sáhttet duššadit olles boreála ekosystema. • Ovttastuvvan <errorort>Nášuvnnaid<correct errorinfo="vowlat,á-a">Našuvnnaid</correct></errorort> Birasprográmma lea meroštallan Alberta oljosáttuid máilmmi ovtta guovddáš birasbillašuvvama guovlun. • Oljosáddobohkamat váldet 2-4,5 <errorort>barrela<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,rr-r">bárela</correct></errorort> čázi jogas juohke <errorort>oljobarrela<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,rr-r">oljobárela</correct></errorort> várás mii <errorort>buvttiduvvo<correct errorinfo="vowlat,i-a">buvttaduvvo</correct></errorort>. Dálá bohkandoaimmat váldet badjel 349 kubihkkamehtera čázi jagis, mii vástida 2 miljon olbmo gávpoga jahkásaš čáhcegolaheami. Muhto <errorort>nuppeláhkai<correct errorinfo="cmp,1-2">nuppe láhkai</correct></errorort> go gávpogis geavahuvvon čáhci, oljosáddobohkamis geavahuvvon <errorort>čáhzi<correct errorinfo="conc,hz-hc">čáhci</correct></errorort> lea nu nuoskkiduvvon ahte dan ii sáhte buhtistit ja geavahit ođđasit. • Čáhci váldojuvvo Athabasca-jogas ja dat uhkida olles Peace-Athabasca čázádaga ja ekosystema, ja dán láhkái maiddái <errorort>eamiálbmot-guolasteaddjiid<correct errorinfo="vowc,mono;vowlat,a-á">eamiálbmotguolásteddjiid</correct></errorort> birgenlági ja sisaboađu. • Oljosáddobohkamiid čáhcegeavaheapmi buvttiha stuorra meriid nuoskkidemiid. • Guovllu eamiálbmogiin leamaš váttisvuođat oažžut iežaset jiena gullot oljosáddobohkamiid oktavuođas. Eamiálbmotbáikegoddi Fort Chipewyan Athabasca-jávrri gáttis lea gillágoahtán hárvenaš borasdávddain (omd. <errorort>leukemia<correct errorinfo="conc-0-ij">leukemiija</correct></errorort>, lupus) ja eará dávddain, maidda sivvan lea nuoskkiduvvon čáhci. • Borgemánus dán jagi Fort Chipewyan ássit dolle birasmiellačájáhusa ja gáibidedje oljosáddobohkamiid bisseheami <errorlex>sin<correct errorinfo="w,pers-refl">iežamet</correct></errorlex> guovlluin. Sii ballet sihke olbmuid ja <errorort>ealliid<correct errorinfo="vowc,mono">elliid</correct></errorort> dearvvašvuođas ja boahtteáiggis. • Statoil doaibmá birra máilmmi. Sin gárta <errorformat>“<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Statoila máilbmi” lea gávdnamis: <errorlang>#www.statoil.com/statoils_world<correct>url</correct></errorlang> • Sáhtát geahččat <errorort>Sámeradio<correct errorinfo="vowc,a-á">Sámerádio</correct></errorort> ođasbihtá áššis čujuhusas</p>
</body></document>
