<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>338</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">#http://se.wikipedia.org/w/index.php?title=Einar_Gerhardsen&amp;oldid=137845 #29.11.12</p>
<p>Einar Henry Gerhardsen (riegádan miessemánu 10.b. 1897 <errorort>Asker:is<correct errorinfo="prop,suf">Askeris</correct></errorort> Norggas, namainis Einar Henry Olsen, jápmán čakčamánu 19. beaivve 1987) leai norgga politihkkár gii ovddastii Bargiidbellodaga. Son leai Norgga stádaministtarin jagi 1945 rájes gitta 1951 rádjai, 1955 rájes 1963 rádjai ja 1963 rájes 1965 rádjai. Norggas dovdet su buddestatnamain <errorformat>«<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>landsfaderen<errorformat>»<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>, mii mearkkaša riikkaáhččin, ja son namuhuvvo <errormorphsyn>okta<correct>oktan</correct></errormorphsyn> váldoolmmožin huksemis norgga velferdsstáhta mii viidugođii nuppi <errorort>máilmme soađi<correct errorinfo="cmp,2-1;cmp,vowlat,e-i">máilmmisoađi</correct></errorort> maŋŋá.</p>
<p>Ovddasteamit 1897–1940</p>
<p>Son leai riegádan Askeris, rodemeaštára Gerhard Olsena (1867–1949) ja dálueamida Emma Hansena (1872–1949) bárdnin. Son leai náitalan <errorort>Werna:in<correct errorinfo="prop,suf">Wernain</correct></errorort> (Nieidavuođanamma: Christie) ja <errorort>sutnos<correct errorinfo="conc,tn-dn">sudnos</correct></errorort> ledje bártnit Truls Gerhardsen ja Rune Gerhardsen ja nieida Torgunn Lieungh. Son gearggai soahtebálvalusas jagis 1918. Jagi 1919 rájes gitta 1923 jahkái leai son guovddáš stivralahttu Norgga <errorort>Kommunisttálaš<correct errorinfo="loan,vowlat,á-a">Kommunisttalaš</correct></errorort> Nuoraidsearvvis, Norges Kommunistiske Ungdomsforbund. Jagis 1923 válljejuvvui son <errorort>Bargiidbelloga<correct errorinfo="typo">Bargiidbellodaga</correct></errorort> bellodatčállin muhto jagis 1926 válljejuvvui son fas čállin Oslo Bargiidbellodahkii <errorort>ceggendihte<correct errorinfo="cmp,1-2">ceggen dihte</correct></errorort> organisašuvnna doppe. Jagis 1936 álggii fas bellodatčállin, ovdalgo jagis 1939 šattai nubbinjođiheaddjin.</p>
<p>Soahtejagit 1940–1945</p>
<p>Moadde beaivve maŋŋá go soahti buollái searvvai Gerhardsen ráđđehussii, mii báhtarii <errorort>davásguvlui<correct errorinfo="cmp,1-2">davás guvlui</correct></errorort> riikkas. Son oaččui ovddasvástádusa sirdit Norgga Báŋkku golliid davás, Moldes Romsii. Go geassemánus máhcai Osloi de jođihii son muhtun áigge Bargiidbellodaga, muhto moadde beaivve maŋŋá gilde duiskalaččat su politihkkemis riikkadásis. Dattege nammaduvvui son Bargiidbellodaga doaibmi jođiheaddjin riikkačoahkkimis suoidnemánu 6.beaivve 1940 rájes. Son jotkkii seammás su <errorort>gielddapolitihkálaš<correct errorinfo="loan,vowlat,á-a">gielddapolitihkalaš</correct></errorort> barggu, ja borgemánu 15.beaivve šattai son sátnejođiheaddjin. Nuba máŋgii Gestapo dutkkahedje su. Borgemánu 26. beaivve jagis 1940 bággehallui duiskalaččain geassádit sátnejođiheaddjin. Son leai sisabahkkenjagi álggahan ovttasbarggu Duiskkain, mat hilgo su ovttasbargovuogi. Dan maŋŋá máhcai son geaidnobargin ja seammás searvvai vuosttildanbargui, man <errorort>sivai<correct errorinfo="typo">sivas</correct></errorort> biddjui giddagassii Norggas, ja sáddejuvvui maid Duiskii <errorort>konsentrasjonsleirii<correct errorinfo="loan,foreign">konsentrašunleirii</correct></errorort> jagis 1942 gos čohkkái 2 jagi, man maŋŋá čohkkái vel jagi giddagasas Grini fáŋgaleairras jagi 1945 rádjai. Dattege čohkkádettiin giddagasas son hutkkai Bargiidbellodaga soađimaŋŋápolitihka ja mo dát <errorort>politihkálaš<correct errorinfo="loan,vowlat,á-a">politihkalaš</correct></errorort> bargu galggašii šaddat Norggas friddjavuođa maŋŋá.</p>
<p>Ráfi ja čoagganeapmi 1945</p>
<p>Einar Gerhardsen jotkkii Bargiidbellodaga jođiheaddjin friddjavuođa maŋŋá. Jođiheaddjin norgga stuorámus bellodagas šattai su bargun jođihit <errorort>politihkálaš<correct errorinfo="loan,vowlat,á-a">politihkalaš</correct></errorort> bellodagaid ovttasbargolávdegotti maŋŋá nuppi <errorort>máilmmesoađi<correct errorinfo="cmp,vowlat,e-i">máilmmisoađi</correct></errorort>. Lávdegotti bargun leai gávdnat sisdoalu oktasašprográmmii mii galggai dahkat ovttasbargovuođu <errorort>politihkálaš<correct errorinfo="loan,vowlat,á-a">politihkalaš</correct></errorort> bellodagaid gaskkas ođđasis huksemis Norgga.</p>
</body></document>
