<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">#http://se.wikipedia.org/w/index.php?title=Svalbárda&amp;oldid=155503</p>
<p xml:lang="mrj">#29.11.12</p>
<p>Svalbárda leat Norga sullot <errormorphsyn>Árktisa<correct>Árktisis</correct></errormorphsyn> . Dát sullot leat Europa nannáma davábealde, sullii davvipola ja Norgga nannáma gaskkas. Svalbárdii gullet buot sullot ja bávttit gaskkal 74° ja 81° davvi govdodagas ja 10° ja 35° nuortta guhkkodagas. Stuorimus suolu lea Čohkkavárit (Spitsbergen), nubbin stuorimus lea Davvinuortaeana ja goalmmádin Edgeøya. Longyearbyen lea hálddahusguovddáš dáid sulluide. Eará ásahusat, earret <errorsyn>go<correct>0</correct></errorsyn> dutkanguovddážat, leat dat ruošša ruvkeservodat Barentsburgas, dutkanservodat Ođđa-Ålesundas ja ásahusat ruvkedoaimma Sveagruvena dáfus. Buot dát sullot hálddašuvvojit bargoolbmás Svalbárddas. Sullot váldojuvvoje vuosttaš geardde atnui 16. ja 17. jahkečuođis, <errorort>fálesbivdo-čoahkkananbáikin<correct errorinfo="cmp,hyph-0">fálesbivdočoahkkananbáikin</correct></errorort>, muhto guđđui loahpas ávdin. 19. jahkečuođi álggus álggahuvvui beasošruvkedoaibma, mii dagahii ahte eambbo servodagat álggahuvvojedje dáid sulluide. Svalbárda-traktáhtta 9.beaivvi guovvamánu 1920 rájes dohkkeha norgga suverenitehta, ja Svalbárda-lágain 1925:s šadde sullot ollásii oassin gonagasriikii Norgii. Svalbárda-láhka etablerii maid Svalbárdda ekonomalaš friddjabáikin ja demilitariserejuvvon guovlun. Odne leaba Stuora Norgga Čohkkaváriid Beasoškompaniija ja dat ruošša Trust Arktikugol áidna ruvkesearvvit mat ain doaimmaheaba beasošdoaimma Svalbárddas. <errorort>Dutkkan<correct errorinfo="conc,tkk-tk">Dutkan</correct></errorort> ja turisma leat šaddan dehálaš liigeealáhussan lassin Svalbárdda Universitehtaguovddážii ja Svalbárdda máilmmiviidosaš siepmanvárrehussii. Doppe eai leat luottat orrunbáikkiid gaskkal, ja olbmot vánddardit skuteriiguin, girdiiguin ja fatnasiiguin. Svalbárdda Girdišillju, Longyear, lea dat deháleamos <errorort>kommunikašuvdna-verrát<correct errorinfo="cmp,hyph-0">kommunikašuvdnaverrát</correct></errorort> reasta máilbmái. Sulloguovllus lea <errorort>arktalaš<correct errorinfo="loan,vowc,a-á">árktalaš</correct></errorort> klimá, muhto doppe lea lieggasit ja bivvalit go <errorort>eara<correct errorinfo="vowlat,a-á">eará</correct></errorort> guovlluin seamma govdodatgrádain.</p>
</body></document>
