<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>221</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">#http://se.wikipedia.org/w/index.php?title=Sámi_girječálliid_searvi&amp;oldid=138877 #29.11.12</p>
<p>Sámi Girječálliid Searvi - Samisk Forfatterforening -SGS- vuođđuduvvui Láhpoluobbalis, norggabeale Sámis Guovdageainnu suohkanis jagis 1979.</p>
<p>Sisdoallu  [čiega] 1 Ulbmilat 2 Doaimmat 3 Miellahttu 4 Ovttasbargu</p>
<p>Ulbmilat</p>
<p>Ulbmilat leat ovddidit ja oainnusin dahkat sámegiel ja sámi girjjálašvuođa, ásahit stipeanddaid, foanddaid ja eará ekonomalaš ortnegiid sámi girječálliide, fuolahit ahte <errorort correct="sámegiel" errorinfo="typo">sámgiel</errorort> girjjálašvuođa ilbmadeapmi šattašii seamma buorre go Davviriikkain muđui oččodit stáhta garantiijabálkkáid sámi <errorort correct="girječálliide" errorinfo="conm,d-id">girječállide</errorort>, ásahit bissovaš oastinortnega sámegiel girjjiide ja oččodit šiehtadallanvuoigatvuođa kopiija- ja bibliotehkabuhtadusaide Suomas ja Ruoŧas, oččodit stipeanddaid Suoma ja Ruoŧa Sámedikkiin ovttasbargat eará <errorort correct="álgoálbmotgirječálliiguin" errorinfo="cmp,2-1">álgoálbmot girječálliiguin</errorort>.</p>
<p>Doaimmat</p>
<p>SGS lea ovttas eará dáiddaservviiguin ásahan sierra <errorort correct="hálddahusa" errorinfo="vowlat,á-a">hálddáhusa</errorort>, Sámi Dáiddárráđi, sámi dáiddáriidda. SGS lea ožžon šiehtadallanvuoigatvuođa Norgga stáhtain bibliotehka- ja <errorort correct="kopiijabuhtadusaide" errorinfo="loan,conc,jj-ij">kopijjabuhtadusaide</errorort>, ja maiddái ožžon sierra stipeanddaid sámi dáiddáriidda Norgga Sámedikkis. Lea maid ásahan Sámikopiija ja ásahan Sámi Dáiddáriid ja <errorort correct="Girječálliid" errorinfo="typo">Girčálliid</errorort> Buhtadusfoandda (SDGB). Maiddái šiehtadallan dáiddáršiehtadusa Norgga Sámedikkiin ja ásahan Sámi Girjeriemuid.</p>
<p>Miellahttu</p>
<p><errorort correct="SGS:s" errorinfo="acro,suf">SGSas</errorort> leat sullii 50 <errorort correct="miellahtu" errorinfo="conc,htt-ht">miellahttu</errorort> miehtá Sámi. Miellahttun beassá sápmelaš ja sámegielat girječálli, sámegielat jorgaleaddji gii lea jorgalan sámegillii, sámi árbevirolaš muitaleaddji, máinnasteaddji ja luohtepoehta. Jahkečoahkkin dollo jahkásaččat ja lea searvvi alimus <errorort correct="mearrideaddji" errorinfo="vowlat,e-i">mearredeaddji</errorort>. Jahkečoahkkin vállje jođiheaddji ja stivrra. Stivrras leat vihtta (5) <errorort correct="miellahtu" errorinfo="conc,htt-ht">mielahttu</errorort>. SGS ruhtaduvvo doaibmadoarjagiin maid oažžu Sámedikkiin ja velá miellahttomávssuin.</p>
<p>Ovttasbargu</p>
<p>SGS bargá ovttas Sámi Dáiddačehpiid Servviin, Sámi <errorort correct="Teáhter" errorinfo="loan,vowc,a-á">Teahter</errorort> Servviin, Juigiid Servviin ja Komponisttaid Servviin. SGS lea miellahttu Sámi <errorort correct="Dáiddaráđis" errorinfo="prop,vowlat,á-a">Dáiddáráđis</errorort> (SDR). SGS bargá maid ovttas eará <errorort correct="girječálliid" errorinfo="conc,l-ll">girječáliid</errorort> servviiguin Davviriikkain.</p>
</body></document>
