<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1663</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1273&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="puhe_morales_kok.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="koi">21.05.2010</p>
    <p>Klemetti Näkkäläjärvi Juvvá Lemet Suoma sámediggi Sámi parlamentáralaš ráđi ságadoalli</p>
    <p>Gudnejahtton  Bolivia  máŋgganášuvnnalaš  stáhta  presideanta  Evo  Morales,  buorit  árvoguossit  ja sápmelaččat!</p>
    <p>Suoma  sámedikki  ja  sámi  parlamentáralaš  ráđi  beales  sávan  Dutnje,  gudnejahtton  presideanta, buresboahtima  Sápmái.  Árvvus  adnon  presideanta,  Don  leat  inspirašuvnna  gáldu  ja  ovdamearka buot álgoálbmogiidda. Álgoálbmogat, geat šaddet dáistalit miehtá máilmmi kultuvrraset, gielaset ja ealáhusaideaset  beales  dárbbahit  Du  lágán  ovdagovaid,  jáhku  das,  ahte  maiddái  álgoálbmogat sáhttet mearridit iežaset vuorbbis ja jođihit iežaset riikka. Bolivia álgoálbmotpolitihkas lea šaddan riikkaidgaskasaš ovdamearka. Sávvat buot máilmmi riikkaid, main orrot álgoálbmogat, čuovvut Du ovdamearkka  ja  váldit  Ovttastuvvan  Nášuvnnaid  julggaštusa  álgoálbmogiid  vuoigatvuođain lágaideaset  oassin.  Álgoálbmogat  riikkaidgaskasaš  dásis  leat  ballan  ahte  álgoálbmotjulggaštus báhcá  morašlaš  muitun  das,  ahte  álgoálbmogiid  vuoigatvuođat  eai  leat  ollašuvvan.  Bolivia  stáhta mearrádus lea movttiidahttin buot riikkaide ja muitala das, ahte julggaštusa prinsihpat ja ulbmilat leat ollašuhttimis ja buot álgoálbmogiin, geat dáistalit iežaset vuoigatvuođaid beales, lea doaivu.</p>
    <p>Álgoálbmogat  ja  sin  kultuvrrat  leat  hui  dehálaččat  máilmmi  kultuvrraid  máŋggalágánvuođa girjjatvuođas.  Sámi  álbmogii  ja  min  kultuvrii  lea  leamaš  eallindehálaš  bastit  eallit  luondduin soabalaččat iige leat dan hálddašeaddji ja hearrá. Luonddu gudnejahttin lea oktasaš árbevierru, mii ovttastahttá  buot  álgoálbmogiid.  Dan  mii  galgat  eahccit.  Álgoálbmogat  leat  máilmmi  servošiid morálalaš čielgedákti, mii atnit ávvira kulturárbevierus ja luonddus suvdilis vuogi mielde.</p>
    <p>Globála  máilmmis  álgoálbmogiid  ovttasbargu  ja  riikkaidgaskasaš  soahpamušat,  mat  suodjalit álgoálbmogiid,  leat  ain  deháleappot.  Álgoálbmogat  eai  šatta  doarrut  dušše  iežaset  vuoigatvuođaid beales  riikkaideaset  siste,  muhto  maid  riikkaidgaskasaš  fitnodagaid  vuostá.  Šattan  morašlažžan dadjat, ahte maiddái suopmelaš rastánášuvnnalaš fitnodagat vuovdečuollan- ja bioenergiijabuvttadusaineaset  uhkidit  muhtin  álgoálbmogiid  birgenlági,  kultuvrra  ja  birrasa. Maiddái  dat  riikkat,  maid  hálddašan  viidodagain  rastánášuvnnalaš  fitnodagat  dulbmet álgoálbmogiid  rivttiid  sierra  máilmmi  guovlluin,  galget  guoddit  ovddásvástádusa  ja  eastit  dáid fitnodagaid  bisttehis  vuoittuid  háhpohallama.  Álgoálbmogat  dárbbahit  riikkaidgaskasaš soahpamušaid  suodjalit  maiddái  rastáfitnodagaid  bisttehis  vuoittuid  oččodeami  nu  ahte álgoálbmogiid rievttit eai duolmmahala.</p>
    <p>Árvvus  adnon  presideanta  Morales,  mii  leat  hui  ilus  dan  njunušvuođas,  man  Don  leat  váldán dálkkádatrievdama  duostumis  ja  álgoálbmogiid  oainnuid  vuhtii  váldimis  mearrádusaid  dahkamis, mat  gusket  dálkkátrievdama.  Sápmelaččat  oidnet  dálkkádatrievdama  oktan  stuorimus  uhkkin  oba min kultuvrra boahtteáigái, ja seamma ládje oidnet eatnatlohkosaš álgoálbmogat miehtá máilmmi. Álgoálbmogiid dárbbut hilgojuvvoje Københavnna dálkkádatráđđádallamiin, muhto sávan, ahte Du barggu  láidestemiin  Mexico  dálkkádatráđđádallamiin  váldojuvvojit  vuhtii  maiddái  álgoálbmogiid dárbbut. Illun sáhtán ilmmuhit, ahte Sámi parlamentáralaš ráđđi, mii lea njealji riikka sápmelaččaid ovttasbargoorgána,  lea  dohkkehan  vuosttaš  dálkkádatpolitihkalaš  strategiijas  dán  jagi.  Áigut viiddidit  dán  jagi  mielde  dálkkádatpolitihkalaš  strategiija  dálkkádatpolitihkalaš  prográmman,  mas vuojulduvvat dálkkádatnuppástusaid biehtadahkes váikkuhusaid caggamii sámi kultuvrii.</p>
    <p>Dálkkádatrievdama  caggan  ja  áruid  geahpideapmi  lea  álgoálbmotjulggaštusa  lassin mávssolaččamus  áššiide  gullevaš,  maidda  riikkaidgaskasaš  álgoálbmotpolitihkas  galgá  vuodjut  ja mii álgoábmogat galgat čavget ovdalaččasge ovttasbargomet áššis.</p>
    <p>Gudnejahtton presideanta Morales, loahpas hálidan giitit Du go hálidat deaivat sápmelaččaid iežat Davviriikkaid  galledeami  olis.  Sávan,  ahte  Du  galledeapmi  lea  positiivvalaš  ovdamearka  maid Davvirriikkaid  stáhtaide  ja  dat  oaččule  Dus  ođđa  movtta  váldit  ON:a  álgoálbmotjulggaštusa nášuvnnalaš  lágaid  oassin  ja  ahte  dat  giddele  iežaset  politihkas  fuomášumi  dasa,  mat  leat dálkkádatrievdama váikkuhusat álgoálbmogiidda.</p>
    <p>Giittán go bessen buktit dáid dearvvuođagaid.</p>
    <p xml:lang="koi">21.05.2010</p>
    <p xml:lang="fin">Klemetti Näkkäläjärvi Juvvá Lemet Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston puheenjohtaja Suomen saamelaiskäräjät</p>
    <p xml:lang="fin">Kunnioitettu  Bolivian monikansallisen valtion presidentti Evo Morales, hyvät arvovieraat ja saamelaiset!</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisen  parlamentaarisen  neuvoston    ja  Suomen  saamelaiskäräjien puolesta  toivotan  Teidät, kunnioitettu presidentti, tervetulleeksi saamenmaahan.  Arvoisa presidentti, olette inspiraation lähde ja  esimerkki  kaikille  alkuperäiskansoille.  Alkuperäiskansat,  jotka  joutuvat  taistelemaan  ympäri maailmaa kulttuurinsa, kielensä ja elinkeinojensa puolesta tarvitsevat teidänlaisia esimerkkejä, uskoa siihen, että myös alkuperäiskansat voivat määrätä omasta kohtalostaan ja johtaa omaa maataan. Bolivian alkuperäiskansapolitiikasta on muodostunut kansainvälinen esimerkki. Toivomme kaikkien  maailman  alkuperäiskansoja  asuttavien  valtioiden  seuraavan  teidän  esimerkkiänne  ja  ottavan YK:n  julistuksen  alkuperäiskansojen  oikeuksista  osaksi  lainsäädäntöään.  Kansainvälinen  alkuperäiskansayhteisö  on  pelännyt  että  alkuperäiskansajulistus  jää  surulliseksi  muistoksi  alkuperäiskansojen oikeuksien toteutumattomuudesta. Bolivian valtion päätös  on kannustin kaikille valtioille ja kertoo siitä, että julistuksen periaatteet ja tavoitteet on toteutettavissa ja kaikilla alkuperäiskansoilla, jotka taistelevat omien oikeuksiensa puolesta, on toivoa.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansat ja heidän kulttuurinsa ovat hyvin tärkeitä maailman kulttuurien monimuotoisuuden kirjossa.  Saamen kansalle ja heidän kulttuurilleen on ollut elintärkeää pystyä elämään luonnon kanssa sopusoinnussa eikä olla sen hallitsija ja herra. Kunnioittava suhde luontoon on kaikkia alkuperäiskansoja yhdistävä perinne, jota meidän on vaalittava. Alkuperäiskansat ovat maailmanyhteisön moraalinen selkäranka, me pidämme kulttuuriperinnöstä ja luonnosta huolta kestävällä tavalla.</p>
    <p xml:lang="fin">Globalisoituvassa  maailmassa  alkuperäiskansojen  yhteistyö  ja  kansainväliset  alkuperäiskansoja suojelevat sopimukset ovat yhä tärkeämpiä. Alkuperäiskansat eivät joudu taistelemaan omien oikeuksien  puolesta  valtioiden  sisällä,  mutta  myös  kansainvälisiä  yrityksiä  vastaan.  Surukseni  joudun toteamaan,  että  myös  suomalaiset  ylikansalliset  yritykset  uhkaavat  joidenkin  alkuperäiskansojen toimeentuloa, kulttuuria ja ympäristöä metsänhakkuu- ja bioenergiatuotannollaan. Myös valtioiden, joiden alueella toimivat yritykset polkevat alkuperäiskansojen oikeuksia muualla maailmassa tulee kantaa  vastuu  ja  estää  ylikansallisten  yritysten  lyhytnäköinen  voitontavoittelu.  Alkuperäiskansat tarvitsevat  kansainvälisiä  sopimuksia  suojelemaan  niitä  myös  ylikansallisten  yritysten  lyhytnäköiseltä voitontavoittelulta alkuperäiskansojen oikeuksien kustannuksella.</p>
    <p xml:lang="fin">Arvoisa presidentti Morales, olemme hyvin iloisia siitä johtajuudesta, jonka olette ottaneet ilmastonmuutoksen  torjunnassa  ja  alkuperäiskansojen  näkemysten  huomioimisessa  ilmastonmuutosta koskevassa päätöksenteossa. Saamelaiset näkevät ilmastonmuutoksen olevan suurimpia uhkia koko kulttuurimme tulevaisuudelle, ja samoin näkevät lukuisat alkuperäiskansat ympäri maailmaa. Alkuperäiskansojen tarpeet sivuutettiin Kööpenhaminan ilmastoneuvotteluissa mutta toivon, että Teidän toimintanne  johdolla  Meksikon  ilmastoneuvotteluissa  huomioidaan  myös  alkuperäiskansojen  tarpeet.  Voin  ilokseni  ilmoittaa,  että  saamelainen  parlamentaarinen  neuvosto,  joka  on  saamelaisten yhteistyöelin,  on  hyväksynyt  ensimmäisen  ilmastopoliittisen  strategiansa  tänä  vuonna.  Aiomme laajentaa kuluvana vuonna ilmastopoliittista strategiaa ilmastopoliittiseksi ohjelmaksi, jossa keskitytään ilmastonmuutoksien kielteisten vaikutusten ehkäisyyn saamelaiskulttuurille.</p>
    <p xml:lang="fin">Ilmastonmuutoksen estäminen ja haittojen vähentäminen on alkuperäiskansajulistuksen toimeenpanon lisäksi tärkeimpiä asioita joihin kansainvälisessä alkuperäiskansapolitiikassa tulee keskittyä ja meidän alkuperäiskansojen tulee tiivistää entisestään yhteistyötä asiassa.</p>
    <p xml:lang="fin">Arvoisa presidentti Morales, lopuksi haluan kiittää teitä kun haluatte tavata saamelaisia pohjoismaiden vierailunne yhteydessä. Toivon, että vierailunne on positiivinen esimerkki myös Pohjoismaiden valtioille ja he saisivat Teiltä kannustusta ottaa YK:n alkuperäiskansajulistus osaksi kansallista lainsäädäntöään ja kiinnittämään huomiota ilmastonmuutoksen vaikutuksiin alkuperäiskansoille omassa politiikassaan.</p>
    <p xml:lang="koi">21.05.2010</p>
    <p xml:lang="fin">Klemetti Näkkäläjärvi Juvvá Lemet Presidente del Consejo Parlamentario Sami Parlamento Sami de Finlandia</p>
    <p xml:lang="nob">¡Estimado  Presidente  del  Estado  multicultural  de  Bolivia  Evo  Morales,  estimados  invitados  y representantes del pueblo sami!</p>
    <p xml:lang="nno">En  nombre  del  Consejo  Parlamentario  Sami  y  el  Parlamento  Sami  de  Finlandia  le  doy  la bienvenida,  estimado  Presidente,  al  país  sami.  Estimado  Presidente,  es  Usted  una  fuente  de inspiración  para  todos  los  pueblos  indígenas  de  la  tierra  que  se  ven  obligados  a  luchar  por  su cultura, idioma y costumbres y necesitan un ejemplo como Usted y fe en que también los pueblos indígenas puedan decidir sobre su propio destino y dirigir el país. La política de Bolivia hacia los pueblos indígenas constituye un ejemplo internacional. Esperamos que todos los países del mundo donde viven pueblos indígenas sigan su ejemplo e incluyan en su legislación nacional los principios de  la    Declaración  de  las Naciones  Unidas sobre  los derechos de  los  pueblos  indígenas.  La comunidad  internacional  de  pueblos  indígenas  ha  tenido  el  temor  de  que  la  Declaración  de las Naciones  Unidas sobre  los derechos de  los  pueblos  indígenas  solo  quede  como  una  reliquia sobre el incumplimiento de estos derechos. La decisión tomada por Bolivia constituye un estímulo para todos los países del mundo y es un ejemplo de que los principios de la Declaración pueden ser cumplidos  y  de  que  todos  los  pueblos  indígenas  que  están  luchando  por  sus  derechos  tienen esperanza.</p>
    <p xml:lang="nno">Los pueblos indígenas y sus culturas son ingredientes importantes en el espectro multicultural de nuestro planeta. El pueblo sami y su cultura siempre han considerado sumamente importante vivir en  armonía  con  la  naturaleza  sin  ser  su  dueño  o  señor.  La  tradición  que  une  a  todos  los  pueblos indígenas del mundo es la relación respetuosa que tienen con la naturaleza que es algo que tenemos que  preservar.  Los  pueblos  indígenas  somos  un  ejemplo  moral  para  la  comunidad  internacional, nosotros conservamos nuestra herencia cultural y cuidamos la naturaleza de manera sostenible.</p>
    <p xml:lang="nno">En el mundo globalizado, la cooperación y los convenios internacionales que protegen a los pueblos indígenas son cada vez más importantes. Los pueblos indígenas no solo tienen que luchar por sus derechos  en  su  propio  territorio  nacional  sino  también  contra  de  los  intereses  de  las  compañías multinacionales.  A  mi  pesar  tengo  que  admitir  que  también  las  compañías  multinacionales finlandesas  ponen  en  peligro  la  economía,  cultura  y  entorno  medioambiental  de  algunos  pueblos indígenas en sus proyectos de tala de bosques y producción de bioenergía. También los estados que permiten que las compañías multinacionales trabajen en su territorio violando los derechos de los pueblos indígenas deben responsabilizarse e impedir la búsqueda de ganancias fáciles a corto plazo de las compañías multinacionales. Los pueblos indígenas necesitan convenios internacionales que les  protejan  ante  los  intereses  de  búsqueda  de  ganancias  fáciles  a  corto  plazo  de  las  compañías multinacionales a costa de los pueblos indígenas.</p>
    <p xml:lang="nno">Estimado Presidente Morales, nos sentimos muy satisfechos por el liderazgo que Usted ha asumido para  luchar  contra  el  cambio  climático  y  para  tener  en  cuenta  el  punto  de  vista  de  los  pueblos indígenas  en  la  toma  de  decisiones  relativa  al  cambio  climático.  El  pueblo  sami  considera  que  el cambio  climático  constituye  una  de  las  mayores  amenazas  para  el  futuro  de  nuestra  cultura compartiendo  esta  opinión  con  los  pueblos  indígenas  del  mundo  entero.  Las  necesidades  de  los pueblos indígenas fueron ignoradas en la Cumbre del cambio climático de Copenhague pero espero que  bajo  su  liderazgo  estas  necesidades  sí  se  tengan  en  cuenta  en  la  Cumbre  del cambio climático de Méjico. Me complace comunicarle que este año el Consejo Parlamentario Sami que  es  un  órgano  de  cooperación  del  pueblo  sami,  ha  aprobado  su  primera  estrategia  de  política climática. Nuestra intención es ampliar este año la estrategia de política climática  para convertirla en  un    programa  de  política  climática  que  tiene  como  objetivo  prevenir  los  impactos  dañinos producidos por el cambio climático para la cultura sami.</p>
    <p xml:lang="nno">Impedir  el  cambio climático y  contrarrestar  sus  efectos  negativos,  además  de  la  ejecución  de  la Declaración de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos indígenas, son puntos claves de la política internacional relativa a los pueblos indígenas y nosotros que formamos parte de esta comunidad tenemos que estrechar nuestros lazos de colaboración en este asunto.</p>
    <p xml:lang="nno">Estimado Presidente Morales, para terminar, le quiero agradecer su visita al pueblo sami durante su estancia  en  los  Países  Nórdicos.  Espero  que  su  visita  sirva  de  ejemplo  positivo  para  los  estados nórdicos y que de esta manera se vean estimulados para incorporar los principios la Declaración de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos indígenas en sus legislaciones nacionales y que presten más atención a los impactos del cambio climático a la vida de los pueblos indígenas en sus decisiones políticas.</p>
  </body>
</document>
