<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4671</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>88</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>saniguim muitotedin dam, atte ,buok 0a33e læ nuftgo rasse, ja buok oa3e hærvasvuotta nuftgo rase lieåde; rasse goldna, ja liedek dam alde erit gaöæek.* GCaketa muittala migjidi nokkavasvuoda ja guoccagæme birra, ja maida muitota migjidi dam stuora lagjobæive birra, go gilvvagak lagji-</p>
<p>juvvujek ja culddnjuvvujek. Øh:</p>
<p>Luondo (sivdnadusa rika) famok.</p>
<p>Dak namatuvvum famok, mai særvvai mi maida lokkap dollaruosso varid, rittodægje dal-</p>
<p>kid, ænadoargastusaid j. n. v., læk dam jage, mi</p>
<p>dal læ vassemen, læmas — ja sattek gaskotagaid ain dalge læt — stuora likkadume siste ja aibas</p>
<p>suorgatægje lakai cajetam sin hirmos hævatægje famosek. Dam jage mai manost bodi juo muit- talus dom hirmos dapatusa birra, mi dapatuvai Martinik sullust Vestindiast, go 40 duhata olb- muk ovta calbmeravkkalæmest dusse; dam birra læ juo ouddal dam bladest muittaluvvum. Mutto hævatusa barggo dam namatuvvum sullust i bis- Moadde vakko dastmannel dussadi dollaruosso varre fastain bagjel 2 duhata olbmuid fakkistaga, ja okta oasse dam sullu da- vagætest læ vugjom mæra vuollai. Maida mut- namma læ Ja-</p>
<p>sanam dussefal dasa.</p>
<p>tom æra Vestindia sullust, man</p>
<p>maika, ja mi gulla Englandi, læ september manost</p>
<p>læmas ænadoargastus, ja davemus oasest dam sullust læk læmas rittodægje dalkek, mak læk</p>
<p>læmas3 sægotuvvum bajanfamoin. Ollo læk vaha-</p>
<p>gak Saddam, ja maida muttom olbmuk læk hæv- vanam.</p>
<p>Muttom gieldast Japanest, Asia mailme- oase bæveæagaddest læ muttom dollaruosso varre dam gæse dakkam vahaga ja maida hævatam bælnub” auodearvo olbmuid. Yokohama gavpuga lakkosest dam namatuvvum ædnamest læ septem- ber manost læmas orkan-dalkke, mi læ ollo vie- soid dussadam, ja arvo mielde gaddujuvvu, atte maida vitta cuode arvo læk olbmuk dussam.</p>
<p>Gavæabællai gæse algiga maida Italia æd- nama goabbas dollaruosso varek, sikke Etna Italia maddagætæen ja Vesuv Sisilia sullust, dola ruossogoattet æmbo, go virolas læ læmas dam manos aige jagidi, ja olbmuk diedostge algge ballagoattet, atte ucceb daihe stuoreb suorgadlas dapatus læ vuorddemest. Loappagæteai septem- ber mano saddai aito, nuftgo læi balatuvvum.</p>
<p>Hirbmades rittodalkke dæivai Sisilia sullu jæ maida maddagæte Italiast. FEtnast borgesti bajas hirbmades vilggis lievlla, ja dam lakkosidi itte guokte oåda dollaraige. Arvve saddai mære- tæbme, dænok dulvve baldos-lakai, ja obba appe saddai maraidume vuollai. Sikke mæra olde, hammanin ja gaddin saddai daggo bokte stuora vahag juokke lakkai. Go rittodalkke Katania birrasin dæivai nubbe gærde, de dat læi nuft garas, atte ollo viesok gacæe toakkai, ja vela olb- mukge vahaguvve. — 80ad bæive septemberest telegraferijuvvu Roma gavpugest, atte dam bæive ragjai læk Modisast juo gavdnujuvvum 800 jab- mam rubmasa.</p>
<p>Egypten ædnamest Afrikast læ maida dam gæse likkam hirbmad rottodavdda; dusse august ja september manost legje dam davddi njomotad- dam gutta goalmad lokkai duhata olbmuk, ja ovcelok olbmu juokke auodest ain jabme.</p>
<p>Go mi balddalagaid divvop buok daid dapa- tusaid, de dat orro læme, jur dego luondorika fa- mok lifée stuimasgam; ja dak æajetek migjidi, manlagatak min ællem orotagak læk dabe. Mi ællep ja likkap odne, ja min jurda manna dam aige ala, mi orro min oudabælde, mutto æp diede dade æmbo; — dak sæmma dapatusak sikke duoigo ja daigo sattek maida dæivvat min bai- kid, ja hævatus satta ouddal ittas bæive juo dus- sadam min ja min guovloid ja dakkam min muit- talussan æraidi. Olmuslas visesvuotta læ galle min aige beivin, dam jierme mielde, maid Ibmel læ addam, hutkam ollo raid vuostalastet duom ja dam bagjeliboatte vahaga, ja mi dovddop jecai- dæmek nuft davja dorvolazzan daggo harral; mutto go dak bagjelist muittaluvvum dapatusak deivvek gieldaid ja albmugid, de saddek olbmui manak uccen Ja buokak ovta visesen, 1 sate okta addet nubbai maidege raåid; buok olmuslas hut- kaivuotta orro dalle jaska, ja vela dat buok visa- sæmusge olbmui gaskast fertte dalle dovddat, atte i vel maidegen læk diettam. Daggaras dapa- tusaiguim cajeta Ibmel, atte son su famoines vægja ovta calbmeravkkalæmest moivvit ja dus- sen dakkat buok, jos son datto. Jos olmus dalle i læk oappam bigjat su dorvos Ibmeli ja su sad- nai, de læ duodalazat dorvotæbme; dastgo olbmui dorvvo læ dalle dusse. Havske almaken læ dalle diettet, atte okta dingga almaken læ, mi bisso nånosen ige galga dussat. Albme Jå ænam galggaba dussat, mutto mu sanek æi eisevgerak galga dussat, celki Jesus.</p>
<p>I dabe læk min bissovas orrombaikke.</p>
<p>Oo: Thi</p>
<p>pt EEE —————</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go</p>
<p>jakkodagast maksujuvvu 80 evre. Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>vade me EEE</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta preutedam-viesost.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>maida gonagas jes dast sardnom varas moadde sane ja loapati su sanides addededin dam vissui nama, man bokte su dronnig galgga muittujuvvut; viesso goæujuvvu: ,Sofies Minde* (Sofia muitto).</p>
<p>Mi læp maida lokkam avisain, atte viesok alggek rakaduvvugottut, gost olbmuk, gudek boaresvuodasek lamesvuoda gæteld læk apetuv- vam ja dam bokte æra olbmuidi vætton Saddam, galggek diksujuvvut nuft burist go vejolas læ. Dak viesok saddek goteujuvvut ,,Boaressidan* — arvvedatta boares olbmni sida. Okta daggar viesso læ dal maida rakaduvvumen -amta ledni</p>
<p>Finmarko Goakgiedde papagilddi, ja læ oaivel, atte dast galgase guoktelok arvo Loares olbmu diksujuvvut. Go Norga olbmui gaskast maida gavdnujek ollok, gudek læk doppitallam gæpes- sobahag-davddi, dam davddi, mi darogiel nama mielde goteujuvvu ,tæring*, de læ maida læmas arvvalusa vuolde atte rakadet viesoid, gosa dag- gar bnoceek sattek valddujuvvut dalkastume ja divso vuollai nuft halbes haddai go vejolas læ. asatusal harrai o0a230p mi roöakkadet -cælkket, atte dak læk saddok, mak ittek bajas vaibmoladesvuoda ruottasest.</p>
<p>Daggaras</p>
<p>Ja go mi vela dasa lassen jurdasep, man ollo min aige beivin væka- lasvuotta Gajetuvvu sikke stuorab gieldai ja mai- da sierranas olbmui vuostal, gudek mangalagas suorgadlas dapatusai bokte læk vahagattujuvvum ja Saddam hæde gillat, de mi daggo bokte 0a330p oaidnet, atte maida rakisvuoda dolla buolla alb- mugi gaskast, — vaiko galle i buokai lutte. Ja mi diettep galle, atte 20 addaldagak coggu- juvvujek ovta vahagattujuvvum gilddi daihe dal- loi, de læk soabmasak, gudek addaldagasek geig- gijek, æi galle viggatuvvum rakisvuoåast, mutto Jetaidæsek gudne bivddem halost, — soabmasak maida daina jurddagin, atte go dat ja dot adda, de mon maida addam, amas dasto oktage boattet mu birra cælkket, atte im raskim addet. Mutto vaiko vel addaldak damge lakkai addujuvvu, de i addaldak damditi læk billestuvvum; dastgo juokkehas almaken adda daina jurddagin ja daina diedoin, atte dat galgga vækken boattet; — ja boares sadnedajatus: ,Buorre olmus adda vela uccanazastge, mutto bahas olmus i adde vel æd-</p>
<p>nagestge*, orro duodastæmen dam. Ja dat Ibmel, gutte vægja bonjadet olbmui vaimoid dego cacce- agjagid, gosa son jes datto, son satta buok addal- dagaid buorren jorggalet, vaiko vel maggarlagas vaimolagin dak addum lezzek, nuft atte dak sad- dek vaibmoladesvuoda addaldakkan sigjidi, gudek gittevasvuodain dast avke adnek. Ige Jesusge, valko son rameda dom vaivas læskanissona addal- daga, ja vaiko son riggasi addaldagai harrai cælkka, atte si læk addam dast, mi sist læi ligas, i vela sadnegetinge gæted dam, atte addaldagak damditi læk dussas addujuvvum.</p>
<p>Ibmel, gutte jes læ rakisvuotta ja buok rakisvnoda aja, son gaibeda maida minge Gajetet rakisvuoda, I dussefal njalmin ja njuoktamin —- dam lakai læ hui gæpas ajetet dam — mutto dago ja duottavuoda siste. Ja dat gaibadus orro min bagjelist, maggar miela daihe vaimolakke mist vel læzza. Ja min gædnegasvuotta dasa galgasi dade æmbo min lutte dovddujuvvut, go mi diet- tep, ,atte armotes duobmo su Dbagjeli boatta, gutte arbmogasvuoda i daga.* Ja dam mailmest, mi baha siste orro, cagatuvvu maida rakismæt- tomvuoda dolla, man lieggasest sikke hanesvuoda ja maida æra dabetesvuodal stæeæalagak lallek ja eivggadek sin monidæsek; — ja ollok læk ”olb- mui gaskast, gudek rissid doagjalek dam dolli cagatam varas dam. De damditi, ustebam, gutte vela læzak, barga dam bagjeli atte rissid doag- jalet rakisvuoda dolli, vai dat dade ælljaræbbut buolasi, ja val maida cacehævost gaddai bæssam olbmuk o33uk jetaidæsek dast biktalet. Ja jos vel nuftge læz3a, atte soamesslai bahavuoda stæe- calagges saje aldsesis viggasi dam dolast occat, ja jos dat vel viggasi gidda darvvanet du gitti, de daga donge, nuftso Hærra apostal dagai, — savdnjel dam dagga dam dolli, vai dat dast buolla.</p>
<p>OAPh!</p>
<p>Gakaza læ dal boattam ja hærvas gæsse fastain vassam. Buok jage aigin læ juoga wigjidi muittalet, ja cavca aigest i buok uccemusta. Na maid be dat migjidi muittala? Jæra rudnis rasin ja hærvva- lidin, — gal dak vastedek dudnji dam hui oanekis</p>
<p>SAMI</p>
<p>US FEB:</p>
<p>85</p>
<p>»Damgo celki son? Son læi, nuftgo son lavi læt; son oppet andagassi addi.*</p>
<p>Son celki vela, atte mon galgam rokka- dallat du oudast, a%æe, rokkadallat, vai don æra miela o3usik ja bæsasik boattet albmai, — dobbe oazok gavnadet suina.*</p>
<p>, Albmai? mon albmai boattet!* celki lossis jienain dat likkotes olmai.</p>
<p>Dak rakislas lidna managiedak, dak lades ja rakislas sanek dam uecca Katetest dugjojegje oanekis aigata siste æmbo, go lakkek ja Dat vaibmo læi dal sojatuvvum, ja gattamusa gadnja-</p>
<p>lak gol</p>
<p>giddagasak legje vægjam dugjot. garra gge. Vieka gaska oa20iga dal acæe ja</p>
<p>nieidda orrot ovtast; i oktage arvvam sodno</p>
<p>1</p>
<p>muosetuttet.</p>
<p>Go don dal, acæe, bæsak luovos, de gal</p>
<p>mon fuola anam du oudast, Ædne læ addam dam munji gædnegasvuottan.*</p>
<p>» Vaivan manna-rieppo, dongo galgak væke- tet du acad ?*</p>
<p>, Na galgam, acæe, Ibmel aiggo væketet monno goabbasagaid; nuft læ ædne cælkkam.*</p>
<p>Mutto de bodi giddagas-gattijægje viez3at. , Boadakgo don vel deiki?* jærrali atte. ,Boa- dam galle, atæe, ja aigom orrot du lutte.*</p>
<p>på dat læk, manacam, heivolas.*</p>
<p>Giddagas-gattijægje laiddi dal dam cirodægje Dast tokkai hærras-olmai, gæina Kate ouddalist bæivveg læi gavnadam. diti</p>
<p>yPivte mu, direktøra, 0a330t dam mana</p>
<p>nieidada direktøra lusa. maida dat</p>
<p>Son læi boattam occam dam</p>
<p>mana. mieldam; mu nieidda aiggo dam oudast adnet morrasa. Ja dat 04330 orrot min lutte, gidda Mon aigom su diktet ovta gærde juokke vakkost boat- tet deiki oaidnet. ates.*</p>
<p>dassati go dam acce luovosen luittujuvvu.</p>
<p>Golbma mila arvo Sing-Singa giddagasbal- kest erit gavdnu okta æabba viesso, man guorast Dast buoremus age beivides siste ovtast su aidna manal- Dat nieidda læ oskaldas- vuodain ollasuttam su jabmemi loaidastægje æd-</p>
<p>læ cabba gilvagardde. assa okta olmai su nes, ovtain nieidain.</p>
<p>nes manemus adnomusa. Dat ouddalas aigid vær-</p>
<p>redakke læ dal okta dokkalas bargge ja vuoig- gadlas ja ibmelbalolas olmai. * *</p>
<p>Go mon dam bagjelist muittaluvvum muit- talusa læm allam ,Sami Usteba* lokkidi, de læ must hallo Mi gulaimek dast, atte ovta mana buorrevuotta ja</p>
<p>dasa vela lasetet moadde sane.</p>
<p>rokkadus, ja dussefal ovta oanekis boddogest, veji æmbo go giddagasak ja lakkek. Go mi avis- muittalusain soames have dæivvap lokkat muitta- lusaid sist, gudek læk jottam baken-ædnamin, ja gullap muittaluvvum baken-olbmui gudnetes ja suorgadlas ællema birra, de mi soaiggep ja vela savvapge, atte oktage min ustebin ja dovddosin i galgase boattet ællet dargaras olbmui gaskast; — ja mi dovddap galle jeæaidæmek likkolazabun go bakeniå; dastgo min ædnamin læ kristalas oapo cuovgas baittam ollo eudid jagid; ja dam lakai mattep mi jurdaset, atte kristalas ædnamin illa daidis gavdnut oktage, gutte ucceb daihe stuorab oasest i læk oapatuvvum ja bajasgessu- juvvum kristalas oppui. de lokkap mi avisain, gullap muittaluvvam ja oaid-</p>
<p>nep maida talmidæmekguim, atte ollo bahaniek-</p>
<p>Mutto jergo dam</p>
<p>kanvuodak, nuftgo goddalusak, doarromak ja ain æmbo daggarazak, dapatuvvek sikke ædnamgiel- dain ja gavpugin, nuft atte eisevaldek oppet ja oppet ferttijek laga mikin likkat doallam diti væidalas væga gæto vuolde. Ollok dain öokka- jek giddagasviesoin, — buossoduvvum vaimoin ja moare-mielain dam eisevalde vuostai, gutte i addam sigjidi frigjavuoda dasa atte ællet nuftgo dattu, soabmasak galle maida hærdotuvvum</p>
<p>soabmasak</p>
<p>mielasek siste, gæi vaimoin maida suokatusak bagjanek, ja gæi &amp;almin gadnjalak golggek, maid oktage i gula ige oaine ærago dat buokdiette ja buokoaidne.</p>
<p>Daggarasvuoåak dapatuvvek gasko kristalas ædnami, gasko oapatuvvum ja bajastuvggijuvvum Gazaldakkan sadda dalle migjidi dat: Suoketepgo mi goassege min bahadakkidæmek oudast? Rokkadallapgo mi davja sin oudast, go si tokkåjek giddagasviesoin ja værjotuvvum fav- tai gæto vuolde?</p>
<p>albmugi.</p>
<p>Læpgo mi vagjolam daggaras ouddamærkaiguim, atte mi buttes oamedovdoin</p>
<p>86 SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>sattep cælkket, atte mi jeta æp læk sivalazak sin baka dakkoi ja giddagassi? Min luonddo læ galle nuft miedamanas dasa jurdasaddat nat: pyAito læge muddag, dakkek?* Allop almaken nuft jurdas; dastgo jorralæbme auoz30 jesgænge uvsa oudast; okta jorrala odne, Go mi divvop min</p>
<p>manne bahaid</p>
<p>itten satam mon jes jorralet. frigjavuottamek fangai giddagasbaikiguim baldda- lagai, de mi berrip jurdaset ja muittet, maid Jesus dagai, go son palbmesodnabæive ridi bagjel Olljo- vare ja oini su aæes moare dola rakaduvvum buollatam lakai Jerusalem bagjel, — ja muittet maidai, &amp;0 son ruosas guoddededin euorvoi Jeru- salem nissonidi, atte si galgge &amp;æierrot jesjezal- dæsek ja sin manaidæsek bagjel.</p>
<p>Barggop muittet dam, atte bahadakkek ja fangak læk kristalas ædnami billasuvvum ja jor-</p>
<p>ralam manak, gæi oudast mi berriseimek ierrot. ØArh:</p>
<p>Lavla.</p>
<p>1. Man likko dam sielost, gæst rafhe læ fal, vaik” æked vela bodisge morrasin gal.</p>
<p>2. De ,buor' ided* loddasge lavlodi mai, go muora oavse alde son civkkemen læi.</p>
<p>3. Ækkedest, de gardest son tokkada juo ja ækedbæivas gætada baittemen do.</p>
<p>4. Ilådedestge rasas læi ruonasen dast; mutt” duormas-oakte deddi dam ædnanmi fast.</p>
<p>5. Vel manasge maida, go dærvas ain læi, dat iååedboddost dukkuri ilostes hui.</p>
<p>6. Mutt' ækkeda boddost de galdnam læ dat, g0 jabmem fatmest vællai, ig” dukkuram sat.</p>
<p>7. I ovtastge likko nuft olles dab' læk, gal rievddasam dat ækkedest satta juo læt.</p>
<p>Likkolas læ siello, go rafhe læ fal, vaik' æked vela buvtisge morrasid gal.</p>
<p>2</p>
<p>9. ,Buor' ided* mi loddatin lavlodep de, vaik” sevdnjis ija fanggan vel saddacepge.</p>
<p>10. De oskolas ilost ain vaimostes læ, nuftg” hærvvarasas hajaines iddedestge.</p>
<p>11. I son galle bala, vaik' diettage dal, att' ækkedassi goldnam dok sattek juo gal.</p>
<p>12. Nuftg' manas mon iddedest avvodam dal, vaik" ækkedest vel jabmenge vællasim gal.</p>
<p>13. De Ibmela rafhe vel ækkedestge mon illo-jienain aigom ain lavlodetge.</p>
<p>14. Dat sadne, dat dokke læt avöodussan, ja matkustegji sieloidi jedditussan.</p>
<p>15. Ja Ibmela rafhe, — mu sillui gal dat læ bæivas, mi 1 goassege illus gal sat. O. Th.</p>
<p>September mano darogiel-avisain dam jage lokkujuvvui, atte go min gonagas, Oskar, vitta jage arvo dastoud- dal (1897) læi læmas gonagassan 25 jage, de dam namatuvvnm jage sitte ollo olbmuk Norga ædna- mest dam arvvalussi atte Goagset gonagassi gudne- addaldaga. Dat arvvalus miedamanas- vuoda olbmui gaskast, ja stuora addaldak coggu-</p>
<p>gavnal</p>
<p>juvvui, nuft atte go gonagas dam namatuvvum jage bodi Norggi, de geiggijuvvui sudnji gudne- addaldakkan bagjelas golbma cuode duhat kruvna. Gonagas vuostaivaldi addaldaga stuora gittevas- vuodain, i dam varas atte aldsesis dast maidege avkid adnet, mutto dam varas, atte dam addet fastain ruoktot Norggi. Dai rudai oudast galgai rakaduvvut stuora skuvllaviesso, gost gæfhes ja rambbe manak galggek oapatuvvut maida man- gaslai giettaduoje dakkat, vai si, nuft ollo go vejolas læ, satase hægasek ælatussan juoidaid tinit, 20 si raves age joksek. Moadde komite- olbma namatuvvujegje, gudek galgge dam ase doaimatet. Skuvllaviesso læ dal dam gæse gar- vesen sattujuvvum; dat læ rakaduvvum lakkasidi Kristiania gavpuga ja maksa guokte euode duhat kruvna, ja dasa sattek vuostaivalddujuvvut 60 rambbe manak. Go dat viesso moadde vakko</p>
<p>dastouddal rabastuvvui adnujume varas, de læi |)</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>.:sudnji: Don vastedik rievtoi; da</p>
<p>-de don galgak ællet.</p>
<p>ga dam,</p>
<p>Vuttivalddop mi daid Jesusa sanid: Don 'vastedik riekta; daga dam, de don galgak</p>
<p>-ællet.</p>
<p>Jos min Hærramek Jesus jærasi jesgudestge</p>
<p>'mist: Maid galgak don dakkat, vai don arbbik "agalag ællema? — gi min gaskast dalle i diedase</p>
<p>'vastedet dam ala? Mon læm visses atte buokak mi diettep,</p>
<p>dam ala, maid mi galg- gap dakkat arbbim varas agalas ællema. Juo allego mi læimek smavvak — skuvlast ja sidast — dat oppeti bigjujuvvui min miela vuollai. Kom- 'farmerimbæive mi vastedep buokak min jetai- dæmek njalmin dam gaæaldaga ala, ja ællema gukkes skuvlast mi oappap ain buorebut vaste- det dam ala.</p>
<p>Njalminæmek vastedet ja rievtoi 'vastedet mattep mi buokak.</p>
<p>Mi diettep buokak nuft burist, atte dat, maid mi galggap dakkat saddam varas audogas- sen, læ atte jorggalet jetaidæmek ja oskot Jesus Kristus ala, gutte læ russinavllijuvvum min sud- -doi diti ja bajaseuozaldattum min vanhurskesen- -dakkujume varas, — ja ællet su nammi, vagjolet su juolggeluodai mielde.</p>
<p>Mutto æigo almaken læk mendo ollok min -gaskast, gudek galle vastedek rievtol njal- "minæsek, mutto æt daga rievtoi ællemgærde- stæsek, gæk dittek, atte si berrijek jorggalet jetaidæsek sin suddoinæsek erit, mutto almaken æi jorggal jetaidæsek, gæk dittek, atte si fertti- jek oskot, mutto almaken æi osko, gæk nuft bu- rist dittek, atte si berrijek kristalas ællemgærde ællet, mutto almaken æi suige daga dam?</p>
<p>Mast dat boatta? Dat boatta aive- stassi dast, atte dat gazaldak: Maid galgam mon -dakkat, vai mon arbbim agalas ællema, i læk ve- 'la riekta bagjanam min vaibmoi, atte æp mi læk vela oappam jærrat vaimo æiegnalasast, min losi- dattum oamedovddomek hædest, atte dat moft mon 0a3om agalas ællema, i læk vela saddam munji vaimo-assen, i læk vela saddam danen buok- obba ællemest, danen</p>
<p>vægjelæmus dinggan</p>
<p>«aidno darbaslazzan.</p>
<p>===</p>
<p>Jos nuft sadda, æska dalle mi saddap oap- pat sikke jærrat rievtoi Ja vastedet riev- toi ja dakkat rievtoi, obbanassi ællet sikke min siskaldas vaimo-ællemæmek ja min olgoldas ællemæmek nuft, atte mi æp 3adda hæppad vuol- lai dom stuora bæive, go duottavuoåast ja aga- lasvutti galgga mærreduvvut, gæk min gaskast galggek 0a330t arbbit agalas ællema, ja gæk æi, dom bæive, go vaimo ja ællem vagjolus ja i suige njalme vastadus galsga agalas alggai mær- redet min oase.</p>
<p>Rokkadala!</p>
<p>Dat stuorra Engelas sardnedægje Spurgeon alla: ,Mon muitam, atte mon alggim sardnedet cormadievva olbmui oudast Londonest; mutto vuoi rokkadallat! O, moft mi davja soadaimek rokkus siste, dego mi oainaseimek</p>
<p>litto engel luttamek, ja mi ferttimek oa330t burist-</p>
<p>moft si matte</p>
<p>sivdnadusa. Mi rokkadalaimek, gidda dassa go mi dovdadedin rokkusa stuorra duodalasvuoda celkimek: ,Orrop mi jaska!* De öokkaimek</p>
<p>mi jaskadvuodast moadde minuta, ja Hærra fab- mo suoivanasti min bagjel. Buok, maid pappa mati dakkat, læi dat, atte gulatet buristsivdna- yRakis ustebak !</p>
<p>mas Vuoigna min bagjel odne ækked; mannop</p>
<p>dusa ja cælkket : mist læ læ-</p>
<p>mi sidi, ja allop masse su buristsivdnedægje duoje.* De bodi buristsivdnadus. Viesso devd- Ja mangga sielo jorgga-</p>
<p>Mon addam buok gudne dam oudast</p>
<p>dujuvvui gulddalegjin, luvvujegje. oudemusta Ibineli ja dasto rokkadalle olbmuidi; dastgo made æmbo min olbmuk rokkadallek min oudast, dade æmbo ouddanægje alggo ja fertte Rokkadalle olb- Don oa3o0k gal doallat doaggalmasaid, jurdaset gæinoid, raka-</p>
<p>min barggo sane siste saddat. muitaga æp mi mate maidege dakkat.</p>
<p>det servid, ja dat matta buok saddat lievllan. Mutto rokkus matta dugjot buok. Rokkadallat, dat læ huksit bissovazat. Don oazok gal huksit serviguim ja nuft ain oudas guvllai, ja goit don matak saddo ala huksit, nuft atte vuostas dulvve erit doidda dam. Mutto hukse rokkusin, okti ovtastatte juokke gædge nubbai rokkusin, dalle</p>
<p>——n 90 4 O———</p>
<p>EG</p>
<p>Noyeringnshanoe 1902</p>
<p>— Mad jakkodak.</p>
<p>Luk. galgam mon</p>
<p>10, 25. yMaid dakkat, 10n arbbim agalas ællema?*</p>
<p>vai</p>
<p>Nuft muttom lak'oappavas jærai Jesusest.</p>
<p>Nuft berrip maidai mige jærrat: Maid gal- vai mon arbbim agalns ællema? Dastgo dat gataldak læ dat buok væe- jelæmus buok gataldagain. Buok æra gataldagak, mak devddek min vaimoid, buok dak</p>
<p>gam mon dakkat,</p>
<p>gataldagak, mai birra arvvaladdujuvvu ja sardnujuvvu nuft ollo buokslai coakkemin, ja mai birra æallujuvvujek nuft ollo ja nuft stuora gir- Jek, — maidai dat stuora ja darbaslas gaealdak : Moft mon oa3om juokkebæivalas laibe — saddek smavvan dam gacaldaga ektui: Maid galgam mon dakkat, vai mon 0a30m agalas ællema ?</p>
<p>Dam birra, man stuores ja darbaslas dat gataldak læ, muitotuvvup mi min balis oamedovdo- stæmek, Ibmel sanest ja buok havdin ja girkkogar- din, goasikkenessi ja gostikkenessi mon muitotuv- vum dam ællema nokkavasvuoda ja mu jettam | suddo ja dokkimættomvuoda birra Ibmel oudast.</p>
<p>Ja dat læ dat stuora erotus dam gataldaga ja buok æra gataldagal vaskast, dak: Maid galgam dakkat, vai mon o0a30m aga- las ællema, i guoska dussefal barggidi daihe dalo-</p>
<p>atte dat gazal-</p>
<p>buigidi daihe fiskaridi daihe oappavazaidi daihe buceidi daihe boares olbmuidi. Datgazaldak, dat buok o0a33ai, mi guodda</p>
<p>Ja dat guoska buokaidi sæm-</p>
<p>guoska buokaidi,</p>
<p>dam nama: olmus, ) ma ollo.</p>
<p>Ja dam gacaldagast læ maidai dat jesvuoda- lake, atte dat æmbo go buok æra gataldagak læ persovnalas gataldak, man ala jesgutteg min ga-</p>
<p>skast jetas bælest fertte vastadusa gaibedet. I</p>
<p>KE TER</p>
<p>rasak agalas Dast Maid mon bælestam galgam dak-</p>
<p>dat væket muo uccemusge, maid ær</p>
<p>dakkek, vai si arbbise ællema.</p>
<p>mere at, vai mon arbbim agalas allema?</p>
<p>alo lifei buol-</p>
<p>oktage mist</p>
<p>Vare damditi dat gazcaldak</p>
<p>lemen min buokai vaimoin, vare i</p>
<p>o3use rafhe, ouddalgo son læ o0330m vastadusa dam gataldaga ala, vare dat dingga: agalas ællem orusi min mielast danen alemus ja</p>
<p>buok ænemusta vainotatte davveren buok davveri gaskast, vare mi alo muitost anaseimek, atte æp mi læk sivdneduvvum dam varas, vai mi æla3ei- dabe</p>
<p>macaseimek ruoktot dam ædnami,</p>
<p>mek oanekis aige ædnam alde ja de fast</p>
<p>mast mi læp valddnjuvvum, min</p>
<p>mutto atte jesgutteg</p>
<p>gaskast, vaiko man vuollegas su dille læz3a, lælbmelest sivdneduvvum, vai son id,</p>
<p>Vare saddasi migjidi vaimo-a88en 0a330t.</p>
<p>galgga agalas ællema arb!</p>
<p>vastadusa dam gataldaga ala. Mutto dalle mi</p>
<p>æp galga jærrat daina sæmma mielain, maina dot lak'0appavas jærai. Son jærai aivestassi gættalam varas Jesusa. I læm sust vaimo-asse, oamedov- Son aigoi dussefal Mutto</p>
<p>Jos mi galggap rievtes lakai jær-</p>
<p>do-as8e agalas ællema o0a330t. hallat, sarnodet ja arvvaladdat dam birra. dat i dokke. rat dam gataldaga, dalle mi ferttip min vaibmomek de fertte læt losidattu-</p>
<p>rafhetes oamedovddo,</p>
<p>dlegnalasast jærrat; min</p>
<p>juvvum mi nagge min, nuftgo hætte nagge dam, gutte læ hævvanæmen, — euorvvot: Maid galgam mon dakkat, vai mon 0a30m agalas ællema ?</p>
<p>Dat lak'oappavas jærai dussefal njalmines, i Son didi vastadusa; mutto i son ællam dam mielde, dat læi su stuora fæilla.</p>
<p>Son læi guoktelas. Damditi Jesus</p>
<p>Son jær ram vaimoines.</p>
<p>maidai vasted</p>
<p>bø</p>
<p>vy</p>
<p>ao == et 4</p>
<p>j-d?</p>
<p>SAMI USTEB. 83:</p>
<p>don huksik nuft, atte buok mailme dulvek mat- tek auoccet vieso ala ja æige nagad luvvit ovtage gædge su sajestes.</p>
<p>Rokkus matta dugjot buok. Damditi rok- kadala ! A.</p>
<p>Esaias 40, 11. yNuftgo baiman galgga son gættat su ælos; su gilettagavvasis galgga son öokkit labbaid, ja su ocastes galgga son guoddet daid; daid savcaid, main læk labbak, galgga son laiddit.*</p>
<p>Man buorre, go'olbmust morras ja vaile siste læ rases ja arkalmaste usteb. Dak profeta sanek celkkek dudnji, atte læ okta, gutte læ du lagab ja rakista du njuorrasæbbut ja oskaldasa- but go guttege usteb ædnam alde. Igo baiman goce  stuorra angervuodain su ælos bagjel? , Hærra læ mu baiman.* Igo ædne rakisvuotta læk govvan njuorrasæmus rassevutti ja gierdda- vasvutti ? ,Dego okta, gæn su ædne jeåde, nuft aigom mon jeddit din.* Igo aalbmegakka læk fidnasæmus ja rasemus oasse obba du rubmasest? Hærra varjal min ,,dego su calbmegakas.4</p>
<p>Go sielobaiman ja bærraigæete-olmai, min goccevas bæste, gavdra su lappum savcaides, gudek læk sust erit gaiddam avddem ja varalas balggai ala, man rakislazat son dalle gævat min. I vases calbmegætastak, i oktage cuigodusa sad- ne; mutto stuorra vaibmoladesvuodain ja anda- gassi addemin bigja son min su olgides ala iloin. Son lifei mattam havvaduttet ja bagadet Simon Pietar ollo bastelis calbmegætastagaiguim; mutto son gætai bære okti su ala daina yvætastagain, ja mannel, go lokkodakkam saddai sodno gaski, jærra Hærra daina buok lidnasæmus jæralmasain: rakistakgo don muo?</p>
<p>Ja igo læk duotta? dat sæmma Hærra læ varrogasat mænnodam du rases oskoin ja du uc- can rakisvuodain. Son læ guoddam du su giet- tagavaides alde, dallego don ik mattam vazzet okto, son læ laiddim du dam jalggis gæino ala, go don legjik sojaldattujuvvum ja vaibbam. Jos don ferttijik mannat atestusa aada, de dolvudi</p>
<p>son du varrogasat ja rakislazat. Don legjik su: gjedast, ja i mikkege mattam gaiketet du sust erit. Man lossad dat ain læzai dudnji muttomin, alelassi læi dat sæmma rakisvuotta su vaimost..</p>
<p>Jos don legjik mæsta cuovkkanæmen bak-. tasest, de su vaibmo læi cuovkkanam baköasest. Jos du calmek legje sevnjudattum gadnjalin, de- nuft legje maidai su öalmek. ,Jesus tieroi.* Son, gutte æiegnalebmuset morastuvai, son adde- du battagæmus morras, ja sust læ vieljalas vaib- mo dudnji. Erinoamazet jos don læk dai savcal gaskast, ,main læk labbak*, jos dust læk manak ja nuorak, gæid don daidak vaddaset mattet laiddit ja dolvudet, vaiko don gal nuft ainas. datusik, ja dat læ du moras ija bæive, — bija sin: su giettagavvi, su olgi ala, gutte guodda loseb. nodid go don. Son guodda sin, gæid don ik mate. guoddet; ja son læ guoddam nuft manggas ruok--</p>
<p>tot ate Ja ædne lusa. A.</p>
<p>Aete Ivan. (Darogielast jorggaluvvum).</p>
<p>Aöce Ivan Kronstadast, gutte ravkkujuvvui: dam hui hæjot buocce kæisar Aleksander lusa, læi pappa Ruossa-ædnamest. Su birra muitta- luvvujek imaslazamus muittalusak. Su namma dovddujuvvui ja dovddujuvvu ain mietta obba Ruossa-ædnam, ja bæivalazat coagganegje jottek: su lusa — imaslas coaggalmasak. Buokslai olb- muk dattu su oaidnet ja gullat su sanid. Diåo- las olbmak, soatte-olbmak, riggasak, gærjedægjek, pavelazak, protestantak, Judalazak ja Muhameda- nak — buokak birrastatte su. Dam stuorra dov- dosvuoda læi son vuoittam, dainago son buoredi. buceid rokkus ja osko bokte.</p>
<p>Su mannavuoåa birra muittaluvvu:</p>
<p>Son læi sagga loikas ganddan, ja sust vailoi: aibas muitto. Son læi maidai jetas mielast dego jalla æra manai ektui skuvlast. Muttom ækked: g0 bæras odi, vællai son goccen ja jurdagi su diles harrai. Sudnji manai bahan dat, atte su vanhemak galgge golatet sin unnan gaska-omi-- dæsek su skuvllavazzemi aibas avketaga, dairage-</p>
<p>:84 SAMI</p>
<p>USTEEG:</p>
<p>:son i goassege mattam muittet bittaides. Son likkai bajas sængastes, luoittadi eibbides ala ja irokkadalai Ibmela obba sielostes, vai son luvvisi</p>
<p>su cadnum vuoina. Man gukka son læ23a væl- lam rokkus siste, i son diettam; mutto fakkistaga saddai son dego doargestattujuvvum obba rub- mas öada, ja su muitto morrani, nuft atte son mati muittet bittaides. Nubbe bæive hirbma- stuvve buokak, go son rekinasti vaddasæmus re- kig; ja muttom aige mannel læi son &amp;æpemus</p>
<p>.gandda skuvlast, ja gæidno papai skuvlli læi</p>
<p>rappasam su ouddi.</p>
<p>Muittaluvvu, atte ollo olbmuk, gæi birra doaktarin i sat læk læmas doaivvo, læk buorranam Ivan rokkus bokte, ja mangas Ruos8a-</p>
<p>.ædnam doaktarin duodastek su imaslas addaldaga.</p>
<p>"Go son læi 67 jage boares, læi son ain oaidnet</p>
<p>dego 40 jakkasas olmai, ja olbmuk, gæk læk</p>
<p>-dovddam su gukka, muittalek, atte su muotto i</p>
<p>rievda. Illa sust læ masso vuoinastet, mutto su</p>
<p>:sielo ja rumaslas navcak læk dego nokkamætto-</p>
<p>mak. Son læ arvvedmættom olbmuidi.</p>
<p>Ate Ivan læ su sidagavpugestes vuoådo- dam ollo rakisvuoda dagoid gefhidi: igjadam-vie- soid, vuottomstovoid, buocceviesoid, manai sida, mi æakkad 100 mana, ja ain æmbo. Buok daid stuorra rutta-addaldagaid, maid gittevas olbmuk læk addam su halddoi, læ son adnam gefhidi buorren; jes læi son gæfhe, aibas obmudagataga.</p>
<p>PT Korl5,+5$8. &gt;-Damditn murakis*v vieljadi- dam, orrot bissova?22an, likkamæt-</p>
<p>J oe) j</p>
<p>tosen, alelassi riggesen Hærra da-</p>
<p>goidi, diedededin, atte i din barggo</p>
<p>5E læk dussalas Hærra siste!*</p>
<p>Im diede, lækgo don, mu rakis lokke, gæe- talam mange made Ibmelrika bargost. Mutto dam mon diedam, atte jos don læk gættalam dam, de læk don davja læmas massemen movta ja vaibbamen. Duodai dust i læm mikkege, mast don bessik ramedet, go don occik s3addoid du bargostad. Man davja dat oroi du mielast, dego buok du rokkusak, buok du nævvagak ja</p>
<p>-buok du barggo i guoddase maidege saddoid.</p>
<p>Man gæpas læ dalle jurdaset naft: mon oa30m lika luoittet buok; i dat goitge abot maidege — mon bære loavtam famoidam dussas.</p>
<p>Guozastekop mi goit vehas, ustebak, ja jer- rop mi jesaldamek: æpgo mi livæe mattam olla- suttet min barggomek stuoreb oskaldasvuodain, stuoreb rakisvuodain ja gierddavasvuodain? Gut- temus mist i livæe mattam barggat su dagos buorebut, go son læ barggam? Allop mi dalle hæite bargo, mutto saddop mi dokkalazabun. Allop mi mana æppadusain ja suoibbomen barg- gosæmek. Arges soaldat I vuoite goassege vuoito. I, lekop mi fal ,,bissovaz3an, likkamættosen, vistasak min assamek buorrevuoda ala ja min vuittomek ala. Viddedekop mi min vaimoidæ- mek, val mi mataseimek riggot Hærra dagoi siste, æp valddet bagjelasamek æmbo, go mi nagadep, mutto bigjat dade æmbo bargo ja rakisvuoåa dag- 20, goggo mi doaimatep; de galgga min barggo addet æmbo.</p>
<p>Man dilest don ain bargatak, rakis lokke, de ouddal buok, ale vajaldatte valddemest Hærra mieldad barggosad. Dat læ goit son æpge mi, gutte dakka buok dagoid. Jos mi su valddep mielde, de galggek gal saddat saddok. Muttom pappa lavi cælkket: , Ik don mana goassege avketaga ovtage dalloi, jos don manak dokko rokkusin.* Jos rokkus bæssa tadabaidnet ja guod- det min bargo, de dat i galga læt avketaga. Ja g0 dat stuorra bæivve boatta, de galggap mi imastallat, go min hæjos barggo læ guoddamnuft ollo saddoid; ja dalle galsgap mi jurdaset: jos mon lifeim diettam, atte mu barggo lifei abotam nuft ollo, de mon lifeim gal barggam ollo oskal- dasabut ja vissalæbbut ja rokkadallam sagga æmbo. Hærra væketifei min buokaid stuoreb oskol ja oskaldasvutti. A.</p>
<p>Muttom muittalus giddagasvuodai mailmest. (Lasse oudeb nummari). yMarja, Marja! — g0as jami son ?% yGuokte vakko dastouddal. Son celki, atte mon galgam mannat du lusa ja jeddit du.*</p>
</body></document>
