<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4016</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ed</p>
<p>å</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 45</p>
<p>Kare, jos dust læ hallo mannat silljoi mu oskoin — de gættalædnol*</p>
<p>, Dam must lifei hallo gætæalet.*</p>
<p>»Gættalædno dalle nubbe have, go mist vaillo mikkege; dastgo odne dat gal i darbasuv- vu, laseti son vel. Sæmmast loaidasti muttom oabme-njuovve ganda sisa stuorra galbbestæikain. Son ouddanguddi dærvvuoåaid mæstarestes, atte pappa i hilguse dam addaldaga.</p>
<p>Moadde bæive mannel bodi biga sisa papa lusa ja muittali, atte fruvva læi sagga morrasest gaskabæiv-borramusa diti; dastgo sodnost æi læm ollinge rudak hadden borramussi.</p>
<p>Tolstadius vastedi: ,No, Kare, aigokgo don dal mannat silljoi oastet papa oskoin?*</p>
<p>»Juo, jos pappa sitta, de</p>
<p>y Mana Ibmel nammi*.</p>
<p>yMutto moft galgam mon mænnodet?* jærai Kare.</p>
<p>, Mana bære dokko papa oskoin.*</p>
<p>Nieidda manai silljoi. Dobbe öuozoi mut- tom bonde ja vuvdi loddid. Biga cuozoi ja gæ- æai ja savai aldsis ovta guokte lodde papa gaska- bæivvai. Mutto sist æi læm ruåak. Bonde aicai su, jorgeti su guvllui ja bakkodi: ,Buore</p>
<p>ided, jomfru, 0a30mgo jærrat: gost don læk</p>
<p>erit ?*</p>
<p>Mon balvvalam gielddapapa lutte.*</p>
<p>» Tolstadius lutte ?</p>
<p>p No.*</p>
<p>Gula, nieidda, son læ buorre olmai! Mon gullim su mannam sodnabæive, ja dam mon ferttim cælkket, atte dat læi okta buristsivdneduvvum sardne, maid mon gullim. Mutto gula, doaivokgo su bahan adnet dam, jos mon saddisim sudpji guokte lodde?</p>
<p>Nieidda oa3oi gadnjalid calmidi ja voavd- deli: ,I eisige son dam daga."</p>
<p>yG&amp;, da læk guokte lodde, dak buoremusak, mak must læk. Gozo papa vuostaivalddet daid.”*</p>
<p>Nieidda bijai loddid væddelittai ja bodi farga sidi daiguim. Soaitta gal, atte saddai hoap- po daid rakadet. Ja biga fertti fast silljoi vuolg- get, mutto dam have gocom diti bonde-olbmå gaskabæivé borrat papa lutte.</p>
<p>Dat, gutte illoi saddai, læi bonde. Ige son 0350m dusse bære borramusa rubmasi; son o0a0i maidai sielo biebmo. OQappaladdam papa lutte algati dam, atte son jorggali erit su æppe-oskostes ja manai sitta dam ællemi, maid Kristus læi raka- dam su varas. Kare i vajaldattam sgoassege, moft son dom bæive manai silljoi papa oskoin.</p>
<p>A. Qudastrokkadus.</p>
<p>Go pappa Newton muttom bæive manai su sardnestuolos ala, gavnai son seddal, man ala læi callujum euovvovas: ,Mon anotam njuorraset særvvegodde oudastrokkus jettam oudast, dainago mon arbe bokte fakkistaga læm saddam rigge- sen. * pN</p>
<p>Son sardnedi dusse ovta minuta. Muttom sardne-olmai muttom amas ædna- mest finai muttomin ovta giddagas-viesost, gost legje dievva dak bahamus bahadakkek.  Okta hui stuora olmai vællai okto muttom iegast, ja su julgi birra legje lakkek, main nubbe gætte læi æadnujuvvum sæidnai gidda. Su muodost læi okta fastes battum havve. Son læi battujuvvum, Sardne-olmai njuorasmuval åarkalmastem- vutti, £0 son oini dam olbma ja su stuora dor- votesvuoda. Gukkago</p>
<p>( L T å 1 v</p>
<p>, Son læ dubmijuvvum age bæivvai giddagassi*, vastedi fanggagætte. ,,Igo læk oktage, gutte morasta su diti? 1Igo sust læk akka ja manak ?* jærai sardne-olmai. ,Dam mon im diede. Dam rajest 2o deiki bodi, i oro læme oktage, gutte su jærada.* ,,0a3omgo mon sarnodet suina moadde sane?* jærrali sardne-ol- mai. ,Jo, mutto dusse ovta minuta fal.*</p>
<p>Sardne-olmai jurddeli. Maid sati son cælk- ket ovta minutast? Son bijal su giedas fanga havvadattum niera ala ja celki: ,Munji dakka nuft baha du oaidnet. Mon savam, atte mon satasim dudnji juoida burid dakkat.*</p>
<p>46</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>Fangga gætasti vuo&amp;an bastelet su ala: dasto gobmerdi son dego aajetam varas, atte son jaki, atte sardne-olbma arkalmastemvuotta bodi gukkebuin go bani rajest.</p>
<p>y Mon ferttim farga vuolgget, ja im daide sat æmbo goassege bæssat du oaidnet. Mutto dust læ okta usteb, gutte aiggo læt alo du lutte*, celki sardne-olmai! Dak basteles æalmek fastain gætastegje su ala. Fangga garssi bajas cuozzot, ja vurdi stuora darkkelvuodain æmbo oa330t gul- lat.</p>
<p>pLækgo don gullam Jesus birra ?* jærai sardne-olmai. ,Læm.* ,Son læ du usteb. Rok- kadala Hærrast væke, de mon læm visses dam ala, atte son væketa du*, celki sardne-olmai. y Dat mærreduvvum aigge læ gollam. Dal fert- tik don vuolgget*, gullui fanggagætæe dagjamen.</p>
<p>Sardne-olmai jorgeti lossa mielain erit. Fangga miedosti su, nu gukkas go lakkek luitte su. Son doppi sardne-olbma gieåa ja dæddeli dam avgga su giedaidesguim gittem varas SU. Sardne-olbmai botte gadnjalak =almidi.</p>
<p>Njællje nubbe lokkai jage legje gollam, Fangga bigjujuvvui gruvva-barggoi. De heivvi muttomin nuft, atte sardne-olmai manai vuolas gruvvai, ja barggi gaskast aicai son ovta hui stuora olbma, gæn boaresvuotta ja lossa barggo »Gi dat læ duot olmai?*</p>
<p>3 Son læ age bæliv</p>
<p>juo læi guvragattam. jærai son fanggagætæest. slavva, mutto bargolas olmai, ja dat sivojæmus buokain,* vastedi fanggagætte. Fangga gætasti dallanaga bajas. Son dovddai sardne-olbma, ja su æalmek cuvgge. ,Dovdakgo don muo?* celki son. , Mon læm viggam ællet buoreb ællema.* Moadde harvve sane sardnujuvvum arkal- mastemvuodast legje dugjom nubbastusa su vaimo siste ja addam dam fanggarippui jeåditusa ja</p>
<p>bæstema. A. L.</p>
<p>&gt;Golgolazak*. Darogilli si goæujek ,omstreiferef, ,,fanter*, pfark*, ja sist læk maidai æra öabba namak.</p>
<p>Vissaset æi obba gavdnuge min ædnamest olbmuk, gæin asse-olbmuk ballek, ja gæid si nuft vaimo-</p>
<p>lazat vasotek go sin. Baikest baikkai si agju- juvvujek ja doarradallujuvvujek. Manne? Dai- nago si æi dato ællet nuftgo æra gudnalas olb- Æi si dato assat ja rafhe siste barggat Alo si læk jodost, golgadedin duokko deiki balggai mielde, nubbe</p>
<p>muk. ovta baikest nuftgo ærrasak.</p>
<p>gieldast nubbai, nubbe vuonast nubbai, vazede- din, vuojededin, Igja- damsaje si occek, gost si dam gavdnek, goadest daihe vuovdest daihe ladost, — ja borramusa ja biktasid si o33uk, moft si mattek, gavpasæme ja lonotallam bokte, buokslai geppis bargo, erinoa-</p>
<p>sugadedin, borjastedin.</p>
<p>maget gievnedivvom bokte, gielastallam ja bættem ja aittem bokte, davja maidai suoladæme bokte. Æl si naittal nuftgo kristalas olbmuk, manak æl" gastasuvvu æige oapatuvvu, ja sikke olbmak ja nissonak læk davjemusta bahak jukkat ja doar- rot, æl dussefal giedaiguim, mutto maidai nibin. Gaskanæsek si adnek maidai sin jetaidæsek giela.</p>
<p>Dak olbmuk — im mon diede buoreb nama sigjidi samegilli 20 ,golgolazak* daihe ,,gargo- lagak* — dovddek burist sikke min eisevaldid ja min fanggaviesoid. Si dakkek ollo bahaid, ja buok baikin olbmuk ballek sist, dego gumpek lifee.  Duottavuoåa mielde matta sin birra celkku-- juvvut, atte sin gietta læ buokai vuostai ja buo- kai gietta sin vuostal.</p>
<p>Dal dat læ juoga, maid buokak ferttijek mieåetet, atte nuft i mate bissot sat gukkeb. Si ferttijek naggijuvvut ællet nuftgo æra olbmuk. Damditi sikke stata ja privata olbmuk læk alg- gam morastet sin oudast, stata garra, mutto dar- baslas lagai bokte, privata olbmuk rakisvuoåa ja vaibmolaåesvuoda bokte.</p>
<p>Farga odda lakka fabmosis boatta, man miel-. de læ gilddujuvvum &lt;golggat dam lakai. Jos olmus i aigo fidnit aldsesis bæivalas laibe dava- lag gudnalas bargo bokte, mutto birra golgga ja gærjed, de son gidda valddujuvvu ja saddijuvvu naggobarggovissui. Ja æi si 0a30 sat mudoige Si galggek naittujuvvut nuftgo æra olbmuk, ja sin manak galggek oapatuvvut, val kristala8 mannan saddek. Dal si læk buokak bænta bakenak.</p>
<p>Damditi læ dal Svanviki</p>
<p>ællet lagataga.</p>
<p>lakka Kristi-</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>10,</p>
<p>fil</p>
<p>Q</p>
<p>13.</p>
<p>Maid galgam sardnogoattet, £o mon birram gætæagoadam,</p>
<p>man ollo olbmuk læmas juo, ja olloid dalge oainam!</p>
<p>Maid cælkket galgam ainasrak, g0 gætam Fada vuvdi,</p>
<p>gost fuoådoid oainam ædnagrak ja ollo, ollo loddid.</p>
<p>Maid dalle galgam jienadet, 90 lidi gaskast vazam,</p>
<p>gost loddek æabbat lavlodek, deg" duhat suonai tuogjam !</p>
<p>Maid cælkam dal, go jurdasam mon abi tiegnalasain,</p>
<p>gost uecan oainam talminam</p>
<p>dain ollo vuojadegjin !</p>
<p>Maid cælkam dal, go gætadet mon aigom allagassi</p>
<p>. ja jurddagidam bajedet</p>
<p>dokk" bæivas euvggis riki.</p>
<p>Maid cælkam mon, go oainam dal,</p>
<p>moft nasti suonjar lævva, ja laddaset mu avæod gal ja albmai bajas sævva !</p>
<p>Maid cælkam dal, go jurddagid mon albmai bajas doalvom, dobb' oaidnet engel-duhatid</p>
<p>ja joavko, mi læ bestum!</p>
<p>Maid galgam cælkket? Sanek must</p>
<p>æl cælkket væje ollo. O Ibmel! fabmo stuores dust ja rika, gost læ illo !</p>
<p>De buokak, gæin læ vuoinanas, dal maidnus sivdnedægjes ! ja bavti, legi gajanas sudnj' rame muittalekus!</p>
<p>14. 0, addet rame Ibmeli, di olbmuk alme vuolde! Su maidnom eugjus almidi buok alme-joavkoi mielde !</p>
<p>15. Buok ædnam-guovloi albmugin dal cugjus avvo-nuotta ; ja albme vasted amenin:</p>
<p>0, Ibmel stuoresvuotia! OM.</p>
<p>Dam bagjelist jorggaluvvum salma alle, H. Å. Bror- son, læ daina su salmaines oanekazat dattom oud- dandivotet obba sivdaadusa rika aabbesvuoda ja stuoresvuoda ja ravas lebbit dam dego ovta stuor- ra girje, mast mi 0a330p lokkat, æp dussefal sivd- nadusa (dai sivdneduvvum omi) hærvasvuoda, mutto maida sivdnedægje jetas oaidnemættom luondo ja agalas famo, mi oinulazzan ouddan idi aito sivdnedæme bargo bokte. Ja jos mist i vela æra dietto livæege Ibmel harrai go dussefal dat, maid dak sivdneduvvum oamek muittalek migjidi, de juo dussefal dat satasi migjidi muittalet sivd- nedægje stuoresvuoda ja visesvuoda, jos dussefal rievtes jurddagin ja miellalagin datuseimek ja sataseimek daid guoratallat. Go mi jurdasep dussefal daid million logoid nastid alme vuolde, mak jottek arvvedmættom jottelet dam sin mær- reduvvum gæinosek mielde, ja goitge læk millio- nak milak sin gaskast, nuft atte i oktage dain galga boattet dam nubbe gæino ala hettitussan, de ferttip galle addit, atte stuores ja vægalas læ laka-adde, gæn njuolgadusa mielde buokak fertti-</p>
<p>jek jottet. (Æmbo.)</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manostit.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>47</p>
<p>anssund gavpug rakaduvvum stuora dallo, gost daggar golgolazak galggek avkalas ædnambargo oappat, vai si dastomannel buorren kristalas vis- salis assc-olmuæen saddek. Mutto okta daggar dallo i læk nokka. Darbasuvvujek ænebuk. Dastgo læk moadde duhat daggar golgo- laza min ædnamest.'</p>
<p>Sin manai diti læk juorakaduvvum 3 stuora manaisida, okta nuortta-ædnami Eidangeri, man namma læ Lillegaarden (dobbe læk dal 17 mana, mutto aakkek 40) — nubbe lakka Birgen, man namma læ Askviknæs (dobbe læk 28 mana, mutto akkek 40) — ja goalmad lakka Troandem, man namma læ Røstad (dobbe læk dal 13 mana).</p>
<p>Alggo læ nabbo dalle dakkujuvvum, ja stuo- ra gudne dam oudast berre pappi Walnum, øutte læ bajemus oudasteuoz20 dam bargo ou- dast. Mutto ollo vela ain bacca. Dastgo raves golgolazak læk ain mangga duhata; ja dussefal -smavva manak, 6-jakkasazak ja dast nuorabuk, læk bagjelas 600.</p>
<p>Assambaikek, nana gudnalas barggo ja kri- 'stalasvuotta læ dat, maid ,golgolazak* darbasek.</p>
<p>Okta lavla.</p>
<p>Hansa læi baha jukkat; mutto su akka læi Kkristalas olmus. Muttom æked hui manned boadnja i læm vela sidi boattam, vaiko son dibmo 4 boat- te ided galgai fast bargos algatet. De su akka arvvali jes viezzat su. Mutto i son vuolggam, ouddalgo son rokkus siste læi occam aldsis famo bagjen.</p>
<p>Go son sisa bodi, de buokak avodedin su vuostaivaldde ja gaibedegje, atte son galgai lavllot sin oudast. Dastgo son læi dæppe lavllot. Algost i son dattom, mutto manemusta son lavllo- godi dam salma: ,Jesus læ mu mu jeåditus.* (Landstad, nr. 565).</p>
<p>De fakkistaga buokak javotuvve, ja alma sarnokættal ovtage sane si gulle lavllaga gidda loapa ragjai. Go son læi gærggam, de son manai oadnjas lusa ja valdi su gieda, Son Gauovoi su mieådamannaset. Dasto duvvu maidai dak ærrasak,</p>
<p>nubbe nubbe manest. Dam salma mannel buolle- vidne i orrom sat sin mielast buorren.</p>
<p>Mutto dam boddo rajest Hansa saddai æra olmuæen.</p>
<p>Suorgadlas logok. Dieåakgo, atte mailmest læk 107 million værredakkek,</p>
<p>5 jukkek,</p>
<p>»</p>
<p>6500 gæfhes olbmuk, 1 &gt;»,  jorralam nissonak, 9009p0 bakenak, Ege Slavak, ON ae, olmusborrek.</p>
<p>Nuft muittaluvvu. Jaalmaken mon jakam, atte dak logok æi læk nuft stuorrak, go duotta- vuotta gaibed. Duoåai: Lagjo læ stuores ja barggek harvvak. ,Vulgget ja dakket buok albmugid mu mattajægjen !*</p>
<p>451. Mon diedam ovta viste, mi.</p>
<p>Landstad nr. Nuotta : 1. Buok Ibmel dagok, likket dal</p>
<p>su hærvasvuoda maidnot! Di buokak sattebettet sal su. stuoresvuoda sardnot !</p>
<p>2. Jos ædnam vægalazakge sin famost rassek cævllat, de goit si ueca lastasge æl nagad ouddan ravkkat.</p>
<p>3. I eng'li ollo joavkoinge, vaik” almest o33uk assat, læk fabmo læmas goassege vel uccemusge dakkat.</p>
<p>4. Buok rasatid mon ovdusam, mak ædnamidi saddek. Gost visesvuoda o2utam dai harrai rievtoi addit!</p>
<p>SAMI USTEB. 43:</p>
<p>nen TT</p>
<p>jierme. Dam baikest oa3ok don loppegirje boat- tet albmai æallum daina sanin: ,Jesusa varra. Jos Golgati ik orrost, de Jesusa jabmem i 3adda jabmemen du oudast ige avkken dudnji, ja de ferttik jes dam sagjai jabmet.</p>
<p>Ibmel, væketifeik migjidi osko riegadet min vaibmoi du barnad jabmema bokte, vai dasto, go min jabmemboddo boatta, gavnaseimek audo- gasvuoda du lutte, maid oktage pænuna i sate cal- let ige oktare njalbme muittalet. Dat dapatuv- vus! O. Th.</p>
<p>Landstad nr. 99. Nuotta: L. M. L. koralgirje, nr. 118. 1. O David soga gonagas,</p>
<p>don irggen fast mu lusa boattet aigok. Mon uvsa dudnji ravastam</p>
<p>buok vaimostam, vai sisa boattet oazok. Du boattemad, muo jeååe dat; mon vuordam du, don bæstet muo fal aivestassi datok.</p>
<p>2. Vuoi, bnade deiki, Jesusam ! mon vaimostam du gæssa aigom guoddet. Du noadåe njalges, gæpas læ, ig" vaibbadge; — im aigo mon du guoddet. Maid datok don, dam dagam mon; mon sieloinam ja njalminam dudnj" gudne aigom addet.</p>
<p>3. 0 havskes guovsonaste don,</p>
<p>du oaidnet mon goit aibasam dal haloin; att! jettam duina ovtastet</p>
<p>ja fatmastet mon vuordam stuorra iloin. Vaik' gæfhen deik' gal riegadik, goit boade fal, mu dorvvom, dal, dam vuordam mon dust avoin.</p>
<p>4. Du balgga mon dal duorgastam; — goit jurdasam, att” oavsek olljomuorast, dak buor'but dudnji heivvijek ja tajetek, att” vuoitto læ du ruosast;</p>
<p>ja sillumrak don halidak</p>
<p>dal biebmadet ja galletet du ruosad vuoito balkast.</p>
<p>5. Don hosianna, oassamek, don boattam læk dam bæggam David sogast; don ædnam bijak vuollasad, ja armoinad sin ocak olbmui gaskast, gæk morrasin ja Gerromin læk vuorddam du ja curvvuk nu: Hosianna allagasast! O: Thi</p>
<p>Boares, buorre radde.</p>
<p>Muttom matkalas bodi okti muttom vistai, mi læi sierranassi. Dat læi faste ja nuoske, ja siskebælde gullui slabma ja garrodus. Almake naggi dam matkalaza goikko mannat sisa cace- oazz0t. Æmed addi sudnji dam, maid son anoi, nuoskes, veha cuovkkanam koppa siste. Dat vierro olmai i mattam doallat sistes dam, son fertti muittalet dalo-olbmuidi, gudek vaiddalegje gæfhevuodasek diti: ,,Di jeta dakkabetet ællem helveten; im mon imastam, atte di lepet vaivasak. Dist læ obmudak vistestædek; jos di lifeidek alggam adnet dam, de' di farga lifeidek saddam væketuvvut.*</p>
<p>Si boagostegje galle su; mutto su sadne læi almake bissanam. Ja go ised læi barggamen vuovdest, de ocai æmed vistest, læigo mikkege gavdnamest. Go æmed læi olggon, læi ised vuor- ro occat. Son roggai vela ædnamestge; mutto buok sodno vaivve læi dussas.</p>
<p>Vimag æmed öalmek jorre ildo ala, gost bibal læi nuft orromen, atte buokak, gudek legje viesost, matte dam oaidnet. Nisson valdi</p>
<p>-44 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>øver: ———</p>
<p>dam ouddan ja lebbi dam ja gavnai vuostamus blade alde su ædnes giettatallagin euovvovas sanid:</p>
<p>yLoga salma 119, 721* Son dagai dam. Son likkatuvvui. Son logai viddasæbbut. Mæsta</p>
<p>buok læi amas sudnji. Son logai evangeliumi</p>
<p>siste Bæste ællem birra, ja gadnjalak golgge su «Galmin. ,Vuoi, Ibmel armetifei min bagjeli. Jos ælaseimek, nuftgo dat girje ravve min, de buok lifei æra lakai.*</p>
<p>De algi son muittalet manaidasas daid bib- son fuobmaii,</p>
<p>bal muittalusaid, maid son logai, ja</p>
<p>atte dak dugju buoradusa. Go su boadnja mut- tomin bodi baikkai nuftgo davalazat garrodemin ja unokas mielain, oroi son javotaga, gutte oud- dal læi lavim mænnodet sæmma lakai boadnjas vuostai, go son læi daggar unokas iolefyi ja go</p>
<p>boadnja loavdoi, de celki akka sudnji: ,Moai</p>
<p>ledne suddodam hui sagga, ja min gælbotesvuotta</p>
<p>læ monno ansasæme mielde; moai berrijedne alg-</p>
<p>get oåda ællem.* ,Manne dust læk daggar jur dagak?* jærai boadnja. ,,Qainakgo dam girje*,</p>
<p>vastedi akka; ,dat læ dat obmudak, man birra</p>
<p>aloi lokkat</p>
<p>dot matkalas sarnoi*. Ja son alg</p>
<p>-«dai sudnji.</p>
<p>Go dat amas olmai nubbe gærde bodi dam baikkai, de læi buok jorggaluvvum buoreb guvl-</p>
<p>lui.</p>
<p>atte</p>
<p>gadda, atte</p>
<p>Dat læ kristalasvuotta guoska dusse boatte ællemi,</p>
<p>stuora asse, go olmus</p>
<p>atte kristalas olmus dusje darbas barggat dai al- |</p>
<p>malas davveri ala. Dat datto olbmuid likkolaz3an juo dabe ædman alde. Dainago nuft uccan kristalasvuotta læ baikin, damditi læk ni</p>
<p>4 *193 *;</p>
<p>dilek. Go ai oil ja vuttivaldda, magga .dille læ manga dalost — ised læ jottemen daloi ja baiki mielde occamen havskotallamid ja æmed</p>
<p>å</p>
<p>dakkamen sæmma lakai, sodno manak læk</p>
<p>girdasæmen joavddelasvuodast gidda manned</p>
<p>lad æK ea</p>
<p>ragjai — de olmus i mate imastallat, atte læ uc</p>
<p>can rafhe ja likko dalost. Go ised loakta nas oas» dinistusastes vinin ja spællamin, ja æmed i mate dalo bajasdoallat bacatasain, de læ arvve unokas</p>
<p>dæmest, atte soappamættomvuotta ja</p>
<p>:miella dakka hæjosvuoda stuoresen dam baikest.</p>
<p>Daihe dain daloin, gost olgoldas dilalasvuotta</p>
<p>le puorre,</p>
<p>mutto gost mammon læ ibmelen,</p>
<p>maid si balvvalek, gost si mannek nubbe havsko-</p>
<p>lamest</p>
<p>lilra</p>
<p>lika guorosen ruoktot — moft matta duotta rafhe</p>
<p>nubbe havskotallami ja maccek alelassi</p>
<p>1:37</p>
<p>ja likko læt dobbe? Vuoi, man jallak olbmuk læk? Dat okta, gutte matta ja datto væketet, Divte su vuoina</p>
<p>vaibmoi boattet ja oddasist sivdnedet dam, de</p>
<p>+</p>
<p>Jesus Kristus,</p>
<p>auiat SUSE</p>
<p>si æi fuola, ja su si æi oca.</p>
<p>sadda maidai du dallo ja du dalo-olbmui ællem stuvvat ! (Indremissionæren mielde). H. 0, — N.</p>
<p>manai s$illjoi oastet papa oskoin.</p>
<p>Son</p>
<p>nd :a-ædnamest eli tuoåe jage dastouddal RE Hærra balvvalægje, Folstadius. son oudas ruoktot su orota- sarne ala, maid son galgai doal-</p>
<p>Juttom gærjedægje goalkoti me ja anoti addaldaga.</p>
<p>Pappa doppi sudnji guokte kruvna; dak legje gærjedægje mannam, de bodiga</p>
<p>a biga viega su lusa; soai læiga oaid-</p>
<p>(Å</p>
<p>egje boattemen olgus papa orotagast</p>
<p>moft læi gævvam, Ja aigoiga buete dastgo soal didiga, atte papast i læm guokte kruvna, ja dak rudak galgge biergohadden Mutto</p>
<p>) LÅ I) LU v</p>
<p>gaskabælvval.</p>
<p>bære manned; rudak legje Javkkam. ,Mutto, ised1* aurvvi papa akka, ,maid p mi dal o0a330t gaskabæivval? Alma</p>
<p>ek cælkkam, atte odne bottek mutto- st deiki gaskabæive borrat.*</p>
<p>, Oskop mi Hærrai, gal son væket*, celki tadius lodkadet.</p>
<p>Aud pappa sardno alo osko birra*, celki</p>
<p>mm, le</p>
<p>,Mutto jos pappa dal manasi silljoi daina</p>
<p>ep OS koines,</p>
<p>de o02u3i son oaidnet, maid son 04330 dam oudast,*</p>
<p>I Va pe ag | E la EG I EG | EG | . Vo | V | E Tolstadius boagosti ja celki: ,Noajue,</p>
<p>42</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>dal oinula23an sin oudast; oskoin sin vaimoidæ- sek siste ja lavllagin sin boksamidesek alde vulg- ge si dal jottet sin ællema bæivesek barggoi.</p>
<p>Manne occabetet di ælle jabmi gaskast? Nuft jerrek dak almalas sadnebuktek nissonin. Naft cuogja gataldak almest ain ja ain buokaidi Sigjidi, gudek occek. Mi muolda manak, gudek guoddep jabmema mærka min vaimoidæmek siste, læp nuft mieddamanasak dasa atte occat dabe dain vuollasas baikin, ædnama muoldast ja jabmema siste dam sagjai, go galgaseimek gætastakkamek Jorggalet ællema guvllui allagasast.</p>
<p>Dat læ vuostatedin gataldakkan buok biet- talegjidi. Galgasigo Jesus duoåairakkan vela ain vællat havde siste, son, gutte læ dat okta aidno ælle min gaskasti? Gettet, maggar buristsivdua- dusa ravdnje su ællemest golgga olmus-sokka- godde bagjel. Su namma sivdneda ællema buok baikin, gost osko ja rakisvuoda birra sardnujuv- vu. Mutto son, galgasigo son jes læt bagjel- vuittujuvvum jabmemest? I oktage, gutte addi- jumin dovdda ællema agalas vuoinanasa lagaid, duosta sardnot dam lakkai.</p>
<p>Dat læ maida lades ja lidna gacaldakkan dudnjige, gutte ocak ja raivok sævdnjadasa siste, dainago don ocak boasto sajin. Don vagjolak dabe jabmema lægest aibasemin ællema guvllui, — vagjolak dabe suddo ja giellasa mailme gasko, aibasedin buttesvuoåa ja duottavuoda guvllui. Don ocak væke sikke jesjecad lutte ja vel maida dam mailme synagogai siste; dabe jabmema ædnamesti bajas ide oktage urtas- saddo jabmema Mana dam rappasam havde lusa, dam bajastuozz3elam Bæste lusa!</p>
<p>erit caggat. Sust golgida ællemfabmo du jab- mam vaibmoi. Dalle boatta dudnjige du ælle- mad bagjel okta bæssasbæivve, go satak cælk- ket: Mu Bæstam</p>
<p>æÖlam su siste.</p>
<p>ælla, ja monge</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Bæssas-jurddagak. (OQanadusain jorggaluvvum Daveb Troandem Amia-muittalusain.) Dam vakko, maid mi goc8o0p ,jaskis vak- dalle vuoipada buok, mi</p>
<p>kon*, midoi satasi</p>
<p>moivvit mist min allabasi rafhe. Dalle mi æm- bo go goassege æra aige galggap orrot jaskaden Ibmel Barne oudast ja Guovvot su su manemuå, mutto ænemusta bakæasest devddujuvvum beivid. Dat læ morrasa vakko sudnji; berrisi maida min suddoidæmek diti migjidige læt.</p>
<p>Jaskis morastægje iloin galgaseimek mi mai- da muittet skilleduorastaga, go son asata daid basse ækkedes mallasid. Ædnag morastattum sielok læk dam mallasa bokte saddam oådasist muitotuvvut su rakisvuoda harrai, man bokte mi oådasist nannijuvvup oskoi, doivvui ja rakisvutti, soovatuvvudedin Ibmelin Jesusa basse oaffar- jabmema bokte.</p>
<p>Rakis ustebak, maid galggap mi cælkket gukkes bærjadaga harrai? Dalle manna min Hær- ra magemus soattai, 20 asse galgga galggujuv- Dalle boat- ta legjon Juda sogast ja gaikoda dam gilljo legjona njalme ja nubbastutta jabmema ja dakka dam uksan agalas ællemi. Dat buoremus, maid mi dalle sattep dakkat, læ, atte mi rokkadallap Ibmelest o0a230t ovta jaskis gukkes bærjadak- boddo, vai mi dade æiegnalæbbut sattep gætadet</p>
<p>vut min jorralam bestujume harrai.</p>
<p>dam russinavllijuvvuma rakisvuoda ja ravastuv- vum vaimoin gullat dam alla ruossa-sane: Dat læ ollasuvvam. Buok dam læ son dakkam du bælest (du oudast); maid læk don dakkam su bælest ? |</p>
<p>Gutta dimo hænggai Bæstamek garrodusa, muora alde. Dak legje sudnji gzukkes dimok, go son ollaset læi addujuvvum su gaikodægje vasa- Dast oainak don vara mannal goikkaluvve ja gulak sin baha- Mutto</p>
<p>gætad dam dapatusa oaivvepersona ja jæra,</p>
<p>lazaides bahas mænnodume halddoi.</p>
<p>vuodast devddujuvvum bilkkadus-sanid. gi læ son, Ja manditi suina nuft dakkujuvvu. Dalle buok æra javkka erit du calmi oudast, ja gonagaslas hame oainak ittemen du calmidad ouddi, ja vaiko rissijuvvum, basteles lanjaiguim kruoneduvvum ja bilkkeduvvum, de goitge su siste læ vuoitto ja ællem.</p>
<p>Barggop gætadet Jesusa hame Golgatast, allopge hoapost mana dam baike mæddel; dastgo</p>
<p>dast gavdnap dam rafhe, mi manna bagjel buok</p>
<p>wa r—-</p>
<p>ev</p>
<p>I</p>
<p>on ME — ——=—— 1 == ———= === ——— å — ——————— == 2 — == ===&gt; TOKE ; ; No. 6. | Juni manost 1903. dad jakkodak. Bæssactak. doalla, igo dalle oro buok dat, dego lifei diekka-</p>
<p>—— sæmen erit su jabmema bokte? Æigo buok su</p>
<p>Vieka aigge læ galle gollam dam rajest, go | ællema auovggelis nastek oro dego javkkamen erit jabmema ija agalas sævdnjadasa sisa? Æigo buok su oavddodagok oro dego $ovkudæmen dam</p>
<p>mi dam jage bæssatid læp doallam; mutt duostam almaken dam doaivvaga adnet, atte al-</p>
<p>maken buokak ,Sami Usteba* lokkin æi ane dam | éalbmeravkkalæme boddost, go son, gutte æraid bahan, atte mon jorggalam ovta bæssasbæive | besti jabmemest, jes fertti roappanet jabmema muittalusain, valddujuvvum Troandemi| vækkavaldalas famo vuollai? — Dalle i læk mik- Adressa-bladest. Bæssatak maida læk krista- | kege æraid mailmest aibas visses — ærebgo jab- las særvvegoddi aitosas alla muittobasek, mak | mema fabmo. De damditi gudde nissonak havde</p>
<p>q I</p>
<p>oppeti galgase orrot min muitost ja mielast, mui- | sin vaimoidæsek siste. Vela ovtagærde halideg-</p>
<p>fotet migjidi bæivalazat min vuoinalas bajascuox- si æokkat su havde guorast muitededin doid</p>
<p>Pa</p>
<p>: J 3elæme, min vuoinala8 vagjolæme harrai. hærvas boddoid su særvvevuodast. Dasto vela</p>
<p>Jorggaluvvum guogja dat naft: halidegje si vuoidadet su rubmasa; si halidegje vel aajetet sudnji dam manemus gudnebalvvalusa.</p>
<p>De læi muttom giddabæive-ided, go obba | vel Almaken — i Jesus æmbo darbasam olb-</p>
<p>sivdnadusa bagjel oroi læme allabase-dovddo. | Bæivas su suodnjarides addi suonjardemin mannat | mui balvvalusaid. Son læi bajaseuozzelam aga-</p>
<p>bagjel lidtguim gilvvujuvvum giddi ja hærvvaset | las hærvasvutti. De da) aito doagganek buok kan) æ eo) SB teke</p>
<p>dok su ællema hærvasvuoda suodnjarak oktan buolle uonamen, oktan stuorra læveæardægje buol- le cuovgasen. Orro læme, dego ækedbæivas rakadifei golletuvvum ravddabaddid dam sevdnjis balva birra, go su hærvasvuoda bajaseuo2zelæbme suonjarda su vuoledume hægjovuoda dile ala. Dat cuovgga-suonjar dæivai ovta albmeravkka- læme boddo nuft bastelet mattajegji calmidi; dat. læi nuft vuordekættes ja tadabakkijægje lædga- nas. Si legje nuft gukka cokkam ja gavkkam sisa sævdnjadassi alma doaivvagtaga, atte dasto, go agalasvuoda hærvas suonjar fakkistaga lædgadi sin ouddi, de si ballajegje ja dego moivvasuvve, Mutto go &amp;uovgas ain bisoi baittemest su lades ja særrades auovgaines, de nubbastuvai sin ballo ælle illon, ja sin vissesmættomvuotta saddai vuoito sikkares diettelasvuottan. Dalle si gilvoin lod-</p>
<p>datiguim lavllu ilo vuoitto-lavllagid. Balges orei</p>
<p>daæi avvo-civkkem gullui smavva lastavuovdaei lastagoadest. Obba sivdnadus lavlodi gidåabæive vuoito sikkares iloin. Mutto nissonak dalle vazze morrasest devddujuvvum jabmema guvllui. Sin matke-oaivel læi mannat havde lusa, ja dam havde siste vællai sin Bæste. Si dovdde, dego si lifee guoddemen havde sin jetaidæsek vaimoi siste, ja 'obba æna oroi læme sin mielast dego okta stuorra girkkogardde.</p>
<p>Mi mattep galle lokkat sin vaimoi bakza- sest dievva jurddagid: Son læi ællema Hærra, jabmema bagjelvuoitte. Son læ Lasarusa ravk- kam havde askest ouddan boattet, son læ — mi sagga stuorab ja æmbo vela nokkamættom arvost læ —- sivdnedam oåda ællema, agalasvuoda æl- lema min jabmam vaimoidi. Go mi okti dokkip</p>
<p>I | | I euovgati suoldne-goaikkanasail tada, Ja smavva lod- | buok dam, maid su ællema hærvasvuotta siste</p>
</body></document>
