<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3606</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>62 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>gocodet su Öinkkopieran, ja dat læ goaves mæn- nodæbme.**</p>
<p>,Goaves mænnodæbme!" eurvvi Nilas; ,,im mon læk goassege oaiveldam læt goavve Alfred vuostai.*</p>
<p>Na, ik galle dam, oskom mon*, celki Stein, ssmutto don læk læmas jurdaskætta. Hui harvek læk dak olbmuk mailmest, gudek datoinæsek ja die- åededinæsek læk bahadatolazak sin sardnom siste; mutto ollo olbmuk læk, gæin læ goaves mænno- I Alfred- atte son</p>
<p>dæbme, dainago si orruk jurdaskætta. rieppo jes sate dasa maidege dakkat, læ rambbe. Go son læi ucce, de muttom fuola- tes manna-biga gatati su guolbbai, ja dat i læm su (Alfred) sivva. Dasa vela boatta, atte bardne orro moraslas mielast, go son su apetes rub- masines 1 sate særvvat gymnastiki ja æra dukkura- saidi Dat læ fastet dust mænnoduvvum, atte don anak daggar navd” dom-nama sudnji.*</p>
<p>oktan æra barniguim.</p>
<p>, Mutto i dat læk læmas oaivelen atte havva- duttet su dovdoid.**</p>
<p>,sDam mon galle diedam, ja mon sarnom dam dudnji, vai boadak addit dam, atte don maida berrik jurdaset ærai dovdoi harrai, ja man farga dak sattek havvadattujuvut. Ik don galle læk bahab go æra barnek, mutto mon datusim atte don galgasik saddat buorebun go dak.</p>
<p>Im goassege sat aigo mon gocodet su Öink- kopieran*, celki Nilas nannoset.</p>
<p>nDat læ buorre — algatussan goitge. Mutto dat, maid mon læm cælkkam, i guoska du gæva- tusa harrai dussefal Alfred vuostai. Jos vela uccanasge don jurdasak, de diedostge muitak, atte don anak maida navddom-namaid vela ærai- dige.*</p>
<p>Im mon aigo æmbo adnet navddom-namaid mu njalmestam.*</p>
<p>ss Dat læi buorre oaiveldubme*, celki az. s Ale ainasge vajaldatte dam! Adde sikke boar- rasidi ja nuoraidi sin aitosas namaid; dalle sæ- stak don sin erit ollo dast, mi læ baha, ja sæm- ma have dagak don dam, mi læ riekta.*</p>
<p>Arvvedet læ nuft: Ale ane navddom-na-</p>
<p>maid ! (Valddujuvvum ,,/Manai muittalusain.*) GEN Å</p>
<p>Maid maksa du bajasgæssem du vanhemidi?</p>
<p>Muttom aige dastouddal muittali muttom Engelas avisa, atte dat maksa gosi 18,000 kruvna atte bajasgæsset ovta bardnemana Lon- Daidda læt nuft, atte gævatus Englan- Ja vela maida dabe Nor-</p>
<p>donest. dast læ daggaras. gastge (Daza-ædnamest) maksa dat uccemusta sæmma made atte universitetast (allaskuvlast) 0a330t ovta mana joksat virgge-ammateksamena. Mutto vela dallege, vaiko vanhemak æi væket gukkebuidi go 15 jage muddoi, de maksa dat al- maken obba ollo.</p>
<p>Go rekinussujuvvu buok, maid okta manna borra, jukka, adna bivtasen ja gaman, maid skuv- la oudast maksem ja doaktar-rekegak maksek, de oidnujuvvu, atte dat i læk ucca summa3 juokke jakkai. Jos vela rekegi bigjujuvvu buok, mi cuvkkijuvvu duom ja dam dingast, stevvelsusmid luovos æiektam, de maksa dat vel æmboge.</p>
<p>Ædne vuossa du borramusa, daihe maida doaimata son dam dakkujuvvut; son öorgge du biktasid ja bassa daid; son dikso du, sikke dalle go don læk dærvas, ja vela æmbo dalle go don buocak; ja buok dam bargo i son bija rekega ala. Jos son læ jabmam — ja daidda læt juo jab- mam — de fertte du acæe makset buok dam bargo oudast, ja dat i sadda nuft ucca summa3 ollo jagi sisa.</p>
<p>Jos du vanhemak læk varalas (buoredila- las) olbmuk, de uccemusta 5,000 kruvna boadak sodroidi makset, go don læk 15 jakkasas.</p>
<p>Jos man lakai vel læ23a, de almaken boa- åak don sodnoidi ollo makset.</p>
<p>Mutto acæe jæ ædne æba rekinusa dam ala maidege.</p>
<p>Go dalle du acæe ja ædne golatæba nuft. ollo du bajasgessujubmai, maid adneba soai dalle- vuoiggadvuottan dust vuorddet? I læk æmbo.</p>
<p>SAMI USTEB. 61</p>
<p>Na maidbe don satak dakkat?* jærrali » Buorre ided, Nilas*, eurvvi Alfred havskes grosserar sust. mielain.</p>
<p>»Mon gættalam buoremus apidamguim yIbmel adde, Ginkkopiera !* vastedi Nilas dakkat, vaiko maid don addasik munji dakkat*, | fastain. ,Doama mannat, mudoi pjuoskak don; vastedi bardne. de dal algga arvvegoattet.*</p>
<p>y Na maidbe don læk barggam ouddal ?* Damanaga boddost gulai Nilas, go atte</p>
<p>y Mon læm guokte ollesjage duopadam buok | curvvi sudpji: dam boalddamusa, maid mu ædne læ adnam.* yNilas, boade, mon sarnodam duina.*</p>
<p>Grosserar, gutte læidovddujuvvum su man- Dam jienadam-vuoge mielde, maina Stein gaslai suotas gazaldagaidesguim, jærrali dal bar- | jiednadi, de gaccali bardne ates lusa mannat. | nest: ,Na, lægobai mikkege, maid don ik læk y Da læm, acze |" dakkam ?* yDon, Nilas, gi dat læi, gutte mæddel ma-</p>
<p>Na læ, vastedi bardne oanekas jurdasæme | nai dal ?* gææest; ,ovta olles jakkai im læk skuvllaviesost »Dat læi Alfred Hansen.* savkkalam maidege.* : y Nå danengo don navddik su ?*</p>
<p>yDat læ buorre*, celki grosserar; ,mana ,) Mon celkkim ,,Cinkkopiera*. Danen got0-</p>
<p>mu skipa ala, ja mon duostam doaivvot, atte mon | dek maida æra barnekge su, dainago son, nuftgo okti oainam du saddam kaftæinan. Okta bardne, | donge diedak, adna sobbid.* Go son fuobmasi</p>
<p>gutte læ oappam adnet akso ja doallat su njuok- | su ates duodalas muodo hame, de celki son vel: tames baddest, læ okta daggar, gæsa duosta | Ja, i son (Alfred) ane dam bahan.*</p>
<p>dorvastet.* OTPIE yMastbe don dam diedak ?* | p Na, i son læk goassege jiednadam dast mai- Lavla. | dege.* Nuotta: Di ædnam assek, likket dal. g Na, lægobai son goassege sittam du adnet == aldsesis daggar namma-sane ?* 1. Dal værjoid vieza Golgatast, yNa, I læk gal.* vai soattat nagadak; ,Gaddakgo don, sarnoi vela Stein garra- don suddo, jabmem oainak dast, sæbbut, ,atte su vanhemak gotodæba su Cinkko- :/: mak du ain fallitek ! :/: pieran ?* y Na, æva dam gal daide dakkat,* vastedi 2. De værjoid bajed allaget Nilas, gæn mielast dat asse 'oroi saddamen hui du vasalazaidi, — unokassan. ja 0230 sin fal njuorddaset yMutto dam soai dagaseiga hui mielastæsga, :/: du oudast ædnami! :/: jos son jes likusi nuft goæoduvvut. Mon duostam almaken cælkket, atte son sidastes I goassege 3. De vuoito vuoitak vissarak, gula jetas nuft gotoduvvum ige maida vel ærage ik bala jabmemest ; burist bajasgessujuvvum olbmuin. Lækgo don ja bestum vuoinain coavddasak goassege gullam, atte mon læm su nuft gotodam?* :J: dam jabmem rubmasest! :/: » Pam mon im læk galle gullam.* O. Th. sta manne ik ?* Na damditi, go don ik ape dam riektan Jurdaskættes goavvevuotta. atte bigjat olbmuidi navddom-namaid*, vastedi — — Nilas, go son jurdasi oanekas boddos. Nils Stein cuozoi altan-guolbe alde, go Al- gAito dam ase diti. Dat læ suddo atte</p>
<p>fred Hansen su sobbidesguim vazi vieso mæddel.</p>
<p>4</p>
<p>ft e-</p>
<p>SAMI</p>
<p>————</p>
<p>USTEB. 63</p>
<p>go bærliges gædnegasvuotta dust atte adnet du skuvlla-aigad burist avkken, ja atte don læk sivvoi ja gulolas ja vækalas du sidastad. Ja maida i læk æmbo go bærliges gædnegasvuotta dust atte gævatet jezad burist, go don guodak du vanhe- midad sida. Jos di saddabetet lojes mannan ja buorren ja dokkalas rika olmuæen, de dat orro læme din vanhemi mielast, atte si læk o0330m valljogas balka sin golatusasek oudast.</p>
<p>Dam balka donge satak sodnoidi rabedet addujuvvut.</p>
<p>Rakkasazzam, daga dam !</p>
<p>(Valddujuvvum ,Manai muittalusain*.)</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Moaddelagactak. Gielddapappan Goakgieddai papa Ot- terbech mannel læ namatuvvum kandidat Bo l- stad. OQuddalgo ammata bagjelasas valdda, galgga son 8 mano Tromsast orrot oappam varas Samegiela. Dam gaska Guovddagæino pappa</p>
<p>Høyem læ Goakgieddet su sagjasas.</p>
<p>Finmarkoskuvlladirektøra.</p>
<p>Finmarko amta læ dal 0330m su jetas skuvl- ladirektøra. Dam ragjai obba Tromsa stifta læ læmas okta skuvliadirektøra-amat. WMutto dat gavnatuvvui mendo stuoresen; skuvlladirektøra oa30i nuft ollo bargo, atte son masa i goassege bæssam kontorest ige o0230m dile, nuftgo berrisi, dakkat jetas oapesen daidi moaddelagas baikidi. Dasa bodi vela, atte skuvlla-asek dabe Finmar- kost dai sækkanam gielai diti læk nuft vadda- sak, atte dat amta gaibed su jetas direktøra.</p>
<p>Daggar skuvlladirektøran læ dal namatuv- vum Bernt Thomassen, gutte dam ragjai læ læmas oapatægje Troandemest.</p>
<p>GæssebivddoFinmarkost læ æans baikin læmas buoreb, go olbmuk yiådabivdo ra- jest duste doaivvot. Æi læk dal nuft mendo ollo, gudek æi læk vela dalvvejafoid 0330m. Værro- rudai dafhost sadda bahabun, go i gidda- ige gæs- sebivddo læk addam ollo kontanta rudaid.</p>
<p>Juli mano loapa rajest rasek læk saddam burist. De læ dal doaivvomest, atte mi 0a330p daid davalas suinid. Maidai luobmani ja potatosi dafhost sadda buorebun, go algost oroi.</p>
<p>Madden gæsse lælæmas hirbmad toa- skes, ja *nas guovloin gullujek hæjos sagak sikke suini ja gorni ja æra ædnamsaddoi birra. Dat jakke 1902 læ hæjos jakke Norggi. Dam- diti sirddek vela ain nuft ollo olbmuk Ameriki.</p>
<p>Engelas gonagas Edvard læ dal fast dærvas. Dam 9ad august kruoneduvvuiga son ja su dronnig Aleksandra stuora hærvasvuodain.</p>
<p>Madde-Afrikast sadda dal, mannelgo rafhe læ saddam, dille æmbo ja æmbo nuftgo ouddal soade. Buok fangak dolvvujuvvujek ruok- tot fast Afriki ja buok baikin algatek fast sin oudis rafhalas bargosek. Boar-generalak Bota, De Wet ja Delarey læk Englandast fidnam, ja sikke gonagas ja buok ærrasak læk tajetam sigjidi stuora gudne. Orro, dego dal Engelas olbmuk ja Boarak saddase buorren ustebazzan.</p>
<p>Kristianiast læk dal arvo mielde 30.000 skuvllamana, masa sæmma ollo, go læk olbmuk obba Finmarko amtast.</p>
<p>Maddevarjagest muittaluvvu stuora ruovdegavdnama birra.</p>
<p>Kristalas oåådasak.</p>
<p>Madde-Norgast—Kristiansand rajest gidda Drammen ragjai — fuobmasuvvu stuora mori- dæbme, mi viddan æmbo ja æmbo. Buok bai- kin olbmuk öoakkai bottek Ibmel sane birra, ja oapatus læ vægalas ja dærvas ja sæmma lakai &amp;llemvagjolus.</p>
<p>Vare maidai dabe Finmarkost saddasi dag- gar buristsivdneduvvum moridæbme, ja vare kristalasvuotta saddasi dærvvasæbbun ja væga- lazabun, riggasæbbun buridi saddoidi!</p>
<p>64 SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>Franskarikast ja Østerrikast jorggalek jezai- | 6 evangelistalas kristalas olbmu. Mutto de las-</p>
<p>dæsek ænebuk ja ænebuk katolikalas oskost pro- testantalas (lutheralas)osko bællai, ja ollo baikin goccajek olbmuk moridæbmai.</p>
<p>Franskarikast læ laga bokte mærre- duvvum, atte buok skuvlak, mak dam ragjai læk moaddelagas katolikalas servin dollujuvvum, dam rajest galggek stataskuvllan saddat. Mutto jogo dat dille, mi dalle sadda, sadda buorebun go dat, mi dal læ, i læk buorre diettet. Dastgo dain Franskalas stataskuvlain i oapatuvvu kristalas- vuotta.</p>
<p>Dain oktiovtastattujuvvum statain A meri- kast læk arvo mielde 14000 lutheralas særv- vegodde ja 7000 lutheralas papa.</p>
<p>Grekalas ja Romalas katolikalazai gaskast læ manga cuode jage læmas riddalæbme dam alde, gæsa Jesusa havdde galgga gullat. Dal muittaluvvu, atte Engelas kristalazak vimag læk oastam sikke Golgata dieva ja bæste havde.</p>
<p>Go lokkujuvvu, atte Amerikast kato li- kalazak 3addek ænebun ja ænebun, de dat boatta dast, atte ænas olbmuk, guåek dokko ol- gus sirddek, bottek Italiast ja æra katolikalas æd- namin.</p>
<p>Bibal læ dal jorggaluvvum Judalas gilli. Dat boares Hebrealas giella, mi læ dam vuodåogiella, ja mast alo jorggaluvvu, læ arv- vedmættom daidi dalas Judalazaidi.</p>
<p>Kinast ja Japanest læ missonæ- rai lokko dal 2900; mutto mi dat læ, go mi jur- dasep dam ala, atte dak 2900 læk bidgusist barggamen bagjelas 300 million bakeni gaskast!</p>
<p>Rumæniast, gost maidai min girkost læ okta missonbargge Judalazai gaskast, læk dal 15000 Judalaza Ameriki olgus sirddam.</p>
<p>Kinast legje dam jage 1848 aivestassi</p>
<p>sani jottelet lokko.</p>
<p>Dam jage 1853 legje 850 kristalaza 1865 , 2000 1877 , 13085 1886 ,, 28000 1890: 5 HASTØBT LÅ 0 E 1897 , 80000 4 1902 , 100000 ==,</p>
<p>» »</p>
<p>»</p>
<p>London gavpugest læ æska læmas stuora missonær-toakkem. Buok mailme guov- loin missonærak legje boattam arvvaladdam va- ras missonbargo birra. Dat, man birra ænemu- sta arvvaladde, læi, moft missonsærvvegoddek buoremusat matase dokko boattet, atte si matase væketet jetaidæsek alma væketaga. Buokak legje ovta oaivvelest dam birra, atte jos nuft galgga saddat, de si ferttijek ææpebun ja vissa- læbbun saddat juokkelagas rumaslas barggoi.</p>
<p>Oskolazak buok Europa guovloin læk dal rudaid oaggemen Suobmelazaidi.</p>
<p>Helsingfors gavpugi si algguk stuora dalo rakadet, gost galgga læt sikke toakkemviste, girjestoppo, missonsida, obbanassi stuora dallo, gost juokke vistest moadde lakai galgga barggu- juvvut lutheralas osko oudast.</p>
<p>- Sikke Duiska-ædnamest ja Englandast læk ollo rudak doggujuvvum.</p>
<p>Njavddam kapelgirkko</p>
<p>Maddevarjagest vihatuvvui d. 13ad juli. Æreb bisma ja buok Finmarko papai læi maidai girkoministar Wexelsen, amtmanne Graff, skuvl- ladirektør Aas ja manga æra stuora hærra lutte orromen.</p>
<p>Vihatume mannel doalai girkkoministar oane- kis sarne, man siste son buvti særvvegoddai gona- gasa ja ædnamstivre dærvvuodaid ja bijai buokai miela vuollai, atte si, vaiko si legje nu gukken erit ja nu lakka raje orromen, almaken gullu Norggi, ja atte damditi statafamok jurdasegje sin ala sæmma rakislazat 230 æra lagab ja stuoreb ædnam-osi ala.</p>
<p>Girkko læ erinoamas aabbes ja maksa bagje- las 30,000 kruvna.</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>80</p>
<p>— =</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>2. Gavnadet sust hallo læ din guoime alo havskes vuoitoines. Gullet engel sarne: Dal læ Ibmel bardne famo vuoinaines ællam fast, ja i læk dast. Erit bigjet morrasædek iloin vaimostædek !</p>
<p>8. Bottet, havddadeket, maina vaibbam lepet, erit aldadek ! Ja de dobmet mannat, ja dam joavko gavdnat, gudek muittalek, atte dak, gæk balost læk,</p>
<p>rafhe læk dal fastain gavdnam;</p>
<p>Jesus læ dal ællam.</p>
<p>4, Gosa vel don boaåak, mailme don oainak gæinos jotteme.</p>
<p>I dat gullat fuola, ig" dam dille doala vuolgget ællemi.</p>
<p>Jesusa dat vasota;</p>
<p>— bæssaslabbes, goddujuvvum,</p>
<p>— dat læ hilggujuvvum.</p>
<p>5. Vaimok, gæk su eccek, morrasin su occek suina gavnadet. Son sin oudald boatta, arbmo-gida bukta saddoid saddadet; diedeta ja muitota, att" son ælla, ja son datto læt sin alggosaddo.</p>
<p>6. Di, gæk balost lepet ja nuft jottebetet alo morrasin, dego auovggastaga, alma væketaga,</p>
<p>devddum bakgasin</p>
<p>— heivvego ja galgakgo don dai avvobeivi siste orrot morra siste?</p>
<p>7. Jos dust suddok ollo, de sust fast læ hallo dudnji dieåetet, atte buok læ maksum, den læk luovos ostum, oa3ok frigjan læt su sist, gi du lonesti, ja vel ællem uvsa rabai, jabmem uvsa dapai.</p>
<p>8. Ale dal sat bala ! Bæstad duina halla rakis jienaines: Son du oudast jami ja buok suddoid mavsi ællem-famoines. Vaimostes ja mielastes addet dudnji son dal datto jetas ja su Vuoiltos.</p>
<p>9. Suddo, jabmem, helvet, famodek dal lepet massam erit must! Jesus læ din duolbmam, — mon su bokte vuoitam vuoito, mi læi sust. — Jesusi, min Ibmeli maidnom lavllop ilolazat, dal ja agalazat. 05 0:</p>
<p>Barnidi. (Valddujuvvum ,Gavpug-missonær*-bladest). Muttom nuorra olmai manai muttom bæive Boston gavpuga stuoremus skipa-rakadambaikkai ja sarnodisgodi muttom dovdos grosserarin ja celki:: pAle bahan ane, go mon jæram, atte lægo dust du skipa alde mangelagas barggo munji?*</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>dærvas. Varot jetad dam ovta goddel| Vare si gææalifeæe daid loppadusaid! De si gav-</p>
<p>suddost!</p>
<p>Kristus dat stuora dalkastægje.</p>
<p>Kristus falla jetas sielodalkastægjen, ja su varak læk dat buok buoremus dalkas suddo vuo- stai. Mutto moft dat dalkas matta dugjot, go buocce olmug i erithæite dast, mi læ sudnji vaha- gen? Sæmma uccan Kristusa varra ja jabmem matta olbmu væketet, go dat i dato erithæittet su suddolas ællemgærdestes.</p>
<p>Muttom martyrnisson.</p>
<p>Dam jage 1884 saddai muttom nuorra nieid- da, gæn namma læi frk. Reed, missonnissonen Indiast. Go son læi barggam dobbe 6 jage, de son fastain macai ruoktot sidasis Ameriki diksom varas su boares ædnes. De son fakkistaga suorg- ganemin gavnai, atte son læi spittalaz3an saddam. Dallanaga son macai Indiai fast ruoktot ja barg- gagodi dobbe dai spittalazai gaskast. Dam aige rajest son læ stivrrim ovta buoccevieso spittalazai varas. Dast diksujuvvujek jakkasazat arvo mielde 70 buocce olbmu; dain bucein læk dain jagin</p>
<p>1891—1898 123 bakena gastasuvvum.</p>
<p>Divras ,govak*.</p>
<p>Muttom boares vaivas akko vaidi su hædes pappi. ,Igo dust læk oktage, gutte matasi du oudast morastet?* ,Læ galle — vastedi son — yMust læ okta rakis bardne Australiast, ja son talla munji daggar öabba girjid. Girje mielde sadde son maidai ollo cabba govaid; mutto manen avkken daggar govak mattek læt munji?* Pappa sidai oaidnet daid govaid. De son gavnai, atte dak govak legje ruttaseddalak, ja son celki dam boares akkoi: ,Dak govak læk rudak, mai ou- dast don matak oastet aldsesad buok, maid dar- basak. Don læk riggasæbbo, go jes diedak.*</p>
<p>Ollo olbmuk læk nuftgo dat boares akko. Sist læk Ibmel loppadusak. Mutto æi si fuola dain. Si lokkek daid dussefal æabba govvan.</p>
<p>nase, atte dak læk divras ruttaseddalak. Vare oskuse, atte Ibmel alo rakislazat jurda8 sin ala ja valljogasat morras adna sin oudast sikke sielo- ja rubmas bælest !</p>
<p>Alma luodataga.</p>
<p>Ollo olbmuk ellek bæivve bæivest gukkes: ællema cada ja jabmek, ja dasto i gullu mikkege Si dallan vajaldattujuvvujek. OQlbmuk æi jurdas sin alo æige hala sin birra. Sin ællem læ læmas alma luodataga. Æi læk maidege gilv- vagid guoddam, mak læk burid 3addoid guoddam. Æi læk lagamuzaidasasek danen avkken ja bu- ristsivdnadussan læmas, go berrim lifæe. Sin æl- lem læ læmas avketes ællem.</p>
<p>Aigokgo donge, o don jabmemættom olmus, ællet dam lakai? Ik. — Barga ællet nuft, atte du ællem sadda avkken ja buristsivdnadussan sikke jesaldsesad ja lagamuzzasad. Daga burid ja guode daggar muito, maid aigge i mate nuft Gale ibmelbalo, usteblas-</p>
<p>sin birra,</p>
<p>farga dussen dakkat.</p>
<p>| vuoda ja rakisvuoda siste du namad buok dai</p>
<p>olbmui vaimoi sisa, gæiguim bæivalazat guoibma- dalak. De ik sadda vajaldattujuvvut. Mutto du namma sadda gukka aige, mannelgo don læk jabmam, baittet nuftgo alme nastek.</p>
<p>Landstad nr. 860. Nuotta: Jesus don mu illo. L. M. L. koralgirje, nr. 64.</p>
<p>1. Di, gæk errobetet ja nuft laktadepet havde Jesusest ! Moras læ dal gaiddam, bæivve fastain boattam illo-sanines. Jesus jeg su sanines vagalazaid buokrak vuiti, jabmemge su luiti.</p>
<p>| USTEB.</p>
<p>— HBH 0o—</p>
<p>|</p>
<p>No. 8.</p>
<p>Taad jakkodak,</p>
<p>Adnet dam muitost!</p>
<p>Du vuoinalas ællem matta læt kkujuvvum Kristusin Ibmel siste: mutto Kristus du siste i mate læt tikkusist mailbmai.</p>
<p>Dat, gæst læ Ibmel rakisvuotta, i mate goassege dorvotesvutti saddat. Sudnji i læk jab- mem, mutto ællem, i duobmo, mutto audogas- vuotta dat manemus. Damditi son læ, josjoge morrasest, alo ilost.</p>
<p>Masa min kristalasvuotta dokke, jos dat i daga min buorebun ja bassabun ja vanhurska- sæbbun ja rakislazabun ærrasi vuostai?</p>
<p>Gappis vaibmo öiekka jedas davja vilggis baidi vuollai.</p>
<p>Ucca suddojorralusas gæssa farga stuoreb mieldes. Jos don addak bærgalakki ovta suorma, de son valdda obba gieda ja obba olbmu.</p>
<p>Guovgas bisso almaken auovgasen, josjoge talmetes olmus i oaine dam. Sæmma lakai Ib- mel sadne bisso Ibmel sadnen, josjoge æppe- oskolazak naggijek, atte i dat læk Ibmel sadne.</p>
<p>made æmbo olmu3 dast jukka, dade æmbo goikka.</p>
<p>Riggodak læ nuftgo mærratacee ;</p>
<p>Made æmbo saddoid oakse guodda, dade æmbo sogjala ædnam guvllui. Sæmma. lakai læ daina duotta kristalazain. Made duodalazab su kristalasvuotta læ, ja made æmbo saddoid dat guodda, dade vuollegazabun son maidai 3adda.</p>
<p>| August manost 1902.</p>
<p>yRakis nieidatam!* — cali Luther — ,, mæn-</p>
<p>nod alo du boadnjainad nuft, atte son illoi 8adda,.</p>
<p>go son sidas oaidna.*</p>
<p>Ædnest læ stuora logo dakkat. Dastgo</p>
<p>nuftgo ædne, nuft bæra. Go gadnjalak calmin gazcek, de davja gædge vaimost gata.</p>
<p>Olmus matta hui burist læt buorre krista- las ja sæmma aige doaimalas olmus mailmest, buorre borgar statast.</p>
<p>Dat vuostas dingga, maid soaldat fertte oappat, i læk ærrasid vuoittet, mutto jesjedas vuostai soattat ja jesjecas vuoittet.</p>
<p>Noah læi hærra obba mailme bagjel; mut- to almaken son gavnai su hærras ja vuoittes</p>
<p>— vidne!</p>
<p>Imaslas læ, man ollo moaddelagas gulid bærgalak matta goddet, zo son adna rudaid sæk- ten.</p>
<p>Muttom bakenlas vises olmai Seneka aali: yJabmembæivve, mast don balak, læ agalasvuoda riegadambæivve.* Vare don alo dam muitost anasik !</p>
<p>Dat buok vaivasæmus olmus læ dat rigges olmu3, gutte i goassege adde su vaivas lagamu3- 2asis maildege.</p>
<p>:58 SAMI</p>
<p>USFES.</p>
<p>Dat hærra, gæn don ædnam alde balvva- Jak, su don galgak maidai dastomannel auovvot.</p>
<p>Jurddagest Ibmel ala læ imaslas fabmo doal- Jat du vaimo goccen ja buttesen.</p>
<p>Du buok tikkosæmus jurddagak æi læk eik- kosak almest. Ibmel dovdda daid.</p>
<p>Suddo læ gievrab 20 gievramus olmus, mutto almaken raseb go Ibmel.</p>
<p>Dat skippa, mi læ bavti gaskast borjastæ- men, darbas gocce kapteina. Dat olmus, gutte læ gasko mailme gætæalusai auoz3omen, darbas æmbo goccet go dat, gæst æi læk nuft ollo gæe- talusak birras.</p>
<p>Aigge læ addum migjidi, vai mi galggap dam gada aldsesæmek agalasvuoåa fidnit. Mutto aigge læ nuftgo aalmeravkkalæmeboddo. Ane dam damditi burist! Dat, gutte aige boastot adna, son 04330 dam agalazat gattat.</p>
<p>Olmus i jurdas goassege dam ala, atte</p>
<p>suddo læ spællat, nuft gukka go son vuoitta.</p>
<p>Dam almalas ruovddemadijast æi læk guorb- mevavnak. Dat fievrred dussefal olbmuid, i rut- tabumbaid ja damlagatid.</p>
<p>Ik galga goassege bahaid dakkat, buok ucce- musta dokkim varas nubbe olbmui. Dastgo i dat olmus, mutto Ibmel galgga dubmit du.</p>
<p>Min sagje læ addujuvvum migjidi Ibmelest, ja damditi mi galggap roakkadvuoda ja jaskad- vuoda siste barggat dam siste, gitededin Ibmela buok oudast ja oskodedin, atte buok læ sigjidi avkken, gudek Ibmela rakistek.</p>
<p>Du jiellatsuddo.</p>
<p>Nuftgo olbmust, gæst læk ollo manak, læ Jiellatmanna, manna, gæn son rakista æmbo go</p>
<p>daid æra manaides, ja gæn son vaiko man hadde oudast i aigo masset, nuft maidai dustge dai ollo suddohaloi gaskast, mak devddek du læ okta jiellatsuddo. Du jiellatsuddo læ dat suddo, maid don ænemusta rakistak, ja mast</p>
<p>vaimo,</p>
<p>læ dudnji losemus erithæittet, — dat dat</p>
<p>suddo, maid don ænemusta gææalak bælostet,</p>
<p>suddo, man birra don gætæalak oalgotet aldse- sad, atte i dat læk æra go ucca hæg- jovuodas,</p>
<p>dat suddo, man Vvuostai don uccemusta soadak, ja mi damditi du davjemusta vunitta,</p>
<p>dat suddo, maid don buok oudemusta iegak, amasek olbmuk dam oaidnet,</p>
<p>dat suddo, mi almaken rieved dust du vaimo- rafhe ja dakka du oamedovdo buoccen ja losidattujuvvum,</p>
<p>suddo, mi æmbo go dak æra suddok dakka</p>
<p>dudnji vaddesen dakkat duotta ja ol-</p>
<p>dat</p>
<p>les gattamu3a ja jorggalusa,</p>
<p>dat suddo, mi fertte vuittujuvvut, jos don aigok duottan kri- stalazz2an ja roakkadis Ib- mel mannan $addat.</p>
<p>Giegos suddok.</p>
<p>Manga jage dastouddal — «alla muttom olmus — legjim mon cabba vuovde æada vazzemen. De okta mu ustebin cajeti munji stuora muora, mi læi æadamieskas. , Dat cabba muorra* — celki son — ,,goddujuvvui ovta aidno maåost.* Mu gaealdaga ala son mnuittali, atte guokte jage dastonddal læi muorra sæmma friskes go mutto dapatusa bokte fuob- masuvvui, atte okta matto læi dam alde njoam- momen. ',Jos dat 0a330 ællet muora siste*, celki muttom olmus, gutte arvvedi dam a3e, ,de dat</p>
<p>sadda goddet muora.*</p>
<p>dak æra muorak;</p>
<p>Dat oroi galle vægjemæt- tosen; mutto almaken si soppe dam birra, atte matto galgai 0a230t ællet muora siste. Boatte gæse gate muorast lastak gukka ouddal aige, ja nubbe gæse dat læi juo jabmam ja mieskam.</p>
<p>Aibas sæmma lakai matta okta aidno cegos suddo goddet olbmu, gæn siello muåoi læ cada</p>
</body></document>
