<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4629</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI</p>
<p>USTEB. 35</p>
<p>Suddo mirkkogærmas. Muttom rigges baken, gutte læi garas juk-</p>
<p>kat, læi garremdilest oastam aldsesis varalas mirkkogærbmasa, maid son valdi ja bijai lairre- littai.</p>
<p>duostam dam olgusvalddet littest.</p>
<p>Nuft gukka go elgos oaivest læi, i son Mutto nuft davja go garremidi saddai, de son lavi dam ol- gusvalddet læikastallam varas daina. Dalle dat oroi su mielast nuft uccen ja aabesen ja havsken, atte son i ballam dam gitti valddemest. Gukka gærmas I dakkam sudnji maidege bahaid, ja g&amp;o son dam oini, de son saddai jalobun ja jalobun. Mutto muttom bæive, go son fastain garremailest læi gærbmasin læikastallamen, de dat fakkistaga gaskesti su gitti, ja moadde minuta gæstest dot Jallas olmus læi jabmam.</p>
<p>Nuft maidai suddo læ daggar mirkkogær- mag, maina mi olbmuk davja læp læikastallamen, alma oainekættal, man varalas dat duottavuodast læ. Nuft gukka go mi oaivest æilggosak læp, dat læ: nuft gukka go min oamedovddo læ goccemen ja mi vissap gulddalet dam Ibmel jiena, nuft gukka mi ballap suddost ja varotep jecai- dæmek. Mutto nuft farga go mi garremidi sad- dap, dat læ: nuft davja go mailme buorek ja havskodagak sattek min Ibmela vajaldattet, de mi vajaldattep maidai suddo mirko ja dam vara- lasvuoda, ja mi læikastallagoattep suddoin, dego dat i matase min vahagattet. (rukka burist gæv- va: suddo i oro min vahagattemen; — ja oagje- bassan mi davjebut ja davjebut, jalobut ja jalo- but læikastallap daina, — dassati go dat muttom tabba bæive min jamas godda.</p>
<p>Nuftgo læ varalas gærbmasin læikastallat, nuft læ vela varalazab suddoin læikastallat; vai- ko man burist dat davja egas su mirkoides, manemusat almaken almostuvvu, atte dast læ mirkko, jametægje mirkko.</p>
<p>Muittaluvvu, atte gærbmasa calbme læ nuft imaslas nanos ja giktalægje, atte olmus, gæn ala dat gææa, sadda nuftgo lamesen; son i væje bai- kest jeæas likkatet, vaiko son burist dovdda, atte son bataret berre, amas goddujuvvut. Nuft læ</p>
<p>davja suddoge dafhost. Dam giktalægje fabmo</p>
<p>læ nuft stuores, atte olmus, vaiko son burist: dietta, atte son berre hoapost batarussi mannat,. almaken læ dego labmujuvvum; i son væje vuo- staieuoz30t; son auoz30 ja gætta gættalusa ala, dam bodda go dat lagabuidi lagabuidi boatta, dassaæi go son manemusta jorral ja lappu. Suddo læ nuftgo mirkkogærmas, nuftso gik- talægje, jametægje gærmas. Damditi bibbal siste gavdnap dam vuostas suddo gærb-</p>
<p>mi maidai massa hame vuolde.</p>
<p>Darolas bibalsærvve.</p>
<p>Nuftzo ouddal juo læ muittaluvvum, barggæ bibalsærvve dam ala, vai bibbalak, testamentak ja æra basse callagak bidgijuvvuse obba Norga miet-. ta, vai Kristusa sadne orusi valljogasat min ga- skast (Koloss. 3, 16.).</p>
<p>Dal æska bodi dam særve 83ad jakkegirje daihe muittalus dam birra, mi mannam jagest (1898) læ dakkujuvvum. Dast mi oaidnep, atte dam jagest 1898 30616 bibbala, 22901 testamen- ta Ja 1851 æra basse talabitta, okti buok 54868. callaga, læk vuvddujuvvum daihe skænkkan ad- dujuvvum dussefal dam bibalsærvest. Dam ja- gest 1897 vuvddujuvvujegje 47017 girje. Okti buok læk, dam rajest 20 særvve rakaduvvui (dam Jage 1816), 810559 basse callagak vuvddujuvvum.</p>
<p>Dam sæmma jakkegirjest auo230 maidai ve- has Samemisson ja dam bargo birra. Dam jagest 1897 læk vuvddujuvvum 125 Samegielbibbala. ja 21 odda testamenta, ja 52 bibbala læk nuvta. addum gæfhes Samidi. Dimag læk vuvddum: dussefal 20 Samegielbibbala ja 20 odda testamenta. Dam rajest go Samegielbibal bodi (desember mano 1895), læk okti buok vuvddum 235 bibbala. ja 109 odda testamenta, ja 103 bibbala Samek læk nuvta 0330m.</p>
<p>Duodai, i læk ollo, mendo uccan, mu mie- last orro! Okti buok læk Norgast 15000 arvo. Samek, gudek hallek ja arvvedek dam giela, masa bibal læ jorggaluvvum, ja dat læi min doaiv- vo, dalle go Samegielbibal bodi, atte dat farga. gavdnujuvvusl juokke Samesidast, — ja dal mi oaz30p diettet, atte ovta gætos jagest læk buok</p>
<p>i SAMI</p>
<p>USTES.</p>
<p>3</p>
<p>dain Samin ostujuvvum dussefal 20 bibbala ja 20 Æigo dalle Samek rakist Ibmel Æigo læk gittevazak, go si læk bibbala jetaidæsek gilli 0330m?</p>
<p>testamenta ! sane ? Dabe mu gieldasti læk dam manemu3 jagest oktage basse girje vuvddum. Mon dovdastam duodalazat, atte mu mielast orro, atte dat læ</p>
<p>I oktage girje obba jagest! stuora hæppad, atte Samek, gudek mudåoi læk nuft angerak Ibmel sadnai, læk nuft loikkasak I læk havske barggat dam ala, ,vai Kristusa sadne valljogasat</p>
<p>ja hiljek basse callagid oastet.</p>
<p>ornsi din gaskast*, go barggo dam lakkai bal- kasuvvu.</p>
<p>Jos di duottavuodast rakistepet Ibmel sane ja lepet gittevazak dam bibalsærve ja Samemis- son bargo oudast jecaidædek vaskast, de tajeteket dam maidai dago siste dam bokte, atte di oaste- betet daid girjid, mak aivefal din diti læk pren- tedattum, ja atte di, 20 buok basi bæivve boatta, buokak girkkoi coag</p>
<p>'"anepet oaffarussam varas</p>
<p>(0)e)</p>
<p>moadde evre bibalsærvvai. Jos olbmuk lifeæe vela vissalæbbuk oaffarussat ja caletet jetaidæsek papa kantovest latton dam særvvai (dat maksa jagest 50 evre), de dabege nuftgo oarjen juokke kom- farmanta matasi nuvta su odda testamentas ja juokke naitusbarra su bibbales o0a330t.</p>
<p>De bargget dam ala, alo muitededinædek dam apostala nævvaga: Diktet Kristusa</p>
<p>orrot valljogasat jetaidædek gaskast I</p>
<p>sane</p>
<p>Salbma. (Tillæg no. 657). Nuotta: L. M. L. koralgirje no. 142.</p>
<p>1. Morraneket! jiedna ravkka, mi allaget Ja goargoin cuogja ja aiggo buokaid boktalet. Likket bajas, buok di jabmek, væk matkest dabe vaibbam læidek, dal duomo-basun gullabet. Dat Ibmel jiedna læ.</p>
<p>Dal igja vassam læ. Bæivve boatta,</p>
<p>dat manemus ja stuoremus, mi dævdda Ibmel loppadus.</p>
<p>2. Doargestek dal almek, æna, ja aimost cuogja engel-jiedna, att”, Jesus dal læ boattemen. Vari vuodok likkatuvvek, ja Adam manak buokak ittek su ouddi baloin, doaivvagin. Son famo-sanines dal ratka savcaides nuftgo baæiman.</p>
<p>Vanhurskasa son kruoneda, mutt' bahaid erit tajeta.</p>
<p>Alme illoi aibasedin,</p>
<p>dam æierromlægest matkustedin, du boattemi dal illodam. Sætagasain*) dagak palmaid ja morasnuotain avvosalmaid ; — de iloin gææam havddasam, dam muolddakammari,</p>
<p>gost njalgga nakkarid</p>
<p>rafhest nokkim.</p>
<p>Mon ilostam dam guodåelam, ja manam albmai bestinam.</p>
<p>Ob:</p>
<p>Moadde sane risse adnem birra.</p>
<p>Gutte sæsta su risses vasota su barnes: mutto dat, gutte su rakista, bagada su arrad. Sanel. 13, 24.</p>
<p>Mi arvvedep galle buokak dam hui burist, atte dak sanek læk oktitadnum njæljad bakko- min, mutto gadaldak læ dat, atte læpgo mi olla- set arvvedam vuttivalddet dai sani olles sistdoalo. Go dal min mielast orro læme nuft, atte dak sanek vuiggistaga sardnuk risse adnem birra, de aigom buok oudemusta cælkket dam, atte risse læ dat bagadam-gaskaoabme, mi berre cuoz30t duogabælde buok nævvagi ja ravvagi, ja læ dat gaskaoabme, mi vissasi læ dugjom ja dugjo ollo buore, go rievtes aige dat adnujuvvu; dastgo læk ollo manak, gudek læk vanhemi ravvaga vuttivalddam ja 3addam siega ja sivolas olmuten,</p>
<p>*) bastelis lanjain.</p>
<p>9 SAMI USTEB.</p>
<p>:stassi ilo buktet. Ædnagidi dat sadda, datge nuftgo «dak æra jagek, morrasa ja hæde buktet. Jæ buorre diettet, atte illo i læk alo sæmma go JTbmel buristsivdnadus, ja moras ja hætte i læk :sæmma go Ibmel duobmo ja garrodus. wuostal :</p>
<p>Aito dam Davja dat læ illo, mi 3adda migjidi :garrodussan, dainago dat satta min Ibmelx vajal- «dattet ja davja læ suddo farost gavdnamest, — Ja davja dat læ moras ja hætte, mi sadda migjidi buristsivnadussan, dainago dat væket min muittet ja occat Ibmela.</p>
<p>Dussefal Ibmel, dat vises, buokvægalas ja waibmolades Ibmel, gæn giedast mi buokak læp, «dietta, mi læ migjidi buorren, buristsivdnadussan Sikke sielo ja rubmas bælest.</p>
<p>Su gitti mi berrip damditi bigjat buokrak- -kan, maidai dam oåda jage. Dam maidai migis dakkap, go mi dal savvap buok ,Sami usteb* Jokkidi :</p>
<p>Buore odda jage! Quddaneket min Hærramek ja bæstamek Jesus Kristus arbmoi ja dittui (2 Piet. 3, 18).</p>
<p>Buok dat, mi ælla, ouddana; dussefal dat, mi jabmam læ, i nubbastuva. Buok dærvas ma- nak ouddanek bæivest bæivvai, ja jos manna I :stuoro, de sust læ galle varalas davdda.</p>
<p>Nuft maidai Ibmela manai dille læ; si galggek -stuorrot jå ouddanet visesvutti ja arbmoi Ibmel .Ja olbmui oudast. Jos du siello læ hæittam erit ouddanæmest, de don læk massam Ibmela armo, «de dust læ varalas sielodavda. Damditi mist læ ibmelbalvvalus juokke vakko, æp mi mana girk- koi dussefal ovta gærde ællemestemek, mutto mi occap juokke vakko oddasist Ibmela armo, vai mi ouddanifimek arbmoi. Damditi æp mi «dussefal gastas min smavva manaidæmek, mutto mi oapatep daidi Ibmela sane, rokkadallap dai</p>
<p>oudast ja komfarmerip daid. Damditi læ maidai Jesus asatam daid basse mallasid ja cælkkam: -,Dam dakket, nuft davja go di dam jukkabe- tet, muo muittem diti!* Son datto, atte mi «davja galggap dai bokte apasmattujuvvut, vai</p>
<p>min osko stuorro. Dalle | jidasas, atte son adda sigjidi su davverides ja vuordda o0a330t sist ræntoid dam manemus bælve.</p>
<p>Ja son cælkka su balvvaleg-</p>
<p>Mutto dal læ buok ouddanæme barrai mail- mest naft, atte æp mi jeta sate dam dugjot, mi</p>
<p>sattep dussefal væketet dasa; sattep galle rog-</p>
<p>gat min ædnamæmek birra ja laktadet dam, mut- to æp æp mi sate gæsset rasid ædnamest bajas jeöai- Nuft læ maidai kristalas</p>
<p>mi sate bigjat ovtage lasta muorai ala,</p>
<p>dæmek famo bokte. ællema dafhost; mi sattep væketet veha, mi sat- tep bataret muttom suddoin erit, mi mattep Ib- mela sane iokkat ja occat kristalas olbmui særve, mutto ællema ja ouddanæme satta Ibmel okto sivdnedet min sisa su Bassevuoinas bokte. Nuft- go apostal Paulus alla: , Mon gilvvim, Apollos laktadi, mutto Ibmel addi saddo* (1 Kor. 3, 6). Damditi ferttip mi olbmuk dorvastet Ibmel ala. ja vuollegazat rokkadallat sust oddasistriegadæme ja basse ouddanæme ja juokke vuoinalas addal- daga.</p>
<p>Mutto mattago buok saddat min vaimoi sisa? I buok, mutto Ibmela arbmo læ daggar buorre gilva, atte dat satta saddat junokke osko- Mi diettep, atte dabe Finmarkost læ daggar ænam, atte i avkot maidege gilvvet.</p>
<p>las vaibmoi.</p>
<p>cabba gordne- daihe muorragilvvagid, mutto jos mi gilvvep hæjos, bagjelgetujuvvum soage, de dat bitta muottagest Ja garra dalkest ja ouddana Sæmma lakai galggap mijurdaset Daidda nuft læt, atte dasa æl sadda olbmui vises ja stuora jurddagak,</p>
<p>jagest jakkai. min vaimoidæmek harrai.</p>
<p>mutto jos don gilvak du vaimod sisa dam bagjel- gettujuvvum Jesusa evangeliuma, de don s$addak oaidnet, atte vaiko man faste suddo læ32a, vaiko man ollo mailbme gææalæ22a, de almaken Jesusa arbmo ouddana du vaimost jagest jakkai, dudnji ja Ibmeli illon.</p>
<p>De gilve dal vissalet Ibmela sane ja evan- geliuma jeæad vaimo sisa, juokke mana vaimo sisa, ustebi ja vasalazai vaimoi sisa, de sadda- okti ilolas lagjimaigge, go mi sirddep sævdnjada= sa valdest erit Ibmela æcalas barne riki.</p>
<p>| I i</p>
<p>NESE,</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>NE</p>
<p>I</p>
<p>Jagealgatam-lavla. Juo boares jakke vassam læ; 0 læge gittum, Jesusam, g0 mannam jage varjalam min læk ja burist suogjalam.</p>
<p>Du rokkadallap njuorraset, gi Ain ovtast raddik buok, vai oskoi min don nannisik ja tagjadusain bæstasik.</p>
<p>Dat sagga min dal vaivveda,</p>
<p>att" davja lagad rikkoimek;</p>
<p>mntt' suddoid, maid mi dagaimek, daid adde, Hærra, andagass' !</p>
<p>Add' oåda jage armostad,</p>
<p>mi buorre læ ja audogas !</p>
<p>Buok suddoin min dal buttest don ja odda miela sivdned ain!</p>
<p>Min væket nuft dast mænnodet ja vimag dabe ærranet,</p>
<p>att" 20 min ælleim loappa læ, du lusa, Hærra, bæssap mi.</p>
<p>De lavllop dudnji gittosa</p>
<p>du engeljoavkoin almestad,</p>
<p>go moraslægest erit don</p>
<p>min dolyvuk hærvas albmasad.</p>
<p>Buore odåa jage!</p>
<p>——9 HE 0——</p>
<p>Tanuar manost 1900.</p>
<p>| 2be jakkodak.</p>
<p>PRETORIA 3</p>
<p>odda jage savvat. Nult læ vierro, ja dat læ æabba vierro. Ædnagidi almaken dat savaldak i læk æra go joavddelas sadne, mi dussefal njal- mest boatta, i Vvaimost. Æraidi læ dat sadne , Buore odda jage* sæmma go: Vare dust dam oåda jagest lifei dærvasvuotta ja aiggasas buorre- dille: vare du barggo likkostuvasi ja du dinistus saddasi buorren; vare buok moras ja hætte life gukken dust erit! Mutto go kristalas olmus savva nubbai buore oåda jage, dalle dat dærva- tæbme i læk dussefal savaldak, mutto rokkus Ibmeli, daggar rokkus: Ibmel buristsivdnadus orusi juokke dafhost du bagjelist dam jagest, mi dal boatta! Ja kristalas olbmui Ibmel bu- ristsivdnadus læ sagga æmbo go ædnamlas, aig- gasas buorre dille. Kristalas olbmui Ibmel bu- ristsivdnadus buok oudemusta læ vuoinalas. Ib- mel buristsivdnadus læ vuost ja oudemusta sielo buristsivdnadus, dasto rubmasa buristsivdnadus. Mutto dat savaldak: Ibmel buristsivdnedifei du sielo! læ sæmma go: Ibmel addasi dudnji su armostes Jesus Kristus diti buok du suddoid andagassi, son addasi du vaibmoi ja oamedovd- doi rafhe ja roakkadvuoda, son dagasi du kri- stala22an, jos don ik læk daggar, ja son væketifei du, vai du kristalasvuotta varjaluvvusi ja nanni- juvvusi, son life alo du lutte ja suogjalifei du buok baha vuostai, mi matta du sielo vahagat- tet ja hettit du audogassandakkujume !</p>
<p>Dasto boatta vela dat savaldak: Ibmel dagasi dam oåda jage maildai aigrasas dafhost dudnji buorren, son buristsivdnedifei du maidai rubmas bælest! Mutto dast læ okta asse vutti- valddemest: I oktage mist diede, maid dat oåda</p>
<p>Go olbmuk vuostas have odda jagest gav-|jakke mieldes bukta. Mutto dam mi buokak</p>
<p>nadek, de si lavijek guim guimidasasek buore ! diettep, atte dat i sadda migjidi buokaidi aive-</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 5</p>
<p>D</p>
<p>dainago si ditte, atte vanhemi ravvaga duogabælde læi risse. Mutto mi diettep maida, atte risse læ bavæagatte gaskaobme, man vuostai manna satta farga buossot, jos risse dabetes aige adnujuvvu, Go dal dasto sadda gataldak dam birra, atte goas</p>
<p>ja dalle dat dugjo æmbo baha go buore.</p>
<p>risse berre adnujuvvut, de vissasi læk ollo van- hemak, gudek jurddagestesek vastedek dam gazal- dakki naft, atte risse galgga adnujuvvut, oud- dalgo manna stuorro ja gievrro dam muddoi, atte atte ja ædne æba sat daina nagad. Dam addiju-</p>
<p>me miedetam mon muttom muddoi,</p>
<p>mutto im buok; dastgo fuomasæbme «læ ollo gerdid taje- tam dam, atte manak, gudek hui nuorran, aria</p>
<p>agest juo legje davja rissijuvvum, sadde almaken</p>
<p>bahaniekkanen ja iccavæidagen ja ouddal sin ravesvuoda agesek bussu risse vuostal; — ja</p>
<p>vissasi læk vanlemak, gudek læk o330m dam bacæa fuomasæme navdaset, atte si almaken legje sæstam sin rissesek, vaiko si galle sin jetaidæsek mielast legje adnam dam sikke arrad ja davja. Damditi, don aææe ja ædne, alle adde jetaidæde</p>
<p>bætatallat risse adnema harrai; dastgo davja læ |</p>
<p>nuft, atte vaiko risse læ adnujuvvum sikke arrad ja davja, de vela ain satta celkkujuvvut, atte risse læ sesiujuvvum ja manna dam gæteld va8o- tuvvum. Ja mast boatta dat? Dat boatta dast, atte don atæe daihe ædne sæstak du rissad, das- sati g0 dust aldad moarre cakkeda,ja dam moare Go nuft don mænnodak, de dalle læk sæstam du rissad ja vasotam du manad.</p>
<p>siste dalle bagadak du jetad mana.</p>
<p>Ibmel sadne oapata mig- jidi dam, atte olbmu moarre i goassege dugjo dam, mi buorre læ; damditi cuorvvo dat migjidi nuft : Ja Yrisse,</p>
<p>jos dat moare tada adnujuvvu, de dalle dat i</p>
<p>, Addet moarrai vassem-aige.*</p>
<p>sadda rakisvuoda bagadam-gaskaoabmen, mutto vuiggistaga doarrom-gaskaoabmen, man vuostai manna duojasi buosso. Damditi, go don acce daihe ædne oainak, atte du manna berre rissijuv- vut, de bagad dam arrad, risse dam, ouddalgo du moarre cakkida, dalle sadda, nuft duostam mon doaivvot, du bagadus rakisvuoda bagadussan; dastgo dalle i læk dussefal du marina, mi æierro xisse bakæasa vuolde, mutto maida du jetad vaib-</p>
<p>mo rissijuvvu damanaga boddost ja sojatuvvu vuollegasvutti daina dovdoin, atte don jesge ik daide læt vigetæbme du manad gaz3arvutti ja</p>
<p>bahavutti.</p>
<p>Dat læ oanekazat mu oaivel dam</p>
<p>lundulas risse adnema harrai.</p>
<p>Mutto mon jurdasam maida, atte dot algost celkkujuvvum Ibmel sadne i læk oaiveldam dusse- maid mi bæiva- las sanin gotodep rissen, mutto maida nubbe æra</p>
<p>fal dam lundulas muorra-oavse,</p>
<p>risse, mi ainasge i galgase sestujuvvut, mutto arrad adnujuvvut. Daidak dal jærralet: Midat Dat læ dat risse, mi i læk surgidam lundulas muorraruottasest, mutto du jeæad vai- most, gilvvujuvvum ja bajassaddaduvvum Ibmela rakisvuoda famoin, — ja juokke gærde, go dou ravvik ja du rakisvuoda sani- guimm, de læk adnemen dam risse;</p>
<p>læ rissid ?</p>
<p>nævok manad ja jos vela du ravvagak ja nævvagak læk sægotuvvum gad- njaliguim, de dade æmbo baktasæbbun manna dam dovda. Dat lundulas risse baveæagatta dusse- fal mana rubmasa, ja manna fast farga dam va- jaldatta, vaiko galle rissijjume bakcasa vuolde- loppeda, atte i sat aigo bahadallat; mutto rakis- vuoda ravvava risse, gadnjaliguim sægotuvvum, baveæagatta mana vaimo ja guodda dasa bissovas muito. Ja vaiko vela orro læme, dego manna su ravvasæb agestes, mailme slama siste lifei vajal- dattam ate ja ædne ravvagid, de æi dak damditi læk vaimost eritsikkasam. Davja læk dapatusak ællemest bajasboktam badæa muito ate ja ædne</p>
<p>ravvagl ja pævvagi birra, mak læk baveagattam</p>
<p>vaimo ja Sojatam dam buore guvllui. Alma læk gullam muittaluvvum dom ibmelbalolas ædne,</p>
<p>Monika birra, gutte læi ollo gadnjalid &amp;rrom su barnes jallavuoda ællem diti; ja 20 son vaid- dalemin muittali ibmelbalolos bis- mai, de bisma siggoi su ja addi sudnji jeåditus- Nuftgo don gaddak, atte du ollo gadnjali manna galg- mannat? Monika. jovsai ilo su gadnjalides bagjeli damditi, go son i lJæm sæstam su risses, mutto rakistam su manas ja bagadam dam arrad daggar rissin, mi vaimo dæivai. Qapa dom ædnest ouddamærka, don acce- ja ædne, ja ane vissalet dam risse, maid son læ</p>
<p>dam muttom san dam gacaldaga :</p>
<p>ga hævvanæbmai</p>
<p>6 SAMI USTEB.</p>
<p>adnam; — ja jos vela nuftge læz3a, atte don gaskotagaid ferttik adnet lundulas risse, de ale vajaldatte oktitadnamest dam rakisvuoda rissin, vai du manabagadus sadda Hærra ravvaga siste.</p>
<p>Dade bahabut gavdnujek ollo vanhemak, gudek sestek sin rissesek, æi dussefal rakisvuoda maida "dam lundulas rissege,</p>
<p>mutto vela</p>
<p>muttomak damditi, go si adnek dam gosi oame-</p>
<p>risse,</p>
<p>dovdo assen atte bavtagattet mana, vaiko gal iæi ane dam oamedovdo assen, atte manna bahaniek- kanen bajassadda; muttomak fastain sestek risse .fuolatesvuoda gæteld ja jeddijek jetaidæsek cæl- s Gal mailbme oapata*; ,,gal mailb-</p>
<p>DET</p>
<p>kededin nuft : me skuvllef; ,0, gal dal læ ain oappam-aigge”; man ollo læ duottavuotta dal sanisiste; mutto ale damditi,</p>
<p>»gål mailbme dabma*, j. n. v. Vuoi! don aööe daihe ædne, adde jedad jeådijuvvut dag- garas saniguim; dastgo i læk mailbme oappama- naines vajaldattam skuvllim- ja oapatam-bargo 0a330m varas sin bajasgæsset suolan, rievvaren, gielastallen, furusægjen, olmussorbmijægjen J. n. V. 3»0, gal dal læ ain oappam-aiggef; ,,gal mailb- me dabma*, erinoamatet dalle, 20 eisevaldde fertte laga risse giettasis valddet ja daina dab- magoattet daid oapatuvvum manaid, skuvllidedin sin giddagasa gædveseini siskabælde, guddujuvvum ja vajaldattujuvvum buokain, — dussefal, atte sin namak æ! læk guådujuvvum ja vajaldattujuvvum erit giddagasa lokkoproto- koallost. Gal mailbme dabma, manemu- sta vela dalle, g0 nuft læ gævvam, atte stevlle- dægje boatta giddagasa fanggakammari viezzat skuvllijuvvum mana stevlledam-baikkai. Dalle Jæ sikke oappam-aigge ja maida dabmam- aigge ollasuvvum.</p>
<p>Di aæk! Allet hatte din manaidædek moarrai, amasek si hærdotuvvat, mutto bajasges- set sin Hærra bagadusa ja ravvagi siste! Efes. 6, 4; Kol. 3, 21.</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Moadde missonlogo.</p>
<p>Go mi væke anotep bakenmissoni, de mi</p>
<p>davja oa33o0p dam vastadusa: Jos oinulas avk- ken lifæi, dalle galle mielastam addasim; mutto im mon oaine æra saddo dam bargost, go atte ollo auode duhat kruvna dusse diti min vaivas: ædnamest olgusmannek.</p>
<p>Galle vægja, atte moadde logo missonbargo harrai mattek njalme buoddot dain misson-vasa- lazain.</p>
<p>Gula:</p>
<p>Sulu-ædnamest læk gastasuvvum man- nam jagest 273, okti buok miston algo rajest 2458; skuvllamanai lokko læ dal 500.</p>
<p>Madagaskar sullust læk gastasuv-</p>
<p>vum : Siskeædnamest mannam jagest : 4018; misson algo rajest 58198 Qarjegaddest 74: - - - 798. Nuorttagaddest 92; - - - 504. Skuvliamanai lokko læ dal: Siskeædnamest : 43384 Oarjegaddest : 996 Nuorttagaddest:: 83281. Okti buok sikke Sulu-ædnamest ja Mada- gaskarest :</p>
<p>gastasuvvum mannam jagest 4457 misson also rajest 61948.</p>
<p>bk</p>
<p>Skuvllamanai lokko læ okti buok 48161.</p>
<p>Rija burist mielad vuollai daid logoid ja arvved dain, atte misson i læk dussalas barggo, mutto cælkkemættom buristsivdnadussan.</p>
<p>Go missonær Moffat Afrikast læi jorggalam bibbala Betsaanalazai gilli, de botte muttom bæive- 9 pisson su lusa ja celkke: ,Mist læ daggar halidus oaz20t odda testamenta oktan salmaiguim,</p>
<p>mutto mist æi læk rudak. Ikgo sate addet mig- jidi bargo gostege :«dnam alde, vai mi tinip dam t2%* Moffat</p>
<p>ja si bargge vissalet ; dastgo</p>
<p>made, atte mi vægjep girje makse addi sigjidi bargo, si bargge iloin; ja farga legje si 0330m nuft ollo, atte si satte hakkat aldsesæsek [bmela div- ras sane. Si avvodegje, go Moffat bijai sin gie-- daidi æabbat cadnujuvvum oåda testamenta. Okta sist celki, go son olgus manai gætadedin su dav-- veres: ,Dam ija galle im o0a30 nakkarid dusse- ilo ditif.</p>
<p>8 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>sæmma lakkai, jos dust læk vieljak. De læ alo havskemus sukkat oktan oapes ja rakis olbmui- guim; Ja dasa vela bisso dalle obba dinistus sæm- ma dalost. Vanasloatta i darbas juogaduvvut.</p>
<p>Damditi vajaldattujuvvuge davjemusta, atte jos daggar vanas, gost dussefal fulkitak sukkek, gobman, de gæfhevnotta ja.moras ja varnotes- vuotta sidast sadda stuorebun 20 stuores. Vuoi, man ollo læskak daina lagin læk ovta bæivest massam buok sin rakkasidesek, man ollo ædnek læk manatuvvum, man ollo sidak gæfhen saddam- Vuoi, man ollo hægak lifee mattam læt sestujuv- vum, jos olmus lifei diktam su barnes daihe su vieljas sukkat æra vadnasest go son jes.</p>
<p>Damditi go don bivdo sugak, de ale jurdas dussefal dinistusa ala, mutto jurdas dam ala, atte hægak læk buorebuk go dinistus, ja jurdas dam ala, man varalas appe læ, ja man farga vanas matta devddujuvvut daihe gobmanet, ja ale valde mendo ollo du barninad daihe vieljainad skippa- ren du jetad vadnasi!</p>
<p>Jos væjolas læ, de jæra æra oapes olbmust, jogo son i matase valddet du barne daihe vielja skipparen; de don valdasik su barne daihe vielja. Ale gættal cokkit buok du bærasolbmuidad ovta vadnasi, mutto gæeeal baica bidyit daid nuft ollo vadnasi ala, g0 væjolas læ. Dalle dinistus duot- tavuodast sadda sæmman, ja 1 oktage darbas givseduvvut daina suvrggadlas jurddagest: Jos dal okta hævvan, de buokak hævvanek !</p>
<p>Finmarko vuodnadampak.</p>
<p>Buok Finmarko vuonain læk dal jetaidæsek dampak. Alatægjovuonast læ juo gukka alge læmas su jetas ucca dampas, man namma læ gyNor*. Varjagvuonast sæmma lakkai; dam dam- på namma læ ,. Varanger. Moadde jage dast- ouddal maidai Porsangovuodna ja Lagesvuodna oaz0iga sierra dampa. Dal mannam gæse rajest vela Dædnovuodnage læ 0330m su dampas.</p>
<p>Dat læ buorre ja darbaslas Dal, 20 damp- på orost masa buok stuoreb baikidi vurnast, læ gæppad buokaidi bæssat sikke gavpugidi, bivd- doværaidi ja gosaikkenessi olmus datus, ja ruok- tot fast sidasis. Dal olmus, gutte læ gukken erit bivddemen, matti saddit sikke liebmasid daidi nælggo sivetidi ja jafoid ja æra darbaslas dingaid su nælggo dalo-olbmuidasas. Ja odda sagaid juok- kehas matta juokke vakko 0a330t, jos datto, Baok manna nuft burist ja Jottelet.</p>
<p>Almaken buokak vaiddek. ,Norf læ men-- do ucce, , Varanger* sæmma lakkai. ,yHeimdal*, mi Dædnovuonast manna, læ sikke wucce Ja ravas, nuft atte, jos æacce sadda, læ masa vægjemættom coikesen bissot dam alde. Ja dat læ duotta: Sikke Varjagvuonast ja Dædnovuonast darbasuv- vujek stuoreb ja buoreb dampak. Goabbas vuo- nain matke læ sikke gukke ju garas, goabbas vuonain læ ollo aacce, goabbas vuonain læ dalv- ve-aige buolas nuftzo duoddarest, ja dain smavva vuonain læ alo jiegna. Damditi dat damppa, mi galgga dain vuonuin mannat, fertte læt sikke dam made stuores, atte storbma i mate dam vuoittet, ja atte dat matta mieldes valddet buok galvoid, ja nuft sokeujuvvum bagjedækain, atte matkustægjek ælt darbas tadanjuoskat, jos velha tacce Saddas; dast fertte læt nuft stuora, buorre ja liegya oud- dagæteæekajuta, atte æl 3ad plasa olbmukge dar- bas goallot, jos buolas læz2a, dast berre læt sier- ra uvdna, gost jotte-olmus 04220 gafhes vuossat, ja dat fertte læt nuft nanos, atte dat matta miha assas jiena tada gaikkot.</p>
<p>Nuft gukka go damppa læ nuft ucce, atte dat i mate mieldes valddet dam, mi galgga dam mielde, nuft gukka go matkustægjek gillajek ba- baid, go si læk dam mielde jottemen, ja nuft gukka go garra dalkke ja jiegna læ dasa hetti- tussan, nuft gukka damppa i læk, nuftgo berre læt min garra vuonain.</p>
<p>Damditi mu mielast orro, atte dain olbmuin, gudek vaiddalek min dampai ala, manga daf- host læ =vaiddalam-asse. Mutto im mon dam- diti cælke, atte buok vaiddalusak læk vanlur- skasak. Quddamærka diti, go mi gullap nuft ollo vaiddemen, damditi go damppa i orost sin baikkai. Damppa diettelassi i mate buok baikidi orostet. Dokko, gost æi læk galvok vie33amest æige dokko dvalvvomest, ja dokko, gost olbmuk æi le girjid æige 0a30 girjid, dokko diettelassi damppa i mate orostet. Mi ferttip muittet, atte damppa læ divras dingga, mast læ uccan dille ja gukkes matke, ja mi damditi i mate dakkat dar- basmættom ja avketes mokkid. Dobbe, gost dampast læ barggo, dobbe di maidai oaz3obetet dampa.</p>
<p>Verri læ dal særvve rakadnvvum, mi barg- ga dam ala, vai Nuorttafinmarkko o3usi su jedas dampa. Vare dat bargyo likkostuvasi, Ja vare dat aigge i livæ eukken erit. g0 mist sikke Oarje- ja Nuortta-Finmarkust læk min jecaidæmek dam- pak, mak matlek buok vuoiggadis gaibadusaid duttadet !</p>
<p>EEE</p>
<p>&gt; EE EE VEERE &gt; VEE</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, g0 jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>er NE Au å ET</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>SAMI USTEB. 7</p>
<p>Min jabmek.</p>
<p>Ikti muttom Sabmelas bodi kantor sisa. Mon læm lika buktam, ja vaivestam mon gai- bedam i3 kruvna jesaldsesam ja 8 kruvna skip- pari !* ,Mutto igo N.N., gutte dal læ jabmam, læm du fuolkke, ja manne don gaibedak æmbo go du skippar ?* nuft lakka,</p>
<p>Mon læm sikke gisto rakadam ja'ragjam su gistoi</p>
<p>Fuolkke læi galle, mutto i læk ja nuvta mon im vaived jettam. ja guoddam su vadnasi ja jes addam vadnasa ja suvddam su deiki, nuft atte halbebut mon im sate dam dakkat; skippar læ dussefal læmas guoibmen matkest.*</p>
<p>Diettelassi son i 0330m 18 kruvna ige skip- par 8 kruvna. Dastgo daggar barggo berre kri- .stalas olbmuin nuvta dakkujuvvut.</p>
<p>Obbanassi olbmuk berrijek eritharjetuvvut dam doaivost, atte buok barggo, vaiko maggaras lifei, galgga maksujuvvut, ja jos ,kassaf galgga makset, dalle divrraset maksujuvvut.</p>
<p>I suige buok barggo galga maksujuvvut; -ollo barggo læ, mi galgga vela iloinge aibas nuvta. -dakkujuyvvut. gædnegasvuotta, ja juoga æra, man namma læ</p>
<p>Dastgo læ juoga, man namma læ</p>
<p>rakisvuotta. Dat gædnezasvuoda ja rakisvuoda Dat</p>
<p>okta aidno balkka, maid don oa2ok, læ buorre</p>
<p>barggo fertte davja nuvta dakkujuvvut.</p>
<p>oamedovddo, du lagamuza gittevasvuotta ja dat havskes dovddo, atte don læk du gædnegasvuo- -dad dakkam. dJa vaiko ollo gaibedakkes olbmui mielast orro, atte daggar balkka i læk mikkege, de dat almaken duottavuodast læ sagga buoreb g0 rutta.</p>
<p>Quddamærka diti : boarrasak ja hæjok, mutto don læk nuorra ja dær-</p>
<p>Jos du vanhemak læba</p>
<p>vas, igo dalle live hæppad, — nuftgo dade ba- habut muttomin dapatuvva, — boattet ja cælk- ket: Dal mu vanhemak æba væje sat biebmat</p>
<p>Jecaidæsga; dal vaivaskassa fertte sodnu oudast morrasa adnet! Dak guokte vaivan boarrasa, gæi vuovtak juo læk öurgudam, ja gæi giedak juo læk vuoimetesvuoda diti doargestæmen, dak, gudek gætos ællem öada læba du rakistam ja 20</p>
<p>-arvo jage læba galloidæsga bivastagain rassam</p>
<p>du biebmam ja garvotam varas, jogo matak burin oamedovdoin daid vaivaskassi luoittet, dego lif- tiga dudnji aibas amas olbmuk ? Ikgn dovda, atte dat barggo vanhemides biebmat læ rakisvuoda barggo, masa don læk gædnegas, ja mi berre dakkujuvvut, i dussefal nuvta, mutto vela iloinge? Jos du fuolkke</p>
<p>daihe usteb daihe sidaguoibme læ hædest ja mut-</p>
<p>Daihe ouddamærka diti:</p>
<p>tom dafhost darbas du væke, lægo dalle tabbes Gal ollogo mavsak ?</p>
<p>ja kristalas cælkket: mon væketam du,</p>
<p>mutto : Igo du oamedovddo muittal dudnji, atte dabe don galggak dallan nuvta rakisvuodain ja iloin vækken boattet?</p>
<p>Sæmma lakkai, jos mu acæe daibe ædne daihe æra fuolkke daihe oapes olmus læ jabmam, ja lika galgga girkkogarddai suvddujuvvut ja havddaduvvut, ouddalgo mon dalle manam vai- vaskasa lusa gaibedam varas balka, ouddal mon vela lonimge rudaid ja bargam jes mu gallom bivastagain dakkam varas dam mu oapes olbmu- sam dam manemus rakisvuoda balvvalusa !</p>
<p>Fulkifak sæmma vadnasest.</p>
<p>Dabe Finmarkost juokke jage ollo olbmuk hævvanek favllai. 1891 rajest 1895 ragjai læk 163 caccai hævvanam. Nabbo dalle : juokke jage gaibed mærra dusse min amtast 33 olbmu. Æd- nagak sist læk galle amas bivddo-olbmuk; mutto ænas læk vissasi daggarak, gæin læ bæras ja sida dabe Finmarkost.</p>
<p>Daggar likkotes dapatusak læk vælttemæt- tomak, nuft gukka go dalkke læ nuft garas, ja nuft gukka go vadnasak læk nuft rappasak ja smavvak. Mutto læ okta asse, mi davja dakka daggar dapatusaid erinoamas moraslazzan, ja dat læ, sukkek acæe ja barnek</p>
<p>atte davjemusta</p>
<p>daihe vieljatak sæmma vadnasest. Jos dalle acce hævvan, de maidai barnekge hævvanek ; jos nub- be viellja hævvan, de nubbege fertte cuovvot su. Dam lakkai nissonak ja dak smavva manak davja ovta bæivest massek buokaid, gudek galgase sin biebmat. | Gal mon: dietam, atte ollo læ, mi viggata</p>
<p>ate valddet su barnides skipparen vadnasi. Ja</p>
</body></document>
