<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4212</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>138</p>
<p>Haugesund (7935), Tromsø (6955), Sarpsborg (6888), Hamar (6008), Kongsberg (5585), Kra- gerø (5223).</p>
<p>Norgast læk nabbo dalle dal 21 gavpuga, gost olmuslokko læ bagjel 5000.</p>
<p>Obba Norgast legje 5, 1900 2,231,395. Dam jage 1891 D 2,000,917.</p>
<p>Gonagas læ moadde mano læmas buocce, Dal læ fast gonagas dærvas ja valdi dam 21ad januar</p>
<p>ja kruvnaprinsa læ læmas su sagjasas.</p>
<p>jes raddimvuoda.</p>
<p>*</p>
<p>Engelas dronnig jami 22ad januar ja læi dalle bagjelas 80 jage boares. I son gierddam damditi sat: nuft ollo. Vissaset dat likkotes dille, mi nuft gukka aige læ læmas Lulle-Afri- kast, ja mi læ buktam nuft ollo nuorra olbmaidi</p>
<p>Dal læ diettevassi addujuvvum, atte Engelas olbmain</p>
<p>jabmema, læi sudnji stuora vaimomorasen.</p>
<p>Boarsoadest læk daihe goddum daihe hav- vadattum bagjelas 50,000 olbma, ja dai gaskast ollo hui allanalag olbmak. Vissaset ollo dal sav- vek rafhbe. Mutto rafhe i læk gal nuft lakka, go ouddal oroi. Boarak læk fastain jalobun sad- dam. Erinoamatet læ okta Boar-general, gæn namma læ De Wet, gutte dakka Engelas olb- maidi stuora vaive. Davja son orro fanggijuvvum; mutto alo bæssa fast erit. Dasa vela boatta, atte maidai ollo æra olbmuk, gudek dam ragjal læk masost orrom, dal læk vuostehago dakkam ja orruk aiggomen særvvat Boaridi. dJos dat vuostehakko 0a330 viddanet, dalle i læk buorre</p>
<p>diettet, goas dam soade loappa sadda.</p>
<p>* * *</p>
<p>Boari oudasteuoz30, dat boares president Kriger, læ dal birra jottam Europast ja anotam væke. Olbmuk læk avvodam su oainededin, mutto stuora-famoi raddijægjek æi duosta su væketet, vaiko man ollo njuorranek dam likkotes ja arja- las albmuga vuostai, amas soatte saddat stuora- famol gaski. Damditi sikke Ruossa-ædnama, Duiska- ædnama ja Østerrika kæisarak læk biet-</p>
<p>talam Kriiger vuostaivalddemest.</p>
<p>Okta farpal garremjukkamusain sistesdoalla sagga æmbo go buok æra far- palak. Dastgo æreb dai mærreduvvum litari dat sistesdoalla dasa vela: ovta farpal mirkoid, ovta farpal oalvvebakeasid, ovta farpal garrodusaid, ovta farpal gadnjalid, maid akka ja manak tirrom læk, ovta farpal morrasid ja soåid, ovta farpal fillitusaid ja dorvotesvuoåa, ovta farpal velgid, ovta farpal nælge, gæfhevuoda ja hæåe, ovta farpal oamedovdohæde ja balo, ovta farpal buokslai gillamusain ja bahain, mai loappa likkotesvuotta, jabmem ja gadotus læ. (Bymiss.).</p>
<p>Suorggadlas jabmem mannam gida mai manost 1900, mi læ moras ja Dat dapatuvai dabbe min gaskast ja olbmui oainededin, ja 1 læm gag-</p>
<p>bavæas vanhemi vaibmoi.</p>
<p>jomest. Sida Jæi njæljadas kilometara erit dæd- nogaddest; atæe læli vuogjeme muorraguorme dam dæno mielde, ja bardneluntta fuobmai dam, ja son viekkat dokko. Ace i fuobmam dam, go son rievdai mæddel mannat, ja go bard-</p>
<p>vulgi dallan neluntta bodi dam dædnogaddai, de læi cacce bor- ram isa jura dædnogaddest masa raigeld, ja 20 gandda bodi dam ala, dallan dat manai isa vuol- lai. Dædno læi æienal ja ravdnje garas; olb- muk galle læk cuollam dam isa ja occam. Dat læ madotesvuotta gavdnat; isa læ metara ja bag- Dat læ oudda- mærkkan æra Vanbhemidi, ja gandda læi gavcad</p>
<p>jel metara ja ravdnje garas. jakkai boares. Im mon sarno daina oaivvelin, atte soai læba læmas fuolamættomak, ja vela jiednadam moadde sane: Im mon diede æra sajin imge æra baikin æra go dast birrasin, gost mon orom ja asam, vanhemi ja manai birra. Mu ibmardussi orro nuft, atte uccan læ oappa manain; go si iddedest likkek bajas ja bessek garvoidi, dallan dak mannek, ja ækkedest oadastaladedin,</p>
<p>de si ollijek ræisost sidi. Dobbe si huikkek, gil-</p>
<p>14 SAM I</p>
<p>USTEB.</p>
<p>ETE</p>
<p>luk ja dakkek vaiko maid dego sivetak. Jos soames olmus saråno vanhemidi atte: adnet vapa ja stivra manaidi, de dak vastedek, atte æi dak doattal ; æi diedostge doattal, go i læk risse sat gavdnamest.</p>
<p>Mon læm aibas visses dam ala, atte vanhe- mak nagadek oapatet.ja stivrrit manaid, go si læk smavvak, jos si bære dattuk. Mon valdam mannam alge ouddamærka dasa; dalle go mi læi- mek smavvak ja 3addek, dalle læi oappa ja stivrra manaidi, ja manak dalle valdde vutti vanhemi oapa, ja dalle læi risse dam aige ja njalme sadne garas manaidi. Æi darbas dam aige vanhemak gattat ja Gierrot, atte si læk læmas garrasak ma- naidi; dego dam aige i gullu oappa manaidi. Vai bære buok vanhemak oapatifæe manaidæsek, dalle go si læk smavvak, nuft atte saddase Ib- meli gudnen ja olbmuidi illon ja havskes muitta- lussan; dalle i æmbo s3adda vanhem oapatet, 2o son stuorro ja gievrro fabmoi.</p>
<p>Go dat stuorra dædno suddai, de dat bard- neluntta gavdnui, njællje vakko mamnel go læi dam dednui gaccam, ja læi rievddam ovta gargo ala kilometar arvo. Dat læi mai mano dapatus.</p>
<p>(Ivggost *,. 1900).</p>
<p>Mærrahætte.</p>
<p>Okta nisson gajoi mannam gæse juli manost 1900 guokte mærrajotte, gudek læiga muoraid viez3amen stuora vadnasin. Dam baikest, gost dat nisson-olmus læi orromen, ærak legje muoraid skaffom, gudek assek guokte kilometar arvo erit mærragaddest. Dassa læ bagjel jage aige, go okta gæfhes barragodde sirdi assat mærragaddai, Dam baikest læk ouddal assam ollo sidak, mutto læk ferttim erit sirddet.</p>
<p>gost i asa oktage æra olmus.</p>
<p>Dassa læ bagjel golbma loge jage aigge, g0 manemus assek læk erit sirddam dam baikest; dat læ okta garra dalke baikke. Asse, gutte sirdi dokko assat, i duostam sida rakadet jalg- gadassi, gost dolus assek læk assam; son maida balai jorre roasain, mak læk bahak jorrat duob- beld dabbeld ; son rakadi sida luokkagilggi bajas</p>
<p>gedgi sisa.  Nisson, gutte læiassamen mærragad-</p>
<p>dest, su boadnja i læm sidast; son læi Ruottari-- kast Luossavarest barggamen. Sodnost legje vitta mana, boarrasæmus ovce-jakkasas ja dast vuolas. Nisson oaidna stuora vadnasa, go boatta, ja farjo hui unnan, ige læk gukken erit goadest; =jorre roasak mannek duobbeld dabbeld, ja dallan dat Nis-</p>
<p>son oaidna buok; dallan saddai nissoni hætte, ja</p>
<p>gobmani, ja jeta bæsaiga vanas-goalva ala.</p>
<p>suorggani, ja nisson Viegal fiervvaviesol lusa 0a3- om diti ueca vadnasaza olgus, ja flervvaeaece vela heivvi læt; son i oazostuva dam likkat. Dalan bottek su smavva manak vlega su lusa, valdde buokak vadnasi gidda; dalan vanas jottai fiervvai; dat læi, dego Ibmel lifei væke saddim nissoni 0a330m diti vadnasa olgus. I læk dainge ucceb hætte, gudek auorvvoba taccehædåest, ja nisson sugai dai lusa, ja bæsaiga gagjujuvvut, ja nisson doalvoi daid vissusis ja bijati daggavidi bajas olbmui lusa guovte kilometar matke, 0a3- om diti olbmuid boattet gagjot sodno vadnas ja bierggasid. Nisson vuotæan gajol sodno hæga ja ærrasak sodno bierggasid, ja nuft læk saddam</p>
<p>gagjut buok. (tvegost 2104 1900):</p>
<p>Dolus ja dalas aige bijam balddalagai, do- lus mannavuoda beivid ja dalas mannavuoda bei- vid. Dalle go mi læimek smavvak ja saddek, ja dak manak, mak dal læk smavvak ja saddek, — læ stuora erotus min ja dai gaskast. Dasa mon cæl- kam oanekazat: dam ase galggek vanhemak valddet bagjelasasek. Im daina oaivvelin sarno, atte obba mailbme læ daggar; mutto mon sarnom jura dam baike birra, gost mon asam ja orom; mon im Mon im liko dasa, atte vanhemak diktek saddat ma- naidæsek bajas alma oapat- ja bagadkætta. Mi Mon ferttim dast valddet dolus</p>
<p>diede æra baikin maidegen, æra go dast.</p>
<p>læ dasa sivvan? ja dalas aige balddalagai. Dom aige i læm nu ollo kristalasvuotta vuoimestes go dal; dom aige læi oappa manaidi vanhemin garas, læi sikke njalme sadne ja risse, mi læ gitetatte asse. Si oapategje, logategje, lavlotegje buok sodnabeivid manaid. Dalle læi oappa manain nu garas, atte si galgge vuostas goctoma jægadet ja gilddosa,. ja æige o0330m mannat lobetaga npubbe sidi, ja</p>
<p>16 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>ma == m——</p>
<p>seimek cælkket, atte obba olmussokkagoddest læ | buok dingai bagjel Ibmelest ballat ja su rakistet</p>
<p>okta vaibmo, de mi ferttiseimek miedetet, dat vaibmo læ buoreb, læ dievab rakisvuodast ja vaibmoladesvuodast go 100 jage dassa. OQlbmuk æi læk sat nuft garravaimogak, go ouddal legje. Dal læ æmbo vanhurskesvuotta ædnam alde go dolus aigin, nubbe olmus i ane sat nubbe aldsesis vieres sivdnadussan, mi dovddap æmbo go oud- dal daid gædnegasvuodaid, mak mist læk guim guimidæmek vuostai, atte buok olbmuk læk sæmma divrrasak Ibmel oudast, ja atte mist damditi i læk vuoiggadvuotta mænnodet guim guiminæmek nuftgo spiriguim. Dam jage 1800 legje buok mailme-osin slavak, olbmuk, gudek legje nubbe olbmu oamek nuftgo vuoksa daihe savcca, ja gæi dille davja i læm buoreb go siveti dille. Dal, Ibmeli gitos, buok slavak læk frigjan luittujuv- vnm buok min kristalas ædnamin ja maidai dain amas mailme-osin, dobbe, gost kristalas Furopa- lazak læk famo 0330m. Ja vela mudoi moras- Buok</p>
<p>soattevægai mielde cuvvuk dal stuora ædnag-</p>
<p>tuvvu buorebut buok hædalazai oudast.</p>
<p>vuotta doaktarin ja dikso-olbmuin, gudek dallan fuola adnek dai soaldati oudast, gudek soadest</p>
<p>havvadattujek; — 0 soatte læ, æi goddujuvvu ærak go dussefal soaldatak, ju stajedæbme læ gilddujuvvum asse. Soatte i læk obbanassige</p>
<p>nuft goavve ja vaibmoladesmættom, go ouddal læi. Ja æi rafhe-aigege læk sat olbmuk nuft garrasak. Bucci diti læk buocceviesok rakaduv- vum, vaivasi diti vaivasviesok, daihe si ozz3uk vaivasgetti tada æra lakkai, maid darbasek. Daidi daid</p>
<p>gættalek fast sivvo</p>
<p>bargotes olbmuidi skappujuvvu barggo, suddo siste lappum olbmuid olmuæen dakkat.</p>
<p>Dat ja ollo æra Gajet, atte olbmuk — eri- noamatet dain kristalas ædnamin, dain bakenlas 2dnamin læk davjemusta vela ain dak boares garra ja goaves davek raddimen — hui stuora oase dafliost læk buorebut oappam ællet dam nubbe stuora bakkom mielde laga siste: Don galgak rakistet lagamuzad nuftgo jesjetad.</p>
<p>Daidasik vastedet: Mutto moft dalle olb- muk dam 19ad jakketuodest læk jægadam dam</p>
<p>vnostas ja stuoreb bakkom lagast: Don galgak</p>
<p>atte | ja aivefal su ala dorvastet?</p>
<p>Moft læ krista- alde ? datge ouddanam dam jakkecuodest, mi dal læ Galle vægja, atte vela duge nuftgo atte dam dafhost i Jæk</p>
<p>lasvuoda dille læmas ædnam Lægo mannam ? ollo ærrasi mielast orro, oudas, mutto manas guvllui mannam, nuft duo- dai 20 ibmelmættomvuotta ja suddo ja Ibmel- bilkkedæbme i oro goassege læmas nuft stuores</p>
<p>ja jallo ja almos go aito dal min aige. Duotta</p>
<p>læ: ibmelmættomvuotta læ stuores, mendo stuo- res. Mutto æp mi berre dam duottavuoda diti</p>
<p>vajaldattet dam nubbe duottavuoda, atte dak kri- stalazak min aige vissasi læk buorebuk ja — dam i oktage mate biettalet — sagga ænebuk 2o 100 jage dastouddal. Dat kristalasvuotta, mi læi 100 jage dam rajest, læi manga dafhost hui hæjos Ænas baikin læi galbma, jab- mam, davja naggijuvvum kristalasvuotta. Dat duotta, buttes arbmo-evangelium Jesus Kristusa ja vajaldat-</p>
<p>kristalasvuotta.</p>
<p>bæste-nama birra læi bilkkeduvvum tujuvvum, ja ællemgærdde i læm buoreb go Mutto dam 19ad jakketuodest bodi bu- ristsivdneduvvum moridæbme dai kristalas ædna-</p>
<p>sardne.</p>
<p>midi. Jesus Kristus oa30i fastain su sajes sikke</p>
<p>sarne ja ællemgærde siste, kristalasvuotta saddai</p>
<p>fastain ællen ja Saddolaz3an buridi dagnidi. I xoassege læk kristalasvuotta læmas nuft saddo- las rakisvutti lagamuz3i go 19ad jakkeauodest. [ goassege ouddal læk dakkujuvvum nuft ollo buok hæåalazai, buok lappum, eritjorralam olb- mni oudast, i goassege læk daggar rakisvuodain barggujuvvum maidai dai vaivan bakeni audogas- san dakkujume oudast. Masa800 jage dak kri- stalazak legje vajaldattam bakenid. Æska dam manvam jakketuode algost muittujuvvui fastaln Kristusa boares bakkom: Vulgget ja dakket buok albmugid mu mattajægjen. Dal læk ollo duhat baken-missonæra buok mailme-osin barg- gamen bakeni bestujume ala, Ja juokke jage sad- dijuvvujek odda missonærak. (Æmbo).</p>
<p>vs RENTER EE ENTER KK REN PE ETNE ORTEN EPER IE LAE</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>EE</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>15</p>
<p>jos dam dakke, de læi risse valmas rangastussan, ja manain i læm dalle lobalasvuotta adnet jea- sek njuolgotaga, nuftgo dam aige dakkek. Dal mon boadam dam aiggai ruoktot. Mon læm euot- tebæl" jage boares; go mon gætadam dam aige manadile, mon ferttim manga gærde vafhestuvvat sin ællema diti, go ilæk oappa vanhemin manaidi maggarge. De læk dego vildda spirik; dobbe si huikkek, biskuk, holvvuk, garrodek. Gost boatta dat uccan oappa manaidi? Qanekazat mu ibmardusa mielde : sodnabeivi, go læ dilalasvuotta, i oktage oapat su manaides Ibmel sadnai ja Hærra ravvagidi; go si jeta læk bæssam gar- voidi, dalle si mannek jeta ibmelbalvvalussi ; ma- nak dalle baccek öorragi mielde sidaidi ja bes- sek ællet dego vildda spirik. Life vela arg- gange dilalasvuotta oapatet manaidæsek soames have. Ja jos soames olmus vela sardno vanhe-</p>
<p>midi,- de si suttek ja hirmaidæsek vuosetek. Mutto gærde galgga dat aigge boattet, 0 manak gaibedek sin vanhemidesek corbmavuodost sin varasek. Nuft læ dam baikest, gost mon orom. 0 Hærra, addasik buok vanhemidi sikke rumaslas ja vuoinalas vuoime, val si oapatifæe sin manal- dæsek Ibmel sadnal ja jegolasvutti!</p>
<p>Ivggost */,, 1900.</p>
<p>19ad jakkectuotte.</p>
<p>Dat 3iad december 1900 læi dat manemus bæivve dam 19ad jakkecuoåest. I heivve diktet dam bæive mæddel mannat alma jurdaskættai manas guvllui dai 100 jage ala, mak dal læk vas- sam, ja jærakættai jesaldes: Maggaras læ læma3 dat 19ad jakkeeuotte, uovggad vai sævdnjad, — maid dat læ buktam: burid vai bahaid, — moft læ gævvam olmussokkagoddai dam jakkeeuoåest : lægo oudas guvllui vai manas guvllui mannam ?</p>
<p>Mu mielast orro, atte lifei gittemættom va- stedet æra lakkai go naft: 19ad jakkeauotte læ ænas dafhoin læmas euvggis ja buorre jakkecuotte ; olmussokkagodde læ dam tada imaslazat oudda- nam masa juokke dafbhost.</p>
<p>Vuost olmus3logo harrai. Dal ellek vwissaset moadde duode million æneb hægak ædnam</p>
<p>alde go 100 jage dastouddal. Min mailme-oasse læ juo gukka læmas garz3e, Amerika devddu- juvvu æmbo ja æmbo olbmuigvim, Afrika, Au- stralia Ja Asia sæmma lakkai.</p>
<p>Æi</p>
<p>sæmmak go ouddal.</p>
<p>dak Dam don buoremusat oai-</p>
<p>ædnami rajekge læk sat nasik, jos don valdasik karta, mi æajet dalas aige mailme, ja værddedifeik mailmekartain,</p>
<p>dat læi dam jage 1800.</p>
<p>nuftgo Boares rikak læk javk- kam ja oådda rikak boattam dai sagjai, stuora rikak læk uccen saddam ja smavvak stuoresen, kæisarrikak læk republikkan saddam ja republi- kak gonagasrikan, vuolebus rikak læk jesrada- laz3an $addam, ja jesradalazak vuolebuz3an, stuora oåda oasek mailmest læk gavdnum ja bigjujuv- vum Europalazai raådimvuoda vuollai ja dakku- juvvum saddolas ja rigges olmus-orromsagjen.</p>
<p>Ja oappavasvuoda ja cabba goanstai dathost, buokslai hutki, maskinai ja fievroi dafhost, dit- tui obbanassi, man hirbmadet olbmuk læk dasa ouddanam ! Daggo dafhost ouddanæbme læ nuft stuores ja imaslas, atte jos guttege dam oudeb jakketuode olbmuin fakkistaga matasi min aiggail sirddujuvvut, de vissaset jakasi, atte son life noiddum mailbmai boattam. Su aigest æi dovd- dam æra barggofamoid go biega ja hæsta ja vuovsa ja olmusgieæaid. Dal dampaskipak jottek buok abi mielde, ja ruovddebalggak gavdnujek buok mailme-osin, dal stuora ja smavva maskinak læk buok baikin birrajorramen. Dal ovta bæi- vest telegramaid saddijek, gosaikkenessi datueek, ja manga mila duokken don telefonarpo cada ma- tak lagamuzainad hallat. Dampa ja elektrisiteta vægalas famok læk dai manemus 100 jage öada odåda mailme sivdnedam. Ja diedo ja bajasetuvg- gitusa harrai im mon darbas ollo sanid sardnot. Doaimalas ja navcalas skuvllamanna dietta dal æmbo go ænas raves olbmuk 100 jage dastouddal.</p>
<p>Væjasik vastedet: Mutto dat duotta oud- danæbme i oro eisege aivestassi dast, atte olb- muk stuoreb dieåo o33uk, atte olbmuk jierbmai ouddanek. Vægjelæbbo læ dat gataldak: Lækgo dam 19ad jakke=uoåest olbmuk maidai buore- bun saddam, lægo maidai vaibmoge oudda-</p>
<p>nam? Mu dafhostam gaddam, atte jos mi mata-</p>
<p>-7—</p>
<p>2. Di, gæin vaimok bakæasak, bottet suddonodin ! Dalle lepet garvvasak gavnadet din Hærrain. Corbmad dast - raddasad, ja de vuoled jezad, att” i moarre dæivved !</p>
<p>3. Bottet ouddan cabbaset osko hærvas garvoin; daggar gusid milluset vuordda Ibmel gudnin.</p>
<p>Borret dal,</p>
<p>jukket fal Hærra basse særast, di, gæk lepet guosest.</p>
<p>4, Go dal Hærra rubmasa oskoin navdasepet, de din sillui agjaga gærast jukkabetet ællemen. Rafhe din mielde cuovvolekus, ja din lutte lekus!</p>
<p>5. Hærra! boade jes don dast gusidad dal oaidnet; adde arbmo-bibmud fast sigj'di avkken boattet ! Suddoidam anotam andagassi 04220, amen almest lavllot.</p>
<p>Lavla.</p>
<p>Nuotta: O, jurdas, go læk toagganam.</p>
<p>1. Velago balges gukke læ dom alme Kanani? Væjamgo obba jottetge .dam öabba &amp;dnami? :/:</p>
<p>SAM I</p>
<p>USTEB. 11</p>
<p>sa Eh:</p>
<p>2. Mu juolgge davja vaibas læ ja joåam hittaset; goit Kanan munji rakis læ; dokk" ratam vissalet. :/:</p>
<p>3. Go okto balgga vagjolam, de æierom davja mon, ja hedi siste baladam, att" bacatalam mon. :/:</p>
<p>4, Muo argesvuodak baldetek, ja davja soaigetam. Dam ællemest ain soadek læk; mon goccet darbasam. :/:</p>
<p>5. Mutt' go mon saddost muosatam ja buorren dovdam dam, de ællem hajain vaimostam mon albmai aibasam. :/:</p>
<p>6. I læk gal dabe rafhalas, 90 soatte alo læ; mutt” vuoitto-lavla almalas læ juo muo sævveme. :/:</p>
<p>7. O Kanan, man don cabbes læk! dam dovdam mon juo dab”, go vaibmoi halo buollatak: 0, vare mon juo dobb'! :/:</p>
<p>8. De, sillum, barga alorak dal doabmat Kanani! Du vuoitto-balkka ollesrak læ dobbe vuorddeme! :/: O. Th.</p>
<p>Ruossa-ædnamest læk maidai skuvllamanak jukkek.</p>
<p>Atte Ruosak læk bahak votka jukkat, dam dittek buokak. Mutto atte maidai stuora oasse skuvllamanain buollevine jukkek, dam vissaset harvemusak dittek. Mutto almaken nuft læ. Ja moraslas læ, atte dat i læk dussefal manai sivva, mutto ænas oase dafhost vanhemi sivva, gæi mie-</p>
<p>12</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>last davja orro, atte jugastak apasmatta mana, ouddalgo dat borra. Vanhemak dakkek dam la- kai jeta manaidæsek jukken. Ja farga fuobma- suvvu, 20 daggar manna jukken sadda. Dat i fuola sat njalggain, ja jos dat ruttabitta n3US, de dat njalggai sagjai votka oasta. Dat massa su virkkuivuodas ja su navcaides ja sadda laikken ja fuollamættosen ja odisen. Davja dat sadda Ja — mi læ bahamus — æl læk dussefal gandak, mutto maidai nieidak, gudek læk daggar votka- jukkek.</p>
<p>maidai gactamdavddi ja æra baha davdaidi.</p>
<p>Daggar dille læ Ruossa-ædnamest, ja masa i mikkege dakkujuvvu hettim varas manaid juk- kamest.</p>
<p>Duppak jå manak.</p>
<p>Ruo3$a-ædnamest manak læk bahak votka</p>
<p>jukkat; dabe Norgast manak læk mendo bahak duppaka adnet. Dain stuora gavpugin læk manak Saddam nuft garasen duppak ala, atte læ læmas darbaslas laga addet, mi gieldda duppaka vuovd- demest manaidi. Mutto i læk dussefal gavpugin, manak læk duppaki vaibmelak. Vela mu- doige —- ja erinoamaeet fiskoværain mon gaddam — manak farga oppek dam sæmma vahaglas viero. Masa buok fiskarak adnek duppaka, sikke bipo ja duggo; mæra alde duppak læ sigjidi sikke borramussan ja jukkamussan.</p>
<p>atte</p>
<p>Ja sin mielast orro, atte dat læ sigjidi dussefal buorren ige manenve vahagen. Ja de si jakkek, atte nuft dat fertte læt maidai manaidige. muttomin oaid- nep, atte fiskar, g0 toaskes læ, vela jesge adda man- nasis Daggar mænnodæbme læ buttes jallavuotta ja bænta suddo mana vuostai. Æigo dalle diede daggar olbmuk, atte duppakest læ garra mirkko, man namma læ nikotin, ja æigo arvved, atte vaiko si jeta orutek gierddamen dam mirko, de dat vahagatta mana? Doaktarak matase ollo muittalet daggar manai birra, gæid vanhemak læk buktam sin lusa cælkededin: Æp mi arvved dam mana davda; dat navcatuvva ja vuoimetuv- va æmbo ja æmbo; i læk borramlusto sust ige</p>
<p>barggamlusto; dat sadda soavkkaden ja hægjon</p>
<p>Damditi mi</p>
<p>duggo.</p>
<p>jailæk sat nuftgo ouddal; mast dat matasi boat- tet? Ja doavter iskad mana visutrakkan ; mutto i songe ovtage almos vige gavna, ige arvved dam ase, ouddalgo dapatusa bokte gulla, atte manna duppak adna. De son arvved buokrakkan: Manna læ duppakest mirkotuvvum !</p>
<p>Damditi di vanhemak, jos di epet dato vaha- gattet daihe suddodet din jetaidædek mana Vuo- stai, de allet adde dasa goassege duppaka, ja gætæaleket hettit mana maidai æra lakai 0a330- mest dam! Muittet: Duppak læ buttes mirkko mannai, sikke bipo ja duggo; — im mon aigo sardnot öacceduppak birra. Dat læ sikke mirkko</p>
<p>ja spinelagasvuotta.</p>
<p>Olmuslokko.</p>
<p>3/., 1900. 1891.</p>
<p>Gaccesullust legje orromen 19831 olbmu; 1744. Alatajost — — å 937604) 292072, Garasjogast — — OS, 536. Hammerfest suokkanest LOGGE, 1008. Kvalsund (Rakkeravjo) Sor: 761. Goakgiedde gieldasit ODE 1760. Davvesida å Ørene 1071. Dæno 3 DOL GET 2646.</p>
<p>Buok dak logok Gajetek, atte olmuslokko dabe Finmarkost masa buok gieldain læ lassa- nam. Dussefal Maddavarjagest læ olmuslokko uccanam.</p>
<p>Kristianiast orruk dal 225,686 olbmu. 1891 legje dussefal 151,239.</p>
<p>Troandemest orruk dal 88,156; — 1891 legje dussefal 29,162.</p>
<p>Birgenest dal 72179; 1891: 583684. Stavangerest » 30541; » 23899. Drammenest » 23091; , 20687.</p>
<p>Dam 5 gavpugest orruk nabbo dalle dal bagjel 20,000 olbmu.</p>
<p>Guovvovas gavpugin orruk 10—20,000.</p>
<p>Fredrikstad (14573), Kristianssand (14566), Fredrikshald (11936), Kristianssund (12048), Aa- lesund (11672), Skien (11343), Larvik (10664).</p>
<p>Guovvovas gavpugin orruk 5—10000:</p>
<p>Moss (8941), Tønsberg (8620), Horten (8460),</p>
<p>10 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>==</p>
<p>p»Mutto gula*, celki dal dat kristalas, ,læk- go don goassege bakcasa oaidnam ?* — ,,Im*. yLækgo baktasa gullam ?* — ,Im*. — ,Lækgo baktasa maistam ?* — ,,1m*. — , Lækgo goassege dovddam baktasa ?* — ,Læm*., — Mutto mon jakam, atte vaiko maidai dastse læk 4 dovdo 1 vuostai, de æp mi almaken darbas æmbo go dam atte bavæas olles duotta-</p>
<p>vuotta læ; igo nuft?* — , Læ*,</p>
<p>ovta duodastam varas,</p>
<p>Nuft læ maidai Bassevuoina dafhostge. Jos don dovdak, atte son ælla ja bargga du siste, de ik .don sat æpped, jJogo gavdnus, josjoge ik mate su oaidnet.</p>
<p>Ibmel sane riekta gullat.</p>
<p>Sardnedet Ibmel sane i læk galle gæppad.</p>
<p>Mutto gullat Ibmel sane, nuft atte munji buristsivdna-</p>
<p>Vela Paulusge dovdda dam vaddesvuoda. dussan sadda, læ sæmma vaddes. Im mon sate im sardnedet imge gullat, mudoigo Ibmel Vuoigna væket mu.</p>
<p>Jos aigok Ibmel sane buristsivdnadussan gullat, de rokkadala vuost Ibmelest, vai sadne saddadifei burid saddoid du duokken.</p>
<p>Dasto, ale suova æra jurddagid olbmui ja mailme ala sisabæssat ; dastgo dak lappastuttek dallan daid burid gilvvagid !</p>
<p>Boade daggar vaimoin, mi læ gærggad luoit- tet jetas bagaduvvut. Jos mi æp luoite jeeaidæ- mek bagaduvvut, de æp mi oa30ge jedditusa. Aivestassi dam vuollegis vaimo Ibmel matta su armoines dævddet ! Å</p>
<p>Ja de divte sane vaimo sisa bæssat, nuft atte sadda ællemen ja fabmon du siste, jedditus- san ja illon ja nanosmattujubmen, vanhurskesen dakkujubmen ja bassendakkujubmen! Audoga- sak læk dak, gudek gullek Ibmel sane ja vurk- kijek dam!</p>
<p>Guokteslai rokkus. Muttom gæfhes olmus, gæst læi stuora bæ- rag, saddai juolges doagjet ja læi damditi æsta- duvvum girkkoi boattemest. Moadde kristalas</p>
<p>olbmu arvvalegje damditi rokkusa doallat su da- lost. Go coakkem læi algatuvvum, gullui mut- tom goalkotæmen uvsa ala, ja go dat ravastuv- vui, de læi olgobælde auoz3omen ucca gandas, gutte sidai skuvlla-olbma sagaidi, gutte læi aoak- kema oudasteuoz30.</p>
<p>Go dat bodi, de gandda celki:</p>
<p>y Ace i asta boattet; mutto son sadde su rokkusides mu ucca vavnatest.*</p>
<p>Skuvlla-olmai iskai vavna ja gavnal ovta sæka potatosid, ovta sæka jafoid ja stuora bierg- gobitta. Dat rokkus- coakkem månnel botte æneb daggar rokkusak g0</p>
<p>rokkus i læm dussas; dat, maid gandda læi vavnast fievrredam.</p>
<p>Goabba don læk valljim?</p>
<p>Don matak guovte lakkai bæive algatet, rokkadusain ja alma rokkadusataga. Goabba lage mielde don algatak bæive ?</p>
<p>Læk guokteslai olbmuk dam mailmest, dak vanhurskasak ja dak bahak. Goabba sortti don gulak ?</p>
<p>Guokte raddijægje læba mailmest, Ibmel ja bærgalak. Goabba don balvvalæmen læk?</p>
<p>Guokte gæino læba, mak aigest agalasvutti doalvvoba, dat govddes ja dat garzes gælidno. Goabba mielde don vagjolæmen læk?</p>
<p>Guokteslai jabmem læ, nubbe Hærra siste, nubbe suddo siste. Goabba jabmema don saddak</p>
<p>jabmet ?</p>
<p>Landstad no. 684. Nuotta: L. M.L. koralgirje no. 77.</p>
<p>1. Loaidasteket alttari dal buok Hærra guosek ; oskot dal su sanidi; nanosen dak bissuk. Toin dal muittet fal, maid son haddetaga adda ansastaga I</p>
<p>US [EE</p>
<p>Buok fertte otasmattujuvvut.</p>
<p>Gæsca, vuovdest dobbe læ stuora muorra, mi læ aleb go buok ærak, ja mi læbbo su ov- sides birras buok guovloidi. Jos mon dal dok- ko manas3im ja erittuopasim dast daid vuolemus ovsid, jogo dat nubbastuttasi muora luondo? I suige. Dat bisusi sæmma muorran, go ouddal læi.</p>
<p>Ollo olbmuk læk, gæi mielast orro, atte si læk imaslazat nubbastuvvam, go si læk erithæit- tam muttom boares suddodavest. Daidasik læt ouddal læmas garrodægje; de don arvvalak jes-</p>
<p>aldsesad: , [Im mon dato sat goassege garrodet*.</p>
<p>Ja de don erittuopak dam suddo-oavse. Mutto lægo damditi du luonddo nubbastuvvam ? Ikgo</p>
<p>biso Ibmel almi oudast sæmma suddogassan go Mutto de don aleb ovsid.</p>
<p>ouddalge ? væjasik erittuoppat</p>
<p>maidal æra Jogo dat sadda muora Muttomak arvvedek, atte</p>
<p>gaibeduvvu sist vela æmbo, go atte si dusse gar-</p>
<p>luondo nubhastuttet ?</p>
<p>rodæmest heittek, ja de si erittuppek maidai æra suddodavid, jugisvuoda, nuoskevuoda j. n. v. Mutto igo suddogas almaken biso danen sæmman? Moadde suddost erithæittet i læk sæmmea go erit- hæittet dam boares suddolas vaimost, lika uccan go muorra nubbastuvva dam bokte, atte moadde oavse erittuppujuvvujek. Muora olgoldas habme daidasi nubbastuvvat; mutto dam siskaldasgluond- do bisso danen sæmman.</p>
<p>Mutto jos bunk oavsek ja muoramadda jes ruottasa ragjai erittuppujuvvusi, igo dalle dam luonddo nubbastuvasi? I dallege. Dat saddasi dam bokte dusse jabmam muorran ælle muora sagjal.</p>
<p>Daggar erittuoppam ruottasa ragjai læ jab-</p>
<p>Februar manost 1901.</p>
<p>3ad jakkodak.</p>
<p>mem. Allop</p>
<p>I oktage oådasistriegadam olmus læk od-</p>
<p>gadde, atte jabmem jorggalatta sielo ! dasistriegadam jabmem bokte. Jos mi bestujuv- vut galggap, de mi ferttip ælededinæmek oåda olmuæen saddat Jesus Kristus siste, mi ferttip ælededinæmek o0a330t Kristusa ællema ja luondo sisamek, odåasistriegadet, æpge dusse olgoldas hame mielde nubbastuvvut. ,Ærebgo guttege oddasistriegad, de i son mate oaidnet Ibmel rika.* Jos dalle guttege læ Kristus siste, de son læ oåda sivdnadus; dat boares læ vassam, buok læ Nuft Paulus dov-</p>
<p>nuft migis ferttip</p>
<p>saddam odasen* (2 Kor. 5,7). dasti jesjetas birra; mattet dovdastet. Don ferttik 0a230t oåda vaimo, odda miela, oåda jurddagid, oåda dagoid, oåda ællem- ærde.  Buokrakkan fertte oåasen</p>
<p>o S S</p>
<p>addat.</p>
<p>Jogo Bassevuoigna læ ællemen?</p>
<p>Ollo olbmuk læk, gudek æi dato oskot Bas- Æl- lago ja gavdnugo dalle aivestassi dat, mi oidnu- juvvu?</p>
<p>sevuolna ala, dainago æi mate su oaidnet.</p>
<p>Gnla, maid boares kristalas olmus vastedi dam gataldaga ala. Muttom doavter naggi, atte dat, maid mi gotcop siellon, i obba gavdnuge, ja son gatal: ,Lækgo goassege sielo oaidnam ?% — »lm*. — ,Lækgo siele gullam ?* — ,,.Im* — yLækgo goassege sielo haksam?* — , mf. ,Læk- 20 goassege sielo maistam ?* — , Im*. — ,Lækgo goassege sielo dovddam ?* — , Duoåai læm* — vastedi dat kristalad — ,dovdam aibas vissaset, atte sistam læ must daggar siellof. ,Nojuo*, celki doavter; :,,de læk 4 dovdo 1 vuostai — nabbo</p>
<p>dalle i gavdnu siello.*</p>
</body></document>
