<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1902</year><wordcount>4355</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>75</p>
<p>==</p>
<p>ucca fiskisvuovtag barnas auoz3eli bajas; oktidarv- vijuvvum öormai ja buosakis talmiguim jærrali son:</p>
<p>yMutto rievvar — saddaigo son doppijuv-</p>
<p>vut? Gosa saddai son? Saddago son ranga- stuvvut ?*</p>
<p>»Sadda galle, skuvlla-olmai, ,son sadda galle rangastuvvut, jos æra lakai i, de goitge su jetas oamedovdo bokte; dade bahabut i læk son vela gavnatallam. Daid-</p>
<p>debetet di aiggot læt munji vækken gavdnat su?*</p>
<p>ucca ustebaz2am*, vastedi</p>
<p>s De aiggop !% curvvijegje buok manak ovta njalbmai.</p>
<p>Gukka ja duoåalazat gætai skuvlla-olmai manai ala; dasto sardnogodi son:</p>
<p>Pam ædne sida læi lakka min orotaga* — manak gætagotte skuvlla-olbmai — ,,aito nubbe bælde balgga, Lars Pedersena gieddest. Dasa læi dat ucca loddas, mi Darogielast namatuvvu ,» bogfinke*, — muttomslai cica8 — biggim su bæses, ja gukka aige læm mon stuorra havskevuodain vuttivalddam dam loddaza sida likkolas ællema. Algost legje dast guokte dak namatuvvum lod- dek, gudek vækkalagai rabedeiga occat biebmo daidi uccakazaidi; muttom aige gætest javkai varesbæle lodde. Daidi læmas muttomslai gazza- lodde, mi læi dam borram. Dam aige rajest bargai ædne dade æmbo okto ja oroi læme, dego son i live udnom aldsesis uccemusge vuoinastam- aige. Ækkedest sæivoi son ain vaibasen su bæ- ses balddi, ja æabba civkkemjienain gittali son su, gutte maida biebma alme loddid. Ollo læm mon oappam dam ucca cabba loddaæest. Ikte ække- dest o33um mon oaidnet su, go dat bodi sidi guoddededin su ucca njunatestes borramusa daidi uccakazaidi; mutto i læmge gukka, ouddalgo mon fuobmasim, atte sust juoga vailoi; son jienadalai batta vaiddemjienain ja girda8i miestagest mie- stagi. Go mon ækkedest vazasim dokko, de stuor- ra morrasin mon fuobmasim, atte bæsse læi hag- jijuvvum, ja loddetivgak jabmen vællajegje ædnam alde. Ædne öokkai dast lakkasest muttom oavse alde ja darkkelet gætai mu ala, go mon daid jabmam æivgaid valddim gitti ovta nubbe manest.</p>
<p>Son vissaset gaddi, atte mon fastain daid mattim</p>
<p>ravkkat heggi. Dam have lifiim buore mielast addam vel olloge, jos mange lakai lifeim sattam væketet dam vaivan ædnelodde; mutto mon im sattam vel uccemusge dasa dakkat. Ruoktot manadedin oroi mu mielast, dego maida lifeim gullam dai æra loddi vaidajiena, — ja mu jurda dom lodde morrasa harrai dugjoi mu milli nuft lossadet, atte im 0220m goasse nokkat gætos ijast. Morrasin jurdasim mon maida doi fastes manai ala, gudek asalazak legje dam varnotes- vutti. Go mon odne iådedest vazzim daigo mæd- del, de vællai dot namatuvvum lodde jabmen su tivgaides guorast.*</p>
<p>Go skuvlla-olmai namati dom lodde nama ja dam bæse, sojai Hansast oaivve skuvllapulta. vuostai ja diegai su muoåoides su giedaidesguim. Jensa ja Marius oroiga maida læme sagga likko- tæmek ja gætaiga gaskotagaid Hansa ala ja ga- skotagaid skuvlla-olbma ala.</p>
<p>»Ja de dal*, celki skuvlla-olmai, ,bæittep mi skuvla odnai; mutto jos guttege læ32a, gi halida muina sardnot, de boadam mon fast farga sisa !*</p>
<p>Daid sanid cælkededin manai skuvlla-olmai nubbe orotak-ladnji; skuvllastoppo guorosmuvai hui farga. Jensa ja Marius viegaiga nu jottelet go jodiga; mutto okta baci sisa. Dat læi Hansa, gut- te tokkai ja cieroi, go skuvlla-olmai fast bodi sisa.</p>
<p>y Na de, Hansa”, celki skuvlla-olmai, ,dai- dak don gavdnat riev- vara ?*</p>
<p>yDatam galle*, hakki Hansa, ,,dat læm —</p>
<p>sattet væketet muo</p>
<p>mon.*</p>
<p>»Pongo dat lækge? Manditi satak læt don nuft faste ?*</p>
<p>Obba dat dakko oktan singuim, gudek dam legje dakkam, saddai dal diedosen. Hansa, Jen- sa Ja Marius legje dam dakkam. ,lIm mon g0as- sege sat aigo dakkat daggaras dago*, sikkarusai Hansa; ,dam bæive rajest aigom mon læt logje ja sivolas buok spiri vuostai.*</p>
<p>Skuvlla-olmai sarnoi dal gukka ja duodala- at Hansain, gutte ielggaset dal dovdati læt jetas morastattujuvvum ja hæppadin devddujuv- vum su fastes dagos diti.</p>
<p>76 SAM I</p>
<p>USTESB.</p>
<p>Nubbe bæive mannel saddai juoga imasla- 3aid dakkum dam boares skuvllastobost. Guokte barnaæta bagaduvvuiga, — Ja</p>
<p>dam læiga soal</p>
<p>gudnalazat ansasam.</p>
<p>&gt; * *K</p>
<p>Dam bagjelist dallujuvvum muittalusa lokkim mon manemus gida mai manost, ige must læk læmas dat oaivel atte æallet dam ,Sami Usteb* lokkidi; mutto go mon muttom bæive legjim skuvllimen, fuobma3im mon, atte golbma moadde- jakkasas barnata algge suoppogoattet gedgid, ja vel hui ælljaret. Go mon adnim dam unokas- san, atte si gedgid suppuk giedde ala, rabastim mon lase gielddem diti sin; mutto de mon aiccim maida, atte dast legje moadde cicata, mak mu mielast orru læme cicastivgak, Ja mak æska legje alggam girddegoattet. Dasto mon oidnim, atte gædgadæme barggo læi dam varas, atte doin smavva loddatin oa330t erit hæga, — daihe jos vel nuge gukkas i mannam sin jurda, de goitge gæætalet sin balkestam-gærggadvuodasek, oaid- nem diti, guttemus sist buoremus læ dæivvat.</p>
<p>Si legje almaken jegolas manak; dastgo dal- lanaga, go mon gilddim sin ja sardnum sigjidi moadde sane, de si heitte gædgyadæmest. Mutto vaiko si dam dakke, de mon almaken jurdasim, atte daidda læt avkken, jos mon calam dam muit- talusa Samegilli; dastgo maida Same-olbmui ma- naidi berre dat saddat diedosen. Damditi æalam mon daid sanid daina burin doaivvagin, atte maida Sabmelas vanhemak ravvijek sin sadde manaidæ- sek, amasek dak illastet ja billestet smavva cica- tid æige ærage sivdnadusaid, mak æi læk min oudast æige læk dakkam æige daga migjidi mai- dege unokasvuodaid; dastgo juokke hægalas — olbmu rajest ja nuft vuolas — illodek hægainæsek nuft gukka go si ellek, ja stuoremus ælljarvuoda adnek dasa atte dam bisotet, nuft gukka go vejo- lag læ. Obba sivdnadus suokka ja læ baktasa vuolde; ja diettelas maida læ, atte juokke hæga- las dovdda bakæas hægas massededin.</p>
<p>Go mi ae jurdasep dusse dam muddoi, atte dak smavva cicasslajak borramussan aldsesæsek adnek ollo, ollo aimost giådodægje eurokslajaid</p>
<p>ja sæmma lakai maida ædnam muolda siste njoam-</p>
<p>mo smavva mattoslajaid, mak sin sakkosek stuorra ædnanæme harrai manemusta billestifæe min öacce-agjagid ja borase ja billestifée ædnama gilvvagid, de dat jo berrisi min avatot dasa atte gattit smavva cicasslajaid. Mutto dam sivdne- duvvum luondorika stuorra dallodoalo siste satta læt vejolas, atte dak smavva cicasslajak doaima- tek vela stuorab avke, maid mi æp vela dal adde. Ja Ibmel sanest læp mi maida lokkam, atte lod- dek, namalassi buldogasak, maid mi min olmus- lasvuottamek jierme uccan addijume gæteld æp juo ollo arvost ane, almaken læk biebmo rabedam Hærra profetai gætos jage, dallego son dokkai Krit jogasgaddest; — ja vel dai namatuvvum loddetivgai barggoma gulla maida Ibmel, go dak nælggehædest sudnji curvvuk.</p>
<p>Dat boatta vel munji muittoi, maid mon læm lokkam muttom olbma birra, gutte bærrasines læi vuogjemen, ja gæst maida ucca, moaddejak- kasas nieidas læi mielde. Muttom miestagest balgga suorast civkkegodi okta ucca loddas eri- noamasg cabba jienain; ucca nieidas imastallamin avvodi dam loddaza lavllaga diti. Su atte jur- dasi dal dakkat su mnieidatasas vel stuorab ilo, doppi su bissos ja baei dam wucca loddaza ja buvti dam su nieiddasis, vai dat stuorab iloin 0a330 dam giedaides gaskast gætadet. Go ucca niei- das gætadi dam loddaea ja oini, atte dat læi jab- mam, de öurvvi son: , Voi acæe, maid don dal dakkik! dat loddas i sat goassege æmbo lavlo.* Ja visses dat læ, 'atte go dot atte daggo bokte fuobmasi jurdaset, atte son læi javotuttam ovta. jiena, mi sivdnedægjai ramadusa civki, de i son Sat adnam su bissos smavva loddati varas. Dat lastamæcce orro læme guorbas, gost smavva lod-</p>
<p>dazi civkkem i gullu. OSTN.</p>
<p>Lavla. 1. Mon læm spalfo*) soajaid guoddam ja dam jienain lavlodam; — aibasemin dam læm dovddam: vare almid joksalam.</p>
<p>1) muttomslai cicaa.</p>
<p>74 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>Kristalas sida buristsivdnadus. (Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Mangga Jage læk vassam. Dat nuorra ol- mai læ saddam boaresen, boaresen Hærra balv- valusa siste. Su ötielgge læ guvragam, ja su vuovtak læk öurgudam. Ollo jagid læ son vai- bakættajen barggam su riegadam-baikestes doav- teren. Jaskadet ja lodkadet ja unnan dovddujuv- vum mailmest læ son ællam valljogasat burist- sivdneduvvum ællema. I dusse rubmasidi, mutto maidai sieloidi læ son læmas dalkastægje. Su farga bokte ja farga Jadåaset jeddijægje sani bokte læk mangga brocce-sænga saddam buristsivdna- dussan ja sisamannamen ællemi. Juokke hædest occujuvvu ja gavdnujuvvu vække ,,doaktarest.* Obmudaga bælest son i læk saddam riggesen; dastgo buok, mi sust læi, læ son juogadam ærai- guim. Su stuorra balkka buok dam oudast læ dat mangga buristsivdnadusa savalmasa su bagjel ja dat mangga gadnjal, mak Galmin sælggajek, go su namma bægotuvvu.</p>
<p>Go bæivvebargos son læ loapatam, de vazas son jaskadet vanhemides havde lusa. Iloin ja dorvolasvuodain logada son daid sanid: ,Son i boade sat æmbo min lusa, mutto mi boattep su lusa.* Juo, farga boatta son su ædnes lusa, ja dalle dat cælkka amen Hærra sanidi: ,Maid don læk dakkam dai mu uccemus vieljai vuostai, læk don dakkam mu vuostai. Don læk læmas oskaldas uccanaza alde, mon bijam du ollo bagjel. Don buorre ja oskaldas balvvalægje, mana sisa du. hærrad illoi !* Å.</p>
<p>Ibmelest læk golmalagas balvvalægjek mailmest. Okta læ slava, gutte jægada su balo diti rangastusast. Nubbe læ balvvalægje, gutte balvval su dussefal balka diti. Goalmad læ man- na, gutte rakisvuodast su jægada. Gudemuzaidi dain gulak don? A:.</p>
<p>Rieveduvvum sida. (Qanadusain jorggaluvvum avisbladest y Data-barnek*.) I læm mikkege, mi manai mielast oroi læme</p>
<p>suottasæbbo go dalle, go dat boares skuvlla-olmai muittali sigjidi duom dam muittalusa; dalle öokka- jegje si mogje æalmiguim, ja gosi jo si njille juokke sane. Qapatægjest læi maida dat buorre vuokke, atte son sati muittalet nuft, atte gulddalegji dark- kelvuotta gæssasuvai gulddalet, ja obba oapatæme barggo oroi 0330m dego hæga, go son muittali maidege su skuvllamanaidasas.</p>
<p>Havskodak saddai skuvllastoppoi, go son muttom bæive celki: ,Noa, de dal manak 0a330- betet bigjat girjid erit dam bodda, — mon aigom muittalet digjidi ovta muittalusa.* Girjek javkke erit, ja buokak gættagotte dam rakis skuvlla- olbmai ja vurdde dal oa230t gullat juoidaid, mi læi aibas suotas.</p>
<p>yPat, maid mon odne aigom digjidi muitta- let, læ surggad; mutto mon doaivom, atte dat læ almaken digjidi avkken ja buristsivdnadussan. De læi muttomin okta gæfhes ædne, gæst læi ucca ja tabbat orotatte sidas, mast læi nuft vardos oaidnet mæra ja ædnama, meci ja dermi bagjel. Dat sida ja dak njællje mana, mak dast bajas- sadde, læi buok su riggodak, maid vaimostes son rakisti. Arra idåed rajest ælljarusai son gavdnam diti daidi uccakazaidi biebmo ja dakkam diti sida nuft æabba orotakkan, go vejolas jo læi. Go æk- kedest son ain bodi sidi vaibasen su bæivve-bar- gostes, de Lotte su avvodægje uccakazak su o0u- dald; su ædnalas vaibmo i mattam gavdnat sat cabbasæb gittosa go dam, maid son oa20i.*</p>
<p>Mutto go son muttom ækkedest bodi sidi, de læi sida dussaduvvum, ja lakka lakai sidasaje gavnai son su njællje manas jabmam. Muttom oamedovdotes rievvar læi læmas dast bæivveg, dussadam sida ja goddam buok daid uccakazaid. Dal læi vaibmodæivvevas bavæas gullat su surg- gadæme; son vaidi nu arket, atte vela gædgege fertti njuorranet; manazassi javotuvai su vaid- dem-jiedna. Dat su ucca vaimo8 cuvkkijuvvul morrasest, ja bæive mangel gavdnujuvvui son jab- men vællamen su boares viessosajes guorast.*</p>
<p>Skuvlla-olmai orostatti su muittalusas ja gætal manai ala. Muttomak nieiddamanain dolle sin lummalinesek æalmidæsek alde ja rru, ja ol- lok maida bardnemanain legje likkatuvvum. Okta</p>
<p>n</p>
<p>m su</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>No. 10. | Oktober manost 1902.</p>
<p>| ad jakkodak.</p>
<p>Illo almest.</p>
<p>Go suddolas su hædes dovdda, go son likka bajas ja manna Ibmel lusa, ja Jesus dalkasta vaimo havid — dalle læ illo almest.</p>
<p>Mon læm dovddam du, rakis nuorra olmus, gutte bodi Jesus lusa ikko, mon læm oaidnam du gadnjalid, mon læm gullam du hujos vaimo dovdastæmen: ,Mon læm riebmam jurdasis- goattet æra lakai go æra olbmuk, mu vaibmo ges- sujuvvu Jesus lusa, son biebma mu sielo, su lutte aigom mon orrot.*</p>
<p>Mon læm maidai dovddam du, boares sud- dolas, gutte legjik davddi doppitallam, mon læm oaidnam, moft Ibmel imaslas lakai læ likkatam du vaimo, nuft atte don ik sat æmbo gavdnam maso suddo siste, mon læm gullam du dovda- stusa, moft don bigjik du stuora suddo-noadad Jesusa ruosa gurri, mon læm zullam du — boa- res suddolaå — dovdastæmen Ibmela nama gran- nidad oudast, ja Ibmel læ buristsivdnedam du sane, ja suddolazak læk irrom du sænga guo- rast, ja don legjik likkolas, vaiko hædalas legjik.</p>
<p>Dalle læi illo almest, dalle gullujuv- vul almest dat sadne: ,Dat læ mu bardne, dat æcalas, gæsa mon likom.* Dalle læi maidai illo Ibmel manai gaskast ædnam alde. Si maidnu Ibmela.</p>
<p>Mutto mon jæram: Rakis morranam ol- mus, moft læ gævvam dam moridæme bæive mangel? Lækgo don ain vela Jesus lutte? Mai- stakgo don ain vela, atte Hærra læ buorre?</p>
<p>Hærra læ buorre, osko fal dam! Son læ dat sæmma ikti ja odne ja agalas aiggai. Bæi- vas læ maidai alo dat sæmma, mutto balvak</p>
<p>bottek muttomin ja sevnjudattek dam; mutto bæi- vag læ dat sæmma, osko fal dam!</p>
<p>Hærra læ dat sæmma, son rakista du, datto odne buristsivdnedet du sielo lika valljogasat 30 moridæme bæive. Mutto don ik dovda dam. Mailbme læ doppim du, ustebak bilkkedek, ruos- sa læ lossad, ja du siello vaibba. Rakis siello, ale vaiba! Ruossa læ lossad — dat læ duotta; mutto Jesus læ addam dudnji dam ruosa, son halida ainas buristsivdnedet du sielo, son nanos- matta du sielo ruosa bokte, amad don duttat mailbmai — ruossa læ raiddaras albmai, goarno fal, ustebam ! Mailbme fille du — ale bala! Jesus læ vuoittam mailme bagjel.</p>
<p>Ustebak bilkkedek — avvod dam bæive ja maino Hærra nama; nuft læk si doarradallam profetaid, gudek legje du ouddal. Lækgo don dalle balis, vaibmo?</p>
<p>Ale bala, Ibmel læ du mielde, gi matta dalle læt du vuostai? Du moridæme bæivve læi audogas; mutto jos don odne læk oskaldas ja bisok Kristus siste, de don galgak ællet ain au- dogasab bæive, dam bæive, go dak bestujuvvu- mak coagganek. Dalle don ik sat æmbo muite ruosa ja bilkkadusaid.</p>
<p>Morranam siello, biso, biso Kristus siste, dassati go vuoitto læ vuittujuvvum. Doppe Vuoina mieke, mi læ Ibmel sadne, ja soada nuff, atte don bæstak jeæad ja grannidad sieloid.</p>
<p>Mon læm ballam du diti, mutto dat i læk riekta, Jesus læ famolas. Son, gutte læ alga- tam dam buore dago du siste, son ollasutta dam gidda Jesus Kristus bæive ragjai.</p>
<p>Ja g0 mi dalle toagganep nuorttan, oarjen, davven ja madden, dalle sadda illo almest.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>7</p>
<p>2. Mon læm dovddam, must læ sida dobb”, gost lavllom cuogjame; — dat mu oudis jiena gagja i muo guode goassege.</p>
<p>3. Jos vel ganjal talmest golgga, anam sielo soajaidam, ja de goitge gavnam balgga ruoktot nuorravuottasam.</p>
<p>4. Jos mon rokkis mielain jodam lavlodedin sævdnjad sist, dieåam vissa, atte gavnam gida jabmem ædnamest. O. Th.</p>
<p>»La* 12 im.</p>
<p>Dam bagjelæallaga vuolde læ ovta bladæai yManai muittalussi* callujuvvum dam guovte ucca sanata birra dam lakai:</p>
<p>» Vuoddodus nanos karakterai læ gievras datto ja navcak atte sattet cælkket ,,ja* daihe</p>
<p>»im* rievtes aige. Stuores læ erotus dam guovte</p>
<p>ucca sanaca gaskast. Duhatak læk mannam roap- panæbmai, — æi gal damditi, atte si viggatuvvu- jegje dasa jallas viggatusai ja jierme vaillevuoda diti, mutto damditi go sist vailoi dato mærre- dubme. Jos okta buorre særvveguoibme sist datto sin mannat dokko daihe duokko, de i oro læme sin mielast vuogas cælkket ,im*; nuft sag- ga ballek si æddodæmest dam usteba. Duodai darbasuvvu læt gievras dato mærredubme atte daggaras gævatusai vuolde sattet cælkket ,im*. Mutto jos don almaken datok aldsesad gævvat burist, de berrik don aige bale harjetet jecad sat- tet rievtes aige cælkket ,ja* ja ,im*. — O. Th.</p>
<p>Skuvllalavla. (Giåa birra). 1. Dal dærvvan lades gidatam, ja hærvvarasek maid; don boadak rakis atestam ja mieldad buvtak daid. Don migjidi dal oainetak, du mielde cuovvo havskodak.</p>
<p>2. Dot ucca loddas lavloda du gudne, Ibmelam; — dast Ibmel galle illoda, go monge lavlodam. — Son buokaid datto ovtastet ja gittos sudnji addalet.</p>
<p>3. Don lieåde ivnin hærvaslas, don lavllo loddasge, don bæivvelodde imaslas, din illo oadne læ Mon dieåam gida hærvvasa, mi nogakættai bistasa.</p>
<p>O, Ab;</p>
<p>yFram* læ ruoktot boattam.</p>
<p>Vissaset maidai buok Samek dovddek dam nama ,Fram*, Datlæ dam skipa namma, maina vuost Frithjof Nansen ja maina dal Otto Sverdrup læba gættalam Nordpoli boattet. Nansen ja su skippa ja olbmuk botte dærvvan ruoktot. Dal maidai Sverdrup ja su skippa ja olbmuk læk nubbe have dærvvan ruoktot boat- tam. Dussefal 2 olbma læba jabmam. Njællje jage læk Sverdrup ja su olbmuk soattam jienain, ja ollo bahaid si læk gillam. Mutto almaken mendo gievrran. Æi si joavddam gukkebuidi go 819 37' ragjal. | joavdai 869 14' ragjai.</p>
<p>jiegna saddai sigjidi Nansen Mutto almaken Sverdrup ja su olbmuk læk dakkam hirbmad buore bargo, go si læk visut iskadam ja kartti bigjam stuora ædnamid, mak dam ragjai legje aibas abmasak. Damditi addujuvvu maidai obba mailmest sigjidi stuora gudne, ja dabe Norgast — erinoamazet Kristianiast — si læk vuostaivalddujuvvum, dego kæisarak life. Ja si læk ansasam dam. Dastgo daggar jallodak ja gievrravuotta dakka sikke sin ja Norga nama bæggalmassan obba  mailme mietta.</p>
<p>Sverdrup læ cælkkam, atte dal i son aigo sat Nordpoli vuolgget. Son orro mielastes mendo Son læ dal 47 jage boares.</p>
<p>Masa sæmma aige go Sverdrup bodiga mai-</p>
<p>dai guokte æra Nordpolfarrijægje dærvvan ruoktot,</p>
<p>boaresen.</p>
<p>78 SAMI</p>
<p>STEP.</p>
<p>namalassi Amerikanalazak Peary ja Bald- win. Mutto soai æba læk lakkage o0330m dak- kat nuft ollo go Sverdrup. Maidai Peary læ cælkkam, atte son dal i dato sat Nordpoli man-</p>
<p>nat. Mutto Baldwin aiggo vela nubbe havege gætalet.</p>
<p>Oddåasak.</p>
<p>Ænas Finmarko fiskarak læk dal anotam, vai bossok (fallak) saddase rafhe vuol- lai. Ollo coakkemin læ arvvaladdum dam birra, ja buok fiskarak læk dam oaivvelest, atte falla- fangarak læk dasa assen, atte bivddo dain mane- mus jagin læ Saddam nuft hægjon. Mutto dam birra diettelassi buok fallafangarin læ æra oai- vel. Si celkkek, atte aibas æra dingak læk, mak dasa læk assen, atte bivddo læ hægjon saddam, ja atte Norgga i læk nuft rigges ænam, atte dast læ varre eritsuppit daid ollo million kruvna, maid bossobivddo skappo ædnami, ja atte Finmarko kommunak æi læk nuft riggasak, atte si berrijek bagjelgætæat daid ollo duhat kruvna, maid bosso- bivddosærvek skappojek daidi værroruttan.</p>
<p>De mi oa330p oaidnet, maid stuoradigge cælkka dam a3e birra.</p>
<p>- Aigek læk hæjok Norgast dal. Sta- tast læ hirbmad stuora vælgge, ja dat lassan ain »æmbo juokke jakkai, mi manna. Maidai dai moaddelagas herradi vælgge lassan, ja sisaboatto sadda dai hæjos aigi diti alo uccebun. De værro lassan. Buok baikin gullujek vaiddalusak.</p>
<p>Læ gukkes aigge dam rajest, go læi min »ædnamest nuft hæjos dille go dal, sikke davven ja madden. Madden gornek æi læk laddam coa- ska ja njuoska gæse diti, ja suoinek læk sikke uccan ja hæjok. Nordlandast sæmma lakai. Dob- be si lavijek ollo potatosid vuovddet. Dam jage si læk jeta ferttim oastet. Dabe Finmarkost mist læ læmas arvo mielde ovta mano olles gæs- se. Ja 29ad septembar bodi dalvve. Muorjek æi læk saddam, ja suoidnelagjo saddai billeduv- vut. Mangas æi 0330m vela dilege lagjit, ja ol- lok læk ferttim suinidæsek muottagi vuolde viezzat.</p>
<p>Vissaset mi buokak saddap gukka muitost adnet dam jage 1902.</p>
<p>Maidai Ruottarikast ja Suoma-æ d- namest læ stuora hætte dam hæjos dalke ja saddo diti. Suoma-ædnamest læ maidai mudåoi hæjos dille. Dal i biste gukka, ouddalgo dat læ adarakkan Ruossalas ænamen saddam.</p>
<p>Boar-ædnamest læ soade mannel nuft stuora hætte, atte Boar-generalak Botha, De Wet ja Delarey dal læk birra jottemen Furopast bivd- dem varas væke.</p>
<p>Amerikast læ stuora kolastreika. Dam- diti kolahadde lassan hirbmadet. Manga baikest Amerikast æi læk obbage oaz30mest.</p>
<p>Rnovddemadådi min ædnamest læ dal boattam Levanger ragjai. Manestaga dat gæssa jetas gukkebuidi ja gukkebuidi davas guvl- lui, lagabuidi ja lagabuidi Bodø, Narvik ja Tromsa.</p>
<p>Dam ragjai buok mielates olbmuk min amtast læk ferttim saddijuvvut Rotvold buoc- cevissui Troandem lakka. Dal mi læp o0330m stuora daggar buoccevieso lakka Bodø gavpug. Dam namma læ Rønvik.</p>
<p>Lyster gieldast Sognevuonast læ raka- duvvum stuora buoredamviesso daggar bucei varas, gudek buoccajek raddedavdast (t æ- ring-davdast). Alma dovdos læ, atte dat læ dat davdda, mi godda æna3 olbmuid min gaskast. Damditi læ dal mærreduvvum, atte daggar stuora buoredamviesok galggek rakaduvvut manga baik- kai min ædnamest. Lyster buoredamviesso mak- sa okti buok arvo mielde 800.000 kruvna.</p>
<p>Muttom muittalus giddagasvuodai mailmest (valddujuvvum ,Sameædnampoastast*).</p>
<p>Dat læi arra ided. Dai gavjaluvvam gatai mielde muttom olggoravdast New-Yorkast*) vazasi</p>
<p>1) muttom gavpug Amerikast.</p>
<p>80 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>tokkamen su barggam-viesostes, go sudnji dieåe- tuvvui, atte okta ucca nieidas auo330 olgobælde ja adno direktørain sarnodet. Nieidas dal luittujuvvui.</p>
<p>,Gost boadak don?” jærrali direktøra lid- naset.</p>
<p>ss New-York gavpugest.*</p>
<p>Man lakai læk boattam deiki?*</p>
<p>ss Vazzam.*</p>
<p>Man diti læk don boattam ?*</p>
<p>Baladedin gætai manas duom amas olbmai,</p>
<p>,,Qaid-</p>
<p>sisa-</p>
<p>ja gadnjaliguim su calmines vastedi son: nem diti mu actam.'</p>
<p>Gil læ du acce?*</p>
<p>ou namma læ Loyd”, vastedi nieidas tierromjienain.</p>
<p>,,Mist læk golbma dam nammasaza", celki direktøra fangai gattijægjai.</p>
<p>u Na læk galle.”</p>
<p>,, Mi læ du ate namma ?**</p>
<p>Mutto Kate dussefal cieroi ige vastedam mai- dege.</p>
<p>Na moai 033u dalle vuolgget occat.*</p>
<p>Fangai gattijægje valdi dal dam uecakaza mieldes, ja direktøra uovoi vel mielde. Manemusta orosti fangai gattijægje muttom fanggalanja uvsa olgobællai ja goalkkali uksi. Uksa-ikkunraiggai idi okta amadagjo, mast læi vildosvuoda ja garas- vuoda habme.</p>
<p>Pale læ du ucca nieidas, Jakob; son ha- lida iskat du.*</p>
<p>,y Mu nieiddago ? I must læk oktage nieidda.*</p>
<p>,, Acacam | Kate. Mutto go son darkkelæbbut gættagodi buosakis muodo hame bagjeli, de ballai son; dat i læm su atte.</p>
<p>curvvi</p>
<p>yu Dal moai gætæaledne æraiguim*, jedåi dot usteblas olmai duom nieidata; soai manalga ain.</p>
<p>Rikard! dale læ du nieidda, Kate."</p>
<p>,yMu Kate! — must læi okti galle okta Kate; mutto son i læm wucce; son morasti mu bagjel, ja dat moras doalvoi sust hæga. Dat i læk, — i læk mu Kate.* Lossa gadnjalak golg- ge su Galmin; son suoketi lossadet ja manai fast erit.</p>
<p>De soai manaiga goalmad fanggalanja lusa.</p>
<p>Stefan, dale læ du uwucca nieidas, Kate, gutte halida iskat du.*</p>
<p>pNoa maid?” eurvvi okta buosakis, garra jiedna, ja muttom cappisvarag amadagjo idi ouddan.</p>
<p>ss Aöce, rakis åtæe”, aurvvi Kate ja geiggi giedaides su guvllui.</p>
<p>Manna, man lakai læk don deiki boattam?* jienadi olmai gakkademin ja oroi læme, dego son lifei njuorram guvliui.</p>
<p>ssDaidasik don halidet dam uccakaza 0a230t siskabællai jetad lusa?" jærrali direktøra.</p>
<p>s Ædnag gito, aigom, jos lifei vejolas.*</p>
<p>De rabastuvvui dat lossa uksa ja fastain, go nieidas læi siskabællai loaidastam, dappujuv- vui. Manna fatmasti su aces birra cæbet ja er- De maida</p>
<p>lakte aæe dalmekge gadnjaliguim; ja son dollisu</p>
<p>rom-jienain celki: ,,Aöze, rakis acce |" nieidas æavggadet su raddes vuostai.</p>
<p>Dasto bajedi son dam oaive bajas jecas guvl- lui, gætal gukka daidi særrades, manalas calmidi ja cummesti dam buttes gallo.</p>
<p>Manditi læk deiki boattam?* jærrali son manemusta.</p>
<p>sDattum oaidnet du, acae.*</p>
<p>yJa man lakai læk don boattam deiki?*</p>
<p>sy Mon læm boattam vaze, acae.*</p>
<p>yGada gæino gidda New-York rajest!* — ja son dolli mana vel davggadæbbut aldsesis.</p>
<p>Manna doargesti, su boksamak likkadegje, mutto oktage jiedna i gullum.</p>
<p>ss Vasted, Kate, mutto jottelet — nobai du ædne?</p>
<p>Son læ jabmam, acce", savkkali manna.</p>
<p>Suorgadlas curvvistak bodi dam olmai-riebo njalmest; son njakkalatti su oaives sæine vuosta ja æieroi baaæaget. Dussas gææali dat uccakas jeddit su ates, ja læi vieka gaska, ouddalgo son fast bodi jurddagidi. (Æmbo).</p>
<p>»Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 79</p>
<p>-okta 9- daibe 10-jakkasas nieidas, gæn mi dast aiggop goæodet Kate. Su boares hatta i vægjam ollasi su gokæat bæivata bakkaset goardde suod- njari vuostai, ja su raigganaddam stevvelak æi -dakkam su smavva julgidi gæino gæppasæbbun dai standæe-balggai mielde. Son læi dal balgga alde, mi manai ænagilddi.</p>
<p>yLægo dat balges Sing Singai')?* jærrali son balo cada muttom olbmust, gæina son gavnadi.</p>
<p>yLæ galle, manatam,* vastedi duot.</p>
<p>De 3addai gaskabæive-aigge, ja dat ucca- kas vagi ain. ,Lægo dat balges Sing-Singai?* jærrali son muttom vuoraslagas olbmast, gutte bodi vuoje. ,Læ, vastedi son, ,mutto maid aigok don dakkat dobbe?* Son bisseti</p>
<p>ja falai duom vaibbam ucca nieidaæi saje boattet</p>
<p>hæstas</p>
<p>vavdnoi. Mutto i son maidege vastedam ja vaszi ain hoapost mannat oudas guvllui.</p>
<p>De saddai æked, ja Kate vaibasen cokkani Gadnjalak botte</p>
<p>su öalmidi, mutto atte algget æierrogoattet, dasa</p>
<p>muttom gæådge ala balges-gurri.</p>
<p>«son i miedetam.</p>
<p>Mu ucca ustebazzam*, celki muttom hær- ras nisson, gæina. son gavnadi, ,maid dagak don dast nu aibas okto?*</p>
<p>Mon aigom Sing-Singai,* vastedi Kate.</p>
<p>y Na ihan dat mate læt du oaivel! Dudnji i læk vejolas okto jottet dam gukkes balgga. Vela ain læk dust golbma (Engelas) mila vas- get .... Ik don daiddam addim diettet, atte dokko læ nu gukke ?*</p>
<p>Kate barddeli oaives moras-mielain, ja gad- pjalak golggagotte su nierai mielde. ,Na, maid -aigok don dakkat Sing-Singast?* I mikkege va- stadusaid. ,Lækgo 0330m ækkedes borramusa ?* Dat ucca nieidas barddeli oaives. ,Gaskabæiv- -borramusa daidak 0330m? Iådedes borramusage ik daide?* I velge mikkege vastadusaid. ,,Boa- åe dal mu mielde! Mi læ dust namman ?*</p>
<p>»Kate.*</p>
<p>yBoade dal mu mielde, Kate, vai oazok bor- rat, ja dasto oazok ija nokkat min lutte, ja dasto, jos de datok, itten ain vuolgget.*</p>
<p>3) stata giddagas-baikke.</p>
<p>Kate euovoi dal mielde ovta stuorra vissui, gosa Soal manaiga sisa.</p>
<p>pAnnetta,* celki dat hærras nisson borra- musvuosse niddi, ,adde dam ucca nieidadi borra- musa, ja 20 son læ borram, de 0a330p mi oaid- net, maid mi sudnji vela sattep dakkat.*</p>
<p>Dam bodda go Kate borai, manai duot hær- ras nisson sisa su ædnes lusa ja muittali sudnji buok dam.</p>
<p>De loaidasti maida sisa okta ællelam olmai ja celki: ,Noa, mu manatam, mi dat læ, maid don dal muittalak ?%</p>
<p>»0, rakis atatam, man buorre dat læi, atte don dal bottik. Mon læm ednin sardnomen mut- tom ucca nieidata birra, gæn mon balges-guorast gavdnim eierromen. Son muittali jeæas læt man- namen Sing-Singai.%</p>
<p>yMon vissa læm daina ucca nieidatin oud- dalæb odne gavnadam,* celki acce; ,,datjærai must gæino harrai, ja go mon aiggum addet sudnji saje tokkanet vavdnoi mu lusa, de i dat maidege</p>
<p>vastedam, mutto viegai mannat. Gost dat dal</p>
<p>læ?”</p>
<p>,Glevkanest Annetta lutte; 2o son gærgga borramest, de mi sardnop sudrji. 042230 orrot ija?*</p>
<p>pNa, diettelas dat.*</p>
<p>Qaneka3 dastmannel manne nissonak giev-</p>
<p>Alma son dast</p>
<p>kani. ,Gost læ manna ?* yOon tokka ja borra, frøken.* ,,Mutto, Annetta, im mon oaine su.* Annetta ocai dam sikke siste ja olggon; mutto Kate i læm sat gavdnamest.</p>
<p>uIkgo don cælkkam sudnji, atte son dast 0a220 orrot ija?*</p>
<p>ug Na celkkim galle, frøken, atte oaddemsagje rakaduvvu dasa; mutto son dussefal stuorra cal- miguim gætai mu ala ige vastedam maidege; orro læme, dego son lifei juo mannam geidnosis.*</p>
<p>,, Væltekættai læi sust juogami morasen, mi lossadet su deddi; Annetta, cælke munji dam, go son fastain boatta sisa.*</p>
<p>Mutto Kate i boattamge, son læi juo man- nam; sust i læm dille orostet.</p>
<p>Stata giddagasa Sing-Singa direktøra læi</p>
</body></document>
