<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4474</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>———</p>
<p>Nubbe bæive botte stuora joavkko soatte- olbmak (guokte duhat arvo logo mielde) mielde- sek buvtededin soattefangaid, gæid si legje fattim dobbe æra sulluin. Dat olmusfuolkkegodde, gaski mi dal læimek saddam, legje soade doalla- men ja legje valljim dam ucca sulluda aldsesæ- Go fangak legje gad-</p>
<p>gæl =</p>
<p>sek soattestason-baikken. dai lageduvvum, de rakkanisgotte si dal rakadet Mon doppitallim dal unokas miellalak- man lakkai dak sagga</p>
<p>mallasid. kai, go mon fuobma3im, garetuvvam (jukkam) soatte-olbmak stuora ratea min mieldesek bukte stuora vuos8amgivnid, ja imge gostse oaidnam daid sivetid, mak dai siste galgge vussujuvvut.</p>
<p>Manne-ækked suppijegje si min muttom rog- gai, mi oroi læme æska lakkai roggujum. Dat læi bæl'goalmad allan arvo Gienal, ja dam birra legje gardden ceggujuvvum saitek ja dai alde fast dakken rakaduvvum muorralastak, mak galg- ge suogjalet min bæivasgoarddema vuostai. Dast oroime mi njællje bæive. Migjidi buktujuvvui valljalas biebmo muttom nissonest, man like hab- me oroi dajetæme, åtte son læi læmas vilggis ol- mus, fanggan fattijuvvum ollo jagid dastouddal. I læm vejolas migjidi sattet suina sardnot ovtage sane; aivefal sævvemin ferttimek mi suina addi- taddat. Son bodi oppet su davalas aiges mielde min lusa ja læi sagga usteblas.</p>
<p>Nubbe bæive, mannelgo mi læimek roggai bigjujuvvum, botte dak cappis fastabak ja raigge mist njunid ja cogge badde aada dam raige daggo bokte laiddit min mieldesek.</p>
<p>Juokke ija dollujegje guossemallasak; soatte- olbmak legje garremin; mutto nissonak galle æi 0330m sagga æl borrat æige jukkat. Sin doal- matus ænemusta læi atte diksot olmai-olbmuid. Hui davja oli vussum biergo hagja min lusa, æpge mi ollinge æppedam dam, atte dat læi sin soattefangai bierggo. Dak tappis fangak legje maida bigjujum roggidi dego mi, ja maida singe njunidi legje rakaduvvum laiddimbaddek. Juok- ke mannelgaskabæive viz3ujegje ain guokte nub lukkai dain cappis fangain ja dolvvujegje erit Ja mi oinimek, atte si cadnujegje gidda muoraidi.</p>
<p>Dam vidad bæive læi vilggis olbmui vuorro boattam. Mi vizzujuvvuimek bajas roggest ja laiddijuvvnimek ja Gadnujuvvuimek gidda muo- raidi. De buollatuvvujegje guokte dola, ja dai balddi bigjujegje cæggot guokte stoalpo, ja goal- mad stoalppo fast giddijuvvui doarras dam guovte</p>
<p>dam</p>
<p>I loappa farga boadasi.</p>
<p>læ gutte læi lavim migjidi buktet LÅ</p>
<p>jetas badde mielde padi baddid gaskat ja jidi,</p>
<p>cæggo stolppui. Vitta æappis fanga hængastuv- rujegje dal dam guovte dola ala, ja manemusta vel doppijuvvui kaftein Barker doin gumpin J&amp; hængastuvvui bajas julgi dola ala. Su bassujuv- vum gorod ouddan bigjujuvvui dal borram lak- kai oaivvamuaidi Ja sin rakkasæmus akaidi, gu- hirmos vuovddaivuodain ouddanbotte ja borre</p>
<p>dek dam; dok æra soatte-olbmak borre daid öGappis fangaid.</p>
<p>Njællje dimo ferttinek mi gæead*t duom hirmos oaino ja aibaseimek sagga, attv minge</p>
<p>to mi dolvvujui vuimek</p>
<p>Mut fastain roggai. Vehas ouddalas go gucvso algi</p>
<p>nubbe iddæed, gulaimek mi muttoma, gutte guo- skati daidi stoalpoidi, mak legje roggeravdast. De gaddimek mi, atte de dak dal botte minge</p>
<p>viez2at, ja atte min manemus boddo di I almaken boattam. Mutto dat læi dot vilggis nisson, Son luiti AN roggai min lusa, GUO- mærka bokte dovdati mig- atte mi galggap su cuovvot. Dam dagai- mek mi nu hoapost, go dat min gaskom julgidi læi vejolas dakkat. Dot migjidi gagjon (væke- tægjen) boattam nisson, gutte pene baloin gæeal ruoktot guvllui, dego son lifei ballam, atte soa- mes daidda euovvomen manest, doalvoi min mær- ragaddai, gost læi okta kano GE vanas), airok siste, maida moadde nakkelasko .%acce ja æra biebmo. Mi njuikoimek vadnasi, ja npisson hoiggadi dam erit gaddest ja sevi vela migjidi su giedaidesguim, go mi hoapost sugåimek erit. Mi sugaimek golbma gætos bæive, ja njæljad bæive gavnadeimek mi muttom galvvoskipain, mi galgai borjastet Honolulu gavpugi.</p>
<p>Dat skippa valdi min mieldes, ja dagaimek mi ærrodærvvuodaid guåeg</p>
<p>mekguim.</p>
<p>Jonolulust ouimidæ-</p>
<p>Sikke dærvatæbme ja maida ærrodærvvuo- åaid dakkam dapatuvva vissa ollo gerdid alma</p>
<p>jurddelkætta, maid dak arvvedatteba, jur dego dak lifée aivefal guoros sanek, valko mni galle goabbasagak dak — oanekas3 saniguim celk kujuve vum — ceuoiggoba dam ædnamlas ælleima sta- desmættomvuoda ja mangalagas molssasuvve dila- laåvuodaid, nuftgo maida jogo ilolas dailit maida moraslag fast oaidnalæme. Dak olbmak, guåek legje oaidnam sin kafteinasek, Barkera, ællem</p>
<p>dola alde bassumen ja sæmma jabmema sin jeeai- dæsekge vuorddemen, sin ærranæbme Honolulust</p>
<p>læi væltekætta sigjidi okta alla boddo, maid si illa galle vajaldattek. O. Th.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta preutedam-viesost.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>95-</p>
<p>Havskes jurda.</p>
<p>1. O jurdas okti, goas buok murkok vassek, mak dabe sævdnjad sisa gissek muo, goas tielgga bæivve agalazat baitta ja suodnjariguim birrastatta muo!</p>
<p>2, OQ jurdas okti, goas buok arvvedmættom, maid dussas davja dabe smiettam læm, man boddi dadde im læk mattam boattet, læ munji dobbe ielgas ollasi!</p>
<p>3. OQjurdas okti, goas buok vaimo sarjek læk dalkastuvvum, ja buok gadnjalak læk sikkasam, ja lossis suokatusak læk rakisvuoda fatmest javvunam.</p>
<p>4, O jurdas okti, goas mon muodost muttui su oaidnet 0a20m, gæsa oskum dast! OQ jurdas, goas su truono ouddi boaåam ja dievas vaimoin dobbe gitam su!</p>
<p>5. 0 jurdag okti, goas mon suddotaga buok jurddagin ja dagoin satam læt, gost vagjolæzam, munji i læk æmbo ovt' suddohalo vaibmoi siettadet!</p>
<p>6, O jurdas okti, goas buok vaimo baddek, mak olbmuiguim muo ovtastatte dast, læk ædnamlaza alme dilin molssom, gost rakkasazai sielok ærran æi !</p>
<p>7. Don havskes jurda, sarno don mu vaibmoi, goas vagjolæbme orro lossaden I Don aidastattak njalggaset mu givse ja baitak mogjat cada gadnjali.</p>
<p>Olmus-borri særvest. New-Yorka-avisbladek addek olles ja elgga muittalusa Jai vuostemielalas muittalusai birra, maid okta skipa-insenør, Vinsent Linden, læ Fadatam. Namatuvvum hærras olmai Linden læ dal Merser-hospitalest dalkastume vuolde dam sarjeraige diti, mi sust læ njunest, ja man gæteld</p>
<p>Dat muittalus læ olmus- borri harrai, guåek aiggu muttom sist aldesek mærreduvvum alla boddo aige njuovvat olbma ja borrat su.</p>
<p>Linden jes muittala dam birra naft:</p>
<p>orro ima3las muittalus.</p>
<p>Muttom Engelas galvvoskipain, man nam- ma læ FE treks*, Fransisko gavpugest (Amerika oarjagaddest) garvvijim mon jeæ&amp;am borjastam lakai. Skippa galgai Sidney gavpugi (Australia mailme-oasest). Jottem-gæidno San-Fransisko gavpugest Sidney gavpugi manna aito Fidai- ja Samoa-sullui guora. Dam gæiuo alde gavdnu- jek muttom sulluk, maid mærrajotte kafteinak garvvek, damditi go dal assek læk sagga vara- lazak.</p>
<p>Skippa ,Etreks* læi guovte vakko aige jottam buore dalke, mutto dasto sadde bahå</p>
<p>| dalkek ja garra biegak. Arra iddedest 4ad bæive</p>
<p>juli manost dæivatalai skippa aldagas-dolli ja vuojoi gosi dallanaga. Mon njuikkijim merri, ja maida muttom ærrasak skipa-olbmain cuvvu mu ouddamærka. Golbma minuta dastmangel læi skippa javkkosi vugjom. Go mon dal legjim vuogjam ovta dimø arvo, de olle must juolgek bodnai, ja alggim gallet muttom sullu guvllui, mi ain læi vieka gaskast erit. Go mon bottim gad- dai dam sullui, de gavdnim mon skipa kafteina, Barkera, ja njællje æra skipa-olbma dasa gad- dai boattam. Vaibasen gosi jabmem ragjai vællaneimek mi ædnam ala ja nokketeimek hui farga.</p>
<p>Æyp dalestge mi diettam, gost mi læimek. Go idåedes guovso algi, de ravkkujuvvuimek mi bajas ovta stuora olmus-joavkost æappis olbmain ja nissonin. Mærka bokte dovdateimek mi, atte mist læi nælgge, ja valljogasat bukte si dal migji- di borramusa, bananaid*) laibbesaddomurjid ja bællegoikkam biergo. Suolo læi ucce ja duolbas, uccan $addo-slajak ja okta dacce-aja. Dam assek öajetegje stuora ustebvuoda migjidi, nuft atte mi dal gaddimek, atte dat læi muttom Samoa sul- luin, mai assek læk sagga buorenalagak ja lidna- lundogak. Mutto dat min gaddo læi aibas boasto- dd 1) muttomslai muorjek.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 93</p>
<p>nat dile dasa, atte 0a230t dagoin gajetet dudnji, maggar gittevasvuoda mon dovddim dudnji. Mutto daggarlagas dilalasvuotta i boattam. Man- nel dom aige gavnadim mon davja duina gavpug- gata alde ja gettim alo du ala buoremielalasvuo- dain. Mutto don ik dovddam muo sat æmbo. Ikti ækkedest bottim mon vuordekættai gullat du vadiiolasvuoda harrai, ja damditi mannim dal- lanaga du lusa. Dasto diedak dal loapå birra jea.*</p>
<p>Guladedin dam «ielgatusa a3e harrai fertti hr. Mason vavastallat.</p>
<p>nlkgobai don muite dam barnata, gæn don ”væketik dærme ala bæssat ?* jærrali hr. Greer.</p>
<p>Obba dam dapatusa legjim mon aibas olla- set vajaldattam; mutto du sanek læk dam oud- dan gæssam, atte orom dego muittemen dam. Mutto dat ucca dagos i juo læm dam væra atte dasa riekkanussat daggar stuora arvolasvuoda, mald. don bijak dasa.*</p>
<p>Mu vuostai dat dakko i læm mikkege ucca dagotid, mu hærratam*, vastedi son. ,Im læk mon goassege sattam vajaldattet du ustebvuoda dom gærdest mu vuostai. Ja adde dal munji dam love, dal go vuostas gærde læ dasa dil!alas- vuotta, atte mon dal oa30m balkaset dudnji dam buoredatolasvuoda dam lakkai, atte oa30m guod- det dam mnoade, mi dal læ saddam ila lossaden dudnji, dassati go donge bæsak dærme ala ja fastain jes apidadguim nagadisgoadak guoddet dam.*</p>
<p>Hr. Mason læl sagga likkatuvvum. Sust vaillu sanek dasa atte ouddansardnot dam, maid son dal dovdai. Son læi gilvvam dam buore siebmana, ja dat saddadi auodegærddasazat. Dal 0a301 son lagjit dam ibmasin ja gittevasvuodain. Gavppe-olmai læi dal gagjujubmai saddam staja- dusast.</p>
<p>Okta usteblas dakko i mana goassege dus- ai vel dallege, jos vel læs dakkujuvvum ovta mana vuostaige.</p>
<p>O. Th.</p>
<p>20ad sodnabæivai trinitatis mannel. (Troandem Adressa-avisa mielde).</p>
<p>Nuft boares g0 æna læ, de nuft boares læ maida olmus-sokkagodde bivdotæbme likko joksam varas. Æi læk oaffar-addaldagak æige vaillevas- vuodak adnnjuvvum ila stuoresen, i oktage barg- 90 ila lossaden, i oktage balges ila gukken ja cæggosen, nu gukka go likko naste oroi dego sævvemen ja suonjardæmen &amp;almi oudast. Igo- bai oro læme, jur dego mi oainaseimek soga sogå mangel gilvotallam-viegatemin ja bivastak- goaikkom-bargo cada viggamen ja rattamen atte joksat likko. Muttomak occe sin likkosek borra- musaiguim devddujuvvum bævde guorast, dievva mangaslai ruddain ja særrades vidnaglasalin. Fast- ain ærrasak occe likko kloastar-viesoi ja okto- assi biejoi siste, val si jesbiettalæme bokte galg- ge joksat dam cævllas diettelasvuoda, atte si veg- jek maida jetaidæsek cadnagasast doallat daggo harrai, atte ædnami nagadet duolbmat buok hæjos viggatusaid ja baloid. Ærrasak fastain dakke sin datosek lakan atte vuoittet millionaid, ja sir miellavugidæsek ædnami alemus vuoiggadvuottan. Muttomak maida manne stuora roakkadvuodaim soattebaikidi — æl damditi galle atte biågit ja soarddet maidege, æi damditi atte havvaduttet ja goddalet, mutto damditi atte dalkasmattet ja lidnit, sardnom diti rafhe sane gasko soatte-slama ja atte guoddet havvadattujuvvumid ja sin, gudek jabmemen læk, buocce- ja asyl-viesoidi</p>
<p>Ja almaken — mi læ valgganam buok dast? Gæta dam lokkamættom joavko barggobaikin gudek læk guoggagam tielgest, ja gæin eibbek doargestek. Gæta, man stuora lokko læ sist, gudek læk addam jetaidæsek vaivebalvvalussi ja jesbiettalæbmai olmus-usteblasvuoda |—diti, atte maida goccet gætos iljaid, gæta buok dam bagjel- mæralasvuoda, mi orro millionærai garddemi siste? Man gukken æpgo mi vela ain læk erit likkost, cælkkemættom gukken erit doiniegoi paradiasest, doaivotaga gukken erit dom loppeduvvum ædha- mest! Juokke bæive barggujuvvu barggo æmbo hutkalasvuodain oa330m diti æmbo ja æmbo dam oudast, gilvotus dam vuoito mannai sadda aim</p>
<p>94 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>ms</p>
<p>væidalasabun ja angeræbbun. Mutto likko læ dego okta skabos — dat orro læme, ige almaken læk — dat aivefal boagosta daidi baddaduvvum ra&amp;camidi dam joksam varas. Almest auogja jledna naft: mu manna! Likko 0uo330 du jetad baldast. Davver orro du julgidad oudast. Juokke bæive vazak don bagjel dam bældo, gosa dat hærvvas</p>
<p>Orrost, don olb-</p>
<p>davver læ eikkujuvvum; dat læ eikkujum aive- fal du olgoldas calme oudast, maina don oainak aivefal dam, mi orro dast bajeld, oainak aivefal dam, mi sælggo ja albmai læågo. Dat davver læ addujuvvum dudnji vaggo-addaldakkan, don o33uk dam gasta siste Ibmelest aldes. Don dai- dak galle dal massam dam; don daidak gatatam dam erit giedastad likko ælljares manestviega- tæme bokte. Almaken — ædnasak æi galle masse dam nuft fakkistaga. Ja jos vela lezzekge massam dam, de Ibmel &amp;uorvvo sin fastain maccat — davja ædne lades jiena bokte. Mutto juokke gærde, go don fastain boadak dam bajas valddet muolda siste, de auovvo gavja dam mielde. Du suormak durdduk mailme nuoskevuoåast. Ja manemusta de sadda nuft, atte ik obba dovdage sat dam davvera hærvasvuoda. Don balkestak dam gavja sisa, ja ædnama muoldda $adda bagjel dam.</p>
<p>Barga gavdnat davvera ouddan. ouddasad du mannavuodad bæste gova. bivdotæbme ige radam du mannavuoda Edenest. Ik dovddam nama mielde hedid ikge meorrasid. Mutto læigo dal buok dat damditi, go don je3- aldad legjik nuft gievrra ja nuft burist værjo- tuvvum vuostalastet buok vuostedalkid ja vad- doid; daihe læigo dat damditi, go don jesaldad legjik rigges gaska-omidi gavdnat mæddabæssam- I læm gal damditi; ædne duokken oroi buok; damditi læi, atte ik gavdnam maidege laittemussan mange dinga harrai; buok du hutkek botte du ædnest; damditi i læm obbanassige sakka dam birra atte æppadal- lat daihe nubbe æra lakkai addit maidege. Ja bajabælde buok dam dauozoi du Bæstat. Sagga stuorab ja eiegnalæbbo læ likko gal dalle, go don olles-saddogazzan oa30k vuoinadet dam audogas</p>
<p>Gæse I læm</p>
<p>gæinoid ?</p>
<p>manna-dorvolasvuoda siste du Ibmelasad ja Bæ- stasad. Don oazok dovddat vela stuorab ilo ja likko, go Ibmela govva auovgga du sielo sisa ' oktanaga ae rakisvuodain dudnji nuftgo su man- nai, oktanaga Bæste jabmemin soavatussan ja bajaseuozaldattujubmen dudnji ja maida bassen- dakkujubmen. Dalle læk don mannan Ibmela euovggeles ja buttes sidast; buok, mi dust læ, ja maid don oazok, læk addaldagak sust, gutte du rakista. Dalle guoddak don likko du vaimod</p>
<p>siste dego lappemættom obmudaga.</p>
<p>* KE *</p>
<p>1. O likko, man læk imaslas, du gæidno læ hui juonalas; du soames gavdna ruonasen,</p>
<p>mutt* ollok maida astasen.</p>
<p>2. Du birra suvcas muittali: Du okta olmai doarredi ja gaddi gavdnat duost ja dast'); mutt' ain don vuolggam legjik fast.</p>
<p>3. Go viesos lusa bodi son, de uvsa guorast auz3uk don; son muittali dal dudnji dam, att' son dal læ du doarredam.</p>
<p>4. Don dobmik sudnji vastedet: p IK galga nuft don jalluset; — jos jes mon du im oca, de æm dalle gavnad goassege.*</p>
<p>5. Naft likko jorra alme vuold; ja olbmuk dabe ædnam ald dam mannai sagga gilvotek,</p>
<p>— goit ollok dussid doarredek.</p>
<p>6. Dust likko mavsolazab læ go silbak ja vel gollekge: Dat ællem læ — dat agalag;</p>
<p>dam oa3ok don, — man likkolas! GL</p>
<p>1) duobbe daihe dabe.</p>
<p>90 SAMI USTEB.</p>
<p>mutto son, gutte vasted Ibmeli: ,Hærra, dast mon læm, vuolgat muo!*</p>
<p>Min Hærra Jesus, gutte læ rafhe oaivva- mus, læ cælkkam: ,Im mon læk boattam buk- tet rafhe ædnam ala, mutto dola, ja mon datusim, atte dat juo buollasi.*</p>
<p>Samek, lepetgo di cakketam dam rafhedola, vai mi 0a330p boattet din lusa ja gavdnat rafhe? Lægo dist nu ollo rafhe, atte di dattobetet juo- gadet din suddolas vieljaidasadek ?</p>
<p>Jesus bargga rafhe oudast, Jesus læ gillam rafhe oudast, Jesus soatta rafhe oudast.</p>
<p>Lepetgo di særvvam dam su barggoi?</p>
<p>Rangastus oroi Jesus bagjelist, vai mi ana- Seimek rafhe. Su diti di lepet olgusvalljijuvvum ja æcalazak. Lepetgo di nannim din valljijuma- dek ja lasetam din rafhadek? |</p>
<p>Lepetgo di særvvam rafhe barggoi?</p>
<p>Jesus bargga ain, Ja son olgusagja barggid su lagjosis mailme mietta. Lækgo Samek dai barggi gaskast, buktago dat rafhalas olmusslagja rafhe viddasæbbuidi sin lusa, gudek orruk sævd- njadasast? Vissa, vissa si læk, ja mon yitam Ib- mela, damditi go mon læm oaidnam Samid barg- gamen Jesus oudast.</p>
<p>Mutto Ibmel vuordda æmbo dist. Son læ addam digjidi rafhehalo, son vuordda dist rafhe- bargo.</p>
<p>Manne bakenak sukkek? Sist i læk rafhe, æi si dovda rafhe Ibmela, si sorddek gutteg guimidæsek, si goddek, suoladek ja gielastallek, æi si dovda suddoi andagassi addujume, æi si dovda o0a3e bajastuoz3elæme ja agalas ællema, æi si dovda oamedovdo rafhe.</p>
<p>Gost læk Sabmelazak? Ikgo don gula mailme 8uokatusa, ja dust læ rafhe. Go ollo rafhe læ dudnji addujuvvum, de galgga ollo dust gaibeduvvut.</p>
<p>Æigo buok Norga Samek dato vuolgatet ovta aidno missonæra ?</p>
<p>Epetgo di, Læstadianalazak, gudek dovdda- betet Jesus Kristusa evangeliuma, gudek lepet likkatuvvum Ibmela Vuoinast, gudek lepet od- åasist riegadam ja dovddabetet dam oååa, audo-</p>
<p>aner</p>
<p>gas gæino Ibmel lusa, epetgo di dato vuolgatet ovta aidno missonæra ?</p>
<p>Don vastedak: Vuoi, mi vaivas Samek!</p>
<p>Æigo dJesusa apostalak læm vaivasak? Vaivasak si legje; mutto si osku Jesus ala, ja sin osko vuiti mailme bagjel.</p>
<p>fgo dot læska læm vaivas, gutte addi 2 evre Jerusalem tempel bumba sisa? Vaiva3 son læi, mutto son bijai vaivasvuodastes buok dam, mi sust læi, obba su obmudagas. Ja Jesus oini dam, ja Jesus celki, atte son læi bigjam æmbo go buokak.</p>
<p>Igo dot Sarepta læska læm vaivas? Vai- vas son læi, mutto son arkalmasti Elias bagjeli ja gæta: Olljolittest i vaillom olljo, ja jafok littest æi nokkam.</p>
<p>AÆigo mattajægjek læm vaivasak mæcest ? 5 laibe ja 5000 nælggovas njalme? Dat læi hæjos dille. Mutto si legje gulolazak, ja gæta: buos kak gallanegje.</p>
<p>Manne di æppedepet, di uccan oskalazak? Don muittalak, atte don læk vaivas; mutto don læk rigges; dastgo Ibmel læ rigges, ja Ibmel læ du Ibmel.</p>
<p>Mutto Jesus bargga maidal Same-ædnamest. Olbmuk dobbe jukkek  buollevine. Lægo rafhe vinest? Jukkes olbmu viesso læ rafhetesvuoda baikke. Nokkamættom ja lokkamættom gadnja- lak golggek dobbe aka ja manai ealmin — rido ja soappamættomvuotta. Gost læk Sabmelazak? Barggekgo si rafhe oudast? Galle si barggek — mutto viddasæbbut, ain viddasæbbut, Samek! Mi diettep aige, atte boddo læ juo boattam ba- jas likkat nakkarin, dastgo min bestujubme læ dal lagabuin, go dallego mi saddaimek oskolazzan. Igja læ gollam, ja bæivve læ lakka boattam. Damditi erit bigjop mi sævdnjadasa dagoid ja garvvodekop duovggasa værjoid! Vagjolekop mi sivolaz3an nuftgo bæivveg, allop borisvuoda Ja jugisvuoda siste, allop vagisvuoda ja nuoske- vuoda siste, allopge rido ja gadasvuoda siste! Mutto garvvodeket Hærra Jesus Kristusa I</p>
<p>Allet divte sævdnjadasa oaivvamuza nav- daæet rafhe din rajidædek siskabælde !</p>
<p>Garvvodeket åuovggasa værjoid, garvvode-</p>
<p>Manne orro dudnji laitasen, go gulak Ibmel sane?</p>
<p>&gt;</p>
<p>Dam gataldaga ala addi boares Petera, muttom jorggaluvvum baken Madagaskarest,</p>
<p>vastadusa. Son celki:</p>
<p>Muttom olmai læi fidnam gavpugest ja ti- pim ruttabitta. Son læi vurkkim rudaid lippar sisa ja lippara fast bijai lummasis. Mutto sida guvllui vagjoledines son massi rudaid, mak 8ad- de orrot gæino alde dam duolvva-lippar siste. De bodi muttom rigges olmai cabba biktasi siste ; galle son oini lippara; mutto son diedostge manai mæddel ige guoskatam julginge dam fastes lip- pari.</p>
<p>De bodil vaivas rieppo; bæiva3 gordi su baljes oaive, dastgo sust i læm varre gapper oastet. Son aicai lippara ja jurddeli: ,Dam mon matam bassat, ja daidda saddat gapperen munji.* Son gobmerdi, valdi lippara, ja gæta — daggo bokte son tini 7 kruvna.</p>
<p>Nuft, celki Petera, læ Ibmel- sane dafhost:; si, gudek hædest læk, valddek dam aldsesæsek, vaiko sardnedægje læ hui hægjo, Ja gæta — si gavdnek Ibmel rika davvera vurkkijuvvum dam hæjos sarne sisa.*</p>
<p>Samek!</p>
<p>Æska mon lokkim &amp;uovvovas bitta, maid muttom Sabmelas læ gallam:</p>
<p>, Manga gærde go mon historiast logam Sabmela3ai birra mannam aigest, de algga mu vaibmo garraset ravkket, ja mu æalmek dacca- lastek. Sami olmusslagja læ gillam nuft ollo</p>
<p>|dad jakkodak.</p>
<p>bahaid boares aige; mutto rafhe læk si alo sard-</p>
<p>——— ur Gras</p>
<p>sin mænnodæmesek bokte. Si æi læk</p>
<p>nedam</p>
<p>duolvvadam sin namasek ja bæggemæsek goaves varragolgatusaiguim. Si æi læk nuftgo manga æra olmusslaja soade bokte soarddam sin laga- muzasek; damditi 0a330p mi læt ilolazak, go mi læp okta »dnama rafhalæmus olmussiajain.* Nuft ali dot Sabmela3, ja dat læ duotta, eielgga duottavuotta, ja Vvaiko mon gulam ovta dorrolas olmusslagji, de mon mielastam nannim, Samek læk raf- halazak. Dat læ din gudne, dat læ din kruvdno. Mutto de mon lasetam: Doala gidda dast, mi dust læ, amas oktage valddet du kruvno ! Muittet, atte Ibmela stuora bæivve boatta, ja Ibmel Bardne galgga fastain boattet, ja buok *ædnama olmusslajak galggek mannat su truono ouddi, ja dalle son jærra mist: Gost læ du kruvdno? Ja go Samek bottek, de son jærra »Gost læ du kruvdno? Mon, Ibmel, Lækgo don dik-</p>
<p>3alq + call:</p>
<p>maid dot Sabmelas</p>
<p>sistge : addim dudnji ovta rafhekruvno. tam dam du rafheæuovggasad nuft baittet olbmui ouddi, atte si læk ferttim gudnijattet du ae, gutte læ almin?*</p>
<p>Don læk duodai bardne, rakis Sabmelas; mutto lækgo don maidai adnam dam hærvas addaldaga alelassi buoremus</p>
<p>rafhalas ja okta rafhe</p>
<p>lakai Ibmela dato mielde ? [ son læk rafhalag, gutte cokka joavdde-</p>
<p>lassan.</p>
<p>[ son læk rafhalas, gutte laikotadda ja</p>
<p>oadda.</p>
<p>[ son læk rafhalas, gutte sardno alo, nuft- go olbmuk likojek, mutto son, gutte sardno, nuft- go Ibmel datto.</p>
<p>I son læk rafhalas, gutte balla olbmuin ja gaidda erit ja algga bæssadallat ja sæstet jJeaas,</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>or</p>
<p>EE</p>
<p>ket Hærra Jesus Kristusa, mannet ouddan su væga famo siste, ja vasalas galgga bataret, ja din akak ja din manak galggek hæittet ierro- mest, ja rafhe galgga maccat din sidaidi.</p>
<p>Gost rafhe boatta” Ibmelest rokkadusa bokte. Rokkadallekgo Samek? Vissasi. Mon læm gullam din suokatusaid, mon læm oaidnam din roakotuvvum giedaid ja din sojatuvvum æib- bid, Ja mon diedam, atte albme læ ravas din bag- jel. Mutto æp mi galga oaådet rokkadusa siste; mutto mi galggap goccet rokkadusa siste ja soat- tat rokkadusa siste, nuftso Jakob soadai Ibme- lin, dassati go son læisu buristsivdnedam, nuftgo Elias 7 gærde bijai oaives ibbides ala, dassati go Hærra gulai, nuftgo Jesus Getsemanest gol- ma gærde rokkadalai dam sæmma rokkadusa, nuftgo Monika 40 jage rokkadalai su lappum barnes oudast, dassati go son bestnjuvvui.</p>
<p>Rokkadallet, de di galggabetet o0a330t! Sottet rokkadusa siste ija bæive, de sgalgga Hærra buristsivdnadus dævddet Same-ædnama, nuftgo. æacce goketa abe bodne. Ja go Hærra stuora bæivve boatta, de i oktage galga valddet du rafhe kruvno; mutto Ibmel galgga bigjat dam aito du oaive ala, rakis Sabmelas3, ja dat galgga Biettat dudnji hui burist, ja son galgga cælkket dudnji : ,Burist, don buorre ja oskaldas balvva- lægje! Don læk læmas oskaldas uccanaza alde, mon bijam du ollo bagjel; mana sisa du hærrad illoi!1* De galgga Sabmelaa, rafhe bardne, bait- tet nuftgo naste agalas aiggai.</p>
<p>Hærraæam, maggar audogasvuotta !</p>
<p>Balkasubme. (Daveb Troandem-Amtamuittalusai mielde).</p>
<p>Muttom bakka bæive august manost man- nel gaskabæive ratai muttom barnas aibas lossa nodin kore siste bajas bæssat muttom dærme ala lakka-lakkai gavpuga. Son galgai guoddet gal- void, mak legje ostujuvvum muttom olbmast, gutte asai vehas matke erit gavpugest. Barnas læi rasse su saddostes ja noadåe nuft lossad, atte dat manai bagjel su famoi. OQllo gerdid bissani</p>
<p>-son vuoinastam varas, ouddalgo bodi dærme ala.</p>
<p>Mutto dat oroi læme su mielast, dego son soas- sege i ollise dærbmeravddi. Juokke gærde, go son bajedi kore sælge ala, de dat oroi ain læme loseb go ouddal.</p>
<p>Ila læi barnas ollim bællemuddoi bajas dam dærme, go okta hærras olmai jovsai su ja vagt mannat su mæddel. Mutto i son vazzam gukkas, ouddalgo son orrosti, jorgeti biras, gætai barnada ala guokte minuta arvo ja celki dasto usteblagat:</p>
<p>yDat læ lossa kore, mi dust læ sælgest, barnazam; boade deiki, gal mon du væketam.*</p>
<p>Son valdi barnaæest erit kore ja guddi dam dærme mielde bajas. Go soai bodiga dærme ala, de luiti son kore ædnami ja celki:</p>
<p>yGaddakgo don dal nagadet korin du jetad apiguim, vai galgamgo mon vela væketet du guod- det dam gukkebuidi.*</p>
<p>Ædnag gitos, mu hærratam, ik sat darbas*, vastedi barnas, ruvsodedin su amadajostes gitte- vasvuodast ja ilost; ,dal nagadam mon hui burist. dam guoddet, ja mon læm dal saddam dudnji ollo dagolaz3an væketæme oudast.*</p>
<p>»0, i læk mikkege gittamussan dam oudast, mu ucca ustebaz3am*, celki olmai, go son vulgi ain vazzet.</p>
<p>Å</p>
<p>Guokte loge jage dastmannel tokkai mut- tom ruoidnam, vuorasmuvvam olmai jaskadet ovta boares sugadamstuolo alde ja gætai darkkelet dolli, mi arranest buli. Son læi okto ja oroi læme iegnalas jurddagi siste. OQanekas boddor gætest rappasi uksa nubbe orotak-ladnji, ja okta unuorra, hui æabba nieidda bodi sisa hui biljet.</p>
<p>pAcce*, celki son hiljes, lidna jienain, ja okta gietta hjljatet dolli dam boares olbma gitti,</p>
<p>» Dongo dat læk, don mu davveram?* va- stedi vuoras olmai vuollegis 3uokatus-jienain.</p>
<p>yLæm galle, atæe.* Dat nuorra nieidda s0- jaldatti jetas su vuostai ja varrogasat njavkasti erit datd vurjom &amp;urggis vuovtaid, mak legje sogjasam vulus dam vuoras olbma gallo mielde.</p>
<p>yAigusim, Florense (dat læi nieida namma), mielastam læt okto odne ækked*, celki dat boa- res olmai. ,Must læ ollo smiettat ja vuordam ovta gavppedoaimatus-usteba.*</p>
<p>92 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>Nieidda manai fastain erit sæmma jaskadet, g0 son læi sisa boattam. Dat boares olmai læi læmag ma30la3, ouddalgo nieidda sisa bodi; mutto go son fast olgus manai, saddai boares olmai masotesvutti, auozzeli bajas ja vazasi oudas ruok- tot guolbe mielde. Naft dagai son dal gosi dib- mobæle arvo, go son fakkistaga orrosti ja guld- dalisgodi. De euogjali uksa-biello. OQaneka3, de loaidasti okta olmai sisa.</p>
<p>, Ale sivat mu, mu hærratam, go mon dam lakkai boadam du bagjeli nirrat*, celki dat guosse- olmai; ,mutto mon læm odne gullam ovta dinga, mi hoapost viggati muo occat du. Mu namma læ Greer, Greer ja Miller gavppekompagnia oktasasvuodast.*</p>
<p>- Hr. Mason (dam boares olbma namma) gob- merdi ja celki:</p>
<p>, Mon dovdam hui burist du gavppesærvve- vuoda, muittam dal, atte mon davja læm gavna- dam duina gavppedoaimatusai siste.</p>
<p>y Noa jo, don læk davja oastam mist gal- void*, celki dat amas olmai.</p>
<p>Qanekas dastmannel celki son nubbastattum Jienain:</p>
<p>, Hr. Mason, odne læm mon sikkares saga bokte gullam, atte du gavpasæbme læ boattam unokas sore sisa, atte don jurdasak du gavppe- doaimatusad dal 0a230t konkurs-akkoarta vuollai. Cælke duodalas saniguim, lægo dat aito nuft? Im mon jæra dam diedo-angervuodain imge man- gelagas tikkum betolas hutke oaivvelist, mutto caggatam varas erit dam likkotesvuoda, mi du aitta, jos dat lifei vejolas.*</p>
<p>Hr. Mason oroi jienatæbmen vavastallamin dam vuordekættes dielgatusast. Son gættalisgodi sardnogoattet, mutto i 0330m ovtage sane ouddan.</p>
<p>yAne dorvolasvuoda munji, mu hærratam”, sarnoi ain dat guosse-olmai, ,,ja cælke munji — lægo dat nuft, nuftgo munji læ muittaluvvum ?*</p>
<p>yNuft dat læ, læi buok, maid gavppe-ol- mai sati jiednadet.</p>
<p>yMan ollo galgasi læt atte sattet du gagjot? Nammad, man ollo rudak galgase, ja jos dat læ munji vejolas atte skaffot daid, de dak galggek itten juo læt du giedast. Sataego ouddamærka</p>
<p>diti njællje duhat pund sterling!) væketet du erit vaddolasvuoda siste? Ja jos vel nuft olloge galgasi, de læge damditi dorvolas, hr. Ma- son. Dam ruttasumma galgak don oa330t. Ar- rad itten boatam mon fastain. Bace dal dærv- van |4</p>
<p>Dat guosse-olmai auos3eli ja læi juo olgo- bælde vieso, ouddalgo su gulddalægje, gutte læi jurddagidi sækkanam, oa30i dile jurddelet 0a33o0m diti diettet, maid son lifæi galggam jurddelet daihe cælkket.</p>
<p>Sun loppadusas mielde oskaldassan bodi hr. Greer nubbe iåded fastain hr. Mason lusa ja buvti sudnji ovta ruttaveksel, guokte duhat pund sterling, daina loppadusain, atte loapa, nubbe guokte duhat, 0a330 guovte mano gætest, jos dat darbasuvvu.</p>
<p>Dat ruttaveksel læi bigjujuvvum callempulta ala Mason almi ouddi, Ja ouddalgo son vela læi duottam dam, gætæagodi son duodast dam olbma bagjeli, gutte daggaras ustebvuodain læi ouddan- loaidastam nuftgo daggar usteb, gutte i bivde jeæas avke oaffarusadedin jetas, ja celki:</p>
<p>» Mu buoremus hærraæam, im mate mon ad- dit dam. Jogoson don ik dal læk saddam oktan oaffaren mæddadusa gæteld ?*</p>
<p>slm læk, im ollinge. Don læk okti dak- kam munji ovta balvvalusa, maid mon dal aigom gættalet balkaset. Dat læ dat mu vuostas dila- lasvuotta dasa, ja damditi læm mon læmas ælljar dasa atte boattet du lusa.</p>
<p>»Munji dakkam balvvalusa? (Goas?*</p>
<p>yGuokte loge jage dastouddal*, vastedi ol- mal. ,Mon legjim gæfhes barnas ja don okte javalas olmai. Muttom bakka bæive legjim mon bigjujuvvum mannat ovta gukkes gæino mielde lossa korin. Go mon bæivadaga siste rattim ba- jas bæssat dærme ala ja legjim gosi roappanæ- men bakast ja vaibasvuodast, de bottik don ja ik dussefal usteblazat sardnom muina, mutto don valddik must kore ja guddik dam dærme ala mu oudast. Ik don diede, manlaga8 egnales dovdo dat dagai mu vaimo sisa. Mon aibasuvvim gavd-.</p>
<p>1) Okta ,pund sterling* læ 18 kruvna.</p>
</body></document>
