<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3968</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>78 SAMI</p>
<p>USTER:</p>
<p>—— 2</p>
<p>oapost, ja mi min ædnamest berre sisas öokkit Mutto dat nubbe manna æmbo ja æmbo girkost, dam am-</p>
<p>buok missonbargo bakeni gaskast.</p>
<p>matest ja oapost erit ja lakkan æmbo ja æmbo dissentalazai bællai. ,Darolas Kinamisson-sær- vest* læk læmas ollo jotte-sardneolbmak min æd- namest. Aivestassi sin matkek læk dimag mak- sam 19,000 kruvna, ja buok dast, maid si sisa- cogge missoni, gartte bagjelas 70,000 kruvna. Vissaset dak sardneolbmak aigguk vela boatte aig- gai læt hui angerak jottet ja rudaid coagget. Jos daggarazak bodicek Sami lusa, de si berrijek vastedet, atte si algguk væketet dussefal dam stuora Darolas missonsærve Stavanger gavpugest. Dat berre læt min buokai oktasas girkkomisson-</p>
<p>Særvve.</p>
<p>Dat boares missonpappa Børresen San- talistan ædnamest Indiast læ jahmam.</p>
<p>Son læi riegadam Dannemarkost 1825 ja vulgi 1863 Santalistani, gost son Darola8 misson- papain Skrefsrudin ovtast algati missonbargo ba- keni gaskast dobbe. dasat barggam dobbe oktan æmedines ja moddin</p>
<p>37 jage læ son dal oskal- ærrasin. Dallego son algi, i læm okta kristalas dobbe; dallego jami, legje bagjel 10,000 Santala- laza gastasuvvum. Dam muddoi Ibmel burist- sivdnedi su bargo.</p>
<p>Æreb Skrefsrud læ vela nubbe Darolas,</p>
<p>Bodding, missonpappan dom ædnamest.</p>
<p>Gæsse ja taköa 1901. Ollo olbmuk æi dato miedetet, atte Finmar-</p>
<p>kost læ gæsse. Mikaelmæs-aige rajest gidda miccamar-aige ragjal lave muotta ædnama gokaat, ja daid golbma mano, mak baccek, læ sækka- lagal gidda Ja akta. Almaken dam jage læ læ- mas gæsse maidai dabe Finmarkost, dam i oktage mate biettalet, ja duodai buorre gæsse, ja akta læ læmas gukke ja bivval. Olbmui muitost i læk ouddal saddam, atte muotta i læk boattam okto- ber maao loapast. Almaken ædnam 3addok æi Jæk buok baikin saddam nuft buorren ja valljogassan,</p>
<p>go olbmuk vurdde. Muttom baikin</p>
<p>læi vuost</p>
<p>gidda-jiegna ja dasto bakka billedam giedde, nuft atte æi saddam æmbo go gaskamuddosas suoi- Mutto dak, mak sadde, sadde aibas buor- Æi saddamge ænas baikin nuft</p>
<p>nek. ren ja goikesen. go lave burin jagin. Lavdnje- Gæs- sebivddo læ læmas muddag buorre, ja mon jakam, olbmuk dalvvejafoid 0330m. Ollok æi læk ollinge bivddam dam gæse, mutto</p>
<p>ollo luobmanak, cuoppami læ læmas buokbuoremus gæsse. atte ænas læk læmasg telegraf- ja gæidno-bargost.</p>
<p>Bierggo læ vaddes o0a330t, ja dat uccan, mi vuvddujuvvu, læ divras. Muttomak ferttijegje dimag goddet nuft ollo sivetid, atte sist dalilæk æmbo bierggo, go maid jeæa darbasek; ærrasak læk o0330m nuft ollo suinid, atte si algguk gært- alet biebmat dalve bagjel nuft ollo go væjolas.</p>
<p>De læ ballamest, atte ædnagak divvuk naveti æmbo go biebmat mattek. Mi gærdotep damditi vela damge avta: Gæsta vuost darkke- let dam ala, man ollo suoinek dust læk, ja de</p>
<p>bija sivetid sisa dam mielde!</p>
<p>Moaddelagatak.</p>
<p>Suoma-ænam deddujuvvu æmbo ja æmbo Ruossa-ædnamest. Vuost dat massi su jesradalas- vuodas, dasto sujetas soattevæga, ja dal Ruosak aigguk vela erit agjet Suoma-ædnamest Sibiriai buokaid, gudek æi dato vuollanet, mutto vuoste- hagoin aittek. Bagjelas */, million Suobmalas olbma ja nissona læk dal vaiddam kæisar ouddi dam oåda soattevækkalaga diti.</p>
<p>Dam rajest go Nansen vulgi occat ædnama davemus gæte, de læk ollok duvvom su manest. Sverdrup læ juo 83 jage orrom davve-ave jiena siste, okto Italialas prinsa macai dimag ruoktot Frans Josef ædnamest, ja dam jage læ okta Amerikanalas, Baldwin, vuolggam. Sust læk 2 Go hæstak læk</p>
<p>gæssam su galvoid gaddai Frans Josef ædnamest,</p>
<p>skipa, 400 bædnaga ja 15 hæsta.</p>
<p>de dak njuvvujuvvujek. Bædnagak galggek dasto gæsset su ja su skipparid dam vides attama</p>
<p>bagjel davemus gææe guvllui.</p>
<p>SAMI USTEB. TT</p>
<p>== ==</p>
<p>dodno naitusvuotta sadda hæjos ja likkotes nai- tusvuottan. Bargge dam sagjai obba famostæde ja Ibmel væke bokte bisotet dam rakisvuoda, mi dodnost vissaset dal læ goabbag guoibmasæde, ja bargge dam rakisvuoda siste guoddet goabbag guoibmade nodåid ja dævdde nuft Kristusa laga!</p>
<p>Nodid maidai doaigis saddabætte o0a330t. Doai oa22o0bætte vissaset ollo ollo dam mon doaivom; — mutto doal oa22o0bætte vissaset maidai ollo mora3-</p>
<p>illobeivid, cuvggis, burid beivid,</p>
<p>beivid, manga atestusa, manga lossis barggobæive, manga noade. De bargge oskaldasat juokket ilo ja likko ja daid burid beivid goabbag guiminæde; mutto bargge maidai oskaldasat juokket morra- Sid, buok lossis beivid, buok nodid goabbag gui- minæde! Bargge buok juokket goabbag guimi- næde duotta rakisvuoda siste, de dodno naitus- motta sadda rievtes naitusvuottan, mi sadda bis- sot sikke mailme ja Ibmel duomo oudast, —</p>
<p>Ibmelest buristsivdneduvvum naitusvuottan !</p>
<p>Miss0n-oddasak. Schreuder-misson. I læk dussefal dat stuora , Darolas misson- særvvef, mi Sulu-ædnamest Afrikast bargga</p>
<p>bakeni bestujume ala. Min *dnamest læ vela</p>
<p>nubbe særvve, mast læ sæmma barggo. Dam namma læ ,særvve Darolas girko mis- son oudast Schreuder bokte*. Dam</p>
<p>særve missonbladde læ dal læmas prenteduvvum</p>
<p>25 jage, ja mi aiggop damditi muittalet vehas</p>
<p>vela damge misson birra.</p>
<p>missonsærve 1844 juo</p>
<p>bodi son dokko ja bargai oskaldasat ja gierdda-</p>
<p>vazat, algost okto, dasto oktan æra Darolas mis-</p>
<p>Schreuder læi Darolas</p>
<p>vuostas missonpappa Sulu-ædnamest.</p>
<p>sonpapaiguim, gidda dassati go son dam jage 1873 eritheiti balvvalæmest ,, Darolas missonsærve* ja rakadi su jetas slerrasærve dam sæmma æd- namest. Dam jage 1866 vihatuvvui son bisman Darolas Sulu-misson bagjel. Son jami 1882.</p>
<p>Su sagjal bodi muttom Darolas pappa, Nils Astrup, riegadam 1848. Son bodi su bærrasines Sulu-ædnami 1883 ja læ vela ain barg-</p>
<p>å</p>
<p>gamen dobbe. Aito mannam gæse læ son læmas min ædnamest, gost son læ birrajottam ja barg- sam su missones oudast. Sudnji vækkeguoibmen bodi dam jage 1884 su viellja, pappa HansAstrup, riegadam 1852. Sodnoin ovtast barggaba maidai Nils Astrup vivva, Wilhelm Otte, riegadam 1872, ja su</p>
<p>bardne Johannes Astrup, riegadam 1872.</p>
<p>Dak goabbasagak læba læmas pappaskuvlast Amerikast.</p>
<p>Balddalagai dai olbmaiguim barggek mai- dai sin æmedak ja nieidak dam sæmma bargo ala. Æp mi berre vajaldattetge oapatægje-nis- sonid Marie ja Hanna Larsen ja Marie ja Klara Otte.</p>
<p>Nuftgo mi oaidnep, læk masa buok dak mis- sonbarggek gaskanæsek fulkitak.</p>
<p>Dam missonest læk 3 stuora missongardde- ma, namalassi Entumeni, Untunjambili ja Kvalabisa. Dat vuostas rakaduvvul 1852, nubbe 1875 ja goalmad 1889.</p>
<p>Dam missonsærve jakkasas sisaboatto gartta</p>
<p>arvo mielde 8-10,000 kruvna.</p>
<p>Kinast læ fastain saddam vuostebakko, ja vuostehagolazak læk juo boalddam ollo mis- songarddemid.</p>
<p>Juli manost dam jage doalai ,Darolas Kinamisson-særvve* su generaleoakkemes Drammen gavpugest. Dat Kinamisson-særvve læ dam ragjai Darolas særvvegoddi bælest barggam Kinalazai jorggalusa ala. Mutto dimag olgus- culdde jetaidæsek golmas sin missonpapain dam særvest, dainago æi mattam soappat papai ordi- nerijume ja girkkomænoi harrai. Dam a3e diti ja maidai dam særve girkkovasalas miela ditiollo særvvegoddek æi liko dasa, ja si læk damditi mærredam, atte si jeta ,Darolas missonsærve* cada aigguk missonbargo algatet Kinast.</p>
<p>Dam rajest saddaba nabbo dalle 2 Kina- misson-særve. I læk almaken æppedæmest, atte dat særvve, maid Darolas girko særvvegoddek berrijek væketet, læ dat stuora Stavanger-særvve. Dat læ min stuora girkkomissonsærvve, mi juok-</p>
<p>ke dafhost sgidda doalla min lutheralas girkko-</p>
<p>SAMI USTEB. 7</p>
<p>D</p>
<p>yFram* ja Otto Sverdrup birra, gutte gæsseg 1898 vulgi Grønlandi iskadet daid amas ædnamid dobbe davven dam agala3 jienast Ja daidasi gidda davvepoli joavddat, i læk vel mikkege gullum. Muitto i læk vel damditi a83e ballat. mal vissaset i bissan, ouddalgo læ joavddam vela</p>
<p>gukkebuidi davas guvllui</p>
<p>Sust læi biebmo 4 jakkai, ja daggar ol-</p>
<p>go sikke Nansen ja</p>
<p>Italialas prinsa ja Amerikanalas jægje Peary.</p>
<p>davvepolifarri- Arvostnal son boatta boatte gæse.</p>
<p>Dænost læ læmas guokte likkotes dapatusa favlest oktober manost. Nubbe have hævvanegje skuvlla-olmai Elvedal, skuvllanisson Reiersen ja 2 mana ja 3 satto-olbma, nubbe have</p>
<p>golbma olbma. Sæmma alge massujuvvui maidai</p>
<p>poasta. Varjafavllai hævvaneiga guovtes, go vanas sævdnjaden gaskat öcuppujuvvul stuora dampast. Guovtes gagjujuvvuiga.</p>
<p>Njavddam kapelgirkko Maddavar- jagest læ dal dake vuolde. Dat sadda tabba girkkon, mi galgga boatte gæse vihatuvvut. Dalle maidai girkkoministar Wexelsen boatta dokko.</p>
<p>Bocecuguottom ja dam vahaga birra, maid dat dakka bæccevuovddai, læ læmas arvva- Mi oa220p farga Vvuorddet odåa mærradusaid dam harrai.</p>
<p>laddujuvvum.</p>
<p>Kristianiast læ læmas stuora likkatus dam diti.</p>
<p>Moadde nisson legje vuostaivalddam smavva ma-</p>
<p>nuft goceujuvvum biebmo-ædne-ase naid sin dallosæsek ja bagjelasasek valddam daid biebmat ja bajasgæsset daihe jakkasas balka ou- dast daihe ovta nana mavso oudast, mi maksujuv- vui dallanaga. Mutto de dapatusa bokte almos- tuvvui, atte buok dak smavva manak hui farga jabme. Dussefal okta læi heggi baccam. Biebmo- ædnek gessujuvvujegje dalle eisevalde ouddi, ja de sadde nuft ollo duodastusak sin vuostai, atte guovtes dubmijuvvuiga age bæivval bagadamvis- sui, ja dak ærrasak, gudek legje væketam daid aitosas biebmo-ednid, 033u gukkeb daihe oane-</p>
<p>kæbbo giddagasa. I læk æppedæmest, atte dok</p>
<p>vi</p>
<p>gafhadis nissonak læk galbma varain goddam buok daid uccakazaid.</p>
<p>Dal læ maidai Aker suokkanest gavdnum nubbe daggar suorggadlas biebmosida.</p>
<p>Arbbeværro. Si, gudek læk arbbim ærrasid go vanhemidesek, dittek, atte stata gaibed</p>
<p>muttom — josjoge i stuora — oase arbest. Mutto</p>
<p>manak, gudek læk vanhemidesek arbbim, læk dam ragjai bæssam daggar arbbeværost. Dal</p>
<p>sadda arbbeværro vela manaige ala. Stata vælgge ja golatusak saddek nuft stuoresen, atte sisaboatto i govæa golatusaid æra lakai, go atte odda værok ferttijek bigjujuvvut olbmui ala.</p>
<p>Almaken gæfhes olbmuk davjemusta æi Mutto bahabun duppaktuollo. Duppakbladi ala læ bigjujuvvum 50 evre tuollo</p>
<p>juokke kilo oudast, sigari ja sigaretal ala okta</p>
<p>sadda dovddat dam arbbeværo.</p>
<p>sadda nubbe odåda værro,</p>
<p>kruvna, — æra duppak ala 60 evre kilost. Don saddak vissaset farga dovddat dam tuolo, go gal- gak aldsesad duppak oastet. Mutto statakassa</p>
<p>tine dam bokte arvo mielde ovta million kruvna.</p>
<p>Davve-Varjagest læ saddam man- naboakkodavdda. Dat læ okta dain buok- varalazamus jottedavdain, dat sæmma, man diti buok manai gitti fertte sisabadujuvvut muttom laktadas, mi dugjo boakoi vuostai. Nuft gukka go dat davdda læ jottemen dobbe, læ damditi skuvliadoallam ja juokkelagas æra toakkem gild- dujuvvum.</p>
<p>(ruovddagæidno-pappa Ga. G. Kielland læsaddam Vargai gielddapappan Johannesen sag- jai. Kand. theol. J. Jørgensen læ saddam kateketan (vækkepappan ja oapatægjen) Hammer- festast Kløvstad sagjal.</p>
<p>A. Ulve læ saddam politimæstaren Gac- cesullust Randers sagjal.</p>
<p>O. Thu læ saddam Nuorttafinmarko odda nana amtaskuvla oudasteuoz20n.</p>
<p>80 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>== = - m—— mem å</p>
<p>—— omme omme ee &gt; ==</p>
<p>Okta Finmarko stuoramus gavppe-olbmain, G. Robertsen Hammerfestast, jami august mano algost ja havddaduvvui d. 10 august dam</p>
<p>jage.</p>
<p>Skuvlla-olbmai balkka.</p>
<p>Finmarko amtadiggest dam jage mærreduv- vui 10 stemmain 7 vuostai, atte skuvlla-olbmak dam rajest galggek 0a330t balkkan uccemusta 24 kruvna juokke stuoraskuvlla-vakko oudast ja uc- cemusta 20 kruvna juokke smavvaskuvlla-vakko oudast.</p>
<p>Sæmma aige nannijuvvujegje dak moadde- lagas akkelasek nuft, atte si 4 jage balvvalusa mannel o33uk 125 kr. lassen, — 8 jage mannel 250 kr., 12 jage mannel 875 kr. ja 15 jage man- nel 500 kr.</p>
<p>Sæmma diggest arvvaladdujuvvui maidai dam birra, atte Finmarko berre su jeöas skuvl- ladirektøra 0a230t, ja atte stuora biebmoskuvlak berrijek rakaduvvut moadde baikkai. Dat vuo- stas daggar biebmoskuvlla, gost manak æi 0220 dussetal oapatusa, mutto maidai biebmo ja æra divs0, sadda arvostnal rakaduvvut Njavddami Madda-Varjagest. skuvlain o3use sikke buoreb divso ja oapase buore-</p>
<p>Doivvuk, atte manak daggar but darogiela go dain smavva kredsaskuvlain, mak dal læk.</p>
<p>Boarsoatte.</p>
<p>Dal læ bagjelas 2 jage dam rajest, go dat soatte algi. Dam 9ad oktober 1899 læi dam soa- åe vuostas bæivve, ja vela ain bista, ja i læk vela cælkkemest, goas rafhe sadda. Boarak god-</p>
<p>dujuvvujek ja fanggan Saddek; mutto almaken æi dato hæittet soattamest. Farzga obba Boar- Dal masa 120.000 læk Engelas olbmai fangak, jos mi rekip maidai nis- sonid ja manaid. Dal læk dobbe arvo mielde 200.000 Engelas soaldata ja 450 haka. Ja 100,000 læk rakadusast dokko saddijuvvut. KEngelas vene- ral Kitchener læ dal riebmam goddet daid Boar-</p>
<p>oaivvamuzaid, gudek fanggan saddek, doaivode-</p>
<p>albmug læ fanggavuodast.</p>
<p>din, atte dam bokte saddek naggijuvvut rafhe dakkat. telegrammai- mielde hædest læmen; mutto dal læ</p>
<p>Boargeneral Botha gullu dai manemus</p>
<p>fastain eritbæssam.</p>
<p>Obba soatte læ Englandi hæppaden ja gar- rodussan ja Boar-albmugi dussadubmen. Duåse diti oaffarussujuvvujek sikke hægak ja rudak. Lifei damditi savatatte — ja duottavuodast buo- kak savvek dam, atte Boarak farga ratbe o2use govtolas siettadusa vuollai.</p>
<p>Muttom lavla.</p>
<p>Nuotta: L. M. L. koralgirje no. 45.</p>
<p>Go sævdnjadin bæivve soatta, Min muite, Actamek, don, Go sævdnjadin igja boatta, Min mnite, anom mon.</p>
<p>Du nastidad divte alme</p>
<p>Dal gokeat euovggasin, de</p>
<p>Farg dappu min vaibbam albme, Ja nager njalgis læ.</p>
<p>Min vaimoidi, Ace, bija Don rafhe-jurddagid fal, O Vuoigna, min lusa nieja Buok almi cada dal.</p>
<p>Min Bæstamek, Jesus, valde Daid smavvaid fatmasad dal, De engeli gæino alde Sin sielok jottek gal.</p>
<p>Go sævdnjadin bæivve soatta, Min muite, Acamek, don, Go almalas bæivve boatta,</p>
<p>Min muite, anom mon. Ingemann.</p>
<p>EAEEEEEERS</p>
<p>»Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go Jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>Di val muo.</p>
<p>Di munji.</p>
<p>Di di gudnijatte muo.</p>
<p>goecobetet muo buorren, ja epet di balv- gocæobetet muo duottan, ja epet di osko goctobetet muo buokvægala2zan, ja epet</p>
<p>Di goctobetet muo vanhurskesen, ja epet di bala must.</p>
<p>Jos mon ferttim din dubmit, jogo dist dalle læz2a asse muo soaibmat?</p>
<p>Lutber cælkka: Bærgalak mielastes suovva, atte Kristus læ min njuoktam alde, jos</p>
<p>son dusse jes 0a320 rafhest min vaimost tokkat.</p>
<p>Naitussardne.</p>
<p>Gal. 6,2 : yGuddet gutteg pguimidædek noåid ja devddet nuft Kristusa lagal*</p>
<p>Go guovtes naittalæba goatbag guiminæsga, de soai læba maidai dam mailmalas laga mielde</p>
<p>tadnujuvvum goabbag guoibmasis. Æba soai mate ærranet ærebgo laga ja duomo bokte. Ja</p>
<p>boadnja læ maidai dam mailmalas laga mielde gædnegas æletet su akas ja su manaides. Jos dam i dato — jos ouddamærka diti alma asetaga guod- da su bærrases daihe æra lakai i fuola dam oudast morastæmest, de son matta vela bagadus- bargo boktege naggijuvvut dakkat su sædnegas- vuodas dam dafhost.</p>
<p>Oskaldasvuoda ja æletæme, daid guovte dinga maidai dat mailmalas laka gaibed naitusguimin. Mutto muåoi dat laka i fuola nuft ollo naitus- guimin, moft soai ælleba. Jogo-soai ælleba bu- rist vai hæjot goabbag guiminæsga, jogo soai æl- leba rido ja rakismættomvuoda siste gaskanæsga, «daihe, nuftgo naitusguoimek berreba ællet, rakis- vuoda ja soavalasvuoda siste, dat i guoska dam :mailmalas laki. Dat sadda privata assen naitus- guimi gaskast, jos dalle nubbe i bænta cabme mubbe daihe aite su hæga ala daihe æra lakai albmoset goared su. das lakage suova.</p>
<p>Mutto æmbo i gaibed naitusguimin. Mutto</p>
<p>Dam diettelassi i mailma-</p>
<p>dam arvved juokkeha3, atte dat læ miha uccan. Olmus guoimes vuostai ja æletet su, ja almaken naitus- vuotta matta læt hæjos ja likkotes naitusvuotta.</p>
<p>matta hui bvrist læt oskaldas su naitus-</p>
<p>Buorre læ dalle, atte mist, gudek Kristusa rama guoddep, ja gæl naitusdille vihatuvvu ja altar oudast, atte mist i læk dussefal mailmalas laka,</p>
<p>buristsivdneduvvu dabe dam Hærra Ibmel</p>
<p>maid mi galggap jægadet, mutto maidai aleb, gar- rasæbbo laka, Ibmel laka, mi gaibed, atte nai- tusguoimek galggaba goabbag guoimesga rakistet, ja atte soai galggaba okta læt, ja Kristusa laka, mi g08c0 sodno guoddet</p>
<p>goabbag guoimesga</p>
<p>nodid. laka, Ibmel duobmostuolo oudast i læk suige dussefal</p>
<p>Ibmel gaibed æmbo go mailmalas privata as3e naitusguimi gaskast, moft soal ælleba goabbag guiminasga. Sust galgga dam stuora logodakkambæive i dussefal oskaldasmættomvuotta daihe æra saniguim fuorravuotta ja i dussefal ru- maslas goaredæbme dubmijuvvut ja rangastuvvut, mutto maidai riddalæbme ja bælkeldæbme ja hop- puivuotta ja baectavuotta ja buok æra rakismæt- tomvuotta ja fuollamættomvuotta naitus-gædnegas- vuodai harrai.</p>
<p>Bargge damditi doai dam dodno naitusbæiva- de mielade vuollai bigjat dam Ibmela gaibadusa, atte don, gutte læk boadnja, ik galga dussefal æletet, mutto maidai rakistet du akad, ja don, gntte læk akka, ik galga dussefal diktet jetad æletuvvut du boadnjastad, mutto maidai rakistet su, ja doai galggabætte goabbasagak Kristusa laga mielde guoddet goabbag guoimade mnodid.</p>
<p>Ja dak guovte dinga: goabbag guoimesga rakistet ja goabbag guoimesga nodid guoddet — dak euovvoba nubbe nubbe mielde. Jos guovtes goabbag guoimesga rakistæba, dalle sadda mai- dai gæppaden goabbag guoimesga nodid guoddet. Mutto jos soai æba rakist, dalle sadda dussefal giksen sodnoidi guoddet nubbe noade — ja de soai vagjolæba ællema aada jes goabbag su no- dines ja vela rakismættomvuoda lossis nodin lase- tuvvum daidi æra nodidi, — daihe nubbe bargga bigjat obba noade nubbe ala.</p>
<p>Allus dodno dille saddu nuft! Dastgo dalle</p>
<p>mæ —————</p>
<p>å</p>
<p>10.</p>
<p>LL:</p>
<p>12.</p>
<p>13.</p>
<p>14.</p>
<p>15.</p>
<p>SAMI</p>
<p>Vuoi, man likkolas læ dat siello, dat vuoitta juo dabe nuft ollo;</p>
<p>gutte Jesus occa ja gavdna,</p>
<p>son maista dam almalas manna.</p>
<p>Mailmest læ ollo visesvuotta: gutte Ibmel ja jetas dovdda, son visasæmus læ dain buokain, son gaidda erit suddo luodain.</p>
<p>Ustebam, ane sielostad avver, oca dabe dam buoremus davver! Mutto vuoi, jos don silud bætak, de vissasi lelveti dussak.</p>
<p>Vuoi dobbe dam hirmoslas baike, go bagjelgeæu armo algge! Hirmos læ bærgalagal særvest buollet dam rissadolla-javrest.</p>
<p>Maid jurdasak don, rakis usteb ? Gi dietta, man gukka mi ællep ? Likkolas, gi alo læ garves</p>
<p>ja muitostes adna su matkes !</p>
<p>Damditi læge morres ålo, ouddalgo dast ærrana siello! Ale daga didolas suddo, mutto almalas atad dato!</p>
<p>O don, gutte armo læk gavdnam, gutte lækfvissalet rokkadallam, don ik læk dam jabmemest argge, vaiko ik diede jabmemad aige.</p>
<p>Son jabmemest i darbas ballat, dat bottus manned daibe arrad, su sielo dat dabe erit bæsta ja doalvvo su Jesusa lusa.</p>
<p>Don jabmem, gutte hæsta alde ridik, don hærrad balvvalægje læk,</p>
<p>gutte ik ovtage olbmu sæste;</p>
<p>goas cuvkkik don mu lairrelitte ?</p>
<p>USTEB. 75</p>
<p>———=========="0222222m0man</p>
<p>16. O rakis Jesus, Vuoinad sadde, gutte oapat min rokkadallat ja eilgge migj'di Ibmel sane, vai saddap dovddat Ibmel gudne.</p>
<p>17. Öuvgge audogasvuoda balgga, ja adde min njalbmai dam saga, mi læ min bajasrakadussan ja ige oktige værranussan.</p>
<p>18. Bassevuoigna, mu vaimo don euvgge ja daga dam oktan almerikan, vai Ibmela satasim gittet ja im goassege dast erit hærittet.</p>
<p>19. Dudnji aigom mon gittosa lavllot, nuft gukka go sardnot mon satam, ja mannel mon engeli særvest halleluja lavlodam almest. (Dam lavllaga ali Ole Nilsen Spittast (Navuonast) dam jage 1858).</p>
<p>Matt. 7, 21.</p>
<p>yLjuokkehas, gutte munji cælk- ka: Hærra  Hærra, galgat bæssat alme rika sisa, mutto dat, gutte dakka mu attam dato, gutte læ almin.*</p>
<p>Kristus, min Hærramek, cælkka migjidi :</p>
<p>Di gocæobetet muo oapatægjen, ja epet di jæra must.</p>
<p>Di goetobetet muo auovgasen, ja epet di oai- ne muo.</p>
<p>Di gocæobetet muo gæidnon, ja epet di vag- jol mu mielde.</p>
<p>Di govæobetet muo ællemen, ja epet di anot must.</p>
<p>Di goææobetet muo visesen, ja epet di åuovo muo.</p>
<p>Di goææobetet muo cabesen, ja epet di ra- kist muo.</p>
<p>Di gozæobetet muo riggesen, ja epet di rok- kadala must maidege.</p>
<p>Di gotæobetet muo agalazz3an, ja epet di oca muo.</p>
<p>% Oktober manost | 190 L:</p>
<p>| Jad | jakkod ak.</p>
<p>Ruossaguoddek.</p>
<p>Gost kristalazak læk, dobbe læ maidai ruos- | juokke guovlost:</p>
<p>sa. Kristusa olbmuk læk alo</p>
<p>ruosa olbmuk, Golgatast ruosas alde jabmem givsest læ Jesus min bæstam, varaines læ son æallam min bæstem- girje; ruosa muittem mi adnep bassen; ruossa adda migjidi vrafhe; ruossalavla læ min vuoina- dam-lavla jabmemest.</p>
<p>Nu vissa go Jesusa ruossa guodda min, nu vissa ferttip mige guoddet ruosa. Juokke gilla- mus ja hætte, maid Ibmel læ bigjam min ala, læ ruossa; Ja go mi guoddep dam gierddavazzan mainodedin Ibmela, de mi læp ruossaguoddek; mutto dat gillamus, mi boatta min bagjeli min suddoi diti, i læk ruossa, mutto rangastus.</p>
<p>Kristusest læk ustebak maidai Finmarkost; damditi dabege læk ruossaguoddek. Dabe læk calmetæmek, daktesærgatagast buoccek; okta fertte oaidnet su rakis uccakazas gillamen, nubbe fertte vuolgatet akas buoccevissui.</p>
<p>Rakis ruossaguoddek, mou dærvatam din: Muite, atte Hærrast dat boatta, su arbmogas vaimost dat boatta, su rakisvuodast dat boatta, son datto dakkat du</p>
<p>ouddi.</p>
<p>Hærra lekus dinguim, son væketekus din !</p>
<p>garvesen ouddanboattet cuovggasa Rokkadala maidai dam rokkusa, maid boares ruossaguodde Thomas å Kempis rokka- dalai: ,Du namma, 0 Hærra, lekus maidnujuv- vum agalasvutti, don, gutte læk dattom, atte dat gættalus ja atestus galgai boattet mu bagjeli. Im mon mate dast erit bataret; mutto du lusa mon ferttim bataret ja rokkadallat:</p>
<p>ja jorggal dam munji buorren!</p>
<p>Væket muo</p>
<p>Hærra, mon læm dal hædest, mu vaibmo læ losidattujuvvum, ja mon giksasuvvum sagga</p>
<p>EP=3 TERESE</p>
<p>dam dalas gillamusast. Ja dal, rakkasæmus Aza-</p>
<p>cam! maid galgam cælkket? Mon bakkijuvvum: Bæste muo</p>
<p>Mutto damditi mon læm boattam dam dibmoi,</p>
<p>dam dimost erit!</p>
<p>rai don galgak hærvasen dakkujuvvut, 20 mon vuoleduvvum ja bestujuvvum dust.</p>
<p>Hærra, gajo mu! dastgo maid matam mon varnotæbme dakkat, ja gosa galsgam mon dutaga mannat? 0, adde munji gierddavasvuoda, Hærra, maidai damge gærde! Læge don mu vække, o- Ibmel, ja im mon galga ballat, vaiko man lossad! mu noadde læ33a.</p>
<p>Ja maid galgam dal cælkket? Hærra, sad- dus du datto! Galle mon læm ansasam &lt;gillat atestusa ja vaive. Damditi mon berrim bittet,. dassati go riddo nokka, ja mu dille sadda buore- bun. Mutto du buokvægalas gietta læ galle fa- molas valddet dam gætæalusa must erit, linas- mattet dam fallitæme, amam mon jorralet. Don læk ouddal juo dakkam sæmma lakai mu vuostai, Ja</p>
<p>made loseb dat nubbastus læ munji, dade gæppa-</p>
<p>don mu Ibmelam, mu vaibmolades Atcam! sæb dat læ dudnji, don buok alemus!*</p>
<p>Muttom bædnagi usteb.</p>
<p>Kristianiast jami moadde vakko dastouddal okta Vissalis buok</p>
<p>boares nisson, Anna Gunnerus.</p>
<p>bargo bokte læi son cokkim 700 kruvna; son testamenta bokte buocce bædna- de</p>
<p>son gotoi dam olbma, gæn gitti rudak addujuv-</p>
<p>dam addi</p>
<p>gidi buorren. Go testamenta lokkujuvvui, vujegje: ,Go don gavnak muttom ruoidna hæjos bædnaga, mi læ buocce ja varnotæbme, de valde dam lusad ja divso dam burist. Gæteal gavdnat dam</p>
<p>iseda. Jos don fuobmasak, atte ised læ garas, de:</p>
<p>74 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>== =o == === = ===</p>
<p>oaste sust bædnaga. Jos don gavnak aibas burid olbmuid, de adde sigjidi bædnaga; mutto jos dag- garazak æi gavdnu, de mavse, vai dæivvelis luodda matta fakkistaga ja suorgatusataga loapa- tet dam vvivan spiri hæga.*</p>
<p>Nana datto vægja gæsset</p>
<p>lossis guorme.</p>
<p>Go mi jurdasep olbmui dile ala dam mail- mest, de mi farga fuobma3ep, man ollo nana datto vuoitta. ,Dat læ vægjemættom, dat læ aibas vægjemættom; mi læp hæjos olbmuk*; naft vaid- dalek ollok. Mutto son, gæst læ nana datto, i hæite barggamest, vaiko orro læmen vægjemættom, raiddalus i gavdnu su njalmest, son bargga doai- voin doaivo vnostai, son lokka: ,,Jos mon im vuolte odne, de mon vuoitam itten; jos mon im væje dam jage, de mon væjam boatte jage, jos mon im olle mærrebaikkam ragjai dam ælle- mest, de mon vissa ollim dom nubbe ællemest; olbmuidi dat daidda læt vægjemættom, mutto i Ibmeli: dastgo Ibmeli læ buok vejolas.*</p>
<p>Nannosæmus datto mailmest læ dat, mi goccujuvvu oskon, ja osko vuoitta alelassi mail!me kagjel. Bija Ibmel osko du vaimod öiegnalvutti, ja don læk vuoittemættom.</p>
<p>Mon gavdnim æska muttom boares Sabme- laza, gæst læi nælggeja golkko vanhurskesvuoda mannai, mutto sust æi læm Samegiel-girjek. Mutto nu gukka bargal su angervuotta, atte son dal lekka darogiela ja maidai dulkko olbmuidi</p>
<p>ællema sanid. Vissa dat læi sudnji lossis guorb- me adnet dam amas giela; mutto su angervuotta vuiti.</p>
<p>Go dat loavdes pappa Francke datoi huksit vieso oarbes manai diti, de sust æi læm rudak. Mutto son rokkadalai ja barggagodi, biljal gædge gædge ala, ja dal cæggajek stuora viesok ja læk cæggam lakka 200 jage, ja ollo dubat mana læk dobbe o0330m rumaslas ja vuoinalas buristsivdna- dusa. Lossis guorbme galle læi — mutto osko vuiti; osko matta varidge sirddet.</p>
<p>Bisma Augustin ædne Monika læi oskolas nisson; mutto su bardne læi lappum bardne, ja</p>
<p>=== — == a—= === me</p>
<p>lappum bardne son læi vela dallege, go son læi dævddam 40 jage. Mutto ædne doaivoi ain, vulgi su mannai, rokkadalai, eieroi ja bargal, ja mane- musta cuovkkani barne garra vaibmo, son jorg- galuvvui, saddai Ibmela angeris balvvalægjen ja bargai Ibmela oudast æmbo go guttege æra su aigest. Jorggalet suddolaza su bahas gæinost erit, læ vissa mailme losemus guorbme — mutto osko dam vægja.</p>
<p>Jos dust læ daggar bardne, ale hærdotuva goassege — osko vuoitta.</p>
<p>sOsko vuoitta* — aale daid sanid du salb- magirjad vuostas bladdai, du visud bagjeli Ja du vaimod sisa. Dat læ Jesus, gutte læ addam mig- jidi dam sane.</p>
<p>Vuoinalas lavla.</p>
<p>1. Maid væket min ællem dam mailmest, jos æp ane avver Ibmel sanest? Jos dabe æp Ibmelest bala, de songe mist dobbe i fuola.</p>
<p>2. Damditi, mu rakis ustebidam, rakkasæmus vieljak ja oabak, allet læge æmbo suddo slavak, daihe digjidi burist i gæva.</p>
<p>3. Muite alo dam hæåemus darbo, ane alo dam talmidad oudast, oca dabe sillusad læbo, amad gillat agalas hæbo !</p>
<p>4. Maid væket mailmalas golle, go jabmem du ragjaige olle, vaik” obba mailme don vuoitak, go silud don helveti luoitak.</p>
<p>5: Daga suddostad jorggalusa, vuolge rakis Jesusad lusa, gutt" i aigo ovtage hilggot, mutto agalas illoi doalvvot.</p>
<p>6. Gutte angeret occa armo, rokkadalla Jesusest famo, son galgga saddat Ibmel manna Ja lavlodet hosianna.</p>
</body></document>
