<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4493</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI USTEB. 27</p>
<p>læ. Mutto borgga sikke aimost ja ædnamest. Son fertte læt lappum; mitulak algi, ja dal</p>
<p>ihan dat oidnum mikkege æra go</p>
<p>i læk riekta.</p>
<p>,Vuoi Hæikazam, vuoi Hæikatam ! — vuoi, vuoi, vuoi |*</p>
<p>Ante Piera galasi muottag siste ja goaivoi</p>
<p>sm CU kan</p>
<p>bajas daid dussam boceuid. Muttomin ain suoketi</p>
<p>Lappum dalvve-igji Same-ædnam duoddari!|ja gætasti dokko akas guvllui. Viggai goitge</p>
<p>Hæikka i læm goassege ballam garra dalkest; mutto dal oroi dego dæddo dovddugoatteme vaimo alde. poastage 3adda joavddat ! legje vuorddemen prævaid ja sagaid erinoamazet</p>
<p>i gavna hergid ja ige Didi gal buokaid, gæk</p>
<p>No jos son dal</p>
<p>dal juovlaidi.</p>
<p>Nobe ædne, gi maid vurdi gandakuozas! Savekak vugju, ja juolgek losso- Dusse borgga ja Jabma</p>
<p>De fast vulgi. Gæöastalai biras. Fertti vuoinastæstet, jobe uc-</p>
<p>gotte. juokke guovlost. canasge.</p>
<p>galgga joavddat; acæe vuordda, ædne vuordda, buokak vurddek.* Buokai juovl- la-illo dal læi Hæika alde.</p>
<p>De ain vulgi bækket, gomo oivi, juolgekge</p>
<p>» Poasta</p>
<p>juo dorgidegje. Son dal læi juo mangga tima cuoiggam. Ige vel galggam guovsoge algget. Dalkke fastain dæddeli su æibbi ala:</p>
<p>, Hærra Jesus, væketifeik muo ædne Åiti,</p>
<p>buokai diti, gudek vurddek !*</p>
<p>Gaddi jetas læm boattam lakka duoddar- stovo; gal dal acæe gulla.</p>
<p>yAtcæe, gula! acæ!* Mutto dat læi dego pjuorak mana jiedna garra dalkest.</p>
<p>Gokkedæstet son dal fertti vehas. Dam bod- dag go rokkadalla ædnes rokkadusa — dam rok- kadusa, maid ædne nu davja læi sudnji muitotam.</p>
<p>De oroi jeæas mielast, dego lifei oaidnegoat- tam juogamaid dobbe hui gukken. Mison datgis læi? De oroi nu elggaset oaidnemen ædnes ja y Nokkast dal, Hæikatam ;</p>
<p>Gal poasta</p>
<p>gulla, 20 vel dagja: oainam mon, don læk vaibbam. joavdda* — -— — —</p>
<p>Dat læi juovlla-ruotta-ided, go gavdne Hæika, Dat læi dal oaådemen dam manemus nakkara muottag siste. Dastanaga legje dak hærgekge, maid læi læmas occame. sam dam birbmad dalkkai.</p>
<p>Ædne dal læi gobmolam Hæika gurri ja</p>
<p>Dak maid legje dus-</p>
<p>tuoimadi :</p>
<p>jeådidet jetas daina atte: No, poasta almake joavdai!*</p>
<p>Fastosarnas.</p>
<p>Ja son celki sigjidi: Go mon vuolgatim</p>
<p>din alma bursa ja lavka ja gahmagitaga, vailoigo Mutto si I mik-</p>
<p>Mutto dal, gæst læ burssa,</p>
<p>dist dalle mikkege ? celkke : kege. De celki son: valddus dam, nuftgis maidai lavka, ja gæst i læk mikkege, vunvddus son biktasides ja ostus mieke! Dat berre vela ollasuvvut mu ala, mi læ callujuvvum: Son læ lokkujuvvum bagjeldulbmi gaski. Dastgo dak dapatusak, mak læk æallujuvvum mu birra, olla- Hærra! Gæta, dast</p>
<p>Dastgo mon cælkam digjidi:</p>
<p>Mutto si celkke: læk guokte mieke. Mutto Dast læ galle. (Luk. 22, 35—38).</p>
<p>, Vailoigo dist dalle mikkege*?  Mutto si Mattajægjek matte, nu</p>
<p>suvvek.</p>
<p>son celki sigjidi:</p>
<p>celkke: ,I mikkege.* gukka go Hærra Jesus læi sin lutte, lavllot nuft- go David dam 23ad salmast: ,Hærra læ mu baiman, i must vailo mikkege.* Jesus læi læmas Sist i JESUus</p>
<p>sigjidi azæen ja ædnen ja vielljan ja buok. læm vaillom mikkege rumaslas dafhost. i addam galle nu valljogasat; mutto sist læi birg- gimnarre ja muttomin æmbo go birggimnarre. Nu gukka go mattajægjek orru Jesusa særvest, de sige 033u oase dam rakisvuodast, maid mailme riggasak cajetegje Jesusi. Jos sist læi vaille, de si dallanaga manne Jesus lusa morrasinesek, ja son i manedam vækes. Vuoinalas dafhost læi sist valljogasvuotta — bistevas gæidno su lusa, gæn birra Johannes duodasta: Su dievasvuodast læp mi buokak o0330m ja vela armo armo bagjeli. Nuftgo vuonces &amp;okke tivgaides soajaides vuollai, nuft læi Jesus viggam ötokkit Israel olbmuid. Æi si dattom gullat su bovddim. Mutto matta- jægjek botte ja occe suoje dai lebbijuvvum arb-</p>
<p>mosoajai vuolde. Ja dobbe læi sist buorre dille.</p>
<p>v 20</p>
<p>28 SAMI USTEB.</p>
<p>Suddobuolas, mi læi mailmest ja mattajegji vai- |juo læ vuoinalas fabmo ja vuoinalas dorvvo, ja moin, i vægjam sin goddet. De dalle dat sadne | atte son dietta, gost ja moft son galgga daid viez- ollasuvvui, maid Jesus læi cælkkam Judalazai- | 3at. Aivefal son, gutte dam dakka, læ garves di mattajegjides birra: ,Æi hægja-olbmuk mo- | bissot vaddoboddost ja fastain gavdnat irge, rast, nu gukka go irgge læ sin lutte. son fastain boatta hæjaidi, go fastobæivek læk</p>
<p>Mutto dal — dal legje hægjabæivek nok-</p>
<p>kam. Æra bæivek botte. ,Mutto dal, gæst læ burssa, valddus dam j. n. v.* Son, gutte læi</p>
<p>læmas mattajegji ja buokai væketægje, son lok-</p>
<p>Far</p>
<p>ja sæmma lakai</p>
<p>kujuvvui dal bagjeldulbmi gaski.</p>
<p>ga si botte</p>
<p>su vuostal staggol ja mikiguim; mattaiægjek galgge doarradallujuvvut ja vasotuv- ja vela bodi</p>
<p>hætte, sævdnjadvuotta ja galmasvuotta</p>
<p>siskaldas Dal jer- rujuvvui, læigo sist matkerutta, legjego fi eokkim vuoinalas davverid,</p>
<p>vut olbmuinæsek:; dasa</p>
<p>læigo sist ællem laibbe nuft valljet, atte i dat nokkam gukkes mæce eada, læigo</p>
<p>sist Vuoina miekke, nuft atte si matte vuostai- uo230t baha bæive ja bissot.</p>
<p>Gezæet, daggar fastobæivek bottek vr lusa. Muttom dathost læk buok bæivek Jesusa</p>
<p>albmai bajasmannam ja su nubbe boattema saskast</p>
<p>daggar fastobæivek særvvegoddai; dastgo EE</p>
<p>C</p>
<p>læk dast. Nuftgo irgge dallego son vagjoli æd-</p>
<p>nam alde, nuft lokkujuvvu moarssege davja vær- redakki gaski ja dulbmujuvvu dam mailme væga-</p>
<p>lazain ja visain. Ke son darbasa dam fasto-</p>
<p>alge bærrai gæteat, lægo sust ællema laibbe sane ja sakramentai dv ja væ</p>
<p>mieke.</p>
<p>poja dv*</p>
<p>190 Son ådnet Vuoina</p>
<p>Mutto juokke oskolaz3i boatta erinoamas</p>
<p>fastobæivve. Dallego son læ gavdnam su, gæn su siello rakista, de son cælkka nuftgo moarsse Allalavllagest, atte son i dato luoittet Jesusa. Ja orro læmen, dego Jesus alo datusi bissot su lutte. Son udno sillui ilolas hægjabeivid, go son duottavuoåain matta cælkket, atte sust i vailo mik- kege. Son maista dalle Hærra armo nu valljoga- sat, atte son I goassege gi ad jetas hættai sad- | dat. Son daidda saddat ibmasidi, go son gulla |</p>
<p>æra oskolazaid vaiddalæmen siskaldas Mutto hættebæivek, fastobæivek. [r vasalazak birrastattek su atte son læ gudåujuvvum Dalle læ darbaslas, atte sust ouddal</p>
<p>gUOroSvUuo- da ja galmasvuoda diti. tek, kam; Dal son riebma oskot, Hærrast.</p>
<p>æra bæivek bot-</p>
<p>en</p>
<p>sge læ javk-</p>
<p>og</p>
<p>buok guovloin.</p>
<p>ai</p>
<p>nokkam, mutto hægjabæivek galggek bistet aga- lazat. (S. L. Bring.) Suoje mon du julgi guorast ocam suorgganedinam,</p>
<p>ja du basse ruossamuorast doaivom væke hædåestam. Gæped don mu morrasa,</p>
<p>go muo suddo lossoda ! Rakis bæstam, cælke munji: , Andagassi addam audnji.*</p>
<p>11ad (Lasse oudeb nummari).</p>
<p>boddost.</p>
<p>, Lægo dust boalddovine?* jærralim mon. Olmai barddeli su oaives. på daide læt mikkege, maina oastakge, zad-</p>
<p>dam mon. Gæ dale, gata dal mannat oastet ue-</p>
<p>canas boalddovine ja borramusa !*</p>
<p>yIbmel buristsivduedifei du*, celki son ja manai. Mon cuz2um okto dal dam buoccee sænga onorast. Mon gedæim birram ja oidnim varnotes-</p>
<p>vuoda alemus mitto mielde; ovta biedganam stuolo</p>
<p>ja sæmmalagas bævde, ovta æaccekruko, ovta aac- cefata, ovta para Ge anam kaffekopaid ja vel moadde tallærka, — le læi buok. Glasalinek æi læm; okta boares ullolidne ja hatta, mutto i mikkege æra biktasid.</p>
<p>Olmai jes Lodi fast oktan borramusain ja jukkamusain. Mon boktalisgottim dam nelggom nissona morranet. Olmai jes væketi ucca niei- data buollatet dola ja duldditet tace. Son bodi dasto munji vækken. Son maidai læi ruoinas ja</p>
<p>mutto tajeti su mundo habme læt sikke fines ja dabbes,</p>
<p>oi maida læme buocaslagas;</p>
<p>or jergo dam</p>
<p>vaiko vela gsæfhevuotta ja nælgge læi viesost.</p>
<p>Dat ravasti dal ealmides ja</p>
<p>gæ8Ca-</p>
<p>godi su boadnjases.</p>
<p>Gadnjalak golggagotte su æalmin, go</p>
<p>Su</p>
<p>26</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>laddap, juogo poasta boatta dego naste sliene- tæbme, go igja læ sævdnjad.</p>
<p>Poastavuogjest Ante Pierast læi gukkes- saddog, favdnades gandda, Hæikka, gæst legje tabba æalmek ja lieggos mojek. Mi likoimek buokak, go Hæikka læi ates farost poastain. Dat</p>
<p>1 i</p>
<p>davja minguim sikke havskodaga ja kaffe-</p>
<p>lær hui</p>
<p>særvest, 20 dai coaska dalvve-ljal dalan lavi-</p>
<p>mi</p>
<p>mek gievne bigjalet dola ala, so poasta-dorvve gullusti.</p>
<p>Dat læi aito ouddalas juovlai. Ante Piera læi poastarappe stovost, valmas vuolgget dai</p>
<p>stuora poastalavkaiguim, mak legje ST</p>
<p>ja pakaiguim dievva.</p>
<p>ol dat daide læt rapad, Ante Piera, bagjel</p>
<p>duoddar boatte ija.* Poasta læ stuores ja lossa</p>
<p>sivo.* pPoasta galgga joavddat*, arvvali</p>
<p>Piera, læi garadæme poastalavkaid.</p>
<p>Ante</p>
<p>yBoade deiki, Hæikka, mon cajetam ao € Dat læi</p>
<p>jakkasas Si</p>
<p>tabbaid. tietanublokkai</p>
<p>poastara a ppe</p>
<p>one</p>
<p>gne, gutte o3udi Hæika erit dam sevd-</p>
<p>njis loav kost, g O0OSA dat læi CU( DA stam. Signe mie- last i orrom goassege FR læmas nuft favrro 20 dal, go læi olles dalvvevatol siste ja</p>
<p>ruvsodada bodi goallotuovga ouddi gætadet daid</p>
<p>tabba juovllagovaid.  Vuoi, vuoi, cabba</p>
<p>Hæikk:</p>
<p>TD I d&gt;atf L/Auv</p>
<p>man govva 14 dajai</p>
<p>govva Gajeti, atte læ dalvve. Stuora</p>
<p>NÅ</p>
<p>; ER 3 pe AA EA nOrre duoddar; duoggo daggo soames muorra. Muttom</p>
<p>1</p>
<p>vuolde vællaje guokte mana. Muotta</p>
<p>mMmuora</p>
<p>heft itakki</p>
<p>gokæam dam guovto su fina vilggis</p>
<p>Dat læi lika-bivtas; dainago soal odiga</p>
<p>gal Sodno manemns nakkaræsga</p>
<p>muntta LUUVUUd=</p>
<p>mæCcest, 205a soai læiga lappum. Mutto gukken dego duogabælde oidnui govast, dego albme lifei</p>
<p>rappasam, ja dobbe</p>
<p>kislas talmek, mak gecte vuolas dam guovto ala.</p>
<p>ald-</p>
<p>oidnui lieggos muotio ja ra-</p>
<p>Dat læi Jesus. Gova bagjel uozoi: ,, Alme v degodde g</p>
<p>&gt;</p>
<p>ulla daggarazaidi.* Poasta-dorvve Hæikka hui arvokes farvæla Signi, gutte læi olggon trapa alde.</p>
<p>yFavrro dat gal maid læ jeg,” jurdasadai</p>
<p>gullui. euojaldatti</p>
<p>Hæikka, ,,ja nu tada sivvoi.* Dat læi addam sudnji daid æabba govaid. Duoddar-stobost, steiga ikko acæe ja Hæikka. Buok hærgek æreb ouottot. Dak malestam ja læiga borramen javojienazet.</p>
<p>avca duoddar alde vuoina-</p>
<p>guovtes læiga Muti hui lossadet, ja dalkke læi garramen. Go dat ain</p>
<p>ovta dolvvujegje</p>
<p>muttomin öuci vieso vuostai, nu atte sæidne ruota-</p>
<p>talai, gæastalaiga acce ja bardne goabbag guoi- mesga talmidi, mutto æba gal jienatallam maidege. Hæikka læi valddam dam govas ja gætastalai ain muttomin dasa. Man njalggat dak guovtos oroiga oaddemen vilggis engelsoajai vuolde! Manemusta Hæikka hiljatet arvvala: ,Garra dalkke læ, acte, dam ija.*</p>
<p>yPoasta fertte joavddat. Moai sadde dal vuolggalisgoattet. Vuosast don, Hæikka, kaffe — mon viezam hergid.*</p>
<p>,Ale, gal mon viezam, don vuosak, atte, nu buore kaffe.” Hæikka valdi savekid ja daid</p>
<p>stuora gistaid, rotti gappera belji ala ja manai</p>
<p>olgus sævdnjada ja dalke sisa. I læm æmbogo parra kilometara guottom- baikkai, ja Hæikka I</p>
<p>ga, mangga gærde.</p>
<p>æi vazzam dam gaska mang- Mutto</p>
<p>galle lavke stobo lutte erit,</p>
<p>i son læm mannam ouddalgo son dovdai dalke famo. Daggar hirbmad borggaroasak botte, atte son fertti avca auozastet daihege jorggalet sælge dalkkai. D Ja fast</p>
<p>De lavke. odda soatte, de</p>
<p>dal</p>
<p>fast muttom</p>
<p>fast cuozastet ja nu ain.</p>
<p>Hirbmad man hoapost dalkke garai! Buorre læi, go ædne i diettam, atte son læi okto jottemen Sonden garra dalke siste. Dat lavi alo dam barnes balatet ja ain ravvit: , Varrogas fal gal- gak læt, Hæikka !* Hæikka i jesge diettam, man sagga ædne su rakisti</p>
<p>Hirbmad borgga-roassa javesti su muottag sisa, illa erte sati, mutto vulgi ain. Gaddi I jecas farga læt hergi rajest. De oroi, dego son</p>
<p>ja dobbe dam</p>
<p>No, jogo mak</p>
<p>lifei boattam muttom avaæeravddi, siste daggar jabma dego goråe. d dalkke, mi læ nuft garramen.</p>
<p>Hæikka velledi ædnam ala oidnugo mikkege, mast galgasi dovdat,</p>
<p>son læi lappum? Vissa dat i mate læt æra go</p>
<p>avca oæteat,</p>
<p>gost son</p>
<p>IL]</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>——n HS H-0— EE FETTER VE GETS G Era | | No. 4. April manost 1902. 4ad Jakkodak. Poasta galgga joavddat! poasta-dorve særrades jiena, mi diedeta: , Dal</p>
<p>== bottek sagak du rakkasin dobbe madden, sagak</p>
<p>Poasta galgga joavddat dampaiguim dai | dam vaivvasuvve ja gillajægje mailmest, mi min vassojes appegaddi birra, vadnasiguim dai garra | mielast orro læmen nuft gukken erit. Erinoama- dalkkajes appegappalagai rasta ja doajatak- |cet dat læ nuft, dallego juovlak læk lakka.</p>
<p>njargai birra — bæstaiguim vuvdi æada, davjes | Juovlak bottekge aito skabman, goas i læk mik- vaivadaga cada buvtetet rievtes aiggai, manggi | kege bæivatid, mutto dusse lossis jurddagak. vel tada hæggavarage. I gostege losebut go Muotta dassedet ja suokkadet, ja daina maid æm- Same 2 | da ATR TESEDIV ROG 1 SPÅ ITTTTE TUEDDVGPT TESE ARP 0 aln ædnam | % 8 F MS En moskuda avddem | | | VE Ø &gt;; aibmo. duoddari | På Luodak bagjel | borggu- herg:i- ; | jek, ja ouim, | | duoddar</p>
<p>mila mila | sadda</p>
<p>manest, | | dego sukkis | Ke: ærage muotta- AE | gæinotes borgai å | muotta- siste, 20 | mailbme. olmus | | Dalle mi garra | | haliduv- dalke | vap ain siste i | | æmbo 90 sate | : | | mudoi balljo | er oss er | sagai</p>
<p>mannai éuovggelæb guovloin. Dalle bottek juovlla- sagak cuovggas ja ællem birra Jesus Kristus siste min bagjel dego auovggas-ravdnje. Dat læ dego callum min siskemus vaimost, dat abba lavla:</p>
<p>vuoignatge daihege oaidnet maidege. avisaid muittalusaiguim sikke jeamek mme yJuovlak læk boattam bæive jorgaldemin</p>
<p>Mutto poasta galgga joavddat. Duhat olb- muk læk vuorddemen prævaid ja dærvvuodaid sin rakkasin, gudek læk gukken erit, vnorddemen</p>
<p>ja olggo-ædnamin. I gostege vurddujuvvu poasta garrasæbbut go dain ovtasgas daloin dabe Same- ædnamest. Nuft mangga dalve-ija læm mon aok-</p>
<p>arges vaimoidi, juovlak Ibmelmanazin gissujuvvum engeli lavllagi siste.” Mutto maidai fulki ja ustebi guvllui mi</p>
<p>kam ja vuorddam ja gulddalam dam oapes jiena, | aibasep, ja mi gulddalep poasta-dorve ja guovlla-</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>29</p>
<p>boadnja sogjalatti jetas su guvllui ja cummesti «su gallo.</p>
<p>»Gerald*, savkkali son hiljaæet, ,,0 Gerald, mon gaddim dal, atte dusse buok valdda. Gi dat læ, gutte læ dast?*</p>
<p>y Mon læm doavter, frua*, celkkim mon hav- skes mielain. Mon legjim nuft likkolas atte boat- aito go don darbasik muo. Daga dal buok, maid mon gotom ja ordnim du dakkat. Aibas lotka galgak vællat ja ikge sardnot mai- dege;</p>
<p>tet du lusa,</p>
<p>de dalle dærvasmak. Mon datom dal oaid-</p>
<p>net dam uccakaza. Son læ galle ucce ja hægjo dal; mutto mon doaivom, atte songe sadda stuo- resen ja dudnji buristsivdnadussan.* Dasto valddim mon vieso iseda doaresbæl- lai ja celkkim sudnji: ,Mon oainam, atte don læk vuorradusast; daga jeæad munji usteben ja muittal munji, man lakkai mon galgasim du væ- ketet.</p>
<p>Son riemai dal Gierrogoattet; dat</p>
<p>olmai-rieppo i læm harjanam mangelagas væka-</p>
<p>dastgo</p>
<p>lasvuoda navdaset, erinoamaöet ovta amas olb- must. Ja gukka son öieroi dego manna. y Gerald, Gerald”, aurvvi su akka ballojie- nain; ,boade deiki mu lusa, ustebam, ja muittal munji, mi dust vaillo,* ja son gætæali bajas lik- kagoattet.</p>
<p>»Daga jetad dal nanosen du akad diti*, celk-</p>
<p>kim mon. ,Fakkistak miela likkatubme læ sudnji</p>
<p>3</p>
<p>varalas.* Son manai dasto su akas lusa, &amp;okkani</p>
<p>sænggaravda ala, dolli su akas gitti ja muittali</p>
<p>4</p>
<p>sudnji sodno suorggadlas hægjovuoda dile.</p>
<p>o</p>
<p>Le) lev</p>
<p>nd</p>
<p>Bargo vai 1otta, buoccamvuotta, olbmui</p>
<p>halotesvuotta sodnoidi addet væke, — buok dam gæteld læba soai manestaga boattam dam varno-</p>
<p>tesvuoda sisa.</p>
<p>Dat i læm vaddes oaidnet, atte sodnost ouddal læi læmas æralagas dille, ja atte sodno</p>
<p>orotak i gullam daggaras dile siste særvest orrot. Man lakkai galgasim mon sattet sodno o0a330t boattet buoreb dile sisa ?</p>
<p>Go mon vulggim sodno lutte erit, de loppe- dim mon fastain boattet soduo lusa nubbe bæive. Mutto hettitus saddai nuft,</p>
<p>atte im saddam mu</p>
<p>oåda ustebidam lusa boattet ouddalgo goalmad bæive gaskabæive aige.</p>
<p>Dat ucca nieidas, gæina mon oudeb have legjim gavnadam, læi oaidnam muo gukken juo boattemen; son doalvoi muo dam buocce lusa ja vazededin muittali munj!, atte Jack læi erit mut- tom barggobaikest, mutto gal son dal farga fast boatta.</p>
<p>yNobai su akka ?* jærralim mon.</p>
<p>0, sou læ dal dærvas, ja ucca</p>
<p>manas</p>
<p>y Mon goccim</p>
<p>su lutte ikko, vai Jack galgai 0a330t nokkat.* Man gukka aige læba soai orrom dast?% ,Lakka njællje mano, ja frua oapati muo</p>
<p>goarrot Ja goådet.*</p>
<p>maida*, muittali dat ucca nieidas.</p>
<p>pLægo son logje duina ?*</p>
<p>Go son vuostaæedin bodi deiki, de legje sust silkkebikta- sak. Son læ</p>
<p>yLæ, sikke muina ja æraiguim.</p>
<p>Go mon bottim sisa, de læi dat mu buocce s&amp;okkamen ucca bar- natin askestes; son læi dal ollo juo buoreb bæl- lai, ja su muodo habme læi dalcabbasæbbo. Son læi ordnim su vuovtaides ja dorggim su viesos.</p>
<p>hærras nisson.%</p>
<p>12</p>
<p>JÅ</p>
<p>Son mogjusi, go mon sisa lavkkijim, ja go&amp;0i muo dal öokkanet.</p>
<p>yDu ised daidda dal 0330m bargo?* jiena- dim mon.</p>
<p>yLæ, ovta bæivvelakke-bargo muttom nak- kemæidde lutte; mon gaddam, atte son 02230 oppe-</p>
<p>des |</p>
<p>DA</p>
<p>Nå</p>
<p>rgo dobbe; mutto mon balam sagga, atte mu ised i væje barggat, go son i læk cadadær-</p>
<p>vas. Dasto læ mu ised govva-malijægje, daihe læ goitge læmas dat”, celki son ugjosemin. p Pat ja vaddolas æla- tusgæidno ? Tgobai læk duotta dat ?* celkkim mon. »Monno harrai dat juo goit læinuft. Mutto</p>
<p>Jer |</p>
<p>dam</p>
<p>læ vissa lossa</p>
<p>mon læm visses ala, atte mu ised lifei læmas okta rigges olmai, jos mon im livæ læmas. Moai ovtast doamaime erit mannat, doavter, ja son massi buok su oappa-manaides ja dovddosides. Son buoccagoåi, ja monnost golai buok, mi læi. Dasto mon o33um mana ja hegjonim, ja jos don, doavter, ik livæe riebmam monnoidi vækken dam bæive, de im diede, moft lifei gævvam. Don bot- tik aito 11ad boddost. Don gagjuk mu hæga,</p>
<p>30 SAMI USTEB.</p>
<p>= == En nn == = =</p>
<p>ja moft galgam mon mattet du gittet dam oudast?*</p>
<p>Na dam lakai, atte farga dærvasmuvak*,</p>
<p>øp celkkim mon usteblazat.</p>
<p>Gal dat dal ain læ 30avkkad ja ruoinas,</p>
<p>p Attanussago du ucca manas ? mutto i mikkege æra sust vailo, nuftgo mon dov- dam.*</p>
<p>Uccakas-rieppo%, celki ædne ja cummesti su manas. ,Do boatta mu boadnjaf, ja son auoz- 2eli bajas, go boadnja sisa bodi.</p>
<p>Mi sarnodeimek gukka; ja go mon vuolg-</p>
<p>gegottim, de jærralim mon, atte: lægo, Vulture</p>
<p>Court* dast lakkasin? — (Dat namma ja nr. 4 læi maida dam namatuvvum bræva alde).</p>
<p>Olmai vastedi, atte dat baikke aito gozeu- juvvu daina namain.</p>
<p>Dasto jærralim mon su orotaga nummara. Son namati dam ja gættagodi imastallamin mu ala.</p>
<p>pAle sivat mu, jos mon dal jærralam dust dam, maid don muåoi daidasik dattot eikkusest doallat; i must læk diedo-angervuotta, mi vig- gata muo dal jærrat dust du nama.*</p>
<p>Hiljet vastedi olmai: , Mu namma læ Gerald Jonnington.*</p>
<p>Im mon jærram maidege æmbo, mutto vulg- gim hoapost sidasam; dastgo orrum muittemen, atte dat namma daidda læt bræva alde. Hoapost ravastim mon mu pulttam ja oidnim, atte dat namma lær bræva alde.</p>
<p>,y Dat brævva gulla mu gæfhes ustebidi*, celkkim mon jes aldsesam stuorra havskodagain. Daidi I daide dat nisson vel gierd-</p>
<p>Man imaslas ! dot boares olmai læmas dam nissona atte? dat gullat dam oåda saga, ja mon aigom dam</p>
<p>vuost almotet su boadnjai, vai dat muittala dam</p>
<p>fast su akkasis. Dat brævva daidda sistes doallat æmbo go dussefal farvæla su niddi. Ja</p>
<p>hoapost mon vulggim fast dokko sodno lusa.</p>
<p>Dokko boaåededinam oidnim mon, atte læi olmusstoakko gata alde. Gierro nissonak ja ma- nak legje öoakkanam dasa, ja guokte olbma læiga doarromen. Go mon bottim lakka, de botte njællje konstabala — politi-olbmak ja bidgijegje joavko.</p>
<p>yAle mana gukkebuidi dokko% celki okta</p>
<p>dain lutteduo230 olbmain munji; ,1 dat læk baikke avda olbmuidi lakkanet.*</p>
<p>»0, I dat læk varalas; mon læm doavter,</p>
<p>ja must læk buoccek dabe.* Ja øo mon galggim</p>
<p>cagnalet vissui, de bodi Connington mu oudald. Na fast Daidda</p>
<p>p- juoga læt unokasat?*</p>
<p>pl læk; moft dal læ du akain? Must læ Gost bæsa-</p>
<p>dego doavter boatta ?</p>
<p>okta mavsolas asse dudnji almotet. seime guofta gaskan sardnot?</p>
<p>y Dastanaga*, celki son. ,Dat dam lanjast asse nisson læ addam munji lobe dokkat su sto- bostes, £o son jes læ olggon, ja son læ dal olg- gon.* Ja moai manaime dal sisa dam simpales vissui.</p>
<p>Cælke munji, Connington, lægo du akast</p>
<p>fuolkkenamma Hollingsworth ?* ,Læ galle%, vastedi son ælljarvuodåain. yLækgo don oaidnam avisaid daid manos aigid ?* ,Avisaid? Gost lifeim mon galggam daid oaidnet ?** uk don daide dalle diettet, atte John Hol-</p>
<p>lingsworth læ jabmam ?*</p>
<p>gsJabmam? Maid, jabmam? Ibmel anda- gassi addasi sudnji! Son læi mu baca ja soap- pamættom vasalas. Son didi, atte moai læime</p>
<p>stuorra vaivasvuodast, golatam buok ja dorvotuv- vam. Mu akka-rieppo finai su lutte mano arvo dastouddal, anoi sust andagassi ja rokkadalai sust væke. Son biettali su goabbas adnomusaid; son garrodi su ja celki vela, atte son dal aiggo rokka- dallat Ibmeli, vai dat manna, maid mu akka gal- gai farga riegadattet, saddasi sæmma doattalmæt- tom su ædnes vuostai, nuftgo ædne læti læmas Dat læi lossad mu akkai gullat.</p>
<p>Loapa diedak jes</p>
<p>ates vuostai. Son buoceai dam sæmma ija. don, doavter.*</p>
<p>,, Hollingsworth anoi muo valddet ovta pa- kata du akkai.'</p>
<p>» Dovddikbai don su?” jærrali Conaington imastallamin.</p>
<p>, Mon læm sarnodam suina aito ovta hava, ja dat læi parra minuta arvo ouddal su jabmema,</p>
<p>32 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>=—=æ-—=r</p>
<p>m==</p>
<p>Gielddapappa Jens Otterbech.</p>
<p>Dat min barggoguoibme, gutte galgga far- ga min guoåået bagjelasas valddem varas su oåda Su atte læi J. M.</p>
<p>Otterbech, gutte 29 Jage boaresen jami gieldda-</p>
<p>ammates, læ riegadam 1868. pappan Dalbmelukti. Jens Otterbech saddai stu- dentan 1886 ja valdi pappa-eksamena 1891. 1898 valdi son eksamen samegillii Buok eksaminin læ son 0330m buoremus karaktera.</p>
<p>Mannelgo son læi eksamen valddam, læi son vuost ovta jage oapatægje muttom skuvlast lakka Kristiania. 1894 saddai son oudasteuo33on Var- gai fiskarsida oudast. pappan Goakgieddai, gosa bodi sæmma avta. Son læ dal nabbo dalle farga læma3 8 jage su dalas ammatestes.</p>
<p>Mon læm visses dam ala, suokkan-olbmuk aigguk morrasi saddat, go son dal Son læ læmas sigjidi buorren pap-</p>
<p>Sæmma jage saddai son</p>
<p>atte buok su</p>
<p>sin guodda. pan ja alo barggam sikke sin vuoinalas ja rumas- Erinoamaæet Samek læk Si læk alo or-</p>
<p>las buoredile oudast. sudnji stuora gittosa velgolazak. rom lakka su vaimo vuolde, ja son læ oskaldasat barggam, vai si o2use sikke gullat ja lokkat be- stujume gæino birra sin jetaidæsek ædnegilli. Son dat læi maidai, gutte vuost arvvaladdagodi dam birra, atte Samek berrise avisa 0a320t sin jetaidæsek gillii Son dat læi, gutte vuost ja ou- demusta barggagodi, val Samek o3use diksosida sin væketes ja buocce vaivasidesek oudast.</p>
<p>Maidai skuvla oudast læ son angeret barg- sam, go son gætos alge læ læmas skuvllastivre oudastolmai. 1 januar rajest 1902 eritheiti son dam bargost ja saddai dam sagjai vaivasstivre oudastolmajen. Dam jage 1900 læi son valgga- olmai Goakgiedde suokkan oudast.</p>
<p>Sust læ akka ja 2 mana.</p>
<p>valdi Ibmel æska su guoratallamættom visesvuo-</p>
<p>Su goalmad mana</p>
<p>dastes lusas.</p>
<p>Sæmma aige go mi dal savvap sudnji ja su akkai Ibmel jedditusa dam meorras siste, cælkkep mi sudnji vaimolas gittosa su oskaldas bargo ou- dast særvvegodde, Sami ja dam blade oudast, ja savvap sudnji ja su bærrasi Ibmel buristsivdna-</p>
<p>dusa sikke sielo ja rubmas bælest dobbe, gosa son dal boatta.</p>
<p>Finmarko olmuslokko. Manemn38 olmuslokkam mielde (3. desember- 1900) legje Finmarko amtast 32800 asse olbmu. Dain olbmuin legje 25957 ædnamest as- samen, ja 6843 gavpugin. Dain moaddelagas gavpugin ja herradin orruk::</p>
<p>Hammerfest gavpugest 2300 Vargai % 2597 Gaccesullu Ä 1946 Guovddagæino herradest 857 Alatajost 3 2499 Dalbmeluovta å 2577 Loppen-Øxfjord —,, 1105 Hasvika po 945 Hammerfest 5 1077 Kvalsund e 876 Muosai og 1781 Kelvika 2 1504 Goakgiedde 53 1947 Garasjoga E 637 Davvesida å 1277 Dæno V 2921 Unjarga 5 1508 Davvevarjag N 1327 Maddevarjag EN 1910 Vargai 1214</p>
<p>39 100 jage dastouddal, dam jage 1800, legje Finmarkost dussefal 7707 olbmu. Dam jage 1855 læi olmuslokko lassanam 16889 ragjai, dam jage 1875 legje 24185 ja dam jage 1891 29170 olbmu.</p>
<p>Finmarko olmuslokko læ mnabbo dalle dal æmbo go 4 gærde stuoreb go 100 jage dastoud- dal. I ovtage æra amtast læk olmuslokko dam made lassanam.</p>
<p>Dam jage 1845 legje Finmarkost 12737 olb- mu. Dain legje 4500 Darok, 6545 Samek ja 1692 Suobmelazak. Dalle legje nabbo dalle bagjelas- bæloasse Samek. Dal læk bagjelas bæloasse Da- rok. Dal læk namalassi Finmarkost 17812 Dar- rolaza, 9561 Sabmelaza ja 5427 Suobmelaza.</p>
<p>Suobmelazak æi læk sat nuft ollo min æd: namest go legje 10 jage dastouddal.</p>
<p>Jos mi valddep obba Tromsa stivta, de mi gavdnap, atte dam jage 1815 legje dam stivtast 69066 olbmu. Mutto dam jage 1900 legje 259306. Dat læ sæmma, go atte maidai obba stivtast læ olmuslokko dal 4 gærde stuoreb go 100 jage dastouddal.</p>
<p>»Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta preuntedam-viesost.</p>
<p>å 27</p>
<p>mi læi hui gabbos.* ,, Manne nuft ?* jærrali Con-</p>
<p>Dir er</p>
<p>mi su jetas gieda elkkim</p>
<p>bok te”, (E</p>
<p>I ja mon pr 1cet.</p>
<p>PN nel</p>
<p>ss IDI</p>
<p>Muittal mon muittalim sudnji obba</p>
<p>armetekus !'"* aurvvi</p>
<p>Ja</p>
<p>suorggadlas dapatusa.</p>
<p>TN</p>
<p>, Dat pakka satta sistes do:</p>
<p>dodnoidi læ</p>
<p>Son. 9</p>
<p>munji buok.”* dam</p>
<p>lat oeiggijim dam sudnji.”</p>
<p>juoida, mi</p>
<p>ge Jå , Dal mon boadam mannat akkam lusa ja</p>
<p>vækl ken,</p>
<p>diedetét sudnji dam odda suorggadlas dapatusa,</p>
<p>vaiko dat gal sadda sudnji garra oenanssan. Dibmobæl arvo gætest bodi son fast vuolas mu lusa ja gocoi muo bajas boattet.</p>
<p>Gadnjala</p>
<p>ja su gietta doargesti,</p>
<p>k golgge Connington aka Galmin, g0 son logal su ates dov- dos æallaga. Son rabasti bræva, ja okta baper- rutta, duhat pund*), gacai guolbbai. Son «ali naft: Mu nieidatam !</p>
<p>Mon læm stajeduvvum olmai, ja jabmem læ</p>
<p>mu lakka. Mon rakistim du æmbo ja ålebut, go don gaddik. Don legjik mu davver, dat divr-</p>
<p>diti muo, de jorgidi mu rakisvuotta moarren;</p>
<p>rasæmus, man mon ellim. Go don guddik</p>
<p>non garrim ja bussum.</p>
<p>Ouddalgo jamam, de</p>
<p>apidamguim</p>
<p>gæTta-</p>
<p>lam buok soabatet mu rikkosam. Mi dast mielde auovvo, dat vuoiggadlazat dudnji dat læ du ædne arbbe, ja dat læ buok, maid obbanassi birggitim mu obmudakkam ba-</p>
<p>Ibmel</p>
<p>gulla ;</p>
<p>tasain. Farvel!</p>
<p>Ca buristsivdnedifei du ja du olbmuid! Andagassi adde ja vajaldatte muo!</p>
<p>Du ateat.</p>
<p>Hollingsworth.</p>
<p>Mi javotuvaimek buokak, go jesguttege mist riemaimek jurdaset dai vassam dapatusal ala, okta ovta lakai ja nubbe nubbe lakai, ja buokai jurddagak manemusta olbma gabbos dakkoi.</p>
<p>bissanegje dom jabmam</p>
<p>Guokte mano arvo dastmannel iskim mon fastain Connington bærrasa sin oåda orotagast nubbe æra oasest London gavpugest.</p>
<p>*) Gavce nub lokkai duhat kruvna.</p>
<p>USTEB.</p>
<p>31</p>
<p>Connington akast dovddujegje ain mærkak</p>
<p>dai vassam, lossa aigi gillamusain ja vagjegvuo-</p>
<p>dain, ja su muodo sovkkis habme dovddui ielg- gasæbbut, go son guddi su moras-garvoides:; mutto mudoi læi sust rafhalas ja lotkades muoåo- habme, ja mon oidnim, atte son læi likkolas. Ucca barnas nokkai nuft njalggaset su vaggostes, ja Connington jes Gokkai su govvamalim-bævde</p>
<p>gaddest ja ET læi ollasutteme ovta gova, mi gal-</p>
<p>gal akademia goanstaduji særvvai.</p>
<p>Vieso guorast læi cabba gilvagardde. Viol- liedek devdde aimo njalgga hajain. Dat læi ucca, ja</p>
<p>buore dile diti.</p>
<p>cabba sidas, mon ilosmuvvim mi ustebidam</p>
<p>Connington læ dal goanstalas-duogjetæppe, ja su namast læ buorre bæggem; moai ledne mai- dai oskaldasak monno ustebvuodastæmek.</p>
<p>Æska lakai sarnoi son munji naft: ,,Vuoi, Herbert, buok mu likko læ boattam du gæteld. Moft lifei gævvam muina ja mu olbmuiguim, jos don mu mielde dom muitto- novemberbæive? Mi lifeimek nælggai jabmam, oud- dalgo wortb rudak æi livæe migjidi dalle saddam manenge Don ik læk saddam oaidnet mu mane- boade dal,</p>
<p>oaivvelad</p>
<p>Ar (Gi</p>
<p>1 I</p>
<p>ik livæe tuvvom</p>
<p>don legjik gavnadet mnuina, ja Hollings- avkken. musg govviduvvum gova; val oainak ja</p>
<p>Mon læm dasa addam dam nama, atte dat galgga goa- fad boddost.*</p>
<p>Dat læi govviduvvum jur, nuftgo dat juo</p>
<p>cælkak munji du dam harrai.</p>
<p>eujuvvut :</p>
<p>ål</p>
<p>luondostes læi. Mon dovddajim dallanaga, maid dat govva aajeta. Dat ucca kammar-ladnja, dat hæjos auovgga, sængga, mast buocce nisson væl- lai sovkudam manatin su baldastes, doaktara pnjakkamen dam buocce nisson guvllui, nuft atte obba dat govva ollaset aajeti dom muittomærka- las bæive EL oddasest muitoti daid duoåalasvuoda dapatusaic</p>
<p>pe govva dakka, Connington, du likko- la33an*, celkkim mon.</p>
<p>ape</p>
<p>Aigge eajeti, mon sardnum rievtoi.</p>
<p>oh</p>
<p>å as atte</p>
</body></document>
