<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4358</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>Februar manost 1900.</p>
<p>[2be jakkodak.</p>
<p>Ibmelbalolas guoratallamak. IV.</p>
<p>Go mist læ biebmo ja biktasak, de galggap mi dasa duttat. i. Tim. 6, 8. Jos fal mnst lifei biebmo ja biktasak, de ilost lifeim; mutto dat læ mu moras, atte im mon diede, maid mon galgam borrat ja garvvodet. Goatte ja aitte læk gurrusak, ja biktasak læk nokkam. Mon oppim dovdastet, atte don, mu almalas Atatam, valljo- gasat ja bæivalazat fuolak munji buok darbas- vuodaid ja biemo dam rubmas ja ællem varas; mutto dal im mon mate dam cælkket, dastgo mu vaivasvuotta dædda muo, ja mu öierrom lappa- stutta muo. Vuoi, mu Ibmelam, ale læge moa- rest mu ala, dainago mu vaibmo losidattujuvvu morrasin ælatusa diti, ja nælggo ja alasvuotta davja morastatta ja cierota muo! Du sadne cælk- ka: Vuoledeket jetaidædek Ibmel vægalas gieda vuollai (1 Piet. 5, 6). Hærra dakka vaivasen ja riggesen (1 Sam. 2, 7). Muo don læk dakkam vaivasen, ja mon læm ansasam rangastusa, dai- nago mon læm suddodam du vuostai. Buolle- vidne, skittarvuotta ja joavddelasvuotta læk vald- dam borramusa njalmest ja biktasid rubmasest.</p>
<p>Mon læm suddodam, Hærra. Adde munji suddoi</p>
<p>andagassi addujume Jesus Kristus diti ja daga muo odda sivdnadussan, vai mon rakistifeim ja balvvalifeim du.</p>
<p>Don rakadik albmugasad bævde mæcest, ja dasa don addik biktasid, ja ikti ja odne læk don dat sæmma. Don addik garanasaid buktet pro- fet Eliasi laibe ja biergo idådedest ja laibe ja biergo ækkedest, ja 30 dastmannel profeta oroi muttom vaivas læskanissona lutte, de læska jaf- folitte i guorranam, ja su olljolittest i nokkam olljo (1 Gon. 17, 6. 16). Don boratik mæcest</p>
<p>vitta duhat olbma, ærreb nissonija manai, vidain laibin ja guvtin ucca guolatin. Ja don læk odne nuftgo ikti, rigges sigjidi buokaidi, gudek du curvvuk. Du sadne cælkka: Bija du gæinod Hærra ala ja dorvast su ala! Son galgga dam dakkat. (Salm. 37, 5). Bigjet buok din morra- sædek su ala! Dastgo son adna fuola din ou- dast (1 Piet. 5, 7). Gezzet alme loddidi! Æi dak gilve æige lagje æige aokke aitidi, ja din almalas aæadek biebma daid. Epetgo di læk sagga æmbo go dak? Ja manne di morastepet. biktasi diti?&gt; Gætadeket mæce liliaid, moft dak saddek! Æi dak barga æige bane. Go nabbo dalle Ibmel nuft bivtasta mæce rase, mi læ odne ja itten suppijuvvu ommani, igo son dalle galgaåe sagga æmbo din bivtastet, di uccan oskolazak? (Matt. 6, 26. 28. 30).  Hærra mu Ibmelam ! nuft don cælkak du sanad siste ; mutto væket muo, gutte læm uccan oskolas, val mon vurkkisim du sanid mu vaibmosam ja dorvastifeim du ala ja addasim jettam du gitti. Amen. J. N. Skaar.</p>
<p>Qapat muo, o Ibmel jabmem ala jurdaset!</p>
<p>Farga, hui farga matta loappa boattet. Dam- diti gæta, maggaras du sielo dille læ. Odne ol- mus ælla, itten son i gavdnu.</p>
<p>Vuoi, man fuolatæbme ja garas olbmu vaib- mo læ, go dat gætæa dussefal dam dalas ællema bællai ja bagjelgææta dam boatte ællema.</p>
<p>Juokke aige berrik don mænnvdet, dego don odne daihe dalanaga galgasik jabmet.</p>
<p>Jos dust fal læ buorre oamedovddo, de don ik sagga bala jabmemest.</p>
<p>10 SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>Gæppasæb læ bataret suddost erit go jab- 'memest erit.</p>
<p>Jos don ik odne læk dokkalas, moft don dalle saddak dokkalazz3an itten? Mast don die- åak, atte don ælak itten?</p>
<p>Mi avkid læ gukka ællet, 'gærdde i buorran ?</p>
<p>Vuoi, ;gukkes ællem i alo ucced min suddo, mutto hui davja dat laset dam. Vare mi fal ovta aidno bæive lifiimek ællam burist, nuftgo mi berrip !</p>
<p>go min ællem-</p>
<p>Ollo olbmuk lokkek jagid, mak læk vassam sin: jorggalume rajest, mutto jorggalusa saddo læ davja uecan.</p>
<p>Jos dudnji læ lossad jabmet, de daidda læt «dudnji varalazab vela ærllet.</p>
<p>Audogas læ son, gutte alo bigja jabmem- boddos æalmides ouddi ja bæivalazat rakad jetas jabmemi.</p>
<p>Jos; don læk oaidnam olbmu jabmemen, de jurdas, atte donge galgak dam sæmma gælino . mielde vagjolet.</p>
<p>Go ided algga, de jurdas, atte don ik æle ækked ragjai, ja go ækkeduvva, de ale lopped aldsesad vissaset, atte don ælak idded ragjai.</p>
<p>Læge damditi: alo garves ja æle nuft, atte jabmem 1 goassege aicakættai fallit du. Ollo olb- muk -jabmek fakkistaga; dastgo. olbmu bardne boatta dam dimo, go mi æp doaivoge. Mt. 24,44.</p>
<p>Go manemus dibmo boatta, de don riemak jurdaset . aibas æra lakai du ællemad harrai, ja dat sadda dudnji lossaden, muft fuolatæbme..</p>
<p>atte don læk læmas</p>
<p>Man likekolas , EG vises læ dat, gutte vigga :ællet daggara33an, maggaraz3an son halida jabmet.</p>
<p>Dat rokkis -doaivvo nannijuvvu, go mi bag- jelgættap mailme nokkavas -havskodagaid, go mi rakistep bagadusa.ja duotta gattamusa ja miedes jegolasvuoda Jesusa diti.</p>
<p>Don satak /dugjot ollo burid, dam boddo :go don læk dærvas; mutto maid don satak dak- kat, go don læk buocee ja hægjo, dam ik diede.</p>
<p>Ale bija dorvod.ustebi ala ja ale maned</p>
<p>.- Sin diti du sielod buoradusa:;  dastgo. olbmuk va- |.</p>
<p>jaldattek du fargabut, go :don; doaiyok. ,,;</p>
<p>Buoreb læ barggatja burid dakkat go big- jat doaivos æra olbmui væke ala.</p>
<p>Jos don dal ik ane fuola jetad oudast, gi datto dalle adnet fuola du oudast boatte aige?</p>
<p>Dal læ aigge divras, dal læ bestujume bæiv- ve, dal læ vuogas aigge. 2 Kor. 6, 2.</p>
<p>Vuoi, go don ik ane buorebut dam aige, go don matasik öokkit aldsesad davvera agalas ællemi.</p>
<p>Dat boddo boatta, go don halidak ovta bæive daihe dimo du buoradusad varas — mutto gi dietta, oa3okgo dam?</p>
<p>Rakkasæmus siello, maggar hædest satasik bataret, balost satasik Juovosen 3addat, jos don bissovazat muitasik jabmemad ja raka- difeik jeæad dasa.</p>
<p>maggar</p>
<p>Barga ællet nuft, atte jabmemboddo sadda dudnji illoboddon.</p>
<p>Qapa dal jabmet mailmest erit, dalle satak algget ællet Kristus oudast.</p>
<p>Doala dal rubmasad bagadusa vuollai, val</p>
<p>val don</p>
<p>don dalle satak adnet likkamættos doaivo.</p>
<p>Don jalla, manne doaivok gukka ællet? Ædnagak ferttijek guoddet mailme dalle, go si æi doaivo. Man davja læk gullam muittalusaid fakkis jabmem birra? Nubbe jami bævde guo- rast, nubbe fastain boagostedin, goalmad hævvani dolli, njæljad accai, vidad jami njoammo davddi, gudad rievvara gieda vuollai.</p>
<p>-—— Dam lakai læ jabmem buokai loappa, ja olbmu hægga batara erit nuftgo suoivan ige biso (Job. 14, 2).</p>
<p>Gi muitta du jabmema mamnnel, ja gi aiggo rokkadallat du oudast?</p>
<p>De likka bajas, bajas ja daga dal, diede, goas</p>
<p>rakkasæmus siello, likka maid satak, dastgo ik don don galgak jabmet, ikge diede, mi du vuordda jabmema mangel.</p>
<p>Læge alelassi dego guossen ja amas olmu- en ædnam alde, ale gula mailme Slama ! Bajed vaimod Ibmela guvllui, dainago dust i læ k sagje dabe. |</p>
<p>Adde bæivalasat Ibmeli du rok SE Ja suokatusaidad, val don okti matasik Tikkolazzan</p>
<p>sirddet sidi Hærra lusa, 6 go Jabmem boatta. Amen.</p>
<p>(Thomas a Kempis mielde).</p>
<p>12</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>borramusa, ja dat uccanas stuoroi, ja vaiko man ollo si juogadegje, de i nokkam. Buokak borre ja gallanegje, ja vela legje bittak baccemen.</p>
<p>Bardne gætal ja gætai. Jurdas, man ollo su ucca balvvalusas læi dakkam. Jurdas, man ædnagak gallanegje dam mnoadest, maid son læi guoddam.</p>
<p>Ja atte ja ædne! Go son sidi boåi ja gæsa son odne læi vuovddam, ja maid</p>
<p>oavddodagoid Jesus læi dakkam, — jos soal oskoi-</p>
<p>muittali,</p>
<p>ga Jesus ala, de soai vissa illodeiga, damditi go sodno bardne læi bæssam balvvalet Jesusa.</p>
<p>Mon jakam, atte son dom bæive rajest algi rakistet Jesusa ja balvvalet su. ske balvvalet daggar lærra.</p>
<p>Læi galle hav- Diedostge læ son muittalam æra manaidi Jesusa birra, nuft atte ædnagak sist læk o0330m halo balvvalet su. Gi dietta, æigo ædnagak dain manain, gudek curvvu hosanna, legje dolvvujuvvum Jesusa lusa dam barnest?</p>
<p>Epetgo dige 0a20 halo boattet Jesusa balv- valet?</p>
<p>Mutto moft gavnai dot bardne Jesusa ? Son læi siega bardne ja gæseali væketet ædnes, ja de dapatuvai, atte son bargadedines gavnai Je- SUSA.</p>
<p>Gullet, di smavva manak ! Dat bardne ma- nal coaggami, gost Jesus læi, ja gost muttom tajeti sudnji Jesusa. Læk muttomak, gudek dat- tuk gajetet digjidi Jesusa: pappa girkost, oapa- tægje skuvlast, sardne-olmai toaggalmasast, atte Ja ædne sidast ja dat ucca bladas, go dat bæssa din vieso sisa. Muttomin dat maidai muittal, moft di mattebetet su balvvalet. I son darbas dussefal laibe ja gulid, maiguim burid dakka. I, son darbasa maidai sanesse. Son adda digjidi love guoddet sane bakenidi. Di lepet vela mendo smavvak jeta mannat bakeni ædnami. Mutto di sattebetet væketet. Filip væketi, 2o son sard- nedi; dat ucca barnas guddi borramusa olbmuidi, ja su barggo læi lika darbaslas.</p>
<p>Læi muttom siega oskolas atte misson-æd- pamest. Son sardnedi grannidasas sodnabeivid.</p>
<p>Mutto sust læi ucca barnas. Son i sattam sard-</p>
<p>nedet; mutto go mi galgaimek girko huksit, de acce vuolgati barnes væketam varas.</p>
<p>yMaid don datok?* jærrali misson-olmai.</p>
<p>;Galgam væketet*, vastedi bardne.</p>
<p>yMutto maid don satak*?</p>
<p>yLairid duolbmat%, vastedi son.</p>
<p>Ja son viekkali lairreroggai, ja dak smavva alas juolgek dulbme lairid nuft vissalet, atte stanete diskoi.</p>
<p>Ja lairre saddai gædgen, ja dain rakaduv- vui girkko. Nuft balvvali son Jesusa.</p>
<p>, Dast læk muttom evrek*, celki okti usteb- las akka muttom niddi. ,Ædnag gito, dal mon o33um rudaid missonburssif — ja son addi daid bakenidi. Gæta, son balvvali maidai Jesusa.</p>
<p>»Gosa di mannabetet ?* jæra okta ædne cabba caktabæive. ,Mi mannap mæceai murjid toagget*. ,Maid dakkabetet daiguim ?* ,Vuovd- dep daid ja addep rudaid missoni* Dam lakai balvvalegje si Jesusa.</p>
<p>Mi dust vaillo ?* jærai ucca gandas akast, øutte &amp;eroi. ,Vuoi, mon læm nuft suddolas ja faste*, vastedi son.</p>
<p>yDe ferttik Jesusa lusa mannat, dainago son rakista du ja satta dakkat du buorren$, celki gandas. Akka dagai dam buore rade mielde ja Sad- dai ilolazan ja likkolazan. Gæta, dat læi fastain ucca Jesusa balvvalægjas.</p>
<p>Bottet dige ja balvvaleket Jesusa, de di saddabetet dam barnata lakasazzan, gæn birra</p>
<p>Johannes sardno.</p>
<p>Ovta mana rokkus.</p>
<p>Muttom sevdnjis, riddos ija goccal ædne. Son gulddali. 9 dat y [bmel varjal mu ate ja mu ædne ja muo! Ibmel, Rakis Ibmel</p>
<p>Læigo biegga, maid son gulal?</p>
<p>læ su nieidda, gutte rokkadalai:</p>
<p>varjal buok loddid ! almest, mon rakistam du.*</p>
<p>De son fastain oaååai.</p>
<p>1t1</p>
<p>1 EA</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>Ale garrod. 3!</p>
<p>Muttom darogielalas muittalusast muittaluv-</p>
<p>vu muttom mærrajotte kaftæina birra, atte go son galgai vuolgget gukkes matkai, ja go son,. mær- rajotti laga mielde, læi fidnam minsterkantorast sisataletet su skipa-olbmaides, de manai son sin- guim skippi. Go son dal læi bavnast olgusvuolg- son buok su olbmaides boattet</p>
<p>eoakkai skipadæka</p>
<p>gam, de ravkal naft :</p>
<p>Must læ okta adnomus digjidi, ja mon duostam</p>
<p>ala ja celki sigjidi dam doaivvaga adnet din buokai harrai, atte di Muttomak sist æi jiednadam vuost maidege, muttomak fast celkke</p>
<p>miedetepet mu «adnomusa.*</p>
<p>dusse dam, atte xo si dal o33uk gullat kaftæina adnomusa, ja jos dat sigjidi i læk vægjemættom ollasuttet, de si mielastæsek dam mieåetek. ,, Dal gullabetet*, celki kaftæina, ,mu adnomusa: Ad- det munji dam gudne, atte mon jes 0a2om læt dat vuostas olmai, gutte bæggalam dam vuostas garrodam-sane dam skipa alde.* Dasa vastedeg- je buokak ovta sadnai, atte &amp;o kaftæinast æra adnomus i læk, de dam gudne galgga kaftæina ainas 0a230t.</p>
<p>Si jotte dal ovta bæive nubbe manest, das- saæi go si botte fastain sidi; ja obba matke vuol- de i</p>
<p>dakgo, manne?</p>
<p>gullum garrosadne skipa alde. Ja arvve- Damditi go kaftæina jes ig0as- sege garrodam.</p>
<p>Maida muittaluvvu nubbe æra muittalusast muttom papa ja muttom soattehærra birra, gudek</p>
<p>gavnadeiga muttom luoda alde ja riemaiga sar-</p>
<p>nodisgoattet. Sodno sarnodæbme jorai maida sardnot garrodæme birra. Sarnodæme vuolde</p>
<p>boåi pappa maida cælkket naft sulli, atte ollo vissasi garroduvvu alma darbaskætta sikke ekse- rembaikin ja soattebaikin. Soattehærra celki fast- ain, atte goabbas dain namatuvvum baikin fertte varroduvvut; dastgo i læk mudoi buorre 0a330t soatte-olbmaid jægadet alma garrodkættai. Daidi sanidi vastedi pappa nuft: ,Ja almaken diedam mon ovta soattehærra, gæsa sil soatte-olbmak alma garrodkættai tajetegje Jegolasvuoda.* ,,Dag- gar olbma skuvlast halidifeim monge fidnat oap-</p>
<p>pamen*,!:: celki . soattehærra; ,daidda pappa læt: nuft - buorre, atte namaåta munji dam olbma.* yDat' læi dat Romalas oaivve-olmai Kapernaum gavpugest*, vastedi pappa; ,son dussefal ovtain sanin goöoi su soatte-olbmaides sikke mannat ja boattet : ja si. jægadegje su gottoma*.</p>
<p>Ale garrod, alege rakist garrodusa; dastgo dalle vævva manemusta, nuftgo David sardno su 109ad salmast, atte buristsivdnadussi i æmbo læk hallo, mutto garvvodak garrodusa bagjelasad nuft- go biktasa, ja dat manna du siskelusaidi dego tacce ja du davtidi. dego olljoö ja sadda dudnji bivtasen, - maina: don 'goveak jetad, ja boaganen, maina don jeæad boakkanastak. Manemusta, de ollik vela dam. bæivvai, atte Ibmela laka gulata garrodusa amen du: bagjel.</p>
<p>| GA</p>
<p>Oktamueca barnas: (K. L. Titlestad eali).</p>
<p>Joh. 6,9: Dast læ uccå barnas, gæst læk vitta bivggelaibe ja guokte ucca guolaza.</p>
<p>Maid matak don muittalet dam barne birra?</p>
<p>Gula! Vægja læt, atte sust læiga vaivas vanhemak. Su acæe: daidi læt bivddo-olmai, ja</p>
<p>go son læi mendo ucce særvvat ate barggoi, de son læi o0330m gæppasab fidno. Son læi okta dain burin manain, gudek dattuk vanhemidesek væketet.</p>
<p>Son manai dokko, gost olbmuk legje, Ja vuvdi borramusa. Ædne daidi vuolgatam su. 5. laibe ja 2 guoddet.</p>
<p>Dom bæive gafnai son siega gavppe-olbma, dastgo Jesus osti sust obba slumpa. Æp mi gal diede hadde, mutto vissa son i bettujuvvum.</p>
<p>Judas læi diedostge | dast bursain ja mavsi dal-</p>
<p>guolata: legje buok, maid son veji</p>
<p>lanaga. ti Mutto dal bardne imastallagodi. Stuora ol- musjoavkko læi coakkai boattam, ja ædnag legje Bardne i sattam arvvedet, moft Æi mattajægjekge arvvedam dam. Almaken galgge- olbmuk æokkanet dego bævde gurri.</p>
<p>Mutto Jesus rokkadalai ja buristsivdnedi</p>
<p>nælggomen. dat borramusbittas galgai ollet buokaidi.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>15</p>
<p>jos muitto, atte si æi mate diettet daihe muittet aibas vissaset sin agesek.</p>
<p>Muite: i læk avketes asse, dat læ dar- baslas asse, ja don sæstak aldsesad ollo bilkka- 'dusa ja ammat-olbmuidi ollv vaive.</p>
<p>Min namma.</p>
<p>Dal min aige, go skuvllimannam læ naggi- Go olmus dal i mate lokk»t, de dat boatta aivestassi</p>
<p>Juvvum asse, masa buokak mattek lokkat.</p>
<p>dast, atte son mend» davja læ skuvlast ajetallam. Mutto æallem harrai i læk nuft buorre dille go lokkam barrai. Gietta i læk nuft gæppad stivr- Damditi olmus matta læt sikke  jJiermalas ja tæppe lokkat, mutto hui hægjo cal- lat.</p>
<p>girje callet; harvvak dak læk, gudek dussefal</p>
<p>rit 20 njalbme. Ænas min ædnamest mattek dal uccemusat</p>
<p>namasek tallet mattek; mutto i berrise læt ok- tage daggar, gutte i mate namasge öallet.</p>
<p>Ja almaken læk dabe Finmarkost ollo dag- garazak, erinoamaæet Sami gaskast. Dat læ stuo- ra vahag; dastgo dat atte mattet namas Gallei læ min aige aibas darbaslas. Im mon dast jur- das dam ala, atte dat, gutte i mate namas Gal- let, i mate girjege callet: dastso dam dafhost nubbe olmus satta su væketet. Mutto mon jur- dasam dai ollo gerdi ala, g0 olmus fertte jes namas eallet. Quddamærka diti, jos olmus læ muttom irge vastedægje (forlovar), daihe son galgga rudaid vuostaivalddet, daihe son galgga girjalazat jetas masage gædnegassan dakkat, daihe son calgga vittanen vuollaidallet, ja davja, davja mudoi, dalle gaibeduvvu, atte olmus uccemusta matta namas öallet. Jos dam i mate, de 2 æra</p>
<p>olbmu fertteba namasga vuollai æallet vastedæg-  jen dam oudast, atte buok læ. riekta. Nuft i berrise ige darbasivæ læt. Buok olbmuk berrijek min aige mattet namasek æallet, maildai Samek. Jos æi mate, de vela datge boat- ta dast, atte sl mendo davja læk skuvlast aje- tallam, daihe dast, atte vanhemak æi dato manai- dasasek tallemgirje oastet. Ædnagak lokkek cal- lemgirjid aibas avketes dinggan. Sin mielast or-</p>
<p>ro, atte taval dakka sæmma avke, vaiko ællem</p>
<p>tielggasebmuset ajet migjidi, atte tavalæallem ja girjetallem læba guokte albas sierralagas ase. Skuvllamanna 1 oapa riekta æallet, ouddalgo dat 04230 su jetas eallemgirje. Damditi læ davjemu- sta vanhemi sivva, go manak æl goassege öallet oapa, æi namasekge.</p>
<p>Damditi: Ale bagjelgæta tallemgoansta; mutto oaste manaidasad callemgirjid, nuftgo don berrik skappot sigjidi æra skuvllagirjid, ja jos don jes ik mate vela aaliet, de harjet jetad, das- satl go læk oappam, uccemusta namad öallet. Dastgo dat atte mattet namas öallet læ darbas-</p>
<p>las.</p>
<p>Laka buollevine vuovddem ja jugatæme birra. Statsadvokata Urbye Tromsast læ saddim maidai ,Sami ustebif nuftgo darogiel-avisaidi cal- laga, man oaivvadus læ, atte dal, manyelgo mi 1894) vuovddem ja jugatæme birra, læ davja dat atte juk» Dastgo dat laka mærred, atte girkkomarkkanest, digge- ja</p>
<p>læp o330m laga (24ad juli buollevine</p>
<p>kat jetas garremidi hui varalas asse.</p>
<p>akson-baikin daihe æra daggar baikin, gosa ollo olbmuk coagganek, i 0a30 buollevidne jugatuvvut. Dat, gutte daggar baikin buollevine jugat, ranga- stuvvu sakoiguim. Ja sæmma lakkai dat, gutte</p>
<p>daggar baikin daihe ruovddevavnost, dampast daihe æra daggar tievroin dikta jetas garremdi- lest gavdnujuvvut, vela songe sakkotalla ja matta dasa vela goceujuvvut erit vuolgget daihe vægald erit dolvvujuvvut. Jos son gudege daggar bai- kest daihe gudege madijest — lekus gavpugest daihe ædnamest — daihe æra toagganambaikest, daihe jos son vidnegavppestovost daihe guossotamviesost værranussan s$adda daihe moive dakka, de son matta giddagassi bigjujuvvut, dassati go eielgosen sadda, ja almake i bæsa dam rangastusast, maid son si mænnodæmes bokte 1læz3a ansasam.</p>
<p>Dam mærradusa mielde læ nabbo dalle juokkehas, gutte garremdilest damppi boatta daihe dampast jecas garremidi jukka, rangastusa vuolde, josjoge i dagas jetas a8alaz2an æra moivvasuttemi daihe muosetuttemi,</p>
<p>16 SAMI USTEB.</p>
<p>-— ØStatsadvokata læ jes sikke oaidnam ja gul- lam, atte olbmuk mendo davja rangastuvvukættai bagjeldulbmek dam mærradusa. Son bigja dam- diti buok eisevaldi miela vuollai, atte si galggek gsæsset juokke daggar bagjelduolbme vastadussi laga mielde. Go daggar asse suoggarduvvu, de berre sæmma aige dutkujuvvut, læ32ag0 guttege rikkom bnollevidnelaga 24 vuostai daihe vuolla- ja vidnelaga S 18 vuostai; dak lagak mærredek rangastusa dam olbmui, gutte mavso oudast ju- gat vuollagin, vinin daihe buollevinin gudege, gutte juo garremin læ, daihe dikta gudege nuft ollo 0a330t, atte son dam bokte garremidi sadda.</p>
<p>Nuftgo dille dal læ — öalla statsadvokata — gaddek ollo olbmuk, atte dat læ aibas asetes dingga ravas é0agganambaikest garremin læt, jos si dussefal æi garremdilestæsek værredagoid daga daihe aito buokbahamus muosetesvuoda daga. Dam lakai nubbe bælest jugisvuotta jes baban ja barggo öielgosvuoda oudast æstaduvvu; ja</p>
<p>nubbe bælest dakkujuvvujek davja værredagok,-</p>
<p>go olmus vuost læ jukkam jetas nuft garremidi, atte sust i læk sat raddimvuotta jesjetas bagjel ige appe su gævatusas Saddoid guoratallat ; dalle uecan væket, atte son algo rajest i læk dattom maidege bahaid dakkat, mutto dussefal jeæas gar- remidi jukkat, dorvastedin dam ala, atte dat i buvtase maidege unokasvuodaid su bagjeli. Mutto jos olbmuk vuost arvvedisgottek, atte si mattek rangastusa vuollai saddat ja mudoi ollo unokas- vuodaid o0a330t aivestassi dam bokte, atte si je- caidæsek garremidi jukkek, de stuora vuoitto læ. *) Statsadvokatan goæujek dak alla eisevaldek, gudek stata bælest geææek dam bærrai, atte olbmuk æi rangastuvvukættai rikko stata la- gal vuostai.</p>
<p>Jabme manna. Ædnatam, mon oaddet haliduvam, divt' muo vaimmod lakka nokkat! ja ale diero! dam mon anestuvam; dollan dovdam mon du gadnjala. Coaskes læ, ja olggon biegga aitta:</p>
<p>mutto niego sist" læ dabbes, go oainam, moft dal almest bæivas baitta, ja go gulam engellavllom juo.</p>
<p>Gæsöa su, gi auo330 dast mu lutte! Qainakgo daid vilggis soajaid don ? Jesus sadde ovta engel, gutte muittal : farga jes dal boatta son. Gæza, engel botkot, go dast vællam, öabba lidid sænga bagjeli.</p>
<p>Qa3omgo mon soajaid, go dast ælam, daihe vuost go bæsam almidi?</p>
<p>Manne giedast muo nuft gidda doalak ? manne;muodod bijak lakka mu? njuoskas læ ja buolle, mast don balak ? Ædnatam, dal daidam buorranet ! Mutto, ale suoke, ædnam, vela !</p>
<p>Jos don öierok, &amp;ierom maidai mon. Vaibbam læm mon, nokkat læ must miella, . gæta engel, dal muo cummest son!</p>
<p>H. C. Andersen.</p>
<p>Min væket, gudek vanhemak læp, muittet alelassi: gost vela læp, mist buokainrak læ sida du lutt", Basse, vai nuft, go gastast smavvasak du mannan maid læk saddam, mi lavllop: dast læp mi ja dak, gæid don læk migj'di addam. Kingo.</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv--</p>
<p>vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke -</p>
<p>manosti.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>14</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>jagesek ragjai bajasgessujek kristalas ja doaima- | jærra: Goas manna læ riegadam, goas gastasuv-</p>
<p>las olmugen. ja nubbe nieidaid.</p>
<p>Nubbe skuvlla bajasgæssa gandaid</p>
<p>Vela ain mist læba 2 skuvla, gost nuorra læk oappamen, ja gost sæmma lakkai nuorra olbmak</p>
<p>nieidak juokkelagas avkalas nissonbargo oppek, moft si galggek ææpes giettaduogjaren, snikkaren ja ravdden ja ædnambarggen saddat.</p>
<p>Vela ain mist læ stuora ædnagvuotta goar- romskuvlain, gost nissonak goarrot oppek.</p>
<p>Dasa vela mist læba 2 hospitala daihe buoc- cevieso, gost muttomin 14000 olbmuk jagest 03- Min 3 æi læk dusse jeta dalkastæmen, mutto sæmma</p>
<p>uk væke ja dalkkasid. doaktara dobbe aige si læk vela doaktarskuvlage doallamen, gost nuorra Gassak oapatuvvujek cæpes dalkastægjen saddat vieljaidæsek gaski.</p>
<p>Vela ain læ dobbe stuora sida, gost 300 arvo spittalaza aibas nuvta diksnjuvvujek ja 03- uk buok, maid darbasek.</p>
<p>Manemussi mist Antananarivo gavpugest læ stuora girjeprentedamviesso, gost buokslai girjek, sikke kristalas girjek ja skuvllagirjek ja æra av- kalas girjek, Gassai jetaidæsek gilli prenteduv- vujek.</p>
<p>Go mi dam gullap, gi dalle duosta cælkket, atte missonærak dusse diti barggek ja dusse diti læk sikke rudaid ja apid solatæmen?</p>
<p>(Æmbo).</p>
<p>Boaresgo læk?</p>
<p>Jos dust læ ucca mana3, de don diedak, atte dat vuostas, maid amas olmus dust jærra, læ dat: Boaresgo dat uceca dingas læ? dJa jos dat ucca manas læ saddam nuft stuoresen, atte dat matta, josjoge su jetas lage mielde, jesjetas oudast vaste- det, de dat manga gærde jagest 0a230 dam ga-</p>
<p>taldaga: Mi dust læ namma? Boarcesgo don læk? Go manna skuvlli boatta, de skuvlla-ol-</p>
<p>mai öalla dam nama girje sisa; dasto son jærra: Boaresgo don læk? Gude jage ja guåe bæive don læk riegadam? Sæmma lakkai pappa, go man- na alet jetas stuora skuvlli. Go don galgak du</p>
<p>manad gasti daihe risti sisataletet, de pappa dust</p>
<p>vum (jos sidast læ gastasuvvum), boaresgo don læk, boaresgo du naitusguoibme læ? Go olmus: læ jabmam, de fast jerrujuvvu: læi? Jos</p>
<p>stevdnijuvvum, oppeti dat sæmma gacaldak : Boa-</p>
<p>Boaresgo son</p>
<p>don læk eisevalde ouddi vittanen resgo don læk? Gæcos ællema tada mannavuoda rajest giddæ</p>
<p>boaresvuoda ragjai don ferttik oppeti oppeti va-</p>
<p>stedet dam xgacaldaga ala: —Boaresgo læk? Damditi læ sikke avkalas ja darbaslas, atte</p>
<p>mi dallan æppedkættai mattep muittalet, man</p>
<p>boarrasak mi læp, sikke rtiegadambæive ja</p>
<p>riegadamjage.</p>
<p>Darok alo dittek sikke bæive ja jage, %oas si læk riegadam. Dastgo riegadambæivve læ sig- jidi mærkkabæivve jagest, masa nuftso basse- bæivve, illobæivve. Mærkkan dam ala olmus maidai davja su riegadambæives 0a230 addalda- gaid nuftgo juovlla-ækked. Damditi Daro-manna alo nuftgo</p>
<p>illod ja aibasa riegadambæivvasis</p>
<p>juovlla-ækkedi.</p>
<p>Mutto Sabmelas i diede goassege su riega- dambæives, hui harvve su riegadamjages ; son læ duttavas, go son dietta, gude lokkai son læ man- namen, goalmad, njæljad daihe vidad lokkai j. n. v. Muttomin, go son dapatusa bokte læ papa kanto- rest fidnamen, de son sæmma alge 02220 diettet su ages; mutto nubbe bæive son læ dam fastain: vajaldattam. Sæmma lakkai dat ucca manas, mi Goas dat læ riegadam ja sidast gastasuvvum, de son davja</p>
<p>galgga ristasuvvut. Go pappa jærra :</p>
<p>0a330 daggar vastadusa: Im mon gal muite nuft akkurata, mutto læi masa njællje vakko ouddal juovlai, muttom gaskavakko, ja sidast gastasuv- vui bærjadaga nubbe vakkost dastmannel. Dam lakkai pappa muttomin darbas sikke 2ja 3 alma- naka mærredam varas mana riegadam- ja gasta- bæive.</p>
<p>Sami diti mon savasim, atte si buorebut muitase buok daggar mærkkabeivid ja jagid. Gullujuvvu nuft jallan, go olbmust jerrujuvvu,. boaresgo son læ, dalle våstedet: Im mon diede. Samek æi læk nuft jallak, ige læk sist nuft hæ--</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>13</p>
<p>Dat, maid son datoi Jesusi addet.</p>
<p>Uceca gandas logai ædnes oudast testamen- tast. Go son logai daid sanid: ,Riebanin læk biejok ja alme loddin bæsek, mutto olbmu bar- mest i læk mikkege, man vuostai son matta oai- ves doarjalet* — de Dbotte gadnjalak su talmidi, Ja son celki: Jos mon lifeim fidnam dobbe, de mon legjim addet sudnji oaivvevulutam*.</p>
<p>Madagaskar. (Lasse 9ad nummari 1899).</p>
<p>Juokke nubbe jage boatta min girkko- gætte daihe bisma (mist læk dal golbma daggaraza Madagaskarest) ja doalla visitatsa, sazadedines</p>
<p>-sikke komfarmantain ja aibas sæmma lakkai go min bisma dabe min ædnamest.</p>
<p>skuvllamanain,</p>
<p>Dalle oagganek muttom baikin manga cuode skuvl- lamana ja davja moadde duhat olles olbmu, sikke bakenak ja kristalazak, nuft atte æi hædestge  buokak mate girkkoi takkat. Juokke jage buok missonærak, gudek gullek ovta bisma vuollai, lavijek toakkai boattet radda- -dallam varas dam birra, mi galgas juokke bai- kest boatte jage dakkujuvvut, moft barggo galgga -«doaimatuvvut, mak odda girkoid ja skuvlladaloid galgatek rakaduvvutj. n. v., obbanassi buok bir- Dagyar misson-</p>
<p>ra, mi missonbarggoi guoska.</p>
<p>papatoaggam gocnjuvvu konferentsen. 3uok, mi dam öoaggamest arvvaluvvu, saddijuvvu dasto min stuora missonsærvvai Stavanger gavpugi, ja de dam oudasteuozzok mærredek, mi 0a330 dakkujuvvut missonædnamest ja mii, mademielde go rudak ollek.</p>
<p>Mutto</p>
<p>: gaskarsullust læk min missonærak barggam.</p>
<p>æi dusseful siske-ædnamest Mada-</p>
<p>Dam jage 1874 algatuvvui missonbarggo maidai oarjegaddest dai goaves Sakalavai ga- skast. Mutto dobbe barggo læ aibas hiljet oud- danam, dainago olbmuk læk erinonmas gaggadak ja goavek, ja dainago dobbe rievvarak læk hæi- tekættai læmas birrajottemen ja dam lakkai het- tim missonbargo. Okti buok læk dal dobbe ga-</p>
<p>stasuvvum. bagjelas 700 bakena, ja skuvllamanai lokko læ bagjelas 1000.</p>
<p>Maidai dærvasmættom aibmo ja vælttemæt- tom varalas jækkefebar læ dam ragjai læmas stuora æstadussan. Dasa vela boatta, atte oar- jegaddest æi oro hædestge nuft ollo olbmuk æige nuft lakkalagai go siske-ædnamest ja nuorttagad- dest.</p>
<p>Maidai Taisaka-olbmui gaskast, gudek sullu nuorttagaddest læk orromen, ja "Tan o- siolbmui gaskast, gudek læk Taisaka-olbmui oarje- ja maddabælde orromen, ja Baraolb- mui gaskast, gudek læk siske-ædnamest orromen, mir. missonærak læk barggam dai manemus 9—10 jage Gada.</p>
<p>Almaken gavdnujuvvujek dal maidai dai albmu-</p>
<p>Mutto i læk ouddanam dabege jottelet.</p>
<p>gige gaskast manga euode kristalaza ja moadde du- hat skuvllamana.</p>
<p>Mutto vaiko baikin i læk oudda- nam nuft jottelet, de mi almaken gitededin Ib-</p>
<p>muttom</p>
<p>mela ferttip dovdastet, atte son æmbo, go mi læp duostam doaivvot, læ buristsivdnedam dam Madagaskar-misson ja dam bokte gajetam, atte illa mi gavdnap bargo, mi læ sudnji dokkalazab go dat barggo baken-albmugi audogassandakku- jume ala.</p>
<p>Mist læk dal dobbe ollo oskaldas ja doal- malas barggek, gudek dovddek sikke ædnama ja olbmuid, ja gudek cadarakkan mattek sin giela; mist læk dal dobbe auode girko Ja manga duhlat skuvllamana, mist læk dal dobbe moadde euode stuora Ja smavva særvvegodde, mist læk dal dobbe okti buok bagjelas 50,000 gastasuvvum krista- lazak ja vela æneb skuvllamanak.</p>
<p>Dasa vela mist læ Madagaskar-sullust okta - pappaskuvlla, gost kristalas doaimalas Gassa- skuvllaolbmak oapatuvvujek pappan saddat. Dam skuvlast læk dal arvo mielde 80 Gassa olgus- mannam pappan ædnamolbmuidæsek gaski.</p>
<p>Vela ain mist læ dobbe 2 oapatægjeskuvlå daihe seminarium, gost navcalas nuorra olbmuk oapatuvvujek skuvlla-olmajen saddat.</p>
<p>Dasa vela mist læba 2 manasida, sæmma- lagatak go dat Same-manasida, mi læ Navuonast,</p>
<p>gost manak 2—3ad jagesek rajest gidda 16ad</p>
</body></document>
