<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>5512</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ibmel sadne læ Jesusa gæidno. | Olbmuk, gudek æi dovda Ibmela ja rokkadusa, Je: Go Ibmel sadne 0a330 love bæssat mu jurddagi | imastallek dam diti, go su moras nuft farga nok- M sisa ja mu vaimo sisa, de dat soaitta dapatuv- | ka. Dat læ rokkadusa apek, mak læk dam nub-</p>
<p>vat nuft likkolazat, atte Jesus sæmma aige boatta. | bastusa dakkam. Algost riebma David vaiddet Eg Ibmel sadne læ Jesusa gæidno. Lækgo don'ra- | su hædes Ibmel ouddi, de son fakkistaga dovdda bi kadam dam gæino ? Vuoras kristalas læ okti cælk- | Ibmel vastadusa su vaimostes, ja de vaiddalus bi kam: Dobmo du bibbal alde læ ruosta du sie- | læ nokkam, ja maidnom ja gitos bagjana alme «di lost. Sanes siste Ibmel boatta obba su armoines | guvllui. ra ja obba su addaldagaines ja dævdda min vaimoid Ibmel sadne ja rokkadus læk Jesusa gæinok ål audogasvuodain. Diktet Kristusa sane orrot | ja su buorek gæinok, mai mielde son boatta; valljogasat jecaidædek gaskast, nuft atte di oapa- | mutto jos olmus i goassege dato rakadet daid M tepet ja muitotepet gutteg guimidædek buok vi- | gæinoid, de Ibmelest læ vela gæidno,. mi læ loseb rå sesvuoda siste salmaiguim ja gitoslavllagiguim | 0 dak, dat læ gillamusa gæidno. Mai- L ja vuoinalas værsaiguim lavlodedinædek liggoset dai damge gæino mielde læ Jesus vagjolam, son n din vaimoidædek siste Hærrai (Kol. 3,16)! Jos | oapai gulolasvuoda dast, maid son gillai. Ibmel nu mi galggap o0a330t Ibmela sane olles væke, de | satta bæssat min lusa gillamusa bokte, mutto i g berrip mi maidai rokkadallat, dam bodda go mi | alo, mi ferttip rakadet damge gæino. Gæta, mag- i tokkap. gar arbmo dat læ, atte juokke suddo manest</p>
<p>Dastgo rokkadus læ audogas | cuovvo makso; dam bæive go mi borrap suddo gæidno, man bokte Ibmel luoittad vuolas olb- | saddost, de mi galggap vissasi jabmet. Jos ol- mni vaibmoi. Ja dam gæino læ Jesus jes 63Je- I mus odne læ sievrra ja baha, jos son gielastalla tam migjidi. Davja son manai sierranes! M&amp;C- | ja bætta, jos son fille ja suolad ja dakka buok, t er tells ve le jageren dobbepjageduproge maid su suddolas hallo gocao, de mi diettep, atte t dusa siste Ibmeli. Buok dak olbmuk, gudek læk | dad Je apok ællam Ibmela lakka, læk rokkadallam vissalet. 500 galgga VISSASI Jabmet. Jabmem njakke Su | Damditi gozujuvvujek kristalazak davja ,rokka- EE nuftgo mæcespiri, ja mi diettep, go mut- C dalle olmuzen*. Ædnagi mielast orro, atte dat læ tom Jagek læk vassam, de suddolas læ jabmema 2 bilkkadusnamma, mutto duodai dat læ gudne- baldost. Ja i dussefal jabmem boade, mutto 20namma, dat læ olbmui gudne, jos si læk rokka- | 0lmus furrusa, de son 0a330 davja davda, mi darv- 4 dalle olbmuk. Davja ja manga lakai muitot Ibmel | van ællema æada; go son jukka, de su rumas ; migjidi dam birra ja goco: rokkadala. Sodna- | billeduvvu; jos son suolad, de giddagas boatta. beivid læk girkkobiellok tuogjamen obba mailme | Ja buok dak gillamusak ja vela jabmemge læ</p>
<p>mietta, ja dak curvvuk Ibmeli olbmui ondast, ja dak celkkek: Boade, boade Ibmel lusa, oud- dalgo duomo biello euogja. Ja go mi euovvop biello goctoma, de mi oaidnep girko toarna, mi euiggo alme guvllui ja cælkka: Ale vajaldatte su, gutte læ almest, rokkadala sudnji.* Jo go mi girko sisa mannap. de cuogja salbmalavllom git- temin, maidnomin ja rokkadallamin Ibmeli, ja dat næva gullujuvvu: ,Lavlo donge, lavlo njuorra- set, nuft atte don rokkadalak nuftgo buok [bmela manak*. * Rokkadus læ Jesusa gæidno. Gæta, du gonagas boatta au lusa logjen. Ollo olbmuk gad- dek, atte rokkadallam: læ dusse joavddelas hal- lam, mutto ollo duhat-olbmu duodastek, atte go olmus rokkadalla, de bajas ceggijuvvu raiddaras ædnam rajest alme ragjai, Ibmel engelak nigjek ja valddek 'rokkadusa olbmui boksami alde erit ja guddek dam Ibmel lusa, ja æl si vuorde gukka dobbe bagjen, mutto hoapost si buktek Ibmel vastaduså vuolas olbmu lusa. Illo dat læ, go mist læ daggar gæidno Ibmel lusa. Gæcealekop mi vagjolet dam mielde, ja mi o0a330p Ibmela vastadusa. Masa buok David salmak min bibbal siste læk rokkadusak. - Ja. ollo salmai siste læ</p>
<p>I[bmela arbmo. Dastgo jurdas, man baha dat lifei, jos suddolazak ælase alelassi, jos suollagak ja ol- musgoddek alelassi raådise. Mutto dal mi diettep, atte farga dat bæivve boatta, go si vissasi galg- gek jabmet. Damditi gillamus læ Ibmel stuora arbmo, atte suddo i galga raddit agalas aiggai. Gillamus læ Jesusa gæidno min lusa. Lækgo don rakadam dam gæino, daihe lækgo don dakkam moalkke gæino Jesusi ? Johan- nes gastasægje læi okti giddagasst suppijuvvum, ja su mielast oroi, atte dat læi vaahurskesmæt- tomvuotta, atte son, gutte læi læmas Ibmeli pro- fet, galgai loapatet ællemes giddagasast. Ja son riemai æppedet Ibmela harrai ja vaiddalet ja nimmuret. I songe diettam, atte gillamus læ Je- susa gældno, ja son vuolgati mattajegjides Jesus lusa ja cælketi: Lækgo don dat, gutte galgga boattet, daihe galggapgo mi vuorddet muttom æra? dJaJesus vastedi sudnji cielggaset : ,Guov-</p>
<p>gatæmek oidnek, skiermak vazzek, spittalazak- buttestuvvujek, jabmek bajaseuozzelek, ja vaiva--</p>
<p>sidi sardneduvvu evangelium*. Dat læi Gielgga</p>
<p>alggo nuft moraslas;:mutto:-löappa muft ilolas. .vastadus.  Cuovgatæmék ja: vaivasak bestujuvvu-</p>
<p>in</p>
<p>Ja</p>
<p>Jos don nuftgo mon læk dam oaidnam, de</p>
<p>«duge mielast orusi nuftgo mu, atte daggar mark-</p>
<p>kanak, gost vidne læ oa33omest, læ garrodus, ja donge obba vaimostad njuorraniftik dai Sami vuostai, gudek læk vidnebærgalagast bostatuvvum. Vare Samek hæitase dam lakai dakkamest jecal- dæsek bilkkadussan buok olbmuidi! Vare farga oainase, at jugisvuotta i læk dussefal suddo Ibmel vuostai, mutto maidai daggar dappe, man bokte olmus duolvvad jetas ja dakka jetas spine laka- saz2an, Ja vare dak, gudek albmoset daihe aikku- sist vine vuvddek, oainase, man hirbmadet si suddodek sikke Ibmel ja olbmui vuostai!</p>
<p>Manne cabmak?</p>
<p>De læi cabba dalvvebæivve duoddarest. Moai læiime dædnoraige vuogjemen; dalkke ja sivvo læi buorre, luodda læi govddag ja garas, vuoja- nak læiga vissalak ja savrek ; mon ferttijim jesald- sesam jurdaset: Bagjeolmus læ manga dafhost likkolas olmus. De guokte nuorra bagjeolbma bodiga monno oudald vuogjemen. Soai vujiga, dego liftiga jallas olbmuk, ja de oidnujuvvui dal- lanaga bergin, atte soai læiga juo gukkes matke sæmma hirbmadet vuogjam. Vuojanak læiga juo masa jamas vaibbaduvvum; oppeti oppeti dak vællaneiga, oppeti oppeti dai isedak daid naggiga fast bajaslikkat ja viddasæbbuidi ruottat. Soai lavte aniga, dam made 20 vejiga, cabmigaja hu- Skoiga, tuorvoiga ja garrodeiga, Gievtadeiga ja cuoggoiga. Hærgek doargesteiga vaibasvuoda ja balo diti; mutto fastain ja fastain dak ferttiga bajas ja viddasæbbuidi, dassati go fastain ga- caiga. Nuft dak nuorra olbmak mæddel vujiga alma dærvatkættai ja alma hæppankættai.</p>
<p>Sæmma *kked gavdnujuvvui veha vuola- bælde hærgge, ja dam baldast nuorra olmai læi muottag siste vællamen; hærgge læi Jabmam, dat nuorra olmai læi nokkam. Vissaset don doaivok, atte hærgge læi vaibasvuoda diti jJabmam, jamas luddijuvvum. Nuft davja sadda; mutto nuft i læm daina hergin; dat læi isedestes nibin god- dujuvvum; go dat manemusta i nagadam sat æmbo, de dat nuorra olmai læi nibes valddam ja cabmam ja cuoppam ja tuollam, gidda dassaæi go manemus hæggavuoigna læi taskam. Obba rub- mas mietta njunerajest gidda biettam ragjai legje varas nibbehavek.</p>
<p>Manne dat nuorra olmai læi nuft jottelet vuogjam, manne son læi hærges varai vuollai huskom ja manemusta nuft hirbmad goaves lakai goddam. Son dagai dam suottas diti, Soai læiga gilvotallamen, dak guovtes. Mutto manne son billedi su buoremus vuojanes? Igo arvvedam, atte dat lifei stuora tappan sudnji? Dam ala i jurda- sam ouddalgo boatte bælve, go fast goccai.</p>
<p>i</p>
<p>Dalle son arvvedi i dussefal dam, atte su usteb, su vissales ja buorre vuojan, læi jabmam, sust goddujuvvum, mutto vela damge, atte dat, gutte jetas garremidi Jukka, son 1 avkot jesjecas. Ja dalle son arvvedi, atte olmus matta suddodet mai- dai gielates hærge vuostai !</p>
<p>Si0o323u bibbala.</p>
<p>Muttom olmai, gutte vuvdi bibbalid bibal- særve oudast, bodi okti muttom vaivas olbmui vissui ja jærai: Oastebetetzo di bibbala: dat maksa dusse 2 kruvna.* Dobbe legje sikke agja ja acce ja bardne, logejakkasas gandda. Agja logai, atte sist i læm varre; atest læi stuora hali- dus oastet, mutto sust læi dusse okta kruvna. De gandda dajai: ,Acatam, oaste dam; must læ daggar hallo lokkat; don galsak 0a330t must dam kruvna, maid mon o033um, dallego mon legjim bivddobargost*. Ja bibal ostujuvvui, ja gandda</p>
<p>saddai illoi. — Man bokte galgga nuorra olmus varjalet su balsgas buttesen? Gævatam bokte</p>
<p>jetas du sane mielde (Salm. 119,9).</p>
<p>Min arbbe-ællo sadne læ, ja dat min nallai gullus.</p>
<p>O, Hærratam, jes guttege du sane alo dollus!</p>
<p>Dat hædest ravasta</p>
<p>du arbmo-agjaga,</p>
<p>dat gæssa ællemi ;</p>
<p>0, vare bisusi</p>
<p>min lutte sogast sokki!</p>
<p>Dat stuora lagjimbarggo.</p>
<p>Missonpappa Chalmers muittal girkoviha. tæme birra New-Guinea ædnamest. Dak jorg- galuvvum kristalazak legje jeta maksam dam gir- ko, ja dat mavsi 4500 kruvna. Si dakke dam- diti illohæjaid, mak biste 10 bæive, ja 1000 olb- mu 033u borramusa. Maidai damge makse dak kristalazak. Ja dak sæmma olbmuk legje mut- tom jagi ouddal læmas — olmusborrek.</p>
<p>Jesusa gæinok.</p>
<p>yRakadeket Hærra gæino ja dakket su balgga njuolggaden !* Dat læ Johannes gastasægje sadne. Rakadeket dJesusa gæinoid jetaidædek lusa! Jesus læ famolas, mutto i songe sate bæ- stet min, jos æp mi rakad gæino sudnji. Son euo230 uvsa oudast ja goalkot; mutto mi ferttip jeza ravastet uvsa. Son datto mielastes bæstet juokke olbmu, suddolaza ja tuollara, mutto mi ferttip dakkat balgga njuolggaden sudnji. Davja, davjæ læp mi dakkam moaikke gæino Jesusi.</p>
<p>Mak læk Jesusa gæinok ?</p>
<p>USA, jegje, dainago gillamus læi cuvkkim sin vaimo.</p>
<p>10k- Maidai Johannes jes bestujuvvui, dallego gidda-</p>
<p>NE vas læi ceuvkkim su vaimo. Ja Jesus muittal Ar buokaidi: Go don læk giddagasast, de mon alus boadam du lusa, jogo dat læ33a vaivasvuoda gid- iime -dagas daihe buocalvasa giddagas daihe æra mor- rasa giddagas, dastgo gillamus læ mu gæidno. nok Jesus datto bæstet buokaid erit dam bahast, å mutto i songe væje dam, jos mi jeta goktap buok DE gæinold, mal mielde Jesus satta bæssat min lusa. Vai- Damditi rakadekop mi juokke aige Ibmela gæi- son noid, sane, rokkadusa ja gillamusa. Rakadekop mel mi Hærra gæinoid, ja dakkop mi su balgga njuolg- to i gaden ! nag- ae EE Im monsate addet maidege. :ddo med Muttom su sarnestes, maid Spurgeon mut- uåE tomin doalai Skotlandast, muittali son dam muit- atte ta lusa : å SU Muttom bæive boåi muttom olmai su addal- mut- daktoaggemgirjines sisa muttom gavppeolbma lusa 'ema adnom diti addaldaga missoni (bakenid jorgga- 9 80 læme barggoi). Gavppeolmai vastedi: ,Im mon larv- -sate addet maidege; mor oa30m uuft ollo dag- ig garlagas anotusaid*. Dam sæmma bæive ækked, aura. go son læi cokkamen sidast, mannelgo su akka så Ja manak legje nokkam, sirdi son su stuolos dam Frå rabastuvvum omman-uvsa ouddi, ja go dolla læi ttep, ommanest burist buollemen, celki son hiljatet jes- valg: aldsesis naft: Mon biettadim dam olbmast mu -Uora addaldakkam. I dat læm vuostas gærde, go nuft ogal. læm dakkam. Mon læm ouddal juo æmbo gerdid min bælostam jetam daina, atte mon oa3om ila ollo laihe -anotusaid. Læ galle læmas dat aigge, go mon )han- Jæm addam æmbo go dal. Dat boatta dast, atte VUm, -mon læm rakadam aldsesam dam odda vieso; min mæt- boares viesso lifei galle vissaset læmas ollaset pro buorre; mutto mu akka arvvali, atte migjidi gal- | oe -gasi læt stuorab orromviesso. Mi sirdimek dal Å - dam oåda vissui, ferttimek fuollat æmbo oåda Jesus viessobierggasid ja oa3oimek odda ja stuorab guos- aAlgga -sejoavko. Mu nieidak adnek æmbo sikke hærv- tttom van ja bivtasen, mu barnek golatek æmbo go oud- Juov- dal, mu maksamusak læk lassanam, ja mon balam, lazak atte mon damditi dal boadam addet ucceb go raiva-- vuddal Ibmel rika ase harrai.* elgga Dal oroi su mielast, dego nakkarak lifee</p>
<p>1VVU-- boattam sudnji; jogo dat læi nuft daihe i, im</p>
<p>galle sate dam cælkket; mutto go son læi dam lakai cokkamen, bodi muttom amas olmai stop- pol, gæst læi imaslazat lades ja majestætalas habme. Son loaidasti gavppeolbma lusa, geiggi sudnji girje Ja celki: ,Mon læm boattam adnot dust addaldaga missoni.* Son celki dam sane usteblas suobmanin, ja gavppeolmai vastedi illa lakai: ,Don saddak duodai adnet mu sivatæb- men; munpji læk hui ollo anotusak.*</p>
<p>Dat amas olmai læi sagga moraslas hamest. [ lJæm moarre-habme su muodost, mutto dade æmbo bavæas-habme. Son ouddanvaldi nubbe æra girje ja celki: ,Don ik aigo addet maidege bakenmissoni? Daidak don dalle addet juoida rika jeæas olbmui missoni (jorggalæme barggoi)? Ollo læk bakenak maidai dabe min jetaidæmek olbmui gaskast.* Gavppeolmai vastedi: , lm mon sate dakkat dam; ja de vela gaddam mon, atte min ædnama æppeosko birra sardnujuvvu æmbo, g0 obbanassige orro læmen darbaslas.* y Noa bai dasto*%, celki dat amas olmai, gutte dal oroi læmen vela moraslazab go ouddal. ,,Mist læ bibalsærvve; aigokgo don addet addal- daga dasa ?* Gavppeolmai saddai ædde milli ja vastedi buoset: ,Im duodaige adde mon jettam dam lakai viggatuvvut addaldagaid addet; im mon sate maidege addet.*</p>
<p>Dat amas olmai oroi læmen ain vela moras- lazab go ouddal. Mutto fakkistaga oroi son, dego lifei nubbastuvvam, ja oroi læmen dego olbmu bardne cuoz3omen gavppeolbma oudast. Ja son celki sudnji: , Vitta jage dastouddal væliai du ucca manas jabmembuoccen. Don mannik du gammarasad. Du vaibmo læi morrasest sojatuv- vum, ja don rokkadallik, vai du manna, gæn du vaibmo rakisti, galgasi ain ællet. Gi læi dat, gutte fastain addi du rakis uccakaz2i dærvasvuoda ja addi du manad ællet ?* Gavppeolmai ciegal su muodoides giedaidesguim.</p>
<p>yLoge jage dastouddal*, sarnoi ain dat sæm- ma lades, lidna jiedna, ,vællajik don jes jabmem- buoccen. Du vieso dilalasvuotta læi dalle hægjo, ja jos don dalle lifeik jabmam, de i du akkai ige manaidi livæe dust baccam mikkege. Don jorg- galik du muodoidad sæine guvllui ja rokkadallik, vai don o3usik ællet juobe damge made aige vela, atte don satasik guoddet du manaidasad juoida. Gi gulai dalle du bavæasetuorvvoma ja divti du</p>
<p>N å</p>
<p>maccat ruoktot ællemi?* Gavppeolmai saddai vela æmbo go ouddal gukkes jurddagidi.</p>
<p>Vitta nubbe lokkai jage dastouddal orruk</p>
<p>fastain</p>
<p>don æibbidad alde muttom ucca gammarazast dego suddolas cuovkas cuvkkijuvvum vaimoin, ja dat lossa suddo-noadde oroi lossa dæddoin du oame- Don luibmik du baktasad</p>
<p>Gi dat læi, , Mon eritsik-</p>
<p>dovdo ja du sielo alde. vuolde, go don curvvuk must armo. gutte dalle bodi du lusa ja celki: kom du bagjelduolbmamid dego balva ja du sud- doid dego mierka,* ja dasto vela rabasti su vai- mos bassat du buttesen buok du vælgest ?*</p>
<p>I æra vastadus gullum go dussefal bavzas- Mutto jiedna sarnoi vela ain:</p>
<p>tierrom. ss JOS</p>
<p>don goassege ik aigo sat adnot must maidege, de |!</p>
<p>SAYS) im monge sat goassege algo maidege dust adnot. Ik ollo anotusaiguim,</p>
<p>don sat æmbo galga muina vaivvasuvvut mu daina jurddagin celkkujuv- vum, atte donge ik sat æmbo aigo muo vaivvedet du rokkusidadguim.*</p>
<p>Gavppeolmai gatai su muodoides ala dam amas olbma ouddi. ,Mu Hærram ja mu Ibme- lam*, cuorvoi son; ,adde munji andagassi ja valde buok, mi must læ, ja mi munji gulla!* Ja gæra, dat læi niekko — ja goitge i læm niekko, dastgo son riemai dam bæive rajest ællegoattet nubbe æra ællema.</p>
<p>Darolas bibalsærvve.</p>
<p>| Darolas bibalsærvve læ dal 82 jage boares, ja almaken mon diedam, atte ollo Samek æi die- dege, atte daggar særvve gavdnujuvvu min æd- namest.</p>
<p>Namma jes muittal dudnji, mi bargoid dag- gar bibalsærvest læ. Dat bargga dam ala, vai Ibmel sadne, nuftgo gilvvagak giedde mietta, bid- gijuvvuse obba ædnam mietta.</p>
<p>I læk ollasi 200 jage, dam rajest go dat vuostas bibal-</p>
<p>Dat barggo i læk mendo boares. særvve vuoddoduvvui. Dal daggar særvek gavd-</p>
<p>nujek masa buok ædnamin, gost Lutherusa euovgas læ 0230m baittet.</p>
<p>Mailme stuoramus bibalsærvve læ Britalas (daihe Engelas) bibalsærvve, mi vuoddoduvvui</p>
<p>1804, ja mi dal læ bidgim obba mailme mietta</p>
<p>bagjelas 150 million basse callagid. Vela minge ædnamest dat særvve læ barggam stuora burist- Ænas oasse dain basse öallagin,</p>
<p>sivdnadussan.</p>
<p>mak ; læk Daro-ædnamest, guddek dam mærka : ritalas bibalsærvve.</p>
<p>——  Darolas bibalsærvve vuoddoduvvui 1816 ja læ dam aige rajest. bidgim dai duhat dalo mielde masa 760.000 bibbala, odda testamenta ja æra basse æallagid. Dimag bidgijuvvujegje bagjelas 47000 æallagak. Dast don arvvedak, man stuora Jos dat</p>
<p>i livæ, de basse callagak æi livæe suige nuft hal-</p>
<p>gittosa mi læp dam særvvai velgolazak.</p>
<p>bek go dak læk, æige o3use lakkage nuft ædna- gak daid addaldakkan. Mutto moft bibalsærvve 0a330 rudaid dam</p>
<p>su stuora ja divras barggosis. Dat læ obba Daro-</p>
<p>ædnam særvvegodde, mi adda rudaid. Dam stuo-</p>
<p>ra særve vuolde læk ueceb særvek Kristiania,</p>
<p>Kristiansand, Birgen, Hamar, "roandem ja</p>
<p>Tromsa stivtain, ja dai vuolde fast ucca særva-</p>
<p>ak masa juokke suokkanest obba Norga ædna- mest. Juokke latto daggar ucca særvatest mak-</p>
<p>så juokke jage su jagemavsos, 50 daihe 80 evre daihe æmbo; dasa vela 02330 buokbasibæive oaf- farussujuvvut altar alde bibalsærvvai. Buok dain ueca jogatin sadda manemusta dat stuora golle- jokka, mi biåge Ibmel sane golle obba ædnama mietta.</p>
<p>Dabe Same-ædnamest æi læk dade bahabut ollo daggar ueca bibalsærvaeak. Ja almaken juokke særvvegodde, lekus Daro- vai Same-særvvegodde, berrisi oasalaz3an saddat dam buristsivdneduvvum Dam barggoi rudak æi læk goassege</p>
<p>barggoi. dusse diti addujuvvum ; dastgo dat, mi addujuvvu, boatta fastain ruoktot bibbali ja odæa testamentai hame vuolde. Ollo særvvegoddin dal juokke kom- farmanta 0a330 nuvta odda testamenta ja juokke bibbala. dJurdas, jos nuft</p>
<p>naitusbarra nuvta</p>
<p>Felt</p>
<p>matasi saddat vela duge særvvegoddest! Maggar</p>
<p>illon ja buristsivdnadussan ! Ja dat matasi farga nuft saddat, jos digis særvaseidek dam bibalsærve</p>
<p>barggol !</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke- manosi.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-vlesost.</p>
<p>*Qudeb jage juo mitteduvvui dat gaska, ja dam gæse legje vela 2 inseniøra 10 olbmain vela darkke- læbbut mittedæmen ja rekinastemen, maid dat bal- ges saddasi makset. Gal dat oktan saldiguim 'Badda makset 3—400 duhat kruvna. Dam guovte stuoremus jokki, Lævnja-ja Ravdosjokki (Staburnes- elv), fertte dakkut ruovddesaldde; dak saddaba</p>
<p>diedostge makset arvvad loge duhat kruvna goab- bage. Lævnja ja Sarvesvuona gaska læ 83 mila.</p>
<p>Gal dam alggal dabe Lævnjast lækge dam made hæstak. atte kruvnamadi gal saddasi adnu- juvvut, go dat fal saddasi garvesen; dusse Lævnja skuvlla-rotastge læk, go buok sikle nuorra ja olles- saddog hæstak lokkujek, okti buok 64 hæsta. "Galle skuvllarodast Finmarkost daihe vela -oarjebuinge lezek dam made hæstak ?</p>
<p>Skuvvanvarre læ 3 mila Lævnjajoga njal- mest bajas kilometara bajabælde Lævnjagirko. Dobbe læk Lævnja bajemus dalok. Dokk dam jage kruvna rakadattam odda- :Sist stuora garddema matkalazai varas ja stalja 10 hesti; dak vistek maksek lakka 2000 kruvna.</p>
<p>Skuvvanvarre læ okta Finmarko cabbasæ- mus baikin. Stuora guollejavrek læbbajek buok vari ja dievai gaskast, ja æabba bæcce- ja soakke- vuovdek lodnjajek birra buok.</p>
<p>Garras læk læmas coaskemak dai manemus 'vakkoid, 20-80 grada buolas juokke bæive; buok galbmo, mi læs vehasge lavtas.</p>
<p>dalheve 25</p>
<p>Gumpe</p>
<p>læ alelassi læmas ja læ ain dalge bagjeolbmui bahamus vasalas. Mutto atte dat maidai ocatalla «dalolazai ælo, dam læp mi dam jage oaidnam Goakgiedde gieldast. 4 stuora vuovsa legje guot- tomen duoddarest. 2—38 stuora gumpe agje daid -tacce-jærgai, gosa vuovsak darvvanegje ja de sadde gumpi halddo!. Dusse okta bæsai luovos Ja bodi olbmui lusa. Muttom bæive dastmannel gaikodegje dak sæmma gumpek 5 æra siveta, nuft atte dak dam vakko billedegje 600 kruvna oudast -dusse min baikest.</p>
<p>Bagjeolbmuk ja mærragadde-olbmuk berrise damditi dakkat litto dam vasalaza vuostai, nuft atte juokkehas, gæst læ varre, oastasi bisso ja -oapatifei barnides burist batet, nuft atte gumpe i goassege o2use rafhe.</p>
<p>Mi mattep galle doaivvot, atte Finmarko 'nuorra soatte-olbmak saddek buorren bivddo-ol- majen. Si oppek galle bisso adnet ja doabmeren 'saddat.</p>
<p>l- I</p>
<p>Bossogoppe markkan mannel.</p>
<p>te</p>
<p>GOudeb jage mon legjim Guovddagæinost jot- temen. Baikest baikkai mon vugjim, bagjesidast 'bagjesidi. Mutto go mon legjim moadde bæive</p>
<p>nuft jottam, de mon maceim ruoktot fast pappa- garddemi. Dastgo nuftgo dille dalle læi, i læm manenge avkken sardne-olmajen jottet. Dat læi masa vægjemættom gavdnat olbmuid, gudek legje oaivest æilggosak; masa buokak legje garremin. Im mon sattam mu jettam satolaza alage dorva- stet. Nuft farga go mon calmeravkkalæme bod- doi nubbe guvllui jorgetim, de songe dallanaga garremidi saddai. Dam vidneboattal, mi sust eik- kusist læi læmas ocastes, mon legjim juo Vvuo- stas bæive sust eritvalddam; muttoi datge væke- tam: almaken son garremidi saddai. Su ustebak mu sælgebælde su guossotegje. De læi hirbmad- las garremdille obba duoddar mietta.</p>
<p>Mast dat bodi? Dat bodi buokrakkan Bossogoppe markkanest. Mon bottim Guovdda- geidnoi jur aito markanaige; dat læi asse. Ja jos mon liféim sæmma aige Garasjokki boattam, de mon lifeim dobbege sæmma dile gavdnam. Dat Bossogoppe markan — ja i dussefal dat, mutto maidai buok æra markkanak læk manga dafbost garrodussan Samidi. I læk diettelassi gavppe, mi dakka daid varrodussan; dat læ buollevidne. Qaivest cielgosen Samek Bossogoppai vulggek. Sivvot ja fuolalazat si vuolas guvllui vugjek. Nubbe raiddo cuovvonubbe manest, buok gerre- sak læk dievva duoddargalvoin: biergost, duljin, gabmagin j. n. v.  Duodai æabba —=oainatus! Moadde bæive gætest dak sæmma olbmuk ja ral- dok ruoktot bottek. Dalge gerresak læk dievva; jafoid, gafid, sokkar, rivnid, duppak, saltid, gu- lid j. n. v., buok, maid si darbasek, si læk oastam. Mutto dade bahabut, vela ovta dingage, maid si æi sulge darbasivæe, si læk divras haddai oastam : buollevine — ja dat vidne læ dakkam sin aibas æra olmuten. Nuft gukka go markan bisti, si læk mannam garremdilest garremdillai. Go ruoktotmatke boatta, de æska dat stuora gar- remdille boatta. Dalle buokak galggek sikke guossotet ja guossotuvvut; dalla ollo hæitekættai jukkek, zidda dassatigo ankar guorrana. Ja dat garremdille læ moraslas dille; jos don nuftgo mon læk oaidnam daggar markangusid markkanest boattemen, ja jos don nuftgo mon ækkedbællai læk boattam duoddarstoppoi, mi læ aibas dievva daggar gusin, de don læk vissaset 0230m dam dovddat. Gokkadedin, vælladedin, cuozodedin si jukkek, dam made go vegjek; haladedin, cuorvo- dedin, riddaledin, bælkededin, doarodedin, garro- dedin ja juoigadedin si buokak slabmek ja stok- kek, dam made go vegjek, dassati go rumas famo- tuvva ja jiedna i sat gullu sidvasvuoda diti. Iådedbællai don gavnak buokaid lossis nakkarin, juokke baikest ja juokkelagas rumasdilest, vælla- dedin nubbe nubbe bagjel, ædnagid sin jetaidæ- sek vuovsanasai alde, stovost ja olzgon, gerresest, rægast ja muottagest.</p>
<p>bakenmisson. Maidai Judalazai:jorggalume ala barggujuvvu. Dat barggo goteujuvvu Judalas missonan. Dasa vela læ stuora missonbarggo mær- ramanni daihe skippa-olbmui gaskast- Dat misson goccujuvvu mærraolmai-missonan. Buok dak missonak goææujek, dainago dak saddek min rika raji olgobælde, olgoldas missonan.</p>
<p>Mutto, nuftgo don diedtak, ellek vela min etaidæmek ædnamestge duhatak lappum barnin a nieidain, gudek læk fastain vajaldattam dam Ibmela, gæn nammi si læk gastasuvvum. Vela singe jorggalume oudast [bmel særvvegodde fertte morrasa adnet. goæujuvvu siske-</p>
<p>j</p>
<p>Dat missonbarggo</p>
<p>siskaldas missonan daihe ovtain sanin missonan.</p>
<p>Dat mangalagas missonbarggo læ darbaslas; dat læ</p>
<p>inal-Iya JHVYNANU</p>
<p>kristalas olbmu gvædnegasvuotta dakkat, maid son vægja, dam oudedam ja væke- tam varas, nuft duodai 20 Kristus obba su æd- namlas særvvegoddasis læ sardnom daid sanid: Vulgget ja dakket buok olbmuid mattajægjen, gastasedinædek sin ja oapatedinædek sin doallat buok dam, maid mon læm digjidi gottom, — ja dasa vela: Rakist du lagamuzad nuftgo jesjetad.</p>
<p>Mutto Samek æi læk dam ragjai læmas oasalazak dam rakisvuoda barggoi, nuftgo si ber- rise, ja mi doaivvop, atte i læk rakismættom- vuotta, mi læ assen dasa, mutto aivestassi dat,</p>
<p>atte si dam ragjai æi læk diettam nuft ollo dam</p>
<p>birra.  Damditi ,Sami usteb* muttomin aiggo muittalet vehas dam moaddelagas missonbargo birra. Dastgzoæp mi læk æppadusast dam birra,</p>
<p>atte diedo mielde maidai rakisvuotta ja oasalas-</p>
<p>vuotta barggoi boatta.</p>
<p>Girkkobiello.</p>
<p>Muttomin dolus aigin girkkobiello galgai rakaduvvut, ja ollo rigges olbmuk adde dasa stuora addaldagaid. De maidai gæflies læska bodi ja algoi ucca silbbarudaæa addet; mutto i son 0330m; bisma mielast oroi, atte daggar ucca silb- barudas læi bære Mutto go biello læi rakaduvvum, de dat i tuogjam; dat læi aibas cuojatæbme, ja i oktage sattam arvvedet, mi læ23a dasa assen. Ikko bismast læi imaslas niekko: su mielast oroi, atte Ibmel bodi su lusa ja celki: Aigokgo diettet, manne girkkobiello cuojatæbme læ? Damditi go don hilsguk dom læska ucca silbbarudata. De biello solggijuvvui ja rakaduv- vui fast nubbe gærde, ja dalle. maidai læska ueca</p>
<p>uecan.</p>
<p>silbbarudas leikkujuvvui dam sisa.:; De æska biello- euojai ja sikke cuogjalet ja cabbat.</p>
<p>Nuft muittaluyvu. Bija du mielad vuollai dam stuora duottavuoda : Dat ucca addaldagas, mi rakisvuodain addujuvvu, læ Ibmel calmi oudast sagga buoreb go dat stuora addaldak, mi galbma daihe loikka vaimoin addujuvvu. Jos rakisvuotta i læk, de dusse diti læ særvvegvudde barggo; Jos rakisvuotta læ, de I bmel buristsivdnadus dam uovvo- nuftgo suoivan gova.</p>
<p>November-ridåo 1898.</p>
<p>20ad november mannam jage mist læi dat garrasæmus riddo, mi 1882 rajest læ læmas Same- ædnamest. Vissaset juokke gieldda dabe davve- gnovloin læ o0730m dovddat dam vægalas famo. 3odø gavpug rajest gidda Caccesullu ragjai gul- lujuvvu dam vahaga birra, maid dat læ dakkam. Skipak læk cokkom, dampak læk gaddai rievd- dam, vadnasak, sikke stuorrak ja smavvak;, læk cacin devddujuvvum, gobmanam ja cuovkkanam, bruggok læk dussaduvvnm, viesok, aitek ja ladok læk sirddujuvvum daihe vuolas njeiddujuvvum, aidek læk vuolas bossujuvvum, suoidnestavrak læk njeiddujuvvum ja suoinek biega mielde man- nam, guolle-jællek læk vuolas gattam ja guolek biedganam mietta buok, ollo bivddo-bierggasak, maid bivddek æi bæssam bajasgæsset, ouddalgo- riddo bodi, læk ravnjest ja aacest valddujuvvum. Mutto buok bahamus læ almaken, atte nuft ollo-</p>
<p>olbmuk læk favllai hævvanam. Æp mi diede visut, galle hæga lezzek dussam; mutto dat.</p>
<p>læ visses, atte dom riddobæive bacce ollo læskak Sameædnami.</p>
<p>Lævnjajogast (Porsangast) 7%,,&gt; 1898.</p>
<p>Luossabivddem-vuoiggadvuotta Lævnjajogast læ dam guovte jakkai 1898—99 laigotuvvum En- gelas olbmaidi. Dam jage legje golmas bivdde- men. Dak godde bagjel 100 stuora luosa — diedostge dusse vuoggain. Luosak legje dam: gæse stuorrak. Dak dedde tadag 10 kilo baikid. Stuoremus luossa deddi alggo vidad lokkai Fnge- las budde (20 kilo baikid). Boatte jage dak bot- tek njæljes. Dam vuorrasa namma, gutte læ iseden, læ Robert Edis. Dak læk hui sivvojes. olbmak; dai sattolazak ja cuoibmok rabmojek sin</p>
<p>hui sagga. Dak assek Londonest. Jokkalaigost. si maksek 2000 kruvna ;jakkai. Okti barggo-</p>
<p>olbmai balkaiguim læk si dam gæse guoddam Levdnji 3500 kruvna arvo rudaid.</p>
<p>Dat læ arvvalusast rakadet: kruvna-madi Lævnja ja Sarvesvuona gaska (Lakselv—Kolvik).</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>April manost 1899.</p>
<p>' las jakkodak.</p>
<p>Jesusa nammi!</p>
<p>Mi bæivas læ buok ædnamlas heggi, dat Nuftgo bæivas cuovegases ja lieggasvuodas bokte sivdned ja ba- jasdoalla buok ædnamlas hæga, nuft Jesusge euveoe ja liegsad ja ællendakka olbmu vaimo. JOS bissot ædnam alde; jos Jesus i livæe, de buok olb-</p>
<p>Jesus læ olbmu vuoinalas ællemi.</p>
<p>bæivas i livæe, de i mikkese matase hægast</p>
<p>muk jamase dam agalas jabmema.</p>
<p>Ja mi sævdnjadas læ buok ædnamlas heggi, dat suddo læ olbmu sillui. Nuftzo sævdnjadas hæga jamet, nuft suddo sielo jamet. Nuftgo matto suorge vahagatta ja mieskad, nuft suddo olbmu vahagatta ja billed. Dat suddo matto læ ællemen ja barggamen min buokai vaimost.</p>
<p>Damditi Ibmeli lekus gitos, go Jesus læ boattam goddet dam suddo mado ja bossot odda ællema, Ibmel agalas ællema min jabmam vai- moi sisa. Dallego Jesus ruosa alde jami min suddoi oudast, dalle son goddi suddo mado, dalle son bosoi oåda ællema obba olmussokkagodde sisa, dalle son besti obba olmussokkagodde. Go Jesus bæssa du vaimo sisa, de son du mado godda, de son du ællendakka, de son du bæsta.</p>
<p>Dat sadne Jesus maksa: Bæste, ja buokak mi darbasep daggar bæste. Æp mi darbas obba maidege dam made go bæste. Damditi Jesusa nam- ma læ dat divrrasæmus namma, maid mi krista- lazak dovddap. Jesusa nama mielde boatta buok, mi læ buorre, boatta buok duotta buristsivdnadus min lusa; dam sæmma Jesusa nama bokte buok, mi læ baha, buok garrodus dollujuvvu gukker min lutte erit.</p>
<p>Damditi mi kristalazak alo sikke algatep ja loapatep sikke bæive, jage ja buok bargo, mi mist læz3a, dam Jesusa nammi. Dastgo dam bokte buok Ibmelest buristsivdneduvvu.</p>
<p>Damditi migis dal bigjap dam buristsivd- nadusmærka: Jesusa nammi buok oude- mussi sidost, dego bagjelæalan avisa bagjeli, dam lakai Ibmelest rokkadaladedin, vai dat juokke dafhost buristsivdnadussan saddasi.</p>
<p>75 EKNE EE</p>
<p>ySJami usteb*.</p>
<p>Samin æi læk ollo girjek sin jetaidæsek gilli, ærreb skuvlagirji dussefal bibal, odæa testa- menta, poastal ja sa!bmagirje. Duotta læ: krista- las olbmui dak girjek læk dak vægjelæmus girjek obba mailmest; go sust dak læk, de son i dar-</p>
<p>Mutto almaken satta manga dafhost læt sikke havske ja avkalas diettet veha æmbo gQ dam, mi bibbalest ja poastalest cuo330, sikke:- vuoinalas ja mailmalas asi harrai. Buok olbmuk, vela Samekge, læk dittui goikkamen. Mutto Samin i læk dam ragjai læmas dilalasvuotta duttadet dam diedogoiko, nuftgo datuse. Damditi, duttadam varas Sami diedogoiko, mi dal Ibmel nammi læp arvvalam avisa prentedattet sin jecai-- dæsek gilli.</p>
<p>Go di gullabetet, atte dat prenteduvvn Sa- memisson golatusa ala, de di dallanaga arvve- depet, atte dat i sadda mailmalas avisan, mi læ dievva mailmalas muittalusain ja odda sagain. Æp mi ale suottas diti, mutto nannim varas din osko ja oudedam varas din audogassandakkujume, dakkam varas din rakisvuoda buollen, din doaivo. likkamættosen, din ællemgærde saddolazzan vuoina buoredagoidi, din vaimo galjebun ja din diedo- stuorebun, muitotam varas din din kristalas gæd- negasvuodai birra, dakkam varas dinge oasa- lazzan dam stuora oktasas barggoi Ibmel rika ou- dast, mi buok særvvegoddin obba mailme mietta læ, ja oktiovtastattem varas sikke Dacaid ja Sa- mid oktan stuora særvvegodden oktasas oskoin, oktasas rakisvuodain ja oktasas bargoin — dam varas mi prentedattep ,Sami usteb*. 4</p>
<p>Qanekis sarnek ja kristalas muittalusak, girko mangalagas missonbarggo, barggo bucei ja hædalazai oudast, barggo nuorra olbmai ou- dast, amasek nuorra vækka gætæalusaidi jorralet,. barggo jugisvuoda ja nubskevuoda vuostai, barggo skuvla ja manabagadusa oudast, obbanassi buok, mi min oaivvel mielde matta avkotet din sielo ja oudedet din aiggasas buoredile, sadda ,Sami usteb* öada bigjujuvvut din miela vuollai.</p>
<p>De læ min doaivvo ja rokkus, val buok</p>
<p>bas æmbo.</p>
<p>Sameædnam papak ja skuvlla-olbmak obba famo- stæsek, sikke alededin ja sarnodedin, boadase migjidi vækken dam barggoi. Havske lifei, jos vela Samekge æalase migjidi dam birra, mi læ sin miela vuolde.</p>
<p>Sami usteb* sadda ovta gærde manost prenteduvvut ja maksa jagest, poasta mielde sad- dijuvvum, 80 evre. Dat satta dinggujuvvut juok-</p>
<p>ke poastabaikest. Vare dal buok Samek dam dingguse ! Mi læp go%om avisa ,,Sami usteben*. Vare</p>
<p>dat saddasi rakis usteben buok Samedaloidi!</p>
<p>OQååa salbmagirje.</p>
<p>Masa buok olbmuk likoiek lavilomi, ja sin mielast orro, atte sist vaillo buorre addaldak, jos si æi mate. jeæa lavllot — nuft maidai dinge, Sa- mi, gaskast. Mutto dat, gutte lavllot aiggo, dar- bas lavllagid; ja dam dafhost læ din gaskast læmas bætte. Duottavuodast dist dam ragjai læ læmas dussefal okta buorre lavlagirje, ja dat læ salbmavirje. I læk damditi imastallamest, atte di rakistepet din salbmagirjadek, ja atte di dain mane- mus jagin, 20 dat din lavlagirje i læk læmas 0a3- 2omest, nuft davja lepet jærram: Igo dal farga odda salbmagirje boade? Ja alo mi læp ferttim vastedet: Dal dat farga boatta. Ibmeli lekus gitos, dal mi mattep vastedet: Dal dat læ boat- tam.</p>
<p>Dat odåa salbmagirje læ dat sæmma go dat oudeb ja almaken odåa girje, dainage dat sistes «Goalla nuft ollo oådasid. Buok daid boares oapes salmaid don gavnak maidai dam odda girjest. Ma- demielde g0 mon læm oaidnam, dussefal guovtes</p>
<p>vailloba. Moadde salma læk veha nubbastuvvum, vai buorebut heivvise dam dalas giela ja nuota mielde. Salmai raiddo læ maidai æra lakai; dal salmak læk mannalagai bigjujuvvum, nuftgo</p>
<p>Landstada darogiela-girjest, ibmelbalvvalusa asa- tusai ja girkkojage tekstai mielde.</p>
<p>Muitto ærreb dai boares salmai don gavnak dasa vela 100 oåda salma, mak læk valddujuvvum dain cabbamus salmain Landstada girjest. Stuo- ra oasse dain odåa salmain mannek oåda nuotai mielde; mutto dainago sikke salmak ja nuotak læk sæmma öabbak, de mon læm visses dam ala, att farga vela dakge saddek digjidi sæmma raki- sen go dum oudeb girje salmak.  Muttomak dain oåda salmåin læk eallujuvvum nuft, att  værsai loappabogstavak sæmma lakai öugjek. Dam lakai salmak -saddek sikke cabbabun ja gæppasæbbun bajeld dappafs= &gt; 4 CPeksb Lim Gs</p>
<p>Dasa vela dat odda girje sistes doalla buok odda tekstaid oktan dai epistaliguim, mak dam rag= jal læk læmas sierra girjest prenteduvvum.</p>
<p>Registal salmai ja salbmazalli bagjel læ la- setuvvum.</p>
<p>De læba din ustebak, dat oudeb Tromsa bisma J. N. Skaar ja suokkanpappa F. F. Schreiner, gudek læba ænas oase dain odda sal- main Samas jorggalam. Dasa vela læba semi- naroudasteuoz20 J. K. Qvigstad ja seminaroapa- tægje N. Ursin jesgoabbag ovta salma jorggalam. Obba girje læ Qvigstadast tadagettum ja divvu- juvvum.</p>
<p>Dat odda salbmagirje maksa kr. 1,20, mi læ hui halbbe daggar stuora ja tabbat tadnujuv- vum girjest. De lifei dal savatatte, atte buok Samek dallanaga oastase aldsesæsek dam girje, vai dat nuft farsamusta go vejolas læ, matasi girkost adnujuvvut. Juokke skuvllamana, juokke komfar- manta, juokke girkkomanne, buok Sami giedast dat girje berre gavdnujuvvut ja saddat sæmma rakisen go bibal ja odda testamenta. Dastgo oaivvesistdoalatus læ dat sæmma: min audogas- san dakkujubme.</p>
<p>Nufteo girje læ Hærra nammi addujuvvum, vare dat nuftge maidai lokkujuvvusi ja lavllujuv- vusi, I dusse njalmin, mutto vela ja erinoamatet vaimoin, Hærra nammi !</p>
<p>Missonbarggo.</p>
<p>Dat sadne misson læ amas sadne, mi mak så yVuolgatæbme*. Erinoamazet dat adnujuvvu olb- muid vuolgatæme birra sardnedet Ibmel sane daihe barggat Ibmel rika oudast. Algost dat sadne ,misson* adnujuvvui dussefal dam bargo birra, mi dakkujuvvui bakenid audogassan dakkam diti, ja dak olbmuk, gudek olgusvuolgatuvvujegje dam barggoi, goeujuvvujegje missonæran daihe missonpappan.</p>
<p>Mutto daggar missonbarsgo i darbasuvvu dusse dai amas bakeni gaskast, muttv maidai buok æra olbmui gaskast; dat darbasuvvu buok baikin, gost vuoinalas hætte læ, buok baikin, gost dat okta aidno duotta Ibmel ja su bæstem evangelium Kristus Jesus siste i læk vela dovddu- juvvum daihe læ vajaldattujuvvum ja hilggu- juvvum.</p>
<p>Dam lakai Ibmel særvvegodde 08330 nuft mangalagas missonbargo, mademielde go gæk ja maggarazak dak olbmuk læk, 2æi gaskast dat barggo doaimatuyyu.</p>
<p>Dat boarrasæmus - jå- stuoremus misson læ</p>
</body></document>
