<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4284</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>SAMI USTEB</p>
<p>Juli manost 1900,</p>
<p>| 2be jakkodak.</p>
<p>Moridæbme ja oåddådasist riegadæbme. Man ilost kristalas atte læ, go son matta yMu bardne læ dal morranam, son Duodai Dal son doaivvo, atte suddo</p>
<p>muittalet : cierro suddoides diti, son occa Ibmela.* dat læ stuora illo. i væje billedet su rakis mana sielo, dal son doaiv- vo, atte son i goassege galga lappet barnes, mutto dovddat su rakisvuoda dam mailmest ja oaidnet su audogassan boatte ællemest. Dat doaiv- vo sust læ, go bardne læ morranam; mutto dat læ dussefal doaivvo; son vuordda vela, atte bardne galgasi oddasist riegadet ja bæssat ollaset Jesusa særvolasvuoda sisa:; dalle æska acæe læ roakkad. | Moridæbme læ sikke audogas ja varalas dilalasvuotta olbmu ællemest. Dalle Ibmel arb- mo guoska sudnji, dalle Vuoina fabmo likkat su sielo. Ibmel jes goco su ja tuorvvo sudnji. OQåda cuovgas itta su vaimo sisa, son oaidna Ib- mela rika, maid son i goassege ouddal læk oaid- nam, son algga dam rakistet ja halidet dam man- nai stuora halidusain, son oaidna, atte fastes habme læ dam mailmest, maid son ouddal læ rakistam, ja erinoamatet sætta son jetas vaimo sisa ja oaidna suddo, dam fastes suddo, mi læ su hæppad. Gattamus boatta, ja terromin dov- dast son suddoides Ibmel ja olbmui oudast. Dam aige Ibmel oappaladda dam olbmu, Hærra cuoz30 dal su uvsa oudast ja goalkot, ja su gataldak læ: ,Datokgo vuostaivalddet bæ- stad?* I læk nokka, atte Ibmel læ likkatam olbmu sielo, olmus fertte dal vuostaivalddet armo ja armo famo bokte vagjolet oåda ællema siste.</p>
<p>Dalle son æska læ oddasist riegadam.</p>
<p>lik- læ</p>
<p>vuoinalas riegadæbme</p>
<p>Moridæbme læ kåte. Oddasist vuoinalas ællem. Æpmi mate ællet bisso- vas likkatusai siste; mutto galle mi mattep ællet oåda ællema siste ja bissovas vuoina siste.</p>
<p>Stuora arbmo læ dat likkatus; mutto oaste dam divras aige, farga dat cuovgas nokka, ja don orok sædvnjadasast, jos ik læk adnam vuogas aige, nuftgo Jesus cælkka Johannes gastaSægje- harrai: ,Son læi buolle ja baitte mutto di datoidek muttom aiggai avvodet</p>
<p>CUOVYAS ;.</p>
<p>su cuovygas siste.</p>
<p>Dam lakai læ moridæme boddo varalas, jos. æp mi ane dam armo buok angervundain.</p>
<p>Go dal morranam olmus læ vuostaivalddam dam armo, mi læ likkatam su, de satta Ibmel dakkat ain stuoreb dago su siste, de boatta dat. sivdnedægje arbmo olbmu bagjeli ja oddasist riegadatta su. Dalle olmus ælla (gitos dudnji, Hærra )).</p>
<p>Dat ællem læ vela dego ucca manaæa ællem, dat galgga ouddanet ja stuorrot. Ja mnuftgo manna ælla borramusain, nuft læ Ibmel addam migjidi vuoinalas borramusa: sane, gasta ja daid basse mallasid. Mutto dal mi sattep lokkat virkkohistoriast, atte hui ollo morranam olbmuk læk bagjelgættam dam borramusa, ja si læk sard- nom naft lakai: ,Mist læ Vuoigna, æp mi dar- bas oapatuvvut girjest, mist læ Vuoigna, æp mi darbas buttestuvvut öacin daihe galletuvvut al- tarlaibin.* Mutto girkkohistoria muittal maidai vuiggistaga, moft læ gævvam: Vuoigna læ ba- taram sin lutte erit, dat odåa ællem læ öaskam, ja si jeta læk jorralam stuora suddoi sisa.</p>
<p>Q, morranam usteb, borat dam oåda olbmu.</p>
<p>50</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>jetad siste Jesusa laibin. baslas læ.</p>
<p>Galle son didi, mi dar-</p>
<p>Ja son læ bigjam laibes girko gitti. Ibmel læ min acæe, girkko læ min ædne. Nuftgo mail- atte tine ja bigja borramusa akas. gitti,</p>
<p>nuft læ Jesus fidnim migjidi bestujume, mutto</p>
<p>malas</p>
<p>bigjam armo biemo girko vgitti; girkko gastasa manaides, dat oapat daid ja ouddanbigja altar- bævde ja juogad migjidi vuoinalas burid.</p>
<p>Ollo manak bagjelgetæek ædnesek, ja ollo morranam olbmuk bagjelgettek girko: , Mist læ Vuoigna, masa læ dat boares nisson, girkko, av- kalas, dat læ dussefal guoros sæinek, dat læ alma Vuoinataga.*</p>
<p>Mutto dat i læk munji gudnen, go mon bagjelgætam ædne, gutte læ mu riegadattam bak- casin ja oapatam munji Ibmela sane. Duotta dat læ, atte girkko davja ja vela odnege læ hæg- jo ja mendo hæjos Jesusa moarsse, mutto im mon dato dam diti hæittet su rakistæmest, mon datom rakistet su ain huorebut ja rokkadallat su oudast, vai Jesus dagasi su æabbesen, vaiko son læ boares. Ja mon diedam, atte Jesus i valde aldsesis oåda moarse, ja mon im valde ald- sesam odda ædne.</p>
<p>Mon gitam du, Jesus, dainago don moridat- tak olbmuid; adde migjidi maidai dam oåda ælle- ma ja oapat min valddet dam vuoinalas biemo dam boares, rakis ædne giedast.</p>
<p>» Mon oskom Bassevuoina ala, basse oktasas girko,</p>
<p>basse olbmui særvvevuoda, suddoi andagassi addujume, 0a3e bajastuozz3elæme</p>
<p>ja agalas ællem.*</p>
<p>Muttom lavla. Buok min Ibmel gieåast læ, Maid son datto, dakkage, Ibmel armo dit" æp balo Dovda, mutto avo alo Hærra Jesus nama sist! !</p>
<p>Arbbe visses migjidi, Jesus bajastuoszeli. Ibmel armo dit" æp balo Dovda, mutto avo alo Hærra Jesus nama sist!</p>
<p>Jesus ællem læ maid min, Rafhin, famoin, euovggasin, Ibmel armo dit" æp balo Dovda, mutto avo alo Hærra Jesus nama sist!</p>
<p>Grundtvig.</p>
<p>Boar-soatte.</p>
<p>Dat soatte, man siste okta dain buok famo- lazamus albmugin obba mailmest læ soattam ovta albmuga vuostai, mi læ mailme buok uccemus albmugi gaskast, læ dal bistam bagjelas 7 mano ja i læk vela dalge loapatuvvum. Algost gævai Engelas olbmåidi hæjot. tevægak —birrastattujuvvujegje 4000 soaldata valddujuvvujegje fanggan, ja vela</p>
<p>3 gavpuga ja dal soat- Boarin, —bagjel</p>
<p>vuittujuvvujegje Engelas soattevægak.</p>
<p>Dat likkotes-</p>
<p>mudåoi Engelas olbmak legje bænta atestusast. vuostas soattehærra Buller lapi su vuodas diti su isedvuodas, ja nubbe, Roberts,</p>
<p>bodi su sagjai. Æneb ja æneb soaldatak fertti-</p>
<p>jegje mæra rasta Afriki dolvvujuvvut. Sikke Englandast, Australiast ja Indiast dak botte.</p>
<p>Dal læk Engelas bælest 200,000 arvo soaldatak dokko =oagganam. ØOktan soaldatiguim ferttijegje maidai ollo duhat hæsta, moadde auode haka ja masa buok borramus, mi darbasuvvui, mæra vasta dolvvujuvvut.</p>
<p>De likko fakkistaga jorgeti nubbe guvllui. Dak harvve Boarak æi vægjam sat bittet dag- gar stuora famo vuostai. Dak 3 birrastattujuvvum ja atestuvvum gavpuga o033u væke, Boari soat- tevægak vuittujuvvujegje, manga duhat sist fang- gan valddujuvvujegje, ja Engelas olbmak manne vuoitost vuittui. Alo gukkebuidi manas guvllui Boarak agjujuvvujegje. Manemusta valddujuvvu- jegje maidai sin 8 stuoramus gavpuga, Bloemfon- tein, Johannesburg ja Pretoria, ædnagak sist</p>
<p>doppitalle dorvotesvutti ja adde jecaidæsek ævto-</p>
<p>52 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>lam sisaboatta ja godda manga rakis manaza. | migjidi agalas æilem sadne apostal Johannesa</p>
<p>Dalle læ gietka dego buorre liegga viesso, dobbe manna orro buore masost gissujuvvum nake ja line sisa, ja buolas i vahagatte su.</p>
<p>Gietka læ ucce, ja dat læ gæppad doallat dam rainasen, amas dikke ja duolvva givsedet dam uccakaza.</p>
<p>Ja moft galgga bagjeolbma akka birggit alma gietkamataga? Son darbas dam matkest ja darbas dam sidast.</p>
<p>Damditi divte manad o0a330t sikke maso ja frigjavuoda, mutto ale suppe gietkam erit !</p>
<p>Dat læ vuogas, atte mi adnep gudnest buok dam buore, maid min vanhemak læk oapatam migjidi.</p>
<p>Paradisa gæidno.</p>
<p>(Muittalus muttom olbma birra, gutte paradisa ocai ja manemusta gavnai, vaiko i dobbe gavdnam, gost algost ocai).</p>
<p>Ibmelballo læ duttavasvuodain Mutto rudek læk riggostuvvamen, jorralek gæ86- talusaidi ja gielaidi ja ædnag jal-</p>
<p>stuora vuoitto. Sil</p>
<p>las ja vahaglas</p>
<p>anestumidi, mak</p>
<p>vuogjodek olbmuid hævvanæbmai</p>
<p>ja gadotussi. Dastgo ruttahanes- vuottalæbuok bahavuoda ruotas; halo diti dasalæk muttomak ca gja- daddam oskost erit ja læk jectal- dæsek tadarettim ædnag Mutto don, o</p>
<p>dast erit!</p>
<p>baktasi- guim. Ibmel olmus, batar Mutto vainot van- hurskesvuoda, ibmelbalo, osko, ra- kisvuoda, gierddavasvuoda, Soada</p>
<p>lojes-</p>
<p>vuoda! osko buore soadåe,</p>
<p>doppe agalas ællema, masa don</p>
<p>læk gottujuvvnm! 1 Tim. 6, 6. 9—12.</p>
<p>Muttom toaggalmas</p>
<p>sodnabæive ækkedest læi skuvllastobost. Olbmuk =legje dokko coagganam juokke guovlost gullam diti Ibmel sane, rokkadallam diti ja salmaid lavllom</p>
<p>diti oktasas osko nanostussan. De cilggijuvvui</p>
<p>duodastusa mielde, gutte cælkka, atte ,I[bmel</p>
<p>lætuovgas?, ja y,Jos mi vagjolep</p>
<p>euovggas siste, nuftgo son læ cuovggas siste, de mist læ særvve- vuotta gutteg guimidæmekguim, ja Jesus Kristus, su barne, buttesta min buok suddost.* 1 Joh. 1, 1-7. Sardneduvvui vagjolæme birra auovg- gasi, Ibmel almalas paradisi, gosa juokke krista- las halida bæssat, Ja gosa mi buokak berriseimek hæitekættal barggat boattet, val mi ozuseimek orrot dam hærvasmattujuvvum Kristus lutte su hærvasvuoda siste. — ,Nu læ, nu læ, celki 92 jakkasas bæljetes vuoras, gutte buorebut gullam varas læi tokkanam aito sardnedægje balddi, ja sæmma aige suki lossadet, mi buorebut go gukkes sarnek almostatti migjidi su jurddagid, ja mi jurdaseimek nuftgo son:</p>
<p>varra</p>
<p>Vuoi, vare mi juo liteimek dobbe, vare mi juo liftimek ragjai ollim !</p>
<p>Guovo muo, rakis lokke, jurddaginad dokko, vai moai besse vela veha sardnot vagjolæme birra paradisi! Daidak donge halidet dokko bæssat? rakis vanhem- Dal læ havskes aigge, bæivas baitta liggoset ja adda auovggases ja bakas, mi virkos- matta olbmui miela dabe min galbma davve-æd-</p>
<p>Gæsse læ dal boattam min ædnami.</p>
<p>namest. Guovllo min birra cajet su olles abbes- vuodas, ja ruonas gieddek læk dievva hærvvara- sin. Gittop ja maidnop oktan mæce lidiguim, vuovde muoraiguim ja alme loddiguim vaimostæ- mek Ibmela, min sivdnedægjamek, gutte læ ad- dam migjidi dam cabba ja havskes gæse! Profet Esaias gulai engelid lavllomen Ibmel stuolo birra: yBasse, basse, basse læ dat Hærra Sebaot:; æ*nam læ dievva su hærvasvuoådast*. — Æpgo olbmuk,</p>
<p>gæidi son læ addam ædnama, vai mi raddiseimek</p>
<p>buok</p>
<p>mi</p>
<p>dam bagjel, berre engeliguim su ramedet ja maid- not gittevas ja vuollegas vaimoin?</p>
<p>Mutto fuobmaseket, rakis ustebak, atte buok dat æabbesvuotta ja buorrevuotta, maid min sivd- nedægje læ almostattam migjidi erinoamazet dam</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>51</p>
<p>datoin vasalazaidæsek gitti, dak Boarak, gudek læk Oranjefristatast orromen, biettalegje soatta- mest sat gukkeb, ja æmbo ja æmbo almostuvvui, Ovta æest læk vissaset Boarak naggijuvvum rafhe dak-</p>
<p>atte loappa læ lakka. daihe 2 mano gæ-</p>
<p>kat dam siettadusa vuollai, atte si saddek Enge- las dronnig vuluten ja sin ænam Engelas ænamen.</p>
<p>Peder Larsen Uecce,</p>
<p>Son</p>
<p>Samesædost ja gulai dam stuora</p>
<p>Goakgiedde lukkar jami 30ad april. læ boattam p Ucce*-sokki.</p>
<p>Su agja farri Guovddagæinost erit Goak- gieddai, ja mi diettep, atte son vihatuvvui Goak- gjedde girkost dam jage 1798.</p>
<p>Dat olmai Lars Larsen Ucce læi lukkar Goakgieddest 1800—1841.</p>
<p>Su bardne Lars Larsen Ucce læi maidai lukkar sæmma baikest 1841—1861. Su bardne fastain, Peder Larsen Ucce, læi min lukkar 1876 —1900.</p>
<p>Mi oaidnep dast, atte dam sokkagodde olb- mak læk barggam sæmma baikest ja sæmma vir-</p>
<p>I læk davja, atte nuft sadda. Gud- nijatte atad ja ædnad, Ja gukka don oazok ællet</p>
<p>gest masa 100 jage.</p>
<p>Gævvam læ dam 4ad bakkom mielde: ædnamest. Per Larsen muittali munji, atte su acce læi hui arrad oapatam su Ibmela dovddat, Go son læi atines vadnasest bivdost, de lavi atte</p>
<p>ja son læi nevvom ja ravvim su vissalet. lavllot salmaid, ja erinoamacet muiti son dam sal- (Dal Je- sus ruosa guorast mi) (Salbmagirje nr. 179). Ja</p>
<p>ma: ,Gak under Jesu kors at staa.*</p>
<p>bardne muiti dam oapo, son gudnijatti ades sanid</p>
<p>Ja oskoi nannoset Ibmel ala sukkes ællemes tada. 40 jage læ Per Larsen læmas manai oapa-</p>
<p>tægje, Ja i son læk sæstam jecas,</p>
<p>mutto barggam</p>
<p>te)</p>
<p>famos mielde doalvvom varas sin Ibmel lusa, ja</p>
<p>oittek su, dainago son læ ravastam sin</p>
<p>Oo</p>
<p>Manga jage læ son oapatam Ibmel ma-</p>
<p>U</p>
<p>IJ&gt;- 91 du</p>
<p>ædna</p>
<p>aa OG</p>
<p>talmid.</p>
<p>for</p>
<p>naid girkost lavllot Ibmela maidnoma, manga jage læ son dulkkom ællema sane sin oudast. Ja vela jabmem, boddostge muiti son aæes sanid ja jami dovdastedin Ibmela nama.</p>
<p>Gielda oudast læ son maidai barggam man- ga lakai, nuftso ordfører, forligelseskommissær</p>
<p>j. n. V. ige vajaldattam jetas manaid, mutto ba-</p>
<p>Jo</p>
<p>jasgesi sin Hærra bagadusa ja ravvagi siste.</p>
<p>(</p>
<p>Go mi Goakgiedde olbmuk muittep daid 3 lukkara, gæk læk barggam obba jakkecuodest</p>
<p>min oudast, de mi aiggop gittet Ibmel sin ou- dast, vaiko sige legje suddolas olbmuk, ja cælkket: Rafhe lekus din muitoin ! Min beivin guliujek ollo vaiddalusak dai nuorra olbmui ala, atte dak jukkek ja gielastallek. Mast dat boatta?</p>
<p>Vanhemak æi doalvo</p>
<p>Dat læ muttom dafhost vanhemi sivva. manaidæ- sek Ibmel lusa. Vanhemak dagjek : Mon mavsam skuvllaværo, mon mavsam papaværo, de skuvlla- olbmak ja papak ferttijek oapatet manaidi Ibmel Ale vuovde manad sielo</p>
<p>sane. Mon vastedam :</p>
<p>væro oudast. I oktage læk nu buorre oapatægje manaidi go acæe ja ædne.</p>
<p>Dakket nuftgo min 8 boares lukkara : lavl- lot Ibmela salmaid vadnasest, lokket Ibmela sane viesost, de minge manak galggek ællet ja jabmet</p>
<p>Hærra siste.</p>
<p>Gietka ja vuottom. Muttom olmus læ gallam min blaåest giet- dam erit. Must i læk alto sæmma jurda dam ase harrai,</p>
<p>kama birra ja goztom min: Suppe valko mon miedetam, atte son sardno jiermalazat mannadivso birra. Duotta læ, juvvut cadnagasast.</p>
<p>atte ucca manasg 1 berre dollu-</p>
<p>Duotta læ, atte ucca manas darbas maso, dat i berre sugatuvvut ige vuttujuvvut. Mutto i læk darbaslas garrat mana gietkam</p>
<p>e</p>
<p>sisa. Mu akast læ gietka, mutto son divti dam</p>
<p>ucca dingata orrot luovosen ja &amp;eketat datos</p>
<p>mielde, ige son vuttom su. Manna oa30i olles frigjavuoda ja buore ma30. Mist læ garra dalvve Same-ædnamest, ja æi buok olbmuin læk buorek viesok. Goaskes læ</p>
<p>hui davja sikke godin ja viesoin. Biegga ja jiel-</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>= === = —==</p>
<p>ja farrijegji ala. Finmarko as</p>
<p>(02)</p>
<p>musta sin smavvab vadnasidesek diti æi</p>
<p>nuft ollo. gættalek nuft gukka go</p>
<p>0a20 Dasa vela boatta, atte ædnagak sist væjolas sidast daihe</p>
<p>vuonai siste bivddet, ja vuonaidi guolle i læk</p>
<p>boattam dam jage. Dak, gudek dal gulid dat- tuk, ferttijek dain olgomus fiskoværain orrot ja dobbe gukkas favllai mannat. Bivddo i læk sat nuftzo dolus loddobivddo. Alma stuoreb vadnasi ja buoreb ja æmbo bierggasitaga 1 dokke sat bivddet.</p>
<p>Dalkke læ læma3 miha buorre, vaiko doaskes.</p>
<p>Guolle læ vela ain, juli mano algost, valjet maidai vuonain, nuft atte orro, dego 8addasi mai-</p>
<p>dai buorre gæssebivddo. Ruosak læk juo boat-</p>
<p>tam. Kina. Kina Asiåst læ mailme stuoremus rika. Æi læk vela visut lokkum buok dak olbmuk,</p>
<p>gudek dobbe orruk. Lokkek, atte arvo mielde 500 million dobbe ellek. Dat læ sæmma go atte aivestassi Kina rikast ellek vela ænebuk go obba min mailme-oasest, Europast.</p>
<p>Kina læ maidai okta mailme boarrasæmus rikain, ja giela ja vieroi harrai læ aige tada al- bas uccan nubbastuvvam dobbe. Kinalazak læk odna dam bæivege manga dafhost dak sæmmak, Nuft</p>
<p>cavgga si læk sin jetaidæsek vieroin ja jesvuoda-</p>
<p>go manga duhat jage dastouddal legje.</p>
<p>Buok, mi læ odas ja amas, nuft amas olbmuidi bæssat sin rika</p>
<p>lagin gidda doallam. læ sigjidi fastevuottan. Damditi læ læmas hirbmad vaddes sisa, ja dak abmasak, gudek sisabesse, læk læmas vasalaz2an aduujuvvum. Damditi Furopalazak Kinast alo læk vaddost. Davja, go si uccemusta læk dam vuorddam, de Kinalazak læk cuo23elam ja goddam sin.</p>
<p>Dal min aige læi buorebun saddam dam dafhost. sisa ja legje dain manemus jagin 0330m stuora famo dobbe. Maidai ollo missonærak legje sisa-</p>
<p>bæssam, ja bagjelas 2</p>
<p>Europalazak 033u frigja boattet ædnam</p>
<p>million Kinalazak legje jJorggalam jetaidæsek kristalasvuoda bællai.</p>
<p>e-olbmuk davje- |</p>
<p>Oroi, dego dal saddasi buorre ja rafhalas dille dobbe.</p>
<p>De fakkistaga — moadde vakko dassa — muttom duttamættom vuoinalas særvve, man nam- ma læ Boksar-særvve, dakka vuostehago ja rieb- ma sorbmit buok abmasid ja boalddet sin girkoid, Sin</p>
<p>Buok amas bærgalagak</p>
<p>daloid ja obmudagaid. soatteduorvvom læ:</p>
<p>galggek rikast olgus</p>
<p>agjujuvvut! Erinoamacet si vasotek buok mis- sonæraid, ja ballamest læ, atte stuora ædnag- vuotta sist juo goddujuvvum læk. Dal læ juo garra soatte dobbe. Buok Fu- ropa stuorafamok læk soatteskipaid, hakaid ja soaldatid dokko saddim. Maidai Kinalazai boares vasalazak, Japanalazak, læk særvvam Furopa- lazai bællai naggim varas kæisar ædne, gutte dal læ Kinast raddimen, suogjalet buok abmasi hæga. Nubbe</p>
<p>bælest son vaimostes liko vuostehakkoi Europala-</p>
<p>Dille duodai i læk havske kælsar ædnai.</p>
<p>2ai vuostai ja halid tikkusist Boksar-særve væke- tet, nubbe bælest son albmoset fertte balo diti Europalazai famost hame diti saddit su soatte- vægaides vuostehagolazai Vvuostai ja suogjalet buok abmasid.</p>
<p>Dal Jos kæisar ædne albmoset særvva</p>
<p>Okta asse læ visses. læ hui varalas dille Kinast. Boksari bællai, de vissaset 3adda okta mailme</p>
<p>stuoramus sodin.</p>
<p>Statavælgge.</p>
<p>Ænas olbmuin læ vælgge. Ja nuftgo læ olbmui dille, nuft læ maidåi ædnami dille. Nuftgo don ja mon ferttijedne dalo doallat ja daidde ferttit vælge dakkat Lirggim varas, nuft maidai ænamge daihe stata fertte dalo doallat, ja daggar stata dalodoallam læ divras asse. Ruovd- demadijak ja æra madijak galggek rakaduvvut, stuora soattevægak ja æra divras soattebiergga- sak ferttijek alo garvesen dollujuvvut varjalam varas vanhem-ædnama, ja ollo, ollo æra fertte dakkujuvvut, mi i mate maneduvvut, ja buok Dak</p>
<p>davalas ænamværok æi garta buok daid lasse-</p>
<p>daggarazak maksek — maksek hirbmadet.</p>
<p>golatusaid makset; de ænam fertte lonit daid</p>
<p>56 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>me</p>
<p>rudaid, mak darbasuvvujek; daggar vælgge goe- eujuvvn statavælggen.</p>
<p>Don saddak vissaset suorgganet, go gulak, man jurdasmættom stuores daggar statavælgge matta læt.</p>
<p>Obba Europa statavælgge læ dal 90,911 million kruvna. Juokke oaive ala 3adda bagjelas 243 kruvna vælge.</p>
<p>Dain riggasæmus ædnamin læ maidai dat stuoramus vælgge. Frankarikast læ ouddamærka diti 21,790 million kruvna vælgge, Englandast 11,500 mill. kr., Østerrikast 10,800 mill. kr. Italiast 9100 mill. kr., Duiska-ædnamest 2000 mill. kr., Ruossa-ædnamest 7050 mill. kr. — Ruottarikast læ 275 mill. kr., Norgast bagjelas 180 mill. kr. Jos dat statavælgge obba albmug ala jungaduvvu, sadda juokke oaive ala Ruotta- rikast 58 kruvna ja Norgast 85 kr.</p>
<p>Maidai daggar statavælggege gæssa diettelassi nuftgo buok vælgge ræntoid. Obba Furopast dat jakkasas rænttonoadde gartta 3636 mill. kruvna. Dat læ sæmma go atte juokke okta olmus — 20 nissonak ja manak mielde rekijuvvujek, — jakka- sazat statavælge diti fertte makset 10 arvo kruv- nå ræntton.</p>
<p>Martin Lutberskuslabirna.</p>
<p>Ollo læk — erinoamazet sin gaskast, gudek aigguk vuoinalazzan gocaujuvvut —, gudek æi liko skuvlli, gæi mielast orro, atte dat læ mail- malas dingga, gost manak dussefal joavddelasaid oppek, ja gudek damditi burin oamedovdoin dik- tek manaidæsek skuvlast ajetallat nuft ollo bei- vid, go væjolas læ alma oazokættai sako.</p>
<p>Mon diedam, atte daggar olbmuidi Lutherusa oaivel læ basse laka. Damditi væjasi læt avka- las sigjidi gullat, maid son jurdas maidai skuvla birra.</p>
<p>Son alla muttom Dbaikest :</p>
<p>yStata likko ja ouddanæbme i oro aive- stassi dast, atte stuora davverid öokkijek ja nana ladunid rakadek, mutto dast, atte dast læk buorek, jiermalas ja buoredavalas olbmuk. Alma dak</p>
<p>matase galle davverid ja buok burid cokkit ja</p>
<p>daid rievtoi adnet. Buorek skuvlak læk buok sivolasvuoda aja dam olmuslas ællemest. Dobbe, gost skuvlast ajetallek, oidnujuvvu jiermetes- vuotta buok lagain ja asatusain, ja dast boatta fast sivotes ja spirilagan gævatus olbmui gaski.</p>
<p>Damditi skuvlla-olmai læ sæmma darbaslas go pappa.*</p>
<p>Dat læ Lutherusa oaivel skuvla birra. Valde dam vutti ja ale divte manaidad skuvlast</p>
<p>erit ajetallat !</p>
<p>Daga nuft ollo burid, go væjak — nuft manga lakai, go væjak — nuft ollo olbmuidi, go væjak — nuft nuft nuft</p>
<p>nuft</p>
<p>ollo baikin, go væjak — davja, go væjak — tikkusist, go væjak — gukka, go væjak.</p>
<p>Muttom lavla. 1. Nuft oagjebasat nokkam mon Go lodde vuovde siste, Mu bagjel goce, Ibmel, don, Ja varjal don mu viste !</p>
<p>2. Dam bæive oudast gitam du, Dam bæive ilost maida ! Sin væket, guåek morastek, Sin lutte ale gaida !</p>
<p>3. O Ibmel, valde halddosad Muo ja mu soga maida, Min dasa væket armostad, Att" æp du gæinost gaida.</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuvy- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre. Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>b4</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>mnd</p>
<p>loppadusaid, de mi daggo bokte boattep min bæsta- mek ja gaska-olbmamek Jesus Kristus lusa, gutte jabmemes bokte ruosa ala læ maksam min buo- kai vælge. Son bæsta min suddo garrodusast, son dakka min vanhurskesen ja adda migjidi mana vuoiggadvuoda Ibmel lutte osko bokte, nuft atte mi uuftgo Ibmel arbolazak ja Kristus arbbimguoimek saddap oasalaz3an agalas hærvas- vutti almest.</p>
<p>Ruosa gæidno læ nabbo dalle cuovggasa gæidno. i læk dussefal Kristusa jabmem ruosa ala min oudast, mutto dat læ maidai minge gæidno, ruosa guoddededinæmek su manest ja su famo bokte, juokkebæivalas gattamusa ja buoradusa siste, alo Jesjetaidæmek biettaledinæmek, rokkadusa, vuol- legasvuoda ja gierddavasvuoda siste. Vagjolæbme euovggas siste læ vagjolæbme ,vuoina mielde*, nuftgo Paulus cælkka (Rom. 8, 1), ja gutte nuft dakka, son 0a230 juokke bæive odda buttastusa Jesus vara bokte, daihe æra saniguim cælkket, son sadda oasalaz3an su vara basotægje fabmoi agalas ællem varas, Mutto vagjolæbmai euovg-</p>
<p>gas siste gulla maidai min vuoinalas diedo oud-</p>
<p>danæbme. Æp o0a30 oadededin duttat vuostas alggodiedoidasamek Ibmel ja su dagoi birra, nuft-</p>
<p>g0 dade bahabut ollo kristalazai vierro læ. Mi berrip juokke bæive bivddet odda, aleb ja egna- læb diedo buok dam birra, mi min sielo audogas- vutti guoska. Æp 0830 vajaldattet rokkadalla- mest Bassevuoina cuvggitusa, vai mi ouddanifei- mek min Hærramek Jesus Kristus arbmoi ja dittui, vai mi oapaseimek su rakistet, ja val su min sisa.</p>
<p>rakisvuotta cieggasi De vagjolekop,</p>
<p>vieljak ja oabak, cuovggas siste ja auovgyasi, de</p>
<p>mi vimag joavddap Ibmel almalas paradisi!</p>
<p>Ædnamlas paradisast asaiga min vuostemus |</p>
<p>vanhemak. Dobbe soai oa30iga borrat ællem</p>
<p>muorast ja jukkat ællem agjaga dærvasmatte ca- |</p>
<p>cest. Albme læi ædnam alde dobbe Edena tabba gilvagardest.</p>
<p>Vare dam oasalas assek lifeiga ibmerdam dam gavvelis gættalægjest erit bataret, gutte vig- gal sin æppedægjen dakkat almalas Ate Vare</p>
<p>duoda-</p>
<p>lasvuoda ja buorrevuoda harrai! soai lif-</p>
<p>Mutto ruosa gæidno</p>
<p>tiga massam bivddemest daggar navdasæme, maid</p>
<p>æba ollinge darbasam, 0 sodnost læi vallje</p>
<p>juokke dafhost! Mutto soai jorraleiga gættalussi ja o0a30iga oassenæsek suddo surggadlas balka. Fritagjujuvvum oasalasvuodas rievtes paradisast, vagjola dal olmus birra ædnam alde, ocadedin ja bivdededin, goikadedin ja halidedin: gost dal</p>
<p>gi gajet munji</p>
<p>gavnam rafhe ja oasalasvuoda, gæino agalas ilo orromsagjai? Dastso ag alas ilo varas læ [bmel min sivdnedam. Damditi min siello i 0a30 maso, ouddalgo dat 0a330 vuoinadet [bmel siste, nuftgo girkko-atæe Augustinus cælkka. Laidde, rakis bæstamek, min dom stuora hærvasvutti, gosa don læk mannam min ouddal, ja gost don öokkak Ace olgis gieda bælde ja anak buok famo almest ja ædnam alde. Rokka- dala Acad minge bælest, gudek dal dust dam rokkadallap, buttest ja basot min ja cokke min (Æmbo).</p>
<p>okti lusad. Amen.</p>
<p>Gidåabivddo.</p>
<p>Giddabivddo algi dam jage hui maned, ja dalle aivestassi OQarjefinmarkost. —Erinoamazet Galtenest, I22ain ja Kelvikast læi buorre. Dasto- mannel bivddegotte maidai Mehamanest ja Gam-</p>
<p>vikast. Hadde læi aleb, go goassege ouddal læ læmas, 10—12 ja gidda 18—14 eyre kilost.</p>
<p>Lofotbivddo læi læmas hægjo, dussefal 9 million, ja buokak gadde, atte maidai Finmarkobivddo galgai hægjon saddat. Damditi guolle nuft burist maksujuvvui.  Mutto Mai bivddo maidai Nuorttafinmarkost, ja guolle bodi</p>
<p>mano loapast algi</p>
<p>daggar hivvudagain, atte buok kajak dallan devddujuvvujegje. De hadde diettelassi vuolla-</p>
<p>nisgodi, 6—7 evre ragjai. Vargain muttom aige</p>
<p>0330m æm bo 3—4 evre. De fiskarak æi</p>
<p>'188am sat gukkeb bivddet;</p>
<p>æl</p>
<p>O'C 20</p>
<p>ja ænas oasse fæl-</p>
<p>—— ad</p>
<p>ain vulgge. |</p>
<p>Dam ragjai læ arvostnal bivddum masa 40 million kilo daihe logo mielde 15 arvo million. Giådabivddo læ nabbo dalle dam jage læmas miha Muttomak læk dinim 5—600 kruvna ja æmbo. Almaken dak buoremus loatak ænas oase dafbost uuftgo davalazat saddek dai amas fællai</p>
<p>buorre.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>53</p>
<p>havskes gæsse-aige, læ fal hæjos govva almi | masa calmiguim oaidnet; mutto jos mi oskop su</p>
<p>hærra jeæas olles tabbesvuoda Ja su hærvas or-</p>
<p>romsaje cuovggadvuoda ektui. Son adda min oaidnet ja navdaset gæse havskevuoda ja mailme zabbesvuoda avæotam diti min barggat albmai man cælkkemættom hærvasvuoda birra Maid i</p>
<p>oaidnam,</p>
<p>bæssat, apostal Paulus cælkka: oktage</p>
<p>tcalbme læk ja i oktage læk olbmu vaibmoi, dam læ Ibmel sigjidi rakadam, gu-</p>
<p>åek rakister*</p>
<p>bælljie læk pøullam ge 4 ke p)</p>
<p>bagjanam gudege su Evangelistalazak muittalek migjidi Kristusa hærvasen dakkujume birra, masa apostalak Pie- tar, Jakob ja Johannes legje duodastægjek, go si ovta gærde legje suina muttom vare alde. yMi læp jeta læmas talmalas duodastægjek su hærvasvutti'%, muittal Pietar dam dapatusa birra; ydastgo son oa30i goargo ja gudne Ibmel Aöest, go daggar jiedna  sudnji bodi dam alla hærvas- vuodast: Dat læ mu barane, dat æcalas, gæsa mon anam buoremielalasvuoda.* Ja Pietar vela nubbadest gærdota: ,Mi gulaimek dam jiena boattemen almest, go mi læimek suina dam basse vare alde.* Vuttivalddop, atte apostal 2000 alme palla hærvasvuottan*, dego dam ærotam varas dam ucceb ja hæjob hærvasvuodast, mi luondost itta.</p>
<p>Ja Kristusa bærvasen dakkujubme saddai nuft, atte Ibmela almalas hærvasvuoda cuovgas luoittadi allagasast vuolas hærvasmattem diti Ibmel barne dam boddost, go su Ace sarnoi suina, addededin sudnji goargo ja gudne, nuftgo Pietar cælkka. Ja dat almalas hærvasvuotta suonjardi fast olgus Jesusa buttes, suddotes per- sovnast, nuftgo bæivata suodnjarak balkestuvvu- jek ruoktot goalkke-javrest. Olles gulolasvuodas diti læ! Jesus ædnamlas vagjolusas alge Aözai æcalas ja rakis, dassati go son læi stuora bargos ollasuttam ja fastain valddujuvvul hærvasvutti bajas. Dok golbma mattajægje o033u oaidnet su hærvasen dakkujume, vai si jeta oskuse, ja vai si olles nanosvuoåain o3use duodastet æraidige, atte Jesus læ Ibmel bardne.</p>
<p>Dam hærvasmattujuvvum ja Ace gudnin goargotuvvum Ibmel barne æp mi 0a30 sat rub-</p>
<p>ala ja rakistep su, gutte læ min vuost rakistam, de son læ oaidnemættosen minguim juokke bæive, ja buok, mi buorre ja æabbes læ, maid mi gavd- nap luondo ja ællem siste, læ su dærvatæbme. Dat ydievva armost ja duottavuodast”. Mutto ovdulas læ:</p>
<p>avöota min ouovvot su, gutte læ</p>
<p>mi</p>
<p>— 90 dovddagoattep juoidage æabbaid ja burid, de mi saddap Gielgga- sæbbut dovddat min jetaidæmek siskaldas baha- vuoda ja buttesmættomvuoda. Nuft gævai Pie- tari, go son ovdulas guollehivvudaga bokte bodi dovddat oapatægjes allagvuoda, son fertti luoitta- det julgi ouddi cælkededines : Hærra, vuolge mu lutte erit; dastso mon læm</p>
<p>suddolag olmai!</p>
<p>vuolas Jesus Ustebidam, aito daggarak mi hæjos ædnam assek læp, daggar læ min oagalas miella ja dam dussalas viggam, daggar læ min luonddo, mi dusse jesjetas rakist ja i halid dasa, Ja migo galgaseimek læt dokka- lazak okti bæssat Ibmela hærvas orromsagjai,</p>
<p>mi buorre læ!</p>
<p>albmai?— Guladedines engelid lavllomen basse, basse, basse, de dovdai arges profeta dego siskaldas doargestæme, dastgzo Ibmela ja su basse engeli lakka orodedin dovdai son su billasuvvum luondos buttesmættomvuoda æmbo go goassege ouddal. ,Vuoi munji*, son celki; ,mon læm lap- pum; dastgo mon læm olmai buttesmættom bak- samiguim, ja mon asam albmuga gaskast, mast læk buttesmættom baksamak*. okta serafin acagas gedgin su giedastes; soabatus-</p>
<p>De lakkani sudnji</p>
<p>altar alde læi son dam valddam, ja daina son guoskati Esaiasa baksamidi ja nuft dagaisu but- tesen; ,du værredakko læ erit gaid- dam, ja du suddo læ soabatuvvum*, celki son.</p>
<p>yJos mi vagjolep cuovggas siste, de Jesus Kristus varra buttesta min buok suddost*, cælk- ka Johannes. Jos mi vagjolep algost dam cuovggas siste, maid Ibmel læ addam migjidi baittet basse callagest, namalassi laga tuovggas siste ja einostusa cuovggas siste, nuft atte miaddep Ibmel Vuoina dævddet min ala suddo ja duodalas ja</p>
<p>eiegnalis jorggalusain oamastep evangelium arbmo-</p>
</body></document>
