<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4508</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>46</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>mærast, jogain ja javrin, golle læ varin, vuov- dek legin, loddek aimost, muorjek ollo duhat kruvna oudast ædnama mietta, ja boceuk, gusak, hæstak ja savcak gavdnek valljogas biebmo. Go mi fal aiggop geiggit giedaidæmek ja barggat, de mist læ stuora riggodak. Mon gitam, go mon læm Vinmarkost riegadam.*</p>
<p>gNuft fal, mutto dabe læ hæjos olmus-slagja; i vække læk gavdnamest.*</p>
<p>yDal boastot halak, rakis granne, dastgo Ibmel radde dabege, son vægja stivrrit olbmui vaimoid dego jogatid. Go mi oskop su ala, de sadda dallan buorre olmus-slagja. Ibmel bardne læi angeris barggo-olmai, gaibeda mist.</p>
<p>jalas</p>
<p>Ja dam sæmma son Go mi barggap Ibmel nammi viel- rakisvuodain, de min rakis</p>
<p>sadda Ibmel gilvagardden.</p>
<p>Same-ænam Mutto jos guttege i aigo barggat, de i son berre borratge, ja jos ol- mus 1 bora, de son jabma. Laikkevuotta vuig- gistaga godda min. Ibmel læ garrodam ædnama min suddoi diti, mutto son vægja maidai dam buristsivdnedet min oskaldas bargo diti*.</p>
<p>Don sarnok dal bænta mu oamedovdo vuo- mutto mon likom du rokkis sadnai. Boat- te dalve im aigo joavddelassan öokkat, mutto ocam tinistusa, vaiko gost ravnatam. Gæzttalæd- no moai dalle ovtast barggat, de moai gavdne rade*.</p>
<p>stai;</p>
<p>g Bace dal dærvvan !* , Mana dærvvan ja ædnag gitos gallidæmest !*</p>
<p>Lav la,</p>
<p>mi muittala muttom ucca nieidata birra, gutte su ædnes jabmema mannel galgai vuolgget dol- lavavno (ruovddebalgga) mielde, ja maida muit- tala dam saga birra, maid son ja dollavavno kon- duktøra (billettatalle) sagasteiga. — Dam niei- data ædne læi ælededines davja lavlodam dam ruovddebalgga ja alme dollavavno birra, mi man- nå -albmai, ja man mielde maida Jesus dokko manai.</p>
<p>l. ,Gost du billætta? ja gosa vuolgak*? Mon dokko albmai dal vuolggam læm. y Moft jetad dokko don boattet gaddak</p>
<p>ov</p>
<p>DR</p>
<p>dam ruovddebalgga mield'”, ustebam* ? fr , Pam vavno birra, main" Jesus manai, mu ædne davja læ lavlodam. :/:</p>
<p>Noa, igo ædne must mannam albmai dam vavno mielde, mi manna dokk"? Su jabmem-boddost son vel mu cummai, ja dalle vulgi son ilostrak.</p>
<p>:J: Dal vuolgget aigom mon ædne lusa ja gavdnat Jesus, go boadam dokk" :/:</p>
<p>y Moft matak adnet don daggar jurddag ? dam vasted munji, don ustebam* !</p>
<p>y Mu ædne lavloi ain davja lavllag,</p>
<p>att” gæidno albmai læ Jesusam.</p>
<p>:/: Son ruossamurri læ addam jetas,</p>
<p>go suddolaza læ rakistam. :/:</p>
<p>Dab' sidast akked læ dat dal orrot, go ednin 0a230 im gavnadet;</p>
<p>i muina oktage visa lavllot</p>
<p>ig” rokkadallatge oapatet;</p>
<p>;/: damditi oninak, att" mon dal aigom mu ædnam lusa dal matkustet. :/:</p>
<p>Mu ucca gurpadin mon dal boadam ; mu ædnam lusa dal vuolgam mon; mon alme vavno mield* nuvta jodam.% Dam öierodedinge lavloi son.</p>
<p>fi » Du ucca nieidati lækgo lavllom dam vavno birra dab" goasseg” don? :/:</p>
<p>O, igo dustge læk ucca nieidas* ?</p>
<p>»Læl galle; mutto son jami fast.</p>
<p>son maida daidi, dat ucca manas,</p>
<p>dam sæmma gæino mield* vuolggam dast?&gt; :f: Mon daidam oa330t dal sudnji cælkket, att" accat albmai dal vagjol fast*? :/:</p>
<p>»Go boadak dokko, mu ustebazzam, de oazok cælkket mu nieidadi,</p>
<p>att" acce æmbo i satan aigo</p>
<p>dal jetas soratet suddoidi;</p>
<p>:J: mutt" dallan vuolgget son albmai aiggo.. Naft aito cæikak mu manadi.* ;/:</p>
<p>Nr</p>
<p>Vel!</p>
<p>SAMI USTEB. 45</p>
<p>læ hui dovdos govva.* Ja vela celki son: ,,Dat govvaå govata mu jettam; dam sturrosas ja dai sæmma biktasi siste legjim mon dalle, 20 gona- gas muina vuostas gærde gavnadi mæcest.* Go oktage i vel maidege jiednadam, de sarnoi son ain vela naft sulli:</p>
<p>,Dat dille, mi must dam ragjai læ læmas, læ æralagas go dalle, go mon mu aæam dalost or- rum baimatægjen; dalle mon im fuobmasam ov- tage, gutte gadasti must mu dile. Mutto go mon buoreb dillai bottim dasa gonagasa dalloi, de davja dovddui tævllasvuoda jurda mu vaimo siste; mutto mon fast mannim dam kammari, ja gætadedin dam gova muittajim mon ain, gi mon læm læmas. Dam kammara siste læm mon cir- rom mu gadnjalidam ja rokkadallam mu rokka- dusaidam:; dat læ læmas dego mu basse baikke, ja damditi im mon dattom luoittet deiki ovtage olbmu. Ja vaiko dat i likkostuvvam dalge mu gadastegjidi oa330t muo saddat hæppad vuollai, de lika aigom mon, — amam sat æmbo læt mu guoddet gonagasa</p>
<p>gadastegjidam likko æstadægje,</p>
<p>Ev</p>
<p>dalo ja maccat ruoktot mu vauhemidam lusa ja baimatet sodno omid, nuft gukka go soai ælleba. Ja vaiko vel sonagas gætæali dam caggat ja vela ain datoi dom nuorra olbma orrot jedas dalost, de i dat væketam maidege. Son vulgi. Mutto i son boattam gillat maidege vagjegvuodaid ; dast- jakkasas væke maksujuvvut, nuft gukka go son eli. Os Th:</p>
<p>Ædnag gitos gallidæmest!</p>
<p>Daga nu burist, rakis lokke, ja fina oktan muina mu granne lutte! I læk stuora vaivve dudnji cuovvot; dastgo dot viesso orro hu lakka. Mi gavdnap boadnja, aka ja guovte 10 ja 19 jak- kasas mana. Mi dærvatep sin hui sivvojes lakai, boadnja goco min Gokkanet, son valdda bipos, ja farga mi læp suottaset sagastallamen.</p>
<p>De læ hæjos dalvve*. yLæ, mutto bivval læi.$ ,Læi galle bivval; mutto mibe dat væket,</p>
<p>go tinistus i læk ?*</p>
<p>|</p>
<p>yLækgo don buoccam dam dalve?*</p>
<p>Im buoccam, satam galle barggat, mutto gost ?*</p>
<p>,sFigo guolek læk sat æmbo mærast ?* sLæk galle, mutto must æi læk fiermek*. yIkgo sate godået?"</p>
<p>ySatam hui burist, mutto gostbe valdasim arpo ?*</p>
<p>»Gost don oa30k gafid ja duppaka?*</p>
<p>, Handdalest.*</p>
<p>,Gættal valddet arpo muttomin duppaka sa-</p>
<p>jest, de dust farga læk fiermek moadde log</p>
<p>kruvna oudast. Mutto jos ik favllai bæsa, de don diedostge vuovdak manga vuogjabitta Ja oa- 2ok gollebitta dam sagjai.*</p>
<p>,y Vuoi, granne, don cagjedak, mon oastam margarin.*</p>
<p>,Maggar gusak dust læk?*</p>
<p>Mu 4 gu</p>
<p>(0 p]</p>
<p>a læk buorek, mutto don diedak, mon ferttijim dam bæjos dalve vuovddet bagjel 100 vævta avjid gafid ja sokkar 0a230m varas*.</p>
<p>,sDal galle addim; mutto gula, grannetam, don galgasik oastet daggar gusaid, main satasik boææet gafid ja sokkar; dat heivve buoremusat sigjidi, gudek læk vaibmelak gaffai. Mutto mou galle likom gusaidi, maggaren Ibmel læ daid sivdnedam. Go burssa "læ guoros, de im mon oaste gafid, mutto addam gusaidi buok avjid, ja must læ mielkke, vuogja ja vuosta dalve tada, ja go gidda boatta, Ja mon manam bivddoi, de mu akka alo bigja buore slumpa gusavuoja vad- nasi, Ja gæse-alge son vela vuovdda vuoja. Dam lakai must læ tinistus ja barggo dalve-aigege — barggo ædnam alde ja barggo navetest. Mu gad-</p>
<p>do læ, atte dalolazak ferttijek garraset barggat</p>
<p>p) mutto sist læ visses tinistus; fiskarak galle farga fidnijek aldsesæsek rudaid, mutto barjanek mai- dai laikkevutti.*</p>
<p>, Suottaset halak, grannetam, mutto vajaldat- tak, atte mi orrop Finmarkost; dabe læ hui los- sis dille juokke dafhost.*</p>
<p>,Duotta læ, Finmarkost mi orrop, mutto gostbe mailmest gavdnu dat ænam, mi læ aibas hædetaga. Dabe æi læk varek, dabe æi læk mirkolas gærbmasak, tigarak j. n. v. Guolek læk</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>47</p>
<p>8. Min ucca matkalas nokkat bijai</p>
<p>dal bænka ala hui njalggaset;</p>
<p>ja konduktøra, son jes su divsoi</p>
<p>jur dego manas, nuft rakkaset.</p>
<p>:J: AK, mutto dussefal moadde bæive son o0a20i su dal dast divsodet! :/:</p>
<p>9, Son vuolgget bæsai dal alme vavnoin, ja hoapost manai su matke de. Dal dobbe auo33o0 son bestum joavkoin, gi rame lavloda Ibmeli. :/: Noa, usteb don, gi dam lavllag gulak, lifeigo hallo dust almidi? :/: OA.</p>
<p>Maid amtagronom Å. Nielsen</p>
<p>muit falt suvbarsosibirradrs9 9</p>
<p>Vissaset i læk oktage, gutte buorebut go amtagronom Nielsen dovdda navet- ja sivet- ja -ædnamdile Finmarkost. Damditi væjasi læt sikke havske ja avkalas gullat vehas dam birra, maid son Galla.</p>
<p>u Navetid mon dam gida læm gættam Guovd- «dagæinost, Garasjogast ja muttom oase dafhost Goakgiedde, Kvalsunda Hammerfest ja Dæno suokkanin.</p>
<p>Dat læi vuostas havve, go mon. navetid Ænas gavdnujegje arvo mielde 5 stuora sivet ja 10</p>
<p>gettiim Guovddagæinost. navetin dobbe smavva sivet, — mi æra gieldai ektui i læk uccan. Biebmam ja diksom harrai mu mielast orro, atte Guovddagæinost dam dafhost læ vela buaoreb go Garasjogast ja Buolbmagest. Guovd- dagæinost læk masa buok baikin buorre timbar- uavetak, ja biebmam læi ænas oase dafhost buorre, Vaillo galle ollo dast, atte buok læ, nuftgo ber- mutto sænas mærra- Ja vuodnagieldai dobbe duoddarest lok”</p>
<p>risi læt; ektui fertte sivetdiksom kujuvvut buorren.</p>
<p>Dat læ dat sæmma, maid mon læm gavd- nam buok baikin, atte duoddarest sivetdiksom læ buoreb go mærragaddest, ja assen dasa fertte læt dat, atte sivetdiksom dobbe i dam made go</p>
<p>mærragaddest oro dam vissesmættom bivdost;</p>
<p>mutto olbmuin i læk æra sivetbiebmo go dat suoidne, mi gæse ja avta rajest læ toggujuvvum. Dobbe i gæse bivddoge olbmuid erit lagjobar- gost, ja dat 0a230 damditi dakkujuvvut dam aige, gost maneduvvu davja lagjo-</p>
<p>20 galgga. Mærragaddest, sæmma alge bivddujuvvut galgga, barggo, dassati go rasek læk æmbo daihe ucceb goikkam ja goldnam, ja dam lakai suoinek læk vuoimetuvvam.</p>
<p>Mielkke-adnem læi Guovddagæinost nuftgo buok baikin Sami vaskast hirbmad hægjo. Dav- jemusta i læk æra mielkke-vurkkimsagje go or- romviste, gost mielkke sisas gæssa buok dam dær- vasmættom aimo ja gavja ja duolva, mi davalazat læ daggar Same-orromvistin.</p>
<p>Dat lifei buorre dakko skappot daidi nisso- nidi, gudek mu oaivvel mielde læk sikke bargo- lazak ja oappelak, dilalasvuoda oappat buore si- Atte si mattek oappat ja aldsesæsek avkken dakkat</p>
<p>vetdivso ja mielkke-adnem ja dallodoallam.</p>
<p>dam, maid si læk oappam, dam mon læm oaid- nam dain harvve Same-daloin, gost æmed nuor- ravuodastes læ balvvalam Daro-daloin, gost si læk oaidnam ja oappam buore dallodoallam. Dobbe oidnujuvvu farga manga dafhost buoreb dikso ja dille.</p>
<p>— Same-nissonak æi 0220 joavddelassan orrot. Davja mon læm imastallam oainededin, man burist si læk nagadam dam hirbmad lossis bargo doaimatet, maid Same-navet mieldes bukta, moft si læk oaggam vækkebiehmo, viez2am tace, vitos- Dak læk dag- gar bargok, maid si davjemusta alma: oazokættail Obbanassi</p>
<p>maid ænam ja navet</p>
<p>sam, olgusgæssam mukkid j.n. v. væke olbmain doaimatet ferttijek. ænas oasse dam bargost, mieldes bukta Sami gaskast, orro nissoni alde, sæmma alge go sist maidai læ dat barggo atte dalo ragjat, goarrot, badnet ja goddet. A%nas oase dafhost læ dussefal lagjimbarggo, maid olb- mak doaimatek. Mon læm nuft davja njuorra- nam dai nissonrievoi vuostai, go mon læm oaid- Jurdas</p>
<p>dusse dam,atte ollo—daidda ænas- navetin ferttijek</p>
<p>nam, moft si ferttijek barggat. aldsesad</p>
<p>mukkek olgus juvvut dolvvudam lakai, atte dak alas giedaiguim valddujuvvujek bajas guolbest,</p>
<p>48</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>=== vo == ===</p>
<p>F=</p>
<p>mi ollo baikin i læk æra go dussefal ænam, ja de bigjujuvvut gerresi, mi dasto olgusgessujuvvu ja gurrijuvvu. Dai muorraslubboiguim ferttijek dasto nissonak gida-aige mukkid æasket ja gilv- vet gieddai. Daihe jurdas aldsesad, moft si dalv-</p>
<p>veg ja giddag buokslai dalkest ferttijek mannat</p>
<p>olgus mæccal — davja gukkas orrombaikest erit, muttomin vadnasin — ja dagnasid ja skirrid</p>
<p>gaikkot ja suvddet daid sidi daile debbuid ja</p>
<p>staraid ja guole-oivid ja slugid fiervast daihe vadnasest naveti bajas gæsset ja vuossat daid. Ja mi avkid sist læ buok dam rassamest? Si saddek hui davja juo nuorravuodastæsek skierb- diti</p>
<p>ja golgge öalmid, ja sælgge ja alemak bi</p>
<p>man, sl o33uk dam sukkis suova suvrra lleduv- våjek dam ollo gobmardallam diti. Sivetbarggo adda sigjidi davja hirbmad uccan vuoito, sin or- remvistek læk nuoskek ja havsketæmek ja sin biebmo hægjo.</p>
<p>Mu oaivel læ damditi, atte dat læ sagga darbaslas, Jos I læk bænta sædnegasvuotta — gæ- calet oapatet sin barggat nuft, atte si mattek stuo- reb vuoito ucceb ja gæppasæbbo bargost 0a330t.</p>
<p>Mudoi i læk dussefal Sami gaskast, atte darbaslas læ nissonidi sivetdivso ja buore mielk- Mi</p>
<p>maidai</p>
<p>ke-adnem ja</p>
<p>dallodoallam oapatet. dast-</p>
<p>ouddal læ celkkujuvvum, guoska mut-</p>
<p>tom oase dafhost amta æra nissonidi. Æmedi doaimalasvuodast dat orro, maggar vuoito sida- barggo galgga addet. I læk vuorddemest, atte dam dafliost ouddanæbme daihe buoradus sadda, nuft gukka go i mikkege dakkujuvvu oapatam varas nissonid.</p>
<p>Ollo</p>
<p>jagin saddam skuvlak, gost nuorra nissonak op-</p>
<p>maddeb amtain læk dain manemus pek sikke sivetdivso ja mielkke-adnem ja dal- lodoallam ja æra nissonbargoid. Mutto go mad- den, gost dille læ buoreb go dabe, gaibeduvvu- jek daggar skuvlak, man sagga æmbo dalle dabe min amtast?</p>
<p>Garasjogast im mon gavdnam — æreb moad-</p>
<p>das duokken — nuft ollo &amp;laittamussan —=sivet-</p>
<p>biebmam harrai. Hæjob læi dille Porsangost.</p>
<p>Dobbe legje muttom dalok, gost legje hirbmad</p>
<p>uccan suoinek juo dallego mon fidnim dobbe marts mano måneb bælest. Dat læ dovdos a33e, atte manemus gidda saddai hirbmad gukken ja éoaskesen, nuft atte dak vaivan sivetak manga baikest vissaset dasto mannel bahaid gillajegje. Kvalsundast, gost mon muttom oase dafhost fidnim mai mano algost, læi dille miha hægjo. — Goas olbmuk dabe davven saddek arvvedet dam, atte i mikkege vahagid ige mikkege tapaid sadda dam bokte, jos ain baceek veha suoinek laddoi, atte vahag ja tapa boatta, go Gaktag sisabigjek atte løgodet</p>
<p>jos gukkes hættedalvek saddacek.</p>
<p>go sivetak giådag olgusbessek, mutto</p>
<p>nuft ollo sivetid, daidase næ daid, Jos veha suoi- nubbe jagest nubbai, dast i boade Mutto go olbmuk gidåag fert-</p>
<p>tijek suinid oastet 10 daihe 15 evre oudast kilost</p>
<p>nek baccek</p>
<p>Ø"</p>
<p>mikkege tapaid. 9 ja nuft bægast bisotet daid ruoidna sivetid, mak uccan daihe æi maidege milkid adde, daihe go si givsedek daid nuft, atte sæ70s gæsse manna, ouddalgo fastain dam made famoi ala bessek, at- oaid-</p>
<p>te mielke addek, daihe go si vela ferttijek</p>
<p>net daid jabmemen navetest nælggai daihe davd-</p>
<p>| di, masa næløge læ assen — dat læ tapa. Vare gidda 1899 addasi olbmuidi oapatusa | dam dafhost ! I Spiritus.</p>
<p>Spiritus læ dat, mi dakka, atte vidne oalv- vai manna. Damditi garrem-jukkamusak mai- dai gocæujek spirituosan. Made ucceb spiritus læ vinest, dade ucceb olmus dast garremidi sad- da. Mutto veha spiritns læ masa buokslai vinest. Damditi masa buok vidne læ vahaglas.</p>
<p>Dam spiritusa birra alla muttom bæggal- mas doavter naft: ,Spiritus læ manga dafhost buorre ja avkalas dingga. I læk ouddamærka diti mikkege mailmest, mi læ buoreb go spiri- tus, jos aigueak bisotet olbmu, gutte læ jabmam, guoccagæmest. Mutto jos olbmu, gutte ain læ ællemen, bisotet aiguæak, de spiritus læ okta dain buok hæjomus gaskaomin. Jos lika bisotet aigok, de bija dam spiritussi; jos ælle, dærvas rubmasa billedet, guoccagattet ja goddet aigok, de ane vis- salet spiritusa*.</p>
<p>ESTATE REESE EE EEE jr EE</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>44</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>fast boatta ja uovvo mielde barne sidi sarnodet Go dal fast lakka æked-aige bodi barne lusa, de vnlgi</p>
<p>atin ja ednin dam ase birra. gonagas bardne omiguim sidi, ja gonagas cuovoi su mielde. Barne acæe ja ædne miedeteiga maida dasa, atte 0a320t su biebmomannan; ja dam lakkai saddai «dat bardne dal gonagasdalo olmueen.</p>
<p>Gonagas, gæst  aldes æi læm æra manak,</p>
<p>:addi dam bardnai gonagaslas oapatusa ja bajas-</p>
<p>gessujume, ja oktan su dronnigines &amp;ajeteiga dasa atalas ja ædnalas rakisvuoda, nuft atte</p>
<p>bardne maidai dovdai jetas gæssasuvvam sodnoldi</p>
<p>dego aeeasis ja ædnasis. Su bajassaddadedin a-</p>
<p>jeti bardne gulolasvuoda, ja go son olles olmajen saddai ja tajeti stuora oskaldasvuoda su biebmo- vanhemidasis, de bijai gonagas dam olbma su je- tas ruttabanko stivrrijægjen ja kasseraren. Dam</p>
<p>on (78</p>
<p>gæteld adnegotte gonagas-dalo æra hærrak gadas- vuoda miela dam olbma vuostai ja dovdategje sin udnotesvuodasek sudnji ollo gerdid. Si gæe-</p>
<p>talegje maidai gavvelvuoåain ja sluokesvuoda saniguim o3udet gonagasa bællasæsek atte adne- woattet baha gaddo dam nuorra olbma vuostal; mutto sukkes aigge golai, go si æi maidege vuoit-</p>
<p>+</p>
<p>tam, dastgo gonagas oktan su dronnigines aniga</p>
<p>ollaset sodno oskaldasvuodasga dam sodno bieb- mobarnesga harrai, 20 soai oppet gavnateiga su sivatæbmen.</p>
<p>De almaken manemiista legje su gadastægjek hutkam ovta gavveles giela 0a220m varas dam nuorra olbma giellaset; ja dat likkostuvai sigjidi dam made, atte si 023u dam erit vuolgget gona- gasa dalost. Muttom bæive bodi gonagasa rutta- banko mield-stivrrijægje ja muittali gonagassi, atte rudak bankost læk suoladuvvum, ja nanno- set son ouddanbijai dam gaibbadusa, atte dak vel bankkoi baccam rudak galsgek dagga dam bæive bajaslokkujuvvut ja banko rekig-girjek ada- getujuvvut. Dam muittali son bælle-tierromin ja anoi vela gonagasast dam arbmogasvuoda, atte gonagas juo I galgase su gaddet suolan.</p>
<p>Banko rekig-girjek sadde dal tadagecedujuv- vut ja rudak bajaslokkujuvvut; ja de oidnujuvvui,</p>
<p>:atte rudak legje javkkam; mutto gi læ22a daid</p>
<p>-suoladam, i læm buorre diettet. Go dali oktage</p>
<p>glase, i oktage lassa (lokka), i oktage uksa ige mikkege æra rakkanasaid bankkoviesost læm rikka- suvvam, de gaddo diedostge dallan mannagodi dam nuorra olbma hagjeli, ja amas son dal makka oa230t dile erit vurkkit rudaid, de mærreduvvui, atte laga njuolggadvuotta maida galgai sæmma bæive dollujuvvut. Duobmar, gutte maida suol-</p>
<p>Jemasat læi ostujuvvum doidi bælleguoibmen, mærredi, atte dam barne orromlanjak galgge dal- lanaga Dam</p>
<p>ransakijuvvut (cadageccujuvvut).</p>
<p>nuorra olbma kammarak, bumbak, skapak ja juokke jurdasuvvum tiekkabaikke sadde dal ravas bolttujuvvut; mutto makkege rudaid su lutte æi gavdnujuvvum. Daid rudaid, maid son læi lavim daid</p>
<p>saddim su vanhemidasis.</p>
<p>balkkanes o0a330t son læi ain dadestaga 5500 Fe De læi vel okta su kammarin, mi i vela</p>
<p>, læm gadagecaujuvvum. Dam kammara son lassi (lokkadi), valdi oavddaga erit ja anoi duobmara sivolasvuodain tajetet sudnji dam armolasvuoda,</p>
<p>atte dat kammar o3usi læt lassijuvvum (lokka-</p>
<p>duvvum); dastgo jos litei vejolas, de i son da- tuse dokko luoittet ovtage olbmu. — Go duob-</p>
<p>mar i miedetam dasa, mutto ainas sidai kammar- uvsaå ravastuvvut, de datol dot nuorra olmai, at-</p>
<p>te gonagas galgail viz2ujuvvut.</p>
<p>g De dagai son dam sæmma adnomusa maida gonagassige; mutto maida gonagas, gutte dal oroi o0230m dego æppadusa jurddagid dam olbma oskaldasvuoda harrai, i mie- detam su adnomusa, ja vel burist addijægje sani- guim dovdati son, maggar jurddaga songe dal adna, erinoamatet dam diti, go kammar-uksa i galgase ravastuvvut. Ja dotnuorra olmai ravasti uvsa, ja buokak lavkkijegje kammari daina stuora doaivvagin, atte dobbe gavdnat daid occaluvvum rudaid.</p>
<p>Muitto dam kammarest i gavdnum mikkege æra go guoros sæinek; — dussefal guovddo guolbe cæggal okta bællesaddog barnehabmasas govva, rakaduvvum muorast ja biktasak vel bagjeli gar- votuvvum. Dal buokak javotesvuodain gecæe dam guoros kammari ja duom govvi. Manemusta celki gonagas: ,yGæn galgga duot govva govatet, ja maid dat</p>
<p>gonagasast:</p>
<p>galgga mærkaset?* Bardne jærrali</p>
<p>yIkgobai gonagas dovda dam? Dat</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 43.</p>
<p>vastedi oaivvamus; ,,dastgo sist læ buokain oame- dovddo, ja dat muittal sigjidi nuft cielggaset ja cuogjalet duomo birra, atte si æi duosta dorvastet du ala. yMon* — celki goalmad — ,aigom sardne- det sigjidi, atte jos si ellek sivvot ja barggek burid dagoid dakkat, de si saddek audogassan*. »Dat lifei buorre betus*, celki oaivvamus; ,,galle væjasi, atte dam Dbokte buvtasik ollo sieloid hævvanæbmai; mutto almaken mon balam, atte ænas oasse æi dato duge gullat, muitomak, dai- nago æi fuola burid dagoid dakkamest, ærrasak, dainago sin oamedovddo sadda muittalet sigjidi, atte sin baha dagok almaken læk sikke ænebuk ja stuorebuk go sin buorek dagok, ja atte si dam- diti almaken æi bæsase duomost erit*. , Gullet! laseti son, ,ja de mon aigom muittalet digjidi, moft mi buoremus lakkai mattep fillit olbmuid ja erit rievedet sin Ibmelest. — Mi galggap muittalet sigjidi, atte duotta læ buok dat, maid Ibmel su sanestes sardned sigjidi audogasvuoda gæino birra, atte siferttijek jorggalet jetaidæsek ja oskot Kri- stus ala ja cuorvvot Ibmelest armo ja saddat oå- da olmuöen, jos si aigguk audogassan saddat jab- mutto alo mi galggap lasetet I læk hoappo.</p>
<p>mem mannel; 3 oasse vissaset saddek gulddalet min ja vuorddet Ja vuorddet, dassati go mendo maned sadda, dai- nago jabmem fakkistaga boatta ja adda migjidi</p>
<p>dam sane : Dalle ænas</p>
<p>sin jorggalkættes sieloid.*</p>
<p>Son niegadi duottavuoda, dot olmus. Dat læ dat varalazamus sardne migjidi olbmuidi, dat bærgalaga sardne: I læk hoappo! Dovdakgo dam,</p>
<p>man birra don sarnok?</p>
<p>Im mon læk goassege gavdnam æppedægje daihe æppe-oskolas olbmu, gutte læ bibbal aada- rakkan lokkam.</p>
<p>OQudeb bæive gullim muttom olbmu mnubbe olbmust jærramen: ,,Jogo læk dam girje lok- Im mon dal muite sat, mi girjid dat læi: mutto dam mon diedam, atte mailmalas girje dat læi, vastadus. ,Ma-</p>
<p>nen dat du mielast orro?* — ,Mon læm dam</p>
<p>kam ?*</p>
<p>yLæm galle%, læi</p>
<p>dusse ovta gærde lokkam, ja damditi i must læk riekta elgga oaiveldam birra, ouddalgo læm 03- 30m dam visubut cadajurdasam.*</p>
<p>Nuft læ mailmalas girji dafhost. Mutto Ibmel girje birra olbmuin dallan læ nana oaivel, vaiko si davja æi læk dam lokkamge. Si lokkek nubbe kapittal dabe ja nubbe dobbe, ja de si bigjek dam erit daina sanin: ,, Dat læ nuft sævd- Go æi dallan dam arv- ved, de si hilgguk dam obbarakkan. Dat i læk riekta. Nuftgo ik dubme mailmalas girje, oud- dalgo don læk dam visut lokkam, nuft don ik berre Ibmel girjege dubmit, ouddalgo don dam. visut dovdak. Made æmbo don logak ja made æneb gerdid, dade tielggasæbbun dat sadda dudnjji, Ja dade rakkasæbbun dat sadda dudnji. Dade æmbo don arvvedak, atte i oktage girje obba mailmest læk nuftgo dat, atte dat ansas dam</p>
<p>njad ja arvvedmættom.*</p>
<p>nama, girji girje, dainago dat læ Ibmel jedas girje.</p>
<p>Baimatægje barnas.</p>
<p>Muttom vuoraslagas Daca-nisson, gæina mon muttomin ollo jagid dastouddal gavnadim, ja gæina. mon saddim ollo sarnodet, muittali jecas lokkam muttom ucca muittalus-girjatest muttom bælle- saddog barnas birra, gutte læi mæcest omid bai- matæme ja dobbe gavnadi gonagasain.</p>
<p>Gonagas læi okto jes mannam vazaset mære- guvliui, ja g0 son aicai omid dobbe, de mana son dokko ja gavnadi maida baimanin, muttom. ucca barnatin, gæst son ravkai ,,buorre bæivve** ja riemai suina sarnodet. Go soai læiga sarno- dam oanekas aige, de jærrali barnas: ,,Gi olb- muid don læk?* Go son o0a30i gullat, at dat læi gonagas, de sarnodeiga soai ain æmbo, ja gonagas imastalai hui sagga dam mana alla jierme. Gona- gas jærrali dal barnest, atte igo son halidivæe. riebmat sudnji biebmomannan. Bardne vastedi, atte son mielastes galle aigusi dam, jos fal atte ja ædne dam miedetæba. Gonagas jærai dal barnest, gude alge arvo bæivest son aiggo man- nat omiguim sidi, ja go son oa30i dam gullat, de vulgi gonagas sidasis ja celki bardnai, atte son</p>
<p>3 TE SN SEE = Å EEE</p>
<p>Darolas Same-misson. Dat vuost</p>
<p>aGiettevassi adda, atte Same-misson læ bagjelasas</p>
<p>18ad jakkegirje læ dal boattam. valddam Samesida rakadet, gost boares ja æra lakai væketes Sabmelazak o3use darbaslas divso ja buok, maid darbasife. Arvvalus læ, atte dat sida galgga Porsangost Goakgieddai rakaduvvut, dainago dobbe heivolas viesso halbes haddai 2omest læ. Go dat sida</p>
<p>likkotes Sabmelazaid ,vuostaivalddet,</p>
<p>023- garves læ buok dai gæl varas mærreduvvum læ, de mi aiggop muittalet ,Sami usteb* lokkidi veha æmbo dam birra.</p>
<p>Æreb buok dai addaldagai birra, mak dam</p>
<p>jagest. 1900 læk addum Same-missoni, muit- tal jakkegirje dam matki birra. Bertrand Nilsen læ jottam Skærva gieldast, Porsangost</p>
<p>sardne-olbmai ja Lagesvuonast,Maddavarjagest, Ga- rasjogast Ja Guovddagæinost. Andreas læ jottam Ivggost, Skærvast, Navuonast, Laggo-</p>
<p>Leonhard Leirdal</p>
<p>Kiil</p>
<p>vuonast ja Åksovuonast. læ doallam moadde toaggalmasa su assambaike- stes Ja dain birrasin.</p>
<p>Obba dam jagest 1900 læk vuvddujuvvuum dussefal 36 Samegiel-bibbal ja 32 odda testamen- ta. Okti buok læk, dam rajest go Samegiel-bibal bodi 1895, vuvddum 322 bibbal ja 174 testamenta. Dasa vela læk 103 bibbal skænkkan addujuvvum gæfhes Samidi.</p>
<p>Moft du mielast orro dai logoi birra? Orrogo</p>
<p>du mielast ollo vai ucecan? Mu mielast orro, atte dat læ jek vissalæbbun saddat girjid oastet sin jedaidæ-</p>
<p>Duottavuodast æi Darokge o0a30 sin</p>
<p>uccan, mendo uccan. Samek berri-</p>
<p>sek gilli. girjidæsek nuft halbet go Samek. Sæmma lakai læ Same-misson mannoblade,</p>
<p>Sami usteb*, dafhost. Vaikojuokke særde</p>
<p>sad Jak kodak.</p>
<p>gren TETTE</p>
<p>prenteduvvujek500,læk almaken dusse bagjelas 200, gudek læk tipggom blade ja maksam dam oudast.</p>
<p>April mano rajest æi læm dæmbo go 159, gudek maidai nubbe jakkai dolle blade. Maddavarja-</p>
<p>gest legje 8, Unjargast 14, Gaccesullust 4, Bnolb-</p>
<p>magest 31, Dænost 29, Pors- angost 11, Garasjogast 10, Guovddagæinost 18</p>
<p>Hammerfest</p>
<p>Lagesvuonast 11,</p>
<p>Alatajost 1, Muosai suokkanest 4, suokkanest 6, Loppenest 2, 4, Ofotast 1.</p>
<p>Moft</p>
<p>doala</p>
<p>Skærvast 2, Ivggost mi: galggap dam arvvedet, atte æi blade? Jos</p>
<p>dasa ja æi</p>
<p>ænebuk dam dak Samek, gudek dollek dam, dato, atte dat galgga fastain hæittet boattemest, de si fert-</p>
<p>at dam ala atte coag-</p>
<p>likoj ek</p>
<p>tijek obba famostæsek ba</p>
<p>ro E 02 rgg get æneb lokkid. Dat læi min doaivvo, dallego mi olgussaddimek dam blade, ja dat læ vela ain min doaivvo, atte daggar bladde læ Samidi bu- ristsivdnadussan. Damditi Same-mi330n bagjelasas valdi daid odda golatusaid, Dal golatusak 122,30. 341.69,</p>
<p>ja dat,</p>
<p>maidai mak Guv- mielde.</p>
<p>vuk blade prentedume</p>
<p>læk kr. 463,99 ja sisaboatto dussefal kr.</p>
<p>Dat maksa nabbo dalle Same-missoni kr.</p>
<p>lek dk buorre ja arvvedatte Or- divras læ?</p>
<p>vaiko dak, gudek aallek, æ nuvta, gutte divvo ja tadagætta, Samegiella sadda, dakka maidai damge nuyta. rogo du mielast, atte bladde 80 evre, sattago nuft stuora bladåe halbeb læt? Orrogo du mielast, atte mendo uccan mailme-od-</p>
<p>De bija du mielad vuol-</p>
<p>mendo</p>
<p>dasak læk dam siste ? lai, atte dat læ Same-misson, mi dam prentedat- ta, Ja atte dat dalle diettelassi buok oudemusta fertte læt kristalas bladde mailmalas: bladde. Jos datok æmbo mailme-odæasid, de doa- la maidai Darogiel-blade, de oazok sikke diettet, maid datok, ja de oapak maidai Darogiela. I</p>
<p>ige</p>
<p>49 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>læk buktem varas Samidi mailme, mutto buok -oudemusta Kristusa ja dasto æra avkalas ja dar- baslas ædnamlas diedo, atte mi læp ,,Sami usteb* preutedattam. Jos don læk kristalas Sabmelas, gutte rakistak du ædnegielad, de don aigok mai- dai obba famostad gættalet væketet sin, gudek obba vaimostæsek sittek ja barggek Samid væ- ketet. Dam bokte don væketak maidai ,, Darolas Same-misson*, mi nuft angeret ja nuft stuora g0- latusain bargga Sami oudast.</p>
<p>Mandstadinra5ilis:</p>
<p>Nuotta : L. M. Lindeman koralgirje nr. 81.</p>
<p>1.  Moft sarves su goikostes occa, att" agjaga gavnasi ain, de nuft maida siello must æcca att" ovtast læt Hærraines ain. Don aja læk munji, go goikam, ja alo mon jukkat dast bajam, val goassge im goikase sat.</p>
<p>2. Mon keivid ja ijaidam loavtam, ja siello must ruda ain; mon morrasest giedaidam sluvgam, ja væke im gostge mon oain”. Goas, Ibmelam, aigok don suovvat muo vaivana lusad dab' boattet ja assat du viesoidad sist?</p>
<p>3. Mon vaimostam balam hui oppet, go hengek*) hui lakka mu læk; dai gasko mon ferttim ain jottet, josjoge dast vaddok ain læk. Mon soaiggemin sagga juo balam, go bodnetesvuodaid mon oainam — OQ Hærratam, gajo juo muo!</p>
<p>4, Don jes læk mu galbba ja bakte, man åla mon huksim juo læm; jos, Hærra, don jes muo ik gatte, de dusse jesaldestam læm.</p>
<p>Dal marrek juo hævatus-barok</p>
<p>*) cæggos ja basteles bakteravdak.</p>
<p>ja dussadet sielo must aigguk, jos jes dou mu dorvvo ik læk.</p>
<p>5. Go ærrasak girkkoi ain mannek, de okto fast bacam mon ain; dobb” iloin si lavllagid lavlluk, mutt' gula im maidege dain.</p>
<p>Mu lavla læ — suokket ja vaiddet ja jur dego bakzasin loaktet mu ællemam beivid rak buok.</p>
<p>6. Manditi, mu silutam, vaidak ja marak nuft hirbmadet dal? Jos Ibmelad væke don vuordak du dorvotes aigi sist fal, de gærde dat ided gal cuvgud, go iloin don Ibmela maidnot ja gittalet o0azok su vel.</p>
<p>7. Su duott'vuoda cuovgas muo galgga dal laiddit su tempeli fast. Dobb* sadne mu vaimo hui njalggat su jienaines dudata dast. Jes likkatam mon dal mu njuoktam, ja Hærrasam salmaid mon lavlom — sudnj' rabmen sikk' dabe ja dobb..</p>
<p>Or Th.</p>
<p>I læk hoappo.</p>
<p>Muttom papast læi imaslas niekko.</p>
<p>Son niegadi, atte dak baha vuoinak su gu- ladedin legje arvvaladdamen dam birra, mott si buoremus lakkal matase olbmuid hævvanæbmai gæsset.</p>
<p>y Mon" — celki vuostas — ,aigom oalgotet sigjidi, atte Ibmel i obba lækge*. tivæe maidege*, vastedi oaivvamus:;</p>
<p>pI dat væke- »dastgo æi si dato dudnji oskot, dainago sikke albme ja ænam Ja buok muittal sigjidi, atte Ibmel ælla”. pMon* —- celki nubbe — ,aigom muittalet sigjidi, atte vaiko Ibmel ælla, de almaken i duob- mo læk, atte Ibmel læ buorre, ja atte si damditi æl darbas ballat mange boattevas duomost sud- doidæsek diti.* ,Ldatge sadda maidege avkotet*,</p>
</body></document>
