<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1901</year><wordcount>4041</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>28</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>8. Cignanæmek bæstestæmek, bæstestæmek læ ollorak: fabmo ja truonno, ællema kruonno, ællema kruonno ja havskodak. Cignanæmek Jed 9. Havdest sirddep, særvest girddep, særvest girddep mi almidi! Liksujek lavllujek</p>
<p>palmak, salmak, lavllujek salmak min Ibmeli! Havdest sirddep, særvest. girddep, særvest girddep mi almidi !</p>
<p>Jeg:</p>
<p>Gukkesbærjadak-sardne: Son jami mu oudast.</p>
<p>Go dat bæggalmas sardnedægje Spurgeon su garra rumaslas gillamusaides diti aigoi dalka- stambaikkai lulas vuolgget, de su usteb Taylor bodi su oaidnet.</p>
<p>Spurgeon celki: , Ustebam, dat læ mu manemus matke; im mon 0a30 sat dam ædnama oaidnet.*</p>
<p>Taylor vastedi: ,Ja jo moft dalle læ du osko harrai?</p>
<p>Vastadus læi :</p>
<p>s nu læ33a, ,Buok mu oappavasvuotta ja dietto ja maidai buok mu osko orro dal 4 smavva savest: Jesus jami mu oudast. Galle vægja, atte jos sardnestuolo ala galgasim mannat, dalle mon darbasifeim æmbo; mutto go galgam jabmem sisa mannat, de im mon æmbo darbas. Kristus jami mu oudast !*</p>
<p>Dak sanek : ,Son jami mu oudast, * sistesek dollek buok gukkesbærjadak-sarnid. men Son, Jesus Kristus, Ibmel aidnoriegadam bardne! Gæactal dam tada- jurdaset, gæteæal guoratallat dam stuoremus ib- masa buok ibmerdmættom ibmasin: Son, Ibmel</p>
<p>Son. son læ?</p>
<p>jecas aidno bardne, son, Ibmel jes, son, gutte læi mielde, dallego mailbme sivdneduvvui, son, gutte su sanes bokte bosso hæga dam jabmam laire sisa, son, gutte radde dam agalas ællema bagjel ja jes læ dat agalas ællem, son, gutte i mate jabmet, son jami. Son, sivdnedægje, gutte læi aleduvvum buok sivdnadusaides bagjel nuftgo lairrelittedakke laire bagjel, son dagai jeæas oktan dai sivdnadusaidesguim, bagjelasas valdededines sin ollesmættom nokkavas hame ja jamededines singuim. Son gutte læi aleduvvum maidai jabmema bagjel, ja gæst læi fabmo olbmu jabmemi dubmit, son dagal jesjeöas oasala23an jab- memi singuim, luiti jeæas olbmust jabmemi dub- mijuvvut. Ale mana mendo jottelet dam sane mæddel: son jami.</p>
<p>Jurdas riekta burist dam ala, mi jabmem læ: alma jabmem læ suddo, min, olbmui suddo ærotmættom guoibme, suddo garrodus Mi dalle</p>
<p>jabmemin, sust, dam Ibmel basest, gutte jetas</p>
<p>ja rangastus. sust læ dakkamussan dafhost i goassege læk ovtage suddo dakkam, ja gæsa vela dat uecemus jurdasuddoge læi aibas dallego son læi olmus, mati</p>
<p>amas. Non, gutte,</p>
<p>duottavuoda mielde bakkodet: Gi matta mu ala ovtage suddo dævddet, — son, dat suddotæbme, mi sust læ suddo rangastusain ja garrodusain dakkamussan ? Son, gutte i darbasam jabmet, ja gutte iansasam jabmema, manne son jami?</p>
<p>Son jami mu oudast.</p>
<p>I suige jeöas diti son jabmam, mutto aive- stassi mu diti. Mu, vaivan, jabmemi dubmijuv- vum suddogasa oudast, mu oudast, gæst suddo læ mielderiegadam, ja gæst damditi vela jJabmemge læ mielderiegadam, mu oudast, gutte læm riega- dam suddo siste, gutte ælam suddo siste, ja gutte jamam suddo diti, mu, suddost ja vælgest ded- dujuvvum olbmu oudast, gutte læm ansasam jab- mema, mu oudast son jami.</p>
<p>Manne? Bæstem varas muo. Bæstem va- ras muo suddost ja dam garrodusast erit, saddai son jes garrodussan mu diti; bæstem varas muo jabmemest erit, damditi son jes manai jabmemi mu oudast.</p>
<p>Mutto manne — jæram mon nubbe have —</p>
<p>ja hægjo son læi, mutto vela roakkad. Son asai Bakke-dalost ja huksi milloid Aker jokka-gaddai ja addi ollo vaivas olbmuidi bargo ja laibe.</p>
<p>Son i sat æmbo jottam, mutto aali krista- lazaidi ja mattati sardnedegjid. Ollo bæggalmas olbmuk botte su lusa, stuoradigge-olbmak, bismak ja papak.</p>
<p>1824 buoccai son. Dam manemus bæive celki son lojes jienain akkasis ja ustebidasis: ,Guovo Jesus manest !* ja dasto: ,0, don aga- las, rakislag Ibmel*; son gocoi akas rokkadallat oktan suina, ja de oaddai. Dat læi 29ad mars 1824; son læi 58 jage boares.</p>
<p>I oktage dam jakkecuoåest læk vægjam likkatet min ædnam olbmui sieloid nuftgo Hauge; son cakketi dam almalas dola. Mutto ædnagak læk cuvvom su manest ja duodastek bæstesek birra. Ja go odne rafhe læ papai ja æra krista- lazai gaskast, de læ Hauge lojes sardnom ja gil- lamus stuora oase dafhost dam dakkam.</p>
<p>Gitos lekus Ibmeli dam addaldaga oudast! Vare alo Ibmela duodastægjek gavdnujuvvuse</p>
<p>Norga varl vaskast! her)</p>
<p>Bæssas-salbma. (Landstad nr. 852). Nuotta: L. M. Lindeman koralgirje, nr. 40.</p>
<p>1. Bæssas-likko morra sikko,</p>
<p>morras sikko buok vaimoi sist: olles ja duotta audogasvuotta,</p>
<p>audogasvuotta læ fidnimest ! Bæssas-likko morra sikko,</p>
<p>morras sikko buok vaimoi sist.</p>
<p>2. Jesus vuiti, jabmem luiti, jabmem luiti dal bagost su! Helvet dal fuikod, albme fast njuikod, albme fast njuikod ja avæo du. Jesus vuiti, LEV:</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>3. Liksot palmaid, lavllot salmaid, lavllot salmaid min Jesusi! Gillai son mielast, suddomek gielast, suddomek gielast vai bæssap mi. Liksot palmaid, JV:</p>
<p>4, Dego urgguk almek njurgguk, almek njurgguk ja suvaidek: engelak saddek, sagaid si addek, sagaid si addek, att" bestum læk. Dego urgguk JD:</p>
<p>5. Vælgge luittum, jabmem vuittum, jabmem vuittum læ ollasi; hævvo læ dappum, albme læ rappum, albme læ rappum buok olbmuidi. Vælgge luittum jern: Vi</p>
<p>6. Truono guorast ællem-muorast ællam-muorast læ suogjege ; njalges dam suojest vuoinastet duojest, vuoinastet duojest ja vaivest læ. Truono guorast Jr Ve</p>
<p>7. Engel boatta, baittegoatta, baittegoatta vel igjage; vaiko læ hægjo, daddeke vægjo, daddeke vægjo dal muoldast læ. Engel boatta, jn.V.</p>
<p>Hans Nilsen Hauge.</p>
<p>Mi diettep, moft Ibmel su armostes mutto- min cuozaldatta stuora duodastegjid, gæk devd- dujuvvum Bassevuoinain vegjek moridattet olb- muid sudao nakkarin. Daggar duodastægje læi duodai Lars Levi Læstadius davve-ædnamin.</p>
<p>Daggar olmai læi maidai Hans Nilsen Hauge, gutte Vuoina famo siste sardnedi buok Norga assidi Lindesnes rajest Nordkap ragjai.</p>
<p>Son riegadi 3ad april 1773 Tune gieldast Sarpsborg gavpug lakka. Dam aige læl krista- lasvuotta hui loikas min ædnamest. Papak sard- nedegje mailmalas a3i birra; si adne Jesusa buor- ren oapatægjen, mutto vajaldatte, atte son læ soavatus mailme suddoi oudast. Ja hui harvvak jerre: ,Maid berrim mon dakkat, vai mon $ad- dam audogassan ?*</p>
<p>De bodi Hauge ja gesi olbmuid ruoktot Jesusa ruosa gurri.</p>
<p>Su mannavuodastes i son læm nuftgo æra manak, i særvvam sin dukkuraddami, mutto guld- dali mielastes, go ollessaddog olbmak sardnu Ib- mel, jabmem ja agalasvuoåa birra, ja go son gulai, moft dolus aige olbmuk legje: gillam osko diti, de son jurdasi: Æp mi galle gierdase gillat, maid si læk gillam.*</p>
<p>Go son læi 13 jage boares, de son saddai hægavaddoi. Oktan aæines ja vieljaines son læi avjid suvddemen; vanas gobmani; si gagjujegje galle, mutto son læi læmas jabmem nuft lakka, atte son i dam vajaldattam. De son datoi Ibmel oudast ællet, mutto i duostam sardnot gudinge dam birra, maid son jurdasi. Sust læi sielohæite. Son logal ja rokkadalai ja gavnai manestaga tuovggasa Ja rafhe.</p>
<p>April manost 1901.</p>
<p>| Bad fakkodak.</p>
<p>5ad april 1796 son læi barggamen gieddest aæes dalost. Go son læi lavllomen dam salma : sJesus, du servolasvutti boattet* ja læi lavllom dam nubbe værsa : ,Nanne du famoin mu sielo mu siste*, de son fakkistaga dovdai jetas dego bajeduvvum Ibmel guvllui. Son i diettam dam ilme. Son læi sæmma aige morastægje suddolas ja Ibmel lakka. Son celki: ,Dam arbmoi mon datom ja ferttim dakkat buok olbmuid servolaa- 2an.* Su mielast oroi, atte son gulai Ibmela jiena: , Don galgak dovdastet mu nama o!bmui oudast, vai si jorggalifæe jetaidæsek sævdnjada- sast cuovggasi.*</p>
<p>Ja dam son dagai dam bæive rajest, vuo- staæedin dalo-olbmuides oudast, dasto lagamuzaides oudast. Son sardnedi ja ali breivid, olgus addi callagid dam kristalas særvvegodde varas ja Jodi ohba min ædnama ötada ja olli vela Danmarkkoi.</p>
<p>Su sardnedæmes ja rakislas mænnodæmes bokte oa30i son ustebid buok su gulddalegjides gaskast. Ædnagak cuvvu su manest ja ribme sardnedisgoattet nuftgo son. Mutto ænas oasse papain ja æra eisevaldin euzzu su vuostai. Æd- nagak bilkkedegje, ædnagak doarradalle su. Si gadde, atte son cakketi soade særvvegoddidi, ja Jasa vela læi muttom gonagaslas asatus, mi gildi coaggalmasaid doallamest. Loge gærde Hauge bigjujuvvui giddagassi ja ovta gærde dubmijuv- vui vela bagadamvissuige. Son guddi buok;dam gjerddavazzan.</p>
<p>Mutto okta ædnam bismain læi, gutte alo væketi Hauge ja su ustebid. Dat læi Birgen bisma, Johan Nordahl Brun. Hauge farri Bir- gen gavpugi ja ani dobbe gavpe, osti 3 skipa ja manai bivddoværaidi.</p>
<p>Hauge læi hui bargolas olmai. Dat læi</p>
<p>26 SAMI USTEB.</p>
<p>EE nr ae — EE = =</p>
<p>sudnji vægjelis asse tajetet, atte kristalas galgga angeret doaimatet ædnam-</p>
<p>as bargos, ja atte si legje jallak, gudek celkke, atte mi berrip barggat dussefal dom nubbe ællema oudast. Son væketi su ustebides oastet daloid, milloid, fiskoværaid. Son huksi 'fabrikaid. Eker bapermillo rakadi son, ja dokko -su ustebak coagganegje.</p>
<p>Matkustedines fertti son ollo gillat.</p>
<p>Go son okti læi lokkusa doallamen, de son fallitalai muttom skuvlla-olbmai, gutte garrodi, 'bælketi ja bilkkedi su. Hauge vastedi, atte Ib- mel sadne i oapat daggar mænnodæme. De :skuvlla-olmai suttai hirbmadet ja æaski su ja ai- :gol su olgus balkestet, vaiko i læm su viesso. Hauge go00i su orrostet, dassadi go son læi medi maksam. De son garvoti jetas gaktai ja celki: -Buorre læ, go mist læk buorek biktasak toaskem 'vuostai; buorre læ, atte must læ Kristusa rakis- 'wuotta, nuft atte mon væjam rokkadallat sin -oudast, gudek muo doarradallek.* De olbma moarre javkai, ja son ierostuvai.</p>
<p>Muttom æra have læi muttom lensmanne 'higjam su giddagassi. 'bæive dam jage 1801. Ollo olbmuk doagganegje «dalle; muttomak aiggu hallat suina, muttomak ilegje gatadakkasak. De lensmanne luiti nuorra</p>
<p>Dat læi muttom sodna-</p>
<p>"væga sisa ja gotoi sin danssit. Lensmanne akka :gotol Hauge danssit oktan suina. -»PDatom galle, 20 mon 0a30m dam danssim-nuota, masa mon likom.*</p>
<p>Son vastedi :</p>
<p>Dam son o0a301, ja de son Jdavloi: » Dal I sat galga suddo su baha famoines mu oa3e siste raddit, mutt' jabmet manesta.*</p>
<p>De rivggo dallanaga gudi su. Jason sard- medisgodi, sardnedi dam lakai, atte muttomak «Tirru, Ja ollok halidegje saddat nuftgo son.</p>
<p>Go son læi saddam giefmannen, de son vela matkusti. Gavpes bokte son 0a30i obmudagaid, nuft atte son mati væketet vaivas olbmuid. Dalo- Jazak goeeu su Ibmela olmajen, gutte buvti dam</p>
<p>rakis Ibmela sane ja dam buristsivdneduvvum Jaibe.</p>
<p>gornid guli oudast Davve-ædnamin, ja gost hætte læi, de addi nuvta. Dam lakai matkustedin olli Okti son euoigai duoddar</p>
<p>bagjel Rana ja Saltdala gaskast, 180 kilometar.</p>
<p>son vela Tromsa ragjai.</p>
<p>Son ja su farro agjanegje 3 bæive dam matkest Sist læi dusse- fal barkkolaibbe ja veha bierggo niesten, ja datge</p>
<p>ja ferttijegje igjadet muottagest.</p>
<p>Qapes cagjedi, mutto. kompasa bokte olli- Dobbe son vuionasti dussefal 2 dimo, ja de vazi vela moadde</p>
<p>nogal. jegje si olbmui lusa gaskaija-aige.</p>
<p>mila girkkoi-</p>
<p>Tromsast i oktage dattom su vnostaivalddet. Damditi son doalai toaggalmasa muttom Same- goadest. Sabmelazak vigge buokak bæssat su baldast cokkat.</p>
<p>7 jage son vagjoli birra, son vazi bagjel</p>
<p>Su sardne jorggaluvvui Samas.</p>
<p>12000 kilometar, doalai 2—4 sarne juokke bæive, cali breivid ja girjid. Son datoi barggat, dam bodda go bæivve læi. boatta dat igja, 20 i oktage mate barggat.</p>
<p>Ja dat igja bodi. Cavca-aige 1804 bigjujuv- vui son giddagassi ruovddelakkidi ja dolvvujuv-</p>
<p>Son diåi, atte suge lusa</p>
<p>vui Kristianiai, ja gukka-bistevas digge-asse bajas- valddujuvvui su vuostai. Son vaiddaluvvui, dam- diti go son læi bagjelduolbmam laga, ranggom Dat I son 0330m duomo</p>
<p>Son gillai hui ollo 1809 bæsai son luovos muttom aiggai væketam varas</p>
<p>papaid, hakkam aldsesis riggodaga j. n. v. læi gukkes giddagas-algge.</p>
<p>ouddalgo 4ad desember 1813. dam aige sikke sielo ja rubmas bælest.</p>
<p>hæådalas ædnames. De læi aito garra soatte, ja divras aigge læi Norgast, ja erinoamaeet saltek æi læm oa330mest. vuossamviesoid rakadet. Ja eisevaldek vuostai- valdde su væke. Februar rajest oktober ragjal bargai ja jodi son gadde mielde gidda Søndfjord ragjai, ja buok gæval burist.</p>
<p>Hauge falai jetas saltte-</p>
<p>Mutto go son læi væketam, de viz3ujuvvui son fastaln giddagassi. Sust læi dasto veha buoreb dille viddagasast. 1813 dubmijuvvui son 2 jage rangastusbarggoi Mutto aleb stuollo gæpedi Uuomo dam made, atte son galgai 1000 dala makset. Son manai giddagasast frigjavutti olgus, mutto</p>
<p>ja ase golatusaid makset. duobmo-</p>
<p>Obba su obmudak golai dasa.</p>
<p>Son osti gornid Oarje-Norgast ja vuvdi|su dærvasvuotta læi maidai javkkam; soavkkad</p>
<p>30 SAMI USTEB.</p>
<p>Dat boatta ollo dast,</p>
<p>Savekak</p>
<p>dæsek adnek 2o savekid. atte savek-bierggasak læk nuft hæjok. læk mendo smavvak ja sæcek. Savekak berrijek dabe læt sikke stuorrak ja govddagak ja davg- gadak, nuft atte burist guddek, go muotta tiegnal læ, Ja ravdak berrijek bastelak læt, amasek save- kak doarras bællai jottet, go sivvo læ garas. Savek-njunne galgga maidai læt burist sojatuv- vum, amas dogjujuvvut, g0 muttom dinga njæig- ga boatta. Mutto savekak berrijek læt sojatuv- vum maidai æra lakkai, nuftgo davgge. Jos don gida-aige tanak du savek-njunidad sikke oudda- Ja mannegæstæen tavgga okti ja bijak muorralitta guovddo gaski, de dat sogjam gidda boatte dalv- vai boatta jesaldes. Bædnes berre læt govddag ja jalggad, ja buoremus life, jos bijasik juolge vuollai duolljebitta, amas jiegna daihe muotta doppat juolge vuollai. —Bædnes-badde berre læt dakkujuvvum ovta govddis, nana ja assas duol- ljebittast. -dedin dam okti toavain.</p>
<p>Ja de harjan adnet baddid maidai jozzag</p>
<p>Ale cuopa duolje guovte sagjai, tana- Dalle sadda mendo luo- vosen. Savek berre læt nuft tavgga Juolggai cad- Jos dasa</p>
<p>birra. num, atte sadda nuftgo oktan latton. harjanifeæik, de farga gavnasik, atte dat læ sagga vyuokkasæbbo sikke bajas ja vuolas luoka go dat luovos dille, mi dal læ. Guoigge i berre erit- nuollat savekid vuosteluokast. Jos harjanam læ, de son boatta sæmma jottelet luoka bajas saveki alde 20 ærrasak julgi alde.</p>
<p>Ane 2 soabe. Dalle bæsak jottelæbbut oudas</p>
<p>onyllui jalggadasast ja vuosteluokast. Luoka</p>
<p>2]</p>
<p>vuolas læ buoreb, made ucceb don anak soabbe. Ane savekid vissalet, mutto rakad aldsesad burid burid baddid ja harjet juo manna- Dastgo</p>
<p>savekid ja vuoda rajest du manaidad cuoiggat! son, gutte Finmarkost cæppe læ dam goanstai, son sæsta aldsesis ollo vaive, ja son skappo ald- sesis ollo dærvasmatte, havskes boddoid.</p>
<p>Landstad 559. L. M. Lindeman koralgirje nr. 9.</p>
<p>nr. Jetas nuotta :</p>
<p>1. Dam stuora vilggis joavko mi dal oaidnep boattam almidi;</p>
<p>Ny</p>
<p>Ja palmai sist dom hærvvasest dal iloin auz2uk si. Dat Ibmel soatte-joavkko, gi dam stuora bædest coavddasi, læ buttestum ja lonestum dal alme tempeli. De basse engeljoavkoin si dal gavnadam læk basidi; ja harpak læk hui cuogjelak, mak öugjek Ibmeli.</p>
<p>Dab' legje si gal higjedum; mutt” dobbe læk si hervvijum, go pappan si dal uzudek ja kruonoin tinatum. Dab' hedi siste vagjolet — si ferttijegje arudet; mutt' Ibmel jes Su viesostes fast sikko gadnjalid. Dob' lastagoadek garvvasak, gost bestinæsek gavnadek, gi sabbata dal algata, mi bista alorak.</p>
<p>O soatte-joavkko likkolas ! du likko læ dal agalas; ik darbas gal dam gattat dal, g0 legjik oskaldas. Don mailme ilo hilgguk dab”, mutt” iloin dal don lagjik dobb,, maid suokkemin ja gadnjalin don davja gilvvik dab.. Dal palbmamuorai gaskorak don engel-jienain lavlodak; ja allaget ja tabbaset dobb' Ibmel gittalak.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>manne son dam dagai? Maid dat dagasi, jos mon dussalas ja gælbotes maito, gutte læm vald- dujuvvum muoldast, ja gutte fastain muolddan saddam, mon, gæn vaibmo læ dievva suddomir- kost, ja gæn juolggeluoddain golgga nuft ollo bahavuotta, maid dat dagasi, mibe dat sudnji guo- skasi, Jos mon manasim mu jetam jorgo gælno mielde suddo, billedume ja hævvanæme guvllni? Manne son i luoittam muo mu burist ansasuvvum oassam 0a330t?</p>
<p>Rakisvuoda diti. Su arkal- maste vaibmo i suovvam su luoittet su jetas lik-</p>
<p>Son i mattam. kotes sivdnadusaides. Dastgo son rakisti muo vela æmbo, go buorre ædne rakista su aidno Vela —gælbotes, ædne rakist, ja made ciegnalæbbuidi dat vuogjo</p>
<p>manas. billeduvvum manage suddo sisa, dade æmbo buolla su vaimost dat sa- valdak : Son daidda bilkkeduvvut, colggujuvvut, cabmu- Mutto</p>
<p>bahabut go sanek ja cabmem baveagatta almaken</p>
<p>vare mon væjasim bæstet mu mannam ! juvvut ja vela garroduvvut su manastes.</p>
<p>mana rakismættomvuotta, atte dat dam lakai mak- sa sudnji su rakisvuoda oudast. Ædne gierdda</p>
<p>buok su rakisvuodas diti mannasis. Daggar læ</p>
<p>Mut- ruovdde-</p>
<p>maidai Jesus Kristusa rakisvuotta munji.</p>
<p>tom ædne manna læ! læikastallamen balgga alde, aito go ruovddevavnak boattemen legje. Æska manemus calmeravkkalæmeboddost ædne fuobmasi dam. Dallan son oudas falle ja 02330 manas erithoiggadet; mutto jes son cuvkki- juvvu. Daggar læ ædne rakisvuotta; dat manna mielastes jJabmem sisa su manas oudast. Daggar maidai Jesus Kristusa rakisvuotta munji læ.</p>
<p>Kristusa rakisvuodast munji i læk ragje. I dat mate tulkkujuvvut ige ibmerduvvut buore- but go dam 4 sane æada: Son jami mu oudast.</p>
<p>Jos mi aiguseimek daid sanid osko siste vaibmomek sisa valddet, jos dak sanek matase oapatet min euorvvei::</p>
<p>dakkam mu oudast:</p>
<p>» Hærratam, dam don læk mutto maid mon læm dak- kam du oudast?* ja jos mi dai sani bokte mata- seimek oappat su rakistet, nuftgo son min vuost rakisti, de dak sanek saddase min bæstet sikke snddost ja jabmemest erit.</p>
<p>Nuft davja go mon gætealuvvusim suddodet, de Ibmel dalle boadasi ja calasi mu calmi ouddi</p>
<p>daid sanid: ,Son jami du oudast*, ja mon fert-</p>
<p>tisim jesaldsesam cælkket: Son jami mu oudast: moft mon dalle matasim dakkat dam stunra bahavuoda atte suddodet su vuo-</p>
<p>stai! Ja go jabmem boadasi ja goalkotifei vela muge uvsa ala, de mon roakkadvuodain ja iloin saddasim dam vuostaivalddet, mon saddasim jab- met, nuftgo mon lævi ællam, dai sani ala: Son</p>
<p>jami mu oudast!</p>
<p>Savekak ja tuoiggam. Dam 16ad februar læi tuoiggamgilvvo Stok- holmast. Nubbe gaska læi 6 mila, nubbe 3 mila. Dam 6</p>
<p>Sabmelazak ja moadde Ruotalaza.</p>
<p>mila euigge dussefal Suobmelazak ja Suobmelazak, gudek adne hirbmad gukkes savekid, sadde cæpe- mussan. Si valdde daid 4 vuostas gudnebalka, muttom Sabmelas dam vidad. Nummar 1 ani 4 dimo ja 33 minuta. Maidai 3-mila-gaskast læi Son ani Mudoi Darok</p>
<p>Cuoiggek o033u love</p>
<p>muttom Suobmelas buoremus Gtuoigge. dam gaski 2 dimo ja 4 minuta. 0324 ænas gudnebalkaid. eritnuollat savekid, 20 vuosteluokka saddai. Dam vuostai naggijegje Darok, gudek læk harjanam sikke bajas ja vuolas luoka æadnum savekid ad- net.</p>
<p>Dasto dollujuvvui njuikkomgilvvo. Dasa Darok legje cæpemusak. Gukkemus njuikkistak</p>
<p>læi 24 arvo metar Gukkemus njuikkistak, mi</p>
<p>min ædnamest læ dakkujuvvum alma gatakæt- tal, læ 36 metar.</p>
<p>Galededin dam gilvotaddam birra mon hali- dam sæmma aige tallet veha æmbo saveki ja enoiggam birra.</p>
<p>Dabe davven, gost mist davjemusta læ 7 mano muottadalvve, ja gost madijak harvemus baikin gavdnujek, juokke olmus berre læt æppe</p>
<p>rat.</p>
<p>px</p>
<p>y</p>
<p>Vag</p>
<p>euoi Dastgo i læk oktage baikke obba min</p>
<p>og J</p>
<p>?</p>
<p>Lå</p>
<p>ædnamest, gost savekak læk nuft darbaslazak ja daggar avkken go Finmarkost. Mutto almaken olbmuk dabe ænag baikin æi læk nuft ææpek</p>
<p>euoiggat go berrise. Davja si mielastæbbut julgi-</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>31</p>
<p>Niekko. (Jorggaluvvum Engelas gielast Tromsapoasta mielde.)</p>
<p>Guovdas ija morranim mon. Baloin losi- dattujuvvum dovddo moridatti mu, ja mon falli- jim bajas nakkarin, laktadattum galbma bivasta- gain.</p>
<p>Maid legjim mon niegadam dal?</p>
<p>Mon njavkastim giedain gallo, mast biva- stak golgai stuorra goaikanasaiguim. Manestaga muittagottim mon dam suorggadlas niego, maid legjim niegadam.</p>
<p>Mu amas gavpugest, gost mon bottim sisa muttom vissui, mast læi imaslas babme. Dat vuostas or- romladnja læi guoros ja sævdnjad, dego einatuv- vum gappadiguim ja nuftgo virolas læ daggar viesoin, gost likagisto lave læt. Ja dast, — ja duodai, dast læi likagisto! Lokke læi erit baje-</p>
<p>duvvum, jur dego gisto lifei vuorddemen dam</p>
<p>mielast oroi, dego mon lifeim læmas</p>
<p>jabme, mi dasa yalgai. Gisto guorast cuozoi muttom habma — okta mnuorra olmai, garvotuv- vom dego skipa-olmai. Son bajedi gapperes mu -Qudast ja gotoi mu gudnalas giettasævvelemin gistoi mannat. Alma vuostehagotaga dovddim mon jettam dego gæssasuvvam mannat gisto lusa, ja Slamain gacai gistolokke gidda; mutto dalla- naga curvvijim mon ja — morranim.</p>
<p>Juo, daggar læi niekko, ja mu vaibmo ravki ain, jur dego lifei læmas luoddanæmen:; lossadet mon vuignim, ja mu gædasak baveastegje.</p>
<p>Mutto mon ferttijim maida bokkuset.</p>
<p>Atte niego diti maida galgga vel suorgganet ! Igo dat juo læk bokkusatte? Ja mon vællanim fastain ja gættalim o0a330t nakkarid.</p>
<p>Gukka govak jottalegje dego suoivvanak mu mæddel,</p>
<p>dego</p>
<p>gættalim dussas. Moivvasuvvam gsobmardallamin, boagostemin, aittemin ja cuorvvomin. Manemusta oaddajim mon; mutto fakkistaga fastain idi niekko — dat sæmma gab- bos niekko. Dat sæmma viesso, sæmma likagisto, sæmma nuorra olmai, gutte gudnalasvuodain ba- jedi su gapperes ja usteblas mogjusemin falai</p>
<p>munji saje gistoi, Dal vællajim fastain gisto</p>
<p>siste, ja dam lokke gacai Slamain mu bagjeli — ja de fastain morranim.</p>
<p>Mon doargestim, dego buok mu suonak lifee massam sin famosek, ja dovddim hirbmadis los- sadvuoda mu lattoinam. Go mon dal vællam ja jorggaladam jet&amp;am oaddemsajestam, de abo goce- dedin niegadam mon fastain dam niego ja tielg- gaset oainam sikke vieso, nuorra olbma ja gisto.</p>
<p>De cuojeti ravkkambiello. Mi datgis læ? Okta telegramma, mi euojai naft:</p>
<p>Gal-</p>
<p>Gaddam nan-</p>
<p>pBoade vuostas dollavavno mielde!</p>
<p>gam ainas 0a320t duina sarnodet. noset, atte don boadak.</p>
<p>Feodor Bristol hotellast.</p>
<p>Telegramma bodi muttom gavpugest, mi dussefal moadde mila matke læi dasterit. Ja go</p>
<p>Feodor telegraferi, de vissaset læi dat juoga mavsolas asid.</p>
<p>Vuolgget diedostge galle ferttim. Mutto duot niekko? Datgo datlæ dat amas gavpug? Dobhego dat læ, atte jabmem læ</p>
<p>njagadæmen munji?</p>
<p>duot niekko?</p>
<p>Læigo niekko munji varo- adde, jurddagak botte munji.</p>
<p>tussan? Im mon moft buok daggaras Im mon galle mudoi lave læt didalas; mutto diettelas dat læi, atte mon boadam vuolgget.</p>
<p>Mon gectim dibmobiello; dat læidal bæl"- gutta. Dimo gætest vuolgga vuostas dollavavdno. Burist matam mon dasa gærggat. Hoapost mon dal garvvodim; mutto dallan, go galggim vazze- let, de bissanim mon, dego doppitaddam erinoamas balloi.</p>
<p>Vulggim mon almaken, ostim billeta ja lavk-</p>
<p>Nabbo, jos dat niekko .....!</p>
<p>kijim vavdnoi.</p>
<p>Gætos matke dovddim mon erinoamas ma- $otesvuoda, jur dego juoga mi bahaid lifei læmas boattemen mu bagjel. Mutto matke alde i sad- dam mangelagas unokasvuodaid, ja mi bodimek lik- kolazat ouddan.</p>
<p>y Bristol hotella lusaf, celkkim mon, go mon lavkkijim muttom vuojetægje vavdnoi.</p>
<p>»Gost læ brr. -Teodor R.?* jærralim mon hotella porttafavtast, dallan 20 moai bissaneime.</p>
<p>yGolbma trapa bællai, no. 126.4</p>
<p>bajas, dasto gurot gieda</p>
<p>32 SAMI. USTEB.</p>
<p>=== = ——-</p>
<p>Mon legjim lavkkim ovta guokte lavke trapa guvllui, go — mu varra oroi dego bissanæmen, ja galbma bivastak golgidi fast mu gallost. Mon ferttijim doarjalet jeccam sælne vuostal, amam gattat; dastgo mu oudast auozoi dal dat nuorra olmai, gæn mon niegost legjim oaidnam, aito dal ælle olmuten. Sust legje sæmmalagas skipa-olb- ma garvok, Ja sæmma lakkai dego niegostge ba- jedi son gudnalasvuodain su gapperes, ja sæmma- lagas gietta-sævvelemin, go mon oidnim su dak- kamen niegost, gocoi son muo mannat — eleva- t.or*) sisa.</p>
<p>sOllo gitto, im, im aigo !* celkkim mon gak- kademin, ja stuorra famo rattamin gættalim mon dal bagjelvuoittet dam apetesvuoda, mi læi dop- pim mu.</p>
<p>Hilljet lakkai manai elevator bajas guvllui mæddel mu; man aielggaset dam oidnim... Okta nisson cokkai dam siste, ja dat nuorra olmai tuozoi diedo-addem baddin giedastes.</p>
<p>Mon ferttijim mogjuset mu arggevuottam diti. Mon legjim aldam sæstet ollo lavkid, jos difiim mannam duom mielde bajas, go atte daid ollo trapaid vaive æada bajasgoargnot.</p>
<p>Mutto fakkistaga gullim mon &amp;uorvvasa, dasto hirbmadlas slama, ja sekunda aige dast- mannel bodi elevator hirbmadlas hoapoin ovta suva mu mæddel vuolas, nuft atte mon illa hap- petim dam oaidnet; dasto saddai daggar ratta, atte obba viesso oroi doargestæmen vuoådogedgi rajest, ja olgobælde gullui moivvasume stoakko eurvodægje ja ruotadægje olbmuin.</p>
<p>yIbmel diti, mi son mana matta læt saddam?*</p>
<p>Juo, badde læi boatkanam. KHlevator læi dal smavva bittan. Nisson ja dat nuorra olmai læiga Jabmam.</p>
<p>Mon njakkajim trapa ravddarakkanasa vuo- stai, imge vægjam ovtage sane cælkket daihe likkastattet jettam. Dal mon æska addijim mu igja-nikkom. Jos mon dal niego siste im livæe oaidnam dom nuorra olbma, gutte g0coi muo gistoi vællanet, de lifeim maida monge vællam dast dego gaikoduvvum lika.</p>
<p>*) Elevatoreén gotetujuvvu muttomslai bajas- gæssem-rakkanas daidi bajeb lovtaidi.</p>
<p>Da læ dal muittalus mu niego birra dag- gara23an, £0. dat jorai mu ouddi, ja mannel — — — mangel mon im læk goassege duostam æmbo æppedet muttom dingai harrai, mai harrai</p>
<p>mon im goassege ouddal maidege læm oskom. O. Th.</p>
<p>Salledbivddo Porsangast.</p>
<p>Dak stuora addaldagak, mak læk addum Hærrast dam jage min gielda sisa, læ vuost dat stuora salledbivddo, mi læ alggam Lævdnjavuo- nast gasko september mano ja læ bistam gukkes cavta ja gukkes dam garra dalve. Dallæ marsa manno mannamen olgus, mutto salledbivddo læ ain buorre dai vakkoi læmas. Olbmak goddek vidda 2000 ragjai sætast. Olbmuk læk fidnim dam öæavca burist æige suige sate buokak gittet dam stuora addaldaga oudast, maid Hærra læ skenkkim migjidi. Mon gulatam dam stuora hæde, mi lifei læmas damge jage, jos salledbivddo i læm algget. Dak, gæin æi læm salledfiermek, 033u damditi salledid; ja ovta bæivege oidnim mon dam dalve Lævdnja-attam (isa) alde 3 gæfhes anotægje; okta dain oa30i vissa ovta duhata sal- ledid; som vuvdi daid fast gavppe-olbmal ja 0a301</p>
<p>jafoid daidi nælgge-manaidi, mak legje baikest.</p>
<p>Buoremusak læk fidnim oassai salledbivdost golb- ma daihe njællje auode kruvna ærreb baike darb- basi. Dat læ arvvedæmest, atte ollo mannek</p>
<p>ovta fiskardalost salledak jetasek adnoi ja daidi</p>
<p>nælgge-omidi. Nubbe læ dat, atte min Hærra Ibmel læ addam dærvasvuoda. Lævdnjavuonast "*/; 1901. Pedersen.</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>ES æ = ——— == EEE annen</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
</body></document>
