<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4329</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI USTEB, 87</p>
<p>Navet. Muttom daro-avisast lokkujek moadde goc- toma navetbargo harrai: 1. Mænnod alo lojes lakai sivetiguim! Ale cabme daid rissin daihe suoppalin!</p>
<p>w</p>
<p>Basa davja lasid, vai tuovgga alo gæppadet</p>
<p>sisabæsasi !</p>
<p>3. Luoite davja buttes aimo navet sisa dam lakai, atte don ravastak lase daihe uvsa!</p>
<p>4. Bakka navetest i berre læt bagjel 159 C. Hængast ovta termometar naveti (dat maksa dussefal 40 evre)! Buoreb læ, go aibmo læ coaskes ja buttes 20 bakas ja billasuvvam.</p>
<p>5. Goikke lavdnje læ buorre dasa atte doallat aimo dærvasen ja mukke goikesen.</p>
<p>6. Suppe mukkid erit 2? gærde bæivest, mutto ale dam boddo go botak! Doala latte rai- nasen gusai vuolde !</p>
<p>Basa obba navet uccemusta ovta gærde jagest !</p>
<p>7. Divso sivetid burist, ja ale divte goassege mukkid goikidet sin rubmasidi gidda! Doa- la maidai sæibege rainasen ! |</p>
<p>8. Sikko ruovse goikke linin, ouddalgo boeak!</p>
<p>9. Boe goikke ja buttes giedaiguim !</p>
<p>10. Boæe ruovse aibas guorosen ja muite, atte buoremus mielkke boceujuvvu manemusta !</p>
<p>11. Ale divte mielkkelittid orrot navetest, mutto olgobælde !</p>
<p>12. Basa buok littid aibas rainasen sodain ja gudna-eacin |</p>
<p>13. Ale valde siveti jukkamæacce daggar gal- dost, masa muottatacce daihe mukkeeacce bæssa !</p>
<p>14. Luoite sivetid olgus ovta gærde bæivest dalvveg ja gæsseg !</p>
<p>15. Adde galbidi dussefal vussum mielke ! Manne Darolazak barggek nu angeret dam</p>
<p>ase ala ja tallek dam birra masa juokke avisi?</p>
<p>Dat boatta dast, atte Darolas datto tinit nu ollo</p>
<p>rudaid go vejolas, gusaides bokte. Igo Sabme-</p>
<p>Jazast læ sæmma halidus?</p>
<p>Mon læm oarjen boattam ja læm orrom Fin-</p>
<p>:smarkost 6jage. Duottavuotta læ, atte oarjen gu-</p>
<p>sak botæek dalvvegge, mutto ollo Sabmelazak æi</p>
<p>maiste mielke dalve æada. Diedostge dalie i buok</p>
<p>læk riekta. Mon læm jurdasam ollo dam ala</p>
<p>gavdnam varas, mi dasa læ sivvan. Gusak læk</p>
<p>buorek dabege, biebmo læ davja buorre ja val-</p>
<p>ljogas. Mutto taccee? Mu jurda læ, atte gusak</p>
<p>o33uk mendo uccan öace. Qarjen gusak o33uk</p>
<p>nu ollo galbma aace, 20 vegjek jukkat. Okta</p>
<p>gussa darbasa 30—-50 litar jukkamusa bælvest.</p>
<p>Buorre gussa adda 10—12 litar mielke bæivest,</p>
<p>mutto dalle dat darbasa sagga æmbo aace, erinoa-</p>
<p>maæet dallego dat 0a330 ollo saltteborramusa, staraid j. n. v.</p>
<p>mon</p>
<p>Dasa vela læk navetak mendo sævdnjadak; læm gavdnam moadde naveta, gost i læk</p>
<p>lasse, Ja gosa i uccemusge auovgga sisa boade; dobbe sivetak orruk dego havdest. Mutto moft mattek si dalle boetet? Buok dat, miælla, dar-</p>
<p>basa</p>
<p>buok</p>
<p>CUovga.</p>
<p>Ja tuovgga i læk divras. Sivdnedægje udno sivdnadusaidi dam.</p>
<p>Ige taccege læk mendo divras.</p>
<p>Gæsctal dal ovta dalve barggat dam lakai</p>
<p>navetest, de mon doaivom, atte don oa3ok dam ilo atte sattet addet manaidasad gusamielke dalve</p>
<p>tada.</p>
<p>Olmuslokkam. 3ad desember dam jage galggek buok Norga</p>
<p>assek sisatallujuvvut olmuslokkoi. Dam bæive</p>
<p>hoatta muttom olmai du vissui callem varas gir-</p>
<p>jasis</p>
<p>du ja obba du bærras, du sivetid ja buok,</p>
<p>mi dust læ.</p>
<p>maid vu;</p>
<p>Ale bala, divte su oaidnet ja tallet buok, son datto. Son læ eisevaldest vuolgatuv- mutto vissa son i aigo bahaid dakkat. Muite -</p>
<p>erinoamacet, atte son i boade væro diti, mutto</p>
<p>dussefal 0a330m varas diettet, galle olbmu min rikast læk.</p>
<p>Væket su damditi, val son satta farga</p>
<p>gærggadet fidnos. Buorre vække læ sudnji, go olbmuk mielastæsek ja usteblazat vastedek.</p>
<p>10ad</p>
<p>Daggar olmuslokkam sadda dussefal juokke jage, ja suotas sadda diettet, man ollo ol-</p>
<p>muslokko læ lassanam 1890 rajest Finmarkost.</p>
<p>88 SAMI USTEB. Finmarko amtmannest mi æp 0330m &amp;uov- | miela vuollai bigjam. Mutto buorre ja darbaslas: VOSAS dingga i mate menao davja celkkujuvvut.</p>
<p>Ravvim!</p>
<p>Godde aige bale sivetidad, ale nælggod daid! Suoidnesaddoin læ dam jage bahast gævvam masa obba Finmarko mietta. Ænas baikin suoidnesaddoin illa gartta bæl"oasse dast, mi muddosa3 burin jagin lave læt.</p>
<p>De damditi vægjemættosen</p>
<p>dalve bagjel ælatet æmbo go bæloase dain</p>
<p>sadda</p>
<p>sivetin, maid lavik doallat. Godde buok suoidne saddat juo borrum læt, ouddalgo</p>
<p>damditi aige bale, amas dalvve læ vassam. Dalle don oa3ok valljit aive- stassi juobba goabba: daihe buok sivetidad goddet daihe diktet daid nælggai jabmet.</p>
<p>Matta galle lossad læt atte ferttit vuovddet daihe goddet stuora oase su sivet-ælostes ; to dal, go sivetak buoidek læk læ hadde bier- gost. Giddadalve, go ruoidnam læk, i oktage visa dai biergo oastet.</p>
<p>Buok oudemusta —ale</p>
<p>mut-</p>
<p>nælggod sivetid! Vela dakge dovddek nuttgo don jes nælge ja goiko, buocalvasa ja bakeasa.</p>
<p>Ibmel læ bigjam du dal bagjel raddit ja daid adnet; mutto son, gutte daid givsed, sadda su rangastusas 0a230t; maidai min ædnama lagai mielde læ rangastus dam diti.</p>
<p>Ja go lensmanne, sivet-doavter daihe amt- agronom boatta ja dikta du sivetid goddujuvvut, dainago nælggoduvvum ja giksasuvvum læk, mag- gar hæppad !</p>
<p>Ja maggar ruttatappa dam ektui, jos dal o3usik daid vuovddet, josjoge hadde i læza nuft</p>
<p>stuores.</p>
<p>Daga visut logo dam bagjel, galle sivet (sikke stuora ja smavva) don ælatet matak gidda</p>
<p>boatte gæse ragjai, ja mænnod dam mielde! Ale nælggod daid! Finmarko ber manost 1900. Tr JM grat Qudasteuo2320.</p>
<p>Nuftgo di oaidnebetet. i læk æra, go maid mi juo moadde have ja maidai dam eavta læp din</p>
<p>amta dallodoallamsærvest okto-</p>
<p>Kinamisson. Stuora sorbmim.</p>
<p>I læk vela vejolas o0a230t elgga ja dor- diedo dam birra, man ollo missonærak Mutto</p>
<p>atte æi læk harvvak, dam mi arvvedep dain:</p>
<p>vastatte læk dam ragjai Kinast sorbmijuvvum.</p>
<p>logoin, maid muttom Franskalas bladde diette-</p>
<p>vassi adda. Katolikalas</p>
<p>sorbmijuvvum 5 bisma, 28 papa ja 2</p>
<p>missonærai gaskast lokkujek</p>
<p>mi330n- nissona. Dasa vela ballek, atte 20 arvo æra ka- tolikalas papa goddum læk.</p>
<p>Daggarazain, gudek gullek Lutheralas ja lokkek sorbmi- juvvum 98 (28 olbma, 40 nissona ja 25 mana).</p>
<p>Dasa vela ballek, atte maidai 78 æra raves olb-</p>
<p>æra protestantalas girkkoservidi,</p>
<p>mu Ja 17 mana, gudek lækjavkkam, sæmma lak- kai læk sorbmijuvvum.</p>
<p>Juli manost lokkek sorbmijuvvum 20000 — guokte loge duhat — arvo Kinalas kristalazaid. Dam ragjai mi læp jakkam, atte buok Norga, Ruottarika ja Dannemarko missonærak legje dam Dal dak manemus telegrammak, atte maidai 13 Ruot-</p>
<p>stuora sorbmimest eritbæssam. muittalek tala8 missonæra daiddek sorbmijuvvum.</p>
<p>Jos dak logok duodak læk, de dat læ dat buok bahamus ja goavemus doarradallam, mi læ læmas kristalazai vuostai Kristusa riegadæme</p>
<p>mannel.</p>
<p>»Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go Jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>86 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>E——</p>
<p>9. Son gaskotagaid galle dust javkkad jeåditus, jur dego lifei dalle son iekkam aalmides. Jos moft don euorvok vela dam jabmem ædnamest, de orro, dego illa son aigus fuollat dust.</p>
<p>10, Jos gadnjalak vel golggek, Jos ferttik irudet, dak boddok goitge galggek fast illon jorgidet. Jos morras galbma aimo don ferttik aaåatet, de Hærra jes du vaimo fast aiggo lieggadet.</p>
<p>11. Dam lakkai gievrat jottet mi ferttip matkamek 7 ja osko mærkain soattat min garra soattamek Son oudald boattafpalmain ja vuoitoin hærvvasin. De maino su dal salmain. ja avvolavllagin !</p>
<p>12. Min hædåe, Ibmel, loapat audogas jabmemin ! Du Vuoinad bokt" min oapat du occat æledin, vai mi du armod bokte min lavkid duolmadep dam balgga mielde okte,</p>
<p>att" almest gavnadep ! GLEN</p>
<p>Olmusborralas olbmui birra. Muttom bisma, Angouard, gutte læ hui arjalas ja rokkis olmai, ja gutte 23 jage læ orrom Kongo-dæno ædnamin Afrika mailme-oasest, dam ænabaikest, mi gottujuvvu Ubangin, ja mi gulla Frankarika vuollai, læ dain beivin boattam Paris gavpugi ja muittalam maida olmusborralas olb-</p>
<p>mui birra. Dam ænabaike aimo birra, maid dusse-- fal harvvak Europalas olbmuin mattek gierddat, i son jiednad galle sane; ,mutto*, cælkka son, yMist læ dobbe oppet hægavaddo dam harrai atte goddatallat ja borrut. Ubangi ædnam ap- pis olbmuk læk bagjelmæralas vuovddak olbmu biergo borrat. Æi dak goddal olbmuid baha- vuoda gæteld, mutto si dakkek dam aivefal dam Djalgga, buore biergo diti. Sist læ okta sadne, skyama*, maina si addek mærka sin oaffarasa- sek. Datnamatuvvum sadne arvvedatta , bier g-- go vazzemen*. Gn matkustægje boatta Ubangi ædnama aleb guovloidi ja gulla dom sane bæggaluvvum lakka jetas, de son 0a330arvvedet, maid dimoid son vela læ ællemen. Dam lakkai gævai maida muttomi min missona-olbmain, gutte: moadde lavke duokkai læi ærranam mist erit vie23at æace. Mutto su likko læi dat, atte son læi værjoduvvum, ja okta bavkkalæbme vægja balddet stuora joavko olmusborrid erit.</p>
<p>Guokte jage dastouddal legjim mon muttom mana havddadume mielde. Muttom mist auozoi bissogiedain gisto guorast. Girkkogardde læi dussefal 30 allan erit girkost; mutto damditi læi dat lika darbaslas atte læt aibas varrogas, dai- nago negerak (cappis olbmuk) likojek buoremusat manal birggui. Æi si damditi hilgo raves olbmui biergoge. Dat Frankarikain usteblas sultan Ban- gassu doalai æska lakkai stuorra guossemallasid,</p>
<p>Ju guosseborramussan su xgvussidasas rakadi son</p>
<p>300 raves olbmu rubmasid. Ale gadde, atte mon suvcastam. Dat læ buttes duotta. Go kanniba- lalazak (olmus-borrek) læk loaktam ovta olbma, nisson daihe mana rubmas3a, de suppijek si oaive muttom viessotikki dego ærage borramusbacatasa. (Valddujuvvum muttom avis-bladest).</p>
<p>Maida datge muittalus auogja dego okta jiedna baken-ædnam olbmuin kristalas ædnam olb- muidi: Bottet ja væketeket min!</p>
<p>O.P;</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>ja rumas varjaluvvusi laittemættosen min Hærra- mek Jesus Kristusa boattemi! Vare Ibmel Bas- sevuoigna o03usi ain æmbo famo din vaimoi ja din ællem bagjelja dolvusi din ain ciegnalebbui duot- ta osko sisa Jesus Kristus ala ja ain oudas guvllui basse ællemgærde siste Ibmel muodoiou- dast, vaiollo, ollo din gaskast vagjolifee minguim Hærra gæinoi mielde ja ollasuttase sin bassen- dakkujumesek Ibmel balo siste !</p>
<p>Dat læ mu doaivvo ja mu rokkus Ibmeli din oudast.</p>
<p>Tromsast 6ad november 1900.</p>
<p>P. W. K. Bøckman.</p>
<p>Landstad no. 186. Nuotta : L. M. L. koralgirje, no. 135. (Go Ibmel læ mu mielde). 1. Du geinod Hærrai ravve ja maida morrasad ! Son alme gavpug radde ja buok du matkidad. Son dalke, baroid matta buok dakkat jaskaden; son maida dudnji satta læt gæino oapesen.</p>
<p>rd</p>
<p>Dal Hærrai dorvod nanne, du buore datto son;</p>
<p>su dago avkken ane,</p>
<p>jos buore datok don. Buok- morrasak ja vaivek, mak aldad butkum læk, æl dain gal bodis avkek, jos Ibmel duin" i læk.</p>
<p>3. Don jes, mu attam, oainak du stuorra armostad ja buoremusat dieåak, main" muo don avkotak. Maid raåden vela valljik, dat cuo230 nanosen, ja doaimatet dam væjak jur aibas ollesen.</p>
<p>4. Don vissalvuodain finak buok baikin Vuoinainad ; don alo euovgain jodak ja buristsivdnedak.</p>
<p>I daide galle sattet du hettit oktage,</p>
<p>go ilo aigok addet dam morastattumi.</p>
<p>5. Jos obba Satan rika vel aigu8 soattatge, de Ibmel bæles bitta, ig" obba soaigetge. Maid addet son vel aigus su olbmuidasas dab,, i æppedet dam darbas; — dam o0a330p mi goit dobb..</p>
<p>6. De doaivoin bajas gæta, mu rakis silutam; gal Ibmel vækken gata, go læzak giellasam. Dat aigge farga boatta, go albme rappasa ; du likko dalle joavdda, ja vaibmo illosa.</p>
<p>7. Gært allagassi bajas ja guoddel morrasad ja æppadusa albas ja vaimo baktasad. Don burist gal dam diedak, att" skuvlast dabe læk; mutt' atad lades giedak du gæinoid stivrrijek.</p>
<p>8. Buok dingaid jes son radde;</p>
<p>su radek visak læk.</p>
<p>Su duomoid ik don adde; dak imaslazak læk.</p>
<p>Don bæive væjak loaktet gal ollo gadnjalin;</p>
<p>mutt' Hærra aiggo boattet dam dakkat linesen,</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>3 HBH 0—</p>
<p>No. 11.</p>
<p>November manost 1900. —|2be jakkodak.</p>
<p>Ibmelbalolas guoratallamek. VII.</p>
<p>[bmel læ goctom muo rokkadallat ja dam gocæomi bigjam dam loppadusa, atte son aiggo gullat muo. Son cælkka: Don galgak cuorvvot, ja Hærra galgga vastedet; don galgak cuorvvot, Ja son galgga cælkket: Gæea, dast mon læm! Ja de galgga dapatuvvat, ouddalgo si eurvvuk, de galgam mon vastedet; go si læk ain sardno- men, de galgam mon gullat. Es. 58, 9; 65, 24. Rokkadallet, de digjidi addujuvvu! Occet, de di gavdnabetet ! Goalkoteket, de digjidi rabastuvvu ! Mat. 7, 7. Rokkadallet, ja de di oazzobetet, vai din illo saddasi ollesen! Joh. 16, 24. Rokka- dallet hæitekættai! 1 Tes. 5, 17. Mutto gi oa- påta muo rokkadallat? Bassevuoigna boatta min hægjovutti vækken, ja son oapata muo rok- kadallat. Rom. 8, 26. Son læ armo ja rokka- dusa vuoigna, gæn Ate golgat su manaides bag- jeli. Sak. 12,10. Dademielde go di lepet bar- nek, de læ Ibmel vuolgatam su barnes Vuoina din vaimoi sisa, gutte cuorvvo: Abba, ae! Gal. 4, 6. Hærra, adde munji du Bassevuoinad ! Hærra oapat muo rokkadallat! Mon læm cappis vaivas, mutto don læk rigges armost sigjidi buo- kaidi, gudek du eurvvuk. Rom. 10, 12. Don addak munji du Bassevuoinad, vai mon golgatifeim mu vaibmom du muoåoi ouddi ja ocasim du ja du arbmogasvuoda. Aöcte, oapat muo rokkadallat, g0 mon læm sidast, ja go mon læm jottemen, go mon iådedest likkam bajas, ja go mon ækkedest vællanam, go mon læm ilost,</p>
<p>Rakkasæmus</p>
<p>Ja go mon læm meorrasest, g0 mon dærvvan ælam, ja go mon læm buoccamen, go mu siello vuoinada du siste, ja go mon bargam ja læm lo-</p>
<p>sidattujuvvum ja rafhetæbme. Addasik munji</p>
<p>rokkadusa ilo, vai mon diedasim, man buorre læ bæssat du sagaidi. Addasik munji dam armo, vai mon vimag o2usim saje dam audogas joavko gaskast, gutte auoz30 du truono oudast ja maid- no ja rameda du buok agalasvutti buok du buore- dagoi diti. Amen.</p>
<p>JAN. Skaar.</p>
<p>Girje Sabmelazaidi, cali Tromsa bisma.</p>
<p>Dainago Ibmel læ bigjam muo bisman dam oassai min ædnamest, gost Samek assek, de læm mon duokkenam mærredam digjidi gallet Sami usteba bokte. Lossad munji læ digjidi sardnot, nuftgo mon mielastam datusim, dainago di assa- betet nuft gukken erit, atte mon fal harvet bæ- sam din lusa boattet, ja go mon boadam din gir- koidi, de læk vela nuft ædnagak dist, sudek as- sek nuft gukken girkost erit, atte si æi boade dokko, ja go mon muttomin boadam muttomi- guim dist okti, de im mon mate ollasi din giela nuft sardnot, atte di mu riekta ibmerdepet. Dam- diti mon aigom digjidi girje saddit Sami usteb bokte, mi duodai læ din buorre usteb, mi boatta din sidaidi ja sardno din giela nuft, atte di dam ibmerdepet.</p>
<p>Vuostatedin mon aigom digjidi cælkket, atte mon gitam Ibmela din oudast, go son læ dolv- vom maidai Samidge su basse, oktasas, kristalas girkos sisa ædnam alde. Maidai di lepet gasta- suvvum Aöze, Barne ja Bassevuoina nammi, vai dist lifei særvvevuotta daina golma-oktalas [bme- lin. Maidai di lepet o0330m Ibmel buore sane gullat ja lepet dam oappam mannavuodåa rajest, nuft atte di diettebetet, sikke maid Ibmel læ dak-</p>
<p>82</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>kam min oudast, ja maid son migjidi gocao. Maidai di lepet 02330m lobe Ibmél bævddai mannat, go di lepet nælgest ja vaibbam, ja oaz3obetet bor- rat Ja jukkat Jesus rubmasa ja vara suddoi an- din bargga Ibmel Bassevuoigna, val sou dolvusi din</p>
<p>dagassi addujume varas. Maidai gaskast suddost ja hædest erit basse ja audogas ællemi Ibmel siste. Maidai di oaz3obetet audogassan saddat ja Gokkat bævdest Abrahamin, Isakin ja Jakobin ja buok Ibmel manaiguim alme rikast. Ja go okti dat stuora joavkko buok sogain ja sokkagoddin ja albmugin ja gielain galgga Goag- ganet truono ja labba birra, de galsgek maidai Samek ja Samegiella særvvat lavllomi Ibmel ja labba oudast. Damditi mon gitam Ibmela din oudast, ja damditi galggabetet dige su gittet; dastgo dat læ dat buok stuoremus ja buok hærv- Vvasæmus.</p>
<p>Ollo burid læ Ibmel migjidi dakkam, ja ollo burid addaldagaid læ son migjidi buokaidi addam Kristus siste. Daidda din mielast orrot, atte Ibmel læ addam digjidi hæjos ja gæfhes ædnama orromsagjen, mi læ gukken davven, gost gæsse læ oanekas ja dalvve læ gukke, gost gæsseg læ uecan bæivadak ja bakka, mi væjasi saddoid æd- namest bajas saddadet, ja gost dalvveg garra bie- gak holvvuk ja muotta borgga duoddari alde ja stuora vuonai mielde, Mutto vaiko din nam læge gæfheb ja galbmasæbbo go ollo æra ædna- mak, de goitge dat læ orotatte ænam. Duodda- rak læk din boaco-æloidi vuokkasak, ja jokka- gaddidi ja vuodnagaddidi saddek rasek din gusai varas; jogain læk luosak, ja vuonain læk mærra- guolek, mak læk diyjidi biebmon. Jos di fal rievtoi adnebetet dam, maid Ibmel læ digjidi ad- dam, de dast læ digjidige galle dam rubmas ja ællem varas, nuft atte di oa23obetet duttavazzan ællet din sidainædek akain ja manaiguim. Duo- dai, Ibmel læ addam maidai digjidige ollo burid addaldagaid. Mutto almake nu ollo læ, mi læ baha ja lossad. Muttomak dist læk gæfhek ja morastek dam bæivalas laibe diti; ærrasak læk buoccamen ja bakaeasi siste; ærrasi sidi jabmem boåtta ja valdda daid rakkasid erit, valdda van-</p>
<p>hemid manain erit ja manaid vauhemin erit ja</p>
<p>bællelaza bællelazast erit, ja de lossaden 3adda morras ja vailasæme siste ællet. Ja buok lose- mus læ dat, atte mi. ferttip dovdastet, atte mi jeta læp buok oasetesvioda ja hæde bagjelasa- buktam min suddomek bokte. Go Ibmel</p>
<p>læi min sivdnedam ja dam mailbmai bigjam, de</p>
<p>mek</p>
<p>i læm moras ige jJabmem ige mikkege æra hedid. Buok dak Damditi dat, mi læ buok losemus ællem siste, læ dat, atte mist</p>
<p>botte mailbmai suddo diti.</p>
<p>læ nnft stuora suddo ja vælgge Ibmel oudast, atte mi ferttip baha oamedovdo adnet su oudast. Mutto Ibmel, gutte læ rigges vaibmoladesvutti, læ su stuora rakisvuodastes jJu"dasam din ala, Maidai din diti læ son vuolgatam su barnes Jesus Kri-</p>
<p>væketam varas din buok hædåest erit.</p>
<p>stus, gutte læ ællam ja gillam ja jabmam ja bajaseuozzelam maidai din bestujume varas, Ja su nammi læ maidai dist suddoi andagassi addu- ællem ja audogasvuotta. Nuft doalvvo Ibmel min buok hædest erit. Son valdda</p>
<p>jubme, agalas vuost suddo min bagjelist erit; dastgo dat læ dat stuoremus baha ja buok æra bahai ruotas. Son luoitta migjidi Kristus Jesus siste buok min stuora vælge ja adda migjidi buore oamedovdo, nuft atte mi roakkaden oa330p jurdaset Ibmel ala ja suina sardnot ja su atæen goctot, gæst mi dorvolazat 0a330p rokkadallat buok, mi migjidi buorre læ. De boatta min vaibmoi daggar illo, mi læ nuft stuores, atte dat vuoitta buok mor- rasa. Dastgo moras alo boatta, nuft gukka go mi dabe ællep, dainago suddo alelassi mig;jidi darv- vana. Mutto go Ibmel læ migjidi min suddo andagassi addam, ja mi diettep, atte mi læp su rakis manak, de moras i læk sat nu lossad. Jos don læk gæfhe, de don dieåak, atte dust læ rig- ges atte almest, gutte læ oapatam du rokkadal- lat: ,Adde migjidi odna bæive min juokkebæi- valas laibbamek !* Jos don læk heittujuvvum ja okto mailmest, de ik don almake læk okto; dastgo du bæste, Jesus Kristus, læ du lutte, ja du almalas acæe i læk gukken erit. Ja jos don læk buocee ja dovdak, atte du rumas hegjona, de dust læ dat ilolas doaivvo, atte ,,jos min goade ædnamlas viesso vuolas gaikkujuvvu, de læ mist</p>
<p>viesso, rakaduvvum Ibmelest, agalas viesso almi</p>
<p>84</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>boares læ vassam, gæta, buok læ saddam odasen. Mutto buok dat boatta Ibmelest, gutte læ soa- batam min jesjecaines Jesus</p>
<p>addam migjidi soabatusa balvvalusa.</p>
<p>Kristus bokte ja Dastgo Ib- mel soabati Kristus siste mailme jesjetaines, 20 son i logatallam sigjidi sin bagjelduolbmamid ja læ rakadam soabatusa sane min gaski. De læp mi dalle sadnedoalvvok Kristusa sajest, nuftgo Ibmel nævvo min bokte; mi rokkadallap Kristusa sajest: Diktet jetaidædek soabatuvvut Ibmelin ! Dastgo su, gutte i diettam suddost maidege, læ son dakkam suddon min diti, vai misaddaseimek su siste vanhurskesen Ibmel oudast.</p>
<p>Gezcet damditi, man stuora rakisvuoda Aötce læ digjidi cajetam, atte di galsgabetet sgocaujuv- vut Ibmel mannan! Dal mi læp Ibmel manak, ja i dat læk vela almostuvvum, manen mi galg- gap saddat; mutto mi diettep, atte go son almo- stuvvu, de mi galggap saddat su lakasaz3an; dastgo mi o0a330p su oaidnet, nuftgo son læ. Ja juokkehas, gutte dam doaivo sudnji adna, butte- sta jesjetas, nuftgo son læ buttes. Damditi mon maidai nævom din, val di ælaseidek, nuftgo Ibmel manaidi heivve, epet suddo ja buttesmættom- vuoda siste, mutto basse ja kristalas ællem; dastgo Ibmel i goæom min buttesmættomvutti, mutto bassendakkujubmai, ja Kristus addi jes- jetas min oudast, val son lonestifei min buok van- hurskesmættomvuodast erit ja buttestifei jesald- sesis oabmahas olbmuid, angeren buridi dagoidi. Damditi erit heittet buok fastes suddoid ja buok baha dagoid, maid Ibmel vasota! Mutto fastes suddok beggek raddit Sami gaskast, ja muttom muddoi jakam mon, atte dat læ duotta. Ollo ju- gisvuotta bægga læt Sami gaskast. Go di boat- tebetet markkanidi daihe æra baikidi, gost garra jukkamusak læk oa22omest, de muittaluvvu, atte ædnagak dist oidnujek garrimdilest. Ustebidam, i dat heivve, atte di, gudek lepet gocujuvvum 0a320t saje Ibmel almest, val di oktan dai basse engeliguim lavluseidek Ibmel ja labba truono ou- dast, dakkabetet jecaidædek bahabun go spiri ja huikkebetet ja barggobetet garrimdilest. Dam- diti erit heittet jugisvuoda, mi billeda sikke rub-</p>
<p>mas ja sislo ja dakka din fasten sikke Ibmel ja</p>
<p>TE</p>
<p>olbmui oudast! Muittaluvvu maidai, atte duobbe , dabe din gaskast læ vazis ællem olbma ja nisson gaskast fuorravuoda ja nuoskevuoda siste, ja mon dietam, atte mendo davja nuftlæ. Muttoi berre nuft din gaskast læt, gæid Ibmel læ gotdom dag- gar stuora hærvasvutti, atte di salggabetet o0a3- 2ot su oaidnet, nuftgo son læ. Dastgo vasis- vuotta duolvvad sikke sielo ja rubmas ja dakka din rubmasid buttesmættom vuoina orromsagjen ja dævdda din vaimoid buttesmættomvuodain; heittet damditi fuorravuodast erit, dastgo audo- gasak læk si, gudek læk buttasak vaimost; dast- go si galggek oaidnet Ibmela. — Dasa vela gul- lujuvvu gielesvuotta din gaskast, ja celkkujuvvu, atte olmus i mate Iuottet Sabmelazai sane ala. Damditi mon aigom muitotet digjidi dam birra, atte buok gieles boatta bærgalagast; mutto epet di galga læt bærgalaga olbmuk, mutto Ibmel olbmuk ; damditi epet di galga gielastallat, mutto di galggabetet læt duodalazak buok din sanidæ- dek siste. Celkkujuvvu maidai, atte vuoiggad- mættomvuotta læ din mænoi siste, ja atte din gaskast læk daggarak, gudek suoladek lagamu3a- sek obmudagaid; erinoamatet celkkujuvvu, atte di suoladepet boceuid guim guiminædek duoddar alde. Ustebidam, dat i berre nuft læt. Ibmel datto, atte mi galggap nuft mænnodet guim gui- minæmek, atte æp mi daga verid sutteg guoib- masæmek, mutto baica udnop lagamuz3asæmek buok burid, nuft atte mi væketep guim guimi- dæmek oudedet ælatussamek ja aimoin bisotet obmudagaidæmek. Ibmel, gutte læ cajetam mig- jidi nuft stuora rakisvuoda Kristus Jesus siste, datto, atte migis galggap tajetet rakisvuoda guim guimidasamek ja væketet guim guimidæmek, nuft ollo go mi vægjep. Erit bigjet damditi sikke daid ja buok æra suddoid; dastgo suddo bukta garrodusa ja hæde min ællem bagjeli. Mutto Ib- mel i dato, atte Samek galggek læt garroduvvum, mutto buristsivdneduvvum; son aiggo bæstet din din suddoin erit Jesus Kristus bokte ja dakkat din basse ja buristsivdneduvvum albmugen su rikastes dabe ædnam alde ja almest dobbe bagjen.</p>
<p>Ja son jes, rafhe Ibmel, basotifei din aibas</p>
<p>ja tadarakkan, ja vare obba din vuoigna ja siello</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>83</p>
<p>Dat doaivvo, maid Ibmel migjidi adda Jesus Kristus</p>
<p>siste, mi i læk dakkujuvvum giedaiguim.*</p>
<p>siste hærvasvuoda ja audogasvuoda birra almest, læ nuft stuores ja rigges, atte dat illodatta min vaimo ja nanosmatta dam vuoittet buok atestusa dabe ædnam alde, nuft atte mi mattep ,rama- dallat atestusai siste, dademielde go mi diettep, atte atestus dugjo gierddavasvuoda, mutto gierd- davasvuotta dugjo gætæaluvvum miela, mutto gættaluvvum miella doaivo; mutto doaivvoi hæp- pasutte, dainago Ibmel rakisvuotta læ golgatuv- vum min vaimoidi Bassevuoina bokte, gutte læ migjidi addujuvvum.* Ja g0 okti dat manemus stuora atestus boatta, ja mi galggap jabmema sævdnjadasa sisa mannat, de mi mattep lavllot vuoito ja rafhe birra gasko jabmema: ,,Jabmem, gost læ du sætagas? Helvet, gost læ du vuoitto? Ibmeli lekus gitos, gutte adda migjidi vuoito min Hærramek Jesus Kristus bokte!* Dastgo mi diettep, atte Ibmel aiggo migjidi audogas bajas- cuozzelæme addet ja min sidi lusas albmai vald- det.</p>
<p>Buok dam Ibmel migjidi gulata su sanes siste; damditi dat goteujuvvu evangeliumen, go dat læ ilolas sadne. Dal læ Ibmel addam munji dam virge, atte mon galgam morrasa adnet dam oudast, atte dat evangelium sardneduvvu maidai digjidi, Samidige. Damditi mon læm fuola adnam ja algom vela ain fuola adnet, vai di ozuseidek gullat dam evangeliuma sardneduvvumen din je- caidædek gilli, maid Ibmel jes læ digjidi addam, ja maid di lepet sardnom mannavuoda rajest, vai dat ilolas sadne aito cieggasi din vaimoidi. Dast- go dat læ Ibmel datto. Son, gutte Bassevuoinas bokte vuostas helludakbæive dagai, atte apostalak sardnu Ibmel stuora dagoi birra amas gielaidi, nuft atte buokak dak, gudek dam gulle, matte dam addit, son datto maidai, atte evangelium Jesus birra galgga sardneduvvut din gilli, vai di dam gulaseidek, dam addiseidek ja dasa oskusei- dek, vai di ramedifeidek din Ibmelædek ja min bæstamek Jesus Kristus ate.</p>
<p>Damditi mon rokkadalam dist, vai di dam Tbmel stuora armost avvir anaseidek. Værdda-</p>
<p>dusa siste gonagasbarne hæjai birra cælkka Jesus,</p>
<p>—=</p>
<p>atte Judalazak bagjelgette goccoma ja manne, muttom su belddusis, muttom su gavpasæbmasis. Mon balam, atte Samige gaskast læk ædnagak, gudek dakkek sæmma lakkai. Ibmel bovdde din buokaid, mielastes son datto, atte di buokak boadaseidek su riki dabe ædnam alde ja su audo- Ja ædnagak læk din gaskast, Di hæredepet din bæi- boaco-adnemin,.</p>
<p>gasvutti almest. gudek æl dato boattet. valas bargoinædek, muttomak ærrasak ædnambargoin daihe guollebivdoin, ja din mielast orro, atte darbaslazab læ ollo rudaid tinit ja dam mailmest burist ja valje siste ællet go Ibmel rika sisa boattet. Mutto daggar jurdda- gak læk jallavuotta. I din goassege buorren sadda, nuft gukka go dist læ baha oamedovddo, ja go i læk rafhe Ibmelin. Mi avkid læ dast olbmui, jos son vuoitta obba mailme, mutto vahagatta su sielos? Daihe maid silud oudast?* Ja jos de man sagga di riggobetet, de epet di alma- ke sadda rievtes illoi, ja maidai digjidi boatta dat bæivve daihe igja, go Ibmel cælkka: , Dal gaib- beduvvu du siello dust; gæsa galgga dalle dat</p>
<p>dille dam mailmest</p>
<p>matak don addet makson du</p>
<p>gullat, maid don læk cokkim ?* Damditi mon næ- vom din: occet Hærra, dam bodda go son gavdnu, Heit- tus dat ibmelmættom su gæinos Ja dat vanhur-</p>
<p>curvvot su dam bodda, go son læ lakka !</p>
<p>skesmættom su jurddagides, ja jorggalekus son jetas Hærra guvliui, de galgga son armetet su bagjeli, ja min Ibmelæmek guvliui, dastgo son galgga ædnaggærddasazat andagassi addet.* I goassege du vaibmo o0a30 rafhe, ja ik don goas- sege sadda rievtes illoi, jos don ik jorggal jetad Ibmel guvllui ja dovdastak du suddoidad ja oskok suddoi andagassi addujume Jesus vara jajabmem diti! Dastgo jos mi cælkkep, atte i mist læk suddo, de bættep mi jes jetaidæmek, ja duotta- vuotta i læk min siste. Mutto jos mi dovdastep min suddoidæmek, de læ son oskaldas ja van- hurskes, nuft atte son andagassi adda migjidi suddoid ja buttesta min buok vanhurskesmættom- vuodast. Mutto suddoid andagassi addema bokte sivdned Ibmel migjidi buttes vaimo ja odasmatta bissovas vuoina min sisa. Dastgo jos guttege læ Kristus siste, de son læ odda sivdnadus; dat</p>
</body></document>
