<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1900</year><wordcount>4393</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>76 SAM I</p>
<p>USTEB.</p>
<p>halidak aldsesad dakkat maidege suotasvuodaid su gæfhevuoda bagjel, de gæ?æal dakkat, nuftgo mon du dal gotom: Don læk rigges, ja ollo dust læ rutta, — gæeæal dal bigjat ovta ruda goabbage skuova sisa, ja dalle moai manne eikkusi oaidnem varas, moft olmai dalle mænnoda; ja gibe dietta, daidda</p>
<p>Dat nnuorra olmai bijai</p>
<p>dat saddat monnoidi vela suottasæbbun.*</p>
<p>dasto ovta golleruda</p>
<p>goabbage skuova sisa. Go soai dal læiga orrom de</p>
<p>olbma nubbe bælde jalggadasa, gutte bodi rabas</p>
<p>tikkusest oanekas alge, soai oiniga  ovta</p>
<p>julgiguim sodno guvllui, ja gutte guddi ruovdde- Olmai bodi lusa ja coggali vuost nubbe juolge skuova sisa,</p>
<p>goaivo oalges alde. dal skuovaides mutto son rotti dam dallanaga fast erit ja gætasti skuova sisa oaidnem diti, mi dobbe læi. Son gavnai diedostge ruda ja valdi dam erit; ja go son læi gæetam biras ige oaidnam ovtage, de coggali son maida juolse nubbe skuova sisa; mutto go son maida dastge gavnai ruda, de sar- noi son jesaldsesis, atte daidda soames bahaniek- kanes olmus bivddemen su daggo bokte vahaga vuollai. Son gætal ain biras oaidnem diti, lægo oktage olmus dain lakkasin; mutto go son i oaid- pam ovtage, de luoittadi son su eibbides ala ja</p>
<p>rokkadalai naft lakai: ,Hærra ! don buokvæga-</p>
<p>las, gutte væjak sojatet buokai vaimoid ja gulak</p>
<p>buokai rokkusid, læk vissasi maida gullam muge atte læ hætte ja vuorradus, dainago must læk smavva</p>
<p>rokkus. Don diedak, Hærratam, must dal manak, ja mu rakis akka læ hæjot buoccamen, ja mon mu gæfhevuottam diti im læk sattam su bakeasa linasmattet. Muttom vaibmolaåes olbmu bokte læk don, Hærratam, munji geiggim dam addaldaga ; Ja dal mon iloin manam mu sidasam ; dastgo dal satam mon mu sidi boadededinam juo mieldam buktet mu rakis akkasam dam linasmat- tujume, maid son darbasa, ja daggo bokte maida dakkat su ilolas milli. Ja jos mon im sadda bokte don læk</p>
<p>munji vaibmoladesvuoda öajetam, ja imge 0a30</p>
<p>gavnadet daina olbmuin, gæn gittosane sudnji sardnot, de balkas don jes, Hær- ratam, su du almalas buristsivdnadusainad sikke</p>
<p>dam aigest ja agalasvuodast !* Ja dallanaga, go</p>
<p>—————————=</p>
<p>rokkadallamest son gærgai, de vazzeli son sidas guvllui.</p>
<p>Dat nuorra olmal ja su oapatægje vællaiga vela vehas aige mannel, go dot olmai- læi man- nam; sodno almin golgge gadnjalak. Go soai vulgiga sida guvllui, de celki dat nuorra olmai Odna ækkedes boddo guoåda munji ilolas muito, dainago dat sadda munji ok-</p>
<p>su oapatægjasis :</p>
<p>tan mu ællema havskemus hoddoin; ja dal mon</p>
<p>æska fuobmasam man</p>
<p>stuora tiegnalvuotta orro doi Hærra apostala sani siste,</p>
<p>jurdasisgoattet,</p>
<p>go son cælkka: ,Audogasab læ addet go vald-</p>
<p>det.* OS-Th. Baha oamedovddo. Qamedovddo, mi don læk? Spæjal, man</p>
<p>oudasti oktage suddo mate eiekkat jetas, — guod- dalægje, gutte i mate duttaduvvut,</p>
<p>vittan, gæn vuostai mon im mate ovtage sane cælkket, — duobmar, gæn oudast mon im mate bissot, — sivsedægje, gutte i goassege I bæivveg ige ikko munji rafhe adde, — boalddemmærkka, mii mate eritsikkujuvvut, — sarje, mi i mate dalkastuvvut, — gærmas, mi i jame, dolla, mi alo buollemen læ !</p>
<p>Ustebam, varot jetad baha oamedovdost ! Loaidast juokke bæive dam spægjal ouddi, gæ- ad du duolvaidad ja basad daid Kristusa varain, mi buttest buok suddost erit! Dubme jes jetad jabmemi, ouddalgo oamedovddo du gadotussi dub- me! dJos mi jesjetaidæmek dubmiseimek, de æp mi Hærrast dubmijuvvuse. (1 Kor. 11,31.). Dædde boalddemmærka Kristusa vaimo vuostai, ,mi læ eritsikkom dam giettazallaga, mi læi du vuostai, ja valdi dam erit, g0 son navlli dam russi* (Kol. 2,14).  Dalkast sarje dastgo ySu sarje bokte mi læp dalkastuvvum* (1 Pet. 2,24). dat væikkegærmas, mi læi ruosa alde hænggamen,</p>
<p>Jesusa sarjin; Gærbmasa gaskastaga vuostal væket du</p>
<p>vai jJuokkehas, gutte dam ala gætta, dalkastuv- vusl.</p>
<p>SAM! USTEB.</p>
<p>olbmuk jurdasek, ja dat okta aidno gazaldak, mast fullek, dat: — dat manemus, bajastuoz3elæme, duomo bæivve. Mutto dalle læ juo mærreduvvum, moft galgga du sillui gævvat. Damditi: ale bagjelgæta du sielod, ale billed Ibmela buoremus addaldaga, mutto jurdas aige bale du sielod bestujume ala !</p>
<p>Lægo du siello bestujuvvum ?</p>
<p>Landstad no. 415. (Jorggali Kr. Andreasen, lensmanne). Mu vaimost gaida, don mailbme, jes anas havskudagaidad, mak munji buorebun æi njalgid go muoldda, maid mon duolmastam ! Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>Son læ mu davver ja mu gudne, mu jierme, vaimo halidus,</p>
<p>mon su sist datom duttaduvvut, son læ mu fabmo, jedåitus. Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>Go giella, muosse njalmest vuolgga ja havde vuosta sogjalam,</p>
<p>go bavsa devkud, calbme golla, maid væket æmbo dat ilbme? Gæst masa miella, eccus dam,</p>
<p>mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>Buok hegjudagain son mu nanne, buok hedid njalgasmatta son,</p>
<p>son sævdnjadasast læ mu cuovgga, son muo i bæte goassege.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>Su abbesvuodast i læk mærre, jos dam mailbme dovda i,</p>
<p>su riggesvuodast i læk ragje, ja mi sust læ, dat muge læ. Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam alive Jesusam.</p>
<p>75</p>
<p>Jos dabe galgam huodnasuvvut, su lakai bagjelgetum læt, almaken almest kruono guoddam ja radastalam bestinam.</p>
<p>Gæst masa miella, eccus dam, mon æcam aive Jesusam.</p>
<p>Audogasab læ addet go valddet.</p>
<p>Dak apostal Paulusa sanek berrise læt gal- lujuvvum gollebogstavaiguim juokke ovta vaibmoi mist; dastgo okta dain stuora illoboddoin læ mai- da dat, maid olmus dalle dovdda, go hædalag3i læ væke tajetam. Ja vissasi læk ollo olbmuk, gudek sin vaimosek garasvuoda diti æi dato æige adde dakkat jetaidæsek servolaz3an daggaras illo- boddoi.</p>
<p>Muttom darogielalas muittalusain læm mon lokkam muttom alla ammat-olbma birra Englanda ædnamest, gutte læi sagga rigges, ja gæst læi bardne, mi læi su aidno manna. Dam su bard- nasis læi son valddam oapatægje, gutte oroi su viesost ja oapati dam mana, gidda dassati go manna saddai olles olmajen. Muttom sæssebæive ækked, go bæivas læi luoittadam, oapa- tægje daina nuorra olbmain, gæn son mannavuoda rajest læi oapatam, mæce guvllui. guvllui jorggaleiga, de bodiga soai muttom jalg-</p>
<p>vazasi Go soai sida</p>
<p>gadasa njæigga, man birrasest læi sukkis muorra- vuovdde. Jalggadas-ravdast gavnaiga soai ovta para boares skuovaid (stevvelid), ja soai arvve- deiga dallan, atte dak skuovak vissa gullek mut- tom barggo-olbmai, gutte læ dain lakkasin barg- gamen. De celki dat nuorra olmai su oapatæg- jasis, atte ,dal moai galgge tiekkat daid skuo- vaid ja mannat jeöa eikkusi oaidnet, moft olmai mænnoda, go boatta, ja go su skuovak læk javk- kam, ja de sadda monnoidi hui suotas.* Su oapatægje vastedi, atte ,g0 don gætadak daid boares, gaikkanaddam skuovaid, de don ferttik addit, atte dak læk gæfles olbmu skuovak, ja damditi nævom mon du, atte ik berre damlagas suotasvuoda aldsesad dakkat gæfhes olbma gæfhe- vuoda bagjel; dastgo dat satta maneb beivi siste</p>
<p>dakkat dudnji vaimobakæas; mutto jos almaken</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>No. 10.</p>
<p>Vuoinadambæivve.</p>
<p>Min vuoinadambæive</p>
<p>bæste Jesus Kristus læ dakkam min</p>
<p>frigjavuoda bæivven, —rafhe Gullet fal!</p>
<p>Go Jesus buoredi sabbaten, de celki okta</p>
<p>bæivven ja illobæivven. Farisealas olbmuidi: ,Gutta bæive læk, main ol- mus berre barggat; bottet damditi dain ja dik- tet jecaidædek buoreduvvut ja allet sabbatbæive !* De vastedi Hærra sudnji ja celki: Don guok- telas! Igo juokkehas din gaskast coavde su ase- nes daihe su vuovsas krubbast sabbaten ja doal- vo daid dokko ja jugat daid? Mutto dat, gutte læ Abraham nieidda, gæn Satan læi tadnam, jurdas, 18 jakkai, igo dat berrim dovddujuvvut dam cadnagasast sabbatbæive.* Ja go son dam celki, de sadde buokak hæppad vuollai, gudek legje su vuostai, ja buok olbmuk illodegje buok dai hærvas dagoi diti, mak sust dakkujuvvujegje. Minge beivin gavdnujek daggar Farisealazak, gu- åek viggek lossis nodid bigjat olbmui ala ja dak- kat min vuoinadambæive daggar sevdnjis bæivven, Mutto dat i læk Jesusest boattam. Jesus læ dakkam sodna-</p>
<p>man bagjelist laga bajanbalvva orro.</p>
<p>bæive illobæivven, go buok dat, mi dadnagasast fæ, galgga tovddujuvvut, go buok dak gadnjalak, mak olbmui calmin læk, galggek erit sikkujuv- vut. Son læ dakkam sodnabæive cuovgasen ælle- mest, vuoinadussan vaibbam olbmuidi, jedditus- san morastegjidi. Nuftzo godde nisson gukkes cappis-ivdnasas goddaga sisa bigja ctabba ruksis avel-arpo, nuft læ Jesus dam gukkes ja lossis  ællema sisa bigjam dam cabba sodnabæive, rafhe- bæive.</p>
<p>Moft olbmuk dal adnek dam Ibmela addal-</p>
<p>Zodaga?: :Moras læ vuost.muittalet, åtte ollo olb-</p>
<p>— Oktober manost 1900.</p>
<p>- (2be jakkodak.</p>
<p>muk adnek dam suddodam-bæivven, nuft atte si suddodek sodnabæive sagga æmbo go dai æra 6 bæive cada. Si adnek frigjavuoda oaz3al salv- an. Barggop mi daggaraza vuostal buok oskal- dasvuodain, jes gutteg su baikestes!</p>
<p>tomak, gudek adnek dam bæive oaddembæivven.</p>
<p>De læk mut-</p>
<p>ylgo dat læk vuoinadambæivve; dalle mon ber- rim vuoinastet*. Dat lifei aibas duotta, jos ol- mus lifei dussefal rumas. Dastgo vaibbam rumas i sate buoreb lakai vuoinadet, 20 dallego dat oadda ja borra. Mutto vaiko mi olbmuk læp æd- namest boattam ja galsgap ænamen saddat, de dat i læk duotta, atte mi læp dussefal muoldda. Mist læ ælle vuoigna, mist læ siello, ja dat i æle boatta</p>
<p>Muite du vaivan sielo, dat læ</p>
<p>dussefal laibin, mutto juokke sanest, mi Ibmela njalmest. mas3otæbme, nuft gukka go dat i vuoinad Ibmel lutte, dat i duæa nuftgo rumas dussefal nakkaridi,</p>
<p>Nuft , Ane muitost,</p>
<p>mutto datto ællet agalazat Ibmel lutte. 9080 maidai goalmad bakkom: atte don bassen anak vuoinadambæive*! Ane dam bæive bassen, vihatuvvum Ibmeli. Luoite dalle ædnamlas bargod, ædnamlas jurddagidad. Bajed dalle sielod bajas albmai, de du siello vuoinad. Manga öuode jage læk min vanhemak dam bæive ibmelbalvvalusa Ibmel viesost doallam. Dat læi dat aja, gost sin siello viezai ælle doai- Gullet, moft David lavllo:</p>
<p>yMan æcalazak læk du viesok, Hærra, alme vægai Ibmel! Mu siello aibasa, vela vuoimetuvva halidusa diti Hærra ouddasiljoidi; mu vaibmo ja mu 0a33e euorvvoba avoin dam ælle Ibmeli. Au- dogasak læk dak, gudek assek du viesost. Okta bæivve du ouddasiljoin læ buoreb go muåoi du- hat bæive. Mon aigom ouddal auozz3ot uksalasa guorast mu Ibmelam viesost go assat ibmelmæt-</p>
<p>VO.</p>
<p>74 SAMI</p>
<p>tomvuoda goåi siste.* (Salbm. 84). ,Hærra, mon rakistam du vieso assamsaje, dam baike, gost du hærvasvuotta assa.* (Salbm. 26). ,Ovta dinga læm mon anotam Hærrast, dam mon vainotam, atte mon oa3o0m assat Hærra viesost buok mu ællembeividam gætadam varas Hærra havskai- vuoda ja guoratallam varas su tempel siste. (Salbm. 27).</p>
<p>Jesusa vuostas matke dam mailmest læi maidai Ibmel vissui. ,Imgo mon berrim orrot mu attam viesost ?*</p>
<p>Audogasak læp mi, jos mi auovvop su luo- dai mielde dokko, de mi gavdnap vuoinadusa sieloidasamek.</p>
<p>Go don dal lakkanak Ibmela vissui, de ane alo muitost, atte dat læ ibmelbalvvalus. Balv- val Ibmela !</p>
<p>Muttomak mannek girkost olbmui diti ja billedek dam bokte sielo rafhe.</p>
<p>Muttomak mannek sardnedægje diti, 0 sust læk daggar jiermalas, cabba sanek. Ærrasak mannek æra olbmui diti gættam varas ja oidnu- juvvum varas. Buok dat læ ibmelbalvvalusa dussadubme. Boade dokko aivefal Ibmel diti, balvval su ja ale gæta olgis bællai alege gurot bællai !</p>
<p>Mutto oktan sodnabæive ibmelbalvvalusain rokkadusa ja sane siste boatta arggabeivi ibmel- balvvalus dago ja ællema siste. Dak læk dego guokte rakis oabaæa, mak gillaba, jos galggaba ærranet. Juokke bæive kristalas balvvala Ibmela bargadedin, væketedin, jeådidedin ja ruosas bajas valdededin; juokke sodnabæive gætta son bajas guvllui, gitededin, rokkadaladedin, lavlodedin ja mainodedin Ibmela. Vare dak guokte oabata o2useiga burist ællet ja burist barggat sikke du ja mu lutte.</p>
<p>Ja buokslai ibmelbalvvalusa bagjel cuovgga Jesusa divras namma; son, gutte læ jabmam min oudast, adda migjidi min suddoid andagassi, bæsta min jabmemest erit ja varjal min Ibmel lutte dam aidno ja duotta osko siste.</p>
<p>Don Jesus læk min bæstamek, du ala bijam dorvvom;</p>
<p>USTEB.</p>
<p>———o</p>
<p>ik guode muo,</p>
<p>gi ocam du;</p>
<p>du sadne juo</p>
<p>læ jeddim, go mon cuorvom.</p>
<p>Du siello!</p>
<p>Du rumas læ hui vægjelis dingga. Borra- mus, jukkamus, biktasak, rudak læk buokak væg- jelis dingak. Mutto okta dingga læ, mi læ væg- jelæbbo. Mi dat læ? Dat læ du siello.</p>
<p>Du siello læ agalas. Dat i galga goassege jabmet. Mailbme ja buok, mi dam siste læ, galg- ga nokkat. ,Ænam ja buok, mi dam alde læ, galgga bolddujuvvut* (2 Pet. 3,10). Mutto dat i galga goassege celkkujuvvut du sielo birra.</p>
<p>Gæezæal duodalazat mielad vuollai bigjat dam duottavuoda, atte du siello læ dat, man oudast don vuost ja oudemusta berrik ællet ja barggat, dat, man ala don alo vuost ja oudemusta berrik jurdaset. I oktage dille, i oktage barggo læk dudnji buorre, jos dat vahagatta du sielo. I ok- tage usteb ansas du dorvo, jos i fuola dast, mi du sillui guoska. Dat, gutte Vvahagatta du rub- ma3a, du obmudagaid, du buore nama, son dak- ka dudnji dussefal alggasas vahaga. Mutto son, gutte bargga du sielo vahagattet, son læ duotta- vuodast du vasalas.</p>
<p>Jurdas ovta have duodalazat dam bagjeli, manne don læk bigjujuvvum dam mailme sisa. Ik suige borram ja jukkam varas ja dakkam varas, maid 0a33e ja rumas gaibed — ik suige dusse barggam ja oaddem ja boagostam ja sard- nom ja illodam varas. Don læk sivd- neduvvum juoga man varas, mi læ aleb ja buoreb go dat.</p>
<p>Ik suige.</p>
<p>Don læk bigjujuvvum dam mailbmai, vai bargak agalasvuoda oudast. Du rubmasad don læk o330m dussefal, vai dat lifei du jabme- mættom sielo orromsagje. De læ dakkat bænta Ibmela dato vuostai mænnodet, nuftgo ollo dak- kek: dakkat sielo rubmasa balvvalægjen; dam sagjai si berrise dakkat rubmasa sielo balvva- lægjen.</p>
<p>Ustebam, dat bæivve boatta farga, go siello sadda læt dat okta aidno, man ala buok</p>
<p>78 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>ramus saddai hægjon ja dikso maidai æra dafhoinge sikke olbmuidi ja boccuidi, nuft atte ollo boccuk jabme.</p>
<p>Go si vimag Alaskai botte, de jækkalak legje masa nokkam. De læi dasa vela aito muotta- suddamaigge, nuft atte læi vægjemættom dallan viddasæbbut vuolgget. Si ferttijegje damditi orostet dasa, dassati go muotta læi suddam. 6 vakko golle dam lakkai, ja boceuk ferttijegje ov- ta gætos vakko tada borrat dussefal Damditi jabme maidai nuft ollo, atte mannaceassi,</p>
<p>oalgaid.</p>
<p>20 si 033u viddasæbbut vuolgget, legje dussefal 150 boceu hægast.</p>
<p>Sabmelazak 033u dal diettet, atte i læm, nuftgo si legje jurdasam, ja masa laigotuvvum legje, atte si galgge galvoid suvddet solleroggidi Klondykai, mutto atte sin okta aidno barggo galgai læt oapatet olbmuidi dobbe boceudile. Dak boceuk, mak baccam legje, galgge damditi duod- dar ala dolvvujuvvut, vai jækkalid gavnase. Mutto dokko læi gukkes matke, ja de legje dam- diti dussefal 15 Sabmelaza, gudek miedetegje viddasæbbut vuolgget. Dak ærrasak legje juo duttam matkai ja macce ruoktot fast Seatlai, gost dasto davebuidi vulgge dam oåda gollebaik- kai, man namma læ Cape Nome. Moaddes dain olbmuin s3adde dam bokte rigges Mutto cuvvop mi daid 15! Buok galvok ja bierg- dal vadnasidi, mak ges-</p>
<p>olmuzgen.</p>
<p>gasak bigjujuvvujegje sujuvvujegje ja goarnotuvvujegje dædnoraige ba- jas, dam bodda go boccuk ferttijegje gadde mielde Dat læi hirbmad lossis barggo. Mannazassi jiegna bisseti sin, vadnasak ferttijegje guddujuvvut ja buok galvok ja bierggasak rægai</p>
<p>laiddijuvvut.</p>
<p>Mutto dat læi sæmma 20 gu- Dastgo boceuk legje dal nuft</p>
<p>ala tadnujuvvut. nast dolli boattet. nælggoduvvum, atte æi vægjam Sat rægaid gæs- set. Illa dak nagadegje alma guormetaga Guov- vot. Juokke olmai fertti damditi ræga gæsset, man alde læi 100 budde dæddo.</p>
<p>Dam lakkai dak vimag duoddaridi ollijegje. Mutto dast jorgidegje fast 8 olbma ja macce ruoktot fast. Dak 8 vulgge almaken dastoman- nel Davve-Alaskai muttom baikkai, man namma</p>
<p>læ Circle City, gost si oapatisgotte olbmuid boc-</p>
<p>euid divsodet. Dobbe legje namalassi 700 arvo- boceu. Dak 7 æra vulgge viddasæbbut duoddar ala bajas, gosa mannacassi botte dai harvve boc- cuiguim, mak baccam legje.</p>
<p>Dobbe jækkalak legje, ja boccuk virkudegje manestaga. Gæzos gæse si dobbe orru, ja æska dalve-bællai si viddasæbbut vulgge Circle City ragjai, gosa jovdde ovta jage arvo, mannelgo legje Alatajost vuolggam. Dille duoddarest i lærn læmas mendo baha. Alma sist legje boccuk, ja muttom olmai, gutte galgai morrasa adnet sin oudast, læi alo jodost skappom varas sigjidi dam, maid darbasegje.</p>
<p>Circle City'st si legje Indianari ja Eskimo- alazai oapatægjek. Eskimoalazaidi si burist liko- jegje. Si legje buoremielalasak ja gudnalazak; mutto Indianarak legje bahalundulazak ja beto- lazak, nuft atte i læm havske singuim guoibma- dallat.</p>
<p>Moaddes Samin aiggu dal maccat ruoktot fast Norggi; mutto dasa æi o230m love. Si salgge orrot dobbe buok ællembeividæsek — ja frigja ruoktotmatke ja balka matke alde, dam ala æi si darbasam jurdaset. Muttom nisson, gutte- læi naittalam dobbe, i 0230m — nuft lokke — frigja matke, dainago si æi læm laigotam su nait- talam nissonen, mutto nieiddan. Jos aigusi ruok- tot maccat, de su boadnja ferttisi makset su ou- dast. Muttomin muittaluvvui, atte naittalam olb- muk o33uk gal vuolgget, mutto bærrasidesek æl 0a30 mieldesek valddet, — muttomin, atte jos si datusi ruoktot vuoleget, de si ferttise jakkebæle nuvta balvvalet dam oudast. Mutto gojakkebælle læt mannam, de æi o0230m almaken vuolgget.</p>
<p>Si gavdne duhat asid doallam varas Sabme- lazaid gidda. Mutto æi si mattam diettelassi sin vægald gidda doallat, ja dak, gudek matte jeda ruoktotmatkesek makset — logo mielde 24 — dak vulgge fast mæra rasta.</p>
<p>Dak ærak læk ænas oase dafhost Cape No- mest roggam varas gollid. Mutto buokak aiba- sek ruoktot fast Norggi ja aigguk boattet, nuft farga 90 dusse varre sadda.</p>
<p>Dok 24 — 18 olles olbmu ja 6 mana, gæin 3 læk Alaskast riegadam -- vulgge Alaskast 7id'</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>77</p>
<p>Rasmus Nilsen.</p>
<p>» Ædnamest don læk boattam, ænamen don galgak saddat* — duotta sanek ja lossis sanek.</p>
<p>yMutto ædnamest don galgak fastain bajas- euozzelet* — illosanek ja maidai dakge duotta sanek.</p>
<p>Jos olmus læ dussefal muoldda, manne galzgap mi su dalle muittet, 20 son læ jabmam ? Muoldda — dat i læk mikkege. Mutto [bmel læ diktam su ælle Vuoinas orrot min siste, ja 20 olmus adna gudnest ja goargost dam Ibmela Vuoina sielostes, dalle mi berrip muittet dam olbmu ja barggat, vai mi gavdnap su dom nubbe ællemest.</p>
<p>Rasmus Nilsen, gutte mannam gæse jami</p>
<p>Bissojogast, i læm bæggalmas dam mailmest, mutto mi, gudek læp su dovddam, doaivvop, atte son læ mannam sisa su Hærras illoi; damditi aigusim tallet sudnji ovta ueca muittosanaea.</p>
<p>Su havskodak læi Hærra lagast, dam son guoratalai lja bæive. Son logai Ibmela sane, son jurdasi dam ala, guoratalai dam bargadedines ja vuoinastedines, gavdnam varas Ibmela olles dato. Dat barggo læi su havskodak, son i ravvijuvvum lige naggijuvvum dasa, mutto su vaimo halidus læi dam barggei.</p>
<p>I oktage rakist Ibmela sane dussas, ja Raste siello læi sanest mærkasuvvum. Son rakisti</p>
<p>rafhe ja gilvi rafhe-gilvvagides birras, mutto</p>
<p>i ballam ja duodasti bæstes birra alma balotaga.</p>
<p>Oskaldas miella læ? dam vuorrasest, nuft atte buorre læi dorvastet su ala.</p>
<p>Manaides oudast ani son stuora fuola, ja dat læi su illo, 20 son oini sin vagjolæmen duot- tavuoda siste.</p>
<p>Læi maidai, dego su rumas muittalifei Ib- Buok su ustebak muittek su cabba muodoid, alla gallo, serris æalmid ja buore</p>
<p>moje.</p>
<p>mel gova birra.</p>
<p>Son læ jiermalas olmus, logai ja cali burist ja muittali mielastes vassam aige birra, dallego dak vuostas assek botte Ladde-ædnamest Bisso- jokki, moft dalle bæccevuovdde læi cabbes ja jok- ka dievva luosain.</p>
<p>Gukkes barggobæive mannel orro son dal rafhest Bissojoga odda girkkogardest vuordede- din dai jabmi bajaseuozzelæme.</p>
<p>Vare Ibmel ja obba Norggi ollo daggar kristalazaid go boares Raste!</p>
<p>addasi Bissojokki</p>
<p>Alaska-samek ruoktot boattam.</p>
<p>1898 vulgge Alatajost dam Amerika-dampast ,Manitobast* Alaskai 108 Sabmelaza ja 588 boceu.</p>
<p>4ad februar stuora Troandemest legje ouddal juo ostujuvvum dak jækkalak, mak dar- basuvvujegje.</p>
<p>Davve-Amerikast, muttom ædnamest, man namma læ Klondyke, læi namalassi golle gavd- num, stuora ædnagvuotta golleroggin legje dallan dokko avddem nuftgo mæcee ja dievva jienast ja muottagest ja dasa vela nuft gukken erit, atte læi vaddes davalas lakkai dokko suvddet poasta ja buok, maid olb- muk ælatussan darbasegje. De læi bænta hætte dobbe.</p>
<p>De Amerikanalas stata arvvali Sabmelazaid ja boceuid laigotet doalvvom</p>
<p>coagganam, *ænam læi</p>
<p>varas muottavari bagjel poasta ja galvoid dam oådda golle-ædnami. Siettadus læi, atte buok Sabmelazak o033u frigja matke dokko, muttom visses jakkebalka, nuft gukka go si legje dobbe orromen, ja dasto frigja matke ruoktot fast. Gaibadus æi maidai, atte si galgge oapatet Indianarid ja FEskimoalazaid, oudek legje doin guovloin orromen, boceuid div- sodet.</p>
<p>Matke mæra rasta manai burist. Buokak, sikke olbmuk ja boceuk, botte dærvvan New- York gavpugi ærreb ovta bocceu, mi jami.</p>
<p>New-York rajest dak vulgge ruovdde-madi mielde muttom baikkait, man namma læ Seatle, gosa maidai dærvvan jovdde. Ovta vakko gæöest</p>
<p>dak saddijuvvujegje skipast Alaskai muttom baik-</p>
<p>kai, man namma læ ,Handes missonf. Dokko botte marts mano loapast. Atlantarmæra rasta</p>
<p>læi sikke borramus ja dille muåoi læmas buorre. Mutto go si dom nubbe borjasskipi botte, de bor-</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>'august, ja sin mielast orro, dego agalasvuotta lifei, dam rajest go Norgaguåde. Dal si læk ar- vostnai juo dærvvan sin boares sidasæsek joavd- -dam.</p>
<p>Nuft okta dain Alaska-Sabmelazain, gæn namma læ Alfred Hermansen, læ muittalam mut- tom avisadallai Troandemest.</p>
<p>(Tr. Adr. mielde).</p>
<p>Amas ædnamin.</p>
<p>Island a — dat stuora suolo, mi dolus aige gulai Norga riki — læ æska dal dæivveduvvum stuora oasetesvuodast.</p>
<p>Okta orkan læ bossom sullu mietta ja bil- Ollo skipak læk gaddai cuovkkanam, viesok hagjosam, olbmuk ja spirik goddujuvvum, avjek biedganam birra buok; muttom baikest 1000 salledfarpal balkestuvvujegje merri j. n. v.</p>
<p>Galle dal sadda hæjos dalvve daidi min boares fulkidi. |</p>
<p>ledam hirmos lakai. rievddam ja</p>
<p>fast læ æra lakai. Dobbe læ ædnama raådijægje Loubet doallam daggar mallasid, maid mailbme i daide ouddal oaidnam. Son bovddi ædnama ordførarid lusas oaivvegavpugi, okti buok 20000 olbma, ja guos- soti daid. 250 vuovsa njuvvujegje ja borrujegje, 5000 balvvalægje væketegje dasa j. n. v.</p>
<p>Frankorikast</p>
<p>Rigges ænam !</p>
<p>Boarak sottek vela.</p>
<p>Kinast læ stuora vaddo vuorddemest.</p>
<p>Suoma-ædnamest Ruossakæisar læ</p>
<p>lika garas go ouddalge.</p>
<p>Norgast læ rafhe. TAbmela dam armo oudast?</p>
<p>Galle vaimo gittek</p>
<p>Boar-soatte.</p>
<p>Dat gukkabistevas soatte i læk vel ollaset loapatuvvum. Mutto almaken mi mattep cælk- ket, atte loappa dal vimag læ boattam. Dusse diti Boarak læk oaffarussam sikke obmudagaid ja varaid vanhem-ædnamæsek oudast. Dal læk alma- ken Engelas olbmai ædnagvuoda ja riggesvuoda diti Boari soattehærrak vuittujuvvum, sin alemus stivrrijægje Kriger batarussi mannam ja obba sin ænam dakkujuvvum Engelas ænamen. Mutto vissaset dat arjalas Boar-almug i dato vuollanet amas raddimvuoda vuollai. Vissaset si vela nubbe have mænnodek, nuftgo ouddal juo læk dakkam: si sirddek buokak buok daina, mi sist læ, olgus dam boares vuittujuvvum ædnamest ja occek ald- sesæsek oåda ædnama davebuin, gost si o33uk gaikkot aldsesæsek odda giddid, rakadet aldsesæ- sek oåda garddemid ja gavpugid ja sin jetaidæsek hærrak læt.</p>
<p>Sin okta aidno jedåitus læ dal, atte si læk cajetam mailbmai, man ollo maidai ueva jalos ja doaimalas almug vægja, go dat rakist vanhem- ædnames ja arvval gidda manemus hæga ragjal soattat dam oudast.</p>
<p>Engelas olbmak æi berre avvodet mendo euogjalet vuoito diti. Dastgo vuoitto læ læmas nuft divras, atte si baica berrijek gattat, 2o si læk algatam soade.</p>
<p>Kinast læ sæmma dille go ouddal. Dak Furopalas stuora- famok læk vuoittam, ja kæisar ædne, gutte læ stivrrijægje dobbe, læ ferttim batarussi mannat. Mutto almaken læ gukken dast erit, atte rafhe læ saddam. Stuora-famok æi mate soappat dam alde, mi galgga dakkujuvvut. Duiska-ænam, man gesanta (airas) læ goddujuvvum, gaibed, atte buokak, gudek læk oasalazak læmas dam sorb- mimi, galggek garraset rangastuvvut, ouddalgo si aigguk arvvaladdat rafhe birra. Dak æra famok ballek, atte jos mendo ollo gaibeduvvu, de soatte daidda gukka bistet. Ruossak jurdasek, nuftgo lavijek, dussefal dam ala, moft si matase videdet sin rajidæsek, ja buok dak ærrasak gætöalek mai-</p>
<p>80</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>dai oamastet aldsesæsek nuft ollo go vejolas. Nubbe balla, atte nubbe mendo ollo 04230, ja dam lakkai i mate goassege olles ovtamielalas- vuotta saddat. Jos duåse Europalazak gaskanæ- sek soppek, de si gal farga Kinain soppek.</p>
<p>Maid olmus gilvva, dam son</p>
<p>galgga maidai lagjit.</p>
<p>Muttom ibmelbalolas rængga saddai balvva- let muttom boanda iutte, gutte sikke sanides ja gævatusas siste Gajeti, atte son i læm Kristusa mattajægje. Almaken son læi visses dam ala,</p>
<p>atte albmai boatta, 30 jamis. Dussas rængga muttomin gætæali muitotet sudnji Gam birra, atte i oktage bestujuvvu ærebgo buoradusa ja osko tada.</p>
<p>De son mannacassi roakadi auovvosas gaska- oame gæiæalet. Ised læi gottom su muttom gied- dai nisoid gilvvet.</p>
<p>Go gilvvagak bajassadde,</p>
<p>Mutto nisol sagjai rængga</p>
<p>rogaid gilvi. de ised diettelassi imastalai, 20 oini, atte rogak legje, gatal rænga lusa ja euorvol: ,,Imgo mon goctom du nisoid gilvvet, ja dal bottek rogak bajas. , Mon jurdasim* — rængga vastedi — atte ovta dakka, mi gilvvujuvvu, de 8addek almaken nisok.* »Ollo mon læm oaidnam ; mutto daggar jallavuoda im læk agestam gullam* — ised suttostes duor- voi. De rængga duodalazat celki: =,Stuoreb jalla læm mon almaken gavdnam; Ibmel sanest euo220 Gielgga saniguim : Allet tagjadada! Ibmel i divte jeæas bilkkeduvvut; maid olmus gilvva, dam son galsga maidai lagjit* — ja almaken don bæivve bæivest gilvak dussefal suddo ja doaivok, atte don jabmem mannel saddak armo ja audogas- vuoda lagjit. Dubme jes, goabba monnost læz3a stuoreb jalla?* De olmaijavotuvai; dat vastadus dugjoi buorebut go dat buoremus sardne, ja son oini dal, man jalla ja calmetæbme son dam ragjai læi læmas.</p>
<p>Dastgo i læk æra gojallavuotta oskot, atte olmus ællema mannel mailmalasvuoda ja æppe-</p>
<p>osko siste sadda agalas audogasvuoda lagjit.</p>
<p>Maid jukke sardnedi.</p>
<p>Vitta rigges Ja gæmpas nuorra olbmu legje muttom Amerikanalas vidnebodast vine jukka- men. De linceas, hæjos boares gærjedægje sisa bodi.</p>
<p>vine anotifai.</p>
<p>Son gærasti hærrai ala, dego maidai songe Boagostedin dak loppedegje sudnji vine, jos aiggo sarne doallat. Go son læi jukkam, de son fastain gætai dai rigges, virkkus hærrai ala,</p>
<p>dego cælkasi: Allet bilkked, ja de son sardne-</p>
<p>disgodi naft: Go mon dal gætadam din ja jesjetæam, de</p>
<p>orro mu mielast, dego oainasim din siste mu</p>
<p>jeam lappum persovna gova. Dat varnotes ol-</p>
<p>mus, gæn di dal calmidædek oudast oaidnebetet, læt nuorravuodas alge sæmma fines ja gæmppa</p>
<p>ja virkkui go di dal. Dak fastes muodok legje doule sæmma cabbak ja nuorak go din, ja must læi sida ja ustebak ja rutta nuftso distge. Must læi akka, tabes go niekko. Dam gabba bærrala mon hævatim vidnegærast. Must legje manak, cabbak ja rakistattek nuftgo hærvvarasek giddag ; mutto sin buokaid mon oidnim sovkudæ- men ja jabmemen jukkes ae garroduvvum baloi diti. Must læi sida, likko ja rakisvuoda tempal; dam Gabba sida mon æalmetes jalla billedim mu hævatægje vidnegoikkom diti. Must læi nuft ollo, man oudast barggat. Mutto vidne dussen dagai sikke mu barggam-ilo ja mu barggamfamo. Dal mon læm læska-olmai, gæst i læk sat akka, acce, gæst æi læk sat manak, gærjedægje, gæst i læk sat sida, dal mon læm eadarakkan billeduv- vum ja lappum olmus; buok, mi buorre læz3a mu siste, læ jabmam, sikke sielo ja rubmas bæ- lest mon læm fastasæmus olbmui gaskast, mon læm garrodussan sikke jesaldsesam ja æraidi — ja mi læ dasa assen ? Aivestassi dat garroduv- vum vidne, maid mon dal læm nuft gukka jukkam, atte mon im væje sat hæittet.*</p>
<p>De dat likkotes jukke olgus manai — ja dak vitta virkkus hærra öuvvu. Æi si vægjam sat boagostet — æige jukkat !</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go Jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
</body></document>
