<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4369</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>46 SAMI</p>
<p>UG6TEB.</p>
<p>—== === 3</p>
<p>olbmuk læk juo gukka aige muittalam, atte Ruo- sak okti suoladegje girkkobiello, dam bodda go legje hamanest gulid oastemen. Gavppe-olmai i læm dalle baikest, mutto bodi ruoktot, mannelgo biello læi muttom Ruossaskipi vurkkijuvvum. Go son oa30i dam gullat, de son dallan skipi ma- nai ja occagodi biello. Balo diti suppijegje dalle suollagak girkkobiello favllai. Nuft muittaluvvu, ja dat læ visses, atte Ruosak suoladegje dam girkkobiello dam jage 1826. Dal dat læ fastain gavdnum ja dolvvujuvvui dam jage 1886 Tromsa museumi, gost dat dal vurkuduvvu. Dak bog- stavak, mak læk eallujuvvum biellogilggi, æajetek, atte biello rakaduvvui dam jage 1521.</p>
<p>Tuberkulose. (Tæring). Mi læp bænta hædest, g0 mi galsgap same- gilli davdai birra callet. miha gæfhe davddanamaidi.</p>
<p>Dastgo samegiella læ</p>
<p>Nuft dalge, go mon læm arvvalam eallet tuberkulose birra. Vissaset tuber- kulose læ aibas amas namma dudnji; mutto go</p>
<p>mon bægotam dam sane tæring, de don dal-</p>
<p>vehas</p>
<p>lan diedak, man ala mon jurdasam. Dastgo don diedak, atte tæring læ dat bahamus gæpesdavdda, mi obba gavdnuge. Mutto im mon mate almaken adnet dam nama gæpesdavda ; dastgoi læk juok- kelagas gæpesdavdda, mi læ tæring. Tæring læ dam olbmust, gæn gæppak manestaga borru- juvvuba muttomlagas varalas mirkkoguobbarin, mak olggon rubmas sisa bottek. Mutto dak guob- barak æi boade dussefal sæppai sisa; dak gidda doppijek maidai sælggai, vuoinama3i, vuoinatak- raiggai, laddasidi ja æra sajidi, ja dobbe, gosa bottek ja likojek, dak dallan algatek sin suorg- gadlas olmusgoddembargosek. Buok dak smavva tæring-guobbarak gocæujek amas sanin tuber- tuberkelbasil- lan, ja davdda jes goccujuvvu tuberkuloseu.</p>
<p>Dam birra æmbo dasto mannel.</p>
<p>kelbakterian daihe</p>
<p>Im mon darbas ollo sardnot dam morrasa ja likkotesvuoda birra, maid dat davdda mieldes</p>
<p>bukta, go dat boatta. Dat dovddujuvvu obba</p>
<p>mailme mietta, ja dat læ obba mailme buok ba-- hamus davdda. I oktage æra davdda godde nuft ollo olbmuid go dat, ja dat i daga erotusa; dat valdda sæmma burist riggasid go gefbid, nisso- nid go olbmaid, ja — mi læ losemus — i dat liko daidi smavva manaidi ige daidi vuoras olb- muidi, mutto daidi nuorra olbmuidi, gudek æska læk ravesen saddam ja orruk buok buoremusat sattemen buocalvasai famo vuostaituoz30t. Juok- ke jage dat dævdda mailme dorvotes vanhemi, nuorra læskai ja likkotes oarbbasiguim.</p>
<p>Ja i dat buvte dussefal morrasa, dat davd-- da. Dat læ maidai mailme divrrasæmus davdda. Muttom bægalmas doavter læ gætæalam gavdnat, ollogo dat jakkasazat mavsis Norggi. Su rekig mielde tæringdavdda jakkasazat maksa min æd- nami bagjelas 32 million kruvna. Son reki, atte diksomgolatusak tæringbucei oudast garttek 1'/, arvo million kruvna; atte dak buoccek jeta jak-- kasazat sisaboadostæsek massek sæmma made; atte dak manak, gudek dam davddi jabmek, ouddalgo si læk 15ad jagesek dævddam, jakka-- sazat maksek min ædnami 1 arvo million kruvna; mutto dat barggofabmo, mi tæring-davda bokte- dussaduvvu, jos dat matasi ruttan nubbastuvvat, gartasi 28 arvo million kruvna.</p>
<p>Don arvvedak, man suorggadlas dat davd-- da læ, go gulak, atte buok dain olbmuin, gudek jabmek, jabma juokke 5ad olmus tu- berkulosai daihe tæringi, ja jos mi rekip aive- stassi daid, gudek 15ad ja 40ad jagesek gaskast jabmek, de juokke nubbe dam davddi jabma. Muttom baikin min ædnamest læ dat davdda nu garas, atte juokke 100 olbmust jab- mek 30-40 tæringi. Dabe Finmarkost jabmek juokke auode olbmust 19 Obba min ædnamest dat godda juokke jage bag- jelas 5000 olbmu. Bija burist du mielad vuol- lai daid logoid ja oapa aige bale soattat dam dav-</p>
<p>arvo tæring-davddi.</p>
<p>da vuostai !</p>
<p>Mast dalle dat tæring-davdda boatta, ja moft mi mattep dam vuostai soattat? Mon læm ouddal juo æallam dam birra, tæring-davda daf-- host læ nuftgo manga æra njoammodavda dafhost.</p>
<p>Dat boatta duhatin ja millionain masa oaidne-</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>45</p>
<p>solle gavdnusi, de i sadda sat æmbo Same-ænam gæfhen, mutto riggesen.</p>
<p>Mutto ollo baha daidda boattet dam golle farost. Mi læp juo gullam, atte dimag okta Ga- rasjok-sabmelas, gutte læi balkatuvvum gollerog- gin, goddujuvvui duoddarest, ja goddek æi læk gavdnujuvvum; dastgo duoddar læ vides, ja dus- sefal alme loddek oidnek dam, mi dobbe olla- Golle værredakkoi sivvan.</p>
<p>SUuvvu. daihe buollevidne læi galle dam Ja dat læ ballamest, atte ollo daggarazak væjase dapatuvvat, jos ollo golle gavdnusi.</p>
<p>Damditi don, gutte læk kristalas ja væjak rokkadallat, rokkadala min rakis Same-ædnama oudast, vai Ibmel golgatifei su Bassevuoinas min bagjeli, vai mi sataseimek guoddet dam mailma- las likko nuft, atte æp mi damditi o3use sielo- vahaga.</p>
<p>Goaskem ja nætte.</p>
<p>Dat bægalmas Engelas olmus-usteb Wilber- force muittal, atte son muttom bæive vazededines aical stuora goaskema allaget bagjen aimost sad- datallamen. Son orosti ja gætadi dam girdasæme. Mutto farga son fuobmasi, atte i buok læm riek- ta daina loddin. Dam likkatusak sadde masotæb- bun ja masotæbbun, ja farga dat læi jabmen su julgi oudast orromen. Go son halidi gavdnat, mi læz2a lodde jahmemi assen, Wilberforce riemai dam visut iskadet. Ja maid son dalle gavnai? I oktage luodda læm havvadattam dam stuora lodde. Mutto gazaines dat læi doallamen ucca nædata, maid dat læi doppim ja girdededin cavg- ga raddes vuostai doallam, ja dam dilest dat ucca spiris læi varaid dam stuora goaskemest olgus- njamadam.</p>
<p>lgo læk muttom jiellatsuddo, maid donge læk vaimod vuostai dæddemen, ja mii læk dusse- fal hettimen du alme guvllui girddemest, mutto</p>
<p>vela du manestaga goddemen læ?</p>
<p>Gost kristalasvuotta duottan almostuvvnu.</p>
<p>Dat bægalmas sardne-olmai Spurgeon cælk- ka muttom baikest naft sulli:</p>
<p>Im mon jake nuft sagga du kristalasvuoda ala, jos dat almostatta jetas dussefal girkost ja Dat buoremus kristalasvuotta mailmest læ dat, mi Jesusa nammi</p>
<p>rokkusviesost, mutto i sidast. læ bævde guorast mogjamen, mi vissal læ bar- gost, ja mi sidast læ nuftgo rakisvuoda bæivas baittemen. Dat kristalasvuotta, mi sikke stuora ja smavva asi dafhost mailmest dakka buok bu- rist, burist borramusa vuossa, nuft atte olbmuk mielastæsek dam borrek, mi læ oskaldas maidai dam uccemus mailmalas bargost, mi læ laittemæt- tom ja gudnalas ja duodalas sikke gavpest ja gævatusast, dunssefal daggar kristalasvuotta ansas kristalasvuottan socaujuvvut. Dat læ kristalas- vuotta, mi obba ællemgærde tadabakke.</p>
<p>(Bymissionæren).</p>
<p>Girkkobiello Kelvikast.</p>
<p>- Giddabivdost bagjel 30 jage dastouddal mnt- tom olmus lapi Kelvikhamanest su ankures ok- tan ankurbaddin. Dapatusa bokte nubbe olmus saddai dam ankurbadde bajasgæsset. Dallanaga maidai æigad jes bodi 0a330m varas bajas maidai ankures. Mutto son 0a30i farga dovddat, atte ankur i læm sat sæmma gæppad, go ouddal læi læmas. Olmai gaddi damditi, atte gædge daihe æra lossis abotes dingga læi ankuri darvvanam. Son gæeæali damditi vuost juokke vejolas lakkai erit 0a330t dam gædge. tom.</p>
<p>Mutto dat læi vægjemæt- Josankura datusi, de maidai gæågege fert- tisi bajasgæsset. Son ravkai skippares vækken, ja soai rasaiga gukka muodoidæsga bivastagain. Mutto gi satta sodno imastallam birra muittalet, g0 soai manatassi oa30iga ankura gidda vanas- ravda ragjai ja aicaiga, atte nubbe ankur-roakest læi, girkkobiello længgamen. |</p>
<p>Mutto moft dat girkkobiello læi Kelvikha- man bodnai boattam? Vissesvuodain i mikkege mate dam birra celkkujuvvut. Mutto Kelvikast</p>
<p>SAM I</p>
<p>USTEB.</p>
<p>47</p>
<p>'mættom smavva mirkolas guobbarsurgin. -æi aige bale goddujuvvu, de dak aige mielde olb- mu goddek, hiljebut daihe jottelæbbut, — dat orro dast, o33ukgo rafhest viddanet vaiæi. Dak smavva mirkkoguobbarak — tæringbasillan dak doaktargilli gotaujek — læk njoammodingak, mak algo rajest æi gavdnu min rubmasest, mudoigo læk ædnest arbbijuvvum, mutto olgold min sisa bottek. mi sisarottip, daihe dam borramusa tada, maid mi</p>
<p>Daihe dak bottek dam aimo tada, maid</p>
<p>borrap, daihe dam jukkamusa cada, maid mi juk- kap.</p>
<p>Dast don maidai arvvedak, moft mi buore- musat mattep vuoittet dam davda bagjel, nama-</p>
<p>Jos dak | buocce læ bajasgossam, læk aimost birra buok</p>
<p>jottemen ja darvvanek, gosa boditek. Dam buocce biktasak berrijek davja vussujuvvut ja su gavnek davja olgushængastuvvut, vai bæivas 0a330 god- det buok daid bakteriaid, mak dai siste lezzek. Jos olmus læ tæring-davddi jabmam, de buok, maid son læ adnam, berre burist vussujuvvut daihe bolddujuvvut. Tæringbuoccest berre alo læt su jetas borramlitte ja jukkamlitte, su jetas baste ja nibbe, ja go son læ adnam daid, de dak berri- jek burist bassujuvvut, ouddalgo fast adnujuv- vujek. Dat viste, gost son orro, berre davja bassujuvvut, sikke lokta ja sæinek, ildok ja latte ; mutto — vuttivalde dam — goikkelidne ja suop-</p>
<p>lassi daggo bokte, atte mi alo fuola adnep dam | pali galga goassege adnujuvvut, aivestassi nj uo-</p>
<p>-oudast, atte aibmo min orromsajin ja min borra- Mon muitotam fastain — dastgo dat i mate mendo</p>
<p>mus ja jukkamus alo læ dærvas ja buttes.</p>
<p>davja celkkujuvvut — dai 3 dalkkasa birra: But- tes aibmo, buttes vuotta.</p>
<p>tacce, torggad- Jos dak 8 dinga vissalet ja fuolalazat adnu- .Jek, dussa- duvvu.</p>
<p>de tæring-davda darvvanamfabmo</p>
<p>Tæring-davda davjemus alggo læ vissaset</p>
<p>dat olmusg, gutte juo læ tæring-davddi doppitallam.</p>
<p>- Ja sagga ænebuin, go mi gaddep, læ læmas dat davdda.</p>
<p>oidnujuvvujek boares bacatasak tæring-davdast,</p>
<p>Davja, go likak galggek ravastuvvut,</p>
<p>maina olmus læ ællam, ja mast son læ buorra- |</p>
<p>nam alma dam jeg diedekættai. Dat cajet migjidi, atte mi berrip læt dade varrogasabuk, dainago mi æp alo mate vissaset diettet, gæst læ tæring, ja gæst i læk; mutto sæmma aige dat adda migjidi dam doaivo, atte vela tæring-davddage matta buore- duvvut.</p>
<p>i læk nuft mendo vaddes</p>
<p>Jetas varjalet dam davdast, buok uccemusta, go</p>
<p>Duottavuodast</p>
<p>davdda læ gukkas boattam, ja dat buocce læ rieb- mam gossat ja varaid öolggat. Ik don suige dar- bas su lutte eritbataret ikge sust ballat, jos dusse torggadvuotta adnujuvvu. Aibmo dam vistest, gost dat buocce olmus orromen læ, berre davja odasmattujuvvut; dastgo jos aibmo læ dievva gav-</p>
<p>- jast, de dak varalas mirkko-bakteriak, maid dat</p>
<p>ska saiggo. Bnok, mi dam buoccest olgus- boatta, berre fuolalazat æaccai (merri) suppijuvvut daihe bolddujuvvut.</p>
<p>Buok vægjelæmus læ almaken su tolgga. Su colgga læ dat bahamus ja aidosas njoammom- Dastgo dat læ aibas dievva mirkkobak- Nuft gukka go tolgga njuoskas læ, i læk varalas; mutto go goikidisgoatta, dalle njoammo- vaddo algga. Dastgo dalle mirkko-bakteriak odåa ællemi goccajek, dalle dak saddek dego luovos- bæssam fangak, mak bieåganisgottek birra buok</p>
<p>avnas. teriain.</p>
<p>Damditi dat tæ- ringbuocce olmus dakka værredago — daidda god- det obba bærrases — go son lattai, uvdnatikki daihe</p>
<p>vistai ja mirkotisgottek aimo.</p>
<p>æra goikke sagjal colgga. Daggar olbmust</p>
<p>berre alo læt su jetas colggamlitte, Ja dat litte i berre voassege guoros læt, mutto alo bæl'dievva cacest. Dastgo tacce tadna daid vara- las mirkoid, nuft atte æi 0a30 njoammot ælge goddet.</p>
<p>Diettelassi tæring-buocce olmus i berre goas- sege cummestet nubbe olbmu, buok uccemusta smavva manaid, ige berre goassege tæring-buocce ædne manas njamatet. Ollo vanhemak læk dag- gar cummestæme ja njamatæme bokte goddam Buok, maid daggar buocce kajasgossa daihe tolggå, ber-</p>
<p>manaidæsek, daiddemættomvuoda diti.</p>
<p>re toggujuvvut ja bolddujuvvut daihe staccai (merri) suppijuvvut.</p>
<p>sikke fastes ja varalas asse.</p>
<p>Vela mudoige tolggam læ Mutto dam birra</p>
<p>48</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>nubbe have. — I læk æppedæmest dam birra, atte jos olbmuk arvvedifæe, man varalas tæring- davdda læ, ja man gæppad duottavuodast læ varjalet jeæas dast, ja jos si visase vuttivalddet ja muittet Ja jægadet daid radid, mai birra mon dast ouddal læm gallam, de ollo duhat divras hæ- gak sestujuvvuse mailmest.</p>
<p>Mon læm muittalam, moft tæringdavdda davjemusta njoammo nubbe olbmust nubbe olbmu goikidam Mutto dat matta maidai boattet borramusa ja jukkamusa cGada.</p>
<p>Im dast aito jurdas dam goikkebiergo daihe dai</p>
<p>ala colga tada.</p>
<p>lakcagoalloi daihe æra dingai ala, mak duolvva- vistest vuorkast læk, ja mak dobbe buokslai duolvaid ja gavjaid ja mirkko-bakteriaid coggek; mon dussefal bægotam daid muitotam varas dam birra, atte borramus ja jukkamus i berre goas- sege orromvistest vuorkast læt. Mutto mon jur- dasam dam ala, atte maidai borramus ja jukkamus jesaldes, vaiko man varas ja buttes life, matta læt tæring-bakteriain mirkotuvvum.</p>
<p>Dastgo i læk dussefal olmus, gæst læ tæ- ring. Vela spiringe læ davja tæring, ja go mi nabbo dalle dai buocce spiri biergo borrap, de mi oktan daina sisamek 0a230p maidai daid tæring- bakteriaid, mak biergo. siste ællemen læk.</p>
<p>Sivetin læ hui davja tæring, min ædnamest Mi mat- tep cælkket, atte min ædnamest juokke 12ad gu- sast læ tæring.</p>
<p>almaken i nuft davja xo æra ædnamin.</p>
<p>Mutto jos gusast læ tæring, de diettelassi i dam bierrgo ige dam mielkke læk dærvas. Almaken dagvar bierggo i læk nuft men- do varalas; bahab læ mielkke. Sikkarvuoda diti berrisi sikke bierggo ja mielkke burist vussujuv- Dade bahabut, dav- jemusta æp mi fuola dast; mi jukkap mielke varasen; mutto dat læ visses, atta vaiko mi ra- ves olbmuk orrop gierddamen dam, de smavva</p>
<p>vut, ouddalgo navdasuvvu.</p>
<p>manak æl berrise goassege 0a220t æra go vussum mielke; dastgo i oktage mate diettet, jogo dat i læza dievva tæringmirkost.</p>
<p>Spinin læ hirbmad davja tæring, vuonccain maidai, hæstain, savcain, gaicain barvebut. Gatoin læ davja tæring, bædnagin i nuft davja. Damditi don ik berre goassege luoittet du bædnagad jeæad</p>
<p>njoållot; dastgo don ik mate diettet, mi davdaid dast 1æ23a, daihe gost dat læ njunines roggam.</p>
<p>dalle læt buok baikin ja buokai duokken — sikke olbmui ja</p>
<p>Tæring-bakteriak mattek nabbo</p>
<p>spiri, vela gulige duokken — ja gost dak bak- teriak læk, dobbe læ maidai mirkko ja jabmem aittemen. Mutto mi dovddap dal daid buoremus værjoid dai vuostai: Dak læk fuolalasvuotta ja varrogåsvuotta, buttes aibmo, buttes aacce, tCorg- gadvuotta. Vuttivalde daid radid, ane daid vær- joid, ane daid aige bale ja oktelassi alma vaiba- kættai, ja ik don darbas dam suorggadlas tæring- davdast ballat.</p>
<p>Ja galle vægja, jos juo læzak dam davd- di doppitallam, — jos dallan algak buok daid</p>
<p>værjoid adnet, daidak donge buorranet!</p>
<p>Kristiania almugskuvlak.</p>
<p>Kristianiast læk dal 16 stuora skuvllavieso, stuora muvrravieso, muttom oase dafhost cabbak nuftgo gonagasgarddemak. Dasa vela bottek</p>
<p>moadde, Dak skuvllaviesok maksek okti buok 3!/, arvo million:</p>
<p>mak æi læk vela garvvasak.</p>
<p>Aivestassi bænkak ja æra siskerakka- Dain</p>
<p>skuvllaviesoin læk 384 stuora skuvllalanjak. Læk</p>
<p>kruvna. nasak maksek masa l/9 million kruvna.</p>
<p>dal dobbe 17 skuvllastivrrijægje, 156 skuvllaolb- ma, 528 skuvllanissona ja 25,000 arvo skuvlla- Buok daid skuvlaid doallat maksa jagest 2 million kruvna. Dasa vela bottek buok dak aleb skuvlak, mai siste javalazab olbmui</p>
<p>mana.</p>
<p>manak oapost læk. Nuft stuores Kristiania dal læ. Orruk dal</p>
<p>dobbe masa 250,000 olbmu.</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast S0pevke.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>maksujuvvu</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>-44 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>agder</p>
<p>'rokkadallik, go mon daggo mædda vazzim.* O1- |fertte barggat hui ollo, ouddalgo son gavdna</p>
<p>mai vastedi: ,Gal mon aito arvvedim, atte pap- på mædda; dastgo im mon agestam læk rokka- dallam, imge mon dastmannelge dam daga. Mon gullim, go don rokkadallik ikti ækkedest Ibmela jetad rangastet, dubmit, euopadet, garro- det, j. n. v.%, celki pappa, ,,ja jos Ibmel lifei dak- kam, nuftgo don rokkadallik, de ik dal livæ dast: mutto Ibmelest læ! arbmo nuft stuores, atte i son gullam du rokkus. Mutto jos ain dastmanas nuft rokkadalak, de ik darbas »ppedet dam, atte Ibmel i ollasutte du rokkus* Olmai auozoi ja $addai jurddagi ala; oanekas aige gætest, de »Pam boddo rajest im aigo sat æm- bo garrodet; Ibmel væketifei muo dal doallat mu</p>
<p>love 14</p>
<p>celki son:</p>
<p>Dam iåedboddo rajest saddai son æra olmu- «Gen:</p>
<p>Si, gudek dolvvu daid ædnagid vanhurskes-</p>
<p>vutti, galggek cuovggat dego nastek, agalazat ja</p>
<p>alelassi. Dan. 12, 3.</p>
<p>OMDR.</p>
<p>Muttom lavla.</p>
<p>1. Roakkad læg”, 20 vagjolak Ibmel gæinoi mielde, raiko ragjal olle ik ouddal go dom bælde !</p>
<p>2, Ale bala sævdnjadest ! Nastek galggek baittet, Atee-min du njalme sist matta sævdnjad aittet.</p>
<p>38. Buok dam dit", mi buorre læ, oskaldasat soada, de i vela jabmemge vahagen dudnj' sadda! Chr. Richardt.</p>
<p>Golleroggek.</p>
<p>Ænas oasse metallain, silbba, ruovdde j. n. V., orruk öGiegnalet vari siste, nuft atte olmus</p>
<p>daid. harrai, dat orro davja ædnama bajeldasast, mæcce- saddoi ja jokkasaddoi siste, nuft atte go olmus likkolas dapatusa bokte læ gavdnam dam saje,</p>
<p>Mutto æra lakai dat læ dam divras golle</p>
<p>gost golle gavdnujuvvu, de son satta farga hak- kat: aldsesis stuora riggodaga.</p>
<p>Dat læ sikke buorre ja baha: buorre, nuft gukka 20 olmus gitta Ibmela dam addaldaga 0u- dast ja adna dam su dato mielde, mutto baha, go olmus adna gollefamo aldsesis ja lagamus3asis vahagen. Gibe satta cælkket, igo dat soatte Transvaal ja Engelas olbmai gaskast læk boat- tam gollegoiko diti? Ja manga gærde læp mi gullam suorggadlas sagaid dain golle-ædnamin: son, gutte gavdna golle, goddujuvvu sust, gutte i læk gavdnam; dat golle, mi gavdnujuvvum læ, suoladuvvu, ja dat riggesvuotta, mi nu gæppaset læ boattam, manna lika gæppaset jugisvutti ja borisvutti, ja gollerogge balkka læ davja tilla- suvvum rumas ja siello.</p>
<p>2 Jage dast ouddal vulgge ollo Samek Alja- skai. Muttomak sist læk alggam golle roggat, ja okta sist læ juo maccam stuora riggesvuodain; mutto son læ muittalam, atte olbmuk dobbe mæn- nodek jeslovinæsek ja vanhurskesmættoset, atte olmus alo læ olbmui vasalas.</p>
<p>Dal læ golle gavdnujuvvum Same-ædnamest, ja dam ? mannam jagest læk ollo olbmuk orcam golle dast. Okta Data, gæn namma læ Andersen, ja nubbe, gæn namma læ» Aston, læba goabba- sagak dimag balkatam ollo olbmuid ja barggam gæse tada. Æska dal (marts manost 1900) læ Andersen fastain mannam duoddari, ja son doai- voi gavdnat ollo golle dam jage; son aigoi mai mano gætest balkatet 80 olbma ja duojasi barg- vat.</p>
<p>12 hæsta gessek juo su galvoid ja biergga- sid Sarvesvuona rajest Garasjoga mæddel Sadge- joga mielde dam baikkai, gost son bargga.</p>
<p>Aston i læk vela boattam; mutto su jurda læ damge jage maccat deiki, ja sust læk vela 4 hæsta Lævnjast.</p>
<p>Buok dat orro læmen hui buorre, ja jos</p>
<p>SAMI!</p>
<p>USTEB.</p>
<p>48</p>
<p>læk papa akka.f Ja rokkis osko siste vagjoli</p>
<p>son dam mailmest erit.</p>
<p>Son læi jes halidam, atte dat Ibmela sadne galgai euogjat su havde guorast: ,Audogas læ dat, gæn bagjelduolbmam læ andagassi addujuv- vum, gæn suddo læ tikkujuvvum. Audogas læ dat olmai, gæsa Hærra i logatala værredago, ja gæn vuoinast i læk betolasvuotta.*</p>
<p>Ja manemusta mon lasetam dussefal daid sanid :</p>
<p>Muittet din oapestegjidædek, gudek læk sardnedam digjidi Ibmel sane, ja go di gætade- pet sin vagjolusa loapa, de euvvot sin osko*! (Ebr. 13,7).</p>
<p>Landstad, nr. 2729. 1. Im læk goasseg” vaddotaga, im goit goasseg" armotaga, alo must læ vaivvadus, alo Jesus jeåditus.</p>
<p>DD</p>
<p>Alo deddek muo mu suddok, alo Jesus væke sadde,</p>
<p>alo læm mon baggo sist,</p>
<p>alo goitge lavlodam.</p>
<p>3. Odne illo, itten moras, odne hægjo, itten gievrra, davja læm mon vaive sist, alo dievva Jesus oskost.</p>
<p>4. Nuft læ illo morrasina, njalgga oasse bakgasina ovtastattum ællem sist, daggar læ mu oasse dast.</p>
<p>5. Mutto, Jesus, dierostuvam, væket don, vai osko illo bagjel suddo, morrasi alo vuoittet væjasi.</p>
<p>Rokkadus, maid Ibmel su armostes i gullam.</p>
<p>Muttomin go mon matkustedinam</p>
<p>Troandem gavpugi, de saddim mon igjaduvvat</p>
<p>muttom vissui. Dam viesost gavdnim mon ovtæ</p>
<p>ucca muittalusaza, man bagjelæala læi nuftgo ba-</p>
<p>jabælde namatuvvum. Im mon massam guoådet</p>
<p>dam logakættai oa330m diti diettet, mi rokka- dusaid dat læi, maid Ibmel i gullam, ja almaken galgai læt arbmodakko.</p>
<p>Dast muittaluvvui muttom papa birra, gutte- læi pappan muttom gavpugest. Muttom æked- boddo, go pappa læi vazasæmen olggon gavpug- gata (balgga) mielde, de bodiga guokte olbma muttom viesoi gaska ja vaziga bagjel gata nubbe bællai ja javkaiga dokko æra viesoi gaska erit. Pappa læi dal nuft lakka, atte son gulai, go nubbe dain olbmain garrodalai hui fastes lakkai ja ani garrosadnen daggaras sanid: ,Ibmel ran- gastekus muo! Ibmel dubmijekus muo! Ibmel euopadekus muo ! Ibmel garrodekus muo! j. n. v. Pappa bodi dasto sisa su vissusis ja rakadi jetas nokkat; mutto go son vællani senggi, de dovdai son guoddalægje jiena su oamedovdostes dam bagjel, go son i euigodam dam garrodægje,. vaiko son öuozoi dast nuft lakka ja læi burist sattet dam dakkat. Son dovdai duokkenes, atte son læi addam vuogas alge mannat dussas, ige diettam jesge, moft son læi galggat dam vuogas boddo fast vaz30t ruoktot; ja dai jurddagiguim vællai son sængastes ige o0330m obba ijast nok- kam-maso. Manemusta bodi sudnji jurddagi, atte jos dam guoktasest læi barggobaikke dobbe, gost soai bodiga, de vissa soai fast iddedest mannaba. sæmma gæino dokko. Dat jurda oagjodatti papa nuft, atte son arrad likkai bajas, ja go son læi garvvodam, de vasi son sæmma baikkai cuo33ot, gost son læi gavnadam doina guoktasin. I læm- ge gukka öuzszom, ouddalgo nubbe dain olbmain bodi, aito dat, gutte læi garrodam dam oudeb. bæive. Pappa anoi buore iåded ja celki: ,,Buor- re læi, ustebam, go don bottik; mon læm vuor- dasam du dast.* Olmai imastallagodi ja oaiveldi, atte pappa læ dal gal mæddemen ; vissa læ nub- be æra olmai, gæn pappa vuordda, ige son gadde, atte papast læ æran sudnji. Pappa vastedi* y Don dat læk, gæn mon vuordam; dastgo alma</p>
<p>bottim | dat don læk dat, gutte ikti ækkedest garraset</p>
<p>Nils Vibe Stockfleth.</p>
<p>Dat olmai, gæn govva odne einata min blade, læi duodai okta Sami usteb.</p>
<p>angeret son sardnedi, rakislazat son eli Sami ga-</p>
<p>Vissalet son bargai,</p>
<p>skast masa 30 jage. Nils Vibe Stockfleth riegadi Kri-</p>
<p>stianssand gavpugest dam jage 1787. Su atte</p>
<p>re manbet JØ00</p>
<p>2be jakkodak.</p>
<p>sy Aigokgo duodai bagjeolbmui lusa vuolg-. ,yAigom*. ,Diedakgo, atte bædnagak læk , Diedam*. ,Galgamgo dalle bædnagid ykgo bala bæd- nagin?* ,Im*. ,Diedakgo, atte masso i læk goadest i ija ige bæive ?* ,Diedam.* ,,Diedakgo, atte mi muttomin ferttip guodæet du okto goattai ?* , Diedam*. ,Borakgo don dam biergo, maid gum-. pek læk gaikkom ?* ,,Bo-</p>
<p>olmai : oet 24 ooadest ?*</p>
<p>olgus agjet ?* ,,Ldarbasuvvu”.</p>
<p>læi pappa ja jami su fidnos pi Id son o0ap- buocee</p>
<p>doaimatedines; paladai muttom olbmu, gæst læi varalas davdda, buoccai jes dam sæmma davdast ja jami. Dalle læi Nilas 7 jage boa- res. (0 son læi saddam raves olmajen, de saddai son soatte-oaivamu33an ja særvai dam soattai, mi æroti Danmarko ja Norga.</p>
<p>Soade loapa mamel Saddai son pappan, ja su dalle</p>
<p>oudast barevat. od</p>
<p>SANSNNSN NN N NNN NNN Sami</p>
<p>halidus læi</p>
<p>Cacce- sullust algi son doaimatet</p>
<p>su bargos; mutto son gavnai farga, atte su barggo dobbe i læm Sabmelazaidi nuft stuora avkken, Ja son sirdi Davvesida gilddi, vaiko balkka dobbe læ! manga cuode dala ucceb.</p>
<p>Mutto Stockfleth i goassege rakistam rudaid, mutto Sami sieloid rakisti son. Go son læi or- rom Davvesidast moadde jage, de son algi jottet Sameædnamest, ja son jodi duojasi ja finai masa juokke viesost ja goadest ja sidast, gost Samek orru. Son muittal jes, atte dallego son vuostas</p>
<p>have bæsai bagjeolbmui sagaidi, de jærai bagje-</p>
<p>rakgv jes daggar biergo?* Mon ferttim galle, mutto. dongo?* ,,Mon boram buok,. maid bagjeolmai bigja mu: ouddif. Davja son</p>
<p>su girjines. Sabmelazaidi Son;</p>
<p>adda buore duodastusa. muittal, atte son mati big- jat dorvos —Sabmelazai ala; æi si bættam su. Muttom girjest öalla son naft: læk dal</p>
<p>dolvudam:</p>
<p>,Im mon</p>
<p>manga jage matke-buollevine mieldam</p>
<p>im jecam imge oappasa varas, mutto go mi læp mærrebaikkai ollim, de mon læm addam sudnji ,gudnebalka*, ja dat læ alelassi læmas sudnji illon. Ja dallego mon dolvvum matke-buollevine mieldam, de mon alo bigjim dam oappasa halddoi cælkededinam: ,y Valde dam du gudnad gitti*, ja i oktage Sabmelas læk dam muosatam love-. taga.</p>
<p>Stockfleth læi cada-samegielalas ja sardnedi lokkamættom gerdid samegilli girkoin ja viesoin Vaibbamættosen son ja su</p>
<p>Finmarko mietta.</p>
<p>42 SAM I</p>
<p>USTEB.</p>
<p>'oskaldas akka Sara jodiga birra buok jeddidedin ja væketedin olbmuid juokke dafhost. Ja ollo gir- jid læ son öallam daihe jorggalam Samegilli: abes ja bibalhistoria, katekismusa, ctilggitusa, Luther poastal ja ollo æra girjid, ja dam lakkai væket son vela odnege Samid gavdnat sielo be- stujume.</p>
<p>Tlolas læ oaidnet, maggar angervuodain Sa- mek vuostaivaldde Stockfletha girjid. Son i ei- sige darbasam naggit sin oappat. Mutto vuorra- sak ja nuorak botte su lusa buok baikin ja bivdde su oapatet sin lokkat. Okta manna, gutte vuo- stas gærde finai skuvlast dam jage 1840, dovdai juo bogstavaid; go oapatægje jærai, gæst son læi oappam, de son vastedi: ,Mu iseda ædnest*. Ja dat ædne læi juo 65 jage boares, ja son læi jes oappam ovta skuvllamanast. Daggar anger- yuotta, daggar ævtodatolas vuoigna, daggar diet- togoikko læi dalle Sami gaskast, atte si æi dusse- fal oapatam manaidæsek lokkat,</p>
<p>fuola maidai</p>
<p>mutto åadne balvvalegjides sieloi oudast. Ja Stockfleth læi dat olmus, gæn bokte Ibmel mori- datti dam ælle vuoina. Son læi jes ælle krista- las, ja su oskaldas bargo bokte bodi vuoinalas Tuovgga Sameædnama mietta. Dam manemus jage go Stockfleth oroi Finmarkost, legje vuoina- las cagjadusak ittam (Guovddageidnui. Bisma vuolgati Stockfletha dokko, ja son sardnedi dai olbmui oudast 6 mano æada, ja 20 son vulgi Guovddagæinost erit april manost 1852, de oroi læmen rafhe. Dam boddo go son oroi dobbe, de dapatuvai, go Stockfleth læi ibmelbalvvalusa doaimatæmen, atte okta bagjeolmai, Rasmus Ras- mussen Spein, garrodi Stockfleth girkost. Mutto jage dastmannel go Rasmus læi giddagasast Kri- stianiast, de son buoccai ja gattagodi su baha- wuodas, ja son viezati Stockfletha lusas ja oa30i su giedast Hærra basse rubmas ja varaid, ja Stockfleth logai Hærra buristsivdnadusa su bagjel. Dasto Rasmus jami. Mi berrip muittet dam, atte dat manemus balvvalus, maid Stockfleth ca- jeti Sabmelazaidi, læi, atte son buristsivdnedi dam olbma, gutte læi su garrodam. Ja i læk bagjelmæralas cælkket, atte Stockfleth su bargos</p>
<p>bokte læ buristsivdnedam obba Same-ædnama.</p>
<p>Mutto jes læi son gillam ollo, ja go son loapati bargos, de son læi labmasuvvam, ja i dær- vasmuvvam åat, ouddalgo jabmem loapati su gil- lamusaides dam jage 1866.</p>
<p>Gajetam varas digjidi, maggar osko vuoigna læi su siste, de mon aigom muittalet ovta dapa- tusa su manemus jagin:</p>
<p>Su oskaldas akka Sara buocai hui sagga. De læi aito sodnabæivve-ided, ja doavter viz3u- juvvui. Mutto go son læi oaidnam dam buocce, de celki son vuiggistaga Stockflethi, atte i læm doaivvo ; ucca boddus vela, ja son Saddai sirddet dam mailmest erit.</p>
<p>y Boastot halak*, vastedi Stockfleth; ,mon læm rokkadallam Ibmela, manneli.</p>
<p>val son bacasi mu</p>
<p>Go doavter læi mannam, de lIuoittadi son eibbides ala sænga gurri ja soadai Ibmelin nuftgo Jakob rokkadaladedin:</p>
<p>yRakis Ibmel, ale valde Sara must erit; alma don oainak, atte mon sutaga im væje mai- dege, ja atte dat læ Sara, gi læ dakkam buok dam, maid don mu bokte læk o0330m dakkujuv- vut. Divte su ællet mu mannel; almaken saddus du datto! Mutto ik don valde su.*</p>
<p>Dam lakkai loapati son rokkuses. Dalle girkkobiello gullujuvvui, Stockfleth cuozzeli bajas ja garvvodi girkkoi mannam varas. Biga, gutte dam oini, suorgganemin celki: monno lutte erit ? son vastedi:</p>
<p>Vuol, manakgo dal Mutto pJalla, aito dal ferttim mannat.* Papast son ravkai, atte son sardnestuolost galgai rokkadallat su aka oudast.</p>
<p>Fruvva farga jabma.*</p>
<p>Buore masost son oroi girkost, nuft gukka go ibmelbalvvalus bisti. Go su aka oudast rokkadallujuvvui, de euozzeli son bajas, sojaldatti oaives ja roakoti giedaides. Go buok læi loappam, de skiermoi son sidas guvllui. Su akka læi juo buorranam, davdda læi guodåegoattam su. Stuora halidusain dam muittalet viegai biga su lusa ja auorvol: ,Fruv- va læ buorranam.* ,Diedam dam*, læi su vasta- dus.</p>
<p>Su manemus ællembæives gocoi son akas- jokkat ,, Acemin*. rom diti.</p>
<p>Mutto son i vægjam &amp;ier-</p>
<p>De celki son: ,Sara, muite, atte don</p>
</body></document>
