<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4321</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>I</p>
<p>SA la- ri- ge 3u= æt</p>
<p>ik. lag ta- rv- tte læ ssi</p>
<p>tte</p>
<p>ria</p>
<p>k ;8A</p>
<p>Va-</p>
<p>OUu-</p>
<p>sed</p>
<p>tek dai Jeri Jei- Ige Uuv- Sai,</p>
<p>1de-</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB. 7</p>
<p>atte su jabmam boadnja læi maksam vælge, ja atte dussefal guokte loge speisig læi vela mavse- kættai. Dat nuorra arbolas ravkai Maria laga ouddi, ja go sust i læm mikkege duodastusaid vælge maksujume harrai, de dovddujuvvui vælge- baper læt famostes, ja Maria obmudak galgai vuvddujuvvut makson vælggai. Go dat læskanis- son gulai dam, de gacai son oktan su ucca Fer- dinandaines luoittadet vuolas arbolazai julgi ouddi ja rokkadalai sodnost atte i hilggot su. Maria oktan barnatines oroiga æibbi alde ja &amp;ieroiga, mutto dussas. Qanekas boddas dastouddal, go son læi barggamen su gilvagardestes, læi son 0330m gullat, atto son bæive mannel galgai sird- det erit su baikestes. Damditi cokkai son dal nuft morastattum dam rabastuvvum glasa guorast ja gætadi muttomin jælakis alme guvllui, mutto- min maida su barnaæes ala ja öirudi batæa gad- njalid. Dasto auovoi gukkes ja lossa javotes- vuotta.</p>
<p>»Buorre Ibmel*, jurdasi son, ,de læm mon</p>
<p>aito odne manemus gærde riskostam avjid mu ucca</p>
<p>gjeddatam alde! Dak vuostas fiskis blomma- muorjek, maid mon iådedest coggim Ferdinandi, læk dak manemus muorjek, maid mu bardne-ri- bos oa30i borrat dain muorain, maid su acæe læi stuorra fuolalasvuoåain gilvvam ja diksom. Daid- da maida vela odna igja læt dat manemvå igja, maid moai orro dam dake vuolde; dastgo gibe dietta, addisgo dat oåda ised monnoidi love orrot dast! Gost ozuæedne moai igjadam-saje itten? Dam aivefal Ibmel dietta, daidde moai saddat oaddet ravas alme vuolde |* Fastairi riemai son garraset errogoattet.</p>
<p>De bodi ucca Ferdinandas ja ganjal-talmi- guim celki son Mariai: ,Ale ciero, rakis ædna- tam; dastgo im mon sate sarnodet duina, mudoigo monge ferttim æierrogoattet, ja almaken læ must juoga sardcromussan duina. Ikgo don muite, maid acæe celki, dallego son 80avkkaden vællai sæn- gast: Alle «ero; Ibmel læ læskai ja oarbbasi aöæe; cuorvvo su hædest, ja son galgga fuola doal- lat dodno oudast. Dam celki atte; igobe son cælkkam nuft?* ,,Celki galle, rakis manatam, aito nuft* vastedi ædne. ,Na dalle*, celki Fer-</p>
<p>dinand, vik galga æmbo ierrot, buorre ædnadam, mutto rokkadala Ibmeli, de vissaset son væketa. Muitakgo don, dallego mon åuvvum acæam mielde mæeccai, gost son lavi muoraid cuoppat, ja mon legjim nælgest ja o033um vel soaddasa juolggai, dalle mon im eirrom gukka; mon mannim aam lusa ja vaiddalim sudnji hættam, ja son bijai akso erit ja addi munji laibe ja valdi soaådasa erit.  Sæmmalagas miedamanasvuodain væketa maida dat buorre Ibmel, ihan son læk nuft garas 80 dat bahas olmai, gæn oudast moai oroime dibbi alde ja dussas anoime sust vaibmolades- vuoda; dat bahas olmai ajeti monnoidi uvsa. Daihe maid, ikgobai don gadde Ibmela læt rig- gesen? Don galgak oskot dam, atte Ibmel læ ollo riggasæbbo go dat bahas olmai. Gæta gla- sast olgus; manno ja nastek gullek sudnji. Ace lavi davja cælkket, atte obba mailbme gulla sudnji ; nå manne moai dalle salgge aierrot ja vaiddalet? Boade, moai aiggo dal rokadallat Ibmeli; son væketa monno, go son oaidna, atte moai su buo- rostedne. Alge don, rakis ædnatam, vuost, gal mon sarnom du manest, ja vissaset likkostuvva monnoidi buorebut dast go dom bahas, rigges olbma lutte.* ,Riekta læ dust, rakis manatam*, celki ædne ja cierol dal veha laådasæbbut; dastgo dat jeååitus linasmatti su vaibmo-morrasa. Son bijai dal okti su giedaides, bajedi su calmides bajas alme guvllui, ja dat ucca barnas bijai maida okti su giedaides, ja manno euovgal dal cabbaset sikke ædne ja mana bagjeli ja spægjalasti cabbat suodnjariguim sodno gadnjali siste. Maria algi dal jidnoset rokkadallat dam manesteuovvo rokka- dusa, ja barnas sarnoi juokke sane su manest:</p>
<p>»0 Ibmel, don buorre aææe almest! Gæta vuolas ovta vaivas læskanissoni, gutte dal ovtast su manaines acuorvvo dudnji. Moai ledne stuorra hæåest, ige monnost læk dorvvobaikke ædnama alde; mutto dust læ vaibmo, rigges arbmoi ja vaibmoladesvutti. Jes don læk cælkkam: ,Gurv- vot muo- hæde boddost, ja mon aigom gagjot din.*. OQ! du lusa bataredne moai dal, ale jorg- gal jetad monnost erit! Ale suova dam dapa- tuvvat, atte gæfhes oarbes barnatest erit rieve- duvvu su ace arbbe. Mutto jos don du vises-</p>
<p>8 SAMI USTEB.</p>
<p>== ===</p>
<p>vuodastad læk oaidnam dam nuft, o; de suova dam monnoidi, atte moai du ædnam viddodaga alde aldsesæme gavdne ovta frigja baike, ja adde monnoidi apid ja jeåditusa, amasga monno vaimok dorvotuvvat, go moai dast ferttijedne erit vuolg- get ja aito manemus gærde oaidnet dam visuea, gost mi læimek nuft likkolazak !*</p>
<p>Maria i sattam sat æmbo sardnot; gadnja- lak bettijegje su; son javotuvai, ja ucca Ferdi- nandag vurdi vieka gaska sane sust ja gætal ba- jas alme guvllui; mutto fakkistaga de geiggi son gjedas ja curvvi: ,Gæ, gæta, rakis ædne, mi læ dot, mi likkada? Dat læ okta auovgga, mi girdda, okta naste, mi gaa. Dal girdda dat aito olgobælde glasa! O, gæta dal, gæta dal, de boatta sisa! Man ruonas ja man tabbes! Gosi juo auovgga Gabbasæbbut go ækkedes guovso- naste! Dal girdda dat bajas dake vuollai. De dat læi imaslas !*</p>
<p>yDat 1æ*) jonsokmatto, rakis Ferdinand, celki ædne; bæive aige læ dat fastes ja uccan bagjeligætatatte ucca divras; muttoikko auovgga dat æabbaset.*</p>
<p>»Qa3omgo love, dam doppit? Gaskestago dat, daihe boaldamgo mon daina jettam ?*</p>
<p>Å dat boalde*, vastedi ædne mogjusemin; , valde dam ja doala dam gidda ja gætad dam ueca skaleæogarag divrata sivvot; dat læ maida okta sivdnadus Ibmela buokvægalasvuodast |*</p>
<p>Barnas læi dal vajaldattam gosi buok su morraåes ja viegai jonsokmado manest, gutte farga girdi bævde vuollai, farga stuoloi vuollai j. n. v. y Vuoi, vuoi*, curvvi Ferdinand — dat ucca, æab- ba divras læi dal orostam dam stuorra bumba duokkai — ,ymon oainam jonsokmado aibas burist; gæ, do cokka dat ja cuovgga sæidnai ja guolbbai birra jeæas, jur dego juo lifei manno je; mutto must læ gietta oadne, imge olat dam valddet.* uyLæge dal gierddavas", celki Maria, ,gal dat fastain dobbe erit boatta.*</p>
<p>Barnaå vurdi vieka gaska dussöas; dasto manai son ædnes lusa ja celki lades ja anotægje jienain : ,Rakis ædne, læge nu buorre ja rottist</p>
<p>*) ,Jonsok* goteujuvvu muttom gieldain maida ,,miccamar**.</p>
<p>bumba uccanas eritsæinest, val mon bæsam guog- gardet sæine ja bumba gaski, gal mon dasto farga gidda oa30m jonsokmaåo.* Ædne auoszeli bajas ja rotti bumba vehas dobbela33t; Ferdinand viekkali dallan dokko, doppi dam ucca divrada gjedaidasas ja illodi dam gææadedin æmbo, go jos dat lifei læmas diamanta.</p>
<p>Mariast i læm sat dalasto jurdaset jonsok- mado ala; dastgo dallan go son læi rottim bumba erit sæinest, de gulai son, atte juoga læi, mi bumba duoge gaæai guolbbai; ja gæta, 20 son valdi dam bajas, de curvvi son iloin ja celki: [bmel læ gullam monno; dal moai ledne bestu- juvvum buok monno hædestæme erit! Dat læ di- mas jage almanake, maid mon gukka læm occam. Ak, mon gaddim, atte dat mu manemus buocal- vasa aige, go Vierro olbmuk legje viesost, læi aibas lappum. Dal satam mon duodastet, atte mu jabmam boadnja læ maksam daid rudaid, maid dok must gaibedek; mutto gibe mati sattet jurdaset, atte almanake læi gatcam bumba duok- kai, mi mai i læm likkastattum dastes, go viesso læi rakaduvvum.*</p>
<p>Maria cakketi dallanaga cuovga ja iloin rie- mai gææadet dam gavdnujuvvum girjest. Dast gavnai son, atte su boadnja læi callam, man ollo son ain læi velgolas dam loanas valddujuvvum auode speisigest, ja man ollo son jage algost læi maksam dam vælgest, ja vel man ollo son maida aldsesis læi vuoittam. Loapasæzest lokkujuvvu- jegje maida dak sanek, mak legje callum ja</p>
<p>dam jabmam obmudag-iseda jeæas giettadallag na-</p>
<p>main duodastuvvum: ,Mortenbæive læ dat dast jeæas namain vuollai callujuvvum olmai dakkam</p>
<p>rekiga Johan Holmain, ja læ son vela munji 20-</p>
<p>— dat nummar cælkka ja öalla guokte loge —</p>
<p>Norga speisiga velgolas.* (Æmbo).</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>— gr:</p>
<p>prentedam-viesost.</p>
<p>6 SAMI</p>
<p>USTEEP.</p>
<p>kilost coarbæle oudast. Mutto gusabierggo læi halbbe, 25—-30 evre kilost.</p>
<p>St. Hans-matto*) (Jonsok-matto). (Valddujuvvum muttom Darogiel-muittalusain).</p>
<p>Muttom liegga gæssebæive ækked öokkai okta vaivas læskanisson, gæn namma læi Maria, su ucca kammarazas ravastuvvum glasa guorast ja gætadi dam cabba gilvagarde muoraidi, mak legje birra su visuæa. Son læi æska gærggam luovvadæmest daid rasid, maid son iddedest læi lagjim; bæivas læi daid juo goikkadam, ja njalg- vaset dak hajidegje. Ækkedes guovso aito nogai jælakas almest, ja manno suonjardi su usteblas euovggasines su ucca kammaraz3i. Dast auozoi ueca Ferdinandas, Maria gudajakkasas barnas, njakkot glasa vuostai. Su dærvashabmasas ja cabba vuovtaiguim birastattum muodok auvgge tabbat mano suodnjarest; su biktasak legje muot- tavilggis baidde, ucca ruksis livas ja cappis buv- sak. Obba dat orromladnja læi duodalazat oaid- net Gego okta simpales, mutto öabba govvidubme.</p>
<p>Dat læskanisson-rieppo dokkai dast ja vuoi- nastatti jeæas bæive vaive ja lossadvuoda bagjeli; mutto vaiko su barggo oroi læmas sudnji lossa- den, de almaken dat i orrom læme manenge dai stuorab silulas gillamusai ektui, mak dal su dedde. Su ækkedes borramusastes i son læm uccanasge navdasam; ucca Ferdinandas læi maida sagga morrasest ige likkadam ollinge; dastgo son oini, atte su ædne læi sagga morastattum. Go son vel fuobmasi, atte su ædne æieroi, dei songe sat- tam æmbo borrat, ja mielkkebollo oroi bævde alde gosi guoskakættai.</p>
<p>Dam sæmma jage algost læi Maria baccam læskan; su jabmam boadnja, dat sivolazamus ja vjelda dokkalazamus olmai, læi su vissalvuodaines ja mæralasvuodaines sæstam aldsesis dam made, atte son læi o330m vare oastet dam uccea visuda oktan daina biras gieddazin, almaken nuft, atte son læi ferttim lonijuvvum rudaid dasa vækken</p>
<p>adnet.</p>
<p>*) Muttomölai ucca insevtas, mi girdededin ikko euovgga dego naste.</p>
<p>Dat vissales Johan læi ruottastattam dasa ollo sadde muorje-muoraid, mak juo legje 3adda- dam ollo murjid. Dasto læi son naittalam Mari- ain, gæn mielde galle sudnji i uvvom mikkege riggodagaid, mutto son læi burist bajasgessu-</p>
<p>juvvum su vanhemines, ja son anelduvvui læt</p>
<p>gielda ibmelbalolazamus, vissalæmus ja vuoiggad- lazamus nieiddan, ja dat læi æmbo go riggodak. Soai læiga ællam ovtast moadde jage likkolas ællema, dassati go gilddi idi pjoammo suotta- davdda; maida su boadnja lokkujuvvui sin særv- vai, gudek dam davddi jabme. Maria jes, gutte stuoramus fuolalasvuodain ja varrogasvuodain læi diksom su boadnjas, doppitalai sæmma buocalvassi aito boadnjas jabmema mamnel, ja illa læi, atte son baci ællet.</p>
<p>Dam buocalvasa dapatusai bokte læi Maria ælatus-dille sagga hegjonam; mutto dal galgga son vela masset su ucca visutesge.</p>
<p>Su jabmam boadnja læi gukkes aige balvva- lam ovta ja sæmma gieldast stuorra ædnamobmu- dag iseda, gutte læi addam sudnji stuorra rama- dusa su vissalvuoda Ja vuoiggadlasvuoda *Uiti. Ja son dat læi, gutte læi lonim Johani dam ouode- speisiga*), mi sust vailoi, go son osti dam ucca visuæa oktan giddin; dain lonijuvvum rudain gal- gal son makset guokte loge speisiga jagest, reki- nussujuvvum nuft, atte Johani aldsesis galgai maida baccet guokte loge speisig sisaboatton ob- mudagast jakkai. Dat nuorra Johan læi maida jakkasazat maksam dam sittujuvvum summe gidda dam jage ragjai, go son jami, ja obba su vælgge- læi vela guokte loge speisiga, maid maida Maria hui burist didi.</p>
<p>Dam bagjelist namatuvvum obmudaga ised læi maida æska jabmam dam bagjelist muittaluv- vum buocalvassi, ja su vivva ja nieidda, gudek æba maidege diettam dai lonijuvvum rudai ja dai rekiga birra, gavnaiga dom jabmam iseda baperi gaskast aivefal ovta vælgeduodastusa auode spei- siga bagjeli. Soai gaibedeiga dal buok dam vælge dam morastattujuvvum læskanissonest maksujuv- vut, vaiko son galle duodalas saniguim sikkarusai,</p>
<p>*) Okta speisig læ min dalas ruda rekiga mielde- njællje kruvna.</p>
<p>SAMI USTEB, 5</p>
<p>nago sist i læk sat æmbo doaivvo- naitusdillai boattet. Negarak Afrikast diktek sin nieidaidæ- sek naittalet nu nuorran, atte si læk ain bælle- manak. Mutto buok baikin læ dakkujuvvum dat fuobmasæbme, atte nieidak, gæk naittalek bære nuorran, boarasmuvvek arrad ja davja æi æle boaresen. A. L.</p>
<p>Moaddelagactak.</p>
<p>Portugal ædnamest 67 pet. (&gt;: 1 pro- sent læ okta juokke auodest) olbmuin æi mate lokkat æige allet. KEnglandast læk 31/, pet. gudek æi mate lokkat. Dannemarko ja Schweisa ædnamin læ dussefal '/, pct., gudek læk nuft daiddemættomak.</p>
<p>Vissaset i læk mikkege obba mailmest, mi bukta nuft ollo bahaid olbmui bagjeli, go gar- rem- jukkamusak. :</p>
<p>Englandast jabmek jakkasazat jugisvuoda -diti 40.000 olbmu, Belgiast 20.000, Ruossa-æd- namest 100.000, Frankarikast 40.000, Skandina- viast ja Schweisast 10.000.</p>
<p>Jugisvuotta godda vela æneb olbmuid go soatte. Ja dat, maid olbmuk golatek garrem- jukkamusaidi, læ sagga æmbo go maid golatek soattevægaidi ja soatteskipaidi. Duiska-ædnamest, ouddamærka diti, golatek juokke jage soattevæ- gaidi ædnam ja mæra alde 800 million marke, mutto garrem-jukkamusaidi golatek si 3000 mil- lion marke. Ja Ruotarikast maksa soattevækka jakkasazat 35 million kruvna; mutto garrem- jukkamusaid si ostek juokke jage 80 million kruvna oudast.</p>
<p>Vuoi, man ollo buristsivdnadusa dak ollo million kruvnak life. mattam skappot daidi vaiva- gidi ja hæåalazaidi | Dal dak buktek dussefal gar- rodusa.</p>
<p>Okta bæggalmas duobmar Englandast læ gavdnam, atte njællje vidadasa buok dain værre- dagoin, mak 20 jage tada legje su guovlost dak-</p>
<p>kujuvvum, legje algo rajest dugjujuvvum garrem- jukkamusai bokte.</p>
<p>Ofota ruovddebalges læ dal garves, ja si læk alggam dam adnet.</p>
<p>Dam jage aiggo gonagas Narviki boat- tet gættat Muitta- luvvu, atte son aiggo maidai Tromsi boattet ja de fast ruoktot maccat. Dalle sadda 30 jage dam rajest, g0 gonagas manemus have Davve-Norgast finai.</p>
<p>dam oåda ruovddebalgga.</p>
<p>Suoma-ædnamest læ nælggehætte. Rekijuvvu, atte dat tapa, maid dat hætte bukta ædnami, gartta 50 million marke. Maidai Davve- ruotarikast læ stuora hætte, ja buok baikin öog- gujuvvujek rudak daidi hædalazaidi.</p>
<p>Suoma-ædnam vasotuvvum guvernøra Bo- brikoff. galgga dal æra ammat o0a330t ja muttom æra, gæn namma læ Stisinsky, boattet su sagjai.</p>
<p>Boar-generalak læk dal ruoktot boat- tam Afrikii: Lord Kitchener læ 3addam bajemuå generalen Indiast. Boarak læk Englan- dast 0330m lonit bagjel100 million kruvna divvom varas sin billeduvvum daloidæsek.</p>
<p>Østerdalast læk stuora bæccevuovdek billeduvvum muttomlagas madost.</p>
<p>Stuoradigge læ bevilggim 10.000 kruvna, vai fiskoværak o33uk jukkamzace.</p>
<p>Boatte jage aiggo fast muttom Amerikanala3, gæn rigges millionær Ziegler olgussadde, gæætalet Nordpoli ollit.</p>
<p>D.12ad november læi markan Skibot- tenest(Ivggost). Dalkke læi hægjo, mendo bivval ja sivvo masa vægjemættom, muotates ænam daihe balljes jiegna. Duoddarest æi boattam ollo olbmuk; mutto mudåoi legje miha ollok öoagganam. Boceubierggo læi divras — gidda 75 evre ragjai</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>—— HÆ o—</p>
<p>— Januar manost 1903.</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>Pat ajege</p>
<p>jagest, maid mi dal ællep, go&amp;æujuvvu alge mol- sasubmen, dat arvvedatta: Okta jakke vassa, ja nubbe fast algga. Jage molsasume alge dollek maida kristalas ædnami særvvegoddek juovllaba- sid, ja dalle sardnujuvvu maida Kristusa riega- dæme birra sikke girkoin, kristalas coaggalma- sain ja maida kristalas olbmui viesoin; dalle lavl- lujuvvujek maida juovllasalmak gudnen Ibmeli dam oudast, go son læ oskaldas su loppadusai- dasas; dastgo Kristusa riegadæbme ja su vagjo- lus Kanaan ædnamest æajeta, atte Ibmela loppa- dusak læk ,ja* ja ,amen*. Kristusa riegadæb- me ja obba su vagjolus Kanaan ædnamest læ dat dapatus, masa boares litto aigge sevi sikke einostusai ja ouddagovai tada, ja masa maida odda litto aigge fast ruoktot cuoiggo dego ovta ollasuvvam dapatussi. Dat evangelista, gutte buok ollasebmuset muittala Kristusa riegadæme birra, læ evangelista Lukas. Son algga su muit- talusas dam birra naft: ,Goctom olgus manail kæisar Augustusest, atte obba mailbme galgai sisatallujuvvut olmus-lokkoi, . . . ja buokak man- ne jeæaidæsek sisaaletet, jesgutteg su gavpuga- sas.*</p>
<p>Dat orro læme imas migjidi jurdaset, atte go evangelista Lukas algga callet dam alla dapa- tusa birra, de doalvvo son særvvegoddi jurddaga vuost Italia ædnami dam alla ja cævllas baken- kæisara vissui, ja muittala vuost su ravvagid ja gocomid, ja dam vuolde namata maida ovta æra su amat-olbmain. — Boatta gazaldakkan dast: Mi oktasasvunodaid matta læt Romalas kælsara gozzomest ja Kristusa riegadæmest? Daidda jur- dasuvvut vastadussan dasa, atte so evangelista</p>
<p>alla su evangeliumes Kristusa birra muittalus-</p>
<p>de datto son atte sist</p>
<p>san dam famolazamus Teofilusi,</p>
<p>daggo bokte dego muittalet Teofilusi, Kanaan ædnamest oktan dai æra biras ædnami- guim læi juo okta alla ja famolas raddijægje, na- malassi kæisar Augustus, ja dal si vela læk 03-</p>
<p>3om dam sin profetain einostuvvum Messiasa, gutte maida radde alme bagjel. Læ33ago0 Lukas nuft jurdasam; ige oro heivvimen daggar jurda. |</p>
<p>!</p>
<p>dasa vastadussan.</p>
<p>Apostal Paulus cælkka, atte buok, mi læ tallujuvvum, læ eallujuvvum migjidi oapatussan, Dam</p>
<p>— diedostge maida Lukasa evangelium. Lukasa muittalusast læ oapatus kristalas særvve- (| goddidi addet, atte olbmui ja aigi dilalasvuodak ja gævatusak æi galga vægjet ovtage sane Ibme- lest dussen dakkat. Kæisar Augustusa goctom euogja nuft, atte buokak galggek mannat jeaai-</p>
<p>dæsek sisataletet, jesgutteg su gavpugasas; — ja</p>
<p>su kæisarlas gotzom galgga jægaduvvut alma ag- gadalakættai ;</p>
<p>dastgo Ibmela agalas rade arvva- lubme olbmui bestujume harrai galgga dal dapa-</p>
<p>tuvvat, ja einostusak dam birra galggek dal olla- suvvat, vaiko kæisar Augustus ja su amat-olbmak: dam æi diede. Ja dat goctom dapatuvai aito, nuftgo Lukas cælkka, ,dain beivin*; — lifei dego nuft jurdaset, attejos ouddalæb daihe man- nelæb, de æi læm daiddet buok einostusak ol- lasnvvut. Josef ja Maria fertteba vuolgget Na- saret gavpugest, davagæeæen Kanaan ædnama, ja</p>
<p>mannat gidda sodno bæggam maddavanhem-riega- | damgavpugasasga, Betleheibmi, jecasga dobbe sisa- caletet, vaiko mai balges læ gukke, — 11 mila arvo — Josef. vuoras olmai, Maria su alemus hægjodiles siste; dasa vela læba soai gæfhes olb- muk, ja vaiko mai vela matta jurdasuvvut, atte olbmuslogoeala læi maida æra gavpuginge, nuftgo</p>
<p>2 SAMI USTEB.</p>
<p>ouddamærka diti Nasaretast, Samariast, Jerusa- lemest; — mutto jergo buok dam, fertteba soai mannat Betleheibmi. Mi addep dal jurdaset, atte jos kæisar Augustusa gotom ,dain beivin* i læm boattet, de læi Jesus daiddet saddat rie- gadet Nasaretast. Mutto, daidak dal jærrat, lif- tigo be dat læmas manenge hettitussan atte ou- dedet lonestæme bargo, jos nuftge læi jorrat? Im diede; mutto ovta dinga almaken diedam : profeta Mika einostus Kristusa riegadambaike harrai læi baccet gielesen. Nuortta-ædnam visak legje daiddet saddat dam æskariegadam Judalazai gonagasa occat Nasaretast; Herodes dat stuores læi boattet bardnemanaid goddetet Nasaretast ja dam birrasest; profeta Jeremiasa einostus læi dasto maida saddat gielesen; einostusak legje riebmat juovccogoattet; mutto Ibmel jorati asid nuft, atte su sanek galgge auoz3ot unanosen ja rievdakættajen; vel kæisar Augustusge dast væ- ken bargga, nuftgo bagjelist namatuvvum.</p>
<p>Go aige dievasvuotta bodi, dat Ibmelest mærreduvvum boddo, de bodi Kristus, ja su mielde bodi maida dat stuorra alge molsasubme. Boa- res litto bæivek vasse, ja oåda litto bæivek algge. Laka ja profetai einostusak su birra legje dal joksam sin ollasuttujumesek; obba tabernakel oaffar-ibmelbalvvalus galgai heittujuvvut; dastgo odda arbmo-jakke Hærrast, Hærra stuorra bæivve dal algi; apostalak ja ollo ærak su ustebin 033u oaidnet ja gullat, maid profetak ja gonagasak boares litto beivin legje oainestuvvam ja gula- stuvvam, mutto æi dadde oaidnam æige gullam. Dat aigge læi dal alggam, go i galggam sat jer- rujuvvut Jerusalem ja Garisim vare birra, ige Kristus sat oceujuvvut ouddagovai spægjal tada; dat stuorra bæivve læi dal boattam, go Ibmel nam- ma Kristus bokte, bæivas bagjanæme guovlost ja dam illusæme guvllui, galgai stuoresen 8addat bakeni gaski. Dat aige molsa- subme, atte mi ovta jage loaktep ja nubbai alg- gep, dat muitota galle, atte min aigge vassa, lige dat maca, muittala maida, atte mi læp boattam ovta jage lagabuidi min jabmemboddomek, ovta Jage lagabuidi agalasvuoda; soabmasidi dat bukta batta muitoid ja morrasa dam vassam jage alge</p>
<p>hærvasen ja</p>
<p>= == ===</p>
<p>bagjel ja odda doaivvaga buoreb aige joksat oåda jage siste. Soabmasak galle maida sikke loapatek jage ja algatek nubbe sikke iloin ja duttavasvuodain. [bmela særvvegoddai dat muit- tala, atte dam soade ja gilvotusa aige læ saddam ovta jage oanekæbbun. Kristusa riegadæbme ja ællem Kanaan ædnamest rievddadi aige, nuftgo bagjelist muittaluvvum; mutto buok dat cuoiggo maida dam stuorra aige molsasubmai, go dat nokkavasvuoda ja stadesmættomvuoda aigge nub- bastuvvu ja garvotuvvu nokkamættomvuodain, dat aigge, maid Ibmela særvvegodde oskoin Kri- stusa ala aibasemin vuordda — 0a330m diti doallat</p>
<p>agalas juovlaid. Oi Th:</p>
<p>Lavla.</p>
<p>1. Gabbak alme nastek læk, go dak ikko cuvggek; oaådadinge suonjardek ja min albmai sevvek, dokko, gost dak ædnagak suonjardek nuft alorak.</p>
<p>2. Jokka golgga öabbaset tada muoraid, giddid; maida dast don fuobmaset oazok aabba nastid, go dak ravnjest suonjardek ja dust jurddag bajedek.</p>
<p>8. Nastid birram oainamge, ja dai suonjar sævva. Nasti lakkai oskoinge olmus albmai savva, go sust æked lakkana, ja son vuolgget rakkana.</p>
<p>4. Naste suodnjar lakkai rak buorek dagok galle tuvggek dego ginttalak altarbævde alde, tuovga buktek mieldesek, alme-jienain avvodek.</p>
<p>å SAMI USTEB.</p>
<p>Landstad nr. 227. Nuotta: Jesus don, gi læk mu ællem. 1. Rakisvuott' læ cuovggas aja,</p>
<p>dat læ ruotas ællemest;</p>
<p>Ihmel radid havsken vægja dakkat Vuoina auovggasest. Bæste læ dam hærvasmattam, Vuoigna jes dam almostattam; - dam mi dovddap rafhe sist,</p>
<p>dat min jedde doaivvagest.</p>
<p>2. Rakisvuott' læ ællem kruonno, dast buok ællem suonjarda. Daina Jesus alme truono</p>
<p>aibasrakkan hærvata, &lt;</p>
<p>&amp;— son, gi duovgas læ ja ællem, læ min7oudast gillam jabmem; — son ain bisso raådimest</p>
<p>ates rakisvuoda sist.</p>
<p>3. Rakisvuotta laga dævdda ollesvuoda badde sist. Ibmel gaibed rakisvuoda, dam su Vuoinas saddo mist; dastgo Ibmel rakisvuodain ouddanep mi rafhai fastain, gavdnap maida Jesusa, sielo divras usteba.</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Hærra læ lakka.</p>
<p>Papa æmed læi okto sidast oktan manaides- guim ja bigain. Dat oskolas biga lavi salmas lokkat, ouddalgo nokkat manai. Nuft maidai dam ækked, go dat saddai, man birra dast muit- taluvvut galgga. Son læi lokkam dam salma: »Hærra læ lakka*, ja dasto læi diktam girje or- rot ravasen gievkanbævde alde. Dimo 5 idåedest goccai fakkistaga papa æmed, go son gulai gata- uvsa gidda bigjujuvvut, - Jottelet son viekkali</p>
<p>meme 5 ormer å</p>
<p>Mutto almaken i mikkege vaillom. Manne suola i læm dam vald-</p>
<p>dam, vaiko læi læmas nuft buorre dilalasvuotta ? Dainago suola læi saddam girjai gæeæat, ja dobbe dat vuostas sadne, maid su almek oidne, læi dat: Hærra lælakka. Dat likkati su vai- mo nuft eiegnalet, atte son valdi su bliantas ja-æali vuollai: , Jesus, dudnji lekus gitos !* Audogas læ dat olmus ja dat manna, gut-</p>
<p>mielde valddujuvvut suollagin.</p>
<p>te gættalusa boddost, nevvujuvvum oamedovdo- stes, vuostaieuoz20, ja dam bokte æmbo go vuoitta su bokte, yutte min rakisti.</p>
<p>Naittalam-age birra. Naittalam-age harrai læ mangalagas vierro Duiska-ædnamest æi naittalada nieidak, ouddalgo si læk 18 daihe 20 jage boarrasak; mutto Spania nieidak naitta- laddek juo 14ad jagest. Maida Grekalas ædnam nieidak naittaladdek hui nuorran.</p>
<p>dai mangalagas olmusslajain.</p>
<p>Sigøiner-nis- sonak (Ungarn ædnamest) læk davja ædnek, go si læk 12 jage boarrasak.</p>
<p>Qarje-ædnamin læk olbmuk ouddalæbbo olles saddost go dabe.</p>
<p>Laddest (Ruotarikast) læ lage mielde gild- dujuvvum bære nuorran npaittalet; dusse same- nieidak oz3uk Laddest naittalet 17 jage rajest. Frankarikast læi ouddalas aigi 13 jage naittalam- age mærre;, mutto kæisar Napoleon bijai mære 15 jakkai. Englandast o33uk 12-jakkasas niei- dak ja 14-jakkasas barnek naittalet laga mielde. Ruossa-ædnamest æi 0a30 nieidak lobe naittalet, ouddalgo si læk 16 jage boarrasak. Indianalazai gaskast Amerikast gavdnujek 10- ja 11-jakkasas ædnek ja akak; mutto Lulle-Amerikast i læk nuorra nieidain naittalam-jurda, ouddalgo si læk 20 jage dævddam. Jamaika sullust (Å merikast) ilæk nu harvve oaidnet 12-jakkasas akaid ja ednid. Eskimoarak sognustallek juo mannan; mutto æi si naittal, ouddalgo moarsse læ 14 jage</p>
<p>trapa vuolas, 30 son balai, atte suollagak lifee. | ja irgge 15 jage boares. Kina nieidak naittalad-</p>
<p>Ja duottavuodast læi, nuftgo son læi ballam. Gievkanbævde alde son gavnai ovta væikkegievne, manga silbbabaste ja ollo biktasid, buok garvesen</p>
<p>dek 15 jage rajest. Madrasast (Asiast) lokku- juvvujek 16-jakkasas- nieidak juo boares gavan, ja dam agest mannek si tempelbalvvalussi, dai-</p>
<p>SAMI</p>
<p>Mana vuoigna avoines læ maid' suonjar nastest; aæes gætad talmines, doalla gidda giedast,</p>
<p>QU</p>
<p>avvodedin vaimostes, miedamanas vuoinastes.</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Laibes tace ala suppit.</p>
<p>Vissaset mi læp buokak davja smavva gedå- gid aaccai suppim. Mi læp dalle fuobmasam, moft dat ucca gædgas likkatcace, dakka rieggaid mak stuorebun ja stuorebun saddek. Gukka man- nelgo gædge javkkam læ, matak don oaidnet daid likkatusaid, maid dat læ dakkam caccal.</p>
<p>Nuft maidai juokke olbmu barggo, 1»33ag0 buorre vai baha. Min ællem barggo 3addad alo saddoid, daihe burid daihe bahaid. Man darbas- lag læ dalle, atte mi barggap dussefal dam ala, mi læ buorre! Vuoi migjidi, jos mi dugjop dag- gar likkatusaid, mak buktek jabmem ja billasume, morrasa ja hæde, likkotesvuoda ja suddo laga- muz2amek bagjeli!</p>
<p>»Bargget dam ala, mi buorre læ, buok olb- mui æalmi oudast !* — cælkka apostal. Ja nubbe baikest auo230: ,Maid olmus gilvva, dam son galgga maidai lagjit.*</p>
<p>Mist læ maidai sadnevajas, mi cuogja naft: Suppe du laibad ace ala ja don galgak dam fast- ain gavdnat.</p>
<p>Buok buorre, maid mi jurdasep, sarduop ja dakkap, læ daggar laibbe, maid mi caæe ala sup- pip. Juokke usteblas ja buorre sadne, juokke vaibmoladesvuotta sane ja dago siste lagamu3a vuostai, juokke Ibmel sadne, mi sikke min njalme ja girje æada bidgijuvvu olbmui gaski, buok dag- garazak læk laibbe, mi dace ala suppijuvvu. Orro davja, dego javkasi alma mange avketaga. Mutto duottavuodast i læk nuft. Dat boatta ruoktot fast ja saddad saddoid, burid saddoid !</p>
<p>Manai gaggadvuotta.</p>
<p>Dat jorggo ja gaggis datto, mi davja manain</p>
<p>USTEB. 3</p>
<p>læ, fertte aige bale vuittujuvvut vanhemi nana</p>
<p>datost ja giedast. Damditi:</p>
<p>1. Gielde dallan, go manna datto maidege, mi læ baha.</p>
<p>2. Ale gaibed manast dam, mi læ vægjemættom daihe mendo lossad sudnji.</p>
<p>3. Ale biettal sigjidi buttes ja burid savalda- gaid ja iloid.</p>
<p>4, Ale luoite jeæad vuittujuvvut sin gaggad- vuodast, nuft atte don, go don vuost læk cælkkam: ,Ik 0a30*, dasto cælkak: ,,Qa-</p>
<p>Bok*.</p>
<p>Ale ane mendo gukkes aige dasa atte ailg-</p>
<p>git mannai, manne don læk gielddam dam</p>
<p>daihe dom</p>
<p>6. Ale gærjed du manastad gulolasvuoda, alege aite su, nuft atte gæzæaluvvu gielesvutti.</p>
<p>7. Go don læk loppedam rangastusa, de ran- gast.</p>
<p>8. Ale adde ollo, mutto harvve bakkomid; mut- to ane morrasa dam oudast, atte dak harv- ve bakkomak, mak læk, jægaduvvujek.</p>
<p>9. Rokkadala oktan du manainad Ja du manad</p>
<p>oudast.</p>
<p>QO</p>
<p>Doala ovta kristalas blade.</p>
<p>Dat bæggalmas sardne-olmai Støkker læ cælkkam : ,Mon læm gavdnam, atte dat buok buoremus, mi matta ovta sida oudast dakkujuv- vut, læ morrasa adnet dam oudast, atte okta. kristalas bladde bæssa dam sisa.*</p>
<p>Dat darbaslazamus ja buoremus lokkamus sidast læ diettalassi bibal. Nuft læ læmas ja nuft berre vela ain læt ja bissot gidda beivi loapa rag- gjai. Mutto maidai buorre kristalas bladde læ stuora buristsivdnadussan. Dat olmus damditi, gutte bargga dam ala, atte daggar bladde dollu- juvvu ja lokkujuvvu dain ollo sidain, son dakka buore dago.</p>
<p>Rakis lokke! - Don, gutte doalak dam blade, barga dam ala, atte maidai ærrasak dollek dam. Ja jos don aigok kristalas darogiel-avisa doallat, de doala ,Bymissionæren*. Dat maksa 2 kruvna</p>
<p>jagest.</p>
</body></document>
