<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4546</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMI USTEB.</p>
<p>61</p>
<p>valljogasat, ja g</p>
<p>ædnam guovloin, val hoapost rigguse.</p>
<p>sDokko monge aigom vuolgget*, jurdasi gilvagarde olbma bardne, ,maksus maid mavsis; dobbe farga fidnim, maid bivdam ; de mon macam ruoktot ja oastam hærradalo. Gibe dietta, igo Dast,</p>
<p>gost mon læm riegadam, datusim mon damditi</p>
<p>dat dallo dalle daidase læt vuovddemest ? mielastam boares beivinam assat. Ja de atte ja ædne ozuseiga æska hærras lakkai ællet mu lutte.4 17 jakkasas barne oaivve moivvasuvai, go son daid jurddagid ani; mutto gættalægje loaidasti dal, nuftgo doule Hærra Jesus ouddi, ja celki sudnji: ,Daid buok addam mon dudnji, jos don luoittadak ædnami ja rokkadalak muo.* Ige nuorra</p>
<p>olmus-riebost læm fabmo su luttes erit agjet</p>
<p>nuftgo Jesus dagai. Gal mangas mist læk læmas sæmma hæjok go songe!</p>
<p>Muttom jaskis gæsse-ija, go buokak legje mannam nokkat, de likkai rafhetes nuorra olmai</p>
<p>oaådemsajestes bajas, tanai matkelavkas gidda ja |</p>
<p>batari hoapost sidastes erit, mannavuodas oasala3 paradisast erit vides mailbmai olgus, riggodaga ja gudne bivddem varas. Go su gudnalas vanhemak iddedest goccaiga, de gavnaiga soai dussefal ba- perbitta bævde alde, masa dak sanek legje hoa- post æallum: ,Bacce dærvvan, rakis vanhemak ! Maid</p>
<p>dam mavsam mon dodnoidi farga</p>
<p>Mon ferttim Kaliforniai vuolgget. mon læm lonim, ruoktot. Adde andagassi, go mon dagam dod- noidi morrasa !*</p>
<p>Ja morrasa son sodnoidi dagaige — nuft stuora morrasa, atte farga sikke ate ja ædne vaibmo</p>
<p>cuvkkijuvvui. Dussalazak legje buok</p>
<p>diedustæmek. Bardne læi gavdnam muttom boar- rasæbbo olbma, gutte læi valddam su mieldes lagamus hamani, anededin daid matkerudaid, maid bardne læi suole ,lonim* su vanhemines. Dobbe læi skippa aito garves borjastet dom gukkalmas ædnami. Mutto su moraslas vanhemak æba 0330m dam diettet. Soai balaiga, atte son læi hævva- buoccaiga diti, ja barnes nama namatedin ærrani dam æællemest vuost ædne ja</p>
<p>nam, morras</p>
<p>jakkebæle. dastmannel maidai atte, rokkadalade- «din barnesga sielo bestujume ja nanneset doaivo-</p>
<p>atte olbmuk vulgge dokko buok | dedin, atte Ibmel vela gavdna ja doalvvo sodno</p>
<p>barne ruoktot.</p>
<p>Ja moft gævai batarægjai? (Golle-ædnami son joavdai, golle son gavnaige, ja hoapost son riggoi, aito nuftgo su vaibmo læi halidam. Mutto</p>
<p>riggodak læ betolas vuoitto, davja sagga vadda-</p>
<p>sæbbo vurkkit go fidnit. Dat oapakættes nuorra olmai saddai farga duvlbaren, son likogodi golle- roggi sivotes havskodagaidi, saddai ain sunllagi varnotes-</p>
<p>alto</p>
<p>barri, 0a30i oaidnet gæfhevuoda ja</p>
<p>vuodage, cælkkemættom —varnotesvuoda,</p>
<p>nuftgo dot lappum bardne, gæn birra Jesus muittala værddadusastes. Mutto i son velge</p>
<p>suddo dovddoi boattam ; son datoi vel ovta gærde likkos gætæalet. Ja likko læi fastain su mielde; lummak dievva gollesaddoin bodi son vimag golle- ædnamest muttom Dam</p>
<p>son alket lifei vægjam oastet dam dalo,</p>
<p>gavpugi, gosa son orosti mut- tom aiggal. aige læi son nuft rigges olmai, atte maid son læi halidam, jos dat lifei læmas vuovd- demest. Ja dal algi oamedovddoge moridet, go su miella læi 0330m veha mafo gollehimostes; son muittai sidas ja jærai sida-sagaid buok mærra- jottin, gudek botte su vanhem-ædnamest. Son datoi dal makset daid rudaid, maid son jeslovines</p>
<p>læi loanas valddam, njæljegærddasazat fastain</p>
<p>ruoktot — dat læi aibas uccan daggar rigges olbmai. Son aigoi almake davverid öokkit vela</p>
<p>muttom aige, vai dasto ælasi rafhest ja navdasifei likkos boares beivines. — — —</p>
<p>De o0a30i son muttom Suobmelazast muttom bæive gullat, atte su vanhemguovtos læiga goab- Gal dat euci</p>
<p>oamedovddoi, gal son</p>
<p>basagak jabmam. duvlhares barne dalle golgati gattamusa gadnjalid, manai girkkoi, mi læi rabas, ja rokka- dalai suddoides andagassi, mutto — juo dam sæmma bæive ækkedest læi son fastain danssimen havskes guimi særvest, — son fertti verddesis ovta guovte jugastaga fallat, illodet suina ovtast Ja læiga jabmam, de javkai aibas ruoktot-maccam- hallo. Gi be dubbe fuolasi sust æmbo? Amerika</p>
<p>læi riggasæbbo ænam; dast læi buok nuft hær-</p>
<p>oaidnalæme diti. go su vanhemguovtos dal</p>
<p>vas ja stuoralagas, dobbe sidast nuft ucce juokke dafhost. Dat rigges nuorra olmai baci dalle dom</p>
<p>62 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>——moon</p>
<p>m— 0</p>
<p>rukkalmas golle-ædnami. Son osti dalo ja aigoi riebmat stuora ædnambargo dakkat. Mutto hæ- jos jagek 3adde, ige gukkes aigge gollam, de læi buok fast lappum. Im mon aigo muittalet dam golgolaza mangalagas dapatusaid, miette-ja vuo- stegiedagævvadid jagi tada dom amas ædnamest, aigom fal muittalet su gukkes ællema loapa. Sud- nji læi gævvam nuftgo ollo æra Suobmelazaidige amas ædnamin, son læi vajaldattam ædnegielas, nubbastuttam namas, ja son læi saddam mailme olmuæen, alma sidataga, alma Ibmeltaga, alma oskotaga. Son rievdai nuftgo smakko baroi alde, 'afhetæbmen, stadesmættosen dam mailmest ja doaivotaga agalasvuodast.</p>
<p>buok dai</p>
<p>alma audogasvuoda Vare Ibmel barni bagjeli, gudek læk nuft tagjedam, mana-</p>
<p>arkalmastasi duvlhares</p>
<p>dedin ævtodatolazat »dnamestesek erit; vare son bajasbovtasi sin, nuft atte si mielaidasasek man- nek, ja vare son dolvusi sin acevissui ruoktot! Maid dal arvvalak, ustebam? Dovdakgo jecad muttom dafhost dam olbma lakasaz3an, gæn</p>
<p>mi gocuseimek likkotæbmen, vaiko son 1 jes Igo mistge læk dag- gar Adama luonddo, batar Ibmelest erit? Suddo dædda oamedovdo, daiddek ollo ja stuora</p>
<p>suddok dæddet, maid mi læp juokke bæive dak-</p>
<p>ibmerdam ase nuft læmen? mi</p>
<p>kam; dai saddok læk dovddamest, mutto æp mi dato mannat daid vuiggistaga dovdastet ja anda- gassi bivddet; vaiko mudåoi i gavdnu olles soa- batus ige duotta oasalasvuotta i dam aigest ige agalasvuodast. Ja nuft olmus bacca oasalasmæt-</p>
<p>tom æppadussi, son gættal bahavuodas gokeat dussalas agai hæjos goktasin, maidi i jesge osko. Aigg</p>
<p>'e golla, ja Ibmelest son ain æmbo vierro, gukkebuidi son gaidda sust erit, go dolvvu-</p>
<p>ain juvvu ja joratuvvu mailme rafhetes mænoin; eri- noamas arbmo dapatuvva sudnji, gutte daggar dilest vela 0a330 gullat Ibmel jienaja macatuvvu ruoktot. Nuft bataredinæsek Ibmelest ja su basse lagast erit læk ollo kristalazak Gagjedam ja si- skaldasat oskosek hævatam, vaiko sist olgoldasat vela lifei boares kristalasvuoda habme.</p>
<p>Maid galggek dalle daggar cagjedam krista- lagak dakkat? Si ferttijek Nikodemus mannat oapatægje,</p>
<p>lakai</p>
<p>Kristus lusa oappam diti</p>
<p>sust oddasist riegadæme alegosvuoda, mi fastair rabasta gæino mana-osko cabba paradisi. ,Dar- basamgo mon oddasist riegadet?* nuft daidak imastallamin cuorvvot; ,alma mon læm boares ,Ærrebgo</p>
<p>ja</p>
<p>oskolas kristalas?* Jesus vastedi :</p>
<p>guttege riegad tacest V uoi- nast*, — buttestuvvu suddost, mi migjidi darv- vana, ja 0a2330 odda ællema addaldakkan allaga- sast — yi son boattet Ibmel</p>
<p>yMudoigo di saddabetet nuftgo</p>
<p>mate rika sisa.* manak*, — algatepet oddasist din havkkaduvvum osko-ællemædek, riegadepet fastain odda olmu- öen, — yepet di boade eisege alme rika sisa.* Dat læ njuolgadus, maid mi æp væje nubbastut- fet. min jecaidæmek fabmo i nagad dugjot, nuftgo</p>
<p>Mutto dam ?iegos, stuora odda sivdnedæme Nikodemus gaddi; dam dugjo aivefal min bæsta- mek Kristus ja su Vuoigna.</p>
<p>Mutto maccop dom gukken erit cagjadadde olbma lusa, gutte riggostuvvam-fillitusa diti læi bilggom vanhemides ædnama ja Ibmeles. OQlmus ælla, moft satta, gierdda, mi sudnji dapatuvva; nuft aigge golla, ja fuobmaskættai lakkana ællem loappa, ,ænam gæssa min lusas% De gævva davja mailme mæcest aagjadadde matke-olbmat nuft, atte su vaibmoi bagjana ovdulas akkedvuotta, mi valdda su vuostaieuo33omættom famoin. Son dovdda, atte son læ vaibbam, ja halidisgoatta vuoinadussi. Dalas aigge i læk su miela mielde, jurddagak maccek mannam aige guvllui, ja manna- bottek fast Son datusi</p>
<p>mielastes orrot mannavuodas baikest, ja vaiko</p>
<p>vuoda bæivek muittui. acce ja ædne aigga juo læbajabmemi oaddam ja sodno stoppo læ njeiddum, vaiko buok su nuor- ravuoda ustebak ja su ovta-akkasazak læk erit sirddam, de læ almake dobbe sidabaikest vela ain rakis baikke, mi læ buokaidi oktasas, nama- lassi girkko-ænam. Dobbe son datusi. manemus vuoinadam-sajes gavdnat.</p>
<p>Ædnagidi læ, Ibmeli gitos, dat ovdulas sidi- aibasæbme rahastam — gæino paradisi.</p>
<p>Go min olmai læi saddam eurggisvuovtag vuorasen, de valdi aito daggar sidi-ajbasæbme su, ja damditi son vulgi occat matrosa bargo ja soi- tige daggar bargo 0a330t, vaiko læi juo 70 jage:</p>
<p>64</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>——— å</p>
<p>gr</p>
<p>saddai, su jetas diedekættai, sudnji buttestægje ruossaskuvllan, mi rakadi su sielo Ibmel Vuoina likkatusaidi. Dam aige saddai su jierbme ain tielggasæbbun, su sardnom-fabmo bodi manestaga fastain ruoktot, ja sæmma aige buorrani su muit- toge, nuft atte mannam aigi dapatusak algge dego Su oaivve-ulbme læi sidi boattet ja soabatus-darbos duttadet.</p>
<p>læm</p>
<p>sævdnjadasast ouddan ittet. dalas ællema Dat darbbo, mi i goassege su ællemest</p>
<p>guoddam su, mutto maid son olmaivuodas beivin læi gættalam javkkadet ja vajaldattet, saddai bæivve bæivest famolazabun. Dago bokte armolas doarjalæbme ovdulas lakai laiddi cagje- dægje suddogasa. Lækgso don, lokke, ællemestad dovddam daggarid? Lækgo don dovddam Ace gæssem Barne lusa, suddoi soabatægje lusa? Ja</p>
<p>&gt;</p>
<p>lækgo don auvvom dam gæssema, guodededin buok æra fidnoid ja haloid dam ovta oaivve-ase diti, vai ozusik losidattum camedovdod buttestuv- vut ja gavnasik Kristus siste rafheja vuoinadusa du sillusad ?</p>
<p>Min boares matke-olmai vagjoli gavpugest gavpugi, dalost dalloi, bagjel jalsgadasal ja duod- dari, vuvdi ja meci tada, vaddoi ja vaivi cada, Vi- mag cuozoi son muttom bæive appegaddest, mi</p>
<p>ja Hærra gietta doarjali su ovdulas lakai. oroi davas guvllui. Gost læi su paradisa? Læigo su oskaldas kompasse su agjedattam? Gukka son euo3ol dast, doarjodedin soabbes ala, gætade- din appai ja gæeæaledin muitos ilggit. Dast læi son ouddal, vuostas Skippa læi dalle lasta valddam Lybek-gavpugest.</p>
<p>golle-ædnami bataredines, gærde vaddai laddim. Dal muittai son dom surggis matke; son dovdai juo riddo, didi, gost son læ. Dam boddost bodi vuolas</p>
<p>fiervvai, ja go son oini-dam ovdulas olbma dast</p>
<p>muttom olmai</p>
<p>euo330men ja gættamen appåi, de jærai son ov- dusemin: , Maid don, agjatam, nuft angeret dobbe vætadak ?*</p>
<p>sPobbe dat galgasi læt, dombælde abe*, y Mibe?* jærai fast olmai. ,Man-</p>
<p>navuottam paradisaf, vastedi vuoras Engelas gilli,</p>
<p>vastedi vuoras.</p>
<p>dal buoremusat mati. don læk?*</p>
<p>vuoras." ,Lækgo Engelas olmai ?* ' Vuoras sluvgi</p>
<p>maid son , Gude ædnam</p>
<p>olmus , Paradisa ædnam*, vastedi</p>
<p>oaives. Dal vuoras jor-</p>
<p>pLækgo Suobmelas ?* veti ja gætai sudnji. ,Suobmelas%, jievæai son hiljet ja suoketi, Ja stuora gadnjalak golggagotte su nierai mielde, maid ollo jagi tada gadnjalak æi læm vægjam gastadet. Dal vuoras didi, gi son læi, gude ædnam olmus son læi, ja gost son galgai su mannavuodas lappum paradisa fastain gsavdnat. Mutto sidabaike namma i vela albma boattam su hegjonam mnuito vuorkast.</p>
<p>Dat olmai, gutte nuft usteblazat læi sarno- dam suina, læi Suobmelas kapteina; son arkal- masti dam vuoras-riebo bagjeli, erinoamatet go</p>
<p>son o0a301 gullat, atte son okti læi læmas mærra-</p>
<p>jotte; son valdi su mieldes skippasis, falai sudnji</p>
<p>frigja matke Suoma-ædnami ja addi sudnji, maid</p>
<p>matkes varas. Ja dain mærkain,</p>
<p>son darbasi maid vuoras sati muittalet , paradisa” baike birra, son veji rievtoi arvvedet sikke suokkana ja dalo nama. Son æali muttom baperi buok dai baiki namaid, mai bokte vuoras galgai mannat, ja vuol- gati su lagamus Suoma-ædnam hamani, addede- din sudnji girje mielde. Dam girjest rokkadalai son ,,buok burid olbmuid væketet dam boares mærrajotte, gæn skippa læi merri hævvanam, ja gæst læi hæjos muitto, sidabaikkasis boattet — [bmel vaibmoladesvuoda diti.*</p>
<p>Dat girje, mi læi Suomagilli æallujuvvum, saddai vuoras-rippui mavsolas baperen, vajaldattum ædnegiela oappogirjen, maid son dal logaijuokke bæive, dassati go son mati dam sistdoalo bajeld. Ærreb dat vaibmolades olbmu uvsa ja vaimo.</p>
<p>dam —rabasti matke-olbmai manga</p>
<p>(Æmbo).</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv-</p>
<p>vut juokke poastarappe bokte, go</p>
<p>&gt;</p>
<p>jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedamviesost.</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB,</p>
<p>63</p>
<p>boares, muttom skipast, mi galgai Europai man- nat ja vuost bissanet muttom Gaskamæra hama- Qud- dal jage loapa lifei son mattam sidi boattet:;</p>
<p>nidi, mutto dasto davas guvllui vuolgget. mutto Ibmela gæinok æl læk min gæinok, ja su jurddagak læk alebuk go min jurddagak. Skippa hævvani Italia gaddai mierkkadalkest, ja buok skipa olbmuk havkke ærreb ovta boares mærra- jotte, gæn barok dolvvu gaddai labmasuvvam dilest, ja diksu.</p>
<p>ja gæn vaibmolades olbmuk valdde sidi Dovdotes dilest dolvvujuvvui son mut- tom buocce-vissul; su boaresvuotta, miela likka- tus ja rubmasvigek dakke, atte æppedæmest læi, matigo son dærvasen saddat. Go son vimag bæsai mielaides ala, de læi muitto mannam, sardnom- fabmo ucce, ja jierbme læi sevnjudam. Go sust jerrujuvvui, de i son mattam rievtoi ilggit, gi son læi, gost son læi erit, mi skipa mærrebaikke læi. Dak aidno sanek, maid son sati sardnot dam JST1dLMISTdE Olbmuk sluvgge oividæsek ja</p>
<p>ædnam gilli, legje: para-</p>
<p>ds jerre fast mogje-njalmin : ,,Gost dat læ? , Davven*, vastedi vuoras, valdi bæivas mielde mærka, nuftgo mær- rajotti vierro læ, ja Gajeti giedaines, gost su mannavnoåa paradisa sagje læi.</p>
<p>Gukkes aige gætest læi son nuft buorranam, atte son bæsal buocceviesost, ja dallanaga vulgi vagjolet davas guvllui.</p>
<p>Tlost son læi, go doaktarest læi 0330m addal- dakkan ovta kompasse, mi galgai laiddit su sidi manga ædnama cada, vaiko i mattam dai ædnami gielaid. Buok namak legje javkkam su muitost, Go doav- ter jakededin, atte son læi Engelas olmai, dai-</p>
<p>ja odda namaid i son vægjam oappat.</p>
<p>nago son mati Engelas giela, viggai su muittoi bigjat dam nama Englanda, de vuoras dam fast- ain vajaldatti. Daggar læ boares olbmui hæg;jo- vuotta. Mutto imaslakai son vel tielggaset muiti sidas, ruksis stobo gilvagarde stuora porta lakka, lod- njis sogid jokkagaddest, loddi lavllom, hærvvara- sid ja dukkuradde manaid, gæi særvest son læi likkolazamus ællembeivides golatam. Son mnuiti</p>
<p>ædnes rakis muodoid ja curggisvuovtag aces</p>
<p>hame, son didi, atte son læi buktam sodnoidi</p>
<p>Qåda jurddagak æl sat biso sin mielast.</p>
<p>stuora morra3a, maid son dal halidi erit gaidda- det; mutto buok æra oroi su mielast elgasmæt- tosen.</p>
<p>Gærjededin vagjoli son gavpugest gavpugi, dalost dalloi ige suovvam aldsesis vuoinadusa, mudoigo aibas vaibai. Made gukkeb son vagjoli,</p>
<p>dade angeræbbut son bargai oudas guvllui, ja</p>
<p>Oo</p>
<p>dade fargabut son maidai dovdai ællem-aiges loapa lakkanæmen. Sidi, sidi! — æuojai alo su</p>
<p>sielost, ja dat aibasæbme addi vaibbam matke- olbmai oåda famo. Nuft vagjoli son nubbe æd- namest nubbe ædnami, ja ædnagak imastalle dam amas olbma, gæst legje gukkes, vilggis vuovtak ja gukkes skavcta, soabbe nubbe giedast ja nubbe giedast kompasse, mi læi su mavsolas oapestægje, ja maid son oskaldasat doalai tormastes. I son orrom læmen dabalas gærjedægje; farga oidnui, atte son jodi dego erinoamas ase diti, atte son jurdasi dusse dam ala atte mokkes galggat. Vuollaset addujuvvui sudnji damditi, maid son darba3i, borramus ja jukkamus ja gabmagak, 20 su oabme-gabmagak legje nokkam. Go sust jer- rujuvvui, gost son læi erit, de i son sattam va- stedet ærago ,paradisast*, ja go fast jerrujuvvui, gosa sust læi daggar hoappo, de vastedi dusse: sidi ) — eujotedines kompasse-navle mielde davas guvllui. Ja olbmuk eajetegje sudnji ain oanekæ- mus gæino davas guvllui.</p>
<p>Dat vagjolæbme bisti gukka. Mangga éuode bænagullamalæinjulggis gæidno, ja mokkatallamak olgis ja gurot gieda bæle guvllui gukkedegje matke, æilge vuorrasa apek suovvam sudnji mat- kustet gukkas bæivest. Mutto vagjoledines son oapai gierddavasvuoda, mutto gierddavas- vuotta dugjo gættaluvvum miela, mutto gættaluvvum miella doaivo, mutto doaivvo — mnuftgo cælkka — i hæppasutte.</p>
<p>Dat vagjolæbme læi buorre skuvlla vuorrasi,</p>
<p>apostal Paulus</p>
<p>gutte ouddal læi addam gukkes ællemes hæjos</p>
<p>mammon mi 1læi buossodam</p>
<p>balvvalussi, su raimo ja dakkam su dokkimættosen buok vuoi- son læi algatam sida rakisvuoda diti ja dovdadedin, atte</p>
<p>son darbasi ' nuorravuodas</p>
<p>nalas buorrai. Dat vagjolæbme, maid</p>
<p>tagjadusa buoredet,</p>
<p>SAMI USTEB. 59</p>
<p>4.</p>
<p>sægotuvvum. Alkohol ja spiritus læba buol- latatte. Go don bijak rissasagge dasa, de dat cakkana. Alkohol ja spiritus læba mir- kolazak, nuft atte olmus daid jugadedin matta jabmet.</p>
<p>Garrem-jukkamusak. Buollevidne læ bællemuddoi %acce ja bællemuddoi alko- hol; vinest læ</p>
<p>alkohol, mutto ucceb</p>
<p>30 Maidai vuollagest læ alkohol; lokkujuvvu, atte ovta vuollaboattalest læ</p>
<p>ar VO</p>
<p>buollevinest.</p>
<p>mielde nuft ollo alkohol</p>
<p>go guovte buollevidne-jugastagast.</p>
<p>Buollevidne, vidne ja vuolla I læk</p>
<p>biebmo, atte dat læ lokkamest.</p>
<p>gocaujek garrem-jukkamussan. dain nuft ollo</p>
<p>Olbmuk jukkek, dainago sin mielast orro, atte alko-</p>
<p>hol arvosmatta sin; mutto buokak berrijek diettet, atte garrem-jukkamusak mattek sad- dat varalaz3an sikke rubmaasi ja sillui.</p>
<p>Garrem-dille. Go olmusjukka garrem-</p>
<p>jukkamusaid, de vaibmo algga jottelæbbut</p>
<p>ravggat, Ja son orro læmen arvosmuvvam. Varak golggek like vuollai, muodok ruvsu- dek, ja su mielast orro, atte son lieggastalla. Jos son dal jukka æmbo, de son garre- midi sadda. Son i sate doarjalet giedaides ja julgides ja i sate oaidnet tielggaset, jurd- dagak moivvasuvvek, ja njalbme halla dus- salasvuodaid. Manemusta rumas gacca æd- nami, ja olmus sadda dærvasmættom nak- karidi. Go son gocca, de son goikka, sust læ oaivvebavæas, Ja i son væje barggat. Garrem-olmus læ davja dorrolas, cabma ja cuoppa, daihe dakka æra værredagoid. Ibmel læ addam olbmuidi rubmas ja sielo, vai si doaimatifee dam, mi avkalas ja buorre læ. Son, gutte jetas garremidi jukka, dakka rub- masa buoccen ja sielo mielatæbmen, nuft Ik don don</p>
<p>gukka 20 garremdille bista. bilkkedet arkalmastet su bagjeli ;</p>
<p>galga galgak dastgo son læ var-</p>
<p>garrem-olbmu,</p>
<p>notæbme. Maid garrem-jukkamus vela dug- Jo.</p>
<p>Son, gutte jukka, gadda, atte son lieg-</p>
<p>=== &gt;&gt;</p>
<p>—</p>
<p>gana; mutto i læk duotta, atte buollevidne adda apid. Olbmuk læk gætæalam diktet guovte soaldatjoavko mannat dam sæmmea gaska; si adde nubbe jovkkui buollevine; dak soatte-olbmak, gudek legje 0330m buol- levine, mannanegje hui sagga ja legje vaib- bam.</p>
<p>Ænas oasse manain æi liko garrem-jukka- musaidi; mutto jiermetes olles-saddog olb- addek daidi Dat</p>
<p>faste; dastgo aibas uccan juo vahagatta</p>
<p>muk muttomin. læ manaid.</p>
<p>Jugisvuoda saddo. daggaras, gutte læ harjanam jetas garremidi jukkat.</p>
<p>Su ruma8 buocca manestaga.</p>
<p>Jugis olmus læ</p>
<p>Su barggo- apek uccanek, nakkarak æi boade, daihe jos son oadda, de i son apasmattujuvvu. Dam davda olgoldas mærkka læ, atte muo- dok, erinoamaæet njunne, ruvsudek, valko Ii læk visses mærkka, go daggar ruksis ivdne boatta maidai æra davdain; muttom jukkek læk soavkkadak.</p>
<p>Jugis olmus jabma davja arrad, ja ollo davdak læk sudnji hui varalazak.</p>
<p>Jugis olmus gilla maidai sielo bælest. Sust i læk barggohallo, ja i læk vejolas bigjat dorvos dam ala, maid son lopped. Davja son læ unokas mielast ja jukka jectas arvosmattem varas; mutto su dille læ hæjob, 20 garremvuotta læ vassam.</p>
<p>Muttomin dugjo jugisvuotta ovtaslai miela- davda, mi gocujuvvu delirium; dat buocee</p>
<p>gadda, atte son oaidna fastes gobmid, ja atte oasetesvuotta aitta su; rumas læ dalle doargestæg;je.</p>
<p>vaivasen. Okta</p>
<p>jugastak bæivest maksa bagjel 40 kruvna</p>
<p>dakka Garrem-jukkamusak læk divrrasak.</p>
<p>Jugisvuotta</p>
<p>jagest. Son, gutte jukka vuollaga 1 kruvna oudast, i 0a30 æmbo biemo, go son, gutte borra laibe 1 evre oudast.</p>
<p>Muttom vaivasak ja moraslazak jukkek, dainago garremdille eritsikko sin morrasa</p>
<p>oanekis aige; mutto si saddek dam lakai</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>vela hæjobun. mastek daggarazai bagjeli.</p>
<p>Ælrrasin læ stuoreb sivva; dak lifæe sat- tam ællet likkolas ællema, mutto jorralek gætealussi. Algost si valddek jugastaga duolle dalle ustebi særvest, mutto manestaga si harjanek jukkat; si saddek vaivasen ja dakkek bærrasæsek likkotæbmen.</p>
<p>Jugis olbmu manak læk davja hæjok</p>
<p>sikke rubmas ja sielo bælest, ja si læk vaib-</p>
<p>melæbbuk vidnai go æra olbmuk. 7. Garrem-jukkamusai anekættai- vuotta. Go garrem-jukkamusak dakkek nuft ollo bahaid mailmest, ja go nuft vaddes læ dam harjanæmest erit hæittet, de ollo oll- muk æl goassege juga Vine, æi si maiste goai- kanasage.</p>
<p>Dat, gutte i goassege juga vine nuorra- vuodas rajest, i sadda dam gæealussi ja sæsta ollo rudaid. Daggar særvek gavdnu- jek, gost buokak læk loppedam, atte si æi goassege ralga maistet garrem-jukkamusaid, ja atte daggarazak æl galga gavdnujuvvut sin viesost; si viggek maidai ozudet jukkes olbmuid aldsesæsek guoibmen.</p>
<p>Paradisa gæidno. (Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Jos di vissabetet, ustebidam, vela ueca bod- dus gulddalet, de mon aigom, tilggim varas daid oapoid, maid mon læm addam, vai dak cieggase din milli, muittalet digjidi muttom olbma birra, øutte vulgi matkai paradisi, ja gutte duodai joav- dai dokko matkes loapast, vaiko i son gavdnam dam jur dobbe, gost algost ocai.</p>
<p>Muttom stuora hærra-dalost Suoma-ædna- mest asse likkolas, ibmelbalolas olbmuk. Dalo-ised jes bajasgesi manaides Hærra bagadusa ja ravvagi siste, ja su dalo-olbmuk adne su rakisen, dainago son læi sivvoi ja usteblas juokkehazzi. Manai harjanæbme barggoi ja ibmelballoi i hettim sin Gutte rakist Ibmela ja læ vissal barggat, son jur vægja læt rievtoi ilost. Dam hærra-dalost læi æabba ja burist div-</p>
<p>arvoket dukkuraddamest.</p>
<p>Buok buorek olbmuk arkal- | soduvvum gilvagardde, ja dai ilolas manai sær-</p>
<p>vest læi gilvagarde olbma bardne ilolazamus.</p>
<p>Go son læi vanhemides aidno manna, cabbes sad- doi ja oappel, de læi son vanhemides albmegakka ja gosi dego æppeibmel. Juokke bæive soai arvvaleiga dam birra, manen sodno bardne sadda,</p>
<p>ja aniga stuora doaivvagid su birra. Sodno arv-</p>
<p>valus læi, atte son galgai vuost skuvla vazzet ja</p>
<p>dasto gilvagarde-olmajen 3addat nuftgo acæege ja de mannat olggo-ædnamidi mailme gætadet — ja maid dasto? Manen son dasto sadda, dam addiga su ibmelbalolas vanhemak Ibmela gitti.</p>
<p>Aigge golai, ja barnas saddai nuorra olma- jen. Sou læi juo bæssam rippaskuvlast; duodalazat læi son nuftgo ollo ærakge loppedam ællemes basotet dam Hærra balvvalussi, gutte divrraset læ min oabmenes oastam. Mutto farga daggar loppadusak vajalduvvek mailme slama ja astotes- Dak</p>
<p>legje æiegnalet ruotasmuvvam dam nuorra olbma</p>
<p>vuoda siste. ouddalas stuora arvvalusak</p>
<p>milli; son datoi barggat jur alla virggal bæssat. Gudnehallo ja navdasam-hallo gielai ain tavgga- Go oaz0i dalo-iseda nuorra barni ja nieidaiguim guoib-</p>
<p>but su sielo varalas gielaidi gidda. son madallat, de datoi son sin værddasazzan saddat ja celki jes aldsesis: ,Mon aigom maidai daggar dalo-iseden 3addat; must galgga læt gilvagardde, mi læ cabbab 20 dat, de mon saddam likkolaz3an, daidam saddat likkolazamus olmuden ædnam alde.* — Mutto nuorravuodas buolle halost i son mas- sam vuorddet, dassati go son bargo ja doaima- lasvuoda bokte lifei joavddam daggar jabalasvutti, jos Ibmel lifei suovvam sudnji buristsivdnadusas dasa. I, mutto go son læi massamættom ja jes- valdalas, de datoi son hoapost riggot, val bæsasi duttadet buok</p>
<p>æmbo son daid jurdasadai, dade fargabut masso</p>
<p>”aimos dussalas himoid. Ja made</p>
<p>su mielast erit gaidai..Dussas su ibmelbalolas vanhemak ravviga su, baladedinæsga atte sodno bardne bære arrad læi doppitallam gudnehalloi, maid soai daiddemættomvuoåast jeta læiga oude. dam.</p>
<p>Aito dam aige avisak muittalegje, atte A meri-</p>
<p>kast Kalifornia ædnamest læi golle gavdnum</p>
<p>58 SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>Man ala satam dorvvom bigjat?</p>
<p>Dussefal Ibmela stuora vaibmoladesvuoda ala, dussefal armo ala: Dastgo vaiko must læk loavdes olbmuk ja oskaldas ustebak, daihe basse virjek ja cabba sarnek ja buorek salmak ja vuoi- nalas lavllagak — buok dain læ ucean vække, go mon læm guådujuvvum armost jeecam valvas- vutti.</p>
<p>Im mon læk goassege gavdnam daggar vuoinalas ja ibmelbalolas olbmu, atte sust æi læk læmas dimok ja bæivek, go arbmo iæi dego guoddam su. I oktage basse olmus læk Jæmas nuft cadatuvggijuvvum, atte son i læk dovddam gættalume. Dastgo son, gutte i Ibmela rika diti læk mannam gætæalusa dola tada, son i læk dok- kalas muosatet alme jedditusa:  Vuoina siste oaidnet Ibmela.</p>
<p>Gæctalusa manest lave jedditus cuovvot. ySon, gutte vuoittaf, cælkka Kristus, ,sudnji addam mon ællem muorast borrat* (Alm. 2, 7).</p>
<p>Mutto Ibmela jedditus addujuvvu, vai olmus gievrasmattujuvvusi gierddat vuostegiedagævvada. Ja gættalus tuovvo jedditusa manest, amas ol- mus ramedet jectas.</p>
<p>Bærgalak 1 oade, ja 0a33e i læk vela jab- mam; damditi ale hæite barggamest, mutto valde Ibmel olles værjoid bagjelasad; dastgo du birra læk vasalazak, gudek æi goassege vuoinast.</p>
<p>(Thomas å Kempis mielde).</p>
<p>Okta pappa same-sædost.</p>
<p>Andreas Porsanger læ dat aidno Sabmelas, gutte min rikast læ pappan saddam. Son læ riegadam september manost dam jage 1735 Porsangost. Su vanhemak læiga Anders Henriksen ja Beret Mortensdatter. Su ædne ani stuora fuola su vuostas bajasgessujume harrai, ja son lavi avöotet su dai saniguim : , Loga, barna- tam, dam boddo go nuorra læk; go don boarra- sæbbun s3addak, de mailbme galle adda dudnji ollo æra bargo.* Kelvik pappa, Ole Hjerild, valdi su lusas; ja go son jeg sirdi Dannemarkoi, de son aigoi valddet barne mieldes; mutto van- hemak biettaleiga. Go professor Knud Leem</p>
<p>galgai samegiel-sadnegirje gallet, de son halidi gavdnat nuorra Sabmelaza, gutte maidai læi darogilli oapes. Son valdi dam barggoi Andarasa, dainago proavas Johan Falch ja bisma Nanne- stad læiga gullam su vastedæmen hui burist Kel-</p>
<p>VD</p>
<p>vika girkost, dallego gatadæbme læi. Andaras vuolgatuvvui vuost proavas Falch lusa, dasto Birgeni ja manemusta Leem lusa Troandemi. Bisma Nannestad væketi su, nuft atte son bæsai alla skuvlii; 1761 læi son ollasuttam buok dam bargo ja oa30i burid duodastusaid oapategjines. 3 jage læi son pappan Same-ædnamest; dasto sirdi son Københavni, gost son væketi daid olb- muid, gudek bargge samegirjiguim. 1772 saddai son Gaccesullu pappan, ja son saddai mannelas proavasen. Quddalæbbus læi son ammata 0330m ”Troandemest; mutto go son muttom dafhost læi naggares olmai, de son i bissom dobbe. 1780 vulgi son Københavni, mutto i ollim goassege</p>
<p>dokko; skippa gobmani, ja Porsanger jami oktan</p>
<p>su akaines, gæn namma læi Anna Katharina Hage- rup, ja su 3 manaines.</p>
<p>Duodai læi dat hui buorre oapatus, maid</p>
<p>dat ædne addi bardnasis: ,Loga, barnatam, dam boddo go nuorra læk.*</p>
<p>Jos ollo ædnek dagase nuftgo son, de mi farga oainaseimek, atte sagga æneb vissalis ja siega nuorra olbmuk bajassaddase go dal, dam sane mielde, atte ,gæppasæb noadde i guddujuv- vil g0 dietto*, ja damge sane mielde: =,dietto i doalvo öaccai*, Duotta galle læ, atte oappavas olmus i bestujuvvu diedos diti, mutto lika visses datge læ, atte i oktage æra go Ibmel læk addam migjidi min jierme, ja son datto, atte mi galggap dam addaldaga adnet visaset ja nuftgo buorek dallodoallek.</p>
<p>Damditi don ædne, daga nuftgo dot Beret Mortensdatter, ja jos du bardne i sadda pappan, de son galle sadda avkalas olmuten ja cuo330 nannosæbbut mailme gæetæalusai vuostai.</p>
<p>Garrem-jukkamusak. Professor dr. Reusch æali: 1. Spiritus. Alkoholast læ dace habme. Spiritus læ alkohol, masa veha %acce - læ</p>
<p>USTEB.</p>
<p>— HBH 0——</p>
<p>August manost 1900.</p>
<p>2be jakkodak.</p>
<p>Jedditusataga. Gæppad læ alma olbmui jedditusataga ællet, nu gukka go mi dovddap Ibmela jedditusa. Mut- to aibas alma jedåitusataga ællet ja Ibmeli gud- nen gierddat dam guorosvuoda, maid gilladedin olmusg læ dego agjujuvvum olgus ilo ædnamest, dat læ stuores Ibmel calmi oudast.</p>
<p>Gæppad læ ilost læt, so mi dovddap armo jedditusa vaimostæmek.</p>
<p>njalgga Daggar dimo</p>
<p>buokak savase aldsesæsek. Dalle mi hui suotas- lazat ællep, 20 mi dovddap armo ja vuoina likka- tusaid. I læk imas, go son i dovda noades, gutte jes guddujuvvu dam buokvægalazast.</p>
<p>Mielastæmek dattop mi occat mailme jeådi- tusa, ja i gæppadet biettal olmus jetas datost.</p>
<p>Qapa rakisvuoda diti Ibmeli guodået buok, vaiko man darbaslas dat læ22a dudnji, jos vela læzza du rakkasæmus usteb.</p>
<p>Ale ane mendo stuora morrasa, jos okta usteb guodda au; don diedak, atte dat dibmo boatta, go mi buokak ferttip ærranet.</p>
<p>Gukka ja garraset fertte olmus soattat vai- mostes, ouddalgo oappa ollaset  vuoittet jecas bagjel ja bigjat obba halidusas Ibmel guvllui. Nu gukka 20 olmus jesrakislazat dussefal svGtta jetas bællai, de son vissa alo occa olmuslas jeddi- tusa; mutto son, gutte duottavuodast rakista Kristusa ja duodalazat bargga bassevuoda mannai, son i oca daggar jedditus-agjagid, son i halid dovddat daid njalgga likkatusaid; son vigga harje- tuvvut jeæasbiettalæbmai ja Kristusa diti gierd- dat vaive ja atestusa.</p>
<p>Go Ibmel adda dudnji su vnoinalas jeddi- tusas, de vuostaivalde dam gittevasvuodain, mutto muite, atte dat læ Ibmela addaldak ja i du ansa-</p>
<p>sæbme.</p>
<p>Ale ramed jetad damditi, ale sadda mendo stuora illoi damditi, ja ale divte dussalas jesra- kisvuoda gavdnat saje du lutte; Ibmela addaldak berre dakkat du vela vuollegazabun ja varro- gasabun; dastgo dot jedditusa dibmo vassa farga, ja gættalæme boddo boatta.</p>
<p>Go dal jeåditus valddujuvvu du siste erit, de ale hærdotuva, mutto vuorde gittevasvuodain ja gierddavasvuodain, dassati 20 Ibmel tastain oappaladda du; dastgzo son læ vægalas addet dudnji ain stuoreb jedåitusa go ouddalge.</p>
<p>Daggar molsasubme i lJæk mikkege oddasid</p>
<p>| daihe abmasid sigjidi, gudek læk oappasak Ib-</p>
<p>mela gæinoidi; Ibmela basse olbmuk ja dak boares profetakge læk dam fuobmasam. Okta sist celki jeåditusa boddost (Salm. 30): ,Mon celkkim mu oagjebasvuodastam: Im mon galga likkatuvvut agalazat*. Mutto maid son fuobmaii, g0 armo illo læi vassam, dam :tilggi son cælke- dedin: ,Don ækkik du muodoidad, de mon suorg-</p>
<p>Mutto</p>
<p>mutto rokkadalai vela angeræbbut Hærrai cælke-</p>
<p>vanim.* son i eisige hærdotuvvam,</p>
<p>dedin: ,Dudnji, Hærra, curvvum mon, ja Hær- ral rokkadallim mon vuollegazat.* Manemusta 0a320 son rokkadusas balka ja duodasta, atte su rokkus læ gullujuvvum: , Don molsasuttik mu vaiddalusa dansomen munji ja boakkanastik muo iloin.*</p>
<p>Jos gævai nuft daidi stuora basse olbmuidi, de æp mi hæjok berre hærdotuvvat, go mi mut- tomin læp angerak, muttomin fastain loikkasak; dastgo Vuoigna boatta, 30 son datto (Joh. 3,8; 1 Kor. 12,1). Damditi dat audogas Job cælkka: Don oappaladak olbmu juokke iåded, gætealak su juokke calbmeravkkalamboddo* (Job 7, 18).</p>
<p>Man ala satam dalle doivvom bigjat?</p>
</body></document>
