<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4661</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAM I</p>
<p>USTEB,. 11</p>
<p>Dasa vela ollo samegielalas sardne-olbmak læk 1888 rajest barggam Samemisson balvvalu- sast. Mikkel Esaiassen, Nils Salomonsen, An- dreas Kiil, Anders Nilsen, Ole Balsnæs ja G. Tandberg, dak buokak læk oanekæbbo daih</p>
<p>Peder Andersson, Saraksen, Hans Johannesen gukkeh aige sardne-olmajen jottam. Dam jage Sa- memisson læ o0330m odåa sardne-olbma, Bertrand Nilsen.</p>
<p>Dat læ Samemisson, mi læ diktam maidai Lutherusa poåstal divvujuvvut ja oddasist prente- duvvut. Ænas oasse buok dain smavva callagin, sarnin ja muittalusain, mak nuvta læk Sami gaski juogaduvvum, dakge læk Samemisson golatusa ala prenteduvvum. Ja æmbo boatta.</p>
<p>Dam buokrakkan Samemisson læ dakkam. Damditi buok Samek berrise dam gittet ja væke- tet, berrise obba famostæsek gæpedet dam bargo, oastededin dam girjid ja vuostaivaldededin dam sardne-olbmaid, dego lifee rakis ustebak. Dastgo buok, mi Samemissonast boatta, ustebgiedast boat- ta, i vuoito diti, mutto avkken ja vækken.</p>
<p>Samemisson oudasteuozzok læk dat dalas Tromsa bisma P. W. K. Bøckman, seminaroudast- euozz0 J. K. Qvigstad ja N. Ursin.</p>
<p>seminaroapatægje</p>
<p>Jorggaleket jetaidædek mu guvllui ja saddet bestujuvvut, buok ædnam ravdak! Dastgo mon læm TIbmel,</p>
<p>jailæk oktage æra! — (Es. 45,22).</p>
<p>I cuoz0 : Jorggaleket jetaidædek dam daihe dom sardneolbma lusa ja saddet sust bestujuvvut ! Dat lifei sæmma go dakkat suddolas olbmu Ibme- len, gutte matasi bæstet. Jorgga- 'leket jetaidædek jesjetaidædek guvllui; dat lifei sæmma go dakkat jesjectad Ibmelen, gutte matasi bæstet. Mutto auoz30 naft: Jorggaleket jeeai- dædek mu, Ibmel, guvllui !</p>
<p>Don darbasak muitotuvvut dam birra ; dast-</p>
<p>Ja i 0uozo:</p>
<p>go mendo davja don jorggalak jetad æra olbmu daihe jesjetad guvllui. Mendo davja don suokak: Must i læk dat gattamus, mi darbasuvvu! Galle</p>
<p>vægja, atte nuft læ. Mutto ale jurdas almaken</p>
<p>mendo ollo du gattamusad ala, dego dat life du gattamus, mi dagasi du audogassan. Ja mendo davja don bakkodak: Must i læk dat osko, mi darbasuvvu. Galle mutto ale jurdas mendo ollo du oskod ala, Nuft</p>
<p>gukka go don vuoddodak du audogasvuodad du</p>
<p>vægja ; dokkisgo val i.</p>
<p>jetad gattamusa ja osko ala, nuft gukka don jorg- galak jetad jesjetad guvllui. Ja sæmma lakkai, go don cælkak: Must læk nuft mendo ollo sud- dok, mon læm nuft mendo dokkimættom, de dat læ duotta : sikke dust ja must ja mist buokain læk</p>
<p>nuft mi læp buokak nuft mendo Gokkimættomak.</p>
<p>mendo ollo suddok, Mutto i læk dat, lez3ekgo mist uccan vai ollo suddok, daihe lx33apgo mi æmbo vai ucceb dokkimættomak, mi dakka min audogassan, mutto aivefal Ibmel arbmo Kristus Jesus siste. Jos mon dorvastam dam ala, atte must daiddek læt ueceb suddok :«o lagamuzastam, daihe jos mon saddam dorvotesvutti, dainago must daidase læt æmbo suddok go lagamuzast, -dalle</p>
<p>mon jorggalam jettam Ibmel lutte erit'7esjetæam</p>
<p>guvllui. |</p>
<p>Mutto datlæ aito dat, mi 'læ boastot. Don galgak dam sagjai jorggalet jetad jesjecad iutte erit Ibmel guvllui, de son aiggo armetet du ba- gjeli ja dudnji andagassi addet ja buttestet du su barnes vara bokte, vaiko man ollo suddok dust lezzek, vaiko man dokkimættom don læzak.</p>
<p>De ale jurdas mendo ollo jesjetad ala, mutto jurdas aivefal Ibmel rakisvuoåa ala Jesus Kri- stus siste! Jorggal jetad jesjecad lutte'erit Kri- stusa guvllui daina duodalas, vuollegis, gattavas ja oskolas rokkadusain: Daga don muo audo-</p>
<p>oassan !</p>
<p>Dat buorre baiman.</p>
<p>Guovte sajest min bibbal siste læ callujuv- vum, atte dat Hærra Ibmel læ min baiman, gutte varjal min suddo ja jabmem gumpi vuostai. Vuostas sagje læ David golbma goalmad logad salbma, gost David lavllo: ,Hærra læ mu bai- man, i must vailo mikkege. Ruonas giddidi son livvoda muo, vuoinadusa æaci lusa Jaidde son muo dokko. Jajos mon vela vagjolifeim jabmem suoiv-</p>
<p>12 SAMI USTEB.</p>
<p>van lægest, de im mon bala bahast, dastgo du soabbe ja du baimansoabbe, dak jedåeba muo*. Mi arvvedep dai sani bokte, atte David siello dorvasti Ibmel ala, atte i son ballam mange ba- hast, dastgo Ibmel, su baiman, vagjoli suina. Nub- be sagje læ Johannesa evangelium siste (Joh. 10,11) gost Jesus jes muittal naft: , Mon læm Ja æp dato luoittet daid sanid min bibbalest erit, daid sanid, Ibmel mi darbasep daid, ja æp</p>
<p>dat buorre baiman*. mi mak atte læ min baiman.</p>
<p>muittalek, Dastgo</p>
<p>mi mate ællet rafhe siste, jos i Jesus, dat buorre baiman, læk min- guim; mi dovddap daid gumpid, mak gaikodek olbmui sielo — dak læk vissa gaikodam sikke du ja mu sielo —, mi dovddap daid ja arvvedep, atte æp mi mate mange lakai birggit, jos æp mi gavna buok olbmuk arvvedek dam sæmma, moft buok olbmuk dovddek gumpid</p>
<p>ja occek baimana.</p>
<p>baimana. Gæta, moft I oktage olmus mate birggit aibas okto, mutto nu gukka go son i dovda dam buoré båimana, gutte læ Jesus, de son occa æra baimanid, gæid son doaæivvo buorren, mutto nu dat sadda davja, atte dak baimanak gaikodek su sielo ovtast sumpiguim.</p>
<p>Mi diettep, atte olbmuk bigjek gonagasaid Jetaidæsek bagjel, atte si valddek aldsesæsek pa- paid ja oapategjid ja duobmarid ja mangaslai bai- manid. Ja dat læ buorre, atte si occek baima- nid, dastgo si vegjek okti savdnat buore bai- manage, gutte læ Jesus, Ibmel bardne. Ja jos i son læk min baiman, de »i buok æra baimanak sate væketet, dastzo go suddo ja jabmem ja ma- nemus duobmo boatta, de dak baimanak guddek min ja batarek, ja gumpe rieved ja bidge savcaid. Mon jakam, atte buok occam olmuslas baimanid muttom have sin ællem- algestæsek. Mon jæram dal: Moft du last orru dak baimanak? Go don jurdasak dai ala, matakgo dalle cælkket nuftgo David : nas giddidi si livvodegje muo, vuoinadusa caei lusa laiddijegje si muo dokko?%</p>
<p>Dat boatta alket jurddagi, bivddosajin dobbe, gost daggar stuora olmus- joavkko læ. Gæk læk dobbe baimanen? Davja mi oaidnep, atte dat bahamus læ baimoan.</p>
<p>Jam WW aks</p>
<p>blade lokkek læk mie-</p>
<p>Ruo-</p>
<p>moft dat læ</p>
<p>Son, gutte sardno cævllas sanid, garrod ja jukka, son valdda ælo mieldes, ja si læk sudnji gulola- 2ak, mutto i son laidde sin vuoinadusa caci lusa, mutto rafhetesvuoda aaci lusa. Jo go daggar baiman oaidna, atte okta sist, gudek duvvuk su, sadda buocecen daihe likkotæbmen æra lakai, maid Son guoåda su ja batar, dast- Son datto</p>
<p>raddit ærai bagjel, ige væketet, son datto gudne</p>
<p>son dalle dakka? g0 sust i læk rievtes baimanvaibmo.</p>
<p>0a220t, damditi go son læ vuostas ja stuoremus, mutto i son dato gillat su vaivan -savcaidesguim. Dastgo dat læ mærkka dam ala, atte olmus læ atte</p>
<p>GULL</p>
<p>buorre baiman, son bigja hægas savcaldes oudast.</p>
<p>Mutto manga have gullap mi dai mailmalas baimani birra daid sanid: Son læ fillilm muo. Irgge fille moarses, manak fillijek vanhemide- sek, usteb fille ustebes. Damditi mi berrip vald- det dam Hærra Jesusa baimanen, dastgo son læ bigjam hægas min oudast, son læ dat aidno riev- tes buorre baiman, son i fille.</p>
<p>Dat læ Ibmel rangastus, atte nu ollo filli- jægje baimanak læk mailmest. Dallego Israel olbmuk vuostas have legje valljim gonagasa, de Mutto Hærra</p>
<p>dastgo æl si</p>
<p>profet Samuel aigoi hettit dam. celki: ,Gulddal albmuga jiena; læk du hilggom. Mutto si læk muo hilggom, amam mon raddit sin bagjel.* Si legje bagjel- gætæam Ibmela ja valljim olbmu gonagassan, mutto dat sæmma gonagas $addai sigjidi ranga- stussan, ja Hærra celki: ,Di galggabetet cuorv- vot dam sæmma bæive din gonagasadek bagjel, gæn di lepet valljim aldsesædek, mutto Hærra i vasted digjidi dam sæmma bæive.* Go mi guvd-</p>
<p>dep Ibmeli, de son adda min bahas baimani halddoi.</p>
<p>Damditi vuostaivalddop mi dam buore bai- mana, dam bodda go son læ gavdnamest; son læ dat, gutte riegadi nieidast Mariast ja læi vai- vas bardne Nasaretast, mutto ouddani visesvutti ja arbmoi Ibmel ja olbmui oudast, nu atte buok lojes ja varnotes olbmuk algge rakistet su, ja son buoredi juokke givse ja davda; mutto jes fertti son givseduvvut Pontius Pilatus vuolde, ja</p>
<p>son guddi bastelis lanjai kruono, son gierdai</p>
<p>10 SAMI USTEB.</p>
<p>bajasgessujume ja halo torggades dallodoallami, nuft atte go si olles olmuæen maccek ruoktot sin sidaidasasek, si dalle sattek doaimatet, maid si læk oappam. Dam gæteld valddujuvvu erinoa- mas varra dai sidai dilalasvutti, gost manak læk boattam.</p>
<p>$ 4. Manaisida adna fuola dast, atte manak o32uk sæmma oapatusa, go maid albmugskuvlla adda manaidasas dai njuolgadusai mielde, mak ain goasge albmugskuvlli guskek. Si galggek maidai oapatuvvut giettadugjomi (stoppit, duognat, bad- net, goddet, goarrot ja gierret) ja sin agesek mielde vækatallat bassamin, gievkanbargoin ja æra dalo daaimatusaiguim, navetest ja æra dalo-adnem bargoin.</p>
<p>S 5. Manak bajasgessujek duttavazzan ja adnek manaisida sidanæsek davalazat gidda 2 Jage, mangelgo si læk komfarmerijuvvum.</p>
<p>S 6. Manai diksom ja bajasgæssem stivr- rijuvvu oudasteuoz3ost (olbmast daihe nissonest), gutte dokkituvvu manaisida stivrrijumest ja doai- mata su bargos dai njuolgadusai mielde, maid manaisida stivrrijubme adda. Jos darbasuvvu, de valddujuvvu vela æra olmai dalo bargo doaimatet.</p>
<p>S 7. Manai oapatæbme dam oktasas skuvlla- oapatussi doaimatuvvu jogo manaisidast daihege dam oktasas albmugskuvlast.</p>
<p>S 8. Jos manaisida erithæittem mærre- duvvu, de galgga dat badde, mi oaz3asuvva dam obmudagain, ja ruttasummak, mak lezzek skenk- kijuvvum manaisidi, dakkujuvvut rutta-obmudak- kan, man ræntto galgga adnujuvvut Sami avkken Tromsa stiftsdirektiona mærredæme mielde.</p>
<p>S 9. Lnutherstiftelsa Tromsa stivta sierra stivrrijubme læ maidai manai sidage stivrrijubme. Dat namata aldsesis vækken ovta bærraigættam- særve, 5 olbma, gæk assek Skærva pappagieldast.</p>
<p>Darolas Samemisson.</p>
<p>Dactain læi juo moadde cuode jage læmas bibal sin jetaidæsek gilli, buok æra kristalas alb-</p>
<p>- Mugin sæmma lakai. Samin i læm bibal. OQar-</p>
<p>Jen ja madden sardne-olbmak legje birrajottemen sardnededin buok olbmuidi Ibmel sane, dabe dav-</p>
<p>ven Sami gaskast æi oidnujuvvum æra sardne- olbmak go papak ja muttomin moadde Same-daihe Suoma-sardneolbmak, gæi datto galle læi buorre, mutto gæn dietto davjemusta læi hui hægjo, ja gæn oappo damditi muttomin læi sikke tagjedæg- je ja tagjedatte. Papak æi gukkas ollim, davja æl mattamge samegiela, dok harvve Same- ja Suoma-sardneolbmak sardnedegje aivefal sin jetai- dæsek oapes olbmui ja ustebi gaskast daihe dag- gar baikin, gost olbmuk öoakest ja lakkalagai orruk; æl læm girjek, girkkogæidno læi ænas baikin sikke gukke ja skarpes, skuvlak legje mendo harvvak ja skuvlla-aigge mendo oanckas. Dam lakai ollo Samek bajassadde mæsta nuftgo bakenak, ja ollo avddem baikin olbmuk jagest jakkai elle alma gulakættai goassege Ibmel sane. De læi duodai vuoinalas hætte Sami gaskast; si darbasegje væke.</p>
<p>Dat vække læi, maid bisma J. N. Skaar aigoi buktet, dallego 28ad februar 1888 vuoddo- datti ,Darolas Samemisson. Dam girjest, man bokte son obba Darogirko vækken ravkka, son muittal, maid bargoid Samemisson læ bagje- lesas valddam : val Samek o2use sin jetaidæsek gilli Ibmel sane gullat samegielalas sardne-olbmai cada, val Samek o2use vela boares testamentage sin jetaidæsek gilli (ouddal sist læi læmas dussefal oåda testamenta Samegilli), ja vai smavva Same- giela callagak dai asi birra, mak Ibmel riki gu- skek, juogaduvvuse buok Sami gaski. Dam barg= gol son væke ravkal, ja vække bodi, valljogas vække.</p>
<p>Dal Samemisson læ barggam masa 11 jage, ja mi duostap cælkket, atte dat læ barggam sikke vissalet ja oskaldasat.</p>
<p>Masa buok daid Samegiela girjid, mak læk 1888 rajest prenteduvvum, Samemisson læ pren- tedattam. Vuost vuostas Moses girje bodi (1889), dasto profet Esaias (1890), dasto dak njællje manemus Mosesgirje; 1898 dak historialas girjek botte, 1894 dak, mak ain bacce. Loapast dam jage 1895 obba boares testamenta læi prenteduv- vum. 1892 rajest vela oåda testamentage divvu- juvvui ja oddasist prenteduvvui,. nuft atte juovlla- aige 1895 Samek o33u ædnegilli obba bibbala.</p>
<p>at Ll- a=</p>
<p>vin le- ma</p>
<p>ut ke de, um 00 VU, tal m- cke uft var rga</p>
<p>rve</p>
<p>I</p>
<p>ILAE 20</p>
<p>ke-</p>
<p>|</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>No. 2. | Mai manost 1899.</p>
<p>Navuona same-manaisida.</p>
<p>13 jage læ dat sida dal doaimatam su jaskis, buristsivdnedægje bargos, man bokte samemanak o33uk kristalas bajasgessujume ja oapatuvvujek avkalas latton dam ædnamlas olmussærvval.</p>
<p>Manaisida jakkasas diedetusast dam jagest 1897 muittalavvu:</p>
<p>Navuona same-manaisida birra, man alla suogjalægje læ su majestæt dronnig, datto dam sida stivrrijubme dago bokte addet diedo dam bargo harrai dam jagest 1897. |</p>
<p>Jage algost legje sidast 29 mana. Jage sisa i læk oktage mannam erit, mutto guokte læk oddasist boattam, namalassi :</p>
<p>1. Hansina Petrikka Pedersdatter Navuonast, 2. Marie Karoline Thomasdatter Ivggost.</p>
<p>Daina lagin læ manai lokko okti buok 31. Dam 3ad oktober komfarmerijuvvujegje Skarfo virkost 3 sida nieidain: Anna Maria Larsdatter, Marit Johannesdatter Gaup ja Andrea Bergitta Andersdatter.</p>
<p>Rippaskuvla aige si 023u frigja vieso (mutto æi biebmo) Johannes Mikkelsen lutte Skarfost, gutte dam jage nuftgo ouddalge læ doallam frigja vieso manaisida manaidi ja barggidi, go dak læk læmas girkkobaikest.</p>
<p>Manai dærvasvuotta læ damge jage læmas buorre; læi gal barkko-davdda boattam gæsseg, mutto i dadde oktage buoccam garraset dam davdast.</p>
<p>M. Mørkedabl læ ain dalge oudasteuoz30, ja su akka læ nuftgo ouddalge dallodoalle. Skuvl- lijægjen læ gidda jage loppi læmas Anna Thune. Okta manaisida jetas nieidain læ læmas navet- biga, ja dak ærak læk vækatallam vurrulagai.</p>
<p>3 HE H-O———</p>
<p>| las jakkodak.</p>
<p>Maidai daige juovlai læp mi bæssam juovllaruota. illodattet manaid juovlla-rakadusaiguim ja juovl- labecin.</p>
<p>Buok guovloin min ædnamest læk olbmuk muittam manaisida saddidedin addaldagald, ja ollo vaimolas savaldagak læk duvvom daid sadda- gid. Qudasteuoz3o cæalla: Mannelgo mi læimek mannam birra dam cuovggeles ja tabbat cinatuv- vum juovllabæce ja lavllom ovta guokte juovlla- salma, lokkujuvvui juovlla-evangelium, ja dam mannel euojai fastain lavllom öuogjalet buokai njalmest. Dam mannel molsoduvvui lavllomin ja juovlla-muittalusai lokkamin, ja dain gaskain juo- gaduvvui sokolade, njalgga-gakok ja æbal-muorjek. Go ækked-adnem lakkanisgoåi, ferttijegje navet- Ja gievkanbigak mannat bargoidasasek; mutto- dak ærak gollade aige lavllomin ja dukkurad- damin, gidda dassai go juovllasuokkad oidnui borge- stæme dai gukkes bevdi alde.*</p>
<p>Sida læ dam gæse nuftgo ouddalge bærrai- gettujuvvum stivrrijumest. Buok læ savdnujuv- vum buoremus ordnigest.</p>
<p>Lagak same-manaisida harrai Navuonast.</p>
<p>8 1. Manaisidi valddujek. nieiddamanak same-sædost, erinoamazet rika davemus guovloin, davalazat mak læk 5—10 jage gasko boarrasak. Sida oaivvel mielde galsga dam barggo erinoa- macet boattet buorren same-dalolazaidi. $2. Manak valddujek jogo mavsotaga daihege mavso oudast, maid mærrededin varra valddujuvvu dam mavsost, maid manai sidagielda. gæfhekassa lave makset.</p>
<p>8 8. Darogiella læ sardnomgiella manaisi- dast, ja sida oaivel læ addet manaidi kristalas</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>13</p>
<p>bilkkadusa ja vanhurskesmættom duomo ja addi .Jetas ates dato mielde fjabmem "halddoi, mutto goalmad bæive bajastuozzeli son jabmi lutte ja okka ette olgis gieda bælde. Son rakada migjidi saje dobbe bagjen, ja son læ minguim buok bei- vid ja væket juukke dafhost, vela jabmem lægestge. Son læ dat aidno buorre baiman. Mon oskom Jesus Kristus ala.</p>
<p>Rakis Sami usteb !</p>
<p>Dat læ læmas munji stuora illon gullat du ouddan-boattema birra. Don læk o0330m sagga cabba pama. jr dak olbmak, gudek læk dakkam, atte don læk ouddan loaidastam, ja gudek læk addam dudnji du nama, aigguk vissasi duodalazat barggat dam ala, atte don matasik ansaset du cabba namad, Vare dat saddasi! Mon cælkam dudnji mu dærvvuodaidam ja savam dudnji likko dasa atte illodattet Ja avkaiduttet daid rakis Sa- mid!</p>
<p>Gukkes aigge læ dal, dassati go mon ellim Sami gaskast; mutto im mon læk vajaldattam sin, ja sin ouddanæbme sikke vuoinalas ja aiga- las dafhost sadda alelassi læt muillo. Ibmel bu- ristsivdnedifei daid rakis Samid ja du dago sin gaskast ! XT.</p>
<p>Muttom jurddagak. Sodnabæivve læ hui audogas bæivve; dat læ voaikkanas agalasvuodast, maid Ibmel su armo- stes læ golgatam min ællema vaivvai ja barggoi.</p>
<p>. .Guoveead læ sæino alde*, celki jamededines 35 teke) kar) SÅ J</p>
<p>muttom Sululas. Vare maidai ædnag Samek matase cælkket rnuft, go si galggek jabmet.</p>
<p>Læ sagje oa320mest dam almalas gonagasa balvvalusast buokaidi, — Darolazaidi ja Samidi, ovta sadnai, buok olbmuidi.</p>
<p>Mannavuoda muitok maccek ruoktot, mutto i mannavuoda algge.</p>
<p>Mu bæste læ dast*, celki muttom boares olmai, eujotedines su vaimos ala; ,,Ja son læ dobbe*, ceiki son, eujotedines bajas albmai. Nuft galgga læt.</p>
<p>Rakisvuodast i læk mikkege sabbatid ige vuoinadam-beivid; i dat noga goassegen.</p>
<p>Evangelium alma gillamusataga gulla alb- mai; gillamus alma evangeliumtaga læ helvetest. [bmel dikta muttomin olbmui gadnjalid golg- gat, val mi saddap calbmisæbbun oaidnet su sane</p>
<p>ja arvvedet su bakkomid.</p>
<p>Jos de man öienal dat rogge 1lx»23a, masa don læk vuolas gattam, de Hærra nagad du bajas</p>
<p>væsset.</p>
<p>Berre celkkujuvvut juokke oskolaz3i: Daga maidege bargoid Kristusa muodoi oudast daina addaldagain, maid son læ addam dudnji, ja man oudast don galgak vastedet.</p>
<p>Ale suorggan, dainago i dust. læk æra fal- lamest du bæstasad s0 ucca ja vuollegis sajas.</p>
<p>Mi assap vuollen; dak Ibmela manak, gudek læk vagjolam dabe erit, assek bagjen. Dak basse olbmuk, gudek læk vuollen, ja dak, vudek læk bagjen, assek dam sæmma viesost.</p>
<p>Dapatuvva ollo alme ja ædnama gaskast, mutto i goassegen dapatuva, atte olmus boatta al». me sisa rokkadalakætta.</p>
<p>Kristalaza ællem berre læt dego hæitekættes gitos-ibmelbalvvalus.</p>
<p>Manak æl mate rakisen adnet dam, maid sin acce vasot.</p>
<p>Rokkadus læ olbmui giedain.</p>
<p>Ibmela buokvægalasvuotta</p>
<p>Alma oskotaga Jesusa ala læ ællem dego</p>
<p>mærcee. XI,</p>
<p>Ælle vai jabme?</p>
<p>Adnagak dain olbmuin, gudekZdalflæk mail- mest ællemen, læk duottavuodast jabmek. Ædna- gak dain, gudek orruk jmin,jmielast erinoamas ællen, dain, gudek alo læk mogjamen ja boago»</p>
<p>AV SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>stæmen, ja gæi mielast orro, atte ællem læ hær- vas ja havske, læk almaken jabmek. Galle vægja, atte donge, gutte dal logak daid sanid, læk gukka aige juo læmas jabme. Nuft gukka go Ibmel ællem i oro du vaimost, nuft gukka don læk jabme.</p>
<p>Nuft gukka vo du vaibmo læ galmas, nuft gukka go du bæljek æba visa gulddalet Ibmel jiena, nuft gukka go du giedak æba visa dakkat Ibmel da- goid, nuft gukka go du juolgek æba visa vagjolet Ibmel gæinoi mielde, nuft gukka 20 du njuovea i visa adnujuvvut rokkadussi ja gittosi, nuft gukka go du calmek æba visa oaidnet du jetad varnotesvuo- da ja Ibmel rika hærvasvuoda, nuft gukka go don ik visa jurdaset dam ala, mi læ vuoinalas ja al- malas, nuft gukka don Ibmel æalmi oudast ik Jæk ælle, mutto jabme.</p>
<p>Olmus læ jabme, dat læ dat duotta asse, manditi suddo i dovddujuvvu, manditi evangelium i vuostaivalddujuvvu, manditi mailbme i bietta- luvvu, manditi æibbe i sojaldattu rokkadussi, manditi Ibmel girkko ja Hærra bævdde bagjelgee-</p>
<p>dujuvvu.</p>
<p>Moft læ du dille? Lækgo don ælle vai jabme? Jos don vela ain læk jabme, de oca aige bale Jesusa, val duotta ællem gavnasik ! Dastgo aivefal su lutte læ ællem gavdnamest!</p>
<p>Ale nælggod sivetid!</p>
<p>Gidda læ lossis aigge; dalle læ manga daf- host bætte sikke stovost ja aitest ja navetest, sikke ruttavadne ja jaffovadne ja suoidnevadne. Mutto buok losemusat giddahætte dovddujuvvu navetest sivetin. Jos aitest læ hætte, de vaivas- kassa fertte vækken boattet; mutto sivetid vai- vaskassa i væket. Sivetin giddaaige i læk æra radde 20 gillat ja nælggot. Ollo sivetidi pgiåda i læk æra go gukkes, gukkes  gillamus-aigge. Dat i læk, nuftgo berre; dat læ suddo, i siveti</p>
<p>suddo, muntto dal olbmui suddo, gæidi sivetak</p>
<p>gullek.</p>
<p>Vare mi æp livæe nuft garrasak siveti vuo- stal; vare mi muitaseimek, atte gillamus ja nælg- ge dain dovddujuvvu sæmma lossadet go mist olbmuin ja ain losebut, dainago dak læk sikke gielatæmek ja aadnujuvvum, æige sate vaiddet æige jeta væketet jetaidæsek! Ja vare mi alo</p>
<p>muitost anaseimek, atte sivetak læk min buore-- mus ustebak, min barggek ja æletægjek !</p>
<p>Ja vare mi muitost anaseimek, atte vaib- moladesvuotta siveti vuostai i læk aivefal cabbes ja buorre; mutto dat læ gielgga saniguim mi- gjidi Itmelest gocujuvvum I 5ad Mosesgirjest læ nuft callujuvvum: Ik galga njalme tadnat vuov- sast, mi læ gornid raidnimen! Ja oudeb girjest Timoteusi læ lasetuvvum : bargge læ balkas an- sasægje !</p>
<p>Vaibmoladesvuotta siveti vuostai læ nabbo dalle Tbmel bakkom. Dam bakkoma vuostai mi suddodep mendo davja, erinoamatet viådag. Buok dak sivetgorodak, mak gidabællai læk fierva miel- de rievddamen, buok dak hirbmad ruoidna, mæsta jamas nælggoduvvum hæstak, gusak, savcak ja gaicak, mak giddaalge vimag bessek navetest ol- &amp;us, ja mak davja ferttijek væketuvvut, amasek gactat vuoimetesvuoda diti, buok dak gorodak ja ruoinakak læk, vaiko gielates, de almaken van- hurskes guoddalægjek min ala, atte mi læp gar- ravaimogis ja vaibmoladesmættæm sivdnadusak. Damditi don, gutte læk garas siveti vuostai, dar- basak muitotuvvut dam birra, atte æi dussefal du værredagok olbmui vuostai læk Ibmela duob- mogirje sisa tallnjuvvum; mon cælkam dudnji, maidai du værredagok dai gielates ja væketes siveti vuostal læk bajastallujuvvum.</p>
<p>Daidak vastedet: Im mon læk garas; im mon halid sivetidam nælggodet: mutto im mon satte hettit, atte almaken muttomin nuft sadda. Cakca-aige mu mielast orro, atte must læk valjest suoinek, mon dorvastam dalve ala, atte dat galgga oanekaz3an saddat, ja gida ala, atte dat galgga bivvalen saddat, mon dorvastam- bivdo ala, atte dat galgga skappot munji liebmasid ja rudaid: mutto go i gæva mu doaivo mielde, de mon im sate hettit, atte sivetak daiddek giabællai nælg- gogoattet. Jos dalle hætte saddas, de must i læk æra radde go gættalet, dam made go væjam, hæ- gast bisotet daid sivetid, mak must læk; alma goddet mon im mate; dastgo mon darbasam nuft ollo sivetid, jos galgam jes ællet ja dasa vela æletet buok mu olbmuidam.</p>
<p>Aito dast læ vikke. Goddet don ik dato, ik taktag, ouddalgo hætte læ saddam, ikge giddag, mannyelgo hætte læ saddam — ja dam gaskast sivetak buoccajek ja jabmek nælge diti. Dast læ vikke: don doalak juo &amp;avea rajest mendo</p>
<p>16 SAMI USTEB.</p>
<p>æmbo ja æmbo gaibeduvvu. Di, gudek dal lepet boarrasak ja cuorggadak, di diettebetet buoremu- sat, moft gaibadusak aige mielde læk stuorebun ja stuorebun saddam, atte ællem i læk sat nuft ovtagærdan, go din nuorravuoda alge læ.</p>
<p>Doule girjalas dietto læi buorre ja savatatte, dal læ davbaslas. Damditi dal i læk sat ævtost, dattogo olmus diedo vali. Dal dietto naggijuvvu olbinu ala. Daihe æra saniguim: skuvlla i læk sat ævto-asse, det læ naggo-asse. Dal stata læ valddam ase su valddasis. Dali oro sat vanhe- mi datost, datutekgo manaidæsek skuvlli saddit vai æi. Si ferttijek nuft dakkat, dainago laka nuft 20220.</p>
<p>Ja dat læ sikke buorre ja avkalas ja dar- baslas, atte nuft læ. Dastso vanhemak davja æi</p>
<p>jeta arvved, mi læ manaidi stuoremus avkken :</p>
<p>ollo” vanhemak jurdasek dusse dam ala, mi læ sigjidi gæppasæmus, ja sin mielast orro, atte %o si læk birggim burist alma diedotaga, - de vela manakge sattek birggit sæmma lakkai. Mnutto dat læ boastot. Go gazaldak læ manai buore- dile birra, de vanbemak æi berre jurdaset manag guvllui, dam dile ja dai gaibadusai ala, mak legje, dallego si legje nuorak; mutto si Dberrijek alo oudas guvliui jurdaset, dam aige ja dile ja dai gaibadusai ala, mak saddatek, go manak jierme akkai bottek, ja si berrijek muittet, atte dade- mielde go aigge manna, de ællemdille nubbastuv- vu, ja gaibadusak sturruk.</p>
<p>Don, gutte dal læk jierme akkai boattam, ja gæn dietto daidda læt hægjo, dainago ik nuorran skuvlli bæssam, ikgo don manga have læk suokkam: Vare must lifei stuoreb dietto, vare mu vanhemak lifeiga mu skuvlli doallam, ja vare monge liftim dalle læmas vissalæbbo ja jiermalazab! Dalle mon im dal darbasivæe hæppanaddat mu diette- mættomvuottam diti imge nuft davja occat væke ærrasi lutte! Duodai, mu manna galgga skuvlli dollujuvvut, vaiko man ollo mavsis !</p>
<p>Ja di vanhemak, gudek lepet loikkasak ja fuollamættomak saddit manaidædek skuvlli, ja gæin læk nuft ollo vaiddemusak skuvla vuostai, igo siskemusta dinge oamedovdost læk jiedna, mi javotaga muitot din dam birra, atte skuvlla, vaiko man ollo vaiddemusak dam vuostai life, almaken læ sikke avkalas ja darbaslas, ja atte di damditi, nuft gukka go di lepet nuft fuollamættomak sad-</p>
<p>dit manaidædek skuvlli, dalle jurdasepet æmbo din jetaidædek go din manaidædek buoredile a la.</p>
<p>Vulgget ja dakket buok albmugid mu mattajægjen!</p>
<p>Dat læ baken-misson, maid Jesus dat sani bokte aiggo bigjat min miela vuollai.</p>
<p>Vuttivalde, dat læ Jesus, du hærra ja bæste, gutte læ sardnom daid sapid. Dat læ bakkom, maid son læ addam sikke su aupostalidasis ja buokaidi, gudek dasto mangel !læk saddam su mattajægjen. Isoncælke: dJos di halidepet, de di oaz3obetet vuolgget ja dakkat buok albmu- gid mun mattajægjen. Ja i son cælke: Monu sa- vam, vai di vuolgaseidek j. n. v. Mutto son cælk- ka: Vulgget! Dat læ bakkom, maid son adda.</p>
<p>Ja dat bakkom i mate boastot arvveduvvut. Dastgo dat læ mendo eielgas. I læk obbanassige ollo, man birra Jesus læ sardnom nuft cielggaset co bakenmisson birra. Damditi kristalagak ær berre naggatallat dam ase birra, 1læ23ag0 dokka- las Ibmeli, læ23ag0 darbaslas, jogo dat ausas, atte mi adnep nuft ollo rudaid ja bargo dam ala j. n. v. Daggar naggo læ sikke faste ja darbas- mættom, go mist læ dat Jesusa ielgga bakkom : Vulgget !</p>
<p>Duottavuodast æi lækge dalas alge nuft ollo kristalazak, gudek dustek sardnot ja barggat ba- kenmisson vuostai. Ænas oasse addek vehas mis- soni; muttomak addek vela hui ollo; mntto ær buskak adde almaken daina mielain, maina si berrise addet. Si addek, damditi go si æl duosta æra, dainago si dittek, atte jos si aigguk krista- laz2an lokkujuvvut, de si ferttijek væketet baken- misson. Æi si daga dam, damditi go rakistek daid vaivan bakenid, ja damditi go dat læ sin hallo ja illo bæstesek bakkoma jægadet. Æska dalle si addek rievtes lakkai, nuft atte sin oaffar læ Ibmeli buoredok kalas.</p>
<p>Damditi, væket bakenmisson sikke oudast- rokkusi ja addaldagai bokte, dainago dat læ du kristalas gædnegasvuotta rakistet du lagamuzad uuftgo jesjeæad ja doallat du bæstad bakkoma !</p>
<p>EEE EE</p>
<p>ve ——»</p>
<p>Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>sr om</p>
<p>SAMI USTEB. 15</p>
<p>ollo sivetid. Mutto dat, gutte nuft mænnod, læ hæjos dallodoalle ja dasa vela vaibmoladesmættom olmus.</p>
<p>Jos sidak læt buorre ja jiermalas dallodoalle Ja dasa vela vaibnøolades olmus, de jurdas vuost .Ja oudemusta siveti buoredile ala, ja ale jurdas dam ala æska gidda-aige; jurdas dam ala juo aakza- aige, dallan mannelgo suoinek læk lagjijuvvum. Jos dalle læk uccan suoinek saddam, de godde aige bale daid sivetid, maid ik sate biebmat; ja daidi, mak bacicek, don galgak addet dam made suinid, liebmasid, jafoid j. n. v., atte æi ruoina. Ruoidna sivetak læk duodastus dam birra, atte don læk nælggodam daid, ja nælggodet sivetides læ fastes suddo.</p>
<p>Garrem-jukkamusak.</p>
<p>Nubbe olmai celki nubbai, gutte læi læmas jugis 830 jage: ,Gale baperblade ala buok daid burid, maid buollevidne læ addam dudnji, ja valde dasto nubbe baperblade, ja cale dam ala buok daid bahaid, maid garrem-jukkamusak læk dugjom dudpjif. ,Vægjemættom læ, vastedi olmai, ,obba mailmest i læk gavdnamest nuft stuora baperbladde, atte mon dam ala matasim callet buok daid bahaid, maid jugisvuotta læ dug- jom munji*.</p>
<p>Japan ædnamest læ olbmuin dat sadnevajas:</p>
<p>Vuost valdda olmai jugastaga,</p>
<p>dasto valdda son vela nubbe jugastaga,</p>
<p>dasto valdda jugastak olbma.</p>
<p>Davja gullap mi olbmuid cælkkemen, atte buollevidne satta buoredet mangaslai buocalvasaid ja davdaid.</p>
<p>Dat læ varalas oappo. Dastgo dat læ ai- bas visses, atte manaidi læ buollevidne dat sæm- ma go mirkko.  Duiska professor Demme muittal naft dam ase birra:</p>
<p>Muttom acæe addi bardnasis vine su apas- mattem varas. Go vanhemak dastmannel fuo- masegje, atte barne muitto saddai alo hæjobun, de si manne dalkastægje lusa, ja son gildi sin ad- demest bardnai vine. Su muitto læi dalle sad- dam nu hægjon, atte son muttomin i muittam jetas nama. Muitto go son læi hæittam vine nav-</p>
<p>t</p>
<p>dasæmest, de son aibas dærvasmuvai 6—8 vakko dastmannel.</p>
<p>Mon duostam damditi cælkket, atte sikke buollevidne ja vidne ja vuolla i læk dalkas ma-. naidi, mutto mirkko, ja maidai olles olbmuidige dat læ varalas dalkas, dainago olbmuk dam lakai oppek jukken saddat. Ja mon lasetam vela, åtte gaffege læ vahaglas manaidi, ja vanhemak dakkek buore dago, jos si bestek manaidæsek dam jukka- mest ja addek sigjidi dærvaslas borramusa.</p>
<p>Sikke stuores ja ucce.</p>
<p>Olmai, gutte i oskom, atte Ibmel læ, gav- nai sodnabæive iddedest nubbe olbma, gutte læi garvvodam buoremus biktasides.</p>
<p>Gosa don manak ?* jærai nubbe.</p>
<p>»Girkkoi*.</p>
<p>yMaid don dobbe dagak ?*</p>
<p>y Rokkadalam Ibmeli*.</p>
<p>sMuittal munji, lægo du Ibmel stuores daihe uece??</p>
<p>s Sikke stuores ja ucce son læ.</p>
<p>»Moft dat læ vejolas*?</p>
<p>»Son lænu stuores, atte albme ja ænam æba gæse su, Ja nu uece, atte son satta orrot mu vai- most.*</p>
<p>Smavva morrasak eurvvuk, stuora morrasak orruk javotaga.</p>
<p>Dietto læ fabmo.</p>
<p>Dat sadne berrisi uo330t juokke skuvllauv- sa bagjel. Dastgo made æmbo aigge vassa, dade- æmbo. duottan gavdnujuvvu, atte dietto læ fabmo.</p>
<p>Dolus aigin harvemusak min ædnamest matte lokkat ja callet. Dalle olmus birggi hui bu- rist, josjoge i mattam stavvit ovtage bogstava ige æallet su jetas namage. Vaiko man hægjo su girja!as dietto lifei, de i son almaken saddam hæppad vuollai, jos dusse mudoi læi sivvo ja doaimalas olmus.</p>
<p>Mutto dal i læk sat nuft. Dal gaibeduvvu æmbo, go atte olmus matta gulid goddet, ædna- ma barggat, omid gæeæat, muoraid cuoppat, gie- daidesguim dugjot ja nuft vela. Dal mangala-. gas girjalas dietto gaibeduvvu, vaiko mi ællem- dilid mudoi lifei. Ja dademielde go aigge vassa,</p>
</body></document>
