<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1900</year><wordcount>4342</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>28!</p>
<p>SAMI USTEB:</p>
<p>— —</p>
<p>olbititi' valdest: Dai kristalazai båkenlas madda- vanhemak lavijegje, go si orru dovddamen ibme- lidések aibas lakka læmen, dalle éadnat giedaidæ- :SØK, govvan dam ala, atte si baloin ja doargeste- min dovdde jetaidæsek ibmeli gieåast. Dam ba- 'kenlas vierost mi læp arbbim dam kristalas viero giedaid roakkalastet, nuft davja go mi læp Ib- meli rokkadallamen. Roakkales giedak læk vuollegasvuoda ja famotesvuoda mærkka. Læ «dussefal dat stuora erotus bakeni tadnujuvvum</p>
<p>ja min roakkalastujuvvum giedai gaskast, atte I</p>
<p>sin vaimost læi aivestassi ballo ibmelin, min vai- most læ maidai rakisvuotta, dorvvo ja doaivvo.</p>
<p>Ibmel etalmek.</p>
<p>Jurdas Ibmel almi ala! baåikin, vaiko gostge:</p>
<p>Dak læk buok juokke dalost, mæcest, buok vistin, juokke touggalmasast. Jogo okto læzak daihe gasko ollo olbmui gaskast, Ibmel talmek læk alo du bagjelist. sanelaskoin auo330:</p>
<p>Nuftzo Salomo Hærra æalmek læk juokke baikest; dak gettek bahai ja buri bællai. Hærra talmek oidnek du vaimo jurddagid sæmma burist go du dagoid.</p>
<p>Gæscæal dam mnittet! Muite, atte dust i læk calmetes, diettemættom olbmuin dakkamus- san, mutto buokdiette Ibmelin, Ibmelin, gutte i goassege oaddemen læk, Ibmelin, gutte juo guk- ken erit du jurddagid oaidna, ja gæsa igja læ sæmma euovggad 30 bæivve. Don oazok uvsad lokkadet, don oazok lasidad gokeat, don oazok livse æaskadet; — i mikkege væket. Ibmel du oaidna. Ibmel læ buok baikin. Don oagok erit- vuolgget, nuftgo dot lappum bardne, amas æd- nami, milæ gukken erit, gaddededinad, atte dob- be i oktage vuttivalde du mænnodæme; mutto Ibmel almek ja bæljek læk dobbe, juo ouddalgo -«don læk dokko boaftam. Don matak bættet du vanhemidad ja du isedad; don matak gielastallat Ja' guoktelastet ja cajetet jetad æra lakkai, go don duottavnodast læk; Ibmela don ik væje bæt- tet. Son dovdda du siskemus luondo': son gulla, maid don sårnok odne; son dietta, maid'don velg -ddm talbmeråvkkalæmeboddostge jurdasæmen læk.</p>
<p>-y—r—</p>
<p>== rm og</p>
<p>Sön bukta vela du cikkusæmius suddoid du muo- åoi duovggås ouddi, ja muttom bæive dak galg- vek vela mailbmaige, dudnji hæppaden, almostuv- vut, jos don ik luoite jecad nevvujuvvut. Dam- diti, jorggal jetad buok vaimo giellasest erit ja doala duottavuodast gidda. Doala jetad dam Hær- ra Jesus Kristusa lakka, gutte jés læ gæidno, Mana su lusa buok du suddoidad ja velgidadguim oa330m diti daid an-</p>
<p>duottavuotta ja ællem.</p>
<p>dagassi addujuvvut ja barga alo Ibmel æalmi ou- dast ællet. Ale daga maidege, maid don ik dato, atte Ibmel galgga oaidnet. Ale sarno mai- dege, maid don ik dato, atte Ibmel galgga gul- lat. Ale tale maidege, maid don ik dato, atte Ibmel galgga lokkat. Ale mana ovtage baik- kai, gost don ik dato, atte Ibmel galgga du gavdnat. Ale loge ovtage girje, maid don ik duosta Ibmeli öajetet. Ale golat goassege du aigad nuft, atte don ferttisik balloi ja hæppad vuollai saddat, jos Ibmel dust jærasi: Maid dal læk barggamen ?</p>
<p>Muite: Ibmel æalmek buok oidnek.</p>
<p>Judalazai lokko.</p>
<p>Nuftgo mi diettep, læk Judalazak biedga- nam obba mailme mietta. Okti buok sin lokko dal læ arvo mielde 11 million. Dain 11 million Judalazain læk 8 million min mailme-oasest Fu- ropast ællemen, namalassi Ruossa-ædnamest 4"/ million, Østerrikast 1,860,000, Dniska-ædnamest 567,000, Rumæniast 300,000, Tyrkiast 120,000, Engelas-ædnamest 101,000.</p>
<p>Maidai Judalazai birrabodnjalusa ala læ juo gukka aige læmas barggujuvvum, ja i alma sad- dotaga. Duiska-ædnamest læ min jakkeeuodest 17,520 Judalaza diktam jetaidæsek gastasuvvut, Østerrikast 8356, Ruossa-ædnamest 3130. Dak ænemus gastasuvvum Judalazal gavdnujek Enge- las-ædnamest, 30,000 arvo.</p>
<p>Læ alo lossad jurdaset dam ala, atte Juda- lazain, gæk algo rajest legje Ibmel olgusvallji- juvvum olbmuk, læk nuft buoses vaimok. Dam-</p>
<p>: diti læ havske oaidnet, atte Judalas misson,</p>
<p>man barggo læ uutt garas, almaken i dusse diti barga.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>27</p>
<p>re == OK = —</p>
<p>==</p>
<p>bakkodet nuftgo Abraham: Mon læm muoldda Ja gudna, — ja nuftgo Job: tæbme, —</p>
<p>Mon læm varno- Mi læp buokak</p>
<p>hæppad vuollai saddam, — ja nuftgo Johannes: Jos mi cælkkep, atte mist i læk suddo, de mi</p>
<p>ja nuftgo Esaias:</p>
<p>bættep jesjetaidæmek, ja duottavuotta i læk min siste.</p>
<p>Gost gavdnu obba dam joavkost, mi læ ællem girjai sisatallujuvvum, dat olmai daihe nis- son, gutte saddas goassege æra cælkket go dam: Munji læ vaibmoladesvuotta dapatuv-</p>
<p>vam. Mi apostalak læk, mi profetak læk, mi dat stuora joavkko varraduodastægjek læk, mi dak buokak læk æra go dussefal armetuv- vum suddolazak?</p>
<p>Duodai, buok dast mi mattep aivefal ovta dinga oappat: Atte mi læp buokak stuora sud- dolazak, ja mi darbasep buokak andagassi addu-</p>
<p>jume, vaibmoladesvuoda.</p>
<p>Gorzzejorre.</p>
<p>Muttom jotte-olmus muittal: Mon legjim stuora dæno gaddest cuozz2omen, muttom gaska bajabælde dam baike, gost dat stuora gorz3en læ Ciegnalassi vuolas fallime. Dædno læi ain govd- dagen ja loåkaden golggamen; mutto i gukken erit gullum gorz33ejubma. Dam bodda go mon legjim nuft auoz3omen dæno gætadedin, oidnim mon vadnasa mæddel rievddamen. Dam siste leg- je moadde nuorra olbma, gudek legje havskotal- lamen dæno mielde sukkamin. Boagostedin ja</p>
<p>læikastaladedin legje si ravnje mielde mæddel</p>
<p>rievddamen. De fakka gullim gaddest tuorvvomen: » Bissaneket, bissaneket, varoteket jecaidædek,</p>
<p>gorz23e læ lakka.*</p>
<p>Dam gal migis diettep%, vastedegje si, ,,ja mi galggap valle varotet jetaidæmek. Go vara- lazzan saddat riebma, de mi calbmeravkkalæme- boddost gaddai sukkap*.</p>
<p>» Varoteket, varoteket jeæaidædek, allet guk- kebuidi !* gaddest eurvvu.</p>
<p>p Mi læ?</p>
<p>yGorzze læ lakka*.</p>
<p>—z———————-—-——==</p>
<p>pÅ læk hætte. garasen sadda, de mi jorgetep.*</p>
<p>Moadde sekunda vela, ja dego lifei oaidne- mættom famost fattijuvvum, dat ucca vadnasas</p>
<p>Gal mi fuobmasep, go mendo</p>
<p>hirbmad jottelet gessujuvvui gorze guvllui.</p>
<p>Dalle æska olbmak suorgganemin airoid dop- pijegje; obba famostæsek dak gætæalegje ravnje De læi mendo maned. Hætte- dego smakok</p>
<p>vuostai sukkat. euorvvom, garrosanek gullujegje; lifæe, gessujegje si ravnje mielde, ja farga dak legje dam suorggadlas ciegnalassi javkkam. Sæmma lakkai gessujek jagest jakkai mai- dai ollo duhat olbmuk suddo fillitusast vela suorg- Go mon oainam, atte hætte læ, de mon aigom bis-</p>
<p>gadlazab ciegnalasa guvllui. Si jurdasek:</p>
<p>sanet ja jorgetet. Ja ouddalgo si jeta dam fuob- masek, de si nuft garraset fattijuvvujek suddo- haloi gorz3ejoratæmest, atte si gagjomættosen mielde gessujek ja lappujek. Olmus gadda jetas gievrabun, go son duottavuodast læ. Boagoste- dines ja læikastaladedines son luoitta jeöas suddo dæno mielde gessujuvvut alma datokættai vaddo oaidnet, dassaæigo suddoi lodkis ja havskes ravdnje</p>
<p>fakka manemusta sadda gadotusa gorzzen.</p>
<p>Roakkales giedai.</p>
<p>Ibmeli rokkadallat læ boares vierro, maid kristalazak læk bakenlas maddavanheminesek arb-. bim. Basse gala i sistesdoala ovtage bakkoma dam birra, moft mi galggap rokkadaladedinæmek vjedaidæmek doallat. Grekalazak ja Judalazak</p>
<p>lavijegje rokkadaladedin giedaidæsek oalvesek bagjeli alme guvllui bajasbajedet, ja nuft vissa- set maidai dak vuostas kristalazak mænnodegje. Dal mi æp sat nuft mænnod. Mi diettep, atte rokkusgullam i oro daggar olgoldas gævatusast, mutto vaimost, mi rokkadalla. Min mielast orro, atte dat jurda, mi ikkusist læ dai roakkales vjedai vuolde orromen, læ æabbab, go dat, maid dak bajasbajeduvvum: giedak arvvedattak. Roak- kales giedak læk govva cadnujuvvum giedai ala. Mutto cadnujuvvum giedak læk sust, gutte nubbe olbma fangga læ, gutte jes i mate sat maidege</p>
<p>dakkat, gutte aibasrakkan læ nubbe famolazab</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>— HØH o——</p>
<p>April manost 1900.</p>
<p>2be jakkodak.</p>
<p>Ibmelbalolas guoratallamak. VI.</p>
<p>Jesus, gutte læi russinavllijuvvum, son læ bajaseuo3zelam. Mr. 16, 6. Dat læ stuora arbmo, atte Jesus Kristus jami min oudast; dastgo su Su basse ja divras varaines ja su ansaskættes ja vige- tes jabmemines læ son bæstam min suddost ja Mutto jos Kri- stus i læk bajastuoz3elam, de min osko læ dussa- De</p>
<p>mi oskop daggar bæste ala, gutte jes læ vuittu-</p>
<p>jabmem bokte mi soabatuvvuimek Ibmelin.</p>
<p>jabmemest ja Satan rikast erit. las, de læp mi ain min suddoidæmek siste.</p>
<p>juvvum jabmemest ja ain dalai læ jabmema salas. Ibmel lekus</p>
<p>Son, gæsa bagjelduolbmamak legje logatallujuvvum, vai son</p>
<p>Mutto Kristus læ bajasetuozzelam ; maidnujuvvum su ilolag sanes diti!</p>
<p>varaides bokte galvasi makset min vælge, son læ boattam jabmem fanggaviesost. olgus. Manemus evrre læ maksujuvvum. Damditi, gi læ dat, gutte dubme ?</p>
<p>vela sagga æmbo, gutte læ maidai bajaseuozal-</p>
<p>Kristus læ dat, gutte læ jabmam, ja</p>
<p>dattujuvvum, gutte maidai læ Ibmel olgis gieda bælde, gutte maidai ouddanloaidasta min oudast. Son, gutte Ibmel arbmogas dato mielde muosat; jabmem buokai oudast, læ jabmema dussen dak- kam ja buktam ællema ja nokkamættomvuoda</p>
<p>euovggas ouddi. Suddo ja mailbme, jabmem ja</p>
<p>helvet læk bigjujuvvum su julgi vuollai. Ibmel lekus maidnujuvvum ! Mu Jesusam ælla, ja mon galgam ællet, dastgo son læ mu ællem. Mon</p>
<p>læm oådasistriegadam ælle doivvui Jesus Kristus bajaseuozzelæme bokte jabmi lutte. Jos gikse ja</p>
<p>atestus, nælgge ja alasvuotta, soatte ja ballo læ must dam mailmest, de diedam almake, atte mon.</p>
<p>buok dai siste æmbo go vuoitam su bokte, gutte</p>
<p>min rakisti. Go mon vagjolam jabmem lægest,</p>
<p>de im mon bala bahast, dastgo mu bæste ja bai-</p>
<p>man læ mu mielde. Son læ bajastuozzelæbme</p>
<p>ja ællem. Gutte su ala osko, jos son vela jab- mage, de galgga son almake ællet. Son aiggo bajasboktet muo manemus bæive ja addet munji agalas ællem. Hærra Jesus, adde muo dovådat du ja du bajascuozzelæme famo, vai mon bæiva- lazat bajastuozzelifeim suddost ja vagjolifeim odda ællemgærde siste. Go.mu manemus dibmo boatta, de divte muo cælkket: sætagas? Helvet, gost læ du vuoitto? Mutto Ibmeli lekus gitos, gutte adda migjidi vuoito min. Hærramek Jesus Kristus bokte. Amen.</p>
<p>J. N. Skaar.</p>
<p>Jabmem, gost læ du</p>
<p>Bæssas-salbma.</p>
<p>f-—å</p>
<p>Jesus ælla, gosa du</p>
<p>hirbma, jabmem, dal læ saddam ? Jesus ælla, ja maid” muo</p>
<p>jabmi lutte bajasbokta.</p>
<p>Jesus bæsten saddam læ,</p>
<p>dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>2. Jesus ælla, sudnji buok fabmo gulla agalazat ; suina ovtast agalas ællem munji loppeduvvui. Nanos læ su loppadus, dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>3. Jesus ælla, Ibmelest .. ale batar, arges siello! Gal son vuostaivaldda du, vaiko hæjos vaibmot balla. Kristus diti armet son, dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>26 SAMI</p>
<p>TIE</p>
<p>USTEB.</p>
<p>4. Jesus ælla, Jesusi buok mu ællem galgga gullat. Himoines mu vaibmo dal buttestuvvus, basotuvvus ! Hæjos vaimoid nanne son, dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>d. Jesus ælla, ærotet</p>
<p>sust i mikkeg* muo sat mate, illo i, æi vaivekge;</p>
<p>sudnji gulam agalazat.</p>
<p>Famo adda, jedditus,</p>
<p>dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>6. Jesus ælla, jabmem læ ællem uksan munji saddam ; dal i jabmemboddostge æppedet mu siello galga. Doaivo, rafhe adda son, dasa dorvvom bijam mon.</p>
<p>Salbma. Nuotta :</p>
<p>Landst. no. 571. L. M. L. koralgirje no. 142.</p>
<p>1. Sion fakta gievrat euorvvo: Dal aldagas juo nuorttan lædgo, don, Jerusalem, morran dal! Ilja murkko du dal gokea; Allet nokka ! Di vises nieidak, dobmet dal! Din Hærra boatta deik”; dal dasset goalodek,</p>
<p>mutt” Hærra cuorvvo.</p>
<p>val dat euovgga. Son goeo du dal boattet juo, val bæsak sidi cuovvot su.</p>
<p>2. Sion favta cuorvas gullu, ja vaibmo dovdda alme ilo; dal Sion nieidda avost læ. Hærra jes dal goargoin boatta ja armoin vuolas almest niegja ; son Sion nieida naste læ. Vuoi boade, Hærratam, mu rakis Jesusam ! Hosianna ! Mon halostam du cuovvolam, val boattet bæsam sidasam.</p>
<p>3. Gudne dal mon dudnji addam, go truvno birra mon juo oainam buok engel-joavkoid toagganam. Guovggas, særrad doble oaidnep, ja buok du ustebid mi gavdnap dobb" hærvasen dal inadam ! Maid æalbme oaidnam i, ig" ittam jurddagi, dobb' mi oaidnep!</p>
<p>Mon Jesusam dal ctuvudam</p>
<p>ja ilo ravnjest jugadam. O. Th.</p>
<p>Mi olmus læ?</p>
<p>Mi læp buokak stuora suddolazak. Sud- dolazzan mi læp riegadam, suddolazak mi læp, ja suddolaz3an mi bissop buok ællembeividæmek tada. Luonddomek mielde mi læp juo vuostag algo rajest suddolazak, vaivan, varnotes suddo- lazak. I oktage manna darbas gukkes aige sud- doi oapatuvvunt. Dat boatta jesaldes. I oktage hæjos usteb fille min suddoi dam made go min jetaidæmek suddolas vaibmo. Ja suddo balkka Daibe mi ferttip andavassi addu- jume o0a330t daile agalazat vadotussi mannat. Buokak mi læp asalazak suddoi Ibmel vuo- Buokak mi læpsu bakkomi vuostai rikkom. I oktage mist læk su dato dakkam. TI læk obba oktage bakkom buok loge bakkoma gaskast, mi</p>
<p>læ jabmem.</p>
<p>stai.</p>
<p>i mate min gadotussi dubmit su oudast, gutte læ vaimoid ja manemuzaid guoratallamen. Jos mi æp læza dago siste suddodam, de mi læp sani siste suddodam ; jos mi æp læa sanige siste suddodam, de mi læp jurddagi ja anestumi siste suddodam. I gavdnu oktage min gaskast, gutte matasi frigjan dubmijuvvut, jos galgasi Ibmel gaibadusai mielde 5ad kapittalest Matteus evan- gelium siste dubmijuvvut. Ja nuftso olbmui læ asatuvvum, atte dat galgga ovta gærde jabmet, nuft vissaset maidai duobmo boatta. Damditi, daihe mi ferttip suddoidæmek andagassi addujume 0a330t daihe agalazat gadotussi dubmijuvvut. Duodai, buok goarggadlas jurddagin je- taidæmek birra mi berriseimek erithæittet. Mi berriseimek giettamek njalbmamek ala bigjat ja</p>
<p>30</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>ollo jagid stuora buristsivdnadussan bakeni æd- namest. Go son oini Fredrik. cokkimen rudaid missoni, te son muittali sudnji ollo muittalusaid bakeni ja sin hæde birra. Ä</p>
<p>Dam sæmma bæive go dot missonpappa læi vuolggam, de gokkai Fredrik ædne bævde guo- rast dujines, ja Fredrik øokkai latte alde dukku- raddamen. Mutto fakkistaga cuozzeli son bajas,</p>
<p>manai ædnes lusa ja celki: ,Rakis ædnatam,</p>
<p>imgo monge 0a30 missonæran saddat?* ,,Qazok buorranadadedin,</p>
<p>»mMutto ferttik ouddal stuoresen saddat.*</p>
<p>1</p>
<p>galle vastedi ædne, sudnji  V UOi, ædnatam, dat bista nuft sukka, ja mon halidif- tim dallanaga vuolesget.* ,,Dat i sadda, barna- cam; ferttik ouddal skuvlast mannat ja oappat Dat læi stuora</p>
<p>moras sudnji, mutto farga dajai son:</p>
<p>ollo, ouddalgo bæsak vuolgget.*</p>
<p>, Hdnatam, don gullik, moft dat misson- pappa muittali dai ollo auode bakenmanai birra, gudek æi goassege læk gullam Jesusa birra. Galle mon satasim mannat sin lusa ja valddet mu stuora govvagirjam mieldam: dam girjest læk hui ollo &amp;abba Jesus-zovak, ja burist mon mata- sim muittalet bakenmanaidi dai birra.</p>
<p>Dal ædne goeeujuvvui gievkani, ja Fredrik bisoi dukkuraddamest. Mutto farga manai songe olgus.</p>
<p>Vieso lakka læi havdna, ja dat boares fiskar Jouna læi aito gidda bigjamen vadnases, go juo</p>
<p>ækkeduvai. ja</p>
<p>Fredrik læi sudnji oapes, son viegai dal su lusa ja jærai;</p>
<p>Gosa du vanas boadasi, Jouna, jos don ik bijase dam gidda ?*</p>
<p>,Im diede — daidasi favllai rievddat.* , Gad- dakgo, atte dat boadasi lusa ?*</p>
<p>bakeni jærai</p>
<p>Fredrik angeret.</p>
<p>pVæjasi galle, jos rievdasi nuft gukkas*.</p>
<p>pAÅssekgo bakenak dom bælde mæra ?*</p>
<p>, Åssek diedostge dobbe muttom baikest.*</p>
<p>sLkgo don læk fidnam dobbe, Jouna ?*</p>
<p>, Åm goassege, imge datuse, rakis Fredrik: mon læm mendo boares ja aigom mielastebmuset loapatet mu beividam rafhin sidast. sidi mannat ja borrat.*</p>
<p>Dal galgak</p>
<p>Dat boares fiskar macai sidasis, ja Fredrik</p>
<p>manai gaddai; de son doppitalai dam jurddagi : Go don coavdak vadnasa faste, de daidak itten</p>
<p>juo boattet bakeni lusa. kammarasas ja valdi govvagirjes ja æra dingaid,</p>
<p>Son viegai oaddem-</p>
<p>maid son ani darbaslazzan; son doalvoi daid vad- nasi, tovdi faste, ja vanas rievddagodi favllai, ja farga i son sat æmbo oaidnam aæes vieso. Dal son nælggogodi, mutto celki aldsesis : ,,Don fert- De luoittadi son &amp;eibbides ala vadnasest ja rokkadalai su davalas ækkedes</p>
<p>tik vuorddet ittazi.* rokkuses, ja laseti vel dasa: ,,Rakis Jesus, var- jal muo dam ija,ja ale divte muo nælggot men- do garraset, ja doalvo muo likkolazat dai vaivan bakenmanai lusa.” De son vællani ja oaddal farga, ja ija sævdnjadvuotta govæai dam rievdde vadnasa Ja dam oadde mana.</p>
<p>Vanhemi moras saddai stuoresen, &amp;0 sev-</p>
<p>njudi, mutto Fredrik i boattam. Tja öada ollo olbmuk occe, mutto manna i læm gavdnamest. Iådedest dastmannel bodi Jouna;</p>
<p>nas læi javkkam, ja son muittai dallanaga barne</p>
<p>SU Vå-</p>
<p>sanid, ja buokak arvvedegje dal, moft manna læi javkkam.</p>
<p>Si gette juokke guvllui, jerre juokke fiskarest ja</p>
<p>Ace valdi dallanaga dampa laiggoi. oece birra buok. Mutto æska goalmad bæive buvtiga guokte fiskar-olbmu Fredrik sidi; dalle son læi masa Jabmam nælggai ja balloi. Go æk-: keduvai, tokkai ædne baraes sænga guorast Ja jurdasi morrasin dam ala, maid bardne læi cælk- kam, atte son datoi bakenmanai lusa mannat:; ja dal oroi bardne soavkkaden ja masa jabmam. Mutto jædne*.</p>
<p>de likkai son fakkistaga ja savkkall: y Barnacam, rakis barnatam*, vastedi son; mutto son suorggani, £0 son gætai su cal- mid ja oini dain jabmem mærkaid.</p>
<p>gÆdne*, savkkali Fredrik fastain; ,mon læm oaidnam dam rakis Jesusa, ja ollo dappis manak legje su lutte; dak rokkadalle oktan sui- na. Ja si celkke sudnji, atte mon legjim muit- talam sigjidi su birra.  Vuoi, man ilost mon læm!*- Dak legje su manemus sanek. Dot missonpappa o0a30i gullat su ucca uste--</p>
<p>bazas jabmema birra, ja juokke baikest, gost son.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>29</p>
<p>=MKE=</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Son læ bajasetuoz3elam! Mark. 16,6.</p>
<p>Son, Kristus, din bæste, læ bajastuozzelam — dat læ dat evangelium, mi juokke oddåa bæssasbæive sardneduvvu migjidi, Bæssasbæliv-</p>
<p>ve læ bajaseuozzelæme, doaivo, ællema bæivve,</p>
<p>nokkavasvuoda ja Jabmem manaidi.</p>
<p>dat bæivve, mi alo oppeti muitot migjidi dam birra, atte mi æp læk sat nokkavasvuoda ja jab- mema manak, mutto Ibmel armo ja Kristusa bæstemfamo bokte Ibmel nokkamættom ja aga- las ællema arbbijægjek, dat illobæivve, mi muitot migjidi dam birra, atta gædge læ maidai minge bavdi alde erit fieratuvvum.</p>
<p>Dat gædge, mi doalla min jabmem ja havde siste buddujuvvum, læ suddo. Dat suddo gædge læ nuft stuores ja lossad, atte i oktage olmus lige oktage engel livæe nagadam dam erit fieratet. Dat lifei aibas vissaset gidda agalas aiggai min giddagasast doallam jabmem biejost, gukken erit Ibmelest ja su ællemest ja tuovggasest, jos Kri- Mutto dal Kristus læ bajastuozzelam; mana su havde lusa ja gæta:</p>
<p>-stus i livæe bajaseuozzelam. gædge læ erit fieratuvvum! Son, gutte obba mailme suddoi oudast jami, son, gutte ruosa alde jamededines cuorvol: Dat læ ollasuvvum, son læ jabmi lutte bajascuoz3elam, ja su sadne, atte olbmui bestujubme læ ollasuvvum, læ duodai nannijuvvum.</p>
<p>Jos son i livæ visutrakkan dago ja duot- tavuoda siste buok min suddoi oudast maksam ja dam bokte bæstam min suddo rangastusast,</p>
<p>jabmemest, erit, de jabmem lifei su gidda doallam; i son dalle livæ bajaseuozzelam, ja i mist live oktage duoåastus dam birra, atte vælgge læ mak- sujuvvum, Ibmel soavatuvvum, bestujubme olla- suvvum. Mutto dal son læ bajascuo23e- lam, ja de læ Gielgas, atte son gidda bodne rag- jai læ jukkam dam gæra, maid galgai jukkat, ja guoddam buok daid suddoid, maid son Ibmel dato mielde galgai guoddet, dat læ: buok olb- 'mui suddoid.</p>
<p>Suddo gæåge læ erit fieratuvvum. Jos dam-</p>
<p>«diti suddo losidatta du oamedovdo ja jabmem</p>
<p>sr — m— : å — =—</p>
<p>dævådda du baloin ja doargestemin, de muite, atte don læk gastasuvvum su nammi, gutte jes læ vuoittam sikke suddo ja jabmema bagjel ja matta maidai dudnjige dam sæmma vuoito addet.</p>
<p>Kristus læ bajastuoz3elam : Ane dam mui- tost don, gutte æierodedin læk auz3om du rak- kasidad havde guorast ja ik mate vajaldattet, maid don læk massam; bæssasbæivve lekus dud- nji jedditusa bæivve, ane dam muitost : æi si læk jabmam jabmem varas, mutto bajas- euoz3elam varas agalas ællemi.</p>
<p>Doala dast gidda donge, gutte buoccen ja jamededin ik mate æra go ballat; muite: Kri- stus læ jabmam maidai duge suddoi diti ja bajas- euozaldattujuvvum maidai duge vanhurskesen dak- kam varas, atte son jes læ agalas ællemi bajas- euoz33elam bajastuozaldattem varas maidai duge agalas ællemi. Bæssasbæivve lekus dudnji d 0 ai- vo ja roakkadvuoda bæivve.</p>
<p>Ane dam muitost donge, gutte geppis- mielalazat ælak du suddoidad siste alma goassege jurdaskættai æra 20 mailme ala, muite, atte Kri- stus læ bajaseuozaldattum maidai duge oudast, bæstem varas duge suddo ja jabmema duomost erit ja uozaldattem varas du odda basse ællemi. Mntto jos ik fuola daggar bajaseuozzelæmest, de don aibas vissaset saddak dam gattat dom stuora manemus bæive, go dak ibmelbalolagak ællem bajaseuozzelæbmai, mutto dak ibmelmættomak duomo bajaséuozzelæbmai goccajek. Bæssasbæiv- ve lekus dudnji buoradusa bæivven, bajastuozz3elæme bæivven odda ællemi.</p>
<p>Ja dudnji, gutte juo Kristusi gulak, dudnji, gæsa bæssas-evangelium læ duotta ja rakis Ibmel lekus nannim-</p>
<p>sadne, dudnji bæssasbæivve</p>
<p>bæivven, illobæivven, mi alo oddasist =leg-</p>
<p>nalasat du vaimost muitot dudnji dam birra:</p>
<p>Kristus læ bajasetuoz3z3elam!. Mu bæste ælla! Ja maidai monge gal--</p>
<p>sam oktan suina ællet.</p>
<p>Moft uceca gandas miss$onæran saddai! Okta boares missonpappa læi sidi boattam: ja oroi Fredrik ace 'viesost. Son læi barggam</p>
<p>æ w</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>31</p>
<p>finai, muittali son su birra, ja ollo vaimok likka-</p>
<p>tuvvujegje, ja si adde addaldagaid missoni.</p>
<p>Mutto gullet vela:</p>
<p>Ovta jage gætest bodi nuorra olmai Fred- rik aæe lusa ja muittali: ,Mon læm gullam du barne birra, ja de læi, dego siskaldas jiedna curvusi munji: Mana su sagjai! Ja dat jiedna moridatti mu, nuft atte mon dal læm nubbe æra olmus. Dal mon læm vuolggemen bakeni lusa du barne sajest.*</p>
<p>Ja dat nuorra olmai vulgi bakeni lusa, ja su bokte sardned dal Fredrik bakeni oudast. Muit- talus Fredrik rakisvuoda birra læ juo njuorra- nattam ollo bakeni vaimoid, ja dam bokte si læk ollim dam ain stuoreb rakisvutti, mi læ boattam mailbmai occam varas daid lappum manaid ja dakkam varas daid audogassan.</p>
<p>Mærrahætte.</p>
<p>Juokke jagest hævvanek merri Finmarkost 30 olbmu arvo, dat læ okta juokke duhatest. Davja oa330p mi gullat, atte min usteb daihe granne læ 0330m fakka jabmema; davja jerru- juvvu: maid olbmuk læk dakkam bæstem varas su ?</p>
<p>De gullet, mi muttom vuonast Finmarkost dapatuvai dam dalve.</p>
<p>Guokte fiskar læiga vadnasa laiggoi vald- dam doalvvom varas moadde farppala dam baik- kai, gost dampa finai. Mutto soappamættosen -$addaiga vanaslaigo birra, ja rido loappa læi, atte nubbe Garra dalkke saddai, Ja vanas gobmani, ja dam sæmma ækkedest, go goalkke læi saddam, de gulle olb- muk gaddest euorvvoma ja tierroma, ja mi ferttip jakket, atte dat likkotes dolvvujuvvui ravnjest ja manemusta galbmoi jamas.</p>
<p>Manne olbmuk æi væketam su?</p>
<p>valdi vadnasa, nubbe fast baci.</p>
<p>olmai</p>
<p>Mutto- »Dat læ tacceravgga, gutte cuorv- vof.  Ærrasak celkke: , Dat ”biskom.*</p>
<p>Æp mi dato dubmit daid olbmuid, dainago mi daiddep læt lika argek. Mutto hægjo læ, -atte kristalagak oskuk Gacceravga ala ja vajal-</p>
<p>mak celkke: læ gakkura</p>
<p>-—</p>
<p>dattek, atte min Ibmel nana ladne læ, min galb- ba ja min værjo ; hægjo læ, atte æp mi dato bæ- stet hædalaza, vaiko mist læ daggar buorre bæste, gutte læ gagjom min suddost ja jabmemest ja i luoite min ige guode min mange hættal; hægjo læ vela, atte olbmui gaskast læ daggar soappa- mættomvuotta, atte olmus guoåda skippares dusse- fal ovta kruvna diti.</p>
<p>Im mon læk eisige callam daid sanid rang- gom diti Samid; dak riddalægje guovtes læiga Darolazak, ja dak æra olbmuk legje Sabmelazak. Mon diedam, atte hægjovuotta læ mendo stuores buokslai olbmui gaskast, ja atte ollo Sabmelazak rakistek Ibmela ja læk bigjam hægasek bæstem varas lagamuzaidæsek.</p>
<p>Mutto duotta læ,</p>
<p>gudne ja illo,</p>
<p>atte dat læ buok olbmui g0 dak viggek bæstet juokke hæåalaza.</p>
<p>Gietka ja vuottom.</p>
<p>Gietka læ manga dafhost buorre dingga.</p>
<p>ke)</p>
<p>Dat læ hui liegeas: manna 1 «oalo dam siste; ov 0) kar) )</p>
<p>dat læ maidai oagjebas dingga; manna i vaha- gatte jetas dam siste; jos dat gobmanæ33a, ja jos vela luoka vuolas fierralisgodis, 1 dat almaken dagase maidege; manna i gata almaken olgus. Gietka matta guddujuvvut, dat matta sugosbad- dai hængastuvvut, dat matta vuttujuvvut sikke dam ja dom lakkai, dat matta sgosaikkenessi eritbigjujuvvut. Dat læ visses: vuogas dingga dat læ.</p>
<p>liko Vuostacedin i dat læk dærvas dam ucca manadi.</p>
<p>Mutto almaken im mon gietkami. Davja dat læ gietkabaddi bokte cadnujuvvum sikke giedaines ja julgines, ja jos læ juoga, masa Dat ucca manas liko buoremusat, go dat 04330 luo-</p>
<p>Dat alggo læikastallat</p>
<p>manna i liko, de dat læ daggar cadnagas.</p>
<p>vosen ja frigjan orrot. giedaidesguim ja &amp;ekaat julgidesguim; dast dat bettijuvvu gietkamest.</p>
<p>mutto Daggar wucca</p>
<p>manas darbas öiekcamsaje; mutto dam i 0820. gietkamest; dasa dat læ mendo garz3e. Dast.</p>
<p>dat boatta, atte Sami juolgek davja læk nuft rasek ja roankkasak.</p>
<p>32</p>
<p>1 ——Ä—' ==:</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>Damditi lifei buok buoremus du mannai, jos don erithæitasik adnemest gietkama. Dat læ vahagatte, dainago dat aito dam aigest, go manna ænemusta saddost læ, doalla dam æadna-</p>
<p>gasast. Matke alde gietka læ sikke avkalas ja vuogas; mutto sidast dat dusse hette mana 3ad- damest.</p>
<p>Dat nubbe stuora fæilla, mi mu oaivvel mielde læ gietkamest, læ, atte manna dam siste matta nuft manga lakai sugatuvvut ja vuttujuv- vut. Ja daggar sugatæbme ja vuottom i læk dærvas.</p>
<p>I dat</p>
<p>Dat læ duotta ; manna</p>
<p>Dat ucca manas berre masost læt. berre ollinge vuttujuvvut. liko dam vuottomi; mutto jos dat diedasi, man vahaglas dat læ, de dat vissasi vuostehago dagasi dam oktelas vuottom vuostai. Duottavuotta læ, atte dak vuottomlikkatusak moivvasuttek mana vuoinamaza ja obba miela. Vissaset don læk jes muttomin suottas diti sugadam ja dovddam, moft dat dakka du oaivvejorggai. Gaddakgo, atte dat læ dærvvasæbbo ucca manazi go dudnji ? Daibe ikgo læk goassege læmas mærrabuocee ? I læk æra go daggar vuottom ja sugadæbme, Dat læ dat</p>
<p>buok buoremus duodastus dan birra, atte daggar</p>
<p>mi olbmuid mærrabuoccen dakka. garra sugatægje likkatæbme i goassege dærvasen mate saddat.</p>
<p>Damditi don, gutte gietkam anak, suppe dam - erit ja ane dam sagjai davalas manal-sænga, gost manna i mate sugadet ige vuttujuvvut. Dastgo dat, maid manna ænemusta darbas, læ</p>
<p>ma830.</p>
<p>Divras jukkamusak.</p>
<p>Rekinastujuvvum læ, atte obba ædnam</p>
<p>maggar suddo, atte olmus nuft bæpadlazat boa- stot adna dam, mi læ Ibmelest dam buore varas. sivdneduvvum, ja dam bokte billed sikke jesjedas ja ærrasid I</p>
<p>Dat boares Samepappa.</p>
<p>Muttom Daro-avisa alla: Ladderikast duod-- dar alde i gukken erit Guovddagæino markka- Golb-</p>
<p>ma vielja sist, sivvo ja oskolas olbma, rakadegje</p>
<p>nest elle mannam aige rigges Sabmelazak.</p>
<p>cabba girko sin assambaikkasæsek oudedam va- ras Ibmela gudne. Timbbarid vi33e si stuora vaivin Norga rikast, ja cabba biello dinati toarna.</p>
<p>Proavas Torneus alla: ,,Dam girkkoi læm mon dam jage 1672 havddadam boares Samepa- pa; 20 son læi hæggaridost, de celki son : ,Sami gaski aigom havddaduvvut, vai dat nanne sin osko jabmi bajaseuozzelæme harrai, maid mon nuft davja læm öilggim sigjidi, atte si galggek fastain oktan muina bajaseuozzelet dam manemus bæive.* Dam papa namma læi Georgius. Vela 100 jage dastouddallæi Raunulast girkko; mutto dal dat læ hagjijuvvum. Juovllabiello i sat æmbo gullu Raunula dievai gaskast, dat læ aiggai juo dolvvujuvvum Enodak-girkkoi. Biegga bosso duod- dar bagjel, muotta borgga, mutto ciegnalis muol- dast vuoinada dat boares Samepappa, gievrra dam oskostes, atte son galgga bajaseuoszelet dam manemus bæive oktanaga buok su olbmui- desguim.</p>
<p>Ja guovsakasak suodnjarastek obba alme, ridne sælgga, ja vari bagjel gullujuvvu suvvam — dat læ Ibmela engelak, gudek rakisvuoda ja osko bærraliguim inatek dam vuorrasa havde dobbe,</p>
<p>mutto gasko su Sabmelazaides gaskast dam garra</p>
<p>gost son orro okto — i daddeke okto,</p>
<p>alde adnujuvvuiek arvo mielde 4500 million | ja javotes Same-ædnamest.</p>
<p>kruvna buollevidnai, vidnai ja vuollagidi — juokke jage! Vuoi, maggar jallavuotta ja skittardak- kesvuotta! Ja jurdas, man hirbmad ollo æra ba- hak dai jukkamusai bokte buktujuvvujek sida ja bærras bagjeli: suddo ja varnotesvuotta, gæfhe-|</p>
<p>vuotta ja buocalvas, riddo ja rakismættomvuotta, moras ja gadnjalak, duobmo ja rangastus! Vuoi,</p>
<p>Ed ERE BE ———</p>
<p>;Sami Usteb* matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre.</p>
<p>Dat boatta ovta gærde juokke manos't. å</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
</body></document>
