<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1903</year><wordcount>3786</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>JE</p>
<p>SAMI USTEE</p>
<p>-— 3 HGH O———- No. 9. | September manost 19038. | dad jakkodak. Rippasardne. buvkak — jesgutteg min gaskast — sikke læp</p>
<p>LrJon NL 8: Josimi eekkkenp, atte i mist læk suddo, de bættep mi jesjetaidæmek, ja duottavuotta i læk min siste.</p>
<p>Oudeb jage mon gullim muttom olbmu cælkkemen: , Vuoi, man ilost mon læm; dastgo dal im mon dakkam ovtage suddo ovta gædos jage tada.*</p>
<p>Go mon gullim daid sanid, de mon ferttijim cælkket jesaldsesam: ,Moft læ vejolas, atte dærvas ja jiermalas ja kristalas olmus matta nuft sardnot? Moft olmus matta nuft aibasrak- kan calmetæbmen ja tadasuvrroduvvum tævllai- vuodast ja jesvanhurskesvuodast saddat, atte son duottavuodast matta jesaldsesis oalgotet, atte son i læk ovta gætos jage tada lbmel vuo- stai suddodam? Moft olmus matta nuft aibas- rakkan masset buok famo jesjetas dubmit ja guoratallat ?</p>
<p>Jos nuft læ, atte mi mattep ovta gætos jage alma suddodkættai ællet, masa mi dalla dar- basep dam vidad rokkus Aææemin siste: ,Adde migjidi min velgidæmek andagassi?* Ja masa mi dalle darbasep Jesus Kristusa bæsten sud- dost erit, ja manen avkken mi dalle galggap ri- paidi ja altar bævddai mannat? Alma mi dalle juo dabe ædnam alde læp nuftgo Hærra basse engelak.</p>
<p>Rakis rippa-olbmuk! I oktage mist læk engel! Gukken dast erit! Jos guttege mist dam gadda, de mi bættep jesjetaidæmek, ja duotta- vuotta i læk min siste.</p>
<p>Jos mi galggap duottavuoda mielde sardnot, de mi ferttip galle dovdastet, atte mi</p>
<p>ja bissop suddogassan, mendo stuora suddogas- san.</p>
<p>Dat læ dat stuoremus ja vissa- sæmus duottavuotta, mi matta min birra sardnujuvvut.</p>
<p>Ja jos olmus aiggo su talmides ravastet ja alma maidege ciegakættai jesjeæas guoratallat ja lokkat — i dussefal su dagoides ja sanides, mutto maidai su jurddagides, obbanassi buok, mi su vaimost likkatuvvu — duodai, i son dar- bag ovta gætos jage vuorddet gavdnam varas ovta suddo; mon diedam, atte son juo ovta bæive gxææest sadda jedas ollo suddoidi as8a- laazan gavdnat.</p>
<p>Oskot munji, i dat boade goassege dam ællemest, dat boddo, go vidad rokkus — rokkus suddo andagassi addujume birra — $adda migjidi darbasmættosen; ja i dat boade goassege dam ællemest, dat boddo, go ripak ja suddo andagassi cælkkem i sat migjidi guoska, dainago mist æl læk sat suddok dovdastet, ja maid mi darbasep andagassi oa330t. Ja i dat boade goassege dam ællemest, dat boddo, go mi duottavuoåa mielde mattep cælkket: ,Im mon darba8 bæste suddost erit, im mon darbas Jesus Kristusa.*</p>
<p>I oktage duottavuotta læk stuo- reb ja 'vissasæbbo go dat, atte mi darbasep Jesusa</p>
<p>Mi darbasep su buokak, mi darbasep, atte son buttest min min suddoin erit, ja atte son nanosmatta min, nuft atte suddo i 0830 mendo stuora famo min bagjel, — mi darbasep su bestujume ja su famo — æp dussefal ovta gærde jagest, mutto juokke bæive.</p>
<p>Ustebidam! Allop mi bæte jesjetaidæmek,</p>
<p>"0</p>
<p>==</p>
<p>SAMI</p>
<p>USTEB.</p>
<p>allop mi illod dam oskost, atte mist i læk suddo!</p>
<p>Barggop mi baica morastet ja hæppad vuo!- lai saddat min ollo suddoidæmek diti, ja barggop mi obba famostæmek ja obba vaimostæmek jorg- galet jecaidæmek dain erit, ja barggop mi aige bale ja alo— gætos ællema öada — bivd- det væke ja buttastusa ja bestujume dam ovta aidno væketægjest,</p>
<p>gutte vægja dast væketet,</p>
<p>Jesusest Kristusest, — ja barggop mi oppeti su servolasvuoda bivddet dobbe, gost gavdnamest</p>
<p>læ — : rokkus cada, sane cada, su basse rnb- |) 9 ma3a ja varal tada altar sakramenta siste ! Hærra addasi migjidi duodalas ja vuollegis</p>
<p>- vaimoid ! Amen!</p>
<p>Rakisvuotta læ ællema liedde.</p>
<p>Olmus8 sadda su lakasazzan, gæn son ra- kist.</p>
<p>Læge oskaldas ja ja ællemdilest, mi dust læ.</p>
<p>vissal dam bargost Jos Hærra darbas du æra barggoi, de son galgga vissaset dudnji -dam aajetet.</p>
<p>Ik don obba bibbalest gavna ovtage garra</p>
<p>-sane sigjidi, gudek barggek.</p>
<p>Missonpappa Skrefsrud ja Santalmisson.</p>
<p>Skrefsrud namma læ dovddujuvvum buok :mi880n-ustebin, i dussefal Norgast, mutto mi: obba mailme mietta. Daggar stuora bargo læ</p>
<p>son dakkam Santalistan ædnamest Indiasi gost son dal 30 jage læ læmas missonbargge L. O. Skrefsrud læi fanggan bagadusviesos Kristianiast, gosa son læi boattam muttom væ redago diti, dallego son, mannelgo son læi duotit buoradusa dakkam, aibasisgodi missonæran bake oappam su bæstes -Qdovddat ja rakistet, ja su vaibmo læi nuft diev va, atte son fertti</p>
<p>birra.</p>
<p>ni gaskast saddat. Son læi</p>
<p>muittalet maidai ærrasidi</p>
<p>EEE EEE EEE VEE EEE EE</p>
<p>Go son fanggaviesost olzus bæsai, de buorek olbmuk vuostaivaldde su ja væketegje su.</p>
<p>Darolas missonsærvve i duostam missonæran olgussaddit daggar olbmu, gutte læi værredakken dubmijuvvum.</p>
<p>Damditi son Duiska-ædnami vulgi, ja dobbe Dak guovtes arvvaleiga ovtast bakenidi Indiai evange- lium buktet:</p>
<p>son gavnai drm bæggalmas Børresen.</p>
<p>Dam jage 1867 gavdnap mi sikke Børresen ja su æmed ja Skrefsrud ja su æmed gasko ba- keni gaskast - India vuovdde-mæcest. ,Mu sida- guoimek* — alla son — ylæk tigarak,- guoveak, elefantak, sapanak, gærbmasak ja buokslai æra mærespirik, Mutto Hærra doalla su giedas min bagjelist ja varjal min.*</p>
<p>njoammelak, rievanak, mæccegatok,</p>
<p>ja buokak bottek min lusa ikko.</p>
<p>Farga dastmannel jami Skrefsrud akka, Son doalai jes likasarne su bagjel ja duodasti bakenidi dam agnlas ællema doaivo birra, mi kristalazain læ vasko jabmem siste. | 1869 sadde dak Santalalaza gastasuvvut. Santalistan gulla Eng-</p>
<p>[p]</p>
<p>28ad mars yvuostas 3</p>
<p>landi, ja i bistam gukka, ouddalgo Engelas olb-</p>
<p>mak oidne, -marsgar buore ja avkalas - bargo</p>
<p>Skrefsrud ja Børresen- dagaiga dobbe gukken M æmbo ja æmbo dovddujuvvut ja rakistuvvut mai-</p>
<p>dal dam 3 ædnamest dat</p>
<p>mæreest. anestaga sodno missonbarggo saddai</p>
<p>dai Norgast, Ruotarikast ja Danmarkost. vække, mi darbasuvvu Santalmissoni.</p>
<p>1889 ia</p>
<p>3 | ID JÅ</p>
<p>bontta</p>
<p>Oase</p>
<p>1888 læi Skrefsrud min guosest</p>
<p>Norgast, ja dalle olbmuk vuostaivaldde su, dego eisar life. Dnhatak æoagganegje gullam varas duodastusa Dallego :son ja Børresen algateiga bargo, læiga soai lastaroaåest orfomen. Dal læ stuora ssongarddem dobbe, man namma læ Kbeneser, )beneser girkkoi aakkek 3000 olbmu —, ja 30 jage tada læk 12000 Santalalaza gastasuvvum.</p>
<p>Børresen læ dal jabmam. Mutto Skrefsrud i læk damditi okto. . Børresen æmed læ vela. ain ællemen, ja son dakka su bargos sæmma burist</p>
<p>go missonpappa. Sust læ namalassi stuora nieidda-</p>
<p>mn</p>
<p>68</p>
<p>SAMI</p>
<p>Mast dat boatta, atte olbmni hægak nuft halbben lokkujuvvujek dai olmus-slajai gaskast, guåek æi læk gastasuvvum? Dasa daiddek æd- nag afek læt sivvan, ja æp mi asta bajas lokkat daid buokaid dal. Mutto læ okta sivvas maid mon dast aigom erinoamaæet nama'et. Læ dov- dos asse, atte dat varragolgatus. mi læ saddam ja vela ain dalge sadda luonddo-olmusslajai gaski, ænas oase dafhost sadda sin æppeibmelbalvvalusa diti. Æi si dovda Ibmela, mutto sist buokain læ muttom jurda aleb famoi birra, mak raådijek sin hæga bagjel, Ja mai ustebvuoda si darbasek. bivddek oaffari bokte, erinoamaget addaldak-oaffari bokte. Jos olmus læ o0330m valljogas Saddoid, de æppeibmel galgga 0a330t alggo-$addoid. Jos Madagaskar-olinus manna mark- vuovddem</p>
<p>Dam si</p>
<p>kansagjal varas risagornid, de son gilvva moadde gorne dam gædyetuma ala, mi læ su altar, vai Ibmel galgga væketet su gavpaset.</p>
<p>Mutto bahabuk go addaldak-oaffarak læk soavatam-oaffarak. Si læk suddodam Ib- mel vuostai. Ja dalle matta soavatuvvut dus3e daggo bokte, atte ,hægga addujuvvu hæga ou- dast.* Mutto davja oaffarussujek maida olbmuk, erinoamaget soatte-fangak ja slavak. Boares Meksikanalazak</p>
<p>legje bærgalmasak</p>
<p>Davjemus oaffar læ okta spiri.</p>
<p>sin olmus-vaffaridesek diti. Muttom Npanialas, gutte eli sin gaskast gukkes aige, oini Meksiko gavpugest ovta pyramida, mi sistes dualai 180000 olbmu oaivveskaleoid, ja æra gavpugest muttom pyramida, mi sistes doalai ar- vo mielde 100000.</p>
<p>Olmu3-oaffarussamin læi davja olbmni borru- jubme okti ovtastattum; æi si buorren adnam Go Ibmel valdi dam fidnasæmus oase oaffarest, namalassi</p>
<p>luoittet Ibmel borramusa guoccaget.</p>
<p>hæga, de ferttijegje si, gudek oaftarusse, borrat dam hæjob oase, biergo. Daggo bokte si 022u Oaffarmallasak 3ad- de sigjidi gaska-oabmen dasa atte boattet særv- vevutti Ibmelin.</p>
<p>Æra boasto jurddagak, mak læk dakkam ollo varragolgatusa, læk dak, mak guskek dam ilbmai, læ dom bælde, Luonddo- olmus gadda, atte dom bælde læ buok mæsta</p>
<p>dezo borrat Ibmelin ovtast.</p>
<p>mi</p>
<p>USTEB.</p>
<p>Go nabto dalle olmus jabma, de si gaddek, atte darbaslas</p>
<p>sæmmalagas go dam oinulas mailmest.</p>
<p>læ addet sudnji mittosa, æi dussefal borramusa, biktasid, værjoid ja buokslai nævoid, mutto mai- Ja balvvalegjid ja akaid. Damditi læ ollo Afrika, Amerika ja Oseania sokkagoddin dat vierro, atte go boadnja jabma, de goddujuvvu stuora lokko slavain ja akain miedostam varas su dom ilbmai, gosa son læ mannam. Muttomin si buvetuvvu- jek daihe goddujuvvujek slubboiguim; muttomin si havddaduvvujek ællenaga boadnja rubmasin ovtast.</p>
<p>Maid mon dast læm æallam, læ buokrakkam æppedmærttos dovdos asek. Ja stuora girjek læk callujuvvum buok dam varnotesvueda birra, man ellek Galggapgo mi dalle cælkket, atte ,si læk galle oasalazak Æp, mi galggap dakkat y Son bagjeli; dastgo son oini, atte si legje vuoimetuvvum ja biedganam nuftgo savcak, main i læk gætte.*</p>
<p>vuold» luonddo olmnsslajak alma min væketaga ?* sæmma lakai go min hærra Ja oapatæyje: sin</p>
<p>arkalmasti ujuorraset</p>
<p>Damditi mi vuolgatep missunæraid sin lusa. XI.</p>
<p>Kristalas jurddagak. Osko 1 læk sodnabæivve-gakte, maina don bassebeivin galgak einatet jetad; mutto dat galgga læt du sielo bæivalas barggogakte.</p>
<p>i berre læt mendo gukke; muåoi dat massa su famos.</p>
<p>Buorre sardne</p>
<p>Min aiggasag gillamusak i læk mikkege dam agalas hærvasvuoda ektui, mi mist doaivo siste læ.</p>
<p>Suddo fabmo orro æppeoskost.</p>
<p>I læk mikkege, mast olmus nuft æavgga gidda doalla go su suddosites.</p>
<p>Duotta gattamus læ sielo siskaldas gulo!asvuotta.</p>
<p>| mn</p>
<p>— mn Te</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>==</p>
<p>67</p>
<p>ee es</p>
<p>skuvlla, gost Santal-nieidak buokslai avkalas | gavpasæme soåid, givsedæme ja goavvevuoda,</p>
<p>giettadujid oppek.</p>
<p>— Skrefsrud baåldast læ dai manemus 12 jage tada barggam maidai nubbe Darola8 olmai, mis- sonpappa Bodding. Son læ obbn bibbala San- talgilli jorggalæmen. Dasa vela son diettelassi sardned bakenidi evangeliuma. Sust læ su jectas missongarddem, man namma læ Mohulpahari.</p>
<p>Dal maidai guokte nuorra olbma læba Dan- markost vækken boattam. Nubbe læ doavter, su namma læ Johannesen; ja nubbe læ pap- pa, sn namma læ Skat-Petersen. Goabba- sagak læba naittalåm.</p>
<p>Santalmisson-bargost læ su jetas * bladde,</p>
<p>man namma læ ,Santalen*.</p>
<p>Si (bakenak) læk galle oasalagak almå min væketaga. (Missonpappa Johaunes Johnsen ali).</p>
<p>Ikgo don læk :goassegen gullam olbmuid cælkkemen dam? Go si gulle, atte don servvik ovta nisson-særvvai baken-misson oudast daihe oidne du goakkai duotadæmen rudaid dam ase oudast, de celkke si: Mi avkid dast læ? Divte daid appis olbmnid orrot rafhest! Siellek galle</p>
<p>burist alma min væketaga.*</p>
<p>Maid galggap mi dasa vastedet? Mi galggap vastedet, atte i dat læk duotta. Si, gudek celkkek nuft, sard- nuk asi birra, maid æi si dovda æige fitte. Duot- tavuotta læ, atte dak olmusslajak, gudek æl læk ristasuvvum, sikke bakenak ja muhamedanalazak, ellek sagga likkotæbbo dilest go mi, ja dam 'si dakkek, aito dainago æi si særvvam kristalasvutti</p>
<p>ja dam kristalas ællem-vuokkai. Guovte-slai lik-</p>
<p>kotesvuotta dædda sin. Vuost dat, mi læ bajas- saddam sin jeæaidæsek olmuslas vuodost, dasto dat, mi læ sin bagjeli dolvvujuvvum olggon, æra olmus8lajain, ja erinoamaæet mailme ristasuvvum oasest. Dastgo dat læ ukta mailme historia cap- padæmus dovdos asin, atte orjis ædnami kristalas særvvegodde dam aige rajest, so Kolumbus gav- nai Amerika (1492), læ golgatam bhæitekættes råvnje varnotesvuodast ja hædest dai Gappis ol- musslajai bagjeli. Mon bægotam dusse slavva-</p>
<p>buolle-vine ja opium.</p>
<p>Mi Darolaa mis8on-ustebak læp dam ragjai erinoamaæet barggam dai olmusslajai gaskast, cu- åek goæujuvvujek |uonddo-olmusslagjan. Læk soames bakenlas olmus-slajak, gudek duok- kenæsek adnek miha alla ællem-vuoge, ouddamærka diti Kinalazak ja Japanalazak. Daid mi goteop kultur-olmusslagjan. Mutto Afrika ja sek gullek</p>
<p>[02]</p>
<p>Madagaskar, Amerika ja Australia a buokak daidi olmusslajaidi, gudek gotaujuvvujek luonddo-olmusslagjan. Sin isedvuotta luondo api- bagjel læ ucce, sin vuoinala8 ouddanæbme vela ucceb. Dak ædnama gæfhes olbmuk- læk dak olbmuk, gudek læk ferttim gillat æne- mus oase buokslai hædest, sikke dam hædest, mi læ sidast bajassaddam, ja dam, mi læ olggon: sisa buktujuvvum. Dam olbmu mielast, gutte jeg læ oaidnam vehas sin duotta dile, orro dego baeeæa bilkko atte goceot sin oasalazzan.</p>
<p>Mon aigom dast namatet dusse ovta aldno age, mi diettevassi adda sin hæde. Dat læ dat, atte olbmui hægak læk nu halbek sin gaskast. Olbmui gillamusak ja sorbma- subme læ sigjidi juokkebæivalas a83e, maid si gætadek aoaska vaimoiguim. Arkalmastemvuotta</p>
<p>adnek si rassevuottan, mi læ olbmai heivvimæt-</p>
<p>tom. Im mon goassegen 8adda vajaldattet dam vuostas dovdo, maid mon o33um Madagaskarest dast; man happelak sin juolgek læk vare golga- tet. De læi muttom oapatægje, gutte asal Soa- tanana mis8on-baike lakka Lulle-Betsileost. De dapatuvai muttom bæive, atte okta vuonces suo- laduvvui oaivve-olbmast erit, gutte asai dam baike lakkasin. Suola doarreduvvui, ja go i son mattam bæssat erit — dat dapatuval sævdnja- den ækkedest — de son suppi vuoncca aido sisa oapatægje : vieso gurri ja viekkali matkasis. Go nabbo dalle doarredægjek gavdne vuoncca oapa-: tægje vieso guorast, de si su doppijegje, dolvvu su iådedest dastmannel markkan-sagjai, ja oud- dalgo oktage mati gagjot su, de son læi jabma rumag morrulægje olmus-joavko gædgebalkastagai vuolde. Olbmu hægga ovta vuoneca hæga oudast, dat læ halbes hadde.</p>
<p>EE === — == = —=</p>
<p>SAMI USTEB. (Å</p>
<p>moidæmek siste bajas gæigotægje giedaiguim ja | nuft suonjardægje æabbes ja nuft rigges loppa-</p>
<p>rokkadaladedin: Don Vuoigna bagjel vuoinai,</p>
<p>.boade allagasast deiki vuolas!  Boade du ibmel- vuodad bæivaæin sisa min milli, vai min vuoigna ja min ællem öielgasi ja basotuvvusi. Dævde muo du almalas addaldagainad, val mon bataram erit buok dast, mi nuoske læ, vai almaken dat bæivve iåasi, g0 mon vaimostam oa3om cælkket: Hærra, du gudne mon vaimostam oudedet savam. Hærra, don sivdnedik muo, mon balvvalet du bajam. Gudnen dat læ, 0 buok apinam mon de balvvalet oa30m mu Hærram ! (Landstad nr. 232, 1 v.) Buollatifeik mu sisa rakisvuoda dola, vai mon matasim gidda valddet Ibmela olsusgeiggi- maida mu Bæstam mærkasuvvum</p>
<p>juvvum aöalas giedaid ja ruosamærkain vieljalas Buollatifeik sisa bassevuoda dola, vai mu oamedovddo morranifei fastaset bahavuoda gæi-</p>
<p>gjeda. mu</p>
<p>noid, ja vai mon o3usim ællet ja gillat ja barg- . gat agalas ællema doaivvagin mu Galmidam ou- dast.</p>
<p>dat buttesen ja buorren; dat almala3 rakisvuotta</p>
<p>Dalle galgga rakisvuotta gæsotet muo 3ad-</p>
<p>galgga aveot muo oudas guvllui dom almalas ja olles bassevutti</p>
<p>Ibmel rikast læ rakisvuotta ærranattekættai oktitadnum vanhurskesvuodain ja bassevuodain, Dat læ sikke njuoras ja lades nuft, atte vela dat buokeiegna-</p>
<p>buttesvuodain ja duottavuodain.</p>
<p>lebmusetge jorralam olmus gavdna sikke væke ja dorvvosaje; mutto dat i dokkit galle siettatu- .-sai loazes ja arges vuoina; dat læ buttes ja 0æ- Dat - rakis- vuotta læ jes addam jetas, vajaldattededin buok</p>
<p>ja guodededin vel jetasge oaffarbalvvalussi; dam-</p>
<p>skad dego muotta varreæoka alde.</p>
<p>diti gaibeda dat vaimo olles ja dievaslas mieåda- manasvuoda. Ædnagidi min gaskast læ krista- lasvuotta saddam dabeharjanæbmen, alo æmbo ja æmbo olgoldasvuottan, goikesen ja guorbasen, Dat stuorra sadne Ib-</p>
<p>rika birra oktanaga</p>
<p>jamasen ja apetæbmen. mela vanhurskesvuodain,</p>
<p>rarhin ja iloin Bassevuoinast, mi ouddalæb læi</p>
<p>dusaidi ja falaldagaidi, læ dal saddam boaresen ja saigasen. Dat i ane sat maidege gæsotægje vægjelvuoda vaimo bagjeli ige maidege baldetægje duomoid oamedovdo bagjeli.</p>
<p>Vuoigna dakka daid boaresen $addam sanid fast odasen, adda daidi vuoinanasa ja aitosasvuo- da. De likkadisgottek dak vægala8 vuoina famok fastain olbmu siste, dalle dovdda son fast jezas læme oaksen dam duotta vidnemuorast, mast bas- sevuoda ællem buok su dievaslasvuodaines golgga su æada dego mailhe vidnemuora ovsi da. De bassendakkujuvvu son su vaimostes ja su dagoi- nes; dalle læ Jesusa vuoigna su siste 3addam danen fabmon, man birra buok su ællem jorra. Dievva imaslas iloin dam rakisvuoda ja basse- vuoda bæivas-enovggasest, mi æmbo ja æmbo dævdda su siskaldasat, riebma son dal dego gak- kadæme æada sardnogoattet Ibmeli su gittoses ja halidusas Ibmeli.</p>
<p>Jos muorak buok vuvdin ærllase,</p>
<p>ja lastak buok lifée njuovæan,</p>
<p>æi [bmeli rame væjase</p>
<p>goit lavlodet dokkalaz3an,</p>
<p>g0 almalag cuovgas buokaidi</p>
<p>læ saddam dal agala33an.</p>
<p>(Landstad nr. 434, 8 V.)</p>
<p>O. Th.</p>
<p>Jugisvuoda garrodu:s.</p>
<p>OQudeb bæive lokkim muttom birra, gutte læi harcastam jezas. Nubbe balddasis</p>
<p>vinelasko ja nubbai vuollalasko, ja bagjeli son</p>
<p>mon olbma</p>
<p>son læi hængastam buolle- læi allam :</p>
<p>a33en.*</p>
<p>mu varnotes jabmemi Dat dapatus i darbas cilggitusa. Dat sard- no jesjeæas oudast:</p>
<p>,Suddo balkka læ jabmem.*</p>
<p>Gudne lekus noaddåai. Muttom bæive</p>
<p>læi</p>
<p>dat bægzalmas kæisar Napo-</p>
<p>leon De okta</p>
<p>vazzemen Paris gavpugest.</p>
<p>72 SAMI</p>
<p>USTESG.</p>
<p>barggo-olmai, gutte sælges alde læi lossis sæka guoddemen, bodi su oudald. Ja i son mannam balggast erit ige gobmerdam jetas. Buvukak sutte su ala; mutto kæisar celki: ,Gudne lekus noaddåal |*</p>
<p>Duodai, dat læi buorre sadne, mi i berre vajaldattujuvvut. Dak olbmuk, gudek lossadet barggek ja lossis nodid guddek, berrijek gudni- jattujuvvut.</p>
<p>Gudne lekus barggoi, maggarikkenessi læ33a I</p>
<p>buok gudnalas</p>
<p>Duotta ibmelballo sivdneduvvu osko bokte, almostuvvu ællemgærde siste, gætæaluvvu gillamusa siste ja kruvneduvvu jabmem siste.</p>
<p>Gæta Jesus ala gættalusa siste, balo siste, sielo doaro siste, mor- dærvasvuoda siste, aledume</p>
<p>ra8 siste, buocalvasa siste, riggesvuoda siste, gæfhevuoda siste ja vuoledume siste, juokke dilest, maggar- ikkenessi læ23a, — buok ænemusta jabmem Gæta alo Jesus ala!</p>
<p>siste,</p>
<p>siste !</p>
<p>Gæfhes nissona lavla.</p>
<p>Son læi dussefal gæfhes nisson-olmug; mutto almaken ollo olbmuk orostegje su uvsa olgobæl- lai gulddalam varas daid æabba boares lavllagid, maid son lavloi, dam bodda go barggamen læi.</p>
<p>,Mutto, rakkasam* — celki muttom bæive okta fruvva sudnji — ,moft don matak daggar ilolas lavllagid lavllot, go don sæædos bæive fert- tik dam bakka lanjast auoz3ot Ja liktimruovde adnet ?*</p>
<p>»0%, vastedi son — ,Hærra læ addam mun- ji dam bargo. Go mon vaibam, de mon lavim lavllot værsa dam birra, atte mi galggap dakkat buok min barggomek, dego lifåimek Ibmel muo- åoi oudast uoz3omen. De mon lavlom mu buore- mus lavllagidam, ja dam bodda go mon læm line liktimen, jurdasam mon dam ala, moft mon matam buoremus lakai Tiktit maidai mu lagamuzaidam</p>
<p>ællema.</p>
<p>De læ ouddamærka diti boares Hansen læska gæstos bæive okto vællamen, læsmest giksa- $uvvum ja masa calmetæbmen. Go mon lavlom, de dat apasmatta su, dainago dovdda, atte almaken læ okta, gutte jurdas su ala.</p>
<p>Ja dabe nubbe lanjast læ ucra Hansas idded rajest gidda ækked ragjåi vællamen su sængas Su ædne læ muttom fabrikast barggamen Go dalle</p>
<p>siste. ja i boade sidi, ouddalgo æked boatta. dat ucca gandas dovdda ovtasgasvuvdas, Ja £0 sust læk stuora gillamusak, de son sobbin guolb- bai nordast, ja de mon lavlom daid lavllagid, maidi son buoremusat liko. De son orro javota- ga, dassati go nakkarak su valddek.*</p>
<p>Nuft ani dat gæfhes nisson dam ucca ad- daldagaæa, maid Ibmel læi addam sudnji su buore jiena siste. Su lavllagides bokte gæpedi son ærrasi gillamusaid.</p>
<p>Dagakgo don damanaga lakai?</p>
<p>(, Bymissionæren*.)</p>
<p>Moaddelagatak.</p>
<p>— ==</p>
<p>Norgast læk arvo mielde 40000 dis- sentara, dat læ: daggarak, gidek dovdastek jetaidæsek kristalazzan, mutto æi dato statagirk- koi gullat.</p>
<p>Muttom boares olmu3-usteb, dr. Badecker, læ Ruossakæisarest o0330m love gallidet buok</p>
<p>Ruossalas fanggaviesoin addem våras Dussefal Moskva.</p>
<p>Son muittal,</p>
<p>fangaidi oåda testamentaid.</p>
<p>gavpugest læ son juogadam 2000. atte son læ juo oaidnam buristsivdneduvvum sad- doid dam bargost. Qidnujuvvu dast nuftgo mu- doi, atte gosaikkenessi bibal boatta, de dat dakka jes su bargos.</p>
<p>Stuoradigge-olmajen Finmarko ou- dast læk valljijuvvum lensmanne E. Opdahl, Unjargast, ja fiskar Jakob Andersen, Oar- jevagest, ja gavpugi oudast dat sæmma go oud- dal, namalassi poastamæstar Egede-N1s86n, Vargain.</p>
<p>——&gt; ERE</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta prentedam-viesost.</p>
<p>70 SAMI USTEB.</p>
<p>===, ===&gt;</p>
<p>Okta kristalas suokka ollesvuoda man- nai, nuftgo buocce dærvasvutti aibas.</p>
<p>Satan læ alo goecemen du vahagattem varas, de læge donge goccemen su vuostai.</p>
<p>Duotta ælle suddodovdd o læ duotta jorggalusa alggo.</p>
<p>Moft min sanek dugjuk, orro dast, maggar jienain dak sardnujuvvujek.. (,, Bymissionæren*).</p>
<p>Landstad nr: 434.</p>
<p>Nuotta: L. M. Lindeman koralgirje nr. 11.</p>
<p>1. Dat sivdnedum bæivve, mi dal læ, læ havsket min lusa boattam; dat euovggasin almest euovgga de ja ilo læ mieldes buktam. Dat cuovggas manaidi muittala, att" igja læ dal juo vassam.</p>
<p>2</p>
<p>Go Hærramek, Kristus, riegadi dom sivdnedum gaskaija,</p>
<p>de idedes guovso auvgudi,</p>
<p>— dot særrades cuovggas aja —, mast ænam dal o0a20i cuovggasa, mi sævdnjada erit agja.</p>
<p>3. Jos muorak buok vuvdin ællase,: ja lastak buok lifeée njuovæan, æi Ibmeli rame væjase goit lavlodet dokkalazzan, 20 almalas duovgas buokaidi læ saddam dal agala22an.</p>
<p>H</p>
<p>Damditi mi gittep Actamek,</p>
<p>moft loddasge idedguksust,</p>
<p>go mi maid dam bæivvai elimek, att" maistimek ællem saddost;</p>
<p>— ja sielok læk duhat jage juo dast borram dam ællem biebmost.</p>
<p>5. Don helludak-bæivve! lidnaset du suodnjarak alygegottek min boddoid dal Hærrai hærvatet, mofi jogatak giddin golggek, ja aigid mist avvon jorggalet, go almalas guovlok ittek.</p>
<p>6. Deg" golle dot ided-guovso læ, go jabmem sist bæivye itta, auft maida, go bæive loaktepge, ja æked fast iloin boatta; dall" sovkudam muodoel ivdnege fast ollaset illon rievdda.</p>
<p>7. De vulggop dal alme ædnami, gost bæivas i galga javkkat; dobb" boattép mi hærvas viesoldi, ja avvo i galga nokkat; dokk” ustebak ollok doagganek ja sarnodek agalazat.</p>
<p>Om:</p>
<p>Helludak-bæivve. (Troandem adressa-avisa mielde).</p>
<p>Fastain oaidnep mi dain beivin sivdnadusa imaslasvnoda idetæmen jetas min æalmi ouddi. Dat læ, dego Ibmel Vuoigna fastain lifei sadda- tallamen dam guvggis ja guorbba ædnama bagjel ja nubbastuttemen dam hærvaslas gilvagarden. Go helludagai allabasek virkkobiello euojatæme bokte sisatuojatuvvujek, de suvvus Ihmel, atte Vuoina almalas dolla ja lieggasvuotta cakketifei ja buollatifei daid jabmam ja galbmom- vaimoid, val kristalasvuotta min gaskast saddasi fastain</p>
<p>ællen ja dugjojægjen. Min vaimok læk galb- mom ja arvatuvvam!) ællema dalvvetoaskem</p>
<p>vuolde; dego garra girsse*) vællajek mailme du- hat morrasa ja vaivalasvuoda lappastuttemen ja hettimen daid agalas ællema idoid ja siebmanid.</p>
<p>Daihe dolast.</p>
<p>maida bullek min vaimok suddo nuoskes</p>
<p>Giegnalasast dabe auorvvop mi min vai-</p>
<p>1) arjalasvuodataga. 1) ædnamvuol-galma.</p>
<p>SAMI USTEB. 69</p>
<p>Basse tala læ dat, mi gæino dajet, | aiggai julgi vuollai dulbmujuvvut; mutto i dat</p>
<p>Kristus læ gæidno je. galga damditi dussat.</p>
<p>Gæst osko læ, sust i mikkege vailo; gæst i læk osko, sust buok vaillo.</p>
<p>Jesus Kristus siste mi gavdnap buok, maid mi darbasep sikke dam dalas ja dam</p>
<p>boattevas ællema varas.</p>
<p>Bibal læ dat okta aidno girje, mi buok olbmuidi heivve.</p>
<p>Jesus bovdde buokaid: i ovtage son</p>
<p>olgus hoiggad.</p>
<p>Dat kristalasavuotta, mi galgga ærra- sid Kristus lusa gæsset, fertte du ællemgærdest almostuvvut.</p>
<p>Kristalas olmusg i berrise goassege jetas væketæbmen dovddat, go sust baldastes læ buokvægnlasvuotta jes.</p>
<p>Gollezoavda (d. 1. rutta) ravast buok uvsaid; mutto alme uvsa i dat væje ravastet.</p>
<p>Toktage læk soassege gæfhebun saddam, damditi go son gæfhes olbmui bagjeli armeti.</p>
<p>Datbuok dabbamus, mi mailmest gavd- nujuvvn, læ vaibmoladesvuotta.</p>
<p>Ale dubme du lagamu3ad, don læk jesjetad su sagjai bigjam.</p>
<p>ouddalgo</p>
<p>[bmeli fertte almo- stattet jetas rakisvuoda siste lagamu33i.</p>
<p>Rakisvuoitta</p>
<p>Gabba vierro læ, go buok dalo-olbmuk, ised, manak, fuolkek ja balvvalægjek ovtast mannek Hærra bævddai.</p>
<p>æmed,</p>
<p>———</p>
<p>Duottavuotta Ssadda galle muttom</p>
<p>Jos Tbmel læ du usteb, maid vahagid dalle olbmuk mattek dakkat dudnji?</p>
<p>Altar sakramenta adnujuvvu mendo uccan ædnasest Ibmel manain.</p>
<p>Ibmel arbmo jo min vissalvuotta galgga alo læt okti ovtastattujuvvum.</p>
<p>Olbmu mænnodæbme duodast dam birra, maggar miella sust læ.</p>
<p>Ruossa læ kristalazai vuoitomærkka.</p>
<p>Stuora sielok æi vaide, go gillamen læk.</p>
<p>Gutte Ibmela buok oudast gitta, i 0a30 dile vaiddet.</p>
<p>Daga dam mailme nuft buorren ja ib- melbalolag3an go matak; mutto daga dam dam bokte, atte don jes alo læk buorre ja ibmelbalo- laå.</p>
<p>Bierggo alma saltitaga ja manak al- ma bagadusataga %addek farga billasuvvut.</p>
<p>Dam, maid I bmel gietta du ala bigja, dam dat maidai væket guoddet.</p>
<p>Ucea addaldagas, mi rakisvuodast ad- dujuvvu, læ buoreb go stuora addaldak, mi gudn e- halo diti addujuvvu.</p>
<p>Gæppad læ ruosa ærrasi ala bigjat, Jos- sad læ ruosa jeg guoddet.</p>
<p>Buok buorre orroöikkusest ruosa vuol- de — cælkka Luther.</p>
</body></document>
