<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3902</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÅ</p>
<p>TEB.</p>
<p>—— 3 488341 o—</p>
<p>Sion. yJa mon oidnim, ja gæta, labbes cuozoi Sion vare alde* (Alm. 14,1). Sion varre — hærvas sagak læk celkkujuv- vum du birra, don Ibmel gavpug. Sion portaid</p>
<p>1</p>
<p>rakista Hærra æmbo go buok Jakoba viesoid buok ædnam illo læ Sion varre — Ibmel læ dam vasko, 1 dat galga likkatuvvut.</p>
<p>Mutto lossad læ olbmuidi dokko vagjolet, lossad Abrahami, go son cuvkkijuvvum vaimoin dokko doalvoi su aidno barnes, lossad Davidi, go son batari barnes vasest erit, lossad Jesusi, go son obba mailme suddonoade vuolde manai urtas garde sisa, lossad, go son Gieroi Sion nieida sud- doi diti.</p>
<p>I ovtage baikest læk suddo nu hirlmadet raddim. Dobbe læ hævatusa fastevuotta cuz30m dam basse baikest, dobbe læ viellja golgatam vieljas varaid ja ædne manas varaid, dobbe læk profetak goddujuvvum, ja Jesus, min Bæste, læ dobbe russinavllijuvvam. Garrodus orro læmen Sion bagjelist.</p>
<p>Mutto Sion loappa galgga nuftgo alggo hærvasen saddat: Labbes galgga tuo3- 20t Sion vare alde.</p>
<p>Du vaibmo læ nuftgo Sion varre, 0 olmus. Dam alggo læi hærvas, dallego dat bodi Ibmela gjedast, dallego dat buttestuvvui gasta lavgost, de dat vissa læi æcalas Ibmel dalmi oudast : hær- vas sagak læk celkkujuvvum du birra, don Ib- mel manna, Ibmel læ du lutte, ik don galga lik- katuvvut.</p>
<p>Mntto moft gæval? Gættalægje bodi ja suoladi mist rafhe ja buok æcalasvuoda, jå vaib- mo devddujuvvui suddo *fastevuodain; himok nuftgo gaikodægje gumpek — rottijegje min miel-</p>
<p>Mart ts manost 1902.</p>
<p>I BEIGE NE SE 5 NST</p>
<p>| | É</p>
<p>ad j ja ak kodak.</p>
<p>PER EEA</p>
<p>desek, Ibmel javkai, sielo masso nogai. , Dam ME maid mon datom, dam im mon daga; mutto dam baha, maid mon im dato, dam mon dagam; dastgo dattot, dat læ galle mu valdest; mutto dakkat burid, ge im mon væje. Mon varnotes olmus! Gi bæsta muo dam jabmem rubmasest er ar O, Sion nieidda, gost læ dal du rafhe? gost læ dal du likko ja hærvasvuotta? Ciero damditi, ef fal: mutto go don læk eir-</p>
<p>rom, de gæta bajas! Du bæste læ oaidnam du</p>
<p>hæde. Dat almalas irgge læ oaidnam Sion niei-</p>
<p>da gadnjalid ja gullam susuokatusaid. Son boat- ta. Ale bala, Sion boatta du lusa logjen — logjen nuftgo labbes.</p>
<p>nieidda, gæta, du gonagas</p>
<p>[ son suorgat sielo, muttv gotto min lidna jie- nain, varaides bokte rakada son migjidi odda sæino suddost erit almerika sisa.</p>
<p>Öuovo dam gæino mielde, de don galgak manemusta orrot Ibmel giedast nuftgo algost, dam mielde, maid Johannes talla :</p>
<p>,y Mon oidnim, ja gæta, labbes cuozoi Sion</p>
<p>vare alde.*</p>
<p>[lolas oådajage!</p>
<p>Vuostas oddajage addaldak læi, go- jotte pappa doalai ibmelbalvvalusa Stabursnes skuvlla- viesost migjidi. Gulddalægjek legje dalle 47 sielo; ænas oasse legje nuorak.</p>
<p>Son læi berammim (mærredam) ibmelbalv- valusa doallat dam 5ad januar (sodnabæive) kl. 5 mannel gaskabæive. Ja nuft dat Saddai. Son vulgi fast kl. 8 aige Æi læk buok odåajagek alggam, atte pappa jotta rodi mielde ja daloi mielde sardnedet.</p>
<p>Lævdnjavudni.</p>
<p>Mi æp sate vittet dam stuora buorrevuoda oudast, maid min</p>
<p>&amp;</p>
<p>18</p>
<p>TE = =— =</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>———== ==3=====nlt</p>
<p>girko ammat-olbmuk læk doaimatam. Min saval- dak læ atte 0a330t jogo gielddapapa doallat ,,bi- bellæsning*, jos læ aigge daihe dille, go son vuogja Levdnji daihe boatta Lævnjast; mutto jos dat i læk vejolas, de fertte læt æra pappa, daibe gutte læ bigjum girko eisevaldest sardne- det gieldain ja fiskobaikin.</p>
<p>Mu olles oaivel læ, atte dak galgase min gielddastivre sisa boattet dego odåda poasta pappi Æuovvovas sanek:</p>
<p>Mist læk 4 stuora almos doagganam-sod- nabæive oaivvegirkkoi Kistrandi, namalassi jonsok- ja mikkalmæs-sodnabæivek. Daid sodnabeivid doallat galgasi gielddapappa ,bibellæsniag* gir- kost daihe skuvllaviesost, jos papast læ dille.</p>
<p>Ja nubbe vel go Levdnji boatta pappa la- vardaga, de son fast vuolgga sodnabæivve-ækked sidi, dat i oro læme aibas vuogas. Orusi vuok- kasæbbo, go son kl. vida daihe guda aige doalasi ibmelbalvvalusa girkost daihe skuvllaviesost. Mon im sate eisige min gielddapapa (Otterbech) sivatet, dainago æra papakge min gieldast æi læk doallam ækkedes sarne, nuftgo mon diedam. Daidda læt min gielda stivrrijume sivva, daihe mast dat boatta, im mon dieåe.</p>
<p>Tolas oåda jage savam buok ,Sami usteb* doallidi ja buokaidi.</p>
<p>Stabursnes 6ad januar 1902. K.</p>
<p>Manga gærde læp mi ravvim Samid. Dam- diti dat læ migjidi illon, go Samek dattuk dak- kat migjidi dam sæmma balvvalusa, erinoamatet go halidus Ibmel sane mannai dasa læ sivvan.</p>
<p>Mon aigom dusse vastedet, atte dam jage 1901 læk min gieldast dollujuvvum 400 sarne ja poastallokkam papain ja sardne-olbmain. Læv- njast læ Gtoaggalmas juokke sodnabæive mamnel girko. Ibmel sadne læ nuft valljogas min ga- skast, atte mist læ obba barggo, go mi gålggap dam mielde dakkat.</p>
<p>Alletge vajaldatte, atte ,Nuorttanaste* ja »Sami usteb* gættalæba sardnedægjen jottet daloi mielde.</p>
<p>Goakgieddest 23 januar 1902. Jens Otterbech.</p>
<p>Hirbmad ollo</p>
<p>muotta.</p>
<p>Qarjagæzcæen Norga læ juovllabeivid gadctam</p>
<p>hirbmad ollo muotta. Boares olbmuk æi muitø nuft ollo muottaga læt gacöam nuft oanekas aige sisa. Guovte ja golma jandur sisa læ baikoid gacam bagjel guokte allan muotta ja borggam skalvid gidda 6 allan alo.</p>
<p>Muotta læ dakkam ollo vahag ja hettitusaid. Telefon- ja telegrafa-stoalpok ja strængak læk boatkanaddam. Dampak læk manga jandur ma- nadattum. Dollavavnok læk darvvanan muottagi ja borggum nuft, atte æi læk stuora bargo gæ- teldge luovvanam moadde bæivvai. Juovllajottek, juovllasaddagak jajuovllapoasta læ stoppasuvvam, ja dam gæseld læ ollo moivve saddam. Manga saje ædnamest ja maidai gavpugin læ girkko- Muttom baikest</p>
<p>fertti prudaparra Guoiggat .sabekiguim girkkoi.</p>
<p>mannam aibas hættasuvvam. Maidai gavpugin læ muotta læmas hettitussan. Gatavavnok, hæstak ja olbmuk æi læk bæssam ollo likkadet.</p>
<p>læk 0330m bargo daina muottagin.</p>
<p>Ja manga euode olbmu ja hæsta Dusse Kri- stianiast legje ovta bæive 1000 arvo olbma ja 500 hæsta muottabargost. Dat barggo maksa 3000 daihe 4000 kruvna arvo juokke bæive dusse gav- pug-kasa ala ærreb dam, maid ruovddebalgga sælskapek ja garddem æigadak goastedek.</p>
<p>Ænas baikin læ dam muotte manest éuvvom maicca dalkke ja arvve. |</p>
<p>A.</p>
<p>Jugisvuoda vælgge.</p>
<p>Dr. Chalmers cælkka:</p>
<p>ja girko nammi guoddalam mon jugisvuoda, go</p>
<p>dat læ sorbmim lokkamættom sieloid. Dat læ</p>
<p>mu nana osko, atte garrem-jukkamusak læk bille-</p>
<p>dam æneb olbmaid ja nissonid go dat suddo-ulle, mi obba mailme æreb 8 sielo hævati.</p>
<p>yLbmel ja olbmuit-</p>
<p>Buok famoin rakistet.</p>
<p>Muttom ucca gandas celki, atte sou rakisti su ædnes ,buok famoin*. (0 sust jerrujuvvui,</p>
<p>20 SAMI USTEB.</p>
<p>IIETI======= TE AE</p>
<p>Gonagas-lavla. (Æra lakai ja æra nuotain). Nuotta : Ja, vi elsker dette landet. 1. Buristsivdned don, o Ibmel, Gonagasa hui! Jalosmatte vaddo siste, Dævde rafhinad ! Adde sudnji vises radid, Virggai nanne su! :;J: Njæide bettus, nævres ulmid Mulddi vuolas farg ! :/:</p>
<p>2. Buristsivdned don, o Ibmel, Gonagasa hui! Kruvno lossis golle gæped, Gievrasmatte su! Bija don su virge sisa Visesvuodad jes !</p>
<p>:f: Adde sudnji David miela Ja du vuoinad maid! :/:</p>
<p>3. Obba Norga assek vurdnuk, Gutteg dilestes, Gonagassasæsek aiggot Oskaldassan læt. —</p>
<p>Darok, Samek ællem siste Ja vel jabmemest</p>
<p>Ibmel alo jægadegje</p>
<p>O od *</p>
<p>Ja sin gonagasasek. :/: XI,</p>
<p>Vanhemædnama-salbma. 1. O Ibmel, min Norga sivdned don,</p>
<p>Ja daga dam likkolazzan!</p>
<p>Du rafhad o divte lavdda læt</p>
<p>Ja bæivaei dalve gaiddat,</p>
<p>Ja vieljaten olbmuid assat dast,</p>
<p>Moft kristalazaidi heivve!</p>
<p>2. Gal sævdrjadas læi gukka dast, Æppedaiddo euovggasa Giegai. Don, Ibmel, i vajaldattam min, Du armostad geætik min bællai. Du sanidad saddik min varidi, Ja cuovgas fast ædnama devdi.</p>
<p>= —— — - — == == RK I =</p>
<p>&gt;</p>
<p>3. Ja Norgga gal gukken davven læ, Ja dalvve dast gukka bindda,</p>
<p>I oktage mate buoåo goit</p>
<p>Du sani euovggasi bigjat.</p>
<p>Jos dast joge varek ja lægek læk, Du sadne goit gæinos manna.</p>
<p>4. Dal Norgast fastain bæivve læ Gidain ja vicardemin, Jos saddoge moadde lakai læ De boccida baikoi bældost: Jos sivdnedak, Ibmel, gilvvagad, De saddo gal okti ladda! (Blix). Al:</p>
<p>,</p>
<p>11lad boddost.</p>
<p>Dan muittalusa, maid mon dast oaneduvvum</p>
<p>jorggalusain aigom ,Sami Usteba* lokkidi allet,</p>
<p>læ okta doavter London gavpugest muittalam ja dat muittalus læ aigelassi cuvvom ,Almueven* blade mielde.</p>
<p>yLækgo don doavter ?*</p>
<p>Dat gaealdak jærraluvvui must, go mon golbma jage arvo dastouddal muttom ija legjim dollavavno mielde jottemen Chester gavpugi, mut- matkustam-</p>
<p>guoibme dam kupeast, sost mon öokkajim.</p>
<p>tom olbmast, gutte læi mu aidna</p>
<p>Son læi ællelam, aabba, curggisvuovtag ol- mai, gæst legje særrades talmek famolas gætasta- gain.</p>
<p>tuo, mon læm doavter. Satamgo mon læt dudnji manenge avkken ?*</p>
<p>Gal don satak; mon gaddam dam, atte du. famost læ dat atte væketet muo, jos don datok.*</p>
<p>Mon gettim su ala darkkelvuodain. Son oroi læme mu mielast masotæbme, mutto mudoi dær- vas olmai ja buoredile olmus.</p>
<p>sy Dat læ munji havskodak atte 0a330t balv- valet du*, celkkim mon, go mon oidnim, atte son haloin vurdi must vastadusa.</p>
<p>»Gitos*, celki son. ,Mon duostam dorvo adnet dudnji. Mon dovdam dam bajeldgæea, atte</p>
<p>go don loppedak juvida, de don doalak loppadusa.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>19</p>
<p>== &gt;——-— ==</p>
<p>mn</p>
<p>maid son oaiveldi daina sanin: ,buok famoin*, de son vastedi: Di diettebetet, atte mi orrop vieso bajemus lanjast, ja atte mi damditi ferttip kolaid buok trapai mielde gællarest bajas guoddet. Mon dat læm, gutte mu rakis ædnam sæstem varas</p>
<p>jes guoddam buok daid kolaid bajas. Imgo dalle ædnam ,buok famoin rakist?* Rakis lokke!</p>
<p>Rakistakgo don sæmma lakai du atad daihe æd- nad daihe lagamuzad ,buok famoin*?</p>
<p>Muttom jurddagak.</p>
<p>Buollevidne-mærast læk 4 hamman: ran-</p>
<p>gastusbarggoviesso, fanggaviesso, mielatesvuoda</p>
<p>viesso ja jesjetassorbmim haman.</p>
<p>Dat olmus, gutte mannai buok oapat, mutto i oapat dasa gulolasvuoda, son i læk dasa mai- dege oapatam.</p>
<p>Baha jurddagak læk varalazabuk olbmui go dak buok varalazamus mæccespirik.</p>
<p>Badnedikso.</p>
<p>Masa juokkehas dietta, mi badnevarkka læ, maggar suorggadlas bakeasa dat mieldes bukta. Olbmuk matase sæstet aldsesæsek ollo daggar bakaeasid, jos life varrogasabuk banidæsek har- rai. Ja olbmuk matase maidai sæstet aldsesæsek ollo æoavjedavdaid, jos æmbo banidæsek ala jur- dasifée. Dastgo badnevarkka boatta alo ja coavje- davdak hui davja aivestassi hæjos ja raiggas banin.</p>
<p>Mutto hæjos banek æi læk darbaslag lun- dolas dingga, mate vælttat. (70 olbmust læk hæjos banek, de dat hui davja læ</p>
<p>mast olmus i</p>
<p>dingga, maid son su jetas fuollamættomvuoda bokte læ skappom aldsesis, dainago i læk aige bale bærraigættam banides. Banek ferttijek bæivalazat fuolalazat buttestuv-</p>
<p>vut; mudoi farga billasuvvek, dainago buok dat,</p>
<p>ja buttestam su</p>
<p>maid olmuå borra, ja mi gidda darvvan bani gaski,</p>
<p>manestaga borra banid ja dakka daid hægjon ja raigasen.</p>
<p>Banek æi gierda buok sæmma burist; eri- noamazet læ ruovdde ja sokkar ja njalgga dingak hui varalazak daidi. Go manain masa alo nuft hæjos banek læk, de dat boatta dast, atte si mendo ollo sokkar o33uk. Manak æi berre sok- kar 0a230t, ja maidai singe banek berrijek fuola- lazat bassujuvvut ja buttestuvvut.</p>
<p>Sæste damditi sikke du jetad ja du manaidad banid buok dast, mi matta daid billedet, ja barga daid bæivalazat buttestet! Buorek banek læk sikke avkalas dingga ja cabba eigna.</p>
<p>Mutto jos almaken badnai raigge sadda, daihe jos don mendo ollo banid massak, de mana badnedoaktara lusa ja oa30 daid hæjos banid div- vujuvvut ja daid billasuvvum banid olgusgessu- juvvut ja odda banid dai sagjai. Dastgo buorek</p>
<p>banek læk darbaslazak dærvasvutti.</p>
<p>Gonagas-lavla.</p>
<p>1. Sivdned, o Ibmel, don Min gonagasa hui Du rafhinad ! Væket su vaddo sist Jallon ja gievrran læt, Ja buok nævres ulmid don Njæide mulddi farg !</p>
<p>[a)</p>
<p>Sivdned, o Ibmel, don Min gonagasa hui</p>
<p>Du armostad !</p>
<p>Væket su visaset Ammates doaimatet,</p>
<p>Ja divte Bassevuoinad læt Alelassi sust!</p>
<p>3. Oskaldas ællemest Ja maidai jabmem sist Mon aigom læt Arbmogas Ibmeli Ja gonagassasam. Muo væket dasa, Ibmel don, Vuoinad bokte jes! XI,</p>
<p>SAMI USTEB,</p>
<p>23</p>
<p>ænam sadda dovddujuvvut, dade æmbo oidnujuvvus</p>
<p>atte dat galle læ stuora ja vægalas fabmo, mutto atte dobbe læ hirbmad ollo siskaldas guoccavuotta, Ja atte dak olbmuk, gudek saddek Ruossa-ædnam yuollai, saddek likkotes olmugen.</p>
<p>Suoma-ænam sadda</p>
<p>æmbo ja æmbo Dat boares frigjavuotta vald- dujuvvu æmbo ja æmbto dast erit.</p>
<p>Ruossalas ænamen. Damditi mai- dai ollo Suobmelazak adnek buorebun olgussird- det. Suobmelazak sirddek olgus ja Ruossak sisa. Ollo dain alemus amatolbmain læk juo æro vald- -dam ammatestesek.</p>
<p>Mi læp ouddal muittalam, atte Suobmelas soattevækka læ ucceduvvum. Dal læ mærreduv- vum, åtte dak ollo soaldatgarddemak, mak dam bokte læk joavddelassan saddam, galggek buoc- ceviesson saddat mielates olbmui oudast. Ja dat læ ovta dafhost buorre. Dastgo Suoma-ædnamest læk hirbmad ollo mielates olbmuk; mutto buoc- ceviesok daggarl oudast læk ænas baikin vaillom.</p>
<p>Mudoi i læk dussefal Suoma-ædnamest, atte Ruossalas ruovddegietta garraset dovddujuvvu. Maidai Ruossala8 Polen-ædnamest o33uk olbmuk -dam dovddat. Muttom ucca gavpugazast dobbe burggujnvvujegje 20 mana skuvlast mannamest, go æi dattom Ruossagiela, mutto dussefal sin je- -gaidæsek giela hallat. Duiskalas Polen-ædnamest Dobbe rissijuvvujegje skuvllama- vak, go æl dattom Duiskagiela oappat.</p>
<p>sæmma lakai.</p>
<p>England ja Japan gaski læ saddam -daggar siettadus, atte nubbe fabmo galgga væke- tet nubbe, jos soatte sadda. Dat læ diettalassi hettim ja bissetam varas Ruossalazaid, atte dat siettadus læ rakaduvvum. Maidai Kina læ dam</p>
<p>bokte saddam jalobun Ruossa-ædnam vuostai, go - ouddal duostai læt.</p>
<p>Muttom hammangavpugest Østerrikast man nammalæTriest, læ læmas stuora moivve, -:-g0 barggek læk ,streik* dakkam. Streik gottu-  juvvu, go barggek duttamættomvuoda diti æi dato '$at æmbo barggat. De saddai soatte barggi ja -soaldati gaski, ja moaddes goddatalle. Dal</p>
<p>v</p>
<p>læ fast rafhe, go barggek læk 0330m, maid gai- bedegje.</p>
<p>læ dam dalve læmas Dat læ dovddu- juvvum garrasæbbut go ouddal, dainago dalvve læ læma3 nuft garas, ja boalddamus ja borramus vela ain læ divras.</p>
<p>Kristianiast stuora bargotesvuotta ja hætte.</p>
<p>Berlinast, Duiska-ædnam oaivvegavpu- gest, læ vela bahab dille. Dobbe læk 60000 læ- mas aibasrakkan bargotaga, ja 40000 læk muttom muddoi læmas bargotaga.</p>
<p>England golatusak soattevægal diti garttek dam jage arvo mielde 1242 million kruvna ja soatteskipai diti 576 million kruvna.</p>
<p>Norga golatusak soattevæga ja soatteskipai diti garttek dam jage arvo mielde 13"/,</p>
<p>million kruvna. Nuft divras rafhe læ.</p>
<p>Muttom ucca gavpugazast Bakust Kau- kasiast, man namma læ Schemacha, læ læmas</p>
<p>4000 dalo læk billasuvvum, 2000 olbmu læk hævvanam, ja</p>
<p>25000 læk saddam s!datæbmen.</p>
<p>Maidai Birgenest læ smavvaset dovd- dujuvvum ædnamdoargastus.</p>
<p>suorggadlas ædnamdoargastus.</p>
<p>Duppaklagjo læ Furopast 9256 million kilo, dain æra mailme-osin okti buok 577 million kilo. Suoma-ædnamest lagjijuvvu 200000 kilo, Ruottarikast 1 million kils. Maidai min ædnamest lagjijuvvu — erinoamazet Qarje-ædnamest — veha duppak. Dal galgga, ucca verus bigjujuvvut daggar duppakrakadæme</p>
<p>ala.</p>
<p>Tromsa gavpugstivvre læ anotam statast væke dasa atte hamman buoredet. Dat sad- da makset 120000 kruvna.</p>
<p>Lofotbivddo i læk dam ragjai (%/,) læmas buorre. Guollelokke i læk nuft stuores,</p>
<p>go lave dam aige læt. Hadde læ buorre ja guolle gaskamuddosas buoidde.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>24 Kristianiast læ almostuvvum, atte værrogaibedægjek muttom oase dafbost</p>
<p>læk læmas betolazak, man diti ollo olbmuin læ 2 gærde gaibeduvvum værro.</p>
<p>Nuft matta saddat maidai æra baikin. Vurk- ke damditi burist buok værroguittagid !</p>
<p>jek 1 million</p>
<p>Stavauger amtast saddijuvvu jakka-</p>
<p>sazat Kristianiai monek kruvna</p>
<p>oudast ja savcecabierggo 455000 kr. oudast. Norga ruovdaebalggai sisaboatto læ 1901 læmas bagjelas 12 million kruvna. Madden oa30i eski muttom olmus, gutte læi ar (dat læ: daggar olmus3, gutte duodast, atte olmus, gutte naittalet læk 0</p>
<p>almostuvvui,</p>
<p>læmas nubbe olbmu forlov</p>
<p>Q 2 kruvna</p>
<p>læt</p>
<p>aiggo, 1 nubbin naittalam)</p>
<p>sako, go atte son boastot</p>
<p>duodastam.</p>
<p>Nubbe ,Sami Usteb* redaktørain, pappa Otterbech ammat,</p>
<p>gieldda-</p>
<p>Jens Goakgieddest, læ</p>
<p>0330m æra g0 son læ Saddam gieldda-</p>
<p>pappan Øre gilddi OQarje-ædnami lakka Kristians-</p>
<p>sund gavpug. dJos bæssa, de son aiggo jno mal</p>
<p>manost Finmarkost eritvuolgget. læ Otterl</p>
<p>Su eritvuolggem sadda stuora tappan</p>
<p>Sami Usteb* bechi stuora gittosa velgolas, ja min blaådai. Mutto mi aiggop almaken gætæalet aimoin bisotet blade sæmma lakai go dam ragjai.</p>
<p>20ad januar dam jage hævvaneiga 2 same-</p>
<p>nisson muottagi duoddarest Hammerø ja Divtas-</p>
<p>vuona gaskast. Nubbe sodnost gavdnujuvvui 8 bæive gætest. Dalle su bæna læi ain faktimen</p>
<p>æmeda rubmasa baldast.</p>
<p>Elias fiskar</p>
<p>jab- bardne Nordlandast,</p>
<p>Blix læ æska</p>
<p>Professor Son mutto vissalvunoda ja oappelvuoda bokte bodi son</p>
<p>mam. læ ovfa</p>
<p>ja læi maidai Mutto atte son læ alo</p>
<p>burist oudas guvlini dam mailmest, læmas égonagasa radde-adde (statsraad). stuoreb illo læ su birra muittalet,</p>
<p>adnam su jiermes Ja su famos Ibmeli gudnen.</p>
<p>Son læ ilggim bibbala, jorggalam bibbala, guora- tallam bibbala j dam armo birra,</p>
<p>ja lavllom ollo æabba salmai siste Ob- Okta su</p>
<p>maid son bibbalest gavnai. ba Norgast lavlluk olbmuk su salmaid.</p>
<p>salmain prenteduvvui dimag min bladdai, same- gilli jorgaluvvum. Professor C. M. Guldberg, amtmanne ja</p>
<p>stuoradigge-olmai Michelet ja lagmanne ja stuora-</p>
<p>digge-olmai Lindboe læk jabmam. februar suorgganegje olbmuk</p>
<p>4ad sagga</p>
<p>ovta viesost Goakgieddest. Ækkedbællai gullui, stovo mæddel. I bodi</p>
<p>bajas gællerraige cada &amp;acce, lairre, standæe, smavva</p>
<p>dego lossis guorbme gessujuvvusi</p>
<p>Mutto i mikkege oidnum. Farga dastmanne</p>
<p>vædgek, ja uksaraige mielde fast olgus manai; moadde dimo golgai dam lakai; dalo-olbmuk ferttijegje orrot granni lutte dam ija. Nubbe</p>
<p>latte alde ja vieso olgobælde læi</p>
<p>bæive gavdne si obba gællar dievva; læi 1—2</p>
<p>ueca lairrejavras.</p>
<p>goarttel lairre,</p>
<p>Lavla. 1. Gabba gæsas dal juo nokka, lidna aibmo æoskom læ; lastak sgattek, dalvve boatta,</p>
<p>liedek buokrak javkkekge.</p>
<p>Lossadet dal mæcee suokka,</p>
<p>ro</p>
<p>go dat massa lastaides; gabboset maid" havdde gokea mogje Calmid fatmases.</p>
<p>[edle]</p>
<p>Lastai lagas læ mu ællem ; gæsse must læ oanekas.</p>
<p>Ibmel væket, vai dast addim</p>
<p>avke 0a320t agalas ! rep O. Th.</p>
<p>Ustebf matta dinggujuv- vut juokke poastarappe bokte, go jakkodagast maksujuvvu 80 evre. Dat boatta ovta gærde juokke manost.</p>
<p>»Sami</p>
<p>Prenteduvvum Tromsapoasta preutedam-viesost.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>——</p>
<p>kotes olbmai addim mu loppadussam, maid mon almaken dal im sat sattam ruoktot gæsset.</p>
<p>Go mon legjim ruoktot boattam, de njæljad bæive dastmannel valddim ouddan dam muitta- luvvum brævvapaka ja lokkim dam bagjelæallaga :</p>
<p>y Mrs. Gerald Connington . . .*</p>
<p>Gi nisson-olbmuid læz3a dat?* jurdasad- dim mon, ja vaiko mu mielast i orrom læme havske vuolgget vazaset dai bræva ala mærkasuvvum vatai ja viesoi lusa, valddim mon goitge mu hat- tam ja soabbam ja vulggim vazzet ovta gata miel- de vuolas ja nubbe mielde bajas, mak legje garæek ja standaai, ja gost nissonak cu32u rabas julgid ja bælle-alas manak vikke ja guoggardegje birra sin.</p>
<p>Mon oidnim ovta olbma, ruoidnas, soppasam mutto sust oroi læme Son</p>
<p>ja hæjot garvotuvvum;, goitge dego aleb gærde olbmui gævatus. bodi vuolas gata mielde ja oroi læme sagga mas0-</p>
<p>iæbme ja balost. y Na, mi vaillo hærras olbmast, Jackest?*</p>
<p>celkke nissonak gaskanæsek; ,sust orro læme diletesvuotta.*</p>
<p>,Sust galgga læt akka buoccamen, ja son darbasa vissa doaktara*, celki okta ucca nieidas, gæst læi goddum lidne oaivest.</p>
<p>Dast sarnodedin bodi olmai ja gætasti mu ala.</p>
<p>,Ibmel diti, jos don læk doavter, de boade mu mielde; mu akka læ aito jabmemen.*</p>
<p>9 Vuoi, vaivan rieppo!* jienadegje æmbo nissonak; ,son læi hægjo oudeb vakko.* Si algge rokkadalle æalmiguim gæ"æagoattet munji.</p>
<p>y Mon læm doavter; &amp;ajet munji gæino, mon gæetalam dakkat du aka vuostai, maid mon ma- tam.*</p>
<p>Olmai doalvoi mu sisa ovta vissui, gata gata, golma trapa mielde bajas muttom hæjos</p>
<p>mi læi kammari bajemus lovta alde.</p>
<p>Dat læi aito november manno, skoaddo ja goalssa dalkke; mutto i læm dolla ommanest. Qaådadakkan æi oidnum æra go okta radno, man alde dat buocee nisson vællai; ja olbma-olbmu raigganaddam olgoldas trægjo lebbijuvvum gov- æasen julgi ala.</p>
<p>Go sævdnjanæmen juo læi, de cakketi olmar- cuovga ja divoi dam nuft, atte dat dæivai uovg- gat nissona talmi njælgga.</p>
<p>Don vaibmolades Ibmel! — Dast okta nisson ja su baldast moadde-vakkosas manna.</p>
<p>vællat</p>
<p>Ila vajaldattam mon goassege dam gætastaga, maina ædne, ruoidnam ja nælge gææeld gosi jab- mam, gætasti su uccakazas ala jetas baldast.</p>
<p>OT: (Æmbo).</p>
<p>Moaddelagatak,.</p>
<p>Boar-soadest læk dalsikke dak, gudek soattamen læk, ja dak, gudek dusse lokkek soade birra, vaibbam. Soatte læ dal æmbo doarradal- soatte. Boarak bakkijuvvujek æmbo ja æmbo. Dal æska gættalegje fast Enge- las olbmak fanggan valddet dam bæggalmas boar- general de Wet. Son oroi buok guovloin birra- stattujuvvum, ja de oroi vægjemættosen eritbæs- sat. Almaken son eritbæsai, vaiko goddujuvvu- jegje bagjelas 200 Boara, ja 700 hæsta ja olle sivetak ja ærak sust eritvalddujuvvujegje.</p>
<p>Dak manemus telegrammåk muittalek, atte Engelas olbmuk dal duottavuodast aigguk rafhe- birra arvvaladdat, ja atte si dal æi dato nuft olle gaibedet go ouddal.</p>
<p>Engelas gonagas galgga farga kruoneduvvut,</p>
<p>lam go rievtes</p>
<p>Ja son datto dam aiggai rafhe.</p>
<p>I læk imastallamest, go mi gullap, man ollo dat likkotes soatte læ maksam Engelas olbmaidi. Dam jage 1900 saddijuvvujegje Afriki 5826 of- fisera, 149960 soaldata ja 112989 hæsta. Dam jage 1901 saddijuvvujegje 4232 offisera, 77681 soaldata ja 129822 hæsta. Okti buok læk saddi- juvvum 10058 offisera, 317641 soaldata ja 242311 hæsta.</p>
<p>Dussefal dat rigges 'ja stuorafabmo matta gierddat daggar golatusaid.</p>
<p>vægalas Engelas</p>
<p>Madde-Ruossa-ædnamest læ stuora duttamættomvuotta ja vuostehagolas moivve. Hætte læ stuores, ja vuostehagolas aållagak bid- Ollo arresterijuvvujek</p>
<p>Made æmbo Ruossa-</p>
<p>gijuvvojek olbmui gaski. ja saddijuvvujek Sibiriai.</p>
<p>SAMI USTEB.</p>
<p>-”Goas macak don fast ruoktot Londoni? aneldam, don læk doavter ?*</p>
<p>Mon</p>
<p>Lær galle, mutto im aito gavpuga æabbasæ- mus juogost*, celkkim mon mogjamin. Ja go mon namatim sudnji dam gavpug-oase, gost æd- nasak mu buccin asse, de celki son:</p>
<p>yDad&gt; buoreb vel munji; goas manak don fast ruoktot Londoni?*</p>
<p>ylttas ija.*</p>
<p>Don daidak orostet Chesteri?*</p>
<p>,Qrostam; mon iskam boares usteba ja ovta buocce dobbe.*</p>
<p>De buorref, ja son sirddeli lagabuidi mu guvllui. Dal guodtam mon Englanda agasi. Duo- stamgo mon adnot du valddet dam bræva mieldad ? Ale gæta dam adressa, ouddalgo boadak Londoni; mutto jos don dasto datusik addet dam persona- lazat dasa, gæsa dat galgga? Loppedakgo munji Dasto valdi son bajas su væstalummastes ovta ucca pakata.</p>
<p>dam ?* » Aigokgo doalvvot dam sudnji, gæsa dat galgga, ja ikge jiednadet dam birra ok- tige, ouddalgo dam æigad læ dam giettasis 0230m?* Mon gætæagottim sudnji, dego lifeim aiggom juoi- daid sust jærrat. -,Ale gadde, atte mon anotam du dakkat maidege verrudagaid, dade æmbo, go munji dam balvvalusa gajetak, de dagak don munji vaibmoladesvuoda-dago ja ollasuttak ovta gædnegasvuoda, maid mon jes lifeim berrim olla- suttet moadde mano dastouddal, mutto maid dal im asta sat æmbo doaimatet. Loppedakgo munji dam ?* jærrali son vela.</p>
<p>yMu gudnesaninam loppedam mon dudnji dam*, celkkim mon ja geiggijim sudnji gieåa.</p>
<p>, Loppedakgo vuordnasin bagjelasad valddet dam ja doaimatet dam, nuftgo mon læm gaibedam ?*</p>
<p>» Loppedam galle.*</p>
<p>yIbmeli gitos*, celki son jesaldsesis ja addi bræva munji, maid mon vurkkijim trægjo siska- bæle lummi.</p>
<p>,Qllogo dibmobiello læ juo?% jærrali son fastain.</p>
<p>Go son oa20i dam gullat, de celki son: »Guovte minuta gætæen læp mi ollim balgesgæt- tal.*</p>
<p>Noa jo, jos mi alge æp sadda manedet.</p>
<p>Don maida daidak bissanet Chesteri?*</p>
<p>maidege manedet.</p>
<p>pJuo*, celki son. ,Must i læk sat aigge</p>
<p>Ædnag gito, doavter, im læk</p>
<p>gullam dust nama.*</p>
<p>joraa.</p>
<p>yMu namma læ Herbert.*</p>
<p>yDoavter Herbert*, celki son ja gobmerdi. yGitos lekus du buorrevuoåa oudast. Ik goas- sege sadda don dam gattat, jos moft asse vel Farvel !* Son gitti vela dolli muo ja de vazgeli son kupea nubbe æikki, ja aito go dolla- vavdno læi boattemen stasoni, de valdi son pistol lummastes; ja ouddalgo mon ænnatim su hettit erit mange baha dagost, de divvoli son pistol- njalme gallos vuostai, ja gatai jabmen mu fatmai.</p>
<p>Pistolbavketæbme öaokki ollo olbmuid dasa. boattet, vela maida lagapersonaidge. Dat jabme gecujuvvui ja dovddujuvvui læt Hollingsworth, bæggan grosserar Londonest, City-juogo oasest.</p>
<p>Dat gaddujuvvui dal, at olmai læi hægas sorbmim mielatesvuoda gæteld; dastgo i oktage gavpasægje dam gavpug-juogost cuz3om nanno- sæbbut go son. Mutto de gavdne si su lummast ovta baper-bitta, man ala læi aldes naft:</p>
<p>callujuvvum sust</p>
<p>»Mu oaivel læ bacet jettam, jos vejolas, ouddalgo boaåam Chbesteri; dastgo mon læm rui- nerijuvvum olmai.</p>
<p>John Hollingsworth. 8ad november 187 —.*</p>
<p>»Pat læ juno arvvedmættom*, celkke su ustebak, ,i mate læt ærago mielatesvuotta; dastgo Hollingsworth euozoi lika nannoset go mi jecage.* Mutto iådedest botte æra sagak Chesteri. Hollingsworth læi mannam fallita balatatte</p>
<p>vuollal su gavpevnoitotesvuotta (tappa) læi stuores ja mieldes doalvoi maida ollo æra gavpolazaid. Su gavppegirjek tajetegje, atte su suorggadlas mænno su jetas hæga vuostai I læm miellavaillevuoda dakko; su fallita læi beto- lasvuoda mænno.</p>
<p>Go dat dakko ja dapatus avisaidi eallujuv- vui sikke nuoft ja naft, ja go mon maida jes fast vulggim Londoni, de bodi munji dat gataldak, atte læmgo mon rievtoi mænnodam, go dom lik-</p>
<p>lakkai;</p>
</body></document>
