<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>“Álgu” - oahppamateriálat - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>141</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/03/algu-oahppamaterialat/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="_algu_-_oppimateriaalit.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="_algu_-_oppamateriaaleh.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="_algu_-_mattmateriaal.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title"><span type="quote">“Álgu”</span> – oahppamateriálat</p>
<p>Sámediggi álmmuha ođđa materiálaid davvisámegielat álgooahpahusa eatnigiela ja girjjálašvuođa oahpahussii. Oahppamateriálat heivejit maiddái gáiddusoahpahussii. Materiálaid lea plánen ja bargan Aura Mari Pieski. Álgu-materiála vuollái ihtet jagi 2023 mielde dađistaga lasi oasit. Dál álmmuhit vuosttas guokte oasi:</p>
<p><em type="italic">Álgu-diaráiddut </em>addet vejolašvuođa lágidit gárvves oahpahusbottu dihto fáttás. Digitála hámis álmmuhuvvon lassemateriála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká eatnigiela oahpahussii, muhto oasážat das sáhttet leat ávkkálaččat maiddái ovdaskuvlla dahje bajit luohkkádásiid oahpahusas. PowerPoint-hápmásaš oahppamateriála áiccalmahttá áššiid govaiguin, maid čájehit oahppiide dihtora, projektora dahje fiehttotávvala bokte. </p>
<p><em type="italic">Álgu-stávvalráidduide </em>leat čohkken dábálaš davvisámegiela stávvaliid tabeallaide. Materiála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká lohkanoahpahussii, muhto dat sáhttá leat ávkin maiddái eará luohkkádásiin ja erenomášoahpahusas. Dokumeanttas leat ovdamearkkat doaimmalaš hárjehusain ja spealuin. Oahppomateriála sisttisdoallá maiddái unna digitála stávvalmuitospealuid. </p>
<p>Suomabeale skuvllat sáhttet diŋgot Álgu -materiálaid Sámedikkis: unni.lansman@samediggi.fi</p>
<p><em type="italic">Lassedieđut: </em></p>
<p>Aura Pieski Pedagogalaš sisdoallu/prošeaktabargi aura.pieski@samediggi.fi</p>
<p>Marita Aikio Oahppomateriálaplánejeaddji 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</p>
</body></document>
