<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Almmut videoid editerenskuvlejumiide - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>306</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/03/31/almmut-videoid-editerenskuvlejumiide/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ilmoittaudu_videoiden_editointi_koulutuksiin.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="almottat_videoi_editistem_skovliittassaid.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saamelaisnuoi_lmmtood_videoi_edita_sttem_skooultoozzid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Almmut videoid editerenskuvlejumiide</p>
<p><em type="italic">Fuopmáš: videoid maŋimuš máhcahanbeaivi lea sirdon 10.5. rádjái! </em></p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lágida oktasašbarggus Arktista pedagogiikkaa II – prošeavttain rabas gáiddusskuvlejumiid videoid editerema birra. Lassin leat buvttadan <em type="italic">rávvagiid </em>videoid plánemii ja ráhkadeapmái. </p>
<p><em type="italic">Lágidit guokte gáiddusskuvlejumi, man lassin skuvlemiid vurkemiid lea vejolaš geahččat maŋálgihtii. </em>Liŋkka vurkemiidda oažžu skuvlejumiid maŋŋá dáiddadáhpáhusbargis. Prošeavtta bargit fállet teknihkalaš doarjaga prográmmaid geavaheami birra maiddái skuvlejumiid maŋŋá. </p>
<p>Lágidit skuvlejumi guovtte vuogádaga birra: Windows 10:a videoid editerenprográmmas sihke FilmoraGo:s, mii lea telefovdnii luđen láhkai. FilmoraGo lea heivvolaš nu Androidii go iOS:i. Skuvlejumit lágiduvvojit suomagillii. Guktot skuvlejumit álget dmu 12.30 ja nohket dmu 14.00. Gaskkas dollo 15 min boddu.</p>
<p>Skuvlejumiid sisdoallu</p>
<list><p type="listitem">Álgo- ja loahppateavsttaid lasiheapmi</p>
<p type="listitem">Video ráddjen ja čuohppan</p>
<p type="listitem">Duogášmusihka, govvateavsttaid ja eará effeavttaid lasiheapmi</p>
<p type="listitem">Editerejuvvon video vurken</p>
</list><p><em type="italic">20.4. skuvlejupmi Windows 10 vuogádaga videoid editerenprográmmas </em></p>
<p>Dieđut heivehusa birra: Microsoft Videoeditori – heivehus lea nuvttá Windows – vuogádaga bargobeavdeheivehus. Dat heive bures álggaheaddjiide, dasgo dan vehkii sáhttá álkit ja jođánit ráddjet ja čuohppat videoid, muhto dat lea editereniešvuođaid dáfus goittotge oalle rájálaš.</p>
<p><em type="italic">27.4. skuvlejupmi FilmoraGo editerenprográmma birra </em>(skuvlejupmi vuođđuduvvá Android geavahanvuogádahkii, muhto heivehus gávdno maiddái iOS-vuogádahkii). </p>
<p>Dieđut heivehusa birra: FilmoraGo lea mobiilaheivehus, man sáhttá luđet nuvttá Android-mobiilarusttegii Google Play-gávppis. Videoid govven ja editeren lea johtilis ja álkes doaibma, dasgo buot doaimmaid sáhttá ollašuhttit seamma rusttegiin.</p>
<p>Skuvlejumit lágiduvvojit Microsoft Teams-heivehusas. Ávžžuhit, ahte dus lea skuvlejupmái boađidettiin gárvvisin govvejuvvon materiála geavahan láhkai, vai sáhtát oahpásmit prográmmaid iešvuođaide geavadis. Sihkkarasttáthan maiddái, ahte dárbbašlaš prográmmat leat ásahuvvon ja ahte rusttegiid vuogádatbeaivádeamit leat áiggi dásis ovdal skuvlejumiid !</p>
<p>Videot doaimmahuvvojit dáiddadáhpáhusbargojovkui WeTransfer prográmmain ( <em type="italic">rávvagat </em>). </p>
<p><em type="italic">Almmut skuvlejumiide maŋimustá 16.4.2021 </em>šleađgapoasttain anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi dahje telefovnnain +358 40 620 1917. Almmut goappá skuvlejupmái oassálasttát, oktavuođadieđuidat sihke oassálastiid meari. Almmut maiddái gearggatgo Teamsii vai dárbbašatgo dušše liŋkka vurkemiid várás. </p>
<p><em type="italic">Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2021 ravvuuh </em></p>
<p><em type="italic">Lassedieđut: </em></p>
<p>Anni-Sofia Niittyvuopio</p>
<p>anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</p>
<p>+358 40 620 191</p>
<p>Johanna Laakso</p>
<p>Árktalaš pedagogihka II, sámeoahpahusa digifierpmádat-prošeakta</p>
<p>johanna.laakso(at)sogsakk.fi</p>
<p>+358 40 549 7429</p>
</body></document>
