<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Anni-Sofia Niittyvuopio álggahii dáiddadáhpáhusa bargin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>224</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/03/19/anni-sofia-niittyvuopio-alggahii-daiddadahpahusa-bargin/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="anni-sofia_niittyvuopio_aloitti_taidetapahtuman_tyontekijana.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="anni-sofia_niittyvuopio_porgaskuodij_taaidatabahtus_pargen.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="anni-sofia_niittyvuopio_alttii_cea_ppvuodpeei_v_tuajjli_zzen.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Anni-Sofia Niittyvuopio álggahii dáiddadáhpáhusa bargin</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ordnemat besse álgui, go Anni-Sofia Niittyvuopio álggahii dáhpáhusa bargin. <em type="italic">Dán jagáš dáhpáhus ordnejuvvo live streama bokte maŋŋebárgga miessemánu 18. beaivve. </em></p>
<p>Dáhpáhussii sáhttá oassálastit ohppiid iežaset filbmen oanehisfilmmaiguin. Filmmaid temán lea <span type="quote">”Mun lean čeahppi…”</span>, <span type="quote">”Moai letne čeahpit…”</span> dahje <span type="quote">”Mii leat čeahpit…”</span>.</p>
<p>Oassálastit fertejit joatkit bajilčállaga unnimustá ovttain sániin, ovdamearkka dihte ’Moai letne čeahpit dánsut…’. Tema ii leat ráddjejuvvon dárkilabbot, muhto videot galget leat sámegillii ja muitalit sámemánáid- ja nuoraid eallimis. Skuvllat oassálastet ja čuvvot dáhpáhusa streama bokte.</p>
<p><em type="italic">Videoid galgá doaimmahit Sámediggái dáiddadáhpáhusa bargojovkui maŋimustá 3.5.2021. </em>Skuvllaide ordnejuvvojit gáiddusskuvlejumit videoid ráhkadeamis nu jođánit go vejolaš. </p>
<p>Dáhpáhusas válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit riikaviidosaš Nuorra Kultuvra -festiválii, mii lágiduvvo gáiddusin miessemánu loahpas. Oassálastiin lea maid vejolašvuohta oažžut iežaset filmmaid oassin Skábmagovat -festivála mánáid ja nuoraid beaivve.</p>
<p>Anni-Sofia lea oassálastán skuvlaahkásažžan meastá juohke dáiddadáhpáhussii – Lea illu leat mielde ordnemin dáhpáhusa mii lea leamašan okta skuvlajagi stuorámusain. Dáhpáhusas lea leamašan stuorra váikkuhus maid mu mánnávuhtii.</p>
<p>Anni-Sofiai sáhttá leat oktavuođas buot dáiddadáhpáhussii laktáseaddji áššiin. Lassin bivdit guđege skuvlla almmuhit Anni-Sofiai oktavuođaolbmo, guhte doaibmá liŋkkan dáiddadáhpáhusbargi ja skuvlla gaskkas. Lassedieđuid áigetávvalis, almmuheamis ja skuvlejumiin almmostahttit nu jođánit go vejolaš. Muitte maid čuovvut dáiddadáhpáhusa:</p>
<p>saamelaisnuortentaidetapahtuma.com instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus , facebook siidu: Saamelaisnuorten taidetapahtuma ja dáhpáhusa fáddágilgoriid: #dáiddadáhpahus, #taaiđâtábáhtus, #čeaäppvuõđpeeiv ja #sntaidetapahtuma</p>
<p><em type="italic">Lassedieđut: </em>Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132 </p>
<p>Nuori Kulttuuri -festivála: https://nuorikulttuuri.fi/festival/</p>
</body></document>
