<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bures boahtin ságastallat sámeturismma dárbbuin ja ovddideamis Anárii - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>165</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/04/15/bures-boahtin-sagastallat-sameturismma-darbbuin-ja-ovddideamis-anarii/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tervetuloa_keskustelemaan_saamelaismatkailun_tarpeista_ja_kehittamisesta_inariin.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiervapuattim_savastallad_samimadhasem_taarbuin_ja_oovdedmist_anaran.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tiorv_pue_ttmest_sagstoollad_saa_m-maatkcem_taarbin_da_ooudasviikkmest_aanra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bures boahtin ságastallat sámeturismma dárbbuin ja ovddideamis Anárii</p>
<p><em type="italic">Oassin Lappi turismastrategiija ráhkadeapmái gullevaš guovllu galledemiid Lappi lihttu lágida Sámedikkiin 8.5.2019 dilálašvuođa, gosa bovdet ságastallat sámeturismma ja turismma, mii dáhpáhuvvá sámiid ruovttuguovllus, dárbbuin ja oidnosiin. Dán bargobáji ulbmilin lea gávdnat sámeturismii ja sámiid ruovttuguvlui guoski turismii laktáseaddji ideaid ja oainnuid merken várás Lappi turismastrategiijai. </em></p>
<p>Lappi turismastrategiija ovdanbuktá turismma ovddideami guovddáš deattuhusaid ja stivre almmolaš doarjaga. Turismastrategiija linnjáda maiddái doaibmabijuid, maiguin turismma lassáneami ođđa vejolašvuođaide sáhttá darvánit beaktilit, muhto gudnejahttimiin suvdilis ovdáneami prinsihpaid. Sámeturismma ovddideapmi oktasašbarggus ja vásttolaččat lea dehálaš buot oassebeliide.</p>
<p>Dilálašvuohta lágiduvvo 8.5.2019, dmu 13.00–16.00 Kultahovis, Anáris. Almmut dilálašvuhtii dán liŋkka bokte 30.4.2019 rádjai: https://fi.surveymonkey.com/r/Inari</p>
<p><em type="italic">Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma </em>– prošeakta lea ožžon oahpahus- ja kulturministeriijas joatkkaruhtadeami 60 000 €. Dáinna ruhtademiin prošeakta joatká doaimma ovdasaji dárkkuhussan lávdadit viidát dieđuid Sámedikki čoahkkimis čakčamánus 2018 dohkkehuvvon Vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis sámeturismma doaibmanprinsihpat – rávvagiin. </p>
<p><em type="italic">Govva: Anja Vest </em></p>
<p><em type="italic">Lassidieđut </em></p>
<p>Kirsi Suomi Plánejeaddji, Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma 010 839 3118 kirsi.suomi(at)samediggi.fi</p>
<p>Kristian Sievers Prošeaktahoavda 040 828 4095 kristian.sievers@lapinliitto.fi http://www.lappi.fi/lapinliitto/lapin-arktinen-matkailuekosysteemi http://www.lappi.fi/matkailu</p>
</body></document>
