<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Davviriikkalaš webinári 31.8.-1.9: Eamiálbmogiidda gullevaš lámisolbmuid ja muitobuohcciid vuoigatvuođat ja kultursensitiivvalaš bálvalusat - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>113</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/26/davviriikkalas-webinaari-31-8-1-9-eamialbmogiidda-gullevas-lamisolbmuid-ja-muitobuohcciid-vuoigatvuodat-ja-kultursensitiivvalas-balvalusat/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="welcome_to_participate_in_a_nordic_online_seminar:_indigenous_peoples:_language_culture_and_life_cycle.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="pohjoismainen_webinaari_31_8_-1_9:_alkuperaiskansoihin_kuuluvien_vammaisten_ja_muistisairaiden_henkiloiden_oikeudet_ja_kulttuurisensitiiviset_palvelut.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tave-eennamlas_webinaar_31_8_-1_9:_algaaalmugij_vadulij_ja_mustopyeccee_ulmui_vuoigadvuodah_ja_kulttuursensitiivliih_palvalusah.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Davviriikkalaš webinári 31.8.-1.9: Eamiálbmogiidda gullevaš lámisolbmuid ja muitobuohcciid vuoigatvuođat ja kultursensitiivvalaš bálvalusat</p>
<p>Bures boahtin davviriikkalaš webinárii, gos gieđahallojit eamiálbmogiidda gullevaš lámisolbmuid ja muitobuohcciid vuoigatvuođat ja maiddái dan guovllu bálvalusfálaldat, mat váldet vuhtii giella- ja kulturbirrasa.</p>
<p><em type="italic">Seminára, mii dollojuvvo 31.8.-1.9.2021, lea rabas buohkaide fáttás beroštuvvan olbmuide ja lea mávssuheapme, muhto dasa galgá almmuhit iežas. Seminára lea eaŋgalsgielat ja dat tulkojuvvo davvisámegillii. </em></p>
<p>Almmuheapmi ja dáhpáhusa dieđut:</p>
<p>Indigenous peoples: language, culture, and life cycle (Davviriikkalaš buresveadjinguovddáš)</p>
<p>Dilálašvuohta lea Suoma davviriikkalaš ministtarráđi ságajođihanbaji oassi. Seminára ordnejuvvo Davviriikkalaš buresveadjinguovddáža vuollásaš davviriikkalaš dementiijafierpmádaga ja lápmásiidsuorggi davviriikkalaš oktasašbargoráđi oktasašbargun. Lágideaddjin doibmet sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija, Dearvvasvuođa ja buresveadjima lágádus (THL), Sámediggi, Sámisoster, lápmásiid vuoigatvuođaid ráđđádallangoddi (VANE) ja Olmmošriekteguovddáš.</p>
<p>Liekkus bures boahtin!</p>
</body></document>
