<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Evttot lahtu sámedikki nuoraidráđđái 2018-2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>167</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/01/21/evttot-lahtu-samedikki-nuoraidraddai-2018-2019/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="esita_jasenta_saamelaiskarajien_nuorisoneuvostoon_2018-2019.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="e_tkked_vua_ssla_saa_mtee_gg_nuorisuavto_sse_2018-2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Evttot lahtu sámedikki nuoraidráđđái 2018-2019</p>
<p>Sámedikki oktavuođas doaibmá nuoraidráđđi. Ráđi váldobargun lea ovddidit sámenuoraid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid sihke nannet sámenuoraid identitehta nuoraidbarggu bokte. Lassin ráđđi galgá válmmaštallat daid sámedikki evttohusaid, álgagiid, cealkámušaid ja eará bealiváldimiid, mat gusket sámenuoraid.</p>
<p>Ráđđái válljejuvvojit vihtta fásta lahtu sihke persovnnalaš várrelahtut. Lahtut galget leat 18–28-jahkásaš aktiivvalaš sámenuorat. Lassin ráđđái válljejuvvojit vihtta fásta áššedovdi. Áššedovdilahtut galget válljejuvvot boađidettiin leat 15–17-jahkásaččat. Ráđi lahtut eai dárbbaš leat sámedikki lahtut, eaige sii dárbbaš ássat sámeguovllus. Maiddái sámegiella eatnigiellan ii leat vealtameahttun, muhto sámegiela dáidu lea sávahahtti. Nuoraidráđi válljemis váldojuvvo vuhtii, ahte lahtut ovddastit nu viidát go vejolaš olles sámeguovllu ja maiddái sierra giellajoavkkuid.</p>
<p>Nuoraidráđđi bargá sámedikki stivrii evttohusa vejolaš lahtuin, ja loahpalaš mearrádusa dahká sámedikki čoahkkin.</p>
<p>Sáhtát evttohit du mielas nuoraidráđđái heivvolaš 18–28-jahkásaš aktiivvalaš sámenuoraid ja áššedovdilahttun heivvolaš 15–17- jahkásaš nuoraid. Evttohusaid vuođustusaiguin sáhttá sáddet šleađgapoasttain nuoraidčállái kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi dahje poastta fáro Nuoraidráđđi, PB 41, 99981 Ohcejohka dahje Nuoraidráđđi, Sajos, 99870 Inari maŋimustá 13.11.2017.</p>
<p>Jos háliidat lassidieđuid, daid oaččot nuoraidčállis. Telefonnummir lea +358 50 382 5179.</p>
</body></document>
