<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Giellagáldu-prošeavtta loahppaseminára Ánaris 4.4.2018 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>225</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/23/giellagaldu-proseavtta-loahppaseminara-anaris-4-4-2018/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="giellagaldu-projektin_paatosseminaari_inarissa_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kielakaldee_giellagaldu_-proojekt_loppaseminaar_anarist_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kiollka_lddi-projee_kt_kiorgtemseminaar_aanrest_4_4_2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Giellagáldu-prošeavtta loahppaseminára Ánaris 4.4.2018</p>
<p>23.2.2018</p>
<p>Bures boahtin Giellagáldu-prošeavtta loahppaseminárii, mii lágiduvvo Anáris sámekulturguovddáš</p>
<p>Sajosis gaskavahku 4.4.2018 dii 10.00-15.30. Semináras Sámi Giellagáldu bargit muitalit barggustis ja</p>
<p>Giellagáldu-prošeavtta bohtosiin ja maiddái sámegielaid terminologiija- ja normerendárbbuin. Prošeavttas leat vihtta sámegiela: nuortalašgiella, anárašgiella, davvisámegiella, julevsámegiella ja lullisámegiella.</p>
<p>Dilálašvuohta lea buohkaide rabas ja dan sáhttá čuovvut neahta bakte čujuhusas http://sogku.fi/live/</p>
<p>Oassálastit mákset ieža mátke-, orrun- ja boradangoluid.</p>
<p>Dilálašvuohta dulkojuvvo sámegielaide ja sámegielain suoma- ja ruoŧagillii. Streamejuvvon sátta ii dulkojuvvo.</p>
<p>Dárkilut prográmma lea mielddusin.</p>
<p>Bures boahtin!</p>
<p><em type="italic">Lassidieđuid addá: </em></p>
<p>Marko Marjomaa Giellagáldu-prošeaktahoavda marko.marjomaa(at)samediggi.fi</p>
<p>tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</p>
<p type="title">PROGRÁMMA</p>
<p><em type="italic">Solju – Sajos, Anár 4.4.2018 </em></p>
<p>9.30 Gáffe</p>
<p>10.00 Bures boahtin: Marko Marjomaa (Prošeaktahoavda, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>10.15 Aila Duo (musihkka)</p>
<p>10.30 Álgosánit: Tiina Sanila-Aikio (Sámedikki ságadoalli, Suopma)</p>
<p>10.45 Sámi parlamentáralaš ráđi dearvvahus: Aili Keskitalo (Sámedikki presideanta, Norga)</p>
<p>11.00 Nuortalašgiela giellabarggu bohtosat ja boahttevuohta: Terhi Harju (Nuortalašgiela giellabargi, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>11.30 Sánádat- vái jorgalančuolbma? Geavatlaš giellarávvema rájit: Neeta Jääskö (Anárašgiela giellabargi, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>12.00 Boradeapmi</p>
<p>13.00 Gollegiellamet ovdána rievssatlávkkiiguin: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga ja John E Utsi (Davvisámegiela giellabargit, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>13.30 Julevsámegiela giellabargu: Gun Aira ja Svenn-Egil Duolljá (Julevsámegiela giellabargit, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>14.00 Lullisámegiela gielladilli: Siri Kappfjell Päiviö ja Per-Martin Israelsson (Lullisámegiela giellabargit, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>14.30 Dieđiheapmi máŋggagielat prošeavttas: Mika Saijets (Fágajođiheaddji, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.00 Giellagáldu-prošeakta ja dan ulbmiliid ollašuhttin: Marko Marjomaa (Prošeaktahoavda, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.30 Loahpahus (Gáffe)</p>
</body></document>
