<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Tiina Sanila-Aikio joatká Sámedikki ságadoallin - várreságadoallin Heikki Paltto ja Tuomas Aslak Juuso</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>531</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1205&amp;lang=davvi</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1205_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1205_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1205_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Tiina Sanila-Aikio joatká Sámedikki ságadoallin - várreságadoallin Heikki Paltto ja Tuomas Aslak Juuso</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio joatká Sámedikki ságadoallin válgabaji 2016-2019. Vuosttaš várreságadoallin joatká Heikki Paltto Anáris. Nubbin  várreságadoallin álggaha Tuomas Aslak Juuso Eanodagas. Sámediggi čoahkkanii válgabaji vuosttaš čoahkkimii Anáris Sámekulturguovddáš Sajosis 23.-24.2.</p>
<p>Čoahkkin nammadii lahtuid Sámedikki iežas doaibmaorgánaide ja ovddasteaddjiidis eará doaibmaorgánaide. Stivrra lahttun válljejuvvojedje Nilla Tapiola Ohcejogas, Pentti Pieski Helssegis, Petra Magga-Vars Vuohčus ja Magreta Sara Anáris.</p>
<p>Sámedikki lávdegottit válgabadjái 2016-2019:</p>
<p>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Veikko Feodoroff (peršovnnalaš várrelahttu Heini Wesslin) ja várreságadoallin Kirsti Kustula (Niko Kustula). Lávdegotti lahttun válljejuvvojedje Jouko Hetta (Inga-Briitta Magga), Jouni Aikio (Inka Musta), Anne Länsman-Magga (Aslak Nils Thomas Juuso), Antti Sujala (Inga Länsman) ja Elen Anne Sara (Asko Länsman).</p>
<p>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Jan Saijets (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="smn">Outi Länsman) ja várreságadoallin Ulla-Maarit Magga (Berit-Ellen Juuso), eará lahttun Tauno Lietoff (Seija Sivertsen), Iiris Mäenpää (Teija Linnanmäki), Eila Tapiola (Ara Aikio), Elli-Marja Hetta (Ailu Näkkäläjärvi) ja Samuel Valkeapää (Maarit Pajuranta).</p>
<p>Kulturlávdegotti ságadoallin válljejuvvui Aslak Holmberg (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p>Máret Inga Länsman),</p>
<p>várreságadoallin</p>
<p xml:lang="fin">Tanja Sanila (Jouni S. Laiti)</p>
<p>, eará lahttun</p>
<p xml:lang="smn">Pauliina Feodoroff (Sisko Länsman), Timo Portti (Neeta Jääskö), Maarit Magga (Matti Palojärvi), Birit-Anni Magga (Jouko Hetta) ja Mika Aikio (Susanna Näkkäläjärvi).</p>
<p>Sámi giellaráđi ságadiallin válljejuvvui Neeta Jääskö (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="smn">Saammal Morottaja),</p>
<p>várreságadoallin</p>
<p>Magreta Sara (Pentti Pieski)</p>
<p>, eará lahttun</p>
<p xml:lang="sms">Anna-Liisa Väyrynen (Petra Magga-Vars), Inker-Anne Magga (Ellen Pautamo), Ande Aikio (Joni Saijets), Erkki Lumisalmi (Anna Katariina Feodoroff) ja Sierge Rasmus (Rauna Rahko-Ravantti).</p>
<p>Sosiála- ja dearvvášvuohtalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Nihkolas Valkeapää (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="fin">Ulla-Maarit Magga),</p>
<p>várreságadoallin</p>
<p xml:lang="smn">Veikko Feodoroff (Sinikka Mäkinen)</p>
<p>, eará lahttun</p>
<p xml:lang="smn">Heidi Eriksen (Pentti Morottaja), Leena Niittyvuopio-Jämsä (Antti Katekeetta), Mira Hirvasvuopio (Jouni Ilmari Jomppanen), Pekka Pekkala (Joanna Tervonen) ja Varpu Falck (Airi Portti).</p>
<p>Nuoraidráđđái, man doaibmabadji spiehkkasa eará lávdegottiin ja lea guokte jagi (2016-2017), válljejuvvojedje Jussa Seurujärvi Anáris (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="smn">Sunna Aikio), Laura Pieski Gáregasnjárggas (Niki Rasmus), Anni-Sofia Löf Heahtás (Anne-Maret Labba), Risten Mustonen Soađegilis (Jouni Hetta), Juhan-Tuomma Magga Eanodagas (Elli-Marja Hetta), Niila Rahko Oulus (Jussa Rahko) ja Maria Mäkinen Jyväskyläs (Leena Fofonoff). Nuoraidráđđi vállje ieš ságadoalli ja várrelahtu lahtuidis gaskkas.</p>
<p xml:lang="fin">Ruhtadoallodárkkisteaddjin doaibmabadjái 2016 – 2019 válljejuvvui Risto Hyvönen ja várreolmmožin Tiina Mikkonen-Brännkärr.</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđđái válljejuvvojedje Anne Nuorgam (</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="smn">Antti Sujala), Tuomas Aslak Juuso (Magreta Sara), Aslak Holmberg (Petra Magga-Vars), Pentti Pieski (Janne Saijets) ja Neeta Jääskö (Veikko Feodoroff).</p>
<p>Evangelaš-luteralaš girku girkolaš čoahkkimii sámiid ovddasteaddjin nammaduvvui Ulla-Maarit Magga, su vuosttaš várreovddasteaddjin Pekka Pekkala ja nubbin várreovddasteaddjin Väinö Guttorm.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin ásahii maid guokte oktasašbargoorgána, nuppi skuvlenáššiid ja nuppi sosiála- ja dearvvášvuohtaáššiid várás. Sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána ságadoallin nammaduvvui Jan Saijets, várreságadoallin Iiris Mäenpää ja lahttun Seija Sivertsen. Sámiid sosiála- ja dearvvášvuohtaáššiid oktasašbargoorgána ságadoallin nammaduvvui Nihkolas Valkeapää, várreságadoallin Varpu Falck ja lahttun Veikko Feodoroff.</p>
<p>Davviriikkalaš sámegiela ámmát- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu giellajuhkosiidda válljejuvvojedje doaibmabadjái 2016 - 2019 čuovvovaš lahtut (sárgaid siste</p>
<p>peršovnnalaš várrelahttu</p>
<p xml:lang="smn">): Davisámegiella: Kaarina Vuolab-Lohi (Sierge Rasmus), Marjaana Aikio (Ellen Pautamo); Anárašgiella: Anna Morottaja (Tanja Kyrö), Petter Morottaja (Hannu Kangasniemi) ja Marja-Liisa Olthuis (Mervi Skopets); Nuortalašgiella: Erkki Lumisalmi (Miika Lehtinen), Tiina Sanila-Aikio (Hilkka Fofonoff), Seija Sivertsen (Raija Lehtola) ja Natalia Vaskova, Ruošša (Zoja Nosova, Ruošša).</p>
<p>Sámedikki čoahkkin dohkkehii maiddái stáhtaráđđái čujuhuvvon muitalusa sámeáššiid ovdáneamis Suomas jagis 2015 ja vuođđudii almmolaš doaimmahaga vuollásažžan doaibmi bálvalanovttadahkii oaivedoaibmasaš márkanastinhoavdda virggi 1.3.2016 rájes.</p>
</body></document>
