<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sámediggi ordne eanavuoigatvuohtaseminára 17.4.2008</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>133</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=100&amp;lang=davvi.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=100_lang=finnish.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámediggi ordne eanavuoigatvuohtaseminára 17.4.2008</p>
    <p>Sámediggi sávvá didjiide buresboahtima Anárii 17.4.2008 seminárii, mii gieđahallá ILO soahpámuša nr 169 ratifiereneavttuid, sápmelaččaid eanavuoigatvuohtagažaldagaid ja guovlohálddahusođasmahttima.</p>
    <p>Sámediggi ordne 17.4.2008 Anáris buohkaide rabas seminára ILO-169-soahpamuša ratifiereneavttuid ja sápmelaččaid eanavuoigatvuođaid birra.</p>
    <p>Suomas lea aiddo dál jođus viiddis guovlohálddahusa ođasmahttin- ja ovdánahttinbargu, mas dálá guovlohálddahusa virgeolbmuid barggu ordnestallet ođđasit. Sámediggi háliida seminára ordnemiin buktit rabasvuođa eanavuoigatvuohtagažalda-ga gieđahallamii Suomas ja buktá ovdan ođđa oainnuid guovlohálddahusa ođasmahttinbargui ja addá ILO-169-soahpamuša ratifiereneavttuid birra vuođđodieđuid. Guovddáš ministeriijat buktet semináras iežaset oainnuid ILO-169 soahpamuša rati-fiereneavttuin. Seminára oktavuođas almmustahtto VDD/OTT, doseanta Kaisa Korpi-jaakko-Labba Sámediggái dahkan dutkamuš, mas son dahká vuoigatvuođalaš árvvoštallma VUOIGATVUOĐAMINISTERIIJA EANAVUOIGATVUOHTA-DUTKAMUŠ – prošeavttas dahkkon dutkamušain.</p>
    <p>Programma gávdno dán liŋkkas . Seminára guovddáš sáhkavuorut leat oažžumis seminára maŋŋá sámedikki ruoktosiidduin: www.samediggi.fi.</p>
    <p>Latnjavárremiid ja gáffefállama ordnemiid dihte bivdit du/din almmuhit oassálastimis 15.4. rádjái čujuhussii:</p>
    <p>Buresboahtin!</p>
    <p>Sámediggi</p>
  </body>
</document>
