<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Jahki 2012</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>512</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=548&amp;lang=davvi.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Jahki 2012</p>
<p>Dás leat govat Sajosa dáhpáhusain. Ođđaseamos govva bajimužžan.</p>
<p>Lávlu girjerádju - sámegielat lávlagiid ovttaslávlun Sajosa feaskáris Anárvahkuid áigge 27.7.12.</p>
<p>Lávlu girjerádju - ovttaslávlundilálašvuođas lávlo sámegielat lávlagiid ja luđiid. Ovdalávlun ledje Anneli Aikio, Tuija Guttorm ja Heli Aikio ja čuojaheaddjin lei Unna-Maari Pulska. 27.7.12.</p>
<p>Lávlu girjerádju - ovttaslávlundilálašvuođa gesii Anneli Aikio Sámegirjerájus. 27.7.12.</p>
<p>Sajosa váldofeaskkir heive bures ovttaslávlundilálašvuođaide ja unna konsearttaide. 27.7.12.</p>
<p><span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> - čoahkkin Sajosis 27.-28.6.12. Čoahkkima gáffeboddu.</p>
<p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> 27.-28.6.12.</p>
<p>Lasi govat <span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> -čoahkkimis 27.6.12.</p>
<p>Nuortalašgiela ja kultuvrra seminára 14.6.12. Govva: Katharine Bartsch.</p>
<p>Nuortalašgiela ja kultuvrra seminára 14.6.12.</p>
<p>Lappi universitehta riikkaidgaskasaš geasseskuvla Sajosis 6.6.2012. Fáddán Kulturpárka. Govva: Sanna Konola/Lappi universitehta.</p>
<p>Lappi universitehta gursalaččat ovttasgovas Sajosa Solju-sáles 6.6.12. Govva: Sanna Konola/Lappi universitehta.</p>
<p>Sámi oahpahusguovddáža (SOG) giđđafeasta ja loahppaávvudeapmi 1.6.2012 Sajosa Dolla-sáles.</p>
<p>SOG rektora, Liisa Holmberg sáhka skuvlla loahppaávvudeamis 1.6.2012.</p>
<p>SOG mediasuorggi oahpaheaddji Erkki Feodoroff skuvlla loahppaávvudeami jietnadárkun. 1.6.2012.</p>
<p>SOG loahppaávvudeapmi Sajosis 1.6.2012.</p>
<p>Lagašbiepmu bohccos -dáhpáhus Anára Boazovahkus Sajosa Dolla-sáles 5.4.2012.</p>
<p>Báikkálaš goahkka Aune Portti, dovddus goahkat Markus Maulavirta ja Valentine Warner ja</p>
<p>dilálašvuođa jođiheaddji Heikki Nikula. Dilálašvuođa veahkeheaddjin doibme SOG goahkkastudeanttat.</p>
<p>Anárlaš Aune Portti, suopmelaš dovddus goahkka Markus Maulavirta ja eŋgelas dovddus goahkka Valentine Warner sihke Heikki Nikula Hotelli Kultahovis.5.4.2012.</p>
<p>Lagašbiepmu bohccos - dáhpáhusa loaiddasteaddji, anárlaš Aune Portti ráhkadii dáhpáhusas guhppáriid. 5.4.2012.</p>
<p>Pohjoista muotoilua - duodjemeassut dollojuvvojedje Sajosis 4.-5.4.12.</p>
<p>Sajosa rahpamii gullevaš Álbmotfeasta/Rabas uvssat 4.4.2012.</p>
<p>Rabas uvssaid oahpistuvvon Sajos-tuvrrat geasuhedje sihke báikkálaččaid ja turisttaid. 4.4.2012.</p>
<p>Álbmotfeasta/Rabas uvssaid beaivvi dáhpáhusas vástidii Sámedikki Siiri Jomppanen (gur.).</p>
<p>Olgešbealde Sámedikki Anni Näkkäläjärvi fiinna gákti. 4.4.2012.</p>
<p>Sajosa váldosáles dollojuvvui Sámedikki rahpandilálašvuohta ja Sajosa vihaheapmi 3.4.12. Kultureahkedis Irene Länsman ja Anna Näkkäläjärvi-Länsman doalaiga teáhterčájáhusa.</p>
<p>Dásseválddi Presideanta Niinistö ja Sámedikki ságajođiheaddji Näkkäläjärvi buresteaba Sámedikki rahpanfeasttas 3.4.12.</p>
<p>Bálgosiid ovttastumi ordnen Gonagasgilvvu bálkkašumiid juohkin Sajosa váldosáles 1.4.2012.</p>
<p>Gonagasgilvvuid bálkkašumiid juohkin 1.4.2012.</p>
<p>Nuoraid dáiddadáhpáhus álgime Sajosa váldosáles. 28.-29.3.2012.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa rahpama loaiddasteaddjit. 28.3.2012.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa jođiheaddjit Heli Huovinen ja Aslak Paltto. 28.3.2012.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa sága doalai Sámedikki 1. várresj. Tiina Sanila-Aikio, 29.3.2012.</p>
<p>Barentsa nissonráđđi čoahkkanii Sajosis 15.3.12.</p>
<p>Sámedikki čoahkkinboddu 15.2.2012. Klemetti Näkkäjärvi, Janne Näkkäläjärvi ja Juha Guttorm.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin 15.2.2012. Parlameantasále Solju.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin 15.2.2012. Jienasteapmi.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin 15.2.2012. Ságajođiheaddji lea válljejuvvon.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin 15.2.2012. Tulkkat bargame.</p>
<p>Sámedikki čoahkkin 15.2.2012. Petra Magga-Vars Vuohčus, Anne-Maarit Magga Eanodagas ja Jouko Magga Vuohčus.</p>
<p>Sámit girkus -seminára 4.2.2012.</p>
<p>Sámit girkus -seminára.</p>
<p>Sámit girkus -panelaságastallan.</p>
<p>Sámit girkus -seminára boradeapmi Dollagáddi-sáles. 4.2.2012.</p>
<p>Sámit girkus -seminára Dolla-sáles. Pirita Näkkäläjärvi. 4.2.2012.</p>
<p>Sámit girkus 4.2.2012. Restoráŋŋa Galla.</p>
<p>Sámit girkus 4.2.2012. Anu Avaskari ja Klemetti Näkkäläjärvi.</p>
<p>Sámit girkus 4.2.2012. Searvegotti eaktodáhtolaš bargi Ritva Kangasniemi.</p>
<p>Sámit girkus 4.2.2012. Tiina Sanila-Aikio.</p>
<p>Sámit girkus -seminára 4.2.2012. Teknihkka doaibmá.</p>
<p>Dollagáddi-sále rievdá maid boradansálen.</p>
<p>Bismagoddeassisteanta Hannele Salmi ja dáhpáhusa oaiveordnejeaddji sámi barggu bismagoddečálli Erva Niittyvuopio Sámit girkus -dáhpáhusas.</p>
<p>Sámit girkus -dáhpáhusa searvegotti bargit: Anja Karhula, Anu Tapio ja Hans Mattus.</p>
<p>Buđaldeaddjiteáhter Ivaloiset čájehii Votkaturistit-čájálmasa Sajosa váldosáles 2.2.2012.</p>
<p>Ivaloisten teáhterčájáhus 2.2.2012 Sajosa váldosáles.</p>
<p xml:lang="fin">Ivaloisten teáhterčájáhus 2.2.2012.</p>
<p xml:lang="fin">Ivaloisten teáhterčájáhus 2.2.2012.</p>
<p xml:lang="fin">Auditorio Dolla.</p>
<p>Skábmagovat -filbmafestivála ordnejuvvo jahkásaččat ođđajagimánus Anáris.</p>
<p xml:lang="fin">Annukka Hirvasvuopio-Laiti ja Heikki Nikula loaiddasteigga Sajosis 23.1.2012.</p>
<p xml:lang="fin">Annukka Hirvasvuopio-Laiti ja Heikki Nikula 14.1.2012.</p>
<p>Healing Sounds 14.1.2012 Sajosa váldosáles.</p>
<p>Cocktaildáhpáhus Sajosa Dollagáddi-Sáles 4.1.2012.</p>
<p>Feaskáris oaidná restoráŋŋii. 4.1.2012.</p>
<p>Sámedikki nuoraidráđđi lei vuosttaš, mii doalai čoahkkima Parlameantasále Soljus. 4.1.2012.</p>
</body></document>