<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Mu kulturbiras ja -árbi oahppomateriála lea almmustuvvan - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/18/mu-kulturbiras-ja-arbi-oahppomateriala-lea-almmustuvvan/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="minun_kulttuuriymparistoni_ja_-perintoni_-oppimateriaali_on_ilmestynyt.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="muu_kulttuurpiiras_ja_-arbi_-oppamaterial_lii_almostum.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="muu_kulttuurpirros_da_-a_rbb_-mattmateriaal_lij_i_lmstoovvam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Mu kulturbiras ja -árbi oahppomateriála lea almmustuvvan</p>
<p><em type="italic">Maid namat muitalit lagašbirrasa birra? </em></p>
<p><em type="italic">Leago báiki geavahuvvon muhtin ládje, vaikke doppe eai vuhtto luottat? </em></p>
<p><em type="italic">Guđelágan jienat lagašbirrasis gávdnojit? </em></p>
<p><em type="italic">Mu kulturbiras ja -árbi </em>lea oahppomateriála, man ulbmilin lea láidet ohppiid sámi kulturárbái ja iešguđegelágan kulturbirrasiidda. Dat sisttisdoallá guhtta (6) iešguđet viidosaš hárjehusa sámi kulturárbbi ja kulturbirrasa ipmirdeapmái ja oahppamii. Dán materiála ulbmilin lea movttiidahttit sihke oahpaheddjiid ja bajásgessiid čatnat kulturárbe- ja kulturbirasbajásgeassima sin iežaset oahpahussii. Oahppomateriála sáhttá geavahit iešguđege oahpahusjoavkkuiguin ja hárjehusaid sáhttá heivehit álkit maiddái árrabajásgeassimii dahje giellabeassedoibmii. </p>
<p>Materiála lea čohkkejuvvon fárrolagaid Suoma Kulturárbebajásgeassima servviin, Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagain, Sámi oahpahusguovddáža Árktalaš pedagogihkka II -fidnuin ja Sámemusea Siiddain. Materiála leat doaimmahan Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen ja Anna Väänänen.</p>
<p>Materiála gávdno nuortalaš-, anáraš- ja davvisámegillii Kulttuurin vuosikello -siidduin !</p>
<p>Siidduin lea maid suomagielat giehtačála pdf-hámis .</p>
<list><p type="listitem">Mu kulturbiras ja -árbi</p>
<p type="listitem">Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</p>
<p type="listitem">Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</p>
<p type="listitem">Suomagielat giehtačála</p>
</list></body></document>
