<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Munnuide šaddá njuoratmánná: Rávagirji njuoratmáná vuordimii ja dikšumii davvisámegillii - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>123</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/02/11/munnuide-sadda-njuoratmanna-ravagirji-njuoratmana-vuordimii-ja-diksumii-davvisamegillii/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="meille_tulee_vauva:_opas_vauvan_odotukseen_ja_hoitoon_julkaistu_pohjoissaameksi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Munnuide šaddá njuoratmánná: Rávagirji njuoratmáná vuordimii ja dikšumii davvisámegillii</p>
<p>Munnuide šaddá njuoratmánná -rávagirji lea oaivvilduvvon buohkaide máná vuordi vánhemiidda. Rávagirjjáš sisttisdoallá áigeguovdilis dieđu njuoratmáná vuordimis, riegádahttimis, njuoratmáná dikšumis ja mánnábearrašiid bálvalusain. Lassin gieđahallojit vánhenvuohta, párragaskavuohta sihke máná ovdáneapmi ja vuorrováikkuhus mánáin.</p>
<p><em type="italic">Munnuide šaddá njuoratmánná </em>addá dieđu ja geavatlaš geažidemiid buori árgii ja vánhenvuhtii. Dát ođasmahtton preanttus lea buvttaduvvon áššedovdiiguin ja vánhemiiguin ovttasbarggus ovddit prentosiid vuođul. </p>
<p>Sámediggi lea leamaš mielde lasiheamen tekstii sámi bearrašiid guoskevaš kultuvrralaš áššiid ja iešvuođaid. Gihpagis leat váldon vuhtii sápmelaččaid ealáhusat omd. boazobarggut, bearrašiid guokte- ja máŋggagielalašvuohta sihke sámegielat bearrašiid vuoigatvuođat sámegielat bálvalusaide.</p>
<p>Munnuide šaddá njuoratmánná – rávagirji davvisámegillii lea dál beare neahttahámis.</p>
<p type="title">Prentehusa bissovaš čujuhus lea</p>
<p>http://urn.fi/URN:ISBN:978-952-343-286-4</p>
<p type="title">Lassedieđut:</p>
<p>Vs. sosiála- ja dearvvasvuođačálli Riitta Lehtola, tel. 010 839 3123, riitta.lehtola(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
