<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ođđa oahppamateriálasiiddut ja neahttagávpi rahpasedje - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/09/26/odda-oahppamaterialasiiddut-ja-neahttagavpi-rahpasedje/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="uudet_oppimateriaalisivut_ja_verkkokauppa_avautuivat.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="udda_oppamateriaalsiijdoh_ja_nettikavppi_lekkasii.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="odd_mattmateriaalseeid_da_ne_ttkaupp_avvne.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ođđa oahppamateriálasiiddut ja neahttagávpi rahpasedje</p>
<p>Sámedikki oahppamateriálain leat dál ođđa siiddut ja oahppamateriála neahttagávpi ! Ođđa siidduid bokte skuvllat sáhttet álkit diŋgot girjjiid Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas. Maiddái priváhta olbmot sáhttet diŋgot girjjiid siidduid bokte.</p>
<p>Sámediggi juohká nuvttá iežas sámegielat oahppamateriála Suoma vuođđoskuvllaide, nuppi dási oahppolágádusaide ja sámegielat árrabajásgeassinossodagaide. Oahppogirjjit doaimmahuvvojit jogo poastta mielde dahje daid sáhttá viežžat Sajosa infos, go čájeha diŋgonkuitte. Digitála materiálaid sáhttá maid diŋgot neahttagávppi bokte. Go pakeahtta doaimmahuvvo poastta fáro, de diŋgojeaddji máksá poastagoluid.</p>
<p>Maiddái priváhta olbmot sáhttet diŋgot Sámedikki oahppamateriálaid. Unna diŋgoneriid ávžžuhit diŋgot Duodji shop -neahttagávppi bokte čujuhusas www.duodjishop.fi .</p>
<p>Sámediggi buvttada sámegielat oahppamateriálaid ovda- ja vuođđooahpahusa, logahagaid, ámmátlaš ja rávisolbmuid skuvlejumi dárbbuide. Lassedieđuid addá Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Anáris. Oahppamateriálamearreruhta mieđihuvvo stáhta bušeahtas Oahpahusráđđehusa doaibmangoluin.</p>
<p><em type="italic">Oahpásmuva siidduide: </em>https://www.samediggi.fi/oahppamaterialat/?lang=dav </p>
</body></document>
