<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcan láhkai oahppamateriálaplánejeaddji virggi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>164</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/19/samediggi-almmuha-ohcan-lahkai-oahppamaterialaplanejeaddji-virggi/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_oppimateriaalisuunnittelijan_viran.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_oppamateriaalvuavajeijee_virge.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mattmateriaalplaaneei_vee_rj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcan láhkai oahppamateriálaplánejeaddji virggi</p>
<p>Virgi devdojuvvo 1.7.2023 rájes dahje soahpamuša mielde. Bargosadji lea Sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</p>
<p>Plánejeaddji bargun lea vástidit váldoáššis digitálalaš oahppamateriálabarggus, dan ovddideamis, plánemis ja teknihkalaš ollašuhttimis, sihke sámegielat oahppamateriála neahttagávppi doaimmas Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</p>
<p>Doaimmahas barget oktiibuot vihtta oahppamateriálaplánejeaddji, geaid bargguin lea ásahuvvon Sámedikki bargoortnega 41 §:s. Doaimmahaga bargguin lea ásahuvvon bargoortnega 37–41 §:in.</p>
<p>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea bargui heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit oahppamateriálavuložiid, oahppanbirrasiid, neahttagávpevuložiid ja maiddái neahtta- ja mobiilaheivehusaid buorre dovdamuš ja maiddái máhttu bargat iešráđálaččat. Virggi dikšuma veahkeha maiddái eaŋgalsgielat IT-suorggi doahpagiid dovdan.</p>
<p>Plánejeaddji bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/III mielde (2698,37 euro/mb). Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde. Virggis čuvvojuvvo guđa (6) mánotbaji geahččalanáigi.</p>
<p>Friijahápmásaš ohcamuša mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 19.5.2023 rádjai dáinna ohcanskoviin (liŋka rahpasa ođđa ruvttui) .</p>
<p>Lassidieđuid barggu birra addá skuvlenčálli Bigga-Helena Magga, tel. 010 839 3121</p>
<p>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</p>
<p>Anáris 19.4.2023 Sámediggi</p>
</body></document>
