<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmustahttá ohcan láhkai márkanastinhoavdda virgesadjásašvuođa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>166</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/05/15/samediggi-almmustahtta-ohcan-lahkai-markanastinhoavdda-virgesadjasasvuoda/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_markkinointipaallikon_viransijaisuuden.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_markkanistemhoovda_virgesajasasvuoda.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_olmstatt_ooccamnalla_markkna_sttemjaa_dtee_j_vee_rjsajjsazvuod.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmustahttá ohcan láhkai márkanastinhoavdda virgesadjásašvuođa</p>
<p>Virgesadjásašvuohta lea áigodahkii 12.6.2023 – 31.5.2024. Márkanastinhoavdda doaibmabáiki lea Sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</p>
<p>Márkanastihoavdda bargguide gullet ee. fuolahit Sámekulturguovddáš Sajosa čoahkkinsajiid márkanastimis ja vuovdimis, dáhpáhusaid buvttadeapmái ja lágideapmái gullevaš geavada áššiin bálvalanovttadaga eará bargiiguin ja vástidit bálvalanovttadaga ruhtadoalus. Márkanastinhoavda bargá bálvalanovttadaga hoavdan. Lassin bargguide gullet doaibmasuorgái gullevaš áššemeannudanbargguid čađaheapmi Sámedikki doaibmaorgánas.</p>
<p>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma ovddida heivvolaš allaskuvladutkkus, márkanastisuorggi ja sámekultuvrra buorre dovdámuš, buorre eaŋgalasgiela máhttu ja hárjánupmi jođiheamis ja hovdenbarggus.</p>
<p>Barggu dikšumis dárbbašuvvo ovttasbargo- ja fierpmáiduvvandáidduid, movtta bargat márkanastimiin ja streassa gierdannávccaid.</p>
<p>Bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/I mielde (vuođđobálká 2986,12 e/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargovásáhusa mielde. Virgesadjásašvuođa deavdimis čuovvut njealji mánotbaji geahččalanáiggi.</p>
<p>Friddjahápmásaš ohcanreivve mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 2.6.2023 rádjai dáinna ohcanskoviin (liŋka rahpasa ođđa ruvttui) .</p>
<p>Lassedieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, tel. 010 839 3106.</p>
<p>Sajosa dahje Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásnuvvat neahttačujuhusas www.sajos.fi ja www.samediggi.fi</p>
<p>Anáris 15.5.2023 Sámediggi</p>
</body></document>
