<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi ordne infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 22.6.2022 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/06/10/samediggi-ordne-infodilalasvuoda-auktoriserejuvvon-jorgaleaddji-dutkosa-birra-22-6-2022/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_jarjestaa_infotilaisuuden_auktorisoidun_kaantajan_tutkinnosta_22_6_2022.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_uarnee_infotilalasvuoda_auktorisistum_jurgaleijee_totkosist_22_6_2022.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_reass_infopoodd_auktorisosttum_jaarglo_tti_tu_tkkoozzast_22_6_2022.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi ordne infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 22.6.2022</p>
<p>Sámediggi lágida infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 22.6.2022, dmu 14.00-14.45 gáiddusoktavuođain. Dilálašvuođas muitaluvvo mii dutkkus lea ja man láhkai dasa sáhttá ráhkkanit. Ieš dutkosii almmuheapmi lea borgemánus. Infodilálašvuođas dutkosa birra muitala gielladorvočálli Anne Kirste Aikio ja auktoriserejuvvon jorgaleaddji Tiina Sanila-Aikio. Infodilálašvuohta lea dárkkuhuvvon buohkaide, geat leat beroštuvvan dutkosis.</p>
<p>Oahpahusráđđehusa hálddašan auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkkus ordnejuvvo čuovvovaš geardde skábmamánus 2022. Auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa sáhttá čađahit Suomas hállon buot sámegielain ja dat lea virggálaš duođaštus jorgaleaddji ámmátdáiddus. Dutkosa sisdoalus sáhtát lohkat dárkilabbot oahpahusráđđehusa siidduin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat</p>
<p>Auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkkus lea maid gelbbolašvuođagáibádussan Sámedikki jorgaleaddji virgái, nu mo lea meroštallojuvvon Sámedikkis addon ásahusas.</p>
<p>Sámediggi lágida maŋŋelabbos čakčat sierra ráhkkanandilálašvuođa dutkosis.</p>
<p type="title">Infodilálašvuhtii sáhttá oassálastit gáiddusoktavuođain:</p>
<p>Searvva dilálašvuhtii dás</p>
<p>Lassedieđut</p>
<p><em type="italic">Lassedieđut: </em></p>
<p><em type="italic">Lassidieđuid addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio: </em></p>
<p>anne-kirste.aikio@samediggi.fi</p>
<p>Mob. +358 40 707 5626</p>
<p>Tel. 010 839 3124</p>
</body></document>
