<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai mearreáigásaš davvisámegiela jorgaleaddji doaimma - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>117</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/03/21/samediggi-almmuha-ohcanlahkai-mearreaigasas-davvisamegiela-jorgaleaddji-doaimma/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_maaraaikaisen_pohjoissaamen_kaantajan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_tavesamikiela_jurgaleijee_tooima.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_ta_vvsaa_m_jaarglo_tti_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcanláhkai mearreáigásaš davvisámegiela jorgaleaddji doaimma</p>
<p>Jorgaleaddji bargun lea bargat davvisámegielat jorgalan- ja terminologiijabargguid gielladoaimmahagas. Jorgaleaddji barggu gelbbolašvuođagáibádussan lea bargui heivvolaš bajit allaskuvladutkkus dahje eará skuvlejupmi sihke lágas auktoriserejuvvon jorgaleaddjiin (1231/2007) oaivvilduvvon riekti doaibmat auktoriserejuvvon jorgaleaddjin suomagielas davvisámegillii ja nuppegežiid. Bargu álgá 11.4.2022 dahje soahpamuša mielde ja joatkašuvvá 31.8.2022 radjái dahje vejolaččat dan maŋŋelge.</p>
<p>Barggus čuvvojuvvo guovtti mánotbaji geahččalanáigi. Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV dahje V/II mielde (vuođđobálká 2597,07–2247,67 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit bargohárjánumi mielde mearrašuvvan ahkelasit sihke sámeguovllus barggadettiin 24 % sámeguovllu lassi.</p>
<p>Ohcamušaid duođaštusaiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 3.4.2022 rádjai čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?37911de4</p>
<p>Lassidieđuid addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio tel. +358 40 707 5626 dahje anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</p>
<p>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p>21.3.2022 Sámediggi</p>
</body></document>
