<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcan láhkai skuvlenčálli virggi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/01/02/samediggi-almmuha-ohcan-lahkai-skuvlencalli-virggi/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_koulutussihteerin_viran.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_skovlimcallee_virge.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_skooultospiisar_vee_rj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcan láhkai skuvlenčálli virggi</p>
<p>Bargu álggášii 1.3.2023. Skuvlenčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaibmabáikkis sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris. Skuvlenčálli doaibmá skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahaga hoavdan, skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin. Skuvlenčálli barggut leat meroštallojuvvon Sámedikki bargoortnegis 39 §:s, bargun lea ee. vástidit ja fuolahit skuvlendoaimmahaga bargguid áššáigullevaš dikšumis, ja jođihit, plánet, ovddidit ja čuovvut skuvlendoaimmahaga doaimma.</p>
<p>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus, sámiid skuvlenáššiid ja hálddahusdoaimma viiddes dovdamuš ja hárjánupmi jođiheamis ja hovdenbarggus. Vuordit maiddái čehppodaga gáibideaddji ja vásttolaš bargamii, buriid ráđđádallan- ja gulahallandáidduid ja maiddái buorre streassagierdannávcca.</p>
<p>Virggideavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi. Bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III/II mielde (vuođđobálká 3134,17 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargojagiid mielde.</p>
<p>Ohcanreivve ja ánsologahallama duođaštusaiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 1.2.2023 rádjai, čujuhusas: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4e0ca63a</p>
<p>Lassedieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, tel. 010 839 3106 dahje pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p>Anáris 2.1.2023 Sámediggi</p>
</body></document>
