<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi ordne infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 29.5.2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/05/21/samediggi-ordne-infodilalasvuoda-auktoriserejuvvon-jorgaleaddji-dutkosa-birra-29-5-2019/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_jarjestaa_infotilaisuuden_auktorisoidun_kaantajan_tutkinnosta_29_5_2019.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_uarnee_infotilalasvuoda_auktorisistum_jurgaleijee_totkosist_29_5_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_reass_infopoodd_auktorisosttum_jaargloo_tti_tu_tkkoozzast_29_5_2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi ordne infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 29.5.2019</p>
<p>Sámediggi lágida infodilálašvuođa auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa birra 29.5.2019, dmu 14.00-14.45 Sajosis Soljjus. Dilálašvuođas muitaluvvo mii dutkkus lea ja man láhkai dasa sáhttá ráhkkanit. Ieš dutkosii almmuheapmi lea borgemánus. Infodilálašvuođas dutkosa birra muitalit gielladorvočálli Anne Kirste Aikio ja auktoriserejuvvon jorgaleaddjit Merja Fofonoff ja Arla Magga. Infodilálašvuohta lea dárkkuhuvvon buohkaide, geat leat beroštuvvan dutkosis.</p>
<p>Oahpahusráđđehusa hálddašan auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkkus ordnejuvvo čuovvovaš geardde skábmamánus 2019. Auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa sáhttá čađahit Suomas hállon buot sámegielain ja dat lea virggálaš duođaštus jorgaleaddji ámmátdáiddus. Dutkosa sisdoalus sáhtát lohkat dárkilabbot oahpahusráđđehusa siidduin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat</p>
<p>Sámediggi lágida maŋŋelabbos čakčat sierra ráhkkanandilálašvuođa dutkosis.</p>
<p><em type="italic">Infodilálašvuhtii sáhttá oassálastit gáiddusoktavuođain, almmut das gielladorvočállái. </em></p>
<p type="title">Lassidieđuid addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio:</p>
<p>anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi Mob. +358 40 707 5626 Tel. 010 839 3124</p>
</body></document>
