<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcan láhkai mearreáigásaš Ijahis idja -festivála mánáidbeaivvi prošeaktabargi barggu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/03/23/samediggi-almmuha-ohcan-lahkai-mearreaigasas-ijahis-idja-festivala-manaidbeaivvi-proseaktabargi-barggu/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_haettavaksi_maaraaikaisen_ijahis_idja_-festivaalin_lastenpaivan_projektityontekijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_ijattes_ijja-festivaal_parnaipeeivi_meriaigasii_proojeektpargee_tooima.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_ijahis_idja_-festivaal_paarnaipeei_v_proje_ktt-tuajjla_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcan láhkai mearreáigásaš Ijahis idja -festivála mánáidbeaivvi prošeaktabargi barggu</p>
<p>Bargu álgá soahpamuša mielde miessemánu álggus ja bistá 25.8.2023 rádjai.</p>
<p>Prošeaktabargi bargun lea vástidit Ijahis idja -eamiálbmogiid musihkkafestivála mánáid- ja nuoraidbeaivvi plánemis, ordnemiin, oktavuođadoallamis dáhpáhusa oassálastiid ja ordnejeaddjiid gaskka, dieđiheamis, eará ordnemiin, maid dahkat ovddalgihtii. Ijahis idja -festivála lágiduvvo 18.–19.8.2023 Anáris, Sajosis.</p>
<p>Doaimma njuovžilis dikšuma veahkeha heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela dáidu. Mii atnit árvvus návccaid bargat iehčanasat ja fuolalaččat sihke buriid ovttasbargo- ja gulahallandáidduid.</p>
<p>Prošeaktabargi bálkkámáksin mearrašuvvá Suoma sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII/I mielde (vuođđobálká 1 965,74 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargovásáhusa mielde. Prošeaktabargi bargoáigi lea miesse-geassemánus 50 % ollesáiggebargoáiggis ja suoidne-borgemánus 100 % ollesáiggebargoáiggis. Prošeaktabargi doaibmasadji lea sámekulturguovddáš Sajosis.</p>
<p>Ohcamušreivve mildosiiguin galgá sáddet sámedikki čállingoddái 14.4.2023 rádjai čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?eaae5787</p>
<p>Lassedieđuid barggus addá sámemusihkkaguovddáža plánejeaddji Oula Guttorm t. 040 667 4545, oula.guttorm(at)samediggi.fi</p>
<p>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásnuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi ja Ijahis idja -eamiálbmogiid musihkkadáhpáhussii čujuhusas: www.ijahisidja.fi</p>
<p>Anáris 22.3.2023 Sámediggi</p>
</body></document>
