<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediehtu oahpahussuorgái skuvlejupmi 28.9.2022 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>270</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/08/26/samediehtu-oahpahussuorgai-skuvlejupmi-28-9-2022/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaistietoa_opetusalalle_koulutus_28_9_2022.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sammilastiatu_mattaattassuargan_skovlim_28_9_2022.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtead_matt_tos-suargga_skooultos_28_9_2022.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediehtu oahpahussuorgái skuvlejupmi 28.9.2022</p>
<p><em type="italic">Dihtetgo, ahte badjel 70 % sámemánáin ja -nuorain ássá sámiid ruovttuguovllu olggobealde, ja sis dušše sullii 15 % studere sámegiela? </em></p>
<p>Lappi guovlluhálddahusdoaimmahat ordne ovttas Sámedikkiin, Sámedikki nuoraidráđiin, sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavttain, man Sámediggi koordinere ja Ohcejoga gielda jođiha, sihke Nuoraid akademiijain <em type="italic">Sámediehtu oahpahussuorgái skuvlejumi </em>. Skuvlejumis fállojuvvo sámediehtu oahpahusa lágideaddjiide ja oahpahussuorggis doaibmiide. Skuvlejupmi lea guovtteoasat. </p>
<p>Vuosttas oasis gieđahallojit sámeoahppiid gielalaš ja eará vuoigatvuođat skuvllain sihke man láhkai sámedieđu lasihemiin sáhttá váikkuhit dáid vuoigatvuođaid ollašuvvamii. Seammá háve mannojuvvo čađa, man láhkai skuvllat sáhttet geavahit ávkin sámedieđu oahpahusas. Oassi lea dárkkuhuvvon oahpahusa ordnejeaddjiide sihke skuvllaid bargovehkii, nugo skuvllavázzinjođiheaddjiide, oahpaheaddjiide, koordináhtoraidda, rektoraidda ja hoavddaide.</p>
<p>Nubbi oassi lea pedagogalaš ja dat lea dárkkuhuvvon skuvllavázzinjođiheaddjiide ja oahpaheaddjiide. Oasis addojuvvojit geavada rávvagat sámedieđu buktimis buot oahpahusa oassin ja oahpásmuvvo Dihtosis-metodapakehttii ja eará reaidduide sámedieđu oahpaheapmái.</p>
<p>Loga lasi ja almmut <em type="italic">dábbe </em></p>
<p>Prográmma</p>
<p>12.00 Skuvlejumi rahpan</p>
<p>12.05 Sámeservodat – mii dat lea, ja gos?, Ulla Aikio-Puoskari, skuvlenčálli, Sámediggi</p>
<p>12.35 Sámegielat Suomas ja skuvllat sámiid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuhttin, Anne-Kirste Aikio, gielladorvočálli, Sámediggi</p>
<p>13.00 Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta boahttevuođa ráhkadeamis, Hanna Helander, prošeaktahoavda, Ohcejoga gielda ja Arla Magga, prošeaktakoordináhtor, Sámediggi</p>
<p>13.20 Sámediehtu buohkaide, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuoraidráđi ságajođiheaddji</p>
<p>13.30 Ságastallan ja gažaldagat</p>
<p>13.45 Boddu</p>
<p>14.15 Nuppi oasi rahpan</p>
<p>14.20 Nuor.fi siidduid ávkingeavaheapmi oahpahusas sihke nuoraidráđi dearvvuođat, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuoraidráđi ságajođiheaddji</p>
<p>14.30 Oktavuohta.com siidduid ávkingeavaheapmi oahpahusas, Ulla Aikio-Puoskari</p>
<p>14.40 Kultuvrraid skuvla-prošeavtta ovdanbuktin, Maria Aikio, prošeaktakoordináhtor</p>
<p>14.50 Dihtosis – metodapakeahta ávkingeavaheapmi oahpahusas, Maria Aikio</p>
<p>15.50 Loahppaságastallamat</p>
<p>Eará dieđut:</p>
<p>Dáhpáhus ii vurkejuvvo.</p>
<p><em type="italic">Lassidieđut dilálašvuhtii almmuheamis ja dáhpáhusa geavada ordnemiin: </em></p>
<p>Marketta Enbuska, tel. +358 295 017 380, Lappi guovlluhálddahusdoaimmahat</p>
<p><em type="italic">Lassedieđut dáhpáhusas: </em></p>
<p>Satu Pieski, tel. +358 295 017 366, Lappi guovlluhálddahusdoaimmahat</p>
<p>Šleađgapoastačujuhusat hámis etunimi.sukunimi@avi.fi</p>
</body></document>
