<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcan láhkai Sámedikki oktavuođas doaibmi Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeossodaga plánejeaddji virgesadjásašvuođa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>116</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/06/samediggi-almmuha-ohcan-lahkai-samedikki-oktavuodas-doaibmi-davvi-suoma-sosialasuorggi-mahttinguovddaza-sameossodaga-planejeaddji-virgesadjasasvuoda/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_saamelaiskarajien_yhteydessa_toimivan_pohjois-suomen_sosiaalialan_osaamiskeskuksen_saamelaisyksikon_suunnittelijan_viransijaisuuden.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_samitige_ohtavuodast_tuaimee_tave-suoma_sosiaalsyergi_mattimkuavdaa_sammilasohtaduv_vuavajeijee_virgesajasasvuoda.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_saa_mtee_gg_ohttvuodast_toi_mmjeei_ta_vv-laa_ddjannam_sosiaalsue_rj_siltteemkooskoozz_saa_mjuakkaz_plaanni_ve_rggsajjsazvuod.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcan láhkai Sámedikki oktavuođas doaibmi Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeossodaga plánejeaddji virgesadjásašvuođa</p>
<p>Bargu ollašuhtto oasseáigásažžan 70 %:a bargoáiggiin. Bargu álgá dalán ja bistá 31.7.2021 rádjai. Sámeovttadat vástida sámiid buresveadjinbálvalusaid ovddideamis, mii lea Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža riikkadási sierrabargu. Plánejeaddji barggut leat meroštallon Sámedikki bargoortnegis.</p>
<p>Gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin eaktuduvvo sámegiela dáidu (ásahus ceavzilis 1727/95). Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus, doarvái buorre sosiálafuolahusa ja sámekultuvrra dovdamuš sihke hárjánupmi ovddidanbarggus. Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2 680,50 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit bargojagiid mielde.</p>
<p>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?c199b265 19.5.2021 rádjai.</p>
<p>Lassidieđuid barggus oažžu hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemis tel. 010 839 3106.</p>
<p>Anáris 5.5.2021 Sámediggi</p>
</body></document>
