<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi deattuha buresbirgejumi ja rivttiid válgabajis 2020–2023 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>142</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/02/28/samediggi-deattuha-buresbirgejumi-ja-rivttiid-valgabajis-2020-2023/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_painottaa_hyvinvointia_ja_oikeuksia_vaalikaudella_2020-2023.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_tiaddut_pyereestvaijeem_ja_vuoigadvuodaid_valjapaajeest_2020-2023.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_tea_ddad_puarastpi_rggummuz_da_vuoiggadvuodid_vaalpaa_jest_2020-2023.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi deattuha buresbirgejumi ja rivttiid válgabajis 2020–2023</p>
<p><em type="italic">Bearjadaga ortniiduvvan Sámediggi deattuha njealji temá, mat laktasit sámiid buresbirgejupmái ja sámiid eamiálbmotrivttiide. </em></p>
<p>Válgabajis 2020–2023 vuoruhuvvojit sámekulturlága válmmaštallan, sámesoahpamuša ratifiseren, sámiid buresbirgenbálvalusaid ovddideapmi sámeguovllus sihke sámeservošiid giella- ja kulturbálvalusaid doarjun sámeguovllu olggobealde.</p>
<p>Buot guoktelogiokta sámediggeáirasa hábmejedje ovttas njealji čuoggá listtu oassin ráđđádallamiid, mat gevvojuvvojedje ortniiduvvančoahkkima vuosttas beaivvi ráđđadallanbottus.</p>
<p>Njealji čuoggá listu dohkkehuvvui virggálaččat ovttamielalaččat Sámedikki ortniiduvvančoahkkima nuppi beaivvi sáttaságastallamis, mii guoskai válgabaji doaibma- ja ekonomiijaplána 2020–2023.</p>
<p>-Sámedikki ortniiduvvančoahkkima ságastallama dán guovtti beaivvi áigge čájehedje čielgasit, mat temát leat dehalaččat buot sápmelaččaide. Njealji vuoruheami ja olles sáttaságastallama vuođul lea álki hábmegoahtit oktasaš doaibma- ja ekonomiijaplána olles válgabadjái, dadjá Sámedikki áiddo válljejuvvon ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</p>
<p>Sámediggi doalai bearjadaga sátnejođiheaddji- ja stivraválggaid. Lassin Sámediggi válljii ovttamielalaččat ovddasteaddjiidis Sámedikki lávdegottiide, ráđiide ja eará guovddášbargojoavkkuide.</p>
<p>Govva: Ville-Riiko Fofonoff</p>
<p type="title">Lassidieđut</p>
<p>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
