<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai mearreáigásaš giellabeassejođiheaddji doaimma - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/12/15/samediggi-almmuha-ohcanlahkai-mearreaigasas-giellabeassejodiheaddji-doaimma-2/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_kielipesaohjaajan_tehtavan(0).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasas_kielapiervalstivrejeijee_pargo(0).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_kiollpie_ssohjjeei_tuaj(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcanláhkai mearreáigásaš giellabeassejođiheaddji doaimma</p>
<p>Sámediggi almmuha ohcanláhkai <em type="italic">mearreáigásaš giellabeassejođiheaddji </em>doaimma. Bargu álgá 11.1.2021 dahje soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2021 rádjai dahje vejolaččat guhkitge, jus sierraruhtadeapmi sihkkarastojuvvo. Giellabeassejođiheaddji bargui gullet ee. sámiid giellabeassedoaimma jođiheapmi, koordineren ja ovddideapmi sihke giellabesiid stáhtadoarjaga hálddašeapmái gullevaš barggut. </p>
<p>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea doaimma eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Doaimma ceavzilis dikšun eaktuda oppalaš pedagogalaš oainnu sápmelaš árrabajásgeassimis, giela ealáskahttinmetodaid dovdama sihke dovddiidusa sámekultuvrii ja stáhtadoarjaga hálddašeapmái gullevaš bargguide. Sávvat ahte bargui válljejuvvon olbmos lea mánáidgárdeoahpaheaddji gelbbolašvuohta. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II-III mielde (vuođđobálká 2625,08-2 565,88). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde ahkelasit. Barggus čuvvojuvvo guovtte mánotbaji geahččalanáigi.</p>
<p>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 7.1.2021 radjái čujuhusas:</p>
<p>https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?7c206795</p>
<p>Lassidieđuid barggus addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio tel. 010 8393 124. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p>Anáris 15.12.2020 Sámediggi</p>
</body></document>
