<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi ordne ráhkkananbeaivi auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosii 5.10. - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>196</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/21/samediggi-ordne-rahkkananbeaivi-auktoriserejuvvon-jorgaleaddjidutkosii-5-10/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_jarjestaa_valmistautumispaivan_auktorisoidun_kaantajan_tutkintoon_5_10_.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_uarnee_rahtadattampeeivi_auktorisistum_jurgaleijee_totkosan_5_10_.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_jaa_rjast_valmstoottampeei_v_auktorisosttum_jaarglo_tti_tu_tkko_sse_5_10_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi ordne ráhkkananbeaivi auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosii 5.10.</p>
<p>Sámegielat auktoriserejuvvon jorgaleaddjit leat unnán ja sámedikki sámegiela doaimmahat hálida doarjut ja hástalit sámegiela jorgaleddjiid čađahit auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa. Auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa čađaheapmi sáhttá leat hástaleaddji almma fuolalaš ráhkkaneami haga ja ráhkkaneami doarjjan sámediggi ordne ráhkkananbeaivvi, man ulbmilin lea oahpásnuvvat auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosii. Ráhkkananbeaivi lea vuosttažettiin oaivvilduvvon daidda, guđet leat almmuhan iežaset dutkosii, muhto dasa sáhttet oassálastit buohkat geat leat beroštuvvan dutkosa čađaheamis dahje jorgaleaddji barggus.</p>
<p>Oahpahushálddahus hálddaša auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa ja dat lágiduvvo jahkásaččat, dán jagi dutkkusdilálašvuođa lágiduvvo 10.11.2018 ja almmuheapmi dán jagi dutkosii lea nohkan. Auktoriserejuvvon jorgaleaddjidutkosa sáhttá čađahit buot Suomas hállojuvvon sámegielaiguin ja dat lea virggálaš duođaštus jorgaleaddji ámmátdáiddus. Auktoriserejuvvon jorgaleaddji lea áššedovdi, gii sáhttá bargat auktoriserejuvvon jorgalusaid. Dutkosa sisdoalus sáhtát lohkat eambbo Oahpahushálddahus siidduin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat</p>
<p><em type="italic">Ráhkkananbeaivi lágiduvvo 5.10.2018 dmu 13-17 Sajosis. </em>Beaivvi prográmma juohkása guovtti oassái, vuosttaš oasis dmu 13-17 oahpásnuvvat dutkosa sisdollui ja dan osiide sihke jorgaleami etihkkii. Nuppi oasis dmu 15-17 dahkat ovdabargguid vuođul jorgalanhárjehusaid ja dan lassin tearbmabarggu. Beaivvi áigge oasseváldit ožžot rávvagiid dutkosii ráhkkaneapmái ja giellagáhttema. Bagadallin skuvlejumis leaba auktoriserejuvvon jorgaleaddjit Maiju Saijets ja Merja Fofonoff. </p>
<p type="title">Almmuheapmi ráhkkanbeaivái ja lassidieđut gielladorvočálliI Anne Kirste Aikios:</p>
<p><em type="italic">anne-kirste.aikio@samediggi.fi </em>Mob. +358 40 707 5626 Tel. 010 839 3124 </p>
</body></document>
