<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi giittii sámegiela oahppiid ja jugii stipeanddaid sidjiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>222</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/06/03/samediggi-giittii-samegiela-oahppiid-ja-jugii-stipeanddaid-sidjiide-geat-leat-bures-menestuvvan-samegiela-oahpuin/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_kiitti_stipendein_saamen_kielten_opinnoissa_menestyneita_oppilaita(1).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_spa_ssboozzi_stipee_ndivui_m_saa_mkioli_maattain_o_nnstam_skooulnii_kkid_da_matt_toottjid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi giittii sámegiela oahppiid ja jugii stipeanddaid sidjiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin</p>
<p>Sámediggi jugii skuvllaid giđđafeasttain stipeanddaid oahppiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin. Stipeandda ožžo oktiibuot 18 vuođđooahpahusa čađahan oahppi ja 12 ođđa studeantta. Sámi oahpahusguovddáža oahppiin stipeandda ožžo guokte oahppi ja okta oahppi, gii lea čađahan nuortalašgiela studeantaiskosa.</p>
<p>Sámedikki stipeandda ožžo čuovvovaš nuorat:</p>
<p type="title">Studeanttat:</p>
<p>Avvila logahat: Sáárákáisá Seurujärvi (anárašgiella), Siiri Ranttila (davvisámegiella), Hilla Portti (davvisámegiella), Lassi-Olavi Mäkinen (davvisámegiella), Jonne Aikio (davvisámegiella), Jenna Portti (davvisámegiella), Bigga Guttorm (davvisámegiella),</p>
<p>Soađegili logahat: Ada Heikkilä (davvisámegiella)</p>
<p>Lyseonpuisto logahat, Roavvenjárga: Áile Keskitalo (davvisámegiella), Antte Heatta (davvisámegiella)</p>
<p>Roavvenjárgga rávesolbmuid logahat: Samu Kitti (davvisámegiella)</p>
<p>Kempele logahat: Matias Karjalainen (davvisámegiella)</p>
<p type="title">Vuođđooahpahusa čađahan oahppit:</p>
<p>Heahtá vuođđoskuvla: Rosa-Máren Juuso (davvisámegiella), Marielle Näkkäläjärvi (davvisámegiella), Jan Krister Wahlberg (davvisámegiella)</p>
<p>Anára skuvla: Britt-Inga Näkkäläjärvi (davvisámegiella), Riigu Juntunen (davvisámegiella), Eliel Kalla (anárašgiella), Emma Sieppi (davvisámegiella)</p>
<p>Avvila badjeskuvla: Tinja Hakovirta (anárašgiella)</p>
<p>Čeavetjávrri skuvla: Lilja Ljetoff (nuortalašgiella)</p>
<p>Ohcejohnjálmmi skuvla: Sanna Aikio (davvisámegiella), Andaras Valle (davvisámegiella)</p>
<p>Vuohču skuvla: Neini Pehkonen (davvisámegiella)</p>
<p>Urheilupuisto skuvla, Mikkeli: Kerttu Kirjalainen (davvisámegiella)</p>
<p>Wivi Lönni skuvla, Tampere: Venla Järvensivu (davvisámegiella)</p>
<p>Vihtavuori skuvla, Laukaa: Paula Vuolab (davvisámegiella), Petra Vuolab (davvisámegiella)</p>
<p>Tähtikunta skuvla, Soađegilli: Siiri Ylivaara (davvisámegiella)</p>
<p>Ovnnesjoga vuođđoskuvla, Roavvenjárga: Aino-Maaret Joona (davvisámegiella)</p>
<p type="title">Sámi oahpahusguovddážis gárvánan oahppit:</p>
<p>Anárašgiela ja -kultuvrra oahput: Tomi Kristian Koivunen</p>
<p>Davvisámegiela ja -kultuvrra oahput: Kia Joanna Olin</p>
<p>Nuortalašgiela studeantaiskosa čađahan: Erkki Feodoroff</p>
<p><span type="quote">Sámediggi sávvá lihku ja buori geasseluomu buohkaide!</span></p>
</body></document>
