<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai DOAIMMAHATČÁLLI BARGGU - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/26/samediggi-almmuha-ohcanlahkai-doaimmahatcalli-barggu/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_toimistosihteerin_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_toimattahcallee_tooima.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_koontarpiisar_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcanláhkai  DOAIMMAHATČÁLLI BARGGU</p>
<p>Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p><em type="italic">DOAIMMAHATČÁLLI BARGGU </em></p>
<p>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2018 rádjai. Doaimmahatčálli bargun lea ee. dikšut almmolaš doaimmahaga veahkkin máksinjohtolaga (Heeros), vuovdinrehketdoalu sihke eará ekonomiijadoalu ja almmolaš doaimmahatčálli bargguid. Doaimmahatčálli doaibmá dárbbu mielde hálddahusčálli sadjásažžan ja dikšu eará hálddahushoavdda mearridan bargguid. Doaimmahatčálli doaibmabáiki lea Anáris Sajosis.</p>
<p>Seađusvuđđosaš dohkálašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (sámedikkis addojuvvon ásahus 1727/1995). Barggu ceavzilis dikšuma veahkeha máŋggabealat hárjánupmi doaimmahatbargguin. Mii adnit árvvus iehčanas ja fuolalaš bargovuogi, buriid oktasašbargo- ja gulahallandáidduid. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI ja das II luohká mielde (vuođđobálká 1849,51 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</p>
<p>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 9.4.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár dahje info@samediggi.fi Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p>Anáris 26.3.2018 Sámediggi</p>
</body></document>
