<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki ságajođiheaddjin Tuomas Aslak Juuso - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>418</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/02/28/samedikki-sagajodiheaddjin-tuomas-aslak-juuso/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajien_puheenjohtajaksi_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitige_saavajodetteijen_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtee_gg_saaggjaa_dtee_jen_tuomas_aslak_juuso.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedikki ságajođiheaddjin Tuomas Aslak Juuso</p>
<p><em type="italic">Sámedikki ságajođiheaddjin áigodahkii 2020-2023 lea válljejuvvon Tuomas Aslak Juuso. Sámedikki guovttebeaivásaš ortniiduvvančoahkkin dollojuvvo 27.-28.2.2020 Sajosis, Anáris. </em></p>
<p>Sámedikki ortniiduvvančoahkkin álggahuvvui Sámi soga lávlagiin njealje gillii, man maŋŋá doaibmabadjái 2020-2023 válljejuvvon Sámedikki agi beales boarráseamos lahttu Kari Kyrö rabai válgabaji vuosttas čoahkkima.</p>
<p type="title">Sámedikki čoahkkin barggai čuovvovaš válljemiid doaibmabadjái 2020-2023:</p>
<p>Ollesáigásaš ságajođiheaddji <em type="italic">Tuomas Aslak Juuso </em></p>
<p>I várreságajođiheaddji <em type="italic">Anni Koivisto </em></p>
<p>II várreságajođiheaddji <em type="italic">Leo Aikio </em></p>
<p type="title">Sámedikki stivra</p>
<p>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</p>
<p type="title">Ealáhus- ja vuoigatvuođalávdegoddi</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Asko Länsman, sd. Veikko Porsanger, vsd. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi </p>
<p type="title">Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Tauno Ljetoff, sd. Ulla-Maarit Magga, vsd. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Kulturlávdegoddi</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Pirita Näkkäläjärvi, sd. Tanja Sanila, vsd. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander </p>
<p type="title">Sámi giellaráđđi</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Tauno Ljetoff, sd. Irja Seurujärvi-Kari, vsd. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Sosiála- ja dearvvasvuođalávdegoddi</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Karen-Anni Hetta, sd. Ulla-Maarit Magga, vsd. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff </p>
<p type="title">Nuoraidráđđi 2020-2021</p>
<p><em type="italic">Lahtut: </em>Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen </p>
<p><em type="italic">Várrelahtut: </em>Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi </p>
<p>Lassin Sámediggi geavai sáttaságastallama Sámedikki válgabaji doaibma- ja ekonomiijaprográmmas 2020-2023.</p>
<p>Čoahkkináššebáhpárat gávdnojit dokumeanttain dáppe .</p>
<p>Sámedikki lahtut j. 2020-2023 Sámedikki dievasčoahkkin čoahkkana 4-5 háve jagis dábálaččat Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris. Čoahkkimat leat almmolaččat ja daid sáhttá čuovvut báikki alde parlameantasáles dahje live striim bokte čujuhusas www.samediggi.fi/live . Parlameantasáles tulkonrusttegat leat čoahkkima čuovvuid geavahusas. Njuolggo vuolggahusa bokte lea vejolaš guldalit tulkojuvvon giela sáles gullojuvvon giela lassin.</p>
<p>Sámediggi lea jagi 1996 álggus iežas lágain vuođđuduvvon sámiid iešráđđenorgána, mii ovddasta sámiid bargguidasas gullevaš áššiin nu sisriikkalaččat go riikkaidgaskasaččatge.</p>
<p>Sámedikki 21 lahttu ja njeallje várrelahttu válljejuvvojit sámiid gaskavuođas juohke njealját jagi doaimmahuvvon válggain . Sámiid ruovttuguovllu juohke gielddas galget leat uhcimustá golbma ovddasteaddji ja okta várrelahttu.</p>
<p><em type="italic">Lassidieđut: </em></p>
<p>Hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, tel. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>Dieđihančálli Johanna Alatorvinen, tel. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
