<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcan láhkái mearreáigásaš doaimmahatčálli barggu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/24/samediggi-almmuha-ohcan-lahkai-mearreaigasas-doaimmahatcalli-barggu/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_toimistosihteerin_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_toimattahcallee_pargo.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_koontarpiizar_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi almmuha ohcan láhkái mearreáigásaš doaimmahatčálli barggu</p>
<p>Sámediggi almmuha ohcan láhkái mearreáigásaš</p>
<p><em type="italic">DOAIMMAHATČÁLLI BARGGU </em></p>
<p>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2019 rádjai. Doaimmahatčálli bargá Sajosis skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas, man ovdaolmmožin bargá skuvlenčálli. Doaimmahatčálli bargguin lea mearriduvvon sámedikki bargoortnega 41 §:s. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (sámedikkis addojuvvon ásahus 1727/1995).</p>
<p>Virggi ceavzilis dikšuma veahkeha máŋggabealat hárjánupmi doaimmahatbargguide. Mii adnit árvvus iehčanas ja fuolalaš bargovuogi, buriid oktasašbargo- ja gulahallandáidduid. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI ja das II luohká mielde (vuođđobálká 1879,22 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvan vásáhuslasit.</p>
<p>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái bearjadaga 22.2.2019 dmu 16.00 rádjai čujuhusain info(at)samediggi.fi . Lassidieđuid virggis addá skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3112. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p>Anáris 23.1.2019 Sámediggi</p>
</body></document>
