<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi kulturmearreruđas mieđihuvvon kulturdoarjagat jagi 2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/02/22/sami-kulturmearrerudas-miedihuvvon-kulturdoarjagat-jagi-2019/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisesta_kulttuurimaararahasta_myonnetyt_kulttuuriavustukset_vuonna_2019.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sammilii_kulttuurmeriruudast_miedettum_kulttuurtorjuuh_ive_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_m_kulttuurmie_rrtie_ggest_miottum_kulttuurvea_kkvuod_ee_jj_2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámi kulturmearreruđas mieđihuvvon kulturdoarjagat jagi 2019</p>
<p>Sámedikki kulturlávdegoddi jugii kulturlávdegotti čoahkkimis 11.-12.2.2019 Oahpahus- ja kulturministeriija mieđihan stáhtadoarjaga jagi 2019 oktiibuot 176 000 sámegielat kultuvrra ovddideapmái ja sámeservviid doaibmamii (ng. sámi kulturmearreruhta), mas Ohcejoga sámekirkostobuid fuolaheapmái 10 340 euro. Davviriikkalaš sámeservviid doarjumii 15 000 €.</p>
<p>Kulturlávdegoddi lea mieđihan kulturbálkkašumiid dovddastussan nana sámegiela, kultuvrra ja kulturárbbi, árbevirolaš ealáhusaid eallinfámu ovddideaddjin ja dovddusin dahkamis. Eallinbargu -kulturbálkkašumi oažžut leat Inkermaria Hetta Vuohčus ja Antti Oula Juuso Eanodagas. Guktot ožžot 3000 € sturrosaš bálkkašumi.</p>
<p>Dánge háve sáhttá gávnnahit, ahte ohcamušaid dássi lei allat, mii muitala, ahte sámedáidda ja -kultuvra ellet fámolaš ođasmuvvama áigge, muhto kulturmearreruhta, mii juhkko, lea bisson meari dáfus ovddeža sturrosažžan. Jagi 2019 dollojuvvo ON:id eamiálbmogiid gielaid jahki. Temájagi dárkkuhussan lea bajidit ovdan máilmmi eamiálbmogiid gielaid dili.</p>
<p>Kulturlávdegoddi háliidii doarjut čállinprošeavttaid gárváneami, mat leat juo buorre muttus, servošiid doaimma aktiverema ja kulturárbbi dieđuid, dáidduid ja geavadiid eallinfámolažžan ja nuppástuvvin seailuma buolvvas nubbái.</p>
<p>Kulturdoarjagiid oažžuide sáddejuvvo soahpamuš/mearrádus vuolláičállima várás guoktin stuhkkan ja nubbi stuhkka máhcahuvvo Sámediggái, man maŋŋá doarjagat biddjojit máksui.</p>
<p>Kulturmearreruhta 2019</p>
</body></document>
