<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sátnejođiheddjiid gažadandiibmu joavkochatas - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>160</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/06/05/satnejodiheddjiid-gazadandiibmu-joavkochatas/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="puheenjohtajiston_kyselytunti_ryhmachatissa.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saavajodetteijei_koijadallamtijme_juavkkuchatist.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saaggjaa_dteeikaa_dd_koojjosciass_joukkchaatast.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sátnejođiheddjiid gažadandiibmu joavkochatas</p>
<p>Nuoraidráđđi lágida vuosttaš geardde historjjás sátnejođiheddjiid gažadandiimmu, mas nuorat ieža leat jearadeame. Sámedikki sátnejođiheaddjit Tuomas Aslak Juuso, Anni Koivisto ja Leo Aikio illosedje oaččodettiineaset bovdehusa. – Lea somá oažžut dákkár vejolašvuođa beassat ságastallat njuolga sámenuoraiguin ođđalágan kanála bokte, sii kommenterejit boahttevaš dáhpáhusa.</p>
<p>Joavkochat lágiduvvo 9.6.2020 dmu 18-19 golmma sámegillii. -Nuorat leat ovdagovat máŋggasámegielatvuođas ovdamearkka dihte sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja Sohkaršohka bokte. Lea buorre, ahte sámenuorat hástalit min ipmirdit ja doaibmat juohke sámegillii roahkkadit, sátnejođiheaddjit gávnnahit. Joavkochat gávdno www.nuor.fi -siidduid <em type="italic">DU SEARVVUŠ </em>-oasis ja neahttasiidduid buot giellaveršuvnnain ovdasiidui boahtá liŋka, mii doalvu chatii. </p>
<p>Nuor.fi -siiddut leat gárgehuvvon oassin DigiÁrran-fitnus, man ulbmil lea ovddidit sámegielat, sámenuoraide oaivvilduvvon diehto- ja rávvenbálvalusa ja digitála nuoraidbarggu. Fitnu ruhtada Lappi guovlohálddahusvirgedoaimmahat, nuoraidráđđi ja Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat.</p>
<p type="title">Lassedieđut:</p>
<p>ságadoalli Tuomas Aslak Juuso, tel. 040 594 5060, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
<p>I várreságadoalli Anni Koivisto, tel. 040 594 5060, anni.koivisto(at)samediggi.fi</p>
<p>II várreságadoalli Leo Aikio, tel. 040 594 5060, leo.aikio(at)samediggi.fi</p>
<p>vs. nuoraidčálli, Elli-Marja Hetta, tel. 050 382 5179, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
