<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Skuvlenbovdehus sámenuoraide olmmošvuoigatvuođaid birra - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>165</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/03/skuvlenbovdehus-samenuoraide-olmmosvuoigatvuodaid-birra/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koulutuskutsu_saamelaisnuorille_ihmisoikeuksista.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="skovlimpovdiittas_saminuoraid_olmoosvuoigadvuodain.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="skooultoskacc_saa_mnuorid_ooumazvuoiggadvuodi_pirr.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Skuvlenbovdehus sámenuoraide olmmošvuoigatvuođaid birra</p>
<p>Boađe oahppat olmmošvuoigatvuođaid birra! Olmmošriektelihtu ja Sámedikki nuoraidráđi lágidan skuvlemis gevvojit čađa mat olmmošvuoigatvuođat leat ja mii daidguin dahkkojuvvo. Gieđahallat erenomážit eamiálbmotvuoigatvuođaid ja sámiid Suomas deaividan olmmošvuoigatvuođaloavkidemiid. Guorahallat ovttas vugiid bealuštit ja ovddidit olmmošvuoigatvuođaid ollašuvvama.</p>
<p><em type="italic">Áigi: lávvardat 22.9.2018 dmu 9.30-15.30 </em></p>
<p><em type="italic">Báiki: Oulu váldogirjerádju, Kaarlenväylä 3, Eanagoddečoakkáldatlatnja (3. grd) </em></p>
<p type="title">Álgomuttu áigetávval:</p>
<p>9.15-9.30 Iđitkáfet</p>
<p>9.30-11.00 Olmmošvuoigatvuođat: mat dat leat, gos dat bohtet ja mii daidguin dahkkojuvvo? Ságastallat olmmošvuoigatvuođavuogádagas ja dan doaibmamis bidjamin deattu erenomážit dasa, man láhkai olmmošvuoigatvuođat váikkuhit geavadis ja oidnojit beaivválaš doaimmas. <em type="italic">Matti Jutila, olmmošvuoigatvuođaid áššedovdi </em></p>
<p>11.00-12.00 Beaivemális</p>
<p>12.00-13.30 Olmmošvuoigatvuođaid ovddideapmi váikkuhanbargguin: Váikkuheami plánen, áigemeroštallan ja iešguđetlágan vuogit. Hábmejuvvo ovttas váikkuhanplána oassálastiid válljen fáttás. <em type="italic">Heli Markkula, váikkuhanbarggu hoavda </em></p>
<p>13.45-15.15 Vuoigatvuođaid bealušteapmi: Maid áššiin váidaluvvo riekteduopmostuoluide, mas váidaluvvo lágalašvuođagohccái (omd. riikkabeivviid vuoigatvuođaáššeolbmui)? Maid lea buorre váldit vuhtii? Makkár ákkastallandoarjaga sáhttá oažžut Eurohpá olmmosvuoigatvuođaduopmostuolu geavadis? <em type="italic">Heta Heiskanen, ALL-YOUTH STN </em></p>
<p>15.15-15.30 Loahpaheapmi, máhcahat ja joatkkabarggu plánen</p>
<p>Skuvlen lea nuvttá ja oassálastiide fállojuvvo beaivemális.</p>
<p type="title">Lassidieđut ja almmuheamit 19.9.2018 rádjai:</p>
<p>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</p>
</body></document>
