<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Soabadanproseassa ságastallandilálašvuođaid áigetávval - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>356</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/05/22/soabadanproseassa-sagastallandilalasvuodaid-aigetavval/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sovintoprosessin_keskustelutilaisuuksien_aikataulu.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sovadattamproosees_savastallamtilalasvuodai_aigitavlu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="suavadvuottprosee_ss_sagstoollampooddi_ai_ggtaull.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Soabadanproseassa ságastallandilálašvuođaid áigetávval</p>
<p><em type="italic">Stáhta gullá dál sámiid jurdagiid, sávaldagaid, fuolaid ja evttohusaid soabadanproseassa birra rabas ságastallandilálašvuođain Sámeguovllus ja stuorámus gávpogiin Suomas. Dáppe gávnnat áigetávvala nannejuvvon ságastallandilálašvuođain. </em></p>
<p><em type="italic">ČEAVETJÁVRI </em>maŋ 8.5. dmu 18-21, Nuortalašdállu, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Nuortalaškulturvuođđudusain. </p>
<p><em type="italic">LISMÁ </em>maŋ 15.5. dmu 15-18, Susanna Näkkäläjärvi dálus, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Lismmá gililaččaiguin. </p>
<p><em type="italic">NJELLIM </em>ga 16.5. dmu 10-13, Njellima gilidálus, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus anárašgiela ságastallankurssain. </p>
<p><em type="italic">AVVIL </em>ga 16.5. dmu 18-21, Matkahuolto Kuuputti, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Avvila skuvllaid davvisámegielat vánhemiiguin. </p>
<p><em type="italic">ANÁR </em>du 17.5. dmu 18-21, Siidda Gámme, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus SámiSosteriin ja Suoma boazosámit rs:in. </p>
<p><em type="italic">ANÁR </em>be 18.5. dmu 18-21, Siidda Gámme, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Aanaar sämmiliih rs:in. </p>
<p><em type="italic">AVVIL </em>lá 19.5. dmu 12-15, Ortodoksasearvegotti searvegoddedállu, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Njellim-Keväjärvi nuortalašráđiin. </p>
<p><em type="italic">AVVIL </em>lá 19.5. dmu 16-19, Anára gieldda váldostivrasále, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Inarinmaan Lapinkyläyhdistys rs:in. </p>
<p><em type="italic">AVVIL </em>so 20.5. dmu 18-21, Anára gieldda váldostivrasále, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Anarâšâh rs:in (Inarinsaamelaiset ry). </p>
<p><em type="italic">ÁŊŊEL </em>vu 21.5. dmu 18-21, Vullebáiki, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Áŋŋela gililaččaiguin. </p>
<p><em type="italic">LEAMMI </em>maŋ 22.5. dmu 17-20, Ahkun Tupa, ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Anára Sámisearvi rs:in. </p>
<p><em type="italic">GUHTTUR </em>ga 23.5. dmu 14:30 – 17, Inga-Saara Magga viesus </p>
<p><em type="italic">VUOHCCU </em>ga 23.5. dmu 18-21, Mokta-viessu (Luuhkatie 10 e 9), ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Vuohccu samiid searvi rs:in ja SámiSosteriin. </p>
<p><em type="italic">ROAVENJARGA </em>du 24.5. dmu 17-19, MLL doaibmasadji (Pirkkakatu 2, MLL Perhetoimintakeskus), ságastallandilálašvuohta lágiduvvo ovttasbarggus Roavvenjárgga sámi searvi MII rs:in. </p>
<p><em type="italic">OULU </em>vu/ma 4.6.2018 dmu 17– 20, Aleksinkulma, Iso Hansa ( Aleksanterinkatu 9), ovttasbargoguoibmin Oulu Samit searvi </p>
<p><em type="italic">TAMPERE </em>maŋ/di 5.6.2018 dmu 18-20, Kulttuuritalo Laikku, kokoustila Syrjä (Keskustori 4), ságastallandilálašvuohta lágiduvvoo ovttasbarggus Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu rs:in. </p>
<p>Dilálašvuođat lágiduvvojit maiddái <em type="italic">Eanodagas </em>ja <em type="italic">Giehtaruohttasis </em>, ja gávpogiin nugo <em type="italic">Roavvenjárggas </em>, <em type="italic">Oulus </em>, <em type="italic">Tamperees </em>, <em type="italic">Jyväskyläs </em>ja <em type="italic">Helssegis </em>. Ságastallandilálašvuođaid geavatlaš ordnemiin ja čoahkkái bovdemiin veahkkin leat guovlluin doaibmi searvvit sihke báikkálaš áššedovdit. </p>
<p>Stáhtaráđi kansliija ja vuoigatvuođaministeriija ovttasbarggus Sámedikkiin leat kártemin mo soabadanproseassa (komišuvdna) galggašii ollašuhttit ja makkárat ieš proseassas vástideaddji sorjjasmeahttun komišuvnna bargu ja čoahkkáibidju galggašedje leat. Komišuvnna, mii vejolaččat ásahuvvo, mandáhtas, namas dahje čoahkkáibijus eai leat dahkkon vel mearrádusat.</p>
<p>Suoma ráđđehus lea 19.10.2017 almmuhan, ahte álggaha sámeáššiid gieđahalli soabadanproseassa . Dan vuođđudeamis ráđđehus lea ságastallan ovttas Sámedikkiin. Álgga prosessii lea boahtán Sámedikkis.</p>
<p><em type="italic">Lassidieđut: </em>sierraáššedovdi Anni-Kristiina Juuso, stáhtaráđi kansliija, t. +358 50 525 7704. </p>
</body></document>
