<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sosiála ja dearvvasvuohta - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>119</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/doaibma/sosiala-ja-dearvvasvuohta/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sosiaali_ja_terveys(0).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="sosiaal_da_tiorvasvuott(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sosiála ja dearvvasvuohta</p>
<p><em type="italic">Sámediggi ovddida sámiid vuođđovuoigatvuođaid ollašuvvama sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusain. </em></p>
<p>Sámi sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi guoski ovddidandoaimmaid vuolggasadjin lea sámiid riektedili ja iešmearridanvuoigatvuođa ovddideapmi sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusas.</p>
<p>Ovddidanprográm ma ollašuhttin vuođđuduvvá Sámedikki sajádaga nannemii ja stáđásmahttimii servodatlaš doaibmin (áššedovdamuš, fierpmádatgaskavuođat, doaibmaeavttut) sihke vuorrováikkuheaddji gaskavuođaid nanosmuvvamii sámeveahkadaga ektui (gulahallan). Sámiid sode-suorggi ovddidanprográmma váldoulbmilat:</p>
<list><p type="listitem">Ovddidit sámiid oasálašvuođa ja duođalaš váikkuhanvejolašvuođaid</p>
<p type="listitem">Lasihit sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid fitnašuvvama ja olahahttivuođa</p>
<p type="listitem">Nannet sámeveahkadaga psyhkalaš buresveadjima ja ovddidit mielladearvvasvuođabálvalusaid ja daid fitnašuvvama</p>
<p type="listitem">Ovddidit sámeveahkadaga sosiáladorvvu ja eallindiliid</p>
<p type="listitem">Ovddidit digitalisašuvnna ja diehtodorvvu ollašuvvama sámeveahkadahkii oaivvilduvvon bálvalusain</p>
<p type="listitem">Dorvvastit sámiid sode-suorggi ovddidandoaimma jotkkolašvuođa ja ovddidit sámiid dearvvasvuođa sihke buresveadjimii guoski dieđubuvttadeami</p>
<p type="listitem">Gulahallan – Ovddidit vuorrováikkuhusa sámeveahkadagain áššiin, mat laktásit sosiála- ja dearvvasvuođafuolahussii.</p>
</list><p>Sámiid sode-suorggi ovddidanprográmma 2020-2023</p>
<p type="title">Áigeguovdilis</p>
</body></document>
