<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Válgalogahallamii ohcan - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>247</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/valggat-2023/valgalogahallamii-ohcan/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="vaaliluetteloon_hakeutuminen.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="valjaluvattalman_ucalume.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="vaal-logsto_kke_oozzoottmos.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Válgalogahallamii ohcan</p>
<p>Válgalávdegoddi merke jagi 2023 válgalogahallamii daid sápmelaččaid, geat ledje jietnavuoigadahtton Sámediggeválggain 2019. Buot earát galget ohcat válgalogahallamii <em type="italic">maŋimustá 31.12.2022 ovdal dmu 16 </em>. </p>
<p>Válgalogahallamii sáhttá ohcat sámediggelága 3 §:a 1 momeantta 1, 2 ja 3 čuoggá ja 21 §:a vuođul:</p>
<list><p type="listitem">Leat ieš dahje goittotge okta vánhemiin dahje áhkuin dahje ádjáin lea oahppan sámegiela vuosttas giellan.</p>
<p type="listitem">Leat dakkár olbmo maŋisboahtti, guhte lea merkejuvvon duottar-, vuovde- dahje guolásteaddjilappalažžan eana-, vearroguoddin- dahje heaggagirjjis.</p>
<p type="listitem">Nubbi vánhemiin lea merkejuvvon dahje su livččii sáhttán merket jietnavuoigadahtton olmmožin Sámi parlameantta dahje Sámediggeválggain.</p>
</list><p type="title">Nuorat</p>
<p>Maiddái jienastanvuoigatvuođaahkái boahtán nuorat galget ohcat válgalogahallamii deavdimiin ohcanskovi. Jienastanvuoigatvuođaahkásaš lea nuorra, guhte lea deavdán 18 jagi maŋimustá válggaid maŋimuš beaivve <em type="italic">2.10.2023 </em>. Máhcat vuolláičállon skovi válgalávdegoddái poastta mielde nu, ahte dat olle válgalávdegotti doaimmahahkii <em type="italic">31.12.2022 diibmu 16.00 rádjai </em>. Suosittelemme käyttämään ensisijaisesti sähköisiä lomakkeita. </p>
<p type="title">Ohcanskovvi</p>
<p>Ohcanskovit jagi 2023 sámediggeválggaid válgalogahallamii galget leat válgalávdegotti doaimmahagas <em type="italic">31.12.2022 ovdal dmu 16 </em>. Ohcanskovi sáhttá doaimmahit elektrovnnalaččat, poastta fárus dahje juo doaimmahit ohcanskovi Sámedikki válgalávdegotti doaimmahahkii. <em type="italic">Mii ávžžuhit geavahit vuosttaš sajis elektrovnnalaš skoviid. </em></p>
<list><p type="listitem">Bivdda merkemis jagi 2023 sámedikki válgalogahallamii <em type="italic">ELEKTROVNNALAŠ SKOVVI </em></p>
<p type="listitem">Bivdda merkemis jagi 2023 sámedikki válgalogahallamii <em type="italic">SKOVVI PRINTEMA VÁRÁS </em></p>
</list><p type="title">Elektrovnnalaš ohcanskovvi</p>
<p>Gávnnat elektrovnnalaš skovi <em type="italic">Sámedikki neahttasiidduin </em>. Elektrovnnalaš skovit gávdnojit <em type="italic">davvisámegillii </em>, <em type="italic">nuortalašgillii </em>, <em type="italic">anárašgillii </em>ja <em type="italic">suomagillii </em>. </p>
<p type="title">Ohcanskovi doaimmaheapmi poastta fárus</p>
<p>Printe ohcanskovi <em type="italic">Sámedikki neahttasiidduin </em>dahje bivdde dan válgalávdegotti doaimmahagas. Sádde vuollái čállojuvvon ohcanskovi mildosiiguin poastta fárus čujuhussii: </p>
<p><em type="italic">Sámedikki válgalávdegoddi </em>Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 ANÁR </p>
<p><em type="italic">Lassidieđuid ohcama birra sáhtát dihtoštallat suddjejuvvon šleađgapoastta bokte. </em></p>
<p>Suddjejuvvon šleađgapoasta: https://secmail.com/send/m7jcWH7B , vuostáiváldi: vaalit@samediggi.fi</p>
</body></document>
