<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeavtta loahppaávvudeapmi ja materiálaid almmustahttindilálašvuohta Sajosis 20.11. - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>130</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/11/15/vuollai-skuvlaahkasaccaid-manaidmaterialaproseavtta-loahppaavvudeapmi-ja-materialaid-almmustahttindilalasvuohta-sajosis-20-11/?lang=dav</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="alle_kouluikaisten_lastenmateriaalihankkeen_paatosjuhla_ja_materiaalien_julkistamistilaisuus_sajoksessa_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="vuala_skovlaahasii_parnaimateriaalhaava_loppajuhle_ja_materiaalij_almostittemtilalasvuota_sajosist_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="vualla_skooulakksai_paarnaimateriaalha_ngkkoozz_loppjuhll_da_materiaali_olmmeempodd_sajoozzast_20_11_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeavtta loahppaávvudeapmi ja materiálaid almmustahttindilálašvuohta Sajosis 20.11.</p>
<p>Sámedikki gielladoaimmahaga Vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeavtta loahppaávvudeapmi ja buvttaduvvon materiálaid almmustahttindilálašvuohta dollojuvvo Sajosis mánáid vuoigatvuođaid beaivve 20.11. dmu 9.00-12.00.</p>
<p>Dilálašvuohta álggahuvvo auditorias sáhkavuoruin, materiálaid ovdanbuktimiin ja mánáid lávlumiin, man maŋŋá Sajosa boađafeaskáris lea vejolašvuohta oahpásmit materiálaidda dárkilabbot.</p>
<p>Prošeakta lea álgán jagi álggus ja dan olis leat buvttaduvvon guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, lávdespeallu ja bođubustávat anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegillii.</p>
<p>Sámediggi sávvá buohkaid, muhto erenomážit materiálaid bargamii oassálastán mánáid, sámegielat vuollái skuvlaahkásaš mánáid ja ovdaskuvlla oahppiid, leat bures boahtin almmustahttindilálašvuhtii.</p>
<p>Dáhpáhus lea sámegielat.</p>
<p><em type="italic">Lassidieđut </em></p>
<p>Má. giellabeassejođiheaddji Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</p>
<p>Sámedikki vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeakta lea jagi 2019 bisti oahpahus- ja kulturministeriija ruhtadan prošeakta, man oktavuođas buvttaduvvojit Suoma sámegielain guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, sámegielaid bođubustávat ja boazofáttát lávdespeallu.</p>
</body></document>
