<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>383</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=808&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="puhe_kn_gollegiela.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sms">18.04.2008</p>
    <p>Gudnejahtton vuoigatvuohtaministtar Tuija Brax, bargo- ja intgrašuvdnaministtar Dag Terje Ander</p>
    <p>sen, eanandoalloministtar Eskil Erlandsson, Ruoŧa sámedikki presideanta Lars Ander Baer, Norgga</p>
    <p>sámedikki presideanta Egil Olli, Gollegiella árvvoštallanlávdegotti ságadoalli Pekka Sammallahti ja</p>
    <p>earenoamážit Gollegiella-bálkkašumi oažžuguovttos, Sámi Siida rs. ja Henrik Barruk.</p>
    <p>Gollegiella-bálkkašupmi  lea  dehálaš  árbevierru,  man  symbolalaš  mearkkašupmi  sámegiela  ovddi</p>
    <p>deapmái ja sámi álbmoga oktilašvuhtii lea stuoris. Lea dehálaš, ahte sáhttit doarjut ja addit dovddas</p>
    <p>tusa  giela  ovddideapmái  sámi  servoša  siste.  Dákkár  dovddastusat  leat  ein  deháleabbo  doarjagat</p>
    <p>sámegiela  ovddidanviggamušain.  Gollegiella-bálkkašumi  árbevierru  galgá  joatkahuvvat  ja  livččii</p>
    <p>dehálaš,  ahte  sáhtáleimmet  gárgehit  maid  sámi  kultuvrra  ovddideami  várás  seammalágán</p>
    <p>bálkkašupmevuogádaga.</p>
    <p>Dán jagi Gollegiella-bálkkašumiid oažžuin leat loktejuvvon hui bures ovdan álbmotservoša bargan</p>
    <p>bargu sámegiela buorrin. Vaikko sápmelaččain leat iežas álbmo válljen orgánat, sámedikkit, nu mii</p>
    <p>dárbbahit  aktiivvalaš  riikkavuložiid  ja  servviid  sámegiela  sajádaga  buorideami  várás.  Aktiivvalaš</p>
    <p>álbmotsearvvis dego Sámi Siiddas lea mearkkašahtti váikkuhus doaibmaguovllustis ovdamearkan ja</p>
    <p>sámi vuoigatvuođaid gáibideaddjin. Sámi Siida lea bargguinis ráhkadan lunddolaš giellageavahan</p>
    <p>diliid  sápmelaččaid  árgábeaivvi  oassin  Ohcejoga  gielddas.  Aiddo  árgabeaivvi  giellageavahandiliid</p>
    <p>lasiheapmi  ja  lunddolaš  sámegiela  geavahanbirrasa  luovvan  dorjot  sámegiela  seailuma  ja</p>
    <p>ovdáneami. Dán dilálašvuođas dajalin mielalis, ahte Sámi Siidda áŋgiruššan bargu livččii meaddel</p>
    <p>ja ahte sámegiela sajádat livččii dakkár dilis ahte servviid doarjaga ja ovddidanbarggu ii šat dárbbat,</p>
    <p>muhto dilli ii leat dákkár. Sámegiela ovddideami ja beroštumiid barráigeahču mii dárbbahit aivve</p>
    <p>liikká olu go ovdalnai. Earenoamážit dárbbahit servviid čujuhit vigiid sámi giellalága olláhuvvamis</p>
    <p>ja gáibidit vuoigatvuođaideamet olláhuvvama. Mu sávaldat lea, ahte dát bálkkašupmi movttidahttá</p>
    <p>Sámi Siidda joatkit ein áŋgireappot sámegiela ja dan geavahusa ovddideami Ohcejoga gielddas.</p>
    <p>Nubbi  Gollegiella-bálkkašumi  oažžu  Henrik  Barruk  lea  bargguinis  ovdamearkan  midjiide  buoh</p>
    <p>kaide. Son lea leamaš ábas, áŋgir ja vuollánmeahttun ubmisámegiela ovddideaddji ja oahpaheaddji</p>
    <p>Ruoŧas  juo  guoktelogi  jagi.  Dán  barggu  son  lea  bargan  vuollegašvuođain  iige  lea  bajidan  iežas</p>
    <p>Juvvá Lemet – Klemetti Näkkäläjärvi www.samediggi.fi  Ságadoalli – Puheenjohtaja Saamelaiskäräjät Tel: +358505242109 Skierri Peuratie 15 earáid  bajábeallái.  Ubmisámegiella  lea  okta  hui  uhkivuloš  gielain  sámegiela  giellabearrašis.  Giela</p>
    <p>boahtteáigi lea hui guhkás Barruka sullasaš bálggesčulliid duohken. Giela gádjun ja ovddideaddjin</p>
    <p>bargan ii leat álkes bargu ja birastahtti servodaga deaddagat sáhttet áŧestit luohpat giellagádjunbarg</p>
    <p>gus.  Henrik  Barruka  guhkesáiggebargu  lea  čujuhus  maid  su  vuoiŋŋalaš  givrodagas.  Sámegielat</p>
    <p>dárbbahit  dákkár  oppasgálliid  ein  eanet  ja  sávan  ahte  Henrik  Barruka  addin  ovdamearka  movttii</p>
    <p>dahttá maid nuorat sápmelašbuolvva ovddidit sámegiela ja sámi kultuvrra.</p>
    <p>Váimmolaš lihkusávaldagat  Gollegiella-bálkkašumi oažžuide, Sámi Siida rs:ái ja Henrik  Barrukii.</p>
    <p>Sávan lihku ja menestumi dehálaš barggus sámegiela ovddideami várás.</p>
  </body>
</document>
