<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1910</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/images/stories/pdf_tiedostot/saamelaisetsame.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="saamelaisetsuomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="saamelaisetinarinsame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="saamelaisetenglanti.pdf" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="saamelaisetsaksa.pdf" xml:lang="deu"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SámitSuomas Sámit leat Eurohpa uniovnna áidna álgoálbmot (eamiálbmot).  Álbmogat adnojuvvojit álgoálbmogin, jos daid máttut ásse riikkas dahje dan geográfalaš guovllus, masa riika gullá, riikka hálduiváldima, ásaiduhttima dehe dálá riikkarájáid hápmašuvvama áigge. Álgoálbmot, mii ieš galgá atnit iežas álgoálbmogin, lea vuoigatvuođalaš dilistis beroškeahttá seailluhan ollásit dahje muhtin muddui iežas sosiálalaš, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš institušuvnnaid.</p>
    <p>Sámiid sajádat čállojuvvui Suoma vuođđoláhkii jagi 1995. Sámiin álgoálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra ja daidda gullevaš árbevirolaš ealáhusaid. Sámegiela geavaheames eiseválddiid luhtte lea ásahuvvon sierra láhka.</p>
    <p>Sámiin lea leamaš jagi 1996 rájes ruovttuguovllusteaset iežaset gillii ja kultuvrii guoski iešráđđen vuođđolága mielde. Sámiid iešráđđemii guoski doaimmaid dikšu válggaiguin válljejuvvon parlameanta, sámediggi. Dasa lassin nuortalaččaid siidačoahkkin <em type="italic">(Siidsååbbar)</em> ovddasta nuortalašlága mielde sin nuortalašguovllus, mii lea oassi sámeguovllus. </p>
    <p>Suomas leat sulaid 9 000 sápmelačča. Sis badjel 60 proseantta ássá juo ruovttuguovllu olggobealde, mii buktá sámegielat oahpahussii, bálvalusaide ja diehtojuohkimii ođđalágan hástalusaid. Oppalohkái sámit árvaluvvojit leat buot riikkain badjel 75 000. Eanemus sámit leat Norggas.</p>
    <p>Ealáhusat</p>
    <p>SÁMIID RUOVTTUGUOVLU lea meroštallo</p>
    <p>juvvon lágas. Dasa gullet Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddat ja Soađegilis Sámi bálgosa guovlu.</p>
    <p>Boazodoallu, guolásteapmi ja smávvaeanadoallu nugo maiddái luonddubuktagiid čoaggin ja duddjon gullet sámiid árbevirolaš ealáhusaide. Dán áigge árbevirolaš ealáhusat ovttastuvvojit maiddái lotnolasealáhussan ee. turismmain ja eará bálvalusealáhusaiguin.</p>
    <p>Luondduealáhusaid oassi vuovdimiin ja bargofámuin mihtidettiin ii leat dal nu stuoris, muhto daid kultuvrralaš mearkkašupmi lea deaŧalaš. Dat eai leat dušše ealáhusat dahje ámmáhat muhto vuođđu olles earenoamáš eallinvuohkái.</p>
    <p>Oassi sámiin eallá ain árbevirolaš ealáhusain, muh to mearkkašahtti oassi sámiin bargá maiddái ođđa  áigásaš ámmáhiin.</p>
    <p>Suomas sápmelašvuohta lea meroštallojuvvon sámediggelágas ja dan váldovuođđun lea sámegiella. Lága mielde sápmelaš lea olmmoš, gii atná iežas sápmelažžan dainna eavttuin, ahte son ieš dahje goittotge okta su váhnemiin dahje ádjáin ja áhkuin lea oahppan sámegiela vuosttas giellan.</p>
    <p>Sámit leat daid olbmuid maŋisboahttit, geat ásse DavviSkan dinávias dalán jiekŋaáiggi maŋŋá sulaid 10 000 jagi dassái. Etnihkalaš sápmelašvuohta šaddagođii dalle go sápmelašsuopmelaš giellaoktavuohta boatkanii sulaid 2000 oKr. Sivvan lei kultuvrra nuppástuvvan, mii dáhpáhuvai ealáhusaid sierraneami geažil.</p>
    <p>Sámiid ássanguovlu lei viidáseamos muttus sulaid áigerehkenastima álggu rájes 1000logu rádjai. Sápmelaččat orro gitta Ládogas Jiekŋaábi rádjái ja GaskaSkandinávias Vilgesmeara rádjai. Earret máttaoarje ja máttarittu govččai sápmelaš ássan olles dálá Suoma. Suopmelaš ođđaássiid deattu vuolde sámi ássan suttai váldoálbmogii LulliSuomas.</p>
    <p>Sámit leat leamaš váldoáššis bivdoálbmot, mii lea viežžan birgejumis máŋggain sierra gálduin. Sámit elle das mii luonddus jahká  saččat šattai ja maid sii sáhtte atnit ávkin guđege jagiáigge. Gottiid ja náhkkeealliid bivdu ja guolásteapmi ledje gánnáhahtti ealáhusat, maid buktagiiguin olbmot gávppašedje gitta GaskaEurohpá rádjai. Maiddái jahkásaš loddebivdu, murjen ja čoaggin gulle dákkár ealáhusvuohkái. Smávit boazodoaluin leat soaitán bargat jo duháhiid jagiid.</p>
    <p>Sámi servodat lei bures ortniiduvvan: das lei vuođđun bearrašiid ja sogaid oktasaš siida, masa gulle dihto eatnamat. Siiddaid fierpmádat govččai oppa DavviSkandinávia.</p>
    <p>Museovirasto</p>
    <p xml:lang="sma">RÁJÁIGUIN BIĐGEJUVVON ÁLBMOT</p>
    <p>Sámi servodat šattai earenoamážit 1500logu rájes stuorra, olggobealde boahtti nuppástusaid sisa. Davviriikkat hálddašišgohte sámieatnama iežaset guovllu oassin ođđaássamiin ja servodatlaš hálduiváldimiin. Sámi servodatmálle buhttejuvvui davviriikkalaš hálddahusortnegiin. Sámeguovllut juhkkojuvvojedje dađi mielde maiddái rájáiguin, go dálá stáhtaid ráját meroštallojuvvojedje. Go ođđaássan lassánii fámolaččat 1800logus, de stáhtat álggahedje diđolaš politihkain nannet váldoálbmoga ovdduid ja suddadit sámiid váldoálbmogii. Sámiid oktavuohta iežaset gillii ja kultuvrii hedjonii.</p>
    <p xml:lang="sma">SÁMIID OVTTASBARGU ÁLGÁ</p>
    <p>Sámiid etnihkalaš ja álbmotlaš morráneapmi álggii 1800logu loahpas Norggas ja Ruoŧas, ja dalle riegádedje vuosttas searvvit ja aviissat. Go váldoálbmoga deaddu dađisdaga garai ja iežas eallindilit gáržo, de áddejuvvui álbmotlaš ovttasbarggu mearkkašupmi. Dát doalvvui dasa, ahte jagi 1917 dollojuvvui lulli ja davvisámiid oktasaš čoahkkin Norggas Troanddimis. Ovttasbargu šattai lávggabun sođiid maŋŋá go Ruoŧas Johkamohkis dollojuvvui 1953 vuosttas golmma riikka sámiid konferánsa. Dat deattuhii sámiid vuoigatvuođaid luondduriggodagaide ja gillii ja mearridii vuođđudit oktasaš Sámiráđi. Sámekultuvrra <span type="quote" xml:lang="nob">”renesánsa”</span> álggii albma láhkai 1960logu loahpas. Dat mearkkašii sámepolitihka, iežasgielat media, girjjálašvuođa, teáhtera, skuvlema ja dutkamuša badjáneami ja máŋggaid sámi kultuvrra vuođul huksejuvvon institušuvnnaid álggu.</p>
    <p>SÁMIRÁĐĐI lea Norgga, Ruoŧa, Suoma</p>
    <p>ja Ruošša sámeservviid ovttasbargoorgána, mii vuođđuduvvui jagi 1956. Dan dárkkuhussan lea gozihit sámiid ovdduid álbmogin ja nannet sámiid oktiigullevašvuođa riikkarájáid badjel. Ráđi alimus čoahkkin, sámekonferánsa, čoahkkana juohke njealját jagi.</p>
    <p>SÁMEDIGGI lea sámiid iešmearridan</p>
    <p>orgána. Dan deaŧaleamos bargun lea plánet ja ollašuhttit Suoma vuođđolágas sámiide álgoálbmogin dorvvastuvvon iešráđđema iežas kultuvrii ja gillii guoskevaš áššiin. Sámediggi lea Suoma sámiid alimus politihkalaš orgána ja dat ovddasta sámiid sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš oktavuođain ja dikšu áššiid, mat gusket sámiid gillii, kultuvrii ja dillái álgoálbmogin. Sámedikki 21 lahtu ja njeallje várrelahtu válljejuvvojit sámiid gaskkas válggaiguin juohke njealját jagi.</p>
    <p>Suomas sámiid parlamentáralaš bargu álggahuvvui jagi 1973. Dan ollašuhtii <em type="italic">Sámi parlameanta.</em> Barggu jotkkii sámediggi jagi 1996 rájes. Norga oaččui sámedikki jagi 1989 ja Ruoŧŧa 1993.  </p>
    <p>SÁMI PARLAMENTÁRALAŠ RÁĐĐI</p>
    <p>lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid ovttasbargoorgána, mas leat 21 lahtu. Dat álggahii doaimmas jagi 2000.</p>
    <p>Sámegielat leat Eurohpa álgogielat ja nuortamearasuopmelaš gielaid (dego suoma ja esttegiela) lagamus gáidan fuolkegielat. Dat hállojuvvojit Suomas, Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas.</p>
    <p>Suomas hállojuvvojit golbma sámegiela: davvisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella. Giellajoavkkuin stuorámus lea davvisámegiella. Dan hállet árvvu mielde sulaid 20 000 olbmo Suomas, Norggas ja Ruoŧas. Suomas davvisámegiela hállit leat árvvu mielde sulaid 2000.</p>
    <p>Anárašgiella hállojuvvo dušše Suomas, nuortalašgiella maiddái Ruoššas. Suomas goappáge giela hállet sullii 300 olbmo, eanáš Anára gielddas, mii lea Suoma áidna njealjegielat gielda. Dan virggálaš gielaide gullet suomagiela lassin golbma sámegiela.</p>
    <p>Máŋggat sámit leat váldogiela deattu vuolde manahan álgoálgosaš gielaset. 1960logus álgán etnihkalaš morráneami boađusin leat álggahuvvon sámegiela diđolaš gáhttenbarggut ja máŋggalágan giela ealáskahttindoaimmat. Sámegiella oaččui virggálaš sajádaga jagi 1992 sámiid giellalága mielde. Sáme giellaláhka ođasmahttojuvvui jagi 2004.</p>
    <p xml:lang="fin">Martti Rikkonen</p>
    <p xml:lang="smj">GIELLA OAhPAhUSAS</p>
    <p xml:lang="fin">Utsjoki</p>
    <p>Sámegiela oahpahus lea addojuvvon vuođđoskuvlla álgojagiid rájes. Sámegielat oahpahus álggahuvvui Ohcejogas ja Anáris 1970logu beallemuttus.</p>
    <p>Sámeguovllus ássi sámegielat oahppit galget lága mielde oažžut váldooasi vuođđo oahpa husas teaset sámegillii. Sámegiella sáhttá lea oahpahusgiellan, eatnigiela oahppaávnnasin dahje vieris giela válljenávnnasin. Buot sámeguovllu vuođđoskuvllat ja logahagat addet oahpahusa sámegielas. Studeantadutkosa davvisáme ja anárašgiela iskosa lea sáhttán čađahit 1990logu rájes, nuortalašgiela jagi 2005 rájes. Sámeguovllu olggobealde sámegiella oahpahuv vo dál dušše unnán, muhto oahppiid mearri lea stuorrumin. Oassi oahpahusas addojuvvo virtuálaoahpahussan. Sámedikki skuvlen ja oahppamateriálalávdegoddi pláne ja ruhtada sámegielat oahppamateriálaid.</p>
    <p>Sámi oahpa hus guovddáš lea Suomas áidna ámmátlaš oahppalágádus, mii addá oahpahusa maiddái sámegillii. Dan bargun lea bálvalit sámeguovllu ja dan ealáhuseallima.</p>
    <p>Suomas sámegiela sáhttá lohkat golmma universitehtas: Oulu, Helssega ja Lappi universitehtas Roavvenjárggas. Oulu universitehta Giellagasinstituhtas lea riikkaviidosaš vástu sámegiela, kultuvrra ja dutkamuša ovddideames.</p>
    <p xml:lang="sma">Inari</p>
    <p xml:lang="fin">Enontekiö</p>
    <p xml:lang="fin">Sodankylä</p>
    <p>1. lullisámegiella 2. ubmisámegiella 3. biŧonsámegiella 4. juvlevsámgiella 5. davvisámegiella</p>
    <p>6. anárašgiella 7. nuortalašgiella 8. áhkkilsámegiella 9. gielddasámegiella 10. darjjesámegiella</p>
    <p>Sámiin lea vuoigatvuohta geavahit sáme giela, go sii dikšot áššiideaset sámiid ruovttuguovllu stáhta ja gielddaid virgedoaimmahagain, fitnodagain ja doaibmabáikkiin. Sámegiela geavaheami ii dárbbaš sierra gáibidit, muhto eiseválddit galget ieža fuolahit vuoigatvuođaid ollašuvvamis geavadis. Ohcejogas, mii lea áidna gielda Suomas, gos sámit leat eanetlohkun, sáme ja suomagiella leat measta seammaárvosaš gielat.</p>
    <p>Oktasaš davviriikkalaš duodjemearka suddje eakti sámeduoji. Mearkka juridihkalaš hálddašeaddji lea Sámiráđđi ja dan hálddašit guđege riikka sámi duodjesearvvit, Suomas Sámi Duodji ry.</p>
    <p>Sámi dáidaga vuođđu lea árbevirolaš eallindábiin ja álbmotárbbis. Čáppa ja hervejuvvon diŋggat eai dahkkon dáidaga dihtii, muhto čábbodat ja geavatlašvuohta gulle álo oktii.</p>
    <p>DUODJI lea hápmašuvvan johtti ja luonddu</p>
    <p>seas te vaččat geavaheaddji eallinvuogi mielde. Es teh ta lašvuohta lea árbevirolaš duojis bálvalan gea vat  lašvuođa. Sámeduodjin gohčoduvvojit gieđaiguin dahk  kon atnudiŋggat dego biktasat, bargoneavvut, biv do biergasat ja čiŋat. Gálvvuid mállet, ivnnit ja čiŋa han vuo git vuođđuduv vet boares atnudiŋggaide, maid ovdal meas  ta juohkehaš galg gai máhttit duddjot. Árbevirolaš duodje  ávdnasat leat čoarvi, dákti, muorra, datni, náhkki ja gođadiŋga.</p>
    <p>SÁMI GOVVADÁIDDA lea vádjolan guhkes</p>
    <p>mátkki duháhiid jagiid čađa báktegovain ja álbmot dáidagis, goas sámiid máilmmigova sáhtii vurket meavrresgári sisteolggožii.</p>
    <p>Dálá dáiddárat heivehit iežaset vuolggasajiid ja oarjemáilmmi lágádusain gazzojuvvon oahpuid oktii. Buktagiin oidno árbevieruid ja ođđa fuomášumiid vuorrováikkuhus.</p>
    <p>Duodji gullá ain deaŧalaš oassin sámi kultuvrii ja lea maiddái ealáhus. Maŋimuš logiid jagiid áig ge dat lea lahkanan dáiddaduoji. Buktagat leat áidnáláhkásaččat sihke duddjonvuogi ja hámi dáfus.</p>
    <p>SÁMEGÁKTI lea sámiid álbmotlaš dovdomeark</p>
    <p>kain oinnoleamos. Das lea šaddan deaŧalaš identitehta symbola, mii čatnasa nannosit sámiid historjái. Gávtti ja eará gárvvuid herven muitalit, man guovllus olmmoš lea eret – duoji dovdiide vel dan ge, leago olmmoš náitalan ja man sohkii son gullá.</p>
    <p>Suomas leat anus vihtta váldomálle sámegávttis: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohču ja nuortalaččaid bivttas. Sámegákti lea vuosttažettiin álbmotbivttas iige dan geavaheapmi leat goasge boatkanan. Bivttas orru nuppástuvvamin árgabiktasis feastagárvun.</p>
    <p>Norggas ja Ruoŧas sámebiktasiid geavahit dušše sámit. Suomas maiddái váldoálbmot lea geavahan gávttiid ja daid sulastahtti biktasiid ee. turismarekvisihttan, ja dan geažil gákti ii leat šat nu čielga sápmelašvuođa dovdomearka go ovdal.</p>
    <p xml:lang="smn">Gollegákti, Outi Pieski 2006.</p>
    <p>SÁMI MUSIhKAS dovdat buoremusat davvisápmelaš <em type="italic">luođi</em>. </p>
    <p>Dan mihtilmas sárgosiidda gullet ee. earenoamáš jietnageavaheapmi, rikkis rytmihkka, improviseren, čuojaldahttima váilun, deavd dasániid geavaheapmi ja luođi lagaš oktavuohta eará kultuv rii.</p>
    <p>Luđiid sáhttá roavvásit juohkit persovdnaluđiide ja eará luđiide. Persovdnaluđiin govvejuvvojit dihto olbmo iešvuođat earen oamážit melodiija ja ovdadeami vugiiguin. Sánit eai leat seamma deaŧalaččat. Luođit biddjojuvvojit maiddái báikkiide ja ealliide, muhto dán áigge sáhttit juoigat vaikko njealjejuvllaga dahje mohtorgielkká. Suoma sámiid eará musihkkasuorggit leat anáraš <em type="italic">livđe</em> ja nuortalaččaid <em type="italic">leuŠdd</em>, main goabbáge lea váras jávkat. </p>
    <p>Sámiid geavahan instrumeanttain lei meavrresgárri, <em type="italic">goavddis</em>, noaid di deaŧalaš rituálaneavvu. Dan lassin dovdat velá 3<em type="italic">fádnobiippa</em>, mii dahkkui olbmoborranrási d. boskka <em type="italic">(Angelica archangelica)</em> nađas. Maiddái skilanat leat geavahuvvon. 5ráiggat njurggona, </p>
    <p>1960logus sámegielat musihkka čuovvolišgođii áiggi trendaid. Otná beaivve sámegillii dahkko rock, pop, etno, hevi, tekno, rap ja dánsamusihkka nugo maiddái mánáidlávlagat ja sálmmat.</p>
    <p>Sámiin dušše nuortalaččain dovdat DÁNSUNÁRBEVIERU. Jos dat earáin leažžá leamaš, ovdamearkka dihtii guovžžagoddindoaluid oktavuođas, de kristtalašvuohta lea dan jávkadan. Nuortalaččat leat dánson Ruošša bokte boahtán katrilla. Odne dien árbevieru jotket Čeavetjávrri ja Njellima dánsunjoavkkut.</p>
    <p>Álgoálbmogiid musihkkadáhpáhus IJAhIS IDJA ordnejuvvo Anáris miessemánu maŋimuš vahkus.</p>
    <p>Jahkásaččat ođđajagimánus Anáris ordnejuvvon álgoálbmogiid filbmafestivála SKÁBMA GOVAT lea sámi filbmamáilmmi guovddáš forum.</p>
    <p xml:lang="sma">GIRJJÁLAŠVUOhTA</p>
    <p>Sámiid deaŧaleamos dieđihangaskaoapmi lea <em type="italic">Sámi Radio.</em> Yleisradio álggahii jeavddalaš sámegielat radiosáddagiid Suomas golggotmánus 1947. Diehtojuohkima lassin radios leamaš deaŧalaš kulturdoaibma. Dan bokte šaddet dovddusin ee. máŋggat ođđaáiggi servodahkii ja eallimii gullevaš sánit ja dajaldagat. </p>
    <p>Sámegielat tvođđasat álge jagi 2002 álggus. Sámegielat mánáidprográmmat oidnogohte Suomas čakčat 2007. Televišuvnna lassin prográmmaid sáhttá oaidnit internehta bokte ja dat buvttaduvvojit ovttasbarggus Suoma<em type="italic"> Yle Sámi Radioin</em>, Norgga <em type="italic">NRK Sámi Radioin</em> ja Ruoŧa <em type="italic">SVT Sámiin</em>. </p>
    <p><em type="italic">Sápmelaš</em> lei Suoma vuosttas sámegielat áigečála. Dat almmustuvai jagiid 1935– 2002. Anárašgiela searvi <em type="italic">(Anarâškielâ Servi) </em>lea almmustahttán <em type="italic">Anarâš</em>bláđi jagi 1987 rájes. Supmii diŋgojuvvojit maiddái Norgga beale davvisámegielat aviissat. </p>
    <p>Vuosttas girjjit sámegillii almmustahttojuvvojedje Ruoŧas jagi 1619. Dat ledje guokte oskku guoski girjjáža. Vuosttas sámiid čállin čáppagirjjálašvuođabarggut almmustuvve 1910logus.</p>
    <p>Albma láhkai girjjálašvuohta eallái 1970logu álggus, goas almmustuvvagohte eanet girjjit. Girječállit, geain skuvla lei rivven eatnigiela, identitehta ja kultuvrra, gieđahallagohte kollektiivalaš vásáhusaideaset. Seammás sii ovdánahtte iežaset eatnigiela olggosbuktindáiddu.</p>
    <p>Kirsti Paltto vuosttas romána <em type="italic">Guhtoset dearvan min bohccot</em> lei Finlandia<em type="italic">Beaivi, áhčážan</em> (1988) vuittii Davviriikkaid ráđi girjjálašvuođabálkkašumi evttohassan Suomas jagi 1986. Áillohačča, NilsAslak Valkeapää diktaepos bálkkašumi jagi 1991. </p>
    <p>SÁMI fILMMA áigi álggii jagi 1987, goas</p>
    <p>Nils Gaup bagadalai filmma <em type="italic">Ofelaš</em>. Filbma lei Oscarevttohassan. Sámi filmma <span type="quote">”ođđa bárru”</span> 2000logu álggus lea buktán sámi máilbmái ođđa bagadallibuolvva. Dán ovdanboahtima lea veahkehan filbmasuorggi lassánan skuvlejupmi davvin. </p>
    <p xml:lang="fin">Harri Nurminen</p>
    <p>SÁMI SOGA LÁVLLA lea sámiid virggálaš álbmotlávlla. Sámi</p>
    <p>soga lávlaga sániid lea čállán vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmái (stuorradikki áirras) Isak Saba ja nuohta bidjan komponista Arne Sørlie.</p>
    <p>SÁMI LEAVGGA lea plánen sápmelaš dáiddár</p>
    <p>Astrid Båhl. Dan fáddá boahtá meavrresgáris ja lullisápmelaš Anders Fjellnera divttas <em type="italic">Páiven párneh (Beaivvi bártnit),</em> mas Fjellner govve sámiid beaivvi nieidan ja bárdnin. Leavgga rukses gierdu govve beaivváža ja alit mánu. </p>
    <p>Leavga ja Sámi soga lávlla dohkkehuvvojedje Sámiid 13. konferánssas Åres jagi 1986. Álbmotlávlaga melodiija dohkkehuvvui Sámiid 15. konferánssas Helssegis 1992.</p>
    <p>Sámiin leat oktanuppelohkái leavgabeaivvi, main deaŧaleamos lea SÁMI ÁLBMOTBEAIVI, guovvamánu 6. Dáinna beivviin muittuhuvvo vuosttas davvi ja lullisámiid oktasaš čoahkkimis Troanddimis, Norggas. Sámi leavgga sáhttá geavahit eahpevirggálaččat iešguđetlágan ávvudilálašvuođain.</p>
    <p xml:lang="smn">Saamelaiskäräjät – Sametinget – The Sámi Parliament FI99870 Inari | www.samediggi.fi</p>
    <p>Sámedikki almmustahttimat 2008. Kalevaprint 2008. Gráfalaš plánen Studio Borga. Ovdasiiddu govat Harri Nurminen, Martti Rikkonen.</p>
  </body>
</document>
