<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">algoalbmotnjunus-nammaduvvo-on-nallevealahanlavdegotti-presideantan.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotnjunuš nammaduvvo ON Nállevealahanlávdegotti presideantan / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoealmetjeåvtehke nammoehtamme sjædta goh presidente EN:n Raasesïerredimmiemoenehtsasse / Gaskenasjovnaale aalkoealmetjelaavenjostoe / Gaskenasjovnaale barkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotnjunuš nammaduvvo ON Nállevealahanlávdegotti presideantan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoealmetjeåvtehke nammoehtamme sjædta goh presidente EN:n Raasesïerredimmiemoenehtsasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo lihkuha Jose Francisco Cali Tzay nammademiin ON Nállevealahanlávdegotti (CERD) presideantan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo Jose Francisco Cali Tzay:m nammoehtimmine læhkohte goh presidente EN:n Raasesïerredimmiemoenehtsasse (CERD</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON konvenšuvdna nállevealaheami vuostá dohkkehuvvui 1969:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n konvensjovne raasesïerredimmien vööste nænnoestamme sjïdti 1969.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna ulbmil lea eastadit máilmmi iešguđet čearddalaš joavkkuid vealaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovnen ulmie lea joekehts gïetedimmiem heerredidh ovmessie etnihkeles dåehkijste veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke nuppi jagi sáddejit dat riikkat, mat leat vuolláičállán šiehtadusa, raportta ON nállevealahanlávdegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten mubpien jaepien laanth mah leah latjkoem jååhkesjamme, reektehtsh seedtieh EN:n raasesïerredimmiemoenehtsasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá kommišuvdna addá rávvagiid ja mearkkašumiid dasa mo šiehtadus galgá áddejuvvot ja čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kommisjovne daamtaj juvnehtimmiejgujmie jïh lahtestimmiejgujmie båetieh guktie edtja latjkoem guarkedh jïh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet CERD birra dás:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie CERD:n bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo muitala ahte lea vuosttaš geardde go álgoálbmotnjunuš lea olahan dákkár saji ON-vuogádagas, ja nammadeapmi mearkkaša hui ollu máilmmi álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo soptseste daelie voestes aejkien akte aalkoealmetjeåvtehke aktem dagkeres posisjovnem åådtjeme EN-systeemen sisnjelen, jïh nammoehtimmie lea joekoen vihkeles aalkoealmetjidie veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dan gelbbolašvuođa ja barggu dohkkeheapmin, maid álgoálbmogat dahket olmmošvuoigatvuođaid nannemiin máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte jååhkesjimmie dehtie maahtoste jïh barkoste maam aalkoealmetjh darjoeh juktie almetjereaktide veartenisnie nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii sávvat lihku Jose Francisco Cali Tzay:ii dáinna deaŧalaš bargguin, ja mii doarjut buohkat dán nammadeami, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh læhkoehtibie Jose Francisco Cali Tzay:m dejnie vihkeles barkojne, jïh gaajhkesh mijjieh daam nammoehtimmiem dåarjoehtibie, Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jose Francisco Cali Tzay lea Guatemalas eret ja gullá maya ábmogii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jose Francisco Cali Tzay maya-almetjijstie båata, Guatemalesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanetJose Francisco Cali Tzaybirra dás:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Jose Francisco Cali Tzay:n bïjre daesnie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
