<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">geargan-duodjesiehtadusain.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geargan duodješiehtadusain / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtielatjkoe gaervies / Duedtie / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geargan duodješiehtadusain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtielatjkoe gaervies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit duodješiehtadallamiin leat soahpan, ja jagi 2015 šiehtadusa rámma lea 8,1 miljon ru..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guejmieh duedtierååresjimmide leah seamadamme, jïh latjkoen mierie jaapan 2015 lea 8,1 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja duodjeorganisašuvnnat Sámiid Duodji ja Duojáriid ealáhussearvi dat šiehtadallet duoji ealáhusšiehtadusa, ja Sámediggeráđi Silje Karine Muotka lea duhtavaš šiehtadusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh duedtiesiebrieh Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi jielemelatjkoen bïjre duadtan rååresjieh, jïh Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka lea madtjeles latjkojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lea hui movtta go mii viehka johtilit soabaimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Manne joekoen geerjene mijjieh dan naa varke sïemes sjïdtimh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ovddidit duoji ealáhussan nu ahte das lea buoret gánnáhahttivuohta ja iežas dujiid gávpejohtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea duedtiem evtiedidh goh akte jieleme lissiehtamme dïenestinie jïh doekeme jïjtsedorjeme vaarojste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sihkkarastojuvvo duojáriidda ekonomalaš einnostan vejolašvuohta, muitala Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie vytnesjæjjaj ekonomeles jearsoesvoete åvtese gorresåvva, Muotka soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeorganisašuvnnat háliidit váldit badjelasaset doaibmadoarjjaortnega, muhto ovdal dan sáhttet, de áigot šiehtadusbealit árvvoštallat makkár váikkuhusat sirdimis 1.1.2016 rájes šaddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtiesiebrieh sijhtieh öörnegem gïehtelimsdåarjojne jïjtje vaeltedh, men åvtelen numhtie sjædta dellie latjkoeguejmieh sijhtieh konsekvenside vuarjasjidh dastegh dïedtem dan åvteste åadtjoeh 1.1.2016 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggeráđđi háliida mielas oaidnit dán deaŧalaš barggu bohtosa, ja lea ilus go organisašuvdna háliida váldit badjelasas ovddasvástádusa, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemiedigkieraerie aavode illedahkem vuejnedh dagkaristie vihkeles barkoste, jïh lea geerjene ihke siebrie sæjhta dïedtem vaeltedh, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Organisašuvnnat leat váillahan duodjeáŋgiruššama kulturealáhussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Siebrieh leah råajvarimmiej mietie gihtjeme mah duedtiem kultuvrejielieminie darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas lea maiddái oassi das ahte Sámediggi háliida álggahit kulturealáhusprošeavtta mas duodji ja sámi kultuvra leat guovddážis, dadjá Muotka loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte bielie latjkoste lea Saemiedigkie sæjhta kultuvrejielemeprosjektem aelkedh gusnie duedtie jïh saemien kultuvre leah vihkeles biehkieh, Muotka minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Silje Karine Muotka, tel. 984 87 576.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
