<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gilvalit-golli-alaskas.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvalit golli Alaskas / Falástallan / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gullien åvteste tjuejkieh Alaskesne / Gaarsjelimmie / Kultuvrejieleme / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvalit golli Alaskas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gullien åvteste tjuejkieh Alaskesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16. Njukčamánnu 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aejlegen njoktjen 16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivvi njukčamánu 16. b. rahppojuvvojit Arctic Winter Games (AWG.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Arctic Winter Games (AWG) aalka Fairbankesne, Alaska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fairbanks:is, Alaskas. Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lea mielde ávžumin ja movttiidahttimin sámi valáštalli- ja kulturnuoraid miehtá lágideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo sæjhta stïeresne årrodh abpe öörnedimmesne juktie delegasjovnem saemien gaarsjelimmie- jïh kultuvrenoerigujmie åvtese heejjadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Arctic Winter Games cealkemeahttun buorre lágideapmi mii ovddidan valáštallangilvvohallama, kulturdoaimmaheami ja sosiála lonohallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Arctic Winter Games akte gaajh åajvoeh öörnedimmie mij gaarsjelimmiem, kultuvrem jïh sosijaale ektiedimmiem eevtjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun illudan sakka beassat leat mielde movttiidahttimin Team Sápmi fiinna nuoraid, cealká presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne tjarke aavodem meatan årrodh dejtie tjaebpies noeride åvtese heejjadidh mah leah Team Saepmesne, presidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi gilvvohallamat, mat leat 24. gilvvohallamat historjjás, maidda Team Sápmi searvá, leat čuoigamat ja nieiddaid spábbačiekčamat siste (Five-A-Side).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh gaarsjelimmiesuerkieh mej sisnie Team Saepmie edtja meatan årrodh daan jaepien gaahtjemisnie, mij lea dïhte göökteluhkienjealjede histovrijisnie, leah tjoejkeme jïh juelkietjengkere gåetesne (Five-A-Side) nïejtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oassálastá searvi máŋgga kulturlágideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dåehkie sæjhta meatan årrodh gelline kultuvreöörnedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivve gilvališgohtet spábbačiekčannieiddat golli ja rahpančiekčan lea ruovttuoiddoha Alaska vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aejlegen doh juelkietjengkerenïejth aelkieminie gulliem vijredh, jïh rïhpestimmiegæmhpoe lea hïejmefavorihten vööste, Alaska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuossárgga álget čuoigangilvvohallamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Måantan tjoejkemegaahtjemh aelkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle galgá maid sámi kultursáttagiin lea vuosttaš loaiddastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aaj doh saemien kultuvresaadthalmetjh edtjieh sijjen voestes vuesiehtimmiem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii leat sámi joavkkus 24 čuoigi, ovcci spábbačiekči, guokte kulturdoaimmaheaddji ja 10 jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ållesth 24 tjoejkijh, uktsie juelkietjengkeretjïektjijh, göökte kultuvrealmetjh jïh uktsie åvtehkh meatan dåehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Arctic Winter Games birra sin almmolaš ruovttusiiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Arctic Winter Games ’ n bïjre dej byögkeles gåetiesæjrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
