<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilus-go-evttohuvvo-sierra-mahttostrategiija-davvi-norgii.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilus go evttohuvvo sierra máhttostrategiija Davvi Norgii / Rájahis guovlulaš ovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhta hijven aktine jïjtse daajroestrategijine Noerhte-Nöörjese / Raastendåaresth regijovnaale laavenjostoe / Gaskenasjovnaale barkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilus go evttohuvvo sierra máhttostrategiija Davvi Norgii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhta hijven aktine jïjtse daajroestrategijine Noerhte-Nöörjese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikki olgoriikalávdegoddi ovddidii cuoŋománu 11. b. árvalusástis Stuoradiggái ráđđehusa davviguovllodieđáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkien ålkoerïjhkemoenehtse sov raeriestimmine reerenassen noerhtedajvebïevnesasse bööti voerhtjen 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti eanetlohku evttoha ahte Davvi Norgii ráhkaduvvo sierra máhtolašvuođastrategiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Ålkoerïjhkemoenehtsen jienebelåhkoe raereste akte jïjtse daajroestrategije byöroe dorjesovvedh Noerhte-Nöörjese daelie, goh akte bielie dejstie råajvarimmijste noerhtedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars lea ilus go lávdegoddi čalmmustahtte álgoálbmogiid ja máhtolašvuođa davvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien mubpie presidente Laila Susanne Vars lea geerjene ihke moenehtse tjelmide beaja aalkoealmetjidie jïh daajrose noerhtene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikkeráđi bealis searvvaimet mii Stuoradikki gulaskuddančoahkkimii ja mii ákkastalaimet ahte mii vuordit eanet doaimmaid davvin mat gusket máhtolašvuhtii ja máhttobirrasiid nannemii, maiddái daid smávit sámi máhttobirrasiid nannet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemiedigkieraerie lij meatan govlehtimmesne Stoerredigkesne, jïh mijjieh tjïelkestehtimh tjuara vielie daajroestrategijigujmie barkedh jïh daajroebyjresidie veaksahkåbpoe darjodh noerhtene, aaj dejtie smaave prååsehke byjresidie mijjieh daennie noerhtene utnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun leange ilus go lávdegotti eanetlohku dál evttoha sierra máhtolašvuođastrategiija davviguovlluide, ja ahte sierra doaibmabijuid álggahit hehttendihte ahte nuorat heitet joatkkaoahpahusas. Dasa lassin lea buorre ahte lávdegoddi oaidná dárbbu ahte davviguovllopolitihkas galgá eanet ávki báikkálaš guovlluide, dadjá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne dannasinie joekoen geerjene ihke moenehtsen jienebelåhkoe vuartesje daerpies aktine jïjtse daajroestrategijine noerhtene, gusnie joekoen edtja råajvarimmiejgujmie nïerhkedh juktie hööptedh dan jeenjesh jåarhkeööhpehtimmiem orriejieh, jïh aaj voenges jeatjah illedahkh gorredidh dehtie læssanamme jielemedarjoemistie noerhtene, Saemiedigkien mubpie presidente Laila Susanne Vars jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradikki evttohusas daddjo unnitlogu bealis ahte berre ásahuvvot sierra ealáhusfoanda Lofuohta ja Viestterála guvlui masa biddjo 5 millijárdda ruvnno báikkálaš ealáhusovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj krööhkie moenehtse vuajna jïh krööhkeste dam ållesth saemien noerhtedajveperspektijvem maahtoebijjiedimmien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámedikki bealis deattuhit mii ahte go galget eanet doaimmat davviguovlluin, de galgá maid gulahallan álgoálbmogiid ja stáhta eiseválddiid gaskkas ja álgoálbmogiid ja industriija gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Manne geerjene ihke raeriestimmie tuhtjie vihkeles aktem tjåadtjoen jïh jearsoes beetnehdåarjoem Saemien maahtoejarngeste gorredidh Kola ’ sne, Murmansken tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat galget beassat váikkuhit iešguđet prošeavttaid álggu rájes vai álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođat vuhtiiváldojuvvojit ja vai árbevirolaš sámi ealáhusat sihkkarastojuvvojit boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoebijjiedimmie lea joekoen vihkeles ihke aalkoealmetjh edtjieh maehtedh eadtjohkelaakan jïh vihtieslaakan meatan årrodh sjæjsjalimmieh vaeltedh mah noerhtedajvine dorjesuvvieh, mubpie presidente jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea miellagiddevaš ahte lávdegotti unnitlohku evttoha sierra ealáhusfoandda mii galgá nannet báikkálaš ealáhusaid, diekkár jurdagat leat maid Sámedikkis digaštallon, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmesne dle akte unnebelåhkoe raereste, akte jielemefoente byöroe tseegkesovvedh mij lea 5 mrd. kråvnah stoerre, dejtie voenges siebriedahkide mah petroleumdarjoemistie Lofotesne jïh Vesterålesne gïetesuvvieh, gosse åådtje petroeleumdarjomigujmie nïerhkedh daennie dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearkkaša ahte komitéa maiddái oaidná, ja váldá vuhtii dan obbalaš davviguovlluperspektiivva, mii guoská sámiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemiedigkien bieleste dle vienhtebe gosse råajvarimmiejgujmie nearhka noerhtene, dle edtja dam darjodh akten hijven govlesadtemen tjïrrh aalkoealmetji jïh staaten åejvieladtji gaskem, jïh aalkoealmetji jïh industrijen gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun lean ilus go komitéa deattuha dehálažžan sihkarastit bistevaš ruhtadeami Sámi Gelbbolašvuođaguovddážii Guoládagas, Murmánska fylkkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja aalkoealmetjidie varke meatan vaeltedh prosessine juktie gorredidh olles gaskenasjovnale almetjereaktaj jïh aerpievuekien saemien jieliemi vööste mïedtelh, mejtie aaj edtja aktem båetije aejkiem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođalokten lea guovddážis jus galgat sihkkarastit ahte álgoálbmogiidda vejolašvuođa oassálastit aktiivvalaččat ja vuoiggalaččat mearrádusaide mat dáhpáhuvvet davviguovlluin, dadjá várrepresideanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nov lea murreds moenehtsen unnebelåhkoe aktem jïjtse jielemefoentem raereste, mij edtja voenges aarvoesjugniedimmiem gorredidh, dagkerh åssjaldahkh aaj Saemiedigkie digkiedamme, Saemiedigkien mubpie åvtehke Laila Susanne Vars jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš olgoriikalávdegoddi doarju davviguovllodieđáhusa álgoálbmotpolitihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte tjåenghkies alkoerïjhkemoenehtse noerhtedajvebïevnesen aalkoealmetjedimensjovnem dåarjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi čujuha ráđđehusa 2009 davviguovllostrategiijii, ja bivdá ráđđehusa jođaneappot bargat dáigguin doaimmaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse vuesehte Reerenassen noerhtedajvestrategijese jaepeste 2009, kapihtele 7, råajvarimmiej bïjre aalkoealmetjidie, jïh birrie reerenassem skodtedh daejrie råajvarimmide tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea mearkkašanveara ahte lávdegoddi bivdá ráđđehusa jođáneappot bargat álgoálbmotvuoigatvuođaid nannemiin, erenoamažit lea dehálaš oažžut etihkalaš njuolggádusaid fitnodagaide geat ásahit doaimmaid álgoálbmotguovlluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Manne krööhkem moenehtse sæjhta råajvarimmiejgujmie skodtedh mah joekoen aalkoealmetjh gïetedieh, jïh joekoen etihken njoelkedassh ekonomeles darjoemidie evtiedidh, aalkoealmetji dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ovttaoaivilis ahte lea dárbu eanet návccaid bidjat dáidda doaimmaide mat galget nannet álgoálbmotvuoigatvuođaid davvipolitihkas, dadjá Vars loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea siemes daerpies råajvarimmiejgujmie skodtedh mah edtjieh aalkoealmetji reaktah noerhtedajvepolitihkesne gorredidh, Vars jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Láilá Susanne Vars, mob: 977 54 102</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien mubpie presidente Laila Susanne Vars, mobijle 977 54 102</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
