<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">presideanta-galleda-halddasangielddaid.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta galleda hálddašangielddaid / Sámegielaid hálddašanguovlu / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Presidente guessine mænna reeremetjïeltine / Reeremedajve saemien gïelide / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta galleda hálddašangielddaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Presidente guessine mænna reeremetjïeltine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodagas ođđajagimánu / guovvamánu áigu presideanta Aili Keskitalo galledit gielddaid sámegiela hálddašanguovllus ja daidda guoski fylkkagielddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boelhken tsïengelen / goevten presidente Aili Keskitalo sæjhta guessine mïnnedh tjïeltine saemien gïelereeremedajvesne jïh dej fylhkentjïeltine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son áigu earret eará digaštallat guovttegielatdoarjagiid birra ja báikkálaš giellaguovddážiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta gaskem jeatjah guektiengïelevoetevierhtide jïh dejtie voenges gïelejarngide digkiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi giellagielddain lea earenoamáš ovddasvástádus nannet ja ovddidit sámi giela, ja sihkkarastit ahte ássit ožžot devdojuvvot iežaset giellavuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemien gïeletjïelth aktem sjïere dïedtem utnieh saemien gïelem nænnoestehtedh jïh evtiedidh, jïh hoksedh årrojh sijjen gïelereaktah åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea dehálaš ahte lea buorre gulahallan dan birra ahte makkár hástalusat gielddain leat dán suorggis, ja galledan danin gielddaid duos dás, lohká presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vïenhtem vihkeles hijvenlaakan govlesadtedh dej haestemi bïjre mejtie tjïelth dan bïjre utnieh, jïh dan åvteste jaabnan tjïeltine mïnnem, presidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Keskitalo geassá ovdan earret eará dan ahte Sámediggi háliida ahte báikkálaš giellaguovddážiid geavaheddjiin galgá leat eanet dadjamuš doppe ja dovdat lagasvuođa guovddážiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Presidente Keskitalo tjïerteste gaskem jeatjah Saemiedigkie sæjhta utnijh dejstie voenges gïelejarngijste edtjieh stuerebe tsevtsemefaamoem utnedh, jïh lïhkesvoetem damtedh jarngide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Midjiide lea dehálaš ahte giellaguovddážiid doaimmat leat dan mielde movt sámi álbmoga dárbbut leat, ja dalle lea dehálaš ahte báikkálaš sámi organisašuvnnat dahje institušuvnnat leat ovddastuvvon doaimmaid ovdáneamis maid guovddážat fállet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh tuhtjebe vihkeles gïelejarngi darjomh edtjieh saemien årroji daerpiesvoeti mietie årrodh, dan åvteste vihkeles voenges saemien siebrieh jallh institusjovnh leah meatan evtiedimmesne dejstie darjoemijstie mejtie jarngh faalehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššit leat gielddareforbma ja sámi beroštumit, man birra Sámediggi dagai čielggadeami 2015:s, ja mii meannuduvvui dievasčoahkkimis juovlamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah aamhtesh biejjieöörnegisnie leah tjïeltereforme jïh saemien ïedtjh, man bïjre Saemiedigkie aktem salkehtimmiem darjoeji jaepien 2015 jïh maam stoerretjåanghkoe gïetedi goeven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš čoahkkinplána (sáhttá rievdat)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Annjebodts tjåanghkoesoejkesje (maahta jarkelimmieh sjïdtedh)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>28.01 Unjárgga gielda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>28.01 Nesseby tjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29.01 Finnmárkku fylkkagielda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>29.01 Finnmaarhken fylhkentjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>03.02 Snoasa ja Raarvihke gielddat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>03.02 Snåasen jïh Raarvihken tjïelth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04.02 Davvi-Trøndelága fylkkagielda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>04.02 Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.02 Divttasvuona suohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>15.02 Divtasvuodnan tjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22.02 Guovdageainnu suohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>22.02 Guovdageaidnun tjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.03 Porsáŋggu gielda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>30.03 Porsanger tjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa váldit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma birra gažaldagat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh programmen bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
