<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Meahcci - identitehta, kultuvrra ja birgejumi vuođđun – Raporta sámedikki meahccebargojoavkkus, guovvamánu 29.b. 2016.</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><publChannel><publication><publisher>Norgga Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>13474</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="nob" location="meahccirapport2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 1</p>
<p>Meahcci - identitehta, kultuvrra ja birgejumi vuođđun - Raporta sámedikki meahccebargojoavkkus, guovvamánu 29.b.2016.</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 3</p>
<p>Sámedikki bargoáigumuš Sámedikki hálddahus čállá iežas vuođđočállosis beaiváduvvon 28.8.15 ahte Sámediggeráđđi lea álggahan barggu ođastit sámedikki areála- ja birasdieđáhusa. Dan oktavuođas háliidit ásahit joavkku mii <span type="quote">«… galgá veahkehit čalmmustahttit sámi meahcásteami ja mot otná hálddašeapmi lea heivehuvvon meahcásteddjiid dárbbuide»</span>.</p>
<p>Dát resursajoavku galgá buktit iežas evttohu-said sámi meahcásteami siskkilduvvon politihk-kaovdáneapmái.</p>
<p>Joavkku barggu ságaškuššamis daddjo ahte lea hástalus hálddašeamis ja hálddašeapmái ahte árbevirolaš ávkkástallama báikedoalloat-nui ii sáhte kategoriseret doahpaga <span type="quote">“ealáhus-doaimmaheami”</span> vuollái, muhto ahte kultuvrralaš mearkkašupmi liikká lea eambbo go dušše <span type="quote">“astoáiggedoaibma”</span>. Eanas sámi gilážiin lea dakkár ávkkástallan dábálaš mii buktá báikedol-lui luonddubuktagiid, ja dasto dat lea hui dehálaš lassidoarjjan ollislaš báikedoalloekonomiijii.</p>
<p>Muhtun dilálašvuođain sáhttá maiddái leat mear-rideaddjin olbmuid ollislaš dinemii ja vejolašvuhtii orrut dáin guovlluin.</p>
<p>Viidáset daddjo ahte mihttomearri lea ahte sámi <em type="italic">meahcásteapmi </em>galgá biddjot vuođđun almmolaš meahccehálddašeamis. Dát bo-ahtá reflekterejuvvot areála- ja birasdieđáhu-sas. Doppe váldo digaštallamii árbevirolaš meahcce ávkkástallama vuhtiiváldin báikedoalu geavaheapmái , lotnolagaid areálahálddašeami árbevieruid bisuhemiin, <span type="quote">«… almmá čatname dan ealáhusdoaimmaheami ekonomalaš mihttomear-rái»</span>. Árvovuđđosaš vuolggasaji vuođul galgá «… čalmmustahttit árbevirolaš meahcceávkkástal-lama ja meroštallat mot Sámediggi berre dainna bargat viidáset. </p>
<p>Joavku galgá lagat guorahallat mii sámi <em type="italic">meahcásteapmi </em>lea ja mot otná njuolggadusat ja hálddašeapmi leat heivehuvvon báikkálaš árbe-vieruide, boares vieruide ja meahcceresurssaid geavaheami ja bisuheami riekteáddejumiide. </p>
<p>Viidáset galgá joavku guorahallat mot háld-dašeamis váldojuvvo vuhtii <em type="italic">meahcásteapmi </em>, ja leago otná hálddašanstivrenvuohki heivehuv-von meahcásteddjiid dárbbuide. Dás lea vejo-lašvuohta geahčadit makkár heivvolaš bargo-neavvut eiseválddiin ja hálddašeamis leat sámi kultuvrra ja eallinvuogi joatkima várás. Vuhtiivál-dojuvvo go árbevirolaš <em type="italic">meahcásteapmi </em>báikkálaš ja guovddáš hálddašangeavadiin? Makkár vejo-lašvuođa addet sierralágat mat muddejit muhtun ođasmuvvi resurssaid báikkálaš heivehemiide mat doahttalit sámi kultuvrra ja boares vieruid? </p>
<p>Sámediggi ásahii dili nu viiddis oktiibidjamii go vejolaš, ja aiddostahttá ahte <span type="quote">«… resursajoavku sáhttá addit cealkámušaid ja kommentáraid dieđáhusbarggu bargo-juvvon árvvoštallamiidda ja evttohusaide go guoská meahcceresurssaid geavaheapmái, hálddašeapmái ja bisuheapmái. Nu sáhttá joavkkus maiddái leat referánsajoavkku doai-bma»</span>.</p>
<p>Čoahkkáigesson hámis mandáhtta hábmejuvvon dán lági mielde: <span type="quote">«Resursajoavkku mandáhtta lea buktit iežas evttohusaid meahcásteami politihk-kaovdáneapmái. Dát evttohusat bohtet leat oassin Sámedikki areála- ja birasdieđáhusa máhttovuođus. Lávdegoddi sáhttá maiddái ovddidit oainnuid dieđuide maid Sámediggi ráhkada meahci birra dieđáhusbarggu okta-vuođas»</span>.</p>
<p><em type="bold">Lávdegottis mielde ja čoahkkimat. </em></p>
<p>Lávdegottis leat dát olbmot leamašan mielde:</p>
<p>Siss Heidi Hansen, Gunnarnes Gádde-Iččát,</p>
<p>Nancy Porsanger, Sirbmá, Johan Ingvald Hæt-ta, Guovdageaidnu, Sigvald Persen, Siskkit</p>
<p>Billávuotna, Jan Erik Henriksen, Áltá, Unni Fjell-heim, Plassje.4 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016</p>
<p>Lávdegotti čálli lea leamašan Steinar Pedersen,</p>
<p>Deatnu.</p>
<p>Lávdegottis leat leamašan 4 čoahkkima: -</p>
<p>Romsa, 28.-29.10.15-</p>
<p>Romsa, 26.11.15-</p>
<p>Áltá, 7. -8.1.2016-</p>
<p>Plassje, 17.-18.2.2016</p>
<p>Lávdegoddi oassálasttii maiddái Sámedikki fágalaš sisdoallovalljugis areála- ja birasse-minárii Romssas, 25.-26.11.15. Lávdegoddái lea maiddái leamašan nannodahkan ahte fága-jođiheaddji Sten Olav Heahtta lea čuvvon buot čoahkkimiid.</p>
<p>Álggaheaddji mearkkašumit Lávdegoddi lea ságaškuššan sámi meahcás-teami árvovuođu, ja makkár árbevirolaš luond-dugullevašvuođa vuođđu olbmuin lea odne. Mii dat lea maid váldá mielde ođđaáigásaš servo-dahkii, ja makkár hástalusaid lea earret eará teknologalaš ovdáneapmi mielddisbuktán?</p>
<p>Barggus lea leamašan eanemus lági praktihkalaš olahusmearri, doaivagiin ahte ovddiduvvon evttohusaid galgá leat vejolaš duohtandahkat ja dat galggašii veahkehit buorideami boahtteáiggi sámi meahcásteami eavttuid. Dan oktavuođas lea lávdegoddi eanas muddui ávkki atnán miel-lahtuid máŋggabeallásaš gelbbolašvuođas ja daid vásáhusaid mat ieš guđet osiin Sámis leat.</p>
<p>Bargosuorgi lea leamašan hui viiddis. Lávdegod-di danin árrat gávnnahii ahte fertii válljet fáttáid ja temáid maid birra lei álki dadjat juoidá. Mii dovddastit ahte ii leat leamašan vejolaš dadjat juoidá <span type="quote">“buot áššiid birra”</span>.</p>
<p>Mii leat ságaškuššan ja čujuhan muhtun háld-dašančovdosiidda mat sáhttet veahkehit buo-rideame árbevirolaš sámi meahcásteami dili ođđaáigásaš servodagas. Min listu liikká ii leat dievaslaš, muhto doaivva lea liikká ahte Sáme-diggi boahtá gávdnat elemeanttaid maid sáhttá geavahit viidáset politihkkahábmemis go guoská luondduburiid geavaheapmái sámi guovlluin.</p>
<p>Mandáhta olis sáhttá joavku maiddái ovddidit rávvagiid mat eai njuolgut gula meahcásteapmái.</p>
<p>Mildosis váldit dan oktavuođas ovdan muhtun gažaldagaid mat gusket earenoamážit lullisámi guovllu boazodollui/båatsoe. Dat leat ceal-kámušat Sámedikki bargui ođđa boazodoallo-dieđáhusain.</p>
<p>Suorgi mas lea dahkamuš árbevirolaš sámi ealá-husdoaimmaiguin, lea mearraresurssaid geava-heapmi ja hálddašeapmi. Doppe leat hástalusat olbmuide geain vuođđun lea ruovttubivdu lotno-lagaid eará ealáhusaiguin, ahte sin riektevuođđu dađistaga lea bieđganan. Dat dáhpáhuvvá ain sihke mearra- ja luossabivddus, ja ovdamearkka dihte guollebiebmanealáhusa háldogáržžideap-mi vuotnaareálain. Dán birra áigut dadjat juoidá loahpas.</p>
<p>Min mielas lea maid riekta jievžat ovttaskas áigeguovdilis dokumeanttaid váldočuoggáid mat gullet joavkku bargui. Dát guoská vuosttažettiin</p>
<p>Sámedikki 2009 areála- ja birasdieđáhussii ja</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegotti II evttohusaide sámi guovlluid birra Finnmárkku lulábealde. Mii namuhit maiddái fágajoavkoraportta meahcce-hálddašeami birra mii almmuhuvvui 2014:s.</p>
<p>Min čoahkkáigeassi ráva lea ahte Sámediggi berre ollislaččat guorahalat lágaid ja njuolgga-dusaid mat odne hehttejit ahte olbmot galget sáhttit ávkkástallat báikkálaš luondduburiid mat leat nannámis ja mearas, áiggiid čađa geava-heami ja álgoálbmotrievtti prinsihpaid mielde, ja geavahit buot olámuttos kanálaid sihkkarastin dihte dán rievtti.</p>
<p><em type="bold">Ealáhusovdáneapmi ja </em><em type="bold">árvoháhkan meahcis </em></p>
<p><em type="italic">Meahcci </em>lea álohii leamašan vuđolaš resursa álbmogii sámi guovlluin. Dát sáhttá maiddái addit vuođu eanet árvoháhkamii mihtiduv-von ruvnnuin ja evrriin, go dilli aktiivvalaččat láhččojuvvo ealáhusovdáneapmái. Dát lea lávdegotti mandáhta olggobealde. Mii áigut liikká cuiggodit ahte dárbbašuvvo heivvolaš organiseren dakkár ealáhusguvllot doaimmas masa vuođđun lea meahcci. Sámediggi berre </p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 5maiddái árvvoštallat várre eanet hálddahuslaš resurssaid dakkár barggu fuolaheapmái.</p>
<p>Dát eaktuda kártema valljodagain mat sáhttet ealáhusovdáneapmái leat vuođđun. Ferte ovddiduvvot ealáhusplána - vejolašvuođat, hástalusat ja gáržžideamit, ja ásahuvvot almmolaš ealáhuslistu. Buvttaovdáneapmi lea maiddái dehálaš, ja sáhttá jurddašit ahte ovttasbarggus Sámedikkiin ovddiduvvo ealá-husšiehtadus <em type="italic">meahcásteapmái </em>. </p>
<p>Sámedikki areála- ja bi- rasdieđáhus, 2009.</p>
<p>Eallit riikkas riikka eavttuid mielde Sámediggi lea ovdal ráhkadan eanet doku-meanttaid main lea stuora guoskevašvuohta meahccejoavkku bargui. Dakkár guovdilis do-kumeanta lea 2009 Sámedikki biras- ja areála-dieđáhus - <em type="italic">Eallit riikkas riikka eavttuid mielde. </em></p>
<p>Min mielas lea riekta čoahkkáigeassit daid osiid dán dokumeanttas main lea stuorámus guoske-vašvuohta lávdegotti bargui.</p>
<p>Dieđáhusas daddjo ahte areála ja resurssat ad-det vuođu ássamii ja ealáhusdoaimmaheapmái, ja ahte dat lea eaktun iežas kultuvrra ja servo-dateallima ovdáneapmái. Viiddis sámi guovlluin gávdnojit valljugis resurssat, mii lea buktán gilv-vu eará beroštumiin. Dát fas lea dagahan deattu árbevirolaš eallinmálliide ja eallinvugiide.</p>
<p>Dieđáhus viidáset čilge lágaid- ja njuolggadu-said birra mat addet Sámediggái váikkuheami areála- ja biraspolitihkas. Dát guoská Sámedikki iežas njuolggadusaide meahci rievdaduvvon geavaheami birra Finnmárkolága mearrádusaid ektui, ja earenoamážit plána- ja huksenláhkii mii čielgasit maiddái galgá sihkkarastit sámi kultuvr-ra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima vuođu. Luonddušláddjivuođaláhka gullá maiddái dán kategoriijii.</p>
<p>Váldoáigumuš 2009 dieđáhusain lei sihkkarastit nanaguoddevaš ovdáneami davviguovlluin, mii siskkilda sihke ekologalaš, kultuvrralaš ja sosiála nanaguoddevašvuođa. Dat siskkilda beassama ja vuoigatvuođaid iežas ássanguovlluide ja vejolašvuođa hálddašit daid iežas árbevieruid ja árvvuid olis. Dát bidjá maiddái gáibádusaid ba-jitdási eiseválddiide, ráđđehussii ja stuoradiggái, ja báikkálaš dásis earenoamážit suohkaniidda maid ovddasvástádus lea bidjat doibmii areála- ja biraspolitihka.</p>
<p>Dieđáhus ságaškuššá maiddái mat leat sámi árvvut, ja gávnnaha ahte sámi árvooaidnu hárve lea biddjon vuođđun almmolaš hálddašeamis.</p>
<p>Nanu fuolkegullevašvuohta meroštallojuvvo leat sámi árvun, ja dát gullevašvuohta ráhkada čanastaga báikái ja guvlui - vaikko dat lea eret fárrejuvvon ja lea šaddan astoáiggeeanadahkan.</p>
<p>Eará sámi árvu mii deattuhuvvo lea árbevirolaš luondduoaidnu, ja ahte dát lea maiddái áige-guovdil areálaid ja resurssaid hálddašeami oktavuođas. Dát gullá oktii dainna ahte sorjjas-vuohta lundui lea addán sihke stuora dieđu dan birra ja áktejumi dasa. Olbmot válde dan maid dárbbašedje iežaset birgejupmái, eaige goaridan boahttevaš buolvvaid vejolašvuođaid. Dat lei nanaguoddevaš ávkkástallan geavahusas.</p>
<p>Konstaterejuvvo ahte vaikko eanetlohku dain geat orrot sámi giliin odne eai njuolga leat sorja-vaččat luonddus, de olbmuin lea ain dat ipmár-dus luonddus mii manná ruovttoluotta árbeviro-laš sámi ávkkástallankultuvrii.</p>
<p>Dieđáhus maiddái ovdandoallá ahte báikkálaš sámi bealis ákkastallojuvvo dainna ahte meahcci don doloža rájes lea leamašan áv-kkástallanguovlu ja báiki gos viežžá dehálaš doarjaga birgejupmái ja sisabohtui. Nuppe bealis leat láhkamearrádusat mat muddejit johtolaga ja meahcásteami mat unnit váldet vuhtii sámi árbevieru ja árvooainnu.</p>
<p><em type="bold">Meahcásteapmi - eai dušše dievddu </em></p>
<p>Hui dehálaš cuiggodeapmi dieđáhusas lea ahte areála- ja resursahálddašeamis áinnas lea stuorámus fuomášupmi biddjon dievdduid geavahanguovlluide ja máhtolašvuhtii. Dievd-duid ovddasvástádussuorgi boazodoalus ja 6 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016meahcásteamis, ealgabivddus, guollebivddus ja bivddus lea ožžon stuorát fuomášumi go nis-soniid <em type="italic">meahcásteapmi </em>ja ávkkástallanguovlluid geavaheapmi ja sin máhtolašvuohta meahci ja ávkkástallanguovlluid birra. Dát lea dagahan ahte digaštallan lea ollu fuomášuhttán mohtor-johtolaga <em type="italic">meahcis </em>ja beassama ođđa guovlluide dakkár vuodjinfievrruiguin, dahje vejolašvuođa doaimmahit giđđaloddema ja vejolašvuođaid eanet ealgavállaide. Nissoniid ja mánáid árbe-virolaš <em type="italic">meahcásteapmi </em>, nugo muorječoaggin, gámassuinniid ja bárkkuid čohkken, ja guolle-bivdu lagas jávrriin ja jogain, lea hárvenaš váldon ovdan ja šaddan digaštallanfáddán boahttevaš geavahusa ja vuoigatvuođaid birra. </p>
<p><em type="bold">Láhkamearrádusat ja konvenšuvnnat </em></p>
<p>Biologalaš šláddjivuođa konvenšuvdna lea guovddážis go guoská birrasii ja areálaid geava-heapmái.</p>
<p>Álgoálbmogiidda lea konvenšuvnna 8. artihkal dehálaš: <span type="quote">«Juohke šiehtadanbealli galgá nu guhkás go lea vejolaš ja ulbmillaš… vuhtiiválddedettiin iežas nationála lágaid, árvvusatnit, bisuhit ja seailluhit álgoálbmogiid- ja báikegottiid máhtuid, innovašuvnnaid ja geavvada, mat ovddastit dehálaš eallinvugiid biologalaš šláddjivuođa bisuheapmái ja nanaguod-devaš geavaheapmái, ja ovddidit viidábut geavaheami dain, mieđihemiin ja searvamiin dakkár máhtuid, innovašuvnnaid ja geavvada háldejeddjiin, ja ávžžuhit govttolaš juohkimii ovdduin dakkár máhtuid, innovašuvnnaid ja geavvada ávkkástallamiid geažil»</span>.</p>
<p>Dieđáhusas daddjo ahte dát artihkal rahpá dasa ahte álgoálbmogiin galgá leat mearkkašahtti oassi mieldemearrideapmi iežaset máhtu, gea-vahusa, eallinvuogi ja juogadeami badjel. Stáhta lea maiddái álbmotrievttálaččat geatnegahtton sihkkarastit sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu, ja ahte lea sámi oassálastin sámi guovlluid luond-duresurssaid geavaheamis, hálddašeamis ja bisuheamis.</p>
<p>Luonddušláddjivuođalágas leat ulbmilparagrá-fas sátnádeamit dan birra ahte sihkkarastit sámi kultuvrra vuođu. Láhka galgá maiddái dohkkehit ja deattuhit sámi árbevirolaš máhtu oassin alm-molaš mearrádusaid máhttovuođus mat gullet luonddušláddjivuhtii.</p>
<p>Konstaterejuvvo ahte areálaid ja resurssaid hálddašeapmi eanas muddui dáhpáhuvvá báikkálaččat, mas plána- ja huksenláhka lea de-háleamos stivrenreaidun. Dát láhka addá ovttas-kas suohkanii viiddis válddi ja ovddasvástádusa hálddašit iežas areálaid ja resurssaid.</p>
<p>Ođđa plána- ja huksenlága plánaoassi sihkka-rastá sámi beroštumiid eanan- ja resursaháld-dašeamis. Paragráfa 3-1, mii siskkilda plánema bagguid ja doahttalusaid dán lága mielde, dadjá ahte dat galgá sihkkarasit kultuvrra, ealáhus-doaimmaheami ja servodateallima luond-duvuođu. Viidáset lea Sámediggái addon riekti ovddidit vuostecealkámušaid suohkanplána areálaoassái ja muddenplánaide gažaldagain mat leat mearkkašahtti mearkkašupmi sámi kultuvrii dahje ealáhusdoaimmaheapmái. <em type="bold">Árbevirolaš máhttu </em></p>
<p>Dehálaš suorgi lea registreren ja dokumen-tašuvdna árbevirolaš máhtus luonddu ja dan re-surssaid geavaheami ja áddejumi birra. Deattuhit maiddái ahte árbevirolaš máhttu sáhttá veah-kehit oažžumis nanaguoddevaš hálddašeami luondduresurssain ja areálain. Dakkár máhtus lea maiddái iešárvu, dat gaskkusta sámi histor-jjá ja addá otná bulvii dieđuid iežaset vássánáig-gi ja iežaset árvvuid birra.</p>
<p><em type="bold">Álbmotstruktuvrra rievdadusat ja gulle- </em><em type="bold">vašvuohta vuođđoealáhusaide </em></p>
<p>Mediadieđáhus čalmmustahttá maiddái fárremiid sámi boaittobeali giliin ja sámi guovlluid álbmotstruktuvrra rievdadusaid - gos relatiivvalaččat šaddet eanet ja eanet vuorasolbmot. Muhtun guovllut leat vásihan olles 53,9% eretfárrema áigodagas 1990-2007.</p>
<p>Álbmotstruktuvrra ja geavahanvugiid rievdadusat mielddisbuktet maiddái eanadatrievdadusaid.</p>
<p>Geavahan- ja ávkkástallaneanadat jávká. Dasto maiddái jávká máhttu ja vásáhus mii gullá dakkár geavahanguovlluide. Árbevirolaš eanadat rievdá ávkkástallan- ja buvttadanareálas šaddat guovlun vuoiŋŋasteapmái ja <span type="quote">“vásáhusaide”</span>. Dat maiddái mearkkaša ahte viesuin rievdá doaibma</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 7ja šaddet bartan ja astoáiggeviessun oanehit áigodagaide jagis.</p>
<p>Sámi guovlluin lea oassi dain geat barget vuođđoealáhusain ain riikkagaskameari bajábealde. Sámi ealáhus nugo boazodoallu váldojuvvo ovdan go dat váikkuha birasustitlaš biebmobuvttadeapmái lagasguovllu bukto-juvvon, dearvvaš biepmuin ja lea mielde ráhkadeame mihtilmas eanadaga.</p>
<p><em type="bold">Kulturmuittut leat dehálaččat </em>- Dat muitalit guovlluid guhkitáigásaš geavaheami birra. - Dat čájeha sámi eanadat- ja luondduipmárdussii, ja mearkkašumi mii eanadagas ja luonddus lea ekonomalaš, sosiálalaš ja vuoiŋŋalaš dilálašvuođaide.- Dat leat oassin dálááiggi dilálašvuođas, go dat váikkuhit kultuvrralaš gullevašvuođa vásáhussii ja diđolašvuhtii mot luonddu galgá geavahit.- Sámi kultureanadagas lea stuora áigečikŋodat.- Kulturmuittuin lea alla joatkevašvuohta daningo eanadaga geavaheapmi, beroškeahttá teknologiijaovdáneamis, ii leat rievdan nu ollu historjjá čađa. - Dát eanadat dasto lea mielde bisuheame dán eanadaga ovddasteami historjjálaš ruohttasiid sihke otná ja ihttábeaivvi buolvvaide. </p>
<p type="listitem">Dieđáhusa vuoruhuvvon doaimmat main lea ea-nemus guoskevašvuohta meahccelávdegoddái:</p>
<p type="listitem">Bargat dan ala ahte árbevirolaš sámi luond-duoaidnu biddjojuvvo vuođđun resurssa- ja eananhálddašeapmái sámi guovllus.</p>
<p type="listitem">Čalmmustahttit nissoniid máhtolašvuođa ja árbevieruid go guoská meahcceresurssaid geavaheapmái.</p>
<p type="listitem">Čuovvulit luonddušláddjivuođalága buot surg-giin mat gusket sámi beroštumiide.</p>
<p type="listitem">Ráhkadit areálapolitihkalaš plánanjuolgga-dusaid vai sihkkarastá sámi kultuvrra, ealá-husdoaimmaheami ja servodateallima vuođu almmolaš areálaplánemis Sámedikki háld-dašanguovllu suohkaniin.</p>
<p type="listitem">Bargat oažžumis vuoigatvuođa- ja ealáhuspo-litihka mii mielváikkuha bisuhit stabiila ássama maiddái sámi guovddášbáikkiid olggobealde.</p>
<p type="listitem">Stivrenvejolašvuođaid geavahit mat leat ođđa plána- ja huksenlágas aktiivvalaččat sihkka-rastit ássanminstara báikkálaš árvvuid vuođul, nugo ovdamearkka dihte nanu fuolkečanasta-gaid ja lagas čanastaga gaskal ássanbáikki ja luondduguovllu.</p>
<p><em type="bold">Joavkku árvvoštallan </em>- Bargojoavkkus eai leat makkárge váttisvuođat doarjut daid árvvoštallamiid mat leat dahkkon dokumeanttas <em type="italic">Eallit riikkas riikka </em><em type="italic">eavttuid mielde. </em>Dieđáhusas gáibidit eanas evttohuvvon doaimmat joatkevaš čuovvoleami. Lassin dasa ahte čielggadahttit muhtun elemeanttaid mat das namuhuvvojit, de ovddida joavku maiddái eanet ođđa doaimmaid maid mii rávvet Sámedikki čuovvulit. </p>
<p>Sámi meahcásteapmi Mihttomearri sámi meahcásteami bargguin lea ahte dat berre dohkkehuvvot formálalaččat iešheanalis kulturovdanbuktimiin ja sámi eallinvuogi dovddaheapmin. Áššáigullevaš gažaldat lea danin mii lea mihtilmas dahje earenoamáš sámi meahcástemiin. Ollu earát dahket dan seamma go sápmelaččat. Sii čogget murjjiid, bivdet, čogget urttaid, bivdet guliid duottarjávrriin, čullet boaldinmuoraid ja áinnas barget dán lotnolagaid eará luondduealáhusaiguin nugo mearra- ja luossabivdduin. Sáhttá maiddái jearrat leago dárbu guorahallat dahje ráddjet dán lagat eará álbmogiid dahje čearddalaš joavkkuid ektui.</p>
<p>Vástádus lea seamma álki go gažaldat.</p>
<p>Sápmelaččat eai leat ávkkástallan luondduburiid ráddjejuvvon guovlluid siskkobealde daningo sii leat leamašan dahje leat sápmelaččat, muhto daningo sii árbevirolaččat leat orron dihto guovlluin ja leat heivehan iežaset dilálašvuođaide 8 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016doppe. Seamma ládje go olbmot eará báikkiin oaivvildit ahte guhkesáiggi geavaheapmi maiddái ásaha vuoigatvuođa - almmá nu ahte das livčče vuostálasvuohta earáid ektui.</p>
<p>Dakkár oktavuođas lea árbevirolaš lahkoneapmi lundui - meahccái - dehálaš. Norgga servo-dagas lea vuolggasadji dávjá ahte luondu lea vuoiŋŋasteapmái vuođđun, mii fas dárkilit gullá oktii doahpagiin olggustallan. Dakkár govas šaddet ođasmuvvi luonddubuorit juoga mat leat vuođđun astoáiggedoaimmaide- nugo rievssat-bivdui, lustabivdui, kitingai, beanavuodjimii, sihkkelgilvvuide ja merkejuvvon tuvraláhtu-ide. Dan oktavuođas fuobmá dattetge ahte olggustallan lea sátni mii ii gávdno sámi sátne-hivvodagas, juoga mii ieš alddis sáhttá muitalit guovttelágan kultuvrralaš lahkoneami birra luondduburiide.</p>
<p>Dan oktavuođas lea áigeguovdil váldit mielde muhtun ođđa, dahje dárkkuhit muhtun doahpagiid mat dán suorggis geavahuvvojit odne. Dárogilli dávjá geavahit doahpaga meahcci dan birra mii lea gilvojuvvon guovlluid olggobealde. Dávjá dát nai čilgejuvvo leat áibmodasmeahccin. Sámi terminologiijas lea lagamus gielalaš doaba meahcci. Dán oktavuođas gávdná fas meahcásteami - mii mearkkaša ávkkástallat luondduburiid <em type="italic">meahcis </em>. Dasto oažžu <em type="italic">meahcci </em>mearkkašumi resursaguovlu - báiki man atná ávkin, man olmmoš <em type="italic">ávkkástallá </em>. Dat mearkkaša ahte ávkkástallanvuđđosaš ávkkástallan ođasmuvvi luondduburiin <em type="italic">meahcis </em>lea leamašan (ja lea) oassin birgejumis - birgemuša vuođđun - doaba mii fas vuolgá sánis birget - dan ahte olmmoš birge. Eanasmuddui leat leamašan buktagat mat njuolga leat adnon báikedoalus, dat mearkkaša iežas birgejupmái, muhto maiddái vuovdingálvun vai háhka reaidaruđa sisaboađuid. Birgemis ii leat sáhka dušše birget luonddus ja dainna maid luondu fállá. Dát gáibida máhtolašvuođa ja árvvuid mat ain adnojit dehálažžan sihke boazodoalus ja dáloniid gaskkas.1 </p>
<p>Doahpagiid <em type="italic">ávkkástallat ja birgejupmi </em>okta-vuođas lei dehálaš vuođđun ahte ávkkástalai measta buot sihke bohccos, šibihiin, ealggain, guliin, j.v. Njuvvojuvvon elliin válde vara, gaccaid, oivviid, siskkožiid, duljiid/náhkiid ja čoliid. Dán barggus ledje mielde sihke goappaš sohkabeali ja buot buolvvat. Mánáin lei dáppe lunddolaš oahppanbáiki gos prinsihppa lei ahte ii maidege galgan bálkestit, muhto ahte visot galggai gea-vahuvvot. Šattuin lea maiddái leamašan ollislaš ávkeárvu. Soagi ruohttasiid, máddaga, bárkku, máihlli ávkkástalle, ja ávkkástallan lei viiddis; dat adnui huksenávnnasin, skoađasin, oađđin-vuložin, boaldámuššan, cahkkeheapmái, <em type="italic">goaŋ- </em><em type="italic">kun </em>(<span type="quote">“gáffemuorra”</span>), dálkkasin, juhkamuššan, dáhkkegokčasiin, goriide, gievkkanneavvun, jnv. </p>
<p>Ávkkástallat borramuša njuolga luonddus, vuovddis, váris, jogain, duottarjávrriin ja mearas - lei vuđolaš oassin olbmuid <span type="quote">“eallimis ja doaimmain”</span>. Danin sáhttá vejolaš definišuvdna birgejumis leat ahte lei báikkálaš, ođasmuvvi luondduburiid geavaheapmi mii veahkehii bisuhit kultuvrra ja ássama.</p>
<p>Oassin dás olbmot ledje eanas áiggi <em type="italic">jagis </em><em type="italic">meahcis </em>. Ovdamearkan meahci geavaheapmái lea ahte muorat mat galge adnot boaldámuššan njeidojuvvojedje ovdal Mihcamáraid, ja njásko-juvvojedje čakčageasi. Dasto bidje muoraid sohttui, fievrrededje daid orrunbáikái dálvet, sahejedje ja luddejedje daid, ja atne daid boaldámuššan jagi maŋŋel go ledje njeidon. </p>
<p>Seamma ládje lei mearragáttis, gos rievddahasat galge goikaduvvot vissis áiggi ovdalgo daid sáh-tii sahet boaldámuššan. Dát dagahii ahte olbmot máŋgga geardde fitne <em type="italic">meahcis </em>ja nu váikkuhii dát ollislaš ja birrajagi geavaheapmi ásahit juoga mállet gullevašvuođa ja eaiggátvuođadili dakkár guvlui maid joatkevaččat bearráigehčče. Galggai ovttasdoaibmat luondduin, ja ovdamearkka dihte geavahedje mánnomuttuid mearridit goas galgá njeaidit boaldámušmuoraid dahje gávdnát fáttáid iešguđet ulbmiliidda. Mánnomuttut ledje maiddái dehálaččat dasa goas njuovvan galggai dáhpá-huvvat, ja goas ja gosa berrii suohpput firpmiid go bivdá iešguđetlágan guollešlájaid. Ain leat ollugat geat dahket dán. 1) Doahpaga birget dáfus čujuhuvvo e.e. Aikio 2010, ja Hen-riksen, J.E. artihkkalii, almmuhemiid vuolde. </p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 9</p>
<p>Meahci geavaheamis lei maiddái vuoiŋŋalaš di-menšuvdna. Danin ledje bassi báikkit ja sieiddit - bálvvosgeađggit - dehálaččat ovddeš áiggis.</p>
<p>Daidda galggai čájehit gudnebalolašvuođa, ja ain lea gal nu ahte ollugat vánddardit gudne-vuollegašvuođain go leat dákkár ovdakristtalaš áiggi boares muittuid lahkosis. Dat mearkkaša ahte oktavuohta gaskal dološáiggi ja dálááiggi meahci geavaheapmi dien ládje maid ovdanbuk-tojuvvo. Ollu sápmelaččat leat bisuhan árbevieru dearvvahit ja jearrat lobi (dain geat ovdal leat geavahan báikki) go orodit ovtta báikkis ja sii lohpidit guođđit báikki seamma dilis go dat lei go sii bohte dohko. Ollugat giitet ja dahket dearvvuođaid go guđđet báikki.</p>
<p>Olbmot doibme oahpes kollektiivvas gos doaba birgehallat lei guovddážis. Dat mearkkaša ahte lei dehálaš ahte ledje albma ja čorges láhtten-vuogit earáid ja sin luondduburiid geavaheami ektui seamma guovllu siskkobealde. Nu ožžo kollektiivva - siidda dahje giláža - doaibmat buoremus lágiid.</p>
<p>Guovlluin orro unnán olbmot ja ovttaskas olbmos lei oalle ollu iešmearrideapmi ja vejo-lašvuohta plánet mot geavaha <em type="italic">meahci </em>. Unnán gilvu olggobealde olbmuin mielddisbuvttii maiddái ahte jahkásaččat sáhtii lonohallat guol-lejávrriid gaskkas, ja dasto bisuhit guollemáddo-daga buoremus dásis. </p>
<p>Dát lea rievdan otnáža rádjái. Gilvu <em type="italic">meahci </em>alde lea sturron, ja ovddeš hálddašanstrategiijat eai šat doaimma. Ođđa geavaheaddjit háliidit geavahit meahci ođđa ja eambbo vuoiŋŋastan-lágan vugiid mielde. Ođđa teknologiija, nugo ovdamearkka dihte mohtorjohtolat, dahká ahte eambbogat besset meahccái, muhto dat maid ráhkada ođđa hástalusaid ain nanaguoddevaš geavaheapmái. Stuoraservodat lea čađahan muddemiid mat ovdal gulle njuolga luonddu geavaheddjiide. Earret boazodoalu geavaheami, mii belohahkii lea dohkkehuvvon boazodoallo-lága bokte, de stuoraservodaga muddenmállet eai dohkket dan <em type="italic">meahcásteami </em>man mii govvidit dás. </p>
<p>Joavku ipmirda jus muhtumat bidjet gažaldaga dasa lea go sámi meahccedoaimmaheami - meahcásteami - čalmmustahttin váikkuhus dološ áiggi jurddašeamis ja makkár guoskevašvuohta dás lea ođđaáigásaš servodahkii gos ruhtaeko-nomiija stivre.</p>
<p>Vuđolaš kultuvrralaš árvu dás lea dakko ahte dát lea joatkka ovddeš buolvvaid doaimmain - nu ahte meahci ávkkástallan lea sihkkaras-tin árbevirolaš máhtu geavaheami bokte maid buolvvat min ovdal leat ásahan. Olbmot háld-dašedje luondduburiid doppe máŋggabealat geavaheami bokte. Ja - vejolašvuohta ieš viežžat buori ja dearvvaš kvalitehtaborramuša mas eai leat seagadasávdnasat, njuolga luonddus, lea stuora ealáhuslaš- ja identitehtalaš mearkkašup-mi ollugiidda.</p>
<p>Áigodagaid mielde ruovttoluotta boahtti ávkkástallan maid <em type="italic">meahcásteapmi </em>mielddisbuktá lea maiddái vuohki mot otná ođđaáigásaš sáp-melaš sáhttá váldit vára, ja joatkit daid árvvuid mat gullet luonddu árvvusatnimii. Iežas kultuvrra ja iežas árbevieruid doaimmaheapmi ja árv-vusatnin šaddá maiddái ain deháleappot sihke iežas čálgui ja mentálalaš dearvvašvuhtii. </p>
<p>Meahci árvvu lea váttis mihtidit ekonomalaš mihtidanstandárddaid ektui. Liikká lea dehálaš suodjalit <em type="italic">meahci </em>gilvaleaddji geavaheamis. Dat sáhttet leat iešguđetlágan huksenulbmilat, dahje hálddahuslaš rievdadusat mat mielddisbuk-tet ahte árbevirolaš ávkkástallat šaddá deattu vuollái eará joavkkuin. </p>
<p>Báikkiolbmuid árbevirolaš geavaheapmi ferte danin adnon hui dehálažžan go vihkkedallamat dahkkojit rievdaduvvon geavaheami ektui. Ollu dilálašvuođain boahtá leat sáhka das maid deattuha eambbo - sosiála vai ekonomalaš kapitála.</p>
<p>Ipmárdus meahcis Meahcci lea sámi ávnnaslaš kultuvrra álgoálgo-saš vuođđu. Máhttu geavahit buot ealáhuslaš ávkkástallanvejolašvuođaid ekovuogádagas ja heivehit iežas daid rievdadusaide lea sihkka-10 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016rastán sápmelaččaide birgenlági dán Eurohpá davimus oasis máŋga duháhiid jagiid. Máhttu dan birra goas ja gos galggai ávkkástallat daid iešguđetlágan elliid-, lodde- ja guollešlájaid lea dat mii vuosttažettiin lea ásahan dan ávnnas-laš vuođu. Boazu lea leamašan hui dehálaš, ja olmmoš čuovui dán ealli johtaleami goddedásis ođđaáigásaš boazodoalu rádjái. Eanas muddui leat sápmelaččat hálddašan fauna nanaguod-devaš vuogi mielde mii lea addán birgenlági ain ođđa buolvvaide.</p>
<p>Olmmoš ii ráđđen meahci badjel, muhto galggai doaibmat ovttas dainna. Olmmoš ii eaiggá-duššan dan. Earret eará galggai - lagat čálikeah-tes njuolggadusaid mielde - jearrat lobi cegget iežas lávu, gámme, goađi, viesu dahje náveha.</p>
<p>Huksehusaid ja lávuid eaige ceggen boares bálgáid ja johtingeainnuid ala.</p>
<p>Šlájaid ii galgan bivdit badjelmeare. Galggai álohii guođđit ovtta dahje guokte moni go iešguđet mállet lottiin válddii moniid báikedol-lui. Eará luonddugáhppálagaid galggai maiddái árvvus atnit, iige galgan daid dárbbašmeahttu-miid biinnidit. Vel ii šlubbooivviid ja cubbuid ge galgan biinnidit ja givssidit. Sámi árbevierus lei hui beaktilis vuohki dán eastadit áitagiin ahte</p>
<p><em type="italic">Cuoppomáddu </em>boahtá váldit sin geat dan barge. </p>
<p>Olbmot gal vuhtiiválde dan.</p>
<p><em type="italic">Máddu </em>lei <em type="italic">álgo </em>- dahje álgovuolggaguolli, -lod-di dahje - ealli juohke šlájas. Dát sivdnádus lei hirbmat stuoris ja nagodii goddit olbmo. Muh-to olmmoš ii gal háliidan vásihit <em type="italic">máttu </em>go lei guollebivddus dahje bivdime luonddu gierdanráji siskkobealde ja meannudii <em type="italic">mehciin </em>nu ahte anii dan árvvus. </p>
<p>Olbmos eai galgan beare alla mihttomearit - muhto duhtat dainna mii sutnje juhkkojuvvui: <span type="quote">«Guhte ollu hálit, son uhccán fidne – Dat gii háliida olu, son oažžu unnán»</span>. Gal juoga ládje liikká birge go firpmiid lei suhppon: <span type="quote">«Gal fierbmi guolis gávdná»</span>.</p>
<p>Sámi árbevierus gávdná maiddái sátnevádjasa <span type="quote">«Ipmil áiti ii leat sálkemis – Ipmila áitti ii sáhte oktage olmmoš gurret»</span>.2 Luossabivdiid gaskkas</p>
<p>Deanus/Deanočázádagas sáhttá ain gullat ahte earát gal eai gotte dan luosa mii lei mearriduv-von galgat sutnje alcces, vaikko vel váldá ge bottoža guollebivddus. Eará guovdilis sámi sát-nevájas lea dákkár «Birget vaikko čáhcegeađgge alde”. Dat mearkkaša ahte olmmoš birge vaikko leaš geađgge alde man birra lea visot čáhci. Dát lea earenoamáš nammejahkii birget - filosofiijii jus unnánin galggai birget, vel guovlluin nai mat eai addán nu ollu.</p>
<p>Mii lea sámi meahcásteapmi?</p>
<p>Joavkku váldobargu lea geahčadit árbevirolaš ávkkástallama báikedoalloatnui maid ii sáhte kategoriseret doahpaga <span type="quote">“ealáhusdoaimma-heami”</span> vuollái, vaikko dat sáhttá veahkkin leat báikedoalloekonomiijii, muhto mii ii gohčoduvvo <span type="quote">“astoáiggedoaibman”</span> daningo doaimmaheamis lea nu stuora kultuvrralaš ja identitehtalaš árvu.</p>
<p>Sámi <em type="italic">meahcásteamis </em>lea molssolaš sisdoallu. </p>
<p>Sámi ealáhusas nugo boazodoalus lea olles doaibmavuđđui vuođđun dan maid dávjá gohčodit meahcceareálan, ja ealáhusas leat maiddái vissis lágalaš vuoigatvuođat bivdui, guollebivdui ja muorraávdnasiidda. Ovtta mállet <em type="italic">meahcásteapmi </em>sáhttá leat olmmoš geas lea vissis ekonomalaš sisaboahtu luonddubuktagiid vuovdimis, nugo bivddus, guollebivddus, muorječoaggimis ja muorračuollamis, ja dasto son almmolaš ipmárdusas meroštallojuvvo leat ealáhusbargin. </p>
<p>Váldosisdoallu <em type="italic">meahcásteamis </em>lei ahte ledje báikkiolbmot geat gulle ráddjejuvvon guovllu luondduburiide, buolvvaid mielde ávkkástalle buot olámuttos resurssaid iežaset birgenláhkái. </p>
<p>Dan duohken lei go gilli dahje giláš mearra-gáttis vai siseatnamis, de ávkkástalle fuođđuid, sáivaguliid, murjjiid, urttaid, sámmáliid, darffiid, niittuid, debbuid, stáraid, skálžžuid, buot lágan guliid mearas, ja nissuid, njuorjjuid ja eanas 2) Dát ovdamearkkat leat vižžon Qvigstad 1922.</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 11mállet mearralottiid. Boaldinmuorat vuovddis ja muorrafáttát duodjái ja eará geavahanulbmiliidda ledje maiddái dehálaš oassin geavaheamis.</p>
<p>Gili olbmot maiddái áimmahušše ja dikšo dán guovllus duottarjávrriid. Seamma láhkai huksejedje olbmot gámmiid, gođiid dahje smávva barttaid dárbbu mielde, ja ráhkadedje vuodjingeidnosiid muoraid, sáivaguliid ja vejolaš eará resurssaid viežžamiidda vuovssáin ja heasttain. Buot dán dahke dan jáhkus ahte dát lei riekti mii sis lei, vaikko dađistaga bohte muddejeaddji mearrádusat eanas daid resurssaide ja geavahanvugiide.</p>
<p>Sámi birgenlági dovdomearkan lea leamašan hálddašit ja lotnolagaid <em type="italic">meahcis </em>geavahit ollu iešguđetlágan dilálašvuođaid ja geavahanvu-giid. Dakkár eavttu vuođul lea maiddái dehálaš láhčit buoret dili árbevirolaš sámi meahcásteami joatkimii. </p>
<p>Liikká lea nu ahte ođasmuvvi resurssaid luond-duburiid geavaheapmi dihto guovlluin, juobe goit ovdal motoriserejuvvon áigebaji, gulai ovttaskas báikkiolbmuide ja sidjiide geat gulle dan guovllu boazodollui. Dakkár struktuvrrat gávdnojit ain.</p>
<p>Sámi gullevašvuođa dihto árbevirolaš geava-hanguvlui soaitá nai sáhttit oaidnit bajilgovain das geat ohcet ealgavállaid Finnmárkkuopmo-daga (FeFo) eatnamis. Joavkkus lea namalassii cuiggoduvvon muitaluvvon ? ahte olbmot mat gullet daid suohkaniidda maid sáhttá meroštallat eanemus sámi suohkanin Finnmárkkus ohcet ovddemusat ealgavállaid iežas orrunsuohkanis.1700-gaskkamuttus govvidii Knuud Leem hui eallasit sápmelaččaid gullevašvuođa iežaset ruovttubáikái Son čálii ahte vaikko sápmelaččaid eallin duođai lei sihke garas ja lossat, de sii dasa ledje hárjánan, ja mánnávuođa rájes juo nanusmuvvan dasa. Sii danin eai diehtán maidege, ja sidjiide lei <span type="quote">«Váhneneanan»</span> ja eallinvuohki nu buorredohkálaš ahte sii seamma vuosteháguin guđđe iežaset riegádanbáikki, dego vearredahkki háliidii mannat steavlidanbáikái (Leem 1767: 172).</p>
<p>Meahci vuoigatvuođaguoddit</p>
<p>Árbevirolaččat leat sámi <em type="italic">meahcásteaddjit - </em><em type="italic">meahci geavaheaddjit </em>- leamaš ovtta gilisearvvi ássit dahje sii geat leat doaimmahan boazodoalu guoskevaš guovllus. Eanas muddui lea ain nu, muhto odne leat eanas gilážat ja gilisearvvit nai máŋggačearddalaččat. </p>
<p>Gažaldat lea makkár mearkkašupmi dás vejolaččat lea viidáset bargui sihkkarastime vuođu árbevirolaš sámi meahci geavaheapmái.</p>
<p>Háliiduvvojit go ortnegat mat oidet sápmelaččaid individuálalaš vuođu alde?</p>
<p>Eanas olbmuin orro oalle čielga oaidnu ahte buohkaide gilisearvvis berrejit gustot meahccevuoigatvuođat mat gili olbmuin leat, dahje maid boađáše oažžut (Gč. e.e. Finnmárkokommišuvnna vuoigatvuođačielggadanbarggu). Eará čoavddus go dát boađášii dagahit riiddu mii ii leat buorrin oktiige. Danne leat geográfalaš dahje guovlovuoigatvuođat rievttes geaidnu maid berre čuovvut, vaikko vuoigatvuođavuođđu sáhttá leat lotnolasvuohta gaskal sámi dološáiggi rájes geavaheami ja álgoálbmotrievtti láidestemiid.</p>
<p>Guovlovuoigatvuođat leat muđui nai vuđolaš prinsihppan Sámedikki kultuvrra ja ealáhusovd-dideami ohcanvuđot doarjjanjuolggadusain..</p>
<p>Buohkat geat gullet daid surggiide mat ortne-gat siskkildit lea seamma riekti ohcat ja oažžut doarjaga.</p>
<p>Eará áššečuolbma lea vuhtiiváldit sin geat fárrejit eret sámi gilážiin, ja geat soitet ásaiduvvat eará báikkiide. Galget go sii ain bisuhit vuoigatvuođat mat sis ležžet leamašan go ledje miellahttun dain guoskevaš giliservodagain dahje guoskevaš guov-llus? Leat go hálbbibut oaggun- ja bivdo koarttat eretfárrejeddjiide dohkálaš čoavddus? Dát fáddá leat buktán ollu digaštallama jagiid mielde.</p>
<p>Gávdnojit ákkat sihke beali ja vuostá das ahte olbmot geat leat guođđán báikegottiid galget bisuhit vissis vuoigatvuođaid go guoská luond-duburiid geavaheapmái iežaset álgoálgosaš ruovttubáikkiin. Okta ágga dakkár ortnegii lea 12 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016identitehta- ja gullevašvuođa hámis - dat ahte <span type="quote">«deike mun rievtti mielde gulan»</span>, ja ahte mu mánáin maiddái galgá sáhttit leat čatnaseapmi sámi servodahkii.</p>
<p>Lávdegottis lea ipmárdus dakkár oidnui. Vási-huvvo maiddái ahte ollugat bargovejolašvuođaid geažil leat ferten fárret báikkálaš ja guvllolaš guovddážiidda, vahkkoloahpaid ja luomuin vulget giláš- ja giliservodagaide gos sii leat eret. Dát gullá oktii dainna mii ságaškuššojuvvo</p>
<p>Sámedikki 2009 areála- ja birasdieđáhusas. Das meroštallojuvvo namalassii nanu fuolkegulle-vašvuohta sámi árvun, ja ahte dát gullevašvuoh-ta ásaha čanastaga ovtta báikái ja guvlui.</p>
<p>Liikká galget leat ollu buorit sivat guođđit guovlovuoigatvuođaprinsihpa. Dat mearkkaša ahte sii geat bisuhit ássama giliin ja smávvagilážiin maiddái galget leat vuoruhuvvon vuoigatvuođaguoddit, ja ahte soaitá leat juste vejolašvuohta ávkkástallat meahci mii ain oažžu ollugiid bissut giliin. Joavkku áddejupmi lea maiddái ahte lea váttis earuhit gaskal kollektiivvalaš vuoigatvuođa mii gullá gilisearvái, ja vejolaš individuálalaš vuoi-gatvuođa maid eretfárrejeaddjit ožžoše. Liikká ferte biddjot vuođđun ahte go olbmot vejolaččat fárrejit ruovttoluotta - de sis fas leat seamma vuoigatvuođat go gili/doaresbeali kollektiivvas. Earenoamáš hástalus lea lullisámi guovllus, gos vuoigatvuohta meahcásteapmái lea čadnon boazodoallovuoigatvuhtii. Dat mearkkaša ahte dán vuoigatvuođa massá go ii šat bargga boazo-doaluin. Vástideaddji guoská sidjiide geat heitet boazodoalus eará guovlluin riikkas, muhto doppe gal sis liikká lea eanet vejolašvuođa joat-kit iežas meahcástemiin. Dát guoská erenoamážit Finnmárkui - eaktudemiin ahte ovdáneapmi doppe ii raba vel eanet olgoriikkalaš vahátlaš gilvui. Boazodoallovuoigatvuođa massimiin massá maiddái ovtta eará dehálaš resurssa mii lea vuođđun iežas kulturdoaimmaheapmái. Dat lea vuoigatvuohta váldit ávdnasiid vuovddis ja eatnamis duodjebuvttadeapmái. Dasa lassin berre muitit ahte iešguđet oasit bohccos leat hui dehálaččat árbevirolaš sámi duodjebargui.</p>
<p>Ovttasdoaibman joavkkuid gaskkas Sápmelaččaid gaskkas leat dábálaččat leamašan guokte váldojoavkku - boazosápme-laččat ja dálonat - geat leat orron mearragáttiin, johkasuorgegáttiin ja siseatnamis.</p>
<p>Liikká ii leat goassege leamašan čielga erohus gaskal boazodolliid ja sin geat ávkkástalle eará vejolašvuođaid <em type="italic">meahcis </em>dahje mearraresurs-said. Dat leat leamašan, ja leat, nanu fuolke-vuođa čanastagat joavkkuid gaskkas. Lea maid leamašan dábálaš ahte dálu sápmelaččat leat leamašan mielde boazodoalus, ja ahte boazosápmelaččat leat ásaiduvvan dálonin. </p>
<p>Eará dilálašvuohta mii lea čatnan joavkkuid oktii lea <em type="italic">verddevuohta </em>- dahje dat maid sáhttá gohčodit ustitvuođagaskavuohtan. Dárogillii dán dávjá čilgejit leame <em type="italic">verddedoaban </em>( <em type="italic">verdde </em>- guosseustit). Dat mearkkaša ahte boazodoalu olbmuin ledje earenoamáš olbmot dahje bear-rašat mearragáttis ja siseatnamis geaiguin sis lei earenoamáš lagas oktavuohta. Dát guoskkai sosiála oktavuođain, ja goappaš guvlui buriid ja bálvalusaid lonohallama ektui. Dát sáhtte leat hui stabiila sosiála struktuvrrat mat biste buolvvaid čađa. </p>
<p>Ođđa doaibmamállet, ođđa teknologiija ja láhka-mearrádusat mat earret eará ásahedje gildosa doallat geahččobohccuid, leat hedjonahttán <em type="italic">verddegaskavuođaid </em>, muhto dat gal guhkkin eret leat nohkan, ja ollu báikkiin dát maiddái leat gávdnan ođđa ilbmadanvugiid. </p>
<p>Okta dilálašvuohta mii maiddái sáhttá váikkuhan hedjonahttit boares guovttebeallásaš gaska-vuođaid, lea iešguđetláganvuohta formálalaš stáhtusis gaskal dáloniid ja boazodoalu <em type="italic">meahci </em>geavaheamis. Boazodoallu lea definerejuvvon sámi ealáhussan ja das lea lágalaš suddjen, mearrasápmelaččain ja eará dálu sápmelaččain lea unnán dahje ii makkárge suddjen iežaset ovdalašáiggi <em type="italic">meahcásteapmái </em>. Diehttelasat ii leat boazodoalu sivva go dilli lea šaddan nu. </p>
<p>Eiseválddiid politihkka lea sivvan dán váilevaš dássededdui.</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 13</p>
<p>Duollet dálle sáhttit nai oaidnit ahte sáhttet čuožžilit guovtteoaivilvuođat gaskal dáloniid ja sin geat doaimmahit guoskevaš guovllus boazodoalu. Das sáhttá leat sáhka ahte giddet guovlluid mohtorjohtolahkii johtingeainnuid, guotteteatnamiid ja guovlluid oktavuođas gos bohccot leat čakčat ragatáiggis. Elliid buorre dili oktavuođas lea hui ipmirdahtti ahte boazu dárbbaša ráfi dehálaš áigodagain. Eanas dálonat boazodoalloguovlluin ipmirdan dan nai hui bures.</p>
<p>Hástalus dáloniid meahcásteami ektui lea gávdnat ovttaseallinnjuolggadusaid mat da-hket unnimus lági hehttehusaid boazodollui, seammás go dat maiddái sihkkarastet giliide ja gilážiidda árbevirolaš geavaheami iežaset meahcceguovl luin. Danin berre eanemus lági mielde ovddidit mekanismmaid mat almmustaht-tet ja veahkehit váidudeame dárbbašmeahttun soahpameahttun vuođaid. Reaidun dasa sáhttá leat plánabargu mii dáhpáhuvvá suohkaniin ja boazodoalus. Boazodoalloealáhusas leat orohat- ja doalloplánat gárváneame. Dat addá vejolašvuođa ovttastahttit dahje heivehit daid suohkanlaš meahcceplánaiguin, mii maiddái lea hui sávahahtti. Dakkár plánat bohtet leat de-hálaš bargoreaidun easttadit riidduid ja soahpa-meahttunvuođaid, ja dan dovddu ahte nubbi oassebealli duolbmu nuppi.</p>
<p>Sámi árbevierus lea leamašan nu ahte iešguđet joavkkut leat vuhtiiváldán nubbi nuppi, ja sihke boazodollui ja dáloniidda lea stuora vuoitun joatkit boares ovttasbarggu. Okta čoavddasátni dasa lea viidábut ovttas hálddašeapmi.</p>
<p>Heivehanmunni hálddašeamis ja gaskal iešguđet joavkkuid mat geavahit <em type="italic">meahci </em>lea eaktun lihkostuvvamii. Ovttasdoaibman lea dehálaš čoavddasátni. </p>
<p>Earret eará sáhttá dát guoskat dasa goas rievssatbivdu álgá ráddjejuvvon guovlluin. Ollu dilálašvuođain leat sihke dáloniin ja boazodoalus oktasaš beroštumit go guoská sirdit dan maŋŋe-lii čakčat. Dát sáhttá maiddái guoskat bivdoáiggi mearrideapmái eará mállet bivdui, mas lea de-hálaš heivehit bivdoáiggiid boazodoalu guovlluid guohtungeavaheapmái. Earret eará guoská dat ealgabivdui.</p>
<p>Go konkrehtat gullá <em type="italic">meahcástanvuoigatvuhtii </em>, de boazodoallolága § 26 váldomearrádus lea ahte boazodoallovuoigatvuohta, addá maiddái«… vuoigatvuođa bivdit ja guolástit stáhta almennehiin, ja dakkár stáhtaeatnamiin mat eai leat erenoamážit mihtiduvvon ja Finn-márkkuopmodagas dan orohaga siskkobeal-de gos boazodoallu doaimmahuvvo, seamma eavttuiguin mat leat gieldda, gili dahje báike-gotti ássiin gos almennet, stáhtaeanan dahje </p>
<p>Finnmárkkuopmodaga guoskevaš eanan lea. Stáhta mihtiduvvon vuvddiin ja duodda-riin boazodoalloguovllu siskkobealde galgá boazo dolliid bivdin- ja guolástanvuoigatvuoh-ta leat nu movt lea leamaš doložis».</p>
<p>Seamma paragráfas daddjo maiddái ahte bivddu ja guolásteami ovddas dán paragráfa mearrá-dusaid vuođul ii galgga máksojuvvot láigu ii ge goartadivat.</p>
<p>Dálu sápmelaččain, nugo mearrasápmelaččain, ii leat norgga lágaid mielde makkárge definerejuv-von stáhtusa iežaset árbevirolaš <em type="italic">meahcceguovl- </em><em type="italic">luid </em>geavaheami ektui. Danne ii leat eiseválddiin hálddašanoktavuođas ge makkárge konkrehta vuoigatvuođasubjeakta man galget vuhtiiváldit. </p>
<p>Áidna spiehkasteapmin fertejit leat eanaeaiggát-searvvit sámi guovlluin. Dakkár ovdamearka lea gilieaiggáduvvon Čáhputguovlu stivra Olm-máivákkis Gáivuona suohkanis Romssas.</p>
<p>Dálu sápmelaččaid váilevaš formálalaš stáhtusa mielddisbuktá ahte guoskevaš eiseválddiin ja ásahusain mat barget plána- ja njuolggadusčál-losiiguin eatnamiid ja resurssaid hálddašeami ektui, ii leat makkárge formálalaš doaibmabidju mainna siskkilda sámi árbevirolaš geavaheami sin bargguide. Jus ii leat makkárge formálalaš stáhtusa, de gahččá automáhtalaččat máŋgga stuolu gaskii.</p>
<p><em type="bold">Doaibmabijut </em>- Ovttasdoaibman gaskal giliolbmuid ja boazodoalu oktasaš areálaid geavaheami alde berre nannejuvvot dakko bokte go ráhkaduvvojit suohkanlaš meahcceplánat ja ahte dat ovttastahttojuvvojit orohat- ja doalloplánaiguin. 14 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 </p>
<p>Sámi geavaheapmi ja norgga riektedoahpagat Lávdegoddi lea maiddái geahčadan oktiivástidit go dahje mot oktiivástidit juridihkalaš doahpa-gat - opmodatriekti ja geavahanriekti - sámi <em type="italic">meahcástemiin. </em>Lea leamašan stuora ovtta-oaivilvuohta ahte sámi árbevierus ii leat leamaš dakkár ipmárdus ahte, vaikko doppe leat vuoi-gatvuođat, de liikká ii sáhte eaiggáduššat dan guovllu gos ieš, ovttas earáiguin, lea viežžan alcces birgenlági. Juobe goit ii sáhte eaiggá-duššat dan gávpejođu ovttadahkan, mii caggá boahttevaš buolvvaid eret doppe geavaheamis. </p>
<p>Vaikko eat leat sáhttán meroštallat dahje ráddjet dan áibbas aiddolaččat, de lea čuoččuhuvvon ahte sáhttá geavahit ođđa riektedoahpaga russenčuoggás gaskal geavahanvuoigatvuođa ja opmodatvuoigatvuođa.</p>
<p>Vaikko lea áibbas čielggas ahte árbevirolaččat lea leamašan nu ahte bearrašiin, gilážiin ja siiddain geavaheami bokte lea leamašan vuost-tašvuoigatvuohta vissis guovlluide, de lea aŋkke ipmirduvvon negatiivvalaččat jus ovttaskas-olbmot láhttegohte eaiggáduššanmiellaguottuin meahci osiide. Dakkáriid birra lea earret eará daddjon - dat gal burgo dien jávrri/ son láhtte dego son eaiggáduššá jávrri. Vearba <em type="italic">burgot </em>, mii rievtti mielde mearkkaša biehttalit dahje gieldit, šaddá dakkár oktavuođas negatiivvalaš lágan vuovdnáivuođadoaba. </p>
<p>Dat ii mearkkaš ahte olbmuin geat gullet dihto guvlui <em type="italic">meahcis </em>, ii leat riekti ávkkástallat luond-duburiid doppe. Dát lea dattetge dynámalaš riekti mii lea geavaheamis sorjavaš. Dat mearkkaša ahte geavaheapmi addá rievtti, muhto dát lea riekti maid ii sáhte vuovdit, ja dat ii sáhte hehttet boahttevaš buolvvaid ávkkástallat luondduburiid doppe. Earret eará jerrojuvvui ok-tiivástida go dat sámi riektejurddašemiin eaiggá-duššat luomejeakki jus olmmoš ássá Oslos, ja dasto gidde geavaheami olbmuide geat orrot guovllus. </p>
<p>Eará miellagiddevaš bealli sámi <em type="italic">meahcásteamis </em>ja doahpagiid opmodatvuoigatvuođa ja geavahanvuoigatvuođa ektui, lea dat kollektiivvalaš iešvuohta huksehusaid ásaheami ja geavaheami dáfus. Dat guoská gámmehuksemii. Gámmiid huksejedje báikki heivvolaš ávdnasiiguin guovllus gos ávkkástalle luondduburiid - dávjá sihke geasset ja dálvet. </p>
<p>Gámmet eai liikká lean vásedin geavaheapmái dušše dan olbmui dahje bearrašii gii daid lei huksen. Dat ledje rabas ja buohkat geavahedje daid geain lei mii nu bargguid guovllus.</p>
<p>Njuolggadus lei dattetge ahte dain geat ledje ceggen gámme lei vuosttašvuoigatvuohta daid geavahit jus lei unnán sadji. Mii diehtit ahte gámmiid lea muhtun báikkiin seamma sohka dahje bearaš máŋgga buolvvaid joatkevaččat geavahan, ja ahte geavaheapmi goit áiggi dáfus sáhttá álgán 1800-logu álggu geahčen.</p>
<p>Jus guovllus heittii geavaheapmi dahje geava-hanmálle rievddai, ja jus ii oktage šat bajás-doallan huksehusaid, de dat bohte billohuvvat ja šaddat fas luondun. Dat mearkkaša ahte gámmet gulle geavaheami leahkimii. Dan dáfus huksehus ovddastii ovtta mállet nannema geavahanvuoigatvuođas mii lea viidábut go geavahanvuoigatvuođa otná juridihkalaš terminologiijas. Dát lea vuoigatvuohta mas ii leat sáhka opmodatvuoigatvuođas, muhto juoga mállet geavahanvuoigatvuohta mii vejolaččat váilu otná vuoigatvuođakommišuvdnabarggus</p>
<p>Finnmárkkus.</p>
<p>Joavku lea máŋgga sajis konstateren loahpparaporttas, de gilvu <em type="italic">meahci </em>luondduburiid alde lea áibbas earálágan go dušše ovtta dahje guovtti buolvva dás ovdal. Dan oktavuođas háliidit dárkkuhit ahte vaikko sámi geavaheapmi ja riekte jurddašeapmi vejolaččat sáhttá veaháš spiehkastit garra norgga juridihkalaš doahpagiin opmodatrievtti ja geavahanrievtti dáfus, de midjiide lea liikká áibbas čielggas ahte boares sámi guovlluid geavaheapmi ferte deattuhuvvot vuođđun boahtteáigásaš hálddašeapmái vuolimus vejolaš dásis. Dat mearkkaša ahte sii geat árbevirolaččat leat geavahan guovlluid galget sáhttit muddet geavaheami doppe, nu ahte sin dološ <em type="italic">meahcásteapmi </em>ja dan kultuvrralaš dimenšuvdna sáhttá jotkojuvvot. </p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 15</p>
<p>Mánát ja nuorat - mánáidgárddit ja skuvla Joavku bidjá vuođđun ahte sámi <em type="italic">meahcásteapmi </em>lea dehálaš oassi sámi identitehtas. Dat leat guovddáš gaskalađasin ovddeš buolvvaide geat leat ásahan vuođu otná sámi servodahkii. </p>
<p>Geavaheapmi buot olámuttos luonddubuktagiin lea oassin sámi álbmoga historjjálaš vuođus.</p>
<p>Danin lea dehálaš bisuhit meahcásteami, ja dakko bokte joatkit árbevirolaš máhtu mii gávdno dakkár joatkevašvuođas.</p>
<p>Dát lea earenoamáš dehálaš min ođđaáigásaš servodagas gos guhkit áiggi juo leat vásihan ahte eai doahttal ovddeš sámi meahcásteami ja dan gullevaš árvvuid. Mánát ja nuorat buol-va lea hui dehálaš go guoská <em type="italic">meahcásteami </em>boahtteáigái. Danin lea dehálaš ahte bajásšaddi sohkagoddái addo álggolaš oahpahus árbeviro-laš sámi jurddašeamis árvovuođu ja ođasmuvvi luondduburiid hálddašeapmi dáfus. Bearaš - earenoamážit áhkuid/ádjáidbuolva - lea vuđolaš rámman vai mánát galget oahppat sámi meahc-cekultuvrra dehálašvuođa birra. </p>
<p>Dattetge dat ii sáhte bisánit dasa. Muhtun lo-genáre jagiid dás ovdalačča ektui mánát leat ea-net ja eanet iežaset mánnávuođaáiggis mánáid-gárddis ja skuvllas. Danin lea dain orgánain nai stuora ovddasvástádus go guoská váikkuhit máhttui ja oažžut mánáid mielde iešguđetlágan árbevirolaš meahccedoaimmaide.</p>
<p>Joavku lea registreren hui positiivvalažžan ahte sihke mánáidgárddiin ja skuvllain sámi guovlluin leat olgodoaimmain gos mánát ohppet árbeviro-laš sámi meahcásteami birra. Dát leat mávssolaš doaimmat mat mat berrejit vel eanet dahkkot dá-bálaš oassin mánáidgárddiid ja skuvllaid doaim-main. Dan oktavuođas lea dehálaš sihkkarastit ahte oahpaheddjiin lea sámi árbevirolaš máhtu ja meahcásteami suorggi gelbbolašvuohta. Dat berre dahkkot dan bokte ahte oahpahusveahka dain surggiin oažžu dárbbašlaš kursafálaldagaid.</p>
<p>Dakkár oktavuođas lea maiddái dehálaš čalm-mustahttit sámi meahcásteami sihke siseatnamis ja mearragáttis, ja boazodoalu oktiičadni doaim-ma dakkár oktavuođas.</p>
<p>Muhtun guovlluin leat juo čađahuvvon lono-hallanprográmmat gos oahppit siseatnama mánáidskuvllain leat leamašan mearragátte-guovllu skuvllain, ja nuppe ládje. Joavkku ipmárdusa mielde leat dakkár báikkit dehálaččat oažžut guovttebealat áddejumi guhtet guimmii-deaset birgenlágiide, nugo mearragátti ja siseat-nama árbevirolaš luondduvuođu heivehussii.</p>
<p>Joavkku dattetge diehtá ahte suohkanlaš ekono-miija dávjá lea hehttehussan sihke oahpaheddjiid kursaoassálastimii, ja ohppiidlonohallamiidda skuvllaid gaskkas. Sámediggi berre danin bargat dan ala ahte ásahit sierra doarjjaortnega oahpaheddjiid árbevirolaš máhtu ja sámi meahcásteami kursaoassálastimiidda, ja ohppii-dlonohallamiidda gaskal siseatnama ja mearragátti, mas seamma fáttát deattuhuvvojit. <em type="bold">Doaimmat: </em>- Skuvlla oahpahusmeari ođasmahttimis ferte bidjat eanet deattu árbevirolaš sámi meahcce-geavaheapmái ja meahcceipmárdussii.- Fertejit ásahuvvot doarjjaortnegat oahpa-heddjiide sámi meahcásteami ja árbevirolaš máhtu kursaoassálastimiidda.- Vástideaddji ortnegat fertejit ásahuvvot ohppiid lonohallamiidda gaskal mearragátti ja siseatnama, mas goappaš guovlluin deattuhuvvo árbevirolaš luonddugeavaheapmi.- Vel eanet ferte movttiidahttit dasa ahte vuoras meahcásteaddjit sáhttet gaskkustit meahcás-teami máhtu mánáidgárddiin ja skuvllain.- Ferte ásahuvvot eanet ovttasbargu sámi meahcceorganisašuvnnaiguin ja eará ge-avaheaddjiorganisašuvnnaiguin mat fuolahit meahccemáhtu. </p>
<p>Bivdu, boraspiret ja ráfáiduhttimat Dehálaš oassi ovddeš sámi meahcásteamis gulai boraspiremáddodagaid nanu hálddašeap-mái. Álbmot daid ieš bearráigeahčai ja hálddašii, ja iešguđet šlájaid bivde máŋgga siva geažil.</p>
<p>Vuosttaš lei danin vai geahpida guohtunelliid 16 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016dahje šlájaid, maid ieža bivde, massimiid. Nubbi lei ekonomalaš olahusmearri - háhkat reaidaruh-tadietnasiid dahje gaskaomiid maiguin lonuha alcces iešguđetlágan birgendárbašiid. Dan dáfus lei ovdamearkka dihte rieban, čeavrris, gumpe, geatki ja guovža mávssolaš ekonomalaš resursa sihke dáloniidda ja boazosápmelaččaide. Seam-ma lei njuorju ja nissu.</p>
<p>Goalmmát dehálaš sivva manin bivde boraspiriid ja boralottiid lei háhkat náhkiid ja uvjjaid iežas duodjebuktagiidda, biktasiidda ja viessodávvi-riidda. Dát lea hui nanu vuostálasvuođas otná diliin, mas ovddeš áiggi iešhálddašeapmi boras-piriin ja boralottiin lea rihkolašvuohtan šaddan suodjalan- ja ráfáiduhttinmearrádusaid bokte.</p>
<p>Dát lea hui čielga eiseváldeásahuvvon rihkkun sámi <em type="italic">meahcásteami </em>ja - árbevirolaš meahcce-hálddašeami ektui. </p>
<p>Váikkuhussan leat leamašan ahte guohtunealáhusat nugo boazodoallu ja sávzadoallu leat šaddan ipmirmeahttun deattu vuollái boraspiriid geažil, ja sii geat ealihit iežaset daiguin ealáhusaiguin jámmat vásihit loavkidemiid go čuoččuhuvvo ahte sii eai almmut rievttes vahátloguid, jnv.</p>
<p>Ollu luossajogain lei báikkiolbmuin maid fuomá-šupmi biddjon predáhtoriidda mat vahágahtte luossamáddodaga(-id). Erenoamážit guoskkai dát dovttaide ja čáhcelottiide, dávjá meroštallo-juvvon loddin main lea ságge njunni. Dat lod-demáddodagat bisuhuvvojedje vuollin giđđalod-dema bokte ja go daid moniid válde báikedoalu geavaheapmái. Ollu árbediehttit oaivvildit ahte dát iešhálddašeapmi predáhtoriin lea dagahan ahte luossaveajehat ja veajehat leat unnon.</p>
<p>Dat lea dattetge leamašan váttis oažžut doarja-ga dákkár mállet árbevirolaš máhttui biologalaš dutkanbirrasiin ja luondduhálddašeamis. Dát maiddái govvida ahte dutkit ja luondduháld-dašeaddjit dárbbašit eanet áddejumi árbevirolaš sámi luondduhálddašeami birra. Otná álgoálb-motrievttálaš standárddaid mielde ii leat njuolgut dohkálaš ahte sámi árbevirolaš máhttu dušše sáhttá hilgojuvvot leat deattoheapmin.</p>
<p>Ollislašgielddus bivdit vissis šlájaid, earret eará čeavrá, lea mielddisbuktán ahte čeavrresmáddo-dat lea sakka lassánan. Dan doloža rájes diehtit ahte čeavrris lea predáhtora erenoamážit lussii, muhto ráfáiduhttimis lea maid njulgestaga ne-gatiiva kultuvrralaš bealli. Deanuleagis ja Nuor-ta-Finnmárkkus lea namalassii čeavrresnáhkki dehálaš oassi árbevirolaš dievdogáktegahpiris.</p>
<p>Otná njuolggadusaid mielde ii leat šat vejolaš háhkat čeavrresnáhki dán árbevieru joatkimii.</p>
<p>Joavku maiddái deattuha - iežas vásáhusaid vuođul - ahte earret eará geatkki ja albasa ráfái-duhttimis leat eará váikkuhusat go ahte guoh-tuneallit ellet stuorát várradilis. Jáhkkimis daid šlájaid ráfáiduhttin maiddái mielddisbuktá ahte ruksesriebana máddodat lassána, ráppiid geažil mat báhcet ráfáiduhttojuvvon boraspiriid maŋis.</p>
<p>Maid dat fas mielddisbuktá? Juo - ruksesrieban goarida rievssatmáddodaga eambbo.</p>
<p>Ođđa ráfáiduhttinjuolggadusat boraspiriid ja vissis boralottiid várás leat nugo namuhuvvon mielddisbuktán stuora vahágiid guohtunealá-husaide nugo boazodollui ja smávvašibitdollui, muhto maiddái eará surggiin leat dakkár ráfái-duhttinnjuolggadusat dagahan eahpebalánssa eará šlájaide. Joavkkus lea earret eará čilgejuv-von okta ovdamearka das mot báikkálaš háld-dašeapmi lea bisuhan luonddu ovdal balánssas, ja mot dát rievddai go guovddáš ráfáiduhttin-njuolggadusat ásahuvvojedje. Ovdamearka lea Porsáŋgguvuonas gos leat ollu sullot gos ovdalaš áiggis lávejedje ollu lottit. Mearralottit leat leamašan dehálaš resursan olbmuide lagas-guovllus. Olbmot vižže ollu lottiid giđđat, ja danin lea leamašan dehálaš sihkkarastit dán resurssa.</p>
<p>Rieban lei dattetge garra gilvaleaddji. Dat lea daningo stuora oassi vuonas jiekŋu dábálaš dálvviid. Rieban danin álkit beasai dáid sulluide, ja go dat bázii dohko sulluide giđđat, de šattai dat áittan mearralottiide. Báikkálaš hálddašan-strategiija lei danin báhčit dáid vahátelliid vai olbmot sáhtte háhkat alcceseaset mearralodde-moniid - mii lei hui dološ heivehus.</p>
<p>Dasto dattetge dáhpáhuvai juoga ođas. Goaskin ráfáiduhttojuvvui, ja dasto sii eai šat beassan</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 17doaimmahit dan boares hálddašanstrategiija.</p>
<p>Sulluin eai dál šat gávdno hávddat daningo dát loddešládja lea šaddan goaskimii biebmun.</p>
<p>Joavku maiddái čujuha dasa mot ruksesrieban-máddodaga laskan lea goaridan njála, ja mot dál leat ferten álggahit almmolaš doaimmaid gádjun dihte njállamáddodaga.</p>
<p>Sápmelaččat leat álohii geavahan meahci re-surssaid máŋggabealat ja nanaguoddevaš lági mielde. Dát geavaheapmi berre jotkojuvvot leat dehálaš elemeantan sámi ássamis, kultuvrras ja identitehtas. Joavkku mielas sáhttá dán buore-musat joksat eanemus báikkálaš hálddašanort-negiid bokte. Dát guoská maiddái boraspiriid hálddašeapmái.</p>
<p>Smávvafuođđut Rievssat lea máŋgga čuohtejagi leamašan de-hálaš valljodat eanas osiin sámi ássanguovllus</p>
<p>Norggas. Árbevirolaš sámi hálddašanstrate-giijat ledje áibbas earáláganat go dat mat leat vuođđun otná hálddašeamis. Rievssaha dá-bálaččat bivde dálvet rievssatgielain, ja muhtun oassi báhččojuvvui hávláriin dahje smávvakáli-bar luođđabissuin čakčat. Muhto dakkár bivdu ii dáhpáhuvvan ovdalgo rievssat áibbas vilggodii - buori muttos golggotmánus. Dát bivdu dáhpá-huvai beatnaga haga. Garra vuostálasvuođas dáinna leat otná bivdonjuolggadusat mat álget čakčamánu 10.b.</p>
<p>Ođđa mállet rievssatbivdu čakčat čatnasa maid etihkkii - mot bivdu doaimmahuvvui ovdal ja dál. Odne sáhttá bivdinjoavku mii eará báikkis boahtá vázzit ovtta eanadaga čađa čakčamánu 10.b. rájes vaikko man ollu beatnagiiguin, ja prinsihpas báhčit visot rievssahiid mat doppe gávdnojit - dainna eaktudemiin ahte dát lea dan rámma siskkobealde ahte juohke bivdi čuovvu dan man galle rievssaha sus lea vejolaš báhčit juohke beaivvi.</p>
<p>Bargojoavkku miellahtut leat leamašan hui ovttaoaivilis ahte dát gal unnán oktiivástida sámi bivdinárbevieruiguin. Finnmárkku siskkit oasit leat vásihan ahte ollu rievssahat leat báhččon árra čakčat, daningo bivdinjoavkkut mat bohtet dohko eará báikkiin geavahit ollu beatnagiid. Earenoamáš rašit leat sullot Oarje-</p>
<p>Finnmárkkus gos leat unnán rođut ja dasto leat hui várddus bivdindilálašvuođat sihke rievssahiid ja njoammiliid dáfus. Go raporterejuvvo ahte dakkár guovlluin leat bivdinjoavkkut main sáhttet leat gitta 7 beatnaga, de lea vuođđu čurvet duođalaš váruhusa.</p>
<p>Viiddis gávppálaš bivdu mii doaimmahuvvo árra čavčča eahpitkeahttá buktá stuora negatiiva váikkuhusaid daidda (soapmásiidda) geat siseatnamis ain rievssahiid bivdet gielaiguin ja geahččalit háhkat veaháš lassi áigáiboađu dán árbevirolaš bivdovuogi bokte. Joavkku mielas fertejit báikkiolbmuid bivdoárbevierut nannosit deattuhuvvot go ovdamearkka dihte stuora eananeaiggát nugo FeFo ráhkada njuolggadusaid smávvafuođđobivdui. Earrát eará guoská dat daid ollu beatnagiid geavaheapmái mii ollu bivdiin lea šaddan vuohkin. Dát guoská earret eará earenoamáš rašes guovlluide, numot eanet sulluide Oarje-Finnmárkkus.</p>
<p>Odne oaidnit ahte muhtun máddodagat mat ovdal ledje hui dehálaš bivdoobjeaktan, earret eará ránesčuonjá, lea lassáneame sakka. Dat sáhttá ásahit vuođu sihke báikkálaš bivdiide ja bivdiide geat bohtet eará báikkiin deike čakčat, go čuonjá vuolgá lulás guvlui. Earenoamážit</p>
<p>Oarje-Finnmárkku sulluin leat stuora gávdnoštumit dán šlájas.</p>
<p><em type="bold">Giđđalodden </em></p>
<p>Eará suorggis lea sámi árbevirolaš <em type="italic">meahcásteapmi </em>steampilaston lobiheapmin otná luondduhálddašeamis. Dát guoská giđđaloddemii. Dát lei dábálaš ávkkástallanvuohki maid čálalaš gálduid bokte sáhttá čuovvut čuohtenáre jagiid maŋos guvlui áiggis, ja ollu sámi guovlluin lei dát bivdomálle dábálaš ollu maŋŋelii áiggi maŋŋel soađi. Dat mii baicca ii lean dábálaš sámi bivdoárbevierus lei ahte árra čakčat báhče rievssatčivggaid dahje čáhcelotti ja eará čoavžžuid čivggaid. </p>
<p>Guovdageainnus leat ožžon smávva spiehkas-18 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016teami gildosis, ja lea hui ráddjejuvvon sierralohpi báhčit vissis mutto čáhcelottiid giđđat. Joavku diehtá ahte dát lea áidna spiehkastat obbalaš bivdonjuolggadusain mat vissis muddui vuhtii-váldet sámi árbevieruid. Dattetge lea sierralohpi nu nohkkivaš ahte báikkálaččat leat váidán dilálašvuođa ON nállevealahanlávdegoddái.</p>
<p>Joavku sáhttá ipmirdit dakkár oainnu.</p>
<p><em type="bold">Bivdde ja luoitte </em></p>
<p>Joavku lea maiddái árvvoštallan eará ehtalaš dilálašvuođa mii guoská guollebivdui, mas ii leat oktiivástideapmi gaskal sámi árbevieru ja otná njuolggadusaid. Dát guoská ođđaovddiduvvon geavadii, earenoamážit luossajogain, man gohčodit <em type="italic">bivdde ja luoitte </em>. Dat mielddisbuktá ahte go lea darvehan guoli vuggii, de fas luoitá dan olggos. Dat mearkkaša ahte eai leat guoli maŋis, muhto vásáhusa oažžut guoli dohppet vuggii. Dasa lassin berre dat nai áinnas leat nu stuoris go vejolaš. </p>
<p>Joavkku mielas gal lea váttis oaidnit ahte dát čuovvu sámi hálddašanetihka ja hálddašan-geavada. Sámi <em type="italic">meahcásteamis </em>leat álohii ávkkástallan sállaša man ledje bivdime. Seamma dahke bivddus ja guollebivddus. Eai olbmot stoahkan ja duohtavuođas biinnidan eará ealli sivdnádusa, iežas suohtasvuođa dihte. Jus ii lean áigume bivdit guoli, de dat beasai vuodjat ráfis dassážii dasa lei dárbu. Mii leat beroštu-miin mearkkašan ahte Biebmobearráigeahču ipmárdus lea ahte <em type="italic">bivdde ja luoitte </em>vuohki gal illá sáhttá oktiivástideame dohkálaš elliidčálgguin. </p>
<p>Hálddašeaddji eiseválddit berrejit bidjat stuora deattu dasa. Jus mahkáš dárbbaša geahpidit ovdamearkka dihte luossabivddu ovtta čázá-dagas, de berre geavahit eará hálddašanmáliid mainna sihkkarastá gođđohivvodaga.</p>
<p><em type="bold">Doaibmabijut </em>- Eiseválddit fertejit čájehit eambbo beroštumi báikkálaš vuoigatvuođagáibádusaide ahte suddjet guohtunelliid dakko bokte ahte álkibut beassá báhčit vahátdahkki boraspiriid.- Ferte rahppojuvvot čeavrresbivdui, earret eará vai sáhttá joatkit árbevieru čeavrresnáhkiin, mii lea oassin dievdduid árbevirolaš gákte-gahpiris muhtun sámi guovlluin.- Árbevirolaš sámi predáhtoreasttadeapmi ferte leat lobálaš, earret eará luossajogain.- Stuora eananeaiggádat nugo FeFo galget ráđđádallat báikkiolbmuiguin ja boazodoaluin berre go doaimmahit smávvafuođđobivddu beatnagiin sin guoskevaš guovlluin, ja sii gal-get čuovvut rávvagiid mat addojit.- Beatnagiin mat geavahuvvojit rievssatbivddus galgá leat buhtisvuođaduođaštus sávzii ja bohccui.- Ferte ásahuvvot bivdoáiggerámma ealgabivdui 1.9 rájes -23.12 rádjái.- Ránesčuotnjága bivdu galgá lobálaš olles </p>
<p>Finnmárkkus.- Berre maiddái rahppojuvvot hávdabivdui miehta riikka.- Sámediggi berre váikkuhit dasa ahte árbevirolaš giđđalodden Guovdageainnus sáhttá jotkojuvvot dakkár dásis mii eambbo oktiivástida báikkálaš sámi árbevieruiguin mat doppe leat.- Luossa- ja sáiveguollečázádagaid háld-dašeaddjit eai berre movttiidahttit bivdde ja luoitte geavadii. - Berre álggahuvvot stuorát DJO-bargu čohkket ja vuogádahttit árbevirolaš sámi vásáhusvuđđosaš dieđuid bivddu, predáhtorhálddašeami ja čázádagaid hálddašeami birra, olahusmeriin ahte dat galgá šaddat ovttadássásaš oassin daid surggiid hálddahuslaš doaimmaid máhttovuođus.</p>
<p>Eanet gilvu areálaid ja resurssaid alde <span type="quote">“meahcceturisma”</span> Meahcci - gos boazosápmelaččat ja dálonat álohii leat viežžan iežaset áigáiboađu - leat odne ođđasit meroštallojuvvon <span type="quote">“duohtatkeahtes luon-dun”</span>, <span type="quote">“áibmodasmeahccin”</span>, jnv. mat doahpagiid vuođul dávjá adnojit govvideame ahte orošii leame nu ahte buohkat besset dohko.</p>
<p>Dat mearkkaša ahte boazodoalus ja árbevirolaš</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 19meahcásteamis lea gilvu máŋgga bealis.</p>
<p>Viidánan astoáigi ja čálgu lea buktán eanet olbmuid <em type="italic">meahccái </em>maid ii obage báljo lean vejolaš jurddašit ge moadde buolvva dás ovdal. </p>
<p>Dát lea dagahan iešalddis gilvvu ođasmuvvi luondduburiid alde, muhto maiddái areálaid geavaheami alde ođđa ulbmiliidda. Dát guoská earret eará beatnatvuodjimiidda, sihkkelgilvvuide ja kitingai. Suodjalanguovlluin láhččojuvvo maiddái dilli nu gohčoduvvon <span type="quote">“lihkadeaddji sisabáhkkemiidda”</span> - láhččojuvvo dilli eanet vánddardeapmái earret eará merkejuvvon bálgáid ja delliid bokte. Leat maiddái iešguđetlágan fysalaš sisabáhkkemat mat sáhttet hehttet sihke sámi boazodoalu ja eará sámi meahcásteami. Dát guoská ovdamearkka dihte ruvkedoibmii, bieggamillopárkkaide ja stuora bartaguovlluide. Muhto leat maiddái ollu eará beroštumit mat háliidit beassat meahccái. Dát guoská earenoamážit áibmodasmeahcceturismii, masa vuođđun dávjá leat mohtorfievrrut - treanda mii sakka lassána. Dát guoská prinsihpas visot sámi ássanguvlui. Váttisvuohta lea jáhkkimis earenoamáš fáhkkatlaš duođalaš?</p>
<p>FeFo eatnamis, gosa maiddái olgoriikkalaš mátkeoperatevrrat makkárge gáržžidemiid haga, buktet meariheames ollu guolleturisttaid njuolga báikkálaš giligeavahanguovlluide (Geahča čuoggá Finnmárkkuopmodaga birra). Joavkku mielas dát lea árvvoheames dilli mii ferte bissehuvvot farggamusat. FeFo ferte doahttalit árbejuvvon geavahanvuoigatvuođaid.</p>
<p>Dan oktavuođas bidjat mii vuođđun ahte FeFo ja eará eiseválddit fertejit viežžat giliservviin ovda-gihtii addojuvvon mieđiheami go háliidit ásahit gilvaleaddji geavaheami giligeavahanguovlluid ja boazodoalloorohagaid siskkobealde. Lea vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta guldalit maid árbevirolaš geavaheaddjit dadjet. Dat guoská sihke guovlluide (fealttaide) gos Finnmárko-kommišuvdna lea addán riektecealkámušaid, ja doppe gos vel eai leat joavdan nu guhkás.</p>
<p>Sámi guovlluin lea maiddái geatnegasvuohta čuovvut riikkaidgaskasaš neavvuid, vuosttažet-tiin ILO-konvenšuvnna nr. 169, ja mearrádusaid doppe mat leat sisabáhkken bargovugiid birra árbevirolaš álgoálbmotguovlluin.</p>
<p>Joavku áigu deattuhit ahte dát ii guoskka dušše</p>
<p>Finnmárkui, muhto buot sámi guovlluide gos olggobealde ekonomalaš beroštumit leat álgán ávkkástallat báikkiolbmuid ja boazodoalu árbe-virolaš ávkkástallanguovlluid turismma okta-vuođas.</p>
<p><em type="bold">Doaibmabijut </em>- Lea vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta gul-dalit maid giliolbmot ja boazodoallu dadjet go stuora eananeaiggádat háliidit láhčit dili dasa ahte olggobealde ekonomalaš aktevrrat háliidit ávkkástallat sin guovlluid meahcce-turismma oktavuođas. </p>
<p>Finnmárkoláhka 2005</p>
<p>Ovdal Finnmárkoláhka bođii 2005:s, de dálon giliolbmuin Finnmárkkus eai bálljo obage lean vuoigatvuođat <em type="italic">meahcis </em>. Dát lei dilálašvuohta mii manai ruovttoluotta veaháš ovdalii gaskamutto 1800-logu, dalle go ráđđehus ja stuoradiggi makkárge vuođuštusa haga nannii ahte gonagas dahje stáhta lea eaiggáduššan </p>
<p>Finnmárkku eatnama áramus áiggiid rájes - daningo Finnmárkkus ledje dušše ássan johtti</p>
<p>Sápmelaččat” bistevaš orrunviesuid haga.</p>
<p>Danne Finnmárku dađistaga šattai guovlun gos stáhta ipmirdii iežas leat priváhtarievttálaš eaiggádin, gos eai ovttasge earáin lean makkárge vuoigatvuođat - boazodollui lei vissis spiehkasteapmi.</p>
<p>Ii lean makkárge historjjálaš duohtavuohta čuoččuhusas ahte gonagas/stáhta lei eaiggá-duššan Finnmárkku don doloža rájes juo. Ii makkárge oassi Finnmárkkus lean ovttabe-allásaččat stáhta oktoráđđejumi fámu vuollásaš ovdalgo 1613:s, 1751:s ja 1826:s. Muhto - ideo-logalaš dilálašvuohta sápmelaččaid ektui ovdal 1800-logu gaskamuttus lei šaddan nu ahte dákkár mállet duohtavuođat eai mearkkašan maidege.</p>
<p>Guhkesáigásaš čielggadanproseassa bokte, mii álggii Sámi vuoigatvuođalávdegottiin 1980:s, lei olahusmearrin kvalitatiiva rievdadus. Dat mielddisbuvttii ahte Finnmárkoláhka dohkke-20 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016huvvui 2005:s. Finnmárkku eanan maiddái dalle sirdojuvvui stáhtas FeFo:i. Dat mearkkaša ahte lea Finnmárkku álbmot mii dál lea eanaeaiggát.</p>
<p>FeFo stivrras leat guhtta miellahtu. Sámedikkis ja Finnmárkku fylkkadikkis lea seamma ovddas-teapmi ja válljeba goabbáge golbma stivraáira-sa.3 Stivrajođiheaddjiámmát maiddái lonuhuvvo vuoru mielde gaskal Sámedikki ja Fylkkadikki.</p>
<p>Ollugiin ledje stuora vuordámušat Finnmárko-láhkii, ja sii dovddahedje ahte áigi dál lei ollen dasa ahte finnmárkulaččat galget šaddat hearrán iežaset viesus.</p>
<p>Finnmárkkus lea FeFos earenoamáš ovddas-vástádus láhčit dili ain sámi meahcásteapmái, dan vuođul go sámi beroštumit leat ná olu mud-dui biddjon vuođđun dán orgána ásaheapmái.</p>
<p>Finnmárkolága ulbmilparagráfa čujuha maiddái dan mutto čielgasit dan guvlui, mas meahcce-geavaheapmi, mii mearkkaša <em type="italic">meahcásteapmi </em>, maiddái lea earenoamážit namuhuvvon: </p>
<p><em type="italic">Lága ulbmil lea lágidit diliid nu, ahte eatna- </em><em type="italic">mat ja luondduvalljodagat Finnmárkku fylkkas </em><em type="italic">hálddahuvvojit dássedis ja ekologalaččat </em><em type="italic">suvdinnávccalaš vuogi mielde fylkka ássiide </em><em type="italic">buorrin ja earenoamážit sámi kultuvrii, boazo </em><em type="italic">dollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmahe- </em><em type="italic">apmái ja servodateallimii vuođusin. </em></p>
<p>Eavttuid dáfus galggašii jáhkkit ahte Finnmárk-kus eai galggaše makkárge váttisvuođat joatkit kultuvrralaš dimenšuvnnain <em type="italic">meahci </em>luonddu-buriid geavaheami dáfus, ja ahte Finnmárkku álbmoga vuoigatvuođat nu ládje galget sihkka-rastojuvvot ja jotkojuvvot. </p>
<p>Finnmárkolágas viidáset gávnnahuvvui ahte boares vuoigatvuođat Finnmárkkus galge guorahallot ja čielggaduvvot. Gč. § 29:“Ásahuvvo kommišuvdna (Finnmárkokom-mišuvdna), mii gustojeaddji riikkagottálaš rievtti vuođul galgá čielggadit daid eatnamiid geavahan- ja eaiggátvuoigatvuođaid, maid</p>
<p>Finnmárkkuopmodat váldá badjelasas § 49 mielde.”</p>
<p>Dát kommišuvdna galgá árvvoštallat báikki-olbmuid vejolaš gustovaš vuoigatvuođaid das mii dál meroštallojuvvo gullevaš FeFo:i. Dohko sáhttet gilisearvvit, boazodoallu ja eará orga-nisašuvnnat ja priváhtaolbmot dieđihit sisa geavahanvuoigatvuođa ja vejolaš opmodatvuoi-gatvuođa gáibádusaid masa vuođđun leat earret eará oamasteapmi ja dološ áiggi rájes geava-heapmi. Sii geat eai boađe leat duhtavaččat</p>
<p>Finnmárkokommišuvnna árvvoštallamiiguin sáht-tet guoddalit Finnmárkku Meahcceduopmostul-lui. Doppe lea viidáset guoddalanvejolašvuohta</p>
<p>Alimusriektái.</p>
<p>Vaikko ulbmilparagráfas leat positiivvalaš sát-nádeamit, ja vuordámušat ahte finnmárkulaččat</p>
<p>Finnmárkolága bokte galge šaddat hearrán ieža-set viesus, de meahccegeavaheami ovdá neapmi dán fylkkas liikká lea mannan nuppe guvlui.</p>
<p>Joavku lea mearkkašan ahte vejolašvuođat sihke sámi ja eará báikkálaš meahcásteapmái Finn-márkkus lea vearáskan maŋŋel go Finnmárko-láhka dohkkehuvvui 2005:s.</p>
<p>Ovdal dan áiggi ja gitta 2007 rádjái lei olgoriikkalaččaid vejolašvuohta sáivaguollebivdui</p>
<p>Finnmárkkus garrasit ráddjejuvvon go sii prinsihpas dušše sáhttá doaimmahit guollebivddu guovllu siskkobealde mii lei 5 km eret riikkageainnus. Dát gáržžideapmi ásahuvvui 1960-logu loahpageahčen daningo olgoriikkalaš (suoma)lustabivdiid lohku juo dalááiggi johtalusvejolašvuođaiguin lei šaddan nu stuoris ahte sii ledje álgán duvdit eret Finnmárkku olbmuid geat árbevirolaččat ledje ávkkástallan buriid rávdo- ja dápmotjávrriid.2007:s mearridii FeFo stivra, 3 jienain 2 vuostá, jávkadit boares 5 kilomehterguovllu goappaš bealde riikkageainnu gos olgoriikkalaččain lei lohpi doaimmahit sáivaguollebivddu. Váldoág-gan lei ahte dat lei vuostálasvuođas EEO-šiehta-dusa mearrádusaiguin, EEO-guovllu boargáriid ii vealaheami birra, lága paragráfa 25 vuođul, gos daddjo ahte <span type="quote">“juohkehaččas”</span> Finnmárkkuopmo-3) Sámedikki áirasiin galgá leat okta áirras gii gullá boazodollui.</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 21daga eatnamis lea <span type="quote">“lohpi smávvafuođđobivdui ja -álvui ja guollebivdui čázádagain oaggun-stákkuin ja giehtavađđuin ja čoaggit luopmániid iežas báikedollui”</span>.</p>
<p>Dan mielde maid mii diehtit, de ii biddjon gula-skuddamii gažaldat ahte rahpat meariheames ollu olgoriikkalaččaide. Gažaldat iige árvvoštal-lon Sámedikki njuolggadusaid ektui beroštu-miid birra mat galget deattuhuvvot Finnmárkku meahci rievdaduvvon geavaheamis. Dat livččii leamašan lunddolaš earret eará dan ektui mii lea nannejuvvon 4. paragráfas: <span type="quote">«Meahci rievdaduvvon geavaheapmi berre ál-goálggus dáhpáhuvvat ovdagihtii ráđđádalla-miiguin singuin geat leat vuoigatvuođalaččat, geat guovllu geavahit ja guovllu guoskevaš sámi beroštusaiguin»</span>.</p>
<p>Prinsihpas lea olles máilmmis, mii mearkkaša 500-600 miljovnna EO-boargáris - odne meas-ta seamma vuoigatvuođat sáivaguollebivdui ja smávvafuođđobivdui miehtá fylkka go finnmár-kulaččain alddiineaset lea - eaige leat mearit dasa man ollu oaggungoarttat vuvdojuvvojit. Ii leat vuoigatmeahttun buohtastahttit dán <span type="quote">“buoh-kaidrivttiin”</span> olles máilbmái. Dát lea dagahan kvalitatiiva ođđa gilvodili báikkiolbmuide eanet guovlluin, iige sáhte gal báljo dadjat ahte dát oktiivástida ulbmilparagráfain.</p>
<p>Okta dilálašvuohta mii dahká dili vel vearrábun lea mohtorjohtolaga njuolggadusaid geavatlaš čađaheapmi. Rabas skohter- ja bievlaláhtut - mat eanas oktavuođain leat seamma go boares johtingeainnut báikkiolbmuid árbevirolaš meahcce-/resursaguovlluide leat namalassii rahpasat nai buot olgoriikalaš geavaheddjiide.</p>
<p>Dát buktá gilvvu álbmoga <span type="quote">“meahccebor-ramušgári”</span> guovdu resurssaid alde - mii eat leat goassege oaidnán dákkár viidodaga ovdal. Oas-sin dán govas lea ahte olgoriikalaš mátkeopera-tevrrat - almmá hehttehusaid haga - ávkkástallat báikkiolbmuid ja guvllolaš álbmoga luonddubu-riid go vudjet dohko <span type="quote">“meahcceguollebivdiid”</span> seamma jávrriide ja čázádagaide go maid báikki-olbmot ja guvllolaš álbmot lea geavahan don doloža rájes juo.</p>
<p>Johtti guollebivdiid lohku lea meariheapme bivnnuheamos rávdo- ja dápmotjávrriide, ja dat eretduvdá Finnmárkku báikkálaš ja guvllolaš geavaheddjiid. Dát mielddisbuktá vuđolaš ođđa ja duođalaš hástalusa go guoská ávkkástallan-vuđđosaš sámi <em type="italic">meahcásteapmái </em>. Eai gávdno eará guovllut Norggas gos álbmoga árbevirolaš <em type="italic">meahcásteapmi </em>lea ná deattu vuollái šaddan go juste Finnmárkkus.4 </p>
<p>Duohtavuođas odne leat olbmuin njuolgut vel heajubut vuoigatvuođat iežaset lagasguovl-luin go mii dilli lei ovdal Finnmárkoláhka bođii 2005:s. Dát erohussan sidjiide geat gullet stáh-taalmennehii lulleleappos riikkas, gos bivdo- ja guollebivdovejolašvuođaid ávkkástallama eavttut leat ahte galgá ássame Norggas, ja báikki-olbmuin lea vuosttašvuoigatvuohta sihke bivdui ja guollebivdui.</p>
<p>Vuosttildeapmi dan dárkokeahtes EEO-boargáriid boahtinrávdnjái lea earret eará bures govviduvvon FeFo-čállosis 2015 giđa, mas daddjo ahte leat «… boahtán cealkámušat priváhtaol-bmuin, giliservviin ja Norgga Bivdiid- ja</p>
<p>Guolásteddjiid searvvi (NBGS) báikkálaš servviin. Dát vuosttažettiin gullet vuor-jašupmái ahte johtti guollebivdiid lohku ain lassána, ahte guollebivddu muddemat eai galgga gustot finnmárkulaččaide, ahte johtti guollebivdiid muddemat eai galgga čuohcat báikkiolbmuid geavaheapmái, ja ahte ii galg-ga ásahuvvot garra ja byrokráhtalaš vuogádat mii čuoze báikkiolbmuid guollebivdui».5</p>
<p>Joavkkus eai leat vejolašvuođat guorahallat daid juridihkalaš ja politihkalaš eavttuid mat Finnmár-koláhkii ledje vuođđun, muhto joavku áigu liikká čujuhit ahte dat ferte leat vuostálasvuođas ulb-milparagráfain ahte sápmelaččaid ja finnmárku- 4) 19.1.2016 mearridii FeFo stivra ahte johtti guollebivdit galget dušše sáhttit bivdit ovttain oaggunstákkuin oktanis.</p>
<p>Deike boahtin rávdnjái eai biddjon makkárge konkrehta gáržžideamit. 5) FeFo: <span type="quote">«Gulaskuddan - Sáivaguollebivddu muddemat Finn-márkkuopmodagas»</span>, 24.4.15. 22 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016laččaid vuoigatvuođat duvdiluvvojit eret nugo lea dáhpáhuvvan dán dilálašvuođas. Joavkku maid garrasit eahpida ahte stuoradiggepolitihkkáriid áigumuš 2005:s lei ahte 25. Paragráfa <span type="quote">“beassan buohkaide”</span> birra, lei jurddašuvvon adnot nu ahte finnmárkulaččaid iežaset <em type="italic">meahcásteapmi </em>galg-gai vahágahttot, dahje ahte láhkaaddi mieleavt-tus dáhttu livččii galgan leat ahte EEO-šiehtadus galggai badjelduolbmat Finnmárkolága muđui ollu buriid áigumušaid ja mearrádusaid. Min ip-márdusa mielas dát lei guhkkin eret dan hui po-sitiivvalaš vuoiŋŋas mas láhkabargu dáhpáhuvai, gaskal Stuoradikki, Sámedikki ja Finnmárkku fylkkadikki. Mii eat obanassiige jáhke ahte Sá-medikki ja Finnmárkku fylkkadiggi dán barggus geahččaledje dájuhit finnmárkulaččaid. </p>
<p>Láhkabarggu váldosisdoallu lei namalassii ahte oamasteami ja dološ áiggi geavaheami vuođul gávdnojit boares vuoigatvuođat maiddái Finn-márkkus, ja ahte daid vuoigatvuođat galge árv-vusadnot ja dohkkehuvvot. Dát boahtá oidnosii earret eará ovtta sátnádeamis 5. paragráfas dan birra ahte láhka ii … <span type="quote">“ guoskkat oktasaš dahje oktagaslaš vuoigatvuođaid, maid sámit ja earát leat gártadan oamasteami dahje dološ áiggi rájes geavaheami bokte”</span>.</p>
<p>Joavkku mielas lea dálá hehttekeahtes gilvu árbevirolaš Finnmárkku luondduburiid alde lea vuostálasvuođas prinsihpain ahte gávdnojit boares vuoigatvuođat ja ahte dat galget identifiserejuvvot vuđoleappot.</p>
<p>Duođai dát momeanta okto lea nu nanus ahte olgoriikkalaččaide ii obage livčče galgan viiddiduvvot beassan Finnmárkku luondduburiide. Danin berre mannan ruovttoluotta njuolggadusaide mat diktet vuoigatvuođaidentifiserema dáhpáhuvvat albma vugiid mielde.</p>
<p>Dan oktavuođas čujuhit mii dasa ahte Finn-márkokommišuvdna juo lea árvvoštallan vuoi-gatvuođadilálašvuođa smávvafuođđuid ja sái-vaguollebivddu hálddašeami dáfus. Dát guoská earret eará Unjárgga gildii Nuorta-Finnmárkkus.</p>
<p>Sáivaguollebivddu birra celkojuvvo ahte dás lea iešheanalis riektevuođđu lágaid bálddas: «Vuoigatvuođa danin ii sáhte dušše beare heaittihit dahje dramáhtalaččat gáržžidit.</p>
<p>Vuoigatvuođavuođđu mielddisbuktá maiddái ahte FeFo ferte hálddašit dan nu ahte báikki-olbmuid guollebivddu iežaset árbevirolaš geavahuvvon jávrriin ja čázádagain, eai sáhte eretduvdit johtti guollebivdit».6</p>
<p>Smávvafuođđobivddu dáfus, de Finnmárkolága mielde dát lea álgoálgosaš vuoigatvuohta mii seamma ládje go sáivaguollebivdu lea láhkanan-nejuvvon Finnmárkolága bokte, ja dan iige sáhte dušše heaittihit dahje dramáhtalaččat gáržžidit.</p>
<p>Finnmárkokommišuvdna cealká viidáset: <span type="quote">«Vuoigatvuođa -vuođđu ja iešvuohta mield-disbuktá maiddái ahte FeFo ferte hálddašit dan nu ahte eará olbmot eai duvdde báikki olbmuid eret bivddus ja álvvus sin iežaset árbevirolaš álvoávkkástallanguovlluin Un-járggas. Dát mielddisbuktá earret eará ahte báikkiolbmuin lea riekti vissis ovdavuoigat-vuhtii resursavátnivuođas, muhto ahte earát maid besset guoskevaš guovlluide jus dat fal ii leat hehttehussan báikkálaš geavaheap-mái»</span>.7</p>
<p>Dát autoratiivvalaš árvvoštallamat mearkkašit ahte báikkiolbmuid meahccegeavaheamis lea ovdavuoigatvuohta, ja mielddisbuktá ávžžuha</p>
<p>FeFo:i váldit atnui eará geavada go guoská hálddašit dáid luondduburiid olgoriikkalaččaid geavaheami ektui.</p>
<p><em type="bold">EEO-mearrádusat </em></p>
<p>Lávdegoddi lea ilus go Sámediggi mearrádus-hámis lea nannen ahte Finnmárkkuopmodaga hálddašeapmi ferte dáhpáhuvvat dakkár ád-dejumi vuođul ahte báikkiolbmuin dološvieruin ja dološ áiggi rájes geavahemiin lea iešheanalis riektevuođđu go guoská ođasmuvvi luonddubu-riid ávkkástallamii. Seamma láhkai ahte báikki-olbmuid geavaheapmi galgá jotkojuvvot, eaige earát galge hávkadit dan.86) Finnmárkokommišuvdna 2015, čuoggá 8.2.8.8, s. 104 7) Finnmárkokommišuvdna 2015, čuoggá 8.2.9.8, s. 114 8) Sámedikki dievasčoahkkin, ášši 019/14 - Finnmárkolága čuovvoleapmi. Čuoggá 9..</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 23</p>
<p>Sámediggi ságaškuššá maiddái seamma mear-rádusas molssaeavttuid EEO-mearrádusaid garvimii, earret eará namuhuvvo molsun seam-ma mállet njuolggadusaide go stáhtaalmennehis.</p>
<p>Dihte maiddái ahte guovddášeiseválddit nan-nejedje ahte sámi kultuvra ii galgan vahágahttot dalle go EEO-šiehtadus dahkkui. Joavku lea ovttaoaivilis dasa.</p>
<p>Stuoradiggeproposišuvnnas nr. 100 (1991-92) - <span type="quote">«Mieđáhusa birra vuolláičállit eurohpálaš ekonomalaš ovttasbargosuorggi šiehtadusa (EEO)»</span> – namalassii boahtá čielgasit ovdan ahte</p>
<p>Norgga sámepolitihka vuođđu boahtá bisuhuv-vot, ja ahte lágat ja konvenšuvnnat mat ledje mearriduvvon dahje vuolláičállon eai boahtán láivut EEO-šiehtadusa geažil. Viidáseappot nannejuvvui ahte EEO-šiehtadus ii čuoze Norgga vejolašvuhtii joatkit iešheanalis minoritehta- ja álgoálbmotpolitihkain, ja áibbas čielgasit daddjui ahte <span type="quote">“kulturbisuhan- ja ássanberoštumit sáhttet (...) vuhtiiváldot numot odne”</span>.</p>
<p>Go guoská gažaldahkii sullii buohkaidriektái vai ii Finnmárkkus buot EEO-boargáriidda, de dat prinsihpas juo ESA lei mearridan - gozihanorgá-na EEO-šiehtadusa čuovvumii - ovdalgo Finn-márkoláhka mearriduvvui 2015:s.</p>
<p>Konkrehta váiddaášši meannudeamis 2000-2001:s ii eahpidan ESA Norgga rievtti čađahit sierra ortnegiid norgga álbmoga erenoamáš joavkkuide dahje kategoriijaide, ovdamearkka dihte sápmelaččaide, dahje čearddalaš ja kultuvrralaš sivaid geažil. Dat dattetge fertii dáhpáhuvvat ii njuolggo vealaheaddji ortnegiiguin.9 Dat mearkkaša ahte dakkár sihkkarastin sámi kultuvrra vuođus sáhtii dáhpáhuvvat ortnegiiguin mat gustojedje buohkaide dan guoskevaš guovllus, muhto ahte eará geat ásse Norggas galge biddjot ovttadássásažžan eará EEO-boargáriiguin.</p>
<p><em type="bold">Molssaeavttuid árvvoštallan </em></p>
<p>Gávdnojit eanet áigeguovdilis vejolašvuođat maiguin lea vejolaš buoridit dili Finnmárkkus.</p>
<p>Lávdegotti árvvoštallama mielde ferte FeFo, vejolaččat ovttasráđiid guoskevaš eiseválddii-guin, geavahit daid vejolašvuođaid mat gávdnojit bissehit dán dárkokeahtes ovdáneami sáivaguol-lebivddus ja smávvafuođđobivddus Finnmárk-kus.</p>
<p>FeFo-stivra sáhttá dahkat mearrádusa ahte máhccá ruovttoluotta njuolggadusaide mat ledje ovdal 2007 dassážii Finnmárkokommišuvdna lea geargan iežas bargguin. Dat vissásit boahtá buktit váidalusaid ESA:i. Dakkár váiddamean-nudeamis fertejit dáhkideamit mat addojedje</p>
<p>EEO-šiehtadusa soahpamis, dan birra ahte sámi beroštumit eai moktege boađe vahágahttot, leat guovdilin.</p>
<p>Ruovttoluotta máhccan ovdal 2007 njuolgga-dusaide mielddisbuktá fas ásaheami 5-kilo-mehterguovllus, muhto sáhttá maiddái válljet molssaevttolaš variántta - namalassii ahte bivdu ja guollebivdu olgoriikkalaččaide ja ii finnmárku-laččaide lea lobálaš Finnmárkkuopmodaga eatnamis go lea báikkálaš ofelaš gii dan jođiha.</p>
<p>Vieris geavaheddjiid beassan sáhttá maiddái gáržžiduvvot nu ahte bivdin- ja oaggungoarttaid dušše oažžu oastit báikkálaš vuovdinbáikkiin</p>
<p>Finnmárkkus.</p>
<p>Sámediggi lea nai namuhan ahte áigeguovdilis čoavddusin sáhttá leat ahte FeFo sisaboađut bivddus ja guollebivddus ruovttoluotta fievrre-duvvojit doibmii ja gessojuvvojit eret gávppálaš oasis - mat leat eananmávssuid, huksensajiid, báktedoaimmaid ja čievrra sisaboađut. Dalle šattašii seamma ládje go stáhtaalmennehis gos lea vejolaš bidjat orrunbáikegáibádusa - mii me-arkkaša Norgga - vuođđun buoret vuoigatvuh-tii dahje lohpái beassat doaimmahit bivddu ja guollebivddu nu ahte dat ii leat vuostálasvuođas</p>
<p>EEO-šiehtadusa mearrádusaiguin.10</p>
<p>Sámi kultuvrra ja Finnmárkokommišuvnna ja</p>
<p>Meahcceduopmostuolu barggu bealuštahtti čađaheami vuhtiiváldima geažil lea eará áige-guovdilis láhkarievdadanvejolašvuohta ahte 9) EFTA Surveillance Authority. Reive norgga EO-ambassádii, 29.6.2001. 10) Gč. Justiisalávdegotti čujuhusa 2005:s - luossa- ja sáivaguollebivdoláhkii § 22, fuođđoláhkii § 31 meahcceláhkii. 24 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016</p>
<p>Finnmárkolága § 25 mii lea dan birra ahte <em type="italic">juoh- </em><em type="italic">kehaš beassá </em>sihkkojuvvo, ja dan sadjái boahtá ahte FeFo sáhttá earáide go finnmárkulaččaide addit lobi dárkilit mearrádusaid vuođul. </p>
<p>Álkimus ja jođáneamos vuohki beassat eret dan árvvoheames dilis mii dál lea, dattetge čielgasit gullá FeFo:i. Doppe sáhttet dahkat stivramear-rádusa das ahte finnmárkulaččain lea vuoi-gatvuohta bivdui ja guollebivdui fylkkas, ja sii sáhttet buktit evttohusa ortnegiidda mat sihkka-rastet earáid beassamis dohko lagat njuolggadu-said vuođul.</p>
<p>Dakkár guvllolaš mearrádusa lea ollásit vejolaš dahkat, mii spiehkasta EEO-njuolggadusain, go dat lea huksejuvvon sámi kultuvrra vuhtii-váldima ala. Dat maiddái mielddisbuktá ahte buot EEO-boargárat olggobealde Finnmárkku, maiddái dáčča, biddjojit ovttadássásažžan - juoga man ESA maid čielgasit lea dárkkuhan.</p>
<p>Jovkui dattetge dás lea guovdilin sámi ja eará <em type="italic">meahcásteami </em>beroštusaid sihkkarastin Finn-márkkus. </p>
<p>Mii leat sihkkarat dasa ahte FeFo, ovttasráđiid</p>
<p>Finnmárkku meahcásteddjiiguin, bohtet gávdnat čovdosiid mat addet sihke sisriikkalaš ja eará</p>
<p>EEO-boargáriidda govttolaš beassama sihke bivdui ja guollebivdui fylkkas - almmá nu ahte dat goarida finnmárkulaččaid iežaset boares ávkkástallanvuđđosaš <em type="italic">meahcásteami </em>. </p>
<p>Min ávžžuhus Sámediggái danin lea ahte sii areála- ja birasdieđáhusas, ja iežaset beaivválaš politihkas, bidjet stuora deattu sihkkarastit meahcástanvuoigatvuođaid mat sápmelaččaide ja finnmárkulaččaide gullet Finnmárkolága mielde.</p>
<p>Eará gažaldat maid meahccejoavku ii vuđoleap-pot guoskkat dás, muhto mas lea njuolggo mearkkašupmi sámi <em type="italic">meahcásteapmái </em>, gullá </p>
<p>FeFo dávisteapmái Finnmárkokommišuvnna mearrádusaide. Ovdamearkka dihte sáhttet leat dilálašvuođat main kommišuvnna mearrá-dusat leat buorrin dasa ahte gilit ožžot eanet hálddašanvuoigatvuođaid iežaset árbevirolaš geavahanguovlluide. Áššáiguoskevaš gažaldat dakkár oktavuođas lea ahte čuovvu go dát dan dáhtu ahte nannet sámi meahcásteami jus dát gilisearv vit ožžot FeFo vuostebeallin dakkár áššiin Finnmárkku meahcceduopmostuolus. <em type="bold">Doaibmabijut </em>- Sihkkarastin dihte sámi ja eará árbevirolaš meahcásteami Finnmárkkus, de Sámediggi ferte gulahallagoahtit FeFo:in ja guovddáš eiseválddiiguin bissehit dan heivetmeahttun olgoriikkalaš gilvvu sáivaguollebivddu ja smávvafuođđobivddu ektui.- Sámedikki áirasat FeFo-stivrras berrejit aktiivvalaččat bargat bisseheame dan dárkokeahtes gilvvu sáivaguollebivddu ja smávvafuođđobivddu alde Finnmárkkus. </p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávde- goddi ii - náč 2007: 13.</p>
<p>Girjeráidu a. Ođđa sámeriekti (sru ii) Seamma ládje go Finnmárkku dáfus, de leat čađahuvvon sámerievttálaš čielggadeamit reast-ta sámi ássanguvlui Romssa rájes Hedemárkku davimus oassái - <em type="italic">Ođđa sámeriekti. NAČ 2007:13 </em></p>
<p><em type="italic">Girjeráidu A ja B. </em>Dáppe leat ollu evttohusat main leat hui guoskevašvuohta meahccejoavkku bargui. Muhto - ii oktage 2007 evttohusain dán rádjái leat čuovvoluvvon politihkalaš meannude-miin. </p>
<p>Kárten ja dohkkeheapmi dálá eanan- ja luond-duresursavuoigatvuođain lea guovdil čielgga-deamis.11 Árvvoštallamat galget buktit evttohusa láhkii kártet ja dohkkehit dálá vuoigatvuođaid árbevirolaš sámi guovlluin Romssa fylkka rájes lulás guvlui. Dát čalmmustahttojuvvo kárten ja dohkkehanlágas kártenkommišuvnna ja mea-hcceduopmostuolu ásahemiin.</p>
<p>Daid orgánaid barggu oktavuođas daddjo ahte «… sámi dimenšuvdnii ferte biddjot mearkkašahtti – ja dávjá mearrideaddji – deaddu orgánaid árvvoštallamis das galgá go 11) Čuovvovaččat lea vižžon dárogielat NÁČ 2007:13 čoahkkáigeasus. Girjeráidu A, s. 69-82.</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 25gáibádusaid váldit mielde meannudeapmái, nu ahte vuolggadássin lea ahte gáibádusat main leat sámi oainnut galget čielggaduvvot ja mearriduvvot».</p>
<p>Viidáset evttohuvvojit ođđa hálddašanortnegat báhcán stáhtaeatnamiidda árbevirolaš sámi guovlluin Romssas ja Nordlánddas, gos stáhta-eatnamat dán guovtti fylkkas dahket 45% - measta 30 000 oktiibuot 65 000 km2. Eanetlohku lea evttohan ođđa hálddašanortnega mii mielddisbuktá ahte dán eatnama oamastanráđastallan sirdojuvvo ođđa oamastanorgánii - <em type="italic">Hålogalánddaalmennehii. </em></p>
<p>Ulbmilmearrádusat leat hábmejuvvon</p>
<p>Finnmárkolága minstara mielde, muhto nu ahte eai dušše namut guovllu ássiid ja sámi kultuvrra vuhtiiváldima, muhto dat namuha maiddái álbmoga nai muđui. Hålogalánddaalmenneha stivrras galget leat guhtta miellahtu, mas</p>
<p>Sámediggi nammada guokte miellahtu oktan persovnnalaš várrelahtuiguin, Nordlándda fylkkadiggi guokte ja Romssa fylkkadiggi guokte.</p>
<p>Sisaboahtohálddašeami dáfus lea evttohuvvon mearrádus mii geatnegahttá Hålogalánddaal-menneha, maŋŋel go ruđat leat várrejuvvon iežas doibmii, ahte láigosisaboađut ja eará eanan-eaiggátsisaboađut galget ruovttoluotta báikkálaš birrasiidda gos sisaboađut leat vuolggahuvvon.</p>
<p>Meahccevuoigatvuođaid hálddašeapmi Hå-logalánddaalmenneha eatnamis evttohuvvo biddjot <span type="quote">“gitta guđa”</span> guvllolaš meahccestivii.</p>
<p>Daid galget guoskevaš guovllu suohkanstivrrat nammadit. Dát leat iešráđálaš orgánat mat eai leat Hålogalánddaalmenneha vuollásažžan eana-neaiggádin eaige suohkaniid vuollásažžan mat nammadit stivrraid.</p>
<p>Guoskevaš guovllus galgá juohke suohkanis leat unnimus okta stivraáirras, nu ahte stivrras oktiibuot leat unnimus čieža áirasa. Boazodoalus galget unnimus guokte áirasa ja eanandoalus guokte. Boazodoallo- ja eanandoalloáirasiin galgá álohii leat eanetlohku stivrras vaikko das leat eanet go 7 miellahtu. Guoskevaš guovllu meahcceávkkástallama sisaboađut galget bissut guovllus.</p>
<p>Lávdegoddi evttoha muddema bivdo-, álvvo- ja guollebivdinvuoigatvuođain mii eanasmuddui joatká otná njuolggadusaiguin mat stáhta eatna-ma dákkár doaimmaide leat, ja meahccestivrrat sáhttet dábálaš rámmaid siskkobealde muddet bivddu, álvvu ja guollebivddu ávkkástallama.</p>
<p>Nannejuvvo maiddái ahte boazodoalu lea eare-noamáš riektevuođđu Hålogalánddaalmenneha eatnamiin.</p>
<p>Lulli-Norgga dáfus oaivvilda eanetlohku ahte stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođat sihkka-rastit sámi vuoigatvuođaid ja sámi oassálastima eanan ja luondduresurssaid hálddašanortnegii stáhtaeaiggáduvvon eatnamiin lullisámi guovl-luin sáhttá vuhtiiváldojuvvot meahccelága ođastemiin. Geográfalaš ráddjejupmi dás leat</p>
<p>Davvi-Trøndelága, Lulli-Trøndelága ja Hedemárk-ku stáhtaalmennehat gos doaimmahuvvo sámi boazodoallu.</p>
<p>Lávdegoddi evttoha danin ahte meahccelágas nannejuvvo ahte vuoigatvuohta sámi boazo-dollui, nu mot boazodoallu lea doloža rájes doaimmahuvvon, lea iešheanalis geavahanvuoi-gatvuohta seamma ládje go eará geavahanvuoi-gatvuođat dološ áiggi geavaheami vuođul. Eará evttohus lea ahte boazodoalu ovddasteapmi meahccestivrrain galgá láhkanannejuvvot, ja ahte sihke eanandoalus ja boazodoalus galget leat guokte stivramiellahtu goappás ge.</p>
<p>Evttohuvvo maiddái gonagassii láhkavuođđu oktiibidjat guokte dahje eanet meahccestivrraid jus dárbu sámi boazodoalu doaimmaheapmái meahccestivrraid hálddašanguovllus bealušta dan. Sihkkarastin dihte stáhtaalmennehis sámi váikkuheami stáhta eananeaiggáthálddašemiide, de berre okta miellahttu Statskog SF stivrras nammaduvvot Sámedikki evttohusa vuođul.</p>
<p>Vel okta evttohus lea ahte ealgabivddus stáhta,</p>
<p>FeFo ja Hålogalánddaalmenneha eaiggáduvvon eatnamis sámi boazodoalloguovllus, galget sámi boazodoallit go muddemat dahkkojit lobis bivdui oassálastit, meroštallot leame giliássin.</p>
<p>Mii guoská konsultašuvnnaide ja áššemeannu-deapmái doaimmain mat sáhttet oažžut 26 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016váikkuhusaid árbevirolaš sámi guovlluid luondduvuđđui boahtá, earret Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođalaččain ja beroštumiin, ovdameark ka dihte boazodolliin ja sámi báikegottiid ovddasteddjiin, leat riekti konsulterejuvvot jus fal guoskevaš doaibma sáhttá njuolga sidjiide čuohcat. SRU II mielde lea maid veara mearkkašit ahte ILO geavadat čájeha ahte konsultašuvdnageatnegasvuohta ii duššo gusto stáhtii, almmolaš válddi doaimmaheaddjin, muhto maiddái orgánaide mat stáhta bealis doaimmahit eananeaiggátráđđejumi árbevirolaš sámi álgoálbmotguovlluin. <em type="bold">Doaibmabijut </em>- Joavku rávve bajás vuoruhit SRU II evttohu-said čuovvoleami. </p>
<p>Fágajoavkoraporta <span type="quote">“meahccehálddašeami álkidahttin”</span> Lassin Sámi vuoigatvuođalávdegotti 2007 evttohussii gávdno maiddái fágajoavkoraporta 2013 rájes - <span type="quote">“Meahccehálddašeami álkidaht-tin”</span>, gos rávvejuvvo addit suohkaniidda eanet váikkuheami meahccehálddašeamis.</p>
<p>Sámi bealis leat dattetge vissis eavttut mat boahtteáigásaš meahccehálddašeamis fertejit devdojuvvot. Okta dain lea ahte sámi boazo-doallu mii doaimmahuvvo Hedemárkku davit oasi rájes Finnmárkui ii ábut oažžut váddáseap-pot vuogádaga maid galgá vuhtiiváldit go odne.</p>
<p>Eará lea ahte berre maiddái váldit vuhtii ahte heajos suohkanlaš ekonomiija sáhttá mielddis-buktit láhččojuvvo dilli doaimmaide mat sáhttet árbevirolaš sámi meahcásteami bidjat vel eanet deattu vuollái.</p>
<p>Fágajoavkku evttohusaid viidáset meannudeami ektui, de dattetge lea áibbas vuđolaš ahte meahccehálddašeami rievdadeapmi ii ábut boahtit meahcceareálaid Romssa rájes gitta</p>
<p>Hedemárkui ođđa hálddašeami evttohusaid duohta meannudeami ja čađaheami ovdii. Lea lunddolaš daid meannudit ovddemus. Dasto oažžu árvvoštallat leago dárbu joatkit vel eanet álkidahttimiin.</p>
<p>Joavku lea maiddái oaidnán ahte fágajoavk-kuraporta ii leat namuhan ahte sámi kul-turvuođđu mealgadii ain odne lea čadnon meahccái, mii mielddisbuktá álbmot- ja siskkál-dasrievttálaš suddjema ja mieldemearridanrievtti.</p>
<p>Lea maiddái dehálaš vuođđu ahte Sámi vuoi-gatvuođalávdegotti II evttohusaid berre meannu-dit ovdalgo eará rievdadusat dahkkojit guoske-vaš guovllu <em type="italic">meahccehálddašeamis </em>. </p>
<p>Joavku lea maiddái registreren eará vuorjašuhtti ovdáneami mii lea jođus. Leat plánat stáhtalaš opmodagaid juohkit bihtáide ja vuovdit daid priváhtaide. Dat boahtá váttásmahttit bo-azodoalu dilálašvuođaid, ja jáhkkimis maiddái dilálašvuođaid eará meahcásteapmái dakkár ođđaprivatiserejuvvon guovlluin.</p>
<p>Finnmárkku lulábealde lea priváhta eanane-aiggádiin juo geavahanvuoigatvuohta oalle stuora meahcceareálaid badjel, ja stáhta ii berre váikkuhit dasa ahte dat stuorrot vel eanet. Dat vissásit ii boađe váikkuhit sámi dahje eará <em type="italic">mea- </em><em type="italic">hcásteapmái </em>. </p>
<p>Dutkan ja hálddašeapmi - máhttu sámi árbevirolaš máhtu birra Min mielas lea dehálaš ahte meahci hálddaš-eapmi huksejuvvo árbevirolaš ja dieđalaš máhtu lotnolasvuođa ala. Dađibahábut lea nu ain ahte árbevirolaš máhttu dávjá meroštallojuvvo osolaš sáhkavuorrun, ja ii váldojuvvo vuhtii. Dat mearkkaša ahte ollu dilálašvuođain lea gaska sin gaskkas geat doaimmahit meahcceburiid almmolaš hálddašeami ja sámi árbevirolaš meahcceburiid geavaheami. Dát lea kultuvrralaš dimenšuvnna geažil. Fágaolbmot dán suorggis, biologat ja luondduhálddašeaddjit, leat hui unnán oahppan sámi kultuvrra birra oahpuineaset. Dat mearkkaša ahte luonddugeavaheami árbevierut ja árvvut eaige čalmmustahttojuvvo. Álgoálbmotriekti ii báljo leat dehálaš fáddán dakkár oahpposurggiin.</p>
<p>Dehálaš eaktun vai sámi <em type="italic">meahcásteapmi </em>galgá dohkkehuvvot ja oažžut iežas vuoigatvuođalaš </p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 27stáhtusa lea ahte dutkiin ja hálddašeddjiin lea máhttu sihke sámi historjjá, kultuvrra ja sápme-laččaid árbevirolaš luondduhálddašeami birra.</p>
<p>Odne dát hirbmadit váilu sihke dutkamis ja hálddašeamis.</p>
<p>Muhtun surggiin - vuostálasvuođas sihke našuvnnalaš ja riikkaidgaskasaš lágaid - ja njuolggadusaid - sámi árbevirolaš máhttu duvdiluvvo eret dahje meroštallojuvvo leat mearkkaškeahttá, dahje ii - máhttun. Dát guoská earret eará luossahálddašeapmái gos ii duođaštuvvon čuoččuhus biologalaš bealis lea ahte lea dušše badjelmeare guollebivdu mii mielddisbuktá čuoččuhuvvon njiedjama luossamáddodagas. Earenoamáš čielggas dát lea Deanu/Deanočázádaga dáfus - gos luossabivdu lea leamašan sámi kultuvrra caggin lohkameahttun buolvvaide. Dán čázádagas lea predáhtorhálddašeapmi dramáhtalaččat rievdan, báikkálaš stivrejuvvon hálddašeamis almmolaš stivrejuvvon hálddašeapmái. Eanas ovddeš báikkálaš hálddašandoaimmat leat dahkkon rihkolažžan, muhto dán oaivvildit mearkkaškeahttá dehálažžan go guoská luossamáddodaga vejolaš negatiiva čuozahussii.</p>
<p>Nu ii sáhte joatkit doppe iige eará surggiin gos sámi árbevirolaš máhttu ii árvvusadnojuvvo.</p>
<p>Sámediggi berre danin leat vel garraset vuojeheaddji nu ahte dán oažžu rievdat.</p>
<p>Našuvnnalaš njuolggadusain ferte bidjat gái-bádusaid alit oahppo- ja dutkanásahusaide das ahte luondduhálddašeddjiin ja biologain galgá leat álgokursa sámi historjjás, kultuvrras ja árbevirolaš máhtus. Dakkár prinsihpa čađa-heapmi boahtá oažžut positiiva váikkuhusa veaháš dobbelis boahtteáiggis, muhto fertejit maid doaimmat dahkkot buoridan dihte odne máhttodási dán suorggi dutkanásahusain ja hálddašeaddji orgánain. Dát guoská Birasdirek-toráhttii, fylkkamánniid birasgáhttenossodagaide (sámi guovlluin) SLB:i, boazopolitiijaide ja FeFo:i.</p>
<p>Dutkan- ja čielggadanásahusat mat bidjet eavttuid hálddahuslaš doaimmaide árbevirolaš sámi luonddugeavaheamis, ovdamearkka dihte</p>
<p>Norgga Luonddudutkanásahus, NINA, leat unni-musat seamma dehálaččat.</p>
<p>Sii geat leat geatnegahtton bivdogeahčča-leami vuđđosa duogábealde ja ráhkadeami leat maiddái dehálaččat vai šaddá eanet ipmárdus sámi bivdoárbevieruide. Dán geahččaleami oahpahusmearrái danin berre váldit mielde elemeanttaid mat buktet dakkár máhtu.</p>
<p>Sihke dutkan ja hálddašeapmi dárbbaša eane-mus vejolaš ollislaš máhttovuođu go guoská sámi luonddugeavaheapmái vai sáhttet dahkat áššáiguoskevaš barggu go guoská resursa-hálddašeapmái sámi guovlluin. Danin berre namuhuvvon orgánaide fállojuvvot geatne-gahtton kursa árbevirolaš sámi luondduháld-dašeamis ja árvovuođus, man ala dákkár háld-dašeapmi lea huksejuvvon. Dakkár kursa berre maiddái addit álgomáhtu riikkaidgaskasaš ja našuvnnalaš njuolggadusaid birra mat gohččosiid bidjet guoskevaš eiseválddiide.</p>
<p>Eará dehálaš bealli dás lea báikkálaš beroštup-mi ja searvan luondduburiid hálddašeapmái.</p>
<p>Ovdalaš áigge báikkálaš ja árbejuvvon árbeviro-laš máhttu geavahuvvui njuolga luondduháld-dašeamis. Danin lea dehálaš ahte Sámediggi ja eará eiseválddit váikkuhit nanneme báikkálaš gelbbolašvuođabirrasiid mat čalmmustahttet, ja barget dakkár máhtu čohkkemiin ja vuogádaht-timiin.</p>
<p>Dakkár gelbbolašvuođabirrasat váikkuhit earret eará dasa ahte sámi báikenamat bisuhuvvojit maŋisbohttiide. Dát lea earenoamáš dehálaš.</p>
<p>Báikenamain lea namalassii dehálaš máhttu ekologiija, historjjá ja luonddugeavaheami birra. Máŋgga ládje sáhttá dadjat ahte báikenamat leat čoavddan máttarmáttuid máhttui eanadaga ja doppe resurssaid birra.</p>
<p>Dat lea máhttu mii maiddái lea dehálaš boahtteáiggi meahcásteapmái sámi guovlluin, ja veahkkeneavvun mat maiddái lea ávkkálaččat árbevirolaš hálddašeami joatkimii.</p>
<p>Báikkálaš máhttoguovddážat danin leat hui de-hálaččat sámi árbevirolaš meahcásteami suddje-mii ja sihkkarastimii. Máŋgga lági mielde sáhttá dadjat ahte sii ovddastit osiid sápmelaččaid kollektiivvalaš muittus, ja sáhttet addit dehálaš buktosiid sihke bajásšaddi buolvva ektui, ja 28 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016orgánaide ja ásahusaide main ferte ja galgá leat árbevirolaš sámi luondduhálddašeami máhttu.</p>
<p>Sámi luonddugeavaheap- mi álbmotmehciin ja suodjalanguovlluin Luondduguovlluid suodjaleapmi ja ráfáiduhttin leat doahpagat maid dávjá mannet giehtalagaid.</p>
<p>Sámegilli gávdno doaba suodjaluvvon guovlu, man sáhttá jorgalit gáhttejuvvon dahje várja-luvvon guovlluin. Nubbi doaba lea ráfáiduvvon guovlu, mii njuolga jorgaluvvon mearkkaša ráfái-dahttojuvvon guovlu.</p>
<p>Gehččon árbevirolaš geavaheaddjiperspektiiv-vas, de lea stuora erohus <em type="italic">suodjaluvvon guovllus </em>ja <em type="italic">ráfáiduvvon guovllus </em>. Ollu sámi guovlluin leat danin vásihan garra vuosttildeami plánaide ása-hit suodjalanguovlluid ja álbmotmehciid. Dat lea daningo olbmot ballet das ahte ođđa suodjalan-mearrádusat - bohtet hehttet dábálaš <em type="italic">meahcás- </em><em type="italic">teami </em>, ja boazodoalu geavaheami- <em type="italic">ráfáiduvvon </em><em type="italic">guovllu </em>mearkkašumi olis (ráfáidahttojuvvon guovlu) . </p>
<p>Ollugiid mielas dát lea paradoksan suodjaleami vuođušteami ektui - mii dávjá lea ahte galget sihkkarastit <span type="quote">“duohtatkeahtes”</span> guovlluid boahtteáigái. Paradoksa lea ahte lea juste boares sámi árbevirolaš geavaheapmi ja hálddašeapmi areálain mii lea leamašan nu fuolalaš ja nanaguoddevaš ahte guovllut odne orrot leame hui <span type="quote">“buhtisin”</span>.</p>
<p>Joavkkus leat leamašan unnán vejolašvuođat lagat guorahallat suodjalanproblematihka. Liikká háliidit mii geažuhit ahte suodjalankonseapta mii lea huksejuvvon <em type="italic">suodjaluvvon guovllu </em>prinsihpa ala, mii mearkkaša várjaluvvon guovlu, lea dat mii sáhttá leat eanemus áigeguovdilin. Doppe sáhttá joatkit sihke fuolalaš sámi geavahanvugiid mat leat vuođuštan suodjaleami, seammás go dohkkehuvvo sámi geavaheapmi mii eambbo lea heivehuvvon ođđaáigásaš doaibmamálliide. </p>
<p>Dat mearkkaša ahte suodjala guovllu dainna geavahemiin mii doppe gávdno, nugo ovdame-arkka dihte leat dahkan máilmmiárbeguovllus</p>
<p>Laponias Ruoŧa davimus oasis. Doppe jotkojuvvo sámi árbevirolaš <em type="italic">meahccegeavaheapmi </em>, ja dát geava heapmi sáhttá joatkit maiddái ođđaáigásaš komponeanttaiguin mat leat boahtán. Sámi geavaheami sihkkarastá vel eanet dat ahte dán máilmmiárbeguovllu stivrras lea sámi eanetlohku. </p>
<p>Dálá geavaheami suddjen ja sámi eanetlogu suddjen mihtilmas sámi guovlluid suodjalan-guovlostivrraid suddjen lea lobálašvuođaášši masa berre bidjat stuora fuomášumi suodjalan-plánaid joatkkabarggus Norgga sámi guovlluin nai.</p>
<p>Mohtorjohtolat Meahccegeavaheami oktavuođas lea mohtor-fievrruid geavaheapmi, geasset ja dálvet, ái-geguovdilis fáddá. Joavku lea digaštallan otná <em type="italic">meahcce </em>mohtorjohtolaga oaidnobeliid, ja oaiv-vilda ahte ollu otná mohtorfievrogeavaheamis ii sáhte meroštallot leat ávkkástallanvuodjimin. </p>
<p>Joavku áigu maiddái várret tendeanssaid vuostá dan guvlui mas muohtaskohteriid, njealjejuvlla-giid ja meahccebiillaid geavaheapmi measta juo meroštallojuvvo leat buohkaidriektin. Dat boahtá leat hehttehussan sámi ja eará <em type="italic">meahcásteapmái </em>, iige boađe ovddidit dán doaimma jierpmálaš lági mielde. Berre maiddái leat áicil tendeanssaide dan guvlui ahte <em type="italic">meahcásteapmi </em>adno ággan buiga lustavuodjimiidda. </p>
<p>Boazodoalus lea diehttelas vuoigatvuohta geavahit dakkár fievrruid iežas ealáhusa okta-vuođas. Earáid meahci luondduburiid ávkkástal-lama dáfus mohtorfievrruiguin, de joavkkus lea seamma oaidnu go Sámedikki areáladieđáhusas - <em type="italic">Eallit riikkas riikka eavttuid mielde  2009 rájes: </em><span type="quote">“Lea dárbu ordnet dili nu ahte lea máŋggalá-gan meannudeapmi ohcamiin. Giliolbmuin geat ellet eanadagain ja resurssaiguin, galgá sáhttit gieđahallat eará ládje go eará guovllu lustavuddjiid. Deattu vuolde, ferte suohkana dahje gili álbmot, sáhttit vuoruhuvvot ovdalii olbmuid geat eai gula suohkanii”</span>. </p>
<p>Joavku lea áicil ahte duollet dálle sáhttet čuožži-</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 29lit guovtteoaivilvuođat gaskal boazodoalu ja báikkiolbmuid dárbbuid <em type="italic">meahcis </em>vuodjima oktavuođas. Dán sáhttá geahpedit molssaevtto-laš vuodjingeinnodagaiguin go guovllus leat bohccot, ja várrogas spiehkastatgeavadiin go bohccot geavahit eará guohtunguovlluid. Dakkár dilálašvuođain lea heivehanmunni ja heive-handáhttu čoavddasátni. Álkibut bargovuogit molssaevttolaš geinnodagaid giddemii, rahpamii ja ásahemiide boahtá leat konstruktiivvalaš ja riidoeastadeaddji doaibman. Seamma láhkái lea maid dehálaš ahte boazodoallu váldojuvvo miel-de ođđa skohter- ja bievlaláhtuid plánemiidda. </p>
<p>Vejolašvuohta maid joavku lea guoskkahan lea ahte ferte addot láhkavuođđu geatnegahttit suohkaniid ráhkadit ovttasdoaibmaplánaid boazodollui ja eará geavaheapmái. Dakkár plánat sáhtáše váikkuhit eanet heivehanmunnái.</p>
<p>Joavku mielas berre maiddái dahkkot dutkkus mii sáhttá oažžut ovdan buoremus geavadiid go guoská gieđahallat vuostálasvuođaid gaskal boazodoalu ja <em type="italic">meahcásteami </em>, mii mearkkaša mot olbmot iešguđet báikkiin dan viiddis boazo-doalloguovllus leat gávdnan ortnegiid mat leat ábolaččat sihke boazodollui ja dáloniidda. </p>
<p>Eará dilálašvuohta maid joavku ohcala leat láhkaásahusat mohtorjohtolatlága rievdadusaide mat leat rahpan dasa ahte galgá šaddat álkibun ásahit vuodjinláhtuid buiga lustavuodjimiidda.</p>
<p>Dát láhkaásahusat berrejit sisttisdoallat mearrá-dusaid mat hehttejit <em type="italic">meahcceresurssaid </em>gártat dárbbašmeahttun deattu vuollái, nugo boazo-doalu legitiimma vuoigatvuođaid. </p>
<p>Mearrasápmelaččat Joavku lea eanasmuddui geahčadan nannáma resurssaid ja luondduburiid, muhto lea riekta ja lunddolaš cuiget muhtun hástalusaid mat earenoamážit mearrasápmelaččain leat iežaset árbevirolaš ealáhusaid ektui, earret nannánre-surssaid geavaheami.</p>
<p>Mearrasámi guovllus rahčet ain ovddeš áiggiid politihka kumulatiivvalaš váikkuhusaiguin. Dat guoská earenoamážit dáruiduhttimii, ja čuohteja-gi rahčamuššii vuosttildit aktiivvalaš bivdoneav-vuid geavaheami ja áhpemanni guollefatnasiid guolásteami vuonain. Dát goarádus váikkuhii garrasit hedjonahttime sin ealáhusvuođu geain lotnolasealáhusat vuotnaguolásteapmi ja <em type="italic">meah- </em><em type="italic">cásteapmi </em>ledje dehálaš vuođđoelemeantan. </p>
<p>Odne liikká mearrasápmelaččaid stuorámus hástalus lea ahte sin don dološ ealáhusa vuđolaš vuoigatvuođat eai dohkkehuvvo. Stáhtus maŋŋel guokte – golbmalogi jagi čielggademiiguin, eanas konklušuvnnat dain leat ahte mearrasáp-melaččain lea <em type="italic">vuoigatvuohta </em>álbmotrievttálaš mearrádusaid ja dološ áiggi rájes geavaheami vuođul, ja boađus maŋŋel mearrasámi vuoi-gatvuođaid politihkalaš meannudeami 2012:s lea šaddan juste nuppe ládje. Riikka alimus eisevál-di, Stuoradiggi, nannii dalle ahte ii dološ áiggi rájes geavaheapmi, álgoálbmotriekti dahje dán guovtti riektevuođu lotnolasvuohta atte makkár-ge vuđolaš rievtti mearrabivdui, ii mearrasápme-laččaide dahje eará guvllolaš álbmogii davvin.12 </p>
<p>Mearraluossabivdit - main hui ollugat leat mearra sápmelaččat - leat maiddái vásihan stuora negatiivvalaš rievdadusaid sullii maŋemus vihttalot jagis. Das lea sáhka garra bivdoneav-vogeavaheami ja guolleáiggiid gáržžádusain, ja luondduluosa dramáhtalaš haddegahččamis biebmanindustriija hirbmat stuora lassáneami geažil. Sámi guovlluin Finnmárkku lulábealde lea mearraluossabivdu measta visot nohkan, ja namuhuvvon fylkkas ges geahppánit ja geahp-pánit mearraluossabivdit. Olbmot dovdet ahte sii eai oro joksame mearrideaddji eiseválddii-de iežas oainnuiguin. Dát guoská earret eará guolleáiggiid gáržžádusaid ektui ja bivdoneavvo-geavaheami gáržžidandoaimmaide ja gáržžidan-doaimmaide njuorjjuid ektui mat váldet luosaid 12) Dán árvvoštallamii lea vuođđun “ « Proposišuvdna 70</p>
<p>L (2011–2012,oassálastinlága, áhperesursalága ja Finn-márkolága rievdadusaid birra (riddoguolástuslávdegoddi » - 16.3.2012, « Ealáhuslávdegotti árvalusevttohus oassálas-tinlága, áhperesursalága ja Finnmárkolága rievdadusaid birra (riddoguolástuslávdegoddi). Evttoh. 336 L (2011-2012) - ad-don 29.5.12. Digaštallan Stuoradikkis, mánnodaga 4.6.2012, ášši nr. 2. <span type="quote">“Ealáhuslávdegotti árvalusevttohus oassálastin-lága, áhperesursalága ja Finnmárkolága rievdadusaid birra (riddoguolástuslávdegoddi)”</span>.30 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016firpmiin ja billistit luossabivdoneavvuid. Ollugat maiddái jerret manin sin árbevirolaš máhtus hálddašanoktavuođas ii leat makkárge árvu.</p>
<p>Dál maiddái davimus Norgga sámi guovlluid vuonain vásihit stuorámus sisabáhkkenhástalusa mii goassege lea leamašan. Dat lea biebmanin-dustriija jođánis lassáneapmi, mii dagaha ahte ásahemiide dárbbaša ođđa mearraareálaid.</p>
<p>Dát ásaheamit sáhttet earret eará mielddisbuktit:- Dorski ja eará guollešlájaid goddosajiid billisteami.- Báikkiolbmuid eretduvdima árbeviro-laš vilgesguliid, nugo dorski ja sáiddi guolástansajiin.- Eretduvdin ásahuvvon mearraluossa-bivdosajiin mat buolvvaid mielde leat geavahuvvon.- Gárgidemiid - mii váikkuha hedjo-nahttime luondduluossamáddodagaid genaávdnasiid.- Luossadihki - mii lea hui garra áitta luonddulussii.- Fuođar- ja kemikálanuoskkideami mii váikkuha negatiivvalaččat eallimii mearas doppe gos biebmanrusttegat gávdnojit.</p>
<p>Muhto mearrasápmelaččain ja báikkiolbmuin doppe gosa biebmanindustriija háliida ásahit doaimmaid, ii leat makkárge formálalaš stáhtusa go guoská vuosttildit dakkár ásahemiid. Dat mearkkaša ahte báikkiolbmot danne fertejit rah-čat muhtun daid stuorimus biebmanfitnodagaid vuostá máilmmis jus guoskevaš suohkan lea dadjan ahte háliida biebmanindustriija. Dat ii leat gilvu seamma eavttuid vuođul.</p>
<p>Loahppaevttohusat</p>
<p><em type="bold">Ollislaš guorahallan lágain ja </em><em type="bold">njuolggadusain mat hehttejit </em><em type="bold">árbevirolaš geavaheami. </em>- Sámediggi berre čađahit ollislaš guorahallama lágain ja njuolggadu-sain mat odne leat hehttehussan dasa ahte olbmot galget sáhttit ávkkástallat báikkálaš luondduburiid dološ áiggi rájes geavaheami ja álgoálbmotrievtti prinsi-hpaid mielde, ja Sámediggi galgá geava-hit buot olámuttos kanálaid sihkkarastit dán vuoigatvuođa. </p>
<p><em type="bold">Sierra láhkaparagráfa meahci </em><em type="bold">identitehtalaš ja kultuvrralaš árvvu </em><em type="bold">deattuheapmái? </em>- Ásahan dihte eanet prinsihpalaš ovt-tadássásašvuođa gaskal sámi joavkkuid, de lea okta áigeguovdilis vejolašvuohta ahte ovdamearkka dihte sámeláhkii ása-huvvo paragráfa meahci dehálašvuođa birra sámi kultuvrii.- Gaskaboddosaš sisdoallu sáhttá leat ahte dehálaš vuođđu sámi kultuvrii lea ođasmuvvi luondduburiid ávkkástallan. </p>
<p>Sámi kultuvrii ja identitehtii lea danin hui dehálaš sámi meahcásteami joatkin?</p>
<p>Ovdamearkka dihte: <em type="italic"> Meahcásteapmi lea don doloža rájes </em><em type="italic">leamašan sámi kultuvrii guovdilis </em><em type="italic">vuođđun. Sámi meahcásteamis lea danin </em><em type="italic">iešheanalis vuođđu mii berre reflekte- </em><em type="italic">rejuvvot lágain ja njuolggadusain. </em></p>
<p><em type="bold">Molssaevttolaččat: </em><em type="italic"> Meahccegeavaheapmi lea don doloža </em><em type="italic">rájes leamašan guovdilis vuođđun sámi </em><em type="italic">kultuvrii. Sámi meahcásteamis lea danin </em><em type="italic">iešheanalis vuođđu dehálaš dulkonmo- </em><em type="italic">meantan areála- ja birassuorggi lágaid- ja </em><em type="italic">njuolggadusaid geavaheamis. </em></p>
<p>Vuođđodokumeanttat ja girjjálašvuohta Aikio, Aimo: <em type="italic">Olmmoš han gal birge. Áššit mat </em><em type="italic">ovddidit birgema. </em>Karasjok 2010. Finnmárkokommišuvdna: <em type="italic">2. guovllu raporta </em></p>
<p><em type="italic">Unjárga. </em>Finnmárkokommišuvdna guovvamánu 13.b. 2013. <em type="italic">FeFo: Gulaskuddan  Sáivaguollebivddu mudde- </em><em type="italic">mat Finnmárkkuopmodagas 24.4.15. </em></p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 31</p>
<p><em type="italic">FeFo: FeFo strategalaš plána </em>, mearriduvvon stivrras 15.12.2015. Henriksen, Jan Erik: <em type="italic">Mii lea birgen ja man árvvus </em><em type="italic">lea dat otná sámi servodagas? </em>Prentejuvvome </p>
<p>Sámi Dieđalaš Áigečállagis. Leem, Knuud: Beskrivelse over Finmarkens Lap-per. Kiøbenhavn 1767. Sámediggi: Ášši SP 019/14 Finnmárkolága čuovvoleapmi: Sámediggi: Ášši SP 044/15 Sámedikki areála- ja birasdieđáhus. Sámediggi: <em type="italic">Eallit riikkas riikka eavttuid mielde. </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikki areáladieđáhus 2009 </em>Sámediggi: <em type="italic">Sámedikki plánabagadus. Bagadus </em><em type="italic">sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servo- </em><em type="italic">dateallima luondduvuođu sihkkarastimii plánemis </em><em type="italic">plána ja huksenlága mielde (plánaoassi). 2009. </em>Sámediggi: <em type="italic">Sámedikki njuolggadusat man mielde </em><em type="italic">árvvoštallat sámi beroštumiid Finnmárkku meahci </em><em type="italic">rievdaduvvon anu ektui. 2007. Stuoradiggeproposišuvdna nr. 100 (199192) </em><em type="italic"> Mieđáhusa birra vuolláičállit eurohpálaš ekono- </em><em type="italic">malaš ovttasbargosuorggi šiehtadusa (EEO): </em>Qvigstad, Just: <em type="italic">Lappische Sprichwörter und </em></p>
<p><em type="italic">Rätsel. </em>Kristiania 1922. </p>
<p>Mildosat <em type="bold">Cealkámušat Sámediggái boazodoallodieđá- </em><em type="bold">husa oktavuođas – earenoamážit lullisámi </em><em type="bold">båatsoe - boazodoalu birra </em></p>
<p>Mandáhta ektui sáhttá joavku buktit ceal-kámušaid Sámediggái maiddái go guoská dilálašvuođaide mat eai njuolga gula meahcás-teami doahpaga vuollái.</p>
<p>Joavku áigu maiddái geavahit dán vejolašvuođa go guoská muhtun boazodoallogažaldagaide, ja sávvá ahte dat sáhttet árvvoštallojuvvot ođđa boazodoallodieđáhusa ráhkadeami oktavuođas.</p>
<p>Dát guoská vuosttažettiin lullisámi boazodol-lui mii guhkit áiggi lea leamašan garraseamos deattu vuolde. Vuosttažettiin sivvan dasa lea hui heajos vuođuštuvvon nákkus 1880-logu loahpa-geahčen dan birra ahte lullisápmelaččat ledje boahtán davvin ja ledje oalle maŋŋit ásahan båatsoe dain lulimus guovlluin.</p>
<p>Go guoská gažaldahkii leago otná hálddašan-stivrenvuohki heivehuvvon meahcásteddjiid dárbbuide, de lea dárbbašlaš ahte boazodo-allodieđáhus maiddái čalmmustahttá sápme-laččaid geain ii leat šat båatsoe ealáhusláhkin.</p>
<p>Lulimus osiin Saepmies leat vuoigatvuođat meahcás teapmái nannosit čadnon boazosáp-melaččaide, ja sii geat leat massán čanastaga dasa eanasmuddui leat massán vuoigatvuođa smávvafuođđobivdu ja guollebivdui. Dakkár lágan doaimmaheapmái ferte oastit bivdin- ja oaggungoarttaid, mii iešalddis mearkkaša ahte dán vuoigatvuođa lea massán.</p>
<p>Boazodoallovuoigatvuođa massimiin massá maiddái eará dehálaš kultuvrralaš beassama da-hje resurssa, vuoigatvuođa váldit alcces eatna-mis ja vuovddis ávdnasiid duodjebuvttadeapmái.</p>
<p>Joavkkus lea ovdandollon ahte bohccuid haga lea sápmelaš lulli-guovllus measta juo vuoi-gatvuođaid haga.</p>
<p>Eará váttisvuohta masa joavku lea čujuhan lea sihkkarastit guohtunráfi elliide, ovdamearkka dihte gorrelogu vuođul dan mielde man galle proseantta guohtunguovlluin leat guhkkelis go 5 km eret sisabáhkkemis. Guohtunráfi okta-vuođas registreret maiddái ahte lihkadeaddji sisabáhkkemiid lohku nai lassána - earret eará iešguđet mállet falástallanlágideamit ja mea-hcceturisma. Danin berrejit boahtit čielgaseap-pot njuolggadusat maiddái diekkár doaimmaide dan ektui ahte sihkkarastit ealuide dárbbašlaš ráfi.</p>
<p>Joavku lea maid beroštumiin oaidnán áibbas ođđa evttohusa dan birra ahte sámi båatsoe berre boahtit UNESCO máilmmiárbelistui. Dat lea juoga mii berre namuhuvvot boazodoallo-dieđáhusa oktavuođas. Erenoamáš dehálaš lea dát lullisámi guovllus gos gávdno máilmmiárbe-báiki Plassje, gos hupmet maid lullisámegiela mii gávdno UNESCO áitojuvvon gielaid listtus.</p>
<p>Raporttas lea joavku ohcalan ovdáneami SRU II 32 Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016evttohusain. Selbu-, Čáhputášši, ja Girjásášši, gos aitto lea boahtán positiiva duopmu, addet guovdilis eavttuid viidáset vuoigatvuođabargui - mii jáhkkimis váikkuha ahte sámi vuoigatvuođat maiddái duođai dohkkehuvvojit lullisámi guovl-lus.</p>
<p>Odne lea boazosápmelaččaide addon dušše okta sadji ovttaskas meahccestivrrain, dan botta go eará stivrret fas eai obanassiige mieđit sápmelaččaide dakkár saji. Joavkku mielas ferte sáhttit deaivvadit ovttadássásaš vuođu alde ja dakko bokte oažžut eret cakkiid ja lasihit ipmár-dusa álbmotčearddaid gaskkas. Danin lea hui dehálaš ahte boazodoalloáirasat ožžot iežaset govttolaš saji meahccestivrrain nugo SRU II lea evttohan.</p>
<p>Maŋemus áiggi ovdáneapmi plánejuvvon sisa báhkkemiid dáfus boazodoalloguovlluide deattasta nai dárbbu oažžu jođáneamos lági meannudeami SRU II:s. Ovdamearkan lea me-arrádus maid ráđđehus dagai 8. vahkkus 2016:s</p>
<p>Fosena ja hirbmat stuora bieggafápmohukse-ma dáfus doppe. Sullasaš proseassa lea jođus</p>
<p>Kalvvatnan guovllus Nordlánddas, ja Lulli-Trøn-delágas leat sullasaš doaimma pláneme Selbu suohkanis.</p>
<p>SRU II meannudeapmi livččii sihke riekta ja dárbbašlaš ovdalgo loahpalaš mearrádusat dahkkojit dakkár áššiin. Jáhkkimis boađášii dalle vel čielgaseappot ovdan ahte boazosáp-melaččain leat vuđolaš vuoigatvuođat dain guovlluin, ja ahte gávdno sámi geavahanvuoi-gatvuohta.</p>
<p>Selbu-ášši Alimusrievttis 2001:s lei áigeearru ja riekteearru. Selbu-ášši dáhpáhusas lei <span type="quote">“speadjal-bonjastanprinsihpa”</span> dat mii lei dehálaš. Doppe sámi geavaheapmi hui guhkes áiggi badjel dohk-kehuvvui vuoigatvuođavuođđudeaddjin. Dát ber-re maiddái nannejuvvot lágaide vai sihkkarastá eksisteansavuođu álgoálbmogiidda lulde.</p>
<p>Lullisámi båatsoes leat maid stuora váttisvuođat váilevaš áidedoallama ja buhtadusolggosmáksi-miid geažil eananeaiggádiidda bohccuid geažil mat bohtet gilvojuvvon eatnamiidda. Ii sáhte joatki nu mot dál lea.</p>
<p>Ovddeš Lulli-Trøndelága fylkkamánni, Jørn Krog (dál jápmán), háliidii 2014:s rievdadit lága nu ahte eananeaiggádat ožžot ovddasvástádusa ái-dedoallamii mii sihkkarastá ahte gilvojuvvon eat-namiidda eai beasa bohccot. Fylkkamánni áigu ovddidit gažaldaga áidegeatnegasvuođa birra ovddasvástideaddji departemeanttaide ja ákkas-tallat rievdadeami ovddas. Viidáseappot evttohii son ahte kollektiivvalaš ovddasvástádus orohaga siskkobealde fertii heaittihuvvot. (Geahča earret eará su kronihka Adresseavisenis, <span type="quote">«En lite ærerik historie»</span>, 23.9.14.) Joavku doarju dán ollásit. Ii leat veahášge govttolašvuohta ahte lea veala-heapmi gaskal bohccuid mat leat meahcceguoh-tumis ja šibihiid mat leat meahcceguohtumis.</p>
<p>Dát čuohcá garrasit smávva báikegottiide ahte áidegeatnegasvuohta mii Boazodoalloláhkii lea nannejuvvon ii mudde boanddaid ja eanan dolliid geatnegasvuođa suddjet iežaset gilvojuvvon eatnamiid biebmoelliin mat guhtot <em type="italic">meahcis </em>. </p>
<p>Danne boazodoalloláhka dakkár oktavuođain šaddá ráddjejeaddji láhka boazosápmelaččaide.</p>
<p>Dat váldá maiddái eret fokusa das ahte buohkat dakkár guovlluin fertejit váikkuhit dasa ahte eai čuožžil nu ollu riidodilit. Ii leat riidoeastadeaddji go stáhta movttiidahttá meahccelagas ođđagilvi-miidda ja oktasaš geassesajiid ásaheapmái <em type="italic">meahcis </em>, maid eai leat geatnegahtton áidut sisa. Mii diehtit ahte dát lea sivvan ollu riidduide iešguđet báikkiin gos gilvojuvvo. </p>
<p>Dát lea maiddái gažaldat vuoiggalaš riekteovdá-neami ektui. Ii sáhte leat riekta ahte boazosáp-melaččat fertejit máksit vahátbuhtadusaid go leat ásahuvvon gilvojuvvon eatnamat boazoguohtuneatnamiidda, eaige dát leat áidojuvvon sisa.</p>
<p>Vahátbuhtadusláhka lea eahpedemokráhtalaš ja vealaheaddji. Objektiivvalaš vahátbuhtadusovd-dasvástádus, beroškeahttá sivas, ii gusto earái-de go boazosápmelaččaide, ja dan ferte dadjat leat anomaliijan riektevuogádagas. Dan sadjái go dan muddet áidelágain ja guođohangeatnega-svuođain, de leat válljen dán čoavdit riidoeasta-deaddji sisaáidundoaimmaiguin. Dát gal iešald-dis lea okta vuohki mot dan dahkat, muhto áiddit</p>
<p>Sámedikki meahccebargojoavkku loahpparaporta, 29.2.2016 33fertejit maid divoduvvot. Šaddá miellagiddevaš oaidnit gii daid olggosgoluid máksá.</p>
<p>Mohtorjohtolatlága ložžen, mii rahpá moh-torjohtolaga <em type="italic">meahcis </em>stuoraservodaga vuoiŋŋastandárbbuide, šaddá maiddái noađđin sámi båatsoei. Eanet johtolat maiddái sáhttá dagahit kumulatiivvalaš váikkuhusaid ja dagahit riidduid go bohccot bohtet vulos leagádagaide gos olbmot oaivvildit ahte bohccot eai galgga leat. </p>
<p>Lullisámi guovllus dovdet maiddái dálkkádat-rievdadusaid. Muohtasiivu dálvet ovdal juovllaid eanasmuddui ii šat gávdno. Dat mearkkaša ahte guođoheddjiin ii leat vejolašvuohta čuov-vut ealuid ollesáiggi numot ovdal. Ovttas eanet sisabáhkkemiiguin sihke bissovaš ja lihkadeaddji (boraspiret, eanet johtolat, váilevaš doarjja oahceáiddiide), dahká váttisin hehttet ealuid beassamis guovlluide gos eai galgga leat.</p>
<p>Eará dilálašvuohta mii lea fuomášuhtton jovkui lea ahte rájit lobihis ja <span type="quote">“lobiheames”</span> (ráfáidahtto-juvvon guovllut bohccuide), eai čuovo lunddolaš dusttodemiid. Daid rájiid berre sirdit nu ahte dat čuvvot johkasuorgeráiggiid dahje leagádagaid, ja ahte dat danne leat lunddolaš geográfalaš ráddjemat gaskal dakkár guovlluid.</p>
<p>Joavku áigu maiddái čujuhit ahte boazodoallu dárbbaša ođđa areálaid. Lullisápmelaččat leat massán guovlluid máŋga stuora diggeáššiin, ja dasto dehálaš jeagelguohtumiid maid dušše boazu sáhttá ávkkástallat. Østerdalenis lea ovddeš áiggiid earret eará leamašan båatsoe.</p>
<p>Doppe masse boazosápmelaččat areálaid proseassaid bokte mat odne eai livčče dohkkehuvvon. «Doppe gávdnojit viiddis guovllut boazojeahkáliiguin mat váikkuhit buvttadit buot buoremus ja dearvaseamos bierggu.</p>
<p>Diekkár diŋggaid berre maid fuomášuhttit</p>
<p>Sámedikki boazodoallodieđáhusa oktavuođas.</p>
</body></document>
