<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Vuelieh jïh tjïhtesh</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>285</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/web/index.php?egavpi=1&amp;girji=85&amp;giella1=sam</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="index.php_egavpi-1_girji-85_giella1-sam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>ČálliidLágádusa birra</p>
<p>CL-Sámi academica</p>
<p>Oktavuohta</p>
<p><em type="bold">Gálvoseahkka </em></p>
<p>Gálvoseahkka lea guorus</p>
<p><em type="bold">Ođasreive </em></p>
<p>Registrere epoastačujuhusa vuostáiváldit ođasreivve ČálliidLágádusas</p>
<p xml:lang="fkv">Tweet</p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">Vuelieh jïh tjïhtesh </em></p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">Gaebpien Leena / Lena Kappfjell </em></p>
<p><em type="bold">Girji lea máttasámegillii </em></p>
<p xml:lang="sma">3 voernges åarjelsaemien vaajestæjjah Vuelieh jïh tjïhtesh lea eatnoelohkemen tjïelkestimmiem golme voernges åarjelsaemien vaajestimmi muhteste. Gaebpien Gåstan jïh Ella Holm Bullen tjïhtesegærjah, jïh Nils Mattias Anderssonen vuelie mij lea raaktan klassikerine sjædteme saemien lidteratuvresne. Tjïelkestimmien åejvieaamhtese lea gïehtjedidh identitete, jïjtjeboejhkehtse jïh jïjtjetjåånehtimmie daejnie teekstine. Åarjelsaemien gïele- jïh kultuvremaahtoe lea vihkeles bieliem daennie geatskanimmesne, mohte eatnoelohkemisnie fassede vijrebe jïh dïevesåbpoe tjïelkestimmiem vedtedh, dovne kultuvren jïh lidteratuvren muhteste. Gaebpien Leena lea saemien lidteratuvren stipentiate Romssan universitetesne.</p>
<p xml:lang="sma">CL-Sámi academica lea sjïere tjaalegeraajroem saemien jïh iemiealmetji dotkemen gaavhtan. Raajroen deajvoehtæjja lea Harald Gaski.</p>
<p>Vuelieh jïh tjïhtesh lea etnokritihkalaš dutkan guovtti čállis geat leaba leamaš guovddážis maŋimuš áiggi máttasámegiel girjjálašvuođas, ja dasa lassin lea čálli giehtadallan muhtun árbevirolaš juoiggusteavstta, mii lea šaddan klassihkárin sámi girjjálašvuođas. Čállit leat Nils Mattias Andersson, Gustav KappfjelI ja ElIa Holm BulI. Girjjis guorahallojuvvo iešdovdu, iešáddejupmi ja iešovddasteapmi. Máttasámi gielIa- ja kulturmáhtu lea vuođđun teavsttaid áddejupmái, muhto seammás geavaha čálli viiddit ja viiddideaddji dulkoma ádden dihtii teavsttaid sihke kultuvrralaš ja girjjálaš ovdanbuktimin. Lena Kappfjell bargá sámi girjjálašvuođa stipendiáhtan Romssa universitehtas. CL-Sámi academica lea sierra ráidu sámi ja álgoálbmot dutkamis, man ulbmilin lea almmuhit čállosiid maid leat fágaolbmot ovddalgihtii guorahallan ja árvvoštallan. Ráiddu doaimmaheaddji lea Harald Gaski.</p>
<p>Giella: Máttasámi.</p>
<p>Čoahkkáigeassu davvisáme-, dáro- ja engelasgillii.</p>
<p>103 s. ČálliidLágádus - SÁMIacademica</p>
<p xml:lang="nno">ISBN: 978-82-92044-63-6    Sider: 103</p>
<p xml:lang="nob">NOK</p>
<p xml:lang="vep">200,-</p>
<p>CL-Sámi academica</p>
<p xml:lang="nob">Anders Larsen Mearrasámiid birra - ja eará čállosat/Om sjøsamene - og andre skrifter</p>
<p xml:lang="eng">Johan Turi - An Account of the Sámi</p>
<p xml:lang="nob">Johan Turi - Min bok om samene</p>
<p>Johan Turi - Muitalus sámiid birra</p>
<p>Boaris dego eana - Eamiálbmogiid diehtu, filosofiijat ja dutkan</p>
</body></document>
