<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>640</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/kopiijaoriginalat_demokratiija_stivrenvuohkin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Fágaidrasttideaddji fáddán servodatfágas, dárogielas, OEE:s ja matematihkas stuorradiggeválgga birra </em></p>
<p><em type="bold">Buot oahppit </em>- Dát lea joavkobargu, ja buohkat galget oassálastit seamma olu. - Fertebehtet lohkat bargobihtáid dárkilit ovdal go juogadehpet daid. Guokte oahppi ferteba čoavdit bargobihtá 5 searválagaid, bargobihtáid 1, 2, 3, 4 ja 6 juogadehpet gaskaneaset. - Bargobihttá 7 Sokratesa birra galgabehtet vástidit searválagaid. - Juohke joavku galgá ovdanbuktit fáddá-bargguid bohtosiid <em type="italic">seaidneáviisan. </em></p>
<p><em type="bold">Bargobihtát </em></p>
<p>Buohkat galget háhkat válgaávdnasiid ja váldit mielde áviissaid ruovttus. Juohke joavku galgá bargat dainna politihkalaš bellodagain maid leat ožžon. Geavahehket válgagihppagiid ja áviissaid vástidit gažaldagaid. 1. Mii lea bellodaga deháleamos ášši? 2. Geat leat bellodaga guokte bajimuš evttohasa</p>
<p>Stuorradiggái? 3. Sárggo bellodatsymbola. 4. Čuohpa muhtin gova bellodatjođiheaddjis dahje sárggo gova sus. 5. Ráhkadehket jearahallaniskosa bellodaga birra.</p>
<p>Ráhkadehket vástidanskovi masa čállibehtet dan golbma gažaldaga bajimuš árkkas. Galgabehtet jearrat 10 oahppis skuvllas, geavahehket bottu dasa. Dan skovvái čállibehtet maid juohkhaš dán 15 oahppis vástidedii. 1. Mii lea bellodatjođiheaddji namma? 2. Mo lea bellodatsymbola? 3. Makkár bellodaga livččet jienastan čavčča stuorradiggeválgii? 6. Ovdanbuvtte jearahallaniskosa bohtosiid ovtta dahje máŋgga stoalpodiagrámmain oktan teavsttain mii čilge. 7. Sokrates jearai gažaldagaid olbmuin vai áddegohtet mii lea buoremus sidjiide. Jos Sokrates livččii eallit otne, maid jáhk-kibehpet son livččii jearrat olbmuin Norggas čavčča stuorradiggeválgga birra? Ráhkadehket guokte gažaldaga maid jáhkkibehpet Sokrates mielas livčči jearrat. Galgabehtet Ovdanbuktit dan ceahkkái digaštallamii. 3.1.1 Kopiijaoriginála</p>
<p><em type="bold">Fágaidrasttideaddji bargu <span type="quote">“Demokratiija stivren-vuohkin”</span> </em></p>
<p>Muhtimin deaivá ahte oahppit ožžot mielde sihke gieldda/suohkan- ja stuorradiggeválgga go leat oahppin nuoraidskuvllas. Soaitá maid ahte leat bargan dán barggu ovdal, muhto dat ii berre hehttet ohppiid bargat dán, danin go muhtin barggut sáhttet leat hábmejuvvon dan vuođul maid ovdal leat bargan, dan beales go muhtin leat ođđa.</p>
<p><em type="bold">Fágaidrasttideaddji bargu demokratiija stivren-vuohkin </em></p>
<p>A) Dii, geat lehpet bargan dáid bargguid gieldda/suohkanválggaid oktavuođas, galgabehtet geavahit bohtosiid maid gávnnaheiddet 5:s ja 6:s. 1 Gávnnahehket makkár rievdadusat leat leamaš dan rájes go čovddiidet bargguid. 2 Galgabehtet Ovdanbuktit bohtosiid mielohppiide ja ákkastallet manne jáhkkibehtet ahte dilli lea rievdan. Diktet dán leat álggahussan digaštallamii ceahkis. 3 Barget bargobihtá 7 mii lea vuolábealde. 4 Geavahivččiidet go eará ON konvenšuvnna artihkkala mánáid vuoigatvuođaid birra otne go maid geavaheiddet maŋemuštá go barggaidet bargobihtá B? Ákkastallet vástádusa ja digaštallet ceahkis.</p>
<p>Á) Loga <span type="quote">“Lagašservodat”</span> kapihttala álggahusa, loga</p>
<p>Máilmmijulggaštusa, siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaidkKonvenšuvnna, ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid, konvenšuvnna ja ON konvenšuvnna mánáid vuoigatvuođaid birra kapihtal 11:s. 1 Mannet oktii joavkkuide (gánddat ja nieiddat). 2 Válljejehket joavkojođiheaddji. 3 Juohke oahppi čiekŋuda ovtta dan njealji ON-dokumentii. 4 Iskka dili Norggas. Man láhkai leat ON-dokumeantta áigumušat ollašuvvon min riikkas? 5 Geahča geafes máná dili muhtin riikkas Afrihkás,</p>
<p>Ásias dahje Latin-Amerihkás. Buohtastahttet sin dili Norgga mánáid ja nuoraid dili. Čállet listta mas bohtet ovdan erohusat. 6 Gávnnahehket mii lea almmolaš geafivuođarádji</p>
<p>Norggas. Digaštallet mii berre dahkkot vai mánát vuolábealde geafivuođaráji galget deavdit sin vuoigatvuođaid</p>
<p>B) Juohke joavku vállje guokte ON konvenšuvnna artihkkala mánáid vuoigatvuođaid birra joavkku oktasaš seaidneqviisii. 1 Čállet artihkkaliid pláhkáhii. 2 Ákkastallet manne oaivvildehpet dát artihkkalat leat dehálamos sihkkarastit mánáide buriid bajásšaddaneavttuid. 3 Buot joavkkut ovdanbuktet sin pláhkáhiid eará ohppiide. Digaštallet bohtosiid ceahkis. 3.1.2 Kopiijaoriginála</p>
<p><em type="bold">Oanehisvástidangeahččaleapmi – Demokratiija stivrenvuohkin </em>1 Maid oaivvildedje stoisisttat luonddu-vuoigatvuođain? 2 Maid oaivvildii John Locke liberalismmain? 3 Mii lea sátni <em type="italic">iehčanasvuođajulggaštus </em>eaŋgalasgillii? 4 Mii lei fránskalaš revolušuvnna čuorvvassátni? 5 Goas mearriduvvui norgga Vuođđoláhka? 6 Makkár prinsihpaid vuođul lea </p>
<p>Vuođđoláhka ráhkaduvvon? 7 Namat daid njeallje friddjavuođa prinsihpaid olmmošvuoigatvuođaid birra. 8 Galle áirasa čohkkájit Stuorradikkis? 9 Mii lea Odeldiggeproposišuvdna? 10 Gii jođiha ráđđehusa? 11 Galle áirasa leat Sámedikkis? 12 Mii lea lága namma mii galgá sihkkarastit ja čielggadit sámiid riektadili? 13 Mii lea monarkiija? 14 Makkár stáhtahámis válljejit presideantta stáhtaoaivámužžan? 15 Mii lea diktatuvra? 3.1.3 Kopiijaoriginála</p>
<p><em type="bold">Guhkesvástidanbargobihttá Demokratiija stivrenvuohkin </em></p>
<p>Galggat juohkit dieđuid stuorradiggeválgga birra muhtin nuoraidklubbas.</p>
<p>Sáhkavuorru ii galgga bistit guhkit go 10 minuhta. Čuovvovaš fáttát galget leat mielde: 1 Dehálamos prinsihpat man vuođul</p>
<p>Vuođđoláhka lea ráhkaduvvon. 2 Jienastanvuoigatvuohta Norggas 3 Nominašuvdna ja válggat</p>
<p>Stuorradiggái 4 Ráđđehusválljen 5 Ráđđehusa ja Stuorradikki gaskavuohta 6 Sámediggi 7 Loahpahan ávžžuhus geavahit jienastanvuoigatvuođa 3.1.4 Kopiijaoriginála</p>
</body></document>
