<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>558</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/kopiijaoriginala_manggakultuvrralas_servodat.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ovdalohkanskovvi</p>
<p xml:lang="smj">Fága:</p>
<p>Fáddá/Kapihttal/siidu</p>
<p>Mun dieđán...</p>
<p>Háliidan diehtit eambbo ..... birra.</p>
<p>Mun lea oahppan.... 2.3.1 Kopiijaoriginála</p>
<p>Bálddastahte guokte kultuvrra</p>
<p>Vállje guokte kultuvrra maid bálddastahtát dán skovvái. Mearrit vuos makkár beliid kultuvrras áiggut bálddastahttit. Omd: borramuša, oskku, biktasiid, giela, musihkka, ássanguovlu. 2.3.2 Kopiijaoriginála</p>
<p><em type="bold">Dieđa ja rasisma </em>Olmmoš álo geahččala dutkat ja rátkit elliid, šattuid ja guliid ja buot eará ávdnasiid vai son ádde ja ipmirda iežas birrasa. Ruoŧa dutki ja diehtti Carl von Linnè, guhte elii 1700-loguin ,lei dovddus botanihkar. Botanihkar lea olmmoš gii dutká šattuid. Son dutkkai ja gávnnahii šattuid seammaláganvuođaid ja sierraláganvuođaid. Dasto son rátkkii daid seammalágan šattuid ovtta sadjái ja vuollálaga. Son geahččalii maiddái olbmuid rátkit dákkár vuogádagaide dahje čearddaide. Son oaivvildii ahte Eurohpálaččat ledje jierbmái, hutkái ja vielgat, ja asiáhtat fas ledje jaskadat, lossamielat ja fiskadat. Afrihkálaččat ledje láikkit, skealmmat ja čáhppadat, ja amerihkálaččat fas ledje movttegat, friddja ja ruškadat. 1. Maiddái sámit mihtiduvvojedje. Oza dieđuid dan birra, ja čále ja muital dan maid gávnnahat, ceahkis. 2. Geavat google, ja snl ja gávnnat eambbo dieđuid Carl von Linnè ja Charles Darwina birra. Čále dieđuid čállingirjásat. 3. Digaštallet lea go vejolaš ja sávahahtti rátkit olbmuid ja árvvoštallat čearddaid iešvuođaid? 2.3.3 Kopiijaoriginála </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">– In The Ghetto </em></p>
<p xml:lang="eng">As the snow flies On a cold and gray Chicago mornin' A poor little baby child is born In the ghetto And his mama cries Cause if there's one thing that she don't need It's another hungry mouth to feed In the ghetto People, don't you understand The child needs a helping hand Or he'll grow to be an angry young man some day Take a look at you and me, Are we too blind to see, Do we simply turn our heads And look the other way Well the world turns And a hungry little boy with a runny nose Plays in the street as the cold wind blows In the ghetto And his hunger burns So he starts to roam the streets at night And he learns how to steal And he learns how to fight In the ghetto Then one night in desperation A young man breaks away He buys a gun, he steals a car, He tries to run, but he don't get far And his mama cries As a crowd gathers 'round an angry young man Face down on the street with a gun in his hand In the ghetto As her young man dies, On a cold and gray Chicago mornin', Another little baby child is born In the ghetto And his mama cries Songwriters: MAC DAVIS In The Ghetto lyrics © IMAGEM U.S. LLC 2.3.4 Kopiijaoriginála</p>
<p><em type="bold">Oanehisvástádusiskkus </em>1. Mii lea sirdolašvuohta dahje migrašuvdna? 2. Manne šaddet kulturriiddut? 3. Mii lea rasisma? 4. Mii lea fárren? 5. Manne dáhpáhuvai bargofárren Norgii ovdal jagi 1975? 6. Goas ásahuvvui sisfárrengielddus Norggas? 7. Mii lea báhtareaddji? 8. Mii lea asylaohcci dahje dorvoohcci? 9. Mii lea suollefievrrideapmi? 10. Mii lea apartheid? 11. Mo galgat eallit ovttas? 12. Manne vulge ollu dážat ja muhtin sámit </p>
<p>Amerihkkái 1800-loguin? 13. Manne sii ásahedje ja čoahkkanedje koloniijaide go jovde Amerihkkái? 2.3.5 Kopiijaoriginála</p>
<p type="listitem">Guhkesvástádusiskkus         Daga rap dahje luođi rasismma vuostá. Geavat  sániid ja doahpagiid mat dás vuolde leat, ja lasit vel  áinnas eará sániid ja dajahusaid maid. Don sojahat  sániid ja doahpagiid nu ahte dat heivejit du luohtái  dahje rap:ii.</p>
<p type="listitem">Báhtareaddji</p>
<p type="listitem">Dorvoohcci</p>
<p type="listitem">Sisafárrejeaddji</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Integreren</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Getto</p>
<p type="listitem">Eamiálbmot</p>
<p type="listitem">Unnitálbmot/Minoritehta</p>
<p type="listitem">Eanetlogu álbmot/Majoritehta</p>
<p type="listitem">Rasisma</p>
<p type="listitem">Vuollásteapmi</p>
<p type="listitem">Oktasašvuohta</p>
<p type="listitem">Čáhppat/vielgat 2.3.5  Kopiijaoriginála</p>
</body></document>
