<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>455</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1__servodaga_rollat_bb_s_31.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bargobihtá nr ja siidolohku</p>
<p>Bargobihttá</p>
<p>Bargobihtá ulbmil</p>
<p>Vuođđogálga</p>
<p>Differensieren, varieren, mearkkašumit</p>
<p>Eará reaiddut</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1-11</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1-11</p>
<p>Ala-loggen-bargobihtát mat veahkehit ohppi d fágarelevánta doahpagi d áddet ja hárjehal at daid geavahit válddahit rol aid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rol aide čatnasit</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Vástádusat leat čielgasit teavsttas (čoahkkáigeasus).</p>
<p>Oahppit sáhttet iežaset jurdagi d vel lasihit. Muhtin oahppit soitet muitit ja eai dárbbaš ohcat čoahkkáigeasus vástádusaid.</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet dáid bargobihtáid njálmmálaččat vástidit ja viidáset mannat.</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Ságastehket olbmuiguin/bearašlahtuiguin geat barget luondduealáhusain, omd. boazodoalus, šibitdoalus, guolástusas dahje meahcásteamis. Ságastehket dan birra makkár rol at bearašlahtuin leat ealáhusas. válddahit rol aid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rol aide čatnasit</p>
<p>Oahppat Plánet gažaldagaid ja ráhkkanit ságasteapmái</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahppit berrejit áddet mi luondduealáhus lea.</p>
<p>Oahppit galggašedje hárjánit noteret. Dasa sáhttet geavahit skovi veahkkin.</p>
<p>Čál ingirj it/skovit</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Smiehta: Makkár rol at dus leat ovtta beaivvis?</p>
<p>Ságastehket iežadet rol aid birra, ja mo don du rol a čoavddát! válddahit rol aid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rol aide čatnasit</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahppit muitalit iežaset rol aid birra.</p>
<p>Nieida/gánda/mánná/oahppi/ neahpi/skihpár</p>
<p>Muhtimat soitet hállái ja muitalit ol u ja buot beli d, ja earát fas soitet dušše muitalit ovtta dahje guokte.</p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Veahkkedivššára bargu lea servodagas nu gohčoduvvon nissonbargu.</p>
<p>Dat mearkkaša ahte ol u eambbo nissonolbmot go almmáiolbmot barget veahkkedivššárin.</p>
<p>Fuomášahttit ohppiid ahte servodatdutkan duođašta juoga geavahit digitála reaidduid ovdandivvut servodatfágalaš barggu ja čuovvut personsuodjalusa ja</p>
<p>Rehkenastin</p>
<p>Oahpaheaddji berre ovdagihti šiehtadit dearvvašvuođasurggi n ahte sis leat guorahallamat jođus.</p>
<p>Dearvvašvuođaguovddáš ja lagašservodat</p>
<p>Mi dáppe 1</p>
<p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Servodaga rollat. BB s 31 </em></p>
<p>Guorahallet man ol ugat barget veahkkedivššárin lagašservodagas, ja man gal is sis leat albmát. Guorahallet seammá snihkkári d gaskkas. dahkkivuoigatvuođa njuolggadusaid čađahit ja ovdandivvut iskkademi d mat gáibidit lohkama ja rehkenastima geavahetti n dieđuid tabeallain ja diagrámmain</p>
<p>Dutki 2</p>
<p>Jearahal et olbmuid dan birra makkár rol at sis leat servodagas. Dahkket čuoldadiagrámma mii čájeha makkár rol at leat eanemusat din lagašservodagas.</p>
<p>Fuomášahttit ohppiid makkár barggut/rollat leat eanemusat din gielddas/suohkanis čađahit ja ovdandivvut iskkademi d mat gáibidit lohkama ja rehkenastima geavahetti n dieđuid tabeallain ja diagrámmain</p>
<p>Rehkenastin</p>
<p>Oahppit sáhttet joavkkuid mielde johtit lagašservodagas ja jearahallat olbmuid. Heive maiddái ruovttubargun.</p>
<p>Lagašservodat</p>
<p>Dutki 3</p>
<p>Válljejehket ovtta vahku goas di moddjájehket ja dearvvahehpet olbmuid geat ásset din lagašservodagas. Čállet beaivegirjji das mo don vásihit dán?</p>
<p>Ságastehket dan birra ceahkis vahku loahpas.</p>
<p>Fuomášahttit ohppii ahte sin láhtten váikkuha das mo earát oidnet ja vásihit sin. Ja ahte dat váikkuha positi vvalaččat buohkaide go leat positi va ja moddjájit.</p>
<p>Hárjánit čál it logga ja jurdagi d</p>
<p>Čál in ja lohkan</p>
<p>Ovdagihti heive oahpásmuvvat beaivegirješáŋŋeri , ja lohkat muhtin beaivegirjji.</p>
<p>Lagašservodat</p>
<p>Muhtin beaivegirji (omd Sárá beaivegirji)</p>
</body></document>
