<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>471</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1__mii_lea_servodat_bb_s_15.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mi dáppe 1</p>
<p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Mi lea servodat? BB s 15 </em></p>
<p>Bargobihtá nr ja siidolohku</p>
<p>Bargobihttá</p>
<p>Bargobihtá ulbmil</p>
<p>Vuođđogálga</p>
<p>Differensieren, varieren, mearkkašumit</p>
<p>Eará reaiddut</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1</p>
<p>Mi lea servodat ?</p>
<p>Gávdnat definišuvnna ja máhttit dan cealkit ja muitit dan</p>
<p>Lohkan ja čállin</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet iežaset sáni guin muitalit ja čilget.</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 2</p>
<p>Mo šadde servodagat?</p>
<p>Gávdnat čilgehusa ja máhttit dan cealkit ja muitit</p>
<p>Lohkan ja čállin</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet iežaset sáni guin muitalit ja čilget.</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 3</p>
<p>Namut golbma iešguđetlágan servodaga!</p>
<p>Oahppi hárjána ohcat dieđuid teavsttas</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Muhtin oahppi soitet muitit ja ávžžuhit lasi go mat girjjis leat namuhuvvon</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Jurddaš jos don sáhtášit hábmet ja dahkat du niehko-servodaga. Smiehta, pláne čále ja muital mo du niehko-servodagas livčči eal it</p>
<p>Stimuleret ohppiid smiehttat ja geavahit fantasi ja ja reflekteret mii lea servodat ja mo dat galggaši leat</p>
<p xml:lang="ita">Čál in</p>
<p>Oahpaheaddji sáhttá model eret mo juogadit jurdagi d ja hábmet ja jurddakártta mii lea buohkaide ávkin</p>
<p>Jurddakárta ja čállinskovvi (lagadus.org oahpponeavvut digitála oahpponeavvut)</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Lohkket guovl u ávi ssaid ja ri kkaávi ssaid ovtta beaivve. Sirrejehket ášši d mat meannudit lagašservodaga ja ášši d mat gusket stuorraservodahkii.</p>
<p>Oažžut ohppi d árvvoštallat ja earuhit stuorra- ja lagašservodaga. Hárjánit lohkat áviissaid.</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Oahpaheaddji sáhttá ovdagihti čuoldán ávi ssain artihkkali d mat gusket stuorra- ja lagašservodahki .</p>
<p xml:lang="smj">Guovl u ávi ssat</p>
<p>Dahkki 3</p>
<p>Jearahala muhtun vuoras olbmo dan birra mo skuvla lei dan áigge go son lei mánná.</p>
<p>Deavdde bálddastahttindiagrámmii</p>
<p>Gávnnahit erohusaid ja reflekteret, smiehttat ja ságastit dan birra. Hárjánit hábmet gažaldagaid.</p>
<p>Hárjánit váldit oktavuođa eará olbmuiguin ja áddet</p>
<p xml:lang="ita">Čál in</p>
<p>Garvit jo-i gažaldagaid.</p>
<p>Geavahit gažaldatsáni d <em type="italic">: mi , </em><em type="italic">mo, maid, goas, manne, </em></p>
<p>Mi dáppe 1 seammaláganvuođaid ja erohusaid otná ja dalá skuvladilis. ahte vuoras olbmot dárbbašit áiggi smiehttat ovdal vástidit.</p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Dološ sámi n lei si da-servodat. Oza dieđuid eará girjjiin ja gálduin, ja gávnnat mo si daservodagat doibme. Čále oanehis čállosa dan birra.</p>
<p>Hárjánit ohcat eará čálalaš gálduin dieđuid ja geavahit daid iežas čállosis</p>
<p>Lohkan ja čállin</p>
<p>Oahpaheaddji sáhttá model eret ja čájehit ol es ceahkis (smartboard) mo galgá lohkat ja ohcat dieđuid čál osi n.</p>
<p>Muitet merket gos leat dieđuid viežžan</p>
<p>Eará girjjit</p>
<p>Oahpahanreaiddut dego omd DHL-skovvi</p>
<p>Dutki 2</p>
<p>Joavkobargu. Válljejehket girjjiid ja teavsttaid mat muitalit álbmogi d birra mat el et, dahje bohtet eará guovl uin máilmmis. Ságastehket dan birra mo si el et, jurddašit ja vásihit dáhpáhusaid.</p>
<p>Fuomášit ja reflekteret ahte gávdnojit ol u iešguđetlágan servodagat ja eallinvuogit ja birgenlágit.</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Oahpaheaddjis ferte váldit oktavuođa girjerádjosi n ja bivdit sin dahkat čájáhusa mii sáhttá leat duogážin sin válljemiidda. Girjjit galget leat sihke guhkit ja oanehaččat ja mánnálaččat ja stuorát mánáid várás.</p>
<p>Girjeevttohusat:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Barna i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tibet. </em>Bokklubbens Barn. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Yakub. </em>Mathisen. Reise og kultur. 2013. <em type="italic">Trash. </em></p>
<p xml:lang="deu">Mul igan. Aschehoug. 2011.</p>
<p><em type="italic">Máret Iŋgá duoddaris. </em></p>
<p>Girjerádjosis fidne máidnasi d iešguđet guovl uin máilmmis.</p>
</body></document>
