<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>418</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1__servodaga_rollat_bb_s_31.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bargobihtá nr ja siidolohku</p>
<p>Bargobihttá</p>
<p>Bargobihtá ulbmil</p>
<p>Vuođđogálga</p>
<p>Differensieren, varieren, mearkkašumit</p>
<p>Eará reaiddut</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1-11</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1-11</p>
<p>Ala-loggen-bargobihtát mat veahkehit ohppiid fágarelevánta doahpagiid áddet ja hárjehallat daid geavahit válddahit rollaid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rollaide čatnasit</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Vástádusat leat čielgasit teavsttas (čoahkkáigeasus).</p>
<p>Oahppit sáhttet iežaset jurdagiid vel lasihit. Muhtin oahppit soitet muitit ja eai dárbbaš ohcat čoahkkáigeasus vástádusaid.</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet dáid bargobihtáid njálmmálaččat vástidit ja viidáset mannat.</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Ságastehket olbmuiguin/bearašlahtuiguin geat barget luondduealáhusain, omd. boazodoalus, šibitdoalus, guolástusas dahje meahcásteamis. Ságastehket dan birra makkár rollat bearašlahtuin leat ealáhusas. válddahit rollaid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rollaide čatnasit</p>
<p>Oahppat Plánet gažaldagaid ja ráhkkanit ságasteapmái</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahppit berrejit áddet mii luondduealáhus lea.</p>
<p>Oahppit galggašedje hárjánit noteret. Dasa sáhttet geavahit skovi veahkkin.</p>
<p>Čállingirjjit/skovit</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Smiehta: Makkár rollat dus leat ovtta beaivvis?</p>
<p>Ságastehket iežadet rollaid birra, ja mo don du rolla čoavddát! válddahit rollaid iežas árgabeaivvis ja guorahallat ja digaštallat makkár vuordámušat daidda rollaide čatnasit</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahppit muitalit iežaset rollaid birra.</p>
<p>Nieida/gánda/mánná/oahppi/ neahpi/skihpár</p>
<p>Muhtimat soitet hállái ja muitalit ollu ja buot beliid, ja earát fas soitet dušše muitalit ovtta dahje guokte.</p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Veahkkedivššára bargu lea servodagas nu gohčoduvvon nissonbargu.</p>
<p>Dat mearkkaša ahte ollu eambbo nissonolbmot go almmáiolbmot barget veahkkedivššárin.</p>
<p>Fuomášahttit ohppiid ahte servodatdutkan duođašta juoga geavahit digitála reaidduid ovdandivvut servodatfágalaš barggu ja čuovvut personsuodjalusa ja</p>
<p>Rehkenastin</p>
<p>Oahpaheaddji berre ovdagihtii šiehtadit dearvvašvuođasurggiin ahte sis leat guorahallamat jođus.</p>
<p>Dearvvašvuođaguovddáš ja lagašservodat</p>
<p>Mii dáppe 1</p>
<p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Servodaga rollat. BB s 31 </em></p>
<p>Guorahallet man ollugat barget veahkkedivššárin lagašservodagas, ja man gallis sis leat albmát. Guorahallet seammá snihkkáriid gaskkas. dahkkivuoigatvuođa njuolggadusaid čađahit ja ovdandivvut iskkademiid mat gáibidit lohkama ja rehkenastima geavahettiin dieđuid tabeallain ja diagrámmain</p>
<p>Dutki 2</p>
<p>Jearahallet olbmuid dan birra makkár rollat sis leat servodagas. Dahkket čuoldadiagrámma mii čájeha makkár rollat leat eanemusat din lagašservodagas.</p>
<p>Fuomášahttit ohppiid makkár barggut/rollat leat eanemusat din gielddas/suohkanis čađahit ja ovdandivvut iskkademiid mat gáibidit lohkama ja rehkenastima geavahettiin dieđuid tabeallain ja diagrámmain</p>
<p>Rehkenastin</p>
<p>Oahppit sáhttet joavkkuid mielde johtit lagašservodagas ja jearahallat olbmuid. Heive maiddái ruovttubargun.</p>
<p>Lagašservodat</p>
<p>Dutki 3</p>
<p>Válljejehket ovtta vahku goas dii moddjájehket ja dearvvahehpet olbmuid geat ásset din lagašservodagas. Čállet beaivegirjji das mo don vásihit dán?</p>
<p>Ságastehket dan birra ceahkis vahku loahpas.</p>
<p>Fuomášahttit ohppii ahte sin láhtten váikkuha das mo earát oidnet ja vásihit sin. Ja ahte dat váikkuha positiivvalaččat buohkaide go leat positiiva ja moddjájit.</p>
<p>Hárjánit čállit logga ja jurdagiid</p>
<p>Čállin ja lohkan</p>
<p>Ovdagihtii heive oahpásmuvvat beaivegirješáŋŋerii, ja lohkat muhtin beaivegirjji.</p>
<p>Lagašservodat</p>
<p>Muhtin beaivegirji (omd Sárá beaivegirji)</p>
</body></document>
