<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>325</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1_mo_min_eatnamat_adde_bb_s_81.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Mo min eatnamat šadde BB s 81 </em></p>
<p>Bargobihtá nr ja siidolohku Bargobihttá Bargobihtá ulbmil Vuođđogálga Differensieren,</p>
<p>varieren, mearkkašumit Eará reaiddut</p>
<p>Ohcci 1-9 s 81</p>
<p>Ala-loggen, dahje intro bargobihtát.  Bargobihtát maiddái veahkehit ohppiid fágarelevánta doahpagiid áddet ja hárjehallat daid geavahit</p>
<p>Oahppat álmmi ja váldosisdoalu kapihttalis Lohkan  Čállin Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Vástádusat leat čielgasit teavsttas (čoahkkáigeasus). Oahppit sáhttet iežaset jurdagiid vel lasihit. Muhtin oahppit soitet muitit ja eai dárbbaš ohcat čoahkkáigeasus vástádusaid.</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet dáid bargobihtáid njálmmálaččat vástidit ja viidáset mannat.</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Párrabargu: Čájeheahkki earáide mo eanaloktaneapmi lea dáhpáhuvvan, ja čilgejeahkki dárkilit. Dárbbašeahppi glássalihti, čázi, svámppa ja jiekŋačoalttu. Lohkki s. 73 mo dan sáhttá čájehit ja demonstreret earáide. Oahppi galgá áddet mo eanaloktaneapmi lea geavvan</p>
<p>registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja riikii oppalaččat Lohkan (čuovvut muhtin rávvaga) Áican Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahpaheaddji ferte buori áiggis bidjat čázi jiekŋudanskáhpii jiekŋut.  Svámpa, čáhcelihtti, čáhci, jiekŋačoaltu</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Iskat olgun mo geahčemorenat leat šaddan: Olgun sáhttá juoidá hoigat sáddos. Go bisána, de oaidná ahte sáttu mii lea hoigaduvvon, lea báhcán látnan ovddabeallái. Oahppi galgá áddet mo geahčemorenat dahje dievát leat šaddan</p>
<p>registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja riikii oppalaččat Lohkan Áican</p>
<p>Mannat olggos stoahkat sáddos</p>
<p>Hoigat sáttu látnan ja guođđit dasa. Ságastit ahte ná jiehki hoiggai ollu sádduid ja geđggiid mat báhce látnan dasa ja dál leat dát dievát.</p>
<p>Oahpaheaddji sáhttá  čállit</p>
<p>geologalaš-historjjálaš dáhpáhusaid ja oahppit sáhttet daid áiggi dáfus maŋŋálaga bardit. Omd mii bođii álggus, olmmoš vai geađgi?  Goaivvut, olgu, sáttu, eana,</p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Plánejehket mátkki man ulbmil lea fuomášit, dutkat ja ságastallat ja digaštallat jiekŋaáiggi mearkkaid luonddus. Stimuleret oahppi áicat ja návddašit luonddu ja  leat olgoáimmu ovddas ja vánddardit luonddus</p>
<p>registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja riikii oppalaččat Áican Ságasteapmi/muitaleapmi Digitála máhttu (govven)</p>
<p>Oahpaheaddji berre plánet dakkár mátkki ahte oahppit deaividit sihke joga, vári, ávžži/leagi, dievá, geđggiid.  Olggu, lagasbirrasa,</p>
</body></document>