<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>478</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1_norgga_fylkkat_bb_s_113.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Norgga Fylkkat BB s 113 </em>
    </p>
    <p>Bargobihtá nr ja siidolohku Bargobihttá Bargobihtá ulbmil Vuođđogálga Differensieren,</p>
    <p>varieren, mearkkašumit Eará reaiddut</p>
    <p>Ohcci 1-8 s 113</p>
    <p>Ulbmil lea oahpásmahttit/introduseret ohppiid Norgii ja Norgga fylkkaide. Almmihálttiid/Almmiguovlluid namahusat leat dás hui guovddážis.  Oahppi dárbbaša s 110 oahppogirjjis Lohkan Oahpaheaddji sáhttá smartboardas pdf girjji bokte modelleret ohppiide mo gávdnat oarjji, lulli, nuortta ja davvi.</p>
    <p>Lassi bargobihttá: Oahppit sáhttet ruovttubargun oažžut merket kártii go ođđasiid gehččet TVas ahte makkár fylkkain lea ain ođđasiin sáhka.  Oahpaheaddjibagadusas leat evttohan lassi gažaldagaid.</p>
    <p>Ođđasat ja TV</p>
    <p>Dahkki 1</p>
    <p>Galli fylkii leat rájit dáin fylkkain: Nordlánda, Sogn ja Fjordane, Telemárku ja Oppland. Lagabui dutkat fylkkakártta Lohkan</p>
    <p>Dahkki 2</p>
    <p>Makkár Norgga fylkkain lea sámi boazodoallu? Oahppi galgá hárjánit ohcat dieđuid teavsttain Lohkan Oahpaheaddji sáhttá modelleret pdf-girjji bokte smartboardas mo  lohkat ja ohcat ja gávdnat dieđuid teavsttas.</p>
    <p>Dahkki 3</p>
    <p>Čálit dán kártta (www.calliidlagadus.org/ govat/doc/norga.pdf) ja čále namaid buot fylkkain Norggas. Ivdne fylkkaid iešguđet ivnniiguin dađi mielde go čálát. Lagabui oahpásmuvvat dasa gos dat iešguđet fylkkat leat. Lohkan Dát lea álkes ja konkretha bargu maid buot oahppit sáhttet nákcet Fylkakárta mii orru lágádusa neahttasiidduin</p>
    <p>Dahkki 4</p>
    <p>Guovttis ja guovttis barget ovttas. Ráhkadeahkki gažaldagaid fylkkaid birra mat leat čállon girjjis. Unnimus 5 gažaldaga. Čálli ieža rivttes vástádusaid daidda sierra Oahppi bággejuvvo lohkat teavstta fylkkaid birra, ja árvvoštallat dieđuid ja              hábmet gažaldagat.  Lohkan Čállin</p>
    <p>Muhtin oahppit sáhttet máŋgga fylkkaide hábmet gažaldagaid ja earát fas gerget dušše ovtta dahje moadde fylkkaide.  Muhtin oahppit sáhttet bargat Dutki 2 dan sadjái ja earát fas beare Dahkki 4.</p>
    <p>báhpárii. Lonuheahkki gažaldagaid muhtin eará joavkkuin ja vástidehket.</p>
    <p>Dahkki 5</p>
    <p>Seammá joavku. Manni deike www.nrk. no/skole. Gávdni fylkkaid. Makkár fylkkain Lulli-Norggas gávdnabeahtti sámiid birra filmmaid?  Lohkan Digitála máhttu</p>
    <p>Oahppi galgá čuovvut ja dieđuid oažžut TV/filmmaid bokte. Heive bures visuála ohppiide. Interneahtta ja neahttafiellu dahje dihtor</p>
    <p>Dutki 1 Mii lea erenoamáš iežat</p>
    <p>fylkkas. Veahkkesánit: Eanadat, ássan, ealáhusat. Čále dan birra. Oza govaid áviissain dahje eará čállosiin neahtas. Čilget mii lea erenoamáš eará fylkkaid ektui Lohkan Čállin</p>
    <p>Muhtin oahppit sáhttet girjji fáktastobiid bálddastahttit ja bálddastahttindiagrámma deavdit</p>
    <p>Eará oahppit sáhtte fas dušše ovtta suorggi árvvoštallat, omd ealáhusaid dahje eanadaga.   Áviissat, neahttasiiddut, neahttabargobihtát</p>
    <p>Dutki 2 Guovttis ja guovttis barget</p>
    <p>fárrolagaid. Lohkki čállosiid iežade fylkka ja ránnjá fylkka birra girjjis. Nubbi ráhkada gažaldatkoarttaid (unnimus 5 koartta/gažaldaga) iežas fylkka birra. Vástádusa čálát koartta maŋábeallai. Nubbi fas ráhkada ránnjáfylkka birra seammalágan koarttaid. Go leahppi geargan, de gažadeahkki nubbi nuppi daid fylkkaid birra! Dát lea sullii seammá go Dahkki 4. Ferte árvvoštallat goappá bargá. Áŋgirepmosat sáhttet bargat dán dan sadji go Dahkki 4.</p>
    <p>Oahppi bággejuvvo lohkat teavstta fylkkaid birra, ja árvvoštallat dieđuid ja              hábmet gažaldagat. Lohkan Čállin Párrabargu.</p>
    <p>Dutki 3 Geavat interneahta! Oza</p>
    <p>galle luonddusuodjalanguovllu gávnnat iežat fylkkas! Čále oanehaččat guovllu dovdomearkkaid, omd. lea go siseatnamis vai rittus. Áddet mii luonddusuodjalanguovlu lea, ja manne juste dihto báikkit leat luonddusuodjalanguovlun šaddan.  Lohkan Árvvoštallat ja defineret mii</p>
    <p>lea luonddusuodjalanguovlu. Interneahtta ja neahttafiellu dahje dihtor</p>
  </body>
</document>
