<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>337</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1_mo_min_eatnamat_adde_bb_s_81.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bargobihtá nr ja siidolohku</p>
<p>Bargobihttá</p>
<p>Bargobihtá ulbmil</p>
<p>Vuođđogálga</p>
<p>Differensieren, varieren, mearkkašumit</p>
<p>Eará reaiddut</p>
<p>Ohcci 1-9 s 81</p>
<p>Ala-loggen, dahje intro bargobihtát. Bargobihtát maiddái veahkehit ohppi d fágarelevánta doahpagi d áddet ja hárjehal at daid geavahit</p>
<p>Oahppat álmmi ja váldosisdoalu kapihttalis</p>
<p>Lohkan</p>
<p xml:lang="ita">Čál in</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Vástádusat leat čielgasit teavsttas (čoahkkáigeasus).</p>
<p>Oahppit sáhttet iežaset jurdagi d vel lasihit. Muhtin oahppit soitet muitit ja eai dárbbaš ohcat čoahkkáigeasus vástádusaid.</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet dáid bargobihtáid njálmmálaččat vástidit ja viidáset mannat.</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Párrabargu: Čájeheahkki earáide mo eanaloktaneapmi lea dáhpáhuvvan, ja čilgejeahkki dárkilit.</p>
<p>Dárbbašeahppi glássalihti, čázi, svámppa ja jiekŋačoalttu. Lohkki s. 73 mo dan sáhttá čájehit ja demonstreret earáide.</p>
<p>Oahppi galgá áddet mo eanaloktaneapmi lea geavvan registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja ri ki oppalaččat</p>
<p>Lohkan (čuovvut muhtin rávvaga)</p>
<p xml:lang="eng">Áican</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan</p>
<p>Oahpaheaddji ferte buori áiggis bidjat čázi jiekŋudanskáhpi jiekŋut.</p>
<p>Svámpa, čáhcelihtti, čáhci, jiekŋačoaltu</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Iskat olgun mo geahčemorenat leat šaddan:</p>
<p>Olgun sáhttá juoidá hoigat sáddos. Go bisána, de oaidná ahte sáttu mi lea hoigaduvvon, lea báhcán látnan ovddabeal ái.</p>
<p>Oahppi galgá áddet mo geahčemorenat dahje dievát leat šaddan registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja ri ki oppalaččat</p>
<p>Lohkan</p>
<p xml:lang="eng">Áican</p>
<p>Mannat olggos stoahkat sáddos</p>
<p>Hoigat sáttu látnan ja guođđit dasa. Ságastit ahte ná jiehki hoiggai ol u sádduid ja geđggi d mat báhce látnan dasa ja dál leat dát dievát.</p>
<p>Oahpaheaddji sáhttá čál it geologalaš-historjjálaš dáhpáhusaid ja oahppit sáhttet daid áiggi dáfus maŋŋálaga bardit. Omd mii bođi álggus, olmmoš vai geađgi?</p>
<p>Goaivvut, olgu, sáttu, eana,</p>
<p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Mo min eatnamat šadde BB s 81 </em></p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Plánejehket mátkki man ulbmil lea fuomášit, dutkat ja ságastallat ja digaštallat jiekŋaáiggi mearkkaid luonddus.</p>
<p>Stimuleret oahppi áicat ja návddašit luonddu ja leat olgoáimmu ovddas ja vánddardit luonddus registreret ja dulkot jiekŋaáiggi luottaid ruovttubáikkis ja čilget jiekŋaáiggi mearkkašumi eatnamiid hápmašuvvamii ja ri ki oppalaččat</p>
<p xml:lang="eng">Áican</p>
<p>Ságasteapmi/muitaleapmi</p>
<p>Digitála máhttu (govven)</p>
<p>Oahpaheaddji berre plánet dakkár mátkki ahte oahppit deaividit sihke joga, vári, ávžži/leagi, dievá, geđggiid.</p>
<p>Olggu, lagasbirrasa,</p>
</body></document>
