<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>500</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/mii_dppe_1__stuorraservodat__bb_s_55_.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bargobihtá nr ja siidolohku</p>
<p>Bargobihttá</p>
<p>Bargobihtá ulbmil</p>
<p>Vuođđogálga</p>
<p>Differensieren, varieren, mearkkašumit</p>
<p>Eará reaiddut</p>
<p xml:lang="pol">Ohcci 1-7</p>
<p>Ala-loggen-bargobihtát mat veahkehit ohppiid fágarelevánta doahpagiid áddet ja hárjehallat daid geavahit</p>
<p>Oahppat álmmi ja váldosisdoalu kapihttalis</p>
<p>Lohkan ja čállin</p>
<p>Vástádusat leat čielgasit teavsttas (čoahkkáigeasus).</p>
<p>Oahppit sáhttet iežaset jurdagiid vel lasihit. Muhtin oahppit soitet muitit ja eai dárbbaš ohcat čoahkkáigeasus vástádusaid.</p>
<p>Muhtin oahppit sáhttet dáid bargobihtáid njálmmálaččat vástidit ja viidáset mannat.</p>
<p>Dahkki 1</p>
<p>Jearahallan: Jearahala olbmuid geain leat eará rollat go dus! Makkár servodatrollat leat sis ja mo sii vásihit ja čovdet iežaset servodatrolla?</p>
<p>Plánet gažaldagaid ja hárjánit ságastit guovllu olbmuiguin. Olmmošvuohta ja mo heive oktavuođa váldit ja mo galgá dearvvahit.</p>
<p>Njámmálaš ovdanbuktinvuohki hárjáneapmi</p>
<p>Jos ovddit kapihttalis lehpet rollain bargan, de oažžu dáid guođđit. Dás lea datte sáhka virggiin ja bargguin.</p>
<p>Lagašservodat</p>
<p>Dahkki 2</p>
<p>Hutket ja dahkket čájálmasa mas dis leat iešguđet rollat. Čájehehket earáide.</p>
<p>Oahppat ja hárjánit čájehit earáide rollaneaktima</p>
<p>Stimuleret hutkáivuođa ja duostilvuođa</p>
<p>Njálmmálaš hárjáneapmi</p>
<p>Muhtin oahppit eai leat nu roastilat ja dasa ferte gávdnot čoavddus. Sii sáhttet leat unnit rollain dahje juoidá eará.</p>
<p>Sáhttibehtet maid geahččat filmma ja ságastit maŋŋá filmma rollaid birra</p>
<p>Kostymat, lávdi ja eará rekvisihtat.</p>
<p>Heivvolaš Filbma, omd:</p>
<p>Ofelaš</p>
<p>Dahkki 3</p>
<p>Lohkket riikka áviissa ovtta vahku! Merkejehket guđe stuorraservodaga rollat leat namuhuvvon áviissain dan vahku!gávdnat ja ávkkástallat servodatfágalaš dieđuid ohcamiin digitála gálduin, árvvoštallat gávdnosiid ja čuovvut jierpmálaš neahttageavaheamineahtta ja neahttaetihka njuolggadusaid</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Oahpaheaddji ferte čohkket áviissaid muhtin áigge.</p>
<p>Oahppit galget maiddái neahttaáviissain ohcat dieđuid.</p>
<p>Áviisat bábirhámis ja digitála áviissat</p>
<p><em type="bold">Kommentárat ja evttohusat das mo bargobihtáin sáhttá bargat. Stuorraservodat BB s 55 </em></p>
<p>Dahkki 4</p>
<p>Servodagas bohciidit dávjá riiddut olbmuid gaskkas. Givssideapmi lea stuorra váttisvuohta servodagas ja skuvllain.</p>
<p>Digaštallet mo sáhttá heaittihit ja bissehit givssideami servodagas. Evttohehket čovdosa mii sáhttá bissehit givssideami din servodagas. digaštallat servodatfágalaš fáttáid árvvusanedettiin earáid oainnuid, geavahit relevánta fágadoahpagiid</p>
<p>Njálmmálaš hárjehallan ja čállin</p>
<p>Dahkki 5</p>
<p>Máŋggaoaivilvuohta muhtin áššiin lea buorre, go dalle mii beassat digaštallat ja gullat ja oahppat eambbo ášši birra. Dalle dávjá gávdnat čovdosiid riidduide. Leat go din ceahkis áššit maiguin ehpet leat ovttaoaivilat?</p>
<p>Digaštallet ášši/áššiid/riidduid joavkkuin ja geahččalehket gávdnat čovdosa riidui!</p>
<p>Hárjánit digaštallat ja argumenteret iežas oaiviliid ovddas. Hárjánit maiddái earáid oaiviliid dohkkehit.</p>
<p>Hárjánit maiddái čohkket ja guldalit maid earát oaivvildit ja árvvoštallat sin jurdagiid ja argumenttaid</p>
<p>Digaštallan</p>
<p>Áššit main dávjá leat máŋggaoaivilvuođat:</p>
<p>Ruovttubarggut, leavssut, vahkkoruđat, olggos bottuin, dihtorspeallanáiggit, nohkanáiggit, mearridit mállásiid,</p>
<p>Dahkki 6</p>
<p>Hutkka, hábme ja sárggu galbba mas čuožžu: BISSET</p>
<p>GIVSSIDEAMI! Darvvit ceahkkelanja seaidnái muittuhussan.</p>
<p>Stimuleret hutkáivuođa</p>
<p>Digitála máhttu</p>
<p>Sárgun ja duodji sáhttá oassi dán barggus</p>
<p>Dutki 1</p>
<p>Dutket mii geavvá doabbariin din gielddas/ suohkanis! Hábmejehket gažaldaga, evttohehket čilgehusaid, dahket plána ja čađahehket dutkosa!</p>
<p>Árvvoštallet mo heive earáide ovdanbuktit dan maid lehpet gávnnahan:</p>
<p>Sárggusráidu, govvaráidu, filbma, áviisaartihkal, beaivegirji, muitalus dahje eará. sátnádit ovtta servodatfágalaš gažaldaga, evttohit vejolaš čilgehusaid ja čuvget gažaldaga iskkadeami bokte</p>
<p>Hárjánit plánet ja čađahit dutkosa</p>
<p>Lohkan</p>
<p>Čállin</p>
<p>Digitála máhttu</p>
<p>Fertebehtet ovdagihtii šiehtadit doapparvieččahat-doaimmahusain</p>
<p>Oahppit sáhtte govvet.</p>
<p>Govat sáhtte leat vuođđun sin bargui ja ovdanbuktimii.</p>
<p>Oahpaheaddji sáhtte modelleret mo geavahit áigelinnjá dasa ahte kronologiija bissu ovdanbuktimis. <em type="italic">Vuos geavvá </em><em type="italic">ná, jade dáhpáhuvvá nuo, ja </em><em type="italic">dan maŋŋá ges ná šaddá... </em>jna. </p>
<p>Lagašservodaga doapparvieččahatdoaimma</p>
</body></document>
