<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>373</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/plakat_deatnu.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="plakat_tana.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">10-jagi ávvudeapmi</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ketil Zachariassen </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Samiske nasjonale strategar </em>er den første samla framstillinga av </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samiske      nasjonale strategar</em> </p>
<p><em type="bold">Aage Solbakk</em> </p>
<p><em type="italic">Báikenamat Sámis</em> leat stuorát prošeakta registreret ja almmuhit báikenamaid, vuosttažettiin Dean </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samepolitikk og nasjonsbygging 1900–1940 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Isak Saba, Anders Larsen og Per Fokstad</em> </p>
<p xml:lang="nno">den samepolitiske kampen for samisk språk og kultur på første halvdel av 1900-talet. Til grunn ligg omfattande ny forsking om den samiske opposisjonens deltaking i det samiske og norske ordskiftet, både lokalt og nasjonalt. Ein kamp som på ulike vis involverte politikk, kultur og vitskap og som utfordra den norske skole- og fornorskingspolitikken, synet på tilhøvet mellom folk, nasjon og kultur og førestillinga om Norge som ein kulturelt homogen stat. Krav og problemstillingar som 100 år etter framleis er aktuelle. Boka presenterer ny kunnskap om dei fremste samiske strategane, om samisk og norsk politisk historie, om statsråd J. K. Qvigstad, fornorskingspolitikken, om arbeidarrørsla i NordNorge og om norsk minoritetspolitikk. På eit overordna plan problematiserer boka norsk nasjonsbygginga, ulike former for norsk og samisk nasjonalisme og nasjonal identitet.</p>
<p>u ja Kárášjoga gielddain. Vuosttas oassi lea čađahuvvon ja almmuhuvvo dán girjjis, mii sisttisdoallá: 1. Buolbmát báikegotti guo vllu báikenamat2. Hillágura guovllu báikenamat3. Fanasgietti guovllu báikenamat</p>
<p>Dasa lassin leat váldán mielde báikenamaid mat leat namahuvvon boares, čálalaš gálduin.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ketil Zachariassen </em>(f. 1969) er historikar (PhD) og forskar ved Institutt for historie og religionsvitskap ved Universitetet i Tromsø. Boka er ein omarbeidd og popularisert versjon av hans doktoravhandling. Han har tidlegare skrive om nordnorsk historie på 1900-talet, mellom anna om skapinga av Nord-Norge som region. For tida arbeider han med ei bok om SpareBank1 Nord-Norges historie frå 1988 til 2014. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Stedsnavn i Sápmi</em> er et større prosjekt om registrering og publisering av samiske stedsnavn, i første omgang i kommunene Tana og Karasjok. Del 1 er g </p>
<p xml:lang="nno">jennomført og publiseres her. Her tar vi for oss: 1. Stedsnavn i bygda Polmak på begge sider av Tanaelva      2. Stedsnavn i Hillágurra-området3. Stedsnavn i Fanasgieddi/Båteng-området</p>
<p><em type="bold">Oassi</em> <em type="bold">Del</em> </p>
<p><em type="bold">ČálliidLágádus</em> </p>
<p><em type="bold">ádusČálliidLágádus</em> </p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har vi her tatt med stedsna vn i øvre Tana som er nevnt i gamle skriftlige kilder</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p><em type="bold">Buolbmát • Polmak   HillágurraFanasgieddi • BåtengČálliidLág</em> </p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Báikenamat</em>ss<em type="bold">ápmiámisStedsnavn i</em> </p>
<p><em type="bold">ČálliidLágádus</em> </p>
<p><em type="bold">ČálliidLágádus</em> </p>
<p>Láidesteaddji:</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">jagi</em> <em type="italic">år</em> </p>
<p xml:lang="vep">2002-2012</p>
<p><em type="bold">9730 Kárášjohka/Karasjok • Fanasgieddi 9845 Deatnu/Tana •  Tlf. 91 59 06 06 • 41 67 94 91</em> </p>
</body></document>