<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/sam_sami_assit.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nor_samiskesaker.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Prošeaktadoaimmaheaddji: Magne Ove Varsi, Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš, Guovdageaidnu 2006.© Teaksta: John T. Solbakk, Kárášjohka/Karasjok.</p>
<p type="listitem">Sámás: Lena Susanne Kvernmo Gaup</p>
<p type="listitem">Design: Jasna Čubrilo, Kárášjohka/Karasjok.</p>
<p>Sámi áššit</p>
<p>Norgga departemeanttain</p>
<p>Váldoovddasvástádus ovddidit ja bisuhit oktasaš sámepolitihka ráđđehusas, lea</p>
<p>Bargo ja searvadahttindepartemeantta Sáme ja minoritehtapolitihkalaš ossodagas.</p>
<p>Ossodat lea guovddášhálddahuslaš ja koordinerejeaddji ásahus sámi guoski áššiin. Ossodat lea čállingoddin departemeanttaidgaskasaš sámi áššiid sierra oktiiordnenorgánas.</p>
<p>Departemeanta bargu lea láhčit dili sámiide vai sámit besset ovddidit ja gievrudahttit iežaset kultuvrra, giela, ealáhusaid ja servodateallima. Bargui gullá maiddái ovddidit oktavuođa ja ságastallama ráđđehusa ja Sámedikki gaskkas. Ossodagas lea maiddái ovddasvástádus oktiiordnet davviriikkalaš ovttasbarggu sámi ášiiin. Ossodat bargá maiddái dainna ahte ovddidit</p>
<p>Norgga riikkaidgaskasaš sajádaga álgoálbmotáššiid barggus.</p>
<p>Norgga ráđđehus ja Sámediggi leat ovttas ráhkadeamen vuogádaga dasa movt ja goas galget ráđđádallamat lágiduvvot Norgga eiseválddiid ja Sámedikki gaskkas. Ráđđádallamat galget čađahuvvot go ášši man birra lea sáhka njuolga sáhttá váikkuhit sámi beroštumiide.</p>
<p>Lea ráhkadeamen vuđolaš mearrádusaid dasa movt ráđđádallamat galget čađahuvvot geavatlaččat. www.dep.no/aid/ www.samediggi.no www.galdu.org Samene – en håndbok, Karasjok 2003</p>
<p>Aili Keskitalo, aiddo válljejuvvon Sámediggepresideanta, oahpisteamen Bargo- ja searvadahttinministtara, Bjarne Håkon</p>
<p>Hansena, Sámedikkis čakčat 2005:s. Govva: Min ÁiGi.</p>
</body></document>
