<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>268</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/sam_alta_guovdageaidnu.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nor_altasaken.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Álttá-Guovdageaineanu dulvadeapmi(Álttá-ášši)</p>
<p>ÁlttáGuovdageaineanu dulvadeapmi lea Norgga historjjá eanemus nággobohciideaddji elfápmodulvadeapmi.</p>
<p>Stuoradiggi loahpalaččat mearridii hukset dan 110mehtar allososaš buođu Čávžui 1978:s, ja dulvadit ÁlttáGuovdageaineanu. Elfápmodulvadeapmi mii mearriduvvui 1978:s, lei mealgat unnit buođđudeapmi go álgoálggus lei plánejuvvon. Álgoplánat mat bohte 1970:s, livčče mielddisbuktán ahte sámi gilli</p>
<p>Máze livččii galgan biddjot čázi vuollái.</p>
<p>Dulvadanplána vuostilduvvui garrasit, erenoamážit sámi birrasiin. Vuosttaš miellačájeheamit dulvadanprošeavtta vuostá lágiduvvojedje Mázes 1970:s. Čuvvovaš jagiid lágiduvvojedje miellačájeheamit, ávžžuhusdoaimmat ja iešguđetge akšuvnnat oaččuhan dihte Stuoradikki rievdadit mearrádusa dulvadit ÁlttáGuovdageaineanu. Sámi joavkkut nealgudedje vel</p>
<p>Stuoradikki olggobealde. Lei maid vuosttildeapmi birasgáhttenákkaid vuođul, go vuosttildeaddjit balle dulvadeami billistit Álttáeanu luossabivddu ja luossanáli. Sámi vuoigatvuođaaspekta vuosttildeamis lei sámiid eanan ja čázádatvuoigatvuođaid gáibádus, ja ahte dulvadeapmi váikkuhivččii baháláhkai boazodollui ja boazodolliide geain ledje guohtuneatnamat</p>
<p>ÁlttáGuovdageaineanu guovllus. Vuosttildeapmi ollii bajimus dássái ođđajagemánus 1981:s, go lágiduvvui Norgga stuorámus siviilalaš jeagameahttunvuođaakšuvdna maŋŋel nuppi máilmmesoađi, go 600 politiija bákkus šadde sirdit eret miellačájeheddjiid buođđudanguovllus. Riidu šattai loahpas Norgga alimusriektái, mii celkkii duomu ahte eatnu galggai buođđuduvvot. Elfápmobuođđu gárvánii 1987:s.</p>
<p>Garra sámi vuosttildeami dihte ÁlttáGuovdageaineanu dulvadeamis, lágiduvvojedje ráđđádallančoahkkimat 1980:s ja 1981:s gaskal ráđđehusa ja sámi delegašuvnna maid Norgga</p>
<p>Sámiid Riikkasearvi, Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi ja Sámiráđi Norgga juogus ledje nammadan. Boađus dás lei ahte ráđđehus nammadii guokte lávdegotti mat galge čielggadit sámi kultuvrralaš áššiid ja sámi lágalaš dilálašvuođa. Nubbi dáin lávdegottiin lei</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi, mii vuoruhii barggu oaččuhit demokráhtalaš álbmotválljen orgána sápmelaččaide. Dát dagahii ahte Sámeláhka mearriduvvui 1987:s, mii gis vuolggahii</p>
<p>Norgga Sámedikki vuođđudeami. Sámediggi rahppui golggotmánu 9. b. 1989:s. Sámi vuoigatvuođalávdegotti nubbi konkrehtalaš boađus lei Norgga vuođđolága láhkalasáhus 1988:s, ja Finnmárkkkulága dohkkeheapmi giđđat 2005:s.www.samediggi.no www.galdu.org Samene – en håndbok, Karasjok 2003</p>
<p>Govva: Min</p>
<p>ÁiGi.</p>
<p>Govva: Min</p>
<p>ÁiGi.</p>
<p>Govva: alTapoSTen.</p>
</body></document>
