<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>223</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/sam_girjeradjosat.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="nor_bibliotek.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Girjerádjosat</p>
    <p><em type="bold">Sámi sierragirjerájus Kárášjogas</em>Sámi sierragirjerájus doaibmá Sámedikki hálddáhusgirjerádjosin Kárášjogas. </p>
    <p>Girjerádjosa váldodoaimmat leat háhkat sámegielat girjjiid ja eará girjjiid sámi áššiid birra. Vurket, organiseret girjjiid ja addit diehtojuohkima dáid girjjiid birra. Girjerádjosis lea okta gáhppálat juohke girjjis mii almmuhuvvo Norggas, gos olles dahje stuora oassi teavsttas lea sámegillii čállojuvvon. Sámi sierragirjerádjosa doaibma lea vuosttažettiin doaibmat girjerádjosiid girjerájusin, addit diehtojuohkima iežas doaimmaid ja sámi áššiid birra muđui, ja vel luoikat girjjiid eará girjerádjosiidda. Girjerádjosis leat eambbo go 35000 girjji, video ja jietnagirjji, musihkkaskearru, mikrofilmma, giellakurssa, áigečállaga ja aviissa. Girjerádjosa kataloga gávdno interneahtas. Girjerájus lea rabas buohkaide, ja doppe ožžot buohkat luoikkahit girjjiid.</p>
    <p>Sámi sierragirjerájus:www.samediggi.no</p>
    <p><em type="bold">Girjebusset – mátkkošteaddji girjerádjosat</em> </p>
    <p>Joksan dihte olbmuid geat orrot bieđgguid leat ásahuvvon erenoamáš girjebusset lassin dábálaš girjerádjosiidda. Dáin girjebussiin oažžu luoikkahit sámegielat girjiid, girjjiid sámi kultuvrra birra, ja maid videoid ja musihkaskearruid. Deanu ja Unjárgga gielddain lea ovttasbargu, gos dán guovtti gieldda ássit besset mátkkošteaddji girjerádjosis luoikkahit girjjiid ja eará materiálaid. Kárášjoga ja Porsáŋggu sámi gielddain Norgga bealde, lea seammalágan ovttasbargu nuppi sámi ránnjágielddain, Ohcejogain Suoma bealde. Guovdageainnu suohkanis lea girjebusse ovttas suomabeale suohkaniin Eanodagain ja Muonioin, ja ruoŧabeale Gironiin. Gáivuona suohkanis lea iežas mátkkošteaddji girjebussefálaldat. Lullisámi girjebusses lea váldobáiki Aarborddes Nordlándda fylkkas, ja dat doaimmaha girjebussefálaldaga máŋggá suohkaniidda olles lullisámi guovllus. Julevsámi girjebusse mas lea váldobáiki Divt</p>
    <p>tasvuonas, Nordlándda fylkkas, gokčá julevsámi giellaguovllu Norggas.</p>
    <p xml:lang="nob">Samene – en håndbok, Karasjok 2003</p>
  </body>
</document>
