<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>6819</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/valgagihppansam.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="valgagihppassam.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20111</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20112</p>
<p><em type="bold">NUORAT JA POLITIHKKA </em>LEAN NU SUHTTAN … – Vuosttildan bummaruđaid. Bummaruđat leat joavdelasat. Biila lea badjelmeare divrras.–Diet sisafárrejeaddjit fertejit mannat dohko gos leat boahtán. </p>
<p>Eai galgga boahtit deike gearjidit. Fertet vuos vára váldit iežamet olbmuin.– Manne lea biebmu nu divrras? Biebmu galggašii leat ollu hálbbit.–Don leat sihkkarit ovttaoaivilis muhtin daidda oaiviliidda. Ja dá lea politihkka.</p>
<p>Politihkka lea oaivvildit juoidá, ja politihkka sáhttá leat dahkat dan maid don oaivvildat. Jus oaivvildat bummaruđat leat joavdelasat, de sáhtát, jus leat politihkar, oažžut eret bummaruđaid. Don sáhtát sisafárrejeddjiid oažžut bákkuin sáddejuvvot olggos riikkas. Sáhtát bargat dan badjelii ahte biebmu šaddá hálbbit.</p>
<p>Politihkka lea gelddolaš. Go oahpat juoidá, ja go sáhtát oažžut juoidá dahkkot. Juoga mii beroštahttá du iežat ja earáid.</p>
<p>Dasa lassin oahpat ahte áššiin leat váikkuhusat. Jus logat <span type="quote" xml:lang="smn">“ii”</span> juoga masa, de automáhtalaččat šaddá <span type="quote" xml:lang="smj">“juo”</span> juoga earái. Jus doaimmahat juoidá hálbái, de dagat juoidá divrasebbui eará sajis. Áiggut go dan?</p>
<p>Politihkka lea gelddolaš, go oahpat movt áššit gullet oktii.</p>
<p>Manne lea divrras duhpáhin ja alkoholain? Manne lea eará riikkain nu ollu hálbbit? Politihkka oažžu du jurddašit. -In leat ovttaoaivilis ovttainge oaiviliin dás ovdalis. Liikká ii leat sihkar mus lea riekta. Politihkka lea geahččat ovtta ášši máŋggabealis, ja sáhttá leat váttis gávdnat buot beliid.</p>
<p>Politihkkas viiddidat iežat oaiviliid. Politihkka lea seamma go jurddašit.</p>
<p>Mu mielas lea eanemus riekta, ahte sii geat vudjet eanemus min geainnuid alde, ja golahit eanemus daid, galget máksit eanemus daid geainnuid ovddas. Mu ránnjá, geas ii leat biila iige goassege vuoje, son ii galgga máksit geaidnodivvagiid ja bummaruđaid. Mun gal galggan.</p>
<p>Eai mu mielas sisafárrejeaddjit gearjit. Sisafárrejeaddjit barget nu bures go sáhttet, ja sii addet midjiide mihá eambbo go ožžot. Sis lea juoga ágga manne sii leat fárren Norgii, go ii álgoálggus leat ovttasge miella guođđit ruovtturiikkas. Empatiija ja gierdavašvuohta leat guokte vuogas sáni.</p>
<p>Go ledjen nuorra, de atne olbmot 25% iežaset bálkkás bibmui. Dál atnit 11% dasa. Biebmu ii leat goassege leamaš hálbbit go dál. Biebmu galggašii áinnas leat divraseabbo, vai boanddat oččošii dábálaš ja albma jahkebálkkáid?</p>
<p>Politihkka lea jurddašit ja oassálastit. Politihkka lea jienastit ja ahte dus lea váikkuhanfápmu. Politihkka lea sáhttit rievdadit buorebu guvlui. Politihkka lea dadjat <span type="quote">“yes, - dás áiggun leat mielde.”</span> Politihkka mearkkaša leat fárus, iige doaresbealde.</p>
<p>Politihkas njulget dan mii lea boastut. Politihkas leat fárrolaga ollu earáiguin. Politihkka lea don ja mun.</p>
<p>Dál lea válga. Politihkka lea jienastit.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Per Inge Torkelsen </em></p>
<p><em type="italic">Komihkkár ja báikkálašpolitihkkár </em></p>
<p xml:lang="nno">Válgagihpa 2011341061214 <em type="bold">VALET FOR UNGE </em>- Lokalval er viktig- Låg valdeltaking- Vil 16-åringane danke ut18-åringane?- Egoistiske eldre- Elektronisk stemmegiving- Politiske parti162018- Kven kan stemme?- Endring av stemmesetlar- Elektronisk stemmegiving- Fem enkle steg for å stemme- Staten- Dei politiske organa i einkommune- Dei politiske organa i Osloog Bergen- Dei politiske organa i einfylkeskommune </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KJÆRE ALLE SAMMEN </em>- Gatas parlament19 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGO- </em></p>
<p><em type="bold">JUOHKIN </em>– Manne lea nie juhkkojuvvon?– Seammalágan dahje goabbatlágan?– Dárbbašit go mii fylkkasuohkana? – Suohkaniid oktiičaskin – Maid mearkkaša báikkálašválga dutnje? </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MANNE BERRET </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JIENASTIT? </em>– Johannes Rindal – Fabian Stang – Harald Eia – Siri Nilsen – Anette Sagen – Mala Wang-Naven </p>
<p><em type="bold">FÁPMU MEDIAS </em>– Politihkalaš bellodat </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUORIT </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">OLBMOT </em>– Gatas parlament </p>
<p><em type="bold">VÁLGAORTNET </em>– Gii sáhttá jienastit? – Rievdadit jienastanlihpuid – Elektrovnnalaš jienasteapmi – Vihtta álkis lávkki jienasteapmái </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BÁIKKÁLAŠ </em></p>
<p><em type="bold">IEŠSTIVREN </em>– Stáhta– Politihkalaš orgánat ovtta suohkanis – Politihkalaš orgánat Oslos ja Bergenis – Politihkalaš orgánat fylkkasuohkanis </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VÁLGA </em></p>
<p><em type="bold">NUORAIDE </em>– Báikkálašválga lea dehálaš– Unnán válgaoassálastin– Oassálastejit go 16 jahkásaččat eambbo go 18 jahkásaččat?– Nággáris vuorasolbmot– Elektrovnnalaš jienasteapmi </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUSANNE OLBMÁT </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">CAHKKEHEDJE </em></p>
<p><em type="bold">GINTALIID </em>– Hoahppodoaibmabijut – Rámida nieiddaid </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20114</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VALORDNINGA </em>184 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VÁLGAORTNET </em></p>
<p>Norgga stáhtaborgárat, geat leat deavdán 18 jagi Norggas golmma maŋemus jagis dahje devdet 18 jagi válgajagis, sis lea jienastanvuoigatvuohta.</p>
<p>Stáhtaborgáriin – geat leat dahje leat leamaš dieđihuvvon álbmotregistarii eará davviriikkain, ja geat leat álbmotregistaris registrerejuvvon orrume Norggas maŋemusat geassemánu 30. beaivvi válgajagis.</p>
<p>Sis lea maid jienastanvuoigatvuohta.</p>
<p>Sáhtát maid massit jienastanvuoigatvuođa maŋŋil go leat čállon jienastuslohkui, ovdamearkka dihte jus fárret eret Norggas. (Geahča</p>
<p>Vuođđolága § 53). Go galggat jienastit, de fertet čállojuvvon suohkana jienastuslohkui.</p>
<p>Jienastanvuoigatvuohta suohkanstivra ja fylkkadiggeválgii lea viiddiduvvon.</p>
<p>Čavčča válggas lea geahččaleapmi gos 16 jahkásaččain lea jienastanvuoigatvuohta 20 suohkanis (geahča fáktadieđuid)</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GEAT SÁHTTET JIENASTIT? </em></p>
<p>Fylkkadigge- ja suohkanstivraválggain sáhtát kandidáhtaide jienastanlihpus addit ovtta persovdnajiena. Dan dagat go merkestat kandidáhta nama bokte. Suohkanstivrraválggas sáhtát maid addit persovnnalašjiena kandidáhtaide, geat leat eará válgalisttuin.</p>
<p>Dan dagat go čálát kandidáhta nama jienastanlihppui ( nu gohčoduvvon liigejienat).</p>
<p>Eambbo dieđuid gávnnat válgalágas, geahča www.lovdata.no</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RIEVDADIT JIENASTANLIHPUID </em></p>
<p>Sáhtát jienastit vuosttáš geardde dan jagi go deavddát 18 jagi dan suohkanis gosa leat registrerejuvvon álbmotregistaris.4</p>
<p xml:lang="deu">Valhefte 2011</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VALORDNINGA </em>18 </p>
<p xml:lang="nno">Norske statsborgarar som har fylt 18 år innan utgangen av valåret, og som er – eller har vore – oppførte i folkeregisteret som busette i Noreg, har i utgangspunktet stemmerett. Ein kan likevel miste denne retten etter Grunnlova § 53 (for eksempel ved dom for landsforræderi). Stemmeretten ved kommunestyreog fylkestingsval er noko utvida samanlikna med stemmeretten ved stortingsval: Utanlandske statsborgarar som står i folkeregisteret og har budd samanhengandei Noreg dei tre siste åra før valdagen, har stemmerett. Det har også statsborgarar frå andre nordiske land som ifølgje folkeregisteret har busett seg i Noreg seinast 30. juni i valåret. Du må vere innført i manntalet (oversikt over innbyggjarar med stemmerett) i ein kommune på valdagen for å kunne stemme. Ved valet denne hausten blir det også gjort eit forsøk med stemmerett for 16-åringar i 20 kommunar (sjå faktaboks).</p>
<p xml:lang="nno">Du kan stemme ved val for første gong det året du fyller 18 år</p>
<p xml:lang="nno">Ved fylkestings- og kommunestyreval kan du gi kandidatar på stemmesetelen éi personstemme. Dette gjer du ved å setje eit merke ved namnet på kandidaten. Ved kommunestyreval kan du også gi ei personstemme til kandidatar på andre vallister. Dette gjer du ved å føre namna på kandidatane opp på stemmesetelen (såkalla <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nno">«slengarar»</span> </em>). </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">ENDRING AV STEMMESETLAR </em></p>
<p xml:lang="nno">Ved valet denne hausten kan veljarane i ti kommunar stemme via Internett. Det vil også vere mogleg å stemme på vanleg måte med papirstemmesetel. Det er berre ved førehandsstemmegivinga det er mogleg å stemme elektronisk, ikkje på valdagen/-dagan(e). Frå først av skulle også Drammen og ein bydel i Oslo kommune delta i forsøket, men dei trekte seg.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Les meir om forsøket på www.valg.no </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BODØ </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BREMANGER </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">HAMMERFEST </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MANDAL </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RADØY </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RE </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SANDNES </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TYNSET </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEFSN </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ÅLESUND </em>10 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KOMMUNAR </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FORSØK MED ELEKTRONISK STEMMEGIVING E-VAL 2011-PROSJEKTET </em></p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">FAKTA </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FORSØK MED STEMMERETT FOR 16-ÅRINGAR </em>Ved valet denne hausten blir det gjort eit forsøk med å setje ned stemmerettsalderen til 16 år. Formålet er å styrkje det politiske engasjementet blant ungdom. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Les meir om forsøket på www.valg.no </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Marker, Lørenskog, Hamar, Vågå, Sigdal, Re, Porsgrunn, Grimstad, Mandal, Gjesdal, Stavanger, Austevoll, Luster, Ålesund, Osen, Namdalseid, Tysfjord, Kåfjord, Hammerfest og Kautokeino. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Longyearbyen lokalstyre, </em>som ikkje er ein kommune, skal også delta. </p>
<p xml:lang="nno">Desse kommunane skal vere med i forsøket:</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">FAKTA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KVEN KAN STEMME? </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Meir utfyllande informasjon finn du i vallova, sjå www.lovdata.no </em></p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201151</p>
<p>Loahpas steampilastá válgabargi jienastanlihpu.</p>
<p>Dasto cokkat jienastanlihpu válgaurdnii.</p>
<p>De leat don jienastan suohkanstivra- ja fylkka digge-válggas 2011.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ÁLKIS </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LÁVKKIT </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">JIENASTIT5 </em></p>
<p>Go galggat jienastit, de manat sierra <span type="quote">“jienastan-latnjii”</span> válgalanjas gos gávnnat dan bellodaga/ válgalisttu jienastanlihpu, maid áiggut jienastit.</p>
<p>De sáhtát rievdadit jienastanlihpu.</p>
<p>Go leat geargan, de máhcut jienastanlihpu oktii, vai ii oktage oainne maid leat jienastan.</p>
<p>Jienastanlihpuin manat válgabargi lusa, gii dárkkista ahte leat registrerejuvvon jienastuslohkui ja ahte ii leat merkestuvvon juo jienastan ovdal.3254 Soaittát fertet čájehit legitimašuvnna.1</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20116</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOJUOHKU </em></p>
<p>Muhtin ovdamearkkat bargojuogus gaskal stáhta, fylkkasuohkana ja suohkana:</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STÁHTA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLKKA- </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUOHKAN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUOHKAN </em>1 2 3 </p>
<p type="listitem">MANNE LEA NIE JUHKKOJUVVON? Bargojuohku ii leat álo leamaš nie. Go galgá mearridit geas galgá ovddasvástádus masage, de lea dárbbašlaš veardidit:</p>
<p type="listitem">Geasa lea ávkin muhtin dihto barggus?</p>
<p type="listitem">Man ollu resurssat dárbbašuvvojit čađahit barggus?</p>
<p type="listitem">Man ollu báikkálašmáhttui lea dárbu čađahit barggu?</p>
<p>Suohkanat galget bargat dakkár bargguid, mat leat ávkkálaččat iežas ássiide, ja bargguid maidda dárbbašuvvo ollu báikkálaš diehtu. Jus muhtin barggut leat ávkin earáide maiddái, go suohkana ássiide , dahje dárbbašuvvojit eambbo resurssat go ovttaskas suohkanis leat, de galgá fylkkasuohkanváldit badjelasas barggu. Stáhta bargá bargguid, mat gusket olles álbmogii dahje masa gáibiduvvojit earenoamáš ollu resurssat.</p>
<p>Dáhpáhuvvá maid ahte barggut sirdojuvvojit. Okta ovdamearka lea buohcciviesuođastus, mii dagahii ahte buohcciviesu ovddasvástádus 2002 sirdojuvvui fylkka-suohkanis stáhtii. <span type="quote">“Lea dušše dalle go stuoradiggi ja ráđđehus ožžot njuolga ovddasvástádusa ruhtajuolludemiide, vuoruhemiide ja bargo-juoguide našunála buohcciviesuplána bokte, ahte sáhttit sihkkarastit ovttadássásaš divššu, vaikko gos riikkas orošit”</span>, logai Annelise Høegh (Olgešbellodagas) dalle go buohcciviesu ođastusa birra digaštalle Odeldikkis geassemánu 6. beaivvi 2001.</p>
<p>Høegh cealkámuš čujuha dehálaš váttisvuhtii:</p>
<p>Jus stáhta mearrida, de lea stuorit vejolašvuohta ahte olles riikka álbmot oažžu seamma fálaldaga, muhto dat fas čuohcá báikkálaš iešmearrideapmái.</p>
<p>Go guoskkai buohcciviesufálaldahkii, de ipmirduvvui dehálažžan ahte stáhta oaččui ovddasvástádusa. Go guoská eará bargguide, nugo ovdamearkka dihte mánáidgárddit, de lea suohkaniin ovddasvástádus, vaikko ollislaš mánáidgárdefálaldat lea leamaš dehálaš mihttu ruksesruoná ráđđehusas.</p>
<p>Go galgá olahit mihtu mas mánáidgárdesadji galgá leat buohkaide, de juolludii ráđđehus máŋgga jagi badjel ruđaid mánáidgárdevuoruheapmái suohkaniidda. Dat mielddisbuvttii ahte diet ruđat galge adnot dušše mánáidgárddiide, iige eará doaimmaide. Diet lea dál rievdan. Dál addet rámmajuolludemiid, maid suohkanat sáhttet atnit nugo ieža háliidit.<span type="quote">“Mearriduvvon ortnegat mielddisbuktet garrasit stáhta stivrema ja sáhttet daguhit earalágan vuoruhemiid. Ráđđehus áigu danne vuosttažettiin ahte suohkanat ruhtaduvvojit rámmaid bokte”</span>, čuožžu Suohkanproposišuvnnas 2011 – Prop. 124 S (2009–2010).</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SEAMMALÁGAN DAHJE GOABBATLÁGAN? </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DÁRBBAŠIT GO MII FYLKKASUOHKANA? </em></p>
<p>Eatnasat leat ovttaoaivilis dasa ahte dárbbašit stáhta ja suohkaniid, muhto eai buohkat oaivvil fylkkasuohkana dárbbašlažžan.</p>
<p>Muhtin jagiid áigi áiggui ráđđehus ásahit dan 19 fylkkasuohkana unnit guovlluide, muhto dat ii duohtandahkkojuvvon.</p>
<p>Ovddádusbellodat ja Olgeš oaivvildit dárbbuheapmin vel ovtta dási gaskal stáhta ja suohkaniid. Ovddádusbellodaga doaibmaprográmmas 2009- 2013 čuožžu ná:<span type="quote">“Fylkkasuohkan lea leamaš ja lea ain dárbbašmeahttun ja divrras lađas almmolaš hálddašeamis. Danne áigut heaittihit fylkkasuohkaniid/ regiovnnaid iešheanálaš hálddašandási, ja juohkit doaimmaid gaskal suohkaniid, stáhta ja priváhta.”</span></p>
<p>Diet oaidnu ii leat dálá Stuoradikki eanetlogus.</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20117</p>
<p>Man ollu báikkálašmáhttui lea dárbu čađahit barggu?</p>
<p>Man ollu resurssat dárbbašuvvojit čađahit barggus?</p>
<p>Geasa lea ávkin muhtin dihto barggus?</p>
<p>Válgagihpa 20118 Valhefte 2011</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">FAKTA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KOMMUNESAMANSLÅING </em></p>
<p xml:lang="nno">Det er ingen som har teke til orde for å fjerne kommunen, men fleire meiner at vi har for mange kommunar i Noreg, og at vi kan redusere talet (430) ved samanslåingar. Tilhengjarane av kommunesamanslåingar meiner det er mykje pengar å spare på å slå saman drifta av små kommunar. Det kan også vere med på å gi innbyggjarane betre kommunale tenester. Ofte er det lokal motstand mot kommunesamanslåingar. For innbyggjarane kan det vere ein fordel å ha kort avstand til kommunesenteret. Mange identifiserer seg også i stor grad med den kommunen dei bur i. <span type="quote" xml:lang="nob">«Regjeringen legger til grunn at endring av kommunestruktur skal være basert på frivillighet»</span>, står det i Kommuneproposisjonen 2011 – Prop. 124 S (2009–2010).430</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ELEV REDDA SKOLEFRUKTA </em></p>
<p xml:lang="nno">Hausten 2010 gav rådmannen i Nittedal kommune i Akershus skolane beskjed om å kutte utgifter. Ein ungdomsskole i kommunen stoppa derfor utdelinga av eple og pærer til elevane. Niandeklassingen Henrik Vangstad Syverud undersøkte saka, og fann ut at rektoren var på tynn is. Han valde å stille spørsmål om dette på eit møte i Nittedal kommunestyre.</p>
<p xml:lang="nno">Ettersom pengane var gitt av staten som øyremerkte tilskot til kommunen og berre skulle brukast til frukt, måtte ordføraren beklage det som hadde skjedd, og gi leiinga ved skolen beskjed om å ta opp att utdelinga av frukt.</p>
<p>Ii leat vel oktage lohkan ahte galget heaittihit suohkaniid, muhto oallugat oaivvildit mis leat beare ollu suohkana</p>
<p>Norggas (430), ja daid sáhttit unnidit oktiičaskimin.</p>
<p>Suohkaniid oktiičaskin bealušteaddjit oaivvildit ollu ruđaid seastit, go smávva suohkaniid oktiičaská. Diet sáhtášii maid ássiide addit buoret fálaldagaid suohkaniidda. Dávjá lea báikkálaš vuostálastin suohkaniid oktiičaskimii.</p>
<p>Ássiide sáhtášii leat ovdamunni, go lea oanehit gaskka suohkanguovddážiidda. Máŋggas identifiserejit iežaset dainna suohkaniin gos orrot.<span type="quote">“Ráđđehus vuođđuda dasa ahte jus rievdada suohkanstruktuvrra, de galgá dahkkot eaktodáhtolaččat”</span>, čuožžu Suohkanproposišuvnnas 2011 – Prop. 124 S (2009–2010).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUOHKANIID OKTIIČASKIN </em></p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 2011976,4%</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">STUORADIGGEVÁLGA 2009 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUOHKANVÁLGA 2007 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLKKADIGGEVÁLGA 2007 </em></p>
<p><em type="bold">MAID MEARKKAŠA BÁIKKÁLAŠVÁLGA DUTNJE? </em>Áššit mat meannuduvvojit suohkanstivrras ja fylkkadikkis, lea ollu dadjamuš ássiid beaivválaš eallimii. Suohkanstivraválggas 2007 jienastedje 61,2 %. Dušše 57,5 % jienastedje fylkkadigge-válgii. Vaikko diet válggat čađahuvvojit oktanis, de lea suohkan válga eambbo beroštahtii. Nuoraide soaittášii suorggit nugo skuvla, kultuvra ja falástallan leat earenoamážat. Jus nuoraidklubba heaittihit, de lea suohkanstivraválgii, masa eambbo oassálastejit. Suohkanstivraválgga jienasteapmái lea áirasiin ovddasvástádus. Nuorat oassálastejit unnit go boarrásit geardi jienasteamis. </p>
<p>Liikká ledje unnit geat jienastedje suohkan- ja fylkkadigge-válgii go stuoradiggeválgi. Stuoradiggeválggas 2009 jienastedje 76,4 % sii geain lea jienastanvuoigatvuohta.</p>
<p>Vaikko buot nuorat eai leat lihka čeahpit oassálastit válggas, de ii mearkkaš dan ahte eai beroš politihkas. Dávjá lea sis garra oaivilat máŋgga politihkalaš áššái, muhtumin čájehit oaiviliiddiset ovdamearkka dihte miellačájeheami oktavuođas dahje čađahit nammačállin áŋgiruššamiid.</p>
<p>Ollu nuorat eai dovdda maid iešguhtege politihkalaš bellodat oaivvilda, ja lohket politihkkarat eai leat doarvái čeahpit čielgasit muitalit maid sii oaivvildit.</p>
<p>Danne lea álkit beroštit ovttaskas áššiin.</p>
<p>Iskkadeamit čájehit ahte nuorat ja boarrásat beroštit goabbatlágan áššiin. Nuorat dávjá eai beroš nu ollu dearvvaš vuođas ja boarrásiid fuolahusas go boarrásit jiena-steaddjit, muhto beroštit eambbo skuvllas, oahpahusas ja birasgáhttemis. Vai iešguđege lágan oainnut galget ovdan-boahtit suohkanstivrras ja fylkkadikkis, de lea mávssolaš ahte iešguđege agi olbmot jienastit válggas. <em type="bold">61,2% 57,5%76,4% </em></p>
<p>Válgagihpa 201110 Valhefte 2011</p>
<p xml:lang="nno">Stat: Har monopol på bruk av tvangsmid-del og har det overordna ansvaret forstyringa av samfunnet.</p>
<p xml:lang="nno">Ein ordførar er den fremste tillitsmannenmellom dei folkevalde i ein kommune.</p>
<p xml:lang="nno">Han/ho er møteleiar for kommune-styret. Ordføraren blir vald frå og av dei folkevalde.</p>
<p xml:lang="nno">Ordføraren har ei meir avgrensa rolle i eitparlamentarisk system enn i formanns-kapsmodellen. I eit parlamentarisk system er hovudoppgåva til ordføraren å leie arbeidet i kommunestyret ellerfylkestinget og å vere den fremste offentlege representanten for kommunen eller fylket. Arbeidet i kommune- eller fylkesråda blir organisert av rådsleiaren.</p>
<p xml:lang="nno">Kommune: Avgrensa område med ein vissgrad av sjølvstende.</p>
<p xml:lang="nno">Kommunestyret er det øvste politiskeorganet i ein kommune. Representantanei kommunestyret blir valde av innbyggjarane i kommunen, for fire år.</p>
<p xml:lang="nno">Fylkesordføraren er den valde leiaren av eitfylkesting.</p>
<p xml:lang="nno">Fylkesutvalet er valt av fylkestinget,blant medlemmene i fylkestinget.</p>
<p xml:lang="nno">Fylkesutvalet har mellom anna desse arbeidsområda: behandling av økonomi-planen, årsbudsjett, skattevedtak, plan-saker, høyringar, større byggjesaker.</p>
<p xml:lang="nno">Byråd er nemninga på det utøvandeorganet i byar som blir styrte etterprinsippet om byparlamentarisme.</p>
<p xml:lang="nno">I Noreg er det Oslo og Bergen som blir styrte av byråd.</p>
<p xml:lang="nno">Fylkestinget er det øvste, folkevalde organet i fylkeskommunen. Det er fylkestinget som gir rammene for den fylkeskommunale verksemda.</p>
<p xml:lang="nno">I dei fleste kommunar med bystatus heiter kommunestyret bystyre, men enkelte kommunar med bystyre bruker likevel nemninga kommunestyre.</p>
<p xml:lang="nno">Fylkeskommune: Avgrensa område medein viss grad av sjølvstende, mellomkommunane og staten.</p>
<p xml:lang="nno">Formannskapet er det nest øvste politiske organet i kommunar utan parlamentarisk styreform, og består av eit utval av minst fem kommune-styremedlemmer, mellom dei ordføraren og varaordføraren.</p>
<p xml:lang="rmn"><em type="bold">LO </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KA </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">LT </em></p>
<p xml:lang="fit"><em type="bold">JØ </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">LV </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ST </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">YR </em></p>
<p xml:lang="nno">Ved lokalvala i 1999, 2003 og 2007 blei det gjennomført forsøk meddirekte ordførarval i nokre kommunar. Ordninga blei populær, menformålet – større valdeltaking – blei ikkje oppnådd. Stortinget har derforvalt å halde fram med den gamle ordninga: Ordføraren blir vald av kommunestyret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SL </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">UTT P </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Å DIREKTE ORDFØRAR </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VAL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KTA </em></p>
<p xml:lang="rmn">OR</p>
<p xml:lang="deu">DF</p>
<p xml:lang="deu">ØR</p>
<p xml:lang="deu">AR</p>
<p xml:lang="sma">ORD</p>
<p xml:lang="deu">FØR</p>
<p xml:lang="deu">AR</p>
<p xml:lang="deu">FY</p>
<p xml:lang="olo">LK</p>
<p xml:lang="deu">ES</p>
<p xml:lang="rmn">OR</p>
<p xml:lang="deu">DFØ</p>
<p xml:lang="vep">RAR</p>
<p xml:lang="deu">FY</p>
<p xml:lang="olo">LK</p>
<p xml:lang="deu">ESU</p>
<p xml:lang="vep">TVAL</p>
<p xml:lang="eng">ET</p>
<p><em type="bold">Fylkkasuohkan </em>Stivrenorgána fylkkasuohkanis sulastahttá suohkana. Álbmot vállje áirasiid fylkkadiggái, ja politihkalaš jođiheaddji lea fylkkasátnejođiheaddji. Fylkkalávdegoddi sulastahttá suohkana ovdagotti. </p>
<p>Alimus hálddahusjođiheaddji lea fylkkaráđđeolmmái.</p>
<p>Maiddái fylka sáhttá jođihuvvot parlamentáralaš málle mielde.</p>
<p>Hedemárku ja Nordlánda jođihuvvojit dan vuogi mielde.</p>
<p>Alimus áirras stáhtas lea fylkkamánni fylkkas. Son gean</p>
<p>Gonagas Stáhtaráđis lea virgádan, galgá bearráigeahččat ahte Stuoradikki ja ráđđehusa mearrádusat čuvvojuvvojit. Fylkkamánni vuostáiváldá maid váidagiid máŋggalágan suohkanlaš mearrádusaide.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITIHKALAŠ ORGÁNA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLKKASUOHKANIS </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITIHKALAŠ ORGÁNA </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">T OSLOS JA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BERGENIS (P </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ARLAMENTÁRALAŠ </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MODEALLA) </em></p>
<p>Dilli gaskal gávpotráđi ja gávpotstivrra sulastahttá Stuoradikki ja ráđđe-husa.</p>
<p>Seammaládje go eanetlohku Stuoradikkis sáhttá njeaidit ráđđe-husa, de sáhttá eanetlohku gávpotstivrras bágget gávpotráđi geassá-dit. Gávpotráđi jođiheaddji sáhttá buohtastahttit stádaministariin. Sátnejođiheddjiid Oslos ja Bergenis sáhttá buohtastahttit stuoradigge-presideanttain.</p>
<p>Stáhtahálddašeapmi lea oktasaš namahus departementii, direktoráhttii ja máŋgga fásta ráđiide ja lávdegottiide.</p>
<p>Ráđđehusas lea eanemus fápmu – dat “stivre</p>
<p>Norgga” dan vuođul maid Stuoradiggi lea mearridan. Stádahálddašeapmi lea ráđđehusa vuolde, ja stádaráđit jođihit juohkehaš iežaset departemeanta.</p>
<p>Báikkálaš dásis lea Norga juhkkon 430 suohkanii ja 19 fylkkasuohkanii (Oslo lea sihke suohkan ja fylkkasuohkan). Fylkkasuohkan ja suohkan sáhttá mearridit iežas badjel máŋgga suorggis. Suohkanat ja fylkkasuohkanat ožžot dietnasa suohkan- ja fylkkavearus, divvagiin suohkanlaš ja fylkkasuohkana bálvalusain ja stáhta ruhtajuolludemiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STÁHT </em></p>
<p><em type="bold">ALAŠ DÁSIS LEA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITIHKALAŠ ORGÁNA </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">T OVTT </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">A SUOHKANIS (OVDAGODDEMODEALLA) </em></p>
<p>Dábálaččat lea suohkanstivračoahkkin oktii mánus. Suohkanstivra vállje danne ovdagotti, geat čoahkkanit dávjjit. Ovdagottis leat ¼ oassi suohkanstivrra áirasiin, ja sii ráhkkanit earret eará buot áššiid suohkanstivrii. Sii meannudit maiddái máŋga ášši iehčanassii. Eanas suohkaniin leat maiddái politihkalaš lávdegottit, main lea ovddasvástádus iešguđege suorgái, nugo ovdamearkka dihte skuvla, kultuvra, dearvvašvuohta ja fuolahus.</p>
<p>Suohkana hálddahusas leat fásta bargit, ja dan jođiha ráđđeolmmái. Hálddahus lea dábálaččat juhkkon ossodagaide main lea iešguđege ovddasvástádussuorgi ( seammaládje go dat politihkalaš lávdegottit).</p>
<p>Leat politihkkárat geat stivrejit; hálddahus galgá bargat nugo politihkkarat leat mearridan. Politihkkarat leat lihkká juohkán válddi hálddahussii máŋgga suorggis. Suohkan ja ossodagat sáhttet danne mearridit unnit áššiid.</p>
<p><em type="bold">Suohkan </em>Juohke njealját jagi vállje báikkálašálbmot suohkanáirasiid dan bajimus politihkalaš orgánai suohkanis. Suohkanstivra vállje sátnejođiheaddji. Dávjá lea son stuorimus bellodaga áirras suohkanis. Sátnejođiheaddji jođiha čoahkkimiid ja ovddasta suohkana. </p>
<p><em type="bold">Guokte modealla </em>Stivrenvugiid, maid dás leat namuhan, gohčodit ovdagoddemodeallan, ja eanas suohkanat stivrejuvvojit dan mielde. Oslo ja Bergen ges stivrejuvvoba parlamentáralaš modealla mielde. Suohkaniid jođiha gávpotráđđi, mas leat áirasat gávpotstivrra eanetlogus (suohkanstivrras). </p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201111</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20111212</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MANNE BERRE </em></p>
<p>Juohke válggas sávan iežan jiena leat dat mii loahpalaččat mearrida.</p>
<p>Válgabeaivvi sávan álo iežan jiena leat dan mii bonjasta bohtosa dan guvlui mii loahpalaččat mearrida Norgga boahtte áiggi. Eanemus jáhkehahtti lea vearrábu guvlui, muhto dat ii leat nu várálaš – deháleamos lea ahte mu jietna mearkkaša juoidá. Muhto go jienat lohkkojuvvojit, oainnán álo dan seamma:</p>
<p>Ii lean goassege dušše ovtta (mu jiena) jiena duohken, dan loahpalaš bohtosis.</p>
<p>Dien dihte gal in lean dárbbašit jienastit obanassiige. Na manne de oba jienastan ge? Juste fal dan dihte go addá buori dovddu leat mielde váikkuheamen.</p>
<p>Buorre dovdu go váikkuhan dasa ahte</p>
<p>Norggas lea dat servodat mii lea. Vaikko mu okta jietna ii mearkkašge nu ollu, de liikon dan dovdui ahte váikkuhan iežan ovttain jienain.</p>
<p xml:lang="nob">Johannes Rindal</p>
<p>Guovddášnuoraid jođiheaddji:</p>
<p xml:lang="nob">Fabian Stang (H)</p>
<p>Oslo sátnejođiheaddji:</p>
<p xml:lang="eng">HARALD EIA</p>
<p>Komihkkár: <em type="bold"><span type="quote">”Du jietna sáhttá gomi-hit eanetlogu!””</span>Máŋggas ožžot ođđa ustibiid” <span type="quote">“Danne go addá buori dovddu leat mielde ja mearridit”</span> </em></p>
<p>Berret jienastit 2011 válggas, go eanas du beaivválaš eallimis lea politihkas sáhka. Oahput skuvllas, man guhkes luopmu dus lea, man ollu sáhtát dinet geasis ovdalgo šattat vearu máksit,</p>
<p>Grandisa haddi, man ollu busset mannet beaivvis, kinobileahta haddi, man ollu oaččut stipeandda – buot lea politihkka.</p>
<p>It gávnna ovttage bellodaga mainna leat áibbas ovttaoaivilis, muhto berret jienastit dan bellodaga mainna leat eanemus ovttaoaivilis áššiin main eanemus beroštat. Du jietna sáhttá gomihit eanetlogu!</p>
<p>Oaivvildan leat guokte dehálaš ákka manne jienastit. Mii olbmot leat hui čeahpit váidalit jus eat leat duhtavaččat juoga mainna, ja nu galgat ge, muhto jus eat leat jienastan, de oaivvildan ahte ii leat seamma riekti váidalit. Dat lea nubbi ágga. Dasa lassin oaivvildan iežamet leat vealgugassan sidjiide, geat orrot diktatuvra riikkain, eaige sáhte ieža váikkuhit servodagas, gos ieža ellet, ahte árvvus atnit sin ja jienastit go lea válga. Eará vuohki váikkuhit, lassin jienasteapmái, lea áŋgiruššat politihkas.</p>
<p>Máŋggas ožžot ođđa olbmáid, buriid oktavuođaid ja ávkkálaš vásáhusaid go áŋgiruššet. Skuvlapolitihkka sáhttá leat lunddolaš sadji mainna álgá. Maŋŋil sáhttá dat mielddisbuktit suohkanpolitihka, ja soaitá vel Stuoradiggi ge?</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201113</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JIENASTAT GO? </em></p>
<p xml:lang="nno">Siri Nilsen</p>
<p>Musihkkár</p>
<p xml:lang="deu">Anette Sagen</p>
<p>Njuikejeaddji</p>
<p xml:lang="nob">Mala Wang-Naveen</p>
<p>Girječálli ja journalista Aftenpostenis <em type="bold"><span type="quote">“Lea mu geatnegasvuohta jienastit politihkkariid geaidda mus lea jáhkku”</span><span type="quote">”“Fertet áŋgiruššat válg-gas vai leat mielde váik-kuheame mearrádusaide”</span><span type="quote">“Fertet áŋgiruššat válg-gas vai leat mielde váik-kuheame mearrádusaide”</span> </em></p>
<p>Jienas, jienas, de buorrestan du!</p>
<p>Jus it jienas, de it sáhte biehkut ge movt servodat doaibmá. Fertet áŋgiruššat válggas vai leat mielde váikkuheame mearrádusaid.</p>
<p>Láven muhtomin jurddašit go oaidnalan báikkálašpolitihkkáriin: <span type="quote">“Gulat go dan bellodahkii maid lean jienastan? Mearridat go duođai mu guovllu politihkas?”</span> Dieid oaidnalemiid dihte lean čielgasit fuobmán manne lea mu geatnegasvuohta jienastit politihkkáriid, geaidda mus lea jáhkku.</p>
<p>Dávjá fertet válljet unnit ja stuorit áššiid beaivválaš eallimis; maid galgat borrat ja makkár filmma geahččat. Stuorit válggaid main lea stuorit mearkkašupmi, dan diktit earáid mearridit iežamet ovddas.</p>
<p>Ipmilii giitu go orun riikkas, gos oaččun jienastanlihppu, mii mearkkaša ahte beasan leat mielde jienasteame. Go juo beroštan gávpogis ja gávpotoasis gos orun, de áiggun jienastit suohkanstivra- ja fylkkadiggeválggas.</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20111414</p>
<p>Leat unnit nuorat go boarrásat geat oassálastejit válggas.</p>
<p>Danne ii doaivvo Aarebrot nu ollu nuoraid, geat jienastit geahččalanprošeavttas, mas 16 jahkásaččat besset jienastit.</p>
<p>Oaivvilda goitge lea boastut gohčodit prošeavtta eahpelihkostuvvan.– Dat mii lea beroštahtti oaidnit mu válgadutki čalmmiiguin, lea stuoradiggeválga guovtti jagi geahčen. Sii geat jienastedje 16 jahkásažžan, leat de nuppegeardejienasteaddjit.</p>
<p>Nuppegeardejienasteaddjit oassálastejit válggas eambbo go vuosttášgeardejienasteaddjit. Jus 16 jahkásaš geahččaleapmi mielddisbuktá stuorit válgaoassálastima dalle go devdet 18 jagi, de leat olahan juoidá dainna, oaivvilda válgadutki.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VÁLGA NUORAIDE </em></p>
<p>Válgadutki Frank Aarebrot oaivvilda leat dehálažžan nuoraid áŋgiruššat báikkálašpolitihkas. Sus lea buorre jáhkku geahččalanortnegis, mas 16 jahkásaččain lea jienastanvuoigatvuohta, muhto eahpida jienasteami interneahta bokte.</p>
<p><em type="bold">FRANK AAREBROT </em>Válgadutki– Beroštan earenoamážit skuvlaáššiin ja válgagiččus. </p>
<p>Oaivvildan oahpaheaddjit berrejit válgga birra oahpahit ovdalgo politihkkárat bohtet skuvlaválgga digaštallamiidda.</p>
<p>Berrejit čuovvolit politihkalaš joavkobargguiguin, ja oahppit berrejit gažadit digaštalliid. Seammás lea dehálaš digaštallan jođihuvvo albmaládje, vai digaštallan šaddá beroštahtti, iige dušše politihkalaš sirkusin, lohká Aarebrot.</p>
<p>Frank Aarebrot lea professora buohtastahtti politihkas</p>
<p>Bergena Universitehtas. Son lea máŋga jagi dutkan válgga, ja muitala ahte skuvlaválgga bohtosat sáhttet muitalit juoidá válgga loahpalaš bohtosii. – Dábálaččat láveba Ovddádusbellodat ja Sosialisttalaš gurutbellodat dahkat buorebut skuvlaválggas go Bargiid-bellodat ja Risttalaš álbmotbellodat. Muhto, dat mii lea gelddolaš, jus okta bellodat ovdána skuvlaválggas, de lea buorre mearkan dasa ahte ovdána dábálaš válggas maiddái.</p>
<p>Seamma lea jus manná maŋos, čilge Aarebrot.</p>
<p>Son muitala dien dáhpáhuvvat sullii guovttis golmma oktavuođas.– Skuvlaválggas lea mearkkašupmi, go das oaidnit tendeanssa – veahá eahpesihkar dieđusge. Politihkalaš bellodagat beroštit danne hui ollu skuvlaválggas. Mii válgadutkit dieđusge maid liikot dutkat daid, lohká son.</p>
<p xml:lang="deu">NUPPEGEARDEJIENASTEADDJIT</p>
<p xml:lang="fra">OASSÁLASTEJIT</p>
<p xml:lang="deu">EAMBBO</p>
<p xml:lang="vep">VÁLGGAS</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201115</p>
<p xml:lang="deu">Valhefte 2011</p>
<p>Nubbi geahččaleapmi dán čavčča lea elektrovnnalaš jienasteapmi, juoga masa Aarebrotas ii leat nu ollu jáhkku.</p>
<p>Son ballá nuorat báinnahallet olbmáide jienastit eará ládje go dan maid livčče dahkan okto válgalanjas. Muhto interneahtta jienasteami sáhttá rievdadit.– Nuorat fertejit leat hui diđolaččat makkár rievttit sis leat. Lea dat maŋemus jietna mii lohkko. Jus jienastat válgalanjas válgabeaivvi, de ii lohkko dat maid interneahtas soaittát jienastan. Persovnnalaš jienasteapmi ferte leat mearrideaddjin, ii dat maid olbmát oaivvildit, oaivvilda son. – Mii lea deháleamos ágga manne nuorat berrejit jienastit báikkálaš válggas? – Oaivvildan nuoraide leat báikkálašválgga deháleabbon go stuoradiggeválgga. Sivvan dasa lea go suohkanat fállet servodatburiid nuoraide – ovdamearkka dihte nuoraidviesu, čuojahedjiide hárjehallanlanjaid, falástallanvisttiid dahje čuovggat luistemii. Lea easkka dalle go šaddet 20-30 jahkásaččat, go náitalit, ahte sii ožžot dan maid stáhta fállá, ovdamearkka dihte mánáidoaju. Danne galggašii skuvllat eambbo oahpahit maid suohkan mearrida, geasa galgá dieđihit, ja movt sáhttá vuosttaldit, oaivvilda son.</p>
<p xml:lang="hbs">ÁLBMOT</p>
<p xml:lang="deu">DAĐISTAGA</p>
<p xml:lang="deu">BOARÁSMUVVÁ</p>
<p>Eará sivva manne Aarebrot oaivvilda nuorat berrejit jienastit, lea go álbmot šaddá boarráseabbon, ja <span type="quote">“ealáhat olbmuid deaddu válggas dađistaga lossu nuoraid biergodeattu ektui”</span>.– Politihkkariidda gánnáha eambbo duhtadit boares olbmuid dárbbuid go nuoraid, go boarrásat jienastit eambbo. Norgga nuorat dovdet oktiigullevašvuođa boarrásiiguin ja oaivvildit leat buorre go áhkku oažžu saji boarrásiidsiiddas. Dat mii mu mielas lea veahá ahkit, lea go áhkut/ádját hui hárve namuhit nuoraid, lohká son.</p>
<p>Aarebrot oaivvilda boarrásat dovde eambbo oktiigullevašvuođa nuoraiguin 40 jagi áigi. – Dálá vuorasolbmot leat šaddan nággáreabbo. Nuorat fertejit váruhit dan. Lea dehálaš nuoraide oažžut iežaset jienaid oainnusin, go de oktan joavkun fertejit politihkkárat eambbo vuhtiiváldit sin, oaivvilda son.</p>
<p>Válgadutki árvvoštallá 16 jahkásaččaid eambbo jienastit go 18 jahkásaččaid.– Sii leat eará eallindilálašvuođas. Doaivvun 16 jahkásaččaid eambbo fárrolaga váhnemiiguin ruovttus. Sii eai leat nu ollu olgobáikkiin, ja nu ellet sii eambbo <span type="quote">“borgárlaš”</span> eallima.</p>
<p>Skuvlastruktuvra lea maid dainnalágiin ahte 18 jahkásaččat leat fárren guhkkelii vázzit joatkkaskuvlla. Nuoraidskuvla lea lagabus ruovttu, ja oahppit dovdet eambbo gullevašvuođa báikkálašservodahkii. Diet sáhttá mielddisbuktit ahte sii jienastit, lohká son.10 20 30 40 50 60 70 90 100</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201116</p>
<p>Okta politihkalaš bellodat lea muhtinlágan organisašuvdna, mas leat olbmot geain leat oaivilat movt servodat berre ovdánit.</p>
<p>Bellodat prográmma bokte, media bokte ja go leat njuolga deaivva dan duinna, lea bellodat čilgen dutnje, maid sii oaivvil-dit máŋgga politihkalaš ášši hárrái. Maŋŋil go leat gullan ja oaidnán bellodaga oaiviliid, de fertet gávnnahit makkár bello daga jienastat. Stuoradikkis ovddastit čieža politihkalaš bello daga: Bargiidbellodat, Ovddádusbellodat, Olgeš, Risttalaš álbmotbellodat, Guovddášbellodat, Sosialisttalaš gurutbellodat ja Gurut.</p>
<p>Báikkálašválggas leat dávjá máŋga báikkálaš listu (bellodaga), mat ožžot ollu jienaid. Okta ovdamearka lea Gran suohkanis</p>
<p>Opplánddas, gos Gran Gililistu oaččui 34,9 proseanta jienain 2007 suohkanválggas. Listu, mii lei álggahuvvon jagi ovdal, oaččui sátnejođiheaddji ja 10 áirasa 27 suohkanstivraáirasis.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÁPMU MEDIAS </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">POLITIHKALAŠ BELLODAT </em></p>
<p>Media diehttelas čuvgeha politihkalaš gažaldagaid ja muitala politihkalaš bellodagaid birra. Diet addá mediai politihkalaš fámu – earenoamážiid válgagiččus.</p>
<p>Válgagiččus oaččut eanas bellodaga dieđuid media bokte, nugo aviissain, TVas, radios ja iešguđege neahttasiidduin. Mediat ráhkadit áššelistu – dat leat mielde báidnime makkár fáttát du mielas šaddet dehalaččat, ja makkár áššiid politihkkarat fertejit áŋgiruššat. Diet addá mediai ollu fámu.</p>
<p>Máŋggas oaivvildit ahte dat stuora riikkaviidosaš mediat mearridit beare ollu ovddabealde báikkálašválgga. Lea riekta máŋggas čuvvot mielde maid bellodatjođiheaddjit ja eará guovddáš politihkkárat digaštallet TVas ja riikkaaviissain, muhto máŋggas čuvvot maid mielde báikkálaš aviissain. Iskkan mii čađahuvvui maŋŋil 2007 válgga, čájehii ahte jienasteaddjit oaivvildedje báikkálašaviissaid deháleamos gáldon báikkálaš politihka birra.</p>
<p>Go juo báikkálaš áššit leat guovddážis báikkálaš válggas, de ii hirpmástuhtte. TV digaštallamiin sáhttet politihkkárat digaštallat oppalaš politihkalaš erohusaid daid stuora bellodagaid gaska, muhto sii eai sáhte váldit ovdan áššiid mat leat dehálaččat iešguđege suohkanii ja fylkii. Dain stuora</p>
<p>TV digaštallamiidda eai beasa smávva báikkálaš bellodagat searvat. Danne lea báikkálaš medias dehálaš doaibma.</p>
<p>Maŋemus jagiid lea neahttasiiddut ja sosiálamediat, nugo ovdamearkka dihte Facebook ja Twitter šaddan hui mávssolažžan. Máŋga politihkkárat leat šaddan aktiivvalaš bloggarat.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁHTÁT GO </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ELEKTROVNNALAČČAT </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">JIENASTIT IEŽAT </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUOHKANIS? </em></p>
<p>Go jienastat válggas, de bijat politihkalaš bellodaga nama jienastanurdnii (jus it oro suohkanis gos dán čavčča sáhtát jienastit elektrovnnalaččat). Suohkanstivra- ja fylkkadiggeválggas lávejit dávjá máŋga báikkálašbellodaga searvat lassin daid <span type="quote">“dábálaš”</span> bellodagaide. 16</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201117</p>
<p xml:lang="vep">ÁVIISSAT</p>
<p xml:lang="deu">INTERNEAHTTA</p>
<p>Válgagihpa 201118– Stuorimus rámi galget dat njeallje nieidda oažžut, go álggahedje nammačoaggima. Sii leat máŋga lávvordaga leamaš Rortunas ja čoaggán namaid, lohká Kjølstad. – Leat hui buori barggu bargan dál. Leat máŋggas, geat rasttildit geainnu juste dakko, danne go dá lea skuvlageaidnu, lohká Cathrine Nordheim.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUSANNE OLBMÁT </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">CAHKKEHEDJE GINT </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ALIID </em></p>
<p>Njealjis Susanne</p>
<p>Auke olbmáin cahkkehedjemánnodaga gintala vuosttáš geardde, dan ođđačuvgejuvvon luoddarasttildahkii Slemmestadluottas</p>
<p>Dambos. Geassemánus vuojahallui Susanne, gii dalle lei 13 jahkásaš, Dambos. Maŋŋil lihkoshisvuođa čoaggigohte su olbmát, Sandra Orheim,</p>
<p>Yvonne Carlsen, Stine Berggren ja Cathrine Nordheim, namaid sihkarastin dihte Slemmestadluotta. Sii livčče háliidan vázzinbálga vuolábealde váldoluotta Dambos. Dan sii eai ožžon, muhto čuvgehuvvon rasttildaga ožžo. Moatti vahkkus nagodedje čoaggit 920 nama, maid sii čakčamánu álggus geigejedje sátnejođiheaddáji Rune Kjølstadai ja Stáda geaidnodoaimmahaga guovlluhovdii Hans Jan Håkonsenii.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">HOAHPPOÁŠŠI </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RÁMIDA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">NIEIDDAID </em></p>
<p xml:lang="nob">Govven: Per D. Zaring, Røyken ja Hurums</p>
<p>Avis – Din mielas várra orru mannan guhkes áigi ovdalgo dát bođii sadjái, muhto dákko gal lea luoddadoaimmahat duođai doaimmalaččat bargan, dajai Kjølstad go álggahii rahpansártni. – Maŋŋil deaivvadeami nieiddaiguin barggaimet nu jođánit go sáhtiimet. Lohpideimmet čuvgehuvvon rasttildaga ovdalgo muohttá, ja dan nagodeimmet, lohká Håkonsen.</p>
<p>Son muitala dán ášši gieđahallan hoahppoáššin, ja dakkaviđe vahkku maŋŋil, go nieiddaiguin humadeimmet, de juo vuolideimmet dan báikkis leahttomeari 50. Johtolatsihkárvuohta skuvlageainnuin lea hui dárbbašlaš, lohká Kjølstad, ja rámida geaidnodoaimmahaga go jođánit bargagohte.</p>
<p>Go nieiddat riŋgejedje ja lohke iežaset boahtit namaiguin, de riŋgejin Håkonsenii, gii rievdadii iežas plánaid ja bođii nieiddaid vuostáiváldit, muitala son.– Juo, dát mearkkaša ahte sáhttit oadjebasat rasttildit geainnu go biillat bisánit. Dakko livčče fargga sáhttán dáhpáhuvvat lihkohisvuohta, juoga maid mii fuobmáimet maŋŋil go nieiddat álggahedje nammačoaggima, lohká Håkonsen, gii lohpida olles klássii unna skeaŋkkaža áŋgiruššama ovddas. – Susanne atná árvvus áŋgiruššama ovddas, maid su olbmát leat čájehan, lohká su eanu Svein</p>
<p xml:lang="nno">Auke VG Nettai.</p>
<p>Čieža jahkásažžan čálii Stine Berggren reivve juovlastállui ja sávai geaidnorasttildaga Dambo bokte. Dan lea son juo muhtin eará dilálašvuođas muitalan RHAi. Artihkal lea vižžon Røyken ja Huruma</p>
<p>Aviissas skábmamánu 19. beaivvi 2009.</p>
<p>Artihkal lea oaniduvvon.</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201119</p>
<p>Ráhkis suvra mánát, geat čohkkábehtet maŋemusas klássas ja bálkubehtet báberbihtáid nieidda njeaiga, gii čohkká dáppe ovddemusas. Ráhkis nieida dáppe ovddemusas, gii it nagot mearridit leago diet doavki dieppe maŋábealde ráhkásmuvvan vai leago heajos mielas. Ráhkis don gii leat su gurut bealde, gii imaštalat movt galggat ollet čuojahit fidjolin go earát klás-sas hálii dit dánsut breakdance. Ráhkis don, gii hálii dat oahp-pat mate matihka, muhto fertet áhččát veahkehit rám buvrras njeallje eahkeda vahkkus. Ráhkis don, gii it nagot orrut jaska, vaikko dieđát ahte berret dan dahkat. Ráhkis don, gii leat beare ollu jaska, muhto it duostta huikit go balat earát jurdda-šit du gáigin.</p>
<p>Ráhkis čeahpan, ráhkis gáigi, ráhkis skuvlaáŋgir, ráhkis oahppit juohke sohkabealis, ivnnis, hámis, šlájas, oaiviliiddis-guin ja hájas! Lea okta áigi go steanžá bađa alde ja speallá dataspealuin. Lea okta áigi go lohká girjji. Lea okta áigi go čuvoda/bieguha earáid. Gávdno vel áigi nai go Paradise Hotela geahččá. Muhto diet áigi ii leat dál. Don ipmirdat: dál lea áigi go Norga sádde soalddáhiid amas riikkaide goddalit sin geat orrot doppe. Dál lea áigi go olbmot fertejit bargat gávcci nuppe lohkái diimmu bassat boares olbmuid bađaid. Dál lea áigi go stáhta ja ráđđehus jurddašit galget go hukset oljo-bohkan rusttegiid beali Davvi-Norgii.</p>
<p>Dál ii leat áigi go hukset jođánistogaid mainna fievrredit olbmuid gávpogis gávpogii almma čolgat dálkkádatgásaid, mii billista plánehta. Iige leat áigi go sáddet ovdamearkka dihte oahpaheddjiid</p>
<p>Afganistanai hukset juoidá dan sadjái go billistit buot. Ii fal. Iige leat áigi gos čáhppadat, vielgadat, ruškadat, fiskadat ja runta leat fárrolaga hukseme buoret saji gos eallit. Berrešii gánske leat nuppeládje? Dál lea válga. De beasat gullat ollu maid politihkkárat lohpidit buriid diŋggaid bargat, jus fal beare sin jienastat. Sii áigot sihkkarit addit dutnje válljen friddjavuođa, fuolahusa, hálbbit viinni, industriija, kultuvrra ja ollu eará, jus fal beare sin jienastat. Ovtta diŋgga gal leat oahppan doarvái guhkes eallimis: Die lea dušše dušši. Jus dus galgá leat válljenfriddjavuohta, fuolahus, hálbbes viidni, industriija, kultuvra dahje ollu eará diŋggat, de dan ovddas gal fertet doarrut. Ieš. Fárrolaga olbmáiguin, oahppásiiguin, bearrašiin, amas olbmuiguin dahje duoinna fávrruin, gii čohkká doppemusas nuppe bealde klássalanja.</p>
<p>Fertebehtet gáibidit dan mii dárbbašuvvo. Nugo olbmot leat dahkan Norggas ja muđui miehtá máilmmi álo áigis. Bes se go egyptalaččat bálkestit Mubaraka go jienastedje?</p>
<p>Ii fal. Sii fertejedje gáhtaid ala. Besse go Nuorta-Eurohpás heaittihit Sovjet-lihtu válgga bokte? Ii fal. Doaivvut go 8 diibmo saš bargobeaivi álggahuvvui válgga dihte? Nja, soaitá gal loahpas šaddan nu, muhto álggos ledje miellačájeheamit, bargoheaitagat, riidaleapmi, doarrun ja birolašvuohta. Juste nugo don nai fertet bargat, vai oaččut iežat beroštumiid šaddat nugo háliidat. Ja de dieđusge fertet maiddai jienastit. Jienas fal sin geat leat čeahpit. Ii fal sin geat leat čuorbbit. Sihkkarit ipmirdat maid mii oaivvildit.</p>
<p xml:lang="deu">Gatas Parlament</p>
<p><em type="italic">PS: Dutnje gii čohkkat nuppi ráiddus klássas ja ražat lohkamiin: Leat don gii šattat rapnásti. Dii earát gal fertebehtet beare vuollánit. </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">BUORIT OLBMOT! </em></p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20112020</p>
<p>Dušše norgga stáhtaborgárat besset jienastit stuora-digge válggas, muhto dat ii leat gáibádus báikká laš-válggas. Digaš tallabehtet ákkaid dasa. Lehpet go ovtta-oaivilis jienastanvuoigatvuođanjuolggadusaiguin?</p>
<p>Máŋggas eahpidit diktit jienastit Interneahta bokte.</p>
<p>Miesse mánus 2010 bukte stuoradiggeáirasat Erna</p>
<p>Solberg, Michael Tezscher ja Trond Helleland Olgežis áirrasárvalusa, mas árvaledje bissehit geahččaleami mas elektrovnnalaččat jienastit. Gávdnet dan áirras-árvalusa 128 S (2009–2010) www.stortinget.no, ja ohcet neahtas dieđuid manne Drammen ja Oslo geassádeigga dien geahččaleamis. Lohket jearahallama Frank</p>
<p>Aarebrotain dán aviissas. Movt ákkastallá go eahpida</p>
<p>Gehččet listu suohkana ja fylkkasuohkana doaimmain.</p>
<p>Válljebehtet dan golbma doaimma, mii din mielas orru eanemus guoskame din beaivválaš eallimii.</p>
<p>Digaštallet buriid ja heajos beliid mearriduvvon ruhta-juolludemiin ja rámmajuolludemiin suohkaniidda.</p>
<p>Olgeš ja Ovddádusbellodat áiguba heaittihit fylkka-suohkana. Lágidehpet panelaságastallama klássas, gos muhtin oahppit bealuštit fylkkasuohkana ja earát fas háliidit heaittihit dan.</p>
<p>Ráđđehus lea dovddahan ahte bákkuin eai hálit časkit suohkaniid oktii. Čakčamánu 17. beaivvi 2010 logai goitge Bargiid bellodaga nubbinjođiheaddji Helga Peder-sen NRKai, ahte bellodat boahtteáiggis áigu bar gat dan badjelii ahte bákkus časkit suohkaniid oktii. <span type="quote">“Suohka-niidda lea buoret go šaddá nannosit fágabiras, gievr rat mánáid suodjalus ja fágabiras mii sáhttá nannet skuvllaid ja mánáid gárddiid”</span>, logai Pedersen. Ráhka dehpet joavk-kuid ja ákkas talla behtet buriid ja heajos beliid časkit suohkaniid oktii bákkuin. Digaštallet maŋŋil dan klássas.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.4-5 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VÁLGAORTNET </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p><em type="bold">S.6-9 BARGOBIHTÁJUOHKIN </em>1 231 23 46elektrovnnalaš jienasteami? Digaštallet leago din mielas heivvolaš addit jienasteddjiide vejolašvuođa jienastit </p>
<p>Interneahta bokte. Ráhkadehpet listu mas ákkastallabehtet manne ja manne ii.</p>
<p>Doaivubehtet go jienastanvuoigatvuohta 16 jahkásaččaide nanne politihkalaš áŋgiruššama nuoraid gaskkas.</p>
<p>Digaštallet dan birra.5 Čuvvot mielde aviissain, radios, TVas ja neahttabloggain, ja gávdnet makkár politihkalaš áigumušat báikkálaš-politihkkáriin leat. Leatgo máŋggas, geat oaivvildit báikká-laš iešstivrejupmi ferte nannejuvvot dahje ahte stáhta ferte eambbo doaimmaid badjelasas váldit? Movt ákkastallet?</p>
<p type="listitem">Gávnna ođasášši báikkálašaviissas, mas muitala juoidá makkár ovddasvástádus lea suohkanis dahje fylkka-suohkanis. Vástit dáid gažaldagaid:</p>
<p type="listitem">Man birra lea ášši?</p>
<p type="listitem">Geat leat ášši gáldot?</p>
<p type="listitem">Makkár aviisačálus lea dá? Čujut muhtin mihtilmas   šáŋŋer dovdomearkkaid.</p>
<p type="listitem">Leago oktage politihkkár gii dadjá maidige ášši birra?</p>
<p type="listitem">Iskka maid dat iešguhtege bellodagat, mat mannet   válgii, oaivvildit ášši birra.</p>
<p type="listitem">Maid don oaivvildat?</p>
<p type="listitem">Makkár bellodaga livččet jienastan, jus dát ášši livčče   mearrideaddjin du jienasteapmái?</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201121</p>
<p>Ráhkat ođasášši, mas vuođđun anát Aarebrot jeara-hallama, ja mas deattuhit ovtta su dajaldagain; <span type="quote">“Dálá vuoras olbmot leat nu nággárat”</span>.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.10-11 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.12-13 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.14-15 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BÁIKKÁLAŠ IEŠSTIVREJUPMI </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MANNE BERRET JIEASTIT? </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VÁLGA NUORAIDE </em></p>
<p>Mii lea du suohkana sátnejođiheaddji namma, ja makkár bellodaga ovddasta son? Makkár bellodagat ovddastit suoh kan stivrras/gávpotstivrras ja ovdagottis/gávpot ráđis?</p>
<p>Gos lea du fylkkas fylkkadiggi? Mii lea fylkka sátne jođi-headdji namma, ja makkár bellodagat ovddastit fylkka-dikki/fylkkaráđi?</p>
<p>Fina iežat suohkana ja fylkkasuohkana ruovttusiidduin</p>
<p>Interneahtas. Mii orru du mielas buorre/ ii nu buorre neahttasiidduin?</p>
<p>Juohke jagi veardidit Hálddašandirektoráhtta ja IKT (DIFI) buot almmolaš neahttasiidduid Norggas, geahča http://www.norge.no/ kvalitet/liste.asp. Man ollu násttiid oaččuiga du suohkan ja fylkkasuohkan diibmá?</p>
<p>Čilge mii lea erohus sátnejođiheaddjis ja ráđđeolbmás.</p>
<p>Maid bargá fylkkamánni?</p>
<p type="listitem">Loga buot mannan vahkku báikkálaš aviissaid. Loga buot ođasáššiid, main lea juoga dan birra masa suoh-kanis dahje fylkkasuohkanis lea ovddasvástádus.</p>
<p type="listitem">Man birra leat áššit?</p>
<p type="listitem">Man ollu guoskkahit áššit nuoraid, ja man ollu leat   nuorat leamaš gáldon áššiide?</p>
<p type="listitem">Čále lohkkiidreivve dahje kronihka, mas ákkastalat   manne lea dehálaš aviissain válgagiččus čállit áššiid   birra, mat guoskkahit nuoraid.</p>
<p type="listitem">Sádde lohkkiidreivve iežat báikkálašaviisii.</p>
<p>Gávdno go du suohkanis mánáid ja nuoraid suohkan-stivra (MNS) dahje juoga sullásaš? Jus juo, de oza eambbo dieđuid dan birra. Máŋgga báikkis lea MNS ožžon ruđaid, maid besset juolludit viidásit buriide doaimmaide, mat gusket mánáide ja nuoraide. Leago dakkár du suohkanis maiddái? Leatgo du suohkanis eará doaibmabijut, mat fátmmastit mánáid ja nuoraid, go mearridit juoidá. Ovdanbuvtte dan birra earáide klássas.</p>
<p>Makkár ágga heive du mielas buoremusat geavahit iežas jienastanvuoigatvuođa? Gávnna dieđuid iežat suohkana válgabohtosiin mannan válggas. Man ollu jienat earu-hedje áirasiid?</p>
<p>Harald Eia ii doaivvo iežas jiena mearkkašit maidige.</p>
<p>Ruoŧa riikkabeaivviválggain čakčat 2010 váilo dušše 16 jiena oažžut eanetlogu dalá ráđđehussii, mii lei dalle.</p>
<p>Ráhkat ieš ákkaid manne galgá jienastit, ja ovdan-buvtte dan klássas.</p>
<p>Digaštala su čuoččuhusa. Ráhkat bajilčállaga, ingreassa ja láibeteavstta. 162 34571 2312</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 20112222</p>
<p xml:lang="deu">Valhefte 2011</p>
<p xml:lang="nno">Det har vore ein tendens dei seinare åra at stadig færre personar melder seg inn i politiske parti. Diskuter kva som kan vere årsaka til dette.</p>
<p xml:lang="nno">Diskuter om de trur stemmerett for 16-åringar vil styrkje det politiske engasjementet blant ungdom.</p>
<p xml:lang="nno">Finn ut om det er lokale lister (bygdelister/tverrpolitiske) som stiller til val i din kommune. Dersom ja, kva saker er dei opptekne av?</p>
<p xml:lang="nno">Les partiprogramma til to politiske parti. Kva for saker er partia spesielt opptekne av? Les avisartiklar der partia uttaler seg. Er avisene opptekne av dei same sakene som partia, eller set dei heilt andre saker på dagsordenen?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Vurder denne påstanden: <span type="quote" xml:lang="nno">«Folk som ikkje bruker stemmeretten sin, kan umogleg vere interesserte i politiske spørsmål.»</span>  Skriv deretter eit lesarbrev der du gir uttrykk for kva du meiner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Send lesarbrevet til lokalavisa di.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Set opp ei liste med minst tre punkt over ting du saknar eller  vil  ha forbetra i kommunen eller fylkeskommunen din.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Undersøk kva dei ulike partia som stiller til val, eventuelt meiner om desse spørsmåla (sjekk partiprogram, lesarinnlegg frå politikarane, nettsidene til partia, etc.)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kva parti ville du stemt på for å få gjennomslag for ønska du har sett opp?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">I kva grad synest du dette partiet / desse partia elles har eit politisk program du er einig i?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Finn eit lesarinnlegg eller ein kronikk i avisa som ein politikar har skrive.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kva vil avsendaren oppnå med teksten?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gjer greie for argumentasjonen / bruken av verkemiddel.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kva meiner du sjølv om saka? Skriv eit svar.</p>
<p xml:lang="nno">Gå saman i grupper. Sjå på nettsidene til tre politiske parti. Diskuter kva de synest om dei. Er det store forskjellar på nettsidene? Kva slags inntrykk får de av partia ved å sjå på nettsidene? Korleis blir bilete og andre presentasjonar brukte? Inneheld dei filmar?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Leit etter meiningsmålingar i avisa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Korleis er oppslutninga til dei ulike partia som stiller til val?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Undersøk korleis slike meiningsmålingar blir gjennomførte.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Ta vare på dei siste meiningsmålingane, og samanlikn dei med valresultatet når det ligg føre.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Diskuter om avisene legg for stor vekt på meiningsmålingar i valkampen – burde dei heller ha skrive meir om politiske saker?</p>
<p xml:lang="nno">Gå saman i grupper. Les politiske bloggar frå politikarar frå ulike parti. Diskuter kva slags inntrykk de får av partia ved å lese bloggane. Argumenterer bloggarane godt? Er det store forskjellar i måten dei skriv på?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Les leiarspaltene i avisa, spesielt tett opp til valdagen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kva kjenneteiknar ein leiarartikkel?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">I kva grad synest du leiarane tek opp spørsmål du synest er viktige i valkampen?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kva blir det skrive om dei siste dagane før valet og på  sjølve valdagen? Kvifor trur du det blir lagt vekt på desse  sakene no?325453689</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITISKE PARTI </em>1 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.16-17 </em></p>
<p xml:lang="deu">OPPGÅVER7</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Lag ei liste over årsaker til at førstegongsveljarar ikkje bruker stemmeretten sin i så stor grad som eldre veljarar. Lag deretter forslag til tiltak som kan vere med på å auke valdeltakinga.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">I kva grad synest du leiarskribentane stiller seg nøytralt, eller uttrykkjer sympati/støtte til bestemte parti?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Undersøk korleis tilhøvet mellom aviser og politiske parti  i Noreg har vore opp gjennom historia, og kva som er  situasjonen i dag.</p>
<p>Daid maŋemus jagiid leat dađistaga unnon olbmot geat dieđihit iežaset politihkalaš bellodagaide. Digaštallet mii dasa sáhttá leat sivvan.</p>
<p>Gávnnat leatgo du suohkanis báikkálaš listtut (gililisttut/oktasašlisttut), mat servet válgii dán čavčča. Jus juo, makkár áššiin sii beroštit?</p>
<p type="listitem">Ráhkat listu unnimus golmmain čuoggáin, mas muitalat diŋggain maid váillahat dahje áiggošit buoridit iežat suohkanis dahje fylkkasuohkanis.</p>
<p type="listitem">Iskka maid dat iešguđetge bellodagat, mat servet válgii,   oaivvildit daid áššiid birra (Iskka bellodatprográmma,   politihkkáriid lohkkiidreivviid, bellodagaid neahttasiidduin   jna.).</p>
<p type="listitem">Makkár bellodaga jienastivččet, vai galggašit iežat sávaldagaid oažžut meannuduvvot?</p>
<p type="listitem">Man muddui leat muđui ovttaoaivilis dán bellodaga/ daid   bellodagaid politihkalaš prográmmii?</p>
<p>Loga guovtti politihkalaš bellodaga bellodatprográmma.</p>
<p>Makkár áššit leat bellodagaid váibmoáššit? Loga aviisačállosiid gos bellodagat ovdanbuktet cealkámušaid.</p>
<p>Berošta go aviisa maid seamma áššiin go bellodat, vai leatgo sis áibbas eará áššit, maid bidjet áššelistui?</p>
<p type="listitem">Loga aviissaid oaivečállosiid, earenoamážiid hui lahka válgabeaivvi.</p>
<p type="listitem">Mii lea oaivečállosa dovdomearka?</p>
<p type="listitem">Movt du mielas orrot váldodoaimmaheaddjit ovdan -   buktime gažaldagaid, mat du mielas orrot dehálaččat   válgagiččus?</p>
<p type="listitem">Man birra čállet daid maŋemus beivviid ovdal válgga ja   válgabeaivvi? Manne doaivvut dieid áššiid deattuhit dál?</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">S.16-17 POLITIHKALAŠ BELLODAGAT </em></p>
<p>Doaivubehtet go jienastanvuoigatvuohta 16 jahkásaččaide nanne politihkalaš áŋgiruššama nuoraid gaskkas. Digaštallet dan birra.</p>
<p>Ráhkat čuoggáid ákkain manne vuosttášgeardejienasteaddjit eai ane jienastanvuoigatvuođaset nu ollu go boarrásit jienasteaddjit. Ráhkat dasto árvalusaid doaibmabijuide, mii sáhtášii lasihit válgaoasálastima.</p>
<p type="listitem">Árvvoštala dán čuoččuhusa: Olbmot geat eai ane jienastanvuoigatvuođaset, eai sáhte obanassiige berošteame politihkalaš gažaldagain”. Čále dasto lohkkiidreivve, mas ovdanbuvttát iežat oaiviliid.</p>
<p type="listitem">Sádde lohkkiidreivve iežat báikkálašaviisii. 4531</p>
<p type="listitem">Man muddui du mielas leat oaivečállosat bealát-   keahtes, dahje dovddahit go oktiigullevašvuođa/   dorjot go  muhtin bellodaga?</p>
<p type="listitem">Iskka makkár oktavuohta Norgga aviissain ja   politihkalaš bellodagain lea leamaš historjjálaččat, ja   movt lea dilli dál?</p>
<p type="listitem">Gávnna lohkkiidreivve dahje kronihka aviissas, maid muhtin politihkkár lea čállán.</p>
<p type="listitem">Maid son áigu olahit čállosiin?</p>
<p type="listitem">Movt son ákkastallá dahje makkár gaskaomiid atná?</p>
<p type="listitem">Maid don oaivvildat ášši birra? Čále vástádusa.</p>
<p type="listitem">Oza oaiviliskkademiid aviissas.</p>
<p type="listitem">Movt lea dilli daid iešguđege bellodagas, mat servet    válgii?</p>
<p type="listitem">Iskka movt diekkár oaiviliskkadeamit čađahuvvojit.</p>
<p type="listitem">Váldde vára dain oaiviliskkademiin, ja buohtastahtte   bohtosiin  dasto go dat almmuhuvvo.</p>
<p type="listitem">Digaštallet deattuhit go aviissat beare ollu oaivil-  iskkademiide válgagiččus – livčče go galgan čállit   eambbo politihkalaš áššiid birra?</p>
<p>Ráhkadehpet joavkku. Gehččet golmma politihkalaš bellodaga neahttasiidduid. Digaštallet movt din mielas orrot dat. Leatgo stuora erohusat neahttasiidduin?</p>
<p>Makkár jurdagiid oaččut bellodaga birra, go geahčat neahttasiidduid? Movt sii atnet govaid ja eará ovdanbuktimiid? Leatgo doppe filmmat?</p>
<p>Ráhkadehpet joavkku. Lohket iešguđege bellodaga politihkalaš bloggaid. Digaštallet makkár jurdagiid oažžubehtet bellodagas, go lohkabehtet bloggaid.</p>
<p>Ákkastallet go bloggačállit bures? Leatgo stuora erohusat vuohkái movt sii čállet? rávvagiid – leago klássa ovttaoaivilis diiguin?2 3456789</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201123</p>
<p xml:lang="deu">Valhefte 2011</p>
<p xml:lang="sms">ISBN-978-82-7817-091-5</p>
<p>OHPPIIDGIHPA 2011 LEA RÁHKADUVVON FÁRROLAGA:1011</p>
<p type="listitem">Mannet fas jovkui. Lohket iešguđege bellodaga politihkkáriid Facebook siidduid. Movt politihkkárat atnet Facebooka? – Makkár ságaid áigot ovdanbuktit?</p>
<p type="listitem">Dahket dan seamma politihkkáriid Twitter dieđuiguin. Man birra <span type="quote" xml:lang="fkv">“twitterastejit”</span> eanemus? Leatgo stuora erohusat Twitter dieđuin ja Facebook dieđuin?</p>
<p type="listitem">Sisttisdollet go Twitter dieđut eambbo politihkkáriid priváhtaeallima birra go Facebook dieđut, vai leatgo sullii seammaláganat?</p>
<p type="listitem">Ohcet politihkalaš bellodagaid YouTubes. Maid dii gávdnabehtet? Gávdnojit go doppe buot bellodagat?</p>
<p>Árvvoštallet makkár bellodat orru lihkostuvvan buoremusat</p>
<p xml:lang="deu">YouTubein.</p>
<p>Jus don livččet PR-ráđđeaddi, maid muhtin politihkalaš bello dat lea bálkáhan rávven dihte sin movt bellodat berre atnit Facebook, twittera ja YouTube válgagiččus. Movt don rávvešit sin? Ovdanbuvtte iežat PR rávvagiid klássii.</p>
<p>Buohta stahttibehtet iežadet rávvagiid – leago klássa ovttaoaivilis diiguin?</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">S.18 SUSANNE OLBMÁT CAHKKEHEDJE GINTALIIDT </em>123 </p>
<p>Lohket artihkkala <span type="quote">“Susanne olbmát cahkke hedje gintaliid”</span>. Movt Susanne olbmát dahke sihkkarastit geainnu? Dieđát go sullásaš ovdamearkka gos nuorat leat ožžon báikkálašpolitihkkáriid mielde muhtin áššái, mainna barget? Movt sátnejođiheaddji reágerii?</p>
<p>Digaštallet makkár eará vugiid livčče nieiddat sáhttán dahkat, vai ožžot iežaset ášši ovdan?</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em></p>
<p><em type="bold">S.19 BUORIT OLBMOT! </em>123<span type="quote">“Diet lea dušše dušši”</span> čállet Gatas Parlamenta politihkkáriid lohpádusaid birra válgagiččus. </p>
<p>Maid dii oaivvildehpet – leago riekta ahte ii luohttit politihkkáriidda? Digaštallet joavkkus dien čuoččuhusa.</p>
<p>Gatas Parlamenta oaivvilda leat dávjá dárbun <span type="quote">“mannat gáhta ala”</span> doarrut dan ovddas masa lea jáhkku. Leatgo áššit báikkálašpolitihkas, mat áŋgiruššet din nu ollu ahte lágidivččiidet miellačájeheami. Árvvoštallet maiddái leatgo eará váikkuhankanálat, maid berrešii atnit.3 Orrot go din mielas politihkkárat ollu dahje unnán báinnahallame miellačájehemiide dahje eará oaivildovddahemiide. Digaštallet leago buorre vai heittot jus politihkkárat hui ollu heivehit iežaset politihka álbmotoaiviliid mielde.</p>
<p xml:lang="smj">Válgagihpa 201124</p>
<p xml:lang="deu">Valhefte 2011</p>
</body></document>
