<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi oahpahus – sámi dutkan – sámi ásahus Sámi allaskuvla 20 jagi</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Jan Henry" lastname="Keskitalo" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><author><person firstname="Kristine" lastname="Nystad" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><author><person firstname="Torunn" lastname="Pettersen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><year>2009</year><wordcount>536</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://samas.no/sites/default/files/jubileumsbok_sa_20_jagi_nett.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Jan Henry Keskitalo, Kristine Nystad ja Torunn Pettersen (doaim.)</p>
<p><em type="bold">Sámi oahpahus – sámi dutkan – sámi ásahus</em> </p>
<p><em type="bold">Sámi allaskuvla 20 jagi</em> </p>
<p>Jan Henry Keskitalo, Kristine Nystad ja Torunn Pettersen (doaim.)</p>
<p>Sámi oahpahussámi dutkansámi ásahus</p>
<p><em type="bold">SÁMI ALLASKUVLA 20 JAGI</em> </p>
<p>145</p>
<p>Čálliid, ávvoduojjára doaimmahanjoavkolahtuid birra</p>
<p><em type="bold">Jon Ole Andersen </em>lea duojár ja Sámi allaskuvlla ávvoduojár. Son lea riegádan 1932:s ja lea Horbmás eret. </p>
<p><em type="bold">Kirsti Strøm Bull </em>lea professor juridihkas Oslo universitehtas ja professor II Sámi allaskuvllas. Son lea riegádan 1945:s ja lea Oslos eret. E-boastta: k.s.bull@nchr.uio.no </p>
<p><em type="bold">Edel Hætta Eriksen </em>lea Sámi allaskuvla ávvooahpaheaddji Son lea riegádan 1921:s ja lea Guovdageainnus eret. E-boastta: edelhe@online.no </p>
<p><em type="bold">Gunvor Guttorm </em>lea 1. amanuensa duojis Sámi allaskuvllas. Son lea riegádan 1958:s ja lea Kárášjogas eret. E-boastta: gunvor.guttorm@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Marit Breie Henriksen </em>lea amanuensa ja sámegiela doavttergrádastipendiáhta Sámi allaskuvllas. Son lea leamaš direktevra 2002–2004. Henriksen lea riegádan 1967:s ja lea Gámavuonas eret. E-boastta: marit.breie.henriksen@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Vuokko Hirvonen </em>lea professor pedagogihkkas ja girjjálašvuođas Sámi allaskuvllas. Son lea leamaš prorektor Sámi allaskuvllas 1995–1996 ja 1999–2000. Hirvonen lea riegádan 1955:s ja lea Ohcejogas eret. E-boastta: vuokko.hirvonen@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Anton Hoëm </em>lea leamas professor pedagogihkas Oslo universitehtas. Son lea professor II Sámi allaskuvllas. Hoëm lea riegádan 1931:s ja lea Stuorravuonas eret. E-boastta: anton.hoem@ped.uit.no </p>
<p><em type="bold">Kjell Kemi </em>lea vuosttášlektor Romssa universitehtas. Son lea leamaš rektor Sámi allaskuvllas 2000−2003. Kemi lea riegádan 1951:s ja lea Kárášjogas eret. E-boastta: kjell.kemi@hum.uit.no </p>
<p><em type="bold">Jan Henry Keskitalo </em>lea allaskuvlalektor pedagogihkas Sámi allaskuvllas. Son lea leamaš Sámi allaskuvlla vuosttaš rektor, áigodagas 1989−1996. Keskitalo lea riegádan 1946:s ja lea Guovdageainnus eret. E-boastta: jan-henry.keskitalo@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Tuomas Magga </em>barggai sámegiela lektorin ja Giellagas-instituhta hoavdan Oulu universitehtas ovdal go manai ealáhahkii. Son lea leamaš doseanta guvttešvirgehas Sámi allaskuvllas 1994−1997. Magga lea riegádan 1942 ja lea Guhtura gilis Anáris eret. E-boastta: marja.magga@oulu.fi </p>
<p><em type="bold">Ole Henrik Magga </em>lea giellaprofessor Sámi allaskuvllas. Magga lea riegádan 1947:s ja lea Guovdageainnus eret. E-boastta: ole-henrik.magga@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Lia Markelin </em>lea projeaktakoordinahtor Hanken School of Economics nammasaš allaskuvllas Helssegis. Son lea 1. amanueansa II journalistihkas 2009−2012 Sámi allaskuvllas. Son lea riegádan 1974 ja lea Helsinkis eret. E-boastta: lia.markelin@hanken.fi </p>
<p><em type="bold">Tom Moring </em>lea professor gulahallamis ja journalistihkas Svenska social- och kommunalhögskolan nammasaš allaskuvllas Helssegis. Son lea leamaš professor II Sámi allaskuvllas 2005−2008. Moring lea riegádan 1952:s ja lea Helsinkis eret. E-boastta: tom.moring@helsinki.fi </p>
<p><em type="bold">Kristine Nystad </em>lea allaskuvlalektor pedagogihkas ja stipendiáhtta Sámi allaskuvllas. Son lea leamaš prorektor Sámi allaskuvllas 2003−2007. Nystad lea Guovdageainnus eret ja riegádan 1951. E-boastta: kristine.nystad@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Rune Ottosen </em>lea professor journalistihkas Oslo allaskuvllas ja lea leamaš professor II Sámi allaskuvllas 2000−2002. Ottosen lea riegádan 1950:s ja lea Oslos eret. E-boastta: rune.ottosen@jbi.hio.no </p>
<p><em type="bold">Steinar Pedersen </em>lea rektor Sámi allaskuvllas 2007 rájes. Pedersen lea riegádan 1947:s ja lea Deanus eret. E-boastta: steinar.pedersen@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Torunn Pettersen </em>lea stipendiáhtta Romssa Universitehta Sámi dearvvašvuođadutkama guovddážis. Son lea leamašan Sámi allaskuvlla girjerádjosa jođiheaddji (1989−1995 ja 1997−2000) ja Sámi Instituhta servodatfága dutki (2000−2005/2009). Pettersen lea riegádan 1959:s Čáhcesuollus. E-boastta: torunn.pettersen@nsi.no </p>
<p><em type="bold">Jan Åge Riseth </em>lea seniordutki Norut:as Narvikas ja seniordutki II Sámi allaskuvllas. Riseth lea riegádan 1953:s ja lea Snåasas eret. E-boastta: jan.age.riseth@norut.no </p>
<p><em type="bold">Mai Britt Utsi </em>lea allaskuvlalektor sámegielas Sámi allaskuvllas. Son lea leamašan rektor Sámi allaskuvllas 2003−2007. Utsi lea riegádan 1955:s ja lea Unjárggas eret. E-boastta: mai-britt.utsi@samiskhs.no </p>
<p><em type="bold">Kamil Øzerk </em>lea professor pedagogihkas Oslo Universitehtas ja professor II Sámi allaskuvllas. Son lea maid bargan vuosttáš amanueansan Sámi allaskuvllas 1993−2002. Øzerk lea riegádan 1954:s ja lea Kyprosis eret. E-boastta: kamil.ozerk@ped.uio.no </p>
</body></document>