<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2006</year><wordcount>2247</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/2006_diedahus_rehketdoallu.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">1 <em type="bold">1. </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">LUOHTTÁMUŠOLBMOT </em></p>
<p><em type="bold">Luohttámušolbmot 2005-2007 válljejuvvon 2 jahkái jahke oahkkimis Tromssas 30.04.2005. </em></p>
<p>Stivra</p>
<p>Ovdaolmmoš:</p>
<p>Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta (Válljejuvvon 2006 jahke oahkkimis 2 jahkái)</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Ellen Marit Guttorm, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Trond Are Anti, Buolbmát, 9845 Deatnu (Válljejuvvon 2006 jahke oahkkimis 2 jahkái)</p>
<p xml:lang="fao">Sadjása at:</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Brita Kåven, Jeagilvármá ii 1, 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="smj">Fágajoavku</p>
<p xml:lang="nob">Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp</p>
<p>Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p>Válgalávdegoddi Lill Tove Fredriksen, Grøholtveien 5, Tromsa, jo iheaddji</p>
<p>Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nob">Nils Ole Gaup, Gamle kirkevei 41, 1831</p>
<p xml:lang="hbs">Askim</p>
<p xml:lang="smj">Soabadallanlávdegoddi</p>
<p>Stivra, dahje gean stivra nammada dárbbu mielde.</p>
<p>Fágagirjjálaš foandda stivra</p>
<p>Ellen Marit Guttorm sadjásaš: TrondAre Anti</p>
<p>Else Turi sadjásaš: Aage Solbakk</p>
<p>Torkel Rasmussen sadjásaš: Britt Rajala</p>
<p>Hálddahusjo iheaddji</p>
<p>John T. Solbakk állingotti ujuhus: Storgt. 13, 9730 Kárášjohka <em type="bold">2. </em></p>
<p><em type="bold">MIELLAHTUT JA ORGANISEREN 2.1. Miellahtut </em>31.12.06 ledje SFS:as 70 miellahtu. Jahkemolsumis eai lean buohkat máksán ma emuš jagi miellahttoru a. 2006:s bohte searvái 7 o a miellahtu. Dasto leat moattis massán miellahttovuo aset 2006:s go eai leat má gga jahkái máksán miellahttoru a. <em type="bold">2.2. SFS ja sámi gielat </em></p>
<p>Giellageavaheami dáfus lea davvisámegiella guovddážis searvvi doaimmain. Ii galggašii dat datte mearkkašit dan ahte searvi ii váldde vuhtii buot gielaid dárbbuid. Lea goittotge giella-geavaheaddjiid hálddus atnit ávkki searvvis. <em type="bold">2.3. Jahkásaš miellahttoruhta </em></p>
<p>Miellahttoruhta lea 500 kruvnnu, ja stivra oaivvilda dan ii dárbbaš loktet. <em type="bold">3. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DOAIBMA 3.1 </em></p>
<p><em type="bold">Hálddahus </em></p>
<p>Stivrras lea hálddahusbálvalusaid soahpamuš John T. Solbakk:ain. Soahpamuša ekonomalaš eavttut leat nu mo jahke oahkkin mearridii bušeahttamearrádusain. Stivra mearrridii 2006 rehketdoalu sirdit állingoddái, golut dasa bohtet easkka 2007 doaibmajagis. Ulbmilin rehketdoalu sirdimiin lea dat ahte seastit hálddahusgoluid. SFS dasto dovddasta válljejuvvon 2 stivraovdaolbmui su konturdoalu ovdddas buhtadusa. Hálddahusjo iheaddjis lea searvvi prokura. Dárkkisteaddjin 2006 rájes lea almmola at dohkkehuvvon dárkkisteaddjifitnodat</p>
<p>Sture Hansen, Harstad. állingoddi lea Kárášjoga guovddážis. <em type="bold">3.2 </em></p>
<p><em type="bold">Stivra ja ovddasteamit </em></p>
<p>Jahke oahkkimiid gaskkas leat guokte virggálaš stivra oahkkima fievrriduvvon beavdegirjái.</p>
<p>Stivrajo iheaddji/stivralahtut ja hálddahus gulahallet mu uid dávjá sihke telefovnna ja e-poastta bokte. Searvvi njunuš luohttámušolbmot leat mu ui dávjá mátkkošteamen fágaideaset doaimmaid oktavuo as, dahje eará ásahusaid ovddas. Dákkár oktvuo ain heive maiddái loktet áššiid mat leat SFS:ii dehála at. Nu lea omd. ovdaolmmoš 2006:s ge atnán vuogasvuo a loktet ja digaštallat sihke norgalaš ja eará riikkaid fágalaš ustibiiguin maiddái SFS:a áigumušaid. Ovdaolmmoš lea leamaš áigodagas New Zealandas IFRRO vuoig aduodje-oahkkimis ságastallin, seammá lei Sámedikki semináras <span type="quote">”Sámefoandda”</span> ru a geavaheami birra, ja Oslos Davviiriikkaid Ministarrá i konferánssas mas lei fáddán <span type="quote" xml:lang="fin">”o a kulturpolithkka”</span>. Sámedikki semináras oassálasttii maiddái állingottejo iheaddji. Dát ovddasteamit eai leat leamaš gollun SFS:ii.</p>
<p>Hálddahusjo iheaddji lea ovddastan SFS:a oktasaš sámi girjeriemuid vuo udusa ásaheami oahkkimis. SFS hálddahusjo iheaddji šattai váldit badjelasas vuo udusa stivrajo iheaddji doaimma. Geah a mu uid sierra kapihttala dán birra. <em type="bold">3.3 </em></p>
<p><em type="bold">Sierranas áššit 3.3.1 Ekonomiija </em></p>
<p>Sámediggi juolludii 2006 doaibmajahkái NOK 119.000,- SFS:ii. Seamma summi lea juolluduvvon ma emuš jagiid. Eará olggobeale gálduin SFS ii oza doaibmadoarjaga. Reastta doaibmanru a váldá searvi Fágagirjjálaš foanddas. <em type="bold">3.3.2 Fágaseminára ja jahke oahkkin </em>2006 fágaseminára lei searvvi jahke oahkkima oktavuo as Dublinas. Mátki Dublinii lei danin ahte oahpásmuvvat Irlándda gálalašgiela rah amušaide seailut sierra giellan. Mátkái oassálaste seamma olu miellahtut go lávejit SFS:a jahke oahkkimiin, sullii 20:s. </p>
<p>Oahpásmuvvanmátki lihkostuvai erenoamáš bures. <em type="bold">3.3.3 Ruoktosiidu www.samifaga.org </em></p>
<p>SFS ruoktosiidu doaibmá návccaid mielde mat dása leat várrejuvvon. Dat mearkkaša ee. dan ahte www-siiddu sisdoalu da istaga o asmahttin vuosttamužžan lea leamaš dat ahte bidjat</p>
<p>SFS cealkámušaid, mearrádusaid ja stivrra ja jahke oahkkima beavdegrijjiid dohko. Maiddái</p>
<p>Sámis – sámi álakultuvrralaš áige ála fuobmášahtto www-siiddu bokte. Vuhtto ge ahte muhtin vieris olbmot leat doppe fuobmán áige állaga, ja hálidiv e dan di got. <em type="bold">3.3.4 Oahppogirje álliid bálká </em></p>
<p>Sámedikii ja organisašuvnnaid loahpalaš soabadallamat leat loahpahuvvon 2003:s. Boa usin lei dat ahte oahpponeavvo álliid bálká Norggas dál lea NOK 1250,- siidui mas leat 2000 uoggá. Bálká galgá mu uid uovvut dábálaš haddegoarg uma, ja dan galgá <span type="quote" xml:lang="dan">«indeksreguleret»</span> jahkása at. <em type="bold">3.3.5 Diehtohtojuohkin - miellahttolasttaš </em>2006:s ii leat ilbman miellahttolasttaš FÁGA ÁLLI. 2005 jahke oahkkin mearridii stivrra evttohusa vuo ul baicce vuoruhit áige állaga geah alannummiriid. <em type="bold">3.3.6 Sámis – sámi álakultuvrralaš áige ála </em></p>
<p>Prošeavtta 3 geah alannummira ilbman raporterejuvvui 2006 jahke oahkkimis. 2006 jahke oahkkin háliidii stivrra ja hálddahusa joatkit barggu ohcat áige állagii joatkaga. Dasa várrii jahke oahkkin NOK 50.000,-. Stivrajo iheaddji ja hálddahusjo iheaddji uovvoleigga 3 ášši dalá ma á jahke oahkkima, ja oahkkimasttiiga geasset 2006 Norgga kulturrá i ovddasteaddjiin ja Norgga fágagirjjálaš álliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi hálddahusain. Oasi dán mátkis mávssii SFS. Mu uid ii leat várrejuvvon 50.000 geavahuvvon.</p>
<p>Stivra sáddii sámi girjelágádusaide jearaldaga ahte sáhtášii go muhtin dáin bargat dákkár áige-állagiin. Dušše álliidLágádus buvttii positiivvalaš vástádusa. Viiddiduvvon stivra oahkki-mis 18.10.06, mearridii stivra fállat áige állaga álliidLágádussii, muhto dainna eavttuin ahte dat almmuhuvvo SFS:a ovddas. SFS fálaldat lea: ”SFS viiddiduvvon stivra (fástalahtut oktan sadjásašlahtuiguin) fállá álliidLágádus vuo udussii váldit olggosaddi ovddasvástádusa, háhkat áige állagii dárbbašlaš bistevaš ruhtadeami, ja bidjat dasa doaimmaheaddji jos bistevaš ruhtadeapmi ollašuvvá. Áigumuš galgá leat dat ahte lagas boahtte áiggis galget ilbmat 4 60-siidosaš nummira jahkái.”</p>
<p>SFS die u mielde lágádus lea dasto joatkán ruhtadangažaldagain, mainna ii leat goit vuos lihkostuvvan. <em type="bold">3.3.7 Fágagirjjiide oastinortnet </em></p>
<p>Ášši ii leat olus ovdánan ma emuš moadde jagi. Sámediggi Norggas lea 2002:s váldán vuhtii dan ahte boahtteáiggi oastinortnet galgá fátmmastit maiddái fágagirjjálašvuo a. SFS lea ovddidan dan oainnu ahte oastinortnet ii ollašuva jos Sámediggi Norggas ii válddeš badjelasas ruhtadeami ovddasvástádusa. Sámedikkis ii leat dán rádjái ovdánan ášši da e eambbo. <em type="bold">3.3.8 Sámediggi vajáldahttán fágagirjjálašvuo a </em></p>
<p>Almmolašvuo a ru ashisvuohta lea uohcan baháláhkai sámi girjjiid almmuheapmái. Norgga beali Sámedikki ruhtavárremat girjjiid almmuheapmái ii leat lassánan ma emuš nuppelot jagi.</p>
<p>Dás lea leamaš heajos váikkuhus oppa sámi girjjálašvuhtii, ja erenoamažit sámi fága ja dokumentára girjjiid almmuheapmái, mat juo eai leat leamaš vuoruhuvvon dán rádjái.</p>
<p>Stivrajo iheaddji ja hálddahusjo iheaddji leaba ma emuš jagi ge cuiggodan váilevaš juolludemiid fága- ja dokumentáragirjjálašvuhtii. 2006 bušehttii lasihii Sámediggi viimmat ru a girjjálašvuhtii, muhto bušeahttakommentárain lea ain nu ahte fága- ja dokumentáragirjjit eai namahuvvo. Sámediggi áigu dál geavahišgoahtit Sámefoandda reanttuid giela ja kultuvrra ovddideapmái. Sámedikki semináras foandda geavaheami birra, muittuhii SFS stivrajo iheaddji su bovdejuvvon ságastallamis Sámedikki ovddasvástádusa dán oktavuo as, ja ávžžuhii Sámedikki politihkáriid farggamusat vuoruhišgoahtit maiddái fágagirjjálašvuo a. <em type="bold">3.3.9 Girjeriemut </em>2006 ak at ásahuvvui vuo udus Girjeriemut man ulbmilin lea oažžut áigái bistevaš sámi girjeriemuid. Ásaheapmi lei nubbi lávki dán doaimma várás. Jagi ovdal lágidejde girjjálašvuo a organisašuvnnat ovttas Sámirá iin vuosttas sámi girjeriemuid. Konklušuvdnan ma á riemuid lei dat ahte berre ásahit sierra organisašuvnna mii váldá badjelasas lágidit dákkár girjjálašvuo a dáhpáhusa Sámis, goit vuos juohke nuppi jagi. </p>
<p>O a vuo udusa ásaheaddjit leat SÁLAS, SFS, SGS ja Sámirá i. Ovttas dát bidje NOK 130.000 vuo udanru a. SÁLAS ja SFS 50.000,- goabbáge. Vuosttas stivrras leat John T.</p>
<p>Solbakk, SFS, jo iheaddji, Brita Kåven, SÁLAS, nubbinjo iheaddji, Inga Ravna Eira, SGS ja</p>
<p>Eva Aira, Sámirá i. <em type="bold">4. SÁMI BUHTADUSRU AID SOABADALLAMAT 4.1. Kopibuhtadus ja álliservviid gaskavuohta </em></p>
<p>SFS ja SGS ovde 2001 soabadallamiin servviid kopibuhtadusa má gga jagáš soahpameahttunvuo a. Dalle fálai SFS SGS:ii NOK 50.000,- vai soahpameahttunvuo a uolbma oavdása. Dan dohkkehii SGS, ja soahpamuš dahkkui. SGS njunuš ovddasteaddjit leat ma á nimmoran dán soahpamuša, ja navdán dan áppagirjjálašvuo a vealaheapmin. 4 2005 ak at leat dáiddárservviid oktasaš luohttámušolbmuidseminára digaštallan sámi kopibuhtadusa juogadaneavttuid. Das loktejedje fas jurdaga ahte dahkat sierra sámi statistihkalaš guorahallama, man olis dagašii sierra sámi juogadan oavdaga. Sámikopiija uovvu Kopinora dáža juogadan oavdaga, go juogada buhtadusru a mii boahtá Norggas. Diet lea Sámikopiija njuolggadusaid vuo ul.</p>
<p>Sámikopiija stivra dáhtui mearrádusain 19.12.05 miellahttoservviid árvvoštallat ja vástidit lea go dárbu sierra sámi statistihkalaš guorahallamii, ja makkár eavttuiguin dan a ahiv ii.</p>
<p>Áigemearri vástidit lei 24.06.06. Boa usin šattai dat ahte ii a ahuvvo sierra sámi statistihkalaš guorahallan, ja Sámikopiija galgá uovvut juogadanvuogi mii lea leamaš dán rádjái. <em type="bold">4.2. Sámikopiija loahpalaš 2006 juogadeapmi </em></p>
<p>SFS gáibádus lei nu mo ovdal lea leamaš, ahte sámi vuoig aduoji vuoigatvuo asearvvit uvvot Kopinor dáža statistihkalaš juogadan oavdaga. Nu šattai viimmat boa usin 2001 rájis. uovvovaš lea Sámikopiija stivrra ma emuš golbma jagi juogadeami loahpalaš mearrádusat, ma á go searvvit leat a ahan soabadallamiid. 2006:s bo ii servviide 2005 ovddas buhtadusruhta, ja dás ájehuvvo man olu sirdojuvui servviide dieid jagiid:</p>
<p><em type="bold">Searvi 2004 2005 2006 </em>% kr % kr % kr </p>
<p>SÁLAS 43,862 503 399 42,922 426 956 43,960 472 104</p>
<p>SFS 27,510 315 729 26,850 267 084 28,900 310 369</p>
<p>SJS 6,510 74 715 11,120 110 613 7,930 85 164</p>
<p>SGS 5,220 59 909 4,350 43 271 5,070 54 499</p>
<p xml:lang="fin">SKS 6,648 76 298 4,538 45 141 4,420 47 468</p>
<p>SDS 8,250 94 684 8,220 81 766 9,720 104 387</p>
<p xml:lang="nno">STS 2,000 22 954 2,000 19 895</p>
<p>Buohkanassii 100 1 650 474 100 1 147 688 100 1 073 941 <em type="bold">4.3. Girjerájusbuhtadus </em>2001-2004 lei girjerájusbuhtadusa ovddit golmma jagi soahpamuša áigodat. ak at 1999 sohpe állisearvvit SFS ja SGS mo juogadit ovddit áigodaga girjerájusbuhtadusa álliid oasi, namalassii 40% SFS:ii/Fágagirjjálaš fondii, ja 60% SGS:ii. álliidsearvvit eai ovddidan eará juogadeami eavttuid 2004-2007 áigodahkii. Fágagirjjálaš fondii sirddii Kulturdepartemeanta </p>
<p>NOK 278.885,-. Sullii 8.000 eambbo go jagi ovdal. Loahppasummis lei SJS 15% oassi 41.833,-. Nu lei SFS 2006 girjerájusbuhtadus NOK 237.052,-.</p>
<p>Sámi organisašuvnnat ožžot 1% buhtadusas maid Norgga Kulturdepartemeanta jahkása at bidjá soahpamuša vuo ul vuoigatvuo aoamasteaddji servviide Norggas. Sámi buhtadus lei</p>
<p>NOK 697.212,- mii lei 21.940,- eambbo go jagi ovdal.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12. 2006/16.04. 2007 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p>Harald Gaski (sign.)</p>
<p>Ellen Marit Guttorm (sign.)</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk állingottejo iheaddji 5 <em type="bold">5. </em></p>
<p><em type="bold">FÁGAGIRJJÁLAŠ FOANDA 5.1. Foandda stivra </em></p>
<p>Foandda stivrras leat leamaš Ellen Marit Guttorm, jo iheaddji, Else Turi ja Torkel</p>
<p>Rasmussen. <em type="bold">5.2 2006 stipeanddat </em></p>
<p>Stivra lea 2006 juolludan dáid stipeanddaid:</p>
<p>Harald Gaski</p>
<p>Prošeakta – giehta álus, joatkka</p>
<p>NOK 20.000 - álliportrehtat Sámi leksikonii</p>
<p xml:lang="fin">Kaisa Rautio Helander</p>
<p>Prošeakta – giehta álus</p>
<p>NOK 50.000 – doavttergrádabargu girjin</p>
<p xml:lang="smj">Bodil Utsi Vars</p>
<p>Prošeakta – giehta álus</p>
<p>NOK 30.000 - ristalalašvuo a oahppogirji</p>
<p>Torill Lindseth Wigelius</p>
<p>Prošeakta – giehta álus + mátki</p>
<p>NOK 70.000 - professor Seamas O’Cathain 1960 loahppajagiid notáhtaid vuo ul dokumenteret várjjatsuopmana</p>
<p>Lemet-Jon Ivvár</p>
<p>Prošeakta – giehta álus + mátki</p>
<p>NOK 70.000 - <span type="quote">”máhcahit sámi kulturdábiid”</span></p>
<p>Oassi stuorát prošeavttas – dás oasseruhtadeapmi</p>
<p><em type="bold">Juolluduvvon buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NOK 240.000 </em></p>
<p>Stipeanddat máksojuvvojit 2007:s</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12. 2006/16.04. 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p>Ellen Marit Guttorm (sign.)</p>
<p xml:lang="eng">Else Turi (sign.) Torkel Rasmussen (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk állingottejo iheaddji 6 <em type="bold">2006 rehketdoallu </em></p>
<p xml:lang="nob">Regnskap 2006</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA USREHKETDOALLU / RESULTATREGNSKAP </em></p>
<p>Rehketdoallu/ Rehkedoallu/ Bušeahtta/</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett2006 2005 2006</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAÐUT / INNTEKTER </em></p>
<p>Miellahttoruhta / Medlemskontigent 36 000 25 500 32 000</p>
<p xml:lang="nob">Foanddas / Overført fra Fondet 290 000 213 000 290 000</p>
<p>Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte 119 000 119 000 119 000</p>
<p xml:lang="est">Iešmáksu / Egenandel 8 000</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboa ut / Renteinntekter 749 193</p>
<p xml:lang="nno">Prošeakta almmuhussisaboa ut /Prosjekt annoner 33 000 57 000 -</p>
<p xml:lang="nob">Prošeaktasisaboa ut / Prosjektinntekter 220 000 281 000 196 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER 706 749 695 693 651 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nno">Bálká / Honorar adm., styret etc 135 630 138 220 132 500</p>
<p>Diehtojuohkin FÁGA ÁLLI / Info 4 475 2 350 0</p>
<p>Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift 179 74 500</p>
<p xml:lang="nob">Rehketdoallu, dárkkist. / Regnsk. og rev. 12 986 31 666 32 000</p>
<p>Hálddahus golut / Adm. utgifter 85 785 88 014 85 000 www.samifaga.org 26 547 20 837 20 000</p>
<p xml:lang="nno">Mátkkit / Reiser 25 666 44 839 25 000</p>
<p xml:lang="nob">Mátkkedoarjja miellahtuide/Reisetilsk. medlemmer 0 0 0</p>
<p xml:lang="isl">Jahke oahkkin, seminára /Årsmøte og sem. 179 610 82 344 155 000</p>
<p xml:lang="isl">Bá kodivat / Bankgebyrer 907 412 1 000</p>
<p>Prošeakta – áige ála / Prosjekt – tidsskrift 170 067 288 277 210 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER 641 852 697 033 661 000 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Oassi iežametru as / Del av fri egenkapital </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">JAGI BOA US / ÅRETS RESULTAT 64 897 -1 340 0 </em>7 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE 2006 2005 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 121 197 60 099</p>
<p xml:lang="deu">Kunder 12 000 35 000</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em>133 197 95 099 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld - 12 550 - 24 859</p>
<p xml:lang="dan">Skyldig SFS Fond - 2 992 -2 292</p>
<p xml:lang="fao">Skyldig arbeidsgiveravgift -179 -578</p>
<p xml:lang="nob">Skyldig Skattetrekk -10 481 -15 271</p>
<p xml:lang="nob">Period. tilskudd /Avsatte kostn. 0 -11 500</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM GJELD </em>-26 202 -55 200 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01 -42 098 -41 239</p>
<p xml:lang="nno">Årets Resultat -64 897 1 340</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL </em>-106 995 -39 899 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em>-133 197 -95 099 </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12.2006/16.04.2007 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p>Harald Gaski (sign.) Ellen Marit Guttorm (sign.) Trond Are Anti (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk (sign)</p>
<p>Hálddahusjo iheaddji 8 <em type="bold">2006 rehketdoallu </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foanda </em></p>
<p xml:lang="dan">Regnskap 2006 - Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA USRAPORTA / RESULTATRAPPORT </em>2006 2005 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">SISABOA UT / INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="est">Kopibuhtadus / Kopivederlag -310 369 -267 084</p>
<p xml:lang="smj">Girjerájusbuhtadus / Bibliotekvederlag -278 885 -270 110</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboa ut / Renteinntekter -4 114 - 2 154</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em>-593 368 -539 348 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nno">Sirdán doibmii / Overført til drift 290 000 363 000</p>
<p>Máksán stipeanddaid / Utbetalt Stipend 0 0</p>
<p>Girjerájusbuhtadus SJS:ii / Bibliotekvederlag SJS 41 833 40 521 oahkkingolut / Møtekostnader 0 0</p>
<p>Eará doaibmagolut / Andre diriftsugifter 0 0</p>
<p>Almmuhusat / Annonser 6 755 4 469</p>
<p>Sámis o a / Sámis ny 50 000</p>
<p>Sámis ma emuš / Sámis siste 120 000</p>
<p xml:lang="isl">Bá kodivat / Bankgebyrer 10 30</p>
<p xml:lang="deu">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER 508 598 403 551</p>
<p xml:lang="eng">JAHKEBOA US / ÅRSRESULTAT -84 769 -135 797 9</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em>2006 2005 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.66.08922 313 152 268 903</p>
<p xml:lang="dan">Fordring stpend</p>
<p xml:lang="nno">Tilgode SFS drift 2 992 2 992</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em>271 895 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld 0</p>
<p xml:lang="nno">Forskuddstrekk - 1 008</p>
<p xml:lang="nob">Påløpt Stipend -27 000 -427 000</p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01 -68 577 -14 666</p>
<p xml:lang="ron">Årsresultat -176 318 -53 911</p>
<p xml:lang="vep">SUM PASSIVA -271 895 -496 585</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12. 2006/16.04. 2007 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p><em type="bold">Ellen Marit Guttorm (sign.) Else Turi (sign.) Torkel Rasmussen (sign.) </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk </em>álli/hálddahusjo iheaddji10 11 </p>
</body></document>
