<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2006</year><wordcount>2344</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/2006_melding_regnskap.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">1 <em type="bold">1. </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TILLITSVALGTE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tillitsvalgte 2005-2007 valgt på årsmøtet i Tromsø 30.04.2005 for to år. </em></p>
<p xml:lang="nno">Styret</p>
<p xml:lang="nob">Styreleder:</p>
<p xml:lang="nob">Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta (Valgt i 2006 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p>Ellen Marit Guttorm, Pb 94, 9521 Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti, Gárojohka, 9845 Deatnu-Tana (Valgt i 2006 for 2 år)</p>
<p xml:lang="dan">Varamedlemmer:</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Brita Kåven, Jeagilvármá ii 1, 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="est">Fagutvalg</p>
<p xml:lang="nob">Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp</p>
<p>Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p xml:lang="swe">Valgkommite</p>
<p>Lill Tove Fredriksen, Grøholtveien 5, Tromsa, jo iheaddji</p>
<p>Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nob">Nils Ole Gaup, Gamle kirkevei 41, 1831</p>
<p xml:lang="hbs">Askim</p>
<p xml:lang="nob">Forhandlingsutvalg</p>
<p xml:lang="nob">Styret, eller den styret oppnevner etter behov. </p>
<p xml:lang="nob">Styret i Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="nob">Ellen Marit Guttorm vara: Trond Are Anti</p>
<p xml:lang="nob">Else Turi vara: Aage Solbakk</p>
<p xml:lang="nno">Torkel Rasmussen vara: Britt Rajala</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p>Sekretariatets adresse: Fitnodatgeaindu 13, 9730 Kárášjohka <em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="bold">MEDLEMMER OG ORGANISERING </em><em type="bold">2.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemmer </em>31.12.06 hadde SFS 70 medlemmer. Ved årsskiftet hadde ikke alle betalt kontingent for siste år. I 2006 ble det registrert 7 nye medlemmer. Noen har i 2006 mistet sitt medlemskap da kontingenten ikke har vært betalt for flere år på tross av gjentagne purringer. <em type="bold">2.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SFS og de samiske språkene </em></p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk er fortsatt det dominerende språket i organisasjonens virke. Dette skal likevel ikke bety at organisasjonen ikke skal ta hensyn til de andre samiske dialektene. Det er likevel opp til de ulike språkbrukerne å dra nytte av organisasjonen. <em type="bold">2.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemskontingent </em></p>
<p xml:lang="nob">Medlemskontingenten er nok 500,- per år. Styret mener det ikke er grunn til å øke denne. <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVITET </em><em type="bold">3.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Administrasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med John T. Solbakk om kjøp av administrative tjenester. Avtalens økonomiske rammer er slik årsmøtet har forutsatt i budsjettvedtaket. Styret besluttet at regnskapet for 2006 føres av sekretariatet. Kostnaden for dette kommer først til uttrykk i 2007. Hensikten med dette er å få ned administrasjonskostnadene. SFS innrømmer styreleder 2 en mindre sum per mnd. til hans kontorhold. Administrativ leder har organisasjonens prokura.</p>
<p xml:lang="nob">Revisjonen fra 2006 utføres av revisjonsfirmaet Sture Hansen, Harstad. Sekretariatet holder til i sentrum av Karasjok. <em type="bold">3.2 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret og representasjoner </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene er 2 formelle styremøter avholdt og protokollført. Styreleder/styret og administrasjonen holder forøvrig nær kontakt om virksomheten både per telefon og e-post.</p>
<p xml:lang="nob">Organisasjonens tillitsvalgte er ofte på reise i forbindelse med sitt fag, gjerne for andre institusjoner. I slike sammenhenger passer det ofte å ta opp saker som er av betydning for</p>
<p xml:lang="nob">SFS. Slik har f.eks. styreleder også i 2006 funnet anledninger til å diskutere saker av felles interesse med norske og utenlandske faglige kollegaer om SFS målsettinger. Styreleder har i perioden vært i New Zealand på IFRRO rettighetskonferanse som foredragsholder, vært innleder på Sametingets seminar om bruken av Samefondets midler, og deltatt på Nordisk</p>
<p xml:lang="nob">Ministerråd konferanse i Oslo der temaet var <span type="quote" xml:lang="kal">”ny kulturpolitikk”</span>. På Sametingets seminar deltok også sekretariatleder. Disse konferansene medførte ingen kostnader for SFS.</p>
<p xml:lang="nob">Sekretariatleder har representert SFS ved etableringen av organisasjonenes felles stiftelse</p>
<p xml:lang="nob">Girjeriemut (Samisk litteraturfestival). SFS sekretariatleder ble valgt til styreleder for stiftelsen. Se eget kapittel. <em type="bold">3.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Noen viktige saker </em><em type="bold">3.3.1 Økonomi </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget bevilget driftsstøtte til SFS på NOK 119.000,- for 2006. Samme sum er bevilget de siste årene. Vi søker ikke om driftsstøtte fra andre kilder. Det resterende av drifta dekkes med midler fra Samisk faglitterær fond. <em type="bold">3.3.2 Fagseminar og årsmøte </em></p>
<p xml:lang="nob">Fagseminaret i 2006 var i forbindelse med årsmøtet i Dublin. Reisen til Dublin var en studiereise for å gjøre oss kjent med arbeidet med å sikre en framtid for det gæliske språket.</p>
<p xml:lang="nob">Antallet deltakere på reisen var omtrent det samme som normalt deltar på våre årsmøter.</p>
<p xml:lang="nob">Studiereisen ble meget vellykket. <em type="bold">3.3.3 SFS hjemmeside www.samifaga.org </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS hjemmeside fungerer i forhold til de ressurser vi har til rådighet. Det betyr bl.a. at oppdateringen av sida først og fremst har vært knyttet til publiseringen av uttalelser, formelle vedtak og styre- og årsmøteprotokoller. Også tidsskriftet <em type="italic">Sámis </em>har vært promotert gjennom vår www-side. Vi har registrert flere henvendelser til SFS basert på informasjonen fra nettsida. <em type="bold">3.3.4 Læremiddelutvikling og forfatterhonorar </em></p>
<p xml:lang="nob">Forhandlingene om honorarer for lærebokproduksjon ble avsluttet i 2003. Resultatet var at satsene på norsk side nå er NOK 1.250,- per manusside med 2000 anslag. Satsene er for øvrig indeksregulert. <em type="bold">3.3.5 Informasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">I 2006 har vi ikke publisert medlemsbladet FÁGA ÁLLI. Årsmøtet i 2005 besluttet etter styrets forslag å prioritere utgivelsen av prøvenumre av tidsskriftet. <em type="bold">3.3.6 Sámis </em><em type="bold">- tidsskrift for samisk skriftkultur </em></p>
<p xml:lang="nob">På årsmøtet i 2006 ble det rapport om prosjektet og de tre første prøvenumrene avaluert.</p>
<p xml:lang="nob">Årsmøtet ønsket at styret og sekretariatet arbeidet videre med finansieringen av tidsskriftet.</p>
<p xml:lang="nob">For dette formål avsatte årsmøtet NOK 50.000,- SFS ledelse fulgte opp saka straks etter årsmøtet med å ha møter sommeren 2006 med representant for Norsk kulturråd, Norsk 3 faglitterær forfatter- og oversetterforening. Kun en del av reisekostnadene ble dekket av SFS.</p>
<p xml:lang="nob">Forøvrig er ikke avsetningen blitt benyttet i 2006.</p>
<p xml:lang="nob">Styret sendte en henvendelse til samiske forlag med spørsmål om noen av disse hadde muligheter for å overta utgivelsen av tidsskriftet. Bare álliidLágádus kom med en positiv respons. På et utvidet styremøte 18.10.06 besluttet styret å tilby utgivelsen av tidsskriftet på vegne av SFS til stiftelsen álliidLágádus.</p>
<p xml:lang="nob">SFS er informert om at forlaget har fortsatt arbeidet med finansieringsspørsmålet. Så langt har en ikke lykkes med å skaffe tilveie nødvendige midler. <em type="bold">3.3.7 Innkjøpsordning for samisk faglitteratur </em></p>
<p xml:lang="nob">Det har ikke vært utvikling i saken de siste årene. Sametinget tok i 2002 til etterretning vår anmodning om at samisk faglitteratur måtte omfattes av en framtidig innkjøpsordning. SFS har hevdet at en ny samisk innkjøpsordning ikke vil bli realisert dersom ikke Sametinget i</p>
<p xml:lang="nob">Norge påtar seg hovedansvaret for finansieringen av en slik ordning. Sametinget har ikke fulgt opp denne saken. <em type="bold">3.3.8 Sametinget har glemt faglitteraturen </em></p>
<p xml:lang="nob">Mangelen på penger i det offentlige har en svært negativ virkning på utgivelsen av samisk litteratur. Posten til utgivelse av samisk litteratur på Sametingets budsjett er ikke blitt øket de siste 10 år. Dette har negative konsekvenser for den samiske litteraturen, og spesielt for fag- og dokumentarlitteraturen som fra før av ikke har vært prioritert. Styreleder og sekretariat-leder har også det siste året minnet om mangelen på bevilgninger til samisk fag- og doku-mentarlitteratur. Sametinget vedtok endelig økninger til samisk litteratur på budsjettet for 2006, men har i budsjettkommentarene ikke prioritert fag- og dokumentarlitteratur.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget skal nå ta i bruk Samefondets renter til styrking av språk og kultur. På Same-tingets seminar om bruken av fondets midler tok SFS styreleder i sitt innledningsforedrag igjen opp fraværet av midler til faglitteratur og Sametingets ansvar her. Han kom med en sterk anmodning til Sametingets politikere om snarest å avsette midler til dette formål. <em type="bold">3.3.9 Girjeriemut – Samisk litteraturfestival </em></p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2006 ble stiftelsen Girjeriemut etablert med formål å få i gang en fast samisk litteraturfestival. Etableringen av stiftelsen var det andre skrittet mot dette målet. Året før ble den første festivalen avholdt i regi av litteratur-organisasjonene sammen med Samerådet.</p>
<p xml:lang="nob">Konklusjonen etter festivalen var at det vil være behov for en egen organisasjon med ansvaret for dsette tiltaket.</p>
<p xml:lang="nob">Organisasjonene som står bak stiftelsen Girjeriemut er SÁLAS (forleggerforeningen), SFS (faglitteratur), SGS (skjønnlitteratur) og Samerådet. Stiftelseskapitalen er NOK 135.000,-.</p>
<p xml:lang="nob">SÁLAS og SFS forutsettes skyte inn 50.000 hver. Til styret ble valgt John T. Solbakk, SFS, styreleder, Brita Kåven, SÁLAS, nestleder, Inga Ravna Eira, SGS, og Eva Aira, Samerådet. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">FORHANDLINGENE OM VEDERLAGSMIDLENE </em><em type="bold">4.1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kopivederlaget - forfatternes mellomværende </em></p>
<p xml:lang="nob">Tvisten mellom SGS og SFS om fordelingen av forfatternes kopivederlag ble endelig løst på forhandlingsmøtet i 2001. SFS tilbød da SGS NOK 50.000,- for å få løst tvisten. Dette godtok</p>
<p xml:lang="nob">SGS og enighet ble oppnådd. Senere har ledende SGS representanter tilkjennegitt at de ikke er fornøyd med avtalen, og har karakterisert den som neglisjering av skjønnlitteraturen.</p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2005 diskuterte kunstnerorganisasjonenes tillitsmannskonferanse betingelsene for fordelingen av det samiske kopivederlaget. Her ble tanken om en egen samisk statistisk 4 undersøkelse diskutert. En slik undersøkelse kunne så danne grunnlag for en egen samisk fordelingsnøkkel. Sámikopiija følger i dag Kopinors norske fordelingsnøkkel ved fordelingen av det samiske vederlaget som kommer fra Norge. Dette er i tråd med Sámikopiijas vedtekter.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas styre har ut i fra ovennevnte vedtatt på styremøte 19.12. 05 å be medlemsorga-nisasjonene om deres vurdering av behovet, og eventuelt forutsetningene for en samisk statistisk undersøkelse. Svarfristen var satt til 24. juni 2006. Konklusjonen ble at det ikke blir gjennomført en slik statistisk undersøkelse, og at Sámikopiija fordeler kopivederlaget slik det har gjort hittil. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sámikopiijas endelige fordeling i 2006 </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS sitt krav var som tidligere - at samiske opphavsrettsorganisasjoner følger Kopinors norske fordelingsnøkkel. Dette ble endelig resultatet i 2001.</p>
<p xml:lang="nob">Nedenfor er Sámikopiijas fordeling av kopivederlaget for de siste årene etter gjennomførte forhandlinger. I 2006 ble midlene fra 2005 fordelt:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Org </em><em type="bold">2004 </em><em type="bold">2005 </em><em type="bold">2006 </em>% kr % kr % kr </p>
<p>SÁLAS 43,862 503 399 42,922 426 956 43,960 472 104</p>
<p>SFS 27,510 315 729 26,850 267 084 28,900 310 369</p>
<p>SJS 6,510 74 715 11,120 110 613 7,930 85 164</p>
<p>SGS 5,220 59 909 4.350 43 271 5,070 54 499</p>
<p>SKS 6,648 76 298 4,538 45 141 4,420 47 468</p>
<p>SDS 8,250 94 684 8,220 81 766 9,720 104 387</p>
<p xml:lang="nno">STS 2,000 22 954 2,000 19 895</p>
<p xml:lang="nob">Sum 100 1 650 474 100 1 147 688 100 1 073 941 <em type="bold">4.3. Bibliotekvederlaget </em>2001-2004 var forrige avtaleforhandlete fordelingsperiode. Høsten 1999 ble for-fatterforeningene enige om fordelingen av vederlaget for perioden 1998-2000. Avtalen mellom SGS og SFS går ut på at bibliotekvederlagets forfatterandel fordeles med 60% til </p>
<p xml:lang="nob">SGS, og 40% til SFS/Faglitterære fond. Organisasjonene fremmet ikke andre krav for perioden 2004-2007. Departementet overførte i 2006 til Faglitterær fond NOK 278.885,-. Av dette var NOK 41.833,- SJS sin andel. Slik var SFS’ vederlagsandel på NOK 237.052,-.</p>
<p xml:lang="nob">De samiske organisasjonene får 1% av vederlaget som det norske Kulturdepartementet årlig etter inngått avtale overfører til opphavsrettsorganisasjonene i Norge. Det samiske vederlaget var NOK 697.212,-, som var 21.940,- mer enn året før.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12.2006/16.04. 2007 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">SFS styret </em></p>
<p>Harald Gaski (sign.)</p>
<p>Ellen Marit Guttorm (sign.)</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder5 <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FAGLITTERÆR FOND </em><em type="bold">5.1 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret for fondet har vært Ellen Marit Guttorm, leder, Else Turi og Torkel Rasmussen. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har bevilget disse stipender av midlene for 2006.</p>
<p>Harald Gaski</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt – manuskript fortsettelse</p>
<p>NOK 20.000 - forfatterportretter Sámi leksikon</p>
<p xml:lang="fin">Kaisa Rautio Helander</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt – manuskript</p>
<p xml:lang="nob">NOK 50.000 – doktorgradsavhandling som bokmanus</p>
<p xml:lang="smj">Bodil Utsi Vars</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt – manuskript</p>
<p xml:lang="nob">NOK 30.000 - lærebok i kristendom delfinansiering</p>
<p>Torill Lindseth Wigelius</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt – manuskript + reise</p>
<p xml:lang="nob">NOK 70.000 - professor Seamas O’Cathain notater fra slutten av1960-årene i Nesseby som grunnlag for å dokumentere varangerdialekten</p>
<p>Lemet-Jon Ivvár</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt – manuskript + reise</p>
<p xml:lang="nob">NOK 70.000 - <span type="quote" xml:lang="nob">”revitalisering av samiske kulturtradisjoner”</span></p>
<p xml:lang="nno">Del av større prosjekt – delfinansiering</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Bevilget sum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NOK 240.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Utbetaling av stipendene skjer i 2007.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12. 2005/16.04. 2007 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p>Ellen Marit Guttorm (sign.)</p>
<p xml:lang="eng">Else Turi (sign.) Torkel Rasmussen (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk (sign.)</p>
<p>Sekr./sekretariatleder 6 <em type="bold">2006 rehketdoallu </em></p>
<p xml:lang="nob">Regnskap 2006</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA USREHKETDOALLU / RESULTATREGNSKAP </em></p>
<p>Rehketdoallu/ Rehkedoallu/ Bušeahtta/</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett2006 2005 2006</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAÐUT / INNTEKTER </em></p>
<p>Miellahttoruhta / Medlemskontigent 36 000 25 500 32 000</p>
<p xml:lang="nob">Foanddas / Overført fra Fondet 290 000 213 000 290 000</p>
<p>Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte 119 000 119 000 119 000</p>
<p xml:lang="est">Iešmáksu / Egenandel 8 000</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboa ut / Renteinntekter 749 193</p>
<p xml:lang="nno">Prošeakta almmuhussisaboa ut /Prosjekt annoner 33 000 57 000 -</p>
<p xml:lang="nob">Prošeaktasisaboa ut / Prosjektinntekter 220 000 281 000 196 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER 706 749 </em><em type="bold">695 693 </em><em type="bold">651 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nno">Bálká / Honorar adm., styret etc 135 630 138 220 132 500</p>
<p>Diehtojuohkin FÁGA ÁLLI / Info 4 475 2 350 0</p>
<p>Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift 179 74 500</p>
<p xml:lang="nob">Rehketdoallu, dárkkist. / Regnsk. og rev. 12 986 31 666 32 000</p>
<p>Hálddahus golut / Adm. utgifter 85 785 88 014 85 000 www.samifaga.org 26 547 20 837 20 000</p>
<p xml:lang="nno">Mátkkit / Reiser 25 666 44 839 25 000</p>
<p xml:lang="nob">Mátkkedoarjja miellahtuide/Reisetilsk. medlemmer 0 0 0</p>
<p xml:lang="isl">Jahke oahkkin, seminára /Årsmøte og sem. 179 610 82 344 155 000</p>
<p xml:lang="isl">Bá kodivat / Bankgebyrer 907 412 1 000</p>
<p>Prošeakta – áige ála / Prosjekt – tidsskrift 170 067 288 277 210 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER 641 852 </em><em type="bold">697 033 </em><em type="bold">661 000 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Oassi iežametru as / Del av fri egenkapital </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">JAGI BOA US / ÅRETS RESULTAT </em><em type="bold">64 897 </em><em type="bold">-1 340 </em><em type="bold">0 </em>7 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2005 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 121 197 60 099</p>
<p xml:lang="deu">Kunder 12 000 35 000</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em>133 197 95 099 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld - 12 550 - 24 859</p>
<p xml:lang="dan">Skyldig SFS Fond - 2 992 -2 292</p>
<p xml:lang="fao">Skyldig arbeidsgiveravgift -179 -578</p>
<p xml:lang="nob">Skyldig Skattetrekk -10 481 -15 271</p>
<p xml:lang="nob">Period. tilskudd /Avsatte kostn. 0 -11 500</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM GJELD </em>-26 202 -55 200 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01 -42 098 -41 239</p>
<p xml:lang="nno">Årets Resultat -64 897 1 340</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL </em>-106 995 -39 899 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em>-133 197 -95 099 </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12.2006/16.04.2007 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p>Harald Gaski (sign.) Ellen Marit Guttorm (sign.) Trond Are Anti (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk (sign)</p>
<p>Hálddahusjo iheaddji 8 <em type="bold">2006 rehketdoallu </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foanda </em></p>
<p xml:lang="dan">Regnskap 2006 - Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA USRAPORTA / RESULTATRAPPORT </em>2006 2005 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">SISABOA UT / INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="est">Kopibuhtadus / Kopivederlag -310 369 -267 084</p>
<p xml:lang="smj">Girjerájusbuhtadus / Bibliotekvederlag -278 885 -270 110</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboa ut / Renteinntekter -4 114 - 2 154</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em>-593 368 -539 348 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nno">Sirdán doibmii / Overført til drift 290 000 363 000</p>
<p>Máksán stipeanddaid / Utbetalt Stipend 0 0</p>
<p>Girjerájusbuhtadus SJS:ii / Bibliotekvederlag SJS 41 833 40 521 oahkkingolut / Møtekostnader 0 0</p>
<p>Eará doaibmagolut / Andre diriftsugifter 0 0</p>
<p>Almmuhusat / Annonser 6 755 4 469</p>
<p>Sámis o a / Sámis ny 50 000</p>
<p>Sámis ma emuš / Sámis siste 120 000</p>
<p xml:lang="isl">Bá kodivat / Bankgebyrer 10 30</p>
<p xml:lang="deu">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER 508 598 403 551</p>
<p xml:lang="eng">JAHKEBOA US / ÅRSRESULTAT -84 769 -135 797 9</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em>2006 2005 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.66.08922 313 152 268 903</p>
<p xml:lang="dan">Fordring stpend</p>
<p xml:lang="nno">Tilgode SFS drift 2 992 2 992</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em>271 895 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld 0</p>
<p xml:lang="nno">Forskuddstrekk - 1 008</p>
<p xml:lang="nob">Påløpt Stipend -27 000 -427 000</p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01 -68 577 -14 666</p>
<p xml:lang="ron">Årsresultat -176 318 -53 911</p>
<p xml:lang="vep">SUM PASSIVA -271 895 -496 585</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12. 2006/16.04. 2007 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p><em type="bold">Ellen Marit Guttorm (sign.) Else Turi (sign.) Torkel Rasmussen (sign.) </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk </em>álli/hálddahusjo iheaddji10 11 </p>
</body></document>
