<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>2064</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/2007_aarsmelding_norsk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="vep"><em type="bold">1. TILLITSVALGTE </em></p>
<p xml:lang="nob">Tillitsvalgte velges for 2 år. Maksimen funksjonstid etter vedtektene er 6 år. Styret Styreleder:    Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta     (Valgt i 2006 for 2 år) Styremedlem:   Lill Tove Fredriksen, Grøholtveien 5, 9010 Tromsø    (Valgt I 2007 for 2 år) Styremedlem:   Trond Are Anti, Buolbmát, 9845 Deatnu-Tana     (Valgt i 2006 for 2 år) Varamedlemmer:  Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta    Laila Susanne Vars, Lauksletta 166, 9022 Tromsdalen    (Valgt i 2007 for 2 år)    Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Fagutvalg  Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp    Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p>Valgkomité   Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nob">(Valgt i 2006 for 2 år)    Ann Irene Buljo, Mierojávri, 9520 Guovdageaidnu    (Valgt I 2007 for 2 år)    Aimo Aikio, Kotiheikintie 2, FIN-99800 Avvil    (Valgt i 2007 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nob">Forhandlingsutvalg<em type="bold">  </em>Styret, eller den styret oppnevner etter behov. </p>
<p>Styret i Faglitterær fond     Tron Are Anti   vara:  Lena Kappfjell     Ellen Marit Guttorm   vara:  Mihkku Solbakk    Torkel Rasmussen  vara:  Britt Rajala</p>
<p>Sekretariatleder John T. Solbakk    Sekretariatets adresse: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka</p>
<p><em type="bold"> MEDLEMMER OG ORGANISERING </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.1 Medlemmer</em> 31.12.07 hadde SFS 76 medlemmer, ett æresmedlem. I 2007 ble det registrert 5 nye medlemmer. 9 har mistet sitt medlemskap da kontingenten ikke har vært betalt for flere år. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.2 SFS og de samiske språkene</em> Nordsamisk er fortsatt det dominerende språket i organisasjonens virke. Dette skal likevel ikke bety at organisasjonen ikke skal ta hensyn til de andre samiske dialektene. Det er likevel opp til de ulike språkbrukerne å dra nytte av organisasjonen.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.3 Medlemskontingent</em> Medlemskontingenten er nok 500,- per år. Styret mener det ikke er grunn til å øke denne. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold"> AKTIVITET </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.1 Administrasjon</em> regnskapsansvaret. SFS innrømmer styreleder en mindre sum per mnd. til hans kontorhold. Administrativ leder har organisasjonens prokura. Revisjonen fra 2006 utføres av revisjonsfirmaet Sture Hansen, Harstad. Sekretariatet holder til i sentrum av Karasjok.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.2 Styret og representasjoner </em>Mellom årsmøtene er 2 formelle styremøter avholdt og protokollført. Styreleder/styret og administrasjonen holder forøvrig nær kontakt om virksomheten både per telefon og e-post. Som tidligere er organisasjonens tillitsvalgte ofte på reise i forbindelse med sitt fag, gjerne for andre institusjoner. I slike sammenhenger tas det opp saker som er av betydning for SFS. Slik har f.eks. styreleder også i 2007 funnet anledninger til å diskutere saker av felles interesse med norske og utenlandske faglige kollegaer om SFS målsettinger.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3 Noen viktige saker</em> <em type="bold">3.3.1  Økonomi </em>Sametinget bevilget driftsstøtte til SFS på NOK 123.000,- for 2007, en økning på kr. 4.000,-.  Vi søker ikke om driftsstøtte fra andre kilder. Det resterende av drifta dekkes med midler fra Samisk faglitterær fond.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.2  Fagseminar og årsmøte</em>   Fagseminaret i 2007 var i forbindelse med årsmøtet i Karasjok. Med seminaret markerte organisasjonen. Temaer forøvrig var markeringen av andre viktige åremål i arbeidet med utviklingen av samisk språk og litteratur. I 2007 var det 40 år siden samisk språk ble tatt i bruk i begynnerundervisningen i skolen i Norge. Ellen Marit Guttorm var da lærer i Kautokeino. Hun foredro om lærerens og elevenes skolesituasjon den gangen, og viste noen av læremidlene de etter hvert tok i bruk.  </p>
<p xml:lang="nob">I 2007 var det 20 år siden ungdomsromanen Kátja kom ut. John T. Solbakk (som forlegger) og Harald Gaski (som anmelder) mintes omstendighetene rundt utgivelsen og diskusjonen om boka etter den kom ut og ble lest.</p>
<p xml:lang="nob">Språket i de samisk-språklige mediene var et særskilt tema på seminaret. Else Turi og Per Jernsletten foredro om språket i samiske aviser og Sámi Radio.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.3  SFS hjemmeside www.samifaga.org</em> SFS hjemmeside fungerer i forhold til de ressurser vi har til rådighet. Det betyr bl.a. at oppdateringen av sida først og fremst har vært knyttet til publiseringen av uttalelser, formelle vedtak og styre- og årsmøteprotokoller. Også tidsskriftet <em type="italic">Sámis</em> har vært promotert gjennom vår www-side.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.4  Læremiddelutvikling og forfatterhonorar</em> Avtalen mellom Sametinget og organisasjonene om honorarsatsene for lærebokproduksjon har fungert godt. Disse har vært indeksregulert og satsen i 2007 for en A4 side var Nok 1.359,-. Av særlige grunner, gjelder mangelen på samiske lærebøker, har Sametinget for budsjettåret 2008 vedtatt å heve honorarsatsen til NOK 2.500,- per side. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.5  Sámis - tidsskrift for samisk skriftkultur</em> Det 4. nummeret i prøveprosjektet med tidsskriftet kom ut til jul 2007. Årsmøtet i 2007 vedtok å avsette kr. 150.000,- av vederlagmidlene i Faglitterær fond til nok et nummer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.6  Innkjøpsordning for samisk faglitteratur </em>Det har ikke vært utvikling i saken de siste årene. Sametinget tok i 2002 til etterretning vår anmodning om at samisk faglitteratur måtte omfattes av en framtidig innkjøpsordning. SFS saken overført til Samisk parlamentarisk Råd, fellesorganet til sametingene i Norge, Sverige og Finland. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.7  Sametinget hadde glemt faglitteraturen </em>Endelig besluttet Sametinget i Norge å føre opp dokumentar- og faglitteratur på lista over </p>
<p xml:lang="nob">prioriterte satsingsområder på budsjettet 2008. Dessverre så har budsjettrammene ikke vært økt nevneverdig. I 2008 vil situasjonen likevel bli noe bedre da Sametinget har vedtatt å ta bruk midlene i Samefolkets fond. Fondet skal brukes til fremme av samisk språk og kultur.</p>
<p xml:lang="nob">SFS har arbeidet i flere år overfor samiske myndigheter for å få disse til å forstå hvordan den offentlige pengemangel og mangel på prioritering har gått ut over utgivelsen av samisk litteratur. Dette har særlig rammet dokumentar- og faglitteratur.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.8  Girjeriemut – Samisk litteraturfestival  </em>Høsten 2006 ble stiftelsen Girjeriemut etablert med formål å få i gang en fast samisk </p>
<p xml:lang="nob">litteraturfestival. Etableringen av stiftelsen var det andre skrittet mot dette målet. Året før ble den første festivalen avholdt i regi av litteraturorganisasjonene sammen med Samerådet. Konklusjonen etter festivalen var at det vil være behov for en egen organisasjon med ansvaret for dette tiltaket.</p>
<p xml:lang="nob">Stifterne av Girjeriemut var SÁLAS (forleggerforeningen), SFS (faglitteratur), SGS (skjønnlitteratur) og Samerådet. Stiftelseskapitalen var NOK 123.000,-. SÁLAS og SFS forutsettes skyte inn 50.000 hver. Til styret ble valgt John T. Solbakk, SFS, styreleder, Brita Kåven, SÁLAS, nestleder, Inga Ravna Eira, SGS, og Eva Aira, Samerådet.</p>
<p xml:lang="nob">Av særlige grunner vedtok stiftelsens årsmøte i 2007 å avvikle stiftelsen. Det betyr at organiseringen av framtidig samisk litteraturfestival er stilt i bero.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold"> FORHANDLINGENE OM VEDERLAGSMIDLENE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.1 Kopivederlaget - forfatternes mellomværende </em>Tvisten mellom SGS og SFS om fordelingen av forfatternes kopivederlag ble endelig løst på forhandlingsmøtet i 2001. Avtalen har stått ved lag siden, og skribentorganisasjonene følger fordelingsnøkkelen som Kopinor årlig utarbeider. Der samme gjør Sámikopiijas øvrige medlemsorganisasjoner.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.2 Sámikopiijas endelige fordeling i 2007 </em> SFS sitt krav var som tidligere - at samiske opphavsrettsorganisasjoner følger Kopinors norske fordelingsnøkkel.  </p>
<p xml:lang="nob">Nedenfor er Sámikopiijas fordeling av kopivederlaget for de siste årene etter gjennomførte forhandlinger. I 2007 ble midlene fra 2006:</p>
<p><em type="bold">Org                  </em>     %             kr         %             kr         %     kr SFS    26,850        267 084       28,900 310 369  29,31   241 772 SJS     11,120        110 613         7,930   85 164    9,74     80 343 SGS      4.350          43 271         5,070   54 499    4,74     39 100 SKS      4,538          45 141         4,420   47 468    4,47     36 872 SDS      8,220          81 766         9,720 104 387    8,79     72 507 STS      2,000          19 895         0                  SÁLAS  42,922        426 956       43,960 472 104  42,95   354 286 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.3. Bibliotekvederlaget</em> Avtalen mellom SGS og SFS har stått ved lag siden 2001. Avtalen går ut på at bibliotekvederlagets forfatterandel fordeles med 60% til SGS, og 40% til SFS/Faglitterære fond. Departementet overførte i 2007 til Faglitterær fond NOK 288.657,-, ca NOK 10.000,- mer enn året før. Av dette var NOK 43.298,- SJS sin andel. Slik var SFS’ vederlagsandel på NOK 245.359,-. </p>
<p xml:lang="nob">De samiske organisasjonene får 1% av vederlaget som det norske Kulturdepartementet årlig etter inngått avtale overfører til opphavsrettsorganisasjonene i Norge. Det samiske vederlaget var NOK 721.625,-, som var 24.413,- mer enn året før.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12.2007/28.03. 2008</em> <em type="bold">SFS styret </em></p>
<p>Harald Gaski (sign.)      Ellen Marit Guttorm (sign.)     Trond Are Anti (sign.)</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5.1 Styret </em>Styret for fondet har vært Trond Are Anti, leder, Ellen Marit Guttorm og Torkel Rasmussen.  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5.2 Styret </em>Styret har ut att til 2008 med endelig tildeling av stipender for 2007. Styret har til disposisjon NOK 160.000,- som kan tildeles som stipender. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kárášjohka 31.12. 2007/28.03.08 Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p xml:lang="nno">Lena Kappfjell (sign)   Ellen Marit Guttorm (sign.)        Torkel Rasmussen (sign.) vara for Trond Are Anti</p>
<p>John T. Solbakk (sign.)</p>
<p xml:lang="nno">Sekr./sekretariatleder</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap 2007  <em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA</em>Đ<em type="bold">USREHKETDOALLU / RESULTATREGNSKAP </em></p>
<p>Rehketdoallu/  Rehkedoallu/  Bušeahtta/                              Regnskap  Regnskap  Budsjett</p>
<p>                    2007<em type="bold"> SISABOAÐUT / INNTEKTER</em> Miellahttoruhta / Medlemskontigent        32 500     36 000    36 000 Foanddas / Overført fra Fondet     229 000   290 000  229 000 Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte     123 000   119 000  123 000 Iešmáksu / Egenandel                        8 000              Reantosisaboađut / Renteinntekter         1 053                    Sámis almmuhusat /Prosjekt annonser            6 000     33 000   - Sámis sisaboađut / Sámis inntekter      150 000            220 000          150 000                              </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER  541 553   706 749  538 000</em> </p>
<p><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER</em> Bálká  / Honorar adm., styret etc       142 090  135 630  140 000 Diehtojuohkin matr/ Info matr.                41 037      4 475              Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift                                       Rehketdoallu, dárkkist. / Regnsk. og rev.       27 656    12 986    22 000 Hálddahus golut / Adm. utgifter       85 785    85 785    85 000 www.samifaga.org             26 547    26 547    20 000 Mátkkit / Reiser         30 925    25 666    25 000 Mátkkedoarjja /Reisetilsk. medl.                                  10 000 Jahkečoahkkin/seminára /Årsmøte/seminar       96 081  179 610    85 000 Báŋkodivat / Bankgebyrer                           1 000 Sámis áigečála / Sámis tidsskrift    139 556  170 067  150 000 <em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT  / SUM UTGIFTER   590 247  641 852  538 000 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Oassi iežametru</em>đ<em type="bold">as / Del av fri egenkapital     </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter          </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOA</em>Đ<em type="bold">US / ÅRETS RESULTAT</em>              <em type="bold"> -48 694     64 897                    </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AKTIVA</em>  Bank                  51 196   121 197 Kunder          60 348     12 000 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA</em>       111 544   133 197 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PASSIVA</em>  Leverandørgjeld      - 44 816   - 12 550 Mellomregning SFS Fond         1 883      -2 992      Skyldig arbeidsgiveravgift                          - Skyldig Skattetrekk            -5 000    -10 481         </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM GJELD</em>                  -53 243    -26 202 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">EGENKAPITAL</em>  Egenkapital 01.01    -106 995            -42 098  Årets Resultat                   48 694    -64 897 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL</em>               - 58 301    -39 899  </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA</em>               -111 544  -133 197 </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka 31.12.2007/28.03.2009 SFS stivra </em></p>
<p><em type="bold">        </em>Harald Gaski (sign)    Lill Tove Fredriksen (sign)   Trond Are Anti/Seija Guttorm (sign) </p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p>Hálddahusjođiheaddji</p>
<p><em type="bold">2007 rehketdoallu</em> <em type="bold">Fágagirjjálaš foanda </em></p>
<p xml:lang="dan">Regnskap 2007 - Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOA</em>Đ<em type="bold">USRAPORTA / RESULTATRAPPORT </em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">SISABOA</em>Đ<em type="bold">UT / INNTEKTER</em> Kopibuhtadus / Kopivederlag    -288 657 -310 369    Girjerájusbuhtadus / Bibliotekvederlag   -241 772 -278 885    Reantosisaboaπut / Renteinntekter        -6 861        -4 114         </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER</em> -537 290 -593 368   </p>
<p><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER</em> Sirdán doibmii / Overført til drift     229 000  290 000           Máksán stipeanddaid / Stipend        240 000               Girjerájusbuhtadus SJS:ii / Bibliotekvederlag SJS        43 298       41 833          Čoahkkingolut / Møtekostnader                                </p>
<p>Dárkkisteaddji / Revisor                     4 875             Almmuhusat / Annonser                 6 755        Sámis   / Sámis       150 000   170 000 Báŋkodivat / Bankgebyrer</p>
<p xml:lang="deu">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER        667 191  508 598</p>
<p xml:lang="est">JAHKEBOAĐUS / ÅRSRESULTAT              129 901   -84 769</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA  </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.66.08922     181 424 313 152   Fordring stipend      240 000 Andre aksjer        50 000     Tilgode SFS drift              2 992</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA</em>    231 424 556 144     </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Gjeld til SJS      -  43 298      Mellomregn SFS    -    1 883         Påløpt Stipend                     -   27 000   -27 000                Egenkapital 01.01              - 289 144   -68 577       Årsresultat                  129 901 -176 318</p>
<p xml:lang="vep">SUM PASSIVA               -231 424 -271 895</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kárášjohka 31.12. 2007/28.03.08 Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p>Lene Kappfjell (sign)   Ellen Marit Guttorm (sign.)   Torkel Rasmussen (sign.)</p>
<p xml:lang="nob">vara for Trond Are Anti</p>
<p><em type="bold"> </em>John T. Solbakk   </p>
<p>Čálli/hálddahusjođiheaddji<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2008 - drift</p>
<p>        Rehketdoallu/  Rehkedoallu/  <em type="bold">Bušeahtta/ </em>       Regnskap  Regnskap  <em type="bold">Budsjett</em> </p>
<p><em type="bold">SISABOAÐUT / INNTEKTER</em>   1. Miellahttoruhta / Medlemskontigent     32 500     36 000    36 000   2. Foanddas / Overført fra Fondet      229 000   290 000  197 000    3. Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte     123 000   119 000  138 000   4. Iešmáksu / Egenandel                       8 000                5. Reantosisaboađut / Renteinntekter       1 053                      6. Sámis almmuhusat /Sámis annonser             6 000     33 000    18 000   7. Sámis sisaboađut /Sámis inntekter    150 000            220 000          150 000                              </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER  541 553   706 749  539 000</em> </p>
<p><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER</em>   8. Bálká  / Honorar adm., styret etc        142 090  135 630  140 000   9. Diehtojuohkin matr/ Info matr.           41 037      4 475              10. Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift                                      11. Rehketdoallu, dárkkist. / Regnsk. og rev.       27 656    12 986    27 000 12. Hálddahus golut / Adm. utgifter        85 785    85 785    63 000 13. www.samifaga.org           26 547    26 547    25 000 14. Mátkkit / Reiser          30 925    25 666    30 000 15. Mátkkedoarjja miel./Reisetilsk. medl.                                 10 000 16. Jahkečoahkkin, seminára /Årsmøte og sem.     96 081  179 610    75 000 17. Báŋkodivat / Bankgebyrer                          1 000 18. Sámis áigečála / Sámis tidsskrift     139 556  170 067  168 000 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT  / SUM UTGIFTER   590 247  641 852  539 000 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Oassi iežametru</em>đ<em type="bold">as / Del av fri egenkapital         </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter       371 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOA</em>Đ<em type="bold">US / ÅRETS RESULTAT</em>              <em type="bold"> -48 694     64 897                   </em></p>
</body></document>