<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>812</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/2008_jakhkecoahkkin_beavdegirji.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold"> Beavdegirji - 2008 jahke</em>č<em type="bold">oahkkin Eanodagas  </em></p>
<p>30.05.08 diibmu 16.00 – 18.00 ja sotnabeaivve diibmu 10.00 – 14.00.</p>
<p>Mielde 11 miellahtu: Aimo Aikio, Brit Rajala, Harald Gaski, Nils Ole Gaup, Lill Tove Fredriksen, Lena Kappfjell, Harald Lindbach, Elle Márjá Vars, Samuli Aikio, Asta Balto ja John T. Solbakk</p>
<p><em type="bold">Aššelistu</em>     1. Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi      2. Čoahkkima vuođđudeapmi     3.  Jahkedieđáhusat ja rehketdoalut     1) Stivrra 2007 jahkedieđáhus     2) stivrra 2007 rehketdoallu     3) Foanddastivrra 2007 jahkedieđáhus     4) Foanddastivrra 2007 rehketdoallu     4. Stivrra 2008 doaibmaplána      5. Stivrra 2008 bušeahttaevttohus     6.  SFS miellahtturuhta      7. Foandda stipeandajuohkimii njuolggadusat       8. SFS njuolggadusaid rievdadit      9. Goasttádussoahpamuš     10.  Jahkečoahkkima cealkámušat  11. Válggat      </p>
<p><em type="bold">Áššiid meannudeapmi  1.  Goh</em>čč<em type="bold">un ja áššelisttu dohkkeheapmi</em> Mearrádus:   Dohkkehuvvon lasáhusaiguin  - nu mo bajábealde 8. ja 9. ášši. </p>
<p><em type="bold">2.  </em>Č<em type="bold">oahkkima vuo</em>đđ<em type="bold">udeapmi</em>   Čoahkkinjođiheaddji:   Harald Gaski   Čálli:     John T. Solbakk Beavdegirjji dárkkisteaddjit:  Harald Lindback ja Lill Tove Fredriksen   </p>
<p><em type="bold">3.  Jahkedie</em>đ<em type="bold">áhusat ja rehketdoalut</em>   1) Stivrra 2007 jahkedieđáhus Stivrajođiheaddji ovddidii stivrra dieđáhusa, ja fuomášahtii dieđáhusa muhtin deaŧalaš áššiid. Namahii maiddái searvvi áidna gudnimiellahtu, Nils Jernslettena, gean aiddo lei finadan gallestallamin. Lei čeavlái su gudnimiellahttuvuođain. Oasseváldit digaštalle erenoamážit girjjálašvuođa oastinortnega ja girjeriemuid. Ávžžuhus lei ahte dáid galggašii ollašuhttit. </p>
<p>Mearrádus: Stivrra 2007 jahkedieđáhus dohkkehuvvo ovttajienalaččat searvvi 2007 jahkedieđáhussan.</p>
<p>2) Foanddastivrra 2007 jahkedieđáhus Mearrádus: Foanddastivrra 2007 jahkedieđáhus dohkkehuvvo ovttajienalaččat.</p>
<p>3) Stivrra 2007 rehketdoallu Hálddahusjođiheaddji čilgii 2007 rehketdoalu. Dárkkisteaddji raporta ovddiduvvui. Mearrádus: Ovddiduvvon 2007 rehketdoallu dohkkehuvvo ovttajienalaččat  searvvi 2007 rehketdoallun.  Stivrras dasto ii leat šat dasa ovddasvástádus</p>
<p>4) Foanddastivrra 2007 rehketdoallu Mearrádus: Foanddastivrra 2007 rehketdoallu dohkkehuvvo ovttajienalaččat Fágagirjjálaš foandda rehketdoallun. Foanddastivrras dasto ii leat šat dasa ovddasvástádus.</p>
<p><em type="bold">4.  SFS 2008 doaibmaplána</em> Mearrádus:  Čoahkkima fuomášumit lasihuvvojit: </p>
<p>3. Fágagirjjiide oastinortnet  Lasáhus: Stivra gulaskuddá Davviriikkaid Ministtarráđiin ovddeš ja otná kulturruđa juolludeami birra.</p>
<p>6. Sámi girjeriemut Lasáhus: Gulaskuddat maiddái Norgga Sámedikkiin lea go bidjamin Dáiddársoahpamuššii ruđa girjeriemuide.</p>
<p>Ođđa 10. Dulkonoahpahus ja jorgaleapmi SFS dahká giellagoziheami sierra prošeaktan. SFS ohcalit dulkkaid oahpaheami, ja fuomášuhttit dárbbu profešunaliseret dulkondoaimma, ja maiddái nanusmahttit jorgaleami doaimmaid.</p>
<p>2008 doaibmaplána dohkkehuvvui ovttajienalaččat namahuvvon lasáhusaiguin.</p>
<p><em type="bold">5.  Stivrra 2008 bušeahttaevttohus</em>   Bušeahttaevttohus ovddiduvvon. Mearrádus: Stivrra ovddidan evttohus dohkkehuvvui ovttajienalaččat. </p>
<p><em type="bold">6.   SFS miellahtturuhta</em>    Mearrádus: Miellahttumáksu bissu seammán, ja lea NOK 500,-     dahje EURO 60,-. </p>
<p><em type="bold">7.  Foandda stipeandajuohkin njuolggadusat   </em>Mearrádus: Nu mo stivra evttohan. </p>
<p><em type="bold">8.       SFS ja Fágagirjjálaš foandda njuolggadusaid rievdadit </em></p>
<p>Stivrra evttohus:<em type="bold">  </em>§4.3  maŋemuš oasi sihkkut: ja válgalávdegotti evttohusat. </p>
<p>Njuolggadusain 6 jagi doaibmanáigi  luohttámušdoaimmas sihkastuvvo.</p>
<p>SFS njuolggadusaid dálá 4.5 Juohke luohttámušolmmoš stivrii ja foanddastivrii válljejuvvo 2  jahkái. Ii oktage luohttámušolmmoš sáhte njuolgut leat doaimmas eambbo go 6 jagi. Sadjásašdoaibman ii rehkenasto dása.</p>
<p>Ođđa  4.5 Luohttámušolbmot stivrii ja foanddastivrii válljejuvvojit 2  jahkái háválassii.</p>
<p>Foandda njuolggadusaid dálá § 6 Stivra hálddaša foandda ruđaid. Stivrras leat 3 lahtu ja persovnnalaš várrelahtu, geat válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi jahkečoahkkimis. Okta lahttu ja su persovnnalaš várrelahttu válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi stivrra lahtuid gaskkas. Eará lahtut ja sin persovnnalaš várrelahtut válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi lahtuid gaskkas. Foandda stivra vállje ieš jođiheaddji ja nubbijođiheaddji. Stivrra lahtut doibmet 2 jagi ain hávil, ja lahtut eai sáhte joatkit  guhkit go 6 jagi mieldálagaid.</p>
<p>Ođđa<em type="bold"> </em>§6 Stivra hálddaša foandda ruđaid. Stivrras leat 3 lahtu ja persovnnalaš várrelahtu, geat válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi jahkečoahkkimis. Okta lahttu ja su persovnnalaš várrelahttu válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi stivrra lahtuid gaskkas. Eará lahtut ja sin persovnnalaš várrelahtut válljejuvvojit Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvvi lahtuid gaskkas. Foandda stivra vállje ieš jođiheaddji ja nubbijođiheaddji. Stivrra lahtut doibmet 2 jagi ain hávil.  </p>
<p>Foandda njuolggadusaid §4  lasihuvvo gudnistipeanda - ođđa: §4 Foandda ruđat galget geavahuvvot 1. prošeakta-, mátke-, ja gudnistipeandan 2. Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjisearvvi ja Fágagirjjálaš    foandda jođiheami doarjjan.</p>
<p><em type="bold">  9.  Sámi goasttádussoahpamuš </em>Duogáš: Čálli vásáhus go girjeprošeakta maŋŋona erenoamáš sivaid geažil. Mearrádus: SFS dáhttu čálliservviid dahkat virggálaš soahpamuša goasttideaddjiservviin SÁLASiin das mii guoská áimmahuššat čálli vuoigatvuođaid su vuoigŋaduodjái. Dákkár soahpamuš galgá váldit vuhtii dan dili ahte Sámis lea dávjá Sámediggi (Norggas nu) girjji ruhtadeaddji. Soahpamuš galgá dalle maiddái geatnegahttit ruhtadeaddji. </p>
<p><em type="bold">10.  Jahke</em>č<em type="bold">oahkkima cealkámušat</em> </p>
<p>Čuovvovaš cealkámuša čállá stivra – bijadettiin cealkámuššii dákkár</p>
<p>oainnu:  Sámi oahppaneavvodilli Norggas – buvttadeapmi ja oastin Almmolaš ruđain vuoruhit buvttadeami ovdal gielddaide nuvttá girjjiid. Fuomášahttit dan ahte lea gielddat mat eai vuorut oastit sámi oahppogirjjiid gieldda skuvllaide.</p>
<p><em type="bold">11. Válggat </em>2007 jahkečoahkkin lea válljen luohttámušolbmuid guovtte jahkái. Ovdaolmmoš Harald Gaski ja nubbinjođiheaddji Trond Are Anti leaba válljejuvvon 2006:s. </p>
<p>Luohttámušolbmot leat dalle:</p>
<p>Stivra  Ovdaolmmoš:   Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta  Stivralahttu:   Lill Tove Fredriksen, Grøholtvn. 5, 9010 Tromsa   Stivralahttu:   Trond Are Anti, Buolbmát, 9845 Deatnu</p>
<p>Sadjásaččat:   Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta     Laila Susanne Vars, Tromsa     Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Fágajoavku Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp      Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p>Válgalávdegoddi        Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu</p>
<p>Ann Irene Buljo, Mierojávri, 9520 Guovdageaidnu Aimo Aiko, Kotiheikintie 2, FIN-99800 Avvil</p>
<p>Soabadallanlávdegoddi<em type="bold">    </em>Stivra, dahje gean stivra nammada dárbbu mielde. </p>
<p>Fágagirjjálaš foandda stivra       Trond Are Anti sadjásaš:         Asta Balto     Lena Kappfjell sadjásaš:         Mihkku Solbakk     Torkel Rasmussen   sadjásaš:         Britt Rajala</p>
<p>Čoahkkin loahpahuvvui sotnabeaivve dii 14.00</p>
<p>Beavdegirjji čálli</p>
<p>John T. Solbakk (sign.)</p>
<p>Beavdegirjji dárkkisteaddjit</p>
<p xml:lang="nno">Lill Tove Fredriksen (sign.)       Harald Lindbach (sign.)</p>
</body></document>