<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>
Ođđa ruhtajuohkin jo árra čavčča: stipeanddaid sadjái fágagirjjálaš gilvu</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <wordcount>251</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samifaga.org/web/index.php?odas=167</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
    <p xml:lang="sma">Saemien faagalidteratuvran tjaelijijih jarkoestæjjajsiebre</p>
    <p xml:lang="smj">Sáme fágagirjásj tjállij- ja jårggåliddijijsiebre</p>
    <p xml:lang="smj">Miellahttun?</p>
    <p>Oktavuođa dieđut</p>
    <p>Luohttámušolbmot</p>
    <p>Searvvi birra</p>
    <p>Beavdegirjjit ja jahkedieđáhusat</p>
    <p>Njuolggadusat</p>
    <p>Stipeanddat</p>
    <p>Sámis bláđit</p>
    <p>Mátkečállosat</p>
    <p>Artihkkalat</p>
    <p>Govat</p>
    <p>Ođasvuorká</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="bold">Miellahttun? </em>
    </p>
    <p>Kontunummirat Norgga- ja Suoma beali miellahtuide gosa sáhttá máksit miellahttoruđa</p>
    <p>Oanehaččat SFS birra. DEADDIL DÁSA</p>
    <p>Buot Sámis bláđit -&gt;</p>
    <p xml:lang="fkv">Tweet</p>
    <p>Ođđa ruhtajuohkin jo árra čavčča: stipeanddaid sadjái fágagirjjálaš gilvu</p>
    <p>Harald Gaski SFS stivrajođiheaddji</p>
    <p>Fágagirjjálaš foanddastivra lea evttohan ahte dan sadjái go almmuhit stipeanddaid dábálaš vuogi mielde, de berre dán jagi iskojuvvot ođđa vuohki mo ráhkadit stuorát beroštumi Sámi fágalaš girječálliid ja jorgaleaddjiid searvvi (SFS) ruhtajuohkimii. Kopiija- ja girjerájusbuhtadusruhta boahtá juohke jagi sámi vuoigŋadujiid vuoigatvuođaoamasteaddjiid buorrin Sámikopiija bokte. 2008 ruđas juhkkojuvvui hui unna oasáš stipeandan go Fágagirjjálaš foanddastivrra mielas eai duhtadan ohcamušat daid eavttuid mat leat mearriduvvon stipeandajuolludemiid hárrái. Dan dihtii hálida foanddastivra iskat ođđa vuogi 2009, ja hálida Fágagirjjálaš foandda almmuhit gilvvu čállit buoremus prošeakta- ja mátkedoarjjačilgehusa. Foanda hálida ohcamušaid sihke fágagirjjálaš teakstabuvttadeapmái ja jorgaleapmái, ja mátkedoarjagiid dáfus foanda sávašii ohcamušaid maid boađusin livčče mátkečállosat maid sáhttá prentet jogo <em type="italic">Sámis </em>-magasiinnas dahje goittotge SFSa ruovttusiidduin. Evttohus maid SFSa stivra dál lea guorahallamin, lea ásahit 3 bálkkašumi; 50 000, 25 000 ja 10 000 NOK, ja seammá vuogi mielde maiddá 3 mátkestipeandda 25 000, 15 000 ja 10 000 NOK. Neavvun ja njuolggadeaddji veahkkin ohcančállimis lea stivra maiddá árvvoštallamin ráhkadit skovi mas dárkilebbo čilgejuvvo makkár dieđuid foanddastivra hálida ja dárbbaša ohcamiid hárrái. Eanet dieđut dan birra maŋŋil go SFS- ja Fágagirjjálaš foanddastivrrat leat doallan oktasaš čoahkkima. </p>
    <p>Ođasmahttán 13.01.2009</p>
    <p>Almmuhan: Webdoaimmaheaddji</p>
  </body>
</document>
