<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>
2001 Jahkedieđáhus</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2001</year><wordcount>3550</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/web/index.php?artihkkal=113</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="sma">Saemien faagalidteratuvran tjaelijijih jarkoestæjjajsiebre</p>
<p xml:lang="smj">Sáme fágagirjásj tjállij- ja jårggåliddijijsiebre</p>
<p xml:lang="smj">Miellahttun?</p>
<p>Oktavuođa dieđut</p>
<p>Luohttámušolbmot</p>
<p>Searvvi birra</p>
<p>Beavdegirjjit ja jahkedieđáhusat</p>
<p>Njuolggadusat</p>
<p>Stipeanddat</p>
<p>Sámis bláđit</p>
<p>Mátkečállosat</p>
<p>Artihkkalat</p>
<p>Govat</p>
<p>Ođasvuorká</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Miellahttun? </em></p>
<p>Kontunummirat Norgga- ja Suoma beali miellahtuide gosa sáhttá máksit miellahttoruđa</p>
<p>Oanehaččat SFS birra. DEADDIL DÁSA</p>
<p>Buot Sámis bláđit -&gt;</p>
<p>2001 Jahkedieđáhus</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">1. LUOHTTÁMUŠOLBMOT </em></p>
<p><em type="bold">Válljejuvvon jahkečoahkkimis Ohcejogas 7.4. 2001 guovtte jahkái, earret ovdaolmmoš gii válljejuvvui jahkái. </em><em type="bold">Stivra </em></p>
<p>Ovdaolmmoš:</p>
<p>John T. Solbakk, Láttošluohkká 11, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Anne Dagmar Biti Mikalsen, Bohtaldievvá 3, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta</p>
<p>Sadjásaččat:</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Brita Kåven, Jeagilvármáđii 1, 9730 Kárášjohka</p>
<p><em type="bold">Fágajoavku </em>Harald Kåven, Brenna, 9716 Bissojohka Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu </p>
<p><em type="bold">Válgalávdegoddi </em>Kirsten Pope, Fjellgata 28, 9730 Kárášjohka Elisabeth Utsi Gaup, Ákšomuotki, 9520 Guovdageaidnu Trond Are Anti, Tunveien 9/B01, 9018 Tromsa </p>
<p><em type="bold">Soabadallanlávdegoddi </em>Brita Kåven Odd I. Solbakk Magne Ove Varsi <em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p xml:lang="nno">Anne Dagmar Biti Mikalsen</p>
<p>sadjásaš: Aage Solbakk</p>
<p xml:lang="nob">Per Jernsletten</p>
<p>sadjásaš: Else Turi</p>
<p xml:lang="nno">Gudrun Eriksen Lindi</p>
<p>sadjásaš: Britt Rajala</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">2. MIELLAHTUT JA ORGANISEREN </em></p>
<p><em type="bold">2.1 Miellahtut </em></p>
<p>Dađistaga lassánit miellahtut. Searvi ieš ii šat aktiivvalaččat hástal ođđa fágačálliid ohcat miellahttun. Dušše Ruoŧa beali ektui ražaimet vel 2001:s ge. Ovdáneapmi lea leamaš ná: 1997:34, 1998:38, 1999:44, 2000:51, ja 2001:53. Ruoŧa bealdi ii leat vel oktage searvan miellahttun.</p>
<p><em type="bold">2.2 SFS ja sámi gielat </em></p>
<p>Ain lea giellageavaheami dáfus davvisámegiella guovddážis searvvi doaimmain. Ii galggašii dat dattege mearkkašit dan ahte searvi ii váldde vuhtii buot suopmaniid dárbbuid. Dattege lea suopmaniid geavaheaddjiid hálddus, ahte atnit ávkki searvvis.</p>
<p><em type="bold">2.3 Jahkásaš miellahttoruhta </em></p>
<p>Miellahttoruhta lea 500 kruvnnu, ja stivra oaivvilda dan ii dárbbaš loktet.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">3. DOAIBMA </em></p>
<p><em type="bold">3.1 Hálddahus </em></p>
<p>Stivra ođasmahtii hálddahusbálvalusaid soahpamuša John T. Solbakk:ain. 2001:is lea son dalle doaibman bálkáhuvvon hálddahusjođiheaddjin, dan seammás go lea leamaš stivrajođiheaddjin. Soahpamuša ekonomalaš eavttut leat nu mo jahkečoahkkin mearridii bušeahttamearrádusain. Stivrajođiheaddjis/hálddahusjođiheaddjis lea searvvi prokura.</p>
<p><em type="bold">3.2 </em><em type="bold">Stivra </em></p>
<p>Jahkečoahkkimiid gaskkas leat guolte virggálaš stivračoahkkima fievrriduvvon beavde-girjái. Okta čoahkkin ovttas ávvulávdegottiin. Magne Ove Varsi, Odd I. Solbakk ja Brita Kåven leat doaibman sierra soabadallin, dikšon kopibuhtadusa soabadallamiid SGS:ain.</p>
<p><em type="bold">3. 3 Áššit </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">3.3.1 Ekonomiija </em></p>
<p>Sámedikki juolludanstivra mearridii hálddahusa evttohusa vuođul 2001 doaibmajahkái kr. 107.000,- SFS:ii. Sámedikki doaibmadoarjja searvái ii leat lassánan, maŋŋá go gahčahuvvui kr. 140.000:is (1997) kr. 107.000:ii (2000). 1998 ja 99 lei doarjja kr. 120.000, ja 2002 fas kr. 109.000. Eará olggobeale gálduin SFS ii oza doaibmadoarjaga. Reastta doaibmanruđa váldá searvi Fágagirjjálaš foanddas.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">3.3.2 </em><em type="bold">Fágaseminára(t) </em></p>
<p>1999 ja 2000 fálai stivra doaibmaplána vuođul miellahtuide IT-seminára. Dát lea leamaš oassin searvvi IT-áŋgiruššamii. Dasa gullá dieđusge dat ahte fállat miellahtuide veahki loktet gelbbolašvuođa das mii guoská ahte geavahit ođđaáigásaš teknologiija. Duogáš ja váldo ulbmil dáinna áŋgiruššamiin lea dattege dat ahte ođđa teknologiijain ovddidit sámi fágalaš teakstaduoji čállima, ja nu dieđusge dasa guoski fágalaš giela dikšut ja ovdánahttit buoremusat. 2001 jahkečoahkkima oktavuođas lei de vuos maŋemuš fágaseminára SFS IT-prošeavtta oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">3.3.3 </em><em type="bold">IT-áŋgiruššan </em></p>
<p>SFS IT-prošeakta loahpahuvvui 2001 jahkečoahkkima ja fágaseminára oktavuođas, čájehettiin mo SFS:a www-siidu lei hábmejuvvon, ja jurddašuvvon doaibmat. Ruokto-siidui bohte álggus olu movttiidahtti reakšuvnnat. Mii eat lean vuos ráhkkanan dasa ahte álggu rájis juo doalahit ruoktosiiddu áigedásis. Nu omd. siiddu sisdoalu ođasmahttin lea vuos ressursavátnivuođa geažil bázahallan. Easkka 2002 mielde lea stivra jurddašan bidjat fásta olbmo siiddu doiammahit. Geahča dasto 2002 bušeahta ja doaibmaplána.</p>
<p><em type="bold">3.3.4 </em><em type="bold">Sámi girjebuvttadeami evalueren </em>- ja <em type="bold">oahppogirječállima bálká </em></p>
<p>Norgge beali Sámedikki girjebuvttadeami ja dan doarjjaortnegiid evalueren loahpahuvvui 2001 mielde. SFS:a ektui dat mielddisbuvttii dan ahte organisšuvnnat ja Sámedikki hálddahus deaivvadedje 2002 ođđajagemánu álggus, ee. danin ahte digaštallat čálliid eavttuid. SFS:a bealis dušše geažideimmet ahte berre ráhkkanit dasa ahte sakka loktet ee. čálliid bálkká. Das lea soabadallon 1996:s, ja bálká lea bisson seamma dásis dan rájis. Ođđajagemánu deaivvadeamis soabaduvvui ge ahte lea dárbu fas soabadallat čálliid bálkká ja eavttuid muđuid.</p>
<p><em type="bold">3.3.5 Diehtohtojuohkin - miellahttolasttaš </em></p>
<p>Dušše okta FÁGAČÁLLI nummir ilmmai 2001:is. Stivra lei árvvoštallan loahpahit FÁGAČÁLLI báberhámis dalán go searvvi ruoktosiidu doaibmagoahtá. 2001 jahkečoahkkimis dovddahedje miellahtut dan ahte ii berre miellahttolasttažiin heaitit. Nu galgat ain joatkit. De heive stivrra ja hálddahusa bealis fuobmášahttit miellahtuid dasa ahte livččii olu álkkit ráhkadastit FÁGAČÁLLI jos miellahtut ge, geain buohkain lea ieš guđet fágasuorggis alla fágalaš máhttu ja olu diehtu, fálašedje oanehis čállosiid. Hástalat fas. Fuobmá ahte FÁGAČÁLLI sáddejuvvo maiddái mediaide, ja duoid eará vuoigŋaduoji oamasteaddjii servviid miellahtuide. Gal dat olu dehálaš olbmuid jovssašii dehálaš fágalaš artihkkaliiguin. Ii go leat ge nu ahte miellaseabbo lohket vel oahppan olbmot ge, go oanhaččat lea čálistan? Dasa han heive FÁGAČÁLLI erenoamážit.</p>
<p><em type="bold">3.3.6 SFS 10 jagi ávvudeapmi </em></p>
<p>Stivra nammadii geasset 2001 lávdegotti mii ráhkkana 10 jagi ávvudoaluide 2002:is. Lávdegoddi ja stivra deaivvadii ovtta bargočoahkkimii. Go Sámikopiija stivra ge lei ráhkkaneamen 10 jagi ávvudit, de ovttastuvvojedje organisašuvnnaid doalut. Dasa searvvai loahpas maiddái SÁLAS - mii maid ávvuda 10 jagi 2002:is. Nu ávvudoalut sturro, ja šattai sierra prošeaktan, man jođiheaddjin lea doaibman SFS ja Sámikopiija stivrraid jođiheaddji. Oktasaš ávvudan prošeavtta bušeahtta lea NOK 195.00,-. Dasa leat eaktudan ahte Sámikopiija ja SFS bidjet NOK 50.000,- goabbáge, SÁLAS NOK 40.000,-, ja Norgga beali Sámediggi unnimusat NOK 40.000,-. Ohcan leat 60.000.</p>
<p><em type="bold">3.3.7 10 jagi ávvudeapmái antologiija </em></p>
<p>Stivra ja ávvudoaluid lávdegoddi leat mearridan almmuhit fágagirjjálaš antologiija. Girji lei plánejuvvon 10 jagi ávvudoaluid oktavuhtii. Buot SFS:a 53 miellahtu ožžo čakčat 2001 hástalusa čállit dahje fállat čállon fágagirjjálaš artihkkala 10 jagi antologiijii. Antologiija ii ilmma ávvudoaluide. Miellahtut árvidit man sivas.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">4. SÁMI BUHTADUSRUĐAID SOABADALLAMAT </em></p>
<p><em type="bold">4.1 Kopibuhtadus ja čálliservviid gaskavuohta </em></p>
<p>SFS ja SGS soabadallit čovde 2001 soabadallamiin Ohcejogas cuoŋománu 28. b. servviid kopibuhtadusa soahpameahttunvuođa. SFS soabadallit ánssašit rámi buorre barggu ovddas, vaikko vel soahpamuš ruđalaččat šattai divrrasin SFS:ii. Boađusin lei namalassii dat ahte SGS dohkkehii loahpalaččat kopibuhtadusa juogadeami Sámikopiija njuolggadusaid vuođul. Dat mearkkaša ahte searvvit čuvvot Kopinor dáža statistihkalaš juogadančoavdaga. SFS dovddastii dasto SGS:ii ovttageardde buhtadussasn NOK 50.000,-. Soahpamuššii gullá maiddai dat ahte SGS:a buhtadus ii galgga proseantalaččat boahtte áiggis leat unnit go dat mii lei 2001:s. SFS buhtada dan jos SGS buhtadus gahččá vuollelii go 3,572%.</p>
<p><em type="bold">4.2 Sámikopiija loahpalaš jagi 2001 juogadeapmi - mii lei 2000 buhtadusruhta </em></p>
<p>SFS gáibádus lei nu mo ovdal lea leamaš, ahte sámi vuoigŋaduoji vuoigatvuođasearvvit čuvvot Kopinor dáža statistihkalaš juogadančoavdaga. Nu šattai viimmat boađusin 2001 rájis. Čuovvovaš lea Sámikopiija stivrra maŋemuš golmma jagi juogadeami loahpalaš mearrádusat. 2001:is bođii servviide 2000 buhtadusruhta - dás dalle čájehuvvo man olu sirdojuvui servviide dieid jagiid:</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Fágajoavku </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">1999 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2001 </em></p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p>SFS</p>
<p xml:lang="koi">23,537</p>
<p xml:lang="koi">186 022</p>
<p xml:lang="koi">28,315</p>
<p xml:lang="koi">321 050</p>
<p xml:lang="koi">30,279</p>
<p xml:lang="koi">264 127</p>
<p>SJS</p>
<p xml:lang="koi">12,536</p>
<p xml:lang="koi">99 076</p>
<p xml:lang="koi">10,700</p>
<p xml:lang="koi">121 322</p>
<p xml:lang="koi">12,081</p>
<p xml:lang="koi">105 384</p>
<p>SGS</p>
<p xml:lang="koi">6,081</p>
<p xml:lang="koi">48 060</p>
<p xml:lang="koi">3,335</p>
<p xml:lang="koi">37 814</p>
<p xml:lang="koi">2,822</p>
<p xml:lang="koi">24 617*</p>
<p xml:lang="fin">SKS</p>
<p xml:lang="koi">4,432</p>
<p xml:lang="koi">35 028</p>
<p xml:lang="koi">4,720</p>
<p xml:lang="koi">53 518</p>
<p xml:lang="koi">3,374</p>
<p xml:lang="koi">29 432</p>
<p>SDS</p>
<p xml:lang="koi">9,935</p>
<p xml:lang="koi">78 520</p>
<p xml:lang="koi">8,640</p>
<p xml:lang="koi">97 964</p>
<p xml:lang="koi">7,391</p>
<p xml:lang="koi">64 472</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">15 807</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">22 677</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">17 446</p>
<p>SÁLAS</p>
<p xml:lang="koi">41,479</p>
<p xml:lang="koi">327 824</p>
<p xml:lang="koi">42,290</p>
<p xml:lang="koi">479 505</p>
<p xml:lang="koi">42,053</p>
<p xml:lang="koi">366 833</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">790 337 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">1 133 850 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">872 311 </em></p>
<p>*SGS 2,822% čilge ná: Statistihkka: 3,572%. Das bidjá SGS 0,750% STS:ii.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">4.3 Girjerájusbuhtadus </em></p>
<p>1998-2000 lei girjerájusbuhtadusa maŋemuš golmma jagi soahpamuša áigodat, 1999 čakčat sohpe čállisearvvit SFS ja SGS mo juogadit dien áigodaga girjerájusbuhtadusa čálliid oasi, namalassii 40% SFS:ii/Fágagirjjálaš fondii, ja 60% SGS:ii. Ovddit áigodagas oaččui SGS 64% ja SFS/Fágagirjjálaš foanda 36%. 2001 álggii ođđa golmmajagi áigodat. Searvvit eai leat vel soabadallagoahtán ođđa áigodaga buhtadusa juogadeami. SFS ii leat vel mearridan mii searvvi gáibádussn galgá leat. Kulturdepartementa máksá buhtadusa á-konto ruhtan dassái go SFS ja SGS leat soahpan.</p>
<p>Sámi organisašuvnnat ožžot 1% buhtadusas maid Norgga Kulturdepartemeanta jahkásaččat bidjá soahpamuša vuođul vuoigatvuođaoamasteaddji servviide Norggas. Ruoŧa ja Suoma bealde ii leat odne dákkár buhtadusortnet.</p>
<p>Fuobmášahttit dasto ahte buhtadusas maid Fágagirjjálaš foanda oažžu jahkásaš girjerájusbuhtadusas, galgá 15% Sámi Journalisttaid Searvái.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Guovdageaidnu/Tromsa 31.12.2000/16.5.2002 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Anne Dagmar Biti Miklasen (sign.) </em><em type="bold">Harald Gaski (sign.) </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">5. FÁGAGIRJJÁLAŠ FOANDA - JAHKEDIEĐÁHUS </em></p>
<p><em type="bold">5.1 Foanddastivra </em></p>
<p>Foanddativrras leat leamaš Anne Dagmar Biti Mikalsen, jođiheaddji, Per Jernsletten ja Gudrun Eriksen Lindi.Stivra lea doallan ovtta čoahkkima, juovlamánus 2001. Else Turi lei Per Jernsletten ovddas - go fásta lahttu ii sáhttán boahtit. Čoahkkin lei danin ahte juohkit Fágagirjjálaš foandda 2001 stipeanddaid. Stipeanddaid dieđihii Foanddastivra almmuhusain sámi áviissain.</p>
<p><em type="bold">5.2 Várrejuvvon ruhta ávvudoaluide </em></p>
<p>Foanddastivra válddii vuhtii SFS stivrra ávžžuhusa ahte vurket foanddas ruđa 10 jagi ávvudloaluide. Foanddas lei NOK 285 237,-. Das lei de várrejuvvon stipeanddaide sullii NOK 200 000,-.</p>
<p><em type="bold">5.2 Fágagirjjálaš foandda 2001 stipeanddat </em></p>
<p>Ohcan ledje 7.as, dain guovttis geat eai lean miellahtut. Guhkit áiggi luohttámušolbmo guovttos Harald Gaski ja John T. Solbakk leigga evttohan ásahit gutnistipeanddaid - ja ozaiga dan seammás dakkára espánjagiela oahppomátkái. Foanddastivra ii meannudan ohcamuša, ja sádde ášši jahkečoahkkimii mearridit vuos dan ahte ásahit dákkár stipeanddaid. Jos jahkečoahkkin nu mearrida, de easkka foanddastivra meannuda ohcamuša.</p>
<p>Čuovvovaš lei Foanddastivrra juolludeami mearrádus. Buot stipeandaohccitleat váldán vuostá Foanddastivrra fálaldaga.</p>
<p xml:lang="nno">Ingrid Nordal</p>
<p>Prošeakta ja mátki, 40.000 + 15.000;</p>
<p xml:lang="nno">kr. 55.000,-</p>
<p xml:lang="smj">Stig Riemmbe Gælok</p>
<p>Prošeakta ja mátki, 20.000,- + 20.000;</p>
<p xml:lang="nno">kr. 40.000,-</p>
<p>Aage Solbakk</p>
<p>Prošeakta;</p>
<p xml:lang="nno">kr. 40.000,-</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. 135.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Guovdageaidnu/Kárášjohka 31.12. 2001/16.05.2002 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Anne Dagmar Biti Mikalsen (sign.) Else Turi (sign.) Gudrun Eriksen Lindi (sign.) </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">1. TILLITSVALGTE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Valgt på årsmøtet i Utsjok i 2001 for to år, med unntak av styreleder som ble valgt for ett år. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styreleder:</p>
<p>John T. Solbakk, Láttošluohkká 11, 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p>Anne Dagmar Biti Mikalsen, Bohtaldievvá 3, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p>Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta</p>
<p xml:lang="vep">Varamedl:</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Brita Kåven, Jeagilvármáđii 1, 9730 Kárášjohka</p>
<p><em type="bold">Fagutvalg </em>Harald Kåven, Brenna, 9716 Bissojohka Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu </p>
<p><em type="bold">Valgkommite </em>Kirsten Pope, Fjellgata 28, 9730 Kárášjohka Elisabeth Utsi Gaup, Ákšomuotki, 9520 Guovdageaidnu Trond Are Anti, Tunveien 9/B01, 9018 Tromsa </p>
<p><em type="bold">Forhandlingsutvalgi </em>Brita Kåven Odd I. Solbakk Magne Ove Varsi <em type="bold">Styret i Faglitterær fond </em></p>
<p xml:lang="nno">Anne Dagmar Biti Mikalsen</p>
<p>sadjásaš: Aage Solbakk</p>
<p xml:lang="nob">Per Jernsletten</p>
<p>sadjásaš: Else Turi</p>
<p xml:lang="nno">Gudrun Eriksen Lindi</p>
<p>sadjásaš: Britt Rajala</p>
<p><em type="bold">2 MEDLEMMER OG ORGANISERING </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.1 Medlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Stadig kommer det nye medlemmer til. Organisasjonen driver ikke lenger med aktiv medlemsverving. Det ble i 2001 gjort enda et famstøt rettet mot kolleger Sverige, uten at det resulterte i nye medlemmer. Utviklingen de siste årene har vært: 1997:34, 1998:38, 1999:44, 2000:51, 2001:53. Fortsatt har vi ingen medlemmer i Sverige</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.2 SFS og de samiske språkene </em></p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk er fortsatt det dominerende språket i organisasjonens virke. Dette skal likevel ikke bety at organisasjonen ikke skal ta hensyn til de andre samiske dialektene. Det er likevel slik at det er opp til de ulike dialektenes egne representanter å dra nytte av organisasjonen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.3 Årlig medlemskontingent </em></p>
<p xml:lang="nob">Medlemskontingenten er nok 500,- per år. Styret mener det ikke er grunn til å øke denne.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">3 AKTIVITET </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.1 Administrasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret fornyet avtalen med John T. Solbakk om kjøp av administrative tjenester for 2001. Han har derfor også i 2001 fungert som lønnet administrativ leder. Avtalens økonomiske rammer er slik årsmøtet har forutsatt i budsjettvedtaket Styreleder/administrativ leder har organisasjonens prokura.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">3.2 Styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene er 2 formelle styremøter avholdt og protokollført. Ett møte har vært felles med oppnevnt jubileumsutvalg. Magne Ove Varsi, Odd I. Solbakk og Brita Kåven har fungert som organisasjonens spesielle forhandlere. De sluttforhandlet i 2001 avtalen med SGS når det gjelder fordelingen av kopivederlaget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3 Noen viktige saker </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">3.3.1 Økonomi </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametingets tilskuddsstyre vedtok etter forslag fra kulturadministrasjonen driftsstøtte til SFS på kr. 107.000,- for 2001. Sametingets driftsstøtte til SFS har ikke økt etter at den ble redusert fra kr. 140.000 (1997) til 107.000 (2000). I 1998 og 1999 var driftsstøtten på kr. 120.000. For 2002 er det bevilget kr. 109.000,-. Vi søker ikke om støtte fra andre kilder. Det resterende av drifta dekkes med midler fra Faglitterær fond.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">3.3.2 Fagseminarer </em></p>
<p xml:lang="nob">I 1999 og 2000 arrangerte styret i tråd med handlingsplanen IT-seminar i forbindelse med årsmøtet. Dette har vært i tråd med organisasjonens IT-satsing. Til dette hører bl.a. det å bistå medlemmene med kompetanseheving innen bruk av ny teknologi. Fundamentet for og hovedformålet med denne satsingen er likevel ønsket om ved hjelp av ny teknologi å fremme produksjonen av samisk fagtekst, og dertil bidra til å pleie og utvikle samisk som fagspråk på best mulig måte. Seminaret i 2001 var foreløpig det siste i forbindelse med IT-prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.3 IT-satsingen </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS IT-prosjekt ble da også avsluttet i og med fagseminaret i 2001, der SFS sin www-side ble presentert for medlemmene. Til vår hjemmeside kom det mange positive reaksjoner. Vi hadde ikke lagt opp til en umiddelbar oppfølging av arbeidet med å holde sida oppdatert. Slik har oppdateringen av innholdet måttet lide grunnet ressursmangelen. Først i løpet av 2002 har styret forutsatt engasjert en fast person til å forestå oppdateringen av innholdet. Se budsjett og handlingsplan for 2002.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.4 Evaluering av samisk bokproduksjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge har gjennomført et evalueringsprosjekt av samisk bokproduksjon og støtteordningene knyttet til denne. Av spesiell interesse for SFS er at rapporten resulterte i et møte i begynnelsen av januar 2002 mellom organisasjonene og Sametingets adminis-trasjon. Her diskuterte en bl.a. forfatternes rammebetingelser. Fra SFS` side gjorde vi oppmerksom på at bevilgerne måtte forberede seg på en radikal økning av forfatterhono-raret. SFS har en avtale fra 1996 med Sametinget, og honorar per side manuskript er ikke regulert siden. På møtet i januar ble en enige om at det skal gjennomføres nye forhandlinger mellom SFS, SÁLAS og Sametinget om bl.a. honorarsatsene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.5 Informasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Kun ett nummer av FÁGAČÁLLI kom ut i 2001. Styret vurderte å la FÁGAČÁLLI gå inn i papirformatet straks SFS hjemmeside er fullt ut funksjonell. Etter sterke signaler fra medlemmene på årsmøtet i 2001 har vi fortsatt med medlemsbladet. Dette gir styret og administrasjonen en passende anledning til å gjenta oppfordringen til medlemmene, som jo har høy kompetanse og kunnskap på ulike fagområder om å tilby korte artikler til medlemsbladet. Vær oppmerksom på at FÁGAČÁLLI distribueres til medier og til medlemmer i andre samiske opphavsrettsorganisasjoner. En kan derfor nå mange viktige personer med artiklene. Det er vel ofte slik at også høyt utdannede heller leser korte artikler framfor lange. Sånn sett skulle FÁGAČÁLLI passe utmerket.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">3.3.6 SFS 10 år </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret oppnevnte sommeren 2001 et eget utvalg til å planlegge 10 års jubileet i 2002. Utvalget og styret har hatt ett felles arbeidsmøte. Da også styret i Sámikopiija forbe-redte en markering av Sámikopiijas 10 år, så valgte en å lage et felles arrangement. Også SÁLAS er 10 år i 2002, og organisasjonen ble med på fellesarrangementet. Arrangementet kunne derfor også gjøres noe større, noe som resulterte i at det ble til et eget prosjekt med styreleder i SFS og Sámikopiija som prosjektleder. Arrangementet har et budsjett på NOK 195.000,-. Det er forutsatt at SFS og Sámikopiija bidrar med NOK 50.000,- hver, SÁLAS med 40.000 og Sametingets kulturavdeling med minst 40.000. Det er søkt om 60.000.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">3.3.7 Faglitterær antologi til jubileet </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret og jubileumsutvalget besluttet å gi ut en faglitterær antologi til 10 års markeringen. Utgivelsen var planlagt til jubileumsarrangementet. Alle SFS 53 medlemmer fikk allerede høsten 2001 en utfordring om å bidra med en faglitterær artikkel til antologien. Antologien kommer ikke ut til jubileet. Medlemmene kjenner sikkert årsaken til det.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">4 FORHANDLINGENE OM VEDERLAGSMIDLENE </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.1 Kopivederlaget </em></p>
<p xml:lang="nob">Tvisten mellom SGS og SFS når det gjelder fordelingen av forfatternes kopivederlag ble endelig løst på forhandlingsmøtet i Utsjok 28. april 2001. SFS sine forhandlere skal skal ha ros for dette, selv om avtalen ble dyr for SFS. Resultatet ble at SGS godtok kravet om at det samiske kopivederlaget skal fordeles etter Sámikopiijas vedtekter. Det betyr at vi legger Kopinors norske fordelingsnøkkel til grunn ved fordelingene. SFS innrømmet en engangs kompensasjon til SGS på NOK 50.000,-. Til avtalen hører også at SGS sin vederlagsandel for framtiden ikke må bli prosentvis mindre enn det foreningen fikk i 2001. SFS skal kompensere dersom SGS sitt vederlag faller under 3,572%.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.2 Sámikopiijas endelige fordeling i 2001 </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS sitt krav har vært at samiske opphavsrettsorganisasjoner følger Kopinors norske fordelingsnøkkel. Dette ble endelig resultatet i 2001. Nedenfor vises Sámikopiija fordelingsvedtak for de siste årene. Årstallet viser til året fordelingsvedtaket er gjort, og pengene overført organisasjonene. 2001 ble midlene fra 2000 fordelt:</p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Faggruppe </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">1999 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2001 </em></p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p>SFS</p>
<p xml:lang="koi">23,537</p>
<p xml:lang="koi">186 022</p>
<p xml:lang="koi">28,315</p>
<p xml:lang="koi">321 050</p>
<p xml:lang="koi">30,279</p>
<p xml:lang="koi">264 127</p>
<p>SJS</p>
<p xml:lang="koi">12,536</p>
<p xml:lang="koi">99 076</p>
<p xml:lang="koi">10,700</p>
<p xml:lang="koi">121 322</p>
<p xml:lang="koi">12,081</p>
<p xml:lang="koi">105 384</p>
<p>SGS</p>
<p xml:lang="koi">6,081</p>
<p xml:lang="koi">48 060</p>
<p xml:lang="koi">3,335</p>
<p xml:lang="koi">37 814</p>
<p xml:lang="koi">2,822</p>
<p xml:lang="koi">24 617*</p>
<p xml:lang="fin">SKS</p>
<p xml:lang="koi">4,432</p>
<p xml:lang="koi">35 028</p>
<p xml:lang="koi">4,720</p>
<p xml:lang="koi">53 518</p>
<p xml:lang="koi">3,374</p>
<p xml:lang="koi">29 432</p>
<p>SDS</p>
<p xml:lang="koi">9,935</p>
<p xml:lang="koi">78 520</p>
<p xml:lang="koi">8,640</p>
<p xml:lang="koi">97 964</p>
<p xml:lang="koi">7,391</p>
<p xml:lang="koi">64 472</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">15 807</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">22 677</p>
<p xml:lang="koi">2,000</p>
<p xml:lang="koi">17 446</p>
<p>SÁLAS</p>
<p xml:lang="koi">41,479</p>
<p xml:lang="koi">327 824</p>
<p xml:lang="koi">42,290</p>
<p xml:lang="koi">479 505</p>
<p xml:lang="koi">42,053</p>
<p xml:lang="koi">366 833</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">790 337 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">1 133 850 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">872 311 </em></p>
<p xml:lang="nob">*SGS 2,822% forklares slik: Statistikk: 3,572%. SGS avgir så 0,750% til STS.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.3Bibliotekvederlaget </em></p>
<p xml:lang="nob">1998-2000 var siste forhandlede fordelingsperiode. Høsten 1999 ble forfatterorganisa- sjonene endelig enige om fordelingen av bibliotekvederlaget for perioden 1998-2000. Avtalen går ut på at bibliotekvederlagets forfatterandel fordeles slik: 60% til SGS, og 40% til SFS/Faglitterære fond. Avtalen for forrige periode var 64% til SGS og 36% til SFS/Faglitterær fond. 2001 startet en ny treårig periode. Organisasjonene har ikke startet forhandlingene om fordelingen av dette vederlaget. SFS har heller ikke gjort noe vedtak om hva organisasjonen skal kreve. Departementet overfører midlene som á-konto utbetaling inntil SFS og SGS har forhandlet fram en ny avtale.</p>
<p xml:lang="nob">De samiske organisasjonene får 1% av vederlaget som det norske Kulturdepartementet årlig etter inngått avtale overfører til opphavsrettsorganisasjonene i Norge. I Sverige og Finland finnes det ikke en tilsvarende ordning.</p>
<p xml:lang="nob">Vær oppmerksom på at av bibliotekvederlaget som overføres Faglitterær fond, skal Samisk Journalistforening ha 15%.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Guovdageaidnu/Tromsø 31.12.2001/16.5. 2002 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">SFS styret </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Anne Dagmar Biti Mikalsen (sign.) </em><em type="bold">Harald Gaski (sign.) </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">5 FAGLITTERÆR FOND </em></p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">5.1 Fondsstyret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret for fondet har vært Anne Dagmar Biti Mikalsen, leder, Per Jernsletten og Gudrun Eriksen Lindi. Styret har avholdt ett møte i desember 2001. Møtet var for å behandle innkomne stipendsøknader, og vedta endelig fordeling av stipendmidlene avsatt for 2001. Stipendene ble annonsert i samiske aviser.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">5.2 Avsatt midler til jubileumsarrangementet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fondsstyret fulgte anmodningen fra styret i SFS om å avsette midler til jubileums-arrangementet. Fondet hadde til disposisjon NOK 285 237,-. Det var avsatt NOK 200.000,- til stipender.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">5.3 2001 stipendene fra Faglitterær fond </em></p>
<p xml:lang="nob">Fondsstyret vedtok følgende stipender. Alle som mottok styrets tilbud har takket ja til stipendet:</p>
<p xml:lang="nno">Ingrid Nordal</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt + reise, 40.000 + 15.000;</p>
<p xml:lang="nno">kr. 55.000,-</p>
<p xml:lang="smj">Stig Riemmbe Gælok</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt + reise, 20.000,- + 20.000;</p>
<p xml:lang="nno">kr. 40.000,-</p>
<p>Aage Solbakk</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt</p>
<p xml:lang="nno">kr. 40.000,-</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. 135.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Guovdageaidnu/Kárášjohka 31.12. 2001/16.05.2002 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond </em></p>
<p><em type="bold">Anne Dagmar Biti Mikalsen (sign.) Else Turi (sign.) Gudrun Eriksen Lindi (sign.) </em><em type="bold">2001 rehketdoallu </em></p>
<p><em type="bold">Stivra </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2001 REHKETDOALLU / REGNSKAP STIVRA / STYRET </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOAĐUSREHKETDOALLU / RESULTATREGNSKAP </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAĐUT / INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rehkedoallu/ Regnskap 2001 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rehkedoallu/ Regnskap 2000 </em></p>
<p><em type="bold">Bušeahtta/ Budsjett 2001 </em></p>
<p xml:lang="nob">Báhcán mannan jagi / Overført fra året før</p>
<p xml:lang="koi">48 868</p>
<p xml:lang="koi">48 868</p>
<p>Miellahttoruhta / Medlemskontigent</p>
<p xml:lang="koi">27 000</p>
<p xml:lang="koi">20 500</p>
<p xml:lang="koi">25 000</p>
<p xml:lang="dan">Foanddas / Overført Vederlagsmidler - Fond</p>
<p xml:lang="koi">216 632</p>
<p xml:lang="koi">242,281</p>
<p xml:lang="koi">216 632</p>
<p>Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte Sametinget</p>
<p xml:lang="koi">107 000</p>
<p xml:lang="koi">107 000</p>
<p xml:lang="koi">107 000</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboađut / Renteinntekter</p>
<p xml:lang="koi">2 722</p>
<p xml:lang="koi">1 500</p>
<p xml:lang="koi">2 500</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">402 222 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">371 731 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">400 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p>Bálká stivrajođiheaddji / Honorar styreleder</p>
<p xml:lang="koi">35 000</p>
<p xml:lang="koi">35 000</p>
<p xml:lang="koi">35 000</p>
<p xml:lang="nno">Bálkkát stivra / Honorarer styret</p>
<p xml:lang="koi">3 000</p>
<p xml:lang="koi">27 000</p>
<p xml:lang="koi">20 000</p>
<p xml:lang="nob">Bálká hálddahusjođiheaddji / Lønn adm. leder</p>
<p xml:lang="koi">45 000</p>
<p xml:lang="koi">45 000</p>
<p xml:lang="koi">45 000</p>
<p>Seminára bálkkát /Seminar honoarer</p>
<p xml:lang="koi">21 026</p>
<p xml:lang="koi">2 500</p>
<p xml:lang="koi">15 000</p>
<p>Diehtojuohkin FÁGAČÁLLI / Info Medlemsbiad</p>
<p xml:lang="koi">35 365</p>
<p xml:lang="koi">38 210</p>
<p xml:lang="koi">40 000</p>
<p>Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift</p>
<p xml:lang="koi">1 527</p>
<p xml:lang="koi">408</p>
<p xml:lang="koi">1 600</p>
<p>Rehketdoallu / Regnskap</p>
<p xml:lang="koi">13 440</p>
<p xml:lang="koi">10 200</p>
<p xml:lang="koi">12 000</p>
<p xml:lang="nob">Dárkkisteaddji / Revisjon</p>
<p xml:lang="koi">2 450</p>
<p xml:lang="koi">2 250</p>
<p xml:lang="koi">4 000</p>
<p>Hálddahus golut / Adm. utgifter</p>
<p xml:lang="koi">52 907</p>
<p xml:lang="koi">58 718</p>
<p xml:lang="koi">41 400</p>
<p xml:lang="nob">IT prošeakta / IT- prosjektet</p>
<p xml:lang="koi">39 042</p>
<p xml:lang="koi">15 297</p>
<p xml:lang="koi">75 000</p>
<p xml:lang="nno">Mátkit stivra / Reiser styret</p>
<p xml:lang="koi">14 754</p>
<p xml:lang="koi">7 009</p>
<p xml:lang="koi">10 000</p>
<p xml:lang="nno">Eará mátkkit / Andre reiser</p>
<p xml:lang="koi">10 076</p>
<p xml:lang="koi">9 887</p>
<p xml:lang="koi">20 000</p>
<p>Jahkečoahkkin ja seminára /Årsmøte og seminar</p>
<p xml:lang="koi">63 958</p>
<p xml:lang="koi">68 880</p>
<p xml:lang="koi">80 000</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer</p>
<p xml:lang="koi">1 338</p>
<p xml:lang="koi">1 753</p>
<p xml:lang="koi">1 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">338 883 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">322 862 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">400 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOAĐUS / ÅRETS RESULTAT </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">63 339 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">48 869 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 4932.08.05596</p>
<p xml:lang="koi">2 550</p>
<p xml:lang="koi">2 507</p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.05.02472</p>
<p xml:lang="koi">173 288</p>
<p xml:lang="koi">166 846</p>
<p xml:lang="dan">Kontigent til gode</p>
<p xml:lang="koi">1 000</p>
<p xml:lang="nno">Reiseforskudd</p>
<p xml:lang="koi">1 415</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">175 839 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">169 768 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld</p>
<p xml:lang="koi">-1 240</p>
<p xml:lang="nob">Skyldig Skattetrekk</p>
<p xml:lang="koi">-7,140</p>
<p xml:lang="dan">Mellomregning Fond</p>
<p xml:lang="koi">- 4 000</p>
<p xml:lang="koi">- 6 500</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum gjeld </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">-5 240 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">-13 640 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01</p>
<p xml:lang="koi">-156 128</p>
<p xml:lang="koi">-107,259</p>
<p xml:lang="nno">Årets Resultat</p>
<p xml:lang="koi">- 14 470</p>
<p xml:lang="koi">- 48 868</p>
<p xml:lang="fao">Sum Egenkapital</p>
<p xml:lang="koi">- 170 599</p>
<p xml:lang="koi">- 156 128</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 175 839 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 169 768 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2001 REHKETDOALLU / REGNSKAP FÁGAGIRJJÁLAŠ FOANDA / </em><em type="bold">FAGLITTERÆR FOND </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOAĐUSRAPORTA / RESULTATRAPPORT </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAĐUT / INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="est">Kopibuhtadus / Kopivederlag</p>
<p xml:lang="koi">-364 711</p>
<p xml:lang="koi">-301 050</p>
<p xml:lang="smj">Girjerájusbuhtadus / Bibliotekvederlag</p>
<p xml:lang="koi">-229 558</p>
<p xml:lang="koi">-188 493</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboađut / Renteinntekter</p>
<p xml:lang="koi">- 12 168</p>
<p xml:lang="koi">- 12 173</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 606 437 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 501 717 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nob">Sirdán doibmii / Overført til Drift</p>
<p xml:lang="koi">216 632</p>
<p xml:lang="koi">242 281</p>
<p>Máksán stipeanddaid / Utbetalt Stipend</p>
<p xml:lang="koi">240 000</p>
<p>Girjerájus buhtadus SJS:ii / Bibliotekvederlag til SJS</p>
<p xml:lang="koi">33 824</p>
<p xml:lang="nno">Kopibuhtadusas SGS:ii / Av kopivederlag til SGS</p>
<p xml:lang="koi">50 000</p>
<p xml:lang="dan">Čoahkkingolut / Møtegodtgjørelser</p>
<p xml:lang="koi">3 500</p>
<p>Eará doaibmagolut / Andre dirftutgifter</p>
<p xml:lang="koi">404</p>
<p>Almmuhusat / Annonser</p>
<p xml:lang="koi">3 934</p>
<p xml:lang="koi">1 537</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer</p>
<p xml:lang="koi">590</p>
<p xml:lang="koi">435</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">305 384 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">487 753 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">JAHKEBOAĐUS / ÅRSRESULTAT </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 301 052 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">13 963 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.66.08922</p>
<p xml:lang="koi">360 626</p>
<p xml:lang="koi">201 669</p>
<p xml:lang="sms">Forskudd</p>
<p xml:lang="koi">404</p>
<p xml:lang="nob">Tilgode fra Drift</p>
<p xml:lang="koi">4 000</p>
<p xml:lang="koi">6 500</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">364 626 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">208 573 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Forskuddstrekk</p>
<p xml:lang="koi">-630</p>
<p xml:lang="koi">-630</p>
<p xml:lang="nob">Påløpt Stipend</p>
<p xml:lang="koi">-39 000</p>
<p xml:lang="koi">-184 000</p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01</p>
<p xml:lang="koi">-23 943</p>
<p xml:lang="koi">-9 979</p>
<p xml:lang="ron">Årsresultat</p>
<p xml:lang="koi">- 301 052</p>
<p xml:lang="koi">- 13 963</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 363 626 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- 208 573 </em></p>
</body></document>
