<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>
Dáža «Store Norske leksikon» fas ođasmahtto</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2004</year>
    <wordcount>221</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samifaga.org/web/index.php?odas=90</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
    <p xml:lang="sma">Saemien faagalidteratuvran tjaelijijih jarkoestæjjajsiebre</p>
    <p xml:lang="smj">Sáme fágagirjásj tjállij- ja jårggåliddijijsiebre</p>
    <p xml:lang="smj">Miellahttun?</p>
    <p>Oktavuođa dieđut</p>
    <p>Luohttámušolbmot</p>
    <p>Searvvi birra</p>
    <p>Beavdegirjjit ja jahkedieđáhusat</p>
    <p>Njuolggadusat</p>
    <p>Stipeanddat</p>
    <p>Sámis bláđit</p>
    <p>Mátkečállosat</p>
    <p>Artihkkalat</p>
    <p>Govat</p>
    <p>Ođasvuorká</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="bold">Miellahttun? </em>
    </p>
    <p>Kontunummirat Norgga- ja Suoma beali miellahtuide gosa sáhttá máksit miellahttoruđa</p>
    <p>Oanehaččat SFS birra. DEADDIL DÁSA</p>
    <p>Buot Sámis bláđit -&gt;</p>
    <p xml:lang="fkv">Tweet</p>
    <p>Dáža <span type="quote" xml:lang="nno">«Store Norske leksikon»</span> fas ođasmahtto</p>
    <p>Norggas lea dál fas ođasmahttimin diehtogáldu <span type="quote" xml:lang="nno">«Store Norske leksikon»</span>. 1999:s gerge maŋemuš ođasmahttimiin.</p>
    <p>1995:s ilmmai 1. girji ja 1999:s maŋemuš ja 16. girji. Buohkanassii dain leat 120.000 siiddu, das 5,5 siiddu sápmelaččaid birra. Ođasmahttin šaddá máksit badjel 10 mill. NOK.</p>
    <p>Norgga Fritt Ord ásahus lea bidjan 10 million leksikona ođasmahtti-mii. Kunnskapsforlaget lea lágideaddjin. 10 million ii lean dattege doarvái dasa ahte dievaslaččat ođasmahttit leksikona fágagirjjálaš bib-liografiija. Nu lea ge Norgga fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi (NFF) juolludan 1 million NOK dieavsmahttit bibliográfiija. Barggu dahká Nasjonalbiblioteket leksikonpošeavtta ovddas. NFF gohčuda ruhtajuolludeami leksikonprošeavtta ođasmahttimii <span type="quote">«kulturpolitihka-laš»</span> doarjjan. Norgga Fágagirjjálaš foanda lea mii juolluda ruđa. Ođas-mahttojuvvon dáža leksikon ilbmagoahtá 2005 rájis.</p>
    <p>Sámis fertet ain dušše niegadit stuorát foanddaid ja friddja ruhtadeaddjiid birra, mat sáhtášedje ruhtajuolludemiin leat doarjjan čuvgehusdoaimmain. SFS:a iežas Fágagirjjálaš foandda sáhtášii várra áiggi mielde hukset diekkár ásahussan. SFS:a foanda han dál bidjá ruđa plánejuvvon sámi čálakultuvrralaš áigečállagii, masa Fritt Ord ja NFF leat dan jagi juolludan NOK 50.000,- ja 20.000,- álggahandoarjaga. Almmuhan: 30.10.2004 Almmuhan: Mihkku Solbakk</p>
  </body>
</document>
