<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>
2002 Jahkedieđáhus</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2002</year><wordcount>2922</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/web/index.php?artihkkal=115</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="sma">Saemien faagalidteratuvran tjaelijijih jarkoestæjjajsiebre</p>
<p xml:lang="smj">Sáme fágagirjásj tjállij- ja jårggåliddijijsiebre</p>
<p xml:lang="smj">Miellahttun?</p>
<p>Oktavuođa dieđut</p>
<p>Luohttámušolbmot</p>
<p>Searvvi birra</p>
<p>Beavdegirjjit ja jahkedieđáhusat</p>
<p>Njuolggadusat</p>
<p>Stipeanddat</p>
<p>Sámis bláđit</p>
<p>Mátkečállosat</p>
<p>Artihkkalat</p>
<p>Govat</p>
<p>Ođasvuorká</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Miellahttun? </em></p>
<p>Kontunummirat Norgga- ja Suoma beali miellahtuide gosa sáhttá máksit miellahttoruđa</p>
<p>Oanehaččat SFS birra. DEADDIL DÁSA</p>
<p>Buot Sámis bláđit -&gt;</p>
<p>2002 Jahkedieđáhus</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">2. MIELLAHTUT JA ORGANISEREN </em></p>
<p><em type="bold">2.1. Miellahtut </em></p>
<p>Dađistaga lassánit miellahtut. Ovdáneapmi lea leamaš ná: 1997:34, 1998:38, 1999:44, 2000:51, ja 2001:53. 2002:57. Ruoŧa bealdi ii leat vel oktage searvan miellahttun.</p>
<p><em type="bold">2.2. SFS ja sámi gielat </em></p>
<p>Ain lea giellageavaheami dáfus davvisámegiella guovddážis searvvi doaimmain. Ii galggašii dat datte mearkkašit dan ahte searvi ii váldde vuhtii buot gielaid dárbbuid. Datte lea giellageavaheaddjiid hálddus, ahte atnit ávkki searvvis.</p>
<p><em type="bold">2.3. Jahkásaš miellahttoruhta </em></p>
<p>Miellahttoruhta lea 500 kruvnnu, ja stivra oaivvilda dan ii dárbbaš loktet.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">3. DOAIBMA </em></p>
<p><em type="bold">3.1 Hálddahus </em></p>
<p>Stivra ođasmahtii hálddahusbálvalusaid soahpamuša John T. Solbakk:ain. Soahpa-muša ekonomalaš eavttut leat nu mo jahkečoahkkin mearridii bušeahttamearrádusain. Dasto lea stivra dovddastan ođđa válljejuvvon stivraovdaolbmui su konturdoalu ovdddas buhtadusa NOK 1.000,- mánnui. Hálddahusjođiheaddjis lea searvvi prokura.</p>
<p><em type="bold">3.2 </em><em type="bold">Stivra ja ovddasteamit </em></p>
<p>Jahkečoahkkimiid gaskkas leat guokte virggálaš stivračoahkkima fievrriduvvon beavdegirjái. Hálddaahusjođiheaddji oassálastii Davviriikkalaš vuoigŋaduodje vuoi-gatvuođakonfereanssas Oslos miessemánu loahpas. Lágideaddjin lei Norgga Kultur-departemeanta. Goluid juogadii Sámikopiijjain, go SFS hálddahus-jođiheaddji maiddái lea Sámikopiija jođiheaddjin.</p>
<p>Hálddahusjođiheaddji ovddastii searvvi Sámedikki ráhkkanančoahkimiis juovlamánu álggus - man fáddán lei fága- ja čáppagirjjálašvuođačálliid bálká dássi go Sámediggi lea girjebuvttadeami ruhtadeaddjin.</p>
<p>Torkel Rasmussen ovddastii SFS Sámedikki nuorračálliid stipeandalávdegottis.</p>
<p><em type="bold">3.3 </em><em type="bold">Muhtin áššit </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">3.3.1 Ekonomiija </em></p>
<p>Sámedikki juolludii 2002 doaibmajahkái NOK 109.000,- SFS:ii. Sámedikki doaibma-doarjja searvái lea lamaš ná: 140.000 (1997), 120.000 (1998), 120.000 120.000 (1999), 107.000 (2000), 107.000 (2001), ja 109.000 (2002). Eará olggobeale gálduin SFS ii oza doaibmadoarjaga. Reastta doaibmanruđa váldá searvi Fágagirjjálaš foanddas.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">3.3.2 </em><em type="bold">Fágaseminára(t) </em></p>
<p>2002 fágaseminára lei searvvi 10 jagi ávvudoaluid oktavuođas, mat ledje ovttas Sámi-kopiijian ja SÁLASiin. Geahča 3.3.6.</p>
<p><em type="bold">3.3.3 </em><em type="bold">IT-áŋgiruššan </em></p>
<p>SFS IT-prošeakta loahpahuvvui 2001 jahkečoahkkima ja fágaseminára oktavuođas, čájehettiin mo SFS:a www-siidu lei hábmejuvvon, ja jurddašuvvon doaibmat. Oaččuimet maŋŋá olu positiivalaš reakšuvnnaid. 2002:s leat ođasmahttán ruoktosiiddu hámi ja sisdoalu. Dál galgat dađistaga bidjat ruoktosiidui dieđuid sihke miellahtuide diehtun, ja eará berošteaddjiide.</p>
<p><em type="bold">3.3.4 </em><em type="bold">Oahppogirječállima bálká </em></p>
<p>Norgge beali Sámedikki girjebuvttadeami ja doarjjaortnegiid evalueren loahpahuvvui 2001 mielde. 2002:s lea Sámedikki dievasčoahkkin váldán dán vuhtii, ja hálddahus lea ráhkkanišgoahtán dasa ahte loktet doarjjaortnegiid áigedássái. Sámedikki hálddahus bovdii de organisašuvnnaid ođđa deaivvadeapmái juovlamánu álggus - mii dasto lei joatkkan 2002 ođđajagemánu oktasaš čoahkimii. Juovlamánu čoahkkin lei danin ahte soabadišgoahtit čálliid eavttuid ja bálkká. Soabadallamat joatkašuvvet 2003 mielde.</p>
<p><em type="bold">3.3.5 Diehtohtojuohkin - miellahttolasttaš </em></p>
<p>Dušše okta FÁGAČÁLLI nummir ilmmai 2002:s, seamma go 2001:s. Stivra ja hálddahus joatká miellahttolasttažiin, vaikke vel ruoktosiidu ovdána heivvolaš diehto-juohkima gaskaoapmin. Stivra ain hástala miellahtuid fállat oanehis - siidosaš - fágalaš čállosiid maid heive almmuhit FÁGAČÁLLI bokte. Fuobmá ahte FÁGAČÁLLI sáddejuvvo maiddái mediaide, ja duoid eará vuoigŋaduoji oamasteaddjii servviid miellahtuide. Nu jovssašii olu olbmuid dehálaš fágalaš artihkkaliiguin.</p>
<p><em type="bold">3.3.6 SFS 10 jagi ávvudeapmi </em></p>
<p>SFS:as, Sámikopiijas ja SÁLAS:is ledje oktasaš ávvudoalut miesseámnu loahpas Kárášjogas. Mii gulaimet positiivva reakšuvnnaid ávvudoaluid oassálasttiin, de doaivut lihkostuvaimet bures. Doaluid fágaseminára váldofáddán lei vuoigŋaduoji vuoigatvuođaid gáhtten ja buhtadeapmi. Dasa gulai maiddái Suoma ja Ruoŧa beali sámi buhtadusaid hálddašeapmi, mii ain lea čoavddekeahttá. Muđuid gulle ávvu-doaluide sihke feastamállásat ja konsearttat. Dušše plánejuvvon SFS 10 jagi ávvugirji ii geragan dáid doaluide.</p>
<p>Doalut šadde máksit sullii NOK 180.000. Goluid dustiimet dákkár sisaboađuiguin: Sámikopiija NOK 50.000,-, SFS NOK 50.000,-, SÁLAS NOK 40.000,-, Sámediggi Norggas NOK 35.000,-, ja billeahttasisaboađut NOK 4.400,-.</p>
<p><em type="bold">3.3.7 10 jagi ávvudeapmái antologiija </em></p>
<p>Skápmamánus easkka sáhtiimet sáddet SFS 10 jagi ávvugirjji deaddileapmái. Lei prentehusas lohpiduvvon gárvvis juovllaide, muhto ii geargan ovdal 2003 ođđajage-mánus. Dalán sáddejuvvui girji buot mellahtuide.</p>
<p>Ávvugirji šattai mealgat stuorát go leimmet plánen. Loahpas fálle eambbot artihkkaliid. Nu šadde lágidangolut ge stuorát. Doaimmaheaddji guovttos ÇvieččaigaÈ dasa ruđa sihke Tromssa universitehtas ja Davviriikkaid kulturfoanddas. Dattege fertii stivra ge bidjat dasa lassiruđa. Buohkanas golut ledje 203.677,-. Sisaboahtun fas dát: DMR ja UiTø NOK 73.677,- ja SFS/Fágagirjjálaš foanda 130.000,-.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">4. SÁMI BUHTADUSRUĐAID SOABADALLAMAT </em></p>
<p><em type="bold">4.1. Kopibuhtadus ja čálliservviid gaskavuohta </em></p>
<p>SFS ja SGS soabadallit čovde 2001 soabadallamiin servviid kopibuhtadusa soahpa-meahttunvuođa. 2002 soabadallamiin Kárášjogas váidalii SGS ovddasteaddji garrasit dán soahpamuša, ja navddii dan čáppagirjjálašvuođa vealaheapmin. Sámikopiija stivrra bealis ávžžuhuvvojedje čállisearvvit gulahallat ášši birra ovdal boahtteáiggi soabadallamiid, jos leš nu ahte 2001 loahpalaš soahpamuš ii galgga gustot. SGS dattege ii ovddidan eará gáibádusa 2002 soabadallančoahkkimis. Nu dohkkehedje buot searvvit evttohuvvon juogadeami - mii čuovvu Sámikopiija nuolggadusaid ge.</p>
<p><em type="bold">4.2. Sámikopiija loahpalaš jagi 2002 juogadeapmi - mii lei 2001 buhtadusruhta </em></p>
<p>SFS gáibádus lei nu mo ovdal lea leamaš, ahte sámi vuoigŋaduoji vuoigatvuođa-searvvit čuvvot Kopinor dáža statistihkalaš juogadančoavdaga. Nu šattai viimmat boađusin 2001 rájis. Čuovvovaš lea Sámikopiija stivrra maŋemuš golmma jagi juoga-deami loahpalaš mearrádusat. 2002:is bođii servviide 2001 buhtadusruhta - dás dalle čájehuvvo man olu sirdojuvui servviide dieid jagiid:</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Fágajoavku 2000 2001 2002 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Fágajoavku </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2001 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2002 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p>SFS</p>
<p xml:lang="mrj">28,315</p>
<p xml:lang="mrj">321 050</p>
<p xml:lang="mrj">30,279</p>
<p xml:lang="mrj">264 127</p>
<p xml:lang="mrj">26,895</p>
<p xml:lang="mrj">335 011</p>
<p>SJS</p>
<p xml:lang="mrj">10,700</p>
<p xml:lang="mrj">121 322</p>
<p xml:lang="mrj">12,081</p>
<p xml:lang="mrj">105 384</p>
<p xml:lang="mrj">8,142</p>
<p xml:lang="mrj">101 419</p>
<p>SGS</p>
<p xml:lang="mrj">3,335</p>
<p xml:lang="mrj">37 814</p>
<p xml:lang="mrj">2,822</p>
<p xml:lang="mrj">24 617*</p>
<p xml:lang="mrj">4,538</p>
<p xml:lang="mrj">56 526</p>
<p>SKS</p>
<p xml:lang="mrj">4,720</p>
<p xml:lang="mrj">53 518</p>
<p xml:lang="mrj">3,374</p>
<p xml:lang="mrj">29 432</p>
<p xml:lang="mrj">4,954</p>
<p xml:lang="mrj">61 708</p>
<p>SDS</p>
<p xml:lang="mrj">8,640</p>
<p xml:lang="mrj">97 964</p>
<p xml:lang="mrj">7,391</p>
<p xml:lang="mrj">64 472</p>
<p xml:lang="mrj">8,953</p>
<p xml:lang="mrj">111 521</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">22 677</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">17 446</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">24 912</p>
<p>SÁLAS</p>
<p xml:lang="mrj">42,290</p>
<p xml:lang="mrj">479 505</p>
<p xml:lang="mrj">42,053</p>
<p xml:lang="mrj">366 833</p>
<p xml:lang="mrj">44,518</p>
<p xml:lang="mrj">554 527</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">1 133 850 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">872 311 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">1 245 624 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">4.3. Girjerájusbuhtadus </em></p>
<p>1998-2000 lei girjerájusbuhtadusa ovddit golmma jagi soahpamuša áigodat. Čakčat 1999 sohpe čállisearvvit SFS ja SGS mo juogadit dien áigodaga girjerájusbuhtadusa čálliid oasi, namalassii 40% SFS:ii/Fágagirjjálaš fondii, ja 60% SGS:ii. Ovddit áigodagas oaččui SGS 64% ja SFS/Fágagirjjálaš foanda 36%. 2001 álggii ođđa golmmajagi áigodat. Čálliidsearvvit eai leat ovddidan eará juogadeami eavttuid. Fágagiejjálaš fondii sirddii Kulkturdepartemeanta NOK 246 139,-. Das lei SJS oassi 36.364. Nu lei SFS 2002 girjerájusbuhtadus NOK 209 775,-.</p>
<p>Sámi organisašuvnnat ožžot 1% buhtadusas maid Norgga Kulturdepartemeanta jahká-saččat bidjá soahpamuša vuođul vuoigatvuođaoamasteaddji servviide Norggas. Sámi buhtadusruhta lei badjelaš NOK 600.000,-. Ruoŧa ja Suoma bealde ii leat odne dákkár buhtadusortnet.</p>
<p>Fuobmášahttit vel dan ahte buhtadusas maid Fágagirjjálaš foanda oažžu jahkásaš girje-rájusbuhtadusas, galgá 15% Sámi Journalisttaid Searvái.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Guovdageaidnu/Tromsa 31.12. 2002/13.03. 2003 SFS stivra </em></p>
<p><em type="bold">Harald Gaski (sign.) Anne Dagmar Biti Miklasen (sign.) Mai Britt Utsi (sign.) </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Hálddahusjođiheaddji </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">5. FÁGAGIRJJÁLAŠ FOANDA - JAHKEDIEĐÁHUS </em></p>
<p><em type="bold">5.1. Foanddastivra </em></p>
<p>Foanddastivrras leat leamaš Anne Dagmar Biti Mikalsen, jođiheaddji, Per Jernsletten ja Gudrun Eriksen Lindi.Stivra lea hálddahusa ja stivrajođiheaddji sáddejuvvon evttohusaid vuođul dahkan mearrádusaid Fágagirjjálaš foandda 2002 stipeanddaid juohkimis. Stivrra juohkinmearrádus lea dahkkon juovlamánus. Stipeanddaid dieđihii Foanddastivra almmuhusain sámi áviissain.</p>
<p><em type="bold">5.2. Fágagirjjálaš foandda 2002 stipeanddat </em></p>
<p>Ohcan ledje 10.s, dain viđas geat eai lean miellahtut. Čuovvovaš lei Foanddastivrra juolludeami mearrádus.</p>
<p>Harald Gaski</p>
<p>Prošeakta - giehtačálus <span type="quote">«Jođi buoret go oru»</span> - sámi sátnevadjasat <span type="quote">«lubmagirjin»</span></p>
<p xml:lang="nno">kr. 30.000,-</p>
<p>Mátki - prošeavtta oktavuođas</p>
<p xml:lang="mrj">4.000,-</p>
<p>Aage Solbakk</p>
<p>Prošeakta - giehtačálus <span type="quote">«Jođi buoret go oru»</span> - sámi sátnevadjasat <span type="quote">«lubmagirjin»</span></p>
<p xml:lang="mrj">30.000,-</p>
<p xml:lang="fao">Johanna Ijäs</p>
<p>Prošeakta - giehtačálus <span type="quote">«Giellaoahpa hárjehusat»</span></p>
<p xml:lang="mrj">20.000,-</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen</p>
<p>Mátki</p>
<p xml:lang="mrj">12.000,-</p>
<p xml:lang="deu">Svein Lund</p>
<p>Prošeakta - giehtačállosa <span type="quote">«Mu unna dihtorgirjjáš»</span></p>
<p xml:lang="mrj">40.000,-</p>
<p xml:lang="nob">Ann Irene Buljo</p>
<p>Prošeakta - <span type="quote" xml:lang="nno">«Avis i skolen»</span> oahpponeavvu jorgalit dárogielas</p>
<p xml:lang="mrj">60.000,-</p>
<p>Alevtina Sergina ja Leif Rantala</p>
<p>Prošeakta - giehtačálus áhkkilsámiid birra</p>
<p xml:lang="mrj">20.000,-</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. 217.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Guovdageaidnu/Kárášjohka 31.12. 2002/13.3. 2003 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra Anne D. B.Mikalsen (sign.) Per Jernsletten (sign.) Gudrun Eriksen Lindi </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk Hálddahusjođiheaddji </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2002 ÅRSMELDING </em></p>
<p><em type="bold">2 MEDLEMMER OG ORGANISERING </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.1 Medlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Stadig kommer det nye medlemmer til. Utviklingen de siste årene har vært: 1997:34, 1998:38, 1999:44, 2000:51, 2001:53, 2002:57. Fortsatt har vi ingen medlemmer i Sverige</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.2 SFS og de samiske språkene </em></p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk er fortsatt det dominerende språket i organisasjonens virke. Dette skal likevel ikke bety at organisasjonen ikke skal ta hensyn til de andre samiske dialektene. Det er likevel slik at det er opp til de ulike dialektenes egne representanter å dra nytte av organisasjonen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.3 Årlig medlemskontingent </em></p>
<p xml:lang="nob">Medlemskontingenten er nok 500,- per år. Styret mener det ikke er grunn til å øke denne.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">3 AKTIVITET </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.1 Administrasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret fornyet avtalen med John T. Solbakk om kjøp av administrative tjenester for 2002. Avtalens økonomiske rammer er slik årsmøtet har forutsatt i budsjettvedtaket. Dessuten har styret innrømmet nyvalgt styreleder NOK 1.000,- per mnd. til hans kontorhold. Administrativ leder har organisasjonens prokura.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">3.2 Styret og representasjoner </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene er 2 formelle styremøter avholdt og protokollført. Administrativ leder deltok på Nordisk konferanse om opphavsrett i Oslo i slutten av mai. Det norske kulturdepartementet var vertskap. Kostnaden ble delt med Sámikopiija, siden SFS admin.leder også er leder av Sámikopiija.</p>
<p xml:lang="nob">Admin.leder møtte for SFS i møte mellom organisasjonene og Sametinget i desember - der temaet var honorering av fag- og skjønnlitterære forfattere i bokprosjekter der Sametinget finansierer utgivelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Torkel Rasmussen har vært SFSÕ representant i Sametingets stipendutvalg for unge forfattere .</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3 Noen viktige saker </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">3.3.1 Økonomi </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget bevilget driftsstøtte til SFS på NOK 109.000,- for 2002. Sametingets driftsstøtte har vært slik: NOK 140.000 (1997), NOK 120.000 (1998), NOK 120.000 (1999), 107.000 (2000), NOK 1007.000 (2001), og NOK 109.000 (2002). Vi søker ikke om driftsstøtte fra andre kilder. Det resterende av drifta dekkes med midler fra Faglitterær fond.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">3.3.2 Fagseminarer </em></p>
<p xml:lang="nob">Fagseminaret i 2002 ble avholdt i forbindelse med SFS 10 års markering, som var et fellesarrangement med Sámikopiija og SÁLAS. Se pkt. 3.3.6.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.3 IT-satsingen </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS IT-prosjekt ble avsluttet med fagseminaret i 2001, der SFS sin www-side ble presentert for medlemmene. Til vår hjemmeside kom det mange positive reaksjoner. I 2002 har vi oppdatert siden. Intensjonen nå er at siden skal brukes til informasjon overfor medlemmene og andre interesserte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.4 Læremiddelutvikling og forfatterhonorar </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge avsluttet i 2001 evalueringen av samisk bokproduksjon og støtte-ordningene knyttet til denne. Sametingets plenum behandlet denne våren 2002. Sametingets administrasjon arbeider nå med oppdateringen av støtteordningene. Administrasjonen inviterte organisasjonene til møte i desember. Møtet var en opp-følging av møtet avholdt i januar 2002. På møtet i desember ble også forfatterhono-rarene diskutert. Dette følges opp i 2003.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3.3.5 Informasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Kun ett nummer av FÁGAČÁLLI kom ut i 2002, samme som året før. Styret og administrasjonen vil fortsette med medlemsbladet, selv om hjemmesiden utvikles til et høvelig informasjonsverktøy. Styret oppfordrer medlemmene til å tilby FÁGAČÁLLI korte - 1 A siders - tekster. Bladet distribueres også til medlemmer i andre opphavs-rettsorganisasjoner og medier. Slik kan en nå mange med viktig faglig kunnskap.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">3.3.6 SFS 10 år </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS, Sámikopiija og SÁLAS hadde en felles jubileumsmarkering i slutten av mai i Karasjok. Fra deltakerne fikk vi mange positive reaksjoner, så vi tror at vi lyktes meget bra med arrangementet. Seminarets hovedtema var beskyttelsen av opphavsrett og vederlag ved bruk. Til dette hørte også det uløste problemet med administreringen av samisk ophavsrett i Finland og Sverige. Jubileumsboka var et eneste vi ikke fikk ferdig til markeringen.</p>
<p xml:lang="nob">Arrangementet kostet totalt ca. NOK 180.000,-. Kostnadene dekket vi slik: Sámikopiija NOK 50.000,-, SFS NOK 50.000,-, SÁLAS NOK 40.000,-, Sametinget NOK 35.000,-.og billettinntekter NOK 4.400,-. Det var kun den planlagte jubileumsboka vi ikke fikk ferdig til markeringen.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">3.3.7 Faglitterær artikkelsamling </em></p>
<p xml:lang="nob">Først i november kunne vi sende i trykken jubileumsboka. Trykkeriet lovet boka ferdig før jul, men vi fikk den først i januar 2003. Medlemmene fikk straks tilsendt et eksemplar.</p>
<p xml:lang="nob">Jubileumsboka ble mye større enn planlagt, da vi på slutten fikk inn flere artikler. Slik ble også kostnadene ved utgivelsen noe større. Redaktørene skaffet midler fra Universitetet i Tromsø og Nordisk kulturfond. Likevel måtte styret øke SFS sin andel. Totalkostnadene ble på 203.677,-, som ble dekket slik; Universitetet og NMR NOK 73.677,-, SFS/Faglitterær fond NOK 130.000,-.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">4 FORHANDLINGENE OM VEDERLAGSMIDLENE </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.1 Kopivederlaget - forfatternes vederlagsandel </em></p>
<p xml:lang="nob">Tvisten mellom SGS og SFS når det gjelder fordelingen av forfatternes kopivederlag ble endelig løst på forhandlingsmøtet i 2001. Ved forhandlingene i 2002 framførte likevel SGS sin representant sterk misnøye med avtalen, og karakteriserte den som undertrykking av skjønnlitteraturen. Sámikopiijas styre anmodet forfatterforeningene om eventuelt å avklare sitt mellomværende før neste forhandlingsmøte, dersom det er slik at den oppnådde avtalen fra 2001 ikke skal gjelde. SGS fremmet likevel ikke et endret krav på forhandlingsmøtet i 2002. Alle organisasjonene aksepterte derfor det framlagte fordelinsgforslaget - som da også baserer seg på Sámikopiijas vedtekter.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.2 Sámikopiijas endelige fordeling i 2002 - innkrevde vederlagsmidler i 2001 </em></p>
<p xml:lang="nob">SFS sitt krav var som tidligere - at samiske opphavsrettsorganisasjoner følger Kopinors norske fordelingsnøkkel. Dette ble endelig resultatet i 2001. Nedenfor vises Sámikopiijas fordelingsvedtak for de siste årene. Årstallet viser til året fordelings-vedtaket er gjort, og pengene overført organisasjonene. 2002 ble midlene fra 2001 fordelt:</p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Faggruppe </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2000 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2001 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">2002 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. </em></p>
<p>SFS</p>
<p xml:lang="mrj">28,315</p>
<p xml:lang="mrj">321 050</p>
<p xml:lang="mrj">30,279</p>
<p xml:lang="mrj">264 127</p>
<p xml:lang="mrj">26,895</p>
<p xml:lang="mrj">335 011</p>
<p>SJS</p>
<p xml:lang="mrj">10,700</p>
<p xml:lang="mrj">121 322</p>
<p xml:lang="mrj">12,081</p>
<p xml:lang="mrj">105 384</p>
<p xml:lang="mrj">8,142</p>
<p xml:lang="mrj">101 419</p>
<p>SGS</p>
<p xml:lang="mrj">3,335</p>
<p xml:lang="mrj">37 814</p>
<p xml:lang="mrj">2,822</p>
<p xml:lang="mrj">24 617*</p>
<p xml:lang="mrj">4,538</p>
<p xml:lang="mrj">56 526</p>
<p>SKS</p>
<p xml:lang="mrj">4,720</p>
<p xml:lang="mrj">53 518</p>
<p xml:lang="mrj">3,374</p>
<p xml:lang="mrj">29 432</p>
<p xml:lang="mrj">4,954</p>
<p xml:lang="mrj">61 708</p>
<p>SDS</p>
<p xml:lang="mrj">8,640</p>
<p xml:lang="mrj">97 964</p>
<p xml:lang="mrj">7,391</p>
<p xml:lang="mrj">64 472</p>
<p xml:lang="mrj">8,953</p>
<p xml:lang="mrj">111 521</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">22 677</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">17 446</p>
<p xml:lang="mrj">2,000</p>
<p xml:lang="mrj">24 912</p>
<p>SÁLAS</p>
<p xml:lang="mrj">42,290</p>
<p xml:lang="mrj">479 505</p>
<p xml:lang="mrj">42,053</p>
<p xml:lang="mrj">366 833</p>
<p xml:lang="mrj">44,518</p>
<p xml:lang="mrj">554 527</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">1 133 850 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">872 311 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">100 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">1 245 624 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.3. Bibliotekvederlaget </em></p>
<p xml:lang="nob">1998-2000 var forrige avtaleforhandlede fordelingsperiode. Høsten 1999 ble for-fatterforeningene enige om fordelingen av vederlaget for perioden 1998-2000. Avtalen mellom SGS og SFS går ut på at bibliotekvederlagets forfatterandel fordeles slik: 60% til SGS, og 40% til SFS/Faglitterære fond. Avtalen for perioden fram til 1Õ998 var 64% til SGS og 36% til SFS/Faglitterær fond. 2001 startet en ny treårig avtaleperiode. Organisasjonene har ikke fremmet endrede krav, noe som betyr at avtalen fra 1999 står ved lag. Departementet overførte i 2002 til Faglitterær fond NOK 246 139,-. Av ette var NOK 36 364,- SJS sin andel. Slik var SFS vederlagsandel på NOK 209 775,-.</p>
<p xml:lang="nob">De samiske organisasjonene får 1% av vederlaget som det norske Kulturdeparte-mentet årlig etter inngått avtale overfører til opphavsrettsorganisasjonene i Norge. I Sverige og Finland finnes det ikke en tilsvarende ordning.</p>
<p xml:lang="nob">Vær oppmerksom på at av bibliotekvederlaget som overføres Faglitterær fond, skal Samisk Journalistforening ha 15%.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Guovdageaidnu/Tromsø 31.12.2002/30.03. 2003 </em></p>
<p><em type="bold">SFS styret Anne Dagmar Biti Mikalsen (sign.) Harald Gaski (sign.) Mai Britt Utsi (sign.) </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Hálddahusjođiheaddji </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">5 FAGLITTERÆR FOND </em></p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">5.1 Fondsstyret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret for fondet har vært Anne Dagmar Biti Mikalsen, leder, Per Jernsletten og Gudrun Eriksen Lindi. Styret har gjort sitt tildelingsvedtak for 2002 ved sirkulering av forslag fra administrasjon og styreleder. Stipendene ble annonsert i samiske aviser.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">5.2 2002 stipendene fra Faglitterær fond </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var 10 søkere, 5 av disse ikke medlemmer av SFS. Fondsstyret vedtok følgende stipender:</p>
<p>Harald Gaski</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt og reise og Samisk ordtak - manus</p>
<p xml:lang="nno">kr. 34.000,-</p>
<p>Aage Solbakk</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt - Samiske ordtak - manus</p>
<p xml:lang="mrj">30.000,-</p>
<p xml:lang="fao">Johanna Ijäs</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt - Språklære, øvinger - manus</p>
<p xml:lang="mrj">20.000,-</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen</p>
<p xml:lang="est">Reise</p>
<p xml:lang="mrj">12.000,-</p>
<p xml:lang="deu">Svein Lund</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt</p>
<p xml:lang="mrj">40.000,-</p>
<p xml:lang="nob">Ann Irene Buljo</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt - <span type="quote" xml:lang="nno">"Avis i skolen"</span>- oversette lærebøker til samisk</p>
<p xml:lang="mrj">60.000,-</p>
<p xml:lang="nno">Alevtina Sergina og Leif Rantala</p>
<p xml:lang="nob">Prosjekt - og Akkalasamene - manus</p>
<p xml:lang="mrj">20.000,-</p>
<p><em type="bold">Buohkanassii </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">kr. 217.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Guovdageaidnu/Kárášjohka 31.12. 2002/30.3. 2003 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond Anne D. B.Mikalsen (sign.) Per Jernsletten (sign.) Gudrun Eriksen Lindi </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Hálddahusjođiheaddji </em></p>
<p><em type="bold">2002 rehketdoallu </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAĐUT / INNTEKTER </em></p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="mrj">2002</p>
<p>1 Miellahttoruhta / Medlemskontigent</p>
<p xml:lang="mrj">26 000</p>
<p xml:lang="nob">2 Foanddas / Overført Vederlagsmidler fra Fondet</p>
<p xml:lang="mrj">262 661</p>
<p>3 Sámedikki doaibmadoarjja / Driftsstøtte Sametinget</p>
<p xml:lang="mrj">109 000</p>
<p xml:lang="nno">4 Reantosisaboađut / Renteinntekter</p>
<p xml:lang="mrj">4 469</p>
<p xml:lang="nno">5 Eará sisaboađut / Andre inntekter</p>
<p xml:lang="mrj">5 794</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">407 924 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nob">6 Bálká hálddahus, stivra etc/Honorar adm., styret etc</p>
<p xml:lang="mrj">93 023</p>
<p>7 Diehtojuohkin FÁGAČÁLLI / Info Medlemsblad</p>
<p xml:lang="mrj">32 782</p>
<p>8 Bargoaddi divat / Arbeidsgiveravgift</p>
<p xml:lang="mrj">0</p>
<p xml:lang="nob">9 Rehketdoallu ja dárkkisteapmi / Regnskap og revisjon</p>
<p xml:lang="mrj">20 570</p>
<p>10 Hálddahus golut / Adm. utgifter</p>
<p xml:lang="mrj">75 200</p>
<p>11 Ruoktosiidu / Nettside</p>
<p xml:lang="mrj">41 846</p>
<p xml:lang="nno">12 Mátkit stivra / Reiser styret</p>
<p xml:lang="mrj">20 776</p>
<p xml:lang="nno">13 Eará mátkkit / Andre reiser</p>
<p xml:lang="mrj">8 021</p>
<p xml:lang="nob">14 Mátkedoarjja fágalaš mátkkiide / Reisestøtte faglige reiser</p>
<p xml:lang="nno">15 Jahkečoahkkin ja seminára /Arsmøte og seminar</p>
<p xml:lang="mrj">27 629</p>
<p xml:lang="isl">16 Báŋkodivat / Bankgebyrer</p>
<p xml:lang="mrj">702</p>
<p>17 10 jagi ávvudoalut / 10 års jubileet</p>
<p xml:lang="mrj">180 000</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">500 551 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vurken mannan jagis / Overført fra året før </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">63 339 </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto drfitsutgifter </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">437 212 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOAĐUS / ÅRETS RESULTAT </em></p>
<p xml:lang="mrj">-</p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">29 288 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 4932.08.05596</p>
<p xml:lang="mrj">2 587</p>
<p xml:lang="mrj">2 550</p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.05.02472</p>
<p xml:lang="mrj">32 834</p>
<p xml:lang="mrj">173 288</p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593 05 05625</p>
<p xml:lang="mrj">220</p>
<p xml:lang="nob">Lån admin.leder</p>
<p xml:lang="mrj">25 000</p>
<p xml:lang="dan">Tilgode fra Fond</p>
<p xml:lang="mrj">42 029</p>
<p xml:lang="mrj">-4000</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">102 670 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">171 838 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld</p>
<p xml:lang="mrj">-14 841</p>
<p xml:lang="mrj">-1 240</p>
<p xml:lang="nob">Skyldig Skattetrekk</p>
<p xml:lang="mrj">-1 857</p>
<p xml:lang="swe">Avsatte kostnader</p>
<p xml:lang="mrj">- 8 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum gjeld </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">-24 698 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">-1 240 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01</p>
<p xml:lang="mrj">-170 599</p>
<p xml:lang="mrj">-156 128</p>
<p xml:lang="nno">Årets Resultat</p>
<p xml:lang="mrj">92 627</p>
<p xml:lang="mrj">- 14 470</p>
<p xml:lang="fao">Sum Egenkapital</p>
<p xml:lang="mrj">-77 972</p>
<p xml:lang="mrj">- 170 599</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="mrj">-102 670</p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">- 175 839 </em></p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Guovdageaidnu/Tromsø 31.12.2002/13.03. 2003 </em><em type="bold">SFS styret Anne Dagmar Biti Mikalsen (sign.) Harald Gaski (sign.) Mai Britt Utsi (sign.) </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Hálddahusjođiheaddji </em></p>
<p><em type="bold">2002 rehketdoallu </em><em type="bold">Fágagirjjálaš foanda </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAĐUT / INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="est">Kopibuhtadus / Kopivederlag</p>
<p xml:lang="mrj">-335 011</p>
<p xml:lang="mrj">-364 711</p>
<p xml:lang="smj">Girjerájusbuhtadus / Bibliotekvederlag</p>
<p xml:lang="mrj">-246 139</p>
<p xml:lang="mrj">-229 558</p>
<p xml:lang="nno">Reantosisaboađut / Renteinntekter</p>
<p xml:lang="mrj">-23 236</p>
<p xml:lang="mrj">- 12 168</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII SISA / SUM INNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="mrj">-604 386</p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">- 606 437 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nob">Sirdán doibmii / Overført til Drift</p>
<p xml:lang="mrj">262 66</p>
<p xml:lang="mrj">216 632</p>
<p>Máksán stipeanddaid / Utbetalt Stipend</p>
<p xml:lang="mrj">217 000</p>
<p>Girjerájus buhtadus SJS:ii / Bibliotekvederlag til SJS</p>
<p xml:lang="mrj">36 364</p>
<p xml:lang="mrj">33 824</p>
<p xml:lang="nno">Kopibuhtadusas SGS:ii / Av kopivederlag til SGS</p>
<p xml:lang="mrj">50 000</p>
<p xml:lang="dan">Čoahkkingolut / Møtegodtgjørelser</p>
<p>Eará doaibmagolut / Andre dirftutgifter</p>
<p xml:lang="mrj">404</p>
<p>Almmuhusat / Annonser</p>
<p xml:lang="mrj">3 851</p>
<p xml:lang="mrj">3 934</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer</p>
<p xml:lang="mrj">465</p>
<p xml:lang="mrj">590</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BUOHKANASSII GOLUT / SUM UTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">520 341 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">440 384 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">JAHKEBOAĐUS / ÅRSRESULTAT </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">-84 045 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">-166 052 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Saldo hit i fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Bank 7593.66.08922</p>
<p xml:lang="mrj">548 070</p>
<p xml:lang="mrj">360 626</p>
<p xml:lang="sms">Forskudd</p>
<p xml:lang="nob">Tilgode fra Drift</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM AKTIVA </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">548 070 </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">360 626 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="nob">Skyldig Drift</p>
<p xml:lang="mrj">-42 029</p>
<p xml:lang="mrj">+4 000</p>
<p xml:lang="nno">Forskuddstrekk</p>
<p xml:lang="mrj">-630</p>
<p xml:lang="nob">Påløpt Stipend</p>
<p xml:lang="mrj">-232 000</p>
<p xml:lang="mrj">-174 000</p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 01.01</p>
<p xml:lang="mrj">-189 996</p>
<p xml:lang="mrj">-23 943</p>
<p xml:lang="ron">Årsresultat</p>
<p xml:lang="mrj">-548 070</p>
<p xml:lang="mrj">-360 626</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM PASSIVA </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">- 363 626 </em></p>
<p><em type="bold">Guovdageaidnu/Kárášjohka 31.12. 2002/13.3. 2003 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret for Faglitterær fond Anne D. B.Mikalsen (sign.) Per jernsletten (sign.) Gudrun Eriksen Lindi </em></p>
<p><em type="bold">John T. Solbakk (sign.) Hálddahusjođiheaddji </em></p>
</body></document>
