<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>4508</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/sfs_2011_jahkediedahus.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SFS </em></p>
<p><em type="bold">Sámi fágagirjjálaš čálliid- </em><em type="bold">ja jorgaleaddjiidsearvi </em><em type="bold">2011 jahkedieđáhus </em><em type="bold">2012 doaibmaplána </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk faglitterær forfatter- </em><em type="bold">og oversetterforening </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Årsmelding 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsplan 2012 </em>1 </p>
<p><em type="bold">Stivra </em>Ovdaolmmoš: </p>
<p>Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta</p>
<p>Válljejuvvon 2010 guovtte jahkái.</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Lill Tove Fredriksen, Grøholtvn. 5, 9010 Tromsa</p>
<p>Válljejuvvon 2011 guovtte jahkái.</p>
<p>Stivralahttu:</p>
<p>Trond Are Anti, Buolbmát, 9845 Deatnu</p>
<p>Válljejuvvon 2010:s guovtte jahkái.</p>
<p>Sadjásaččat</p>
<p>Válljejuvvon fas 2011 guovtte jahkái:</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Elen Ravna Sara, 9730 Kárášjohka</p>
<p>John Henrik Eira, 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="smj">Fágajoavku</p>
<p>Válljejuvvon guovtte jahkái 2011:</p>
<p xml:lang="nob">Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp</p>
<p>Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p>Válgalávdegoddi Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu (válljejuvvon 2010 guovtte jahkái)</p>
<p>Liv Tone Boine, 9730 Kárášjohka (válljejuvvon 2011 guovtte jahkái)</p>
<p>Aimo Aikio, Kotiheikintie 2, FIN-99800 Avvil (válljejuvvon 2011 guovtte jahkái)</p>
<p>Soabadallanlávdegoddi Stivra dahje gean stivra nammada dárbbu mielde. </p>
<p>Fágagirjjálaš foandda stivra</p>
<p>Válljejuvvon guovtte jahkái 2010 Asta Balto ja Lena Kappfjell. Earát válljejuvvon fas guovtte jahkái 2011:</p>
<p>Trond Are Anti sadjásaš: Asta Balto</p>
<p>Lena Kappfjell sadjásaš: Mihkku Solbakk</p>
<p>Torkel Rasmussen sadjásaš: Britt Rajala </p>
<p>Čállingoddi</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p>Čállingotti čujuhus: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka <em type="bold">2. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">MIELLAHTUT JA ORGANISEREN </em><em type="bold">2.1. </em></p>
<p><em type="bold">Miellahtut </em>31.12.11 ledje SFS:as 78 miellahtu, okta dain gudnimiellahttu. 2011:s lea 1 miellahtu cealkán eret miellahtuvuođa ja 2 miellahtu leat sihkkon. Sullii 10 miellahtu leat velggolaččat 1 ja 2 jagi ovddas. Jos sii mákset vealggi, de leat ovdal 2012 jahkečoahkkima searvvis 80 miellahtu. <em type="bold">2.2. </em></p>
<p><em type="bold">SFS ja sámi gielat </em></p>
<p>Giellageavaheami dáfus lea davvisámegiella guovddážis searvvi doaimmain. Dat ii datte mearkkaš ahte searvi ii váldde vuhtii buot gielaid dárbbuid. Lea goittotge giellageavaheaddjiid hálddus atnit ávkki searvvis. <em type="bold">2.3. </em></p>
<p><em type="bold">Jahkásaš miellahttoruhta </em></p>
<p>Miellahttoruhta lea 500 NOK, 60 EURO, ja stivra oaivvilda dan ii dárbbaš loktet. <em type="bold">3. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DOAIBMA </em><em type="bold">3.1 </em></p>
<p><em type="bold">Hálddahus </em>2 bušeahttamearrádusain. Čállingottis lea maiddái rehketdoallo-ovddasvástádus. SFS lea dán rádjai dovddastan válljejuvvon stivraovdaolbmui su kontordoalu ovddas buhtadusa. </p>
<p>Hálddahusjođiheaddjis lea searvvi prokura. Rehketdoallodárkkisteaddjin autoriserejuvvon dárkkisteaddjifitnodat Sture Hansen AS, Harstad. Čállingoddi lea Kárášjoga guovddážis. <em type="bold">3.2 </em></p>
<p><em type="bold">Stivra ja ovddasteamit </em></p>
<p>Jahkečoahkkimiid gaskkas lea guokte virggálaš stivračoahkkima fievrriduvvon beavdegirjái.</p>
<p>Stivrajođiheaddji/stivralahtut ja hálddahus gulahallet muđui dávjá sihke telefovnna ja epoastta bokte. Nu mo ovddit jagiid, de leat searvvi njunuš luohttámušolbmot oalle dávjá mátkkošteamen fágaideaset doaimmaid oktavuođas, dahje eará ásahusaid ovddas. Dákkár oktavuođain loktejuvvojit áššit mat leat SFS:ii dehálaččat. Earret eará lea SFS geahččalan oččodit Sámedikki bovdet girjjálašvuođaseminárii Sámedikki viesus Kárášjogas digáštallat</p>
<p>Norgga ja Sámi girjjálašvuođahálddašeami ovttasráđiid min oabbáorganisašuvnnain NFF:ain, muhto Sámediggeráđđi ii leat responderen min evttohussii. Olles seminára livččii leamaš nuvttá Sámediggái go NFF ja SFS lei fállan gokčat visot goluid. SFS:a stivra ballá Sámedikki dáiddáršiehtadusa leat oktan hehttehussan dasa ahte seminára ii ollašuva, dan dihtii go</p>
<p>Sámediggeráđđi ii oro oaidnimin ja áddemin kultuvrra viidábun go dušše dáiddalaš doaimmaid. <em type="bold">3.3 </em></p>
<p><em type="bold">Sierranas áššit </em><em type="bold">3.3.1 Ekonomiija </em>Sámediggi juolluda Sámi kultur- ja nuoraidorganisašuvnnaide ohcama bokte jahkášaš doaibmadoarjaga. Ođđa ohcanortnet lea doaibman 2010 rájes. Searvvit, daid gaskkas SFS, gilvalit oažžut oasi várrejuvvon 400.000 ruvnnus. SFS doaivu ain juksat sullii NOK 100.000. </p>
<p>Eará olggobeale gálduin SFS ii oza doaibmadoarjaga. Reastta doaibmaruđa váldá searvi Fágagirjjálaš foanddas. <em type="bold">3.3.2 </em></p>
<p><em type="bold">Fágaseminára ja jahkečoahkkin </em>2011 fágaseminára lei searvvi jahkečoahkkima oktavuođas Romssas miessemánu loahpas. </p>
<p>Seminára fáddán lei girjjálašvuođa árvvoštallan. 22 miellahtu oassálaste. <em type="bold">3.3.3 </em><em type="bold">Ruoktosiidu www.samifaga.org </em>SFS ruoktosiidu doaibmá návccaid mielde mat dása leat várrejuvvon. SFS www-siiddu sisdoalu ođasmahttin lea vuosttamužžan leamaš bidjat SFS cealkámušaid, mearrádusaid ja stivrra ja jahkečoahkkima beavdegirjjiid dohko. Muđui gávdná siiddus <em type="italic">Sámis </em>áigečállaga, man das sáhttá lohkat. <em type="bold">3.3.4 </em></p>
<p><em type="bold">Oahppogirječálliid bálká </em></p>
<p>Sámediggi lea bisuhan oahppogirječálli bálkká giehtačállosa siddus NOK 2.500.</p>
<p>Oahpponeavvuid jorgalanbálká lea 1.500 NOK siidui. Mii eat dieđe vel lea gos dás erenoamáš positiivvalaš váikkuhus, go Sámediggi ii leat vel árvvoštallan bohtosiid maŋŋá go bálká loktejuvvui 2008:s. <em type="bold">3.3.5 Sámis </em><em type="bold">– </em><em type="bold">sámi čálakultuvrralaš áigečála </em>2010 rájes lea Sámediggi bidjan <em type="italic">Sámis </em>- </p>
<p>Sámi čálakultuvrralaš áigečállaga iežas bušehttii. 2011 lei submi NOK 309.000, seamma go jagi ovdal. 2011 ilbme 2 nummira, nr. 9 ja nr. 10. Juohke nummir máksá badjelaš 200.000. SFS Fágagirjjálaš foanda bidjá dasa jahkásaš ruđa, 2011:s 40.000 juohke nummirii. Reastta goluid gokča almmuheaddji ČálliidLágádus. 3 2012:s. <em type="bold">3.3.6 Fágagirjjiide oastinortnet </em>Ii vel ge ollašuva ollislaš sámi girjjálašvuođa oastinortnet, mii livččii sullii seamma go </p>
<p>Norggas. Čakčat 2011 álggahii goit Sámediggi oastinortnega čáppagirjjálašvuođa ja sámi musihka várás. Dan galgá Dáiddárráđđi hálddašit. Dát galgá leat Sámedikki ja dáiddáriid</p>
<p>Dáiddársoahpamuša olis. Čakčat 2011 bovdii ge Dáiddárráđđii lágádusaid sáddet girjefálaladagaid oastinortnegii. Dan rájes ii leat das gullon mihkkige. Sámedikki soahpamušas dáiddáriiguin daddjo ahte čáppagirjjálašvuođa oastinortnet galgá vuoruhuvvot. Sámedikkis ja dáiddárservviin lei oktasaš lávdegoddi mii barggai áššiin. Ii SÁLAS ii ge SFS lean bivdojuvvon oassálastit. SFS:a bealis fuobmáimet ahte lávdegottis hálle dušše čáppagirjálašvuođas. Go Sámediggi 2008 rájes vuoruhišgođii fágagirjjálašvuođa, de livččii lunddolaš ahte dákkár girjjit maiddái gullet boahtteáiggi oastinortnegii.</p>
<p>Maŋŋá go namahuvvon bargojoavku buvttii evttohuasas, de lea SFS ja SÁLAS ovddasteaddjit fuobmášahttán Sámediggeráđđái ahte dehálaš oassi oastinortnegis bázii. Easkka go ođđa ortnet lea doaibman 3 jagi, de árvvoštalojuvvo ahte galgá go joatkagis fágágirjjálašvuohta mielde. <em type="bold">3.3.7 Unnit ja unnit ruhta fágagirjjálašvuhtii </em>2008 bušeahttamearrádusain viimmat vuoruhišgođii Norgga beale Sámediggi maiddái dokumentára- ja fágagirjjálašvuođa. Sámedikki 2009 bušeahtas lei várrejuvvon 3 million </p>
<p>NOK dasa. Oktiibuot badjelaš 6 mill lei várrejuvvon girjjálašvuhtii. 2010 bušehttii lei submi badjelaš 5 mill. Dasto lei 2011 bušeahtas váili 5 million girjjálašvuhtii, ja 2012 vel gáržžiduvvui sullii 4,5 mill NOK:ii. Ruhta vuoruhuvvo dán láhkai: 60% čáppagirjjálašvuhtii, 20% jietnagirjjiide ja 20% fágagirjjálašvuhtii. Dat mearkkaš ahte 2012:is galgá dušše 910.000 ruvnnu geavahuvvot almmuhit dokumentára girjjiid sámegillii.</p>
<p>SFS barggai máŋga jagi fuomášahttit sámi eiseválddiide mo almmolašvuođa ruđahisvuohta lea čuohcan sámi girjjiid almmuheapmái. Dás lea leamaš erenoamáš bahás váikkuhus sámi fága- ja dokumentára girjjiid almmuheapmái. <em type="bold">4. SÁ </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">MI BUHTADUSRUĐAID SOABADALLAMAT </em><em type="bold">4.1. </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Kopibuhtadus </em></p>
<p>Kopibuhtadusa juohkinčoavdda lea dat maid Kopinor jahkásaččat ráhkada Sámikopiijii.</p>
<p>Vuođđun dasa lea juohkinčoavdda maid Norggas geavahit. Seammá prinsihpa lea buot Sámikopiija miellahtosearvvit dohkkehan. <em type="bold">4.2. </em></p>
<p><em type="bold">Ovddit jagiid juogadeapmi </em></p>
<p>Čuovvovaš lea Sámikopiija stivrra maŋimuš golbma jagi juogadeami loahpalaš mearrádusat, maŋŋá go searvvit leat čađahan soabadallamiid. Fuobmá - 2011 juogadeimmet 2010 kopibuhtadusruđaid. <em type="bold">Searvi </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em>% kr % kr % kr </p>
<p>SFS 27,37 306 858 28,76 329 235 27,32 363.890</p>
<p>SJS 9,42 105 612 9,39 107 495 8,21 109.353</p>
<p>SGS 5,01 56 170 4,85 55 521 4,94 65.798</p>
<p xml:lang="fin">SKS 4,67 52 358 4,67 53 460 5,66 75.389</p>
<p>SDS 9,72 108 976 9,11 104 288 9,63 128.267 4</p>
<p>SUBMI 100 1 121 149 100 1 144 767 100 1.331.953 <em type="bold">4.3 </em><em type="bold">2010 buhtadusruhta - maid searvvit juogadedje 2011:s </em></p>
<p>Sámikopiija 1% oppa 2010 buhtadusas Norggas lei kr. 1.531.138,-. Das reanttut kr. 49.314,- . Submi lea kr. 105.519,- unnit go jagi ovdal. 2011 doibmii várrejuvvui kr. 273.000,-. Searvvit juogadedje dalle <em type="bold">kr. 1.208.824, </em>-. </p>
<p>Kopinor juogadančoavdaga mielde juohkásii sámi kopibuhtadus dasto čuovvovaččat - kritihkáriid 0,07 leat dalle juogadan SGS, SFS ja SJS, ja SDS fas ožžon profešonealla fotogovvideaddjiid 0,87%: % kr</p>
<p>SÁLAS 43,50 525.838</p>
<p>SFS (+ 1/3 kritihkáriid 0,07%:s) 8,22 341.130</p>
<p>SJS/Journalisttat/doaimmaheaddjit (+ 1/3 kritihkáriid 0,07%:s) 8,46 102.267</p>
<p>SGS (+ 1/3 kritihkáriid 0,07%:s) 4,89 59.112</p>
<p xml:lang="fin">SKS/Komponisttat 5,57 67.332</p>
<p>SDS (+ profešunealla fotogovvideaddjiid 0,92%) 9,36 113.145</p>
<p>Buohkanassii 100 1 208.824 <em type="bold">4.4. </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Girjerájusbuhtadus </em></p>
<p>Čálliidsearvvit eai leat ovddidan eará juogadeami eavttuid go mat leat doaibman 2001 rájes. SFS ja SGS soahpamuš lea dat ahte buhtadusas galgá 60% SGS:ii ja 40% SFS Fágagirjjálaš fondii. Fágagirjjálaš fondii sirddii Kulturdepartemeanta 2010:s NOK 361.738,-. Das SJS oassi 15% oassi, mii dagai 52.022,-. Nu lei SFS 2011 girjerájusbuhtadus NOK 309.716,- Dat lei 30.547,- eambbo go jagi ovdal.</p>
<p>Sámi organisašuvnnat ožžot 1% buhtadusas maid Norgga Kulturdepartemeanta jahkásaččat bidjá soahpamuša vuođul vuoigatvuođaoamasteaddji servviide Norggas. Sámi buhtadus lei NOK 904.344,- mii lei 37.316,- eambbo go jagi ovdal.</p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12. 2011/15.05.2012 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p>Harald Gaski (sign)</p>
<p xml:lang="nno">Lill Tove Fredriksen (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čállingottejođiheaddji 5 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÁGAGIRJJÁLAŠ FOANDA </em><em type="bold">5.1. </em></p>
<p><em type="bold">Foandda stivra </em></p>
<p>Foandda stivrras leat leamaš Trond Are Anti, jođiheaddji, Lena Kappfjell ja Torkel Rasmussen. Foanddastivra ja SFS stivra leat 2010:s doallan oktasaščoahkkima čuovvolit jahkečoahkkima ávžžuhusaid čavget stipeandajuohkin-praksisa. Stivra lea dasto gulahallan epoastta ja telefovnna bokte. <em type="bold">5.2 </em><em type="bold">2010 stipeanddat </em></p>
<p>Foanddastivra mearridii ahte ii almmut stipeanddaid 2011. Foandda ruhta vurkejuvvo kollektiiva stipeandan miellahtuid oktasaš fágalaš mátkái 2012:s ja searvvi 2012 ávvudoaluide. Dasa lassin juhkkojuvvojit sierranaš stipeanddat 2012:s nugo oidno almmuhusain, ee. okta stuorra bargostipeanda, mátkestipeanddat ja stipeanddat jorgalit/ heivehit čállosiid <em type="italic">Sámis </em>-áigečállagii. </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12. 2011/15.05.12 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>Lena Kappfjell (sign)</p>
<p>Torkel Rasmussen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čállingottejođiheaddji 6</p>
<p xml:lang="nob">Harald Gaski, Rautindveien 8, 9100 Kvaløysletta (Valgt i 2010 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p xml:lang="nob">Lill Tove Fredriksen, Grøholtveien 5, 9010 Tromsø (Valgt i 2011 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nno">Styremedlem:</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti, Buolbmát, 9845 Deatnu-Tana (Valgt i 2010 for 2 år)</p>
<p xml:lang="dan">Varamedlemmer:</p>
<p xml:lang="dan">Valgt i 2011 for 2 år:</p>
<p xml:lang="nno">Leif Eriksen, Nordre Ringvei 19, 9500 Alta</p>
<p>Laila Susanne Vars, Lauksletta 166, 9022 Tromsdalen</p>
<p>Seija Guttorm, Niitošjogaš 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="est">Fagutvalg</p>
<p xml:lang="dan">Valgt i 2011 for 2 år:</p>
<p xml:lang="nob">Harald Kåven, Högalidsgatan 23A, S-52050 Stenstorp</p>
<p>Ingrid Nordal, Fanasgieddi, 9845 Deatnu</p>
<p xml:lang="vep">Valgkomité</p>
<p>Rávdná Turi Henriksen, Ávži, 9525 Guovdageaidnu (Valgt i 2010 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nno">Liv Tone Boine, 9730 Karasjok (Valgt i 2011 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nno">Aimo Aikio, Kotiheikintie 2, FIN-99800 Avvil (Valgt i 2011 for 2 år)</p>
<p xml:lang="nob">Forhandlingsutvalg </p>
<p xml:lang="nob">Styret, eller den styret oppnevner etter behov.</p>
<p xml:lang="nob">Styret i Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="nob">Valgt for 2 år i 2010: Lena Kappfjell og Asta Balto Andre valgt i 2011 for 2 år:</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti vara: Asta Balto</p>
<p>Lena kappfjell vara: Mihkku Solbakk</p>
<p xml:lang="nno">Torkel Rasmussen vara: Britt Rajala</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p>Sekretariatets adresse: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka <em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="bold">MEDLEMMER OG ORGANISERING </em><em type="bold">2.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemmer </em>31.12.11 hadde SFS 78 medlemmer, ett æresmedlem. I 2011 har 1 medlem sagt opp sitt medlemskap, 2 medlemmer er strøket. Ca. 10 skylder kontingent for 1 til 2 år. Dersom disse betaler har SFS 80 medlemmer før årsmøtet 2012. <em type="bold">2.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SFS og de samiske språkene </em></p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk er fortsatt det dominerende språket i organisasjonens daglige virksomhet. Dette innebærer likevel ikke at organisasjonen skal la være å ta hensyn til de andre samiske dialektene. Det er imidlertid opp til de ulike språkbrukerne å nyttiggjøre seg organisasjonen. <em type="bold">2.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemskontingent </em></p>
<p xml:lang="nob">Medlemskontingenten er nok 500,- pr år. Styret mener det ikke er grunn til å øke denne. <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AKTIVITET </em><em type="bold">3.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Administrasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med John T. Solbakk om kjøp av administrative tjenester. Avtalens økonomiske rammer er slik årsmøtet har bestemt det i budsjettvedtaket. Sekretariatet har også 7</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret og representasjoner </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene er to formelle styremøter avholdt og protokollført. Styreleder/styret og administrasjonen holder for øvrig nær kontakt om virksomheten både per telefon og e-post. Som tidligere er organisasjonens tillitsvalgte ofte på reise i forbindelse med sitt fag, gjerne for andre institusjoner, slik at foreningens budsjett ikke belastes. I slike sammenhenger tas det ofte opp saker som er av betydning for SFS. Bl.a. har SFS arbeidet for å få Sametinget til å invitere til seminar i Samtinget i Karasjok for å debattere forvaltningen av norsk og samisk litteratur i Norge sammen med vår søsterorganisasjon NFF. Sametingsrådet har ikke respondert til vårt forslag. Hele seminaraet ville vært kostnadsfri for Sametinget da NFF og SFF tilbød å dekke kostnadene. SFS styre frykter for at Samtingets Kunstneravtale er til hinder for at et slikt seminar kan realiseres, da Sametinget ikke synes se og forstå kulturen i et videre perspektiv enn som kunsnerisk aktivitet. <em type="bold">3.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Noen viktige saker </em><em type="bold">3.3.1 Økonomi </em>Sametinget bevilger driftsstøtte etter søknad til samiske kultur- og ungdomsorganisasjoner. Søkebasert ordning ble iverksatt fra 2010. Organisasjonene, blant disse SFS, konkurrerer om budsjettpostens NOK 400.000. SFS håper å oppnå NOK 100.000 per år. SFS søker ikke om driftsstøtte fra andre kilder. Det resterende av drifta dekkes med midler fra Faglitterær fond. <em type="bold">3.3.2 Fagseminar og årsmøte </em>Fagseminaret i 2011 ble arrangert i forbindelse med årsmøtet i Tromsø i slutten av mai. Temaet var litteraturkritikk. 22 medlemmer deltok. <em type="bold">3.3.3 SFS hjemmeside www.samifaga.org </em>SFS sin hjemmeside fungerer i forhold til de ressurser vi har til rådighet. Oppdateringen av sida har først og fremst vært knyttet til publisering av uttalelser, formelle vedtak og utleggelse av styre- og årsmøteprotokoller. <em type="italic">Sámis </em>tidsskrift legges også ut på www-sida og kan leses der. <em type="bold">3.3.4 Læremiddelutvikling og forfatterhonorar </em>Sametinget har beholdt honorarsatsene for lærebokproduksjon på NOK 2.500 for hver manuskriptside. Satsen for oversetting av læremidler er NOK 1.500,- per side. Vi vet ennå ikke om de hevede satsene har hatt ønsket virkning da Sametŧinget foreløpig ikke har evaluert ordningen etter at satsene ble hevet i 2008. <em type="bold">3.3.5 Sámis </em><em type="bold">- tidsskrift for samisk skriftkultur </em>Fra 2010 fikk <em type="italic">Sámis </em>fast bevilgning over Sametingets budsjett. I 2011 var beløpet NOK 309.000,-, samme som året før. I 2011 kom det ut 2 store numre av magasinet, nr. 9 og nr. 10. Hvert nummer koster ca NOK 200..000 å produsere. SFS Faglitterære fond avsatte NOK 40.000 til hvert nummer i 2011. Resten av kotnadene dekkes av utgiveren </p>
<p>ČálliidLágádus.</p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2011 vedtok styret at det i 2012 skulle gis ut et jubileumsnummer til markering av SFS 20 år, med volum opp til 96 sider. Styret ba Faglitterært fond om å avsette ekstra midler i 2012 til spesialnummeret. <em type="bold">3.3.6 Innkjøpsordning for samisk faglitteratur </em>Ennå har vi ikke lykkes med å få til en fullverdi innkjøpsordning for samisk litteratur på linje med innkjøpsordningen i Norge. Høsten 2011 etablerte Sametinget en innkjøpsordning for skjønnlitteratur og samisk musikk. Samisk kunstnerråd skal administrere ordningen for 8 </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">FORHANDLINGENE OM VEDERLAGSMIDLENE </em><em type="bold">4.1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kopivederlaget - forfatternes mellomværende </em></p>
<p xml:lang="nob">Fordelingen av kopivederlaget følger fordelingsnøkkelen som Kopinor årlig utarbeider for Sámikopiija. Sámikopiijas medlemsorganisasjoner har gitt sin tilslutning til denne. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Endelige fordeling foregående år </em></p>
<p xml:lang="nob">Nedenfor er fordeling av kopivederlaget for de siste årene etter gjennomførte forhandlinger. I 2011 fordelte vi vederlaget som var kommet inn i 2010. <em type="bold">Organisasjon </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em>% kr % kr % kr </p>
<p>SFS 27,37 306 858 28,76 329 235 27,32 363.890</p>
<p>SJS 9,42 105 612 9,39 107 495 8,21 109.353</p>
<p>SGS 5,01 56 170 4,85 55 521 4,94 65.798</p>
<p xml:lang="fin">SKS 4,67 52 358 4,67 53 460 5,66 75.389</p>
<p>SDS 9,72 108 976 9,11 104 288 9,63 128.267</p>
<p xml:lang="nno">STS 0 0 0 0 0 0</p>
<p>SÁLAS 43,81 491 175 43,22 494 768 44,24 589.256</p>
<p xml:lang="deu">SUBMI 100 1 121 149 100 1 144 767 100 1.331.953 <em type="bold">4.3. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelingen av vederlaget fra 2010 – fordelt i 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas 1% av vederlaget innkrevd i Norge i 2010 var kr. 1.531.138,- inkl. renter kr 49.314,-. Beløpet var 105.519 mindre enn året før. Til drift ble det avsatt kr. 273.000,-. Organisasjonene fordelte da <em type="bold">kr. 1.208.824, </em>-. Etter Kopinors statitstiske utregning fordelte det 9 % kr </p>
<p>SÁLAS 43,50 589.256</p>
<p xml:lang="dan">SFS (+ 1/3 kritikernes 0,07%) 28,22 341.130</p>
<p xml:lang="dan">SJS/Journalister/redaktører (+ 1/3 kritikernes 0,07%) 8,46 102.267</p>
<p xml:lang="sma">SGS (+ 1/3 kritikernes 0,07%) 4,89 59.112</p>
<p xml:lang="fin">SKS/Komponister 5,57 67.332</p>
<p xml:lang="nob">SDS (+ profesjonelle fotografer 0,87%) 9,36 113.145</p>
<p xml:lang="nno">STS 0 0</p>
<p xml:lang="fao">Sum 100 1.208.824 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bibliotekvederlaget </em>Avtalen mellom SGS og SFS har stått ved lag siden 2001. Avtalen går ut på at bibliotekvederlagets forfatterandel fordeles med 60% til SGS og 40% til SFS sitt Faglitterære fond. I 2011 overførte departementet Faglitterær fond NOK 361.738,-. Av dette var SJSs andel 15% NOK 52.022,-. Følgelig var SFSs vederlagsandel NOK 309.716,-, 30.547 mer enn året før. De samiske organisasjonene får 1% av vederlaget som det norske Kulturdepartementet etter inngått avtale årlig overfører til opphavsrettsorganisasjonene i Norge. Det samiske vederlaget var NOK 904.344,-, som var 37.316,- mer enn året før. </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka / Tromsø 31.12.2011/15.05.2012 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">SFS styret </em></p>
<p>Harald Gaski (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign.)</p>
<p xml:lang="nno">Lill Tove Fredriksen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk Sekretariatleder 10 <em type="bold">5.1 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har bestått av Trond Are Anti, leder, Lena Kappfjell og Torkel Rasmussen. Styrene for SFS og Faglitterært fond har hatt fellesmøte for å følge opp signalene som er fremmet på årsmøtene om innstramming av fordelingspraksisen. Styret har siden kommunisert via e-post. <em type="bold">5.3 </em><em type="bold">2011 stipender </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret for fondet vedtok ikke å utlyse stipender i 2011. Fondets midler avsettes til kollektiv stipend i form av felles faglig reise i 2012, og foreningens jubileum i 2012. I tillegg utlyses det spesielle stipender, som annonsert, bl.a. et større prosjektstipend, reisestipender og oversetting/tilpassing av tekster til tidsskriftet <em type="italic">Sámis </em>. </p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsø 31.12. 2011/15.05.2012 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>Lena Kappfjell (sign)</p>
<p>Torkel Rasmussen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čállingottejođiheaddji 11 <em type="bold">2011 rehketdoallu </em></p>
<p xml:lang="nob">Regnskap 2011 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOAĐUSREHKETDOALLU / RESULTATREGNSKAP </em></p>
<p xml:lang="ita">Note 2011 2010</p>
<p><em type="bold">DRIFTSINNTEKTER OG DRIFTSKOSTNADER Driftsinntekter </em>Medlemskontingent 36 500 6 500 </p>
<p xml:lang="nob">Overført fra fondet 250 000 225 000</p>
<p xml:lang="nob">Driftsstøtte 50 233 108 232</p>
<p xml:lang="nob">Faglig reise 0 170 000</p>
<p xml:lang="swe">Egenandel 0 37 032</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em><em type="bold">336 733 </em><em type="bold">546 764 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftskostnader </em>Lønnskostnad 1 9 900 123 700 </p>
<p xml:lang="nob">Annen driftskostnad 2 393 314 446 307</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum driftskostnader </em><em type="bold">403 214 </em><em type="bold">570 007 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTSRESULTAT </em><em type="bold">(66 481) </em><em type="bold">(23 243) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG FINANSKOSTNADER Finansinntekter </em>Annen renteinntekt 117 153 </p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum finansinntekter </em><em type="bold">117 </em><em type="bold">153 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">NETTO FINANSPOSTER </em><em type="bold">117 </em><em type="bold">153 </em></p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">ORDINÆRT RES. FØR SKATTEKOSTNAD </em><em type="bold">(66 364) </em><em type="bold">(23 091) </em></p>
<p xml:lang="nno">Skattekostnad på ordinært resultat 0 0</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ORDINÆRT RESULTAT </em><em type="bold">(66 364) </em><em type="bold">(23 091) </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">ÅRSRESULTAT </em><em type="bold">(66 364) </em><em type="bold">(23 091) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OVERF. OG DISPONERINGER </em>Overføringer annen egenkapital (38 580) 0 </p>
<p xml:lang="nob">Fremføring av udekket tap (27 785) 0</p>
<p><em type="bold">SUM OVERFØRINGER OG DISPONERINGER </em><em type="bold">(66 364) </em><em type="bold">0 </em>12 31.12.2011 31.12.2010 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EIENDELER OMLØPSMIDLER Fordringer </em>Kundefordringer 0 66 001 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordringer </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">66 001 </em></p>
<p xml:lang="nob">Bankinnskudd, kontanter o.l. 62 153 113 580</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM OMLØPSMIDLER </em><em type="bold">62 153 </em><em type="bold">179 581 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM EIENDELER </em><em type="bold">62 153 </em><em type="bold">179 581 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EGENKAPITAL OG GJELD EGENKAPITAL Opptjent egenkapital </em>Annen egenkapital 0 61 670 </p>
<p xml:lang="nob">Udekket tap (27 785) 0</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum opptjent egenkapital </em><em type="bold">(27 785) </em><em type="bold">61 670 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL </em><em type="bold">(27 785) </em><em type="bold">61 670 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GJELD LANGSIKTIG GJELD Annen langsiktig gjeld </em>Mellomregning fond 85 000 128 501 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum annen langsiktig gjeld </em><em type="bold">85 000 </em><em type="bold">128 501 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM LANGSIKTIG GJELD </em><em type="bold">85 000 </em><em type="bold">128 501 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">KORTSIKTIG GJELD </em>Leverandørgjeld 0 12 500 </p>
<p xml:lang="nob">Skyldig offentlige avgifter 4 938 1</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM KORTSIKTIG GJELD </em><em type="bold">4 938 </em><em type="bold">12 501 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM GJELD </em><em type="bold">89 938 </em><em type="bold">141 002 </em></p>
<p><em type="bold">SUM EGENKAPITAL OG GJELD </em><em type="bold">62 153 </em><em type="bold">202 672 </em></p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12.2011/15.05.2012 </em></p>
<p><em type="bold">SFS stivra </em></p>
<p>Harald Gaski (sign)</p>
<p xml:lang="nno">Lill Tove Fredriksen (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čállingottejođiheaddji 13 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskapsprinsipper: </em></p>
<p xml:lang="nob">Årsregnskapet er satt opp i samsvar med regnskapsloven og god regnskapsskikk. Selskapet har videre fulgt relevante bestemmelser i Norsk Regnskaps Standard utarbeidet av Norsk Regnskaps Stiftelse.</p>
<p xml:lang="nob">De unntaksregler som gjelder for små foretak er anvendt der annet ikke er angitt i regnskapsprinsipper.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Omløpsmidler og kortsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob">Omløpsmidler og kortsiktig gjeld omfatter normalt poster som forfaller til betaling innen ett år etter siste dag i regnskapsåret, samt poster som knytter seg til varekretsløpet. Omløpsmidler vurderes til laveste verdi av anskaffelseskost og antatt virkelig verdi (Laveste verdis prinsipp).</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Anleggsmidler og langsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob">Anleggsmidler omfatter eiendeler bestemt til varig eie og bruk for virksomheten. Anleggsmidler er vurdert til anskaffelseskost. Varige driftsmidler føres opp i balansen og avskrives over driftsmidlets forventede økonomiske levetid. Varige driftsmidler nedskrives til virkelig verdi ved verdifall som forventes ikke å være av forbigående art. Nedskrivinger blir reversert når grunnlaget for nedskrivingen ikke lenger finnes å være til stede.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inntektsføring </em></p>
<p xml:lang="nob">Inntektsføring ved salg av varer skjer på leveringstidspunktet. Tjenester inntektsføres i takt med utførelsen. Andelen av salgsinntekter som knytter seg til fremtidige serviceytelser, balanseføres som uopptjent inntekt ved salget og inntektsføres deretter i takt med levering av ytelsene.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordringer </em></p>
<p xml:lang="nob">Kundefordringer føres opp i balansen til pålydende etter fradrag for avsetning til påregnelig tap. Avsetning til påregnelig tap gjøres på grunnlag av en individuell vurdering av de enkelte fordringene. I tillegg gjøres det for øvrige kundefordringer en uspesifisert avsetning for å dekke antatt tap.</p>
<p xml:lang="nob">Andre fordringer er også gjenstand for en tilsvarende vurdering.</p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note 1 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønn 9 900 123 700</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgiveravgift 0 0</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Totalt </em><em type="bold">9 900 </em><em type="bold">123 700 </em></p>
<p xml:lang="nob">Honorar til revisor består av:</p>
<p xml:lang="nob">Revisjon 12 500</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samlet honorar til revisor </em><em type="bold">12 500 </em>14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Note 2 - Annen driftskostnad </em>6300 Leie lokaler 32 040 32 000 6700 Revisjons honorar 12 500 13 125 6710 Regnskaps honorar 18 750 17 188 6720 Honorarer adm, styret 36 800 0 6730 Honorar adm leder 87 500 0 6800 Hálddahus / Kontorhold 46 125 53 625 6820 IT - Internett kostnader 15 625 15 625 6860 Jahkecoahkkin,seminar / Årsmøte 135 735 310 208 7100 Bilgodtgjørelse, oppgavepliktig 189 0 7140 Reise/opphold, ikke oppgaveplik 7 978 4 413 7770 Bank og kortgebyrer 73 124 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum Annen driftskostnad </em><em type="bold">393 314 </em><em type="bold">446 307 </em>15 16 17 </p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foanda </em></p>
<p xml:lang="dan">Regnskap 2011 - Faglitterær fond</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOAĐUSRAPORTA / RESULTATRAPPORT </em></p>
<p xml:lang="ita">Note 2011 2010</p>
<p><em type="bold">DRIFTSINNTEKTER OG DRIFTSKOSTNADER Driftsinntekter </em>Kopivederlag 341 130 363 890 </p>
<p xml:lang="dan">Bibliotekvederlag 361 738 346 812</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em><em type="bold">702 868 </em><em type="bold">710 702 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Driftskostnader </em>Overført til drift 250 000 395 000 </p>
<p xml:lang="nob">Annen driftskostnad 1 179 636 142 392</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum driftskostnader </em><em type="bold">429 636 </em><em type="bold">537 392 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTSRESULTAT </em><em type="bold">273 232 </em><em type="bold">173 311 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG FINANSKOSTNADER Finansinntekter </em>Annen renteinntekt 6 363 6 043 </p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum finansinntekter </em><em type="bold">6 363 </em><em type="bold">6 043 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">NETTO FINANSPOSTER </em><em type="bold">6 363 </em><em type="bold">6 043 </em></p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">ORDINÆRT RES. FØR SKATTEKOSTNAD </em><em type="bold">279 595 </em><em type="bold">179 354 </em></p>
<p xml:lang="nno">Skattekostnad på ordinært resultat 0 0</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ORDINÆRT RESULTAT </em><em type="bold">279 595 </em><em type="bold">179 354 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">ÅRSRESULTAT </em><em type="bold">279 595 </em><em type="bold">179 354 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OVERF. OG DISPONERINGER </em>Overføringer annen egenkapital 279 595 179 354 </p>
<p><em type="bold">SUM OVERFØRINGER OG DISPONERINGER </em><em type="bold">279 595 </em><em type="bold">179 354 </em>18 31.12.2011 31.12.2010 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EIENDELER </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OMLØPSMIDLER Fordringer </em>Andre fordringer 85 000 128 501 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordringer </em><em type="bold">85 000 </em><em type="bold">128 501 </em></p>
<p xml:lang="nob">Bankinnskudd, kontanter o.l. 892 618 589 521</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM OMLØPSMIDLER </em><em type="bold">977 618 </em><em type="bold">718 022 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM EIENDELER </em><em type="bold">977 618 </em><em type="bold">718 022 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EGENKAPITAL OG GJELD EGENKAPITAL Opptjent egenkapital </em>Annen egenkapital 897 618 618 022 </p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum opptjent egenkapital </em><em type="bold">897 618 </em><em type="bold">618 022 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL </em><em type="bold">897 618 </em><em type="bold">618 022 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GJELD KORTSIKTIG GJELD </em>Annen kortsiktig gjeld 80 000 100 000 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM KORTSIKTIG GJELD </em><em type="bold">80 000 </em><em type="bold">100 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM GJELD </em><em type="bold">80 000 </em><em type="bold">100 000 </em></p>
<p><em type="bold">SUM EGENKAPITAL OG GJELD </em><em type="bold">977 618 </em><em type="bold">718 022 </em></p>
<p><em type="bold">Kárášjohka/Tromsa 31.12. 2011/15.05.2012 </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjálaš foandda stivra </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>Lena Kappfjell (sign)</p>
<p>Torkel Rasmussen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čállingottejođiheaddji 19 20 21</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2012 – 2013 -- drift</p>
<p>Rehketdoallu/ Bušeahtta/</p>
<p>Bušeahtta/</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2011 2012 2013 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SISABOAÐUT / INNTEKTER </em>1. Miellahttoruhta / Medlemskont. 36 500 40 000 40 000 2. Foanddas doibmii / Fondet til drift 250 000 275 000 275 000 3. Doaibmadoarjja / Driftsstøtte 50 233 130 000 130 000 4. Reanttut / Renter 117 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUBMI SISA / SUM INNTEKTER </em><em type="bold">336 850 </em><em type="bold">445 000 </em><em type="bold">445.000 </em></p>
<p><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER </em>5. Bálkkát hálddahus, stivra/ Honorarer 134 200 140 000 140 000 6. </p>
<p xml:lang="nob">Hálddahus čálingoddi /Adm. sekretariat 78 165 80 000 80 000 7. Jahkečoahkkin /Årsmøte og seminar 135 000 140 000 140 000 8. Rehketd/dárkkist. / Regnsk/rev. 31 250 35 000 35 000 9. Neahttasiidu / IT-i nternett 15 625 20 000 20 000 10. Mátkkit / Reiser 8 166 30 000 30 000 11. Divvagat / Gebyrer 73 0 0</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUBMI GOLUT / SUM UTGIFTER </em><em type="bold">403 214 </em><em type="bold">445 000 </em><em type="bold">445 000 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Oassi iežametruđas / Del av fri egenkapital </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOAĐUS / ÅRETS RESULTAT </em><em type="bold">-66 364 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em>22 <em type="bold">2 </em>. </p>
<p>Buhtadussisaboađut mannet SFS Fágagirjjálaš fondii. 2012 vuordit sullii 640.000 buhtadussisaboađuid, das NOK 340.000 kopibuhtadus, ja 300.000 girjerájusbuhtadus.</p>
<p>Searvvi doaimmaide várre SFS jahkečoahkkin Fágagirjjálaš foanddas vissis mađe doaibmaruđa. <em type="bold">3. </em></p>
<p>Dasto ohcá SFS Sámedikkis doaibmadoarjaga NOK 130.000,-, <em type="bold">5. </em></p>
<p><em type="bold">Bargit - buhtadusat/bálkkát </em></p>
<p>SFS:as eai leat fásta bargit maid ovddas dárbbaša váldit bargoaddiovddasvástádusa.</p>
<p>Baicce oastá čállingottebálvalusaid ČálliidLágádusas. Dasto barget válljejuvvon luohttámušolbmot fágalaš doaimmaid. 2012 2013 2014</p>
<p>Ovdaolbmobuhtadus 35 000 35 000 35 000</p>
<p>Eará luohttámušolbmuid buhtadusat 15.000 15.000 15.000</p>
<p>Submi 50 000 50 000 50 000</p>
<p>Hálddahusgolut - čállingoddi 2012 2013 2014</p>
<p>Viessoláigu 24 000 24 000 24 000</p>
<p>Čállingoddi, hálddahus mas www-bálvalus 136 000 136.000 136 000 160.000 160 000 160 000</p>
<p xml:lang="vep">MVA 25% 34 000 34 000 34 000</p>
<p>Buohkanassii 194 000 194 000 194 000 <em type="bold">7. </em><em type="bold">2012 </em><em type="bold">jahkečoahkkin ja fágalašmátki </em>2012 fállá fas SFSa miellahtuide fágalaš mátki, dán vuoro Báskaeatnamii. Bušehttii várre dábálaš jahkečoahkkima ja fágaseminára. Fágalaš mátkki várás várre Fágagirjjálaš foandda ruđa man gohčoda kollektiivva stipeandan. Várrejuvvon stipeandaruhtii lea sierra bušeahtta. <em type="bold">Foandda 2012 bušeahtta </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Sisaboađut </em>Vurken 2010 ja 2011 892.000 </p>
<p>Sisa 2012 – buhtadusat 640.000</p>
<p>Submi 1.532.000</p>
<p><em type="bold">Golut </em>Doaibma – SFS stivra 275.000 </p>
<p><em type="italic">Sámis </em>áigečállaga - 2 nummir 100.000 1 Prošeaktastipeanda 100.000 4 Mátkestipeanddat á 20.000,- 80.000 4 fágalaš ártihkkala á 10.000 40.000 5 árvvoštallanstipeandda 25.000 </p>
<p>Fágalaš mátki Euskal Herria / Báskaeatnamii 500.000</p>
<p>Submi golut 1.120.000</p>
<p>Báhcá – vurkejuvvo stipeandan 2013 412.000 ***23 <em type="bold">2012 doaibmaplána </em>2012 doaibmaplána mearrida 20121 jahkečoahkkin miessemánus 2012. Eanaš áššit leat dakkárat maiguin searvi bargá oppa áiggi. <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">SFS miehtá Sámi searvin. </em></p>
<p>Dađistaga viidána searvi miehtá sámi searvin miellahttolassáneami bokte. Ain bohtet suomabeale fágagirjjálaš čállit miellahttun. Ruoŧa beale fágagirjjálaš čállit leat bázahallan organiserema dáfus, go doppe eai leat SFS:as miellahtut, vaikke leat ge hástalan searvat.</p>
<p>Gielalaččat lea doaimmain vuosttamužžan leamaš davvisámegiella guovddážis. Searvi dattege muittuha jahkásaččat ahte searvi lea fálaldahkan buot sámegielat fágagirjjálaš čálliide. Nu lea ge fágagirjjálaš čálliid iežaset hálddus ávkkuhit SFS:ain buoremusat. <em type="bold">2. </em><em type="bold">www.samifaga.org </em></p>
<p>SFS oastá dihtorteknologaš veahki dikšut ruovttusiiddu. Ruovttusiidu galggašii doaibmat dieđihangaskaoapmin miellahtuide. <em type="bold">3. </em></p>
<p><em type="bold">Fágagirjjiide oastinortnet </em></p>
<p>Ii vel ollašuvvan. Viimmat dáhpáhuvvagođii oastinortnet-áššiin juoga 2008:s, mii doaivvuimet rivttes guvlui. Sámedikkis lea soahpamuš dáiddáriiguin mas daddjo ahte čáppagirjjálašvuođa oastinortnet galgá vuoruhuvvot. Sámedikkis ja dáiddárservviin lei oktasaš lávdegoddi mii barggai áššiin. Ii SÁLAS ii ge SFS lean bivdojuvvon oassálastit. SFS:a bealis fuobmáimet ahte lávdegottis hálle dušše čáppagirjálašvuođas. Go Sámediggi 2008 rájes vuoruhišgođii fágagirjjálašvuođa, de livččii lunddolaš ahte dákkár girjjit maiddái gullet boahtteáiggi oastinortnegii. Nu han lea namahuvvon Sámedikki bealis juo 2002:s.</p>
<p>Maŋŋá go namahuvvon bargojoavku buvttii evttohuasas, de lea SFS ja SÁLAS ovddasteaddjit fuobmášahttán Sámediggeráđđái ahte dehálaš oassi oastinortnegis orui báhcimin. Mii oaččuimet lohpádussii ahte dattege galgá fágagirjjálašvuohta mielde oastinortnegii. Nu ii geavvan go ortnet fas rahppui čakčat 2011, jos dal vuos dušše golmma jahkái. Das maŋŋá galget árvvoštallat váldit fágagirjjálašvuođa mielde. Lea dehálaš fuobmášahttit ahte ekonomalaččat dákkár ortnet vuosttamužžan lea ávkin girjelágádusaide. Sii han dan bokte jođihivčče eambbo girjjiid. Ovddeš oastinortnegis ii goaikkihan makkárge buhtadus dahje royalty čálliide. Dán galgá maiddái atnit muittus jos lihkostuvvat oažžut ortnega bistevažžan. <em type="bold">4. </em></p>
<p><em type="bold">Girjerájus- ja kopibuhtadus </em></p>
<p>Norgga beali girjerájusbuhtadusa soahpamuš bistá seamma go ovdal, eai ge sámi organisašuvnnat leat ovddidan rievdademiid. SGS ja SFS <span type="quote">”oamastit”</span> 85% olles buhtadusas.</p>
<p>Lea dušše Sámikopiija soahpamuš Norgga Kopinor:ain mii dohkálaččat gáhtte ja buhtada sámi vuoigŋaduoji kopierema Sámis. Ruoŧa Bonus Presskopia ja Suoma Kopiosto eai leat eai ge áiggo čuovvolit Sámikopiija dáhtu, mii lei ahte Sámikopiija galgá hálddašit Ruoŧa ja</p>
<p>Suoma sámi buhtadusruđa. SFS sáhttá dál dušše ávžžuhit Suoma ja Ruoŧa beale fágagirjjálaš čálliid ohcat stipeanddaid Suoma ja Ruoŧa fágagirjjálaš foanddain. <em type="bold">5. </em></p>
<p><em type="bold">Uhccán fágagirjjit sámegillii </em></p>
<p>SFS lea guhká fuobmášahttán ahte otná sámi girjjálašvuođas leat áibbas unnán fágateavsttat sámegillii, earret oahppogirjjiid. Searvi ávžžuha ain dán oktavuođas omd. Fágagirjjálaš foandda vuoruhit prošeavttaid mat sáhttet leat mielde lasiheamen sámi fágaprosa olggosaddimiid. Muđui berre searvi ohcat eará vugiid ge mo movttiidahttášii almmuhit 24 oruhišgođii Norggabeale Sámediggi maiddái dokumentára- ja fágagirjjálašvuođa. Sámedikki 2009 bušeahtas lei várrejuvvon 3 million dása. Oktiibuot badjelaš 6 mill lei várrejuvvon girjjálašvuhtii. 2010 bušehttii lea submi badjelaš 5 mill, ja 2011 ja 2012 bušehttii vuollil 5 milliuvnna. Das sullii 950.000 fága- ja dokumentára girjjiide.</p>
<p>SFS barggai máŋga jagi fuobmášahttit sámi eiseválddiide mo almmolašvuođa ruđahisvuohta lea čuohcan sámi girjjiid almmuheapmái. Dás lea leamaš erenoamáš bahás váikkuhus sámi fága- ja dokumentára girjjiid almmuheapmái, mat eai oppa leat leamaš vuoruhuvvon ge. Go fas unniduvvui várrejuvvon ruhta girjjálašvuhtii, de oaidnit juo fas ahte dat čuohcá bahádebbo fága- ja dokumentára girjjiid olggosaddimii. Girjjálašvuođa ruhtavátnivuođain šaddá SFS ain rahčat ovddosguvlui. <em type="bold">6. </em></p>
<p><em type="bold">Dulkonoahpahus ja jorgaleapmi </em></p>
<p>SFS dahká giellagoziheami sierra prošeaktan. SFS lea ohcalan dulkkaid oahpaheami, ja fuomášuhttit dárbbu profešunaliseret dulkondaimma, ja maiddái nanusmahttit jorgaleami doaimmaid. Dál lea leamaš moadde jagi Oslo ja Akershus allaskuvllas (HiOA) sámegielat dulkonoahpahus. Doppe leat juo sullii 10 sámegiellagat čađahan dulkonoahpahus. Doaivumus oahpahus ain bistášii. <em type="bold">7. </em></p>
<p>Sámis <em type="bold">- </em></p>
<p><em type="bold">Sámi čálakultuvrralaš áigečála </em></p>
<p>Sámediggi lea viimmat 2010 bušehttii bidjan <em type="italic">Sámisii </em></p>
<p>NOK 300.000. ČálliidLágádus lea dohkkehan váldit olggosaddi ovddasvástádusa. Dat mielddisbuktá ahte lágideaddji galgá háhkat áigečállagii dárbbašlaš bistevaš ruhtadeami, ja bidjat dasa doaimmaheaddji jos stuorát bistevaš ruhtadeapmi ollašuvvá. SFS galgá jahkásaččat várret vissis mađe ruđa Fágagirjjálaš foanddas <em type="italic">Sámis </em>almmuheapmái. Dan ovddas SFS galgá juohke nummirii oažžut saji searvvi dieđuide. Sámedikki fásta juolludemiin oktan <em type="bold">SFS foandda 40.000:iin </em>juohke nummirii, galgat almmuhit guokte nummira jahkái. 2012 galgá vuosttas nummir leat SFS 20-jagi ávvunummirin. Dasa várrejuvvo liige 20.000. *** </p>
</body></document>
