<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>923</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/sfs_2013_bus780eahtta_stivrii_vedtatt_25.5.2013.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">2013 ja 2014 bušeahtta –  doaibma</em> </p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2013 – 2014 -- drift</p>
<p>Rehketdoallu/  Bušeahtta/   Bušeahtta/          Regnskap  Budsjett   Budsjett</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SISABOAÐUT / INNTEKTER</em> </p>
<p xml:lang="nob">1. Miellahttoruhta / Medlemskont.      36 500    40 000   40 000   2. Foanddas doibmii / Fondet til drift  250 000   265 000 265 000   3. Doaibmadoarjja / Driftsstøtte           50 233  130 000 130 000   4. Reanttut / Renter</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUBMI SISA / SUM INNTEKTER  336 850  435 000   435.000</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GOLUT / UTGIFTER</em> </p>
<p xml:lang="nob">5. Bálkkát, luohttámušolbmot/ Honorarer    134 200    50 000   50 000   6. Čálingotte-bálvalusat /Sekretariat        78 165    80 000   80 000                       7. Jahkečoahkkin /Årsmøte og seminar  135 000  140 000 140 000   8. Rehketd/dárkkist. / Regnsk/rev.        31 250    35 000   35 000   9. Neahttasiidu / IT-i nternett      15 625  100 000 100 000 10. Mátkkit / Reiser           8 166    30 000           30 000 11. Divvagat / Gebyrer</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUBMI GOLUT  / SUM UTGIFTER  403 214  435 000 435 000</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oassi iežametruđas / Del av fri egenkapital          Netto doaibmagolut / Netto driftsutgifter     435 000 435 000 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JAGI BOAĐUS / ÅRETS RESULTAT</em>  <em type="bold">-66 364                         </em></p>
<p>. Buhtadussisaboađut mannet SFS Fágagirjjálaš fondii. 2013 vuordit sullii 680.000 </p>
<p>buhtadussisaboađuid, das NOK 360.000 kopibuhtadus, ja 320.000 girjerájusbuhtadus. Searvvi doaimmaide várre SFS jahkečoahkkin Fágagirjjálaš foanddas vissis mađe doaibmaruđa.</p>
<p><em type="bold">3.</em> Dasto ohcá SFS Sámedikkis doaibmadoarjaga NOK 130.000,-,       <em type="bold">5. Bargit - buhtadusat/bálkkát</em> </p>
<p>SFS:as eai leat fásta bargit maid ovddas dárbbaša váldit bargoaddiovddasvástádusa.  Baicce oastá čállingottebálvalusaid ČálliidLágádusas. Dasto barget válljejuvvon  luohttámušolbmot fágalaš doaimmaid.</p>
<p>2013                2014          2015 Ovdaolbmobuhtadus           35 000   35 000       35 000 Eará luohttámušolbmuid buhtadusat        15.000   15.000       15.000 Submi           50 000   50 000       50 000</p>
<p>Hálddahusgolut - čállingoddi                    2014         2015 Viessoláigu           24 000   24 000      24 000</p>
<p>Čállingoddi, rehketdoallu, dárkkisteaddji    136 000 136 000    136 000</p>
<p>www-siidu       100 000 100 000    100 000          160.000 160 000    160 000 MVA  25%             34 000   34 000      34 000 Buohkanassii<em type="bold">                     </em>194 000 194 000    194 000    </p>
<p><em type="bold">7. 2013 jahkečoahkkin ja fágalašmátki </em></p>
<p>2013 jahkečoahkkin ja fágaseminára Sámis. Bušehttii várre dábálaš jahkečoahkkima ja fágaseminára. Várrejuvvon stipeandaruhtii lea sierra bušeahtta.</p>
<p><em type="bold">Foandda 2013 bušeahtta </em></p>
<p><em type="bold">Sisaboađut </em></p>
<p>Vurken ovddit jagiin<em type="bold">          </em>614.000 Sisa 2013 – buhtadusat        680.000 Submi         1 294.000 </p>
<p><em type="bold">Golut </em></p>
<p>Várrejuvvon stipeanddaide 2012         70.000 Doaibma – SFS stivra         265.000</p>
<p><em type="italic">Sámis</em> áigečállaga  - 2 nummir            80.000 </p>
<p>1 Prošeaktastipeanda          100.000 4 Mátkestipeanddat  á 20.000,-         80.000 4 fágalaš ártihkkala  á 10.000          40.000 5 árvvoštallanstipeandda          25.000</p>
<p>Submi golut           660.000</p>
<p>Báhcá – vurkejuvvo boahtte áigái       634.000</p>
<p>*** 2013 doaibmaplána mearrida 2013 jahkečoahkkin miessemánus 2013. Eanaš áššit leat dakkárat maiguin searvi bargá oppa áiggi.</p>
<p><em type="bold">1. SFS miehtá Sámi searvin. </em></p>
<p>Dađistaga viidána searvi miehtá sámi searvin miellahttolassáneami bokte. Ain bohtet suomabeale fágagirjjálaš čállit miellahttun. Ruoŧa beale fágagirjjálaš čállit leat bázahallan organiserema dáfus, go doppe eai leat SFS:as miellahtut, vaikke leat ge hástalan searvat. Gielalaččat lea doaimmain vuosttamužžan leamaš davvisámegiella guovddážis. Searvi dattege muittuha jahkásaččat ahte searvi lea fálaldahkan buot sámegielat fágagirjjálaš čálliide. Nu lea ge fágagirjjálaš čálliid iežaset hálddus ávkkuhit SFS:ain buoremusat.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">2. www.samifaga.org </em></p>
<p>SFS oastá dihtorteknologaš veahki dikšut ruovttusiiddu. Ruovttusiidu galggašii doaibmat dieđihangaskaoapmin miellahtuide.</p>
<p><em type="bold">3. Fágagirjjiide oastinortnet</em> </p>
<p>Ii vel ge leat ollašuvvan ollislaš sámi girjjálašvuođa oastinortnet, mii livččii sullii seamma go Norggas. Čakčat 2011 álggahii goit Sámediggi oastinortnega čáppagirjjálašvuođa ja sámi musihka várás. Dan galgá Dáiddárráđđi hálddašit. SÁLAS lea váidalan ortnega go oaivvilda dat ii doaimma Sámedikki iežas eavttuid vuođul. Nu SÁLAS miellahttolágádusat leat 2012 biehttalan fállamis girjjiid oastinortnegii. SFS doarju SÁLAS oastinortnega áššis.</p>
<p>Mii leimmet ožžon lohpádusa ahte galgá fágagirjjálašvuohta mielde oastinortnegii. Nu ii geavvan go ortnet fas rahppui čakčat 2011, jos dal vuos dušše golmma jahkái. Das maŋŋá galget árvvoštallat váldit fágagirjjálašvuođa mielde.</p>
<p>Lea dehálaš fuobmášahttit ahte ekonomalaččat dákkár ortnet vuosttamužžan lea ávkin girjelágádusaide. Sii han dan bokte jođihivčče eambbo girjjiid. Ovddeš oastinortnegis ii goaikkihan makkárge buhtadus dahje royalty čálliide. Dán galgá maiddái atnit muittus jos lihkostuvvat oažžut ortnega bistevažžan.</p>
<p><em type="bold">4.  Girjerájus- ja kopibuhtadus </em> </p>
<p>Norgga beali girjerájusbuhtadusa soahpamuš bistá seamma go ovdal, eai ge sámi organisašuvnnat leat ovddidan rievdademiid. SGS ja SFS <span type="quote">”oamastit”</span> 85% olles buhtadusas.</p>
<p>Lea dušše Sámikopiija soahpamuš Norgga Kopinor:ain mii dohkálaččat gáhtte ja buhtada sámi vuoigŋaduoji kopierema Sámis. Ruoŧa Bonus Presskopia ja Suoma Kopiosto eai leat eai ge áiggo čuovvolit Sámikopiija dáhtu, mii lei ahte Sámikopiija galgá hálddašit Ruoŧa ja Suoma sámi buhtadusruđa.  SFS sáhttá ain dušše ávžžuhit Suoma ja Ruoŧa beale fágagirjjálaš</p>
<p>čálliid ohcat stipeanddaid Suoma ja Ruoŧa fágagirjjálaš foanddain.</p>
<p><em type="bold">5. Uhcán fágagirjjit sámegillii</em> </p>
<p>SFS lea guhká fuobmášahttán ahte otná sámi girjjálašvuođas leat áibbas unnán fágateavsttat sámegillii, earret oahppogirjjiid. Searvi ávžžuha ain dán oktavuođas omd. Fágagirjjálaš foandda vuoruhit prošeavttaid mat sáhttet leat mielde lasiheamen sámi fágaprosa olggosaddimiid. SFS lea ožžon lohpádusaid Sámediggeráđis dasa ahte jos eará ruhtadeaddjit leat bidjan oasi ruđa girjeprošeavtta ruhtadeapmái, de galgá Sámediggi doarjut dakkár prošeavttaid. Muđui berre searvi ohcat eará vugiid ge mo movttiidahttášii almmuhit eambbo sámi fágateavsttaid. Dán oktavuođas ohcalat dieđusge maiddái lágádusaid áigumušaid.</p>
<p>fága- ja dokumentára girjjiid almmuheapmái, mat eai oppa leat leamaš vuoruhuvvon ge. Girjjálašvuođa ruhtavátnivuođain šaddá SFS ain </p>
<p><em type="bold">6. Dulkonoahpahus ja jorgaleapmi </em></p>
<p>SFS ohcala dulkkaid oahpaheami, ja fuomášuhttit dárbbu profešunaliseret dulkonoahppu, ja fuomášuhttit dárbbu jorgaleaddjiide ja dulkkaide. Dál lea leamaš moadde jagi Oslo ja Akershus allaskuvllas (HiOA) sámegielat dulkonoahpahus. Ávžžuhit ásahit Sámi Allaskuvlla ja universitehta álggahit dákkár oahpu.</p>
<p><em type="bold">7.  </em><em type="italic">Sámis</em><em type="bold"> - Sámi čálakultuvrralaš áigečála</em><em type="italic"> </em></p>
<p>Sámediggi lea viimmat 2010 bušehttii bidjan <em type="italic">Sámisii</em> NOK 300.000. ČálliidLágádus lea váldán badjelasas olggosaddi ovddasvástádusa. Lágideaddji lea dasto háhkan áigečállagii dárbbašlaš bistevaš ruhtadeami. SFS doaivu dasa sáhtášii fargga oažžut ruhtadeami mainna bálkáhivččii doaimmaheaddji. SFS galgá jahkásaččat várret vissis mađe ruđa Fágagirjjálaš foanddas <em type="italic">Sámis</em> almmuheapmái. Dan ovddas SFS galgá juohke nummirii oažžut saji searvvi dieđuide. Sámedikki fásta juolludemiin oktan <em type="bold">SFS foandda 40.000:iin</em> juohke nummirii, galgat almmuhit guokte nummira jahkái. </p>
<p>2013 rájes galgá almmuhišgoahtit <em type="italic">Sámis</em> máttasámegillii ja julevsámegillii. 2013 almmuha máttasámegielat nummira, ja jagi maŋŋá julevsámegillii. Dát galggašii vuos golmmajagi prošeaktan.  ***<em type="bold"> </em></p>
</body></document>