<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2006</year><wordcount>372</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samifaga.org/govat/doc/stivracoahkkin_beavdegirji_081006.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Stivra oahkkima beavdegirji – oahkkin állingottis Kárášjogas 08.10. dii. 1900 </em></p>
<p>Mielde: Harald Gaski, Trond Are Anti, sadjásaš lahttu, Seija Guttorm, sadjásaš lahttu, Brita Kåven, sadjásaš lahttu, ja John T. Solbakk, álli. Elle Máret Guttorm ii sáhttán boahtit.</p>
<p><em type="bold">Áššelistu: 1. oahkkingoh uma ja áššelisttu dohkkehit 2. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Die ut 3. </em></p>
<p><em type="bold">Sámis áige állaga boahtte áigi 4. </em></p>
<p><em type="bold">Sámi girjeriemut vuo udus – SFSa oassálastin o a vuo udussii 5. </em></p>
<p><em type="bold">Eará </em></p>
<p><em type="bold">Áššiid meannudeapmi 13/06 oahkkin goh un ja áššelistu – dohkkehit </em></p>
<p>Mearrádus: Dohkkehuvvui. <em type="bold">14/06 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Die ut </em>1) </p>
<p>Norgga Irlándda ambassada dearvuo at</p>
<p>Ambasadøra Truls Hanevold breava geassemánu 4. b. 06. 2)</p>
<p>Juhu Niillas gudnimiellahttuvuo a markeren</p>
<p>Harald ilgii.</p>
<p>Niillasii geiget diploma ja dáiddaduoji. 3)</p>
<p>Fágagirjjálašfoandda 2006 stipeanddat</p>
<p>Foanddastivra/hálddahus almmuha dál prošeakta- ja mátkstipeanddaid. 4)</p>
<p>Girjjálašvuo a oastinortnet</p>
<p>Dás ee. Sámirá i fástádus Sámi girje álliidsearvái 3.2.2006. álli ja stivrajo iheaddji liigedie ut – Norgga kulturrá i Mari Finess guorahallamin manne rievddaid Davviriikkalaš oastinortnet ruhta oppalaš</p>
<p>Sámirá i kulturruhtan.</p>
<p>Mearrádus: Váldojit diehtun. <em type="bold">15/06 </em></p>
<p><em type="bold">Sámis áige állaga boahtte áigi </em></p>
<p>Ášši duogáš: állingotti ja stivrra die ut 2006 jahke oahkkimii oktan rehketdoallo oahkkáigeasuin, 2006 jahke oahkkima meannudeapmi ja mearrádus, ja állingotti smiehttamuš stivrii beaiváduvvon 22.9.06. Smiehttamušas leat guokte molssaeavttu: 1)</p>
<p>SFS viiddiduvvon stivra (fástalahtut oktan sadjásašlahtuiguin) fállá álliidLágádus vuo udussii váldit olggosaddi ovddasvástádusa, háhkat áige állagii dárbbašlaš bistevaš ruhtadeami, ja bidjat dasa doaimmaheaddji jos bistevaš ruhtadeapmi ollašuvvá. Áigumuš galgá leat dat ahte lagas boahtte áiggis galget ilbmat 4 60-siidosaš nummira jahkái. 2)</p>
<p>SFS viiddiduvvon stivra (fástalahtut oktan sadjásašlahtuiguin) jearrá sámi 2 goasttideaddjiin válddášii go sis oktage olggosaddi ovddasvástádusa, háhkat áige állagii dárbbašlaš bistevaš ruhtadeami, ja bidjat dasa doaimmaheaddji jos bistevaš ruhtadeapmi ollašuvvá. Áigumuš galgá leat dat ahte lagas boahtte áiggis galget ilbmat 4 60-siidosaš nummira jahkái.</p>
<p>Trond Are Anti evttohii ahte stivra uovvola vuosttas molssaeavttu.</p>
<p>Mearrádus: Trond Are Anti evttohus dohkkehuvvo ovttajienala at</p>
<p>Harald Gaski ii lean mielde jienasteamen. <em type="bold">16/06 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi girjeriemut vuo udus – SFSa oassálastin o a vuo udussii </em></p>
<p>Ášši duogáš: Girjeriemuid bargojoavkku bovdehus servviide ja ásahusaide, vuo udan oahkkin 11.10.06.</p>
<p>Brita Kåven ilgii duogáža ja bargojoavkku bovdejumi ásaheame oahkkimii.</p>
<p>Mearrádus: SFS stivra doarju Sámi girjeriemuid vuo udusa ásaheami. SFS várre vuo udusa vuo ofondii gitta 50.000 kruvnnu. Stivra dáhttu Fágagirjjálaš foanddastivrra várret foanddas dán ru a. oahkkin loahpahuvvui dii. 21.00</p>
<p>Beavdegirjji álli</p>
<p>John T. Solbakk (sign)</p>
</body></document>
