<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dok_id_439279.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proposišuvnnat ja dieđáhusat leat áášebáhpárat mat ovddiduvvojit Stuorradiggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The ministries publishes several types of documents:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja njuolggadusat leat lágat, láhkaásahusat, láidestusat ja dakkáraččat mat gullet departemeantta ovddasvástádussurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Propositions and reports are documents presented to the Storting.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtočállosat leat diehtojuohkinčállosat departemeanttas guoskevaš beliide lágaid ja láhkaásahusaid dulkomiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Acts and regulations include laws, regulations, guidelines, etc. related to the Ministry ’ s areas of responsibility.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea árvvoštallat almmolaš doaibmabijuid ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Circular are information from the ministry to affected parties about interpretations of laws and regulations.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NÁČaid (Norgga almmolaš čielggademiid) ráhkadit lávdegottit dahje bargojoavkkut maid departemeanttat nammadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Norwegian Official Reports are made by committees and work groups appointed by the Ministry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttaid ja plánaid ráhkadit dábálaččat departemeantta olggobeallásaš dutkit dahje lávdegottit. Dat sáhttet leat raporttat, analysat (guorahallamat) ja kártemat mat geigejuvvojit departementii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Reports and plans are usually made by external researchers or a committee, and include reports, analysis and surveys delivered to the Ministry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadusat ja gihppagat muitalit departemeantta politihka ja geavada birra, čuvgehussan eanebuidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Guidelines and brochures inform about the Ministry ’ s politics and policies, and target a wider audience.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Core values of Norway ' s defence sector</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Láhka, Ráđđehus.no, 31.12.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Guidelines and brochures, Ministry of Defence, 12.09.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága dievasteakstas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The defence sector promotes certain general values.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Health System in Transition, Norway</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggaduvvon sámi statistihkka 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Health system review</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Raporta, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 13.11.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Report, Ministry of Health and Care Services, 01.09.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>﻿﻿﻿﻿Sámi statistihka fágalaš analysajoavku almmuha jahkásaččat raportta mas leat sámi statistihka birra čielggadeamit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Norway ’ s fifth national report to the Convention on Biological Diversity</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta veahkeha lasihit máhtolašvuođa maid ráđđehus ja Sámediggi sáhttet geavahit sámepolitihkalaš barggus, sihke ráđđádallamiin, bušeahttaráhkkanemiin ja doaimmaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Report, Ministry of Climate and Environment, 10.07.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi logut muitalit 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The report presents information on status and trends for biodiversity in Norway, measures undertaken to implement the Convention since 2009, successes and remaining Challenges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggaduvvon sámi statistihkka 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Integrated Management of the Marine Environment of the North Sea and Skagerrak (Management Plan)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Raporta, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 13.11.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Report to the Storting, Ministry of Climate and Environment, 27.06.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđ St. 48 (2012–2013)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Barriers to digitizatioen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimma birra 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Executive summary of KPMG report to the Norwegian Ministry of Local Government and Modernisation</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Stuorradiggedieđáhus, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 04.10.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Report, Ministry of Local Government and Modernisation, 18.06.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Plána, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 04.09.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>On the assignment from the Ministry of Local Government and Modernisation, KPMG has undertaken a mapping and analysis of barriers for digitalization among Norwegian Companies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi fuolahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>MOOCs for Norway</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Stuorradiggedieđáhus, Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 19.04.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Norwegian Official Report (NOU.), Ministry of Education and Research, 16.06.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtučálus Sámediggeválggaid láhkaásahusa rievdadusaid birra – diehtu jienasteddjiide geat besset duššefal ovddalgihtii jienastit Sámediggeválggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Norway in Europe. The Norwegian Government ' s Strategy for Cooperation with the EU 2014-2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Johtočállosat, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 18.03.2013]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Plan, Ministry of Foreign Affairs, 11.06.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus almmuhuvvui ja fápmuduvvui juovlamánu 19. b. 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Action plan against Radicalisation and Violent Extremism</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Stuorradiggedieđáhus, Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, 28.09.2012]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>[Plan, Ministry of Justice and Public Security, 10.06.2014]</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
