<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuppastusat-raehusas_id_635250.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Endring i regjeringen - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Stáhtaministara kantuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Endring i regjeringen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas lea stáhtaráđis otne, dii. 14.15 addán oljo- ja energiijaministtarii Terje Riis-Johansenii lobi ohcama vuođul gutnálaččat luohpat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Kongen har i statsråd i dag gitt olje- og energiminister Terje Riis-Johansen avskjed i nåde med virkning fra i dag kl.. 14.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás nammaduvvui stuorradiggeáirras Ola Borten Moe (34), Troandimis eret, oljo- ja energiijadepartemeantta stáhtaráđđin ja njunušin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Fra samme tidspunkt er stortingsrepresentant Ola Borten Moe (34), Trondheim, utnevnt til statsråd og sjef for Olje- og energidepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas lea stáhtaráđis otne, dii. 14.15 addán oljo- ja energiijaministtarii Terje Riis-Johansenii lobi ohcama vuođul gutnálaččat luohpat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Til red.: Det blir nøkkeloverrekkelse i Olje- og energidepartementet i dag kl.. 14.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja áiddonammaduvvon oljo- ja energiijaministtar Ola Borten Moe Šloahta olggobealde. (Govven: Stáhtaministtar kantuvra)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsminister Jens Stoltenberg og påtroppende olje- og energiminister Ola Borten Moe på Slottsplassen (Foto: Statsministerens kontor).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodat (Bb.), Sosialisttalaš Gurutbellodat (SGb) ja Guovddášbellodat (Gb) leat vuođđudan ráđđehusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Regjeringen er utgått fra Arbeiderpartiet (Ap), Sosialistisk Venstreparti (SV) og Senterpartiet (Sp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehuslistu lea dál ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Regjeringslisten ser nå slik ut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar Jens Stoltenberg (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsminister Jens Stoltenberg (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (máhttoministtar) Kristin Halvorsen (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Kunnskapsdepartementet (kunnskapsminister) Kristin Halvorsen (SV)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (gielda- ja guovloministtar) Liv Signe Navarsete (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Kommunal- og regionaldepartementet (kommunal- og regionalminister) Liv Signe Navarsete (Sp)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikaministtar Jonas Gahr Støre (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Utenriksminister Jonas Gahr Støre (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (suodjalusministtar) - maiddái Justiisa- ja politiijadepartemeantta njunuš (justiisaministtar) ođđajagimánu 1.b.2011 rájes njukčamánu 31.b.2011 rádjái Grete Faremo (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Forsvarsdepartementet (forsvarsminister) - også sjef for Justis- og politidepartementet (justisminister) 1. januar 2011-31. mars 2011 Grete Faremo (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (ruhtadanministtar) Sigbjørn Johnsen (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Finansdepartementet (finansminister) Sigbjørn Johnsen (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja gávpedepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (ealáhus- ja gávpeministtar) Trond Giske (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Nærings- og handelsdepartementet (nærings- og handelsminister) Trond Giske (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (johtalusministtar) Magnhild Meltveit Kleppa (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Samferdselsdepartementet (samferdselsminister) Magnhild Meltveit Kleppa (Sp)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar) Anne-Grete Strøm-Erichsen (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Helse- og omsorgsdepartementet (helse- og omsorgsminister) Anne-Grete Strøm-Erichsen (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasgáhttendepartemeantta ja Olgoriikadepartemeantta ovddidanáššiid stáhtaráđđi ja njunuš (biras- ja ovddidanministtar) Erik Solheim (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Miljøverndepartementet og for utviklingssaker i Utenriksdepartementet (miljø- og utviklingsminister) Erik Solheim (SV)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Justiisa- ja politiijadepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (justiisaministtar) Knut Storberget (Bb) – virgelohpi ođđajagimánu 1.b.2011 rájes njukčamánu 31. b. 2011 rádjái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Justis- og politidepartementet (justisminister) Knut Storberget (Ap) - permisjon 1. januar 2011-31. mars 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministara kantuvrra stáhtaráđđi Karl Eirik Schjøtt-Pedersen (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd ved Statsministerens kontor Karl Eirik Schjøtt-Pedersen (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš gean ovddasvástádus lea dutkan ja alitoahppu (dutkan- ja alitoahppoministtar) - maiddái Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeantta njunuš (mánáid- dásseárvo- ja searvadahttinministtar) skábmamánu 29.b.2011 rájes njukčamánu 20. b. 2011 rádjái Tora Aasland (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for forsknings- og høyere utdanningssaker i Kunnskapsdepartementet (forsknings- og høyere utdanningsminister) - også sjef for Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet (barne-, likestillings- og inkluderingsminister) 29. november 2010-20. mars 2011 Tora Aasland (SV)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (kulturministtar) Anniken Huitfeldt (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Kulturdepartementet (kulturminister) Anniken Huitfeldt (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (eanandoallo- ja biebmoministtar) Lars Peder Brekk (Gb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Landbruks- og matdepartemen tet (landbruks- og matminister) Lars Peder Brekk (Sp)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar) - maiddái davviriikkalaš ovttasbargoministtar Rigmor Aasrud (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet (fornyings-, administrasjons- og kirkeminister) - også nordisk samarbeidsminister Rigmor Aasrud (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (bargoministtar) Hanne Bjurstrøm (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Arbeidsdepartementet (arbeidsminister) Hanne Bjurstrøm (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja riddodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (guolástus- ja riddoministtar) Lisbeth Berg-Hansen (Bb.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Fiskeri- og kystdepartementet (fiskeri- og kystminister) Lisbeth Berg-Hansen (Ap)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttinministtar) Audun Lysbakken (SGb) – virgelohpi skábmamánu 29.b.2010 rájes njukčamánu 20.b.2011 rádjái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet (barne-, likestillings- og inkluderingsminister) Audun Lysbakken (SV.) - permisjon 29. november 2010-20. mars 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja energiijadepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš (oljo- ja energiijaministtar) Ola Borten Moe (SGb)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Statsråd og sjef for Olje- og energidepartementet (olje- og energiminister) Ola Borten Moe (Sp)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
