<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ﾄ経ahkkingirji 04/09</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><wordcount>668</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.aspx?journalpostid=2009030835&amp;dokid=232801&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="oouk2009-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bajásšaddan- fuolahus-  ja oahppolávdegoddi</p>
<p>Čoahkkingirji 04/09</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Áigi: 17.11.2009-19.11.2009 Báiki: Kárášjohka</p>
<p>Áššelistu:</p>
<p>Saksnr.Sakstittel</p>
<p>008/09Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi 009/09Áššejođiheaddji ja várreáššejođiheaddji válljen 010/09Sámeálbmotfoandda - ođđa válgaáigodaga vuoruheamit</p>
<p>Sajis:</p>
<p>Jođiheaddji Silje Katrine Muotka, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR) Nubbinjođiheaddji Geir Johnsen, Bargiidbellodaga Sámedikkejoavku (Bb) Lahttu Jørn Are Gaski, Bargiidbellodaga Sámedikkejoavku (Bb) Lahttu Anne Helene Saari, Bargiidbellodaga Sámedikkejoavku (Bb)) Lahttu Kirsti Guvsám, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR) Lahttu Miriam Paulsen, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR)) Lahttu Olof Anders Kuhmunen, várrelahttu Åge Nordkild ovddas, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR) Lahttu Trond Are Anti, Norgga Sámiid Riikasearvi/Sámi álbmot bellodat (NSR/SáB) Lahttu Odd Iver Sara, Árja Lahttu Anders Somby, Johttisámilista Lahttu Hans Eriksen, Ovddádusbellodat</p>
<p>Lahttu ja ráđđelahttu Marianne Balto, Bargiidbellodaga Sámedikkejoavku (Bb) Lahttu ja ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma, Åarjel-Saemiej Gielh</p>
<p>Permišuvnnat:</p>
<p>Lahttu Åge Nordkild, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR) 17.-19.11.2009</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>Čállin: Inger Eline Eira Buljo</p>
<p>Gažaldat Sámediggeráđđái:</p>
<p>Lávdegottis ledje gažaldagat Sámediggeráđđái dievasčoahkkima áššis 47/09.</p>
<p>Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto vástidii gažaldagaide.</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
<p>008/09: Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrádus: Gohččuma dohkkeheapmi 06.11.09 gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<p>009/09: Áššejođiheaddji ja várreáššejođiheaddji válljen</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Ášši 47/09ÁššejođiheaddjiJørn Are Gaski (Bb) VárreáššejođiheaddjiKirsti Guvsám (NSR)</p>
<p>010/09: Sámeálbmotfoandda - odda válgaáigodaga vuoruheamit</p>
<p>Bajásšaddan-, fuolahus ja oahppolávdegotti árvalus:</p>
<p>Mearkkašumit:</p>
<p>Lávdegotti lahtuin Norgga sámiid riikkasearvvis (NSR) Silje Karine Muotka, Kirsti Guvsám, Trond Are Anti, Olof Anders Kuhmunen ja Miriam Paulsen, ja Johttisámilisttas (Fsl) Anders Somby jr. leat čuovvovaš </p>
<p>mearkkašumit:</p>
<p>Sámeálbmotfoandda duppalastin</p>
<p>Lávdegoddi oaivvilda ahte Sámeálbmotfoanda ferte duppalastojuvvot. 75 miljovdnasaš foanddas boahtá sullii 4,5 miljovdna reantun. Stáhta dáruiduhttinpolitihkka sápmelaččaid ektui mielddisbuvttii issoras stuorra kultuvrralaš, gielalaš ja identitehtalaš massimiid. Vai sáhttá muhtun muddui váidudit dáid vahágiid, earret eará dainna lágiin ahte sámegielagiid lohku lassánivččii, de dárbbašuvvo stuorra ekonomalaš lassáneapmi. Lávdegoddi oaivvilda ahte jahkásaš reanttut eai leat doarvái dasa ahte buhtadit dáruiduhttima vahágiid, ja bivdá sámediggeráđi bargat dan ala ahte Sámeálbmotfoanda duppalastojuvvo.</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
<p>Doarjja kvenafondii</p>
<p>Lávdegoddi lea oaidnán ahte Norgga kvenaid bealis lea dovddahuvvon sávaldat ahte ásahuvvo kvenafoanda mii lea Sámeálbmotfoandda sullasaš. Kvenat lea minoritehta Norggas, ja Norgga eiseválddit leat danne geatnegahttojuvvon gáhttet ja ovddidit kvena kultuvrra ja giela. Lávdegoddi háliida ahte Norgga eiseválddit ásahit kvenafoandda, go gearddi lea jo ásahuvvon foanda sápmelaččaid ja romániálbmoga várás.</p>
<p>Sámi filbmafoanda</p>
<p>Lávdegoddi háliida ahte Sámediggi váikkuha dasa ahte sámi filbmafoanda ásahuvvo, ja oaivvilda dat nannešii ja lasihivččii sámi filbmabuvttadeami. Filbma seammás sihke duođašta ja gaskkusata, ja nannet sihke kultuvrra, giela ja sámi árbedieđu. Lávdegoddi oaivvilda ahte vihtta miljovnna filbmafondii lea álgojurdaga mielde ovttagearddi investeren.</p>
<p>Árvvoštallan</p>
<p>Boahtte sámediggeáigodaga loahpageahčen leat Sámeálbmotfoandda ruđat doaibman lagabui guhtta jagi. Lávdegoddi oaidná ahte ovdalgo áigodaga 2013 - 2018 strategiijat biddjojuvvojit, dárbbašuvvo viidát árvvoštallat Sámeálbmofoandda váikkuhusaid. Lávdegoddi oivvilda maiddái ahte dalle ferte geahčadit leat go eará suorggit maiguin lea deaŧalaš áŋgiruššat.</p>
<p>Evttohus:</p>
<p>EvttohusNSRas ja Johttisámilisttas: </p>
<p>Evttohus 1 Ođđa čuokkis 4) Filbma Mihttomearri: lassi sámi filbmabuvttadeapmi Sámediggi áigu geavahit vihtta miljovnna sestojuvvon kapitálas filbmafondii</p>
<p>Evttohus 2</p>
<p>Lasáhus: Sámeálbmotfoandda čalmmustahttin Sámediggi áigu čalmmustahttit álmmolašvuhtii guđe prošeavttat leat ožžon doarjaga Sámeálbmotfoanddas. Sámediggi áigu danne merket buot buktagiid/prošeavttaid maid Sámeálbmotfoanda lea dorjon .</p>
<p>EvttohusOvvádusbellodagas (FrP) Hans Eriksen bokte: </p>
<p>Evttohus 3</p>
<p>Sámediggeráđi evttohusa sadjái árvaluvvo ahte:</p>
<p>Sámediggi háliida loahpahit Sámeálbmotfoandda, ja ávžžuha Stuorradikki dahkat dan. Dassážiigo Stuorradiggi mearrida loahpahit foandda, áigu Sámediggi geavahit Sámeálbmotfoandda reanttuid buoritdit daid skuvllaid main lea sámegiel oahpahus, gos váilot issoras ollu sihke oahpponeavvut ja sámegielat oahpaheaddjit.</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*  5 siidu 7 siiddus</p>
<p>Sámediggi mearrida čuovvovaš áŋgiruššansurggiid áigodahii 2009-2013: 1) Giellaovddidandoaibmabijut Mihttomearri: Dahkat nu ahte buohkat geat háliidit geavahit sámegiela, besset dan dahkat. 2) Árbediehtu - duođašteapmi ja gaskkustanprošeavttat Mihttomearri: Árbediehtu galgá leat ealli máhttu 3) Girjjálašvuohta Mihttomearri: Sihkkarastit ođđa sámi girjjálašvuođa almmuhemiid</p>
<p>Lávdegotti ráva:</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama*  6 siidu 7 siiddus Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduovvon mearrádusat leat nu mo Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi lea mearridan.</p>
<p>Kárášjohka, 19.11.09</p>
<p>Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi</p>
<p>Silje Karine MuotkaJørn Are Gaski lávdegoddejođiheaddjiáššejođiheaddji</p>
<p>Vuolláičála:  _________________ /_________________</p>
</body></document>