<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Hans Arild" lastname="Holmestrand" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>4090</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>ds_6_05.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sámedikki doarjjastivra</p>
<p>Čoahkkingirjji 6/05</p>
<p>Áigi: Čakčamánu 1. - 2. beaivvi 2005</p>
<p>Báiki: Tromsa</p>
<p>Áššelistu:</p>
<p>Ášše nr.</p>
<p>Áššenamma</p>
<p>155/05</p>
<p>Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>156/05</p>
<p>Referáhta áššit</p>
<p>157/05</p>
<p>Fápmudusáššit</p>
<p>158/05</p>
<p>Roy Iver og Trond Isaksen , Návuona gielda - Doarjjaohcan oastit ja ođasmahttit fievrredanfatnasa/lotnolas sáhttofanas turisttaid sáhtosteami oktavuođas</p>
<p>159/05</p>
<p>Ole N. P. ja Inga N.P Eira Guovdageainnu suohkan - Álggahanstipeanda ohcan</p>
<p>160/05</p>
<p>Áiti - Mikkel Magnus Utsi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan oastit dulkonávdnasiid</p>
<p>161/05</p>
<p>Music production, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan ráhkadit biilla musihkka studion mainna sáhttá johtalit</p>
<p>162/05</p>
<p>Inger-Marie A. Oskal, Guovdageainnu suohkan- Stipeandaohcan, ášši HE 135/05 mearrádusa váidda</p>
<p>163/05</p>
<p>Álttá Siida A/S, Álttá suohkan - Doarjjaohcan oastit dávviriid ja ávdnasiid</p>
<p>164/05</p>
<p>Nordkapp Havn KF, Áváhki, Alta Havn, Áltá og Hammerfest Havn:ii, Davvinjárgga gielda - Doarjjaohcan čađahit Northcape cruise - Arctic Europe prošeavtta</p>
<p>165/05</p>
<p>Olsen Edgar, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 172/05 mearrádusa váidda</p>
<p>166/05</p>
<p>Kvernmo, Dag, Gratangen suohkan - Doarjjohcan hukset muorrabuvttadanhálla</p>
<p>167/05</p>
<p>Northland Cruise AS (sus), Omasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit turistafatnasa</p>
<p>168/05</p>
<p>Návet Doallu DA, Deanu gielda - Doarjjaohcan hukset náveha</p>
<p>169/05</p>
<p>Northcape Rein BA SUS, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan álggahit njuovahaga</p>
<p>170/05</p>
<p>Wasara Duodji, Omasvuona suohkan - Doarjjaohcan álggahit duodjefitnodaga, ášši HE 161/05 mearrádusa váidda</p>
<p>171/05</p>
<p>Skarsvåg Fiskeri og Turistservice a.s, Dávvinjárgga gielda - Doarjjaohcan turistaguovddáš huksen</p>
<p>172/05</p>
<p>Alteidet Camping DA, Guovdageaidnu suohkan - Doarjjaohccan ođasmahtimii ja investeremii</p>
<p>173/05</p>
<p>Larsen Eirik, Ivgu suohkan - Doarjaohcan návet ođasmahtimii</p>
<p>174/05</p>
<p>Gáisá Samisk virksomhetsforum og nettverk, Kárášjoga gielda - Doarjjaohccan Virkus sámi gilit/Vitale samiske bygder fierbmadahki</p>
<p>175/05</p>
<p>Waltenberg Jan Arne, Ivgu suohkan - Doarjjaohccan nuppástuhttit náveha</p>
<p>176/05</p>
<p>Tapio Rebeke, Deanu gielda - Doarjjaohcan ovdánahttit/oastit Impulz hárjehallanguovddáža</p>
<p>177/05</p>
<p>S. Gaups Næringstjenester, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit ja ođasmahttit kántuvrra ja stohpogálvvuid</p>
<p>178/05</p>
<p>Bygge Bistand AS, Deanu gielda - Doarjjaohcah ovddaprošektii ovddidit arkiteavttaid ja teknihkalaš ráđđeaddi fierpmádaga</p>
<p>179/05</p>
<p>Sentrum Kiosk og Kro A/S, Poršaŋgu gielda - Doarjjaohccan čiŋgahit viesu ja ologgobealde viesu</p>
<p>180/05</p>
<p>Sámiid Vuorká-Dávvirat / De Samiske Samlinger, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruhtaohcan museaid nannemii davveoarjesámi museasiiddas</p>
<p>181/05</p>
<p>Beazedievá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan prošektii <span type="quote">”Árbevirolaš barggut oidnosii”</span>, ášši 124/05 mearrádusa váidda</p>
<p>182/05</p>
<p>Válddi sirdin hálddahussii - juolludit stipeandda alit ohppui mánáidgárdde- ja oahpahussuorggis</p>
<p><em type="bold">Lassiáššit: </em></p>
<p>183/05</p>
<p>Gunneng Grethe, Kragerø suohkan - Doarjjaohcan čájáhusprošeaktii Medmenneskelighet</p>
<p>184/05</p>
<p>Sámiid Vuorká-Dávvirat, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan čájáhusprošektii</p>
<p>185/05</p>
<p>Máze Idrettslag, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan oastit biergasiid, ášši HK 114/05 mearrádusa váidda</p>
<p>186/05</p>
<p>Masterelv Handel A/S, Fálesnuori gielda - Doarjjaohcan oastit opmodaga Masterelv Handel</p>
<p>187/05</p>
<p>Drag utvikling, Divtasvuona suohkan - Doarjjaohcan prošektii <span type="quote">”Sámi dearvvašvuođaguovddáš julevsámi guvlui”</span></p>
<p>188/05</p>
<p>Fors, Kristian, Asker suohkan ja Strømstad, Alf, Oslo suohkan - Doarjjaohcan almmuhit girjji <span type="quote">”Slekter i indre Finnmark”</span>, ášši 116/05 mearrádusa váidda</p>
<p>189/05</p>
<p>Fliflet Andreas, Hammerfeastta suohkan - Doarjjaohcan almmuhit CD, ášši 121/05 mearrádusa váidda</p>
<p>190/05</p>
<p>InKa as, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan duodjevuovdimii</p>
<p>Čoahkkimis:</p>
<p>Jarle Jonassen, jođiheaddji</p>
<p>Marie Therese A. Gaup, nubbejođiheaddji</p>
<p>Ove Harry Johnsen</p>
<p>Ann Kristine Sara Bongo</p>
<p>Terje Tretnes</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Dieđihan ii boađe:</p>
<p>Olaf Eliassen dieđihii ii boađe. Várrelahttu Kristine Mathisen lei gohččojuvvon, muhto ii sáhttán boahtit.</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>Jon Meløy, vuolitdirektevra</p>
<p>Per Anders Bær, seniorráđđeaddi</p>
<p>Arne Johan Turi, ráđđeaddi</p>
<p>Linda van der Spa, ráđđeaddi (vuosttas čoahkkinbeaivvi)</p>
<p>Jon Petter Gintal, ráđđeaddi (nuppi čoáhkkinbeaivvi)</p>
<p>Dulka: Mikkel Magnus Utsi</p>
<p>155/05: Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<list><p type="listitem">Gohččuma dohkkeheapmi</p>
</list><p>Gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<list><p type="listitem">Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat čuovvovaš rievadusaiguin:</p>
</list><p>Lassiáššit: 183 - 190/05</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>156/05: Referáhta áššit</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Referáhtaáššit váldojuvvojit vuhtii nu go leat.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>157/05: Fábmudanáššit</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Hálddahuslaš mearrádusat váldojuvvojit vuhtii nu go leat.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>158/05: Roy Iver og Trond Isaksen , Návuona gielda - Doarjjaohcan oastit ja ođasmahttit fievrredanfatnasa/lotnolas sáhttofanas turisttaid sáhtosteami oktavuođas</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Roy Iver og Trond Isaksen, Návuonna suohkan, oastit ja ođasmahttit fievrridanfatnasa oktan biergasiiguin ja turisttaid sáhtosteami oktavuođas:</p>
<p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leahppi čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>159/05: Ole N. P. ja Inga N.P Eira Guovdageainnu suohkan - Álggahanstipeanda ohcan</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuovvovaš doarjaga Ole N. P. Ja Inga N. P Eira, Guovdageainnu suohkan, álggahanstipeandan:</p>
<p>I Doarjja 150 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II 50% doarjagas mákso go prošeakta lea álggahuvvon, ja loahpalaš doarjja mákso go prošeakta lea válmmaš, gávpeplána lea gárvvis ja golut lea duođaštuvvon.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dán prošektii dahje lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjja lea unniduovvon ohcama ektui danne go Sámediggi lea dohkkehan 3 mánu ellingoluid/bálkká olbmo nammii ohcama bargomeari vuođul.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>160/05: Áiti - Mikkel Magnus Utsi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan oastit dulkonávdnasiid</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Áiti - Mikkel Magnus Utsai, Guovdageainnu suohkan, oastit dulkonávdansiid:</p>
<p>I Doarjja 18 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>161/05: Music production, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan ráhkadit biilla musihkka studion mainna sáhttá johtalit</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Music production:ii Johan Sara jr, Guovdageainnu suohkan, ráhkadit biilla musihkka studion mainna sáhttá johtalit:</p>
<p>I Doarjja 137 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami , čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjjaortnega vuođul sáhttit juolludit 30% eanemusat doarjaga investeremiidda. Dán dihte ja Sámi ovddidanfoandda gáržžes ruhtadilli geažil eat leat juolludan nu olu doarjaga go ledjet ohcan.</p>
<p>Jarle Jonassen evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Ášši maŋiduvvo danne go ohcci ávžžuhuvvo buktit lassidieđuid biilarievdadeami mobilstudio:in birra.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>162/05: Inger-Marie A. Oskal, Guovdageainnu suohkan - Oahppostipeanda ohcan, ášši HE 135/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Váidalus ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HE 135/05 ja ohcci 23.06.05 váidagii.</p>
<p>Guoddaleames ákkastalat ahte lea stuora dárbu máhtolaš sámi dulkkaide, ja ahte ovdal ii leat leamaš vejolašvuohta váldit dákkár dulkaoahpu. Dása lassin eai leat leamaš ráhkaduvvon sierra geahččaleamit sámi dulkkaid gelbbolažžan dahkama váste. Sámediggi oaidná ahte lea stuora dárbu fállat formálalašoahpu sámi dulkkaide. Sámedikkis eai leat liikká dál doarjjaortnegat main vuođđooahppu allaskuvladásis vuoruhuvvošii. Jus Sámediggi rabašii vejolašvuođa juolludit doarjaga dákkár doaimmaide de čuozašii dat sakka ekonomalaš dillái.</p>
<p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 135/05.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 135/05 mearrádusa.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>163/05: Álttá Siida A/S, Álttá suohkan - Doarjjaohcan oastit dávviriid ja ávdnasiid</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Álttá Siida A/S:ii, Álttá suohkan, oastit dávviriid ja ávdnasiid:</p>
<p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go lehpet čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjjaortnega vuođul sáhttit juolludit 30% eanemusat 200 000 ruvnno rádjái doarjaga investeremiidda. Dán dihte ja Sámi ovddidanfoandda gáržžes ruhtadili geažil eat leat juolludan nu olu doarjaga go leiddet ohcan.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>164/05: Nordkapp Havn KF, Honnesváhki, Alta Havn, Áltá ja Hammerfest Havn, Davvinjárgga gielda - Doarjjaohcan čađahit Northcape cruise - Arctic Europe prošeavtta</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Nordkapp Havn KF:ii, Hammerfest Havn KF:ii, Alta Havn KF:ii, Davvinjárgga gielda, čađahit Northcape Cruise - Arctic Europe prošeavtta vuosttaš jagi:</p>
<p>I Doarjja 180 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II 50% doarjagis mákso go loahpalaš ruhtadeapmi lea čovdon ja prošeakta lea álggahuvvon. Loahppa doarjagis mákso go vuostttaš jahki lea čađahuvvon, dilálašvuođaraporta lea sáddejuvvon midjiide ja golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dán prošektii vuosttaš jagi dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjjaortnega vuođul sáhttá juolludit eanemus 20% doarjaga go ruhtadit ovttas eará almmolaš ruhtadangálduin. Dán dihte ja Sámi ovddidanfoandda gáržžes ruhtadilli geažil eat leat juolludan nu olu doarjaga go leiddet ohcan.</p>
<p>V Doarjjastivra bidja eavttu ahte sámi profiila galgá čielgaseappot boahtit oidnosii prošeavttas go dat mii dálá prošeaktačilgehusas oidno.</p>
<p>Jarle Jonassen evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra ii vuorut doarjaga hukset ja ovdánahttit gelbbolašvuođa cruisejohtolahkii Áttá-, Hámmerfeasta ja Dávvinjárgga hápmanii.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha maiddái dasa ahte cruisejohtolaga ovddidanprošeakta lea čadnon Áltái, Hámmerfestii ja Davvinjárgii mat leat foandda eanandieđálaš doaibmaguovllu olggobealde. Gáržžes foanddarámma dagaha ahte ferte garrasit vuoruhit ohcamiid mat leat siskkobealde eanandieđálaš doaibmaguovllu.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>165/05: Olsen Edgar, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 172/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus :</p>
<p>Váidalus ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HE 172/05 ja ohcci 08.07.05. beaivváduvvon váidagii.</p>
<p>Sámedikki doarjastivra čujuha dasa ahte fanas lea huksejuvvon 1978:s ja eat sáhte addit ruhtadoarjaga ásaiduvvan doarjageavada vuođul. Doarjjastivra lea válljen doalahit ahkemeari go fanasohcamat gieđahallojuvvojit. Ulbmil dainna lea leamašan ja lea ahte boares fatnasat eai galggašii čohkkejuvvot foandda eanangeavatlaš doaibmaguovllu siskkobeallái.</p>
<p>Doarjjastivra ádde bures ahte nuorain ii leat kápitala oastit ođđasat fatnasiid ja guolleeriid, muhto doarjjastivra ii hálit dán áššis spiehkastit doarjageavadis.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkimamearrádus áššis 36/04 lea politihkkálaš dieđáhus guolášteami birra ealáhussan ja kultuvran riddo- ja vuotnaguovlluin. Dieđáhusa sáhttá geavahit stivrenreaidun ja dat sáhttá čujuhit movt guolástusealáhus galgá ovdánit sámi guovlluin, muhto dieđu cealkagat eai biddjo vuođđun konkrehtálaš ohcangieđahallamis.</p>
<p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 172/05.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 172/05 mearrádusa.</p>
<p>Jarle Jonassen evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra váldá váidaga belohahkii vuhtii ja addá čuvvovaš doarjaga Edgar Olsen:ii, Unjárgga gielddas, oastit bivdofatnasa:</p>
<p>I Doarjja 70 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjja juolluduvvo váikko fanas lea boarrasat go 15 jagi, muhto doarjjastivra lea veardidan ahte fanas lea ođasmahttojuvvon 1992/93, ja dan servvodatmávssolaš mearkkašupmái mii lea báikkalašservvodahkii ahte guolleearit bisuhuvvojit vuonas.</p>
<p>VI Doarjjastivra dahttu ahte guolástusealáhusa doarjageavadat/njuolggadusat ođasmahttojuvvojit.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>166/05: Kvernmo, Dag, Gratangen suohkan - Doarjjohcan hukset muorrabuvttadanhálla</p>
<p>Mearrádusárvalus :</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Dag Kvernmo, Gratangen suohkan, hukset muorrabuvttadanhálla:</p>
<p>I Doarjja 45 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami , čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>IV Doarjjastivra lea unnidan doarjaga ohcama ektui danne go doarjjastivra vuoruha doarjaga dušše dan oassái hállii mii guoská muorrabuvttadeapmái, mas lea 30 % ávkkastallanmearri. Doarjjastivrra lea dábálaččat gáržžes doarjageavadat mii guoská hukset reaido- ja vuorkolánjaide. Dán lágan doaimmaide eat vuorut doarjaga.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>167/05: Northland Cruise AS (sus), Omasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit turistafatnasa</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Northland cruise, sus, Omasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit turistafatnasa.</p>
<p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>168/05: Návet Doallu DA, Deanu gielda - Doarjjaohcan hukset náveha</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Návet Dollui DA, Deanu gielda, hukset oktasašnáveha:</p>
<p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go lehpet čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>169/05: Northcape Rein BA SUS, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan álggahit njuovahaga</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra lea ráddjen boazoealáhusa doarjagiid lotnolasealáhusdoaimmaide. Doarjjastivra sáhttá ruhtadit doaimmaid mas eará ealáhusdoaimmat leat lotnolagaid boazodoaluin nu mo duodji, mátkkoštanealáhus, vuotnabivdu jna. Boazodoallu ovddidanfoanda lea dábálaččat ruhtadan njuovahagaid ja fealtanjuovahagaid.</p>
<p>Doarjjastivra lea árvvoštallan ahte galgá go rievdadit SOF doarjageavada, muhto ii gávnnat dan darbun nu guhká go gávdnojit eará ruhtadaninstitušuvnnat mat sáhttet ruhtadit dien lágan doaimmaid. Doarjjastivra hálida ahte leat čielga rájit dasa maid Sámi ovddidanfoanda sáhttá doarjut eará ruhtadaninstitušuvnnaid ektui. Doarjjageavada rievdadeapmi buvttášii ekonomálaš váikkuhusaid foanddaruđaid geavaheapmái.</p>
<p>Terje Tretnes evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Northcape Rein BA, sus, Kárášjoga gielda, njuovahatfitnodaga álggahit:</p>
<p>I Doarjja 75 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go lehpet čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjja galgá dagahit ahte boazodoallit buorebut sáhttet ávkkastallat buktagiin mat gullet goruhiidda, náhkiide, čorvviide jna. Viiddáset oaidná doarjjastivra dán ovttasbargoprošeaktan máŋgga orohagaid gaskka (buohtastahte reaidorieggáid eanadoalus), mii lea positiiválaš investereniid ektui mobilnjuovahatbiill álggaheapmái. Doarjjastivra veardidan dán pilotprošeaktan ja áigu dakko bokte doarjut dán geahččalanprošeavtta. Dán vuođul spiehkasta doarjjastivra dábálaš doarjjageavadis ja doarju prošeavtta.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Tretnesa evttohus mearriduvvui 4 jienain 2 vuostá.</p>
<p>170/05: Wasara Duodji, Omasvuona suohkan - Doarjjaohcan ásahit duodjefitnodaga, ášši HE 161/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Váidalus ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 161/05 mearrádussii ja ohcci 08.07.05 beaivváduvvon váidagii.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha Sámi ovddidanfoandda doarjjageavadii gos vuoruhuvvo doarjja duodjedoaimmaide gos dát lea stuora oassi sisáboađuin. Nu ii leat dilli dán áššis. Sámi ovddidanfoandda doarjjageavada vuođul ii sáhte juolludit doarjaga ohcciide geat ožžot penšuvnna álbmotoadjokantuvrras. Sámi ovddidanfoandda gáržžes ruhtadili geažil ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuoruhit doarjaga dáidda háhkamiidda.</p>
<p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 161/05.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 161/05 mearrádusa.</p>
<p>Willy Ørnebakk evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra váldá váidaga vuhtii ja addá čuvvovaš doarjaga Wasara duodjái, Omasvuona suohkan, ásahit duodjefitnodaga:</p>
<p>I Doarjja 51 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjja ii leat addojuvvon nugo ohccojuvvo go čujuhuvvo dasa ahte doarjageavada vuođul sáhttit addit doarjaga 20 % investerengoluin.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Ørnebakk evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>171/05: Skarsvåg Fiskeri og Turistservice a.s, Dávvinjárgga gielda - Doarjjaohcan ásahit turistaguovddáža</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámi ovddidanfoandda dorjjageavat ii luoitte foandda ruđaid geavahuvvot bargguide visti olggobealde. Dan lassin lea foanddas gáržžes ruhtadilli ja danne ferte čavga vuoruhit ohcamiid. Doarjjastivra ii oainne dáid ákkaid doarvái deaŧalažžan ahte sáhttit spiehkastit doarjjageavadis ja biehttala danne ohcama.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>172/05: Alteidet Camping DA, Guovdageaidnu suohkan - Doarjjaohcan ođasmahttimii ja háhkamii</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámi ovddidanfoandda dorjjageavat ii luoitte foandda ruđaid geavahuvvot ođasmahttinbargguide ja bargguide stobu olggobealde. Ohcama supmis sáhttá dušše lávu oastimii addojuvvot doarjja. Sámi ovddidanfoanda ruhtada gitta 30% rádjai háhkangoluid, muhto vuolimus rádji lea 10 000 ru. Dát mearkkaša ahte ohcan gártá Sámi ovddidanfoandda doarjjaeavttuid olggobeallái ja danne fertet biehttalit ohcama.</p>
<p>Ann Kristine Sara Bongo evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Alteidet camping:ii, Guovdageainnu suohkan, ođasmahttimii ja hákamii:</p>
<p>I Doarjja 80 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Sámedikki doarjjastivra čujuha dasa ahte Guovdageainnu suohkan lea nuppástuhttin- ja ođasmahttinsuohkan Finnmárkkus, masa erenoamážit galgá addit doarjaga ealáhus- ja barggolašvuođa doaibmabijuide.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Bongo evttohus.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>173/05: Larsen Eirik, Ivgu suohkan - Doarjaohcan návet ođasmahŧtimii</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá dákko bokte čuovvovaš doarjjalohpádusa Eirik Larsenii, Ivggu suohkanis, nuppástuhttit doaibmavistti:</p>
<p>I Doarjja gitta 200 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>174/05: Gáisá Samisk virksomhetsforum og nettverk, Kárášjoga gielda - Doarjjaohccan Virkus sámi gilit/Vitale samiske bygder fierbmadáhki</p>
<p>Ášši gessojuvvui.</p>
<p>175/05: Waltenberg Jan Arne, Ivgu suohkan - Doarjjaohcan nuppástuhttit náveha</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá dákko bokte čuovvovaš doarjjalohpádusa Jan Arne Waltenbergii, Ivggu suohkanis, nuppástuhttit doaibmavistti:</p>
<p>I Doarjja gitta 200 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>176/05: Tapio Rebeke, Deanu gielda - Doarjjaohcan ovdánahttit/oastit Impulz hárjehallanguovddáža</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjjalohpádusa Rebeke Tapio:ii, Deanu gielddas, oastit hárjáhallanreaidduid.</p>
<p>I Doarjja 30 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>177/05: S. Gaups Næringstjenester, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit ja ođasmahttit kántuvrra ja stohpogálvvuid</p>
<p>Mearrádusárvalus</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá dákko bokte čuovvovaš doarjjalohpádusa Samuel Gaupii, Kárášjoga gielddas, oastit ja ođasmahttit kántuvrra ja stohpogálvvuid:</p>
<p>I Doarjja 52 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjageavada vuođul ii juolluduvvo doarjja lassiárvodivvagii, ja Sámi ovddidanfoandda gáržžes ruhtadili dihte ii juolluduvvo nu ollu doarjja go lei ohcojuvvon.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>178/05: Bygge Bistand AS, Deanu Gielda -Doarjjaohcan ovddaprošektii ovddidit arkiteavttaid ja teknihkalaš ráđđdeaddiid fierpmádaga</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá dákko bokte čuovvovaš doarjjalohpádusa Byggebistandii, Deanu gielddas, ovdaprošektii:</p>
<p>I Doarjja 80 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Jarle Jonassen evttohii čuovvovaččat:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá dákko bokte čuovvovaš doarjjalohpádusa Byggebistandii, Deanu gielddas, ovdaprošektii:</p>
<p>I Doarjja 150 000 ru rádjai.</p>
<p>II Doarjja máksojuvvo go loahpparuhtadeapmi lea čovdojuvvon, háhkamat leat dahkkojuvvon ja go golut leat duođaštuvvon.</p>
<p>III Ii addojuvvo šat eanet doarjja dáid háhkamiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>179/05: Sentrum Kiosk og Kro A/S, Poršáŋgu gielda - Doarjjaohcan čiŋahit viesu ja olggobeal viesu</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Ohcama sisdoallu lea olggobealde dan masa Sámi ovddidanfoanda sáhttá addit doarjaga. Vaikke vel leage čielggas ahte dat geasuha olbmuid go lea čáppat olggobealde, de dát ii leat doarjjastivrra mielas doarvái buorre ágga dasa ahte spiehkastit doarjjageavadis.</p>
<p>Dasa lassin váikkuha doarjja sierra fitnodahkii gilvvohallamii eará seammalágan ásahuvvon fitnodagaid ektui. Vaikke vel doarjja addo fitnodahkii čiŋahit lanjaid/olggobealde iešalddis ii leat njuolgga doarjja ásaheapmái/doibmii, de dat liikká váikkuha gilvvohallamii go dát addá gilvoovddu.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>180/05: Sámiid Vuorká-Dávvirat / De Samiske Samlinger - Kárášjoga gielda - Prošeaktaruhtaohcan museaid nannemii davveoarjesámi museasiiddas</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra juolluda čuovvovaš doarjaga Sámiid Vuorká-Dávviriidda, Kárášjoga gielddas museaid nannemii davveoarjesámi museasiiddas.</p>
<p>I Doarjja 65 000 ruvnno rádjai.</p>
<p>II 50% doarjagis máksojuvvo go doarjjaoažžu ávžžuha maŋŋá go prošeakta lea álggahuvvon. Loahppa 50% máksojuvvo dalle go prošeakta lea čađahuvvon, golut duođaštuvvon ja go loahpparaporta lea sáddejuvvon Sámediggái. Loahpparuhtadeapmi galgá leat čovdojuvvon ovdal go prošeakta álggahuvvo.</p>
<p>III Dán prošektii ii addojuvvo šat eanet doarjja dahje vejolaš liigegoluide.</p>
<p>IV Submi váldojuvvo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda</p>
<p>V Dábálaččat ii addojuvvo ruhta dán lágan prošeavttaide ovddidanfoanddas. Museaođastusa čađaheapmi ja johtu proseassas lea dattetge nu deaŧalaš ahte Sámedikki mielas dán oktavuođas lea dohkálaš spiehkastit oppalaš doarjjageavahusas.</p>
<p>Terje Tretnes ovddidii čuovvovaš lassičuoggá hálddahus evttohussii:</p>
<p>Fágalaš gelbbolašvuohta ja kvalitehtasihkkarasttin mii guoská museaide ja konsolideremii galgá leat váldočuokkis. Konsolideren ja proseassa galgá čađahuvvot farggamusat ja museain galgá leat fágalaš gelbbolašvuohta ođđa stivrras/stivrrain mat ásahuvvojit dán proseassas.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Hálddahusa evttohus oktain Tretnesa lassičuoggain mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>181/05: Beazedievvá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan prošektii <span type="quote">“Árbevirolaš barggut oidnosii”</span>, ášši 124/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Váidalus ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis 124/05 ja Beazedievá mánáidgárddi váidagii.</p>
<p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 124/05.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši 124/05 mearrádusa.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>182/05: Válddi sirdin hálddahussii - juolludit stipeandda alit ohppui mánáidgárdde- ja oahpahussuorggis</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá válddi hálddahussii juolludit stipeanddaid alit ohppui mánáidgárdde- ja oahpahussuorggis.</p>
<p>I Hálddahussii addo váldi juolludit stipeanddaid 50 000 ruvnno rádjai áššiin, mat čielgasit čuvvot njuolggadusaid, ja main eai leat eahpádusat eaige prinsihpalaš bealit.</p>
<p>II Hálddahussii addo váldi biehttalit ohcamušaid, mat čielgasit eai čuovo njuolggadusaid, ja main eai leat eahpádusat eaige prinsihpalaš bealit.</p>
<p>III Sámedikki doarjjastivra gieđahallá hálddahusa mearrádusváidalusaid.</p>
<p>IV Váldi gusto Sámedikki válgaáigodaga.</p>
<p>V Doarjjastivra galgá oažžut dieđu hálddahusa dahkkon mearrádusain.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>183/05: Gunneng Grethe, Kragerø suohkan - Doarjjaohcan čájáhusprošektii Medmenneskelighet</p>
<p>Ášši gessojuvvui.</p>
<p>184/05: Sámiid Vuorká-Dávvirat, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan čájáhusprošektii</p>
<p>Ášši gessojuvvui.</p>
<p>185/05: Máze Idrettslag, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan oastit biergasiid, ášši HK 114/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Váidda ii vuhtiiváldo</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HK 114/05 mearrádussii ja ohcci reivii b. 09.07.2005 mas váidá mearrádusa. Doarjjastivrra mielas livččii ákkasteapmi áššis HK 114/05 sáhttán leat čielgaseabbo, muhto oaivvilda ahte <em type="italic">doarjja oassálastit valaštallandoaluin </em>gokčá doarjaga oastit biergasiid. </p>
<p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut áššis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HK 114/05.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis HK 114/05.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>186/05: Masterelv Handel A/S, Fálesnuori gielda - Doarjjaohcan oastit opmodaga Masterelv Handel</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Arnt S. Sporsheimii ja Kari Aslaksenii, Fálesnuori gielda, oastit opmodaga Masterelv Handel:</p>
<p>I Doarjja 100 000 ruvnno rádjái.</p>
<p>II Doarjja mákso go leat/leahppi/lehpet čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
<p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
<p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
<p>V Doarjjastivra ii atte dábálaččat doarjaga opmodagaid oastimii, muhto dán oktavuođas lea dat dehálaš doalahan dihtii buori bálvalusfálaldaga Goavkejogas. Gávppis lea stuorra servvodatlaš mearkkašupmi gilážii.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>187/05: Drag utvikling, Divtasvuona suohkan - Doarjjaohcan prošektii - Sámi dearvvašvuođaguovddáš julevsámi guvlui</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p><span type="quote">”Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálaguovddáš julevsámi guvlui”</span>-prošeavtta váldoulbmil lea ovddidit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmogii. Danne dan ferte atnit dearvvašvuođaprošeaktan. Sámediggi hálddaša prošeaktaruđaid čuovvolit ráđđehusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid doaibmaplána sámi álbmoga várás Norggas: Máŋggabealatvuohta ja ovttadássásašvuohta. Ohcanáigemearri 2005 várás lei ođđajagimánu 15. b., ja prošeaktaruđat 2005 várás leat juhkkojuvvon. Sámediggi ii hálddaš eará ruđaid dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>188/05: Fors, Kristian, Asker suohkan ja Strømstad, Alf, Oslo suohkan - Doarjjaohcan almmuhit girjji <span type="quote">“Slekter i indre Finnmark”</span>, ášši 116/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus :</p>
<p>Váidda ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši 116/05 mearrádussii ja ohcci reivii b. 27.06.2005 mas váidá mearrádusa.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut áššis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 116/05.</p>
<p>Doarjjastivra áigu mearkkašit ahte leat stuorra hástalusat Sámediggái gávdnat čovdosa sámi girjjálašvuođa ruđalaš dillái. Čujuhit dasa ahte dán jagi ledje boahtán ohcamat sullii 15 millijuvnna ruvnno ovddas, doarjjastivra hálddašii 1,9 millijuvnna ruvnno ja ahte máŋga buori prošeavtta leat hilgojuvvon.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 116/05.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>189/05: Fliflet Andreas, Hammerfeastta suohkan - Doarjjaohcan almmuhit CD:a, ášši 121/05 mearrádusa váidda</p>
<p>Mearrádusárvalus :</p>
<p>Váidda ii vuhtiiváldo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši 121/05 mearrádussii ja ohcci reivii b. 05.08.2005 mas váidá mearrádusa.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan váidaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut áššis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 121/05.</p>
<p>Doarjjastivra áigu mearkkašit ahte ođđa ohcanáigemearri ii leat váikkuhan ášši mearrádusa, muhto šálloša go ohcci ii leat ožžon dieđu ođđa ohcanáigemeari birra ja ahte ohcan galggai meannuduvvot doarjjastivračoahkkimis geassemánus 2005.</p>
<p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit váidaga, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 121/05.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>190/05: InKa as, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan duodjevuovdimii</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
<p>Ákkasteapmi:</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra árvvoštallá ahte gálvoráju oastin lea fitnodaga siskkáldasgolut go dát leat dakkár gálvvut maid sáhttá vuovdit ja gullet fitnodaga doibmii. Danne ii sáhte Sámi ovddidanfoanda ruhtadit gálvoráju.</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Nugo evttohus</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p>Sámedikki doarjjastivrra - čoahkkingirji 6/05, siidu 38/ 39. siiddus</p>
<p>Ávjovárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p><em type="bold">*ráđđi/stivra* Čoahkkingirjji oassi */* </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">siidu </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">siiddus </em></p>
<p><em type="bold">Vuolláičálli: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* Čoahkkingirjjis leat oktiibuot </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">siiddu </em></p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>