<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Møteprotokoll</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Hans Arild" lastname="Holmestrand" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2005</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>7707</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sma"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>ds_5_04.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.6 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámedikki doarjjastivra</p>
    <p>Čoahkkingirji 05/04</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p xml:lang="nob">Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Áigi: 01.09.04</p>
    <p>Báiki: Olmmáivákkis Gáivuonas</p>
    <p>Áššelistu:</p>
    <p>Áššenr.</p>
    <p>Áššenamahus</p>
    <p xml:lang="nob">237/04</p>
    <p>Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
    <p xml:lang="nob">238/04</p>
    <p>Referáhtaáššit</p>
    <p xml:lang="nob">239/04</p>
    <p>Fábmudanáššit</p>
    <p xml:lang="nob">240/04</p>
    <p>ETS Bilservice AS, Evenášši suohkan - Doarjjaohcan oastit reaidduid divohahkii, ášši HE 129/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">241/04</p>
    <p>Kokelv Sjøsamiske Museum, Fálesnuori gielda - Doarjjaohcan huksenplánii, ášši HE 090/04 guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">242/04</p>
    <p>iPhone OS, Bærum gielda - Investeren ja oahppodoarjjaohcan</p>
    <p xml:lang="nob">243/04</p>
    <p>Anti Maskinentreprenør OS, Kárašjoga gielda - Doarjaohcan oastit geađgemollenmašiinna reaidduiguin</p>
    <p xml:lang="nob">244/04</p>
    <p>Máze guollesearvi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan kultiverenbivdui, ášši HE 108/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">245/04</p>
    <p>Odd Nilsen, Moasat gielda - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 134/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">246/04</p>
    <p>Partsrederiet M/S Kaar, Divttasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 099/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">247/04</p>
    <p>Olsen Arne N., Návuona suohkan - Doarjjaohcan divvut káia, ášši HE 146/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">248/04</p>
    <p>Mikkelsen Karl- Gunnar, Divttasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit sonara ja sallitnuohtti, ášši HE 147/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">249/04</p>
    <p>Anne Helene Skogstad, Leaŋgaviika suohkan - Doarjjaohcan divvut stobu ja náveha, ášši HE 122/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">250/04</p>
    <p>SÁME Produkter, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan fievrredit el-fábmolinjá muorraprodukšunsadjái, ášši 184/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">251/04</p>
    <p>Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan bárrobuođu hukset, ášši 182/04 mearrrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">252/04</p>
    <p>Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan sáivaguolleprošeavtta joatkimii</p>
    <p xml:lang="nob">253/04</p>
    <p>Lenangsøyra Fiskemottak AL, Ivgu suohkan - Doarjjaohcan hukset guollevuostáiváldinstašuvnna</p>
    <p xml:lang="nob">254/04</p>
    <p>Guttosmsen Åsmund, Romssa suohkan - Doarjjaohcan hukset microkraftverk, ášši HE 140/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">255/04</p>
    <p>Thomassen Svein Olav, Návuona suohkan - Ovttasbargu/ovttasteapmi geahččalanrieggáid gaskka Romsssas, ášši HE 110/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">256/04</p>
    <p>Kautokeino Øl &amp; Brus AS Johan Henrik Buljo bokte, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan oastit gávpevistti</p>
    <p xml:lang="nob">257/04</p>
    <p>Deanu joatkkaskuvla, Deanu gielda - Giliturisma, smávvabealat biepmobuvttadeapmi ja meahcce-ealáhusat</p>
    <p xml:lang="nob">258/04</p>
    <p>Jaruma AS, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan ráhkadit kursafálaldaga gaskariikkalaš eamiálbmot-vuoigatvuođaid birra</p>
    <p xml:lang="nob">259/04</p>
    <p>Rávttošjoga Oamasteaddjit, Porsáŋggu gielda - Resursageavaheapmi ja riektiáddejupmi Rávttošjogas</p>
    <p xml:lang="nob">260/04</p>
    <p>Vajas, Romssa suohkan - Doarjjaohcan almmuhit musihkka-cd</p>
    <p xml:lang="nob">261/04</p>
    <p>Sámi Musihkkafestivála, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan Čakčafestiválii 2004 Guovdageainnus</p>
    <p xml:lang="nob">262/04</p>
    <p>Drag Aktivitetspark (SUS), Divttasvuona suohkan - Doarjjaohcan ovdaprošektii, ášši 206/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">263/04</p>
    <p>Sámiráđđi, Ohcejohka - Doarjjaohcan sámikonferánsii 2004</p>
    <p xml:lang="nob">264/04</p>
    <p>Sámi Juornalisttaid Searvi - Doarjjaohcan searvvi doibmii jagis 2004</p>
    <p xml:lang="nob">265/04</p>
    <p>Davvi Girjii, Kárasjoga gielda - Jagi 2004 doaibmadoarjagiid julludeapmi sámi lágádusaide, ášši 025/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">266/04</p>
    <p xml:lang="smj">Hamsun-dagene, Hamarøy suohkan - Doarjjaohcan soabadanprošektii</p>
    <p xml:lang="nob">267/04</p>
    <p>Wulff Geir, Porsánggu gielda - Doarjjaohcan bargui registreret sámi olbmonamaid Porsáŋggus, ášši 227/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">268/04</p>
    <p>Oslo Sámiid Searvi-NSR, Oslo suohkan - Doarjjaohcan guovttejahkásaš diehtojuohkinprošektii sápmelaš homofilaid, lesbaid ja bifilaid várás Norggas</p>
    <p xml:lang="nob">269/04</p>
    <p>Sámi Spábbáčiekčanlihttu -SSL, Guovdageainnu suohkan - Lassidoarjjaohcan lihtu doibmii, ášši 201/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">270/04</p>
    <p>ČálliidLágádus, Kárášjoga gielda - Lassidoarjjaohcan almmuhit juovlagihppagiid sámegillii</p>
    <p xml:lang="nob">271/04</p>
    <p>Eira David Aslak, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit fatnasa oktan ávdnasiiguin</p>
    <p xml:lang="nob">272/04</p>
    <p>Eira, Anders Nils K., Kárášjoga gielda - Valaštallanstipeandda ohcan</p>
    <p xml:lang="nob">273/04</p>
    <p>Luonddu Bearášmánáidgárdi, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit dihtorrustegiid</p>
    <p xml:lang="nob">274/04</p>
    <p>Deanu šáldi mánáidgárdi, Deanu gielda - Doarjjaohcan divodit goađi mánáidgárddis</p>
    <p xml:lang="nob">275/04</p>
    <p>Biertaváre mánáidgárdi, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan divodit Unna Holmenes</p>
    <p xml:lang="nob">276/04</p>
    <p>Dálošvákki mánáidgárdi, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan kulturprošektii Goahti</p>
    <p xml:lang="nob">277/04</p>
    <p>Sieiddá mánáidgárdi, Deanu gielda - Doarjjaohcan prošektii mánáid goahtešillju</p>
    <p xml:lang="nob">278/04</p>
    <p>Guolban mánáidgárdi, Karášjoga gielda - Doarjjaohcan prošektii sámi šillju</p>
    <p xml:lang="nob">279/04</p>
    <p>Bálgá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan olgošillju hápmen</p>
    <p xml:lang="nob">280/04</p>
    <p>Máze mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan hukset goađi ja luovi</p>
    <p xml:lang="nob">281/04</p>
    <p>Álttá sámi mánáidgárdi, Álttá suohkan - Doarjjaohcan prošektii lohkkan- ja čállin ráhkkanahttin doaimmat mánáidgárddis</p>
    <p xml:lang="nob">282/04</p>
    <p>Badjemánáid beaiveruoktu, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan giellaovddidanprošektii</p>
    <p xml:lang="nob">283/04</p>
    <p>Unjárgga mánáidgárdi, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan prošektii Báttit ruovttobáikái</p>
    <p xml:lang="nob">284/04</p>
    <p>Unjárgga mánáidgárdi, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan prošektii lunddolaš hupmat sámegiela</p>
    <p xml:lang="nob">285/04</p>
    <p>Bærtua mánáidgárdi, Porsáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošekti álggahit sámi - dárogielat ossodaga</p>
    <p xml:lang="nob">286/04</p>
    <p>Kárášjoga gieldda mánáidgárddit, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan prošektii mánná ja dáidda</p>
    <p xml:lang="nob">287/04</p>
    <p>Leavnnja mánáidgárdi, Porsáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošektii muitalus ja neaktin vuohkin mánáide geain leat giellaváttisvuođat</p>
    <p xml:lang="nob">288/04</p>
    <p>Márkománák, Skánit suohkan - Doarjjaohcan giellaáŋiruššanprošektii</p>
    <p xml:lang="nob">289/04</p>
    <p>Åarjjel-saemiej skuvle, Snoasa suohkan - Doarjjaohcan giellalávgunprošektii</p>
    <p xml:lang="nob">290/04</p>
    <p>Beazedievá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan prošektii árbevirolaš barggut oidnosii</p>
    <p xml:lang="nob">291/04</p>
    <p>Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan sámegielprošektii Sámi latnja</p>
    <p xml:lang="nob">292/04</p>
    <p>Sámi mánáidgárddiid sierradoarjaga njuolggadusat - čilgehus</p>
    <p xml:lang="nob">293/04</p>
    <p>Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcan Luohte CD, ášši HO 046/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">294/04</p>
    <p>Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcan Luohtegirji ohppiidgirji, ášši HO 047/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">295/04</p>
    <p>Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcan Luohtegirji oahpaheaddji rávagirji, HO 048/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">296/04</p>
    <p>Sámi giellaguovddáš, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan prošektii álgooahppu sámegielas ja kultuvrras, ášši HO 064/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">297/04</p>
    <p>Nordlándda Fylkkamánni, Bodeajju suohkan - Doarjjohcan bargogihpagii Anna Jakobsena oahppogirjiid ja jietnafiilaide, ášši HO 124/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">298/04</p>
    <p>Nordlándda Fylkkamánni, Bodeajju - Prošeaktaruđaid ohcan viidásit heiveheapmi nehttii, ášši HO 125/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">299/04</p>
    <p>Nordlándda Fylkkamánni, Bodeajju - Prošeaktaruđaid ohcán, Lullisámegiella 2. giellan oahppogirji 8. luohkkai vuođđoskuvllas, ášši HO 125/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p xml:lang="nob">300/04</p>
    <p>Nuortasámi musea, Mátta-Várjjat gielda - Doarjjaohcan hukset museavisti</p>
    <p xml:lang="nob">301/04</p>
    <p>Sáččá ja biras sámesearvi, Leaŋgaviika suohkan - Ohcan vealggi sihkkut</p>
    <p xml:lang="nob">302/04</p>
    <p xml:lang="nob">Poršáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošektii ”Økt uttak av kystsel og erfaringsbasert kunnskap om fjorden”</p>
    <p xml:lang="nob">303/04</p>
    <p>Gamtofta sámi ássanbáiki Arvid Skjellhaug bokte, Ráisavuona suohkan - Doarjjaohcan sámegiela gielladoibmii olggobeal sámi hálddašanguovllu</p>
    <p xml:lang="nob">304/04</p>
    <p xml:lang="smj">Maaje AS, Grane suohkan - Doaibmadoarjjaohcan 2004</p>
    <p>Čoahkkimis:</p>
    <p>Jarle Jonassen, jođiheaddji</p>
    <p>Marie Therese A. Gaup, nubbinjođiheaddji</p>
    <p xml:lang="nob">Ove Harry Johnsen</p>
    <p>Willy Ørnebakk</p>
    <p>Marit Guttorm Graven</p>
    <p>Hálddahusas</p>
    <p>Jon Meløy, ossodatdirektevra</p>
    <p>Per Anders Bær, vuolitdirektevra</p>
    <p>Inga Margrethe E. Bjørn, ráđđeaddi</p>
    <p xml:lang="smj">Lennart Mikkelsen, vuolitdirektevra</p>
    <p>237/04: Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Gohččun ja áššelisttu dohkkehuvvo nugo lea.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Gohččun ja áššelisttu dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
    <p>238/04: Referáhtaáššit</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Referáhtaáššit váldojuvvojit diehttemassii nu go leat.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Referáhtaáššit váldojuvvojit diehttemassii nu go leat</p>
    <p>239/04: Fábmudanáššit</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Hálddahuslaš mearrádusat váldojuvvojit diehttemassii nu go leat.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Hálddahuslaš mearrádusat váldojuvvojit diehttemassii nu go leat.</p>
    <p>240/04: ETS Bilservice AS, Evenášši suohkan - Doarjjaohcan oastit reaidduid divohahkii, ášši HE 129/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji mearkkašumiid, ja lea váldán vuhtii guoddalusa. Sámedikki doarjjastivra juolluda čuovvovaš doarjaga ETS Bilservice AS:ii, Evenášši suohkan, oastit reaidduid divohahkii:</p>
    <p>I Doarjja 60 000 ruvnnu rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso go loahpalaš ruhtadeapmi lea čovdon, oastimat leat čađahuvvon ja golut leat duođaštuvvon.</p>
    <p>III Ii juolluduvvo eanet doarjja dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
    <p>IV Ruhta váldo poastas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>V Doarjjageavada ektui ii addojuvvo doarjja investeremiidda mat juo leat dahkkojuvvon, dasa lassin eai galgga fitnodagat main lea momsageatnegasvuohta rehkenastit momssa mielde kapitáladárbui. Dán geažil lea golludárbu mii lea vuođđun doarjagii unnit go ohcamis.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>241/04: Kokelv Sjøsamiske Museum, Fálesnuori gielda - Doarjjaohcan huksenplánii, ášši HE 090/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HE 090/04 ja ohcci 21.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Čujuhat ahte Sámi ovddidanfoanda lea juolludan 100% doarjaga kapitáldárbbu ektui, sárggastusprošektii áššis HE 402/02. Dan áššis galggai ráhkaduvvot háhkanbušeahtta ja Sámedikki kultur- ja ealáhusossodat ii sáhte máŋgga háve ruhtadit seammalágan doaimmaid. Guoddalusas lea ákkastuvvon ahte huksenkomitea ii galgga ráhkadit investerenbušeahta. Sámedikki doarjjastivra oaivil lea ahte háhkat fálaldagaid gálvovuovdaleaddjiin/barggaheaddjiin ja gávdnat ruhtadeaddjiid lea dat seamma go ráhkadit investerenbušeahta ja investerenplána. Buot bargodahkamušat mat leat čilgejuvvon ohcamis ja guoddalusas leat bargodahkamušat mat čatnastit ohcama čállimii ruhtadit musea huksema ja doaimma. Gustovaš doarjjageavada mielde ii juollut Sámediggi ruđaid ohcamiid čállimii. </p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan juo go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man vuođul sáhtášii rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 090/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi mielde bisuhit ášši HE 090/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>242/04: iPhone OS, Bærum gielda - Investeren ja oahppodoarjjaohcan</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga iPhone, Bærum gielda, telefonguovddáža investeremiidda Guovdageainnus:</p>
    <p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje lassigoluide. Juolluduvvon foandadoarjja ráddjejuvvo báikkálaččat investeremiidda Guovdageainnus.</p>
    <p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>V Dan geažil go Sámi ovddidanfoanddas leat unnan ruđat, de eat sáhte juolludit doarjaga nugo lei ohccojuvvon.</p>
    <p>VI Doarjja ii addojuvvo oahppogoluide mat mannet searvvi jođiheaddjiid ja eaiggádiid mátke-, orrun- ja bálkágoluid gokčamii. Dát leat fitnodaga siskkáldas golut maid fitnodat ieš ferte ruhtadit iežas doaibmabušeahtas. Čujuhit maiddái juolluduvvon ovddidandoarjagii Innovašuvda Norggas mii gokčá bures 50% dohkkehuvvon goluin. Addojuvvon almmolaš doarjja lea min mielas dás doarvái oahppogoluide.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>243/04: Anti Maskinentreprenør OS, Kárašjoga gielda - Doarjaohcan oastit geađgemollenmašiinna reaidduiguin</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Anti Maskinentreprenør OS, Kárášjoga gielda, oastit geađgemollenmašiinna reaidduguin:</p>
    <p>I Doarjja 200 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje lassigoluide.</p>
    <p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>244/04: Máze guollesearvi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan kultiverenbivdui, ášši HE 108/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 108/04 mearrádussii ja ohcci 10.06.04 guoddaleapmái. Sámedikki doarjjastivra ii oainne boahtán ođđa dieđuid ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 108/04.</p>
    <p>Prošeakta “Innlandsfisk som lønnsom kombinasjonsnæring i indre-Finnmark” lea ráddjejuvvon dihto jávriide ekonomálaš rámmaid sivas.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha áššái 252/04 gos doarjastivra eaktuda ahte Máze sáivaguolásteapmi váldojuvvo mielde Guovdageainnu ja Kárášjoga sáivaguolleprošektii. Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra váldit vuhtii guoddalusa ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis, bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis HE 108/04.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>245/04: Odd Nilsen, Moasat gielda - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 134/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 134/04 mearrádussii ja ohcci beaivvákeahtes guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra háliida doalahit prinsihpa ahte ii addojuvvo doarjja prošeavttaide mat leat álggahuvvon ovdal go ohcan lea Sámedikkis. Dán áššis lea oastinšiehtadus čállojuvvon 30.03.04 ja ohcan beaivváduvvon 29.04.04. Goas oastin čađahuvvo lea mávssoheapmi nu guhkká go oastinšiehtadus lea čadnišiehtadus oastái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 134/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddáleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 134/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>246/04: Partsrederiet M/S Kaar, Divttasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit bivdofatnasa, ášši HE 099/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 099/04 mearrádussii ja ohcci 18.06.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ahte ii leat makkárge mearkkašupmi áššái ahte gos bivdojuvvo ja geat barget fatnasis. Doarjjastivra háliida doalahit prinsihpa ahte ruhtadoarjja ii addo prošeavttaide mat leat olggobealde Sámi ovddidanfoandda eanandieđálaš doaibmaguovllu. Doarjjastivra ii oainne dás leat erenoamáš sivat ahte galgá spiehkastit foandda njuolggadusain.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 099/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 099/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>247/04: Olsen Arne N., Návuona suohkan - Doarjjaohcan divvut rukku, ášši HE 146/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 146/04 mearrádussii ja Návuona suohkana ávžžuhus 13.07.04 ášši ođđasit gieđahallat.</p>
    <p>Foanddas lea gáržžes ruhtadilli ja jus doarjjageavadagaa rievdadetnot de sáhttá buktit stuorra ekonomálaš váikkuhusaid foandda ruhtageavaheapmái. Doarjjastivra ii vuorut ruhtadoarjaga priváhta ruggohuksemii. Čujuhat maiddái áššái R 044/03 gos Sámediggeráđđi doalahii foandda mearrádusa ahte ii galgga addot ruhtadoarjja priváhta bárrobuođuid hukset.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 146/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 146/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>248/04: Mikkelsen Karl- Gunnar, Divttasvuona suohkan - Doarjjaohcan oastit sonara ja sallitnuohtti, ášši HE 147/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 147/04 mearrádussii ja ohcci 30.07.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra háliida doalahit prinsihpa ahte doarjja ii addojuvvo oastit doaibmabiergasiid ja ii oainne makkárge ákkaid rievdadit dien doarjjageavada. Doarjjastivra ii oainne dás leat erenoamáš sivat ahte sáhttá spiehkastit doarjjageavadis.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 147/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 147/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>249/04: Anne Helene Skogstad, Leaŋgaviika suohkan - Doarjjaohcan divvut stobu ja náveha, ášši HE 122/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 122/04 mearrádussii ja ohcci 29.06.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 122/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 122/04 mearrádusa.</p>
    <p>Willy Ørnebakk evttohii čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra váldá guoddalusa vuhtii ja addá čuovvovaš doarjaga Ann Helen Skogstad, Leaŋgaviika suohkan, divodit boares dálu ja náveha rehabiliterendoibmii:</p>
    <p>I Doarjja 35 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso go huksenprošeakta lea čađahuvvon ja duođaštuvvon goluid vuođul. Dasa lassin galgá leat mielddus mii čájeaha ahte institušuvnnat geavahit/láigohit vistiid.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
    <p>IV Ruhtadoarjja lea unniduvvon ohcama ektui danne go doarjjageavada vuođul sáhttit juolludit eanemusat 30 % dán lágan doaimmaide.</p>
    <p>V Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo Ørnebakka evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>250/04: SÁME Produkter, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan fievrredit el-fábmolinjá muorrabuvttadansadjái, ášši 184/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši 184/04 mearrádussii ja ohcci 07.07.04 guoddaleapmái..</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra háliida doalahit prinsihpa ahte ii juollut ruhtadoarjaga el-fábmolinjá ceggemii. Dás ii leat sáhka dušše fievrredit linnjá buvttadansadjái, muhto maiddái orrunbáikái. Elrávnnji fievrredeapmi lea vuođđoinvesteremat masa doarjjastivra ii leat vuoruhan doarjaga. Doaibmabidjui ii maid livččii juolluduvvon doarjja jus livččii čoahkkebáikái ásahuvvon. Lea dušše el-installašuvdna buvttadanlanjas masa livččii sáhttán addit doarjaga.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 184/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši 184/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>251/04: Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan hukset bárrobuođu, ášši 182/04 mearrrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši 182/04 mearrádussii ja ohcci 02.07.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Gielddain dat lea váldoovddasvástadus buoridit gielddaid vuođđostruktuvrra. Sámedikki doarjjastivrra mielas lea buorre ahte Gáivuona suohkan háliida láhčit dilálašvuođaid vai suohkana ealáhusat sáhttet ovdánit. Muhto dát prošeakta guoská dušše bárrobuođu huksemii. Váikko dát buvttášii váikkuhusaid eará ealáhusdoaimmaide de ii sáhte doarjjastivra spiehkastit gustojeaddji doarjageavadis.</p>
    <p>Dán ášši ja ášši DSE 139/03, gos addojuvvui 400 000 ruvdnosaš ruhtadoarjja Návuona suohkanii hukset guolástushápmana Báhttárii (bárrobuođu ja hápman), ii sáhte buohtastahttit. Vuos huksii Návuona suohkan sihke rukku, govdunrukkuid ja bárrobuođu. Dasa lassin ledje dies 13 miljon ruvdnosaš prošeaktagolut, mas Kystverket govččai 50 %, Sámedikki oassi lei 400 000 ruvnno ja reastagoluid govččai suohkan.</p>
    <p>Sámi ovddidanfoanddas lea gáržžes Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 182/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši 182/04 mearrádusa</p>
    <p>Willy Ørnebakk ovddidii čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra válda guoddalusa vuhtii ja rievda ovddit háve mearrádus ja addá čuvvovaš doarjaga Gáivuona suohkan:ii, hukset bárrobuođu:</p>
    <p>I Doarjja 300 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso go leat čoavdán loahpalaš ruhtadeami, čađahan oastimiid ja duođaštan goluid.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
    <p>V Doarjja addon áššis 182/04, 200 000 ruvnno gessojuvvo ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Ørnebakka evttohus mearriduvvui 4 vuostá 1 jienain mii addojuvvui hálddahusa evttohussii.</p>
    <p>252/04: Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan sáivaguolleprošeavtta joatkimii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Guovdageainnu suohkan:ii, prošeavtta nuppi ja goalmmát jahkái ”Sáivaguolásteapmi gánnáhahtti lotnolasealáhussan Sis-Finnmárkkus” : </p>
    <p>I Doarjja 275 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II 50 % doarjagis mákso ávžžuhusa bokte. Loahpalaš ruhtadeapmi mákso go prošeakta lea čađahuvvon, prošeaktarápoarta ja revisora dohkkehuvvon prošeaktarehketdoalu vuođul olles prošeaktaáigodagas.</p>
    <p>III Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga dán prošektii dahje vejolaš lassigoluide. Doarjjastivra ii čana iežas prošeavtta boahttevaš ruhtadeapmái.</p>
    <p>IV Sámedikki doarjjastivra eaktuda ahte plánejuvvon guolásteapmi Virdnejávrái čađahuvvo prošeavtta rámmaid siskkobealde.</p>
    <p>V Sámedikki doarjjastivra ávžžuha ahte oktavuohta váldo prošeavttain ”Næringsmessig utnyttelse av fisk og kreps i ferskvann 2003-2007” (Nærfisk) maid ealáhusorganisašuvdna Norsk innlandsfiskelag ja Nordnorsk kompetansesenter lea álggahan.</p>
    <p>VI Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>253/04: Lenangsøyra Fiskemottak AL, Ivgu suohkan - Doarjjohcan hukset guollevuostáiváldinstašuvnna</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolloda čuovvovaš doarjaga Lenangsøyra fiskemottak AL, Ivgu suohkan, hukset guollevuostáiváldinstašuvnna:</p>
    <p>I Doarjja 100 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja mákso oastimat leat čađahuvvon ja golut leat duođastuvvon.</p>
    <p>III Ii sáhte šat vuordit eanet doarjaga dáidda oastimiidda dahje vejolaš lassigoluide.</p>
    <p>IV Doarjja máksojuvvo badjel poasta 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>V Sámedikki doarjastivra spiehkasta Sámi ovddidanfoandda njuolggadusa § 3, bukstáva k. Spiehkasteapmi dahkko danne go guollevuostáistášuvdna nanne ealáhusa ja orruma sámi vuotna- ja riddoguovlluin.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>254/04: Guttormsen Åsmund, Romssa gielda - Doarjjaohcan hukset microkraftverk, ášši HE 140/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 140/04 mearrádussii ja ohcci 17.07.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Guoddaleaddji čujuha dasa ahte microelrávndjerustet buoridivččii gánnáheami eanadoallodáluin. Doarjjastivra oaidná ahte microelrávdnjerustet sáhtašii muhtin oktavuođain buoridit ruhtadili eanadoallodáluin, muhto dien lágan infrastruktuvradoaimmaid ii sáhte Sámi ovddidanfoanda ruhtadit. Elrávdnjebuktin lea elrávdnjeservviid ovddasvástádus ja daid priváhta ásahusaid ovddasvástadus geat aigot hukset elrávdnjerustegiid, ja sii maid fertejit váldit ruđalaš ovddasvástádusa maid huksen mielddisbuktá.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 140/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 140/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>255/04: Thomassen Svein Olav, Návuona suohkan - Ovttasbargu/ovttasteapmi geahččalanrieggáid gaskka Romssas, ášši HE 110/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus :</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši HE 110/04 mearrádussii ja ohcci 22.06.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Doarjjastivra ii eahpit ahte geahččalanrieggáid doaibma boahtá eanadoalliide buorrin. Rieggáin leat dehálaš doaibman ráđiid buktit ja čađahit geahččalandoaimmaid mat bohtet eanadoalliide buorrin. Rieggáid doaibma lea máŋgga oktavuođain buoridan vejolašvuođaid bargat eanadoaluin sihke go guoská ekonomiijas ja dáluin bargat. Doarjjastivra diehtá ahte geahččalanrieggáid ii sáhte geahččat dego dábálaš fitnodahkan. Sámi ovddidanfoanda ii dattege sáhte ruhtadit doaimmaid mat leat fitnodagaid siskáldas golut. Dáid fertejit gokčat geahččalanrieggáid iežas bušeahtaid bokte.</p>
    <p>Guoddaleaddji čujuha dasa ahte prošeakta boahtá ávkin maiddái dáidda eanadoalliide geat leat Sámi ovddidanfoandda doaibmaguovllu siskobealde. Lea buorre go nu geavvá, muhto jus vel prošeakta livččii ge ráddjejuvvon doaibmaguvlui, de ii livčči lean doarjjastivrras vejolašvuohta ruhtadit fitnodatsiskáldas doaimmaid.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HE 110/04.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HE 110/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>256/04: Kautokeino Øl &amp; Brus AS Johan Henrik Buljo bokte, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan gávpevistti oastit</p>
    <p>Mearrádusárvalus :</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra ii vuorut doarjagiid opmodagaid dábálaš oastimiidda. Doarjjastivra ii oainne dárbbašlažžan rievdadit dán doarjjageavadaga. Doarjjageavadaga rievdadeapmi dagahivččii stuorra ekonomálaš váikkuhusaid daid rámmaide mat leat Sámi ovddidanfoanddas.</p>
    <p>Doarjjastivra čujuha dasa lassin vel dasa ahte go visti huksejuvvui de juolludii earret eará Sámi ovddidanfoanda doarjaga huksemii. Doarjjastivra ii sáhte juolludit doarjaga sihke huksemiidda ja de maŋŋá vistti oastimii.</p>
    <p>Sámi ovddidanfoanda sáhttá doarjut opmodagaid oastimiid go leat erenoamáš dilit. Dákkár erenomáš diliin galgá leat stuorra ekonomálaš ja kultuvralaš mearkkašupmi guovllu sámi álbmogii. Dán oktavuođas eai leat dakkár dilit mat dagahivččejit ahte foanda galggašii speahkastit doarjjageavadis.</p>
    <p>Ohcci áigu láigohit earáide vistti guoros osiid. Sámi ovddidanfoanda ii ruhtat láigovisttiid. Diekkár láigovisttiid ruhtadeapmi eaktuduvvo ruhtaduvvot boahtevaš láigosisaboađuiguin.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>257/04: Deanu joatkkaskuvla, Deanu gielda - Giliturisma, smávvabealat biepmobuvttadeapmi ja meahcce-ealáhusat</p>
    <p>Mearrádusárvalus :</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra addá čuvvovaš doarjaga Deanu joatkkaskuvlii, Deanu gielda, mobiliseret ja rekruteret ásaheaddjiid:</p>
    <p>I Doarjja 160 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II 50 % doarjagis mákso go prográmma lea álggahuvvon ja go loahpalaš ruhtadeapmi lea sajis. Reasta mákso go lehpet čađahan prográmma ja duođaštan goluid.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doarjaga dán prográmmii dahje lassigoluide.</p>
    <p>IV Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>V Doarjjaortnega vuođul leat mii unnidan doarjaga 20 prosentii goluid ektui.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>258/04: Jaruma AS, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan kursafálaldaga ráhkadit gaskariikkalaš eamiálbmot-vuoigatvuođaid birra</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras eai leat ruhtadanortnegat konsuleantafitnodagaid kursafálaldagaid ovdáneapmái. Sámi ovddidanfoanda lea ovdal ruhtadan álggahanskuvllaid, ealáhuskurssaid, datakurssaid ealáhusaid várás ja nu ain, muhto váldogolut leat leamaš čatnun kurssalágideapmái, ja unnit čatnun kursafálaldagaid ovdáneapmái. Doarjjastivra eaktuda ahte konsuleantafitnodagain leat dárbbašlaš máhttu čađahit kursaid ovdal go kursat álggahuvvojit.</p>
    <p>Doarjjastivra oaidná ahte lea dárbu eanet dieđuid oažžut gaskariikkalaš álgaoálbmotrivttiid birra, ja lea positiivalaš go Jaruma lea álggahan dákkár barggu. Doarjjastivra ii sáhte dáttege atnit foandda ruđaid diekkár doaimmaide. Dán doarjjageavada rievdadeapmi váikkuhivččii stuorrát ekonomálaččat Sámi ovddidanfoandda rámmaide.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>259/04: Rávttošjoga Oamasteaddjit, Porsáŋggu gielda - Resursageavaheapmi ja riekteáddejupmi Rávttošjogas</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha dasa ahte eai leat ásahuvvon ruđalaš doarjjaortnegat Sámi ovddidanfoanddas diggeáššiid ráhkkaneapmái. Dán doarjageavada rievdadeapmi mielddisbuvttášii stuorra ruđalaš váikkuhusaid Sámi ovddidanfoandda ruhtageavaheapmái. Sámi ovddidanfoanddas leat ráddjejuvvon rámmat maid sáhttá geavahit, ja dan sivas ii sáhtte rievdadit doarjjageavada.</p>
    <p>Doarjjastivra mielas lea positiivalaš go oamasteaddjiid searvi searvá čielgadit sámi rivttiid.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>260/04: Vajas, Romssa suohkan - Doarjjaohcan almmuhit musihkka-cd</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikkis lea gáržžes ruhtadilli kulturfoanddas ja leat ollu ohcamat. Danin ferte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Prošeakta lea divrras, earenoamážit meroštallon golut báddemii, mixemii ja deaddeleapmái orrot leamen ollu go jurddaša ahte cd-buvttadeapmi lea hálbon. Heajos ruhtadili geažil kulturfoanddas ja mat leat várrejuvvon musihkkadoaimmaide, ii oainne Sámedikki doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama. Ohcci sáhttá ohcat ođđasit 2005 bušeahtas, muhto ođđa ohcamis ferte Sámedikki oassi ruhtadeamis leat olu unnit.</p>
    <p>Muđui čujuha doarjjastivra dasa ahte Sámediggi lea ásahan ođđa doarjjavieru das mii guoská cd-almmuhemiid ruhtadeapmái, gč. ášši 018/04 Sámedikkeráđi kulturpolitihkkalaš dieđáhus, ahte Sámediggi ii ruhtat ollásit cd-almmuhemiid.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>261/04: Sámi Musihkkafestivála, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan Čakčafestiválii 2004 Guovdageainnus</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra atná kulturdoaluid mat daguhit doaimmaid lagasbirrasis, ja mat leat mielde oainnusindahkame sámi kultuvrra mávssolažžan. Seammás lea Sámedikkis gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Doarjjastivra čujuha dasa ahte várrejuvvon ruhta musihkkii ja eará doaimmaide lea juo juhkkojuvvon. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama.</p>
    <p>Muđui mearkkaša doarjjastivra ahte Sámediggi ii leat gávdnan ekonomalaš eavttuide čovdosa sámi festiválaide mat ožžot njuolgajuolludeami sámedikki bušeahtas.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>262/04: Drag Aktivitetspark (SUS), Divttasvuona suohkan - Dorjjaohcan ovdaprošektii, ášši 206/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi : </p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrra čujuha ášši 206/04 mearrádussii ja ohcci 13.07.2004 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 206/04. Doarjjastivra čujuha dasa ahte váldoákkasteapmi ášši 206/04 mearrádussii lei ahte Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin . </p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 206/04.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>263/04: Sámiráđđi, Ohcejohka - Doarjjaohcan sámikonferánsii 2004</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikkis lea gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Doarjjastivra ii oainne vejolažžan juolludit doarjaga kulturprográmmii konferánssa oktavuođas heajos ruhtadili dihte. Várrejuvvon ruhta musihkkii ja eará doaimmaide lea juo juhkkojuvvon. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>264/04: Sámi Juornalisttaid Searvi - Doarjjaohcan searvvi doibmii jagis 2004</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikkis lea gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Doarjjastivra ii oainne vejolažžan juolludit organisašundoarjaga Sámi Juornalisttaid Searvái jagis 2004 heajos ruhtadili dihte. Várrejuvvon ruhta dán jagáš bušeahtas doaibmadoarjagiidda lea juo juhkkojuvvon. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama.</p>
    <p>Muđui čujuha doarjjastivra dasa ahte searvvis lei 38 206 ruvnno badjebáza ja ahte 35 000 ruvnno biddjoje foanddaide jagis 2003.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>265/04: Davvi Girjii, Kárasjoga gielda - Jagi 2004 doaibmadoarjagiid julludeapmi sámi lágádusaida , ášši 025/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ášši 025/04 mearrádussii ja ohcci 08.06.2004 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra ii oainne boahtán ođđa dieđuid ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 025/04.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji mearkkašumiid ja čujuha dasa ahte doarjjajuohkin sámi lágádusaide lea dahkkon gustevaš njuolggadusaid mielde, beaiváduvvon 15.06.02 , ja Sámedikki bušeahttamearrádusa ektui áššis 43/03 Sámedikki bušeahtta 2004, poasta 52.2 Sámi lágádusat. Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra váldit vuhtii guoddalusa ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis, bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 025/04.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p xml:lang="smj">266/04: Hamsun-dagene, Hamarøy suohkan - Doarjjaohcan soabahanprošektii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra atná kulturdoaluid mat daguhit doaimmaid lagasbirrasis, ja mat leat mielde oainnusindahkame sámi kultuvrra mávssolažžan. Seammás lea Sámedikkis gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin.</p>
    <p>Sámedikkis leat stuora hástalusat oažžut dohkalaš ekonomalaš eavttuid ovddidit sámi kultuvrra. Dán rádjái ii leat Sámediggi gávdnan čovdosa dasa. Sámedikki doarjjastivra ii oainne vejolažžan doarjut doaluid ruđalaččat. Čujuhit maid dasa ahte sámi sisdoallu ii šaddan nu go lei plánejuvvon. Dan vuođul mii dás lea namuhuvvon ii oainne doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>267/04: Wulff Geir, Porsáŋggu gielda - Doarjjaaohcan bargui registreret sámi olbmonamaid Porsáŋggus, ášši 227/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrra čujuha ášši 227/04 mearrádussii ja ohcci 06.07.2004 guoddaleapmái.</p>
    <p>Doarjjastivra čujuha dasa ahte váldoákkasteapmi ášši 227/04 mearrádussii lei gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui , ja ahte doarjjastivra ii oaidnán vuogasin vuoruhit doarjaga almmuhit guokte goabbatlágan sohkagirjji Porsáŋggus. Dasa lassin bivddii doarjjastivra goappeš beliid guorahallat barggu ovddosguvlui ja árvvoštallat vejolašvuođaid ovttastit prošeavttaid. Doarjjastivra mearkkaša ohcci oainnu ahte ” Det er således ikke aktuelt for Porsanger-slekter med videre samkjøring med andre”. </p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 227/04. Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 227/04.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>268/04: Oslo Sámiid Searvi-NSR, Oslo suohkan - Doarjjaohcan guovttejahkásaš diehtojupohkinprošektii sápmelaš homofilaid, lesbaid ja bifilaid várás Norggas</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámediggi atná mávssolažžan ahte Oslo Sámiid Searvi berošta homofila, lesba ja bifila sámiid dili birra. Sámedikkis lea gáržžes ruhtadilli Sámi kulturfoanddas ollu ohcamušaid ektui ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra vejolažžan vuoruhit ohcama.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha dasa ahte lea nášunala bargu sihkkarastit ovttadássasaš fálaldagaid sámiide seamma go buot eará olbmuide, ja ahte dáid daguid vuolggasadji lea dat ovddasvástádus mii norgga stádas lea sámiid ektui, sihke juridihkkalaččat, morálalaččat ja politihkkalaččat. Doarjjastivra čujuha dasa ahte Gielda- ja guovludepartemeanta ii doarjjo prošeavtta, ja oaivvilda ahte prošeakta ii sáhte čađahuvvot nu go lea jurddašuvvon. Dasa lassin orro prošeakta doarjjastivrra oaivila mielde leamen dutkan/duođaštanprošeakta ja ahte dakkár prošeavttat eai dábálaččat ruhtaduvvo Sámi kulturfoandda ruhtadanortnegiin.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>269/04: Sámi Spábbáčiekčanlihttu -SSL, Guovdageainnu suohkan - Lassidoarjjaohcan lihtu doibmii, ášši 201/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrra čujuha ášši 201/04 mearrádussii ja ohcci 29.06.2004 guoddaleapmái.</p>
    <p>Muđui buktá Sámedikki doarjjastivra mearkkašumi ahte SSL dahká deaŧálaš barggu sámi valaštallamis, ja ahte spábbačiekčamis lea nanu sajadat sámi servodagas. Doarjjastivra oaidná maid ahte valaštallan dárbbaša Sámedikki beroštumi, ja čujuha čoahkkimii gaskal Sámediggepresideantta ja kulturministara njukčamánu 30.beaivvi 2004 spillenruđaid birra sámi valaštallandoaimmaide.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji mearkkašumiid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis 201/04. Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ovdalaš mearrádusa áššis 201/04.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>270/04: ČálliidLágádus, Kárášjoga gielda - Lassidoarjjaohcan almmuhit juovlagihppagiid sámegillii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha ČálliidLágádusa ohcamii mas ohccojuvvo almmuhit golbma juovlagihppaga, ja mearrádussii áššis 170/04 mas ČálliidLágádussii juolluduvvo kr. 150 000 ovtta juovlagihppaga almmuheapmái. Dát juovllagihpa galgá almmuhuvvot sihke lulli-, julev- ja davvisámegillii. Doarjjastivra bijai Sámi kulturfoandda gáržžes ruhtadili vuođđun go meannudii ášši 170/04, ja dan dihte ii gávdnan vejolašvuođa juolludit olles dan ruhtasumma mii lei ohccojuvvon. Sámi kulturfoandda ruhtadilli ii leat rievdan dan rájes go ohcan ovddit háve meannuduvvui, ja doarjjastivra ferte dan dihte biehttalit dán lassidoarjjaohcama. Seammás hálida doarjjastivra cealkit ahte oaidná positiivalažžan dasa ahte prošektii sáhttá eanet ruhta boahtit jus ohcci beassá eará juolludeami geavaheami rievdadit. Dát attášii doarjjastivrra oaivila mielde vejolašvuođa veahá viiddidit prošeavtta.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>Marit Guttorm Graven celkkii iežas bealálažžan ášši 163/04 ja guđii čoahkkima.</p>
    <p>271/04: Eira David Aslak, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit fatnasa oktan ávdnasiiguin</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doajjastivra čujuha ahte investeremat leat čađahuvvon ovdal go ohcan lea sáddejuvvon Sámediggái. Dat mearkkaša ahte prošeakta lea álggahuvvon ovdal go ohcan lea boahtán Sámediggái. Doarjjastivra doalaha prinsihpa ahte ii juolluduvvo doarjja prošeavttaide mat leat álggahuvvon ovdal go ohcan lea Sámedikkis.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>272/04: Eira, Anders Nils K., Kárášjoga gielda - Valaštallanstipeandda ohcan</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra atná mávssolažžan dan barggu máid ohcci bargá ovdánahttit iežas heargegilvovuoddjin. Doarjjastivra oaivvilda maid ahte lea deaŧalaš nannet barggu ovdánahttit sámi valáštallama, ja dás šaddá ge heargegilvovuodjin-valáštallama nannen ja ovdánahttin maid guovddážis. Doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ja lea dušše muhtomin spiehkastan ja juolludan valáštallandoaimmaide doarjaga earret Sámedikki jahkásaš doarjaga SVL-N:ii ja Sámi spábbačiekčanlihttui. Doarjjastivra ii oainne dás vejolažžan spiehkastit doarjjaortnegis, ja ohcan hilgojuvvo.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra mearkkaša maid ahte dat jahkásaš doarjja mii juolluduvvo SVL-N:ii maid mielddisbuktá ahte oassi das galgá mannat heargegilvovuodjima nannemii ja ovdánahttimii. Dasa lassin mearkkaša doarjjastivra ahte Sámediggi lea ságastallame Kulturdepartemeanttain ekonomalaš rámmaeavttuid birra vai sámi valáštallan galgá sáhttit buoriduvvot.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivvras maid eai leat otne sámi valaštallamii stipeandaortnegat, muhto lea áššis 26/04 evttohan ahte ásahuvvo stipeanda valaštallamii 2005 rájis.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>273/04: Luonddu Bearášmánáidgárdi, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan oastit dihtorrustegiid</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Prošeaktaruđat maid Sámediggi lea almmuhan, lea oaivvilduvvon prošeavttaide, geahččalan- ja ovdánahttinbargui mánáidgárddin. Rustegiid oastin mánáidgárdái ii boađe dán doarjageavada vuollái, ja iige sáhte oastima gohčodit geahččalan- dahje ovdánahttinbargun.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>274/04: Deanu šáldi mánáidgárdi, Deanu gielda - Doarjjaohcan divodit goađi mánáidgárddis</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>275/04: Biertaváre mánáidgárdi, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan divodit Unna Holmenes</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>276/04: Dálošvákki mánáidgárdi, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan kulturprošektii Goahti</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>277/04: Sieiddá mánáidgárdi, Deanu gielda - Doarjjaohcan prošektii mánáid goahtešillju</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>278/04: Guolban mánáidgárdi, Karášjoga gielda - Doarjjaohcan prošektii sámi šillju</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>279/04: Bálgá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan olgošillju hápmen</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>280/04: Máze mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan hukset goađi ja luovi</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>281/04: Álttá sámi mánáidgárdi, Álttá suohkan - Doarjjaohcan prošektii lohkkan- ja čállin ráhkanahtin doaimmat mánáidgárddis</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p xml:lang="nob">Begrunnelse:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>282/04: Badjemánáid beaiveruoktu, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan giellaovddidanprošektii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Marja Therese N. Gaup ja Marit Guttorm Graven ovddideigga čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolluda Badjemánáid beaiveruktui, Kárášjoga gielddas, prošeaktadoarjaga sámegielaovddidanprošektii:</p>
    <p>I Doarjja 50 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja máksojuvvo go doarjjavuostáiváldi ja Sámediggi leat vuolláičállán šiehtadusa.</p>
    <p>III Ohccis lea dieđihangeatnegasvuohta ja ferte dieđihit jus gaskkaiduvvá prošeavtta čađaheamis. Jus prošeaktabargu ii boađe johtui dahje ii oro vejolaš čađahit dan, de sáhttá Sámediggi gáibidit visot dahje oasi supmis ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Sámedikkis ja Riikarevišuvnnas lea vejolašvuohta bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo nu mot galgá.</p>
    <p>V Go prošeakta lea čađahuvvon, de galgá buktojuvvot čálalaš raporta mii ovdanbuktá prošeavtta ulbmila, bargovugiid, čađaheami, bohtosiid ja barggu evaluerema.</p>
    <p>VI Doarjja máksojuvvo Badjemánáid beaiveruktui.</p>
    <p>VII Doarjja váldo poastas 56.3 Doarjja - mánáidgárddit</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo Gaupa ja Gravena evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>283/04: Unjárgga mánáidgárdi, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan prošektii Báttit ruovttobáikái</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama. Doaimmat maid mánáidgárdi namuha prošeaktačállosis, galget leat oassin mánáidgátrddi beaivválaš doaimmain ja nu gokčojuvvot mánáidgárddi dábálaš bušeahta badjel.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>284/04: Unjárgga mánáidgárdi, Unjárgga gielda - Doarjjaohcan prošektii lunddolaš hupmat sámegiela</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>285/04: Bærtua mánáidgárdi, Porsáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošekti álggahit guovttegielat ossodaga</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>286/04: Kárášjoga gieldda mánáidgárddit, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan prošektii Mánná ja dáidda</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>287/04: Leavnnja mánáidgárdi, Porsáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošektii muitalus ja neaktin vuohkin mánáide geain leat giellaváttisvuođat</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrras lea gáržžes ruhtadilli ollu ohcamušaid ektui, ja ferte dan dihte čavgadit vuoruhit doarjagiid juolludettiin. Dan vuođul ii oainne doarjjastivra sáhttit vuoruhit dán ohcama. Doaimmat maid mánáidgárdi namuha prošeaktačállosis, eai leat vuostačettiin nanneme sámegiela ja kultuvrra, ja dan dihte eai boađe Sámedikki prošeaktadoarjaga vuollái.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>288/04: Márkománák, Skánit suohkan - Doarjjaohcan giellaáŋiruššanprošektii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolluda Márkománák mánáidgárdái, Skánit suohkanis prošeaktadoarjaga sámegiela geavaheami mánáidgárddis.</p>
    <p>I Doarjja lea 125 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja máksojuvvo go doarjjavuostáiváldi ja Sámediggi leat vuolláičállán šiehtadusa.</p>
    <p>III Ohccis lea dieđihangeatnegasvuohta ja ferte dieđihit jus gaskkaiduvvá prošeavtta čađaheamis. Jus prošeaktabargu ii boađe johtui dahje ii oro vejolaš čađahit dan, de sáhttá Sámediggi gáibidit visot dahje oasi supmis ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Sámedikkis ja Riikarevišuvnnas lea vejolašvuohta bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo nu mot galgá.</p>
    <p>V Go prošeakta lea čađahuvvon, de galgá buktojuvvot čálalaš raporta mii ovdanbuktá prošeavtta ulbmila, bargovugiid, čađaheami, bohtosiid ja barggu evaluerema.</p>
    <p>VI Sámedikki doarjjastivra oaidná dán 1 - jahkásaš prošeaktan ohcama mielde. Ii juolluduvvo automáhtalažžat doarjja seamma prošektii maŋit áigge. Jus galgá juolludit ruđa maŋit áigge ferte dat dahkkot sierra ohcama vuođul.</p>
    <p>VII Doarjja máksojuvvo Márkománákii</p>
    <p>VIII Doarjja lea unniduvvon ohcama ektui váilevaš ruđaid dihte</p>
    <p>IX Doarjja váldo poastas 56.3 Doarjja - mánáidgárddit</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>289/04: Åarjjel-saemiej skuvle, Snoasa suohkan - Doarjjaohcan giellalávgunprošektii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolluda Åarjel - saemiej skuvle jih maanagierte, Snoasa suohkanis prošeaktadoarjaga sámegiela geavaheami mánáidgárddis.</p>
    <p>I Doarjja lea 28 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja máksojuvvo go doarjjavuostáiváldi ja Sámediggi leat vuolláičállán šiehtadusa.</p>
    <p>III Ohccis lea dieđihangeatnegasvuohta ja ferte dieđihit jus gaskkaiduvvá prošeavtta čađaheamis. Jus prošeaktabargu ii boađe johtui dahje ii oro vejolaš čađahit dan, de sáhttá Sámediggi gáibidit visot dahje oasi supmis ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Sámedikkis ja Riikarevišuvnnas lea vejolašvuohta bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo nu mot galgá.</p>
    <p>V Go prošeakta lea čađahuvvon, de galgá buktojuvvot čálalaš raporta mii ovdanbuktá prošeavtta ulbmila, bargovugiid, čađaheami, bohtosiid ja barggu evaluerema.</p>
    <p xml:lang="sma">VI Doarjja máksojuvvo Åarjel - saemiej skuvle jih maanagierte, Snoasa</p>
    <p>VII Doarjja váldo poastas 56.3 Doarjja - mánáidgárddit</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>290/04: Beazedievá mánáidgárdi, Guovdageainnu suohkan - Doarjjaohcan prošektii Árbevirolaš barggut oidnosii</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolluda Beazedivá mánáidgárdái prošeaktadoarjaga prošektii árbevirolaš barggut oidnosii.</p>
    <p>I Doarjja lea 224 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja máksojuvvo go doarjjavuostáiváldi ja Sámediggi leat vuolláičállán šiehtadusa.</p>
    <p>III Ohccis lea dieđihangeatnegasvuohta ja ferte dieđihit jus gaskkaiduvvá prošeavtta čađaheamis. Jus prošeaktabargu ii boađe johtui dahje ii oro vejolaš čađahit dan, de sáhttá Sámediggi gáibidit visot dahje oasi supmis ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Sámedikkis ja Riikarevišuvnnas lea vejolašvuohta bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo nu mot galgá.</p>
    <p>V Go prošeakta lea čađahuvvon, de galgá buktojuvvot čálalaš raporta mii ovdanbuktá prošeavtta ulbmila, bargovugiid, čađaheami, bohtosiid ja barggu evaluerema.</p>
    <p>VI Doarjjajuolludeapmi lea vuostaš prošeaktajahkái. Doarjja vuostaš prrošeaktajahkái ii mávsse dan ahte Sámediggi lea čatnon leahket mielde viidáseappot prošeavttas. Jus galgá addot doarjja maŋŋel vuostaš jagi, ferte ášši meannuduvvot sierra ovdanbukton ohcama vuođul ja vuođuštuvvon ovdáneami prošeavttas.</p>
    <p>VI Doarjja máksojuvvo Beazedievá mánáidgárdái</p>
    <p>VIII Doarjja lea unniduvvon ohcama ektui go ii addo doarjja buot boasttaide.</p>
    <p>IX Doarjja váldo poastas 56.3 Doarjja - mánáidgárddit</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>291/04: Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan sámegielprošektii Sámi latnja</p>
    <p>Mearrádusárvalus.</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra juolluda Gáivuona suohkanii prošeaktadoarjaga sámegiela ovddiideames mánáidgárddiin suohkanis.</p>
    <p>I Doarjja lea 72 000 ruvnno rádjái.</p>
    <p>II Doarjja máksojuvvo go doarjjavuostáiváldi ja Sámediggi leat vuolláičállán šiehtadusa.</p>
    <p>III Ohccis lea dieđihangeatnegasvuohta ja ferte dieđihit jus gaskkaiduvvá prošeavtta čađaheamis. Jus prošeaktabargu ii boađe johtui dahje ii oro vejolaš čađahit dan, de sáhttá Sámediggi gáibidit visot dahje oasi supmis ruovttoluotta.</p>
    <p>IV Sámedikkis ja Riikarevišuvnnas lea vejolašvuohta bearráigeahččat ahte doarjja geavahuvvo nu mot galgá.</p>
    <p>V Go prošeakta lea čađahuvvon, de galgá buktojuvvot čálalaš raporta mii ovdanbuktá prošeavtta ulbmila, bargovugiid, čađaheami, bohtosiid ja barggu evaluerema.</p>
    <p>VI Doarjja máksojuvvo Gáivuona suohkanii</p>
    <p>VII Doarjja lea unniduvvon ohcama ektui danne go lea gáržžes ruhtadilli ja go doarjja ii addo buot boasttaide.</p>
    <p>VIII Doarjja váldo poastas 56.3 Doarjja - mánáidgárddit</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>292/04: Sámi mánáidgárddiid sierradoarjaga njuolggadusat - čilgehus</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra váldá vuhtii sámi mánáidgárddiid sierradoarjaga njuolggadusaid čilgehusa mii lea mielddusin.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>293/04: Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcán Luohte CD, ášši HO 046/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusevttohus</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 046/04 ja ohcci 18.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 046/04. Go juo gávdnojit oahpponeavvut mas lea fáddá luohti, de ii leat Sámedikki doarjjastivra vuoruhan dán prošeavtta dán jagi.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 046/04 mearrádusa</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>294/04: Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcán Luohtegirji ohppiidgirji, ášši HO 047/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusevttohus</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 047/04 ja ohcci 18.05.04 guoddeleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 047/04. Dat gávdnojit juo máŋga gárvves oahpponeavvu main lea juoigan fáddán. Sámediggi juolludii 2003 maid doarjaga prošektii ”Interaktiv læremiddel i joik” mii galgá gárvvistuvvot 2005as. Go juo gávdnojit oahpponeavut main lea juoigan fáddán, de ii leat dát ohcan vuoruhuvvon.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddaleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 047/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>295/04: Davvi Girji, Kárášjoga gielda - Prošeaktaruđaid ohcán Luohtegirji oahpaheaddji rávagirji, ášši HO 048/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 048/04 ja ohcci 14.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 048/04. Otna oahpponeavvodilli lea ahte gávdnojit oahpponeavvut mas lea fáddá luohti. Sámedikkis leat maid prošeakta jođus ” Interaktivt læremiddel i joik” mii gárvana 2005. Dan dihte ii leat dát ohcan vuoruhuvvon dán jagi. Biehttaleami ferte geahččat mearradusa ášši 293/04 ja</p>
    <p>ášši 294/04 ektui.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddaleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 048/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>296/04: Sámi giellaguovddáš, Gáivuona suohkan - Doarjjaohcan prošektii Álgooahppu sámegielasja kultuvrras, HO 64/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 064/04 ja ohcci 18.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 064/04. Dán jagi almmuhusas ledje vuoruhuvvon digitála oahpponeavvut heivehuvvon fágaide sámegiella 2. giellan ja sámi giella ja kultuvra. Ii lean ruhta bidjat johtui eará oahpponeavvoprošeavttaid. Sámedikki oidnosa mielde gávdnojit juo digitála oahpponeavvut mat heivejit daidda joavkkuide maid váidaleaddji namuha váidagis.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddaleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 064/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>297/04: Nordlándda Fylkkamánni, Bodeajju suohkan - Doarjjohcan bargogihpagii Anna Jakobsena oahppogirjiid ja jietnafiilaide, ášši HO 124/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusevttohus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 124/04 ja ohcci 26.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 124/04. Dán jagi bohte ollu ohcamat oarjel - sámegiel oahpponeavuide, ja dan dihte ferti dahkkot vuoruheapmi almmuhusa ektui. Dát ohcan ii vuoruhuvvon.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddalusa, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 124/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>298/04: Nordlándda Fylkkamánni, Bodø suohkan - Prošeaktaruđaid ohcán Viidásit heiveheapmi nehttii, ášši HO 125/04 mearrádusa guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusevttohus</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 075/04 ja ohcci 26.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 075/04. Dán jagi bohte ollu ohcamat lulli - sami oahpponeavvoprošeavttaide, ja ferte čavgadit vuoruhit almmuhusa ektui. Dát ohcan ii vuoruhuvvon.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddaleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 075/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>299/04: Nordlándda Fylkkamánni, Bodø - Prošeaktaruđaid ohcán, Lullisámegiella 2. giellan oahppogirji 8. luohkkái vuođđoskuvllas, ášši HO 125/04 guoddaleapmi</p>
    <p>Mearrádusevttohus:</p>
    <p>Guoddalus ii vuhtiiváldo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra čujuha mearrádussii áššis HO 125/04 ja ohcci 26.05.04 guoddaleapmái.</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra lea árvvoštallan guoddaleaddji ákkaid. Eai leat boahtán ođđa dieđut ohccis maid eat dovdan go ášši meannuduvvui ovddit háve ja man dihte sáhttá rievdadit ovdalaš mearrádusa áššis HO 125/04. Seamma ohpponeavvu masa dás ohco ráhkaduvvo maid IKT- oahpponeavvun. Dan dihte ii leat dát ohcan vuoruhuvvon.</p>
    <p>Dán vuođul ii sáhte Sámedikki doarjjastivra vuhtiiváldit guoddaleami, ja áigu hálddahuslága § 33, nuppi oasi olis bisuhit ášši HO 125/04 mearrádusa.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>300/04: Nuortasámi musea, Mátta-Várjjat gielda - Doarjjaohcan hukset museavisti</p>
    <p>Mearrádusárvalus</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkastepmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra oaidná ahte Nuortasámi musea dárbbaša stuorát areálaid, erenoamážit kántorlanjaide. Sámedikki doarjjastivra ii hálddaš sierra ruđaid ođđa kulturvisttiid huksemiidda. Dát berre juolluduvvot Stáhtabušeahta badjel.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>301/04: Sáčča ja biras sámesearvi, Leaŋgaviika suohkan - Ohcan vealggi sihkkut</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámediggi lea cealkán ahte Samisk Hus OS Sáččás galgá šaddat vealggeheapme ja ášši galgá loahpahuvvot, nu ahte hálddahusa evttohus doarjjastivrii lea na:</p>
    <list>
      <p type="listitem">87 000,- ruvdno vealgi mii Samisk Hus OS lea Sáččá ja Biras Sámiid Searvái sihkojuvvo</p>
      <p type="listitem">163 000,- ruvdno mii ii boađe ovdan mot lea geavahuvvon, dán bázahusa ferte searvi máksit ruovttoluodda Sámediggái</p>
    </list>
    <p>Jarle Jonassen ovddidii čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>I Sámedikki doarjjastivra ii vuhtiiváldde ohcama sihkkut 87 000 ruvdno sturrosaš vealggi.</p>
    <p>II Doarjja addojuvvui čađahit giellaprošeavtta. Sáčča ja biras sámesearvi ferte čilget movt leat geavahan doarjaga giellaprošeavttas addojuvvon ášši SG 029/00.</p>
    <p>III Dan oasi doarjagis maid ii sáhte duođaštit, ferte máksit ruovttoluotta Sámediggái ovdal 15.12.2004.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p xml:lang="nob">302/04: Poršáŋggu gielda - Doarjjaohcan prošektii ”Økt uttak av kystsel og erfaringsbasert kunnskap om fjorden”</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Prošeakta lea uhccán ulbmillaš njuorjobivddu oktavuođas. Prošeakta masa dás ohccojuvvo ruhtadeapmi, guoskkaha dušše njuorjováttisvuođaid Porsáŋgguvuonas.</p>
    <p>Sámediggi háliida ovttas stáhta eiseválddiiguin joatkit bargguinis mii guoská ohcalit ulbmillaš čovdosiid njuorjobivdui ja man láhkai ávkkástallat njurjobuktagiiguin.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>303/04: Gamtofta sámi ássanbáiki Arvid Skjellhaug bokte, Ráisavuona suohkan - Doarjjaohcan sámigiela gielladoibmii olggobeal sámi hálddašanguovlu</p>
    <p>Mearrádusárvalus :</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjastivra atná jurddašuvvon bierggasregistrerema dakkár čielga museafágalaš bargun, mii ii gula njuolgga sámi kulturmuitosuodjaleami doarjjaortnegii. Sámedikki doarjjaruđat sámi kulturmuitosuodjalandoaimmaide leat hui gáržžit stuorra ohcamušhivvodaga ektui.</p>
    <p>Sámi museat eai leat ožžon lassiruđaid máŋgga jahkái, ja guovddášeiseválddit eai leat vuoruhan sámi museaid. Danne ferte Sámediggi vuoruhit hui čavgadit go juohká dálá ruđaid, ja ii hálit addit doarjaga earret go dohkkehuvvon sámi museaide.</p>
    <p>Jarle Jonassen ovddidii čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Ohcan biehttaluvvo.</p>
    <p>Ákkasteapmi:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra atná jurddašuvvon bierggasregistrerema dakkár čielga museafágalaš bargun, mii ii gula njuolgga sámi kulturmuitosuodjaleami doarjjaortnegii. Sámedikki doarjjaruđat sámi kulturmuitosuodjalandoaimmaide leat hui gáržžit stuorra ohcamušhivvodaga ektui.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo Jonassena evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p xml:lang="smj">304/04: Maaje AS, Grane suohkan - Doaibmadoarjjaohcan 2004</p>
    <p>Mearrádusárvalus:</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivra addá čuovvovaš doaibmadoarjaga Maaje AS, Grane suohkanis:</p>
    <p>I Doaibmadoarjja kr 50 000 rádjái.</p>
    <p>II Doaibmadoarjja mákso ohcci dáhttuma vuođul. Doarjja máksojuvvo go Sámedikki kultur ja ealáhusossodat oažžu dárkkistuvvon rehketdoalu, jagi 2003 jahkedieđáhusa, jagi 2004 doaibmaplána ja 2004 vuosttaš jahkebeali rehketdoalu. Doarjjaoasálaš galgá viidáseappot buktit raporta mas doaimmat árvvoštallojit sáddejuvvon doaibmaplána ektui ja lea ákkastuvvon čilgehus bohtosiid oláheami dáfus.</p>
    <p>III Eat juollut eanet doaibmadoarjaga organisašuvdnii 2004 ovddas.</p>
    <p>IV Dábálaččat ii atte Sámi ovddidanfoanda doaibmadoarjaga duodjeorganisášuvnnaide- ja institušuvnnaide. Sámedikki doarjjastivra juolluda doaibmadoarjaga 2004 reviderejuvvon bušeahta vuođul, gos Sámedikki doarjjastivra ávžžuhuvvui árvvoštallat juolludit doaibmadoarjaga Maaje ASii jagi 2004 ovddas.</p>
    <p>V Ruhta váldo poasttas 51.1 Sámi ovddidanfoanda.</p>
    <p>Mearrádus:</p>
    <p>Nugo evttohus.</p>
    <p>Ovttajienalaččat mearriduvvui</p>
    <p>Sámedikki doarjjastivrra - čoahkkingirji 05/04, siidu 63 av 64</p>
    <p xml:lang="nob">63</p>
    <p xml:lang="nob">60</p>
    <p>Vuolláičálli: _________________ /_________________ </p>
    <p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* Čoahkkingirjjis leat oktiibuot 64 siiddu </p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p xml:lang="nob">Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
  </body>
</document>
