<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi Čoahkkingirji 003/10</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Norgga Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>1484</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Márjá Eira" email="marja.eira@uit.no"/><origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.aspx?journalpostid=2010023183&amp;dokid=279569&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF </origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nk2010-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi</p>
<p>Čoahkkingirji 003/10</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Áigi: 14.09.10 dii. 09.00-09.30 ja dii. 15.30-16.30, 15.09.10 dii. 09.00-10.00 ja dii. 15.15-16.00, 16.09.10 dii. 09.00-10.30 ja dii. 13.00-13.30.</p>
<p>Báiki: Kárášjohka</p>
<p>Áššelistu</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel008/10</p>
<p>Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi009/10</p>
<p>Sámedikki cealkámuš 2011/2012 boazodoallošiehtadussii010/10</p>
<p>Sámedikki čoahkkinplána 2011 ja 2012 – rievdadusat</p>
<p>Sajis</p>
<p>Nubbinjođiheaddji Geir Tommy Pedersen, Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Miellahttu Heidi P. Greiner Haaker, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Knut Store, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Skjalg Jensen, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahtu Inga-Lill Sundset, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Bjørn Inge Mo, Margit Eli Anti Oskal ovddas, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Olaf Eliassen, Árja (Á) Miellahttu Nils Djupen, Randi A. Skum ovddas, Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Miellahttu Áile Javo, Mathis N. Eira ovddas, Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Miellahttu Selmer Johansen, Aud Marthinsen ovddas, Ovddádusbellodat (OB) Miellahttu Rolf Wilhelmsen, Toril Bakken Kåven ovddas, Nordkalottfolket (NKF)</p>
<p>Virgelobit</p>
<p>Jođiheaddji Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket (NKF) virgelohpi 14.-16.09.10 Mielláhttu Margit Eli A. Oskal, Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB), virgelohpi 14.-16.09.10 Miellahttu Heidi P. Greiner Haakeris Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) virgelohpi 15.09.10 dii 15.30 rájes ja 16.09.10 Mielláhttu Randi A. Skum, Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR), virgelohpi 14.-16.09.10 Mielláhttu Mathis N. Eira, Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR), virgelohpi 14.-16.09.10 Mielláhttu Aud Martinsen, Ovddádusbellodat (OB), virgelohpi 14.-16.09.10 Mielláhttu Per A. Bær, Johttisápmelaččaid listu (FSL), virgelohpi 14.-16.09.10 Miellahttu Selmer Johansen, Ovddádusbellodat (OB), virgelohpi 16.09.10 dii. 11.00 rájes Miellahttu Rolf Wilhelmsen, Nordkalottfolket (NKF), virgelohpi 16.09.10</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>Čállin: Tove Anti ja Siv Marit Romsdal Eira</p>
<p>Gažaldat sámediggeráđđái</p>
<p>Lávdegottis ledje gažaldagat sámediggeráđđái áššis 31/10.</p>
<p>Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto vástidii gažaldagaid 15.09.10 dii. 09.15.</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no008/10: Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrádus</p>
<p>Gohččuma dohkkeheapmi 03.09.10 gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<p>Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat čuovvovaš rievdadusaiguin:</p>
<p>Jođiheaddji Toril Bakken Kåven ja nubbinjođiheaddji Geir Tommy Pedersen mearrideigga telefončoahkkimis ovdal lávdegodečoahkkima čuovvovaš olbmuid áššejođiheaddjin ja suoivvanáššejođiheaddjin, ja árvaleigga áigegeavaheami dievasčoahkkimis:031/10 Sámedikki cealkámuš 2011/2012 boazodoallošiehtadussii Áššejođiheaddji Inga-Lill Sundset Suoivvanáššejođiheaddji Geir Tommy Pedersen Áigegeavaheapmi dievasčoahkkimis: 032/10 Sámedikki čoahkkinplána 2011 ja 2012 Áššejođiheaddji Gunn Britt Retter Suoivvanjođiheaddji Skjalg Jensen Áigegeavaheapmi dievasčoahkkimis:</p>
<p>Lávdegoddečoahkkin lea rabas.</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>EKL 009/10: Sámedikki cealkámuš 2011/2012 boazodoallošiehtadussii</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus</p>
<p>Álgu</p>
<p>Jahkásaš boazodoallošiehtadallamat gaskal Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvvi (NBR) ja Stáhta Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta (EBD) gaskkas Boazodoalu váldošiehtadusa § 4 ja Sámedikki boazodoallopolitihkalaš mihttomearri mearrida Sámedikki rolla jahkásaš boazodoallošiehtadusa ektui.</p>
<p>Mearkkašumit</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti unnitlohku, Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Áile Javo ja Nils Djupen ja Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR)/ Sámiálbmotbellodat (Sáb) lahtu Gunn-Britt Retter </em>ovddidii čuovvovaš mearkkašumi áššái </p>
<p>Areáladilli Sámediggi oaidná ahte boazodoalu areáladilli lea rievdamin earret eará suodjalanproseassaid, bieggafápmo- ja eará fápmohuksemiid, el-fápmolinjáid, mineráladoaimmaid, bartahuksemiid ja mohtorjohtalusa geažil. Lea deaŧalaš geahččat mo eará ealáhusat geavahit areálaid ja mo meahcceresursaávkkástallan dáhpáhuvvá. Lea dárbu viidát čalmmustahttit čuolbmačilgehusaid eanageavaheami oktavuođas. Lávdegoddi bivdá sámediggeráđi ovddidit ášši boazodoalu areáladili birra.</p>
<p>Evttohus</p>
<p>Evttohus 1</p>
<p><em type="italic">Lávdegoddi, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo ja Skjalg Jensen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Áile Javo ja Nils Djupen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR)/Sámeálbmotbellodat (Sáb) lahttu Gunn Britt Retter, Árjja lahttu Olaf Eliassen </em>evttohit rievdadit čuovvovaš cealkaga kapihtalis <span type="quote">"Boazodoalu váikkuhangaskaoapmeortnegat"</span>: </p>
<p>Miessedoarjja 5 ru kilo ovddas miesis mii deaddá 18 kilo šaddá leat 90 ru, árranjuovvandoarjjameari ektui mii gártá leat 50 ru.</p>
<p>Evttohus 2</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti eanetlohkku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo ja Skjalg Jensen, Árjja lahttu Olaf Eliassen ja Nordkalottfolket lahttu Rolf Wilhelmsen </em>evttohit čuovvovačča: </p>
<p>Kapihttalis <span type="quote">"Divadat boazodoalus"</span> rievdaduvvo maŋimus cealkka dánin:</p>
<p><em type="italic">Daid positiiva signálaid vuođul maid Sámediggi lea ožžon iešguđet departemeanttain, vurdojuvvo ahte ášši čovdojuvvo fargga. </em></p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>Evttohus 3</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti eanetlohkku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo ja Skjalg Jensen, Árjja lahttu Olaf Eliassen ja Nordkalottfolket lahttu Rolf Wilhelmsen </em>evttohio čuovvovačča: </p>
<p>Kap. <span type="quote">"Njuovvandilli 2010 čavčča"</span>:</p>
<p>Evttohuvvo ahte bajilčála galgá leat <em type="italic"><span type="quote">”Márkandilli”</span> </em>Lassin evttohuvvo ođđa teakstaoassi: </p>
<p><em type="italic">Sámediggái lea hui deaŧalaš ahte bohccobierggu ja lassebuktagiid vuovdaleapmi lihkostuvvá dainna lágiin ahte hivvodat lassána vai bisuhuvvo dakkár haddi boazoeaiggádii, mii sáhttá buoridit ealáhusa gánnáhahttivuođa. </em></p>
<p><em type="italic">Vuovdaleapmi ferte čađahuvvot buot oassálastiid ektui boazoeaiggáda rájes gitta loahppageavaheaddji rádjai. Konkrehta doaibmabijut mat sáhttet álggahuvvot, leat </em>· </p>
<p><em type="italic">Gealbudanprográmma vuovdaleamis </em>· </p>
<p><em type="italic">Buvttaovddideapmi </em>· </p>
<p><em type="italic">Guhkeáigešiehtadusat gaskal vuođđobuvttadeaddji ja njuovahaga </em>· </p>
<p><em type="italic">Oktasaš prošeavttat vuovdaleamis guhkitáiggi perspektiivvas ovttas bohccobierggu, njuovahagaid ja boazoeaiggádiid márkanlávdegottiin (Markedsutvalg for reinkjøtt, slakterier og reineiere) </em></p>
<p>Kap. <span type="quote">"Boazodoalu váikkuhangaskaoapmeortnegat"</span> Nubbimaŋimus teakstaoassi evttohuvvo rievdaduvvot dánin: <em type="italic">Fágareiveortnet doaibmá bures ja lea okta dan moatti rekrutterendoaibmabiju gaskkas šiehtadusas. Jus ortnet galgá sihkkojuvvot šiehtadusas, de lea deaŧalaš oažžut buori čuovvoleami fylkkagielddaid bealis vai sihkkarastojuvvo ahte ortnet jotkojuvvo dohkálaš vuogi mielde. </em></p>
<p>Evttohus 4</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti unnitlohku, Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Áile Javo ja Nils Djupen ja Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR)/ Sámeálbmotbellodat (Sáb) lahttu Gunn Britt Retter </em>ovddidedje čuovvovaš evttohusa: </p>
<p>Kap <span type="quote">"Areáladilli"</span> sihkkojuvvo.</p>
<p>Čuovvovaš cealkkaoassi biddjojuvvo dokumeantta lohppii: <em type="italic">Sámediggi oaidná ahte boazodoalu areáladilli lea rievdan ollu. Eanet areálageavaheapmi eará áigumušaide go boazodollui lea fuopmášahtti ja lassáneamen, earret eará suodjalanproseassaid, bieggafápmo- ja eará fápmohuksemiid, el-fápmolinjáid, mineráladoaimmaid, bartahuksemiid ja mohtorjohtalusaid jna. geažil. Dan lassin lea deaŧalaš ságastallat dan birra mo eará ealáhusat galget geavahit areálaid ja mo luondduresursaávkkásatallan galgá sáhttit dáhpáhuvvat. Lea dárbu viidát čalmmustahttit čuolbmačilgehusaid eanageavaheami oktavuođas. Boazodoalu areáladilli ovddiduvvo sierra áššin dievasčoahkkimii. </em></p>
<p>Kap. <span type="quote">"Njuovvandilli 2010 čavčča"</span>, lasáhus/rievdadus teakstaoassái (rievdadusat finjučállagiin):</p>
<p>Sámedikki mielas lea deaŧalaš veahkehit daid stuorra njuovahagaid, muhto lea maid deaŧalaš fuolahit smávva njuovahagaid. Dainna lágiin fuolaha girjás njuovvanstruktuvrra mii lea gánnáhahtti sihke buvttadeddjiide, njuovahagaide ja márkaniidda. <em type="italic">Sámediggi oaivvilda ahte siidaoasit berrejit beassat njuovvat nu </em></p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no <em type="italic">ollu og 100 bohcco almmá šibitdoaktára dohkkeheami haga dan ektui go dálá 10. Dát sáhttá leat mielde geahpedeamen dán váttes njuovvandili. </em></p>
<p>Čuovvovaš teakstaoasi maŋimus cealkka lonuhuvvo eret (rievdadusat finjučállagiin): Lea hui deaŧalaš ahte bohccobierggu vuovdaleapmi čuovvoluvvo dainna lágiin ahte gálvu lea fidnemis márkanis. Dakkár doaibmabijut dárbbašuvvojit mat sihkkarastet bohccobierggu márkanii. <em type="italic">Dát lea hástalus buohkaide árvoráiddus. Sámediggi oaivvilda ahte njuovahagat fertejit váldit badjelasaset mealgat stuorát ovddasvástádusa bohccobierggu vuovdaleamis go dál. </em></p>
<p>Lasáhus ja rievdadusat teakstaoassái (rievdadusat finjučállagiin):</p>
<p>Sámediggi lea vuosttažettiin fuolastuvvan buot boazodoallobearrašiid bealis dan eahpesihkkaris njuovvandili geažil go eai dáidde beassat vuovdit bohccuid čakčat ja nu olles doaibmajahkái massit olles buvttadandoarjaga. <em type="italic">Go siidaoasit eai beasa njuovvat, de dat mearkkaša ollugiidda ahte doarjagat unnot, go boazolohku šaddá menddo stuoris. Sámediggái lea čielggas ahte eai galgga boazoeaiggádat gillát dan dili geažil mii lea čuožžilan. </em>Dasto lea Sámediggi fuolastuvvan go politihkalaš mihttomearit Finnmárkku boazolohkui ahte dat galgá heivehuvvot guohtumiidda, ain maŋŋonit, ja dan váikkuhusa geažil. Sámedikki árvvoštallama vuođul eai gierdda dálá dálveguohtumat stuorra ealuid mas eanaš ealihanbohcco leat mielde. <em type="italic">Dát sáhttá loaktit giđđa-/geasse- ja čakčaguohtumiid ge, ja lasihit riidduid boazodoalus ja earáid ektui. </em></p>
<p>Ođđa teakstaoassi maŋimus siiddus <em type="italic"><span type="quote">"Boazodoallolága ođasmahttin"</span> Sámediggi bivdá ahte dat boazodoallolága oasit, mat eai meannuduvvon maŋimus háve, ođasmahttojuvvojit fargga. </em></p>
<p>Evttohus 5</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti Ovddádusbellodaga lahttu Selmer Johansen, </em>ovddidii čuovvovaš evttohusa: </p>
<p>Sámedikki oaidnu lea ahte boazodoallošiehtadus lea departemeantta ja boazodoalu gaskavuohta. Danne ii berre Sámediggi ovddidit cealkámušaid dán šiehtadussii. Dat livččii eahpeluohttámuš ealáhussii jus Sámediggi dáinna lágiin geahččala meannudit ealáhusa bealis.</p>
<p>Lávdegotti ráva</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Samedikki mearridit čuovvovačča:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90samediggi@samediggi.nowww.samediggi.no</p>
<p>EKL 010/10: Sámedikki čoahkkinplána 2011 ja 2012 –rievdadusat</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus</p>
<p>Álgu</p>
<p>Geahččalanortnegin guovtti jahkái lea dievasčoahkkinjođihangoddi evttohan geahpedit dábálaš lávdegodde- ja dievasčoahkkimiid logu njealji čoahkkimis golmma čoahkkimii jagis. Dat dahkkojuvvo čoahkkinplána rievdadeami bokte. Dainna lágiin sihkkojuvvo čakčamánu čoahkkin, earret válgajagis goas ain galget leat njeallje čoahkkima. Evttohuvvo ahte dat ruđat mat dalle sestojuvvojit, geavahuvvojit fágalávdegottiid nannemii ja gealbudeapmái.</p>
<p>Evttohusat</p>
<p><em type="italic">Lávdegoddi, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku(Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Bjørn Inge Mo ja Skjalg Jensen, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Áile Javo ja Nils Djupen, Norgga sámiid riikkasearvvi/Sámeálbmotbellodaga (NSR/Sáb) lahttu Gunn-Britt Retter, Árja lahttu Olaf Eliassen, Ovddádusbellodaga (Frp) lahttu Selmer Johansen ja Nordkalottfolket lahttu Rolf Wilhelmsen </em>, ovddidedje čuovvovaš evttohusa: </p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Sámediggi oaidná dárbbu oažžut čielggaduvvot eanet vejolašvuođaid mo organiseret Sámedikki dievasčoahkkimiid. Sámediggi bivdá danne dievasčoahkkinjođihangotti geahčadit ášši oađđasis ja ovddidit ođđa evttohusa meannudeapmái 2010 skábmamánu/juovlamánu dievasčoahkkimis, mas hálddahuslaš/geavatlaš ja ekonomalaš váikkuhusat rievdadusain čielggaduvvojit, ja ahte posišuvnna ja opposišuvnna dássedeaddu sihkkarastojuvvo vejolaš rievdadusaid geažil.</p>
<p>Lávdegotti ráva</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat.</p>
<p>Vuolláičála: _________________ /_________________</p>
<p>Vuolláičála: _________________ /_________________</p>
<p>Vuolláičála: _________________ /_________________</p>
<p>Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon mearrádusat leat nu mo lávdegoddi lea mearridan.</p>
<p>Kárášjohka, 16.09.10.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Gunn Britt Retter lávdegotti nubbinjođiheaddji áššejođiheaddji</p>
<p>Skjalg Jensen suoivvanáššejođiheaddji</p>
</body></document>
