<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Čoahkkingirji 02/10</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><wordcount>1870</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.aspx?journalpostid=2010014541&amp;dokid=264083&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nkk2010-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi</p>
<p>Čoahkkingirji 02/10</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Áigi: 26.05.10-28.05.10 Báiki: Kárášjohka</p>
<p>Áššelistu:</p>
<p>Saksnr.Sakstittel</p>
<p>004/10Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi 005/10Áššejođiheaddji ja suoivvanáššejođiheaddji váljjen 006/10Sámedikki minerálaplánaveahkki minerálaresurssaid iskkademiide ja roggamiidda 007/10Sámedikki plánaveahkki sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii</p>
<p>Sajis:</p>
<p>Jođiheaddji Kåven, Toril BakkenNordkalottfolket (NKF) Nubbinjođiheaddji Pedersen, Geir TommyNorgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Miellahttu Haaker, Heidi P. Greiner  Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Oskal, Margit Eli Anti  Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Store, Knut  Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Miellahttu Eira, Mathis NilsenNorgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Miellahttu Bæhr, Per A.Johttisápmelaččaid listu (FSL) Miellahttu Eliassen, OlafÁrja (Á) Miellahttu: Jensen, SkjalgBargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Várrelahttuhttu Nystad, Sten-Egil Ovddádusbellodat (OB Marthinsen, Aud (OB) ovddas Várrelahttu Grape, CecilieNorgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Randi Skum (NSR) ovddas Várrelahttu Inga, Arild PettersenBargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Sundset, Inga-Lill (BB) ovddas</p>
<p>Virgelobit</p>
<p>Mielláhttu Randi SkumNorgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Mielláhttu Gunn Britt Retter Norgga Sámiid Riikkasearvi (NSR) Mielláhttu: Inga-Lill Sundset Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) Mielláhttu Aud MartinsenOvddádusbellodat (OB) Várremielláhttu Arild Pettersen Ingas Bargiidbellodaga Sámediggejoavku (BB) lei virgelohpi 28.05.10</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>Siv Marit Romsdal Eira</p>
<p>Gažaldat Sámediggeráđđái</p>
<p>Lávdegottis NSRa bealis lei gažaldat Sámediggeráđđái áššis 21/10.</p>
<p>Egil Olli sámediggeráđis vástidii gažaldahkii 26.05.10 dii 13.30</p>
<p>Lávdegottis NSRa bealis lei gažaldat Sámediggeráđđái áššis 23/10.</p>
<p>Vibeke Larsen sámediggeráđis vástidii gažaldahkii 26.05.10 dii 15.35</p>
<p>Lávdegottis JLa bealis ledje gažaldagat Sámediggeráđđái áššis 21/10.</p>
<p>Vibeke Larsen sámediggeráđis vástidii gažaldagaide 27.05.10 dii 09.30, dan lassin son vástidii lávdegotti gažaldagaide minerálalága birra.</p>
<p>EKL 004/10: 20: Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<p>Gohččuma dohkkeheapmi 24.03.10 gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<p>Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat čuovvovaš rievdadusaiguin:</p>
<p>Lávdegotti čoahkkin lea rabas.</p>
<p>EKL 005/10: 20: Áššejođiheaddji ja suoivvanáššejođiheaddji váljjen</p>
<p>Ášši 21/10 Sámedikki minerálaplánaveahkki minerálaresurssaid iskkademiide ja roggamiidda Áššejođiheaddji Skjalg Jensen Suoivanáššejođiheaddji Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Ášši 23/10 Sámedikki plánaveahkki sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii</p>
<p>Áššejođiheaddji Mathis N. Eira Suoivanáššejođiheaddji Knut Store EKL 006/10: Sámedikki minerálaplánaveahkki minerálaresurssaid iskkademiide ja roggamiidda</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus</p>
<p>Álgu</p>
<p>Maŋŋágo Stuorradiggi dohkkehii ođđa minerálalága de šattai deaŧalaš Sámediggái sáhttit njuolgga váikkuhit boahtteáiggi mineráladoaimma sámi guovlluin Norggas. Dat minerálaplánaveahkki maid Ealáhus- ja kulturlávdegoddi lea meannudan, galgá leat Sámediggái veahkkin das mo sámi kultuvra, ealáhusat ja ássan fuolahuvvo mineráladoaimmaid oktavuođas sámi guovlluin.</p>
<p>Mearkkašumit</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti eanetlohku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (BB)lahtut  Knut Store, Arild Pettersen Inga, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Margit Eli Anti Oskal ja Skjalg Jensen, Árja lahttu Olaf Eliassen ja Nordkalottfolket lahttu Toril Bakken Kåven,</em> </p>
<p>oidnet minerálaplánaveahki deaŧalaš reaidun das ahte sihkkarastit sámi beroštusaid mineráladoaimmaid oktavuođas sámi guovlluin. Vuođđun šiehtadallamiidda vejolaš minerálafitnodagaiguin ferte leat ollislaš ealáhuspolitihkka ja erenoamážit minerálapolitihkka. Sámedikki politihkka minerálaroggamiid oktavuođas boahtá ovdan iešguđet dokumeanttain ja mearrádusain, earret eará áššiin 47/08 ja 27/09. Dát oktan dán ášši áššečielggadusain lea buorre vuođđun ollislaš politihkkii mineráladoaimmaid oktavuođas ealáhussan sámi guovlluin.</p>
<p>Lávdegoddi bivdá ahte Sámedikki minerálapolitihkka mearriduvvo ollislažžan, juogo oassin áššis ollislaš sámi ealáhuspolitihka birra, dahje sierra politihkkasuorgin. Deaŧalaš fáttát mat livčče čielggadanveahkkin,  leat etihkalaš njuolggadusat, čorgen maŋŋá ruvkedoaimmaid, eaiggátvuođastruktuvrrat ja birasstandárddat.</p>
<p><em type="italic">Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) láhtut, Ger Tommy Pedersen, Cecilie Grape ja Mathis N. Eira </em></p>
<p>Mineráladoaimmat sámi guovlluin</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) láhtut, Ger Tommy Pedersen, Cecilie Grape ja Mathis N. Eira čujuhit Sámedikki mearrádusaide áššiin 47/08 ja 27/09. Stuorradiggi dohkkehii 10.06.09 minerálalága ja dat bođii fápmui 01.01.10. Dát lahtut gávnnahit ahte láhka ii ollašuhte stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid sápmelaččaid ektui eai ge sii sáhte mieđihit minerálaláhkii, ja ahte Sámediggi dán vuođul ii ge sáhte mieđihit daidda doaimmaide maid láhkaevttohus áiggošii muddet.</p>
<p>Dát lahtut oaivvildit ahte Sámediggi árjjalaččat ferte sihkkarastit sámi kultuvrra luondduvuđđosa, ja fuolahit sámi eana- ja resursavuoigatvuođaid álbmotrievtti, siskkáldas rievtti, historjjálaš vuoigatvuođaid, ja sámi riekteáddejumi ja geavaheami vuođul.</p>
<p>Dát lahtut oaivvildit ahte minerálaláhkaevttohus mudde minerálaoamasteami ja -ávkkástallama, vaikke vel evttohus ii sihkkarastte doarvái suodjaleami sámi vuoigatvuođaide sisabahkkema oktavuođas, oassálastima mearrádusproseassaide ja ávkki roggama oktavuođas. Dát lahtut gávnnahit ahte láhka nu mo dat lea dál, ii atte ovttasbargovuođu minerálavuđot ealáhusovddideapmái árbevirolaš sámi guovlluin. Láhtut háliidit dakkár lágaid maid vuođul buohkain lea vejolaš plánet boahtteáiggi ja mat addet vejolašvuođa árbevirolaš ja ođđa ealáhusaide doaibmat bálddalagaid. Nu mo láhka lea dál, de dat hehtte mineráladoaimmaid dan sajis go ovddidit daid árbevirolaš sámi ássanguovlluin nu guhká go láhka ii fuolat sámi vuoigatvuođaid. Lahtut várrejit dakkár ovddideami vuostá mas ođđa industriijadoaibma áitá árbevirolaš geavaheami dahje sámi ealáhusaid ja dakko bokte sámi kultuvrra vuđđosa.</p>
<p>Dát lahtut oaivvildit ahte Sámediggi ferte ráhkadit ollislaš rámmaid daidda mineráladoaimmaide mat čađahuvvojit sámi árbevirolaš guovlluin, mat maid bidjet etihkalaš standárddaid Sámedikki minerálapolitihkkii. Dát rámmat galget leat vuođđun Sámedikki ja minerálafitnodagaid gaskasaš šiehtadallamiidda mineráladoaimmaid birra sámi guovlluin.</p>
<p>Dakkár rámmaide gullet etihkalaš njuolggadusat dakkár doaimmaide, birasdeasttat, sosiála ja kultuvrralaš deasttat, ekonomalaš buhtadus ja Sámedikki rolla ealáhusovddideaddjin ja oassálastin sámi guovlluin, dás maiddái gávppálaš eaiggátvuođa čielggadeapmi industriijadoaimmaid oktavuođas ja industriijaovddideami oassálastima oktavuođas.</p>
<p>Dát lahtut oaivvildit ahte Sámediggi ferte ráhkadit šiehtadallanmálle mii čielggada guđe láhkai šiehtadallamat galget dahkkojuvvot ja mii dat galgá leat mielde vejolaš šiehtadusain. Šiehtadallamiid oktavuođas ferte vuos šiehtaduvvot guđe bealit galget oassálastit šiehtadallamiidda, ja šiehtadallamiid eavttut ja rámmat.</p>
<p>Dát lahtut oaivvildit ahte Sámedikkis lea ovddasvástádus das ahte atnit ollislaš fuola buot guoskevaš sámi beroštusain go meannuda mineráladoaimmaid, álbmotriekti lea oassi sámi guovlluid mineráladoaimmaid rámmas. Dát lahtut deattuhit ahte minerálaid iskkadeapmi ja roggan sáhttá dušše čađahuvvot go máilmmiviidosaš olmmošvuoigatvuođat adnojit dievaslaččat árvvus ja doahttaluvvojit árjjalaččat, ja dan láhkai dat leat mielde duddjomin rehálaš ja ceavzilis ovddideami.</p>
<p><em type="italic">Johttisápmelaččaid listtu (JL) lahttu Per A. Bæhr </em></p>
<p>lea oaidnán ahte ođđa plána- ja huksenlága oktavuođas lea Sámediggi ožžon rolla mii addá Sámediggái ovddasvástádusa fuolahit sámi beroštumiid dakko bokte ahte Sámediggi sáhttá vuosttaldit dakkár plánaid, main leat stuorra váikkuhusat sámi kultuvrra luondduvuđđosii olles árbevirolaš sámi guovllus.</p>
<p>Boazodoalus lea dákkár rolla ođđa plána- ja huksenlágas. Boazodoalus lei maid dákkár rolla ovddit plána- ja huksenlágas, fuolahit boazodoalu beroštumiid.</p>
<p>Ferte vuos guorahallat mo dákkár minerálaplánaveahkki sáhttá váikkuhit dan rollii mii omd. boazodoalus, eará vuođđoealáhusain ja bealálaččain lea ja lea leamaš, ovddeš ja dáláš plána- ja huksenlága ja vuođđolága § 105 b oktavuođas, ovdalgo dákkár minerálaplánaveahkki dohkkehuvvo.</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: Siv Marit Romsdal Eira  7 siidu 12 siiddus</p>
<p>Evttohusat</p>
<p><em type="italic">NSRas</em> </p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Boahtá Sámediggeráđi árvalusa sadjái</p>
<p>Mineráladoaimmat sámi guovlluin</p>
<p>Sámediggi čujuha Sámedikki mearrádusaide áššiin 47/08 ja 27/09. Stuorradiggi dohkkehii 10.06.09 minerálalága ja dat bođii fápmui 01.01.10. Sámediggi gávnnaha ahte láhka ii ollašuhte stáhta álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid sápmelaččaid ektui eai ge sii sáhte mieđihit minerálaláhkii. Dat mearkkaša ahte Sámediggi dán vuođul ii ge sáhte mieđihit daidda doaimmaide maid láhkaevttohus áiggošii muddet</p>
<p>Sámediggi áigu árjjalaččat sihkkarastit sámi kultuvrra luondduvuđđosa, ja fuolahit sámi eana- ja resursavuoigatvuođaid álbmotrievtti, siskkáldas rievtti, historjjálaš vuoigatvuođaid, ja sámi riekteáddejumi ja geavaheami vuođul.</p>
<p>Minerálaláhkaevttohus mudde minerálaoamasteami ja -ávkkástallama, vaikke vel evttohus ii sihkkarastte doarvái suodjaleami sámi vuoigatvuođaide sisabahkkema oktavuođas, oassálastima mearrádusproseassaide ja ávkki roggama oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi gávnnaha ahte láhka nu mo dat lea dál, ii atte ovttasbargovuođu minerálavuđot ealáhusovddideapmái árbevirolaš sámi guovlluin. Sámediggi háliida dakkár lágaid maid vuođul buohkain lea vejolaš plánet boahtteáiggi ja mat addet vejolašvuođa árbevirolaš ja ođđa ealáhusaide doaibmat bálddalagaid. Nu mo láhka lea dál, de dat hehtte mineráladoaimmaid dan sajis go ovddidit daid árbevirolaš sámi ássanguovlluin nu guhká go láhka ii fuolat sámi vuoigatvuođaid. Sámediggi várre dakkár ovddideami vuostá mas ođđa industriijadoaibma áitá árbevirolaš geavaheami dahje sámi ealáhusaid ja dakko bokte sámi kultuvrra vuđđosa.</p>
<p>Sámediggi áigu ráhkadit ollislaš rámmaid daidda mineráladoaimmaide mat čađahuvvojit sámi árbevirolaš guovlluin, mat maid bidjet etihkalaš standárddaid Sámedikki minerálapolitihkkii. Dát rámmat galget leat vuođđun Sámedikki ja minerálafitnodagaid gaskasaš šiehtadallamiidda mineráladoaimmaid birra sámi guovlluin.</p>
<p>Dakkár rámmaide gullet etihkalaš njuolggadusat dakkár doaimmaide, birasdeasttat, sosiála ja kultuvrralaš deasttat, ekonomalaš buhtadus ja Sámedikki rolla ealáhusovddideaddjin ja oassálastin sámi guovlluin, dás maiddái gávppálaš eaiggátvuođa čielggadeapmi industriijadoaimmaid oktavuođas ja industriijaovddideami oassálastima oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi áigu ráhkadit šiehtadallanmálle mii čielggada guđe láhkai šiehtadallamat galget dahkkojuvvot ja mii dat galgá leat mielde vejolaš šiehtadusain. Šiehtadallamiid oktavuođas ferte vuos šiehtaduvvot guđe bealit galget oassálastit šiehtadallamiidda, ja šiehtadallamiid eavttut ja rámmat.</p>
<p>Sámedikkis lea ovddasvástádus das ahte atnit ollislaš fuola buot guoskevaš sámi beroštusain go meannuda mineráladoaimmaid, álbmotriekti lea oassi sámi guovlluid mineráladoaimmaid rámmas. Dát lahtut deattuhit ahte minerálaid iskkadeapmi ja roggan sáhttá dušše čađahuvvot go máilmmiviidosaš olmmošvuoigatvuođat adnojit dievaslaččat árvvus ja doahttaluvvojit árjjalaččat, ja dan láhkai dat leat mielde duddjomin rehálaš ja ceavzilis ovddideami.</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: Siv Marit Romsdal Eira  8 siidu 12 siiddus</p>
<p><em type="italic">JLas ja Árjas</em> </p>
<p>Evttohus 2</p>
<p>Ášši maŋiduvvo.</p>
<p>Ferte vuos guorahallat mo dát minerálaplánaveahkki sáhttá váikkuhit dan rollii mii omd. boazodoalus, eará vuođđoealáhusain ja bealálaččain lea ja lea leamaš, ovddeš ja dáláš plána- ja huksenlága ja vuođđolága § 105 b oktavuođas.</p>
<p><em type="italic">OBas</em> </p>
<p>Evttohus 3</p>
<p>Minerálaroggan lea muddejuvvon dain lágain ja láhkaásahusain maid Stuorradiggi ja Ráđđehus addet. Direktoráhta addá konsešuvnnaid. Jus galget biddjojuvvot eavttut mat unnidit vahágiid ja váikkuhit ceavzilis ovddideapmái, de dat galget sihkkarastit oppalaš beroštusaid buot ássiide.</p>
<p>Lávdegotti ráva</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: Siv Marit Romsdal Eira  9 siidu 12 siiddus EKL 007/10: Sámedikki plánaveahkki sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus</p>
<p>Álgu</p>
<p>Sámedikki plánaveahkki lea vuođđun sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima sihkkarastimii. Stuorradiggi dohkkehii Plána- ja huksenlága ođđa plánaoasi 05.06.08 ja dat bođii fápmui 01.01.09. Sámediggi mieđihii láhkaevttohussii áššis 24/07 Mineráladoaimmat Sámi guovlluin</p>
<p>Evttohusat</p>
<p><em type="italic">Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (BB)lahtuin  Knut Store, Arild Pettersen Inga, Heidi Persdatter Greiner Haaker, Margit Eli Anti Oskal ja Skjalg Jensen, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtuin Mathis N. Eira, Geir Tommy Pedersen ja Cecilie Grape, Árja lahtus Olaf Eliassen, Johttisápmelaččaid listtu (JL) lahtus Per A. Bær  ja Nordkalottfolket lahtus Toril Bakken Kåven,</em> </p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Lasáhus Sámediggeráđi árvalusevttohusa goalmmát teakstaoasi maŋimus cealkagii: Plánabarggus ferte váldit erenoamáš deastta dain sámi kulturdoaimmain ja ealáhusain, mat leat áitojuvvon ja garrasit gáržžiduvvo, nu go kulturvuđot ávkkástallama, meahcceealáhusaid, mearrasámi guolásteami ja lotnolasdoaluid, eanadoalu ja boazodoalu.</p>
<p>Čuokkis 6.3 Lasáhus: … go šibitdoallu sáhttá biebmat dálvvi miehtá, ja areálaid dárbbašlaš installašuvnnaide.</p>
<p>Čuokkis 6.4 Rievdadus: Sihko sáni ”ja”  3. linjás. Lasáhus maŋimus cealkagii; Dát guoská earret eará guovlluide fuođđobivddu, guollebivddu, muorračuohppama, murjema ja gámasuinniid čuohppama várás, ja maiddái ávdnasiid viežžama várás duddjomii ja dakkár doaimmaide main eaŋkalolbmot dahje joavkkut ollásit dahje muhtun muddui ellet ja maidda dárbbašit ávdnasiid, ja areálaid dárbbašlaš installašuvnnaide.</p>
<p>6.5 rievdaduvvo dánin: Gielddaplána areálaoassi ja regulerenplánat galget nu guhkás go lea dárbu sihkkarastit boazodoalloareálaid boazodoalu deaŧaleamos resursavuođđun, dát guoská earret eará dárbbašlaš giđđa-, geasse-, čakča- ja dálveguohtumiidda, ja maiddái johtolagaide, boazobálgáide, vuojehangaskkaide, njuovvan- ja mearkunbáikkiide, guottet-, bálgan- ja ragatguovlluide, areálaide dárbbašlaš installašuvnnaide.</p>
<p>Čuokkis 7 Buhtadus vahága, heađušteami dahje eretduvdima ovddas Čuokkis 7 rievdaduvvo dánin: Go árvvoštallojuvvo dagahago oktage mearrádus mii lea dahkkojuvvon plána- ja huksenlága mearrádusaid mielde, vahága, heađušteami dahje eretduvdima árbevirolaš geavaheapmái, de lea vejolaš deattuhit dan, go daid ovddas leat buhtadassan doaibmabijut mat leat ávkin sámi kultuvrii, ealáhusdoaibmamii dahje servodateallimii.</p>
<p><em type="italic">OBas</em> </p>
<p>Evttohus 2</p>
<p>Sámediggeráđi árvalusevttohusa vuosttaš cealkkaoassi rievdaduvvo dánin: Stuorradiggi dohkkehii plána- ja huksenlága ođđa plánaoasi 05.06.08 ja dat bođii fápmui 01.07.09. Sámediggi mieđihii láhkaevttohussii Áššis 24/07. Lága ulbmil lea oččodit ceavzilis ovdáneami buorrin juohkehažžii, servodahkii ja boahttevaš buolvvaide dakko bokte ahte plánen lága vuođul lea mielde oktiiordnemin stáhta, regionála ja gieldda bargamušaid nu ahte dat addet mearridanvuođu resursageavaheami ja -suodjaleami oktavuođas. Plánaoasi mearrádus bargamušaid ja deasttaid birra plánemis ollista lága plánavuogádaga ulbmilmearrádusa. Deaŧalaš deasta plánemis lága vuođul lea sihkkarastit almmolašvuođa beroštusaid kultuvrii, ealáhusdoaibmamii ja servodateallimii. (Ođđa teaksta lea vuolláisárgojuvvon)</p>
<p>Buot dat eará ráđi evttohusas sihkkojuvvo.</p>
<p>Lávdegotti ráva</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: Siv Marit Romsdal Eira  11 siidu 12 siiddus Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduovvon mearrádusat leat nu mo *lávdegoddi lea mearridan.</p>
<p>Kárášjohka, 28.05.10</p>
<p>Toril Bakken Kåven lávdegotti jođiheaddji</p>
<p>Skjalg JensenMathis N. Eira Áššejođiheaddjiáššejođiheaddji</p>
</body></document>