<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Dieđáhus sámi dearvvašvuođa- ja sosiála bálvalusaid birra</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>7040</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://samediggi.no/filnedlasting.aspx?FilId=682&amp;ct=.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="helse-_og_sosialmelding_norsk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Dieđáhus sámi dearvvašvuođa- ja sosiála bálvalusaid birra</p>
<p>Sisdoallu</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1. ÁLGGAHUS </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2. SÁMI DEARVVAŠVUOĐA- JA SOSIÁLAPOLITIHKKA DÁL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3. VUOĐĐU SÁMI DEARVVAŠVUOĐA- JA SOSIÁLABÁLVALUSAIDE </em></p>
<p><em type="bold">3.1 Máhtolašvuohta sámi giela ja kultuvrra birrá </em></p>
<p><em type="bold">3.2 Máŋggakultuvrralaš áddejupmi </em></p>
<p><em type="bold">3.3 Dutkan ja statistihkka </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4. STIVRENGASKAOAPMI </em></p>
<p><em type="bold">4.1 Ráđđádallamat ja šiehtadallamat </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.2 Organiseren </em></p>
<p><em type="bold">4.3 Ruhtadanortnegat </em></p>
<p><em type="bold">4.4 Plánen </em></p>
<p><em type="bold">4.5 Láhkaaddin </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5. STRATEGIIJA BAJIMUŠ SÁMI DEARVVAŠVUOĐA- JA    SOSIÁLAPOLITIHKKII </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6. HÁLDDAHUSLAŠ JA EKONOMALAŠ VÁIKKUHUSAT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">7. REFERÁNSSAT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MIELDDUS 1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MIELDDUS 2 </em></p>
<p>1  Álggahus</p>
<p>Dieđáhusa ulbmilin lea bidjat vuođu bajimuš dási sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka ságaškuššamii. Dieđáhusas válddahallojuvvo Sámedikki boahtteáiggi strategalaš dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkalaš bargu.</p>
<p>Daid iešguđet fágasurggiid birra ii ságaškuššojuvvo sierra dás, ja ovttaskas doaibmabijut maid eai leat logahallojuvvon dán dieđáhusas. Dieđáhusa čuovvoleapmin, viidáset barggus stivrengaskaomiin, lea áigeguovdil ahte doaibmabijut ságaskuššojit ja ovddiduvvojit. Dieđáhus lea váldán vuolggasaji sámi giella- ja kulturmáhtolašvuođas ja máŋggakultuvrralaš áddejumis vuođđun sámi álbmoga ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta sihkkarastimii, seamma dásis go muđui Norgga álbmogis leat. Ulbmilin lea oainnusin dahkat dárbbu vai ovddasvástádus dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideames ja kvalitehtasihkkarastimis sámi bálvalusdárbbašeaddjiide bajiduvvo ovttaskas olbmo dásis bajimuš stáhtalaš dássái.</p>
<p>Ain lea stuorra dárbu ahte fágabargiin buot dásiin servodagas lea máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras. Bargu ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta sihkkarastimiin sámi álbmogii, eaktuda buori gulahallama guovtti dássásaš kultuvrra vuolggasajis man oktavuođas diehtojuohkin manná goappašiid guvlui ja dat áddejuvvo kultuvrralaš oktavuođa vuođul. Máhtolašvuohta earáid giela ja kultuvrra birra dagaha dan ahte lea vejolaš gulahallat ja máŋggakultuvrralaš áddejupmi unnuda vejolaš gulahallanváttisvuođaid.</p>
<p>Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta sihkkarastin dál lea oalle guhkás daid ovttaskas olbmuid duohken geain lea erenoamáš gelbbolašvuohta dahje lea erenoamáš beroštupmi sámi gillii ja kultuvrii. Dávjá lea maiddái nu ahte ovttaskas sámi bálvalusdárbbašeaddji dat ieš ferte meroštallat makkár dárbu sus lea dearvvasvuođa- ja sosiálabálvalusaide. Dávjá lea </p>
<p>Dieđáhus lea ráhkaduvvon čuovvovaš vugiin:</p>
<p><em type="italic">Kapihttalis 2 </em>válddahallojuvvo Sámedikki sadji ja bargu sámi dearvvašvuođa- ja sosiála</p>
<p>bálvalusaiguin. Sámediggi galgá dál ovddidit sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka, buktit árvalusaid dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkkii sámi álbmoga ektui, - ja doaibmat gulaskuddanásahussan ja galgá rávvet ja oaivadit guovddáš eiseválddiid. Dáid bargguid goziheapmái oažžu Sámediggi ruđaid stáhtabušeahta bokte. 2004:s juolluduvvui 5,1 miljon ruvnno mii geavahuvvui 25 dearvvašvuođa- ja sosiálaguoski prošeavttaide, prošeaktaseminárii, stipeandan sámegielat studeanttaide veajuiduhttinfágaid siskkobealde ja guovtti hálddahuslaš virgái. Sámedikki váldomihttomearrin lea: - <em type="italic">”Ollislaš ja dássásaš dearvvaš</em></p>
<p><em type="italic">vuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmogii, nugo muđui álbmogis leat”</em>.  </p>
<p><em type="italic">Kapihttalis 3</em> válddahallojuvvo máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras, ja máŋgga</p>
<p>kultuvrralaš áddejumis vuođđun ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta sihkkarastimii sámi álbmoga váste. Ain lea stuorra dárbu ahte fágabargiin buot dásiin servodagas lea sámi giella- ja kulturmáhtolašvuohta. Fuones máhtolašvuođadássi váttásmahttá vejolašvuođaid kvalitehta sihkkarastit dearvvasvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste.</p>
<p><em type="italic">Kapihttalis 4</em> guorahallojuvvo stivrengaskaoapmi strategiijan sámi dearvvašvuođa- ja </p>
<p>sosiálabálvalusaid mihttomeari sihkkarastimis. Ovdamearkkat stivrengaskaoapmin leat: Láhkaaddin, organiseren, ruhtadanortnegat, plánen, ulbmilstivren, fálaldagaid mudden ja jearaheapmi, oktiiortnendoaibmabijut ja šiehtadallamat. Stivrengaskaoamit eai leat dál geavahuvvon systemáhtalaččat Sámedikki ja stáhta politihkalaš mihttomeari čađaheames  ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui sámi álbmoga váste Norggas. Dát dagaha dan ahte bálvalusat sámi bálvalusdárbbašeaddjiide gártet leat hui summal ja leat unnán einnostahtti.</p>
<p><em type="italic">Kapihttalis 5</em> válddahallojuvvo sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka bajimuš strategiija. </p>
<p>Jođáneamos lági mielde fertejit ásahuvvot dihto ráđđádallan- ja šiehtadallanprosedyrat Sámedikki ja guovddáš eiseválddiid gaskka dáid gažaldagaid hárrái. Dáin čoahkkimiin berre ságaškuššat ja mearridit makkár stivrengaskaoamit galget geavahuvvogoahtit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideami kvalitehta sihkkarastimii sámi álbmoga váste, seamma dásis go muđui álbmogis leat. Stivrengaskaomiid geavaheami bokte sirdojuvvo ovddasvástádus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain sámi álbmoga váste ovttaskas olbmo dásis bajimuš stáhtalaš dássái.</p>
<p><em type="italic">Kapihttalis 6</em> guorahallojuvvojit makkár ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusat Sámedikki </p>
<p>boahtteáiggi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkas leat. Stáhtas lea ovddasvástádus vejolaš goluin ráđđádallamiid ja šiehtadallamiid ektui, ja iešguđetlágan stivrengaskaomiid ovddideami ektui.</p>
<p>Dieđáhusas čujuhuvvo dieđalaš girjjálašvuhtii gáldočujuhusaiguin oainnusin dahkan dihte oktavuođaid máhtolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras ja máŋggakultuvrralaš áddejumi ja vejolašvuođa gaskka kvalitehta sihkkarastit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste.</p>
<p>2  Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkka dál</p>
<p>Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka váldomihttomearrin leat ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat, seamma dásis go muđui álbmogis leat. Dát ovdanboahtá áigodaga 2002 – 2005 Sámediggeplánas ja dat dávista Ráđđehusa doaibmaplána mihttomearrái dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmoga váste 2002-2005,  <em type="italic">Mangfold og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">likeverd</em>. </p>
<p>Sámediggi lea áŋgiruššan sakka dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkalaš áššiiguin mat gusket sámi bálvalusdárbbašeaddjiide. Sámedikki dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka guovddáš mihttomearrin lea nannet máhtolašvuođa ja áddejumi sámi bálvalusdárbbašeaddjiid dárbbuin, ja ahte sis lea vuoigatvuohta deaividit máhtolašvuođain ja áddejumiin sámi giela ja kultuvrra dáfus. Sámedikkis lea leamaš beroštupmi ásahit dulkaortnega, vai sámi pasieanttat oččošedje vejolašvuođa geavahit dulkka dearvvašvuođaásahusain. Sámediggi lea searvan bargui mánáid- ja bearašsuodjalanođastusain, ja lea čujuhan ahte guovllukantuvrrain ja gielddain dárbbašuvvo sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. Dasto leat geahččalan bargat dakkár ásahusaid bisuhemiin main lea erenoamáš ovddasvástádus sámi mánáin ja nuorain.</p>
<p>Go guoská gárrendilleođastussii man oktavuođas dearvvašvuođafitnodagat leat váldán badjelasaset gárrendillefuolahusa, leat ohcalan dikšunfálaldaga mas sámi gárrenávnnasboastutgeavaheaddji sáhttá oažžut divššu kulturáddejumiin. Sámedikkis lea maiddái leamaš beroštupmi buoridit sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođa veajuiduhttima oktavuođas, ja lea ásahan stipeandda mii juogaduvvo jahkásaččat ohcama mielde sámegielat studeanttaide veajuiduhttinguoski fágaid siskkobealde. Hástalussan lea fuolahit ahte fálaldat sámi bálvalusdárbbašeaddjiide ii gártta gillát dan geažil go ekonomalaš eavttut čavgejuvvojit dađistaga juolludemiid unnidemiiguin ja bargiid geahpedemiin. Ášši lea jeavddalaččat váldojuvvon ovdan guovddáš eiseválddiiguin, dat lea dahkkojuvvon vuođđo- ja spesialistadearvvašvuođabálvalusa, buohcciviessodoaimma, veajuiduhttima, psyhkalaš dearvvašvuođasuodjaleami, bearaš- ja mánáidsuodjaleami ja gárrendilledivššu ektui. Sámediggi deattuha ahte ovddasvástádus dás gullá gielddalaš eiseválddiide, dearvvašvuođafitnodagaide ja stáhtalaš eiseválddiide.</p>
<p>Ráđđehusa doaibmaplánas, <em type="italic">Mangfold og likeverd</em>, lea okta doaibmabijuin ahte galgá ásahuvvot diehtojuohkinbálvalus sámi bálvalusdárbbašeaddjiid ja earáid váste. Plánas čuožžu ahte Sámedikkis galgá leat ovddasvástádus das. Sámedikki mielas lea buorre jos oažžut diehtojuohkinbálvalusa, muhto lea dovddahan ahte ii leat riekta bidjat dákkár doaimmaid Sámediggái. Dál geahččalit gávdnat čovdosa diehtojuohkinbálvalusa ektui.  </p>
<p>Sámediggi lea dearvvašvuođasektuvrra nuppástuhttima ja dearvvašvuođafitnodagaid ásaheami rájes bargan dan ala ahte galgá leat duohta váikkuhanfápmu dearvvašvuođafitnodagaid guovdu. Sámediggi lea ollu gerddiid váldán ovdan dan ahte Sámediggi ferte beassat leat mielde fitnodagaid stivrraid nammadeames, ja dán rádjai gal eat leat vuos beassan searvat nammademiide. Dán barggu geažil leat dattetge ožžon šiehtadusa Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeantta ja Sámedikki gaskka ahte 2005:s galgá ásahuvvot ovttasbargoorgána visot sámi guovllu guovllulaš dearvvašvuođafitnodagaid ja Sámedikki gaskka. Dán orgána bargun galgá leat geahččat sámi pasieanttaid ollislaččat, beroškeahttá das movt guovllulaš dearvvašvuođafitnodagat juohkásit. Ovttasbargoorgánas lea maiddái sierra ovddasvástádus bearráigeahččat ahte dearvvašvuođafitnodagat gozihit sámi perspektiivva.</p>
<p>Sámediggái juolluduvvojit ruđat jahkásaččat stáhtabušeahta bokte. Bušeahtalaš ovdáneapmi 1999 rájes dalle go Sámediggi válddii badjelasas ovddasvástádusa juohkit ruđaid dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide lea leamaš ná: 1999 rájes 2001 rádjai oaččui Sámediggi 4,7 miljon ruvnno jahkásaččat, ja 2002-2005 áigodagas 5,1 miljon ruvnno jahkásaččat. Váldooassi ruđain juogaduvvui dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttaide ohcama mielde, 2004:s ožžo 25 prošeavtta ruđaid, geahča mildosis. Jahkásaččat dollojuvvo prošeaktaj<em type="italic">Den ensomme kulturrytter</em> (2002), <em type="italic">Den samiske bruker i fokus</em> (2003) ja <em type="italic">Kommunikasjon og tolkin</em>g (2004). Dasto lea addojuvvon 100.000 ruvnno stipeandan sámegielat studeanttaide veajuiduhttinguoski fágaid siskkobealde.  </p>
<p>Prošeaktaruđat maid Sámediggi lea juogadan dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid láhčimii sámi álbmoga váste, leat vuolggahuvvon NAČ 1995:6 <em type="italic">Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid </em></p>
<p><em type="italic">plána sámi álbmoga váste,</em> vuođul. NAČ buvttii oidnosii ahte sámi bálvalusdárbbašeaddjiin ja </p>
<p>Norgga dearvvašvuođadoaimmahagas leat stuorra hástalusat áddehallat gaskaneaset. Dát</p>
<p>čuovvoluvvui ráđđehusa doaibmaplánas: <em type="italic">Mangfold og likeverd</em>. Dán doaibmaplána mielde čuvvo prošeaktaruđat muhtun doaibmabijuid álggaheapmái mat ledje plánas. </p>
<p>Sámediggi lea mearridan njuolggadusaid prošeaktaruđaid váste, ja Sámediggeráđđi mearrida juohke jagi áŋgiruššansurggiid dáid ruđaid juohkimii njuolggadusaid ektui. Ohcamiid meannudeami oktavuođas lea deattuhuvvon geografalaš viidodat, ja iešguđet fágasuorggit dearvvašvuođa- ja sosiálasektuvrra siskkobealde. Sámediggi lea erenoamážit ávžžuhan fágabirrasiid guovlluin gos leat boahtán unnán ohcamat, ohcat prošeaktaruđaid. Mihttomearrin dán rádjai lea leamaš ahte vuolggasajis lea sámi perspektiiva dahje sámi duohtavuohta mat galget heivehuvvot dábálaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalussii. Ruđat sierra ortnegiid ásaheapmái sámi bálvalusdárbbašeaddjiid váste eai vuolggasajis leat vuoruhuvvon. Eavttut nugo doaresfágalašvuohta, ovttasbargu ja oktiiortnen deattuhuvvojit.</p>
<p>Prošeaktaruđaid áŋgiruššansuorggit 2005:s leat:</p>
<p type="listitem">• Čielggadus- ja prošeaktabargu man áigumuššan lea heivehit dearvvašvuođa- ja</p>
<p>sosiálabálvalusaid sámi duohtavuhtii</p>
<p type="listitem">• Metodaovddideapmi ja doaibmabijuid láhčin iešguđet dárbbuide dábáláš dearvvaš</p>
<p>vuođa- ja sosiálabálvalusaid siskkobealde sámi guovlluin</p>
<p type="listitem">• Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpahus sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p type="listitem">• Pasieantaguoski girjjálašvuohta sámi bálvalusdárbbašeaddjiide</p>
<p>Áŋgiruššansuorgi <em type="italic">pasieantaguoski girjjálašvuohta sámi bálvalusdárbbašeaddjiide</em> lea ođđa ja mearriduvvui vuosttaš gearddi prošeaktaruhtageavaheapmin 2005:s. Geahča muđui ášši mildosa mas lea geahčastat prošeaktaruhta juolludemiin áigodagas 1999-2004. Prošeavttain oaidná makkár viiddis beroštumit dearvvasvuođa- ja sosiálabargiin leat.  </p>
<p>Ovttasbargošiehtadusas oarjelsámi guovllu váste, mii lea šiehtadus Sámedikki ja Norlándda, Davvi-Trøndelága, Mátta-Trøndelága ja Hedmárkku fylkkagielddaid gaskka, lea mearrádus ahte galgá geahččaluvvot ásahuvvot ráđđeaddinbálvalus dearvvašvuođa- ja sosiálaáššiin oarjelsámi guovllus. Davvi-Trøndelága fylkkagielda váldá badjelasas bargoaddiovddasvástádusa, ja Sámediggi fas ruhtada áigáiráddjejuvvon prošeaktaáigodagas. Sámedikki mielas lea dát buorre, ja doaivu ahte dat sáhttá leat mielde addimin buoret fálaldaga oarjelsámi bálvalusdárbbašeaddjiide.</p>
<p>Sámi ovttasbargu riikkarájiid rastá lea formaliserejuvvon Sámi parlamentáralaš ráđi ja parlamentarihkarkonfereanssa bokte sámedikkiid ja Ruošša beale sámiid gaskka. Deaŧalaš lea nannet ja ovddidit dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš ovttasbarggu boahtteáiggis. Ovttasbargu lea maiddái Suoma ja Norgga gaskka, <span type="quote">“Rájáid haga davvin”</span>, mii guoská oktasaš rádjaguvlui stáhtaid gaskka, ja guoskevaš gielddaid gaskka. Sámediggi lea buktán árvalusaid earret eará dearvvašvuođa- ja sosiálasektuvrra ektui.</p>
<p>Sámedikki mielas lea dárbu áŋgiruššat eanet riikkaidgaskasaš bargguin, erenoamážit eará eamiálbmogiid ektui. Danne ferte dat bar</p>
<p>Prošeaktaruđaid hálddašeami lassin leat Sámedikkis vejolašvuođat sihkkarastit váldomihttomeari ja ovddidit dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka; buktit árvalusaid, leat gulaskuddaninstánsan ja addit rávvagiid ja oaivadusa guovddáš eiseválddiide. Sámedikkis leat earret eará guokte čoahkkima jahkasaččat dearvvašvuođa- ja fuolahusministtariin ja leat dasto fasta</p>
<p>čoahkkimat Sosiála- ja dearvvašvuođadirektoráhtain. Dasto dollojuvvojit čoahkkimat</p>
<p>dearvvašvuođafitnodagaiguin ja guovllulaš oasálaččaiguin muđui. Dát leat leamaš deaŧalaš arenat bargui sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkain.</p>
<p>Sámediggi ferte dovddastit ahte váldomihttomearri dán rádjai ii leat olahuvvon. Vaikko vel leatge álggahuvvon ollu positiivvalaš ovddidandoaibmabijut, prošeavttat ja dutkan sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid siskkobealde, de eai leat dán rádjai nagodan sihkkarastit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste, seamma dásis go álbmogis muđui leat. Danne leat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat dávjá soaittahagas ja unnán einnostahtti sámi bálvalusdárbbašeaddjiide.</p>
<p>3  Vuođđu sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">”I møtet mellom den enkelte medarbeider i helse- og sosialsektoren og brukere blir tjenestene til. Brukerenes opplevelse av det personlige møtet er kjernen i tjenestens kvalitet (Mangfold og likeverd).” </em></p>
<p>Kvalitehta lea dáidu duhtadit dárbbu ja movt bálvalusdárbbašeaddji dan vásiha. Dárbbut sáhttet leat omd. oidnosis jearaldagaid hámis. Jearaldat muddejuvvo maiddái vuordámušaiguin oažžut dakkár fálaldaga mii sáhttá gokčat dárbbuid. Kvalitehta sihkkarastin lea bargu mainna buoridit kvalitehta. Norgga eiseválddit leat ráhkadan našuvnnalaš strategiija kvalitehta ovddideapmái dearvvašvuođabálvalusas.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">”Informasjon og kommunikasjon er et hovedaspekt ved opplevelsen av kvalitet for alle brukere (Mangfold og likeverd).” </em></p>
<p>Ráđđehusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid doaibmaplánas <span type="quote" xml:lang="nob">”Mangfold og likeverd”</span>,  sámi álbmoga váste Norggas 2002-2005, daddjojuvvo ahte bálvalus šaddá dalle go ovttaskas mielbargi ja geavaheaddji deaivvadeaba. Go guovttis dahje máŋga olbmo deaivvadit, de dat álohii lea muhtun lágan gulahallan sutno/sin gaskkas.</p>
<p>Bargu kvalitehta sihkkarastit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste, eaktuda buori gulahallama. Gulahallan váldá vuolggasaji guovtti dássásaš kultuvrras mas dieđut johtet guktui guvlui ja áddejuvvo kultuvrralaš oktavuođa vuođul.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">”Kulturelle kommunikasjonsproblemer mellom helse- og sosialpersonell og samer handler om at personell ikke kjenner til eller forstår samers bakgrunn, tenke- og væremåte. Innenfor samisk kultur finnes også en teknologisk modernitet som forenes med samiske verdier snarere enn med det norske storsammfunnets (Mangfold og likeverd).</em> Máhtolašvuohta earáid giela ja </p>
<p>kultuvrra birra dahká gulahallama vejolažžan, ja máŋggakultuvrralaš áddejupmi unnuda vejolaš gulahallanváttisvuođaid.</p>
<p>Gulahallama oktavuođas minoritehta ja majoritehta gaskka lea maiddái sáhka váldedili birra. Majoritehtas lea váldi ja dat sáhttá válljet leat beroškeahttá minoritehtas ja gáibidit ahte gulahallan galgá dáhpáhuvvat majoritehta eavttuid vuođul. Almmolaš bargit leat dattetge erenoamáš dilis ja leat geatnegahttojuvvon láhčit dilálašvuođaid nu ahte buohkain galgá leat vuoigatvuohta gulahallat (<em type="italic">Hylland Eriksen &amp; Arntsen Sørheim, 2003)</em>. </p>
<p>3.1  Máhtolašvuohta sámi giela ja kultuvrra birra</p>
<p>Máhtolašvuohta sámi giela ja kultuvrra birra lea deaŧalaš eaktu jos dearvvašvuođa- ja sosiálabargit galget sáhttit fállat sámi bálvalusdárbbašeaddjái d</p>
<p>Eai buot sámit leat ovttaláganat ja sámit ásset miehtá Norgga. Ollu sámit gullet dakkár bearrašii ja sohkii gos sii čevllohallet sámi duogážiin, ja gos lea lunddolaš ja čielga ášši dat ahte lea sápmelaš. Eará sámit fas leat bajásšaddan dakkár birrasis gos lei heahpat ja tabuvuloš leat sápmelaš, ja leat adnojuvvon heajut árvvus sámi duogáža geažil. Dál leat ollu sápmelaččain váttisvuođat muitalit ahte sii leat sápmelaččat, ja earát fas eai sihkkarit dieđe leat go sápmelaččat. Buot dát erohusat dagahit dan ahte sámiin lea iešguđet oktavuohta sámi duogážii ja sis lea maiddái iešguđet áddejupmi das gii lea sápmelaš.</p>
<p>Muhtun sápmelaččain lea sámegiella eatnigiellan ja geavahit giela aktiivvalaččat. Earát fas máhttet veaháš sámegiela, ja geavahit giela go sis lea bággu hállat sámiiguin geat eai máhte nu bures dárogiela. Buot sápmelaččain maid ii leat leamaš vejolašvuohta oahppat sámegiela, danne go vánhemat válljejedje dárogiela sámegiela sadjái. Dáinna lágiin válljejedje vánhemat (dahje vánhenvánhemat dahje máttarvánhemat) dávjá assimilerenpolitihka geažil mii čađahuvvui 1800- ja 1900-logus Norggas. Muhtumat ásset dakkár guovlluin gos sámegiella geavahuvvo beaivválaččat, ja gos sámit leat eanetlogus álbmoga gaskkas, earát fas ásset dakkár guovlluin gos sámit leat unnitlogus.</p>
<p>Ollugiin dáláš sámiin lea dat áddejupmi ahte buohcuvuohta ja dearvvašvuohta lea identalaš majoritehta servodagain. Muhto dávjá čilgejuvvo dávda sámi árbevieru ja árvvuid vuođul, ja árbevirolaš sámi dálkasat ja dikšu geavahuvvojit. Sápmelaččaide sáhttá dávda mearkkašit juoidá mii guoská sosiálalaš oktavuhtii, eallinguhkkosaš oktavuođaide. Mis olbmuin láve šaddat dakkár jáhku mii čilge ja dulko mii dáhpáhuvvá dávdda ja jápmima oktavuođas. Buohcuvuođa oktavuođas válljet mii vásihusaid vuođul dakkár vugiid mat leat beaktilepmosat go galgat fas dearvvasmuvvat. Ollu sápmelaččat geavahit ain árbevirolaš sámi dálkasiid ja divššu lassin almmolaš dearvvašvuođabálvalussii <em type="italic">(Alexandersen &amp; Karlsen, 2001; Hanssen, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1998; Olsen &amp; Eide, 1999)</em>.  </p>
<p>Sámi servodagas lea dat árbevierru ahte ovttaskas olbmuid dahje bearraša váttisvuođaid galgá</p>
<p>čoavdit bearaš dahje hui deaŧalaš olbmot sogas, eaige olggobeale olbmot. Dat ahte geassit sisa</p>
<p>earáid go bearraša čoavdit váttisvuođaid, sáhttá mearkkašit dan ahte buktá oidnosii bearaš</p>
<p>čiegusvuođaid ja ná fuoniduvvo ja raššuduvvo vel ain eanet. Ollu bearrašiin lea okta dahje</p>
<p>muhtun deaŧalaš olbmot geat galget čoavdit váttisvuođaid. Go garvá dáid olbmuid, de lea duolmmastan ovtta ráji, ja dat mearkkaša dan ahte bearaš dalle lea árvvoštallojuvvon fuones systeman. Veahkkeapparáhta geavaheapmi dearvvašvuođa- ja sosiáladoaimmahagas, lea viehka ođas sámi servodagas, ja buohkat eai gáro mannat fágaolbmuid lusa.</p>
<p>3.2  Máŋggakultuvrralaš áddejupmi</p>
<p>Máŋggakultuvrralaš áddejupmi unnuda vejolaš gulahallanváttisvuođaid šaddama. Lea sáhka iežas eallindili, oktavuođa oaidnimis, earáid eallindili ektui. <em type="italic">Kulturelle kommunikasjons</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">problemer mellom helse- og sosialpersonell og samer handler om at personell ikke kjenner til eller forstår samers bakgrunn, tenke- og væremåte (Manfold og likeverd).</em>  </p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte máŋggakultuvrralaš áddejumi berre bidjat dearvvašvuođa- ja sosiálafágalaš oahppuide buot dásiin, ja oahpponeavvut mat geavahuvvojit fertejit leat áigeguovdilat dán ektui.</p>
<p>Biomedisiinnalaš ovttaláganvuohta geavahuvvo dávjá ággan dasa ahte buot olbmuin leat ovttalágan dárbbut dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui. Oarjemáilmmi biomedisiidna vuođđuduvvá prinsihpaide ahte dávddat leat oppalaččat. Dát mielddisbuktá dan ahte dulkomat ja oaivilat dávd<em type="italic">(Hylland </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eriksen &amp; Arntsen Sørheim, 2003; Olsen &amp; Eide, 1999; Hanssen, 1998)</em>. </p>
<p>Vuolggasajis leat olbmot sihke ovttaláganat ja iešguđetláganat. Hui oppalaš dásis leat buot olbmot ovttaláganat omd. nu ahte mii geavahit sániid gulahallamii, leat sosiála, dárbbašit borramuša ja fertet oađđit. Muhto mii leat maid hui sierraláganat ja omd. mii eat leat oaidnit ovttaláganat, mis leat sierralágan vásihusat, máhtolašvuohta, dáiddut, attáldagat ja vejolašvuođat. Muhtumat dáin ovttaláganvuođain ja sierraláganvuođat leat kultuvrralaččat. Oppalaččat sáhttá dadjat ahte buot maid mii oahppat lea kultuvrralaš muhto buot maid mii oažžut riegádusas lea lunddolaš. Dat go gorut dárbbaša borramuša lea lunddolaš, muhto dat lea kultuvra mii lea min oahpahan goas, movt ja maid mii galgat borrat.</p>
<p>Dasto leat olbmot miehtá máilmmi ožžon dihto kultuvrralaš oktasašdovdomearkkaid ođastusproseassaid bokte maid earret eará leat kapitalisma ja ođđaáigásaš stáhta šaddan váikkuhan. Ovdamearkan sáhttit namuhit bálkábarggu, stáhtaboargárvuođa, formalalaš skuvlavázzima ja abstrákta oktasašvuođa nugo nasjonalisma. Kultuvrra guovddážin sáhttit oaidnit boares vieruid, dábiid ja áddejumiid/govahallamiid mat olbmuide leat dábálaččat ja mat unnit ja eanet leat lunddolaččat.</p>
<p>Kultuvrra bokte mii oahppat mii lea dávda ja movt dan sáhttá ja berre dikšut. Dávdačilgehusat leat eallindili válddahallamat ja sáhttit gávdnat ovttaláganvuođaid válddahallamiin daid olbmuid gaskkas geain lea sullasaš kultuvrralaš duogáš. Muhto válddahallamat sáhttet maiddái molsašuddat omd. sohkabeali, agi, ekonomiija, oskkolašvuođa, dearvvašvuođadili ja dan gaskka gos ja movt sii leat eallán <em type="italic">(Hylland Eriksen &amp; Arntsen Sørheim, 2003)</em>. </p>
<p>3.3  Dutkan ja statistihkka</p>
<p>Dutkan ja statistihkka dárbbuid, dárbbuid rievdamiid, kvalitehta ja ulbmilolahusaid birra, sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui, ferte leat olamuttos vuođđun boahtteáiggi politihkalaš mearrádusaide. Sámi servodagas váilu ollu dat mii muđui servodagas adnojuvvo iešalddis čielga áššin. Ovdamearkka dihte sáhttá namuhit ahte eai gávdno dohkálaš statistihkat sámi servodatdiliid birra. Danne ferte organiseret áŋgiruššama juksat bohtosiid dáin surggiin.</p>
<p>Sámi dearvvašvuođadutkama guovddáš ásahuvvui ođđajagimánu 1. b. 2001 ja lea ain bajásráhkadandásis. Guovddáš lea lokaliserejuvvon Kárášjohkii Finnmárkkus, muhto dat gullá Romssa universitehta Servodatmedisiinnalaš Instituhta ossodahkii. Dál leat guovddáža oktavuođas čieža dieđavirggi. Guovddáš galgá bargat doaresfágalaš dutkamiin ja oahpahusain fáttáid ektui mat gusket sámi dearvvašvuhtii. Deaŧalaš lea nannet dutkama sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabalvalusaid oktavuođas. Sámediggi šaddá leat deaŧalaš oasálaš dán barggu nannosmahttimis.</p>
<p>Sámediggi váikkuha maiddái jahkásaččat ovddidan- ja oahpahusprošeavttaid dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid láhčimii sámi álbmoga váste, ja sii guđet ožžot prošeaktaruđaid fertejit ráhkadit raprottaid iežaset bargguin. Dollojuvvo maiddái jahkásaš prošeaktajođiheaddji seminára main leat iešguđet fáttát prošeavttaid vuođul, ja dáin seminárain leat ráhkaduvvon raporttat.</p>
<p>Maiddái iešguđet dutkan- ja ovddidanprošeavttat leat jođus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui Norggas. Deaŧalaš lea ahte sámi dearvvašvuođa- ja sosiáladutkama siskkobealde lea dásseárvoperspektiiva sihke dutkiid ja dutkansurggiid ektui. Sámediggi lea oččodeamen dan ahte ásahuvvo dutkanráđđi mii váikkuhivččii sakka sámi dearvvašvuođadutkama lassáneami.</p>
<p>4  Stivrengaskaoapmi</p>
<p><em type="italic">”Bajimuš álbmotlaš bargamuššan lea váfistit ovttaárvosaš fálaldagaid sámiide go álbmogii muđuige. Dán ferte dahkat daid juridihkalaš, moralala</em></p>
<p>Almmolaš eiseválddit galget aktiivvalaččat, ulbmillaččat ja plána mielde bargat dásseárvvuin sohkabeliid gaskka buot</p>
<p>servodatsurggiin, geahča Dásseárvolága § 1a.</p>
<p><em type="italic">lusaid sámi álbmogii. Sámi ássanguovlluid stáhta, fylkkagielddaid ja gielddaid ásahusaid ja dearvvašvuođafitnodagaid ferte geatnegahttit váldit ovddasvástádusa áŋgiruššamis ahte sámi perspektiiva ovttaiduvašii dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalussii.” (2002-2005 Sámediggeplána).   </em></p>
<p>Go stáhta galgá álggahit dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkalaš mihttomeriid ja mearrádusaid, de geavahuvvojit iešguđet lágan stivrengaskaoamit. Stivrengaskaomiide ovdamearkan sáhttet leat: láhkaaddin, organiseren, ruhtadanortnegat, plánen, ulbmilstivren, fálaldagaid mudden ja jearaldagat, oktiiortnendoaibmabijut ja šiehtadallamat. Stivrema sáhttá defineret nu ahte dat lea dihtomielalaš geahččaleapmi mearridit movt mearrádusat galget johtui biddjojuvvot ja</p>
<p>čuovvoluvvot vai manná nugo vurdojuvvo.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte vejolašvuohta duohtandahkat mihttomeari sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain, buorrána dan bokte go ovddiduvvojit ja váldojuvvojit atnui iešguđet lágan stivrengaskaoamit. Sámediggi háliida dáinna lágiin loktet ovddasvástádusa sámi álbmoga vástesaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideames ja kvalitehta sihkkarastimis ovttaskas olbmo dásis bajimuš stáhtalaš dássái.</p>
<p>Ulbmillaš stivrengaskaomiid barggus ja ovddideames go galgá juksat mihttomeari, dárbbašuvvo fágalaš gelbbolašvuohta máŋgga iešguđet fagas nugo jussas, ekonomiijas, organisašuvdnateoriijas ja dearvvašvuođas. Stivrengaskaomiid ferte maiddái dađistaga evalueret ja muddet beaktilvuođa ja ulbmilolahusa ektui.</p>
<p>Go galgá leat vejolaš evalueret válljejuvvon stivrengaskaomiid ektui, de ferte ovddidit mihtidanindikáhtoriid ja kvalitehta sihkkarastin hámiid, nugo omd. kvalitehtaindikáhtoriid dearvvašvuođafitnodagain ja bearráigeahččansurggiid ovddideami oktavuođas bearráigeahččandoaimmain sámi bálvalusdárbbašeaddji ektui.</p>
<p>4.1  Ráđđádallamat ja šiehtadallamat</p>
<p><em type="italic">”Sámedikkis lea bajimuš ovddasvástádus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka hábmemis, ja Sámediggi leage dat, mii ovddimusat bidjá eiseválddiide eavttuid ovttaárvosaš fálaldagaid ovddideamis sámi álbmogii. Sámediggi lea oktiiordnejeaddjin ja váikkuheaddjin guovddáš eiseválddiid ektui fálaldagaid láhčimis sámi álbmoga várás.” (2002-2005 sámediggeplána). </em></p>
<p>Sámedikkis leat guokte čoahkkima jagis dearvvašvuođa- ja fuolahusministtariin ja leat dasto bissovaš čoahkkimat Sosiála- ja dearvvašvuođadirektoráhtain. Dáin čoahkkimiin addá Sámediggi earret eará rávvagiid vuoruhuvvon fágasurggiid ektui. Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid kvalitehta sihkkarastima oktavuođas sámi álbmoga váste, lea deaŧalaš ahte Sámediggi oažžu čoahkkimiid maŋŋá dieđuid movt daid áššiiguin manná mat leat ovddiduvvon čoahkkimiin guovddáš eiseválddiiguin. Ollu oktavuođain leat váilon dán lágan dieđut. Sámediggi oaidná ahte ovttasbargu ferte viidásetovddiduvvot.</p>
<p>Go sámit lea eamiálbmot Norggas, de lea sis vuoigatvuohta ráđđádallat áššiin main sáhttá leat njuolga mearkkašupmi sámi álbmogii, dát riekti vuolgá ILO-konvenšuvnna nr 169 vuođul eamiálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain, 2., 6., 7. ja 15 artihkkaliin. Ráđđádallangeatnegasvuohta mearkkaša dan ahte stáhtas lea geatnegasvuohta láhčit Sámediggái vejolašvuođa beaktilit ja árjjalaččat beassat leat mielde váikkuheamen buot áššemeannudandásiin. Ráđđádallamiid ulbmilin lea juksat ovttamielalašvuođa dahje guorraseami evttohuvvon doaibmabijuid ektui.</p>
<p>Go galgá kvalitehta sihkkarastit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste, seamma dásis go muđui álbmogis l</p>
<p>Gielda- ja guovludepartemeanta ja Sámediggi leat dál proseassas dainna ulbmilin ahte dahkat šiehtadusa ráđđádallanprosedyraid hárrái. Dán lágan prosedyrat leat vuolggasadjin ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid stivrema buorideapmái sámi álbmoga váste. Eaktuduvvo ahte dál dahkkojuvvo šiehtadus ráđđehusain, maid Sámediggi dohkkeha, dán lágan ráđđádallanprosedyraid váste.</p>
<p xml:lang="nob">4.2  Organiseren</p>
<p>Dál ii leat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid láhčin sámi álbmoga váste organiserejuvvon nu ahte dat sihkkarastášii mihttomeari doarvái bures. Dárbu lea dárlileappot geahččat movt bálvalusaid sáhttá buorebut organiseret.</p>
<p>Okta ovdamearka lea gelbbolašvuohta ja máhtolašvuohta mii juo gávdno. Okta deaŧaleamos eavttuin ulbmila juksamis, lea buoridit gelbbolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras ja máŋggakultuvrralaš áddejumis buot dásiin fágabargiid gaskkas servodagas. Movt sáhttá gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa mii gávdno organiseret nu ahte dat livččii lagabus sidjiide geat dan dárbbašit?</p>
<p>Danne oaivvilda ge Sámediggi earret eará ahte galgá čielggadit movt sáhttá organiseret gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa nu ahte dan álkibut sáhttá geavahit ja heivehit plánemis, oahpahusas, dulkomis, oaivadusas ja ráđđeaddimis.</p>
<p>4.3  Ruhtadanortnegat</p>
<p>ILO-konvenšuvnna nr. 169, artihkal 33 siskkilda eiseválddiid ovddasvástádusa sihkkarastit ahte gávdnojit almmolaš dahje eará ulbmillaš ortnegat dan doaimma hálddašeapmái mat gusket guoskevaš álbmogii, ja ahte sis leat doarvái resurssat čađahit doaimmaid dohkálaš vugiin.</p>
<p>Ruhtadanortnegat sáhttet Sámedikki dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkas juogaduvvot dárbbu ektui oažžut eanet máhtolašvuođa ja áddejumi sámi gielas ja kultuvrras, dutkamis ja statistihkas ja dasto ruhtadanortnegiin bálvalusdárbbašeaddji ektui.</p>
<p>ON:s leat guokte konvenšuvnna 1966:s mat muddejit buot álbmogiid iešmearrideami. Konvenšuvdna siviila- ja</p>
<p>politihkalaš vuoigatvuođaid hárrái ja konvenšuvdna sosiála- ja ekonomalaš vuoigatvuođaid hárrái, geahča konvenšuvnnaid vuosttaš artihkkala.</p>
<p>Iešmearrideapmi siskkilda maiddái stáhta ovddasvástádusa dohkálaččat juogadit resurssaid doaimmaid čađaheapmái albma láhkai.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte guovddáš bargun boahtteáiggis lea árvvoštallat ekonomalaš resursadárbbu dearvvašvuođa- ja sosiálasektuvrras. Jos čájeha ahte lea dárbu go galgá juksat mihttomeari, de ferte juolludusaid nannet.</p>
<p>4.4  Plánen</p>
<p>Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid plánemis ferte vuolggasaji váldit áigeguovdilis guoskevaš dieđuin. Dieđut mat gusket statistihkkii, dutkamii, bearráigeahččamii ja raporteremii leat deaŧalaččat go galggaš sáhttit plánet buorebut.</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid bearráigeahččamis otne ii árvvoštallojuvvo sámi perspektiiva dohkálaččat. Dat mearkkaša omd. dan ahte stáhta dearvvašvuođabearráigeahčus eai leat dieđut olamuttos dan ektui movt stáhta mearrádusat sámi dearvvašvuođapolitihka ektui čađahuvvojit ja čuovvoluvvojit.</p>
<p><em type="italic">Sámediggeplánas </em>2002-2005 guđát kapihttalis lea sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihka </p>
<p>váldomihttomearri. Ráđđehus lea ráhkadahttán NAČ 1995:6 <em type="italic">Sámi dearvvašvuođa- ja </em></p>
<p><em type="italic">sosiálabálvalusaid plána sámi álbmoga váste Norggas,</em> dasto gávdno <em type="italic">Mangfold og likeverd</em> </p>
<p>mii lea Ráđđehusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid 2002-2005 doaibmaplána sámi álbmoga váste Norggas. Doaibmaplána galgá evaluerejuvvot vuoruhemiid, čađahahttivuođa ja ulbmilolahusa ektui.</p>
<p>Sámediggi oaidná ahte dárbbašuvvo konkrehta doaibma- ja doaibmabiddjoplána olles sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa váste.</p>
<p>4.5  Láhkaaddin</p>
<p>Sámi bálvalusdárbbašeaddjiin leat vuoigatvuođat mat leat muddejuvvon Norgga lágain ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnain. Vuoigatvuođat Norgga láhkaaddimis gusket dieđusge sihke sápmelaš ja norgalaš bálvalusdárbbašeaddjiide.</p>
<p>Vuoigatvuođat sihkkarastet earret eará rievtti oažžut dárbbašlaš veahki ja diehtojuohkima iežaset gillii. Gávdnojit golbma sámi giellajoavkku Norggas, dat leat oarjel-, julev- ja davvisámegiella, ja sámegiella lea almmolaš giella Norggas. Sámelága giellanjuolggadusat sihkkarastet pasieanttaide geat ásset giellahálddašanguovllus vuoigatvuođa oažžut bálvalusaid sámegillii gielddalaš- ja guovllulaš dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusain. ON mánáidkonvenšuvdna, mas lea ovdamunni Norgga láhkaaddima ektui, sihkkarastá sámi mánáide</p>
<p>ON:s leat guokte 1966 mannosaš konvenšuvnna mat muddejit buot álbmogiid iešmearrideami. Konvenšuvdna</p>
<p>siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid hárrái ja konvenšuvdna sosiálalaš ja ekonomalaš vuoigatvuođaid birra, geahča konvenšuvnna 1. artihkkala.</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovlun oaivvilduvvojit Kárášjoga, Guovdageainnu, Unjárgga, Porsáŋggu, Deanu ja Gáivuona</p>
<p>gielddat. Dasa lassin lea Divttasvuona gielda ohcan laktojuvvot hálddašanguvlui.</p>
<p>vuoigatvuođa geavahit iežaset giela ja kultuvrra. Eurohpalaš lihttu guovlu- dahje veahádatgielaid hárrái sihkkarastá maiddái sámiid vuoigatvuođa geavahit iežaset giela go deaivvadit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaiguin ja go lea oktavuođas daidda.</p>
<p>Láhkadagus mii mudde dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid geatnegahttá dearvvašvuođa fágalaš bargiid árvvoštallat, oaivadit, rahpat vejolašvuođa ja juohkit dieđuid bálvalusdárbbašeaddjái. Norgga dearvvašvuođa- ja sosiálabargiin (hálddahusain, fágalaččat ja politihkalaččat) dattetge dávjá lea unnán dahje ii oppanassiige leat máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras ja máŋggakultuvrralaš áddejumis. Sis leat danne fuones vejolašvuođat fáhtet, árvvoštallat ja gulahallat sámi bálvalusdárbbašeaddjiid láhččojuvvon bálvalusaid vejolaš dárbbuid ektui.</p>
<p>Stáhta bearráigeahččá lágaid mielde dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid váikkuhan dihte ahte politihkalaš mearrádusat čađahuvvojit. Bearráigeahččandoaimma vásihusat ja bohtosat biddjojuvvojit olamuddui politihkalaš doaibmaaddiide, barggaheaddjiide, bálvalusdárbbašeaddjiide ja álbmogii. Dát váikkuha dan ahte leat vejolašvuođat dahkat dárbbašlaš árvvoštallamiid das movt iešguđet ortnegat ja fálaldagat doibmet, seammás go dat addet vejolašvuođaid rievdademiide ja buoridemiide. Dan ektui movt stáhta sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkalaš mearrádusat čađahuvvojit váilot konkrehta mearrádusat mat sihkkarastet ahte doarvái buorre bearráigeahčču čađahuvvo.</p>
<p>Ovdamearkan dasa sáhttá go váilu vejolašvuohta bearráigeahččat čujuhit doaibmaplánii</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mangfold og likeverd 2002-2005</em>.  <em type="italic">”Fylkeslegen har ingen hjemmel for å føre tilsyn med etterlevelsen av språklovens bestemmelser. Fylkesmannen fører per i dag ikke tilsyn med at språkloven etterleves. Men både fylkesleger og fylkesmenn har et ansvar for å påse at tjenestetilbudet er likeverdig for alle befolkningsgrupper. Fylkeslegen kan ved sine systemrevisjoner vurdere språklige aspekter i helsetjenestene i lys av krav til informert samtykke med videre. </em></p>
<p>Eaktun bearráigeahččandoaimma čađaheapmái lea maiddái ahte bearráigeahččaneiseváldis lea máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras ja lea máŋggakultuvrralaš áddejupmi. Sámediggi áigu čuovvolit dán bearráigeahččaneiseválddiid ektui.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš konvenšuvnnain leat mearrádusat mat sihkkarastet eamiálbmogiid vuoigatvuođaid ollu surggiin. Váldoprinsihppa <em type="italic">Konvenšuvnnas eamiálbmogiid ja čearddalaš </em></p>
<p><em type="italic">álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain, ILO-konvenšuvnnas nr 169</em>, lea ahte eamiálbmo</p>
<p>giin lea vuoigatvuohta suodjalit ja ovddidit iežaset mihtilmasvuođa bissovaš dásis, ieža mearridit iežaset ovddideami vuoruhemiid ja man guvlui háliidit ovdáneami, ja sis galgá jearrat ráđiid ja bivdit sin searvat mearrádusaid čađaheapmái mat sáhttet váikkuhit sin eallima ja eallinvuogi. Konvenšuvnnas leat čielga mearrádusat árbevirolaš árvvuid, ásahusaid ja boares vieruid gudnejahttimis.</p>
<p>ILO-konvenšuvnna nr. 169 artihkal 25, sisdoaluin oaivvilduvvo ahte eiseválddiin lea ovddasvástádus ahte guoskevaš olbmot ožžot dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid. Artihkal 30 sisdoallá eiseválddiid ovddasvástádusa dovdáhit guoskevaš olbmuide sin vuoigatvuođaid.</p>
<p>Ollu sápmelaččat rahčet 1800- ja 1900-čuohtelogu assimilerenpolitihka váikkuhusaiguin ja dárbbašit juridihkalaš ja dearvvašvuođafágalaš kultuvrralaš oaivadusa ja veahki go galget sáhttit ávkkástallat iežaset vuoigatvuođaiguin dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui.</p>
<p>Sámediggi oaidná dárbbu divvut gažaldaga das movt norgalaš láhkaaddin sihkkarastá ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi bálvalusdárbbašeaddjái. Dárbu lea ollislaččat evalueret mihttomeari sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaiguin, ja jos čájeha ahte lea dárbu, de ferte dat čuovvoluvvot láhkarievdademiid bokte.</p>
<p>5  Strategiija bajimuš sámi dearvvašvuođa- ja sosiálapolitihkkii</p>
<p><em type="italic">”Bajimuš álbmotlaš bargamuššan lea váfistit ovttaárvosaš fálaldagaid sámiide go álbmogii muđuige. Dán ferte dahkat daid juridihkalaš, moralalaš ja politihkalaš geatnegasvuođaid vuođul, mat álbmotstáhtas leat sámiid ektui. Sámediggi áigu bargat dan ovdii ahte guovddáš dásis biddjojit čielga eavttut mo galgá juksat ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmogii. Sámi ássanguovlluid stáhta, fylkkagielddaid ja gielddaid ásahusaid ja dearvvašvuođafitnodagaid ferte geatnegahttit váldit ovddasvástádusa áŋgiruššamis ahte sámi perspektiiva ovttaiduvašii dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalussii.” (2002-2005 Sámediggeplána).   </em></p>
<p>Go galgá sáhttit kvalitehta sihkkarastit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste, lea mearrideaddji ahte ásahuvvojit dohkálaš, einnostahtti ja</p>
<p>čorgadis ráđđádallan- ja šiehtadallanprosedyrat Sámedikki ja guovddáš eiseválddiid gaskka.</p>
<p>Dáin galget guorahallojuvvot ja mearriduvvot makkár stivrengaskaoamit galget váldojuvvot atnui kvalitehta sihkkarastin dihte ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovdáneami sámi álbmoga váste, seamma dásis go muđui álbmogis leat.</p>
<p>Vejolaš stivrengaskaomiid ovddideames, sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid vuođu ektui, dárbbašuvvo fágagelbbolašvuohta máŋgga fágas omd. jussas, ekonomiijas, organisašuvdnateoriijas, sámi gielas ja dearvvašvuođas. Stivrengaskaoamit galget dađistaga evaluerejuvvot ja muddejuvvot beaktilvuođa ja ulbmilolahusa ektui. Stivrengaskaomiid systemáhtalaš geavaheapmi lokte ovddasvástádusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusain ovttaskas olbmuid dásis bajimuš stáhtalaš dássái.</p>
<p>Dutkan ja statistihkka dárbbuin, dárborievdamiin, kvalitehtas ja ulbmilolahusas sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui, ferte leat olamuttus vuođđun boahtteáiggi politihkalaš mearrádusaide. Danne ferte čađahit organiserejuvvon áŋgiruššamiid juksan dihte bohtosiid dáin surggiin.</p>
<p>Sámediggi áigu deattuhit ahte bargguin mii dahkkojuvvo iešguđet fágasurggiid ektui sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid siskkobealde, ferte jotkojuvvot. Eaktuduvvo ahte go stivrengaskaoapmi váldojuvvo atnui, de dagaha dat dan ahte bargu ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja</p>
<p>6  Hálddahuslaš ja ekonomalaš váikkuhusat</p>
<p>Deaŧalaš lea ahte Sámediggi hui farga lea dan dilis ahte sáhttá ráđđádallat ja šiehtadallat guovddáš eiseválddiiguin. Eaktuduvvo ahte ráđđádallamat ja šiehtadallamat iešguđet stivrengaskaomiid geavaheami ektui áiggi mielde rievdadahtašedje sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid organiserema ovddideami ja kvalitehta sihkkarastima ektui. Stáhta lea geatnegas máksit vejolaš goluid ráđđádallamiid, šiehtadallamiid ja iešguđet stivrengaskaomiid geavaheami ja ovddideami oktavuođas.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat geatnegahttet Norgga sihkkarastit ahte sámit iešmearrideami bokte sáhttet ásahit ja ovddidit ollislaš ja dássásaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi álbmoga váste nugo muđui álbmogis dábálaččat leat. Dát guoská maiddái stáhta ovddasvástádussii dohkálaš resurssaid juohkimii bargat doaimmaiguin albmaláhkai.</p>
<p>Dieđáhusa áigumuššan lea sirddihit ovddasvástádusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideames ja kvalitehta sihkkarastimis eaŋkil olbmuid dásis bajimuš stáhtalaš dássái go guoská sámi bálvalusdárbbašeaddjiide.</p>
<p>Man mutto strategiija dán dearvvašvuođa- ja sosiáladieđáhusas sáhttá čuovvoluvvot, sorjá Sámedikki jahkásaš bušeahtain ja Sámedikki iežas vuoruhemiin.</p>
<p>7  Referánssat</p>
<p xml:lang="nob">Alexandersen, K &amp; Karlsen, T C. (2001). <em type="italic">Tverrkulturell kommunikasjon på arbeidsplassen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kulturelle ulikheters innvirkning på kommunikasjon, vurdert av et utvalg norske ledere i Thailand.</em> Det utdanningvitenskapelige fakultet, Pedagogisk Forskningsinstitutt, Universitetet </p>
<p xml:lang="nob">i Oslo, Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Aas Monrad, I.H. (1999). <em type="italic">Styring av helsetjenesten. Manfold og muligheter.</em> Kommuneforlaget AS, Oslo. </p>
<p xml:lang="nob">Eriksen Hylland, T &amp; Sørheim Arntsen, T. (2003) <em type="italic">Kulturforskjeller i praksis. Perspektiver på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">det flerkulturelle Norge.</em> Gyldendal Norsk Forlag AS, Oslo. </p>
<p xml:lang="nob">Hanssen, I.(1998). <em type="italic">Helsearbeid i et flerkulturelt samfunn</em> (2. rev.uppl.). Universitetsforlaget, Oslo. </p>
<p xml:lang="nob">Olsen, T. &amp; Eide, A K.(1999). <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”Med ei klype salt”</span> – håndtering av helse og identitet i en </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">flerkulturell sammenheng. </em>NF-rapport nr. 9/99, Nordlandsforskning, Bodø. </p>
<p>Mielddus 1</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JUOLLUDUVVON PROŠEAKTARUĐAT 1999 – 2004 </em> </p>
<p>Oktiibuot leat juolluduvvon jagi 2004 ráje 24.671.500,- miljon ruvnno iešguđet prošeavttaide mearriduvvon áŋgiruššansurggiid vuođul.</p>
<p>Áŋgiruššansuorgái 1 lea juolluduvvon:   jahki 1999        970 000,-</p>
<p>jahki        000,- jahki        000,- jahki        000,- jahki        000,- jahki        000,- Submi: 9 323 000,-</p>
<p>Áŋgiruššansuorgái 2 lea juolluduvvon:   jahki 1999     1 070 000,-</p>
<p>jahki        000,- jahki        000,- jahki 2002        930 000,- jahki        000,- jahki        000,- Submi: 7 338 000,-</p>
<p>Áŋgiruššansuorgái 3 lea juolluduvvon:   jahki 1999     1 595 000,-</p>
<p>jahki        000,- jahki        000,- jahki 2002        565 000,- jahki 2003        935 000,- jahki 2004        735 500,- Submi: 8 010 500,-</p>
<p>Mielddus 2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PROŠEAVTTAT IEŠGUĐET ÁŊGIRUŠŠANSURGGIIN 1999 – 2004</em> </p>
<p><em type="bold">Prošeavttat maidda leat juolluduvvon ruđat áŋgiruššansuorggis 1: Čielggadus- ja prošeaktabargu áigumušain heivehit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi duohtavuhtii</em> </p>
<p>Sijti Jarnge, Arborde Dearvvašvuođalaš ja sosiálalaš dárbbuid kárten oarjelsámi guovllus Nord-Trøndelag Forskning Álbmoga mas lea sámi gullevašvuohta dearvvašvuođa bálvalusaid</p>
<p>Boarraset sámiid eallineavttut ja eallinkvalitehta</p>
<p>Unjárgga gielda/ Nesseby kommune Sámi mánáid eallindili kárten/-kulturvuođđuduvvon bajásšaddan- ja fuolahusbálvalusa ovddideapmi</p>
<p>Sijti Jarnge, Arborde Dearvvašvuođalaš ja sosiálalaš dárbbuid kárten oarjelsámi guovllus Nord-Trøndelag Forskning</p>
<p>Álbmoga mas lea sámi gullevašvuohta dearvvašvuođa bálvalusaid kritihkalaččat geahččan  Romssa guovllubuohcciviessu/Regionsykehuset i Tromsø</p>
<p>Sámi pasieantaiskkadeapmi, ovttasbarggu čuovvoleapmi vuođđodearvvašvuođabálvalusain</p>
<p>Jens Ivar Nergård, Pedagogalaš Instituhtta, ISV, Romssa universitehta ja Tore Sørlie, Psykiatrisk forskningssenter for Finnmark og Troms - PFFT</p>
<p>Sámi pasieanttat – psykiatriija ja árbevirolaš medisiinna gealdagassuorggis</p>
<p>Skániid suohkan Ovdaprošeakta dearvvašvuođabálvalusaid láhčimis sámi álbmoga váste    Finnmárkku fylkkagielda:</p>
<p type="listitem">• Sis Finnmárkku</p>
<p>bearašsuodjalankantuvra, Kárášjohka</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Distriktspsykiatrisk</p>
<p>Sámi mánáid birgehallanstrategiijat vánhemiid gárrenávnnasiid geavaheami ektui</p>
<p>Oahppu sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p xml:lang="nob">senter Øst Finnmark, Lakselv</p>
<p type="listitem">• Hammerfeastta</p>
<p>buohcciviessu</p>
<p type="listitem">• Hammerfeastta</p>
<p>buohcciviessu</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Finnmarkskollektive</p>
<p xml:lang="nob">t Vestre Jakobselv</p>
<p type="listitem">• Mánáid- ja nuoraid</p>
<p>psykiatrálaš poliklinihkka, Áltá</p>
<p>Unjárgga gielda/ Nesseby kommune Sámi mánáid eallindili kárten Kulturvuođđuduvvon bajásšaddan- ja fuolahusbálvalusa ovddideapmi Oahppu sámi gielas ja kulturáddejumis Anne Jorund Heggland/Aslaug Juliussen, Kárášjohka</p>
<p>Prošeakta lihkadeami ja luovvalasvuođa birra ollislaš perspektiivvas</p>
<p xml:lang="nob">Saemien Sijte, 7760 Snåase/ Nord-Trøndelagsforskning (NTF), seviceboks 2533, 7729 Steinkjer</p>
<p>Gieldalaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid geahččan ja oarjelsámi geavaheaddjit – gelbbolašvuođa kárten ja ovddidandoaibmabijut Trøndelagas ja Hedmárkkus</p>
<p>Sijti Jarnge, 8690 Arborde Heivehuvvon dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid dárbbu kárten oarjelsámi guovllus</p>
<p>Nymo, Randi, Narviikka allaskuvla, dearvvašvuođa ja servodatossodat, pb 385, 8505 Narviika</p>
<p>Dáruiduhttin, identitehta ja gorut</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan, Dearvvašvuođa- ja sosiálaetáhta, 9296 Romsa Álbmotlaš ipmárdus dávddaid ja dálkkodeami birra skuvla- ja álbmotmedisiinnalaš perspektiivvas (guvlláruššan) Romssa guovllubuohcciviessu/Regionsykehuset i Tromsø, geriátralaš ossodat, 9038 Romsa Romssa universitehta, ISO, 9037 Romsa</p>
<p>Iskkadeapmi nannejit go dahje fuonidahttet go dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat Romssa gielddas sámi pasieanttaid/divššohagaid iešguđet veahkkedárbbu  Barnevernets utviklingssenter i Nord Norge, pb 19, 9038 Romsa</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi oktavuođas</p>
<p>Sørlie, Tore, Psykiatrálaš oss. RiTø, 9291 Romsa Nergård, Jens Ivar, SV-fak., UiTø Breivika, 9037 Romsa</p>
<p>Sámi pasieanttat – psykiatriija ja medisiinna gealdagassuorggis</p>
<p>Finnmárkku fylkkagielda, Dearvvašvuođa- ja sosiálaossodat, 9815 Čáhcesuolu Kuršapáhka kulturáddejumis ovddideapmi/-geahččaleapmi, Distriktspsykiatrisk senter, Øst Finnmark, 9845 Deatnu</p>
<p>Deanu gielda/ Tana kommune, 9845 Deatnu/ Tana</p>
<p>Bálvalusfálaldaga heiveheapmi sámi duohtavuhtii  Davvi-Trøndelága allaskuvla ja Saemien Sijte</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: kulturáddejumi buorideapmi ja dearvvaš</p>
<p>vuođa- ja sosiálabálvalusaid heiveheapmi oarjelsámi álbmogii Sør-Trøndelag og Hedmark Saemien Saervie - SørTrøndelag ja Hedmark Reinsamelag, Brekkebygd</p>
<p>Ovddidit ja álggahit gelbbolašvuođa bajidanprográmma sámi kulturáddejumis dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid váste Rørosguovllus</p>
<p>Nymo Randi, Narviika Čuovvolanprošeakta: Dáruiduhttin, identitehta ja gorut Barnevernets Utviklingssenter i NordNorge, Romsa</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi oktavuođas</p>
<p xml:lang="nob">Bedriftskompetanse AS, Nasjonalt Senter for Telemedisin ja UiTø servodatmedisiinnalaš  Instituhtta, Romsa</p>
<p>Ovdaprošeakta: <span type="quote">”Ođđa”</span> dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmoga ektui</p>
<p>Sørlie Tore, UNN ja Nergaard Jens Ivar, UiTø, Romsa</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: Sámi pasieanttat – psykiatriija ja</p>
<p>árbevirolaš medisiinna gealdagassuorggis</p>
<p>Romssa universitehta – Finnmárkku allaskuvla váldán prošeavtta badjelasas</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: Iskkadeapmi nannejit go dahje</p>
<p>fuonidahttet go dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat Romssa gielddas sámi pasieanttaid/-divššohagaid iešguđet veahkkedárbbu Davvi-Norgga universitehta buohcciviessu, Geriátralaš ossodat, Romsa Álbmotlaš ipmárdus dávddaid ja dálkkodeami birra skuvla- ja álbmotmedisiinnalaš perspektiivvas (guvhlláruššan)</p>
<p>Bongo Berit Andersdatter, Guovdageaidnu</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: Psyhkalaš váttuid ipmárdus sámi</p>
<p>kultuvrras Finnmárkku Dearvvašvuohta/Helse Finnmark HF, Sieiddájoga Mánáidpsykiatrialaš Divššohat/ Seidajok Barnepsykiatriske Behandlingshjem, Deatnu</p>
<p>Movt bargat birasterapiijain sámi oktavuođas Seidajoga Divššohagas?</p>
<p>Nasjonalforeningen for folkehelsen, Oslo Sámit ja demeansa – bargu lagamuččaid ektui</p>
<p xml:lang="nob">Høgskolen i NordTrøndelag, Steinkjer</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: Oarjelsámi ráđđeaddibálvalusa plánen</p>
<p>dearvvašvuođa- ja sosiálaáššiin Nymo Randi, Narviika Joatkkaprošeakta: Dáruiduhttin, identitehta ja gorut Drag Utvikling A/S, Ájluokta</p>
<p>Joatkkaprošeakta: <span type="quote">”Ođđa”</span> dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmoga ektui Davvi-Norgga universitehta buohcciviessu, Geriatrálaš ossodat, Romsa Joatkkaprošeakta: Álbmotlaš ipmárdus dávddaid ja dálkkodeami birra skuvla- ja dutkanmedisiinnalaš perspektiivvas (guvhlláruššan) Sørlie Tore, UNN, ja Nergaard Jens Ivar, UiTø, Romsa</p>
<p>Joatkkaprošeakta: Sámi pasieanttat – psykiatriija ja árbevirolaš medisiinna gealdagassuorggis</p>
<p xml:lang="nob">Barnevernets utviklingssenter i NordNorge, Romsa</p>
<p>Prošeakta vásihusaid lonuhallan mánáidsuodjalanbálvalusas sámi gielddain</p>
<p>Várdobáiki sámi guovddáš – samisk senter, Evenášši 1.  Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpaheapmi sámi gielas ja kulturáddejumis  2. Fuolahusfálaldat sámi boarrásiidda márkagiliin Boine Else Målfrid, Kárášjohka</p>
<p>Sámi almmáirolla rievdamin – váikkuha go dat gánddaid sosiálalaš ja dovdolaš váttisvuođaide? Finnmárkku allaskuvla Gunn Tove Minde, Áltá</p>
<p>Čuovvolanprošeakta: Iskkadeapmi nannejit go dahje fuoni</p>
<p>dahttet go dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat Romssa gielddas sámi pasieanttaid/-divššohagaid iešguđet veahkkedárbbu Finnmárkku Dearvvašvuohta/Helse Finnmark HF, Sieiddájoga Mánáidpsykiatralaš divššohat, Deatnu</p>
<p>Joatkkaprošeakta: Sámi birasterapiija ovddideapmi sámi oktavuođas</p>
<p>Sámi Instituhtta, Guovdageaidnu</p>
<p>Mánáidsuodjalanbálvalusa ja veahkkeapparáhta deaivvadeami sámi duohtavuođain buorebut heiveheapmi</p>
<p>Eirin Isaksen Prošeakta:<span type="quote">”Doaibmavádjetolbmot sámi servodagas”</span></p>
<p xml:lang="nob">Else Målfrid Boine</p>
<p>Prošeakta: ”Sámi almmáirolla rievdamin – mii dáhpáhuvvá árvvuid sirdimiin áhčiin sin bártniide?”</p>
<p>Prošeaktajoavku <span type="quote" xml:lang="nob">”Fødsel – en kulturbringende tradisjon”</span> Prošeakta <span type="quote" xml:lang="nob">”Fødsel – en kulturbringende tradisjon”</span> Annie Henriksen ja Nina Hermansen bokte.</p>
<p xml:lang="nob">Barnevernets utviklingssenter i NordNorge, Romsa</p>
<p>Prošeakta: ” Vásihusaid lonuhallan mánáidsuodjalanbálvalusas sámi gielddain”</p>
<p>Prošeakta: ”Sohkasadjásašruovttu viiddiduvvon geavaheami</p>
<p>heiveheapmi Sámis.”</p>
<p>Infonuorra Sápmi Prošeakta” Sámi Klara Klok nuoraid váste”</p>
<p>Storfjord sosiálakantuvra Prošeakta ” Báikkálaččat hábmejuvvon dikšunprošeakta gárrenávdnasiid boastutgeavaheaddjiide”.</p>
<p>Kárásjoga gielda Prošeakta: <span type="quote">”Guorahallanovttadaga plánen sámi demeanttaide”</span></p>
<p><em type="bold">Prošeavttat mas leat juogaduvvon ruđat áŋgiruššansuorgái 2: Metodaovddideapmi ja doaibmabijuid láhčin iešguđet dárbbuid váste dábálaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas sámi guovlluin</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1999 </em></p>
<p>Divttasvuona suohkan, Hellemoprošeakta</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja sosiála doaibmabijuid ovddideapmi sámi álbmoga váste Divttasvuonas Loabáid suohkan Dearvvašvuođa- ja sosiála doaibmabijuid ovddideapmi áitojuvvon joavkkuid váste Barnevernets Utviklingssenter i Nord Norge</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi oktavuođas/fierpmádatforum</p>
<p>Høgskolen i Alta Sámi dárbbuide heivehuvvon oahppofálaldagaid ovddideapmi Anny Haugmann/ Inger A. Kristoffersen, Unjárga/ Nesseby</p>
<p>Metodaovddideapmi bargui autistaiguin sámi guovlluin</p>
<p>Guovdageainnu suohkan/Kautokeino kommune Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideapmi/mánáidsuodjalanbálvalus heivehuvvon sámi dárbbuide</p>
<p>Snåase suohkan Boarrásiidfuolahus sámi álbmoga váste Snåase suohkanis Notáhta: submi lea máksojuvvon ruovttoluotta go ii lean vejolaš čađahit prošeavtta Divttasvuona suohkan Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ovddideapmi sámi álbmoga váste Divttasvuonas Randi Nymo Narviikka allaskuvla Metodaovddideapmi doaibmabijuide main vuođđu lea sámi kultuvrras, ja mat njuolga váikkuhit dearvvašvuođa- ja sosiáladili buorideami sámi álbmoga váste Barnevernets Utviklingssenter i Nord Norge</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi oktavuođas</p>
<p>Loabáid suohkan Sosiálabálvalusaid ovddideapmi ja heiveheapmi sámi geavaheaddjiid váste Aud-Jorun Johnsen, Dennjá Metodaovddideapmi eastadeaddji dearvvašvuođa barggus sámi álbmoga váste Spesialistadoavtterguovddáš/Spesialistlegesenteret Somáhtalaš dearvvašvuođabálvalusaid kvalitehta sihkkarastin geavaheaddjiid deattuhemiin</p>
<p>Finnmárkku allaskuvla, Áltá Stuorrabearašráđđi sámi guovlluin Guovdageainnu suohkan/ Kautokeino kommune</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi suohkanis</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan, Dearvvašvuođa- ja sosiálaossodat, 9296 Romsa Prošeaktajoavkku ásaheapmi ja dárboiskkadeami čađaheapmi sámi prošeaktagielddain go guoská Mánáid- ja nuoraidbálvalusaide sámi álbmoga váste, Mánáid- ja nuoraidbálvalus/ Barne- og ungdomstjenesten (BUT), 9005 Romsa</p>
<p>Prošeavtta gárvvisteapmi go guoská ávdnasiidda mat leat</p>
<p>ovddiduvvon sámegielat afasiolbmuide go leat ožžon vuoiŋŋašvigi, Helsesenteret Sonjatun, 9151 Storslett</p>
<p>Loabáid suohkan, dearvvašvuođa- ja sosiálahoavda, 9465 Dennjá</p>
<p>Sosiálabálvalusaid ovddideapmi ja heiveheapmi sámi geavaheaddjiide</p>
<p>Aud-Jorun Johnsen, Spansdalen, 9465 Dennjá</p>
<p>Metodaovddideapmi eastadeaddji dearvvašvuođabarggus/ molssaeaktosaš dikšu sámi álbmoga váste Finnmárkku fylkkagielda, Dearvvašvuođa- ja sosiálaetáhta, 9815 Čáhcesuolu Sámi párat ja bearrašat gárrenávnnasguoski váttisvuođaiguin, metodaovddideapmi ja gelbbolašvuođa bajideapmi, Sis Finnmárkku bearašsuodjalankantuvra/Indre Finnmark familievernkontor, 9730 Kárášjohka Finnmárkku allaskuvla, Follums vei 31, 9500 Áltá</p>
<p>Bearašráđi ovddideapmi ja láhčin metodan mánáidsuodjalusa siskkobealde sámi oktavuođas  Ung i Nord, prošeaktajođiheaddji Siv Kvernmo, Niittošjohka 41, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Dearvvašvuođabálvalusaid láhčin sámi álbmoga váste – fágagirjjálašvuođa almmuheapmi</p>
<p>Kárášjoga gielda/Karasjok kommune, dearvvašvuođadivššárbálvalusat, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Sámi ohppiid identitehta ovdáneapmi nuoraidskuvllas</p>
<p>Guovdageainnu suohkan, dearvvašvuođa- ja sosiálaetáhta, Dearvvašv.guovddáš, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p>Mánáidsuodjalus sámi suohkanis</p>
<p>Bongo, Berit Andersdatter Bredbuktnesveien, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p>Psyhkalaš váttuid ádden sámi kultuvrras</p>
<p>Heggland, Anne Jorund, Fjelgt 11, 9730 Kárášjohka Juliussen, Aslaug, Niittošjogaš 17, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Lihkadeapmi ja luovvalasvuohta dearvvašvuođa perspektiivvas</p>
<p>Johnsen Aud-Jorun, Dennjá Akupunktuvrrain eastadit gárrenávdnasiid boastutgeavaheami</p>
<p>Loabáid suohkan, Dálošvággi</p>
<p>Dássásaš dearvvašvuođabálvalusaid ovddideapmi ja heiveheapmi sámi geavaheaddjiid váste Deanu gielda - Tana kommune Heivehit bálvalusfálaldaga sámi duohtavuhtii</p>
<p>Finnmárkku fylkkagielda/ Sis Finnmárkku bearašsuodjalanguovddáš/Indre Finnmark familievernkontor, Kárášjohka</p>
<p>Metodaovddideapmi ja gelbbolašvuođa bajideapmi sámi bearašbarggus go guoská gárrenávnnasguoski váttisvuođaide</p>
<p>Folkeuniversitetet Finnmark, Áltá</p>
<p>Seminára: Givssideapmi bargosajiin</p>
<p>Narviikka suohkan, Bjerkvik omsorgsdistrikt, Ellas Minne Hospice-sajiid ásáheapmi: Ellas Minne Bo- og rehabiliteringssenter</p>
<p>Bo- og rehabiliteringssenter, Ráhkká Loabáid suohkan, Dennjá Joatkkaprošekta: Dássásaš dearvvašvuođabálvalusaid ovddideapmi ja heiveheapmi boarraset sámi geavaheaddjiide Kursa bargiide sámi gielas ja kulturáddejumis Storfjord sosiálakantuvra,</p>
<p>Čávkos</p>
<p>Báikkálaččat hábmejuvvon dikšun-/fuolahus./maŋŋásuodjalandoaibmabijut sámi giela ja kulturáddejumi vuođul Sis Finnmárkku bearašsuodjalanguovddáš/Indre Finnmark familievernkontor, Kárášjohka</p>
<p>Joatkkaprošeakta: Metodaovddideapmi ja gelbbolašvuođa bajideapmi sámi bearašbarggus go guoská gárrenávnnasguoski váttisvuođaide</p>
<p>Finnmárkku Dearvvašvuohta/Helse Finnmark, Hammerfeastta buohcciviessu, Hammerfeasta Sámi dulkabálvalusa ovddideapmi</p>
<p>Rørossamisk opplærings- program Prošeakta: ”Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid láhčin sámiide Rørosguovllus.”</p>
<p>Narviikka suohkan, HOS, Ellas Minne bo- og rehabiliteringssenter Prošeakta: <span type="quote">”Hospiceprošeakta”</span>.</p>
<p>Várdobáiki sámi guovddáš</p>
<p>Prošeakta: ”Fuolahusfálaldat sámi boarrásiidda márkagiliin.”</p>
<p>Skániid suohkan Prošeakta: ” Heivehit dearvvašvuođabálvalusaid sámi geavaheaddjiid váste dearvvašvuođasektuvrras.”</p>
<p>Loabáid suohkan, Dearvvašvuođa- ja sosiálaossodat Prošeakta: <span type="quote">”Dássásaš dearvvašvuođabálvalusaid ovddideapmi ja heiveheapmi boarraset sámi geavaheaddjiid váste”</span></p>
<p>Storfjord suohkan, PLOetáhta Prošeakta: ”Sámi duohtavuohtaáddejupmi ja kulturáddejupmi eaktun bálvalusaid addimii PLO-bálvalusas.”</p>
<p>Kárásjoga gielda dikšun- ja fuolahusbálvalus Prošeakta: <span type="quote">”Loaktima skáhppojeaddji doaibmabijut – sámi šillju”</span></p>
<p><em type="bold">Prošeavttat maidda leat juogaduvvon ruđat áŋgiruššansuorggis 3: Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahaheapmi sámi gielas ja kulturáddejumis </em></p>
<p>Narviikka buohcciviessu,  MNP/BUP</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p xml:lang="nob">Høgskolen i Bodø</p>
<p>Kárten/gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis  Gáivuona suohkan/ Kåfjord kommune Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p>Finnmárkku fylkkagielda Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis, dulkabálvalusa ovddideapmi ja sámi mánáid birgehallanstrategiijaid kárten vánhemiid gárrenávnnasgeavaheami ektui Sámi allaskuvla/ Samisk høgskole Oahpahusfálaldat sámi gielas ja máŋggakultuvrralaš áddejumis, prošeavttaid oktiiordnen allaskuvllaid ja universitehta gaskka De</p>
<p>Porsánggu gielda/ Porsanger kommune Ovttasbargu mánáidsuodjalusa/psyhkalaš dearvvašvuođa/ gárrenávdnasiid gaskka, gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis Kárášjoga gielda/ Karasjok kommune Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p>Sámi NissonForum, Kárášjohka</p>
<p>Sierra fáddánummir áigečállagis Gába; <span type="quote">«sámi nissonat ja dearvvašvuohta»</span> Mental Helse, Áltá Čuvgehus- ja diehtojuohkindoaibmabijut</p>
<p>Norlándda fylkkasuohkan, Narviikka buohcciviessu MNP/BUP</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p xml:lang="nob">Høgskolen i Bodø Vuođđokursa máŋggakultuvrralaš áddejumis</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan: mánáid- ja nuoraidbálvalus</p>
<p>Čuovvolankonfereansa mánáid- ja nuoraidbálvalusa birra sámi</p>
<p>álbmoga váste Storfjord suohkan Gelbbolašvuođa buorideapmi kulturáddejumis Gáivuona suohkan/ Kåfjord kommune Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p>Loabáid suohkna Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpaheapmi sámi gielas ja kulturáddejumis Sámi allaskuvla/Samisk Høgskole</p>
<p>Álgokursa sámi gielas dearvvašvuođa- ja sosiálasektuvrra váste ja lohkanbadji sámi gielas Porsánggu gielda/ Porsanger kommune Ovttasbargu mánáidsuodjalusa/psyhkalaš dearvvašvuođa/ gárrenávdnasiid gaskka, gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis Kárášjoga gielda/ Karasjok kommune Divššodettiin sámástit – sámegiela geavaheapmi sámi dikšun oktavuođas ja mánáidsuodjalusas sámi gielddas Egil Utsi, Kárášjohka Sámi-dáru/dáru-sámi medisiinnalaš sátnegirji</p>
<p>Narviikka buohcciviessu, MNP/BUP bálvalusat, pb. 273, 8504 Narviika</p>
<p>Mánáid- ja nuoraidpsykiatrálaš bálvalusat julevsámi guovlluin</p>
<p>Divttasvuona suohkan, sámi dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeakta, 8290 Gásluokta Gelbbolašvuođa buorideami čađaheapmi sámi dearvvašvuođa- ja sosiálaplána mielde Divttasvuona suohkanis</p>
<p>Norlándda fylkkamanni, Sosiála- ja bearašossodat 8002 Bodø</p>
<p>Gelbbolašvuođa buoridandoaibmabijut vuosttašlinjá sosiálabálvalusain Norlánddas, Romssas ja Finnmárkkus</p>
<p>Hole, Holger ja Merok, Kulturáddejupmi dearvvašvuođa- ja sosiálabargiide</p>
<p>Eivind, Servodatmedisiinnalaš Instituhtta, UiTø, 9037 Romsa</p>
<p>doaresfágalaččat</p>
<p>Gáivuona suohkan/ Kåfjord kommune, 9148 Olderdalen/Dálošvággi</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas</p>
<p>Storfjord suohkan, 9046</p>
<p>Čávkos</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas Finnmárkku fylkkagielda, Dearvvašvuođa- ja sosiálaetáhta, 9815 Čáhcesuolu Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusas, Bergstien bofellesskap,  Čáhcesuolu</p>
<p>Gelbbolašvuođa buorideapmi sámi gielas ja kulturáddejumis</p>
<p>Ovddidit ovttasbarggu ja goabbat guvlui hospiteren doavtterváktaguovddážiin sámi guovllus vuostáiváldima bargiid váste, Hammarfeastta buohcciviessu, bargiidkantuvra, 9613 Hammarfeasta Sàmi allaskuvla, Hánnoluohkká 45, 9520 Guovdageaidnu</p>
<p>Lávda gelbbolašvuođa bajidanfálaldat máŋggakultuvrralaš áddejumis dearvvašvuođa- ja sosiálasektuvrra váste oarjelsámi guovllus  Porsáŋggu gielda, Dearvvašvuođa- ja sosiálaossodat, 9712 Lakselv</p>
<p>Gelbbolašvuođa bajidanplána čađaheapmi <span type="quote">”divššodettiin sámástit”</span> (sámegiela geavaheapmi dikšumis) dikšun- ja fuolahusossodagas Davvi Girji, Pb 13,  9735 Kárášjohka</p>
<p>Gihppaga <span type="quote">”divššodettiin sámástit”</span> deaddileapmi ja almmuheapmi (sámegiella dikšumis)</p>
<p>Utsi, Egil, Niittošjohka 21, 9730 Kárášjohka</p>
<p>Sámi-dáru/dáru-sámi medisiinnalaš sátnegirjji gárvvisteapmi</p>
<p>Sijti Jarnge – Sámi kulturguovddáš, Arborde Kursa: Sámi kulturáddejupmi dearvvašvuođadoaimmahagas</p>
<p>Gáivuona suohkan -  Kåfjord kommune, Dálošvággi</p>
<p>Prográmma nannet sámegielat fálaldaga dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa siskkobealde Gáivuonas Sámegiela oahpahus bargiide, Álgokursa  Sámegiela oahpahus bargiide, Joatkkakursa   Giellačoagganeapmi Seminára – báikkálaš kulturáddejupmi Hole ja Merok, UiTø, Romsa Kulturáddejupmi dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid váste Finnmárkku Dearvvašvuohta/Helse Finnmark HF, Girkonjárgga buohcciviessu, Girkonjárga</p>
<p>Giellaoahpahus Sámi giella ja kulturáddejupmi</p>
<p>Fálesnuori gielda, Dikšun- ja fuolahusbálvalusa biire Jáhkovuotna, Jáhkovuotna Oahpahus sámi gielas ja kultuvrras dearvvašvuođabargiide</p>
<p>Porsáŋggu gielda, Lakselv Divššodettiin sámástit Sieiddájoga Mánáidpsykiatrialaš Divššohat/ Seidajok Barnepsykiatriske Behandlingshjem, Deatnu</p>
<p>Buoret sámi áŋgiruššan bálvalusfálaldaga ektui</p>
<p>Gáivuona gielda - Kåfjord kommune, Dálošvággi Prográmma nannet sámegielat fálaldaga dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa siskkobealde Gáivuonas Hole Holger Anders, Tromsdalen</p>
<p>Massojuvvon identitehta guorramin: Kulturgažaldagaid filosofalaš-hermeneuvttalaš lagadeapmi dearvvašvuođafágain Sámi Allaskuvla, Guovdageaidnu</p>
<p>Dulkakursa dearvvašvuođa- ja sosiálabargiide</p>
<p>Unjárgga gielda - Nesseby kommune, Unjárga Bajidit giella- ja kulturáddejumi bargiid gaskkas boarrásiidfuolahusas Kárášjoga gielda, Kárášjohka 1. Giellaoahpahus: Sámegiela geavaheapmi dikšuma ja fuolahusa siskkobealde 2. Fágaovddidanprošeakta: Árbevirolaš sámi borramuš ásahusas 3. Loaktima skáhppojeaddji doaibmabijut – <span type="quote">"Sámi šillju"</span></p>
<p>Sámi Allaskuvla Prošeakta: <span type="quote">”Rittus duoddarii”</span> – joatkkaoahppakurssa sámi borramušárbevieruin ásahuskoahkaide.</p>
<p>Gáivuona suohkan/ Kåfjord kommune Prošeakta: ”Sámi giella– ja kulturáddejupmi.”</p>
<p>Nordreisa suohkan, Statlig tyngdepunkt afasi og stemme Prošeakta: ”Afasifierpmádaga ásaheapmi sámegielagiid váste.”</p>
<p>Prošeakta: ”Davviriikkalaš afasiovttasbargu.”</p>
<p xml:lang="nob">Deanu giellagárdi- Tana samiske språksenter</p>
<p>Prošeakta:<span type="quote">”Kursa sámi fágagielas doavtterbálvalusas”</span>.</p>
<p>Porsáŋggu gielda/Porsanger kommune 1. Prošeakta: ”Dearvvašvuođa- ja sosiálafuolahusa bargiid  kulturgelbbolašvuođa ovddideapmi Porsáŋggu gielddas.”</p>
<p>2. Prošeakta: ”Divššodettiin sámástit dikšunbálvalusa bargiid</p>
<p>váste Porsáŋggu gielddas”</p>
<p>Kárásjohka gielda, dikšun- ja fuolahusbálvalus Prošeakta: ”MMS-skovi jorgaleapmi ja heiveheapmi diagnosa demensa ektui  – sámi symbolaid geavaheapmi</p>
<p>čielggadusas.”</p>
<p>Unjárgga gielda/Nesseby kommune Prošeakta: ”Buot dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpaheapmi kulturáddejumis.”</p>
<p>Davvi Girji OS Prošeakta: Girjji almmuheapmi: <span type="quote" xml:lang="nob">”Resepta”</span></p>
</body></document>