<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Plána- ja finánsalávdegoddi Čoahkkingirji 02/12</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Norgga Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>1264</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Berit Eskonsipo" email="berit.nystad.eskonsipo@uit.no"/><origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.aspx?journalpostid=2012015765&amp;dokid=383735&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="pfk2012-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90 samediggi@samediggi.no</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi</p>
<p>Čoahkkingirji 02/12</p>
<p>Áigi: 04.06.12 dii. 08.30 - 17.00 ja 05.06.12 dii. 08.30 - 17.00 Báiki: Kárášjohka</p>
<p>Áššelistu Saksnr.</p>
<p>Sakstittel 005/12</p>
<p>Sámedikki 2012 reviderejuvvon bušeahtta</p>
<p>Sajis</p>
<p>Jođiheaddji Marie Therese Nordsletta Aslaksen</p>
<p>Sámit Mátta-Norggas</p>
<p>Nubbinjođiheaddji Ann-Mari Thomassen</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)</p>
<p>Lahttu Hilde Anita Nyvoll</p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)</p>
<p>Lahttu Willy Ørnebakk</p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)</p>
<p>Lahttu Ronny Wilhelmsen</p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)</p>
<p>Lahttu Rolf Johansen</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)</p>
<p>Lahttu Jarle Jonassen</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)</p>
<p>Lahttu Aili Keskitalo</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)</p>
<p>Lahttu Sten Erling Jønsson</p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb)</p>
<p>Lahttu Alf Isaksen</p>
<p>Árja</p>
<p>Lahttu Arthur Tørfoss</p>
<p>Ovddádusbellodat</p>
<p>Varrelahttu Aile Javo (05.06.12)</p>
<p>Norgga sámiid riikkasearvi (NSR)</p>
<p>Virgelobit</p>
<p>Lahttu Ragnhild Melleby Aslaksen - 04.06.12-05.06.12 Lahttu Aili Keskitalo - 05.06.12, Aile Javo varrelahttu 05.06.12</p>
<p>Lahttu Knut Roger Hansen - 04.06.12-05.06.12 Lahttu Ronny Wilhelmsen - 04.06.12 Lahttu Jarle Jonassen - 05.06.12</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>Čállin: Marit Ellen Mienna ja Ottar Guttorm</p>
<p>Áššejođiheaddji ja suoivvanáššejođiheaddji Ášši 005/12 Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2012</p>
<p>Áššejođiheaddji:</p>
<p>Hilde Anita Nyvoll</p>
<p>Suoivvanáššejođiheaddji:</p>
<p>Arthur Tørfoss</p>
<p>Gažaldat sámediggeráđđái/dievasčoahkkinjođihangoddái</p>
<p>Lávdegottis ledje gažaldagat sámediggeráđđái dievasčoahkkima áššis 005/12.</p>
<p>Sámediggeráđi lahttu Vibeke Larsen vástidii gažaldagaid. 005/12: Sámedikki 2012 reviderejuvvon bušeahtta</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegotti árvalus</p>
<p>Álggahus</p>
<p>Bušeahtta lea háhkan- ja resursageavahanplána, seammás go dat lea deaŧalaš bearráigeahččan- ja čuovvolanreaidu Sámedikki ekonomiijastivremis. Bušeahtta čájeha dihto bušeahttaáigodaga plánaid ekonomalaš váikkuhusa, danne ovddida Sámediggeráđđi 2012 reviderejuvvon bušeahta. Jahkeloahpas 2011 čájehuvvo ahte Sámedikkis lea 11.643.871 ruvdnosaš vuollebáza rehketdoalus. Go dán supmi geassá eret 13.046.290 ruvdnosaš gártaduvvon iežaskapitálas, de gártá 1.402.419 ruvdnosaš badjebáza ođđasis juogadeapmái jagi 2012 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
<p>Mearkkašumit</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti eanetlohku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Sten Erling Jønsson, Hilde Anita Nyvoll, </em></p>
<p><em type="italic">Ronny Wilhelmsen ja Willy Ørnebakk, Árja lahttu Alf Isaksen, Sámit Mátta-Norggas lahttu Marie Therese Nordsletta Aslaksen ja Ovddádusbellodaga lahttu (FrP) Arthur Tørfoss dorjot mearkkašumi vuosttaš ja nuppi teakstaoasi. </em>Lávdegoddi ovddida čuovvovaš mearkkašumi: <em type="bold">Sámi oahpponeavvo- ja terminologiijaráhkadeapmi </em></p>
<p>Lávdegotti eanetlohku mihtte ahte reviderejuvvon nationálabušeahta lea juolluduvvon Sámedikki bokte 700.000 ru. mii galgá geavahuvvot lullisámi oahpponeavvo- ja terminologiijaráhkadeapmái Elgåprošeavttas. <em type="bold">Gollegiella </em>Stáhta lea reviderejuvvon nationálabušeahtas juolludan 100.000 ru. Gollegillii, davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmái, gokčat goluid juolludeapmái maid davviriikkat juhket vuoruid mielde. 2012:s galgá Norga máksit. <em type="bold">Juolludaneavttut doarjagii čalmmustahttit Sámiid Álbmotbeaivvi </em>Sámediggi áigu árvvoštallat rievdadit juolludaneavttuid dorjagii čalmmustahtti Sámiid Álbmotbeaivvi go meannuda jagi 2013 bušeahta, vai dat gielddat geat bidjet bargonávccaid ja addet ekonomalaš doarjaga, sáhttet oažžut doarjaga lágideapmái. <em type="italic">Lávdegotti unnitlohku, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Ann-Mari Thomassen, Aili Keskitalo, Rolf Johansen, Jarle Jonassen ja Aile Javo, </em>ovddidedje čuovvovaš mearkkašumi: </p>
<p><em type="bold">Riddoguolástanvuoigatvuođat fertejit dohkkehuvvot rievttálaččat </em></p>
<p>Barggus nannet riddoguolásteddjiid vuoigatvuođaid, lea Sámediggi dál joavdan ođđa dássái.</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* 4 siidu 9 siiddus</p>
<p>Maŋŋel go Stuoradiggi meannudii ášši geassemánu 4. beaivvi 2012, lea bákkolaš ja dárbu ráhkkanahttit ja čađahit rievttálaš proseassaid, oaččuhit juridihkalaš nannema álbmoga vuoigatvuođain guolástit sámi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>Álggos ferte vuos ráddjet ruđaid ráhkkananbargui, mii čuovvu NSR evttohusa ođđa kapihttalii namahuvvon Borjadat/miehtebiegga. Dát galgá gustot oktiisearvamiid ja doarjagiid vuoigatvuođalaččaide ja berošteddjiide, geat áigot guolástanvuoigatvuođaideaset oažžut geahččaluvvot duopmostuoluin našuvnnalaččat ja gaskariikkalaččat. Lassin dasa galget vuoruheapmái gullat ekonomalaš, juridihkalaš ja praktihkalaš veahkki. Reviderejuvvon bušeahta ekonomalaš rámmat addet ráddjejuvvon vejolašvuođaid, ja ferte dasto čuovvoluvvot 2013 bušeahtas viiddis juolludemiiguin.</p>
<p>Lassin dása berre Sámediggeráđđi geavahit iežas fápmudusa sirdit bušeahttaruđaid, vai dát bargu oažžu dárbbašlaš viidodaga nu fargga go vejolaš.</p>
<p>Evttohus</p>
<p>Evttohus 1</p>
<p><em type="italic">Evttohus Norgga sámiid riikkasearvvis (NSR) </em>Reviderejuvvon bušeahtta 2012 – álggaheapmi Sámediggi lea bargan sihkkarastit sámi vuoigatvuođaid mearrariggodagaide, dan rájes go Sámediggi ásahuvvui. Guolástanriggodagat leat leamaš ja leat ain dehálaš vuođđun sámi gillii, kultuvrii ja ássamii sámi riddo- ja vuotnaguovlluin. Sámediggi doarju ovttajienalaččat Riddoguolástanlávdegotti, NOU2008:5, mii buvttii mielddis riddoálbmoga historjjálaš vuoigatvuođaid dohkkeheami guolásteapmái, ja maiddái oassálastima guolástanriggodagaid hálddašeapmái Finnmárkkus. </p>
<p>Ášši lea dál meannuduvvon Stuoradikkis. Ii Stuoradiggi ge áiggo dohkkehit mearrasámeálbmoga historjjálaš vuoigatvuođaid guolástanriggodagaide. Prinsihppa historjjálaš vuoigatvuođaid hárrái ja oassálastin guolástanhálddašeamis, lea nu dehálaš Sámediggái, ahte dat ferte vuoruhuvvot. Min lagas historjá lea čájehan ahte váilevaš dohkkeheapmi lea dagahan ahte máŋga sámi vuotnaguolásteaddji leat <span type="quote">“guđđojuvvon gáddái”</span>, ja váilevaš ipmárdus guolástanpolitihka hábmemis ja hálddašeamis, leat dahkan dán dili vearrábun. Sivas go ráđđehus ja Stuoradiggi leat hilgon dehálaš osiid Riddoguolástanlávdegotti evttohusas, de ferte Sámediggi ráhkkanit sámi vuoigatvuođaid ja mearrariggodagaid rievttálaš čielggadeapmái. Sámediggi bidjá reviderejuvvon bušeahtas miljovnna ruvnno ráhkkanahttit vuoruhanbarggu Borjadat. Borjadat gusto ollislaččat oktiisearvanbarggu vuoigatvuođalaččaid dáfus ja /dahje sin organisašuvnnaid, čielggadeami geat galget sáhttit rievttálaš gáibádusa ovddidit ja maid ekonomalaš, juridihkalaš ja praktihkalaš veahki, dassá go dat rievttálaš vejolašvuođat mat gávdnojit, leat geahččaluvvon. Borjadat gusto maiddái dieđuid ja gulahallama áššis, báikkálaččat sámi birrasis ja muđui riddoálbmogis, norgga politihkalaš birrasis ja gaskariikkalaš oktavuođain. Lassin dasa galget várrejuvvot ruđat ovdánahttit eará evttohuvvon váidudandoaimmaid, mat sáhttet buoridit ásaideami ja ássanhálu lagas riddoguovlluin, nugo Doaibmaplána hámis, sámi riddo- ja vuotnaguovlluid várás. Evttohus 1 <em type="bold">9.8 ÁŊIRUŠŠANSUORGI: BORJADAT: SÁMI VUOIGATVUOĐAT – MARIIDNA RESURSSAT 9.8.1 Mihttomearit </em></p>
<p>Buoret vuođđu ássamii sámi riddo- ja vuotnaguovlluin, sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* 5 siidu 9 siiddus sihkkarastima bokte.</p>
<p>Sámi vuoigatvuođaid máhcaheapmi mearraareálaide ja mariidnaresurssaide <em type="bold">9.8.2 Oassemihttomearit </em></p>
<p>Riektegažaldaga čilgen nationála ja riikkaidgaskasaš riektevuogádagas Stuorát sámi váikkuhanfámu sihkkarastin guolástuspolitihka hábmemis Doaibmaplána ráhkadeapmi sámi riddo- ja vuotnaguovlluid várás <em type="bold">9.8.3 Strategiijat </em></p>
<p>Váikkuhit dan ahte vuoigatvuođaoamasteaddjit dahje vuoigatvuođaoamasteddjiid ovddasteaddjit čuoččaldahttet ášši</p>
<p>Veahkehit vuoigatvuođaoamasteddjiid geavatlaččat, juridihkalaččat ja ekonomalaččat olles riekteproseassa čađa, sihke riikka siste ja riikkaidgaskasaččat</p>
<p>Lihtodit relevánta guolástus- ja riddopolitihka beroštumiiguin Diehtojuohkin ja gulahallan ášši birra báikkálaččat, nationálalaččat ja riikkaidgaskasaččat Čađahit proseassa váidudeaddji doaibmabijuid birra <em type="bold">9.8.4 Ulbmilolahusa eavttut </em></p>
<p>Čađahuvvon doaimmat plána ektui <em type="bold">9.8.5 Geahčastat ekonomalaš váikkuhangaskaomiin </em></p>
<p>Tabealla 9.7.5</p>
<p>Akt.</p>
<p>Čilgehus</p>
<p>RR 2010</p>
<p>Buš 2011</p>
<p>Rev 2011</p>
<p>Buš 2012</p>
<p>Revidert 2012</p>
<p>Avvik i %</p>
<p>IEŽAS PROŠEAKTA 0 0 0 0 1 000 -</p>
<p>Submi 0 0 0 0 1 000 - 9.7.5.1</p>
<p>BORJADAT</p>
<p>Akt.</p>
<p>Čilgehus</p>
<p>RR 2010</p>
<p>Bud 2011</p>
<p>Rev 2011</p>
<p>Bud 2012</p>
<p>Rev 2012</p>
<p>Avvik i %</p>
<p>Borjadat 0 0 0 0 1 000 -</p>
<p>Submi 0 0 0 0 1 000 -</p>
<p>Ortnega hálddaša Sámediggeráđđi dahje dat orgána masa Sámediggeráđđi fápmuda válddi.</p>
<p>Jahkái 2012 várrejuvvo 1 000 000 ru. Čielggadit rievttálaččat historjjálaš guolástanvuoigatvuođaid mearrasámi vuotna- ja riddoguovlluin.</p>
<p>Gokčojuvvo ná: Evttohus 2: Kapihtal 9.4.6.1 Doaibmabidju 1: Álggahit ja čuovvolit ovttasbarggu ovddidanbirrasiiguin - hálddahuslaš bargamušat - 600 000 ru vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8 Borjadat: Sámi vuoigatvuođat - mariidna resurssat</p>
<p>Evttohus 3:</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* 6 siidu 9 siiddus</p>
<p>Poasta 01 hálddahuslaš dási golut 200 000 ru vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8 Borjadat: Sámi vuoigatvuođat - mariidna resurssat</p>
<p>Evttohus 4: 9.3.6.1 Áŋgiruššansuorgi Vuođđoealáhusaid rámmaeavttut dábálaš bušeahtas</p>
<p>Doaibmabidju 1: Bargat strategalaččat sihkkarastin dihtii areálaid ja resurssaid: - 200 000 ru hálddahuslaš goluin vuoruhuvvo ođđasis áŋgiruššansuorgái Kap 9.8 Borjadat: Sámi vuoigatvuođat - mariidna resurssat Evttohus 5:</p>
<p>Sihkkut: Ođđa ortnega ealáhuskapihttalis, Áŋgiruššansuorgi geasuheaddji báikegottit, doaibmabidju 1 …. jna Ráđi dieđáhusas</p>
<p>Evttohus 6: Kap 4.3.11 Eará kulturdoaibmabijut - ohcanvuđot doarjagat <em type="bold">dábálaš bušeahtas </em>: </p>
<p>Ođđa kuvlačuokkis vuoruhemiid vuolde:</p>
<p>Verddevuohta</p>
<p>Evttohus 7:</p>
<p>Kapihtal 18.18.7.2 Eanadoallu: Dieđut mat galget boahtit ovdan ohcamis:: Sihkkut nuppi kuvlačuoggá: <em type="italic">Ohccis galgá leat dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja fitnovásihus </em>Evttohus 8: Kapihtal 18.18.7.2 Eanadoallu: Eavttut: kuvlačuokkis 3: sihkkut sáni <em type="italic">reaidduid </em>Evttohus 9: Kapihtal 9.3.6.4: Doaibmabidju 4: Eanadoallu - Ohcanvuđot doarjagat <em type="italic">dábálaš bušeahtas </em>: Ođđa kuvlačuokkis vuoruhemiid vuolde: </p>
<p>Eanadoalloreaiddut</p>
<p>Evttohus 2 <em type="italic">Ovddádusbellodaga evttohus (FrP) Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Nu mo evttohus, muhto čuovvovaš rievdadusaiguin: Eará doaibmabijut</p>
<p>Poasta</p>
<p>Čilgehus</p>
<p>Bušeahtta 2012</p>
<p>Ođđasis juogaduvvon bušeahtta</p>
<p>FrP evttohus 800</p>
<p>Konferánssat maid Sámediggi lágida 1 873 000 700 000 0</p>
<p>Sámi gielat</p>
<p>Poasta</p>
<p>Čilgehus</p>
<p>Bušeahtta 2012</p>
<p>Ođđasis juogaduvvon</p>
<p>FrP evttohus</p>
<p>Ođđa prošeakta iežamet hálddus</p>
<p>E-oahppan sámegielat (3 400 000) 0 700 000</p>
<p>Čoahkkingirjji čálli: *Čále nama* 7 siidu 9 siiddus</p>
<p>Lávdegotti ráva</p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui Sámediggeráđi árvalusevttohusa.</p>
<p>Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon mearrádusat leat nu mo plána- finánsalávdegoddi lea mearridan.</p>
<p>Kárášjohka, 05.06.12 plána- ja finánsalávdegoddi</p>
<p>Marie Therese Nordsletta Aslaksen</p>
<p>Hilde Anita Nyvoll lávdegotti jođiheaddji áššejođiheaddji</p>
</body></document>
