<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Plána- ja finánsalávdegoddi</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Karen Lovise" lastname="Siri" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><author><person firstname="May-Britt" lastname="Hansen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>2697</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>pfl_2_05.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi - Čoahkkingirji 02/05 18  siidu 21  siiddus</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi</p>
<p>Čoahkkingirji 2/05</p>
<p>Áigi: 10.05.05 – 12.05.05</p>
<p>Báiki: Kárášjohka, Sámedikkis</p>
<p>Áššelistu:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>006/05</p>
<p>Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>007/05</p>
<p>Áššejodiheaddjiid ja várreáššejodiheaddjiid válljen</p>
<p>008/05</p>
<p>Sámediggeráđi dieđáhus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid birra</p>
<p>009/05</p>
<p>Raporta Sámedikki doarjjastivrras 2001 - 2005</p>
<p>010/05</p>
<p>Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2005</p>
<p>011/05</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanortnegat</p>
<p>Čoahkkimis:</p>
<p>Jođiheaddji Birger Nymo, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Nubbinjođiheaddji, Magnhild Mathisen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
<p>Per-Bjørn Lakselvnes, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Olav Dikkanen, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Randi A. Skum, NSR ovttasbargojoavku, bođii tii. 14.57</p>
<p>Ragnhild Nystad, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Geir Tommy Pedersen, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Terje Tretnes, NSR ovttasbargojoavku</p>
<p>Egil Olli, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
<p>Willy Olsen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
<p>Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
<p>Roger Pedersen, Sámiid válgalihttu</p>
<p>Isak Mathis O. Hætta, Dáloniid listu, ii lean čoahkkimis</p>
<p>Hálddahusas</p>
<p>May-Britt Hansen</p>
<p>Karen Lovise Siri</p>
<p type="title">Vuođđogiella: *</p>
<p>Ášši 006/05</p>
<p>Gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Arkiva</p>
<p>Arkiiváššenr.</p>
<p>05/1794</p>
<p>Mearrádusárvalus:</p>
<list><p type="listitem">Gohččuma dohkkeheapmi</p>
</list><p>xx.xx.xx gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<list><p type="listitem">Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat čuovvovaš rievadusaiguin:</p>
</list><p>Lassiáššit:</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>25.04.05 gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat</p>
<p>Gohččumii mielddistuvvon áššelistu dohkkehuvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>Áššejodiheaddjiid ja várreáššejodiheaddjiid válljen</p>
<p>Mearrádus:</p>
<p>Áššejođiheaddji áššis 008/05 Sámediggeráđi dieđáhus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid birra: Willy Olsen</p>
<p>Suoivvanáššejođiheaddji: Terje Tretnes</p>
<p>Áššejođiheaddji áššis 009/05 Raporta Sámedikki doarjjastivrras 2001 – 2005: Roger Pedersen</p>
<p>Suoivvanáššejođiheaddji: Per-Bjørn Lakselvnes</p>
<p>Áššejođiheaddji áššis 010/05 Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2005: Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Suoivvanáššejođiheaddji: Egil Olli</p>
<p>Áššejođiheaddji áššis 011/05 Sámedikki bearráigeahččanortnegat: Willy Ørnebakk</p>
<p>Suoivvanáššejođiheaddji: Birger Nymo</p>
<p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
<p>Ášši 23/05</p>
<p>Sámediggeráđi dieđáhus sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid birra</p>
<p>Arkiva</p>
<p>SF-79, ENAVN-</p>
<p>Arkiiváššenr.</p>
<p>04/384</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Nr</p>
<p>Beavi</p>
<p>Geas/Geasa</p>
<p>Tihttal</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politikalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr</p>
<p>Sámediggeráđđi</p>
<p>12.04.05</p>
<p>R 044/05</p>
<p>Plána- ja finánslavdegoddi</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>30.05 – 02.06.05</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
<p>Sámediggi váldá diehttávassii Sámediggeráđi dieđáhusa sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid birra ja doarju evttohuvvon strategiija viidáset bargui sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid ektui.</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegotti evttohus</p>
<p>Mearkkašupmi</p>
<p type="title">Lávdegoddi, áirasat 	NSR`ovttasbargojoavkkus Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav 	Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje 	Tretnes,  Bargiidbellodaga sámedikkejoavkkus Magnhild Mathisen, 	Egil Olli, Willy Olsen, Willy Ørnebakk ja Sámiid válgalihtus 	Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš mearkkašumi:</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1</p>
<p>Lávdegoddi lea duhtavaš go Sámediggeráđđi lea ovddidan dieđáhusa dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid birra Sámi álbmoga várás.</p>
<p>Lávdegoddi čujuha 2. kapihttalii siidu 6, 3. teakstaoassái, ja čujuha dasa ahte Sámediggi árjjalaččat galgá leat mielde nammadeamen lahtuid Dearvvašvuođafitnodagaid stivrraide, earret eará bearráigeahččat ahte sámi beroštumit fuolahuvvojit.</p>
<p>Lávdegoddi čujuha man deaŧalaš dát lea, vaikke vel 2005 mielde galgá ásahuvvot ovttasbargoorgána Sámedikki ja guovllulaš Dearvvašvuođafitnodagaid gaskkas.</p>
<p>Lávdegoddi háliida viidáseappot ahte;</p>
<list><p type="listitem">ásahuvvo sámi veajuiduhttinguovddáš gos lea sihke medisiinnalaš ja barguiguoskevaš veajuiduhttin mii lea heivehuvvon sámi álbmogii, danne go dál ii gávdno organiserejuvvon veajuiduhttinfálaldat mii lea heivehuvvon sámi álbmogii, vaikke vel dát leage našuvnnalaš áŋgiruššansuorgi. Dáža álbmogis han leat jo máŋga dakkár ásahusa.</p>
</list><list><p type="listitem">deaŧalaš lea ahte dakkár dearvvašvuođafálaldat ásahuvvo ealli sámi birrasii gos fálaldaga sisdoallu heivehuvvo divššohasa gielalaš, sosiála ja kultuvrralaš dillái. Fálaldat šattašii dalle áigeguovdileabbun sámi álbmogii, ja dat attášii sámi divššohassii sosiála oadjebasvuođa ja buoret ovttasdoaibmanvejolašvuođa veajuiduhttinproseassas danne go dikšun dalle dáhpáhuvašii geavaheaddji iežas eavttuid vuođul.</p>
</list><p>Evttohus</p>
<p type="title">Lávdegoddi, áirasat 	NSR`ovttasbargojoavkkus Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav 	Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje 	Tretnes,  Bargiidbellodaga sámedikkejoavkkus Magnhild Mathisen, 	Egil Olli, Willy Olsen, Willy Ørnebakk ja Sámiid válgalihtus 	Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
<p type="title">Evttohus 1</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi bivdá Sámediggeráđi čuovvolit dieđáhusa nu ahte čuovvovaš, ja vejolaš eará čuoggát čilgejuvvojit dárkileappot:</p>
<list><p type="listitem">dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusaid bargit main leat sámegiela hálli áššehasat/divššohas: Dán oktavuođas bivdit mii ahte sámi kulturdimenšuvdna erenoamážit gozihuvvo. Sámi giella- ja kulturáddejupmi lea deaŧalaš bealli masa mii bivdit buktit mearkkašumiid ja man mii bivdit meannuduvvot sierra.</p>
</list><list><p type="listitem">ásahuseaiggádat, sihke priváhta ja almmolaš, gos sámit leat fuolahusdárbbašeaddjin, fertejit oažžut láhčit doaimmaid báikkálaš doaibmasajiin, nugo omd. báikkálaš ealáhusaid ja vejolaš eará árbevirolaš doaimmaid oktavuođas. Dát lea oaivvilduvvon oassin ollislaš dearvvašvuođafálaldaga viiddideamis, sihke psyhkalaččat ja somáhtalaččat eastadeaddji dásis.</p>
</list><p>Lávdegoddi bivdá ahte dát ovddiduvvo dievasčoahkkimii oktii 2006:s.</p>
<p>Muđui doarju lávdegoddi Sámediggeráđi evttohusa.</p>
<p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
<p>Ášši 25/05</p>
<p>Raporta Sámedikki doarjjastivrras 2001 - 2005</p>
<p>Arkiva</p>
<p>SF-012.59</p>
<p>Arkiiváššenr.</p>
<p>05/1298</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Nr</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Geas/Geasa</p>
<p>Namma</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra</p>
<p>Ášši 80/05</p>
<p>20.04.2005</p>
<p>Sámedikki doarjjastivrra 2001 – 2005 rapoarta</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politikalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra</p>
<p>18.04.05</p>
<p>80/05</p>
<p>Plána- ja finánslavdegoddi</p>
<p>Sámediggi dievasčoahkkin</p>
<p>30.05. – 02.06.05</p>
<p>Doarjjastivrra mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
<p>Sámediggi dohkkeha Sámedikki doarjjastivrra rapoartta doaimmastis birra. Sámediggi áigu joatkit politihkkalaš hálddašanortnega váikkuhangaskaomiid várás, árvvoštallat ruhtageavaheami ja bargat dan nammi ahte lasihit ruhtarámmaid.</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegotti evttohus</p>
<p type="title">Álgu</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi čujuha doarjjastivrra árvalussii ja raportii.</p>
<p>Áššis 50/04 Sámedikki 2005 bušeahtta mearriduvvui ahte Sámedikki doarjjastivra galgá ovddidit dieđáhusa doaimmas birra válgaáigodagas 2001- 2005 miessemánu 2005 dievasčoahkkimii.</p>
<p>L ávdegoddi čujuha ahte r  aporttas oidno maid ruđaid doarjjastivrra lea hálddašan ja makkár ulbmiliidda. Raporttas leat tabeallat ja mearkkašumit juohke doaibmasuorgái mat leat biddjojuvvon doarjjastivrii. Dat leat:</p>
<p type="title">Ruđat maid sámedikki 	doarjjastivra hálddaša</p>
<p>Jahki:</p>
<p>2001</p>
<p>2002</p>
<p>2003</p>
<p>2004</p>
<p>2005</p>
<p>Sámedikki bušeahtta</p>
<p>145 590 000</p>
<p>200 917 000</p>
<p>218 676 000</p>
<p>230 289 000</p>
<p>239 912 000</p>
<p>Sámi ovddidanfoanda</p>
<p>22 680 000</p>
<p>22 130 000</p>
<p>21 517 000</p>
<p>19 267 000</p>
<p>19 350 000</p>
<p>Sámi kulturfoanda</p>
<p>9 475 000</p>
<p>9 000 000</p>
<p>8 837 000</p>
<p>7 958 000</p>
<p>7 543 000</p>
<p>Sámi lágádusdoarjja</p>
<p>1 500 000</p>
<p>1 500 000</p>
<p>1 573 000</p>
<p>1 573 000</p>
<p>1 673 000</p>
<p>Giellaprošeavttat</p>
<p>4 050 000</p>
<p>4 450 000</p>
<p>3 710 000</p>
<p>Veajuiduhttinstipeanda</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>100 000</p>
<p>Kulturmuitodoaibmabijut</p>
<p>1 000 000</p>
<p>1 500 000</p>
<p>1 500 000</p>
<p>1 325 000</p>
<p>1 325 000</p>
<p>Oahpponeavvuid ovddideapmi</p>
<p>12 039 000</p>
<p>12 990 000</p>
<p>Gelbbolašvuođa bajideapmi</p>
<p>1 750 000</p>
<p>2 210 000</p>
<p>2 300 000</p>
<p>2 235 000</p>
<p>2 050 000</p>
<p>Mánáidgárddit</p>
<p>7 310 000</p>
<p>7 210 000</p>
<p>6 913 000</p>
<p>8 913 000</p>
<p>9 200 000</p>
<p>Ruđaid submi maid doarjjastivra hálddaša</p>
<p>43 815 000</p>
<p>43 650 000</p>
<p>46 790 000</p>
<p>57 860 000</p>
<p>56 268 000</p>
<p>Proseantalohku</p>
<p>30,1</p>
<p>21,7</p>
<p>20,03</p>
<p>25,1</p>
<p>23,5</p>
<p>Raporttas lea maid árvvoštallojuvvon makkár ortnegat politihkalaččat válljejuvvon hálddašanorgánain leat doaibman válgaáigodagas.</p>
<p>Mearkkašupmi</p>
<p type="title">Lávdegotti 	lahtut NSR ovttasbargojoavkkus; Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, 	Olav Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, 	Terje Tretnes, Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Magnhild Mathisen, 	Egil Olli, Willy Olsen, Willy Ørnebakk ja Sámi válgalihtu áirras; 	Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš mearkkašumi:</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin lea politihkalaččat válljejuvvon doarjjastivrra ásaheami oktavuođas ja njuolggadusaid ráhkadeami oktavuođas iešguđet ohcanortnegiidda, ásahan politihkalaš hálddašanmálle Sámedikki ekonomalaš váikkuhangaskaomiid váste, mii lea doaibman eavttuid mielde. Dáinna lágiin bargan lea dagahan einnostahtti ja ulbmillaš hálddašeami. Dasa lassin lea politihkalaš bearráigeahčču das, masa ruđat geavahuvvojit, doaibman bures jahkásaš bušeahtaid čanastagaid bokte ja njuolggadusaid mihttomeriid bokte. Lávdegoddi mearkkaša ahte vuođđun doarjjastivrra vuoruhemiide ja hálddašeapmái leat Sámedikki dievasčoahkkima mearrádusat iešguđet áššiin ja ekonomalaš rámmat mat leat mearriduvvon Sámedikki jahkásaš bušeahtain. Dát guoská sihke iešguđet ortnegiid ekonomalaš rámmaid mearrideapmái ja iešguđet ekonomalaš váikkuhangaskaomiid mihttomeriide.</p>
<p>Lávdegoddi mearkkaša maiddái ahte čoahkkimiin gielddaiguin ja ohcciiguin addojuvvojit buorit signálat. Erenoamážit deattuhuvvo ahte lea buorre go dien muttos ollu ruđat ealáhusulbmiliidda mannet smávvafitnodatdoaimmaide. Sámi ovddidanfoanda lea sámi prošeavttaid deaŧaleamos ruhtadeaddji.</p>
<p>Lávdegoddi čujuha ahte doarjjastivra dál hálddaša iešguđet ohcanortnegiid mat gusket ollu áššesurggiide Sámedikki doaimmas. Iešguđet doarjjaortnegat ja daid njuolggadusat leat rievdan áigodagas. Sámediggi lea dahkan šiehtadusaid máŋggain fylkkagielddain ja lea dahkan/lea dahkamin šiehtadusaid doarjjaortnegiid geavaheaddjiiguin mat njuolga váikkuhit Sámedikki váikkuhangaskaomiid geavaheami ja daid juogadeami.</p>
<p>Juolludusat ohcanortnegiidda leat unniduvvon Sámedikki bušeahtas. Dát lea dagahan dan ahte dađistaga eanet ja eanet ohcamat hilgojuvvojit ja doarjagat mat juolluduvvojit geahppánit. Sámediggi lea ožžon ođđa doaimmaid, muhto ii oaččo dárbbašlaš ruđaid dáid doaimmaid čuovvoleapmái. Boađusin lea dat ahte dađistaga stuorát ja stuorát oassi friija ruđain geavahuvvojit dáid ođđa doaimmaide. Oktiibuot dagaha dát dan ahte Sámedikki vejolašvuođat nannet ahtanuššama ja ovdáneami unnu sámi servodagas.</p>
<p>Lea maiddái sivva deattuhit ahte vaikko Sámedikki bušeahtta, nu guhkás go lea vejolaš, váldá vuolggasaji daid doaimmaid goziheamis mat gullet diggái, de ii mearkkaš dat dan ahte eará ovddasvástideaddji eiseválddiin lea luvvejuvvon ovddasvástádus dáid doaimmaid ektui. Sámedikkis leat stuorra hástalusat sámi servodagas mii maiddái lea oidnon jahkásaš bušeahttaárvalusain Stuorradiggái. Dan sáhttá govvet čuovvovaš ovdamearkkaiguin:</p>
<list><p type="listitem">Sámi ovddidanfoandda (SOF) eanadieđalaš doaibmaguovlu lea viiddiduvvon, mii lea lasihan 36% olmmošlogu siskkobeale SOF doaibmaguovllu.</p>
<p type="listitem">Sámi kulturfoanddas lei 2004:s ohcamiid submin 30.9 miljon ruvnno ja juogadeami váste lei 7 958 000.- ruvnno, mii lei 25% ohcansubmis.</p>
<p type="listitem">Sámi lágádusdoarjja lei 1993:s 1,5 miljon ruvnno ja 2004:s dat lei 1,573 miljon ruvnno, mii lea buktán duhtameahttunvuođa ja unnit einnostahttivuođa lágádussuorgái.</p>
<p type="listitem">Prošeaktaruhtaohcamat giellaprošeavttaide olggobealde hálddašanguovllu ledje 25 197 796 ruvnno ovddas, ja daidda lei várrejuvvon dušše 9,756 miljon ruvnno áigodagas 2001 – 2004.</p>
</list><p>Lávdegoddi diehtá ahte sámi oahppogirjjiid almmuhanproseassa ii leat dohkálaš. Lávdegotti oaivila mielde lea deaŧalaš geahčadit almmuhanvuogi. Ulbmilin lea beavttálmahttit almmuheami. Lávdegoddi deattuha ahte lea stuorra dárbu oažžut oahpponeavvuid sihke vuođđoskuvllas, joatkkaskuvllain ja rávisolbmuidoahpahusas.</p>
<p>Lávdegoddi diehtá maiddái ahte čáppagirjjálašvuođa girjjiid almmuheapmi manná njozet.</p>
<p>Lávdegoddi áigu maiddái bivdit ahte Sámediggeráđđi álggaha mánáidgirjjiid jorgalahttima sámegillii.</p>
<p>Loahpas áigu lávdegoddi mearkkašit ahte doarjjastivra lea bargan buori barggu go guoská juogademiid vuoruhemiide sohkabeliid gaskka. Ovdamearkka dihte lea 41% juolludemiin 2004:s addán nissonolbmuide, vaikko nissonohcamiid lohku lei dušše 30% ohcamiid gaskkas.</p>
<p>Go guoská foandda ruhtadanoassái oktasašruhtademiid oktavuođas, de berre dievasčoahkkin dan nannet/rievdadit. Dán sáhttá dahkat jahkásaš bušeahttameannudemiid oktavuođas. Dát berre čielgasit boahtit ovdan doarjjastivrra jahkásaš raporttain dievasčoahkkimii dalle jos doarjjastivra vejolaččat lea válljen leat čuovokeahttá mearriduvvon stivrenreaidduid maid dievasčoahkkin lea mearridan doarjjastivrra váste.</p>
<p>Lávdegoddi bivdá ahte dat jahkásaš raporta doarjjastivrras dievasčoahkkimii maŋit áiggis sisttisdoallá dieđuid finánsapraksisa birra ja jus das lea spiehkasan.</p>
<p>Sámediggi bidjá merkii ahte muhtun eanadieđalaš guovlluin leat boahtán unnán ohcamat. Okta sivva dasa sáhttá leat váilevaš diehtojuohkin doarjjaortnegiid birra. Lávdegoddi bivdá Sámedikki váikkuhit dan ahte diehtojuohkindoaibmabijut álggahuvvojit eanet dovddusin dahkan dihte doarjagiid vejolaš ohcciide.</p>
<p>Evttohus</p>
<p type="title">Lávdegotti lahtuin 	NSR ovttasbargojoavkkus; Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav 	Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje 	Tretnes, Bargiidbellodaga sámediggejoavkkus; Magnhild Mathisen, 	Egil Olli, Willy Olsen, Willy Ørnebakk ja Sámi válgalihtu áirras; 	Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
<p type="title">Evttohus 1</p>
<p>Sámediggi váldá diehttevassii Sámedikki doarjjastivrra raportta. Sámediggi áigu evalueret váikkuhangaskaomiid geavaheami ja bargat dan ala ahte váikkuhangaskaomiid ortnegiid ekonomalaš rámmat nannejuvvojit. Sámediggi áigu lagabui geahčadit iešguđet doarjjaortnegiid viidáset ovddidan dihte váikkuhangaskaomiid politihkalaš hálddašanvuogádaga.</p>
<p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
<p>Ášši 34/05</p>
<p>Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2005</p>
<p>Arkiva</p>
<p>SF-112</p>
<p>Arkiiváššenr.</p>
<p>04/3114</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Nr</p>
<p>Beavi</p>
<p>Geas/Geasa</p>
<p>Tihttal</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politikalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr</p>
<p>Sámediggeráđđi</p>
<p>12.04.05</p>
<p>R 041/05</p>
<p>Plána- ja finánslavdegoddi</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>30.05 – 02.06.05</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
<p>Sámediggi lea definerejuvvon nettobušeterejuvvon doaibman, danne doalaha ja juohká Sámediggi bušeahttabadjebáhcagis. Vejolaš vuollebáza gokčojuvvo boahtte jagi bušeahtas. Sámediggi dárkkista jahkásaččat bušeahta miessemánu dievasčoahkkimis guovvamánus dohkkehuvvon jahkedieđáhusa vuođul, mas lea maiddái jahkerehketdoallu mielde.</p>
<p>Sámediggi sáhttá hálddašit sorjjasmeahttumit departemeanttaid poastta 50 juolludan ruđaid. Dát ii gusto várrejuvvon ruđaide eará departemeanttaid poasttain, nugo poasttain 22 ja 72. Lassijuolludusat váldojit dattetge mielde reviderejuvvon bušehttii.</p>
<p>Muđui čujuhuvvo Sámedikki jahkerehketdollui ja Sámedikki jagi 2004 jahkedieđáhussii ášši 16/05.</p>
<p>Sámedikki jagi 2004 rehketdoallu čájeha 642 962 ruvdnosaš badjebáhcaga. Čujuhit Sámediggi jahkedieđáhusa kapihttalii Sámedikki rehketdoallu 2004. Dan sivas go Sámedikkis jagis 2003 lei 49 575 ruvdnosaš negatiiva iežaskapitála, de šaddá  <em type="italic">593 353 ruvdnosaš </em> badjebáza mii galgá ođđasis juogaduvvot jagi 2005 reviderejuvvon bušeahtas.  </p>
<p>Liigejuollusaid juogadeapmi ja jagi 2004 bušeahta ođđasisjuogadeapmi boahtá ovdan vuolábeale tabeallain oktan dasa gulli čilgehusain iešguđet poasttaide.</p>
<p>Poasta 50 Juolludeamit departemeanttain</p>
<p>Sámedikkis lei bušeahttameannudeami oktavuođas áššis 50/04 Sámedikki jagi 2005 bušeahtta buohkanassii 239 912 000 ru juolludus oktan Sámeálbmotfoandda 4 650 000 ru vuoittuin. Gielda- ja guovludepartemeantta juolludusreivves Sámediggái lea dasa lassin juolluduvvon 2 100 000 ru doarjja Interregii kapihttala 552 poasttas 72 Našuvnnalš doaibmabijut guolvvuidovddideami</p>
<p><em type="bold">Badjebáhcaga juogadeapmi </em></p>
<p>Vuolábeale tabealla čájeha mo <em type="bold">593 352 ruvdnosaš </em>badjebáza juogaduvvo. </p>
<p>Áššis 50/04 Sámedikki 2005 bušeahtta, ásahuvvui doarjjaortnet boahttevaš sámi museaid ja kulturmuitosuodjaleami čielggadan- ja ovddidanbarggu várás. Dát doarjjaortnet ii ásahuvvo 2005, muhto árvvoštallojuvvo ođđasis ásahuvvot 2006. Sámediggi várre 50 000 ru 2005 reviderejuvvon bušeahtas čielggadit Romssa fylkka ja Davvi-Nordlándda museaid dili.</p>
<p>Poasta 22 Sierra doaibmagolut</p>
<p>Vurdojuvvo ahte Stuorradiggi dohkkeha Finnmárkkulága miessemánus 2005. Dat mearkkaša ahte Sámediggi áigu vuoruhit dán láhkabarggu dassážiigo vurdojuvvon mearrádus dahkkojuvvo. Dat mielddisbuktá mealgat stuorát mátkegoluid ja goluid iešguđelágan áššedovdibálvalusaid oastimiidda. Jagi 2005 reviderejuvvon bušeahtas Sámediggi várre 293 352 ru finnmárkkuláhkabargui.</p>
<p>Poasta 52 Kultuvra</p>
<p>Sámediggi oaččui skábmamánu dievasčoahkkimis 2004 dan ruovttoluottadieđu Sámi Valáštallan Lihtus (SVL) ahte sii dárbbašt lassi ruđaid čállingoddái vai sáhttet buorebut ovddidit valáštallamiid sámi álbmoga várás. Jagi 2005 reviderejuvvon bušeahtas Sámediggi várre 175 000 ru nannet SVLa čállingotti.</p>
<p>Poasta 54 Birasgáhten ja kultursuodjaleapmi</p>
<p>Várjjat Sámi Musea lea dieđihan ahte sii dárbbašit doaibmaruđaid vái sáhttet doallat diehtojuohkinlanja rabas turistaáigodaga miessemánus čakčamánnui 2005. Jagi 2005 reviderejuvvon bušeahtas Sámediggi várre 75 000 ru dán áigumuššii. Juolludus ii leat bistevaš jahkásaš lassáneapmi, muhto lassejuolludus 2005 várás.</p>
<p><em type="bold">Liigejuolludeapmi Interregii </em></p>
<p>Vuolábeale tabeallat čájehit mo Gielda- ja guovludepartemeantta 2 100 000 ru liigejuolludeapmi Interregii juohkása.</p>
<p>Poasta 01 Hálddahusa doaibmagolut</p>
<p>Sámediggi oažžu teknihkalaš veahki (TA)-ruđaid buohkanassii 164 500 ru Interreg-oasseprográmmain Sápmi ja Åarjelsaemien Dajve prográmma hálddašeapmái. Dát ruđat galget maiddái gokčat Interreg gozihanlávdegotti ja guovtti mearridanjoavkku goluid ja bálkká áššemeannudeaddjái, gii galgá hálddašit Interreg-prográmmaruđaid.</p>
<p>Poasta 57 Riikkaidgaskasaš bargu</p>
<p>1 935 500 ru reastaruđat Interreg – oasseprográmmii Sápmi ja Åarjelsaemien Dajve juohkásit ná:</p>
<list><p type="listitem">100 000 ru leat várrejuvvon Åarjelsaemien Dajve doibmii, nappo teknihkalaš veahki ruđat</p>
<p type="listitem">833 400 ru leat čadnojuvvon stáhta oassái Interreg ruhtadeamis, Lulli Ruoŧŧa-Norga</p>
</list><p>1 002 100 ru leat čadnojuvvon stáhta oassái Interreg ruhtadeamis, Davvi Sápmi</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegotti evttohus</p>
<p>Evttohus</p>
<p type="title">Lávdegotti eanetlogu 	lahtuin NSR ovttasbargojoavkkus; Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, 	Olav Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen 	ja Terje Tretnes, ja Sámi válgalihtu áirras; Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
<p type="title">Evttohus 1</p>
<p>Siidu 4, rievdadit nuppi cealkkaoasi nuppi cealkaga:</p>
<p>Dát doarjjaortnet ii ásahuvvo 2005, muhto árvvoštallojuvvo ásahuvvot 2006.</p>
<p>Lasáhus siidu 4, ođđa teakstaoassi vuolimuččas:</p>
<p>Sámediggi čujuha Maaje as ohcamii ja bivdá doarjjastivrra árvvoštallat Maaje as doaibmadoarjjaohcama.</p>
<p>Siidu 5, rievdadit poastta 54 nuppi cealkaga:</p>
<p>Sámediggi várre 75 000 ru Várjjat Sámi Musea doibmii.</p>
<p>Muđui doarju lávdegotti eanetlohku Sámediggeráđi evttohusa.</p>
<p type="title">Lávdegotti unnitlohku 	lahtuin Bargiidbellodaga sámediggejoavkkus; Magnhild Mathisen, Egil 	Olli, Willy Olsen ja Willy Ørnebakk,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
<p type="title">Evttohus 2</p>
<p>Liigegolut barggu oktavuođas Finnmárkkulágain gokčojuvvojit poasttas 01 Hálddahusa doaibmagolut ja politihkalaš dási doaibmagolut.</p>
<p>Liigejuolludus girjjálašvuhtii galgá mannat sámi čáppagirjjálašvuođa almmuhemiide. Doppe leat manusat mat leat gárvásat buvttaduvvon prentemii, muhto vájlevaš juolludusaid geažil ii sáhte daid almmuhit.</p>
<p>Dan lassin lea dárbu várret ruđaid Giellatjiehppe-ortnega joatkimii, mii doaibmá Moskki ja Áiluovtta skuvllain Divttasvuona suohkanis.</p>
<p>Juolludus Sámi Valáštallan Lihttui lea seamma go Sámediggeráđi evttohus.</p>
<p>Seamma go Sámediggeráđi evttohus. Várjjat Sámi Musea dárbbaša liigeruđaid vai sáhttet doallat diehtojuohkinlanja rabas dán geasi.</p>
<p>Erenoamáš 50 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo Sámi Nisson Forumii, poasttas doarjagat rádjerasttideaddji sámi organisašuvnnaide.</p>
<p>Artic Winter Gamesii lea stuorra bargu boahtte jagi valáštallamiid lágideami oktavuođas Alaskass, ja dárbbaša liigeruđaid dán jagi.</p>
<p>Erenoamáš 120 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo oarjelsámi girjebussii.</p>
<p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
<p>Ášši 26/05</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanortnegat</p>
<p>Arkiva</p>
<p>SF-121</p>
<p>Arkiiváššenr.</p>
<p>04/5585</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Nr</p>
<p>Beavi</p>
<p>Geas/Geasa</p>
<p>Tihttal</p>
<p>Sámediggeráđi</p>
<p>Ášši R 045/05</p>
<p>Rápporta</p>
<p>26.01.1995</p>
<p>Kommunal- og arbeidsdepartement</p>
<p>Utredning av konsekvenser forbundet med en friere budsjettmessig stilling for Sametinget</p>
<p>Bearráigeachččan—ja vuođđudanlávdegoddi</p>
<p>Ášši 01/05</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politikalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr</p>
<p>Sámediggeráđđi</p>
<p>12.04.05</p>
<p>R 045/05</p>
<p>Plána- ja finánslavdegoddi</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>30.05 – 02.06.05</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi nannejuvvo áššemeannudeaddjinávccaiguin ja guorahallanresurssaiguin 2005 várás 300 000 ruvnnuin. 2006 rájes dat nannejuvvo 800 000 ruvnnuin jahkásaččat.</p>
<p>Sámediggi nanne siskkáldasbearráigeahču resurssaid 600 000 ruvnnuin 2006 rájes.</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanortnegiid bušeahttanannen eaktuda lassi juolludusaid Stuorradikkis 2005 reviderejuvvon našunálabušeahtas ja 2006 stáhtabušeahtas.</p>
<p>Jus Stuorradiggi ii nanne Sámedikki bušeahta 2005 reviderejuvvon našunálabušeahtas bearráigeahččanortnegiid buorideami várás, de ferte árvvoštallat ođđasis juogadit poastta 01 Politihkalaš jođiheami doaibmagoluid. Dakkár vejolaš ođđasisjuogadeami ferte Sámediggeráđđi ovttasráđiid čoahkkinjođihangottiin dahkat.</p>
<p>Sámediggi bivdá Gielda- ja guovlodepartemeantta čielggadišgoahtit galgá go Sámediggi leat sierra riektesubjeaktan. Eaktuduvvo ahte dakkár čielggadeapmi dahkkojuvvo ráđđádallamiid vuođul Sámedikkiin.</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegotti evttohus</p>
<p>Evttohus</p>
<p type="title">Lávdegoddi, áirasat 	NSR`ovttasbargojoavkkus Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav 	Dikkanen, Randi A. Skum, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje 	Tretnes,  Bargiidbellodaga sámedikkejoavkkus Magnhild Mathisen, 	Egil Olli, Willy Olsen, Willy Ørnebakk ja Sámiid válgalihtus 	Roger Pedersen,</p>
<p>ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
<p type="title">Evttohus 1</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddá bivdá ahte Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi nannejuvvo áššemeannudeaddjinávccaiguin ja guorahallanresurssaiguin 2005 várás 300 000 ruvnnuin. 2006 rájes dat nannejuvvo vel 500 000 ruvnnuin.</p>
<p>Sámediggi nanne siskkáldasbearráigeahču resurssaid 600 000 ruvnnuin 2006 rájes.</p>
<p>Sámedikki bearráigeahččanortnegiid bušeahttanannen eaktuda lassi juolludusaid Stuorradikkis 2005 reviderejuvvon našunálabušeahtas ja 2006 stáhtabušeahtas.</p>
<p>Jus Stuorradiggi ii nanne Sámedikki bušeahta 2005 reviderejuvvon našunálabušeahtas bearráigeahččanortnegiid buorideami várás, de ferte árvvoštallat ođđasis juogadit poastta 01 Politihkalaš jođiheami doaibmagoluid. Dakkár vejolaš ođđasisjuogadeami ferte Sámediggeráđđi ovttasráđiid čoahkkinjođihangottiin dahkat.</p>
<p>Sámediggi bivdá Gielda- ja guovlodepartemeantta čielggadišgoahtit galgá go Sámediggi leat sierra riektesubjeaktan. Eaktuduvvo ahte dakkár čielggadeapmi dahkkojuvvo ráđđádallamiid vuođul Sámedikkiin.</p>
<p>Dárbbu mielde láigohuvvojit sierra áššemeannudanbálvalusat nannen dihte Sámedikki bearráigeahččandoaimma.</p>
<p>Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji, ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon mearrádusat leat nu movt Pl  ána- ja finánsalávdegoddi mearridii.</p>
<p>Kárášjohka, miessemánnu 12.05.2005</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi</p>
<p>Biger Nymo  Willy Olsen</p>
<p>Jođiheaddji Áššejođiheaddji</p>
<p>Roger Pedersen Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Áššejođiheaddji Áššejođiheaddji</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Áššejođiheaddji</p>
<p>Vuolláičálli:    _________________ /_________________</p>
<p>Čoahkkingirjji čállit: May-Britt Hansen/ Karen Lovise Siri Čoahkkingirjjis leat oktiibuot 21 siiddu</p>
</body></document>
