<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Duorga</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Kajsa" lastname="Rautio Helander" sex="f" born="" nationality="fin"/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <wordcount>399</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>stedsnavn3..doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 1.6 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámi báikenamma Duorga ja dan čállinhámi mearrideapmi</p>
    <p>Čujuhit din reivii 17.1.2006, mii guoská sámegiel gilinama <em type="italic">Duorga </em>čállinvuohkái ja nammahámi mearrideapmái. Nama čállinvuohki lea nugo din reivves maid namuhuvvo <em type="italic">Duorga </em>ja sojahanhápmi <em type="italic">Duorgga </em>. </p>
    <p>Davvisámegiela nammakonsuleanta lea álggahan <em type="italic">Duorga </em>-namas nammaášši juo 1990-logu álggus, ja jagi 1994 lea nama loahpalaš rávvenreive sáddejuvvon Evenášši suohkanii, danin go báikenammalága § 6 nuppi oasi mielde suohkan mearrida gilinama virggálaš čállinhámi. Jagi 1998 lea Astafjorden-kártabláđi revišuvnna oktavuođas vel muittuhuvvon Evenášši suohkanii, ahte dat berre mearridit sámegiel buohtalas gilinama čállinvuogi. Mii sáddet diehtun kopiaid min loahpalas rávvenreivves (26.5.1994) ja maiddái Statens Kartverk mearrádusreivves (14.4.1998) mas muittuhuvvo ahte gilinamma ii lean dassážii vel mearriduvvon. </p>
    <p>Mii sáddet maiddái Evenášši suohkanii vel oktii muittuhusa, ahte suohkan berre farggamusat mearridit dán gilinama čállinvuogi. Fuomášan veara lea, ahte dárogiel buohtalasnamma <em type="italic">Snubba </em>lea mearriduvvon 4.5.1993 SSR, guovddáš báikenammaregistara dieđuid mielde. </p>
    <p xml:lang="nob">Det samiske stedsnavnet Duorga og vedtak om skrivemåten</p>
    <p xml:lang="nob">Vi viser til brev av 17.1.2006 angående skrivemåten av det samiske grendenavnet <em type="italic">Duorga </em>og vedtak om skrivemåten. Den samiske skrivemåten er slik det også nevnes i deres brev <em type="italic">Duorga </em>og med bøyningsformen <em type="italic">Duorgga </em>. </p>
    <p xml:lang="nob">Navnekonsulenten for nordsamiske navn har reist navnesak på skrivemåten av navnet <em type="italic">Duorga </em>allerede i begynnelsen av 1990- tallet, og i 1994 ble det sendt endelig tilråding til Evenes kommune fordi kommunen har vedtaksrett på skrivemåten av grendenavn iflg. § 6 andre ledd i stedsnavnloven. I forbindelse med revisjonen av Astafjorden-kartblad i 1998 ble det også sendt påminnelse til Evenes kommune om at kommunen bør vedta skrivemåten av dette samiske parallellnavnet. Vi sender til orientering kopi av vår endelige tilråding (26.5.1994) samt kopi av vedtaksbrev fra Statens Kartverk (14.4.1998) der det påminnes om at det samiskspråklige grendenavnet ikke var vedtatt til da. </p>
    <p xml:lang="nob">Vi sender også en ny påminnelse til Evenes kommune om at kommunen fortest mulig vedtar skrivemåten av dette grendenavnet. Det er verdt å legge merke til, at det norskspråklige parallellnavnet <em type="italic">Snubba </em>er vedtatt 4.5.1993 iflg. opplysninger i SSR (Sentralt stedsnavnregister). </p>
    <p>Dearvvuođaiguin/Med hilsen</p>
    <p>Julie Eira Kaisa Rautio Helander</p>
    <p>ossodatdirektevra/avdelingsdirektør</p>
    <p>Mildosat / Vedlegg:</p>
    <p>- Kopia nammanevvohaga loahpalaš rávvenreivves 26.5.1994</p>
    <p xml:lang="nob">- Kopia Statens Kartverk mearrádusreivves ja nammalisttus 14.4.1998</p>
    <p xml:lang="nob">Bredbuktnesveien 50</p>
    <p xml:lang="nob">N-9520 GUOVDAGEAIDNU/KAUTOKEINO</p>
    <p>Sámi giellaguovddáš Várdobáiki Telefovdna +47 78 47 40 00</p>
    <p xml:lang="nob">v/ Kjersti Myrnes Balto Telefáksa +47 78 47 40 90</p>
    <p>Nautå/Spaŋgu samediggi@samediggi.no</p>
    <p>8536 EVENES www.samediggi.no</p>
    <p xml:lang="nob">NO 974 760 347</p>
    <p xml:lang="nob">ÁŠŠEMEANNUDEADDJI/SAKSBEHANDLER DIN čUJ./DERES REF. MIN čUJ./VÅR REF. BEAIVI/DATO</p>
    <p xml:lang="nob">Kaisa Rautio Helander, +47 78 48 42 56 06/81 - 9 27.01.2006</p>
    <p>kaisa.rautio.helander@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
