<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aviisadiedahus_31032010.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid musihkka boahtá Roavvenjárgii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi muusik puátá Ruávinjaargân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- badjel 300 nuora sámenuoraid dáiddadáhpáhussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- paijeel 300 nuorrâd säminuorâi taaidâtábáhtusân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárgga gávpoga nuoraidbáiki Mondes lávlojuvvo, juigojuvvo ja loaiddastuvvo davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgielaiguin beassážiid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruávinjaargâ kaavpug nuorâisaje Mondest nuorah lávluh, jyeigih já suáittih tave-, aanaar- já nuorttâsämikielân pessijái maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus čohkke badjel 300 sámenuora Roavvenjárgii cuoŋománu 7.-8. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus čuákkee paijeel 300 säminuorrâd Ruávinjaargân 7.-8. cuáŋuimáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus lágiduvvo dál vuosttas háve sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus uárnejuvvoo tääl vuossâmuu keerdi sämikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus háliiduvvui lágiduvvot Roavvenjárggas, go gávpogis ásset mearkkašahtti olu sámenuorat, geat eai ovdal leat oassálastán dáiddadáhpáhussii ja dušše muhtimat leat ožžon sámegiela oahpahusa skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus halijdui orniđ Ruávinjaargâst, ko kaavpugist äässih viehâ ennuv säminuorah, kiäh iä lah ovdil uásálistám taaidâtábáhtusân já tuše häärvih láá finnim sämikielâ máttáátâs škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusat leat lágiduvvon 1970-logu rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtusah láá uárnejum 1970-lovo rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldolágideaddji sámediggi hálida, ahte dáiddadáhpáhus lea nu máŋggaid sámenuoraid olánmuttos go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váldu-uárnejeijee sämitigge haalijd, et taaidâtábáhtus lii nuuvt maaŋgâ säminuorâ ooláádmuddoost, ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa oktan dárkkuhussan lea maiddái movttiidahttit sámegiela lohkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus ohtân uáivilin lii meiddei movtáskittiđ sämikielâ luhâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus doarju nu nuoraid dáiddalaš áiggeájiid go sámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus tuárju talle sehe nuorâi taaidâpuđâldâsâid et sämikielâ kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat beakkán sámedáiddarat leat ožžon vuosttas loaiddastanvásáhusaid justa dán dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgah tobdos sämitaaidâreh láá finnim vuossâmuid lávtástâllâmvuáttámušâid eidu taam tábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea áidna juohkejahkásaš sámegielat nuoraiddáhpáhus Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii áinoo jyehi-ihásâš sämikielâlâš nuorâitábáhtus Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temán musihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teeman muusik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa temán lea dán jagi musihkka sierra šlájaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus teeman lii taan ive muusik jieškote-uv šlaajâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii leat almmuhan 22 musihka loaiddasteaddji dahje joavkku, main leat oktiibuot 150 gilvui oassálasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusan láá almottâttâm 22 musijkkárid tai muusikjuávkkud, main láá puohnâssân 150 kiišton uásálisted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loaiddasteamit ovddastit davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgielaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáittuseh ovdâsteh tave-, aanaar- já nuorttâsämikielâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat bohtet dáhpáhussii measta buot sámeguovllu skuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorah puátih tábáhtusan masa puohâin sämikuávlu škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas fárrui leat almmuhan golbma joavkku / loaiddasteaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruávinjaargâst láá tábáhtusân almottâttâm kulmâ juávhu / musijkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii lágiduvvojit linnjabiila sáhtut birra sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusan uárnejuvvojeh linjâšautosáátuh jyehi kuávlust sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus álgá gaskavahku cuoŋománu 7. beaivve Nivavaara vuolledási skuvllas dmu 18.30 Giron sámeteáhtera čájáhusain Ovtta guovvamánoija (Yhtenä helmikuun yönä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus álgá koskoho 7. cuáŋuimáánu Nivavaara vyelitääsi škoovlâst tme 18.30 Kiärun sämiteatter čáittusáin Ovtta guovvamánoija (Oovtâ kuovâmánuiijâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahket joatkašuvvá nuoraidbáiki Mondes dmu 20.00 lágiduvvon konserttain, gos sámegillii rokkaa SomBy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eehid juátkoo nuorâisaje Mondest tme 20.00 sämikielân rokkájeijee SomBy konsertáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SomBy lea beakkán Suoma lassin Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SomBy lii nijttám mááinu Suomâ lasseen Taažâst já Ruotâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmá čavčča dat buvttii eurohpalaš vehádatjoavkkuid lávlungilvvus Liet internationaalis vuoittu Sápmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moonnâm čoovčâ tot puovtij eurooplij ucceeblovokuávlui laavlâkištoost Liet internationaalâst vuáitu Sáámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SomBy álggaha Roavvenjárgga dáhpáhusas debyyttialbumi Álas eana (alaston maa) almmustahttinturnea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SomBy vuálgá joton Ruávinjaargâ tábáhtusâst deebyytalbumis Álas eana (pietittis eennâm) almostittemturneen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigge sáhttá maiddái oahpásmuvvat sámemusihkkii, girjjálašvuhtii ja dujiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus ääigi puáhtá meiddei uápásmuđ säämi muusikkân, kirjálâšvuotân já tuojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ry - duodjesearvi oassálastá dáhpáhussii doppe čájehemiin ja vuovdimiin buktagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi tuájárij servi Sámi Duodji ry uásálist tábáhtusan oovdânpyehtimáin já vyebdimáin pyevtittâsâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gullá riikkaviidosaš Nuorra Kultuvra dáhpáhussii, mii ii lágiduvvo dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus kulá väldikodálâš Nuorâ Kulttuur tábáhtusan, mii ij uárnejuu taan ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministeriija ruhtada goittotge sámenuoraid dáiddadáhpáhusa maiddái dán giđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsministeriö ruttâd kuittâg säminuorâi taaidâtábáhtus meid taan kiiđâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa lágidit sámediggi, sámi mánáidkulturguovddáš, Roavvenjárgga gávpot ja Roavvejárgga sámesearvi Mii ry..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejeh Sämitigge, Säämi párnáikulttuurkuávdáš, Ruávinjaargâ kaavpug já Ruávinjaargâ sämiservi Mii ry..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lobis lea suohtas ja ivdnás sámenuoraid ávvudeapmi, go sámegávttat sámenuorat almmustuvvet Roavvenjárgga gáhttagovvii !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Looveest lii hitruus já ivnáás säminuorâi juhle, ko sämimáccuhijguin čiŋâdâttâm säminuorah almostuveh Ruávinjaargâ kááđukován !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dáhpáhusaide lea friija sisabeassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh tábáhtussáid lii rijjâ páássâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koulutus- já oppimateriaalitoimisto / Skuvlen- já oahppamateriáladoaimmahat / Škovlim-já oppâmateriaaltoimâttah / Škooultõs- da vuäŠpstemaaunâskoontâr / Office on Education and Instruction Material</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lehtolantie 1 Tel. +358 (0)10 839 3100</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 (2) Lassidieđut: Kaisa Tapiola kaisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2 (2) Lasetiäđuh: Kaisa Tapiola kaisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tapiola (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tapiola (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi tel. 010 839 3132, 050 435 0177</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi puh.. 010 839 3132, 050 435 0177</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielddusin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa plakáhta, man lea plánen nuortalaš dáiddastuđeanta Tanja Sanila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa prográmma ja loaiddastanortnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus plaakaat, mon lii vuávám nuorttâsämmilâš taaidâuáppee Tanja Sanila Tábáhtus almolâš ohjelm já lávtástâllâmoornig</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
