<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">diedahus_140408.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-giddodagat / Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsah / Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieñáhus lea almmustahttinfriija vuossárgga 14.4. diibmu 15.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđáttâs uážžu almostitteđ vuossaargâ 14.4. tme 15.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide iežaset kulturguovddáš Anárii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiláid jieijâs kulttuurkuávdáš Anarân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Senaatti-giddodagat ordne plánemis almmolaš arkiteaktagilvvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Seenaat-kidânjâsah uárnee vuáváámist almos arkkitehtkišto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ožžot Anárii iežaset kulturguovddáža, man ulbmilin lea ásahit sápmelaččaide buoret vejolašvuoñaid eaktodáhtus doalahit ja ovddidit iežaset kultuvrra, giela ja servodateallima, dikšut ja ovdánahttit tiežaset gielalaš ja kultuvrralaš iešmearridanhálddahusa sihke doarjut sámiid oktasaš eallindiliid ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih uážžuh Anarân jieijâs kulttuurkuávdáá, mon uáivilin lii adeliđ sämmilijd pyerebijd iävtuid toollâđ já ovdediđ jiešráđálávt kulttuuris, kielâs já ohtsâškodde-elimis, tipšođ já ovdediđ kielâlâš já kulttuurlâš jiešhaldâšem sehe tuárjuđ sämmilij almos eellimtile ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin mihttomearrin lea buoridit vejolašvuoñaid viiddidit ja oažžut dieñuid sápmelaččain álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen uáivilin lii pyerediđ máhđulâšvuođâid vijđediđ já finniđ tiäđu sämmilijn algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddážii bohtet sajit sámekultuvrralaš doaimmaide, Sámedikki hálddahuslaš doibmii ja sámiid oahpahus- ja dutkamušdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdážân ráhtojeh sajeh sämikulttuurân kullee tooimân, Sämitige haaldâšlâš tooimân sehe säämi máttááttâs- já tutkâmtooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáža guokte váldogeavaheaddji leaba sápmelaččaid iešmearridanorgána Sámediggi ja stáhta oahppolágádussan doaibmi Sámiguovllu oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá kyehti váldukevttee lává säämi jiešhaldâšem ovdâsteijeeorgaan Sämitigge já staatâ oppâlájádâssân tuáimee Säämi máttááttâskuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin guovddážii bohtet sajit Anára gieldda girjerádjosii, sámeservviide ja Lappi leanaráññehussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kuávdážân šaddeh sajeh Aanaar kieldâ kirjerájutooimân, sämiservijd já Laapi läänihaldâttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáža hukseheaddjin lea Senaatti-giddodagat, mii ordne huksema plánemis almmolaš arkiteaktagilvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá huksit Seenaat-kidânjâsah, mii uárnee kuávdáá vuáváámist almos arkkitehtkišto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistti plánen álggahuvvo oññajagimánus 2009 ja huksendoaimmaid beassá álggahit giññat 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eidusâš vuávám algâttuvvoo uđđâivemáánust 2009 já huksimpargoh algâttuvvojeh kiđđuv 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána mielde visti váldojuvvo atnui jagi 2012 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáváámij mield táálu váldoo kiävtun ive 2012 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš lea mearriduvvon huksejuvvot Juvddujohgáddái Anára kirkosiidii, man atnet leat Suoma beali sápmelaččaid hálddahuslaš ja kultuvrralaš guovddážin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš lii meridum huksiđ Juvduu riidon Aanaar kirkkosiijdân, já tast šadda Suomâ sämmilij haaldâšlâš já kulttuurlâš kuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára kirkosiiddas leat Sámedikki lassin maid Siida (Sámemusea ja Davimus-Sámi luondduguovddáš), Sámeguovllu oahpahusguovddáš ja Yleisradion sámeovttadat (Sámi Radio).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar markkânist láá Sämitige lasseen Sijdâ (Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš), Sämikuávlu máttááttâskuávdáš já Yle sämmilâšohtâdâh (Säämi Radio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš lea plánejuvvon leat oassin dán oppalašvuoñas nu, ahte dát lágádusat ja organisašuvnnat dorjot nubbi nuppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš lii vuávájum uássin taam oleslâšvuođâ nuuvt, et tah lájádâsah já organisaatioh tuárjuh nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddážis šaddá Suoma beali sápmelaččaid iešstivrejumi sihke ealáš ja ovdáneaddji kultuvrra symbolan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáást šadda Suomâ sämmilij jiešhaldâšem sehe ellee já ovdáneijee kulttuur symbool.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáš lea vuosttas sajis oaivvilduvvon sámiid iežaset atnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš lii vuosâsajasávt uáivildum sämmilij jieijâs kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáš lea oktanaga nu sápmelaččaid parlameantaviessu go kultur-, skuvlen- ja čehppodatguovddáš ja maiddái dáhpáhusviessu gos earálágan čoahkkimat, musihkka-, filbma- ja teáhterčájáhusat dollojuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš lii siämmáá-áigásávt sehe sämmilij parlamenttâtáálu já kulttuur-, škovlim- já mättimkuávdáš já meiddei tábáhtustáálu jieškote-uvlágán čuákkimijdiskuin, muusik-, elleekove- já teatterčáittusijdiskuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oassedoaimmat leat lávgalágaid ja dorjot nuppiideaset nu sisdoalu go sajige dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko tah uásitooimah láá paldluvâi siskáldâsâidiskuin já sojijdiskuin, toh tuárjuh nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš boahtá máŋggaid oassedoaimmaidisguin geasuhit guvlui eanet olbmuid ja doalahallat sámi nuoraid háliidusa fárret eret iežaset ruoktoguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš šadda maaŋgâi uásitoimâdiskuin lasettiđ kuávlu pivnoshisvuođâ já jieijâs uásild estiđ sämmilâšnuorâi haalu varriđ meddâl päikkikuávlustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáš fállá skuvlejuvvon sámenuoraide oñña bargovejolašvuoñaid, čohkke oktii sierra surggiid sápmelaš čehpiid ja doaibmá sámeservodaga ofelažžan, mas sierra surggiid čeahpit ovdánahttet sámeservodaga árbevirolaš árvvuid, dieñu ja máhtu vuoñul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš fáálá škuávlejum säminuoráid uđđâ pargomáhđulâšvuođâid, čuákkee oohtân jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteid já tuáimá sämmilâšsiärváduv sundečäitten, mast jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteeh ovdedeh sämmilâš ohtsâškode ärbivuáválâš áárvui, tiettim já mättim vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus leat maid positiivvalaš váikkuhusat guovllu bargguiduhttimii, eallinvuoibmái ja sosiálalaš buresbirgejupmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimâst láá meiddei positiivliih vaikuttâsah kuávlu pargotilálâšvuotân, eellimvuáimálâšvuotân já sosiaallâš pyereestpiergiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggabealát sajit bálvalit earálaganis doaimmaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâpiälásâš sajeh palvâleh jieškote-uvlágán tooimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-giddodaga mihttomearrin lea hukset sámekultuvrra čalmmuštahtti arkiteaktalaččat buori vistti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsâi mittomeerin lii huksiđ sämikulttuur čäittee arkkitehlávt ollâtásásâš táálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-giddodagaid doaimma mielde vistái leat ásahuvvon čavga birasulbmilat ja eallenagi mihttomearit ja dat plánejuvvo lávga ovttasbargguin dan boahttevaš geavaheaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsâi tooimâ miäldásávt táálun láá asâttum čovgâ pirâs- já ahemittomereh já tot vuávájuvvoo tetis ohtsâšpargoin kevtteiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistti guovddáš sadjin šaddet leat rabas guovddášlatnja gos máŋggalágan doaimmaide ja bálvalusaide lea sadji ja dan birra leat čoahkis sajit álbmogii, čájáhallamiidda ja máŋggalágan doaimmaide, girjerádjui ja restauráŋgii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táálu kuávdášlâš sajeh šaddeh leđe maaŋgâtooimâ- já palvâlemuási pirâstittee sajeh ulmuid: lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh, kirjerááju já raavâdviäsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhallan ja máŋggadoaimma sajit geavahuvvojit Sámedikki iežas kulturdoaimmaide ja doaluide. Sámeguovllu oahpahusguovddáža oahpahuslatnjan ja čoahkkimiidda, kongreassaide ja ávvudoaluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh kiävttojeh Sämitige ornim kulttuurtooimân já tábáhtussáid, Säämi máttááttâskuávdáá máttááttâssaijeen sehe čuákkimáid, kongressáid já juhlijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajiid sáhttá maid láigohit dálu olggobeali geavaheaddjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Soojijd puáhtá laiguuttiđ meid táálu ulguupiälááš tuáimeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahus- ja oahpahussajit leat čoahkis iežaset guovlun, goitge nu, ahte doaimmahatlanjaid ja daid veahkkelanjaid atnin lea álki ja lunddolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâšem- já máttááttâsvisteh čokkâneh jieijâs soojijd, kuittâg nuuvt, et toimâttâhvistij išesoojij ohtsâškevttim lii älkkee já luándulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráññádallan- ja čoahkkinlanjat bohtet čoahkkinguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâm- já čuákkimvisteh šaddeh leđe čuákkimkuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat, geat leat doaimmas guovddážis sáhttet várret lanjaid iežaset atnui ja čoahkkinlanjaid sáhttá láigohit guovddáža olggobeali atnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viistijd pyehtih puoh táálust tuáimeeh väridiđ já lasseen čuákkimviistijd puáhtá laiguuttiđ táálu ulguupiälásâš kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media ja musihka oahpahuslanjat leat Sámeguovllu oahpahusguovddáža lassin maid ee. Álgoálbmogiid filbmaguovddáža ja Sámi mánáidkulturguovddáža anus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Media já muusik máttááttâsvisteh láá nuuvt Säämi máttááttâskuávdáá já meid om. Algâaalmugij elleekovekuávdáá já Säämi párnáikulttuurkuávdáá kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáža bruttoviidodat dahjege oppalaš viidodat lea 4 670 njealjadasmehtera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá bruttovijđodâh ađai olesvijđodâh lii 4 670 neljihâšmeetterid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go viessu gárvvásmuvvá, doppe leat barggus 64 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko táálu lii vaalmâš tobbeen pargeh 64 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin-, ráññádallan-, girjerádjo- ja mediasajit šaddet bálvalit olu stuorát geavaheaddjimeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim-, ráđádâllâm-, kirjerááju- já mediavisteh šaddeh palvâliđ čuuvtij stuárráb kevtteemere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksenfidnu golloárvvoštallan lea sullii 11,5 miljovnna euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huksimtooimâ budjet lii suullân 11,5 miljovn eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea ožžon 5 miljon euro EU-ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahân lii mieđettum 5 milj. euro EU-ruttâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáža plánemis ordnejuvvo guovtteoasát arkiteaktagilvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáá vuáváámist uárnejuvvoo almos kyevtimuddosâš arkkitehtkišto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkiteaktagilvvu, mii dál almmuhuvvo, vuosttas muttus lea idealunddot gilvu mainna ohcat kulturguovddáža arkitektonalaš ja doaimmaide heivvolaš tevnnegiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan arkkitehtkišto vuosmuš puddo tuálloo idealuándusâžžân kišton kulttuurkuávdáá arkkitehtlâš já toimâlâš konsept kavnâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi muddui bovdet 3-7- eanemusat ovdánahttingelbbolaš evttohusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube muudon puávdejuvvojeh 3-7 ovdánemtohálumos iävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi muttus ovdánahttit erenoamážit evttohusa doaimmaide heivvolaš ja ekonomalaš iešvuoñaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube muddoost ovdeduvvojeh eromâšávt iävtuttâs toimâlâš já ekonomâlâš jiešvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvu lea rabas buohkaide Suoma, Eurohpa Uniovnna ja dan skáhpponláhkanjuolggadusaid birii gullevaš riikkaid olbmuide, guñege fámus leahkki soahpamušaid ja lágaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto lii áávus puohháid Suomâ, Euroop Union já tom haahâmlahâasâttâs pirrâdâhân kullee enâmij aalmugjesânáid, jieškote-uv vyeimist orroo sopâmušâi já laavâi miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiin galgá goit leat riekti doaimmahit arkiteavtta ámmáha iežas ássanriikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálistein váttoo, et sist lii vuoigâdvuotâ porgâđ arkkitáámmát päikkienâmistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvus juohkit bálkkašumiid ja lotnumiid oktiibuot 100 000 € ovddas čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kištoost juáhhoo palhâšummeen já lonástâssân ohtsis 100 000 € čuávvoht:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. vuoitu 35 000 € 2. vuoitu 25 000 € 3. vuoitu 20 000 € guokte lotnuma, goabbáge 10 000 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1. palhâšume 35 000 € 2. palhâšume 25 000 € 3. palhâšume 20 000 € kyehti lonestem, kuábáš-uv 10 000 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitolávdegoddi sáhttá ovttamielalaš mearrádusain juohkit vuoitosubmi nuppeláhkáige Suoma arkiteaktalihtu gilvonjuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikodde puáhtá oovtmielâlâš miärádâssáin jyehiđ palhâšumesume nubenáál-uv Suomâ Arkkitehtlito kištonjuolgâdusâi mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi gilvomuddui bovdejuvvon plánejeaddjiide máksojuvvo juohkehažžii seammá stuorra oassi oktiibuot 75 000 euro sturrosaš submis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube kištomuudon puávdejum ulmuid máksoo jieškiäs-uv siämmáá stuorrâ uási ohtsis 75 000 euro summeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu vuosttas muddu álgá 14.4.2008 ja nohká 30.6.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vuosmuš muddo álgá 14.4.2008 já nohá 30.6.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvuid nubbi muddu álgá 1.9.2008 ja nohká 3.10.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto nubbe muddo álgá 1.9.2008 já nohá 3.10.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu vuoiti almmuhuvvo 3.12.2008 Lassedieñut: Hálddahushoavda Juha Guttorm tel. 0400 142 518 (sajis 14.4. rájes), www.samediggi.fi Huksenfidnu ja arkitekturagilvu, sadjehoavda Tanja Rytkönen-Romppanen, Senaatti-giddodagat, tel. 0205 811 665, www.senaatti.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vyeittee almottuvvoo 3.12.2008 Lasetiäđuh: Haldâšemhovdâ Juha Guttorm p. 0400 142 518 (pääihialn 14.4. rääjist) www.samediggi.fi Huksimhaahâ já arkkitehtkišto: táluhovdâ Tanja Rytkönen-Romppanen, Seenaat-kidânjâsah, p. 0205 811 665, www.senaatti.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitolávdegotti lahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikode jesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-giddodagat: - doaimmahushoavda Aulis Kohvakka, ságadoalli - hoavda Risto Rautiola, várreságadoalli - joñiheaddji áššedovdi Marjatta Erwe, arkiteakta SAFA - sadjehoavda Tanja Rytkönen-Romppanen, arkiteakta SAFA - bušeahttaráññi Pekka Pelkonen, stáhtaráñiidministeriija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsah: - toimâttâshovdâ Aulis Kohvakka, saavâjođetteijee - hovdâ Risto Rautiola, värisaavâjođetteijee - njunos äššitobdee Marjatta Erwe, arkkiteht SAFA - táluhovdâ Tanja Rytkönen-Romppanen, arkkiteht SAFA - budjetneuvos Pekka Pelkonen, staatâvarijministeriö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggit: - hálddahushoavda Juha Guttorm - lahttu Pekka Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge: - haldâšemhovdâ Juha Guttorm - jeessân Pekka Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gielda: - teknihkalaš hoavda Arto Leppälä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ: - teknisâš hovdâ Arto Leppälä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Arkiteaktalihttu lea nammadan: - professor Juhani Pallasmaa, arkiteakta SAFA - arkiteakta SAFA, Anssi Lassila</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Arkkitehtlito nomâttem: - professor Juhani Pallasmaa, arkkiteht SAFA - arkkiteht SAFA, Anssi Lassila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sehe čuávvoo äššitobdeeh: - huksimneuvos Tuulikki Terho, máttááttâsministerö - haldâšemneuvos Mirja Kurkinen, máttááttâsministerö - professor Veli-Pekka Lehtola, Giellagas-instituut, Oulu ollâopâttâh - kidânjâshovdâ Lasse Porsanger, Seenaat-kidânjâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitolávdegotti čállin lea arkiteakta Katriina Jauhoa-Seitsalo ISS Proko Oy:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikode čällen tuáimá arkkiteht Katriina Jauhola-Seitsalo ISS Proko Oy:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goasttádus-ja viidodatrehkenastimiid dahká ISS Proko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolo- já vijđedemreknistmijd taha ISS Proko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvoprográmma ja čuovusáššegirjjiid oažžu 15.4.2008 rájes čuovvovaš čujuhusain:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto-ohjelm lahtosäššikirjeh láá 15.4.2008 rääjist finniimist čuávvoo čujottâsâin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomen Arkkitehtiliitto Runeberginkatu 5 00100 Helsig faxi 09 5844 4222 kilpailu@safa.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi / kilpailu já www.samediggi.fi/competition</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
