<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tied_pohjsaam_lkk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIKKI SÁMI MÁNÁIDKULTURGUOVDDÁŠ ALMMUHA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SÄMITIGE SÄÄMI PÁRNÁIKULTTUURKUÁVDÁŠ TIEĐEET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija, sámedikki ja sámeguovllu gielddaid ruhtadan Sámi mánáidkulturguovddáža doaibmanjahki 2011 joatkašuvvá bargobájiid, temábeivviid, dáhpáhusaid ja reaissuid olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö, sämitige já sämikuávlu kieldâi ruttâdem Säämi párnáikulttuurkuávdáá toimâihe 2011 juátkoo párgopáájái, teemapeeivij, tábáhtusâi já maađhij häämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehaleamos ulbmilin leat ain sámemánáid giela ja kultuvrra doarjun sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tehálumoseh ulmeh láá ain-uv sämipárnái kielâ já kulttuur tuárjum sämikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgogiđa sámi mánáidkulturguovddáža doaimmas vástidii Johtti Nuorra – projeakta, man Lappi EBI- guovddáš ruhtadii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâkiiđâ säämi párnáikulttuurkuávdáá tooimâst västidij Johtti Nuorra – haahâ, mon Laapi IJP- kuávdáš ruttâdij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti Nuorra - fidnus lei barggus hutkás nuora bagadalli, gii jođii sámeguovllu skuvllain jođiheamen nuoraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Johtti Nuorra – haahâ adelij pargo kreatiivlâš nuorâ stivrejeijei, kote juuđij sämikuávlu škoovlâin stivriimin nuorâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti Nuorra bargobájiid sisdoalut laktašuvve sámenuoraid dáiddadáhpáhussii ráhkkaneami oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Johtti Nuorra párgopáájái siskáldâsah lohtâsii uássin säminuorâi taaidâtábáhtusân rahttâttâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturiministeriija (OKM) lea mieđihan sámediggái sierraruhtadeami sámekultuvrra ovddideapmái jagi 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö (MKM) lii mieđettâm sämitiigán sierânâsruttâdem sämikulttuur oovdedmân ive 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ruhtadeapmi guoská maiddái sámi mánáidkulturguovddáža ja jagi bušeahtta lassána 15 000 euroin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ruttâdem čuásáttâhhân lii meid säämi párnáikulttuurkuávdáš já ive budjet stuáru 15 000 euroin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidkulturguovddáža giđa áigeguovdilis dáhpáhusaide gullet nammagilvu ja mánáid reaissut mearragáddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáikulttuurkuávdáá kiiđâ äigikyevdilis tábáhtussáid kuleh nommâkišto já párnái määđhih merâriidon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš lea doaibman jo jagis 2004 ja lea áigi ordnet nammagilvvu mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáš lii toimâm jo ive 2004 rääjist já lii äigi orniđ nommâkišto párnáid já nuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá guhkes nama sadjái galggašii hutkat oanehis ja deaivilis, doaimma govvideaddji nama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi kuhes noomâ sajan kolgâččij utkâđ uánihis já mudágis, tooimâ kovvejeijee noomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa beaivvi reaisu ” Johtin meara gáttai ” / ” Jutaaminen meren rantaan ” lágiduvvo geassemánu álggus vuollái skuvlaahkásaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ peivimätki “ Jotteem merâriidon ” uárnejuvvoo kesimáánu aalgâst vuálá škovlâahasáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkit leat Álttávuona ja Porsáŋgguvuona gáttiide, Norgga beallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Määđhih čyecih Altavuonâ já Liävnjavuonâ riddoid, Taažâbel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkiin almmuhuvvo dárkilabbot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maađhijn tieđettuvvoo tärhibeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš fidnu doaimmajođiheaddji Petra Magga-Vars lea máhccan bargui ja vástida fidnu koordineremis ja doaimmas miessemánu rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáš – haavâ tooimâstivrejeijee Petra Magga-Vars lii maccâm paargon já västid haavâ koordinistmist já tooimâst vyesimáánu rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuođâtiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>petra.magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>010 839 3110 tâi 040-732 5503</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
