<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 4 Davvi Girji 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 4. Davvi Girji 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Oskarsen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Oskarsen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii makkárge veahkki sámegieloahpaheddjiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen hjelp for samisklærere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallan: Svein Lund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortalt til Svein Lund</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Oskarsen (Govva: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Oskarsen (Foto: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Randi Oskarsen, r. Boine Henriksen (Jovsset Ovllá Elle Márjá Biret / Mihk- Ovllá Biret Heandaraga Biret), lea riegádan 1961:s ja bajásšaddan Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit Randi Oskarsen, født Boine Henriksen, er født i 1961 og oppvokst i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea oahppu mánáid- ja nuoraidbargin, ja dasa lassin sus lea gávpeskuvla ja relašuvdna- ja prošeaktajođihanfága, gulahallan- ja riidočoavdinfága Hønefossa allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er utdanna som barne- og ungdomsarbeider, og har i tillegg handelsskole og relasjons- og prosjektledelse, og kommunikasjon og konfliktløsning fra høyskolen i Hønefoss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1977 rájes son lea orron Hámmárfeasttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1977 har hun bodd i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1989:s Berit bargagođii Reindalen mánáidgárddis Hámmárfeasttas, ja 2000 rájes son lea bargan Breilia nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1989 begynte Berit å arbeide på Reindalen barnehage i Hammerfest, fra 2000 har hun arbeida på Breilia ungdomskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahalaimet sus 2008 giđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjuet er gjort våren 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biehttaluvvui oahppamis sámegiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blei nekta å lære samisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áhččán muitalii ahte dalle go son váccii skuvlla ja oahppit sámástedje, de biddjojuvvojedje heahpatčihkii ja huškkohalle linjálain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Pappa fortalte at da han gikk på skolen og elevene snakka samisk, blei de satt i skammekroken og slått med linjal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ruovttus hálaimet dušše sámegiela, in oahppan dárogiela ovdal go skuvlii álgen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme hos oss blei det bare snakka samisk, og jeg lærte ikke norsk før jeg begynte på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lei mu váhnemiid čielga oaidnu ahte skuvllas galggaimet oahppat dušše fal dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel var foreldra mine bestemte på at på skolen skulle vi bare lære norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgen skuvlii 1968:s, jagi maŋŋil go ledje álggahan sámegielat luohkáid Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg begynte på skolen i 1968, året etter at man hadde begynt med samiskspråklige klasser i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go álggiimet ledje buot vuosttašluohkkálaččat čoahkkanan váhnemiiguin ja rektor čuorvvui namaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vi starta var alle førsteklassingene med foreldre samla og rektor ropte opp navna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle celkkii eadni jitnosit: – Berit ii galgga makkárge sámegielluohkkái !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da sa mamma høyt: – Berit skal ikke i noen samiskklasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte fertejin dárogiel luohkkái, vaikko in ipmirdan dárogiela, ja vázzen olles vuođđoskuvlla oahpakeahttá lohkat ja čállit sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så jeg måtte i norsk klasse, sjøl om jeg ikke forsto norsk, og jeg gikk hele grunnskolen uten å få lære å lese og skrive samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. luohkás beasaimet válljet sámegiela ja ođđadárogiela gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 8. klasse fikk vi velge mellom samisk og nynorsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljejin dalle ođđadárogiela, go dat šattai olu álkit oahppat go sámegiella maid in lean oahppan skuvllas ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg valgte nynorsk, for det blei mye enklere å lære det framfor samisk som jeg aldri hadde lært før.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mu váhnemat oaivvildedje ahte ođđadárogiella lei buoret, go sámegiela ii dárbbašan eará sajiin go Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også foreldrene mine lot det skinne igjennom at det var bedre med nynorsk, for samisk hadde man bare bruk for i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain ii beassan gosage dán máilmmis, nu lohke dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med samisk kom man seg ikke fram i verden, som man sa den gangen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus lea ahte easkka rávesolmmožin lean oahppan iežan eatnigiela čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet er at jeg først som voksen har lært meg å skrive mitt eget morsmål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto in leat vel áibbas sihkkar riektačállimis, ja dovddan ahte dárbbašivččen eanet oahpu sámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg er ikke helt stø i rettskrivinga og føler at jeg gjerne skulle hatt mer utdanning i samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis vuosteháhku sámiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motstand mot samisk i barnehagen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– 1989:s bargagohten mánáidgárddis Hámmárfeasttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1989 begynte jeg å arbeide i barnehage i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames váhnemiid guottut ledje dakkárat ahte álggos in báljo duostan muitalit ahte lean sápmelaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holdningene blant enkelte foreldre var slik at i starten torde jeg nesten ikke si at jeg var same.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis fertiimet bargat mánáid guottuiguin vai vuostálastit vuođđodovdduid maid sii ledje oahppan ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I barnehagen måtte vi drive med holdningsskapende arbeid overfor barna for å motvirke de holdningene de hadde med seg hjemmefra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin váhnemat ledje duođaid oahpahan mánáide ahte lei ortnegis bálkut geđggiid bohccuid njeaiga, vai doallat daid eret šaddogárddiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen foreldre hadde faktisk lært ungene at det var greit å kaste stein på rein for å holde dem borte fra hagene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertiimet oahpahit mánáide ahte eai galgga givssidit elliid, vaikko bohccot borašedje rašiid sin šaddogárddis, muhto čábbát vuojehit daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi måtte lære ungene at man ikke skal plage dyr, heller ikke om reinen skulle spise blomster i hagen deres, men pent jage dem vekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágidišgođiimet sámi vahkku mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk gjennom at barnehagen skulle ha ei samisk uke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan osttii maiddái lávu maid ceggiimet mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen kjøpte også inn en lavvo som vi satte opp i barnehagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bukten muhtin sámi dávviriid maid heŋgiimet čájáhussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tok med samiske ting som vi hengte opp som utstilling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiin bohte máŋga ártegis reakšuvnna. Muittán ovtta gii logai «váldde fal dan duolva gávtti eret seainnis».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra foreldrene kom det mange rare reaksjoner, jeg husker en som sa at se til å få fjerna den skitne kofta fra veggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eai boahtán dušše váhnemiin dakkár oainnut sámi kultuvrra vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men negative reaksjoner mot det samiske kom ikke bare fra foreldrene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mánáidgárddi bargit sáhtte leat hui negatiivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også ansatte i barnehagen kunne være svært negative.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahin mánáide moadde sámi lávlaga ja luođi, muhto dalle bođii ossodatjođiheaddji ja logai ahte in beassan juoigat mánáide, go dat lea dakkár maid juhkaluvvan sámit dahket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg lærte ungene noen samiske sanger og joiker, men da kom en av avdelingslederne og sa at du får ikke lov å joike til ungene, for det er noe samene gjør i fylla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jávkadit sámiid eatnama alde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fjerne samene fra jorda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dalle go bargagohten skuvllas šadden ovttasbargat lullinorgalaš oahpaheddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da jeg begynte å arbeide i skolen blei jeg å samarbeide med en lærer sørfra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son logai munnje jitnosit diimmus ohppiid gullu: – Amma buot sámit galggašedje jávkaduvvot eatnanspáppas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sa høyt i timen til meg så alle elevene hørte det: – Ikke sant at alle samene skulle vært fjerna fra jordas overflate ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean vuosttaš háve ahte ledjen ožžon negatiiva kommentáraid dán oahpaheaddjis, muhto dál lei doarvái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke første gangen jeg hadde fått negative bemerkninger fra denne læreren, så nå hadde jeg fått nok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vástidin: – Dál lean dolkan !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så jeg svarte: – Nå er jeg lei !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai duinna manne rektorii dállánaga !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du og jeg går til rektor nå med en gang !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– It go gierdda dan mađe, logai dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nei, men tåler du ikke såpass ? sa han da.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mun vástidin ahte maid dajašit jus mun dajašin seamma buot olbmuid birra du fylkkas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg svarte at hva hadde du sagt om jeg hadde sagt det samme om alle fra ditt fylke ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii lean smiehtadan ahte luohkás ledje oahppit sámi duogážiin, vaikko eai lohkan dan jitnosit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tenkte ikke på at det faktisk var elever i den klassen som har samisk bakgrunn selv om de ikke sa det høyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dál moai letne čorgen gaskavuođa, munnos lea buorre ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men nå har vi ryddet opp oss i mellom og har et godt samarbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđajohtin buhtadussan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinflytting som plaster på såret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bireha isit, Odd Oskarsen, lea mearrasápmelaš Kluppus Fálesnuoris, gii ieš ii beassan sámegiela oahppat mánnán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen til Berit, Odd Oskarsen, er sjøsame fra Klubbukta i Kvalsund, og fikk sjøl ikke lære samisk som barn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bearaš lea orron Hámmárfeasttas, de lea bearašgiellan šaddan dárogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de har bodd i Hammerfest har familiespråket blitt norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biret lea maiddái hállan eanemus dárogiela mánáide, muhto háliidii ahte sii galge beassat oahppat sámegiela skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berit har også snakka mest norsk til ungene, men ville gjerne at de skulle få samisk på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat leamaš álki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ikke vært lett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bárdni ii ožžon sámegiela mánáidskuvllas oahpaheaddjiváilli dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sønnen fikk ikke samisk på barneskolen på grunn av mangel på lærer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto buhtadussan oaččui guokte vahku friddja skuvllas vuolgit giđđajohtimii !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men som plaster på såret fikk han fri to uker for å være med på reinflytting !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii makkárge veahkki sámegieloahpaheddjiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen hjelp for samisklærer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Breilia nuoraidskuvllas lea Biret oahpahan sámegiela moadde jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Breilia ungdomsskole har Berit i flere år gitt undervisning i samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lei oahpahus maŋŋil skuvlaáiggi. 2006 Máhttoloktemiin bođii sámegielfága diibmoplánii, fágas lea árvu nubbin amasgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først var undervisninga etter skoletid, fra innføringa av Kunnskapsløftet kom faget inn på timeplanen med status som andre fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte oahpahus ollásit lea skuvlla ovdasvástádus. Suohkanis ii leat ovddasvástádus dan fálaldahkii nugo sis lea sámegielas vuosttaš ja nubbin giellan, ii ge oaččo doarjaga Fylkkamánnis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at undervisninga helt og fullt er skolens ansvar, kommunen har ikke ansvar for tilbudet, slik som for samisk første og andre språk, og det er heller ingen støtte å få fra Fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii jearrat Hámmárfeastta skuvlakántuvrras sámegieloahpu birra, de sii eai namut ge Breilia, go nubbi amasgiella lea dušše skuvlla ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi spør på skolekontoret om samiskundervisning i Hammerfest, nevner de ikke Breilia skole, da andre fremmedspråk bare er skolens sak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mus leat dál golbma oahppi geain lea sámegiella amasgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har nå tre elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma jagi áigi mus ledje logi oahppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tre år siden hadde jeg ti elever.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molsašuddá jagis jahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette varierer fra år til år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui váttis danin go mus ii leat alddán oahppu oahpaheaddjin ii ge formálalaš sámegieloahppu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært vanskelig fordi jeg sjøl verken har utdanning som lærer eller noen formell utdanning i samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ii gávdno oktage geas sáhtášin jearrat veahki ja rávvagiid, ii oahpponeavvuid birra, ii ge oahpahusvugiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er ingen å be om hjelp og råd, verken om læremidler eller undervisningsmetoder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii goassege lágiduvvo čoahkkin ii ge ovttasbarggu suohkana sámegieloahpaheddjiid várás, muhto leat oktasaš čoahkkimat eará fágaoahpaheddjiid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir aldri organisert noen møter eller samarbeid mellom samisklærerne i kommunen, derimot er det fellesmøter mellom lærere som underviser i andre fag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat geavahan Davvin 1 ja 2 oahppogirjin, muhto in leat duhtavaš dáiguin girjjiiguin, sávašin eará girjjiid mat heivejit buorebut nuoraidskuvlaohppiide geat leat oahppamin sámegiela álgodásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har brukt Davvin 1 og 2, men jeg er egentlig ikke fornøyd med disse bøkene, jeg ville gjerne hatt noen andre bøker som passer bedre for ungdomsskoleelever som lærer samisk på begynnernivå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean jearran maid suohkan dajašii jus válddášin virgelobi sámegiela lohkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har spurt hvordan kommunen stilte seg om jeg tok permisjon for å lære mer samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádus lei: – Na geahččal mat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svaret var: – Du kan jo bare prøve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii lean gal movttiidahtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke akkurat oppmuntrende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lean ipmirdan nu ahte nu guhká go mus ii leat formálalaš oahpaheaddjioahppu, de ii leat doaivu oažžut lohkanvirgelobi bálkkáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg har forstått det slik at så lenge jeg ikke har formell lærerutdanning er det vel ikke håp om å få studiepermisjon med lønn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat girjjis Sámi skuvlahistorjá 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
