<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nat-min-organisasuvdnadoarjja.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdnadoarjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovnedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámigiella (nordsamiska) HálddahusguovllutLáhka riikkalaš unniloguid birraLeanastivrra bargogohččumušOrganisašuvdnadoarjjaStáhtadoarjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien (sydsamiska) ReeremedajvhLaake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjreLeenestuvrien stillemeÅårganisasjovnedåarjoehStaatedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusguovllut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremedajvh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka riikkalaš unniloguid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivrra bargogohččumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Leenestuvrien stilleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdnadoarjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovnedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtadoarjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staatedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romani kelderaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vigsel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdnadoarjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovnedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat Leanastivra máksá organisašuvdnadoarjagiid organisašuvnnaide mat ovddastit nášuvnnalaš unnitloguid juvddálaččaid, romálaččaid, ruoŧasuopmelaččaid ja duortnusleagihiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Leenestuvrie fierhten jaepien åårganisjasjovnedåarjoeh joekede åårganisasjovnide mejtie dej unnebelåhkoej judarh, romerh jih svöörjensåevmieh åvteste barkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda doarjagiin lea doarjut ja leat veahkkin organisašuvnnaid doaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoen ulmie lea åårganisasjovni darjomidie dåarjehtidh jih viehkiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja njuolggadusaid oaidná láhkaásahusas (2005:765) nášuvnnalaš unnitloguid stáhtadoarjaga birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoem lea njoelkedassi (2005:765) staatedåarjoeh nasjovnelle unnebelåhkojde mietie joekedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat sáhttet doarjaga ohcat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gieh maehtieh dåarjoem syökedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnnat mat sáhttet oažžut organisašuvdnadoarjaga lea riikaorganisašuvdna dahje riikaberošteaddji organisašuvdna mii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovnh mah maehtieh åårganisasjovnedåarjoeh åadtjodh leah rijhkeåårganisasjovnh jallh åårganisasjovnh rijhke-ïedtjigujmie mah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddasta soames nášuvnnalaš unnitlogu ja gos organisašuvdnalahtut dahje dan báikkálašservviid dahje ossodagaid lahtut leat olbmot geat gullojit nášuvnnalaš unnitlohkui, ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>naakenh dejstie nasjovnelle unnebelåhkoej åvteste berkieh jih mej jeanatjommes lihtsegijste åårganisasjovnesne, dan byjrehke siebrine jallh goevtesisnie destie unnebelåhkoedåehkeste båetieh, jih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jođihit doaimmaid maid viggamuš lea nannet váikkuhanmáŧolašvuođaid nášuvnnalaš unnitlohkui, ovddidit iežas nášuvnnalaš unnitlogujoavkku iešdovddu, kultuvrra ja giela, vuosttildit vealaheami dahje juohkit máhtu iežas joavkku birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>darjomh utnieh mah sijhtieh tseevtsemassem nasjovnelle unnebelåhkose nännoestidh, jijtsese nasjovnelle unnebelåhkoedåehkien identitetem, kultuvrem jih gïelem evtiedidh, diskrimineringe vuastalestedh jallh daajroeh geerjehte jijtsese dåehkien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
