<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>“Dáiddát leahkit sápmelaš, muhto it seamma ládje dego sápmelaččat leat dáppe”. Narratologalaš analysa románain Kátjá (1986) ja SMS:at Sohpparis (2011).</title><genre code="science"/><author><person firstname="May Kristine" lastname="Vars" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2018</year><wordcount>8770</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>https://munin.uit.no/bitstream/handle/10037/13568/thesis.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Ovdasátni</em> </p>
<p>Čállit masterčállosa lea leamaš ollu bargu, erenoamážit kombineret bargguin, muhto nuppidáfusmaiddáihuigelddolašjasomá.</p>
<p>Vaikko čállosis čuožžu mu namma, ii leat čállinproseassa dušše iešheanalaš bargu leamaš. Álggos háliidan giitit iežan bagadalli, Lill Tove Fredriksen. Dus lea álohii uksa leamašrabasjaleanhuigiitevaš.Dumáhtu,rávvagiidjadárkilisbagadusahagalivččii luoddaleamašlossatjaváttisvázzit. Háliidanmaiddáigiititiežanlagamusaid,geatálohiileatdorjonjaveahkehanlosses beivviidčađa,jagiititahtemundáldásviimmatčohkkángárvvesmasterčállosiinnjuni ovddas.</p>
<p>Romsa,15.05.18 MayKristineVars</p>
<p><em type="bold">1.Álggahus</em> </p>
<p>Studeantan lektoroahpus ja sámegiella váldofágan, lei dehálaš gávdnat fáttá maid sáhttenčatnatčállosagoappašatvuolggabeliide,sihkesámegielfágaijaguoskevašvuohta boahtteáigái oahpaheaddjin. Lei maiddái dehálaš čatnat persovnnalaš beroštupmái. Identitehta ja movt dáruiduhttinpolitihkka ja assimileren lea váikkuhan identitehtadovdui,leafáddámasaberoštupmigulláiuniversitehtavázzimisjasámegiella váldofágan. Dáruiduhttinpolitihkka ja assimilerema bohtosatolles Sámis, lea fáddá mii boahtáovdaniešguđetsámiteavsttain,ovdamearkkadihterománainmaiddánčállosis áiggunguorahallat.</p>
<p><em type="bold">1.1Duogáš,čuolbmajaráddjen</em> </p>
<p>Dán dutkamušas guorahalan goabbat čáppagirjjálašvuođateavsttaid ja movt teavsttat doibmetvuođđunoláheamisgoabbatgelbbolašvuođamihttomearijoatkkaskuvllas. Materiála maid vuođđun lean válljen guorahallat, lea leamaš guovddáš oassi čállosis, justá persovnnalaš beroštumi dáfus, muhto maiddái joatkkaskuvlla oahppoplánaid vuođul.Ohppiingeainjoatkkaskuvllasleasámegiellavuosttašgiellanleaoahppoplánaja gelbbolašvuđamihttomearit mat čielgasit dadjet ahte oahppit galget lohkat teavsttaid matgulletjaleatčállongolbmaiešguđetáigodagain: 1.  Áigodatmaŋŋel1995 2.  Áigodatovdal1965 3.  Áigodatgaskal1965ja1995 Oahppit galget muđui maid oahpasmuvvat áigodagaide ja oažžut oppalaš ipmárdusa gullevaš áigodagaga ja servvodatdili birra. Materiála dán čállosis leat guokte sámi čápppagirjjálašvuođaromána:  <em type="italic">SMSat Sohpparis,</em> maid Ann Helen Laestadius lea čállán 2011:s,jaElleMárjáVarsromána<em type="italic">Kátjá</em>1988logurájes. <em type="italic">SMSat Sohpparis </em>gullá vuosttaš namuhuvvon áigodahkii. Gullevaš áigodat gulla ges joatkkaskuvlla vuosttaš luohká ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan. <em type="italic">Kátjá</em><em type="italic"> </em> gullá maŋemus áigodahkii, ja áigodat ges goalmmát luohká ohppiide joatkkaskuvllas. Iešguđet teaksta doaibmá speadjalin servodahkii, ja danin lei maid materiálaválljemii dehálaš ja guovddáš ášši čállosii guorahallat girjjiid mat ovddastit áigodaga dili. <em type="italic">SMSat Sohpparis</em> lea girji mii lea ožžon ollu mearkkašumi olles Skandinavias,jagirječállileamaiddáiožžonbálkkášumigirjjiovddas.Datleadieđusge maid váikkuhan čállosa materiálaválljema gullevaš áigodahkii, lassin ahte joatkkaskuvlaoahppit dovdet girjji ja girji geavahuvvo máŋga joatkkaskuvllain. Elle Márjá Vars lea dovdduš sámi girječálli, ja romána <em type="italic">Kátjá</em> lea maid dovddus gullevaš áigodahkii. Oassi girjjis lea ovdamearkka dihte geavahuvvon joatkkaskuvlaohppiid eksámenii. Áigodagas go <em type="italic">Kátjá</em> almmuhuvvui,morránedje sámi girječállit, erenoamážit sámi nisugirječállit, ja áiggi mielde leat eambbo girječállit čuvvolan Elle Márjá Vars. <em type="italic">Kátjá </em>ja <em type="italic">SMS:at Sohpparis </em>šaddá lunddolaš maiddái oktii čatnát ja geahččat románid obbalašgovas,goolluoasitgirjjiinleaseammavuolggasadji.Guorahallanoasisboađán čiekŋuditjalagabuičilgetmateriálamaidbajábealdeleanovdanbuktán,jačatnatoktii čuolmmainjamuđuidutkangažaldaahkiičállosis. romána</p>
<p>Čuolmmačállosisleanhábmenná: <em type="italic">MovtdoibmetrománatKátjájaSMS:atSohpparisgeavahitvuođđun</em> <em type="italic">oláheamisgelbbolašvuođamihttomeriid?</em> Vástideamis dán čuolmma lean válljen bidjat vel liige dutkangažaldaga persovnnalaš beroštumidáfusjagáržudeamidihte: <em type="italic">Boahtágoovdanmovtdáruiduhttinpolitihkkajaassimileren</em> <em type="italic">leaváikkuhanváldopersovnnaiderománain?</em> Ráddjemadihteleanválljenvuosttašluohkájagoalmmátluohká gelbbolašvuođamihttomeari vuođđun čállosii. Álggos lei jurdda nuppi luohká gelbbolašvuođajagullevašteavsttamaiddáifátmmastitčállosii,muhtoanalyseredettiin fuobmájinmihájođanitahteinčáhkketčállosiigolbmaiešguđetčáppagirjjálašteavsttaid. Ráddjemiinattiivejolašvuođačiekŋoleabbotanalyseretiešguđetosiidteavsttain,lassin eambbo saji didaktalaš oassái ja movt  teavsttat doibmet vuođđun oláheamis goabbat vuosttašgielatohppiidgelbbolašvuođamihttomearijoatkaskuvllas.Gullevaš gelbbolašvuođamihttomeriidgoabbatrománaidebuvttánjačielggadanteoriijaoasis. </p>
<p><em type="bold">1.2Doabačielggadeapmi</em> </p>
<p>Ávkinčállosačuovvoleapmái,lealunddolašjamávssolaščilgetdehálašdoahpagiidmaid čállosisdávjágeavahan,jamiičállosisleaguovddážinčuolmmadáfus.Dánoasisčilgen oanehaččatdoahpagiid<em type="italic">oahppoplána,dáruiduhttin</em>ja<em type="italic">assimilerenRuoŧabealSámi</em>. </p>
<p><em type="bold">1.2.1 Oahppoplána </em></p>
<p>Oahppoplánaleaoahpahuslágavuođulmearriduvvon,jabuktámáhtumaidvuorditahte oahppitgalgetoláhit.Joatkkaskuvllasleatohppiinoktasašfágatmaidiisáhteválljeteret; dárogiella, matematihkka, luonddufága, eaŋgalasgiella, servvodatfága ja lášmohallan (regjeringen2017). Makkár fágat muđui oahppisleat joatkkaskuvllas, rievddada das makkár fágaid ieš lea válljen. Sámegiella lea maid fága maid oahppi ieš mearrida áigu go váldit. Iešguđet luohkás, lassin iešguđet fágain skuvllas, lea iešguđet oahppoplána maid čuvvot joatkkaskuvlladásis. Sámegiela oahppoplánaoasi leat juohkán vihtta váldoosiide maid teoriijaoasisčiekŋudan: 1.  Ulbmil 2.  Fágaváldooasit 3.  Diibmolohku 4.  Vuođđogálggat 5.  Gelbbolašvuođamohttomearit (Utdanningsdirektoratet[Udir]2018). Viđat čuoggás gávdnat hui guovddáš osiid čállosa oktavuođas, go oasistis leatge gelbbolašvuođamihttomearit maid čállosis lean geavahan vuođđun guorahallamis. Gelbbolašvuođamihttomearit leat lága mielde mearriduvvon ja čielggada maid joatkkaskuvllaoahppitgalgetoahppatjamáhttitgogerget.Dehálašosiidoahppoplánas jačállosiiguoskevašdieđutčilgenlagabuiteoriijakapihtalis.</p>
<p><em type="bold">1.2.2Dáruiduhttinpolitihkkajaassimileren</em> </p>
<p>SápmelaččatleatNorggaálgoálbmot,jahálddašanguovlluinleadárogielasjasámegielas almmolaččat seammá dásseárvu otná servvodagas, muhto nu diehttelaš ii leat agibeaivve leamaš. Dáruiduhttin lea guovddáš oassi sámi historjjás. Mii geavahit <em type="italic">dáruiduhttin</em>-doahpaga politihka oktavuođas go sápmelaččat galge siviliserejuvvot ja suddaduvvot dáža servvodahkii. Aage Solbakk čállá ahte ”<em type="italic">dáruiduhttinpolitihkka</em> <em type="italic">jođihuvvuistáhtavirggálašoainnuidmielde</em>”(Solbakk1993:56). </p>
<p>Guovddáš almmolaš jurddašanvuohki garraseamos assimilerenpolitihkas ja -áigodagas leige nannet álbmotdovddu olbmuin Norggas ja Ruoŧas ja suddadit sápmelaččaid riikaálbmogii. Giella lei guovddáš bealli álbmotnannemis ja norgalaččat ja ruoŧalaččat galggašedjedovdatnorgalažžanjaruoŧŧelažžandansajisgosápmelažžan.Buohkatgalge maiddáigoabbatriikkainhupmatovttajaseammagiela,RuoŧabealruoŧagielajaNorgga beal dárogiela. Giellaossi lea várra maid dat oassi masa eanaš čatnet dáruiduhttinpolitihka,gogarradáruiduhttinpolitihkkaingalgemánátoahppatdárogiela skuvllas ja oahahus lei maiddái duššefal dárogillii ollu báikkiin. Dát skuvlen ja álbmotoaidnudagahiiahtestuorraoassisápmelaččainmassegielaset.Otnádilisoaidnit dáruiduhttinpolitihka bohtosiid ovdamearkka dihte gielladili dáfus, go muhtun ráje sámegielain leat velá áitojuvvon gielat. Nuppi dáfus maiddái identitehta dáfus. Dán čilgenlagabuianalyserenoasisbohtosiidkapihtalis.</p>
<p>Koloniseren ja assimileren Ruoŧa beal sámislea rádjegeassin Norgga ja Ruoŧa gaskkas guovddážin,lassinguoskevašáššitgielajaidentitehtahárrái.Lappekodisillen1751logu rájeslealassiStrömstadtraktáhtaimasriikarádjiRuoŧajaNorggagaskkalbukte.Daslea erenoamáš oassi gullevaš sápmelaččaide, go Lappkodisilla paragráfa 10:s čuožžu: “<em type="italic">SaasomLappernebehøvebeggeRigersLand,skaldeteftergammelSædvanværedennem</em> <em type="italic">tilladt,HøstogVaar,atflyttemedderesRehn-HiorderoverGrendsenindidetandetRige</em>.” (NRKneahtta-TV2018).Riikarájáteaiguoskansápmelaččaidejabessejohttitrajirastá bohccuiguin.Lappekodisillaleadoaibmandáhkáhussansápmelaččaide. Garranašunáladovdujakulturdarwinisttalašideologiijavuođulbođiiboazodoalloláhka 1886:s muddendihte boazodoalu, ja dan rájes sakka jorragohte juvllat. Sápmelaččat galge sirrejuvvot, stáhta vuođđudedje nomádaskuvlla boazosápmelaččaide ja assimilerenproseassaleirealitehta(Sámediggi2017A). </p>
<p><em type="bold">1.4Masterbargguhuksehus</em> </p>
<p>Vuosttaš kapihtal doaibmá oahpistanoassin guorahallamii, materiálaide ja muđui čállosii. Dán oasis selvehan čállosa obbalaččat sisdoalu dáfus. Oahpistankapihttalis ovdanbuvttán čállosa fáttá, čuolmma ja gullevaš dutkangažaldaga vuosttažin, ovdal go čilgenmovtleanráddjenbarggu,Vuosttaškapihtalisčilgenmaiddáioanehaččat vuođu čállosii ja materiála maid lean guorahallan. Dán kapihttalis lei maid dehálaš fátmastit čilgejumi guovddáš doahpagiid mii čállosis máŋgii boahtá ovdan: <em type="italic">oahppoplána,</em> <em type="italic">dáruiduhttin</em>ja<em type="italic">assimileren.</em> </p>
<p>Čállosa teoriijavuođđu čielggadan ges nuppi kapihttalis. Logadettiin álgoálbmogiid girjjálašvuođa, lea dehálaš čalmmustahttit lohkkái konteavstta ja kulturáddejumi girjjálašvuođaguorahallamis. Girjjálašvuođadutkit Arnold Krupat ja Harald Gaski vel oahpisteabamindoahpagiijakritihkalašlohkanmetodain–<em type="italic">etnokritihkka</em>.Etnokritihkka lahkonanvugiin lea lohkkis vejolaš ipmirdit girjjálašvuođa álgoálbmogiid jurddašanvuogimielde.HaraldGaskileaguovddášolmmošsámi álgoálbmotgirjjálašvuođa oktavuođas, oktan Krupatain. Soai leaba goappašagat dutkan álgoálbmogiidgirjjálašvuođa,muhtogoabbatálgoálbmogiidgoabbatbealemáilmmis. Loahpahan teoriijakapihttala joatkkaskuvlaohppiid oahppoplánaiguin. Iešguđet luohkáidegulletiešguđetoahppoplánatmatčuoggáidmieldečilgejitmaidoahppitjagiid mielde galget máhttit. Vuosttašgielatoahppit galget oahpásmuvvat golbma iešguđet áigodagain, ja iešguđet áigodagaide gullet išeguđet teavsttat mat leat čállojuvvon gullevašáigodagas. </p>
<p>Goalmmát kapihttalis čilgen metoda maid geavahan vuođđun románaid analyseremii, namalassii narratologalaš analyseren. Analyserema metodavuođđun geavahan Rolf Gaaslandgirjjii<em type="italic">Fortellerenshemmeligheter–innføringilitteræranalyse</em>(2009)jaPetter Aaslestadgirjjii<em type="italic">Narratologi–eninnføringianvendtfortellerteori</em>(1999). Njealjátkapihtaldoaibmáanalysaoassinmasguorahallamabohtosatdanguovttigirjjiin maid lean válljen guorahallat, lassin epihkkadiktii, bohtet ovdán. Lunddolaččat ja maiddáiávkináddemadáfusčálánčoahkkáigeasugirjjiinovdalgoguorahallamisdasto čiekŋudan sisdoallui. Lean sirren goabbat teavstta maid lean guorahallan gullevaš áigodagaidjajoatkkaskuvlaohppiidoahppoplánaiddáfus,jaguorahalanteavsttaidfáttá jamuđuidutkangažaldagaiddáfusnarratologalašanalyserenvuogimielde. Lektorstudeantanleadidaktalaščalmmusteapmidehálašoassiguorahallamisjačállosis. Viđat kapihttalis lean dasto sirren didaktalaš oasi mas guorahalan ja digaštalan románaidjoatkkaskuvllaohppiiddáfus,jadiehttelasoahppoplánaja gelbbolašvuođamohttomeriidoláheamiektui. Guđat kapihtal lea loahpalaš kapihtal čállosis mas čoahkkáigeasán guorahallama ja bohtosiid maid njealját kapihttalis lean buktán, oktan čállosa čuolmmain ja muđui dutkangažaldagaiguin.Loahpalaččatseammakapihttaliijaollislaččatčállosiileaniežan loahpalašjurdagiidjakonklušuvnnaidseastán. </p>
<p><em type="bold">2.Teorehtalašvuođđu</em> </p>
<p>Dánkapihttalisfokuserenálggosdaidosiidematgulletsámegilliifáganjarámmatmat leatsámegielfágas,erenoamážitjoatkkaskuvllaohppiidsivvangojoatkkaskuvllaohppiid gelbbolašvuođamihttomearit leatge vuođđun čállosis. Orru lunddolaš  láidet oahppoplánaid čađa, sihke oppalaš mihttuide maid oahppit galget ollašuhttit joatkkaskuvllas, lassin sierra oahppoplánaid čađahit mat gullet ieš sámegielfágii ja iešguđetluohkáidesámegielohppiidejoatkkaskuvllas. Logadettiin álgoálbmogiid girjjálašvuođa, lea dehálaš čalmmustahttit lohkkái konteavsttajakulturáddejumigirjjálašvuođaguorahallamis,muhtogirjjálašvuođadutkit Arnold Krupat ja Harald Gaski vel oahpisteaba min doahpagii ja kritihkalaš teoriijain, namalassii <em type="italic">etnokritihkka</em>. Etnokritihkka lahkonanvugiin lea lohkkis vejolaš ipmirdit girjjálašvuođaálgoálbmogiidjurddašanvuogimielde. Loahpalaččat teorehtalaš kapihttalis čoahkkáigeasun oanehaččat váldoosiid čállosa teorehtalašvuođuid. </p>
<p><em type="bold">2.1Máhttolokten–sámioahppoplánabuvttus</em> </p>
<p>Jeavddalaččatleatoahppoplánareforpmaidovddidanjarievdadandárbbumielde,sihke maid ja movt oahppit galget oahppat, omd. servvodaga dili dáfus. Erenoamážit sáhttá golbma maŋemus logijagiáigodaga čalmmustahttit ođđa reforpmaid ja maiddái ovddideami sámi joatkkaskuvlaoahpahusa dáfus. 1993:s álggos bođii <em type="italic">oppalaš oassi</em> oahppoplánas ovttas ođđa reforpmain mii jagi maŋŋel ásahuvvui skuvllaide, sihke vuođđo- ja joatkkaskuvllaide (R-94). Oppalaš oasi čilgen lagabui vuolábealde. Das oaidnit movt válddahedje sámi giela ja kultuvra vuosttaš oasis, <em type="italic">dárkkuhusaozadeaddji</em> <em type="italic">olmmoš</em>,jamakkárovddasvástádusskuvllainmaidleidanáigge: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">“SamiskspråkogkulturerendelavdennekulturarvsomdeteretsærligansvarforNorge</em> <em type="italic">ogNordenåhegneom.Dennearvenmågisromforvidereutviklingiskolermedsamiske</em> <em type="italic">elever, slik at den styrker samisk identitet og vår felles kunnskap om samisk kultur.”</em> (Reform1994:19). </p>
<p>2006:s ásahuvvui maŋemus ođasmahttojuvvon reforbma vuođđoskuvlii ja  maiddái joatkkaskuvlla oahpahussii. Eanaš luohkát geavahišgohte ođđa reforpma 2006 rájes, muhto2007:slei<em type="italic">máhttolokten</em>integrerejuvvonbuotluohkáin.<em type="italic">Máhttolokten</em>(LK06)lea ge reforpma namahus, ja mielddisbuvttii rievdadusaid skuvlasurggiin sihke sisdoalu, struktureren, ja organiserema hárrái. Deháleamos rievdadus máhttoloktema geažil lei dieđusgeođasmahttejuvvonoahppoplánatfágainmasledječielgamihttutmaidoahppit galgetmáhttit.Earáguovddášoassimáhttoloktemisleaohppiid<em type="italic">vuđolašmáhtuid</em>nannen ja mii galgá guovddážin oahpahusas. Vuđolaš máhtuin leat vihtta oasi; <em type="italic">lohkan, čállin,</em> <em type="italic">rehkenastin,njálmmálašmáhtut</em>ja<em type="italic">digitálamáhtut</em>. </p>
<p>In sáhte dieđusge čiekŋudit olles ođđa reforpma 2006 rájes, ja dat ii leat jurddage čállosisčilgetmovtođđaseamosreforbmaleaolggosoaidnit.Muhtoearáoassimaidvelá háliidan namuhit ja mii iežan mielas lea dehálaš oassi ođđa reforpmas, lea deaddu <em type="italic">heivehuvvonoahpahus</em> ohppiide. Heivehuvvon oahpahus leage maid šaddan eambbo ja eambboguovddášbeallibeaivválašoahpahusas,jaLK06reforpmasleatčiežaiešguđet oasi: 1.  Oahpahussearvadahttinoktavuođas 2.  Variašuvdnaoahpahusas 3.  Ohppiidvásáhusat,máhttujapotensiála 4.  Guoskevašvuohtadálááigáijaboahtteáigái 5.  Árvvusatnin 6.  Oktavuohtaiešguđetosiinoahpahusas 7.  Mielváikkuheapmiplánemis,čađaheamisjaárvvoštallamis (Udir2:2018)(Regjeringen2006). Dál lea 12 jagi dan rájes go ođđa reforbma maŋemus lea ásahuvvon, ja čakčat 2019:s boahtá fas ođđa reforbma sihke vuođđo- ja joatkkaskuvllaide. Oahppoplánat rivdet ja ođasmahttojuvvot sisdoalu dáfus, ja jáhkkimis bohtet maiddái eará guovddášsuorggit ođđareforpmamielde. Sámegielfága oahppoplánabuvttus máhttolokten vuođul sisttisdoallá vihtta osiid: <em type="italic">Oppalaš oassi</em>,<em type="italic">sámioahpahusaprinsihpat</em>,<em type="italic">sámegiellafágaoahppoplánat</em>,<em type="italic">sámiparallealla</em> <em type="italic">seammaárvosaš oahppoplánat</em> ja maŋemus oassi lea <em type="italic">sámi oahppoplánat</em> <em type="italic">joatkkaoahpahusaprográmmafágain.</em>(Sámediggi2017B). </p>
<p>Oppalašoassifátmmastaoppalašmihttuidoahpahusasjaleaođasmahttojuvvonguokte ovddeš reforpmaid R-94 ja L-97 vuođul. Oppalaš oassi sisttisdoallá ohppiid árvo-, kultuvrralašjamáhttovuođđusihkevuođđo-jajoatkkaskuvllas.Gullevašosiidináiggo šatdađieambbočiekŋuditeambbo,muhtoáiggunduššenamuhit.Čuoggátoppalašoasis eai válddat maid oahppit galget oahppat iešguđet fága hárrái, muhto obbalaččat movt oahppit galget ovdánit olmmožin ja oažžut obbalaš ipmárdusa ovamearkka dihte servvodaga birra: <em type="italic">Dárkkuhusa ozadeaddji</em> olmmoš, <em type="italic">hutkkálaš</em> olmmoš, <em type="italic">bargi</em> olmmoš, <em type="italic">oppalaččat</em> oahppan olmmoš, <em type="italic">ovttasbargi</em> olmmoš, <em type="italic">birasdihtomielalaš </em>olmmoš ja <em type="italic">integrerejuvvon</em>olmmoš.(Udir3:2018). </p>
<p>Oanehaččat sáhttá čilget sámi oahpahusa prinsihpat-oasi čoahkkáigeassun mearrádusaidhárrái,godátoassi”<em type="italic">oktiigessetjačiekŋuditoahpahuslágajaláhkaásahusa</em> <em type="italic">mearrádusaid,dasagullámaidoahppoplánabuvttus.</em>”(Udir4:2018). </p>
<p>Sámi parallealla seammaárvosaš oahppoplánat leat oahppoplánat mat gustojit hálddašanguovlluid oahppoplánaid, ja oassi <em type="italic">sámi oahppoplánat joatkkaoahpahusa</em> <em type="italic">prográmmafágain</em>dieđusgefátmmastaprográmmafágaid. Oassi <em type="italic">sámegiellafágaoahppoplánat</em> leat juhkkojuvvon dásiid mielde, das makkár dásis oahppi lea ja man guhká vuođđoskuvllas sámegieloahpahusa lea čuvvon. Mii juohkit vuosttašgielagiid ja nubbingielagiid vuosttažin. Vuosttašgielat oahppoplánas dađi eambbo ii šat juoge dásiid mielde, muhto nubbingielagat joatkkaskuvllas leat juohkán golbma dásiid mielde; <em type="italic">sámegiella 2, sámegiella 3 </em>ja<em type="italic"> sámegiella 4</em>. Nubbingielagiid dássejuohkinináiggodađieambbočiekŋudit.Dánčállosisleat vuosttašgielatoahppoplánat vuođđun, ja dehálaš čalmmustahttit ahte vuosttašgielagat eai leat juhkojuvvon dásiid mielde seamma ládje go nubbingielagat. Cuovvovaš osiin čiekŋudan vuosttašgielagiid mielde, álggos obbalaš muhttu dáfus ovdal go konkrehta gelbbolašvuođamihttomeriidbuvttán. </p>
<p><em type="bold">2.1.1Vuosttašgielagiidobbalašmihttu-Váldosuorggit</em> </p>
<p>Joatkkaskuvladásis leat ohppiin iešguđetlágan vejolašvuođat iešguđet báikkiin sámegieloahpahusa dáfus. Hálddašanguovlluin leat sierra njuolggadusat ja oahppit sáhttet válljet sámegieloahpahusa, sihke vuosttašgiellan ja nubbingiellan, muhto maiddái eará báikkiin ja gávpogiin fállet sámegiela fágan. Mohtunráje joatkkaskuvllat fálletvelásámegielavierrogiellan,muhtodáleafálaldatmatoahppiteaisáhtegáibidit. Sámegielaoahppoplánajoatkkaskuvllasleahuksejuvvongolbmaiešguđetoasimielde,ja maiddáiluohkáidmielde.Luohkáidmielderivdetohppiidgelbbolašvuođamihttomearit, muhto oahppoplánas leat maid obbalaš oahppoplána ja obbalaš mihttomearit joatkkaskuvllaohppiide. Vuosttaš oassi ovddasta <em type="italic">njálmmálaš gulahallan</em>. Oanehaččat sáhttálohkatahteoassiváldáovdanguldaleami,sártnodeamijaságastallamaiešguđet oktavuođainmaidoahppitvásihit. (Udir5:2018). </p>
<p>Nubbioassilea<em type="italic">čálalašgulahallan</em>miiváldáovdanohppiidsámegielalohkamajačállima. Oahppit galget lohkat iešguđetlágan teavsttaid iešguđet šáŋŋeris oahppama dihte, muhto maiddái movttiidahttit ja hásttuhit iežaset lohkamii ja čállimii, erenoamážit sámegillii.(Udir5:2018). </p>
<p>Dasto lea goalmmát ja maŋemus oassi, <em type="italic">giella, kultuvra ja girjjálašvuohta</em>, jáhkkimis viidásamosoassioahppoplánain,jaoassimasjustágávdnáguovddášoasimasterčállosii. Namuhanoasisleatmáŋgaiešguđetláganfáttámaidfátmmasta.Obbalaččatsáhttálohkat ahte oassi čalmmustahttá ohppiid giella- ja girjjálašvuođaipmárdusa, muhto maiddái sámegiela ja girjjálašvuođa rievdadeami dološ áiggi otnážii. Guovddáš oassi vuosttašgielagiid oahppoplánas lea oahpásmuvvat iešguđet áigodagaide ja teavsttaide gullevašáigodagaide,sihkečáppagirjjálašvuođa-jaáššeprosašáŋŋeris,jasihkeoanehis ja guhkebuš teavsttaide. <em type="italic">Giella, kultuvra ja girjjálašvuohta</em>–oassi sirre golbma iešguđetláganáigodagamielde.Dátáigodagatleatguovddážatčállosis,jačuovvovaččat čilgenlagabuiiešguđetáigodagaluohkáidmielde.(Udir5:2018). </p>
<p><em type="bold">2.1.2Gelbbolašvuođamihttomearit</em> </p>
<p>Dássážii oahpistan lohkkái sámegielohppiid oahppoplána váldosurggiide ja maid oahppit obbalaččat leat galgan oahppat go loahpahit goalmmát jagi joatkkaskuvllas, sihke <em type="italic">njálmmálaš gulahallan</em>-oasis, <em type="italic">čálalaš gulahallan</em>-oasis ja <em type="italic">giella, kultuvra ja</em> <em type="italic">girjjálašvuohta</em>-oasis.Dánoasisáiggungesoahpistitgullevaš gelbbolašvuođamihttomeriide oahppoplánas masa guorahallama lean čatnan. Danin maidinbuvttenuppiluohkástuderenráhkkanahttiohppidgelbbolašvuođamihttomeari goiileatoassinčállosis. Iešguđet luohkáide lea mearriduvvon makkár áigodat lea guovddáš ja masa oahppit galget oahpásmuvvat. Čuovvovaččat ovdanbuvttán luohká gullevaš áigodaga ja movt oahppoplánainleathábmengelbbolašvuođamihttomearimaidoahppitgalgetmáhttit. Vuosttašluohkástuderenráhkkanahttioahppoprográmmajanuppiluohkáfidnofágalaš oahppoprográmma válddaha áigodaga 1995 logu rájes otnážii ja oahppit galgetlohkat iešguđetlágan teavsttaid čállon gullevaš áigodagas. Oahpahusa mihttomearri go gárve vuosttaš luohká studerenráhkkanahtti oahppoprográmmain dahje nuppi luohká fidnofágalašoahppoprográmmain,galgetoahppitmáhttit <em type="italic">”lohkat muhtin teavsttaid áigodagas maŋŋel 1995, bidjat daid kulturhistorjjálaš</em> <em type="italic">oktavuhtiijareflekteretgielajasisdoaluhárrái”</em> </p>
<p xml:lang="nob">(Utdanningsdirektoratet1:2018). </p>
<p>Goalmmátluohkástuderenráhkkanahttioahppoprográmmaoahppitgalgetmáhttit</p>
<p><em type="italic">“lohkatjadulkotovddasteaddjiteavsttaid,áigodagas1965rájes1995rádjái,jadigaštallat</em> <em type="italic">movt áigodaga servodatlaš ja kultuvrralaš dovdomearkkat vuhttojit teavsttain.”</em> </p>
<p xml:lang="nob">(Utdanningsdirektoratet1:2018). </p>
<p><em type="bold">2.4Etnokritihkkajaálgoálbmotgirjjálašvuohta</em> </p>
<p>Dán vuolleoasis ovdanbuvttán <em type="italic">etnokritihka</em>-doahpaga, vuosttažettiin čilgejumiin mii etnokritihkkaleajadoahpagavuođđudeaddji,ovdalgobuokčalančiekŋaleappotfáddái ja selvehan etnokritihka lahkonanvuogi ja movt sámigirjjálašvuođaoktavuođas sáhttá čatnat teoriijai. Vuođđun geavahange ieš maiddái  etnokritihka jurddahanmálle čáppagirjjálašvuođa guorahallamis čállosa njealját kapihtalis, namalassii analyseren- ja bohtosiidoasis. Nu movt namahusas juo sáhttá áddet, lea etnokritihkka doaba mii geavahuvvo kritihkkan masa nu. Álgovuolggalaččat boahtá doahpa guovddáš amerihkálaš álgoálbmotgirjjálašvuođadutkisArnoldKrupat.Sonintroduserii””<em type="italic">ethnocriticism</em>”1992:s girjjistis <em type="italic">Ethnocritisicm : ethnography, history, literature</em>. Girjji ja kritihkkadoahpaga vuolggasadji lei Davvi-Amerihká indiánaid girjjálašvuohta ja álgoálbmoga teakstalahkonanvuohki.Guovddáščállijadutkisámiservvodagas,HaraldGaski,čilge ”<em type="italic">Etnokritihkka lea postkoloniála teoriija ja kritihka variánta, mii berosta eanemusat</em> <em type="italic">iešguđet lágan teavsttaid ja kultuvrraid deaivvadeamis, seammás go dat diktá</em> <em type="italic">álgoálbmogiidiežasetjienagullot.</em>”(Gaski2007). Jurdda lei ahte kritihkalaš teoriijat galge ávkin lahkonanvuohkái ja áddejupmái guorahaladettiingirjjálašvuođajakultuvrraiddeaivvadeamijaoktavuođa.Amerihkálaš Arnold Krupata oktavuođas lea sáhka kritihkalaš teoriija deaivvadeamis indiánaid ja Davvi-Amerihkálaččaid gaskkal, sihke girjjálašvuođa ja kultuvrra deaivvadeami hárrái, muhtodiehttelassáhttákritihkkačatnatearáálgoálbmogiidda,jaiiduššefalAmerihkás. </p>
<p>Etnokrithkka-namahusa ja doahpaga vuođđu lei <em type="italic">etnohistorjá</em>. Etnohistorjá lei indiánaidguorahallan 1950-logu rájes mas historjjálaš oktavuohta ja ráját indiánaid ja amerihkálaččaidgaskkalleiguovddážin,dahje”<em type="italic">Indian-whiterelations</em>”numovtKrupat ieš čilge girjjistis (Krupat 1992: 4). Go čilge rájáid dahje “<em type="italic">frontier</em>”, Krupat oaivvilda rájáidindiánaidjavilgesolbmuidgaskkasjačilge ”…<em type="italic">aseriesofthosepointsapparentlymarkingaclearlydiscerniblelinebetween"us"and</em> <em type="italic">"them." Rather, in a more relativist manner, the frontier is understood as simply that</em> <em type="italic">shiftingspaceinwhichtwoculturesencounteroneanother</em>”(Krupat1992:6). Krupat oinnii dárbbu kritihkalaš teoriijaide ja metodaide mat guoskkahedje sihke antropologiija-, historjjá- ja girjjálašvuođabeliide go álgoálbmogiid áigu lahkonit, mas etnohistorjájadanguorahallamiinleivuođđun. Dađistaga lea Krupat ođđaset girjjis, <em type="italic">Red Matters: Native American Studies </em>(2002), ovddidan doahpaga etnokritihka<em type="italic"> kosmopolihtalaš komparatiivvalašvuohtan</em>. Son buktá guoktegoabbatláganvuolggaoainnujavuolggaáddejupmáigoAmerihkáálgoálbmogiid girjjálašvuođa galgá lahkonit; <em type="italic">Našunalisttalaš</em> ja <em type="italic">Indigenisttalaš</em> lahkoneapmi ja áddejupmi. <em type="italic">Kosmopolithtalaš</em> oainnu mielde lea ges goalmmát lahkonanvuohki maid Krupatbuktá: ”[...]<em type="italic">the cosmopolitan would cobble her criticism out of a variety of perspectival</em> <em type="italic">possibilities</em>”(Krupat2002:9). Kosmopolithtalašlahkonanvuohkái váldá vuhtii sihke našunalisttalaš ja indigenisttalaš oainnuid, muhto kosmopolihtalaš lohkanvugiin deattuha Krupat ahte lihccut ovtta lahkonanvugi, ii daga ahte nuppi vuogi galgá ipmirdit áidna ja rievttes dulkonvuohkin (Krupat2002:9). Guovddáš oassi maid Krupat etnokritihkain čalmmustahttá lea konteaksta logadettiin Amerihká álgoálbmot teavsttaid, ja oassi maid Harald Gaski lea čatnan sámi girjjálašvuođain.GaskiviiddiidaKrupataetnokritihka-doahpaga <em type="italic">álgoálbmotgirjjálašvuođakritihkkii</em>sámigirjjálašvuođaoktavuođas(Gaski1998:33-34). Kultuvrralaškonteakstajaáddejupmibuktáođđavejolašvuođaidálgoálbmogiidčállosiid oktavuođas ja vejolašvuođaid linjjáid gaskkal lohkat ja dulkot osiid mat soitet oaivvilduvvon omd. čiegusdiehtun. Gaski  čatná etnokritihka lahkonanvuogi guhkebuš sámiluohteteavsttaidlohkamiijačilgeahteguorahalladettiinfertekultuvrralaš-,giella<em type="italic">Med ord skal tyvene fordrives</em> geavaha Gaski guhkebuš epihkka luohteteavstta <em type="italic">Suola ja noadi</em>,<em type="italic"> </em>maid Jakob Fellman lea čállán, ovdamearkan čilgedeamis movt sápmelaččat logadettiin luohteteavstta siskkáldas kultuvrramáhtuinjaáddejumiinsáhttetlinjjáidgaskkallohkatjaáddetosiidmaiddážaii áddeseammaládje. ja servvodat dili váráš lohkat ja dulkot. Girjjiin </p>
<p><em type="bold">2.6Čoahkkáigeassuteoriijain</em> </p>
<p>Teorehtalaš vuođđu dán čállosis lea vuosttaš ja goalmmát luohká oahppoplánat joatkkaskuvllas, ja luohkáid gullevaš áigodagat gelbbolašvuođamihttomeriid vuođul. Oahppoplánatleatjuohkásangolmmaosiide: <em type="italic">1.  Njálmmálašgulahallan</em> <em type="italic">2.  Čálalašgulahallan</em> <em type="italic">3.  Giella,kultuvrajagirjjálašvuohta</em> <em type="italic">Giella, kultuvra ja </em>girjjálašvuohta-oasis iešguđet oahppoplánas lea oahppočuoggá mii ovdanbuktá konkrehta áigodaga mainna oahppit galget bargat ja oahpasmuvvat. Vuosttašluohká oahppit galget lohkat teavsttaid mat leat čállon gullevaš áigodagas, ja lassinvelá“<em type="italic">bidjatdaidkulturhistorjjálašoktavuhtiijareflekteretgielajasisdoaluhárrái</em>” (Utdanningsdirektoratet1:2018).Goalmmátluohkáoahppitgalgetgeslassinlohkkamii “<em type="italic">digaštallat movt áigodaga servodatlaš ja kultuvrralaš dovdomearkkat vuhttojit</em> </p>
<p><em type="italic">teavsttain”</em>(Utdanningsdirektoratet1:2018). </p>
<p>Etnokritihkka lea kritihkalaš doaba maid Arnold Krupat lea geavahan Amerihká álgoálbmogiid teavsttaid oktavuođas, ja mii galgá ávkin lohkkii álgoálbmotteavstta lahkoneapmái.DoahpagaleaHaraldGaskidastočatnanNorggaálgoálbmogateavsttaide</p>
<p type="listitem">–sámigirjjálašvuhtii.Teavsttaidmaidiešmaiddáileanválljenlohkatjaguorahallat,leat</p>
<p>čállonsámigirječállis,jadaninmaiddehálaščalmmustahttit.</p>
<p><em type="bold">3.Metodaoassi</em> </p>
<p>Nuppi kapihttalis lean ovdanbuktán čállosa teoriijaoasi ja makkár teoriijaid lean geavahan vuođđun čállosii. Mihttu dán kapihttalis lea buktit dutkanmetoda maid lean geavahan čuolmma vástideamis, muhto maiddái dutkangažaldagaid mas lea leamaš beroštupmi čatnat oktii fáttá ja čuolmma čállosis. Orro lunddolaš álggus ovdanbuktit guorahallamametodajamovtleančohkkendieđuid,dastočatnatgullevašteoriijaidoktii geavahuvvon dutkanmetodaide. Románaide lean válljen geavahit narratologálaš guorahallamametodalašlahkonanvuogiváldometodan.</p>
<p><em type="bold">3.1Narratologalašguorahallan</em> </p>
<p>Narratologalaš guorahallanvuohki lea guovddážis dán čállosis. Njealját kapihttalis ovdánbuvttán iežan bohtosiid geavahettiin justa dán guorahallanvuogi vuođđun guorahallamis.Doaba<em type="italic">narratologi</em>mearkkašaoahppumuitalusaidbirra(Gaasland2009: 23).Narratologalašanalyserenleagirjjálašvuođaanalyserenreaidumasmuitalanvuohki leaguovddážis.MadsClaudi(2013:80)čilgeahtenarratologalašanalysaoktavuođaslea gažaldat movt teaksta lea muitaluvvon ja čállojuvvon. Gaasland (2009: 13-14) buktá golbma iešguđetlágan gáibádusaid girjjálašvuođadieđa analyseremii ja metodai. Vuosttažettiingalgámetodadoaibmatdievasmahttintekstii.Danoktavuođasleadehálaš ahte teavstta dagat amasin lohkkamii. Dasto čállá Gaasland ahte “<em type="italic">en metode må</em> <em type="italic">inneholde prosedyrevedtekter og/eller begrepsinventar som er mest mulig entydige og</em> <em type="italic">motsigelsesfrie.</em>”. Dat mearkkaša ahte analyseremis berrešii smiehttat doahpagiid maid geavaha,jageavahitdaidrievttesoktavuođas.Loahpasčalmmustahttánarratologiijaja bidjagáibádussannarratologalašdoahpagiidoktavuođasmaiddáibuktitovdamearkkaid teavsttasmaidleaanalyseren. </p>
<p>Analyserenreaidu galgá lohkkái buvttadus lohkkamii. Movt teaksta lea huksejuvvon ja movt čálli lea válljen čállit teavstta, leage maid Claudi čilge árvvolaš guorahallat narratologalaš analyseremis. Gérard Genette strukturere ja sirre analysadoahpagiid kategoriijaid mielde, ja sihke  Rolf Gaasland ja Petter Aaslestad čujuheaba fránskalaš GérardGenetteijavuođđudeabaGenetteásadeaddjinnarratologalaš guorahallanvuohkáiiežaskagirjjiin.Analysadoahpagiidmaiddánčállosisleangeavahan vuođđun, leage vuosttažettiin vižžon  Rolf Gaaslanda ođđaset girjjis, <em type="italic">Fortelleren</em> <em type="italic">hemmeligheter</em>, 2009 rájes. Muhto lassin velá Petter Aaslestada boarráset girjjis <em type="italic">Narratologi – en innføring i anvendt fortellerteori</em> 1999 rájes. Gaasland ja Aaslestad ollisteamba nubbi nuppi buori ládje, ja danin čujuhan goappašat girjjiide analysas. Doahpagiid hárrái lea Gaasland guovddáš, ja nuppi dáfus lea Aaslestad dehálaš analyseremisgočiekŋudandoahpagiidmaidGaaslandagirjjisleanviežžan. Goappašat románaide maid lean lohkan ja guorahallan, lean válljen čalmmustahttit seammaosiid.Vuođđunnarratologalašanalyseremiileatdátkategoriijat: </p>
<p type="listitem">•  Persovdnagovvideapmiaktanmodeallavuođul,lassinčiekŋudeapmi váldopersovdniirománas.</p>
<p type="listitem">•  Geahččanguovlu</p>
<p type="listitem">•  Ortnet,bistujafrekveansa</p>
<p type="listitem">•  Báiki</p>
<p><em type="bold">3.2.1 Aktantmodealla </em></p>
<p>Aktantmodealla lea modealla mii čájeha teavsttaid struktuvrra. Eanaš várra čatnet aktantmodealla oktii cukcasiin dahje muitalusain, muhto lea narratiivvalaš guorahallamismaidvuogasreaidugoáigurománaaktevrraidfunkšuvnna.Ruošadutki Vladimir Propp, lei vuosttažin geavahit modealla ruošša cukcasiid struktureremis olbmuidjateavstta.DastoleadutkiAlgirdasJ.GreimasovddidanProppmodealla1966:s (Gaasland 2009: 99-101). Dábálaččat leat iešguđet aktevrrat modeallat olbmot, muhto Gaasland (2009: 100) čielggada ahte ii leat dárbbašlaš álohii olbmuid bidjat aktevran. Dan oaidná maiddái Kátjá-romána ja SMS:at Sohpparis-romána modeallain maid bohtosiid-kapihttalisbuvttán. Gávdnojitmáŋgaiešguđetláganaktantmodeallat,muhtojuohkemodeallasoaidnitmovt iešguđet aktevra ovttasdoibmet.Dá buvttán Gaaslanda modealla maid čállosis lean geavahanvuođđun:</p>
<p>Govus1Gaasland(2009:100).</p>
<p>Vuosttažiin analyseremis ferte subjeavtta mearridit. Subjeakta aktantmodeallas lea diskurssa váldopersovnda. Dasto ferte guorahallat subjeavtta áigumuša diskurssas (Gaasland 2009: 100). Go daid lea mearridan, de sáhttá dasto guorahallat eará aktevrraidjamearriditdaidfunkšuvnnaidteavsttas.</p>
<p>Gaasland (2009: 100-101) čalmmustahttá ahte aktantmodealla lea álgoálggus jurddahuvvon cukcasiidda, ja ii álohii heive románaide geavahit vuođđun struktureremis ja guorahaladettiin aktevrraid funkšuvnnaid. Cukcasiin lea dávjá olbmuin dušše okta rolla, ja dávjá stuora kontrásta bahás olbmuin ja burii olbmuin gaskkas.Románainmaiddánčállosisáiggunanalyseret,váldonjuolggaduslaččateaileat máŋga iešguđet iešvuođat aktevrrain ja eai doaimma máŋga iešguđet rollain seamma ollu,jadaninsáhtánákkastallatmaninaktantmodealladoaibmárománaanalyseremiin.</p>
<p><em type="bold">4.Bohtosat</em> </p>
<p>Dán kapihtalis buvttán obbalaš narratologálaš analysa románain maid lean lohkan ja guorahallan.Čuolbmančállosiileanhábmendánládje: <em type="italic">Movt doibmet románat Kátjá ja SMS:at Sohpparis geavahit vuođđun oláheamis</em> <em type="italic">gelbbolašvuođamihttomeriid?</em> Vástideamis váldočuolmma lean válljen bidjat vel liige dutkangažaldaga persovnnalaš beroštumidáfusjagáržudeamidihte: <em type="italic">Boahtá go ovdan movt dáruiduhttinpolitihkka ja assimileren lea váikkuhan</em> <em type="italic">váldopersovnnaiderománain?</em> Lea dehálaš ja áššáigullevaš váldočuolbmái bidjat vuođđun lohkamii ja teakstaanalyseremii, lassin dutkangažaldaga, gávnnaheamis leat go girjjit maid lean guorahallan ávkkálaš ohppiide ja oahpahussii joatkkaskuvllas. Álggos buvttán oanehaččat obbalaš gova sámi girjjálašvuhtii iešguđet áigodagaide sierra oasis. Dasto juogándánkapihttalaguovttiváldooasimielde. Románaid in leat jagiid mielde dahje kronologalaččat struktureren, muhto baicce oahppoplána vuođul ja joatkkaskuvllaluohkáid mielde. Dasto boahtá vuosttaš luohká teakstaanalysa vuosttažin jna. Iešguđet vuolleoasis kapihttalis álggahan oanehis čoahkkáigeasuin teavsttaide maid lean guorahallan, ávkin sihke analysalohkamii ja áddejupmái ieš  analyseremii. Dasto geavahan narratologálaš lahkonanvuogi analyseremisteavsttaid:ElleMárjáVarsromána<em type="italic">Kátjá</em>(1986)jaAnnHelenLaestadius romána <em type="italic">SMSat Sohpparis </em>(2011)<em type="italic">. </em> Vuođđun geavahan Rolf Gaasland girjji <em type="italic">Fortellerens</em> <em type="italic">hemmeligheter – innføring i litterær analyse (2009) </em>lassin Petter Aaslestads girjái <em type="italic">Narratologi – en innføring i anvendt fortellerteori </em>(1999). Geavahettiin goappašat teoriijaid olahan vuđolaš ja dievasmahttojuvvon vuođu analyseremii. Vars ja Laestadiusa guovtto teavsttat leaba goappašagat románat ja ollu ovttaláganvuođat muđui maid. Danin lean válljen čuovvut seamma narratologalaš lahkonanvugiid románainjafátmmastitseammaosiid.Osiidnarratologalašanalyseremismaidgoabbat románaináiggunguorahallatlea<em type="italic">persovdnagovvideapmi</em>,jaerenoamážitváldopersovnna, <em type="italic">geahččanguovlu</em>,<em type="italic">ortnet,bistujafrekveansa</em>,jaloahpalaččatnarratologalašanalyseremis guorahalan <em type="italic">báikki</em>. Loahpas áiggun lassin guorahallat románaid <em type="italic">motiivva</em> ja <em type="italic">fáttá</em>. Logadettiinanalyserenoasiberregeahččatobbalažžan,lassinoktagaslaččat.Sivvandasa leagoinleatháliidangeardduhitnusakkaanalyseremis. </p>
<p>Girjjálašvuohta doaibmá servvodaga speadjalin. Girjjálašvuođain oaidnit dávjá movt servvodatleadanáigodagas,jadaninleangemaiddái,lassinoahpaplánavuođul,válljen teavsttaidmatleatčállojuvvongoabbatáigodagasmaidguorahalančállosis. SMS:at Sohpparis ilmmai áigodagas go gádnojit máŋga iešguđet girječállit, ja maiddái ollunisongirječállit.AnnHelenLaestadiusleaoktadain.Kátjánuppidáfusilmmaidan áigodagasmaidgohčoditČSV-áigodahkánjaolluođđasámigirječállitmorránedje.</p>
<p><em type="bold">4.1AnnHelenLaestadius–SMSatSohpparis</em> </p>
<p>Dán oasis buvttán obbalaš analysa Ann Helen Laestadius románas <em type="italic">SMS:at Sohpparis.</em> Vuođđun analyseremii lean geavahan narratologalaš lahkonanavuogi ja čujuhan sihke Rolf Gaaslandgirjái, <em type="italic">Fortellerenshemmeligheter–innføringilitteræranalyse</em>(2009), ja Petter Aaslestad girjái, <em type="italic">Narratologi–eninnføringianvendtfortellerteori</em> (1999). Nugo lean ovdalaš namuhan, lean válljen goappašat girjjiid metodalaš vuođđun danin go háliidan vuđđolaččat analyseret girjjiid, ja guovtti girjiin vuođđunlea vuolgga maiddái eambbo luohttevaš. Gaaslandas ja Aaslestadas leat goabbat guovddášsuorggit maid fokusereba, ja danin maid ollisteaba nubbi nuppi. Mun álggahan analysaosiin buktit gullevaš dieđuid girječálli ja girjji birra, ovdal go buvttán čoahkkáigeasu girjjistis. Dehálaš oassi maidgoappašatrománaiddáfus áiggun čiekŋudit,sihke <em type="italic">Kátjás</em>ja<em type="italic">SMS:at</em> <em type="italic">Sohpparis</em>, lea konteaksta sáŋŋár ja girječálli gaskkal. Dát lea dehálaš čalmmustahttin sivvan go oaidná ollu ovttaláganvuođaid váldopersovnna ja girječálli gaskkas. Dasto čiekŋudangirjiisisdoalunarratologalašlahkonanvuogivuolggain.Analysasleatiešguđet bealitmaidleančiekŋudanjaanalyseren,muhtopersovdnagovvideamileaguovddážis girjjis,jadaninmaidanalyseremis.Goappašatrománainleatolluovttaláganvuođat,iifal duššešáŋŋerahárrái.Goobbalašgirjeanalyseremiidmaŋŋelbuvttánanalyseremafáttá dáfus, dáruiduhttin ja assimileren,  lean válljen guorahallat seamma osiid sihke Ann HelenLaestadiusrománasjaElleMárjáVarsrománas.Kátjáanalysabuvttán4.2oasis. Guorahallan-jaanalyseremadáfusiileatmakkárgedadjamušdahječállosačulbmiiahte girjilearievttimielderuoŧagielgirjičállon,jadastoáiggimieldejorgaluvvonsámegillii. </p>
<p><em type="bold">4.1.1Gullevašdieđut</em> </p>
<p><em type="italic">SMS:at Sohpparis </em>lea nuoraidromána maid ruoŧabeale sápmelaš Ann Helen Laestadius lea čállán. Son lea Gironis Davvi-Ruoŧas bajásšaddan, muhto orru dál Stockholma olggobealdeSolnasuohkanis.Laestadiusbargásihkejournalistanjagirječállin,jaSMS:at Sohpparis lea ge nammalassii su álgoromána. Girji almmuhuvvui vuosttažin 2007:s ruoŧagillii, <em type="italic">SMS från Soppero</em>, ja lea vuosttaš girji girječoakkáldagas Agnesa birra, váldopersovdna románas. Oktiibuot leat golbma eará girjji girječoakkáldagas lassin SMS:atSohpparisgirjái: 1.  <em type="italic">HejVacker</em>,almmuhuvvon2010:s 2. <em type="italic">Ingenannanärsomdu</em>,almmuhuvvon2011:s 3.  <em type="italic">Hittahem</em>,almmuhuvvon2012:s Laestadius duođai lihkostuvai vuosttaš girjjiin, ja 2011:s jorgaluvvui <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> davvisámegillii,lullisámegilliijajulevsámegillii,lassinsuomagillii.SMS:atSohpparislea áidnagirjigirječoakkáldagasmiiearágielaideleajorgaluvvon.Ruoŧagielgirjjiin<em type="italic">SMSfrån</em> <em type="italic">Soppero</em>sonmaiddáivuittiiNordiskaMuseetsgirječálligilvvu2007:smasfáddálei“<em type="italic">Att</em> <em type="italic">varaungsameidag</em>”.Lihkostupmigirjjiiniinogavel;Guoktevuosttašgirjjiiguin–<em type="italic">SMS</em> <em type="italic">från Soppero </em>ja <em type="italic">Hej Vacker</em>, lea Laestadius ožžon filbmakontrávtta ja girjjit galget goappašagatfilmatiserejuvvot.(Junkka2011)(Ann-HelénLaestadius:SMSfrånSoppero 2018). </p>
<p><em type="bold">4.1.2 Čoahkkáigeassu </em></p>
<p>Nuoraidrománas čuovvut Agnesa, 13 jahkásaš nieida gii orru Solnas, Stockholma olggobealde. Agnesa áhčči lea ruoŧŧelaš ja eadni ges davvi-sápmelaš. Vaikko lea sámegielat eadni, ii leat Agnes goassege oahppan sámegiela. Nuorran fárrii Ánne Sárá, Agnesa eadni, Sohpparis eret gitta Solnai. Fárremiin botkii maiddái oktavuođa sámevuhtii ja sámegillii. Vaikko Agnes ii máhte sámegiela iige dieđe nu ollu iežas máttuidbirra,leaAgnesisberoštupmi,jaleadálčihkosisoahppamesámegiela.Muhtun beaivve oažžu Agnes SMS-dieđu. Sámegillii. SMSa boahtá Davvi-Ruoŧas eatni ruovttubáikkis, gos Agnesis ain leat lagas fuolkkit. Go fitná Sohpparis giđđat, lea son ovdagiiti šiehttadan deaivvadit Heaikkain, SMS:a sáddejeaddji. Heaika bovde Agnesa mielde vuolgit duoddarii helikopteriin misiid geahččat go šaddet. Go Agnes joavdá fas Sohpparii,viehkkalaRistenalusa.RistenleaAgnesaoambeallijalagasolmmái,jaAgnes illudiimuitalitmátkkibirra.MuhtoRistenleasuhttan.Duođaisuhttan.Vuosttažettiingo Agnes ii leat hástán su mielde vuolgit, muhto maiddái go Agnes lea boahtán davás stoahkatsápmelažžangosutnjeheive,vaikkosuoaivilamieldeiileatalbmasápmelaš. Girjji loahpas Gáren fitná Ristena luhtte jearahallame riidala birra, ja muitala movt sutnosÁnneSáráinnogaioktavuohtanuorran.ÁnneSárásleilossesdillisápmelažžan,ja loahpasheittiisámásteame.Gáreniigoassegeipmirdanmaninovdalgoollesolmmožin šattai,jaleigáhtánahteiidorjonolbmágoleigganuorat.GárenbalaiahteRistenmaid gáhtájusiimanahumaditAgnesiin.RistenjaAgneshumadeabariidalabirrajamaiddái Agnesaidentitehtabirra.RistenáddeloahpasahtevaikkoAgnesiileatdakkársápmelaš go eanaš Sohpparsápmelaččat, lea son maid aŋkke sápmelaš. Go áhkus lea riegádanbeaivileaAgnesismaidgáktibadjelisdoaluinskeaŋkanáhkkui.Ruovttumátkkis hupmabaetniinskeaŋkabirra,jaeadnileabehtohallangoAgnesiileatsutnjemuitalan danbirra,januppidáfusleieadniáidnageasiileangáktibadjelisdoaluingovelAgnesis ge lei gákti badjelis. Eatni guovttos Agnesiin šiehtadeaba loahpas ahte eadni galgá sámegielahupmagoahtitsuinnaruovttusvuoisonoahppásámástit.</p>
<p><em type="bold">4.1.3Románašáŋŋer</em> </p>
<p>EliGlomnes(2005:97-98)čilgegirjjistis<em type="italic">Skrivbedre!</em>movtšáŋŋerváikkuhalohkkamii. Lohkkis leat vuordámušat sáŋŋerii ja maiddái de lohkkamii. Šáŋŋeriin bohtet maid njuolggádusatmiiheivegosarománasjamovtkommunikašuvdnagalggašiileatiešguđet šáŋŋeriin. Danin lea maiddái šáŋŋermáhttu dehálaš bealli lohkkamis vuoi romána lohkkatjaáddetnugočállileajurddašan. </p>
<p>Románašáŋŋergulláčáppagirjjálašvuhtii.NugoKátjá-románaanalysaoasismaidáiggun čalmmustahttit, mearkkaša gullevaš šáŋŋer ahte teavstta galgá lohkat ja guorahallat fiktiivan. Bajábealde lean buktán gullevaš dieđuid girječálli, ja maiddái girjji birra. Girječállijačoahkkáigeasuvuođulháliidanfuomášuhttitovttaláganvuođaidgirječállija váldopersovnnagaskkas.LassinguorahallatovttaláganvuođaidLaestadiusjaÁnneSárá, Agnesaeadni,gaskkasmaid.ÁlggossáhttánamuhitahtesihkeAnnHelenLaestadiusja Agnes leaba nisonolbmot. Soai orruba goappašagat Solnas Stockholma olggobealde, muhto leat lagas fuolkkit Davvi-Ruoŧas. Fáttá dáfus lea identitehtaohccan ja mooráneapmi guovddážis. Girječállis lea maid leamaš iežas identitehtaohccan. Malin Andersson Junkka čállá Laestadius ja su bajásšaddama birra: “<em type="italic">I skolan dolde hon sin</em> <em type="italic">samiska identitet för att slippa glåpord som <span type="quote" xml:lang="nob">«lappdjävel»</span>. I dag har journalisten och</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">författaren Ann-Helén Laestadius hittat son roll som same.</em>» (I dag vet jag att man kan varasameutanspråket2018).Agnesisoaidnitleastuorraberoštupmisápmelaččaide,ja </p>
<p>leasuolioahppamesámegiela.Laestadiusasmaiddáivuhttoberoštupmisápmelaččaide gočállárománamassápmelaččatjasámieallinDavvi-Ruoŧasleaguovddážis.Románas leat velá vuđolaš dieđut boazodoalu birra mat bohtet ovdán ovdamearkka dihte dialogiaidbokte.</p>
<p>Sáhttá maiddái čatnat Ánne Sárá girječállái, muhtogirječálli ollesolmmožin. Miilohkat románas ahte Ánne Sárá bargá journalistan, seamma go Laestadius ieš maid: <em type="italic">”[…]gos</em> <em type="italic">orui etniinis gii leai journalista ja áhčiinis gii barggai hábmejeaddjin</em>.” (sii. 9). Nu movt namuhanbajábealde,leaLaestadiusGironisDavvi-Ruoŧaseretjaleasápmelaš.Viidáset ovdamearkkas maid bajábealde buvttán, oažžut diehtit ahte Ánne Sárá lea maiddái davvisápmelaš: ”<em type="italic">Eadni leai davvisápmelaš muhto ii sámástan.</em>” (sii. 9). Laestadius lea Gironisšaddan1971:as.GoAgnesjearralaJuhánednoseatnibirrajamaninsoniisámás, boahtá vel lassin ovdan ahte Ánne Sárás lea maiddái gullevašvuohta Gironii. Son lea Gironisorron: ”<em type="italic">IisoaitángenuimašahteÁnneSárášattairuoŧŧelažžangooruiGironis.</em> <em type="italic">20jagiáigileaidillivelvearrát.</em>”(s.15). </p>
<p>Dá leat muhtun ovdamearkkat movt girječálli ja váldopersovnna, muhto maiddái oalgepersovdna Ánne Sárá, sáhttá oktiičatnat girječálliin. Teaksta lea meroštuvvon fiktiivan,jadaninmaiddáiloganjaanalyserenfiktiivan.</p>
<p><em type="bold">4.1.4Persovdnagovvideapmi</em> </p>
<p>Romána persovdnagovvideapmái áiggun struktureret aktantmodealla vuođul ja čilget manin lea buorre vuođđu analyserenmii. Gaasland (2009: 100-101) deattuha aktantamodealla geavaheami ahte ovddemussii lea cukcasiidda jurddašuvvon čájeheamis cukcasa struktuvrra ja guorahallat olbmuid doaimma teavsttas. Muhto aktantmodealla doaibmá maiddái narratiivvalaš guorahallamis vuogas reaidun. Jus aktantmodealla áigu geavahit narrativvalaš analysas, berre smiehttat romána birra ja smiehttat heive go aktantmodealla geavahit vuođđun persovdnagovvideapmái. <em type="italic">SMS:at</em> <em type="italic">Sohpparis</em>-romána aktevrrain eai leat máŋga iešguđetlágan iešvuođat, luonddut dahje rollat,jadastodoaibmábuorrevuođđunpersovdnagovvideapmái. </p>
<p>Namalassii modeallain buvttán guovddáš oassádalliid románas ja makkár oktavuohta aktevrrainleaguhtetguimmiineaset.Modeallamaidgeavahanleavuolggaruoššalaččas Vladimir Proppas, ja maid lea Algirdas J. Greima lea geahpidan áiggi mielde. <em type="italic">SMS:at</em> <em type="italic">Sohpparis</em>-románavuolgganšaddáaktantmodeallaná: </p>
<p>Govus2:AktantmodeallainspirerejuvvonRolfGaaslandmodeallas(2009:100)</p>
<p>Modealla mielde buvttán guovddáš aktevrraid <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em>-románas mii maiddái doaibmá vuolggan persovdnagovvideapmái. Subjeakta aktantmodeallas lea romána váldopersovdna. Agnes lea oassádalli buot doaimmaide ja dáhpáhusaide diskurssas, ja dat lea maiddái Agnesis geas lea mii nu áigumuš románas. Objeakta dahje áigumuš modeallas oaidnit lea áidna mii ii leat olmmoš. Gaasland (2009: 100) maid čalmmustahttá ahte aktantat eai leat álohii obmot, muhto sáhttet ovdamearkka dihte <em type="italic">iešvuođat</em> ,nu go dán SMS:at Sohpparis-modeallas oaidnit. Gaasland maid čilge ahte iešguđetaktantatsáhttetdoaibmateambbogoduššeovttarollan.Danmaidoaidnitdán aktantmodeallas mas Agnes doaibmá sihke subjeaktan ja vuostáiváldin, ja Risten gean leanbidjansihkeveahkke-aktantanjavuostálasti-aktantan.RistenleiveahkkinAgnesis goappašatdoaimmaidemaidobjeaktaaktantanleanbidjan,gosonleigiivuosttažettiin čájehiigovaAgnesisHeaikai: </p>
<p>”<em type="italic">-Leatgoitgovamusvuosehan,Agnesgeahččalii.</em> <em type="italic">-Dangallean.Muhtoinleatgoassegeaddándunummara.[…]</em>”(sii.36). RistenleimaiddáiveahkkingoAgnesleiráhkkadahttimeáhku riegádanbeaivveskeaŋkka ja Agnesa plánaid hirpmástuhttit áhku ja boahit doaluide gávttiinbadjelisovttasRisteniin: ”<em type="italic">-Háledatgoainmuveahkehitávvudeapmái,jearaiAgnesloahpas.</em> <em type="italic">-Dangaldieđusgesáhtán.[…]</em>”(sii.89). Dát lea guovddáš oassi románas, ja jáhkkimis maiddái guovddáš oassi aktantmodealla objeakta dáfus. Agnesis atná gávtti dehálaččan sámi identitehaohccamis. Ristena lean lassin velá bidjan vuostálasti-aktantan. Agnesa guovttuin lei riidal Agnesa rolla sápmelažžan,jaRistensuhtusdajaiahteAgnesiileatsápmelaš.Sonleagávpotolmmoš gii boahtá davás ja doaivu ahte lea sápmelaš, muhto ii son máhte ge sámegiela. Dát čuozaiAgnesasámiidentitehtaohccamii,muhtomaiddáiráhkisvuođajaHeaikkahárrái. AgnesleiváivvašuvvanjaiileanšatoktavuohtaHeaikkainmáŋggaidbeaivvis,ovdalgo Risteniinleiggahumadanjasoabadan: ”<em type="italic">[…]</em> <em type="italic">- Lean, muhto in leat ságastan suinna. Muhto eahppi go leat gulahallan</em> <em type="italic">sotnabeaivvirájis?</em> <em type="italic">-Leariŋgenjaohcanmu,muhtoinleatháledansuinnaságastit…</em> <em type="italic">Dalle Risten ipmirdii makkár olmmái Agnes duođai leai. Leai guldalan ja váldán</em> <em type="italic">vuhtii maid leai dadjan. Son han ii lean goassege gáibidan ahte Agnes galggai</em> <em type="italic">Heaikka guođđit. Muhto leai vuogas go ii lean leamaš suinna ja ieža nuoraiguin.</em> <em type="italic">[…]</em>”(sii.90-91). DánovdamearkkainiiduššebuvtteahteAgnesiileanhumádanHeaikkaindanrájesgo bođiiduoddarisjagoRisteniinleiggasuhtadan,muhtoaddámaidpersovnnagovvideami Agnesis.Dánanalyserenjačielggadansierraoasis.VuostálastinleanlassinRisteniivelá bidjan Agnesa eatni. Giella lea guovddáš oassi ja mii vuhtto diskurssas ahte Agnes váillaha. Eatni bijan vuostálastin sivvan go ii oainne árvvu doaimmaide masa Agnes háliida oassálastit. Eadni iige liikon go Agnes coggalii gávtti áhku riegádanbeaivvedoaluide: ”<em type="italic">-leaioaivvilduvvonskeaŋkandutnjenai,muljardiiAgnes.</em> <em type="italic">-Dangalipmirdan.Muhtoleaiveahášlossat…</em> <em type="italic">-…oktogávttihaga,lasihiiAgnes.</em> </p>
<p><em type="italic">- Juste fal. Lean go mánnálaš? Lean álo dovdan ahte letne seammabealde ja dál</em> <em type="italic">ledjenokto.</em> <em type="italic">-Moailetneseammabealde,eadni.Muhtojáhkkenháledatšaddat…</em> <em type="italic">Agnesiidiehtánšatgotgalggaijoatkitvaiiisoarddeeatniilasakka.</em> <em type="italic">-Jáhkkendonnaiháliiditšaddateanetsápmelašfasjagalgedanšaddatovttas.</em> <em type="italic">-Eanetsápmelaššaddat?Itgooaivvilmonleansápmelaš?</em> <em type="italic">-Dálitipmirmaidjurddahan.Dieđusgeleatsápmelaš.</em> <em type="italic">-Visotiileatčadnongillii,Agnes.</em> <em type="italic">-Iileatge,dangaldieđán!Monhandovddaniežansápmelažžanvaikkoinsámás,</em> <em type="italic">muhtojáhkánahtelivččiiálkitjusdagalindan</em>.”(sii.111). Gitta loahpageahčen románas vuhtto eadni rievdame go ánuha ándagassii go ii leat Agnesiiaddánvejolašvuođaoahppatgielajahupmagoahtálassináigutsámástitruovttus vuoiAgnesoahpašiisámegiela:”<em type="italic">[…]Galgganálgitsámástitruovttus.Šaddávissásitálkit</em> <em type="italic">dutnjedainnalágiin[…]</em>”(sii.112).Doaivvušiiahteeadnidoallálohpádusaid,jasáhtašii bidjateatniveahkkeaktantanmaiddáisitáhtavuođulmaiddásbuvttán.Muhtogodátlea loahpageahčen diskurssas ja lohkki ii dađi eambbo oaččo diehtit veahkeha go eadni masanu,dulkoneatnidušševuostálastiaktantan. Heaika dulkon čielgasit govviduvvo addiaktantan áigumuššii románas. Addi lea sihke aktevra gii addá ráhkisvuođa vuostáiváldiaktantai, muhto maiddái aktevra gii bidja juvllaidjorratnuppiáigomušadáfus.HeaikasáddeSMS:adieđuAgnesiiálggugirjjis,mii boktala velá stuorát beroštumi sámi identitehta beali Agnesis.  Heaika lassin bovde Agnesamieldeduoddariimisiidgeahččatgošaddetjaoassálastit boazodoalodoaimmaide,miigovviduvvomaiddáidehálašoassinAgnesiijasuohccamaii iežassajisápmelažžan. </p>
<p>Nu movt namuhan álgolaččat dán oasis, lean aktantamodealla maid áigun geavahit vuolggan persovdnagovvideapmái. Ii oro šat veara eambbo čielggadit buot aktantaid modeallas, muhto áiggun váldopersovnna, Agnes, čiekŋudit ja analyseret boahttevaš vuolleoasis.Agneslealeasubjeaktarománasjaguovddášaktevrabuotdáhpáhusaideja doaimmaide diskurssas. Danin lea maid gelddolaš čalmmustahttit movt ovdamearkka dihteAgnesovdána.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.1.4.1Agnes</em> </p>
<p>Agnes lea váldopersovdna diskurssas <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> ja mii čuovvut su eallima stuoragávpotsápmelažžanjamovtleaboahtitDavvi-Ruŧŧiisámiguovluiseammarollain. Son lea 13 jagi boaris čađa olles romána ja bajásšaddan Solnas Ruoŧas, báiki Stockholmma olggobeal. Doppe son orru etniin gii lea davvisápmelaš, muhto maiddái áhčiin geas lea mearkkaškeahtes rolla diskurssas. Áhčči namuhuvvo moatte háve, ovdamearkka dihte go oažžut diehtit mainna bargá: <em type="italic">”[…] ja áhčiinis gii barggai</em> <em type="italic">hábmejeaddjin.”</em>(sii.9). Agnes lea čáppa nieida geas leat guhkes sevdnjes vuovttat (sii. 33). Solnas son vázzá skuvllajaleatolbmát.NamaiguinnamuhuvvoovdamearkkadihteJennijaLinnea,muhto sutnos maid, lassin áhččái, leat mearkkaškeahtes rollat. Nieiddain leat dábálaš gávpotnuoraidberoštumit;rámbuvrraidmieldevázzitgávpogaguovddážisjadiehttelas bártnit. Muhto Agnesis lea velá eará beroštupmi maid čiegusin lea doaimmahan; oahppatálgodássálašsámegielaDavvin1,2ja3girjjiiguin(sii.7).Giellaleaguovddážin olles romána čađa. Agnesis vuhtto stuorra oassisámi identitehtas čadnon gillii, vaikko eadniviggačilgetahtebuotiileatčadnongillii.RistenmaiddáilohkaahtejusHeaikkain áiggošii ovttas leat, de gal easka fertešii oahppat sámegiela, ja Agnes orro ieš maid ovttaoaivilisdasa. Váldopersovnna ehpenjuolga persovdnagovvideapmi vuhttojit duollet dálle diskurssas, muhto eai boađe nu čielgasit ovdan go <em type="italic">Kátjá</em>-románas. Háliidan čalmmustahttit ovdamearkkain álggu románas movt Laestadius oahpásmahttá lohkki Agnesa iešvuođain. Agnes lea Solnas boradanbáikkis čohkkame eará nuoraiguin, ja sii leat jearrame Agnesa mátkki birra Gironii, maid áigu bargat doppe, muhto maiddái sámi bealiAgnesis: <em type="italic">”[…]</em> <em type="italic">-Muhtodonhanleatbearebeallesápmelaš.</em> <em type="italic">- Agnesii šattai miella mieiggastit beavddi vuostá ja deaddilit kánelbullá Karro</em> <em type="italic">njálbmái,muhtovástidiiovdalčábbát.</em> <em type="italic">-IndieđejusdanKarro.MuipmárdusamieldeleaáhččátSpaniaseret.Miidonleat</em> <em type="italic">de,bealleruoŧŧelaš,beallespánialašdahje?Injáhkedongedajatnu.Leansápmelaš,</em> <em type="italic">vaikkomuáhččiiileat.Ammahaliileatjearaldatgalliinproseanttain.Iežasdovdu</em> <em type="italic">jadiehtuberrešiileahkitdeháleamos</em>.”(sii.24). </p>
<p>Agnes orru báikkis gos sápmelaččat leat unnitlogus, ja lea jáhkkimis áidna geat dát nuoratdovdetgiileasápmelaš.Justedienagisleaeallinrašši,jaollunuorateaihálitleat earaláganatjasierranitovttaahkásašnuorain.13jahkkásažžanjaovdamearkkavuođul dulkonAgnesahui,duostil,jierbmálažžanjarávisinahkái.Karroorrohárdáijaháliida vuortnuhit Agnesa, muhto Agnes ii suhta ja vástida hui jierbmát ja rehálaččat Karro hárdimii.VaikkoKarroiivuollángažaldagaiguinjakommentáraiguin,Agnesvástidanu bures gosáhttá suhttuhaga. Eará ovdamearka mii nanne persovdnagovvideami  maid dás buvttán, lea go Agnes lea ollen Sohpparii ja lea gárdde luhtte Risteniingeahččame misiidšaddame.BiettemuđaldaAgnesiiJuhánabiebmamabirra: ”<em type="italic">-GaldatleaheittotgoJuhánisleatbohccotgárddis.Biettemuđaldii.</em> <em type="italic">-Mumielasleabuorre,suseaileatbohccotjápmándándálvvi.</em> <em type="italic">- Agnes sudjii álo ednos. Oaivvildii ahte leai duostil go čuoččuhii oainnuidis</em> <em type="italic">bohccuidbiebmamabirragilis.Oruimaidleahkimeollubuoretmisiide.Jusbohccot</em> <em type="italic">livččešaddanvánddariditveaiddalis,delivččiileamašváddáseabbumisiidsuddjet</em> <em type="italic">meahcielliidvuostá</em>.”(sii.31). FasoaidnitahteAgnesvástidarehálaččatjamaiddáileaduostil.Galggašiijurddašitahte 13 jahkásaš stuoragávpotnieida ii dieđašii maid dasa galgá lohkat. Agnes ii leat bajásšaddan boazodoalus ja sáhttá jurddašit ahte Agnes ii máhtašii maide boazodoalu birra ja bohccuid biebmama birra. Muhto Agnes ii oba smiehtas ge ovdal lea dorjon Juhánabiebmama. Vaikko mii eat čuovo váldopersovnna nu mihá guhkes áiggi badjel, de aŋkke oadnit dynamalaš beali Agnesis dan oanebottas. Čađa olles girjji lea Agnes govviduvvon duostilinjananusin.MuhtoidentitehtajagullevašvuohtaSápmáinannejuvvosakkago lohka loahpageahččái. Maŋŋel Ristena guovtto riidal go Agnes boahtá duoddaris Heiakkain,šaddáAgneseahesihkargosasonrievttimieldeheivešii.Solnasiileatdoarvái buorre ruoŧŧelažžan, ja Sohpparis ges ii leat doarvái sápmelaš. Nuppi dáfus maiddái doaibmá sutno riidal boktejupmin ja ealáskahttin Agnesis. Agnesa identitehtadovdu lassánii vel eanet ja ii lean šat eahesihkar. Vaikko son ii leat dakkár sápmelaš go Sohpparsápmelaččatleat,deiisáhteoktageválditsussámiidentitehta. </p>
<p><em type="bold">4.1.5Geahččanguovlu</em> </p>
<p>Geahččanguovllu dáfus earuha Aaslestad (1999: 85) <em type="italic">siskkáldas</em> ja <em type="italic">olgguldas</em> muitaleaddjis. Siskkáldas muitaleddjiin eanaš várra čatnet vuosttašpersovnna </p>
<p>geahččanguovllu go muitaleaddji ieš maid oassálastá diskursai, muhto siskkáldas muitaleaddjisáhttámaiddáigoalmmátpersovnnaboktemuitaluvvot.<em type="italic">SMS:atSohpparis</em><em type="italic">Dalleoaččuifasvejolašvuođaveahášboazobarggučuovvut.Justenugoovdallávii.</em> <em type="italic">Muittii rahčama ja lihku bohccuiguin duoddaris bargat go čuoččui gárdeguoras,</em> <em type="italic">čalmmitgitta,jagulaibohccogaččaidlihkkumamaŋŋejulggiin.[…]Sáhtiiváillahit</em> <em type="italic">danáiggi,muhtoleaiseammásilolašgosubártniinleaiálkit.Sugorutleaigierdan</em> <em type="italic">eanetgomaidsingorudatsoitešaddatgierdat.Dálláviimannat sarvvesgárddiin</em> <em type="italic">go beasai biillain gárdái. Muhto ii searvan johttimiidda.[…] Geahčai áddjubii ja</em> <em type="italic">liegganii. Leai fiinna nieida, muhto leai suddu go orui nu guhkkin. Ja moraštii</em> <em type="italic">issorasatgoiisáhttánsámástitsuinna.”</em>(sii.29). Dán oasis boahtá maid ovdan guovddáš bealli románas; Agnesa gielladilli. Dan čielggadan boahtte oasis. Liigedieđut maid girječálli buktá, lea dávjá maid replihka oktavuođas,gogirječálliseaguhadávjáreplihkaidliigedieđuiguinjajurdagiiguin.Dáslea AgnesmuitaleameRisteniiHeaikkabirra: <em type="italic">”-DieđátgoRisten,leajuogamaidfertenmuitalit.</em> <em type="italic">Agnesiidiehtánriektagotgalggaiálgit,muhtodálhálediioarbmebealliroahkka</em> <em type="italic">eanetgullat,geahčaivuordámušainsutnje.</em> <em type="italic">-LeagoAnton?</em> <em type="italic">RistendiđiivisotAntonabirrajaleaioaidnángovaidčáppabártnismasledje</em> <em type="italic">fiidnátordnejuvvonvuovttat.</em> <em type="italic">Iileat,leaHeiaka.</em> <em type="italic">RistenozaiHeaikkanamamuittus,muhtoiisáhttánfuobmátahtenammaleai</em> <em type="italic">namuhuvvonovdal.</em> <em type="italic">-Ođđabárdniiežasániiguin?</em> románas lea ge goalmmátpersovdna muitaleaddji. Lohkki beassá bures oahpásmuvvat olbmuide románas buotdiehtti ja siskkáldas muitaleaddji bokte. Mii oadnit ahte muitaleaddji buktá ollu liigedieđuid iešguđet persovnnaide, ja addá govvadusa oassádalliinrománas.DábálaččatleaváldopersovnnaAgnesajurdagiiddamasabeassat geahčadit, muhto románas beassá lohkki maid iešguđet dilálašvuođas duollet dálle diehtit eará oassádalliid jurdagiid, go persovnnaid jurddabuktin sirddáša váldopersovnnajamuhtominearápersovnnaidgaskkas.OvdamearkadasaleagoJuhán biebmá bohccuid gárddis ovtta dálvvi ja Agnesa áddjá, gii ii šat oassálaste boazobargguidešat,viimmatbeassáfasveahášoassálastit: ”</p>
<p><em type="italic">-Iileatbárdniruovttus,gávpogis…</em> <em type="italic">FáhkkestagaRistenfuobmái.[…]”</em>(sii.36). Dánovdamearkkasoaidnitgirječálliollugeavahuvvončállinvuogijamovtsonseaguha liigedieđuid ja replihkaid románas. Dat addá vejolašvuođa lohkkai vuđolaččat oahpásmuvvat romána aktevrraide ja maid sii smiehttet iešguđetlágan dilálašvuođas, muhto addá maiddái vejolašvuođa čiekŋudit iešguđet doaimmaide ja dáhpáhusaide, ja govahallatmovtdilálašvuođatleat. </p>
<p><em type="bold">4.1.6Ortnet,bistujafrekveansa</em> </p>
<p>Guovddáš oassi narratologalaš analyseremis leat čuovvovaš oasit; ortnet, bistu ja frekveansa. Ortnet diskurssas čilge movt teaksta lea čállon ja bistu analyseremis ges guorahallat leahtu diskurssas. Go dasto guorahallat frekveansa diskurssas čalmmustahttitgalle háve iešguđet oasit bohtet ovdán diskurssas (Gaasland 2009: 3640).</p>
<p>Váldonjuolggaduslaččat lea <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em>-romána ortnet kronologalaš, muhto álgu girjjisleaerenoamáš.Girječállidoalvuminnjuolgadiskursaifáhkkaálgguinmiigovvida otná dilálašvuođa. Agnes lea skuvllas ja lea heađis go mobiltelefovnna lea ruoktot vajáldahttán. Anakroniija geavaheapmi lea dábálaš narratiiva teavsttain, ja lea čállinvuohki maid Laestadius maiddái geavaha <em type="italic">SMS:at Sohpparis-</em>románas. Lohkkái ii čielggaduvvoge manne telefovdna lea nu erenoamáš dehálaš juste dán beaivvi ovdal guđátsiiddus: ”<em type="italic">Visot leai álgán beare vahku dás ovdal. […] Go Jenni fuobmái ahte ferte ruoktot</em> <em type="italic">doapmat, de Agnes bázii okto dasa. Ja dalle dat dáhpáhuvai. Bođii sms:a. Agnes</em> <em type="italic">geahčastii telefovdnii ja vurddii Jennipenni sáddejeaddjin. Muhto leai amas</em> <em type="italic">mobiilanummar.Jagodeaddeliioidnosiisáddehusa,dedallerievddaivisot.[…]</em>”(sii.6). Gaasland (2009: 38) deattuha erohusaid mikro- ja makrodásis analepsa-, ja maiddái prolepsageavaheami, hárrái. Kátjá-romána analysaoasis maid vuolábealde buvttán, oaidnit ollu ovdamearkkaid analepsas mikrodásis. Mikrodásis lea dehálaš buktit gelddolaš analepsaid dahje prolepsaid analyseremii, go dat bistet dušše oanebotta románas. Muhto numovt <em type="italic">SMS:atSohpparis</em> ii leat analepsa rádjejuvvon dušše moadde cealkkagabadjel,muhtobistámáŋgasiiddubadjel.Analepsašaddádastostuorraoassin álggu románas, ja guorahallat analepsa makrodásis. Muitaleadjji govvida preterihtas movt dat beaivi lei, ja čállinvuohki joatká dán siiddu rájes gitta logát siiddu rádjai. Preterihttageavahemiinboahtámaiddáianalepsamakrodásisčielgasitovdan. Agnes guovttos leigga šiehttadan čállit dušše guktii beaivvis sivvan go Agnesis lei mobilrehket lassánan sakka dan rájes go álgaleigga čálašit. Muhto leigga velá leaikkastallan ahte jus nubbi heaitá vastideamis, dat mearkkaša ahte nubbi ii hálit oktavuođa šat, ja justá danin leige Agnes nu heađis dál. Loahpa vuosttaš kapihtalis girječálli doalvula min fas otná dilálašvuhtii ja Agnesa mobiltelefovnna heahtái: ”<em type="italic">Nu</em> <em type="italic">sáhtiiga gaskaneaskka leaikkastallat. Muhto otne šattai diet diehtu nu duođalaš ja</em> <em type="italic">dehálaš.Go dál leaimobiltelefovdna ruovttusjaAgnesiileanvástidan.Iivuosttaš sms:a,</em> <em type="italic">iigenuppi.[…]</em>”(sii.10).<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>leanuoraidromána,jajáhkkimismáŋganuorat sáhttet dovddastit seamma dilálašvuođas go váldopersovnda románas lea. Lassin gelddolaš sisdoalu ulbiljoavkku dáfus, doaibmá fáhkkaálgu bures boktit ulbmiljoavkku beroštumiviidásetlohkat. Lassinerenoamášálguijaanalepsamakrodásis,gávdnatmaiddáianalepsatmikrodásis namalassiirománas: ”<em type="italic">[…].SomáserohusatmaidAgnesaeadninamuhiijuhkegearddegoolliigadavás.</em> <em type="italic">- Jus beare dieđašit Agnes man ollu čirrot njuoratmánnán go vujiimet biillain</em> <em type="italic">Sohpparii.Vašuhitbiilabeaŋkkajačirrotiežatbivastatgállun.Garrudingoáhkkuja</em> <em type="italic">áddjáoruigameahcis.</em>”(sii.27). Nu movt bajábealde namuhan, lea mikrodásis dehálaš válljet analepsaovdamearkkaid maidanalyseremainnaleatmearkkašumitdiskurssai.Ovdamearkkamaiddásbuvttán, in dulko guovddáš analepsan ja mii váikkuha masa nu diskurssai, muhto analepsageavaheapmi ii leat seamma ollu geavahuvvon <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> go <em type="italic">Kátjá</em><em type="italic">Kátjá</em>, maid vuolábealde analyseren. Njealját kapihtalis boahtá čielgasit ovdan ahte Agnes Ánne Sáráin leaba Sohpparii manname giđđat: ”<em type="italic">Go olliiga olggos, de</em> <em type="italic">doarggisteigga goappašagat. Leai miessemánnu gaskamuddu ja leigga mátkkoštan 17</em> <em type="italic">lieggagráđas guđa gabmagráđii.</em>” (sii. 26). Dan ádde maiddái go smiehtta goas jagis miesitšaddet,jagirjjisboahtáovdanahtemuhtunrájemiesitleataittolaččatšaddango AgnesaguovttosjoavdibaSohpparii.Laestadiuslea juohkánrománakapihtaliidmielde, jaoktiibuotleat20kapihttala.Iešguđetkapihttalálgáhuifáhkkajadoalvulohkkieará báikái dahje dilálašvuhtii ovdalaš kapihtala ektui. Dan oaidná juo vuosttaš kapihtalis rasttideamis nuppi kapihttalii go Agnes lea Solnas váivašuvvan mobiltelefovnna vajáldeamidihte:<em type="italic">”[…]Heaikasoittiiipmirditahteleaimobiillavajálduhttán,[…].Dahjede</em> <em type="italic">muittiijustediendieđu,ahtejuseaiboađevástádusat,demearkkašiidatahteiigalganšat</em> <em type="italic">leahkitoktavuohta.”(sii.10).</em> Kapihtal2álgudoalvulohkkigesnjuolgaSohppariiRistenalusa:”<em type="italic">Ristenlihkaiárrat–</em> <em type="italic">dahje jearaldat leai jus son oppanassii ge leai háhppehan oađđát. […] Šuohkehii ja</em> <em type="italic">geahčastiidiibmuimiivuosehii05:43.</em>”(sii.11). Gaasland(2009:38)sirrebisttumihttidanvuogiguovttiváldoosiidmielde:<em type="italic">isokroniija</em>ja <em type="italic">anisokroniija.</em> Isokroniija sáhttá juo measta lohkat vejoloaškeahttá románain, ja čatnat dramatiseremiidda sivvan go dramatiseremiin heive áigi ovttas guhkodagain. Dasto analyseren <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> anisokroniijan. Anisokroniija deattuheamis sáhttá čálli geavahit njeallje iešguđetlágan oasi reaidun: <em type="italic">ellipse, čoahkkáigeassu, boddu </em>ja <em type="italic">guhkideapmi</em> (Gaasland 2009: 38). <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em>-románas gávdnat boddo- ja ellipseosiid deattuheamis anisokroniija čállinvuogi. Ovdamearkka kapihtaliid rasttideamissáhtašii álggos jurddašit ellipsen.Ellipsein lea oassidiskurssasman birra lohkkiiišatdieđejamiiiileatboahtánovdanteavsttas.Muhtodanovdamearkkassáhttá jurddašitahtegoabbatdilálašvuođatgevvetsulliioktanas,jadastoiisáhtediehtitleago oassimanbirraiišatčállo.Ellipsegeavaheapmáijakapihtalrasttideamihárráiháliidan baicce čalmmustahttit rasttideami goalmmát kapihtalis njeallját kapihtalii. Kapihtal loahpahuvvoSolnasgoAgnesleaearánuoraiguinhupmameiežassámiidentitehtabirra: ”<em type="italic">[…]Iisáhteleahkitduohta!Iisáhteleahkitduohta!leaiáidnamaidjurddašiigo</em> <em type="italic">ságastallan su birra viimmat nogai ja jotkkii ságastallamiin interneahttasiiddu</em> <em type="italic">birra.</em> <em type="italic">Muhtumineallinrievdánujođánit,jurddašiiAgnes.ČálašiimuhtinčáppaSohpparbártniinjaAntonleailohkanahtesumuohtačohkatledjealladat.Jurddašnuollu,</em> <em type="italic">beareovttavahkus.”</em>(sii.25). románas. Danin lea maid leamaš hástalus lohkkamii ja analyseremii gávdnat buriid ja dehálaš ovdamearkkaid mikrodásis. Čájehandihte ahte románas ii leat analepsa dušše makrodásis,muhtomaiddáimikrodásis,háliidinčalmmustahttitdanovdamearkkain. GuorahallamisjačielggadeamisrománabisttugeavahanGaaslandamihttidanvuogimii Genettes lea vuolgga. Árvvoštallamis bisttu buostastahttán man guhkki romána lea románaáiggiektui(Gaasland2009:38).Áiggi-doahpagiinoaivvildanmanguhkesáiggi badjelrománaovddasta. SMS:atSohpparislea114siiddosašromána,muoainnumieldelogašinoanehisrománan, muhto nuppi bealis ii govvit románas guhkes áiggi badjel nu movt Elle Márjjá Vars romána </p>
<p>Njeallját kapihtal álggahuvvo ges Agnesiin go girdis lea čohkkáme ja Gironii juo seaivugoahtiime: ”<em type="italic">GirdiluoitádiihihtásitsoahkevuovddibadjeljaAgnesgeahčaiolggos,oinniiGirona</em> <em type="italic">jastuorraruvkki,Giebmegáissimuohtagokčasavuolde.[…]</em>”(sii.26). DásleaAgnesiešoassádalligoappašatdilálašvuođain,jaellipsereiadunteavsttasboahtá čielgasit ovdán. Laestadius iišat eambbo čilge mii dáhpáhuvva gaskal Solnas ja dassái juomeastaAgnesguovttosetniinleabaseivonGironii.Buotellipsegeavaheamit<em type="italic">SMS:at</em> <em type="italic">Sohpparis</em>-románasleaoanehisáiggiguođđimasáhka.Ovdamearkkamaiddásbuvttánii oaččo diehtit man guhkes áiggi lea guođđilan, muhto sáhttá dan dulkot SMS:a dieđuin maidAgnesjaHeaikaleabačállánnubbinubbái.VuosttašSMS-dieđusmaidAgnesoažžu Heiakkaslohkatahtesončállá:”<em type="italic">Bures![…].Mongullendonboađátfargga.Demoaidsoite</em> <em type="italic">oaidnalit. H.</em>” (sii. 6).  Heaikka dieđu vuođul geavaheamis <span type="quote">”fargga”</span> sáni, ja guovddáš analepsavuođulmasoažžutdiehtitahte<span type="quote">”visotleaiálgánbearevahkudásovdal”</span>,dulkon ahteiileatguhkesgaskavuosttašSMS:adieđusAgnesajaHeaikkadeaivvadeapmái. nu go ovdamearkkas maid lean dás buvttán. go jáhkkimis ii leat Laestadius njiejahan stuora oasi diskurssas dán ovdamearkkas go eará diehtu ii boađe ovdan. Ellipsegeavahemiin doalaha Laestadius velá alla leahtu romána diskurssas go guođđá osiid. Aaslestad (1999: 59) čállá ahte go čálli guođđá mearkkašumikeahttes osiid, de maiddái seammás guovdilastá doaimmačohkaid ja guovddáš osiid románas. Dilálašvuođat mas eai leat mearkkašahtti áigumušat lea maid Laestadius guođđán girjjistis. Vaikkokapihtalrastildemiinjaellipseosiindoalahuvvoallaleahttudiskurssas,leatmaid bottut oktan lávdeosiin románas. Dialogat bohtet dávjá ovdan, ja dávjá ovttas guhkodemiin. Dan oadnit go Laestadius seaguha dialogaid aktevrra dovdduiguin ja jurdagiiguin. Guovddáš ovdamearka dasa lea go Agnes boahtá Sohpparii fas maŋŋel helikopter-jaduoddarmátkkisHeaikkainmisiidluhttejaviehkkalaRistenalusamuitalit. Dan maid Agnes ii diehtán de lei ahte Risten lei suhttan, ja riidu sutno gaskkas álggahuvvui: ”<em type="italic">Risten čohkkádii gievkkanbeavddi guoras ja logai áviissa. Láseliinniid gaskkas</em> <em type="italic">oinniioarbmebealiviegaboahtimešiljurastá. OruihuiilolašjaRistenárvidiileai</em> <em type="italic">Heaikkadihte.[…]</em> <em type="italic">-Heeeei!Leatgogullangosleanleamaš?</em> <em type="italic">[…]Gomojonjálmiidgeahčastiibajás,deoaččuijiekŋagalbmageahčastaga.</em> </p>
<p><em type="italic">-Miilea?</em> <em type="italic">-Iimihkkege.Maningaggaliimihkkegeleahkit,jearaiRisten.</em> <em type="italic">-Indieđe,muhtoorutnusuvrris.</em> <em type="italic">Ristenleaisuhttan.Leaiollesbeaivvisuhtudovdan.Viimmatbeasaivuosehitdan,</em> <em type="italic">Agnesii.[…]</em> <em type="italic">Agneshealkkehiigooinniijagulaioarbmebealisčáhppesčalmmiidjasuhttanjiena.</em> <em type="italic">Iigávdnansánige.IileanipmirdanjurddahitahteRistenhálediimieldevuolgit.”</em> <em type="italic">(sii.73-74).</em> Go replihkat jođihit diskurssa ovttas liigedieđuiguin oaidnit ahte replihkat doibmet boddun,godiskursaiijoatkkešatviidásetdas. Frekveansa lea guovddáš oassi narratologalaš analyseremis. Álgoálggus lea dábálaš govahallat teavstta maid lohká čoakkáldassan mas dieđut bohtet ovdán dušše oktii. Muhto go de guorahallagoahtá ja čiekŋuda teavstta frekveansaid, oaidnit ahte dávjá buktáčállimuhtundieđuidjuobemoattegeardde.<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>oktoráđđejustádat singulatiiva frekveansat diskurssas, go dieđuid oažžu dušše oktii. Frekveansa oktavuođas buktá Gaasland (2009: 40-41) golbma eará frekveansaid narratologiija analyseremis: <em type="italic">anaforalaš, iteratiiva</em> ja<em type="italic"> repetiiva </em>frekveansat.<em type="italic"> </em>Lassin singulatiiva frekveansaide románas gávdnat maiddái ovdamearkkaid iteratiiva geavaheamis. Iteratiiva frekveansain dávjá geavahuvvojit doahpagat mat deattuhit ahte muhtun doaibmaiileatduššeoktiidáhpáhuvvon,doahpagatmumovt<em type="italic">álohii,muhtomin,dávja</em>ja nuain(Gaasland2009:41).GoAgnesÁnneSáráinollebaGironiihupmabaáhkujaádjá birra ja movt šaddá dan guovtto oaidnit fas. Namalassii diskurssas Laestadius buktá čielgaiteratiivaoasáža:”<em type="italic">Boahtinhállasvurddiigaáhkkujaáddjá,ganjalčalmmiiguin,nugo</em> <em type="italic">juoláviiga.[…]</em>”(sii.27).LoahpacealkagisdulkotahteiileatvuosttašháveahteAgnes leaSohppariimanname,jaiileatvuosttašháveahteAgnesaguovttosvurddiigaáhkuja ádjá ganjalčalmmiiguin bo olleba Sohpparii áhku ja ádjá dállui. Ovdamearka govvida seammásbuorreoktavuođaaktevrrain. Maŋŋel go Agnes bođii duoddaris ja Risteniin leigga suhtadan, boahtá oanehis iternatiivaoassi diskurssas. Agnes lea ruovttudálus váivvis: ”<em type="italic">Gulaibiillaboahtimešilljui</em> <em type="italic">jageahčastiiolggos.Lásseeanubođiiguossái.AgnesisdovduiváimmusgojurdiliiHeaikka</em> <em type="italic">nala. Eadni logai su juo guktii riŋgen, leai jearran Agnesa.</em>” (sii. 80-81). Dán ovdamearkkas ii oainne dábálaš doahpagiid maid dávjá lohka iteratiivafrekveansain, muhto dan sadjái boahtá konkrehta lohkku <span type="quote">”guktii”</span>, mii čájeha ahte juoga lea dáhpáhuvvaneambbogoduššeoktii. </p>
<p><em type="bold">4.1.7Báiki</em> </p>
<p>Báikki dáfus lea romána juhkojuvvon guovtti váldobáikki mielde. Njeallját kapihtala rádjaimiičuovvutAgnesaeallimaSolnas.NjealljátkapihtalarájeslohkkičuovvuAgnesa Gironii álggos go seaivuba, ovdal go eatni guovttos joavdaba Sohpparii áhkus ja ádjás lusa. Agnes lea Solnas bajásšaddan, ja govviduvvon viehka dábálaš nuoraid bajásšaddan stuorit báikkis. Logadettiin orro Agnes juoidá váillaheame, juoga mii ii boađe njuolgut ovdan.MuhtogováldobáikirománasrievdáSolnasSohppariinjealjátkapihtalis,sáhttát áddetAgnesaváilevašvuođabáikkidáfusmaidLaestadiusleageažuhan: ”<em type="italic">[…]Agnesaeadnileaiseammamovttasgoturisttat.Agnesšuohkihiijaheahpanii</em> <em type="italic">veaháš.</em> <em type="italic">-Eadni,donhanleatdásahárjánan.Jaliikkáleatdegojapánalaččat.</em> <em type="italic">- Dan ii mana čilget. Veaján nu buoragit go boađán ruoktot. Šattan nu ilolaš ja</em> <em type="italic">dovddanráfi.</em> <em type="italic">Agnes jurdilii jus sus goassege bohtet dakkár dovddut go boahtá Solnai dahje</em> <em type="italic">Råsundai.Dangaliijáhkkán.</em>”(sii.26). Agnes čilge maiddái ahte vaikko su stuoragávpoteallin Solnas lea hui gelddolaš, de Sohpparisoažžuerenoamášráfi.Sohpparisiileatváttisvuohtáleatsápmelaš:”<em type="italic">Sohpparis</em> <em type="italic">leaiálkileahkitoadjebassámiidentitehtainis[…].</em>” (sii. 15).Lea dábálaš ahte báikái gos leat bajásšaddan, lea erenoamáš dovdu ja lagasvuohta. Don leat muhtun ládje čadnon báikáijabáikiaddábuoridovddu.Dákkárdovdduidgeahččalaeadnidánovdamearkkas čielggadit,muhtolohkaahteiimanavuđđolaččatčilgetmovtleagoderuoktotjoavdá. Agnesnuppidáfusgessmiehttagoahtáiežasruovttubáikkibirrajamakkárdovdduiddat áddásutnje.MuhtoAgnesiseaileatseammadovddutiežasruovttubáikáigoeatnisleat iežas ruovttubáikái. Agnesa jurdagiidsáhttá dulkot ahte sus ii leat dakkár lagasvuohta Solnai. Dasa sáhttet dieđusge ollu sivat, muhto sivva maid ieš lean romána logadettiin dulkonleagullevašvuođaoktavuođas.SolnaseaileatAgnesisfuolkkitmatnamuhuvvojit románas, muhto Sohppara oktavuđas namuhuvvojit máŋga fuolkki. Sohppar báikin čielggaduvvomaiddáieambbogoSohppar,jagovviduvvoráfálašbáikinnumovteadni maiddáiiešdiskurssasgovvidabáikki:”<em type="italic">Nieiddažatčohkkedeiggaduoljinalamanleigga</em> <em type="italic">bidjandievánalagos oinniimeastaollesgárddi.Muohtaleainuvielgatgiđđabeaivvisja</em> <em type="italic">jogasgulluičáhcigolgamesuttiidgaskkas.</em>”(sii.35).Báikkitdoibmetkontrástangoabbat guoibmáseaskka,sihkegovvideamidáfusjamovtleadábálašeallingoabbatbáikkiinlea govviduvvon,muhtomaiddáirollamiiAgnesislea.SolnasgovviduvvoAgneseksohtalaš sápmelažžan, muhtogode boahtá Sohpparii, ihttá gažaldatmearka Agnesa identitehtii. Sáhttá go Agnesoba gohčoditiežas sápmelažžan, son geas eai leat bohccot ja ii máhte sámegielage? </p>
<p><em type="bold">4.2ElleMárjáVars–Kátjá</em> </p>
<p>DánoasisbuvttánobbalašguorahallamaElleMárjáVarsrománas<em type="italic">Kátjá</em>maslea narratologalašlahkonanavuohkivuođđun.AnalysavuogivuolggaleasihkeRolfGaasland girji<em type="italic">Fortellerenshemmeligheter–innføringilitteræranalyse</em>(2009)jaPetterAaslestad girji<em type="italic">Narratologi–eninnføringianvendtfortellerteori</em>(1999).Nugoleanovdalaš namuhan,leanválljengoappašatgirjjiidmetodalašvuođđunsivvangoháliidanvuđđolaš vuolgga.GaaslandasjaAaslestadasleatgoabbatguovddášsuorggitmaidfokusereba,ja daninmaidoaidnáahteollisteabagoabbatguoimmiska.Guorahallanoasisálggahan gullevašdieđuiguingirjjijagirječállibirra,lassingirjjičoahkkáigeasuin.Dehálašoassi maidgoappašrománaidektui,sihke<em type="italic">Kátjás</em>ja<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>,berrešiičalmmustahttit jamaidárvvoštalan,leasáŋŋárajagirječállikonteaksta,ovdalgodastonarratologalaš analysabuvttán.Analysasleatiešguđetbealitmaidleanguorahallanjastruktureren. Goappašatrománainleatolluovttaláganvuođat,lassinšáŋŋerii.Daninleanválljen čalmmustahttitdehálašosiidjaguorahallatseammaosiidKátjá-girjjisgoAnnHelen Laestadiusgirjjisovdalisdánkapihttalis. </p>
<p><em type="bold">4.2.1 Gullevaš dieđut </em></p>
<p>Elle Márjá Vars lea okta dain girječálliin geat 1980-logus gullájedje ja čálligohte girjjiidsámegillii,jaleimaiddáioktadaingiiváccigárvvesluottaidboahttevašsámi nisu girječálliide. Son lea jagi 1957 riegádan ja bajásšaddan Láhpoluobbalis, unna giláš Guovdageainnu suohkanis. Vars dovdat várra buoremusat mánáidgirječállin, muhto lea maiddái leamaš áŋgir nuoraid dáfus. Son lea bargan doaimmaheaddjin <em type="italic">Š</em> nuoraidbláđis, bláđđi mii 1993:s vuosttaš geardde almmuhuvvui ja mii ain odne ge </p>
<p>jeavddálaččatalmmuhuvvo.Varsanuoraidáŋgirušvuhttomaidearádoaimmain.Girji <em type="italic">Kátjá</em> maid dán čállosis lean čatnan oktii gullevaš áigodahkii ja guorahallan lea ge maid girji, nu movt vuosttaš kapihttalis namuhan, nuoraid várás. Oktiibuot lea Elle Márjá Vars almmuhan 15 čáppagirjjálašvuođa girjjiid, ja lea ge guovddáš sámi girječálli gii áiggiid čađa lea okta dain gii eanemus sámegiel girjjiid lea almmuhan. Kátjá-románaalmmuhuvvui1986:sDavvi-Medialágádusabokte,jaleageálgogirjisu lihkostumis. Seamma jagi go <em type="italic">Kátjá</em> almmuhuvvui, juolludedje Varsai girjjiin Sámedikki<span type="quote" xml:lang="nob">«FrittOrd»</span>bálkkášumi.OđđasetáiggisleaElleMárjáVarsgirječállinmaid ožžon ollu mearkkašumi eará girjjiiguin, ja 2000-logus lea velá goabbat girjjiiguin ožžon Sámeráđi girjjálašvuođabálkkášumi. Muđui lea maid leamaš guovddáš sámi kulturberošteaddji, ja lea eret eará doaibman redaktevran, doaimmaheaddjin ja miellahttuniešguđetstivrrainjaráđiinmatleatleamašguovddážinsámiservvodagas (EllenMarieVars2018)(ElleMárjáVars2008) </p>
<p><em type="bold">4.2.2 Čoahkkáigeassu </em></p>
<p>Románas oahpasmuvvat Kátjáin, váldopersovdna girjjis. Girječálli láidesta lohkki su eallimačađa,juodanrájesgoKátjášattaigámmáris,internáhtaskuvllajagiidčađa,dassái leanuorranieidanjaollesolmmožineallimestuoraservodagas. Kátjá orru unna gilážis sámi guovllus etniin, áhčiin, oappáiguin, vielljaiguin ja áhkuin. Kátjá ja su bearaš leat ieža maid sápmelaččat, aiddolaš dállosápmelaččat.  Biret lea borraseamos,jaKátjágesnuoramusálggugirjjisovdalgoJoavnnabođiseammajagigo Kátjádevddiiguoktejagi.Morašjaillubohtegiehtalagadanjagi,goseammajagijápmá Kátjáboarrásetviellja. Seamma jagi go deavdá čieža jagi lea Kátjá álgime internáhtaskuvlii. Áhčči čuovvu Bireha,Ristena,Bierajasuskuvlii,muhtoguođđásineahketbeallái.Kátjáčierrugoáhčči guođđásin,muhtooappáguovttosjaBieradihtetjuomovtinternáhtaskuvllasleajaman garasfertedoppeleatjusgalgábirget.Kátjáleiálohiičierrumeskuvllas,jaearámánát hárdetsu,muhtoKátjámaiddáigivssiditgosonleadálosápmelaš.Dálosápmelaččateai leat riggát ja eai leat bohccot numovt badjeolbmuin geat boazodoaluin barget ja ellet. Givssideapmi ja áibbašeapmi ruoktot boktá Kátjás báhtaranhálu internáhtas, ja Kátjá mearrida bijadit. Muhto jođanit fuobmá ahte givssideapmi ii noga vaikko skuvlla olggobeallái beassá, go doppe leat ges dážamánát geat cuiggodit ovdamearkka dihte Kátjábiktasiid. Luomuide besset mánát mannat ruoktot, muhto go luopmu nohkagoahtá lea Kátjá fas internáhtii vuolgime. Geasseluomus lea Kátjá mearridan ahte ii áiggu čierrut ja givssiduvvot sakka šat. Kátjá ii leat šat riehpu gean eará mánát hárdet, muhto garra nieidanšaddangeaniioktagešatduostangivssidit.Jagitgolle,jaJoavnnaleamaidálgán internáhtii.Gaskuskuvlajagiboahtáfáhkkaeadnibuollašisskuvliijamuitalaahteáhkku leajápmán.Kátjásšaddáissorasmorašmiiiioroobanohkkame.Ovccijagimaŋŋel,go Kátjágeargáinternáhtaskuvllas,leaKátjáainváillaheameáhku,erenoamážitgoruoktot manná. Maŋŋel internáhtaskuvlla orru Kátjá jagi ruovttus, ovdal go Biera rávvema jeagada ohccat joatkkaskuvlii. Čakča boahtá ja Kátjá fárre Romsii. Romssas deaivvada ja oahpásmuvvárikkesbadjesápmelaččain,Niillas.Sudnosšattaijođaniterenoamášbuorre oktavuohta.NiillasiigeberoštanahteKátjáseaileanbohccotnumovtdahkeinternáhtas. Kátjá váhnemat ja muđui giláš eai goassege dohkkehan Niillasa Kátjái, ja Kátjá ges ii goassegedohkkehuvvonNiillasii,javáhnematjaolbmátviggeNiillasahoigatInggálusa. Ingá lei maid rikkes boazosápmelaš, ja lei Niillasa ovddeš moarsi ovdal go Kátjáin deaivvadeigga.MuhtoráhkisvuohtaKátjáguovttogaskkasiisáhttánoktagebilidit,ovdal go muhtun beaivvi Kátjá lusa boahtá su oabbá. Niillas lea meahcis áigon joga rastildit, muhtojohkaleidulvanjaNiillasjámii.FasšaddáKátjáshuimorašjaiiáddemaninIpmel áhčči váldá sihke áhku ja Niillasa eret sus. Beaivvit šadde jágiide, ja Biera lei fas ávžžuhanfárretgosanubeassateretveaháruovttubáikkis.KátjáoaččuiskuvlasajiOsloi jačavččabealláifárriiboaresstudeantavissui.StudeantaviesulahkáleikafeamasaKátjá lei liikon, ja justá dán kafeas oaidná ge gávttehasa Lásse.  Lásse bargá dihtorprográmmaiguin ja lea dihtorii oahpaheame ipmirdit sámegiela. Go Lásse fitná KátjáluhttebeaivvimaŋŋelgoleabadeaivvadanvuosttašgearddejaoaidnáKátjáboares unna lanjaža, fállá Kátjái lanja iežas viesus. Kátjá lea eahpesihkar álggos, muhto loahpalaččatmearridafárretLássevissui.OvdalgoKátjáiešleiáddensutnooktavuođa ja makkár dovddut ledje Lássii, lei balaheame su rivgui geainna Lásse barggai bargolanjas.VahkuovdalgoKátjáleiruoktotvuolgimegeassái,iidihttonLásseruovttus go Kátjá bođii skuvllas. Ovdal go háhppehii smiehttat, riŋgii uksii ja guokte dáčča buletiijadievddut muitaleaba ahte Lásse lea giddagasas. Kátjá ii ádden maidege go jearraba Kátjás Lásse dihtordoaimmaid birra. Buletiijadievddoguovttos loahpalaččat manaiga ja vahkkut jovde. Muhtun beaivvi čuožžu Inger, Lásse olmmai, tráhpá aldego Kátjá boahtá. Lásse lea čállán reivve Kátjái, ja lea Ingera sihtan Kátjái addit. Reivves sihttáLásseKátjádavásbáhtaritvuoibuletiijateaišatbeasavuortnuhitsu,muhtočilge maiddái ahte som ráhkista su. Son háliida ahte Kátjá galgá hávkadit muittuid Niillasa birra, ja ii hálit ahte su galgá Niillasa sadjái bidjat. Reivviin loahpaha Lásse ahte lea vuordimeKátjádassážiisonleagearggus.Kátjámannágirdimielderuoktotfasjajagit gollet maid ruovttus. Son ii oro nagodeame vajáldahttit Lásse vaikko manai ruoktot suhtus,muhtobuohkatruovttusháliiditahteKátjágalgánáitalitKenThomasiin,Biera buoremusolmmái,giiKátjásleamaidšaddanhuilagasolmmoš. Loahpa girjjis lohkat Kátjá ja Ken Thomasa Osloimátkki birra. Soai mannaba Ken Thomasbargguin,jafáhkkasoaittáhagasdeaiváKátjáLássehoteallasgosKenThomasiin leabaorrume.Viimmatbeasaigahumaditjagávnnaheiggaahtesoaileabagoappašagat háliidan dan seamma. Ken Thomas ja Kátjá guovttos bijaiga eret náitalanplánaid, ja loahpalaččat Lásse vuolgá Kátjá mielde davás. Doppe jearrala Kátjá maid buletiijaášši birra.BuletiijateaileandohkehanahteLássedihtorleičeahpitgosindihtorat,jaledje ballánahteLássegalggaiboasttugeavahitiežassámegielatdihtoramasanu.</p>
<p><em type="bold">4.2.3 Romána šáŋŋer </em></p>
<p>Romána <em type="italic">Kátjá </em>gullá čáppagirjjálašvuođašáŋŋerii. Dat mearkkaša ahte teaksta galgá lohkatfikšuvdnan,gorománaiibuvtteduohtavuođaáššiid.Godiehtágiigirječállileaja leatdieđutsubirra,oaidnáaŋkkesullasašvuođaidgirječállijarománaváldopersovnna, Kátjá,  gaskkas. Goappašagat leaba nieiddat bajásšaddan sámi guovllus. Vaikko eat goasse oaččo diehtit románas juste makkár sámi gilážis Kátjá bjaásšaddá, de čilge girječállibáikkidanláhkaiahtelohkkiáddeleasámiguovludavvingosdálkimaidsáhttá leatgaras:“<em type="italic">Luondduolbmotgoledje,desiidihtemaidjustemotčakčiigalggairáhkkanit</em> <em type="italic">vaibirgemeahcisčađadanguhkesgarraskápmamiiáloboahtáčavččamaŋis.Meahccilei</em> <em type="italic">sinbargosadjijaluondufas bargoaddi.Siiorroguhkkineretlagamusčoahkkegilis,[…].”</em> (sii. 7). Láhpoluobbalii, giláš gos girječálli Elle Márjá Vars lea bajásšaddan, ii boahtán biillaluoddaovdal1972:s.RománasmaidlohkatbiilaluottaváilevašvuođabirragoKátjá oappáiguinjavieljainleatmannameinternáhtaskuvlii: “<em type="italic">[…]Jaskuvlageaidnuleilossat,váivijaguhkki.Siifertejedjevuosvázzitmáŋgadiimmu</em> <em type="italic">ovdalgoollejedjebiilageainnulusa.”</em>(sii.15). </p>
<p>Elle Márjá Vars lea šaddan 1957:s ja lea ieš maid bajásšaddan dán garra áigodaga mii dallelei,jaleavárradeháleamossullasašvuohtaKátjájaElleMárjáVarsgaskkal.Sáhttá jurddašitahteVarsleamaidinternáhtaskuvllavázzánseammagoKátjánai.Vaikkoleat ge mearkkašahtti ollu ovttaláganvuođat girječálli ja Kátjá gaskkas ja álki čatnat oktii girjji girječálliin, ii leat <em type="italic">Kátjá</em>-romána meroštuvvon iešbiografiijan. Dasto guorahalan maidgirjjirománanjamaiddáideolbmuidgirjjisfiktivan. </p>
<p><em type="bold">4.2.4 Persovdnagovvideapmi </em></p>
<p>Aktantmodealla čájeha movt teaksta lea stukturerejuvvon. Eanaš várra čatnet aktantmodeallacukcasiindahjemáidnasiin.RuošadutkiVladimirPropp,giivuosttažin geavahii modealla, geavahii ge maid dan guorahaladettiin ruošša cukcasiid. Dađistaga leaAlgirdasJ.GreimasgárggidanjageahpidanProppmodealla(Gaasland2009:99-101). Aktantmodealla lea narratiivvalaš guorahallamis maid vuogas reaidun, ja guoskkadeamis persuvnnaid Elle Márjjá Vars románas háliidan geavahit namalassii modealla persovdnagovvideapmái. Greimas gárggiduvvon ja geahpiduvvon guhtta olbmuiaktantmodeallaleamaidiešgeavahaninspirašuvdnančállosii.Hápmimodeallas <em type="italic">Kátjá</em>-románavuođđun,šattašiiolggosoadnitná: Aktantmodeallas buvttán maiddái guovddáš olbmuid románas ja vuolgga persovdnagovvideapmái ja olbmuid geaid áiggun analyseret. Subjeaktan lean bidjan Kátjá,giileageváldopersovdnarománasjaguovddášolmmošdáhpáhusaidečađaolles romána.Ovdalgobirollaidčiekŋudanlealunddolaščilgetsubjeavttaáigumuša.Objeakta románasleaáidnaoassiaktantmodeallasbajábealdemiiiileatolmmožin.Gaaslandmaid čállá ahte iešguđet aktantat modeallas eai leat álohii olbmot, muhto sáhttá omd. ealli, iešvuohta, dálki jna. (2009: 100). Danin lean maid válljen deavdit <em type="italic">áigumuš </em>lassin <em type="italic">objeaktai</em> aktantaoassái. Kátjá áigumuš románas ii leat áibbas čielggas, muhto liikosteapmi ja ráhkisvuohta lea guovddážis, juo dan rájes go Kátjá internáhtas vázzá: ”<em type="italic">Maŋemus skuvlajagi álge internáhta bártnit nai sutnje geahččat eará čalmmiiguin. Sii</em> <em type="italic">mojohalleKátjái,viggehupmatsuinnajaoažžutsuinnaoktavuođa</em>.”(sii.40). AhteráhkisvuohtaleaKátjááigumušrománasjaahtesonháliidivččegávdnatolbmogii ádde su ja su jurdagiid sápmelaččaid ja sápmelaččaid dili birra heive maiddái aktantmodealliiaddidáfus,godasaleanbidjanLássejaNiillasa.Dánoktavuođaslivččen maid sáhttit bidjat áhku, go áhkku lea maid olmmoš románas gean Vars govvida veahkkáijageanKátjálohkaáddet: ”[…]<em type="italic">Áloleiaivveáhkkugiijeđđii,giiveahkehiijailludiimuinnaovttas.</em>”(sii.87). MuhtoáhkusleadiehttelasearárahkisvuohtaKátjáigoálggosNiillasislei,jadastoLásse loahpageahčen girjjis. Danin lean áhku mearridan baicce veahkkeaktantan, ovttas Bierain, Kátjá viellja. Veahkkeaktanta veahkeha subjeaktaaktanta áigumuša olahit. ÁhkkujámiigoKátjáleiinternáhtaskuvllasjaiileatnjuolgutveahkkiráhkisvuođadáfus, muhtomuđuiveahkkingoKátjáleamánnán. Danoaidnámaiddáiovdamearkkasmaid čalmmustahtán bajábealde, muhto áhkku lea maid olmmoš gean lusa Kátjá áibbaša go lea internáhtas ja gean ruovttus várra illuda eanemus oaidnit.Biera lei gii ávžžuhii go Kátjáinternáhtasgearggaiohccatskuvlliigosanu,gazzatoahpujaseammásbeassateret veahá ruovttubáikkis. Biera lei ge gii hoigadii Kátjá rievttes guvlui, ja seammás Lásse lusagoOsloifárrii.KátjáiilivččevárrafárrenjusBieraiilivččeávžžuhan. Skuvlavázzimavuostálastitleatgemuhtunmudduimaiddáiseammaolbmotmaidlean bidjan vuostálastiaktantan aktantamodeallai bajábealde, omd Kátjá váhnemat. Vuostálastit leat románas geat eai ádden Kátjá jurddašanvuogi ja geat vuostálaste ráhkisvuođa Kátjá ja Niillasa gaskkas sivvan go Niillas lei badjesápmelaš: ”<em type="italic">[…] Son</em> <em type="italic">healkkehagoáhččibajidajienajadieđiha:-dandongoitdieđát,dánvissuiiigalggadiet</em> </p>
<p><em type="italic">olmmošgoitguobbalit!Iinuguhkágoitgomunealán</em>.”(sii.87).Kátjáváhnematmaiddái vuostálastitKátjáoahppogazzanhálu,jadastosáhttámaidlohkatahtevuostálastitahte Kátjágalgáiešráhkaditluottaidmaidvázzájaiešmearriditmaidháliidabargateallimis. Muđui servvodat ja olbmot gilážis maiddái govviduvvojit vuostáleaddjin. Badjesápmelaččateaigalganovttasjanáitalitdálosápmelaččaiguin,javuostáledjeKátjá jaNiillasaráhkisvuođa. Subjeakta ja vuostáiváldi leat dávjá seamma aktantat, seamma go Vars<em type="italic"> Kátjá</em>-romána aktantmodeallasšaddáiežananalysamielde.Kátjáleaaktantagiivuostáiváldáobjeavtta, mii dán modealla mielde lea ráhkisvuohta, ja ráhkisvuođa addi lea ges loahpalaččat Lásse. </p>
<p>Munnamuhanálgolaččatdánoasisahteleanaktantamodeallaáigungeavahitvuolggan persovdnagovvideapmái. In áiggo šat eambbo čielggadit buot aktantaid modeallas, muhtoKátjáleadeháleamospersovdnarománas,jaaktevrageanbirraollesrománalea. Daninleanválljenvuđolaččatanalyseretsubjeavttarománas,Kátjá.</p>
<p><em type="italic">4.2.4.1 Kátjá </em></p>
<p>Kátjá lea váldopersovdna <em type="italic">Kátjá-</em>románas ja mii čuovvut su eallima čađa mánnán ruovttudilis, internáhtaskuvllas ja loahpas ollesolmmožin. Son lea bajásšaddan sámi guovllus dálosápmelažžan etniin, áhčiin, oappáiguin ja vielljaiguin. Son lea diskurssas ovttagaskkanuoramus,dassážiigounnavieljašJoavnnašaddá.Duolletdálleleatoappát javieljatoassálastitdiskurssas,muhtoKátjáleaálohiiguovddážis. </p>
<p>Girjji álggus lohkat movt lei go Kátjá šattai muhtun geassebeaivvi. Dán beaivvi lei mielahis dálki. Persovdnagovvideapmi lea boahtá čielgasit ovdán <em type="italic">Kátjá</em>-románas go <em type="italic">SMS:at Sohpparis, ja álggahuvvo go garra dálkki vuođul go áhkku smiehttá dan beaivvi</em> <em type="italic">birra, ja lohkki áddegoahtá makkár nieiddaš Kátjá rievtti mielde lea. Kátjá </em> lea lassin guhkit romána, mii maid váikkuha dieđuide maid oažžu váldopersovnna birra. Girjji álggus govviduvvo Kátjá rávkin ja headjun, ja čierru ollu sihke ruovttus ja internáhtaskuvllas. Internáhtas givssidit su go lea nu čirrolas mánná. Kátjá áibbaša ruoktot erenoamážit áhku lusa gii álohii lea jeđđeme su. Dađistaga vuhtto movt Kátjá rievdá,jašaddánumovtáhkuboktečilgejuvvo.Kátjárievdájagiidmieldegoiileatšat nuoramusskuvllas,oktanearámánáiguinskuvllas,jašaddágarasinjagierdevaš.Suinna ii duostan šat oktage dádjut ja hárdit. Kátjá rievdama oaidnit ovdamearkka dihte garrudeami bokte. Garrudemiin fuobmá Kátjá ahte oažžu fámu eará mánáid badjel, ja maiddáioahpaheddjiidbadjel.GirjjiálggusleatbártnithárdáijagivssiditKátjá,muhto dálleaKátjásbuorreoktavuohtabártniingosiileatfuobmánmančaffatKátjálea.Kátjá čaffatvuođa ja čeavláivuođa maid oaidnit go eará mánát internáhtaskuvllas lea rivgobiktasiiguinvázzit:<em type="italic">Internáhtasleiollurievdan.Sámimánáteaišatgeavahangávtii,</em> <em type="italic">muhto fiinna rovgobiktasiid. Álggos ledje sii boagustan Kátjá go son ain geavahii gávtti,</em> <em type="italic">muhto Kátjá ii beroštan.” </em>(sii. 40). Áigi gollá internáhtaskuvllas, ja áiggi mielde maid bártit geahččagohte Kátjái eará čalmmiiguin. Dá lea vuosttaš geažuhus Kátjá beroštupmái maid, go dán rájes ovdána bálddalastifáddá teavsttas, <em type="italic">ráhkisvuohta</em>. Dán čilgenlagabuimotiivajafáttáoasis. Go Kátjá geargá internáhtaskuvllas, lea Kátjá hui stađuheapme ja smiehttá hui ollu. Jurdagiiddabeassálohkkimaidoahpásmuvvat:“<em type="italic">jusdieđašinmaidleanohccame</em>”.Biera ávžžuhaoappástisohcatskuvliigosanu.Eaileangallisgeatdanjurddaliikojedje,muhto Kátjáleaceavziljavázzáiežasbálgáidmielde.SonfárreálggosRomsii,ovdalgoOlsoiges seaivu.Goabbatbáikkiiniiorogávdnamesajigosasonheivešii,vaikkorivgobiktasatleat badjelis ja vigga heivehit stuoragávpoteallimii: “<em type="italic">buot earát gullet juoga lágan olbmuid</em> <em type="italic">searvái,duššeinmun.</em>”(sii.57).Dážatmaidhárdetsugoiihumanumovtsiiieža.Vaikko Kátjágovviduvvojurdilnieidan,dediehtámakkárjurdagiiddagalgánávccaidbidjat.Son iiberošahteolbmotcuiggoditgogáktileabadjelis,jaiiberošmenddosakkagohárdet suhupmanmálle.Muhtojurddašaollusápmelaččaidboahtteáiggibirra:“<em type="italic">manneleatmii</em> <em type="italic">oktavajáldahttojuvvonálbmot?Miihanleatmaidolbmot</em>.<span type="quote">”(sii.49). Muhto buot maid lea vásihan mánnán, erenoamážit internáhtas, váikkuha Kátjá ollesolmmožin. Go stuoragávpogii fárre ja deaivvada Niillasiin, de ollu jurdagat ja muittut mánnávuođas bohtet ovdán muitaleaddji bokte. Niillas lea maiddái boazosápmelaš, ja Kátjá jurddaša ahte Niillas ii várra dieđe ahte son ii leat “albma sápmelaš”</span><span type="quote">“albma sápmelaš”</span>. </p>
<p><em type="bold">4.2.5 Geahččanguovlu </em></p>
<p>Dábálaččatsirretguovttimuitaleaddjivuogigaskkas;vuosttašpersuvndamuitaleaddjija goalmmátpersovdna muitaleaddj (Gaasland 2009: 24). Muitaleaddji <em type="italic">Kátjá</em>-románas lea namuheapme ja ii oassálaste ieš dáhpáhusaide. Henrik H Langeland (2011: 90) sirre diehtomuitaleaddjis ja oassádalli muitaleaddjis jabuktá ovdamearkkaid. Ovdamearkkaidjačilgehusavuođuliileatmuitaleaddjiduššediehtomuitaleaddji,muhto maiddáimuitaleaddjigiioassálastádiskursai.Muitaleaddjiiileatdušše<span type="quote">”čurotseainnit”</span> giičilgemaidoaidná,muhtolohkkioažžumaiddiehtitKátjájurdagiid.Danoaidnitomd. go olle Osloi orohahkii: ”<em type="italic">[…] Muhto son lei bidjan miela vuollái ahte ii áiggo vuollánit.</em> <em type="italic">Ovttajagigalgganmunceavzitdáppe!Jurddašiisonjuohkeeahketdaidvuosttašvahkuid.</em>” (sii.151).ElleMárjáVarsgeavahaollureplihkaidjabuktáolluliigedieđuidrománas,nu movtovdamearkkasbajábealdeoaidná.Čállinvuohkiaddálohkkailagasvuođatekstii. </p>
<p><em type="bold">4.2.6 Ortnet, bistu ja frekveansa </em></p>
<p>Guovddáš oassi narratologalaš analyseremis lea oktavuohta gaskkal historjjá ja diskurssa áiggi hárrái. Gaasland (2009: 36) čalmmustahttá movt Genette váldokategoriijaid mielde juohká relašuvnnaid: <em type="italic">ortnet,</em> <em type="italic">bisttu </em>ja <em type="italic">frekveansa</em>. Čuovvovaččatčuovunseammaortnegajuohkimii. </p>
<p>Romána álgá čáppa dálkegovvidemiin gilážis gos Kátjá lea bajasšaddan ”<em type="italic">gaskamuttos</em> <em type="italic">čakčamánnuleidáljuo,muhtoolgunleiaingeasseáibmu.Nuliehmudegoguovdogeasi.</em>” (sii.7),ovdalgodálkkáskaijagoKátjášaddá<em type="italic">”[…]Iigeduššearván,muhtočuorpmastii</em> <em type="italic">maid […] fatnasiid bosádii ovtta čalbmeravkalan bottus doarrás gáddái</em>.” (sii. 8), oassi girjjis mii lea deattuhuvvon. Dasto čuovvut Kátjá skuvlavázzima, álggos losses internáhtaskuvlla mánnán ovdal go ollesolmmožin fárre stuoragávpogiidda, álggos Romsii ja dasto Osloi, ja stuoraservvodagas galgá birget. Loahpalaččat fárre fas davás ovttasLássiin.Dáhpáhusatgirjjisjaiešalddishistorjáleakronologalaččatmuitaluvvon, ja narratiiva romána ortnet sáhttá čilget synkronan. Gaasland (2009: 37) čilge ahte eanaš narratiiva teavsttat sisttisdollet anakroniija oasážat. Anakroniijas leat guokte čoavddadoahpagat; <em type="italic">analepsen</em> ja<em type="italic"> prolepsen</em>. Analepsen mearkkaša ahte čujuha maŋosguvluiteavsttakronologiijas,japrolepsengesovddasguvlui. Maŋosguvluičujuheapmi lea dábáleamos dán guovtto anakroniijaosiin, ja dan maiddái oaidnit Kátjá-románas go Elle Márjá Vars geavaha analepsen-oasážiid dađistaga girjjistis. Vuosttaš ovdamearka maid háliidan čalmmustahttit lea go Kátjá internáhtas boahtá ruoktot juovlalupmui ja čierru áhku askkis: ”<em type="italic">su muitui badjánii dat eahket go</em> <em type="italic">Kátjáriegádii.Hirbmatdálkkičađa.Leigoson datmearkanahtesonšaddáeallit garra</em> <em type="italic">roasuidčađajavuostá?</em>”(sii.20).NubbeovdamearkaleagoollesolmmožinOsloifárreja smiehttá: ”<em type="italic">dátgalleiáibbasearágoTromssas.Doppeleisusbuorredilli,dánektui</em>” (sii. 151). Aaslestadčállágirjjistis”<em type="italic">Deterselvsagtikketilfeldighvasomfortellesianalepsen</em>”(1999: 47). Vars čalmmustahttá analepsen-geavahemiin dehálaš osiid maid háliida deattuhit lohkkái. Áhkku jurddaša ahte garra dálki govvida Kátjá eallima, ja dilli Kátjás internáhtaskuvllas nanne ge áhku jurdagiid. Jurdagat šaddet eambbo luohtehahtti ja oassi oažžu ollu fuomášumi lohkkis. Nubbe ovdamearka maid bajábealde lean buktán ovdamearkan,čájehamaiddáimaidAaslestadviidásetčállá:”<em type="italic">Brukenavanalepserkanha</em> <em type="italic">somrealistiskfunksjonågityngdeogtroverdighettildetfortalte</em><span type="quote">”(1999:47).Varsleadás maid áigun deattuhit movt Kátjá vásiha gávpogiid ja dili doppe. Álggos smiehttá Kátjá ahte lei buorre dilli Romssas, muhto de oaidnit movt Vars lea loahpahan cealkaga. Romsaleibuorre”</span><em type="italic">dánektui</em>”goOslobirraleasáhka.Analepsendastoiirievdatortnega teavsttas,muhtobuktálassidieđuidmaidVarsleadeattuhanjaháliidančalmmustahttit mearkkašahttindihte. </p>
<p>Románabistusáhttámáŋggaláhkaimihttidit.GaaslandčuovvuGenettemállemasson mihttida teavstta leahtu buohtastahttimiin áiggi guhkodagain. <em type="italic">Áiggiin</em> dán oktavuođas oaivvilduvvo man guhkes áiggi badjel teaksta govviduvvo, leaš dál diimmut, beaivvit dahje jagit sáhka. G<em type="italic">uhkodat</em> ges ovddasta man guhkki ieš romána lea (Gaasland 2009: 38).Genettemihttidanmálliinčilgenrománabisttu<em type="italic">anisokroniijakategoriijan</em>,kategoriija mii buktá ipmárdusa ahte áigi ii harmonisere girjji guhkodagain. Girji lea dábálaš románastuorrodagas, muhto buktá 235 siidduin guhkes áigemeari máŋggaid jagiid badjel,danrájesjuoovdalKátjáleišaddandassáileagovviduvvonollesolmmožin.Vars geavaha,maidGaasland(2009:38-39)leagohčodan,<em type="italic">bottuin</em>,<em type="italic">ellipsen</em>ja<em type="italic">guhkideapmin</em>. deattuheamesanisokroniijabealirománas. </p>
<p>Kátjá-románas lea ollu dialogat, ja Vars lea deattuhan lávdeoasi girjjistis. Replihkat doibmet maid boddun historjjás ja dirskurssa ii mana viidáset go replihkat jođihit</p>
<p>historjjá. Aaslestad maid čilge lávddi: ”<em type="italic">fortellingens tid er like lang som historiens tid</em>” (1999:56),jaovdamearkajamuđuimaidrománaheivedánčilgehussii. Varsleagirjeosiidguođđánjadoalahanallaleahtudiskurssas,jaellipsedagahaahtealle leahttu dirskurssas maid doalahuvvo. Eanaš ellipsegeavahemiin ii leat sáhka eara go oaneheabbo áiggibadjel,nugodánovdamearkkas:”<em type="italic">Nunogaiaŋkkedatguhkes,váivves</em> <em type="italic">skábma. Šovkesbalvvaid čađa iđii beaivi ja beaivvi fárus bođii fas giđđa ilbmi.</em>” (sii. 20). MuhtoleatmaidovdamearkkatmasoaidnitahteVarsleanjuikenbadjelollesjagi,nugo vihttalogátsiiddusgoKátjágearggaiinternáhtaskuvllas:”<em type="italic">Kátjáoruiovttajagiruovttus.</em>”. OvdamearkaellipseimiidanovdalvelboahtáovdanleagoKátjá,Joavnnajaáhččileat firmiid bidjame: ”<em type="italic">Nu golle beaivvit. Ođđa giđđa bođii. Ja dan maŋis ođđa geassi. Buot</em> <em type="italic">váivvimusleidatahtegeasimaŋisfasálobođiičakča.</em>”(32).Čálligeavahadánoktavuođas ellipse čállinvuogi deattuhit dehálaš osiid teavsttas ja guođđit osiin mas ii leat erenoamáš mearkkašupmi diskursai. Nuppi dáfus sáhttá maid čállinvuogi geavahit go čállá áššiid birra maid lea váttis čilget dahje čiekŋudit dađi eambbo (Aaslestad 1999: 59),muhtodakkarovdamearkkateaiboađeovdán<em type="italic">Kátjá</em>-románas. </p>
<p>Vaikko obbalaččat lea alla leahttu diskurssas, leat maid ollu  bottut románas mat sisttisdolletsihkedialogajaKátjájurdagat.Ovdamearkandasaháliidančalmmustahttit goKátjáboahtáRomssasruoktotjuovllaidejaeadnijaáhččileabagullanNiillasabirraja muitaleaba maid soai oaivvildeaba jus Kátjá áiggošii boazosápmelaččain ovttas leat. KátjáiigillešatgullatbaháságaidNiillasabirrajajávkkehalatnjii: ”<em type="italic">Iigeleatguhkáovdalboalstarnjuoskábahčagatnjaliiguin.Niillas!Savkkuhason</em> <em type="italic">čieru.Sončiehkábeljiidgávnniidsisavaiiidárbbašgullatšateambbo.[…]Álolei</em> <em type="italic">aivve áhkku gii jeđđii, gii veahkehii ja illudii muinna ovttas. Eadni ja áhčči eaba</em> <em type="italic">ipmirmaidege.[…]VaikkoáhkuIpmilmaiddubmiijaleigarraláganduopmárnai,</em> <em type="italic">de dat goit ge geasuhii! Geasuhii danin go áhkku muitalii dakkár Ipmila birra gii</em> <em type="italic">gávnnaibuorimaidolbmuinjagiileiárbmugasjabuorrejuohkeolbmui.[…]Inge</em> <em type="italic">dieđegoasbeasažanNiillasafasoaidnit.</em> <em type="italic">Juovlabasitmanne,muhtosoniigullanmaidegeságaidNiillasii.</em>”(sii.87-88). Dás oaidná ahte lea guhkes boddooassimas sihke eadni ja áhčči, áhkku, áhku Ipmil ja Niillas leat oassin ja jurdagat mat jorret Kátjá oavvis ja reflekšuvnnat Niillasa ektui. Boddooassiaddálohkkáinjoazesipmárdusajadovddudiskurssas,ovdalgoVarsbuktá ellipseoasijalohkkiiioaččodađieambbodiehtitmaidegeKátjájuvolaluomubirra. </p>
<p>Frekveansa doahpa geahčada dáhpáhusaid ja dilálšvuođaid geardduheami teavsttas (Aaslestad1999:71).ElleMárjáVarsleastuoraoassin<em type="italic">singulatiiva</em>frekveansančállán romána,muhtooaidnitahtemaiddáileat<em type="italic">anaforalaš</em>ja<em type="italic">iteratiiva</em>frekveansatdiskurssas. Gaaslandčilgeahteiteratiivaleagodáhpáhusmiileamáŋgiigeavvannamuhuvvodušše oktii teavsttas. Vuosttaš ovdamearka iteratiiva frekveansii boahtá juo álggu girjjis go Kátjá lea šaddame ja Vars čilge ahte ii leat vuosttaš geardde ahte áhkku oassálastá ja veahkehamánnáriegádeamis:”<em type="italic">Áhkku,giileiollumánáidveahkehanmáilbmái,diđiimaid</em> <em type="italic">galggai dahkat […]</em>” (sii. 8).  Vaikko dán ovdamearkkas eai geavahuvvo sánit maid Gaasland čalmmustahttá iteratiivafrekveansa oktavuođas, nu movt <em type="italic">álohii</em>, <em type="italic">muhtomin</em> ja <em type="italic">dávjá,</em>(2009:41)deáddeaŋkkecealkagiinahteriegádeapmileaáhkkumáŋgiivásihan ovdal go Kátjá šattai. Nubbe ovdamearka iteratiiva geavaheapmái lea go Osloi joavdá: ”<em type="italic">Ovtta jagi galggan mun ceavzit dáppe! Jurddašii son juohke eahket daid vuosttaš</em> <em type="italic">vahkuid.</em>”(sii.151). AnaforafrekveansageavahuvvogoKátjágalgáinternáhtaskuvliifasmaŋŋelluomu,leaš dáljuovla-dahjegeasseluomumaŋŋel.Frekveansaboahtámoatteháveovdanrománas. Kátjá ii hálit vuolgit fas internáhtii ja lassin dávjá lea čoavjebávččas moadde beaivve ovdal. Kátjá riehkida vuolgimii ja Kátjá vuolginmiela ja čoavjebákčasa čatnat dili internáhtas. Anaforalaš frekveansa oaidnit maid nuppi dáfus go Kátjá boahtá ruoktot internáhtaskuvllas. Máŋgii namuhuvvo ahte Kátjá lea guoiran. Dán ovdamearkkas lea muitaleaddji románas mii muitala guoirama birra, ii fal áhkku dahje eará oassádalli teavsttas: ”<em type="italic">Geasit ledje buot suohttasepmosat ja manne álo nu ilá jođánit. Álo go mánát</em> <em type="italic">bohteruoktotgiđđat,deleiKátjánuguoirrasjašoavkat,degolivččiibuohcci.</em>”(sii.27).Go máŋgii boahtá ovdan seamma ášši, deattuhuvvo maid makkár dilli Kátjás lea internáhtas,jadatčuohcálohkkai. </p>
<p><em type="bold">4.4.7 Báiki </em></p>
<p>RománaleadegojuhkojuvvonosiideKátjáeallimamielde,jadánjuohkimaoaidnitmaid romána váldobáikkiid dáfus. Čađa olles girjji lea Kátjá ruovttubáiki guovddáš báiki ovttasearábáikkiinmiidoaibmáčielgavuostálasvuođabáikin. Álggu girjjis lea Kátjá ruovttubáiki ovttas internáhtaskuvllain váldobáikkit. Ruoktu lea álohiigovviduvvonoadjebasbáikingosaKátjámánnánálohiiáibbašii.</p>
<p>Internáhta ges lea kontrásta Kátjá oadjebaseallimii ruovttus, juo álggu rájes go čieža jahkásažžan šattai ruovttubáikki guođđit skuvlavázzima geažil. Vuosttaš skuvlabeaivi internáhtas bázii Kátjá okto feaskárii čuožžutgo eará mánát manne iešguđet guvlui ja Kátjá diehttelas ii diehtán gosagalggaigii ii lean goassegeleamaš ruovttus eretovdal: ”<em type="italic">Sonálggiičierrut[…].MaidleanbaháidbargangoIpmildoalvvuimudánváivvesbáikái?”</em> (Vars 1986: 17). Internáhtas Kátjá givssiduvvo ja skuvlavázzin šaddá losses noađđi mainnašaddábirgehallatmáŋgajagi.MuhtointernáhtaleamaidbáikigosKátjárievdá,ii faldaningoiešvárraháliida,muhtobákkusbirgendihte.Internáhtaovddastadanmaid áhkku juo smiehtai dan beaivvi go Kátjá bođii ruoktot fas internáhtas: ”<em type="italic">su muitui</em> <em type="italic">badjániidateahketgoKátjáriegádii.Hirbmatdálkkičađa.Leigosondatmearkanahte</em> <em type="italic">son šaddá eallit garra roasuid čađa ja vuostá?</em>” (sii. 20). Oadjebasvuohta ja kontrásta internáhtaskuvlla ja ruovttubáikki gaskkas boahtá maid ovdan go Kátjá geargá internáhtaskuvllas ja lea beassan ruoktot fas fárret: <em type="italic">”[…] Son ii viggan ge sihkkut</em> <em type="italic">gatnjaliideret.Dáppeiidárbbašančiegaditmaidege.</em>”(sii.46). </p>
<p>Ollesolmmožin lea Kátjá fárren stuoragávpogii ja geahččala birget skuvlavázzimis ja muđuistuorraservvodagas.Ollesolmmožindoaibmámaidruovttubáiki vuostálasvuohtan orrunbáikái. Stuora gávpoteallin lei áibbas eará eallin go ruovttus lávii. Vuosttaš diehtu maid Kátjá oaidná go orrunbáikái olle Oslos, leat njuolggádusat mainnaKátjáiileathárjánanruovttubáikkis.Doppeleivelmearrigoasmállásiidgalggai ráhkadit: ”<em type="italic">Iđđes árrat ja maŋŋi eahket ii oazzo musihka čuojahit. Buot guossit galget</em> <em type="italic">olgun maŋŋel diibmu logi. Ii ge oktage oaččo lobihemit ijastallat. Das čuoččui goas</em> <em type="italic">gievkkanisgalggaigaskabeaibiepmuvuoššat.Jaloahpasvelleigarragielddusbeatnagiid</em> <em type="italic">ja eará elliid vuostá.</em>” (sii. 151). Bákkus fertii Kátjá buot vieruid ja dábiid guođđit ruovttubáikáijaheivehitstuoraservvodahkiiOslos. </p>
<p><em type="bold">4.3Motiivajafáddá–KátjájaSMS:atSohpparis</em> </p>
<p>Ulbmil analyseremis teavstta motiivva ja fáttá lea gávnnahit man birra teaksta lea ja makkároaidnuleafáddáiMotiivaleakonkrehta,januppibealeleafáddágesabstrákta. (Gaasland 2009: 116-118). Motiivva ja fáttá guorahallamis lean válljen namalassii románaidbidjatoktii.Nugoleannamuhanovdelašmaid,leatgeolluovttaláganvuođat teavsttain,maiddáimotiivvajafáttádáfus.</p>
<p>Vuolgga románaide leat jáhkkimis girječálliid iežaska vásáhusat mánnán. Váldopersovnnat románas vázziba goappašagat skuvlla, muhto goabbat áigodagain. Goabbat románat govvidit skuvlavázzima ja dábálaš eallin dan aigodagas go girječállit iežaleabavázzátskuvlla,jačuvvosatdas.Váldomotiivanrománaidebijašin<em type="italic">sámieallin</em>, ja sámi eallin earenoamážit go it leat gávdnan iežat saji servvodagas ja it oro áibbas heiveme makkárge kategoriijaide. Váldopersovdna Kátjá <em type="italic">Kátjá</em>-románas lea dálosápmelašsámiguovllus,javáldopersovdnaAgnes<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>-románasgeslea gávpotsápmelašgiiiimáhtesámegiela. Gaasland (2009: 119) čielggada ahte fáttá guorahalladettiin ferte gávdnat motiivva <em type="italic">unnimusoktasašmultiplumma</em>jaobbalaččatgeahččatmotiivvateavsttas.Motiivvasámi eallin goabbat áigodagas, ja sámi eallin go it heive dan stereotiippálaš sápmelašgovvadussii, mielddisbuktá <em type="italic">identitehta</em> unnimus oktasaš multiplumman ja fáddánrománas.Identitehtadoahpaleastuorafáddájaviiddisdoahpamaidsáhttáváttis čilgetkonkrehtadefinišuvnnain.Språkrådetsirreguovttičilgehusaidmielde:vuosttažin ”<em type="italic">detåværeidentisk,fullstendiglikhet”</em>januppidáfussáhttáleat”<em type="italic">sumavelementsomgir</em> <em type="italic">etindivid,etsamfunn,o.lindividualitet;jeg-bevissthet;navn,stillingo.ltilenperson[…]</em>” (sprakradet.no).  Dehálaš oassi identitehta dáfus lea iešáddejupmi ja movt iežat defineret. Dán guokte románain leat goappašat váldopersovnnain muhtun lágan identitehtaohccan guovddážis, go dovdaba ahte eaba heive makkárge hiŋggalii. Kátjá jurdagiinoaidnitmovtKátjájurddašaiežasidentitehtabirra:”<em type="italic">[…]Buotearátgulletjuoga</em> <em type="italic">láganolbmuidsearvái,duššeinmun.Ingeaiggooktiigemuitalitgiimunleanjagosmun</em> <em type="italic">lean eret. Nu guhká god an eai dieđi, de dohkkehit mu olmmožin</em>.” (sii. 57). Kátjá eai dohkket dážan, ja eaige sápmelažžan go lea dálosápmelaš, danin ferte juobe dohkkehuvvotolmmožin.SeammajurdagatLaestadiusmaiddáibuktá<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>románas.SolnasiileatAgnesdoarváiruoŧŧelaš,jaSohpparisgesiileatalbmasápmelaš. AgnesiešiigedovddalagasvuođaovdamearkkadihteSolna-báikái,vaikkoleabáikigos leabajásšaddanjaleatolbmát.Dasasáhttetollusivat,muhtosivvasáhttájurddašitgulla identitehta-jagullevašdovdui.Sohpparisleatolbmotmatleatseammagosinieš,muhto dat eai jáhkkimis eai oba gávdno ge Solnas, earet go Agnesa eadni. Sutno identitehtaohccan joatká čađa olles girjjiid, oktan eará doaimmain, ja orro ahte váldopersovnnatrománaingávdnabaiežassajisihkeservvodagasjaiežaskasistemaid. Kátjá-románasváldopersovdnalaohpagirjjisgártásámepolitihkačoahkkimiiOslos,gos viimmatvásihadohkkehandovdduidentitehtai.Dáppeiidárbbašančiegaditmaidegešat, iifal ahte lea sápmelaš ja iige ahte lea dálosápmelaš ge. Agnes ges nuppi dáfus lea beassan humadit ja čielggadit iežas sámi rolla. Son lea sápmelaš, muhto ii leat dakkár sápmelašgoearásápmelaččatSohpparis.Soniileatboazosápmelašjaiimáhtegielage, muhtosámiidentitehtaiisáhteoktageválditsus. </p>
<p>Románain lea maid bálddalasti doaimmat oktanas nuppi fáttáin - identitehta. Ráhkisvuohta lea guovddáš oassi goappašat románain ja diskurssain, ja fáddán bijašin nuppi bealis maid <em type="italic">ráhkisvuođa</em> ja <em type="italic">ráhkisvuođaohccama</em>. Nuoraide lea liikosteapmi ja ráhkisvuohtaovttaahkásašbártniindahjenieiddaindehálašoassieallimis,jadanoaidnit maiddái váldopersovnnaid bokte románain. Go Agnes Heaikkain álgá čállit, lea aitto heaitalan Antoniin, čáppa bárdni Solnas.Kátjá-románas iileat Kátjá dakkár gii liikosta bártniidenuorran,muhtogoderávásmuvváeambbo,gávdnáráhkisvuođa. </p>
<p><em type="bold">5.Didaktalašoassi-Teavsttatoahppoplánadáfus</em> </p>
<p>MannegalggašitKátjájaSMS:atSohpparisohppiidsihtat,dahjejuobeávžžuhitlohkat? Dángažaldagainbijaduššejurddašeamisleigoiešgirjibuorre,álkeslohkangirjidahje ahte oliiha go ulbmiljoavkku. Dán gažaldaga jearralan baicce das go háliidan geahččat sáhttá go čatnat gelbbolašvuođamihttomeari oahppoplánas gullevaš girjái ja maid lohkan addá ohppiide jaotkkaskuvllas oahppoplána vuođul, erenoamážit gelbbolašvuođamihttomearit main áigodagat bohtet ovdan. Dán oasis digaštalan árvvu joatkkaskuvlaohppiide lohkamis romána <em type="italic">SMS:atSohpparis,</em>maid Ann Helen Laestadius leačállán,jaromána<em type="italic">Kátjá,</em>maidElleMárjáVarsleačállán,lassinguhkebušepihkkadiktii <em type="italic">Suola ja noaidi</em>, mas Jakob Fellman lea čálli. Álggos čujuhan <em type="italic">máhttolokten</em>-reforpmii ja mii das lea guovddážin girjjálašvuođa dáfus. Dasto čanan gelbbolašvuođamihttomeriid iešguđet oahppoplánas románaiguin ja epihkkadiktii. Gelbbolašvuođamihttomeriid sáhtašii čatnat oktii eará gelbbolašvuođamihttomeriide oahppoplánas, muhto rádjen dihte geavahan daid golbma gelbbolašvuođamihttomeriid maid ovdelaš čállosis lean ovdánbuktánvuođđundigaštallamis,jadigaštalandaidiešheanalažžan; <em type="italic">Vuosttašluohká</em>studerenráhkkanahttioahppoprográmmasjanuppiluohkáfidnofágalaš oahppoprográmma<em type="italic"> gullevaš gelbbolašvuođamihttomearri: ”lohkat muhtin teavsttaid</em> <em type="italic">áigodagas maŋŋel 1995, bidjat daid kulturhistorjjálaš oktavuhtii ja reflekteret giela ja</em> <em type="italic">sisdoaluhárrái”.</em> Goalmmát luohká oahppit studerenráhkkanahtti oahppoprográmma gullevaš gelbbolašvuođamihttomearri:<em type="italic">“lohkatjadulkotovddasteaddjiteavsttaid,áigodagas1965</em> <em type="italic">rájes1995rádjái,jadigaštallatmovtáigodagaservodatlašjakultuvrralašdovdomearkkat</em> <em type="italic">vuhttojitteavsttain”.</em> (Utdanningsdirektoratet12018). </p>
<p><em type="bold">5.1Girjjálašvuohta–vuđđolašmáhtutskuvllas</em> </p>
<p>Girjjálašvuohta lea viiddis ja guovddáš oassi skuvllas, sihke sámegielfágas, muhto maiddái eará fágain. Girjjálašvuođaoahpasmahttin ja lohkamiinlea omd. dehálaš bealli gielalaš ovdáneapmi ohppiin. Nu go nuppi kapihtalis, <em type="italic">teorehtalaš vuođđu</em>, oanehaččat ovdanbuvttánleaguovddášoassiođđaseamosreforpmas<em type="italic">máhttolokten</em>(LK06)vuđolaš máhtut. Ohppiid vuđolaš máhtut galgá nannet ja máhtut galget čielgasit ovttaidahttojuvvot beiavválaš oahpahussii.  Vuđolaš máhtuin leat vihtta vuolleoasit, ja okta dain leage <em type="italic">lohkan</em>. Buot oahpaheddjiin lea ovddasvástádus (iežaset) fágain láhčit lohkama lunddolaš oassin oahpahusas, leaš dál guhkebuš girjelohkan dahje oanehaš cealkkalohkkan. Ohppiid vuođđogálggat, ja erenoamážit lohkanmáhttu, lea diehttelaš lunddolaščatnat<em type="italic">Kátjá</em>ja<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>románaidlohkamii.Lohkamiingalgetoahppit oahppatsihkeáddetmaidlohket,gávdnatdehálašdieđuidteavsttasjačoahkkáigeassit daid, dulkot, buohtastahttit jna. Lohkanmáhttu lea eará sániiguin guovddáš oassi oahpahusasolluiešguđetbeliin. </p>
<p>Nu movt lean namuhan teoriija kapihtalis maid, leat ohppiid oahppoplánat juhkon golmma osiide; <em type="italic">njálmmálaš gulahallan</em>, <em type="italic">čálalaš gulahallan</em> ja loahpas <em type="italic">giella, kultuvra ja</em> <em type="italic">girjjálašvuohta</em>. Maŋemus oassi leage oassi mii gullá gelbbolašvuođaide maid dán čállosisleančatnančulbmiijaguorahallamii,jadasčilgeahteoahppitgalget </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">“[…]utvikleenselvstendigforståelseavsamiskspråkoglitteratur,ogfåinnsiktihvordan</em> <em type="italic">språkogtekstharendretsegovertidogfortsatteriendring”.</em> Viidásetseammaoasisčuožžuahteoahppitgalget <em type="italic">”[…]fåmulighettilåblikjentmeddensamiskefortellertradisjonenogsamisklitteraturog</em> <em type="italic">forfatterskap. De skal lese og reflektere over et utvalg av eldre og nyere tekster i ulike</em> <em type="italic">sjangere. De skal få mulighet til å lese og oppleve både samisk litteratur og</em> <em type="italic">urfolkslitteratur…”</em>(Udir52018). </p>
<p>Girjjálašvuođa guovddážin vuhtto diehttelas maid ieš gelbbolašvuođamihttomeriin oahppoplánas,earetearágelbbolašvuođamihttomerriinmaidiešleančállosisgeavahan vuođđun. Oahppoplána ohppiide juo čielgasit čalmmustahttá ja dihtomielalaččat bidjá ohppiid oahpástit sámi girjjálašvuhtii ja teavsttaide mat leat almmuhuvvon iešguđet áigodagain, sihke dološ ja dálááiggi čáppagirjjálašteavsttaide. Áššeprosateavttat diehttelaš sáhttá maid oktiičatnat dán oassái, muhto románaid ja divtta maid lean guorahallan čállosis gullet čáppagirjjálašvuođašáŋŋárii, ja dasto ii leat veara dađi eambbo namuhit dahje čiekŋudit sámi áššeprosaoassái girjjálašvuođa oktavuođas dán čállosis. Buot golbma gelbbolašvuođamihttomeriin boahtá ovdan ahte oahppit galget máhttit čatnat oktii teavsttaid áigodagain goas teaksta lea čállon. Oassi mii earuha studerenráhkkanahttivuosttašjanuppiluohkánamalassiigelbbolašvuođamihttomearit lea goabbat luohkáid gullevaš áigodagat, muhto muđui leat mihttomeari hábmen seammaládje. Goalmmát luohkkái lea mearriduvvon ahte galget, lassin lohkamii, maiddáidulkotteavsttaidmatleatáigodagagaskal1965ja1995rájes.Goalmmátluohká mihttomearri earohuvvo maid nuppi dáfus ahte oahppit eai galgga máhttit reflekteret gielahárrái,numovtvuosttašjanuppiluohkásgalgetmáhttit.</p>
<p><em type="bold">5.1.1RománatKátjájaSMS:atSohpparis</em> </p>
<p>Románain maid dán čállosis lean válljen guorahallat, leat ollu seammaláganvuođat. Seammaláganvuođaid lean ovdanbuktán juo njeallját oasis – guorahallanoasis, muhto čoáhkkáigeasun oanehaččat guovddáš osiid seammaláganvuođain dán oasis, ovdal go iežan oavila girjegeavaheami joatkkaskuvlla dáfus buvttán. Váldopersovnnat románain leaba goappašagat nuorat, lassin goappašagat vel nieiddat. Soai leaba goappašagat sápmelaččat, muhto leaba bajásšaddan goabbat áigodagain ja maiddái omd. goabbat gielladilis. Guovddáš oasit girjjiin lea gažaldatmearka sápmelašdefinišuvdnii, ohccan čilgehussii gii rievtti mielde lea sápmelaš ja mii dahká ahte justá dakkár sápmelaš lea <span type="quote">”rievttessápmelaš”</span>.Dastoleasáhkarománainmaidgiiiisáhtašiigohčositsápmelažžan. Áigodagas go Elle Márjá Vars almmuhii romána Kátjá, lei, nu movt guorahallanoasis maid lean namuhan, sámi iešdovddu morráneapmi guovddážin. Fokus morráneapmái váikkuha maid sámi čáppagirjjálašvuođa;  <em type="italic">”Sihke politihkalaš ja kultuvrralaš sámi</em> <em type="italic">diđolašvuođa lassáneapmi ealáskahtii ođđa sámi girjjálašvuođa ja eará kultursuorggi”</em> <em type="italic">(</em>Sámigirjjálašvuođaáigodat2008). </p>
<p><em type="italic">Kátjá</em>-románas lea garra ja nanu sámi nieida váldopersovnda, seamma go Ann Helen Laestadiusarománas<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>maid.Vaikkogirjjitleatgoabbatáigodagaidrájes, govvidit románat bures movt bajásšaddan lei dáruiduhttináigodagas ja movt lea dán áigge bajásšaddat sápmelažžan. <em type="italic">SMS:at Sohpparis </em>lea dálááiggeteaksta, ja iežan oaivila mielde lea romána buorre girji geavahit sámegielohppiide vuosttaš luohkás ja čatnat gullevašáigodahkii;<em type="italic">áigodatmaŋŋel1995</em>.Otnáservvodagasoaidnitmovtdáruiduhttin jaassimilerengesRuoŧabealviehkagarrasitleaváikkuhanovddešbuolvvaidjamovtdat viidásetváikkuhaboahttevašbuolvvaide.Dasleaváldopersuvnarománas,Agnes,buorre ovdamearka geas eadni lea bajásšaddan sámi guovllus Davvi-Ruoŧas, muhto ii leat oaidnánárvvusámiidentitehtasdahjeárvvuoahpaheamisnieiddažiisámegiela,jadanin leaAgnesiešálggahanoahppamisgiela.<em type="italic">Kátjá</em>-románasgesváldopersuvdnaiioroiežas mielasheivemegosage.Dážathárdetgoleasápmelaš,jabadjesápmelaččaidegesiileat Kátjá <span type="quote">”doarvái”</span> sápmelaš. Kátjá ballá ahte ii sáhte defineret iežas dážan iige sápmelažžan. </p>
<p>Goappašat románat ovdánbuktet dábálaš áigeguovdil váttisvuođaid maid nuorat ja maiddái sápmelaččat vásihit ja leat vásihan, ja gullevaš gelbbolašvuođamihttomeriid dáfussáhttámaidoktiičatnat.Kátjá-románasVarsčiekŋudavuđolaččatKátjájurdagiid, ja muhtun ráje nuorain maid sáhttet smiehttat seamma jurdagiid maid Kátjá dalle smiehtai, omd. ráhkisvuođa dáfus. Ken Thomas, Kátjá vielja buoremus olmmái, lei guovddášolmmošKátjáeallimismaŋŋelgoNiillasjámii.Olbmotgilážishárddašedjeja lohkeahteKátjáguovttosberrešeigganátialit.KátjájurdagatKenThomasabirrabohtet čielgasitovdángohupmabagenáitaleamibirrajaKátjávástidaKenThomasa: <em type="italic">”[…]</em> <em type="italic">-Dannegomunjáhkán,doaivvunahtemoai…ahtemoaigulleoktii!”</em> <em type="italic">-Gullegomoaioktii?Vástitdalle:háliidatgomuinnanáitalit?</em> <em type="italic">-Náitalit?</em> <em type="italic">-Nufal.Eaibatolbmotnáitalgeatgulletoktii?</em> <em type="italic">Kátjá jávohuvai, ja ipmirdišgođii ahte dás dáida leat bággu váldit juogalágan</em> <em type="italic">mearrádusa. Ii oro ávki viggat ohccat ja vuordit Lásse! Dás ferte baicca jierpmi</em> <em type="italic">geavahit ja heaitit eret guldaleame dien imaš čuogguma rattis juohke háve og</em> <em type="italic">Lássemuituiboahtá.</em>(s.220). MuhtunrájenuoratjáhkánsmihttetdanseammamaidKátjádallesmiehtai,erenoamážit jusunnágilážisleateret.KátjáoruidohkkehanduššeKenThomasiinpraktihkalašsivaid dihte,sihkedandáfusahteKenThomasmaidleasápmelašjamáhttágiela,leaseamma báikkis eret ja dan dáfus maid ahte Ken Thomas lea ráhkásmuvvan Kátjái. Loahpalaš sivvaleadiehttelašdeháleamossivvan;ahteKátjájaeadnijaáhččidovdabaKenThomas jadohkkehivččiigasuirginjaisidinKátjái. </p>
<p>Nu movt namuhan juo ovdelaš dán oasis, lohkat románaid gullevaš oahppoplánain studerenráhkkanahtti vuosttašgielagiidda vuosttaš ja goalmmát luohkás ahte oahppit galgetmáhttit <em type="italic">”lohkat muhtin teavsttaid áigodagas maŋŋel 1995, bidjat daid kulturhistorjjálaš</em> <em type="italic">oktavuhtiijareflekteretgielajasisdoaluhárrái”ja“lohkatjadulkotovddasteaddji</em> </p>
<p><em type="italic">teavsttaid, áigodagas 1965 rájes 1995 rádjái, ja digaštallat movt áigodaga</em> <em type="italic">servodatlašjakultuvrralašdovdomearkkatvuhttojitteavsttain.”</em> (Utdanningsdirektoratet12018). </p>
<p>Narratologálaš analysa vuođul ja ovdamearkkaid maid buvttán románain, oaivvildan ahte girjjit doibmet bures oláheamis gullevaš gelbbolašvuođamihttomeriid. <em type="italic">SMS:at</em> <em type="italic">Sohpparis-</em>románasleagiellajasámiidentitehtaguovddážis,seammalea<em type="italic">Kátjá</em>-románas nai. Movt identitehta čilge ja definere, boahtá erenomážit <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> ovdán. Váldoulbmillohkatteavsttaidleaahteoahppitgalgetoažžutoppalašgovaáigodagas,ja guorahallatteavsttaidsisdoaluhárrái.Movtservodatlašjakultuvrralašdovdomearkkat govviduvvojit románain, lea buorre čilgehus ja govvadus movt lei bajásšaddat dan áigodagas go <em type="italic">Kátjá</em> lea čállojuvvon. Dieđut ja vásáhusat mat <em type="italic">SMS:at Sohpparis</em> buktojuvvojit leat áigeguovdilat otná dilis go sámi morráneapmi duođai lea gullán nagirváris.Otnáservvodagasleatollusápmelaččatgeainiileatgiellamasasáhttetčatnat identitehta, muhto Ann Helen nu čábbát dialogaid bokte čállá ahte buot ii leat gillii čadnon, ja buot sápmelaččat eai leat stereotiipálaš sápmelaččat. Dáruiduhttin Norgga bealdejakoloniserenjaassimilerenRuoŧabealdeleaerenomášguovddášbealligullevaš riikaidjasámihistorjjás,jaolluhistorjá-jakulturoahppanlea<em type="italic">SMS:atSohpparis</em>ja<em type="italic">Kátjá</em> románain. </p>
<p><em type="bold">6.Loahpaheapmijačoahkkáigeassu</em> </p>
<p>Dánčállosisleanlohkanguoktegoabbatteavsttaid;ElleMárjáVarsromána<em type="italic">Kátjá</em>(1986) ja ruoŧŧesápmelaš Ann Helen Laestadius romána <em type="italic">SMS:at Sohpparis </em>(2011). Lahkoneapmáileangeavahan<em type="italic">narratologalaš</em>guorahallanvuogimetodanguorahallamis. Narratologiijasleamuitalanvuohkijamovtteakstaleabajashuksejuvvonguovddážis. Teakstaválljenboahtávuosttažinjoatkkaskuvllaohppiidoahppoplánasjamovtdanleat huksen. Iešguđet luohkáide gullet iešguđet áigodagat mainna joatkkaskuvllaoahppit galget oahpasmuvvat. Mun lean dán čállosis geavahan vuosttaš ja goalmmát luohká áigodagaid. Vuosttaš luhokkái gulla <em type="italic">áigodat maŋŋel 1995</em> ja goalmmát luohkkái ges namuhan áigodagaid gaskkal – <em type="italic">áigodat 1965 rájes 1995 rádjai</em>. Guorahallamii válljejin goabbatáigodahkiiovttačáppagirjjálašvuođateavsttamaidovdagihtiidovdenveahášja teavsttaid maid ieš maid smiehtan leat heivvolaš teavsttat joatkkaskuvlaohppiide oahpasmuvvamii áigodagaide. Dasto lean oppalaččat analyseren daid geavahettiin narratologalašlahkonanvuogi. </p>
<p>Lektorstudeantan lea dehálaš leamaš čatnat iežan oahppui lassin ja movt munnje oahpaheaddjindoibmetrománatgeavahitoahpahusas.Daninleanváldočuolmmačatnan didaktalašbeallái.Vuođđundidaktalašbealláidigaštallamis,leanhábmenná: <em type="italic">Movt doibmet románat Kátjá ja SMS:at Sohpparis geavahit vuođđun oláheamis</em> <em type="italic">gelbbolašvuođamihttomeriid?</em> Vástideamis váldočuolmma lean válljen bidjat vel liige dutkangažaldaga persovnnalaš beroštumidáfusjagáržudeamidihte: <em type="italic">Boahtá go ovdan movt dáruiduhttinpolitihkka ja assimileren lea váikkuhan</em> <em type="italic">váldopersovnnaiderománain?</em> Lohkamis háliidin guorahallat boahtá go dáruiduhttin ja assimileren ovdán diskurssas románain. Dan in leat njuolgut digaštallan sierra oasis, muhto narratologálaš analysas geavahanovdamearkkaidekslisihttamiigovvidadanbealigirjjiin. Loahpalaččatguorahalanjaárvvoštalanrománaidgeavaheamisjoatkkaskuvlaoahahusa oktavuođasjamovtdoibmetoláheamisgelbbolašvuođamihttomeriid. </p>
</body></document>