<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">demeanssa_birra.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš boares olbmot ožžot demeanssa, ja riska oažžut demeanssa lassána dađistaga go boarásmuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes båarasåbpoe almetjh mah demensem åadtjoeh, jïh vaahra demensem åadtjodh jolle aaltarinie læssene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko demeansa hárve šaddá ovdal penšuvdnaagi, de sáhttet maiddái nuorat olbmot vuollil 65 jagi oažžut demeanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts demense sveekes jæjhta pensjovneaalteren åvtelen, aaj nuerebe almetjh vuelelen 65 jaepieh maehtieh demensem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansa lea máŋggaid iešguđet dávddaid oktasašnamahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demense akte ektie dïejvese jieniebidie joekehts skïemtjelasside.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea demeansa, de leat nuppástuvvamat vuoigŋašiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demenseskïemtjelassesne jarkelimmieh aajlesne sjugniehtuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiŋŋašseallaid oktavuohta billašuvvá ja vuoiŋŋašseallat jápmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektiedimmie aajlaceellaj gaskem arhkene jïh aajlaceellah jaemieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansa dábálaččat ovdána veahážiid mielde máŋggaid jagiid badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhmemes demense sæjhta evtiesovvedh ånnetji ånnetji gellie jaepieh doekoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat stuorra erohusat olbmos olbmui man jođánit ja mo dávda ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerre joekehtsh almetjistie almetjasse man varke jïh guktie skïemtjelasse evtiesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeanssa vuosttaš dovdomearkkat. Muitu Demeanssa dábáleamos symptoma lea ahte muitu hedjona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh voestes demensevæhtah. Mojhtese Dïhte sïejhmemes demensevæhta lea mojhtese geahpene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá losit muitit dan mii dáhpáhuvai moatti tiimma dassái dahje moatti beaivvi áigi dassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geervebe sjædta mujhtedh dam mij sjugniehtovvi såemies tæjmoej jallh biejjiej juassah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olusat sáhttet almmatge muitit áššiid mat dáhpáhuvve máŋga jagi dassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh maehtieh læjhkan aath mujhtedh mah gelliej jaepiej juassah sjugniehtovvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orienteren Sáhttá leat váttis áddet áiggi ja diehtit gos olmmoš lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaaksjoehtimmie Maahta dåeriesmoerh årrodh tïjjem guarkedh jïh daejredh gusnie lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá rahčat áddet sániid ja dan maid earát dadjet. Beaivválaš barggut Demeansabuohcci ja oapmahaččat fuomášit ahte leat váddásat bargat beaivválaš bargguid nugo gieđahallat ruđa, bassaladdat ja málestit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta tsagkesh utnedh baakoeh guarkedh jïh guarkedh maam mubpieh jiehtieh. Aarkebiejjien laavenjassh Almetje mij demensem åtna jïh lïhke fuelhkie maehtieh gåajhtsedidh geervebe sjædta darjomh darjodh aarkebiejjien goh beetnegh gïetedidh, vaarjoeh bissedh jïh baahkes beapmoem jurjiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet čuožžilit váralaš dilálašvuođat, ovdamearkka dihtii go lea sáhka sihkkarvuođas ruovttus ja biilavuodjimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovjearsoes heannadimmieh maehtieh sjugniehtovvedh, vuesiehtimmien gaavhtan gosse lea jearsoesvoeten bïjre gåetesne jïh bïjlevuejemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhttenvuohki Láhttenvuohki ja luondu sáhttá rievdat ja sáhttet čuožžilit váttes dilálašvuođat eahpekritihkalaš láhttema geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåemiedimmie Maahta aaj jarkelimmieh sjugniehtovvedh dåemiedimmesne jïh persovnelesvoetesne, jïh geerve tsiehkieh maehtieh jijhtedh nåake dåemiedimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta ja ovttastallan Rievdadusat sáhttet váikkuhit gulahallamii ja ovttastallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskese jïh ektesne årrodh Jarkelimmieh sijhtieh konsekvensh åadtjodh govlesadtemasse jïh guktie ektesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansabuohcci perspektiiva ja áddejupmi rievdá dávdda áigge ja dat ovdána iešguđet láhkai iešguđet demeansadávddain. Iešguđetlágan demeanssat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Perspektijve jïh goerkese akten almetjasse demensine jorkesieh skïemtjelassen tjïrrh, jïh joekehtslaakan vååjnesasse båetieh ovmessie. Ovmessie såarhts demense</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alzheimera demeansa lea dábáleamos demeansadávda, ja dat ovdána dávjjimusat njozet máŋggaid jagiid badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alzheimers demense lea dïhte sïejhmemes demenseskïemtjelasse, jïh daamtajommes soejmetji evtiesåvva gellie jaepieh doekoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit billašuvvet oasit mat leat dehálaččat muitui, árrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen suerkieh mah leah vihkeles mojhtesasse sijhtieh arhkenidh varke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaskuleara demeanssa sivvan leat hehttehusat varrajohtimis vuoiŋŋamaččaide dávjjimusat varrabunci dahje vuoiŋŋašvardima geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaskulæære demense lea sturremi gaavhtan vïrrefoeresjimmesne aajlese, daamtajommes goh akte vïrredåmhpa jallh akte verteme aajlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansasymptomat rievddadit das man stuorrát vahágat leat ja gos vuoiŋŋamaččain dat leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demensevæhtah sijhtieh skaaran stoeredahken mietie jeerehtidh, jïh gusnie skaara sjugniehtåvva aajlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Frontotemporála demeanssa sivvan leat vahágat vuoiŋŋamaččaid ovdaosiin, ja daid dovdomearkkat leat rievdadusat láhttenvuogis ja luonddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Frontotemporale demense lea skaaraj gaavhtan aajlan åvtebielesne jïh vååjnesasse båata goh jarkelimmieh dåemiedimmesne jïh persovnelesvoetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitu gal sáhttá leat oalle buorre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtese maahta naa hijven vaarjelamme årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dábáleamos demeansa olbmuin geat leat vuollil 50 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dïhte sïejhmemes demenseskïemtjelassse almetji luvnie vuelelen 50 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demeansa lewygáhppálagaiguin šaddá go vuoiŋŋašgarra ja čiekŋalat oasit vuoiŋŋamaččain vaháguvvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demense lewylegemerigujmie båata skaaraj gaavhtan aajlaskïeresne jïh aajlan gïengielåbpoe bieline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitinváttisvuođaid lassin leat dánlágan demeanssa dovdomearkkat neahkameahttumiid oaidnin, gozuidvuohta rievddada ja oađđindábit muosehuhttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine mojhtesedåeriesmoeride, daate såarhts demense vååjnesasse båata maaje goh boelhkh vuajnoehallusinasjovnigujmie, jeereldihkie fahkesvoete jïh sturreme nahkeremöönstere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet čuožžilit rumašlaš symptomat nugo stiivvisvuohta ja hilljánvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine maahta kråahpeles symptovmh sjïdtedh goh gæhtjoesvoete jïh sööjmesvoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maiddái olu eará dilit mat sáhttet addit demeansalágan symptomaid, nu ahte vuđolaš guorahallan lea dehálaš ovdalgo doavttir bidjá pasientii demeansadiagnosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie jeatjah tsiehkieh mah maehtieh symptovmh vedtedh mah demensine vååjnoeh, guktie lea vihkeles aktine eensi salkehtimmine åvtelen dåaktere demensediagnovsem beaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai gávdno dálkasat mat sáhttet dálkkodit demeanssa, muhto gávdnojit dálkasat mat muhtumiidda sáhttet maŋidit symptomaovdáneami ja buoridit olbmo muhtun áigodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah naan bådtjah mah maehtieh demensem båehtjierdidh, men bådtjah gååvnesieh naakenidie mah maehtieh evtiedimmiem symptovnijste sïessestalledh, jïh aktem vihties bueriedimmiem vedtedh akten boelhken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon biras, lihkadeapmi ja eará jierpmálaš doaimmat leat dehálaččat vai olmmoš sáhttá doaibmat buoremus lági mielde árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte sjïehteladteme byjrese, fysiske darjomh jïh jeatjah darjomh mah mïelem vedtieh maehtieh vihkeles årrodh juktie maehtedh dan bööremeslaakan bïerkenidh goh gåarede aarkebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttiriskkadeapmi ja guorahallan Lea dehálaš doavttiriskkademiin go balaha demeanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåakteregoerehtimmie jïh salkehtimmie Vihkeles dåakteregoerehtimmine gosse demensem sovmehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diagnosabidjan lea dehálaš danne go: 1. Olmmoš sáhttá gávdnat vejolaš eará sivaid muittohuvvamii, nugo deprešuvdna, šattolmasat, infekšuvnnat ja dálkasiid liigeváikkuhusat, maid sáhttá dálkkodit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Diagnosisteradimmie lea joekoen vihkeles dan åvteste: 1. Maahta eventuelle jeatjah fåantoeh gaavnedh man åvteste mojhtese geahpene, goh depresjovne, bankenassh, ovlemh jïh bådtja maam almetje ij tööllh, mejtie maahta båehtjierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Muhtun demeansasymptomaid sáhttá dálkkodit, nugo hallusinašuvnnat, balu ja depressiiva symptomat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. Såemies symptovmh demensesne gåarede båehtjierdidh, goh vuesiehtimmien gaavhtan hallusinasjovnh, asve jïh depressijve symptovmh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Muhtun dálkasat sáhttet leat áigeguovdilat geahpedit muhtun demeansasymptomaid dahje eastadit ođđa vuoiŋŋaščaskkástagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. Såemies bådtjah maehtieh sjyöhtehke årrodh juktie såemies symptovmh bueriedidh demensesne, jallh orre aajlajaamedahkh heerredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Šaddá álkit addit rivttes dieđuid demeansabuhcciide ja sin oapmahaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4. Dellie aelhkebe sjædta reaktoe bïevnesh vedtedh almetjidie demensine jïh dej lïhke fuelhkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Demeansabuohccit ja sin oapmahaččat besset vissásit diehtit jus balahit demeanssa, ja dat sáhttá álkidahttit beaivválaš eallima plánema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5. Almetjh demensine jïh dej lïhke fuelhkie sijhtieh daejredh mij lea, gosse demensem sovmehte, jïh maahta aelhkebe sjïdtedh aarkebiejjiem soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Šaddá álkit lagaš birrasii áddet dili, vai demeansabuohcci ja oapmahaččat sáhttet oažžut doarjaga bearrašis ja fierpmádagas ja heivehuvvon dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6. Aelhkebe sjædta byjreskidie tsiehkiem guarkedh, guktie almetje demensine jïh lïhke fuelhkie maehtieh dåarjoem fuelhkeste jïh viermeste åadtjodh, jïh sjïehtedamme healsoe- jïh hoksefaalenassem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadirektoráhtta lea ráhkadan nationála fágalaš njuolggadusaid demeanssa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoedirektoraate nasjonaale faageles njoelkedassh demensen bïjre tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ávžžuhuvvo earret eará ahte gielda berre ásahit ortnegiid vai sihkkarastá demeansabuhcciid guorahallama ja čuovvoleami, ja vai oapmahaččaide fállojuvvo čuovvoleapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie gaskem jeatjah juvnehte tjïelte byöroe öörnegh tseegkedh juktie salkehtimmiem jïh dåarjedimmiem hoksedh almetjdie demensine, jïh lïhke fuelhkie byöroe faalenassem åadtjodh dåarjedimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldonjuolggadussan ávžžuhuvvo ahte pasieantta fástadoavttir ovttas gieldda eará dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusa bargiiguin guorahallet jus pasieanttas balahit demeansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åajvahkommes juvnehte salkehtimmie skïemtjijen staeriesdåaktaristie dorjesåvva gosse sovmehte skïemtjije demensem åtna, aktene laavenjostosne barkijigujmie tjïelten jeatjah healsoe- jïh hoksedïenesjistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágalaš njuolggadusaid vuođul berre spesialistadearvvašvuođabálvalusa guorahallat olbmuid jus balahuvvo demeansa, maiddái go lea sáhka váttes/eahpedábálaš/earálágan áššiin nugo kognitiiva massin, nuorat olbmot vuollil 65 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej faageles njoelkedassi mietie sjïerehealsoedïenesje byöroe almetjh salkehtidh gosse demensem sovmehte, gaskem jeatjah gosse lea geerve/atypiske tsiehkieh kognitijve giehpiedimmeste, nuerebe almetjh vuelelen 65 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gusto maiddái go olbmo giella, oahppodássi ja/dahje kultuvra heađuštit guorahallama vuođđodearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj faamosne gosse almetjen gïele, ööhpehtimmiedaltese jïh/jallh kultuvre lea akte heaptoe salkehtæmman aalkoehealsoedïenesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamis leat sihke fysalaš iskkadeamit, varraiskosat ja govvaguorahallamat vuoiŋŋamaččain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmie lea dovne fysiske goerehtimmieh, vïrrepryövah jïh guvviegoerehtimmie aajleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeamit sáhttet maiddái almmustahttit leat go eará sivat dáhpáhuvvi rievdadusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtimmieh maehtieh aaj vueptiestidh mejtie jeatjah fåantoeh dejtie jarkelimmide mah sjugniehtuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin kártejuvvojit maiddái muitu ja giella psykologalaš iskosiiguin ja doaibmamii árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine goerehtalla gaskem jeatjah mojhtesem jïh gïelem psykologeles teestigujmie jïh guktie aarkebijjien jieliedisnie fungerede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvoleapmi go lea ožžon diagnosa Doaktáris dat lea váldoovddasvástádus sihkkarastit guorahallama ja medisiinnalaš čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bæjjese fulkedh diagnovsen mænngan Dåakteren lea åejviedïedte salkehtimmiem jïh medisijnen dåarjedimmiem hoksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttá gielda organiseret oasi bálvalusain nugo fágaidrasttildeaddji joavkku/koordináhtora mii veahkeha doaktára guorahallat ja láhčá dili fállat čuovvoleami ruovttus maŋŋá go pasieanta lea ožžon demeansadiagnosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine tjïelte maahta bielieh dïenesjijstie öörnedidh goh dåaresthfaageles dåehkie/koordinatovre mij dåakterem viehkehte salkehtimmesne, jïh sjïehteladta ihke dåarjedimmie hïejmesne faalesåvva mænngan demensediagnovse lea vihtiestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusat galget leat ollislaččat ja koordinerejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten healsoe- jih hoksedïenesjh edtjieh ållesth jïh koordineradamme årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuollabargit galget láhčit dili nu ahte demeansabuohcci individuála vuoigatvuođat, preferánssat ja dárbbut áimmahuššojuvvojit personguovdilastin fuola ja dálkkodeami/divššu bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh hoksebarkijh edtjieh sjïehteladtedh guktie dan demense almetjen sjïere reaktah, preferansh jïh daerpiesvoeth gorresuvvieh hoksen jïh båehtjierdimmien tjïrrh mij lea sjïehtedamme dan sjïere almetjasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olmmoš oažžu demeansadiagnosa ja danne dárbbaša bálvalusaid gielddas, de lea dehálaš ahte sihke pasieanta ja oapmahaččat dovdet moanaid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse akte almetje demensediagovnesem åådtje jïh dan gaavhtan dïenesjh tjïelteste daarpesje, sæjhta vihkeles årrodh gelliej reaktaj bïjre daejredh, dovne fïereguhten skïemtjijen jïh lïhke fuelhkien reaktaj bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go dávda ovdána, de demeansabuohccit dárbbašit eanet ahte eanet veahki áimmahuššat iežaset áššiid, nugo nannet ekonomiija ja/dahje dahkat dehálaš mearrádusaid persovnnalaš dili hárrái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan skïemtjelasse evtiesåvva, almetjh demensine sijhtieh ahkedh stuerebe daerpiesvoetem utnedh viehkiem åadtjodh jïjtsh ïedtjh gorredidh, vuesiehtimmien gaavhtan ekonomijem stuvredh jïh/jallh vihkeles sjæjsjalimmieh vaeltedh vielie persovneles tsiehkiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon dieđut Olbmos lea vuoigatvuohta oažžut dárbbašlaš dieđuid mat leat heivehuvvon pasieantta kultur- ja gielladuogážii vai pasieanta ádde dieđuid sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedamme bïevnesh Akte reakta daerpies bïevnesh åadtjodh aktene hammosne mij lea sjïehtedamme skïemtjijen kultuvre- jïh gïelemaadtose, guktie skïemtjije edtja sisvegem bïevnesijstie guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat dearvvašvuođabargit dahje dulka sáhttet leat dárbbašlaš doaibmabijut ollašuhttit dán vuoigatvuođa pasieanttaide geain lea sámi kultur- ja gielladuogáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saamastallije healsoebarkijh jallh toelhke sijhtieh maehtedh daerpies råajvarimmieh årrodh juktie daam reaktam illedh skïemtjijidie mej saemien kultuvre- jïh gïelemaadtoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága § 3-5 addá vuoigatvuođa oažžut bálvalusa sámegillii, jus dan háliida, báikkálaš ja guovlulaš almmolaš dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusain sámegiela hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemielaaken § 3-5 reaktam vadta viehkiem åadtjodh saemiengïelesne dastegh dam sæjhta, voenges jïh regijonaale byögkeles healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnine saemien reeremedajven sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
