<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Čoahkkingirji 4/96</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1996</year><wordcount>31832</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2471</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1996-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>2</p>
<p>— Såmedikki dievas&amp;oahkkiri - Coahkkingirji 4/96 4 re. at ; Siidu 40</p>
<p>ovttaoaivilii ahte åsahit refereansajoavkku dego vuosttas låvkin dån &amp;uovvoleames. Eaktuduvvo ahte refereansajoavkku bargu ja &amp;uovvoleapmi ruhtaduvvo Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeantta buseahta bokte.</p>
<p>3.3 Bissova5, gaskaboddosas publikasuvnnat såmegillii</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte lea dårbu åsahit-odda-doarjjaortnega såmegiel publikaSuvnnaid almmustuvvama sihkkarastimii bissovattat, erenoamå3it månåid, nuoraid ja nissonolbmuid vårås. Jos månåide ja nuoraide galgå sihkkarastit vuoigatvuoda våsihit ja doalvut viidåseabbot jeZaset kulturårbbi, de fertejit sii 0azzut duodalas vejolasvuoda ovddidit såmi giela ja</p>
<p>kultuvrra buot servodatsurggiin. Såmi mediafålaldat månåide ja nuoraide våikkuha såmi</p>
<p>- oktiigullevasvuoda nannemii ja ovddideapmåi dåid ahkåsattaid gaskkas go dat ollu sajiin lea</p>
<p>heittot. Såmegiel publikasuvnnat månåide ja nuoraide leat deatålat&amp;at såmi identitehta ja kulturåddejumi nannemii nuoraid gaskkas.</p>
<p>Såmegiel publikasuvnnat månåide ja nuoraide movttiidahttet lohkat såmegiela, ja sii besset lasihiv&amp;&amp;e maiddåi giela årvvu månåid ja nuoraid gaskkas.</p>
<p>Doarjja gaskaboddosaS såmegiel publikasuvnnaide berre dikki åddejumi mielde leat mielde såmi åviisadoarjagis, kap. 355, poasta 75. :</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot 2,0 milj. ruvnnuin</p>
<p>3.4 Såmi filbmafoanda</p>
<p>Åsahuvvo såmi filbmafoanda såmi filmmaid ja videoproduksuvnnaid ruhtadeapmåi. Foandda håldda$a Såmediggi Såmi kulturrådi bokte. Foandda rudaid juogadeapmåi råhkaduvvojit njuolggadusat, ja eaktuduvvo ahte vuoddun juolludusaide leat filbmafågalas, gielalas ja kultuvrrala3 kriteriijat.</p>
<p>Foandda våldobargu lea addit doarjaga oanehis filmmaide, iige fitnodatlag videobuvttadusaide (TV-produksuvnnaide). Foanda ii galgga boahtit dålås doarjjaortnegiid sadjåi, muhto galgå lea lassin daidda. Davvinorgga Filbmaguovddås O/S oazzu rudaid ståhtabuseahta kap. 334 Filbma- ja mediaulbmilat, poasta 71 bokte oanehis filmmaid buvttadeapmåi. Oassi buvttadus- doarjagis lea vårrejuvvon såmi filbmabuvttadussii, nu ahte uhecimusat ovtta såmi filmma såhttå buvttadit jahkåi. Ferte ovddidit buoret ovttasbarggu Davvinorgga Filbmaguovddås O/Sa ja såmi organisaSuvnnaid ja såmi filbmabirrasa gaskka.</p>
<p>Earå juolludeaddji instånssain galgå ain |eat ovddasvåstådus maiddåi såmi filbmii ja galgå earret earå doarjut speallofilbmaproduksuvnnaid, dåt mearkkas olleseahket speallofilmmaid.</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot 250 milj. ruvnnuin</p>
<p>3.5 Såmi kulturguovddåsfoanda</p>
<p>Såmedikki vuoddomihttomearnn lea sihkkarastit såmi ålbmogii duodalas vejolaSvuoda såmi kulturbargui. Lea deatålas håhkat ja fuolahit ahte gåvdnojit sajit, sihke almmolad&amp;at ja privåhta, såmi servodagain såmi kulturbargui. Såmi kulturinstitusuvnnat ja kulturguovddåzat leat deatålas ovdamearkkat dån lågan sajiide. Dårbu såpmelad&amp;aid gaskkas sierra kulturinstitusuvnnaide guoskå vuosttaZettiin sihke seaiva temåhtalas instituSuvnnaide nugo teåhterii, museaide, bibliotehkii ja nuppe dåfus fas lea dårbu månggageavahusvisttiide ja &amp;oahkkanansajiide. Goappasat kategoriijat leat deatåla&amp;&amp;at såmi kultuvrra ovddideapmåi.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Sudu 6</p>
<p>6 v Å , * «" *</p>
<p>fe Gå GE vw ev $</p>
<p>ÅS3i 47/96 Bålkåsiehtadanlåvdegotti nammadeapmi Å3$i ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 09.05.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Jhkemearrekontråkta</p>
<p>— Reive 29.01.96 AF:as-</p>
<p>— Reive 05.02.96 NTL:as</p>
<p>— GCoahkkingirjji oassi å8%is R 8/96</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: EE 5 EG Såmediggi nammada 3-olbmo låvdegotti, mii galgå Siehtadallat direktevravirggi bålkådåsi sajis. Låvdegotti oahkkådus; 1 lahttu Såmediggerådis ja Såmediggi nammada 2 lahtu. S$iebtadallamiid bohtosa mearrådus-årvalus såddejuvvo ollestoahkkimii &amp;oahkkinjodihangotti bokte.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Margrete Påve Kristiansen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, årvalus:</p>
<p>Manimus cealkka sihkkojuvvo, ja Cuovvovas odda cealkka biddjojuvvo sadjåi: Siehtadanboadus såddejuvvo Såmediggeråddåi dohkkeheapmåi.</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus Såmediggåi, åirasa Eilif O. Larsen bokte: Ragnbild Nystad ja Egil Olli eavttubuvvojit lahttun bålkåsiehtadanlåvdegoddåi.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus ja eavttuhus 1 ovttajienalad&amp;at dobkkehuvvon</p>
<p>2. Vålgalåvdegotti eavttuhus mearriduvvui ovttajienaladdat</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å53is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Såhkaovddideaddji ==... Replihkka 1. Jarle Jonassen, å85ejodiheaddji 2. |Margrete Påve Kristiansen</p>
<p>3...) Eilif O. Larsen. 4. Jarle Jonassen</p>
<p>N</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi nammada 3-olbmo låvdegotti, mii galgå $iehtadallat direktevravirggi bålkådåsi sajis. Låvdegotti éoahkkådus; 1 lahttu Såmediggerådis ja Såmediggi nammada 2 lahtu. Siehtadanboadus såddejuvvo Såmediggeråddåi dohkkeheapmåi.</p>
<p>Ragnhild Nystad ja Egil Olli nammaduvvojit lahttun bålkåsiebtadanlåvdegoddåi.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>'". Såmedikki dievasoahkkin - Goahkkingirji 4/96- &gt;&gt;"</p>
<p>Nu leage Såmediggi mielde Såmi kulturmuitorådi bokte proseassas, mii guoskå luonddusuodjalan guovlluid viiddidemiide ja oddasit åsahemiide. Dåt guoskå maiddåi Børgefjell luonddusuodjalan guvlui.</p>
<p>Mudui &amp;ujuha Såmediggeråddi ahte buot gåhttenbargguin lea lunddolat&amp;at deatåla8 deattuhit guoskeva beliid oassålastima.</p>
<p>Åirasa Per Solli, Bargiidbellodaga såmediggejoavku; gazaldat:» -- --- Såmedikki luohtehahttivuohta ja habilitehta</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku oaivvilda ahte ii oktage galgga såhttit eahpidit Såmedikki |</p>
<p>luohtehahttivuoda ja habilitehta mii guoskå Såmedikki vuolit rådiide. Nugo mii oaidnit, de lea - Såmedikki bargu bidjat njuolggadusaid, nu ahte eai $atta eahpådusat Såmedikki luohtehahtti-</p>
<p>vuoda ja habilitehta hårråi.</p>
<p>Mu jearaldat lea:</p>
<p>Dåvistago dohkålas hålddasangeavahussii dat ahte olmmo3, guhte lea bearråigeh&amp;Cojuvvomin,</p>
<p>mii guoskå ekonomålad beliide, såhttå omd. leat Såmedikki vuollåsa rådis, ja juogadit</p>
<p>rudaid, dalle go bearråigeah&amp;Can lea fadahuvvomin?</p>
<p>Doarjugo Såmediggeråddi min oaivila dås?</p>
<p>Såmediggerådi våstådusPer Solli, Bargiidbellodat, gazaldahkii:</p>
<p>Såmediggerådis lea dat ulbmil ahte Såmediggåi lea nu stuorra luohttåmud go vejola ja lea dat habilitehta, mii ålohii gåibiduvvo ålbmotvålljen orgånas.</p>
<p>Dåid ulbmiliid deattuha Såmediggeråddi ålohii doalahit, go råddi nammada lahtuid rådiide ja låvdegottiide. Såmedikki vuollåsas rådit fertejit éuovvut dåbåla njuolggadusaid, mat gusket hålddaseapmåi,</p>
<p>ea.ea. hålddahuslåga. Mii eaktudit ahte vuollåsas rådit ålohii éuvvot dåid njuolggadusaid, ja rådis lea dat muittus vuollåsas rådiid Cuovvoleames.</p>
<p>Såmediggi berre leat vårrugas buktimis reakSuvnnaid vuollåsas rådiid lahtuide riektisihkkarvuoda geazil. i</p>
<p>Nuppe beales såhttet ilbmat dan lagan dåhpåhusat ja mat leat duodaladdat, man oktavuodas lea lunddolas abte vuollåsas rådi labttu ferte guoddit ieZzas doaimma rådis. Dån ferte ålobii</p>
<p>årvvoåtallat sierra juobke å33is. Lahtuin lea maiddåi vejolasvuohta bivdit iezaset luvvet rådi lahttun jos dovdet ahte sis 11 leat dat luohttåmud mii gåibiduvvo.</p>
<p>Råddi &amp;uovvu Såmedikki doaimma ollåsit, maiddåi Såmedikki luohtehahttivuoda ektui. Råddi åigu dahkat dan mii lea vejolas ja dårbbasla5, daid doaimmaid ektui, mat &amp;elgasit geanohuhttet Såmedikki luohtehahttivuoda.</p>
<p>Åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldat: Såmedikki gaskariikkalas solidaritehtabargu</p>
<p>Såmediggi Norgga bealde ii leat otnåS rådjåi defineren dan movt sii håliidit &amp;ilget doahpaga gaskariikkalas solidaritehta. Dån dajai NSR:a dålåS jodibeaddji, ja ovddit NSR:a såmediggejoavkku jodibeaddji, Sven-Roald Nystø rabas ålbmot&amp;oahkkimis Ålttås badjelas månu åigi dassåZii. Nystø dajai maiddåi abte lea dårbu defineret dån amasii Såmediggi Norggabealde $addat gilvvoballat Ruota- ja Suoma beale såmedikkiiguin, mii guoskå gaskariikkala3 solidaritebtabargui. Lea gal vuosttas geardi go mun gulan ahte såhtå3ii $addat gilvu solidaritehtabarggu oktavuodas.</p>
<p>Nystø såbtii muitalit ahte Såmediggi oassålastå juo gaskariikkala ovttasbargui, Barents- ovttasbarggu ja Arktåla3 rådi bokte. Dåt orgånat leat råddehusa nammadan orgånat man bokte</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Siidul2,</p>
<p>: Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji. 4/96*.* | Km - Siidu 11 .</p>
<p>Såmediggåi ferte leat guovddås mihttomearrin ealåskubttit såmi kultuvrra ja giela regiovnnas. Såmi kulturguovddåZis guovllus liv&amp;&amp;e vårra stuorra mearkkaSupmi dan <span type="quote">"duodala3 såmi kulturbargui"</span>, gå. dikki bajit dåsi mihttomeari såmi kulturviesuid ektui. Rådi mielas lea deatålaå ahte pro$eavtta ovddideapmi ii $at eanet mannonahtto.</p>
<p>Såmediggeråddi oaivvilda ahte dåt kulturguovddåSproSeakta deavdå daid gåibådusaid, mat dikki oaivila mielde leat deatålat&amp;at såmi kulturguovddåZiid plånedettiin, gå. å33i 23/96. Earret earå leat gielddat guovllus ja fylkagielda guovddås oasålatgat, mii justa lea dikki</p>
<p><span type="quote">"gåibådus"</span> dan ektui ahte båikkålas ja regiovnnalad eisevålddit eanet ruhtadit såmi kulturdoaimmaid.</p>
<p>Råddi konkludere ahte Lulli-Tromssa ja Ofuohta såmi kulturguovddssprofeakta dåvista Såmedikki eavttuide ja åigumusaide.</p>
<p>Åirasa Per Solli, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, gaZaldat: Luonddusuodjalan guovlu ja lullisåmi kultureanadat</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku diehtå ahte Børgefjell luonddusuodjalan guovlu, mii lea Davvi-Trøndelåga ja Norlåndda råjiid gaskkas guovddås lullisåmi geavahusguovllus plånejuvvo viiddiduvvot. Gåhttennjuolggadusat leat maiddåi rievdaduvvomin. Bealisteamet oaidnit deatålazzan dan ahte lullisåmi oainnut ja kultuvra vuhtiivåldojuvvojit gåhttenjuolggadusaid viiddideami ja odasmahttima oktavuodas.</p>
<p>Dåt lea lullisåmi kultureanadat - mii ferte leat vuoddun - go plånaiguin bargojuvvo viidåseabbot.</p>
<p>Håliidan jearrat presideanttas maid Såmediggi diehtå dan birra mii lea plånejuvvon? Leago Såmediggi leamas mielde proseassas?</p>
<p>Maid åigu Såmediggi dahkat lullisåmi kulturoasi vuhbtiivåldima ektui - aktiivvala searvama bokte geaidda dåt guoskå.</p>
<p>Såmediggerådi våstådusPer Solli, Bargiidbellodat, gaZaldahkii:</p>
<p>Såmediggi diehtå ahte Børgefjell luonddusuodjalanguovlu lea dan guovtti luonddu suodjalanguovllu gaskkas mat leat plånejuvvon viiddiduvvot. Såmediggi lea Såmi kulturmuitorådi bokte, mii håldda5a såmi kulturmuittuid kulturmuitolåga vuodul, buktån cealkåmusa luonddusuodjalan guovllu viiddideapmåi Davvi-Trøndelåga Fylkamannii. Dås lea mielde kultureatnadaga suodjaleapmi, ja leat Cilgejuvvon dat registreremat mat leat dahkkon, ja mat leat heivehuvvon digitaliseremii Davvi-Trøndelåga beale Børgefjell:as.</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leat maiddåi leamas &amp;oahkkimat Davvi-Trøndelåga Fylkamånni birasgåhttenossodagain. Fylkamanni lea leama3 positiivvalas Såmi kulturmuitorådi åvZZuhussil ahte buorobot duoda3tit ja registeret såmi kulturmuittuid ja kultureatnadaga Børgefjell:as, ja dain earå eavttuhuvvon luonddusuodjalan guoviluin Davvi-Trøndelågas ja Norlånddas. Fylkamanni åigu gåvdnat ruhtadan&amp;ovdosa dån bargui. Såmi kulturmuitoråddi galgå lagabuidda konkretiseret makkår barggu ferte tadahit 1997as. Såmi kulturmuitoråddi lea maiddåi guorahallan gazaldaga registrerekeahtes kulturmuittuid ja luonddusuodjalan guovlluid hårråi Riikaaktivårain.</p>
<p>Såmediggeråddi lea sådden Såmi kulturmuitorådi eambbo obalas mearkkasumiid DN:a strategiijaplåna årvalussii luonddusuodjalan guovlluid hålddaseami hårråi. Dån strategiijaplånas deattuhuvvo earret earå dat ahte såmi kulturmuittut galget erenoamåzit vuhtiivåldojuvvot luonddusuodjalan guovlluid hålddaseami oktavuodas. Dån barggus åigu Såmediggi maiddåi prinsihpalas vuoduin ovddidit såmi bero$tumiid, ja movt dat galget gozihuvvot strategiijaplånas ja låhka-åsahusbarggus.</p>
<p>Coahkkingiriji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 Dnau &gt;</p>
<p>I. -Åssebåhpirat Skåbmamånu 6. b. 1996 mannosa3 &amp;oabkkimiigoh&amp;&amp;un oktan årvaluvvon å35elisttuin.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>- Coahkkinjodihangotti årvalus.</p>
<p>Heaika Skum divui gaZaldaga ahte leago 5 son inhabila å åS$is 5 53/96. Son &amp;ujuhii ahte som lea SVL:a jodiheaddji, mii fas 0a2Zu organisasuvdnadoarjaga. Son geassådii su habilitehta</p>
<p>viidåseabbo meannudeames.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 39 Coahkis.</p>
<p>a) Coabkkimii goh&amp;&amp;uma dohkkeheapmi</p>
<p>Skåbmamånu 6. b. 1996 mannosa5 Soahkkimiigoh&amp;&amp;un dohkkehuvvui ovttajienaladdat</p>
<p>b) Åsselisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Åsselistu mii éuovui &amp;ohkkimiigoh&amp;&amp;uma mielde dohkkehuvvui ovttajienaladgat. IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon beavdegirjåi lasahus dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut | Såhkavuorru Replihkka</p>
<p>Eå ' Magnhild Mathisea mme</p>
<p>4. 'RagnhildNystd 1 == : 5 AmUdEnksen mm</p>
<p>«BgilOM</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus jienasteami mannå lea nå:</p>
<p>Skåbmamånu 6. b. 1996 mannosa3 &amp;oahkkingohåtun oktan åS3elisttuin lea ovttajienaladdat dohkkehuvvon.</p>
<p>Heaika Skum habilitehta meannudeapmi, Zeah&amp;a Cuoggå II, maniduvvui gaskavahkkui skåbmamånu 27. b. , dalle meannuduvvo dat loahpaladCat.</p>
<p>Ås$i loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 09.05.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasgoahkkin - Goabkkingirji 4/96-* 1 &gt; Pr - Siidu 39</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 650.000,- ru.</p>
<p>2.2.5 Jagi 1998 hålddahuslas ruhtadårbbuid vuoruhus ja listudeapmi:</p>
<p>1. Såmi kulturmuitoråddi, 2 bissovas virgedåhkådusa 1.000.000,- ru. 2. Såmedikki våldohålddahus, duS3e rudat 500.000,- ru. 3. Såmi ealåhusråddi, 1 bissovas virgedåhkådus 650.000,- ru. 4. Såmedikki våldohålddahus, 2 bissovas virgedåhkådusa 800.000,- ru. 5. Såmi giellaråddi, 1 bissovas virgedåbkådus 201.000,- ru. 6. Såmi kulturmuitoråddi, 1 bissovas virgedåhkådus 365.000,- ru.</p>
<p>Buohkanassil 8 odda virgedåhkådusa 3.516.000,- ru.</p>
<p>Dårkileabbo &amp;ilgehus gudege virggis oktan virgekodain ja namahusain lea Cuovvovas virgedållosis.</p>
<p>3. EARÅ ODDA DÅRBBUT 3.1 Såmi bibliotehkabålvalus</p>
<p>Nammaduvvui Cjelggadanjoavku 1993 mii galggai Cielggadit såmi bibliotehkabålvalusa boahttevas organiserema. Sivva Cielggadanbargui lei abte dårbu lei lassånan 0a2zut dohkålas bibliotehkabålvalusa såmi ålbmoga vårås. Låvdegoddi bijai eanaS nåvccaid Såmi sierrabibliotebka boahttevas rolla ja Såmedikki bibliotehka- ja diehtojuohkin-bålvalusa &amp;ielggadeapmåi.</p>
<p>Låvdegoddi lea årvalan ahte såmi sjerrabibliotehka biddj ogii politihkala&amp;tat ja</p>
<p>organisatuvrralat&amp;at Såmediggåi. Bibliotehka jodiha Såmedikki nammadan stivra, masa ståhta såhttå evttohit ovtta lahtu. Såmi sierrabiblitebka biddjojuvvo KåråSjohkii seamma viståi go Såmediggi.</p>
<p>Såmediggi meannudii å55i ås5is 21/95 ja ovdeha ahte Cuovvovas eavttut devdojuvvojit ovdalgo eambbo fåpmu sirdojuvvo Såmediggåi:</p>
<p>Fåpmosirdima formåla vuoddu ferte leat fielgan, nammalassii ahte Såmi sierrabibliotehka galgå dahkkojuvvot seaiva ståbtaåsahussan mas leat virgedåbkådusat.</p>
<p>Såmi sierrabibliotebka ferte odasmahttojuvvot. Såmi sierrabibliotehka 0az7u daid rudaid maid dårbbasa vai nagada Cadahit iezas dålås ja boahttevas doaimmaid.</p>
<p>Såmedikki, Såmi sierrabibliotebka ja earå lunddolas mielbargiid gaskasas organisaSuvdna- ovddideaddji proseassa ålggahuvvo mas Såmi sierrabibliotehka ja Såmedikki gaskasas organiseren Cilgejuvvo.</p>
<p>Såmediggi dåbttu abte Såmi sierrabibliotebka dahkkojuvvo seaiva ståhtaåsahussan mas leat virgedåhkådusat, ja ahte 0a27u doarvåi resurssaid ovdalgo fåpmu sirdojuvvo Såmediggåi.</p>
<p>,</p>
<p>3.2 Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat såmi ålbmogii</p>
<p>Såmediggi lea meannudan NOU 1995:6 Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna såmi ålbmoga vårås Norggas. Lea eaktuduvvon ahte nammaduvvo proseaktastivra Såmedikki mearrådusa &amp;uovvoleapmåi. Sosiåla- ja dearvvasvuodadepatemeanta lea geahtadeamen &amp;ielggadusa gulaskuddancealkåmusaid, ja Såmediggi ja Departemeanta lea $addan</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - CGoahkkingirji 4/96 &gt; i ——— Siidu 13</p>
<p>Såmediggi ovddida gaskariikkalas solidaritehtabarggu, nugo Nystø dadjå. Gii dat lea, gii bidjå eavttuid solidaritehtabargui dåin orgånain? Makkår eamiålbmotjoavkkuid birra lea såhka? Galgågo Såmediggi fuolahit duse oarjemåilmmi eamiålbmotjoavkkuin?</p>
<p>Dån rådjåi ii leat Såmediggi searvan digåstallamiidda iige ångiru3$amiidda eamiålbmot- joavkkuid ja earå vealahuvvon joavkkuid ektui 3. måilmmis. Dåt 433it, nu gubkås go mun oainnån, eai leat mielde Såmedikki, ArktålaS Rådi dahje Barentsbarggu ovttasbarggu politikkalas å3%ejodu oktavuodas. i</p>
<p>Mii guoskå kurdålad&amp;aid friijavuoda rah&amp;amud3aide, de ii leat Såmediggi åktånasat ångirus$an dånge oktavuodas. Muhtun åigi dassåZii doalai Kurdåla&amp;&amp;aid Excilparlameanta &amp;oabkkima Oslos. Dån &amp;oahkkima oktavuodas hålidedje sii doallat &amp;oahkkima Norgga råddehusain. Sii ea beassan deaivat råddehusa, go dat ii håliidan deaivvadit Excilparlameantta lahtuiguin.</p>
<p>Såmediggi berre3ii bovdet Kurdålat&amp;aid Excilparlameantta oktasasdoahkkimii, oahpåsmuvvan dihte kurdåladdaid friijavuoda rah&amp;amusaide. Åiggun dån oktavuodas &amp;ujuhit daid cuiggodemiide mat leat boabtån manimus åiggis, ja båliidan dahkat juoidå amasii dåt kritihkka joatkeva&amp;d&amp;at boahtit. Danin såvan nannoseabbo gaskariikkalas ångirus$amiid Såmedikki beales.</p>
<p>Bajåbealde namuhuvvoma vuodul divun Cuovvovas gaZaldagaid Såmediggeråddåi Såmedikki presideantta bokte:</p>
<p>I. Goas åigu Såmediggeråddi defineret dan maid Såmediggi bidjå sisdoallun doabpagii *gaskariikkalas solidaritehta””?</p>
<p>2. Maid oaivvilda Såmedikki eanetlohku, masa gullå NSRa, dainna ahte Såmediggi ii galgga $addat gilvvoballat Ruota- ja Norgga beale såmedikkiiguin, mii guoskå gaskariikkala solidaritehtabargui?</p>
<p>3. Åigugo Såmediggeråddi bargat gaskariikkalas solidaritebtabargguin earåge go duSde oarjemåilmmi eamiålbmotjoavkkuid ektui?</p>
<p>4. Åigugo Såmediggi bargat gaskariikkala3 solidaritehtabarggu bero5keahttå das ahte bargu guoskå duS5e ovtta eamiålbmotjovkui?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldahkii:</p>
<p>Åirras Heaika Skum guoskkaha iezas gazaldaga bokte dån å88is ollu guovddås beliid, mat gusket Såmedikki gaskariikkalas doibmii. Oassi gazaldagain orru ozon boasttu &amp;ujuhusa, go referejuvvo NSR:a jodiheaddji sågastallamii rabas ålbmot&amp;oahkkimis Ålttås muhtun åigi dås ovdelis. Råddi eaktuda ahte NSR:a jodiheaddji ie$ såhttå Cilget ieZas oainnu njuolga åirasii Heaika Skum.</p>
<p>Dattetge såhttån dås oanehadcat Cilget Såmediggerådi oainnu daid gazaldagaide maid åirras Skum konkrehta ovddida.</p>
<p>1. Såmediggerådis ii leat makkårge åigumud defineret doahpaga gaskariikkalas solidaritehta sisdoalu. Rådi åddejumi mielde ferte Såmediggi gåvdnat dohkålas dåssedeattu dan barggu gaskka mii ferte dahkkojuvvot Coavdit min iezamet håstalusaid, ja dan gaskka mii guoskå ångirus$amiid lasiheapmåi eamiålbmogiid guovdu earå osiin måilmmis. Mis leat våtna resurssat, ja fertet gåvdnat vuogi movt bargat ulbmiliid vuostå ja movt guhkesåiggi vuollåi &amp;oavdit dån håstalusa. Dån rådjåi lea råddi prioriteren ON-barggu, Tibehta dili, Rigoberta Menchu barggu Indigenous Iniatitiv for Peace oktavuodas, ja aktiivvalat&amp;at våikkuhan Norgga råddehusa obalas veahkkepolitihkkii. Eambbo stuoråt bissovas ångirus$amat gåibidit viehka stuorra ekonomålas resurssaid, muhto maiddåi olmmoslas nåvccaid. Resursa våtnivuohta lea otne mii lea våttisvuobtan.</p>
<p>Dasto fertet muitit ahte bures doaibmi såmi servodaga ovddideapmi man vuoddun lea sierra ålbmotvålljen orgåna, |ea målle mainna ie$alddis såhttit &amp;åjebit ollu earå måilmmi</p>
<p>Sign: Deine 1. EE W</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>DÆ murder ly TE</p>
<p>Ås$i loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 09.15.</p>
<p>Coahkkingirjji éållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Sndu 7</p>
<p>«</p>
<p>al Open å 9 EN Set v +sa</p>
<p>Coabkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>+ Såmedikkd dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 :- "1 Siidu8</p>
<p>å</p>
<p>AS3i 48/96 Såmedikki doaibmadiedåhus, masa gullet referåhtaåssitge</p>
<p>Ås8i ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 09.15.</p>
<p>I. —Åsjebåhpirat | — Såmediggerådi doaibmadiedåhus oktan referåhtaåssiiguin.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggerådi diedåhus våldojuvvo vuhtii.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Eilif O. Larsen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, årvalus: Ck. 2.2 Såmi åssanguovlluid eanadoalloplåna - &amp;uovvoleapmi</p>
<p>Såmediggi konstatere ahte såvzaealåhus lea 5addan stuorra våttisvuodaide, muhtun muddui duodala3 dietnasa fuotnuma geaZil. Rehketdoalu, maid Norsk institutt for landbruksølonomisk forskning-nammasa3 fitnodat (NILF) lea dahkan, &amp;åjeha ahte seaiva såvzadoalliid dienas lea 1994s 1995 rådjåi njiedjan, ja eambbo go 30.000,- kruvnnuin, ja lea dål vuollin, badjelas 50.000,- kruvnnu. Dåt lea heajumus, go goassige ovdal lea registrerejuvvon.</p>
<p>Såmedikki beales lea hirbmat suorggahabtti go eanemus årbevirolas såmi eanadoalloheiveheapmi mannå dån lågan ovdåneami guvlui.</p>
<p>Danin bivdå Såmediggi Såmediggerådi erenoamåZit deattuhit dån dan plånejuvvon oktavuodain Eanadoallodepartemeanttain, boahttevas eanadoallo$iehtadallamiid råbkkaneami oktavuodas. Danin bivdit Såmediggerådi ovddidit konkrehta eavttuhusa</p>
<p>Eanadoallodepartementii buoridan dihte dili såvzaealåhussii, nu abte fas mannagoahtå buoret guvlui.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 39 ledje &amp;oabkis.</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus mearkkasumiin (eavttuhus 1) våldojuvvui diehtun.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å53is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut — |Såhkaovddideaddji - Replihkka</p>
<p>1. [Ole Henrik Magga, åssejodiheaddji i ger Eira</p>
<p>4 | Amund Eriksen</p>
<p>5. RagnbildNystad &gt; - 6. |EilifO.Lasen 7. Peder Mathisen =&gt; — Mary Mikalsen Trollvik | 0 Ragnbild Nystad em Peder Mathisen SE Sn 1 ED.</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoabkkin - Coahkkingirji 4/96:+ &gt; 2 .- Siidu 14 -</p>
<p>riikkaide ahte lea vejola$ ovddidit buriid éovdosiid mållen earåge dulbmojuvvon ålbmogiid bero$tumiid goziheapmåi. Lea measta nu ahte såhttit dahkat deatålaS oasi min gaskariikkala$ barggus dan bokte ahte libkostuvvat ruovtturiikkas.</p>
<p>2. Dan ektui mii &amp;ållojuvvo Såmedikkiid gaskasas gilvodilis, de såhttå dadjat tuovvovadda. Såmiid beales lea dårbu oktiiheivehit barggu gaskariikkalas barggu oktavuodas. Mii eat såbte boahtit dan dillåi abte hukset sihke duppal ja golbmageardåt gelbbolasvuoda - gaskariikkalas ås$iid oktavuodas. Dåkko duodai såhttit oahppat juoidå Såmirådis. Nubbi earå bealli lea dat ahte earå guovllos måilmmis såhttet 0a2Zut moivvas gova jos politihkka såmiid beales lea menddo sierralågan riikaråjåid rastå. Ii dås dårbba leat såhka - stuorra gilvvus mii guoskå solidaritehtabargui, muhto baicce lea dårbu heivehit min jezamet ja olgomåilmmi ektui.</p>
<p>3. Cuocéuhus, ahte Såmediggeråddi geavaha åiggis duS%e earå oarjemåilmmi | eamiålbmogiidda, lea eahpegovttolas. Mii leat moitojuvvon sihke dan geazil go leat — mannan Chilei, Guatemålai, Nicaraguai ja Mexicoi, ja danne go mii bargat ovttas duS5e Davvi-Ameribkain ja Austråliain. Råddi geah&amp;&amp;ala oba åiggi gåvdnat rivttes foraid ja å83iid maiguin bargat buoridan dihte eamiålbmogiid dili miehtå måilmmi. Lea dattetge menddo ålki ovddidit dån lågan &amp;uo&amp;&amp;uhusaid, ja sihkkarit gullat dån låganiid earåge oktavuodain. Råddåi såhttå buktit årvalusaid makkår å35iid berre prioriteret, muhto dan seammås håliidit gullat dange maid ii galgga prioriteret.</p>
<p>4. Såmediggerådis ii leat makkårge prinsihpalas vuostehåhku bargat buot måilmmi ålbmogiid ovddas. Dån rådjåi leat eamiålbmotjoavkkut &amp;ielgasit ja lunddolad&amp;at prioriterejuvvon, muhto ii mihkkege cakka viiddideames solidaritehtabarggu obalad&amp;at, nu guhkå go dat lea vejola$ ekonomålas ja olmmo3las nåvccaid ektui mat leat geavahusas åiggis åigåi.</p>
<p>Loahpas deattuhan ahte buot åirasiin dån sålas lea ieSheanalis mandåhta bargat politibkain ja - &amp;atnat oktavuodaid dan olis. Min oaivila mielde solidaritehta barggu såhttå seamma bures . bargat ovttaskas åirras dån vuodul. Gazaldat dås lea movt geavahit oktasa3 resurssaid Såmedikki beales ålbmotvålljen orgånan, masa oaivvildan lean addån dievaslas våstådusa.</p>
<p>Åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldat: Såmedikkis eai ovddasteaddjit Davvi-Norgga ja Namdåla Riikaoasselåvdegottis</p>
<p>Såmedikkis lea guldaleaddjisadji Davvi-Norgga ja Namdåla Riikaoasselåvdegottis. Dån rådjåi ii leat Såmediggeråddi prioriteren Riikaoasselåvdegotti éoahkkimiid, maid lea vuodustan dainna abte guldaleaddjisadji ii atte vejolasvuoda våikkuhit. Go Såmediggi ii oassålastte lea éujuhuvvon ovdal Såmedikkis, muhto earåge orgånat leat dan cuiggodan. Manimuös dåt å53i digåstallui Finnmårkku Fylkadikkis, gos ollu politihkkårat jearahalle manin Såmediggi ii leat searvan Riikaoasselåvdegotti coahkkimiidda. Lea våidalahtti go Såmediggi vuos bargå oa22ut ovddastusa sierralågan orgånain, ja de dan mannå ii boade daid Coahkkimiidda gos duS3e lea guldaleaddjisadji. Makkår signålaid Såmediggi dalle buktå olggosguvlui go Coahkkimii oassålastin vejolasvuohta ii geavahuvvo. Mu oaivila mielde berre$ii Såmediggeråddi addit . dan guldaleaddjisaji opposisuvdnii jos ie ii hålit geavahit dan.</p>
<p>Nubbi earå maid håliidan ovdanbuktit dån oktavuodas, lea dat go Norgga beale Såmedikkis eai lean olbmot Davviriikkaid Rådi sesuvnnas Københåvnnas. Såmedikkis lea guldaleaddjisadji dånge orgånas, gosa Ingwar Åhren Ruotabeale Såmedikkis leai boahtån. Son doalai oanebis sågastallama rahpanse$uvnna oktavuodas. Mun ledjen dån &amp;oabkkimis Københåvnnas Davvi-Norgga davviriikkalas Diehtojuohkinkåntuvrra ovddasteaddjin, ja våillahin Norgga beale Såmedikki ovddasteaddjiid. Daid sågastallamiid vuodul mat mus ledje davvinikkaid ovddasteaddjiiguin, 02zon Cielga åddejumi das ahte Såmediggi $addå ollesårvosas lahttun Davviriikkaid Rådis. Dån lågan signålaid buvttii maiddåi Ståbtaminister Torbjørn Jagland. Dattetge våillaban Såmedikki oassålastima guldaleaddjin juo dål, ja nu ahte ovddasteaddjin leat eambbo go okta.</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji: 4/96 -</p>
<p>Åx3i 50/96 Odda ås$iid almmuheapmi Å33i ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 16.45.</p>
<p>I. —Åisebåhpirat</p>
<p>1. åirras Marianne Balto Henriksen, NSRa såmediggejoavku:</p>
<p>Ståhta odda dinestussystema gielddaid ja fylkkagielddaid vårås.</p>
<p>NSRa leat djedut das ahte ståhta ålggaha odda dinestussystema gielddaid ja fylkkagielddaid . vårås 1997. Odda dinestussystema &amp;uovvola "Rattsø-låvdegotti &amp;ielggadeami”. Dinestussystema nuppåstus ii våldde vuhtii såmi gielddaid lassegoluid mat bohtet go galget ollasuhttit såmi giellalåga positiiva ulbmiliid, nammalassii ovtta dåssåi bidjat dårogiela ja såmegiela. NSR vuorjasuvvå go gielddat våilevas ekonomalad våriid geaZil såhttet mannelii vuoruhit såmi gielladoaimmaid. Dat $addå garrasit Cuohcit såmegillii boahtte åiggis.</p>
<p>NSR åv=uha Såmediggerådi våldit å35i ovdan ståhtarådiin ja dåhttut su dakkavide oa&amp;Cuhit &amp;jelggadeami johtui mii &amp;åjeha daid lassegoluid mat gielddaide såmi gielladoaimmaid mielde juohke dåsis.</p>
<p>2. Åirras Steinar Pedersen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku:</p>
<p>"Såmediggi diehtå ahte guolåsteaddjit uhccimus fatnasiiguin eai juvssa rekrutteren-bivdoeari dorskebivddus. Jos nå galgå joatkasuvvat, de dagaha dat dan ahte guolåstussuorgi, erenoamåzZit vuotnaguovlluin, $addå ain beajut dillåi. Dås leat negatiivvalas våikkuhusat såmi kultuvrii.</p>
<p>Danin bivdåge Såmediggi Såmediggerådi jodaneamosit giedahallat å55i guolåstusministariin, dainna ulbmilin ahte råhdaduvvojit bajit dåsi njuolggadusat nu ahte guollebivdiide unpnimus fatnasiiguin sihkkarastojuvvojit bivdoearit dain rekrutterenortnegiin mat håbmejuvvojit."</p>
<p>3. Åirras Hartvik Hansen, Såmejoavku såmediggejoavku:</p>
<p>Suoma ovdde3 njunuspolitinkkårat leat eavttuhan ollislas fierpmebivdogildosa Deanujogas</p>
<p>Suoma ovdde3 njunuspolitibkkårat eavttuhit ollislas fierpmebivdogildosa olles Deanujohkii. Suomas lea vuodduduvvon searvi, mil galgå ollasubttit plånaid ja nå lågain gieldit fierpmebivddu. Dån barggu leat vuolggahan earret earå guokte ovdde3 ståhtaministara Harri Holkeri ja Esko Aho ja aksuvdnasearvi Pro Salmone Tenoense.</p>
<p>Dåt lea suorggahan båikegottiid olbmuid miehtå Deanujoga, ja ballat ahte dån guovtti ovddes njunuspolitihkkåris lea ain stuorra politihkalas våikkuhanfåpmu.</p>
<p>Deanujoga båikki olbmot eai dohkket goassige fierpmebivdogildosa. Årbevirolas luossabivdu firpmiiguin, golgadagain ja buoduin jogas lea eallingeaidnu olbmuide ja lea vuoddun åssamii miebtå Deanuleagi. |</p>
<p>Dåkko bokte bivdit Suoma, Ruota ja Norgga beale Såmedikkiin veabki bissehit dån barggu, mii lea dabkkojuvvomin Såmi ålbmoga vuostå ja Deanujoga åssiid vuostå.</p>
<p>Låvvardaga skåbmamånu 23. b. 1996 lågidii Suoma beale Såmediggi luossabivdo-seminåra Ohcejogas, gos maiddåi dåt fåddå sågastallojuvvui ja båikegotti olbmot &amp;åjehedje issoras garra berostumi. Pro Salmone Tenoense beales Tapio Rantala, leai okta geain leai såhkavuorru, ja son buvttii ovdan iezaset oainnu.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Siidu18.</p>
<p>eg</p>
<p>Såmedikki dievasdoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Duau +</p>
<p>Dohkkehuvvon virgelobit</p>
<p>Åirras nr 3 Berit Ranveig Iversen Nilsen 28.- 29.11.96</p>
<p>Åirras nr 16 Tore Bongo 26. - 27.11.1996</p>
<p>Åirras nr 11 Heaika Skum, skåbmamånu 27. b. - skåbmamånu 28. b. dii. 15.00. Åirras nr 4 Steinar Pedersen, 27.11.96 dii. 18.00 - 19.15.</p>
<p>Åirras nr 25 Olav Andersen 28.11.96 dii. 17.55 - 18.40</p>
<p>Åirras.nr 32 Amund Eriksen 29.11.96 dii. 11.00.råjes...</p>
<p>Sadjåsas åirasat</p>
<p>Åirasa nr. 3 Berit Ranveig I. Nilssena vårrelahttu Venche Tørmænen manai sadjåsis 28.11.1996, dii. 15.00 råjes</p>
<p>Åirasa nr. 16 Tore Bongo vårrelahttu Anne Lise V. Solbakk</p>
<p>Åirasa nr 11 Heaika Skum vårrelahttu Klemet K. Hætta</p>
<p>Sign Gi jo EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 - Duau 5</p>
<p>Åx3i 46/96 Coahkkima vuoddudeapmi Ås$i ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 09.00.</p>
<p>Åirasat Dåt åirasat ledje &amp;oahkis vuoddudeamis:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Berit Ranveig I. Nilssen</p>
<p>Steinar Pedersen</p>
<p>Marianne Balto Henriksen</p>
<p>Hartvik Hansen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>. Marit Sofie Holmestrand John Henrik Eira sadjåsas åirras 10. Ole Henrik Magga</p>
<p>11. Heaika Skum</p>
<p>12. Inger Anne S. Gaup</p>
<p>13. Peder Mathisen</p>
<p>14. Alf Edvard Nystad</p>
<p>15. Sverre Andersen Jens Petter Olsen sadjåsad åirras 16. Anne Lise Varsi Solbakk Tore Bongo sadjåsas åirras 17. Terje K. Haugen</p>
<p>18. Ingar Eira</p>
<p>19. Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>20. Eilif O. Larsen</p>
<p>21. Geir Tommy Pedersen</p>
<p>22. Sven Roald Nystø</p>
<p>23. Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>24. Inger A. Skum</p>
<p>25. Olav Andersen</p>
<p>26. Anders Oskal</p>
<p>27. Ann Mari Thomassen Inger-Ann Fossli sadjåsas åirras 28. Magne A. S. Huuva</p>
<p>29. Per Solli</p>
<p>30. Roger Pedersen</p>
<p>31. Ing-Lill Pavall</p>
<p>32. Amund Eriksen</p>
<p>33. Nils O. Nilsen</p>
<p>34. Jarle Jonassen</p>
<p>35. Åsta Vangberg</p>
<p>36. Odd Kappfjeli</p>
<p>37. Måret Guhttor</p>
<p>38. Johan Mikkel Sara</p>
<p>39. Berit Johnskareng</p>
<p>opPNØYRALN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievaséoahkkin - Coahkkingirji*4/96- &gt; ut te 4 - SiidulT</p>
<p>Eavttuhus 1 såddejuvvo Såmediggeråddåi viidåseabbo meannudeapmåi.</p>
<p>Å38i loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 16.30.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>EE</p>
<p>* SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>Såmedikki dievascoahkkin Coahkkingirji 4/96</p>
<p>Åigi: Skåbmamånu 26.-29.b. 1996 Båiki: Samelandssenteret, Kårå$johka</p>
<p>Ås3i 46/96</p>
<p>Åsxsi 47/96 Ås$i 48/96 ÅS 49/96 Åssi 50/96 ÅS3i 51/96 Ås&amp;i 52/96 Ås8i 53/96 Ås3i 54/96 Åssi 55/96 Ås3i 56/96 ÅS3i 57/96 ÅS3i 58/96</p>
<p>96/132-12</p>
<p>Coahkkima vuoddudeapmi</p>
<p>- nammaéuorvun, pearbmisuvnnat, goh&amp;ojuvvon vårrelahtut - goh&amp;Cuma ja å33elisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Bålkåsiehtadanlåvdegotti nammadeapmi</p>
<p>Såmediggerådi diedåhus doaimmas birra, dås maiddåi referåhta53it GaZaldagat Såmediggeråddåi &amp;oahkkinortnega $ 22 vuodul</p>
<p>Odda å35iid diediheapmi</p>
<p>1998 budeahtta - virge- ja doaibmadålus</p>
<p>Falåhusstrategiijat Davvi-Norgii</p>
<p>1997 buseahtta, kap. 0540 Såmediggi - juogadeapmi</p>
<p>Såmi oahppoplånat, såmi L-97</p>
<p>NOU 1996:7 Musea - girjåivuohta, muittut, deaivvadanbåiki Boazodoalu nido&amp;oavdinråddi</p>
<p>Såmi Institubta njuolggadusat - cealkåmus</p>
<p>Dutkan- ja Gielggadusproseakta - Såmi årbevierut ja riektiåddejumit</p>
<p>P.b. 144, N-9730 Kåråsjohka Storgata 39, N-9730 Kåråsjohka</p>
<p>Tel.: +47 784671 00</p>
<p>Faks:: +47 78 46 69 49</p>
<p>X400: G=adm; P=sametinget; D=telemax; C=no Internet: adm(Øsametinget.telemax.no</p>
<p>: — Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 &gt;&gt; ro Siidu 15 2</p>
<p>Danin divunge éuovvovas gazaldaga Såmediggeråddåi Såmedikki presideantta bokte:</p>
<p>1. Åigugo Såmediggeråådi bidjat Såmedikki opposisuvnna håldui Såmedikki ovddasteami Rilkaoasselåvdegot &amp;oahkkimiin, go ieza eai prioritere dån politihkala$ orgåna nu deatålaZZan</p>
<p>2. Åigugo Såmediggersddi bargat dan alan ahte maiddåi Såmediggi Norgga bealde sådde3i guldaleaddji/jiid Davviriikkaid Rådi se$uvdnii boahtteåiggis.</p>
<p>3. Maid åigu Såmediggeråddi bargat Cilgen dihte gaZaldaga såmi ovddastusa hårråi Davviriikkaid Rådis. Såmediggerådi våstådus Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldahkii:</p>
<p>1. Såmediggerådi mielas lea Riikaoasselåvdegoddi deatålas ovttasbargo-orgåna Davvi- Norggas. Justa danin leage Såmediggi ohcan olles lahttovuoda låvdegottis. Såmediggi lea ålohii årvvostallan oassålastima låvdegotti toabkkimiiidda ja åigu dan ain dahkat. Dåt årvvostallan dahkkojuvvo dan vuodul makkår oassålastin ståhtusa Riikaoasselåvdegoddi &amp;oahkkimat galget meannudit. Vaikko Såmediggi ii ovdagihtii såhtege diehtit makkår &amp;oabkkimiidda åigu oassålastit, éuovvu diggi ålohii daid å85iid mat meannuduvvojit ja daid $iehtadallamiid mat leat Riikaoasselåvdegottis.</p>
<p>Såmediggerådi årvvostallamis lea mielde maiddåi dat gii galgå searvat Coabkkimiidda. Earå joavkkuige åirasiid Såmedikkis såhttit bivdit ovddastit Såmedikki.</p>
<p>2. Dan råjes go Såmedikkit 0220 observatevra ståhtusa Davviriikkaid Rådis 1993 råjes, leat dikkit ovttas searvan rådi se$uvnnaide 1995 råjes. Dån jagi leai Københåmmanis Ruota beale Såmedikki stivrajodiheaddji Ingwar Åhren ja ovddastii maiddåi Norgga beale Såmedikki. Dån —=&amp;ovdosa vålljii Såmediggeråddi ekonomålaå åkkåid geail. Mii åigut ain bargat dan ala ahte dikki observatevra ståhtus Davviriikkaid Rådis &amp;uovvoluvvo buseahta dåfus Råddehusas. Lea dattetge åigeguovdil bargat ovttas Ruota ja Suoma Såmedikkiiguin ovddasteami ektui gaskariikkalad forain.</p>
<p>3. Såmediggeråddi registrere ja lea duhtavad daid signålaide såmi labttovuoda oddasit årvvostallama birra Davviriikkaid Rådis, mat leat Norgga råddehusas. Såmediggi lea ollu jagiid bargan garrasit dainna å51in. Såmediggeråddi åigu ain ovttasrådiid Ruota ja Suoma Såmedikkiiguin bargat dan ala ahte såmi labttovuohta ollasuhtto duodaladéat.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu, årvalus:</p>
<p>1. Såmediggi vårre ovtta beaivvi seminårii 19975, mas gaskariikkalas gazaldagat ja gaskariikkalas solidantehtabargu stuoråt perspektiivvas digåstallo.</p>
<p>2. Seminårabeaivve vårrejuvvo åigi man oktavuodas Såmedikki presideanta éilge UNESCO- låvdegotti barggu birra, mas son lea labttu.</p>
<p>3. Seminåras vårrejuvvo maiddåi åigi diebtojuohkimii WCIP barggu birra, vai  Såmediggi oabpåsmuvvå dån bargui.</p>
<p>4. Seminårii berre Såmediggi bovdet earå ålgoålbmogiid ovddasteaddjiid (maiddåi 3. måilmmi) ja kurdåriid.</p>
<p>5. Såmediggi nammada gaskariikkalas låvdegotti, ja vårre rudaid 1997-buseahtas låvdegotti bargui. Låvdegotti bargun Saddå earret earå lågidit seminårabeaivvi, ja bargat buot lågan</p>
<p>rwwer</p>
<p>IIT. Jienasteapmi 39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 496 i ——— Siidu29</p>
<p>— Diehtojuobkinbuvttadeapmi mii lea heivehuvvon gudege giellajoavkui. Såmi bibliotehkabålvalus ferte våldojuvvot mielde Såmedikki diehtojuohkinstrategii.</p>
<p>Rudat diehtojuohkinbargui juolluduvvojit poasttas 11 Dåvvirat ja bålvalusat Såmedikki våldohålddahussii. Jagi 1996 dåt poasta lei 10 701 000, main 6 653 000 ledje vårrejuvvon Såmedikki våldohålddahussii. Dåinna råmain ii leat båljo vårri viiddidit diehtojuohkin- bålvalusa. | PT :</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 2.000.000,- ru.</p>
<p>2.1.3 Såmi kulturfoanda</p>
<p>Lunddolas lea ahte Såmedikki åsaheapmi oktan dan vuollåsas rådiiguin lassånahtii olbmuid berostumi såmi å3$iin, sihbke såmi ålbmogis ja servodagas mudui. Såmi kulturrådi mielas lea buorre go dåbålas olbmot viidåt berostit kultuvrras ja barget dainna. Erenoamåzit dat berostahttå kulturrådi ahte dat såmi unnitlohko&amp;oahkit mat leat miehtå riddo- ja</p>
<p>vuotnaguovlluid, ja mat ovddimusas leat våsihan dåruiduhttindeattu, galggasedje o0a3zut buoret vejolasvuodaid nannet ja seailluhit ieZaset sierralågan kultuvrra.</p>
<p>Dehålas ulbmilsuorggit Såmi kulturfoanddas leat e.e.:</p>
<p>9 Lasihit såmi girjjiid almmubeami; erenoamåzZit såmi nuoraid vårås</p>
<p>9 Fållat buoret ekonomalas dilålasvuodaid såmi govvadåiddåriidda/duoj åriidda</p>
<p>9 Veahkehit ovdan såmi musihbka almmuheami</p>
<p>Foandda oppalas ohcanråpma lei 1995 15,3 mill. ruvnnu stuoru. Go foanddas duse leat 5 mill. ruvnnu, de dat mearkka3a ahte ollu ohcamat hilgåsit dahje ohccit 022ot unnit doarjaga</p>
<p>ruwer</p>
<p>mielde doarjagat juolluduvvojit. Tendeansa daid jagiid maid Såmi kulturfoanda lea doaibman, lea leama3 ahte muhtun doarjjaohcamat såmi kulturåigumud3aide leat $addan Såmi kulturrådi håldui bero5keahttå das gulletgo dohko vai eai. Dåvjå dat såddejuvvojit viidåseappot gielddaide, fylkkaide dahje departemeanttaide mat ledje ålgomeannudeaddji lågådusat. Dat mearkka3a ahte doarjagat såmi kultuvrii råddjejuvvojit eambbo ja eambbo daidde våriide, maid mielde Såmi kulturråddi såhttå juolludit, vaikko Norggas mudui lea nu ahte sihke gielddat, fylkkat ja ståhta dorjot kulturbarggu. Såmi kultuvra båhcå dego isitkeahtes dillåi.</p>
<p>Dåbåla$ almmola3 såmi kultuvradoaimmaid doarjumat leat duodas $addan heajut dillåi manimuö jagiid, go våldit vuhtii hadde- ja gollolassånemiid. Dåt lea viehka bahå go mii geahöadit våldoulbmiliid mat leat såmi kultuvrra vårås. Såmi kulturråddi lea cealkån ieZas vuorjasumi dån soju geazil.</p>
<p>Juolludeamit Sårni kulturråddåi poasttas S2-teat Jeamaö nå:</p>
<p>1995: 9559 000</p>
<p>1996: 9912 000</p>
<p>1997: 10 123 000 (råddehusa eavttuhus)</p>
<p>Såmi kulturfoanda åsahuvvui 1.1.1994 ja juolludeamit ledje jagiid 1995 ja 1996 5 000 000 ruvnnu. Ii jag 1997 buseabtasge leat båljo lasåhus Såmi kulturfondii.</p>
<p>Såmediggi åigu movttiidahttit såmi kulturdoaimmaid ja ilbmanvugiid ovdånit ja doalada dan dihtii ovddeS gåibådusas oazZut Såmi kulturfondii lassin 3 mill. ruvnnu. Dåt orru leamen</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>34</p>
<p>- Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96-</p>
<p>realistala$ dåid dårbbuid ektui mat leat duodastuvvon daiguin ohcamiiguin mat leat boabtån Såmi kulturfondii.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 3.000.000,- ru.</p>
<p>2.1.4 Gielladoaimmat:</p>
<p>Ålbmogin såmiide lea mearrideaddji dehåla3 ahte såmi giella 0a33u vejolasvuodaid seailut ja ovdånit. Mångga buolvva dåruidubttin lea duS$adan ollu såmiin giela.</p>
<p>Viidåt Såmis såmegiella lea mannan manås, ja ollu guovlluin leat $addan buolvvaviidosas <span type="quote">"gielahis råiggit"</span>, muhtun båikkiin mångga buolvva viidosa3 <span type="quote">"råiggit"</span>, main olbmuin ii leat leama3 vejolasvuohta oahppat ieZaset giela. Dat dilli lea loavkaSuhtti ja olmmo3deaddi sin mielas geat dasa $addet, ja dat dagaha abte giella ja kultuvra dain guovlluin ain boahtte</p>
<p>åiggisge adnojuvvon unnitårvosa&amp;zan. Mii eat ålbmogin såhte dån dili guhkkelii dohkkehit.</p>
<p>Såmi giellaråddi lea geah&amp;adettiinis giela årvvu ja dili ie8$gudet guovllus fuomaan abte lea duodaid dårbu ulbmildidola&amp;&amp;at ealåskahttit olbmuid giellamåhtuid. Ollu guovlluin lea dovdomearkan dat ahte nuorat ja boarråseappot olbmot dat dovdet såmegiela, muhto gaskaleamos buolva unnån dan måhttå dabje ii oppanassiige.</p>
<p>Såmediggi lea råhkadan plånaid nannen ja ovddidan dihtii såmegiela lullisåmi guovllus, julevsåmi guovllus ja Ofoahta/Lulli-Tromssa guovllus. Dat barggus mii lea dahkkojuvvon dåin guovlluin ii lea doarvi Såmedikki giellabarggu ulbmiliid olla$uhttimii, muhto dat lea gubkes proseassa ålgu, mii galggadii ealåskahttit såmegiela. Såmediggi lea vuoddojurddan mearridan ahte buot såmit galget beassat oahppat såmegiela nuvttå. Earret ovdalis namahuvvon guovlluid, de fertejit doaimmat biddjojuvvot johtui Lulli-Norggas, Gaska- Tromssas, Davvi-Tromssass, Ålttås-Fållånuoris, Porsånggus-Låjesvuonas ja Måtta-Vårjjagis, maiddåi Norgga nuorta-såmi guovllus. Oabppanfålaldagat fertejit buorrånit mångga låhkai. Såmi giellaråddi lea årvalan dakkår doaimmaid go giellakurssaid, stipeandaortengiid, giellaguovddåZiid ja terminologiijabarggu.</p>
<p>Odne leat vuodduduvvon giellaguovddåzat Porsånggu gielddas ja Gåivuona gielddas. Dat jodihuvvojit 3-jahkåsas proseaktan Såmi giellarådi rudaiguin. Dåt pro$eavttat lohppet jagi 1996 eaige leat sihkkarastojuvvon dade guhkkelii. Dåin proseavttain leat våsihan buriid bohtosiid. Dehålas lea sihkkarastit dan, ahte proSeavttat jotket, go bohtosat leat leama3 nu buorit, ja joatkevaS doaibma attå3i1 buori vuodu mas ealåskahttit gjela duoin nuppiin guovlluin maid.</p>
<p>Våsihusat ja Cielggadeamit maid |eat namahan dås ovdalis addet buori vuodu mas seamma låhkai kårtet dårbbuid earå guovlluin main giella lea duS$amin. Lassin doarjagiidda mat odne juolluduvvojit gielddaide ovddidan dihtii guovttegielalasvuoda,</p>
<p>de lea dårbu doarjut ovttatolbmuid maid gudet oahpahallet såmegiela. Dan lea vejolas dahkat stipeandaortnegiiguin.</p>
<p>Såmi giellaråddi lea dåidda doibmabijuide årvalan jabkåi 1988 juohkit rudaid nå:</p>
<p>Giellakurssat 500 000 Giellastipeanddat 1 000 000 Giellaguovddåzat 800 000 Terminologiijabarggut 400 000 Si 1 EEN.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Siidu30</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>Siidu 16.</p>
<p>1. Eavttuhus 1, Heaika Skum:as mearriduvvui ovttajienala8öat såddejuvvot Såmediggeråddåi</p>
<p>viidåseabbo meannudeapmåi.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>- Li gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å3%is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut | Såhkaovddideaddji | Replibkka</p>
<p>1. |Roger Pedersen</p>
<p>3. |RogerPedersen mme ht - 4. Per Solli</p>
<p>S 1 Olav Andersen — ——— RogerPedes tn , 6. |Magne Å. S. Huuva</p>
<p>FT AIF Edvard Ny i ————oe 0 D m-—</p>
<p>| Alf Edvard Nystad</p>
<p>3 Per Solli 1</p>
<p>| Jarle Jonassen</p>
<p>OG Pers 11. | Jarle Jonassen</p>
<p>13. | Oie Henrik M mø 1 TE 14. | Hartvik Hansen i 15. | Per Solli</p>
<p>16. | Heaika Skum</p>
<p>30. | I Sven-Roald Nystø</p>
<p>21. i Heaika Skum</p>
<p>22. Ole Henrik | Magga</p>
<p>bi "Ragnhild Nystad — 28. i Måret Guhttor</p>
<p>29. | Heaika Skum i 30. | Ing-Lill Pavall |</p>
<p>31Magnhild Mathisen</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Geah&amp;a &amp;uoggå I, jienasteapmi.</p>
<p>Coahkkingiriji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Dudu 2</p>
<p>Coahkkinvuorut</p>
<p>Åigi Et skåbmamånu 26. b. 1996 | AS$i nr. 46/96 i 3 dii. 09.00 - 12.10 ÅNSi nr. 47/96 | 6</p>
<p>ÅSi nr. 48/96</p>
<p>skåbmamånu 26. b. 1996</p>
<p>' Å sti nr. 49/96 | 10 dii. 15.00 -17.45— Å nr. 50/96 | 18 'skåbmamånu 27. b. 1996 | Mineråla seminåra | dii. 09.00 - 13.00 | NOU 1996:11 odda |</p>
<p>minerålalåhkaeavttuhus i</p>
<p>|</p>
<p>”skåbmamånu 27. b. 1996 ÅS nr. 51/96 23.</p>
<p>dii. 15.00 - 19.15 | | dii. 09.00 - 12.10 pek nr. 53/96 | 78 'skåbmamånu 28. mai 1996 —-—-—-—-— Ässinr.53/96joatkå 7 dii. 15.00 - 18.40 | Å s8i nr. 54/96 | 87 Å Ssi nr. 55/96 | 94 «somamind org dseg e dii. 09.00 - 12.00 ÅSsi nr. 57/96 Ås$i nr. 58/96</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Goahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>— Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji :4/96 &gt; :.3.rer sent pa - — Siidu 67 .</p>
<p>teåhterii, museaide, bibliotehkii ja nuppe dåfus fas lea dårbu månggageavahusvisttiide ja &amp;oahkkanansajiide. Goappaat kategoriijat leat deatåla&amp;Cat såmi kultuvrra ovddideapmåi. Såmi kulturinstitusuvnnaid/kulturguovddåZiid åsabeapmi lea deatåla$ låvki åigumudaid olla$uhttima guvlui mat leat såmelågas ja vuoddolågaparagråfas såmi riektidiliid hårråi. Såmediggi eavttoha abte åsahuvvo sierra såmi kulturguovddåsfoanda. Våldomihttomearri dås lea ahte sierra såmi kulturguovddåSfoanda galggasii ruhtadit investerengoluid såmi kulturguovddåiid ja kulturinstitusuvnnaid huksema oktavuodas. Evttohuvvo ahte kulturguovddå&amp;fondii eai gula såmi kulturinstitusuvnnat mat leat nasuvnnala&amp;dat, ja ahte dat</p>
<p>ain ruhtaduvvojit ståhtabuseahtas ollåsit nå$uvnnalas kulturviesuid doarjjaortnega sierra juolludusa bokte.</p>
<p>Odda såmi kulturviesuid duohtan dahkamii eavttuhuvvo vårrejuvvot 8,0 milj. ruvnnu såmi kulturguovddåsfondii maid Såmediggi Såmi kulturrådi bokte håldda3a. Såhttå maiddåi geavahit sirdinortnega nu ahte Norgga kulturrådi dålå juolludus kulturviesuide lasihuvvo 8 milj. kruvnnuin. ' '</p>
<p>4 KAP 0540 SÅMEDIGGI 1997 JA 1998 DÅLÅS ÅRVALUSAID MIELDE</p>
<p>4.1 Såmedikki dåbåla$ doaibma:</p>
<p>Poasta: SITI —Årvalusat %-saltat 1997: 1998: Lassi: 01 Bålkkåt ; 15 148 17 558 15,9% 11 Gålvvut ja bålvalusat 10 952 12 558 14,7% 51 Såmi ealåbusråddi 17 168 27418 59,7% 52 Såmi kulturråddi | 10 123 13 823 36,6% 53 Såmi giellaråddi 17 569 20 269 15,4% 70 Doarjja earå såmi å351ide 9495 11 848 24,8% Supmi kap. 0540 80 455 103 474 28,6%</p>
<p>Nugo oidno ovdalis loguin, de arvaluvvo boahtte jagi busehttii lasahus buohkanassii 23.019.000,- ru. |</p>
<p>4.2 Kap. 0540, poasta 30 Såmediggevisti</p>
<p>1997: 1998: 30 Såmediggevisti 10 000 37 000 270%</p>
<p>Såmediggevisti lea ovddiduvvon 1997 huksenråmmii. Dåt vuolggasadjin lea årvaluvvon &amp;uovvovas plåna boahtteåigåi:</p>
<p>Åigeplåna: Proseavtta ålggaheapmi jagi 1996 4. jahkeoasis</p>
<p>Goahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji' 4/96: te Siidu 73,</p>
<p>Eanadoalu oktavuodas ferte dat ovddiduvvon Såmi eanadoalloplåna leat vuoddun konkrehta doaimmaide. Ferte rahpat vejolaSvuodaid dasa ahte Såmediggi såbttå leat mielde eanadoalloSiehtadallamiin. DeatålaS bealli maid maiddåi ferte gjedahallat ja rievdadit, lea dat ahte dus3e oktoåmmåtdoaluide såhttå 0azut ruhtadoarjaga årbevirola$ doaluid huksemiid oktavuodas. Dån mearrådusas (75% njuolggadus) ferte dahkat spiehkastagaid såmi guovlluid eanadoalu oktavuodas.</p>
<p>Våldomihttomearrin boazodoalu oktavuodas lea låhéit dilålasvuodaid ovdåneapmåi mii guhkkit åiggi vuollåi addå ealåhussii sihke ekologåla5, kultuvrralad ja ekonomålas birgejumi. Boazodoalloealåhusas eai leat erenoamåd mårkanvåttisvuodat otne, muhto håstalussan lea erenoamåZit nannet gånnåhahttivuoda, produk$uvnna arealovttadagaid nammii. Bohcco produk$uvdnaviidodaga nanosmahttin lea håstalussan mat ektui ferteSii dihtomielalat&amp;at bargat. Nubbi earå bealli lea boraspirevahågat mat leat giksin sihke boazodollui ja eanadollui. Sihke buhtadusaid sturrodaga, vahågiid duodasteami ja ortnega håldda$eami oktavuodas lea ollu mii ii doaimma dohkålaédat. |</p>
<p>Måtkkostusealåhusa oktavuodas leat stuorra vejolasvuodat positiivvala$ ovdåneapmåi såmi oainnu vuodul. Stuorra ångirus$amat infrastruktuvrra ektui davviguovlluin min siidaguoimme riikkain Ruotas ja Suomas såhttet våikkuhit eahpeoiddolat&amp;at måtkkostussuorggi ovddideapmåi riikaoasis, nu ahte duodaladdat såhttit ballat massimis mårkanvejolaSvuodaid. Våldobåstalussan lea oa2Zut åigåi konkrehta ovttasbarggu såmi bero5tumiid ja stuoråt måtkkostusorganisasuvnnaid ja operatøraid gaskka. |</p>
<p>Loahppa mearkka5umit</p>
<p>Plånabargu ii leat vel loahpahuvvon ja Såmediggi vuordå ja lea gearggus searvat aktiivvaladdat viidåseabbot proseassas, ja nu leat dåsseårvosas eavttuid biddji Stivrenjoavkkus daidda plånaide mat biddjojuvvojit årvohåhkamii ja barggolasvuhtii riikaoasis. Erenoamås deatålazzan $addå Såmedikki sadji dån barggus go ulbmilin earret earå lea buktit årvalusaid naSuvnnalas politihkalas å5ebåhpiriidda nugo Råddehusa guhkeåigeprogråmmii, boahttevas regiovnnalad diedåhussii ja earå deatålas sierralågan fågadepartemeanttaid prinsihppa- dokumeanttaide.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Terje K. Haugen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, årvalus: Lasåhus siidu 3, 3. juogus, gaskal 2. ja 3. cealkaga.</p>
<p>Garrasit politihkalas stivren såhttå |eat gaskaoapmin sihkkarastit eanandoallobuvtagiid vuovdima doppe gos lea gubkki vuoståivåldinsustegiidda.</p>
<p>Odda juogus siidu 3:</p>
<p>Ferte vuhtiivåldit boraspirevåttisvuodaid. Vuoddoealåhusain, nu go boazodoalus ja såvzadoalus, såhttet doaibmavuodut billohuvvat ja danin o22ot lassigoluid danne go boraspiriid lohku laskå beare haga. Boraspirelohku ferte regulerejuvvot sihke nåli ja geogråfalas båikkiid mielde.</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa Nils O. Nilsen, NSRa såmediggejoavku, årvalus: Lasåhus nuppi juhkosii, marnemus cealkka</p>
<p>wee</p>
<p>.... $åmi ja na$uvnnalas politihkalas råmmaeavttuid dårbbasivåtiimet dalla.</p>
<p>Lasåhus 5. juhksii manemus cealkaga mannåi</p>
<p>Dehålas lasåhussan dån ovttasbargui ferte Såmedigge råhkadit ollisla$ matkkostusplåna såmi guovlluid vårås.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji MT ea vea Siidu100</p>
<p>Åx3i 56/96 Boazodoalu riidotoavdinråddi Åx3i ålggahuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii.09.00.</p>
<p>I. —ÅsSebåhpirat — 25.09.96 reive Eanadoallodepartemeanttas, guoskå boazodoalu riidotoavdinråddåi</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Evttohus riido&amp;oavdinrådi hårråi boazodoalloealåhusa ja privåbta vuoigatvuodaid gaskka lea boadus sågastallamis mii lea dåhpåhuvvan boazodoallolåga rievdadusaid olis. Molsaeaktun ollu riektid35iide såhttå riidotoavdinråddi konstruktiivvalat&amp;at veahkehit juksat &amp;ovdosiid ie rievtti olggobealde. Movt dåinna lihkostuvvat, lea ollu dan duohken movt boazodollui addojuvvo vejolasvuohta gozihit iezas bero5tumiid riido&amp;oavdinrådis.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte boazodoallu vuoigatvuoda beallin geavaha eatnamiid mat gullet ollu eanaeaiggådiidda ja gielddaide. ÅX$i ovddideapmi ja dan &amp;uovvoleapmi riido&amp;oavdinrådis gåibida ollu olmmo3las nåvccaid. Boazodoallu såhttå Saddat geavahit ollu åiggi ja fåmuid ovddidit ieZas bero$tumiid. Riido&amp;oavdinrådi håpmi ja doaibma dagaha dan ahte ferte bargat åS8is 45541 ja ovddasteaddjit mearrasuvvet konkrehta å5$iid mielde, &amp;k. 1 njuolggadusain. Dåt mearkka$a dan ahte boazodoalu ovddasteaddjit fertejit leat mielde buot å8$iid meannudeames ieZaset boazodoallodistrivttas, go fas sierrålågan eanaeaiggåtberostumit du3e leat mielde</p>
<p>rue</p>
<p>Mii guoskå dasa gii $addå leat oasålaZZan vuostålasvuodain, de ferte årvvostallat viidåt guovlluid obaladdat. Ii leat ulbmållas ahte ovttaskas eanaeaiggådat sierranassii såhttet ovddidit åSiid riidotoavdinråddåi. Ovttaskas olbmo oainnut gozihuvvojit liikkå dan evttohuvvon gulaskuddanvuorus riido&amp;oavdinrådis olahuvvon råvvaga mielde. Njuolggadusaide ferte danin bidjat dihto minimumgåibådusa dasa man stuorra guovllut galget årvvostallojuvvot.</p>
<p>Mil guoskå fågaolbmuid nammadeapmåi, de ferte oasåla&amp;&amp;ain leat våikkuhanvejolasvuohta nammadeapmåi vai beliin lea |uohttåmu3 gudet guimmiidasaset. Boazodoalus lea stuoråmus dårbu fågalaS veahkkåi go boazodoalu doaibmahåpmi, dårbu ja historjå eai leat seamma dilis dåbåla oahpahusa ja riektidiksuma oktavuodas nugo dilli eanaeaiggådiid ja eanadoallo- bero5tumiid oktavuodas lea.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte fågaolbmot nammaduvvojit bissova3 lahttun, ja abte dasa råhkaduvvo prosedyra maid goappasat bealit dohkkehit. Dasto lea deatålas sihkkarastit ahte fågaolbmuin alddineaset lea dohkålas gaska nidduide, amaset 3addat lojalitehtavåttisvuodat ja ruossalas berostumit daid småvva birrasiin maid birra dåbåladéat lea såhka.</p>
<p>Gulaskuddanreivves oidne abte meanrudeapmi riidoéoavdinrådis ii buvtte rievttålas våikkuhusaid vejola$ duopmostuolus meannudeapmåi mannå. Såmediggi bivdå departemeantta laktit dan njuolggadusaide.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienalatat.</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>— Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 en 2 Siidu 107 .</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit leat lohkan &amp;oahkkingirjji, ja gåvnnahan abte &amp;oahkkingirjåi fievrriduvvon mearrådusat leat nu mo Såmedikki mearridii.</p>
<p>Kårå&amp;johka 29.11.1996 Coahkkinjodihangoddi</p>
<p>Egil Olli Mary Mikalsen Trollvik Heaika Skum</p>
<p>Sigri EKN</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 4/96 -— &gt; 2 eee, uasttr enl: Siidu 99.</p>
<p>Såmediggi konstatere ahte lea dårbu lagabuidda guorahallat såmi museadoaimma ollu surggiin, nugo omd. museaid boahttevas doaimmaid ja målliid oktavuodas doaimmaåid juobkåseami ja ruhtadeami bårråi.</p>
<p>Dårbu museadjelggadusas vuodustuvvo våilevas kultur- ja vuoigatvuodapolitibkalas</p>
<p>vuolggasajiin, ja boahtteva3 organiseren ja ruhtadanmålle ii vuhtiivåldde daid berostumiid mat bohtet ståhta geatnegasvuodain nugo namuhuvvon ovddabealde.</p>
<p>Såmediggi deattuha viidåseabbot ahte såmi museadoaimma guorahaladettiin ferte vuolggassji våldit såmi kulturguovlluin, ii dusse giellaguovilluin.</p>
<p>Lea åibbas dårbu guorahallamii ovdal go odda ortnet museadoaimma organiserema ja ruhtadeami ektui Norggas mearriduvvo ja johtuibiddjo. Såmedikki mielas lea deatålas deattuhit dan ahte eai mearriduvvo ortnegat organiserema ja ruhtadeami hårråi ovdal go Såmediggi lea &amp;ielggadan ja meannudan boahtteva såmi museastruktuvrra. Dån &amp;ielggadusa ferte Kulturdepartemeanta ruhtadit.</p>
<p>Bajåbealde namuhuvvoma vuodul ii doarjjo Såmediggi musealåvdegotti evttohusa organiserema, hålddahusa ja ekonomitja hårråi. Mii guoskå museatielggadusa earå evttohusaide museaid, birashålddaSeami ja movttiidabttindoaimmaid ektui, éujuha Såmediggi mielddusin biddjon Såmi kulturmuitorådi cealkåmu3$ii maid Såmediggi doarju ollåsit.</p>
<p>Sierra såmi &amp;ielggadusa dårbu ii galgga hehttet såmi museaid dårbbaslas ja vurdojuvvon rustema. Dåt guoskå erenoamåzZit daid naSuvnnala5 såmi kulturinstitusuvnnaide, mat leat definerejuvvon å3is 23/96 - Såmi kulturviesuid ollislas plåna. Dås &amp;ujuhit Såmedikki prioriteremii ahte bajidit ruhtadeami jodiheapmåi ja investeremiidda, mearriduvvon seamma å35is. Såmediggi å åigu bargat dan ala Såmiid Vuorkå-Dåvvirat, Saemien Sijte, Vårjjat Såmi musea ja Julevsåme dåvvervuorkkå/Lulesamisk museum Årranis sihkkarastit dohkålas jodihanruhtadeami ovdal go odda kulturguovddås/museaproseavttaid &amp;adahiSgoahtit. Dåid institu$suvnnaide jodihanruhtadeami bajideapmi lea vuodustuvvon bures ovdal, maiddåi Såmi kulturviesuid ollislas plånas.</p>
<p>Såmediggi åvZZuha maiddåi joatkit proseassain, mii guoskå såmi kulturinstitusuvnnaid vålddi ja hålddasanovddasvåstådusa sirdimii Såmediggåi, maid ii galgga bissehit såmi museadielggadusa vuordimiin. Lassin dasa, ahte lasihit ruhtajuolludeami bajåbealde namuhuvvon såmi kulturinstitusuvnnaide, de galgå Såmediggåi maiddåi addojuvvot våldi juogadit rudaid naSuvnnala3 såmi kulturinstitusuvnnaid (definerejuvvon ås$is 23/96) jodiheapmåi.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 18.40.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkir - Cöahkkingirji 4/96- &gt; 2 av deg 000002 Siidu 74 me</p>
<p>Eavttuhus 3, åirasa Hartvik Hansen, Såmejoavku, årvalus:</p>
<p>Manemus juhkosa ovdal loahppa mearkkaSumit</p>
<p>Eavttut dasa ahte galgå såbttit $addat positiivvala$ ovdåneapmi måtkko5tusealåhusas, lea ahte dilit låhéæojuvvojit positivvalat&amp;at ja eai ge gårzZiduvo. Buorre neagtivvalas ovdamearka lea dålå$ mohtormåtkkostanlåhka nasunåla åsahus 1.1.96 mii ii suova fievrridit man ge lågan biergasiid våsihanturisma dihte. TT</p>
<p>Såmediggi åigu geab&amp;&amp;alit o23odit såmi lassiealåhusaid såmi ålbmogii nu ahte luondduresusat såhttet addit positivvalas bohtasiid mat guhlkit åiggi vuollåi såbttet råhkadit odda doaimmaid ja bargosåjiid. Mubtun såmi guovlluin soittet såhttit lasihit luossa buvttagiid jogain. Dåkkår &amp;åhcadat lea omd. Guovdageainnu/Ålttåtåhcadat. Såmediggi åigu våikkuhit ahte ålggahuvvo pro5eaktaiskkadeapmi geah&amp;&amp;at lea go dåt vejola$, man ollu dåt måkså ja movt ruhtadit dån. Gielddat mat gullet dåsa, berrejit leat mielde proseassas. Våldoulbmil lea ahte &amp;åhcadagas lassånit luosat. Dåt lasiha luossabuvttadeami olles &amp;åhcadagas mii $addå maiddåi positivvalaZzan mearraluossaguolåsteddjiide.</p>
<p>II. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus 1 dobkkehuvvui ovttajienala&amp;&amp;at.</p>
<p>2. Eavttuhus 2 dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>3. Eavttuhus 3 dohkkehuvvui ovttajienala&amp;&amp;at såddejuvvot Såmediggeråddåi. 4. Såmediggerådi eavttuhus mearriduvvui ovttajienalat&amp;at. ------—---—-:</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å53is. V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>NE EE HD</p>
<p>1 agga, å55ejodiheaddji</p>
<p>2. :TerjeK. Haugen</p>
<p>3. Nils O. Nilsen en</p>
<p>4. :Hartvik Hansen Tore Bongo ==</p>
<p>Hartvik Hansen</p>
<p>ennee dater menne mrd vont tre mv vn EN gi ———— 7 ——T— 12 vm ————</p>
<p>Å TerjeK. Haugen 0 nnmmmhenmmmmmemememeemtemmetemmremeenr</p>
<p>13. : Olav Dikkanen | 14. : Ole Henrik Magga</p>
<p>15. I Hartvik Hansen</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 496 &gt; ga tja GT 2. Siidu68..</p>
<p>Huksema ålggaheapmi jagi 1998 1. jahkeoasis Vistti gårvåneapmi jagi 1999 2./3. jahkeoasis Juolludusat ja juolludusdårbu:</p>
<p>Dårbu 1997s 10,0 milj. ruvnnu</p>
<p>Dårbu 19985 37,0 milj. ruvnnu</p>
<p>Dårbu 19995 ” 44,0 milj. ruvnnu</p>
<p>Dårbu 2000s 1,8 milj. ruvnnu Oktiibuot 92,8 milj. ruvnnu</p>
<p>Rudaid kapihttalis 0540, poasttas 30 håldda$a Statsbygg Nord A/S.</p>
<p>viet</p>
<p>VIRGECÄÅLUS - STÅHTABUSEAHTTA 1998</p>
<p>1. ÅLGOSÅTNI</p>
<p>Såmedikkis leat juovlamånu 31. b. 1996 37 bissovaå virgedåhkådusa. Lassin Såmedikkis lea 2-jahkåsa virgedåhkådus, 4-jahkåsa5 virgedåhkådus ja vårrepresideanta olles virggis.</p>
<p>Virggit juohkåsit odne nå:</p>
<p>Nuppåstus jagis 1996</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus oktan presideanttain 15 +1 Såmi ealåhusråddi 5 0 Såmi kulturråddi 5 0 Såmi giellaråddi 3 0 Såmi kulturmuitoråddi 10 0 Supmi 38 +1</p>
<p>Jagi 1997 doiabma- ja virgedållosiin lea &amp;ilgejuvvon dårbu 5 odda virgedåhkådussii Såme- dikkis.</p>
<p>2. KONKREHTA VIRGEDÅRBBUT</p>
<p>2.1 Såmedikki våldohålddahusas</p>
<p>Såmediggi lea mearridan ahte åsahuvvo guolåstusråddeaddi virgi Såmediggåi. Dån virgåi gullå doaibman vie2Zat, tielggadit ja årvattt mo båikkålattat galget heivehallojuvvot dålås lågat, låhkaeavttuhusat, njuolggadusat ja mearrådusat, mat gusket såmi riddo- ja vuotna- guovlluid guolåsteaddjiide. Dån vuodul St.prp. nr. I 1996-97 årvala ahte åsahuvvo 1 odda</p>
<p>ås$emeannudeaddji virgi Såmediggåi. Bidjan dihtii odda å85emeannudeaddji virgåi dårbbasuvvojit 500.000,- ru.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahusas lea ovddasvåstådus Såmedikkis ja dan vuollåsas rådiin. Ås$it ja Coahkkimat leat manimuö jagiid lassånan sakka almmå ovdalanja oa&amp;tokeahttå eanet virggiid.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus dårbba3a 1-ovtta virgedåhkådusa joatkin dihtii barggu mii lea diehtojuohkimis ålggahuvvon.</p>
<p>Dårbba5uvvon odda virggit:</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>&amp;</p>
<p>* Såmedikki dievas8oahkkin - Goahkkingirji 4/96--%- 1 to Uk 322 Siidu60.</p>
<p>1995s ja 1996s lea postii 70.4 vårrejuvvon 1,25 milj. ruvnnu, iige 1997 buseahtasge leat munni lasihit ruhtaråmma.</p>
<p>Go leat nu ollu buorit proseaktaohcamat, de Såmediggi eavttuha ahte poasta 70.4 Såmiid månåid bajås$addandilålasvuodat stuorruduvvo sumiin 0,8 mill. ru.</p>
<p>Såmi kulturviesut/kulturguovddåzat: &gt;&gt;&gt;</p>
<p>Såmediggi lea mearridan prioriterejuvvon plåna såmi kulturviesuid/kulturguovddå8æiid vårås. Vuosttas låvki lea sihkkarastit dålås kulturinstitusuvnnaide dohkålas doaimma. Eaktuduvvo ahte Såmi sierrabibliotehka rustejuvvo nu go lea håbmejuvvon &amp;uoggås 3 vuolåbealde.</p>
<p>. Beaivvås Såmi Teåhter 0a25u iezas juolludusa kap. 324 poasttas 70, ja teåhter lea namuhan</p>
<p>2,693 ruvdnosas lassidårbbu 19975, mii eaktuduvvo ruhtaduvvot guoskevas buseahttakapihttalis.</p>
<p>Lassidårbbut earåid ektui leat håbmejuvvon nå otnås råmmaid ektui:</p>
<p>Såmi Vuorkå-Dåvvirat 810.000 Saemien Sijte 515.000 Vårjjat Såmi Musea 1.300.000 Årran 2.150.000 Sijti Jargne 100.000 Åja 500.000</p>
<p>Ja de lea ollu institusuvnnain mat leat plånejuvvomin dårbu doaibmaruhtii, 900.000,- ruvnnu. Oktiibuot eavttuhuvvo ortnet nannejuvvot 6.275 milj. ru</p>
<p>Na5uvnnalas institusuvnnaid huksema ruhtadeapmi eaktuduvvo ruhtaduvvot kulturdepartemeantta buseahta bokte, poasta nasuvnnala3 visttit.</p>
<p>Doarjagat geavatlas kulturmuitosuodjalusbargui</p>
<p>Såmi båikkålas servodagat galget leat njuolga mielde barggus jos såmi kulturmuito- gåhttenbarggus galggas leat årvu identitehta gåhttejeaddjin. Go doarju sierralågan kulturmuito- ja kulturbirasproseavttaid, mat aktiivvaladdat geavahit båikkålas birrasa, de dat boktå doaibmagoahtit såmi kulturmuittuid ektui erenoamåZit, ja såmi kultuvrra ja hirtorjjå oktavuodas obaladdat.</p>
<p>Proseavttat, maid såhttå vuolggahit dån lågan doarjjaortnegiid bokte, såhttet leat fysålas kulturmearkkat, båikenamat, årbevierut, johttingeainnut, visttit, ealåhusbargu ja earå areålageavaheapmi. Erenoamåzit såhttå dån lågan doarjjapoasta våikkubit såmi kulturmuittuid registreremii ja duodasteapmåi, mii såhttå sihke béaktiléåbbon dabkat å8$emeannudeami ja våikkuhit kultuvrrala$ doaimmaide oasålastima ja gaskkusteami bokte.</p>
<p>Dån lågan doarjjapoasta liv&amp;de deatåla$ våikkuhangaskaoapmin kultuvrralas ångirus5amiid lasiheapmåi mii guoskå dolo$åigge såmi kultur- ja ealåhusbarggu gudnejahttojupmåi. Dåt guoskå Cielgasit Såmi kulturmuitorådi ulbmilhåpmehusaide mat leat 1994-97 strategåla plånas. Oassemihttomeriin golbma gusket njuolga dasa: Dat leat: 1. <span type="quote">"diccalmahttit såmi kulturmuittuid ja -birrasa nu ahte gozihit sin kultuvrrala$ årvosisdoalu"</span>, 2. <span type="quote">"Boktit berostumi såmi båikkålas servodagain ja organisasuvnnain"</span> ja 3. <span type="quote">"Vuolggahit såmi kulturmuito- ja kulturbirasproseavttaid"</span>.</p>
<p>Se NA å: Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas8oahkkin - Coahkkingirji 4/96&gt;: &gt; 2 272 2 rart år SiiduTZ.s,</p>
<p>Prinsihpalas vuoddu Såmedikki oasålastimii</p>
<p>Go stivrenjoavku namuha ahte nannoseabbot ovttastahttit doaimmaid, politihka håpmema ja våikkuhangaskaomiid geavaheami, de lea Såmediggi ovdal deattuhan dån mearkka$umi ja dårbbu dasa, muhto bargu goassige ovdal ii leat loktejuvvon dan dåssåi go dån stivrenjoavkkus lea dahkkon. Earret earå lea Såmediggi Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånastis deattuhan mearkkaSumi obaladdat ångirus3at ollu almmolas oasålattaid bokte sierralågan dåsiin. TT</p>
<p>Såmedikki bargu dån prosessii oassålastimis lea deattuhit vålljejuvvon ealåhusaid mearkka3umi såmi kultuvrii. ErenoamåzZit deattuhit dan materiålala$ vuodu mearkka$umi såmi kulturgåhttemii viiddis åddejumiin. Plåna, mii ovddiduvvo ferte ollislatdat leat</p>
<p>- vuodduduvvon daid mihttomeriide maid eisevålddit leat bidjan såmi kultuvrra sibkkarastimii</p>
<p>ja ovddideapmåi. Politihkala$ mearrådusain ja låhkateavsttain sihke naSuvnnalaCdat ja gaskariikkala&amp;&amp;at lea garrasit deattuhuvvon ealåhusa ja kultuvra gaskasaS oktavuohta mii guoskå politihka håpmemii såmiid ja earå eamiålbmogiid guovdu. Danin såhttit duhtava$vuodain bidjat merkii dan ahte dat prisihppa lea våldojuvvon Stivrenjoavkku vuoddonotåhtii, mas éuoz3u ahte dårbu ovddidit ja gozihit dan ealåhusdoaimma mii lea materiålala$ vuoddun såmi kultuvrii ja identitehtii lea vuoddun dån barggus. Dåt perspektiiva ferte vuhttot strategiijadokumeanttas, ja mihttomeriid ferte danin fakkastit daid konkrehta doaimmaide maid joavku ovddida. Vuolggasadjin dat njealje våldo luondduresurssaide vuodduduvvon ealåhusa, maid vuodul dokumeanta huksejuvvo, das fertejit dat ealåhus politihkala$ doaimmat sierralågan surggiin vuhtiivåldit dan riektigeatnegasvuoda mii gåvdno.</p>
<p>Vuoddoealåhusat leat ålohii leama$ vuoddun ja faggin såmi kultuvrii. Såmedikki mielas lea buorre go justa vuoddoealåhusperspektiiva lea nu garrasit deattuhuvvon plånabarggus. Eallima vuoddun såmi giliservodagain leat vuoddoealåhusat nugo eanadoallu, guolåstus, boazodoallu ja lotnolasheivehallamat ja lunddoladdat vel privåhta ja almmolas bålvalusat. Dåt ealåhusat leat vuoddun åssamii såmi giliservodagain. Giliservodagaid såhttå goh&amp;odit såmi — guovddå3iin vaikko årbeviroladdat ja ovttabealådit riikapolitihkalas perspektiivvas dåvjå gohéoduvvojitge doaresbeallin dahje birasguovlun.</p>
<p>Vålljejuvvon ealåhusat</p>
<p>Konkrehta ealåhusaid gaskkas åigu Såmediggi dårkilastit muhtun deatåla$ éuoggåid. Lotnolasealåhusat leat deatåla&amp;&amp;at barggolasvuoda ja åssama doalaheapmåi ollu såmi båikegottiin. Dasto lea oiddolas heiveheapmi jos såhttå åvkkåstallat båikkålas resurssaiguin. Såmediggi lea aiddo åsahan bissovas våikkuhangaskaoapmeortnega mii galgå sihkkarastit ja ovddidit dån lågan heiveheami såmi servodagas. Plånabarggus ferte5ii danin bargat dan ala</p>
<p>rwer</p>
<p>lotnolasealåhusaid ovddideami.</p>
<p>Guolåstusealåhusa oktavuodas lea bargojuvvon politihka håpmemiin mainna gozihit såmi berostumiid. Guolåstusas dåssålagaid earå såmi vuoddoealåhusain ferte l|eat sihkkaris vuoddu dietnasii, åssamii ja barggolasvuhtii såmi åssanguovlluin. Såmi bero$tumit guolåstusaid oktavuodas Catnasit vuotna- ja småvvaguolåsteaddjiid dillåi. JahbkåsaS reguleremiid bokte boahtteåiggis ferte vuotnabivdiide sibkkarastit dohkålas dietnasa. Dasto leat oaidnån ahte ollu småvit produksuvdnarusttegat leat heaittihuvvon ja ahte das leat leama negatiivvala våikkuhusat unnimus fanasjovkui. Sin dienasvejolasvuodat leat hedjonan. Danin fertegiige prioriteret almmolas doarjaga gådderusttegiidda man bok:e såhtå3ii låhit vuovdinvejolasvuodaid båikkålaS vuotnabivdiide. Vuoståivåldinstå$uvnnaid ferte rehkenastit dårbbaslas infrastruktuvran ja rubtaduvvot våstesat&amp;at. Maiddåi riddofatnasiid rubtadanortnegiid ferte5ii buoredit vai boares fatnasiid sadjåi boadåsedje johtileabbot oddaseabbo fatnasat.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>3.2 Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat såmi ålbmogii</p>
<p>Såmediggi lea meannudan NOU 1995:6 Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna såmi ålbmoga vårås Norggas. Lea eaktuduvvon ahte nammaduvvo proSeaktastivra Såmedikki mearrådusa &amp;uovvoleapmåi. Sosiåla- ja dearvvasvuodadepatemeanta lea geah&amp;adeamen &amp;ielggadusa gulaskuddancealkåmudaid, ja Såmediggi ja Departemeanta lea $addan ovttaoaivilii ahte åsahit refereansajoavkku dego vuosttas låvkin dån &amp;uovvoleames. Eaktuduvvo ahte refereansajoavkku bargu ja tuovvoleapmi ruhtaduvvo Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeantta buseahta bokte.</p>
<p>3.3 Bissova5, gaskaboddosas publikasuvnnat såmegillii</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte lea dårbu åsahit odda doarjjaortnega såmegiel publikaSuvnnaid almmustuvvama sibkkarastimii bissovat&amp;at, erenoamåit månåid, nuoraid ja nissonolbmuid vårås. Jos månåide ja nuoraide galgå sihkkarastit vuoigatvuoda våsihit ja doalvut viidåseabbot jeZaset kulturårbbi, de fertejit sii 0azzut duodalas vejolasvuoda ovddidit såmi giela ja kultuvrra buot servodatsurggiin. Såmi mediafålaldat månåide ja nuoraide våikkuha såmi oktiigullevasvuoda nannemii ja ovddideapmåi dåid ahkåsatdaid gaskkas go dat ollu sajiin lea heittot. Såmegiel publikasuvnnat månåide ja nuoraide leat deatåla&amp;dat såmi identitehta ja kulturåddejumi nannemii nuoraid gaskkas. Såmegiel publikaSuvnnat månåide ja nuoraide movttiidahttet lohkat såmegiela, ja sii besset hårjehallat lohkat såmegiela mii lea deatålas nuoraid gaskkas. Doarjja gaskaboddosas såmegiel publikasuvnnaide berre dikki åddejumi mielde leat mielde såmi åviisadoarjagis, kap. 355, poasta 75.</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot 2,0 milj. ruvnnuin</p>
<p>3.4 Såmi filbmafoanda</p>
<p>Åsahuvvo såmi filbmafoanda såmi filmmaid ja videoproduksuvnnaid ruhtadeapmåi. Foandda båldda3a Såmediggi Såmi kulturrådi bokte. Foandda rudaid juogadeapmåi råhkaduvvojit njuolggadusat, ja eaktuduvvo ahte vuoddun juolludusaide leat filbmafågala5, gielalas ja kultuvrralas knteriijat.</p>
<p>Foandda våldobargu lea addit doarjaga oanehis filmmaide, iige fitnodatlas videobuvttadusaide (TV-produksuvnnaide). Foanda ii galgga boahtit dålås doarjjaortnegiid sadjåi, muhto galgå lea lassin daidda. Davvinorgga Filbmaguovddå5 O/S oazzu rudaid ståhtabuseahta kap. 334 Filbma- ja mediaulbmilat, poasta 71 bokte oanehis filmmaid buvttadeapmåi. Oassi buvttadus- doarjagis lea vårrejuvvon såmi filbmabuvttadussii, nu ahte uhccimusat ovtta såmi filmma såhttå buvttadit Jabkåi. Ferte ovddidit buoret ovttasbarggu Davvinorgga Filbmaguovddås O/Sa ja såmi organisa$uvnnaid ja såmi filbmabirrasa gaskka.</p>
<p>Earå juolludeaddji instånssain galgå ain leat ovddasvåstådus maiddåi såmi filbmii ja galgå earret earå doarjut speallofilbmaproduksuvnnaid, dåt mearkkas olleseahket speallofilmmaid.</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot | 2,0 milj. ruvnnuin</p>
<p>3.5 Såmi kulturguovddåsfoanda</p>
<p>Såmedikki vuoddomibttomearrin lea sihkkarastit såmi ålbmogii duodalas vejolasvuoda såmi kulturbargui. Lea deatålas håhkat ja fuolahit abte gåvdnojit sajit, sihke almmoladdat ja privåhta, såmi servodagain såmi kulturbargui. Såmi kulturinstitusuvnnat ja kulturguovddåzat leat deatåla$ ovdamearkkat dån lågan sajiide. Dårbu såpmelatdaid gaskkas sierra kulturinstitusuvnnaide guoskå vuosttaZettiin sihke seaiva temåhtalas institusuvnnaide nugo</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496. 2 (at us Siidu 106</p>
<p>Åssi 58/96 Dutkan- ja &amp;jelggadusproSeakta - Såmi årbevierut ja riektiåddejumit Å3$i ålggahuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii. 10.17.</p>
<p>I. —Åsjebåhpirat</p>
<p>— Justisdepartemeantta reive 03.05.96 — Reive stivrenjoavkku jodiheaddjis, Tom G. Svenssonis skåbmamånu 12. b., mandåhta ja buseahtta eavttuhus</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggåi lea ovddiduvvon stivrenjoavkku mandåhtaeavttuhus, mii guoskå proSektii såmi årbevierut ja riektiåddejumit dohkkeheapmåi.</p>
<p>Dåkko bokte dohkkeha Såmediggi stivrenjoavkku mandåhta-eavttuhusa.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut | Såhkaovddideaddji  Replihkka</p>
<p>1. iIng-Lill Pavall, å85ejodiheaddji 2. | Steinar Pedersen : Geir Tommy Pedersen</p>
<p>: Steinar Pedersen</p>
<p>3. 'HartvikHansen === SteinarPedersen</p>
<p>ND</p>
<p>DES "Ole Henrik Magga Steinar Peders</p>
<p>!</p>
<p>nemne rus mnmme een onmee MØ? maren vase vn manns a rot mette st rd 20 tra man meg or menn opne va +10 gm BO nt te as år mme</p>
<p>7. |Geir Tommy Pedersen 8. Ing-Lill Pavall</p>
<p>OS JOSE AR</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggål lea ovddiduvvon stivrenjoavkku mandåhtaeavttuhus, mii guoskå prosektii såmi årbevierut ja riektiåddejumit dohkkeheapmåi.</p>
<p>Dåkko bokte dohkkeha Såmediggi stivrenjoavkku mandåhta-eavttuhusa.</p>
<p>ÅS8i loahpahuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii.- 11.55.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>&gt;" Såmedikki dievastoakkkin - Coahkkingirji 4796 --</p>
<p>Hate Siidu 105</p>
<p>ÅS&amp;i loahpahuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii. 10.15.</p>
<p>Sign: Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>* Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji -4/96* +32 tyntfer 2 010 «Sidu6S 0</p>
<p>våikkuhangaskaomiid (SND-rudaid, Ståhta fiskkårbågkku, Boazodoalu ovddidanfoandda, Gilleovddidanfoandda, gielddalas ealåhusfoandda jna.). Garraseappot gåibadusat doaibmaplånema hårråi ja virggiid lasiheapmi gåibidit maid eanet siskkåldas hålddahusa. Vaikko ealåhusråddi leage seamma visttis go Såmediggi, de lea dårbu liigeresurssaide eambbo måtkiide ja virggiide.</p>
<p>Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo l-okta virgedåhkådus.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: — TG | 650.000,- ru.</p>
<p>2.2.5 Jagi 1998 hålddahuslas ruhtadårbbuid vuoruhus ja listudeapmi: |</p>
<p>1. — Såmi kulturmuitoråddi, 2 bissovas virgedåhkådusa 1.000.000,- ru. 2. — Såmedikki våldohålddahus, duse rudat E -— 500.000,- ru. 3. — Såmi ealåhusråddi, I bissovas virgedåhkådus i 650.000,- ru. 4. — Såmedikki våldohålddahus, 2 bissovaå virgedåhkådusa 800.000,- ru. 5. — Såmi giellaråddi, I bissovas virgedåhkådus 201.000,- ru. 6. — Såmi kulturmuitoråddi, 1 bissovas virgedåhkådus 365.000,- ru. Buohkanassii 8 odda virgedåhkådusa — 3.516.000,- ru.</p>
<p>Dårkileabbo Cilgehus gudege virggis oktan virgekodain ja namahusain lea Cuovvovas virgedållosis.</p>
<p>3. — EARÅ ODDA DÅRBBUT 3.1 Såmi bibliotehkabålvalus</p>
<p>Nammaduvvui Cielggadanjoavku 1993 mii galggai Cielggadit såmi bibliotehkabålvalusa boahttevas organiserema. Sivva Cielggadanbargui lei ahte dårbu lei lassånan oa2ut dohkålas bibliotehkabålvalusa såmi ålbmoga vårås. Låvdegoddi bijai eana$ nåvccaid Såmi sierrabibliotehka boahtteva5 rolla ja Såmedikki bibliotehka- ja diehtojuohkin-bålvalusa &amp;ielggadeapmåi.</p>
<p>Låvdegoddi lea årvalan ahte såmi sierrabibliotehka biddjosii politihkaladdat ja organisatuvrralatdat Såmediggåi. Bibliotehka jodiha Såmedikki nammadan stivra, masa ståhta såhttå evttohit ovtta lahtu. Såmi sierrabiblitehka biddjojuvvo Kårå$johkii seamma viståi go Såmediggi.</p>
<p>Såmediggi meannudii å581 å351s 21/95 ja ovdeha ahte Cuovvovad eavttut devdojuvvojit ovdalgo eambbo fåpmu sirdojuvvo Såmediggåi:</p>
<p>9 Fåpmosirdima formåla vuoddu ferte leat Cielgan, nammalassii ahte Såmi sierrabibliotehka *</p>
<p>galgå dahkkojuvvot seaiva ståbhtaåsahussan mas leat virgedåhkådusat.</p>
<p>9 Såmi sierrabibliotehka ferte odasmahttojuvvot. Såmi sierrabibliotehka 0azzu daid rudaid maid dårbbasa vai nagada Cadahit iezas dålås ja boahttevas doaimmaid.</p>
<p>Såmedikki, Såmi sierrabibliotehka ja earå |unddolaS mielbargiid gaskasaå organisa$uvdna- ovddideaddji proseassa ålggahuvvo mas Såmi sierrabibliotehka ja Såmedikki gaskasas organiseren Cilgejuvvo.</p>
<p>Såmediggi dåhttu ahte Såmi sierrabibliotebka dahkkojuvvo seaiva ståhtaåsahussan mas leat virgedåhkådusat, ja ahte 0a23u doarvåi resurssaid ovdalgo fåpmu sirdojuvvo Såmediggåi.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 4/96; * 1 uer kgl. 0 Siidu 71</p>
<p>ÅS$i 52/96 Ealåhusstategiijat Davvi-Norgii ÅR8i ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 09.05.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Ealåhusstrategiijat Davvi-Norgii - Njealji bargojoavkku årvalusat, 1996 borgemånnu</p>
<p>— Konfereansa <span type="quote">"Ealåhusstrategiijat Davvi-Norgii"</span> Tromssas &amp;ak&amp;amånu 20. b. 1996 - se$uvnnaid ja paneldigåtallama referåhtat</p>
<p>— Kap. 1, DuogåS, mandåhta ja bargoplåna, 15.10.96 årvalus</p>
<p>100 pe</p>
<p>— Strategiijaås$ebåbir Davvi-Norgga ealåhusovdåneapmåi, pro$eaktaCålus, 12.01.96 II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Eat Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Stivrenjoavkku Coahkkådus ja mandåhta</p>
<p>Stuorradiggediedåhusa nr. 33 (1992-93) <span type="quote">"By og land hand i hand"</span> bokte vuoggahii råddehus barggu åsabit sierra Davvi-Norggain gulahalli stivrenjoavkku . Joavku åsahuvvui 1995 Cavéda ja dan jodiha Ståhtaministar, ja mudui jovkui gullet Finnmårkku, Tromssa ja Norlåndda fylkasåtnejodiheaddjit, Såmedikki presideanta, Guolåstusministtar, Gieldaministtar, Eanadoalloministtar, Falåhus- ja energiijaministtar ja Olgoriikaministtar.</p>
<p>Joavkku vuosttas &amp;oahkkimis borgemånu 25. b. 1995 mearriduvvui ahte råhkaduvvo råmmaplåna Davvi-Norgga årvohåhkamii. Dåt råmmaplåna galgå leat strategiijadokumeantta håmis. Strategiijadokumeantta mihttomearrin lea bajidit årvohåbkama riikaoasis ja dan bokte nannet barggolasvuoda ja åssama riikaoasis. Mihttomearrin lea geah&amp;&amp;alit buorebot ovttastahttit politibkalas ångirus$amiid na$uvnnalaödat ja regiovnnaladdat, ja ot&amp;odit riikaoasi ealåhuslas håstalusaid soahpat buorebot dan politihkkii mii fievrriduvvo. Våldohåstalussan lea dat movt riikaoasi luonddubeale gilvoovdamuni såhtåsii geavahit årvohåhkamii, ja makkår</p>
<p>we vwee</p>
<p>Stivrenjoavku lea vålljen vuolggasadjin njeallje våldo luondduresurssaide vuodduduvvon ealåhusa riikaoasis råmmaplåna bargui: 1. guolåstus ja åhpegeavaheapmi, 2. måtkkostus/turisma, 3. eanadoallu ja boazodoallu ja 4. energiija ja industriija. Lassin deattuhbuvvojit doaressektuvrralas bealit main lea vuoddo mearkkaSupmi buot dan njealje vålljejuvvon ealåhussuorgåi, ja dat leat gelbbolasvuohta, vuolitfievrrideaddjidoaibma, info- teknologiija, kapitåla ja Davvi-oarje Ruo53a.</p>
<p>Go råddehus vuolggahii barggu ahte åsahit sierra stivrenjoavkku mii galggai råbkadit råmmaplåna Davvi-Norgga årvohåhkamii ja ealåhusovddideapmåi, de leai Såmedikki mielas sihke lunddolas ja deatålas leat positiivvalas fålaldahkii ja oassålastit prosessii. Stivrenjoavkkus lea nana &amp;oahkkådus ja såhttit vuordit ahte årvalusat, maid dåt joavku ovddida deattuhuvvojit ja dat låidejit ealåhusovddidan ångirus%amiid riikaoasis boahttevas jagiin.</p>
<p>Såmediggi lea gidden erenoamåzZit fuomåSumi juo ollu jagiid daid surggiide, maidda lea addojuvvon ovdamunni ja mat leat resursavuodduduvvon ealåhusat, ja main riikaoassi erenoamdåZit lea sorjavas sihke barggolasvuoda ja åssama dåfus. Såmediggi lea ovddidan ealåhuspolitihkalas o0ainnuid mearrådusaid, &amp;ielggadusaid, låvdegottibarggu bokte ja &amp;oahkkimiin sierralågan fågadepartemeanttaiguin justa daidda surggiide maid stivrenjoavku erenoamåZit deattuba barggustis. Lea deatålas |eat mielde nammaduvvon Stivrenjoavkkus ja dan bokte Calmmustit ja åkkastallat daid ealåhuspolitihkalaS oainnuid maid Såmediggi doarju.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>* Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 - &gt; 1 mrs . — Siidu 59 .</p>
<p>lea justa okta låvdegoddi &amp;jelggadeamen mohtorjohtaluslåga mearkkaSumi såmi ealåhusdoibmii. MeahccekomiSuvnna barggu oktavuodat leat såmi oasåla&amp;&amp;at gartan hirbmat våttis dillåi ja dårbbasit fågaveahki. Eamiålbmotdeklarasuvnna bargui lea leama dårbu vieZzat fågaveabki ålbmotrievttålas å5$iid hårråi.</p>
<p>Eamiålbmot logijagi oktavuodas leat uhccån doaibmabijut. Såmediggi bivdå ahte vårrejuvvojit rudat eamiålbmot logijagi doaibmabijuide. Go departemeanttat, guhtege sierra</p>
<p>galget geah&amp;dalit prioriteret dån lågan doaibmabijuid dålå$ råmmaid siste, de ballå Såmediggi</p>
<p>ahte logijabki ii $atta dahkkot oainnusin, eaige guovddå3 dåsis heivet doaimmaid oktii dohkålaédat. Jos dån jagis galgå leat oaivil naSuvnnaladdat, davviriikkaladéat ja gaskariikkala8dat, de lea dårbu ahte såmit Norggas o22ot vejolasvuoda &amp;almmustit logijagi nu ahte dovdo. Mii guoskå praktihkalaS doaibmabijuide, de Cujuhit Guovdageainnus 1994 geassemånus dollojuvvon seminåra raportii.</p>
<p>Ortnet åsahuvvo 2 milj. ruvnnuin</p>
<p>Såmi girjegoasttideapmi</p>
<p>Ti leat lunddolas ahte organisa$uvnnaide, mat 0330t doarjaga doibmii, ii lassån doarjjaruhta jahkåsa&amp;&amp;at haddegoargnuma ektui. Ruhtameari dåfus, go doarjjamearri ii rievdda, o230t organisasuvnnat duodalad&amp;at ubccit ruda geavabussii vaikko doaibma lea dat seamma jagis jahkdåi.</p>
<p>Såmediggi lea &amp;ielggadan såmi girjelågådusdoaimma eavttuid. Cjelggadusas, maid Såmediggi ii leat vel loahpala&amp;&amp;at meannudan, nannejuvvo ahte lea dårbu dihto muddui lasihit juolludusa dån ulbmilii. Kriteriijaid vuodul, mat geavahuvvojit dasa ahte såhtågo lågådus oazzut doarjaga, bohtet ohccin duS5e odda, gelbbolas lågådusat. Jos råmma ii bajiduvvo, de såbttå dat dagahit dan ahte buohkaide dadistaga $addå uhccit dat doarjja maid o220t.</p>
<p>Juolludus poasttas 52.2 lea 1995s ja 19965 leama5 1,5 milj. ruvnnu ja 1997sge lea seamma dåsis. Såmediggi eavttuha ahte poasta doarjja såmi girjelågådusaide stuoriduvvo sumiin</p>
<p>0,5 mill. ru.</p>
<p>Såmi musihkkafestivåla Guovdageainnus Åsahuvvo bissovas doarjja dån lågideapmåi sumiin 0,5 mill. ru.</p>
<p>Såmi månåid bajåssaddandilli</p>
<p>Dårbu nannet månåid bajåssaddandili kultuvrraladdat lassåna. Såmi månåt ja nuorat leat erenoamå3 dilis sihke Norgga stuorraservodaga ektui ja såmi servodaga ektui. Såmiid eallineavttut obaladdat leat nevdan garrasit manimuö jagiid. Såmi kulturrådi bargun lea, vuolggasadjin såmi kultuvra ja dan årbevierut låbéit dilålasvuodaid doaibmabijuide mat buktet gielalas ja kultuvrralas gullevasvuoda sin ieZaset kultuvrii.</p>
<p>Såmi kulturråddi håldda5a poastta 70.4 Doarjja såmi månåid bajås$addandillåi. Ohcamat dån poastta ektui leat lassånan garrasit daid manimud jagiid, ja ohcamat bohtet miebtå riikka.</p>
<p>Kulturråddi lea ferten prioriteret éavgadit, ja lea vuoruhan doaibmabijuid maid månåt ja nuorat leat ieZa ålggahan.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji-4/96 -- : &gt; Goya saa Sida TS</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Stivrenjoavkku Coahkkådus ja mandåhta</p>
<p>Stuorradiggediedåhusa nr. 33 (1992-93) <span type="quote">"By og land hand i hand"</span> bokte vuolggahii råddehus barggu åsahit sierra Davvi-Norggain gulahalli stivrenjoavkku . Joavku åsahuvvui 1995 &amp;av&amp;da ja dan jodiha Ståbtaministar, ja mudui jovkui gullet Finnmårkku, Tromssa ja Norlåndda fylkasåtnejodiheaddjit, Såmedikki presideanta, Guolåstusministtar, Gieldaministtar, Eanadoalloministtar, Ealåhus- ja energiijaministtar ja Olgoriikaministtar.</p>
<p>Joavkku vuosttas éoahkkimis borgemånu 25. b. 1995 mearriduvvui ahte råhkaduvvo råmmaplåna Davvi-Norgga årvohåhkamii. Dåt råmmaplåna galgå leat strategiijadokumeantta håmis. Strategiijadokumeantta mihttomearrin lea bajidit årvohåhkama riikaoasis ja dan bokte nannet barggolasvuoda ja åssama riikaoasis. Mihttomearrin lea geah&amp;&amp;alit buorebot ovttastahttit politihkalas ångirussamiid naSuvnnalad&amp;at ja regiovnnaladdat, ja o&amp;Codit riikaoasi ealåhuslas håstalusaid soahpat buorebot dan politihkkii mii fievrriduvvo. Våldohåstalussan lea dat movt riikaoasi luonddubeale gilvoovdamuni såhtåsii geavabit årvohåbkamii, ja makkår</p>
<p>såmi ja na$uvnnala3 politihkalas råmmaeavttuid dårbbasiv&amp;Ciimet dalle.</p>
<p>Stivrenjoavku lea vålljen vuolggasadjin njeallje våldo luondduresurssaide vuodduduvvon ealåhusa riikaoasis råmmaplåna bargui: 1. guolåstus ja åhpegeavaheapmi, 2. måtkko3tus/turisma, 3. eanadoallu ja boazodoallu ja 4. energiija ja industriija. Lassin deattuhuvvojit doaressektuvrralas bealit main lea vuoddo mearkkasupmi buot dan njealje vålljejuvvon ealåhussuorgåi, ja dat leat gelbbolasvuohta, vuolitfievrrideaddjidoaibma, info- teknologiija, kapitåla ja Davvi-oarje Ruo33a.</p>
<p>Go råddehus vuolggabii barggu ahte åsahit sierra stivrenjoavkku mii galggai råhkadit råmmaplåna Davvi-Norgga årvohåhkamii ja ealåhusovddideapmåi, de leai Såmedikki mielas sihke lunddola3 ja deatåla leat positiivvalad fålaldabkii ja oassålastit prosessii. Stivrenjoavkkus lea nana &amp;oabkkådus ja såhttit vuordit abte årvalusat, maid dåt joavku ovddida deattuhuvvojit ja dat låidejit ealåhusovddidan ångirus$amiid riikaoasis boahttevas jagiin.</p>
<p>Såmediggi lea gidden erenoamåzit fuomåSumi juo ollu jagiid daid surggiide, maidda lea addojuvvon ovdamunni ja mat leat resursavuodduduvvon ealåhusat, ja main riikaoassi erenoamåZit lea sorjavad sihke barggolasvuoda ja åssama dåfus. Såmediggi lea ovddidan ealåhuspolitihkalas oainnuid mearrådusaid, &amp;ielggadusaid, låvdegottibarggu bokte ja &amp;oabkkimiin sierralågan fågadepartemeanttaiguin justa daidda surggiide maid stivrenjoavku erenoamåzZit deattuha barggustis. Lea deatålas leat mielde nammaduvvon Stivrenjoavkkus ja dan bokte éalmmustit ja åkkastallat daid ealåhuspolitihkalas oainnuid maid Såmediggi doarju.</p>
<p>Prinsihpalas vuoddu Såmedikki oasålastimii</p>
<p>Go stivrenjoavku namuba abte nannoseabbot ovttastahttit doaimmaid, politihka håpmema ja våikkuhangaskaomiid geavaheami, de lea Såmediggi ovdal deattuhan dån mearkkaSumi ja dårbbu dasa, mubto bargu goassige ovdal.ii.leat loktejuvvon.dan dåssåi go dån stivrenjoavkkus lea dahkkon. Earret earå lea Såmediggi Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånastis deattuhan mearkka5umi obaladdat ångiru3$at ollu almmola$ oasåla&amp;&amp;aid bokte sierralågan dåsiin.</p>
<p>Såmedikki bargu dån prosessii oassålastimis lea deattubit vålljejuvvon ealåhusaid mearkkasumi såmi kultuvrii. Erenoamåzit deattuhit dan materiålala$ vuodu mearkkasumi såmi kulturgåhttemii viddis åddejumiin. Plåna, mii ovddiduvvo ferte ollislat&amp;at leat vuodduduvvon daid mibttomeriide maid eisevålddit leat bidjan såmi kultuvrra sihkkarastimii ja ovddideapmåi. Politihkalas mearrådusain ja låhkateavsttain sihke nasuvnnaladdat ja gaskariikkaladdat lea garrasit deattuhuvvon ealåhusa ja kultuvrra gaskasa oktavuohta mii guoskå politihka håpmemii såmiid ja earå eamiålbmogiid guovdu. Danin såhttit</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>hin</p>
<p>Bård</p>
<p>— Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 Make SE Siidu 61</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis eai |eat dål makkårge doarjjarudat praktihkala$ kulturmuitobargui, muhto lea årvalanvuoigatvuobta mii guoskå 300.000,- kruvdnui Riikaaktikvåra kapihttalis 1429 72,7. Dåt submi ii våstit lahkage dan 15 miljovdnii kapibttalis 1429 72,1 maid Riikaantikvåra 1996s juogada fylkagielddaide gozihit ståhtalaS kulturmuitogåbtten bargguid, ja maid fylkagielddain lea våldi juogadit. Såmi kulturmuitogåhtten barggut leat dån oktavuodas vuollelii prioriterejuvvon earå kulturmuitogåhtten bargguid ektui. Vaikko fylkagielddain leage obala$ ovddasvåstådus såmi kultuvrra ja servodaga sibkkarastimii, ja — danin galget såhttit juogadit rudaid såmi kulturmuitoproSeavttaide, de liikkå viggå $addat nu abte fylkagielddat vuorubit daid kulturmuittuid maidda alddineaset lea njuolga håldda$anovddasvåstådus. Dasto fylkagielddaid prioriteremat eai vuodduduvvo lågas geatnegahtton ja kulturpolitihkalaS mihttomeriide, mat leat vuoddun såmi kulturmuitohålddaSeapmåi.</p>
<p>Doarjjapoasta, maid Såmi kulturmuitorådis liv&amp;&amp;e våldi juogadit, attåSii vejolasvuoda prioriteret doaibmabijuid mat leat deatåla&amp;&amp;at såmi servodatdiliid vuodul, ja såmi</p>
<p>måhtolasvuoda- ja kulturmuitoåddejumi vuodul. Go Såmi kulturmuitoråddåi lea addojuvvon våldi såmi kulturmuittuid hålddaseapmåi, ja das lea ovddasvåstådus mii guoskå 6 fylkii, de ii</p>
<p>doarjjavåikkuhangaskaomiid ståhtalas såmi kulturmuitogåhtten bargguid goziheapmåi.</p>
<p>Dån vuodul evttohage Såmi kulturmuitoråddi ahte åsahuvvo doarjjapoasta postii 70 I milj. kruvnnuin proseavttaid vårås mat gusket såmi kulturmuittuid ja kulturbirrasa gåhttemii ja doaimmaide.</p>
<p>Såmi kulturmuittuid sihkkarastima ja ortnegisdoalu ålggaheapmåi eavttuhuvvo ahte dåt ortnet åsahuvvo sumiin 0,8 mill. ru.</p>
<p>Jahkåsaö doarjagat Såmediggelisttuide</p>
<p>Doarjjaortnet lea åsahuvvon jahkåi 1996 sumiin 450.000,- ru. kap. 0540 poasttas 70. Såmediggi eavttuha ahte jahkåsas juolludeapmi lasihuvvo jagi 1997 råjis ja ahte juolludeapmi sirdojuvvo Såmedikki buSeahttakapihttalii 0540.</p>
<p>Doarjjaortnet såmediggelisttuide åsahuvvo sumiin 750.000.- ru.</p>
<p>Såmi låvdegottiid ruhtadeapmi</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaidlåvdegoddi lea NOU 1984:18s giedahallan å5$i båikkålas såmi låvdegottiid hårråi gielddain ja fylkagielddain, ja Cujuhii ahte lea dårbu bargat båikkålas såmi</p>
<p>ruwse</p>
<p>eambbo båikkåladdat ångirussat ja erenoamåzit våillahit lullisåmit eambbo ångirus$amiid båikkåladdat fylkkain ja gielddain.</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot 1998 råjis sumiin 0.6 mill. ru. Giellakurssat hålddasanguovllu olggobealde</p>
<p>Dåt rudat galget geavahuvvot doaibmabijuid johtuibidjamii Såmedikki mibttomeari ollasubttimii ahte buot såpmeladéain lea vuoigatvuohta oahppat såmegiela goluid haga:</p>
<p>Såmediggi åigu leat aktiivvalas vuojeheaddjin dasa ahte såpmeladdat sihke olggobealde ja siskkobealde giellanjuolggadusaid hålddasanguovilu o30t giellafålaldagaid maid lea vuoigatvuohta oa?ut.</p>
<p>Såmediggi åigu bargat dan ala ahte ståhta ruhtademiin åsahuvvojit ja ålggahuvvojit guovddådat ja geasseskuvla ovddidit såmegiela. Doaimmat galget leat heivehuvvon bearra$iidda, nuoraide, ollesolbmuide ja boarråsiidda.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji* 4/96 - * . Siidu 49</p>
<p>1, FÅ Or Anden —— TT</p>
<p>Ing-Lill Pavall i 3 : Hartvik Hansen |</p>
<p>14. Geir Tomm Pedersen</p>
<p>16. Ragnhild Nystad</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Såmediggi ovddida 1998 busehttii doaibma- j ja virge&amp;ållosa. STÅÄHTABUSEAHTTA 1998 - DOAIBMACÅLUS</p>
<p>1. ÅLGOSÅTNI</p>
<p>Norga lea ovdan åvnnasla$ buorredilålasvuoda ja norgalas kultuvrra ovdåneami dåfus. ErenoamåzZit soadi mannå lea leama$ ovdåneapmi buseabttabåruid ja -doaimmaid dåfus. Dat bårut leat duolbbasmuvvan. Såmi kultuvra, dan sadjåi, lea aiddo ovdånisgoabtån seammå låhkai go dåza kultuvra juo guhkibus åiggi. Såmediggi bivdå ipmårdusa das, go ain muhtun åiggi lea dårbu &amp;åjehit ceakko båruid buseahttaovdåneamis, vai liv&amp;&amp;ii vejolas buoridit veahås daid vahågiid mat leat dåhpåhuvvan ovdalis åiggiid, ja vai ovdåneapmi såbtåsii leat dåssålagaid daid beliiguin mat dåza kultuvrras leat lunddola&amp;&amp;at mielde.</p>
<p>Såmediggi lea proseassas dakkår hålddahusortnegiid sirdima dåfus mat njuolga våikkubit såmi ålbmogii. Dån dilis råpmabuseahtat maid våldojuvvojit dadistaga eambbo atnui Såmedikki oppala3 buseabtas. Såmedikki mielas lea lunddolas ahte dikki våldi ovdåna nu, ahte såhttå dårbbu mielde vuoruhit siskkobealde ieZas bu8eabttaråjåid. Nammaduvvui bargojoavku mii årvvoåtalai årvalusa, ahte berre boahtit nuppåstus mii addå Såmediggåi stuoråt buseahttafriddjavuoda. Bargojoavku ovddidii iezas barggu giddat 1996, ja Såmediggi meannudii å33i éaktamånus 1996. Såmediggi eavttuha ahte visot dat ruhta mii juolluduvvo Såmediggåi, biddjojuvvo Såmedikki håldui 50-poasttas, nu ahte $addå leat Såmedikki ieZas sirdit, de ålggahuvvojit bargorneanut das mo Siehtadit niikkaeisevålddiiguin buseahttaråmaid hårråi. Dån lea dehålas deattubit. Ollu surggiin boahtån &amp;ielgaseappot ja Cielgaseappot oidnosii ahte earåt geassådit våldimis badjelasaset ovddasvåstådusa såmi gielas, kultuvrras ja servodateallimis dan botta go Såmedikki busehtii 11 boade vejolasvuohta lasibit odda</p>
<p>dårbba5las doaibmabijuid. Jos dåt tendeansa joatkå, de råpmabudehtten såbttå $addat baicce vahågin såmi doaibmabijuide go åvkin.</p>
<p>Nu guhkå go Råddehus ja Stuorradiggi galgaba årvvostallat eankildoaibmabijuid poasta- ja poasttavuollåsas dåsis, de sis lea maid ovddasvåstådus oppa buseahta håmis. Dan nuppåstahttit almmå dårbbaslas dåhkådusaid haga ii leat dohkåla3.</p>
<p>Såmediggi celkkii, go meannudii råpmabusehttenå33i, ahte geavatlas sivaid geail ii leat vejolas ålggahit råpmabusehtten ovdal åramusat 1998. Odne ii leat vejolas ovdehit jagi 1998 råpmabusehtterna. Vuos lea nu, ahte ii mihkkege vuos &amp;ujut dan guvlui, ahte åsahuvvojit bargomeanut buseahttasiehtadallamiid ja buseabttaeavttuid vårås. Dan hårråi Gielddadepartemeanta ferte mearridit &amp;ielgasit. Nuppådassii, de dårbbasuvvo $iehtadallamiid vuoddun gårvvistuvvon vuoddoåvnnas. Goalmmådassii, de Såmediggi ja dan systemna iesge dårbba3a åiggi oahppat bargomeanuid råpmabusehttenprosessii. Lassin liv&amp;&amp;ii vuogas, ahte lasiheamit maidda lea dårbu ovdalgo åigeguovdilis ortnegat sirdojuvvojit Såmedikki busehttii,</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>kifer</p>
<p>* Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 496: fevuesv og Ta a Siidu 10L. .</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å38is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut | Såhkaovddideaddji  Replihkk</p>
<p>Jarle Jonassen, å83ejodiheaddji- am</p>
<p>Inger Å. Skum</p>
<p>4. Eilif O. Larsen</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Evttohus riido&amp;oavdinrådi hårråi boazodoalloealåhusa ja privåhta vuoigatvuodaid gaskka lea boadus sågastallamis mii lea dåhpåhuvvan boazodoallolåga rievdadusaid olis. Molsaeaktun ollu riektiåSsiide såhttå riido&amp;oavdinråddi konstruktiivvaladtat veahkehit juksat Covdosiid ie5 rievtti olggobealde. Movt dåinna lihkostuvvat, lea ollu dan duohken movt boazodollui</p>
<p>addojuvvo vejolasvuohta gozihit iezas berostumiid riido&amp;oavdinrådis.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte boazodoallu vuoigatvuoda beallin geavaha eatnamiid mat gullet ollu eanaeaiggådiidda ja gielddaide. A355i ovddideapmi ja dan Cuovvoleapmi nido&amp;oavdinrådis gåibida ollu olmmo3las nåvccaid. Boazodoallu såhttå $addat geavahit ollu åiggi ja fåmuid ovddidit ieZas bero5tumiid. Riido&amp;oavdinrådi håpmi ja doaibma dagaha dan ahte ferte bargat å83is å8$åi ja ovddasteaddjit mearrasuvvet konkrehta åS$iid mielde, &amp;k. I njuolggadusain. Dåt</p>
<p>ryuuer</p>
<p>rue</p>
<p>Mii guoskå dasa gii 5addå leat oasålazZan vuostålasvuodain, de ferte årvvostallat viidåt guovlluid obaladdat. Ii leat ulbmållas abte ovttaskas eanaeaiggådat sierranassii såhttet ovddidit å3$iid nidotoavdinråddåi. Ovttaskas olbmo oainnut gozihuvvojit liikkå dan evttohuvvon gulaskuddanvuorus riidotoavdinrådis olahuvvon råvvaga mielde. Njuolggadusaide ferte danin bidjat dibto minimumgåibådusa dasa man stuorra guovllut galget årvvostallojuvvot.</p>
<p>Mii guoskå fågaolbmuid nammadeapmåi, de ferte oasåladdain leat våikkuhanvejolasvuohta nammadeapmåi vai beliin lea luohttåmu gudet guimmiidasaset. Boazodoalus lea stuoråmus dårbu fågala$ veahkkåi go boazodoalu doaibmabåpmi, dårbu ja historjå eai leat seamma dilis dåbåla$ oahpahusa ja riektidiksuma oktavuodas nugo dilli eanaeaiggådiid ja eanadoallo- berostumiid oktavuodas lea.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte fågaolbmot nammaduvvojit bissovas lahttun, ja ahte dasa råhkaduvvo prosedyra-maid goappasat bealit dokkkebit- Daste tea-deatålas-sihkkarastit ahte fågaolbmuin alddineaset lea dohkålas gaska riidduide, amaset $addat lojalitehtavåttisvuodat ja ruossalas bero5tumit daid småvva birrasiin maid birra dåbåladdéat lea såhka.</p>
<p>Gulaskuddanreivves oidno abte meannudeapmi nidodoavdinrådis ii buvtte rievttålag våikkuhusaid vejolas duopmostuolus meannudeapmåi mannå. Såmediggi bivdå departemeantta laktit dan njuolggadusaide.</p>
<p>ÅS8i loahpabuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii. 09.15.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - &amp;oahkkingirji 496 ++ stransotr 0 Siidu 102.</p>
<p>Å33i 57/96 Såmi Instituhta njuolggadusat - cealkåmu3 ÅX8i ålggahuvvui skåbmamånu 29. b. 1996 dii. 09.15.</p>
<p>I. —Ås3ebåhpirat</p>
<p>-— Reive Davviriikkaid ministerrrådis, 09.10.96 .</p>
<p>— Såmi Institubta njuolggadusat, meannuduvvon stivrras 03.10.96 -— Såmedikki mearrådus å85is R 35/96 - NSI-evttohus oddasit organiseremii - gulaskuddan</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Nugo Såmediggi lea ovdal &amp;ujuhan (g&amp;. 435i R 35/96), de lea såmi dutkamis vealttakeahtes mearkkaSupmi såmi servodaga ovddideapmåi. Danin leage mihttomearrin ovddidit nana ja gievrras såmi dutkan- ja fågabirrasiid ja institusuvnnaid mat dutket såmiid diliid. Dån</p>
<p>oktavuodas lea Såmedikki mielas Såmi Instuhtas (NSI) åibbas deatåla sadji boahtteåiggis.</p>
<p>Lea deatåla ahte Davviriikkaid Såmi Instituhtta håbmejuvvo gozihit odda dutkanpolitihkalas håstalusaid såmi servodagas. Såmi Instuhta ulbmilin ferte leat nannet instituhta doaimma ollislag&amp;at. Danin leage vealttakeahtes deatålas ahte Instituhtta ekonomåla3 råmmat eai uhciduvvo. Lea maiddåi deatålaå ahte instituhta stivrras lea ollåsit vuoigatvuohta bearråigeahö&amp;&amp;at ja stivret daid rudaid mat addojuvvojit instituhta geavahussii.</p>
<p>Dån vuodul leat Såmedikkis uovvovas mearkkaSumit Såmi Instituhta njuolggadus- evttohussii:</p>
<p>$ I Ulbmil Såmedikki evttohus:</p>
<p>"Såmi Institubta ulbmilin lea dutkama bokte våikkuhit såmi giela, kultuvrra ja servodateallima nannemii ja ovddideapmåi."</p>
<p>$ 2 Doaibma ja barggut Såmedikki evttohus:</p>
<p>"Såmi Instituhtta galgå barga dutkamiin ja dan gaskkustemiin daid råmmaid siste maid stivra bidjå vuoddun instituhta ulbmila vuodul."</p>
<p>$ 3 Stivra I. Rolla</p>
<p>1. ladas sihkkojuvvo. 2. ladas rievdaduvvo leat nå: Stivrras lea ovddasvåstådus guhkesåigge plånemii instituhta ulbmila ja dutkandårbbu vuodul mii åiggis åigåi lea såmi servodagas. Stivrras lea ovddasvåstådus instituhta organisaSuvdnii, ekonomiijai ja busehttii.</p>
<p>I. Coahkkådus</p>
<p>1. ladas - mearkkaSupmi: Såmedikkit nammadit golbmasa instituhta vida lahtus. Mudui eai mearkkaSumit.</p>
<p>2.-7. laddasiidda eai leat mearkkaSumit. IT. Bargohåmit</p>
<p>Eai mearkkasumit. $ 4 Hålddahus 1. laddasii eai mearkkasumit.</p>
<p>ST Do AT</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>du</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - Goahkkingirji 4/96: &gt;&gt; 0 ag fe Tr. 100 SiiduS0 2</p>
<p>bohtet ovdalgo råpmabusehtten ålggahuvvo. Geavadis jagi 1999 buseahtta lea danne åramus vejolas busehtten. Såmediggi belistis åigu, dallånaga go jagi 1998 buSehttaå3i lea meannuduvvon dievastoahkkimis, ålggahit proseassa mii galgga3ii såhttit doalvut råpmabusehttemii 1999. Leago dat vejola5, dat sorjå das leatgo ovdalis namahuvvon eavttut dievvan.</p>
<p>Dåt dokumeanta &amp;uovvu mealgadii ovdde$ vuogi mo ovddidit odda dårbbuid. Dåt ii leat nappo buseahttaråhkadeamis oassi-mii lea råpmabusehttema vårås. Dakkår bargovuohki ferte</p>
<p>heivehuvvon oppa min systemii mannå. Go dås &amp;ujuhuvvo råpmii, de lea såhka das, ahte mii buohtastahttit 1997-buseahtain nu mo Råddehus dan eavttuha kapihttalis 0540 Stuorradiggediedahusas nr. 1 (1996-97). Ovdehuvvo ahte dat juolludeamit bissot.</p>
<p>2. ODDA DÅRBBUT</p>
<p>2.1 Odda ulbmilsuorggit ja våikkuhangaskaoamit</p>
<p>Såmediggi åigu buSeahttaåigodahkii deattuhit dåid ulbmilsurggiid:</p>
<p>— Ålggahit plånaid mat leat mearriduvvon såmi riddo- ja vuotnaguovlluid vårås,</p>
<p>eanandollui, lotnolas ealåhusaid joatkevad doarjun, visot dainna lågiin ahte Såmi ovddidanfoanda stuoriduvvo.</p>
<p>— Diehtojuohkiångirus$an -— Såmi kulturfoandda råma viiddideapmi — Doaibmabijut nuoraid ja såmi valåstallama vårås</p>
<p>— Sierra råmat erenoamåd doaibmbijuide (omd. ålgoålbmogiid jahkielogi vårås) mat odne eai dorjojuvvo Såmedikki åsahuvvon doarjjaortnegiid rudaiguin.</p>
<p>Såmediggi lea ovdal (vrd. Doaibma- ja virgedållosiid 1997) noastån å&amp;8in såmi dearvva5-</p>
<p>vuoda ja sosiålaplåna Cadaheami ja åvZzuhan ahte dat ovddiduvvo3ii Stuorradiggåi</p>
<p>Råddehusa progråmma- ja ulbmilsuorgin ståhtabuseahtas boahttevas 4-jahkåsas åigodahkii</p>
<p>1997 — 2001. Såmediggi lea ilus go Stuorradikki gielddalåvdegoddi lea cealkån nå go</p>
<p>meannudii Såmedikki doaimma jagi 1994 (Arvalus S.nr. 73 — 1996):</p>
<p>"Låvegoddi mearkka$a ahte Råddehusas dål lea gulaskuddamis sierra plåna såmi ålbmoga dearvvasvuoda ja sosiålabålvalusaid vårås. Låvdegoddi vuordå ahte dat plåna såddejuvvo Stuorradiggåi go Såmediggi dan lea meannudan."</p>
<p>Såmediggi vuordå ahte nu dahkkojuvvo sierra Stuorradiggediedåhusa bokte.</p>
<p>Go ILO-soahpamu3 169 dohkkehuvvui, de ståbta miedai ahte das lea &amp;jelga politihkalas ja ekonomalas ovddasvåstådus såmi ålbmoga ektui dearvvasvuoda ja sosiålasuorggis. Jos såmi ålbmot galggas 0azzut seamma buriid fålaldagaid dearvvasvuoda ja sosidlasuorggis go ålbmot mudui, de fertejit ekonomalas råpmaeavttut sihkkarastit plåna &amp;adaheami. -</p>
<p>2.1.1 Såmi ovddidanfoanda</p>
<p>2.1.1.1 Såmi ovddidanfoandda geogråfalas doaibmaguovllu viiddideapmi Foandda geogråfalas doaibmaguovlu Finnmårkku fylkkas leat dåt gielddat:</p>
<p>Guovdageaidnu/Kautokeino, Kåråsjohka/Karasjok, Porsångu, Deatnu/Tana, Unjårgga/Nesse- by, Fålesnuorni ja gielddaid Gångaviikka, Davvesiidda ja Moasåid siskkit guovllut.</p>
<p>Tromssa fylkkas doaibmaguovlu leat Nåvuona gielda, Gåivuona gieldda siskkit guovlu ja biirret Loabåga gielddas ja Skåniid gielddas.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Ortnet evttohuvvo åsahuvvot 1998 råjes 500.000,-ru Doarjja kulturfestivålaide</p>
<p>Ortnet evttohuvvo åsahuvvo bissovaZZan 1,0 milj. ru Doarjja såmi nuoraidorganisasuvnnaide 0,3 milj. ru</p>
<p>2.1.8.2 Coahkkåigeassu dårbbuid ektui mat leat båhcån olggobeallåi earå doaibmabijuid råmaid</p>
<p>Såmediggeåirasiid luvvenortnet 1.200.000,- n ru Rudat erenoamåd &amp;jelggadusbargguide ja eamiålbmot logijagi | doaibmabijuide &amp;- 2.000.000,- ru Såmi girjelågadusdoaibma 500.000,- ru. Såmi månåid bajås$addandilit. 800.000,- ru. Såmi kulturviesut/kulturguovddåzat 2.600.000,- ru. Doarjja såmi kulturmuitodoaibmabijuide 800.000,- ru. Jahkåsa$ doarjja Såmediggelisttuide 750.000,- ru. Såmi låvdegottiid rubtadeapmi 600.000,- ru. Såmi musihkkafestivålaide 500.000,- ru. Giellakurssaide hålddasanguovllu olggobealde 500.000,- ru. SUPMI 10.250.000,- ru</p>
<p>2.2. Odda hålddahuslas dårbbut 2.2.1 Såmedikki våldohålddahus</p>
<p>2.2.1.1 ÅsSemeannudeaddji</p>
<p>Dainnago lea dårbu ulbmildidolas ångirus$amii nannen dihtii såmi ie$vuoda, giela, kultuvrra, ealåhus- ja servodateallima riddo- ja vuotnaguovlluin, de Såmediggi lea råhkadan viiddis doaibmaplåna såmi riddo- ja vuotnaguovlluid vårås. Dan olis Såmedikki bargu guolåstussii gullevas ås3iiguin gåibida eanet olmmo3las bargonåvccaid. St.prp. nr. I 1996-97 danne eavttuha ahte åsahuvvo 1 odda å85emeannudeaddji virgi Såmediggåi. Såmediggi åigu 1996s geahddalit bidjat åemeannudeaddji virgåi jos rudat gåvdnojit dasa. Vai lea vejolasvuohta doallat dån virggis bargi 1998sge, de ferte juolluduvvot 500.000 ru.</p>
<p>Dårbbut råmaid olggobealde: 500.000,- ru. 2.2.1.2 Ovdakåntuvra</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus ovddasvåstida Såmedikki ja dan vuollåsas rådiid. Vai lea vejolas dårbbu mielde doarjut Såmediggerådi, Såmedikki åirasiid ja Såmedikki vuollåsas rådiid, de lea dårbu stuorrudit ovdakåntuvrra bargoveaga. Ås$it ja &amp;oahkkimat leat lassånan Såmedikkis</p>
<p>manimus jagiid almmå ovdakåntuvrra bargoveaga stuorökeahttå. Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo 1-okta virgedåhkådus.</p>
<p>Dårbbut olggobealde råmaid: 300.000,- ru.</p>
<p>2.2.1.3 Diehtojuohkinmelbargi</p>
<p>Såmdiggi lea dan råjis go åsahuvvui deaividan stuorra dårbbu dieduide då2a, såmi, ja olggoriikkalas olbmuid luhtte såmi dilålasvuodaid birra oppalohkåi ja Såmedikki doaimma birra erenoamåZit.</p>
<p>Såmedikki diebtojuohkima ulbmilis lea dårkileabbo såhka &amp;uoggås 2.1.2 dås ovdaleappos.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji '4/96 &lt;&gt; 10 hebr, eek Irene — Siidu 62 5 -.</p>
<p>duhtavasvuodain bidjat merkii dan ahte dat prisihppa lea våldojuvvon Stivrenjoavkku vuoddonotåhtii, mas &amp;uoZZu abte dårbu ovddidit ja gozihit dan ealåhusdoaimma mii lea materiålala$ vuoddun såmi kultuvni ja identitebtii lea vuoddun dån barggus. Dåt perspektiiva ferte vuhttot strategiijadokumeanttas, ja mihttomeriid ferte danin fakkastit daid konkrehta doaimmaide maid joavku ovddida. Vuolggasadjin dat njealje våldo luondduresurssaide vuodduduvvon ealåhusa, maid vuodul dokumeanta huksejuvvo, das fertejit dat ealåhus politikkalas doaimmat sierralågan surggiin vuhtiivåldit dan riektigeatnegasvuoda mii gåvdno.</p>
<p>Vuoddoealåhusat leat ålohii leama5 vuoddun ja faggin såmi kultuvrii. Såmedikki mielas lea buorre go justa vuoddoealåhusperspektiiva lea nu garrasit deattuhuvvon plånabarggus. ' Eallima vuoddun såmi giliservodagain leat vuoddoealåhusat nugo eanadoallu, guolåstus, boazodoallu ja lotnolasheivehallamat ja lunddolad&amp;at vel privåhta ja almmolas bålvalusat. Dåt</p>
<p>-— ealåbusat leat vuoddun åssamii såmi giliservodagain. Giliservodagaid såhttå goh&amp;odit såmi</p>
<p>guovddåZiin vaikko årbeviroladdat ja ovttabealådit riikapolitihkala5 perspektiivvas dåvjå goh&amp;oduvvojitge doaresbeallin dahje birasguovlun. Vålljejuvvon ealåhusat</p>
<p>Konkrehta ealåhusaid gaskkas åigu Såmediggi dårkilastit muhtun deatålas &amp;uoggåid. Lotnolasealåhusat leat deatåla&amp;&amp;at barggolasvuoda ja åssama doalaheapmåi ollu såmi båikegottiin. Dasto lea oiddolas heiveheapmi jos såhttå åvkkåstallat båikkålad resurssaiguin. Såmediggi lea aiddo åsahan bissova3 våikkuhangaskacapmeortnega mii galgå sihkkarastit ja ovddidit dån lågan heiveheami såmi servodagas. Plånabarggus ferte$ii danin bargat dan ala ahte ot&amp;odit dan lågan råmmaeavttuid maiguin såbtåsii ålkidubttit eallingelbbolas lotnolasealåhusaid ovddideami.</p>
<p>Guolåstusealåhusa oktavuodas lea bargojuvvon politikka håpmemiin mainna gozihit såmi bero5tumiid. Guolåstusas dåssålagaid earå såmi vuoddoealåhusain ferte leat sikkkaris vuoddu dietnasii, åssamii ja barggolasvuhtii såmi åssanguovlluin. Såmi bero$tumit guolåstusaid oktavuodas &amp;atnasit vuotna- ja småvvaguolåsteaddjiid dillåi. Jahkåsa$ reguleremiid bokte boahtteåiggis ferte vuotnabivdiide sibkkarastit dohkåla$ dietnasa. Dasto leat oaidnån ahte ollu småvit produksuvdnarusttegat leat heaittihuvvon ja abte das leat leamas negatiivvalas våikkuhusat unnimus fanasjovkui. Sin dienasvejolasvuodat leat hedjonan. Danin ferteiige prioriteret almmola$ doarjaga gådderusttegiidda man bokte såbtå3ii låhéit vuovdinvejolasvuodaid båikkålas vuotnabivdiide. Vuoståivåldinståsuvnnaid ferte rehkenastit dårbbaslas infrastruktuvran ja ruhtaduvvot våstesaddat. Maiddåi riddofatnasiid ruhtadanortnegiid ferte5ii buoredit vai boares fatnasiid sadjåi boadåSedje johtileabbot oddaseabbo fatnasat.</p>
<p>Eanadoalu oktavuodas ferte dat ovddiduvvon Såmi eanadoalloplåna leat vuoddun konkrebta doaimmaide. Ferte rahpat vejolasvuodaid dasa ahte Såmediggi såbttå leat mielde eanadoallosiehtadallamiin. Garrasit politihkalas stivren såbttå leat gaskaoapmin sihkkarastit eanandoallobuvtagiid vuovdima doppe gos lea guhkki vuoståivåldinsustegiidda. Deatåla5 bealli maid maiddåi ferte giedahallat ja rievdadit, lea dat abte dus$e oktoåmmåtdoaluide såhttå 0a2zut ruhtadoarjaga årbevirolas doaluid huksemiid oktavuodas. Dån mearrådusas (75% njuolggadus) ferte dahkat spiehkastagaid såmi guovlluid eanadoalu oktavuodas.</p>
<p>Våldomihttomearrin boazodoalu oktavuodas lea låb&amp;it dilålasvuodaid ovdåneapmåi mii guhkkit åiggi vuollåi addå ealåhussii sihke ekologålas, kultuvrralas ja ekonomålas birgejumi. Boazodoalloealåhusas eai leat erenoamå5 mårkanvåttisvuodat otne, muhto håstalussan lea erenoamåZit nannet gånnåhabttivuoda, produkSuvnna arealovttadagaid nammii. Bohcco produk$uvdnaviidodaga nanosmahttin lea håstalussan mat ektui ferte$ii dihtomielalatdat bargat. Nubbi earå bealli lea boraspirevabågat mat leat giksin sikke boazodollui ja eanadollui.</p>
<p>Sihke buhtadusaid sturrodaga, vahågiid duodasteami ja ortnega bålddaSeami oktavuodas lea ollu mii ii doaimma dohkåladdat.</p>
<p>Sign: / ELD</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 &gt; Ham tl Siidu 76. .</p>
<p>jag så]</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - CGoahkkingirji 4/96- "21 rekke 09 Sv 002 Siidu 64 va</p>
<p>plånaprosessii, ollasuhttit buorebot dan geatnegasvuoda mii guoskå oaivadussii ja ovttasbargui eara almmola$ orgånaiguin (g8. Plåna- ja huksenlåga $$ 9-3, 16). Lea atnu huksenfågala gelbbolasvuhtii gozihit hålddasanovddasvåstådusa mii guoskå såmi visttiide (gå. kulturmuitolåga $$ 4 ja 15). Ja lea atnu odda våikkuhan-gaskaomiide maiguin njuolga såhttå ålggahit kulturmuito- ja kulturbirasproSeavttaid.</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leai 19965 ollåsit 4,931 milj. ruvnnu ovddas bålkå- ja doaibmabuseahtta. Dås lea mielde vurdojuvvon doaibmadienas 500.000,- ruvnnu ja oahpahusrudat Statskonsult-nammasaö fitnodagas 75.000,- ruvnnu.</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leat 19965 10 virgedåhkådusa, mat leat juogaduvvon dåssålåga dan 4 | kåntuvrra gaskka. 1995s åsahuvvojedje guokte odda virggi Såmi kulturmuitoråddåi, mat leat</p>
<p>. ruhtaduvvon sierra rudaiguin Birasgåhttendepartemeantta bokte. Dåt rudat leat 1996 råjes</p>
<p>biddjojuvvon bissovazZan Såmedikki busehtii. 1996s ii leat Såmi kulturmuitorådi hålddahusa huksema vårås Sat earå.</p>
<p>2.2.3.1 2 åS$emeannudeaddiji virggi</p>
<p>Vai Såmediggi såhttå fadahit Såmi kulturmuitosuodjalusa organiserema, de dasa dårbbasa buohkanassii 12 virgedåhkådusa. Såmi kulturmuitosuodjalusas leat odne 10 virgedåhkådusa.</p>
<p>Jahkåi 1998 dårbbasuvvojit vel lassin 2 bissovad virggi. Dat addå kulturmuito-suodjalussii vejolasvuoda åsahit iezas guovlokåntuvrraid Såmedikki ieZas kulturmuitosuodjalusa plåna mielde. '</p>
<p>Såmi kulturmuitosuodjalus dårbbasa 2 bissovas virgedåhkådusa vai såbttå Eadahit Såmedikki plånen Såmi kulturmuitosuodjalusa organiserema.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 1.000.000,- ru.</p>
<p>2.2.3.2 Å$emeannudeaddji</p>
<p>Såmi visttit mat leat boarråseappot go 100 jagi leat automåhtaladtat råfohandilis, vrd. kulturmuitolåga $$ 4 ja 15. Såmi kulturmuitorådis lea formålalas hålddasanovddasvåstådus maiddåi såmi visttiin, mubto ii leat 02zon vistedovdi måhtu. Praktibkåla$ ovddasvåstådusa gullå ain oassin fylkagielddaid bargui. Dån lågan eahpe&amp;ielga ovddasvåstådus dagaha dan ahte såmi visttiid gåhtten ii vuoruhuvvo dohkåladtat. Dåt lea dagahan paradoksalålas dili nu abte riikka åidna automåhtaladdat råfåidahttojuvvon visttit earret gaskaåigge visttit, gåhttejuvvojit heajubot go visttit main lea gilkor <span type="quote">"gåhttenårvosad"</span>.</p>
<p>Jos åsahuvvo å88emeannudeaddji virgi, mil lea såmi vistesuodjalusa vårås, de Såmi dohkåladdat, ja seammås bargat suodjalusa årvosas såmi visttiiguin, mat eai leat lågaid bokte suodjaluvvon.</p>
<p>Dån vuodul lea dårbu åsabit 1-ovtta virgedåhkådusa Såmi kulturmuitorådis. Råmaid rasttideaddji dårbbut: 365.000,- ru.</p>
<p>2.2.4 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>2.2.4.1 Åssemeannudeaddji</p>
<p>Doaibmaguovllu viiddideapmi mielddis buktå dan, ahte lea dårbu eanet åS5emeannu- deaddjiide, ja gokCan dihtii daid gielddaid mat bohtet fårrui dårbbaSuvvojit eanet virggå- la&amp;éat. Såmi ealåhusråddi (hålddahusa gaskaboddasas jurdagat) eavttuha ahte doaibmaguovlu viiddiduvvo dadistaga, nu ahte virgeollaSuhttimat leat realistala&amp;&amp;at. Mii fertet dadistaga beassat såhkalagaid departemeanttaiguin badjelasamet våldimis ealåhusa earå ståhtala</p>
<p>Sign: $9.....1. EP</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 PM Side TB.</p>
<p>ÅS$i 53/96 BuSeahtta 1997 kap. 0540 Såmediggi - juogadeapmi Å3$i ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 11.15.</p>
<p>I. — Åxsebåhpirat</p>
<p>- Sd prp. nr. 1 (1996-97) - Gielda- ja bargodepartemeanta, kap 540 ja kap 3540</p>
<p>— Såmi giellarådi, Såmi kulturrådi, Såmi kulturmuitorådi ja Såmi ealåhusrådi buseahtta- årvalusat</p>
<p>— Raporta Såmedikki doaimma hårråi, kap 0549, poasttat 01 ja 11, ak&amp;amånu 30. b. 1996 ektui</p>
<p>-— Olleséoahkkima, Såmediggerådi ja våldohålddahusa åigodatbuseahtta</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi ovddida buseahta-årvalusas 1997 vårås. Juogadeapmi guoskå ståhtabuseahta kapibttaliidda 0540 ja 3540 <span type="quote">"Såmediggi"</span> Sd.proposiSuvnnas. nr. I (1995-96) poasttaide 01,11, 51, 52, 53, og 70.</p>
<p>Doaibmarudaid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11</p>
<p>Såmedikki doaibma lea sirrejuvvon osiide, ja juohke oasis lea ovddasvåstådus ieZas busehttii ja doibmii. Såmedikki vuollåsad rådit ovddidit jabkåsa&amp;&amp;at ieZaset dårbbuid manit jagi vårås Såmediggeråddåi vuoddun dikki doaibmarudaid juogadeapmåi guoskevas fågarådiide. Såmediggi bidjå vuoddun iezas juogadeapmåi ollisla juolludeami kapihttalis 540 poasttain 01 ja 11, mii lea kr. 26 100 000,- ja lassin lea vurdojuvvon dienas kapihttalis 3540, mii lea kr.</p>
<p>580 000,- buohkanassii juogadeapmåi lea kr. 26 680 000,-. Vurdojuvvo, ahte dienas Såmi kulturmuitorådi bokte lea gitta kr. 504 000,- rådjåi oassin ieZas juolludeames.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 01 Bålkkåt ja buhtadusat</p>
<p>(logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>1997 Såmediggi 8 268 Såmi giellaråddi 1423 Såmi kulturråddi 1 561 Såmi kulturmuitoråddi 2983 Såmi ealåhusråddi 1 590 Oktiibuot 15825 Kap. 0540 poasta 11 Dåvvirat ja bålvalusat 1997 Såmediggi 7199 Såmi giellaråddi 591 Såmi kulturråddi 854 Såmi kulturmuitoråddi 1 748 Såmi ealåhusråddi 463</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>—— Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 grr re Sida Bg</p>
<p>Kap. 4.1.6 Luondu, biras ja teknologiija:</p>
<p>Odda cealkka njealjåt celkaga manåbeallåi vuosttas teakstaoasis - lasåhus (vinju buståvat): ... luonddu hålddaseami vårås. Aigumus lea ovddidit ja buoridit måhtu såmi eallinvuogi ja ealåhusdoaimmaid birra dolo$, dålås ja boahtteåiggi ektui ja mas erenoamåit deattuhuvvojit lotmolasealåhusdoaimmat.</p>
<p>Kap. 9 Fåga- ja diibmojuohku:</p>
<p>Manimuös teakstaoassi ovddabealde fåga- ja diibmojuogu tabealla - lasåhus (vinju buståvaiguin) - Gielddain, skuvlakreatsain, skuvllain ja luohkåin main L-97 &amp;adahuvvo, såhttet sihke såmegielalas ja dårogielalas oahppit ......</p>
<p>Teakstaoasis mii lea tabealla vuolde, vuosttamu3 cealkka - lasåhus (vinju buståvaiguin): Gielddain, skuvlakreatssain, skuvllain ..</p>
<p>Dåiguin mearkka8umiiguin Såmediggi doarju Såmi L-97.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu, årvalus:</p>
<p>Reforbma 94 lea oassi reforbmaprogråmmas mii guoskå olles Norgga oahpahusvuogådahkii månåidgårddiid råjes gitta universitehtii. Boadusin dås lea råhkaduvvon plåna vuoddoskuvlii, joatkkaskuvlii ja råvisolbmuid oahpahussii. Dåt oahppoplåna mearriduvvui 1993s. Danin ii såhte geah&amp;adit reforbma 94 reforbman mii ieå ii våikkut dahje masa earå reforbmat eai våikkut earå osiin skuvla-vuogådagas. Norgga skuvlavuogådahkii lea råhkaduvvon oahppoplåna mii guorahallå olles oahpahusa jodu. Mii guoskå oahpahussii såmi skuvlamånåide, de ii leat Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta, eaige såmige institusuvnnat råhkadan våstesa3 ollisla$ plåna. Gåvdnojit dattetge dokumeanttat mat maiddåi gusket joatkkaoahpahussii såmiid vårås, mubto mii ii leat ollislas plåna. Dås såbtån namubit Vuoddolåga $ 110a, Såmelåga, ILO-konven$uvnna nr. 169 ja Stuorradiggediedåhusa nr. 52 - Norgga såmepolitihkka.</p>
<p>Norggas dohkkehuvvui prinsihppa sierra såmi oahppoplånaid hårråi vuoddoskuvlii 1987 minsttarplånain. Joatkkaskuvllas lea dusse dohkkehuvvon ahte såmi oahpiin lea vuoigatvuohta sierra såmi linjåide nugo duodjåi ja boazodollui, ii ahte galget leat sierra såmi oahppoplånat earå fagaide joatkkaskuvllas. Go reforbma våldojuvvui atnui, de birbmat uhccån våldojuvvojedje såmiid oainnut vuhtii. Orru nu ahte ollåsit leai vajåldubtton ahte gåvdno såmi ålbmot, mas leat erenoamåd vuoigatvuodat Norggas. Mannå linjåstruktuvrra vuoståsa3 proteasttaid såmi joatkkaskuvllain, dahkkojuvvui rievdadus ålgoplånain heaittihit boazodoalu VK1. Duodji vuoddokurssa hårråi eai joavdan dien muddui.</p>
<p>Go vuoddoskuvlla reforbmabargu ålggahuvvui, håliidii Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta vuolggasajistis heaittibit såmi oahppoplånaid, muhto gesii daid åigumu3aid ruovttoluotta go såmi skuvllat, Såmi oahpabusråddi ja Såmediggi vuostålaste garrasit. Dåt dagabii dan abte nammaduvvojedje oahppoplånajoavkkut mat leat råhkadan oahppoplånaid ovttaskas fågaide. Go Såmediggi meannudii oahppoplånaid våillaheimmet mii - oktasa3 oasi mainna såhtå3ii bidjat såmi vuoddoskuvlanahpahusa buohtalagaid, ja Departemeanta dohkkebii dan.</p>
<p>Oahppoplåna årvalus lea gårvvis, ja das eat birbmat deatåla$ prinsihpat maid maiddåi ferte bidjat vuoddun såmi joatkkaoabpahussii. Jos Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta/Stuorradiggi dohkkehit daid prinsihpaid, de eai gåvdno mange lågan åkkat dasa ahte eaigo dåt guoskkase joatkkaskuvliige, go oktasa$ oahppoplånas lea mearriduvvon ahte olles oahpahusa jodu ferte buobtalastit.</p>
<p>Mii guoskå 94 reforpma atnui våldimii ja dån våikkuhusaide såmi oahpahussii, de berre evalueret reforpma våikkuhusaid såmi oahpahussii. Berre nammaduvvot sierra låvdegoddi, mas leat mielde såmepolitihkålas ovddasteaddjit ja såmi fågabirrasiid ovddasteaddjit. Dås</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 496 saus Su 20 Siidu 104</p>
<p>gievrras såmi dutkan- ja fågabirrasiid ja institusuvnnaid mat dutket såmiid diliid. Dån oktavuodas lea Såmedikki mielas Såmi Instuhtas (NSI) åibbas deatålad sadji boahtteåiggis.</p>
<p>Lea deatåla$ ahte Davviriikkaid Såmi Institubtta håbmejuvvo gozihit odda dutkanpolitihkalas håstalusaid såmi servodagas. Såmi Instuhta ulbmilin ferte leat nannet instituhta doaimma ollisla&amp;at. Danin leage vealttakeahtes deatålaS ahte Instituhtta ekonomålad råmmat eai uhciduvvo. Lea maiddåi deatåla$ ahte instituhta stivrras lea ollåsit vuoigatvuohta bearråigeahötat ja stivret daid rudaid mat addojuvvojit instituhta geavahussii.</p>
<p>Dån vuodul leat Såmedikkis &amp;uovvovas mearkkaSumit Såmi Instituhta njuolggadus- evttohussii:</p>
<p>8 1 Ulbmil Såmedikki evttohus:</p>
<p>"Såmi Institubta ulbmilin lea dutkama bokte våikkubit såmi giela, kultuvrra j ja servodateallima nannemii ja ovddideapmåi."</p>
<p>$ 2 Doaibma ja barggut Såmedikki evttohus:</p>
<p>"Såmi Instituhtta galgå barga dutkamiin ja dan gaskkustemiin daid råmmaid siste maid stivra bidjå vuoddun instituhta ulbmila vuodul."</p>
<p>$ 3 Stivra I Rolla</p>
<p>1. ladas sikkkojuvvo. 2. ladas rievdaduvvo leat nå: Stivrras lea ovddasvåstådus guhkesåigge plånemii instituhta ulbmila ja dutkandårbbu vuodul mii åiggis åigåi lea såmi servodagas. Stivrras lea ovddasvåstådus instituhta organisaSuvdnii, ekonomiijai ja budehttii.</p>
<p>I. Coahkkådus</p>
<p>1. ladas - mearkka$upmi: Såmedikkit nammadit golbmasa instituhta vida lahtus. Mudui eai mearkkasumit.</p>
<p>2.-7. laddasiidda eai leat mearkka$umit. I. Bargohåmit</p>
<p>Eai mearkkasumit.</p>
<p>$ 4 Hålddahus</p>
<p>1. laddasii eai mearkkasumit.</p>
<p>2. ladas sihkkojuvvo.</p>
<p>3.-6. laddasiidda eai mearkkasumit.</p>
<p>$ 5 Ruhtadeapmi ja ekonomiija</p>
<p>1. ja 2. laddasii eai leat mearkkasumit. 3. ladas - lasåhus: "Instituhta jahkediedåhus såddejuvvo Suoma, Ruotia ja Norgga Såmedikkiide."</p>
<p>$ 6 Almmolasvuohta</p>
<p>Eai mearkka5umit.</p>
<p>$ 7 Mudui</p>
<p>Eai mearkkasumit.</p>
<p>o0nredlerenennvnnersd sonanennvevennnererne</p>
<p>Coabkkingirii &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>1. TAIFE. Nystad, åssejodiheaddji</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 496. Ju ert ir Jess Siidu 103 &gt;</p>
<p>2. ladas sihkkojuvvo.</p>
<p>3.-6. laddasiidda eai mearkkaSumit.</p>
<p>$ 5 Ruhtadeapmi ja ekonomiija</p>
<p>1.ja 2. laddasii eai leat mearkkaSumit.</p>
<p>3. ladas - lasåhus: "Instituhta jahkediedåhus såddejuvvo Suoma, Ruota ja Norgga Såmedikkiide."</p>
<p>$ 6 Almmolasvuohta</p>
<p>Eai mearkkaSumit.</p>
<p>$ 7 Mudui —</p>
<p>Fai mearkka&amp;umit.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Roger Pedersen, Såmejoavku, årvalus: Cuovvovas cealkka sihkkojuvvo:</p>
<p>&amp;k. 3 II Coahkkådus, 2. teakstaoassi, mii ålgå nå: okta åirras Såmirådis.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 38 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>— Eavttuhus I gessojuvvui ruovttoluotta. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is. V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>2. , Roger Pedersen</p>
<p>3. Egil Olli 4. :AndersOskal &gt; Amund Eriksen</p>
<p>5. : Ragnhild Nystad</p>
<p>6. : Måret Guhttor</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>10. ;RogerPedersn 1. : Alf E. Nystad</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Nugo Såmediggi lea ovdal &amp;ujuhan (gö. å33i R 35/96), de lea såmi dutkamis vealttakeahtes mearkkaSupmi såmi servodaga ovddideapmåi. Danin leage mihttomearrin ovddidit nana ja</p>
<p>Coahkkingirjji £ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>&amp;e</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 2 +03 : Siidu 90 .</p>
<p>berre Såmediggi/Såmi oahpahusråddi ja såmi joatkkaskuvllat leat mielde evaluerenbarggus ålggu råjes. Cuovvovas &amp;uoggåid berre evalueret:</p>
<p>1. Dåvistitgo reforpma våikkuhusat såmi joatkkaskuvllas Norgga såmepolitibka prinsihpaide?</p>
<p>2. Leago reforpma nannen vai hedjonahttån ståhta geatnegasvuodaid ollaSuhttima Norgga låga jå gaskariikkalas konvenSuvnnaid vuodul?</p>
<p>3. Dåvistitgo reforpma våikkuhusat såmi joatkkaskuvllas vuoddoskuvlla, joatkkaskuvla ja råvisolbmuid oahpahusa oktasas oahppoplåna våldoprinsihpaide?</p>
<p>4. Dåvistago vuoddoskuvlla, joatkkaskuvlla ja allaskuvlla gaskasas skuvlapolitihka såmiid ektui?</p>
<p>5. Gåvdnogo ollislas jurdda$eapmi såmi joatkkaoahpahusa hårråi reforpma oktavuodas? Mii dat dalle lea?</p>
<p>Lassin berre låvdegoddi årvvostallat våikkuhusaid earret earå mii guoskå dasa ahte sierra såmi oahppofålaldagat leat heaittihuvvon ja ahte geah&amp;&amp;alan- ja ovddidanbargu reforpma boadusin lea nohkan. Cuovvova konkrehta å33iid ferte evalueret dån oktavuodas.</p>
<p>9 Struktuvra rievdadusaid våikkuhusat</p>
<p>a. Duodji vuoddokurssa rievdadeapmi håpmen vuoddokursan b. åmmåtfågalas VK2 heaittiheapmi j ja dån mielde daid luobkåid ovddasvåstådusa ja stivrema sirdima såmi joatkkaskuvllas fylkagildii ja Region Nord:ii 9 Fåga- ja diibmojuohkåseami rievdadusaid våikkuhusat dåbålad j ja ekonomålas fågaid suorggis</p>
<p>B-/C-giella geatnegahtton fågan Duoji ja boazodoalu oahpposuorggi heaittiheapmi Såmegiella fågan</p>
<p>og p</p>
<p>. Diibmologu lasiheapmi åmmåtfågalas oahpposuorggis</p>
<p>. 1,ja 2. gielagiid diibmologu dåssidahttin</p>
<p>. Oahppit, geat vålljejit såmegiela B/C giellan rånggå5tuvvojit nu ahte leat eanet diimmut vahkkui daid oahppiid ektui geat eai loga såmegiela. Dåt dagaha dan ahte oahppit eai vållje såmegiela.</p>
<p>9 Dårogiella fågan</p>
<p>WW NN —</p>
<p>Oahppoplåna <span type="quote">"Norsk for elever med samisk"</span> atnui våldin oktasaSplånan oahppiide geain lea såmegiella 1. ja 2. giellan.</p>
<p>9 OQahppoplånaid håmi rievdan oaivadeaddji håmis tatnevazzan Uhecånot vejolasvuohta vålljet fåttåid, våikkuhusat vejolas båikkålas/såmi heiveheapmåi.</p>
<p>- Åmmåtfågalas kurssaid eambbo teorehtalafzan dåhkama våikkuhusat skuvlamoktii j ja i skuvllas loaktimii.</p>
<p>— Våikkuhusat éuoggåid rehkenastimii go ohcet alit ohppui</p>
<p>- Lassioahppu oahpaheaddjiide såmegielas ja såmi fågain odda oahppoplånaid oktavuodas</p>
<p>- Odda orgånaid/institusuvnnaid åsaheapmi olggobeale skuvllaid mat gozihit såmi joatkkaoahpahusa (Cuovvolanbålvalus, oahpahuskåntuvra jna.)</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa, Asta Vangberg, NSRa såmediggejoavku, årvalus: Lassi 3. siidui, éuokkis konkrebta mearkkasumit, nubbin manimus cealkka.</p>
<p>"Diibmojuohkinplåna seavvingillii, dårogilli ja bealjehemiide.</p>
<p>Sign: 1 ELN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- -Såmedikki dievas&amp;oahkkin- Coahkkingirji:4/96 -. ". 2 seint flyalene 4004 Siidu 77</p>
<p>Ferte vuhtiivåldit boraspire våttisvuodaid. Vuoddoealåhusain, nu go boazodoalus ja såvzadoalus, såhttet doaibmavuodut billohuvvat ja danin 00t lassigoluid danne go boraspiriid lohku laskå beare haga. Boraspirelohku ferte regulerejuvvot sihke nåli ja geogråfalas båikkiid mielde.</p>
<p>Måtkkostusealåhusa oktavuodas leat stuorra vejolasvuodat positiivvala ovdåneapmåi såmi oainnu vuodul. Stuorra ångirusamat infrastruktuvrra ektui davviguovlluin min siidaguoimme riikkain Ruotas ja Suomas såhttet våikkuhit eahpeoiddola&amp;&amp;at måtkkostussuorggi ovddideapmåi riikaoasis, nu ahte duodalaC&amp;at såhttit ballat massimis mårkanvejolasvuodaid. Våldohåstalussan lea oazZut åigåi konkrehta ovttasbarggu såmi berostumiid ja stuoråt måtkkostusorganisaSuvnnaid ja operatøraid gaskka. DehålaS lasåhussan dån ovttasbargui ferte Såmedigge råhkadit ollislas matkkostusplåna såmi guovlluid vårås.</p>
<p>Loahppa mearkka5umit</p>
<p>Plånabargu ii leat vel loahpahuvvon ja Såmediggi vuordå ja lea gearggus searvat aktiivvalad&amp;at viidåseabbot proseassas, ja nu leat dåsseårvosas eavttuid biddji Stivrenjoavkkus daidda plånaide mat biddjojuvvojit årvohåhkamii ja barggolasvuhtii riikaoasis. Erenoamås deatålaZzan $addå Såmedikki sadji dån barggus go ulbmilin earret earå lea buktit årvalusaid na$uvnnalas politihkalas å55ebåhpinidda nugo Råddehusa guhkeåigeprogråmmii, boahttevas regiovnnalas diedåhussii ja earå deatålas sierralågan fågadepartemeanttaid prinsihppa- dokumeanttaide.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. 1996 dii. 11.15.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>åg</p>
<p>-— Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 496 "um søtere at 90000 Siidu 63</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus dårbbasa 1-ovtta i virgedåhkådusa vai såhttå joatkit barggus maid lea ålggahan diebtojuohkimis.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: - 500.000,- ru.</p>
<p>2.2.2 Såmi giellaråddi</p>
<p>2.2.2.1 ÅS$emeannudeaddji</p>
<p>Såmi giellalåvdegoddi lea såmiid bajimus oktasas mearrideaddji orgåna såmegielas. Såmi giellalåvdegoddi lea åsaheami råjes 1971s bargan hirbmat deatålas giellaovddidan- ja giellanormerenbarggu. Låvdegoddi lea råhkadan guokte dan golmma dohkkehuvvon såmegiela &amp;ållinvugiin Norggas, ja goalmmåda (lullisåmegiella) lea låvdegoddi guoraballan ja råvven oktasas riekta&amp;ållinvuohkin. Låvdegoddi lea bargan terminologiijain, almmuhan såtnelisttuid ja gramatihkaid, bargan giellalågain ja searvan davviriikkala3 giellabargui.</p>
<p>Jagi 1997 råjis lea Såmi giellalåvdegoddi Såmedikkiid oktasa$ orgåna. Lea dehåla$ nannet oktasa$ såmi vuodu giellabarggus, ja danin lea dehålas vårret rudaid dån låvdegoddåi, vai dat såhttå doaimmahit dan barggu masa lea biddjojuvvon: Giellalåvdegotti &amp;ållingotti lea manimud jagiid ruhtadan Davviriikkaid Ministerråddi. Dån ruhtadeami eat såhte Sat vuordit. Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo 1-okta virgedåbkådus.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 201.000,- ru.</p>
<p>2.2.3 Såmi kulturmuitosuodjalus</p>
<p>Birasgåhttendepartemeanta lea addån vålddi Såmi kulturmuitoråddåi, mii lea geatnegahtton gozihit såmi kulturmuittuid hålddaseami geassemånu 9. b. 1978 nr. 50 kulturmuitolåga ektui. Såmi kulturmuitoråddi galgå maiddåi gozibit kulturmuitobeali plåna- ja huksenå33iid oktavuodas geassemånu 14. b. 1985 nr. 77 Plåna- ja huksenlåga ektui. Dåt hålddasanovddasvåstådus lea Såmi kulturmuitorådi 1995-97 strategålas plånas. Såmi kulturmuitorådi strategåla$ plånas leat golbma våldomihttomeari. Dat leat:</p>
<p><span type="quote">"Hålddaåit såmi kulturmuittuid lågaid ja kulturpolitikkalas njuolggadusaid ektui"</span>.</p>
<p><span type="quote">"Våikkuhit positiivvalas ovttasbargui mii guoskå såmi kulturmuittuid gåhttemii ja hålddaseapmåi"</span>.</p>
<p><span type="quote">"Oddodit åddejumi sami kulturmuittuid historjålas, kultuvrralas ja identitehtalas årvui"</span>.</p>
<p>Såmediggi lea å83is 37/95 - 1997 Buseahtta - odda dårbbut - deattuhan abte hålddasanapparåhtii galgå låhéit vejolasvuoda doaimmahit daid bargguid maid lea geatnegahtton dahkat. Såmediggi lea erenoamåzit deattuhan dan ahte Såmi kulturmuitoråddi ii leat åsahuvvon dikki eavttuid mielde, go våilot guokte virggi dan 12 eaktuduvvvon virggi ektui.</p>
<p>Såmi kulturmuitoråddi mii lea odda politihkalad ja hålddahuslas orgåna ferte huksejuvvot dadistaga. 19965 11 02zon Såmi kulturmuitoråddi doarjjarudaid iige odda virggiid ieZas huksemii. Go vuhtiivåldå dan ovddasvåstådusa mii Såmi kulturmuitorådis lea ja Såmedikki viiddis mihttomeari iezas såmi kulturmuitogåhttema hårråi, de eaktun lea ahte dan huksenbargu ii bisån.</p>
<p>1994s ja 1995s huksejuvvui Såmi kulturmuitorådi hålddahus nu ahte bohte ollu virggit ja distriktakåntuvrrat nanosmahtto. Dåt bargu ii leat joatkaSuvvan 19965. Lea hirbmat deatålas ahte 1997s ja 1998s jotkojuvvo Såmi kulturmuitorådi viidåseabbo huksemiin. Dasa lea dårbu vai buorebot ja eambbo offensiivvaladd&amp;at såhttå bargat daid ollu å8$iiguin mat dan guda fylkkas ja 134 gielddas eat. ÅsSsemeannudeames ferte eambbo såhttit våikkuhit</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji -4/96.</p>
<p>II. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 36 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>— Eavttuhus 7 gessojuvvui ruovttoluotta.</p>
<p>— Eavttuhus 5 gessojuvvui ruovttoluotta.</p>
<p>— Eavttuhus 1 gessojuvvui ruovttoluotta. Jjenasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>Eavttuhus 9 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Eavttuhus 3 vuosttas &amp;uokkis hilgojuvvui 9 jiena vuostå.</p>
<p>Eavttuhus 3 nubbi éuokkis mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Eavttuhus 3 goalmmåt &amp;uokkis hilgojuvvui 10 jiena vuostå.</p>
<p>Eavttuhus 3 njealjåt éuokkis bilgojuvvui 13 jiena vuostå.</p>
<p>Eavttuhus 6 mearriduvvui ovttajienaladtat.</p>
<p>Eavttuhus 8 mearriduvvui ovttajienalatdat såddejuvvot såmediggeråddåi viidåseabbo</p>
<p>meannudeapmåi.</p>
<p>Eavttuhus 4 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>. Eavttuhus 2 mearriduvvui ovttajienalatdat såddejuvvot Såmediggeråddåi viidåseabbo årvvostallamii.</p>
<p>10.Såmediggerådi årvalus mearriduvvon lasåhusaiguin ja rievdadusaiguin mearriduvvui</p>
<p>ovttajienaladdat.</p>
<p>SØN PEN-</p>
<p>om</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>-«V.  Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>vm Såhkaovddideaddfi Replihkka een 1. Måret Guhttor, åS&amp;eovdd. EE 2. Johan Mikkel Sara Marianne Balto Henriksen. — i - — Peder Mathisen  Ragnbild Nystad Ann-Mari Th EE i Johan M TT</p>
<p>Marianne Balto Henriksen</p>
<p>- Amund Eriksen 5. han EE Måret Gubttor EG 6. OleHenrikMaa rn 7 KlemeK.Htta Ragnhild Nystad -</p>
<p>— Måret Guhttor</p>
<p>i aa Klemet K. . Hætta 8. Steinar Pedersen Geir Tommy Pedersen i 0 Steinar Pedersen | 9. Eilif OQ. Larsen Ingar Eira i Geir Tommy Pedersen | Eilif O. Larsen</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Siidu 48 ..</p>
<p>- Såmedikki dievas&amp;oahkk</p>
<p>4. Riddo- ja vuotnaguovlluid såmi servodagain ferte leat buorit rekruterenortnegat, mat o2z0t</p>
<p>nuoraid searvat guolåstusealåhussii. joe</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea manimuö jagiid 02Zon dåid rudaid: 1995: 16930 000 1996: 16811000</p>
<p>1997: 17 168 000 (eavttuhus)</p>
<p>Dåt leat eana3 rudat Såmi ovddidanfondii ja doarjagat lotnolas ealåhusaide. Rudat mat</p>
<p>juolluduvvojit lotnolas ealåhusaide, leat dål Såmi ovddidanfoanddas. Lassin Ealåhusråddi hålddasa juolludemiid mat leat Sis-F innmårkku nuppåstahttinprogråmmas.</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda lea guovdilis gaskaoapmi Såmedikkis go dat galgå ovddidit daid doaimmaid mat namahuvvojedje dås ovdalis. Foanda bures heive dasa dainnago dat lihkostuvvå bures mearriduvvon ulbmiliid ektui, maid mielde galgga3ii såmiid åssanguovlluin bisuhit åssanminstara ja veabkkin ovddidit båikegottiid elåhusdoaimmaid. Dat lea duoda5- tuvvon årvvostallamiin maid NIBR &amp;adahii. Jagi 1995 lei doarjjaoassi eanandollui 51%, ja nissonolbmot geat 020 doarjaga ledje 20%. Ortnegis mas lotnolas ealåhusat 02Z0t doarjagiid ledje nissonolbmot 46%, ja 68% doarjjarudain manne pro$eavttaide main duodji lei oassi.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea huksen alcces ollu måhtu ealåhusovddideamis mearriduvvon ulbmiliid ektui norgalas såmepolitihkas. Ahte juolludeamit Såmi ovddidanfondii stuoriduvvojit lea åibbas dårbba3la3 eaktu, jos galggas leat vejolas Cadahit guhkå vurdojuvvon ja sakka dårbbasuvvon doarjagiid riddoguovlluin.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 10.250.000,- ru.</p>
<p>2.1.2 Diehtojuohkin</p>
<p>Såmediggi lea giddat 1995 mearridan diehtojuohkinstrategiija ieZas doaimma vårås mas leat dåt våldoulbmiljoavkkut:</p>
<p>9 gudege såmegiela geavaheaddjit, sihke sii gudet leat jienastuslogus ja sii gudet eai leat: 9 dårogielalas såmit, sibke sii gudet leat jienastuslogus ja 511 gudet eai leat</p>
<p>9 dåzZat miehtå såmi guovliu</p>
<p>Diebtojuohkinstrategiija buktå dåid guhkesåigåsad osiid ovdan doaibmaplånas: L Åsahit almmola3 såmi diehtojuohkinbålvalusa Dehåla5 doaibmabijut dån oktavuodas:</p>
<p>— Såmediggi åigu ålggahit plånaid guovllolas diehtojuohkinguovddåZiid hårråi mat leat gittalagaid Såmedikki diehtojuohkinbålvalusain.</p>
<p>— Såmediggi åigu jagi 1996 geah&amp;&amp;alit almmunhit diebtojuohkinaviissa. Guokte diehto- juohkinaviissa leat juo ilbman jagi 1996. Go ruhtavårit leat unnit, de ii leat vejolas vuhtii</p>
<p>våldit buot giellajoavkkuid maid Såmediggi lea oaidnån dårbbasla22an. Dan liv&amp;Cii såvahahtti ahte dån vårås boadå5edje ermbbo rudalas nåvccat.</p>
<p>— Diehtojuohkinbuvttadeapmi mii lea heivehuvvon gudege giellajoavkui.</p>
<p>SE ER</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>in + Coåhkkingi 4 496: te gear 5 0 Siidu 54 eT gs</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin'- Goahkkingirji-4/96-*- NE &gt; Siidu 85.</p>
<p>52.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 680 780</p>
<p>Supmi JJ 929 10123</p>
<p>Poasta 52.3 lea Årborde såmi kulturguovddåza, Årrana julevsåmi guovddåza ja Kårå$joga Såmi Dåiddaguovddåza doaibmadoarjaga vårås.</p>
<p>Såmi kulturorganisaSuvnnaid doarjj aortnegii (poasta 52.4) gullet doarjagat</p>
<p>dåiddårorgnisasuvnnaide, såmi valåstallamii, ja såmi organisasuvnnaide maidda såmi våldo- organisasuvnnaid doarjjaortnet ii guoskka.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi</p>
<p>- (Buot logut 1000 kruvdnun) Doaibma 1996 1997 53.1 Guovttegiel. doarjja gielddaide/fylkaide 16 650 16 650 *53.2Såmi såtnedihtorbånku 43 100 *53.3 Giellapro$eavttat mearr.giellaplånaid ektui 1000 1017</p>
<p>Submi 17693 17767</p>
<p>1997 vårås lea juolludus poasttas 53 lasihuvvon 74 000,- kruvnnuin 1996 ektui. Dåt lassåneapmi boahtå poastta 70 sirdimis postii 53, 198.000,- kruvnnuin. Sirdin lea dahkkon dainna eavttuin ahte departemeanta dan dohkkeha.</p>
<p>Gielddaid ja fylkagielddaid guovttegielalasvuoda doarjjaortnegii vårrejuvvo seamma submi go mii dån jagige leai kr. 16.650.000,-. Såmediggi åv2uha Såmi giellarådi bargat ovttas guoskevad gielddaiguin ja fylkagielddaiguin lonuhallan dihte våsihusaid, ja vejola&amp;&amp;at ovttasbargat stuoråt giellaproseavttaid ektui. Diggi åigu fas muittubit ahte dåid rudaid geavaheami oktavuodas galget geah&amp;dalit buonidit ovttaskas institusuvnnaid vejolasvuoda ollaSuhttit sin lågas geatnegabtton dodimmaid.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat Såmediggi juogada råmma kr. 9 297 000 &amp;uovvovaddat:</p>
<p>(Buot logut 1000 kruvdnun) Doaibma 1996 1997 70.1 Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide 2 600 2 600 70.2 Doarjja Såmedikki joavkoCålliide 850 850 70.3 Såmi-nuoraid oahppostipeanda - 850 850 70.4 Doarjja såmi månåid bajåsgeassin eavttuide 1250 1 250 70.5 Såmi duodjedoarjja 3 600 3 600 70.6 Earå doarjja 147 147</p>
<p>ubmi 9207 0297 198.000,- kruvnnu leat sirdojuvvon postii 53 dainna eavttuin ahte departemeanta dan dohkkeha.</p>
<p>Kap. 0541 Doarjja såmi ulbmiliidda</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 &gt; vers. lt 02007000 Siidu9L</p>
<p>Diibmojuohkinplåna ferte rievdadit ja heivehit nu ahte dat goziha såmegiela, seavvingiela j ja dårogiela.</p>
<p>Dasto ferte diibmoråmma lea reaslistalas ja olahabtti Såmi L97 ektui.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 38 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienalattat såddejuvvot Såmediggeråddåi. 2. Eavttuhus 2 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>3. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus Li gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut |  Såhkaovddideaddji | Replihkka</p>
<p>4 Magnhild Mathisen</p>
<p>5. | Hartvik Hansen 2 | Ann-Mari Thomassen</p>
<p>7. - Ingar Eira &amp; .. Marit Sofie Holmestrand ==</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmdikki ulbmil lea ovddidit såmi oahpahus- ja oahppovuogådaga mii våikkuha dasa ahte måhtolasvuohta, dåiddut, miellaguottut, norpmat ja årvvut formaliserejuvvojit, ovddiduvvojit ja heivehuvvojit såmi servodagas. (Vid. Såmediggeplånain 1994-97, Cuoggåin 5.5. D</p>
<p>ruw:</p>
<p>plånaåsahusa råhkadeamis, lea dadjat juo vuhtii uldsfaven</p>
<p>Såmi L-97 lea dehålas låvki Såmedikki ulbmila guvlui. Sågastallan das mii såmi skuvla lea, lea bistår många jagi:-Såmi-oabpaheaddjit -vårhemat-ja earåtge lea -våillahan Cielggasvuoda das mii såmi skuvla |ea. Ovdal ii leat almmola&amp;dat Cilgejuvvon mii sisdoaluid galgå leat såmi månåid oahpahusas, ja makkår vuoddojurdagiid ja njuolggadusaid mielde dåt oahpahus galgå leat. Dat leama3 stuorra våili ja dagahan såmi månåid oahpaheami gudege skuvlla ja oahpaheaddji <span type="quote">"privåhta å55in"</span>. Såmi L-97 $addå leat dakkår geatnegahtti vuoddun såmi månåid oahpaheamis mii lea våilon.</p>
<p>Vuoigatvuohta oahpahussii Såmi L-97 mielde</p>
<p>Go Såmi L-97 lea råhkaduvvon, de lea formålala$ vuoddu såmi oahppiid oahpaheapmåi. Såmi L-97 galgå leat såmi månåid oahpaheami vuoddu, ja das galgå leat seammå årvu go L-97s mudui.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Å</p>
<p>Såmediggi lea mångii cealkån &amp;jelga oainnu das, ahte månås |ea vuoigatvuohta beassat oahppat sihke såmegiela ja såmegillii. Jos Såmedikki åigumu3 såmi oahpahus- ja oahpposystemain galgga lihkostuvvat, de fertejit såmi oahppiid oahpaheami vuoddun leat dat vuoddojurdagat ja njuolggadusat mat leat biddjojuvvon L-97 årvalussii, gos ihkinassii oahppit oroZit.</p>
<p>Såmediggi celkkii nå 438is 41/95, NÅC 1995:18 Odda oahpahuslåhka:</p>
<p><span type="quote">"Såmediggi registrere ahte låvdegoddi ii leat årvvostallan gos såmi oahppoplånat galget gustot. Stuorradiggediedåhusas nr. 29 (1994-95) 10- jagåS vuoddoskuvlla prinsihpat ja njuolggadusat dadjå departemeanta ahte gielda mearrida galgetgo såmi oahppoplånat gustot gildii, ovttaskas skuvlii vai luohkåide. Såmedikki åddejumi mielde ferte låhkii éatnat vuoigatvuoda oahpahussii. såmi oahppoplåna mielde seammå dåsis go oahpahusa såmegielas ja såmegillii. Jos dån gelbbolasvuoda bidjå gildii, de såhttå dat dagahit eahpesihkkarvuoda oahppiide ja vånhemiidda, geavahusa- mii lea båikkålas politihkåriid oainnu duohken såmi ås$iid ektui. Dan vuodul evttoha Såmediggi lasåhusa paragråffii 6-4, mii gullo nå: "Buot såmi oahppiin lea vuoigatvuohta oahpahussii såmi oahppoplåna mielde"</span>.”</p>
<p>Lassin dasa, ahte oahpaheaddjit gudet oahpahit såmi månåid leat geatnegasat såmi oahppoplånaoasi vuodul, fertejit maiddåi earåtge leat geatnegasat oahpistuvvat dån oahppoplånaoasi sisdollui. Såmi oahppoplånaoassi addå årvvolas vuodu - måhtu - oahpabit oahppoplånaåsahusa <span type="quote">"såmi cakkiid"</span> mudui.</p>
<p>Oppala&amp;éat Såmi L-97 birra</p>
<p>Årvalus Såmi L-97 vuhtii våldå Såmedikki bajimuå vuoddojurdagiid såmi månåid oahpaheami hårråi. Såmediggi doaivu danne ahte joatkevas dobkkehanproseassas Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanttas våldojuvvo vuhtii Såmedikki oaidnu, nu ahte dålås årvaluvvon Såmi L-97 adnojuvvo vuoddun dasa mii loahpala&amp;&amp;at dohkkehuvvo. Såmedikki</p>
<p>oainnu mielde lea maid dehålas ahte eavttuhuvvon juohku, mas lea sierra ålgosåtni oassåi Såmi L-97, &amp;uvvojuvvo departemeanttas.</p>
<p>Oasi Såmi L-97 ålgosånis lea Vuoddoskuvlalåga $ 40a namahuvvon guovdilis båikin dain lågain mat regulerejit oahpahusa såmegielas ja såmegillii. Såmi L-97 lea vårra gårvånan ja våldojuvvon atnui ovdalgo oahpahuslågaid diedihuvvon odasmahttin lea meannuduvvon</p>
<p>ollåsit. Paragråfa 40a vuorddehahtti nuppåstus danne mielddis buktå dan ahte Såmi L-97 ferte odasmahttojuvvot datge mannå.</p>
<p>Såmediggi dåbttu dasto deattubit ahte Jea dehålas abte oahppiid oahpaheapmi såmegielas ja såmi kultuvrii Såmi L- 97 mielde lågiduvvo nu, ahte oahppit eai våsit dan noaddin alcceseaset. Dat eaktuda ahte ohpahus organiserejuvvo njuovZilit ja ahte odda buorit éovdosat smiehtaduvvojit. Erenoamån dehåla lea ahte giellaoahpahus lågiduvvo nu, ahte guovttegilealasvuoda ulbmilat ollasuvvet.</p>
<p>Leat maid guovttegielalas oahppit gudet båliidit ahte sis leat såmegiella ja dårogiella ovttadåssåsas gielat vuoddoskuvllas. Danne lea dehålas ahte sii oahpaheami geavatlas doaibmanmålles våldojuvvojit vuhtii, ja erenoamån dehåla3 lea ahte eksåmen&amp;adaheami åiggit leat nu ahte oahppit såbttet Cadahit sihke såmegiela ja dårogjela eksåmena vuosttas giellan.</p>
<p>Konkrehta mearkkasumit Sisdoallu Såmi L-97 vårås:</p>
<p>Såmi L-97 sisdoalus eai såhte Cuovvovas cealkaga vuollåisårgojuvvon sånit geavahuvvot, go Såmi L-97 fåtmmasta vuoddoskuvlla, joatkkaskuvla ja råvesolbmuid oahpahusa; <span type="quote">"Såmi oabppoplåna vuoddoskuvlla vårås - Såmi L-97 fåtmmasta"</span>:</p>
<p>Sign: SS r ELP</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 1 je urevt å SiidaØd: - &gt;</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96-* 0 i Sent Siidu 86:</p>
<p>Såmedikki politihkalas joavkkuid doarjjaortnet lea åsahuvvon 1996 buSeahttajagi ja dat lea juogaduvvon gaskaboddosaå Gielda- ja bargodepartemeantta mearridan njuolggadusaid mielde. Eaktuduvvo ahte buseahttapoasta 450.000,- kruvnnuin 0a32u- 1997:s seamma buseahttaråmma ja juogaduvvojit bissovas njuolggadusaid mielde maid Såmediggi mearrida geassemånu 12. b. 1987, nr. 56 $ 2.14 vuodul. Dasto eaktuduvvo ahte ortnet dås åsahuvvo, ja sirdojuvvo Såmedikki ieZas buseahttapostii kap. 0540 poasta 70 sierra vuolitpoastan.</p>
<p>Earå eavttut rudaid juogadeapmåi, rutiinnaid, rapporteremiid j.d. ektui, oidnojit Såmedikki ovttaskas fågarådiid juogadanreiviin.</p>
<p>Ås8i loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 16.15.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Siidu 53</p>
<p>* Nana ja ealasis såmi servodat, mas leat bissovas åssamat ja viiddis ealåhus- ja servodat- eallin.</p>
<p>9 Nannet ja ovddidit såmiid resurssala%, ekonomalas, kultuvrralad ja politihkalas vuoigat- vuodaid.</p>
<p>9 Eanet olbmuid såmi jienastuslohkui.</p>
<p>Dåid ulbmiliid Såmediggi mearridii &amp;uovvut go eavttuhii 7 strategalas ulbmilsuorggi, maidda gullet doaibmabijut guolåstusas, eanandoalus ja lotnolasealåhusain. Dasto lea årvalus ålggabit arvat giela ovddideaddji doaibmabijuid, viiddidit Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu ja Davvi-Tromssa ja Finnmårkku doaibmabidjoguovllu.</p>
<p>Doaibmaplånain Såmediggi &amp;ujuha ahteea dårbu råhkadit guovtterådat strategiija almmolas bålvalusaid ja siskkåldas struktuvrra ja riddo- ja vuotnaguovlluid såmi veahkadaga gaskavuodaid vårås. Muhtumassii såmi dilåla5vuodaid lea dårbu integreret ja heivehit dåbålas almmola3 bålvalusfålaldagaide, muhtumassii fas dårbu ålggahit sierra såmi siskkåldas- struktuvrrala$ doaibmabijuid, maid vuoddun leat såmiid sierra dårbbut ja såvaldagat, mat vaikko såhttet juoga låhkai spiehkastit almmolad bålvalusfålaldagaid ja siskkåldas struktuvrras.</p>
<p>Såmediggi lea ieZas plånaide bidjan åigumud5an ålggahit doaibmaplåna 1997. Dat plåna eaktuda rudaid e.e. Såmi ovddidanfoanddas doarjjan ealåhusdoaibmabijuide mearrasåmi servodagain ja giliin. Eai leat vårrejuvvon rudat jagi 1997 buseahtas, nu ahte mii joatkit</p>
<p>såvaldagaiguin jagi 1998.</p>
<p>Såmediggi åigu bargat buoridit ja ovddidit riddo- ja vuotnaguovllu såmiid åvnnaslad birgema Finnmårkkus, Tromssas ja Nordlånddas. Såmediggi åigu otdodit åigåi såmi guolåstusguovllu, mas lea odda earrejuohku, ja geah&amp;&amp;alanguovllu riddo- ja vuotnaresurssaid hålddaSeami vårås, ja abte leat vejolasvuodat åsahit rustegiid eatnan alde mat vuoståi våldet ja mas såhttå viidåsiterohallat bukton guollehivvodagaid.</p>
<p>Såmediggi lea Cadahan <span type="quote">"Såmi guolåstusat jahkåi 2000"</span> nammasad &amp;ielggadeami. Doaibma- bijuid ulbmilat leat ovdan &amp;ielggadeamis:</p>
<p>o</p>
<p>Eambbo guovllolas hålddaseapmi resurssaiguin Davvi-Norgii, oktan vejolasvuodaiguin håldda3it eambbo låvda daiguin såmi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>Såmi mieldemearmdeapmi buoriduvvo båikkålas, guovllolas, riikkalad ja riikkaidgaskasas dåsis. Hålddaseapmi mas luonddu oppalatdat våldojuvvo vuhtii ja lea vuoddun merostallat</p>
<p>jahkåsad resursageavaheapmål.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea ieZas doaibmaplånas mearridan Cuovvovad strategiija guolåstusealåhusa vårås:</p>
<p>1. Ovddidit jierpmålas ja båikkålatdat heivehuvvon guolåsteami siskkobealde foandda geogråfalas doaibmaguovllu.</p>
<p>2. Sihkkarastit såmi guovlluin guolåsteaddjiide, maiddåi lotnolasealåhusolbmuide, vejolas- vuoda jodihit ieZaset sållasiid.</p>
<p>3. Veahkehit guollebiebmansuorggi $addat nana ja gånnåhahtti ealåhussan.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>KEN</p>
<p>—+ Såmedikki dievaséoahkkir + Coahkkingi HHNOT. re ST FT Siidu 47.</p>
<p>Åsahuvvo bissovaå doarjjaortnet 1,5 milj. ru. 29. siidu - odda &amp;uokkis</p>
<p>Doarjja såmi nuoraidorganisasuvnnaide</p>
<p>Eai gåvdno doarjjaortnegat såmi nuoraid</p>
<p>organisaSuvnnaide, dåt ortnet eavttuhuvvo</p>
<p>åsahuvvot | 0,3 milj. ru. Eavttuhus ovdanbidjui $ 22 &amp;oahkkinortnega vuodul dii. 16.00</p>
<p>Eavttuhus 7 ovddiduvvui 15 min. mannå åigemeari &amp;oahkkinortnega $ 22 vuodul. Coabkkinjodihangotti årvalusa vuodul mearridii Såmediggi ovttajienala&amp;&amp;at dohkkehit eavttuhusa viidåseabbo meannudeapmåi.</p>
<p>Eavttuhus 8, åirasa Amund Eriksen, Såmejoavku, årvalus:</p>
<p>Lassiårvalus:</p>
<p>18. siidu - odda cåhcuduokkis, Cuoggåi 2.1</p>
<p>Obala stipeandaortnet såmi nuoraide, geat leat våzzimin skuvlla</p>
<p>25. siidu - odda &amp;uokkis 2.1.7</p>
<p>(Ek. 2.17 rådi årvalusas sirdojuvvo odda &amp;uoggån 2.1.8)</p>
<p>Poasta 70.3 Såmi nuoraid oahppostipeanda lasihuvvo 1.000.000,- ruvnnuin, ja dat guoskå maiddåi såmi nuoraide, geain ii leat såmegiella fågakreatsas.</p>
<p>Eavttuhus 9, Bargiid bellodaga ja NSR:a oktasas årvalus: 27. siidu - Såmi kulturinstitusuvnnat/kulturguovddåZat</p>
<p>Såmi Vuorkå Dåvvirat 810.000 . Samien Sitje 515.000 Vårjjat Såmi Musea 1.300.000 Årran 2.150.000 Sijte Jargne 100.000 Åja 500.000</p>
<p>Ja de lea ollu institusuvnnain mat leat plånejuvvomin dårbu doaibmarubtii, 900.000,- ruvnnu. Oktiibuot eavttuhuvvo ortnet nannejuvvot 6.275 milj. ru</p>
<p>NaSuvnnalaö instituSuvnnaid huksema ruhtadeapmi eaktuduvvo ruhtaduvvot kulturdepartemeantta buseahta bokte, poasta naSuvnnalad visttit.</p>
<p>Odda &amp;uokkis</p>
<p>Doarjja såmi kulturfestivålaide</p>
<p>Åsahuvvo bissovas doarjjaortnet 1,0 milj. ru. 29. siidu - odda &amp;uokkis Doarjja såmi nuoraidorganisasuvnnaide 0.3 milj. ru.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96* &gt; +19 2L te us 90 Siidu 79</p>
<p>Oktiibuot 10 855</p>
<p>Hålddasandoaimmaid juohkåseapmi Såmediggi evttoha hålddasandoaimmaid juohkåseami &amp;uovvovaddat:</p>
<p>Såmi ealåhusråddi</p>
<p>-  Såmi ovddidanfoanda - Lotnolasealåhusdoarjja - Doarjja såmi duodjåi</p>
<p>Såmi kulturråddi</p>
<p>—  Såmi kulturfoanda</p>
<p>-  Doarjja såmi kulturviesuide</p>
<p>- Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide</p>
<p>-— Doarjja såmi månåid bajåsgeassin eavttuide -— Såmi girjelågadusdoarjja</p>
<p>Såmi giellaråddi</p>
<p>-—  Guovttegielalasvuoda doarjja gielddaide ja fylkagielddaide såmegiela håldda$anguovllus —' Proseavttat såmegiela ealåskubttima vårås</p>
<p>—  Såmi nuoraid oahppostipeanda</p>
<p>- Såmi såtnedihtorbågku</p>
<p>Såmediggeråddi</p>
<p>- Doarjja Såmedikki joavkotålliide</p>
<p>- Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide - EFarå doarjja</p>
<p>Kap. 0540 poasta 30, Såmediggevisti</p>
<p>Såmediggi lea å53i 6/95 meannudan å33i odda Såmediggevistti hårråi &amp;uovvovas mearrådusain: i</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha raportii Såmediggevistti hårråi KåråSjogas - ja åvZZuha Gielda- ja bargodepartemeantta duohtan dahkat sierra vistti Såmediggåi. Såmediggi bidjå eaktun ahte diggi beasså aktiivvaladdat ja viidåt searvat ovdaprosekteremii, detåljapro$ekteremii ja huksema &amp;adaheapmåi. Såmedikki mielas lea govttolas ahte Såmediggi, seamma låhkåi go Stuorradiggige, 0amasta ieZas vistti.</p>
<p>Såmediggi doarju raportta loahppacealkåmu3a huksensaji vålljema hårråi.</p>
<p>Såmediggi lea 1996:s 022on 10 miljovnna kruvnnu ovdaproseaktabargui. Statsbygg:as lea ovddasvåstådus jodihit pro$eavtta. Poastta 30 hålddasa Statsbygg.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Oktiibuot, 1997:s, vårrejuvvo kr. 16 930 000,- Såmi ealåhusrådi hålddaSeapmåi. Rudat leat oaivvilduvvon Såmi ovddidanfoandda, ja lotnolasealåhusaid doarjjaortnegii. Bissovas doarjjaortnega njuolggadusat bohtet fåpmui oddajagimånu 1. beaivve 1997 råjes. Sd. prp. nr. 1 (1996-97) eaktuda 3 milj. kr. poasttas 51 vårrejuvvot doaimmaide gielddain mat leat searvan Sis-Finnmårkku nuppåstuhttinprogråmmii.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi</p>
<p>(Buot supmit 1000 kruvdnun.)</p>
<p>Sign: 1 EK N</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin -Coahkkingirji 4/96- kur GT 0  SiiduSl</p>
<p>Nordlåndda fylkkas doaibmaguovlu leat oasit Evenås3i gielddas ja Divttasvuona gielddas. Lassin foanda såhttå doarjut såmiid gudet åsset dan guovllus mii ollå Nordlånddas Såltoduoddara råjis Hedmårkku fylkii Engerdala rådjai. Doarjaga lea vejolas addit earåge guovlluide, jos doaibmabidju lea mearkkaSahtti dehåla$ såmiide gutet åsset dan båikegottis, muhto olggobealde ie$ doaibmaguovliu.</p>
<p>"Riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånas, " lea okta strategala8 ulbmilsuorgi jure justa foandda doaibmaguovllu geogråfalas viiddideapmi.: -</p>
<p>Såmi ealåhusrådis galget, rådi ieZas loguid mielde, buohkanassii 18 gulaskuddan eaigo sii beasa leat mielde foandda doaibmaguovllus.</p>
<p>Jos foandda geogråfalas doaibmaguovlu viiddiduvvo, de dat $addå våikkuhit foandda ruhtadårbbuide, mat sturrot ollu eambbo go otnå3 råmat ovdehit.</p>
<p>2.1.1.2 Lotnolaealåhusat bissova ortnegin. Duodji.</p>
<p>Lotnolasealåhusaid geah&amp;&amp;alanortnega ulbmil lei iskat doaibmabijuid måt såhtåedje nannet bargomårkana ja sin dienasvuodu gudet barget lotnolasealåhusain. Ovddidanoassi siskkildii ie$gudetlågan våikkuhangaskaomiid, nugo ålggahanstipeandda, ålggahandoarjaga ja earåge doaibmabijuid, ja dat ledje råddjejuvvon Såmi ovddidanfoandda geogråfalas doaibmaguvlui. Lassin addojuvvui doaibmadoarjja lotnolasealåhusaide boazodoalus, eanandoalus, guolåstusas, duojis ja meahcceåvkaSumis. Doaibmadoarjjaortnet gulai 7 gildii foandda , guovllus. Pro$eakta loahpahuvvui jagi 1995. Doaibmadoarjja mii lea lotnolasealåhusaid vårås &amp;åjehuvvo åvkkålaZzan nissonolbmuid guovdu, erenoamåit duojis.</p>
<p>Njuolggadusat bissovas doarjjaortnega vårås mearrduvvojedje Såmedikkis Caktamånu 26. b. 1996, ja ålggahuvvojit oddajagemånu 1. b. 1997.</p>
<p>Åigumu3 duoji doarjagiin lea bisuhit ja ovddidit duoji ealåhussan ja kultuvrralad ilbmadan- vuohkin. Duodji lea ealåhus mii viehka muddui addå bargosajiid nissonolbmuide. Såmi ealå- husrådi lea maid jagi 1995 juohkån poasttas 70 doarjjarudaid duodjåi, mat leat mannan duoji våldoorganisasuvnnaide, båikkålas duodjeguovddåZiidda, råvaaddiguovddåZiidda ja pro- $eaktadoaibmabijuide. Dåt doarjja lei 1995 buohkanassii 3,6 mill.ruvnnu.</p>
<p>Såmediggi åigu lågidit ovdåneami nu ahte åvkin $addå ealåhusduodjåi. Duojis leat ollu nissonolbmot barggus, ja Såmediggi oaidnå lunddolazzan ovddimusat bidjat rudjaid åsahit odda ja gånnåhahtti doaimmaid.</p>
<p>OllaSubttin dihtii åigumu3aid lea dårbu dån strategiija éuovvut:</p>
<p>*  Buvttaovddideapmi</p>
<p>*- Joatkkaskuvllaid bokte buoridit olbmuid måhtu</p>
<p>*  Vuodduduvvon organisaSuvnnaid bokte vuovdalit ja gåvppaåit ?  Buorit ovttasbargu duojåriid ja duodjeorganisasuvnnaid gaskkas</p>
<p>Duoji våldoulbmil lea ovddidit duoji, vai SattaSii ealåhusdoaibman mas lea såmi kultuvra ja årbevierru vuoddun.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea iezas doaibmaplånii jahkåi 1998 bidjan &amp;uovvovas ulbmilosiid duoji vårås:</p>
<p>9 Åsahit gånnåhahtti duodjedoaimmaid *  Nannet duojis vuovdalan- ja gåvppasandoaimma &gt; Ovddidit odda ja oktasa$ duodjebuktagiid</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>LEE</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkirigirji 4/96* - mr Ma ET 2. Siidu 45</p>
<p>2. Molssaeaktun juolluduvvojit 1997' doarjagat, revidrerejuvvon naSunålabuSeahta oktavuodas giddat.</p>
<p>3. Lassigolut guovttegielalasvuhtii, biddjojit 1998' dåbåla busehttii, ja juolludvvojit merkejuvvon doarjjan. Dåt dahkko juohke håve mannil 1998 buseahttajagi.</p>
<p>4. Galgå iskaduvvot man ollu lassigolut juohke gielddas leat leama8 dain jagiin go ståhta ii leat goköan guovttegielalasvuodagoluid. Dåt addo oktansupmiin 1998:s.</p>
<p>Eavttuhus 3, åirasa JM Sara, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, årvalus: 1. Boahtte juogus s. 22 " Såmi bibliotehkabålvalus ..." sikkkojuvvo</p>
<p>2. Cuokkis 2.1.8.1 nubbi cealkka rievdaduvvo nå: Såmediggi åigu dåid rudaiguin åsahit 5 ollesåiggevirggiid Såmedikki åirasiid gaskkas, mas maiddåi opposisuvdna 0au ijeZas oasi.</p>
<p>3. Lasåhus jubkusii <span type="quote">"JahkasåS doarjagat Såmediggelisttuide"</span> Doarjja galgå juogaduvvot politihkalas joavkkuide mat eai 02220 earå orgånisaSundoarjaga.</p>
<p>4. <span type="quote">"Bissova3, gaskaboddosas publikaSuvnnaat såmegillii"</span> Magemus cealkka rievaduvvu nå: Doarjja gaskaboddosas såmegiel publikaSuvnnaide eai berre dikki åddejumi mielde leat mielde såmi åviisadoarjagis. |</p>
<p>Eavttuhus 4, åirasa Ingar Eira, Guovddåibellodaga Såmedikkejoavku:</p>
<p>Lassin Såmedikkerådi årvalussii, 2.1.1.3. såmi eanandoalloplåna. Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna.</p>
<p>Goalmmåt jubkosa manemu3 Cuokkis rådi evttohusas 21. siiddus rievdaduvvo nå: rihkku, ja de lasihuvvo på:</p>
<p>"ja ahte leat vejolasvuodat åsabit rustegiid eatnan alde mat vuoståi våldet ja mas såbttå viidåsiterohallat bukton guollehivvodagaid.</p>
<p>Eavttuhus 5, åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu, årvalus:</p>
<p>1. Såmediggi åsaha sierra poastta 70.8 Duodje Institubtta Såmedikki busebttii, man bokte juolluduvvo doarjja Duodje Institubta doibmii. Odnå doarjja juohkin ovtta poasttas duodjåi dagaha ahte Duodje Instituhtta $addå gilvalit duojåriiguin, geaid galgga3ii råddet ja veahkehit. Lea deatålas ahte Duodje Instituhttii biddjo sierra ruhta, go sii han maid leat Såmediggåi råddeaddin ruhtajuolludanåS3iin duojånidda.</p>
<p>2. Postii berre biddjot nu ollu ruhta ahte dat addå vejolasvuoda Duodje Instituhttii doaimmahit bargguid duojåriidda åvkin. Duodje Instituhta dårbbut 1998 doaibmajabkåi leat 1.000.000 kruvnnu.</p>
<p>Eavttuhus 6, åirasa Ole Henrik Magga, NSRa såmediggejoavku, årvalus: Ck. 2.1.6, 26. siiddus rievdaduvvo ja sadjåi biddjojuvvo dåt:</p>
<p>2.1.6 Doarjja såmi valåstallanorganisasuvnnaide</p>
<p>Såmi valåStallan lea ealåskan manimus jagiin. Såmi valåstallamat ålggahuvvojedje Ruota bealde båikkålaS doaluiguin ja såmi measttirgilvvuiguin mannå soadi, mat dadistaga leat $addan davviriikkalazzan. Såmi valåstallan Lihttu lea organiseren eana såmi valåstallama ja ollu searvvit leat åsahuvvon maid ulbmil lea dusse valåstallan. Valåstallan lea deatålas kulturdoaibma, ja dat lea deatåla$ såmi giela, kultuvrra j a servodateallima suodjaleapmåi. Dåt våikkuha såmi månåid ja nuoraid identitebta nannemii ja gullevaSvuoda nannemii såmi servodagas.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>* Såmedikki dievåstoahkkin - Goahkkingirji 496 3 trgeetua pm ei Das Siidu 94</p>
<p>Å3$i 55/96 NOU 1996:7 Musea - girjåivuohta, muittut, deaivvadanbåiki</p>
<p>Å38i ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 18.05.</p>
<p>I. Åssebåhpirat</p>
<p>— Gulaskuddanreive, 09.05.96 Kulturdepartemeanttas</p>
<p>— Såmedikki mearrådus å88is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna</p>
<p>— Såmedikki mearrådus å33is 40/96 Såmi dåiddamusea - &amp;ielggadus</p>
<p>— Såmedikki mearrådus å3%is 42/95 Ståhtala$ ovddasteaddjiid nammadeapmi såmi kulturinstitusuvnnaide</p>
<p>— Min 03.07.96 notåhta Såmi kulturmuitoråddåi ja Såmi kulturråddåi</p>
<p>— Min 16.07.96 reive såmi museaide j.d.</p>
<p>— Notåhta 28.08.96 Såmi kulturmuitorådis mas mielde å$5evålmmasteapmi ja mearrådus å83is 18/96</p>
<p>— Såmi Dåiddatehpiid Searvvi 06.09.96 cealkåmus</p>
<p>— Såmi kulturrådi 12.09.96 reive</p>
<p>— Vårjjat Såmi Musea 30.09.96 cealkåmu5</p>
<p>-— Såmi museasearvvi 04.10.96 cealkåmus</p>
<p>— Såmiid Vuorkå-Dåvviriid 09.10.96 cealkåmus</p>
<p>— Tromssa fylkagieldda 02.10.96 cealkåmus</p>
<p>-— NBR:a 07.10.96 cealkåmus</p>
<p>— Årrana 09.10.96 cealkåmus</p>
<p>— Saemien Sijte 16.10.96 cealkåmus</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Ålggahus</p>
<p>Musealåvdegoddi lea vudolatdat bargan NOU:ain 1996:7 Musea - girgåivuohta, muittut, deaivvadanbåiki, mii våldå vuolggasaji dan oddaåigåsa oainnus museabargui, ja mii addå</p>
<p>buori badjelasgeah&amp;astaga Norgga museamåilmmi ståhtusis ja håstalusain mat dain leat ovddabealde. Mihttomearri, abhte buorebot åvkkåstallat daiguin &amp;ohkkejuvvon resursaiguin</p>
<p>museaid gaskasas, ja museaid ja birashålddaSeami gaskasas ovttastahttima bokte, ja vuohkåduhttit ovddasvåstådusa ja doaimmaid juogadeami &amp;ielgaseabbot definerejuvvon museakategoriijaid ja hålddasandåsi bokte, lea prinsihpas buorre. ErenoamåZit muhtun beliid, niat gusket såmi museaide lea Såmedikki mielas dårbu Cujuhit. '</p>
<p>Vuolggasadji</p>
<p>Musealåvdegotti Cielggadus meannuda museamåilmmi obaladdat, iige nu åktånasat guorahala beliid mat erepoamåZit gusket sårmi museaide- Vuolggasadjin; eanaS-daid ovddiduvvon evttohusaide lea dat ahte såmi museaide oalle guhkås biddjojuvvojit dat seamma halddahuslas ja organisatuvralaå eavttut, mat earå museainge Norggas leat, eaige meannuduvvo sierra. Dåt oaidnu ii vuodustuvvo daid erenoamås fågalas ja kulturpolitihkalas håstalusaid vuodul maid ovddabealde såmi museat leat, lige gåvdno éujuhus dasa ahte såmi museabargu lea juksan dobkålas dåsi buohtastahtton earå museadoaimmain. Ja evttohusain, mat ovddiduvvojit eai leat vuhtiivåldojuvvon ståbta geatnegasvuodat såmiid guovdu, eaige dat kultur- ja vuoigatvuoda politihkalas &amp;anastagat mat leat vuoddolågas ja konvenS$uvnnain. Dasa såhttå leat sivvan dat, go guovddås suorggis nugo museadoaibma lea addojuvvojit nu småvva</p>
<p>vejolasvuodat såmi minoritehta kulturbargui mudui earå servodaga ektui ollaSuhttit dohkåla&amp;dat dåssivuoda bohtosiid hårråi. :</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96. +- PE ; Siidu 88 -</p>
<p>Såmediggi lasåhusa paragråffii 6-4, mii gullo nå: "Buot såmi oahppiin lea</p>
<p>vuoigatvuohta oahpahussii såmi oahppoplåna mielde".</p>
<p>Lassin dasa, ahte oahpaheaddjit gudet oahpabit såmi månåid leat geatnegasat såmi oahppoplånaoasi vuodul, fertejit maiddåi earåtge leat geatnegasat oahpistuvvat dån oahppoplånaoasi sisdollui. Såmi oahppoplånaoassi addå årvvolas vuodu - måhtu - oahpahit oahppoplånaåsahusa <span type="quote">"såmi cakkiid"</span> mudui.</p>
<p>Oppala&amp;éat Såmi L-97 birra</p>
<p>Årvalus Såmi L-97 vubtii våldå Såmedikki bajimu$ vuoddojurdagiid såmi månåid oahpaheami hårråi. Såmediggi doaivu danne ahte joatkeva dohkkehanproseassas Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanttas våldojuvvo vuhtii Såmedikki oaidnu, nu ahte dålås årvaluvvon Såmi L-97 adnojuvvo vuoddun dasa mii loahpala&amp;&amp;at dohkkehuvvo. Såmedikki</p>
<p>oainnu mielde lea maid dehåla3 ahte eavttuhuvvon juohku, mas lea sierra ålgosåtni oassåi Såmi L-97, &amp;uvvojuvvo departemeanttas.</p>
<p>Oasi Såmi L-97 ålgosånis lea Vuoddoskuvlalåga $ 40a namahuvvon guovdilis båikin dain lågain mat regulerejit oahpahusa såmegielas ja såmegillii. Såmi L-97 lea vårra gårvånan ja våldojuvvon atnui ovdalgo oahpahuslågaid diedihuvvon odasmahttin lea meannuduvvon ollåsit. Paragråfa 40a vuorddehahtti nuppåstus danne mielddis buktå dan ahte Såmi L-97 ferte odasmahttojuvvot datge mannå.</p>
<p>Såmediggi dåhttu dasto deattuhit ahte lea dehålas ahte oahppiid oahpaheapmi såmegielas ja såmi kultuvrii Såmi L- 97 mielde lågiduvvo nu, ahte oahppit eai våsit dan noaddin alcceseaset. Dat eaktuda ahte ohpahus organiserejuvvo njuovZilit ja ahte odda buorit Covdosat smiehtaduvvojit. Erenoamån dehåla3 lea ahte giellaoahpahus lågiduvvo nu, ahte guovttegilealasvuoda ulbmilat ollasuvvet.</p>
<p>Leat maid guovttegielalas oahppit gudet håliidit ahte sis leat såmegiella ja dårogiella ovttadåssåsas gielat vuoddoskuvllas. Danne lea dehålaå abte sii oahpaheami geavatla</p>
<p>doaibmanmålles våldojuvvojit vuhtii, ja erenoamån dehålad lea ahte eksåmen&amp;adaheami åiggit leat nu ahte oahppit såhttet &amp;adahit sihke såmegiela ja dårogiela eksåmena vuostta3 giellan.</p>
<p>Konkrehta mearkkaSumit Sisdoallu Såmi L-97 vårås:</p>
<p>Såmi L-97 sisdoalus eai såhte Cuovvovas cealkaga vuollåisårgojuvvon sånit geavahuvvot, go Såmi L-97 fåtmmasta vuoddoskuvlla, joatkkaskuvlla ja råvesolbmuid oahpahusa; <span type="quote">"Såmi oahppoplåna vuoddoskuvlla vårås - Såmi L-97 fåtmmasta"</span>:</p>
<p>Sisdoalus ie$guhtet dokumeanta ferte namahuvvot rivttes namain. Qahpahus vuoddoskuvllas. Vuoddoj urdagat ja njuolggadusat. Såmi <span type="quote">"bro"</span>: kap. I Ålgosåtni - vuosttamus teakstaoassåi odda ålgocealkka:</p>
<p>Skuvlla guovdilis ovddasvåstådus.lea Vuoddolåga $ I 10a mielde bargat dan badjelii ahte seailluhit ja ovddidit såmi kulturårbbi.</p>
<p>Kap. 2.1 Searvevuohta - 3. teakstaoassi, odda cealkka 1. cealkaga mannå: Skuvla galgå aktiivvala&amp;dat doarjut såmi searvevuoda ja veahkkin nannet dan.</p>
<p>3. teakstaoassi, lassi cealkagii - Eai dus5e eankilfågat, muhto skuvla oppalohkåi galgå ovddidit såmi ie$vuodadovddu.:, ja addit oahppiide såmi vuodu eallimis.</p>
<p>3. teakstaoassi, cealkagis - Dat mearkka5a maid ahte såmi månåt ja nuorat galget måhttåhuvvot ieZaset gielas, vai doibmet guovtte gillii mannå skuvlla. - sihkkojuvvojit sånit: Dat mearkkaSa maid ahte</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 4/96. &gt; 2 uvre dyleelk 2 - Siidu 87. .</p>
<p>ÅX3i 54/96 Såmi oahppoplånat, Såmi 97 Ås$i ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 16.15.</p>
<p>I. —Åvsebåhpirat</p>
<p>—  Såmi L-97 sisdoalutilgehus</p>
<p>— Ålgosåtni Såmi L-97iå —</p>
<p>— Oahpahus vuoddoskuvllas, prinsihpat ja njuolggadusat - såmi <span type="quote">"bro"</span></p>
<p>-— Reive 13.08.96 Ståhtarådis Reidar Sandal</p>
<p>— Coahkkima &amp;oahkkåigeassu, éoabkkin Reidar Sandal:ain, 26.06.96</p>
<p>— Reive 30.05.96 Såmedikkis</p>
<p>— <span type="quote">"Broen"</span> - Oahpahus vuoddoskuvllas. Prinsihpat ja njuolggadusat. Girko-, oahpahus-j ja dutkandepartemeanta</p>
<p>— Såmi oahpahusrådi mearrådus å5$is R 17/96</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: |</p>
<p>Såmedikki ulbmil lea ovddidit såmi oahpahus- ja oahppovuogådaga mii våikkuha dasa ahte måbhtolasvuohta, dåiddut, miellaguottut, norpmat ja årvvut formaliserejuvvojit, ovddiduvvojit . ja heivehuvvojit såmi servodagas. (Vrd. Såmediggeplånain 1994-97, &amp;uoggåin 5.5.1)</p>
<p>Såmediggi danne lea viehka duhtavas go Såmedikki cealkåmuös å33is 44/94, sierra såmi plånaåsahusa råhkadeamis, lea dadjat juo vuhtii våldojuvvon.</p>
<p>Såmi L-97 lea dehåla5 låvki Såmedikki ulbmila guvlui. Sågastallan das mii såmi skuvla lea, lea bistån många jagi. Såmi oabpaheaddjit, vånhemat ja earåtge lea våillahan &amp;ielggasvuoda das mii såmi skuvla lea. Ovdal ii leat almmola&amp;dat &amp;ilgejuvvon mii sisdoaluid galgå leat såmi månåid oahpahusas, ja makkår vuoddojurdagiid ja njuolggadusaid mielde dåt oahpahus galgå leat. Dat leama3 stuorra våili ja dagahan såmi månåid oahpaheami gudege skuvlla ja oabpaheaddji <span type="quote">"pnvåhta å55in"</span>. Såmi L-97 $addå leat dakkår geatnegabtti vuoddun såmi månåid oahpabeamis mii lea våilon.</p>
<p>Vuoigatvuohta oahpahussii Såmi L-97 mielde</p>
<p>Go Såmi L-97 lea råhkaduvvon, de lea formålala$ vuoddu såmi oahppiid oahpaheapmåi. Såmi L-97 galgå leat såmi månåid oahpaheami vuoddu, ja das galgå leat seammå årvu go L-97s mudul.</p>
<p>Såmediggi lea mångii cealkån &amp;ielga 0ainnu das, ahte månås lea vuoigatvuohta beassat oahppat sihke såmegiela ja såmegillii. Jos Såmedikki åigumus såmi oahpahus- ja oahpposystemain galggas lihkostuvvat, de fertejit såmi oahppiid oahpaheami vuoddun leat dat vuoddojurdagat ja njuolggadusat mat leat biddjojuvvon L-97 årvalussii, gos ibkinassii oahppit oroZit.</p>
<p>Såmediggi celkkii nå ås$is 41/95, NÅC 1995:18 Odda oahpahuslåhke:</p>
<p>"Samediggi registrere ahte låvdegoddi ii leat årvvostallan gos såmi oahppoplånat galget gustot. Stuorradiggediedåhusas nr. 29 (1994-95) 10- jaga$ vuoddoskuvlla prinsihpat ja njuolggadusat dadjå departemeanta ahte gielda mearrida galgetgo såmi oahppoplånat gustot gildii, ovttaskas skuvlii vai luohkåide. Samedikki åddejumi mielde ferte låhkii éatnat vuoigatvuoda oahpahussii sami oahppoplåna mielde seammå dåsis go oahpahusa såmegielas ja såmegillii. Jos dån gelbbolasvuoda bidjå gildii, de såhttå dat dagahit eahpesihkkarvuoda oahppiide ja vånhemiidda, geavahusa mii lea båikkålas politihkåriid oainnu duohken såmi å$$iid ektui. Dan vuodul evttoha</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad- Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>* Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 4/96 1 voseetes 00 tL2 Siidu 93.</p>
<p>Sisdoalus iesguhtet dokumeanta ferte namahuvvot rivttes namain. Qahpahus vuoddoskuvllas. Vuoddojurdagat ja njuolggadusat. Såmi <span type="quote">"bro"</span>: kap. I Ålgosåtni - vuosttamus teakstaoassåi odda ålgocealkka:</p>
<p>Skuvlla guovdilis ovddasvåstådus lea Vuoddolåga $ 110a mielde bargat dan badjelii ahte seailluhit ja ovddidit såmi kulturårbbi.</p>
<p>Kap. 2.1 Searvevuohta - 3. teakstaoassi, odda cealkka 1. cealkaga mannå: Skuvla galgå aktiivvaladéat doarjut såmi searvevuoda ja veahkkin nannet dan.</p>
<p>3. teakstaoassi, lassi cealkagii - Eai duS5e eankilfågat, muhto skuvla oppalohkåi galgå ovddidit såmi ie$vuodadovddu.: , ja addit oahppiide såmi vuodu eallimis.</p>
<p>3. teakstaoassi, cealkagis - Dat mearkka8a maid abte såmi månåt ja nuorat galget måhttåhuvvot ieZaset gielas, vai doibmet guovtte gillii mannå skuvlla. - sihkkojuvvojit sånit: Dat mearkka$a maid ahte</p>
<p>Kap. 4.1.6 Luondu, biras ja teknologiija:</p>
<p>Odda cealkka njealjåt celkaga manåbeallåi vuosttas teakstaoasis - lasåhus (vinju buståvat): ... luonddu hålddaseami vårås. Aigumus lea ovddidit ja buoridit måhtu såmi eallinvuogi ja</p>
<p>ealåhusdoaimmaid birra dolo$, dålås ja boahtteåiggi ektui ja mas erenoamåzit deattuhuvvojit lotnolasealåhusdoaimmat.</p>
<p>Kap. 9 Fåga- ja diibmojuobku:</p>
<p>Manimus teakstaoassi ovddabealde fåga- ja diibmojuogu tabealla - lasåhus (vinju buståvaiguin) - Gielddain, skuvlakreatsain, skuvllain ja luohkåin main L-97 &amp;adahuvvo, såhttet silike såmegielalaå ja dårogielalas oahppit ......</p>
<p>Teakstaoasis mii lea tabealla vuolde, vuosttamu3 cealkka - lasåhus (vinju buståvaiguin): Gielddain, skuvlakreatssain, skuvllain ..</p>
<p>Diibmojuohkinplåna seavvingillii, dårogill ja bealjehemiide.</p>
<p>Diibmojuohkinplåna ferte rievdadit ja heivehit nu ahte dat goziha såmegiela, seavvingiela ja dårogiela.</p>
<p>Dasto ferte diibmoråmma lea reaslistalas ja olahahtti Såmi L97 ektui. Dåiguin mearkkas$umiiguin Såmediggi doarju Såmi L-97.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. 1996 dii. 17.55.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 * ++ vu GT Siidud6:</p>
<p>Jos såmi valåstallamis galgå leat ovdånanvejolasvuohta, de lea deatålas sihkkarastit ekonomåla3 vuodu.</p>
<p>Doarjja valåstallamii lea dål addojuvvon Såmi kulturrådi bokte mannå go 100.000,- ru. sirdojuvvui Kulturrådi busehttii poasttas 70.1. Såmi kulturrådis ii leat vejolasvuohta $at lasihit juolludusa, danin go juo lea nu garra gilvu oa7Zut daid juolludusaid maid Råddi hålddasa.</p>
<p>- SVL (Såmi Valåstallan Lihttu) lea gaskariikkalat searvi, mii åsahuvvui vuosttaå gearddi 19785, masa gulle searvvit sihke Ruotas, Suomas ja Norggas. Mannå lea dåt oddasit</p>
<p>organiserejuvvon, ja odda SVL vuodduduvvui 1990s. Dalle $adde golbma distriktavalåstallansearvvi (Ruotta, Norga ja Suopma).</p>
<p>Norgga beale distriktavalåstallansearvi (SVL-n) lea doaibmamin 6. jagi. SVL-n lea organiserejuvvon nu ahte das leat 4 vuollåsas fågalåvdegotti ja juohke låvdegottis leat golbma stivralahtu. Dåt leat dålvevalåstallanlåvdegoddi, geassevalåstallanlåvdegoddi, heargevuodjenlåvdegoddi ja båhéinlåvdegoddi.</p>
<p>SVL:a våldoulbmil lea éohkket såmi månåid, nuoraid ja råvisolbmuid valåstallan ja kultuvrrala$ doaluide bero8keahttå riikaråjiin. Dån lågan doaimmat nannejit såmiid identitehtadovddu ja gullevasvuoda ålbmogin. Danin fertege dan barggu maid SVLa dahkå oaidnit deatålaå giella- ja kultuvranannejeaddjin.</p>
<p>SVLa lea 1997s plånen doaimmaid mat gusket sihke &amp;uoigamiidda, heargevuodjemiidda, spabba&amp;iek&amp;amiidda ja geassevalåstallamiidda.</p>
<p>SVL:ii lea råhkaduvvon dåbålag jahkebuseahtta mii lea 753.000,- kruvnnu.</p>
<p>Sierralågan doarjjaortnega bokte såmi valåstallama organiseremii såhtaedje såmi månåt ja nuorat deaivvadit ja ångirussat gielalattat/kultuvrraladdat friijaåiggisge.</p>
<p>Såmediggi åigu fas nugo ovdalis jagiinge 1998s doalahit åvZZuhas ahte åsahuvvo sierra doarjjaortnet såmi valåstallamii.</p>
<p>Dårbu olggobealde råmma: 700.000,- ru.</p>
<p>Eavttuhus 7, åirasa Geir Tommy Pedersen, NSRa såmediggejoavkku, årvalus: 25. siidu - Ck. 2.1.6 Såmi valåstallanorganisasuvnnat</p>
<p>Nubbi teakstaoassi &amp;uoggås 2.1.6, manimui linjå. "Såmi valåstallit...,"</p>
<p>27. siidu - Såmi kulturinstitusuvnnat/kulturguovddåzat</p>
<p>Såmi Vuorkå Dåvvirat 810.000 Samien Sitje 515.000 Vårjjat Såmi Musea 1.300.000 Årran 2.000.000 Åja 500.000</p>
<p>Lassin lea Sijti Jargnes dårbu sihkkaris doaibmaruhtadeapmåi. Lassin leat ollu institusuvnnat plånejuvvomin</p>
<p>Oktiibuot eavttuhuvvo ortnet nannejuvvot 6.125 milj. ru</p>
<p>NaSuvnnala3 institusuvnnaid huksema ruhtadeapmi eaktuduvvo ruhtaduvvot kulturdepartemeantta buseahta bokte, poasta naSuvnnalas visttit.</p>
<p>Odda duokkis</p>
<p>Doarjja såmi kulturfestivålaide</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>2.1.1.3 Såmi eanandoalloplåna. Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna.</p>
<p>Såmi eanandoalloplåna</p>
<p>Såmediggi åigu ain ovddidit sierra eanandoallopolitihka, nu guhkå go Såmedikkis ii leat vejolasvuohta våikkuhit såmi guovlluid eanandoallopolitibka håbemii .</p>
<p>Såmediggi lea deattuhan ahte lea dårbu nannet ealåhusa dåbålas dinestusvuodu sierra doarjjaortnegiiguin: Dårbba5las doaibmabidjun ja &amp;uovvolan dihtii dån vålgååigodaga Såmediggeplåna doaibmabijuid Såmediggi ålggahii <span type="quote">"Såmi åssanguovlluid eanandoalloplåna"</span> råhkadeami. Låvdegoddi ovddidii ieZzas &amp;ielggadeami Såmediggåi 1995. Gulaskudddanvuoru mannå plåna biddjojuvvui å35in Såmedikki dievastoahkkima ovdii. Plåna meannuduvvui dievastoahkkimis å83is 10/96.</p>
<p>Såmediggi lea eanandoalloplåna oktavuodas deattuhan Euovvovas ulbmiliid såmi guovlluid eanandoallopolitibkkii:</p>
<p>* Eanandoallu ferte veahkkin ollaSuhttit åigumuda doalahit såmi åssaguovlluid åssanminstara låvda.</p>
<p>* Giliide ferte boahtit åigåi odda ja gånnåhahtti ealåhusål3a, man vuoddun leat giliid luondduvaljit, olmmoslas ja kultuvrralad nåvccat.</p>
<p>* Embbo ferte bargojuvvot dan badjelii, abte låhöit dilålasvuodaid buvttadit dårbbu mielde</p>
<p>daid eanandoallodåvvinid maid liv&amp;dii luonddu beales vejolas buvttadit såmi åssan- guovlluin. .</p>
<p>* Såmi åssanguovlluid eanandollui ferte boahtit nana biebmobuvttadeaddji industriij a mii ceavzå ja såhttå gilvvohallat.</p>
<p>Såmi eanandoalloplåna låvdegoddi oaivvilda ahte bisuhit ollu bargosajiid eanandoalus ja earå vuoddoealåhusain lea dehålas go åigumud lea seailluhit gille- ja servodateallima vai såmi kultuvra ceavzzåSii ja nanusmuva5ii dan bokte. Eanandoalloplåna våldoulbmil lea ovddidit Såmedikki eanandoallopolitihkalas våikkuheaddjin, ja håbmet såmi guovlluide eanandoallopolitihka mas ealåhusa råpmaeavttut leat riikkaviidosaå såmepolitihkala ulbmiliid vuodul, ja dasto vel nikkaidgaskasas ja sisrievttalas geatnegasvuodaid vuodul.</p>
<p>Såmedikki oinnolas doaibma eanandoallosuorggis odne lea Såmi ealåhusrådi bokte, mii håldda5a daiguin rudaiguin mat leat eanandoalu ovddideami vårås Såmi ovddidanfoandda</p>
<p>doaibmaguovllus. Dån doaibmaguvlui gullet odne 15 gieldda, ja rudat leat råddjejuvvon dån doaibmaguvlui.</p>
<p>Vai lea vejolas ollasubttit daid ulbmiliid mat leat plånas, de lea mearredeaddji dehålas ahte Såmi ovddidanfoanda nanusmahttojuvvo dainna lågiin ahte 0az5u lasi rudaid, earret daid mat leat dålås ekonomalas råmaid mielde.</p>
<p>Såmi niddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna Såmediggi lea håbmen årvalussan såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna - 1997-2001.</p>
<p>rww"</p>
<p>ovddiduvvojedje:</p>
<p>Cuovvovas våldoulbmilat leat biddjojuvvon doaibmaplånii:</p>
<p>?  Ovddidit ja seailluhit såmiid ie$vuoda, giela ja kulturårbbi buolvvas bulvii.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96-&gt;* tas 0002 aner SidUS2</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496 &gt; 2 Gs rn AD 170. Siidu80,</p>
<p>Doaibma | 1996 1997 52.1 Såmi kulturfoanda 5 000 5.000 52.2 Såmi girjelågådusdoarjja 1 500 1 500 52.3 Doarjja såmi kulturviesuide 2732 2 843 52.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 680 780</p>
<p>Poasta 52.3 lea Årborde såmi kulturguovddå2a, Årrana julevsåmi guovddåza ja Kåråfjoga Såmi DåiddaguovddåZa doaibmadoarjaga vårås. Såmi kulturorganisa$uvnnaid doarjjaortnegii (poasta 52.4) gullet doarjagat</p>
<p>dåiddårorgnisa$uvnnaide, såmi valåstallamii, ja såmi organisasuvnnaide maidda såmi våldo- organisasuvnnaid doarjjaortnet ii guoskka. |</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi</p>
<p>| (Buot logut 1000 kruvdnun) Doaibma 1996 1997 53.1 Guovttegiel. doarjja gielddaide/fylkaide 16 650 16 650 *53.2 Såmi såtnedihtorbågku 43 100 *53.3 GiellaproSeavttat mearr.gjellaplånaid ektui 1.000 1017</p>
<p>øm 7693 17767</p>
<p>1997 vårås lea juolludus poasttas 53 lasihuvvon 74 000,- kruvnnuin 1996 ektui. Dåt</p>
<p>lassåneapmi boahtå poastta 70 sirdimis postii 53, 198.000,- kruvnnuin. Sirdin lea dahkkon dainna eavttuin ahte departemeanta dan dohkkeha.</p>
<p>Gielddaid ja fylkagielddaid guovttegielalasvuoda doarjjaortnegii vårrejuvvo seamma submi go mii dån jagige leai kr. 16.650.000,-. Såmediggi åvzzuha Såmi giellarådi bargat ovttas guoskevas gielddaiguin ja fylkagielddaiguin lonuballan dihte våsihusaid, ja vejoladdat ovttasbargat stuoråt giellaproseavttaid ektui. Diggi åigu fas muittubit ahte dåid rudaid geavaheami oktavuodas galget geahddalit buoridit ovttaskas institusuvnnaid vejolasvuoda ollasubttit sin lågas geatnegabtton doaimmaid.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat Såmediggi juogada råmma kr. 9 297 000 &amp;uovvovadéat:</p>
<p>(Buot logut 1000 kruvdnun)</p>
<p>Doaibma 1996 1997 70.1 Doarjja såmi våldo-organisaSuvnnaide 2 600 2 600 70.2 Doarjja Såmedikki joavkoCålliide 850 850 70.3 Såmi nuoraid oahppostipeanda 850 850 70.4 Doarjja såmi månåid bajåsgeassin</p>
<p>eavttuide 1 250 1250 70.5 Såmi duodjedoarjja 3 600 3 600 70.6 Earå doarjja 147 147 Sign: derme EN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96- 2 70 2 Siidu 56.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 3.000.000,- ru.</p>
<p>2.1.4 Gielladoaimmat</p>
<p>Ålbmogin såmiide lea mearrideaddji dehålas ahte såmi giella 0a%u vejolasvuodaid seailut ja ovdånit. Mångga buolvva dåruidubttin lea du55adan ollu såmiin giela.</p>
<p>Viidåt Såmis såmegiella lea mannan manås, ja ollu guovlluin leat $addan buolvvaviidosas <span type="quote">"gielahis råiggit"</span>, mubtun båikkiin mångga buolvva viidosa3 <span type="quote">"råiggit"</span>, main olbmuin ii leat . leama3 vejolasvuohta oahppat ieZaset giela. Dat dilli lea loavkaSuhtti ja olmmoSdeaddi sin mielas geat dasa $addet, ja dat dagaha abte giella ja kultuvra dain guovlluin ain boahtte åiggisge adnojuvvon unnitårvosazzan. Mii eat ålbmogin såbte dån dili guhkkelii dohkkehit. Såmi giellaråddi lea geah&amp;adettiinis giela årvvu ja dili ie$gudet guovllus fuomaSan ahte lea duodaid dårbu ulbmildidola&amp;&amp;at ealåskahttit olbmuid giellamåhtuid. Ollu guovlluin lea</p>
<p>dovdomearkan dat'ahte nuorat ja boarråseappot olbmot dat dovdet såmegiela, muhto gaskaleamos buolva unnån dan måhttå dahje ii oppanassiige.</p>
<p>Såmediggi lea råhkadan plånaid nannen ja ovddidan dihtii såmegiela lullisåmi guovllus, julevsåmi guovllus ja Ofoahta/Lulli-Tromssa guovllus. Dat barggus mii lea dahkkojuvvon dåin guovlluin ii lea doarvi Såmedikki giellabarggu ulbmiliid olla$ubttimii, muhto dat lea guhkes proseassa ålgu, mii galggasii ealåskabttit såmegiela. Såmediggi lea vuoddojurddan mearridan ahte buot såmit galget beassat oahppat såmegiela nuvttå. Earret ovdalis namahuvvon guovlluid, de fertejit doaimmat biddjojuvvot johtui Lulli-Norggas, Gaska-- Tromssas, Davvi-Tromssass, Alttås-Fållånuoris, Porsånggus-Låjesvuonas ja Måtta-Vår)jagis, maiddåi Norgga nuorta-såmi guovllus. Oahppanfålaldagat fertejit buorrånit mångga låhkai. Såmi giellaråddi lea årvalan dakkår doaimmaid go giellakurssaid, stipeandaortengiid, giellaguovddåZiid ja terminologiijabarggu.</p>
<p>Odne leat vuodduduvvon giellaguovddåZat Porsånggu gielddas ja Gåivuona gielddas. Dat jodihuvvojit 3-jahkåsaS proseaktan Såmi giellarådi rudaiguin. Dåt pro$eavttat lohppet jagi 1996 eaige leat sihkkarastojuvvon dade guhkkelii. Dåin pro3eavttain leat våsihan buriid bohtosiid. Dehålaö lea sihkkarastit dan, ahte proSeavttat jotket, go bohtosat leat leamas nu buorit, ja joatkevaS doaibma attåsii buon vuodu mas ealåskahttit giela duoin nuppiin guovlluin maid.</p>
<p>Våsihusat ja Cielggadeamit maid leat namahan dås ovdalis addet buori vuodu mas seamma låhkai kårtet dårbbuid earå guovlluin main giella lea du$$amin. Lassin doarjagiidda mat odne juolluduvvojit gielddaide ovddidan dihtii guovttegielalasvuoda, de lea dårbu doarjut ovttatolbmuid maid gudet oahpahallet såmegiela. Dan lea vejolas dahkat stipeandaortnegiiguin.</p>
<p>Såmi giellaråddi lea dåidda doibmabijuide årvalan jahkåi 1988 juohkit rudaid nå:</p>
<p>Giellakurssat 500 000 Giellastipeanddat 1 000 000 Giellaguovddåat 800 000 Terminologiijabarggut 400 000</p>
<p>GiellaguovddåZiid dåfus Giellaråddi lea cealkån abte dårbbut rievtti mielde logi- gearddåsadtat.</p>
<p>Juolludeamit Såmi giellaråddåi poasttas 53 lea manimud jagiid leama3 nå: 1995: 16650 000</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 4/96&gt; =&gt;. hat er 004 Sida 42.</p>
<p>Juolludusat ja juolludusdårbu:</p>
<p>Dårbu 1997s 10,0 milj. ruvnnu Dårbu 19985 37,0 milj. ruvnnu Dårbu 1999s 44,0 milj. ruvnnu Dårbu 20005 ' : 1,8 milj. ruvnnu Oktiibuot 92,8 milj. ruvnnu</p>
<p>Rudaid kapibttalis 0540, poasttas 30 håldda$a Statsbygg Nord A/S.</p>
<p>VIRGECÅLUS - STÅHTABUSEAHTTA 1998</p>
<p>1. ÅLGOSÅTNI</p>
<p>Såmedikkis leat juovlamånu 31. b. 1996 37 bissovas virgedåhkådusa. Lassin Såmedikkis lea 2-jahkåsas virgedåhkådus, 4-jahkåsas virgedåhkådus ja vårrepresideanta olles virggis.</p>
<p>Virggit juohkåsit odne nå: Nuppåstus jagis 1996</p>
<p>Såmedikki våldobålddahus oktan presideanttain 15 +1 Såmi ealåhusråddi 5 0 Såmi kulturråddi 5 0 Såmi giellaråddi 3 0 Såmi kulturmuitoråddi 10 0 Supmi 38 +1</p>
<p>Jagi 1997 doiabma- ja virgedållosiin lea &amp;ilgejuvvon dårbu 5 odda virgedåhkådussii Såme- dikkis.</p>
<p>2. KONKREHTA VIRGEDÅRBBUT 2.1 Såmedikki våldohålddahusas</p>
<p>Såmediggi lea mearridan ahte åsabuvvo guolåstusråddeaddi virgi Såmediggåi. Dån virgåi gullå doaibman viezZat, Cielggadit ja årvalit mo båikkålatdat galget heivehallojuvvot dålåg lågat, låhkaeavttuhusat, njuolggadusat ja mearrådusat, mat gusket såmi riddo- ja vuotna- guovlluid guotåsteaddjtide.Dån vuodut St.prp.nr. 1 4996-97-årvala ahte åsahuvvo 1 odda ås5emeannudeaddji virgi Såmediggåi. Bidjan dihtii odda åS5emeannudeaddji virgål dårbbasuvvojit 500.000,- ru.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahusas lea ovddasvåstådus Såmedikkis ja dan vuollåsas rådiin. Åsit ja &amp;oahkkimat leat manimus jagiid lassånan sakka almmå ovdalanja oat&amp;okeahttå eanet virggiid. Såmedikki våldobålddahus dårbba3a 1-ovtta virgedåhkådusa joatkin dibtii barggu mii lea diehtojuohkimis ålggabuvvon.</p>
<p>Dårbbasuvvon odda virggit:</p>
<p>Bissova3: Gaskab.' Gaskab.</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>EN å</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji' 4/96=—* ++ vise Dj å 24, Siidu 70 .</p>
<p>bissovaå: G.boddasa$ G.boddasa — 2 jagi: 4 jagi. Såmi ealåhusråddi | 1 0 0</p>
<p>3. VIRGEDÅRBBUID NAMAHEAPMI JA VUORUT VIRGECÄLLOSA EKTUI - Såmediggi dårbba%a jahkåi 1998 &amp;uovvovas virggiid: | Nuppåstusårvalusat 1998</p>
<p>Bissovaå - G.boddasa$ G.boddasas — = 2 jagi: 4 jagi år:</p>
<p>1. Såmi kulturmuitoråddi 2. Såmi ealåhusråddi 3. Såmedikki våldohålddahus 4. Såmi giellaråddi 5. Såmi kulturmuitoråddi Virgedårbbut buohkanassii</p>
<p>I|-= De DD S&gt;IO0oODOoO SDoOOoOOO</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. 1996 dii. 19.15</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 496. * i ere itrsele 2 22 Siidu9T,</p>
<p>1. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladdat. 2. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån A88is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Mary Mikalsen Mikalsen Trollvik | 5 Amund Eriksen | I</p>
<p>of aneeneseneouseonseseeernnegeueseseeeneseneesanrernoresednsntenrrnnerenesneeeanerdensenerneenesennesensennassees anses angene</p>
<p>Mary. Mikalsen Trollvik nn |</p>
<p>perverrrseneseerresrereeernevnnnv ene ne enn annnnnnen. EEE EE</p>
<p>Ing-Lill P Pavall - -</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Ålggahus</p>
<p>Musealåvdegoddi lea vudolat&amp;at bargan NOU:ain 1996:7 Musea - girgåivuohta, muittut, deaivvadanbåiki, mii våldå vuolggasaji dan oddaåigåsas oainnus museabargui, ja mii addå buori badjelasgeah&amp;astaga Norgga museamåilmmi ståhtusis ja håstalusain mat dain leat ovddabealde. Mihttomearni, ahte buorebot åvkkåstallat daiguin &amp;ohkkejuvvon resursaiguin museaid gaskasa3, Ja museaid ja birashålddaSeami gaskasa3 ovttastahttima bokte, ja vuohkåduhttit ovddasvåstådusa ja doaimmaid juogadeami &amp;ielgaseabbot definerejuvvon museakategoriijaid Ja hålddasandåsi bokte, lea prinsihpas buorre. ErenoamåzZit muhtun beliid, mat gusket såmi museaide lea Såmedikki mielas dårbu Cujuhit.</p>
<p>Vuolggasadji</p>
<p>Musealåvdegotti Cielggadus meannuda museamåilmmi obaladdat, lige nu åktånasat guorahala beliid mat erenoamåzit gusket såmi museaide. Vuolggasadjin, eana$ daid ovddiduvvon evttohusaide lea dat ahte såmi museaide oalle guhkås biddjojuvvojit dat seamma halddahuslas ja organisatuvralas eavttut, mat earå museainge Norggas leat, eaige meannuduvvo sierra. Dåt oaidnu ii vuodustuvvo daid erenoamå3 fågalad ja kulturpolitihkalas håstalusaid vuodul maid ovddabealde såmi museat leat, iige gåvdno &amp;ujuhus dasa ahte såmi museabargu lea juksan dohkålas dåsi buohtastahtton earå museadoaimmain. Ja evttohusain, mat ovddiduvvojit eai leat vuhtiivåldojuvvon ståhta geatnegasvuodat såmiid guovdu, eaige dat kultur- ja vuoigatvuoda politihkalas Canastagat mat leat vuoddolågas ja konven$uvnnain. Dasa såbttå leat sivvan dat, go guovddås suorggis nugo museadoaibma lea addojuvvojit nu småvva vejolasvuodat såmi minoritehta kulturbargui mudui earå servodaga ektui ollaSuhttit dohkåla&amp;dat dåssivuoda bohtosiid hårråi.</p>
<p>Såmedikki prinsihpala5 oainnut | Musealåvdegotti &amp;ielggadusa ja Såmedikki vuoddooainnut eai dåvis gaskaneaset, dås mii</p>
<p>&amp;ujuhit 1993-1997 Såmediggeplånii, &amp;k. 4.5 ja 45541 23/96 - Såmi kulturviesuid ollisla$ plåna, ålggahus:</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96</p>
<p>3/Tieaiia ska |</p>
<p>———irte eee mer ret renser BEE 0 FETERE EE Ot Ft on EO —— $———</p>
<p>i - -— Siidu 83</p>
<p>14. | Berit Johnskaren | 15. | Hartvik Hansen |</p>
<p>16. |Per Solli |</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi ovddida buseahta-årvalusas 1997 vårås. Juogadeapmi guoskå ståhtabuseahta kapihttaliidda 0540 ja 3540 <span type="quote">"Såmediggi"</span> Sd.proposisuvnnas. nr. 1 (1995-96) poasttaide</p>
<p>01,11, 51, 52, 53, og 70.</p>
<p>Doaibmarudaid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11</p>
<p>Såmedikki doaibma lea sirrejuvvon osiide, ja juohke oasis lea ovddasvåstådus iezas budehttii ja doibmii. Såmedikki vuollåsad rådit ovddidit jahkåsa&amp;&amp;at ieZaset dårbbuid manit jagi vårås Såmediggeråddåi vuoddun dikki doaibmarudaid juogadeapmåi guoskevas fågarådiide.</p>
<p>Såmediggi bidjå vuoddun iezas juogadeapmåi ollislas juolludeami kapihttalis 540 poasttain O1 ja 11, mii lea kr. 26 100 000,- ja lassin lea vurdojuvvon dienas kapihttalis 3540, mii lea kr. 580 000,- buohkanassii juogadeapmåi lea kr. 26 680 000,-. Vurdojuvvo, ahte dienas Såmi kulturmuitorådi bokte lea gitta kr. 504 000,- rådjåi oassin ieZas juolludeames.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 01 Bålkkåt ja buhtadusat</p>
<p>(logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>1997 Såmediggi 8 268 Såmi giellaråddi ; 1423 Såmi kulturråddi 1 561 Såmi kulturmuitoråddi 2983 Såmi ealåhusråddi 1 590 Oktiibuot 15 825 Kap. 0540 poasta 11 Dåvvirat ja bålvalusat mm 1997 Såmediggi 7199 Såmi giellaråddi 591 Såmi kulturråddi 854 Såmi kulturmuitoråddi 1 748 Såmi ealåhusråddi 463 Oktiibuot 10 855</p>
<p>Hålddasandoaimmaid juohkåseapmi</p>
<p>Såmediggi evttoha hålddasandoaimmaid juohkåseami &amp;uovvovagdat:</p>
<p>Sig Driven / EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96- &gt; tt san va are SdUS4N</p>
<p>Såmi ealåhusråddi</p>
<p>- Såmi ovddidanfoanda - Lotnolasealåhusdoarjja -  Doarjja såmi duodjåi</p>
<p>Såmi kulturråddi -</p>
<p>- Såmi kulturfoanda.</p>
<p>- Doarjja såmi kulturviesuide</p>
<p>- Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide</p>
<p>-  Doarjja såmi månåid bajåsgeassin eavttuide — Såmi girjelågadusdoarjja</p>
<p>Såmi giellaråddi &gt;</p>
<p>—  GuovttegielalaSvuoda doarjja gielddaide j ja fylkagielddaide såmegiela hålddaSanguovllus -— — Proseavttat såmegiela ealåskuhttima vårås</p>
<p>-  Såmi nuoraid oahppostipeanda</p>
<p>— Såmi såtnedihtorbånku</p>
<p>Såmediggeråddi</p>
<p>- Doarjja Såmedikki joavko&amp;ålliide</p>
<p>-  Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide — Earå doarjja</p>
<p>Kap. 0540 poasta 30, Såmediggevisti -</p>
<p>Såmediggi lea å8$i 6/95 meannudan å33i odda Såmediggevistti hårråi &amp;uovvovas mearrådusain:</p>
<p>Såmediggi Cujuba raportii Såmediggevistti hårråi KåråSjogas - ja åvZZuha Gielda- ja bargodepartemeantta duohtan dahkat sierra vistti Såmediggåi. Såmediggi bidjå eaktun abte diggi beasså aktiivvaladdat ja viidåt searvat ovdaprosekteremii, detåljapro$ekteremii ja huksema &amp;adaheapmåi. Såmedikki mielas lea govttolas ahte Såmediggi, seamma låhkåi go Stuorradiggige, 0amasta ieZas vistti.</p>
<p>Såmediggi doarju raportta loahppacealkåmuda huksensaji vålljerma bårråi.</p>
<p>Såmediggi lea 1996:s 022on 10 miljøvnna kruvnnu ovdaproseaktabargui. Statsbygg:as lea ovddasvåstådus jodihit proseavtta. Poastta 30 håldda3a Statsbygg.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Oktiibuot, 1997:s, vårrejuvvo kr. 16 930 000,- Såmi ealåhusrådi hålddaseapmåi. Rudat leat oaivvilduvvon Såmi ovddidanfoandda, ja lotnolasealåhusaid doarjjaortnegii. Bissovas</p>
<p>doarjjaortnega njuolggadusat bohtet fåpmui oddajagimånu 1. beaivve 1997 råjes. Sd. prp. nr. 1 (1996-97) eaktuda 3 milj. kr. poasttas 51 vårrejuvvot doaimmaide gielddain mat leat searvan Sis-Finnmårkku nuppåstuhttinprogråmmii.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi</p>
<p>(Buot supmit 1000 kruvdnun.) Doaibma 1996 1997 52.1 Såmi kulturfoanda 5 000 5.000 52.2 Såmi girjelågådusdoarjja 1 500 1 500 52.3 Doarjja såmi kulturviesuide 2732 2 843</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 4/96 te 020000 Siidur98</p>
<p>”Duodalas vejolasvuohta ja friijavuohta kulturbargui lea ie$alddis &amp;ielga vuoigatvuohta juohke naSuvdnii ja juohke ålbmogii. Kulturgåhttemis lea alla ståhtus buot gaskariikkalas bargguin. Såmi kultuvrra ovdåneapmi lea nugo earåge kultuvrrat dan duohken ahte ovddiduvvojit sierra eavttut. Leat såmit ieza geat galget bargat dainna bargguin ja ovdånemiin. Eisevålddiid geatnegasvuohta lea låhéit diliid kulturbargui. ..</p>
<p>---Såmi kulturinstirufuvnnaid/kulturguovddåsiid åsaheapmi lea maiddåi deatålas låvki åigumusaid ollasuhttima guvlui mat leat såmelågas ja vuoddolågaparagråfas såmi vuoigatvuodaid hårråi."</p>
<p>Såmediggi deattuha abte duodalas vejolasvuhtii ja friijavuhtii kulturbarggu oktavuodas gullå maiddåi vuoigatvuohta ieZas historjåi, kulturmuittuide, kulturdåvviriidda, kulturårvvuide ja daid gaskkusteapmåi. Dån ferte julggå3tit såmi stivrenvuoigatvuoda bokte såmi museamateriålaide Såmedikki bokte. Diggi deattuha erenoamåzit ahte såmi kulturdåvviriid mat leat earå sajis go såmi museain ferte måhcahit.</p>
<p>Såmi museat</p>
<p>Såmi museain lea mearkkasupmi såmi kulturårbbi suodjaleapmåi manisboahttiide ja dain lea maiddåi stuorra mearkka$upmi såmi identitehtii ja kulturåddejupmåi. Museaid doaibmabåmiin såhttå ain leat mearkkasupmi såmi kulturårbbi ealåskuhttimii (gå. 1993-1997 Såmediggeplåna, &amp;k. 5.6.3). Dainna vuolggasajiin lea såmi museain guovddåd sadji ja dain lea stuorra ovddasvåstådus såmi eamiålbmot- ja minoritehtakultuvrra suodjaleapmåi ja ovddideapmåi.</p>
<p>Såmi museain lea erenoamåd sadji dainna go dat leat oassin Norgga museadoaimmain, muhto dan seammås maiddåi buohtalagaid dåiguin museadoaimmaiguin. Såmi museat duodadtit ja gaskkustit såmi kulturhistorjjå, j ja dain lea deatålad sadji såmi identitehtahuksemis.</p>
<p>Go Musealåvdegoddi lea våll en leat guorahalakeahttå såmi museaid : sierra, de lea dat dagahan dan ahte erenoamåd bealit såmi museabarggu oktavuodas ja dilli såmi museain ii leat meannuduvvon dohkåladdat &amp;ielggadusas. Såmediggi åigu dån oktavuodas &amp;ujuhit Såmiid Vuorkå-Dåvviriid cealkåmus3ii:</p>
<p>"Cjelggadusas deattuhuvvo ahte eanas såmi museat leat småvva ja hui odda oasit. Lassin såhttå såmi museaide leat dovdomearkan dat ahte dat leat småvvå ja dain leat heajos resurssat kulturbarggu ektui, mas lea girjåivuohta ja mårggageardåivuohta dego earå ålbmotjoavkkuid kultuvrrainge. Låvdegoddi ii guorahala såmi museaid bargosurggiid, maid dat galget barget sin iezaset mihttomeriid ja servodatlas gåibådusaid ja dårbbuid ektui, ja movt museat galggasedje Coavdit doaimmaideaset. Easkka dalle go såmi museamåilmmi Cilgejuvvo ollisladdat lea vuoddu konstruktiivvalas Canastagaide, mat leat åvkin såmi kulturgåhttemii, ja maid Norgga minoritehta- ja kulturpolitihkkii.”</p>
<p>Såmediggi doarju dån cealkåmusa.</p>
<p>Cjelggadusas namuhuvvo ahte gåvdnojit ovcci iesheanalis såmi institusuvnna, muhto buot institusuvnnaid namat eai leat namuhuvvon, mii buktå eahpe&amp;ielga gova. Såmediggi lea duhtava3 go musealåvdegoddi ådde dan ahte identifikasuvnnas, man birra såmi museaid</p>
<p>oktavuodas lea såhka lea stuoråt mearkkaSupmi go dat ahte såmi reaiddut leat rådjosiin. Dattetge &amp;ielggadusas ii leat geah&amp;taluvvon definerejuvvot mii såmi musea lea.</p>
<p>Såmediggi lea duhtavaS go musealåvdegoddi evttoha såmi dåiddamusea åsaheami Såmiid Vuorkå-Dåvviriid oktavuhtii. Såmediggi lea, å5$is 40/96 mearridan ahte åsahuvvo sierra såmi dåidda&amp;oahkkådus, gå. dikki mearrådusa.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>SG</p>
<p>” Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 4/96 -— «12 sees al at er . Siidu 69</p>
<p>Bissovaå: Gaskab. Gaskab. * 2 år: 4 år.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus 2 0 0</p>
<p>2.2 Såmi giellaråddi</p>
<p>Såmi giellaråddi dårbbasa 1 odda virgedåhkåhdusa. Virgi galgå geavahuvvot Såmi giellalåvdegoddåi, vai dat såhttå doaimmahit dan barggu masa lea biddjojuvvon, vrd. Doaibma- ja virgedållosiin 1998.</p>
<p>Dårbbasuvvon odda virggit:</p>
<p>Biss.: Gaskab. Gaskab. 2 jagi: 4 jagi Såmi giellaråddi 1 0 0</p>
<p>2.3 Såmi kulturmuitoråddi</p>
<p>Såmediggi lea badjelasas våldån hålddahusdoaimmaid såmi kulturmuitosuodjalusa suorggis ja lea dan oktavuodas åsahan sierra hålddasanorgåna såmi kulturmuitosuodjalusa vårås. Såmedikki plånejuvvon organiserema &amp;adaheapmi mearkka3a ahte fertejit åsahuvvot buohkanassii 12 virggi kulturmuitosuodjalusa suorggis. Jagi 1997 kulturmuitosuodjalusas leat 10 virgedåhkådusa.</p>
<p>Jahkåi 1998 lea dårbu velå 2 bissovas virgedåhkådussii vai lea vejolas &amp;adahit Såmedikki plånejuvvon organiserema- |</p>
<p>Lassin Såmi kulturmuitorådis lea dårbu 1 bissovas virgedåhkådussii. Go åsahuvvo å$$emeannudeaddjivirgi såmi vistesuodjalusa vårås, de Såmi kulturmuitoråddi såhttå dohkåla&amp;éat ollasubttit kulturmuitolåga råfohannjuolggadausaid ja doaibmat daid mielde, ja seammås bargat daid såmi visttiiguin mat leat dåbålas suodjalusa haga vaikko vel leatge suodjalan veara.</p>
<p>Dårbbasuvvon odda virggit: Bissovaå: G.boddasas G.boddasas ' 2 jagi: 4 jagi: Såmi kulturmuitoråddi 3 0 0</p>
<p>2.4 Såmi ealåhusråddi Såmi ealåhusrådis lea hålddasanovddasvåstådus golmma å85esuorggis såmediggesystemas.</p>
<p>Dat leat: Såmi ovddidanfoanda, lotnolas ealåhusat, lotnolasealåhusproseakta ja duodjerudaid juohkin. Såmi ealåhusrådis leat odne 5 bissovas virgedåhkådusa.</p>
<p>Såmi ealåhusaråddi dårbba3a nannet iezas hålddahusa foandda plånejuvvon stuorideami ja doaibmaguovllu viiddideami oktavuodas.</p>
<p>Dårbba$uvvon odda virggit: ST EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 &gt; PN Siidu 41</p>
<p>Såmi kulturinstitusuvnnaid/kulturguovddåZiid åsaheapmi lea deatåla låvki åigumusaid ollasuhttima guvlui mat leat såmelågas ja vuoddolågaparagråfas såmi riektidiliid hårråi.</p>
<p>Såmediggi eavttoha abte åsahuvvo sierra såmi kulturguovddåsfoanda. Våldomihttomearri dås lea ahte sierra såmi kulturguovddå&amp;foanda galggadii ruhtadit investerengoluid såmi kulturguovddåZiid ja kulturinstitusuvnnaid huksema oktavuodas. Evttohuvvo ahte kulturguovddåsfondii eai gula såmi kulturinstitusuvnnat mat leat na$uvnnaladöat, ja ahte dat ain ruhtaduvvojit ståhtabuseahtas ollåsit nåuvnnala% kulturviesuid doarjjaortnega sierra juolludusa bokte.</p>
<p>Odda såmi kulturviesuid duohtan dahkamii eavttuhuvvo vårrejuvvot 8,0 milj. ruvnnu såmi kulturguovddåsfondii maid Såmediggi Såmi kulturrådi bokte håldda$a. Såbttå maiddåi geavahit sirdinortnega nu ahte Norgga kulturrådi dålå juolludus kulturviesuide lasihuvvo 8 milj. kruvnnuin.</p>
<p>4 KAP 0540 SÅMEDIGGI 1997 JA 1998 DÅLÅS ÅRVALUSAID MIELDE 4.1 Såmedikki dåbålas doaibma:</p>
<p>Poasta: SIT —Årvalusat %-sattat</p>
<p>1997: 1998: Lassi: 01 Bålkkåt 15 148 17 558 15,9% ll Gålvvut ja bålvalusat | 10 952 12 558 14,7% . 51 Såmi ealåhusråddi 17 168 27418 59,7% 52 Såmi kulturråddi 10 123 13 823 36,6% 53 Såmi giellaråddi 17 569 20 269 15,4% 70 Doarjja earå såmi å33iide 9495 11 848 24,8% Supmi kap. 0540 80 455 103 474 28.6%</p>
<p>Nugo oidno ovdalis loguin, de arvaluvvo boahtte jagi busehttit lasahus buohkanassii 23.019.000,- ru.</p>
<p>4.2 Kap. 0540, poasta 30 Såmediggevisti</p>
<p>30 Såmediggevisti 10 000 37 000 270%</p>
<p>Såmediggevisti lea ovddiduvvon 1997 huksenråmmii. Dåt vuolggasadjin lea årvaluvvon &amp;uovvovas plåna boahtteåigåi:</p>
<p>Åigeplåna:</p>
<p>ProSeavtta ålggaheapmi jagi 1996 4. jahkeoasis Huksema ålggaheapmi jagi 1998 1. jahkeoasis Vistti gårvåneapmi — jagi 1999 2./3. jahkeoasis</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>”* Såmedikki dievas&amp;oahkkin + Cöahkkingirji 4/96-- ++ Lav velte 00 Siidu 55,</p>
<p>Såmi bibliotehkabålvalus ferte våldojuvvot mielde Såmedikki diehtojuohkinstrategii.</p>
<p>Rudat diehtojuohkinbargui juolluduvvojit poasttas 11 Dåvvirat ja bålvalusat Såmedikki våldohålddahussii. Jagi 1996 dåt poasta lei 10 701 000, main 6 653 000 ledje vårrejuvvon Såmedikki våldohålddahussii. Dåinna råmain ii leat båljo vårri viiddidit diehtojuohkin- bålvalusa.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: -  2.000.000,- ru.</p>
<p>2.1.3 Såmi kulturfoanda em</p>
<p>Lunddola3 lea ahte Såmedikki åsaheapmi oktan dan vuollåsaå rådiiguin lassånahtii olbmuid bero5tumi såmi å53iin, sihke såmi ålbmogis ja servodagas mudui. Såmi kulturrådi mielas lea buorre go dåbålas olbmot viidåt berostit kultuvrras ja barget dainna. Erenoamåzit dat berostabttå kulturrådi ahte dat såmi unnitlobko&amp;oahkit mat leat miehtå riddo- ja</p>
<p>vuotnaguovlluid, ja mat ovddimusas leat våsihan dåruiduhttindeattu, galggasedje 0azzut buoret vejolasvuodaid nannet ja seailluhit ieZaset sierralågan kultuvrra.</p>
<p>Dehåla3 ulbmilsuorggit Såmi kulturfoanddas leat e.e.:</p>
<p>2 Lasibit såmi girjjiid almmubeami; erenoamåZit såmi nuoraid vårås 9 Fållat buoret ekonomalas dilålasvuodaid såmi govvadåiddåriidda/duojåriidda</p>
<p>* Veahkehit ovdan såmi musihka almmuheami</p>
<p>Foandda oppala$ ohcanråpma lei 1995 15,3 mill. ruvnnu stuoru. Go foanddas duS3e leat 5 mill. ruvnnu, de dat mearkka5a ahte ollu ohcamat hilgåsit dahje ohccit 022ot unnit doarjaga go leat ohcan. Dårbi lea leama3 årvvostallat 455iid oppalohkåi ja mearridit råmaid maid mielde doarjagat juolluduvvojit. Tendeansa daid jagiid maid Såmi kulturfoanda lea doaibman, lea leamas ahte mubtun doarjjaohcamat såmi kulturåigumusaide leat $addan Såmi kulturrådi båldui bero5keahttå das gulletgo dohko vai eai. Dåvjå dat såddejuvvojit viidåseappot gielddaide, fylkkaide dahje departemeanttaide mat ledje ålgomeannudeaddji lågådusat. Dat mearkka5a ahte doarjagat såmi kultuvni råddjejuvvojit eambbo ja eambbo daidde våriide, maid mielde Såmi kulturråddi såbttå juolludit, vaikko Norggas mudui lea nu ahte sihke gielddat, fylkkat ja ståhta dorjot kulturbarggu. Såmi kultuvra båhcå dego isitkeahtes dillåi.</p>
<p>Dåbålas almmola såmi kultuvradoaimmaid doarjumat leat duodas $addan heajut dillåi manimuå jagiid, go våldit vuhtii hadde- ja gollolassånemiid. Dåt lea viehka bahå go mii geahéadit våldoulbmiliid mat leat såmi kultuvrra vårås. Såmi kulturråddi lea cealkån jeZas vuorja$umi dån soju geail.</p>
<p>Juolludeamit Såmi kulturråddåi poasttas 52 leat leamas nå:</p>
<p>1995: 9559 000</p>
<p>1996: 9912000</p>
<p>1997: 10123 000 (råddehusa årvalus)</p>
<p>Såmi kulturfoanda åsahuvvui 1.1.1994 ja juolludeamit ledje jagiid 1995 ja 1996 5 000 000 ruvnnu. [i jag 1997 buseahtasge leat båljo lasåhus Såmi kulturfondii.</p>
<p>Såmediggi åigu movttiidahttit såmi kulturdoaimmaid ja ilbmanvugiid ovdånit ja doalada dan dihtii ovdde$ gåibådusas 0azzut Såmi kulturfondii lassin 3 mill. ruvnnu. Dåt orru leamen</p>
<p>realistalas dåid dårbbuid ektui mat leat duodastuvvon daiguin ohcamiiguin mat leat boabtån Såmi kulturfondii.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki djevastoahkkin - Goahkkingirji 4/96* EE 14 Siidu 43</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus 2 0 0</p>
<p>2.2 Såmi giellaråddi</p>
<p>Såmi giellaråddi dårbbasa 1 odda virgedåhkåhdusa. Virgi galgå geavahuvvot Såmi giellalåvdegoddåi, vai dat såbhttå doaimmahit dan barggu masa lea biddjojuvvon, vrd. Doaibma- ja virgetållosiin 1998.</p>
<p>Dårbbasuvvon odda virggit:</p>
<p>&gt; — Biss.: Gaskab. Gaskab. RE Qjagir — 4jagi Såmi giellaråddi l 0- 0</p>
<p>2.3 Såmi kulturmuitoråddi</p>
<p>Såmediggi lea badjelasas våldån hålddahusdoaimmaid såmi kulturmuitosuodjalusa suorggis ja lea dan oktavuodas åsahan sierra håldda$anorgåna såmi kulturmuitosuodjalusa vårås. Såmedikki plånejuvvon organiserema &amp;adaheapmi mearkka3a ahte fertejit åsahuvvot</p>
<p>buohkanassii 12 virggi kulturmuitosuodjalusa suorggis. Jagi 1997 kulturmuitosuodjalusas leat 10 virgedåhkådusa.</p>
<p>Jahkåi 1998 lea dårbu velå 2 bissovas virgedåhkådussii vai lea vejolas &amp;adahit Såmedikki plånejuvvon organiseremma.</p>
<p>Lassin Såmi kulturmuitorådis lea dårbu 1 bissovas virgedåhkådussii. Go åsahuvvo å$5emeannudeaddjivirgi såmi vistesuodjalusa vårås, de Såmi kulturmuitoråddi såhttå dohkåladdat ollasuhttit kulturmuitolåga råfohannjuolggadausaid ja doaibmat daid mielde, ja seammås bargat daid såmi visttiiguin mat leat dåbålas suodjalusa haga vaikko vel leatge suodjalan veara.</p>
<p>Dårbbasuvvon odda virggit: Bissovas: G.boddasas G.boddasas 2 jagi: 4 jagi: Såmi kulturmuitoråddi 3 0 0</p>
<p>2.4 Såmi ealåhusråddi Såmi ealåhusrådis lea hålddasanovddasvåstådus golmma å3$esuorggis såmediggesysternas.</p>
<p>Dat leat: Såmi ovddidanfoanda, lotnolas ealåhusat, lotnolasealåhusproseakta ja duodjerudaid juohkin. Såmi ealåhusrådis leat odne 5 bissovas virgedåhkådusa.</p>
<p>Såmi ealåhusaråddi dårbbasa nannet iezas hålddahusa foandda plånejuvvon stuorideami ja doaibmaguovllu viiddideami oktavuodas.</p>
<p>Dårbba$uvvon odda virggit: bissovas:  G.boddasas G.boddasak — 2 jagi: 4 jagi. SD DA DEE</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>EE</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Cöahkkingirji 4/96 &gt;. GMs 2 ut ; Siidu 57</p>
<p>1996: 17 693 000 1997: 17 569 000 (råddehusa eavttuhus)</p>
<p>Lasåhus poasttas 53 lea 1996 1.375 mill. ruvnnu. Dån rudas 1 mill. ruvnnu biddjojuvvojedje giellaproseavttaide råbkaduvvon plånaid mielde.</p>
<p>Juolludeapmi jahkåi 1996 lea juhkkojuvvon nu, ahte 16,65 mill. mannet guovttegielala$vuoda</p>
<p>- doarjjan, 1-mill: giellaproseavttaide, 332 000- leat poasttaide 01 ja 11 sirdojuvvon 2-jahkåsa%</p>
<p>giellabarggu virgedåhkådussii (såtnebånku), ja 43 000 biddjojuvvojedje sierra såtnebågkui.</p>
<p>Ollåsit ruhtadan dihtii daid plånaid maid diggi lea bidjan vuoddun dan håmis maid Giellaråddi lea råhkadan, lea dårbu ollu stuorit juolludeapmåi. Eavttuhuvvo ahte jåbhkåi 1998 juolluduvvojit rudat joatkit doibmabijuid mat lea jodus ja odda doaibmbijuid ålggaheapmåi lassin 2,7 mill. ruvnnu. |</p>
<p>2.1.5 Dårbbuide earret dåbålas ortnegiid</p>
<p>Såmediggi dårbba5a doarjjaortnega mii såhtåsii gok&amp;at mubtun sierradårbbuid mat leat olggobealde dåbålas ortnegiid. Dadistaga &amp;uo2Zilit odda dårbbut såmi servodat- ja kultureallimis maidda Såmedikkis eai leat, eaige muhtun dåhpåhusain såhte leat, bissovas doarjjaortnegat. Dehålas lea ahte Såmediggi såhttå loaiddastit veahkkin go vuorddekeahtes dårbu &amp;uo&gt;Zila, iige ålo dårbbas hilgut buot odda ålgagiid ja doaibmabijuid.</p>
<p>Jahki 1996 lei vuosttamuå jahki go Såmediggi juolludii rudaid odda dårbbuide. Postii 70.6 biddjojuvvojedje jagi 1996 147 000, ja dan vejolasvuoda geahö&amp;talit joatkit jagi 1997.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 353.000,- ru.</p>
<p>2.1.6 Doarjja såmi valåstallanorganisasuvnnaide -</p>
<p>Såmi valåstallan lea ealåskan manimuö jagiin. Såmi valåtallamat ålggahuvvojedje Ruota bealde båikkålas doaluiguin ja såmi measttirgilvvuiguin mannå soadi, mat dadistaga leat Saddan davviriikkalazZan. Såmi valåstallan Lihttu lea organiseren eana3 såmi valåstallama ja ollu searvvit leat åsahuvvon maid ulbmil lea dusse valåstallan. Valå5tallan lea deatålas kulturdoaibma, ja dat lea deatåla3 såmi giela, kultuvrra ja servodateallima suodjaleapmåi. Dåt våikkuha såmi månåid ja nuoraid identitehta nannemii ja gullevasvuoda nannemii såmi servodagas.</p>
<p>Jos såmi valåstallamis galgå leat ovdånanvejolasvuohta, de lea deatålas sihkkarastit ekonomålas vuodu.</p>
<p>Doarjja valåstallamii lea dål addojuvvon Såmi kulturrådi bokte mannå go 100.000,- ru. sirdojuvvui Kulturrådi busehtti1 poasttas 70.1. Såmi kulturrådis ii leat vejolasvuobta $at lasibit juolludusa, danin go juo lea nu garra gilvu oazzut daid juolludusaid maid Råddi hålddasa.</p>
<p>SVL (Såmi ValåStallan Lihttu) lea gaskariikkalad searvi, mii åsahuvvui vuosttas gearddi 19785, masa gulle searvvit sihke Ruotas, Suomas ja Norggas. Mannå lea dåt oddasit organiserejuvvon, Ja odda SVL vuodduduvvui 1990s. Dalle $adde golbma distriktavalåstallansearvvi (Ruotta, Norga ja Suopma).</p>
<p>Norgga beale distriktavalåstallansearvi (SVL-n) lea doaibmamin 6. jagi. SVL-n lea organiserejuvvon nu ahte das leat 4 vuollåsas fågalåvdegotti ja juohke låvdegottis leat golbma stivralahtu. Dåt leat dålvevalåstallanlåvdegoddi, geassevalåstallanlåvdegoddi, heargevuodjenlåvdegoddi ja båh&amp;inlåvdegoddi.</p>
<p>SVL:a våldoulbmil lea éohkket såmi månåid, nuoraid ja råvisolbmuid valåstallan ja kultuvrralas doaluide beroskeahttå riikaråjiin. Dån lågan doaimmat nannejit såmiid</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96&gt;&gt;*. *-</p>
<p>Siidu82.</p>
<p>Poasta 70.1 Doarjja såmi våldoorganisasuvnnaide geahpeduvvo 2,6 milj. ruvnnus 100.000,- ruvnnuin 2,5 milj. ruvdnui. Poasta 70.6 Earå doarjagat geahpeduvvo 147.000,- ruvnnus</p>
<p>47.000,- ruvnnuin 100.000,- ruvdnui..</p>
<p>Luvvejuvvon supmi 147.000,- ru sirdojuvvo Såmi kulturråddåi, kulturrådi buseahttapostii</p>
<p>lassin Såmi valåstallama vårås.</p>
<p>HI. Jienasteapmi |</p>
<p>39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adabuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladtat såddejuvvot Såmediggeråddåi. 2. Eavttuhus 2 hilgojuvvui 7 jiena vuostå.</p>
<p>3. Eavttuhus 3 ovttajienala&amp;tat mearriduvvuon såddejuvvot Såmediggeråddåi. 4. Eavttuhus 4 hilgojuvvui 15 jiena vuostå.</p>
<p>5. Såmediggerådi årvallus mearriduvvui I jiena vuostå. IV. Beavdegirjelasåhus [i gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 453is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>: Såhkaovddideaddji [Replibkka 1 AIfE. Nystad, å85ejodiheaddji i 2. Eilif O. Larsen so 3. — Hartvik Hansen Nils O. Nilsen 1 Måret Guhttor</p>
<p>.iKlemetK. Hætta - Ego : - Olav Andersen (&amp;oahkkinortn) —  ngarEBira 25 Olav Andersen Magnhild Mathisen | 00 Amund Eriksen -— Klemet K. . Hætta (toahkortn. — Egil Oli</p>
<p>- Peder, Mathisen</p>
<p>Johan Mikkel Saa : Heaika Skum</p>
<p>. Man ianne Balto ) Henrikse: a m—</p>
<p>1. : Hartvik Hansen</p>
<p>"Ole Henrik Magga TT å Marianne Balto Henriksen</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 496 1 arvet «ala Siidu96 3.</p>
<p>oktavuodas lea såhka lea stuoråt mearkkaSupmi go dat ahte såmi reaiddut leat rådjosiin. Dattetge dielggadusas ii leat geahötaluvvon definerejuvvot mii såmi musea lea.</p>
<p>Såmediggi lea duhtava go musealåvdegoddi evttoha såmi dåiddamusea åsaheami Såmiid Vuorkå-Dåvviriid oktavubtii. Såmediggi lea, å83is 40/96 mearridan ahte åsahuvvo sierra såmi dåiddatoahkkådus, gå. dikki mearrådusa.</p>
<p>Såmediggi konstatere ahte lea dårbu lagabuidda guorahallat såmi museadoaimmia ollu surggiin, nugo omd. museaid boahtteva doaimmaid ja målliid oktavuodas doaimmaid juohkåseami ja ruhtadeami hårråi.</p>
<p>Dårbu museagjelggadusas vuodustuvvo våilevas kultur- ja vuoigatvuodapolitikkalas vuolggasajiin, ja boahttevas organiseren ja ruhtadanmålle ii vuhtiivåldde daid bero5tumiid mat bohtet ståhta geatnegasvuodain nugo namuhuvvon ovddabealde.</p>
<p>Såmediggi deattuha viidåseabbot ahte såmi museadoaimma guorahaladettiin ferte vuolggasaji våldit såmi kulturguovlluin, ii du33e giellaguovlluin.</p>
<p>Lea åibbas dårbu guorahallamii ovdal go odda ortnet museadoaimma organiserema ja ruhtadeami ektui Norggas mearriduvvo ja johtuibiddjo. Såmedikki mielas lea deatålas deattuhit dan ahte eai mearriduvvo ortnegat organiserema ja ruhtadeami hårråi ovdal go Såmediggi lea Cielggadan ja meannudan boahttevas såmi museastruktuvrra. Dån &amp;ielggadusa ferte Kulturdepartemeanta ruhtadit.</p>
<p>Bajåbealde namuhuvvoma vuodul ii doarjjo Såmediggi musealåvdegotti evttohusa organiserema, hålddahusa ja ekonomiija hårråi. Mii guoskå museafielggadusa earå evttohusaide museaid, birashålddaseami ja movttiidahttindoaimmaid ektui, tujuha Såmediggi mielddusin biddjon Såmi kulturmuitorådi cealkåmud35ii maid Såmediggi doarju ollåsit.</p>
<p>Sierra såmi &amp;ielggadusa dårbu ii galgga hehttet såmi museaid dårbbaslas ja vurdojuvvon</p>
<p>'rustema. Dåt guoskå erenoamåZit daid naSuvnnala såmi kulturinstitusuvnnaide, mat leat</p>
<p>definerejuvvon å%3is 23/96 - Såmi kulturviesuid ollisla plåna. Dås &amp;ujuhit Såmedikki prioriteremii ahte bajidit ruhtadeami jodiheapmåi ja investeremiidda, mearriduvvon seamma å3$is. Dikki mearrådusa ektui ferte éuovvovas såmi museaide; Såmiid Vuorkå-Dåvvirat, Saemien Sijte ja Vårjjat Såmi Musea (prioriterejuvvon råiddus) sihkkarastit dohkålas jodihanruhtadeami ovdal go odda kulturguovddås/museaproseavttaid CadahiSgoahtit. Dåid institusuvnnaide jodihanruhtadeami bajideapmi lea vuodustuvvon bures ovdal, maiddåi Såmi kulturviesuid ollislas plånas.</p>
<p>Såmediggi åvZzuha maiddåi joatkit proseassain, mii guoskå såmi kulturinstitusuvnnaid vålddi ja hålddaanovddasvåstådusa sirdimii Såmediggåi, maid ii galgga bissehit såmi museadielggadusa vuordimiin. Lassin dasa, ahte lasihit ruhtajuolludeami bajåbealde namuhuvvon såmi kulturinstitusuvnnaide, de galgå Såmediggåi maiddåi addojuvvot våldi juogadit rudaid naSuvnnala3 såmi kulturinstitusuvnnaid (definerejuvvon å88is 23/96) jodiheapmåi.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Mary Mikalsen Trollvik, NSRa joavku, årvalus:</p>
<p>Rievdadus siidu 4, 1. teakstaoassi, 4. cealkka:</p>
<p>"Såmediggi åigu bargat dan ala Såmiid Vuorkå-Dåvvirat, Saemien Sijte, Vårjjat Såmi musea ja Julevsåme dåvvervuorkkå/Lulesamisk museum Arranis sihkkarastit dohkåla jodihanruhtadeami ovdal go odda kulturguovddås/museaproseavttaid tadahi5goahtit.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>Coahkkingiriji ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>— Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 496 &gt; veta pm Gtedi le Siidu9S, ,</p>
<p>Såmedikki prinsihpala5 oainnut</p>
<p>Musealåvdegotti &amp;ielggadusa ja Såmedikki vuoddooainnut eai dåvis gaskaneaset, dås mii &amp;ujuhit 1993-1997 Såmediggeplånii, &amp;k. 4.5 ja 455åi 23/96 - Såmi kulturviesuid ollislas plåna, ålggahus:</p>
<p>"Duodalas vejolasvuohta ja friijavuohta kulturbargui lea ie$alddis Cielga vuoigatvuohta juohke na$uvdnii ja juohke ålbmogii. Kulturgåhtteémis lea alla ståhtus buot gaskariikkalas bargguin. Såmi kultuvrra ovdåneapmi lea nugo earåge kultuvrrat dan duohken ahte ovddiduvvojit sierra eavttut. Leat såmit . ieda geat galget bargat dainna bargguin ja ovdånemiin. Eisevålddiid geatnegasvuohta lea låhåit diliid kulturbargui. ... |</p>
<p>...Såmi  kulturinstitusuvnnaid/kulturguovddååiid åsaheapmi lea maiddåi deatålas låvki åigumusaid ollasuhttima guvlui mat leat såmelågas ja vuoddolågaparagråfas såmi vuoigatvuodaid hårråi."</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte duodalas vejolasvuhtii ja friijavuhtii kulturbarggu oktavuodas gullå maiddåi vuoigatvuohta ieZas historjåi, kulturmuittuide, kulturdåvviriidda, kulturårvvuide ja daid gaskkusteapmåi. Dån ferte julggåstit såmi stivrenvuoigatvuoda bokte såmi museamateriålaide Såmedikki bokte. Diggi deattuha erenoamåZit ahte såmi kulturdåvviriid mat leat earå sajis go såmi museain ferte måhcahit.</p>
<p>Såmi museat</p>
<p>Såmi museain lea mearkka$upmi såmi kulturårbbi suodjaleapmåi manisboahttiide ja dain lea maiddåi stuorra mearkkasupmi såmi identitehtii ja kulturåddejupmåi. Museaid doaibmahåmiin såhttå ain leat mearkkasupmi såmi kulturårbbi ealåskuhttimii (gå. 1993-1997 Såmediggeplåna, &amp;k. 5.6.3). Dainna vuolggasajiin lea såmi museain guovddå3 sadji ja dain lea stuorra ovddasvåstådus såmi eamiålbmot- ja minoritehtakultuvrra suodjaleapmåi ja ovddideapmåi.</p>
<p>Såmi museain lea erenoamåd sadji dainna go dat leat oassin Norgga museadoaimmain, mubto dan seammås maiddåi buobtalagaid dåiguin museadoaimmaiguin. Såmi museat duoda3tit ja gaskkustit såmi kulturbistorjjå, ja dain lea deatålas sadji såmi identitehtahuksemis.</p>
<p>Go Musealåvdegoddi lea vålljen leat guorahalakeahttå såmi museaid sierra, de lea dat dagahan dan ahte erenoamå3 bealit såmi museabarggu oktavuodas ja dilli såmi museain ii leat meannuduvvon dohkåladdat Cielggadusas. Såmediggi åigu dån oktavuodas &amp;ujubit Såmiid Vuorkå-Dåvviriid cealkåmuös3ii:</p>
<p>"Cielggadusas deattuhuvvo ahte eanas såmi museat leat småvva ja hui odda oasit. Lassin såhttå såmi museaide leat dovdomearkan dat ahte dat leat småvvå ja dain leat heajos resurssat kulturbarggu ektui, mas lea girjåivuohta ja måmggageardåivuohta dego earå ålbmotjoavkkuid kultuvrrainge. Låvdegoddi ii guorahala såmi museaid bargosurggiid, maid dat galget</p>
<p>-barget sin tezaset mihttomeritd ja servodatlas gåtbådusaid ja dårbbuid ektui, ja movt museat galggasedje Coavdit doaimmaideaset. Easkka dalle go såmi museamåilmmi åilgejuvvo ollisladéat lea vuoddu konstruktiivvalas Canastagaide, mat leat åvkin såmi kulturgåhttemii, ja maid Norgga minoritehta- ja kulturpolitihkkii."</p>
<p>Såmediggi doarju dån cealkåmuösa. Cjelggadusas namuhuvvo ahte gåvdnojit ovcci ie$heanalis såmi institusuvnna, muhto buot</p>
<p>institusuvnnaid namat eai leat namuhuvvon, mii buktå eahpedielga gova. Såmediggi lea duhtavas go musealåvdegoddi ådde dan ahte identifikasuvnnas, man birra såmi museaid</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>* Såmedikki djevastoahkkin - Coahkkingirji: 4/96 BT PDT. ' Siidu 81-</p>
<p>um 9207 0207 198.000,- kruvnnu leat sirdojuvvon postii 53 dainna eavttuin abte departemeanta dan dohkkeha.</p>
<p>Kap. 0541 Doarjja såmi ulbmiliidda</p>
<p>Såmedikki politihkalas joavkkuid doarjjaortnet lea åsahuvvon 1996 buseahttajagi ja dat lea juogaduvvon gaskaboddosas Gielda- ja bargodepartemeantta mearridan njuolggadusaid mielde. Eaktuduvvo ahte buseahttapoasta 450.000,- kruvnnuin oa2u 1997:s seamma buseahttaråmma ja juogaduvvojit bissovas njuolggadusaid mielde maid Såmediggi mearrida geassemånu 12. b. 1987, nr. 56 $ 2.14 vuodul. Dasto eaktuduvvo abte ortnet dås åsahuvvo, ja sirdojuvvo Såmedikki iezas buseahttapostii kap. 0540 poasta 70 sierra vuolitpoastan.</p>
<p>Earå eavttut rudaid juogadeapmåi, rutiinnaid, rapporteremiid j.d. ektui, oidnojit Såmedikki ovttaskas fågarådiid juogadanreiviin.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Heaika Skum, Dåloniid listu: Rievdadus-evttohus poasta 70 (kap. 540)</p>
<p>Poasta 70.4 unniduvvo 150.000,- ruvnnuin 1. 100.000,- ruvdnui. Ruhta sirdojuvvo odda postii <span type="quote">"70.7 Såmi dearvvasvuoda plåna"</span>, nu ahte dasa biddjo 150.000,- ruvnno.</p>
<p>Poasta 70.5 Såmi duodjedoarjja lasihuvvo 124.000,- ruvnnuin, maid råddi lea evttohan sirdit postii 53. Supmi poasttas 70.5 $addå dasto leat 3.724.000,-. Poastta 70 olles supmi $addå dasto leat 9.495.000,- ruvnno.</p>
<p>Rudat vårrejuvvojit duodjelåvdegottiide.</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa Hartvik Hansen, NSRa såmediggejoavku, årvalus: kap. 0540, poasta 70.3</p>
<p>300.000,- ruvnnu vårrejuvvo såmi nuoraid oahppostipendii, geat våldet oahpu, ja ruhta våldojuvvo:</p>
<p>Hålddahusa odda virgåibidjan maniduvvo 01.12.97 rådjåi. Seastin 100.000,- ruvnnu Doarjja joavkojodiheaddjiide doalahuvvo dålå dåsis. Seastin 72.000,- ruvnnu.</p>
<p>Okta joavko&amp;oahkkin dollojuvvo ovdalis ollestaohkkima Troanddimis. Jurdda$uvvon seastin 128.000,- ruvnnu.</p>
<p>Eavttuhus 3, åirasa Eilif O. Larsen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, årvalus:</p>
<p>3. siidu</p>
<p>kap. 0540 poasta 52 Såmi kutturråddi</p>
<p>Rievdadus-eavttuhus</p>
<p>Poasta 52.3 lea Årborde Såmi kulturguovddåza, Årrana julevsåmi guovddå3a, Kårå%joga Såmi DåiddaguovddaZa ja Aja såmi guovddåza doaibmadoarjaga vårås.</p>
<p>Eavttuhus 4, åirasa Ingar Eira, Guovddåibellodaga såmediggejoavku, årvalus: Rievdadus rådi årvalusas, kap. 0540, poasta 70.</p>
<p>Farå såmi ulbmilat, 4. siiddus.</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasdoahkkin - Goahkkingirji 4/96 — 00000000 Siidu SB.</p>
<p>identitehtadovddu ja gullevaSvuoda ålbmogin. Danin fertege dan barggu maid SVLa dahkå oaidnit deatålag giella- ja kultuvranannejeaddjin.</p>
<p>SVLa lea 1997s plånen doaimmaid mat gusket sihbke &amp;uoigamiidda, heargevuodjemiidda, spabbadjek&amp;amiidda ja geassevalåstallamiidda.</p>
<p>SVLiii lea råhkaduvvon dåbålas jabkebuseahtta mii lea 753.000,- kruvnnu. Sierralågan doarjjaortnega bokte såmi valåstallama organiseremii såhtasedje såmi månåt ja nuorat deaivvadit ja ångirus$at gielalat&amp;at/kultuvrralaCdat friijaåiggisge.</p>
<p>Såmediggi åigu fas nugo ovdalis jagiinge 1998s doalahit åvZZuhas ahte åsahuvvo sierra doarjjaortnet såmi valåStallamii.</p>
<p>Dårbu olggobealde råmma: 700.000,- ru.</p>
<p>2.1.7 Doaibmavåikkuhangaskaomiid råmaid olggobeal dårbbuid vuoruheapmi ja namaheapmi</p>
<p>Såmediggi åigu vuoddunis jagi 1998 odda våikkuhangaskaomiide bidjat &amp;uovvovas vuoruhusa:</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda: Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovliu</p>
<p>viiddideapmi 3.550.000 ru. Lotnolas ealåhusat bissovas ortnegin. Duodji. 4.700.000 ru. Såmi eanandoalloplåna/Riddo- ja vuotnaguovlluid</p>
<p>doaibmaplåna 2.000.000 ru. Diehtojuohkin 2.000.000 ru. Såmi kulturfoanda 3.000.000 ru. Gielladoaimmat 2.700.000 ru. Dårbbuide olggobealde dåbålas ortnegiid 353.000 ru Såmi valåstallan 700.000 ru. Supmi 19.003.000 ru.</p>
<p>2.1.8 Earå doaibmabijut</p>
<p>2.1.8.1 Sierralågan doaibmabijut</p>
<p>Såmediggeåirasiid Coavdinortnegat</p>
<p>Eavttuhuvvo ahte dåt ortnet ålggahuvvo jagi 1998 sumiin 1,2 mill. ru. Såmediggi åigu dåid rudaiguin åsahit S ollesåigevirggi Såmedikki åifasiid gaskkas, mas maiddåi opposisuvdna 0a7iu ieZas oasi. Såmedikkis leat dål 2 ollesåigepolitihkkåra, ja dat</p>
<p>leat sadjåsaS presideanta ja presideanta. Presideantta ja sadjåsaS presideantta bålkågolut måksojuvvojit kapihttalis 0540, poasttas 01 Bålkkåt ja buhtadusat.</p>
<p>Rudat erenoamås Cielggadanbargguide ja doaibmabijuide eamiålbmot logijagi oktavuodas</p>
<p>Såmedikkis lea vuoddo-ovddasvåstådus gåvdnat dohkålas mearrådusvuodu daid ås$iide maiguin diggi bargå åiggis åigåi. Lassin beaivvålas ås5emeannudeapmåi mii dahkkojuvvo ovttaskas hålddahusaid dåsis, de lea dåvjå deatålas ja riekta nammadit sierra &amp;ielggaduslåvdegottiid maidda adno sierra fågagelbbolasvuohta, ja ferte oastit Cålliveahli dihto åigodagaide. Otnå5 rådjåi lea Såmediggi sierraruhtadeami bokte vuolggahan dån lågan &amp;ielggadusbargguid.</p>
<p>Lea hirbmat deatålag Såmedikki saji ektui såmepolitihkalas eavttuid biddjin ahte juohke</p>
<p>eankilåS3is ii dårbbad ohcat sierra rudaid guovddåd såmi servodatåssiid &amp;ielggadeapmåi. Dål</p>
<p>Sign: 05 krnrevenrns LE. KU</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Goahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmi ealåhusråddi l 0 0</p>
<p>3. VIRGEDÅRBBUID NAMAHEAPMI JA VUORUT VIRGECÄÅLLOSA EKTUI Såmediggi dårbbasa jabkåi 1998 &amp;uovvovas virggiid: Nuppåstusårvalusat 1998</p>
<p>Bissovag G.boddasas G.boddasas — 1. Såmi kulturmuitoråddi 2. Såmi ealåhusråddi 3. Såmedikki våldohålddahus 4. Såmi giellaråddt 5. Såmi kulturmuitoråddi 10% Virgedårbbut buohkanassii</p>
<p>dl |0—— — I I &gt; OoODDODOS SIOODODOO</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Eilif O. Larsen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku: 2.1.8.1 Sierralågan doaibmabijut</p>
<p>Odda juogus Såmi musihkkafestivåla Guovdageainnus</p>
<p><span type="quote">"Doarjagat såmi kulturfestivålaide"</span></p>
<p>Åsahuvvo bissovas doarjjaortnet såmi kulturfestivålaide 1.0 mill. ruvnnuin. Såmi kulturviesut/kulturguovddåzZat.</p>
<p>Lasåhus:</p>
<p>Sitjin Jargne ru. 100.000.- Åja ru. 500.000.- Årran ru. 300.000.-</p>
<p>Boahtte cealkka sibkkojuvvo: Lassin lea jna...</p>
<p>Dåt ordnet evttohuvvo lasihuvvot 1998:s 3.5 mill ruvnnuin.</p>
<p>2.1.8.2</p>
<p>Evttohit dåid rievdadusaid:</p>
<p>Såmi kulturviesut/kulturguovddåzat ru. 3.500.000 Lasåhus:</p>
<p>Såmi kulturfestivåla ru. 1.000.000 Oktii ru. 12.150.000.-</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa Steinar Pedersen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku:</p>
<p>Gielddat berrejit 0azzut gok&amp;ot lassigoluid guovttegielalasvuoda dihte, ja 0a2Zut ruovttoluotta måksot daid lassigouid mat dain leat dåssåZii leamaö.</p>
<p>L. Såmi guovttegielalasgielddaid lassigolut gok&amp;ojuvvojit 1997' buseabta sålderemiin.</p>
<p>Sig Srl ER i</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96+ 1 at tartG » — Siidu 44 - .</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji:4/96 ' - 2 : Siidu 19 ;</p>
<p>Bivdit Såmediggerådi jodåneamosit våldit oktavuoda Suoma ja Ruota Såmedikkiiguin, ja bivdit éoabkkima dainna ulbmilin ahte buktit cealkåmuda å35åi. Dasto ferte iskat, ahte leago guovddås Suoma eisevålddiin seammalågan oaidnu å88åi go Pro Salmone Tenoense:s.</p>
<p>Bivdit maiddåi Såmediggerådi årvvostallat, leago dårbu våldit oktavuoda Norgga guovddå3 eisevålddiiguin, ja bivdit daid &amp;ilget Suoma eisevålddiide, ahte dån politihka i ii Norga dohkket såmi ålbmoga guovdu.</p>
<p>4. Åirras Anne Lise Solbakk, NSRa såmediggejoavku: Ekonomalaö våikkuhangaskoamit såmi månåidgårddiide.</p>
<p>Dehåla3 lea oktii heivehit dålåg ekonomalas våikkuhangaskaomiid barggus mii dahkkojuvvo stuorrudan dihtii såmegielala&amp;&amp;aid joavkku såmi ålbmogis. Dan oktavuodas berre månåidgårdebargu vuoruhuvvot ovdalii.</p>
<p>Mii diehtit ahte Beara5- ja Hålddahusdepartemeanta njuolggadusaid rievdademiid olis lea lasihan doaibmadoarjjajuolludemiid såmi månåidgårdiide. Njuolggadusaid rievdadeapmi mearkkaa rievtti mielde ahte buot månåidgårddit dål såhttet 0aZ%ut sierra doaibmadoarjaga mii ovdal juolluduvvui dus3e månåidgårddiide mat ledje derinerejuvvon eahpitkeahttå såmi månåidgårdin.</p>
<p>Såmedikki oaivil lea ahte dåt sierra doaibmadoarjja galgå geavahuvvot nu ahte dat njuolgestaga I lea mielde stuorrudeamen såmegielala$ månåid logu ja nanne såmegielalas —</p>
<p>ryuyw:*»</p>
<p>håldda3it såmi månåidgårddiid doaibmarudaiguin ja håbmet njuolggadusaid das mo sr hålddasit.</p>
<p>5. Åirras Mary Mikalsen Trollvik, NSRa såmediggejoavku: Såmegiella 3. giellan Råisså joatkkaskuvllas</p>
<p>Råisså joatkkaskuvla lea addån fålaldahkan såmegiela 3. giellan juo många jagi. Dat fålaldat lea åiggi mielde $addan hui berostahtti ja viehka ollu oahppit miehtå guovllu vålljejedje såmegiela 3. giellan. Såmiid beales dåt lea leamad ilolaS ovdåneapmi dainnago eanaS oahppiin ii leat leama8 såmegiella fålaldahkan ieZaset ruovttugieldda vuoddoskuvllas.</p>
<p>Cav&amp;la råjis -96 lea dat fålaldat fåhkka jåvkan almmå diediheami haga ovddalgihtii. Skuvlla &amp;ilgehus lea ahte våttis lea gåvdnat såmegiela oahpaheaddjiid. Earå sajis, omd. muhtun oahpaheaddjis guhte lea skuvllas, muitaluvvo almmolas &amp;oahkkimis ahte oahpaheaddjidilli ii leat bahåt dål go ovdalis jagiid.</p>
<p>Aviisadållosiin lea boahtån ovdan ahte vieris gielaid vubtiivåldin, nugo rånskkagiela, duiskkagiela ja suomagiela, lea leama5 oassi sivas, go såmegiella lea $addan nu berostahtti giellan abte dat lea éuohcån dåid gielaid vålljemii oahppiid gaskkas. Dåt lea dilli mii ii leat doahkålas Davvi-Tromsii, 2 såmegjella lea virkkosmuvvanproseassas gnovllus.</p>
<p>wu"</p>
<p>be traddi Davvi-Tromssas såhttet 0azzut ruovttoluotta guovlluset joatkkaskuvlii ieZaset ålgooahpahusa såmegielas.</p>
<p>6. Åirras Olav Andersen, NSRa såmediggejoavku:</p>
<p>Miessemånu 18. b. 1990 mannosa3 låga bokte nr. 11 Båikenamaid birra bodii fåpmui suoidnemånu 1. b. 1991.</p>
<p>Sign: ( I EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>'Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 4/96:-——- ++ 1 oe 200 Siidu2S-</p>
<p>GuovdageaidnwKautokeino, Kårå$johka/Karasjok, Porsångu, Deatnu/Tana, Unjårgga/Nesse- by, Fålesnuorri ja gielddaid Gångaviikka, Davvesiidda ja Moasåid siskkit guovllut. -</p>
<p>Tromssa fylkkas doaibmaguovlu leat Nåvuona gielda, Gåivuona gieldda siskkit guovlu ja biirret Loabåga gielddas ja Skåniid gielddas.</p>
<p>Nordlåndda fylkkas doaibmaguovlu leat oasit Evenås5i gielddas ja Divttasvuona gielddas. Lassin foanda såhttå doarjut såmiid gudet åsset dan guovllus mii ollå Nordlånddas Såltoduoddara råjis Hedmårkku fylkii Engerdala rådjai. Doarjaga lea vejolas addit earåge</p>
<p>guovlluide, jos doaibmabidju lea mearkkaSahtti dehålas såmiide gutet åsset dan båikegottis, muhto olggobealde ie$ doaibmaguovllu.</p>
<p>"Riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånas " lea okta strategala$ ulbmilsuorgi jure justa foandda doaibmaguovllu geogråfalas viiddideapmi.</p>
<p>Såmi ealåhusrådis galget, rådi ieZas loguid mielde, buohkanassii 18 gulaskuddan eaigo sii beasa leat mielde foandda doaibmaguovllus.</p>
<p>Jos foandda geogråfalas doaibmaguovlu viiddiduvvo, de dat $addå våikkuhit foandda ruhtadårbbuide, mat sturrot ollu eambbo go otnås råmat ovdehit.</p>
<p>2.1.1.2 LotnolaSealåhusat bissova3 ortnegin. Duodji.</p>
<p>Lotnolasealåhusaid geahé&amp;alanortnega ulbmil lei iskat doaibmabijuid måt såhtåsedje nannet bargomårkana ja sin dienasvuodu gudet barget lotnolasealåhusain. Ovddidanoassi siskkildii iesgudetlågan våikkuhangaskaomiid, nugo ålggahanstipeandda, ålggahandoarjaga ja earåge doaibmabijuid, ja dat ledje råddjejuvvon Såmi ovddidanfoandda geogråfalas doaibmaguvlui. Lassin addojuvvui doaibmadoarjja lotnolasealåhusaide boazodoalus, eanandoalus, guolåstusas, duojis ja meahcceåvkasumis. Doaibmadoarjjaortnet gulai 7 gildii foandda guovllus. Proseakta loahpahuvvui jagi 1995. Doaibmadoarjja mii lea lotnolasealåhusaid vårås &amp;åjehuvvo åvkkålazZzan nissonolbmuid guovdu, erenoamåZit duojis.</p>
<p>Njuolggadusat bissovas doarjjaortnega vårås mearrduvvojedje Såmedikkis éak&amp;amånu 26. b. 1996, ja ålggahuvvojit oddajagemånu 1. b. 1997.</p>
<p>Åigumuö duoji doarjagiin lea bisuhit ja ovddidit duoji ealåhussan ja kultuvrralas ilbmadan- vuohkin. Duodji lea ealåhus mii viehka muddui addå bargosajiid nissonolbmuide. Såmi ealå- husrådi lea maid jagi 1995 juohkån poasttas 70 doarjjarudaid duodjåi, mat leat mannan duoji våldoorganisasuvnnaide, båikkålas duodjeguovddåZiidda, råvaaddiguovddåZiidda ja pro- $eaktadoaibmabijuide. Dåt doarjja lei 1995 buohkanassii 3,6 mill.ruvnnu.</p>
<p>Såmediggi åigu lågidit ovdåneami nu ahte åvkin $addå ealåhusduodjåi. Duojis leat ollu nissonolbmot barggus, ja Såmediggi oaidnå lunddolazzan ovddimusat bidjat rudjaid åsahit odda ja gånnåhabtti doaimmaid.</p>
<p>Ollasubttin dihtii åigumudsaid lea dårbu dån strategiija Cuovvut:</p>
<p>* Buvttaovddideapmi</p>
<p>* Joatkkaskuvllaid bokte buoridit olbmuid måhtu</p>
<p>9 Vuodduduvvon organisasuvnnaid bokte vuovdalit ja gåvppasit *  Buorit ovttasbargu duojåriid ja duodjeorganisasuvnnaid gaskkas</p>
<p>Duoji våldoulbmil lea ovddidit duoji, vai Satta$ii ealåhusdoaibman mas lea såmi kultuvra ja årbevierru vuoddun.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea ieZas doaibmaplånii jahkåi 1998 bidjan &amp;uovvovas ulbmilosiid duoji vårås:</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 4/96 &gt; . va. —- Siidu3l</p>
<p>GiellaguovddåZiid dåfus Giellaråddi lea cealkån ahte dårbbut rievtti mielde logi- gearddåsadtat.</p>
<p>Juolludeamit Såmi giellaråddåi poasttas 53 lea manimud jagiid leamas nå:</p>
<p>1995: 16.650 000 ; 1996: 17 693 000 1997: 17 569 000 (råddebusa eavttuhus)</p>
<p>Lasåhus poasttas 53 lea 1996 1.375 mill. ruvnnu. Dån rudas 1 mill. ruvnnu biddjojuvvojedje giellaproseavttaide råhkaduvvon plånaid mielde.</p>
<p>Juolludeapmi jahkåi 1996 lea juhkkojuvvon nu, ahte 16,65 mill. mannet guovttegielalasvuoda doarjjan, 1 mill. giellapro$eavttaide, 332 000 leat poasttaide 01 ja 11 sirdojuvvon 2-jahkåsas giellabarggu virgedåhkådussii (såtnebånku), ja 43 000 biddjojuvvojedje sierra såtnebågkui.</p>
<p>Ollåsit ruhtadan dibtii daid plånaid maid diggi lea bidjan vuoddun dan håmis maid Giellaråddi lea råhkadan, lea dårbu ollu stuorit juolludeapmåi. Eavttuhuvvo ahte jåhkåi 1998 juolluduvvojit rudat joatkit doibmabijuid mat lea jodus ja odda doaibmbijuid ålggabeapmåi lassin 2,7 mill. ruvnnu. |</p>
<p>2.1.5 Dårbbuide earret dåbålas ortnegiid</p>
<p>Såmediggi dårbba5a doarjjaortnega mii såhtåSii gok&amp;at muhtun sierradårbbuid mat leat olggobealde dåbåla ortnegiid. Dadistaga CuoZZilit odda dårbbut såmi servodat- ja kultureallimis maidda Såmedikkis eai leat, eaige muhtun dåhpåhusain såbte leat, bissovas doarjjaortnegat. Dehåla$ lea ahte Såmediggi såhttå Joaiddastit veahkkin go vuorddekeahtes dårbu éuoZZila, iige ålo dårbbas hilgut buot odda ålgagiid ja doaibmabijuid.</p>
<p>Jahki 1996 lei vuosttamus jahki go Såmediggi juolludii rudaid odda dårbbuide. Postii 70.6 biddjojuvvojedje jagi 1996 147 000, ja dan vejolasvuoda geahö&amp;alit joatkit jagi 1997.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 353.000,- ru.</p>
<p>2.1.6 Såmi valåstallan</p>
<p>Såmi valåStallan lea ovdånan manimuö jagiid. Dat ovdåneapmi ålggii Ruota bealde, go ledje båikkålas lågideamit, ja mannå soadi såmi gilvvohallamat dadistaga sturro ja $adde davviriikkalas gilvvohallamin. Såmi ValåStallan Lihttu lea organiseren eana såmi valåstallanlihkadusaid, ja många searvvi main.valåstallan lei åidna ulbmil, leat vuoddu- duvvon. Valåstallan lea dehålas kulturoassi, ja dat lea dehåla caggi såmi giela, kultuvrra ja servodateallima seailluheamis ja ovddideamis. Dat veahkkin nannen iesdovddu ja dabkå såmi månåid ja nuoraid gullevasvuoda såmi servodahlii oadjebassan.</p>
<p>Vai såmi valåstallan såhttå ovdånit, de lea debålas sihbkkarastit dan ekonomalaå vuodu. Såmi valåstallit åsset biedgguid ja viiddis guovllus, ja unnibud båikkiin leat unnån valåStallanrusttegat.</p>
<p>Doarjagiid valå5tallamii lea dåssåZii Såmi kulturråddi juolludan, mannågo Kulturråddi oat&amp;ui 100 000 ruvnnu ieZas buSehttii poasttas 70.1.</p>
<p>seesenerepeel unnavenanennnnnennere</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad - Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>*  Såmedikki dievasöoahkkin - Coahkkingirji 4/96: ++ &gt;&gt; 0 &gt; &gt; Siidu32</p>
<p>Ii leat vejola Såmi kulturrådis oa2zut eambbo doarjagiid, go Rådi rubtajuolludanvårit leat juo garrasit geavahuvvon.</p>
<p>Jos sierra juolludanortnet boabtå såmi valåtallama organiserema vårås, de liv&amp;&amp;ii boahtte åiggis vejola$ duostut såmi månåid ja nuoraid gielala$/kultuvrralaS råmaid siskkobealde maiddåi sin friddjaåiggis.</p>
<p>Såmediggi aigu 1998 nugo ovddes jagiid bisuhit ieZas åvZ%uhusa åsahit sierra doarjjaortnega.. såmi valåstallama vårås.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 700.000,- ru.</p>
<p>2.1.7 Doaibmavåikkuhangaskaomiid råmaid olggobeal dårbbuid vuoruheapmi ja namaheapmi</p>
<p>Såmediggi åigu vuoddunis jagi 1998 odda våikkuhangaskaomiide bidjat &amp;uovvovas vuoruhusa: |</p>
<p>1. Såmi ovddidanfoanda: Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu viiddideapmi 3.550.000 ru.</p>
<p>Lotnolas ealåhusat bissovas ortnegin. Duodji. 4.700.000 ru. Såmi eanandoalloplåna/Riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna 2.000.000 ru. 2 Diehtojuohkin 2.000.000 ru. 3. Såmi kulturfoanda 3.000.000 ru. i 4. Gielladoaimmat 2.700.000 ru. 5 Dårbbuide olggobealde dåbåla3 ortnegiid 353.000 ru 6. Såmi valåstallan 700.000 ru. Supmi 19.003.000 ru.</p>
<p>2.1.8 Earå doaibmabijut 2.1.8.1 Sierralågan doaibmabijut Såmediggeåirasiid Coavdinortnegat</p>
<p>Eavttuhuvvo ahte dåt ortnet ålggahuvvo jagi 1998 sumiin 1,2 mill. ru.</p>
<p>Såmediggi åigu dåid rudaiguin åsahit 5 ollesåigevirggi Såmedikla åirasiid gaskkas. Såmedikkis leat dål 2 ollesåigepolitihkkåra, ja dat leat sadjåsaS presideanta ja presideanta. Presideantta ja sadjåsa5 presideantta bålkågolut måksojuvvojit kapihttalis 0540, poasttas 01 Bålkkåt ja buhtadusat.</p>
<p>Rudat erenoamås Cielggadanbargguide ja doaibmabijuide eamiålbmot logijagi oktavuodas</p>
<p>Såmedikkis lea vuoddo-ovddasvåstådus gåvdnat dohkåla$ mearrådusvuodu daid å35iide maiguin diggi bargå åiggis åigål. Lassin beaivvålas å38emeannudeapmåi mii dahkkojuvvo ovttaskas hålddahusaid dåsis, de lea dåvjå deatåla3 ja riekta nammadit sierra &amp;ielggaduslåvdegottiid maidda adno sierra fågagelbbolasvuohta, ja ferte oastit &amp;ålliveahki dihto åigodagaide. Otnåd rådjåi lea Såmediggi sierraruhtadeami bokte vuolggahan dån lågan &amp;ielggadusbargguid.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96-:.-— rn N Tr Siidu26</p>
<p>9 Åsahit gånnåhahtti duodjedoaimmaid 9 Nannet duojis vuovdalan- ja gåvppasandoaimma 9  Ovddidit odda ja oktasas duodjebuktagiid</p>
<p>2.1.1.3 Såmi eanandoalloplåna. Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna. '</p>
<p>Såmi eanandoalloplåna</p>
<p>Såmediggi åigu ain ovddidit sierra eanandoallopolitihka, nu guhkå go Såmedikkis ii leat vejolasvuohta våikkuhit såmi guovlluid eanandoallopolitihka håbemii .</p>
<p>Såmediggi lea deattuhan ahte lea dårbu nannet ealåhusa dåbålad dinestusvuodu sierra doarjjaortnegiiguin. DårbbaslaS doaibmabidjun ja &amp;uovvolan dihtii dån vålgaåigodaga Såmediggeplåna doaibmabijuid Såmediggi ålggahii <span type="quote">"Såmi åssanguovlluid eanandoalloplåna"</span> råbkadeami. Låvdegoddi ovddidii iezas Cielggadeami Såmediggåi 1995. Gulaskudddanvuoru mannå plåna biddjojuvvui å88in Såmedikki dievastoahkkima ovdii. Plåna meannuduvvui dievas&amp;oabkkimis å53is 10/96.</p>
<p>Såmediggi lea eanandoalloplåna oktavuodas deattuhan &amp;uovvovas ulbmiliid såmi guovlluid eanandoallopolitihkkii:</p>
<p>o</p>
<p>Eanandoallu ferte veahkkin ollasubttit åigumuSa doalahit såmi åssaguovlluid åssanminstara låvda.</p>
<p>9 Giliide ferte boahtit åigåi odda ja gånnåhahtti ealåhusål$a, man vuoddun leat giliid luondduvaljit, olmmoslas ja kultuvrralas nåvccat.</p>
<p>9 Eambbo ferte bargojuvvot dan badjelii, ahte låh&amp;it dilålasvuodaid buvttadit dårbbu mielde daid eanandoallodåvviriid maid liv&amp;ii luonddu beales vejolas buvttadit såmi åssan- guovlluin.</p>
<p>Såmi åssanguovlluid eanandollui ferte boahtit nana biebmobuvttadeaddji industniija mii ceavzå ja såhttå gilvvohallat.</p>
<p>Såmi eanandoalloplåna låvdegoddi oaivvilda ahte bisuhit ollu bargosajiid eanandoalus ja earå vuoddoealåhusain lea dehålas go åi igumus lea seailluhit gille- je a servodateallima vai såmi</p>
<p>å</p>
<p>Såmedikki eanandoallopolitibkalas våikkubeaddjin, ja håbmet såmi guovlluide eanandoallopolitihka mas ealåhusa råpmaeavttut leat riikkaviidosas såmepolitihkalas ulbmiliid vuodul, ja dasto vel riikkaidgaskasas ja sisrievttalas geatnegasvuodaid vuodul.</p>
<p>Såmedikki oinnola$ doaibma eanandoallosuorggis odne lea Såmi ealåhusrådi bokte, mii håldda$a daiguin rudaiguin mat leat eanandoalu ovddideami vårås Såmi ovddidanfoandda</p>
<p>doaibmaguovllus. Dån doaibmaguvlui gullet ode 15 Bieldda, ja rudat leat råddjejuvvon dån doaibmaguvlui.</p>
<p>Vai lea vejolaå ollaSubttit daid ulbmiliid mat leat plånas, de lea mearredeaddji dehålad ahte</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda nanusmabttojuvvo dainna lågiin ahte 0a22u lasi rudaid, earret daid mat leat dålås ekonomala råmaid mielde.</p>
<p>Såmi nddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>Såmedi gi lea håbmen årvalussan såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna - 1997-2001.</p>
<p>rwvw:</p>
<p>ovddiduvvojedje:</p>
<p>Ni</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96: * &gt; 0 0 Sidu20.</p>
<p>Dan råjis go låhka gustogodii, de unnån lea ovdåneapmi leama dan barggus mii galggasii bidjat ovtta dåssåi såmegiel ja dårogiel båikenamaid. Leat ovdamearkkat das ahte almmolas eisevålddit &amp;åjehan unnån bero$tumi å33is ja dade bahåt baicce geah&amp;&amp;alan vuoldit låga.</p>
<p>Låga årvvostallamis, main låga njuolggadusatge odasmahttojuvvojit, liv&amp;&amp;ii lunddolad ahte Såmediggi bargå dan badjelii ahte låga ulbmilat ollaSuvvet.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat- Coahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Åssebåhpirat 1-6 såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi. III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 32 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienalad&amp;at. IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>m-Såhkaovddideaddji == Replibka 1 H Marianne Balto Henriksen i mn Pa Pedersen &gt; . Hartvik Hansen</p>
<p>2 1 Steinar Pedersen</p>
<p>tm EEE TT FE ED Ra VEV FJ FREE OE Ev I TET ETEN EN FETE å NR ER ES</p>
<p>vG Edvard Nystad</p>
<p>| Berit Ranveig I. Nilssen</p>
<p>Olav Dikkanen 5. | Mary Mikalsen Trollvik i</p>
<p>| Eilif O. Larsen Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Måret Guhttor</p>
<p>rd mme Måret Gubttør |</p>
<p>Sign: SJ p ELN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievastoabkkin - Coahkkingirji 4/96. &gt;: &gt; 20 Da NG Siidu 34</p>
<p>1995s ja 19965 lea postii 70.4 vårrejuvvon 1,25 milj. ruvnnu, iige 1997 budeahtasge leat munni lasihit ruhtaråmma.</p>
<p>Go leat nu ollu buorit proseaktaohcamat, de Såmediggi eavttuha ahte poasta 70.4 Såmiid månåid bajåssaddandilålasvuodat stuorruduvvo sumiin 0,8 mill. ru.</p>
<p>Såmi kulturviesut/kulturguovddåzat---- &gt;&gt;&gt; &gt;</p>
<p>Såmediggi lea mearridan prioriterejuvvon plåna såmi kulturviesuid/kulturguovddåZiid vårås. Vuosttaå låvki lea sihkkarastit dålås kulturinstitusuvnnaide dohkåla$ doaimma. Eaktuduvvo ahte Såmi sierrabibliotehka rustejuvvo nu go lea håbmejuvvon &amp;uoggås 3 vuolåbealde. Beaivvås Såmi Teåhter 0azZu ieZas juolludusa kap. 324 poasttas 70, ja teåhter lea namuhan 2,693 ruvdnosa3 lassidårbbu 19975, mii eaktuduvvo ruhtaduvvot guoskevaå bu3eahttakapihttalis.</p>
<p>Lassidårbbut earåid ektui leat håbmejuvvon nå otnås råmmaid ektui:</p>
<p>Såmi Vuorkå-Dåvvirat 810.000 Saemien Sijte 515.000 Vårjjat Såmi Musea 1.300.000</p>
<p>Lassin lea Sijti Jargnes ja Åjas, mat leat buksejuvvomin dårbu oa33ut sihkkaris jodihanruda.</p>
<p>Dåt ortnet eavttuhuvvo nannejuvvot sumiin 2.6 mill. ru.</p>
<p>-- Doarjagat geavatlas kulturmuitosuodjalusbargui</p>
<p>Såmi båikkålas servodagat galget leat njuolga mielde barggus jos såmi kulturmuito- gåhttenbarggus galggad leat årvu identitehta gåhttejeaddjin. Go doarju sierralågan kulturmuito- ja kulturbiraspro3eavttaid, mat aktiivvalatdat geavabit båikkålas birrasa, de dat boktå doaibmagoahtit såmi kulturmuittuid ektui erenoamå2it, ja såmi kultuvrra ja hirtorjjå oktavuodas obaladdat.</p>
<p>Proseavttat, maid såbttå vuolggahit dån lågan doarjjaortnegiid bokte, såhttet leat fysålas kulturmearkkat, båikenamat, årbevierut, jobttingeainnut, visttit, ealåhusbargu ja earå areålageavaheapmi. Erenoamåzit såhttå dån lågan doarjjapoasta våikkubit såmi kulturmuittuid registreremii ja duodasteapmåi, mii såhttå sihke beaktileabbon dahkat å35emeannudeami ja våikkuhit kultuvrrala$ doaimmaide oasålastima ja gaskkusteami bokte.</p>
<p>Dån lågan doarjjapoasta liv&amp;ée deatålas våikkuhangaskaoapmin kultuvrralad ångirus$amiid lasiheapmåi mii guoskå dolosåigge såmi kultur- ja ealåhusbarggu gudnejahttojupmåi. Dåt guoskå Cielgasit Såmi kulturmuitorådi ulbmilhåpmehusaide mat leat 1994-97 strategålas plånas. Oassemihttomeriin golbma gusket njuolga dasa: Dat Jeat:1.<span type="quote">"ÅZiccalmahttit såmi kulturmuittuid ja -birrasa nu ahte gozihit sin kultuvrralas årvosisdoalu"</span>, 2. <span type="quote">"Boktit bero$tumi såmi båikkålas servodagain ja organisasuvnnain"</span> ja 3. <span type="quote">"Vuolggahit såmi kulturmuito- ja kulturbirasproSeavttaid"</span>.</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis eai leat då] makkårge doarjjarudat praktihkalas kulturmuitobargui, muhto lea årvalanvuoigatvuobta mii guoskå 300.000,- kruvdnui Riikaaktikvåra kapihttalis 1429 72,7. Dåt submi ii våstit lahkage dan 15 miljovdnii kapihttalis 1429 72,1 maid Riikaantikvåra 1996s juogada fylkagielddaide gozihit ståhtalaS kulturmuitogåhtten bargguid, ja maid fylkagielddain lea våldi juogadit. Såmi kulturmuitogåhtten barggut leat dån oktavuodas vuollelii prioriterejuvvon earå kulturmuitogåhtten bargguid ektui. Vaikko</p>
<p>fylkagielddain leage obalas ovddasvåstådus såmi kultuvrra ja servodaga sihkkarastimii, ja</p>
<p>Coahkkingiriji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>3. Veahkebit guollebiebmansuorggi Saddat nana ja gånnåhahtti ealåhussan.</p>
<p>4. Riddo- ja vuotnaguovlluid såmi servodagain ferte Jeat buorit rekruterenortnegat, mat ozot nuoraid searvat guolåstusealåhussii.</p>
<p>EEE Såmi ealåhusråddi lea manimus jagiid o%on dåid rudaid: 1995: 16930000 — 1996: 16811 000 1997: 17 168 000 (eavttuhus)</p>
<p>Dåt leat eana rudat Såmi ovddidanfondii ja doarjagat lotnolas ealåhusaide. Rudat mat juolluduvvojit lotnolas ealåhusaide, leat dål Såmi ovddidanfoanddas. Lassin Ealåhusråddi båldda3a juolludemiid mat leat Sis-Finnmårkku nuppåstahttinprogråmmas.</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda lea guovdilis gaskaoapmi Såmedikkis go dat galgå ovddidit daid doaimmaid mat namahuvvojedje dås ovdalis. Foanda bures heive dasa dainnago dat lihkostuvvå bures mearriduvvon ulbmiliid ektui, maid mielde galggasii såmiid åssanguovlluin bisuhit åssanminstara ja veahkkin ovddidit båikegottiid elåhusdoaimmaid. Dat lea duoda3- tuvvon årvvostallamiin maid NIBR G&amp;adahii. Jagi 1995 lei doarjjaoassi eanandollui 51%, ja nissonolbmot geat 0220 doarjaga ledje 20%. Ortnegis mas lotnolas ealåhusat 02Zot doarjagiid ledje nissonolbmot 46%, ja 68% doarjjarudain manne pro$eavttaide main duodji lei oassi.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea huksen alcces ollu måhtu ealåhusovddideamis mearriduvvon ulbmiliid ektui norgala$ såmepolitihkas. Ahte juolludeamit Såmi ovddidanfondii stuoriduvvojit lea åibbas dårbba3lad eaktu, jos galgga leat vejolas Cadahit guhkå vurdojuvvon ja sakka dårbbasuvvon doarjagiid riddoguovlluin.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 10.250.000,- ru.</p>
<p>2.1.2 Diehtojuohkin</p>
<p>Såmediggi lea giddat 1995 mearridan diehtoj uohkinstrategiija ieZas doaimma vårås mas leat dåt våldoulbmiljoavkkut:</p>
<p>o</p>
<p>gudege såmegiela geavaheaddjit, sihke sii gudet leat jienastuslogus ja sii gudet eai leat: 9 dårogielalas såmit, sihke si1 gudet leat jienastuslogus ja sii gudet eai leat</p>
<p>9 dåZat miebtå såmi guovllu</p>
<p>Diehtojuohkinstrategiija buktå dåid guhkesåigåsas osiid ovdan doaibraplånas:</p>
<p>1. Åsahit almmolag såmi diebtojuohkinbålvalusa</p>
<p>Debålag doaibmabijut dån oktavuodas:</p>
<p>— Såmediggi åigu ålggahit plånaid guovllolas diehtojuohkinguovddåZiid hårråi mat leat gittalagaid Såmedikki diehtojuohkinbålvalusain.</p>
<p>— Såmediggi åigu jagi 1996 geahödalit almmuhit diebtojuohkinaviissa. Guokte diehto- juohkinaviissa leat juo ilbman jagi 1996. Go ruhtavårit leat unnit, de ii leat vejolas vubtii våldit buot giellajoavkkuid maid Såmediggi lea oaidnån dårbbaslaz2an. Dan liv&amp;tii såvahahtti ahte dån vårås boadåsedje embbo rudalad nåvccat.</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 EE Siidu 27</p>
<p>Cuovvovas våldoulbmilat leat biddjojuvvon doaibmaplånii:</p>
<p>9 Ovddidit ja seailluhit såmiid iesvuoda, giela ja kulturårbbi buolvvas bulvii. * Nana ja ealasis såmi servodat, mas leat bissova åssamat ja viiddis ealåhus- ja servodat- eallin.</p>
<p>9  Nannet ja ovddidit såmiid resurssalaå, ekönomalag, kultuvrrala3 ja politihkalas vuoigat- vuodaid.</p>
<p>9 Eanet olbmuid s: såmi jienastuslohkui.</p>
<p>Dåid ulbmiliid Såmediggi mearridii Cuovvut go eavttuhii 7 strategalas ulbrnilsuorggi, maidda gullet doaibmabijut guolåstusas, eanandoalus ja lotnolasealåhusain. Dasto lea årvalus ålggahit arvat giela ovddideaddji doaibmabijuid, viiddidit Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu ja Davvi-Tromssa ja Finnmårkku doaibmabidjoguovllu.</p>
<p>Doaibmaplånain Såmediggi &amp;ujuha ahte lea dårbu råhkadit guovtterådat strategiija almmola bålvalusaid ja siskkåldas struktuvrra ja riddo- ja vuotnaguovlluid såmi veahkadaga gaskavuodaid vårås. Muhtumassii såmi dilålasvuodaid |ea dårbu integreret ja heivehit dåbålas almmola3 bålvalusfålaldagaide, muhtumassii fas dårbu ålggahit sierra såmi siskkåldas- struktuvrrala$ doaibmabijuid, maid vuoddun leat såmiid sierra dårbbut ja såvaldagat, mat vaikko såhttet juoga låhkai spiebkastit almmolas bålvalusfålaldagaid j ja siskkåldas - struktuvrras.</p>
<p>Såmediggi lea ieZas plånaide bidjan åigumu33an ålggahit doaibmaplåna 1997. Dat plåna eaktuda rudaid e.e. Såmi ovddidanfoanddas doarjjan ealåhusdoaibmabijuide mearrasåmi servodagain ja giliin. Eai leat vårrejuvvon rudat jagi 1997 buseahtas, nu ahte mii joatkit</p>
<p>såvaldagaiguin jagi 1998.</p>
<p>Såmediggi åigu bargat buoridit ja ovddidit riddo- ja vuotnaguovllu såmiid åvnnaslaå birgema Finnmårkkus, Tromssas ja Nordlånddas. Såmediggi åigu o&amp;Codit åigåi såmi guolåstusguovllu, mas lea odda earrejuohku, ja geah&amp;&amp;alanguovllu riddo- ja vuotnaresurssaid hålddaseami vårås.</p>
<p>Såmediggi lea Cadahan <span type="quote">"Såmi guolåstusat jahkåi 2000"</span> nammasa3 &amp;ielggadeami. Doaibma- bijuid ulbmilat leat ovdan Cielggadeamis:</p>
<p>Eambbo guovllolas hålddaseapmi resurssaiguin Davvi-Norgii, oktan vejolaSvuodaiguin bålddasit eambbo låvda daiguin såmi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>* Såmi mieldemearrideapmi buoriduvvo båikkålas, guovllola3, riikkalas ja riikkaidgaskasas dåsis.</p>
<p>Håldda$eapmi mas luonddu oppaladdat våldojuvvo vuhtii j ja lea vuoddun mero3tallat jabkåsas resursageavaheapmåi.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea iezas doaibmaplånas mearridan &amp;uovvovad strategiija guolåstusealåhusa vårås:</p>
<p>1. Ovddidit jierpmålas ja båikkåladdat heivehuvvon guolåsteami siskkobealde foandda geogråfalas doaibmaguovllu.</p>
<p>2. Sihkkarastit såmi guovlluin guolåsteaddjiide, maiddåi lotnolasealåhusolbmuide, vejolas- vuoda jodihit ieZaset sålla$iid.</p>
<p>Coahkkingiriji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>dt</p>
<p>" Såmedikki dievas8oahkkin - Coahkkingirji 4/96 &gt;&gt; N Siidu33 .</p>
<p>Lea hirbmat deatåla$ Såmedikki saji ektui såmepolitihkalad eavttuid biddjin ahte juohke eankilås3is ii dårbbas ohcat sierra rudaid guovddås såmi servodatås8iid Sielggadeapmåi. Dål lea justa okta låvdegoddi &amp;ielggadeamen mohtorjohtaluslåga mearkkaSumi såmi ealåhusdoibmii. MeahccekomiSuvnna barggu oktavuodat leat såmi oasålad&amp;at gartan hirbmat våttis dillåi ja dårbbasit fågaveahki. Famiålbmotdeklarasuvnna Pargui lea leamaå dårbu viezzat fågaveabki ålbmotrievttålas å53iid hårråi.</p>
<p>Eamiålbmot logijagi oktavuodas leat uhccån doaibmabijut: Såmediggi bivdå ahte vårrejuvvojit rudat eamiålbmot logijagi doaibmabijuide. Go departemeanttat, guhtege sierra galget geah&amp;Calit prioriteret dån lågan doaibmabijuid dålå5 råmmaid siste, de ballå Såmediggi ahte logijahkd ii $atta dahkkot oainnusin, eaige guovddå3 dåsis heivet doaimmaid oktii dohkålaéæat. Jos dån jagis galgå leat oaivil naSuvnnala&amp;dat, davviriikkaladdat ja gaskariikkala&amp;&amp;at, de lea dårbu ahte såmit Norggas 0Z20t vejolaSvuoda Calmmustit logijagi nu ahte dovdo. Mii guoskå praktihkala$ doaibmabijuide, de &amp;ujuhit Guovdageainnus 1994 geassemånus dollojuvvon seminåra raportii.</p>
<p>Ortnet åsahuvvo | 2 milj. ruvnnuin</p>
<p>Såmi girjegoasttideapmi</p>
<p>Ii leat lunddolas ahte organisaSuvnnaide, mat 072ot doarjaga doibmii, ii lassån doarjjaruhta jahkåsa&amp;tat haddegoargnuma ektui. Ruhtameari dåfus, go doarjjamearri ii rievdda, o%Zot organisasuvnnat duodaladdat uhccit ruda geavahussii vaikko doaibma lea dat seamma jagis jahkåi.</p>
<p>Såmediggi lea &amp;ielggadan såmi girjelågådusdoaimma eavttuid. Cjelggadusas, maid Såmediggi ii leat vel loahpala&amp;&amp;at meannudan, nannejuvvo ahte lea dårbu dihto muddui lasihit juolludusa dån ulbmilii. Kriteriijaid vuodul, mat geavahuvvojit dasa ahte såhtågo lågådus oazut doarjaga, bohtet ohccin du85e odda, gelbbolas lågådusat. Jos råmma ii bajiduvvo, de såhttå dat dagahit dan ahte buohkaide dadistaga $addå uhccit dat doarjja maid o22o0t.</p>
<p>Juolludus poasttas 52.2 lea 1995s ja 1996s leama3 1,5 milj. ruvnnu ja 1997sge lea seamma dåsis.</p>
<p>Såmediggi eavttuha ahte poasta doarjja såmi girjelågådusaide stuoriduvvo sumiin</p>
<p>0,5 mill. ru.</p>
<p>Såmi musihkkafestivåla Guovdageainnus</p>
<p>Åsahuvvo bissovas doarjja dån lågideapmåi sumiin 0,5 mill. ru.</p>
<p>Såmi månåid bajåssaddandilli</p>
<p>Dårbu nannet månåid bajåssaddandili kultuvrraladdat lassåna. Såmi månåt ja nuorat leat erenoaméås dilis sihke Norgga stuorraservodaga ektui ja såmi servodaga ektui. Såmiid eallineavttut obaladdat eat rievdan garrasit manimu jagiid. Såmi kulturrådi bargun lea, vuolggasadjin såmi kultuvra ja dan årbevierut låbit dilålasvuodaid doaibmabijuide mat buktet gielalas ja kultuvrralas gullevasvuoda sin ieZaset kultuvrii.</p>
<p>Såmi kulturråddi håldda5a poastta 70.4 Doarjja såmi månåid bajås$addandillåi. Ohcamat dån poastta ektui leat lassånan garrasit daid manimud jagiid, ja ohcamat bohtet miehtå riikka. Kulturråddi lea ferten prioriteret Cavgadit, ja lea vuoruhan doaibmabijuid maid månåt ja nuorat leat ieZa ålggahan.</p>
<p>Coahkkingiriji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>: + - Såmedikki dievascahkkin - Coahkkingirji-4/96— &gt; «fe aa pm. Siidu 37 ..</p>
<p>Såmi giellalåvdegoddi lea såmiid bajimu% oktasa8 mearrideaddji orgåna såmegielas. Såmi giellalåvdegoddi lea åsaheami råjes 1971s bargan hirbmat deatålad gjellaovddidan- ja giellanormerenbarggu. Låvdegoddi lea råhkadan guokte dan golmma dohkkehuvvon såmegiela &amp;ållinvugiin Norggas, ja goalmmåda (lullisåmegiella) lea låvdegoddi guorahallan ja råvven oktasa3 riektatållinvuohkin. Låvdegoddi lea bargan terminologiijain, almmuhan såtnelisttuid ja gramatihkaid, bargan giellalågain ja searvan davviriikkalas giellabargui.</p>
<p>Jagi 1997 råjis lea Såmi giellalåvdegoddi Såmedikkiid oktasa% orgåna. Lea dehåla% nannet oktasaå såmi vuodu giellabarggus, ja danin lea dehålas vårret rudaid dån låvdegoddåi, vai dat såhttå doaimmahit dan barggu masa lea biddjojuvvon. Giellalåvdegotti &amp;ållingotti lea manimuö jagiid ruhtadan Davviriikkaid Ministerråddi. Dån ruhtadeami eat såhte at vuordit. Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo l-okta virgedåhkådus.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 201.000,- ru.</p>
<p>ind</p>
<p>2.2.3 Såmi kulturmuitosuodj alus</p>
<p>Birasgåhttendepartemeanta lea addån vålddi Såmi kulturmuitoråddåi, mii lea geatnegahtton gozihit såmi kulturmuittuid hålddaSeami geassemånu 9. b. 1978 Dr. 50 ) kulturmuitolåga ektui.</p>
<p>oktavuodas geassemånu 14. b. 1985 nr. 77 Plåna- ja huksenlåga ektui. Dåt hålddaSanovddasvåstådus lea Såmi kulturmuitorådi 1995-97 strategålas plånas. Såmi kulturmuitorådi strategåla$ plånas leat golbma våldomihttomeari. Dat leat:</p>
<p><span type="quote">"Halddasit såmi kulturmuittuid lågaid ja kulturpolitikkalas njuolggadusaid ektui"</span>.</p>
<p><span type="quote">"Våikkuhit positiivvalas ovttasbargui mii guoskå såmi kulturmuittuid gåhttemii ja hålddaseapmåi"</span>.</p>
<p><span type="quote">"Oldodit åddejumi såmi kulturmuittuid historjålas, kultuvrralas ja identitehtalas årvui"</span>. Såmediggi lea å8$is 37/95 - 1997 Buseahtta - odda dårbbut - deattuhan ahte hålddaSanapparåhtii galgå låhöit vejolasvuoda doaimmahit daid bargguid maid lea geatnegahtton dahkat. Såmediggi lea erenoamåzZit deattuhan dan ahte Såmi kulturmuitoråddi</p>
<p>ii leat åsahuvvon dikki eavttuid mielde, go våilot guokte virggi dan 12 eaktuduvvvon virggi ektui.</p>
<p>Såmi kulturmuitoråddi mii lea odda politihkalas ja hålddahusla$ orgåna ferte huksejuvvot dadistaga. 19965 1i 02z0n Såmi kulturmuitoråddi doarjjarudaid iige odda virggiid ieZas huksemii. Go vubtiivåldå dan ovddasvåstådusa mii Såmi kulturmuitorådis lea ja Såmedikki viiddis mihttomeari iezas såmi kulturmuitogåhttema hårråi, de eaktun lea ahte dan huksenbargu ii bisån.</p>
<p>1994s ja 1995s huksejuvvui Såmi kulturmuitorådi hålddahus nu abte bohte ollu virggit ja distriktakåntuvrrat nanosmahtto. Dåt bargu ii leat joatkaSuvvan 19965. Lea hirbmat deatålas ahte 1997s ja 1998s jotkojuvvo Såmi-kulturmuitorådi viidåseabbo huksemiin. Dasa lea dårbu vai buorebot ja eambbo offensiivvaladtat såhttå bargat daid ollu åSSiiguin mat dan guda fylkkas ja 134 gielddas leat. ÅS$emeannudeames ferte eambbo såbttit våikkuhit plånaprosessii, ollasuhttit buorebot dan geatnegasvuoda mii guoskå oaivadussil ja ovttasbargui eara almmola orgånaiguin (g&amp;. Plåna- ja huksenlåga $$ 9-3, 16). Lea atnu huksenfågalas gelbbolasvuhtii gozihit hålddasanovddasvåstådusa mii guoskå såmi visttiide (gå. kulturmuitolåga $$ 4 ja 15). Ja lea atnu odda våikkuhan-gaskaomiide maiguin njuolga såhttå ålggahit kulturmuito- ja kulturbirasproSeavttaid.</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leai 1996s ollåsit 4,931 milj. ruvnnu ovddas bålkå- ja doaibmabuseahtta. Dås lea mielde vurdojuvvon doaibmadienas 500.000,- ruvnnu ja oabpahusrudat Statskonsult-nammasa3 fitnodagas 75.000,- ruvnnu.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 *.: - GE mm | Siidu23</p>
<p>ÅX$i 51/96 Buseahtta 1998 - virge- ja doaibma&amp;ålus ÅR ålggahuvvui skåbmamånu 28 b. 1996 dii. 15.40.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Åxsi R 9/96 Såmedikki 1997 buseahtta - doaibma- ja virge&amp;ålus |</p>
<p>— GCoabkkingirjji oassi å3%is 37/95 - Såmedikki 1997 buseahtta - Odda dårbbut</p>
<p>— Såmi giellaråddi - 1998 håstalusaid- ja virgenotåhta</p>
<p>— Såmi ealåhusråddi - 1998 doaibma- ja virge&amp;ålus</p>
<p>— Såmi kulturmuitoråddi - 1998 ståhtabuseahtta - virge- ja doaibmadålus</p>
<p>— Såmi kulturråddi - 1998 doaibma- ja virge&amp;ålus</p>
<p>— GCoahkkingirjji oassi å38is 81/96 Cjelggadus daid våikkuhusaid birra go Såmediggåi addojuvvo stuoråt friijavuohta buSeahta oktavuodas - cealkåmus</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggi ovddida dåkko bokte iezas doaibma- ja virgetållosa 1998 buseahta vårås.</p>
<p>STÅHTABUSEAHTTA 1998 - DOAIBMACÅLUS 1. —ÅLGOSÅTNI</p>
<p>Norga lea ovdan åvnnasla$ buorredilålasvuoda ja norgalas kultuvrra ovdåneami dåfus. ErenoamåZit soadi mannå lea leamaS ovdåneapmi buseahttabåruid ja -doaimmaid dåfus. Dat bårut leat duolbbasmuvvan. Såmi kultuvra, dan sadjåi, lea aiddo ovdånisgoahtån seammå låhkai go dåza kultuvra juo guhkibus åiggi. Såmediggi bivdå ipmårdusa das, go ain mubtun åiggi lea dårbu &amp;åjehit ceakko båruid buseahttaovdåneamis, vai liv&amp;tii vejola buoridit veahå3 daid vahågiid mat leat dåhpåbuvvan ovdalis åiggiid, ja vai ovdåneapmi såhtåsii leat dåssålagaid daid beliiguin mat dåza kultuvrras leat lunddoladtat mielde.</p>
<p>Såmediggi lea proseassas dakkår hålddahusortnegiid sirdima dåfus mat njuolga våikkuhit såmi ålbmogii. Dån dilis råpmabuseahtat maid våldojuvvojit dadistaga eambbo atnui Såmedikki oppala buseabtas. Såmedikki mielas lea lunddola3 ahte dikki våldi ovdåna nu, ahte såhttå dårbbu mielde vuoruhit siskkobealde iezas buseahttaråjåid. Nammaduvvui bargojoavku mii årvvostalai årvalusa, ahte berre boahtit nuppåstus mii addå Såmediggåi stuoråt buseabttafriddjavuoda. Bargojoavku ovddidii iezas barggu giddat 1996, ja Såmediggi meannudii å35i taktamånus 1996. Såmediggi eavttuha ahte visot dat rubta mii juolluduvvo Såmediggåi, biddjojuvvo Såmedikki håldui 50-poasttas, nu ahte $addå leat Såmedikki iezas sirdit, de ålggahuvvojit bargomeanut das mo $iehtadit riikkaeisevålddiiguin buseahttaråmaid hårråi. Dån lea dehålas deattuhit. Ollu surggiin boahtån Gielgaseappot ja &amp;ielgaseappot oidnosii ahte earåt geassådit våldimis badjelasaset ovddasvåstådusa såmi gielas, kultuvrras ja servodateallimis dan botta go Såmedikki busehtii ii boade vejolasvuohta lasihit odda dårbbasla$ doaibmabijuid. Jos dåt tendeansa joatkå, de råpmabusehtten såhttå $addat baicce vahågin såmi doaibmabijuide go åvkin.</p>
<p>Nu guhkå go Råddehus ja Stuorradiggi galgaba årvvoåtallat eagkildoaibmabijuid poasta- ja poasttavuollåsas dåsis, de sis lea maid ovddasvåstådus oppa buseahta håmis. Dan nuppåstahttit almmå dårbbaslas dåhkådusaid haga ii leat dohkålas.</p>
<p>Såmediggi celkkii, go meannudii råpmabudehttenå33i, ahte geavatlad sivaid geazil ii leat vejolas ålggahit råpmabudehtten ovdal åramusat 1998. Odne ii leat vejola$ ovdehit jagi 1998 råpmabusebtterna. Vuos lea nu, ahte ii mihkkege vuos &amp;ujut dan guvlui, ahte åsahuvvojit</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>åte p</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96-+: -— Siidu 24</p>
<p>bargomeanut buseahttaSiehtadallamiid ja buSeahttaeavttuid vårås. Dan hårråi Gielddadepartemeanta ferte mearridit &amp;ielgasit. Nuppådassii, de dårbbaSuvvo Siehtadallamiid vuoddun gårvvistuvvon vuoddoåvnnas. Goalmmådassii, de Såmediggi ja dan systema ie5ge dårbba%a åiggi oahppat bargomeanuid råpmabusehttenprosessii. Lassin liv&amp;&amp;ii vuogas, ahte lasiheamit maidda lea dårbu ovdalgo åigeguovdilis ortnegat sirdojuvvojit Såmedikki budehttii, bohtet ovdalgo råpmabudehtten ålggahuvvo. Geavadis jagi 1999 buSeahtta lea danne åramus vejola$ busehtten. Såmediggi belistis åigu, dallånaga go jagj 1998 buSehttaå33i lea meannuduvvon dievastoahkkimis, ålggahit proseassa mii galggadii såhttit doalvut råpmabusehttemii 1999. Leago dat vejolas, dat sorjå das leatgo ovdalis namahuvvon eavttut dievvan. -</p>
<p>Dåt dokumeanta &amp;uovvu mealgadii ovdde$ vuogi mo ovddidit odda dårbbuid. Dåt ii leat</p>
<p>-— nappo buseahttaråbkadeamis oassi mii lea råpmabusehttema vårås. Dakkår bargovuohki ferte</p>
<p>heivehuvvon oppa min systemii mannå. Go dås &amp;ujuhuvvo råpmii, de lea såhka das, ahte mii buohtastahttit 1997-buseahtain nu mo Råddehus dan eavttuha kapihttalis 0540 Stuorradiggediedahusas nr. 1 (1996-97). Ovdehuvvo ahte dat juolludeamit bissot.</p>
<p>2. ODDA DÅRBBUT 2.1 Odda ulbmilsuorggit ja våikkuhangaskaoamit</p>
<p>Såmediggi åigu buseahttaåigodahkii deattuhit dåid ulbmilsurggiid:</p>
<p>— Ålggahit plånaid mat leat mearriduvvon såmi riddo- ja vuotnaguovlluid vårås, eanandollui, lotnolas ealåhusaid joatkevaS doarjun, visot dainna lågiin abte Såmi ovddidanfoanda stuoriduvvo.</p>
<p>— Diehtojuohkiångiru35an</p>
<p>— Såmi kulturfoandda råma viiddideapmi</p>
<p>— Doaibmabijut nuoraid ja såmi valåstallama vårås</p>
<p>— Sierra råmat erenoamå3 doaibmbijuide (omd. ålgoålbmogiid jahkielogi vårås) mat odne eai dorjojuvvo Såmedikki åsahuvvon doarjjaortneglid rudaiguin.</p>
<p>Såmediggi lea ovdal (vrd. Doaibma- ja virge&amp;ållosiid 1997) noastån å55in såmi dearvva5-</p>
<p>vuoda ja sosiålaplåna éadaheami ja åvZzuhan ahte dat ovddiduvvosii Stuorradiggåi</p>
<p>Råddebusa progråmma- ja ulbmilsuorgin ståhtabuseahtas boahttevas 4-jahkåsas åigodahkdi</p>
<p>1997 — 2001. Såmediggi lea ilus go Stuorradikki gielddalåvdegoddi lea cealkån nå go</p>
<p>meannudii Såmedikki doaimma jagi 1994 (Arvalus S.nr. 73 — 1996):</p>
<p>"Låvegoddi mearkkasa ahte Råddehusas dål lea gulaskuddamis sierra plåna såmi ålbmoga dearvvasvuoda ja sosiålabålvalusaid vårås. Låvdegoddi vuordå ahte dat plåna såddejuvvo Stuorradiggåi go Såmediggi dan lea meannudan."</p>
<p>Såmediggi vuordå ahte nu dahkkojuvvo sierra Stuorradiggediedåhusa bokte.</p>
<p>Go ILO-soahpamus 169 dohkkebuvvui, de ståbta miedai ahte das lea &amp;ielga politihkalas ja ekonomala3 ovddasvåstådus såmi ålbmoga ektui dearvvasvuoda ja sosiålasuorggis. Jos såmi ålbmot galggas 0a2zut seamma buriid fålaldagaid dearvvasvuoda ja sosiålasuorggis go ålbmot mudui, de fertejit ekonomalas råpmaeavttut sihkkarastit plåna fadaheami.</p>
<p>2.1.1 Såmi ovddidanfoanda</p>
<p>2.1.1.1 Såmi ovddidanfoandda øeoeråfala$ doaibmasuovllu viiddideapmi</p>
<p>Foandda geogråfala$ doaibmaguovlu Finnmårkku fylkkas leat dåt gielddat:</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>PUD</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 Siidu 38</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leat 19965 10 virgedåhkådusa, mat leat juogaduvvon dåssålåga dan 4 kåntuvrra gaskka. 1995s åsahuvvojedje guokte odda virggi Såmi kulturmuitoråddåi, mat leat ruhtaduvvon sierra rudaiguin Birasgåhttendepartemeantta bokte. Dåt rudat leat 1996 råjes biddjojuvvon bissovazZan Såmedikki bu3ehtii. 1996s ii leat Såmi kulturmuitorådi hålddahusa huksema vårås Sat earå.</p>
<p>2.2.3.1 2 åS$emeannudeaddji virggi</p>
<p>Vai Såmediggi såhttå &amp;adahit Såmi kulturmuitosuodjalusa organiserema, de dasa dårbbada buohkanassii 12 virgedåhkådusa. Såmi kulturmuitosuodjalusas leat odne 10 virgedåhkådusa. Jahkåi 1998 dårbbaSuvvojit vel lassin 2 bissovas virggi. Dat addå kulturmuito-suodjalussii vejolasvuoda åsahit ieZas guovlokåntuvrraid Såmedikki iezas kulturmuitosuodjalusa plåna mielde. -</p>
<p>Såmi kulturmuitosuodjalus dårbbasa 2 bissovas virgedåbkådusa vai såbttå Cadahit Såmedikki plånen Såmi kulturmuitosuodjalusa organiserema.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 1.000.000,- ru.</p>
<p>2.2.3.2 Åssemeannudeaddji</p>
<p>Såmi visttit mat leat boarråseappot go 100 jagi leat automåhtalatdat råfohandilis, vrd. kulturmuitolåga $$ 4 ja 15. Såmi kulturmuitorådis lea formålala$ håldda$anovddasvåstådus maiddåi såmi visttiin, muhto ii leat 02%on vistedovdi måhtu. Praktihkåla5 ovddasvåstådusa gullå ain oassin fylkagielddaid bargui. Dån lågan eahpedielga ovddasvåstådus dagaha dan ahte såmi visttiid gåhtten ii vuoruhuvvo dohkålad&amp;at. Dåt lea dagahan paradoksalålas dili nu ahte riikka åidna automåhtaladdat råfåidahttojuvvon visttit earret gaskaåigge visttit, gåhttejuvvojit heajubot go visttit main lea gilkor <span type="quote">"gåhttenårvosas"</span>.</p>
<p>Jos åsahuvvo ås5emeannudeaddji virgi, mii lea såmi vistesuodjalusa vårås, de Såmi dohkåladdat, ja seammås bargat suodjalusa årvosa3 såmi visttiiguin, mat eai leat lågaid bokte suodjaluvvon.</p>
<p>Dån vuodul lea dårbu åsahit 1-ovtta virgedåhkådusa Såmi kulturmuitorådis. Råmaid rasttideaddji dårbbut: 365.000,- ru.</p>
<p>2.2.4 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>2.2.4.1 Åssemeannudeaddji</p>
<p>Doaibmaguovllu viiddideapmi mielddis buktå dan, ahte lea dårbu eanet å$5emeannu- deaddjiide, ja gok&amp;an dihtii daid gielddaid mat bohtet fårrui dårbbasuvvojit eanet virggå- laddat. Såmi ealåhusråddi (hålddahusa gaskaboddasas jurdagat) eavttuha ahte doaibmaguovlu viiddiduvvo dadistaga, nu ahte virgeollasuhttimat leat realistalat&amp;at. Mii fertet dadistaga beassat såhkalagaid departemeanttaiguin badjelasamet våldimis ealåhusa earå ståhtalas våikkuhangaskaomiid (SND-rudaid, Ståhta fiskkårbånkku, Boazodoalu ovddidanfoandda, Gilleovddidanfoandda, gielddalas ealåhusfoandda jna.). Garraseappot gåibadusat doaibmaplånema hårråi ja virggiid lasiheapmi gåibidit maid eanet siskkåldas hålddahusa. Vaikko ealåhusråddi leage seamma visttis go Såmediggi, de lea dårbu liigeresurssaide eambbo måtkiide ja virggiide.</p>
<p>Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo |-okta virgedåhkådus.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>SAmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/96 - «&gt; (0 i Siidu 22</p>
<p>”</p>
<p>ÅS 46/96 Coahkkima vuoddudeapmi - GaZaldat åirasiid habilitehta birra</p>
<p>ÅR&amp;i ålggahuvvui skåbmamånu 27. b. 1996 dii. 15.00.</p>
<p>Cujuhuvvo å354i 46/96 Coahkkima vuoddudeapmi, man oktavuodas åirras Heaika Skum</p>
<p>ovddidii gazaldaga dan hårråi ahte leago son inhabiila å8$i 53/96 meannudeames. '</p>
<p>I. —Åsebåhpirat</p>
<p>— Eai lean å$3ebåhpirat å584i.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Goahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>li oktage Såmedikki åirras leat doaisttåZii inhabiila daid eavttuhusaid vuodul mat leat bugeahttaå8$in ollestoahkkimis, go dat ii atte ovdamuni dihto ruhtameari ektui eankilolbmuide dahje organisasuvdnii.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Goahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienalad&amp;at.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å5$3is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut 1 Så hkaovddideaddj ji —— Replihkka</p>
<p>rwer</p>
<p>budeabttaå35in ollestoahkkimis, go dat il atte ovdamuni dihto rubtameari ektui eankilolbmuide dahje organisasuvdnii.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. 1996 dii. 15.03.</p>
<p>ST &gt; MA ELN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>- Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96- *</p>
<p>2.1.8.2 Coahkkåigeassu dårbbuid ektui mat leat båhcån olggobealiåi earå doaibmabijuid råmaid</p>
<p>- Såmediggeåirasiid luvvenortnet 1.200.000,- ru - Rudat erenoamåd &amp;ielggadusbargguide ja eamiålbmot logijagi -— doaibmabijuide 2.000.000,- ru — Såmi girjelågadusdoaibma N 500.000,- ru. — Såmi månåid bajås$addandilit.- mm ms 800.000,- ru. - Såmi kulturviesut/kulturguovddåZat 2.600.000,- ru. - Doarjja såmi kulturmuitodoaibmabijuide 800.000,- ru. - Jahkåsas doarjja Såmediggelisttuide 750.000,- ru. - Såmi låvdegottiid ruhtadeapmi 600.000,- ru. —— Såmi musihkkafestivålaide 500.000,- ru. - Giellakurssaide håldda$anguovliu olggobealde 500.000,- ru. SUPMI 10.250.000,- ru.</p>
<p>2.2. Odda hålddahuslas dårbbut 2.2.1 Såmedikki våldohålddahus</p>
<p>2.2.1.1 ÅSsemeannudeaddiji</p>
<p>Dainnago lea dårbu ulbmildidolas ångirus$amii nannen dihtii såmi ie$vuoda, giela, kultuvrra, ealåbus- ja servodateallima riddo- ja vuotnaguovlluin, de Såmediggi lea råbkadan viiddis doaibmaplåna såmi riddo- ja vuotnaguovlluid vårås. Dan olis Såmedikki bargu guolåstussii</p>
<p>ruws</p>
<p>gulleva3 å8siiguin gåibida eanet olmmo3laS bargonåvccaid. St.prp. nr. I 1996-97 danne eavttuha abte åsahuvvo 1 odda å85emeannudeaddji virgi Såmediggåi. Såmediggi åigu 1996s . geah&amp;Calit bidjat å85emeannudeaddji virgåi jos rudat gåvdnojit dasa. Vai lea vejolasvuobta doallat dån virggis bargi 1998sge, de ferte juolluduvvot 500.000 ru.</p>
<p>Dårbbut råmaid olggobealde: 500.000,- ru. 2.2.1.2 Ovdakåntuvra</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus ovddasvåstida Såmedikki ja dan vuollåsas rådiid. Vai lea vejolas dårbbu mielde doarjut Såmediggerådi, Såmedikki åirasiid ja Såmedikki vuollåsas rådiid, de lea dårbu stuorrudit ovdakåntuvrra bargoveaga. ÅS$it ja oabkkimat leat lassånan Såmedikkis manimui jagiid almmå ovdakåntuvrra bargoveaga stuorokeahttå. Danne eavttuhuvvo ahte åsahuvvo l-okta virgedåhkådus.</p>
<p>Dårbbut olggobealde råmaid: 300.000,- ru. 2.2.1.3 Diehtojuohkinmelbargi</p>
<p>Såmdiggi lea dan råjis go åsahuvvui deaividan stuorra dårbbu dieduide dåZa, såmi, ja olggoriikkalas olbmuid luhtte såmi dilålasvuodaid birra oppalohkåi ja Såmedikki doaimma birra erenoamåZit.</p>
<p>Såmedikki diebtojuohkima ulbmilis lea dårkileabbo såhka &amp;uoggås 2.1.2 dås ovdaleappos.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus dårbbasa 1-ovtta virgedåhkådusa vai såbttå joatkit barggus maid lea ålggahan diehtojuohkimis.</p>
<p>Råmaid rasttideaddji dårbbut: 500.000,- ru.</p>
<p>2.2.2 Såmi giellaråddi 2.2.2.1 Åssemeannudeaddiji</p>
<p>ST sl</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Siidu36 :</p>
<p>-— Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/96 -.- Gr ' - Siidu 10</p>
<p>”</p>
<p>Åxti 49/96 GaZaldagat Såmediggeråddåi &amp;oahkkinortnega $ 26 vuodul Åxti ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 15.10.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Röger Pedersena, Såmejoavku, gaZaldat, joavdan 18.11.96, dii. 22.03</p>
<p>— Per Solli, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, gaZaldat, joavdan 18.11.96, dii. 14.45 — Per Solli, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, gazaldat, joavdan 18. H .96, dii. 14.45 — Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldat, joavdan 18.11.96</p>
<p>— Heaika Skum, Dåloniid listu, gazaldat, joavdan 18.11.96</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Åirasa Roger Pedersen, Såmejoavku, gaZaldat:</p>
<p>Såmi ealåhusrådi ohcama oktavuodas å88is 096/96 lean oidnån ahte Evenå33i ja Skåniid gielddaid Kultur- ja giliovddidanproSeakta goh&amp;oda Såmedikki vuollåsad rådiiguin *ovttasbargo-oasålafzan/doarjjabargin” kulturguovddåSproSeavttas, maid dat at plånejit. Dåt &amp;uoZzu proseavtta ståhtusraporttas.</p>
<p>1. Såhtetgo eankilis sierra pro$eavttat jeZaset Cjelggadusain dån låhkåi geavahit Såmedikki ja dan vuollåsad rådiid åggan pro$eavttaide mat vuolggasajisteaset leat någgovuloZat ja hirbmat *båhkka å3$it” guovllus, ja maid oktavuodas Såmediggi ii leat mielde earå go vejolas ruhtadangåldun?</p>
<p>2. Håliidan maiddåi &amp;ilgehusa dasa, ahte såhtågo Såmi kulturråddi garvit Såmediklai dievas&amp;oahkkima mearrådusa å$is 23/96, mas &amp;uoZzu ahte *Såmediggi bidjå eaktun ahte regiovnna nu ollu såmi organisa$uvnnat go vejolas dorjot åsaheami”, nugo lea dabkkon ås$is 129/96, go lea juolluduvvon doarjja kulturviesu ovdaprosektii Ofuohta/Tromssa</p>
<p>regiovnnas, man oktavuodas duå5e guokte guda såmesearvvis leat 02%on oassålastit plånaproseassa ålggus?</p>
<p>3. Maid åigu Såmediggi dahkat dan ala ahte Såmedikki vuollåsas rådit éuvvot Såmedikki dievastoahkkimis dahkkon mearrådusaid?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus Roger Pedersena, Såmejoavku, gaZaldahkii:</p>
<p>Lulli-Tromssa ja Ofuohta kulturguovddåsproseakta lea Såmedikkis definerejuvvon regiovnnala$ såmi ovddasvåstådusinstitusuvdnan, mas lea vejolasvuohta $addat na$uvnnalas såmi kulturinstitusuvdnan, mearriduvvon å35is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna.</p>
<p>Dåt proseakta lea rådi årvvostallama mielde bures plånejuvvon. Såmi searvvit leat leamas bovdejuvvon mielde ovttasbargui. Plåna-årvalus lea bures håbmejuvvon, ja proseassa viidåseabbot lea detaljahåpmen ja fågalas duodasteapmi, mii guoskå konseapta ie$gudetge beliide. Lea dån oassåi-masa lea ohccojuvvon ruhta earret sarå-Såmt ealåhusrådi ja Såmi kulturrådi bokte.</p>
<p>Rådi åddejumi mielde ii leat Såmi kulturrådi garvån Såmedikki mearrådusa å35is 23/96, mas &amp;uoZzu ahte Såmediggi bidjå eaktun ahte regiovnna nu ollu såmi organisa$uvnnat go vejolas dorjot åsaheami. Dadi mielde go mii diehtit, de leat 10 såmi organisasuvnna/searvvi ja 11 gieldda guovllus 14 gieldda gaskkas positiivvaladéat pro$ektii. Nugo mii diehtit, de leat duse guokte searvvi (Ofuohta Såmesearvi Ja Runggu såmesearvi) buktån gaZaldagaid mii guoskå prosektii. Råddi våidala go buot såmi searvvit eai såhte doarjut kulturguovddåsproseavtta, muhto råddi oaivvilda dattetge ahte dikki eaktu nu ollu go vejolas |ea ollasuhtton.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>+  Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 4/96</p>
<p>sarneneaneøntnredberasnrses oetnønsanesenveevenvnnenevenanetnevene ee EE ED</p>
<p>EA EA</p>
<p>E</p>
<p>Peder Mathisen</p>
<p>i Måret Guhttor 13. : Geir Tommy Pedersen i</p>
<p>i Olav Andersen</p>
<p>or enaneprenentnanneneentnteerereeeeennpene re egner nerseestbenevonsreognpnnsenenevorenerneraerreeanenesannenennneanneeennegnnnnneeene</p>
<p>sanasgeerenennen ve</p>
<p>18. |Amund Eriksen 19. |OleHenrikMagga 1 ml</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Såmediggerådi diedåhus oktan mearkkaSsumiiguin våldojuvvui diehtun.</p>
<p>ÅS3i loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 12.10.</p>
<p>Se OE EN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Siidu9</p>
<p>Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji -4/96 &gt;&gt; vo 0 - Siidu 35 .</p>
<p>danin galget såhttit juogadit rudaid såmi kulturmuitoproseavttaide, de liikkå viggå $addat nu ahte fylkagielddat vuoruhit daid kulturmuittuid maidda alddineaset lea njuolga hålddaanovddasvåstådus. Dasto fylkagielddaid prioriteremat eai vuodduduvvo lågas geatnegahtton ja kulturpolitihkalaS mihttomeriide, mat leat vuoddun såmi kulturmuitohålddaseapmåi.</p>
<p>Doarjjapoastå, maid Såmi kulturmuitorådis liv&amp;de våldi juogadit, attåSii vejolasvuoda</p>
<p>- prioriteret doaibmabijuid mat leat deatåla&amp;&amp;at såmi servodatdiliid vuodul, jasåmi måhtola$vuoda- ja kulturmuitoåddejumi vuodul. Go Såmi kulturmuitoråddåi lea addojuvvon våldi såmi kulturmuittuid hålddaSeapmåi, ja das lea ovddasvåstådus mii guoskå 6 fylkii, de ii</p>
<p>doarjjavåikkubangaskaomiid ståhtalas såmi kulturmuitogåhtten bargguid goziheapmåi.</p>
<p>Dån vuodul evttohage Såmi kulturmuitoråddi ahte åsahuvvo doarjjapoasta postii 70- I milj. kruvnnuin pro3eavttaid vårås mat gusket såmi kulturmuittuid ja kulturbirrasa gåhttemii ja doaimmaide.</p>
<p>Såmi kulturmuittuid sihkkarastima ja ortnegisdoalu ålggaheapmåi eavttuhuvvo ahte dåt ortnet åsahuvvo sumiin : 0,8 mill. ru.</p>
<p>Jahkåsa$ doarjagat Såmediggelisttuide</p>
<p>Doarjjaortnet lea åsahuvvon jahkåi 1996 sumiin 450.000,- ru. kap. 0540 poasttas 70.</p>
<p>Såmediggi eavttuha ahte jahkåsas juolludeapmi lasihuvvo jagi 1997 råjis ja ahte juolludeapmi sirdojuvvo Såmedikki buseahbttakapihttalii 0540.</p>
<p>Doarjjaortnet såmediggelisttuide åsahuvvo sumiin 750.000.- ru.</p>
<p>Såmi låvdegottiid ruhtadeapmi</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaidlåvdegoddi lea NOU 1984:18s giedahallan å33i båikkålas såmi låvdegottiid hårråi gielddain ja fylkagielddain, ja Cujuhii abte lea dårbu bargat båikkålas såmi ås$iiguin vaikko vel såmi guovddås orgåna åsahuvvoge. Muhtun fylkagielddain, mat leat</p>
<p>rywer</p>
<p>eambbo båikkåladdat ångirudsat ja erenoamåzit våillahit lullisåmit eambbo ångiru$amiid båikkåladtat fylkkain ja gielddain.</p>
<p>Ortnet eavttuhuvvo åsahuvvot 1998 råjis sumiin 0,6 mill. ru. Giellakurssat hålddaSanguovliu olggobealde</p>
<p>Dåt rudat galget geavahuvvot doaibmabijuid johtuibidjamii Såmedikki mihttomeari | ollasuhttimii ahte buot såpmelaCd&amp;ain lea vuoigatvuohta oahppat såmegiela goluid haga:</p>
<p>Såmediggi åigu leat aktiivvalas vuojeheaddjin dasa ahte såpmeladdat sihke olggobealde ja siskkobealde giellanjuolggadusaid hålddasanguovllu o22ot giellafålaldagaid maid lea vuoigatvuohta oazzut.</p>
<p>Såmediggi åigu bargat dan ala ahte ståhta ruhtademiin åsahuvvojit ja ålggahuvvojit guovddådat ja geasseskuvla ovddidit såmegiela. Doaimmat galget leat heivehuvvon bearrasiidda, nuoraide, ollesolbmuide ja boarråsiidda.</p>
<p>Ortnet evttohuvvo åsahuvvot 1998 råjes 500.000,-ru</p>
<p>SE EKN stenen Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
<p>'Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 4/96 * os ' sn EN Siidu 21</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Åssebåhpirat 1-6 såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>Åssi loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. 1996 dii. 17.45.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat 107 nummaraston siiddu</p>
</body></document>
