<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 3/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1992</year><wordcount>4694</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2434</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1992-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 3/92 SIIDU 16</p>
<p>Ståhta ja fylkagielda berrejit ovttasrådiin farggamusat bidjat johtui dutkanproSeavttaid progråmma gåvdnan dihte makkår guhke3åigåsaS våikkuhusat bohtet rådioåktiivvalas suonjarteamis, erenoamåZit borasdåvdadutkama oktavuodas.</p>
<p>Äirras John Nordfjealla ovddidii Guovvovas årvalusa:</p>
<p>Såmi kultureallima nannen barggus åigu Mijjieh Åarjeledtjh maiddåi namuhit dårbbu hukset sierra såmi kulturviesu Rørosii mii lea lunddolas såmi guovddås såmiide Rørosguovllus.</p>
<p>Sierra kapihttal Lulli-Trøndelåga fylkaplånas galggaS5ii oaZZut såmi åS558iid Gielgaseabbot ovdan mas leat mielde våikkuhusat gitta eankil gielddaid dåssåi.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Jarle Jonassena lassiårvalus Guoggåi 4, odda 3. teakstaoassi mearriduvvui ovttajienaladGCat.</p>
<p>Ester Fjellheima lassiårvalus odda manimuS teakstaoassin mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>John Nordfjella lassiårvalus såddejuvvui ovttajienaladdat Såmediggeråddåi teavstta sisa håpmemii.</p>
<p>IV —=LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus oktan lassiårvalusaiguin mearriduvvui ovttajijenalaGCat.</p>
<p>ÅSSTI 25/92 SÄMBGIELA GEAVAHEAMI NJUOLGGADUSAT SÄMEDIKKIS I Asrnk |</p>
<p>- Såmediggeplåna - strategiija 5.6.3.2</p>
<p>- Såmelåhka gå. kap. 3, giellanjuolggadusat ja Såmelåga 88 2-13 ja 2-14</p>
<p>- Såmelåga giellanjuolggadusaid åsahus</p>
<p>- Såmelåga giellanjuolggadusaid åsahusa oaivadus</p>
<p>- Od.prp. nr. 60 (1989-90) Såmegiella (ii mielddusin)</p>
<p>IT ÄRVALUS</p>
<p>OrganisaSuvdnaåS$Siid våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åS$5eovddideaddji Måret Guhttor bokte:</p>
<p>1. OPPALAGCAT</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDTIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 Spm 2</p>
<p>Äirasa nr. 6 vårrelahttu: ÄÅirasa nr. 12 vårrelahttu: muhto ii såhttån boahtit. Äirasa nr. 15 vårrelahttu: såhttån boahtit.</p>
<p>Äirasa nr. 26 vårrelahttu: Åirasa nr. 28 vårrelahttu: Äirasa nr. 29 vårrelahttu: Åirasa nr. 31 vårrelahttu:</p>
<p>Magnar Helander manai sadjåsis. Kirsten Anne B. Bira gohödojuvvon, Ingunn Utsi gohåéojuvvon, muhto ii Anders Oskal ii lean gohåæojuvvon. Ingolf Huva manai sadjåsis.</p>
<p>Roger Pedersen manai sadjåsis. Kirsti Knutsen manai sadjåsis</p>
<p>geassemånu 2. 37 vårrelahttu:</p>
<p>Äirasa nr. månu 2. b.</p>
<p>b. dii. 11.00.</p>
<p>Haldis Balto manai sadjåsis geasse-</p>
<p>Cuovvovag åirasat 0320 virgelobiid:</p>
<p>Egil Olli,</p>
<p>As3elistu:</p>
<p>ÄSST 18/92</p>
<p>ÄSSI 19/92</p>
<p>ÄSSI 20/92 ÄSSI 21/92</p>
<p>ÄSSI 22/92 ÄSSI 23/92 ÄSST 24/92 ÄSSI 25/92</p>
<p>geassemånu 4. Øystein Ballari, Inger Ann Fossli, Olav Andersen, Ing-Lill Pavall, Wenke Tørmænen,</p>
<p>b. dii. 09.00 råjes.</p>
<p>geassemånu 4. b. dii. 12.30 råjes. geassemånu 4. b. dii. 09.00 råjes. geassemånu 4. b. dii. 12.00 råjes.</p>
<p>b. dii. b. dii.</p>
<p>geassemånu 4. geassemånu 4.</p>
<p>15.30 råjes. 12.00 råjes.</p>
<p>GOAHKKIMA VUOPDUDEAFMI NAMMACUORVUN, . VIRGELOBIT/ GOHÖGOJUVVON VÄRRELAHTUT - GOHOCUMA JA ÅSSELISTIU DOHKKEHEAPMI</p>
<p>SÄMEDIGGERÅDT. DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÄS MAIDDÄT REFRRÄHTAASS</p>
<p>ODDA ÄSSITD DIEPIHEAPMI BARGGU JA VÄLDDI SIRDIN SÄMEDIGGÄT</p>
<p>maniduvvon å88i 4/92</p>
<p>SÄMT RADIO JAGI 2000 VUOSTÅ - GULASKUDDAN GUOVTTEGIELALASVUOHTA SÄMI GIELDDATN - GULASKUDDAN MÄTTA-TRØNDELÄGA FYLKKAPLÄNA - GULASKUDDAN SÄMEGIELA GEAVAHEAMI NJUOLGGADUSAT SÄMEDIKKIS</p>
<p>ÄSSI 18/92 GOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Mimmi Bæivi bokte rabai Goahkkima.</p>
<p>a) GohGöuma dohkkeheapmi.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 3/92 Sm 1</p>
<p>Äigi : geassemånu 2. b. 1992, dii.09.00 - 12.00 / 15.00 - 16.30 geassemånu 4. b. 1992, dii.10.00 - 12.00 / 14.00 - 15.30</p>
<p>Båiki : Røros hotealla, Røros</p>
<p>Äirasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21. Mary Mikalsen Trollvik 2. Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten 3. Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen</p>
<p>4. Johan Jernsletten 24. Ester Fjellheim 5. Ingrid Smuk Rollstad 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Thommassen 7. Hans Guttorm 27. Inger-Ann Fossli 8. John H. Eira 28. Oddvin Storelv</p>
<p>9. Bgil 0l1i 29. Ivar M. Simonsen 10. Ole H. Magga 30. Inger A. Johansen 11. Mathis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen 12. Mikkel A. Gaup 32. Ante Eriksen</p>
<p>13. Alf E. Nystad 33. Ing-Lill Pavall 14. Josef Vedhugnes 34. Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 35. John Nordfjell 16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen 17. Ruth Rye Josefsen 37. Måret Guhttor</p>
<p>18. Mimmi Bæivi 38. Ingrid Wernberg 19. Eilif O. Larsen 39. Johan M. Sara</p>
<p>20. Lars Nilsen</p>
<p>Virgelohpeohcamat lohkkojuvvojedje ja GuovvovaS åirasat 0230 virgelobi:</p>
<p>nr. 1: Olav M. Dikkanen</p>
<p>nr. 3: Inger K. Juuso</p>
<p>nr. 4: Johan Jernsletten nr. 5: Ingrid Smuk Rollstad nr. 6: Jon Viktor Aslaksen nr. 12: Mikkel A. Gaup</p>
<p>nr. 15: Peder Mathisen</p>
<p>nr. 26: Haldis Thommasen</p>
<p>nr. 28: Oddvin Storelv</p>
<p>nr. 29: Ivar M. Simonsen</p>
<p>nr. 31: Ante M. Eriksen</p>
<p>nr. 37: Måret Guhttor geassemånu 2. Db.</p>
<p>Äirasa nr. Äirasa nr. Åirasa nr. Åirasa nr.</p>
<p>vårrelahttu: Øystein Ballari manai sadjåsis. vårrelahttu: Wenke Tørmænen manai sadijåsis.</p>
<p>vårrelahttu: Marianne Balto manai sadjåsis.</p>
<p>vårrelahttu: Ivar Hansen manai sadjåsis.</p>
<p>UA U=</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIU 15</p>
<p>5: GaZaldat sierra såmelåvdegottiid hårråi evttohuvvui Såmi vuoigatvuodaid låvdegotti bealis NAC:as 1984.18, muhto ii Gadnojuvvon låhkii. GaZaldat berre dål våldojuvvot guorahallama vuollåi sihke fylkagielddas ja åigeguovdilis gielddain.</p>
<p>Såmelåvdegottit såhtasedje veahkehit nannet såmevuoda ja såmepolitihkkålaSs barggu gielddain. Låvdegottit veahkehivåædæe nannosit oainnusin dahkat såmi gaZaldagaid barggu gielddain. Såmedikki åddejumi vuodul lea låvdegottiid åsaheapmi ovddimuddat  åigeguovdil gielddain gos åssan lea biedgguid ja gos uhccån orrot såmit.</p>
<p>Dån oktavuodas livåæée lunddolas jurddaSit ahte ståhta ruhta- divåde låvdegottiid ja gieldala$ såmekonsuleanttaid goluid. Såmiid ovddadus livåæe dehålas låvdegottiin. Danin livöæde lunddolag ahte Såmediggi mearridivåæe kriteriijaid ortnega åsaheapmåi ja rudaid juohkimiidda. Såmediggi åigu doarjut dåkkåras vuolggahemiid.</p>
<p>6: Såmediggi lea plånastis 1991 - 1993 cealkån strategiija ahte joatkit hukset buori ovttasbargovugiid earå orgånaiguin, åsa- husaiguin ja eisevålddiiguin. Ulbmiliin livåæe åsahit ovttas- bargovugiid gaZaldagain mat Gujuhit eambbo ruovttoluotta nugo omd. sierralågan plånen, j.d. Go ålggos våldå vuodu makkår mearkkaSupmi fylkaplånen lea oZZon ja oaZZu boahtteåiggis lea stuorra mearkkaSupmi nu jodånit go vejolas gåvdnat konkrehtalas ortnegiid mat mielddisbuktet ahte Såmediggi boahtå fylkaplåna prosessii mielde ovdal gulaskuddanvuoru.</p>
<p>Åirras Jarle Jonassen ovddidii Guovvovas årvalusa:</p>
<p>ErenoamåS åitta lullisåmi kultuvrii leat guohtoneatnamiid rihkkumat. Såmiid geavahanvuoigatvuodain lea heajos doarjja riektigeavaheamis. Privåhta eananeaiggådat biehttalit såmiid guododanvuoigatvuodaid maiddåi boazobiirriid siste, ja Alla- riekti ge miediha dasa, nu go Korssjøfjell-duomus.</p>
<p>Äirras Ester Fjellheim ovddidii Guovvovaö årvalusa:</p>
<p>Tsjernolbyl-lihkohisvuohta lea deaividan måtta-såmi ålbmoga garrasit sin ealåhusa ja eallinvugiid geaZil.</p>
<p>Lihkohisvuoda suonjarbuhttisvuoda våikkuhusat leat stuorra håstalussan sihke gåhttejeaddji dearvvasvuodabålvalussii ja dearvvasvuoda dutkamii.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIDU 3</p>
<p>Mearrådus: Gohöcun 12.05.1992 ovttajienalaGdat dohkkehuvvon. b) Äs$elisttu dohkkeheapmi: Mearrådus: Äs$elistu mii Guovui gohåéæuma</p>
<p>mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSTI 19/92 SÄMEDIGGERÄDT DIFDÄHUS DOAIMMAS BIRRA, DÄS MAIDDÄT REFERÅHTAASSTT</p>
<p>Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga Gilgii rådi doaimmaid birra. Råödi Gilgehus våldojuvvui diedåhussan.</p>
<p>ÄSSTI 20/92 OPDA ÄSSIID DIEDIHEAPMI Ovddiduvvojedje GuovvovaS odda å5SSit: 1. John Henrik Eira: BoargårlaS vihaheapmi.</p>
<p>2. Aage Pedersen: Eanadoallolåvdegotti årvalus boahtteåiggi boazodoallopolitihka birra.</p>
<p>3. Aage Pedersen: Såmi fågagirji.</p>
<p>4. Josef Vedhugnes: Mearrabivdu - vuoddun såmi materiålalas kultuvrii.</p>
<p>Odda å55iid almmuheames mearriduvvui GuovvovadGöéat:</p>
<p>UN UN |--</p>
<p>1. GCoahkkinjodihangoddi evttoha ollesdoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienaladéat mearriduvvon.</p>
<p>UX UuxX |--</p>
<p>2. Coahkkinjodihangoddi evttoha ollesåoahkkimii ahte å meannuduvvo dån Coahkkimis odda åS8in 26/92</p>
<p>OvttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>UX UX |--</p>
<p>3. Coahkkinjodihangoddi evttoha ollesåoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGéåat mearriduvvon.</p>
<p>UN UN |--</p>
<p>4. Coahkkinjodihangoddi evttoha ollesdoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienalaöddat mearriduvvon.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 SIDU 17</p>
<p>Såmediggi åigu Gujuhettiin Såmediggeplånii 1991-93 og doaibma- plånii 1992, mearridit GuovvovaS kriterijaid nannet såmegiela ieZas vuogådagas. Dåt Guoggåt galget Gujuhit mo boahttevas mihtut, strategiijat ja våikkuhangaskaoamit håbmejuvvojit.</p>
<p>a) Såmegiela oahpaheami galgå prioriteret otnås ektui.</p>
<p>b) Diliid galgå låhæit nu ahte bargit såhttet dustet daid prinsihpaid maid Såmedikki ollesdoahkkin lea mearridan. Mihttomearrin berre leat ahte Såmedikki bargit galget oahppat såmegiela njålmmåladdat ja såhttit geavahit dan daid åSSebåhpiriin maid sii ieZa råhkadit.</p>
<p>c) Bargit galget oaZZut vejolaSsvuoda virgelohpåi oktan bålkkåin lohkan dihte såmegiela.</p>
<p>d) Giellaoahpahusdoaimmat galget våldojuvvot mielde jahkasas doaibmaplånaide sierra teakstaoassin.</p>
<p>e) Jos geavaha såmegiela GålalaGöat lassin dårogillii beaivvålas åS$emeannudeamis berre dåt bålkåsSuvvot.</p>
<p>f£) Råhkaduvvo plåna gos mihttomearrin berre leat ahte 50% bargiin såhttet geavahit såmegiela Gålaladdat ja 80 - 100 % bargiin geavahit såmegiela njålmmålaGdat golmma jagi geahden.</p>
<p>g) Doaimmaid johtui bidjama såhttå årvvostallot biddjot</p>
<p>bargiidlåvdegoddåi nu ahte bargiid ovddasteaddjit leat mielde go gielladoaimmaid duohtan dahkan galgå mearri- duvvot nugo lea eaktuduvvon sierralågan Siehtadusain gaskal bargoaddi ja bargiid.</p>
<p>2. SÄMBGIELA GEAVAHEAMI NJUOLGGADUSAT SÄMEDIKKIS - ÄRVALUS (Mearriduvvon Såmedikkis.../... 1992 Såmedikki Goahkkinortnega</p>
<p>8 41 vuodul)</p>
<p>8$ 1 Ulbmil</p>
<p>Ulbmiliin lea duohtan dahkat såmegiela geavaheami Såmedikkis ja movttidahttit ja nannet såmegiela måhtolas$vuoda Såmedikki oganisaS$uvnnas.</p>
<p>8 2 Såmegiella - definiSuvdna</p>
<p>Såmegiellan åddejuvvojit våldosuopmanvuogit davvisåmegiella, julevsåmegiella ja måttasåmegiella.</p>
<p>8 3 Ä$Semeannudeapmi ÄsSeovddidus, årvalusat, cealkåmuåat ja mearrådusat, ja</p>
<p>Coahkkingirjjit ja Siehtadusreferåhtat galget leat såme- ja dårogillii.</p>
<p>Ped</p>
<p>A, p SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIU 18</p>
<p>8 4 Preassadiedåhusat, diedåhusat, almmuhusat ja skovit</p>
<p>Preassadiedåhusat ja buot diedåhusat ja almmuhusat galget dahkkojuvvot såme- ja dårogillii.</p>
<p>Skovit mat geavahuvvojit galget leat såmegillii ja dårogillii ja daid råvadållagat.</p>
<p>,</p>
<p>8 5 Reivviid Gållin</p>
<p>Reivviid Gållin almmolaå båikkålas ja guovlulas orgånaiguin (def. Såmelåga 3. kap. $ 3-1) mat leat hålddaSanguovllus galget våldoåsS$åladöat dahkkot såmegillii. Dåt guoskå maiddåi almmolas. ja privåhtalas såmi instituSuvnnaide ja organisaSuvnnaide. Cållosat galget våstiduvvot dan gillii maid såddejeaddji lea geavahan. Reivelonuhallan almmola$ ja privåhta såmi instituSuvnnaiguin ja organisaS$uvnnaiguin olggobealde hålddaSan- guovllu, galget dahkkot såme- ja dårogillii.</p>
<p>8$ 6 Såmegiella - praktiseren</p>
<p>Ovttaskas vuoigatvuohta friddja geavahit giela såmelåga 8 2-13 mielde galgå såhttit dahkkojuvvot Såmedikki Siehtadallamiin ollesdoahkkimis ja våldolåvdegotti Coahkkimiin ja earå låvde- gottiin.</p>
<p>8$ 7 Njuolggadusaid rievdadeapmi</p>
<p>Såmedikki ollesdoahkkin såhttå rievdadit njuolggadusaid. $ 8. Fapmuibidjan</p>
<p>Dåt njuolggadusat biddjojuvvojit fåpmui +....-.-e-ee.</p>
<p>3. MEARKKASUMIT OVTTASKAS PARAGRÄFAIDE</p>
<p>8-ii 3 A$Semeannudeapmi</p>
<p>Nuolggadusaid $:as 3 lea evttohuvvon ahte åsSSeovddidus ja mearrådus-årvalus galget Gållojuvvot såme- ja dårogillii. Dås vålljejuvvo geavahit såmegiela ja dårogiela daid åS$5ebåhpiriin mat gusket olggosguvlui Gujuheaddji doibmii, danin ii evttohuvvo ahte Såmi ovddidanfoandda ås$8$it Gållojuvvojit såmegillii. Foanddaås5sit eai leat almmoladdat ja biddjojuvvojit duSsSe foanddastivrii meannudeapmåi. Äs$ebåhpirat biddajojuvvojit årkivii dan mannå. Mearrådusat såddejuvvojit almmolaGdat.</p>
<p>8-ii 4 Preassadiedåhusat, diedåhusat, almmuhusat ja skovit</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —3/92 SIIDU 4</p>
<p>ÄSSTI 21/92 BARGGU JA VÄLDDI SIRDIN SÄMEDIGGÄI - MANIDUVVON ÄSST 4/92</p>
<p>I AS8rpå</p>
<p>- Qassedielggadus nr. 1 låvdegottis mii galgå Gielggadit</p>
<p>åigeguovdilis åSs$iid mat gusket Såmedikki organiseremii ja åS$5emeannudeapmåi</p>
<p>II ÄÅRVALUS</p>
<p>Cielggadanlåvdegoddi ovådidii Guovvovas årvalusa Såmediggåi jodiheaddji Såmedikki presideantta Ole Henrik Magga bokte:</p>
<p>ÄÅLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi nammadii ås5is 5/92 låvdegotti mii galggai Gielggadit åigeguovdilis gaZaldagaid Såmedikki organiserema ja åS%e- meannudeami oktavuodas. Låvdegoddåi biddjojuvvojedje:</p>
<p>Ole Henrik Magga, jodiheaddji Måret Guhttor, nubbinjodiheaddji Hans Guttorm</p>
<p>Mimmi Beaivi</p>
<p>Mathis M. Sara</p>
<p>Giehtadaladettiin å88i 4/92 Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi maniduvvui kultur- ja ealåhusåssiid hålddaSeami teakstaoassi vuordit låvdegotti barggu. Dån ii galgga vårra åddet justa nu mo lea daddjon ahte låvdegoddi galgå geargat bargguinis ollåsit ovdalgo å5$58i vålddisirdin såhttå fas meannuduvvot. Navdit leamen doarvåi ahte låvdegoddi årvvostallå åigeguovdilis åS$S$iid ovttaid mielde ja addå oassedielggadus-evttohusa ollesdoahkkima ovdii. Mearrådus ii oro dårbbaS$eamen mearkkasit ahte lea låvdegoddi mii galgå ovddidit årvalusa daid osiid birra åS$8is 4/92 mat maniduvvojedje, muhto nå lea vårra buoremus dån dulkot. Låvdegoddi lea namalassii .oktiibiddjojuvvon dan låhkåi mii dagaha ahte dåt galgå doaibmat eambbo politihkkålaSs låvdegoddin go seaiva Gielggadanlåvdegoddin. Låvdegoddi buktå Gielggadusas Coahkkinjodihangoddåi mii mearrida viidåseabbo åsSejodu.</p>
<p>PE</p>
<p>Låvdegoddi lea ålggahan barggus GuovvovaS åSSebåhpiriid vuodul:</p>
<p>- Departemeanttaid gaskasa$ bargojoavkku årvalus doaimmaid ja vålddi sirdima birra Såmediggåi (ovdal såddejuvvon)</p>
<p>- Mearrådus ås5sis 5/92 (såddejuvvon Coahkkingirjjis 1/92)</p>
<p>- OrganisaSuvdna- ja vuoddudusåsS$iid våldolåvdegotti årvalus åSsSis 4/92 ja mearrådus seamma åS$5is (Ssåddejuvvon Goahkkin- girjjis 1/92)</p>
<p>- Såmi ovddidanfoandda njuolggadusat 07.02.92 (mielddus)</p>
<p>SÄMEDTIGGT SÅMEDTGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 Sn 8</p>
<p>dårogiela, nugo ovdan boahtå såmi giellalågas, buktå geatnegas- vuodaid ja bidjå eambbo gåibådusaid NRK:a ovdåneapmåi såmi såddehahkan juksan dihte dåsi maid vuoddo-oainnu åigumudat garrasit barget beali. '</p>
<p>Såmediggi doarju oainnu maid dat odda råpmaplåna årvala, nama- lassii ahte såmi såddehat såmi riikasåddehahkan ferte oaZZut . riikaviidosa$ såddagiid, nu ahte buot såmit miehtå riikka såhttet leat oasåladdat Såmi Radio progråmmafålaldagain. 3-kanal systema atnui våldin NRK:as såhtaSii addit mearkkaSahtti veardde viiddiduvvon såmi såddagiid riikaneahta bokte ja nu juksat såmegiela hålliid miehtå riikka. Lassin dåvistivælte dåt Stuorradikki eavttuid ahte addit NRK:ii vejolaSvuoda åsahit odda radiokånala, nugo Girko- ja oahpahuslåvdegoddi lea cealkån Ärv.S.nr.163 (1990-91).</p>
<p>Såmi TV-såddagiid riikaneahtas ferte nannet, nugo odda råpma- plåna oaivvilda. Såmi TV-produkSuvdna otne lea hui soaittahagas dohkkålas fålaldagaid addimiid ektui. Go lea julggåSstuvvon ahte dåkkåras såddagat gåibidit ollu nåvccaid, ferte guhkkit åiggi vuollåi systemåhtalaGdat bargat dan ala ahte nannet oktasad davviriikalas såmi TV-såddagiid ovttastahttima. Nannejuvvon ovttasbargu davviriikalas dåsis seasttaSii juohke ovttaskas davviriikalas radio- ja TV-ovttastumi. Lassin eahpitkeahttå nanne$ii såmi oktavuoda riikka råjåid rastå. Såmediggi doarju strategiija jurdda$eami maid råpmaplåna årvala, dan bokte</p>
<p>ahte NRK åsaha sierra såmi radiokånala go våldå atnui digitåla såddehaga jagi 2000 vuostå. Ja lunddolas livææe ahte dåt radiokånala SattaSii oassin oktasa$ davviriikkalas Covdosis.</p>
<p>Såmediggi lea cealkån ahte guovddås mihttomearri såmi såddehat- doaimmain ferte leat nannet julev- ja måttasåmi såddagiid. Bajida luohttåmusa go plånaas$Ssebåhpiris oidnet ieZaset doaibman dan ahte Såmi Radio galgå såddagiinnis juksat såmi birrasiid olles såddehatguovlustis. Såddagat leat guhkkin eret dohkkå- laddat mearrasåmi guovlluin ja guovlluin Tromssas, Nordlånddas, Trøndelåga fylkkain ja Måtta-Norggas. Jos galgå oaZZut eret dån heittotvuoda de lea dårbbåsla$ sihke nannet bargiid logu ja åsahit eanet båikkålas kantuvrraid. Go lea plånas åsahit båikkåla$ kantuvrraid Davvi- ja Måtta Tromsii nannen dihte såmi progråmmafålaldagaid lea positiivalas vai såmi eatnatgeardånvuohta nannejuvvo. Seammalåhkåi lea måvssolas ja dårbbasglas sihkkarastit julev- ja måttasåmi såddagiid ollu buorebot go dilli lea otne. Go lea plånas åsahit sierra progråmmadoaimmaheaddjiid virggiid dåid guovlluid vårås, ovttasbargguin NRK:ain ja SR:ain, såhttå leat buorre Coavddus sihkkarastin ja nannen dihte Såmi Radio progråmmaviidodaga dåid guovlluin.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 SIDU 14</p>
<p>SÄMIT MÄTTA-TRØNDELÄGAS</p>
<p>Såmit leat etnihkkålaS veahådat Norggas, ja leat oassin Måtta-Trøndelåga fylkka ålbmogis. Såmiin guovddås årvu oassin kultuvrrala$ ja etnihkkalaS eatnatgeardåivuodas mii lea fylkkas, ja bajit dåsi mihttomearrin berre danin leat gåhttet ja ovddidit dån rikkisvuoda. Dåt dainna ulbmiliin ahte boahtteåiggi såmepolitihkkalaS doaimmat nu govdådit go vejola$ dohkkehuvvojit båikkålas birrasiin gos doaimmat biddjojit johtui. Buorre ovttasbargu Såmedikkiin veahke- hivéée dåkkåraS ovdånahttima. Dåt lea maiddåi dainna ulbmiliin ahte såmi ja dåöCöa kultuvra fylkkas nu bures go vejolasö såhttet leat bålddalagaid.</p>
<p>Måtta-såmi ålbmot ovddasta veahådatkultuvrra olles måtta-såmi guovllus, ja mudui såmiid oktavuodas. Älbmot- joavku lea gillån garra våikkuhusaid stuorra servodaga bealis, ja sin eallin- ja kulturvuogit leat våras jåvkat eret. Dåt Sattai ain eambbo gievrut Tjernobyl-lihkohisvuoda våikkuhusaid bokte maid dat buvttii måtta-såmiide ja sin dehåleapmos ealåhussii, boazodollui.</p>
<p>ErenoamåS dehålas lea sihkkarastit måtta-såmi giela ja daid rikkis giehtaduodjiårbevieruid (duodji). Dås ferte geahééalit ovttasbargat såmi åsahusaiguin (ea.ea. Såmiid Duodji) ja Såmedikkiin. Mudui lea dehålas sihkkarastit</p>
<p>måtta-såmi ealåhusdoaimmaid luondduvuodu sihkkarastima bokte.</p>
<p>Såmediggi lea plånastis 1991 - 1993 cealkån ahte strategiija boahttevas ealåhus- ja servodatovdåneami hårråi såmi guovlluin berre dål nuppåstahttot nu ahte ii 5at oidnit dåid guovllupolitihkkåladdéat norgga boaittobeallin muhto såmi guovddåZin mat dårbbasit sierra doaimmaid. Måtta-Trøndelåga fylkagielda guorrasa dån oidnui.</p>
<p>Lea ovddimus ståhta eisevålddiid ovddasvåstådus låhöéit dilålasvuodaid nu ahte riikka såmi ålbmotjoavku såhttå sihkkarastit ja ovddidit ieZaset giela, kultuvrra ja servodateallima. Seammås lea fylkagielddas ja gielddain ovddasvåstådus ahte dåbålas servodatplånen erenoamåZit suodjala såmi ealåhusaid bero$tumiid. Ferte danin erenoamåZit vuhtiivåldit såmi diliid buot fylkagieldalasS plånema oktavuodas, ja ferte addot govda sadji såmi gaZaldagaide gieldalaSs plånemis (daid gielddain gos såmit orrot). Lea håstalussan dån oktavuodas råhkadit nåSuvnnalaS såmepolitihkkålas njuolggadusaid oktavuoda birra såmiide. MåhtolaSvuoda huksen såmi diliid birra gieldalas ja fylkagieldalaS dåsis leat eaktun dasa. GaZaldat båikkålasS såmelåvdegottiid ja sierra såmekonsuleanttaid birra gielddain berre årvvoSstallot dån oktavuodas.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI =3/92 SIIDU 13</p>
<p>Måtta-Trøndelåga fylka lea gearggus Cuovvolit daid åigumusaid mat leat Sd.died. nr. 28 (1991-92) Nana bissovas boazodoallu, dainna ulbmiliin ahte nannet areålagåhttema boazodollui fylkkas.</p>
<p>OASSEMIHTTOMEARRI BOAZODOALLU</p>
<p>BOAZODOALU AREÄLAT JA RESURSAVUODDU FERTE SIHKKARASTOT FYLKKA BOAZODOALLOGUOVLLUIN.</p>
<p>BOAZODOALLOPOLITIHKKA FERTE RAHÆAT DAN ALA AHTE OAZZUT BUOREMUS BOHTOSIID GUOHTONRESURSSAIN DAID GUOHTONGUOVLLUID EKTUI MAT GÄVDNOJIT SIHKKARASTIN DIHTE MATERIALAS VUODU SÄMI ÄLBMOGA VÄRÄS FYLKKAS.</p>
<p>FYLKA GALGÄ BARGAT DAN ALA AHTE LASIHIT DIEHTOJUOHKIMA JA DIEDUID EALÄHUSA BIRRA, JA OVDDALGIHTII GEAHCCALIT CAGGAT RIIDDUID GASKAL BOAZODOALU JA EARÄ VUODDOEALÄHUSAID.</p>
<p>STRATEGIIJAT BOAZODOALLU</p>
<p>- Arealplånen gieldala$ ja fylkagieldalaS dåsis, ferte åSsåladödat vuhtiivåldit boazodoalu dili.</p>
<p>- Dutkan, måhttaheapmi ja diehtonjuohkin sierralågan vuoddoealåhusaid ovttasbarggu birra ja gudet guoimmiset våikkuhusat luondduresurSsaid geavaheamis fylkkas ferte lasihuvvot dainna ulbmiliin ahte ovddal- gihtii hehttet riidduid gaskal boazodoalu ja earå vuoddoealåhusaid.</p>
<p>- Bohccobiergo mårkanvejola$vuodaid ferte ovddidit plånadigodagas mas ulbmiliin lea vuovdit olgo- mårkaniidda.</p>
<p>Seammalåhkåi go eanandoallu ja fuoddoealåhus berre boazodoallu namuhuvvot kapihttalis 8.3 areåla geavaheami vuolde.</p>
<p>4: Såmi gaZaldagat leat fylkaplånas guoskkahallon kapihttalis 10.3. Såmediggi evttoha ahte teakstaoassi såmiid birra fylkkas oaZZut sierra bajildæållosa ja biddjojuvvo ovddabeallåi Guoggå mii lea gohåéoduvvon <span type="quote">"OVTTASTAHTTINDOAIMMAT"</span> sierra Guokkisin. Dåt råhkadivåæe ålggu daid ovttastahttindoaimmaide ja strategiijaide fylka håpme. Såmediggi evttoha ahte Guokkis såmi gazZaldagat oazZu GuovvovaS håmi:</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 SIIXU 7</p>
<p>lea erenoamåzit håstalussan låhæit politihka mii galgå suodjalit sihke kultuvra-, diehtojuohkima- ja gielala$ berostumiid dakkår mediasuorggis go såddehatsuorgi lea. Såmediggi åigu deattuhit dan riikapolitihkkålas ovddasvåstådusa mii lea vai dat låhkanjuolggadusat devdojuvvojit mat galget sihkkarastit vuoigatvuoda såmi kultuvrra doallamii ja nu råhkadit vuodu kultuvrrala$ dåssevuhtii Norggas.</p>
<p>Såmi såddehatdoaimma boahttevas ovdåneapmi lea Norgga riika- såddehaga bargu, dåbåla$ såddehaga olis, maid ferte prioriteret jos dåt riikaåsahus galgå deavdit oasis eisevålddiid såme- politihkkåla$ geatnegasvuodain ja ovddasvåstådusas.</p>
<p>NRK Såmi Radio lea ovdanbidjan plånadokumeantta mii lea oaivvilduvvon leat odda råpmaplånan såmi såddehatdoibmii jagi 2000 vuostå. Lea positiivala$ go mihtut dan ovddit råpmaplånas leat muhtun muddui devdojuvvon ja mii danin eaktuda odda mihtuid boahttevas radio- ja TV-doibmii. Go dåt ovdanbiddjon plåna- åS$5ebåbir lea ovddimuZZan jurddaSuvvon stivrenåSSebåbirin, orro dåt dohkkålaådat suodjaluvvon. Plåna lea vudoladdat råhka- duvvon dan bokte ahte dat geaZåda konkrehtalas guhkkeåiggi mihtuid jahkeduodi molsuma vuostå strategiijaid ja Goaimmaid bokte juksan dihte ulbmålasmihtuid addin dihte ollesårvosas såmi viidodatmediafålaldaga. Plåna lea maiddåi håbmejuvvon nu ahte suodjala dan celkojuvvon kommunikas$uvdnaperspektiivva</p>
<p>dan bokte ahte åS$Sebåbir Gielgasit gaskkusta såmeradio diehtojuohkin doaimmaid ja dan kultuvrralag mearkkas$umi sihke</p>
<p>riikaservodagas oppalaGdat ja erenoamåZit såmi servodagas.</p>
<p>Såmiid bealis, juoga maid Såmediggige lea deattuhan, lea ahte såmi mediat dårbbasit rustejuvvot ja ahte erenoamåZzit såmegielat mediafålaldat otne lea menddo headju ja danin ferte nannejuvvot. Såmediggi lea dån oktavuodas bealustan ahte Gadnojuvvon såmi såddagiid viiddidanplåna berre råhkaduvvot. DåkkåraS plåna lea dål ovdan biddjon mii dohkkåladdat Såhttå råhkadit vuodu viidå- seabbot hukset såmi såddedatdoaimma.</p>
<p>NRK Såmi Radio lea meros$tallon leat NRK:a distriktakantuvrain ovtta dåsis distriktakantuvrraiguin. Muhto lea Gielga vuoddu deattuhit ahte Såmi Radio lea erenoamås dilis earå distrikta- kantuvrraid ektui ja ahte dat ieZas erenoamå$ doaimmaid ja geatnegasvuodaid vuodul ferte danin ovådiduvvot olggobealde daid råpmaid mat gustojit dåbålas distriktakantuvrraide. NRK Såmi Radio galgå leat riikasåddehat såmi ålbmoga vårås miehtå riikka, nugo prinsihppalaGöat lea mearriduvvon dålå gustovad råpma- plånas. Dåt prisihppalas oaidnu ferte diedusge gustot joatke- vatdat nu ahte NRK Såmi Radio viidåseabbo huksemis såhttå addit såmiide seamma viiddis progråmmafålaldaga maid NRK mudui addå norgga ålbmogii. Politihkkåla&amp;Göat dohkkehuvvon vuoddo-oaidnu dåssevuoda ja ovttadåssåsaSvuoda hårråi gaskal såme- ja</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRII 3/92 Sn 11</p>
<p>maiddåi ekonomiija dåfus galget såhttit bidjat johtui</p>
<p>doaimmaid maiguin nannet såmegiela geavaheami gielddain. Diggi åigu goittotge deattuhit ahte maiddåi gielddain lea ovddas- våstådus ja geatnegasvuohta suodjalit gielalas ja kultuvrralas eatnatgeardåivuoda ieZaset gielddain. Såmegielas galgå leat årvu ieSalddis, ja iige noaddi ja våttisvuohta. Såmediggi oaivvilda ahte gielddain lea ovddasvåstådus prioriteret doaimmaid maiguin nannet såmegiela geavaheami ieZaset dåbåla$ buSeahttaråpmaid siste. '</p>
<p>Såmediggi Gujuha mearrådussii å58is 4/92 vålddi ja doaimmaid sirdima birra Såmediggåi, ja åigu bargat dan ala ahte poasttat departemeantta buseahtas såmi ulbmiliidda sirdojuvvojit oktasas buseahttakapihttalii; kap. 503 Doarjja såmi ulbmiliidda, mas leat poasttat</p>
<p>01 Bålkkåt ja måvssut</p>
<p>11 Dåvvirat ja bålvalusat</p>
<p>50 Såmi kultur- ja ealåhusfoanda 70 Earå såmi ulbmilat</p>
<p>Dålåg kap. 503, poasta 60 Såmi dulkabålvalus ja guovttegielalas- vuohta, doarjja gielddaide, sirdojuvvojit postii 70 Earå såmi ulbmilat.</p>
<p>Såmediggi Gujuha Såmi giellarådi åsaheapmåi ja addå giella- råddåi bargun evttohit odda kriteriijaid gielddaid guovtte- gielala$vuoda doarjaga juohkkimii. Såmediggi oaivvilda ahte giellaråddi berre juohkit rudaid mat otne leat vårrejuvvon såmi dulkabålvalussii ja guovttegielalas$vuhtii, kap. 503 poasta 60.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte maiddåi earå doaibma evttohusat nannet</p>
<p>såmegiela geavaheami såmi gielddain gullet Såmi giellarådi</p>
<p>bargosuorgåi.</p>
<p>III LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladéat.</p>
<p>ÄSST 24/92 —MÅTTA-TRØNDELÄGA FYLKAPLÄNA 1992-1995 - GULASKUDDAN</p>
<p>I AöörpA</p>
<p>- Reive 10.04.92 Måtta-Trøndelåga fylkagielddas - Måtta-Trøndelåga fylkaplåna 1992-1995 gulaskuddanevttohus</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>ÖOAHKKINGIRJI —=3/92 SIDU 5</p>
<p>Pee</p>
<p>Dån vuorus mearriduvvo oktavuohta gaskal kulturåss$iid ja Såmi ovddidanfoandda hålddahusaid. Lea hoahppu mearridit kultur- hålddaseami ja Såmi ovddidanfoandda hålddas$eami organiserema. Rådöehus lea mearridan foandda njuolggadusaid ja lea danin dehålas oaZzZut dån Gilgejuvvot jodåneamos lågi mielde. Boahtte jagi buseahttabarggu vårås lea ulbmilavåstideaddji oaZZut CGilge-</p>
<p>juvvot kulturåSsS$iid hålddaS$eami nu årrat go vejolag vai garvit sirdima manideami våra.</p>
<p>Låvdegoddi lea årvvostallan sierralågan åkkaid SOF ja såmi kulturrådi organiserema oktavuodas. Dat åkkat mat ovdal leat biddjon bajimuSSii dorjot ealåhus- ja kulturåssiid ovttas- tahttima, leat dohkkåladdat ja ovdåneapmi servodagas mudui mannå eambbo dan guvlui ahte ovttastahttit dåid surggiid. Ohcciid mearri SOF:s Gåjeha maiddåi ahte ovttastahttin våstidiveCæe ulbmila. Mudui leat vejolasvuodat muhtun muddui råS$unaliseret dås. Låvdegoddi lea nuppe bealis oaidnån kulturbargiid ja kulturorgånaid cealkåmusaid mat eai bealus$ ealåhus- ja kultur- håldda$eami oktiibidjama. Mii navdit maiddåi ahte lea vissis deaddu das jos vuhtiivåldit joavkkuid ja berosteaddjiid våikkuheami. Hålddas$eapmi guovtti ovttadagas såhttå addit stuoråt vejolaSvuoda berosteaddjiid åirasiidda rådiin ja stivrrain.</p>
<p>Såmediggerådöis lea dåkkåras vuogådaga oktavuodas maid mii dås leat huksemin dusse vuolggaheaddji sajådat politihkkålas gaZaldagain, Såmedikki ovddasteamis olggosguvlui, vejolas nammadanå$5$iin stivrraide ja rådiide (låvdegoddi galgå mannå mearridit dån) ja leat våidalanåsahussan håldda$anorgånaide. Hålddaseapmi galgå dåhpåhuvvat njuolggadusaid mielde maid Såmediggi ja Råddehus/Stuorradiggi leat mearridan. Ovda- mearkkadihte lea Råöddehus juo Guoldån råddelahtuid oasålastimis SOF:a stivrii ja nu fertet vårra Guovvut seamma åS$$emeannudan vuogi earå orgånaid guovdu.</p>
<p>Äsahuvvo sierra foandastivra Såmi ovddidanfondii ja sierra Såmi kulturråddi hålddasit kulturås$S$iid. Dåt guokte orgåna galget leat ieSmearrideaddji orgånat. Dån låhkåi lea vejolag sirret hålddaseami ja politihkkåla$ barggu dåid åSSesurggiin. Dåt dåvistit Såmedikki ieZas mihttomeriide ja daidda signålaide Råddehus lea addån SÅ. died. nr. 28 (1991-92) (8.87). SOF:a njuolggadusaid eavttut våidalemiid meannudeami oktavuodas devdojuvvojit. Seammalåhkåi såhttet maiddåi Såmi kulturrådi mearrådusaid våidalusaid meannudeapmi loahpahuvvot Såmedikki systemas.</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda åsahuvvo sierra hålddaSanovttadahkan Såme- dikki systemas, muhto Cadnojuvvon Såmediggåi formålaladdat ieZas nammademiid ja bargovugiid bokte. Mearrådusa ektui åSss$is 5/92</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —=3/92 SIDU 6</p>
<p>nammada Såmediggi stivrra Såmi ovddidanfondii mii lea oktiibiddjojuvvon ja masa gullet barggut nugo ovdanboahtå foandda njuolggadusain 07.02.92. Såmi ovddidanfoandda Gållin- goddi sirrejuvvo Såmedikki hålddahusas sierra ovttadahkan.</p>
<p>Äsahuvvo Såmi kulturråddi sierra hålddaSganovttadahkan mii lea Gadnojuvvon Såmediggåi formålalaGdat ieZas nammademiid ja bargovugiid bokte. Såmi kulturråddi åsahuvvo oddajagimånu 1. b. 1993 mas leat 7 lahtu ja sis perS$uvnnalaö vårrelahtut. Rådi barggut galget dåvistit mearrådussii å88is 4/92.</p>
<p>Såmediggeråddi åvZZuhuvvo dårkkistit 1993 buSeahttaevttohusa, dås mielde maiddåi virgedåhkådusat, mat dåvistit dån mearrå- dussii (gæ. mearrådusa åS$Siin 8/92 ja 4/92). Såmediggeråddi åvZZuhuvvo ovddidit Gilgejuvvon evttohusa gosa Såmi ovddidanfoandda ja Såmi kulturrådi Gållingottit biddjojit.</p>
<p>Äirras Egil Olli ovddidii GuovvovaS årvalusa:</p>
<p>Såmediggi åvZZuha såmediggerådi, kulturrådi ja ealåhusrådi båikki mearrideami oktavuodas, seammås årvvostallat gosa boahttevas såmi kulturmuitoråddi galgå biddjot.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Cielggadanlåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat. Egil Olli lassiårvalus mearriduvvui 31 jienain.</p>
<p>IV —IOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Cielggdanlåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat oktan Egil Olli lassiårvalusain.</p>
<p>ÄSSI 22/92 SÄMI RADIO JAGI 2000 VUOSTÅ - CEALKÄMUS</p>
<p>I ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Såmi Radio plåna jagi 2000 vuostå, KåråSjohka 27.01.92 IT ÄRVALUS</p>
<p>KulturåS5Siid våldolåvdegoddi ovdanbuktå GuovvovaS ovtta- jienalaS$ årvalusa åS$$eovddideaddji Inger A. Johansen bokte:</p>
<p>Såmediggi lea cealkån ahte galgå fievrriduvvot mediapolitihkka såmi ålbmoga guovdu mii dåvista daid mihttomeriide mat prinsihppaladdat leat biddjon eisevålddiid bealis sihkkarastit ja ovdånahttit såmiid giela, kultuvrra ja servodateallima. Dåkkåra$ nåSuvnnalaGdat geatnegahtti såmepolitihkkåla5s oainnuin</p>
<p>SÄMEDIGGI. SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETTNGET GOAHKKINGIRJI =3/92 SI»DU 12</p>
<p>II ÄÅRVALUS</p>
<p>OrganisaSuvdnaåSS$iid våldolåvdegotti ovddida Guovvovas årvalusa Såmediggåi åSsSeovddideaddji John Nordfjell bokte:</p>
<p>1: Såmediggi gåvnnaha ahte Måtta-Trøndelåga fylkaplåna 1992-1995 lea buorre ålgun dasa ahte juksat dan bajitdåsi mihttomeari maid fylkagielda lea bidjan.</p>
<p>2: Fylkaplånas lea teakstaoassi ja strategiija fylkka såmi gaZaldagaid barggu vårås. Orru leamen nu ahte sektuvrraide råddjejuvvoma duogåZin, lea vålljejuvvon våldit såmi gaZaldagaid barggu birra kapihttalis <span type="quote">"Kultuvra ja guovlulag ovdåneapmi"</span>. Såmediggi lea prinsihppaladcæat åigumin heaittihit sektuvralas jurddaS$eami såmepolitihkkålas oktavuodain. Diggi oaidnå dehålazzan ahte fylkagielda geahåöala ovdanbidjat håstalusaid såmi ålbmoga ektui eambbo ollislag oktavuodas. Såmediggi åigu dainna duogåzZin ovddidit GuovvovaS evttohusa lassiGuokkisin kapihttalii 3:</p>
<p>-  BARGAT NANA SÄMI KULTUVRALAS OVDÄNEAMI BEALI MAS LEA NANA BISSOVAS SÄMI SERVODAT MÄTTA-TRØNDELÄGA FYLKKAS.</p>
<p>3: Boazodoallu lea dehåleapmos kultuvrra doalvu måtta-såmi servodagas. Lassin go ealåhus bures lea gånnåhahtti ja mas resursgageavaheapmi lea dåssedeattus, ovddasta eavttu såmi servodaga eallinvejolasvuhtii Måtta-Trøndelåga fylkkas. Såme- diggi åigu Gujuhit Stuorradiggediedåhussii nr. 28 (1991-92) Nana bissovag boazodoallu, mas boazodoallu måttå-såmi guovlluin råpmojuvvo man låhkåi ealåhus lea ovdånan, resur$ahåldda-</p>
<p>Seami ja gånnåhahttivuoda dåfus. Seammås boahtå Stuorradigge- diedåhusas Gielgasit ovdan ahte såpmeladdaid boazodoallu måddin ferte gåhttejuvvot arealamea$S$umiid vuostå ja vuoigatvuodaid ferte nannet boazodoalloguovlluin. Danin gåvnnaha Såmediggi lunddolazZan ahte boazodoallu ealåhussan oaZZu fuopmåSumi fylkaplånas. Bajåbealde namuhuvvoma duogåZin evttoha Såmediggi ahte GuovvovaS teakstaoassi biddjojuvvo kapihttalii 7.3:</p>
<p>BOAZODOALLU</p>
<p>Boazodoalloealåhus Måtta-Trøndelågas, ovddasta ålggos vuos dehåleapmos vuodu måtta-såmi kultuvrii ja servodateallimii, ja nuppe bealis gånnåhahtti ealåhusa vearditmeahttun produvttain. Ealåhus ovddasta ovttabeallåsas oainnu mielde borramusgålvoprodukSuvnna vuodduduvvon odasmahttin vejolas resurSS$aide mas resurSsa geavaheapmi lea dåssedeattus, ja mas uhccån leat birasvåikkuhusat.</p>
<p>Boazodoallu fylkkas lea stuorra håstalusaid ovddabealde areåla sihkkarastima dåfus. Ealåhus gåibida veahka ollu areålaid, ja lea raSSi measSumiidda ja nuoskkideapmåi. Nuppe bealis geavaha ealåhus resurssaid main lea uhccån molsaeaktola$ geavahan vejolaSsvuohta ealåhusulbmiliidda.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIU 9</p>
<p>PlånaåS$sSebåbir, mii eaktuduvvo leat dat odda råpmaplåna NRK Såmi Radioi, lea gutniångiris plåna. Jos plåna galgå Guvvojuvvot nu mo lea håbmejuvvon, gåibida dåt stuorra resurs$$aid ja bures ovttastahttit resurgageavaheami ja mihttomearre juksama. Älohii gåvdnojit mat råddjejit, jåhkkimis eanemus rekruttema bealis, hukset ollesårvosas såmi viidodatmediafålaldaga. Doaibmaplånas eai leat våldojuvvon rekrutteren- ja oahppodoaimmat. Diedihuvvon lea ahte dåt råhkaduvvo mannil sierra plånan mas leat rekrutteren ja oahpahus/oahppu såmi mediabargiide.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte dåkkåras plåna lea Gielga eaktun gos galgå oaZZut ovdanbiddjot oppanassiige ja såhttit lihkostuvvat boahttevaS barggus ahte addit ollesårvosag såmi viidodatmediafålaldaga NRK Såmi Radio bokte.</p>
<p>Såmediggi jåhkkå dasa ahte odda råpmaplåna råhkada vuodu hukset ollesårvosas såmi såddehaga danin go plåna råhkadeapmi lea boadus NRK:a ieZas julggåstudasas ja dåhtus nannet såmi radio- ja TV-doaimmaid oassin NRK:a ieZas progråmmafålaldagain.</p>
<p>Buohkanassii lea Såmediggi hirbmat duhtavas plånain ja åvZZuha NRK :aå ja juolludeaddji eisevålddiid dahkat buot maid såhttet vai dåt duohtan dahkkojuvvosii. ErenoamåzZit lea hoahppu oaZZut:</p>
<p>- Fåsta TV-såddagiid såmegillii - Sierra såmi radiokånala - Månåid- ja oahpahusprorgåmmaid såmegillii</p>
<p>ITT LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienalaådat. ÄSSI 23/92 GUOVTTEGIELALASVUOHTA SÄMI GIELDDAIN - GULASKUDDAN</p>
<p>I ASSrpi</p>
<p>- Kopia reivves 24.01.90 Gieldadepartemeanttas Davviriikkaid Såmi Instituhttii - lohpådus nr S 2/90</p>
<p>- Reive 24.09.91 Gieldadepartemeanttas Såmediggåi, guovtte- gielala$vuohta såmi gielddain - gulaskuddan</p>
<p>- Kopia gulaskuddanreivves 24.09.91 Gieldadepartemeanttas, mielde listu gulaskuddaninstånssaid badjel</p>
<p>- Reive 09.12.91 Såmedikkis Gieldadepartementtii - gulas- kuddanåigemeari manideapmi</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIU 10</p>
<p>- GulaskuddancealkåmuSat (eai leat mielddusin)</p>
<p>- Gieldadepartemeantta råporta <span type="quote">"GuovttegielalaSsvuohta såmi gielddain Sis-Finnmårkkus"</span>, Davviriikkaid Såmi Instituhtta råhkadan (ii leat mielddusin, lea ovdal såddejuvvon)</p>
<p>- Reive 14.04.92 Gieldadepartemeanttas mas mielde råporta</p>
<p>gulaskuddancealkåmus$aid Goahkkåigeasut <span type="quote">"GuovttegielalaSvuohta såmi gielddain"</span></p>
<p>IT ÄRVALUS</p>
<p>KulturåSsiid våldolåvdegoddi dagai GuovvovaS årvalusa Såmediggåi Ester Fjellheim bokte:</p>
<p>1 Älggahus</p>
<p>Såmediggi lea duhtavag go Gieldadepartemeanta lea oaidnån dårbbu årvvostallat doarjaga beavttu mii addojuvvo departemeantta bus$eahta kap. 503, poasta 60 bokte, daid liigegoluide mat bohtet guovttegielalas$vuodas såmi gielddain Sis-Finnmårkkus.</p>
<p>ProS$eaktaråporta maid Davviriikkaid Såmi Instituhtta lea råhkadan Gieldadepartemeantta åvZZuhusa mielde addå buori gova otnås dilis såmegiela geavaheami ektui gieldalas håldda$eamis daid åigeguovdilis gielddain.</p>
<p>Såmediggi jåhkkå ahte dåt råporta såhttå addit guovddås eise- vålddiide buoret åddejumi das mii guoskå ekonomiijai jodihit guovttegielalas gieldda. Råporta Gåjeha maiddåi makkår eavttut fertejit devdot daid ovttaskas gielddain nu ahte geavatladdat galget såhttit leat guovttegielaladdat. Dåt ferte Såmedikki oaivila mielde råhkadit vuodu guovttegielalaS$vuoda doarjaga sturrodahkii ståhtas gielddaide.</p>
<p>Såmediggi jåhkkå maiddåi ahte gielddat ieZaset såmegiela geava- heami strategiijalaS8 plånain ja doaibmaplånain gieldalas håldda$eamis, såhttet geavahit åvkin daid dieduid mat ovdanbohtet råporttas. Råporta Gujuha namalassii ahte gielddain eai oro leamen Gielga giellapolitihkkåla$ strategiijat, ja ahte mihttomearit buorebot fertejit dåvistit plånaide ja daid duohtan dahkamiidda.</p>
<p>Såmediggi oaidnå dehålaZZzan ahte gielddat råhkadit vuogådaga mii Gåjeha man låhkåi guovttegielalaS$vuoda rudat konkrehta- laddat leat geavahuvvon. DåkkåråSs duodaStus mielddisbuktå ahte gielddat leat ollu gievrabot go galget duodaStit lassijuolludusaid dårbbu dån ulbmilii.</p>
<p>2 Doaibmabijut</p>
<p>Såmediggi doarju gulaskuddaninstånssaid cealkåmusaid ahte lea ståhta ovddasvåstådus låhåæit diliid nu ahte såmi gielddat</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMFDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIDI 20</p>
<p>Såmediggi atnå ahte Eanandoallolåvdegotti evttohus Innst. S nr</p>
<p>167 (1991-92) lea siskkåldasat ieZainis vuostålaga ja dan dihte dohkketmeahttun deatåla$ Guoggåid dåfus boahttevaSs boazodoallo- politihka vuoddun, ja bivdå Stuorradikki politihkkålas bellodat-</p>
<p>joavkkuid veardidit å58i vel oktii, ovdal go Stuorradiggi dahkå loahpalad mearrådusa å55is.</p>
<p>IT LOAHPALAS MEARRÄDUS Aage Pedersena årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>KKK KKKKKKKKKK</p>
<p>Såmedikki hålddahus 15.06.92</p>
<p>Randi R. Balto C411i</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —3/92 SIIDU 19</p>
<p>Buot diedåhusat, almmuhusat ja preassadiedåhusat gå. $ 4 njuolggadusain evttohuvvojit såddejuvvot såme- ja dårogillii. Skovit maid Såmediggi geavaha galget nu guhkås go vejolas leat maiddåi såmegillii.</p>
<p>Buot diedåhusat fertejit leat sihke såme- ja dårogillii, danin go dikkis lea oktavuohta buot såmiide miehtå riikka. Dåt livöæde mielde oainnusin ja gulusin dahkamin såmegiela maiddåi olggobealde hålddasanguovllu.</p>
<p>8$-ii 5 Reivviid CGållin</p>
<p>Buot reivelonuhallan almmolad båikkålas ja guovlulas orgånaiguin mat leat håldda$anguovllus gå. $ 5 njuolggadusain lea evttohuvvon våldoåssåladdat dahkkot såmegillii. Dåt guoskå maiddåi almmolas ja privåhtalas såmi instituSuvnnaide ja orga- nisaSuvnnaide. Dåt ii leat mearriduvvon Såmelåga giellanjuolggadusain, muhto evttohuvvo våikkuhangaskaoapmin deavdin dihte låga åigumusaid. Dan seamma geaZil lea lunddolas ahte såmi organisaSuvnnat ja instituSsuvnnat geavahit såmegiela go lonuhallet reivviid gaskaneaset. Lassin lea buohkain geat våldet oktavuoda GålalaGdat såmegillii, vuoigatvuohta oaZ3ut GålalaS våstådusa såmegillii (gæ. 3. kap. 8 3-3 Såmelågas). Dåt evttohuvvo guoskat buohkaide geat håliidit geavahit såmegiela Såmedikki guovdu, maiddåi olbmuide geat leat olggobealde håldda$anguovllu ja olggobealde riikka råjiid.</p>
<p>8-ii 6 Såmegiella - praktiseren</p>
<p>Orru leamen eahpegovttolas gåibidit earå njuolggadusaid såme- diggerådi, våldolåvdegottiid ja earå låvdegottiid Coahkkingiellan go dat mii geavahuvvo ollesdoahkkimiin.</p>
<p>4. STIEHTADALLAMAT</p>
<p>Såmediggeråddi fåpmuduvvo bidjat johtui njuolggadusaid dåbålas $iehtadusaid bokte bargiid organisaSuvnnaiguin.</p>
<p>ITI TLOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSI 26/92 EANANDOALLOLÄVDEGOTTI ÄRVALUS BOAHTTEÄIGGI BOAZODOALIOPOLLTIHKA BIRRA</p>
<p>TI  BUKTOJUVVON EVTIOHUS</p>
<p>Äirras Aage Pedersen ovddidii Guovvovad evttohusa:</p>
</body></document>
