<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 1/93</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1993</year><wordcount>5490</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2438</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1993-1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÅMEDIGGI -» SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 14</p>
<p>Oppalaccat åigu Såmediggi mearkkasit ahte guovllustivrraige doaimmat eai leat vudoladdat geahCaduvvon. Daid doaimmaid viidodaga ektui maid Eanandoallodepartemeanta lea bidjan guovllustivrraide dån rådjåi, de livåde berren bidjat eambbo deattu ovdanbidjat</p>
<p>årvvostallamiid dåid vuodul. Ovdamearkan såhttit namuhit Oarje-Finnmårkku guovllustivrra mearrådusa alimus boazologu hårråi juohke dollui. lige leat doarvåi Cilgejuvvon datge maid</p>
<p>guovllustivra lea bargan sierralågan guovlluid guohtonåiggiid ja guohtonråjiid hårråi, ja siskåldas våttisvuodaid hårråi.</p>
<p>2.4 Boazodoallohålddahusa doaibma</p>
<p>Nugo diedåhusa teakstaosiin, boazodoallostivra ja guovllustivrrat, våillahit maiddåi muhtun dieduid teakstaoasis boazodoallohålddahusa doaimma birra. VuosttaZettiin åigu Såmediggi</p>
<p>cuiggodit go hålddahusa doaimmaid guorahallan ii leat ollus guoskkahan hålddahuslas fåpmudusaid geavaheami ja våikkuhusaid maid boazodoallohålddahus lea o22on.</p>
<p>Ollu dehåla$ Cuolmmat guoskkahuvvojit teakstaoasis <span type="quote">"hålddahus ja hålddahuslas doaibma"</span>. Såmedikki oaivila mielde livåéæe dehålas diehtun jos jahkeråporttas livdde vudoleabbot årvvostallon boazodoallohålddahusa ieZas våikkuhangaskaomiid ja fåpmudusaid geavaheapmi. Erenoamåzit berresii namuhit teakstaoasi mii guorahallå almmolas bearråigehå&amp;Cojuvvon boazolohkama, ja barggu geahpedit boazologu. Såmediggi våillaha dås doaimmaid ja våikkuhangaskaomiid konkrehtiserema mat leat geavahusas ja sierralågan</p>
<p>doaimmaid våikkuhusaid guorahallama. Dåt guoskå sihke boazologu våikkuhusaide, muhto maiddåi sosiålas ja olmmoslas lågan riekkisvåikkuhusaide.</p>
<p>3 Boazodoalu diedåhus Sd.diedåhusa nr. 28 (1991-92) Nana bissovas boazodoallu ektui</p>
<p>Stuorradiggediedåhus nr. 28 (1991-92) lea deattuhan bidjat boazodoalu hålddaseami stuoråt såmepolitihkålas ja servodatlas oktavuhtii. Dat mearkkasa ahte boazodoalu sosiålalas,</p>
<p>gielalas ja kultuvrrala$g mearkkasupmi såmi servodagas ferte $addat ås$in juohkebeaivvålas boazodoalu hålddaseamis. Såmediggi lea ovdal dovddahan ahte orru leamen nu ahte</p>
<p>boazodoalu håldda$eami måhtolasvuohta lea stuoråmus go guoskå ealåhusa biologålas ja ekonomålas diliide. Jahkeråportta sisdoalusge dåt boahtå oidnosii.</p>
<p>Boazodoallohålddahus Gujuha iesge daid våttisvuodaid mat leat såmi giellamåhtolasvuoda hårråi hålddahusas. Såmediggi oaivvilda ahte hålddahus åpparåhta ferte bidjat deattu bajidit</p>
<p>såmegiela ja servodatmåhtu måhtolasvuoda. Dåt livtde eaktun jos galgå juksat dan mihttomeari maid stuorradiggediedåhus biddjå.</p>
<p>Diedåhusas vuhtto månggalåhkåi ahte lea råhkaduvvon vuorddedettiin stuorradigge- diedåhusa boazodoalu birra. Dat mihttomearit ja våikkuhangaskaoamit mat håbmejuvvojedje stuorradiggediedåhusas, eai $atta ollåsit johtuibiddjojuvvot lågain ja Siehtadusain ovdalgo åramusat $iehtadusjagiin 1993-94. Dat mielddisbuktå ahte åigemearåladdat nubbi lea ålo</p>
<p>nuppi manåbealde go guoskå boazodoallo$iehtadusa ja Boazodoallodiedåhusa gaskasas dillåi.</p>
<p>SÅMEDIGGI -+ SAMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 | SIIDU 8</p>
<p>4. kåp.:</p>
<p>Cuo. 4.3; S. 29: Vuosttas ja nuppi teakstaosiid gaskii lasihuvvo Cuovvovas:</p>
<p>"årbevirolag  doaimmaid bokte (omd. duojis), ohppet månåt årbevirolas doahpagiid/såniid, ja daguid bokte bisånit dåt sånit muitui. Nu mnannejuvvo såtneriggodat/giella, ja sihkkarastå maiddåi såniid ja doahpagiid låhppomis."</p>
<p>5. kåp.:</p>
<p>Cuo. 5.1.1, guovddås dåssi: s. 38: Teakstaoasis <span type="quote">"Fåga-politihkålas ovddasvåstådus såmi månåidgårddiide"</span>, vuosttas cealkka rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>"Go guoskå råmmaplåna såmi lasåhusa Guovvoleapmåi ja johtuibidjamii, orru lunddolas ahte bajimus Cuovvoleami ovddasvåstådus biddjo Såmediggåi, ja ahte fågala$ Éuovvoleami ovddasvåstådus fas biddjo Såmi oahpahusråddåi</p>
<p>Cuo. 5.3, såmi månåt erenoamås dårbbuiquin; s. 48: Manimus teakstaoasis, mannå goalmmåt cealkaga lasihuvvo Cuovvovas:</p>
<p>"Dån veahki berre ålggos vuos ohcat ovdaskuvlaoahpaheddjiin geain lea måhttu såmi kultuvrras ja såmi gielas."</p>
<p>5. kåpihtalis årvala låvdegoddi bidjat bearråigeahtéama ovddasvåstådusa Såmediggåi. Eana$ earå gulaskuddanåsahusat leat ovttaoaivilis dasa. Såmediggi gal dattege doarju Finnmårkku fylkkagieldda ja Finnmårkku fylkkamånnii oainnu ahte dålå ortnet, gos bearråigeah&amp;tama ovddasvåstådus gullå fylkkamånnii, galgå bisuhuvvot. Sivvan dasa lea ahte mis eai leat vuos resuSs$at våldit badjelasamet dån barggu.</p>
<p>Dainna eavttuin ahte såmi lasåhus biddjojuvvo nåsuvnnalas råmmaplånii, ja ahte låga bokte dahkkojuvvojit beasakeahtes plånat, $addet våttisvuodat fylkkaid iesgudetlågån berostumiin</p>
<p>maid birra låvdegoddi Cilge, viehka guhkås Covdojuvvot dakko bokte ahte plåna geatnegahttå buot beliid.</p>
<p>Många gulaskuddanåsahusa ovddidit gaZaldagaid mat gåibidit ahte såmi månåidgårddiid råmmaeavttut vudoladdat guorahallojuvvojit. Såmediggi åigu måhccat muhtun dåidda gaZaldagaide Råddehusa lohpiduvvon månåidgårdelåga odasmahttimis. Dat guoskå ea.ea. doaimmaide lasihit bargiid ja måhtu såmi diliid birra, ja ekonomålas ortnegiid j.v. birra.</p>
<p>3 LOAHPALAS MEARKKASUMIT</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte jos råmmaplåna galggas leat makkårge åvkin såmi ålbmogii, de fertejit CuovvovaS eavttut devdojuvvot:</p>
<p>— Lasåhus ferte biddjot ollisla$ håmis oassin nåsuvnnalas plånii.</p>
<p>-  Såmi råmmaplånas galgå leat seamma årvu go nåSuvnnalas plånas.</p>
<p>-—  Månåidgårdelåhka ferte ollisla$ håmis maiddåi leat låhhkavuoddun goappasat dokumeanttaide</p>
<p>—  Galgå leat såmi ovdaskuvlamånåid, geain lea såmegiella eatnigiellan, ovttaskas vuoigatvuohta geavahit eatnigielaset, ja ahte Cuovvoluvvot såmegillii såmi månåidgårddiin.</p>
<p>SÅMEDIGGI + SÅMEDIGGE +* SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 7</p>
<p>S. 14: VuosttaS teakstaoasis, vuosttas cealkka rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>hd</p>
<p>C</p>
<p>"Dåt mearrådus ferte lasthuvvot månåidgårdelåhkii."</p>
<p>UO. 3.3.2; s. 18 goalmmåt teakstaoasis ja loahppa siidu rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>"Såmegiella dårogielat sånemånåide:</p>
<p>Dårogielat såmemånåt galget oazzut månåidgårdefålaldaga mii addå sidjiide vejola$vuoda ovddidit lunddola$ såmi giela ja nannet sin gullevasvuoda såmi servodahkii. Vaikke vel såmegiella ii leatge dåid månåid eatnigiella, lea årra åddejupmi såmi gielas ja kultuvrras dehåla$ bealli identitehta Gatnamis såmi servodahkii. Lea åibbas dehåla$ ahte buot bargit dåkkår månåidgårddiin måhttet såmegiela, ahte månåidgårddiid bargit gaskaneaset hållet såmegiela, ja ahte såmegiella geavahuvvo buot doaimmain månåiguin gokko lea lunddolas. Dat leat eaktun dasa ahte sihkkarastit dåidda månåide funk$uvnnala$ dquovttegielala$ ovdåneami. Dasa lassin fertejit råhkaduvvot dohkålas giella- hårjåneami progråmmat. Lea viidåseabbot eaktu ahte våhnemat ja bargit barget ovttas giellaoahpahusain. FunkSuvnnalaS$ guovttegielala$vuoda dutkan Cåjeha ahte fålaldat maid månåidgårddit addet, erenoamåiit go dguoskå småvva månåide, lea erenoamå$ buorre vejolasvuohta joksat guovttegielala$vuoda, go buohtastahttå dåid månåid vejola$vuodaid go boarraseabbon $addet. Muhtun såmi guovlluin $addå leat våttis gåvdnat bargiid geat måhttet såmegiela hållat ja Gållit. Dalle lea dehåla$ ahte månåidgårddit såhttet bidjat virgåi giellahårjehållii ja geavahit olggobeal veahki giellavoahpaheamis, omd. våldit veahkkin vuoras såpmeladdaid geat måhttet såmegiela. Lea dehåla$ ahte månåidgårddit eai 0a&amp;éo liigegoluid dåkkår olggobeal vehkiid geaZil. Dat fertejit biddjot doarjja-ortnegiidda mat juo gåvddnojit.</p>
<p>Åigumuö giellamovttiidemiin lea:</p>
<p>ud</p>
<p>C</p>
<p>nannet månåid såmi identitehta ja kultuvrrala$ gullevasvuoda ja ovddidit positiiva iesdovddu</p>
<p>ahte leat vuoddun dasa ahte månnå ovddida funk$uvnnala$ guovttegielala$vuoda ovddidit positiiva oainnuid såmi gillii ja kultuvrii</p>
<p>oahpåsnuhttit månåid bures såmi gillii, historjåi, kultuvrii ja årvevieruide</p>
<p>å</p>
<p>C</p>
<p>UO. 3.4.6; s. 25: Manimus teakstaoasis, vuosttas cealkka rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>"Lea månåidgårddi dehåla$ bargu bargat boastu sohkabealrolla minstara vuostå."</p>
<p>UO. 3.4.7; s. 26: Vuosttas teakstaoasis, manimus cealkka rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>"Såmi månåidgårddis lea dehålas -bargat ovddidit earå kultuvrraide årvvu Gåjeheami</p>
<p>ja dohkkeheami, daid gaskkas dåZa."</p>
<p>Nuppi teakstaoasis, lasihuvvo Cuovvovas cealkka lohppii:</p>
<p>"Lea såmi månåidgårddiid bargu oahpahit månåid birgehallat guovttekultuvrrat</p>
<p>servodagas. Såmi månåt galget dovdat ieZaset dohkålazZan norgala$ systemas jos vel eai hilggoge kultuvrraset ."</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÅMEDIGGE - SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 13</p>
<p><span type="quote">"Boazodoallodiedåhus"</span> oktan jahkåsa$ boazodoallosiehtadusaid meannudemiin råhkada vuodu boazodoalu bajitdåsi politihkålas hålddaseapmåi. Nu berresiige åsSebåbir leat dat mii årvvostallå ealåhusa ovdåneami almmolas stivrenorgånaid</p>
<p>2 DIEDÄHUSA SISDOALLU 2.1 Oppalaccat</p>
<p>Boazodoallu lea regulerejuvvon Boazodoallolågas, 09.06.1978 nr. 49 masa mannå leat dahkkon rievdadusat. Låga ulbmilparagråfas 8 1,1)Ulbmil, CuoZZu earret earå:</p>
<p>Ulbmil dåinna lågain lea lågidit dilåla$vuodaid nu ahte boazoguohtumat $addet leat servvodat-åvkkåla$ geavahusas dakkår vuogi mielde mil addå oadjebas ekonomålas$</p>
<p>ja soaiålala$ birgejumi, ja suodjala sin vuoigatvuodaid geain boazodoallu lea fidnun, ja seailluha boazodoalu deatåla$ oassin såmi kultuvrras.....</p>
<p>Embbo konkrehta oassemihttomearit leat lassin daddjon jahkåsas boazodoalloSiehtadusain.</p>
<p>Såmediggi åigu Cujuhit ahte 1991 Boazodoallodiedåhusas våilojit mealgadii boazodoallo- stivrra ja hålddahusa årvvostallamat ja mearkka$umit daid mihttomeriide mat leat daddjon</p>
<p>lågaid ja $Siehtadusaid bokte. Dåt guoskå erenoamådZit dan Gielgasit daddjon kultur- mihttomearråi mii lea håbmejuvvon boazodoallolågas.</p>
<p>Diedåhus ii leat doarvåi vudolas daid våttisvuodaid ja håstalusaid ektui mat boazodoalus leat. Jahkeråporttas lea stuorra oassi hålddahuslågan ja praktihkalas diedut mat eai ollus Cuoza ie$ ealåhusa dillåi. Dakko gokko ealåhusa ovdåneapmi guoskkahuvvo konkrehtaladdat, lea dat dahkkon jorbasit ja oppalas mearkkaSumiid bokte.</p>
<p>2.2 Boazodoallostivrra doaibma</p>
<p>Go geahCadit boazodoallostivrra doaimmaid, de boahtå ovdan ahte lea bargan issoras dehålas åssiiguin. Lea doarvåi namunhit guohtondili Finnmårkkus, riektigaZaldagaid måddin, boazologu lassåneami ja heaittihan-bålkåortnega duodalas våikkuhusaid. Såmediggi våillaha goittotge go boazodoallostivrra ii leat veahås vudoleabbot årvvostallan dåid diliid.</p>
<p>Boazodoallostivra, mii lea guovddås stivrenorgåna boazodoalu hålddaseamis, berre ieZas jahkeråporttaid bokte eambbo konkrehtaladdat ovddidit ieZas oainnu våikkuhangaskaomiid geavaheami mihttomeriid juksama ja dan våikkuhusaid ektui ealåhusas.</p>
<p>2.3 Guovllustivrraid doaibma</p>
<p>Boazodoalu Stuorradiggediehåhusa Cuovusin $Saddet guovllustivrraid ovddasvåstådussuorgi</p>
<p>ja barggut nuppåstuhttot. Doppe lea årvaluvvon ahte orohatstivrraid sadji hålddaseamis</p>
<p>galgå nannejuvvot, ja ahte muhtun oassi guovliustivrra dålås bargguin sirdojuvvojit orohatstivrraide.</p>
<p>SÅMEDIGGI - SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 5</p>
<p>3. oasi vuolde (Ioahpalas mearkkasumit) rievdaduvvo nubbin manimusS teakstaoassi, 4. linjå råjes:</p>
<p>..Ja såddet dårbbaslas rievdadusevttohusaid Månåidgårdelåhkii - mii lea odasmahtto- juvvomin, go dat boahtå gulaskuddamii Såmediggiåi. |</p>
<p>IV Jienasteapmi</p>
<p>Ingrid Wernberg:a rievdadusevttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus oktan Ingrid Wernberg:a rievdadusevttohusain mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>V Loahpala$ mearrådus</p>
<p>1 ÅLGGAHUS</p>
<p>Såmi lasåhus månåidgårddiid nåsuvnnalas råmmaplånii lea erenoamås dehålas dokumeanta.</p>
<p>Lasåhus Cåjeha ahte lea dårbu såmi månåidgårddiide mat leat heivehuvvon såmi månåid dårbbuide.</p>
<p>Såmi oahpahusråddi dadjå cealkåmusastis råmmaplåna birra:</p>
<p><span type="quote">"Årvaluvvon "Såmi lasåhus"</span> lea $addan buorre plånan go dan lea geahpas lohkat, ja såhttågeavahuvvot diehtojuohkingirjin, ja dat Gåjeha såmepolitihkåla$ vuoddooainnuid (vuoddolåga 110 A ja såmelåhka) mat såhttet sihkkarastit ahte såmi månåt oZZot ovddidit ieZaset giela ja kultuvrra. Såmi oahpahusråddi oaivvilda ahte plåna politihkålag dokumeantan boahtåaddit såmi månåide ja såmi månåidgårddiide Norggas bajit årvvu."</p>
<p>Buot gulaskuddanåsahusat lohket ieZaset duhtavazZan go dål lea boahtimin ollislas råmmaplåna mii maiddåi vuhtiivåldå såmi månåid dårbbuid.</p>
<p>Lea veahkkin sihke ståhtii, fylkkamånnii, gielddaide (vejolas privåhta eaiggådiidda), månåidgårddiid bargiide ja våhnemiidda dasa ahte dahkat såmi månåidgårddiid buoret månåidgårdin såmi månåide.</p>
<p>Plåna $addå maiddåi våikkuhit dasa ahte kontinuitehta månåidgårddiid ja skuvlia gaskka Stuorru.</p>
<p>Gulaskuddanåsahusaid gaskka lea stuorra ovttamielalasvuohta go guoskå låvdegotti viiddis såmi månåidgårddiid definisuvdnii. Såmediggi maid åigu doarjut dån definisuvnna mii vuhtiivåldå såmi servodaga månggabeallåsasvuoda.</p>
<p>Såmediggi håliida erenoamåzit deattuhit Cuovvovaccaid iesgudet kåpihtaliin:</p>
<p>2. kåhpihttal:</p>
<p>Dån kåpihtalis åkkastuvvo gåibådus ahte såmi månåin lea dårbu dåbålas</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE -+ SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SHDU 11</p>
<p>rudat geavahuvvojit måksit goluid maid gielddat ja fylkkagielddat 0220t doaimmain såmelåga giellanjuolggadusaid olis, ja låga åsahusa olis maid Kulturdepartemeanta lea mearridan.</p>
<p>2 - Ulbmil</p>
<p>Ulbmil rudaid 0azZumiin lea ovddidit såmegiela geavaheami almmolas hålddahusas. Lea</p>
<p>bajimus åigumus ahte gielddaid hålddahusat galget $addat ollåsit guovttegielaladdat, nu ahte såme- ja dårogielagat 02Zzot ovttaårvosas gielddalas bålvalusaid.</p>
<p>3 - Njuolggadusaid doaibmaviidodat</p>
<p>Såmegiela hålddasanguovllu gielddain lea vuoigatvuohta 0azzut doarjjalohpådusa; gielddat KåråSjohka, Deatnu, Guovdageaidnu, Unjårga ja Porsångu Finnmårkku fylkkas ja Gåivuona gielda Tromssa fylkkas. Dasto velå Finnmårkku ja Tromssa fylkkagielddat.</p>
<p>4 - Såmediggi</p>
<p>Såmediggi galgå geahdCat bearråi ahte rudat hålddaSuvvojit mearriduvvon njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Såmi giellaråddi galgå råhkadit jahkåsas diedåhusa Såmediggåi rudåid hålddaseami birra. 5 - ÅS$emeannudeapnmi - våidalusåsahus</p>
<p>Såmi giellaråddi galgå meannudit ohcamiid dåid njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Såmi giellarådi mearrådus såhttå våidaluvvot Såmediggeråddåi.</p>
<p>6 - Eavttut rudaid o0azZumii</p>
<p>Gielddat ja fylkkagielddat fertejit åigemeari sisa maid giellaråddi mearrida, ovdanbuktit plånaid ja buseahtaid mat Cåjehit mo rudat galget geavahuvvot. Giellaråddi bidjå maiddåi åigemeari råportta ja loahpalas rehketdoalu buktimii, lagabui mearriduvvon juolludus- åigodaga ovddas. Lohpiduvvon ruhtasubmi måksojuvvo guovtte geardde jahkåi, ja nubbi måksin dahkko mannågo rehketdoallu vuosttas måksima ovddas lea buktojuvvon.</p>
<p>Buot goluid mat vulget doaimmain såmelåga giellanjuolggadusaid olis ja dan låga åsahusa olis, galget gielddat ja fylkkagielddat duodastit. Dat ii dattege guoskka vuoddosubmii mii addo gielddaide (8 7 nr. 2).</p>
<p>7 - Juogadaneavttut</p>
<p>Såmi giellaråddi galgå juogadit rudaid Cuovvovas vuogi mielde:</p>
<p>1 25% ollislas juolludeamis galgåbiddjot sierra ja geavahuvvot doaimmaide ovddidit såmegiela gielddain ja fylkkagielddain maidda doarjjaortnet guoskå(géæ. 8 3). Doarjja</p>
<p>addo ohcama vuodul. Ohcama mielde galget Cuovvut plånat ja buseahtat doaimmaide.</p>
<p>2  Juohke gildii galgå måksot 3% ollislas juolludeamis.</p>
<p>3 Loahppa submi galgåjuogaduvvot gielddaide nu ahte 1/3 oassi juogaduvvo gielddaid</p>
<p>olmmoslogu vuodul, ja 2/3 oassi juogaduvvo vuoddoskuvlla oahppiid logu vuodul geat oZZot oahpu såmegielas dahje såmegillii.</p>
<p>SÅMEDIGGI » SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 12</p>
<p>8 - Golut mat gusket doarjjalohpådussii</p>
<p>Rudat eai såhte geavahuvvot måksit ståhtalas orgånaid goluid mat vulget såmelåga giellanjuolggadusaid olis. Rudat eaige såhte geavahuvvot måksit goluid mat vulget njuolgga Vuoddoskuvlalåga 8 40a olis.</p>
<p>Rudaid li såhte sirdit manit jahkåi.</p>
<p>9 - Gielddaid ja fylkkagielddaid ovddasvåstådus</p>
<p>Lea gielddaid ja fylkkagielddaid ovddasvåstådus ahte rudat geavahuvvojit dåid njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Doarjaga såhttå gåibidit ruovttoluotta måksojuvvot jos rudat eai leat geavahuvvon ovdan biddjojuvvon plånaid ja buseahtaid mielde, dahje jos eavttut mudui eai leat devdojuvvon. Såmi giellaråddi såhttå geahpedit ruovttoluotta måksima gåibådusa gorreladdat.</p>
<p>10 - Njuolggadusaid rievdadeapmi</p>
<p>Såmediggi såhttå mearridit lagat njuolggadusasid dåid njuolggadusaid deavdimii ja Cadaheapmåi. Gielddadepartemeanta galgåoaZzZut diedu rievdadusaid birra.</p>
<p>11 - Fåpmuibidjan</p>
<p>Njuolggadusat bohtet fåpmui Såmedikki mearrådusa mielde.</p>
<p>AS$I 6/93 BOAZODOALU JAHKEDIEDÅHUS</p>
<p>| ÅsSSebåhpirat Nugo ås$$eovddidusas å$$is R 15/93, Cuokkis 1. II Årvalus</p>
<p>Ealåhusåssiid våldolåvdegotti åssejodiheaddji Mathis M. Sara ovddidii låvdegotti årvalusa Såmediggåi.</p>
<p>il Jienasteapmi</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>1 ÅLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi buktå ovdan ieZas mearkkaSumiid <span type="quote">"boazodoalo 1991 diedåhussii"</span> nugo oaivvilduvvon Stuorradiggediedåhusas nr. 28 (1991-92) Nana bissovas boazodoallu.</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SAMEDIGGE - SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 | SIIDU 6</p>
<p>vuoddoskuvlafålaldahkii mas leat såmi eavttut vuoddun. Dås Cujuhuvvo maiddåi erenoamås våttisvuodaide mat CuozZilit såmi månåidgårddiin. Såhttå erenoamåzZit namuhuvvot ahte våilojit fågaolbmot geain lea måhttu såmi diliid birra.</p>
<p>3. kåpihttal:</p>
<p>Cielga oassi mii &amp;åjeha såmi vuoigatvuodaid låhkavuodu. Dån kåpihtalis éilgejuvvojit maiddåi såmi månåidgårddiid erenoamås ulbmilat. Ea.ea. Cujuhuvvo dårbui nannet månåid identitehta dakko bokte ahte måhttet såmegiela ja dovdet Ceavlåivuoda kultuvrraset dihte. Deattuhuvvo ahte månåt årvvus atnet ja dohkkehit såpmeladdaid geat orrot earå guovlluin, ja geain lea earalågån såmegiel suopman, ja geain leat earalågån eallinvuogit ja</p>
<p>ealåhusgeainnut. Månnå gii galgå birget guovttegielalas servodagas ferte dovdat oadjebasvuoda ieZas identitehtii.</p>
<p>4. kåpihttal:</p>
<p>4. kåpihtalis Cilgejuvvo månåidgårddiid doaimmaid birra. Dån kapihtalis dahkkojuvvojit 3. kåpihtala ulbmilat konkrehtan pedagogålas plåna bokte. Das såhttet iesgudet månåidgårddit oazZut veahki plånet doaimma nu ahte devdet ulbmiliid mat lea biddjon.</p>
<p>5. kåpihttal: Såmediggi håliida dås deattuhit Finnmårkku fylkkamånnii cealkåmusa:</p>
<p>"Kåpihttal sisdoallå dehåla$ eavttuid dasa ahte pedagogåla$ plånen galgå såhttit dahkkot råmmaplåna åigumusaid mielde. Danin lea dehåla$ farggamusat mannågo råmmaplåna lea mearriduvvon, Gielggadit beliid mat råmmaplånas bohtet ovdan. Dån proseassas lea dehålas Gielggadit ovddasvåstådusa såmi åsahusaid ja almmolas hålddahusa earå osiid gaskka."</p>
<p>2 KONKREHTA ÅRVALUSAT Såmediggi håliida evttohit Guovvovas rievdadusaid såmi lasåhusas:</p>
<p>2. kap.:</p>
<p>Guo. 2.3, såmi månåidgårddit; s. 7: Nuppi teakstaoasis, vuosttas cealkagis sihkkojuvvojit sånit <span type="quote">"geahdåéalit"</span>, nu ahte cealkka $addå:</p>
<p>"Såmi månåidgårddit leat åsahuvvon jurdagiin ahte addit månåidgårddiide såmi sisdoalu sihke doaimma plånemis ja doaimma ulbmilis."</p>
<p>S. 10: Vuostta$ cealkka teakstaoasis <span type="quote">"åigi plånemii"</span> rievdaduvvo dåsa:</p>
<p>"Såmi månåidgårddiid ovdaskuvlaoahpaheddjiin lea nugo buot earåge ovdaskuvla- oahpaheddjiin 37.5 diibmosas bargovahkku mas 4 diimmu leat anakeahtes diimmult.</p>
<p>3. kåp.:</p>
<p>Cuo. 3.2, Låhkavuoddu:</p>
<p>SÅMEDIGGI + SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE +» SAMETINGET</p>
<p>Asselistu:</p>
<p>ÄSSI</p>
<p>1/93</p>
<p>2/93</p>
<p>3/93</p>
<p>4/93</p>
<p>5/93</p>
<p>6/93</p>
<p>7/93</p>
<p>8/93</p>
<p>9/93</p>
<p>10/93</p>
<p>COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 2</p>
<p>COAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>-  nammacuorvun, permisuvnnat, vårreåirasiid gohæCun -  gohåæuma ja åsSelistu dohkkeheapmi —  Coahkkinortnega dohkkeheapmi</p>
<p>SÅMEDIGGERÅDI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÅI REFERÅHTAÅSSIT</p>
<p>ODDA ÅSSIID ALMMUHEAPMI SAMI MÅNÅIDGÅRDEPLÅNA</p>
<p>NJUOLGGADUSEVTTOHUSAT GUOVTTEGIELALASVUODA RUDAID JUOGADEAPMAI - KAP 503 POST 60</p>
<p>BOAZODOALU JAHKEDIEDÅHUS 1991 STÅHTABUSEAHTTA 1994 - DOAIBMA- JA VIRGECÄÅLUS EO-ÅSSI</p>
<p>SÅMEDIKKI DIEDÅHUS 1992 DOAIMMAS BIRRA</p>
<p>BARGIID NJUOLGGADUS-EVTTOHUS</p>
<p>ASS! 1/93 COAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Mimmi Bæivi bokte rabai éoahkkima.</p>
<p>a) Gohécuma dohkkeheapmi:</p>
<p>Mearrådus: 18.01.93 gohdæun dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>b) Åsselistu dohkkeheapmi:</p>
<p>Mearrådus: Åsselistu mii Cuovui gohécuma dohkkehuvvui ovttajienaladdat. Coahkkinortnet dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>SÅMEDIGGI - SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE -» SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 16</p>
<p>V Loahpala$ mearrådus</p>
<p>STÅHTABUSEAHTTA 1994 - KAP. 503 SÅMEDIGGI - DOAIBMAGÄÅLUS 1 ÅLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi lea mannamin proseassa Cada mii guoskå muhtun oassåi hålddasan-ortnegiid sirdimii mat njuolga gusket såmi ålbmogii. Dan seammås o0aZZu Såmediggi ieZas bu$eahta eambbo ja eambbo råpmabuseahta håmis. Såmediggi atnå dån ieZas vålddi lunddolas ovdåneapmin ahte ie$ beassat mearridit dårbbaslas prioriteremiid ie$ ieZas buseahtas. Dainna eavttuin ahte vejolas våikkuhusat geahæaduvvojit dårbbu mielde mii guoskå ea.ea.</p>
<p>dasa mii lea bargiid sadji, evttoha Såmediggi ahte 1994 buseahtta fievrriduvvo seaiva råpmabuseahttan.</p>
<p>Buseahttameannudeapmi, 1993 ståhtabuseahta oktavuodas Cåjeha ahte Såmedikki buseahtta ii mearriduvvon loahpaladéat nu mo ies diggi leai evttohan, rievdadusat ledje mearkkasahtti. Dån oaidnit Gielgasit das go geahGadit dan Coahkkåigeasu mii såddejuvvui Gieldadepartementii geassemånu 9. b. 1992 ja 1993 loahpalas ståhtabuseahta. Earru leai ollåsit lagabui 27 mill. kr. Våldoås$is supmi guoskkai Cuovvovas Cuoggåide:</p>
<p>1. Såmi ovddidanfoandda råpma lasiheapmi 11 mill. kr 2. Såmi kulturfoandda råpma lasiheapmi 3,35 mill. kr 3</p>
<p>Såmi kulturmuittuid gåhttema hålddahusdoaimma åsaheapmåi, lasihuvvon 4,5 mill. kr |</p>
<p>4. Odda doarjjaortnet Såmedikki listtuide vålgaoassålastindoarjja, busehttii biddjon lasåhus 2,2 mill. kr</p>
<p>5. Såmi ealåhusrådi hålddahusa åsaheapmi sierra, merostallon golut 2,5 mill. kr</p>
<p>Ovttasrådiid Birasgåhttendepartemeanttain lea såmi kulturmuittuid gåhttema hålddahusa åsaheapmi maniduvvon 01.01.94 rådjåi.</p>
<p>Dåt Coahkkåigeassu orru Gåjeheamen ahte Såmediggi ii leat 02Zon lasihuvvot buseahta dan muttos go leai gåibidan. ErenoamåzZit lea veara fuomåsit ahte dat mii lasihuvvui leai våldoås$is hålddahusa resur$$aid oktavuodas (odda virgi våldo-hålddahussii ja golbma virggi Såmi kulturråddåi).</p>
<p>Dåt Cåjeha Gielgasit ahte Såmediggi ii 02zon Cada dan maid lea cealkån ahte lea dårbu nannet ja ovddidit doaibmabidjupoasttaid. Boadusin dås lea ahte Såmediggi fi ollus 0a2Z0 dan dårbbaslas ekonomålas friddjavuoda ovddidit ieZas doaibmabidju beali.</p>
<p>2 PLÅNAT VEJOLAS DOAIMMAID RIEVDADEAMI VÅRÅS</p>
<p>a) DÄLÅ DOAIMMAID BARGGUID RIEVDAN</p>
<p>Såmediggi åigu 1994 mielde joatkit bargguin ovddidit ieZas sierra hålddahus-vuogådaga. Jagi 1993 mielde $addå Såmi kulturrådi ja Såmi ealåhusrådi åsaheapmi Cadahuvvot oktan daidda gullevas hålddahusovttadagain.</p>
<p>SÅMEDIGGI - SÄMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 15</p>
<p>Fuolakeahttå ovdelis namuhuvvon våttisvuoda, de lea åibbas dårbbaslas eisevålddiide mat juolludit rudaid, ja daidda mat bidjet politinkålas eavttuid, ahte boazodoalu hålddasan- ja stivrenorgånat ieZaset jahkeråporttaid bokte vudoladdat årvvostallet ealåhusa våikkuhan- gaskaomiid geavaheami daid mihttomeriid ektui mat lea mearriduvvon.</p>
<p>ÅSSI 7193 STÅHTABUSEAHTTA 1994 - DOAIBMA- JA VIRGECÅALUS</p>
<p>ÄSSebåhpirat</p>
<p>Nugo ås$eovddidusas ås$is R 17/93, Cuokkis 1. I Arvalus</p>
<p>OrganisaSuvdnaås$Siid våldolåvdegotti ås$ejodiheaddji Ivar Simonsen ovddidii låvdegotti årvalusa Såmediggåi.</p>
<p>Hi Buktojuvvon evttohusat</p>
<p>Åirras Ole Henrik Magga ovddidii éuovvovas evttohusa:</p>
<p>2. 0assål:</p>
<p>Jahkåsas$ musihkkafestivåla Guovdageainnus lea $addan åsahussan såmi musihkka- ja kultuvraeallimis. Såmediggi evttoha dan dihte ahte 1994 råjes biddjojuvvo bissovas juolludeapmi dåidda doaluide. Bissovas juolludeapmi galgå leat ålggos 450.000,- kr.</p>
<p>4. 0asså!:</p>
<p>- Musihkkafestivåla Guovdageainnus 450 Åirras Aage Pedersen ovddidii éuovvovas evttohusa åirasa Ester Fjellheim:a ovddas: Guovvovas cealkka lasihuvvo teakstaoasi lohppii <span type="quote">"Såmi kulturfoandda"</span> birra:</p>
<p>Foandda lasiheamis leat maid vårrejuvvon rudat såmi gielladoaimmaide olggobealde såmelåga giellanjuolggadusaid håldda$anguovllu.</p>
<p>IV Jienasteapmi</p>
<p>Aage Pedersen:a evttohus mearriduvvui ovttajienalacdat. Ole Henrik Magga evttohus mearriduvvui 22 jienain 10 jiena vuostå.</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus oktan Aage Pedersen:a ja Ole Henrik Magga evttohusaiguin mearriduvvui ovttajienalacdat.</p>
<p>Åigi: Guovvamånu 16. b. 1993 dii. 09.00 - 12.00 / dii. 15.00 - 16.30 Guovvamånu 18. b. 1993 dii. 10.00 - 12.00 / dii. 14.00 - 15.30 Guovvamånu 19. b. 1993 dii. 09.00 - 12.00.</p>
<p>Båiki: Samelandssenter Kåråsjogas</p>
<p>Åirasat:</p>
<p>1.</p>
<p>OMDNOMRUOVN</p>
<p>10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20</p>
<p>Permisuvdnaohcamat</p>
<p>Olav M. Dikkanen</p>
<p>. Magnhild Mathisen</p>
<p>Inger K. Juuso Johan Jernsletten</p>
<p>. Ingrid Smuk Rollstad</p>
<p>Jon V. Aslaksen Hans Guttorm John H. Eira</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>. Ole H. Magga</p>
<p>. Mathis M. Sara</p>
<p>. Mikkel A. Gaup</p>
<p>. Alf E. Nystad</p>
<p>. Josef Vedhugnes . Peder Mathisen</p>
<p>. Svein H. Bårdsen</p>
<p>. Ruth Rye Josefsen</p>
<p>. Mimmi Bæivi . Eilif O. Larsen . Lars Nilsen</p>
<p>åirasiidda:</p>
<p>nr. 6: Jon V. Aslaksen nr. 21: Mary Mikalsen Trollvik. nr. 22: Nils Jernsletten</p>
<p>21. 22. 23. 24. 25. 26. 21. 28. 29. 30. 31. 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Nils Jernsletten Aage Pedersen Ester Fjellheim Olav Andersen</p>
<p>Haldis Thommassen</p>
<p>Inger-Ann Fossli Oddvin Storelv Ivar M. Simonsen Inger A. Johansen Lennart Mikkelsen Ante M. Eriksen Ing-Lill Pavall</p>
<p>Ella Holm Bull John Nordfjell Jarle Jonassen Måret Guhttor Ingrid Wernberg Johan M. Sara</p>
<p>refererejuvvojedje, ja permisuvdna miedihuvvui éuovvovas</p>
<p>6. åirasa vårreåirras: Magnar Helander manai sadjåsis. 21. åirasa vårreåirras: Reidar Solberg manai sadjåsis. 22. åirasa vårreåirras: Henry Minde manai sadjåsis.</p>
<p>Permisuvdna miedihuvvui Cuovvovas åirasiidda:</p>
<p>Josef Vedhugnes duorastaga guovvamånu 18. b. ja bearjadaga guovvamånu 19. b.</p>
<p>Eilif O. Larsen bearjadaga guovvamånu 19. b. Ella Holm Bull duorastaga guovvamånu 18. b. dii. 12.00 råjes</p>
<p>Ester Fjellheim duorastaga guovvamånu 18. b. dii. 12.00 råjes ja bearjadaga</p>
<p>guovvamånu 19. b.</p>
<p>SÅMEDIGGI + SÄMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 17</p>
<p>Dan ektui maid Såmediggi meannudii såmi kulturmuittuid sierra hålddahusa hårråi Såmedikki vuollåi, ja daid guorahallamiid vuodul mat Såmedikkis leat leamas Birasgåhtten- departemeanttain ja Riika-antikvårain, de lea åigumus åsahit dån 01.01.94 råjes.</p>
<p>1993 doaibma- ja virgedållosis ovddiduvvui ahte lea dårbu o0azZzut lassi nåvccaid Såmi giellaråddåi joatkit <span type="quote">"Såmi dåtåbånkku"</span> proseavtta. Dåt ås$i ii leat velå Coavdåsuvvan, danin lea dårbu gåvdnat dasa Covdosa 1994 buSeahtas.</p>
<p>Såmediggi mearridii åssis 37/92 Vuollåsas rådiid Cållingottiid lokaliseren, Såmi kulturmuitoråddi, Såmi kulturråddi ja Såmi ealåhusråddi ahte oktii bidjat Såmi ealåhusrådi hålddahusa ja Såmedikki våldohålddahusa. 1993:s evttohii Såmediggi ahte Såmedikki våldohålddahussii berre$ii lasihit 4 virggi. DuogåZin dasa leai dårbu nannet Såmedikki politinkkålas å&amp;semeannudankapasitehta odda hålddahus-doaimmaid sirdima oktavuodas, ja</p>
<p>go dadistaga bohtet odda åsSit maiguin ångirus$at. 1993 ståhtabuseahtas oacdui Såmediggi 1 odda virggi dån ulbmilii.</p>
<p>VirgeCdållosis evttohuvvo ahte oktiibuot addojuvvojit 11 odda virggi. Dåt virggit mielddis- buvttasedje ahte Såmedikki buseahtta ferte lasihuvvot 3.450.000 kr. poasttas 01, ja 1.700.000 kr. poasttas 11. Såmediggi lea virgedållosis Cilgen iesgudet virggiid.</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda</p>
<p>1993 ståhtabuseahtta ii Gåjet makkårge duodalas lassånemiid ovddidanfoandda geogråfalas doaibmaguovllu viiddideami vuodul. Lassin lea lotnolasealåhusproseakta ie$alddis våikkuhan dasa ahte Såmi ovddidanfoanddas leat eambbo ohcan investerenulbmiliidda dakko bokte ahte foanda lea $Saddan eambbo dovddusin. Såmediggi lea diedåhusastis 1992 doaimmas birra, kapihttalis 6.4 buorebut Cilgen ahte foandda råmma lea menddo uhcci doaibmaguovliu</p>
<p>ektui. Das Cujuhuvvo ea.ea. dasa ahte foanddas ii leat vejolasvuohta doaimmahit rolla ollåsit ruhtadeaddji orgånan.</p>
<p>Danin evttohuvvo, vai ekonomålas råpma ja doaibmaguovlu buorebot sohpet oktii ahte råpma viiddiduvvo 11.000.000,- kruvnnuin.</p>
<p>Såmi kulturfoanda</p>
<p>Sirddedettiin såmi kulturulbmiliid foandarudaid Norgga kulturrådis, evttohii Såmediggi ahte råmma berre åsahuvvot 8.000.000 kruvnnuin. Duogås dåsa lea ahte duodalas doarjja såmi kulturdoaimmaide Norgga kulturrådi vuolde, lei viehta ollu stuoråt, doarjagiid bokte maiddåi earå juolludusain maid kulturråddi hålddasii. 1993 råjes lea råmma 5.000.000 kruvnnu. Danin ahte movttiidahttit såmi kulturdoaimmaid ja ovddidanvugiid ovdåneami, åigu Såmediggi dåkko bokte bisuhit gåibådusa ja evttohit lassåneami 3.000.000 kruvnnuin. Foandda</p>
<p>lassåneamis leat maid råddjejuvvon dårbbaslas rudat såmi gielladoaimmaide olggobealde såmelåga giellanjuolggadusaid doaibmaguovllu.</p>
<p>Rudat joavkoCålliide</p>
<p>Otnås Coavkocålliid ruhtaortnet fi atte duohta vejolasvuoda bålkåhit bissovas joavkoCålliid. Såmediggi evttoha ahte dåt ortnet jahjåi 1994 nannejuvvo 500.000 kruvnnuin.</p>
<p>SÅMEDIGGI - SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 3</p>
<p>ASS! 2193 SÅMEDIGGERÅDI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DAS MAIDDÅI REFERÄHTAÄSSIT</p>
<p>Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga Cilgii rådi doaimmaid birra. Rådi diedåhus våldojuvvui diehtun.</p>
<p>ASS! 3/93 ODDA ÅSSIID ALMMUHEAPMI</p>
<p>db db-d</p>
<p>Ovddiduvvojedje CuovvovasS odda ås$it:</p>
<p>1) John H. Eira: Såmi ovttasbargoorgåna åsaheapmi. 2) Aage Pedersen: Oddasit meannuduvvot - Tromssa såmeskuvla.</p>
<p>3) John Nordfjell: Davvi- ja Måtta-Trøndelåga boazoguohtuma guovlluid oamasteami rievdan.</p>
<p>4) Haldis Thomassen: Movttiidahttindoaimmat ovddidan dihte såmegiel oahpaheami skuvllas.</p>
<p>5) Henry Minde: Jugoslavia-riidu ja CearddalaS Corgen. 6) Ruth Rye Josefsen: Dåbåla$ suodjalasa bålvalusas beassan Cearddalas vuodul.</p>
<p>7) Måret Guhttor: Norgga rolla ja doaibma dulvadanproseavttas Chiles.</p>
<p>Yr ya</p>
<p>Odda åSSiid almmuheamis mearriduvvui CuovvovaCCat:</p>
<p>1) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesåoahkkimii ahte å83i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienalatdat mearriduvvon.</p>
<p>2) Coahkkinjodihangoddi årvala olleséoahkkimii ahte å83i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmååi.</p>
<p>Ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>3) Coahkkinjodihangoddi årvala olleséoahkkimii ahte å83i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>4) Coahkkinjodihangoddi årvala oleséoahkkimii ahte å83i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmååi.</p>
<p>OvttajienalaCcat mearriduvvon.</p>
<p>SÅMEDIGGI -+ SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 4</p>
<p>5) Coahkkinjodihangoddi årvala olleséoahkkimii ahte å88i meannuduvvo dån &amp;oahkkimis åssin 11/93.</p>
<p>OvttajienalaCdat mearriduvvon.</p>
<p>6) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesåoahkkimii ahte ås3i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaCdat mearriduvvon.</p>
<p>7) Coahkkinjodihangoddi årvala olllesåoahkkimii ahte ås3i såddejuvvo Såmediggerådi meannudeapmååi.</p>
<p>ASSI 4/93 SÅMI MÅNÅIDGÅRDEPLÅNA | ÅSSebåhpirat Nugo ås$eovddidusas åS$is R 13/93 Cuokkis 1.</p>
<p>U Årvalus</p>
<p>Kulturåssiid våldolåvdegotti ås$ejodiheaddji Ester Fjellheim ovddidii låvdegotti årvalusa Såmediggåi. | | | | | | |</p>
<p>I Buktojuvvon evttohusat Åirras Ingrid VWernberg ovddidii éuovvovas årvalusa:</p>
<p>Cuoggås 3.2.2: (Såmegiella dårogielat såmemånåide) 3. linjå:</p>
<p>Såtni <span type="quote">"identitehtadovdu"</span> rievdaduvvo <span type="quote">"gullevasvuohtan"</span> nå: ...Ja nannet månåid gullevasvuoda såmi servodahkii.</p>
<p>4. linjå:</p>
<p>Såtni <span type="quote">"oahpaheapmi"</span> rievdaduvvo <span type="quote">"åddejupmin"</span> nå:</p>
<p>Våikke vel såmegiella ii leatge dåin månåid eatnigiella, lea årra åddejupmi såmi gielas ja kultuvrras .......</p>
<p>Manimuö sårggesæuokkis dås: Åigumus giellamovttiidemiin lea ahte: rievdaduvvo nå:</p>
<p>- oahpåsnuhttit månåid bures såmi gillii, historjåi jnv.</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÄMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 18</p>
<p>b) ODDA DOAIMMAT</p>
<p>Såmi kulturviesut</p>
<p>Såmediggi lea ollu gerddiid divvon gaZaldaga såmi kulturviesuid doarjjaortnegiid rievdadeami ja ovddideami hårråi. Manimustå dalle go diggi meannudii Sd.died. nr. 61 (1991-92) Kultuvra</p>
<p>åiggiid Cada, deattuhuvvui ahte såmi kulturviesuid åsaheapmi ja doaibma galgå sihkkarastot almmola$ doarjjaortnegiid bokte.</p>
<p>Jagi 1993 mielde åigu Såmediggi bargat dan ala ahte åsahuvvoijit prinsihpat såmi kulturfiermmådaga doaibmajuohkåseami ja ovddideami hårråi. Dås lea ulbmilin ahte muhtun såmi kulturviesut, lagat njuolggadusaid vuodul maid Såmediggi lea råhkadan, oZ20t saiji</p>
<p>nåSuvnnala$ viessun gos Såmediggi odda doarjjaortnega bokte sihkkarastå dåid doaimma. Såmediggi årvvostallåahte dån ortnegii lea dårbu bidjat ruda 5.000.000,- kr.</p>
<p>Lea lunddolas bidjat ortnega hålddaseami dan odda såmi kulturrådååi.</p>
<p>Såmedikki åirasiid oastin politihkålas bargguide</p>
<p>Dål lea goalmmåt jahki go Såmediggi åigu deattuhit ahte lea dårbu oastit Såmedikki åirasiid politihkålas bargguide. Dan oktavuodas go diggi dål våldå badjelasas ollu oåda hålddahus-</p>
<p>doaimmaid, ja go dat doaimmat mielddisbuktet politihkålas ovddasvåstådusa, de lea Gielga dårbu nannet dan vejolasvuoda ahte oastit åirasiid dån bargqui.</p>
<p>Dås evttohuvvo nugo ovddit jagiige ahte ortnet lågiduvvo 1994 våråsge 1.200.000,- kruvnnuin.</p>
<p>Doarjja Såmedikki listtuide Vaikko livéde dårbu bissovas doarjjaortnegii såmi politihkåla$ organisa$suvnnaide mat bidjet</p>
<p>listtu Såmediggevålgii, de ii leat dåt ortnet boahtån. Dån såhtasii bidjat seammasullasazZan go bellodatdoarjja lea Stuorradikki bellodagaide otne.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte dasa 1994:s juolluduvvo 1.220.000,- kr. Såmi valåstallan</p>
<p>Såmediggi åigu 1994:sge doalahit ieZas åvZZzuhusa åsahit sierra doarjjaortnega såmi valåstallamii. Doarjja åsahuvvo mas råmma lea 750.000,- kr.</p>
<p>Såmi musihkkafestivåla Guovdageainnus</p>
<p>Jahkåsas musihkkafestivåla Guovdageainnus lea åiggi mielde $addan åsahussan såmi</p>
<p>musihkka- ja kultureallimis. Danin evttoha Såmediggi ahte 1994:s åsahuvvo bissovas doarjja dåid doaluide. Dåt bissovas doarjja åsahuvvo 450.000,- kruvnnuin.</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 20</p>
<p>2 KONKREHTA VIRGEDÅRBBUT</p>
<p>Såmi kulturmuitoråddi</p>
<p>ÅSSi 36/91 ektui, Såmedikki dielggadus boahttevas såmi kulturmuittuid gåhttema hårråi ja ås$i 37/92 Såmedikki vuollåsas rådiid Cållingottiid lokaliseren, såmi kulturmuitoråddi, såmi kulturråddi ja såmi ealåhusråddi, åigu Såmediggi dåid hålddasandoaimmaid sirdima oktavuodas åsahit sierra hålddahusorgåna såmi kulturmuittuid gåhttemii. Såmediggi lea ovttasrådiid Birasgåhttendepartemeanttain årvalan ahte dåt dahkko 01.01.94 råjes.</p>
<p>Såmedikki plånejuvvon organiserema Cadaheapmi mearkkasa ahte ollåsit 12 virggi, mas 8 odda virggi, ferte bidjat Såmedikki busehttii.</p>
<p>Såmi giellaråddi</p>
<p>Såmediggi lea ollu gerddiid geahåéalan gåvdnat Covdosa mii guoskå Såmi Dåtåbånkku proseavtta joatkimii. Dasa livåde dårbu bidjat ovtta virggi såmi giellarådi oktavuhtii mii fuolaha dån barggu.</p>
<p>Virgi biddjo nå: Vuosttaskonsuleanta koda 1067 b.c. 17-24</p>
<p>Såmedikki våldohålddahus</p>
<p>Såmediggi attii diehttevassii doaimmaid ja vålddi sirdima ås$i meannudeami oktavuodas Såmediggåi, ja go Såmediggi ditbmå meannudii doaibma- ja virgedållosa, ahte lea dårbu garrasit nannet Såmedikki politihkålas å&amp;$emeannudannåvccaid. 1993:s oadcdui Såmediggi ovtta odda virggi Såmedikki våldohålddahussii. Dån virgåi biddjojit politihkålas ås$emeannudandoaimmat. Diggi leai almmuhan ahte lea dårbu oktiibuot 4 odda virgåi. Go våldohålddahus ja såmi ealåhusråddi leat biddjon seamma sadjåi, de lea vejolas ovttas geavahit oktasaS nåvccaid dåin hålddahusain.</p>
<p>Dån geazil evttohuvvo ahte våldohålddahus 1994:s 0a72zu 2 odda virgdi.</p>
<p>Virggit biddjojit nå: 1. Vuosttaskonsuleanta koda 1067 b.c. 17-24 2. Konsuleanta koda 1066 b.c. 16-19</p>
<p>3 OKTIIGEASSU</p>
<p>Såmedikkis lea 1994:s dårbu Cuovvovas odda virggiide:</p>
<p>Såmi kulturmuitoråddi 8 Såmi giellaråddi 1 Såmedikki våldohålddahus 2 Supmi 11</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÄMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE -» SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 19</p>
<p>3 COAHKKINBUHTADUSA LASSÅNAN MÅVSSUID GOKCAN</p>
<p>01.11.1992 råjes lassånedje ståhta Coahkkinbuhtadus måvssut measta beliin. Go stuorra oassi Såmedikki doaimmain leat vuodduduvvon Coahkkimiidda, de mearkkasa ahte</p>
<p>måvssuid rievdan lasiha sullii 1 - 1,2 mill. kr 1993:s (lassåneapmi sullii 6 %) olles hålddahusa buSeahta.</p>
<p>Dån geaZil bivdå Såmediggi ahte Såmedikki buseahttii biddjojuvvo våstesaSs supmi 1994 vårås, dåt mearkkasa 1.200.000,- kr.</p>
<p>4 COAHKKÅIGEASSU</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte kap.:ii 503 1994 vårås lasihuvvo CuovvovacCcat:</p>
<p>poasta lassåneapmi (1000 kr.) 01 Bålkå ja buhtadusat — 11 odda virggi, bålkågolut 3 450 — friidjaoastima ortnet Såmedikki politinkåriidda 1 200 —  odda måvssut Coahkkinbuhtadussii 1 200 11 Gålvvut ja bålvalusat —  odda virggi, doaibmagolut 1 700 51 Såmi ealåhusråddi 11 000 52 Såmi kulturråddi -  Såmi kulturfoandda nannen 3 000 —  doaibmadoarjja såmi kulturviesuide 5 000 —  musihkkafestivåla Guovdageainnus 450 53 Såmi giellaråddi 0 70 Doarjja earå såmi ulbmiliidda —  såmi vålåstallan 750 — bellodatdoarjja 1 220 — joavkocålliid ruhta | 500 Submi 28 480</p>
<p>STÅHTABUSEAHTTA 1994 - KAP. 503 SÄMEDIGGI - VIRGEÆCÄLUS 1 ÅLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi lea 1993 råjes våldån badjelasas muhtun råje hålddasandoaimmaid mat gusket såmi åSSiide. Dan oktavuodas lea Såmediggi 02Zon ollåsit 13 virggi. Njeailje dåin leat odda virggi, ja ovcci earå leat sirdojuvvon earå buseahttapoasttain.</p>
<p>Såmediggi lea, doaimmaid ja vålddi sirdin barggu oktavuodas Såmediggåi rahpan vejola$vuoda ahte såmi ealåhusrådi livåéæe galgan såhttit åsahit 4 odda virggiin. ÅS3is 37/92 mearriduvvui dattege ahte såmi ealåhusråddi biddjojuvvo seamma sadjåi go Såmedikki våldohålddahus. Dåt rievdada veahås ollislas virgedårboeavttuid 1994 vårås.</p>
<p>SÅMEDIGGI - SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE -+ SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 9</p>
<p>—  Ruhtadeaddji eisevålddit Cuovvolit ja juolludit dårbbaslas resuSsaid. —  Dårogielat såmemånåt, geat historjjålas sivaid geazil leat massån eatnigielaset,</p>
<p>fertejit 0oa22ut låga bokte nannejuvvon vuoigatvuoda såmi månåidgårdefålåldåhkii ja såmegiel giellahårjeheami fålåldaga.</p>
<p>Månåidgårdelåhka ferte odasmahttojuvvot nu ahte addå såmi månåide ovttaskaslas</p>
<p>vuoigatvuoda 0aZZut månåidgårdefålaldaga. Såmediggi åigu måhccat ruovttoluotta dasa, ja</p>
<p>såddet dårbbaslas rievdadusevttohusaid Månåidgårdelåhkii - mii lea odasmahttojuvvomin, go boahtå gulaskuddamii Såmediggåi.</p>
<p>Såmediggi åigu våldit badjelasas politinkåla$ Cuovvoleami ovddasvåstådusa oazZut</p>
<p>dohkkehuvvot doaimmaid mat fertejit biddjot johtui jos plåna sisdoallu ja ulbmil galgå duohtan dahkkot.</p>
<p>ASSI 5/93 NJUOLGGADUSAT GUOVTTEGIELALASVUODA RUDAID JUOGADEAPMAI - KAP 503 POASTA 60</p>
<p>I  ÅsSebåhpirat</p>
<p>Nugo å$$eovddidusas ås$is R 16/93, Cuokkis 1.</p>
<p>II Årvalus</p>
<p>Kulturåssiid våldolåvdegotti ås$ejodiheaddji Egil Olli ovddidii låvdegotti årvalusa Såmediggåi. Ill Jienasteapmi</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui-ovttajienaladdat.</p>
<p>IV Loahpala$ mearrådus</p>
<p>Ulbmil lea ahte guovttegielalasvuoda rudat galget leat dehåla$ bealit dasa ahte joksat såmelåga giellanjuolggadusaid åigumusa; sihkkarastit ahte såmegiella ja dårogiella leat ovttaårvosas gielat almmolas hålddahusas. Sihkkarastit såme- ja dårogielat olbmuide ovttaårvosas bålvalusaid almmolas hålddahusas, dakko bokte ahte nannet såmegiela geavaheami. Bajimus ulbmil lea ahte gielddalas hålddahus åiggi mielde $addå ollåsit guovttegielalas. Rudat galget geavahuvvot måksit goluid mat vulget das go guokte giela geavahuvvojit almmolas hålddahusas såmegiela hålddasanguovllu gielddain, ja dasa ahte movttidahttit bidjat johtui ja Gadahit doaimmaid mat ovddidit guovttegielalasvuoda. Lea dehålas ahte gielddat ja fylkkagielddat lassin dasa råhkadit Gielga giellapolitihkålas strategiijaid ja prioriteremiid, dårbbaslas lassin ja deavddan ståhtalas juolludemiide.</p>
<p>Giellaråddåi lea biddjon ovddavåstådus ovddidit ja seailudit såmegiela Norggas. Danin lea hui dehålas ahte rudat juhkkojuvvojit dakkår vuogi mielde ahte lea vejolas objektiivvaladdat iskat leat go rudat geavahuvvon åigumusaid mielde. Dakkår vuohki såhttå leat buorre stivrenneavvun Såmediggåi ja Såmi giellåråddåi. Vuohki såhttå maiddåi $addat vuogas</p>
<p>stivrenneavvun gielddaide ja fylkkagielddaide danin go detåljaplånat ja buseahtta såhttet addit buoret dieduid ja åddejumi dain dårbbuin mat goas ain leat dån åssis. Danin lea hui</p>
<p>SÅMEDIGGI » SÄMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 21</p>
<p>ASSI 8/93 SÅMI GÅIBÅDUSAT NORGGA EO-OHCAMA OKTAVUODAS - SÅMEDIGGERÅDI CILGEHUS</p>
<p>| Åssebåhpirat</p>
<p>Nugo å$$eovddidusas åSs$is R 21/93, Cuokkis 1.</p>
<p>ll Såmediggerådi Cilgehus</p>
<p>Presideanta Ole Henrik Magga ovddidii Såmediggerådi Cilgehusa. I Jienasteapmi</p>
<p>Såmediggerådi Cilgehus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV Loahpala$ mearrådus</p>
<p>Såmediggi våldå Såmediggerådi Cilgehusa diehtun. Såmediggeråddi 0a22u fåpmudusa, daid råjåid siskkobealde måid Såmediggi lea bidjan ja bidjå, såmi berostumiid vuhtiivåldit Såmedikki bealis Norgga EO-miellahttuvuoda ohcama barggu oktavuodas. Fåpmudus guoskå sihke råhkkananbargui EO-Siehtadusaid oktavuodas, ja viidåsat bargui go siehtadeamit ålggahuvvojit.</p>
<p>ASS! 9/93 SÅMEDIKKI DIEDÅHUS 1993 DOAIMMAS BIRRA</p>
<p>V Ås5ebåhpirat</p>
<p>- Nugo ås$eovddidusas ås3is R 11/93, éuokkis 1.</p>
<p>tl Årvalus</p>
<p>OrganisaSuvdnaåssiid våldolåvdegotti ås$ejodiheaddji Josef Vedhugnes ovddidii Såmediggåi låvdegotti eanetlogu årvalusa.</p>
<p>Åirras Ingrid Smuk Rollstad ovddidii låvdegotti unnitlogu årvalusa.</p>
<p>Il Jienasteapmi</p>
<p>Våldolåvdegotti unnitlogu årvalus Cuoggåi 6.2.2 hilgojuvvui 29 jienain 10 jiena vuostå. IV Loahpalas mearrådus</p>
<p>Såmediggi biddjå dåkko bokte ovdan 1992 jahkediedåhusas.</p>
<p>SÅMEDIGGI +» SÅMEDIGGE - SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 22</p>
<p>ASSI 10/93 BARGIIDNJUOLGGADUSA ÅRVALUS</p>
<p>| Åssebåhpirat Nugo ås$$eovddidusas ås$is R 17/93, Cuokkis 1.</p>
<p>[ Årvalus</p>
<p>Organisa$uvdnaåssiid våldolåvdegotti ås$ejodiheaddji Olav Andersen ovddidii låvdegotti årvalusa Såmediggåi.</p>
<p>1 Jienasteapmi</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV Loahpala$ mearrådus</p>
<p>Såmediggåi addå råddåi fåpmudusa dohkkehit/mearridit $iehtaduvvon bargiidnjuolggadusa årvalusa Såmediggåi. |</p>
<p>Bårgiidnjuolggadusat berrejit geah&amp;daluvvot dahkkot gustovaZZan maiddåi Cuovvovas vuollåsas rådiide: Såmi ealåhusråddi, Såmi giellaråddi ja såmi kulturråddi.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte såmelåga mearrådusaid mielde gullå duodastanriekti Såmediggåi.</p>
<p>ASS! 11/93 JUGOSLAVIA RIIDU JA CEARDDALAS CORGEN</p>
<p>| Buktojuvvon evttohus</p>
<p>Henry Minde mearrådusevttohus.</p>
<p>I | Jienasteapmi</p>
<p>Henry Minde evttohusmearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>I Loahpalas mearrådus</p>
<p>Såmediggi Cujoha vearrås olmmosvuoigatvuoda rihkkumiidda mat beaivvåladdat dåhpåhuvvojit ovddes Jugoslavias.</p>
<p>1917 råjes (såmi stuorratoahkkima jahki) gitta otnåZii leat såmi organisasuvnnat ovddidan vuoddaprinsihpa ahte buot Cearddala$ joavkkuid ja eamiålbmogiid kultuvrralas, sosiålalas ja ekonomålas vuoigatvuodat fertejit doahttaluvvot.</p>
<p>SÅMEDIGGI + SÅMEDIGGE + SAEMIEDIGKIE - SAMETINGET COAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 10</p>
<p>dehålas ahte mearriduvvo ahte gielddat ja fylkkagielddat galget buktit plånaid, buseahta ja rehketdoalu mat Cåjehit goluid mat gusket guovttegielalasvuhtii.</p>
<p>Såmediggi ådde dattege ahte muhtun goluid, mat eahpitkeahttå leat Cadnon guovtte- gielalasvuhtii, lea våttis Cåjehit buseahtain ja rehketdoaluin; golut maid lea våttis gåvdnat rehketdoallosystemas. Dakkår goluid måksimii berre danin addot vejolasvuohta lohpidit småvit vuoddosubmi masa ii gåibiduvvo duodastus. Earå golut fertejit duodastuvvot, ja duodastusgåibådus ii berre luitojuvvot go galggas deavdit doarjjalohpådusa eavttuid.</p>
<p>Rudat galget dus$e geavahuvvot måksit goluid mat leat biddjon gielddaide ja fylkkagielddaide såmelåga giellanjuolggadusaid ja dan åsahusa vuodul. Golut mat såmelåga giellanjuolggadusaid vuodul gusket ståhtalas orgånaide, eai guoskka dån juolludeapmåi. Njuolgga oahpahusgolut mat vulget skuvllain Vuoddoskuvlalåga 8 40 Å vuodul, eaige guoskka dåsa, ja daid berre Girko- oahpahus- ja dutkandepartemeanta årvvostallat. Muhto berre baicce leat vejolas geavahit rudaid vuodduskuvlia hålddaseapmåi; omd. måksit goluid gielddalas såmegielkurssain vuoddoskuvlia oahpaheddjiid vårås. Goluid sadjåsas oahpaheddjiide dåid kurssaid oktavuodas ii såhte måksit dåiguin rudaiguin go dat gullet Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeantta ovddasvåstådusa suorgåi.</p>
<p>Såmediggi doarju giellarådi odda eavttuid årvalusa ahte bidjat sierra 25% ollislas</p>
<p>juolludeamis, nu ahte jos nu, juogaduvvo dat gielddaid ja fylkkagielddaid giellaovddideami doaimmaid vuodul. Sierrabidjan lea oaivvilduvvon doaibman movttiidahttit gielddaid ja fylkkagielddaid ångirvuoda ovddidit guovttegielalasvuoda.</p>
<p>Loahppa supmis berre juohke gielda 0azZut 3% olles juolludeamis, vuoddosubmin måksit goluid maid lea våttis gåvdnat rehketdoallosystemas. Dasto galgå loahppajuolludeapmi juogaduvvot gielddaide nu ahte 1/3 oassi juhkko gielddaid olmmoslogu vuodul, ja 2/3 oassi vuoddoskuvlla oahppiid logu vuodul geat 0220t oahpu såmegielas dahje såmedgillii.</p>
<p>Ovdånanprogresuvnna prioriterema dihte eai berre gielddat ja fylkkagielddat såhttit rudaid Sirdit manit jahkåi.</p>
<p>Såmediggi bidjå eaktun ahte Råddehus doaimmaha dårbbaslas formålala$s doaimmaid nu ahte Såmediggi formålala$ vuogi mielde såhttå bidjat johtui ja Cadahit dårbbaslas våikkuhandoaimmaid ovddidit såmelåga giellanjuolggadusaid, ja diggi mearrida Cuovvovas njuolggadusaid:</p>
<p>NJUOLGGADUSAT STÅHTALAS RUDAID JUOGADEAPMÅI SÄMGIEL</p>
<p>DULKONBÅLVALUSSII JA GUOVTTEGIELALASVUHTII SÅMEGIELA HÅLDDASANGUOVLLUS</p>
<p>Mearriduvvon Såmedikkis 1993</p>
<p>1 - Juolludeapmi mii galgåjuogaduvvot</p>
<p>Såmi giellaråddi galgå doaimmanhit jahkåsas doarjaga juogadeami såmegiel dulkonbålvalussii ja guovttegielalasvuhtii mii juolluduvvo ståhtabuseahtas såmegiela geavaheapmåi gielddalas ja fylkkagielddalas hålddahusas. Såmi giellaråddi galgå iskat ahte</p>
<p>SÅMEDIGGI -» SÅMEDIGGE -+ SAEMIEDIGKIE + SAMETINGET GCOAHKKINGIRJI 1/93 SIIDU 23</p>
<p>Såmediggi diehtå, ja fasttåsa garrasit go ovddes Jugoslavias lea ålggahan nugohæoduvvon <span type="quote">"Cearddala$ Corgema"</span>. Oktanaga sodiin våldojit nissonolbmot veagal, ja månåt ja boarråsat båggejuvvojit ruovttuideaset guoddit. Dåt dahkko danin ahte balddihit siviijla ålbmoga guoddit guovlluid maid leat geavahan ja gos leat orron Cudiid jagiid.</p>
<p>Såmediggi åigu sihke ON:a ja norgalas eisevålddiid dåhttut bargat buot maid råfålas vugiiguin lea vejolas dahkat vuoi:</p>
<p>-  Cearddala$ unnitålbmogat sihkkarastojuvvojit -  olmmosvuoigatvuoda rihkkumat ovddiduvvojit gaskariikalas duopmostullui.</p>
<p>Samedikki hålddahus 26.02.93</p>
<p>oger Kalsta</p>
</body></document>
