<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 2/90</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1990</year><wordcount>9039</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2417</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1990-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 42</p>
<p>ITT:</p>
<p>OrganisaSuvdnalåvdegoddi vålljejuvvon golggotmånu 10. b. 1989</p>
<p>Led».</p>
<p>åS$Sis 5/89 loahpahuvvo.</p>
<p>Måret Guhttor evttohii CuovvovaS mearkkaSumi (dårogillii): Såmedikki mearrådusa vuodul å$$is 19/90 mearriduvvui ahte Såme- diggeråddi lea miessemånu 29. b. 1990 8 10 mannosag doaibma- ortnega mielde joatkka dan stivrras mii vålljejuvvui gaska- boddosag njuolggadusaid mielde mearriduvvon ggl.res. bokte suoidnemånu 28. b. 1989.</p>
<p>Dat mielddisbuktå ahte stivrra jodiheaddji ja nubbinjodiheaddji molsuba namaid presideantan ja sadjåsaS$presideantan.</p>
<p>2 JIENASTEAPMI</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat. ÄSSI 29/90 OPASMAHTTON GOAHKKINPLÄNA JAHKÄT 1990</p>
<p>1 OVDANBUKTON EVTTOHUS Såmediggestivtta årvalus:</p>
<p>Såmediggestivra evttoha dåkko bokte odasmahtton Coahkkinplåna jahkåi 1990. Evttohuvvo ahte mearriduvvon Såmediggedoahkkin GakGamånu 25. -27. b. dån jigi rievdaduvvo Coahkkimin eanas våldolåvdegottiide. Olleséoahkkin oaneduvvo sullii ovtta beaivåi. |</p>
<p>Rievdaduvvon Coahkkinplåna Såmedikki orgånain jagis 1990 evtto-  huvvo nå:</p>
<p>GAKGAMÄNU 25. - 27. b. : OLLESCOAHKKIN/VÄLDOLAVDEGODDECOAHKKIMAT GAKGAMÄNU 27. - 29. b. : OLLESCOAHKKIN</p>
<p>Evttohuvvo ahte earå Coahkkimat mat galget Såmedikki våldo- låvdegottiin eai mearriduvvo lagabui åiggi dåfus. Coahkkimat dollojuvvojit dadi mielde go lea dårbu nu go lea evttohuvvon OrganisaS$uvdnalåvdegotti miessemånu 10. b. 1990 mannosasS årvalusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 41</p>
<p>Vuoigatvuodaid våldolåvdegoddåi (6) vålljejuvvojit:</p>
<p>Nils Jernsletten, (NSR/S), jodiheaddji Steinar Pedersen, (A) nubbinjodiheaddji Ing-Lill Paval, (NSR/S) Jarle Jonassen, (NSR/S) Inger Juuso, (NSR/S)</p>
<p>Ivar Simonsen, (F)</p>
<p>a dearvvasvuodaås.</p>
<p>Sosiål- våldolåvdegoddåi (5) vålljejuvvojit:</p>
<p>Egil Olli, (A), jodiheaddji</p>
<p>Ester Fjellheim, (NSR/S) nubbinjodiheaddji John V. Aslaksen, TDL | Haldis Thomassen, (F)</p>
<p>John Nordfjell, (F)</p>
<p>Kultuvrra ja giela våldolåvdegoddåi (6) vålljejuvvojit:</p>
<p>Lars Nilsen, (F), jodiheaddji</p>
<p>Ingrid Wernberg, (NSR/S), nubbinjodiheaddji Olav Dikkanen, (NSR/S)</p>
<p>Johan M. Sara, (F)</p>
<p>Mimmi Bæivi, (A)</p>
<p>Svein H. Bårdsen, (NSR/S)</p>
<p>—</p>
<p>OrganisaSuvdna- vuoddudusåsS$iid våldolåvdegoddåi (35) vålljejuvvojit:</p>
<p>Maret Guhttor, (F), jodiheaddji</p>
<p>Hans Guttorm, (NSR/S), nubbinjodiheaddji Olav Andersen, (NSR/S)</p>
<p>Inger Ann Fossli, (NSR/S)</p>
<p>Josef Vedhugnes, (A)</p>
<p>Coahkkinjodihangoddåi (3) vålljejuvvojit:</p>
<p>Mellahtut Ö  —99mmårreiantt —— Mimmi Bæivi (A), jodiheaddji Josef Vedhugnes (A) Ester Fjellheim (NSR/S), nubbinjodihead. Odvin Storelv (NSR/S) Johan M. Sara (F) Ante M. Eriksen (F) II:</p>
<p>Våldolåvdegottit ja CGoahkkinjohtogoddi doaibmagohtet geassemånu 1. beaivvi 1990 råzjes.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 43</p>
<p>2 JIENASTEAPMI</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus mearriduvvui ovttajienaladcat.</p>
<p>**x*KKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKK KKK KK</p>
<p>Såmedikki hålddahus 12.06.90</p>
<p>Per A. Bær ref.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMI EDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 31</p>
<p>2. Lassin stivrra evttohussii 5. Guoggå Coahkkåigeasu vuollåi våldojit GuovvovaS lassiduoggåt:</p>
<p>Såmediggi åigu bargat dan badjelii:</p>
<p>-  Ahte boazosåmit oZZot stuoråt mearridanvuoigatvuoda åsahusain mat stivrejit boazodoalu ja ahte sin dåiddut Saddet oassin mearridanvuodus man ala boazodoallopolitihkka galgå hukse- juvvot.</p>
<p>-  Ahte boazodoallolåga ja Siehtadusdoaimma vudoladdat guora- hallat.</p>
<p>- Bisuhit buot ieS$gudöetlågån bargosadjevejolas$vuodaid mat leat boazodoalus.</p>
<p>3 JIENASTEAPNMI</p>
<p>Ole Henrik Magga evttohus mearriduvvui 8 jiena vuostå mat dorjo Mikkel A. Gaupa evttohusa.</p>
<p>Beavdegirjelasåhus:</p>
<p>Måret Guhttor buvtti Cuovvova5 beavdegirjelasåhusa (dårogillii):</p>
<p>Såmedikki fridja joavku ii såhte doarjut NSR/Ovttasbargojoavkku, TDL ja Bargiidbellodaga oktasaS$evttohusa dan dihte go evttohus såhttå unohasat våikkuhit viidåsat bargui, mii ea.ea. ferte dahkkot vudolas Gielggadusaid vuodul.</p>
<p>pm</p>
<p>ÄSST 25/90 DIEDÄHUS NORGGA SÄMERÅÄDI JA SÄMEDIKKI DOATMMAIN 1989 1 ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Diedöåhus Norgga såmerådi ja Såmedikki doaimmain 1989, 05.04.90 evttohus</p>
<p>2  OVDANBUKTON EVTTOHUS Såmediggestivrra årvalus:</p>
<p>Såmediggi bidjå dåkko bokte ovdan Gonagassii, Norgga såmerådi geassemånu 6. beaivvi 1980 mannosa$ njuolggadusaid mielde oktan suoidnemånu 13. beaivvi 1984 mannosa$ rievdadusaiguin 8 4 nr. 2, diedåhusa Norgga såmerådi 1989 doaimmas, ja geassemånu 12. beaivvi 1987 mannosaS nr. 56 låga mielde Såmedikki ja earå riektidiliid (såmelåhka) birra, diedåhusa Såmedikki 1989 doaimmas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 25</p>
<p>Boazodoallo$ieahtadus mearrida ekonomålas$ sturrodaga ja Slåja doarjagiin juohke jagi. Våldoulbmilat leat vuoddun Siehtadussii gos maid fågala$, sosialalas$, organisatuvralas$ ja mudui earåge åsS$it biddjojit meannudeapmai nannendihtii ealåhusa. Lea Cielg- gas ahte S$iehtadusåsahus S$addå dehåleamus gaskaoapmin oGåodeames</p>
<p>ovdaneami maid håliidit.</p>
<p>Såmediggi doarju oainnu ahte alggadettiin dihtomiellaladdat</p>
<p>geavahat posiviivala$ gaskaomiid oGCodettin såvahahtti ovdaneami ealahusas.</p>
<p>Dattetge lea våileva$vuohta boazodoallolågas go ii sisttisdoala formålala$ njuolggadusaid stivret siskåldas diliid. Siskåldas njuolggadussystema ii leat lågaladdat mearriduvvon. ErenoamaZit guoskå dåt diliide dålveorohagain, gos oaidnit våilevaSvuodaid. Leat oaidnån ahte gårZZes gquohtoneatnamat leat dagahan garra siskåldas riidduid ja oktiinordamiid boazodoalloservodagas. Gievrramusa vuoigatvuoda prinsihppa orru garrasit gustomin. Danin fertege garrasit reguleret o.m.d. vuoigatvuoda dålve- guohtomii oktasa$ guoduhanguovlluin. Ii leat $at vuoddöu dasa ahte formålkeahtes vuogi mielde, ovddes årbevirola$ vuogi mielde gåvdnat Covdosiid mat duhtadit beliid. Otnå råmmaeavttut, mas erenoamaZit guohttun lea vuollemearålas oassi, dahket dårbbas-</p>
<p>laz3an oa3Zut mielde Gielga njuolggadusaid mat såhttet reguleret ealåhusa buorebut.</p>
<p>Distrivttaid håldda$anvejolaSvuodat leat otne menddo heajut go luohttåmusgolbmuid åsahusas våilu vuoddu sihke ovddasguvlui gehd- Con mearrådusaid dahkat ja maid rånggåstanvejolaS$vuodat ja åsahus Cadahit mearrådusaid. Ovddasvåstådus ieZas håldda$eapmai</p>
<p>ferte ovttastahttojuvvot/kombinerejuvvot dohkkålas gaskaomiiguin. |</p>
<p>Boazodoallu kultuvraguoddin</p>
<p>Våsihusat boazodoalus, mat mångasiid oaiviliid mielde gåibidit boazologu geahpedemi, boahtå våikkuhit sihke ealåhussii ja kultuvrii. Odne leat ollu nuorat geat ålget boazodollui, erenoamaZit guovdda$ boazodoallogielddain Kåråsjogas ja Guovda- geainnus. Mannå-soadi stuorra månnajoavkkut håliidit dål ealå- hussii. Lea posiviivala$ go boazodoallu nugo Gielga såmi ealå- hus orru geasuheamin nuoraid. Guhkit åigge badjel lea dåt våfi- steaddjin såmi kultuvrii, åiggis goas olggobeal deaddu ja våikkuhusat håpmejit olbmo ovtta håpmåi ja billistit kultuvrra. Go nuorat dovdet nu nana båikkåla$ gullevaS$vuoda, ja håliidit boahtteåiggiset bidjat boazodollui, de fertet åddet dan leat sin dovddastussan ahte leat kultuvralaSs beali våldån.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 19</p>
<p>Måret Guhttor buvttii Guovvovas mearkkaSumi: Lassi oassemihttomearråi 2.4:</p>
<p>Addit Såmediggåi vejola$vuoda doaimmahit politihkkålas doaimmas</p>
<p>Li le sl)</p>
<p>ja Coavdit åssiidis.</p>
<p>3  JIENASEAPMI</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSI 22/90 DIREKTØRA VIRGÄIBIDJAN</p>
<p>Äirras Inger A. Johansen gudii Goahkkima dån åS5i meannudeamis</p>
<p>rd)</p>
<p>go son lei beallalas å$8is.</p>
<p>1 ÅSSEBAÅHPIRAT</p>
<p>- Virggi almmuhanteaksta</p>
<p>- Viiddiduvvon ohccilistu</p>
<p>- ÄS$Sedilgehus åssis S 83/90</p>
<p>- PL-a bargiidovddasteaddjiid cealkåmus</p>
<p>2  OVDANBUKTON EVTTOHUS Såmediggestivrra årvalus:</p>
<p>1. Per Edvard Klemetsen biddjo direktøravirgåi Såmediggåi jahke- mearreduvvon virgåi 6 jahkåi.</p>
<p>Vårrehassan biddjojuvvoba</p>
<p>1. Aslak Nils Sara 2. Leif Dunfjelå</p>
<p>2. Virgåibidjan dahkko almmuhusa eavttuid mielde ja Såmedikki Bargiidnjuolggadusaid eavttuid mielde mearriduvvon 30.01.1990 ja guoskevaSs lågaid mielde (ea.ea. tjenestemannsloven, tjenestetvisteloven, pensjonskasseloven). Barggut ja bargo- båiki eai mearriduvvo ovdal go Såmediggi lea mearridan loahpalaS$ organiserenplåna ja gosa Såmedikki hålddahus galgå åsahuvvot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 20</p>
<p>Nils Jernsletten evttohii GuovvovaGGat (dårogillii):</p>
<p>Mon evttohan ahte ohcci nr.3 Aslak Nils Sara biddjo direktøra- virgåi, ja ahte ohcci nr.2 Per Eåvard Klemetsen ja ohcci nr.1 Leif Dunfjeld biddjoba vårrehassan namuhuvvon vuoru mielde.</p>
<p>John J. Nordfjell evttohii GuovvovaGGat (dårogillii):</p>
<p>Leif Dunfjeld biddjo direktøravirgåi.</p>
<p>3  JIENASTEAPMI</p>
<p>Boadus jienasteamis direktøravirgåi S$attai:</p>
<p>Per E. Klemetsen : 22 jiena Aslak Nils Sara : 10 jiena Leif Dunfjeld : 4 jiena</p>
<p>Per E. Klemetsen biddjui virgåi Såmedikki direktøran. 1. vårrehassan:</p>
<p>Stivrra evttohus : Aslak Nils Sara Ruth Rye Josefsen evttohii: Leif Dunfjeld</p>
<p>Aslak Nils Sara biddjui 1. vårrehassan 2 jiena vuostå mat dorjo Leif Dunfjelda.</p>
<p>2. vårrehassan: Stivrra evttohus : Leif Dunfjeld</p>
<p>Leif Dunfjeld biddåjui 2. vårrehassan 1 jiena vuostå.</p>
<p>pp</p>
<p>ÄSSI 23/90 SÄMEDIKKI HÄLDDAHUSA BÄTKI</p>
<p>1 ÄASSEBÅHPIRAT</p>
<p>- Reive b. 22.02.90 Gieldadepårtemeanttas</p>
<p>- Ohcan b. 08.02.90 Kåråsjoga gielddas Gieldadepårtementii oaZZut rudaid reaidudit Coahkkinlanja Såmediggåi.</p>
<p>- Per A. Bær Gielggadus: Gosa Såmedikki hålddahusa</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 26</p>
<p>Lassin lea boazodoallu åidna ealåhus gos såmegielas lea våldo- mielalas årvu, geavahuvvo åktiivaladdat ja lea ealli giella. Såmi giella, min åiggis, lea dan duohken ahte leat sihke stuorra såmi båikegottit ja ealåhus gos giella lea Gielggas ja nanus. Boazodoalu dilli såmi kultuvrra guoddin, lea nu guovddåZis ahte jus ealåhus hedjona, de våikkuha såmi kultuvraservodahkii sihke gielaladdat ja ieS$dovddolacCat.</p>
<p>Boazodoallu lea leamas$ nana kultuvrala$ dorvobåikin garra dårui- duhttinpolitihka åigge mii CGadahuvvui gitta 1960-jagiide, ja man deattu ja våikkuhusaid ain dovdat. Dåt lea dehåla$ duoga$ maid fertet vuhtii våldit jus galgat åddet manin ealåhus nu garrasit geasuha nuorra såmiid. Go juo eai leat låhcån <span type="quote">"såmi eallimii"</span> olggobeal boazodoalu, de leat eisevålddit dånge vugiin hui njul- gestaga leama$ mielde dagaheamin dili mii odne lea. Dåt lea ain</p>
<p>dilli odnege. Danin eat såhte geahåéat boazodollui ovttageardå- nit dus$$e ealåhussan ja dus$$efal danin.</p>
<p>Nissonat boazodoalus</p>
<p>ÄrbevirolaGåat lea boazodoallu-nissoniin leama$ stuorra årvo nug boazoeaiggådin ieZaset bohccuiguin ja mearkkaiguin. Boazodoallo- låhka lea dattege njeaidån nissoniid årvvu nugo ieS$birgejeaddji doallin ealåhusas. Lahka Catnå vuoigatvuodaid ja geatnegas- vuodaid ealåhusdoallin ovtta olbmui bearra$is. Dåt oktagaslas vuoigatvuohta guoskå dåbåladGtat isidii. Go odda doaluid juohkå, de gehéæo bargohårjåneapmai ealåhusas. Doaimmaid bokte mat juo njuolga leat Gadnon boazodollui, lea dievdduin juo ovdamunni oaZZut odda doaluid (driftsenhet). Nissoniin småvva månåiguin ja eanet geatnegasvuodat dikSunbargguin, lea våddåsat oa2Zut doallohårjåneami maid dårbbasit oaZZut doalu. Nissoniid barggut boazodoalus eai årvvos$tallo nu dehålaZZan go dievdduid bargu. Dan dihtii berre årvvoSstallot iigo doallu (dr.enhet) berre Gadnot siidadollui iige eankilolbmui vai burebut sihkkarastit nissoniid vuoigatvuodaid ealåhusas. Heajut vuoddu nissoniidda  oaZ2Zut doalu såhttå dagahit dåssehis odasmahttima ealåhussii dievdduid ja nissoniid gaskkas.. |</p>
<p>Vålljenmunnesa$ bargosajit</p>
<p>Leat många negatiivala$ dilit mat Coahkkanit ja mat dagahit mihå våttisin geahpedit sihke boazologu ja boazodoalliid logu. Går2Zes ja ovttabeallålag båikkåla$ bargomårkkan ii såhte fållat earå bargosajiid sidjiide geat boazoealåhusa fertejit guoddit.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 32</p>
<p>John V. Aslaksen eavttuhii GuovvovaS$ mearrådusa (dåro- gillii):</p>
<p>Vålganjuolggadusid ja vålgaorgåna (gl.res. 8/7-88) ferte Såme- diggi våldit guorahallamii sierra åS$$in. Dat berre dahkkot buori åiggis ovdal boahtte vålgga.</p>
<p>3  JIENASTEAPMI</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus mearriduvvui ovttajienalaGddat.</p>
<p>John V. Aslaksena eavttuhus mearridedje ovttajienalaGdat såddet stivrii meannudeapmåi.</p>
<p>ÄSSI 26/90 SÄMI OVDDIDADNFOANDDA EAVTTUHUVVON ODDA NJUOLGGADUSAT</p>
<p>1 ASSEBÄÅHPIRAT</p>
<p>- Gieldadepartemeantta reive b. 08.12.89 oktan rievdaduvvon njuolggadusevttohus</p>
<p>- Låhka Såmedikki ja earå riektediliid birra (såmelåhka)</p>
<p>- Rievdadanåiggi njuolggadusat ja gaskaåigåsa$ njuolggadusat mearriduvvon gl.res. bokte 28.07.89</p>
<p>- Doaibmaplånaevttohus jahkåi 1990, 01.08.90</p>
<p>- Hålddahuslåhka, rievdaduvvon håbmehus guovvamånu 1983</p>
<p>2  OVDANBUKTON EAVTTUHUS</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus:</p>
<p>I. SÄMI OVDDIDANFOANDDA NJUOLGGADUSAT</p>
<p>(Addon gonagl. resolus$unnas +...+.... 1990 hålddahusalåga $ 24  njealjåt laddasa ja $ 28 goalmmåt laddasa låhkavuoduin.)</p>
<p>8 1 - SÄMI OVDDIDANFOANDA</p>
<p>Såmi ovddidanfoanddas leat:</p>
<p>a) rudat mat juolluduvvojit ståhtabusSseahtas å) beaivvålaSs doaimmad boadut</p>
<p>SAMEDIGGI | SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 28</p>
<p>Lea våidalahtti go buorre vuoddu mii lei lågiduvvon NOU-as 1988:42 Lotnolasealåhusat såmi åssanguovlluin, ii lea Guovvoluvvon vuogas konkrehtalas doaimmaiguin, vaikko vel lotnalasealåhusat gehéæojitge leat dehåla$ eaktun åssamii ja boahtteåigge ovdaneapmåi davvin. Guovlluid- ja unnitålbmot- politihkkåla$ åkkat berre$edje buktit politihkkåla$ geatnegas- vuodaid åktiivalaGéat Guovvulit duodalas$ evttohusaid maid Gielggadus buktå.</p>
<p>Älggahit geahåtalanpro$eavtta maid Gielggadus årvala, ja man Såmediggi lea dorjun, liv&amp;æii lean erenoama$ stuorra åvkin go geahöædå otnå dillåi boazodoalus. Äsahit doarjjaortnegiid mat såhta$edje dahkat lotnolasealåhusa buoret eallingeaidnun, livÆei såhttån veahkehit sihke sisaboado- ja bargovåttisvuodaid boazoealåhusas. Duodji ja earå doaimmat main lea lahkavuohta boazodollui såhta$edje addit sisboadu ja barggu siddjiide geat guoskkahuvvojit muhttaSumiin ealåhusas jus gåvdnos$edje doarjja- ortnegat mat daga$edje boazodollui guoskeva$ doaimmaid gånnå-</p>
<p>hahtti eallingeaidnun. Boazodoalu stivrejeaddji orgånat</p>
<p>Norgga låga mielde lea dusse såmiin vuoigatvuohta boazodollui. Vuoigatvuohta lea nappodalle GearddaladGdat Gilgejuvvon, ja lea oktasa$ buorrin såmi ålbmogii. Muhto boazodoalu stivrenorgånat dårkkåstuvvojit dattetge norgala$ politihkkåla$ orgånain. Boazodoalu guovllustivra nammaduvvo fylkadikkis ja boazodoallo- stivra fas Eanandoallodepartemeanttas. Dåt leat norgala$ poli- tihkkåla$s åsahusat maidda boazoeaiggådat fertejit heivehuvvot. Mearrådusat mat doppe dåhkkojuvvojit såhttet dåvja leat åibbas boazoeaiggådiid årvvuid vuostå nugo siidamiellahttun. Måhtu ja åddejumi maid boazodoallit håldda$it doalu ja dili birra eai vuhtii våldojuvvo nu go berres$edje dån håldda$ansystemas. Våttisvuodat såhttet $addat sivas go låhkaaddit leat diehte- meahttomat servodaga birra maid galget reguleret/stivret.</p>
<p>Go juo boazodoallu lea Gilgejuvvon såmi ealåhussan, de leage dårbbasla$ lagabui guorahallat håldda$ansystema mii odne lea. Lea dus$$e distrivttadåsis gos ealåhus ie$ vudoladdat lea mielde stivrejumis. Guoskeva$ stivrenorgånat alit dåsis fertejit | sihkkarastit ealåhusa ieZas ovddasteddjiide buoret mielmearre- danvuoigatvuoda. Håldda$eapmi dovdo menddo garrasit leat olggobeal stivrejupmin, ja lea heajus ovttasvåsttolaSsvuohta (solidaritehta) ealåhusa ja hålddaSseddjiid gaskkas. Dås lea</p>
<p>ollu dagakeahttå mii såhtasii nannet ovttasbarggu ealåhusa ja hålddahusa gaskkas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 34</p>
<p>Såmediggi såhttå mearridit ahte våldi fåpmudit bajåbealde namahuvvon laddasa mielde oskkilduvvo stivrii.</p>
<p>Såmedikki jodiheaddji dahje dat geasa son addå vålddi, lea foandda lågalas åirras juolludemiid hålddas$eamis.</p>
<p>8 5 - STIVRA</p>
<p>Stivra nammaduvvo gitta 4 jahkåi. Doaibmanåigi ii såhte leat guhkitgo Såmedikki vålgaåigodat.</p>
<p>ps</p>
<p>Stivra mearrida maid ås$siid Goarju foandda rudaiguin mannågo hålddahus lea buktån årvalusas.</p>
<p>Stivra såhttå juohke ås$Ssåi mearridit eavttuid.</p>
<p>Stivra såhttå oskkildit mearridanvåldai håladahussii.</p>
<p>8 6 - HÄLDDAHUS</p>
<p>Såmedikki hålddahus jodiha foandda beaivvålas$ doaimmaid,</p>
<p>råd</p>
<p>vålmmasta åS$S$iid mat galget stivrra ovdii ja Cadaha stivrra mearrådusaid.</p>
<p>Ä$3it mat gullet fondii bidajojit njuolga foanddastivrra ovdii.</p>
<p>8 7 - VÄIKKUHANGASKAOAMIT</p>
<p>Foandda rudat såhttet geavahuvvot doarjjan ja loatnan.</p>
<p>Foandda rudat dåbålatddat eai såhte geavahuvvot doaimmaide mat ruhtaduvvojit sierra almmola$ buseahttapoasttain såmiid vårås.</p>
<p>8 8 - LOANAT JA DOARJAGAT</p>
<p>Loanat mat addojit berrejit bånttain sihkkarastot jus le$ vejo-</p>
<p>lag, oktan persovdnalag ovddasfåstådusgåibådusain sutnje geas lea mearkkasahtti ekonomålas$ berostupmi doaimmas.</p>
<p>Loanat såhttet leat oassemåvssu haga gitta 5 jahkåi. Mudui mearriduvvojit oassemåvssu eavttut ieSgudet åS$$is. OQassemåvssu åigi ii galgga leat guhkit go 10 jagi dan råjes go oasse- måvssohis åigodat nohkå.</p>
<p>Loanat rentejit måksobeaivvi råjes dainna reanttuin maid Finånsadepårtemeanta ain mearrida. Jus doaibma boahtå ekonomalas våttisvuodaide, de stivra såhttå mearridit manidit reanttuid ja oassemåvssuid måksima gitta 5 jahkåi. Oassemåksima åigi guhkiduvvo våstideaddji åiggiin. Reanttut biddjojit lassin våldogåibådussii ja måksojit oassin das.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 STIIDU 33</p>
<p>8 2 - ULBMIL</p>
<p>Rudaid geavaheami ulbmil lea ovddidit doaimmaid mat ekonomå-</p>
<p>laGdat, sosialaladéat ja kultuvraladédat våikkuhit såmi åssan- guovlluide.</p>
<p>8 3 - DOAIBMAGUOVLLUT</p>
<p>Såmi ovddidanfoanddas leat CuovvovaS$ doaibmaguovllut:</p>
<p>1. Finnmårkku fylkkas: Guovdageainnu suohkan, Kåråsjoga gielda, Fålesnuori gielda, Porsånggu gielda, Deanu gielda ja Unjargga gielda. Nuorevuotna ja Låkkovuotna Gångaviikka gielddas ja</p>
<p>siskkit Lågesvuotna Såltesavjjus - Beahkkirvuonas Davvisiidda gieldda siskkit guovlluide.</p>
<p>2. Romssa fylkkas: Siskkit Gåivuotna NuorttaSgeaZis - Sisbeal- jogas ja vuona siskkit guovlluide Gåivuona gielddas, Rungu ja Fossbakken Loabaga gielddas, ja Vadnjavåri, VuopmegeaZi, Vuomi, Såttiidvuomi, Låberjja ja Såltejåvrri guovllut Skåniid gielddas.</p>
<p>3. Nordlandda fylkkas: EvenåS$Smårkku guovlu ja Duorgga EvenåSSi</p>
<p>gielddas, ja Rutnåvuotna, Oarjevuotna ja Äjluovtta ja Äjlådde guovllut Divttasvuona gielddas.</p>
<p>Foanda såhttå maid doarjut doaimmaid olggobealde dåid guovlluid jus doaibma lea stuorra åvkin guovllu såmi ålbmogii.</p>
<p>8 4 - SÄMEDIGGI</p>
<p>Såmedikki vålljen stivra jodiha Såmi ovddidanfoandda. Såmediggi lea råvvejeaddji ja dårkkåsteaddji orgåna.</p>
<p>Såmediggi geahåéå bearråi ahte foandda doaimmat dåvistit mearriduvvon mearrådusaide ja njuolggadusaide.</p>
<p>Såmediggi galgå guorahallat foandda oppala$ njuolggadusaid.</p>
<p>Mudui Såmediggi såhttå våldit ovdan buot åS$S$iid mat gusket foandda beaivvålas doaimmaide.</p>
<p>Såmediggi meannuda foandda jahkediedåhusa ja bukta jahke- diedåhusastis mearkkaSumiid foandda doaimmaide.</p>
<p>Såmediggi såhttå oskkildit doaimmaid, ovddasvåstådusa ja vålddai</p>
<p>geavahit ja håldådasit foandda rudaid vuolit orgånii dahje håldådahussii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 27</p>
<p>Unnån oahppu mudui ja ovttabealåla$ bargohårjåneapmi dagaha lassin vel våttisin oaZZut olbmuid virggiide mat gåibidit muhtun lågan fågala$ oahpu ja gelbbolaSsvuoda. Nugo maid lea Gujuhuvvon NIBRråpporttas, de gårtå vel bures råhkkanuvvon bargogåvdnan- progråmmainge ålggos $addat struktuvrala$ barggohisvuohta go menddu hoahpus laigejit olbmuiå boazodoalus. Strategiaid boazodoalloovdaneamis ferte geahåGat bålddal dilålasvuodain bargomårkanis ja programmaiguin bajidit gelbbolas$vuoda (kompetanssa) ja oahpu. |</p>
<p>Rapporttas NIBRis Gujuhuvvo ahte ii gielda, ii fylkagielda, iige ståhta leat råhkadan makkårge plåna, eaige leat gårvå gåvnnadit daiguin håstalusaiguin mat CuoZZilit go olbmot fertejit guoddit boazoealåhusa. Muhttåhus ealahusas boahtå nu garrasit våikkuhit servodahkii ahte doaimmat eai dusS$e såhte CGadnot boazoealåhussii okto. Fertejit dahkkot oppala$ plånadoaimmat mas bargosajit, oahpahus ja muhttåhusdoaimmat dåvistit nubbi nubbåi.</p>
<p>Gaskaoamit maid eisevålddit leat geavahan "overgangsstøtte- ordningen for reindriftsutøvere som frivillig ønsker å avvikle sin næring ( vrd. St.died.nr.13 1974-75) bokte, ja mannå boazo- doallos$iehtadusa bokte, eai leat addån jurddaS$uvvon boaduid. Okta sivva såhttå leat go eai leat buktån Gielga vålljenmuniid.</p>
<p>Daiguin muhttåhusaiguin mat leat bidåjon ovdan ii leat doarvåi ahte bargomårkaneisevålddit dusse fållet åigemearreduvvon bargo- fålaldagaid. ÅS3it leat nu viidåt ahte eai ealåhusa ieZas orgånat, eai gielddat, ii fylkagielda iige ståhta såhte CGohkkåt ja geah&amp;æat dagakeahttå maidige.</p>
<p>Sis-Finnmårkku bargokåntuvra ferte nannejuvvot ja oaZZut eanet rudaid ålggahit bargomårkkandoaimmaid, ja berre maid årvvostuv-  vot åS$ahit muhttåhus-foanddaid gielddaide.</p>
<p>Nu nannosit go ålbmut lea Gadnon båikegoddåi, de fertejit strategiat muhttåhussii ja ohppui vuolgit båikkåla$ eavttuin nu ahte addet bargovejola$vuodaidi ja ain beassat åssat ruovttu- båikkis. Såmediggi lea bealistis gårvvis konkrehtalaS ovttas- bargui ovttastit gaskaomiid mat gåvdnojit vålljenmunnilas$ doaimmaide.</p>
<p>Lotnolas-ealåhusat</p>
<p>Doaibmat månggalågan ealåhusain, dåvjå lotnolassii nuppiin, leat ålohii leama$ mearkkaSsahtti såmiid seatnamiidda.</p>
<p>OaZZut åddejumi ja politihkkåla$ dohkkeheami dån ealåhusvuohkåi lea leama$ prioriterejuvvon (ovddimus) bargu sihke Såmedikkis</p>
<p>ja earå såmi orgånain.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 23</p>
<p>Såmi boazodoallu davvin lea maså ollåsit årbevirola$ doaibma, go geahttå årbejuvvon båikkålas dieduide ja bures geahdéaluvvon doallovugiide mat leat leama$ CGuovgan beaivvåla$ dollui. Siida-systema formålala$ ja eahpeformålala$ njuolggadusat ja mearrådusat leat leama$ njuolggadussan ealahusa doaimmaide. Easkka manimu$ 10-15 jagi lea , erenoama$ boazodoallolåga bokte mii bodii 1978 ja Siehtadusaid bokte seammå jagis, boazodoallu ie$ duodas lea reguleregoahtån ealåhusa. Ii leat leama$ våttis- vuodaid haga Saddåt oassin Norgga hålddahussystemii gos sii eahpeoadjebasat ja dårpmeheamit leat geahåéalan åsahit ekonomå- la$ vuodu ealåhussii.</p>
<p>Nubbi doarjjaortnet lea nuppi Guvvun dade mielde go ain odda vuorddekeahtes våikkuhusat leat oidnon. Sivvan orru leat våile- vag ollisla$ åddejupmi boazodoalu erenoamas kultuvrala$ ja eko- nomålas ieSvuhtii. Boazodoalliid ieZaset diedut ja viiddis måhtolas$vuohta maid leat CGoaggån åiggiid CGada, eai leat geava- huvvon doarvåi bures dån-åigåsas ealåhushåpmemis goas ekonomålas ja teknologålas prinsihpat gustojit. Heahtedili, siskkåldas riidduid ja oktiinordamiid maid mii otne våsihit erenoamaZit guokte stuorimus guohtunguvlluin, ferte odda hålddaS$anpolitihkka guoddit go ii leat oaidnån oktavuoda ieSguhtege ealåhusosiid gaskkas.</p>
<p>Dutkan ja diedut boazodoalu birra.</p>
<p>Buot dåiddut ja diedut boazodoalu birra leat leamag såmi kultuv- rala$ guoski åS$$i mii uhcån leama$ juvssahahtti dåZa birraSii. Ii vårra leat oktage ealåhus riikaoasis man birra leat leama$ nu ollu ovdagåttut ja boastu ipmårdusat go justa boazodoalu birra. Dåt vårra lea dagahan unnån åddejumi ja dohkkeheami maid ealåhus lea våsihan stuorraservodagas.</p>
<p>Måhttåhus boazodollui lea okta Coavddosoassi jus ealåhus galgå bihtit boahtteåigge håstalusain. Ferte deattu bidjat ovttastit årbevirola$ dåidduid ja dieduid ovttas måhttåhusain ekologias ja ekonomias nu ahte vuoddoårvun gehCæCo produktivitehta ovddabealde alla boazologu mii fas åiggimiel goazaha alla produktivitehta (buvttaga). OQahpahus berre leat sihke praktihkkålas ja. teorehtålas joatkkaskuvlla dåsis, ja åsahuvvot nu ahte addå vuod allaskuvlalohkamii. Olles oahpahusas ferte leat Cielga profiila (oaidnu) mii bargå oppalas mihttomeriid guvlui ealåhusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAMEDIGKIE O</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 37</p>
<p>II. GONAGASLAS RESOLUSUVNNA FÄMOHUHTTIN</p>
<p>Gonagasla$ re$olus$uvdna beaivåduvvon golggomånu 31. beaivvi 1975 oktan nuppådusain maid Gielda- ja bargodepårtemeanta lea dahkan juolamånu 23. beaivvi 1980, oddajagemånu 26. beaivvi 1982, odda- jagemånu 19. beaivvi 1984 ja njukdamånu 17. beaivvi 1986, fåmo-</p>
<p>huhttojit.</p>
<p>Nils Jernsletten eavttuhii Guovvova$ eavttuhusa (dårogillii):</p>
<p>Såmi ovdåidanfoandda eavttuhuvvon njuolggadusat:</p>
<p>Såmediggi sådde eavttuhuvvon njuolggadusaid Ealåhusa, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddåi, ja deattuha GuovvovadGCa:</p>
<p>- Såmediggi ådde njuolggadusaid nu ahte dat addet Såmediggåi vejolas$vuoda politihkalacdat ja ekonomaladdat stivret foandda</p>
<p>rudaid.</p>
<p>- Såmediggi ii såhte dohkkehit våldoprinsihpa mii CuozZZu 8 10 våidalanvejolas$vuoda birra, ahte mearrådus våidaluvvo Gielda- departementii. Såmediggåi ferte addot våldi meannudit ja</p>
<p>mearridit våidalusaid. - Våidalusat fertejit maid Gilgejuvvot fågala$ vuodul.</p>
<p>Eilif O. Larsen eavttuhii GuovvovaS mearrådusa (dårogillii):</p>
<p>1. ÄSS8i såddejuvvo Ealåhusa, luonddu ja birrasa våldo- låvdegoddåi.</p>
<p>2. Låvdegoddåi fuomåSuhttojuvvojit eavttuhusas erenomåZit</p>
<p>rpm</p>
<p>dåt åSsSsit:</p>
<p>-.8 7, nubbi oassi, ahte loatna dahje doarjja dåbåladdat ii såhte addot doaimmaide mat ruhtaduvvojit såmi åigumugaid erenoamå$ almmola$ buseahttapoasttas.</p>
<p>- $ 10, våidalanvejolas$vuohta ja Govdojupmi öilgengeatnegas- vuodas. - Låvdegoddi berre maid guorahallat ja ovddidit eahpådusa go ovddidanfoanda ain lea hålddahuslag Catnasis Såmediggåi. - Låvdegoddi guorahallå dasto SOF-a doaibma-</p>
<p>guovllu viiddideami.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 38</p>
<p>Ole H. Magga buvtii GuovvovaS$ mearrådusevttohusa (dårogillii) :</p>
<p>ÄS$S$i såddejuvvo Ealåhusa, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddåi meannudeapmåi. Mielde biddjojit NSR/ovttasbargojoavkku evttohus Nils Jernsletten bokte ja Bargiidbellodaga evttohus Eilif 0.</p>
<p>Larsen bokte.</p>
<p>3  JIENASTEAPMI</p>
<p>Ole H. Magga mearrådusevttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>øp</p>
<p>ÄSSTI 27/90 NOU 1989:16 GIELDAJUOGUT GÄVPOTGUOVLLUIN SARPSBORG, FREDBIKSTAD, ARENDAL, HAMAR JA HAMMER- FEST - CEALKÄMUS. —</p>
<p>1 ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- NOU 1989: 16 Gieldajuogut gåvpotguovlluin Sarpsborg, Fredrik- stad, Arendal, Hamar ja Hammerfeasta (såddejuvvon ovdal)</p>
<p>- Referata ålbmotæoahkkimis Jåhkovuonas 19.01.90</p>
<p>- Diedåhusat enkilåsSiid birra (Beavdegirji A$S8i SD 15/90)</p>
<p>v »v</p>
<p>- Diedut Fålesnuori gielddas mii guoskå å558åi NOU 1989:16 2  OVDANBUKTON EVTTOHUS Såmediggestivrra årvalus:</p>
<p>Såmediggi Cujuha NOU 1989:16-åi mii årvvostallå ja buktå evtto- husaid muhttit gieldastruktuvrra soames mångagielddat gåvpot- guovlluin. Dås lea maid Håmmerfeasta-guovlu mielde.</p>
<p>Eanetlohku Buvik-låvdegottis lea dån oktavuodas evttohan oktii Caskit Håmmerfeastta, Sållannuori ja Fålesnuori gielddaid.</p>
<p>Såmediggi håliida dattetge mieddut dakkår oktiidaskima mas maiddåi Fålesnuori gielda $addå mielde. Dån dahkat kultuvralas ja geogråfalas$ sivaid dihtii. Lea maid sakka våidalahtti go låvdegoddi ii leat årvvostallan sosiålalag ja kultuvralads beliid oktiidaskin-årvalusas.</p>
<p>Fålesnuorri lea mearrasåme-gielda ja ealåhusvuogit leat vuoddu- duvvon molssaealåhusaide nugo småvvadalolazZan ja båikkålas guolåsteaddjin. Soames båikkiin gielddas lea såmegiella ealli giellan.</p>
<p>Seailluhan ja ovddidan dihtii dån kultuvrra gåibiduvvojit sierra doaimmat mat eanaS leat gieldda ovddasfåstådusat. Såmediggi oaivvilda ahte Fålesnuori gielda buorebut go Håmmerfeasta stuorr gieldan naguda vuhtiivåldit ja ovddidit mearrasåmi kultuvrra ja</p>
<p>åssama.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 24</p>
<p>Boazodoallodutkan lea oalle odas, ja lea beare ollu nåvccaid geavahan osiide biologias ja ekonomias. Unnån systemåhtalas ja duodastuvvon diedut oktavuoda birra gaskal doalliid, guohtunma, elliid ja doaibmanvuogi leat dån rådjai buktån eanet dahje unnit vuoiga GuoCéuhusaid boazodoalu oppalag dili birra. Sullii årvvostallamat ja eahpedielga dulkomat lohkobuktagiin leat menddo garrasit båidnån politihka mii galggas$ii jodihuvvot. Eai gåvdno duodasStuvvon diedut, Gielga vuoddoåvdnasat årvvostallat boazodoalu oppala$ dili albma låhkåi. Ollisla$ rehketdoallu mii Gåjeha boazodoalu ekonomålag$ ja servodatla$ måvssolaSs$vuoda berre sisttisdoallat eanet go biergobuvttadaga ståtistihka.</p>
<p>Gulahallan dutkiid ja boazodoalliid gaskkas berre nannejuvvot. Odne adnet doallit dutkiid apmasin; geaiguin ieZa eai dovddat, geaid barggut dus$e Gåjehit boaduid oanehis åiggis.</p>
<p>Dål gieskat lea boahtan dutkannråpporta sihke NIBRis, Davvi- Norgga ossodagas ( Norgga instituhtta gåvpot- ja guovlo-dutkama vårås) ja FORUTas (Dutkanåsahus Romssa Universitehtas) geat goappa$agat leaba våldån ovdan boazodoalu dili. Dåt lea hui måvssola$ go dås bohtet ovdan diedut mat Gåjehit man dillåi ealåhus lea boahtån. Diedut mat dås bohtet ovdan, ja mat fågaladdat bures leat CGilgejuvvon, boahtte åigge boazodoallo- politihkas ii såhte duvdilit eret. Dål gåvdno buorre vuoddu dårbbaslas mearrådusaid dahkat. Saddå guoskevas beliid duohken ahte gåvdnat soabalag Covdosiid makkår årvovuodu galgå vålljet oaZ3ut ealåhusa positiivala$ ovdaneapmai. NIBR-råpporttas leat lassin viiddis dahkkon problemanalysain maiddåi evttohusat strategiaide ja doaimmaide mat såhttet leat geavahahtti Govdosat daid våttisvuodaide maiguin ealahus dål rahdå.</p>
<p>Boazodoallolåhka ja $iehtadussystema.</p>
<p>Boazodoallolåhka mearrida råmmaid ealåhusa vuoigatvuodaide ja geatnegasvuodaide. Ulbmilin lea servodatekonomålasg ressursa- geavaheapmi, sihkkarastit oadjebas ja sosiålalas dili ja seail- luhit boazodoalu dehåla$ kultuvraoassiin. Såhttå goit leat våt- tis ovttastit ekonomålas ja kultuvralas beliid såvahahtti ovda- neapmai.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMI EDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 10</p>
<p>8 26 GaZaldagat Såmediggeråddåi</p>
<p>Äirasiin lea vejolaSvuohta bidjat gazaldaga Såmediggeråddåi go Såmedikkis lea olleséoahkkin. GaZaldat ferte ovddiduvvot GålalaGéat Coahkkinjodihangoddåi manimustå vahku ovdal Såmedikki ollesdoahkkima, ja diedihuvvot åirasiidda ovdalgo råddådallamat ålget Såmedikkis.</p>
<p>GaZadeaddji oaZ%Zu gitta 5 minuvtta ja våstideaddji gitta 10 minuvtta guhkkosa$ sårdnunåiggi. Lea sadji oanehis lassegaZzZaldahkii ja våstideaddji oaZzZu gitta 5 minuvtta guhkkosas sårdnunåiggi.</p>
<p>KAPIHTTAL 5 JIENASTEAMIT</p>
<p>8 27 Jienastanortnet</p>
<p>Go sii gudet ledje Gålihan ieZaset såhkalistui, leat geargan såhkavuoruineaset, de Goahkkinjodiheaddji gulaha ahte såtnevurostallan lea nohkan. ÅÄS$$is dasto jienastuvvo.</p>
<p>ør</p>
<p>Go åS$5is leat eanet eavttuhusat, de Coahkkinjodiheaddji galgå bidjat daid jienasteapmåi soahppevaå vuoruset mielde. Jienastanvuohki ferte leat diedihuvvon ja dohkkehuvvon ovddalgihtii.</p>
<p>Gudege eavttuhusa lea vejolaf jienastit dadistaga.</p>
<p>Buot CGoahkkima åirasiin lea geatnegasvuohta jienastit jogo vuoståi dahje beale go jienastuvvo 8 29 a ja b mielde.</p>
<p>Äirras guhte ii leat das Goahkkinlanjas go Goahkkinjodiheaddji gulaha ahte åS$S$is jienastuvvo, ii searvva jienasteapmåi. Dat åirasat gudet leat Coahkis, eai galgga guoddit Coahkkinlanja ovdalgo lea jienastuvvon.</p>
<p>8 28. Jienasteami dohkålasvuohta</p>
<p>Ovdalgo Såmedikki mearrådusat leat fåmus, de gåibiduvvo ahte jienastuvvon jienastagain lea eanetlohku daid dohkkehan, jos jo eara låhkai ii lea&amp;da mearriduvvon dån Coahkkinortnegis.</p>
<p>Go ovtta made ollu leat jienastagat vuostålagaid, de Coahkkin- jodiheaddji jienastat mearrida, earret dalle go nuppe låhkai lea mearriduvvon dåin njuolggadusain.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 36</p>
<p>14. Ollåsit måksit lohpiduvvon doarjaga våikko vel årvobidjan- vuoddu lea vuoliduvvon, nu guhkå go doarjagiid bajimus måksomearri ii leat rasttiduvvon.</p>
<p>15. Ruovttoluotta geassit/fåmohuhttit lohpådusaid jus lohpådusa</p>
<p>| eavttut leat rievdan sakka, ja go ohcci ii leat 2 jagi mannå</p>
<p>lohpådusbeaivvi vel gåibidan alcces måksojuvvot lohpiduvvon sumi.</p>
<p>8 10 - VÄIDALANVUOIGATVUOHTA JA COVDOJUPMI CILGENGEATNEGAS- VUODAS.</p>
<p>Mearrådusaide å$$iin namahuvvon 88 7 ja 8 eai gusto hålddahus- låga njuolggadusat Cilget enkilmearrådusaid.</p>
<p>rdp)</p>
<p>Mearrådusaid å$siin namahuvvon 88 7 ja 8 såhttå våidalit Gielda- departementii ( vrå. hålddahuslåga VI).</p>
<p>Våidalanvejolas$vuohta lea gårZzZiduvvon/råddjejuvvon dasa mii</p>
<p>guoskå boasttuvuodaide å$$Semeannudeamis dahje låhkageavaheamis, ja ii guoskka fågalaSs årvvoSstussii.</p>
<p>8 11 - RUOVTTOLUOTTA MÄKSIN</p>
<p>Doarjaga ja loana såhttå gåibidit ruovttoluotta måksot jus doarjjaåhta vuvdojuvvo dahje geavahuvvo earå adnui ovdal 5 jagi siste mannågo doarjja lea addon.</p>
<p>Gåibiduvvon ruovttoluottamåvssu såhttå vuolidit sierra sivaid geaZil. |</p>
<p>8 12 - MÄKSIMAT</p>
<p>Måksin-Cujuhus såddejuvvo njuolga Finansadepartementii.</p>
<p>BARÅ NJUOLGGADUSAT</p>
<p>8 13 - JÄVOHISVUODA GEATNEGASVUOHTA</p>
<p>Jåvohisvuoda geatnegasvuohta hålådahuslåga 8 13 mielde gusto Såmedikki åirasiid ja buohkaid dåfus gudet barget dåid njuolggadusaid mielde.</p>
<p>8 14 - NUPPÅSTUSAT NJUOLGGADUSAIN</p>
<p>Gieldadepartemeanta såhttå addit aiddola$ mearrådusaid dåidda njuolggadusaide ja dahkat nuppåstusaid mearrådusain.</p>
<p>8 15 - FÄPMUIBIDJAN</p>
<p>Dåt njuolggadusat biddjojit fåpmui oddajagemånu 1. beaivve 1991.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 22</p>
<p>OVDANBUKTON EVTTOHUS</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus: Älgu</p>
<p>Manimu$ åiggiid dilit boazoealåhusas gehåCojit sihke våsti- deaddji eisevålddiid bealis ja earå guoski beliin leat sakka våiggasin. Dålå dilli oidnojuvvo leat nu ahte lea dårbu Cadahit viiddis doaimmaid ja buktit odda Covdosiid Coavdindihtii - våttisvuodaid boazodoalus. Ollugat buohtastit ealåhusa ressursa- våilivuodain guolåstusealåhusas, ja oaivvildit dilli goappasat ealåhusain boahtå luonddu ieZaS$ vuollåneamis; ii $at nagot guoddit geavaheami.</p>
<p>Våttisvuodaid duohta dilli boahtå das go ii leat dåssivuohta doallilogu, boazologu ja guohtuneatnamiid gaskkas. Lea badjel- mearri boazoealåhusas go sihke leat menddo ollu boazodoallit ja menddo ollu bohccot. Sihkkarastindihtii ressursavuodu ja dahkat boazodoalu nana guoddi ealåhussan, Såddå dårbbaslas geahpedit</p>
<p>boazologu, mii fas dagaha ahte månggas boazodoalus ribahit birgenlågiset. |</p>
<p>Go juo maid båikkåla$ bargomårkkan iige såhte cegget earå bargosajiid sidjiide geasa dåt CGuohcå, de dåt boahtå garrasit våikkuhit birrasii. Dåid våttisvuodaid ii såhte ealåhus ie$ okto Coavdit, iige båikkåla$ servodat masa maid Cuohcå.</p>
<p>Dilli, makkår Govdosiid dal gåvdnet ealåhusas, gåibida mihå garrasit viiddis ovttasbarggu mas ealåhusa åirasat, guoski gielddat ja ståhta eisevålddit fertejit gåvdnat soabalas ja dohkkåla$ Covdosiid.</p>
<p>Eavttut boazodoalus.</p>
<p>Vaikko vel boazodoalus leatge måggalågan eavttut davvin gitta måttås, de goit såhttit Gujuhit buori produktivitehtii ja sisa- boado vejolas$vuodaide jus ealåhus suodjaluvvo ja vuigejuvvo vuoigatvuodaid maid dårbbasa ja mat juo leat låga bokte. Doaibmabijut ja doaimmat månggaid bealis, ja mat eai oro heivemin buoremus vejolas ealahussii, leat buktån ollu cakkiid ovddidit birgejeaddji ealåhusa. Olggobeal deatta mii lea går%Z- Zidan doallo- ja guohtunguovlluid lea maid oassi maid ferte vuhtiivåldit go dålå garra dili galgå ålgit CGielggadit.</p>
<p>Earå doaimmat, mat leat geahåæon eanet gåvdnin servodahkii dahje eanet dårbbaslaZzan, lea hehtten boazodoalu organiseret ealåhusas nugo ieZa livåGæejit håliidan.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIDE 21</p>
<p>2 OVDANBUKTON EVTTOHUS: Såmediggestivrra årvalus:</p>
<p>Såmedikki hålddahus lea vuolgån Norgga såmerådi hålddahusas mii lea leama$ KåråsSjogas dan råjes go råddi åsahuvvui jagis 1964. Såmediggi lea såmelåga % 3-1 mielde badjelasas våldån buot doaimmaid, vuoigatvuodaid ja geatneagasvuodaid mat Norgga såme- rådis ledje. Go rådi hålddahus $attai joatkit doaimmas, de johtu bisttii ja doaibma ii bissånan go Såmediggin S$attai.</p>
<p>Otnå$ hålddahus lea bures sajåiduvvan KåråSjohkii, ja såmedigge- stivra ii oainne Gielga åkkaid evttohit earå båikki dikki hålddahussii.</p>
<p>Hålådahusa båikki ja vårra bistevaS$ Coahkkinlanja Såmediggåi ferte ovttastahttit. Såmediggestivra navdå ahte ollesdoahkkimat dåbåladdat dollojit KåråSjogas.</p>
<p>Såmediggestivra lea duhtavas ålgagiin maid KåråSjoga gielda lea Cåjehan Såmedikki latnjadårbbuide, sihke hålddas$las ja poli- tihkkåla$ beliin. Mii guoskå ruhtaohcamii KåråSjoga gielddas Gieldadepartementii, de oaivvilda såmediggestivra ahte sålla mångga-atnui maid såhttå geavahuvvut Såmedikki CGoahkkimiidda. Jus Kåråsjoga gielda oaZZu ohccon rudaid reaidudit sålla, de berrejit, jus vejolas$, biddjot eavttut mat vuigejit Såmediggåi geavahit sålla nuvttå 10 jagi.</p>
<p>Ruth Rye Josefsen evttohii Guovvovaccat: Såmedikki hålådahus berre biddjot Levdnjii Porsånggu gielddas.</p>
<p>3  JIENASTEAPMI</p>
<p>Såmediggestivrra evttohus mearriduuvvui 2 jiena vuostå måt dorjo Ruth Rye Josefsena evttohusa.</p>
<p>Pi» på</p>
<p>ÄSST 24/90 BOAZODOALU DILÄLASVUOHTA 1 ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Boazodoalu ollislas rehketdoallu. Rehketdoallu 1988. BuSeahtta</p>
<p>1989 - NIBR-raporta 1990 nr. 11 Reindrift, samfunn og befolkning i</p>
<p>Finnmark - Sahtelihttaiskamat Landsat 5/TM, FORUT</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETTNGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 35</p>
<p>Erenoama$ diliin såhttå addit reantofriddjåvuoda gitta 5 jahkåi.</p>
<p>Foanda såhttå sihkkut oaGCokeahtes gåibådusaid ja vuolidit gåi- bådusaid go dåt dahkko oassin åkoarttas dahje sullasa$ sohppon vealgeortnegiin.</p>
<p>Lohpiduvvon loatna ja doarjja adnojuvvo gahåæan eret jus måksin- bivdin ii leat boahtån 2 jagi siste mannågo doarjjamearrådus lea dahkkon. dJus doaibma ii leat jagis boahtån johtui mannå lohpådusbeaivvi eaige leat konkrehtalas ja realistala$ plånat</p>
<p>ålggahit doaimma, de lea vejola$ doarjunlohpådusa geassit ruovttoluotta.</p>
<p>8 9 - HÄLDDAHUSA FÄPMUDUSAT</p>
<p>Stivra såhttå hålddahussii addit fåpmudusa GuovvovaS mearrå- dusaid dahkat:</p>
<p>1. Addit lobi dahje miehtat manidit reantomåksima ja oassemåk-</p>
<p>sima gitta 2 jahkåi oktan våstideaddji guhkedemiin oasse-</p>
<p>måksinåigåi.</p>
<p>Guoddit dahje miedihit guoddit båntavuoigatvuoda vuovdimis.</p>
<p>Ii gåibidit dåhkådusa foandda loanaide.</p>
<p>. Dohkkehit nuppåstusaid stivrra eavttuin juolludit doarjaga.</p>
<p>. Mearridit eavttuid dåhkådussii, prioritehtii ja mo loatna</p>
<p>galgå måksot ruovttoluotta. |</p>
<p>Garvit prioritehta dahje miehtat garvit prioritehta loanaide</p>
<p>buorrin. |</p>
<p>7. Dohkkehit odda debitora lotnii ja odda doarjjavuoståivåldi doarjagii.</p>
<p>8. Curvet foandda gåibådusa båntii dahje osiide bånttas båggo- åvkSuvnnas.</p>
<p>9. Konkursa-meannudemiin ja/dahje 3. geardde båggoåvkSunnas sihkkut/guoddit doaibmaoktavuoda.</p>
<p>10. Dohkkehit ahte bånta dahje oasit bånttas vuvdojit njuolgga go</p>
<p>lea oassin foandda gåibådusaid sisagåibideamis dahje gåibå-</p>
<p>dusaide maid foanda lea dåhkidan, ja, jus dårbu, dohkkehit</p>
<p>odda debitora njuolggavuovdima oktavuodas.</p>
<p>11. Cuovvolit å$8i lågaladdat, dasto geassådit doaimmas,</p>
<p>gåibidit rudaid ruovttoluotta, gåibidit bidjega/konkåneami</p>
<p>go loanat ja doarjagat eai hålddas$uvvo eavttuid mielde.</p>
<p>12. Sihkkut oaGdokeahtes gåibådusaid ja vuolidit foandda gåibå-</p>
<p>dusaid go lea oassin akoarttas dahje sullasa$ lotnolas</p>
<p>vealgeortnegis.</p>
<p>13. Måksit goluid sihkkarastimii, nammalassii foandda goluid</p>
<p>påntta bearråigeahGéamii (dAdåhkådusmåksu, el-råvdnji,</p>
<p>viessolåigu jna.), dasto maid dåhkidit goluid ovddas mat</p>
<p>bohtet akoartta dahje konkåneami meanuid oktavuodas.</p>
<p>Tau ND</p>
<p>AN</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 9</p>
<p>Go lea eavttuhus man birra muhtun våldolåvdegoddi lea Cållån ieZas årvalusas ja håbmen, de dat våldojuvvo ovdan ja mearriduvvo oktan dainna årvalusain go eavttuheaddji nu gåibida. Seammå gusto earå eavttuhusaid dåfus mat gusket seamma åS$5åi ja mat leat ovddalgihtii diedihuvvon dainna lågiin ahte dat leat Coahkkinjodihangoddåi biddjojuvvon Såmedikki hålddahusa Cada manimustå dii. 09.00 dan beaivvi goas å$$i meannuduvvo Såmedikkis. ErenoamåS dåhpåhusain såhttå diggi 2/3 eanetloguin mearridit fåmuhuhttit dån ladödasa njuolggadusaid.</p>
<p>ÄsSelisttut ja å$8it mat meannuduvvojit ovdalisdåuoZzu 8 21 Å mielde, eai gula dån paragråfa njuolggadusaid vuollåi.</p>
<p>8 23  Råddådallamat</p>
<p>Äirasat sårdnot Såmedikki såhkastuolus. Guhte sårdnu, ovddida sårtnis Såmedikki CGoahkkinjodiheaddjåi, ja galgå Cavga doaladit</p>
<p>rdp]</p>
<p>åssis maid meannudit.</p>
<p>Ä88eovddideaddji dahje -eavttuheaddji sårdnunåigi ii galgga gudege åS$Sis guhkidit 15 minuvtta. Ii ovttage sårtnodeaddjis såhte leat såhkavuorru eambbo go guktii ovtta ja seammå å$Si meannudettiin, ovddit geardde 10 minuvtta ja manit geardde gitta</p>
<p>5 minuvtta rådjai.</p>
<p>Jos Goahkkinjodiheaddji gåvnnaha dårbbaSslazZzZan, de ås$si såhttet juohkit eanet osiide, go Såmediggi dasa miehtå. Juohke oasi</p>
<p>Pilot</p>
<p>vårås lea sårdnunåigi seamma guhkki go åSsS$i vårås. Gudege joavkku åS$$eovddideaddji beasså vuorustis jietnadit.</p>
<p>Coahkkinjodiheaddji dahje åirasat såhttet eavttuhit ahte råddådallan loahpahuvvo. Go Såmediggi lea mearridan bidjat loahppasåzu, de ii såhte ås58Sis ovddiduvvot odda eavttuhus.</p>
<p>8$ 24 Replihkkavurostallan</p>
<p>Coahkkinjodiheaddji såhttå Gåhkket saji replihkka- vurostallamii. Ii oktage såhkavuorru galgga dalle guhkidit 2 minuvtta, ja oppa replihkkavurostallan ii galgga guhkidit 15 minuvtta.</p>
<p>8 25. Beavdegirjelasåhusat Juohke ovttaskas åSsSis galgå leat vejolas CGållit beavdegirjåi.</p>
<p>Dåt galgå ovddiduvvot CGålalaCGdat CGoahkkinjodiheaddjåi råddå- dallamiid botta.</p>
<p>SAMFEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE | SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 12</p>
<p>Jos alimus jienastatlohku lea jienasteamis juohkåsan eanebuidda, de såhttå diggeåirasiin vaikko gii dallånaga gåibidit odda jienasteami daid åirasiid gaskkas gudet fidnejedje ovtta made ollu jienastagaid. Jos ii oktage dan gåibit, dahje jos jienastatlogut leat ovtta stuoru odda jienasteamis, de vålga mearriduvvo vuorbådemiin.</p>
<p>8 31 Jienasteamit virgåibidjamiid oktavuodas. Virgåibidjamiid vårås gustojit Guovvova$ njuolggadusat:</p>
<p>Jos ii guhtege oaGéo eanet go beali buot jienastuvvon jienastagain, de jienastuvvo oddasis. Ovdal odda jienasteami lea vejolag mearridit ahte jienastit dusS$efal guoktåsa dahje eanebuid sis gudet ålgojienasteamis 0220 alimus jienastatlogu. Manit jienasteamis dat olmmo$ rehkenastojuvvo virgåi beassan geas leat eanemus jienastagat (ovttageardåsa$ eanetlohku). Jos virgåibidjan ii vel leat CGielgan dannego eanebut leat oZZon ovtta made ollu jienastagaid, de mearriduvvo vuorbådemiin.</p>
<p>KAPIHTTAL 6 BEAVDEGIRJECGÄLLIN JA ÄSSIID DOAIMMAHEAPMI 8 32  Rådödådallamiid Gållojupmi beavdegirjåi</p>
<p>Såmedikki Goahkkinjodihangoddi geahådå bearråi ahte Såmedikki råddådallamiin Gållojuvvo beavdegirjåi, masa eavttuhusat, sårdnunlistu, jienasteamit ja mearrådusat registrerejuvvojit.</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Gållet namaset råddådallanbeavdegirjåi juohke Goahkkimis. |</p>
<p>Rådöådallamat båddejuvvojit ollåsit Såmedikki olles-</p>
<p>Coahkkimiin. Såmediggi mearrida dårkileappot njuolggadusaid  rådödådallamiid mildosiid vårås.</p>
<p>8 33 Mearrådusaid diediheapmi</p>
<p>Juohke CGoahkkima mannil såddejuvvo Såmedikki Goahkkin- beavdegirjjis mielddus Såmedikki åirasiidda ja sadjåsas åirasiidda.</p>
<p>Presideanta geahÆæÆå dasto bearråi ahte diedut mearrådusaid birra ja almmola$ eisevålddiid diedåhusat såddejuvvojit rivttes sadjåi vuorddekeahttå dårbbaSmeahttumit.</p>
<p>Såmediggi mearrida dårkilat njuolggadusaid das man viidåt gålgå diedihuvvot mearrådusaid birra.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 6</p>
<p>8 10  Såmediggeråddi</p>
<p>Såmediggi vållje såmediggerådi mii jodiha ja hovde Såmedikki doaimmaid.</p>
<p>Såmediggerådi Coakkådus galgå leat presideanta, sadjåsas presideanta ja 3 lahtu.</p>
<p>Presideanta ja sadjåsa$ presideanta leaba maiddåi Såmedikkige jodiheaddjin ja sadjåsaS$ jodiheaddjin. Go presideanta ja sadjåsa$ presideanta eaba leat das, de vålljejuvvo Såmediggerådi lahtuin soamis gaskaboddosas$ jodiheaddjin. Go guhkibus åiggis lea såhka, de Såmediggi vållje gaskaboddosa$ jodiheaddji.</p>
<p>8 11 vVålga</p>
<p>Presideantta, sadjåsaS presideantta ja Såmediggerådi lahtuid vållje Såmediggi ieZas åirasiid logus.</p>
<p>Presideanta, sadjåsaS presideanta ja Såmediggerådi lahtut vålljejuvvojit sierra jienasteami bokte gudege saji nammii.</p>
<p>Eavttohas lea vålljejuvvon jogo Såmedikki presideantan, sadjåsas presideantan dahje Såmediggerådi lahttun, jos fidne eambu go beali jienastagain vuosttamus$ jienasteamis. Jos ii guhtege oa&amp;do eambu go beali jienastagain, de jienastuvvo oddasis. De rehkenastojuvvo son vålljejuvvon olmmoZin geas leat eanemus jienastagat (ovttagerdåsa$ eanetlohku). Jos eanebut leat o2Zon ovtta made jienastagaid, de jienastuvvo oddasis sin gaskkas. Jos dåt eavttohasat oZZot ovtta made jienastagaid dån jienasteamis, de vuorbådus mearrida jienasteami.</p>
<p>8 12 Mearridanfåpmu</p>
<p>Såmedikkis lea mearridanfåpmu go unnimustå bealli åirasiin leat . Coahkis.</p>
<p>8 13 Såmedikki doaibmanåigi</p>
<p>Såmediggerådi vålljejupmi lea fåmus Såmedikki åigodaga, jos jo- Såmediggi ii lihco rådi eahpeluohttåmusa geaZil. Jos nu geavvå, de odda råddi vålljejuvvo ovdalistuoZZzu 8 10 njuolggadusaid mielde.</p>
<p>8 14 Vålgalåvdegoddi</p>
<p>Mannågo Såmediggi lea ieZas vuoddudan, de vålljejuvvo vålga- låvdegoddi mas leat vihtta lahtu ja ovtta made vel vårrelahtut. Låvdegottis berrejit joavkkut leat ovddastuvvon buoremus lågi mielde.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 40</p>
<p>Vålgalåvdegoddi CGujuha dasa ahte ii oZ2on makkår ge erenoamås mandahta ollesæoahkkimis. Vålgalåvdegottis eai leat leama$ makkår ge njuolggadusat maid mielde bargat go Såmedikki doaibma- ortnet ii boade fåpmui ovdal geassemånu 1. b. 1990.</p>
<p>Nuppi bealis Gujuha vålgalåvdegoddi dasa ahte Såmedikki åigumus vålgalåvdegottiin lea dahkat bargguid maid dikki doaibmaortnega 8 14 dadjå. Doaibmaortnega 8 9-s leat njuolggadusat mo vålljet Coahkkinjohtogotti. Vaikke vel vålgalåvdegoddi ii galgga ge, njuolggadusaid $% 14 mielde, vålljet CGoahkkinjohtogotti, lea vålgalåvdegoddi dattege gåvnnahan eanemus vuogasin, Såmedikki obbalas$ doaimmaid vuodul, evttohit CGoahkkinjohtogotti. Paragraf</p>
<p>9-5 eai leat njuolggadusat CGoahkkinjohtogotti vårrelahtuid birra, muhto evttohus dån oktavuodas mearriduvvui såddejuvvot OrganisaSuvnna ja konstitusuvnna våldolåvdegoddåi dainna åigu- mugain ahte mearrådus dahkko go doaibmaortnet våldo ovdan vuosttas ollesdoahkkimis jagis 1991. Såmediggi såhttå dattege vålljet vårrelahtuid go doaibmaortnet ii boade fåpmui ovdal geassemånu 1. b. å.j., nu ahte åsahusas duodaladdat leat vårre- lahtut go mearriduvvo daid birra.</p>
<p>Vålgalåvdegoddi &amp;ujuha maid dasa ahte Såmediggi mearridii miessemånu 29. b. åS$$Sis 19/90 ahte Såmediggeråddi (gea. doaibma- ortnega $ 10) lea Såmediggestivrra vålljejuvvon golggotmånu</p>
<p>10. b. 1989 å8$is 4/89 joatkka. Dan vuodul buktå vålgalåvdegoddi CuovvovaS$ årvalusa Såmediggåi: I:</p>
<p>ja dutkama våldolåvdegoddåi (5) vålljejuvvojit:</p>
<p>Oahpahusa</p>
<p>Johan Jernsletten, (NSR/S), jodiheaddji Magnhild Mathisen, (A), nubbinjodiheaddji Åge Pedersen, (NSR/S)</p>
<p>Mikkel Gaup, (F)</p>
<p>Inger A. Johansen, (A)</p>
<p>Ealåhusaid, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddåi (7 vålljejuvvojit:</p>
<p>John H. Eira, (NSR/S), jodiheaddji</p>
<p>Ante M. Eriksen, (F), nubbinjodiheaddji Ruth R. Josefsen, (NSR/S)</p>
<p>Oddvin Storelv, (NSR/S)</p>
<p>Peder Mathisen, (NSR/S)</p>
<p>Mathis M. Sara (F)</p>
<p>Eilif Larsen (A)</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 39</p>
<p>Jus mat gieldda Caskå oktii Håmmerfeattain ja Sållannuoriin, de biedgana gieldastruktuvra mii odne bures doaibmå Fålesnuorråi. Erenoama$ ealåhuslas ja kultuvralas$ dilit mat leat dovdomearkkat mearrasåmiid guovlluin, heajut heivejit gåvpotgieldda årbevirolas håldemii ja jurdda$anvuohkåi.</p>
<p>Fålesnuori gielddas lea maid hui bures lågiduvvon ekonomia, go jagiid Gada leat deattuhan jearggalaS$ ja dohkålas ekonomia- :hålddas$eami. Jus stuorragielda åsahuvvo, de Fålesnuorråi vårra</p>
<p>hedjonit vejolaSsvuodat stivret ja hålddasit gieldda ekonomia nugo gielda odne dahkå. |</p>
<p>Såmediggi håliida Gujuhit vejolaSsvuodaide mat leat nannemis ja ovddideamis gieldådaidgaskasaS ja guovlluid ovttasbargguin. Ovddidit gieldala$ ovttasbargovugiid såhttet mångga dåfus leat liige buorit Covdosat gielddaidgaskasag våttisvuodaide go oktii Caskit gielddaid.</p>
<p>Svein H. Bårdsen buvtii Guovvovas mearrådusevttohusa (dåro- gillii):</p>
<p>Sållannuoris orrot ollu såpmeladdat. Älbmotjienasteami ja</p>
<p>Edb» spol</p>
<p>gielddastivrra mearrådusa vuodul” ås$is, Såmediggi mieddu oktiidaskima mas Sållannuori gielda lea mielde.</p>
<p>3  JIENASTEAPMI</p>
<p>Såmediggestivrra årvalus oktan Svein H. Bårdsena lassi- evttohhusain mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSTI 28/90 VÄLDOLÄVDEGOTTTID VÄLLJEN 1 OVDANBUKTON EVTTOHUS Vålgalåvdegotti årvalus:</p>
<p>Vålgalåvdegoddi Cujuha Såmedikki nammadeapmåi miessemånu 29. b. 1990 å88is 20/90. Vålgalåvdegoddåi nammaduvvojedje GuovvovaGCat:</p>
<p>Miellahtut Vårrelahtut</p>
<p>Olav Andersen, jodiheaddji, (NSR/S) Ingrid Wernberg,  (NSR/S) Måret Guhttor, nubbinjod. (F) Ivar Simonsen (F) Mary M. Trollvik, (NSR/S) Svein H. Bårdsen (NSR/S) Egil Olli, (A) Inger A. Johansen (A)</p>
<p>Inger Juuso, (NSR/S) Alf Nystad (NSR/S)</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 5</p>
<p>85 åÄirasiid sajit</p>
<p>Go såmediggi lea Goahkis, de leat åirasiin sajit vålgakreatssaid nummiriid mielde (vrd. såmelåga 8 2-4).</p>
<p>8 6 Fåpmuduslåvdegoddi</p>
<p>Såmediggi vållje ieZas åirasiin vida olbmo låvdegotti mii iskå  åirasiid ja sadjåsaS$ åirasiid fåpmudusaid odda Såmedikkis. Seammås Såmediggi vållje låvdegotti jodiheaddji ja su sadjå saGda. Låvdegotti olbmot berrejit gullat vålgakreatssaide mat leat geogråfaladdat biedgguid.</p>
<p>Oktan vuoståivåldojun fåpmudusaiguin låvdegoddi meannuda vålmmasteaddji fåpmuduslåvdegotti eavttuhusaid (vrd. $ 42).</p>
<p>Fåpmuduslåvdegoddi ovddida Såmediggåi ieZas loahpala$ eavttuhusa vai dat mearrida dohkkego vålga. Såmediggi iskkada fåpmudusaid</p>
<p>nu årrat go vejola$ Såmediggevålgga njuolggadusaid 88 54-56 mielde.</p>
<p>8 7 Fåpmudusaid dohkkeheapmi</p>
<p>Äirasiid fåpmudusat dohkkehuvvojit jienastemiin. Äirasat eai searvva ieZaset fåpmudusaid dohkkehanjienasteapmåi.</p>
<p>Jos våilot dårbbaslas diedut åirasa fåpmudusa dohkkeheapmåi, de såhttet dan åirasa fåpmudusa dohkkehit gaskaåigåsadtdat dassågo lea vejola$ dan mearridit loahpaladdat.</p>
<p>8$ 8 Geatnegasvuohta våldit badjelasas doaimmaid</p>
<p>Äirasiin lea geatnegasvuohta våldit badjelasaset daid doaimmaid maidda Såmediggi sin vållje.</p>
<p>KAPIHTTAL 2 JODIHANGOTTI, SÄMEDIGGERÄDI JA VÄLGALÄVDEGOTTI VÄLLJEJUPMI |</p>
<p>8 9 GCoahkkinjodihangoddi</p>
<p>Mannågo fåpmuduslåvdegotti eavttuhus lea meannuduvvon gårvvisin, de Såmediggi vållje 3-olbmosa$ CGoahkkinjodihangotti mii dasto ålgå jodihit ollesdoahkkima.</p>
<p>Coahkkinjodihangottis galget leat jodiheaddji, su sadjåsas ja okta lahttu, gudet leat vålljejuvvon Såmedikkis ja Såmådikki åirasiin. Coahkkinjodihangottis berrejit joavkkut buoremus lågi mielde leat ovddastuvvon.</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi doaibmå guokte jagi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE 5</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 11</p>
<p>8 29 Jienastanvuogit</p>
<p>Jienasteapmi ordånejuvvo nå:</p>
<p>a)</p>
<p>Coahkkinjodiheaddji gohååéu jogo daid åirasiid gudet vuostålastet eavttuhusa, dahje sin gudet dorjot, CGuozZzZilit. Coahkkinjodiheaddji de såhttå Gadahit vuostejienasteami. Nubbi vejolas$vuohta lea atnit jienastanreaiddu.</p>
<p>NammaGuorvumiin. Jos Coahkkinjodiheaddji gåvnnaha nammaduorvuma dårbbasmeahttumin, muhto muhtun åirras gåibida nammaGuorvuma, de Såmediggi mearrida jienastanvuogi såtnevurostallama haga jienastettiinis buståva a mielde. NammaGuorvun galgå maid dahkkojuvvot jos vuos ålggos lea jienastuvvon nugo a muitala, muhto Coahkkinjodiheaddji dahje jienasteddjiin njealjådas gulaha ahte bohtosa eai såhte atnit luohtehahttin. NammaGuorvun ålgå Såmedikkis dainna vålgakreatssain man nummara vuosttamu$ vuoru vuorbådallan mearridii ovddalgihtii.</p>
<p>GiehtaGållatkeahtes lihpuiguin. Dåt jienastanvuohki lea dus$se vålggain.</p>
<p>Gudet jienastit, galget lihppui Gållit ieZaset jienastan olbmuid namaid ja ieZa coggat lihpu urdnii. Jos muhtun jienasta eanebuid go dan logu mii galgå vålljejuvvot, de dat namma dahje namat mat leat vuolimuddas, eai rehkenastojuvvo fårrui.</p>
<p>8 30 Jienasteamit $ 29 a, b ja c mielde.</p>
<p>å)</p>
<p>b)</p>
<p>rdp</p>
<p>Go jienastuvvo $ 29 a ja b mielde, de ås$i mearriduvvo dåbåla$ jienastateanetloguin, nammalassii badjela$ beliin. Jos jienasteapmi Gåjeha ovtta made ollu jienastagaid vuostålagaid, de CGoahkkinjodiheaddji jienastat mearrida.</p>
<p>Go jienastuvvo $ 29 c mielde, de ovttageardåsa$ eanetlohku, nammalassii go muhtun eavttuhusas leat eanet doarju jienastagat go gudege nuppi eavttuhusas, mearrida vålgga bohtosa, jos njuolggadusain dahje gudege dåhpåhusas ii gåibiduvvo jienastagain eanet go bealli ovdalgo guhtege lea vålljejuvvon. Jos muhtun lea addån buhtes jienastan- lihpu, de dat våldojuvvo fårrui lohkamii go lea dårbu gåvnnahit leago dikkis mearridanfåpmu, muhto dat ii lohkkojuvvo ieS$ jienastatlohkamis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 7</p>
<p>Vålgalåvdegoddi eavttuha makkår Såmedikki våldolåvdegottiid Coahkådus berre leat. Vålgalåvdegoddi eavttuha buot vålggaide maid Såmediggi bidjå dan vålmmastit.</p>
<p>Vålgalåvdegoddi doaibmå olles vålgaåigodaga.</p>
<p>KAPIHTTAL 3 SÄMEDIKKI OLLESCOAHKKIN, ÄSSIID OVDANVÄLDIN JA COAHKKINJODIHEAPMI €</p>
<p>8 15. Såmedikki ollesåoahkkimat</p>
<p>Såmediggi galgå doallat unnimustå 3 ollesdoahkkima kaleanddar- jagis.</p>
<p>8$ 16. GohéCun Coahkkimiidda ja Coahkkinjodiheapmi Coahkkinjodihangoddi råhkada å$$elisttuid Såmedikki rådödådallamiid vårås, gohåöéu Coahkkåi ja jodiha ollesæoahkkimiid.</p>
<p>8 17 Virgelobit, heaibamat ja mearridanfåpmu</p>
<p>Ohccojuvvon virgelobiid Såmediggi meannuda go Coahkkin- jodihangoddi lea buktån årvalusas.</p>
<p>Diedihuvvon heaibamat ja virgelobi ozalmasat geardduhuvvojit ja mearriduvvojit. |</p>
<p>Såmedikkis lea mearridanfåpmu go unnimustå 20 åirasa servet  jienasteapmåi.</p>
<p>8 18 Coahkkinalmmusvuohta ja jaskaorrungeatnegasvuohta</p>
<p>Såmediggi Coahkkinstallå almmustaga (rabas uvssaid). Dattetge Såmediggi såhttå mearridit meannudit åS$s$i giddejun uvssaid duohken. Go mearriduvvo galgågo å$$i meannuduvvot giddejun uvssaid duohken, de datge mearrådus dahkkojuvvo giddejun uvssaid duohken go Såmedikki Goahkkinjodiheaddji nu gåibida, dahje go</p>
<p>Såmediggi nu mearrida.</p>
<p>Såmedikki åirasiin lea geatnegasvuohta orrut muitalkeahttå daid</p>
<p>Pt</p>
<p>åaåssiid birra mat meannuduvvojit giddejun uvssaid duohken, ja mudui maid dakkår åsSiid birra mat leat Guldojuvvon almmus- vuodas. Nu lea singe jåvohisvuoda geatnegasvuohta fåmus gudet</p>
<p>leat Såmedikki rådis ja våldolåvdegottiin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 13</p>
<p>8 34 Äs$Sebåhpiriid råjadeapmi</p>
<p>Såmedikki presideanta geahGæå bearråi ahte Såmedikki, Såmediggerådi ja våldolåvdegottiid beavdegirjjit leat dohkålas råjus ja ortnegis. | KAPIHTTAL 7 VÄLDOLÄVDEGOTTIT</p>
<p>8 35. Våldolåvdegottiid nammadeapmi</p>
<p>Såmediggi nammada dåid bissovas våldolåvdegottiid.</p>
<p>OQahpahusa ja dutkama våldolåvdegoddi mas leat 5 lahtu Ealåhusaid, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddi mas leat 7 lahtu Vuoigatvuodaid våldolåvdegoddi mas leat 6 lahtu Sosiåla ja dearvvasvuoda våldolåvdegoddi mas leat 5 lahtu Kultuvrra ja giela våldolåvdegoddi mas leat 6 lahtu OrganisaS$uvdna- ja vuddudusåSsSiid våldo- mas leat 5 lahtu låvdegoddi</p>
<p>Låvdegottiid lahtuid vållje Såmediggi ieZas bissovas åirasiid logus. DuS$Sefal dat åirasat såhttet vålljejuvvot muhtun låvdegoddåi gudet eai leat vålljejuvvon Såmediggeråddåi dahje earå bissova$ våldolåvdegoddåi.</p>
<p>Såmediggi nammada våldolåvdegottiid nu ahte Såmedikki joavkkut leat buoremus vejola$ ovddasteapmi. Såmediggi maid vållje låvdegottiid jodiheddjiid ja sadjåsaS$ jodiheddjiid nu ahte Såmediggejoavkkuin lea nu buorre ovddasteapmi go vejolas.</p>
<p>8 36 Våldolåvdegottiid meannudanåssit</p>
<p>Buot åS$$it maid Såmediggeråddöi ovddida Såmediggåi vai daid mearrida loahpalaGdat, galget vålmmastuvvot våldolåvdegottis. Dåt ii dattetge guoskka daidda ås$$iide maid Såmediggi lea mearridan meannudit eara låhkai.</p>
<p>Juohke ås$$åi våldolåvdegoddi vållje åS$$eovddideaddji guhte redigere låvdegotti årvalusa ja ovddida dan Såmediggåi.</p>
<p>Låvdegoddi såhttå måtkkoStit ja fitnat geahdanmohkiin go nu gåvnnaha dårbbaslazZan ieZas bargui jos Såmediggeråddi dahje Såmedikki presideanta dasa miehtå.</p>
<p>Såmediggi såhttå vaikko goas hoigadit ås$si låvdegoddåi bargun.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMILEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 14</p>
<p>8 37 Våldolåvdegottiid Coahkkingeatnegasvuohta.</p>
<p>Äirasiin lea seamma geatnegasvuohta boahtit låvdegodde- Coahkkimii go Såmedikki CGoahkkimii. Heaibamiid galgå diedihit låvdegotti jodiheaddjåi. SadjåsaS$ åirras guhte gohåohallå | Coahkkimii, Saddå dan låvdegoddåi mas åirras lea.</p>
<p>8 38  Våldolåvdegottiid doaibmanåigi</p>
<p>Våldolåvdegottiid doaibmanåigi ii såhte guhkidit vålgaåigodaga. Jos guhtege lahttu vålljejuvvo Såmediggeråddåi, de son guoddå våldolåvdegotti ja odda lahttu vålljejuvvoø</p>
<p>KAPIHTTAL 8 EARÄ MEARRÄDUSAT 8$ 39 Hålddahus</p>
<p>Såmedikkis lea sierra hålddahus. Dan bargit biddåjojit virgåi gustojeaddji bargiidnjuolggadusaid mielde maid Såmediggi lea dohkkehan.</p>
<p>8 40 Jahkediedåhus</p>
<p>JahkåsaS diedåhus Såmedikki doaimma birra dohkkehuvvo Såmedikkis nu årrat go vejola$ GuovvovaS jagi, ja dasto såddejuvvo diedåhus Gonagassii (vråd. såmelåga 8 3-1).</p>
<p>8 41 Earå njuolggadusat</p>
<p>Såmediggi såhttå mearridit Såmediggerådi, Såmedikki CGoahkkin- jodihangotti, Såmedikki våldolåvdegottiid ja hålddahusa njuolggadusaid.</p>
<p>8 42 Vålmmasteaddji fåpmuduslåvdegoddi</p>
<p>Vålgaåigodaga manimu$ ollesæoahkkimis vållje Såmediggi ieZas åirasiid logus låvdegotti mas leat vidas ja vel sin sadjåsa$ vårrelahtut vai sii gaskaboddosadGdat iskkadit odda såmedikki åirasiid ja sadjåsa$ åirasiid fåpmudusaid. Seammås vålljejuvvo. jodiheaddji ja sadjåsas$ jodiheaddji. Låvdegotti lahtut berrejit leat bidgejuvvon geogråfaladtat vålgakreatssaid mielde nu bures go vejolaGdat.</p>
<p>Låvdegoddi galgå dårbu mielde geahéadit ja oaZZut CGielgasa dain åS5Sebåhpiriin mat leat boahtån kreatsavålgastivrrain ja buot dain våidalusain ja åkkain mat såddejuvvojedje rivttes åigåi, jos dat mearkkaSsit maidege mearrådusaide mat dahkkojuvvojit fåpmudusaid hårråi. Låvdegottis lea Såmedikki beales fåpmudus håhkat buot dieduid maid ie$ gåvnnaha dårbbaslaZzZan dån</p>
<p>oktavuodas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMI FEDIGKTIFE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 8 8 19 Jietnadan- ja eavttuhanvuoigatvuohta</p>
<p>Du$S$efal vålljejuvvon åirasiin ja Coahkkimii gohåæojuvvon sadjåsa$ åirasiin lea vuoigatvuohta jietnadit ja eavttuhit Såmedikki CGoahkkimiin.</p>
<p>8 20 Coahkkingiella</p>
<p>Såmedikki Coahkkimiin lea buohkain vuoigatvuohta ieZaset dåhu mielde sårdnut jogo såmegillii dahje dårogillii (vrd. såmelåga 8 2-13).</p>
<p>8 21 Odda åssit</p>
<p>Juohke åirras såhttå Såmedikki ollesæoahkkimiin ovddidit odda</p>
<p>Pbl</p>
<p>åssi.</p>
<p>ÄS$Si dahje eavttuhus galgå ovddiduvvot Gålaladdat nu buori åiggis ovddalgihtii ahte CGoahkkinjodihangoddi såhttå åS8i diedihit buot åirasiidda ovdalgo Coahkkin ålgå.</p>
<p>Guhte ås$8$i ovddida, oaZZu 5 minuktasa$ sårdnunåiggi å8$Sis. Såmedikki åirasat oZZot liibba gaZadit ja våstidit, gitta 10 minuvtta rådjai.</p>
<p>Såmediggi mearrida, jodihangotti årvalusa mielde, mo å$8i meannuduvvo:</p>
<p>a) såddejuvvo Såmediggeråddåi jienaskeahttå sisdoalu hårråi, vai råddi buktå cealkåmusas dahje eavttuhusas,</p>
<p>b) såddejuvvo muhtun våldolåvdegoddåi,</p>
<p>c) biddjojuvvo diggeåirasiid ovdii unnimustå ovtta beaivåsas geahCamassii ja fievrriduvvo dasto kårtii vai meannuduvvo,</p>
<p>d) meannuduvvo dasttånaga jos Coahkkinjodiheaddji dahje 1/5 dain åirasiin gudet leat Coahkis, eai vuostålastte dan,</p>
<p>e) hilgojuvvo dahje ii meannuduvvo.</p>
<p>Jos GCoahkkinjodihangoddi gåvnnaha ahte å$S$i heive mearridit</p>
<p>seammå Coahkkimis, de berre Coahkkinjodihangoddi CGållit dan</p>
<p>sierra åS$S$elistui, ja diedihit ahte dan åigot eavttuhit</p>
<p>meannudit dallånaga.</p>
<p>KAPIHTTAL 4 EAVTTUHUSAID MEANNUDEAPMI, RÄDDÄDALLAMAT JA GAZALDAGAT SÄMEDIGGERÄDPDÄI</p>
<p>8 22 Eavttuhusaid meannudeapmi</p>
<p>Buot eavttuhusat galget ovddiduvvot CGållaga håmis Coahkkin- jodiheaddjåi. Eavttuhusat mat ovddiduvvojit dan åS$5i oktavuodas man birra råddådallojuvvo, meannuduvvo CuovvovaS mearrådusaid</p>
<p>mielde:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMFEDIGGE SAFMIFEDIGKTE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 4</p>
<p>ÄSST 19/90 SÄMEDIKKI DOATBMAORTNET - ORGANISASUVDNALÄVDEGOTTI EVTITOHUS DAHKKON 10.05.90.</p>
<p>1 OVDANBUKTON EVTTOHUS ORGANISASUVDNALÄÅVDEGOTTI ÅRVALUS:</p>
<p>"Såmediggi dohkkeha ovdanbukton Såmedikki doaibmaortnet- evttohusa."</p>
<p>SÄMEDIKKI DOATBMAORTNETEVTTOHUS (Mearriduvvon Såmedikkis miessemånu 29. b. 1990 såme-</p>
<p>låga $ 2-14 vuodul)</p>
<p>KAPIHTTAL 1 SÄMEDIKKI VUODPPUDEAPMI, GASKABODDOSAS JODIHEAPMI JA VÄLGAISKKADEAPMI</p>
<p>8 1 Vuosttamus$ dåbåla$ ollesdoahkkin</p>
<p>Såmedikki vuosttamu$ dåbåla$ ollesåoahkkin dollojuvvo ovdalgo golggotmånnu loahppå, vålgajagis ii dattetge årat go golggotmånu 1. b., vrd. såmelåga $% 2-3, njealjåt laddasii. Såmedikki dåbåla$ ollesdoahkkin galgå dåbåla$ bures almmuhuvvot ja buori åiggis.</p>
<p>8 2 Vuosttamus$ dåbåla$ ollesdoahkkima rahpan månnå vålgga.</p>
<p>Såmedikki vuosttamu$ dåbåla$ ollesdtoahkkima mannå vålgga rahppå son gean Gonagas dasa bidjå.</p>
<p>8 3 Gaskaboddosa$ jodiheapmi</p>
<p>Såmedikki vuosttamus dåbålas$ ollesdoahkkima mannå vålgga almmuha ja jodiha ovddes såmedikki presideanta, dassågo</p>
<p>odda såmedikki Goahkkinjodihangoddi lea vålljejuvvon. Jodiheaddji Cuorvu namaid ja vuoståivåldå åirasiid fåpmudusaid.</p>
<p>8 4 Virgelobit ja heaibamat</p>
<p>Ohccojuvvon virgelobiid Såmediggi meannuda presideantta eavttuhusa mielde.</p>
<p>Diedihuvvon heaibamat ja ohccojuvvon virgelobit gulahuvvojit ja mearriduvvojit.</p>
<p>Såmedikki ollesdoahkkin ii såhte ålgit ovdalgo åirasiin leat unnimusat bealli das Coahkis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 18</p>
<p>2  JIENASTEAPMI</p>
<p>Organisasjuvdnalåvdegotti årvalus oktan Ole Henrik Magga mearrådusevttohusain, earret 8 44 1. ladas, mii mearriduvvui ovttajienaladdat leat nu go oidno Ing-Lill Pavalla mearkka- Sumiin. |</p>
<p>Ovdanbukton mearkkaSumit såddejuvvojedje OrganisaSuvnna ja konstituSsuvnna våldolåvdegoddåi. |</p>
<p>ÄSST 20/90 VÄLGALÄVDEGOTTI VÄLLJEN l OVDANBUKTON EVTTOHUHS:</p>
<p>Olav Andersen evttohii GuovvovaGCGaid vålgalåvdegoddåi:</p>
<p>Miellahttut: Vårrelahtut:</p>
<p>Olav Andersen Ingrid Wernberg Mary Mikalsen Trollvik Alf Nystad</p>
<p>Inger Juuso Svein H. Bårdsen Maret Guhttor Ivar Simonsen Egil Olli | Inger A. Johansen Jodiheaddji: Olav Andersen</p>
<p>Nubbinjodiheaddji: Maret Guhttor</p>
<p>2  JIENASTEAPMI</p>
<p>Olav Andersena evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>SAK 21/90  SÄMEDIKKI DOAIBMAPLÄNA JAHKÄI 1990</p>
<p>1 ÄASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Gaskaboddosas strategiplåna åigodahkii 1989-1993 Hålddahhusa bargoevttohus</p>
<p>- Cålu b. 05.03.90 Såmedikki Siehtadallamiin å88is 9/90 2  OVDANBUKTON EVTTOHUS: Samediggestivrra årvalus:</p>
<p>Samedikki doaibmaprioriteremat dån jagi doaimmain, oidnojit mieldebiddjon doaibmaplånas jahkåi 1990.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 17</p>
<p>8 44 1. laddasa rievdadeapmi :</p>
<p>1. ladas galgå leat: Dåt doaibmaortnet doaibmagoahtå dan beaivvi råjes go Såmediggi lea mearridan.</p>
<p>Måret Guhttor buvtii Guovvova$ mearkkaS$umiid (dårogillii):</p>
<p>Lassi 8 9, mannå 1. cealkaga 2. laddasis: Coahkkinjodihangoddåi vålljejuvvojit 3 vårrelahtu.</p>
<p>Lassi 8 14, mannå 1. cealkaga:</p>
<p>Såmediggi vållje jodiheaddji ja nubbinjodiheaddji.</p>
<p>John H. Eira buvttii CGuovvovaS mearkkaSumi: (dårogillii):</p>
<p>8 20, 1. ladas:</p>
<p>Såmegiella galgå leat Såmedikki våldogiella.</p>
<p>Terje K. Haugen buvttii GuovvovaS mearkkaSumiid:</p>
<p>Guoggåi 3.4.3.2 Oahpahusa ja dutkama låvdegotti birra våldo mielde Guokkis ealåhusguoski oahpahusa birra.</p>
<p>Cuoggåi 3.4.3.3 Ealåhusa, luonddu ja birrasa låvdegotti birra våldo mielde Cuokkis turista-/måtkeealåhusa birra.</p>
<p>Ole H. Magga buvtii Cuovvova$ mearrådusevttohusa (dårogillii):</p>
<p>1. Såmedikki doaibmaortnet mearriduvvon åS$Sis 19/90 doaibma- goahtå geassemånu 1. beaivvi 1990.</p>
<p>2. Såmediggerådöi lea Såmediggestivrra joatkka, vålljejuvvon gaskaåigåsag$ njuolggadusa vuodul addon ggl.res. bokte geassemånu 28. beaivvi 1989, ja våldå badjelasas buot Såmediggestivrra Gdoaimmaid, vuoigatvuodaid ja geatnegas- vuodaid.</p>
<p>3. Såmelåga 8 3-1 2. ladas 2. Guo. vuodul heaitå gaskaåigåsas</p>
<p>njuolggadus addon ggl.res bokte geassemånu 28. beaivvi 1989 doaibmamis geassemånu 1. beaivvi 1990 råjes.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 3</p>
<p>ÄSSI 16/90 GOAHKKIMA VUODDUDEAPMI Såmedikki jodiheaddji Ole Henrik Magga rabai CGoahkkima.</p>
<p>a) Coahkkingoh&amp;&amp;uma dohkkeheapmi</p>
<p>Gohöéun b. 09.05. 1990 dohkkehuvvui ovttajienalaGdat Steinar Pedersena GuovvovaS mearkkaSumiin:</p>
<p>Stivra dåhttojuvvo bidjat merkii ahte njuolggadusa mearrådus vårrelahtuid birra lea Gåjehuvvon leat unohas. Dat berre rievdaduvvot nu ahte juohke åirasis leat unnimus guokte vårrelahttu.</p>
<p>b) £A$%elistu dohkkeheapmi:</p>
<p>ÄsSelistu mii Guovui gohåduma dohkkehuvvui ovttajienaladdat</p>
<p>r- -</p>
<p>lasseåssiid haga.</p>
<p>c) Lassin Coahkkinjodiheaddjåi vålljejuvvuiga &amp;uovvovaS åirasat tållit &amp;oahkkingirjji vuollåi:</p>
<p>Steinar Pedersen evttohii: Terje Haugen Nils Jernsletten evttohii: Oddvin Storelv</p>
<p>GoappasSagat vålljejuvvuiga ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSI 17/90 STIVRRA CILGEN DOATMMAS BIRRA.</p>
<p>Såmedikki jodiheaddji Ole Henrik Magga CGilgii stivrra doaimma birra.</p>
<p>ÄSSI 18/90 REFERÄHTAT</p>
<p>ÄSSit mat refererejuvvojedje oidnojit sierra referåhtabeavde- girjjis.</p>
<p>Ref .åS5åi nr.8 evttohii Mikkel A. Gaup CuovvovaS CålalasS mearkkaSumi: ASS$i såddejuvvo meannudeapmåi Ealåhusa, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddåi.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik evttohii ahte ref .ås55$i nr.8 såddejuvvo meannudeapmåi stivrii.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvika evttohus mearriduvvui 8 jiena vuostå mat dorjo Mikkel A. Gaupa evttohusa.</p>
<p>Dåt mearkkaSumit leat arkiverejuvvon ovttas referåhta- beavdegirjjiin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 29</p>
<p>Doaimmat mudui</p>
<p>Råpporta NIBR-is loahpahuvvo dainna ahte ollisla$ boazolohku ferte geahpeduvvot dallånaga jus ulbmilis oaZZut nana buori ovdaneami galgga$ makkårge oaivil. Leat sierralågån Covdosat joksat dån ulbmila. Galgga$ go Goavddus leat geahpedit doaluid logu vai mearridi$goahttit bajimu$ boazologu ieS$guhte dollui, leat gaZaldagat mat fertejit Saddat guovddås åS$$in Siehtadalliid gaskkas. Älggus ferte heaitit dohkkeheamis odda doaluid odda</p>
<p>doalliide, oktanaga go Cadaha vuolit penS$uvdnaagi dålå doalliide.</p>
<p>Vaikkovel eavttut boazodoalus leat earålågånat davvin måttås,</p>
<p>de berre garrasit årvvos$tallat iigoson mearrådus mearridit boazologu juohke dåollui såhte leat vejolag$ Coavddus, nugo ortnet lea boazodoalus måtta-såmiid guovlluin. Mearridit bajimuS-logu oktan våikkuhangaskaomiiguin mat årvvosmahttet doallat buoremus boazologu, lea nubbi vuohki mo Coavdit badjilmeari. Goitge</p>
<p>ferte doallolohku, ja boazolohku ies$guhtege doalus heivehuvvot buvttadusvuddui ealåhusas.</p>
<p>Coahkkåigeassu</p>
<p>Boazodoallu lea mihå eanetgo dus$$e ealåhus såmi ålbmogii. Go ovddida boazodoalloealåhusa, de nanne maid såmi kulttorovdaneami oppalaGdat. Go boahtteåigge boazodoallopolitihka håpme, de ferte ealåhuspolitihkkalas mihttomeriid bidjat vuoddun eanetgo jur dus$$e doalloekonomålags mihttomeriid. Såmi servodaga buot- bealåla$ berostumiid berre geah&amp;éalit vuhtii våldit daid doaimmaid bokte maid håliidit Gadahit. Buoremus eaktu kulttor- suodjalusbargui lea våfestit ja ovddidit beaivvålasg birgejumi.</p>
<p>Jos galgå boazologuin lihkostuvvat, de ferte viggat oaZZut boazologu, doallovuogi ja eallostruktuvrra mii addå buoremus doalu ekologålag (luonddu) eavttuid mielde.</p>
<p>Dål lea Gielga geatnegasvuohta buot beliide leahkit mielde rahGamuS$ain mearridit oktasa$ våldoulbmiliid bargovuoddun boahtte-åigåi.</p>
<p>Såmediggi åigu bargat dan badjelii ahte:</p>
<p>- Sihkkarastit duovdagiid boazoealåhussii.</p>
<p>- Dåssivuohta boazologus guohtoneatnamiid ektui ja buoret buvttadeapmi ealåhusas.</p>
<p>- Nannet solidaritehta ealåhusa doalliid gaskkas ja ealåhusa doalliid ja hålddahusa gaskkas.</p>
<p>- Nannet nissoniid årvvu ealåhusas.</p>
<p>- Vårrugasvuohta mohtorvuojåniid ja åiddiid geavaheamis.</p>
<p>- Guhkit åigge mielde badjelasas eambbo våldit njuolgga ovddas- våsatådusa boazodoallohålddaseamis.</p>
<p>SAMEDIGGLI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE D</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 15</p>
<p>8 43  GaskaåigåsaS$ årvalus</p>
<p>Låvdegoddi galgå, ovdalgo Såmediggi Coahkkana, buktit gaskaåigåsaS årvalusa Såmedikki hålddahussii buot vålga- ja fåpmudusås$58iid hårråi maid rehkenastå såhttet våikkuhit dasa mat åirasiid besset leat odda Såmedikkis. Beaivvi ovdal Såmedikki Coahkkaneami heaitå vålmmasteaddji fåpmuduslåvdegoddi</p>
<p>doaibmamis.</p>
<p>Jos vålmmas$teaddji fåpmuduslåvdegoddi ferte buktit ieZas gaskaåigåsa$ årvalusa ovdalgo lea fidnen buot dårbbasla$ dieduid juohke åidna fåpmudusa birra, de dat galgå sierra Cilget manne leat månnonan, ja goassåZii loahpala$ boadus gårvåna.</p>
<p>GaskaåigåsaS årvalus ja buot dan mieldeduvvosat galget registrerejuvvon håmis biddjojuvvot odda såmedikki fåpmudus- låvdegoddåi dallånaga go Såmediggi CGoahkkana. Vålmmas$teaddji låvdegoddi ii galgga årvalusa almmuhit.</p>
<p>8 44 GCoahkkinortnegiid dohkålasvuohta</p>
<p>Dåt Coahkkinortnet boahtå fåpmui go Såmediggi lea dan dohkkehan.</p>
<p>Såmediggi dohkkeha Coahkkinortnega odda kaleanddarjagi vuostta- mu$ ollesdoahkkimis.</p>
<p>Josef Vedhugnes buvtii GuovvovaS mearkkaS$umiid (dårogillii): Rievdadanevttohus Prg. 11:</p>
<p>1. Presideanta, sadjåsaS$presideanta ja 3 miellahttu Såmedigge- råddåi vålljejuvvojit Såmedikki åirasiid gaskkas.</p>
<p>Såmediggerådi vålljen dahkko ovttas sierranas jienasteamis gos ovdanbukton listaevttohusaid jienasta.</p>
<p>Ii leat vejolas kummuleret, sihkut dahje sirdit evttohasaid ovtta listus nubbåi.</p>
<p>Listu evttohasat leat vålljejuvvon go listu lea oZZon eambbo go beali jienain vuosttas jienasteamis.</p>
<p>Jos ii oktage listtuin oa&amp;Gdo eambbo go beali jienain, Saddå odda jienasteapmi. Evttohasat listtas mii dalle oaZZu eanemus jienaid (eankilis eanetlohku) leat vålljejuvvon.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIFDIGKTIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 1 Äigi : 29.5.1990, dii. 09.00 - 12.00 / dii.15.00 - 18.15 30.5.1990, aii. 09.00 - 12.15 / dii.15.00 - 19.00 31.5.1990, aii. 09.00 - 12.00</p>
<p>Båiki: Kårås$joga kulttorviessu</p>
<p>Åirasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21. Mary Mikalsen</p>
<p>2. Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten 3. Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen</p>
<p>4. Johan Jernsletten 24. Esther Fjellheim 5. Steinar Pedersen 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Thommassen 7. Hans Guttorm 27. Inger-Ann Fossli 8. John H. Eira 28. Odåvin Storelv</p>
<p>9. Egil 011i 29. Ivar M. Simonsen 10. Ole H. Magga 30. Inger A. Johansen 11. Mathis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen 12. Mikkel A. Gaup 32. Ante Eriksen</p>
<p>13. Alf E. Nystad 33. Ing-Lill Pavall 14. Josef Vedhugnes 34. Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 35. John Nordfjell 16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen 17. Ruth Rye Josefsen 37. Måret Guhttor</p>
<p>18. Mimmi Bæivi 38. Ingrid Wernberg 19. Eilif O. Larsen 39. Johan M. Sara</p>
<p>20. Lars Nilsen</p>
<p>Virgelobit refererejuvvojedje ja addojuvvojedje åirasiidda nr. 2: Magnhild Mathisen, nr. 4: Johan Jernsletten,</p>
<p>nr. 18: Mimmi Bæivi, nr. 24: Ester Fjellheim, nr. 26: Haldis Thomassen.</p>
<p>Vårrelahttu åirasii nr. 2: Sigmund Johnsen lei gohåéojuvvon Coahkkimii, muhto diedihii heaibama. Vårrelahttu åirasii</p>
<p>nr. 4: Marianne Balto Henriksen bodii Coahkkimii. Vårrelahttu åirasii nr. 18: Terje Haugen bodii Coahkkimii. Vårrelahttu åirasii nr. 24: Henry Minde bodii Coahkkimii. Vårrelahttu åirasii nr. 26: Anders Oskal bodii CGoahkkimii.</p>
<p>Äirras nr. 8 John H. Eira bodii Goahkkimii dii. 10.00 29.05.90.</p>
<p>GaskaåigåsaS virgelobit addojuvvojedje GuovvovaS åirasiidda:</p>
<p>29.05: Mathis M. Sara, dii.11.30 - 12.00 30.05: Olav M. Dikkanen 31.05: Olav M. Dikkanen</p>
<p>Vårrelahttu åirasii nr. 1: Øystein Ballarii bodii Coahkkimii 31.05.90.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>ASSelistu:</p>
<p>AS881 16/90</p>
<p>Dy UX UX H</p>
<p>17/90</p>
<p>je IN UN UN H</p>
<p>18/90</p>
<p>Dy UN UN H</p>
<p>19/90</p>
<p>UN UX H</p>
<p>20/90</p>
<p>ho UX UN H</p>
<p>21/90</p>
<p>Non UX UX H</p>
<p>22/90</p>
<p>DN UX UN H</p>
<p>23/90</p>
<p>Je UX UN H</p>
<p>Hon UX UN H</p>
<p>25/90</p>
<p>at UN UX HH</p>
<p>26/90</p>
<p>IN UX UN H</p>
<p>27/90</p>
<p>ÄSSI 28/90</p>
<p>A881 29/90</p>
<p>24/90</p>
<p>SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 2</p>
<p>COAHKKIMA VUOPPUDEAPMI - - NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/GOHCCOJUVVON SADJÄSAS-</p>
<p>ÄIRASAT - GOHCCUMA JA ÅSSELISTTU DOHKKEHEAPMI - BEAVDEGIRJEVUOLLÄICÄLLIID VÄLLJEN STIVRRA DIEDÄHUS DOAIMMAS BIRRA REFERÄHTAT</p>
<p>SÄMEDIKKI DOAIBMAORTNET - ORGANISASUVDNALÄVDEGOTTI 10.05.90 MANNOSAS EVTTOHUS</p>
<p>VÄLGALÄVDEGOTTIID VÄLLJEN</p>
<p>SÄMEDIKKI DOAIBMAPLÄNA JAHKÄI 1990</p>
<p>DIREKTØRA VIRGÅIBIDJAN</p>
<p>SÄMEDIKKI HÄLDDAHUSA BÄIKI</p>
<p>BOAZODOALU DILLI</p>
<p>DIEDÄHUS NORGGA SÄMERÄDI JA SÄMEDIKKI 1989 DOAIMMAIN SÄMI OVDDIDANFOANDDA ODDA NJUOLGGADUSEVTTOHUSAT</p>
<p>CEALKÄMUS NOU-ii 1989: 16 - GÄVPOTGUOVLLUID GIELDDA JUOGUT - SARPSBORG, FREDRIKSTAD, ARENDAL, HAMAR JA HAMMERFEST</p>
<p>VÄLGALÄVDEGOTTIID VÄLLJEN</p>
<p>ODASMAHTTON COAHKKINPLÄNA JAHKÄI 1990</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 16</p>
<p>Jos eanebut leat oZZon seamma ollu jienaid, jienastuvvo daid gaskkas oddasit. Jos' dåt evttohasat oZ%ot seamma ollu jienaid dån jienasteamis, mearriduvvo vålljen vuorbådeami bokte. .</p>
<p>2. Presideanta ja sadjåsaSpresideanta vålljejuvvoba Såmedigge- rådi miellahtuin.</p>
<p>Evttohas lea vålljejuvvon presideantan ja sadjåsasS-</p>
<p>presideantan, jos lea o%Zon eambbo go beali jienain vuosttas jienasteamis.</p>
<p>Jos ii oktage oa&amp;éo eambbo go beali jienain, jienastuvvo</p>
<p>oddasit. Evttohas gii dalle oaZZu eanemus jienaid (eankalis eanetlohku) lea vålljejuvvon.</p>
<p>Jos eanebut leat o22on seamma ollu jienaid, jienastuvvo oddasit sin gaskkas. Jos evttohasat oZZot seamma ollu jienaid dån jienasteamis, mearriduvvo vålljen vuorbådeami bokte.</p>
<p>Ing-Lill Pavall buvttii Guovvova$ mearkkaS$umiid (dårogillii):</p>
<p>MearkkaSupmi 8 17:</p>
<p>OrganisaS$uvdna- ja konstitusuvdnalåvdegoddi guorahallå mo meannudit geardduhuvvon heaibamiid ja virgelobiid.</p>
<p>MearkkaSupmi 8 12:</p>
<p>Eaktun Såmediggerådi mearridanvåldåi lea ahte Coahkkingohééæun lea dahkkon dåbåla$ vuogi mielde.</p>
<p>MearkkaSupmi 8 16:</p>
<p>Nu go 2. ladas: Såmedikki ollesæoahkkin dohkkeha ås$Selisttu.</p>
<p>MearkkaSupmi 8$ 18:</p>
<p>Galgå leat <span type="quote">"Coahkkinjodihangoddi"</span> <span type="quote">"Coahkkinjodiheaddji"</span> sajis. Såmedikki jodiheapmåi addo dås våldi mearridit ahte</p>
<p>sågastallo giddejuvvon uvssaid duohken dan birra ahte galgå go Såmedikki ollesé&amp;oahkkin giddejuvvot.</p>
<p>MearkkaSupmi $ 33-ii mii såddejuvvo organisaSuvdna- ja vuoddo-</p>
<p>åssiid våldolåvdegoddåi meannudeapmåi:</p>
<p>Er nå</p>
<p>Äirasat o%Zot såddejuvvot buot råddedoahkkimiid åSSebåhpiriid ja mearrådusaid.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/90 SIIDU 30</p>
<p>Ole Henrik Magga buvtii Guovvova$ mearrådusevttohusa NSR/Ovttas- bargojoavkku, Bargiidbellodaga ja Tana Distriktsliste ovddas (0dda lassin 5. Cuoggåi. mannå 3. oasi Coahkkåigeassu):</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte våldomihttomearri lea ahte boazodoallu maiddåi boahtteåiggis galgå leat såmi kultuvrra guovddås seailluheaddjin ja åigu bargat dan ala ahte farggamusat Cuovvo- vaGGaid oaZZut dahkkot:</p>
<p>1. Boazolohkku ferte heivehuvvot guohtumii vai nana ovdåneapmi sihkkarasto. | Dåkkår heiveheapmi ferte dahkkot fågala$g rådiid vuodul.</p>
<p>2. Sihkkarastit boazodoalu eatnamiid ja boazodoalu vuoigat- vuodaid.</p>
<p>3. Jos galgå joksat våldomihttomeari ja 1. Cuoggå mihttomeari, de fertejijt boazoressursat juhkkojuvvot dåssedeabbot daid gårZZidemiid siskkobealde maid 1. Guokkis mielddisbuktå.</p>
<p>Dat berre dahkkot dakko bokte ahte juohke dollui mearriduvvo bajimus boazolohku.</p>
<p>4. Nannet solidaritehta ealåhusa bargiid gaskkas, ja sin ja</p>
<p>hålddahusaid gaskkas ja nannet oktavuodaid ja ovttasbarggu earå ealåhusaiguin.</p>
<p>5. Beassat våikkuhit boazodoallopolitihka håpmemii, boazodoalu stivrenorgånaid nammadeapmåi ja guhkit vuollåi våldit badje- lasas stuoråt håldda$anovddasvåstådusa boazodoalus.</p>
<p>6. Fuolahit ja nannet nissoniid dili boazodoalus.</p>
<p>7. Låhka- ja Siehtadusdoaimmat berrejit vudoladdat iskkaduvvot. Dån oktavuodas berrejit doarjjaortnegat rievdaduvvot nu ahte doallu $addå luonddu mielde ja ekonomålas$. GuoskevasS våikkuhangaskaoamit dån oktavuodas leat vearro-, håhkan-, ruhtadan-, dåhkådus-, pens$uvdna- ja divatortnegat, ja dåid vuolde ressursadivatortnegat.</p>
<p>Mikkel A. Gaup buvtii Guovvova$ mearrådusevttohusa (dårogillii):</p>
<p>1. Stivrra evttohus lea buorre vuoddu viidåsat bargui åss$iin.</p>
</body></document>
