<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÁDUSAT</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1994</year><wordcount>6901</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2451</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1994-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÅMEDIGG! SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 13</p>
<p>e Rudat erenoamås &amp;jelggadusdoaimmaide: Såmediggi evttoha ahte dåt ortnet åsahuvvo 4 milj. kruvnnuin.</p>
<p>e Såmi girjelågådusat: Såmediggi evttoha ahte poasta såmi girjelågådusaide lasihuvvo 0,5 milj. kruvnnuin. -</p>
<p>e Såmi kulturfoanda: Movttidahttin dihtii såmi kulturaktivitehtaid ja Cåjehanvugiid ovdåneami åigu Såmediggi doalahit gåibådusa ja evttoha lasihuvvot 3 milj. kruvnnu.</p>
<p>e Såmi musihkkafestivåla Guovdageainnus: Såmediggi evttoha ahte 1996 råjes åsahuvvo fasta doarjja dåid doaluide, dåt fasta doarjja åsahuvvo 0,5 milj. kruvnnuin.</p>
<p>e Såmi ovddidanfoanda: Jos ekonomålas råmma ja doaibmaguovlu galgå buorebot soahpat oktii, de evttohuvvo danin ahte råmma viiddiduvvo 11 milj, kruvnnuin.</p>
<p>e Såmi månåid bajåssaddan eavttut: Såmediggi evttoha ahte poasta Såmi månåid bajåssaddan eavttut lasihuvvo 0,8 mil. kruvnnuin.</p>
<p>e Såmi kulturviesut: Såmediggi evttoha ahte dåt ortnet nannejuvvo 2.6milj. kruvnnuin.. Dasa gullå maiddåi Saemien Sijte Snoasås.</p>
<p>e Doarjja praktihkalas kulturmuitosuodjalanbargui: Jos galgå 0aZzZut johtui barggu sihkkarastit ja dik$ut såmi kulturmuittuid evttohuvvo ahte dåt ortnet åsahuvvo 0,8 mili. kruvnnuin.</p>
<p>e JahkåsaS doarjagat Såmedikki listuide: Doarjjaortnega ferte åsahit seammalåganin go jahkåsas bellodatdoarjja maid bellodagat Stuorradikkis ja earå ålbmotvålljen orgånain oZZ0t</p>
<p>otne. Såmediggi evttoha jahkåsas juolludeapmi 1996 vårås åsahuvvo 1.2 milj kruvnnuin. e Evttohuvvo lassijuolludus, 1.000.000,- kruvnnu diehtojuohkinbargui.</p>
<p>Såmediggeråddi 0a22u bargun vudoladdat duodastit daid dårbbuid maid råddi vållje bidjat ieZas doaibma- ja virgedållosii råddehussii. Seaiva hålddahuslas dårbbut, nugo odda virggit ja earå doaibmadårbbut, addojit Såmediggerådi håldui årvvostallat ja prioriteret odda doaimmaid ektui.</p>
<p>Såmediggi Cujuha ahte GCuovvovas åSSebåhpirat bidjet Cujuhusaid dikki 1996 ståhtabuseahtta- årvalussii:</p>
<p>Såmediggeplåna åigodahkii 1994-1997</p>
<p>jahkåsas stuorradiggediedåhusat Såmedikki doaimma birra ovddit vålga-åigodagas Såmedikki 1993 jahkediedåhus</p>
<p>Stuorradiggediedåhus nr. 52 (1992-93), Norgga såmepolitihkka ja dan Såmedikki meannudeapmi</p>
<p>Bivdit Såmediggerådi jeavddaladdat buktit Cilgehusa ollesdoahkkimii buseahttabarggu dili birra.</p>
<p>ÅSSI 44/94 PRINSIHPAT JA NJUOLGGADUSAT 10-JAGI VUODDOSKUVLLA HUKSEMII, ORGANISEREMII JA SISDOLLUI</p>
<p>Åssebåhpirat:</p>
<p>—  Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeantta (GOD) 08.07.94 reive gulaskuddanårvalusain prinsihpat ja njuolggadusat 10-jagi vuoddoskuvlla huksemii, organiseremii ja sisdollui</p>
<p>- GOD 14.07.94 reive</p>
<p>-  Såmedikki 09.09.94 reive GOD-ii</p>
<p>-  Såmi oahpahusrådi 06.09.94 reive GOD-ii</p>
<p>-  Måtta-Trøndelåga ja Hedemårkku Saemiej Saervi 15.09.94 reive GOD-ii</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94- MEARRÅDUSAT Siidu: 7</p>
<p>"Ovddit assimilerenpolitihka geaZil leat ollu såmit massån vuoigatvuoda oahppat ieZaset giela skuvlaoktavuodas. Råddehusa ulbmil lea årvvostallat dån problematihka lagabuidda, ja gokéågo gustovas råvisolbmuid-0ahpahusortnet ollåsit daid vuoigatvuodagåibådusaid maid dåt åssimilerenpolitihkka lea dagrhan." GT G -</p>
<p>Såmediggeplånas boahtå Cielgasit ovdan ahte lea dårbu erenoamåd doaimmaide daid såmiid vårås, geat eai goassige leat 0220n oahpahusfålaldaga såmegielas ja ahte dåt fålaldat galgå leat nuvttå ovttaskas olbmui.</p>
<p>rwwa</p>
<p>7. Åirras Steinar Pedersen, Bargiidbellodat, ovddidii éuovvovas å55i:</p>
<p>BirasgaZaldat Deanuleagis</p>
<p>Såmediggi konstatere ahte viiddis bartahuksemat Suoma bealde Deanuleagi leat headustan ollu såmi ålbmoga. ErenoamåZit dagaha dåt ahte båikki luossabivdit duvdasuvvet eret ieZaset årbevirolas bivdosajiin.</p>
<p>Joavku diehtå maiddåi ahte suoma-norgga rådjatåhcekommisuvdna lea addån dån gaZaldahkii stuorra fuomå5umi, ja lea bivdån Norgga ja Suoma birasgåhtten-ministariid guorahallat deattu resurssaid hårråi maid bartahuksen ja turistaindustriija mielddisbuktet.</p>
<p>Bivdit ahte min birasgåhttenståhtaråddi éuovvola nu ahte Norgga bealde nannoseabbot våikkuhuvvo Suoma ektui suodjalit birrasa dån guovddåd oktasassåmi guovllus.</p>
<p>Dasto lea Såmedikkis hirbmat stuorra ballu ahte Gyrodactylus salaris leavvå davimus luossajogaide. Danin bivdå Såmediggi ahte birasgåhttenministar giedahallå dånge ieZas suoma kollegain, ja ahte suoma beale gåibådusat dustejuvvojit mii guoskå</p>
<p>- guollebiebmandoibmii lahka Deanujoga.</p>
<p>rwwn</p>
<p>8. Äirras Berit Ranveig Nilsen, NSR, ovddidii éuovvovas å5i:</p>
<p>Guollebiebmanrusttega.-åsaheapmi Unjårgga aielddas-</p>
<p>Artic seafarm, Buorggåin Måtta-Vårjjagis lea 022on lobi åsahit guollebiebmanrusttega Rissebåktåi - håmman Unjårgga gielddas. Dåt dahkko vaikko gielda ja earå gulaskuddanåsahusat leat vuostålastån dan gulaskuddanvuorus.</p>
<p>Rusttega sadji dagaha ahte olles håmman Rissebåvttis <span type="quote">"giddejuvvo"</span> buot fanasjohtolahkii ja guolåstusvejolasvuodaide.</p>
<p>Dåt danin go biebmanrusttetlågas CuoZZu ahte ii leat lohpi johtalit sihkkarvuodabiire siste, mii lea 100 m rusttega birra. Dås lea såhka guovtti rusttega birra, ja galgå leat</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 8</p>
<p>uhccimusat 100 m rusttegiid gaskka. Dås lea såhka sihkkarvuodaguovllu, sullii 400-500 m, birra masa rusttet lea lohkkon mielde.</p>
<p>Dåt dagaha ahte Vierravuotna ollåsit giddejuvvo, go vuotna lea seaggi. Rusttet $addå leat hirbmat våralas lahka jogaid, ja såhttå '"&gt;avvadit njuommuma luossajogaide lahkosis. Rusttet lea sullii 1 km eret Oddajogas</p>
<p>7 km eret Suovojogas</p>
<p>15 km Njidgujogas</p>
<p>19 km eret Ånnejogas</p>
<p>Unjårgga gielda lea mearridan ealåhusplåna gildii. Dån plånas lea Rissebåvtti håamman plånejuvvon geavahuvvot guolåstussii ja johtalussii. , Håmmana gidden buktå issoras våikkuhusaid gieldda båikki ålbmogii. Arbeviroladdat lea</p>
<p>håmman geavahuvvon guolåstusulbmiliidda guhkes åiggi, go dåt lea lunddolas håmman.</p>
<p>Mearrådus:</p>
<p>Diedihuvvon odda ås3it, earret å83i 4, såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>ÅSSI 42/94 SÅMEDIKKI BUSEAHTTA 1995 - JUOGADEAPMI</p>
<p>Å&amp;sebåhpirat: Sd.prp. nr. 1 (1994-95) Ståhtabuseahtta 1995 buseahttatearbmiinii +  Såmediggerådi reive golggotmånu 10. b. Stuorradikki gieldakomiteai e Coahkkingirjji 0assi, å$8i 34/93 Såmedikki 1994 buseahtta - juogadeapmi Såmediggi mearridii éuovvovaddat: Såmediggi bidjå dakko bokte ovdan ieZas buseahttajuogadeami 1995 vårås. Juogadeapmi guoskå våikkuhangaskaomiide mat leat evttohuvvon juolluduvvot Sd.prp. nr. 1 (1994-95) Ståhtabuseahta kapihttal 0540 - Såmediggi. Dåt juogadeapmi dahkko dainna eavttuin mo Stuorradiggi ioahpala&amp;dat dohkkeha Ståhtabudeahta. Hålddas$andoaimmaid j uogadeapmi Såmediggi årvala ahte håldda$andoaimmat juogaduvvoijit nå: Såmi ealåhusråddi Såmi ovddidanfoanda</p>
<p>Lotnolasealåhusaid geahådalanpro$eakta Doarjja såmi duodjåi</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 14</p>
<p>Såmediggi mearridii éuovvovaddat:</p>
<p>Såmedikki vuolggasadji dån åS$i årvvostallamis lea Vuoddolåga $ 110a mii Cuodjå nå:</p>
<p>"Lea ståht: eisevålddiid geatnegasvuohta lågidit dilåla$vuodaid nu ahte såmi ålbmot såhttå sihkkarastit ja ovddidit ieZas giela, kultuvrra ja servodateallima."</p>
<p>Vuoddolåhka vuordå ahte gåvdno såmi servodateallin ja ahte mii såpmeladdat ieZa galgat såhttit seailudit ja ovddidit ieZamet kultuvrra, giela ja servodateallima. Ståhta ovddas-våstådus lea lågidit dilåla$vuodaid dasa. Dån lea maid Stuorradikki Girko- ja oahpahuslåvdegoddi garrasit deattuhan Årv.O. nr. 80 (1992-93) meannudeamis, gos daddjo:</p>
<p>"Låvdegoddi håliida Gujuhit dasa ahte Vuoddolåga $ 110a gohåééu ståhta eisevålddiid lågidit dilåla$vuodaid nu ahte såmi ålbmot såhttå sihkkarastit ja ovddidit ieZas giela, kultuvrra ja servodateallima. Reformma 94 &amp;éadaheami oktavuodas ferte danin sihkkarastit ahte såmi oahppit 0ZZot skuvlafålaldaga mii soahpå Vuoddolåga åigumusaide. Reforbma ii galgga headustit dan buori ovdåneami mii dåhpåhuvvå såmi joatkkaskuvllain såmi nuoraide buorrin. Boazodoallo- ja duodjefålaldagat fertejit danin oaZiut vejolasvuoda ovdånit såmi servodaga vuoduin. Seamma låhkai fertejit såmi oahppiid vuoigatvuodat 0aZZut oahpu såmegielas ja såmegillii sihkkarastot. Bargu mii dåssåiii lea dahkkon ja doaimmat mat leat biddjon johtui sihkkarastit såmi nuoraide oahppofålaldaga ieZaset eavttuid mielde, galget éuovvoluvvot boahtteåiggis." (Girko- ja oahpahuslådegotti årvalus 1974 nr. 55 låga rievdadeami birra joatkkaocahpahusa hårråi, ja miessemånu 23. b. 1980 låga rievdadeami birra fågaoahppu hårråi fidnoeallimis (Od.prp. nr. 31)).</p>
<p>Dåt lea velå deattuhuvvon Stuorradikki Sd.died. nr. 52 (1992-93) meannudeamis, gå. Årv. S. 116 (1993-94).</p>
<p>Såmediggi åigu dån åS$is gårZZidit cealkåmuSas dakkår beliide mat leat adnon dan oassåi dokumeanttas mii lea såmi giela ja kultuvrra birra, ja doahpagii <span type="quote">"oktasa$ oahpposisdoallu"</span> mii lea ollu geavahuvvon dokumeanttas.</p>
<p>Dan éuoggås mii lea såmi giela ja kultuvrra birra referere gulaskuddandokumeanta oahppoplåna oppalas oassåi gos éuoZZu ahte: "Såmi giella ja kultuvra leat oasit dan oktasas årbbis maid Norggas ja Davviriikkain lea erenoamås ovddasvåstådus vårjalit. Dåt årbi galgå beassat ovdånit skuvllain gos leat såmi oahppit, vai nanne såmi identitehta ja min oktasaS måhtu såmi kultuvrra birra."</p>
<p>Dås daddjo ahte såmi giella ja kultuvra galget beassat ovdånit skuvllain gos leat såmi oahppit. Dattetge lea daddjon CuovvovaCGat dastån vulobealde:</p>
<p>"Såmi hålddasanguovllus ja såmi skuvillain galget oahppit oahpåsnuvvat sisdollui ja bargovugiide mat åieknudit måhtu såmi gielas ja kultuvrras. Ovttaskas skuvilat galget ovddidit dovddidusa daidda gielaide ja kultuvrraide mat skuvlabiires leat. Såmi historå ja</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 6</p>
<p>geainnohis Moskki gillåi lea stuorra mearkka$upmi ahte lea buorre johtalusoktavuohta, sihkkarastit eallinfåmolas servodaga.</p>
<p>Mii leat biehtahallan go Fylkkagieldda prioriteremat dån åSis orrot leamen justa nuppelåganat go mihttomearit sin ieZases plånas. Ruvttot leat geahpeduvvon ja lea biddjon ollu heajut fanas go ovdal. | '</p>
<p>Dån vuodul bivdit rådi éuovvolit dån ås3i. Buot fåmuid ferte våldit atnui maiguin sihkkarastit såmi gili, Moskki, eallineavttuid.</p>
<p>rvws</p>
<p>4. Åirras Johan M. Sara, Bargiidbellodat, ovddidii éuovvovas ås5i:</p>
<p>Norgga såmit EU ovttasbarggu oktavuodas</p>
<p>Mannå go Suopma ja Ruotta lea dadjan juo searvat EU:ii lea dilli rievdan viehka ollu go jurddasit Norgga såmiid dili EU:ii.</p>
<p>Dån oktavuodas bivddån Såmedikki meannudit å83i oddasit.</p>
<p>Go Såmediggi åvZZuha Norgga såmiid biehttalit EU:ii searvama, de lea Såmediggi mielde råhkadeamen odda råjiid Davviriikkaid såmiid gaskka. Jos Norga båhcå olggobeallåi EU:a, de leat Norgga såmit ieZa siremin ieZaset olggobeallåi, eaige beasa leat mielde håbmemin boahttevas eamiålbmotpolitihka Eurohpas. Dåt såhttå dagahit stuorra våttisvuodaid boahttevas ovttasbargui såmiid gaskka, go jurddasit omd. Såmeregiovnna, oktasag såmi konvenSuvnna jna.</p>
<p>Johan M. Sara gesii årvalusas eret, muhto håliidii éoahkkingirjelasåhusa mas lea seamma sisdoallu.</p>
<p>ren</p>
<p>5. Åirras Per Edvind Varsi, Bargiidbellodat ovddidii éuovvovas ås$i :</p>
<p>Jodåneamosit dollo konfereansa Såmedikki dåsis guorahallat allaskuvlaoahpu såmegielas ja såmi kultuvrras, erenoamåZit dan oassåi såmi ålbmogis geat leat massån ieZaset ålgogiela.</p>
<p>6. Åirras Geir Tommy Pedersen, NSR:a Såmediggejoavku, ovddidii éuovvovas å55i:</p>
<p>Giellaoahpahusa gåibadus råvis såpmeladdaide almmå per$uvnnalas goluid</p>
<p>Dat sohkabuolvvat såmiid gaskkas, geat leat massån ieZaset giela, ovddit dåruiduhttin ja assimilerenpolitihka geaZil fertejit oaZZut vejolasvuoda oahppat såmegiela almmå ahte das $addet persuvnnalas golut ovttaskas olbmui.</p>
<p>Stuorradiggi Cujuha dån Sd.diedåhusas, nr. 52, Norgga såmepolitihkka, gos &amp;uoZZu:</p>
<p>SÅMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 12</p>
<p>eambbo liberåla doarjjageavahus ovttaskas duojåriidda, dåt bidjå stuoråt gåibådusaid doarjja- åpparåhtii man vårås juolludus lea.</p>
<p>Såmediggi håliida danin ahte ealåhusråddi kritihkaladéat guorahallå ovttaskasaid saji dån ortnegis. Dainna vuolggasaijiin såhttå Duodjeinstituhta juolludusa mearridit sierra bissovas ortnegin 1996 råjes, jos ealåhusrådi gåibådusa fågalas veahki ektui såhttå ollasuhttit.</p>
<p>Eaktun lea dat mo Stuorradiggi loahpala&amp;dat meannuda ståhtabuseahta.</p>
<p>ÄSSI 43/94  SÄMEDIKKI 1996 BUSEAHTTA - ODDA DÅRBBUT Å&amp;$ebåhpirat:</p>
<p>«  Goahkkingirjji oassi, å&amp;åi 9/94 1995 STÅHTABUSEAHTTA - DOAIBMA- JA VIRGECÅLUS e Sd.prp. nr. 1 (1994-95) 1995 buseahttatearbmiinii, Gieldadepartemeanta, Kap. 0540 Såmediggi</p>
<p>Såmediggi mearridii éuovvovaddat:</p>
<p>Såmediggi éujuha ovddit jagiid buseahttameannudemiide, ja ovddida dåkko bokte odda dårbbuid 1996 buseahttajahkåi. Muhtun &amp;uoggåide leat ovdal juo oalle guhkås buktån mearkkasumiid dalle go diggi meannudii jahkåsas Såmedikki doaibma- ja virgedållosa.</p>
<p>Dån jagi råjes lågiduvvo nu ahte Såmediggeråddi jodiha vildåseabbo oktavuoda guovddås eisevålddiide, mii mearkkasa ahte håpme doaibma- ja virgedållosa ja dasto vel $iehtadallå bus$eahtaråmma lasiheami.</p>
<p>Såmediggi åigu erenoamåzit deattuhit giellaångirus$amiid eanemus prioriterejuvvon ångiru$$ansuorgin 1996:s. Dås berre erenoamåZit ångirussat råvisolbmuid oahpahusain dainna ulbmilin ahte sii geat leat massån ieZaset giela besset dan ealåskuhttit fas. Lassin addå dåt odda sajiid månåide, geat otne 0220t såmegiela oahpu skuvllas, gos geavahit giela maid dål duse såhttet geavahit skuvllas.</p>
<p>Dårbbuid vuodul maid Såmediggi ovdal lea dovddahan, ja bajåbeali mearkkasumiid vuodul sierralågan årngirussansurggiide, ovddida Såmediggi éuovvovad odda dårbbuid 1995 busehttii:</p>
<p>1. Giellaovddidanbargu: Såmegiela ovddideapmåi ja nannemii ja maiddåi pro$eaktabargui olggobealde såmegiela håldda$anguovliu daid plånaid ektui maid diggi lea ovdanbuktån, lea dårbu oktiibuot 3 milj. kruvdnui.</p>
<p>2. Såmi giellaråddi, Såmi dåtåbånku: Vai boahtit johtui pro$eavttain, de lea dårbu 0,5 milj. kruvnnu dån åsaheapmåi.</p>
<p>3. Såmi valåstallan: Såmediggi åigu 1996 doalahit iezas åvZZuhusa ahte åsahit sierra doarjjaortnega såmi valåstallamii. Doarjja åsahuvvo 0,7 milj. kruvdnosas råmmain.</p>
<p>e Såmedikki åirasiid friddjaoastinortnet: Evttohuvvo ahte dåt ortnet åsahuvvo 1996 råjes 1.2 milj. kruvnnuin.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 11</p>
<p>geavaheami bokte galgå geahöéalit lasihit ovttaskas åsahusaid ieZaset dåiddu ollasuhttit ieZaset låhkageatnegahtton geatnegasvuodaid. Buoremus vuohki dikki åddejumi mielde lea nannet ovttaskas bargiid individuålala$ gelbbolasvuoda såmegielas, ja nå åsahusa gelbbola$vuoda, dan sadjåi go geavahit rudaid seaiva jorgalan- ja dulkonbålvalusaide.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat</p>
<p>Såmediggi juogada dån jagåd råmma mii lea 9.700 kruvnnu Cuovvovaddat:</p>
<p>Doaibma 1994 1995 70.1 Doarjja såmi våldo-organisa$uvnnaide 2.700 * 2.600 70.2 Doarjja Såmedikki joavkodålliide 850 850 70.3 Såmi nuoraid oahppostipeanda 800 800 70.4 Doarjja såmi månåid bajåssaddaneavttuide 1.250 1.250 70.5 Doarjja såmi duodjåi 4.100 ** 3.600</p>
<p>Vårret Såmi kulturrådi geavahussii ** 600</p>
<p>SUP NÅ mms mesen 22700</p>
<p>* Geahöa mearkkaSumi poasttas 52 såmi kulturorganisasuvnnaid hårråi ja mearkkaSumiid postii 70. ** Geahpeduvvo dan geadil go såmi kulturguovddås oa22u juolludusas kulturrådi buseahta bokte. *** Boadus dås * ja ”</p>
<p>Såmediggeråddi juolluda poasttas 70.1 rudaid du$$e såmi våldo-organisa$uvnnaide njuolggadusaid ektui maid Såmediggi lea mearridan 1993 geassemånus. Dåt lea sivvan dasa go 100.000,- kruvnnu sirdojuvvojit kulturrådi geavahussii ortnegii mas lea doarjja kulturorganisa$uvnnaide. Dåt mearkkasa ahte råmma poasttas 70.1 biddjo 2.600.000,- kruvdnui.</p>
<p>Dån jagåd råmma ii dagat makkårge lassåneami ovddit jagiin. Danin ii leat sadji lasihit juolludusa Såmedikki joavkoCålliide. Dikki evttohuvvon earålåhkåi posteret 380.000,- kruvnnu poasttas 01 postii 70 ii leat éadahuvvon, nu ahte råmma poasttas 70.2 biddjo 850.000,- kruvdnui.</p>
<p>Såmi nuoraid oahppostipeanda leai plånejuvvon lasihuvvot 900.000,- kruvdnui skuvlajahkåi 1994-95. Dåt dainna eavttuin ahte råmma poasttas 70 lasihuvvo. Dåt lasiheapmi ii leat dåhpåhuvvan nu ahte eat såhte lasihit råmma badjel 800.000,- kruvnnu mii juolluduvvui 1994:s. Såmediggi åigu dattetge bivdit såmi ealåhusrådi konkrehta årvvostallat ortnega njuolggadusaid divodeami ektui, ja vejola$ dårbbu lasihit råmma.</p>
<p>Såmediggi diehtå ahte Duodjeinstituhtta geahådala oaZ2ut fåsta ståhtadoarjaga ieZas doibmii. Dån rådjåi lea instituhtta 022on juolludusa poastta 70.5 bokte, såmi duodji. Dåt ortnet ii leat dån rådjåi geah&amp;åduvvon dainna ulbmilin ahte nannoseabbot prioriteret. Såmediggi åvZZuha såmi ealåhusrådi årvvostallat doarjjaortnega instituhta boahttevas dårbbuid, ealåhusrådi fågala$ dårbbu, ja earå doarjjavuoståivåldiid veahki ektui Såmedikki odda ångirus$amiin duoji hårråi ealåhussan (ref. poasta 51).</p>
<p>1995 vårås biddjo 3.600.000,- kruvdnosas råmma poasttas 70.5. Dåt ii rievtti mielde atte saji nannet doarjaga makkårge ovttaskas institusuvdnii. Diggi berosta dattetge ahte biddjojit Cavgaseabbo gåibådusat ovttaskas doarjjavuoståivåldiide. Ovddidanfoandda bokte rahppo dål</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 5</p>
<p>Mii leat ovttas Ståhta diehtojuohkinbålvalusain råhkadeamen diehtojuohkinstrategiija Såmediggåi. Strategiijapro$eakta lea plånejuvvon leat gårvvis njukd»amånu 31. b. 1995. Såmedikki dievasæoahkkin galgå meannudit diehtojuohkinstrategiija mas maid leat evttohusat diehtojuohkindoaimmaid oktavuodas sihke oanehit ja guhkit åigåi. Departemeanta lea bidjan eaktun ahte guovddås galgå leat oassin Såmedikki bajit dåsi diehtojuohkinstrategiijas. Dan sivas go dåt bargu ii leat vel gårvvis, ii leat-mis vuoddu loahpaladdat dadjat $addågo - diehtojuouhkinguovddås OG slos duohtan dahkkot. Håliidit deattuhit ahte departemeantta doarjja galgå geavahuvvut diehtojuohkinplånemii. Såmediggi galgå meannudit diehtojuohkinstrategiija go dat gårvana.</p>
<p>ÄSSI 41/94 ODDA ÅSSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p>rwwa</p>
<p>Mildrid Mudenia bartatomtaohcan Skålvejåvrris Deanu gielddas</p>
<p>Såmedemokråhtaid oaivila mielde lea dåt prinsihpalad ås$i ja Såmediggi ferte årvvostallat</p>
<p>gwwe</p>
<p>Ovdal go Statskog SF dahkå loahpala$ mearrådusa, lea min mielas deatålas ahte Såmedikki ollesåéoahkkin åvZZuha Såmediggerådi, ovttasrådiid joavkkuiguin, addit cealkåmusa Såmedikki bealis mielddusin å85ebåhpiriidda.</p>
<p>Berre erenoamåzit årvvostallat $addetgo daid geat barget lotnolasealåhusaiguin doaibmadilit gozihuvvot dan ektui.</p>
<p>SE</p>
<p>Plånejuvvon mohtorjohtalus gielddusquovlu Sis-Finnmårkkus</p>
<p>Min joavku lea 022on dieduid ahte fylkkamanne birasgåhttenossodat lea doallan Coahkkima Alttås, gos eai buot guoskevas bealit leat ovddastuvvon.</p>
<p>Bargu lea plånejuvvon jotkojuvvot ja Såmediggi ferte gåibidit beassat mielde dån plånabargui.</p>
<p>rwvwe</p>
<p>Johtalus Vuotnabadas, Divttasvuonas</p>
<p>Guovvamånus dån jagi meannuduvvui Norlåndda fylkka såmi doaibmaplåna Såmedikkis. Norlåndda fylkagielda råmiduvvui plånabarggus geail.</p>
<p>Okta deatålas ulbmil plånas lea doalahit våldodovdomearkkaid åssanminstaris ja sihkkarastit eallineavttuid såmi åssanguovlluin. Fylkkagielda dadjå Gielgasit ahte jos dån galgå såhttit ollasuhttit, de lea dårbu juolludit ekonomålas våriid. Vuotnabahtii ja</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 1</p>
<p>Åigi: skåbmamånu 22. b. 1994 dii. 09.00 -12.00 ja dii. 15.00 - 18.00 skåbmamånu 24. b. 1994 dii. 09.00 -12.00 ja dii. 13.00 - 17.30</p>
<p>Båiki: Samelandssenteret, Kåråsjohka</p>
<p>Åirasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21. Geir Tommy Pedersen 2. Magnhild Mathisen 22. Sven Roald Nystø</p>
<p>3. Berit Ranveig I. Nilssen 23. Margreta Påve Kristiansen 4. Steinar Pedersen 24. Aage Pedersen</p>
<p>5. Marianne Balto Henriksen 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Hartvik Hansen 26. Anders Oskal</p>
<p>7. Ragnhild Nystad 27. Inger-Ann Fossli</p>
<p>8. Egil Olli 28. Magne A. S. Huuva</p>
<p>9. John Henrik Eira 29. Per Solli</p>
<p>10. Ole Henrik Magga 30. Roger Pedersen</p>
<p>11. Heaika Skum 31. Ing-Lill Pavall</p>
<p>12. Inger Anne S. Gaup 32. Amund Eriksen</p>
<p>13. Peder Mathisen 33. Nils O. Nilsen</p>
<p>14. Alf Edvard Nystad 34. Jarle Jonassen</p>
<p>15. Jens Petter Olsen 35. Åsta Vangberg</p>
<p>16. Tore Bongo 36. Odd Kappfjell</p>
<p>17. Terje K. Haugen 37. Måret Guhttor</p>
<p>18. Ingar Eira 38. Johan Mikkel Sara</p>
<p>19. Mary Mikalsen Trollvik 39. Berit Johnskareng</p>
<p>20. Eilif O. Larsen Cuovvovas åirasat ledje diedihan heaibama:</p>
<p>Åirras nr. 17 Terje K. Haugen Åirras nr. 10 Ole Henrik Magga Åirras nr. 27 Inger Ann Fossli Åirras nr. 19 Mary Mikalsen Trollvik Åirras nr. 18 Ingar Eira —</p>
<p>Cuovvovas åirasat eai gaskaboddosaddat doaimma Såmedikki åirrasin:</p>
<p>Åirras nr. 22 Sven Roald Nystø Airras nr. 9 John Henrik Eira</p>
<p>Cuovvovaö vårrelahtut manne sajiidasaset: Rolf Arthur Johansen, åirasa nr. 19 vårrelahttu</p>
<p>Idun Hennie Meli, åirasa nr. 18 vårrelahttu Judy Danielsen, åirasa nr. 27 vårrelahttu</p>
<p>SÅMEDIGG!I  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 15</p>
<p>såmi kulturgaskkosteamit nugo duodji, luohti, måidnasat, jnv. galget leat geatnegahtton oasit earå fågain."</p>
<p>Bero$keahttå oahpahusplåna oppalad oasis gårzzida dåt dokumeanta Cieknudeami såmi gielas ja kultuvrras såmi håldda$anguvlui ja såmi skuvllaide. Gulaskuddandokumeantta dajahusa ii såhte mange låhkai dadjat ahte soahpå oahppoplåna oppalas oassåi, gos såmi giela ja kultuvrra ovddideapmi ii leat råddjejuvvon dihto guvlui, muhto Gadnon si.uvllaide gos leat såmi oahppit.</p>
<p>Såmediggi lea eatnat oktavuodain Cujohan heajos våikkuhusaide maid såmelåga giellanjuolggadusat leat buktån såmi giela ovddideapmåi dain guovlluin mat leat såmegiela håldda$anguovliu olggobealde. Såmediggi håliida maid fuomåduhttit ahte doaba <span type="quote">"såmegiela håldda$anguovlu"</span> lea doaba mii lea definerejuvvon såmelåga giellanjuolggadusaid dihte ja vårås, ja doahpaga geavaheapmi oahppoplånas våikkuha dasa ahte headustit giella-</p>
<p>njuolggadusaid åigumuda mii lea nannet såmegiela geavaheami nu go boahtå ovdan Od.prp.-s nr. 60 (1989-90) Såmegiela birra:</p>
<p>"Låhkaevttohus lea dåbålas politihkalas ovttamielala$vuoda lunddolas boadus das ahte såmegiella galgå oaZzut ovdånanvejola$vuoda ja suodjaleami."</p>
<p>Viidåseabbut daddjo:</p>
<p>"”Dån oktavuodas berre deattuhuvvot ahte håldda$anguovilu åsaheapmi ii måvsse ahte såmegiella fi galgga nannejuvvot gielddain olggobealde dån guovilu. Departemeanta deattuha baicce ahte njuolggadusaid geavaheapmi hålddasanguovilus såhttå movttiidahttit såmegiela sullasadd&amp;at geavahit dån guovilu olggobealde."</p>
<p>Vuoddoprinsihppa mii dadjå ahte skuvla galgå leat ovttastahtton oassi servodagas ferte maiddåi guoskat såmi servodagaide olggobealde doaibmaguovilu. Såmegiela håldda$anguovlu lea du$8e oaså$ davvisåmegiel guovlius, ja dåkkår råddenåigumus mii dås lea depatemeanttas mielddisbuktå ahte såmi oahppiin olggobealde håldda$anguovllu eai leat earå vuoigatvuodat ovddidit såmegiela go dat mii lea <span type="quote">"oktasa$ oahpposisdoalus"</span>. Dåt $attaSii manosguvlui låvkin otnå såmepolitihka ektui ja cealkåmusaid ja prinsihpaid ektui maid Råddehus ja Stuorradiggi leat atnån vuoddun ieZaset politihkas såpmeladdaid guovdu. Dåt boahtå Gielgasit ovdan Sd.diedå.-s. nr. 52 Norgga såmepolitihka birra gos Råddehus ea.ea. daddjå:</p>
<p>"Såmi månåid skuvlafålaldat lea huksejuvvon dan vuoddoprinsihpa ala ahte skuvla galgå leat-ovttastahtton oassi servodagas-Såpmelaccéaid-Cearddalas identitehta, Cadnon sosiålalas ja kultuvrralas diliide, lea deatala$ eaktu oahppamii."</p>
<p>Gujuhettin Såmedikki cealkåmu3sii å8$is vuoddoskuvlla reviderema birra, gos diggi håliida ahte individuålala$ vuoigatvuohta oahppat såmegiela galgå nannejuvvo lågas, håliida Såmediggi ahte geavahuvvo dajahus <span type="quote">"såmi guovliut ja skuvliat gos leat såmi oahppit"</span> dan sadjåi go dajahus <span type="quote">"såmi håldda$anguovlu"</span>. Dåt sihkkarasttasii buot såmi månåide seammalågan vuoigatvuoda 0aZ2u oahpu såmi gielas ja kultuvrras.</p>
<p>Såmediggi lea ilus go departemeanttas oahppoplånabarggu oktavuodas lea åigumus ahte såmi kultuvrra vuoddoelemeanttat galget leat oassin das masa buot oahppit Norgga vuoddoskuvllas</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 16</p>
<p>galget oahpåsnuvvat. Dåt soahpå maid ovtta daid våldomihttomeriide mat leat 1993-97 åigodaga såmediggeplånas, mii lea:</p>
<p>"dohkåla$ måhttu såmi diliid birra mudui servodagas:"</p>
<p>Dån oktavuodas lea maid deatalas deattuhit ahte såpmeladdat leat Cearddala$ minoritehtan eren.sJamås dilis Norggas. SåpmelaCdat leat eamiålbmot mii åsså njeallji riikkas, ja badjel bealli såpmeladdain orrot Norggas. Dåt dahkkå ahte Norggas lea erenoamå$ ovddasvåstådus dasa ahte såpmeladdat galget såhttit bissut ålbmogin maiddåi boahtteåiggis. Dåt geatnegasvuohta boahtå Cielgasit ovdar Vuoddolåga 8 110a:s, ja ILO-konvenSuvnnas nr. 169 Eamiålbmogiid ja Cearddala$ ålbmogiid birra iesmearrideaddji ståhtain, maid Norga lea dohkkehan ja maid eai nu galle måimmi earå riikka leat dahkan.</p>
<p>Såmediggi ii leat $at ovttaoaivilis departemeanttain ahte sihkkarastå såmi oahppiid eanemus ovttaårvosa$ oahpu ovtta na$onåla oahppoplåna råhkadeami bokte, mas lea oktasas oahpposisdoallu ja sadji båikkåla$ oahpposisdollui. Boadus dås lea ahte såmi månåid oahpahus huksejuvvosii dåza kultuvrra, jurdda$anvuogi, årbevieruid, norpmmaid ja årvvuid ala, gos dat mii galggasii leat såmi skuvlia vuoddun lea biddjon duse båikkåladdat heivehuvvon sisdoallun.</p>
<p>Såmi oahpahusa vuolggasadji galgå leat ahte såpmeladdat leat sierra ålbmot, ja ahte såmi giella ja kultuvra leat ovttaårvosaddat dåZa gielain ja kultuvrrain. Dåt ferte oidnot konkrehta doaimmain mat galget sihkkarastit duohta sisdoalu såmi oahpahussii. Plånat leat hui guovddåd våikkuhangaskaoamit dån oktavuodas. Oahppoplåna doaibma ja sadji såmi kultuvrra ja identitehta nannemis vuolgå plåna åigumusas ja sisdoalus. Såmediggi ii såhte, vaikko mo de håliidivåéæe, åddet mo okta na$onåla oahppoplåna galggasii såhttit vuhtiivåldit dån dimen$uvnna såpmeladdaid guovdu go galgå leat du$$e oassin <span type="quote">"båikkåladdat heivehuvvon oahpposisdoalus"</span>. Jos éieknudeapmi såmi gielas ja kultuvrras dus$Se galgå leat oassin båikkåladdat heivehuvvon oahpposisdoalus, dea leat ovttaskas skuvllat ja gielddat, iige Såmediggi, geat mearridit vildodaga ja sisdoalu dan oahpus mii galgå ovddidit såmi giela ja kultuvrra.</p>
<p>Såmedikki mihttomearrin lea ovddidit såmi oahpahus ja oahppovuogådaga mii lea mielde formaliseremen, ovddideamen ja heiveheamen såmi servodaga måhtui, dåidduid, miellaguottuid, norpmaid ja årvvuid. Okta eaktu dasa ahte joksat dån mihttomeari lea ahte såmi oahpahus biddjo ollisla$ oktavuhtii. Såmedikkis galgå såpmeladdaid ålbmotvålljen orgånan leat våldi håbmet såmi skuvlla plånaid. Unnimusgåibådusat vuhtiivåldojit ovttasbarggu ja konkrehta guorahallamiid bokte departémeanttain åigumusSain vuhtiivåldit Såmedikki mihttomeriid såmi skuvlla hårråi, ja departemeantta vejola$ unnimusgåibådusaid sisdoalu hårråi.</p>
<p>Såmediggi éujoha maiddåi dikki meannudeapmåi såmi oahpahussuorggi organiserema Cielggadeami hårråi. Låvdegoddi lea modeallaevttohusastis såmi oahpahussuorggi hårråi årvalan modealla mii ea.ea. addå Såmediggåi vålddi mearridit fågaplånaid sisdoalu unnimusgåibådusaid siskkobealde, mearriduvvon ovttas departemeanttain. Låvdegoddi oaivvilda ahte dåkkår våldi lea okta daid eavttuin mat leat jos galggas såhttit olla$uhttit ILO- konven$uvnna nr. 169, art. 27, ja ahte dåt modealla éujoha Cielgasepmosit dakkår dillå gos såmi ålbmot ie$, ieZas ålbmotvålljen orgånaid bokte, 0oa22u ovddasvåstådusa oahpahusa sisdoalus, ja stivrejumi na$onåla unnimusgåibådusaid siskkobealde. Dat attasii Såmediggåi</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 2</p>
<p>Klemet J. Hætta, åirasa nr. 10 vårrelahttu</p>
<p>Per Edvin Varsi, åirasa nr. 17 vårrelahttu</p>
<p>Karen Inga Eira, åirasa nr. 22 vårrelahttu</p>
<p>Marit Sofie Holmestrand, åirasa nr. 9 vårrelahttu</p>
<p>Arne Mortensen, åirasa nr. 24 vårrelahttu. Manai sadjåsis 23.11.94 dii. 0900.</p>
<p>Cuovvovaö åirasat 0230 virgelobi:</p>
<p>Aage Pedersen, dii. 0900 råjes 24.11.94 éoahkkima lohppii. Marianne Balto Henriksen, dii. 0900 - 13.30, 24.11.94.</p>
<p>Margreta Påve Kristiansen, dii. 16.45 - Coahkkima lohppii, 24.11.94 Jens Petter Olsen, dii. 17.00 éoahkkima lohppii, 24.11.94.</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASS! ASS!</p>
<p>ASS! ASSI ASS! ASSI</p>
<p>ASS! ASS!</p>
<p>ASS! ASS!</p>
<p>38/94</p>
<p>39/94</p>
<p>40/94</p>
<p>41/94 42/94 43/94</p>
<p>44/94</p>
<p>45/94</p>
<p>46/94</p>
<p>47/94</p>
<p>48/94</p>
<p>COAHKKIMA VUODDUDEAPMI - nammaduorvun, pearmisuvnnat, gohådojuvvon vårrelahtut - gohåduma ja ås$elisttu dohkkeheapmi</p>
<p>SÅMEDIGGERÅDI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÅI REFERÅHTAASSIT</p>
<p>GAZALDAGAT SÅMEDIGGERÅDDÅI SÅMEDIKKI COAHKKINORTNEGA $ 26 VUODUL</p>
<p>ODDA ÅSSIID DIEDIHEAPMI SÅMEDIKKI BUSEAHTTA 1995 - JUOGADEAPMI</p>
<p>SÅMEDIKKI BUSEAHTTA 1996 - ODDA DÅRBBUT</p>
<p>PRINSIHPAT JA NJUOLGGADUSAT 10-JAGÅS VUODDOSKUVLLA HUKSEMII, ORGANISEREMII JA  SISDOLLUI</p>
<p>RAPORTA SÅMEGIELA DILI BIRRA NORGGAS 1993</p>
<p>SÄMEDIKKI NAMAHAN JOAVKKU ÅRVALUS SÅMEGIELA HÅRRÄI OFUOHTAS JA LULLI-TROMSSAS</p>
<p>SÅMEDIKKI 1995 COAHKKINPLÅNA</p>
<p>OLE HENRIK MAGGA - PEARMISUVDNAOHCAN</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 18</p>
<p>8 2 mielde, &amp;k. 4 Såmelåga giellanjuolggadusaid låhka-åsahusas galgå Såmi giellaråddi råhkadit jahkåsas raportta Såmediggåi såmegiela dili birra Norggas. Raporttas berrejit leat earret earå Cuovvovas diedut: '</p>
<p>a. man vildåt geavahit såmegiela båikkålas ja guovlulas orgånain maidda såmelåga 3:t kapihttal ja dåt åsahus gusket,</p>
<p>b. man viidåt geavahit såmegiela almmolas såmi lågådusain ja organisa$uvnnain ja lågådusain mat eai leat almmoladéat, N</p>
<p>c. man viidåt geavahit såmegiela gudege såmi åssanguovllus,</p>
<p>d. mat prinsihpalas våidaleamit leat meannuduvvon ås$in såmelåga 3:t kapihttala vuodul,</p>
<p>e. man viidåt oahpahuvvo såmedgillii ja såmegielas almmolas oahpahuslågådusain,</p>
<p>f. makkår eavttuhusat leat ovddiduvvon seailluhan ja nannen dihtii såmegiela privåhtalas ja almmolad oktavuodas.</p>
<p>Såmedikki oaivila mielde lea doarvåi ahte ollislag raporta gielladili hårråi Norggas daid diliid birra mat leat håbmejuvvon låhka-åsahusaid 2. 8, Ck. 4, råhkaduvvo dusse juohke njealjåt jagi. Dåkkåras ollislas raportii lea dårbu vuoddodokumeantan Råddehusa diedåhussii Norgga såmepolitihka birra Stuorradiggåi juohke 4. jagi.</p>
<p>Låhka-åsahusaid gåibådus jahkåsaö ja ollislas raporterema hårråi gielladili birra Norggas, leat hirbmat viidåt ja gåibidit ollu resurssaid. Såmediggi ballå ahte våtna resurssat fertejit geavahuvvot menddo viiddis jahkåsaS raporteremiidda ja håvkadahttet barggu nugo såmegiela suodjaleami, &amp;ållingiela ovddidanbarggu, ja oaivadus- ja diehtojuohkinbarggu såmi giellagaZaldagaid hårråi nugo håbmejuvvon låhka-åsahusain 2. paragråfas, 2. duoggås:</p>
<p>a. suojalit dan kulturårbbi mii lea såmi girjegiella ja hållangiella (nupmangiella), bargat såmegiela seailuma ja nannema beale,</p>
<p>b. ovddidit såmegiel terminologiija (såtnevalljodaga),</p>
<p>c. mearridit såmegiel såniid ja doahpagiid &amp;ållinvuogi davviriikkaid mearriduvvon riektadållinnåmmaid mielde,</p>
<p>d. oaivadit ja Cuvget såmi giellaåssiid birra,</p>
<p>e. fievrridit registarii dohkålas jorgaleaddjiid-ja dulkkaid,</p>
<p>f. ovddidit såmegillii guoski riikkalas ja davviriikkalas ovttasbarggu ja searvat dasa</p>
<p>Låhka-åsahusaid mielde ii leat Såmi giellaråddi geatnegahtton dahkat jahkediedåhusa dån barggu birra ja mudui rådi barggu birra.</p>
<p>Såmedikki oaivila mielde berre Såmi giellaråddi manit åiggi råhkadit jahkediedåhusa mas giela suodjaleapmi, ovddidanbargu ja oaivadus- ja diehtojuohkinbargu namuhuvvoiit ja årvvostallojuvvojit. Jahkediedåhusas berre lassin leat dilgehus ealåskuhttindoaimmaid bohtosiid juksama birra maidda giellarådis lea éuovvolan-</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 4</p>
<p>oassålastit stivrenjovkui ovttas Ståhtaministariin, Olgoriikaministariin, Gielda- ja bargoministariin, Ealåhus- ja energiijaministariin, Guolåstusministariin ja riikaoasi fylkkasåtnejodiheaddjiiguin.</p>
<p>Dåt bargojoavku ii leat velå gohédojuvvon:Coahkkåi. Såmedikki bealis eat leat 0220n makkårge diedu goas dåt dåhpåhuvvå. Såmediggeråddi jåhkkå ahte Råddehus åigu earret earå vuordit skåbmamånu 28. b. EU-jienasteami bohtosiid. '</p>
<p>Dalå mannå dån biddjo åsselistu Coahkkima vårås, go $addå eambbo Gielgaseabbo maid joavku galgå bargat, lea Såmedikkisge vuoddu plånet barggu. Såmedikki ollesdoahkkin diedusge o0aZZu dieduid ja gessojuvvo mielde dåbålas vugiin dallånaga go mii diehtit maid joavku galgå bargat.</p>
<p>Bargiidbellodaga gaZaldat Johan M. Sara bokte Såmediggeråddåi:</p>
<p>Såmi info-guovddås Oslos:</p>
<p>Gåvdnogo juolludus såmi diehtojuohkinguovddåZii Oslos? Jos lea - de makkår plånat leat johtuibidjat doaimma.</p>
<p>Såmediggerådi våstådus Bargiidbellodahkii Johan M. Sara bokte:</p>
<p>Såmediggi ozai juovlamånu 13. b. 1993 reivves 300.000,- kr. Såmedikki diehtojuohkinplånabargui. Departemeanta lei bidjan dåid rudaid såmi diehtojuohkin- guovddåZa åsaheapmåi - almmå dan ahte departemeanta lei duohtan dahkan åsaheami go dåt ohcan såddejuvvui departementii.</p>
<p>Buseahttadoahkkimis guovvamånu 22. b. 1994 gos ledje mielde vårrepresideanta Ing-Lill Pavval, råddelahttu Måret Guhttor ja Såmedikki direktøra ohcaluvvui departemeantta våstådus Såmedikki ohcamii. Coahkkima Codiheaddji, politihkalas råddeaddi Sverrre O. Johansen lohpidii ahte Såmedikki ohcan galggai årvvostallot farggamusat.</p>
<p>Go departemeanta ii lean våstidan Såmedikki ohcama, ovddidii Såmedikki direktøra fas ås8i Gieldda- ja Bargodepartemeantta departemeantaråddåi Ulf Sandii oahkkimis geassemånu 7. b. 1994. Dån Coahkkimis oaddui direktøra dakkår Gielga åddejumi ahte departemeanta lei mielas miedihit dasa mii ohcamis ohccojuvvui.</p>
<p>Gieldda- ja bargodepartemeanta juolludii 20.07.94 reivves Såmediggåi 300.000,- kr. Såmedikki diehtojuohkinplånemii (gå. mieldebiddjon reivve).</p>
<p>Departemeanta Gållå éuovvovadåat reivves:</p>
<p>”Rudat galget geavahuvvot plånet ja råhkkanahttit diehtojuohkinguovddåza Oslos. Lea</p>
<p>eaktu ahte guovddås lea oassin Såmedikki bajit dåsi diehtojuohkinstrategiljas. Mii vuordit ahte Såmediggi ovddida proseaktadilgehusa buSeahtain dan oasis plånas mii</p>
<p>lea diehtojuohkinguovddåda birra Oslos." (min vuollåisårgen)</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 3</p>
<p>ÄSSI 38/94 GOAHKKIMA VUODDUDEAPMI - nammaöuorvun, pearmisuvnnat, gohæéojuvvon vårrelahtut - gohåéduma ja åsselisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Egil Olli bokte rabai éoahkkima. Gadahuvvui nammaöuorvun. a) Goh&amp;éuma dohkkeheapmi Mearrådus: skåbmamånu 4. b. gohöéun dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>b) Åsselisttu dohkkeheapmi:</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi gesii eret å83i 48/94, ja muitalii ahte å8$i meannuduvvo 1995 guovvamånu ollesæoahkkimis, dan oktavuodas go Såmedikki doahkkinortnet rievdaduvvo.</p>
<p>Mearrådus: Åsselistu mii éuovui gohéåuma dohkkehuvvui ovttajienaladdat, å&amp;åi 48/94 - Pearmisuvdnaohcamat maniduvvui.</p>
<p>ÄSSI 39/94 SÅMEDIGGERÅPI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÄI REFERÅHTAASSIT</p>
<p>Rådi diedåhus leai diehtun.</p>
<p>Egil Olli evttohus ahte meannudit Ole Henrik Magga pearmisuvdnaohcama manimus åSSin, 48/94, dån ollesåoahkkimis mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÅSSI 40/94 GAZALDAGAT SÅMEDIGGERÅDDÅI SÅMEDIKKI COAHKKINORTNEGA $ 26 VUODUL</p>
<p>Såmedikki éoahkkinortnega $ 26 vuodul ovddiduvvojedje gaZaldagat maidda råddi</p>
<p>- våstidii:</p>
<p>Bargiidbellodaqa qaZzaldat Steinar Pedersena bokte Såmediggeråddåi:</p>
<p>Stuorradiggeproposisuvnna nr: 1 (1994-95) mielde, lea 45ahuvvon stivrenjoavku buoridit eavttuid ealåhusovddideapmåi Davvi-Norggas. Dån jovkui gullet ståhtaministar, månggat ståhtarådit, fylkasåtnejodiheaddijit ja Såmedikki presideanta.</p>
<p>Makkår strategiija lea såmedikki presideanta jurdda$an dån bargui, ja man viidåt gessojuvvo Såmedikki ollesåoahkkin mielde håbmet mihttomeriid mat galget prioriterejuvvot såmiid bealis?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus Bargiidbellodahkii Steinar Pedersena bokte:</p>
<p>Sd. prp. nr. 1 (1994-95) - Gielda- ja bargodepartemeanta - 23. - 24. siiddus daddjo ahte lea åsahuvvon stivrenjoavku mii galgå bargat buoridit eavttuid ealåhusovddideapmåi ja ångirus$amii Davvi-Norgga erenoamås ovdamuni hårråi. Såmedikki presideanta galgå</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94- MEARRÄDUSAT Siidu: 17</p>
<p>duohta våikkuhusa ii du$$e bargguide mat leat adnon såmi oahpahussuorggi hålddaseapmåi, muhto maiddåi suorggi håbmemii.</p>
<p>Såmediggi lea å$8i meannudeamis dorjon dan oainnu maid låvdegoddi lea biddjan vuoddun ieZas evttohussii. Diggi lea Cujohan dasa ahte oddaåiggi servodagas lea skuvla- ja oahpahusvuogådat okta daid deataleamus neavuin mii olbmuin lea ovddidit ieZaset kulturårbbi, årbevieruid, norpmaid ja årvvuid. Oahpahusvuogådaga n:åhtu bokte dokumentasuvnna ja viidåsit doalvuma hårråi, besset boahttevas buolvvat ollåsis oassålastit dan kultuvrii masa gullet.</p>
<p>Jos proseassa mas lea såhka bargguid ja vålddi sirdimis Såmediggåi galggas oazZut duohta sisdoalu, lea deatala$ ahte departemeanta duovvola daid prinsihpaid maid låvdegoddi mii lea Cielggadan såmi oahpahussuorggi bijai vuoddun ieZzas evttohussii, ja maid Såmediggi lea dorjon. Jos nu ii geavas, såhttå dat headuötit viidåsit barggu, ja nu råddjet vejola$vuodaid gåvdnat buriid éovdosiid våttis gazaldagaide.</p>
<p>Såmediggi håliida nannosit deattuhit ahte prinsihpat ja njuolggadusat maid departemeanta lea buktån, orrot leamen manosguvlui låvki ovdde$ minstarplåna ektui. Jos galgå olla$uhttit Vuoddolåga gåibådusaid, de ii åbut dus8e Cåhkket saji såmi gillii ja kultuvrii, muhto såmi kultuvrras ferte leat guovddåd sadji skuvllas. Danin fertejit råhkaduvvot sierra såmi plånat maid vuolggasadji lea dat mii dån rådjåi lea dahkkon (vrd. 1987 minstarplåna).</p>
<p>Såmediggi ferte konkluderet dainna ahte departemeantta åigumu ii leat Cuovvut Vuoddolåga båhkkoma.</p>
<p>ÄSSI 45/94 RAPORTA SÅMEGIELA DILI BIRRA NORGGAS 1993 Åssebåhpirat:</p>
<p>Såmelåga 8 1-5 ja 3. kap. - Såmegiella</p>
<p>Såmelåga giellanjuolggadusaid låhka-åsahus</p>
<p>Oaivadus Såmelåga giellanjuolggadusaid låhka-åsahusa hårråi Raporta såmegiela dili birra Norggas 1992</p>
<p>Raporta såmegiela dili birra Norggas 1993</p>
<p>Såmediggi mearridii éuovvovacdat: I Rapporterenprosedyrat ja njuolggadusaid rievdadeapmi</p>
<p>Såmediggi lea duhtava$ go Såmi giellaråddi lea råhkadan raportta såmegiela dili birra sihke 1992:s ja 1993:s. Såmi giellaråddi &amp;ujuha ieZas raporttas ahte 1992 rådjåi ii lean dahkkon iskkadeapmi såmiid gielladilis Norggas, ja dåkkår bargu lea hirbmat viiddis ja gåibida ollu åiggi. Raporttat eai danin atte ollislaå gova såmiid gielladilis olles Norggas go kårtenbargu lea råddjejuvvon våldoås$is såmelåga håldda$anguvlui mat leat 5 gieldda Finnmårkkus ja okta gielda Tromssas (Guovdageaidnu, Kåråsjohka, Deatnu, Unjårga, Porsårgu ja Gåivuotna). Såmi giellarådi ulbmil lea goittotge kårtet gielladili earåge guovlluin dadistaga.</p>
<p>SÅMEDIGG!I SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 19</p>
<p>ovddasvåstådus Såmedikki erenoamås giellaplånaid ektui guovlluid vårås gos såmegiella lea heajos dilis.</p>
<p>Lassin berre jahkåsas raporta råhkaduvvot jahkediedåhussii sierra kapihttalin, dahje sierra mielddusin, mas raporterejuvvojit johtuibiddjon ja éadahuvvon doaimmaid bohtosat fylkagielddain ja gielddain mat 0220t guovttegielalasvuoda doarjaga. Dasto berre rapporteret erenoamås doaimmaid/pro$eavttaid bohtosiid birra maid giellaråddi lea johtuibidjan dahje Gadahan guovttegielalasvuoda rudaiguin. Såmi giellarådi jahkediedåhus jahkåsas raporttain, biddjojuvvo Såmedikki jahkediedåhusa mielde Gonagassii.</p>
<p>Såmediggi åigu dåvistettiin såvvojuvvon raportterenprosedyraid rievdadeapmåi, buktit årvalusa rievdadit Såmelåga giellanjuolggadusaid låhka-åsahusa. Ja dasto åigu Såmediggi årvvostallat låhka-åsahusa earå mearrådusaid rievdadeamii.</p>
<p>Ill Doaimmat såmegiela ovddideapmååi ja rievdadeapmåi</p>
<p>Såmi giellaråddi berre manit åiggis erenoamåZit vuodjut Cilget daid diliid mat gusket såmegiela geavaheapmåi almmolas oktavuodain. Såmelåga giellanjuolggadusat leat ålgoålggus dahkkon guoskat almmolas orgånaide. Såmediggi oaidnå giellarådi bargun movttiidahttit almmolas orgånaid dåiddu ja vejolasvuoda ovddidit guovttegielalas hålddaseami.</p>
<p>Doibmaevttohusain éujuha Såmi giellaråddi ahte terminologiijabarggu ferte organiseret, ja danin lea deatålas ahte Såmi dåtåbårjkuge åsahuvvo nugo Såmediggi lea åå$is R 34/91 evttohan. Departemeanta berre jodåneamosit dahkat dan maid lea dårbu vai ortnet boahtå johtui.</p>
<p>Otne lea dilli nu ahte hirbmadit våilot sierralågan såtnegirjjit ja mearriduvvon tearpmat. Dåt dahkå våttisin giellabarggu ja såhttå muhtun heviid measta ollåsit hehttet såmegiela - geavaheami. Tearbmaovddidanbargu lea leamas oalle guhkås viehka soaittahagas. Lea issoras deatålas hoahpuhit tearbmaovddidanbarggu vai $addet buoret geavahan vejolasvuodat ja fåhtet eambbo geavaheaddjiid. Ovdåneapmi obaladdat lea dåhpåhuvvan nu johtilit ahte issorat ollu tinggat ja dåvvirat eai leat 0220n såmegiel nama. Otnetea-nu ahte leat dusse fågabargit geat-dikto muddui såhttet geavahit såmegiela ollåsit, danin go sii såniid suorggidemiin såhttet råhkadit odda såniid. Tearbmabarggu oktavuodas såhtåsii maiddåi vie22at veahki Norgga giellarådis. Dohkkehuvvon tearpmat ja earå deatålag dokumeanttat mat gusket fågii såmegiella fertejit leat geavaheaddjiid fåhtemis ja olamuttos.</p>
<p>Lea maiddåi dårbu råhkadit riektadållinnjuolggadusaid såmegiela vårås. Normeren- ja riektadållingaZaldagat såmegiela oktavuodas gåibidit dattetge davviriikkalas ovttasbarggu (Od.prp. nr. 60 (1989-90). Såmediggi lea åssis R 34/91 éujuhan ahte liv&amp;éåii åigeguovdil åsahit åibbas odda orgåna dåid gaZaldagaid vårås, dahje ahte Såmi giellalåvdegoddi organiserejuvvo nuppelåhkåi. Dån å85i oktavuodas celkkii Såmediggi:</p>
<p>»</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 20</p>
<p>”... Såmegiela boahttevas ovddideapmi ja geavaheapmi lea davviriikkalas oktasa$bargu sihke såmi ålbmogii ja eisevålddiide. . Såmediggi éyjuha ahte lea dårbu dawviriikkala$ almmola$ orgånii såmi</p>
<p>giellabarggu vårås boahtteåiggis.” ; Såmi giellaråddi berret ovttasrådiid Såmi giellalåvdegottiin ovddidit konkrehta evttohusa mo dån oddasit organiseret Såmedikki ovddit mearrådusa ektui. Dån evttohusa berrejit de Norgga ja Ruota Såmediggi ja Suoma Såmi parlameanta meannudit, dainna ulbmilin ahte gåvdnat oktasas miellaguottu bargui ovddosguvlui.</p>
<p>Såmi giellarådi mielas lea deatålas lågidit såmigiel kurssaid. Dåt bargu dattetge ovddimudéat gullå oahpahussuorgåi maid dat fertesii Coavdit. Maiddåi Såmedikki åddejumi mielde lea deatålas åsahit fåsta oahpahusfålaldagaid råvis olbmuide geat dårbbasit oahpahusa såmegielas vuoddoskuvladåsis. Såmediggi lea eatnat gerddiid deattuhan ahte lea deatålas ahte vånhenbuolvage ealåskuhttå gielas ja såhttå leat mielde aktiivvalas giellageavaheaddijin, ja ahte sajiid gos såmegiella lunddoladdat geavahuvvo ferte nannet, maiddåi olggobealde oahpahusåsahusaid.</p>
<p>Såmegiela oahpahusa oktavuodas åigu Såmediggi éujuhit Od.prp. nr. 60 (1989-90), ék. 4.14.2 - Vuoigatvuohta såmegiela oahpahussii, gos CuoZZu earret earå ahte:</p>
<p>"Departemeanta oaivvilda sierralågan oahpahusdårbu såmegielas mii ollu såmiin ain lea ollu jagiid ovddosguvlui, berre dagahit ahte sierralågan åuozahatjoavkkuid doarjjanjuolggadusat råvisolbmuidoahpahuslåga $ 24 mielde berrejit heivehuvvot såmiide geain våilu vuoddo-0ahppu såmegielas.</p>
<p>Departemeanta evttoha ahte goluid dån oahpahussii galgå ståhta ollåsit måksit. Eisevålddiin lea oainnat erenoamås ovddasvåstådus suodjalit såmegiela.</p>
<p>Vuoigatvuohta såmegiela oahpahussii evttohuvvon mearrådusa mielde råddjejuvvo doaisttåZii guoskat vuoddoskuvladåssåi.</p>
<p>Departemeanta oaivvilda ahte berre mearridit lagat njuolggadusaid oahpahus vuoigatvuhtii, jos dasa orru leamen dårbu."</p>
<p>Såmegiela oahpahusa låhåin råvis olbmuide ii leat leamas prioriterejuvvon, ja lea suorgi mas leat stuorra eahpedielggasvuodat ovddasvåstådusa ektui. Prinsihpaladdat livååii deatålas ahte golut såmegiela ålgo-0ahpahussii eai cakka oassålastimis dåkkår kurssaide. Såmelåga 8 3-8 - vuoigatvuohta såmegiela oahpahussii - addå råvis olbmuide geat eai leat 0220n såmegiela oahpahusa vuoigatvuoda giellavoahpahussii. Dåt lea doaisttåZii råddjejuvvon vuoddoskuvladåssåi. Lea Cielggas ahte dån paragråfa praktiseren $addå våttis go eai leat lagat njuolggadusat adaheapmåi. Danin lea dål dårbu råhkadit njuolggadusaid dån paragråfa praktiseremii. Lea deatålas oazzut åsahuvvot fålaldagaid mat ealåskuhtasedje giela, ja ahte råhkaduvvo CGielga</p>
<p>SÅMEDIGGI!I  SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 10</p>
<p>(Buot supmit 1000 kruvnnuin)</p>
<p>&gt; mearkkasa doaisttåZii.</p>
<p>* sisdoallå 500.000,- kruvnnu såmi kulturguovddåZii poasttas 70. ** 600.000,- mielde kulturrådi hålddaseapmåi poasttas 70.</p>
<p>Såmedikkis eai leat dån rådjåi makkårge mearkkasumit kulturrådi doarjjageavahussji såmi kulturfoanddas. im -</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte doarjja såmi girjelågadusaide lea oaivvilduvvon dan låhkåi geavahuvvot ahte dat doarju såmi girjelågadusaid mat sihkkarastet viidåt såmi prentehusaid. Såmediggi åigu Såmi kulturrådi geahéadeami vuodul guorahallat mo dån buoremusat såhtåsii ollasuhttit, vejola&amp;dat nannoseabbot prioriteret såmi våldogirjelågadusa.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte postii 52 åsahuvvo odda doaibmadoarjaortnet såmi kulturviesuide. Dån ortnegii gullet 1995:s doaibmadoarjja Såmi kulturguovddås Årbordes, Årran julevsåmi guovddås ja Såmi dåiddaguovddås KåråSjogas. Boasttuposterema geaZil Sd.prp. nr. 1 ii leat Såmi dåiddaguovddås KåråSjogas mielde dån juolludusas. Dåt mearkkasa ahte Såmediggi poasttas 70 ferte vårret rudaid seamma ollu go dån jagi, dåt mearkka$a 500.000,- kruvnnu dån ulbmilii. Nå lea juolludus kulturviesuide gitta 2.465.000,- rådjåi. Såmi kulturråddi hålddasa juolludusa dåid namuhuvvon kulturviesuide institusuvnnaid ovdanbiddjon buseahta ja rehketdoalu vuodul.</p>
<p>Ortnet mas lea doarjja såmi kulturorganisa$uvnnaide sisdoallå nugo mearkka$uvvon Såmedikki buseahttameannudeamis poastta 52 våssevas jagi, doarjaga dåiddåriid organisaSuvnnaide, såmi valåstallamii ja såmi organisa$uvnnaide maidda ii gula såmi våldo-organisa$uvnnaid doarjja. Danin juolluduvvo gitta 740.000,- kruvnna rådjåi dån ortnegii poasttas 52, ja ahte vårrejuvvo 100.000,- kruvdnosas merkejuvvon råmma poasttas 70 buhtadussan dasa go ohccit leat lassånan ortnegii. Ollåsit mearkkada dåt ahte kulturrådis lea gitta 840.000,- geavahussii 1995 vårås.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi</p>
<p>Såmediggi mearridii oahkkimistis miessemånus odda njuolggadusaid rudaid juogadeapmåi Såmi giellarådi juolludusas poasttas 53. 1995:s lea juolludus seamma stuoris go dån jagi juolludusge, dåt mearkkasa ahte råmma lea biddjon 16.650.000,- kruvdnui.</p>
<p>Såmi giellaråddi lea 0220n bargun jodihit barggu Såmedikki plånaid Gadaheami oktavuodas maiguin nannet' såmegiela sierralågan såmi guovlluin. Dån rådjåt ii leat dadi bahåbut leamas vejola$vuohta åsahit rudaid &amp;adahit juo mearriduvvon plånaid lulli- ja julevsåmegiela guvlui. Goappåge plånas leat muhtun råje konkrehta pro$eaktaevttohusat maid maiddåi lea vejolas geavahit ie$gudet osiin riikkas, earret earå såmegiela håldda$anguovllus.</p>
<p>Såmediggi åvZZuha giellarådi prioriteret pro$eavttaid ja plånaid mat såhttet dagahit ahte oa7Zut våsihusaid ja gelbbolasvuoda giellaovddidandoaimmain.</p>
<p>Daid jagiid go ortnet doarjja gielddaide ja fylkkaide lea doaibman, lea leamas viehka ollu sågastallamat ortnegiid hårråi. Såmediggi åvZzuha såmi giellarådi åsahit lagat oktavuoda guoskevas gielddaide ja fylkagielddaide lonuhan dihtii våsihusaid, ja vejola&amp;dat maiddåi ovttasbargat stuoråt giellapro$eavttaid ektui. Diggi åigu fas muittuhit ahte dåid rudaid</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 22</p>
<p>maid Såmediggi håliida doarjut. Såmi giellaråddi berre råhkadit konkrehta priotehtaplåna ja ovddidit ekonomålas resursadårbbu Såmediggåi.</p>
<p>Gielggadusjoavku lea evttohan &amp;uovvovas våldomihttomeari:</p>
<p>Guovlluid gielala$ dovdomearkkat eai galggasii låhppot, muhto baicce leat riggodahkan oktasas davvisåmegillii. Såmiide Ofuohta ja Lulli-Tromssa guovlluin ferte sihkkarastit doaibmevas njålmmålas ja Cålala$ guovttegielala$vuoda, gos dal juo åsset, såmegiela måhtola$vuoda otne dahje våldogiellan ruovttus.</p>
<p>Såmediggi åigu evttohit bajit dåsi mihttomeari mii lea ovttalågan buot golmma giellaguvlui maid Såmediggi lea dielggadan:</p>
<p>Såmegiella Ofuohtas ja Lulli-Tromssas galgå seailluhuvvot ja oaZzZut viidåsit ovdånanvejolasvuodaid.</p>
<p>Bajit dåsi mihttomeriid vuollåi, evttohuvvojit uovvovas 4 oassemihttomeari:</p>
<p>1. Såmegiela galgå Ofuohtas ja Lulli Tromssas såhttit geavahit aktiivvaladdat sihke njålmmåladdat ja CålaladCat.</p>
<p>Såmegiella Ofuohtas ja Lulli-Tromssas ferte 0aZZut årvvu</p>
<p>Nannet såmi månåid identitehta såmegiela måhtola$vuoda bokte</p>
<p>Nannet såpmelas searvevuoda dovddu.</p>
<p>FEN</p>
<p>Mihttomeriid juksan dån suorggis gåibida ulbmildidolas barggu, ja ahte dårbbåslas doaibma- prioriteremat dahkkojuvvojit. Jos såmegiella guovllus galgå ealåskuhttot ja das galgå leat vejolasvuohta eallit de mearkkasa dåt ahte sajiid gos såmegiella geavahuvvo lunddoladdat ferte nannet, ja dåkkår sajiid ferte håhkat lasi. Såmegiela geavaheami galgå nuppiin såniin daddjon nannet maiddåi oahpahusåsahusaid nugo skuvlia ja månåidgårddi olggobealde.</p>
<p>Mihttomearri aktiivvala$ såmegiela geavaheami hårråi guovllus gåibida lassin ahte månåt o2Z0t oahpu såmegielas, nu ahte vånhengeardige lea aktiivvaladdat giellageavaheaddjin. Månåt galget beassat geavahit giela earå såjiinge go dusse månåidgårddis ja skuvllas - ja ruoktu lea lunddolas sadji doaimmaide ja giellaovdåneapmåi. Jos ii ångiru$5o dan ala maiddåi ahte vånhenbuolvage oahpå giela de bohtosat eai $atta nugo vurdojuvvojit, danin go duSse boarråsat ja månåt/nuorat måhttet såmegiela ie$gudet dåsis.</p>
<p>Go månå identitehta galgå nannet de ferte leat lagas ovttasbargu månå ruovttu ja månåidgårddi/skuvlla gaskka. Nana identitehta- ja searvevuodadovdu lea oassi dain eavttuin ahte månåt ja nuorat movttiidit oahppat, ja de våldit atnui giela mas lea heajos ståhtus ja mii uhccån geavahuvvo.</p>
<p>Jos galget leat vejolasvuodat lihkostuvvat nannet såmegiela Ofuohtas ja Lulli-Tromssas de lea dårbu råhkadit guhkkit åiggi plånaid. Doaimmaid plånedettiin lea dehålas atnit muittus olmmoslas fåktuvrraid. Go våilot ollu olmmoslas nåvccat de lea dårbu prioriteret doaimmaid mat addet buoremus ja eanemus bissovad bohtosiid, dåt mearkkaSa ahte geavahit nåvccaid buoremusat åvkin. Måhtolasvuoda huksema, ja såmegiela oahpaheami lea eandalii dårbu prioriteret hirbmat bajås.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94- MEARRÅDUSAT Siidu: 21</p>
<p>mihttomearri man duogåbealde leat eisevålddit. Ovddit assimilerenpolitihka ektui mii dagahii ahte såmit masse giellaset, lea danin riekta ja govttolag vuordit ahte ståhta fållå oahpahusdoaimmaid nuvttå. Sii geat håliidit geavahit dåkkåras fålaldaga, fertejjit oazzut pearmisuvnna ieZaset dåbålas barggus ja 0aZZut dån buhtaduvvot. Såmediggi åigu måhccat ruovttoluotta lagabui presiseret 3-8. paragråfa. |</p>
<p>Guovlluin gos såmegiella ii leat nu nanus berreåii åsahit sierra giellaealåskuhttin-</p>
<p>guovddåZiid gos du$$e såmegiella geavahuvvo, ja gos giellavahpahus lea Gadnon såmi kultuvrii ja ealåhusaide, ja historjåi ja årbevieruide.</p>
<p>Mudui lea deatålas bargat daid mihttomeriid hårråi mat leat biddjon vuoddun såmegiela oktavuodas Såmediggeplånas 1994-97 vårås, Cuokkis 5.6.1.</p>
<p>ASSI 46/94 SÅMEDIKKI NAMAHAN JOAVKKU ÅRVALUS SÅMEGIELA HÅRRÅI OFUOHTAS JA LULLI-TROMSSAS</p>
<p>Zz</p>
<p>AsSsSebåhpirat:</p>
<p>e Ardis Ronte Eriksen 02.07.94 reive oktan Såmedikki namahan joavkku årvalusain såmegiela hårråi Ofuohtas ja Lulli-Tromssas</p>
<p>Såmediggi mearridii éuovvovaddat:</p>
<p>Såmedikki namahan Ofuohta ja Lulli-Tromssa Gielggadusjoavku lea éadahan gaZadaniskkadeami såmegiela hårråi 12 gili olbmuid gaskkas Loabåid, Lenvika, Evenåsi, Skåniid ja Gratangen gielddain. Våstidanproseanta lea 77,3 %, mannå go 180 olbmo 233 jerrojuvvon olbmo gaskkas leat våstidan. GaZadaniskkadeapmi Cåjeha ea.ea.:</p>
<p>43,3% (78:s 180 gaskkas) gullet ahte olbmot hållet såmegiela juohke beaivvi</p>
<p>63,9% (115:s 180 gaskkas) våstidedje ahte dåhpåhuvvå maiddåi nu ahte sii leat mielde sågastallamiin gos såme- ja dårogiella geavahuvvojit</p>
<p>57,4% (74:s 129 gaskkas) våstidedje ahte våillahit såmegiela giellamåhtolasvuoda</p>
<p>54,8% (98:s 179 gaskkas) våstidedje ahte våillahit dan go eai måhte lohkat ja/dahje CGållit såmegiela</p>
<p>Jos buot livååii låhödojuvvon ja fålaldat liv6Gii nuvttå, hålidivéde.52,2% oassålastit såmegiela oahpahussii. 40,5% (73:s 180 gaskkas) vålljesedje såmegiela oahpahusa ieZaset månåide vuoddoskuvllas. Mudui leat earå gaZadaniskkadeami bohtosat Cielggadanjoavkku plånas siidduin 18-47.</p>
<p>Joavku evttoha sierralågan konkrehta doaimmaid såmegiela ovddideami vårås, mat leat hirbmat positiiva. Lea lunddolas prioriteret oahpahusdoaimmaid guovllus gos giella obaladdat lea hirbmat heajos dilis. Deatåleamos dåkkåra$ guovliuin livédii 0aZZut giellaovdåneami ålbmoga gaskkas, mii guhkkit åiggi vuollåi gåibidivédii guovttegielalasvuoda maiddåi gielddaid hålddahusain, ja nå bajidivGöii giela ståhtusa. Cåjeha ahte plåna duohtandahkama ferte Cadahit guhkkit åiggi badjel. Cielggadusjoavku lea evttohan &amp;adahuvvot viehka ollu johtilis-doaimmaid</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 9</p>
<p>Såmi nuoraid oahppostipeanda Såmi kulturråddi</p>
<p>Såmi kulturfoanda - -m om Doarjja såmi kulturviesuide, (ODDA)</p>
<p>Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide</p>
<p>Doarjja såmi månåid bajåssaddaneavttuide</p>
<p>Doarjja såmi girjelågådusaide</p>
<p>Såmi giellaråddi</p>
<p>Gielddaid ja fylkagielddaid guovttegielala$vuoda doarjja såmegiela hålddasanguovllus. Såmediggeråddi</p>
<p>Doarjja Såmedikki joavkodålliide Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide</p>
<p>Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Biddjojuvvo ollåsit 16. 930.000 kruvnnu såmi ealåhusrådi hålddaseapmåi 1995:s. Rudat galget mannat såmi ovddidanfondii, ja lotnolasealåhusaid geahåöalanproSektii nugo namuhuvvon Stuorradiggeproposisuvnnas. Såmediggi åigu dattetge veahåd buktit mearkkasumiid ealåhusrådi rudaid håldda$eami oktavuodas. MearkkaSumit leat vuodduduvvon dikki såmi ovddidanfoandda evaluerema meannudeapmåi, åSåi 36/94.</p>
<p>Foanda berre nannet nissonprofiilla ieZas doaimmain. Dåt mearkkasa doarjaga nannema doaimmaide main årbeviroladdat leat ollu nissonat. Såmediggi åigu dån oktavuodas erenoamådZit geassit duoji dåkkåras ångiru$$ansuorgin. Såmi ealåhusråddi berre åsahit juogalågan Siehtadusa omd. Duodjeinstituhtain diliid hårråi mat Catnasit mårkananalysaide ja oaivadussii/gelbbolasvuodagaskkusteapmåi, vai duojårat geat åiggosedje åsahit odda doaimma såhttet 0a22ut geatnegahtton veahki ålggahanoasis. Dåkkåras formaliserejuvvon $iehtadusa berresii såhttit åsahit boadusin dain gåibådusain mat biddjojit duodjidoarjaga oktavuodas Såmedikki poasttas 70.</p>
<p>Mudui åigu Såmediggi joatkit dan profiilla mii foanddas lea vuoddoealåhusaid ektui.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi</p>
<p>Doaibma 1994 1995 50.1 Såmi kulturfoanda 5.000 5.000 50.2 Doarjja såmi girjelågådusaide 1.500 &gt; 1.500 50.3 Doarjja såmi kulturviesuide (ODDA) 1.965 &gt; 1.965 50.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 740 &gt; 740</p>
<p>Gesson poasttas 70 600</p>
<p>Supmi * 9.205 ** 0.805</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 23</p>
<p>Konklusuvdna:</p>
<p>Såmediggi doarju éielggadusjoavkku ovdanbuktojuvvon doaibma-evttohusa, ja lassin Ofuohta ja Lulli-Tromssa æielggadus såmegiela nannema hårråi lea maiddåi åvkin julev- ja lullisåmeguvlui. - . i</p>
<p>-—</p>
<p>* Såmediggi atr. å lunddolazZan ahte Suovvolanovddasvåstådus biddjo Såmi giellaråddåi. Sam — giellarådi ovttasbargoguoimmitbarggu &amp;éadaheamis såhttet leat Såmi oahpahusråddi, Såmi . Allaskuvla ja Såmi Instituhtta.</p>
<p>— ==</p>
<p>Såmediggi ja Såmi giellaråddi geahöåalit ohcat rudaid evttohuvvon doaimmaide sierralågan fågadepartemeanttaid bokte. Mihttomearrin ferte leat ahte såmit geat håliidit oassålastit giellavahpahussii eai $atta gillåt ekonomåladdat. Sii geat våldet oahpu såmegielas, fertejit danin 0aZZzut pearmisuvnna ieZaset dåbåla$ barggus ja 0aZZut dan buhtaduvvot. Lassin ferte bargat dan ala ahte Såmi giellarådi busehttii biddjojuvvojit rudat pro$eavttaide maiguin nannet såmegiela olggobealde Såmelåga håldda$anguovllu.</p>
<p>Såmegiela oahpahusa berre prioriteret såmegiela ovddidandoaimmaid oktavuodas olggobealde såmegiela håldda$anguovllu.</p>
<p>ASSI 47/94  SÅMEDIKKI 1995 COAHKKINPLÅNA Åssebåhpirat: i e Kaleandar 1995 F Såmediggi mearridii éuovvovaddat: Såmediggi mearridii éuovvovas Coahkkinplåna dikki 1995 ollestoahkkimiid vårås: 1995: 8. vahku guovvamånu 20. - 24. b. 22. vahku miessemånu 29. b. - geassemånu 2. b. 38. vahku &amp;akdamånu 18. - 22. b. 47. vahku * skåbmamånu 20. - 24. b. Såmediggeråddi åigu fas mannå buktit vejolas evttohusa rievdadit ollesåoahkkimiid logu mannå go råddi lea meannudan buseahta 1995 oddajagimånus. Dåt såhttå dagahit ahte Cakdat ferte guovtti olleséoahkkima sadjåi=döallat du$3e ovtta ollesåoahkkima. — ASS! 48/94 OLE HENRIK MAGGA - PEARMISUVDNAOHCAN Åssebåhpirat:</p>
<p>e Reive 26.10.94 Ole Henrik Maggas «  Såmediggerådi mearrådusæR 106/94</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/94 - MEARRÅDUSAT Siidu: 24</p>
<p>Såmediggi dagai éuovvovaS mearrådusa:</p>
<p>Såmedikkis eai leat makkårge mearkka$umit dasa movt Såmediggeråddi lea meannudan Ole Henrik Magga pearmisuvnna, ås3is R 106/94.</p>
<p>Coahkkingirji: Elli Kirsti Nystad</p>
</body></document>
