<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 4/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1992</year><wordcount>5610</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2436</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1992-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 23</p>
<p>- Såmediggi doarju diedåhusas evttohuvvon jahkåsaS divadaga</p>
<p>vai o2%ot fatnasiid fievrriduvvot mearkaregistarii.</p>
<p>Divatmeriid ferte juohkit regiuvnnaladdat ja geavaheaddji ja fanasjoavkkuid gaskka. Nuppe bealis vuosttilda Såmediggi ahte dåt divat guhkkit åiggi vuollåi galgå Saddat dåbålas</p>
<p>resurS$adivagin guolåstussii. NSR/Ovttasbargojoavku Henry Minde bokte rievdadus-årvalusa: s. 6, nubbi cåhcuduokkis: Såmediggi ferte ovttas departemeanttain bidjat johtui ja nammadit jodånit bargi låvdegotti... s. 7 I - nubbi cåhcuduokkis: Såmediggi ferte ovttas departemeanttain bidjat johtui ja nammadit jodånit bargi låvdegotti.</p>
<p>5. siiddus manimu$ teakstaoasis sihkkojuvvo såtni <span type="quote">"vuotna- guovllut"</span> ja seamma sihkkojuvvo 7. siiddus, I - 1. Guokkis.</p>
<p xml:lang="nob">III JIENASTEAPMI</p>
<p>Henry Minde riedadus-årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="sma">IV —=LOAHPALAS MEARRÅÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus oktan Henry Minde rievdadusårvalusain</p>
<p>mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Coahkkingirji:</p>
<p xml:lang="nob">Roger Kalstad (v.G.)</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 10</p>
<p xml:lang="nob">ÄSSI 31/92 —STUORRADIGGEDIEDÄHUS NR 62 (1991-92) NORGGA LUONDDUSUODJALAN GUOVLLUID JA BARÅ Å AUORÅT GÅHTTEJUVVON GUOVLLUID RITKAPLÅNA</p>
<p xml:lang="nob">I —ÄSSEBÄHPIRAT - Reive 09.07.92 Birasgåhttendepartemeanttas IT ÄRVALUS</p>
<p>EalåhusåSSiid våldolåvdegoddi ovddida GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åSS5eovddideaddji Ing-Lill Pavall bokte:</p>
<p>Såmediggi lea duhtavaö go råddehus lea bidjan ovdan stuoradigge- diedåhusa mas evttohit odda politihka luonddusuodjalan-guovlluid hårråi. Diedåhus govve bures man vuodul luonddusuodjalan- guovllut ja suodjaluvvon guovllut galget håbmejuvvot.</p>
<p>Nugo maiddåi earåt, oaidnå Såmediggige dårbbu suodjalit luonddu ja luondduriggodagaid. Manemus logijagiid leat lihkahalakeahtes eanadagat unnon luodda-, el-råvdnjejodaniid-, ja el-vearkahuksemiid geaZil. Danne lea buorre go råddehus evttoha eanet luonddusuodjalan-guovlluid ja suodjaluvvon guovlluid.</p>
<p>Såmediggi Gujuha dasa ahte såmit ålo leat geavahan luonddu, ja såmi kultuvra ja eallinvuohki lea ålo leama$ Gadnon lundui. Danne lea såmi servodahkii dårbbaslas vårjalit luonddu. Såmedikki mielas eai oro såmi berostumit årvvostallojuvvon</p>
<p>doarvåi bures dån åssSis. Såmi berostumit orrot diedåhusas dusse Gadnon boazodoalu beros$tumiide.</p>
<p>Diedåhusas Gujuhuvvo ahte oktiigullevas luondduguvlluid suodjalanbarggus Norggas, leat GuovvovaSö åigumusat leamas guovddåZis:</p>
<p>- suodjalit mehciid</p>
<p>- suodjalit stuorra ekosystemaid</p>
<p>- suodjalit Gåppa ja lihkahalakeahtes eanadagaid</p>
<p>- suodjalit elliid ja Sattuid ;</p>
<p>- suodjalit luondduguovlluid meahcceilbme-eallimii</p>
<p>Såmedikki mielas addet dåt åigumusat buori vuodu go galgå vålljet guovliuid luonddusuodjalan-guovlun ja suodjaluvvon guovlun.</p>
<p xml:lang="nob">III.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="nob">GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 22</p>
<p>Såmediggi oaidnå dårbbaslazZzan ahte åsahuvvo reguleren- vuogådat mii lea vuodduduvvon ekologålas ja gånnåhahttivuoda prinsihppaide, ja mii sihkkarastå eanemusat barggolas$vuoda ja våikkuhangaskaomiid rievdadeami.</p>
<p>Såmediggi doarju barggu ahte åsahuvvo månggamåddodat- hålddasgeapmi mas meara resur$5at oidnojit ollislas ekologålas ja bioekonomålas oktavuodas.</p>
<p>Såmediggi oaidnå positiivalaZZan go guhkkit åiggi vuollåi lea jurdda bargat dorskeresurs$aid kårtemiin gåvdnan dihte sirrejuvvon reguleremiid mat leat vuodduduvvon dorskemåddodagaide ja åhpedorskemåddodagaide.</p>
<p>Såmediggi ii såhte dohkkehit regulerensystema mii lea vuodduduvvon vuovdinvejolas bivdomeriide, fuolakeahttå makkår dal juo leZzzZzet Gatnasat.</p>
<p>Strukturdiedåhusa odda regulerensystema evttohus vuotnafatnasiid vårås vuodduduvvon prinsihppii ahte beassa friddja heivehallat ollislas bivdomeari siste ii såhte dohkkehuvvot.</p>
<p>Såmediggi åigu evttohit ahte juohke åidna bivdi, fuolakeahttå fanassturrodagas, oaZzZu sihkkarastot ovttaskaslas bivdomearri mii lea nu stuoris ahte dainna såhttå eallit ja birget. Dåt biddo buohtalagaid fanasbivdomearreortnegiin. Lotnolasealåhusbivdiide maid ferte sihkkarastit vuoddobivdomeari mii addå duodalas dietnasa guolåstusas.</p>
<p>Såmediggi ii doarjjo evttohuvvon åigåiGatnojuvvon bivddu.</p>
<p>Såmediggi ii doarjjo åhpebivdofatnasiid odda reguleren- systema evttohusa ahte ain doalahit konseSuvdnasystema mas lea lohpi oastit ja vuovdit dahje lea vejolas CGaskit oktii konseSuvnnaid.</p>
<p>Såmediggi ii såhte dohkkehit ahte guolåstusmanntålla viiddiduvvo ovttain C blådiin mii galgå geavahuvvot eaktun oazZut bivdolobi. Go dån låhkai prioritere guhte guolåsteaddjit galget oazZZut bivdolobi, de dagaha ahte Å ja B blådi guolåsteaddjit masset guolåstanvuoigatvuodaset maid leat guhkesåiggi geavaheami bokte oZZon, seammås go prinsihppa kultursuodjaleami birra duogåZin materiålalas vuodus Saddå headustuvvot.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SOM 21</p>
<p>9 Coahkkåigeassu</p>
<p>Såmedikkis lea Gielga oaidnu ahte dål leat dårbbaslas bidjat sierradoaimmaid såmi riddoguvlui. Såmi bero$tumiid suodjaleami dåfus guolåstusa oktavuodas ferte gåvdnat ortnegiid mat addet vuoigatmielalas bohtosiid reguleremiin, ja mat devdet geatnegasvuodaid sihkkarastit kulturgåhttåma materialalaS vuodu.</p>
<p>I. Såmedikkis lea celkojuvvon mihttomearri beassat hålddasit luonddu resur$$aid såmi lagåS$guovlluin. Danin åigu Såmediggi bargat dan ala ahte:</p>
<p>- åsahuvvo sierra såmi guolåstusbiire Davvi-Nordlåndda, Tromssa ja Finnmårkku vuotnaguovlluide. Dån biirii galgå åsahuvvot ortnet gos lea lohpi bivdit duSs5e dåbålas bivdoneavvuiguin. Buot trolabivdoneavvuid, nuhtiid ja snoranuhtiid geavaheapmi gildojuvvo. Golmma jahkåsas hoahppo-geahédalanåigodat såhtaSii ea.ea. gokGat olles vuona dain guovlluin mat bohtet lotnolasealåhusproSeavtta vuollåi.</p>
<p>- Såmediggi ferte ovttas departemeanttain vuolggahit barggu vai såhttå deavdit ståhta riektigeatnegasvuoda hålddaS$anortnegiid ja earå doaimmaid ektui, ja lagabuidda Gilget mo manimus jagiid reguleremat leat våikkuhan såmi riddoguovlluid ekonomålas ja sosialalas dillåi.</p>
<p>- Nu johttilit go leat oZZon våsihusaid såmi guolåstusbiire hårråi ja go låvdegotti årvalus lea gårvvis, biddjojuvvo</p>
<p xml:lang="smj">å85i oddasit politihkkåla$ meannudeapmåi Såmediggåi ja departementii</p>
<p>II. Såmedikkis lea mihttomearrin ahte guolåstuspolitihkka galgå sihkkarastit albma dietnasa vai lea vejola$ doalahit dan håddjejuvvon åssama såmi guovlluin.</p>
<p>- Buohkat såmi åssanguovlluin geat bivdet arbevirolaGGat passiivvala$ bivdoneavvuiguin galget oaZZut vejolaS$vuoda nå dahkat.</p>
<p>- Bivddu ferte nu ollu go vejolas rievdadit riddo- ja vuotnabivdun.</p>
<p>- Såmediggi ii hålit årvalit ahte våldojit atnui ortnegat mat våttisin dahket oddarekrutteremiid.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIDU 9</p>
<p>gåvdnomis berrejit danin ovttastahttot ja Saddat oassin ollisla$ såmepolitihkas. Min kultuvrra dåiddalas Gåjehan- vugiide ferte addit duodalaS ja buoret ovdånanvejolasS- vuodaid. Seammås lea deatålas ahte ieZa oaZut stivret min kultuvrra håldda$eami (gå. Ök. 5.4.1 mannelis).</p>
<p>(Såmediggeplåna jagiide 1991-1193, Gk. 3.4.1, 8. 18 nubbi teakstaoassi) Dåt eaktuda goittotge stuoråt ekonomåla$ doaibmanvejolasvuodaid.</p>
<p>DuSse nå såhttå såmi nåSuvnnalaS ja gaskariikkalas ieSmearri- deami riektenjuolggadusaid ollasuhttit.</p>
<p>NSR/Ovttasbargojoavku Olav Andersen bokte ovddidii Guovvovas rievdadus-årvalusa:</p>
<p>Guokkis 3 - KulturpolitihkkålaS håstalusat - manimus teakstaoassi - ruoduid siste</p>
<p>(måtta- ja julev såmeguovlu, Ofuohta ja Måtta-Tromssa markasåmi guovllut, Davvi-Norgga riddoguovllut ja Oslo)</p>
<p>Cuokkis 6, 3. teakstaoasi 1. cealkka:</p>
<p>Såmediggi åigu goittotge dovddahit makkår dihto åigumusdåssi ståhtalas eisevålddiin berre leat såmi kulturviesuid dåfus.</p>
<p>Lennart Mikkelsen buvttii beavdegirjelasåhusa Goahkkinortnega 8 27 vuodul mii biddjojuvvo mielddusin Goahkkingirjåi.</p>
<p xml:lang="nob">IIT JIENASTEAPMI</p>
<p>Olav Andersena rievdadusårvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="nob">IV —LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus rievdadusaiguin mearriduvvui ovttajienaladGdat.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 19</p>
<p>Dåt vålddasii doaibmavuodu ollu dain småvit fanasjoavkkuin mii våikkuhivææe barggolaSsvuhtii ja åssamii. Diedåhusa evttohuvvon regulerenmålle såhttå ålkidit dagahit ahte guolåstan- vejolaSsvuodat juohkkåsit botnjut, sihke fatnasiid ja guovlluid dåfus.</p>
<p>Friddja heivehallan ollislas bivdomeari bokte såhttå lassin dagahit eahpesihkkarvuoda doaibmaplåna hårråi ja ovttaskas olbmuid plånen ja organiseren vejolaSvuodaide guolåstusas båhcå uhccån sadji. Stuoråmus bivdomeari fanaseaiggådii ii leat dåhkiduvvon beassat leat mielde bivdimin ovdalgo bivdu bissehuvvo mii buktå eahpesihkkarvuoda. Riddo- ja vuotnabivdit fertejit oaZZut buoret vejolaSsvuoda beassat bivdit go guolit leat lahka gåtti iesgudetge guovlluin. Äigåiæadjojuvvon vuohki maid diedåhus evttoha, mielddisbuktå ahte uhccit oassi fatnasiin vuoittahallå go eai beasa bivdit alcceseaset juhkkojuvvon bivdoeari giddat goas guoli lea ålkkimus fidnet ja das lea buoremus haddi. Danin ii doarjjo Såmediggi evttohusa ahte juohkit guolåstusa åigodagaide. Såmediggi ii maiddåi såhte mangelåhkåi dohkkehit regulerenvuogådaga mii lea vuodduduvvon friddja heivehallamii ollislas bivdomeari siste. Dåkkåra$ regulerenvuogådat, gos gievrramusat besset råddet, dagaha ahte såmi guovllut S$addet eanemusat gillåt go ollu guolåsteaddjit båggehallet eret ealåhusas.</p>
<p>Dat sierradoaimmat maid Såmediggi doarju, leat nugo ovdal namuhuvvon; åsahit sierra såmi guolåstusbiire Davit-Nordlåndda, Tromssa ja Finnmårkku vuotnaguovlluide. Dån oktavuodas åigu diggi bargat dan ala ahte:</p>
<p>- åsahuvvo ortnet man olis lea lohpi bivdit duss5e dåbålas bivdoneavvuiguin. Buot trålårbivdoneavvuid, nuhtiid ja snoranuhtiid geavaheapmi gildojuvvo. Johttilit oaZZut geahåöalanåigodaga golmma jahkåi mii såhtaSii ea.ea. gokCat olles vuona daid guovlluin mat gullet lotnolasealåhusaid geahééalan guvlui.</p>
<p>- juohke bivdåi, fuolakeahttå fanassturrodagas, sihkkarasto ovttaskasla$ bivdomearri mii lea nu stuoris ahte dainna såhttå eallit ja birget. Dåt biddjo buohtalagaid fanasbivdomearreortnegiin. Lotnolasealåhusbivdiide maid ferte sihkkarastit vuoddobivdomeari mii addå duodalas dietnasa guolåstusas.</p>
<p>- Såmediggi ferte ovttas departemeanttain vuolggahit barggu deavdin dihte ståhta riektigeatnegasvuoda håldda$an- ortnegiid ja earå doaimmaid ektui, ja lagabuidda Gilget mo manimuS jagiid reguleremat leat våikkuhan såmi riddo- guovlluid ekonomålaå ja sosialalas dillåi.</p>
<p>- nu johttilit go leat oZZon våsihusaid såmi guolåstusbiire hårråi ja go låvdegotti årvalus lea gårvvis, biddjojuvvo ås5i oddasit politihkkålas meannudeapmåi Såmediggåi ja departementii</p>
<p xml:lang="nob">ÅSÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 20</p>
<p>7 Mearrabivdofatnasat</p>
<p>Mearrabivdofatnasiid konseSuvdnasystema joatkin nu ahte o2Z2Zot lobi oastit ja vuovdit dahje Gaskit oktii konseSuvnnaid mas skiipagoastideaddjiin lea vejolaSsvuohta oaZZut perSuvnnålasS vuoittu, såhttå ain lasihit ovdamuni daidda geain lea stuorra doaibma ja dån bokte såhttå ålkidit dagahit ahte fatnasat ja birrasat guovddåstahttojit ain eambbo. Våttisvuohta såhtasii ovddimuddat buktit årvitmeahttun guovlulag våikkuhusaid nugo evttohuvvon systema dagahivåde. Mearrabivdofatnasiid odda reguleren-evttohus ii jåhkkimis såhte låhåæit dilålasvuodaid nu ahte guovllut mat leat gitta guolåstanvejolaSsvuodain besset atnit åvkki luonddu bealis addojuvvon ovdamunis. ErenoamåZit Davvi-Norgii ja Finnmårkui lea deatålas oaZZut systema mii divvu bonjuvuoda ja ahte manahuvvon bivdo-oasit addojit manås.</p>
<p>Go konseSuvnnat Gadnojit fatnasiidda såhttet fatnasat oaZZut luovos ja hirbmat buori vuovdinårvvu. Dan bokte go konseSuvdna Guovvu fatnasa råhkaduvvo konseSuvdnamårkan dakkåras buorrin maid almmoladdat ii såhte vuovdit, vaikko dån geavahusa lea guolåstuseisevålddit dohkkehan. Jos dås lea ulbmil Gatnat meriid/leverånssaid fylkii dahje guvlui, de lea Gielggas ahte Catnamat konseS$uvnna vuovdimii ja oastimii fertejit leat nannosat. Jos ii, de såhttet vuoigatvuodat/konseSuvnnat gårtat dohko gos leat gievrra oastit ja vealgevejolasvuodat leat oiddoladdat, dainna vårain ahte fatnasat CGoahkkanit geogråfåladdat ja guovluladdat juohkåsit botnjut.</p>
<p>8 mMånggamåddodathålddaS$eapmi</p>
<p>Mii guoskå boahttevas resur$ahålddaS$eapmåi lea positiivalas go diedåhus buktå ovdan månggamåddodathålddaseami mas meara resurssat oidnojit ollislag ekologålas ja bioekonomålas oktavuodas. Dåkkåra$ månggamåddodatstrategiija såhtasii buoredit hirbmat ollu ekonomålag guhkesåigge bohtosiid dan råpma siste mii ekologåladdat lea dohkkålas bivdui. Oanehot åiggis såhtasii dåkkåras strategiija dagahit våttisvuodaid mo gåvdnat vuoigat- mielala$ Govdosiid fanasjuohkkåseapmåi. Jos dån oktavuodas mearriduvvo ahte stuoråmus oassi såvåGain galgå mannat borramussan dorskemåddodahkii, de såhttå dåt omd. dagahit ahte bohtet buhtadusgåibådusat riekkisnoahttelahtain.</p>
<p>Lea maiddåi positiivvalaSs go diedåhusas hoahpuhuvvo dutkanbargu mo gåvdnat vejolas råjiid dorskki riddo- ja åhpemåddogaid gaskka. Dåt såhtaSii bidjat vuodu dasa ahte buorebot såhttå sirret dorskki riddo- ja åhpebivddu regulerema. Såmediggi lea ovdal cealkån ahte ferte bidjat resur5$aid kårtet båikkålas dorskemåddodagaid mii såhtasii råhkadit vuodu boahttevas reguleremiidda almmå ahte lea gitta norgga årktålas dorskemåddodagas nugo systema odne doaibmå. Dån rådjåi leat riddofatnasat ferten måksit eahpegovttolas stuorra oasi måvssuin reguleremiid oktavuodas erenoamåZit go kåpitalagievra åhpebivdo- fatnasat leat badjelmeari bivdån Barentsåbi guolleresurssaid.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIU 18</p>
<p>o0a22o daid seamma garra gåibådusaid ealåhuslobi hårråi go mudui earåt. Vahågahtasii ollu såmi ealåhusdoaimma jos riddo- ja vuotnaolbmot eai oaGdo$ii ealåhuslobi ieZaset ståhtusa bokte</p>
<p>A dahje B blådi guolåsteaddjin. Såmediggi ii såhte goassige dohkkehit dåkkåras ovdåneami. Dåt rihkosii Gielgasit maiddåi ståhta geatnegasvuodaid mat Såmelågas leat såmi kultuvrra hårråi. Såmediggi manna vuostå ahte våldo atnui odda C blådødi guolåstusmanntållas.</p>
<p xml:lang="smj">5 Boahttevas regulerenvuogådat</p>
<p>Odda regulerenvuogådaga evttohusas våldoåssi lea movttiidahttit geavahit juohkelågan fatnasiid. Diedåhus geasså råjiid mearrabivdo- ja riddobivdolahtaid gaskka, fanasjoavkkuid maid lea deatålaS doalahit danin go devdet sierralågan doaimmaid norgga guolåstuspolitihkas. Jodiheaddji guolåstusnåSuvdnan, daddjojuvvo, ferte leat lunddolag ealåhuspolitihkka doalahit juhkkojuvvon fanasstruktuvrra. Såmediggi åigu Gujuhit doares- fågala$ dutkanjoavkku råportii, <span type="quote" xml:lang="smj">"riddobivdodielggadus"</span>, gos daddjo ahte <span type="quote" xml:lang="nob">"bio-ekonomålas"</span> gånnåhahttivuoda sihkkarastin</p>
<p>lea seamma go sihkkarastit riddobivddu gånnåhahttivuoda</p>
<p>ja nu doalahit åssama miehtå mearragåtti dain 250 guolåstus- båikegottiin. Danin åigu Såmediggi deattuhit ahte erenoamåZit Davvi-Norggas lea nu ahte ii åbut du$3e bargat dan ala ahte oaZZut juhkkojuvvon fanasstruktuvrra, muhto lagabuidda buotlågan riddobivdofatnasiid.</p>
<p>6 Riddoguolåstusfatnasat</p>
<p>Riddobivdofatnasiid regulerensystemas lea evttohus ahte hukset ollislasbivdomeriid friddja heivehallama ala, dåt dego våldo- prinsihppan. Eambbo konkrehtalaGGat evttohuvvo gilvui vuoddu- duvvon målle mas friddja beassa bivdit åigåi Gadnojuvvon joavkobivdomeriid siste.</p>
<p>Såmediggi ballå ahte dåt riddofanas systema dagahivåCæe stuorra eahpesihkkarvuoda ja produkSuvnna. Vaikko livådte åigåi Gadnojuvvon guolåstusa njuolggadusat SattaSii joavkobivdomeriid friddja heivehallan doalvut dasa ahte gilvu låssåna go buohkat mannet meara ala jodåneamos lågi mielde sihkkarastit ieZzaset oasi bivdomearis. Dåt såhttå dagahit gilvvu gii ovddimus</p>
<p>beassa bivdit, kvalitehta Saddå heajut ja heajos haddi. Lea jåhkkimis ahte oppalaGöat ollisla$ ekonomålas boahtu ja ovttastahtton årvohåhkan ii låssån, muhto baicca jåhkkimis geahppåna.</p>
<p>DåkkåraS gilvosystemas o0ZZot buoremusat rustejuvvon fatnasat ovdamuni daid fatnasiid olis mat eai nagot doaibmat nu bures ja beaktilit. Juohkkåseapmi $addå eahperievttalazZzan go uhccånot beaktilot fatnasat mat leat gitta buorre doaibmadilis eai beasa bivdit ovdalgo bivdomearit leat gurrejuvvon.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SI, 4</p>
<p>Sd.died.nr. 61 (1991-92) Kultuvra åiggiid Gada, Gåjeha Norgga kultureallima ollislas$ viidodagas. Såmedikki bealis lea positiivala$ fuomåSit ahte håstalusat såmi kultuvrra hårråi leat biddjon sierra kapihttalii.</p>
<p>Såmediggi åigu cealkåmusastis bidjat våldodeattu kapihttalii såmi kultuvra. Seammås lea deatålas oaidnit såmi kultureallima ovdåneami earå kulturfålaldagaid oktavuodas Råddehusa mihtto- meari Guovggas ahte:</p>
<p>"..duodalas$ dåsseårvu ja duodalaS$ dåssåsaSvuohta såmi ja norgga kultuvrra gaskka." (Sd.died.nr. 61 (1991-92) 5. 235 manimus teakstaoassi)</p>
<p xml:lang="smj">2 DOAIMMAID JA VÄLDDI SIRDIN SÄMEDIGGÄI</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte råddehusas lea dåhtu sirdit ortnegiid ja doaimmaid mat dål gåvdnojit kultursuorggis Såmediggåi. Daid signålaid duogåZin maid Såmediggi lea ovdal addån dån ektui, orru diedåhus Guovvumin dan linjå maid diggi ieS lea Gåjehan.</p>
<p>GaZaldat doaimmaid ja vålddi sirdima birra Såmediggåi, lea dål gaskadåsis. Mannå go Såmediggi meannudii åS$8$i 4/92 <span type="quote">"Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi"</span>, lea Såmediggi ja rådødehus sågastallan</p>
<p>ås55i birra dadistaga ja vuordimis lea ahte sierra såmi kultur- råddi åsahuvvo duodalaGdat 1993 råjes.</p>
<p>2.1 Såmedikki våldi</p>
<p>Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi lea guovttebealåt å58i. Nugo dås geaZaduvvo lea såhka sihke seaiva hålddaSsandoaimmaid sirdimis, ja nammadanvålddi sirdimis, njuolggadusaid håpmemis ja vejolaS$vuodas beassat prioriteret sierralågan doaimmaid gaskka.</p>
<p>VuosttamudGat namuhuvvon oassi ii våikkut nu ollu Såmedikki ståhtusii politihkkålas orgånan. Dat stuorra gaZaldat politihkkålaSs oktavuodas Saddå leat makkår duodalas vejolas- vuodaid Såmediggi såhttå oaZZut våldegeavaheami hårråi. Diedåhus håpme muhtun oasi guovddåS momeanttain mat Gatnasit oaivadan- våldåi, rievdadanvuoigatvuhtii ja våidalanvuoigatvuhtii.</p>
<p>Mii guoskå ruhtadanovddasvåstådussii såmi kulturgaZzaldagain, Gujuha råddehus ahte lea dårbu lagåSs ovttasbargui guovddås- eisevålddiid ja Såmedikki gaskka. Lassin Gujuhuvvo diedåhusas ahte gielddain ja fylkagielddas ain joatkevaGGat lea ovddas- våstådus miehtevåikkuhit ahte såhttå Saddat ollis ja leat oktavuohta dan almmola$ politihkas dån suorggis.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETTNGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIDU 3</p>
<p xml:lang="nob">ÄSST 29/92 ODDA ÄSSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p>I. GCuovvovaö odda åS8it ovddiduvvojedje:</p>
<p>1. John Henrik Eira: DavviriikkalaS ovttastumi åsaheapmi.</p>
<p>2. Ester Fjellheim: Såmegiel oahpaheapmi vuoddoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</p>
<p>II. Odda åS5iid almmuheames mearriduvvui GuovvovalGåat:</p>
<p xml:lang="nob">1. Coahkkinjodihangoddi årvala dievastoahkkimii å385i såddet råddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p xml:lang="nob">2. Coahkkinjodihangoddi årvala dievasåoahkkimii å$5i såddet råddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGöat mearriduvvon.</p>
<p xml:lang="sma">ÄSSI 30/92 SD.DIED. NR. 61 (1991-1992) KULTUVRA ÄTGGIID ÆADA</p>
<p xml:lang="nob">TI ——— - - Så.died. nr. 61 (1991-92), Kultuvra åiggiid Cada II ÄRVALUS</p>
<p xml:lang="smj">PG</p>
<p>KulturåSSiid våldolåvdegoddi ovddidii Guovvovad årvalusa Såmediggåi ås$Seovddideaddji Johan Jernslettena bokte:</p>
<p xml:lang="nob">1 ÄLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi oaidnå berostumiin go Råddehus dål bidjå ovdan ovttastahtton kulturdiedåhusa. Politihkkålas ja servodatlas rievdadusat maid manimus$ logimatjagis leat våsihan gåibidit viidåt årvvostallat Norgga kultuvrra dili, ja dat håstalusat maid ovddabealde leat 90-jagiin.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIU 17</p>
<p>Dain osiin mat gusket resursahålddaS3eami ja guolåstusekonomålas analysii evttohuvvo geahpedit ealåhusdoarjaga mearri ja subsidiaid geavaheapmi nu ahte rievdaduvvo eambbo seaiva ealåhus våikkuhangaskaoapmin vai eambbo beaktileabbot juksat biire- ja ealåhuspolitihkkålas mihttomeriid. Ii leat eahpådusge ahte Gielga ealåhusfievrrideamit leat miehtevåikkuhan doalahit badjelmearålas bivddu ja geahpedan ieSbirgejeaddji ealåhusa vuodu. Dåt guoskå erenoamåZzit stuorra mearrabivdofatnasiid doarjjaortnegiidda. Danin åigu Såmediggi doarjut ahte ealåhusdoarjja ja subsidiaid geavaheapmi nuppåstuhtto buorrin riddo- ja vuotnabivdofatnasiidda.</p>
<p xml:lang="smj">4 Resur$adivat ja guolåstusmanntålla</p>
<p>Såmediggi doarju diedåhusa evttohusa ahte biddjo jahkåsaS divat vai fatnasat fievrriduvvosedje mearkaregistarii. Dilli lea otne nu ahte leat menddo ollu ieSgudetlågan fatnasat maid såhttå merostallat bivdofanasin dan olis ahte leat fievrriduvvon mearkaregistarii. JahkåsaS$ divat CorgehivåCe fanasregistara, ja såhtaSsii våikkuhit dasa ahte mearkaregistar ålggaSsii addit eambbo realistalas gova aktiivvalas guolåstusfatnasiin. Divat- meriid ferte juohkit guovlulaGdat ja geavahus- ja fanasjoavkkuid gaskka. Nuppe bealis mannå Såmediggi vuostå ahte dåt divat guhkkit åiggi vuollåi galgå Saddat dåbålas resurSadivagin guolåsteapmåi. Dåt buvttaSii lassidivadiid norgga guolåsteaddjiide.</p>
<p>Diedåhus doarju Gavget bivdolohpegåibådusaid vai åmmåt- guolåsteaddjit suodjaluvvojit buorebot. Evttohuvvo ahte guolåstusmånntallii lasihuvvo okta siidu C. Dåt mielddisbuktå gåibådusa ahte galgå leat aktiivalaGdat vida manimuS jagis golbma jagi bivdån jos galgå beassat geavahit maiddåi bivdofatnasiid mat leat vuollel 15 mehtera. Bivdolohpegåibådusat Gavgejuvvojit dalle mearkkasahtti veara otnåSs vuogådaga ektui.</p>
<p>Guolåstusmanntålla lea vuos ja ovddimuS åsahuvvon guolås- teaddjiid sosiålala$ ortnegiid geazil. Såmediggi dadjå leat duhtavaS go manntålla blådit A ja B doalahuvvojit. Guolåstusa åmmåtgåibådusaid ii galgga Cavget nu ollu ahte dat buktå negatiivalas våikkuhusaid menddo ollu bivdiide ealåhusas. Såmedikki bealis lea leamaS deatålas sihkkarastit riddo- ja vuotnabivdiid rievttålaSs oasi bivdomeriin. ErenoamåzZit lea dikki bealis leama$ måvssolas gåhttet A blådi guolåsteaddjiid ståhtusa, mat dåvjå guolåstit lassin earå ealåhusaide. A blådi guolåsteaddjit leat juo ollu massån ieZaset vuoigatvuodaid mantållii fievrrideami eavttuid rievdadeami bokte.</p>
<p>Såmediggi åigu Gujuhit ieZas ovddit mearrådussii mas garrasit manai vuostå rievdadit departemeantta evttohusa ahte rievdadit guolåstusmanntållii fievrrideami eavttuid. Goittotge lea positiivvalaSs go diedåhus dovddaha ahte joavkkut mat årbe- viroladdat bivdet gquoli buohtalagaid earå ealåhusaiguin eai</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 1</p>
<p>Äigi: CakGamånu 15. b. 1992, dii. 0900 - 12.00/15.00 - 18.00 GakGamånu 17. b. 1992, dii. 0900 - 12.00</p>
<p xml:lang="nob">Båiki: Samelandssenteret, Kåråsjohka</p>
<p>Äirasat:</p>
<p xml:lang="nob">1. Olav M. Dikkanen 21. Mary Mikalsen Trollvik 2. Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten 3. Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen</p>
<p xml:lang="nob">4. Johan Jernsletten 24. Esther Fjellheim 5. Ingrid Smuk Rollstad 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Thommassen 7. Hans Guttorm 27. Inger-Ann Fossli 8. John H. Eira 28. Oddvin Storelv</p>
<p>9. Egil Olli 29. Ivar M. Simonsen 10. Ole H. Magga 30. Inger A. Johansen 11. Mathis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen 12. Mikkel A. Gaup 32. Ante Eriksen</p>
<p>13. Alf E. Nystad 33. Ing-Lill Pavall 14. Josef Vedhugnes 34. Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 35. John Nordfjell 16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen 17. Ruth Rye Josefsen 37. Måret Guhttor</p>
<p>18. Mimmi Bæivi 38. Ingrid Wernberg 19. Eilif O. Larsen 39. Johan M. Sara</p>
<p xml:lang="nob">20. Lars Nilsen</p>
<p>Virgelohpeohcamat almmuhuvvojedje ja juolluduvvojedje GuovvovasS åirasiidda:</p>
<p>Äirras nr. 6 Jon Viktor Aslaksen Åirras nr. 12 Mikkel A. Gaup Åirras nr. 18 Mimmi Bæivi</p>
<p>Äirras nr. 22 Nils Jernsletten Åirras nr. 26 Halldis Thomassen</p>
<p>Åirasa nr. 6 vårrelahttu: Magnar Helander manai sadjåsis.</p>
<p>Äirasa nr. 12 vårrelahttu: Kirsten A. B. Eira lei gohåödojuvvon, muhto ii såhttån boahtit.</p>
<p>Åirasa nr. 18 vårrelahttu: Terje K. Haugen manai sadjåsis.</p>
<p>Åirasa nr. 22 vårrelahttu: Henry Minde manai sadjåsis.</p>
<p>Äirasa nr. 26 vårrelahttu: Anders Oskal lei gohåé&amp;ojuvvon, muhto ii såhttån boahtit.</p>
<p>Cuovvova8 åirasat o02Zo virgelobi:</p>
<p>Ester Fjellheim - duorastaga CGakCamånu 17. b. Inger Ann Fossli - duorastaga GakCGamånu 17. b. dii. 09.00 råjes. Mathis M. Sara - mannebårgga GakCamånu 15. b. dii. 12.00 råjes. John H. Eira - mannebårgga CGakCamånu 15. b. dii. 15.00 råjes.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIFDIGKTIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIU 15</p>
<p>Såmi ja norgga riddoålbmot 2leat bivdån dan låhkåi mii lea Cåjehan ahte guollemåddodat lea doalahuvvon, earret earå båikkålas måhtu ja båikkålaS vugiid bokte mii lea råhkadan sierra håldda$anvugiid. Friddja allmennet vuoigatvuohta bivdit lea geavahusas Gåjehan ahte das lea leama$ sierralågan båikkålas lohperåddjemat. Dåt duohtavuohta lea ovttas guolåstusbiologaid duodastusaiguin båikkåla$ guollemåddodagaid hårråi, dahkan rittuid guolåstusbirrasiin vuoigatvuodagaZaldagaid oppalaGdat hui åigeguovdilin. Mudui lea Råddehus manimus dån</p>
<p>diedåhusas dohkkehan ahte ståhtas lea riektigeatnegasvuohta addit såmi ålbmogii vejolasvuodaid sihkkarastit ja ovddidit ieZaset kultuvrra, dås maiddåi materialaS kulturvuodu, nugo odm. guollebivdu lea. Dego deatåleapmos eaktun min cealkåmuSSii, Cujuha Såmediggi ahte rådöehus lea juo nannen ahte jos dåt dårbbaslaZzZan dahkå våldit atnui sierra doaimmaid, lea såpmelaGdaiguin gåibådus daidda.</p>
<p>Äidna guovlun måilmmis gos leat oddaåigåsag bivdovuogit lea Davvi-Norga nagodan moatti jagis boahtit oalle guhkås guollemåddodagaid huksema dåfus. Dåt lea dåhpåhuvvan dusse dan geaZil go lea leama$ CGavga reguleremat, guollevåriide oiddolas riddobivdu ja ahte riddoålbmot lea oaidnån ieZaset guhkesåiggi berostumiid resursavuogi oktavuodas ieZaset måhttu ja gutnejahttima vuodul. Jos dåkkår bivdostivrejumis galgå ain leat politihkkålas doarjja ja jos dås galgå leat låhkavuoddu, de ferte håddjejuvvon åssama ja miedihahkes riddokultuvrra doalahit. Dån oktavuodas lea deatålaS muittuhit ahte gåddelagås bivdu passiivvala$ bivdoneavvuin Davvi-Norggas ii leat goassige dagahan badjelmearålas bivddu.</p>
<p xml:lang="smj">2 Såmi guolåstusvuoigatvuodat</p>
<p>Dikki bealis lea Gielgasit biddjojuvvon eaktun ahte reguleremat galget dåvistit daid politihkkålas geatnegasvuodaide mat leat sihke Såmelågas ja vuoddolågaparagråfas. Älbmotrievttålag mearrådusat kulturgåhttema birra, gos guovddåZis lea ON:a 1966:a olmmos$vuoigatvuodaid konvenSuvnna artihkkala 27 mearrådus, råhkadit vuodu dan olmmo$vuoigatvuodala$ oidnui mo håpmet regulerenortnegiid såmiide GearddalaS ålbmotjoavkku olis. Dån oktavuodas diediha Carsten Smith ieZas åSS$edovdi årvvoSstallamis Guolåstusdepartementii: "SåpmelaGéain Norggas lea dåkko bokte riikkaidgaskasas våidalanvuogådat jus sii oaivvildit ahte sin vuoigatvuodat leat badjegehåöojuvvon." (s. 7) ja son geaZådii seamma oktavuodas ahte norgga Alimusriekti åigu hukset riikkaidgaskasas njuolggadusaide jus dat mannet vuostå norgga riektinjuolggadusaid (s. 15).</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIDU 16</p>
<p>Såmediggi lea ovdal Gujuhan ahte mearrasåmiid bivdu ferte oaZZut ortnegiid maiguin dohkkåladdat såhttå suodjalit såpmelaGcaid ealåhusvuodu ja heivehallama, erenoamåZzZit buohtalasoktavuodain main guolåstus lea oassin. Dasto åigu diggi Gujuhit Guoggåide maid Carsten Smith Gujuha såhttå leat mearkkaSupmi artihkkala 27 viidodahkii (s. 24 ff):</p>
<p>- Mearrasåmiid eallinvuogi historjåla$ ovdåneapmi manimus Guohtejagis lea Gåjehan ahte dåt eallinvuohki dål lea dan dilis ahte aiddo dal vel bissu. '</p>
<p>- Ii leat duSSe meaS$S8umiid sturrodat mii mearrida, muhto makkår kulturvuoddu vel båhcå mannå meaS$S$umiid.</p>
<p>- Mii guoskå vejolaSsvuhtii buhtadit meaSSumiid earå posi- tiivalaS doaimmaiguin, de ferte deattuhit ahte dat mii mearrida såmi kultuvrra dålås sihkkarastima, lea ain joatkevaGdat doallat åssama såmi båikkåla$ servodagain.</p>
<p>Såmedikkis lea CGielga oaidnu ahte dål lea dårbbaslas bidjat sierra doaimmaid såmi riddoålbmoga vårås.</p>
<p>Såmedikkis lea celkojuvvon mihttomearri beassat hålddaSit resur$$aid såmi lagaSguovlluin, ja dån oktavuodas lea gaZaldat man låhkåi bivdovuoigatvuodaid galgå hålddaSit boahtteåiggis. Strukturdiedåhusa viidåseabbo barggus vuordå Såmediggi ahte dål håbmejuvvojit reguleremat ja instituvnnala$ ortnegat mat geava- husas suodjalit ståhta riektigeatnegasvuoda såmi riddoålbmoga guovdu.</p>
<p>Diggi åigu bargat dan ala ahte plånejuvvo sierra guolåstusbiire mas regulerijuvvojit geavahusmållet ja råfåiduhttinmearrådusat sihkkarastin dihte resur$avuodu riddo- ja vuotnabivdiide. Sierra guolåstusbiire gåibådusas lea såhka oktasaS$ vuoigatvuodas mas buohkat geat gullet geogråfåladdat råddjejuvvon guolåstusbiirii galget beassat bivdit rabas allmennehis. Ståhta eisevåladiid njuolggadusaid vuodul mat leat dårbbasladdat jos galgå såhttit doalahit resurSavuodu, berrejit båikkålas guovllut oaZZut stuoråt ovddasvåstådusa håldda$it ieZaset resur$said. DåkkåraS hålåda$anorgånain oaidnit mii ahte såmi ålbmot gåibida, Såmedikki bokte, beassat leat ovddastuvvon politihkkålas orgånain seamma dåsis maid bokte dåbåladtat båikkålaS servodat ovddastuvvo. '</p>
<p>3 Strukturdiedåhusa årvvoSstallamat ja analysat lagabuidda</p>
<p>Såmediggi guorrasa dasa ahte ealåhussii biddjojuvvon mihttomearit leat darvånan, ja ahte resur$avuodu gåhtten dålå dilis vuoruhuvvo bajås. Olles guolåstusealåhusa vuoddu ferte dås duohko huksejuvvot nu ahte dat suodjala resurSsa beroSstumiid ja sihkkarastå riddoålbmoga vuoigatvuoda resur$$aide.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">GOAHKKINGIRJI 4/92 SIX 2 Ässelistu: ASSI 27/92 OLLESGOAHKKIMA VUOPDPUDEAPMI - nammaGuorvun, virgelobit, gohåæojuvvon vårrelahtut</p>
<p>- GohöCuma ja åSselisttu dohkkeheapmi</p>
<p xml:lang="nob">ÄSSTI 28/92 SÄMEDIGGERÄDI DIEDÄHUS DOAIMMAS BIRRA; DÄS MATDDÄT REFERÄHTAÅSSTT</p>
<p xml:lang="nob">ÄSSTI 29/92 OPDA ÄSSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p xml:lang="sma">ÄSST 30/92 SD.DIFD. NR. 61 (1991-1992) KULTUVRA ÄIGGIID CADA</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSTI 31/92 STUORRADIGGEDIEDÄHUS NR 62 (1991-92 NORGGA | LUONDDUSUODJALAN GUOVLLUID JA FARÄ GÅHTTEJUVVON GUOVLLUID RITKAPLÄNA</p>
<p xml:lang="nob">ÄSSI 32/92 LEIF DUNFJELL - OHCAN BEASSAT ERET SÄMEDIKKI VÄRRELAHTTOVUOPAS - VÄLGABLIRE 6, ÄLAHFEADJU/ FÅLESNUORRI</p>
<p xml:lang="sma">ÄSST 33/92 SD.DIEP. NR. 58 (1991 - 1992) GUOLÄSTUSAID</p>
<p xml:lang="smj">STRUKTUVRA- JA REGULERENPOLITIHKKA (STRUKTUVRA- DIEDAHUS</p>
<p>ÄSSTI 27/92 OLLESGOAHKKIMA VUODDUDEAPMI Coahkkinjodihangoddi Hans Guttorm bokte rabai Goahkkima. a) Gohööuma dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Gohööun 31.08.92 dohkkehuvvui ovttajienaladdat. b) Ässelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: ÄSsselistu mii Guovui gohöduma dohkkehuvvui ovtta- jienaladcat.</p>
<p xml:lang="nob">ÄSST 28/92 SÄMEDIGGEBÄDI DIEPÄHUS DOAIMMAS BIRRA; DÄS MAIDDÄT REFERÄHTAASSTT</p>
<p>Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga Gilgii rådi doaimma birra. Rådi Gilgehus lei diedåhussan.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET ÖOAHKKINGIRJI 4/92 SIIXNU 6</p>
<p>5 ODDA MÄLLE KULTURSUORGGI DOAIBMAJUOHKÄSEAPMÄI Kultursuorggi odda doaibmajuohkåseapmi lea guovddås ås85i diedåhusas. Daid våsihusaid ektui maid Såmediggi lea oaidnån sierralågan kulturinstitusuvnnaid ruhtadeami ektui, de orru leamen dårbu buorebot Gilget. Diedåhus orru dego prinsihppan geahådaleamen låhåæit Gielgaseabbo ovddasvåstådusa ja ruhtadandovdosiid.</p>
<p>Goittotge diedåhusas ii guorahallo sierra mo doaibmajuohkå- seapmi galgå leat såmi kulturåsahusaid ruhtadeamis.</p>
<p>Såmediggi lea ovdal cealkån:</p>
<p>"LeamaS ja lea ain stuorra hehttehussan go ieSgudetlågan såmi kulturdoaimmaid doaimmaheami, proSseavttaid ja biergasiid ja rusttegiid ruhtadeapmi ii leat buorebut oktiiordnejuvvon go odne lea. Danne lea Saddan eahpedielga dilli go galgå juohkit ovddasvåstådusa ieSgudetlågan ruhtadanåsahusaide, ja danne vuoruhuvvojit såmi kulturdoaimmat sahttåsit." (ÄSSi 4/92 Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi).</p>
<p>Såmediggi atnå lunddolaZzZan ahte diggi såmi kulturrådi bokte våldå badjelasas doaimma ovttastahttit ja prioriteret plånaid odda kulturåsahusaid hårråi ja jodiha årvvostallama ja buorida dålå$ ja odda doarjjaortnegiid.</p>
<p>5.1 Såmedikki sadji</p>
<p>Kulturdiedåhus govvida hirbmat Gielgasit mo Såmedikki sorja- keahtes dilli ja guovddås eisevålddiid dårbu doalahit osiid såmepolitihkkålag$ johtuibidjamiin mannet vuostålagaid.</p>
<p>Såmedikki åsaheapmi ja dat årvvostallamat maid Stuorradiggi bijai vuoddun go meannudii Od.prp. nr. 33 (1986-87) - Låhka Såmedikki ja earå såmi vuoigatvuodaid hårråi, lea veahåzii mielde ja Såmedikki ieZas såvaldaga mielde, dagahan ahte sierralågan håldda$andoaimmat dål sirdojuvvojit Såmediggåi. Sirdin mii dål dahkko mearkkasa maiddåi ahte Såmediggi oaZ7Zu vålddi håpmet sierralågan ortnegiid njuolggadusaid, ja prioriteret åsahuvvon doaimmaid.</p>
<p>Signålat departemeantta ja råddehusa bealis CGåjehit ahte håliidit rievdadit vugiid mo juolludit ruda Såmediggåi dåssålagaid daid ovttastahtton buSseahttapoasttaiguin mat galget sirdojuvvot Såmediggåi. Dåt mearkkasa ahte håliidit eambbo ja eambbo våldit atnui råpmabuseahtta geavaheami. Dåt signålat mearkkaSit ahte Såmediggi beassa friddjaseabbot prioriteret ieZas råpmaid siskkobealde.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 Snu 12</p>
<p>Såmediggi maiddåi Gujuha dasa ahte vuoigatvuohtagaZzaldat mii guoskå nugohöoduvvon <span type="quote">"ståhta umatrikulerejuvvon eatnamiidda"</span> ii leat vel CGovdon. Såmi vuoigatvuohtalåvdegoddi lea Gielggadeamin dieid gazaldagaid. Låvdegoddåi maiddåi gullå Gielggadit eatnamiid ja Gåziid håldda$eami Finnmårkkus. Jos ålgå viiddidit otnåS luonddusuodjalan-guovlluid dahje vuoddudit odda luonddu- suodjalan-guovlluid, såhttå dat ipmirduvvot dego ovdalgihtii juo årvalit såmi vuoigatvuohtalåvdegotti CGielggadeami. Såmediggi danne evttoha ahte go viiddida ja vuodduda luonddusuodjalan- guovlluid, ferte lagabut Gielggadit diekkår gaZaldagaid.</p>
<p>Diedåhusas boahtå ovdan ahte ståhtas ain galgå leat ovddas- våstådus hålddas$it luonddusuodjalan-guovlluid.</p>
<p>Departemeantta mielas galget guoskevag båikegottit eanet beassat leahkit mielde håldda$it suodjaluvvon guovlluid. Dasa lea Såme- diggi ovttaoaivilis.</p>
<p>Go båikkålas berostumit besset leahket mielde hålddaseamis, såhttå dat ieSalddis bissehit vuostålasvuodaid. Luonddu- suodjalan-guovlluid hålddaSseami ferte maiddåi geahöææat dakkår oktavuodas. Luonddusuodjalan-guovllut berrejit hålddaSuvvot nu ahte båikkålaS berostumit våldojuvvojit vuhtii.</p>
<p>ManemuS jagiid lea gilvu luondduriggodagaide lassånan, maiddåi såmi guovlluin. Luonddusuodjalan-guovlluid hålddaSseamis ferte maiddåi dån årvvoSstallat. Danin ahte ovdalgihtii bissehit vuostålasvuodaid, fertejit vuoddoealåhusat oaZZut muhtun sierra vuoigatvuodaid go ålgå atnit åvkin riggodagaid mat leat luonddu- suodjalan-guovlluin. Dåt lea dårbbaslas sihkkarastimis vuoddo- ealåhusaid, ja åssama guovlluin mat gusket luonddusuodjalan- guovlluide.</p>
<p>Berre vuodduduvvot hålddas$an-modealla ieSgudetge luonddu- suodjalan-guvlui, mas dåkkår åkkat deattuhuvvojit.</p>
<p>Dåkkår hålddaS$anmodealla såhttå åsahit dan bokte ahte åsahuvvo sierra stivra ieS$guöetge luonddusuodjalan-guvlui, mas båikkålas berostumit leat mielde. Såmi guovlluin berre såmi stivrejupmi sihkkarastot. Lassin lea deatåla$ go råhkaduvvojit gåhtten- njuolggadus normmat ieSgudetge gåhttenguovlluide ahte årbe- virolag såmi ealåhusat våldojit vuhtii.</p>
<p>Såmediggi meannuda ieSgudetge suodjalan-evttohusa dadimielde g0 såddejuvvojit gulaskuddamii.</p>
<p>NSR/ovttasbargojoavku Ingrid Wernbeargga bokte ovddidii Guovvovaö rievdadus-årvalusa:</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIDU 11</p>
<p>Såmediggi ankke våillaha go såmi kultuvraeanadagaid suodjaleapmi ii leat biddjon sierra åigumuSsSan dån oktavuodas. Såmi guovlluin leat eana$ luondoslåjat geavahuvvon. Dat måkså ahte såmiid oainnu mielde såhttet eanaS guovllut definerejuvvot kultureanadahkan, go kulturmuittut årvvostallojuvvot topo- gråfala$ eanadaga ektui ja Saddå dalle kultureanadahkan.</p>
<p>Såmi kultureanadagat leat erenoamåZzat, go doppe ii båljo såhte vuohttit mearkkaid luonddus ahte lea geavahuvvon. Muhtun dåkkår guovllut fertejit suodjaluvvot meaSS$umiid vuostå.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte okta åigumuS suodjaleamis galggaSii leat sihkkarastit guovlluid mat leat geavahuvvon årbevirola$ vuoddo- ealåhusaide meas$S$umiid vuostå. Danne evttoha Såmediggi Guovvovas sierra åigumusa suodjaleamis:</p>
<p>- suodjalit såmi kultureanadagaid årbevirolas såmi vuoddo- ealåhusaide.</p>
<p>Diedåhusas Gujuhuvvo dasa ahte dån rådjåi eai leat suodjalan- berostumit ja ealåhusberostumit nu dåvjå S$addan vuostålaga. Diedåhus ii giehtadala man viidåt luonddusuodjalan-guovlluid åsaheapmi lasiha deattu daid såmi guovlluide mat leat birrasis. Ollu gielddat, ea.ea. Finnmårkkus, leat maiddåi bivdån ahte luonddusuodjalan-guovlluid åsaheami våikkuhusaid ferte Gilget nu ahte båikkålaS$ålbmoga årbevirolaS geavaheapmi ii lihkahallo.</p>
<p>Diedåhus Gåjeha maiddåi ahte dåbålatGdat lea våttis kårtet vuostålasvuodaid gaskkal suodjalanberostumiid ja earå servodat- berostumiid, ja ahte dåkkår kårten galggasii dahkkojuvvot go håbme ieSgudetge suodjalanevttohusa. Dån oktavuodas Gujuhuvvo dasa ahte suodjalanevttohusaide leat dåbåladGéat riikka ja gaska- riikkala$ bero$tumit biddjon åggan.</p>
<p>Såmi guovlluin, gos meahcci lea intensiivvat geavahuvvon, såhttet berostumit S$addat vuostålaga. Såmi guovlluin, erenoamåZit Finnmårkkus ja Davvi-Tromssas, lea meahcci leama$ oktasaå riggodat mii lea geavahuvvon åiggiid Gada. Man stuorra vuostålasvuohta Saddå gaskkal suodjalanberostumiid ja årbevirola$ geavahusa, vuolgå das movt . luonddusuodjalan-guovlluid håldda$eapmi håbmejuvvo. Såmi oainnu mielde ii dårbbas vuostålasvuohta Saddat nu stuoris jos luonddusuodjalan-guovlluid hålddaseamis addo vejolasvuohta årbevirolas såmi vuoddoealåhusgeavahussii.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIXU 5</p>
<p>Älgoålggus atnå Såmediggi dåid signålaid positiivalaZzZan.</p>
<p>Lea goittotge okta momeanta mii ii guorahallo dån vuorus. Dåt guoskå Såmedikki ieZas ruhtadanvejolaSsvuhtii ovddidit odda doaimmaid kultursuorggis. Diedåhus ii atte makkårge signålaid ahte Såmedikki kulturbuseahtta nannejuvvosii dålåSs buSeahtta- råpmaid ektui.</p>
<p>Vurdojuvvo goittotge ahte 1994 ståhtabuseahta oktavuodas sågastallojuvvosii gaZaldat råpmafievrrideamit Såmediggåi, ja ahte ovdelis namuhuvvon Cuolmma såhttå guorahallat dainna ulbmiliin ahte oaZZut friddjaseabbo dili prioriteremiid ektui ja odda doaimmaid ektui maid Såmediggi vuolggaha.</p>
<p>Ovdelis namuhuvvon guorahallo dårkilit kapihttalis 5. 3 KULTURPOLITIHKKÄLAS HÄSTALUSAT —</p>
<p>Diedåhusa signålat kulturpolitihkkålas håstalusaid ektui, Gåjehit ahte råddehus atnå positiivalaZZan nannet såmi kultureallima. Dåt guoskå erenoamåZit gaskkustan beallåi. Såmediggi lea duhtavaS go departemeanta åigu doarjut doaimmaid mat gusket dasa ahte Gåjehit såmi kultureallima sihke riikkaidgaskasaddat, nåSuvnnaladdat ja ieS såmi ålbmoga siste.</p>
<p>Dasto lea Såmediggi duhtavaS go lea signaliserejuvvon viidå- seabbo doarjja månåid ja nuoraid doaimmaide. Maiddåi dås buktojuvvojit ovdan ollu konkrehtalas doaimmat maid departe- meanta ja Norgga Kulturråddi leat vuolggahan.</p>
<p>Mii guoskå earå doaimmaide, de lea vuhttomis doarjja sierra- lågan proSeavttaide maid ulbmiliin lea åsahit CGoahkkanan- båikkiid såmiide, erenoamåZit guovlluin gos såmi kultuvra lea</p>
<p>garrasit deddojuvvon (måtta- ja julevsåmiguovlu, Davvi-Norgga riddoguovlu, ja Oslo).</p>
<p>4. RIIKKAIDGASKASAS DILLI Såmediggi lea plånastis åigodahkii 1991-1993 cealkån ahte:</p>
<p>"2: Go Såmediggi åsahuvvo Ruotas, livådæe lunddolas guorahallat vejolaSvuoda o0aZZut såmi ovddastusa Davviriikkaid råddåi." (Såmediggeplåna jagiide 1991- 1993, 8. 39 Ök. 5.9.2."</p>
<p>Danin lea hirbmat positiivalas go råddehus diedåhusastis cealkå</p>
<p xml:lang="nob">øv</p>
<p>ahte åS55i Saddå guorahallot Davviriikkaid Ministerrådis.</p>
<p>Såmediggi åigu maiddåi deattuhit oktasa$ davviriikkaid såmi konvenS$uvnna barggu johtui bidjama. Dårbu oktasas davviriikkalas såmepolitihkkii lassåna dadistaga go ovddiduvvo lagat ovttasbargu EO:ain.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIDU 13</p>
<p>1. siidu, 2. teakstaoasi manimu$ cealkka "Danin lea positiivalas...) sihkkojuvvo.</p>
<p>2. siidu, 4. teakstaoasi 2. cealkka ("Såmi guovlluin...") sihkkojuvvo.</p>
<p>2. siidu, 5. teakstaoasi manimus cealkka divvojuvvo leat: "Danin gåibida Såmediggi eavttukeahttå ahte..."</p>
<p>2. siidu, 6. teakstaoasi vuosttamus cealkaga mannå lassin: "Dån dåsis lea Norggas riektigeatnegasvuohta fuolahit ahte suodjaluvvojit dat beroSstumit maid Vuoddolåga % 110a ja ILO-konven$uvnna nr. 169 ulbmiliin lea gåhttet.</p>
<p xml:lang="nob">IIT JIENASTEAPMI</p>
<p>Ingrid Wernbeargga rievdadus-årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="nob">IV =LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p xml:lang="nob">PE</p>
<p>Ealåhuså55iid våldolåvdegotti årvalus oktan Ingrid Wernbeargga rievdadusårvalusain mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="nob">ÄSSI 32/92 LEIF DUNFJELL - OHCAN BEASSAT ERET SÄMEDIKKI VÅRRELAHTTOVUODAS - VÄLGABITRE 6 - ÄLAHEADJU/ FALESNUORRI</p>
<p xml:lang="nob">I — ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Coahkkinjodihangotti mearrådus-årvalus</p>
<p xml:lang="nob">TI —ÄRVALUS</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi ovddidii Guovvovag årvalusa:</p>
<p>Leif Dunfjell beasså eret Såmedikki vårrelahttun dån åigodahkii.</p>
<p>Vålgaboadus vålgakreatsa 6 Älaheadju - Fålesnuorri Cilgejuvvo oddasit ja vålljejuvvo odda 2. vårrelahtu Såmelistui.</p>
<p xml:lang="nob">TITT LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SI,xU 7</p>
<p>Älgoålggus håldda$andoaimmaid sirdin ii buvtte ollus eambbo duodalas vålddi Såmediggåi. Daid sierralågan buSeahttapoasttain leat ovddimus doaimmat ja doarjjaortnegat main leat åsahuvvon rutiinnat ja njuolggadusat, ja main leat geatnegasvuodat Gujuheaddjiide mii mearkkasa ahte dåid ii såhte rievdadit oanehot åiggis. PolitihkkålaS doaibmanvejolaS$vuohta råpmaid siste råddjejuvvo juo hirbmadit vuosttas buSeahtta meannudeami oktavuodas.</p>
<p>Seammås såhttå oaidnit ahte råddehusa kulturdiedåhusas lea dåhttu nannet såmi kultureallima. Namuhuvvojit ollu konkreh- tala$ doaimmat maid lohpidit doarjut. Dåt lea ie$alddis nugo namuhuvvon ovdal hirbmat positiivalag. Dåt Gåjeha maiddåi ahte eisevålddit oidnet ås5%i mii guoskå Såmediggåi guovttebeallå- saZZan. Såmedikki sorjakeahtes dilli galgå suodjaluvvot ortnegiid hålddaSseami bokte mat dål juo leat, muhto råddehus ja departemeanta galget vuolggahit ja prioriteret odda doaimmaid såmi kultuvrra vårås. '</p>
<p>Lea riekta ahte go juolludeamit såmi ulbmiliidda ovttastahttojit Såmedikki bokte mearkkasa dåt ahte ieSguhtege departemeanta</p>
<p>addå oaivadusvålddi daid doaimmaid ektui maidda rudat galget geavahuvvot. Såmedikki ieZas plåna mielde åigu Såmediggi oaGéuhit johtui såmepolitihkkålas kulturdigåstallama mas bajimudéas lea boahttevaS såmi kulturpolitihka sisdoallu ja seammås fuolahit ekonomålas våikkuhangaskaomiid. Håstalussan Såmediggåi lea nagodit ollaSuhttit guktuid osiid.</p>
<p>5.2 Fylkagielddaid ja gielddaid ovddasvåstådus såmi kultur- fålaldagaid ja åsahusaid guovdu</p>
<p>Go såmi ålbmot lea nu girjåi mii guoskå åssanvuohkåi ja oktii- gullevåSvuhtii, de mearkkasa dåt ahte båikkålas ja guovlulas orgånaid ovddasvåstådus ii leat juohke sajis seamma. Dain fylkkain ja gielddain mat otne leat definerijuvvon giellalåga hålddaSanguvlui, lea lunddoladGat Gielga ovddasvåstådus ieZa vuolggahit doaimmaid, nannet ieSmåhtolaSvuoda ja bargat dan ala ahte nåSuvnnalaS såmepolitihkkålas mihttomearit Guvvojuvvojit.</p>
<p>Såmediggi åigu erenoamåZzit bidjat fuopmåSumi måttasåmi guovlluide dån oktavuodas. Ii leat govttolas vuordit ahte lea vejolas ovttastahttit fålaldagaid ja juohkit ovddasvåstådusa go lea såhka 4 fylkagielddas ja ollu gielddain gos måttasåpmeladdat orrot. Danin åddege Såmediggi ahte ståhtalas doaimmaid ferte lasihit dåid guovlluin. ErenoamåS$ ollu guoskå dåt åS85åi mo ruhtadit CGoahkkananbåikkiid/kulturviesuid huksemiid ja doaimmaid.</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIIU 8</p>
<p>6 KULTURVIESUT Såmediggi lea plånastis jagiide 1991 - 1993 cealkån ahte:</p>
<p>"2: Såmediggi åigu bargat dan badjelii val såmi kulttorvisttit huksejuvvojit ja jodihuvvojit joatkevadöat almmolaS doarjunortnegiid bokte." (Såmediggeplåna jagiide 1991-1993, s. 32 Ök. 5.4.1.2)</p>
<p>Såmediggi vuoståivåldå ålelassii odda jurdagiid såmi kultur- viesuid åsaheami ja doaimma hårråi. Organiserema vuogit orrot leamen seamma girjåi go dat ruhtadanvuogitge mat jagiid Gada leat råhkaduvvon. Juoga maid diedåhusge atnå våttisvuohtan. Dåt dagaha ahte $addå eahpetielggas geasa gullå ovddasvåstådus ja gårtet ollu ruhtadangåldut maiguin S$addå dahkamus.</p>
<p>Såmediggi oaidnå ahte lea dårbu ovddidit ovttastahtton plåna såmi kulturviesuid vårås. Dåt plåna fertesii bidjat vuodu mo Gadahit dålås plånaid, ja kårtet vejolas odda dårbbuid.</p>
<p>Såmediggi berre goittotge oaZZut signålaid ståhta eisevålddiin maid dat leat jurddasgan bargat såmi kulturviesuid ektui. Dasto ferte guorahallat ovddasvåstådus-juohkkåseami hårråi ståhta, fylkkaid ja gieldda gaskka. Nugo ovdal namuhuvvon livåæe lunddolas ahte fylkagielddaid/gielddaid doaimmat dåvistit såmiid lohkui guoskevas guovlluin.</p>
<p>Råddehusa kulturdiedåhus addå buorre vuolggasaji dan ovdelis namuhuvvon prosessii mas duogås lea dan mihttomearis maid diedåhus evttoha odda juohkinmålle hårråi, kulturfierpmådaga huksema hårråi ja positiivala$ signålaid hårråi hukset såmi kulturviesuid ja Goahkkananbåikkiid.</p>
<p xml:lang="nob">7 SÄMI KULTURPOLITIHKKA OVDDOSGUVLUI</p>
<p>Såmediggi atnå deatalaZZan ovddidit politihka kultursuorggis nu ahte dat Saddå juoga earån go gåibidit ståhtå eisevålddiid lasihit ovttaskas ståhtabuseahttapoasttaid. Dåt boahtå maiddåi Gielgasit ovdan Såmediggeplånas jagiide 1991-1993:</p>
<p>"Dån vuodul lea deatålaS oa33ut dohkkålaS råpmaeavttuid mii guoskå såmi kulturdoaimmaid ruhtadeapmåi, muhto dat ii berre leat eanemus mearkkaSahtti Såmedikki kulturpolitihkkålasS barggus. Såmedikki deatåleamos håstalus lagamus boahtte- åiggis lea dahkat såmi kulturpolitihka juoga earån go gilvun oaZZut ekonomålas våriid såmi kulturdoaimmaide jahkåsasS ståhtabuSeahtain. Nuppi bealis lea lassånan berostupmi såmi kulturdoaimmaide dagahan ahte lea dårbu stuoråt ekonomålasS våriide ja lea dagahan stuoråt gilvvu rudaid alde mat juolluduvvojit. IeSgudetlågan doarjjaortnegat mat odne leat</p>
<p xml:lang="nob">SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 4/92 SIN 14</p>
<p xml:lang="sma">ÄSSI 33/92 SD.DIED.NR 58 (1991-92) GUOLÄSTUSAID STRUKTUVRA- JA REGULERENPOLITIHKKA (STRUKTUVRADIEDAHUS)</p>
<p xml:lang="nob">I —ÄÅSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Sd.died.nr. 58 Struktuvradiedåhus</p>
<p xml:lang="smj">- Guolåstusealåhusa struktuvra- ja regulerenpolitihka gulaskuddanGålus</p>
<p xml:lang="nob">- Såmedikki mearrådus ås8is 30/91</p>
<p xml:lang="nob">- Professor dr.jur. Carsten Smith: <span type="quote">"Såmiid vuoigatvuodat luondduresurssaide - erenoamåZit guolåstanreguleremiid oktavuodas"</span>, ÄsSedovdi årvvostallan addjojuvvon Gonagaslas Guolåstusdepartementii, Oslo suoidnemånu 9. b. 1990. (Deaddiluvvon Lov og Rett:as 1990, s. 507 ff.)</p>
<p>- Odda guolåstusstivrejupmi davviguovlluid måddodagaide? Ovda- proSs$eakta fylkkaguolåstusservviid vårås (<span type="quote" xml:lang="nob">"Kystfiskarutredningen"</span>) Cållit: Ragnar Nilsen ja Jan Henry T. Olsen, Tromsa 1989 skåpmamånnu</p>
<p xml:lang="sma">IT —ÄÅRVALUS</p>
<p>EalåhusåSSiid våldolåvdegoddi dagai GuovvovaS årvalusa Såme-</p>
<p xml:lang="nob">PIKE</p>
<p>diggåi åSSeovddideaddji Peder Mathisen bokte: 1 åÄlggahus</p>
<p>Såmediggi dadjå leat duhtavas dainna go råddehus dål lea ovdanbidjan guolåstusaid struktuvra- ja regulerenpolitihka stuorradiggediedåhusa. Diedåhus råhkada dårbbaslaSs vuodu dasa mo gåvdnat makkår regulerenmålliid berre bidjat norgga guolåstusealåhussii maiguin såhttå heivehit bivdokåpasitehta resur$avuddui. Våldovåttisvuohta lea ja Saddå oaZZut åigåi guhkesåiggi ja raSuvnnalaS resurS$ahålddaSeami, bivdovuogi mii sihkkarastå buoremusat guollevåriid guhkesåigåi. Dål lea</p>
<p>dårbu låhöæit guolåstuspolitihka sihke nåSuvnnalaCGGat ja riikkaidgaskasaöGöGat nu ahte dat addå dårbbaslaSs eavttuid beassat bivdit dorvvolaGödat ealåhusulbmiliidda. Stuoråmus mearkkaSupmi lea ahte produktiivala$ månggamåddodatkompleaksa Barentsåbis ja riddoguovlluin mat guollejohttimiid bokte leat gitta nubbi nuppis, oddasit huksejuvvojit ja sihkkarastojit.</p>
<p>Såmediggi Gujuha dan duohtavuhtii ahte guollebivdu mearrasåmi guovlluin Davve-Nordlåddes gitta Ruo53a råji rådjåi lea leamas mearkkaSahtti oassin mearrasåmi kultuvrras ja åssamis nu guhkås manosguvlui go min måttarvånhemat ja historjå såhttet muitalit. Dål lea årbevirolas ruovttubivdu mii dåbålaGGat lea lotnolassan earå ealåhusaiguin, vuos ja ovddimu$ vuotnaguovlluin. Muhto sihke dåppe ja olggut riddoguovlluin dåvjå bivdojuvvo guolli sihke borramusSan ja vuovdima vårås. Justa dåt lotnolasvuohki ja mihttomearri dahket sierra eallinvuogi, ja guollebivdu ferte oidnojuvvot dainna åddejumiin erenoamå$ såmi ealåhussan nugo Carsten Smith Gujuha.</p>
</body></document>
