<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 2/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1992</year><wordcount>15419</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2432</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1992-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE 8.</p>
<p>—</p>
<p>COAHKKINGIRJI =2/92 SIIXU 39</p>
<p>3.8.2  Buohtalasealåhusaid geah&amp;Calanproseakta</p>
<p>Boazodoallu lea mielde geah&amp;Galanproseavttas sihke nu gohdo- duvvon jodihandoarjjaoasi ja ovdånahttinoasi bokte.</p>
<p>Jodihandoarjjaoassi, mii lea råddjejuvvon guda gildii golmma davimus fylkkain leat ollu kriteriijat geat bohtet dån oasi vuollåi. Boazodoallit geain ii leat doallu dahje eai deavdde kriteriijaid doallat sierra doalu såhttet boahtit jodihandoarjjaortnega vuollåi jos lassin barget juogo eanadoalus dahje guolåstit.</p>
<p>Pro$eavtta ovdånahttinoassi sisdoallå ollu ortnegiid ja guoskå daid gielddaide mat leat mielde Såmi ovddidanfoandda doaibma- guovllus. Doarjja dåkkåras ulbmiliidda såhttå addojuvvot daidda geat barget årbevirola$ såmi ealåhusain (ea. ea. boazodoallu) geat håliidit ovdånahttit buohtalasoktavuodaid dåid gaskka ja lassin vel lea vejolag våldit odda ealåhusaid.</p>
<p>Dån ovdånahttin oasi mihttomearrin lea Gilget såhttågo ovdå- nahttindoarjja olggobeale dåbålas ealåhussiehtadusaid buktit odda bargovejolasvuodaid ja lasihit boaduid buohtalas- ealåhusaid bokte.</p>
<p>Dat mii lea erenoamåS$ dovdomearka såmi åssanguovlluide lea ahte dåt leat mårginåla guovlluin. VejolaS$vuodat åsahit odda bargo- sajiid leat heaju ja danin leat dåt stuorra oassåi ovttaskas doalliid initiatiivva ja doaibmanfåmu duohken. Jos galgå nannet dienasvuodu dåid guovlluin livåde lassiealåhusain lassin omd. boazodollui hirbmat stuorra mearkkasupmi.</p>
<p>Pro$eakta ieS$alddis ii galggå åvZZuhit doalliid eret åmmåhis, mas lea duse okta bargosuorgi, buohtalasealåhusaide. Dårbbasit goappasagaid heivehallamiid, muhto jos resur$avuoddu lea menddo uhcci nu ahte attaSii doarvåi ekonomålas boaduid lea dårbbaslas gåvdnat lassidietnasiid earå ealåhusaid bokte, ovttas earå ealåhusain.</p>
<p>3.8.3  Nuppåstuhttinprogråmma oktavuohta boazodoalu nuoraide</p>
<p>Dat håstalusat maid ovddabealde ealåhus lea Sis Finnmårkkus Gatnasit maiddåi ealåhusa nuoraid boahtteåigåi. Såmediggi</p>
<p>åigu deattuhit dan ovddasvåstådusa mii lea das mo sihkkarastit ealåhusa rekrutterema jagiin ovddosguvlui. Såmediggi deattuha ahte lea garra dårbu doibmii bidjat molsaeaktola$ oahppo-</p>
<p>ja barggola$vuoda vejolasvuodaid. Seammås fertejit boazodoalu nuorat oazZut vejolasvuodaid håhkat buoret teorehtålas ja fågalas måhtolaSsvuoda vai devdet dan saji mii ealåhusas lea oaivvilduvvon galgat leat såmi guovlluin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIN 5</p>
<p>Äs35ebåbir Gilge otnås dili muhtun muddui dårkilit ja våikko dåtavuodöu ii leatge nu ollislas nu mo livåæe lean såvahahtti buot Guoggåin. Diedåhusa dilidilgehus lea juo guhkkås dohkkålas vuoddun dahkat CGoahkkåigeasu ollu guovddåS gaZaldagain mat mearridit ealåhusa boahtteåiggi ja nu maiddåi stuorra oasi riikka såmi kultuvrra boahtteåiggis. Diedåhus deattuha daid buncaraggåid duodala$vuoda masa muhtun oassi ealåhusas lea gårtan. Råddehus lea geahöéalan muhtun muddui garrasit ieskritihkkalaGöat Gadamannat dan boazodoallopolitihka mii lea fievrriduvvon daid manimuå jagiid. Maiddåi dåt lea positiivalas bealli dån diedåhusas.</p>
<p>Diedåhusas våilot guokte dehålas öuoggå maid ferte dårkileabbot geahcéadit</p>
<p>- vudoleabbot guorahallat sosialalas ja kultuvralas beliid såmi servodagas ja fågalalaåtat årvvoSstallat dåid diliid. Såmi Sosiålabargiid searvi lea Gujuhan ollu CGuoggåid mat våilot maid berre årvvostallat dårkileabbot.</p>
<p>- årvvoSstallat mo boazodoalu ieZas orgånat, erenoamåzit orohatstivrrat, oaneheabbos åiggis duodåi såhttet doaimmahit daid bargguid mat daidda leat jurddaSuvvon.</p>
<p>Såmediggi lea ovttamielas Råddehusain ahte boazodoallopolitihka våldohåstalus boahtevads jagiin livåæe, ahte oa33ut viidåt guorrasit daidda mihttomeriide mat fertejit biddjot ja daidda doaimmaide mat fertejit biddjot johtui jos galgå ovddidit . boazodoalloealåhusa eallingievra ja gånnåhahtti ealåhussan ja seammås suodjalit servodatlas$ beliid. Dån oktavuodas lea dehålas deattuhit man guovddåS sadji boazodoalus lea kultuvrra, giela ja servodateallima hårråi nugo maiddåi diedåhusasge deattuhuvvo. Såmediggi lea mearrådusas bokte guovvamånus 1990:s å558is 24/90, boazodoalu dilli birra buktån ovdan prinsihppalas oainnu boahtevas ealåhushålddaSeapmåi. OQainnut ja prinsihpat maid Stuorradiggediedåhus buktå ovdan lea stuorråt seamma sullasasaGöat go Såmedikkige årvvoStallamat dalle.</p>
<p>Såmediggi åigu GuovvovadGas guorahallat oanehaGGat daid mihtto- meriid mat leat håbmejuvvon stuorradiggediedåhusas, ja dan mannå årvvostallat våikkuhangaskaomiid maid fertejit bidjat mihttomeriid juksan dihte.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOBHKKINGIRII 2/92 SIDU 11</p>
<p>ås55iin main lea dahkamuS guohtunresur$$ain ja daid geavaheamis. Du8Se jos huksejuvvo doalliid ieZaset ovddasvåstådusvuoda dovdui ja dan ala mo ieZaset dilli lea de såhttit lihkostuvvat sihkka- rastit ealåhusa boahtteåiggi.</p>
<p>Såmediggi jåhkkå maiddåi ahte lea dårbbasla$ årvvostallat hirbmat konkrehtaladGcat doaimmaid oaneheabbos åigåi hålddas$eami ja oivahusa hårråi nu ahte sii såhttet Coavdit ieZaset doaimmaid.</p>
<p>Boazodoalu ieZas håldda$anorgånaid nannen vealttameahttumit</p>
<p>våldå veahå åiggi ja dan gaskkas leat muhtun dehålas doaimmat maid ferte Coavdit.</p>
<p>Lea dårbbasla$ merostallat Gielgaseabbot go otne makkår doaimmat ja ovddasvåstådus lea juohke håldda$eami dåsis. Ollu ealåhusa våttisvuodain bohtet maiddåi das go eai leat leamas Gielga njuolggadusat mo åS$5iid meannudit dahje lea våldån nu guhkes åiggi råhkadit njuolggadusaid.</p>
<p>Sihkkarvuoda dihte åigu Såmediggi dårkilastit ahte gaZaldat earå resur$ahålddaS$eami hårråi meaddil go guohtonresurss$aid ii</p>
<p>leat åigeguovdil guorahallat ovdalgo Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi lea bidjan ovdan evttohusa dåid beliid birra mat leat vuoigatvuodain ja resursahålddaseamis, ja dat resur$ahåldda$eapmi mii namuhuvvo GuovvovaGdas lea råddjejuvvon boazoguohtunresurs$s$aide.</p>
<p>3.3.1  Såmediggi</p>
<p>Såmi boazodoallu lea ealåhus maid Gielgaseapmosit såhttå earuhit historjåladdat, ealåhusladdat, juridihkkåladdat ja kultuvraladdat sierra såmi ealåhussan. Norga lea Gadnon riikkaidgaskasa$ geatnegasvuodaid bokte våldit atnui duodalas såmi ies$stivrejumi. Jos guovddåS eisevålddit menddo dårkilit stivrejit hehtte dåt ollislas såmi servodaga doalaheami ja lunddola$ ovdåneami. Dås leat Gieknalis våikkuhusat såmi servodatieSdovdui sihke ovttaskasat, sosialalaGCGat, ealåhusladdat ja kultuvraladdat. Diedåhusa evttohus ahte boazodoallopolitihkas ferte leat Gielga såmepolitihkkålas faggi, lea danin sihke lunddolas ja dårbbåslas.</p>
<p>Riikkaid gaskasas geatnegahtti konvenSuvnnaid mihttomeriid vuodul, nugo FN:a olmmos$vuoigatvuodaid konvenSuvdna, ILO konvenSuvdna nr. 169 ja Vuoddolåga 8 110 å mearrådusaid mielde, ferte Såmediggi guhkkit åigge mielde våldit badjelasas daid geatnegasvuodaid ja dan politihkkålas ovddasvåstådusa ja hålddahuslas stivrejumi maid såmi boazodoallu mielddisbuktå. Stuorradiggi ferte rahpat vejolasvuoda dahkat daid dårbbå5las låhkarievdadusaid maid dåt gåibidit. Go Såmedikkis lea guovddå5 såmepolitihkkålas mearkkaSupmi de vealttakeahttå oktii Gadnojuvvojit dikki doaimmas buot sektuvrrat main lea mearkkaSupmi såmi servodahkii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 Snu 12</p>
<p>Såmediggi ferte doaibmat aktiivaladdæat sihke mii guoskå håldda- $andoaimmahahkii ja boazodoallodiedåhusa håpmemii. Diedåhusas lea veahå eahpedielggas mo Såmediggi eankil jagiin galgå såhttit geavahit våikkuhanfåmu boazodoalloSsiehtadusas. Dan</p>
<p>guorahallamis maid diggi såhttå dahkat, ii livåæe makkårge mearkkaSupmi ovdalgo manit jagi Siehtadallamiin.</p>
<p>Go Såmediggi galgå oaZZut giehtadallamii boazodoallostivrra ja orohatstivrra- jahkediedåhusaid, lea positiivala$. Dåt sihkka- rasta$ii bissovaS ja geatnegahtti ovttasbarggu Såmedikki ja håldda$andoaimmahaga gaskka. ErenoamåS stuorra rievdadusaid otnås dilis ii dåt dagat formålaladdat, danin go Såmediggi juo dål, jos dåhttu, såhttå giehtadallat dåid diedåhusaid Såmelåga vuodul.</p>
<p>Guhkkit åiggi vuollåi lea Gielggas ahte Såmedikki rolla boazo- doalu håldda$anorgåna ektui ferte ollu eambbo nannejuvvot. Såmi kultuvralas ja ealåhuslas ieSmearrideami ja ovddasvåstådusa davga Gadaheapmi, gåibida ahte Såmediggi dadistaga våldå badjelasas boazodoaloealåhusa hålddaseami seamma låhkåi go våldå badjelasas hålddaS$anovddasvåstådusa mudui såmi åSSiin.</p>
<p>3.3.2 Boazodoallostivra</p>
<p>Såmedikki mielas lea lunddolas$ ahte boazodoallostivrras lea bajit dåsi ovddasvåstådus kårtet ja gozihit guohtoneatnamiid dili, guohtoneatnamiid geavaheami, boazologu ja earå dehålas fåktuvrraid boazodoalloealåhusa ovddas. Nannoseabbot fåpmudit håldda$anovddasvåstådusa Råddehusas ja departemeanttas boazodoallostivrii, ja nannoseabbo oktavuohta gaskal boazodoallostivra ja Såmedikki, leat guovddås oasit go sirdojuvvo stuoråt ovddasvåstådus alcces såmi servodahkii.</p>
<p>Eanadoalu ovddastus boazodoallostivrras ferte årvvostallot. Otnås ortnet muittuha menddo ollu dan åiggi goas boazodoallo politihkka lei nu ahte du$Se beare bearråigehådui boazodoallu ja heivehuvvui ovttabealåladdat eanadoalu beros$tumiide. Jos dålås ortnet doalahuvvo, berre ovddastus dalle leat goappasiid beallåsaSs nu ahte boazodoallu $addå ovddastuvvot eanadoalu orgånain.</p>
<p>Mii guoskå ovddastussii boazodoallostivrras, ferte Såmediggi cuoiggodit man hirbmat botnjut lea sohkabeliid ovddastus dån stivrras. Njuolggadus ahte galget leat uhccimus 40% guktuid sohkabeliin lea hirbmat heajudit vuhtii våldon dån stivrras.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEFDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIK 6</p>
<p>2 BOAZODOALLOPOLITIHKA MIHTTOMEARIT 2.1 Bajit dåsi mihttomearit</p>
<p>Ahte såmi boazodoallu gehååojuvvo daid oppalaå såmepolitihkkålas mihttomeriid oktavuodas, lea riekta ja dehålas. Dåt lea bures vuodustuvvon diedåhusa kap. 9.1 gos oktavuohta gaskal såmi kultuvrra ja boazodoalloealåhusa, dego åidna erenoamåg såmi ealåhus lea Gilgejuvvon. Lassin dan deddui mii lea biddjon diedåhusas, åigu Såmediggi Gujuhit bargojoavkku årvalussii, mii Gielggadii doaimmaid mo vuostå bargat barggolasvuoda våikkuhusaid mat bohtet boazodoalu nuppåstuhttimis, nu goh&amp;oduvvon (Fløtten-låvdegoddi), kap. 3.4 <span type="quote">"Boazodoallu oassin såmi kultuvrras"</span>. Såmediggi lea viehka duhtavaS go Råddehus Gielgasit bidjå boazodoallopolitihka oppalas såmepolitihkkålas råmmii. Lea Norgga nåSuvdnalaS ovddasvåstådus ahte daid nåSuvdnala$ ja riikkaidgaskasas låhka-addima råpmaid bokte (vuoddolåhka, ILOkonvenSuvdna, FN-konvendSuvdna) bidjå (1) nannet såmi barggolaSsvuoda, åssama ja kultuvrra materialistalag vuodu, (2) nannet såmiid ieSmearrideami.</p>
<p>Ahte boazodoalus lea maiddåi oppala$ servodatlas mearkkaS$upmi badjel såmevuoda ja såmepolititihka, lea Gielggas. Såmediggi lea ovttamielas dasa ahte biirepolitihkkålas$, biraspolitihkkålas, ovttadåssåsaSvuodapolitihkkålas ja giergguslaSsvuoda bealit leat dehåladdat ealåhusas. Såmediggi oaivvilda dasto ahte dåid mihttomeriid såhttå ovttastahttit såmepolitihkkålas mihttomeriiguin ja ahte dås eai leat makkårge vuostålagaidvuodat. Buvttes ealåhuspolitihkkalas mihttomearit fertejit biddjot dåid bajit dåsi råpmaide.</p>
<p>2.2 Ealåhuspolitihkkåla$ mihttomearit</p>
<p>Såmediggi doarju dan våldomihttomeari maid Råddehus merostallå boazodoallopolitihkkii:</p>
<p>- ovdånahttit boazodoalu nana bissova$ ealåhussan, sihke ekologåladdæat ja ekonomåladdat (gå. 8. 90)</p>
<p>Duoba nana, bissovaS mearkkas3a dån oktavuodas:</p>
<p>- ovdåneapmi mii duhtada otnå dårbbuid almmå billistit boahttevas buolvvaid vejolaS$vuodaid (Seamma sajis)</p>
<p>Såmediggi lea ie$ ovdal bivdån ahte "doarjjaortnegat ja våikkuhangaskaoamit rievdaduvvojit dainna ulbmiliin ahte oaZ3ut ekologålas ja ekonomålaS$ doaimma (å8$8is 24/90 GK. 7)</p>
<p>Lassin galgå ealåhusas leat kulturmihttomearri, dienas- mihttomearri, produkSuvdnamihttomearri ja juohkkima mihttomearri.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIDU 40</p>
<p>3.9  Vearuid ja buvttadusaid geavaheapmi våikkuhangaskaoapmin</p>
<p>Earå våikkuhangaskaomiid ektui mat leat boazodoallopolitihkas leat vearut ja buvttadusat deattuhuvvon diedåhusas. Såmediggi oaidnå positiivalaZzZZzZan go Råddehus geahådala guorahallat vearro- ja buvttaduspolitihka boazodoalu ektui.</p>
<p>Ferte geahöCat maid såhttå dohkkehit doaibmafievrun boazo- doalus. Såmediggi åigu erenoamåZzit Gujuhit dan gåibådussii ahte muohtaskoter $addå dohkkehuvvot doaibmafievrun.</p>
<p>Såmediggi åigu lassin guorahallat ovtta evttohusa Fløtten- låvdegotti årvalusas. Dås lea såhka doalliid vejolasvuodas bidjat sierra njuovvan boaduid fondii (gå. Fløtten-låvdegotti årvalusa s. 19, doaibma 5.10). Ealåhusa bealis leat deattuhan ahte doallit stuorra oassåi såhttet geavahit vearuheami sivvan dasa ahte eai geahpet bohccuid. Dåt guoskå vårra duåse daidda geain leat stuorra ealut. Go livåæe vejolas$vuohta bidjat fondii rudaid ja måksit vearu dus$e go våldå foanddas rudaid, dås livææe seamma buorre sihkkarvuoda doaibma go stuorra ealus. Såmediggi åigu dås Gujuhit njukGamånu 23. mannosas 1984 nr. 11 låhkii, ja bivdå Råddehusa buktit evttohusa heivehit låga nu ahte dån evttohusa såhttå CGadahit.</p>
<p>Såmediggi navdå ahte dåkkår doaimmas såhtaS$ii leat sihke mearkkas$ahtti beaktu boazolohkui, ja livåæe maiddåi vejolas- vuohta addit saji eanet doalliide guhkkit åiggi vuollåi.</p>
<p>4. OVTTADÄSSÄSASVUOHTA</p>
<p>Såmedikkis lea åddejupmi ahte leat hirbmat stuorra håstalusat boazodoallopolitihkas mii guoskå ealåhusa nissoniid dillåi. Dat evttohusat maid Råddehus buktå, eai leat doarvåi Såmedikki åddejumi mielde. Såmediggi oaidnå ahte såhttet Saddat mihtto- mearreriiddut go mihttomeriid lohku lassåna ja våikkuhangaska- omiid dårbu mihttomeriid juksamii såhttå våikkuhit åibbas nuppelåhkåi. Dås fuolakeahttå lea gaZaldat nannet nissoniid dili ja saji ealåhusas stuorra oassåi miellaguoddo- ja vuoigatvuohtagaZaldat, muhto maiddåi ekonomålas gaZaldat. Nissoniid bargu ja dårbu oaZZut sihkkarvuoda go bargå ealåhusas ferte leat seamma dåsis go albmåinge. Dåt ferte boahtit oidnosii boazodoallolåga rievdadusaid bokte ja boazodoallo$iehtadusa våikkuhangaskaoapmepolitihka bokte.</p>
<p>5. AREÄLA</p>
<p>Råddöehus nanne diedåhusa kapihttalis 4.3.3 ahte:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 14</p>
<p>Stuoråmus noaddi mii orohatstivrii Saddå leat doaimmat mo Coavdit riidduid. Ii såhte doarvåi garrasit deattuhit ahte eavttut Goavdit dån doaimma otnås diliid geazil ferte årvvoSstallot hirbmat dårkilit.</p>
<p>Dåt lea okta daid eanemu$ mearkkaSahtti Cuoggåin dan plånas maid Råddehus lea håpmen. Såmediggi jåhkkå ahte hirbmat stuorra oassi boahtteåiggi boazodoalu hålddaseamis ja -politihkas bissu dahje nohkå dadi mielde mo lihkostuvvat orohatstivrraid bidjat nu ahte såhttet Goavdit daid hirbmat ollu doaimmaid maid guovdu dat gårtå, dan vuodul mo stuorradiggediedåhus viggaha.</p>
<p>Doaluid ja orohagaid gilvalan gaskaomiid ferte Gilget. Buot orohagain galget leat Gielga ja regulerijuvvon guohtoneatnamat iezaset doaluide jahkåsas dåsis. OrohatlaS reguleremiid ferte såhttit Gadahit orohagaid rievdan dårbbu ektui. Juohke doalus ferte leat Gielga vuoigatvuodat ieZaset doibmii orohatoktavuoda siste, mas lea vejolaS$vuohta giehtadallat våidimiid jos riiddut GuoZZilit doaibma- ja guohtonplånaid birra orohagain.</p>
<p>Eanemus riiddut bohtet siskåldasat orohagain ja gaskal orohagaid. Ii leat doarvåi bidjat ovddasvåstådusa dån stivren- dåssåi almmå ahte seammås maiddåi addet Gielga njuolggadusaid ja makkår ovddasvåstådus lea buot dåsiin.</p>
<p>Såmediggi doarju Råddehusa plånaid oddasit juohkit boazodoallo- orohagaid oassin strategiijas ahte buoridit guohtumiid juohkkåseami ja guohtumiid geavaheami. Dåt ferte dahkkot ii dusSe Finnmårkkus, muhto maiddåi måttås guvlui gos dårbu dåkkåras reguleremiidda muhtun sajiin lea seamma Cielggas. Eahpedielga areala reguleremat siskåldasat dagahit ja doalahit riidduid gaskal ovttaskas doallojoavkkuid. Dåt ferte johti- leapmosit Gilgejuvvot boazodoallolåga rievdadusa bokte, nu ahte oktasaSguohton-duoba heittihuvvo definerekeahtes vuogis. Otnå juohkimat ja juohkkimiid våilumat eai dåvis daid dårbbuide mat leat gånnåhahtti ja ekologålaSs doaimmas. Ealåhusa ieZas bealis lea geahåæaluvvon råhkadit ortnega mas orohagaid oddasit juohkin lea leamaSs guovddåZis. Jos galgå såhttit råhkadit dohkkålas guohton- ja doaibmaplånaid juohke ovttaskas orohahkii fertejit dat juhkkot nu ahte dat lunddolaGédat råhkadit vuodu ovttasbargat gaskal orohagaid orohatovttadagaid.</p>
<p>3.3.5 DavviriikkalaS$ ovttasbargo-orgåna såmi- ja boazodoallo- gaZaldagain</p>
<p>Såmediggi Cujuha ahte dån ortnegis ii leat mihkkege Gielga doaimmaid, ja evttoha dån vuodul ahte ovttasbargo-orgåna dainna vugiin heaittihuvvo.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIU 38</p>
<p>3 BOAZODOALLO POLITIHKA VÄIKKUHANGASKAOAMIT</p>
<p>Såmediggi lea guhkås ovttaoaivilis daid våldostrategiijaid hårråi maid Råddehus lea håpmen juksan dihte mihttomeriid. Lassin lea positiivalaS go Råddehus rievdadusprogråmma bokte åigu geahåGalit nannet infrastuktuvrra daid guovlluin maidda nuppåstuhttin erenoamåZzit guoskå. Lea goittotge dårbbaslas guorahallat daid evttohuvvon våikkuhangaskaomiid veahås lagabui.</p>
<p>3.1 Boazodoallolåhka</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis ahte 1978 boazodoallolåhka ferte odasmahttot ollu Guoggåid hårråi ja åigu giedahaladettiin dan diedihuvvon låhkaproposisuvnna boahtit ruovttoluotta daid konkrehtalas rievdadusevttohusaide ollisladdat. Diedåhusa evttohusaid ektui lea lunddola$ addit muhtun mearkkaSumiid.</p>
<p>3.1.1 Boazodoalu vuoigatvuodat ja arealat/guohtoneatnamat</p>
<p>Såmediggi lea duhtavaS dainna go stuorradiggediedåhus deattuha dan ovddasvåstådusa mii ståhtas lea sihkkarastit boazodoalu riektivuodu såmi ealåhussan. Boazodoallu lea juo massån ollu guohtoneatnamiid ja boazoguohtonareålat leat garra olgguldas berostumiid guovdu mat våldet eambbo ja eambbo eatnamiid dahje dahket ahte guohtoneatnamat S$addet våddåsa duohkåi dahje våttisin geavahit. Ealåhussii alccesis ja eisevåldiide lea dehålas sihkkarastit daid eatnamiid mat ealåhusas leat. Dåt ferte boahtit ovdan boazodoallolåga odasmahttima oktavuodas dan bokte ahte nannoseabbot låhkii Gatnat guohtoneatnamiid geavahan vuoigatvuoda.</p>
<p>Boazodoalu areålaid ferte buorebot sihkkarastit earå geavaheami ektui mat veadjemeahttumin dahket boazodoalu dahje stuorråt hehttejit ulbmålas doaimma. Ii galgga leat vejolas rievdadit boazodoalu areålaid geavaheami almmå ahte dan lea Såmediggi vuos vudoladdat giedahallan.</p>
<p>Arealaid oktavuodas lea åibbas dehåla$ deattuhit makkår ovdamunit leat das go ealåhus geavaha odasmahttin vejolas resur$$aid mas ii leat stuorra molsaeaktolas geavahanårvu. Dalle go boazodoallu Saddå gilvalit earå areåla geavaheaddjiin lea dehålas doallat muittus dåid beliid lassin såmepolitihkkålas åkkaide.</p>
<p>Dåt eahpitkeahttå veahkehivææe nannet ealåhusa årvvu nu ahte</p>
<p>ii dusSe livåæe dovdomearkan såmi ieSvuhtii. Såmediggi bidjå deattu ahte dåt bealit ealåhusas atnojit dehålaZzZzan resursa- ja arealaid oktavuodas. Dåt berre Gielgasit boahtit oidnosii lahkarievdadusaid ovdabarggus vuoi riektigåhttema dårbu dohkkehuvvo viidåbot.</p>
<p>SAMEDIGGT SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRII 2/92 SIDU 7</p>
<p>Dienasmihttomearri lea diedåhusas (s. 91) merostallon ahte:</p>
<p>- Ealåhus ferte addit dohkkålas dienasvejolaSvuodaid, nu ahte doallit såhttet sihkkarastit dohkkålaSs dienas- ja veaju buoredan dili</p>
<p>ja produkS$uvdnamihttomeari ahte</p>
<p>- ProdukSuvnnas ferte leat kvalitehta mii lea heivehuvvvon</p>
<p>mårkanvejolasvuodaide ja daid gåibådusaide maid mårkanat gåibidit.</p>
<p>Såmediggi guorrasa daidda mihttomeriide ja årvvostallamiidda main lea oktavuohta gaskal ekologåla$ ja ekonomålas$ dili.</p>
<p>Lassin åigu Såmediggi deattuhit man dehålas lea kulturmihtto- mearri ja juohkkåseami mihttomearri boahttevaS boazodoallo- politihka barggu håpmema oktavuodas.</p>
<p>Kulturmihttomearri ferte huksejuvvot dasa man sajis ja makkår mearkkaS$upmi ealåhusas lea doalahit ja ovdånahttit såmi kultuvrra mii bajåbealde lea håbmejuvvon. Sihke gielas, bargoneavvuin, biktasiin, bargoteknihkas, sosialala$ normmain ja gaskavuodain gåvdnojit årvvut mat boazoealåhusas doibmet</p>
<p>buorebot go många odda beali mat dåvjå kritihka haga fievrriduvvojit ealåhussii.</p>
<p>Juohkkinmihttomearri mearkkasa ahte ealåhusa ieZas resur$s$at (gå. diedåhusa Gg. 5.1.3 ja 5.1.4) ja earå buorit fas nuppi bealde ja man ollu barggu bidjat ja noadit fas nuppi bealde fertejit juhkkot dåssideabbot doallo-ovttatagain/doalliin</p>
<p>go mii dahkko otne (siskåldas juohkin). Boazodoalu dåssidahttin earåiguin (erenoamåZit eanadoaluin) mii guoskå sierralågan doarjjavugiid ja ealåhusa earå servodat viggamu$aide, addet</p>
<p>vuodu ohcalit buoret dåssedeattu boazoealåhusas earå ealåhusaid ektui (olguldas juohkin).</p>
<p>2.3 Mihttomeriid vuoruheapmi</p>
<p>Konkrehtalas ealåhuspolitihkkålad mihttomearit berrejit vuoruhuvvot våldomihttomeari ektui nu ahte boazodoallu ovdånahtto ekologåladdat ja ekonomåladdat ealåhussan mas leat eallinvejolas$vuodat olles boazodoalloguovllus.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit daid ealåhusa stuorra erohusaid go jurddaS$it guohtoneatnamiid, produktivitehta ja gånnåhahttivuoda.. Mihttomearrestruktuvrras maid stuorradiggediedåhus håpme lea heittotvuohta go geahåöala menddo ollu dåbålaZzZan dahkat dan dili, mii ealåhusas lea, daid våttisvuodaid vuodul mat muhtun oasis Finnmårkkus leat. Lea stuorra håstalus Råddehussii, mihttomearålas våikkuhangaskaomiid geavaheami oktavuodas,</p>
<p>sirret våikkuhangaskaomiid geavaheami guovluladdat, ii dusSse daid våldomihttomeriid ektui mat dås leat håbmejuvvon, muhto</p>
<p>maiddåi sierralågan håstalusaid ektui mat ieSgudetlågan osiin leat ealåhusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 13</p>
<p>Guhkkit åiggi vuollåi Saddå boazodoallostivra ja boazodoallo- hålddahus ovddastit lunddola5 ovttadagaid Såmedikki hålddaSan- åpparåhtas. Såmediggi ferte oazZZut vålddi nammadit olles Boazodoallostivrra dahje goittotge Boazodoallostivrra eanetlogu ja stivrra jodiheaddji.</p>
<p>3.3.3  Guovllustivra</p>
<p>Stuorradiggediedåhusas lea Såmedikki åddejumi mielde hirbmat eahpedielggas mii guoskå guovllustivrra doaimmaide ja ovddas- våstådussii. Dån håldda$anoasi doaimmat, ovddasvåstådus, vålga- ortnet j.d. fertejit årvvostallot lågabuidda boazodoallolåga odasmahttima oktavuodas. Såmediggi oaivvilda ahte guovllu- stivra galgå leat fågalas stivra maid boazodoalliid ieZa lea vålljen ieZaset olbmuid gaskkas.</p>
<p>3.3.4 Orohatstivra</p>
<p>Prinsihppaladdat lea dåt riekta linjå maid vålljet, ahte boazo- eaiggådat ieZa orohatstivrraid bokte oZZot stuoråt stivre- vuoigatvuoda siskåldas diliid badjel ja nå o22Zot stuoråt ovddas- våstådusa doibmii ja doibmii guoskevaS våikkuhusaide. Nå såhttå siskåldas ealåhuslas ieSstivrejumi ovddidit gos ealåhusa ieZas mahtolaSvuohta, måhttu ja åddejupmi oZZot saji boahttevas ealåhusa håpmemis.</p>
<p>Lea goittotge veahåS våttisvuodat maid badjel fertet beassat ovdalgo dås såhttit lihkostuvvat. AS$is 24/90 celkkii Såmediggi:</p>
<p>"Guovlluid hålddasanvejolaSsvuodat leat otne menddo heaju danin go luohttåmuSsolmmoSåpparåhtas våilu sihke vuoddu boahtteåigåi Cujuheaddji mearrådusaide ja våilu maiddåi dohkkehanvuoigatvuohta ja veahkkeåvdnasat dahkat mearrådusaid. IeZas hålddaSeami ovddasvåstådus ferte ovttastahttot dohkkålas vålikkuhangaskaomiin."</p>
<p>Diedåhus årvala ahte orohatstivra galgå, seammalåhkåi go luohttåmusolmmoslåvdegoddige otne, oaZZzut duppal doaimma, namalassii dego håldda$anorgåna ja mii ovddasta orohagaid boazoeaiggådiid. Dås såhttet $addat guokte beros$tumi mat namuhuvvon oktavuodain såhttet boahtit vuostålagaid ja aåt såhttå dagahit ahte orohatstivra ii nagot doaibmat. Lea vejolas ahte dåt våttisvuodat juo dål våikkuhit hirbmadit dålås luohttåmuslåvdegottiid bargodillåi. Såmediggi bivdå Råddehusa årvvostallat molsaeaktolaSs CGovdosiid dån Guoggås.</p>
<p>Ovddasvåstådus guohtonresur$$aid plånemis, organiseremis ja juohkkimis orohagaid mielde råhkaduvvon guohton- ja doaibma- plånaid bokte, såhttet Saddat bargun mat gåibidit ollu orohagain. Dåt gåibida hålddahuslad resurssaid orohagaid dåsis ollu eambbo mat orohagain leat otne. Orohatstivrrat fertejit oaZZut resurssaid jos galget såhttit jodihit dåid doaimmaid.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 17</p>
<p>våstådus plånet oahpahusdoaimmaid. Joatkkaskuvlla dåsi oahpahusas ja råvisolbmuid oahpus leat såmi joatkkaskuvllat mat berrejit oaZZut ovddasvåstådusa mii guoskå doaimmaide Guovda- geainnus ja KåråSjogas, gos skuvllat leat.</p>
<p>Daid instituSuvnnain main lea fågalas ja kultuvralas måhtolas- vuohta såmi oahpahusåss$iin ja viiddis åddejumis lagaS$vuohta mihttomearrejovkui, berre maiddåi leat Gielga Guovvunovddas- våstådus, juoga earå ii livåæe fågaladdat buorre ja såmepolitihkkålaådat livææe dohkketmeahttun.</p>
<p>3.8  Nuppåstuhttinprogråmma</p>
<p>Stuorradiggediedåhus bidjå nugo ovdal namuhuvvon deattu geahæadit boazodoallopolitihka nuppåstuhttin dårbbu mii lea gåibiduvvon, stuoråt servodatlas oktavuodas. Såmediggi lea ollu gerddiid deattuhan daid vuoddoprinsihpaid mat berrejit gustot såmepoltitihkkålas oktavuodas, mii Gielgaseapmosit boahtå oidnosii Såmediggeplånas åigodahkii 1991-93, kapihttal 3.3 <span type="quote">"Norgga boaittobealis såmi guovddåZin"</span>, gos GuoZZu earret earå nå :</p>
<p>"Såmediggi Gujuha ahte bajit dåsi såmi åssanguovlluid ealåhusa ja servodatovddideami strategiija stuoråmus oassåi vuolgå das ahte dåt lea guovllupolitihkkåladdat norgga boaittobealit. Strategiija berre dål earåhuhttot nu ahte såmi guovllut leat såmi guovddåzat mat gåibidit lassi doaimmaid."</p>
<p>Diedåhusa nuppåstuhttin progråmmas lea evttohuvvon buori åkkaid vuodul oppalas dårbbuid birra mat leat osiin såmi servodagas, main Gielgasit lea historjålag vuoddu, ja boadus muhtun</p>
<p>muddui eisevålddiid boasttu politihkas. Såmediggi lea duhtavas dainna go Råddehusa bealis geahöéalit bidjat doaimmaid mat såhttet veahkehit nannet såmi guovlluid dåiddu ja vejolas$vuoda Goavdit håstalusaid mat leat boazodoalu våttis Aili oktavuodas.</p>
<p>GaskaboddosaS guorahallamis mo nuppåstuhttin progråmma galgå Gadahuvvot, orru nu ahte Såmedikki oassi lea muhtun muddui råddjejuvvon. Nuppåstuhttin progråmma ja dan doaimmat våikkuhit njuolga Såmedikki bargosuorgåi ollu sajiin. Diedåhusas boahtå goittotge ovdan ahte organiseren ii leat loahpalaGdat mearri- duvvon ja ahte dåt Gielggaduvvo dallånaga mannå go Stuorra- diggi lea dån meannudan.</p>
<p>Såmedikki prinsihppalas åddejupmi lea ahte ii livådæe lunddolas diggåi leat mielde, almmå ahte dikkis livåæe lean vejolaSvuohta addit cealkåmuS$a ovddalgihtii. Dås lea Gielggas ahte Såmedikkis galgå leat politihkkålas ja hålddahuslas ovddasvåstådus åsS$iin mat gusket såmi ålbmogii. Mudui Gujuhit dan guorahallamii mii ovdelis lei, Såmedikki sadji boazodoallopolitihka ektui.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SII,JU 3</p>
<p>ÄSSI 14/92 ODDA VÄLGACILGEHUS - VÄRREÄIRASA DOHKKEHEAPMI VÅLGAKREATSA 5, PORSÄNGU</p>
<p>I ÄSSFBÄHPIRAT</p>
<p>- Kopia reivves beaivåduvvon 11.03.92 vålgakreatsa 5 kreatsasåmevålgastivrras, Por$ångu Peder Eikvikii - diedåhus. ahte lea vålljejuvvon Såmediggåi</p>
<p>- Vålgakreatsa 5 kreatsasåmevålgastivrra Coahkkingirji - Coahkkin 10.03.1992</p>
<p>- Reive 11.12.91 Såmedikkis vålgakreatsa 5 kreatsasåme- vålgastivrii, PorS$ångu</p>
<p>IT ÄRVALUS</p>
<p>Såmediggevålga 1989 - fåpmuduslåvdegotti årvalus ahte dohkkehit vårrelahtu Peder Eikvik fåpmudusa:</p>
<p>Såmedikki CGoahkkimis skåbmamånu 26. - 28. b. 1991 å88is 39/91</p>
<p>dahkkui Såmelåga 85 2-9 vuodul (vrd. vålganjuolggadusaid $ 75) GuovvovaS mearrådus:</p>
<p>Måddjå R. Nilljut luvvejuvvo Såmedikki vårrelahttovuodas loahppa åigodahkii. Vålgaboadus GCilgejuvvo oddasit vålgakreatsas 5, Porsångu, vålljen dihte vårrelahtu Måddjå R. Nilljuthii.-</p>
<p>Reivves 11.12.91 mearridii Såmediggi vålganjuolggadusaid $ 74 vuodul vålgakreatsa 5 kreatsasåmevålgastivrra, Gilget vålgabohtosa oddasit vålljen dihte vårrelahtu Måddjå R. Nilljuthii.</p>
<p>Vålgakreatsa 5 kreatsasåmevålgastivra, PorSångu, lea Coahkkimis 10.03.92 vålljen Peder Eikvik, Davvisiida vårrelahtun Måddjå R. Nilljuthii (vrd. vålganjuolggadusaid 8 52).</p>
<p>Fåpmuduslåvdegoddi guorrasa dasa ja årvala ahte Såmediggi dahkå GuovvovaS mearrådusa:</p>
<p><span type="quote">"Vårrelahtu Peder Eikvik fåpmudus, vålgakreatsa 5, Porsångu, dohkkehuvvo, ja vårrelahttu Peder Eikvik våldå saji"</span>.</p>
<p>III IOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Fåpmuduslåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladåat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIU 4</p>
<p>ÄSSI 15/92 SD.DIFP. NR 28 (1991-92) NANA BISSOVAS BOAZODOALLU I ASnk</p>
<p>- Så.died. nr. 28 (1991-92) Nana bissovaS boazodoallu, oktan mieldedåållosiin beaiv. 07.02.92 Eanandoallodepartemeanttas</p>
<p>- Fløtten låvdegotti årvalus <span type="quote">"Nuppåstuhttin Sis-Finnmårkkus"</span>, FFD: 3/92.</p>
<p>- Boazodoallo$iehtadus oddajagimånu 1. b. 1992 - juovlamånu 31. b. 1993, 1. Siehtadusjahki</p>
<p>- Coahkkingirjeoassi å$%i 24/90 Boazodoalu dilli</p>
<p>- Boazodoallolåhka geassemånu 9. b. 1978.</p>
<p>IT ÄRVALUS</p>
<p>Ealåhuså55iid våldolåvdegoddi ovddidii Guovvova$ årvalusa Såmediggåi åSSeovddideaddji Jarle Jonassen bokte:</p>
<p>1 ÄÅLGU</p>
<p>Såmediggi lea duhtava$ go Råddehus lea ovdanbidjan Stuorra- diggediedåhusa boazodoalu birra, SÅ. died. nr. 28 (1991-92) Nana, bissova$ boazodoallu, nugo sihke Såmediggi ja Stuorra- diggi leat bivdån. Såmediggi lea maiddåi duhtavas dasa go diedåhus bidjå stuorra deattu guorahallat boazodoalu viiddis servodatlas oktavuodas. SåmepolitihkkålaS$, biirepolitihkkålas, biraspolitihkkålas, ovttadåssåsasSvuodapolitihkkålas ja kulturpolitihkkålad oktavuodat råhkadit justa dan råpma mii addå sågastallamii rivttes perspektiivva.</p>
<p>Råddehus lea våldån vuhtii daid dehåleapmos åkkåid mat</p>
<p>leat leama$ boazodoallopolitihka vuostå guhkkit åiggi, namalassii ahte ealåhus lea oidnojuvvon ja giedahallon sierra earå såmi servodaga ektui. Dål biddjo viehka stuorra deaddu geahåéat oktavuoda boazodoalu, earå ealåhusaid ja mudui servodaga gaskka såmi servodagas. Dåt lea dårbbaslas jos galgå gåvdnat boahtteåiggi såmi boazodollui, mii addå ealåhuslas sihkkarvuoda daidda geat dainna barget, doalaha ekologålas heivehallama ja ovttastahttå ealåhusa lunddolas låhkåi earå servodahkii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SII»DU 18</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte progråmmastivrra berre Såmediggi nammadit ja mas leat ovddasteaddjit åigeguovdilis departe- meanttain, fylkkas ja gielddain.</p>
<p>3.8.1  Nuppåstuhttin progråmma oktavuohta boazodollui</p>
<p>Fuolakeahttå dan oppalas profiilas maid diedåhus geahdCala bidjat nuppåstuhttin progråmma ektui, lea Såmedikkis addejupmi ahte nuppåstuhttin progråmma ålgovudola$ doaibma lea Coavdit håstalusaid maid guovdu boazodoalloealåhus lea. Dåt guoskå” erenoamåZ%it oahpahusa beali doaimmaide, ja doaimmaid ovdå- nahttimii mat leat vuodduduvvon ealåhusa råhkadahtegeahtes gålvui.</p>
<p>Såmediggi oaidnå lunddolaZZan ahte ovttasbargu gaskal progråmma- stivrra ja buohtalasealåhusaid geahööalanproS$eavtta S$addå nu lagag go vejolag. DåkkåraS doaimmat såhtagedje addit daidda geat barget ealåhusas vejolaS$vuoda ovdånahttit ealåhusa ollåsit, iige menddo garrasit deattuhit biergoproduksuvnna. Dåt lea ovddimuddas dehålas go jurddaSit ovttadåssåsaSvuoda, vejolaSvuodaid mat leat duodji-produks$uvnnas, jna.</p>
<p>3.8.2  Buohtalasealåhusaid geah&amp;éalanproSeakta</p>
<p>Boazodoallu lea mielde geahöGalanproSeavttas sihke nu gohåo- duvvon jodihandoarjjaoasi ja ovdånahttinoasi bokte.</p>
<p>Jodihandoarjjaoassi, mii lea råddjejuvvon guda gildii golmma davimus fylkkain leat ollu kriteriijat geat bohtet dån oasi vuollåi. Boazodoallit geain ii leat doallu dahje eai deavdde kriteriijaid doallat sierra doalu såhttet boahtit jodihandoarjjaortnega vuollåi jos lassin barget juogo eanadoalus dahje guolåstit.</p>
<p>Pro$eavtta ovdånahttinoassi sisdoallå ollu ortnegiid ja guoskå daid gielddaide mat leat mielde Såmi ovddidanfoandda doaibma- guovllus. Doarjja dåkkåras ulbmiliidda såhttå addojuvvot daidda geat barget årbevirolag såmi ealåhusain (ea. ea. boazodoallu) geat håliidit ovdånahttit buohtalasoktavuodaid dåid gaskka ja lassin vel lea vejolas våldit odda ealåhusaid.</p>
<p>Dån ovdånahttin oasi mihttomearrin lea Gilget såhttågo ovdå- nahttindoarjja olggobeale dåbålas ealåhussiehtadusaid buktit odda bargovejolasvuodaid ja lasihit boaduid buohtalas- ealåhusaid bokte.</p>
<p>Dat mii lea erenoamåg dovdomearka såmi åssanguovlluide lea ahte dåt leat mårginåla guovlluin. VejolaSvuodat åsahit odda bargo- sajiid leat heaju ja danin leat dåt stuorra oassåi ovttaskas doalliid initiatiivva ja doaibmanfåmu duohken. Jos galgå nannet dienasvuodu dåid guovlluin livåée lassiealåhusain lassin omd. boazodollui hirbmat stuorra mearkkaSupmi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —2/92 SW 2</p>
<p>Gaskaboddosa$ virgelobiid 0320 GuovvovaS åirasat:</p>
<p>07.04.92: Äirras Nils Jernsletten oadödui virgelobi dii. 17.00 gitta Goahkkima lohppii.</p>
<p>07.04.92: Äirras John Nordfjell oaddui virgelobi dii. 17.00 råjes gitta Coahkkima lohppii.</p>
<p>Äirras Egil Olli manai sadjåsis dii. 09.10</p>
<p>Airras Leif Dunfjell manai sadjåsis dii. 09.20</p>
<p>Airras Alf Nystad manai sadjåsis dii. 09.35</p>
<p>Ässelistu:</p>
<p>ÄSSI 13/92 COAHKKIMA VUODDPUDEAPMI - NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/ GOHCCOJUVVON VÄRRELAHTUT - GOHCCUMA JA ASSELISTTU DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÄSSI 14/92 SD.DIED NR. 28 (1991-92) NANA BISSOVAS BOAZODOALLU</p>
<p>ÄSS81 15/92 EEO-SIEHTADUS - GULASKUDDANCEALKÄMUS</p>
<p>ÄSSI 13/92 GOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Mimmi Bæivi bokte rabai &amp;åoahkkima.</p>
<p>a) Goh&amp;åuma dohkkeheapmi.</p>
<p>Mearrådus: Gohååun 24.03.1992 ovttajienaladdat dohkkehuvvon. b) Ässelisttu dohkkeheapmi:</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi evttohii guokte odda å$8i åS3elistui:</p>
<p>ÄSSI 14/92 VÄLGACGILGEHUS - VÄRRELAHIU DOHKKEHEAPMI VÄLGAKREISII 5, PORSÄNGU</p>
<p>ÄSSI 17/92 ATOMANUOSKKIDEAMI VÄRRA DAVVIGUOVLLUIN.</p>
<p>ÄSSI 14/92 JA 15/92 GOHGGUMIS RIEVDADUWOJIT ÄSSIN 15/92</p>
<p>JA 16/9</p>
<p>Mearrådus: Äs$elistu mii Guovui gohåduma ja mas ledje mielde Coahkkinjodihangotti lassiåssit ja rievdadusat mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>SAMEDTIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 16</p>
<p>"FormålalaS oahpposystema dahkå dusSsSe ovtta oasi daid ollislas måhtolasvuodain. Hirbmat ollu måhttu lea ovddiduvvon båikkålaS ealåhuseallimis ja birrasis. Dån såhttå vårra Cielgaseabmosit oaidnit boazodoalus, gos easkka manimuS jagiin såhttit oaidnit ahte oahppu lea Saddan oassin ollisla$ oktavuodas."</p>
<p>Håstalus daid sierralågan laddasiidda boazodoaluoahpus lea nuppiin såniin daddjon ovddidit vugiid mo kårtet ja gaskkustit dan måhtu mii lea ealåhusas åvkin ealåhusa boahtteåiggi doalliide ja såmi servodahkii ollisladdat.</p>
<p>Dat håstalus mii lea ovddidit såmi oahpposystema ollisladGat, lea guhkes iige uhccimusat proseassa mii gåibida ollu nåvccaid. Såmediggi åigu deattuhit dan stuorra ovddasvåstådusa mii lea juolludeaddji eisevåldiin, dån åiggis goas boares såmi måhtut leat åibbas nohkamin almmå ahte båhcå manggelågan duodåStus,</p>
<p>ja vejolaSsvuoda viidåseabbot fievrridit. Dåt lea måhtu</p>
<p>maid stuorra oassåi otne gåvdnat duSss5e boazodoalus.</p>
<p>Boazodoalu dutkamis lea hirbmat ollu iskkaduvvon ealåhusa biologålas dilli. Dåt lea lunddoladdat dehålas vuoddun åddet oktavuoda gaskal ealliid ja birrasa. Seamma dehåla$ lea goittotge dutkat ealåhusa servodatlas diliid ealåhusas ja ealåhusa birra.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte lea dehåla$ hukset boazodoalu dutkama mas lea vuoddu såmi kultuvrras ja fågala$ åddejumis. Ferte bargojuvvot hirbmadit dan ala ahte oaZZut rekruttere- juvvot såmi nuoraid dåkkåras dufkamii, danin go mii jåhkkit sii såhttet mielddiset buktit dan årbevirolas praktihkkalas girjediedu ja viidåseabbot joatkit formaliserejuvvon måhtu ja girjediedu.</p>
<p>Lea dehålads viidåseabbot joatkit ja hukset boazodoalu fåga- måhtolasvuoda såmi birrasiin. Mii åigut danin Cujuhit Guovvovas doaimmaid mat leat guovddåzis dån oktavuodas:</p>
<p>- Äsahit boazodoallo-oahpu Såmi Allaskuvlii</p>
<p>- nannet ja hukset boazodoalu dutkama Davviriikkaid Såmi Instituhttas ja geahåfalit oaZZut eambbo formaliserejuvvon ovttasbarggu gaskal Instituhta ja Allaskuvlla.</p>
<p>- hukset boazodoalu måhttaheami guovddåfZa</p>
<p>Diedåhusas ja daid doaimmaid hårråi mat dallånaga leat biddjon johtui diedåhusa duogåZin lea SUFUR gessojuvvon ovdan guovddås orgånan. Såmediggi åigu deattuhit ahte ovddimus berre leat Såmi oahpahusråddi mas berre leat våldo-ovttastahttin ovddas-</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRII —2/92 Snu 30</p>
<p>Mii goittotge doaivvos$eimmet ahte organisaSsuvdna bargu håddjejuvvo nu uhccån go vejola$. Muhto mii fertet nuppi bealis våldit guorahallama vuollåi go otne leat guokte boazodoallo- organisaSuvnna main leat measta seamma ollu miellahtut. Lea dån Ooktavuodas dehålas fuomåsSit dan go lea boahtån odda stuorra boazoealåhusorganisaSuvdna berre maiddåi dåt leat CGielga mearka dasa ahte muhtun boazoeaiggådat oidnet åvkkålaZzZan go lea molsaektolag organisaSuvdna.</p>
<p>"Fløtten-låvdegoddi årvvoSstalai Siehtadallan vuoigatvuoda nå:</p>
<p>"BoazodoalloS$iehtadus lea Siehtadus gaskal guovtti oasåladda - Ståhta ja NRL. Bargojoavkku åddejumi mielde ferte dåt rievdaduvvot. Lea lunddolas jurddasit ahte boazodoallo- ealåhus Saddå viidåbot ovddastuvvot Siehtadusain go dål."</p>
<p>Dåid årvvostallamiid vuodul bivdå Såmediggi ahte Boazo Ealåhus</p>
<p>Searvåi (BES) miedihuvvo Siehtadallanvuoigatvuohta seamma dåsis NRL :ain.</p>
<p>Såmedikki våikkuhanfåpmu boazodoallosiehtadallamiid guovdu ferte nannejuvvot eambbo go maid diedåhus evttoha.</p>
<p>Dåt såhttå dahkkojuvvot dan bokte ahte Såmediggi våldå badjelasas ovddasvåstådusa mii ståhtas lea Siehtadallamiid hårråi. Sirdinåigodagas såhttå dåt dahkkot nu ahte Såmediggi nammada ovddasteaddji Ståhta SiehtadallandelegaSuvdnii.</p>
<p>3.2.1 Sierralågan doarjjaortnegat S$iehtadusa bokte</p>
<p>Rådödehus åigu råhkadit sierralågan doarjagiid boazo- doallos$iehtadusa bokte, guovlluid ektui. Dåt lea dårbbaslaS vai såhttå buorebot heivehallat boazodoallopolitihka daid ieSgudet- lågan boazodoalloguovlluid doaibmadiliide ja ieSvuhtii. Mii åigut goittotge deattuhit dan vårå mii lea das jos rievdadit ja sihkkut doarjjaortnegiid mat leat addån ollu guovlluide positiivala$ ovdåneami ealåhusas. Våikko dårbu rievdadit lea hirbmat stuoris muhtun osiin Finnmårkkus, fertejit Siehtadusa ortnegat biddjot nu ahte sihkkarastit ealåhusa boahtteåiggi oppa riikkas.</p>
<p>3.2.2 Siehtadusa veaju buoridan ortnegat</p>
<p>Såmedikkis lea fuolla nissoniid dilis daid veaju buoridan ortnegiid ektui mat leat Siehtadusas. Diedåhusas evttohuvvo gal ahte galgå lagabuidda guorahallat daid duhtameahttunvuodaid mat gusket sadjåsaSortnegiidda ja månåidgårddiide. Lea seamma dehålas geahéæadit nissoniid oadjovuoigatvuodaid, juoga mii govviduvvo buncaraggån diedåhusa kapihttalis 7.4.5. Nissoniid vuoigatvuohta oaZZut ovdalåiggepenS5uvnna ferte dåssidahttot seamma dåssåi go maid albmåin lea.</p>
<p>Såmediggi åigu mudui boahtit ruovttoluotta eankil jagiid Siehtadusaid sisdollui nugo eaktuduvvon dikkis galgå leat vejolasvuohta.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIIDU 29</p>
<p>mearkkas$a ahte boazodoalloSsiehtadus ii galgga nuppåstuhttot seaiva ealåhuspolitihkkålas siehtadussan. ErenoamåzZit boazosåpmelaGdaid kultuvrra ja eallinvuogi dåfus ja boazo- såpmelaGGaid nissoniid dili dåfus, lea ain mearkkaS$ahtti mearkkaSupmi ahte boazodoalloSsiehtadus sisdoallå boazosåpme- laSsålbmoga ollislas dili.</p>
<p>Mihttomearri ahte oazZzut åigåi nana, bissovaS ealåhusa ekonomåladdat ja ekologåladdat ii galgga mielddisbuktit våikkuhangaskaomiid mat geanohuhttet boazodoalu daid guovlluin gos ealåhusas juo lea nana, bissovas ovdåneapmi. Positiivalas produkSuvdnaovdåneapmi ovttaskas boazodoalloguovlluin mas ålgovuoddu lea eallostruktureren, lea njulgestaga boazodoallo- Siehtadusa boadus. Lassin lea dås leamaS positiivalas kultuvralas beaktu ahte nu ollugat go vejolas boazosåpmela$ bearrasiin lea såhttån doalahit ieZaset ealåhusvuodu.</p>
<p>Kulturmihttomeari duogåZin ja dainna duogåZin mii lea evttohusas ahte regionalalaGGat heivehit doarjagiid boazodoalloSsiehtadusa bokte, lea Gielga gåibådus oaZZut govdadeabbot oktiibiddjojuvvon SiehtadallandelegaSuvnna guktuid beliid bealis go oddasit boazodoalloSsiehtadus Siehtadallo. Dåt guoskå maiddåi oanehot åiggi Siehtadusaid Siehtadallamiidda.</p>
<p>BoazodoalloSsiehtadusa Siehtadallan oasålaGGat leat otne</p>
<p>ståhta ja Norgga BoazosåpmelaGGaid Riikasearvi (NRL). Såmediggi bidjå deattu ahte buohkat ealåhusas fertejit guorrasit daidda doaimmaide mat evttohuvvojit. Buohkain geat leat ealåhusas berre leat vejolaSvuoda våikkuhit ovdåneapmåi seamma dåsis</p>
<p>ja nu ahte lea lagåS oktavuohta boahttevas politihkkii. Råddehus lea bealistis maiddåi buktån diehttevassii dåkkåras mihttomeari:</p>
<p>"Ii leat vejola$ Cadahit Covdosiid maid boazoeaiggådat eai dohkket dahje main eai oainne guhkit åiggi åvkki." (5. 107)</p>
<p>Goittotge håliida Råddehus joatkit otnå ortnega mii guoskå Siehtadallanvuoigatvuhtii. Dasa Råddehus lea buktån åkkaid ahte bozodoallu lea nu småvva ealåhus ahte ii livåæe nu buorre håddjet dan. Såmediggi årvvostallå veahå5s earålåhkåi. Boazo- doallu ii leat mihkkege uhca ealåhusaid såmi oktavuodas. Våldo- håstalusat maid ovddabealde ealåhus lea leat våldoåssålaGöGat dan guovtti stuoråmus boazodoallogielddas. Sihke barggolasvuoda ovdåneamis ja servodatovdåneamis dån guovtti gielddas lea</p>
<p>stuorra mearkkaSupmi såmi oktavuodas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SIODU 15</p>
<p>3.4 KonvensSuvdnii Gadnon guohtumat</p>
<p>Vuoigatvuohta guodohit bohccuid riikkaråjåid rastå lea vuoigat- vuohta mii ii leat gitta såmiid nåSuvdnalaS ståhtii gullevas- vuodas ja dån ferte årvvostallat ealåhuslas dårbbuid vuodul. Dåt vuoigatvuohta lea 1751 Lappecodicillas ja ovddasta dehålas oasi såmi riektivuodus oppalaGCat. :</p>
<p>Såmediggi ferte oaZZut våikkuhanfåmu proseassas go Boazoguodohan- konvenSuvdna gaskal Norgga ja Ruota, ja BoazoåidekonvenSuvdna gaskal Norgga ja Suoma råhkaduvvo ja odasmahtto.</p>
<p>3.5  OCaivadus</p>
<p>Oaivadus ovttaskas olbmo dåsis livå&amp;æe Coavddainstrumeanta sirdin åiggis. Sierralågan ealåhusdoallit fertejit aktiivalas oaivadusa bokte oaZZzut dieduid daid vejolas$vuodaid birra mat leat nuppåstuhttin doaimmain, oahpus ja lassin vel mo nuppåstuhttit ieZaset doaimmaid.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit daid gåibådusaid dåt bidjå daidda geat galget oaivadit. Dat lågalas$vuohta ja luohttåmus maid oaivadus- bålvalus oaZZu ealåhusa siste mearridivåæde makkår vuoimmi bålvalus o0aZZu.</p>
<p>Oaivadusbålvalusa ferte nannet garrasit buot boazodoallo guovlluin. Berre bidjat deattu ozadeaddji oaivadusbargui boazodoalloorohagaid ja ealåhusdoalliid guovdu.</p>
<p>3.6.  Vårrebålvalusat</p>
<p>Vårrebålvalus doaimmat berrejit nuppåstuhttot ja bargu håddje- juvvot. Seammås lea dårbba5sla$ nannosit fågalaGédat hukset boazopoliijå bargodili mas erenoamåZit berre bidjat deattu gillii, oidnui, måhttui ja dåidui mii dain lea praktihkkalas boazodoalus.</p>
<p>3.7 Duftkan ja oahppu</p>
<p>Såmedikkis lea seamma oaidnu go Råddehusasge dan dårbbu ektui mo nannet dutkama, oahpu ja oaivadusa boazodoalus. Nugo Gujuhuvvo de ii leat måhtolaS$vuoda bajideami dårbbu oktavuodas vuostta- Zettiin såhka dan dårbbus mii bargiin leaZzZå sin beaivvålas ealåhusdoaimmas. Boazodoallu otne ja boahtteåiggis Saddå leat odda håstalusaid guovdu mat dårbbasit Guovvumiid sihke oahppo-, dutkama- ja oaivadusosiin.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte lea dårbu lahka ovttas bargat gaskal diehtaga, oahppu, oaivadusa ja ealåhusa doalliid. Dån oktavuodas Gujuhit Såmediggeplånii 1991-93 gos GuoZZu:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SI 1</p>
<p>Äigi cuonomånu 7. b. 1992, dii.09.00 - 12.00 15.00 - 18.00</p>
<p>cuonomånu 8. b. 1992, dii.09.00 - 12.30</p>
<p>Båiki : Kulturviessu, Guovdageaidnu</p>
<p>Äirasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21. Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>2. Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten.</p>
<p>3. Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen</p>
<p>4. Johan Jernsletten 24. Ester Fjellheim</p>
<p>5. Ingrid Smuk Rollstad 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Thommassen</p>
<p>7. Hans Guttorm 27. Inger-Ann Fossli</p>
<p>8. John H. Eira 28. Oddvin Storelv</p>
<p>9. Egil Olli 29. Ivar M. Simonsen</p>
<p>10. Ole H. Magga</p>
<p>11. Mathis M. Sara 12. Mikkel A. Gaup 13. Alf E. Nystad 14. Josef Vedhugnes 15. Peder Mathisen 16. Svein H. Bårdsen 17. Ruth Rye Josefsen 18. Mimmi Bæivi</p>
<p>19. Eilif O. Larsen 20. Lars Nilsen</p>
<p>30. Inger A. Johansen 31. Lennart Mikkelsen 32. Ante Eriksen</p>
<p>33. Ing-Lill Pavall 34. Ella Holm Bull 35. John Nordfjell 36. Jarle Jonassen 37. Måret Guhttor</p>
<p>38. Ingrid Wernberg 39. Johan M. Sara</p>
<p>Virgelohpeohcamat lohkkojuvvojedje ja GuovvovaS åirasat 0330</p>
<p>virgelobi:</p>
<p>nr. 8: nr. 14: nr. 16: nr. 20: nr. 26:</p>
<p>Äirasa Äirasa Äirasa Äirasa Äirasa</p>
<p>John Henrik Eira Josef Vedhugnes Svein Henning Bårdsen Lars Nilsen Haldis Thommassen</p>
<p>nr. nr. nr. nr. nr.</p>
<p>8 vårrelahttu:</p>
<p>14 16 20 26</p>
<p>vårrelahttu: vårrelahttu: vårrelahttu: vårrelahttu:</p>
<p>Hans Skoglund manai sadjåsis. Gohöåöojuvvon muhto ii såhttån boahtit Leif Dunfjeld manai sadjåsis.</p>
<p>Johan Larsen manai sadjåsis. Anders Oskal manai sadjåsis.</p>
<p>SAMEDIGGT SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIU 50</p>
<p>4 SÄPMELAS EALÄHUSAT</p>
<p>SåpmelaS ealåhusat eai leat dåssåzii Gielgasit definerejuvvon. SåmepolitihkalaS oktavuodas lea såpmelas ealåhus-dajaldagain oaivvilduvvon vuoddoealåhusat såpmelas guovllus, main lea årbevirolas GatnaSupmi sierranas båikkåla$ birrasiin. Dien dåfus ii oro EEO-$iehtadus oanehis åiggi vuollåi mielddisbuktimin vahågiid dåidda.</p>
<p>Rådöehus lea manimus åiggi vudoladdat bargan vuoddoealåhusaid politihka guorahallamiin. Dån oktavuodas Cujuhuvvo Alstadheim- låvdegotti Gilgehussii eanadoalu birra, strukturdiedåhussii guolåstusealåhusa birra ja stuorradikkediedåhussii boazodoalu birra. Dåid oktasa$ ulbmil lea bissovaGdat uhcidit ruhtajuolludemiid dåid ealåhusaide. Såmediggi lea cealkån dåid bajåbealde namahuvvon åS$ebåhpåriid birra, ja gåvnnaha dån oktavuodas, ahte dårbbaSuvvojit sierra ortnegat såpmelas guovlluide.</p>
<p>4.1 EEO ja boazodoallu</p>
<p>Boazudoalus lea dån åigåi guovddås sajådat såpmelas ealåhusaid gaskkas. Boazodoalu sierrasajådaga olis, sihke såpmelas gullevasvuoda ja erenoamås buktaga dåfus, lea EEO-oktavuodas ålki åkkastallat ortnegiid bealis mat hellehit Siehtadusa prinsihpain. Ealåhussii ålgin lea Gadnojuvvon GearddalaS gullevaSsvuhtii, ja lea dien låhkåi ålginhehttehus mii Guoldå eret sihke earå norgaladdaid ja olgoriikkaladdaid. Dasto leat ealåhusa buktagat erenoamåzat, eaige gilvvohala olus earå EEO-guovllu riikkaid buktagiiguin. Goappasat dåt dagaldagat dahket, ahte boazodoalu positiivvalas vealåheapmi dåidå bisuhuvvot EEO-Siehtadusa siskkabealde.</p>
<p>Stuorradikkediedåhusas nr. 28 (1991-92), Nana bissovas boazodoallu, lea åigumus buorebut åvkkuhit bohccobierggu gåvpemårkanvejolasvuodaid. Buoret gåvpemårkanpolitihkain ja buoret biergoburrodagain galgå geahöédaluvvot ealåhusa dietnasa lasihit. Haddi man såhttå fidnet bohccobierggus, lea belohahkii dån duohken, muhto maiddåi earå biergobuktagiid hadderievdama duohken. Jus earå biergoSslåjaid hattit geahppånit, de går2Ziduvvojit maiddåi bohccobierggu haddevejolasvuodat.</p>
<p>Ollu lea dan duohken man bures nagadit åvkkuhit vejolas$vuoda maid buoret beassanlåhki europeålas gåvpemårkanii mielddisbuvttåsSii.</p>
<p>4.2 EEO ja eanadoallu</p>
<p>Såmediggi lea Alstadheim-låvdegotti Gilgehusa, NOU 1991:2 A, B, C, norgala$ eandoallopolitihkka, giedahaladettiinis mearridan prinsihpala$ oainnuid såpmelas guovlluid eanadoallopolitihkas. Dås boahtå ovdan earret earå biedggusis åssama guovdu:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 49</p>
<p>diehtit makkår håstalusaid ealåhusdoaibma dån guovllus oaZ2Zu jus Norga vuollåidållå Siehtadusa. DettolaGGat såhttå almmage CuoGéuhit, ahte guovllut mudui, ja Davvi-Norga erenoamåzZit, oZ2Zot våttisvuodaid guovddustanproseassaid</p>
<p>(sentråliserenproseassaid) buhttemis, go europeåla$ mårkanii lassåna beassanlåhki.</p>
<p>EEO-S$iehtadusas galget vuoddoealåhusat eretduldojuvvot njealji</p>
<p>friddjavuoda dåbålaS prinsihpain. Seammås daddjojuvvo Siehtadusa årtihkkal 19:8:</p>
<p>1. Siehtadusbealit galget iskat våttisvuodaid mat bohciideZZet eanadoallogålvvuid gåvppis, ja galget rahödat gåvdnat heivvolas Covdosiid. -</p>
<p>2. Siehtadusbealit galget joatkit rahöamiiddiset</p>
<p>dadistaga eanadoallogålvvuid gåvppi lo337et.</p>
<p>3. Dån mihtu nammii åigot Siehtadusbealit ovdal 1993:a loahpa ja mannelis juohke nuppi jagi guorahallat eanadoallogålvvuid gåvppi eavttuid.</p>
<p>4. Guorahallama bohtosiid vuodul, ieSgudet beali eanadoallopolitihka råmaid siskkabealde, ja Uruguay-vuoru bohtosiid vuhtiivåldimiin, åigot Siehtadusbealit dån Siehtadusa råmaid siskkabealde mearridit buot lågån gåvpehehttehusaid ain uhcidit eanadoallosuorggis, oidema (preferånssa) vuodu alde, guovttebealat (bilateråla) dahje månggabealat (multilatråla) vuodu alde ja lotnolas åvkkålas vuodu alde, dån vuolde maiddåi gåvpehehttehusat mat bohtet ståhtalaS gåvpemonopolain eanadoallosuorggis.</p>
<p>Dån vuodul mii bajåbealde lea namahuvvoma, atnå Såmediggi siva jearrat, leatgo duodaid åiggi vuollåi vejolaSsvuodat eanadoallobuktagiid Guoldit eret Siehtadusas.</p>
<p>3.1 Såmedikki ealåhuspolitihkalas prioriterenvejolasvuodat</p>
<p>Såmedikkis leat Gielga åigumusat lasihit ieZzas vålddi stuoråt siskkåldas ieSstivrejumi guvlui. SåpmelaGdaid vuoigatvuodadorvvu ja Norgga buorrindohkkehan riikkaidgaskasaS konvenS$uvnnaid vuodul leat dåssåzii Gielga mearkkat boahtån das, ahte eisevålddit oalle guhkås dåhttot viiddidit Såmedikki våikkuhusa såpmelas servodatgaZzaldagain. Danin lea måvssolas EEO-oktavuodas jearrat, gårZZiduvvogo Såmedikki vejolaSvuohta ealåhusgaZzZaldagaid sorjameahttumit hålddahit, daid geatnegasvuodaid geaZil maid Norga dohkkeha Siehtadusa bokte.</p>
<p>Såmedikki doibmii såhttet addojuvvot råpmajuolludeamit. Dalle lea jearaldat, Guhcetgo Siehtadusa geatnegasvuodat Såmedikki ealåhusgaZaldagaid vejolaS prioriteremiidda. Dalle gårzZiduvvo sakka Såmedikki våldi ieZas råmaid siskkabealde prioriteret. Dås såhttå govahallat dili mas norgalas eisevålddit geatnegahttojuvvojit njeaidit Såmedikki buSseahta Såmedikki ealåhusgaZzaldagaid prioriteremiid geaZil.</p>
<p>SAMEDIGGI. SAMEDIGGE SAFMIFDIGKIF SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SII»U 47</p>
<p>sosiålalas ja kultuvrralas ovdåneami. Vuostålasvuohta bohciida jus Såmediggi oaZZu stuoråt ieSmearridanvålddi, ja dahkå prioriteremiid mat leat såpmela$ servodaga ekonomalas, sosiålalas ja kultuvrrala$ ovdåneapmåi buorrin, muhto mat eai doahttal EEO-$iehtadusa. Eahpedielggas lea maid dåt bohciidahttå, go eahpesealvi lea, mannetgo ILOkonvensuvnna geatnegasvuodat ovddabeale EEO-/EO-rievtti geatnegasvuodaid, vrå. Guoggåin 3.1. vuolåbealde.</p>
<p>3 ÄRVVOSTALLAN MUDUI MO EEO-SIEHTADUS VÄIKKUHA SÄPMELAS GUOVLLUID -</p>
<p>SåpmelaS boahtteåiggi våldogaZaldat lea dorvvastit giela, kultuvrra ja servodatdoaimma seailluheami ja ovddideami åvnnaslag vuodu. Norga dåidå fertet rievdat (hellehit) ålbmotrievtti geatnegasvuodain maid riika lea våldån badjelasas såpmelag veahkadaga nammii, sihke riikkasis ja riikkaidgaskasaGCat, jus EEOSiehtadus mearriduvvo. Danin lea deatålas geahåöat man låhkåi EEOSiehtadus ja njeallje friddjavuoda såhttet våikkuhit såpmela$ guovlluid oppanassii.</p>
<p>Guovlluin gos såpmeladdat eanaS åsset, lea biedggusis åssan ja oalle rasis ealåhusvuoddu. Ealåhusdoaibma sisttisdoallå eana$ vuoddoealåhusaid ja bålvalusealåhusaid. DåbåladGGat ålgoåvdnasat muohkaduvvojit vånet dåid guovlluin. Såpmela$ guovllut leat eanag ålgoåvnnasbuktit ealåhusaid oktavuodas.</p>
<p>Mångga ealåhuspolitihkalag oktavuodas leat såpmelas berostumit kultuvrra ja servodatdoaimma åvnnaslag vuodu dorvvasteamis seammå go dåbåbalas guovllupolitihkkage. Såmediggi åigu dås danin Gielggadit man låhkåi EEO-Siehtadus såhttå våikkuhit muhtun guovddås guovllupolitihkalad gaskaomiid mat dåssåZii lea viidåt adnojuvvon såpmela$ guovlluin. Diggi håliida dås Gujuhit man sorjavaå såpmelaS$ kultuvra lea guovllu åssanminstara våldoosiid seailluheamis.</p>
<p>Norgala$ guovllupolitihka våldoelemeanttat leat dåssåZzii leamas, prioriterekeahtes ortnegis:</p>
<p>- Sierra lågån fievrridandoarjjaortnegat</p>
<p>- Loanat, dåhkådusat ja doarjagat (maiddåi doaibmadoarjagat. GO:a (DU) doaibma lea sierramearkan.)</p>
<p>- Mårkanreguleremat ståhtamonopolaid bokte (Vuoddoealåhusain.)</p>
<p>- Sirrejuvvon vearro- ja divatpolitihkka.</p>
<p>- ImportagårZzZidusat kvåntitatiivvalas reguleremiid ja tuollu/divvagiid håmis, soames buktagiid vårås (vuosttaZettiin eanadoallobuktagiid ja guliid vårås).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 53</p>
<p>.-.BåikkålaS olmmoslas, kultuvrralaS ja lunddolas vårit dat leat mat fuolakeahttå buot visot leat vuoddun ealli giliservodagaide, beroskeahttå makkår doaibmabijut ålggahuvvojit. Danin ferte giliturismma razasteapmi dåhpåhuvvat dakkår mahtodagas, ahte båikkålas perspektiiva ii jåvkka, ii organisuvnna, iige vuovdaleami bealde. -</p>
<p>EEO-Siehtadus addå Såmedikki oaivila mielde råddjejuvvon vejolasvuodaid reguleret måtkkoStusealåhusa nu, ahte dat mat dås bajåbealde leat namahuvvon, våfistuvvojit.</p>
<p>5 VUOIGATVUODAGAZALDAGAT</p>
<p>Norgalaö eisevålddit leat Såmevuoigatvuodalåvdegotti namahemiin 1980:s dovddastan, ahte såpmelas vuoigatvuodat eai leat dohkåladdat Gilgejuvvon ja suodjaluvvon. SåpmelaGdat eai leat goassige dohkkehan, ahte årbevirolas såpmelas eaiggåtvuoigatvuohta lea luhppojuvvon. Go ILO-konvenSuvdna nr. 169 lea råhkaduvvon, Norggas buorrindohkkehuvvon ja fåpmui biddjojuvvon, de mielddisbuktå dat Gielga stivrejumi Såmevuoigatvuodalåvdegoddåi. GuoskevaS ålbmogis lea konven$uvnna mielde dårbbaslaS hålden- ja ieS$hålddahanvuoigatvuohta ieZas eatnamiin. Dån våikkuhus lea, ahte Såmediggi oaZZu hålddahanvuoigatvuoda luondduvåriid badjel. Såmediggi oaivvilda, ahte EEO-S$iehtadus gårZZida Såmedikki friddjavuoda dån hålddaheamis. Siehtadus gårZZida vealåhanvejolas$vuodaid, vaikko vel dån ågga lea såpmelas kultuvrra ja ealåhusdoaimmaid suodjalandårbu.</p>
<p>Prinsihpala&amp;dat, ja dås lea ålbmotrievtti dåfus ovttamielalaSvuohta, lea ståhtas låhkageatnegasvuohta addit kultursuodjalusa eamiålbmogii numo såmit. Dåt kultursuodjalus sisttisdoallå maiddåi åvnnaslag kulturvuodu, numo professor dr. jur. C. Smith lea vudoladdat Gilgen. Guorahallamis Gilgejuvvo makkår lågala$ geatnegasvuodat dat Gatnet norgalaS eisevålddiid såpmeladdaid ektui, vuoddolåga ja ålbmotrievtti vuodul, ealåhusregulerema dåfus vissis guovllus. Guorahallan nanne, ahte såpmelas guovlluid guolåsteddjiid vuoigatvuodat maiddåi mielddisetbuktet sierragiedahallama kultursuodjalus- geatnegasvuoda vuodul.</p>
<p>6 OKTAVUOHTA 3. MÄILBMÄI JA ÄLGOÄLBMOGAT</p>
<p>MåilmmålaS$ perspektiivvain lea dehålas å55i såmi ålbmogii ja Såmediggåi bealustit ålgoålbmogiid berostumiid dan vuostå ahte gievrras kapitalfåmut eai såhte geavahit sin luondduresurss$aid nu ahte sin ealåhusvuoddu ja kultuvra Saddå uhkiduvvot. EO ulbmil ovddidit liberalalag måilbmeekonomiija mii lea vuodduduvvon mårkanfåmuide, addå vuodu ballat ahte eurohpalas oktavuohta åigu garrasit prioriteret ieZas ekonomålas berostumiid dan låhkåi ahte</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIDU 54</p>
<p>ålgoålbmogat ja veahådatålbmogat ain eambbo vuoittahallet måilmmi servodaga oktasaS ekonomåla$ ovdåneamis. Dåt boahtå guoskat maiddåi materiala$ ja kultuvrala$ vuoigatvuodaide maid ILO- konvenSuvnnain 169 lea jurddasuvvon suodjaluvvot. Siehtadus- teavsttain ii oainne Såmediggi ahte livåæe bukton ovdan mihttomearri mo suodjalit ålgoålbmogiid ja veahådagaid dåkkåras ovdåneami vuostå.</p>
<p>7  KONKLUSUVDNA</p>
<p>Såmediggi dåhttu deattuhit, ahte dokumeanta mas diggi dål beasså cealkit oaivilis, lea gårvåsit Siehtadallojuvvon soahpamud. Siehtadus ii guoskkat njuolgut såpmelas berostumiid, iige våikkut maid såpmelag kultuvrra åvnnasla$ vuodu; ealåhusdoaimma ja åssama.</p>
<p>Såmediggi ii dovdda ieZas oadjebassan das, ahte såpmelas boahtteåigi dorvvastuvvo duhtadeaddji vuogi mielde, go EEO- S$iehtadus dahkkojuvvo. Ävnnaslag vuoddu mearrida aingo galgå gåvdnot såpmelaå åssan ja ealåhusdoaibma. Jus såpmeladdat galget leat oadjebasat ieZaset boahttevas eallima dåfus såpmela$ åssanguovlluin, de oaivvilda Såmediggi, ahte dårbbaslas ortnegat fertejit mearriduvvot S$iehtadushåmis.</p>
<p>Såmediggi ii ane, ahte lea Gilgejuvvon såhttågo EEO-Siehtadus rihkkut sihke riikkasis ja riikkaidgaskasas geatnegasvuodaid maid Norga lea dovddastan ja låhkan mearridan eamiålbmotgaZaldagain.</p>
<p>Såmediggi ii såhte råvvet Siehtadusa vuollåidållit, go dat ii leat Gielgasit guoskkahan hellehanvejolaSsvuoda gaZaldagain mat gusket såpmeladdaide eamiålbmogin, ja dat ii Gielgasit dåhkit, ahte riikkasis ja riikkaidgaskasaS låhkanjuolggadusat maidda Norga lea ieZas Gatnan, ja politihkalas julggaStusat, såhttet doahttaluvvot. Såmediggi oaivvilda, ahte såpmelas veahkadaga nammii dårbbaSsuvvojit seammå lågån sierraortnegat go suoloeatnamiidda leat nannejuvvon, vaikko vel såpmeladdat åssetge europeålaS nannamis.</p>
<p>Dålå Siehtadusteaksta soaitå mångga suorggis dagahit gårZzZidusaid såpmelag servodaga ovdii. Siehtadus dagaha eahpesihkkarin såhttågo Såmediggi ålbmoga vålljen orgånan ovdånit åigumuS$aid ja mihtuid mielde maid dihtii diggi lea åsahuvvon, ja duohtandahkat mihtuid mat Såmedikki plånain ja mearrådusain bohtet ovdan. Ovdamearkka dihtii såhttet Såmedikki prioriteremat ealåhusgaZaldagain leat åS8iid gaskkas mat rihkkot EEO-S$iehtadusa ulbmiliid ja prinsihpaid.</p>
<p>Såmediggi S$ållosa go såmiin ii leat leama$ doarvåi våikkuhan- fåpmu EEO-prosessas. Dåt quoskå sihke ieS Siehtadussiehta- dallamiidda ja dan sadjåi maid Såmediggi lea o2on qulas-</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 48</p>
<p>Dåid gaskaomiid geavaheapmi lea Gilgejuvvon guovllupolitihkalas oktavuodas vuosttaZzettiin nu, ahte guovlluid (distrivttaid) ealåhusdoaimma dårbbasa movttiidahttit/ovddidit, ja ahte erenoamåS guovlluealåhusaid dårbbasa suddjet olgoriikkalas gilvvu vuostå.</p>
<p>Stuorra oassi guovllupolitihkalas gaskaomiin mat dåssåZzii leat geavahuvvon ealåhusoktavuodain, såhttet gohöoduvvot ståhtadoarjjan. EEO-Siehtadusas deattuhuvvojit ståhtadoarjagiidda guoski njuolggadusat $iehtadusa suorggis kåpihttal 2:s8, årt. 61:s 8. 1:58. Das nannejuvvojit ståhtadoarjaga anu vuoddoprinsihpat EEO-guvlui:</p>
<p>1. Daid våråSumiiguin mat dån Siehtadusas leat mearriduvvon, galget doarjagat, maid EO:a miellahtuståhtat dahje EFTA-ståhtat leat addån dahje doarjagat mat ståhtarudain leat addojuvvon juohke håmis, mat botnjet dahje åditet botnjat gilvvu oidimiin ovttat doaimmaid dahje ovttat gålvvuid buvttadusa, leat soahpameahttumat dån Siehtadusa ulbmiliin jus doarjja våikkuha Siehtadusbeliid gaskasaS gåvppi.</p>
<p>Duohtavuohta lea, ahte dålå guovllupolitihkka lea viidåt Gilgejuvvon dainna mihtuin, ahte sierra joavkkut ja regiuvnnat galget åvnnaslaGdat dåssejuvvot, ja seammås velå dainna mihtuin ahte åssanminsttar galgå doalahuvvot. Dovddastuvvon lea, ahte oktilassii rahpasat ekonomiija ja lassånan effektiviserendeaddu dahkå dårbbaslaZzZzan åvkkuhit stuorråtdoaimmahanovdduid ja lahkavuoda gåvpemårkanii. Dåt gåibida nu ollu ealåhusdoaimma ravdaguovlluin (marginålalasg guovlluin), ahte sierra doaibmabijut guhkit åigge leat adnojuvvon dårbbaslas elemeantan åigovad våikkuhangaskaomiid anus.</p>
<p>Såmediggi ballå, ahte eana$ dås ovdalis namahuvvon guovllupolitihkalas våikkuhangaskaoamit åiggi vuollåi eai Sat soaba dån Siehtadussii mii lea vålbmasit Siehtadallojuvvon.</p>
<p>Såmediggi diehtå, ahte EEO-Siehtadus mii dål lea vålbmasit siehtadallojuvvon, sisttisdoallå eatnat elemeanttaid mat juohke dåfus guoskkahallojuvvojit GATT-S$iehtadallamiin main Norga lea mielde, ja maid lea geatnegahttojuvvon Covvut, erenoamåzit importagårzZidusaid ja ståhtadoarjagiid dåfus. Dien dåfus orru leamen Gielggas, ahte almmola$ våikkuhangaskaomiid atnu ealåhusoktavuodain, fuolakeahttå vejolas Stuorradikki buorrindohkkehan EEO-Siehtadusas, Saddet viiddis riikkaidgaskasas dårkkistusa vuollåsaZZan.</p>
<p>Guorahallamat mat Gåjehit man låhkåi dåt våikkuhit bargovejolaSvuodaid (barggaheami) ja ealåhusdoaimma såpmelas guovlluin, eai leat buktojuvvon ovdan diggåi. Danin lea våttis</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIU 52</p>
<p>Jus goalmmåtriikka dorskeearri galgå lasihuvvot Gatnavas Siehtadusaid geaZil EO-riikkaiguin, de ferte diedusge våfistit dorskevåriin oasi riddo- ja vuotnabivdofatnasiidda. Älbmotrievtti ja juridihkalag dagaldagat mat geatnegahttet ståhta kultursuodjaleapmåi, orrot hedjoneamen mearrådusaid geaZil maid EEO-/EO-riekti prinsihpaladdat bidjå ekonomalas ja politihkala$ bargosis vuoddun. Dåt orru maiddåi gustomin guolåstusealåhussii, ja dan Såmediggi ii såhte dohkkehit vuoigatvuodagåibådusaid vuodul mat fertejit leat fåmus, ja geatnegasvuodaid vuodul mat riikkasis leat mearriduvvon såpmelas veahkadaga kultursuodjalusa nammii. Såhka lea åsahit kultursuodjalusa mas guollebivdu laga$ guolleGåziin lea måvssolag oassi mearrasåpmela$ veahkadaga birgenlågis..</p>
<p>4.4 EBEO ja turisma</p>
<p>Såmediggi lea åS$5is R 8/91 buktån cealkåmusa NOU 1990:14, Norgala$ giliturisma - ealåhus mas lea boahtteåigi, birra. Diggi atnå buorrin, go måtkkoStusealåhusa dihtii lea jurdda raZastit nu, ahte såpmela$ guovlluin ovddiduvvo turisma man vuoddu lea kultuvra. Såmedikkis maid lea doaivva ealåhusa vejolaSvuodaide, ja diggi oaidnå håstalusaid maid såpmelaSs guovlluid Gåjeheapmi (ovdådeapmi) måtkkostusa oktavuodas mielddisbuktå.</p>
<p>EEO-Siehtadusas lea aiddo fal turisma guovddå$ ovttasbargosuorgi. Såmediggi oaidnå Gielga dårbbu ealåhusa reguleret, ja dovdå ovddasvåstådusa GuovvovaGGaid deattuheamis:</p>
<p>1. SåpmelaS$ kultuvrra ovdådeapmi, mii måtkkoStusealåhusa oktavuodas lea erenoamås vuovdinveara buvtta, seahtå dårkkistuvvot.</p>
<p>2. Turisma man vuoddu lea meahccejohtalus, ferte regulerejuvvot.</p>
<p>Dåid Cuoggåid ja EEO-Siehtadusa birra oaivvilda diggi, ahte våilevas ålggahanhehttehusat olgoriikkalas gåvpelågådusaide gårZZidit vejolasvuodaid ealåhusa dårkkistit.</p>
<p>Dån oktavuodas Gujuhuvvo dås bajåbealde namahuvvon Såmedikki</p>
<p>PE</p>
<p>cealkåmussii å55is R 8/90, mas loahpas daddjojuvvo:</p>
<p>Diekkår raZasteami lihkostuvvama eaktu lea, ahte kultuvrrala$ ja earå bealit turismmas, giedahallojuvvojit dårkilit såpmela$ oainnuid vuodul.</p>
<p>Earå guovddåS$ dagaldat mii guoskå dåid bajåbealde ossehusaide earå såpmelas ealåhusaid birra, guoskkahuvvojit maiddåi seammå åsSis, mas celkojuvvo:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRIJI 2/92 SIIDU 46</p>
<p>NOU 1984:18 S, såmiid vuoigatvuodaid dili birra, dulko kulturdoahpaga viidåt:</p>
<p><span type="quote">"Dån dulkoma våldoduokkis lea mearrådusa kultuvradoahpaga åddejupmi. Ii leat eahpideames ahte "kultuvra"</span>-doaba dås gokéå mångga lågån låhtten- ja almmuhanvugiid, nugo girjjiid, dviissaid, radio, televiSsuvnna, teahteriid, govvadåidaga, skearroråhkademiid jna. Vedjet gal leat muhtun råddjenvåttisvuodat dån hårråi, muhto dån oktavuodas eai leat dat nu deatåladdat. Muhto de lea guovddås gaZaldat min GCilgehusas, ahte sisttisdoallågo 27. årtihkkala <span type="quote">"kultuvra"</span>-doaba earret diekkår <span type="quote">"idealalaS"</span> almmuhanvugiid, maiddåi (<span type="quote">"vuoinnalas"</span>) kultuvrra ealåhusvuodu. Jos gaZaldaga våstådus lea ahte dan dahkå, de das lea .mearkkaSupmi såmi ealåhusvuoigatvuodaide ja eanan- ja dåhcevuoigatvuodaide." (vrd. NAC 1984:18 S, 8.19)</p>
<p>Såmevuoigatvuodalåvdegoddi gåvnnaha, ahte årtihkkal 27 Gielgasit vuoigada veahådagaid sierra suodjalusa.</p>
<p>SåpmelaS guovlluid suddjen olgoriikkalas åsahemiid ja åssama vuostå Saddå våttisin, go dåt åddejuvvo Giegus vealåheapmin, ja danin såhttå rihkkut EBEO-/EO-rievtti (vrd. EEO-Siehtadusa III. oasi kåpihttal 2:in). Jus gårzZidusat mat biddjojuvvojit, buohtastahttet norgala$ ja olgoriikkalas boargåriid, de såhttå prinsihpas eastat dåid gildosiid (vrd. EBEO-Siehtadusa årt. 61:in, nr. 3, buståva c). Almmage ferte fuobmåt, ahte dåbåladttat ii dårbba$ ollu ovdal go juoga mii neaktå miedihuvvon earuheapmin, åddejuvvo åiegus vealåheapmin. Cilgehus man Såmediggi lea råhkadahttån, Gujuha ahte lea eahpesealvi leago ståhtas oppanassiige geatnegasvuohta hehttet privåhtalas boargåriid daguideasetguin ja doaibmabijuideasetguin dagaheamis såpmela$ kulturdoaimmaheami heahtåi. Såmediggi dåhttu almmage Gujuhit, ahte dån geatnegasvuodas lea vuoddu v.1l. 8 110 a:s.</p>
<p>2.3 ILO-konvnes$uvdna nr. 169 eamiålbmogiid ja Cearddala$ ålbmogiid hårråi ieSmearrideaddji riikkain</p>
<p>Earå åS$Sebåbir mii ålbmotrievtti geatnegasvuodaid dåfus lea guovddåZis, lea ILO-konvenS$uvdna nr. 169 eamiålbmogiid ja Cearddala$ ålbmogiid birra ieSmearrideaddji riikkain. Norga buorrindohkkehii konvenSuvnna 1990 geassemånu 20.b. (vrd.</p>
<p>St.prp. nr. 102 (1989-90)), ja dat bodii fåpmui 1991 GakGamånu 5.b. KonvenSuvnna årtihkkal 7 orru leamen erenoamåS måvssolas såpmelag beros$tumiid ja EEO-Siehtadusa gaskavuhtii. Ärtihkkal 7 mielde galgå eamiålbmogis leat vuoigatvuohta ieS mearridit ieZas ovddidanproseassa prioriteremiid ja håldet ieZas ekonomalaå, '</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 45</p>
<p>2.1 Vuoddolåga $ 110 å</p>
<p>Vuoddolåga $ 110 å såpmela$ vuoigatvuodaid birra deattuha buot allaåiggåladdamus ja geatnegahtti vuogi mielde maid min riekteortnet dovdå, norgalas eisevålddiid ovddasvåstådusa såpmela$ kultuvrra seailluheamis ja ovddidanvejolasvuodaid addimis. Vuoddolåhkaparagråfa nanne prinsihpala$ vuodu alde, ahte erenoamås doaibmabijut fertejit Gadahuvvot vai dån mihtu galgå olahit. Prinsihppa Gadahuvvo almmola$ eisevålddiid lågaid ja earå mearrådusaid bokte (vrd. Innst.S.nr. 147 (1987-88).</p>
<p>Vuoddolåga $ 110 åa sisttisdoallå sihke suodjalusa politihka vuostå mii åitå såpmela$ kulturdoaimmaheami ja geatnegasvuoda fåpmui bidjat positiivvalas doaibmabijuid såpmelaS kultuvrra nammii. % 110 å geatnegasvuohta sisttisdoallå nappo maiddåi såpmela$ kulturdoaimmaheami åvnnaslaå vuodu (vrd. NOU:14, s.19).</p>
<p>Cilgehus maid Såmediggi lea råhkadahttån, Gujuha ahte Norga <span type="quote">"lea navdojuvvon"</span> såhttit searvat EEO:i/EO0:i mearrådusa mielde v.1. 8 93 vuodul, (vrd. Gilgehusa s. 26), mii mielddisbuktå ahte</p>
<p>vuoddolåhka mannå ovddabeale mearrådusaid mat dahkkojuvvojit EEO:s. |</p>
<p>Cuo&amp;&amp;uhuvvon lea, ahte v.1l. $ 93 ii såhte adnojuvvot EEO:i dahje E0:i searvamis. Mearrådusa våraSupmi, ahte våldi galgå sirddihuvvot <span type="quote">"å8$58iid dåfus råddjejuvvon suorggis"</span> (<span type="quote">"paa et sagligt begrænset Omraade"</span>), såhttå dagahit våttisvuodaid. Molssaeaktu lea mearridit searvama v.l. $ 112 lågastusa vuodul. Jus paragråfat Saddet vuostålagaid, de mannå odda vuoddolåhkamearrådus dåbåladdat ovddabeale v.1l. $ 110 å dan prinsihpa mielde, ahte oddasat njuolggadusat mannet ovddabeale boarrasat njuolggadusaid (lex posterior). Dåt såhttå dalle goahcat buori ovdåneami mii såpmeladGdaid guovdu lea dåhpåhuvvan manimuS$ jagiid. Bahåmus dilis måhcahuvvo ovdåneapmi jus v.1l. $ 110 åa galgå vuollåstuvvot EEO-/EO-rievtti.</p>
<p>2.2 ON:a 1966:a siviillala$ ja politihkalaS vuoigatvuodaid konven$uvnna årtihkkal 27</p>
<p>Älbmotrievtti geatnegasvuodat mat Norgga Gatnet, leat maiddåi vudolaGdat Gielggaduvvon Ot.prp. nr. 33:s8 (1986-87), (vrd. kapihttal 4:n s. 25-27). ErenoamåS deatålaSs lea, ahte ON:a 1966:a siviillalas ja politihkalas vuoigatvuodaid konvenSsuvnna årtihkkal 27 sisttisdoallå såpmela$ kulturdoaimmaheami åvnnaslas</p>
<p>vuodu suodjaleami. Stuorradikki justislåvdegoddi celkkii dån birra ahte:</p>
<p>"Låvdegoddi guorrasa oaivilii, ahte ståhtas lea geatnegasvuohta positiivvaladdat våikkuhit, ahte såpmelas ålbmotdearddas leat åvnnaslaSs vejolaSvuodat dikSut ieZas kultuvrra ja giela, ja vejolaSsvuodat ieZas kulturvuogi fysihkalas ja ekonomalas vuodu våikkuhit." (vrd. Innst.O.nr. 79 (1986-87) Cuokkis 4 s.5).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI  2/92 sm s1</p>
<p>Såmediggi åigu dån oktavuodas Cujuhit, ahte såpmelaS kultuvrra suodjalusa ja ovddideami våldoeaktu lea aiddo fal såpmelaS åssama bisuheapmi såpmelaS båikkålaSs servodagain. Dåid båikkålas servodagaid åssan lea sakka sorjavas eanadoalus, mii våikkuha viidåt bargovejolasvuodaide.</p>
<p>Dasto daddjojuvvo våikkuhangaskaomiid anu hårråi såpmelas åssanguovlluin:</p>
<p>Såmediggi oaivvilda, ahte bisuhan dihtii <span type="quote">"Biedggusis åssama mihtu"</span> fertejit såpmelaS åssanguovlluid eanadollui addojuvvot importasuodjalusa, buvttadusmihtuid, dienasvejolaSvuodaid ja sosiålala$ dilålaSsvuodaid råpmaeavttut, mat dahket geasuheaddjin bargat eanadoallobuvttadusain.</p>
<p>EEO:a ektui leat eatnat eanadoallobuktagat mat bohtet Siehtadusa vuollåi. Logahallan roahtogoallu 3:s, tabealla I:s ja II:s, dåjeha ahte earret earå mielkebuktagat, ruotnasat (rahttådagat) ja earå, leat buktagat mat gullet Siehtadusa vuollåi, vaikko vel leage gaskadilleortnegiin ja haddejevdendoaibmabijuin såhka. Dåt ovttas ovdalis muitaluvvon årtihkkal 19:in dahket, ahte Såmediggi dåhttu dovddahit duodalad balu såpmela$ åssanguovlluid eanadoalu boahtteåiggi hårråi.</p>
<p>4.3 EBEO ja guolåstusat</p>
<p>Såmediggi lea moanaid guolåstuspolitihkalag oktavuodain Gujuhan man måvssolaå$ riddo- ja vuotnaguolåstus lea mearrasåpmelas veahkadahkii. Dorskeguolåstemiid regulerenmearrådusat leat manimu3 jagiid Guohcån bahåt ja vånhurskkismeahttumit uhcimus fatnasiidda. Dån joavkkus gåvdnojitge eanaS såpmelas åssanguovlluid vuotnabivdit, geat dåvjå doaimmahit guollebivddu buohtalagaid earå vuoddoealåhusaiguin.</p>
<p>Man låhkåi EEO-Siehtadus Guohcå båikkålas guolåsteddjiide lagas rittuin ja vuonain, lea $iehtadusa vuodul våttis CGielgasit dadjat. Siehtadallamiin lea guhkå leamag såhka lotnolastimis nu, ahte norgalas buktagat besset ålkkibut gåvpemårkanii, ja EObivdofatnasat fas oZZzot eanet bivdovåriid norgalas guolledåziin. Muhto dåt ii leat våldojuvvon mielde Siehtadussii. GeavatlaGdat livååii goitge dåt vejolas dakkår juogadusain, mas EO-fatnasiidda, Siehtadallamiid goalmmåt riikan, addojuvvo stuoråt oassi dorskevåriin 62. govdodatceahki davåbealde, ja lotnolassan fas gquolåstuslohpi EO-guolleGåziin. Dåt dagaha garrasat bivddu Barentsåbi dorskevåriid ala, ja dat lea våralas bivdovårredili ektui mii lea davvin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 55</p>
<p>kuddanvuorus. OQanehis gulaskuddanåigemearri ii leat</p>
<p>addån Såmediggåi makkårge vejola$vuodaid vieZZzat oaiviliid måvssola$, guoskevaS beliin såpmela$ servodagas, iige leat addån Såmediggåi vejolaSvuoda albma låhkåi guorahallat Siehtadusteavstta sisdoalu.</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku Egil Olli bokte ovddidii GuovvovaS rievdadus-evttohusa:</p>
<p>Ck. 3, 1. teakstaoassi, 2. cealkka dåidå såni sadjåi biddjo ii.</p>
<p>Manimuö teakstaoassi siidu 6 sihkkojuvvo, mii ålgå nå: Såmediggi ballå...</p>
<p>2. teakstaoassi siidu 7 sihkkojuvvo, mii ålgå nå: Guorhallamat mat Gåjehit...</p>
<p>åk. 3.1, 2. teakstaoassi, 2 manimu$ cealkaga sihkkojuvvojit ja sadjåi boahtå Guovvovas:</p>
<p>Ii oro leamen mihkkege duodala$ våraid ahte Såmedikki vejolasvuodat prioriteret addojuvvon råpmaidis siste galget Saddat råddjejuvvot EEO-Siehtadusa bokte.</p>
<p>Gk. 4, 1. teakstaoassi, manimug cealkka sihkkojuvvo oanehis åiggi. 1 åk. 4.3, 3. teakstaoassi, 2. ja 3. cealkka sihkkojuvvo ja manimus</p>
<p>cealkka rievdaduvvo dånin:</p>
<p>Ferte åsahuvvot kulturgåhtten gos guolåsteapmi båikkålas johtolagain lea stuorra oassin mearrasåmiid ålbmoga materialas heivehallamis.</p>
<p>Ck. 4.4 ManimuS teakstaoasis sihkkojuvvo råddjejuvvon ja sadjåi biddjo ain.</p>
<p>Ck. 5, 1. teakstaoassi, 2 manimu$ cealkaga sihkkojuvvojit. ök. 7 Coahkkåigeassu rievdaduvvo leat nå:</p>
<p>Såmediggi oaidnå ahte dål lea gårvåsit Siehtadallon EEO- Siehtadus. Dat hirbmat vudolag fågalas Gielggadus maid Såmediggi ie$ lea vuolggahan, lea Gilgen mo såmi berostumit såhttett guoskkahallot S$iehtadusa oktavuodas. Coahkkåigeasuin oidno measta ovttabealådit ahte såmi kultuvra dahje i ealåhuseallin ii guoskkahalloSii negatiivaladcat EEO-Siehtadusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKJE 5. GOAHKKINGIRJI 2/92 Scnnyg 41</p>
<p>"Go våldå vuhtii eahpedielggasvuodaid mat leat vuoigatvuoda dili hårråi ja riidduid maid dåkkår viiddideapmi buktå, de departemeanta oaivvilda ahte såmi boazoguovlluid viiddi- deapmi ferte årvvostallot unnån vejolaZZan, ja departementta mielas ii leat vuoddu ålggahit maidege dien guvlui." (Sd.died. nr. 28, kap. 4.3.3 s. 27 nubbi teakstaoassi.)</p>
<p>Såmedikkis lea dån oktavuodas earalågan oaidnu. Dat areålat man birra dås lea såhka leat areålat mat stuorra oassåi eai geavahuvvo ealåhusas otne. Fuolakeahttå daid våttisvuodain ealåhusas leat muhtun osiin Finnmårkkus resursageavaheami geaZil, deattuha maiddåi Råddehusge ahte ollu sajiin lea gånnåhahtti ealåhus gos resur$ageavaheapmi lea dåssedeattus.</p>
<p>Såmediggi åigu bajåbealde namuhuvvoma ja mearkkaS$umiid vuodul mat leat bukton ovdan ovdal teakstaoasis 3.1.1, bivdit ahte råfåiduhtton areålat siskkabealde, - ja odda areålat olggo- bealde såmi boazoguohtunguovlluid årvvostallojuvvojit dan eanemus guovddåS såmi ealåhusaid ovdåneami ektui.</p>
<p>6 LOAHPPAMEARKKASUPMI</p>
<p>Råddehusa diedåhus <span type="quote">"Nana, bissovas boazodoallu"</span> eaktuda ahte Såmediggi galgå oaZZut stuoråt saji go boahttevas boazodoallo- politihkka håbmejuvvo. Såmediggi lea ovttaoaivilis dån mihttomeari hårråi ja gåvnnaha ahte diedåhus nå årvala eambbo ieSmearridanvuoigatvuoda såmi servodahkii. Dainna eavttuin jos Såmedikki årvalusat Guvvojuvvojit, såhttå boazodoallopolitihkka $addat ovddasvåstådussuorgin olles såmi ålbmogii.</p>
<p>GuovddåsS oassi daid guorahallamiin mat diedåhusas leat, ahte lea dårbu sierra doaimmaide jos galgå nannet infrastruktuvrra såmi guovlluin. Dat guoskå erenoamåZit surggiide nugo dutkan, oahppu ja ealåhusovdånahttin, ja daidda håstalusaide mat leat ahte duodaStit ja viidåseabbot doalvut dan måhtolaSvuoda mii erenoamåZit lea boazodoalloealåhusas.</p>
<p>Såmepolitihkka lea guhkkes åiggi giehtadallan Cujuhit daid Gielga duhtameahttunvuodaid gaskal Goagganan dårbbuid ja doaibmaresursS$aid såmi servodagas. Dån geaZil lea hirbmat våidalahtti go låhkalas gåibådusaide ja dårbbuide ii gåvdno Goavddus ovdalgo heahti boahtå.</p>
<p>Såmi servodaga boahtteåiggi ovdånahttima geaZzil, ålgå leat åigi ahte heahtidili eanemustuhttin såmepolitihkkålas oktavuodas, såhttå ovdånahttot huksejeaddji sågastallamii gos låhkalas dårbbut Coavdåsit almmå ahte ferte dorvvastit sierra heahtedili Govdosiidda.</p>
<p>Daid geatnegasvuodaid vuodul mat leat åsahuvvon dan bokte go</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SI,U 42</p>
<p>Vuoddolåga $ 110A mearriduvvui ja go ILO-konvensuvdna nr. 169 dohkkehuvvui, lea Stuorradikkis Gielga geatnegasvuodat dan guvlui ahte nannet såmi ieSmearridan vuoigatvuoda. Dån ovdåneami okta- vuodas ferte nannoseabbot gåhttet areålaid. Konkrehtalas gaZaldagat dån oktavuodas eaktuduvvojit våldot såmi vuoigat- vuodaid låvdegotti årvalusa meannudeami oktavuodas ja boazo- doallolåga odasmahttima oktavuodas.</p>
<p>Äirras Mathis M. Sara ovddidii GuovvovaS lassievttohusa 8 22 vuodul :</p>
<p>Såmediggi Gujuha Sd.died. nr. 28 (1991-1992) Nana bissova5 boazodoallu.</p>
<p>Råddehusa diedåhus ja go Såmedikki ieS guovddåstahttå daid sierralågan Cuolmmaid ja sierralågan doaibmaevttohusaid</p>
<p>oaZZun dihte bissovas Govdosiid boazodoalu våttisvuodaide, lea Gielgasit dovddahus ahte lea dårbu stuorråt rievdadit gustovas boazodoallolåga. Seammås diehtå Såmediggi ahte lea maiddåi evttohuvvon rievdaduvvot geassemånu 9. b. 1978 mannosas boazodoallolåga maid Norgga Boazosåpmeladdaid Riikasearvi lea råhkadan. Såmediggi våfista dakko bokte ahte</p>
<p>boazosåpmeladdaid ja boazodoalu våttisvuodat leat stuorra oassåi Såmedikki boahttevas ovddasvåstådus. Dån ovddasvåstådusa oaivvilda Såmediggi buoremusat såhttit suodjalit jos Såmediggi våldå badjelasas ovddidit boahttevaS premissaid såmi boazodollui, ea.ea. dakko bokte ahte Såmediggi bidjå dasa erenoamåSs låvdegotti</p>
<p>mii galgå råhkadit odda boazodoallolåga evttohusa.</p>
<p>Äirras Johan Jernsletten ovddidii Guovvovag evttohusa: Mathis M. Sara lassievttohus såddejuvvo såmediggeråddåi.</p>
<p>IIL JIENASTEAPMI</p>
<p>Ella Holm Bull evttohus ovttajienaladdat mearriduvvon bidjat doahkkingirjåi mielde.</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstad rievdadusevttohus Guoggåi 3.8, 4. teaksta- oassi hilgujuvvui 26 jienain 10 jiena vuostå.</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstad rievdadusevttohus Guoggåi 3.8, manimus teakstaoassi hilgujuvvui 29 jienain 7 jiena vuostå.</p>
<p>Mathis M. Sara rievdadusårvalus Guoggåi 3.1 hilgujuvvui 24 jienain 12 jiena vuostå.</p>
<p>Mathis M. Sara rievdadusårvalus Guoggåi 3.3.4 manimu$ teaksta- oassi hilgujuvvui 30 jienain 6 jiena vuostå.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIFDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI =2/92 SIIDU 56</p>
<p>Erenoamås dehåla$ lea dat mii lea Gållon ålbmotrievttålas ja juridihkkåla$ geatnegasvuodaid hårråi maidda Norga lea Cadnon</p>
<p>såmi ålbmoga guovdu. Dån oktavuodas daddjojuvvo Goahkkåigeasus:</p>
<p>EEO-Siehtadusas ii leat makkårge mearkkaSupmi Såmelåhkii dahje Lappecodisillii. Lea vejola$ positiivaladdat sierra meannudit såmiid, boadekeahttå riidui EO-rivttiin.</p>
<p>- ståhtadoarjaga gielddusge ii berre dagahit erenoamåg våttisvuodaid mii guoskå dåkkåras doarjagiidda mat addojuvvojit såmi ealåhusaide ja guovlluide.</p>
<p>- njuolggo beavttut EEO-S$iehtadusas kultuvrii, orro leamen ovdal småvvå.</p>
<p>- EBEO-$iehtadus ii dagat våttisvuodaid girggålaSvuhtii, musihkkii, govvadåidagii, teåhterii, kulturmuitogåhttemii iige museadoaimmaide.</p>
<p>- $iehtadus ii bija makkårge caggiid dasa ahte norgga eisevålddiid eai såhtase fievrridit såmi giella- politihka såmi giellalåga olis.</p>
<p>1) Såmediggi eaktuda ahte norgga eisevålddit geavahit Vuoddolåga 8 93 go guorrasit EEO-Siehtadussii.</p>
<p>Dån vuodul åigu Såmediggi årvalit ahte EEO-S$iehtadus dohkkehuvvo.</p>
<p>2) Såmediggi åigu goittotge Gujuhit dan våilevaSsvuhtii go Siehtadus ii Gielgasit namut såmi berostumiid. Dan ovddidusas mii mannå Råödöehusas Stuorradiggåi, lea åibbas Gielggas ahte lea dårbu guorahallat ja Gilget EEO-Siehtadusa oktavuoda såmi ealåhuseallimii ja kultuvrii viiddis åddejumis.</p>
<p>3) Såmediggi åigu seammalåhkåi, såmi kultuvrra materiala$ vuodu sihkkarastima geaZil, bivdit ahte vuosttas vejolaSsvuoda bokte, våldojuvvojit spiehkastatnjuolggadusat EEO-S$iehtadussii, omd. seammalåhkåi go sierranjuolggadusat leat Ålåndda vårås.</p>
<p>Äirras Leif Dunfjell ovddidii Guovvovas rievdadusevttohusa: Ck. 7, 4. teakstaoassi, manimus cealkka, rievdaduvvo dånin:</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte lea vuoddu sierralågan ortnegiidda såmi ålbmoga vårås seamma vuogi mielde mat leat dohkkehuvvon Grønlåndda inuittaide, vaikko såmit orrot eupohpa nannamis.</p>
<p>Äirras Johan Larsen ovddidii Guovvovas evttohus odda Guokkisin:</p>
<p>Såmediggi bivdå ahte EEO-Siehtadusa viidåseabbo giehtadallamis, åvZZuhuvvo ahte ILO-konvenS$uvnna njuolggadusat konkrehtalazZzan dahkkojit såmi vuoigatvuodaid</p>
<p>ektui. ILO-konvenSuvnna njuolggadusat biddjojuvvojit norgga lågaide.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 44</p>
<p>orgånan. Gulaskuddancealkåmusa åigemearri bidjå dohkketmeahttun gåibådusaid min vuogådahkii, iige atte makkårge vejolaSvuodaid siskkåldasat såpmela$ guovlluin gulaskuddat. Diekkår</p>
<p>PE</p>
<p>ås5egiedahallama bealuSstahttivuoda såhttå dåkkår viiddis å58$is eahpidit.</p>
<p>Såmedikki cealkåmuS lea golmmaoasat. Vuosttas oassi sisttisdoallå muhtun ålbmotrievtti årvvoSstallamiid Siehtadusa oktavuodas. Nubbi oassi vihkkedallå maid Siehtadus såhttå mielddisbuktit ealåhusdoibmii såpmela$ guovlluin mudui, ja såpmela$ ealåhusaide erenoamåZit. Loahpas buktå Såmediggi oaivilis S$iehtadusa birra.</p>
<p>2 STÄHTAEISEVÄLDDIID OKTAVUOHTA SÄPMELAS BEROSTUMIIDE</p>
<p>Ståhtaeisevålddiid såmepolitihka våldoduoggåid vuoddu lea, ahte såpmelaGdat leat Gearddala$ veahådat ja sierra ålbmot, muhto seammås maiddåi norgalas boargårat. Vai såpmeladdat galget såhttit ceavzit sierra ålbmogin boahtteåiggisge, de fertejit Gadahuvvot sierra doaibmabijut såpmela$ veahkadaga nammii. Mihttu lea vånhurskkisvuohta ja duohta dåsseårvu såpmelas kultuvrra ja earå kultuvrraid gaskkas riikkas. SåpmelaCddat veahådahkan leat geanoheamit eanetlohkoveahkadaga ektui. SåpmelaGdat Geardan maid eai hålde olus makkårge politihkalas fåpmogaskomiid mat såhtåSedje buhttet sin veahådatdili. Såmediggi lea neavvu mii earret earå galgå diekkår ovdåneami dagahit, ja maiddåi ahte såpmela$ unnitlohku vånhurskåsit giedahallojuvvo.</p>
<p>Cearddalaö veahådagaid ja eamiålbmogiid oktavuhtii guoski riikkaidgaskasas riekteovdåneapmi ferte leat guovddåS oassi eisevålddiid såmepolitihkalas doaibmabijuid håbmema årvvostallanvuodus. Ståhtaeisevålddiid ovddasvåstådussii gullå maiddåi dilålasvuodaid låhåæit nu, ahte såpmeladGéat o33ot dårbbaåslas våikkuhangaskaomiid maiguin ieZa våfistit ja viidåsetovddidit kultuvrraset ieZaset eavttuid vuodul dan muddui go ieZa dan håliidit. Danin såpmelaGdain seahtå leat viiddis ieSmearridanvuoigatvuohta ja våikkuhus gaZaldagain main lea erenoamåS dårkkuhus såpmelas kultuvrra dillåi. ErenoamåzZit sisttisdoallå dåt råpmaeavttuid maid eisevålddit Gadat bidjet såpmelaGdaid kulturdoaimmaheapmåi.</p>
<p>SåpmelaGdain lea maiddåi alddiineaset ovddasvåstådus såpmelas kultuvrra boahtteåiggis. Såmediggi dat galgå låidestit såpmelas boahtteåiggi ovddideami. Såmedikki ovddasvåstådus lea fuolahit, ahte vuoddolåhkåparagråfii såpmelaGdaid vuoigatvuodalas dili birra ja såmelåga ulbmilii addojuvvo buorre boahtteåigåsas sisdoallu.</p>
<p>Vai såpmelas giella, kultuvra ja servodatdoaibma galgå seailut ja ovdånit, de fertejit doaibmabijut mat ålggahuvvojit, soahpat bargguide sihke govdodaga ja våriid dåfus. Såmediggi galgå leat ovddimusas dahkamin årvvoSstusa mii galgå njuolggadit ståhta kulturpolitihka såpmelaGæaid gouvdu Norggas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI —2/92 SIIDU 58</p>
<p>Danin bivdå Såmediggi Norgga bargat dan ala ahte sihkkarastit dili atomfåpmorusttegiin Imandrameara luhtte Guolådagas, St. Peterburggas ja Litauas, ja jos lea dårbu addå ekonomålas$ dahje teknologålas veahki dasa.</p>
<p>Såmediggi lea maiddåi hirbmat balus daid oddasiid geaZil go Russland åigu fas ålggahit geahGöalanbåvkalemiid Novaja Zemljas, ja åvZZuha ahte Norga geahGöala hålahit internaS$uvdnalas servodaga vai buot atombåvkalangeahGöæaleamit bissehuvvojit.</p>
<p>Måilmmi ålgoålbmogat leat Saddan gillåt stuorrariikkaid vearjo- rustengilvvu ja soahtama geaZil, ja Såmediggi åigu Gujuhit ahte Norggas lea ovddasvåstådusa internaSuvdnalaS vuolggahemiide mat såhtaSedje veahkehit oaZ2Zut råfi ja dohkkålas eallinbirrasa boahttevas buolvvaide.</p>
<p>Äirras Johan Jernsletten ovddidii evttohusa ahte å$5i såddejuvvo såmediggeråddåi viidåseabbo giehtadallamii.</p>
<p>IV ILOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Johan Jernslettena evttohus ahte såddet å55i såmediggeråddåi viidåseabbo giehtadallamii mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Såmedikki hålddahus 06.05.1992</p>
<p>Rune S. Fjellheim Gålli (v.G.)</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIDU 57</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Egil Olli rievdadusevttohus hilgujuvvui 28 jienain 8 jiena vuostå.</p>
<p>Leif Dunfjelda rievdadusevttohus cGuoggåi 7, teakstaoassi 4 manimus cealkka, mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Johan Larsena evttohus ieZas lassiduoggå hårråi mearriduvvui ovttajienaladdat såddejuvvot såmediggeråddåi.</p>
<p>IV ILOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>EalåhusåS$iid våldolåvdegotti årvalus oktan rievdadusaiguin, mearriduvvui 28 jienain 8 jiena vuostå.</p>
<p>GaskaboddosaS$ virgelobiid 0220 GuovvovaS åirasat:</p>
<p>08.04.92: Äirras Ante M. Eriksen oaGGui virgelobi dii. 1200 gitta Goahkkima lohppii.</p>
<p>08.04.92: Äirras Jarle Jonassen oaddui virgelobi dii. 1200 ja gitta Goahkkima lohppii.</p>
<p>08.04.92: Äirras Ella H. Bull oaddui virgelobi dii. 1200 råjes gitta Goahkkima lohppii.</p>
<p>ÄSST 17/92 ATOMNUOSKKIDEAMI VÄRRA DAVVI GUOVLLUIN I ÄRVALUS Presideanta Ole Henrik Magga ovddidii GuovvovaS årvalusa:</p>
<p>Såmediggi åigu dainna diehtojuohkima duogåZin mii lea ollen . midjiide mediaid bokte manimus åiggiin, jorgalit norgga eise- vålddiid beallåi ja bivdit aktiivalaGdat bargat dan ala ahte bissehit atomnuoskkideami våra maid guovdu davviguovlluid ålbmot leat.</p>
<p>Oaidnit otne daid manimu$ logemat jagiid bohtosiid dadistaga lassånan teknologålas rustemis ja vearjogilvvus, våikkuhusat oidnojit radioaktiivala$ suonjårdeamiin mat bohtet geahGöalanbåvkalemiin, suoddamat råjuin ja atomreaktoraid lihkohisvuodaid bokte sihke eatnamis ja mearas.</p>
<p>Såmediggi oaidnå fuolastumiin daid våikkuhusaid dås lea leamas ja ain bohtet leat guhkkes åiggi ovddosguvlui. Lihkohisvuoda vårra atomfåpmorusttegiin Guolådatnjårggas dahje plånejuvvon geahådalanbåvkaleamit Novaja Zemljas dagahit ahte ålbmot dåid guovlluin Saddå eallit agålas balus ja eahpesihkkarvuoda dilis ieZas eallima ja ieZas boahtteåiggi dihte.</p>
<p>SAMEDIGGI. SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>—</p>
<p>ÖOAHKKINGIRJI —2/92 SIDU 43</p>
<p>Mathis M. Sara rievdadusårvalus Guoggåi 6 hilgujuvvui 30 jienain 6 jiena vuostå.</p>
<p>EalåhusåSsiid våldolåvdegotti årvalus hilgujuvvui 24 jienain 12 jiena vuostå.</p>
<p>Mathis M. Sara evttohus Goahkkinortnega $ 22 vuodul ahte giehta- dallat lassievttohusa mearriduvvon 32 jienain 4 jiena vuostå.</p>
<p>Johan Jernslettena evttohus ahte såddet Mathis M. Sara lassi- evttohusa såmediggeråddåi mearriduvvui 34 jienain 2 jiena vuostå.</p>
<p>IV TLOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Aage Pedersena evttohus mearrådussan vuodöduduvvon såmediggerådi evttohussi mii lei årvalussan ealåhusåSs$siid våldolåvdegoddåi, mearriduvvui 28 jienain 8 jiena vuostå.</p>
<p>ÄSST 16/92 ERO-SIEHTADUS - GULASKUDDANCEALKÄMUS</p>
<p>Ped -</p>
<p>I —ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Olgoriikkadepartemeantta 92.03.05 Gållin girji</p>
<p>- Europeåla$ ekonomala$ ovttasbargoguovllu Siehtadus - oaniduvvon dårogiel ver$uvdna</p>
<p>- Agreement on the European Economic Area</p>
<p>- Såpmelaödat ja EEO/EO - muhtun gaZaldagaid gaskaboddosa5 dilgehus</p>
<p>- Såmedikki presideantta 92.03.13. Gållin girji Olgoriikkkadepartementii Gåvpeministara bokte</p>
<p>- Reive Olgoriikadepartemeanttas 25.03.92</p>
<p>II ÅRVALUS</p>
<p>EalåhusåsS$iid våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åSS8eovddideaddji Peder Mathisen bokte:</p>
<p>1 ÄLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi åigu dåkko bokte buktit cealkåmus$as ovdanbuktojuvvon BEOSiehtadussii. Siehtadus lea hui viiddis, ja cealkinåigemearri lea sakkarat oanehas$. Såmedikki mielas lea sivva S$Sållosit, go diggi ålbmoga vålljen orgånan lea buohtastahttojuvvon ealåhusservviiguin cealkinåigemeari hårråi. Sierranas servviid ektui mat leat mielde råddjejuvvon cealkinvuorus, galgå Såmediggi cealkit såpmelag berostumiid suorgefåtmasteaddji</p>
<p>SAMEDIGGT SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SOM 20</p>
<p>nuppelåhkåi. Dås fuolakeahttå lea gaZaldat nannet nissoniid</p>
<p>dili ja saji ealåhusas stuorra oassåi miellaguoddo- ja vuoigatvuohtagaZzaldat, muhto maiddåi ekonomålas gaZzaldat. Nissoniid bargu ja dårbu oaZzut sihkkarvuoda go bargå ealåhusas ferte leat seamma dåsis go albmåinge. Dåt ferte boahtit oidnosii boazodoallolåga rievdadusaid bokte ja boazodoalloSsiehtadusa våikkuhangaskaoapmepolitihka bokte.</p>
<p>5. AREÄLA Råddehus nanne diedåhusa kapihttalis 4.3.3 ahte:</p>
<p>"Go våldå vuhtii eahpedielggasvuodaid mat leat vuoigatvuoda dili hårråi ja riidduid maid dåkkår viiddideapmi buktå, de departemeanta oaivvilda ahte såmi boazoguovlluid viiddi- deapmi ferte årvvostallot unnån vejolaZZan, ja departementta mielas ii leat vuoddu ålggahit maidege dien guvlui." (Sd.died. nr. 28, kap. 4.3.3 s. 27 nubbi teakstaoassi.)</p>
<p>Såmedikkis lea dån oktavuodas earalågan oaidnu. Dat areålat man birra dås lea såhka leat areålat mat stuorra oassåi eai geavahuvvo ealåhusas otne. Fuolakeahttå daid våttisvuodain ealåhusas leat muhtun osiin Finnmårkkus resurSageavaheami geaZil, deattuha maiddåi Råddehusge ahte ollu sajiin lea gånnåhahtti ealåhus gos resursageavaheapmi lea dåssedeattus.</p>
<p>Såmediggi åigu bajåbealde namuhuvvoma ja mearkkaSumiid vuodul mat leat bukton ovdan ovdal teakstaoasis 3.1.1, bivdit ahte råfåidahtton areålat siskkabealde,- ja odda arealat olggobealde såmi boazoguohtonguovllu årvvostallojit ovtta dehåleapmos såmi ealåhusa ovdåneami ektui.</p>
<p>Dåt berre leat lunddolag boadus oddaåigåsaS boazodoalu ovdåneamis maid såhttå guorahallat dadistaga, fuolakeahttå daid fåhkalag våttisvuodain mat muhtun osiin Finnmårkkus leat.</p>
<p>6 COAHKKÄIGEASSU</p>
<p>Såmediggi Gujuha ahte Råddehusa boazodoallodiedåhus lea buorre vuoddun geassit Goahkkåigeasu arvat guovddåS gaZzZaldagaid hårråi mat mearridit ealåhusa boahtteåigåi. Såmediggi lea maiddåi duhtavaS dainna go våldooainnut diedåhusas leat hirbmat ollu seammalåganat dainna mearrådusain maid Såmediggi ieS$ lea dahkan boazodoalu hårråi lagabui guokte jagi dassåi.</p>
<p>Dån mearrådusas gessojuvvojedje maiddåi ovdan dihto prinsihpat mii guoskå Såmedikki sadjåi boahttevas boazodoallopolitihkas. DehålaS oasit mearrådusas ledje ahte Såmediggi berre oa23ut våikkuhanfåmu boazodoalu stivrenorgånaide. Guhkkit åiggi vuollåi galggai Såmediggi ieS håliidit våldit badjelasas stuoråt hålddaS$anovddasvåstådusa boazodoalus.</p>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 26</p>
<p>ja produkS$uvdnamihttomeari ahte</p>
<p>- ProdukSuvnnas ferte leat kvalitehta mii lea heivehuvvvon mårkanvejolaSvuodaide ja daid gåibådusaide maid mårkanat gåibidit.</p>
<p>Såmediggi guorrasa daidda mihttomeriide ja årvvostallamiidda main lea oktavuohta gaskal ekologåla$ ja ekonomålas dili.</p>
<p>Lassin åigu Såmediggi deattuhit man dehålas lea kulturmihtto- mearri ja juohkkåseami mihttomearri boahttevas boazodoallopolitihka håpmema barggus.</p>
<p>Kulturmihttomearri ferte huksejuvvot dasa man sajis ja makkår mearkkaSupmi ealåhusas lea doalahit ja ovdånahttit såmi kultuvrra mii bajåbealde lea håbmejuvvon. Sihke gielas, bargoneavvuin, biktasiin, bargoteknihkas, sosialalag normmain ja gaskavuodain gåvdnojit årvvut mat boazoealåhusas doibmet buorebot go många odda beali mat dåvjå kritihka haga fievrriduvvojit ealåhussii.</p>
<p>Juohkkinmihttomearri mearkka$a ahte ealåhusa ieZas resurssat (gå. diedåhusa æg. 5.1.3 ja 5.1.4) ja earå buorit fas nuppi bealde ja man ollu barggu bidjat ja noadit fas nuppi bealde fertejit juhkkot dåssideabbot doallo-ovttatagain/doalliin</p>
<p>go mii dahkko otne (siskåldas juohkin). Boazodoalu dåssidahttin earåiguin (erenoamåzZit eanadoaluin) mii guoskå sierralågan doarjjavugiid ja ealåhusa earå servodat viggamusaide, addet vuodu ohcalit buoret dåssedeattu boazoealåhusas earå ealåhusaid ektui (olguldas juohkin).</p>
<p>2.3 Mihttomeriid vuoruheapmi</p>
<p>Konkrehtalas ealåhuspolitihkkålas mihttomearit berrejit vuoruhuvvot våldomihttomeari ektui nu ahte boazodoallu ovdånahtto ekologåladdat ja ekonomåladtdat ealåhussan mas leat eallinvejolaSsvuodat olles boazodoalloguovllus.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit daid ealåhusa stuorra erohusaid go jurddas$it guohtoneatnamiid, produktivitehta ja gånnåhahttivuoda. Mihttomearrestruktuvrras maid stuorradiggediedåhus håpme lea heittotvuohta go geahöæala menddo ollu dåbålaZzZzan dahkat dan dili, mii ealåhusas lea, daid våttisvuodaid vuodul mat muhtun oasis Finnmårkkus leat. Lea stuorra håstalus Råddehussii, mihttomearålag våikkuhangaskaomiid geavaheami oktavuodas, sirret våikkuhangaskaomiid geavaheami guovluladdat, ii du$Se daid våldomihttomeriid ektui mat dås leat håbmejuvvon, muhto maiddåi sierralågan håstalusaid ektui mat ieSgudetlågan osiin leat ealåhusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SIIU 32</p>
<p>konvens$uvdna nr. 169 ja Vuoddolåga $ 110 å mearrådusaid mielde, ferte Såmediggi våldi badjelasas daid geatnegasvuodaid ja dan politihkkålasg ovddasvåstådusa ja hålddahuslag stivrejumi maid såmi boazodoallu mielddisbuktå. Stuorradiggi ferte rahpat vejola$vuoda dahkat daid dårbbåslas låhkarievdadusaid maid dåt gåibidit. Go Såmedikkis lea guovddåg såmepolitihkkålas mearkka- Supmi de vealttakeahttå oktii Gatnojuvvojit dikki doaimmas buot sektuvrrat main lea mearkkaSupmi såmi servodahkii.</p>
<p>Såmediggi ferte doaibmat aktiivalaGdat sihke mii guoskå håldda- $anåpparåhtii ja boazodoallodiedåhusa håpmemii. Diedåhusas lea veahå eahpedielggas mo Såmediggi eankil jagiin galgå såhttit geavahit våikkuhanfåmu boazodoallosiehtadussii. Dan . guorahallamis maid diggi såhttå dahkat, ii livåæe makkårge mearkkaS$upmi ovdalgo manit jagi Siehtadallamiin.</p>
<p>Go Såmediggi galgå oaZZut giehtadallamii boazodoallostivrra ja orohatstivrra jahkediedåhusaid, lea positiivalas. Dåt sihkka- rasta$ii bissovas ja geatnegahtti ovttasbarggu Såmedikki ja hålddasanåpparåhta gaskka. ErenoamåS stuorra rievdadusaid otnå$ dilis ii dåt dagat formålaladdat, danin go Såmediggi juo dål, jos dåhttu, såhttå giehtadallat dåid diedåhusaid Såmelåga vuodul.</p>
<p>Lea Gielggas ahte Såmedikki sadji boazodoalu håldda$anorgåna ektui ferte nannejuvvot. Såmi kultuvralads ja ealåhuslas ieSmearrideami ja ovddasvåstådusa Gavga Gadaheapmi, gåibida ahte. Såmediggi våldå badjelasas boazodoaloealåhusa hålddasgeami seamma låhkåi go våldå badjelasas håldda$anovddasvåstådusa mudui såmi ås5$iin. Råpmajuolludusa vuodul, mii lea såmi ealåhus- ja servodatulbmiliidda, galgå jahkåsa$ boazodoallo$iehtadus $iehtadallot. Dåt S$iehtadallamat fertejit dahkkot $iehtadallanlåvdegotti maid Såmediggi lea nammadan ja boazodoalu</p>
<p>S$iehtadusbeliid gaskka. 3.3.2 Boazodoallostivra</p>
<p>Såmedikki mielas lea lunddola$ ahte boazodoallostivrras lea bajit dåsi ovddasvåstådus kårtet ja gozihit guohtoneatnamiid dili, guohtoneatnamiid geavaheami, boazologu ja earå dehålas fåktuvrraid boazodoalloealåhusa ovddas. Nannoseabbot fåpmudit håldda$anovddasvåstådusa Råddehusas ja departemeanttas boazodoallostivrii, ja nannoseabbo oktavuohta gaskal boazodoallostivra ja Såmedikki, leat guovddås$ oasit go sirdojuvvo stuoråt ovddasvåstådus alcces såmi servodahkii.</p>
<p>Eanadoalu ovddastus boazodoallostivrras ferte årvvostallot. OtnåS ortnet muittuha menddo ollu dan åiggi goas boazodoallo politihkka lei nu ahte dus$se beare bearråigehåéödui boazodoallu ja heivehuvvui ovttabealålattat eanadoalu bero$tumiide. Jos</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SII»U 31</p>
<p>3.2.3 BoazodoalloSsiehtadusa ekologålas mihttomearit</p>
<p>Lea dårbu ollislaGéat Gadamannat ja årvvostallat boazodoallo- siehtadusa våikkuhangaskaomiid boazodoallopolitihka mihtto- meriid ektui, ea.ea. åideceggen ja mekaniseren.</p>
<p>3.3 Håldda$anåpparåhta</p>
<p>Såmediggi doarju våldostrategiija mii lea diedåhusas ahte sirdit stuoråt ovddasvåstådusa boazodoalliide alcceseaset båikkåladdtat</p>
<p>å$S$iin main lea dahkamuSs guohtunresur$$ain ja daid geavaheamis.</p>
<p>DusSe jos huksejuvvo doalliid ieZaset ovddasvåstådusvuoda dovdui ja dan ala mo ieZaset dilli lea de såhttit lihkostuvvat sihkka-</p>
<p>rastit ealåhusa boahtteåiggi.</p>
<p>Mii jåhkkit maiddåi ahte lea dårbbaslas årvvoSstallat hirbmat konkrehtalaGöat doaimmaid oaneheabbod åigåi håldda$eami ja oivahusa hårråi nu ahte sii såhttet Goavdit ieZaset doaimmaid.</p>
<p>Boazodoalu ieZas håldda$anorgånaid nannen vealttameahttumit våldå veahå åiggi ja dan gaskkas leat muhtun dehåla$ doaimmat maid ferte Goavdit. '</p>
<p>Lea dårbbasla$ merostallat Gielgaseabbot go otne makkår doaimmat ja ovddasvåstådus lea juohke håldda$eami dåsis. Stivrenorgåna doaibma ja bargu berre årvvos$tallot buori åiggis ovdal boahtte nammadeami. Ärvvosgtallan berre maiddåi sisdoallat hålddahusa.</p>
<p>Sihkkarvuoda dihte åigut mii dårkilastit ahte gazaldat earå resursgahålddaSseami hårråi meaddil go guohtonresurssaid ii</p>
<p>leat åigeguovdil guorahallat ovdalgo Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi lea bidjan ovdan evttohusa dåid beliid birra mat leat vuoigatvuodain ja resur$ahålddaseamis, ja dat resursahålddaseapmi mii namuhuvvo GuovvovaGcas lea råddjejuvvon boazoguohtunresurss$aide.</p>
<p>3.3.1  Såmediggi</p>
<p>Såmi boazodoallu lea ealåhus maid Cielgaseapmosit såhttå earuhit historjålad&amp;dat, ealåhusladdat, juridihkkåladdat ja kultuvraladdat sierra såmi ealåhussan. Norga lea Gadnon riikkaidgaskasaS geatnegasvuodaid bokte addit såmiide nanno- seabbo iesstivrenvuoigatvuoda. Jos guovddå$ eisevåldit menddo dårkilit stivrejit hehtte dåt ollislas såmi servodaga doalaheami ja lunddola$ ovdåneami. Dås leat Gieknalis våikkuhusat såmi servodatiesdovdui sihke ovttaskasat, sosialaladGdat, ealåhuslaGdat ja kultuvraladdat. Diedåhusa evttohus ahte boazodoallopolitihkas ferte leat Gielga såmepolitihkkålas faggi, lea danin sihke lunddolas ja dårbbåslas.</p>
<p>Riikkaid gaskasaS geatnegahtti konvenSuvnnaid mihttomeriid vuodul, nugo FN:a olmmosvuoigatvuodaid konvenSuvdna, ILO</p>
<p>SAMEDIGGLI SAMEDIGGE SAFMIFEDIGKTIR ho GOAHKKINGIRJI 2/92 SIxU 25</p>
<p>Ahte såmi boazodoallu gehåöojuvvo daid oppalas såmepolitihkkålas mihttomeriid oktavuodas, lea riekta ja dehålas$. Dåt lea bures vuodustuvvon diedåhusa kap. 9.1 gos oktavuohta gaskal såmi kultuvrra ja boazodoalloealåhusa, dego åidna erenoamåsg såmi ealåhus lea Gilgejuvvon. Lassin dan deddui mii lea biddjon diedåhusas, åigu Såmediggi Gujuhit bargojoavkku årvalussii, mii Gielggadii doaimmaid mo vuostå bargat barggolasvuoda våikkuhusaid mat bohtet boazodoalu nuppåstuhttimis, nu gohåoduvvon (Fløtten-låvdegoddi), kap. 3.4 <span type="quote">"Boazodoallu oassin såmi kultuvrras"</span>. Såmediggi lea viehka duhtavaS go Råddehus Gielgasit bidjå boazodoallopolitihka oppalas såmepolitihkkålas råmmii. Lea Norgga nåSuvdnala$ ovddasvåstådus ahte daid nåSuvdnalaS ja riikkaidgaskasas låhka-addima råpmaid bokte (vuoddolåhka, ILOkonvenSuvdna, FN-konvendsuvdna). bidjå (1) nannet såmi barggolaSsvuoda, åssama ja kultuvrra materialistalas vuodu, (2) nannet såmiid ieSmearrideami.</p>
<p>Ahte boazodoalus lea maiddåi oppalas servodatlas mearkkaSupmi</p>
<p>: badjel såmevuoda ja såmepolititihka, lea Gielggas. Leat ovtta- mielas dasa ahte biirepolitihkkålas, biraspolitihkkålas, ovtta- dåssåsaSvuodapolitihkkålas ja giergguslasvuoda bealit leat dehåladdat ealåhusas. Mii jåhkkit dasto ahte dåid mihttomeriid såhttå ovttastahttit såmepolitihkkålas mihttomeriiguin ja ahte dås eai leat makkårge vuostålagaidvuodat. Buvttes ealåhus- politihkkalas mihttomearit fertejit biddjot dåid bajit dåsi råpmaide.</p>
<p>2.2 Ealåhuspolitihkkåla$ mihttomearit</p>
<p>Såmediggi doarju dan våldomihttomeari maid Råddehus merostallå boazodoallopolitihkkii:</p>
<p>- ovdånahttit boazodoalu nana bissovaS ealåhussan, sihke ekologåladéöat ja ekonomåladdat (90. 5. 90)</p>
<p>Duoba nana, bissovaSs mearkkasa dån oktavuodas:</p>
<p>- ovdåneapmi mii duhtada otnå dårbbuid almmå billistit boahttevas buolvvaid vejolaSvuodaid (Seamma sajis)</p>
<p>Såmediggi lea ie$ ovdal bivdån ahte "doarjjaortnegat ja våikkuhangaskaoamit rievdaduvvojit dainna ulbmiliin vai oaZZut ekologålas ja ekonomålas doaimma (å5s58is 24/90 Ck. 7)</p>
<p>Lassin galgå leat ealåhusas kulturmihttomearri, dienas- mihttomearri, produkSuvdnamihttomearri ja juohkkima mihttomearri.</p>
<p>Dienasmihttomearri lea diedåhusas (8. 91) meroStallon ahte:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —2/92 SO»U 19</p>
<p>ProSeakta ieSalddis ii galggå åvZZuhit doalliid eret åmmåhis, mas lea duS5e okta bargosuorgi, buohtalasealåhusaide. Dårbbasit goappaSagaid heivehallamiid, muhto jos resurSsavuodööu lea menddo uheci nu ahte atta$ii doarvåi ekonomålaS boaduid lea dårbbaslas gåvdnat lassidietnasiid earå ealåhusaid bokte, ovttas earå ealåhusain.</p>
<p>3.8.3  Nuppåstuhttinprogråmma oktavuohta boazodoalu nuoraide</p>
<p>Dat håstalusat maid ovddabealde ealåhus lea Sis Finnmårkkus Gatnasit maiddåi ealåhusa nuoraid boahtteåigåi. Såmediggi</p>
<p>åigu deattuhit dan ovddasvåstådusa mii lea das mo sihkkarastit ealåhusa rekrutterema jagiin ovddosguvlui.</p>
<p>3.9 Vearuid ja buvttadusaid geavaheapmi våikkuhangaskaoapmin</p>
<p>Earå våikkuhangaskaomiid ektui mat leat boazodoallopolitihkas leat vearut ja buvttadusat deattuhuvvon diedåhusas. Såmediggi oaidnå positiivalaZZzan go Råööehus geahööala guorahallat vearro- ja buvttaduspolitihka boazodoalu ektui. Ferte geahådat maid såhttå dohkkehit doaibmafievrun boazodoalus. Såmediggi åigu erenoamåZit Gujuhit dan gåibådussii ahte muohtaskoter S$addå dohkkehuvvot doaibmafievrun.</p>
<p>Såmediggi åigu lassin guorahallat ovtta evttohusa Fløtten- låvdegotti årvalusas. Dås lea såhka doalliid vejolaSvuodas bidjat sierra njuovvan boaduid fondii (gå. Fløtten-låvdegotti årvalusa s. 19, doaibma 5.10). Ealåhusa bealis leat deattuhan ahte doallit stuorra oassåi såhttet geavahit vearuheami sivvan dasa go eai geahpet bohccuid. Dåt guoskå vårra duse daidda geain leat stuorra ealut. Go livåöe vejolasvuohta bidjat fondii rudaid ja måksit vearu duå$e go våldå foanddas rudaid, dås livådæe seamma buorre sihkkarvuoda doaibma go stuorra ealus. Såmediggi åigu dås Gujuhit njukdamånu 23. mannosag 1984 nr. 11 låhkii, ja bivdå Råddehusa buktit evttohusa heivehit låga nu ahte dån evttohusa såhttå CGadahit.</p>
<p>Såmediggi navdå ahte dåkkår doaimmas såhtaSii leat sihke mearkkasahtti beaktu boazolohkui, ja livåæe maiddåi vejolad- vuohta addit saji eanet doalliide guhkkit åiggi vuollåi.</p>
<p>4. OVTTADÄSSÄSASVUOHTA</p>
<p>Såmedikkis lea åddejupmi ahte leat hirbmat stuorra håstalusat boazodoallopolitihkas mii guoskå ealåhusa nissoniid dillåi. Dat evttohusat maid Råddöehus buktå, eai leat doarvåi Såmedikki åddejumi mielde. Såmediggi oaidnå ahte såhttet Saddat mihtto- mearreriiddut go mihttomeriid lohku lassåna ja våikkuhangaska- omiid dårbu mihttomeriid juksamii såhttå våikkuhit åibbas</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI —2/92 SIDU 33</p>
<p>dålåSs ortnet doalahuvvo, berre ovddastus dalle leat goappaSiid</p>
<p>beallåsas nu ahte boazodoallu Saddå ovddastuvvot eanadoalu orgånain.</p>
<p>Mii guoskå ovddastussii boazodoallostivrras, ferte Såmediggi cuoiggodit man hirbmat botnjut lea sohkabeliid ovddastus dån stivrras. Njuolggadus ahte galget leat uhccimus 40% guktuid</p>
<p>sohkabeliin lea hirbmat heajudit vuhtii våldon dån stivrras.</p>
<p>Guhkkit åiggi vuollåi $addå boazodoallostivra ja boazodoallo- hålddahus ovddastit lunddolas ovttadagaid Såmedikki hålddaSan- åpparåhtas. Dål juo berre Såmediggi oaZzut vålddi nammadit olles Boazodoallostivrra dahje goittotge Boazodoallostivrra eanetlogu ja stivrra jodiheaddji. Dåt ii dårbbas ålgovuorus goittotge mearkkaS5it makkårge prinsihppalas rievdadusa jos Departemeanttas lea bajit dåsi fågala$ ovddasvåstådus. Seammalåhkåi ii galgga min årvvostallamage mielde våldit konstitusuvdnalaS ovddasvåstådusa fågaståhtarådis. Fågala$ ja geogråfålas fuopmåsumiid såhttå Såmediggi goittotge geatnegahttot våldit ja lea ieS$alddis ea.ea. Gielggas ahte lea vejolas vieGGat evttohusaid organisaSuvnnain.</p>
<p>3.3.3  Guovllustivra</p>
<p>Stuorradiggediedåhusas lea Såmedikki åddejumi mielde hirbmat eahpedielggas mii guoskå guovllustivrra doaimmaide ja ovddas- våstådussii. Dan ovddasvåstådus ja ieSbirgejeaddjivuohta orrot hirbmadit råddjejuvvon. Ii oro ekonomåladdat iige åS$emeannu- deamige dåfus buorre doalahit oasi masa eai biddjo Gielgasot doaimmat ja ovddasvåstådus. Såmediggi bivdå ahte dån håldda$anoasi doaimmat ja ovddasvåstådus årvvoSstallo lagabui boazodoallolåga odasmahttima oktavuodas. Dasto lea lunddolas ahte</p>
<p>ahte Såmediggi nammada guovllustivrraid ealåhusa evttohusa mielde.</p>
<p>3.3.4  Orohatstivra</p>
<p>PrinsihppalaGGat lea dåt riekta linjå maid vålljet, ahte boazo- eaiggådat ieZa orohatstivrraid bokte oZZot stuoråt stivre- vuoigatvuoda siskåldas diliid badjel ja nå oZZot stuoråt ovddas- våstådusa doibmii ja doibmii guoskeva$ våikkuhusaide. Nå såhttå siskåldas ealåhuslas iesstivrejumi ovddidit gos ealåhusa ieZas mahtolaSvuohta, måhttu ja åddejupmi o0ZZot saji boahttevas ealåhusa håpmemis.</p>
<p>Lea goittotge veahåS våttisvuodat maid badjel fertet beassat ovdalgo dås såhttit lihkostuvvat. AS$Sis 24/90 celkkii Såmediggi:</p>
<p>"Guovlluid hålddasanvejolaS$vuodat leat otne menddo heaju danin go luohttåmuSsolmmo$åpparåhtas våilu sihke vuoddu boahttedigåi Cujuheaddji mearrådusaide ja våilu maiddåi</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SI,»U 27</p>
<p>3 BOAZODOALLO POLITIHKA VÄIKKUHANGASKAOAMIT</p>
<p>Såmediggi lea guhkås ovttaoaivilis daid våldostrategiijaid hårråi maid Råddehus lea håpmen juksan dihte mihttomeriid. Lassin lea positiivalas go Råddehus rievdadusprogråmma bokte åigu geahöééalit nannet infrastuktuvrra daid guovlluin maidda nuppåstuhttin erenoamåZzit guoskå. Lea goittotge dårbbaslas: guorahallat daid evttohuvvon våikkuhangaskaomiid veahåS lagabui.</p>
<p>3.1 Boazodoallolåhka</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis ahte 1978 boazodoallolåhka ferte odasmahttot ollu Guoggåid hårråi ja åigu giedahaladettiin dan diedihuvvon låhkaproposiSuvnna boahtit ruovttoluotta daid konkrehtalas rievdadusevttohusaide ollislaGdat. Diedåhusa evttohusaid ektui lea lunddolas addit muhtun mearkkaSumiid.</p>
<p>Dat diedihuvvon boazodoallolåga rievdadus % 4 hårråi dagaha ahte lea dårbbaslaS dohkkehit buot orohatoktavuodaid sirdimiid almmå vuhtiivålddekeahttå doalli årberievttålas dahje bearaslas dili loahpadeaddji ektui. Dåt mearkka$a ahte menddo garrasit rihkkut såmi årbevieruid ja riektiåddejumi iige danin berre ovddiduvvot. Nuppi bealis doarju Såmediggi dan diedihuvvon rievdadusa, vejolaå lasi låga $:ii 31 mii lea dårbbåslas jos galgå sihkkarastit boazodoallovuoigatvuodaid boazoorohagaid siste.</p>
<p>3.1.1 Boazodoalu vuoigatvuodat ja arealat/guohtoneatnamat</p>
<p>Såmediggi lea duhtavaS dainna go stuorradiggediedåhus deattuha dan ovddasvåstådusa mii ståhtas lea sihkkarastit boazodoalu riektivuodu såmi ealåhussan. Boazodoallu lea juo massån ollu guohtoneatnamiid ja boazoguohtonareålat leat garra olgguldas berostumiid guovdu mat våldet eambbo ja eambbo eatnamiid dahje dahket ahte guohtoneatnamat Saddet våddåsa duohkåi dahje våttisin geavahit. Ealåhussii alccesis ja eisevåldiide lea dehålas sihkkarastit daid eatnamiid mat ealåhusas otne leat. Dåt ferte boahtit ovdan boazodoallolåga nuppåstuhttima oktavuodas dan bokte ahte nannoseabbot låhkii Gatnat guodohan vuoigatvuodaid.</p>
<p>Boazodoalu areålaid ferte buorebot sihkkarastit earå geavaheami ektui mat veadjemeahttumin dahket boazodoalu dahje stuorråt hehttejit ulbmålas doaimma. Ii galgga leat vejolas rievdadit boazodoalu areålaid geavaheami almmå ahte dan lea Såmediggi vuos vudoladdat giedahallan. Såmedikkis galgå leat vuoigatvuohta mearridit areålaid geavaheami earå servodatulbmiliidda ja såhttit hehttet areåla geavaheami gieldala$, fylkagieldalas dahje privåhtala$ ulbmiliidda go dås lea stuorra vahåt boazo- dollui. Ferte bissovaGdat bearråigeahöétat areålaid plånemiid buot såmi boazoguohtunareålaid hårråi.</p>
<p>Earå såmi ealåhusa barggut, boazodoalluguovlluid siste</p>
<p>nugo guolåsteapmi, murjjiid CGoaggin, bivdu, S$ibihiid guohtun j.ea. ja mas lea årbevirola$ geavahanvuoigatvuohta, eai galgga hehttejuvvot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 Ssnany 28</p>
<p>Arealaid oktavuodas lea åibbas dehåla$ deattuhit makkår ovdamunit leat das go ealåhus geavaha odasmahttin vejolas resurS$Said mas ii leat stuorra molsaeaktola$ geavahanårvu. Dalle go boazodoallu S$addå gilvalit earå areåla geavaheaddjiin lea dehålaSs doallat muittus dåid beliid lassin såmepolitihkkålas åkkaide.</p>
<p>Dåt eahpitkeahttå veahkehivåöe nannet ealåhusa årvvu nu ahte</p>
<p>ii du$s$e livåæe dovdomearkan såmi ieSvuhtii. Såmediggi bidjå deattu ahte dåt bealit ealåhusas atnojit dehålazzan resurSa- ja arealaid oktavuodas. Dåt berre Gielgasit boahtit oidnosii lahkarievdadusaid ovdabarggus vuoi riektigåhttema dårbu dohkkehuvvo viidåbot.</p>
<p>Lassin ferte Gilget mo geavakeahtes areålaid såhttå våldit atnui boazodoalu ulbmiliidda. Boazodoallodiedåhus hilgu dån vejolas$vuoda, riektidilålaSsvuoda oktavuodaid geaZil.</p>
<p>Ii oro leamen dohkkålaSs vuosteågga dasa ahte konkrehtaladdat Gielggadit makkår vejolaSsvuodat såhtasSivåæe leat ja makkår hehttehusat gåvdnojit jos dån galgå oaZZut doaibmat. Boazodoallu lea vårrå dat åidna ealåhus riikkas mii ålgovudoladGat lea juo geogråfåladdat råddjejuvvon. Dås lea historjålas diliin gaZaldat dan åiggi råjes goas ståhta eisevåldit eanemusat</p>
<p>barge råddjet såmi kultuvrra geavaheami.</p>
<p>3.1.2  OvttadåssåsaSvuohta</p>
<p>Diedihuvvon låhkarievdadus evttohusat guoskahit maiddåi dårbbu sihkkarastit nissoniid dili boazodoalus. Goittotge lea ågga eahpidit leago evttohuvvon rievdadusat doarvåi.</p>
<p>Såmediggi åigu bivdit ahte Guovvovaå årvvostallo boazodoallolåga rievdadusaid oktavuodas:</p>
<p>- Nissoniid ovddastus boazodoalu stivrejeaddji orgånain - Nissoniid vuoigatvuohta doallat doaluid go nåitala. - Vuoigatvuohta doallat doalu jos earråna.</p>
<p>3.2 Boazodoallo$iehtadus</p>
<p>GuovddåS boazodoallopolitihkka mielddisbuktå stuorra kultuvralas, praktihkkalas ja ekonomålas våikkuhusaid såmi ålbmogii. Dåt guoskå boazodollui ja såmiid åssamii gos dal juo ihkinassii dån riikkas.</p>
<p>Såmediggi lea deattuhan dan mearkka$umi mii kulturmihttomearis lea go håbmejuvvo boahtteva$ boazodoallopolitihkka. Dåt</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 2/92 SIIDU 34</p>
<p>dohkkehanvuoigatvuohta ja veahkkeåvdnasat dahkat mearrådusaid. IeZas hålddaseami ovddasvåstådus ferte ovttastahttot dohkkålas våikkuhangaskaomiin."</p>
<p>Diedåhus årvala ahte orohatstivra galgå, seammalåhkåi go luohttåmusolmmoslåvdegoddige otne, oaZZut duppal doaimma, namalassii dego hålddaSanorgåna ja mii ovddasta orohagaid boazoeaiggådiid. Dås såhttet Saddat guokte berostumi mat namuhuvvon oktavuodain såhttet boahtit vuostålagaid ja dåt såhttå dagahit ahte orohatstivra ii nagot doaibmat. Lea vejola5 ahte dåt våttisvuodat juo dål våikkuhit hirbmadit dålås luohttåmuslåvdegottiid bargodillåi. Såmediggi bivdå Råddehusa årvvostallat molsaeaktola$ Govdosiid dån Guoggås.</p>
<p>Ovddasvåstådus guohtonresur$said plånemis, organiseremis ja juohkkimis orohagaid mielde råhkaduvvon guohton- ja doaibma- plånaid bokte, såhttet Saddat bargun mat gåibidit ollu orohagain. Dåt gåibida hålddahuslas resursS$aid orohagaid dåsis ollu eambbo mat orohagain leat otne. Orohatstivrrat fertejit oaZZut resurSsS$aid jos galget såhttit jodihit dåid doaimmaid.</p>
<p>Stuoråmus noaddi mii orohatstivrii Saddå leat doaimmat mo Coavdit riidduid. Ii såhte doarvåi garrasit deattuhit ahte eavttut Goavdit dån doaimma otnåS diliid geazil ferte årvvostallot hirbmat dårkilit.</p>
<p>Dåt lea okta daid eanemuS mearkkasahtti Guoggåin dan plånas maid. Råödehus lea håpmen. Såmediggi jåhkkå ahte hirbmat stuorra oassi boahtteåiggi boazodoalu hålddaseamis ja -politihkas bissu dahje nohkå dadi mielde mo lihkostuvvat orohatstivrraid bidjat nu ahte såhttet CGoavdit daid hirbmat ollu doaimmaid maid guovdu dat gårtå, dan vuodul mo stuorradiggediedåhus viggaha.</p>
<p>Doaluid ja orohagaid gilvalan gaskaomiid ferte CGilget. Buot orohagain galget leat Gielga ja regulerijuvvon guohtoneatnamat ieZaset doaluide jahkåsas dåsis. Juohke doalus ferte leat Gielga vuoigatvuodat ieZaset doibmii orohatoktavuoda siste, mas lea vejolaSvuohta giehtadallat våidimiid jos riiddut GuoZZilit doaibma- ja guohtonplånaid birra orohagain.</p>
<p>Eanemus riiddut bohtet siskåldasat orohagain ja gaskal orohagaid. Ii leat doarvåi bidjat ovddasvåstådusa dån stivren- dåssåi almmå ahte seammås maiddåi addet Gielga njuolggadusaid ja makkår ovddasvåstådus lea buot dåsiin.</p>
<p>Såmediggi doarju Råddehusa plånaid oddasit juohkit boazodoallo- orohagaid oassin strategiijas ahte buoridit guohtumiid juohkkåseami ja guohtumiid geavaheami. Dåt ferte dahkkot ii duse Finnmårkkus, muhto maiddåi måttås guvlui gos dårbu dåkkåras reguleremiidda muhtun sajiin lea seamma Cielggas. EahpeCGielga areala reguleremat siskåldasat dagahit ja doalahit riidduid gaskal ovttaskas doallojoavkkuid. Dåt ferte johti-</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIU 38</p>
<p>GaskaboddosaS$ guorahallamis mo nuppåstuhttin progråmma galgå Gadahuvvot, orru nu ahte Såmedikki oassi lea muhtun muddui råddjejuvvon. Nuppåstuhttin progråmma ja dan doaimmat våikkuhit njuolga Såmedikki bargosuorgåi ollu sajiin. Diedåhusas boahtå goittotge ovdan ahte organiseren ii leat loahpaladdat mearri- duvvon ja ahte dåt Cielggaduvvo dallånaga mannå go Stuorra- diggi lea dån meannudan.</p>
<p>Såmedikki prinsihppalas åddejupmi lea ahte ii livåææe lunddolas</p>
<p>diggåi leat mielde, almmå ahte dikkis livåæe lean vejolaSvuohta addit cealkåmuS ovddalgihtii. Dås lea Gielggas ahte Såmedikkis</p>
<p>galgå leat politihkkålas ja hålddahuslas ovddasvåstådus åS$$iin</p>
<p>mat gusket såmi ålbmogii. Mudui Gujuhit dan guorahallamii mii</p>
<p>ovdelis lei, Såmedikki sadji boazodoallopolitihka ektui.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte progråmmastivrra berre Såmediggi nammadit ja mas leat ovddasteaddjit åigeguovdilis departe- meanttain, fylkkain ja gielddain.</p>
<p>Nuppåstuhttin doaimmat eai galgga vuodduduvvot dusse dan bokte</p>
<p>ahte nuppelåhkåi prioriteret boazodoallosiehtadusa rudaid dahje rudaid mat juo ovddalgihtii leat Gadnojuvvon departamentalalas</p>
<p>eavttuide.</p>
<p>Såmediggi bivdå ahte Stuorradiggi jahkåsaGGat juolluda sierra rudaid progråmmastivrra geavahussii.</p>
<p>3.8.1  Nuppåstuhttin progråmma oktavuohta boazodollui</p>
<p>Fuolakeahttå dan oppalas profiilas maid diedåhus geahååala bidjat nuppåstuhttin progråmma ektui, lea Såmedikkis addejupmi ahte nuppåstuhttin progråmma ålgovudola$ doaibma lea Goavdit håstalusaid maid guovdu boazodoalloealåhus lea. Dåt guoskå erenoamåZit oahpahusa beali doaimmaide, ja doaimmaid ovdå-</p>
<p>nahttimii mat leat vuodduduvvon ealåhusa råhkadahtegeahtes gålvui.</p>
<p>Såmediggi oaidnå lunddolaZzzan ahte ovttasbargu gaskal progråmma- stivrra ja buohtalasealåhusaid geahGöalanproSeavtta Saddå nu laga go vejola$. Dåkkåra$ doaimmat såhtaSsedje addit daidda geat barget ealåhusas vejolas$vuoda ovdånahttit ealåhusa ollåsit, iige menddo garrasit deattuhit biergoprodukSuvnna. Dåt lea ovddimuddas dehåla$ go jurddasit ovttadåssåsaSvuoda, vejolasvuodaid mat leat duodji-produkSuvnnas, jna.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 S,n»U 24</p>
<p>buot Guoggåin. Diedåhusa dilidilgehus lea juo guhkkås dohkkålas vuoddun dahkat Goahkkåigeasu ollu guovddås gaZaldagain mat mearridit ealåhusa boahtteåiggi ja nu maiddåi stuorra oasi riikka såmi kultuvrra boahtteåiggis. Diedåhus deattuha daid buncaraggåid duodalaS$vuoda masa muhtun oassi ealåhusas lea gårtan. Råddehus lea geahGéalan muhtun muddui garrasit ieSkritihkkalaGdat CGadamannat dan boazodoallopolitihka mii lea fievrriduvvon daid manimus jagiid. Maiddåi dåt lea positiivalas bealli dån diedåhusas.</p>
<p>Diedåhusas våilot guokte dehålaS$ Guoggå maid ferte dårkileabbot geahGadi t</p>
<p>- vudoleabbot guorahallat sosialalas ja kultuvrala$ beliid såmi servodagas ja fågalalaGGat årvvostallat dåid diliid. Såmi Sosiålabargiid searvi lea Gujuhan ollu Guoggåid mat våilot maid berre årvvostallat dårkileabbot.</p>
<p>- årvvostallat mo boazodoalu ieZas orgånat, erenoamåZit orohatstivrrat, oaneheabbos åiggis duodåi såhttet doaimmahit daid bargguid mat daidda leat jurddaSuvvon.</p>
<p>Såmediqggi lea ovttamielas Råddehusain ahte boazodoallopolitihka våldohåstalus boahtevad jagiin livåæe, ahte oaZZut viidåt guorrasit daidda mihttomeriide mat fertejit biddjot ja daidda doaimmaide mat fertejit biddjot johtui jos galgå ovddidit boazodoalloealåhusa eallingievra ja gånnåhahtti ealåhussan ja seammås suodjalit servodatlas beliid. Dån oktavuodas lea dehålas deattuhit man guovddå$ sadji boazodoalus lea kultuvrra, giela</p>
<p>ja servodateallima hårråi nugo maiddåi diedåhusasge deattuhuvvo.</p>
<p>Seammås gåvnnaha Såmediggi fertet almmusin dahkat dan åddejumi ahte ovttaskas våikkuhangaskaoamit main lea stuorra mearkkaSupmi eai boade ovdan otne dan geaZzil go våilot rievttålas Gilgehusat mo hålddas$it eanavuoigatvuodaid såmi guovlluin.</p>
<p>PE</p>
<p>Såmediggi lea mearrådusas bokte guovvamånus 1990:s å$8is 24/90, boazodoalu dilli birra buktån ovdan prinsihppalas oainnu boahtevas ealåhushåldda$eapmåi. OQainnut ja prinsihpat maid Stuorradiggediedåhus buktå ovdan lea stuorråt seamma sullasasaddat go Såmedikkige årvvostallamat dalle.</p>
<p>Såmediggi åigu Guovvovaddas guorahallat oanehadcdat daid mihtto- meriid mat leat håbmejuvvon stuorradiggediedåhusas, ja dan mannå årvvostallat våikkuhangaskaomiid maid fertejit bidjat mihttomeriid juksan dihte.</p>
<p>2 BOAZODOALLOPOLITIHKA MIHTTOMEARIT</p>
<p>2.1 Bajit dåsi mihttomearit</p>
<p>ÄAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET ÖGOAHKKINGIRJI —2/92 Su 23</p>
<p>earåin. Dåt dilli ii leat dohkkålas. Råddehusa CGoahkkåigeassu seahtå danin doalvut dasa ahte olles boazodoallolåhka dål ferte årvvostallot oddasit. Ii leat dohkkålas dusSSe rievdadit ovttaskasGuoggåid juohke ålo go odda våttisvuodat CuoZZilit. Eat såhte joatkit dainna ahte diktit olles ålbmojoavkuid leat gaskaoapmin dåkkåras politihkkålas geahöGalemiide. Danin bivdåge Såmediggi ahte olles boazodoallolåhka ja boazodoallo- Siehtadus årvvostallojuvvojit oddasit daid våsihusaid vuodul mat leat dahkkon daid lagabui 15 jagis mat leat mannan. Maiddåi danin go såmepolitihkkåla$ duohtavuodat ja rievttåla$ ovdåneapmi otne lea åibbas earalågan go dalle go låhka råhkaduvvui. Mii håliidit Gujuhit ahte ii oktage boazodoallo-organisaSuvdna goassige leat dohkkehan 1978 boazodoallolåga. Vejola$ boazo- guohtuneatnamiid juohkin ferte huksejuvvot doaibma- ja ovttas- bargovugiide nugo dat bohtet ovdan siidasystemas.</p>
<p>Boazodoallodiedåhus lea vuodduduvvon dasa ahte muhtun osiin boazodoalloguovlluin lea heahtelågan dilli. Dan geaZil evttoha diedåhus ahte åsahuvvo nuppåstuhttinprogråmma mas lea sierra stivra. Evttohuvvon doaimmat mat leat boazodoallodiedåhusas såhttet doalvut dasa ahte soapmåsat fertejit heaitit ealåhusas. Danin fertet sihkkarastit ahte evttohuvvon doaimmat ovddimuZZat bohtet daidda buorrin.</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Aage Pedersen bokte ovddidii Guovvovas årvalusa mii lea vuodduduvvon såmediggerådi årvalussii mii lea ovddiduvvon ealåhusåssiid våldolåvdegoddåi:</p>
<p>1. ÄLGGAHUS</p>
<p>Såmediggi lea duhtavas go Råddehus lea ovdanbidjan Stuorra- diggediedåhusa boazodoalu birra, SÅ. died. nr. 28 (1991-92) Nana, bissova$ boazodoallu, nugo sihke Såmediggi ja Stuorra- diggi leat bivdån. Såmediggi lea maiddåi duhtavaS dasa go diedåhus bidjå stuorra deattu guorahallat boazodoalu viiddis servodatla$ oktavuodas. Såmepolitihkkåla5ö, biirepolitihkkålas, biraspolitihkkålas, ovttadåssåsaS$vuodapolitihkkålas ja kulturpolitihkkålas oktavuodat råhkadit justa dan råpma mii addå sågastallamii rivttes perspektiivva.</p>
<p>Råddehus lea våldån vuhtii daid dehåleapmos åkkåid mat</p>
<p>leat leamaå boazodoallopolitihka vuostå guhkkit åiggi, namalassii ahte ealåhus lea oidnojuvvon ja giedahallon sierra earå såmi servodaga ektui. Dål biddjo viehka stuorra deaddu geahåöat oktavuoda boazodoalu, earå ealåhusaid ja mudui servodaga gaskka såmi servodagas. Dåt lea dårbbaslad jos galgå gåvdnat boahtteåiggi såmi boazodollui, mii addå ealåhuslas sihkkarvuoda daidda geat dainna barget, doalaha ekologålas heivehallama ja ovttastahttå ealåhusa lunddolad låhkåi earå servodahkii.</p>
<p>Äs$Sebåbir Gilge otnå$ dili muhtun muddui dårkilit ja våikko dåtavuoddu ii leatge nu ollislas nu mo livGce lean såvahahtti</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIFDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI  2/92 SIDU 37</p>
<p>Lea dehålaSs viidåseabbot joatkit ja hukset boazodoalu fåga- måhtolasvuoda såmi birrasiin. Mii åigut danin Gujuhit GuovvovaS doaimmaid mat leat guovddåzis dån oktavuodas:</p>
<p>- Äsahit boazodoallo-oahpu Såmi Allaskuvlii</p>
<p>- nannet ja hukset boazodoalu dutkama Davviriikkaid Såmi Instituhttas ja geahåéalit oaZZut eambbo formaliserejuvvon ovttasbarggu gaskal Instituhta ja Allaskuvlla.</p>
<p>- hukset måhttaheami guovddåZza boazodoalu vårås</p>
<p>Diedåhusas ja daid doaimmaid hårråi mat dallånaga leat biddjon johtui diedåhusa duogåZin lea SUFUR gessojuvvon.ovdan guovddås orgånan. Såmediggi åigu deattuhit ahte ovddimus berre leat Såmi oahpahusråddi mas berre leat våldo-ovttastahttin ovddas- våstådus plånet oahpahusdoaimmaid. Joatkkaskuvlla dåsi oahpahusas ja råvisolbmuid oahpus leat såmi joatkkaskuvllat mat berrejit oaZZut ovddasvåstådusa mii guoskå doaimmaide Guovda- geainnus ja KåråSjogas, gos skuvllat leat.</p>
<p>Daid instituSuvnnain main lea fågala$ ja kultuvralaSs måhtolas- vuohta såmi oahpahusåssiin ja viiddis åddejumis lagaSvuohta mihttomearrejovkui, berre maiddåi leat Gielga Cuovvunovddas- våstådus, juoga earå ii livåæe fågalaGdat buorre ja såmepolitihkkåladGdat livöåæe dohkketmeahttun.</p>
<p>3.8  Nuppåstuhttinprogråmma</p>
<p>Stuorradiggediedåhus bidjå nugo ovdal namuhuvvon deattu geahdæadit boazodoallopoltitihka nuppåstuhttin dårbbu mii lea gåibiduvvon, stuoråt servodatlas oktavuodas. Såmediggi lea ollu gerddiid deattuhan daid vuoddoprinsihpaid mat berrejit gustot såmepoltitihkkålas oktavuodas, mii Gielgaseapmosit boahtå oidnosii Såmediggeplånas åigodahkii 1991-93, kapihttal 3.3 <span type="quote">"Norgga boaittobealis såmi guovddåZzin"</span>, gos CuoZZu earret earå nå:</p>
<p>"Såmediggi Cujuha ahte bajit dåsi såmi åssanguovlluid ealåhusa ja servodatovddideami strategiija stuoråmus oassåi vuolgå das ahte dåt lea guovllupolitihkkåladdat norgga boaittobealit. Strategiija berre dål earåhuhttot nu ahte såmi guovllut leat såmi guovddåzat mat gåibidit lassi doaimmaid."</p>
<p>Diedåhusa nuppåstuhttin progråmmas lea evttohuvvon buori åkkaid vuodul oppalaåg dårbbuid birra mat leat osiin såmi servodagas, main Gielgasit lea historjåla$ vuoddu, ja boadus muhtun</p>
<p>muddui eisevålddiid boasttu politihkas. Såmediggi lea duhtava5 dainna go Råddehusa bealis geahææalit bidjat doaimmaid mat såhttet veahkehit nannet såmi guovlluid dåiddu ja vejolaSsvuoda CGoavdit håstalusaid mat leat boazodoalu våttis dili oktavuodas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRII 2/92 SIDU 21</p>
<p>Såmediggi gåvnnaha ahte dåt fuopmå5Sumit leat dån vuorus doarvåi våldojuvvon vuhtii boazodoallodiedåhusa bokte.</p>
<p>Boazodoallodiedåhus lea vuodduduvvon dasa ahte muhtun osiin boazodoalloguovlluin lea heahtelågan dilli. Dan geaZil evttoha diedåhus ahte åsahuvvo nuppåstuhttinprogråmma mas lea stivra man</p>
<p>ovddasteaddjit leat mångga departemeanttas, gieldalas ja fylka- gieldalas orgånain ja Såmedikkis.</p>
<p>Såmediggi oaidnå nuppåstuhttinprogråmma åsaheami positiivalaZZan.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte boazodoalus galgå leat garra areala- gåhtten. Konkrehtalas gaZaldagat dån oktavuodas eaktuduvvojit våldot mielde såmi vuoigatvuodaid låvdegotti årvalusa giehtadallamii boazodoallolåga odasmahttima oktavuodas.</p>
<p>Äirras Ella Holm Bull ovddidii evttohusa ahte Røyrvihka ja Oarjel Nåmdåla såmiid cealkåmuS$, biddjo Goahkkingirjåi.</p>
<p>Bargiidbellodaga såmedikki joavku Ingrid Smuk Rollstad bokte ovddidii GuovvovaS evttohusa odda teaksatoassin, teakstaoassi 4, Guokkis 3.8:</p>
<p>Såmediggi åigu sierra Guokkisin Gujuhit ahte boazodoalu nuppåstuhttinprogråmma bokte åsahuvvojit eaktodåhtolas loahpahanortnegat seamma målle mielde go earå ealåhusain, omd. guolåstusfatnasiid heittihanortnegat, mielkemeriid oastin eanandoalus j.d.. ErenoamåS åigeguovdil lea ahte biddjojit ekonomålas vårit geavahussii mat såhttet veahkehit ahte doallit gåvnnahit åvkkålaZzZan loahpahit orohagaid, ja o%2ot vejolaSvuoda ålggahit earå ealåhusaid siste.</p>
<p>Bargiidbellodaga såmedikki joavku Ingrid Smuk Rollstad bokte ovddidii CGuovvovaS årvalusa odda manimu$ teakstaoassin Guoggå 3.8 vuolde:</p>
<p>Råddehus nammada progråmmastivrra boazodoalu diedåhusa prinsihpaid mielde.</p>
<p>Friddja joavku Mathis M. Sara bokte ovddidii CGuovvovaö rievdadusårvalusa:</p>
<p>Ck. 3.1 Boazodoallolåhka, rievdaduvvo leat nå:</p>
<p>Såmediggi lea ovttamielas ahte boazodoallolåhka 1978:s ferte rievdaduvvot ollåsit. Såmediggi åigu diedihuvvon låhkapropo- siSuvnna giehtadallama bokte boahtit ruovttoluotta konkrehtalas rievdadusårvalussii ollisladdat. Diedåhusa evttohusaid ektui lea lunddola$ addit muhtun CGilgehusaid.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SIU 35</p>
<p>leapmosit Gilgejuvvot boazodoallolåga rievdadusa bokte, nu ahte oktasaSguohton-duoba heittihuvvo definerekeahtes vuogis. Otnå juohkimat ja juohkkimiid våilumat eai dåvis daid dårbbuide mat leat gånnåhahtti ja ekologåla$ doaimmas. Ealåhusa ieZas bealis lea geahåæaluvvon råhkadit ortnega mas orohagaid oddasit juohkin lea leamaS$ guovddåZzis. Jos galgå såhttit råhkadit dohkkålas guohton- ja doaibmaplånaid juohke ovttaskas orohahkii fertejit dat juhkkot nu ahte dat lunddoladdæat råhkadit vuodu ovttasbargat gaskal orohagaid orohatovttadagaid.</p>
<p>3.3.5  DavviriikkalaS ovttasbargo-orgåna såmi- ja boazodoallo- gaZaldagain</p>
<p>Såmediggi Gujuha ahte dån ortnegis ii leat mihkkege éielga doaimmaid, ja evttoha dån vuodul ahte ovttasbargo-orgåna dainna vugiin heaittihuvvo.</p>
<p>Såmediggi lea Rådödehusain ovttaoaivilis ahte davviriikalas ovttasbarggu boahttevas organiseren dån suorggis berre årvvos5- tallot såmepolitihkkålas ovdåneami ektui. Såmediggi åigu bargat aktiivalaGdat davviriikalaS såmepoltihkkålas ovttasbarggu ovdåneami hårråi.</p>
<p>3.4 Konvensuvdnii Gatnon guohtumat</p>
<p>Vuoigatvuohta guodohit bohocouid riikkaråjåid rastå lea vuoigat- vuohta mii ii leat gitta såmiid nåSuvdnalaS ståhtii gullevasS- vuodas ja dån ferte årvvostallat ealåhuslas dårbbuid vuodul. Dåt vuoigatvuohta lea 1751 Lappecodicillas ja ovddasta dehålas oasi såmi riektivuodus oppaladGat.</p>
<p>Såmediggi ferte oaZZut våikkuhanfåmu proseassas go Boazoguodohan- konvenSuvdna gaskal Norgga ja Ruota, ja BoazoåidekonvenS$uvdna gaskal Norgga ja Suoma råhkaduvvo ja odasmahtto.</p>
<p>3.5  Oaivadus</p>
<p>OCaivadus ovttaskas olbmo dåsis livæéæe CGoavddainstrumeanta sirdin åiggis. Sierralågan ealåhusdoallit fertejit aktiivalas oaivadusa bokte oazZut dieduid daid vejolaS$vuodaid birra mat leat nuppåstuhttin doaimmain, oahpus ja lassin vel mo nuppåstuhttit ieZzZaset doaimmaid.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit daid gåibådusaid dåt bidjå daidda geat galget oaivadit. Dat lågalas$vuohta ja luohttåmus maid oaivadus- bålvalus oa2Zu ealåhusa siste mearridivæéæe makkår vuoimmi bålvalus oaZ7Zu.</p>
<p>OCaivadusbålvalus ferte garrasit nannejuvvot buot boazo- doalloguovlluin. Berre bidjat deattu ozadeaddji oaivadanbargui boazodoalloguovlluid ja ealåhusa doalliid guovdu.</p>
<p>3.6. Bearråigeahöæo-doaimmat</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 2/92 SInJ 9</p>
<p>Lassin ferte Cilget mo geavakeahtes areålaid såhttå våldit atnui boazodoalu ulbmiliidda. Boazodoallodiedåhus hilgu dån vejolasvuoda, riektidilålas$vuoda oktavuodaid geafZil.</p>
<p>Ii oro leamen dohkkålas vuosteågga dasa ahte konkrehtalaGdat Gielggadit makkår vejolaSvuodat såhtaS$ivåæe leat ja makkår hehttehusat gåvdnojit jos dån galgå oaZZut doaibmat. Boazodoallu lea vårrå dat åidna ealåhus riikkas mii ålgovudoladdat lea juo geogråfåladtat råddjejuvvon. Dås lea historjålas diliin gaZaldat dan åiggi råjes goas ståhta eisevåldit eanemusat</p>
<p>barge råddjet såmi kultuvrra geavaheami.</p>
<p>3.1.2  OvttadåssåsaSvuohta</p>
<p>Diedihuvvon låhkarievdadus evttohusat guoskahit maiddåi dårbbu sihkkarastit nissoniid dili boazodoalus. Goittotge lea ågga eahpidit leago evttohuvvon rievdadusat doarvåi.</p>
<p>Såmediggi åigu bivdit ahte boazodoallolåhka galgå rievdaduvvot nu ahte nissonolmmos oaZzu ieZas vuoigatvuodalas vuoigatvuodaid ealåhusas. Såmi nissonat galget såhttit leat mielde ealåhusas sihke politihkkåladtat, kultuvraladdat ja ekonomåladcat.</p>
<p>3.2 Boazodoallos$iehtadus</p>
<p>BoazodoalloS$iehtadusa Siehtadallan oasålatdat leat otne</p>
<p>ståhta ja Norgga BoazosåpmelaGdaid Riikasearvi (NRL). Såmediggi bidjå deattu ahte buohkat ealåhusas fertejit guorrasit daidda doaimmaide mat evttohuvvojit. Buohkain geat leat ealåhusas berre leat vejolasvuoda våikkuhit ovdåneapmåi seamma dåsis</p>
<p>ja nu oaZZut lagåSs oktavuoda boahttevas politihkkii.</p>
<p>Råddehus lea bealistis maiddåi buktån diehttevassii dåkkåras mihttomeari:</p>
<p>"Ii leat vejolas Cadahit Covdosiid maid boazoeaiggådat eai dohkket dahje main eai oainne guhkit åiggi åvkki." (8. 107)</p>
<p>Goittotge håliida Råddehus joatkit otnå ortnega mii guoskå Siehtadallanvuoigatvuhtii. Dasa Råddehus lea buktån åkkaid ahte bozodoallu lea nu småvva ealåhus ahte ii livåææe nu buorre håddjet dan. Såmediggi årvvostallå veahås earålåhkåi. Boazo- doallu ii leat mihkkege uhca ealåhusaid såmi oktavuodas. Våldo- håstalusat maid ovddabealde ealåhus lea leat våldoåssålaGöat dan guovtti stuoråmus boazodoallogielddas. Sihke barggolasvuoda ovdåneamis ja servodatovdåneamis dån guovtti gielddas lea</p>
<p>stuorra mearkkaSupmi såmi oktavuodas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>ÖOAHKKINGIRJI 2/92 SI» 10</p>
<p>Mii goittotge doaivvoseimmet ahte organisasuvdna bargu håddjejuvvo nu uhccån go vejolas$. Muhto mii fertet nuppi bealis våldit guorahallama vuollåi go otne leat guokte boazodoalloorganisaSuvnna main leat measta seamma ollu miellahtut. Lea dån oktavuodas dehålas fuomåsit dan go lea boahtån odda stuorra boazoealåhusorganisaSuvdna berre maiddåi dåt leat Gielga mearka dasa ahte muhtun boazoeaiggådat oidnet åvkkålaZZan go lea molsaektola$ organisaSuvdna.</p>
<p>"Fløtten-låvdegoddi årvvostalai Siehtadallan vuoigatvuoda nå:</p>
<p>"BoazodoalloS$iehtadus lea Siehtadus gaskal guovtti oasåladda - Ståhta ja NRL. Bargojoavkku åddejumi mielde ferte dåt rievdaduvvot. Lea lunddolas jurddasit ahte boazodoallo- ealåhus Saddå viidåbot ovddastuvvot Siehtadusain go dål."</p>
<p>Dåid årvvostallamiid vuodul bivdå Såmediggi ahte Boazo Ealåhus Searvåi (BES) miedihuvvo S$iehtadallanvuoigatvuohta seamma dåsis NRL :ain.</p>
<p>3.2.1 Sierralågan doarjjaortnegat Siehtadusa bokte</p>
<p>Rådödehus åigu råhkadit sierralågan doarjagiid boazo- doalloSiehtadusa bokte, guovlluid ektui. Dåt lea dårbbaslad vai såhttit buorebot heivehit boazodoallopolitihka daid sierralågan boazodoalloguovlluid doaibmadiliid ja ieSvuodaid hårråi. Såme- diggi åigut goittotge deattuhit dan vårå mii lea das jos rievdadit ja sihkkut doarjjaortnegiid mat leat addån ollu guovlluide positiivala$ ovdåneami ealåhusas. Våikko dårbu rievdadit lea hirbmat stuoris muhtun osiin Finnmårkkus, fertejit Siehtadusa ortnegat biddjot nu ahte sihkkarastit ealåhusa boahtteåiggi oppa riikkas.</p>
<p>3.2.2 Siehtadusa veaju buoridan ortnegat</p>
<p>Såmedikkis lea fuolla nissoniid dilis daid veaju buoridan ortnegiid ektui mat leat Siehtadusas. Diedåhusas evttohuvvo gal ahte galgå lagabuidda guorahallat daid duhtameahttunvuodaid mat gusket sadjåsaSortnegiidda ja månåidgårddiide. Lea seamma dehålas geahåadit nissoniid oadjovuoigatvuodaid, juoga mii govviduvvo buncaraggån diedåhusa kapihttalis 7.4.5. Nissoniid vuoigatvuohta ferte dåssidahttot seamma dåssåi go albmaidge ovdagihtii penSunerema oktavuodas.</p>
<p>Såmediggi åigu mudui boahtit ruovttoluotta eankil jagiid Siehtadusaid sisdollui nugo eaktuduvvon dikkis galgå leat vejolasvuohta.</p>
<p>3.3 Håldda$adoaimmahat</p>
<p>Såmediggi doarju våldostrategiija mii lea diedåhusas ahte sirdit stuoråt ovddasvåstådusa boazodoalliide alcceseaset båikkåladdat</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI =2/92 SIIU 36</p>
<p>Boazopolitiijå doaimmat berrejit nuppåstuhttot ja bargu håddje- juvvot. Seammås lea dårbbas$laS nannosit fågalaGdat hukset boazopoliijå bargodili mas erenoamåZit berre bidjat deattu oidnui, måhttui ja dåidui praktihkkalaS boazodoalus.</p>
<p>3.7  Dufkan ja oahppu</p>
<p>Såmedikkis lea seamma oaidnu go Råddehusasge dan dårbbu ektui mo nannet dutkama, oahpu ja oaivadusa boazodoalus. Nugo GCujuhuvvo de ii leat måhtolasvuoda bajideami dårbbu oktavuodas vuostta- Zettiin såhka dan dårbbus mii bargiin leazZå sin beaivvålas ealåhusdoaimmas. Boazodoallu otne ja boahtteåiggis S$addå leat odda håstalusaid guovdu mat dårbbasit Guovvumiid sihke oahppo-, dutkama- ja oaivadusosiin.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte lea dårbu lahka ovttas bargat gaskal diehtaga, oahppu, oaivadusa ja ealåhusa doalliid. Dån oktavuodas Gujuhit Såmediggeplånii 1991-93 gos GuoZZu:</p>
<p>"FormålalaS oahpposystema dahkå dussSe ovtta oasi daid ollislas måhtolaSvuodain. Hirbmat ollu måhttu lea ovddiduvvon båikkålas ealåhuseallimis ja birrasis. Dån såhttå vårra Cielgaseabmosit oaidnit boazodoalus, gos easkka manimusS. jagiin såhttit oaidnit ahte oahppu lea S$addan oassin ollisla$ oktavuodas."</p>
<p>Håstalus daid sierralågan laddasiidda boazodoaluoahpus lea nuppiin såniin daddjon ovddidit vugiid mo kårtet ja gaskkustit dan måhtu mii lea ealåhusas åvkin ealåhusa boahtteåiggi doalliide ja såmi servodahkii ollisladdat.</p>
<p>Dat håstalus mii lea ovddidit såmi oahpposystema ollisladdat, lea guhkes iige uhccimusat proseassa mii gåibida ollu nåvccaid. Såmediggi åigu deattuhit dan stuorra ovddasvåstådusa mii lea juolludeaddji eisevåldiin, dån åiggis goas boares såmi måhtut leat åibbas nohkamin almmå ahte båhcå manggelågan duodåstus,</p>
<p>ja vejola&amp;vuoda viidåseabbot fievrridit. Dåt lea måhtu</p>
<p>maid stuorra oassåi otne gåvdnat dusSe boazodoalus.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte lea dehåla$ hukset boazodoalu dutkama mas lea vuoddu såmi kultuvrras ja fågalag åddejumis. Mii fertet bargat hirbmadit rekrutteren dihte såmi nuoraid dåkkåras dutkamii, danin go mii jåhkkit sii såhttet mielddiset buktit dan årbevirolas praktihkkalas girjediedu ja viidåseabbot joatkit formaliserejuvvon måhtu ja girjediedu.</p>
<p>Boazodoalu dutkamis lea hirbmat ollu iskkaduvvon ealåhusa biologålag dilli. Dåt lea lunddoladdat dehålas vuoddun åddet oktavuoda gaskal ealliid ja birrasa. Seamma dehålas lea goittotge dutkat ealåhusa servodatlas diliid ealåhusas ja ealåhusa birra.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>—</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 2/92 su 22</p>
<p>Ck. 3.3.4, manimug teakstaossi, rievdaduvvo leat nå:</p>
<p>Såmediggi doarju Råddehusa plånaid oddasit juohkit boazodoallo orohagaid mii livåæe oassin strategiijas buoridit guohton- eatnamiid juohkkåseami ja guohtoneatnamiid geavaheami. Dåt ferte dahkkot earå sajiinge ii duse Finnmårkkus, muhto maiddåi måttås guvlui gos dårbu reguleret muhtun sajiin lea seamma stuoris. EahpeGielga siskåldas areålareguleremat dagahit dåvjå riidduid gaskal ovttaskas boazodoallojoavkkuid. Dån ferte jodåneapmosit Gilget boazodoallolåga rievdadusa bokte, nu ahte oktasa$ guohton eatnamiid-doaba heaittihuvvo definerekeahtes vuogis, muhto almmå ahte siiddaid årbevirolas organisaSuvdnavuogit billistuvvjojit. Dåla$ juohkinvuohki mii lea virggålas ii dåvis daid dårbbuide mat leat gånnåhahtti ja ekonomålas doalus. Ealåhusa ieZas bealis lea vuolgån arvat jurdagat gos orohagaid oddasit juohkin lea leama$ guovddåZzis. Jos galgå såhttit råhkadit dohkkålag guohton- eatnamiid- ja doaibmaplånaid juohke ovttaskas orohahkii, fertejit juohkkimat leat dakkåradöat mat lunddoladdat</p>
<p>råhkadit vuodu ovttasbargui gaskal boazodoalliid orohagain. DåkkåraS juohkin ferte huksejuvvot mealgat boazodoalu siskåldas doaibma- ja ovttasbargovugiide nugo boahtå ovdan siidaortnegis. Jos eai hålit juohkkima såhttå dåt dagahit odda riidduid ja såhttå funet våikkuhit dan mearkkaSupmåi mii boazodoalus lea kultuvrra doalaheaddjin.</p>
<p>Ck. 6 rievdaduvvo leat nå:</p>
<p>Boazodoallopolitihkkå leat huksejuvvon nugo diehtit boazo- doallolåga ja boazodoallos$iehtadusa ala. Go dåt manåbealde namuhuvvon $iehtadallo oddasit juohke nuppi jagi, lea boazo- doallolåhka leamad rievdatkeahttå 1978 råjes. Otne lea dåbåladdat ovttamielalasvuohta das ahte boazodoallolåhka</p>
<p>lea menddo stuorråt leama$ ealåhuslåhka mii ii leat</p>
<p>doarvåi vuhtiivåldån boazodoalu kulturviidodaga. Såmi kultur- oktavuodas lea leamas mealgat heajos våikkuhusat (orohatdoaba, orohatortnet, vuoigatvuohta bealljemearkkaide, geahåCobohccot jna.), ovddimuddat Finnmårkkus. Muduige eai leat ekonomålas bealit boazodoallopolitihkas våstidan vuordåmusaide. Råddehus miediha dån ja dadjå duodaladdat nå garrasit ahte:</p>
<p>"Ferte miedihuvvot ahte boazodoallopolitihkka ii leat Finnmårkkus nagodan loktet boazodoalu sisaboaduid ja eallindåsi. "...</p>
<p>"Boazosåmiin dåin guovlluin ii leat 1976 råjes otnåZii båljo lassånan sisaboahtu ja oastin. (S. 60, vuolemudåéas olgesbealde, såmegiel oasis.)</p>
<p>Våldovåttisvuohta boazodoallopolitihkas lea leamas dat vuohki ahte buot bargojuvvo geahåæaleami bokte. Dadistaga go odda doaimmat eai leat våstidan vuordåmusaide, leat dat gokédojuvvon</p>
</body></document>
