<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Čoahkkingirji 4/97</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1997</year><wordcount>14794</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2479</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1997-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 60</p>
<p>Såmedikki dieduid mielde eai leat privåhta eatnamat siskobealde såpmelatdaid boazodoalloguovlluid, mat leat åsahuvvon lunddolas råjåiguin boazodollui.</p>
<p>4. Alimusriekti duS5in dahka dan årvvu mii addå vuoigatvuodaid boazodollui odda boazodoallolåga mielde.</p>
<p>Livéde gal doaivva ahte boahtte åiggis åsahuvvo3ii odda vuoigatvuodasuod; alus 1996” | boazodoallolåga revideremiin. Dan gal Alimusriekti hilgu, ja duopmu lea gal sidjiide skeankan geat dål hålidit låga bokte rihpat såpmelad&amp;ain eatnangeavahanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Dasa lassin leat duopmoeavttuin eanet ovttageardånis ja boasttu &amp;uoteuhusat ja diedut - maid såhtå cuiggodit.</p>
<p>Norgga såmi ålbmoga ovddas åigu Såmediggi cealkit:</p>
<p>Manemus åiggiid dikkit måttasåmiid boazodoallovuoigatvuodain Cåjehit, ahte Norgga duopmostuoluin ii leat dåhttu iige gelbbolasvuohta éoavdit dåkkår riidduid vuoiggaladtat. Såmediggi lea hirpmåstuvvan Aursund-å33i duomu dihte, ja ballå ahte dåt lea ålgu lullisåpmelat&amp;aid boazodoalu dus$adeapmåi. Duomu vuoddun leat diedut ja dulkomat dåkkår hålddahusas ja riektidulkomis mat leat doarridan ja dulbmon måttåsåmiid boazodoalloealåhusa ja kultuvrralågi eanet go &amp;uodi jagi. Såmediggi ii jåhkan ahte nu såhttå dåhpåhuvvat odne.</p>
<p>Manimus åiggiid $ållo$eamit Norgga eisevålddiid bealis ovdalad åiggid doarridemiid dihte orrot hui eahpidahtti go såmi vuoigatvuodat ja såpmela&amp;daid vejolasvuodat bissut ålbmogiin dåla åiggis nå fastit badj elgeh&amp;tojuvvoj it dain bajåbealde namuhuvvon å331in.</p>
<p>Go ovdålas åiggiid boasttuvuodaid galgå njulget ja 0azzut vuoiggalas dåhkådusa</p>
<p>måttasåpmelattaid ealåhusvuodus de gåibida ae ahte:</p>
<p>1. såpmelad&amp;&amp;aid vierut ja vuoigatvuodaoainnut dohkkehuvvojit politihkalas lohpådusaid mielde ja ålbmotrivttiid prinsihpaid vuodul.</p>
<p>2. måttasåpmela&amp;daid guodohaneatnamat addojuvvojit ruovttoluotta måttasåpmeladdaid boazodollui guodohaneanan.</p>
<p>3. såpmelad&amp;at 0330t buhtadusa daid goluid ovddas maid leat 02Zon dikki dihte j ja buhtadusa gillåmusaid ovddas.</p>
<p>4. såmi boazodoallu ii dårbbas $at eanet gillåmuSaid våsihit duopmostuolu ovddas go såpmeladtaid guodohaneatnamat dohkkehuvvojit ollåsit vuoigatvuodasuorgin ja heivehuvvojit dårbbaslas lunddolas/topografalas råjåide.</p>
<p>5. dårbbaslad låhkadivvomat dahkkojuvvojit dåhkidan dihtii Norgga låga bokte såpmelad&amp;aid ealåhusvuodu ja kulturvuodu.</p>
<p>Såmediggi bivdå dål Norgga eisevålddiid årvvus atnit ålgoålbmotvuoigatvuodaid ja geatnegasvuodaid ålgoålbmotrievtti ja riikkaidgaskasas ålbmotnivttiid ektui go bargå riikkaidgaskasad oktavuodain.</p>
<p>Lea dårbbaslas ovttastahttit barggu dåin gazaldagain davviriikkalas dåsis sihke såmedikkiid ja råddehusaid gaskkas, go dåin gaZaldagain leat bålddalas å53it earå dåvviriikkain.</p>
<p>ÅS8i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 18.45.</p>
<p>Vuollåigållit: EKN 55</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 59</p>
<p><span type="quote">«... Heivvolas dåhpåhusain galgå maiddåi dorvvastit ås$åigullevas vugiiguin dåid ålbmogiid vuoigatvuodaid geavahit guovlluid main sii eai oro muhto maid sii leat årbevieru mielde geavahan borramu$oamardeapmåi ja årbevirolas doaimmaide. Dån dåfus berre earenoamåit våldit vuhtii johtti ålbmogiid ja johtaleaddji eanandolliid dilålasvuodaid.»</span> |</p>
<p>Våilevas dohkkeheapmi boazodoalu iesvuhtii ja såpmelat&amp;aid vieruide ja vuoigatvuodaoainnuide, dagaha ahte såpmela&amp;&amp;aid vuoigatvuodain ii leat dat suodjalus maid Norgga eisevålddit éuo&amp;&amp;uhit ollu oktavuodain.</p>
<p>3. Alimusriekti biehttala ahte topografia ja lunddolas råjåt leat åkkat såmiid bealis, muhto atnå seamma åkkaid bealustit då&amp;ta oamastanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Vuosttas cealki dadjå nå såpmela&amp;daid åkkaide topografia ja lunddolas råjåid birra:</p>
<p><span type="quote">«Jeg finner ikke- som anført av ankende part - at reindriftens egenart, reinens natur og næringsvandring og topografiens betydning kan føre til at det her må stilles vesentlig lempeligere krav til rettserverv ved alders tids bruk enn elles i tingsretten. Men den ankende part fører etter min mening synspunktet for langt. En nærliggende konsekvens av den ankende parts syn vil kunne være at det praktisk talt blir umulig å trekke en grense for renbeiterett i utmarksterreng i høyfjellet.»</span>(se side 11 i domspremissene).</p>
<p>Dås hilgojuvvojit såpmela&amp;&amp;aid ja boazodoallofågaolbmuid åkkat ollåsit. Duopmostuollu gårva oalåt dan duohtavuoda ahte åvZZit, jåvrrit ja sullasat&amp;at råhkadit lunddolas råjåid, ja ålohii leat dåhkan dan. Dan seammås atnå vuosttas cealki seammå åkkå såpmelat&amp;aid vuostå, go cuiggoda CuovvovadCat:</p>
<p><span type="quote">« Når det gjelder spørsmålet om renbeiterett i den østlige del av dagens tvisteområde, som ikke ble omfattet av 1897-dommen, må denne dom langt på vei ha samme beviskraft for dette området. Jeg viser for så vidt til hva jeg allerede har framhevet, og peker på at det ikke er noen naturlige grenser mellom den østlige og vestlige del av tvisteområdet.»</span> (se side 11 og 12 i domspremissene)</p>
<p>Såmediggi jearaha makkår lunddolas råjåid birra dås lea såhka.</p>
<p>Dåkkår inkonsekveanta duopmu buorrin dåZa beallåi, &amp;åjeha hui &amp;ielgasit ahte mannan jahke&amp;uodi vuostehåhku såpmela&amp;&amp;aide eallå ain ollåsit duopmostuoluid siskobealde 1997:s maid.</p>
<p>Duomu duohta våikkuhus lea ahte Alimusriekti råhkada dominoteoriija mii mielddisbuktå dan ahte boazodoallovuoigatvuodat buot råjåidguoski eatnamiin gos riidu lea ferte heaittihuvvot, ja mannan &amp;uohtejagi politihkala ulbmilat duohtan dahkkojuvvojit. Indredepartementets foredrag af 2den Februar 1869 daddjo nå:</p>
<p><span type="quote">«.. i økonomisk Henseende og bortset fra Finmarkens Amts Nomader, som holder til i Norge Aaret rundt, kan det ikke være tvivlsomt, at Nomadevæsenet er for Norge en saa stor Byrde uden tilsvarende Fordele, at man ubetinget maatte ønske dets ophør.»</span> (Odelsthingsproposisjon 1871, s. 31).</p>
<p>Vuollåigållit: EKN 18</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 49</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan 9,1 milj. kruvdnosas juolludusa BeaivvåS Såmi Teåhterii 19988. Dåt lea ollu uhccit go dat maid teåhter ieS leai eavttuhan. Jos galgå såhttit Cadahit daid doaibmabijuid, maid teåhter lea bidjan, de lea dårbu oazzut 12,3 milj. kruvdnosas juolludusa.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 12.360.000,- kruvdnui. Kap. 328/Kulturdepartemeanta - Doarjjaortnet museaide</p>
<p>Juolludus dån poasttas måksojuvvo fylkagielddaide, ja dåt lea ståhta oassi doarjagis museadoaimmaide fylkagielddain. Fylkagielddat addet iezage jodihanrudaid museaide ja juogadit ollisla$ almmola3 doarjaga. Departemeanta lea eavttuhan, ahte juolludus 19975 jotkojuvvo seamma supmiin 1998sge. Såvaldahkan lea, ahte juolludus 1999s lea 2,7 milj. — kruvnnu. Dån lasåhussii lea biddjon juolludus Vårjjaga Såmi museai, mii lea 1 milj. kruvnnu.</p>
<p>Kap. 328/Kulturdepartemeanta - NaSuvnnalas institusuvnnat - Såmiid Vuorkå-Dåvvirat</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan 2,6 milj. kruvdnosas juolludusa Såmiid Vuorkå-Dåvviriidda 1998s. Dåt lea veahå uhccit go maid institusuvdna ieå leai eavttuhan jahkåi 1998. Dat leai eavttuhan 3,2 milj. kruvnnu.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 3,2 milj. kruvdnui, vai Såmiid Vuorkå- Dåvvirat såhttå ollasuhttit daid doaimmaid maid lea geatnegahtton dahkat.</p>
<p>Kap. 335/Kulturdepartemeanta - Doarjja såmi åviissaide</p>
<p>Eavttuhuvvo, ahte juolludus ain doalahuvvo ja bajiduvvo 8 milj. kruvdnui 1998s. Juolludusssi gullet såmi åviissaid vuoddo- ja jodihandoarjja.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 9,9 milj. kruvdnui.</p>
<p>Kap. 1429/Birasgåhttendepartemeanta - Riikaantikvåra</p>
<p>Såmi kulturmuitogåhttemii lea vårrejuvvon 600.000,- kruvnnu 19985 nannet teknihkalas ja industriålalas kulturmuitobarggu.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo I milj. kruvdnui, vai såhttå Cadahit daid sierralågan kulturmuito- ja kulturbiraspro5eavttaid, mat aktiivvalaZZan dahket båikkålas birrasa geavaheami. Dåt movttidahttå fas bargat såmi kulturmuittuid ektui erenoamåZit, ja såmi kultuvrra ja historjjå ektui obaladdat.</p>
<p>Kap. 701/Dearvvasvuoda- ja sosiåldepartemeanta - Dearvvasvuoda doaimmat</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan, ahte vårrejuvvo 5 milj. kruvnnu 1998s såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna Cuovvoleapmåi. Såmedikki årvvostallama mielde lea dårbu ollu stuoråt, mii guoskå plåna Cuovvoleapmåi rudaid ja doaibmabijuid ektui. Dat</p>
<p>rudat mat leat vårrejuvvon jahkåi 1998 leat uhccimus gåibådusat, maid Såmediggi såhttå dohkkehit.</p>
<p>Såmediggeråddi oazzu vålddi rievdadit ja lasihit éuoggå 2.2 poasttaid hårråi, mat leat olggobealde Såmedikki 1ezas buseahta.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 13.10</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN DST</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki djevastoahkkin - Coahkkingirji 4/97</p>
<p>Vuollåiéållit leat lohkan &amp;oahkkinbeavdegirjji, ja leat gåvnnahan ahte Coahkkingirjåi fievrriduvvon mearrådusat leat nu mo Såmediggi mearridii.</p>
<p>Kåråsjohka, skåbmamånu 28. b. 1997</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi</p>
<p>Johan Mikkel Sara Ove de å Skje eg</p>
<p>an</p>
<p>Coahkkinjirjji &amp;ållit: Synnøve Solbakk/Elli Kirsti Nystad</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 50</p>
<p>ÅS$i 46/97 Såmedikki vuollåsas rådiide lahtuid nammadeapmi ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 09.13</p>
<p>I. ÅMsebåhpirat</p>
<p>dieibesp, vuollåsag rådiid j ja låvdegottiid &amp;oahkkådus</p>
<p>I. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi fåpmuda Såmediggeråddåi vålddi nammadit lahtuid Såmedikki stivrraide, rådiide ja låvdegottiide &amp;uovvova3 njuolggadusaid mielde:</p>
<p>1. Såmediggeråddi nammada Såmedikki vuollåsas rådiid eavttuhusa vuodul maid earret earå Såmedikki earå politihkalas joavkkut eavttuhit. Nammadeapmi dahkkojuvvo nu guhkås go lea vejola gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde. Nammadeapmi dahkkojuvvo ovttasrådiid joavkojodiheaddjiiguin. Fågarådit maidda dåt guoskå leat Såmi ealåhusråddi, Såmi kulturråddi, Såmi kulturmuitoråddi ja Såmi giellaråddi. Dåt nammaduvvojit åigodahkii oddajagimånu 1. b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001, jos Såmediggi dan bottas i1 mearridea earå.</p>
<p>2. Såmediggeråddi nammada Såmi oahpahusrådi earret earå dan eavttuhusa vuodul maid Såmedikki politihkalas joavkkut eavttuhit. Nammadeapmi dahkkojuvvo nu guhkås go lea vejolas gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde. Nammadeapmi dahkkojuvvo ovttasrådiid joavkojodiheaddjiiguin. Dåt råddi nammaduvvo åigodahkii oddajagimånu 1. b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001, jos Såmediggi dan bottas ii mearrideas earå.</p>
<p>3. Eårå nammademiid dahkå Såmediggeråddi dadistaga earret earå Såmedikki earå - politihkalas joavkkuid eavttuhusa vuodul.</p>
<p>Fåpmudus gusto vålgaåigodahkii 1997 - 2001.</p>
<p>Eavttuhus 1, Bargiidbellodaga, Guovddåsbellodaga ja Såmi Vålgalihtu oktasas eavttuhus, Egil Olli bokte</p>
<p>1. Såmedikki dievastoahkkin vållje lahtuid Såmi ealåhusråddåi, Såmi kulturrådådåi, Såmi Giellaråddåi ja Såmi kulturmuitoråddåi.</p>
<p>2. Såmedikki vålgalåvdegoddi buktå dievastoahkkimii oktasas eavttuhusa, mii lea  joavkkuid eavttuhusa vuodul.</p>
<p>3. Vålljejupmi dahkkojuvvo gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde. Vuollåsasrådit vålljejuvvojit åigodahkii oddajagi 1. b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001 rådjåi, jos Såmediggi dan botta 11 mearrideas earå.</p>
<p>4. Såmediggi vållje Såmi oahpahusrådi. Såmedikki vålgalåvdegoddi buktå oktasaS eavttuhusa dievas&amp;oahkkimii, mii lea earå joavkkuid eavttuhusa vuodul. Vålljejupmi dahkkojuvvo gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde.</p>
<p>Vuollåigållit: ÆKM 55</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasöoahkkin - Coahkkingirji 4/97 0. Siidue</p>
<p>r</p>
<p>ÅXSi 37/97 Åirasiid ja vårrelahtuid fåpmudusaid loahpalas dohkkeheapmi vålgabiires 13 - Måtta-Norga</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 09.25</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Fåpmuduslåvdegotti skåbmamånu 24. b. 1997 årvalus</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Fåpmuduslåvdegotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Vålgabiire 13 - Måtta Norga åirasiid ja vårrelahtuid fåpmudusat dohkkehuvvojit.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis ledje 38 &amp;oahkis. Jienasteapmi tadahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Fåpmuduslåvdegotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å33is 11 gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>VI Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: —</p>
<p>Vålgabiire 13 - Måtta Norga åirasiid ja vårrelahtuid fåpmudusat dohkkehuvvojit.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 09.29</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 0 Siidu12</p>
<p>ÅS3i 40/97 Odda åssiid almmuheapmi</p>
<p>ÅS3i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 15.50</p>
<p>I. — Åssebåhpirat ÅS3i 1 åirasis: Peder Mathisen</p>
<p><span type="quote">«SNURREVAD»</span>a BERRE GIELDIT GEAVAHEAMES SISKKABEALDE 4 NAUTALAS MILLA .</p>
<p><span type="quote">«Snurrevad»</span>a ferte klassifiseret dego bivddus mii lea seamma dåssåsa3 go trola, mii mielddisbuktå ahte bivdu <span type="quote">«snurrevad»</span>-bivdosiin ferte bivdit olggobealde 4 nautalas miilla.</p>
<p>Vuodustus:</p>
<p>Guolåstusaid teknologalas ovdåneapmi lea dagahan bivddu <span type="quote">«snurrevad»</span>ain nu beaktilin ahte <span type="quote">«snurrevad»</span>a ii såhte buohtastahttit earå dåbålas bivdosiidda. Otne lea dorskemåddodat nu garrasit loktojuvvon, ja Guovddåsbellodaga Såmediggejoavku ballå ahte jus ain joatkå</p>
<p><span type="quote">«snurrevad»</span> bivddu siskkabealde 4 nautala$ miilla, de mielddisbuktå dåt ahte ain eambbo loktet dorskemåddodaga.</p>
<p>Eavttuhus 2: Åirras Nils Henrik Måsø</p>
<p>SÅMI HEAHTE- JA INCEASTAGUOVDDÅS</p>
<p>Unnit ståhtadoarjaga geazil leat dål Såmi heahte- ja inceastaguovddåZis rudalas våttisvuodat. Earåge heahteguovddåZat fylkkas leat seamma dilis. Bivdit Såmediggerådi jodåneamosit våldit dån gazaldaga digåstallamii, vai gåvdno8ii Coavddus mii dagaha ahte livé&amp;ii vejolas doalahit heahteguovddåziid jodiheami oba dålå dåsisge. Bivdit Såmediggerådi digåstallat å53i</p>
<p>Finnmårkku Fylkagielddain, vai o&amp;Co$eimmet oktasas njuolggadusaid rudalas fievrridemiide.</p>
<p>Eavttuhus 3: Åirras Amund Eriksen, Friija joavku</p>
<p>ROMANIÅLBMOT</p>
<p>ÅS$i guoskå dasa, mo Norgga ståhta lea låhttin Romaniålbmogiin, maiddåi gohöoduvvon måtkosteaddji sohka. Duollet dålle dåid manimuö jagiid leat issoras duodalas å33it ihttån albmosii. Romaniålbmot dovdå ahte sin gåibådusat oazzut buhtadusa ja beassat eallit dakkår dilis mas léa årvu, eai leat ollasuvvan.</p>
<p>Mun håliidan bivdit Såmediggerådi ångiruS5at dåinna å331in, ja våikkuhit dasa ahte - Romaniålbmoga eallinårvu dego nåSunåla unnitålbmogin, sihkkarastojuvvo. Mielddusin &amp;uovvu oanehis Cilgehus Romaniålbmoga våsihusain gitta otnå rådjåi. (4 siiddu)</p>
<p>Eavttuhus 4: Åirras Magnhild Mathisen, BB'a Såmediggejoavku ETIHKALAS NJUOLGGADUSAT SÅMEDIGGÅI JA VUOLLÅSAS RÅDIIDE</p>
<p>Såmediggi bivdå Såmediggerådi nammadit låvdegotti mii galgå bargat 0azzut etihkalas njuolggadusaid Såmediggåi, Såmedikki hålddahussii ja Såmedikki vuollåsasrådiide</p>
<p>Eavttuhus 5: Åirras Roger Pedersen</p>
<p>SÅMI OAHPPOLIHTTU SÅMEDIKKI VUOLLÅL. Såmediggi galgå ångirit bargat dan ala ahte 0azZut sierra Såmi Oahppolihttu, mii gullå Såmedikki vuollåi.</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN , 33</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 40</p>
<p>2.2 —Såmediggi ovddida CuovvovaS mearrådus-årvalusa poasttaide mat leat olggobealde Såmedikki ieZas buSeahta</p>
<p>Kap./Dep | Ulbmil:</p>
<p>Eavttuhus 1998:</p>
<p>Juoll. såvaldat 1999s</p>
<p>6.000.000 |</p>
<p>320/KD —|Poasta 73 NaSuvnnala kulturviesut, Åja Gåivuonas — | 500.000 .</p>
<p>321/KD —|Poasta 73 Stipeanda dåiddåriidda jna. 4 stipeandda galget addot 511.000 :— | såmi dåiddåriidda å 99 000,- kr + 115.000 earålågan stipeanddaide, lasihuvvo 3 stipeanddain 1999s</p>
<p>324/KD Poasta 70 Såmi teåhter 0.118.000</p>
<p>328/KD | Poasta 60 Doarjjaortnet museaide. Årran I milj. kr, Vårjjat 1.715.000 230.000,-, Guovdageainnu musea 100.000,- Saemien Sijte 385.000,-, Vårjjat Såmi musea 1 milj. kr. Lassin 0a3%u Årran 1 milj. kr. poastta 78 bokte |</p>
<p>328/KD Poasta 70 NasSuvnnalaö institusuvnnat - Såmi Vuorkå Dåvvirat 2.595.000 335/KD |Poasta 75 Doarjja såmi åviissaide 7.700.000</p>
<p>1429/MD : Poasta 72 Riikaantikvåra; Såmi kulturmuitogåhtten 600.000 5.000.000</p>
<p>856/BFD |Poasta 60 Månåidgårddit; Jodihandoarjja månåidgårddiide. ' Doarjja såmi månåidgårddiide.</p>
<p>808.00:</p>
<p>12.360.004 2.715.00!</p>
<p>1.000.00: 3.200.00: 9.000.000 1.000.000 5.000.006</p>
<p>Poasta 2i Dearvvasvuoda doaimmat</p>
<p>Vuodustus Såmediggerådi mearrådussii poasttain mat leat olggobealde Såmedikki bu3eahta:</p>
<p>Kap. 856/Månåid- ja bearasdepartemeanta - Doarjja såmi månåide Addojuvvo sierra doarjja såmi månåidgårddiide dåbåla3 jodihandoarjagii lassin. Ulbmil doarjagiin lea låhéit dilålasvuodaid nu, ahte gielddat ja privåhta månåidgårdeeaiggådat såhttet</p>
<p>addit gielalas ja kultuvrralas minoritehtaid månåide buori månåidgårdefålaldaga. Eavttuhuvvo, ahte juolludus jahkåi 1999 lasihuvvo 7 milj. kruvdnui.</p>
<p>Kap. 320/Kulturdepartemeanta - NaSuvnnalas kulturviesut. Åja Gåivuonas.</p>
<p>Departemeanta eavttuha, ahte juolluduvvo 500.000,- kruvnnu Åja Såmi guovddåza nuppi huksendåsi programmeremii. Eaktun juolludussii biddjo, ahte gielda ja fylkagielda searvaba ruhtadeapmåi. |</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 1.000.000,- kruvdnui, Åja Såmi guovddåza prosekteremii.</p>
<p>Kap. 321/Kulturdepartemeanta - Dåiddårstipeanda jna.</p>
<p>Lea vårrejuvvon uhccimusat njealje såmi dåiddårii bargostipeanda å 99.000,- kruvnnu, ja lassin lea vårrejuvvon 115.000,- kruvnnu earå stipeandaide.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus lasihuvvo ain 4 stipeanddain såmi dåiddåriidda å 99.000,- kruvnnu. Såvaldahkan lea 808.000,- kruvdnosas juolludus jahkåi 1999.</p>
<p>Vuollåiéålit: EKN 1SN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 39</p>
<p>Prt. 7: Såmi åssanguovlluid eanadoalloplåna ja såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>Cunvvolit doaibmabijuid, mat leat såmi åssanguovlluid eanadoalloplånas ja såmi riddo- ja vustnaguovlluid doaibmaplånas. Doaibmabijuid gaskkas, mat årvaluvvojit 8 ångirus5an- suorgåi doaibmaplånas, leat doaibmabijut 5 suorggis maidda Såmi ealåhusrådis lea ovddasvåstådus Cuovvolit. Lassin lea lunddola5 vuordit, ahte Såmi guolåstuslåvdegotti årvalus ovdanbuktå pro$eavttaid/doaibmabijuid, mat gåibidit éuovvoleami ja ruhtadeami Såmi | ovddidanfoanddas. Seamma guoskå såmi måtkkostusplåna ollasuhttimii.</p>
<p>Prt. 8: -— Ås$emeannudeaddji Såmi kulturmuitoråddåi</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leat dål 11 virgedåhkådusa. Såmi kulturmuitoråddi 11 leat adahan åsæheami dikki eavttuid ektui, go ain våilu 1-okta virgedåhkådus. Go Såmi kulturmuitoråddi leao02Zon buot virggiid, de såhttå dat åsahit kantuvrra Norlåndii nugo Birasgåhtten- departemeanta lea mearridan 16.12.1993 reivvestis.</p>
<p>Prt 9: Å5emeannudeaddjit Såmedikki våldohålddahussii</p>
<p>Såmediggi lea åsaheami råjes oaidnån stuorra dårbbu juohkit dieduid norgaladdaide, såpmeladdaide ja olgoriikkaladdaide såmiid diliid birra ja Såmedikki doaimma birra eremoamåZit. Såmedikkis lea dårbu oazzut 1-ovtta virgedåhkådusa vai såhttå joatkit dan barggu mii lea ålggahuvvon diehtojuohkima oktavuodas.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahusas lea ovddasvåstådus Såmediggåi ja dan vuollåsas rådiide. bargiid lohku olles Såmedikki vuogådagas lea lassånan 38 virgåi otnås rådjåi. Dån ossodaga namnemii lea dårbu 0azzut 1-ovtta virgedåhkådusa.</p>
<p>Såmedikki hålddahusas lea maiddåi dårbu nannet ovdakantuvrra. Mannå vålgga golggot- månus lea Såmediggi vålljen odda presideantta ja vårrepresideantta. GoappaSagain lea kamtuvra våldohålddahusas. Lea dårbu oazzut &amp;ålli, man bargun leat dat barggut maid presideantå ja vårrepresideanta bidj aba bargat. Barggut, mat $addet leat oabkkimiid låhéin, Cållinbargu, t telefonbålvalusat jna.</p>
<p>Prt. 10: Såmi parlamentårala5 råddi - Norgga beale Såmedikki oassi</p>
<p>Såmedikkit Ruota-, Norgga- ja Suoma bealde leat guovvamånu 6. b. 1997 vuollåi&amp;ållån $iehtadusa ovttasbarggu institusuvdnalazzan dahkama hårråi å5$iin mat gusket såmiide mångga riikkas, dahje såmiide ålbmogin. Dån ovttasbarggu låh&amp;imii leat såmedikkit mearridan åsahit Såmi parlamentåralas rådi. Råddi åsahuvvo Guovdageidnui. Ålgovuorus organiserejuvvo Såmi parlamentåralas råddi pro$eaktan. Jos dainna galgå såhttit joatkit, de lea dårbu oazzut dasa rudaid.</p>
<p>Vwllåidållit: EKN 55</p>
<p>Coshkkingirjji &amp;ållit: Eli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 4/97 ' Siidu 11</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>. iSåhkaovddideaddji == Replihkka . Per Solli</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Geahda Cuoggå III. Jienasteapmi.</p>
<p>Å3$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 15.50</p>
<p>Vuollåidållit: EKN. 1.8) Goahkkingirjji Cållit: EUi Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmælikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 ' Siidu 5</p>
<p>I. Åssebåhpirat</p>
<p>Skåbmamånu 3. b. 1997 beaivåduvvon gohé&amp;un ja åselistu.</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat Coakkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>sr</p>
<p>— 0311.97 beaivåduvvon gohéCun, ja Cuovvovas lassidSsi: Asii 47/97 Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 årasis ledje 38 &amp;oahkis. 1. Goh&amp;tuma dohkkeheapmi: 03.11.97 beaivåduvvon goh&amp;&amp;un dohkkehuvvul øyttajienaladcat.</p>
<p>2. ÄSselisttu dohkkeheapmi: ÅSselistu, mii éuovui goh&amp;&amp;uma dohkkehuvvui vttajienaladdat, ja lassiå33i 47/97. IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>anrseevereershom»: sinatveneneer sernanvannnennesnevansØkeranaeraennnernannnnnennnnnraenenereenanenevenskrasnrerefuenereneanensnsnrevennnennne sansinnnnnvnvennunvnvnnenenenereannesnennensnnenneneneeen</p>
<p>srvve</p>
<p>47/97.</p>
<p>Å3$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 09.25</p>
<p>Vuol&amp;idållit: EKN , GS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 13</p>
<p>Eavttuhus 6: Åirras Geir Liland, Såmi Vålgalihttu</p>
<p>Såmediggi galgå ångirit bargat dan ala, ahte hehttet olbmuid fårremis eret Davvi-Norggas.</p>
<p>1. Veardidit dili.</p>
<p>2. Gåvnnahit manin olbmot fårrejit eret.</p>
<p>3. Eastadan evttohus: Ferte åsahuvvot låvdegoddi mil galgå gulahallat ståhtain j ja fylkkain, vai dilli earåhuvvå.</p>
<p>Eavttuhus 7: Åirras Eva Josefsen; NSR'a Såmediggejoavku i LIIDNAVUONGEAIDNU</p>
<p>Våilevas sihkkarastin dain båikkiin vold udas ”obtå. ja go Ted ii GE BUVVO mearkka3a ahte olbmot fårrejit eret guovllus.</p>
<p>Historjjå &amp;ada lea mearrasåmi ålbmot Ålttås våsihan många garra roasu eisevålddiin. Otnås almmolad geafivuohta &amp;uohcå garrasit dån ålbmogii, dån vuoro ges go ii leat dåhttu sihkkarastit båikkiid gokko udas johtå, i lige divvut geaidnobihttå mii lea åibbas dehålas</p>
<p>PEER</p>
<p>Sihke våhnemiin ja månåin lea vuoigatvuohta oazZut sihkkarastojuvvon skuvlageainnu. Otne dollojuvvojit månåt ruovttuin go lea udasvårra. Guovlu lea maid sorjava$ bargosajiin, våldoå8$is nissonolbmobargosajiin mat leat fitnodagas <span type="quote">«Finnmark stamfiskstasjon»</span>. Udasbåikkiid sihkkarastima ja buoret geainnu haga, mii gierdå tråilårjohtolaga, ii såhte fitnodat joatkit doaimmas. Dåinna årvvuid åvnnastemiin mii dån guovllus dåhpåhuvvå, lea dåt geaidnu gånnåhahtti servodahkii.</p>
<p>Go Liidnavuongeaidnu divvojuvvoåii, de eai dårbbasiv&amp;de olbmot fårret eret dån guovllus. Jus maiddåi mearrasåmi kultuvra boahtteåiggis galgå leat oassin såmi servodagas, ferte maiddåi ålbmot nuorttabealde Ålttåvuona beassat orrut jezaset årbevirola$ guovlluin.</p>
<p>Eavttuhus 8: Äirras Eva Josefsen, NSR'a Såmediggejoavku ÅLTTÄ ÄS$I | | Alttå-Guovdageainnu dulvadeapmi lei dårbbasmeahttun. Dåt lea duodastuvvon mångga</p>
<p>geardde. Dål lea åigi moralalatdat doarjut buohkaid sin, geat ledje mielde vuostålastimin - dulvadeami. Lassin berrejit maiddåi visot såhkkut måksojuvvot ruovttoluotta.</p>
<p>Eavttuhus 9: Äirras Eva Josefsen, NSR'a Såmediggejoavku</p>
<p>MUITOMEARKA Mons Somby ja Aslak J. Hætta guoktå, geat dupmejuvvuiga Jåpmimii Guovdageainnu stuimmiid geazil, oaiveskålzzut leat viimmat buktojuvvon ruovttoluotta ja håvdåduvvon.</p>
<p>Guovdageainnu stuimmit ja vuostålastiid historjå lea dehålad ja guovddåd såmi historjjås. Dål</p>
<p>lea åigi deattuhit <span type="quote">«Galgeberg»</span>-guovllu Ålttås, båiki gos dåhpåhuvai surgadis, muhto dehålas såmepolitihkalas dåhpåhus.</p>
<p>Bivddån Såmedikki bargat dan ala ahte ceggejuvvo muitomearkka dån dåhpåhussii.</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN 1 53.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 4/97 —— Siidu7</p>
<p>å</p>
<p>-Åsti 38/97 Såmediggerådi ålgojulggastus ja rådi diedåhus doaimma birra</p>
<p>Å&amp;8i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 09.29 L. Åssebåhpirat - Såmediggerådi ålgojulggastus ja diedåhus rådi doaimma birra</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat | PT Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggerådi ålgojulggastus ja diedåhus rådi doaimma birra våldojuvvo diehtun.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 39 Coahkis. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>PE</p>
<p>Vuollåigållit: EKN; 5</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 4/97 — Siidu 8</p>
<p>Sverre Andersen</p>
<p>aønhild Nystad "</p>
<p>21. Sven-Roald Nystø</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggerådi ålgojulggastus ja rådi diedåhus doaimma birra våldojuvvui diehtun.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 15.35</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN ; SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 ' Siidu 14</p>
<p>Eavttuhus 10: Åirras Inge Arne Eriksen, BB'a Såmediggejoavku RABAS BIVDU FATNASHDDA MAT LEAT UNNIT GO 10,66 MEHTERA</p>
<p>Såmediggi bargå dan ala, ahte småvvafatnasiin, mat leat unnit go 10,66 mehtera lea rabasbivdu, mat gullet Finnmårkui, Davvi-Tromsii (Nåvuotna, Gåivuotna, Omasvuotna, Råisa, Ivgu, Skiervå ja Gålssa gielda ja earå guovllut Romssas j ja Nordlånddas mat gullet Såmi ovddidanfoandda å ångiruSsanguvlui).</p>
<p>Eavttuhus 11: Åirras Inge Arne Eriksen, BB'a Såmediggejoavku :</p>
<p>NORGGA RIDDODORSKI JUOGADEAPMI BOAHTTEÅIGGIS</p>
<p>Odda biologalas dieduid vuodul Norgga riddodorski birra, de åigu Såmediggi bargat dan ala ahte Norgga riddodorske-earri - ollislattat - galgå juogaduvvot daidda guolåsteaddjiide geat bivdet dåbålas bivdosiiguin.</p>
<p>Eavttuhus 12: Åirras Inge Arne Eriksen, BB'a Såmediggejoavku $AKSAMÅDDODAGA REGULEREN BARENTSÅBIS</p>
<p>Såmediggi bargå dan ala, ahte Saksamåddodat Barentsguovllus råfåidahttojuvvo dåbålas bivdosiin jagi 2010 rådjåi.</p>
<p>Eavttuhus 13: Åirras Per Solli, BB'a Såmediggejoavku</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmediggejoavku årvala ahte nammaduvvo sierra gielalas fågatearbmajoavku Ofuohta/Lulli-Romssa guvlui. Dåt joavku ii galgga fågatearbmajoavkku sadjåi, muhto leat lassin dasa.</p>
<p>Eavttuhus 14: Åirras Ole Henrik Magga, NSR'a | Såmediggejoavku</p>
<p>AURSUND-ÅSSI - NORGGA DUOPMOSTUOLUD JA NORGGA LÅGA ÅITTA MÅTTASÅPMELACCAID KULTUVRAVUODU VUOSTÅ</p>
<p>Alimusriekti lea dål mårngga å38is, manimu3 nu gohöoduvvon <span type="quote">«Aursund-åSis»</span>, duomu bokte våldån såmiin eret t boazoguodohanvuoigatvuoda såmi  boazodoalloguovlluin. Duopmostuolut</p>
<p>ryw:»</p>
<p>- gåibådusaid iezaset eatnamiidda. Nu lea vaikko Norga lea ratifiseren riikkaidgaskasas konvensuvnnaid mat galget dåhkidit eamiålbmogiidda dåkkår suodjalusa.</p>
<p>Såmediggi lea hirpmåstuvvan go Alimusrievtti duopmu golggotmånu 24. beaivvi 1997 Cåjeha, ahte ovdalas åiggiid såmi guovlluid koloniseremiin ain jotkojuvvo, ja såmi ålbmot ain dulbmojuvvo. Go Alimusriekti vuhtivåldå 1897” duomu, ja bidjå mearrideaddji deattu årvvostallamiidda mat dalle leat dahkkon, de &amp;åjeha dat garra vuostehågu såmi vuoigatvuodaide obaladdat.</p>
<p>Såmediggi Cujuha Cuovvovas Cuoggåide Alimusrievtti duomus:</p>
<p>1. Alimusriekti biehttala buot åkkastallamiid mat bohte såmiid bealis daiguin åkkaiguin ahte dåt leat årvvostallon duopmostuolus 1897:s.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: ENi Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —.— Siidu 18</p>
<p>. Mis leat sihke allaskuvllat ja universitehta dån guovllus, mat otne addet oahpu olbmuide, geat mannet eret dån guovllus. Danin. go mis otne i1 gåvdno bargu dåid nuoraide, iige olbmuide mudui.</p>
<p>Fertejit rievdadeamit dåppe jus olbmot galget bissut Davvi-Norggs. Bivdit Såmedikki r nannet barggu dan ektui, ahte hehttet olbmuid eret fårremis dåppe.</p>
<p>Eavttuhus 17: Åirras Ole Henrik Magga, NSR'a Såmediggejoavku</p>
<p>DOAIMMAT SEAILLUHIT JA OVDDIDIT MÅZE p</p>
<p>Måze lea dat gilli Norggas ja olles måilmmis man &amp;ielgasepmosit båidnå såmi kultuvra - beaivvålad eallimis ja gos årbevierut ellet ja ovdånit. Måzes lea rikkis kultuvraeallin ja gilli lea beaggån såmi kultuvraeallimis mångga suorggis. Nå lea dåt gilli såmi kultuvraeallima fåpmogåldu.</p>
<p>Måze gili oaivvi alde lea leama dulvadanåitta olu jagiid. Dåt lea &amp;ielgasit goahcan gili ovdåneami ja jåhku boahtte åigåi. Dål våilot gilis sihke almmola3 ja privahta bargosajit. Dasa lassin leat spovemat giliid boahtte åiggi hårråi duddjon eanet deattu Måze vuostå. Eisevålddiin leat lågala$ geatnegasvuodat dån gili guoski kultuvraovddidan dårbbuid mielde Vuoddolåga $ 110 Å ektui (gå. tesa 12 Alimusduopmostuolu just. 27.2.96).</p>
<p>Dan lassin lea ståhtas earenoamå geatnegasvuohta dan issoras deattu geaZil maid lea bidjan dån servodaga ala guhkes åiggi. Våfistan vårås Måzegili åigu Såmediggi ovttasbarggus gielddain, leanain ja ståhtain bargat 0aZZut johtui doaimmaid maid ulbmil lea sihkkarastit åssama, bargguid ja kultuvra-eallima Måzes.</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Coahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Eavttuhusat 1 -13 ja 15 - 17 såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi. Eavttuhs 14 meannuduvvo duorastaga skåbmamånu 27. b. 97 dån dievastoahkkimis, å$3in 48/97.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 37 &amp;oahkis. - Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienalaCdat.</p>
<p>IV. Beavdegirj elasåhus</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN , 45 Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97</p>
<p>Juolluduvvon pearmisuvnnat</p>
<p>Åirasii nr. 4, Steinar Pedersen juolluduvvon pearmisuvdna 25. - 28.11.97. Åirasii nr. 9, John Henrik Eira juolluduvvon pearmisuvdna 25. - 28.11.97 Åirasii nr. 13, Josef Vedhugnes juolluduvvon pearmisuvdna 25. - 28.11.97 Åirasii nr. 16, Willy Olsen juolluduvvon pearmisuvdna 27. - 28.11.97 Åirasii nr. 34, Jarle Jonassen juolluduvvon pearmisuvdna 26. - 28.11.97 Åirasii nr. 12, Isak M. 0. Hætta j uolluduvvon pearmisuvdna 27.11.97</p>
<p>Vårrelahtut</p>
<p>Åirasa nr. 4 Steinar Pedersen vårrelahttu, Elisabeth Hegge Guttorm Åirasa nr. 9 John Henrik Eira vårrelahttu, Åile Jåvo-</p>
<p>Åirasa nr. 13 Josef Vedhugnes vårrelahttu, Sverre Andersen</p>
<p>Åirasa nr. 16 Willy Olsen vårrelahttu Per Edvin Varsi 27. - 28.11.97.</p>
<p>Åirasa nr. 34 Jarle Jonassen vårrelahttu Inge Even Danielsen, 26. - 28.11.97.</p>
<p>Vuollsisållit: EXM 1 GJ mm</p>
<p>Siidu 4</p>
<p>Coahkkingirjji Gållit: Eli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 3</p>
<p>ÅX$i 36/97 | Coahkkima vuoddudeapmi</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 09.20.</p>
<p>Åirasat Cuovvovaö åirasat ledje mielde &amp;oahkkima vuoddudeames:</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Olav M. Dikkanen - - Elisabeth Hegge Guttorm Steinar Pedersena vårrelahttu Marie Therese N. Aslaksen</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>Ragnhild Nystad . Egil Olli</p>
<p>Åile Jåvo John Henrik Eira vårrelahttu . Ole Henrik Magga</p>
<p>. Per A. Bæhr manai sadjåsis 25.11.97 dii. 09.29, åS3is 38/97 . Isak M. O. Hætta</p>
<p>. Sverre Andersen Josef Vedhugnes vårrelahttu . Peder Mathisen</p>
<p>. Geir Liland</p>
<p>. Willy Olsen . Inge Eriksen</p>
<p>. Eva Josefsen</p>
<p>. Geir Tommy Pedersen . Willy Ørnebakk</p>
<p>. Tor Nilsen</p>
<p>. Sven Roald Nystø</p>
<p>. Margreta Påve Kristiansen . Randi Skum'</p>
<p>. Asbjørg Skåden</p>
<p>. Ove Johnsen</p>
<p>. Arvid Skjellhaug</p>
<p>. Per Solli</p>
<p>. Magne A. S. Huvva . Roger Pedersen</p>
<p>. Ing-Lill Pavall</p>
<p>. Amund Eriksen</p>
<p>. Nils O. Nilsen</p>
<p>. Jarle Jonassen</p>
<p>. Einar Lifjell</p>
<p>. Leif Elsvatn</p>
<p>. Birger Nymo</p>
<p>. Johan Mikkel Sara</p>
<p>. Laila Gunilla Wilks</p>
<p>DONALPUNE-</p>
<p>WR QSQ2VVYVVYY WW WYWNNBbDNDNN BBD bDND NN —- —- 2 —- —- —- —- —- —- — ØB 0N4IJAAVRAVN=OV0ONYQAVRKRVN=-=-OV0MONNYQAUARWwNH=O"</p>
<p>Vuollåidållit: EKN SG | Coahkkingirjji &amp;ållit: Eli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievaséoahkkin - Coabkkingirji 4/97 | Siidu 17</p>
<p>3. såpmela&amp;&amp;at 02Zot buhtadusa daid goluid ovddas maid leat 02Zon dikki dihte ja buhtadusa gillåmusaid ovddas.</p>
<p>4. såmi boazodoallu ii dårbbas $at eanet gillåmusaid våsihit duopmostuolu ovddas go såpmelad&amp;aid guodohaneatnamat dohkkehuvvojit ollåsit vuoigatvuodasuorgin ja heivehuvvojit dårbbaslas lunddolas/topografalas råjåide.</p>
<p>5. dårbbaslas låhkadivvomat dahkkojuvvojit dåhkidan dibtii Norgga låga bokte såpmeladdaid ealåhusvuodu ja kulturvuodu.</p>
<p>-Såmediggi bivdå dål Norgga eisevålddiid årvvus atnit ålgoålbmotvuoigatvuodaid ja geatnegasvuodaid ålgoålbmotrievtti ja riikkaidgaskasas ålbmotrivttiid ektui 80 bargå riikkaidgaskasas oktavuodain. N</p>
<p>Lea dårbbaslas ovttastahttit barggu dåin gazaldagain davviriikkalas dåsis sihke såmedikkud ja råddehusaid gaskkas, go dåin gazaldagain leat bålddalas å53it earå davviriikkain.</p>
<p>Eavttuhus 15: Åirras Asbjørg Skåden, NSR'a Såmediggejoavku</p>
<p>SÅMEGIELOAHPAHUS ROMSSAS JA DAVVI NORDLÅNDDA FYLKKA DÅVVISÅMEGIEL OASIS; STATUSa JA DASTO VEL OVDDIDANDOAIBMABIJUID OLLISLAS GEAHÆADEAPMI</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha dasa, ahte såmegieloahpahus dain bajåbeal namuhuvvon guovlluin lea garrasit ovdånan daid manimud jagiid. Många guovllu barget dål geah&amp;&amp;aladdamiin ja ovdånahttimiin såmegieloahpahusa ektui. Mis leat såmi månåidgårddit ja åiddobålid huksejuvvon odda skuvla. Våilot ollu såmegiel oahpaheaddjit ja ovdaskuvlacahpaheaddjit dån fågakreatsas.</p>
<p>Våhnemat leat gåibidan såmegiealoahpahusa, muhto eai leat 02Zon dan. Gielddat bidjet</p>
<p>såmegieloahpahusa fårrejeaddjiid doaibmabijuid vuollåi.</p>
<p>Odda oahppoplånat leat buktån odda håstalusaid. Otne lea stuorra dårbu guorahallat</p>
<p>såmegieloahpahusa statusa Romssa fylkkas ja maiddåi Davvi-Nordlåndda davvisåmegiel</p>
<p>oasis. Guorahallama boadusin galggasedje leat giellaovdånahttimii doaibmabijut. Bivdit Såmedikki leat mielde våikkuheamEn dasa ahte dåkkår guorahallan ålggahuvvoåii.</p>
<p>Eavttuhus 16: Äirras Tor Nilsen, NSR'a Såmediggejoavku</p>
<p>OLBMOT FÅRREJIT ERET DAVVI-NORGGAS Guhkdå leat juo olbmot fårren boaittobealbåikkiin guovddåZiidda.</p>
<p>. Dål mii oaidnit ahte guovddåZzat maid guoranaddagohtet. Olbmot fårredisgohtet lulås eret Davvi-Norggas, stuorra huksema geaZil mii lea Østlånddas, gos ålo lea dårbu juohkelågan bargofåpmui.</p>
<p>å3ii</p>
<p>Nuorra olbmot geain leat månåt, fårrejit. Mångga gilåzii båhcet vel duS3e boaresolbmot.</p>
<p>Boadusin gårtå ahte gilåzat båhvet åvdin.</p>
<p>1. Dåkkår ovdåneami go mii håliidat?</p>
<p>2. Leago boasttu distriktapolitihkka mii lea fievrriduvvon? 3. Leatgo boasttuvuodat ålggahan- ja ruhtadanpolitihkas?</p>
<p>Distrivttain leat ollu buolvvat bargan vuoddoealåhusaiguin nugo eanandoallu, boazodoallu ja guolåsteapmi.</p>
<p>4. Mii lea dåhpåhuvvan, ja mii dåhpåhuvvå otne dåid ealåhusaiguin?</p>
<p>Vuollåiéållit: — EKN hå Coahkkmgirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 29</p>
<p>Sd. proposisuvnna nr.1 1997-98 vuodul lea evttohuvvon juolludit 9.922.000,- kruvnnu., dåt lea 427.000 kruvnnu lassåneapmi jagi 1997 råjes.</p>
<p>Meannudettiin å38i 53/96 1997 Buseahtta kap. 0540 Såmediggi - juogadeapmi, mearriduvvui ahte fievrriduvvo 198.000 kruvnnu poasttas 70 postii 53, ångiru$5amii nannen dihtii såmi giela. Dån rievdadeami manpgil jagis 1997, gårtå lasåhus leat 625.000 kruvnnu, dan ektui mii evttohuvvui juolluduvvot jahkåi 1998.</p>
<p>Doarjjaortnet Såmedikki politihkalas joavkkuide lea åsahuvvon 1996 6 buseahttajagi, ja lea” juogaduvvon Gielda- ja bargodepartemeantta gaskaboddosas mearridan njuolggadusaid vuodul. Fertejit råhkaduvvot bistevas njuolggadusat maid Såmediggi mearrida geassemånu 12. b. 1987 nr. 56 låga $ 2.14. vuodul. BuSeahttapoasta, mii lea 450.000,- kruvnnu fievrriduvvo seamma sturrosa$ buseahttaråmman 19988. Ortnet lea fievrriduvvon Såmedikki ieZas buseahttapostii kap. 0540 poasta 70.2 Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide.</p>
<p>Lasåhus postii 70.4 eaktuduvvo geavahuvvot såmi månåid- ja nuoraid plåna barggu Cuovvoleapmåi.</p>
<p>Poasttas 70.5 Doarjja såmi duodjåi, juolluduvvo 1,8 mill. kr. vuoddodoarjjan Såmi Duodjeinstituhta jodiheapmåi. Såmediggi lea mearridan råhkadit strategalaS ealåhusplåna såmi ovddidanfondii, ja dan oktavuodas våldojuvvo såmi duoji duodjeortnet dievastoahkkima meannudeapmåi jagis 1998.</p>
<p>Earå eavttut rudaid juogadeapmåi, mas våldojit vuhtii dagaldumit, rapporteremat jna., oidnojit Såmedikki ovttaskas fågarådiid juogadanreivves. Eavttuhus 1, Nils Henrik Måsø bokte, såmedikki joavkojodiheaddjiin</p>
<p>Lasåhus mannil 1. teakstaoasi bajil&amp;ållaga vuolåbeallåi (siidu 1) <span type="quote">«Jodihangoluid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11»</span>:</p>
<p>Såmediggi fållå presidentii nuvttå orrunsaji (oktain stohpogålvvuiguin) KåråSjogas, ja måkså juohke månus guktii måtki ovdan ruoktot Kåråsjogas su bissovas orrunsadjåi.</p>
<p>Eavttuhus 2 åirasis Per A. Bæhr, GJL Rievdadus rådi årvalussii. Odda teakstaoassi ovddabeallåi manimud teakstaoasi L. siiddus. Råddi vuoruha boazodoallolåvdegotti ja juolluda rudaid dasa. Boazodoallolåvdegoddi galgå</p>
<p>geah&amp;adit boazodoallolåga kulturoasi.</p>
<p>Eavttuhus 3 åirasis Johan Mikkel Sara, BB'a Såmediggejoavku</p>
<p>Lassijuolludus Duodjeinstituhttii, Guovdageaidnu</p>
<p>Såmediggi åvzzuha Såmediggerådi gåvdnat rudaid Duodjeinstituhttii, 173.700,- ru. Rudat leat jurdda$uvvon geavahuvvot ruhtadit guovllukåntuvrra Unjårgii.</p>
<p>Eavttuhus 4 åirasis Nils Henrik Måsø, GB'a Såmediggejoavku Poasta 70.1 Doarjja såmi våldoorganisasuvnnaide</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>r —</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>- Såmedikki dievaséoahkkin - Coahkkingirji 4/97</p>
<p>Åigi: skåbmamånu 25. - 28. b. 1997</p>
<p>Båiki:</p>
<p>Åsti 36/97</p>
<p>Åssi 37/97</p>
<p>Ås&amp;i 38/97 Åssi 39/97 Ås$i 40/97 Åsgi 41/97</p>
<p>Åssi 42/97 ÅRS 43/97 Ås 44/97</p>
<p>Ås 45/97</p>
<p>- Åsxsi 46/97</p>
<p>ÅS&amp;i 47/97 Ås 48/97</p>
<p>97/29-7</p>
<p>Samelandssenteret, Kårå$johka</p>
<p>Coahkkima vuoddudeapmi - namma&amp;uorvun, pearmisuvnnat, goh&amp;&amp;ojuvvon vårrelahtut - gohötuma ja ås3elisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Åirasiid ja vårrelahtuid fåpmudusaid loahpalas dohkkeheapmi vålgabiires 13. - Måtta-Norga</p>
<p>Såmediggerådi ålgojulggastus ja diedåhus rådi doaimma birra GazZaldagat såmediggeråddåi &amp;oahkkinortnega $ 26 vuodul</p>
<p>« Såmedikki organiseren - digåstallan</p>
<p>Såmi månåid- ja nuoraidplåna</p>
<p>Buseahtta jahkåi 1998 - juogadeapmi</p>
<p>Presideantta ja vårrepresideantta bålkå</p>
<p>Såmedikki årvalusat jagi 1999 ståhtabusehttii Såmedikki vuollåsas rådiide lahtuid nammadeapmi Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide</p>
<p>Aursund-å33i Norgga duopmostuoluid ja Norgga låga åitta lullisåpmelat&amp;aid kulturvuddui</p>
<p>P.b. 144, N-9730 Kåråsjohka Storgata 39, N-9730 Kåråsjobka</p>
<p>Tel.: +47 78 46 71 00 Faks.: +47 78 46 69 49</p>
<p>e-mail: adm(Qsamediggi.no</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 15</p>
<p>Duopmostuollu biehttala duomuin odda historjådutkama, kulturmuitoregistrerema ja boazodoallofågalas årvvostallamiid, mat juo &amp;åjehit ahte 1897 duopmu lei boastuvuohta. Duodalas bealli dås sihke politihkala&amp;dat, morålalatdat ja fågaladdat, lea go garvå dus$adit dan Cålbmåiéuohci vealahan vuogi mii dalle leai i såpmelabeaid vuostå sihke</p>
<p>arwrqqer</p>
<p>Dål lea nu guhkås joavdån ahte buohtastahttet ovddit jåhke&amp;uodi historjåtehpiid main lei &amp;ielgå sosialdarwinistalas jurdda$anvuohki, otnå historjådehppiiguin geat odda diedu vuodul, ja odda kulturmuitoregistreremiid vuodul, systemåhtalaeat leat gåidan eret dan historjjåla$ vuodus mii lei duopmostuolu vuoddun 1897:s.</p>
<p>2. Alimusriekti gåibida seamma vuoigatvuodaoamasteami boazodoalus go mudui diggerievttis.</p>
<p>Dat lea &amp;ielga rihkkun ILO konvensuvnna nr. 169 14 artihkkala ektui, gos &amp;uoZZu:</p>
<p><span type="quote">«... Heivvolas dåhpåhusain galgå maiddåi dorvvastit åSSåigullevas vugiiguin dåid ålbmogiid vuoigatvuodaid geavahit guovlluid main sii eai oro muhto maid sii leat årbevieru mielde geavahan borramuSoamardeapmåi ja årbevirolas doaimmaide. Dån dåfus berre earenoamåit våldit vuhtii johtti ålbmogiid ja johtaleaddji eanandolliid dilålasvuodaid.»</span></p>
<p>Våilevas dohkkeheapmi boazodoalu iesvuhtii ja såpmeladdaid vieruide ja vuoigatvuodaoainnuide, dagaha ahte såpmeladdaid vuoigatvuodain ii leat dat suodjalus maid Norgga eisevålddit éuo&amp;cuhit ollu oktavuodain.</p>
<p>3. Alimusriekti biehttala ahte topografia ja lunddolas råjåt ieat åkkat såmiid bealis, muhto atnå seamma åkkaid bealustit då&amp;&amp;a oamastanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Vuostta3 cealki dadjå nå såpmela&amp;d&amp;aid åkkaide topografia ja lunddolas råjåid birra:</p>
<p><span type="quote">«Jeg finner ikke- som anført av ankende part - at reindriftens egenart, reinens natur og næringsvandring og topografiens betydning kan føre til at det her må stilles vesentlig lempeligere krav til rettserverv ved alders tids bruk enn ellers i tingsretten. Men den ankende part fører etter min mening synspunktet for langt. En nærliggende konsekvens av den ankende parts syn vil kunne være at det praktisk talt blir umulig å trekke en grense for renbeiterett i utmarksterreng i høyfjellet.»</span>(se side 11 i domspremissene).</p>
<p>Dås hilgojuvvojit såpmelad&amp;aid ja boazodoallofågaolbmuid åkkat ollåsit. Duopmostuollu</p>
<p>gårva oalåt dan duohtavuoda ahte åvZZit, jåvrtit ja sullasad&amp;at råhkadit lunddolas råjåid, ja ålohii leat dåhkan dan.</p>
<p>Dan seammås atnå vuosttas cealki seammå åkkå såpmelad&amp;aid vuostå, go cuiggoda Cuovvovacdat:</p>
<p>« Når det gjelder spørsmålet om reinbeiterett i den østlige del av dagens tvisteområde, som ikke ble omfattet av 1897-dommen, må denne dom langt på vei ha samme beviskraft for dette området. Jeg viser for så vidt til hva jeg allerede har framhevet, og</p>
<p>Vuollåidallit: EKN j $$</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 ' Siidu 16</p>
<p>peker på at det ikke er noen naturlige grenser mellom den østlige og vestlige del av tvisteområdet.» (se side 11 og 12.i domspremissene)</p>
<p>Såmediggi jearaha makkår lunddolas råjåid birra dås lea såhka.</p>
<p>Dåkkår inkonsekveanta duopmu buorrin dåZa beallåi, &amp;åjeha hui &amp;ielgasit ahte mannan  jahkeöuodi vuostehåhku såpmela&amp;Ctaide eallå ain ollåsit duopmostuoluid siskobealde -1997:s maid.</p>
<p>Duomu duohta våikkuhus lea ahte Alimusriekti råhkada dominoteoriija mii mielddisbuktå dan ahte boazodoallovuoigatvuodat buot råjåidguoski eatnamiin gos riidu lea ferte heaittihuvvot, ja mannan &amp;uohtejagi politihkalas ulbmilat duohtan dahkkojuvvojit. Indredepartementets foredrag af 2den Februar 1869 daddjo nå:</p>
<p><span type="quote">«.. i økonomisk Henseende og bortset fra Finmarkens Amts Nomader, som holder til i Norge Aaret rundt, kan det ikke være tvivlsomt, at Nomadevæsenet er for Norge en saa stor Byrde uden tilsvarende Fordele, at man ubetinget maatte ønske dets ophør.»</span> (Odelsthingsproposisjon 1871, s. 31).</p>
<p>Såmedikki dieduid mielde eai leat privåhta eatnamat siskobealde såpmela&amp;&amp;aid boazodoalloguovlluid, mat leat åsahuvvon lunddolas råjåiguin boazodollui.</p>
<p>4. Alimusriekti dus$in dahkå dan årvvu mii addå vuoigatvuodaid boazodollui odda boazodoallolåga mielde.</p>
<p>Livéde gal doaivva ahte boahtte åiggis åsahuvvo3ii odda vuoigavuodasuodjalus 1996” - boazodoallolåga revideremiin. Dan gal Alimusriekti hilgu, ja duopmu lea gal sidjiide skeankan geat dål hålidit låga bokte rihpat såpmela&amp;éain eatnangeavahanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Dasa lassin leat duopmoeavttuin eanet ovttageardånis ja boasttu éuoCduhusat ja diedut maid såhtå cuiggodit.</p>
<p>Norgga såmi ålbmoga ovddas åigu Såmediggi cealkit:</p>
<p>Manimuö åiggiid dikkit måttasåmiid boazodoallovuoigatvuodain &amp;åjehit, ahte Norgga duopmostuoluin ii leat dåhttu iige gelbbolasvuohta &amp;oavdit dåkkår ridduid vuoiggaladéat. Såmediggi lea hirpmåstuvvan Aursund-å55i duomu dihte, ja ballå ahte dåt lea ålgu lullisåpmelat&amp;aid boazodoalu duS$adeapmåi. Duomu vuoddun leat diedut ja dulkomat dåkkår hålddahusas ja riektidulkomis mat leat doarridan ja dulbmon måttåsåmiid boazodoalloealåhusa ja kultuvrralågi eanet go Cuodi jagi. Såmediggi ii jåhkan ahte nu såhttå dåhpåhuvvat odne.</p>
<p>Manimuö åiggiid $ålloseamit Norgga eisevålddiid bealis ovdalas åiggid doarridemiid dihte orrot hui eahpidahtti go såmi vuoigatvuodat ja såpmelatdaid vejolasvuodat bissut ålbmogiin dåla åiggis nå fastit badjelgeh&amp;&amp;ojuvvojit dain bajåbealde namuhuvvon å38iin.</p>
<p>Go ovdålas åiggiid boasttuvuodaid galgå njulget ja 0azzut vuoiggalas dåhkådusa</p>
<p>måttasåpmelad&amp;aid ealåhusvuodus de gåibida Såmediggi ahte:</p>
<p>1. såpmeladdaid vierut ja vuoigatvuodaoainnut dohkkehuvvojit politihkalas lohpådusaid mielde ja ålbmotrivttiid prinsihpaid vuodul.</p>
<p>2. måttasåpmela&amp;daid guodohaneatnamat addojuvvojit ruovttoluotta måttasåpmelad&amp;aid boazodollui guodohaneanan.</p>
<p>Vuollåisållit:  EKV phd</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 ——— Siidu2</p>
<p>Coahkkinåiggit</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: — LKN 8 Coahkkingirjji &amp;ållit: Eli Kirsti Nystad j ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —.— Siidu 30</p>
<p>10% doarjagis juolluduvvo organisaSuvnnaide mat barget månåid ja nuoraid guoski doaimmaiguin.</p>
<p>Eavttuhus 5 åirasis Geir Tommy Pedersen, NSR, BB ja GB ovddas Bu3eahtta 1998</p>
<p>Siidu 2 - Såmediggi åvzZuha rådi gåvdnat rudaid jeZas buseahtas maid såhttet juolludit doarjjan Aja Såmi guovddåZii. |</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis ledje 39 &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhusat 2, 3, 4 ja 5 såddejuvvojit Såmediggeråddåi, ovttajienalas mearrådus.</p>
<p>2. Såmediggerådi eavttuhus lasåhusain, eavttuhus 1, ovttajienala&amp;&amp;at mearriduvvon.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å351s ti gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Vuollåigållit: — EKN , SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 25</p>
<p>oaixadeaddjin ja jodiheaddjin. Pro$eakta galgå Cujuhit olggosguvlui ja siskildit månåid ja nuamid ja sin såhkaguoddiid. Pro8eakta galgå maid ovttastahttit doaibmavåddjit såmi månåid ja næoraid ja sin såhkaguoddiid. ProSeavttas galgå eavttuhit boahttevas organiserema, man ulbæilin lea sihkkarastit månåide ja nuoraide våikkuhanfåmu ja ovddasteami Såmedikk:is, ja daste årvvostallat movt åittardeaddjirolla galgå gozihuvvot såmi månåid ja nuoraid guovdu boditteåiggis. Okta ulbmil pro$eavttain lea maiddåi geahCadit ovttasbargovugiid earå almmolas orgånaiguin. Pro$eakta éadnojuvvo såmediggevuogådahkii, ja åsahuvvo sierra refarånsajoavku mas leat månåt/nuorat mielde geat galget buktit årvalusaid ja fuomåSumiid</p>
<p>- Sårædiggi dåhttu prioriteret juolludemiid pro$eaktaålgimii jagi 1998 ålggus, ja dasto lasihit doajaga såmi månåid- ja nuoraid bajåssaddaneavttuide, ja kulturorganisa$uvnnaide mat - - prianterejit doaibmabijuid månåid- ja nuoraid vårås.</p>
<p>Sårædiggi bivdå Såmi kulturrådi evalueret såmi månåid bajås$addaneavttuid doarjjaortnega ovdal vuosttas njealljehasa jagis 1998. Såmediggi håliida evaluerema vuodul årvvostallat doagjaortnega, sihke dålå ja odda mihttomeriid ektui, mat gusket Såmedikki månåid- ja nuomidpolitihkkii.</p>
<p>ÅS meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 12.00.</p>
<p>Vuellåidållit: EKN | 55...</p>
<p>Coakkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 31</p>
<p>. Amund Eriksen</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: | Såmediggi &amp;ujuha Sd.proposisuvdnii nr. 1 (1997/98) - Gielda- ja bargodepartemeanta, mas. | oaidså juolludemiid Såmediggåi.</p>
<p>Dåinna vuolggasajiin dåhttu Såmediggi prioriteret éuovvovas ulbmiliid jagis 1998:</p>
<p>1. Nannet såmi månåid- ja nuoraidplåna barggu</p>
<p>2. Nannet barggu mil guoskå såmi eanadoalloplånii ja riddo- ja vuotnaguovlluid døaibmaplånii</p>
<p>3. Nannet Såmi kulturmuitosuodjaleami barggu</p>
<p>(logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Poasta: Namahus: SHI 1997: SHI 1997: +/-97/98: O1 Bålkå ja buhtadus 15.148 26.666 +11518 11 Åvdnasat ja bålvalusat 10.952 0 - 10952 30 Såmedigge visti, såhttå sirdit 4.000 - 4000 sI Såmi ealåhusråddi 17.168 18.597 + 1429 52 Såmi kulturråddi 10.123 . 10.376 + 253 53 Såmi giellaråddi 17.569 18.206 + 637 70 - Doarjja earå såmi ulbmiliidda 9.495 9.922 + 427</p>
<p>Subæi kap. 0540 - - 84.455 83.767 ..- - 688</p>
<p>' Jodmanrudaid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11</p>
<p>Såmedikki doaibma lea juogaduvvon sierralågan ovttadagaide, main lea ovddasvåstådus sin jeZaæt busehttii ja jodiheapmåi. Såmedikki vuollåsas rådit ovddidit juohke jagi iezaset dårbbuid &amp;uovvovas jahkåi såmediggeråddåi, mat leat vuoddun dikki jodihanrudaid juogadeapmåi guoskevas fågarådiide.</p>
<p>Såmediggi fållå presidentii nuvttå orrunsaji (oktain stohpogålvvuiguin) KåråSjogas, ja måkså juobke månus guktii måtki ovdan ruoktot KåråSjogas su bissova3 orrunsadjåi.</p>
<p>Såmediggi bidjå vuoddun juogadeapmåi oktasas juolludusa, mii lea kapihttalis 540, poasttain Ol ja 11, juolludeapmi lea 26.666. 000,- kruvnnu.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 01 jodihangolut (logut 1000 kruvnnuin) 1998 Såmediggi 15 243</p>
<p>VuoBåidållit: — EKN ; SI</p>
<p>Coakkkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 19</p>
<p>Ragnhild Nysted mn</p>
<p>. I Nils Henrik Måsø</p>
<p>: Peder Mathisen</p>
<p>.iRagnhildNystd : Olav Dikkanen</p>
<p>va Josefsen</p>
<p>"Amund Eriksen : Willy Olsen</p>
<p>mn BØOG</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jieanasteami lea nå:</p>
<p>- Eavttuhusat 1 -13 ja 15 - 17 såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi. Eavttuhs 14 meannuduvvo duorastaga skåbmamånu 27. b. 97 dån dievastoahkkimis, å33in 48/97.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 18.00</p>
<p>Vuollåidållit: EKN judo. | Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 20</p>
<p>ÅX$i 41/97 Såmedikki organiseren - digåstallan</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 26. b. dii. 09.08.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Såmedikki organiseren boahtteåiggis, oddajagimånu 17. b. 1997 årvalus</p>
<p>TI. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi éujuha organisasuvdnalåvdegotti 17.01.97 Cielggadussii «Såmedikki boahttevas</p>
<p>ruw&gt;»</p>
<p>Cuovvovas njuolggadusaid vuodul:</p>
<p>1. Råhkaduvvo konkrehta eavttuhus Såmedikki organiserema hårråi boahtteåiggis, mas maiddåi konkrehta årvvostallojuvvojit Såmedikki vuollåsad rådit. Ekonomålas ja hålddahuslas våikkuhusat mat eavttuhusain bohtet galget konkrehta rehkenastojuvvot. Lassin galget bargiid eavttut gozihuvvot Ståhtabargiid våldosiehtadusa mearrådusaid vuodul.</p>
<p>2. Bargu ovddosguvlui dahkkojuvvo ovttasrådiid Såmedikki joavkojodiheaddjiiguin.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 37 Coahkis. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV.. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>PEPE</p>
<p>Dån å33is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi. i</p>
<p>V.  Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Eli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 32</p>
<p>Såmi giellaråddi 2014 Såmi kulturråddi 2 555 Såmi kulturmuitoråddi 4851 Såmi ealåhusråddi 2003 Oktiibuot 26 666</p>
<p>Kap. 3540 Sisaboadut</p>
<p>Dienaskapihtal 3540 eaktuda ahte Såmedikki doaibma dine 591.000,00 kruvnnu 19988. Kapihttalii gullet bargosisaboadut Såmi kulturmuitorådi barggu oktavuodas, 516.000,00 kruvnnu, ja earå soaittehahtti sisaboadut 75.000,00 kruvnnu. Jagis 1997 lei gåibådus dinet 580.000,00 kruvnnu.</p>
<p>' Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Vårrejuvvo oktiibuot 18.597 000,- kruvnnu såmi ealåhusrådi hålddaseapmåi 1998s. Rudat galget geavahuvvot såmi ovddidanfondii, lotnolasealåhusdoarjagii ja Sis-Finnmårkku</p>
<p>Nuppåstuhttinprogråmma doarjagii. 19985 lea juolluduvvon 1 milj. kruvnnu doaibmabijuide Moskkis.</p>
<p>(buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju 1997 1998</p>
<p>5L.1 Såmi ealåhusråddi 17.168 18.597</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi | : (Buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju 1997 1998</p>
<p>52.1 Såmi kulturfoanda 5000 5.000 52.2 Doarjja såmi girjelågådusdoaimmaide 1 500 1 500 52.3 Doarjja såmi kulturviesuide 2 843 2843 52.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 780 1033 Submi 10 123 10 376</p>
<p>Poasttas 52.3 lea Årborde såmi kulturguovddåa, Årran julevsåmi guovddåza, ja såmi dåiddaguovddåZza Kåråsjogas jodihandoarjja.</p>
<p>Såmi kulturorganisasuvnnaid doarjj aortneii gullet (poasta 52.4) doarjagat dåiddårorganisasuvnnaide, såmi valåstallamii ja såmi organisasuvnnaide, maidda såmi våldo- organisasuvnnaid doarjjaortnet ii guoskka. Lasåhus, 253.000,- kruvnnu, eaktuduvvo juolluduvvot såmi kulturorganisasuvnnaide mat vuorrudit månåid ja nuoraid doaimmaid.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Ei Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 4/97 | Siidu 26</p>
<p>ÅS$i 43/97 Buseahtta jahkåi 1998 - juogadeapmi</p>
<p>ÅS8i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 15.00.</p>
<p>I. Ås$ebåhpirat | — Sd. prp. nr. 1 (1997-98) - Gielda- ja bargodepartemeantta kap. 0540 ja kap 3540 — Såmi giellarådi, Såmi kulturrådi, Såmi kulturmuitorådi ja Såmi ealåhusrådi buseahtta-.</p>
<p>eavttuhusat | | , ' &gt;</p>
<p>— Åigodahkii juogaduvvon buseahtta dievaséoahkkimii, Såmediggeråddåi ja våldohålddahussii</p>
<p>— Reive 30.09.97 Af:a joavkkus Såmedikkis</p>
<p>— Reive 28.10.97 ståhtaråddåi Ragnhild Q. Haarstad, Gielda- ja bargodepartementa</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi Cujuha Sd.proposisuvdnii nr. 1 (1997/98) - Gielda- ja bargodepartemeanta, mas oaidnå juolludemiid Såmediggåi.</p>
<p>Dåinna vuolggasajiin dåhttu Såmediggi prioriteret éuovvovas ulbmiliid jagis 1998: 1. Nannet såmi månåid- ja nuoraidplåna barggu</p>
<p>2. Nannet barggu mii guoskå såmi eanadoalloplånii ja riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånii</p>
<p>3. Nannet Såmi kulturmuitosuodjaleami barggu</p>
<p>; (logut 1000 kruvnnuin) Poasta: Namahus: - SI 1997: SHI 1997: +/-97/98:</p>
<p>01 Bålkå ja buhtadus 15.148 26.666 —+11518 - un Åvdnasat ja bålvalusat 10.952 - 0 - 10952 30 Såmedigge visti, såhttå sirdit 4.000 - .4000 sI Såmi ealåhusråddi 17.168 18.597 + 1429 52 Såmi kulturråddi 10.123 10.376 + 253 53 Såmi giellaråddi 17.569 18.206 + 637 70 Doarjja earå såmi ulbmiliidda 9.495 9.922 + 427 Submi kap. 0540 84.455 83.767 - 688</p>
<p>Jodihanrudaid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11</p>
<p>Såmedikki doaibma lea juogaduvvon sierralågan ovttadagaide, main lea ovddasvåstådus sin ieZaset buSehttii ja jodiheapmåi. Såmedikki vuollåsad rådit ovddidit juohke jagi ieZaset dårbbuid &amp;uovvovas jahkåi såmediggeråddåi, mat leat vuoddun dikki jodihanrudaid juogadeapmåi guoskevas fågarådiide.</p>
<p>Såmediggi bidjå vuoddun juogadeapmåi oktasad juolludusa, mii lea kapihttalis 540, poasttain 01 ja 11, juolludeapmi lea 26.666. 000,- kruvnnu.</p>
<p>Vuollåiållit: EKN 13.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 34</p>
<p>giela. Dån rievdadeami mannil jagis 1997, gårtå lasåhus leat 625.000 kruvnnu, dan ektui mii evttohuvvui juolluduvvot jahkåi 1998.</p>
<p>Doarjjaortnet Såmedikki politihkalas joavkkuide lea åsahuvvon 1996 buseahttajagi, ja lea juogaduvvon Gielda- ja bargodepartemeantta gaskaboddosaS mearridan njuolggadusaid vuodul. Fertejit råhkaduvvot bistevas njuolggadusat maid Såmediggi mearrida geassemånu 12. b. 1987 nr. 56 låga $ 2.14. vuodul. Budeahttapoasta, mii lea 450.000,- kruvnnu fievrriduvvo seamma sturrosas buseahttaråmman 1998s. Ortnet lea fievrriduvvon Såmedikki ieZas buseabttapostii kap. 0540 poasta 70.2 Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide. -</p>
<p>Lasåhus postii 70.4 eaktuduvvo geavahuvvot såmi månåid- j ja nuoraid plåna barggu Cuovvoleapmåi. '</p>
<p>Poasttas 70.5 Doarjja såmi duodjåi, juolluduvvo 1,8 mill. kr. vuoddodoarjjan Såmi Duodjeinstituhta jJodiheapmåi. Såmediggi lea mearridan råhkadit strategalas ealåhusplåna såmi ovddidanfondii, ja dan oktavuodas våldojuvvo såmi duoji duodjeortnet dievastoahkkima meannudeapmåi jagis 1998.</p>
<p>Earå eavttut rudaid juogadeapmåi, mas våldojit vuhtii dagaldumit, rapporteremat jna., oidnojit Såmedikki ovttaskas fågarådiid juogadanreivves.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 17.30</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN - SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 28</p>
<p>Såmi kulturorganisasuvnnaid doarjjaortneii gullet (poasta 52.4) doarjagat dåiddårorganisa$uvnnaide, såmi valåstallamii ja såmi organisasuvnnaide, maidda såmi våldo- organisa$uvnnaid doarjjaortnet ii guoskka. Lasåhus, 253.000,- kruvnnu, eaktuduvvo juolluduvvot såmi kulturorganisasuvnnaide mat vuorrudit månåid ja nuoraid doaimmaid.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi i (Buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju — — sm1997  Reg.1997 1998. 53.1 — GuovttegielalaSvuoda doarjja | gielddaide/fylkagielddaide 16 650 16 650 16 650 *53.2 Såmegiela såtnevuorkå 43 100 100 *53.3 Giellapro8. mearrid. giellapl. ektui 876 1017 1 456 Submi 9 U</p>
<p>Jahkåi 1998 lea juolludus poasttas 53 lasihuvvon 637.000,- kruvnnuin Sd. proposisuvnna or. 1 (1996/97) ektui.</p>
<p>Åssis 53/96 1997 buseahtta kap. 0540 Såmediggi - juohkimat, mearriduvvui ahte fievrriduvvo 198.000 kruvnnu poasttas 70 postii 53, nannet ångirussama såmi giela hårråi. Duodalas lassåneapmi 53 poasttas, jagis 1997 jahkåi 1998, gårtå leat 439.000 kruvnnu mannil bajåbealde namuhuvvon fievrrideami.</p>
<p>Guovttegielala$vuoda doarjjaortnegii gielddaide ja fylkagielddaide vårrejuvvo dat seamma submi mii leai dån jagi ge, dat mearkka3a ahte råmma biddjojuvvo 16.650.000,- kruvdnosazZan.</p>
<p>Såmediggi åvZzuha såmi giellarådi ohcat buori oktavuoda guoskevas gielddaiguin ja fylkagielddaiguin våsåhusaid lonuhallama dihtii, ja vejola&amp;tat ovttasbargat stuoråt giellapro5eavttaid hårråi. Diggi åigu fas muittuhit, ahte dåid rudaid geavahemiin galgå geahédalit lasihit ovttaskas institusuvnnaid vejolasvuoda ollasuhttit låhkageatnegahtton doaimmaid. | -</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat</p>
<p>Såmediggi juogada råmma, mii lea 9.922.000 kruvnnu, &amp;uovvovadtat: (Buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju SIII 1997 Reg.1997 1998 70.1 Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide 2 600 2 600 2 600</p>
<p>70.2 —Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide 850 850 1 300</p>
<p>70.3 — Såmi nuoraid oahppostipeanda 850 850 850</p>
<p>70.4 —Doarjja såmi månåid bajåssaddaneavttuide 1250 1 250 1425</p>
<p>70.5 —Doarjja såmi duodjåi 3 600 3 600 3 600</p>
<p>70.6 Earå doarjja 345 147 147 Submi 9495 929 9 Vuollåisållit: EKN 5</p>
<p>OT</p>
<p>Coahkkingirjji éållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 27</p>
<p>Kap. 0540 poasta 01 jodihangolut (logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>1998 Såmediggi 15 243 Såmi giellaråddi 2014. Såmi kulturråddi ' 2555 Såmi kulturmuitoråddi 4851 Såmi ealåhusråddi 2003 Oktiibuot 26 666</p>
<p>Kap. 3540 Sisaboadut</p>
<p>Dienaskapihtal 3540 eaktuda ahte Såmedikki doaibma dine 591.000,00 kruvnnu 19985. Kapihttalii gullet bargosisaboadut Såmi kulturmuitorådi barggu oktavuodas, 516.000,00 kruvnnu, ja earå soaittehahtti sisaboadut 75.000,00 kruvnnu. Jagis 1997 lei gåibådus dinet 580.000,00 kruvnnu.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Vårrejuvvo oktiibuot 18.597 000,- kruvnnu såmi ealåhusrådi hålddaseapmåi 19985. Rudat galget geavahuvvot såmi ovddidanfondii, lotnolasealåhusdoarjagii ja Sis-Finnmårkku Nuppåstuhttinprogråmma doarjagii. 1998s lea juolluduvvon 1 milj. kruvnnu doaibmabijuide Moskkis.</p>
<p>(buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju — 1997 1998 51.1 Såmi ealåhusråddi —— 17.168 18.597</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi</p>
<p>(Buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju 1997 1998 52.1 Såmi kulturfoanda 5 000 5.000 52.2 Doarjja såmi girjelågådusdoaimmaide 1 500 1 500 52.3 Doarjja såmi kulturviesuide 2 843 2 843 52.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 780 1033</p>
<p>Submi 10 123 10 376</p>
<p>Poasttas 52.3 lea Årborde såmi kulturguovddåza, Årran julevsåmi guovddåza, ja såmi dåiddaguovddåza KåråSjogas jodihandoarjja.</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: — EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: EUi Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 33</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi (Buot logut 1000 kruvnnuin)</p>
<p>Doaibmabidju SITI 1997 Reg.1997 1998 53.1 — Guovttegielalasvuoda doarjja |</p>
<p>gielddaide/fylkagielddaide E 16650 16650 16650 *53.2 Såmegiela såtnevuorkå | 43 100 100 +53.3 Giellapro$. mearrid. giellapl. ektui. — 876 1017 1456 Submi 17 569 17767 18 206</p>
<p>Jahkåi 1998 lea juolludus poasttas 53 lasihuvvon 637.000,- kruvnnuin Sd. proposisuvnna nr. 1 (1996/97) ektui.</p>
<p>Ås8is 53/96 1997 buseahtta kap. 0540 Såmediggi - juohkimat, mearriduvvui ahte fievrriduvvo 198.000 kruvnnu poasttas 70 postii 53, nannet ångiruS$ama såmi giela hårråi. Duodalas lassåneapmi 53 poasttas, jagis 1997 jahkåi 1998, gårtå leat 439.000 kruvnnu mannil bajåbealde namuhuvvon fievrrideami.</p>
<p>Guovttegielalasvuoda doarjjaortnegii gielddaide ja fylkagielddaide vårrejuvvo dat seamma submi mii leai dån jagi ge, dat mearkka$a ahte råmma biddjojuvvo 16.650.000,- kruvdnosaZZan.</p>
<p>Såmediggi åvZZuha såmi giellarådi ohcat buori oktavuoda guoskevas gielddaiguin ja fylkagielddaiguin våsåhusaid lonuhallama dibtii, ja vejolatdat ovttasbargat stuoråt giellapro5eavttaid hårråi. Diggi åigu fas muittuhit, ahte dåid rudaid geavahemiin galgå geahddalit lasihit ovttaskas institusuvnnaid vejolasvuoda olla$uhttit låhkageatnegahtton doaimmaid.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat</p>
<p>Såmediggi juogada råmma, mii lea 9.922.000 kruvnnu, &amp;uovvovaddat:</p>
<p>: (Buot logut 1000 kruvnnuin) . Doaibmabidju | —— SIL 1997 — Reg.1997 1998 70.1 —Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide 2 600 2 600 2 600 70.2 Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide 850 850 1 300 70.3 — Såmi nuoraid oahppostipeanda 850 850 850 70.4 Doarjja såmi månåid bajåssaddaneavttuide 1250 1 250 1 425 70.5 — Doarjja såmi duodjåi 3 600 3 600 3 600 70.6 Earå doarjja 345 147 .147</p>
<p>ubmi 9495 7</p>
<p>Sd. proposisuvnna nr.1 1997-98 vuodul lea evttohuvvon juolludit 9.922.000,- kruvnnu., dåt lea 427.000 kruvnnu lassåneapmi jagi 1997 råjes.</p>
<p>Meannudettiin å8$1 53/96 1997 Buseahtta kap. 0540 Såmediggi - juogadeapmi, mearriduvvui ahte fievrriduvvo 198.000 kruvnnu poasttas 70 postii 53, ångiru$$amii nannen dihtii såmi</p>
<p>Vuollåidållit:  &amp;KN SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 37</p>
<p>ÅS$i 45/97 Såmedikki årvalusat jagi 1999 ståhtabusehttii</p>
<p>Å88i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 10.15</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>—  Ås$i 51/96 - Buseahtta 1998 - Doaibma- ja virgedårbbut * — Såmi giellaråddi - Doaibma- ja virgedårbbut 1999s ' -  Såmi kulturråddi.- Doaibma- ja virgedårbbut 19995 — —— $åmi kulturmuitoråddi - Doaibma- ja virgedårbbut 19995 — Såmi ealåhusråddi - Doaibma- ja virgedårbbut 19995</p>
<p>— Sd. prp. nr. 1 (1997/98) Gielda- ja bargodepartemeanta — Golggotmånu 28. b. 1997 reive ståhtaråddåi, Raghild Q. Haarstad, Gielda- ja bargodep.</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>2.1. Såmediggeråddi ovddida Cuovvovas mearrådusa Såmedikki ieZas busehttii:</p>
<p>Pre [Domaine 5 |</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 A55emeannudeaddji Såmi ealåhusråddåi 600.000</p>
<p>| Kap. 0540, poasta 51 Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu 2.000.000 eanadiedåladCat viiddideapmi</p>
<p>Kap. 0540, poasta 70 Såmi sierrabibliotehka (SSB) Kap. 0540, poasta 51 Såmi åssanguovlluid eanadoallo- ja såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 A55emeannudeaddji kulturmuitoråddåi 600.000 plåna ektui</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 Golbma virggi Såmedikki våldohåldda- 1.200.000</p>
<p>3.400.000 2.000.000</p>
<p>hussii; diehtojuohkinbargi, ekonomiija- ja bargi1dås$iid konsuleanta ja &amp;ålli ovdakantuvrii</p>
<p>300.000</p>
<p>10. |Kap. 0540, poasta 01 Såmi parlamentåralas råddi - Såmedikki oassi Norgga bealde</p>
<p>21.100.000</p>
<p>r</p>
<p>mn</p>
<p>Cilgehus Såmediggerådi mearrådus-eavttuhussii Såmedikki ieZas buseahta hårråi:</p>
<p>Prt. 1: Odda Såmediggevisti - inventårat jna.</p>
<p>DE ,- Vuollåidållit: EKN DD</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 23</p>
<p>ulbmilin lea sikkkarastit månåide ja nuoraide våikkuhanfåmu ja ovddasteami Såmedikkis, ja dasto årvvostallat movt åittardeaddjirolla galgå gozihuvvot såmi månåid ja nuoraid guovdu boahtteåiggis. Okta ulbmil proseavttain lea maiddåi geah&amp;adit ovttasbargovugiid earå almmolas orgånaiguin. Pro$eakta Cadnojuvvo såmediggevuogådahkii, ja åsahuvvo sierra referånsajoavku mas leat månåt/nuorat mielde geat galget buktit årvalusaid ja fuomåSumiid prosektii. Såmediggi dåhttu prioriteret juolludemiid proSeaktaålgimii jagi 1998 ålggus, ja dasto lasihit . doarjaga såmi månåid- ja nuoraid bajåssaddaneavttuide, ja kulturorganisaSuvnnaide mat prioriterejit doaibmabijuid månåid- ja nuoraid vårås. Ä</p>
<p>Såmediggi bivdå Såmi kulturrådi evalueret såmi månåid bajåssaddaneavttuid doarjjaortnega , ovdal vuosttas njealljehasa jagis 1998. Såmediggi håliida evaluerema vuodul årvvostallat doarjjaortnega, sihke dålå ja odda mihttomeriid ektui, mat gusket Såmedikki månåid- ja nuoraidpolitihkki.</p>
<p>Eavttuhus 1 åirasis Marie Therese Nordsletta Aslaksen</p>
<p>Cuoggåi 5.3</p>
<p>1. Åiggi mielde berret bargat dan ala ahte 0a23ut formålalas ovttasbarggu såmi joatkkaskuvllain Suomas, giela, kultuvrra ja ealåhuseallima hårråi.</p>
<p>2. Såmi allaskuvla berre fållat eambbo fågaid, ovddemustå fågaid mat leat deatålat&amp;at go åigut viidåseabbot ovddidit ja årvvu loktet dain råhkadanåvdnasiin mat mis leat. Åigeguovdilis fågat: Mårkanfjevrrideapmi, media, juornalistihkka. Allaskuvlla berre heivehit doaimmaid lagabui ealåhuseallima &amp;anastahkan såmi kultuvrra ja ealåhuseallima gaskka.</p>
<p>3. Såmi nuoraid ferte movttiidahttit oahppat odda mediaid birra, nugo interneahta.</p>
<p>Cuoggåi 5.9</p>
<p>4. Berre eambbo fokuseret dålå buktagiid mårkanfievrrideami (årbevirolas borramusaid ja måtkkostusbuktagiid).</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis ledje 37 &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Favttuhus I mearriduvvui ovttajienalatdat såddejuvvot Såmediggeråddåi.</p>
<p>2. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å35is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Vuollåicållit: Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 +— Siidu 24</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Asbjørg Skåden mme . i Marie Therese N. Aslaksen 10. Magnhild Mathisen</p>
<p>vålgaåigodagas. Såmediggi dåhttu ovttastahttit doaibmabijuid månåid- ja nuoraidplånas Såmediggeplånii åigodagas 1997-2001. Dåsa gusket ulbmilhåpmehusat, strategiijat ja dat doaimmat maid diggi ii leat gåvnnahan såhttit bidjat johtui jagis 1998. Såmediggeplåna meannudeami vuodul galget dåt dadistaga årvvostallojuvvot dikki jahkåsa5 bu3eahttaméannudeamis.</p>
<p>Såmi organisasuvnnat mat barget månåid ja nuoraid ovddas</p>
<p>Såmediggi åigu nannet identitehta duddjoma eaktodåhtolas barggu. Såmi nuoraid- | organisasuvnnaid resurssat geavahuvvojit otne organisasuvnna huksemii, ja konkrehta duddjot identitehta. Såmediggi åigu ain bargat dan ala, ahte daid organisasuvnnaid doarjjaeavttut buoreduvvojit, mat organiserejit månåid ja nuoraid naSuvnnala5, regiovnnalas ja båikkålas dåsis.</p>
<p>Såmi månåid- ja nuoraidpublikaSuvnnat</p>
<p>Såmediggi doalaha årvalusa ahte åsahuvvo sierra doarjjaortnet såmi månåid- ja nuoraidpublikasuvnnaide. Publikasuvnnain lea deatålas sadji såmi identitehta nannema oktavuodas. PublikaSuvnnaid bokte oainnusin dahkkojuvvojit nuoraid dårbbut ja bero5tumit, dan seammås go 1ezas mediijat såhttet addit stuoråt vejolasvuoda våikkuhanfåmu ja servodahkii searvama ektui. Erenoamåzit lea deatåla5, ahte såmegiella lea oidnosis månåide ja nuoraide earå sajiinge go duS5e skuvllas, nu ahte giela sadji nannejuvvo ja dåt movttiidahttå eanet geavahit giela.</p>
<p>2- jagås pro$eakta</p>
<p>Nannen dihtii barggu mil guoskå doaibmabijuide såmi månåid- ja nuoraid vårås, åigu Såmediggi bidjat johtui proseavtta guovttejahkåi månåid ja nuoraid vårås. Mihttomearrin lea nannet månåid ja nuoraid identitehta ja gullevasvuoda såmi servodahkii. Pro5eakta galgå vuosttåZettiin leat doaibmajodiheaddji, ja dat galgå doaibmat katalysåhtorin, koordinåhtorin,</p>
<p>Vuollåisållit: — EAN JA.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 38</p>
<p>Såmediggi lea mearridan hukset odda såmediggevistti. Pro5eaktabargu lea ålggahuvvon ja merostallojuvvo, ahte huksen ålggahuvvo 1998s. Vistti golluråmma lea 92,8 milj. kruvnnu. Odda Såmediggeviståi ii leat inventåraide biddjojuvvon ruhta buSeahtas. Mii leat rehkenastan, ahte doaisttåZii lea dårbu 5 milj. kruvnnu.</p>
<p>Prt. 2: Gielladoaimmat</p>
<p>Daid plånaid ollåsit ruhtadeami, maid diggi lea bidjan doaibmabijuid håmis nugo Giellaråddi</p>
<p>- lea råhkadan lea dårbu viebka ollu nannet. Ferte vårret 1 milj. kruvnnu såmi giellalåvdegotti boahtteva5 organiseremii/Davviriikkala5 ovttasbargui, giellaiskkadeapmåi, dulkageahécalan- - ja autorisasuvdnaortnegii ja tearpmaid ovddideapmåi.</p>
<p>Prt. 3: | Såmi kulturfoanda</p>
<p>Ohcamat Såmi kulturfondii lassånit ja ollu buriid ohcamiid girjjålasvuoda, musihka ja govvadåidaga hårråi ferte biehttalit go våilot rudat. Go råmma lea 5 milj. kruvnnu juogadeapmåi, de mearkka3a dat dan ahte 2/3 ohcamiin ferte biehttalit. Dåt dilli ii oro leamen dohkålas ii ohcciide iige såmi kultuvrii obaladdat.</p>
<p>Prt. 4: Såmi månåt ja nuorat</p>
<p>Såmediggi Såmi kulturrådi bokte håldda$a doarjaga såmi månåid bajåssaddaneavttuide, mii lea 1,25 milj. kruvnnu. Såmi kulturråddi oaidnå, ahte doarjjaohcamat doarjjaortnegii lassånit garrasit. Doarjjaortnega ferte lasihit 800.000,- kruvnnuin.</p>
<p>Såmediggi årvala, ahte åsahuvvo odda doarjjaortnet, mii galgå sihkkarastit såmi publikasuvnnaid almmustuhttima bissovadtat månåide ja nuoraide.</p>
<p>Såmediggi å åigu 1999sge nugo ovddit jagiin doalahit iezas åvZZuhusa, ahte åsahuvvo sierra doarjj aortnet såmi valå8tallamii.</p>
<p>Prt. 5: Såmi ovddidanfoandda eanadiedålas doaibmaguovllu viiddideapmi</p>
<p>Såmi ovddidanfoandda eanadiedåla$ doaibmaguovllu viiddideapmi guoskå 6 odda gildii, mii lea lassin dan 15 gildii, mat juo gullet doaibmaguvlui. Doaibmaguovllu viiddideami geazil ferte lasihit rudaid foandda busehttii. Lassin ferte njuolggadusaid vuodul addit doarjaga foanddas kultur- ja gielladoaimmaide ja boazodoalu ealåhusdoibmii.</p>
<p>Doaibmaguovllu viiddideapmi ja nissondoaimmaiguin ångirus5an dagaha dan, ahte lea dårbu azZut å8$emeannudeaddji Såmi ealåhusråddåi. Lea dårbu o0a7Zut rudaid 1-ovtta ås5emeannudeaddji virgåi.</p>
<p>Prt. 6: Såmi sierrabibliotehka (SSB)</p>
<p>Såmediggi lea mearridan, ahte SSB biddjojuvvo dikki hålddåseapmåi, go SSBa lea rustejuvvon ja nuppåstuhtton seaiva ståhtainstitusuvdnan, mearriduvvon å33is 22/95.</p>
<p>Såmediggi guorrasa bargojoavkku eavttuhussii ovttadaga bargguid, bargiidplåna ja buseahta ektui, ja bivdå Kulturdepartemeantta ja Gielda- ja bargodepartemeantta bidjat virge- ja ruhtaresurssaid organiserema Cadaheapmåi.</p>
<p>Bargojoavkku organisereneavttuhusa ekonomåla3 våikkuhusat leat 3.375.764,- kruvnnu.</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: EKN , SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmædikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 ———- Siidu 10</p>
<p>Vårrepresideanta ohcalii dån å83is, departemeantta oainnu Såmedikki mearrådussii, mas ea.ea. Såmzdikki rolla ja plåna éuovvoleapmi konkrehta lea Cilgejuvvon. Vårrepresideanta deattubii konlæehta ahte berresii nammadit proSeaktastivrra mas lea proSeaktaj odiheaddji, gii galgå</p>
<p>rue</p>
<p>viidåeabbot, ja Såmedikki bealis deattuhuvvui ahte lei dehålad sågastallat sisdoalu birra ovdalgo diehtojuohkinkampånja &amp;adahuvvo. Såmediggi maid ohcalii bovdehusa diehøjuohkin&amp;oahkkimiidda. Johttilis doaibman dasa bovdejuvvui Såmediggi oassålastit departemeantta diehtojuohkintoahkkimiidda.</p>
<p>Mii øoskå konkrehta gazaldahkii maid åirras Solli ovddida, de lea våstådus dat, ahte eat feat duhtævadtat dan våikkuhanfåpmui mii mis dåssåZii lea leamas Cuovvolanbarggus. '</p>
<p>lige mis leat makkårge orgåna, mil såhtåsii bidjat eavttuid ja jodihit plånabarggu viidåseabbot depærtemeantta ektui. Danin åigu Såmediggeråddi dårkilit éuovvut dån å58i departemeantta ektui</p>
<p>GazZsldat åirasis: Per Solli, Bargiidbellodat</p>
<p>GIELLARUPAID JUOGADEAPMI SIERRALÅGAN KAPIHTTALIIN/POASTTAIN/ VUOSLITPOASTTAIN CIELGASEABBON</p>
<p>Såmædiggi juogada rudaid giellaråddåi ja fåpmuda giellarådi juogadit rudaid kapihttalis 0540, poasta 53,</p>
<p>vuoløpoasta I Guovttegielalasvuoda doarjja gielddaide/fylkagielddaide</p>
<p>vuoløpoasta I Såmi såtnebågku</p>
<p>vuolpoasta 3 GiellaproSeavttat mearriduvvon giellaplånaid ektui</p>
<p>Otnelea hirbmat våttis oaidnit dårkilit man ollu giellaråddi lea juolludan juohke vuolit poastas. Såhttågo Såmediggeråddi våikkuhit dasa, ahte giellaråddi råhkada &amp;ielgaseabbo juolbadusreivve nu, ahte loguid lea ålkit gåvdnat?</p>
<p>Sånmeliggerådi våstådus:</p>
<p>ddeuea it er ediggeaeiidda.</p>
<p>Buot vuollåsad rådit diedihit Såmediggåi rudaid geavahusa birra golbmii jahkåi. Makkår prosævttaide juogaduvvojit rudat, ja juogadeapmi daid sierra vuolitpoasttaide, oidno dåid - rapomtain.</p>
<p>Såmi giellarådi ollislas &amp;ilgehus movt doarjagiid leat juogadan, oidno sin jahkediedåhusas Såmzdiggåi.</p>
<p>Såmadiggerådi bealis leat duhtavatdat raporteremiin, maid Såmi giellaråddi buktå rudaid geavahusa birra.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åmasis ledje 39 Coahkis.</p>
<p>ÅS$i bahpahuvvui jienasteami haga.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån Æis 11 gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>Vuolkidållit: EKN Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 22</p>
<p>ÅS$i 42/97 Såmi månåid- ja nuoraidplåna</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 09.00</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Goahkkingirjji oassi R 29/94 Såmi månåid- ja nuoraidplåna |</p>
<p>— Coahkkingirjji oassi R 32/96 Månåidåittardeaddji ja månnåvuohta Norggas - NAC 1995: - . 26 ' 2</p>
<p>— Coabkkingirjji oassi R 33/96 Såmi månåid- ja nuoraidplåna - Låvdegoddi ja mandåhta</p>
<p>— Vuoståivåldojuvvon 18.03.97 &amp;ielggaduslåvdegottis</p>
<p>— Såmi månåid- Ja nuoraidplåna</p>
<p>— Min gulaskuddanreive 01.07.97</p>
<p>— Min 07.07.97 notåhta vuollåsas rådiide</p>
<p>— Min 25.08.97 reive LNU:ii ja Norgga politihkalas nuoraidorganisasuvnnaide</p>
<p>— Gulaskuddancealkåmusat</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi dåhttu prioriteret månåid- ja nuoraidå33iid våldoångirus$ansuorgin dån vålgaåigodagas. Såmediggi dåhttu ovttastahttit doaibmabijuid månåid- ja nuoraidplånas Såmediggeplånii åigodagas 1997-2001. Dåsa gusket ulbmilhåpmehusat, strategiijat ja dat doaimmat maid diggi ii leat gåvnnahan såhttit bidjat johtui jagis 1998. Såmediggeplåna meannudeami vuodul galget dåt dadistaga årvvostallojuvvot dikki jahkåsas buseahttameannudeamis.</p>
<p>Såmi organisasuvnnat mat barget månåid ja nuoraid ovddas</p>
<p>Såmediggi åigu nånnet identitehta duddjoma eaktodåhtolas barggu. Såmi nuoraid- organisa$uvnnaid resurssat geavahuvvojit otne organisasuvnna huksemii, ja konkrehta duddjot identitehta. Såmediggi åigu ain bargat dan ala, ahte daid organisa$uvnnaid doarjjaeavttut buoreduvvojit, mat organiserejit månåid ja nuoraid naSuvnnala3, regiovnnalas ja båikkålas dåsis. | EE</p>
<p>Såmi månåid- ja nuoraidpublikasuvnnat</p>
<p>Såmediggi doalaha årvalusa ahte åsahuvvo sierra doarjjaortnet såmi månåid- ja nuoraidpublikasuvnnaide. Publikasuvnnain lea deatålas sadji såmi identitehta nannema oktavuodas. Publikasuvnnaid bokte oainnusin dahkkojuvvojit nuoraid dårbbut ja bero5tumit, dan seammås go ieZas mediijat såhttet addit stuoråt vejolasvuoda våikkuhanfåmu ja servodahkii searvama ektui. ErenoamåZit lea deatåla5, ahte såmegiella lea oidnosis månåide ja nuoraide earå sajiinge go dus3e skuvllas, nu ahte giela sadji nannejuvvo ja dåt movttiidahttå eanet geavahit giela.</p>
<p>2- jagås proSeakta</p>
<p>Nannen dihtii barggu mii guoskå doaibmabijuide såmi månåid- ja nuoraid vårås, åigu Såmediggi bidjat johtui proSeavtta guovttejahkåi månåid ja nuoraid vårås. Mihttomearrin lea nannet månåid ja nuoraid identitehta ja gullevasvuoda såmi servodahkii. Pro$eakta galgå vuosttåZettiin leat doaibmajodiheaddji, ja dat galgå doaibmat katalysåhtorin, koordinåhtorin, oaivadeaddjin ja jodiheaddjin. Pro5eakta galgå Cujuhit olggosguvlui ja siskildit månåid ja nuoraid ja sin såhkaguoddiid. Proseakta galgå maid ovttastahttit doaibmavåddjit såmi månåid ja nuoraid ja sin såhkaguoddiid. Pro3eavttas galgå eavttuhit boahttevas organiserema, man</p>
<p>Vuollåiéållit: — E 09) AS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoabkkin - Coabkkingirji 4/97 0 Siidu 36</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi eavttuhii, ahte jienastuvvo leaba go presideanta, Sven-Roald Nystø, ja vårrepresideanta Ragnhild Nystad inhabiilat dån å353is.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis ledje 39 &amp;oahk:is.</p>
<p>Såmediggeråddi gesii eret ieZas eavttuhusa.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>2. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å3$is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>3. Egil Ol</p>
<p>3. Isak Mathis 0. Hætta Mr ss |</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmedikki presideantta ja vårrepresideantta bålkkå mearrideapmi</p>
<p>1. Såmedikki presideanta 0azzu måksojuvvot bålkkå oddajagimånu 1. beaivvi råjes 1998, mii lea ovtta bålkåceahki badjelis go direktøra bålkå.</p>
<p>2. Vårrepresideanta 0azzu seamma beaivvi råjes måksojuvvot bålkkå mii lea golbma bålkåceahki vuollelis go presideantta bålkå.</p>
<p>3. Såmediggi bivdå Såmediggerådi ovddidit årvalusa divvut Såmedikki åirasiid ja vuollåsas rådiid lahtuid buhtadusmåksinnjuolggadusaid. Evttohusa galgå ovddidit Såmediggåi meannudeapmåi manimustå Caktamånus 1998.</p>
<p>4. Bålkåmearrideamit årvvostallojuvvojit oddasit Såmedikki organiserema oktavuodas, CakCat jagis 1998.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 17.45</p>
<p>Vuollåigållit: EKN ) 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Eli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 35</p>
<p>ÅS$i 44/97 Presideantta ja vårrepresideantta bålkå ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 17.30</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Gielda- ja bargodepartemeantta 30.03.97 reive mii guoskå presideantavirgåi</p>
<p>— Gielda- ja bargodepartemeantta 10.02.97 reive Hålddahusdepartemenitii, guoskå presideantavirgåi Såmedikkis - våldotariffasiehtadus - penSonbealit - ahkerådji</p>
<p>— 10.02.95 reive Gielda- ja bargodepartemeanttas guoskå såmedikki presideantta penSonortnegii - våldotariffasiehtadus såmedikki presideantta ektui</p>
<p>— 12.07.95 reive Gielda- ja bargodepartemeanttas Hålddahusdepartementii, guoskå såmedikki presideantta penSonortnegii</p>
<p>— Geassemånu 18. b. 1993 johtudålus Ståhtaministera kantuvrras, guoskå stuorradikki åirasiid ja råddehusa lahtuid bålkkåide jna.</p>
<p>— Årvalus S nr. 190 (1992-93)</p>
<p>— Ståhtarådiid pen$onortnet (vålddus Ståhta pensonkåssa jagi 1994 diedåhusas)</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>1. Såmedikki presideanta 0a2%u måksojuvvot bålkkå oddajagimånu 1. beaivvi råjes 1998, seamma bålkåceahki mielde go ståhtadålli.</p>
<p>td</p>
<p>. Vårrepresideanta 0a2zu seamma beaivvi råjes måksojuvvot bålkkå mii lea ovtta bålkåceahki vuollelis go presideantta bålkå.</p>
<p>3. Såmediggi bivdå Såmediggerådi ovddidit årvalusa divvut Såmedikki åirasiid ja vuollåsas</p>
<p>rådiid lahtuid buhtadusmåksinnjuolggadusaid. Evttohusa galgå ovddidit Såmediggåi meannudeapmåi manimustå fakéamånus 1998.</p>
<p>Eavttuhus 1 åirasis Egil Ollis, Såmediggejoavkkuid oktasas årvalus:</p>
<p>Såmedikki presideantta ja vårrepresideantta bålkkå mearrideapmi</p>
<p>1. Såmedikki presideanta 0a72u måksojuvvot bålkkå oddajagimånu 1. beaivvi råjes 1998, mii lea ovtta bålkåceahki badjelis go direktøra bålkå.</p>
<p>2. Vårrepresideanta 0azZu seamma beaivvi råjes måksojuvvot bålkkå mii lea golbma bålkåceahki vuollelis go presideantta bålkå.</p>
<p>3. Såmediggi bivdå Såmediggerådi ovddidit årvalusa divvut Såmedikki åirasiid ja vuollåsas rådiid lahtuid buhtadusmåksinnjuolggadusaid. Evttohusa galgå ovddidit Såmediggåi meannudeapmåi manimustå éakdamånus 1998.</p>
<p>4. Bålkåmearrideamit årvvostallojuvvojit oddasit Såmedikki organiserema oktavuodas, CakCat jagis 1998.</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi eavttuhus:</p>
<p>rur</p>
<p>Coahkkingirjji Cållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 21</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha organisa$uvdnalåvdegotti 17.01.97 &amp;ielggadussii «Såmedikki boahttevas</p>
<p>ry</p>
<p>&amp;uovvovas njuolggadusaid vuodul:</p>
<p>1. Råhkaduvvo konkrehta eavttuhus Såmedikki organiserema hårråi boahtteåiggis, mas maiddåi konkrehta årvvostallojuvvojit Såmedikki vuollåsad rådit. Ekonomålas ja hålddahuslas våikkuhusat mat eavttuhusain bohtet galget konkrehta rehkenastojuvvot.</p>
<p>Lassin galget bargiid eavttut gozihuvvot Ståhtabargiid våldo$iehtadusa mearrådusaid vuodul.</p>
<p>2. Bargu ovddosguvlui dahkkojuvvo ovttasrådiid Såmedikki joavkojodiheaddjiiguin.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 26. b. dii. 12.10</p>
<p>Vuollåiållit: EKN 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: EIli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 9</p>
<p>Å3$i 39/97 Gazaldagat Såmediggeråddåi Coahkkinortnega $ 26 vuodul</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 25. b. dii. 15.35</p>
<p>I. ÅS3ebåhpirat</p>
<p>— 17.11.97 faksejuvvon reive Per Sollis, Bargiidbellodat — 17.11.97 faksejuvvon reive Per Sollis, Bargiidbellodat</p>
<p>II. Ovddiduvvon gaZaldagat, våstådusat ja vejolas eavttuhusat</p>
<p>GaZaldat åirasis: Per Solli, Bargiidbellodat</p>
<p>GUOSKÅ NAC 1995:6 SÄÅMI ÅLBMOGA DEARVVASVUODA- JA SOSIÅLAPLÅNA NORGGAS</p>
<p>Bivddån, ahte råddi &amp;ilge$ii man guhkås Sosiåla- ja dearvvasvuoda departemeanta (SHD) lea joavdan <span type="quote">«SÅMI ÅLBMOGA DEARVVASVUODA- JA SOSIÅLAPLÅNA NORGGAS»</span> organiseren ja &amp;adahan bargguin?</p>
<p>Leago Såmediggeråddi duhtava3 dasa, makkår våikkuhanfåpmu Såmedikkis lea dån plånabarggus ja dåvista go dat Såmedikki mearrådussii å531s 9/96?</p>
<p>Leago Såmedikkis otne makkårge orgåna, mil såhtå3ii bidjat eavttuid ja leat låidesteaddjin SHD:a ektui plånabarggus viidåseabbot?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>ÅS$is R 24/97 - Såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna Norggas - éuovvoleapmi, lea Såmediggeråddi ovddidan muhtun gåibådusaid Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartementii. Dåt lea dahkkon mannå go Såmediggeråddi leai 02zon dieduid refereansajoavkkus, ahte si eai lean duhtavad&amp;at dasa movt departemeanta &amp;uovvolii å$$i. Dikki mearrådusa vuodul ås$is 9/96, bivddii Råddi ahte NAC 1995:6 &amp;uovvoluvvo sierra stuorradiggediedåhusain ja ahte</p>
<p>departerneanta bidjå resurssaid vudolas Cuovvolanbargui.</p>
<p>Såmedikki ovddit presideanta Ole Henrik Magga lea 29.04.97 Coahkkimis dalå Sosiålaministariin, Hill-Martha Solberg geardduhan Såmedikki gåibådusa, ahte vudoladdat - Euovvolit NAC 1995:6. Coahkkima konklusuvdnan leai, ahte departemeanta ovttasrådiid refereansajoavkkuin plåne &amp;uovvolanbarggu viidåseabbot. Coahkkimis leai maiddåi ovttamielalasvuohta dan hårråi, ahte åsahuvvo3i1 pro5eaktastivra go råhkkananbarggut leat dahkkojuvvon ja ahte departemeanta joatkå barggu viidåseabbot. Dån Coahkkimis lohpiduvvui maid éoahkkåigeassu, maid mii otnå dån beaivve eat leat vel 0Z20n.</p>
<p>1997 buseahtas leai juolluduvvon ruhta NAC 95:6 &amp;uovvoleapmåi. Såmedikkis ii leat leama3 makkårge våikkuhanfåpmu dåid rudaid geavahusa ektui, eatge leat 0o7zon dieduid movt rudat leat geavahuvvon.</p>
<p>Dan eahpesihkkaris dili geazil, dåhtui Råddi oahkkima dearvvasvuodaministariin. Dåkkår &amp;oahkkimis lei lunddolas divastallat 5 milj. kruvnnu mat ledje eavttuhuvvon 1998 busehttii.</p>
<p>Vårrepresideanttas leai skåbmamånu 6. b. éoahkkin dearvvasvuoda ministariin Høgbråten, gos sågastallui Såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna (NAC 1995:6) éuovvoleapmi konkrehta.</p>
<p>Vuollåigållit: EKN , $5</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - C'oahkkingirji 4/97 0 Siidu 48</p>
<p>Såmediggi ovddida Cuovvovas doaibmabijuid poasttaide mat leat olggobealde Såmedikki ieZas buseahta</p>
<p>/Dep | Ulbmil:</p>
<p>Juoll. såvaldat . 1999s</p>
<p>6.000.000 —| 7.000.000</p>
<p>320/KD — |Poasta 73 NaSuvnnalas kulturviesut, Åja Gåivuonas — [ 300.000 | 1.000.000</p>
<p>Eavttuhus 1998:</p>
<p>Kap.</p>
<p>856/BFD | Poasta 60 Månåidgårddit; Jodihandoarjja månåidgårddiide.</p>
<p>Doarjja såmi månåidgårddiide.</p>
<p>321/KD —=|Poasta 73 Stipeanda dåiddåriidda jna. 4 stipeandda galget addot 511.000 808.000 såmi dåiddåriidda å 99 000,- kr + 115.000 earålågan stipeanddaide, lasihuvvo 3 stipeanddain 19995 12.360.000</p>
<p>324/KD Poasta 70 Såmi teåhter 9.118.000</p>
<p>328/KD —|Poasta 60 Doarjjaortnet museaide. Arran 1 milj. kr, Vårjjat 1.715.000 230.000,-, Guovdageainnu musea 100.000,- Saemien Sijte 385.000,-, Vårjjat Såmi musea I milj. kr. Lassin 0az%u Årran I milj. kr. poastta 78 bokte</p>
<p>Vuodustus:</p>
<p>2.715.006</p>
<p>1.000.000 3.200.000 9.900.000 1.000.000 5.000.000</p>
<p>Kap. 856/Månåid- ja bearasdepartemeanta - Doarjja såmi månåide</p>
<p>Addojuvvo sierra doarjja såmi månåidgårddiide dåbålas jodihandoarjagii lassin. Ulbmil doarjagiin lea låh&amp;it dilålasvuodaid nu, ahte gielddat ja privåhta månåidgårdeeaiggådat såhttet addit gielala3 ja kultuvrralas minoritehtaid månåide buori månåidgårdefålaldaga. Eavttuhuvvo, ahte juolludus jahkåi 1999 lasihuvvo 7 milj. kruvdnui.</p>
<p>Kap. 320/Kulturdepartemeanta - Nasuvnnalaö kulturviesut. Åja Gåivuonas.</p>
<p>Departemeanta eavttuha, ahte juolluduvvo 500.000,- kruvnnu Åja Såmi guovddåza nuppi huksendåsi progråmmeremii. Faktun juolludussii biddjo, ahte gielda ja fylkagielda searvaba ruhtadeapmåi.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 1.000.000,- kruvdnui, Åja Såmi guovddåza prosekteremii.</p>
<p>Kap. 321/Kulturdepartemeanta - Dåiddårstipeanda jna.</p>
<p>Lea vårrejuvvon uhccimusat njealje såmi dåiddårii bargostipeanda å 99.000,- kruvnnu, ja lassin lea vårrejuvvon 115.000,- kruvnnu earå stipeandaide.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus lasihuvvo ain 4 stipeanddain såmi dåiddåriidda å 99.000,- kruvnnu. Såvaldahkan lea 808.000,- kruvdnosas juolludus jahkåi 1999.</p>
<p>Kap. 324/Kulturdepartemeanta - Såmi teåhter</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit:  £KN SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 - Siidu 54</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>1. Såmedikki joavko&amp;ålliid ja Såmedikki politihkalas joavkkuid doarjjaortnegat ovttastahttojuvvojit oktan doarjjaortnegin: Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide, poasta 70.2. |</p>
<p>Doarjjaortnet juogaduvvo seamma juogadanvuogi mielde nugo övddeg doarjjaortnet Såmedikki joavkodållide.</p>
<p>Ortnet boahtå fåpmui 01.01.98.</p>
<p>2. Doarjja Såmedikki politihkala joavkkuide 19975 juogaduvvo juogadanvuogi mielde mii lea geavahuvvon ovdal doarjjaortnegis Såmedikki joavko&amp;ållide.</p>
<p>3. Doarjjaortnegat årvvostallojuvvojit oddasit ja reviderejuvvojit organiserenå3åi oktavuodas &amp;aköat 1998.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 09.13</p>
<p>Vuollåigållit: EKN SS</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 —— Siidu 53</p>
<p>ÅS$i 47/97 Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 09.00</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Reive 17.11.97 Gielda- ja bargodepartemeanttas — Reive 25.09.97 Gielda- ja bargodepartemeanttas</p>
<p>—— Åxeovddidus j ja mearrådus å33is R 3/97 Doarjja Såmedikki joavkogålliide - - juogadeapmi 1997s</p>
<p>II. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>1. Såmedikki joavko&amp;ålliid ja Såmedikki politihkalas joavkkuid doarjjaortnegat ovttastahttojuvvojit oktan doarjjaortnegin: Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide, poasta 70.2.</p>
<p>Doarjjaortnet juogaduvvo seamma juogadanvuogi mielde nugo ovddes doarjjaortnet Såmedikki joavkoCålliide.</p>
<p>Ortnet boahtå fåpmui 01.01.98.</p>
<p>2. Doarjja Såmedikki politihkalas joavkkuide 1997s juogaduvvo juogadanvuogi mielde mii lea geavahuvvon ovdal doarjjaortnegis Såmedikki joavkoCålliide.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasis Ole Henrik Magga, såmediggejoavkkuid oktasas årvalus:</p>
<p>Le" å a-</p>
<p>&amp;aktat 1998.</p>
<p>II. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis ledje 37 oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi Cadahuvvui dåid vuoruid mielde: 1. Eavttuhus I mearriduvvul ovttajienaladdat.</p>
<p>2. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Vuollåisållit: EKN. (33 mm</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 47</p>
<p>Såmi kulturmuitorådis leat dål 11 virgedåhkådusa. Såmi kulturmuitoråddi ii leat éadahan åsaheami dikki eavttuid ektui, go ain våilu 1-okta virgedåhkådus. Go Såmi kulturmuitoråddi lea 0Zz0n buot virggiid, de såhttå dat åsahit kantuvrra Norlåndii nugo Birasgåhtten- departemeanta lea mearridan 16.12.1993 reivvestis.</p>
<p>Prt. 10: ÅSsemeannudeaddjit Såmedikki våldohålddahussii</p>
<p>-Såmediggi lea åsaheami råjes oaidnån stuorra dårbbu juohkit dieduid norgaladdaide, såpmela&amp;&amp;aide ja olgoriikkala&amp;&amp;aide såmiid diliid birra ja Såmedikki doaimma birra * erenoamåzit. Såmedikkis lea dårbu oazzut 1-ovtta virgedåhkådusa vai såhttå joatkit dan barggu mii lea ålggahuvvon diehtojuohkima oktavuodas.</p>
<p>Såmedikki våldohålddahusas lea ovddasvåstådus Såmediggåi ja dan vuollåsas rådiide. Våldohålddahusas ii leat hålddahuså33iid ja bargiidås$iid kantuvra nannejuvvon, vaikko bargiid lohku olles Såmedikki vuogådagas lea lassånan 38 virgåi otnås rådjåi. Dån ossodaga nannemil lea dårbu oazzut 1-ovtta virgedåhkådusa.</p>
<p>Såmedikki hålddahusas lea maiddåi dårbu nannet ovdakantuvrra. Mannå vålgga golggot- månus lea Såmediggi vålljen odda presideantta ja vårrepresideantta. GoappaSagain lea kantuvra våldohålddahusas. Lea dårbu oazzut Cålli, man bargun leat dat barggut maid presideanta ja vårrepresideanta bidjaba bargat. Barggut, mat $addet leat éoahkkimiid låhéin, &amp;ållinbargu, telefonbålvalusat jna.</p>
<p>Prt. 11: Såmi parlamentåralas råddi - Norgga beale Såmedikki oassi</p>
<p>Såmedikkit Ruota-, Norgga- ja Suoma bealde leat guovvamånu 6. b. 1997 vuollåiéållån $iehtadusa ovttasbarggu institusuvdnalaZzZan dahkama hårråi å$$iin mat gusket såmiide mår gga riikkas, dahje såmiide ålbmogin. Dån ovttasbarggu låhöimii leat såmedikkit mearridan åsahit Såmi parlamentårala3 rådi. Råddi åsahuvvo Guovdageidnui. Ålgovuorus organiserejuvvo Såmi parlamentåralas råddi pro$eaktan. Jos dainna galgå såhttit joatkit, de lea dårbu oazut dasa rudaid.</p>
<p>Prt. 12: Såmi filbmafoanda</p>
<p>Åsahuvvo Såmi filbmafoanda mainna ruhtada såmi filbma- ja videobuvttadeami:</p>
<p>Vuollåisållit: EN 1:05...</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 51</p>
<p>Såmi oahpahusråddi vålljejuvvo åigodahkii oddajagimånu 1. b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001 rådjåi, jos Såmediggi dan botta ii mearrideas earå.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 39 &amp;oahkis. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1.. Såmediggerådi årvalus ja eavttuhus 1 biddjojuvvojedje vuostålåga. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui 17 jiena vuostå.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å33is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi fåpmuda Såmediggeråddåi vålddi nammadit lahtuid Såmedikki stivrraide, rådiide ja låvdegottiide éuovvovas njuolggadusaid mielde:</p>
<p>1. Såmediggeråddi nammada Såmedikki vuollåsas rådiid eavttuhusa vuodul maid earret earå Såmedikki earå politihkalas joavkkut eavttuhit. Nammadeapmi dahkkojuvvo nu guhkås go lea vejolas gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde. Nammadeapmi dahkkojuvvo ovttasrådiid joavkojodiheaddjiiguin. Fågarådit maidda dåt guoskå leat Såmi ealåhusråddi, Såmi kulturråddi, Såmi kulturmuitoråddi ja Såmi giellaråddi. Dåt nammaduvvojit åigodahkii oddajagimånu 1.b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001, jos Såmediggi dan bottas ii mearrideas earå.</p>
<p>2. Såmediggeråddi nammada Såmi oahpahusrådi earret earå dan eavttuhusa vuodul maid Såmedikki politihkala3 joavkkut eavttuhit. Nammadeapmi dahkkojuvvo nu guhkås go lea vejolas gorrelohkoprinsihpa vuodul nu, ahte joavkkut ovddastuvvojit fåpmogaskavuoda mielde. Nammadeapmi dahkkojuvvo ovttasrådiid joavkojodiheaddjiiguin. Dåt råddi nammaduvvo åigodahkii oddajagimånu 1. b. 1998 råjes gitta juovlamånu 31. b. 2001, jos Såmediggi dan bottas ii mearrideas earå.</p>
<p>3. Earå nammademiid dahkå Såmediggeråddi dadistaga earret earå Såmedikki earå politihkalas joavkkuid eavttuhusa vuodul.</p>
<p>Vuollåitållit: &amp;KN 88</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 45</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi ovddida Cuovvovas doaibmabiddjoårvalusaid Såmedikki iezas busehttii prioriterejuvvon råiddus:</p>
<p>Kap. 0540, poasta 30 - Odda såmediggevisti - inventårat 5.000.000</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 Gielladoaimmat 1.000. 1.000.000</p>
<p>Kap. 0540, poasta 53 Gielladoaimmat olggobealde hålddasan- ma 500. 000 guovllu</p>
<p>Kap. 0540, poasta 52 Såmi kulturfoanda 3.000.000 Kap. 0540, poasta 70 Såmi månåt ja nuorat 2.000.000</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 A5$emeannudeaddji Såmi ealåhusråddåi 600.000</p>
<p>Kap. 0540, poasta 51 Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu 5.000.000 eanadiedålatdat viiddideapmi</p>
<p>Kap. 0540, poasta 70 Såmi sierrabibliotehka (SSB) 3.400.000</p>
<p>Kap. 0540, poasta 51 Såmi åssanguovlluid eanadoallo- ja såmi 2.000.000 riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna 600.000 |</p>
<p>1.200.000</p>
<p>300.000</p>
<p>. |Kap. 0540, poasta 32- Såmi filbmafoanda 2.000.000</p>
<p>Cilgehus:</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 A85emeannudeaddji kulturmuitoråddåi plåna ektui —</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 Golbma virggi Såmedikki våldohåldda- hussii; diehtojuohkinbargi, ekonomiija- ja bargiidåssiid konsuleanta ja &amp;ålli ovdakantuvrii</p>
<p>Kap. 0540, poasta 01 Såmi parlamentårala3 råddi - Såmedikki Oassi Norgga bealde</p>
<p>Prt. 1: Odda Såmediggevisti - inventårat jna.</p>
<p>Såmediggi lea mearridan hukset odda såmediggevistti. Pro$eaktabargu lea ålggahuvvon ja merostallojuvvo, ahte huksen ålggahuvvo 1998s. Vistti golluråmma lea 92,8 milj. kruvnnu. Odda Såmediggeviståi 11 leat inventåraide biddjojuvvon ruhta buseahtas. Mii leat rehkenastan, ahte doaisttåZii lea dårbu 5 milj. kruvnnu.</p>
<p>Prt.2ja3:  Gielladoaimmat</p>
<p>Daid plånaid ollåsit ruhtadeami, maid diggi lea bidjan doaibmabijuid håmis nugo Giellaråddi lea råhkadan lea dårbu viehka ollu nannet. Ferte vårret 2,5 milj. kruvnnu såmi giellalåvdegotti boahttevas organiseremii/Davviriikkalas ovttasbargui, giellaiskkadeapmåi, dulkageah&amp;calan- ja autorisasuvdnaortnegii ja tearpmaid ovddideapmåi, ja gielladoaibmabijuide Såmelåga giellanjuolggadusaid hålddasanguovliu olggobealde.</p>
<p>Vuollåigållit: EKN 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: EIli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 46</p>
<p>Prt. 4: Såmi kulturfoanda</p>
<p>Ohcamat Såmi kulturfondii lassånit ja ollu buriid ohcamiid girjjålasvuoda, musihka ja govvadåidaga hårråi ferte biehttalit go våilot rudat. Go råmma lea 5 milj. kruvnnu juogadeapmåi, de mearkka3a dat dan ahte 2/3 ohcamiin ferte biehttalit. Dåt dilli ii oro. leamen dohkålas ii ohcciide iige såmi kultuvni obaladdat.</p>
<p>Prt.5: —  Såmi månåt ja nuorat Såmediggi Såmi kulturrådi bokte håldda$a doarjaga såmi månåid bajås$addaneavttuide, mii lea 1,25 milj. kruvnnu. Såmi kulturråddi oaidnå, ahte doarjjaohcamat doarjjaortnegii lassånit garrasit. Doarjjaortnega ferte lasihit 800.000,- kruvnnuin.</p>
<p>Såmediggi årvala, ahte åsahuvvo odda doarjjaortnet, mii galgå sihkkarastit såmi publikasuvnnaid almmustuhttima bissovat&amp;at månåide ja nuoraide.</p>
<p>Såmediggi åigu 1999sge nugo ovddit jagiin doalahit iezas åvZZzuhusa, ahte åsahuvvo sierra doarjjaortnet såmi valåstallamii.</p>
<p>Prt. 6: Såmi ovddidanfoandda eanadiedålas doaibmaguovllu viiddideapmi</p>
<p>Såmi ovddidanfoandda eanadiedålas doaibmaguovllu viiddideapmi guoskå 6 odda gildii, mii lea lassin dan 15 gildii, mat juo gullet doaibmaguvlui. Doaibmaguovllu viiddideami geazil ferte lasihit rudaid foandda busehttii. Lassin ferte njuolggadusaid vuodul addit doarjaga foanddas kultur- ja gielladoaimmaide ja boazodoalu ealåhusdoibmii.</p>
<p>Doaibmaguovllu viiddideapmi ja nissondoaimmaiguin ångirus$an dagaha dan, ahte lea dårbu oazZut å$5emeannudeaddji Såmi ealåhusråddåi. Lea dårbu oazZut rudaid 1-ovtta å35emeannudeaddji virgåi.</p>
<p>Prt. 7: Såmi sierrabibliotehka (SSB)</p>
<p>Såmediggi lea mearridan, ahte SSB biddjojuvvo dikki hålddåseapmåi, go SSBa lea rustejuvvon ja nuppåstuhtton seaiva ståhtainstitusuvdnan, mearriduvvon å33is 22/95.</p>
<p>Såmediggi guorrasa bargojoavkku eavttuhussii ovttadaga bargguid, bargiidplåna ja buseahta ektui, ja bivdå Kulturdepartemeantta ja Gielda- ja bargodepartemeantta bidjat virge- ja ruhtaresurssaid organiserema &amp;adaheapmåi.</p>
<p>Bargojoavkku organisereneavttuhusa ekonomålas våikkuhusat leat 3.375.764,- kruvnnu.</p>
<p>Prt. 8: Såmi åssanguovlluid eanadoalloplåna ja såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>Cuovvolit doaibmabijuid, mat leat såmi åssanguovlluid eanadoalloplånas ja såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplånas. Doaibmabijuid gaskkas, mat årvaluvvojit 8 ångiru5an- suorgåi doaibmaplånas, leat doaibmabijut 5 suorggis maidda Såmi ealåhusrådis lea ovddasvåstådus &amp;uovvolit. Lassin lea lunddola vuordit, ahte Såmi guolåstuslåvdegotti årvalus ovdanbuktå pro$eavttaid/doaibmabijuid, mat gåibidit éuovvoleami ja ruhtadeami Såmi ovddidanfoanddas. Seamma guoskå såmi måtkko5tusplåna ollasuhttimii.</p>
<p>Prt. 9: ÅS5emeannudeaddji Såmi kulturmuitoråddåi</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit: Exr 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoabkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 52</p>
<p>Fåpmudus gusto vålgaåigodahkii 1997 - 2001.</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi loahpahuvvui skåbmamånu 28. b. dii. 10.15</p>
<p>Vuollåi&amp;ållit EKN) DD</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 56</p>
<p>Våileva$ dohkkeheapmi boazodoalu ie$vuhtii ja såpmelat&amp;aid vieruide ja vuoigatvuodaoainnuide, dagaha ahte såpmelat&amp;aid vuoigatvuodain ii leat dat suodjalus maid Norgga eisevålddit éuo&amp;&amp;uhit ollu oktavuodain.</p>
<p>3. Alimusriekti biehttala ahte topografia ja lunddolas råjåt leat åkkat såmiid bealis, muhto atnå seamma åkkaid bealustit dåtta oamastanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Vuostta5 cealki dadjå nå såpmelad&amp;aid åkkaide topografia j » lunddolas råjåid birra:</p>
<p><span type="quote">«Jeg fi inner ikke- som anført av ankende part - at reindriftens egenart, reinens natur og næringsvandring og topografiens betydning kan føre til at det her må stilles i vesentlig lempeligere krav til rettserverv ved alders tids bruk enn elles i tingsretten. Men den ankende part fører etter min mening synspunktet for langt. En nærliggende konsekvens av den ankende parts syn vil kunne være at det praktisk talt blir umulig å trekke en grense for renbeiterett i utmarksterreng i høyfjellet. »</span>(se side 11 i domspremissene).</p>
<p>Dås hilgojuvvojit såpmelat&amp;aid ja boazodoallofågaolbmuid åkkat ollåsit. Duopmostuollu gårva oalåt dan duohtavuoda ahte åv2it, jåvrnit ja sullasa&amp;&amp;at råhkadit lunddolas råjåid, ja ålohii leat dåhkan dan. Dan seammås atnå vuostta3 cealki seammå åkkå såpmelat&amp;aid vuostå, go cuiggoda Cuovvovaddat:</p>
<p><span type="quote">« Når det gjelder spørsmålet om renbeiterett i den østlige del av dagens tvisteområde, "som ikke ble omfattet av 1897-dommen, må denne dom langt på vei ha samme beviskraft for dette området. Jeg viser for så vidt til hva jeg allerede har framhevet, og peker på at det ikke er noen naturlige grenser mellom den østlige og vestlige del av tvisteområdet.»</span> (se side 11 og 12 i domspremissene)</p>
<p>Såmediggi jearaha makkår lunddolas råjåid birra dås lea såhka. - Dåkkår inkonsekveanta duopmu buorrin dåza beallåi, &amp;åjeha hui &amp;ielgasit ahte mannan jahke&amp;uodi vuostehåhku såpmela&amp;daide eallå ain ollåsit duopmostuoluid siskobealde 1997:s maid.</p>
<p>Duomu duohta våikkuhus lea ahte Alimusriekti råhkada dominoteoriija mii mielddisbuktå dan ahte boazodoallovuoigatvuodat buot råjåidguoski eatnamiin gos riidu lea ferte heaittihuvvot, ja mannan &amp;uohtejagi politihkalas ulbmilat duohtan dahkkojuvvojit. Indredepartementets foredrag af 2den Februar 1869 daddjo nå:</p>
<p><span type="quote">«.. i økonomisk Henseende og bortset fra Finmarkens Amts Nomader, som holder til i Norge Aaret rundt, kan det ikke være tvivlsomt, at Nomadevæsenet er for Norge en saa stor Byrde uden tilsvarende Fordele, at man ubetinget maatte ønske dets ophør.»</span> (Odelsthingsproposisjon 1871, s. 31).</p>
<p>Såmedikki dieduid mielde eai leat privåhta eatnamat siskobealde såpmelat&amp;aid boazodoalloguovlluid, mat leat åsahuvvon lunddolas råjåiguin boazodollui.</p>
<p>4. Alimusriekti dus3in dahka dan årvvu mii addå vuoigatvuodaid boazodollui odda boazodoallolåga mielde.</p>
<p>Vuollåidållit: EKN 7,65.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 42</p>
<p>Eavttuhus 1998: 8.000.000 ru. Juolludus såvaldat 19995: 9.900.000 ru.</p>
<p>5. siidui: Kap 335/KD - Doarjja såmi åviissaide Eavttuhuvvo, ahte juolludus ain doalahuvvo ja bajiduvvo 8,0 milj. ruvdnui 19985. Juolludussii gullet såmi åviissaid vuoddodoarjja ja jodihandoarjja. | Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 9,9 milj. ruvdnui.</p>
<p>Eavttuhus 2, Johan M. Sara, Bargiidbellodaga Såmediggejoavku:</p>
<p>Odda éuokkis 11 - Såmi Filbmafoanda 2.000.000 ruvnnu. Åsahuvvo Såmi Filbmafoanda mainna ruhtada såmi filbma- ja videobuvttadeami.</p>
<p>Eavttuhus 3, Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga Såmediggejoavku:</p>
<p>1. Kap. 335/KD - Poasta 75 Doarjja såmi åviissaide Eavttuhus 1998: 8 milj. ruvnnu Juolluduvvon såvaldat 1999s: 9,9 milj. ruvnnu 2. Siidu 1: Kap 0540 poasta 51. Såmi ovddidanfoandda budeahtta lasihuvvo 5 milj. ruvdnui. 3. Lassigolut guovttegielalasvuhtii galget biddjot dåbålas bu3ehttii 1999s, ja juolluduvvot merkejuvvon doarjjan. Dåt fievrriduvvo juohke buseahttajahkåi mannil 1999. Juohke gieldda lassigolut rehkenastojuvvojit dain jagiin, maid ovddas ståhta 11 leat måksån guovttegielalasvuodagoluid, ja juolluduvvojit ovttahåvålassupmin jagis 1999.</p>
<p>Eavttuhus 4, Geir Tommy Pedersen, NSRa såmediggejoavku:</p>
<p>Rievdadusat: 4. siidui éuoggåi 2.2: Såmediggi ovddida &amp;uovvovaS mearrådus-årvalusa poasttaide mat eai leat Såmedikki ieZas buseahtas.</p>
<p>328/KD Poasta 70 - NASUVNNALAS INSTITUSUVNNAT - Såmi Vuorkå Dåvvirat. -— Cuokkis 1. Såmi Vuorkå Dåvvirat - Jodihangolut 3.200.000 ru. * — Cuokkis 2. Såmi Dåiddamusea - Prosekteren : 500.000 ru.</p>
<p>5. siidui: Kap. 328/Kulturdepartemeanta - NaSuvnnalaö institusuvnnat - Såmiid Vuorkå- Dåvvirat. Manimuö cealkka: - Såmediggi eavttuha, ahte juolluduvvo 500.000 ruvnnu Såmi Dåiddamusea prosekteremii.</p>
<p>Eavttuhus 5, Magne Huvva, NSRa såmediggejoavku Giellabargu olggobealde Såmi giela hålddasanguovllu</p>
<p>Bivdit Såmediggerådi bargat nu, ahte åsahuvvojit bistevas giellaguovddåZzat olggobealde såmi giela hålddasanguovllu.</p>
<p>Giellaguovddåzat galget leat åvkin såmi ålbmogii ea.ea. Gaska-Romssas, Lulli-Romssas, Davvi-Nordlånddas, Julev- ja lullisåmi guovlluin.</p>
<p>Cujuhuvvo maiddåi Såmi Giellarådi jahkediedåhussii 1996, gos oidno ea.ea. ahte giellaguovddåZat leat earenoamåd dehåladtat daid guovlluide gos såmi giella lea jåvkamin.</p>
<p>Eavttuhus 6, Ole Henrik Magga, NSRa såmediggejoavku</p>
<p>Vuollåisållit: EKN 1 Sum</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coabkkingirji 4/97 — Siidu 41</p>
<p>Kap. 324/Kulturdepartemeanta - Såmi teåhter</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan 9,1 milj. kruvdnosas juolludusa BeaivvåS Såmi Teåhterii 19985. Dåt lea ollu uhccit go dat maid teåhter ieS leai eavttuhan. Jos galgå såhttit Cadahit daid doaibmabijuid, maid teåhter lea bidjan, de lea dårbu oazzut 12,3 milj. kruvdnosas juolludusa.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 12. 360. 000,- kruvdnui.</p>
<p>Kap. 328/Kulturdepartemeanta - Doarjjaortnet museaide</p>
<p>Juolludus dån poasttas måksojuvvo fylkagielddaide, ja dåt lea ståhta oassi doar; agis museadoaimmaide fylkagielddain. Fylkagielddat addet iezage jodihanrudaid museaide ja juogadit ollislas almmolad doarjaga. Departemeanta lea eavttuhan, ahte juolludus 19975 jotkojuvvo seamma supmiin 1998sge. Såvaldahkan lea, ahte juolludus 1999s lea 2,7 milj. kruvnnu. Dån lasåhussii lea biddjon juolludus Vårjjaga Såmi museai, mii lea I milj. kruvnnu.</p>
<p>Kap. 328/Kulturdepartemeanta - Nasuvnnalaö institusuvnnat - Såmiid Vuorkå-Dåvvirat</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan 2,6 milj. kruvdnosa3 juolludusa Såmiid Vuorkå-Dåvviriidda 1998s. Dåt lea veahåd uhccit go maid institusuvdna ie$ leai eavttuhan jahkåi 1998. Dat leai eavttuhan 3,2 milj. kruvnnu.</p>
<p>Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 3,2 milj. kruvdnui, vai Såmiid Vuorkå- Dåvvirat såhttå ollasuhttit daid doaimmaid maid lea geatnegahtton dahkat.</p>
<p>Kap. 335/Kulturdepartemeanta - Doarjja såmi åviissaide Eavttuhuvvo, ahte juolludus ain doalahuvvo ja bajiduvvo 7,7 milj. kruvdnui 19985. Juolludussii gullet såmi åviissaid jodihandoarjja ja doarjja giellaovdånahttimii.</p>
<p>- Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 9 milj. kruvdnui.</p>
<p>Kap. 1429/Birasgåhttendepartemeanta - Riikaantikvåra</p>
<p>Såmi kulturmuitogåhttemii lea vårrejuvvon 600.000,- kruvnnu 1998s nannet teknihkalas ja industriålalas kulturmuitobarggu.</p>
<p>- Såmediggi eavttuha, ahte juolludus bajiduvvo 1 milj. kruvdnui, vai såhttå Cadahit daid sierralågan kulturmuito- ja kulturbiraspro5eavttaid, mat aktiivvalazzan dahket båikkålas birrasa geavaheami. Dåt movttidahttå fas bargat såmi kulturmuittuid ektui erenoamådit, ja såmi kultuvrra ja historjjå ektui obaladCat.</p>
<p>Kap. 701/Dearvvasvuoda- ja sosiåldepartemeanta - Dearvvasvuoda doaimmat</p>
<p>Departemeanta lea eavttuhan, ahte vårrejuvvo 5 milj. kruvnnu 19985 såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna Cuovvoleapmåi. Såmedikki årvvostallama mielde lea dårbu ollu stuoråt, mil guoskå plåna éuovvoleapmåi rudaid ja doaibmabijuid ektui. Dat</p>
<p>rudat mat leat vårrejuvvon jahkåi 1998 leat uhccimus gåibådusat, maid Såmediggi såhttå dohkkehit.</p>
<p>Eavttuhus 1, Nils Henrik Måsø, Guovddåsbellodat Rievdadusårvalus: 4. siidui: Kap. 335/KD - Poasta 75 Doarjja såmi åviissaide</p>
<p>Vuollåidållit: EKN 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 55</p>
<p>rd</p>
<p>ASSi 48/97 Aursund ås$i - Norgalas duopmostuoluid ja Norgga lågaid åitta lullisåmi kulturvuddui</p>
<p>ÅS$i meannudeapmi ålggahuvvui skåbmamånu 27. b. dii. 17.45</p>
<p>I. Åssebåhpirat - Allarievtti duopmu, golggotmånu 24. b. 1997 ås%is lnr. 61/1997, nr. 9671996 — Odda å3siid almmuheapmi, eavttuhus nr. 14.</p>
<p>rd</p>
<p>IO. Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p>Eavttuhus 1, Ole Henrik Magga, NSRa såmediggejoavku, årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Alimusriekti lea dål mångga å38is, manimuå nu goh&amp;oduvvon <span type="quote">«Aursund-å33is»</span>, duomu bokte våldån såmiin eret t boazoguodohanvuoigatvuoda såmi  boazodoalloguovlluin. Duopmostuolut</p>
<p>ruan</p>
<p>gåibådusaid ieZaset eatnamiidda. Nu lea vaikko Norga lea ratifiseren riikkaidgaskasas konven3uvnnaid mat galget dåhkidit eamiålbmogiidda dåkkår suodjalusa.</p>
<p>Såmediggi lea hirpmåstuvvan go Alimusrievtti duopmu golggotmånu 24. beaivvi 1997 &amp;åjeha, ahte ovdalad åiggiid såmi guovlluid koloniseremiin ain jotkojuvvo, ja såmi ålbmot ain dulbmojuvvo. Go Alimusriekti vuhtivåldå 1897” duomu, ja bidjå mearrideaddji deattu årvvostallamiidda mat dalle leat dahkkon, de &amp;åjeha dat garra vuostehågu såmi vuoigatvuodaide obaladCat.</p>
<p>Såmediggi Cujuha Cuovvovas Cuoggåide Alimusrievtti duomus:</p>
<p>I. Alimusriekti biehttala buot åkkastallamiid mat bohte såmiid bealis daiguin åkkaiguin ahte dåt leat årvvostallon duopmostuolus 1897:s.</p>
<p>Duopmostuollu biehttala duomuin odda historjådutkama, kulturmuitoregistrerema ja boazodoallofågalas årvvostallamiid, mat juo Cåjehit ahte 1897 duopmu lei boastuvuohta. Duodala3 bealli dås sihke politihkalatdat, morålalatdat ja fågaladdat, lea go garvå dus$adit - dan Cålbmåi&amp;uohci vealahan vuogi mii dalle leai såpmeladdaid vuostå sihke duopmostuoluin, historjå&amp;ålliin ja politihkåriin.</p>
<p>Dål lea nu guhkas joavdån ahte buohtastahttet ovddit jåhke&amp;uodi historjåtehpiid main lei Cielgå sosialdarwinistalas jurdda$anvuohki, otnå historjåtehpiiguin geat odda diedu vuodul, ja odda kulturmuitoregistreremiid vuodul, systemåhtaladdat leat gåidan eret dan historjjålas vuodus mii lei duopmostuolu vuoddun 1897:s.</p>
<p>2. Alimusriekti gåibida seamma vuoigatvuodaoamasteami boazodoalus go mudui diggerievttis. Dat lea &amp;ielga rihkkun ILO konvensuvnna nr. 169 14 artihkkala ektui, gos CuoZzu:</p>
<p><span type="quote">«... Heivvolas dåhpåhusain galgå maiddåi dorvvastit åS$åigullevas vugiiguin dåid ålbmogiid vuoigatvuodaid geavahit guovlluid main sii eai oro muhto maid sii leat årbevieru mielde geavahan borramusoamardeapmåi ja årbevirolas doaimmaide. Dån dåfus berre earenoamåiit våldit vuhtii johtti ålbmogiid ja johtaleaddji eanandolliid dilålasvuodaid.»</span></p>
<p>Vuollåigållit:  ÆXN ; 55</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 | Siidu 43</p>
<p>Såmediggeråddi oa22u vålddi rievdadit ja lasihit éuoggå 2.2 poasttaid hårråi, mat leat olggobealde Såmedikki iezas buseahta.</p>
<p>Eavttuhus nh Geir Tommy Pedersen, NSRa såmediggejoavku</p>
<p>.  Siidu 4: Kap. 320/KD Poasta 73: NaSuvnnalas kulturviesut. Åja Gåivuonas. Juolludus såvaldat 19995 13. 000. 000 ruvnnu..</p>
<p>t</p>
<p>Siidu 5, bajimué&amp;as: Såmediggi eavttuha ahte juolluduvvo 13. milj. ruvnnu Åja såmi guovddåZa stuorideapmåi jagis 1999.</p>
<p>Siidu 2, poasta 3, Såmi kulturfoanda</p>
<p>Åja Såmi guovddåg biddjo postii 52.3. Doarjja Såmi kulturviesuide, maidda juolluduvvo jodihandoarjja buseahtas.</p>
<p>Eavttuhus 8, Eva Josefsen, NSRa såmediggejoavku:</p>
<p>Poasta: <span type="quote">« Giellabargu olggobealde hålddaSanguovllu»</span> kap 540/53 1.500.000 ruvnnu sirdojuvvo 4. oasis: Farå doaibmabijut, s. 17, &amp;uoggåi 2.1 (s.1) 3. prioritehtan, ja earå prioriteremat sirdojuvvojit våstesadéat vuollelii.</p>
<p>ITIL. Jienasteapmi 39 åtrasis ledje 39 &amp;oahkis.</p>
<p>Eawttuhusat 4, 5, 7 ja &amp;k. 3 goalmmåt eavttuhusas såddejuvvojit Såmediggeråddåi meapnudeapmåi.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde: -</p>
<p>Eavttuhus I ja ék. I goalmmåt eavttuhusat mearriduvvojedje ovttajienaladdat.</p>
<p>Eavttuhus 2 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>. Eavttuhus 3, &amp;k. 2 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>L. 2. 3 4. Eavttuhus 6 mearriduvvui ovttajienaladdat. 5. Eavttuhus 8 mearriduvvui ovttajienaladdat. 6</p>
<p>. Såmediggerådi årvalus mearriduvvon lasåhusaiguin ja rievdadusaiguin mearriduvvui øvttajienaladlat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Dån å83is ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Vuolåidållit: — E£N 153.</p>
<p>Coakkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 57</p>
<p>Livéöde gal doaivva ahte boahtte åiggis åsahuvvo3ii odda vuoigatvuodasuodjalus 1996” boazodoallolåga revideremiin. Dan gal Alimusriekti hilgu, ja duopmu lea gal sidjiide skeankan geat dål hålidit låga bokte rihpat såpmela&amp;&amp;ain eatnangeavahanvuoigatvuodaid.</p>
<p>Dasa lassin leat duopmoeavttuin eanet ovttageardånis ja boasttu &amp;uoCCuhusat ja diedut maid såhtå cuiggodit.</p>
<p>Norgga såmi ålbmoga ovddas åigu Såmediggi cealkit:</p>
<p>Manemus åiggiid dikkit måttasåmiid boazodoallovuoigatvuodain &amp;åjehit, ahte Norgga duopmostuoluin ii leat dåhttu iige gelbbolasvuohta &amp;oavdit dåkkår riidduid vuoiggalagdat. Såmediggi lea hirpmåstuvvan Aursund-å8$i duomu dihte, ja ballå ahte dåt lea ålgu lullisåpmelat&amp;aid boazodoalu dus$adeapmåi. Duomu vuoddun leat diedut ja dulkomat dåkkår hålddahusas ja riektidulkomis mat leat doarridan ja dulbmon måttåsåmiid boazodoalloealåhusa ja kultuvrralågi eanet go &amp;uodi jagi. Såmediggi 11 jåhkan ahte nu såhttå dåhpåhuvvat odne.</p>
<p>Manimus åiggiid $ållo$eamit Norgga eisevålddiid bealis ovdalas åiggid doarridemiid dihte orrot hui eahpidahtti go såmi vuoigatvuodat ja såpmelat&amp;aid vejolasvuodat bissut ålbmogiin</p>
<p>ry:</p>
<p>Go ovdålas åiggiid boasttuvuodaid galgå njulget ja 0azzut vuoiggalas dåhkådusa måttasåpmela&amp;&amp;aid ealåhusvuodus de gåibida Såmediggi ahte:</p>
<p>1. såpmeladdaid vierut ja vuoigatvuodaoainnut dohkkehuvvojit politihkalas lohpådusaid mielde ja ålbmotrivttiid prinsihpaid vuodul.</p>
<p>2. måttasåpmela&amp;&amp;aid guodohaneatnamat addojuvvojit ruovttoluotta måttasåpmelad&amp;aid</p>
<p>— boazodollui guodohaneanan.</p>
<p>3. såpmela&amp;&amp;at 02Z0t buhtadusa daid goluid ovddas maid leat 0Zzon dikki dihte ja buhtadusa gillåmusaid ovddas.</p>
<p>4. såmi boazodoallu ii dårbbas $at eanet gillåmusaid våsihit duopmostuolu ovddas go såpmela&amp;&amp;aid guodohaneatnamat dohkkehuvvojit ollåsit vuoigatvuodasuorgin ja heivehuvvojit dårbbaslas lunddolås/topografalas råjåide.</p>
<p>5. dårbbaslas låhkadivvomat dahkkojuvvojit dåhkidan dihtii Norgga låga bokte såpmelaaid ealåhusvuodu ja kulturvuodu.</p>
<p>Såmediggi bivdå dål Norgga eisevålddiid årvvus atnit ålgoålbmotvuoigatvuodaid ja geatnegasvuodaid ålgoålbmotrievtti ja riikaidgaskasas ålbmotrivttiid ektui go bargå riikaidgaskasas oktavuodain.</p>
<p>Lea dårbbaslas ovttastahttit barggu dåin gazaldagain davviriikkalas dåsis sihke såmedikkiid ja råddehusaid gaskkas, go dåin gazaldagain leat bålddalas å%3it earå dåvviriikkain.</p>
<p>III. Jienasteapmi 39 åirasis ledje 38 &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus 1, mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>POP</p>
<p>Vuollåigållit: EKN ; 35</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 Siidu 58</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Leif Elsvatn : Elisabeth Hegge Gutto</p>
<p>vesreuvevened drenegesevnevsevsnnserensnnevseverr le rvetesenrvevnenvrvvrvrverrrernnnenanenanennneaonaurdndhannavenanrennennernarneveneneeneneerenereervarvvvenrenenvvrsanasennannenenerennennererensnenee</p>
<p>: Åile Jåvo</p>
<p>Ka AB TT</p>
<p>12. Geir Tommy Pedersen Hmmm 13. i Ole Henrik Magga, ås5eovddid.</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Alimusriekti lea dål mångga å33is, manimud nu goh&amp;oduvvon <span type="quote">«Aursund-å3$is»</span>, duomu bokte våldån såmiin eret boazoguodohanvuoigatvuoda såmi boazodoalloguovlluin. Duopmostuolut</p>
<p>rywee</p>
<p>gåibådusaid iezaset eatnamiidda. Nu lea vaikko Norga lea ratifiseren riikkaidgaskasas konven3uvnnaid mat galget dåhkidit eamiålbmogiidda dåkkår suodjalusa.</p>
<p>Såmediggi lea hirpmåstuvvan go Alimusrievtti duopmu golggotmånu 24. beaivvi 1997 &amp;åjeha, ahte ovdalas åiggiid såmi guovlluid koloniseremiin ain jotkojuvvo, ja såmi ålbmot ain dulbmojuvvo. Go Alimusriekti vuhtivåldå 1897* duomu, ja bidjå mearrideaddji deattu årvvostallamiidda mat dalle leat dahkkon, de &amp;åjeha dat garra vuostehågu såmi vuoigatvuodaide obaladéat. '</p>
<p>Såmediggi Cujuha Cuovvovas tuoggåide Alimusrievtti duomus:</p>
<p>1. Alimusriekti biehttala buot åkkastallamiid mat bohte såmiid bealis daiguin åkkaiguin ahte | dåt leat årvvostallon duopmostuolus 1897:s.</p>
<p>Duopmostuollu biehttala duomuin odda historjådutkama, kulturmuitoregistrerema ja boazodoallofågalas årvvostallamiid, mat juo Cåjehit ahte 1897 duopmu lei boastuvuohta. Duodalas bealli dås sihke politihkala&amp;dat, morålaladdat ja fågalatdat, lea go garvå dus$adit dan Cålbmåiduohci vealahan vuogi mii dalle leai såpmeladtaid vuostå sihke duopmostuoluin, historjå&amp;ålliin ja politihkåriin.</p>
<p>Dål lea nu guhkas joavdån ahte buohtastahttet ovddit jåhke&amp;uodi historjåtehpiid main lei &amp;elgå sosialdarwinistalas jurddaSanvuohki, otnå historjåtehpiiguin geat odda diedu vuodul, ja odda kulturmuitoregistreremiid vuodul, systemåhtaladtat leat gåidan eret dan historjjålas vuodus mii lei duopmostuolu vuoddun 1897:s.</p>
<p>2. Alimusriekti gåibida seamma vuoigatvuodaoamasteami boazodoalus go mudui</p>
<p>diggerievttis. Dat lea Cjelga rihkkun ILO konvensuvnna nr. 169 14 artihkkala ektui, gos CuozZzu:</p>
<p>Vuollåigållit: EKN 189...</p>
<p>Coahkkingirjji éållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 4/97 — Siidu 44</p>
<p>4. Johan Mikkel Saa mlt SVEROMÅNYSG tt 5. iGeir Tommy Pedersen &lt;&lt; : Magnhild Mathisen US : Johan Mikkel Sara 4. .-escemmn : 6. iNils Henrik Måsø iGeir Tommy Pedersen dte tetmmmmmmåe Einar Lifjell mem</p>
<p>: Geir Tommy Pedersen : (Coahkkinortnegii)</p>
<p>100vneenennaenve er ere eere ener eene eee ener e eee renn Marenfarnaaneanearen rennene raneren renner nev eee ere vervede renere eve re ee eee eee ven ene ve ee een een ee epeenee eee eee ee narre venne vever evnene vev verner venee.</p>
<p>vesennreunverkeennnenunvenunvenv=nen ene een even aa enn nn rv nr vnr rennene eneren near eee nere een ens rv even enuvarmenuennnnesennnm revner nnevnnnvnnnenennnnnnnenere 1eenenenenaneeQrenereenenenrenennneneneerenpeanenaeseeeverenserennrevenneeeee eee er eener aner eaennv senere eve ener vere veneeneenneneene eee ever evne venenee ene ee eee enn ee eenener seerne eeeeer een ren evuereeeee vene. 198eeenenneeer Tennene rn ee MØ renere rare rer ee vannene vene ev venner eee eee vev vene revene venne ever Nene re vane Ne R een eee e eee re eeenaseeeereerene verne vennene e ere vennene ren ee=e</p>
<p>aveenenevnnnslnavnevaneserPeonnnannenenenenenennannnnnarerenennnneannennenenneneenenennnnenenennnnennenenvenraren ener ere ner enen eee veeeneee ev ener een enes een nenen eee eee enven vev vevereneresennev evnene veserrevevenelenevnnernnvnnvnanervenan Mannanununnnennenenenvnensnnnavenneruanarmenesnennenenesnevnnpees eee eneren ee rer error eneren vaner ev vener nnnenne ee veve nov ever evne enverenenvnnennnnnnennennenernesenerer 100eeeenneeeeQeneseereeeevenenrerenere PP oreearareraeen ener eee eee er eneren eee eneren regenerere ee eee ee ere eee eee re eee eee ere eee eee rer eee eee re eee ae ear een eter are renere eanenee ee eemeer seven tea Nenne ere ere eneren een ee annan nen 02000 sen ee enurese ere ene ev nere eee eee een ene ene eee ere renne eee ret enen eee ennu vanner enesee een: sennnnnarevrelevnennennenerenenaneeeneneeerv=ereeneennenenevenenereveurrnannenneneneveveerveneeeneeees eee vene ever vane meer rer eee een eee ever eee ener een eee erre een neeeenerereeeneeesseee ere rense evenenen vensennuesvensterennenererMoourer Munannanureunnrenvernvnenevaennevannervenveneneeenn vener rea nerenusenevslrenenenvererrteenverene=ennnner<span type="quote">"nemeneneeenenveneerveneenanneveneennurvvenvenenenevevenvenseneere 1000veeenaereneennvennoeenveneeneneenneneeenee Pananarnaaaeseenenaasenenevenenenareenerrareere=0n0nrervneneeeeereeneQervnvrneereer een eee eee een eee eee ener eee rer eee ee eee eee eter tere eee ee rear eeee rer: reneveeneereetseren Mer aner arrene r ener eee veve e eve rev ere eee neu een ee vene ve ere verre ev ene an ee eee een ere ev eee erre ever eee ee eee re eee eve eneren ee veve ee ver ere ere eee nen uer ere ere ere er eee eee eerneeenererer. a0nnvvrannenslsnaene na Puaeaneenananaveesneunennvnever"</span>aeueenaen!envanernenara=ennmeee*venenevenetennnvenenennenneslenevesennenneneeneveeneennennn<span type="quote">"eenenenseneenenennenennanaseeevennennennneneneeaenerennenenereneree sonsnvennrressne erre MM uruneranenvanunn-vevenevennenvunenvnnsnnvanneuvenvvennusenvnenn=nenun=ne evnene vere seen e renere vv.nneeveveneneneue&lt;vunnevepennnee."annnenmeneanve.nsenneenunvenenv"</span>eneveenenerere '9e00verteeneeQuuennnee ever er een eee ar eee ner nv ee v eve vene ee een era ere re een eee vere ev areeen eee eee eee er ere re eee eee eee rene eee eee eee eee rer ear ne ee rear ever rer ee even enreneneevareeveee.:</p>
<p>ETE Kr OTTESEN EE VETT TETTE ETTE TETTE ETTE EEE EE</p>
<p>Vuollåidållit:  ÆKN | 9</p>
<p>se00re0r0ereevrereevaneeel eveneteeneneereersenen</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit: Elli Kirsti Nystad ja Synnøve Solbakk Coahkkingirjjis leat oktiibuot 61 siiddu</p>
</body></document>
