<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 1/96 - MEARRÁDUSOASSI</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1996</year><wordcount>19520</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2465</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1996-1b.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 44</p>
<p>Norlåndda Boanddaidsearvi ii såhte oaidnit ahte Såmedikkis såhtå3ii leat makkårge lunddolas sadji ståhta bealde eanadoallo$iehtadallamiin dan saji vuodul mii ståhtas lea otnås S$iehtadallanvuogådagas. Såmi Ætnamsearvi vuostålastå ahte Såmediggi galgå leat oasålazzan eanadoallo$iehtadallamiin. OtnåS Såmediggi ii ovddas olles såmi ålbmoga iige danin berre oazZzut dån lågan vålddi ja våikkuhanfåmu. SLF:a lea mielas dasa ahte Såmediggi ovttasrådiid såmi organisa$uvnnaiguin lea råddeaddi eanadoallopolitihkasge. Finnmårkku fylkamanne oaivvilda ahte Såmediggi såhttå $addat ovddasteaddjin eanadoalu buseahttalåvdegottis ja ahte otnåd råmmaid siste råhkaduvvo sierra $iehtadus årbevirolas lotnolasdoaluide. Finnmårkku Boanddaidsearvvi mielas Såmediggi 1i galgga3ii $addat oassin Ståhta Siehtadandelega$uvnnas go diggi dalle liv&amp;&amp;e oasålazzan Siehtadusain. Nå ii $attaSii Såmedikkis nu sorjankeahtes sadji go såvahahtti. Boanddaidsearvvi mielas ii berre3ii åsabit sierra $iehtadusage årbevirolas lotnolasdoalliide.</p>
<p>Såmedikki årvvostallama vuodul ii leat dån åigemeari vuodul åigeguovdil oassålastit njuolga eanadoallo$iehtadallamiidda. Dåt mearkkasa dan ahte Såmedikkis, vaikko ii leatge aktiivvalatdat oassålastimiin eanadoallo$iehtadusain, liikkå iesalddis lea våikkuhanfåpmu dan eanadoallopolitihkage håpmemii mas lea mearkka$upmi såmi eanadoalloås3iide ja mat gusket daidda. Dåt dåvista dasa mii lea håbmejuvvon Sd. diedåhusas 52 (1992-93), Norgga såmepolitihkka, mas Cielgasit ovdanboahtå ahte Såmedikkis galgå leat låidesteaddji sadji dån barggus.</p>
<p>3. strategiija mielddisbuktå dan ahte Såmediggi ovddida ja &amp;adaha sierra eanadoallopolitihka. Dån oktavuodas ferte ovddidit lassi eanadoallopolitihka ja våikkuhangaskaoapmevuogådaga lassin dasa mii juo gåvdno. Ekonomålas våikkuhangaskaomiid bokte såhttå Såmediggi stivret eanadoallopolitihkalas mihttomeriid guvlui.</p>
<p>Såmedikki konkrehta doaibma eanadoallosuorggis dahkkojuvvo otne dan bokte ahte Såmi ovddidanfoanddas ja Lotnolasealåhuspro5eavttas leat ekonomåla våikkuhangaskaoamit eanadoalu ovddideapmåi Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllus.</p>
<p>Norlåndda Boaddaidsearvi oaidnå lunddolazZan ahte Såmediggi ovddida viidåseabbot lassipolitihka vuoddoealåhusaid ovddideapmåi erenoamåzZit deattuhettiin lotnolasåmmåhiid. Såmi Ætnamsearvvi mielas ii galggadii Såmediggi ovddidit iige Cadahit sierra eanadoallopolitihka. Finnmårkku Boanddaidsearvi Cujuha ahte våttisvuodat maid ovddabealde vuoddoealåhusat såmi guovlluin leat leat stuorråt. Danin lea dårbbaslas ahte liv&amp;&amp;e okta ålbmotvålljen orgåna mii basttaSii bargat rastå sektorråjiid ja mas liv&amp;&amp;e roahkkatvuohta ovddidit daid olbmuid bero$tumiid geat viZZet eallinlåibbi luonddus såmi åssanguovlluin. Boanddaidsearvi jåhkå ahte vuosttaZettiin dån oktavuodas såhtåSil Såmedikkis leat deatålas sadji.</p>
<p>Skåniid ja Evenå33i gielddat oaivvildit ahte Såmedikkis galgå leat oanehis åiggi mihttomearrin juksat duodalaS våikkuhanfåmu sihke mii guoskå naSuvnnalas eanadoallopolitibka håbmemii ja sierralågan doarjjaortnegiid hålddaseapmåi. Politihka ferte håpmet ja håldda$andoaimmaid &amp;adahit ovttasrådiid eanadoallo-eisevålddiiguin buot hålddaSandåsiin. Tromssa gielda oaivvilda ahte eanadoallodepartemeanta ferte våldit ovddasvåstådussan årvvostallat movt nikapolitihkala$ mihttomearit ja våikkuhangaskaoamit våikkuhit eanadollui såmi åssanguovlluin ja nå såmi kultuvrii. KåråSjoga gielda doarju plåna årvalusa ahte nannet Såmedikki saji eanadoallopolitihkalag oasålazZan ja håpmet sierra eanadoallopolitihka såmi guovlluid vårås.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte strategiija ahte ovddidit sierra eanadoallopolitihka lea åigeguovdil nu guhkå go dikkis 11 leat våikkuhanfåpmu eanadoallopolitikka håpmemii såmi guovlluin. Såmediggi bidjå maiddåi merkii ahte eanadoalloplåna uhccån lea guorahallan Såmedikki ja eanadoalloeisevålddiid gaskasas saji ja ovddasvåstådusa juohkåseami. Dåt guoskå sihke årbevirolas eanadoalu ovddideapmåi ja lassiealåhusaid ovddideapmåi eanadollvi. Dåid</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 43</p>
<p>Ulbmilhåpmehus ja våikkuhangaskaomiid heiveheapmi såhttå dåhpåhuvvat eanadoallopolitihkalas eisevålddiid, Såmedikki, fågaservviid ja åigeguovdilis fylkagieldalas eisevålddiid gaskasas ovttasbarggu bokte. Ålbmotrievttålas ja sisrievttålas geatnegasvuodat mat Norgga ståhtas leat såmi ålbmogii biddjojuvvojit vuoddun dån bargui.</p>
<p>Vuolggasadji våldojuvvo 8. regiovnnas mii lea evttohuvvon raporttas <span type="quote">"System for omfordeling av melkekvoter i Norge"</span>. 8. regiovdnii gullet Finnmårkku fylka, Gåivuona, Skiervvå, Råisså ja Nåvuona gielddat Tromssa fylkkas. Dån guvlui galggasedje gullat maiddåi såmi guovllut Lulli-Tromssas ja davimus oasit Norlånddas. Evttohuvvo ahte Skåniid ja Loabåid gielddat Tromssas ja Evenå33i, Bålåid, Håpmira ja Divttasvuona gielddat Norlånddas laktojuvvojit dån guvlui. Såmi markagilit Narviikka gielddas galget maiddåi laktojuvvojit dån guvlui.</p>
<p>Eanadoalloplåna-låvdegotti årvvostallama vuodul gulasii dån lågan regionaliseremii hirbmat uhca oassi dan ollislas barggolasvuodas ealåhusas, ja uhca oassi produksuvdnamearis. Jahkedoaimmaid lohku jahkåi eanadoalus dan Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovliu15 gielddas lea 0,9% ealåhusa ollislag jahbkedoaimmas. Cjelggadusas <span type="quote">"System for omfordeling av melkekvoter i Norge"</span>, lea Finnmårku ja Gåivuona, Skiervvå, Råisså ja Nåvuona gielddat Tromssas sirrejuvvon oktan regiovdnan (regiovdna 8). Mielkeeari juohkin raportta mielde dån regiovnnas lea 1,5% ollislas produkSuvnnas. Lassin lea eana$ såmi guovlluin viehka ovttabealålas heiveheapmi biergo- ja mielkeproduksuvdnii. Dån lågan dilli diedusge geahpeda våttisvuoda åsahit sierra eanadoallopolitihkalas guovllu såmi guovlluide.</p>
<p>TINE-Finnmårku oaivvilda ahte guvlui galgå gullat olles Finnmårku. Norlåndda Boanddaidsearvi &amp;ujuha ahte dat earru doarjagis man ulbmilin lea leama8 movttiidahttit eambbo ångirus$amiidda guovlluin gos eanadoallu lea viehka geanoheapmi buktån buriid bohtosiid gitta 80-logu lohppii. Finnmårkku fylkamanne mielas liv&amp;&amp;e dårbu regiovnnalas våikkuhangaskaomiide eanadoalu mihttomeriid juksamii såmi åssanguovlluin. Eanadoallopolitihkalad biire eanadiedålatdat råddjen ferte Cuovvut Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu. Fylkamanne oaivvilda ahte strategiija I addå buoremus vuolggasaji eanadoallopolitihka Cadaheapmåi såmi åssanguovlluin. Finnmårkku Boanddaidsearvi éujuha ahte ollu jagiid leat bargan gazaldagaiguin mat earret earå gusket <span type="quote">"Sierra eanadoallopolitihkala regiovnna åsaheapmåi Finnmårkui ja Davvi-Tromsii"</span>, meahcceresurssaid båikkålatdat hålddaseapmåi, vuotnabivdiid bivdoeriide jna.</p>
<p>Skåniid ja Evenå33i gielddaid mielas lea hirbmat miellagiddevas go låvdegoddi evttoha eanadoallopolitihkalas guovllu åsaheami. Prinsihpala&amp;dat oaivvildit dan ahte buot såmi guovllut berrejit laktojuvvot dån lågan guvlui. Dåt guoskå maiddåi Skåniid ja Evenåssi gielddaide. Sierra eanadoallopolitinkka såmi guovlluide nanne C&amp;ielgasit råmmaeavttuid boahtteåiggi eanadoalloealåhussii. Porsånggu ja KåråSjoga gielddat dorjot dån strategiija lotnolagaid strategiijan 3. KåråSjoga gielda evttoha ahte Såmediggi nammadiv&amp;te låvdegotti konkretiseret strategiija I sisdoalu.</p>
<p>Såmediggi doarju dan ahte åsahuvvo eanadoallopolitihkalas guovlu.</p>
<p>2. strategiija Cuovusin heivehuvvojit dat såmepolitihkalas mihttomearit mat gusket eanadoalloealåhussii otnås eanadoallopolitihkala råmmaid siste. Dån lågan sadji eaktuda duodalaS våikkuhanfåmu Såmedikki beales obala$ eanadoalu prioriteremiidda ja mihttomeriide. Dån perspektiivvas håbmejuvvojit earret earå Covdosat nugo ahte Såmediggi 0a7zu ovddastusa eanadoalu buseahttalåvdegoddåi, Såmediggi lea mielde ståhta eanadoallosåttagottis ja ahte råhkaduvvo sierra $iehtadus årbevirolad lotnolasdoalliide nugo lea evttohuvvon NAG 1988:42 Såmi åssanguovlluid lotnolasealåhusat.</p>
<p>Såmi eanadoalloplåna låvdegoddi Cujuha ahbte dån strategiija bokte $addå leat våttis våikkuhit guhkes åigge linjåid håpmemii Norgga eanadoallopolitihkas. Dåt bidjå maiddåi stuorra gåibådusaid Såmedikki gelbbolasvuhtii eanadoalloealåhusas.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 41</p>
<p>ealåhusas. Heajos gånnåhahttivuohta dagaha doaluid heaittiheami ja ahte rekrutteren ealåhussii hedjona. Såmi Ætnamsearvi éujuha ahte ferte leat vårrugas positiivvalas vealahemiin såmiid guovdu ealåhusoktavuodas. Råmmaid ii galgga råhkadit nu ahte dat vealahit mubtun ålbmotjoavkkuid, ja bidjet nå joavkkuid vuostålaga. Finnmårkku Boanddaid- ja Småvvadålola&amp;daid searvi lea hirbmat duhtava5 eanadoalloplånain, eaige leat dasa makkårge mearkkaSumit.</p>
<p>Skåniid ja Evenå33i gielddat oaivvildit Såmi eanadoalloplåna &amp;ielggadus lea vuodduduvvon årbevirolasvubtii ja dat bidge råjåid. Såmi eanadoalloplåna jagi 2000 vårås ferte håpmet nåSuvnnalas ja gaskariikkalas, årbevirolas ja råjåid bidgevas dåvggi olis. Såmi eanadoallopolitihkas galget leat mihttomearit ja visuvnnat mat &amp;ujuhit ovddosguvlui. Låvdegoddi orru dån vuhtiivåldån dån Cielggadusas. Tromssa fylkagieldda mielas Såmedikki plånaårvalus ii olus leat guorahallan eanadoalu erenoamåS mearkka$umi olggobealde Finnmårkku. Nåvuona gielddas eai leat makkårge mearkkasumit ovddiduvvon såmi åssanguovlluid eanadoalloplånii. Porsånggu gielda guorrasa plånaårvalusa våldomihttomearråi.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte eanadoallopolitihkka såmi guovlluin såhttå eanet dahje uhccit leat earalågan go dat eanadoallopolitihkka mii mudui fievrriduvvo riikkas. Lea dattetge dårbu defineret mihttomeriid såmi guovlluid eanadollui, ja håpmet våikkuhangaskaomiid ja strategiijaid mat leat heivehuvvon båikkålas diliide. OllislaS ja guhkes åigge eanadoallopolitihbka håpmen såmi guovlluin gåibida ovttasbarggu viidåt ovddimudat Såmedikki ja ståhtala$ eanadoallopolitihkalas eisevålddiid gaskka.</p>
<p>Såmi eanadoalu våldomihttomeari vuodul ovddida Såmediggi &amp;uovvovas oassemihttomeriid</p>
<p>boahtteåigåi:</p>
<p>-  Eanadoallu galgå våikkuhit håddjejuvvon åssanminstara mihttomeari juksamii såmi åssanguovlluin.</p>
<p>- Ferte håhkat odda ja gånnåbahtti ealåhusdoaimmaid giliin gili luonddu, olmmo3las ja kultuvrralad resurssaid aktiivvala$ mobiliserema bokte.</p>
<p>-  Lasihit ångiruS$amiid maiguin låhéit produkSuvnna dainna lågiin ahte dat duhtada eanadoalloproduvttaid dårbbu maidda lea lunddolas vuoddu produseret såmi</p>
<p>åssanguovlluin. -  Ferte sihkkarastit eallin- ja gilvonåvcecaid eanadoalu borramu3gålvoindustriijai såmi åssanguovlluin.</p>
<p>-  Gånnåhahttivuoda eanadoalus ferte buoridit dan bokte ahte geahpedit golludåsi ja geavahit luonddu ovdamuni mii gåvdno.</p>
<p>-  Råmmaeavttuid lotnolasheiveheapmåi ferte nannet, earret earå sierra ealåhussiehtadusa bokte</p>
<p>- Dilålasvuodaid ferte låhCit årbevirola$ eanadoalloprodukSsuvnna lassiealåhusaid ovddideapmåi.</p>
<p>-  Mihttomearrin lea 0a%ut stuoråt våikkuhanfåmu båikkåla&amp;&amp;at meahcceresurssaid håldda3eapmåi, vuodduduvvon såmi boaresgeavahussii ja riektiåddejupmåi.</p>
<p>Såmediggi åigu dås deattubit ahte oassemihttomearri lotnolasealåhusaid ja ealåhusovdåneami hårråi gullet éavga oktii. Dan bokte go ångirus$å lotnolasealåhusaiguin, de sibkaraståSii dån lågan politihkka alimus barggolasvuoda ja seammås sihkarasta3ii nissonolbmuide barggu lotnolagaid eanadoaluin. Jos eai gåvdno nissonbargosajit distrivttain, de dat ii åktånasat geasuhiv&amp;de olbmuid åssat distrivttain. Lotnolasealåhusaiguin såhtåSii lasihit bearrasa olles dietnasa. Dån geaZil leage stuorra mearkkaSupmi sihkkarastit goappasiid nåittosbeallalat&amp;aide barggu giliin.</p>
<p>Dåid ulbmihåpmehusaid oktavuodas Cujubit gulaskuddaninstånssat ollu doaimmaid maid lea deatåla$ &amp;adahit. TINE-meijeriijåt oaivvildit ahte berre3ii bargat dan ala ahte oazzut</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 42</p>
<p>mielkerekruttereneriid nuoraide geat håliidit ålggahit mielkeproduksuvnnain. Cujuhuvvo maiddåi ahte meieriijåid ja njuovadagaid råmmaeavttuid ferte buoredit. Dasto såhtå3ii nannejuvvon nålastubttinindustriija våikkuhit bargosajiid lassåneapmåi ja åssama nannemii såmi guovlluin.</p>
<p>Norlåndda Boanddaidsearvi oaivvilda ahte berresii bargat buoredan dihte lotnolasealåhusaid</p>
<p>MYNT</p>
<p>PO</p>
<p>buohtalusaide. Boanddaidsearvi oaivvilda maiddåi ahte Meahccelåga berresii våldit atnui Norlånddas ja Tromssas. Såmi Ætnansearvi oaivvilda ahte lea deatåla suodjalit mehciid geavahusguovlluid eanadoalu ja lotnolasealåhusa vårås. Dåt ealåhusat leat deatåladdat åssanminstara doalaheapmåi såmi guovlluin ja ovtta dåsis boazodoaluin leat såmi kultureallima guoddit. Måze Boanddaid ja Småvvadålola&amp;&amp;aid searvi oaivvilda ahte dan geazil go eanadoallohuksemat bissånedje Guovdageainnu-Ålttå joga dulvadanplånaid oktavuodas 60-80 logus, ahte ferte 0azZut sierralobiid mielkeproduk$uvnna huksemii. Lassin fertesii 0azzut historjålas earrelasåhusa dålås doaluide. Cujuhuvvo maiddåi dårbu nannet vejolasvuodaid lotnolasealåhusaid oktavuodas.</p>
<p>Skåniid ja Evenå3$i gielddat oaivvildit ahte Såmediggi ferte oazZut hålddasit stuoråt ekonomålas resurssaid eanadoalloealåhusas. Nisson- ja nuoraiddoaimmaid ferte priorieteret ollu &amp;avgaseabbot. Liv&amp;öe deatåla$ nannet råmmaeavttuid lotnolasheiveheapmåi. Giliealåhusaid ovddideapmi, vuodduduvvon luonddu ieZas eavttuide ja båikkåla$ ovdamunnåi ferte $addat prioriterejuvvon doaibman. Såmediggi ferte bargat dan ala ahte eanadoalloealåhus $addå eambbo <span type="quote">"rabas"</span> ealåhussan. Guovdageainnu gielda oaivvilda ahte buot oassemihttomearit Cujuhit seamma guvlui; suodjalit ja nannet åssama såmi giliin ja dainna lågiin sihkkarastit boahtteåiggi såmi kultuvrii viiddis åddejumiin. Gielda bidjå merkii ahte dat strategiijat mat leat evttohuvvon plånas orrot buot leamen jierpmåladdat. Jåhkkit ahte buot ferte bidjat vuoddun dan våldomihttomeari juksamii maid plåna evttoha. Tromssa gielda oaivvilda ahte ståhtalas våikkuhangaskaoamit eanadoalu ja guolåstusa oktavuodas berrejit guorahallot dainna ulbmilin ahte sihkkarastit daid såmi lotnolasealåhus-heivehemiid. Berre ovddidit strategiija såmi åssanguovlluid giliovddideapmåi. Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu ja buseahta berre viiddidit. Porsånggu gielda deattuha ahte resursavuodu ferte sihkkarastit ovdal go plåna johtuibiddjojuvvo. Gielda oaivvilda ahte ferte5ii addit njuolggo doarjaga småvva ja gaskastuoro doaluide, meieriijåid rusttetstruktuvrra doalaheapmåi såmi guovlluin, stuoråt fuoddariid fievrridangoluide buhtadussan, doaluid gaskasad ovttasbarggu nannemii ja Såmi ovddidanfoandda njuolggadusaid rievdadeapmåi. ujuhuvvo maiddåi dårbu sihkkarastit resursavuodu Sibihiid ja såvzzaid guodohanvuodu, meahcce ja resursavuodu sihkkarastima bokte vuonain ja rekruttereneriid sihkkarastimiin nuoraide ja mielke-eriid lasihemiin småvvadålola&amp;daide. Kårå$joga gielda håliida ahte Såmi ovddidanfoanda bajida doaibmavistedoarjaga råji eanadoalus 1:s 1,6 jahkedoibmii.</p>
<p>5. Deatålas strategiijat -</p>
<p>Såmi eanadoalloplånas ovddiduvvojit golbma strategiija maiguin juksat såmi eanadoalu våldomihttomeriid. Dat leat:</p>
<p>1. lasihit Såmedikki våikkuhanfåmu guhkes åigge eanadoallopolitikka håbmemii</p>
<p>2. ovddidit Såmedikki oasålazZan eanadoallo$iehtadallamiin eanadoalloealåhusa jahkåsas råmmaeavttuid mearrideami våikkuhanfåmu bokte</p>
<p>3. Såmediggi ovddida ja ollasuhttå sierra eanadoallopolitihka</p>
<p>1. strategiija mearkka8a earret earå eanadoallopolitihkalaS guovllu åsaheami såmi guovlluide. Cujuhuvvo ahte dån lågan eanadiedålas guovlu våikkuha ahte ovddiduvvojit guhkes åigge mihttomearit, ja erenoamåd strategiijat ja våikkuhangaskaoamit heivehuvvojit eanadollui.</p>
<p>SÅÄMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET *</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 52</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 29.08.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 10.08.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Fanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 19.07.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Eanakårtadivisuvnna 07.07.94 reive Suodjalusa militearaeanadiedala5 bålvalussii</p>
<p>-  Mearkka5umit $ 11 hårråi: Spiehkastagat Od.prp.nr. 66 Båikenamaid birra</p>
<p>I. Såmedikki mearrådus</p>
<p>Båikenammalåga mielde galget såmegiel ja suomagiel namaid maid båikki olbmot geavahit, maiddåi almmolad åsahusat geavahit kårttain, galbbain, registariin jna. Suodjalusa åvzZzuhusa mannå, Suodjalusa militearaeanadjedalaS bålvalusa bokte mii lea erenoamå3it åkkastallan — såmegiel ja suomagiel namaid geavaheami vuostå kårttain ja erenoamåit go gåvdnojit — oktanaga seamma nammasa2Zii, lea Kulturdepartemeanta dahkan spiehkastaga låga ektui ja mearridan ahte dat kårttat maid Suodjalus håliida såhttet råhkaduvvot guovtti håmis:</p>
<p>1. okta mii &amp;uovvu njuolggadusaid, siviilla atnui ja 2. okta erenoamåZit militeara atnui</p>
<p>Departemeanta Cållå ahte <span type="quote">"Dåkkår &amp;ovdosa bokte 0a7zu Suodjalus dakkår kårttaid mat leat heivehuvvon sin atnui, ja såmegiel ja suomagiel båikenamat biddjojit kårttaide mat leat råhkaduvvon siviilla atnui, njuolggadusaid mielde"</span>.</p>
<p>Spiehkastat mii lea dahkkon orru &amp;ielgasit guoskamin såmegiel ja suomagiel namaide. Dat lea stuorra låvki manosguvlui ja kulturpolitihkala&amp;&amp;at dohkketmeahttun.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte departemeanta ii såhte dahkat dåkkår spiehkastagaid låga ektui. MearkkaSumiin låga $ 11:5 spiehkastagaid birra daddjo ahte departemeanta såhttå dahkat spiehkastagaid låga ektui <span type="quote">"go lea erenoamå5 deatala nu dahkat"</span>, muhto ahte <span type="quote">"Eaktun ferte liikkå leat ahte biddjo deaddu låga åigumus5ii"</span>. Aigumus orru hui Cielggas sihke ovdabargguin ja ie$ lågas. Aigumud lea earret earå suodjalit båikenamaid kulturårbin. Låga $ 11 hållå ovttaskas dåhpåhusaid birra iige olles nammakategoriijaid birra. MearkkaSumit Od.prp. nr. 66 (88-89) Cujuhit dasa abhte spiehkastagat gusket &amp;ållinvuohkåi eaige ie$ namma- geavaheapmåi.</p>
<p>Departemeanta lea Såmedikki oainnu mielde bargan Båikenammalåga åigumud3aid vuostå, ja diggi ii såhte dohkkehit ahte låhka goariduvvo nå.</p>
<p>Såmediggi åvZzuha Kulturdepartemeantta nuppåstubttit mearrådusas dån å33is, ja fuolabit ahte buot almmola$ orgånat duvvot låga åigumu3aid ja mearrådusaid.</p>
<p>Såmediggi åigu Suodjalusa ektui vuosttildit dan åkkastallama mii lea dagahan departemeantta mearrådusa. Suodjalus lea dåkko hui unobis vuogi mielde &amp;åjehan unnån gutni såmi ja suoma kulturårbåi Norggas, ja unnån årvvu ieZas soalddåhiidda, njunno3iidda ja earå bargiide geain lea såmi ja suoma duogå3. Diggi doaivu ahte Suodjalus miediha dåsa ja geasså ruovttoluotta ieZas såvaldaga låhkaspiehkasteami hårråi, mii lea dagahan ahte såmi ja suoma båikenamat leat nå eret duvdiluvvon.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRIJI 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 46</p>
<p>doaimmaid sihkkarastin dihte ahte såmi eanadoallu suodjaluvvo materiålalas vuoddun såmi kultuvrii. Dån oktavuodas ferte maiddåi sjerralågan ortnegiid årvvostallat mat såhtåSedje ovddidit Såmedikki guovddåS eanadoallopolitihkalas oasålazzan boahtteåiggis.</p>
<p>F</p>
<p>ASSi 11/96Såmi nuoraid stipeandda njuolggadusaid rievdadus</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>-  Reive Såmi ealåhusrådis, beaivåduvvon cuonomånu 19. b. 1995 -  Såmi nuoraid oahppostipeandda gustovad njuolggadusat</p>
<p>—  ÅsSi SN 52/95</p>
<p>-  Coahkkingirjji oassi SN 52/95</p>
<p>-  Coahkkingirjji oassi SG 26/95</p>
<p>II. — Såmedikki mearrådus</p>
<p>Såmediggi mearrida éuovvovas rievdadusaid såmi nuoraid oahppostipeandda njuolggadusaide, rievdadusat bohtet fåpmui 1996-97 skuvlajahkdåi:</p>
<p>$2 Stipeandda eavttut Såmi nuorat Norgga joatkkaskuvilain geat lassin devdet &amp;uovvovas eavttuid 0ZZot sitpeandda:</p>
<p>I. Ohecci ferte duodastit ahte son lea ollesåiggi oahppi skuvllas gos lea vuoigadahtton oazzut doarjaga Statens Lånekasse for ungdom nammasa3 åsahusas. 2. Ohcei ferte duodastit ahte sus lea såmegiella fågasuorggis.</p>
<p>$4 Hålddaseapmi Såmi giellaråddi galgå jodihit såmi nuoraid stipeandadoarjaga juogadeami ja almmuheami.</p>
<p>Såmi giellaråddi galgå fuolahit ahte rudat geavahuvvojit njuolggadusaid mielde. Såmi giellaråddi galgå maiddåi råhkadit jahkåsa&amp;Cat raportta Såmediggåi rudaid håldda$eami birra. Såmi giellaråddi såhttå dårkimii ja tadaheapmåi addit dårkileabbo njuolggadusaid.</p>
<p>F</p>
<p>ASSi 12/96 Barentsovttasbargu</p>
<p>I. . Åssebåhpirat - Barentsprogråmma 1994/95 oktan 11 01. 1993 Barentsrådi ja Regiovdnarådi</p>
<p>-  Ståhtaöålli Siri Bjerke, UD, 16.06.1994 sågastallan.</p>
<p>-  Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga, sågastallan eamiålbmogiid Barentskonfereanssas 16. - 17.06.1994.</p>
<p>-  Birasgåhttenministaréoahkkin, BEAR 14. - 15.1994.</p>
<p>-  Olgoriikaministar Bjørn Tore Godala sågastallan Barentsrådi éoahkkimis Tromssas 15.09.1994.</p>
<p>-  Såmedikki presideantta Ole Henrik Magga 15. 09. 1994 sågastallan.</p>
<p>- Barentsrådi 15.09.1994 Coahkkima oktasa cealkåmus.</p>
<p>-  Barentsregiovnna eamiålbmotovttasbarggu njuolggadusevttohus, råhkaduvvon 31.08.1994</p>
<p>-  Eamiålbmotjodiheaddjiid oktasaStoahkkima 31.08.1994 &amp;oahkkingirji.</p>
<p>-  Barentsregiovnna oahpahus- ja dutkanministaniid 14. - 15.02.1995 oktasascealkåmus</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 45</p>
<p>&amp;ilgemiidda lea dårbu jos galgå buorebot stivret daid oktasas våikkuhangaskaomiid eanadollui såmi guovlluin. Såmedikki våsihusaid, dieduid ja buriid mihtuid juksamiid eanadoalloealåhusa doaibmadoarjaga bokte, berre$ii doalvut viidåseabbot.</p>
<p>Dån vuodul åigu Såmediggi håpmet ja geah&amp;&amp;alit Cadahit sierra eanadoallopolitihka. Politinkka geah&amp;aduvvo eanadoallopolitihkalas guovllu åsaheami oktavuodas såmi åssanguovlluid vårås. Såmi ovddidanfoandda evalueren ja gulaskuddancealkåmusat Såmi eanadoalloplånii &amp;åjehit ahte foandda våikkuhangaskaoapmeortnegat eanadollui ja lotnolasealåhusaide leat våikkuhan positiivvaladdat ja daid ferte joatkit ja nannet. Dåt</p>
<p>mearkka3a ahte Såmi ovddidanfoanda ferte oatzut odda våikkuhangaskaomiid ovdamearkka dihte eanadoallo$iehtadusa bokte.</p>
<p>6. Konklusuvdna</p>
<p>Såmi eanadoalloplåna såmi åssanguovlluid vårås ovddida många guovddås håstalusa ja &amp;uolmmaid boahtteåiggi såmi eanadoalu hårråi. Såmediggi doarju plåna mihttomerid ja doarju våldoås$is daid konkrehta doaibmaårvalusaid mat leat ovddiduvvon. Plåna galgå nugo lea, leat vuoddun Såmedikki politibkki eanadoallusuorggis.</p>
<p>Såmi identitehta ja kultuvra leat nannosit &amp;adnon årbevirolas såmi ealåhusaide. Fanadoalu bokte bisuhuvvo ja dolvojuvvo vidåseabbut måhttu luondduresurssaid hålddaSeami birra. Plånas &amp;ujuhuvvo maid såmi eanadollui birrasa ja suodjaleami oktavuodas. Såmi eanadoalu seailluheapmi ja lotnolasealåhusaid vuhtii våldin våikkuhit dasa ahte seaillubit såmi kulturbirrasa ja kultureatnamiid otnå biraspolitihkalas åigumu5aid mielde.</p>
<p>Såmediggi håpme ja geah&amp;&amp;ala Cadahit sierra eanadoallopolitihka. Ferte åsahit sierra eanadoallopolitihkalas guovllu såmi åssanguovlluid vårås. Lagat eanadjedalas råddjen ferte årvvostallot SOF-a doaibmaguovllu, såmi guolåstusguovllu åsaheami ja riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna oktavuodas. Sierra eanadoallopolitikkalas guovllu ovddidemiin såmi guovlluid vårås hagaseimmet Cielga ja guhkes åigge bissovas råmmaeavttuid ealåhussii. Dån låhkåi såhtå5ii Såmediggi ovddidit mihttomeriid guhkes åigåi ja heivehit erenoamås strategiijaid ja våikkuhangaskaomiid eanadollui. Mihttomeriid håpmen ja våikkuhangaskaomiid heiveheapmi dahkkojuvvo eanadoallopolitihkalas eisevålddiid ja Såmedikki gaskasa3 ovttasbargguin. Norgga ålbmotrievttålas ja sisrievttålas geatnegasvuodat ja bajit dåsi såmepolitihkala5 prinsihpat biddjojuvvojit vuoddun mihttomeriide, våikkuhan- gaskaomiide ja doaimmaide.</p>
<p>Såmediggi ferte oanehit åiggis beassat duodas våikkuhit sihke nåsuvnnala</p>
<p>eanadoallopolitihka håpmemii ja ie$gudet våikkuhangaskaomiid hålddasemiide. Dåt såbttå</p>
<p>dahkkot Cuovvovas doaimmaid bokte:</p>
<p>-  Såmediggi våldo mielde jahkåsas eanadoalloSiehtandanvuogådahkii mii addå vejolasvuoda leat mielde digåstallat mii ålelassii dåhpåhuvvå eanadoallopolitiha hårråi.</p>
<p>-  Såmedikki ovddasteaddjit besset deatalas stivrraide, rådiide jna. nå$uvnnala3 ja regiovnnalas dåsis eanadoalloealåhus ovddideami vårås, nugo omd. Ståhta Eanadoallobåykku stivrii, Fylkkaeanadoallostivrraide jna.</p>
<p>-  Lotnolasheiveheami råmmaeavttut galget nannejuvvot earret earå sierra lotnolasealåhus- $iehtadusa bokte.</p>
<p>Berre addot ruhta Såmedikki håldui eanadoallo$iehtadusa bokte nu ahte Såmediggi bastå ovddidit ieZas politihka såmi eanadoalu hårråi mii galgå leat lassin ståhta eanadoallo- politihkkii.</p>
<p>Såmi <span type="quote">«referånsadoalut»</span> galget leat vuoddun eanadoalloSiehtadusaide .</p>
<p>Viidåseabbo barggus lea deatålas ahte Såmediggi ovttasrådiid guovddås eanadoalloeisevålddiiguin jodåneamosit konkretisere mihttomeriid, våikkuhangaskaomiid ja</p>
<p>SÅMEDIGGI SÄMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 51</p>
<p>fuolahit eamiålbmogiid berotumiid. Dat mearkka3a ahte juohke bargojoavku galgå vuolggahit ja &amp;adahit eamiålbmotproseavttaid iezas hålddahuslas råmmaid siskkobealde.</p>
<p>Barentsovttasbarggus leat stuuorra ovdånanvejolasvuodat eamiålbmotpolitihkalas suorggis boahtteåiggis. ErenoamåZit artåla$ birasgåhttenovttasbarggu AMAP, arktålas rådi åsaheami å85i, ja eamiålbmogiid eaktodåhtolaS ovttasbarggu oktavuodas sirkumpolåra guovllus.</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha maiddåi dasa ahte muhtun EU-kommisuvnna råpporttas lea daddjon ahte Barentsguovlu lea okta dain resursariggåseamos guovlluin Europas. Lea ollu mii &amp;åjeha ahte såhttå leat stuorra vårra ahte guovllu ieZas ålbmot guhkit åiggi vuollåi vuoittahallå luondduresurssaid gilvvus. Danin oaivvildage Såmediggi ahte lea dårbu vudoladdat ja viidåt meannudit å8$i Stuorradikkis mas vuolggasadjin lea bero$tumiid gaskasas riidu.</p>
<p>Danin bivdåge Såmediggi guovddås eisevålddiid årvvostallat sierra stuorradiggediedåhusa Norgga politihka birra Barentsovttasbarggus ja davviguovlluin mudui, mas ovddaeal namuhuvvon håstalusat, lassin ollu earåide eamiålbmotpolitihkalas suorggis, maiddåi årvvostallojuvvojit.</p>
<p>rd</p>
<p>ASSi 13/96Såmedikki direktevrra virgåibidjan</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>- Viiddiduvvon ohcciidlistu - Almmuhusteaksta</p>
<p>II.  Såmedikki mearrådus</p>
<p>1. Per Edvard Klemetsen biddjojuvvo virgåi Såmedikki direktevran jahkemearrevirgåi 6” jahkåi. Virgi biddjojuvvo virgekodii 1062, bålkåceahkki 54.</p>
<p>2. Virgåibidjan dahkkojuvvo daid eavttuid mielde mat leat namuhuvvon Såmedikki 02.06.1995 bargiidnjuolggadusain, 04.03.83 Ståhtabargiid lågas, 18.07.58 virgenåkkuid lågas, 28.07.49 Ståhta pen$unkåssa lågas ja 21.12.56 Almmola3 bargiid ahkerådjelågas.</p>
<p>rd</p>
<p>ASSi 14/96 Månggagielat namat kårttain</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>- Kulturdepartemeantta 28.11.1995 reive Ståhta Kårtadoaimmahahkii</p>
<p>-  Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanadivisuvnna 04.05.95 reive Kulturdepartementii</p>
<p>- Ståhta Kårtadoaimmahaga EanadiviSuvnna 21.04. 951 reive ve Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalussii '</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 26.04.95 reive Ståhta Kårtadoaimmahahkii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 25.04.95 reive Ståhta Kårtadoaimmahabkii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedala$ bålvalusa 03.04.95 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanadivisuvdnii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 12.07.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Eanakårtadivisuvnna 26.10.94 reive Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalussii</p>
<p>-—  Suodjalusa militearaeanadjedalas bålvalusa 19.10.94 reive Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Eanakårtadivisuvnna 19.08.94 rive Kulturdepartementii</p>
<p>- Kulturdepartemeantta 06.09.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahahkii</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 47</p>
<p>-  Eamiålbmotlåvdegotti jodiheaddji 22.07.1995 notåhta Barentsregiovnna regiovnnalas orgånaid saji ja Coakkådusa birra.</p>
<p>-  Såmediggerådi 21. - 22.08.1995 mearrådus å83is R 81/95.</p>
<p>-  Regiovdnarådi 1994/1995 doaibmaråpporta.</p>
<p>- Sd.died.nr. 47 (1994-1995) Doaibmaprogråmma Nuorta-Europa birra</p>
<p>- Regiovdnarådi 1996' Barentsprogråmma</p>
<p>-  Barentsregiovnna goalmmåt olgoriikaministaréoahkkin 09.10.1995: Oktasascealkåmus, sågastallan ja <span type="quote">"The Task Force on The Barents Region Environment Action Programme"</span> råpporta. ;</p>
<p>- 1995 juovlamånu CENTEK årvalus <span type="quote">"Policy Programme to Promote Investments in The Mining Sector in The Barents Region"</span> hårråi.</p>
<p>- Sd.died.42 (1992-93) Norgga polardutkama birra, kap. 3 s.40-52.</p>
<p>H. Såmedikki mearrådus an 1. Åigumus Barentsovttasbargguin:</p>
<p>Barentsregiovnna ovttasbargu åsabuvvui oddajagimånu 11. b. 1993 Girkonjårggas Norggas. Ovttasbargu guoskå davimus guovlluide Norggas, Ruotas ja Suomas, ja Ruo$5a davvioarje guovlluide. Dåt leat buorre muddui guovllut maid såpmelad&amp;&amp;at leat don doloZis juo navdån Såpmin, ja mat ollet nuorttas gitta Nenetssaid guovlluide Ruo83a bealde. Sihke guovllu såpmeladCat ja nenetssat leat adnon eamiålbmogin main leat åssanårbevierut ja leat ealåhusaid oktavuodas geavahan guovllu resurssaid juo ovdal go nåsonalståhtat åsahuvvojedje.</p>
<p>Våldo mihttomearri Barentsovttasbargguin lea olgoriikaministariid cealkåmu3a mielde:</p>
<p>Sihkkarastit råfålas ja dåssedis ovdåneami regiovnnas - Nannet ja viidåsit ovddidit kultuvrrala oktavuoda regiovnna ålbmogiid gaskka - Ovddidit regiovnna odda ja dålå bilateråla ja multilateråla oktavuodaid - Råhkadit vuodu ekonomålas ja sosiålala$ ovdåneapmåi regiovnnas deattuhettiin aktiivvalas ja dihtomielala$ luonddu- ja resursageavaheami - Våikkuhit dasa ahte eamiålbmogiid bero5tumit våldojit vuhtii ovdåneamis, ja sihkkarastit aktiivvala$ searvama sin bealis</p>
<p>Dåt våldo mihttomearit mielddis buktet många håstalusa ie$gudet å5$esurggiin. Muhtumat dåin oidnojit guorahallamiin mat leat dahkkon guovddås dåsis, dollojuvvon ministarkonfereanssain ja bargojoavkkuin ekonomålas ovttasbarggu, birasovttasbarggu ja davviguovlluid mearrageainnu birra. Regiovnnalas dåsis guoskå dåt Regiovdnarådi bargui ja vuollåsas regiovnnalas låvdegottiid bargui. Dåt mielddis buktå ahte muhtun mihttomearit mat leat biddjon dahje biddjojit Barentsovttasbarggu ie5gudet surggiide, $addet vuostålagaid.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte guovddås åigumus galgå leat Cilget ja sikkarastit eamiålbmogiid vuoigatvuodaid guovliu eatnamiidda j ja Cåziide j ja dåid resurssaide. - å</p>
<p>2. Eamiålbmogiid ovddasteapmi ja våikkuheapmi Barentsovttasbarggus</p>
<p>Barentsråddi ja Regiovdnaråddi</p>
<p>Såmiråddi gåibidii vuoddudandoahkkimis 1993:s, regiovnna eamiålbmogiid ovddas, ovtta eamiålbmotovddasteaddji juohke riikkas Regiovdnaråddåi ja eamiålbmotovddasteami Barentsråddåi. Såmediggi 3allo$a go dåt ii dohkkehuvvon. Såmediggi doalaba dån gåibådusa.</p>
<p>Dån gåibådussii lea maid geavatla ågga. Lea veadjetmeahttun ahte okta eamiålbmotovddasteaddji galgå såbttit fuolahit buot guovllu eamiålbmogiid berostumiid. Sivvan dåsa leat guhkes gaskkat ja unnån resurssat råhkkaneapmåi.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 52 -  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 29.08.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 10.08.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa 19.07.94 reive Ståhta Kårtadoaimmahaga Eanakårtadivisuvdnii</p>
<p>-  Eanakårtadivisuvnna 07.07.94 reive Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalussii</p>
<p>-  MearkkaSumit $ 11 hårråi: Spiehkastagat Od.prp.nr. 66 Båikenamaid birra</p>
<p>I. Såmedikki mearrådus</p>
<p>Båikenammalåga mielde galget såmegiel ja suomagiel namaid maid båikki olbmot geavahit, maiddåi almmola3 åsahusat geavahit kårttain, galbbain, registariin jna. Suodjalusa åvzZuhusa mannå, Suodjalusa militearaeanadiedalas bålvalusa bokte mii lea erenoamå3it åkkastallan såmegiel ja suomagiel namaid geavaheami vuostå kårttain ja erenoamåzit go gåvdnojit oktanaga seamma nammasa32ii, lea Kulturdepartemeanta dahkan spiehkastaga låga ektui ja mearridan ahte dat kårttat maid Suodjalus håliida såhttet råhkaduvvot guovtti håmis:</p>
<p>I. okta mii &amp;uovvu njuolggadusaid, siviilla atnui ja 2. okta erenoamåit militeara atnui</p>
<p>Departemeanta &amp;ållå ahte <span type="quote">"Dåkkår &amp;ovdosa bokte 0a2zu Suodjalus dakkår kårttaid mat leat heivehuvvon sin atnui, ja såmegiel ja suomagiel båikenamat biddjojit kårttaide mat leat råhkaduvvon siviilla atnui, njuolggadusaid mielde"</span>.</p>
<p>Spiebkastat mii lea dahkkon orru Cielgasit guoskamin såmegiel ja suomagiel namaide. Dat lea stuorra låvki manosguvlui ja kulturpolitihkalattat dohkketmeahttun.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte departemeanta ii såhte dahkat dåkkår spiehkastagaid låga ektui. Mearkka5umiin låga $ 11:s spiehkastagaid birra daddjo ahte departemeanta såhttå dahkat spiehkastagaid låga ektui <span type="quote">"go lea erenoamå3 deatala5 nu dahkat"</span>, muhto ahte <span type="quote">"Faktun ferte liikkå leat ahte biddjo deaddu låga åigumus5ii"</span>. AigumuS ormu hui Cielggas sihke ovdabargguin ja ie$ lågas. Åigumus lea earret earå suodjalit båikenamaid kulturårbin. Låga $ 11 hållå ovttaskas dåhpåhusaid birra iige olles nammakategoriijaid birra. MearkkaSumit Od.prp. nr. 66 (88-89) Cujuhit dasa ahte spiehkastagat gusket &amp;ållinvuohkåi eaige ie$ namma- geavaheapmåi.</p>
<p>Departemeanta lea Såmedikki oainnu mielde bargan Båikenammalåga åigumu3aid vuostå, ja diggi ii såhte dohkkehit ahte låhka goariduvvo nå.</p>
<p>Såmediggi åvzzuha Kulturdepartemeantta nuppåstuhttit mearrådusas dån 433is, ja fuolahit ahte buot almmolas orgånat &amp;uvvot låga åigumu3aid ja mearrådusaid.</p>
<p>Såmediggi åigu Suodjalusa ektui vuosttildit dan åkkastallama mii lea dagahan departemeantta - mearrådusa:-Suodjalus lea dåkke hui-unohis vuogi mielde Cåjehan unnån gutni såmi ja suoma kulturårbåi Norggas, ja unnån årvvu ieZas soalddåhiidda, njunno3iidda ja earå bargiide geain lea såmi ja suoma duogå3. Diggi doaivu ahte Suodjalus miediha dåsa ja geasså ruovttoluotta ieZas såvaldaga låhkaspiehkasteami hårråi, mii lea dagahan ahte såmi ja suoma båikenamat leat nå eret duvdiluvvon.</p>
<p>ne &amp;ålli:</p>
<p>2. å ul på Ja lig</p>
<p>Randi R. Balto</p>
<p>SÅMEDIGGI SAMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 48</p>
<p>Lassin dasa doarju Såmediggi nenetssaid åigumuda 0a2Zut sierra ovddasteami Barentsovttasbargui.</p>
<p>3. Eamiålbmotrådi åsaheapmi</p>
<p>Barentsovttasbarggu eamiålbmotoassi lea dån rådjai guoskan regiovnna såpmeladdaide ja nenetssaide. Famiålbmotovttasbargu lea vuosttaZettiin éohkkejuvvon Barentsregiovnna regiovnnalas eamiålbmotlåvdegoddåi. Låvdegoddi nammaduvvui 1993' cuogomånus, ja das leat 6 lahtu. Låvdegotti bargun definerejuvvui dalle leat evttohit konkrehta pro$eavttaid Barentsprogråmmii, kårtet eamiålbmotovttasbarggu saji, éilget guoskeva riikkaid eamiålbmogiid organiserenmålliid, ovddidit årvalusaid mat såhtaSedje buoridit eamiålbmogiid saji ja sin kultuvrralas ja ealåhuslas ovdåneami regiovnnas, ja ovddidit årvalusaid das mo Regiovdnaråddi buoremusat såhtasii våikkuhit buoret ovdåneapmåi.</p>
<p>Eamiålbmotlåvdegoddi mearridii årrat juo bargagoahtit dan ala ahte nannet låvdegotti saji. DuogåZin dåsa lea ahte Barentsregiovnna ovttasbarggu oassin leat dål maiddåi ståhtalas ja regiovnnalaå bealit mat leat organiserejuvvon Barentsrådi ja Regiovdnarådi bokte. Låvdegoddi éujuhii dasa ahte Barentsregiovnna eamiålbmotovttasbargu, seamma låhkai go eamiålbmotovttasbargu muduige, guoskå buot surggiide ja sisttisdoallå maid sihke ståhtalas ja regiovnnalaå beliid. Eamiålbmotbealli berre leat nanus ja årvvostallot siskkobeal ja olggobeal åddejumi mielde. Siskkobeal åddejupmai gullå eamiålbmogiid gaskasa ovttasbargu. Olggobeal åddejupmåi gullå eamiålbmogiid oktavuohta ieZaset riikkaid ståhtala5, regiovnnalas ja båikkålas eisevålddiide. Oktiibuot mearkka5a dåt ahte eamiålbmotovttasbarggu såhttå goh&amp;odit Barentsovttasbarggu goalmmåt beallin.</p>
<p>Dån dovddastusa vuodul dolle Barentsregiovnna såpmeladdat ja nenetssat alla dåsi Coabkkima 31.08.94:s, gos evttohuvvui ahte:</p>
<p>- Barentsråddi ja Regiovdnaråddi fertejit mearridit boahtteåiggi Barentsregiovnna eamiålbmotovttasbarggu formålalas råmmaid, sierra njuolggadusaid bokte eamiålbmot- ovttasbarggu vårås. Dåin galgga3ii oidnot makkår vejolasvuodaid ja råddjejumiid eisevålddit bidjet ieZaset eamiålbmogiidda ovttas bargat badjel riikaråjiid.</p>
<p>- Åigumus njuolggadusaiguin galgå leat lågidit dilålasvuodaid nu ahte Barentsregiovnna eamiålbmogat besset ovttas bargat sihkkarastit ja ovddidit iezaset giela, kultuvrra ja servodateallima.</p>
<p>- Barentsregiovnna eamiålbmogiin galgå leat eamiålbmotråddi, man jahkediedåhus galgå såddejuvvot Barentsråddåi ja Regiovdnaråddåi, ja eamiålbmotrådi goluid galget Barentsregiovnna ståhtat visot måksit ståhtaid gorrela$ searvama vuodul eamiålbmotovttasbargui, jos earå ii leat mearriduvvon.</p>
<p>Åigumuö årvalusin åsahit eamiålbmotrådi lei earret earå råhkadit foruma gos eamiålbmogat ieZa besset demokråhtalas ja ovddasteaddji vuogi mielde våikkuhit dasa ahte håbmet Barentsregiovnna eamiålbmotbarggu nu abte SattaSii aktiivalaZZan ja ovddasguvlui jurddaSeaddjin. Evttohuvvui ahte eamiålbmotrådi barggut galget leat buot å55it main lea leat vuolgån olggobealde ja ieZaset initiatiivvaid bokte. Vålddi hårråi daddjui ahte eamiålbmotrådis våldoås$is galgå leat råddeaddi våldi, muhto sihkkarastin dihte njuolggadusaid spåitilvuoda boahtteåiggis, de ii berre dåt mearriduvvot loahpaladdat.</p>
<p>Ii Barentsråddi iige Regiovdnaråddi dorjon evttohusa åsahit sierra eamiålbmotrådi. Såmediggi $allo$a dån. Dan sajis $attai Eamiålbmotlåvdegoddi bissovaZZan, ja 0aC&amp;ui maid råddeaddi vålddi Barentsråddåi.</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha cealkåmud3ii ovddabealde ja håliida loktet eamiålbmotbarggu Barentsovttasbarggu goalmmåt beallin, lassin guovddås ja regiovnnalaå dåsiide. Diggi åigu</p>
<p>SÅMEDIGGI  SAMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 21</p>
<p>kvalitehta gozihuvvo. Dåkkår oahpahusfålaldagaid ruhtadeapmi ferte sihkkarastot. Livécii maiddåi lunddolas ahte oahppit ja studeanttat rekrutterejuvvojit såmi birrasis, erenoamådit dån lågan håddjejuvvon ortnegiidda.</p>
<p>Dutkan ja gelbbolasvuoda huksen kultuvrralas beliid ektui</p>
<p>Gelbbolasvuoda huksen kultuvrralad beliid ektui lea vuoddogeadgin dåssåsas dearvvasvuoda- ja sosidlabålvalusaid sihkkarastimii, ja lea guovddå5 oassin ollu kapihttaliin dån plånas. Såmediggi doarju ahte gelbbolasvuoda huksen såmi ålbmoga dårbbuid ektui lea eaktun addit såpmela&amp;daide dåssåsas dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagaid. Lea stuorra håstalussan bajidit såmi kultuvrralas beliin måhtolasvuoda dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis. Dåt bealit leat dus3e gårzzet gozihuvvon dearvvasvuoda- ja sosidlabålvalusain. Tromssa Regiovdnabuohcciviesu gulaskuddancealkåmudas orru &amp;uovvovas Cilgejupmi govvideamen dån dili: "Konstateret ahte vaikko mii leat joavdan 90-jagiide, de våilot ain servodatdiedalas diedut såmi ålbmoga birra. GaZaldagaiguin ja éuolmmaiguin såmi ålbmoga dearvvasvuodabålvalusa ektui leat buorre muddui bargan dus$e såmi birrasat ja geat erenoamådit das leat bero$tan. Muhto dåt diedut eai leat åktånasat systematiserejuvvon ja evaluerejuvvon. Våilot maiddåi våsihusat ja diedut dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis dan birra maid ovttastahtton ja koordinerejuvvon dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalus norgalas ja såpmelas ålbmogii mearkkasa, mii dohkåladdat vuhtiivålddasii såmi ålbmoga. Dåt såhttå boahtit fas das ahte dån rådjåi obaladdat lea uhccån bargojuvvon gazaldagaid ektui mat gusket såpmeladdaide. Dearvvasvuoda- ja sosiålasuorgi ii leat olus guoskkahan dåid geatnegasvuodaid ja håstalusaid easkka gieskat. Dåt dagaha ahte mis leat menddo uhccån våsihusat ahte addit dearvvasvuodabålvalusaid såmi ålbmogii."</p>
<p>rwwr&gt;</p>
<p>ektui. Låvdegoddi konstatere ahte såmi bealit leat uhccån vuhtiivåldojuvvon dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis sihke dutkama ja klinålas barggu oktavuodas, ja ahte dån geazil lea dårbu fågala$ ovdåneapmåi ollu surggiin.</p>
<p>Såmediggi doarju låvdegotti oainnu ahte lea stuorra dårbu ovddidit dutkan- ja &amp;ielggadusprogråmmaid mat jukset årbevirolas såmi måhtolasvuoda. Nu liv&amp;tege ulbmållas systematiseret måhtolasvuoda earret earå årbevirola$ såmi ålbmotmedisiinnas, sosiålalas rela$uvnnain ja servvostallanmisntaris ja oktasa$ doabaåddejumis dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain. Dutkan såmi beliid hårråi såmi eavttuid vuodul lea dån oktavuodas hirbmat deatåla$. Norgga dutkanrådi, Såmedikki ja earå ovttasbargoinstitusuvnnaid gaskasas Fou-ovttasbarggu berre ovddidit eanet.</p>
<p>Plåna kapihttalis; såmiid ja dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid gaskasad oktavuohta, &amp;ujuhuvvo ahte leat ollu kultuvrralat&amp;at eaktuduvvon bealit mat såhttet boahtit albmosii ovttaskas såpmeladéa ja dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid gaskasa$ oktavuodas. Kultuvrralat&amp;at eaktuduvvon bealit såhttit boahtit albmosii månggalåhkåi. Plånas éujuhuvvo earret earå ahte:</p>
<p>”Buohcciin ja klieanttain såhttå leat earå refereansa dåvddaid sivaide ja earalågan åddejupmi buorideapmåi, dahje sis såhttå leat earå åddejupmi das makkår sadji olbmuin lagasbirrasis ja sosiålalas fierpmådagas lea dåvddaid ja sosiålalas våttisvuodaid oktavuodas go masa dearvvasvuoda- ja sosiålabargit leat råhkkanan."</p>
<p>Dearvvasvuoda- ja sosiålahålddahusa bargit fertejit 0azzut eanet måhtolasvuoda kultuvrralas</p>
<p>diliid birra main såhttå eat mearkkaSupmi dåssåsas fålaldagaid sihkkarastimii. Jos dån galgå juksat, de lea gåibådussan ahte såmi kulturgelbbolasvuohta ovttastahtto iesgudetge</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRIJI 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 35</p>
<p>ohcat dårbba5las rudaid proseaktajodiheaddji bålkåheapmåi ja goluide pro$eaktastivrra barggu oktavuodas.</p>
<p>Vaikko Såmediggi evttohage nammadit pro$eaktastivrra mii galgå koordineret ja ovttastahttit iskkadan- ja ovddidanbarggu, de eaktuda Såmediggi ahte Sosiåla- ja dearvvasvuoda- departemeanttas lea bajimu$ ovddasvåstådus fuolahit ahte dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat nannejuvvojit ja ovddiduvvojit plåna mihttomeriid ja Såmedikki råvvagiid ektui.</p>
<p>Ekonomålaös våikkuhusat - odda progråmma- ja ångirussansuorgi 1997-2001 ståhtabuseahtas</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha ahte dan geazil go såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid dårbu ovdal lea vulosprioriterejuvvon ja healbaduvvon, de lea dål dårbu raZastit. Danin ferteSii vårret viehka ollu rudaid, mihttomeari; dåssåsa fålaldagat såmi ålbmogii, sihkkarastimii. Dån haga i1 oro vejolas ollaSuhttit daid dårbbaslas doaimmaid.</p>
<p>Ollu gulaskuddaninstitusuvnnat Cujuhit ahte plåna ollaSuhttin eaktuda ahte vårrejuvvojit viehka ollu rudat dån ulbmilii.</p>
<p>Deanu gielda eaktuda gulaskuddancealkåmudas ahte: "ståhta ruhtada daid liigegoluid mat Finnmårkku gielddaide ja Finnmårkku fylkagildii saddet jodiheami oktavuodas, sihkkarastin dihte såmi ålbmogii dåssåsas dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldaga." Norgga Fysioterapeuhtaid searvi deattuha ahte: "Cielggadusa giela ja kultuvrra deattuheapmi lea buorre, muhto heittotvuohtan lea dat go doaimmaid diliid buorideapmåi ferte dahkat dålås råmmaid siste."</p>
<p>Gielda- ja bargodepartemeanta deattuha maiddåi iezas gulaskuddancealkåmuösas ahte: "Eaktudit ahte gielddat 0zot olles buhtadusa vejolas liigegoluide, ja ahte dån lågan ås$it meannuduvvojit dåbålas vugiin jahkåsas ståhtabuseahtaid oktavuodas."</p>
<p>Såmediggi lea iezas doaibma- ja virgedållosis 1997 ståhtabusehttii bivdån ahte såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna fadaheapmi ovddiduvvo Stuorradiggåi Råddehusa progråmma- ja ångiruS$ansuorgin ståhtabuseahtas boahtte njealjejagi åigodagas 1997 - 2001.</p>
<p>Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta deattuha ahte evttohuvvon doaimmaid &amp;adaheapmi oalle guhkås lea politihbkalas prioriteremiid duohken:</p>
<p>"Evttohuvvon doaimmaid &amp;adaheapmi, ollåsit dahje muhtun muddui, lea oalle guhkås gitta politikkalas prioriteremiin ja mearrådusain, erenoamådit ståhtabuseahta oktavuodas. GOD oaidnå Cielga dårbbu sierra doaimmaide, muhto Cujuha ahte våilevuodat leat dåbåladdat nu stuorråt ahte dål lea dårbu ollislatdat årvvostallat makkår sierra doaimmaide lea dårbu ollislatdat såmi servodagas. Mihttomearrin ferte leat ahte servodaga bålvalusat leat nu guhkås go vejolas ovttalåganat buot servodaga joavkkuide miehtå riikka.” |</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis ahte lea dårbu politihkalas prioriteremiidda. Dåid prioriteremiid</p>
<p>ferte dattetge-dahkat earret earå ålbmotrievttala5$iehtadusaid råmmaid ektui.</p>
<p>Danin lea Såmediggi movtta go Stuorradikki gieldakomitea lea buktån Cuovvovas cealkåmu5a Såmedikki 1994 doaimma meannudeami oktavuodas (Arv. S. nr. 73 (1996-96):</p>
<p>”Komitea lea oaidnån ahte Råddehusas dål lea leamas sierra dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna såmi ålbmoga vårås gulaskuddamis. Komitea eaktuda ahte dåt plåna såddejuvvo Stuorradiggåi marå go Såmediggi lea dan meannudan."</p>
<p>Såmediggi bidjå eaktun ahte dåt dåhpåhuvvå sierra Stuorradiggediedåhusa bokte.</p>
<p>Såmediggi åigu maiddåi boahtteåiggisge vuolggahit ja ovddidit såmi oainnuid Dearvvasvuoda- ja sosiåladepartementii. Dåt guoskå erenoamåzZit daid geahdCalan- ja</p>
<p>SAMEDIGGI %  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 9</p>
<p>Dåt guoskå hirbmat ollu gieldaid doarjjaorinegiidda mat fas gusket såmiide ålbmogin. Vuoddolåga paragråfa 110 A ja ILO-konvenSuvnna nr. 169 vuodul lea dåt å55i mii garrasit guoskå Såmedikki bargosuorgåi.</p>
<p>Lea hirbmat ima3 go guovddås eisevålddit eai oainne ahte Såmediggi lea okta dain deataleamos olles såmi ålbmoga gulaskuddanbeliin Norggas. Såmediggi galgå Såmi joavkku</p>
<p>vw:</p>
<p>Dån vuodul åigu Såmi joavku konkrehta evttohit ahte Rattsølåvdegotti evttohus biddjojuvvo sierra å83in nr. 15/96 ja meannuduvvo bearjadaga njuktamånu 1. b.</p>
<p>b) ÅS ovddideaddji: Heaika Skum, Dåloniid Listu</p>
<p>a. Bivdit ahte Såmediggeråddi våikkuha dasa ahte dålonat 0720t dohkkebuvvot iezaset åidunplånaid råfåidahtton guovllus Sih&amp;ajåvrris nugo leat ohcan boazodoallohålddahusas.</p>
<p>b. Dasto bivdit ahte råddi bargå dan ala ahte åsahuvvojit fas råfåidahtton guovllut daid &amp;oahkkebåikkiid birra gos dålonat dan gåibidit.</p>
<p>c) ÄSSi ovddideaddji: Heaika Skum, Dåloniid Listu</p>
<p>Grand Prix gilvvuin 80-jagiid ålggogeahæen lei joavku mielde musihkagilvvuin mas såmi årbevirolas luohti lei oassin. Luohti adnui jearakeahttå luohteeaiggåda ja luohteråhkadeaddji.</p>
<p>Dål lea manimu3 åigge ilbman diehtu ahte okta artisttain lea dinen moadde miljuvnna ludiin. Ii buollån evrrege boade åvkin sutnuide geat leaba råhkadan luodi ja oamastan luodi.</p>
<p>Dåloniid Listu dåhttu Såmediggerådi geah&amp;adit å8$i mo gieldit geavaheamis luodi jos dat ii boade eaiggådii ja råhkadeaddjål åvkin.</p>
<p>Å S5i ovddideaddji: Heaika Skum, Dåloniid listu</p>
<p>Såmediggeråddi berre jodåneapmosit råhkadiSgoahtit sierra |uonddu- ja birasgåhttenplåna. Ulbmil dåkkår plånain lea vårjalit luonddu ja eastadit ahte ealåhusdoaimmat ja olmmoslas doaimmat ja meanut goaridit luonddu. Mihttu plånain berre leat sihkkarastit nana ja bistevas ovdåneami dan lådje ahte luondu ja biras vårjaluvvo boahttevas buolvvaide.</p>
<p>Dån bargui nammaduvvo sierra låvdegoddi masa joavkkut besset årvalit ovddasteaddjiid.</p>
<p>Å S5i ovddideaddji: Heaika Skum, Dåloniid listu</p>
<p>Såmediggi ovttasråiid Såmi oahpahusrådiin berre ålggahit barggu råhkadahttit sierra såmi IT-plåna mii vuhtii våldå såmi servodaga dårbbuid IT-barggu oktavuodas. It-plåna berre maid sisttisdoallat åigumu8aid mo buoridit såmegiel dihtoréovdosiid buorebut</p>
<p>go otnå Covdosat mat duS3e leat åvkin privåhta fitnodagaide mat leat råhkadan ieSgudetlågan Covdosiid.</p>
<p>ÅSSi ovddideaddji: Heaika Skum, Dåloniid listu</p>
<p>Boazodoallosiehtadallamat mat gusket Siehtadusåigodahkii 01.07.96 - 30.06.97 leat dål loahpahuvvon, ja Siehtadusevttohus lea såddejuvvon Såmediggåi.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 10</p>
<p>Dåloniid Listu evttoha ahte dåt dievastoahkkin giedahallå evttohusa. Dan dihte evttohat ahte</p>
<p>å5$1 biddjo giedahallamii bearjadaga nu ahte joavkkut 0220t vejolasvuoda geahöadit evttohusa dån jagåS boazodoallo$iehtadussii.</p>
<p>ÅSSi ovddideaddji: Roger Pederse ami joavku</p>
<p>Doalut Brønnøy/Kvitfjell boazodoalloguovllus Mannå go munnje lea våldån oktavuoda okta bonzoeniggåt dån guovllus, håliidan divvut</p>
<p>ruyw:&gt;</p>
<p>Dån guovllus galget leat golbma doalu. Guovttis dåin eai leat anus. Lea ohccon oa7zut dåid doaluid juo 1988:s ja 1989:s. Sii eai leat velge 0230n jierpmålas våstådusa guovllustivrras. Juo 1983:s daddjui ahte jos galgå jodihit ekonomålas ja doaimmala$ doalu ovttage guovllus, de berrejit doppe leat unnimusat guokte doalu. Dåt lea maid sii håliidit ja masa eai 0a8éo Gielga våstådusa. Dåt dilli såhttå guhkit vuollåi dagahit ahte dåt bearas ferte guoddit boazodoalu. Nu ii dåidde leat oaivvilduvvon. Dåt å55i lea åinnas låddan Såmediggåi. Mon håliidan dåkko bokte ahte Såmediggi giedahallå dån å88i nu ahte Coavddus gåvdno lagamu5 boahtteåiggis, vuoi dåt bearas 0azzu våstådusa boahtteåiggi hårråi.</p>
<p>Å33i ovddideaddji: Ragnhild</p>
<p>Stuorradikki juolludus 1996.s såmediggelisttuide.</p>
<p>Lea Såmedikki miela mielde go Stuorradiggi lea 1996:s juolludan 450 000 ruvnnu nannet politihkalas joavkkuid bargguid. Ruhta lea juolluduvvon daid såmediggelisttaide geain leat Såmedikkis åirasat. Muhto juolludus lea biddjon kap. 540, 70 poastta vuollåi, goh&amp;oduvvon <span type="quote">«Doarjja såpmela3 ulbmiliidda»</span> mii lea Gieldadepartemeantta hålddus.</p>
<p>Sd.prp. nr. 1(1995-96) daddjo ahte <span type="quote">«galget njuolggadusat råhkaduvvot dån doarjja- juogadeapmåi»</span>. Såmelåga $ 2-14:s lea addon våldi diggåi alcces råhkadit njuolggadusaid ieZas bargovuogådahkii. Danne ii leat lunddolas ahte earåt go Såmediggi ie$ råhkada j ja dohkkeha njuolggadusaid dån juolluduvvon doarjagii. -</p>
<p>Såmediggi bivdå rådi doaimmahit ahte Såmediggi ie3 beasså håldda3it dån jagå5 ruhtajuolludusa. Faktun lea ahte manit jagiid juolludusat biddjojuvvojit Såmedikki iezas buseahttakåpihttalii. Råddi berre evttohit njuolggadusaid dån doarjagii boahtte dievasdoahkkima dohkkeheapmåi.</p>
<p>i) ÅS$i ovddideaddiji: Mikalsen Trollvik, NSR-a såmedi</p>
<p>Såmegiela geavaheami movttiidahttin ja nannen Davvi-Tromssas</p>
<p>Davvi-Tromsii gulleva$ Omasvuona, Ivggu, Råisså, 'Skiervvåj ja Nåvuona gielddat Gåivuona lassin, leat heajos dilis mii guoskå såmegillii. Skuvllain guovllus lea stuorra berostupmi såmegillii ja såmegiel kurssaide, muhto lea våttis 0a2zut oahpaheaddji ja kursajodiheaddji. Småvva iskkadeapmi maid Gåivuona såmi giellaguovddås dagai &amp;åjeha ahte dåin guovlluin leat duS3e åibbas moattis geain lea gelbbolasvuohta leat såmegiel oahpaheaddjin dahje kursajodiheaddjin.</p>
<p>Jos dilis galgå o0azzut ollislas gova ja jos galgå leat buoret vejolasvuohta evttohit doaimmaid maiguin såhtå3ii dili buoredit, de ferte Såmediggi nammadit joavkku mii &amp;ielggada dili nugo leat dahkkon omd. Lulli-Tromssas.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96-MEARRÅDUSOASSI siidu 36</p>
<p>ovddidanbargguide mat leat deatalatdat go galgå gåvdnat etnihkala5, gielala ja kultuvrralas beliid dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid hårråi.</p>
<p>ILO-konven3uvnnas nr. 169 eamiålbmogiid ja ieSmearrideaddji riikkain lea 25. artihkkalis, nr. I daddjon ahte eisevålddit fertejit fuolahit ahte guoskevas ålbmogis leat dohkålas dearvvasvuoda fålaladagat, ja galget ortnet daidda dån lågan bålvalusaid håpmemii ja Cadaheapmåi resurssaid maidda alddineaset lea ovddasvåstådus ja maid ieZa bearråigehöéet, nu ahte sii såhttet nåvdda3it nu alla fysålas ja mentåla dearvvasvuoda dåsi go lea vejolas.</p>
<p>Konven3uvnna ratifiserema oktavuodas lea ståhta dovddastan Cielga politihkalad ja ekonomåla3 ovddasvåstådusa såmi ålbmoga guovdu dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggi fålaldagaid ektui. Jos såmi ålbmot galgå 0azzut dåssasas fålaldaid dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis, de ferte maiddåi ekonomålas råmmaeavttuid plåna Cadaheapmåi sihkkarastit.</p>
<p>Såmediggi bivdå Råddehusa ja Stuorradikki prioriteret dåid boahttevas jagiid ståhtabuseahtas ja progråmmaångirus$amiin 4 jagi åigodagas 1997 råjes.</p>
<p>Såmediggi oaivvida ahte maiddåi boahtteåiggisge lea dårbu våikkuhit dasa ahte Stuorradikki vildåsit bargu såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplånain geah&amp;aduvvo nåSuvnnalas dearvvasvuodaplåna oktavuodas nu ahte såmi dearvvasvuodaplåna ovttaskas kapihttalat biddjojit oassin nåsuvnnalas dearvvasvuodaplånii.</p>
<p>”</p>
<p>ASSi 10/96 Såmi eanadoalloplåna</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>-  Såmi åssanguovlluid eanadoalloplåna, Såmi ealåhusråddi, 1995 borgemånnu</p>
<p>- Reive 22.12. Såmi ealåhusrådis Såmediggeråddåi, å8$i SN 142/95 årvalus ja mearrådus</p>
<p>-  Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna, Såmediggerådi gulaskuddanårvalus, 24.11.95</p>
<p>- Gulaskuddancealkåmusat</p>
<p>II. —Såmedikki mearrådus 1. Älggahus</p>
<p>Såmediggi lea 1994-1997 Såmediggeplånas Cujuhan ahte eanadoallu lea deatålas såmi vuoddoealåhus, ja lea deatålas oassi årbevirola$ lotnolasdoaimmas. Småvva- ja lotnolasdoalut bidjet vuodu såmi guovlluid åssamii. Såmediggi åigu &amp;ujuhit oktasas distrikta- ja eanadoallopolitibka mearkkaSumi mii våikkuha eallingievra distrivttaid, giliservodagaid ja vuoddoealåhusaid ovddideapmåi. Dålkkådagat ja luonddueavttut davvin lea dakkårat mat håstalit sierra doaimmaid. Lea dårbu nannet obalas dienasvuodu ealåhussii sierra doaimmaid bokte. | |</p>
<p>Danin lea Såmediggi gåvnnahan dårbbaslazzan Cadahahttit sierra Cielggadusbarggu såmi eanadoalu ja dan mearkkaSumi birra såmi servodatovddideapmåi. Såmediggi lea Såmediggeplånas signaliseren ahte diggi åigu bargat dan ala vai boahttevas dårbbut ja håstalusat maiddåi såmi eanadoalus deattuhuvvojit obalas eanadoallo-politihkalas doaimmain, nu abte såmi bero$tumit gozihuvvojit.</p>
<p>Såmedikki mielas Såmi eanadoalloplåna lea nana vuoddun såmi eanadoallopolitihka håpmemii guhkesåigge perspektiivvas. Plånas ovddiduvvo eanadoallu vudolad&amp;at såmi guovlluin. Dåt lea ovddiduvvon sihke historjålas perspektiivvain ja otnås dili vuodul såmi servodagas. Årvvostallojuvvo maiddåi eanadoallopolitihka ja såmepolitihkalas mihttomernid gaskasaS oktavuohta, man vuodul dasto håbmejuvvojit håstalusat ja boahtteåiggi mihttomearit</p>
<p>SAMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 22</p>
<p>oassesurggiin dearvvasvuoda- ja soslålasuorggis. Oabpahusa, mii ovddida måhtolasvuoda erenoamå såmi diliid ja månggakultuvrralas åddejumi birra ferte ovttastahttit buot fågain dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain. Nugo låvdegoddige &amp;ujuha, de lea dasa dårbu sihkkarastin dihte dihtomielalasvuoda dearvvasvuoda- ja sosiålabargiid gaskkas oktasasdoaibmama ektui såmi geavaheaddjiiguin:</p>
<p>"Go dåt kultuvrralas bealit biddjojit vuoddooahpahussii, dahje-ahte dearvvasvuoda- ja sosiålafågalas oahppu ovttastahtto fågain mii ovddida kultuvrralas åddejumi joatkka- dahje lassioahpahusas, de bidjå dåt teorehtalas duogåia kultuvrralas dihtomielalaSvuhtii dearvvasvuoda- ja sosiålabargiid gaskkas, beroskeahttå sin kultuvrrala$ duogåfis."</p>
<p>Såmediggi Cujuha ahte mihttomearri såmi sisdoalu ektui dearvvasvuoda- ja sosiålafågalas oahpahusas lea stuorra håstalussan organiserema ektui. Dåt guoskå sihke vuoddo- ja joatkkaoahpahussii. Låvdegottis leat många konstruktiivvalas evttohusa movt sihkkarastit såmi sisdoalu dearvvasvuoda- ja sosiålafågain. Earrét earå &amp;ujuha låvdegoddi ahte <span type="quote">"Norgesnettet"</span>, ovttastahtton fierpmådahkan alit oahpahusa ja dutkama oahpposajiid gaskka såhttå leat vuolggasadjin instituSuvnnaid gaskasas ovttasbargui mat fållet oahpahusa dearvvasvuoda- ja sosiålafågain. Såmediggi registrere ahte låvdegoddi bidjå vuoddun dan ahte Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta berre fuolahit ja doarjut dan ovddasvåstådusa ja bargguid juohkima mat leat dårbbasla&amp;Cat ovttasbarggu ovddideapmåi åigeguovdilis oahpahusinstitusuvnnaid gaskka.</p>
<p>Juksan dihte mihttomeari dåssåsas fålaldagaid hårråi, lea dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis stuorra ovddasvåstådus addit bargiide oahpu earret earå månggakultuvrralas gelbbolasvuoda ja såmi diliid birra. Dåt guoskå buot dåsiide dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain buot</p>
<p>oassesurggiide dån suorggis. Såmediggi lea ovttaoaivilis låvdegottiin ahte dån barggu ferte systematiseret:</p>
<p>"Buorre oktasasdoaibma såmi buohcciiguin ja klieanttaiguin ii galgga duse leat ås$i daidda geain alddineaset lea såmi duogåS, muhto ferte guoskat olles birrasii. Ferte vuoståbargat dan dili ahte såpmelas bargit eai oktonassii $atta duS$åstuvvat go oidnet våttisvuodaid bargodilis mii guoskå såmi buohcciide ja klieanttaide. Danin ferte dårbbaslas såmi gelbbolasvuoda ovddideapmi leat oassin systemahtalas plånas buot bargiid joatkka- ja lassioahpahusas gielddain ja fylkagielddain, ja institusuvnnain."</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte såmi oahpahusinstitusuvnnaid ferte rustet nu ahte dat $addet guovddå3 oasålazzan systemåhtala ja formaliserejuvvon gelbbolasvuoda huksemis kultuvrralas beliid ja såmi sisdoalu ektui bålvalusain.</p>
<p>Oktavuohta såmegillii dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis</p>
<p>Dåssåsas fålaldaga ja bålvalusaid mihttomeari duohtandahkama hårråi, ferte diliid låh&amp;it nu ahte oktavuoda såmegielat buohceiid/klieanttaid ja meannudeaddjiid gaskka såhttå doallat såmegillii. Låvdegoddi &amp;ujuha ahte dåt earret earå eaktuda såmegiela ovddideami fågagiellan dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggls:</p>
<p>"Såmegiella ii leat goassige systemåhtalatcat ovddiduvvon fågalas geavahusii oahpahusa oktavuodas dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis. Mii leat mearridan ahte dåssåsas fålaldat norgalas ja såpmelas buohcciide eaktuda ahte såmegiella fågagiellan ovddiduvvo oassesurggiin dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusas, muhto ahte dån rådjåi leat leamas dakkåras dilis ahte fågaoahpahus dåhpåhuvvå dårogillii, ja ahte såmegielat dearvvasvuoda- ja sosiålabargit leat oahpu våldån dårogillii, almmå ahte leat oahppan geavahit iezaset eatnigiela fågalas oktavuodain. Lea dårbu gielalas ovddideapmåi, tearpmaid ja doahpagiid ovttaskas oassesurggiin nugo</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 38</p>
<p>lea ståhtas ovddasvåstådus gozihit ja ovddidit såmi kultuvrra. Dån riektigeatnegasvuhtii gullå maiddåi kultuvrra materiålalas vuoddu. GuovddåZis dåin $iehtadusain leat Vuoddolåga såmeparagråfa (110a) ja såmelåhka, ILO-konvensuvdna nr. 169, Eamiålbmogiid ja earddalas ålbmogiid hårråi ieSmearrideaddji riikkain ja 27. artihkkal 1996 ON-konvensuvnnas, Siviila ja politihkalas vuoigatvuodat.</p>
<p>Ålbmotjoavkku vuoigatvuoda kulturgeavaheapmåi. ferte rehkenastit vuoddo. olmmo3vuoigatvuohtan. Dåt gaskariikkalad riektiovdåneapmi etnåla$ minoritehtaid ja eamiålbmogiid oktavuodas ferte leat guovddåZis go eisevålddiid såmepolitihkalas doaimmat — håbmejuvvojit. Ståhtaeisevålddiid ovddasvåstådussii gullå låhéit dilålasvuodaid nu ahte såpmeladdat 0220t dårbbaslas våikkuhangaskaomiid maiguin ieza såhttet sihkkarastit ja ovddidit ieZaset kultuvrra ieZaset eavttuid vuodul. Danin ferte såpmelad&amp;&amp;ain leat viehka stuorra ieSmearridanvuoigatvuohta ja våikkuhanfåpmu å85iin main lea mearkka$upmi såmi kultuvrra sadjåi. ErenoamåZit guoskå dåt daid råmmaeavttuide maid eisevålddit bidjet såmi kulturgeavaheapmåi åiggis åigåi. Deatåla$ éuokkis dån oktavuodas lea ahte doaba kultuvra åddejuvvo nu ahte dasa gullet maiddåi kultuvrra materiålalas eavttut. Dåt lea maiddåi nannejuvvon såmelåga proposisuvnnas (Od. prp. 1986-87 nr. 33).</p>
<p>Sihke Råddehus ja Stuorradiggi leat earret earå dån oktavuodas guorrasan dalås professora Carsten Smiht:a konklusuvnnaide 1990 Guolåstusdeparemeantta &amp;ielggadusas dan birra ahte guolåstus lea deatåla$ oassi såmi ålbmoga ealåhusvuodus, ja gullå materiålala$ kulturvuddui maid eisevålddit leat rievttålad&amp;at geatnegahtton gåhttet.</p>
<p>Dasto éujuha Såmediggi ON:a 1966 konven$uvnna 27. artihkkalii, siviila ja politihkalas vuoigatvuodaid birra. Artihkkala kulturdoahpagii gullet idealala$ kultuvra, kultuvrra Cåjehanvuogit nugo giella, musihkka, girjjålasvuohta jna. Guovddås gazaldat lea sisdoallågo kulturdoaba maiddåi kultuvrra materiålala eavttuid.</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaidlåvdegoddi konkludere nå:</p>
<p><span type="quote">"Buoremus åkkat bealustit ahte doaba "kultuvra"</span> åddejuvvo nu viidåt ahte dasa gullet maiddåi etnålas minoritehta kultuvrra materiålalas bealit. Ealåhuslas ja earå ekonomålas bealit berrejit dalle gullat dan dåsis go leat vealtameahttumat jos joavku galgå såhttit doalahit ja doalvut viidåseabbot iezas kultuvrra."</p>
<p>Dån gaZaldahkii celkkii Stuorradikki justiskomitea: "Komitea guorrasa åddejupmåi ahte ståhtas lea geatnegasvuohta positiivvaladdat våikkuhit dasa ahte såmi ålbmotæearddas leat materiålalas eavttut maiguin diksut sin</p>
<p>giela ja kultuvrra, ja addit våikkuhanfåmu sin kultuvrra fysålas ja ekonomålas vuddui" (gd. Arv. 0. nr. 79 (1986-87)) 5. siiddus, 4. Cuokkis)</p>
<p>Dån vuodul ferte rehkenastit ahte artihkkal ii duse sihkkaraste såmi kultuvrra gåhttema viiddis åddejumiin, muhto ahte dasa gullet maiddåi materiålalag eavttut såmi kultuvrra suodjaleapmåi ja nannemii obala&amp;dat. Dåt lea ain Cavgaseabbo nannejuvvon ILO- konven3uvnna ratifiserema oktavuodas.</p>
<p>Mii guoskå konkrehtala&amp;dat eanadoalloealåhussii lea Ealåhuskomitea 1994 eanadoallorehketdoalus éujuhan ahte:</p>
<p>"eanadoallu ollu sajiin, erenoamå2it Davvi-Norggas lea deatålas vuoddun såmi kultuvrii ja åssamii. Norgga geatnegasvuodaid ektui dån Cuoggås, deattuha eanetlohku ahte eanadoallopolitihkkage ferte vuhtiivåldit dåid geatnegasvuodaid."</p>
<p>Nugo eanadoalloplåna konkludere, de geatnegahttet ålbmotrievttåla ja sisrievttålas njuolggadusat Norgga eisevålddiid våldit ovddasvåstådusa eanadoallo ealåhusage sihkkarastima doalaheapmåi såmi guovlluin, sihke deatåla$ faktuvran såmi kultuvrii ja åssamii såmi guovlluin. Go oaidnit dan ovdåneami eanadoalus, de ferte dat dagahit dan ahte</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI | siidu 24</p>
<p>Låvdegoddi divvu jearaldaga gozihago dulkageavaheapmi dohkålatdat gielalas ja kultuvrralas fuomåSumi dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis, ja vårra erenoamåzZit psykiatrias ja oassesurggiin sosiålasuorggis. Mihttomearrin galgå leat ahte bargit dearvvasvuoda- ja soslålasuorggis ieza galget måhttit såmegiela. Danin galget nu ollugat go vejolas bargiid gaskkas oazZut oahpahusa såmegielas.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte dassåZii go dåt mihttamearri.olla$uhtto, ferte doaibmevas ja åmmeåtla$ dulkabålvalusa organiserema prioriteret ja johtuibidjat jodåneamosit.</p>
<p>Såmi månåt ja nuorat</p>
<p>Såmi månåin ja nuorain leat ollu håstalusat ollu sajiin nugo ruovttus, månåidgårddiin, skuvlaastoåiggeortnegiin, skuvllas ja lagasbirrasis. Vuoddolåga $ 110a ja ålbmotrievttålag $iehtadusat, dadjet ahte såmi kultuvrra galgå sihkkarastit, ovddidit ja doalvut viidåseabbot boahtteva3 buolvvaide. Såmediggi guorrasa dasa mas låvdegoddi &amp;ujuha ahte dåt geatnegasvuodat buktet stuorra ovddasvåstådusa såmi månåid guovdu:</p>
<p>"Våldomihttoemearrin månåidpolitihka, såmepolitikhka ja dearvvasvuoda- ja sosiålapolitihka osiide mat gusket såmi minoritehta månåide, ferte danin leat låhéit bajåsgeassima nu ahte guokte giela ja guokte kultuvrra såhttet leat riggodahkan måndåide. Dasa gullå dat ahte såmi minoritehtakultuvrra ferte nannet go dat deaivida stuorraservodaga kultuvrrain, ja ahte ferte lågidit doaimmaid sierralågan bajåsgeassinosiin, nu ahte såmemånåt såhttet ovddidit oadjebasvuoda ja ilu sin iezaset kultuvrra ektui. Dalle såhttå dån guokte kultuvrra våsihit dåssåsazzan, ja måndåide ja vånhemiidda $addå earå vuoddu kultuvrralas gullevasvuoda vålljemii."</p>
<p>Låvdegoddi &amp;ujuha ollu positiivvala$ doaimmaid maiguin nannet såmi månåid ja nuoraid dili. Såmediggi guorrasa våldoå33is daid evttohuvvon doaimmaide mat ovddiduvvojit plånas. Våldodeattu ferte bidjat doaimmaid hoahpuheapmåi, hukset viidåseabbo våsihusaide ja gilvit daid stuoråt osiide såmi åssanguovlluin. Erenoamåzit ferte ovddidit dan måhtolasvuoda såmi månåid bajåssaddaneavttuid birra, ja positiivvalas såmi identitehtahålddaSeami vuodu birra, nu ahte dat $addå oassin gelbbolasvuodas dearvvasvuoda- ja soslålasuorggis, månåidgårddiin, skuvlaastoåiggeortnegiin ja skuvllas.</p>
<p>Såmediggi doarju låvdegotti evttohusa, ahte systemåhtalat&amp;at cohkkegoahtit våsihusaid mat gusket såmi giela ja kultuvrra ealåskuhttimii månåidgårddiin mii orru leamen buorre. Berre årvvostallat movt sierra doarjagiin såmi månåidgårddiide dohkålatdat nannet såmi giela ja kultuvrra månåidgårddiin. Håstalusaid ektui månåidsuodjalusas &amp;ujuha Finnmårkku fylkamanne gulaskuddan- cealkåmud3astis ahte stuoråmus håstalussan såmi månåid ektui lea ovddidit måhtolasvuoda ja vugiid: "Lea våttis oaidnit man lågan erenoamås riektinjuolggadusaid lea dårbu gozihit såmi månåide. Lea juo Cielgasit månåidsuodjaluslågas mearriduvvon ahte vuolggasaji ferte våldit ovttaskas månås, dan bearrasis, ja birrasis masa månnå gullå. Stuoråmus</p>
<p>våttisvuohtan såmi månåid dohkålatéat meannudeapmåi lea fylkamanne årvvostallama mielde ahte våilu måhtolasvuohta ja vuogit.”</p>
<p>Såmediggi guorrasa dasa, muhto deattuha nugo å38is 33/95, Finnmårkku fylkagieldda såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna, ahte seammås berre leat guovddåS mihttomearrin ahte månåidsuodjalusbålvalus nanne kulturgelbbolasvuoda gazaldagaid ektui mat gusket månåidsuodjalussii:</p>
<p>SAMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 23</p>
<p>somatihkas, psykiatrias, månåidsuodjalusas/sosiålabålvalusain, ja gårrenmirkkogåhttemis. Dåt ferte dåhpåhuvvat viiddis ja guhkesåigge ovddidanbargun."</p>
<p>Såmediggi doarju dån mihttomeari, ja lea ovttaoaivilis låvdegottiin ahte dån earret earå eaktuda såmegiela ovddideami fågagiellan dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis. Lea &amp;ielga dårbu nannet terminologiijaavddideami.såmegielas dån.suorggis. . ------</p>
<p>Låvdegoddi &amp;uoC&amp;uha ahte berre årvvostallat galgågo såmegielat geavaheaddjiide olggobealde Såmelåga giellanjuolggadusaid hålddasanguovliu addit vuoigatvuoda geavahit såmegiela go lea oktavuohta dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain. Låvdegoddi evttoha ahte gazaldat Såmelåga giellanjuolggadusaid hålddaSanguovllu viiddideami hårråi dearvvasvuoda- j ja sosiålasuorggi dårbbuid vuodul berre dahkkot Såmedikki dåsis:</p>
<p>”Lea låvdegotti åddejupmi ahte årvvostallama Såmelåga giellanjuolggadusaid hålddaSanguovllu viiddideami hårråi dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggi dårbbuid- - vuodul berre Såmediggi dahkat åigeguovdilis gielddaiguin, såmi dearvvasvuoda- ja sosiålabargoorganisa$uvnnaiguin ja earå geavaheaddjiiguin råddådaladettiin."</p>
<p>Såmediggi lea ollu mearrådusain deattuhan dårbbu viiddidit håldda$anguovllu. Låvdegotti årvalusat ja årvvostallamat buktet dårbbu ain eanet albmosii. -</p>
<p>Såmediggi lea earret earå iezas cealkåmusas å%is S 26/90 såmegiela geavaheami låhkanjuolggadusaid årvalusas (Såmelåga giellanjuolggadusat) deattuhan ahte vuoddo vuoigatvuodat såmiide ja sin månåide galget Cielgasit nannejuvvot lågas. Dåt vuoddo vuoigatvuodat galget gustot olles riikkas, dåt mearkka5a maiddåi olggobealde såmelåga giellanjuolggadusaid hålddasanguovllu. Dåt guoskå erenoamåZit vuoigatvuhtii geavahit såmegiela gozihan dihte olmmo3las vuoigatvuodaid ja bero$tumiid buohccin ja klieantan dearvvasvuodainstitusuvnnain. Såmi sosiåla- ja dearvvasvuodabålvalusaid doaibmaplåna buktå oidnosii ja deattuha ain eanet dan maid Såmediggi ovdal lea cuiggodan ahte Såmelåga giellanjuolggadusaid ferte rievdadit nu ahte såmiid individuålala$ vuoigatvuodat mudui våttis eallindilis nugo buohccin/klieantan sihkkarastojuvvojit.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte maiddåi buohcciidvuoigatvuoda låga ferte5ii rievdadit nu ahte såmi buohceiide/klieanttaide sihkkarastojuvvojit dåssåsas dearvvasvuoda ja sosiåla fålaldagat ja bålvalusat ja nu ahte vuoddo olmmosvuoigatvuodat gozihuvvojit.</p>
<p>Dohkdålas dulkabålvalus dearvvasvuoda ja sosiålasuorggis</p>
<p>Ortnejuvvon ja doaibmevas dulkabålvalusain såmi gielddain ja dain ossodagain ja instituSuvnnain mat bålvalit såmi ålbmoga, lea vuoddo mearkkaSupmi jos dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalus galgå lihkostuvvat dustet såmegielat geavaheaddjiid dårbbuid.</p>
<p>Såmediggi deattuha garrasit ahte dulkabålvalus ii doaimma dohkåladdat otne. Faige dan oba leatge geah&amp;&amp;alan organiseret dohkåla&amp;tat gudege dearvvasvuoda institusuvnnas Norggas. Plånas daddjo earret earå nå dån dili birra:</p>
<p>"Dat diehtu mii mis lea dulkadårbbu birra såmegielat geavaheaddjiid hårråi dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusas, Cujuha ahte dulkomii lea dårbu, muhto menddo ollu geavahuvvojit dulkkat hui soaittahagas. Dåhpåhuvvå ahte fuolkkit ja earå buohccit geavahuvvojit dulkan. Ollu buohcciid dårbbut fuomåSuvvojit soaittahagas, ja dåhpåhuvvå menddo gallii dat ahte dulkkat eai geavahuvvo vaikko buohccit dan dårbbasivåde."</p>
<p>Leat stuorra håstalusat ovddidit dulkabålvalusa dadi mielde go lea dulkadårbu ja geavahit</p>
<p>dulkka. Deatåla$ dån oktavuodas lea organiseret dulkabålvalusa.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 37</p>
<p>såmi eanadollui. Dasto ovddida Såmi eanadoalloplåna golbma strategiija boahttevas såmi politihkkii eanadoallopolitibka håpmemis ja mii Såmedikki sadji das lea. Dån vuodul addojuvvojit råvvagat doaimmaid birra såmi eanadoalu nannemii boahtteåiggis.</p>
<p>Barggu såmi eanadoalloplånain såhttå maiddåi geah&amp;ådit dego oassin dikki barggus ulbmålladdat ångirus$at nannen dihte såmi identitehta, giela, kultuvrra, ealåhusaid ja servodateallima riddo- ja vuotnaguovlluin. Fanadoallu lea oassin dain ångirus$amiin maid diggi bargå 1997-2001 åigodaga såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna ovddideames. Eanadoallu leai maiddåi oassin Såmedikki lotnolasealåhusaid doarjjaortnet proSeavttas såmi guovlluid vårås. Pro5eakta loahpahuvvui 1995:s. Geahö&amp;aleami ulbmilin leai geahö&amp;æalit makkår ekonomålas våikkuhusat doarjagis såhttet leat dienasvuodu ja barggolasvuoda nannemii lotnolasealåhusaid oktavuodas mat leat vuolgån årbevirolas såmi ealåhusain. Dasto lea Såmediggi iezas Såmi ovddidanfoandda våikkuhangaskacapmeortnega bokte fidnen positiivvalas våsihusaid doaimmain eanadoalu vårås såmi guovlluin.</p>
<p>Guovddå eisevålddiid eanadoallopolitihkkå stuorra doaluid ångirus$ama oktavuodas, lea ollu gerddiid leama3 boastut. Dåt lea dagahan hirbmat eahpeoiddolas guovddåstahttima nu ahte olbmot leat fårren boaittobeliin eret guovddåZiidda. Eisevålddiid ovttabealålas ångirussamat oktoealåhusaide eai heiven såmi guovlluide. Lotnolasdoallit, meahcce-ealåhusbargit ja guolåsteaddjit 5adde garrasit gillåt dån politibka gea2il. Giliide ja båikkålat&amp;at vuodduduvvon doaibma, duodji, luonddudållodoallu ja årbevirolas åvkkåstallandoaibma nugo meahcåstus, guolåstus, bivdu ja Coaggin leat deatålas oasit jos galgå doalahit ekonomåladdat birgevas åssama ja kultuvrra. Eisevålddit lea geatnegahtton ILO-konvenSuvnna nr. 169 ektui sihkkarastit ja nannet dån boahtteåiggis.</p>
<p>2. Såmi eanadoallu kulturvuoddun</p>
<p>Såmediggeplånas deattuhuvvo eanadoalu mearkkasupmi oassin såmi kultuvrra materiålalas vuodus. Nu leage eanadoalus deatåla$ mearkkaSupmi Såmedikki mihttomearråi nana ealli såmi servodaga hårråi bissovas åssamiin ja buotbealålas ealåhus- ja servodateallimiin.</p>
<p>Nugo eanadoalloplåna &amp;ujuha, de lea eanadoalus ja Sibitdoalus hirbmat guhkes årbevierru såmiid gaskkas. Eanadoallu lea leama3 deatåla oassin lotnolas-heivehemiin mas lotnolagaid ledje maiddåi ollu sierralågan luondduresurssaiguin åvkkåstallan ja nålå8tuhttin. Såmi eanadoallu lea danin leama$ guovddåd oassi såmi årbevirolas lotnolasdoalus. Oktiibuot såhttå såmi eanadoalu goh&amp;odit sierralågan doaibmavuohkin mii doaibmå garra dålkkådagaid oktavuodas, ja mas småvvadoalut ja lotnolasealåhusat leat guovddåzis.</p>
<p>Såmi identitehta ja kultuvra lea garrasit &amp;adnojuvvon årbevirolas såmi ealåhusaide. Eanadoalloplåna dadjå ahte eanadoalus ain lea deatåla$ mearkkaSupmi såmi ålbmogii. Såmi guovlluin lea ealåhus kultur- ja giellaguoddin, ja lea deatålas barggolasvuoda- ja åssanfåktuvra. Såmi ålbmot lea eambbo &amp;adnojuvvon vuoddoealåhusaide go mudui earå ålbmot. Vaikko eanadoalu mearkka$upmi barggola$vuoda oassin molsaSuddå såmi åssanguovlluin, håhkkojuvvojit viehka stuorra årvvut såmi servodagas.</p>
<p>Såhttå bidjat merkii ahte nissonat årbevirolatdat leat leama5 guovddåZis eanadoalu ja</p>
<p>$ibitdoalu oktavuodas. Muhto nissonolbmuid sadji ja våikkuhanfåpmu ealåhusas lea rievdan olles ealåhusa rievdama mielde.</p>
<p>Eanadoalu bokte doalahuvvo ja viidåseabbo dolvojuvvo luondduresurssaid hålddaSeami måhtola$vuohta. Plånas Cujuhuvvo maiddåi såmi eanadoallu biras- ja gåhttenoktavuodas. Såmi eanadoalu suodjaleapmi ja lotnolasdoalu goziheapmi, våikkuhit såmi kulturbirrasa ja kultureatnadaga suodjaleapmåi otnåd biraspolitibkala$ mihttomeriide dåvistettiin.</p>
<p>Såmediggi åigu dån vuodul nannosit &amp;ujuhit dan abte eanadoalloealåhus lea deatålas oassi såmi ålbmoga materiålalas kulturvuodus. Sisrievttålas ja ålbmotrievttålas $iehtadusaid bokte</p>
<p>SAMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 33</p>
<p>Unjårgga gielda dovddaha gulaskuddancealkåmu3astis veahåd balu mii guoskå kapasitehtii guovddås doaimmaid ektui maid låvdegoddi lea evttohan johtuibidjat 1996:s:</p>
<p>"”Såhttå leat veahås eahpidahtti go buot doaimmat mat Cujuhit 3. kapihttalii Cielggadusas galggasedje johtuibiddjot 1996:s. Dat såmi fågabirrasiin, gielddain, fylkagielddain ja institusuvnnain mat eaktutuvvojit leat mielde, ii vårra leat kapasitehta johtuibidjat ja ollasuhttit.nu ollu &amp;ielggadusdoaimmaid oktanaga."</p>
<p>Såmedikkis leat deatålas åkkat plåna evttohuvvon &amp;adaheapmåi. Erenoamåzit såhttå dåt veahkehit gåvdnat daid småvvage erohusaid dårbbuin sierralågan båikegottiin, gielddain ja fylkagielddain. Dattetge såhttå leat dårbu dihtomuddui leat dåvggas earret earå daid evttohuvvon doaimmaid johtuibidjanåigemeari ektui.</p>
<p>Plåna eaktuda ahte ollu oasåladtat leat mielde våikkuheamen. Ståhta juolludeaddji eisevålddit, sierralågan dutkanåsahusat, gielddat, fylkagielddat ja earå institu$uvnnat fertsjit våldit ovddasvåstådusa våikkuhit plåna åigumuSaid juksamii. Såmediggi lea gearggus dahkat ieZas oasi plåna ollasuhttima oktavuodas.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte plånaåigodaga koordineren- ja ovttastahttinbargu lea uhccån problematiserejuvvon, guorahallon ja &amp;iekrudahtton plånas.</p>
<p>Ferte julggåstit ahte plåna ollasuhttimis ferte ollu bidjat barggu koordineremii ja ovttastahttimii. Dåt guoskå sihke doåimmaid prioriteremii, johtuibidjamii, éadaheapmåi, &amp;uovvoleapmåi ja evalueremii, ja ovttastahttit dåid sierralågan ja åigeguovdilis oasålat&amp;aid gaskka plånaåigodagas. Lassin dasa ferte medisiinnalaå fågalas ja såmepolitihkalas beliid dån barggus gozihit ja ovttastahttit.</p>
<p>Okta dain deatåleamos ja eanemus vealtameahttun eavttuin plåna &amp;adaheami lihkostuvvamii, lea ahte vålljejuvvo okta orgåna masa biddjo bajit dåsi ja obala ollislas ovddasvåstådus. Dåt guoskå earret earå doaimmaid sisdollui, doibmii ovddosguvlui ja dan vejolas hehttehusaide, viidåseabbo ovddideami eavttuide ja sierralågan doaimmaid vejolas viidåseabbo doalvumii.</p>
<p>Såmedikki åddejumi mielde ferte koordineren- ja ovttastahttinbarggu maid plåna Cadaheapmi håstala ja eaktuda gozihit ja organiseret sierra pro$eaktastivrema bokte olles plånaåigodaga.</p>
<p>Såmedikki våikkuhanfåpmu</p>
<p>Såmi ålbmogis galgå leat nana våikkuhanfåpmu doaimmaid prioriteremiidda ja &amp;adaheapmåi mat gusket sidjiide alcceseaset. Såmedikki våikkuhanfåmu ja saji gazaldaga ektui såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna ollasuhttimis Norggas, deattuhuvvo ahte vuoddoprinsihppan lea beassat bearråigeah&amp;&amp;at diliid mat njuolga gusket såmi kultuvnii. Dåt vuoddo-0aidnu dåvista daid prinsihpaide maid eisevålddit rievttålat&amp;at leat geatnegahtton Cadahit.</p>
<p>ObalaS mearrådusaid ektui mat gusket såmi ålbmoga dillåi &amp;ujuha Såmediggi erenoamåZit ILO-konvenSuvnna ar: +69, 7: artihkkalii mii earret earå addå såmiide vuoigatvuoda <span type="quote">"nu guhkås go vejolas jodihit iezaset ekonomålas, sosiålalas ja kultuvrralas ovdåneami"</span>. Dån ferte åddet konvenS$uvnna ålggahusa vuodul mii <span type="quote">"dovddasta dåid ålbmogiid såvaldaga ieza stivret ieZaset ealåhusaid, eallinvugiid ja ekonomålas ovdåneami"</span>.</p>
<p>Danin ii såhte Såmediggi leat ovttaoaivilis nugo låvdegoddi dadjå movt dikki våikkuhanfåpmu ja sadji galgå råddjejuvvot:</p>
<p>"Såmediggi ferte jodihit ja gaskkustit såmi oainnuid Sosiåla- ja dearvvasvuoda- departementii. Dåt guoskå erenoamåZit dan deatåla$ geah&amp;calan- ja ovddidanbargui mainna gåvnnahit etnålas, gielalas, ja kultuvrralas beliid dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain."</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 27</p>
<p>Psyhkåla5 dearvvasvuoda gåhtten ja diksunfålaldat såmi ålbmogii</p>
<p>Låvdegoddi bidjå vuoddun ahte etnåla3 ja kultuvrralas bealit eai dohkålatdat vuhtiivåldojuvvo såpmeladdaid psyhkålas dearvvasvuoda dikSumis. Låvdegoddi Cujuha ahte deatålas bealit såmi saji digåStallamis psyhkålas dearvvasvuoda dik$umis leat dat cakkit mat CuozZilit dan geaZil go olbmuin lea sierralågan giella, kultuvra ja duogå5, ja ahte dårogiela måhtolasvuohta ii leat doarvåi buorre psykoterapia oktavuodas. —..  ..-.--- -</p>
<p>Nugo låvdegoddige Cujuha, de berre såmi ålbmoga psyhkåla$ dearvvasvuoda barggu ovddideami prioniteret:</p>
<p>"Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid heiveheames såmi buohcciid dårbbuide, ferte maiddåi dårbbu psyhkålas dearvvasvuoda oktavuodas årvvostallat. Låvdegoddi lea konstateren ahte leat stuorra håstalusat dan-ektui ahte heivehit etnålas ja kultuvrralas beliid psyhkålas dearvvasvuoda diksumii. Lea dårbu dutkan- ja ovddidanbargui ja viidåt ovddidit gelbbolasvuoda dåid håstalusaid dustemii."</p>
<p>Såmediggi lea ovdal å55is 33/95 Såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna Finnmårkku fylkagielddas cealkån earret earå nå:</p>
<p>"Såmediggi lea ovttaoaivilis dasa ahte psykiatrålas bålvalusaid oktavuodas lea deatålas oazzut våsihusaid ja ovddidit psykiatriija mii vuhtiivåldå kultvrralas beali. Danin lea deatåla$ nannet dutkan- ja ovddidanbarggu dån suorggis."</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte lea deatålas ahte muhtun moadde månåid ja nuoraidpsykiatnija ja ollesolbmuid psykiatriija institusuvnnat ovddidit erenoamåd gelbbolasvuoda mii såhttå buktit albmosii daid våttisvuodaid mat såmiin leat ja gaskkustit måhtolasvuoda dån suorggis.</p>
<p>Ollu gieldalas gulaskuddanåsahusat våillahit guorahallama kapasitehtavåttisvuodaid birra dålå3 2. linjåbålvalusaid fålaldagaid ektui. Guovdageainnu suohkan cealkå:</p>
<p>"Guovdageainnu suohkan ii leat duhtavas dasa mii guoskå dålås 2. linjåbålvalusaid fålaldagaide daid buohcciid ektui geat leat menddo boarråsat oazZut veahki psykiatrålas nuoraidjoavkkus (PUT) ja månåid- ja nuoraidpsykiatrålas poliklinihkas (BUP). Suohkan lea eanadiedåladdat evttohuvvon gullat Gaska Finnmårkku psykiatriaguvlui mas lea buohcciid ruoktu ja poliklinihkka Leavnjas. Lea 200 km Guovdageainnus Levdnjii. Poliklinihkas ii leat eambbo kapasitehta go oktii månus fitnat gielddas. Eanas åigi beaivvis mannå Coahkkimiidda mat dollojuvvojit min dearvvasvuoda- ja sosiålaossodagain. Låvdegoddi ii leat min oaivila mielde Cuvgen dohkåladdat dån kapasitehta våttisvuoda psykiatria oktavuodas."</p>
<p>Maiddåi Unjårgga gieldage Cujuha gulaskuddancealkåmudastis dårbbu ahte 2. linjåbålvalus liv&amp;de lagabus:</p>
<p>"Bargu månåiguin geain leat psyhkalas våttut, gåibida ahte 2. linjåbålvalus lea lagabus. Doaibma mainna såhtåSii buoredit dili livåde dat ahte åsahuvvosii ossodatkåntuvra Unjårgii/Detnui nu gohtoduvvon tåvvumålle mielde."</p>
<p>Såmediggi oaidnå dattetge ahte éuolmma, mii dås ovddiduvvo ferte våldit duodas. Guhkes gaskkat, håddjejuvvon åssan ja råddjejuvvon ekonomåla3 råmmat bidjet stuorra håstalusaid 2. linjåbålvalusaid organiseremii. Lea sivva divvut gazaldaga ahte iigo otne berre3ii geahöCalit gozihit eambbo håddjejuvvon struktuvrra 2. linjåbålvalusaid oktavuodas go odda resurssat fievrriduvvojit. Dån deattuhii Såmediggi å35is 33/95 - Finnmårkku fylkagieldda såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna:</p>
<p>"Såmediggi deattuha ahte såmi spesialistafålaldagaid, mat åsahuvvojit dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid hårråi fylkkas, ferte organiseret, åinnas odda målliiguin, dan låhkåi ahte dat bohtet olles såmi ålbmogii fylkkas åvkin, dåssåsas</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 28 fålaldagaiguin mat leat bures koordinerejuvvon ja låh&amp;&amp;ojuvvon ovttasrådiid gielddaiguin."</p>
<p>Håddjejuvvon åssan ja dilli olbmuid dåfus såbttå eaktudit ahte lea dårbu sierra doarjagii mainna såhttå sihkkarastit abte 2. linjåbålvalus doaibmå dohkåladdat daid gielddaid vårås gos 2. linjåbålvalus ii leat sin ieZaset gielddas. Lea sivva jåhkkit ahte regiovnnalas hålddasan eisevåldit main lea ovddasvåstådus dåidda &amp;ujuhuvvon håstalusaide maidda adnojit stuoråt resurssat, eai leat dohkålatdat gozihuvvon ekonomålas råmmaeavttuid oktavuodas.</p>
<p>Våldomihttomearis 8. kapihttalis deattuhuvvo doaimmaid johtuibidjan maiguin ovddidit etnokultuvrralas gelbbolasvuoda psyhkålas dearvvasvuoda dik$umis. Åsgård buohcciviesus ja Universitehtaklinihkas lea ovddasvåstådus bidjat johtui dåid doaimmaid. Såmedikki mielas lea lunddolas ahte dåin institusuvnnain lea våldo ovddasvåstådus johtuibidjama ja ovddideami oktavuodas, muhto eaktuda ahte suorggi ovddideapmi dahkko ovttasrådiid Finnmårkku fylkagieldalas psykiatrålas instituSuvnnaiguin mat leat ålggahan barggu dån suorggis - erenoamåZit BUP/MNP Kåråsjogas.</p>
<p>Habiliteren ja rehabiliteren</p>
<p>Lea uhccån biddjon deaddu såmiid dillåi ossodagaid gaskasad ovttasbarggus main lea ovddasvåstådus habiliteremii ja rehabiliteremii. Såmediggi deattuha ahte lea dårbu håhkat dårbbaslas såmi giela ja kultuvrra gelbbolasvuoda vuoddo-oassin ja gozihuvvo doaibmavådjegiid habiliterema ja rehabiliterema oktavuodas buot fylkkain ja gielddain gos såpmeladdat åsset. Låvdegoddi &amp;ujuha ahte hui uhccån lea årvvostallojuvvon dårbbasitgo såmi geavaheaddjit geain lea guhkesåigåi oktavuohta dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain gielaladdat ja kultuvrraladdat heivehuvvon rehabiliterenfålaldaga.</p>
<p>Såmediggi lea erenoamåZit bidjan merkii ahte låvdegoddi duSse evttoha doaibman årvvostallat dahkat &amp;ielggadusa såmi rehabililiterenguovddåa birra Finnmårkkus. Å$Sis 33/95 - Finnmårkku fylkagieldda Såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna - deattuhii Såmediggi ahte lea dårbu dån lågan institusuvdnii mas lea erenoamåd ovddasvåstådus såmi ålbmogii:</p>
<p>"Plånalåvdegoddi bidjå vuoddun ahte ovttaskas joavkkuin såhttå leat erenoamås dårbu såmegielat rehabiliterenfålaldagaide. Cujuhuvvo ahte dån jovkui såhttå leat eaktun ahte rehabiliteren dåhpåhuvvå såmi birrasis, gos fågaolbmuin lea gelbbolasvuohta såmi gielas ja kultuvrras. Såmediggi doarju plånalåvdegotti oainnu rehabiliterenguovddåza dårbbu ektui såmi ålbmoga vårås. Berre$ii dallånaga vårret rudaid dån lågan fålaldagaid ovddideapmåi."</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte lea hoahppu åsahit rehabiliterenguovddåZa Finnmårkkus, mas lea ja mii goziha såmi giela, kultuvrra ja servodatosiid gelbbolasvuohtan. Såmi buohcciin otne ii leat omd. rehabiliteren vejolasvuohta ieZas giela vuodul dan geaZil go våilot logopedat, dahje medisiinnalas rehabiliteren earå låhkåi, go 11 leat dohkålatd&amp;at vuhtiivåldojuvvon dat abte såmit galget rehabiliterejuvvot sin ieZaset såmi lagasbirrasii ja servodahkii vuosttåZettiin.</p>
<p>Våldomihttomearis, 2. oassemihttomearri, 9. kapihttalis lea evttohuvvon sierra såmi habiliterenjoavku. Ruhtadeapmi galgå dattetge Cadahuvvot fylkagieldda dåbålas råmmaid siste, mii såhttå buktit eahpevissisvuoda dån doaimma johtuibidjama ektui. Danin evttohage Såmediggi ahte vårrejuvvojit rudat maiddåi dånge doibmii geah&amp;&amp;alanåigodagasi.</p>
<p>KåråSjoga spesialistadoavtterguovddås</p>
<p>Såmediggi våillaha maiddåi årvvostallama berrego almmolaSvuohta våldit badjelasas Kåråsjoga spesialistadoavtterguovddåza. Såmediggi lea cealkåmuösastis å55åi 33/95 Såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna Finnmårkku fylkagielddas dadjan nå:</p>
<p>SÄMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 34</p>
<p>ILO-konven$uvnna vuodul lea ollu nannaseabbo sadji ja våikkuhanfåpmu eamiålbmogiin alddineaset, go mii plånas lea evttohuvvon. Såmediggi doalaha Cavga dan bajit dåsi såmepolitihkalas sajis mii Såmedikkis såmi ålbmoga ovddasteaddji orgånan lea. Ovddasvåstådus dån vuodul ferte gustot buot dan golmma namuhuvvon dåssåi geah&amp;&amp;alan- ja ovddidanbarggus, ja bargui vildåseabbot mii galgå sihkkarastit såpmeladtaide dåssåsas fålaladagaid dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis.</p>
<p>Såmediggi såhttå dattetge leat ovttaoaivilis ahte bajit dåsi medisinfågalas ovddasvåstådus doibmii ovddosguvlui berre gullat Sosiåla- ja dearvvsvuoda-departementii, daiguin dårbbaslas oktavuohtalinjåiguin guoskevas fågadepartemeanttaide, ja earå ovttasbargoguimmiide sihke ståhtala5, fylkagieldalas ja gieldalas dåsis.</p>
<p>KåråSjoga gielda våillaha guorahallama såmi våikkuhanfåmu ektui dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis. Gulaskuddancealkåmusas daddjojuvvo earret earå ahte: <span type="quote">"lea lunddolas ahte Såmediggåi addojuvvo vealttakeahtes sadji plåna ollasuhttimis"</span>,</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte såmi ålbmoga rievttålas våikkuhanfåpmu sibkkarasto buoremusat dan bokte go åsahuvvo pro$eaktastivra geah&amp;&amp;alan- ja ovddidanbargui olles plånaåigodahkii. Såmediggi galgå leat deatålas eavttuid biddji ja dån oktavuodas bargu, ahte loktet daid gielalas ja kultuvrralas osiid, nugo såmi perspektiivvage dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain, lea dårbbaslas ja eaktun.</p>
<p>Danin åvzZzuhage Såmediggi nammadit pro$eaktastivrra mas lea pro$eaktajodiheaddji, ja man ovddasvåstådussan lea koordineret ja ovttastahttit geah&amp;&amp;alan- ja ovddidanbarggu. Såmediggi nammada lahtuid pro$eaktastivrii ja virgåibidjå pro$eaktajodiheaddji mas lea oktavuohta Såmediggåi. Såmediggi ovttasrådiid Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeanttain håpme ja konkretisere proSeaktastivrra mandåhta lagabuidda.</p>
<p>Dån lågan bargui ii leat duS8e dårbu plåna ollasuhttima ektui, muhto maiddåi ståhta geatnegasvuodaid ektui mat leat Vuoddolåga paragråfas 110A "ahte låhéit dilålasvuodaid nu ahte såmi ålbmot ie$ såhttå suodjalit iezas giela, kultuvrra ja servodateallima." Du55e dån lågan formaliserejuvvon ja organiserejuvvon bargguin plånaåigodagas, såhttå såmi ålbmot ieZas ålbmotvålljen orgåna bokte, håhkat dan gelbbolasvuoda masa lea dårbu earret earå Vuoddolåga såmeparagråfa åigumu3aid ollasuhttimii.</p>
<p>Maiddåi Guovdageainnu suohkan råvve nammadit koordineren pro$eaktastivrra mas eanemus guovddås såmi gielddat leat ovddastuvvon. Evttohuvvo ahte bissovas jahkåsas supmiråmma juolluduvvo pro3eaktastivrra geavahussii.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte prinsihppa bajåbealde dåvista daid prinsihpaide maid råddehus lea bidjan ieZas såmepolitihkkii. Sd. diedåhusas nr. 52 (1992-93) - Norgga såmepolitihkka - deattuhuvvo ahte:</p>
<p>”Råddehusas lea mihttomearrin fievrridit ollislas såmepolitihka nu bures go vejolas. Råddehus deattuha dasto ahte såmepolitikkka nu guhkås go vejolas vuodduduvvo såmiid ieZaset eavttuide. Dån politihkas lea Såmediggi, såmi ålbmotvålljen orgånan, deatåleamos eavttuid biddji. Geah&amp;caluvvojit ovddiduvvot mållet stuoråt såmi iesSmearrideami vårås surggiin gokko lea lunddolas ja govttolas."</p>
<p>Orru leamen lunddolas ahte Såmediggi iezas ulbmiliidda, ålbmotrievttålas prinsihpaide ja råddehusa celkojuvvon såmepolitihkkii dåvistettiin 0azu vålddi prioriteret doaimmaid maid plånaåigodagas berre Cadahit. Dån ferte dahkat dan ekonomålad råmma vuodul mii juolluduvvo ståhtabuseahta bokte. Geavahusas dåt mearkka3a dan ahte gielddat, fylkagielddat ja earå instituSuvnnat mat &amp;adahit doaimmaid plåna ektui, ohcet rudaid dasa pro5eaktastivrras.</p>
<p>Såmediggi lea ilus go Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeanta lea vårren rudaid juo dån jagi såmiid dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagaid nannemii. Såmediggi åigu 1996 buseahttajahkåi</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 20</p>
<p>lea dårbu ålggahit doaimmaid viidåt dån suorggis maiguin såhtåSii buoredit fålaldagaid ja bålvalusaid.</p>
<p>Bargiid rekrutteren</p>
<p>Rekrutteren såmi ålbmoga dårbbuid ektui, ferte låvdegotti årvvostallama mielde leat våldomihttomearrin dåssåsas bålvalusaid ovddideami ektui såmi ålbmoga vårås. Såmediggi doarju dån oainnu, ja oaivvilda nugo låvdegoddige ahte ferte lasihit dakkår dearvvasvuoda- ja sosiålafågalasbargiid rekrutterema geain lea såmi duogås ja såmi giella ja kultuvrra — måhtolasvuohta, ja transkultuvrralas diliid ja etnåla$ medisiinna birra måhtolasvuohta. Låvdegotti deattuheapmi ahte nannet dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis rekrutterema dåvista våldoå35is ståhta daid geatnegasvuodaide såmi ålbmoga guovdu mat leat ILO-konvenSuvnnas nr. 169. Artihkkal 25 nr. 3 dadjå ahte Dearvvasvuodafuolahanortnet galgå måhttåhit ja bålkåhit ovddageahöden båikkålas dearvvasvuodabargiid ja bargat earenoamåzit dearvvasvuoda vuoddobålvalusaiguin doaladettiin lagas oktavuodaid earå dearvvaSsvuodabålvalusaiguin.</p>
<p>Nuoraid ja ollesolbmuid oddarekrutterema ektui dearvvasvuoda- ja sosiålasuorgåi, doarju Såmediggi låvdegotti oainnu ahte berre leat guovddås mihttomearrin ahte bargu bargiid rekrutteremis geain alccesis lea såmi duogåd nannejuvvo:</p>
<p>"Berre bargat sihke ollesolbmuid ja nuoraid rekrutteremiin såmi guovlluin dearvvasvuoda- ja sosiålasuorgåi. Lea &amp;åjehan ahte dåssivuohta bargosajiin lea buoremus doppe gos lea rekrutterejuvvon guovllus. Såmi guovlluin såhttå båikkålas rekrutteremiin maiddåi sihkkarastit olbmuid geain lea såmi kultuvrralas duogås, ja dåvjå maiddåi formalalas såmi giella- ja kulturgelbbolasvuohta. Ferte bargat rekrutteremiin sihke joatkka- ja nuoraidskuvllas."</p>
<p>Deanu gielda dadjå gulaskuddancealkåmudastis ahte såhttå leat våttis nannet såmegielat bargiid rekrutterema go lea juo garra gilvu såmi institusuvnnaid gaskka såmegielat fågaolbmuid ektui:</p>
<p>"Danin oaivvildage Deanu gielda ahte dat ångirus$amat maid låvdegoddi evttoha leat oalle guhkås sorjavaddat obalas såmi giela saji bajideamis nu ahte såmegielat nuoraid rekrutterenvuoddu nanosmahttojuvvosii."</p>
<p>Såmediggi doarju dån oainnu, ja &amp;ujuha dån mearkka3it ahte ferte ain eanet hoahpuhit doaimmaid maiguin nannet såmegiela saji, earret earå skuvllas ja obaladd&amp;at servodagas.</p>
<p>Eaktun dåssasas dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid sihkkarastimii, lea ahte sihkkarastojit dåssidit dearvvasvuoda- ja sosiålabargit guovlluin gos såmit orrot. Såmediggi oaidnå ahte dåt dårbu gåvdno maiddåi regiovnnalas institusuvnnain main lea ovddasvåstådus addit fålaldagaid såpmela&amp;&amp;aide. Mannåoahpahus, fågala$ &amp;ieknudahttin, båikkålas rekrutteren, buorre fågabiras ja håstaleaddji bargosadji leat, nugo låvdegoddi &amp;ujuha deatålas oasit dån</p>
<p>Såmediggi doarju låvdegotti evttohusa ollu doaimmaid hårråi maiguin juksat mihttomeari ahte sihkkarastit bargiid rekrutterema såmi guovlluin.</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte dearvvasvuoda- ja sosiålacahpahusinstitusuvnnat main lea ovddasvåstådus rekruteret dearvvasvuoda- ja sosiålavcahpahusa våldån olbmuid såmi servodahkii, fertejit gozihit såmi beliid nugo såmi kultuvrra ja giela oahpahusas. Oahpponeavvut ja plånat galget leat såmegillu. Liv&amp;&amp;ii maiddåi stuorra åvkin jos åsahuvvo3edje håddjejuvvon dearvvasvuoda- ja sosiålafågalas oahpahusmållet nu ahte doaimmat biddjojuvvojit såmi båikegottiide. EFaktuduvvo ahte oahpahusinstitusuvnnain, mat åsahit dån lågan håddjejuvvon fålaldagaid, lea ovddasvåstådus sihkkarastit ahte oahpahusa</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 26</p>
<p>"Leat ollu håstalusat maiguin almmolas åimmahus$anbålvalusat såhtåSedje bargat maiguin sihkkarastit såmi boarråsiidda oadjebas ja årvvolas boaresvuoda beivviid. Boarråsiid politihkas ferte leat mihttomearrin bidjat vuoddun dan ahte boarråsiin lea nu buorre go vejolas eallineahket. Buorit eallineavttut boaresvuodas buktet vejolasvuoda eallit positiivvala&amp;dat ja psyhkåladdat ja fysåladdat aktiivvaladéat ieZaset eavttuid vuodul, ja oadjebasvuodas ahte muhtun Juomåsa. sin ja berosta sis.'</p>
<p>Norgga gerontologålas instituhtta lea ieZas gulaskuddancealkåmusastis Cujuban abte kapihttal boarråsiid birra &amp;åjeha vudolattat daid erenoamå3 håstalusaid ja doaimmaid mat boarråsiid åimmahu38amis såmi guovlluin leat:</p>
<p>"Erenoamås deatålas - nugo maiddåi Cielggadusas deattuhuvvo - lea - såmi giela ja kultuvrra måhtolasvuohta daid gaskkas geat barget såmi boarråsiiguin ja sin ovddas. Deattuhit maiddåi ahte lea deatålas ahte veahki- ja div$$udårbbaseaddji boarråsat besset orrut nu lahka iezaset lagasbirrasa go vejolas. Dåt mearkkaSa ahte åimmahus$anviesut/instituSsuvnnat leat småvvåa ovttadahkan, juoga maid ovdamunnin livåde såhttån deattuhit garraseabbot.”</p>
<p>Såmediggi doarju dån, ja Cujuha erenoamåZit ahte lea gielddaid ovddasvåstådus sihkkarastit bålvalusaid boarraset såpmela&amp;&amp;aide mat leat vuodduduvvon såmi gillii ja kultuvrii. Såmediggi åigu dån oktavuodas &amp;ujubit ahte låvdegoddi deattuha Såmelåga mearkkaSumi boarråsiid åimmahu335amis: "Såmelåga ja Vuoddolåga $:a 1 10a våikkuhusat boarråsiid politihkkii eai leat dadi mielde go låvdegoddi våsiha guorahallon. Boarråsiid åimmahuS$amis såmi guovlluin biddjo hårve dahje ii goassige vuoddun ahte Såmelåhka guoskå boarråsiidda seamma låhkåi go earåge såpmeladdaide. Dattetge lea Cielggas ahte Såmelåhka dåhkida</p>
<p>maiddåi sidjiide vuoigatvuoda eallit gielalas ja kultuvrralas birrasis man vuoddun lea dat giella ja biras gos sii leat eallån guhkes eallimis."</p>
<p>Såmediggi åigu lassin deattuhit ahte buorre ja oadjebas boaresvuohta mearkka3a ahte lea oktavuohta sohkabuolvvaid gaskka. Såmi stuorrabearaSminsttar mas månåt, vånhemat ja måttårvånhemat åsse ovttas, lea jåvkamin. Danin liv&amp;&amp;ege deatålas geah&amp;Calit otCodit oktavuoda fas sohkabuolvvaid gaskii earå låhkåi. Geah&amp;Calan-åigodagas berre danin leat vejolas geahöalit proSeavttaid main dåt bealli deattuhuvvo. Boarrasot såpmeladtat gullet dan jovkui geain lea &amp;ienkaleamos ja vudoleamos gullevasvuohta såmi gillii, kultuvni ja servodahkdii. Sii leat bajås$addan båikegottiin gos beare leat leama3 såmegielagat. Go sii boaråsmuvvet ja buohccåjit, de såhttå leat ålki vajålduhttit ohppojuvvon giela nugo dårogiela, go fas ålgo såmegiella boahtå bajimuZZii. Boarraset såpmela&amp;Cdain leat dattetge seammalågan dårbbut/såvaldagat go mudui boarråsiin, ahte sii jerret rådålasriikka bålvalusaid nugo ruovttuveahki, ruovttubuohccediv33u, saji institu$uvnnas jna. nugo earåge boarråsat mudui.</p>
<p>Otne eai gozihuvvo dårbbut/såvaldagat mat gusket boarraset såpmela&amp;Caid gillii ja eallinvuobkåi. Dåt leat lassidårbbut mat båhcet dåbålasvuoda/kriteriijaid olggobeallåi maid vuodul dearvvasvuoda- ja åimmahu3$anbargit barget. Leat mudui såmiid dårbbut/såvaldagat mat eai heive norgalas duohtavuhtii. Seammås leat dåt dårbbut/såvaldagat mat leat vuoddun boarraset såpmeladdaid eallinkvalitehtii. Nugo otnås boarrasiid åimmahud3an lea organiserejuvvon ahte earret earå deattuhuvvo medisiinnalas åimmahv33an, de 11 åktånasat gozihuvvo boarraset såmiid kultuvrralas integritehta. Lea deatålas ahte gielddat ja fylkagielddat låhöet diliid nu ahte boarraset såpmela&amp;dat såhttet eallit eallima mii dåvista sin kultuvrii ja eallinvuohkåi sihke institusuvnnain ja daid olggobealde.</p>
<p>Ferte prioriteret doaimmaid årrat plånaåigodagas mat våikkuhit dån eahperievttålas dili njulgemii boarraset såpmeladdaid ektui.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 32 ekonomiija, ii leat vejolasvuohta cadahit odda doaimmaid otnås ekonomålas råmmaiguin.”</p>
<p>Såmediggi oaidnå abte muhtun guovddåd såmi gielddat leat boahtån dån lågan våttis dillåi earret earå resursa prioriteremiid geazil earå dårbbaslas såmi sektuvrraide, nugo såmi oahpahusfålaldagaid låhöimii ja daiguin ångirus$amiidda olles såmi servodaga vårås. Dåt leat maiddåi ångirus$amat ja doaimmat maiguin buoridit såpmelad&amp;aid eallinkvalitebta. Muhto dattetge deattuha Såmediggi gielddaid vuoddo geatnegasvuohtan låhéit sosiåla- ja dearvvasvuoda bålvalusaid gieddas.</p>
<p>Plåna ollasuhttin - resursa- ja koordinerendårbu</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis låvdegottiin ahte livé&amp;e ulbmållas veahåZiid mielde duobtandahkat plåna, muhto presisere ahte galgå maiddåi lea vejolasvuobta åsahit odda ja juo plånejuvvon doaimmaid plånaåigodagas. |</p>
<p>Vuosttas åigodagas liv&amp;e dårbu geah&amp;&amp;alit daid evttohusaid mat leat plånas ja earå doaimmaid main lea hoahppu ja maid ferte prioriteret. Juo dån åigodagas ferte vårret sierra rudaid ståhtabuseahtas.</p>
<p>Dan mannå ångirus5anåigodagas såhtå3ii huksehit oktilaS bålvalusfålaldagaid institusuvnnain, fylkagielddainj ja gielddain gos såmit åsset. Lea maiddåi deatålas abte dån digodagas | juolluduvvojit sierra rudat ståhtabuseahtas doaimmaid evalueremii, ovddideapmåi ja prioriteremiidda.</p>
<p>Doaibmaåigodagas bargojuvvo viidåseabbot daiguin doaimmaiguin mat åsahuvvojit dåbålas doaibman. Dån åigodagas ferte ovddidit instrumeanttaid ja vuogådagaid mat sihkkarastet ahte såmi sosiåla- ja dearvvasvuoda bålvalusaiguin såhttå bargat viidåseabbot bissovas ortnegin plåna mihttomeriid ja eavttuid ektui. Doaibmadåssi ferte vuodduduvvot fievnridemiide mat</p>
<p>goködet daid bålvalusfålaldagaid liigegoluid mat leat vuodduduvvon såmi gillii, kultuvrii ja kulturåddejupmåi lassin medisiinnala5-fågalad beliide.</p>
<p>Såmedikkis lea åddejupmi låvdegotti oidnui ahte vuoddo våsihusat geah&amp;&amp;alandåsis berrejit bidjat vuodu årvvostallamii galgetgo rudat fievrmiduvvot viidåseabbot merkejuvvon doarjjan, dahje leago ulbmålla$ ovddidit juogadandoavdagiid doarjagii. Nugo låvdegoddi éujuha de eaktuda vejolas bissovas juogadeapmåi sirdin dattetge ahte bålvalusat leat joavdan dohkålas dåssåi gielala3 ja kultuvrrala inten$uvnnaid ektui mat plånas leat.</p>
<p>Mudui lea positiivvalas go plåna eaktuda oktila&amp;dat leat ovddidanproseassas. Deaddu guovddås osiide doaibmadåsis bukta albmosii vejola$ odda doaibmadårbbuid.</p>
<p>Såmediggi eaktuda ahte institusuvnnain, gielddain ja fylkagielddain mat leat såmegiela håldda$anguovllus lea erenoamåd ovddasvåstådus ovddidit dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid mat leat heivehuvvon såmi ålbmogii. Dåt daid geatnegasvuodaid vuodul mat leat Vuoddalåga paragråfas 110A, Såmelågas ja ILO-konven$uvnnas nr. 169.</p>
<p>Gielda- ja bargodepartemeanta doarju plåna ollaSubttima progråmma mii eaktuduvvo dahkkot golmma oasis:</p>
<p>"Gielda- ja bargodepartemeanta oaivvilda ahte dån lågan ollasuhttinmålle livåte oiddolas ollu sivaid geafil. Livåde dårbu Cohkket ja ovddidit måhtolasvuoda mii gåvdno dain surggiin maidda Cielggadus guoskå, ja addå saji geahdcalit doaimmaid geahd&amp;alanåigodagas. Dasto lea deatålas ovttasbargat åigeguovdilis oasålatcaiguin ångirus$anåigodagas. Dat evttohuvvon progråmma plåna ollaSuhttimii orru dahkamin dan. Dasto ferte ollasuhttima oktavuodas vuhtiivåldit daid sierralågan beliid ja eavttuid mat gåvdnojit sierralågan regiovnnain gos såmit orrot Norggas."</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 31</p>
<p>jodåneamosit johtuibidjat doaimmaid mat oadjebeabbon dabket eallindili maiddåi dån ealåhusjovkui.</p>
<p>Låvdegoddi lea &amp;ujuhan ahte våsihusat mannå Tjernobyllihkohisvuoda &amp;åjehit ahte eisevålddiid ja ålbmoga gaskasa3 luohttåmus hedjonii, ja dåt leai erenoamåZit noaddin lullisåmi ålbmogii. Cielggadusas oidno maiddåi ahte diehtojuohkin- ja doaibmabidjodårbu lullisåmi guovlluin ain lea stuoris, erenoamåZit odda dieduid oktavuodas <span type="quote">"lavdose"</span>- våttisvuodaid oktavuodas. Såmediggi åigu bargat dan ala ahte lågiduvvo seminåra /seminårat lullisåmi guovllus mat guorahallat dåid beliid.</p>
<p>Eavttut buriid eallineavttuide</p>
<p>Sosiåla- ja dearvvasvuoda våttisvuodaid ferte maiddåi öoavdit nu ahte ovttaskas olbmo eallindili, lagasbirrasa ja servodaga kvalitehta guorahallo lagabuidda. Såmediggi deattuha ahte dåssåsaS dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagat eaktudit ahte gazaldat såmi ålbmoga saji ja ovttaskas såpmeladöa eallindilli oktavuodas ferte leat oassin dås. Dåt buktå geatnegasvuodaid Norgga eisevålddiide obalaS såmepolitihka ektui. Dån lågan perspektiivvas $addå earret earå erenoamåzZit gusket såmi ålbmogii ja ealåhuspolitibkkii mii sihkkarastå materiålalas vuodu såmi kultuvrii ja servodaga eallimii. Deanu gielda éujuha ahte dåt buktå erenoamå5 håstalusaid såmi oktavuodas:</p>
<p>"Såmi oktavuodas livéæe erenoamas deatålas ahte almmolas nasuvnnalas ja båikkålas eisevålddit almmustiv&amp;&amp;e miellaguottuid mat såhtåSedje våikkuhit såmi giela, kultuvrra, ealåhusaid ja identitehta nannemii."</p>
<p>Maiddåi månåidsuodjaluspedagogaid, sosionomåid ja suodjalusdik5uid oktasaSorgåna ja Såmi Sosialbargiid Searvi &amp;ujubit ieZaset gulaskuddancealkåmudsas ståhta såmepolitihka mearkka5umi såmiide ålbmogin ja ovttaskas såpmelazZan:</p>
<p>"Guovlluin gos lea leamas garra dåruiduhttinpolitihkka såhttå identitehtalaS våttisvuodat leat sivvan psyhkålas våttisvuodaide."</p>
<p>Tromssa universitehta medisiinnala3 fågastivra Cujuha gulaskuddancealkåmudastis ahte såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldaga gazaldaga ektui såhttå leat dårbu våldit vuhtii earåge dimen$uvnnaid go dus3e ie$ dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusa:</p>
<p>"Loahpas &amp;ujuhit maiddåi ahte jos galgat lihkostuvvat åsahit dåssåsa dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid såmi ålbmoga vårås Norggas, de lea dårbu ahte guovllut gos såmi åsset nannejuvvojit sosio-ekonomåladdat viiddis mearkkaSumis. Leat ollu bealit mat Cåjehit ahte otne lea dåkko ollu mii våilu."</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanttain mii &amp;ujuha ahte:</p>
<p>"våilevasvuodat dåbåladdat leat dan muttos stuorrå ahte dål lea dårbu ollisladdat årvvostallat makkår sierradoaimmaidsåmi servodat'ollislattat dårbbasa."</p>
<p>Dån lågan oktavuodas orru leamen lunddolas årvvostallat såmi gielddaid ekonomålas eavttuid fållat sierralågan joavkkuide dohkålad fålaldagaid. Alla bargguhisvuohta ja guhkes gaskkat leat ollu såmi gielddaid dovdomearkan. Gieldda ekonomålas håstalusat ålbmogii dohkålas fålaldagaid mihttomeari ektui leat éujuhuvvon earret earå Guovdageainnu suohkana gulaskuddancealkåmuöas:</p>
<p>"Guovdageainnus liv&amp;æe stuorra dårbu hukset dearvvasvuoda- ja sosiålaguovddåza suohkanii. Cujuhuvvo mielddusin biddjon raportii maid gieldda namahan plånajoavku lea råhkadan. Daid rudaiguin mat bohtet ståhtas dål ja go gielddas lea heajos</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 25</p>
<p>"Såmediggi lea ovttaoaivilis ahte lea dårbu nannet kulturgelbbolasvuoda månåidsuodjalusa oktavuodas. Ferte earret earå bidjat deattu ahte kultuvrralas eavttut gozihuvvojit heivvolas vugiin månåid ja nuoraid saji ektui."</p>
<p>Våldomihttomearis 6. kapihttalis leat 5., 6., 10. ja 11. doaibman biddjon doaimmat maid PUT (Psykiatråla$ nuoraidjoavku) Kårå$jogas lea juo geahé&amp;alan. Såmedikki åddejumi mielde lea deatåla$ doalahit dåid doaimmaid, ja geavahit åvkin daid våsihusaid mat leat dahkkojuvvon dån barggu viidåseabbo ovddideames.</p>
<p>Uhkiduvvon joavkkut såmi nuoraid gaskkas</p>
<p>Eastadeaddji ja dikSunstrategiijaid ovddideapmi mii erenoamåzit lea éujuhuvvon såmi nuoraide lea dårbbaslas. Låvdegoddi &amp;ujuha uhkiduvvon joavkkuid mat dårbbasit eastadeaddji doaimmaid ja deattuha dårbbu ahte ovttastahttit ubkiduvvon joavkkuid såmi nuoraid gaskkas ferte leat Cjelga mihttomearrin månåid- ja nuoraidpolitihkas. Såmediggi doarju åddejumi ahte — lea dårbu nannet veahkkeapparåhta. Veahkkeapparåhta dihtomielala$vuohta éuolmmaid birra mat gusket identitehtii ja minoritehta dillåi leat deatålaCd&amp;at. Dåid tuolmmaid lea låvdegoddi cuiggodan:</p>
<p>"Ti leat vuoddu dahkat makkårge Cielga oktiigeasu såmi nuoraid ja sosiålalas våttisvuodaid ovdåneami birra, alla alkohola geavaheami dahje stuoråt iesgoddin- vejolasvuodaid birra, muhto lea Cielgasit vuoddu oidnit oktavuoda etnisitehta, kultuvrralas vålljema ja psyhkålas dearvvasvuoda gaskka såmi nuoraid gaskkas...... Såhttå dadjat ahte etnålas ja kultuvrralas minoritehtaid nuorain leat eanet våttisvuodat ja noadit go earå nuorain. Dattetge lea våttis dahkat oktiigeasu psyhkålas dearvvasvuoda ja psyhkålas våttisvuodaid birra nuoraid gaskkas."</p>
<p>Såmediggi doarju gieldda cuiggoduasa bargguhisvuoda våikkuhusa ektui, ja oaidnå dårbbu bidjat johtui sierra doaimmaid bargguhis nuoraid vårås:</p>
<p><span type="quote">"Leat månggalågan cakkit mat dagahit ahte lea våttis fårret nuppi sadjåi barggu ohcat ja våldit oahpu olggobealde ruovttubåikki. Dån oktavuodas leat gielalas ja kultuvrralas bealit mat dan dagahit....... Doaimmat bargguhis nuoraide såmi gielddain berrejit leat guovddås ångirus$ansuorgin mihttomeari ektui ahte ovttastahttit uhkiduvvon joavkkuid. Servodatekonomålas bealit bealustit deattuin investeret viehka ollu dånlågan eastadeaddji bargguide. Dån lågan "obalas"</span> doaimmat leat lunddoladdat oassin doaimmain mat eanet gusket veahkkeapparåhtii."</p>
<p>Gårrendille- ja iesgoddinvåttisvuodat</p>
<p>Lea buorre go låvdegoddi deattuha gårrenmirkko- ja ie$goddinvåttisvuodaid. Evttohuvvon doaimmat orrot leamen heivvoladdat ja konstruktiivvaladdat. Evttohusa ektui ahte nannet — gårrenmirkkogåhttema vuosttaslinjåbålvalusa, daddjo ahte ollu såmi gielddain leat erenoamås håstalusat dån-suorggis. Dåt-boahtå earret earå das riugo Kårå%joga gielda &amp;ujuha ahte otne ii gåvdno guhkesåiggi dikSunfålaldat såmegielagiid vårås.</p>
<p>Boarråsiin fuolaheapmi såmi guovliuin</p>
<p>Boarråsat såpmeladdat lea joavku mat erenoamåZit dårbbasit bålvalusaid såmegillii. Boarrasot såpmeladdat dåvjå våsihit dan ahte sin giella, kultuvra ja eallinvuohki eai dohkåladdat vuhtiivåldojuvvo ruovttubuohccidiksumis 1ige institusuvnnain. Låvdegoddi &amp;ujuha ahte uhccån lea almmoladdat digåstallon boarraset såpmeladC&amp;aid dili birra ja ahte leat stuorra håstalusat åiimmahuS5anbålvalusaid oktavuodas mat leat vuodduduvvon såmi gillii ja kultuvrii:</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 19</p>
<p>buohtastahttit daid praktihkalas våsihusaiguin maid dearvvasvuoda- ja sosiålabargit såmi guovlluin leat dahkan, de govvida dåt liikkå dan dili. Dåt våsihusat berrejit såhttit bidjat dohkålas vuodu praktihkalas doaimmaide maiguin buoridit diliid, juogo bissovas ortnegiid bokte dahje juo pro$eavtta håpmåsas geahådalemiin."</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte låvdegoddi vaikko dån suorggis våiluge dutkan, oalle guhkås leat buktån albmosii ja duodastan ahte lea dårbu buoret fålaldagaide dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusain. Plåna buktå maiddåi albmosii ahte såmi gillii, kultuvni ja kulturåddejupmåi ferte bidjat deattu ja lohkat daid deatåleamos osiid searvåi, lassin daid medisiinnala3-fågalas beliide dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis, jos mihttomearrin galgå leat ahte såmi ålbmot galgå 0aZzut buoret ja dåssåsas fålaldagaid ja bålvalusaid boahtteåiggis.</p>
<p>Bajit dåsi mihttomearri Låvdegoddi bidjå vuoddun ahte bajit dåsi mihttomearrin galgå leat:</p>
<p>"dåssåsas fålaldagat dearvvasvuoda- ja sosiålasuorggis norgalas ja såpmelas ålbmogii. Dåssåsas fålaldat mearkkaSa ahte Norgga dearvvasvuoda- ja sosiåla- bålvalusaid ferte heivehit såmi klieanttaid dårbbuide. Dårbbut såhttet leat iesgudetlåganat dain sierralågan dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid oassesurggiin, ja såhttå leat sierralågan ieSgudetge eanadiedålas guovlluin."</p>
<p>Såmediggi guorrasa dasa, ja lea ovttaoaivilis låvdegottiin ahte dåt oktasaS mihttomearri guhkit åigåi ferte mearkka3it såmi kultuvrralas ja etnålas beliid fågala$ ovdåneami ja heiveheami dearvvasvuoda- ja sosiålafågain. Såmediggi deattuha ahte oahpahus- ja dutkaninstitusuvnnain lea sierra ovddasvåstådus duodaötit beliid mat ain leat Cilgekeahttå dearvvasvuoda- ja sosiåla beliid ektui såmiid gaskkas. Nugo låvdegoddi &amp;ujuha, de eaktuda dåt ahte såpmela&amp;dat fertejit beassat gulahallat dearvvasvuoda- ja sosiålabargiiguin ieZaset eatnigillii, ja sin ieZaset kultuvrralas duogåza vuodul. ÅSSis 33/95 - Finnmårkku Såmi dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna deattuhii Såmediggi ahte:</p>
<p>"Go Såmedikkis lea bajitdåsi mihttomearrin ahte såmiin lea seamma buorre dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat go mudui ålbmogis. Dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat leat våldoåssis heivehuvvon majoritehtaålbmogii ja sin dårbbuide. Såmi giella ja kulturåddejupmi ii leat dohkåladdat vuhtitvåldojuvvon dearvvasvuoda- fålaldagaid plånemis ja ovddideames. Danin gåvdnojit viehka ollu håstalusat boahtteåiggis ollislas dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid ovddideapmåi såmi ålbmoga vårås. Ain leat ollu dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagat mat eai leat låh&amp;dojuvvon dohkåladdat såmi ålbmoga vårås." Låvdegotti oainnu mielde fertejit gåvdnot ovttastahtton ja koordinerejuvvon dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusat norgala ja såpmelas ålbmoga vårås, maid vuoddun lea dohkåladtat vuhtiivåldit såpmela&amp;&amp;aid. Ångirus$amat såmiid vårås &amp;uvvot dalle dåbålas dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid, dåt mearkka5a gieldala5, fylkagieldalas ja ståhtalas dåsis. Såmediggi doarju dån, mubto &amp;ujuha ahte ferte lea bajit dåsi nåsuvnnala$ doaibman sihkkarastit dåssåsa$ dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagaid såpmelacdaid ja earå ålbmoga gaskka. Dåt sihke juridihkala$, moralalas ja politihkalas geatnegasvuodaid vuolggasajiin mii Norgga riikkas lea såpmeladtaid guovdu. JuridihkalaS geatnegasvuodaid ektui Cujuhuvvo earret earå Såmelåhkii, Vuoddolåga paragråfii 110A ja ålbmotrievttålas geatnegasvuodaide, dasa gullå maiddåi ILO-konvensuvdna nr. 169 eamiålbmogiid ja Cearddalas ålbmogiid hårråi ie$mearrideaddji riikkain. Såmediggi doarju våldoås3is daid mihttohåpmehusaid mat leat dån plånas. Såmediggi deattuha ahte plåna &amp;ujuha daid deatåleamos håstalusaid mat leat dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid oktavuodas såmi ålbmoga vårås Norggas, ja doarju låvdegotti oainnu ahte</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 2</p>
<p>Noralf Amundsen, 28. åirasa vårreåirras, manai sadjåsis 27.02.96 dii. 15.25 Kristin Sara, 35. åirasa vårreåirras Birger Nyno, 39 åirasa vårreåirras</p>
<p>ÅSSELISTU:</p>
<p>ÅSSI 1/96 COAHKKIMA VUOPDUDEAPMI - nammaCuorvun, virgelobit, goh&amp;&amp;ojuvvon vårreåirasat - goh&amp;tuma ja ås3elisttu dohkkeheapmi</p>
<p>w</p>
<p>ÅSSI 2/96 SÅMEDIKKI COAHKKINORTNET - NJUOLGGADUSAT SÅMEDIKKI OLLESCOAHKKIMA COAHKKINGIRIJI CÅLLIMII JA ÅSSHD SÅDDEMII</p>
<p>ÅSSI 3/96 SÅMEDIGGERÅPI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÅI REFERÅHTAÄSSIT</p>
<p>ÅSSI 4/96 GAZALDAGAT SÅMEDIGGERÅPPÅI COAHKKINORTNEGA $ 26 VUODUL</p>
<p>ÅS$I 5/96 ODDA ÅSSID ALMMUHEAPMI</p>
<p>AS$I 6/96 SÅMEDIKKI 1995” JAHKEDIEPDÅHUS</p>
<p>ÅSSI 7/96 1996" BUSEAHTTA - JUOGADEAPMI</p>
<p>ÅS$I 8/96 SÅMI KULTURORGANISASUVNNAID DOARJJANJUOLGGADUSAT</p>
<p>ÅSSI 9/96 NÅGC 1995:6 - SÅMI ÅLBMOGA DEARVVASVUODA- JA SOSIÅLABÅLVALUSAID PLÅNA NORGGAS</p>
<p>ÅS$I 10/96 SÅMI EANADOALLOPLÅNA</p>
<p>AS$1 11/96 SÅMI NUORAID STIPEANDDA NJUOLGGADUSAID RIEVDADUS ÅSS$I 12/96 BARENTSOVTTASBARGU</p>
<p>ÅS$I 13/96 SÅMEDIKKI DIREKTEVRRA VIRGÅIBIDJAN</p>
<p>ÅSSI 14/96 MÅNGGAGIELAT NAMAT KÅRTTAIN</p>
<p>ÅXSi 1196 Coahkkima vuoddudeapmi</p>
<p>Coahkkinjodiheaddji Egil Olli rabai toahkkima. Dahkkui nammaduorvun.</p>
<p>a) Goh&amp;&amp;uma dobkkeheapmi: 2</p>
<p>Mearrådus:  Oddajagimånu 25. b. 1996” goh&amp;&amp;un dohkkehuvvui ovttajienaladCat. b) Åsselisttu dohkkeheapmi:</p>
<p>Sven Roald Nystø årvalii ahte å33elistta 455it 2/96 ja 3/96 molsot saji vuoi 4331 3/96 <span type="quote">«Såmediggerådi diedåhus doaimmas birra»</span> sirdo ja-giedahallo nubbin åS5in, ja <span type="quote">«Såmedikki &amp;oahkkinortnet»</span> giedahallo goalmmåt å53in.</p>
<p>Heaika Skum årvalii manidit Såmi kulturorganisasuvnnaid doarjjanjuolggadusaid boahtte &amp;oahkkimii. A33i såddejuvvo viidåt gulaskuddamii, gos såmiid FalåStallanlihttu 0azzu å58i gulaskuddamii.</p>
<p>Sven Roald Nystø årvalus mearriduvvui ovttajienaladCat.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 16</p>
<p>mat ledje åsahuvvon. Dikki vuoddodoaibman lea sihkkarastit såmegillii deaddilusaid viidåt. Dadistaga lea $addan gazaldahkan doaibmågo ortnet dohkålad&amp;at ieZas ulbmila ektui. Danin ålguge Såmediggi bivdit kulturrådi geavahit osiid juolluduvvon submis, poasttas 52.2 ortnega dårbbu obaladéat guorahallamii ja årvvostallat buot våikkuhangaskaomiid mat gusket</p>
<p>Postii 52.3 gullet Årborbe såmi kulturguovddåza, Årrana julevsåmi guovddåa ja Kåråsjoga Såmi dåiddaguovddåZa jodihandoarjagat. Såmediggi diehtå daid rudala3 våttisvuodaid birra mat gusket dåid guovddåZiid jodiheapmåi, muhto ii oro leamen sadji nu åktånasat lasihit postii maidege. Vårrejuvvo 1,2 milj. kruvnnu Årrana julevsåmi kulturguovddåzii, 765.000,- kruvnnu Såmi DåiddaguovddåZii KåråSjogas ja 767.000,- kruvnnu Såmi kulturguovddåzii Arbordes.</p>
<p>Såmi Dåiddaguovddås lea 02Zon juolludusaid ovdal Cuovvovadtat: 700.000,- kruvnnu 1993:s, 765.000,- kruvnnu 1994:s ja 760.000,- kruvnnu 1995:s.</p>
<p>Lasåhus mii lea biddjon vuoddun dån postii lea 107.000,- kruvnnu mii galggai leat sihkkarastimin haddegoarknuma buhtadusa dan manimud guovtte jagis ja fievrrideapmi poasttas 52.4 160.000,- kruvnnu Såmi Dåiddaguovddåza jodihandoarjjan KåråSjogas.</p>
<p>Såmi kulturorganisa$uvnnaid doarjjaortnegii gullet nugo daddjon dalle go Såmediggi meannudii buseahttapoastta 52 dån jågi, dåiddårorganisasuvnnaid doarjja, såmi valåstallan doarjja ja såmi organisaSuvnnaid doarjja maidda såmi våldo-organisauvnnaid doarjjaortnet ii guoskka. Danin juolluduvvo dån ortnegi gitta 680.000,- kr. rådjåi poasttas 52.4. Dån poasttas lea geahpeduvvon 160.000,- kruvnnu 1995:s 1996:11 dan geaZil go rudat Kårå$joga Såmi dåiddaguovddåii leat sirdojuvvon postii 52.3.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 53 Såmi giellaråddi</p>
<p>Doaibma 99 199</p>
<p>53.1 Fylkkaid/gielddaid puovttegielalasv.doarja 16.650 16.650 *53.2Såmegiela såtnevuorkå 0 43 *53.3 Giellapro5eavttat mearr.giellaplånaid ektvi 0 1.000 Submi 16.650 17.693</p>
<p>(Buot logut 1000 kruvnnuin) * Vuolit poasttat eai doaisttåZzii leat åsahuvvon oassin kontoplånas.</p>
<p>1996:s lea juolludus postii 53 lasihuvvon 1.375 miljovnnain kruvnnuin dån jagi ektui. Såmediggi åigu lassijuolludusas juohkit 1 milj. kruvnnu plånejuvvon lulli-, ja julevsåmiguovllu ja Ofuohta/Lulli-Tromssa giellapro$eavttaide. Dasto vårrejuvvo 43.000,- kruvnnu såmegiela såtnevuorkkå åsaheapmåi. Rudat oktiibuot 332.000,- lea earalåhkåi geavahuvvon poasttas 53.2 poasttaide 01 ja 11 2-jagås gaskaboddosas virggi åsaheapmåi giellabargui.</p>
<p>Gielddaid ja fylkagielddaid guovttegielalasvuoda doarjjaortnegii vårrejuvvo seamma sturrosa submi go mii ovddit jagige leai, mii mearkkaSa ahte råmman biddjojuvvo 16.650.000,- kruvnnu. Såmediggi åvzzuha Såmi giellarådi doallat buori oktavuoda guoskevas gielddaiguin ja fylkagielddaiguin våsihusaid lonuballama hårråi, ja vejolat&amp;at ovttasbargat stuoråt giellapro$eavttaid oktavuodas. Diggi åigu fas muittuhit ahte dåid rudaid geavahemiin galgå geah&amp;calit gievrudahttit dåid ovttaskas instituSuvnnaid ollaSuhttit lågas daidda geatnegahtton geatnegasvuodaid. Buoremus vuohki dikki åddejumi mielde lea nannet ovttaskas bargiid ovttagaslas gelbbolasvuoda såmegielas, ja nå nannet institu$suvnna gelbbolasvuoda, dan sadjåi go geavahit rudaid seaiva jorgalan- ja dulkonbålvalusaide.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 30</p>
<p>Cujuhuvvo earret earå Unjårgga gieldda gulaskuddancealkåmusas, ahte boazodoallit berrejit aktiivvaladdat leat mielde go bargobirasdoaimmat håbmejuvvojit ealåhusas.</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha ahte lea dårbu sierra Cielggadussii mii evaluere dålås sosiåla- ja oadjo- ortnegiid &amp;uovvovas ealåhusbargiide såmi servodagas:</p>
<p>- guolåsteaddjiide, geat leat guolåstusmanntålla A blådis ((lotnolasealåhusbivdit). Dåin ” bargiin eai leat seammalågan sosiåla- ja'0adjovudigatvuodat nugo guolåsteaddjiin guolåstusmanntålla B blådis (åmmåtguolåsteaddjit).</p>
<p>-  duodje- ja lotnolasealåhusbargiide geain maid eai leat dohkåla$ oadjoortnegat mat sihkkarastet sosiåla- ja dearvvasvuoda vuoiggala$vuoda. Sii lohkkojuvvojit ie$ealåhusbargin, ja heajos dietnasa geaZil eai juvssa seamma vuoigatvuodaid go ealåhusbargit.</p>
<p>Dearvvasvuoda- ja sosiåladepartemeanttas lea ovddasvåstådus njulget dåid boasttuvuodaid dan bokte ahte åsaha ortnegiid mat sihkkarastet vuoiggalasvuoda namuhuvvon ealåhusbargiide.</p>
<p>Olbmot ja biras davvin</p>
<p>Låvdegoddi &amp;ujuha ahte earret earå materiålaid guorahallama vuodul mat gåvdnojit vejolas åitåglid birra lundui ja olbmuide, gåvdnojit &amp;ielga åkkat ahte birasvahågat leat laskan johtileabbot ja ollu viidåseabbot go ovdal leat jåhkkån. Dasto deattuhuvvo ahte olbmuid eallindili såmi åssanguovlluin uhkidit luonddunuoskkideamit. Erenoamåzit &amp;ujuhuvvojit atomlihkohisvuoda våra våikkuhusat:</p>
<p>"Duodaleamos åitta atomlihkohisvuodaid oktavuodas leat vejolas suonjarmearit ålbmotjoavkkuide, mat buktet suotnavigiid. Ferte deattuhit ahte ålbmot davveleamos guovlluin orru eanemus uhkiduvvon go lea nu lahka Guolådaga atomfåpmorusttega, ja dan viehka stuorra militeara atomdoaimmaid geaiil guovllus."</p>
<p>Såmediggi doarju ollåsit Unjårgga gieldda mii deattuha ahte lea dårbu geavahit duodalas resurssaid dån åitaga ektui:</p>
<p>"Eanas såpmelat&amp;at åsset Guolådatnjårgga lagasvuodas ja fertejit ålohii ballat radioaktiivvalas nuoskkideames. Danin lea hirbmat deatålas bidjat duodalas resurssaid geahpedan dihte dån åitaga, ja åiggi mielde jåvkadahttit dan. Sierra doaimmaid atomåitaga vuostå Guolådagas berre åsahit. Ovttasbargu earå Barentsguovllu riikkaiguin livé&amp;e dalle deatålas."</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha maiddåi ahte gåvdnojit earåge luonddu- ja birasåitagat olbmuid birgejupmåi luondduresursaiguin, ja eallindillåige såmi åssanguovlluin. Dåt guoskå birasheahtedili åitagii Deanujogas, ja earå deatåla$ luossajogain earret earå Gyrodactylus Salarisa geaZil. Dåt guoskå meara ekologålas dåssedeattukeahtes dillåi earret earå ollu njurjuid gea2il mat buktet riddo- ja vuotnabivdiide stuorra ekonomåla3 vahågiid fierbmegeavaheami oktavuodas ja mudui. Goaskimat ja borasspiret borret ja gaikkodit $ibihiid ja bohccuid, ja luondduheahtedilit nugo boazojåpmu lihkohisvuodaid geaZil nu ahte bohccot heavvanit merrii ja &amp;åZådagaide siseatnamis.</p>
<p>Oktasas dovdomearka luonddu- ja birasheahtediliide lea ahte otne leat våilevas buhtadus- /dåhkådusortnegat dahje ii makkårge ortnet mii buvttadiv&amp;de ovttaskas doallåi ekonomålas vahåga. Aitagat ja heahtedilit mat leat oba åigge lassin våileva$ buhtadusortnegiidda, buktet ovttaskas doallåi stuorrå nodiid sihke psykologålattat ja ekonomåla&amp;dat.</p>
<p>Såmediggåi lea gierdameahttun ahte ovttaskas bargit vuoddoealåhusain fertejit ieza gillåt vahågiid ovddas go heahtedilit ja ekologålas dåssedeattukeahtes dilit deaividit. Berresii</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 29</p>
<p>"Såmediggi lea duhtavas go Finnmårkku fylkagieldda dearvvasvuoda- ja sosiåla- låvdegoddi lea mearridan våldit badjelasas spesialistadoavtterguovddaåza Kårå$jogas. Diggi oaidnå ahte dål dagahuvvo eahpedielggasvuohta dahkko bokte, mii guoskå fylkagieldda ovddasvåstådussii guovddåza jodiheames. Nå danne go fylkalåvdegoddi vuostålasttii evttohusa maid dearvvasvuoda- ja sosiålastivra lea ovddidan.</p>
<p>Såmediggi håliida deattuhit fylkagieldda ovddasvåstådusa joatkit ja nannet dån bålvalusa boahtteåiggis spesialsitafålaldahkan såmi ålbmoga vårås. Danin åviiuhit ahte fylkadiggi våldå ovddasvåstådusa jodihit guovddåza.</p>
<p>Såmediggi lea ovdal åvzuhan Finnmårkku fylkagieldda våldit badjelasas spesialistadoavtterguovddåza KåråSjogas. Såmediggi doalaha ain dån. Såmediggi Cujuha Sd. prp. nr. I (1988-89) gos daddjo Cuovvovaddat:</p>
<p>Råddehusa mielas lea nasuvnnalas bargu sihkkarastit ahte såmi ålbmot oaiiu buoret dearvvasvuodabålvalusa ieZas gillii." |</p>
<p>Såmediggi bidjå eaktun ahte Råddehusa åigumusat Cadahuvvojit. Såmediggi oaivvilda ahte farggamusat ferte geah&amp;dalit oavdit dån nu ahte almmolaSvuohta våldå badjelasas spesialistadoavtterguovddåZa KåråSjogas. Guovddå5 ferte doaibmat viidåseabbot ja nannejuvvot. Lea åibbas dohkketmeahttun ahte dat moadde såmi dearvvasvuodainstitusuvnna main leat alla spesialista dearvvasvuoda bålvalusat, ja mat gozihit giela ja kultuvrralas beliid bålvalusa oktavuodas, ain galget leat privåhta hålddus. Dån lågan doaibmavuohki buktå eahpesihkkarvuoda fålaldaga stabilitehta ja bissovaSvuoda ektui.</p>
<p>Fåhkkabålbalusaid organiseren</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte buohccediv$5ohatmålle mii Finnmårkkus lea, lea jierpmålas organiserenmålle go vuhtii våldå gaskkaid Finnmårkkus. Dåt lea målle mii bures heive såmi guovlluide, erenoamåZit go såmi kultuvrra ja giela oktavuodas. Buohccediv$5ohatmålle addå vejolasvuoda dasa ahte eahpetielga ja eankilis fåhkka doaimmaid såhttå dabkat buohcci laga birrasis, Ja ahte rehabilirema maid såhttå mannå go leamas buohcciviesus Cadahit lahka buohcei ruovttu båikki. Mii guoskå veahkkåi fåhkkaheadis, såhttet buohecidiv550hagat oanedit daid guhkes gaskkaid mat såmi guovlluin leat eanadiedålattat. Såmediggi oaivvilda ahte ståhta berre bidjat doaimmaid maiguin sihkkarastit/ kvalitehtasihkkarastit ja ovddidit buohccediv850hatmålliid såmi guovlluin. Lea maiddåi dårbu eanet bajidit bargiid gelbbolasvuoda geat barget buohccediv880hagain. Earret earå lea såvahahtti nannet bargiid gelbbolasvuoda fåhkkamedisiinnas ja rehabiliteremis.</p>
<p>Bargobirasdoaimmat ja sosiåla-/0adjo-ortnegat vuoddoealåhusain</p>
<p>Såmediggi våillaha årvvostallama ja evttohusa odda ortnegiid ja doaimmaid birra mat sihkkarastet sosiåla ja dearvvasvuoda oadjebasvuoda såmi ålbmogii nuppåstubttima - oktavuodas.-Boazodoallulea nuppåstubttindåsis. Dåt mearkkaa ahte ollu olbmot fertejit guoddit ealåhusa gosa sii leat sosialiserejuvvon riegådahttima råjes ja masa earret earå sin identitehta lea éadnojuvvon. Nuppåstuhttin dagaha våttisvuodaid ollu olbmuide, danin go sis earret earå 1i $at lea dat seamma sosiåla fierpmådat mil ovdal leai. Sii masset maiddåi muhtun sosiåla ja oadjo-ortnegiid mat sis earret earå ledje boazodoallo8iehtadusa bokte.</p>
<p>Låvdegoddi bidjå merkii ahte uhccån lea leama3 digåtallan boazodoalloealåhusa bargobirasdoaimmaid birra. Låvdegoddi &amp;ujuha iskkademiide mat Cåjehit ahte boazodoalloealåhusas leat fysåla5, psyhkålas ja psykososiålalaS noadit lassånan.</p>
<p>Såmediggi deattuha deatålasvuoda ahte biddjojuvvojit johtui doaimmat maiguin buoredit bargobirrasa vuoddoealåhusain. ErenoamåZit berre8ii eastadeaddji barggu prionteret.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 15 — Såmi månåid bajås$addaneavttuid doarjja -— Såmi girjelågådusaid jodihandoarjja</p>
<p>Såmi giellaråddi</p>
<p>-  Såmelåga giellanjuolggadusaid håldda$anguovllu gielddaid ja fylkagielddaid guovttegielalasvuoda doarjjaortnet</p>
<p>—  Såmegiela såtnevuorkkå jodiheapmi</p>
<p>—  Proseavttat såmegiela ealåskuhttimii</p>
<p>—  Såmi nuoraid oahppostipeanda (1996 &amp;akdat)</p>
<p>Såmediggeråddi</p>
<p>—  Såmedikki joavkocålliid doarjja</p>
<p>— Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide — Earå doarjagat</p>
<p>Kap. 0540 poasta 51 Såmi ealåhusråddi</p>
<p>Oktiibuot vårrejuvvo 16.811.000,- kruvnnu Såmi ealåhusrådi hålddaseapmåi 1996:s. Rudat galget mannat Såmi ovddidanfondii, ja bissovas lotnolasealåhusaid doarjjaortnegii. Mii guoskå lotnolasealåhuspro5eavtta bissova3 doarjjaortnega rudaide, de |ea Gielda- ja bargo- departemeanta Sd. proposisuvnnas nr. 1 (1995-96) evttohan abte rudat mat leat vårrejuvvon geah&amp;&amp;alanprosektii 1995:s sirdojuvvojit Såmi ovddidanfondii 1996:s. 1995:s leai vårrejuvvon 3,2 milj. kruvnnu geah&amp;&amp;alanproSeavtta loahpaheapmåi. Bissova5 lotnolasealåhusaid doarjjaortnega odda njuolggadus-evttohus lea dål såddejuvvon gulaskuddamii guoskeva oasålatdaide ja eaktuduvvo ahte Såmediggi meannuda daid nuppi 1996 ollestoabkkimis. Såmediggi eaktuda ahte lotnolasealåhusaid jodihan-doarjjaortnet jotkojuvvo 1996:s ovddit njuolggadusaid vuodul. Bissovad ortnega odda njuolggadusat bohtet fåpmui oddajagimånu 1. b. 1997.</p>
<p>1995 buseahttajuogadeami oktavuodas åvZzuhuvvui ahte ealåhusråddi dahkå njuolggo $iehtadusa Duodjeinstituhtain oaivadus ja doarjjaapparåhta hårråi duojåriid vårås geat åsahit Såmi ealåhusrådi doarjaga bokte. Diggi eaktuda ahte dån lågan ortnegat åsahuvvojit dan geaZil go såmi ealåhusråddi juolluda oalle ollu doarjagiid duojåriidda. Mudui åigu Såmediggi joatkit dainna profiillain mii foanddas lea vuoddoealåhusaid ektui.</p>
<p>Kap. 0540 poasta 52 Såmi kulturråddi</p>
<p>immat 9 996 52.1 Såmi kulturfoanda | 5.000 5.000 52.2 Såmi girjelågådusaid jodihandoarjja 1.500 — &gt;... 1.500--.- 52.3 Doarjja såmi kulturviesuide- +- ++ - 2.465 ++ &gt; &gt; 2.732 52.4 Doarjja såmi kulturorganisasuvnnaide 840 &gt; 680 Submi * 9.805 9.912 (Buot logut 1000 kruvdnun) &gt; mearkka3a dan rådjåi.</p>
<p>* sisdoallå 600.000,- kr. kulturrådi geavahussii poasttas 70 1995:s.</p>
<p>Såmedikkis eai leat dån rådjåi makkårge mearkkasumit kulturrådi geavahussii såmi kulturfoandda doarjjageavahusa ektui. Ii dånge jagi leat sadji lasihit råmma mii lea vårrejuvvon kulturfondii. Såmediggi deattuha ahte såmi girjelågådusaid doarjjaortnega ulbmiliin ii lean lasihit girjelågådusaid logu, muhto sihkkarastit daid girjelågådusaid doaimma</p>
<p>Åigi:</p>
<p>Båiki : Samelandssenter, Kåråsjohka</p>
<p>9</p>
<p>MIAUPRENE</p>
<p>SÅAMEDIGGI</p>
<p>SÅMEDIGGE</p>
<p>SAMEDIGKIE</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI</p>
<p>irasat:</p>
<p>Olav M. Dikkanen Magnhild Mathisen</p>
<p>Berit Ranveig I. Nilssen Steinar Pedersen Marianne Balto Henriksen Hartvik Hansen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>John Henrik Eira</p>
<p>10. Ole Henrik Magga 11. Heaika Skum</p>
<p>12. Inger Anne S. Gaup 13. Peder Mathisen</p>
<p>14. Alf Edvard Nystad 15. Jens Petter Olsen 16. Tore Bongo</p>
<p>17. Terje K. Haugen</p>
<p>18. Ingar Eira</p>
<p>19. Mary Mikalsen Trollvik 20. Eilif O. Larsen</p>
<p>guovvamånu 27. b. 1996 guovvamånu 28. b. 1996 guovvamånu 29. b. 1996 njuktamånu 1. b. 1996</p>
<p>21. 22. 23. 24. 25. 26. 27. 28. 29. 30. 31. 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Cuovvovas åirasat ledje 025on virgelobi:</p>
<p>Cuovvovas åirasat manne sajiidasaset</p>
<p>Åirras nr. 3 Berit Ranveig Nilssen Airras nr. 5 Marianne Balto Henriksen</p>
<p>Åirras nr. 8 Egil Olli, 29.02. ja 01.03.96</p>
<p>Åirras nr. 24 Aage Pedersen</p>
<p>Åirras nr. 28 Magne A. S. Huvva</p>
<p>Åirras nr. 35 Åsta Vangberg Åirras nr. 39 Berit Johnskareng</p>
<p>dii. 09.00-12.00 — ja dii. 09.00 - 12.00 ja dii. 09.00 -12.00 — ja dii. 09.00 - 12.00</p>
<p>Geir Tommy Pedersen Sven Roald Nystø Margreta Påve Kristiansen Aage Pedersen</p>
<p>Olav Andersen Anders Oskal Inger-Ann Fossli Magne Å. S. Huuva Per Solli</p>
<p>Roger Pedersen Ing-Lill Pavall Amund Eriksen</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>Åsta Vangberg</p>
<p>Odd Kappfjell</p>
<p>Måret Guhttor</p>
<p>Johan Mikkel Sara Berit Johnskareng</p>
<p>Åirras nr. 16 Tore Bongos lei virgelohpi 28.02.96 3. åirasa vårreåirras Øystein Ballari oa&amp;éui virgelobi 29.02.96 dii. 11.30 - 15.00</p>
<p>Øystein Ballari, 3. åirasa vårreåirras</p>
<p>Viktor Trosten, 5. åirasa vårreåirras Berit Anni Grenserud Somby, 8. åirasa vårreåirras, manai sadjåsis 29.02.96 Inger Å. Skum, 24. åirasa vårreåirras</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p>siidu 1</p>
<p>dii. 15.00 - 18.00 dii. 15.00 - 19.30 dii. 15.00 - 18.00</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 17</p>
<p>Kap. 0540 poasta 70 Earå såmi ulbmilat Såmediggi åigu dån jagå 9.297.000,- kruvdnosas råmma juogadit éuovvovaöddat:</p>
<p>Doaibma 1995 1995 70.1 Doarjja såmi våldo-organisasuvnnaide..... .. 2.600 - 2.600 70.2 Doarjja Såmedikki joavkoöålliide 850 850 70.3 Såmi nuoraid oahppostipeanda 800 850 70.4 Doarjja såmi månåid bajassaddaneavttuide 1.250 1.250 70.5 Doarjja såmi duodjåi 3.600 3.600 70.6 Earå doarjagat | 0 147 Submi * 9.100 9.297</p>
<p>(Buot logut 1000 kruvnnuin) * Geahpeduvvon 600.000,- kruvnnuin diimmå juolludusa ektui mii fievrriduvvui postii 52:</p>
<p>Såmediggeråddi åigu 1996 vårås vårret 2,6 milj. kruvdnosas råmma såmi våldo- organisaSuvnnaide poasttas 70.1. Dås lea seamma submi go ovddit jagige.</p>
<p>Dån jagåS råmma ii movtge lassån ovddit jagiid ektui. Danin ii leat movtge sadji prioriteret lasåhusa Såmedikki joavkotålliid juolludussii. Poasta 70. 2 doalahuvvo danin 850. 000, - kruvdnosaZZan.</p>
<p>Såmi nuoraid oahppostipeandaortnet bajiduvvo 850.000,- kruvdnui 1994-95 skuvlaj ahkåi.</p>
<p>1996:s vårrejuvvo 3.600.000,- kruvdnosas råmma postii 70.5. Vuolggasajistis dås ii leat olus sadji nannet doarjaga makkårge ovttaskas institusuvdnii. Dikkis lea dattetge berostupmi ahte biddjojuvvojit avgaseabbo gåibådusat, ja ahte ovttaskas doarjjavuoståivåldit eambbo barget ovttas gaskaneaset. Ovddidanfoanddas lea dål eambbo liberåla doarjjageavahus ovttaskas duojåriid ektui, dåt gåibida eanet doarjjaapparåhtas man vårås juolludusortnet lea. Såmedikkis lea åddejupmi ahte Duodjeinstituhtta håliidiv&amp;æe stuoråt juolludusa. Såmediggi vuordå dattetge ahte ealåhusråddi guorahalla ovttaskasaid saji dån ortnegis ovdal go ovttaskas institusuvnnat meannuduvvojit erenoamåZit ortnega ektui.</p>
<p>Mudui éujuhuvvo dikki mearkkaSumiide å83is 42/94, Såmedikki 1995 buseahtta - juogadeapmi. Postii 70.6, Earå doarjagat åsahuvvo odda doarjjaortnet maid Såmediggeråddi håldda3a. Ortnet lea jurddaSuvvon geavahuvvot vuorddekeahtes dårbbuide maid 11 såhte ruhtadit dålå$ ortnegiid bokte dikki buseahtas.</p>
<p>Earå eavttut rudaid juogadeapmåi rutiinnaid, rapporterema jna. ektui oidnojit Såmedikki juogadanreivves ovttaskas fågarådiide.</p>
<p>”</p>
<p>Å3$i 8/96 Såmi kulturorganisaSuvnnaid doarj janjuolggadusat</p>
<p>I. — Åssebåhpirat</p>
<p>-  Såmi dåiddasearvvi/Såmi dåiddaguovddåza gulaskuddancealkåmus, beaivåduvvon oddajagimånu 9.b. 1996</p>
<p>- Såmi girjedålliid searvvi gulaskuddancealkåmus, beaivåduvvon oddajagimånu 10. b. 1996</p>
<p>- Såmi Dåiddarådi gulaskuddancealkåmu5, beaivåduvvon oddajagimånu 10. b. 1996</p>
<p>- Davvi nuora gulaskuddancealkåmus, beaivåduvvon oddajagimånu 6. b. 1996</p>
<p>-  Såmi Teahter Searvvi gulaskuddancealkåmu5, beaivåduvvon oddajagimånu 9. b. 1996</p>
<p>- Såmi Ædnamsearvvi gulaskuddancealkåmu5, beaivåduvvon juovlamånu 27. b. 1995</p>
<p>-  Såmi kulturrådi &amp;oahkkingirjji oassi, å58i 175/95</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 3</p>
<p>Heaika Skuma årvalus mearriduvvui våldot jienasteapmåi go å331 galgå meannuduvvot ås3in 8/96.</p>
<p>ÅX$i 2/96 Såmedikki &amp;oahkkinortnet - njuolggadusat Såmedikki</p>
<p>olleséoahkkima Coahkkingirjji Cållimii ja åSiid såddemii</p>
<p>I. —Assebåhpirat</p>
<p>- Notåhta Såmedikki &amp;oahkkinortnega birra - movt Såmedikki olleséoahkkimud å55it fievrriduvvojit Coahkkingirjåi, makkår rutiinnat geavahuvvojit å8811d såddemiid oktavuodas</p>
<p>rwws</p>
<p>Såmedikki olleséoahkkin meannuda</p>
<p>II. — Såmedikki mearrådus:</p>
<p>Ås$i såddejuvvo Såmediggerådi giedahallamii.</p>
<p>ÅS$i våldui oddasit jienasteapmåi 29.02.96 dii. 09.00 ja dalle mearriduvvui &amp;uovvovas: $ 23 - Råddådallamat</p>
<p>Goalmmeåt cealkagii lasihuvvojit njealja såni (såmegielas guokte såni), gå. kursiverema, ja galgå Cuodjat nå:</p>
<p><span type="quote">«Ås$eovddideaddji dahje joavkku våldosågasteaddji vuosttas såhkavuorru ii galgga leat eambbo go 15 minuvtta»</span>.</p>
<p>Dasto lasihuvvo ovddabeallåi cealkaga <span type="quote">«Jos &amp;oahkkinjodiheaddji ...»</span>. Dås galgå Cuozzut:</p>
<p><span type="quote">«Earå åirasat oZZot såni gitta guktii. Vuosttas gearddi gitta 10 minuvtta rådjai. Nuppi geardde gitta 5 minuvtta rådjai»</span>.</p>
<p>III. Coahkkingirjelasåhus</p>
<p>Åirras Steinar Pedersen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, ovddidii &amp;uovvovas &amp;oahkkingirjelasåhusa:</p>
<p>Såmedikki eanetlohku ii leat dånge håve håliidan buoridit dikki demokråhtalas geavahusa &amp;oahkkingirjjiid såddema oktavuodas. |</p>
<p>Eanetlohku oaivvilda ain ahte duse eanetlogu oaidnu gålå såddejuvvot, ja abte Coahkkinjgirjelasåhusat galget sihkkojuvvot. Dat lea våidalahtti.</p>
<p>rå</p>
<p>ASSi 3/96 Såmediggerådi diedåhus doaimmas birra, dås maiddåi</p>
<p>rue</p>
<p>referåhtaåssit Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga Cilgii rådi doaimma birra. Rådi diedåhus våldui diehtun.</p>
<p>SÅÄMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 4</p>
<p>Ingar Eira, Guovddåsbellodaga såmediggejoavku, éuovvovas årvalus mearriduvvui såddejuvvot såmediggeråddåi:</p>
<p>Såmediggi ii såhte &amp;ohkkåt jaska ja geahödat go ollugat mearrasåmi åssanguovlluin masset stuorra oasi ieZaset jahkåsas dietnasis guollevuoståivåldin heahtedili geaZil Finnmårkku rittuin.</p>
<p>Årbeviroladtat jea dån åigge jagis alimus fierpmåstallanåigi, ja go dål diehtit ahte measta ii gåvdno vejolasvuohta jodihit fierbmeguoli, de lea je$alddis &amp;ielggas ahte hirbmat ollu guolåsteaddjiide lea dilli oalle doaivvuheapmi.</p>
<p>Guovddåsbellodaga Såmediggejoavku ovddida danin &amp;uovvova evttohusa:</p>
<p>Såmedikki presideanta ovttasrådiid Såmedikki joavkojodiheaddjiiguin bivdå oalle johtilit &amp;toahkkima guolåstusministariin, man oktavuodas guorahallat konkrehta evttohusa jodånisdoaimmaide maiguin såhtåsii buoredit dili.</p>
<p>”</p>
<p>ÅX$i 4/96 GaZaldagat Såmediggeråddåi &amp;oahkkinortnega $ 26 vuodul</p>
<p>a) Hartvik Hansen, Såmi joavku:</p>
<p>Dåbåla&amp;éat sådde Guovdageainnu Lagasradio Såmedikki dievasdoahkkimiid njuolggosåttan, muhto dadi mielde go mii leat 0270n dihtosii de dån vuoro ii boade GÅR såddet njuolggosåddaga lagasradios.</p>
<p>Min dieduid mielde lea leama3 stuorra berostupmi såddagiid guldalit sihke KåråSjogas ja Guovdageainnus. Min mielas lea garrasit våidalahtti go namuhuvvon guovlluin eai beasa guldalit Såmedikki dievastoahkkimiid.</p>
<p>Manne lea dåt fålaldat heaittihuvvon?</p>
<p>2. Leat go earå såmi guovlluin håliidan sullasas såddagiid?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmedikkis leai $iehtadus Guovdageainnu Lagåsradioin mii guoskå teknihkalas veabkkåi hoaidit simultandulkonrusttega Såmedikki dievastoahkkimiin. Såmediggi låve måksit 7.500,-</p>
<p>kruvnnu &amp;oahkkima nammii GLR:ii dån barggu ovddas. Siehtadus lea leamas heivvolas sihke Såmediggåi ja GLR:ii.</p>
<p>Siehtadussii ii leat gullan Såmedikki ollestoahkkimiid sådden. Dasa lea GLR:a o%on doarjaga Guovdageainnu suohkanis 20.000,- kruvnnu ja Kåråsjoga gielddas fas 10.000,- kruvnnu (oktii) ollestoahkkima såddema nammii. Dål ii leat Guovdageainnu suohkan Sat håliidan ruhtadit såddagiid. Ja dalle ii leatge GLR:as vejolasvuohta såddet $at olleséoahkkimiid radios. Olleséoahkkima sådden radios måkså GLR:1i 30.000,- juohke Coahkkima ovddas.</p>
<p>Såmediggeråddi lea &amp;oahkkimistis oddajagimånu 22. - 24. b. 1996 ås3is R 2/96 Referåhtat, guorahallan dan mii guoskå GLR:a jearaldahkii ruhtadit dievastoahkkimiid såddema radios. Såmediggeråddi lea våstidan ahte råddi lea positii vala$ dasa, ja erenoamåzit jos eanet guovllut leat mielde pro$eavttas. Dåt lea buorre vuohki movt oazzut njuolga dieduid Såmedikki doaimma birra. Såmediggerådis leat dattetge prinsihpalas eahpådusat ruhtadit redakSuvnnalas beali såddagiid oktavuodas. Såmediggi ii ruhtat makkårge earå medijaid mat</p>
<p>SAMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 18</p>
<p>-  Såmi kulturorganisasuvnnaid 1995 doarjja, mearrådusa å8$eovddidus -  Coahkkingirjji oassi - Såmi kulturorganisasuvnnaid doarjjajuogadeapmi 1995:s</p>
<p>II.</p>
<p>Såmediggeråddi gesii åS$i ruovttoluotta åSSelisttus.</p>
<p>r</p>
<p>ÅS$i 9/96 NAC 1995:6 - Såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid plåna Norggas</p>
<p>I. — Åssebåhpirat</p>
<p>-  Reive Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeanttas, beaivåduvvon 07.12.95</p>
<p>- — Reive Sosiåla- ja dearvvasvuodadepartemeanttas gulaskuddanåsahusaide, beaivåduvvon 15.05.95</p>
<p>- KåråSjoga gieldda gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Unjårgga gieldda gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Deanu gieldda gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- —Tromssa Regiovdnabuohcceviesu gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Guovdageainnu suohkana gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- — Proseavtta dearvvasvuohta-biras-sihkkarvuohta- boazodoallu, gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Norgga Fysioterapeavttaid Searvvi gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Hedmårkku Fylkagieldda gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Hedmårkku Fylkadoaktåra gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Kulturdepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Birasgåhttendepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Månåid- ja bearåsdepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Ålttå gieldda gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Tromssa Universitehta medisiinnalas fågasuorggi gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Gielda- ja bargodepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  FO/Såmi Sosialbargiid searvvi oktasasgulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Eanadoallodepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeantta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Norlåndda Fylkamanne gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Finnmårkku Fylkamanne gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Doaibmavådjediid rådi gulaskuddancealkåmus</p>
<p>-  Mirkkogeavaheami Riikasearvvi gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Norgga gerontologålad instituhta gulaskuddancealkåmus</p>
<p>II. — Såmedikki mearrådus</p>
<p>Såmediggi lea duhtavas go dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna såmi ålbmoga vårås Norggas lea råhkaduvvon. Såmediggi råmiida låvdegotti go nu systemåhtaladdat ja viidåt lea guorahallat &amp;uolmmaid mat gusket såmi ålbmoga dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaide. Låvdegoddi lea dahkan deatålas barggu Cohkkedettiin dieduid mat gåvdnojit å85esuorggis, ja plåna buktå albmosii dieduid diliid birra mat gusket dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaide såmiid ektui. Låvdegotti bargu råhkada buori vuodu dearvvasvuoda- ja sosiålabålvalusaid ovddideapmåi.</p>
<p>Låvdegoddi bidjå vuoddun ahte:</p>
<p>"Lea dahkkon hui uhccån dutkan- ja éielggadusbargu daid diliid birra mat såhtåsedje Cuvget såmiid dili. Go årvvostallat ollislafvuoda daid dahkkon småvit iskkademiin, ja</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 14 Oktiibuot 13.539 14.975</p>
<p>Buseahtas leat vårrejuvvon rudat sadjåsaS presideantta bålkåi olles virggis njuktamånu 1. b. 1996 råjes ja rudat Såmedikki joavkojodiheaddjiide njuktamånu 1. b. 1996 råjes.</p>
<p>Lea maiddåi vårrejuvvon ruhta 2-jagåS gaskaboddosas virggi åsaheapmåi giellabargui ja 4- jagåS såmi nissonproSeaktajodiheaddji ollesvirgåi. —</p>
<p>Kap. 0540 poasta 11 Dåvvirat ja bålvalusat</p>
<p>1995 1996 Såmediggi 6.379 6.693 Såmi giellaråddi 529 699 Såmi kulturråddi 1.025 me 917 Såmi kulturmuitoråddi 1.400 1.933 Såmi ealåhusråddi 334 499 Oktiibuot 9.667 10.741</p>
<p>Lea vårrejuvvon ruhta dikki mearrådusa, diehtojuohkinbarggu hårråi, éuovvoleapmåi 1996:s.</p>
<p>Bissovas virggit</p>
<p>Mii guoskå bissovas virgedåhkådusaide, de lea 1996:s evttohuvvon okta odda virgi Såmediggåi. Go lotnolasealåhuspro$eakta åsahuvvo bissovas ortnegin ja virgi dån rådjåi lea ruhtaduvvon gustovas råmmaid siste, biddjo dåt odda virgi Såmi ealåhusråddåi. Virggit juohkåsit nå 1996:s:</p>
<p>1995 1996 Såmediggi 14 14 Såmi giellaråddi 3 3 Såmi kulturråddi 5 5 Såmi kulturmuitoråddi 10 10 Såmi ealåhusråddi 4 5 Oktiibuot 36 37</p>
<p>Hålddahuslas doaimmaid juohkåseapmi Såmediggi evttoha hålddahuslas doaimmaid juogadeami Cuovvovadtat: Såmi ealåhusråddi</p>
<p>- Såmi ovddidanfoanda</p>
<p>— Lotnolasealåhusdoarjja</p>
<p>-  Såmi duoji doarjja</p>
<p>—  Såmi nuoraid oahppostipeanda (1996 gida)</p>
<p>Såmi kulturråddi</p>
<p>- Såmi kulturfoanda</p>
<p>— Såmi kulturviesuid doarjja</p>
<p>- Doarjja såmi kulturorganisaSuvnnaide</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 8</p>
<p>Jos galgå &amp;orget eret buot boastudulkomiid, vuosttazettiin guolåsteaddjiid gaskkas, de berre$ii leat åigi ahte Såmediggi eambbo oidnoöii nittuin, ja vai Satta$ii konstruktiivvalas sågastallan mas såbttå leat åvki goappasiid beliide.</p>
<p>Danin jearrat rådis?</p>
<p>Maid åigu råddi boahtteåiggis dahkat dan oktavuodas mii guoskå ovdagåttuid ja boastutdulkomiid &amp;orgemiidda maidda muhtun guovllut rittuin orrot roahkkaseamen.</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Guovddåsbellodaga Peder Mathisen divvu dan seamma gaZaldaga go Bargiidbellodaga såmediggejoavkuge 06.02.96 reivves. 13.02.96 våstådus biddjojuvvo mielddusin.</p>
<p>Mii guoskå diehtojuohkimii Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna birra, de lea Såmediggeråddi dån oktavuodas leamaS mångga ålbmottoahkkimis. Mudui &amp;ujuhit rådi diedåhussii.</p>
<p>Såmediggeråddi lea bargan ja ain bargå obalas diehtojuohkima nannemiin såmiid diliid birra. Vuoddoskuvlaodastusa ja odda oahppoplånaid oktavuodas lea råddi garrasit bargan dan ala vai obalas fågaplånaide biddjojuvvo såmi diliid birra. Rådi mielas lea dåt buoremus vuohki movt juohkit vuoddodieduid såmi ålbmoga ja såmi servodatdiliid birra olles riikka ålbmogii.</p>
<p>Mannå go Såmediggi 1995 miessemånus mearridii Såmediggåi diehtonjuohkinstrategiija, lea råddi bargan doaibmaplånaid &amp;uovvolemiin oanehot ja guhkkit åigåi. Dån rådjåi lea doaibmaplåna oanehot åigåi ollaSuhtton åigumu3a ektui:</p>
<p>— 1996 buseahtas merkejuvvon rudat evttohuvvon - Diehtojuohkinoahpabus lea ålggahuvvon</p>
<p>-  Sårtniid cuoccaiguin leat råhkadeamen</p>
<p>-  Gråfålas profiila leat råhkadeamen</p>
<p>-  Gihppaga Såmedikki birra leat råhkadeamen</p>
<p>-  Såmedikki diehtojuohkinåviisa leat råhkadeamen</p>
<p>Dasto såddejuvvojit diedut medijaide jievddaladCat.</p>
<p>Såmediggeråddi bargå viidåseabbot 1995 miessemånu mearrådusa &amp;uovvolemiin, ja åigu maiddåi boahtteåiggis, nugo dålge dahkå, geavabit ollu åiggi ja resurssaid juohkit rivttes dieduid Såmedikki ja såmi diliid birra.</p>
<p>Loahpas deattuha Såmediggeråddi ahte ovttaskas åirasiin lea maiddåi diehtojuohkin geatnegasvuohta ieZaset guovlluin ja ieZaset oktavuodaid bokte.</p>
<p>7</p>
<p>ASSi 5/96 Odda åSsiid almmuheapmi</p>
<p>a) ÅSSi ovddideaddji: Hartvik Hansen, Såmi joavku</p>
<p>Rattsølåvdegotti årvalus - cealkåmus Såmedikkis</p>
<p>Såmi joavku ballå hirbmadit Rattsølåvdegotti årvalusa våikkuhusain ja oaidnå ahte lea hirbmat åigeguovdil ahte Såmediggi buktå årvalusa dån birra.</p>
<p>Lea våidalahtti go gulaskuddanåigemearri ii maniduvvon nugo evttohuvvui Stuorradikkis.</p>
<p>Såmediggi i1 såhte luoitit meattå buvttekeahttå oainnus.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 7</p>
<p>Dattetge mii guoskå åssejohtui dån å88is, mearridii Såmediggi 1995 guovvamånus åsahit lotnolasealåhusdoarjjaortnega bissovazZan. Såmi ealåhusrådi evttohusa vuodul såddejuvvui bissovaå ortnega njuolggadusevttohus gulaskuddamii oddajagimånu gasku dån jagi. Såmi ealåhusrådi mearrådus masa åirras Eilif O. Larsen Cujuha, |ea danin easkka ålgoårvalus njuolggadussan.</p>
<p>Gulaskuddanåigemearri lea biddjon njukgamånu 15. beaivåi. ÅS$i ovddiduvvo miessemånu dievastoahkkimii.</p>
<p>Såmi ealåhusråddi lea våldån vuolggasaji mearrådusas maid olleséoahkkin lea dahkan å33is 8/95. Ollestoahkkima mearrådusas &amp;uoZzu earret earå:</p>
<p>" ... Såmediggi åigu danin atnit vuoddun ahte bissovas doaibmadoarjjaormegat jotkojuvvojit dain vuoddokomponeanttain (duodji, meahcce-ealåhus, småvit eanadoallu, guolåsteapmi ja boazodoallu) maiddå pro$eakta guoskkai.</p>
<p>Duoji ja meahcce-ealåhusa vårås eai gåvdno otne makkårge doarjjaortnegat. Dån guovtti ealåhussii berre åsahuvvot bissovas doaibmadoarjjaortnet..."</p>
<p>Lassin éuoZZu mearrådusas ahte sierralågan ealåhustielggadusat eanadoalus, guolåstusas ja boazodoalus årvvostallojuvvojit jodihandoarjjaortnega dårbbu ektui.</p>
<p>Mearrådusas bivddii diggi Såmi ealåhusrådi evttohit lagat njuolggadusaid mii guoskå ortnega våikkuhangaskaomiid, eanadiedålaS råddjema ja organiserema viidodahkii.</p>
<p>Dån vuodul lea Såmi ealåhusråddi årvalan ahte åsahuvvo jodihandoarjjaortnet duodjåi ja meahcce-ealåhussii. Dasto vuhtiivåldå ealåhusråddi doarjjaortnega eanadollui, guolåstussii ja boazodollui. Dåt lea dahkkon dan bokte ahte ealåhusråddi lea evttohan åsahanstipeandda gelbbolasvuoda bajideami doaimmaide ja meahcce-resurssaiguin åvkkåstallamiidda, ja vel ortnegiid rekrutterema sihkkarastimii vuoddoealåhusaide.</p>
<p>Dån vuodul orru Såmi ealåhusrådi lagat njuolggadusevttohus dåvisteamen ollestoahkkima mearrådussii ja ealåhusrådi sadjåi fågapolitihkalas orgånan Såmediggevuogådagas. Såmi ealåhusråddi lea Cuvvon ollestoahkkima mearrådusa ja ie$heanaladdat årvvostallan daid doarjjaosiid mat leat ollestoahkkima mearrådusas. Makkårge oassi ii leat guddojuvvon årvvostalakeahttå. Såmi ealåhusrådi evttohusa bokte baicce nannejuvvo ortnet danin go gelbbolasvuoda bajideapmåi, rekrutteremii Ja meahcceresursaiguin åvkkåstallamii lea evttohuvvon doarjjaortnet. Dåt leat doarjjaortnegat mat eai lean evttohuvvon ollestoahkkima mearrådusas.</p>
<p>Oktiibuot $addå nu ahte Såmediggerådi mielas åirasa Eilif O.Larsena &amp;uo&amp;Cuhusat eai doala deaivåsa, ahte Såmi ealåhusråddi ii éuovo Såmedikki mearrådusa.</p>
<p>Dattetge, dån dåsis å85emeannudeames ii hålit Såmediggeråddi guorahallat lagabuidda 4531 beliid dan gulaskuddanåS$ebåhpiris mii dål lea såddejuvvon organisaSuvnnaide, gielddaide ja earå bero5tumiide. Iige såmediggeråddi hålit njuolga seaguhit Såmi ealåhusrådige</p>
<p>buori hålddasandåhpåi mas sierralågan bealit ja bero$tumit årvvostallojuvvojit, ja ovddidit bissovas ortnega njuolggadusårvalusa Såmedikki ollestoahkkimii.</p>
<p>Såmediggeråddi doaivu ahte dainna dål leat &amp;orgen eret daid vejolas eahpedielggasvuodaid ja eahpevissisvuodaid nugo Eilif O. Larsen ohcala.</p>
<p>e) Peder Mathisen, GuovddåSbellodaga såmediggejoavku:</p>
<p>Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid plåna meannudeami oktavuodas lea båikkålas guolåstussearvi buktån unohis cealkåmusa, mii Guovddåsbellodaga mielas buktå dårbbasmeahttun vuostålasvuodaid joavkkuid gaskii Finnmårkkus.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIR II 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 13</p>
<p>ryw:</p>
<p>1 edshellan maid ba Danin ii åiggo joavku dåbttut rahpat 4551 oddasit, muhto dåhttu abte Coahkkinortnet éuvvojuvvo boahtteåiggis.</p>
<p>å</p>
<p>ASSi 7/96 1996” buseahtta - juogadeapmi</p>
<p>I. —Åsebåhpirat</p>
<p>- Sd prp. nr. 1 (1995-96) - Gielda- ja bargodepartemeanta</p>
<p>-  Såmedikki juogadanreive - 1996 ståhtabuseahtta</p>
<p>-  Såmi giellarådi, Såmi kulturrådi, Såmi kulturmuitorådi ja Såmi ealåhusrådi bu5eahtta- evttohusat</p>
<p>- — Notåhta Såmi ealåhusrådi hålddahusas</p>
<p>-  Nissoproseaktajodiheaddji Janne Hansena notåhta</p>
<p>-  Coahkkingirjji oassi 485is 42/94 - Såmedikki 1995 buseahtta - juogadeapmi</p>
<p>-  Coahkkingirjji oassi å8is 43/95 - Såmedikki 1996 buseahtta - odda dårbbut</p>
<p>-  Coahkkingirjji oassi å8%is R 5/95 - Såmedikki 1996 buseahtta doaibma- ja virge&amp;ålus</p>
<p>IL. Såmedikki mearrådus</p>
<p>Såmediggi ovddida dåkko bokte 1996” buseahttajuogadeami. Juogadeapmi guoskå Ståhtabuseahta kapihttalii 0540 <span type="quote">"Såmediggi"</span> Sd.prp. nr. 1 (1994-95), poasttaide 01, 11, 51, 52, 53 ja 70.</p>
<p>Doaibmarudaid juogadeapmi, poasttat 01 ja 11</p>
<p>Såmedikki doaibma lea juogaduvvon ie$gudetlågan sierra ovttadagaide main guhtesge lea ovddasvåstådus ieZaset busehttii ja doibmii. Såmedikki vuollåsas rådit ovddidit jahkåsadCat manit jagi dårbbuideaset såmediggeråddåi vuoddun dikki doaibmarudaid juogadeapmåi guoskevas fågarådiide.</p>
<p>Rudat nissonprosektii, 500.000,- kruvnnu 1996:s leat biddjojuvvon ollislas juolludussii mii lea 24.525.000,- kruvnnu, gå. Sd. proposisuvnna nr. 1 (1995-96). Dån birra ii leat daddjon dån stuorradiggeproposisuvnnas. Jos galgå 0azzut buseahta dåssededdui mannå namuhuvvon justeremiid, de lea dårbu rievdadit dietnasa kapihttalis 3540.02 Pro$eavttat (Såmi kulturmuitoråddi) 100.000,- kruvnnuin 500.000,- kruvdnui, ja geahpedit loahppajuogadeami (400.000,-) kruvnnu proseanttaid mielde.</p>
<p>Proseavttaid ja doaimmaid dietnasiid vuodul såmi kulturmuitorådis ja vurdojuvvon bålkårefusuvnnaid vuodul, lea Såmedikki geavahusas ollåsit 25.717.222,- kruvnnu 1996:s ja</p>
<p>dåt lohku biddjo vuoddun budeahtapoasttaid 017 ja 1 juogadeapmåi. -Buseahtapoasttat Ol ja 11 . juogaduvvojit éuovvovaddat 1996 vårås: * ”</p>
<p>Kap. 0540 poasta 01 Bålkkåt ja buhtadusat</p>
<p>1995 1996 Såmediggi 6.853 7.404 Såmi giellaråddi 930 1.337 Såmi kulturråddi 1.567 1.663 Såmi kulturmuitoråddi 2.573 2.923</p>
<p>Såmi ealåhusråddi 1.616 1.648</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 39</p>
<p>ferte bidjat sierra doaimmaid ealåhussii såmi guovlluin &amp;uovvolan dihte daid geatnegasvuodaid.</p>
<p>3. Såmi eanadoalu håstalusat</p>
<p>Såmepolitihkalas oainnu vuodul lea strukturovdåneapmi eanadoalus, nu ahte barggolasvuohta ealåhusas lea dadistaga $addan heajut, hirbmat negatiivvalas. Riikaoasselåvdegotti &amp;jelggadusa (NAC 1972:33) ja Sd. diedåhusa nr. 13 (1974-75) bokte leat &amp;ielga mihttomearit eanadoalu ovddideapmåi nu ahte ealåhus såhttå garrasit våikkubit åssamii ja barggolasvuhtii såmi guovlluin. Strategiija mii vålljejuvvui leai hukset stuoråt bearasdoaluid ealåhusbargiid dietnasa sihkkarastima dihte, ja nanosmahttit eanadoalloealåhusa. Biddjojuvvojedje johtui sierralågan ekonomåla$ doaimmat dån strategiija tadaheapmåi. Dåvviriid dåfus mat buvttaduvvojit såmi guovlluin ja Davvi-Norggas, lea strategiija dagahan alla iegallehandåsi. Assan- ja barggolasvuoda perspektiivva vuodul lea boadus dattetge eambbo eahpesihkar.</p>
<p>Gåivuona suohkana dutkan (Bjerkli 1994) &amp;ujuha maiddåi ahte stuoråt ovttadagaid ala ångirus$an marginåla eanadoalloguovlluin Davvi-Tromssas ja Finnmårkkus, ii ålohii &amp;åjet beavttu ålbmoga dåfus nugo eaktuduvvon. Stuoråt ovttadagaid huksen såhttå geahpedit olbmuid giliin, gos leat våtna eanaresurssat.</p>
<p>Odda eanadoallopolitihkka mii lea håbmejuvvon Sd. proposisuvnnas nr. 8 ii årval sierra dahje erenoamåd politihka såmi åssanguovlluid vårås. Vaikko bohtege ollu årvalusat såmepolitihkalas viidodagaid hårråi Alstadheimlåvdegoddåi, de våilu proposisuvnnas såmepolitihkalas perspektiiva. 1970-logus fokuserejuvvui duodai ollu eanet go dål eanadoalloealåhus gaskaoapmin juksat såmepolitihkalas mihttomenid.</p>
<p>Mihttomearit, mat leat håbmejuvvon Sd. proposisuvnnas nr. 8, earret earå åssama, barggolasvuoda, jierpmåla3 resursahålddaSeami, dustehusa ja eanadoalu oktavuodas leat deatålas kulturguoddit. SåmepolitihkalaS oainnu vuodul ii leat våttis doarjut dån lågan mihttomeriid. Dattetge leat stuorra håstalusat dåid mihttomeriid juksamii. Dat strategiijat ja doaimmat maid åigot Cadahit årbevirolas eanadoalu oktavuodas leat ovdal du$5e muhtun muddui ollasuhttån mihttomeriid.</p>
<p>Oktotåmmåtdoaluiguin ångirus$amis ii leat åktånasat |eama$ vuoddu såmi ealåhusårbevieruin eanadoalus. Såmi ålbmoga gaskkas, oalle guhkås lea leama3 lotnolasheiveheapmi vuoddun årbevirola$ vuodduealåhusaide. Jos mihttomearrin lea doalahit årbevirolas eanadoalu dego oassin kultuvrra suodjaleames, de ferte boahttevas eanadoallopolitihkas rahpat stuoråt vejolasvuoda buohtalusheivehemiide dain strategiijain ja doaimmain mat evttohuvvojit. Dån vuodul ferte åsahit politihka mas leat strategålas doaimmat ja våikkuhangaskaoamit maiguin gozihit ja ovddidit lotnolasealåhusaid. Danin doarjuge Såmediggi sierra ealåhussiehtadusa åsaheami lotnolasdoaimmaide. Lotnolasealåhusaid nannen lea maiddåi oassin buoret ekologålas beliid heiveheames man olis såmi eanadoallu doaibmå.</p>
<p>Eanadoalloplåna &amp;åjeha movt strategiija gieyrras oktoåmmåtdoaluiguin ångiruS$amiin såmi guovlluin ii leat våikkuhan barggolasvuhtii ja åssamii nugo eaktuduvvon. StruktuvraraSonaliseremiin, nu ahte ain eanet geahpedit doaluid fuoneduvvo eanadoalu mearkkaSupmi såmi guovlluin. Ollu såmi guovlluin leat hirbmat marginåla produk$uvdnabirrasat mat eai gierddasii ovttaskas doaluid heaittihemiid. MielkeprodukSuvnna struktuvra, muhtun sajiin såmi guovlluin lea juo viiddis ja ealliid lohku doalu nammii ollu badjelis go riikkas gaskamearåladd&amp;at. Luonddueavttuid geazZil leat dattetge golut ain vuoddoprodukSuvnnas badjin.</p>
<p>Såhttå konkluderet nu ahte såmi guovlluin mihttomearit, mat leat deatålat&amp;at såmepolitihkalas oktavuodain eai åktånasat dåvis daid strategiijaide ja doaimmaide mat ovddiduvvojit årbevirola$ eanadollui Sd. proposisuvnnas. nr. 8.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 5</p>
<p>muitalit Såmedikki éoahkkimiid birra, iige danin oro riekta ruhtadit dånge. Okta vejolasvuohta lea dahkat $iehtadusa ahte duS5e ie$ Coahkkin såddejuvvo.</p>
<p>Såmediggeråddi lea bivdån eanet dieduid viiddidanåigumusaid birra ovdal go råddi håpme oaivila å55i birra. Såmediggeråddi diehtå ahte earå såmi guovlluinge liv&amp;te bero$tupmi gullat dikki dievasdoahkkimiid. Otne ii leat GLR:as vejolaSvuohta fållat dån bålvalusa go ruhtadeapmi ii leat Cielggas. GLR:as ferte leat guhkesåigge ruhtadeapmi Gielggas ovdal go earå guovlluid såhttå heivehit pro5ektii.</p>
<p>rue»</p>
<p>molsaeaktolat&amp;at geah&amp;adit earå målliid Såmedikki ollestoahkkimiid såddemii.</p>
<p>by Hartvik Hansen, Såmi joavku: Ealåhusguollebivdu ja såivaguollebivddu hålddaseapmi Finnmårkkus ==.</p>
<p>mearriduvvon. Låigoheaddji 0azzu okto guollebivdo-vuoigatvuoda orru bivdoneavvuiguin, muhto ii éuoza boazodoalliide.</p>
<p>Prinsihpaladéat lea å55i erenoamåd guoskeva3. Dåt buktå garra våikkuhusaid guovliu olbmuide ja såpmelad&amp;aide. Min oaivila mielde dat lea garrasit våidalahtti. Mudui dat i1 éuovo såpmelad&amp;da guovlola$ geavahanvuogådaga eavttuid, go mis lea leama3 årbevirolas ulbmilin oktasaddat geavahit luondduriggodagaid.</p>
<p>Dån vuodul jearrå Såmejoavku &amp;uovvovad gazaldagaid: 1. Lea go Såmediggeråddi dahje Såmediggi buktån gulaskuddancealkåmusa å55å1?</p>
<p>2. Lea go Såmediggeråddi dan oaivilis ahte dåt ii leat dehålas 4331, ja dan geazil 11 leat leamaö prioriterejuvvon.</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Ståhtavuovdi såddii 21.10.95 reivves Eanavuovdinstivrra mearrådusa ealåhusguolåsteami ja såivaguolåsteami håldad5eami birra Finnmårkkus. Reivves daddjo ahte eatun dasa ahte bidjat doibmii Eanavuovdinstivrra mearrådusa, lea ahte ea1 boade cealkåmuSat main leat deatalas pninsihpalas vuosteåkkat.</p>
<p>Såmediggeråddi lea atnån å55i deatalaZZan, muhto ii oaidnån dallånaga ahte leat garra oainnut mearrådusa vuostå. Danin ii leat Såmediggi otnåd rådjai buktån cealkåmuda dåsa, nugo oidno reivves. | '</p>
<p>Såmediggeråddi lea dattege ovttas Såmi ealåhusrådiin årvvostallagoahtån geahöadit åS8i lagabui, ja lea vejolas ahte diggi ovddida cealkåmuö3a hui fargga.</p>
<p>Såmediggeråddi våldå åinnas vuostå oainnuid å354åi.</p>
<p>Q Hartvik Hansen, Såmi joaku:</p>
<p>Mii diehtit ahte såpmeladdain, erenoamådZit rådjaguovlluin, lea stuorra bero$tupmi oktasas doaimmaide. Dat diehttalas maiddåi gåibida vudolas ja govttolas berostumi gudet guimmiid åS5iide, ja våttisvuodaide. Muhtin låhkai dat maiddåi geatnegabttå buktit - vaikkoba morålalas doarjaga.</p>
<p>SÅÄMEDIGGI  SÅMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 11 i) ÅS3i ovddideaddji: Ma ikalsen Trollvik, NSR-a såmedi</p>
<p>Eahpesihkkaris dilli guolåstusealåhusas</p>
<p>Såmi riddo- ja vuotnaguovlluin lea fas dåbåla$ guolåstusheahtedilli. Såmediggi ii såhte dohkkehit ahte materiålala$ kulturvuoddu hedjona dåin guovlluin. Såmi servodat dårbbasa buresbirgejeaddji giliid riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>Lassånan sålasmearri, ollu guollenåliid ångirit nannemiin, lea dagahan ahte gåddåi buktojuvvon mearri lea seamma dåsis go ovddit buoremus jagiin. Lassin buktet ruo53a trolårat ollu guolleåvdnasiid. Guolleåvdnasiid oktavuodas lea ovdåneapmi juo guhkå leama3 nu ahte ain eanet lea båzahallan iige leat prioriterejuvvon. Duohtavuohta lea dat ahte stuorra oasit industriijas ja oastiid gaskkas eai nagot våldit sålla$a mii bukto gåddåi. Maiddåi industriija årbevirola$ gålvvuid mårkan, nugo sålteguolli ja blohkat, ja varas guoli geavaheapmi leat oalåt biedganan. Sivat orrot ollu, muhto guolleåvdnasiid fievrrideami bissåneapmi lea otne duohtavuohta. Lea hirbmat duodalas go dåt erenoamåZit éuohcå guolleåvdnasiid vuovdimiidda mearrasåmi guovlluin.</p>
<p>Vuotnabivdu lea småvitlågan riddodorskenåliid bivdu ja buktå ollu uhccit vuoittu. Guliin såhttet dåvjå maiddåi leat &amp;ihkalasat (nematoder) masa njurjot leat stuoråmus sivaladdat. Stuoråt fievrridemiid oktavuodas earå gåttiin earå guovlluin, orru nu ahte vuotnabivdu lea ovddimuZZan vuoittahallan vuovdima oktavuodas.</p>
<p>Gåddåi buktojuvvon mearri dagaha deattu uhccimus haddevuogådahkii. Go mårkan biedgana, de buktå dat ain eanet deattu guoli ålgohaddåi. Mårkanhattit dagahit ahte produseanttat såmi riddo- ja vuotnaguovlluin, uhccånot guoli geazil ja vuolit hatti geaZil, eai dine maidige,</p>
<p>muhto baicce masset ruda buvttadeami oktavuodas. Farå geavahus go sålten ja varas orru lohkkasuvvan. Sivvan lea ahte årbevirolas goikeguollemårkan, masa dåbålad&amp;at geavahuvvui vuotnaguolli, lea loahpahuvvon ja dan geaZil otne measta ii oba vuvdoge goikeguolli biebmogålvoveahkkin veahkkebuseahtta bokte geafesriikkaide.</p>
<p>Sierralågan doaimmaid ferte årvvostallat. Dego vuosttas låvkin dås, ferte sihkkarastit lagabuidda mearriduvvon meari vuotnabivddus goikeguolleproduksuvdnii. Dån goikeguoli berre såhttit vuovdit biepmogålvoprogråmmaid bokte geafesriikkaid vårås.</p>
<p>Såmediggi bivdå rådi dakkavide prioriteret éoahkkima guolåstusministariin gos dåt eahpesihkkaris dilli ollislat&amp;at ovddiduvvo. Ferte gåibidit dakkavide doaimmaid mat njulgejit otnåS heahtedili. Råddi ferte maiddåi jodåneamosit, ovttasrådiid earå almmola3 orgånaiguin, johtui bidjat barggu man bokte sihkkarastit giliid ja mearrasåmi kulturvuodu doalaheami ja ovddideami riddo- ja vuotnaguovlluin bissovaddat.</p>
<p>Såmedikki mearrådus:</p>
<p>Åssit såddejuvvojit Såmediggeråddåi gjedahallamii.</p>
<p>Coahkkingirjelasåhus</p>
<p>Åirras Heaika Skum ovddidii éuovvovas &amp;oahkkingirjelasåhusa go dievastoahkkin ii dorjon su årvalusa å351 5 f Cuoggås:</p>
<p>Lea våidalahtti go Såmedikki dievas&amp;oahkkin 11 bija boazodoallo$iehtadusa giedahallamii 1996” guovvamånu dievastoahkkima ovdii vaikko $iehtadus lea såddejuvvon Såmediggi.</p>
<p>Såmediggi addå dasto råddåi bargat å8$1in, mii dasto boahtå geavahuvvot vuoddun go komitea ovddida 4351 Stuorradiggåi.</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÄMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 12</p>
<p>Lea våidalahtti go olles dievaséoahkkima oaidnu dån å5emeanudeami vuodul ii boade ovdan.</p>
<p>Åirras Johan Mikkel Sara ovddidii &amp;uovvovas &amp;oahkkingirjelasåhusa Bargiidbellodaga såmediggejoavkku, Såmi joavkku ja Dåloniid Listta ovddas å351 5 h Cuoggåi:</p>
<p>Stuorradikki juolludus såmediggelisttuide 1996:s.</p>
<p>Såmediggi bidjå eaktun ahte ruhta juogaduvvo politibkalas joavkkuide geat eai 0atto organisasuvdnadoarjaga Såmedikkis.</p>
<p>7</p>
<p>ASS$i 6/96 Såmedikki 1995” jahkediedåhus</p>
<p>I. — Åssebåhpirat -  Såmedikki 1994 jahkediedåhus -  Vuollåsad rådiid 1995 jahkediedåhusat: -  Såmi kulturråddi - Såmi ealåhusråddi -  Såmi giellaråddi - Såmi kulturmuitoråddi</p>
<p>II.  Såmedikki mearrådus: Såmediggi ovddida dåkko bokte iezas 1995” jahkediedåhusa.</p>
<p>II. Coahkkingirjelasåhus:</p>
<p>Magnhild Mathisen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, ovddidii &amp;uovvovas Coahkkingirjelasåhusa:</p>
<p>Sihke såpmeladCain ja earå olbmuin, Råddebusas ja Stuorradikkis lea vuoigatvuohta beassat diehtit Såmedikki ollislag doaimma birra. Nugo jahkediedåhus dål lea, de orru ahte Såmediggi lea orgåna gos buot mearrådusat leat ovttajienaladdat - ja dat ii leat eisige duohta.</p>
<p>Dan håmis go jahkediedåhus dål lea, orru dego Såmediggi liv&amp;dii orgåna gos buot mearrådusat leat ovttajienalaCddat - ja dat ii leat eisige duohtavuohta.</p>
<p>Seamma låhkai ferte jJahkediedåhus åibbas Cielgasit &amp;åjehit maid Såmedikki dievastoahkkin lea bargan, maid Såmediggeråddi lea bargan, ja maid vuollåsas rådit leat doaimmaban. Ovdan</p>
<p>biddjon jahkediedåhus ii ollasuhte dåkkårge demokråhtalas vuogådaga vuoddogåibådusa raporterema hårråi.</p>
<p>Åirras Ragnhild Nystad, NSR-a såmediggejoavku ovddidii éuovvovas &amp;oahkkingirjelasåhusa:</p>
<p>NSR-a såmediggejoavku &amp;ujuha Coahkkinortnega $ 23:ii, nubbin manimus ja manimus cealkagii, gos daddjo ahte lea Såmediggi mii mearrida galgå go loahppasåhcu biddjot. Dåinna vuoduin &amp;ujuha joavku dasa ahte Coahkkinjjodihangottis ii lean mearrådusvuoddu mearridit bidjat loahppasåzu sågastallamii almmå dan abte Såmediggi beasai jienastit galgå go nu dahkkot.</p>
<p>SAMEDIGGI  SAMEDIGGE  SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 6</p>
<p>Mus lea jerrojuvvon såhtaseimmet go mii Norgga bel såpmeladd&amp;at buktit man nu lågan doarjaga Suoma beal såpmela&amp;&amp;aide. Oaivvildan ahte lea våttis seaguhiSgoahtit njulgestaga dåhpåhusaide nuppi riikkas, muhto manimus åiggiid leat |eama$ Suoma såpmeladCat garrasit cielahuvvon ja measta åitojuvvon guovlluineaset.</p>
<p>Dåt 435i ii loktejuvvo dainna ulbmilin ahte moaitit Såmediggerådi dahje min presideantta. Si</p>
<p>rwwre</p>
<p>Norgga maid. | Presideanta, lihkå boahtå ge mus jearaldat, såhttit g0 mii maidige cealkit dahje maidige</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmediggerådi mielas lea hui balddahahttii dat mii dahpåhuvvå båikkålas dåsis Suoma beal Såmis. Såmedikki presideanta lea danin &amp;ållån reivvi Martti Ahtisaari. Dån reivves lea presideanta Cujuhan justa daidda beliide maid birra Såmi Joavkku Hartvik Hansen dås Cållå. Råddi dåhttu reivves presideantta Ahtisaari, Suoma republihka presideantan, åvZzuhit daid geat eai leat såpmeladdat ja geat leat såmelåga ja Såmedikki åsaheami vuostå, jaskkodit ja ovddidit oainnuideaset nugo lea heivvolas davviriikkalas demokratiijas. Min presideantta reive presideanta Ahtisaari lea biddjon mielddusin dan håmis go lea éållon.</p>
<p>LotnolasealåhusproSeakta: Såmi ealåhusråddi ferte Cuovvut ollestoahkkima mearrådusa!</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku lei hirpmåstuvvan hirbmadit go oinnii Såmi ealåhusrådi mearrådusa å331s 145/95, lotnolasealåhusaid bissova3 ortnega njuolggadusat. Ollu lotnolasealåhusbargit, geat minguin leat våldån oktavuoda leat maid hirpmåstuvvan.</p>
<p>Ferte cealkit nu garrasit ahte lea njulgestaga våidalahtti go Såmi ealåhusråddi 1i Cuovvol Såmedikki ovttajienala$ ollestoabkkinmearrådusa å33is 8/95. Dån å88is bijai Såmediggi vuoddun earret earå min ålgoevttohusa vuodul, ahte lotnolasealåhusaid jodihandoarjjaortnega berre3ii åsahit bissovaZzZan, mas mielde vuoddo-oasit, duodji, meahcce-ealåhus, småvva eanadoallu, guolåstus ja boazodoallu.</p>
<p>Bajåbealde namuhuvvon mearrådusa bokte lea Såmi ealåhusråddi dål guoddån eret boazodoalu, småvva eanadoalu ja guolåstusa jodihandoarjjaortnegis. Dån låhkåi meannudeapmi ii soaba ollestoahkkima mearrådusii, ja min joavkku mielas dåt lea åibbas dohkketmeahttun. Jos dåt vuoddo-oasit guddojuvvojit, de rievtti mielde båhcå lotnolasealåhusortnegii duSåe vel garra Såmedikki namas.</p>
<p>Danin jearratge Såmediggerådis Cuovvova3 gazaldaga: 5 Oaivvildago Såmediggeråddi ahte dåt lea dohkåla3, ja soahpågo dåt buori politihkalas ja håldda$andåhpåi, ahte vuolit orgåna ii &amp;uovo ovttajienala$ ollestoahkkima mearrådusa, ja</p>
<p>maid åigu råddi dahkat divvun dihte dån eahpedielggasvuoda ja eahpesihkkarvuoda maid dåt lea dagahan ealåhusbargiide?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmediggeråddi &amp;ujuha ahte diedusge ii leat dohkålas jos vuollåsas rådit garvet dikki ollestoahkkima mearrådusa. Muhto vuollåsas rådiin lea obaladdat sihke vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta ovddidit fågapolitihkala årvvostallamiid mat gusket olleséoahkkima mearrådusaide, jos lea sadji dån lågan årvvostallamiidda.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 40</p>
<p>Sd. proposisuvnna nr. 8 bokte lea eanet go ovdal biddjon deaddu molsaeaktolas ealåhusaid ovdåneapmåi giliin. Dån ångirus$ansuorgåi leat biddjon viehka stuorra ekonomålas våikkuhangaskaoamit geavahussii. Lea Cielga håstalussan geavahit rudaid åvkkåleamosit såmi giliide. Dåkko såhttå eanadoallu ja eanadoallo-hålddaSeapmi boahtteåiggis $addat deatålas sadjåi.</p>
<p>Politihkala3 håstalussan lea bidjat, nugo 1970-logus.dahkkui, stuoråt deattu eanadollui våikkuhangaskaoapmin såmepolitihkala$ mihttomeriid juksamii. Lea dårbu nåsuvnnalas eanadoallopolitihka ollasuhttima oktavuodas ahte boahtteåiggis såmepolitihkalas perspektiiva vuhtiivåldojuvvo eanet go dål.</p>
<p>Oba såmi åssanguovllus lea aktiivvala$ eanadoalus viehka ollu låigoeatnamat (30-40%), eatnamat leat låigohuvvon oanehis åigåi ja eahpesihkaris $iehtadusaiguin. Ollu eatnamiid eaiggåduset maiddåi olbmot geat eai oro gilis, eaige åktånasat geavat eatnamiid ealåhusvuoddun. Eanaeaiggåtvuoda sirdima oktavuodas bearråsis åsahuvvo ollu oktasaSeaiggåtvuohta. Dåt dagaha diedusge stuorrå våttisvuodaid eanadoalloeatnamiid hålddaseapmåi, madasatnimii ja daid geavaheapmåi ealåhusladdat.</p>
<p>Finnmårkku Boanddaidsearvi &amp;ujuba ahte luonddu ja kultuvrra gaskasaå oktavuohta lea Coavddekeahttå Cadnojuvvon oktii såmi åssanguovlluin. Dåt mearkka3a dan ahte ollu heviid ferte bidjat sierra doaimmaid vuoddoealåhusaid sihkkarastimii. Erenoamazit mii guoskå eanadoallogålvvuide, maid lea lunddolas buvttadit davvin ja nissondoaimmaid ja giliovddideami oktavuodas leat håstalusat. Otne liv&amp;de jierpmålas ångirussat eanet eanadoaluin earå giliealåhusaiguin lotnolaga ja deattubit åssama. |</p>
<p>Skåniid ja Evenå33i gielddat oaivvildit ahte eanadoallu boahtteåiggis eanet ferte rahpat lotnolasheivehallamiidda dain strategiijain ja doaimmain mat evttohuvvojit. Såmepolitihkalas perspektiivva ferte boahtteåiggis eanet vuhtiivåldit otnå ektui.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte våldohåstalus eanahålddaseami oktavuodas lea låhéit diliid doaluid huksemii nu ahte daidda maid sihkkarastojuvvojit eatnamat maid dårbbasa vai ealåhusain såhttå oadjebasat ja rasuvnnaladdat bargat. Liv&amp;&amp;e dårbu årvvostallat rievdadit lågaid, hålddaSeami ja ekonomålas våikkuhangaskaomiid..</p>
<p>Areålaid oktavuodas lea maiddåi deatålas gåvdnat Covdosiid daid arealgeavaheami -. vuostålasvuodaide mat eanadoalus leat earå bero5tumiiguin. Dåt guoskå vuosttaZettiin boazodoalloealåhussii, boraspiriidhålddaseapmåi ja gåhttenguovlluid åsaheapmåi.</p>
<p>Såmi eanadoallu biedggodoaluigin ja guhkes gaskkaiguin lea gitta das ahte håddjejuvvon struktuvra mii lea dovdomearkan guovllu biepmoåvnnasindustriijai doalahuvvo. Nålåstuhttin lea gitta das ahte 0a7Zu dåssedit råhkadanaåvdnasiid main lea alla kvalitehta ja gilvogelbbolas hattit, dåt eaktuda dåssedis råmmaeavttuid sihkkarastima eanadoalloealåhussii.</p>
<p>Åvdimin dahkan lea åittan såmi båikegottiide. Danin lea rekrutterema sihkkarastin eanadollui håstalussan såmi eanadoallopolitihka håpmema oktavuodas. | | De</p>
<p>4. Mihttomearit ja doaimmat</p>
<p>Våldomihttomearrin lea håpmet eanadoallopolitihka såmi guovlluide nu ahte ealåhusa råmmaeavttut leat vuodduduvvon na$uvnnala$ såmepolitihkala$ mihttomeriide, ja ålbmotrievttåla ja sisrievttålas geatnegasvuodaide; ja ovddidit Såmedikki eanadoallopolitihkalas oasålazZan</p>
<p>Dån mihttomeari dorjot maiddåi eana$ gulaskuddaninstånssat. Norlåndda Boanddaidsearvi lea eahpesihkkar mii definerejuvvo såmi guovlun. Boanddaidsearvi oaivvilda goittotge ahte sierra såmi guovlluid eanadoalloplånas såhttå fuolakeahttå eanadiedalas råddjemis mearkkasupmi eanadollui fylkkas. TINE-meijeriijat oaivvildit ahte lea deatålaS nannet gånnåhahttivuoda</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 50</p>
<p>5. Barentsprogråmma</p>
<p>Såmediggi $allo5a go håstalusat mat leat Cilgejuvvon eamiålbmotsuorggi birra Sd.diedåhusas nr. 42 (1992-93) eai leat Cuovvoluvvon Nuorta Europa 1992-96 doaibmaprogråmmas (gé. Sd.died. nr. 47 (1994-95). Dås våilot eamiålbmotdoaimmat sihke &amp;adahuvvon ja bistevas proseavttaid oktavuodas. DuSse Regiovdnarådi 1994/95 ja 1996. Barentsprogråmmain gåvdnojit eamiålbmotdoaimmat. Vejolasvuodat eamiålbmot-pro5eavttaid hårråi leat ollu stuoråbut go dat mat leat prioriterejovvon doaibman dån guovtti progråmmas.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte håstalusat mat leat namuhuvvon vejolas Fou-pro$eaktan Sd.diedåhusas nr. 42 (1992-93) eamiålbmotsuorggi birra (g&amp;. &amp;uo. 3.4.2.5 s. 51), maid leat å85åiguoski ja åigeguovdilis politihkkaåssit Barentsregiovnna eamiålbmotbarggus. Dåt politihkkaovddideapmi ferte Såmedikki oainnu mielde dåhpåhuvvat plånaid bokte sierra eamiålbmotpolitihkalas progråmmas Barentsregiovnna vårås, nugo Regiovnnala eamiålbmotlåvdegoddi lea evttohan 1996' Barentsprogråmmas, &amp;uo. 5.3.4. Dåkkår</p>
<p>progråmmeas liv&amp;&amp;ii lunddolas lagabui guorahallat ja mearridit å55iid earret earå dåid birra:</p>
<p>- eamiålbmogiid politihkala5, ealåhusla, gielalas ja kultuvrralas vuoigatvuodat</p>
<p>- eamiålbmogiid vuoigatvuodat luondduresurssaide åvnnasla$ vuoddun sin kultuvrii</p>
<p>- moderniserenproseassat ja vejolasvuodat ja riiddut maid dåt rahkadit odda åiggi ja årbevirolas birgenlågi gaskii</p>
<p>- odasmahtti ja odasmahtekeahtes |uondduresurssaid geavaheami dåssi luonddu ja birrasa ektui</p>
<p>- makkår doaimmat Barentsovttasbarggu råmmaid siskkobelade galget prioriterejuvvot ja &amp;adahuvvot servodatsurggiin nugo dearvvasvuodasuorggis, ealåhusovdåneamis, kultuvrras ja gielas, oahpahusas ja dutkamis, jna.</p>
<p>- Barentsregiovnna eamiålbmotbarggu organiseren ja viidodat, ja oktavuohta earå lågan eamiålbmotovttasbargui</p>
<p>Såmediggi håliida dån oktavuodas dadjat ahte lea stuorra ballu dan falmmusteapmåi mii ie$gudet oktavuodain ovdan buktå Barentsregiovnna boahtteåiggi guovlun gos luondduresurssaid 0a27u oambbo vieZZat. Dikki ballu guoskå sihke eamiålbmogiid vuoigatvuodaide, ja maid luonddu- ja birasbero$tupmåi. Diggi &amp;ujuha scenariaide mat ovddiduvvojit boahtteåiggi oljobohkama hårråi earret earå Nenetssaid autonoma guovllus Arkhangelsk fylkkas, ja dan bero5tupmåi mii lea minerålariggodagaide olles Barentsguovllus. Dås éujuhuvvo åigumuSaide maid erenoamåzZit multinåsuvnnalas searvvit leat ovddidin minerålasuorggis (gå. CENTEX-a 1995' juovlamånu råpportta minerålarogganprogråmma birra Barentsregiovnnas). Lassin dasa håliida Såmediggi deattuhit daid mihttomearrevåttisvuodaid mat leat biddjon oassin 1996' Barentsprogråmma boahtteåiggi ie$gudet servodatsurggiid gaskasas bargui.</p>
<p>Barentsregiovnna eamiålbmotprogråmma mii lea råhkaduvvon dåid njuolggadusaid mielde liv&amp;eii sihke Regiovdnaårådi ja Barentsrådi bargosuorggi siskkobealde. Jos Eamiålbmotlåvdegoddi galggadii bastit fuolahit iezas saji Barentsrådi ektui dån oktavuodas,</p>
<p>ferte Norgga Olgoriikadepartemeanta searvat ruhtadeapmåi, earret dan mii Eamiålbmot- låvdegoddåi addo juolludeami bokte Regiovdnarådis.</p>
<p>Såmediggi åigu garrasit deattuhit dårbbu eambbo-rudaide go dat 4 mill. mat dål juolluduvvojit Barentsprogråmma eamiålbmotproseavttaid fadaheapmåi. Dåt lea eaktun dasa ahte joksat mihttomeriid maid eamiålbmogat leat ovddidan Barentsprogråmma bokte.</p>
<p>Såmediggi åigu Cujuhit dasa ahte ii leat du$$e eamiålbmotlåvdegotti ovddasvåstådus fuolahit regiovnna eamiålbmotdoaimmaid. Buot Barentsregiovnna bargojoavkkuin lea ovddasvåstådus</p>
<p>SÅMEDIGGI  SÅMEDIGGE SAMEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRII 1/96 - MEARRÅDUSOASSI siidu 49</p>
<p>danin geardut ieZas prinsihpala3 oainnu das ahte ferte åsahuvvot sierra eamiålbmotråddi. Dåt oaidnu ovddiduvvui Såmedikki 1994' jahkediedåhusas (g8. Sd.diedåhusa nr. 42 (1994-95) mildosa Cuoggå 2.8 s. 30 ja Cuoggå 5 s. 40). Såmediggi dåhttu dåkko bokte Råddehusa ja Stuorradikki Cilget iezaset oainnu dån åS5åi. DassåzZii go dat leat dahkkon, lea Såmedikki oainnu mielde dårbu nannet Famiålbmotlåvdegotti resurssaid nu ahte låvdegoddi såhttå fuolahit ieZzas råddeaddi saji sihke Regiovdnarådi ektui ja Barentsrådi ektui. Nu guhkås go Såmediggi diehtå lea Eamiålbmotlåvdegoddi éohkken iezas bargonåvccaid Barentsprogråmmii. Dåt lea deatala$ bargu låvdegoddåi, muhto Eamiålbmotlåvdegoddåi lea håstalussan nåkcet olahit ja &amp;adahit bargguid maiddåi viidåt go Barentsprogråmma proseavttaid ja doaimmaid. Maiddåi dås lea såhka ekonomålas resurssain.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte jos Eamiålbmotlåvdegoddi galgå nåkcet fuolahit iezas råddeaddi saji Barentsrådi ektui, ferte låvdegoddi guovddåd eisevålddiin 0azzut ekonomålas resurssaid dån bargui lassin daidda rudaide maid oa2%u Regiovdnarådis. Såmediggi bivdå Olgoriikadepartemeantta fuolahit dån.</p>
<p>4. Eamiålbmogiid vuoigatvuodat</p>
<p>Eamiålbmogiid vuoigatvuodat resurssaide eai leat Cilgejuvvon ovttage Barentsregiovnna guovlluin, ja historjjålattat leat dåid ålbmogiid bero$tumit viehka roavvåt badjelgehåton.</p>
<p>Såmediggi ballå ahte ekonomiija liberaliseren ja vejolasvuohta geavahit luondduresurssaid dagahit stuoråt gilvvu odasmahtti ja odasmahtekeahtes luondduresurssaid hårråi. Dåt såhttå leat åittan eamiålbmogiid årbevirolas ealåhusaide, kultuvrii ja servodateallimii, erenoamåzit Ruo33as gos ståhta ja regiovnnalas njuolggadusat lea heittohit ovdånan ja våilot ollu surggiin. Ruo33as leat såpmeladdain ja nenetssain stuorra våttisvuodat eallindili,</p>
<p>proseassa geaZil. Våttisvuodat doalahit årbevirola$ luondduresurssaid geavaheami ja heajut almmola3 dearvvasvuoda- ja sosiålafålaldagat dagahit stuoråmus våikkuhusaid beaivvålas eallimii. Våileva3 resurssat servodatsurggiin dagahit maid ahte årbevirolas kulturmåhtolasvuodat jåvket go eai dolvojuvvo ovtta buolvvas nubbåi.</p>
<p>Doaimmat ja pro$eavttat mat plånejuvvojit ja ålggahuvvojit eamiålbmogiid vårås eai galgga leat misonerenhåpmåsaddat, muhto dilålasvuodat galget lågiduvvot nu ahte ålbmot lea aktiivvaladdat mielde.</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha dasa ahte dåt eai leat odda diedut Norggas. Juo Sd.diedåhusas nr. 42 (1992- 93) Norgga polardutkama birra, adnojit dåt dilit dutkan- ja Cielggadanbeallin Barentsregiovnna eamiålbmotsuorggis. Dås lea såhka dårbbus dutkat regiovnna etnopolitihkalas diliid, makkår våikkuhusaid nåSonalståhtaid politihkas lea eamiålbmogiidda ja &amp;earddala$ unnitålbmogiidda, ja sin resursadili ja båikkålas luondduresurssaid hålddaseami. Nubbi bealli guoskå moderniserenproseassaide ja vejolas riidduide årbevirolad ja oddaåiggi birgenvugiid gaskka. Dåkkår dutkama bokte såhttå råhkaduvvot vuoddu dasa ahte eamiålbmogat ja unnitåfbmogat såhttet bidjat eavttuid iezaset ovdåneapmåi, daddjo diedåhusas (g&amp;. duo. 3.4.2.5 s. 51). Stuorradikki olgoriika- ja konstitusuvdnalåvdegoddi dujuha diedåhusa &amp;ilgehussii FOU-doaimma guhkes åiggi badjel nannema birra iesgudet surggiin, dås maiddåi eamiålbmotsuorggis. Fanetlohku doarju dan ahte dåt nannen ferte dahkkot vuosttaZettiin riikka davimus guovllus. Barentsovttasbargu galgå våikkuhit dasa ahte ovddidit regiovnna doaimmaid ja gelbbolasvuoda huksema (g. Innst. S. nr. 207 (1992-93) &amp;uo. Bs. 9). Våldo mihttomearrin eamiålbmogiid vuoigatvuodaid fuolahemiin ferte leat duohtan dahkat Rio-konfereanssa prinsihpaid (UNCED 1992) ja ILO-konvensuvnna nr. 169 prinsihpaid. Eaktun dåsa |eat eambbo geatnegahtti $iehtadusat sihke Barentsovttasbarggu råmmaid siskkobealde ja mudui riikkaid gaskasad ovttasbarggus nu ahte sihke guovddås ja regiovnnala3 eisevålddit geatnegahttojit eamiålbmogiid dårbbuid atnit deatalazzan.</p>
</body></document>
