<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 3/91</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1991</year><wordcount>20240</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2428</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1991-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKLE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 10</p>
<p>Såmi kultuvra ja dan måtriålalas vuoddu lea heajos dilis. Rievdadusat eanadoallopolitihkås våikkuhit funet åssamii ja bargosajiide såmi guovlluin, de såhttå sivahit ståhta go ii fuolat ieZas geatnegasvuoda sihkkarastit matrilålala$ vuodu kultuvrras doalahit ja ovddidit såmi kultuvrra.</p>
<p>Eanadoallu såmi guovlluin lea stuorra fåktuvra mii gåhtte åssama ja bargosajiid. ErenoamåZit guoskå dat vuotna- ja siseatnan- guovlluide. Dåppe gåvdnat såmi ålbmoga mii lea seailluhan buoremusat såmi giela, kultuvrra ja sérvodateallima. Dan dihtii lea dårbbaslas gåhttet måtrialala$ vuodu boahtteåiggi åssamii dåid guovlluin, mii lea ovtta dåsis dainna almmolaGdat mearri- duvvon politihkain mii galgå gustot såmi ålbmogii. GeahCa vuoddolåga ja internåSuvnålaS$ riektenjuolggadusaid mat mearridit ahte ståhtas lea geatnegasvuohta låhæit dilålaSsvuvoda nu ahte lea vejolas$ nannet ja ovddidit såmi giela, kultuvrra ja servodateallima.</p>
<p>Stuorra osiin såmi åssanguovlluin lea alla bargguhisvuohta ja uhcån dahje ii oppa leatge vålljenmunni bargosajiid ektui daidda geat barget eanadoaluin. Såmedikki åddejumi mielde leat</p>
<p>uhcån mearkkat mat. Cujuhit dan guvlui ahte oppalas bargomårkandilli alla bargguhisvuodain såhttå buorrånit daid lagamus jagiid. Dan dihtii ii leat servodatekonomåladdat gånnå- hahtti sirdit olbmuid eanadoalus earå ealåhusaide, go eai gåvdno dakkår bargosajit gosa mannå. Vålljenmunni eanadollui Saddå dalle bargguhisvuohta. Såmedikki åddejumi mielde måvssaS$ii danin uhcån nannet borramus$sihkkarvuoda ståbiliserema bokte dahje lasihit bargosajiid eanadoalus.</p>
<p>Ollu såmi åssanguovlluin lea jukson rådjå gos ii gierdda eambbo vuolidit eandoalloproduk$uvnna almmå ahte sSaddå våttisin doalahit ieS$birgejeaddji eanadoallobirrasa, ja doalahit daid dårbbasla$ bålvalusdoaimmaid mat leat rehkenaston eanadoallo- ealåhusa vårås guovllus.</p>
<p>Mannå soadi eanadoallo strategiija lei ovddidit gånnåhahtti beara$doalu ja lågidit gordneprodukSuvnna daid buoremus eanadoalloguovlluide vai guovllueanadoallu såhtii Gådahit $SibitdoalloprodukSsuvnna.</p>
<p>Dat strategiija lea våikkuhan guovlluid doalloheaittihan juohkåseapmåi ja doallostruktuvrii. GuovlulaS$ juohkåseami ii såhtte geahåæat sierra lotnolasealahusaid rievdadusaid viido- dagas. Dås CGåjeha ståtistihkka ahte lea uhcimusat botnåi mannan doallolohku ja eanemusat gorknon lotnolasealåhusaid lassåneapmi guovddå$ Østlånddaguovlluin. Davvi Norggas lea dilli nuppe</p>
<p>låhkåi. (Gåldu NAG 1988:42 "Lotnolasealåhusat såmi åssanguovlluin.")</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 22</p>
<p>Boadusin Saddå ahte groavafuoddar åreala mannå eret geavahusas, doalut heitojuvvojit ja borramusgålvosihkkarvuohta Saddå heajut. Dåt såhttå Guohcat erenoamåZit eanadollui såmi åssanguovlluin mat measta beare leat geavaheamen suinniid produkSuvnnas.</p>
<p>Nubbi earå CGuokkis maid Såmediggi åigu geassit ovdan lea ahte jos ekonomiija hedjona mearkkaSsahtti veara gordneprodukSsuvnnas såhttå dat doalvut dasa ahte S$Sibitproduksuvdna gessojuvvo ruovttoluotta gordneguovlluide, dainna bohtosiin ahte</p>
<p>produksuvdna ea.ea. såmi åssanguovlluin geahppåna mearkkasahtti veara. |</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte ferte leat dehåla$ oaZZut eanadoallo- politihkka boahtteåiggis mii ii sisttisdoala ahte gånnåhahtti arealat heaittihuvvojit, borramus$dustehus S$addå heajut nåSuvd- nalaGGat ja guovlulaåéat. Daid såmi åssanguovlluin livådæe jierbmålas$ movddiidahttit lasihit suoidneproduksuvnna nu ahte goanstafuoddar oassi SibitprodukS$uvnnas såhttå geahpeduvvot.</p>
<p>Såmediggi oaidnå dehålaZZan ahte kanaliserenpolitihkka såhttå joatkaSuvvat ja ahte såmi åssanguovlluid eanadollui ferte sihkkarastit dålå oasi nåSuvdnala$ produkS$uvnnas, mielasteabbot vehånas$ lassåneamin vai jukset ieSbirjejumi dain produkSuvnnain gos lea lunddola$. Kanaliserenpolitihkka joatkin såhttå sihkka-</p>
<p xml:lang="smj">rastit stuoråt vejola$vuoda guovlulas ja nåSuvdnalas$ iesSbirge- jupmåi.</p>
<p>Ovttasbargojoavkku/NSR Aage Pedersen bokte ovddiduvvui GCuovvovasS lassiårvalus:</p>
<p>Areala- ja kultureanadoarjja</p>
<p>ProdukS$uvdnaneutråla doarjagat mat årvaluvvojit sihkkot leat areåla- ja kultureanadoarjja (gæ. kap. 22.2.2).</p>
<p>Davvi-Norggas gos låigoeatnama oassi lea hirbmat badjin berrejit låigoeatnama våttisvuodat årvvostallot odda areålaid- ja kultur- eanandoarjagiid ektui.</p>
<p>Friddjajoavkku Mikkel A. Gaup bokte ovddiduvvui Guovvovas lassi- årvalus (Guoggåi 6 Såmediggi ja eanadoallopolitihkka): Ovdalgo Såmedikki loahpalas cealkåmuS dån åS$is såddejuvvo ferte</p>
<p>Såmediggeråddi (Coahkkåigeasu bokte) dadjat veahåS$ eambbo ea.ea. CuovvovaGCGa hårråi:</p>
<p xml:lang="smj">1. Eanadoalu stuorra mearkkaSupmi såmi kultuvrra guoddin</p>
<p>2. ProdukSs$uvdnadåsi njiedjan såmi eanadoalus såhttå doalvut dasa ahte dåhpåhuvvet eret fårremat maid eai hålit ja nu låivudit såmi kultuvra.</p>
<p>3. Gåvdnojit uhccån dahje ii ollenge leat vålljenmunni bargo- addinvejolaSsvuodain såmi båikkiin gos lea eanadoallu ealå- hussan.</p>
<p>4. Såmi eanadoallu ii leat nu boaris ja lea danin våddåseabbo</p>
<p>ekonomålas dilis go earå eanadoallu guhkkelis måddin min riikkas. |</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 36</p>
<p xml:lang="smj">Såmedigge vuoset dasi ahte fylkkaplånan 1988-1991 jahkåsij</p>
<p xml:lang="smj">la viehka Nordlåtte såmij birra tjåledum. Dån plådnaævtodusån li såme dåssjo guokti-gålmmi kulturkåpihtalin nammadum. Såmedikke mielas la dåt guhka låvkke marius fylkkaplåna 1988-91 gåktuj. Mij dådjadip dåt plådnaævtodus la ietjå låhkaj ja | åvvudagåp dåsen tjåledum. Valla dat ij javlalulu ahte såme åssje årvvo boahtte fylkkaplånan sjadda degu da e gåvnnu. Dån vuodo nanna Såmedigge ævtot ahte såme åssjij birra tjåleduvvå dan kapihttala sinna, man sisanådus la, åvttjimuså jage 2000</p>
<p xml:lang="smj">guovlluj, manutjissaj tækstaj, <span type="quote" xml:lang="smj">"Åvddanibme Nordlåtten"</span>, 9. bielen dåjna tevstajn:</p>
<p><span type="quote">"SÄME DILE"</span></p>
<p xml:lang="smj">Såbmelattja li unneptjærdda Vuonan.  Tjoahkkåj gehtjadum, sij årru moatten guovlon Nordlåtten ja dahki sierra såme kulturjuohkusijt fylkan. Fylka kultuvra- lasj ja tjærddalasj girjakvuodan la guovdåsj årvvo. Alemus jåvsadimmierre vierddi danen liehket dåv girjak- vuodav suodjalit ju åvdedit.</p>
<p xml:lang="smj">Ståhta-oajvvålattjajn la åvdemus åvdasvåsstådus låhtjet dilijt vaj rijka såme-ålmmmuk måhttå sihkkarasstet ja åvdedit ietjas gielav kultuvrav ja siebrudakiellemav. Dan buohta la fylkkasuohkanijn ja suohkanijn åvdas- våsstådus vaj ålmmulasj siebrudakplånemin såme berustime vieleduvvi. Vierttiji danen sierralåhkåzj såme dile vieleduvvat gåjkka fylkkasuohkana plånim- dåjmajn. dJa viertti aj tjåhkkiduvvat buorre sadje såme gatjålvisåjda suohkanij plånimdåjmajda. Tjadådit nasjonålalasj såmepolitihkkalasj njuolgadusåjt såmi gåktuj la åvttjimus dån aktavuodan. Lasse diedo såmij birra suohkana ja fylkkasuohkana dåsen la ækton dåsi. Gatjålvis åsadit båjkkålasj såmejuohkusijt ja sierra såmekonsulentavirggijt suohkanijn, vierttiji dån akta- vuodan guoradalladuvvat.</p>
<p xml:lang="smj">3. Gatjålvis åsadit båjkkalasj såmejuohkusijt suohkanijn ja fylkkasuohkanijn tsieggiduvåj Såmeriektajuohkusa bieles, valla ittjij såmelåhkaj tjånåduvå (bs. Ot.prp.nr. 33 (1986-87)). Gatjålvis viertti dån plådnaåjggodagån vas buvteduvvat åjgge- guovddelis suohkanij åvddaj. Såmejuohkusa måhtålulun buorebut vuojnnusin dahkat ja nannit såme siebrudakåvddanimev suohkanijn. Dån aktavuodan la de luondulasj gatjådit ruhtada gå ståhtta dåj båjkkålasj juohkusij gålojt ja måhttelis suohkanij såme- konsulentajt. Såme åjrastuvvan la åjnas juohkusijn. La luondulasj. Le luondulasj dan diehti ahte Såmedigge mierret ordniga ja ruhtajuohkema njuolgadusajt.</p>
<p xml:lang="smj">Såmedigge åjggu dåkkår åjålvisåjt ja ålggagijt doarjjot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 35 ÄSSJE 27/91 NORDLÄTTE FYLKKAPLÄDNA 1992-1995</p>
<p xml:lang="smj">ÅSSJEPÄHPPÅRA</p>
<p xml:lang="smj">- Nordlåtte fylkkaplådna 1992-1995 gullådallamævtodus - Duoddetjåla fylkkaplådnaj 1992-1995 <span type="quote" xml:lang="smj">"Ruodnå slåde"</span></p>
<p xml:lang="sma">IT ÄÅRVALUS</p>
<p>OrganisaS$uvnna- ja vuoddudusås$$iid våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åS$$ejodiheaddji Måret Guhttor bokte:</p>
<p xml:lang="smj">NORDLÄTTE FYLKKAPLÄDNA 1992-1995 Låvdegotti årvalus:</p>
<p xml:lang="smj">1: Såmedigge gåvnnå Nordlåtte fylkkaplåna 1992-1995 ævtodusåv buorre ja tjadåbargadum dokumænntan. Vuojnnet la fylkkasuohkan vuodolattjat barggam plådnafågalasj åvddanimijn, vaj fylkka- plådnabarggo enabut stråtegalasj guovlluj rievddå. Plådna- prosessa gåvvidibme vuoset ahte ienep dæddo la aj biejadum iesj prosessa nali gå åvddåla. Dåhta doarjju vaj juohkka avta dåsen fylkkasuohkanin dåbddi oamastimvælggogisvodajt plådna-</p>
<p xml:lang="smj">dokumænntaj, ja dan lahkåj dagåluluj buorre vuodov stråtegiajt tjadådit.</p>
<p xml:lang="smj">Såmedigge la vuojnnåm ahte Nordlåtte plådnasystieman la dålla ækton ahte da dåjma ma galggi stråtegijajs tjuovvot, galggi jahkåsasj guovlopolitihkkalasj doajmmaprogråmmajda, doajmma- plånajda ja jahkebudsjehtajda tjanåduvvat. Dåhta sjaddå åvttji- mussan gåjkka fylkkaplådnaprosessa oassevålldijda, dåj sierra- lågåsj ræjdoj gasskavuodajt åbjjat, ja mårådit vaj avta låhkåj praktihkalattjat tjådåduvvi. |</p>
<p xml:lang="smj">Såmedikke mielas la buorre gå fylkkasuohkan la nav garra dættov biedjam biråspolitihkkalasj åvttjimusåjda tsuojgudussan ålles plåna tjadå. Sierra duoddetjållagin <span type="quote" xml:lang="smj">"Ruodnå slåde"</span>, 1i 90-jagij biråsåvttjimuså vojnnemlåge tjielggidum. Jåvsadimmierren la aktisasj biråspolitihkka mij aj galgga åjgij millta guoradalla- duvvat.</p>
<p xml:lang="smj">2. Såmedigge sihtå råmmpot fylkkasuohkanav gå la nav tjielgga låhkåj gåvvidam muhtemijt dajs åvddanimvuogijs ma dåvk littji åjnnasa Nordlåddåj. Dikke mielas li åjggeguovddelis åssje dåkkår åktavuodajn aj politihkkalasj vålljimmåhttelisvuoda. Såmedikken ælla mige javllat dån gåvvidibmåj plådnaævtodusån.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 21</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Aage Pedersen bokte ovddidii GuovvovaS rievdadanårvalusa Guoggåi Gordne ja goastafuoddarpolitihkka:</p>
<p>Nu gohæoduvvon kanaliserenpolitihkka lea leama$ guovddåzZis eanadoalopolitihkas 50-logu gaskamutto råjes. |</p>
<p>Låvdegoddi dadjå dan nå årvalusastis kapihttal 14.7.2.3 <span type="quote">"Dienas våikkuhangaskaoapmin"</span>, sitåhta:</p>
<p>"Nana ovdåneapmi mii lea leamaå biddjön stivret guovlulas</p>
<p>juohkkåseami norgga eanadoalopolitihkas, das leamas$ guokte våldomihttomeari.</p>
<p>VuosttaZettiin lea bargonåvccaid gåibideaddji $ibitprodukSuvdna kanaliseren guovlluide addån vejolas$vuodaid lasihit dan</p>
<p>ollislag$ mårkansaji norgga eanadoaloprodukSuvdnii (lassånan</p>
<p>gordneprodukSuvdna), ja nå Coavdit gåvppaSan våttisvuodaid mat leat $ibitprodukS$uvnnas stuorra osiin åiggis mannå soadi.</p>
<p>Nubbin, $ibitprodukSuvnna sirdin guovlluide lea addån bargo- vejolasvuodaid eanadollui ja nå nana guovlluprofiila.</p>
<p>Dåt lea leamag$ beaktilis vuohki garvit garra råSunaliserema</p>
<p>guovllueanadoalus, oktan åssama- ja bargoaddinvejolas$vuodaid våikkuhusaiguin maid dåt mielddis buvttasedje.</p>
<p>Dienas- ja kanaliserenpolitihkka lea leamaS dat dehåleapmos våikkuhangaskaoapmi sihkkarastit dåkkåra$ heiveheami.</p>
<p>Dego ålgovuoddun daid våldoprinsihpaide maid låvdegotti eanet- lohku årvala fuoddar- ja goanstafuoddarpolitihkas, dadjå låvdegoddi GuovvovaGGat kapihttal 18.3.1 <span type="quote">"Våldoprinsihpat boahtteåiggi fuoddarpolitihkkii - Oppala$ prinsihpat"</span>, sitåhta:</p>
<p>"Låvdegoddi oaivvilda ahte fuoddarpolitihkka ferte håbmijuvvot nu ahte ollisla$ golut fuoddarproduks$uvnnas Sibitproduksuvdnii</p>
<p>$addet nu vuolås go vejola$ daid råpmaid siste maid eanadoalu mihttomearit bidjet."</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte garra rievdadahttin gordne- ja goanstafuoddarpolitihkas såhttå buktit stuorra våikkuhusaid</p>
<p>eanadollui såmi åssanguovlluin. Såmediggi åigu CGujuhit GuovvovaS diliid:</p>
<p>Alstadheimlåvdegotti eanetlogu årvalus vuolit hatti birra gordnåi ja goanstafuoddarii såhttå dagahit eambbo gånnåhahttin geavahit gortni S$ibitbiebmun, ja muhtun muddui uhccånot gånnå- hahttin gilvit groavafuoddara (Ssuinniid).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 9</p>
<p>Såmediggi åigu dån oktavuodas Gujuhit ahte guovddås eaktun gåhttet ja ovddidit såmi kultuvrra, lea justa ahte doalahit såmiid åssama båikkålas såmi servodagain. BissovaS åssan dåid båikkålas$servodagain lea Cadnon garrasit eanadollui, mat stuorråt våikkuhit nubbi nubbåi bargosajiid ektui.</p>
<p>Eanadoallo guovllupolitihkkålas rolla lea oanehadådat daddjon huksejuvvon dån 4 Cuoggå vuodul nugo bohtet ovdan Alstadheimmalåvdegotti cealkåmusaS kåpihtal 12.3.3 "Eanadoalu guovllupolitihkkålas mearkkaSupmi."</p>
<p>Bargosajit ja åssan leat Cadnon:</p>
<p>1. Eanadoallugålvvuid vuoddoproduksuvdnii..</p>
<p>2. Gålvvvuid viidåsot råhkadeapmåi ja gålvvu gåvppaseapmåi, bålvalusaide jna. mat leat Gadnon produksuvdnii.</p>
<p>3. Ämmåhii dahje ealåhussii mat jodihuvvojit lotnolassii eanadoaluin. |</p>
<p>4. Earå våikkuhusat ollisla$ eanadoallodoaimmas ealåhusaide mat leat Gadnon produksSuvdnii.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte såmi åssanguovlluin fertejit buot gielddat gehåöéojuvvot <span type="quote">"boaittibealgieldan"</span> norgga oktavuodas, ja viehka många gieldda gehGéojuvvojit <span type="quote">"duåSe eanadoallogieldan"</span>, nu ahte eanadoallu lea guovddåZis deavdimin håddjijun åssama mihttomeari. Såmepolitihkkåla$ oktavuodas lea maiddåi dehålas deattuhit ahte diet seamma gielddat leat <span type="quote">"gquovddåZzat såmi åssanguovlluin"</span>. Dåt oaivvilda ahte viehka ollu eanadoallo gielddain såmi åssanguovlluin leat såpmelaGdat eanetlogus dan ålbmogis, ja daid gielddain orrot stuorra oassi såmiin sin ollislas logu ektui.</p>
<p>Alstadheimlåvdegotti evttohus kap. 12.2.2 <span type="quote">"Guovlula$ ovdåneapmi eanadoalus"</span> Gåjeha, sitåhta:</p>
<p><span type="quote">"Iskkademiin Gåjehuvvo ahte Davvi- Norggas unnot bargosajit veahå"</span></p>
<p>Mii guoskå guovllu bargosaji juohkåseapmåi ovttaskas eanadoalloprodukSuvnnain daddjojuvvo seammå ossehusas:</p>
<p><span type="quote">"Dåt oppala$ geahGæastat Gåjeha man stuorra guovllupolitihkkålas mearkkaS$upmi leat mielkeproduks$uvnnas ja såvzadoalus.'"</span></p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte jos gålgå doalahit <span type="quote">"håddjijun åssama mihttomeari"</span> ferte eanadoallu såmi guovlluin oaZZut råpmåeavttuid nugo importagåhttema, produkSuvdna mihttomeari, bålkåvejolaSvuodaid ja sosiålalas dili mii dahkå eanadoalloprodukSuvnna geasuheaddjin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRIJI 3/91 SIIDU 37</p>
<p xml:lang="smj">4. Mij guosskå ulmijda ja stråtgijåjda jage 2000 guovlluj, ælla Såmedikken mige dajda javllat. Dan ævtoduså buohta mij la 3. tsiehken åvddalin, ævtoduvvå dåt oajvveulmme Nordlåtte</p>
<p xml:lang="smj">såmijda:</p>
<p><span type="quote" xml:lang="smj">"Aktelis såme kulturåvddanibme råvas såme siebrudagåj fylkan"</span>.</p>
<p xml:lang="smj">Såmedigge ævtot ulmme tjadåduvvå dåjna oajvvestråtegijajn, mii plådnaævtodussaj laseduvvå, strategioassåj 3. gårggådissaj 9.b.:</p>
<p xml:lang="smj">"Sihkkarasstet vuodov suodjalit ja åvdedit såme iesj-</p>
<p xml:lang="smj">dåbdov, gielav, kultuvrav ja siebrudakiellemav Nord- låtte fylkan."</p>
<p xml:lang="smj">Såmedigge la vuojnnåm gåktu fylkkasuohkan la vålljim stråte- galasj åjggomusguovlojt. Digge bælos æladusåvddanimev, diehtoåvddamimev, jåhtulagajt ja båjkkeåvddånimev stråtegalasj</p>
<p xml:lang="smj">åjggomguovllon (bs. 10.b.). Dåha li snivåbut sierra kapihttalin tjielggidum, 18-29 b. Duodden dajda åvttjimusåjda 28.b., ævtoduvvå dåt duodden <span type="quote" xml:lang="smj">"oasseulme"</span> åvvdabællåj:</p>
<p xml:lang="smj">"Såmedigge la plånanis 1991-1993 jahkåsij javllam ahte boahtteåjge ælådus- ja siebrudakåvdedime stråtegiddja viertti dal reivddaduvvat. Æp galga dasti dajt gehtadit degu guovlopolitihkkalasj Vuona boajttobiellen, valla dan sadjåj degu same guovdåtjin ma dårbahi sierralågåsj dåjmajt. Nordlåtte fylkkasuohkan guorrasa dåjda vuojnojda."</p>
<p xml:lang="smj">5. Såmedigge la sierra berustusåjn vuojnnåm ahte alemus jåvsa- dimmierre Nordlåtte fylkkasuohkanij ævtoduvvå:</p>
<p xml:lang="smj"><span type="quote" xml:lang="smj">"Lasedit iellemåjvvanijt fylkka ålmmugij"</span> (bs.8.b.)</p>
<p xml:lang="smj">Inger Hagerup divtajn ålggon vaddå fylkkasuohkan <span type="quote" xml:lang="smj">"iellemåjvvana"</span> muollånahkaj sisanådusåv sige ednamlattjat ja vuojiifialattjat</p>
<p xml:lang="smj">(bs.12.-13.b.). Såmedigge sihtå sierralahkaj dættodit man åjnas la såme ålmmugij nahkat:</p>
<p xml:lang="smj">"åvddånit degu ulmutjin ietjas vuodo nanna, adnet ietjas vattåldagåjt oajos ja åvddånis birrasin lahka- vuodajn, ja aktan ietjå ælmatjij luondon. "(bs. plådnaævtodusåv 12.b.)</p>
<p xml:lang="smj">Vuosedimen 2. tsæhkkåj åvdalin sihtå Såmedigge nannit ahte vuodon ja ækton såme iellemåjvvanin le såme dilijt ålmmulasj plånimis bigodit. Gåktus ålmmulasj oajvvålattja vålljiji såme ålmmugav vuojnnusin dahkat jali tjiegadit, sjadda moattelåhkåj vuodoækton såme giela, kultuvra ja sibrudakåvddånibmåj mælggat åjggåj åvddalijguovlluj. Sierralåhkaj guosskå dahta fylkkasuohkana ja suohkana dåssåj.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 23</p>
<p>5. Småvva doaluid såmi servodagas ferte sihkkarastit nu ahte maiddåi dat bohtet doarjjaortnegii vuollåi.</p>
<p>6. Eanadoallu davimus fylkkain dårbbasga erenoamås fuopmåSumi dåid geaZil:</p>
<p>- borramu$dustehusa mihttomeari geaZil</p>
<p>- birrasa ja resur$sagåhttema mihttomeari geaZil håddjejun åssaman geaZil</p>
<p>- dietnasa mihttomeari geaZil, ja</p>
<p>- dårbbasa riektinjuolggadusaid mat galget nannet ja ovdånahttit såmegiela, kultuvrra ja servodateallima.</p>
<p xml:lang="smj">NAVN - |</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku Egil Olli bokte ovddidii GuovvovaS lassiårvalusa (0döda goalmmåt ossehussan ealåhus- ovdånahttima ja boahtalasealåhusaid vuollåi):</p>
<p>(ovddiduvvon maiddåi såmegillii)</p>
<p>Såmi åssanguovlluin leat småvit doalut dehåladdat båikkålas resur$$a geavaheamis. Dåidda doaluide ferte addot ovdånan- vejolasvuohta vai fas såttasedje dehålaZzZan dietnasa oktavuodas.</p>
<p>Nu eai galggas$ege daid doaluin manggelåhkåi fuoniduvvot buvtaduslasåhusat..</p>
<p>(Odda ossehus vidåt Cuoggåi, Oahpahus, dutkan ja hålddaSeapmi):</p>
<p>Nuorat berresedje movttiidahttot eanadoalloealåhussii ieSgudet lågan bargobagadallan- ja movttiidahttin proS$eavttaid bokte.</p>
<p>Mihttomearrin galgå maiddåi leat ovddidit positiivala$ oainnuid ealåhussii.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Aage Pedersena rievdadan- ja lassiårvalus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienalaGtat såddejuvvot Såmedigge- råddåi viidåseabbo meannudeapmåi. Mikkel A. Gaup lassiårvalus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienaladdat såddejuvvot Såmediggeråddåi viidåseabbo meannudeapmåi.</p>
<p>Egil Olli lassiårvalus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienalaGtat. Våldolåvdegotti årvalus mearrådussan mii</p>
<p>guoskå gordne- ja goanstafuoddarpolitihkkii mearriduvvui ovttajienalaGtat våldojuvvot eret årvalusas.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Egil Olli lassiårvalusain mearriduvvui ovttajienalaGdéat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 24 ASSI 24/91 SÄMI SÄTNEBÄNKU - OKTAVUOHIA SÄMI GIELLARÄDPÄI -</p>
<p xml:lang="smj">GIELLARÅDI KÄNIURLANJAID BÅTKKI MEARRIDEAPMI I  ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Ot.prp. nr. 60 (1989-90) Såmegiella, kap. 4.12. 8. 32-34 - Pro$eakta <span type="quote" xml:lang="smj">"Samisk Databank"</span> ohcan 15.07.1991 mieldosiiguin mielddus 1: Ä$S$i R 34/91 ja referåhta proseaktajoavkku Coahkkimis 18.06.1991, | mielddus 2: Såmi Dåtabånkku reive 04.08.1991 mielddus 3: Tearbma bargu I, Lassi oassi III joatkka - 2 jagi geah&amp;&amp;alandoaibma - Såmedikki reive 14.05.1991 Kulturdepartementii - Kulturdepartemeantta reive 16.05.1991 Gieldadepartementii ja Kulturdepartementii</p>
<p xml:lang="sma">IT ÄÅRVALUS</p>
<p>Kultuvrra- ja giela våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovåS årvalusa</p>
<p xml:lang="smj">rdp -llip-så</p>
<p>såmediggåi åS$$ejodiheaddji Inrgid Wernberg bokte:</p>
<p>Pi</p>
<p xml:lang="smj">SÄMI SÄTNEBÄNKU - -OKTAVUOHTA SÄMI GIELLARÄDDÄT - GIELLARADI KANIURLANJAID BAIKKI MEARRIDEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegoddi årvala:</p>
<p>1: Såmediggi Cujuha ahte Guovdageainnu, Kåråsjoga, Deanu ja Unjårgga Ovddidanprogråmma oktavuodas lea råhkaduvvon sierra såmi såtnedåtabånku Guovdageainnus. ProS$eakta Gadahuvvui dego ovdaproS$eakta gitta juovlamåno 31. b. 1990, ja dan jotkii Guovdageainnu gielda gitta borgemånu 1. b. 1991 go vurddii ruhtajuolludeami Finnmårkku Ovddidanfoanddas (FiO) guovtte jagi geahGåalanpros$ektii, mii sisttisdoalai tearbmabarggu, systemaovddideami ja geahdGaleami. Ohcan biddjojuvvui</p>
<p>Såmediggåi, mii guorrasii pros$ektii åsSis R 34/91, muhto celkii maid earret earå ahte: |</p>
<p>" Nuppi bealis gåvnnaha Såmediggi ahte dål lea åigi organiseret earålåhkåi såmi dåtabånkku barggu mas lea ulbmil oaZZut bistevaS doaimma. Barggu joatkima ovddas- våstådusa berre danin dål sirdit Guovdageainnu suohkanis dasa heivvolas ståhta åsahussii. Såmediggi håliida råmidit Guovdageainnu Ssuohkana doaimma ålggaheami geafZil, muhto gåvnnaha ahte dål Saddå leat nåSuvdnalaS ovddasvåstådus joatkit doaimma. Dåt heive bures oktii daid mearriduvvon prinsihpain mat leat gaskal såmi ålbmoga ja eisevåldiid." (gæ. GCuokkis 3).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 38</p>
<p xml:lang="smj">6. Såmedigge guorras oasseulmmåj kulturkåpihtalin (16.b.).</p>
<p xml:lang="smj">Jåvsadimmierre tjadådimoassåj ævtoduvvå dåt lasådus boadosmiere vuolen:</p>
<p>"Låhtjet buorre måhttelisvuodajt såme kultur- åvddanibmåj."</p>
<p xml:lang="smj">Dåt ævtoduvvå ahte dåjna vuogijn giela ja dåbe tsiehke vuolen tjadåduvvå:</p>
<p xml:lang="smj">"Vierttiji åsaduvvat hiebalgis saje gåsi såme kultur- dåjmajt la måhttelis tjoahkkit avta sadjaj ies guhtik såme guovlojn. Ietjån aktan Såmedikkijn, vierttiji</p>
<p xml:lang="smj">sierra dåjma tjadåduvvat ma såmegiela fylkan nanniji."</p>
<p xml:lang="smj">Kåpihtalin mij åvttjimusåjt ja dåjmajt iesj guhtik sierra guovlon giehtadallå, ævtoduvvå dåt lasådus 7.3 oase sisi <span type="quote" xml:lang="smj">"Sierra dile"</span> nammasasj tsiehke vuollaj (32.b.):</p>
<p xml:lang="smj">"Ållidit såme kulturguovdåtjav Divtasvuodnaj tsieggit, ja ålgget kulturguovdåtja plådnabargojt Nuortta-Nord- låtten/ Oarjje-Råmsån iehtjådij siegen aktan Råmså fylkkasuohkanijn."</p>
<p xml:lang="smj">7. Såmedigge la såmij ålmmukvålljen orgådna Vuonarijkan, gen åvdåsvåsståduså duogen la aj Nordlåtte såmeålmmuk. Såmedigge- plåna jagijda 1991-93 vuodo nanna åsadit aktisasjbarggovuogijt ietjå orgånaj, instånsaj ja oajvvålattjaj, vuojnnå Såmedigge dårbov lagåp aktisasjbargguj Nordlåtte fylkkasuohkanijn. Jåvsadimmierren la åsadit aktisasjbarggovuogijt degu sierra- lågåsj plånimvuoge, jnv. ja åvvudahkaj å55jij birra ma li åjnnasa Nordlåtte såmijda.</p>
<p xml:lang="smj">Gå vuodon biedjå dav dættov mij fylkkaplådnabargon la dålla ja boahtte åjge, la åjnas nåv ruvva gå måhttelis gåvnnat barggovuogijt, vaj Såmedigge fylkkaplådnaprosessaj bæsså årabut sæbrrat, gå gullådallamåjge.</p>
<p>Ovttabargojoavku/NSR Ing-Lill Pavall bokte ovddidii GuovvovaS lassievttohusa (Guoggåi 4, nubbi ossehus):</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte vuoddoealåhusat nugo eanadoallu, vuotnabivdu, boazodoallu ja dåid buohtalasealåhusat leat dehåladdat såmi guovlluin. Dåt leat dehåladcdat maiddåi såmi kultuvrra guoddin. Danin ferte vuoddu dåkkåras ealåhusaide sihkkarastot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 34</p>
<p>Friddjajoavku Mikkel A. Gaup bokte ovddidii CGuovvovaS lassi- årvalusa (Cuoggåi 8 låvdegotti årvalusas):</p>
<p>Såmediggi doarju maiddåi Departemeantta årvalusa ahte våldit lassin odda 6. oasi 8 28:åi fuoddolågas gos addojuvvojit lagåt njuolggadusat bivdorievtti låigoheami hårråi.</p>
<p>Såmediggi håliida geavahit dån njuolggadusa beaktilit odda bargosajiid ovdånahttima hårråi såmi servodagas nu ahte gilisearvvit j.d. besset hålddaSsit bivdovuoigatvuodaid dainna jurdagiin ahte besset viidåseabbot låigohit earåide.</p>
<p>Friddja joavku Johan M. Sara bokte ovddidii CGuovvovaS lassi- årvalusa (Guoggåi 5 låvdegotti årvalusas):</p>
<p>Såmediggi lea dån oktavuodas jurdda$an rahpat vejolaSsvuoda bivdit CGåhcelottiid Guovdageainnu gielddas Finnmårkkus. Bivdu galgå leat hirbmadit åigåi råddjejuvvon. Lagåt njuolggadusaid dås mearrida LuondduhålddaSan Direktoråhta.</p>
<p>Dasa åigu Såmediggi mearkkasSit:</p>
<p>1. Dån erenoamås dilis gåvnnaha Såmediggi vuodu bidjat stuoråt deattu dolo$ såmi årbevirrui mii giddatGåhcelodde bivdu lea, ovdalgo våldit vuhtii biologåla$ prinsihpaid ja åddejumiid. Go rahppojuvvo råddjijuvvon vuoigatvuohta gidda Cåhcelodde- bivdui Guovdageainnus, berre Gakdabivdu gildojuvvot.</p>
<p>2. Departemeanta Gujuha våileva$ cealkåmus$aide, mat eai Cielgasit Gilge duodaStusbåhpiriid vuodu, mas daddjosii ahte jus addå låga bokte råddjijuvvon lobi bivdit de oaZZut mearkkaSahtti meari lobihis giddabivddu. Såmedikkis lea dakkår åddejupmi ahte dån dusSe såhttå dårkkistit våsihusaid vuodul, omd. geahGéalanortnega bokte. Diggi ii gåvnna danin dån årgumentii erenoamåSs deattu.</p>
<p>3. Såmediggi såhttå åddet dan balu ahte jus rahpat lobi gidda- bivdui Guovdageainnus de såhttå dåt bohciidahttit gåibådusaid earå guovlluin. Diggi oaivvilda ahte ortnet dusS5e galgå guoskat Guovdageainnu gildii.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Egil Olli lassi- ja rievdadanevttohus våldolåvdegotti årvalussii ja Mikkel A. Gaup lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Johan M. Sara lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii mearri- duvvui 20 jienain 15 jiena vuostå.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Egil Olli lassi- ja rievdadanevttohusain ja Mikkel A. Gaup ja Johan M. Sara lassi- evttohusain mearriduvvui ovttajienalaCcCat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 28</p>
<p>4.2.1 Måndahtaid juohkkåseapmi</p>
<p>Juohke vålgabiire oaZZu guokte bissovas måndahta, iige leat gitta man ollu vålgabiiret leat oZZon jienaid. Lassin juhkko-</p>
<p>juvvojit dat 13 loahppamåndahta gorrela&amp;dat dohkkehuvvon jietna- logu mielde. Vårrelahtut mudui nugo låvdegotti årvalusas.</p>
<p>7.1 Lista-årvalusaid buktima åigemearit Dålås åigemearri doalahuvvo. 7.2 Lista-årvalusaid ruovttoluotta buktin</p>
<p>Dålås åigemearri doalahuvvo.</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmediggejoavku Egil Olli bokte ovddidii GuovvovaS årvalusa: |</p>
<p>(ovddiduvvon maiddåi såmegillii) Såmedikki vålganjuolggadusat</p>
<p>1. Odda digåStallan das ahte galgå go såmi jienastuslohku dat ii leat $at åigeguovdil. Joavku lea ovttaoaivilis das ahte ain galgå leat såmi jienastuslohku buot gielddain.</p>
<p>2. Jienastuslohku mii åsahuvvui 1989 vålgii, dat galgå leat vuoddun boahtevas Såmedikke vålggain.</p>
<p>3. Måttarvånhenbuolva ferte vel lohkkot duogåZin dasa ahte beassat jienastuslohkui.</p>
<p>4. Månåt olbmuin geat juo leat jienastuslogus, sis galgå leat riekti Gållojuvvot jienastuslohkui.</p>
<p>5. Joavku ii leat gal åibbas ovttaoaivilis vuodduduslåvdegotti ovddidusain das ahte nåittosbealit eai leat såpmelaGdat eai galgga beassat leahkit mielde jienasteamen Såmedikke vålggain. GalggaSii leat eanet rabasvuohta, ja anaSii posi- tiivalaZZan jos Såmediggi årvvostala$ii dan ahte maiddåi sii geat leat nåitalan såpmelaGéaiguin maiddåi oaGdoS$edje jienastan rievtti, muhto sii eai galgga ieZa leahkit makkårge vålgalisttas.</p>
<p>6. Leat ovttaoaivilis das ahte vålgaguovllut ja fåpmudus (måndat) juohkkin galgå leahkit vuos ain dat seammå go dål, dassåzZii go dålå ortnegiin leat fidnen eanet dovddiidusa.</p>
<p>7. Lea åibbas dårbbaslas ahte vårrelahtuid lohku lasihuvvo, nu go låvdegoddi lea årvalan.</p>
<p>8. Jienastuslohku galgå, båikkålaSs diliid mielde CGållojuvvot giedain dahje elektronihkkalaGdat gieldda dåsis.</p>
<p>9. Bargiidbellodaga joavku ii leat ovtta oaivilis organisa$uvnna- ja vuoddudusåSssiid låvdegottiin ahte jienastuslohkui CGåliheapmi galgå bissehuvvot vålgajagi juo geassemånu 1. beaivvi. Olbmot berres$edje beassat CGålihit ieZaset jienastuslohkui gitta borgemånu 15. beaivvi rådjåi. Jienastuslohku rahppojuvvo fas golggotmånu 1. beaivvi.</p>
<p>10. Listaårvalusaid sisasåddenåigi berre biddjot suoidnemånu 1.</p>
<p>beaivåi nu go låvdegoddige evttoha.</p>
<p>11. 8. kap. lasihuvvo CuovvovaS cealkka lassin 4. cealkagii:</p>
<p>Registrerijuvvon politihkkålas bellodagat galget njulgestaga dohkkehuvvot såmepolitihkkålas oktavuhtii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 27</p>
<p>8: Såmediggi åigu loahpas deattuhit ahte dåt Cuovddus addå buori vuodu såmi giellabargui boahtteåiggis. Dikki åddejumi mielde</p>
<p>galggaS$i leat vuoddu nå biddjon dasa ahte Kulturdepartemeanta</p>
<p>såhttå juolludit våriid såmi doababånkku doaimmaide juo våssi jagis.</p>
<p>IIT JIENASTEAPMI Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus mearriduvvon ovttajienalaåödat.</p>
<p xml:lang="smj">pp</p>
<p>ÄSSI R 133/91 SÄMEDIKKI VÄLGANJUOLGGADUSAT - GUORAHALLAN GÄLUS</p>
<p xml:lang="smj">I ÄSSEBÄHPIRAT:</p>
<p>- NAC 1984:18 Såmiid vuoigatvuoda dilli (ii mielddusin)</p>
<p>- Ot.prp. nu. 33 (1986-87) Såmelåhka (ii mielddusin)</p>
<p>- Ärv. O. nu. 79 (1986-87) Evttohus st. åirasis Carl I Hagen rievdadit Såmelåga (mielddusin)</p>
<p>- Ärv. O. nu. 35 (1986-87) Vuoigatvuodaid låvdegotti årvalus rievdadit Såmelåga (mielddusin)</p>
<p>- GD Gålus H-40/89 Såmediggevålga 1989 - Odda njuolggadusat jienaid lohkamii (mielddusin guorahallan Gållosis)</p>
<p>- Såmediggeplåna åigodahkii 1991-1993 (ii mielddusin)</p>
<p>- Ä$$8i 40/90 nu. 9 ja 15/90 nu. 2 ovddiduvvon Såmedikki olles- Coahkkimis</p>
<p>- GD Gålus H-14/88 "Såmedikki vålljen 1989 - Vålganjuolggadusat j.e. oktan såmelågain ja såmediggevålganjuolggadusain (ii mielddusin)</p>
<p xml:lang="sma">IT ÄRVALUS</p>
<p>OrganisaS$uvnna- ja vuoddudusåsS$iid våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS årvalusa Såmediggåi ås$$ejodiheaddji Hans Guttorm bokte:</p>
<p xml:lang="smj">SÄMEDIKKI VÄLGANJUOLGGADUSAT - GUORAHALLAN CÄLUS</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegoddi årvala:</p>
<p>Dan vuodul go Såmediggi lea guorahallan såmediggerådi Gållosa 22.08.91 ja våldolåvdegotti lassiGållosa 04.09.91, åvZZuhuvvo ahte såmediggeråddi ovddida konkrehtalas Såmedikki vålga- njuolggadusaid rievdadus-årvalusa, åddojuvvon gonagaslas resolusuvnna bokte geassemånu 8. b. 1988, loahpalas meannudeapmåi ollesåoahkkimii skåbmamånu 26. - 28. b. 1991. Jos $Saddå såhka viidådit rievdadit njuolggadusaid, såhttå råddi bargonåvccaid geaZzil manidit ovddideami vuosttaS$ ollesdoahkkimii 1992:s.</p>
<p>Deanu Guovllu Listu Magnar Helander bokte ovddidii CuovvovaS årvalusa kap. 4.2.1, kap. 7.1 ja 7.2:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 33</p>
<p>ErenoamåZit mearrasåmi guovlluin leat såmit mat eai leat badjeolbmot, Saddan eret årbevirolas bivddus. Duottarguovlluid måddin eaiggådusset våldoåssålacddat privåhta olbmot, fuoddolåga bivdonjuolggadusat dagahit danin eahpelunddolas råji gaskal badjeolbmuid ja earå såmi ålbmoga. Såmediggi oaivvilda ahte såmi</p>
<p>ålbmogis lea dolo$ vuoigatvuohta bivdit årbevirolas såmi guovlluin.</p>
<p>Dån vuodul doarju Såmediggi evttohusa ahte bivdovuoigatvuohta sirrijuvvo eret eaiggådusS$an vuoigatvuodas go vuvdojuvvo earå eatnama maid ståhta hålddasa. Såmediggi doarju maiddåi dan</p>
<p>rådjejumi mii evttohusas lea opmodaga hårråi mat hålddasuvvojit meahccelåga mielde.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte departemeanta årvvostallå vejolaS$vuodaid man låhkåi sihkkarastit årbevirolas såmi berostumiid dåid njuolggadusain.</p>
<p>Earå uhccit rievdadanevttohusaide eai leat Såmedikkis mearkkaSumit.</p>
<p>7. Njeaidindivadaga mannil gåibideapmi</p>
<p>Såmediggi guorrasa fuoddolåga $ 40 rievdadusaide, nubbi oassi, mii dagahå ahte njeaidindivat måksojuvvo mannå.</p>
<p>8. Vuoddu råhkadit gåibådusa oaZzu lobi låigohit bivdo- vuoigatvuoda</p>
<p>Såmediggi lea positiivalas departemeantta lassievttohussii 8 28:s ja mainna hehtte ovdåneami gos almmolas$vuohta Saddå goktojuvvot eret geasuheaddji bivdoguovlluin. Såmediggi guorrasa evttohussii ahte Gonagas o0aZZu vuoigatvuoda addit lagåt</p>
<p>njuolggadusaid daid hårråi. Cujuhit mudui ovddabealde namuhuvvon sågastallama 8 28 birra. |</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmediggejoavku Egil Olli bokte ovddidii GuovvovaS lassiårvalusa (lassin njeallje vuosttamug linjåi lasi- huvvo GuovvovadGdat) :</p>
<p>(ovddiduvvon maiddåi såmegillii)</p>
<p>Prinsihppaladdat åigu Såmediggi dadjat ahte såmi ålbmogis lea årbeviroladééat vuoigatvuohta bivdui ja meahccåsteapmåi. Dåt ferte vuhtii våldojuvvot go odda fuoddolåhka loahpaladdat gårvejuvvo.</p>
<p xml:lang="smj">Rievdadusårvalus:</p>
<p>Ärvalusa 6. Guoggås sihkastuvvo vuosttas ossehus. Nuppi ossehusas sihkastuvvo vuosttas såtni, ja dåt CGållojuvvo sadjåi: Såmediggi Gujuha dasa ahte måttasåmiguovlluin...</p>
<p>Dasa lassin sihkastuvvo manimuS cealkka nuppi ossehusas.</p>
<p>Ja das dohko nu mo lea evttohuvvon.</p>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETTNGET</p>
<p xml:lang="sma">COAHKKINGIRJI —3/91 SIIDU 25</p>
<p>2: Cujuhat såmelåga mearrådusaide mat gusket sierra såmi giellarådi åsaheapmåi (gæ. 8 3-12), mas Såmediggi celkkii viidåseabbot earret earå:</p>
<p>" Dån vuodul oaivvilda Såmediggi ahte såmi såtnedåtabånku stivren ja hålddaSseapmi galgå Catnojuvvot Norgga Såmi giellarådi oktavuhtii. Dåt oaivvilda ahte giella- låvdegoddi oaZZu ovddasvåstådusa stivret ja jodihit såtnedåtabånkku beaivvåla$ doaimma. Dål sisttisdoallå maiddåi ovdddasvåstådusa bu$eahta badjel. Såtnedåtabånkku kåntuvra sadji biddjo Såmi Allaskuvlii Guovdageainnus.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte dåt Coavddus gokéå sihke davviriikkalaSs perspektiivva ja våldå vuhtii såtne- dåtabånkku praktihkkalaSs stivrema, ruhtadeami ja beaivvålas doaimma. Diggi håliida dån oktavuodas erenoamåZit deattuhit mearkkaSumi go doababånku dån</p>
<p>låhkåi Catnojuvvo systemii mii boahtteåiggis såhttå Saddat oassi Samedikki jahkåsaS$ doaimmain..." (gæ. CGuokkis 7).</p>
<p>3: Vuoddu dasa ahte doababånku dån låhkåi såhttå Saddat oassin Såmedikki jahkåsa$ doaimmain, lea go Såmi giellarådi galgå Såmediggi nammadit ja go råddi galgå addit diedåhusa doaimmaidis birra Såmediggåi (gæ. Ot.prp. nu. 60 (1989-90) Cuokkis 4.12.3 s. 33). Dån jahkediedåhusas lea lunddolaSs muitalit doababånkku doaimmaid birra. Dåt addå Såmediggåi vejolaS$vuoda jahkåsaddat guorahallat doababånkku dili birra eambbo oppaladdat, dasa lassin Såmedikki jahkasas doaibmaevttohusaid ståhtabusehttii, mii dalle maiddåi sisttisdoallå doababånkku doaibmavåriid ja vejola$ investerenvåriid.</p>
<p>4: Såmi doababånku såhttå $addåt boahtteåiggis guovddås- instrumeanta almmolaSs orgånaidda go sii Saddet Cuovvut såme- låga såmegiela njuolggadusaid. Doababånkku huksenplånat mat joatkaSsuvvet sisttisdollet ovddimus såmegiela hålddahuslas terminologia. Dan maid Såmediggi lea dån rådjåi oZZon diehtit de galget såmelåga giellanjuolggadusat boahtit fåpmui oddajagimånu 1. b. 1992. De livåéæe stuorra mearkkaSupmi jus såmi doababånku livåée doaimmas dålle. Våikko dåt lea geahGCæalan- pro$eakta de muhtumassii såhttå dåt boahtit gåibidit ollu nåvccaid. HålddahuslaSs terminologia såmegielas lea heittogit ovdånahtton. Såmediggi håliida maid deattuhit ahte terminologia- ovdånahttin mii dål dåhpåhuvvå dån suorggis, lea dåvjå okta suollemas oassi råhkkanahttinbarggus daid fågaolbmuide geat dål geavahit såmegiela beaivvålaSs doaimmain. Dåt dahkå ahte åibbas uhca oasåS giela ovdånahttinbarggus boahtå oidnosii goluid håmis almmolas buSeahttain.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 31</p>
<p>Oppaladdat berre årbevirolas såmi ealahushårjeheapmi, oaZZut erenoamå$ heivehallama nåSuvdnala$ njuolggadusaide ja lågaide. Såmediggi ii oainne dohkkålaZzZZzan go såmit mat jahkeviissaid leat bivdån luonddus årbevirolas$ bivdo- ja bivdinvugiin fertejit heivehit doaimmaideaset låhkannjuolggadusaid mielde mat vuosttaZin åigot reguleret odda bivdevugiid vuostå, ja eambbo gåvppålas bivddu. Såmediggi maid ii såhte oaidnit ahte årbevirolas såmi bivdovuogit livåde åittagin råfåidahtton ealliide dahje das livå&amp;dæe vårra loaktit ealliid mat eai gåvdnu $at nu ollu. |</p>
<p>Lassin Departemeantta lasåhussii 8 24, nubbi oassi evttoha</p>
<p>Såmediggi odda goalmmåt duoggå. OLles 8 24, nubbi oassi evttohuvvo dalle nå:</p>
<p>" Departemeanta addå bivdonjuolggadusaid doppe gos dås såhttå leat mearkkaSupmi ealåhus vuddui ja mudui doppe gos lea dårbu råddjet daid vahågiid maid eallit dahket. Dås såhttå biddjot mearrådus makkår gåibådusat galget leat bivdoneavvuid dohkkeheapmåi, makkårat dat galget leat ja man ollu galgå måksit jus galgå oaZZut bivdoneavvuid dohkkehuvvot..: Dåt ii guoskka såmiide mat bivdet dakkår neavvuiguin mat leat oassin årbevirolas$ ealåhusa hårjeheamis.</p>
<p>Odda lassi 8 39 evttohuvvo:</p>
<p><span type="quote">"Dåt ii guoskka såmiide mat bivdet bivdoneavvuiguin mat leat oassin årbevirola$ ealåhusa hårjeheamis"</span>.</p>
<p>3. Biebman ja fången. Doallat ealliid giddagasas</p>
<p>Såmediggi guorrasa fuoddolåga 8 26 nu. 8 rievdadanevttohussii mii guoskkahallå suodjalit biepmamis ja gitta doallamis villa ealliid, ja lasåhus 8 3:ii oppalas$ gielddus doallat ealliid fångavodas almmå erenoamå$ lobi.</p>
<p>4. RånggåStusovddasvåstådusa beaktileabbo dahkan</p>
<p>Såmedikkis eai leat makkårge mearkkaSumit evttohuvvon rievdadusaide Gavget rånggastusa ovddasvåstådusa fuoddolågas.</p>
<p>5. Äreala- ja bivdorådjejumit mii guoskå dakkår nåliide maid bivdet:</p>
<p>Eambbo friddjaseabbo hålddaSeapmi</p>
<p>Mii guoskå evttohussii rådjet årealaid ja bivdomeriid, lea</p>
<p>positiivalaSs go njuolggadusain lea ulbmil veahkehit oaZZut</p>
<p>eambbo friddjaseabbo vejolaSsvuodaid hålddasit dån suorggis. Bivdomearrereguleremat såhttet leat dårbbasladcdat reguleret nåliid erenoamåZit albbasnåli.</p>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 19</p>
<p><span type="quote">"Låvdegotti oaivila mielde ferte politihkka håbmejuvvot mii våikkuha ahte fuoddar produkSsuvdna golut uhccot mat galget geavahuvvot $ibitdoalloprodukSuvdnii daid råpmaid siskkabealde maid eanadoallopolitihkka lea bidjån"</span>.</p>
<p>Såmediggi ii oainne mihttomearrin geahpedit fievrridemiid eana- dollui, muhto jos geahpeduvvojit fievrrideamit de dat eai galgga guoskkahit såmi guovlluid. Vejola$g geahpedeapmi galgå våldot danin gordneprosuk$uvnna doarjagis. Såmediggi oaidånå | viidåseabbot dehålazzan ahte regulerenortnegat fievrriduvvojit nu ahte eai dåhpe produkSsuvdnaossosiid såmi åssanguovlluin.</p>
<p>Boahtteåiggi gordne- ja goanstafuoddarpolitihkkå håpmen ferte våldit ålgovuodu daid håstalusain mat leat nåSuvdnaladdat ja</p>
<p>internåSuvdnalaCGdat norgga eanadoalus. Låvdegoddi buktå dan nå ovdan kap. 9.2.2:</p>
<p>OECD ja Gatt leaba $addan eanemus guovddåS$ sadjin suokkardalla- miin mo vejola$ heivehallamat speallunjuolggadusain leat inter- nåSuvdnala$ gåvppaSeamis borramus$gålvvuin ja ovttaskas riikkaid nåS$uvdnala$ eanadoallopolitihkas. GuovddåS$ sadji digås$tallamiin</p>
<p>borramusgålvvuid gåvppaseamis lea nu $addan Siehtadallamiin maid GATT jodiha. |</p>
<p>Dilli odne lea nu ahte Norga lea bidjan fålaldaga Gatt:ii ahte eanadoalufievrrideamit galget geahpeduvvot 2 mlrd. Låvdegoddi daddjå viidåseabbot dån daid oppalasg servodatla$ håstalusain - kap. 9.3.1. GuovddåS mearkkaSupmi eanadollui lea:</p>
<p>NåSuvdnalaS$ ekonomåla$ ovdåneapmi ovdanbukton lasihuvvon servodatekonomålasg beaktilvuoda resurg$a geavaheami gåibådusaid</p>
<p>bokte mat biddjojit eanadoalloproduksuvdnii dås maiddåi goluid dåssi. |</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegoddi cealkå viidåseabbot kap. 18.1.1:</p>
<p>Golut biebmanprodukSsuvnnas lea eankilfåktuvra mii deaddå eanemusat dan ovttastahtton goluid mearis Norgga eanadoalus. Ollisla$ rehketdoalu mielde eanadoalus dahkå goanstafuoddar ja fuoddara sisa oastin okto 35% ollisla$ goluin.</p>
<p xml:lang="smj">4. RUHTAGEAVAHEAPMI JA KÅPITALA BUORRIN GEAVAHEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">Ruhtagåldu</p>
<p>Kåpihttal 21.6.4 evttoha Alstadheimlåvdegoddi <span type="quote">"geahpedit investerengaskaomiid ja investerenpolitihka Cadahit dan vuodul ahte eanadoallu galgå måksit mårkan hatti rudas"</span> Eanadoallubanku lea evttohuvvon loahpahuvvot odnå håmis ja geavahit eanadoallo ovddidanfoandda doallohuksemiid vårås.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 20</p>
<p>Alstadheimlåvdegoddi oaivvilda ahte mårkanhaddi rudas sihkkarastå buoret servvodatekonomålas heiveheami gaskal produSuvdnaruda, ruhtageavaheami ja mårkanvejolasvuodaid. Eanadoallobånku galgå låvdegotti mielde beare ruhtadit birasdoaimmaid ja rekruterendoarjagiid.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte såhttå S$addat våttisin såmi åssanbåikkiide odasmahttit ja doalahit produkS$uvdnaneavvuid investerengaskaomiid haga eanadoallobånkkus ja LUF:sas. VuosttaZettiin ii gåvdno doarvåi ruhta eanadollui privåhta ruhtadangålduin. Odne lea veadjemeahtun hukset ja viiddidit olles loatnaruhtademiin mårkanrentui. EanadoalluprodukSuvdna</p>
<p>såhttå vel eambbo sirdojuvvot guovddåS$ båikkiide gos leat buoret iesruhtadangåldut, stuorit dietnasat ja ålkit oaZZut loana.</p>
<p>Jos eanadoalloprodukSsuvdna såmi åssanguovlluin galgå doalahuvvot, ferte sihkkarastot doarvåi stuorra ruhtagåldu</p>
<p>eanadoallo ja LUF bokte vai lea vejolas divvut ja odasmahtit visttiid. :</p>
<p xml:lang="smj">5. OAHPPU, DUTKAN JA HÄLDDASEAPMI Råöödeaddin |</p>
<p>Alstadheimlåvdegoddi hålidivæeii heaittihit almmolas råddeaddinbålvalusa, fylkkaeanadoallokåntuvrraid ja eanadoallokåntuvrraid. Barggut galget stuorra oassåi biddjot earåide go privatiseret råddeaddinbålvalusaid.</p>
<p>Såmi åssanbåikkiin lea privåhta råddeaddinbalvalus hejodit huksejuvvon. Guhkes måtkkit ja våtna doalut dagahit ahte lea våttis privåhta bealis ålggahit ja doaimmahit råddeaddima. Jos galgå doalahit otnå dåsi rådöeaddinbålvalusas ii såhtte geahpedit almmola$ apparåhta doaimma. Såmi åssanguovlluin eai såhte privåhta bålvalusat dan gokCat.</p>
<p xml:lang="smj">6. SÄMEDIGGI JA EANADOALLOPOLTTIHKKA</p>
<p>Såmediggi åigu loahpaladdat vel deattuhit man måvssola$ eanadoallu lea oassin måtriålala$ vuddui otnå såmi kultuvrras. Norgga eisevåldit leat lågaladéat Gadnon addit Såmediggåi våikkuhanvåldi vejolasvuoda håpmet politihka dån suorggis.</p>
<p>Nu galgåge Såmediggåi sihkkarastit beassat mielde leat mearrideamen buot måvssolaSs politihkkålas mearrådusain eanadoalu guoski åsSiin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 32</p>
<p>Såmediggi åigu seammalåhkåi go evttohusge evttohit ahte årbevirolaSs såmi bivdoåiggit heivehuvvojit guovllu nåSuvdnalasS njuolggadusaide. Go mearriduvvojit bivdenåiggit ja -sajit såmi guovlluin, galget dåt dåvistit årbevirola$ geavahusa dåid åigeguovdilis guovlluin. Dåt oktan bivdonåliiguin, regulerijuvvojit fuoddolåga 8 9. Njuolggadusat leat nå:</p>
<p>"Gonagas mearrida makkår nålit galget leat bivdogaskaoapmin ja makkår åigemeriid siste bivdu galgå dåhpåhuvvat. Direktoråhta mearrida bivdoåiggiid eankil nåliide ja makkår sajiin bivdu såhttå dåhpåhuvvat. Lea vejolas$ mearridit ieSgudetlågan bivdoåiggiid muhtun osiide riikkas. Bivdoåigi såhttå gustot mearriduvvon åiggi jåndoris dahje vahkus, ja såhttå biddjot earalåhkåi nijnnelas ja varrisealliid bivdui, ja dahje boares ja nuorra ealliid nållåi masa dåt guoskå. Bivdoåigi ii berre</p>
<p>mearriduvvot biddjot mannen- ja guoddinåigåi daid guoskevas nåliide".</p>
<p>Såmediggi evttoha danin ahte $ 9, nubbi oassi, manimus CGuokkis galgå leat nå:</p>
<p>"Ii berre mearriduvvot bivdoåiggit mannen- ja guoddin åigåi dasa guoskevas nåliide, muhto jus såmi årbevirola$vuodas lea</p>
<p>vuoddu, såhttå dasa addot lohpi erenomå$ dilalasvuodaid geaZil".</p>
<p>Såmediggi lea berostumiin mearkkaSsan ahte direktoråhta lea ovdehan evttohusa mas lea råddjijuvvon lohpi bivdit Gåhcelottiid 1987 råjes dego geahGéalanortnet. Birasgåhttendepartemeanta ii Guovvolan evttohusa ja mearkkaSsii reivves 25.03.88 direktoråhtii earret earå ahte:</p>
<p>" Birasgåhttendepartemeanttas lea dakkår åddejupmi ahte go luonddugåhttendirektoråhta evttohus addå lobi giddat bivdit Gåhcelottiid Guovdageainnus lea vuostå daid biologålalas prinsihppaid ja åddejumi, ahte bivdijuvvo nåli mii lea ceavcån badjel garra dålvvi ja galgå ålggahit mannema. Mii eat gåvnna maiddåi maidege cealkåmuS$aid, mii Gilge Cielgasit duodaSstusåS$ebåhpiriid vuodu mas daddjo ahte jus låga bokte addå lobi råddjejuvvon bivdui de oaZzut åigå mearkkaSahtti meari lobihis giddabivddu. Såhttå maiddåi bajidit gaZaldaga man viidåt giddabivddu rahpan Guovdageainnus dagaha ahte earå gielddat maid håliidit seammalågan ortnega. Dån vuodul ii såhte departemeanta guorrasit addit lobi gidda</p>
<p>Gåhceloddebivdui Guovdageainnus". 6. IeSqudetlågan småvit rievdadanevttohusat</p>
<p>8 28 geavaheaddji bivdinvuoigatvuohta, bivdinvuoigatvuoda låigoheapmi</p>
<p>Dat mii lunddoladGdat Guovvu ovddabealde namuhuvvon argumenta- Suvnna lea ahte såmi ålbmot oppalaGdat oaZZu vuoigatvuoda bivdit såmi guovlluin.</p>
<p>f</p>
<p xml:lang="smj">v</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 26</p>
<p>5: Dainna duogåZin oaidnå Såmediggi hirbmat dehålazzan ahte såmi doababånkku doaibma joatkaSuvvå dån jagi ja Saddå bistevåZZan. Ruhtadeapmi viidåseabbot lea danin vuosttaZzZettiin ståhta ovddas- våstådus. Go doababånkku doaimmaid nu garrasit såhttå CGatnat Såmi giellaråddåi, Såmedikki mielas lea dalle lunddolas | ahte boahtevas doaibma ja doaibma jagi 1991 lohppii ruhtaduvv Kulturdepartemeantta bus$eahtta bokte. Såmediggi åigu danin maiddåi såmelåga giellanjuolggadusaid lagat njuolggadusaid evttohusa giehtadallamis deattuhit ahte diggi oaidnå doababånkku doaimmaid lunddola$ oassin Såmi giellalåvdegotti doaimmain.</p>
<p>6: Såmediggi Cujuha Kulturdepartemeantta geaZådemiide ahte departemeanta dål oaidnå våttisin såhttit våldit oasi doaba- bånkku doaimmaid ruhtadeamis. Såmediggi lea mearridan ahte doababånkku kåntuvralanjat galget leat Såmi Allaskuvllas. Såmi giellaråddåi Catnaseapmi bajida earret earå dalle gaZal-</p>
<p>daga gosa giellalåvdegotti Gållingoddi galgå biddjot, ovdalgo departemeanta såhttå loahpalaGdat oaiviliiddis mearridit. Såmedikkis lea åddejupmi dasa ja dainna vuoduin oaidnå danin juo dål dån oktavuodas dårbbaSslazZzZan dahkat mearrådusa gosa Såmi giellarådi Gållingotti galgå biddjot.</p>
<p>7: Såmediggi öujuha guorahallamiidda mii guoskå gaZaldahkii gosa bidjat Gållingotti Ot.prp. nr. 60 (1989-90) gos CuoZZu ahte:</p>
<p>" Giellarådis ferte leat Cållingoddi gos lea jodiheaddji ja okta giellakonsuleanta, goappasagain galgå leat fågalas måhtolas$vuohta. Lea maiddåi dårbu Gålliveahkkåi. Departemeantta årvvostallama mielde S$addet giellarådi jahkåsa&amp; golut 1,2 mill. ruvnnu. Cållingoddi berre biddjot Såmi oahpahusrådi dahje Såmedikki Gållingotti oktavuhtii, vejolaGdéat Såmi Allaskuvlii. Dåt mearkkasa ahte giella- låvdegotti Cållingoddi S$addå biddjot fågalas birrasii, dasa lassin såhttå buorebot geavahit åvkin resur$$aid go geavaha oktasaS$ kånturbålvalusaid jna. Departemeantta oaivila mielde ii leat dål dårbbaslas mearridit gosa Gållingoddi biddjo." (gå. Guokkis 4.12.3 8. 33)</p>
<p>Diggi guorrasa dasa ahte lea stuorra mearkkaSupmi fuolahit dan ahte Gållingoddi biddjojuvvo nana fågalas$ såmi giellabirrasii. Såmi oahpahusrådis, Såmi Allaskuvllas ja Davviriikkaid såmi Instituhtas leat erenoamåS$ eavttut låhåit buori bargodiliid dasa. Såmi giellalåvdegoddi lea nå$uvdnala$ orgåna. Davviriikkaid Såmi Instituhtta berre ain leat Gållingoddin, såmi giellarådis, dan oasis barggus mii dahkko davviriikkaid dåsis. Hålddahusladdat lea dåt dalle Gatnojuvvon Davviriikkaid Såmeråddåi. Ollisla$ årvvostallamiid vuodul ja go lea dårbu oktii bidjat Såmi giellarådi ja såmi doababånkku CGållingotti, oaidnå Såmediggi ahte giellarådi CGållingotti kåntuvrrat galget biddjot Såmi Allaskuvlii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 43</p>
<p>Loahpaheapmi duogåZin galgå sis-Finnmårkku ovddidanprogråmma årvvostallot jotkojuvvot (gå. strategiija nu. 3). Såmediggi råvve ahte dåt strategiija våldo eret fylkaplånas. Progråmma loahpahuvvui borgemånu 1. b. 1991. Doaimmat ovddidanprogråmmas råvvejuvvojit jotkot muhtun gielddaid bealis, jus årvvoStallamat eai råvve ahte dåt jotkojuvvo earålågan organisaS$uvdnavugiin.</p>
<p>Såmediggi åigu goittotge evttohit odda strategiija:</p>
<p>"Ärvvostallat ja vejoladdat låhöit diliid nu ahte nammaduvvojit båikkålas såmelåvdegottit gielddain gos såmi ålbmot lea uhccit- logus."</p>
<p>Dån evttohusa lea Såmevuoigatvuodaid låvdegoddi dahkan NAG 1984:18, muhto ii Gatnojuvvon låhkii. GaZaldat berre dål våldojuvvot guorahallamiidda sihke fylkagielddas ja åige- guovdilis gielddain. Såmelåvdegottit såhtas$edje veahkehit nannet såmi gova ja såmi polotihkkålas barggu gielddain. Låvdegottit såhtas$edje nannosit veahkehit oainnusin dahkat såmi gaZaldagaid barggu gielddain. Dikki åddejumi vuodul lea såmelåvdegottiid nammadeapmi ovddimus åigeguovdil daid gielddain gos såmi ålbmot lea uhccån ja åsså biedggus. Dån oktavuodas livåæe lunddola$ buktit gaZaldaga ruhtadago ståhta låvdegottiid goluid ja vejolas gielddaid såmekonsuleanttaid. Ahte såmit leat ovddastuvvon dåid låvdegottiin lea dehålas$. Lea danin lunddolas ahte Såmediggi mearrida kriteriijaid man låhkåi ortnet galgå huksijuvvot ja man låhkåi vårit galget juhkkojuvvot. Såmediggi åigu doarjut dåkkår johtui bidjamiid.</p>
<p>2. FALÄHUSPOLTTIHKKA</p>
<p>Mii guoskå ealåhuspolitihkkii lea eanadoallu meros$tallon leat såmi ealåhus kap. 5. Vuotnabivdu lea maiddåi årbevirolas såmi ealåhus (gå. Dr. jur. C. Smith Cielggadusas gos vuotnabivdu åddejuvvo leat årbevirolas såmi ealåhus mii galgå kulturgåhttema riektinjuolggadusaid vuollåi gullat).</p>
<p>Såmediggi råvve ahte guolåsteapmi seamma låhkåi go eanadoalluge dån fylkaplånas biddjo årbevirolas såmi ealåhusaid vuollåi ja namuhuvvo kap. 4, Guolåsteapmi ja mearrabivdu strategiijat sihkkarastit uhccimus fatnasiid vuoigatvuodaid bivdui.</p>
<p>Såmediggi evttoha Guovvova$ strategiija mihttomearråi <span type="quote">"Gånnå- hahtti ja sirrejuvvon bivdu"</span>:</p>
<p><span type="quote">"Sihkkarastit ahte uhccit-fanasjoavkkut luvvijuvvojit bivdo- mearrereguleremiin"</span>.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 57</p>
<p>Otnå konse$uvnnaid ja regulerensystemaid hålddaSseapmi ii leat doaibman dohkkålatdat meara resur$aid gåhttema dåfus nu ahte livåæe sihkkaraston oaZZut dåssidis ja buoremus bohtosiid guhkes åigge bivdui ealåhusas.</p>
<p>Guolåstusealåhus ollisladæat lea danin S$addan dillåi gos ferte Gilget man låhkåi mearamåddodagat galget geavahuvvot boahtteåiggis. Struktuvra- ja regulerenpolitihkå gulaskuddan- Cålus lea Gielga muitalus ahte lea dårbu geahådalit odda - geainnuid jus galgå oaZZut positiivalas ja boahtteåigåi Gujuheaddji guolåstusealåhusa. Ovddabealde lea vel geahæadit man ollu evttohus Govdosiidda odda regulerensystemas mat leat biddjon ålgui addet doivojuvvon ovdåneami. Våttisvuohta lea ålo ahte sierralågan mihttomearit ealåhusas ålkidit $addet riidui gaskaneaset. Dåkkåra$ dagaha stuorra håstalusaid masa buot å8$5e- oasålaådat fertijit oasivåldit ja mainna bargat aktiivalaGCat. Buot osiin ealåhusas lea ovddasvåstådus veahkehit beassat eret otnås heajos dilis. Departemeantta gulaskuddandålus lea dalle</p>
<p>vuoddu ålggahit rabas digåS$tallamiid boahtteåiggi reguleremiid birra.</p>
<p>2 Guolåstus giliealåhussan</p>
<p>Historjåladdat leama$ mearra sadji gos buohkain leama$ vuoigat- vuohta bivdit dan riggodagaid, ja dåt lea dagahan ahte olbmot leat åsaiduvvan miehtå mearragåtti. Dovdomearka norgga guolåstussii lea justa dåt håddjijuvvon struktuvra mii lea boahtån historjåla$ ovdåneami geaZil gos eankil olbmuin alddiset lei vejolaS$vuohta heivehallat masa friddja guolåsteapmi attii vejolasvuoda. Guolåsteami friddja vuoigatvuoda gårZzZideapmi, mii åiggi mielde lea råhkadan vuodu duhåhii mielde båikkålas$servodagaide miehtå mearra gåtti, lea råddjen såhttit doalahit håddjijuvvon åssama. Våldomihttomearrin doalahit våldodovdomearkkaid otnå åssanminstaris såhttå hirbmat ålkidit boahtit vuostålagaid regulerensystemain mii doallå vejolaSsvuodaid rabasin eambbo reguleret eret lobi hålddasit vuoigatvuoda åmmåtlas$ bivdui. Bajit dåsi gåibådusat geahpedit guolåstusasa doaimmaid fertejit vårra råddjet bivdovuoigat- vuodaid.</p>
<p>Såhttit jearrat makkår båikkålas$ våikkuhusaid dagaha dat vuovdin vejola$ bivdomearresystema norgga guolåsteapmåi mas</p>
<p>lea håddjijuvvon struktuvra? Giedahalladettiin vuovdin</p>
<p>vejolas bivdomearresystema Gujuhit Gållosii mo earå riikkat våsihusaid bokte leat geahGæCalan dåkkåras systema geavahusas. Muhto sihke Islånddas ja New Zealånddas lea earålågan struktuvra ieZaset guolåstanealåhusas go dåppe ruovtturiikkas. Dåid namuhuvvon riikkain lea ealåhus stuorra mealgadii sentraliseri- juvvon birra stuorra guovddåShåmmaniid. Våsihusat riikkain gos lea vuovdin vejolas bivdomearri Gåjehit, juoidå maid struktuvradålusge dadjå, ahte systemas leamaSs stuorra vuoibmi sentraliseret ja monopoliseret. OppalaGcat go geahdæat de leamas vuoigatvuodat guolåstit stivrijuvvon uhccit berostumiide ealåhusas. Dåt lea maiddåi leamas ulbmiliin dan vuovdin</p>
<p>vejolas bivdosystemas nugo ovdanbukto Cållosis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 58</p>
<p>Daid våsihusaid bokte maid leat gazzan riikkain main lea vuovdin vejolas bivdomearresystema gos lea sentraliserijuvvon ja vuoigatvuodat leat småvit giedaid gaskkas, lea ballamis ahte dat håddjijuvvon struktuvra norgga guolåstanealåhusas såhttå $addåt garrasit earålåhkåi formijuvvot åssama- ja bargoaddi . våikkuhusaid geaZil maid dåt såhttå addit. Båikkåla$ guolås- teapmi nugo dat hårjehuvvo lea dovdomearka Giehkageadgefitno- dahkii man birra båikkåla$ guolåsteapmi ja åssan lea joavkun birra. Gievravuohta gaskal ieSgudetge guolåstuservodagaid ii leat maid seammalågan, nu ahte dat buoremusat smihttojuvvon ja eanumus doaimmala$ fitnut leat vårra buoremusat rustejuvvon atnit åvkki daid vejolas$vuodain maid vuovdin vejola$ bivdomearresystema rahpå. Lea danin lunddolas jurddasit ahte duogåS$ håhkat bivdomeriid fatnasiidda lea stuoråmus daid eanemus aktiivala$ guolåstusservodagain, nu ahte guolåstan- vuoigatvuodaid Cohkken Saddå boadusin dås. Bivdomeriid o22Zot sii geain lea buoremus vejolaSsvuohta måksit ja geat buoremusat såhttet das atnit åvkki. Båikkålas$ vuotnabivdu småvit</p>
<p>fatnasiiguin mat vuvdet guoli småvva dåbålas$ rusttegiidda, såhttet ålkidit massit sin vuodu doaibmat.</p>
<p>Almmå daid småvva dåbålas rusttegiid såhttå guolåsteapmi gili- ealåhussan $addat garrasit råddjejuvvot. Dåt danin go vålljen- munnin produkSuvdnavuogis $addå henget guliid jiellåi ieS$ (ieZas produkS$uvdna). Dåt produksuvdnavuohki råddjes$ii guolåsteami garrasit go dån såhttå dahkat duS$$e oanegis åiggi. Viidåseabbot Cåjehuvvo ahte dåt produksuvdnavuohki lea uhccånot ekonomåladdat gånnåhahtti go vejolas$vuohta vuovdit guoli njuolgga guolle- rusttegiidda. Dåt lea maiddåi produkSuvdnavuohki mii hehtte oaZZut odda olbmuid vuotnabivdui. Dat småvva guollerusttegat leat danin hirbmat dehålaSs elemeanttat mainna sihkkarastit guolåsteami giliealåhussan.</p>
<p>Jus galgat sihkkarastit ealli båikkålas$servodaga mii lea guolås- teamis gitta fertet danin geahdöéalit åvkki atnit daid ovdamuniin mat leat das go Gatnat oktii mearrabivddu ja dåbålaSs bivddu. Dån såhttit dahkat daid vejola$vuodaid bokte go rådjat ja biebmat eallin fångijuvvon guliid ja geavahit daid doarjagin ealåhussii. Dåt såhttå leat mielde lasiheamen småvva bivdomeriid S$ållaSii, sihkkarastimin dåssideabbo ja sihkkareabbo bargoaddima, ja sihkkarastimin vuoddoåvdnasiid dåssidis oaZzZuma båikkålas guollefitnodagaide mat ieZa nålåStuhttet guoli.</p>
<p>Jus galgå sihkkarastit daid småvva vuoståivåldin ja dåbålas rusttegiid eallin vejolasvuoda ieSgudetge guovlluin/båikkiin de orru leamen riekta Gatnat dåid stuorra guollerusttegiida mat ieZa nålåStuhttet guoli, nu ahte dat $addet oassin vuoddoåvnnasvuodus guolåsteami vårås guoovlluin/båikkiin.</p>
<p>3 Bargoaddin</p>
<p>Liigekåpasitehta geahppedeapmi fatnasiin ja råhkadit eambbo beaktilot ja gånnåhahtti ealåhusa lea guovddazis diedåhusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 44</p>
<p>Såmediggi gåvnnaha positiivalazZZzZan go fylkaplåna låhæå diliid lotnolasealåhusaide, mii maiddåi lea dehålas$ eaktu åssamii ja boahtteåiggi ovdånahttimii Finnmårkkus. Diggi oaidnå goittotge ahte kapihttal 7 Meahcce-ealåhusat lea veahå eahpedievaslas ja våilevas. Såmediggi åvZZuha dån kapihttalis deattuhit lotnolas- ealåhusaid main lea vuoddu rikkis meahcceresur$$ain, fylkkas leat dåt siseatnanguolåstus, muorjedoaggin jna.</p>
<p>Såmediggi våillaha goittotge mihttomeriid ja strategiaid duoji vårås. Muhtun oassi duodji doaimmain bohtet lunddolaGöat lotnolasealåhusaid vuollåi ja leat das oassin. Goittotge åigu Såmediggi råvvet ahte fylka Såmi Duojiin ja Såmediggiin ovttas- rådiid låhæet duoji dan ieZas doaibmaplåna bokte, nu ahte duodji såhttå bissut dehålas ja ieSbirgijeaddji ealåhusgeaidnun.</p>
<p>Boazodoalu kapihttalis lea håbmijuvvon strategiija <span type="quote">"Eanemus vejola$ oadjebas ja buorit bargosajit boazodoalus"</span> mihttomearis ja gullojit nå; <span type="quote">"Nissonolbmuid dili Gielggadit ja vuoigatvuodaid ealåhusas"</span>. Såmedikki mielas lea dåt nissonolbmuid bealusteaddji meallaguoddu ealåhusas. Såmediggi åigu danin evttohit dån strategiija gullot:</p>
<p>"Bargat ahte nissoniid rolla ja vuoigatvuodat ealåhusas nanne- juvvojit."</p>
<p>3. ALMMOLAS SUORGI</p>
<p>Skuvlejupmi ja dutkan</p>
<p>Såmediggi oaidnå daid håstalusaid Finnmårkkus mat leat skuvle- jumi ja dutkama hårråi. Skuvlejumi dåssi fylkkas lea ollu vuollelis go riikka gaskamearri, seammås go våilot oahppan oahpaheaddjit ja ovdaskuvlaoahpaheaddjit, erenoamåZit guovddås såmi sisguovlluin. Dåppe leat håstalusat låhæit vejolaSs$vuodaid våldit oahpu, dieduid juohkit oahpaheaddji- ja ovdaskuvlaoahpa-  headdjiskuvlejumis. Ja ahte oppala$ doaibmaortnegat namuhuvvon fågaolbmuide årvvostallojit nannejuvvot såmi siseatnanguovlluin. Ovttasbargu gaskal fylkka, Såmi oahpahusrådi ja Såmi Allaskuvlla doaimmaid birra såhttet buoridit såmegielat oahpaheaddjiid oaZZuma. Muduid leat håstalusat oaZZut nannoseabbot CGatnot skuvlejumi- ja dutkanbirrasiid gaskavuohta ja muduige servodahkii. Struktuvrra rievdamat ja nuppåstuhttimat boazo- doalus dagahit ain eambbo håstalusaid oahppo- ja bargo- sektuvrraide boahtteåiggis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 70</p>
<p>Viidåseabbot GuoGéuha eanetlohku ahte oktavuodat daid orgånain, main DSV 'a bargå ovttas, såhttet hedjonit ja geahppånit. Ja oaivvilda maiddåi ahte oppalaSs våikkuhus boahtteåiggi bargo addimii såhttå Saddat hirbmat unni. Eanetlohku hålida ovdal viiddidit fåpmodusaid hålddas$anmålle siskkabealde.</p>
<p>5: Såmediggi bidjå erenoamåZit merkii barggojoavkku evttohusa ahte ståhta fitnodat galgå leat njuolggadusaddi ståhta vuoddo- opmodahkii, oamastanvuoigatvuohta ståhta visttiide ja doaibma- gaskaomiide. Dån oktavuodas S3addå ståhta fitnodaga oamastan-</p>
<p>våldi regulerejuvvot ståhtafitnodatlågaid ja fitnodaga lågaid mielde.</p>
<p>Nuppebealis boahtå ovdan evttohusas ahte ståhtaopmodaga ja ståhta matrikulerekeahtes eatnamiid vuovdin Finnmårkkus råddjejuvvo liikkå garrasit låga bokte (geahda s. 74). Dåt eana lea sullii 75 % direktoråhta olles hålddaSanviidodagas.</p>
<p>Vuoddun vuovdinråddjemiidda Finnmårkkus daddjojuvvo leat boazodoalu viiddis vuoigatvuodat guohtoneatnamiidda,</p>
<p>guoddin sajiide ja johtolagaide. Ealåhusas leat diekkår vuoigatvuodat ja lea oastån ståhtaopmodaga Romssas, Nordlånddas ja Trøndelåga filkkas ja maid Hedemårkkus. Dås eai leat goittotge lågas mearriduvvon vuovdinråjåt earret go ståhtaopmodagas mii såhttå leat boazodoallo-guovlluin. NåSuvdnalaS$ pårkkaid ja earå gåhttejuvvon eatnamiid vuovdin ii boade jurdagiiddage. Dasa åigu Såmediggi mearkkaSit ahte såmi vuoigatvuodaid ii såhte råddjet guoskat dus$e daid vuoigat- vuodaide mat leat Catnon boazodollui.</p>
<p>Bargojoavku dadjå maiddåi ahte dat erenoamås låhkamearrådusat mat gusket ståhta opmodagaide bohtet ain leat fåmus mannil go vuoddogirjenjuolggadusat leat sirdon dan odda ståhta fitnodahkii. Vejolas$vuohta rievdadit opmodatkåtegoriaid</p>
<p>(ovdamearkka dihtii oston opmodat ståhta opmodahkan) livææe maiddåi boahtteåiggis vejolas.</p>
<p>Bargojoavku åvZZuha dån vuodul ahte njuolggadusat vuoddo- opmodahkii mas DSV 'as lea håldda$anovddasvåstådus odne, sirdojuvvo fitnodahkii. Dat addå Gielgaseapmos vuoigatvuoda fitnodahkii hålddaSsit opmodaga daid njuolggadusaid mielde maid lågat ja njuolggadusat addet. Vuoddo-opmodaga påntii bidjan gielddus våldojuvvo mielde njuolggadusaide. Fåpmudusat mat gusket oastimii ja vuovdimii våldojit maid sisa. Fitnodaga opmodatgeavaheami servodatla$ bearråigeahææu lea dalle sihkkaraston (geahda Cuoggå 6.4.3.2 2 76)</p>
<p>6: Såmediggi Gujuha ahte Ståhta vuovdediretoråhta doaimmat leat</p>
<p>juhkkon guovtti Gielga oassåi:</p>
<p>- fitnodatla$ doaimmaide mas oaivemihttomearri lea råhkadit dohkkåla$ ekonomålas bohtosiid doibmii</p>
<p>- hålddahuslas$ doaimmat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 56</p>
<p xml:lang="smj">IIL JIENASTEAPMI</p>
<p>Aage Pedersen rievdadanevttohus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienalaGdat.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Aage Pedersen rievdadan- evttohusain mearriduvvon ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 30/91 GUOLÄSTUSEALÄHUSA STRUKTUVRA- JA REGULEREN POLTTIHKKA GULASKUDDAN CÄLUS</p>
<p>- Guolåstusealåhusa struktuvra- ja regulerenpolitihka gulaskuddan Gålus mas mielde mieldedålus Guolåstan- departemeanttas 17.06.91</p>
<p>- Odda resur$apolitihkka - bohtosiid reguleren guolåstusas, Riikkaoasilåvdegotti Guolåstanpolitihkkalas$ Progråmma, geassemånnu 1991</p>
<p>- GulaskuddancealkåmuSa evttohus 19.08.91 Såmedikki låvdegottis</p>
<p>II ÄÅRVALUS</p>
<p>Ealåhusa-, luonddu- ja birrasa våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åS$ejodiheaddji Peder Mathisen bokte:</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegotti årvalus:</p>
<p xml:lang="smj">GUOLAÄSTUSEALBHUSA STRUKTUVRA- JA REGULEREN POLTTTHKKÄ GULASKUDDAN CALU</p>
<p xml:lang="smj">1 åÄlgu</p>
<p>Dilli guolåstusealåhusas manimus$ jagiin lea leamaS$ heittot dehåleamos måddodaga våilevas$vuoda geaZil ja lea råhkadan ealåhusa historjja duodaleamos headi. Dehåleamos guolles$lajaid resur$avuoddu lea beahttån våikko ealåhuspolitihkkalas stivren lea vuodduduvvon viiddis bohtosiid- ja regulerennjuolggadusaid systemii. Lunddola$ rievdamat måddodagain jagis jahkåi eai okto leat vuoddun dan heahtåi masa ealåhus lea boahtån dåid åiggiid. Dohkketmeahttun resur$sahåldda$eapmi gos ovttastahtton bivdu- mearri lea dagahan badjelmearåla$ bivddu mii lea bilidan norgga årktåla$ dorskemåddoga. Seammås oidnet guolåsteaddjit ahte gåddelagå$ dorskemåddodagat lassånit. Berresii bidjat resursS$Said kårtet båikkåla$ dorskemåddodagaid mii såhttå addit vuodu regu- leremiidda mii ii leat gitta norgga årktålas dorskemåddodagas.</p>
<p>Dovddastus ahte otnå minsttar ii Sat såhte Guvvojuvvot meara valljiid bivdimis, lea båggen earåhuhttit ja oaidnit ahte lea dårbbaslas hukset åibbas odda guolåstanpolitihka.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 42.</p>
<p><span type="quote">"Sihkkarastit vuodu doalahit ja ovdånahttit såmi ieSdovddu, giela, kultuvrra ja servodateallima Finnmårkku fylkkas"</span>.</p>
<p>Lasihit fylkagieldda ieZas måhtolas$vuoda såmegielas ja såmi kultuvrra, giela ja servodateallima birra lea mudui strategiija våldomihttomearråi, maiddåi mihttomearri fylkagieldda organisa- $Suvdnaovdåneapmåi ja bargiid politihkkii (gæ. s. 93). Juksan dihte dåid mihttomeriid lea evttohuvvon GCuovvova$ strategiijat:</p>
<p>- Dohkkehit ahte måhttolas$vuohta såmi kultuvrras, gielas ja servodateallimis lea lassigelbbolasvuohtan virgåi bidjamiin buot fylkagieldda virggiin</p>
<p>- Beassat oahppat såmegiela Gållit jus bargit leat såme- gielagat</p>
<p>- Addit vejolaS$vuoda ahte bargit besset oahpåsmuvvat såmegillii, kultuvrii ja servodateallimii</p>
<p>- Bidjat sierra resurs$s$aid ovdånahttit ovttasbarggu Såmedikkiin</p>
<p>Såmelåga odda giellanjuolggadusat bidjet gåibådusaid almmolas orgånaide, åsahusaide ja eisevåldiide såmegiela måhtus. Dåt strategiijat, seammås go bajidit fylkagieldda måhtolasvuoda, maiddåi buoredit fylkagieldda råhkkaneami vuoståivåldit låga gåibådusaid. Såmediggi eaktuda at dåt strategiijat konkretise- rijuvvojit geatnegahtti doaimmaid olis jahkeplånain.</p>
<p>Seammås go fylkagielda ferte lasihit ieZas måhtolaSvuoda såmegielas ja servodatdilis nu ahte dat gevvet oktii odda | giellanjuolggadusain, galget fylkagielddat maiddåi leat mielde veahkeheamen låhåæit dåid njuolggadusaid dilålasvuodaid almmolas doaimmain såmi åssanguovlluin (gå. strategiija nu. 4). Såme- diggi gåvnnaha lunddolazZZan ahte fylkagielda våldå oasi giella- njuolggadusaid ovttastahttimii ja dilålas$vuodaid låhöimiidda gielddain mat gullet doaibmaguvlui Finnmårkku fylkkas.</p>
<p>Såmediggi evttoha GuovvovaS lasåhusa strategiija 4:ii:</p>
<p xml:lang="smj">", ja dån oktavuodas våikkuha ahte råhkaduvvojit doaibmaplånat dåid Gadåheami vårås."</p>
<p>Såmediggi såmiid ålbmotvålljen orgåna Norggas åigu seamma dåsis fylkagielddain Gujuhit dårbui oaZZut huksijuvvot lagåt formålala$ ovttasbargu Finnmårkku fylkagielddain (gå. strategiija nu. 2). Dåt strategiija gokdæå oassåi maiddåi strategiija nu.1. Dås boahtå ovdan ahte galget vårrijuvvot resurSs$sat ovdånahttit ovttasbarggu, almmå ahte ovttasbargovuogit ja suorggit namuhuvvojit mo ge lagabuidda. Såmediggi oaidnå dån <span type="quote">"strategiija"</span> dego okta doaimmain jus galgat deavdit strategiija 2. Såmediggi oaidnå goittotge positiivalazZzan go ovttasbargu biddjo johtui, ja berre ålggahit suokkartallamiid man låhkåi ja makkår surggiin dåt leat eanemus åigeguovdil.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 41</p>
<p>Såmediggi gåvnnaha viidåseabbot dehålaZzzan ahte lea oktavuohta mihttomeriid, strategiijaid ja doaimmaid gaskka fylkaplånas. Dåt gåibida ahte stretegiijaid håpmemis våldojit vuhtii buot bealit mat såhttet Saddåt guoskkahuvvot, ja ahte vejolas. strategiijaid våikkuhusat leat Gilgijuvvon. Såmediggi eaktuda dåkkår Gilgema jahkeplånaid råhkadeami oktavuodas, ja ahte konkrehtalag$ doaimmat fertijit biddjot johtui strategiijaid mielde jus galgå ollet mihttomeriid ferte Guovvut geatnegahtti doaibmaplånaid.</p>
<p>Mudui orru leamen dårbu ovttastahttit erenoamåZit oassemihtto- meriid. Ii leat doarvåi oktavuohta gaskal oassemihttomeriid bajit dåsi mihttomeriid ja strategiijaid mihttomearre- struktuvrras ja daid mihttomeriid gaskka mat bohtet ovdan daid Guovvu kåpihttaliin. Boadusin dås såhttet Saddat mihttomearit mat eai soaba oktii. Lagåt mihttomeriid ovttastahttin såhttå maiddåi eastit gilvvu gaskal mihttomeriid.</p>
<p>Våikko ollu oasit fylkaplånas leat miellagiddevaGdæat ja dehå- laGdat, gåvnnaha Såmediggi ahte ferte råddjet ieZas cealkåmus$a daid osiide mat orrot leamen dehåladdat Såmediggåi ja såmi ålbmogii.</p>
<p>Såmediggi lea mearkkagan ahte mihttomearrejoavkkut nissonat, såmit ja nuorat leat fievrriduvvon ovddit plånenåigodagas. Dat Cåjeha ahte lea dårbu bidjat lassi doaimmaid dåid mihttomearre- joavkuide. Muhto mihttomearrejoavku orru leamen veahå menddo viiddis. Dåt sisttisdoallå vårra gitta 70 % Finnmårkku ålbmogis. Dåt såhttå dagahit heajut bohtosiid daid doaimmain mat biddjojit johtui.</p>
<p xml:lang="smj">2. BAJIT DÄSI MIHTTOMEARTT JA STRATEGILJAT</p>
<p>Dainna vuoduin go såmit leat biddjon erenoamås$ mihttomearre- joavkun, lea <span type="quote">"Sihkkarastit materialistala$ vuodu såmi kultuvrra ovdåneapmåi"</span> såniiguin håbmijuvvon våldomihttomearrin. Dåt evttohuvvo duohtan dahkkot njealje strategiija bokte:</p>
<p>1. - Ovdånahttit fylkagieldda ieZas måhttolaS$vuoda såmi gaZaldagain</p>
<p>2. - Hukset bistevaS ovttasbargovugiid Såmedikkiin</p>
<p>3. - Loahpaheapmi duogåZin årvvostallo sis-Finnmårkku ovddidan-</p>
<p>progråmma jotkojuvvot 4. - Låhöit dilålaSsvuodaid såmelåga giellanjuolggadusaid CGada- heapmåi almmola$ doaimmain såmi åssanbirrasis.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte våldomihttomearri såmiid birra fylka- plånaevttohusas lonuhuvvo dainna:</p>
<p><span type="quote">"Beaktilis såmi kultuvrra ovdånahttin ja nana såmi servodat fylkkas"</span>.</p>
<p>Såmediggi Cujuha ovddabealde namuhuvvon strategiijaide, ja evttoha GuovvovaS lassistrategiija nu. 1:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 55</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte GuovvovaS våldomihttomearri såmi gaZaldagaid vårås Tromssas våldojuvvo mielde fylkaplåna kapihttalii 2:</p>
<p><span type="quote">"Nana såmi kultuvrra ovdånahttin, såmi servodat fylkkas mii ceavcå"</span>.</p>
<p>Såmediggi åigu viidåseabbot evttohit ahte strategiijat våldojit mielde fylkaplåna kapihttal 10, odda teakstagåhppålahkan 10.2.2</p>
<p>Strategiija, suodjalit ja ovdånahttit såmi kultuvrra:</p>
<p>- Sihkkarastit vuodu suodjalit ja ovdånahttit såmi iesS-</p>
<p>dovddu, giela, kultuvrra ja servodateallima Tromssa fylkkas. | |</p>
<p>- Ovdånahttit fylkagieldda ieZas måhtolaSvuoda såmi gaZaldagaid hårråi</p>
<p>- Hukset bissovaSs ovttasbargovugiid Såmedikkiin</p>
<p>- Låhöit dilålasvuodaid Såmelåga giellanjuolggadusaid Cadaheami vårås almmola$ doaimmain såmi åssanguovlluin,</p>
<p>ja dan oktavuodas veahkehit ahte råhkaduvvo doaibmaplåna dan Gadaheapmåi.</p>
<p>- Suodjalit såmi månåid vuoigatvuodaid oaZZut oahpahusa såmegillii ja såmegielas, maiddåi olggobealde Såmelåga giellanjuolggadusaid hålddasanguovllu.</p>
<p>- QaZZut såmi kultuvrra mielde lunddolas oassin kultuvra- ja ealåhusa ovddidan, dearvvasvuoda- ja sosiålagaZal- dagaid, oahppo- ja birasgåhttenpolitihkkii nu ahte råhkaduvvo ollisla$ doaibmaplåna såmi kultuvrra hårje- heami vårås.</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR AagePedersen bokte ovddidii CuovvovaS rievdadanevttohusa (Cuoggåi 7, odda ossehus 8.2 Såmiid dilit):</p>
<p>Såmi servodat Tromssas såhttå juhkkojuvvot mångga eana- diedåladéat råddjijuvvon guovlluide: Måtta-Tromsa, Gaska- Tromsa, Davvi-Tromsa. Gaska-Tromssa såpmeladGdain orrot eatnaS$at Tromssas, Vuovlevuonas, Bahccavuonas, Målahis, Råissås ja 5åZZas. Gaska-Tromssas orrot maiddåi ollu boazodoallojoavkkut. Davvi-Tromssas leat såmiid orrunsajit Ivgu råjes davås guvlui. Måtta-Tromssas orrot eanåS$ såmit dål nu gohöoduvvon <span type="quote" xml:lang="sma">"markebygdain"</span> Siellagis, Loabagis,</p>
<p>Skånihis ja siskkit Ofuohtas".</p>
<p>(Rievdadusevttohus lea dån råjes: Såmi servodat Tromssas såhttå juhkkojuvvot.... gitta Tromssa gielddas lea stuorra bistevas.... låvdegotti årvalusas).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 69</p>
<p>Såmediggi ådde dån vuodu. Ståhtas orrot leamen stuorra odasmahttinvejolasvuodat go vuhtiivåldit dan boahteåiggi ieSgudetlågan ja sierralågån doaimmaid organiserema. Muhto dåt bargu ferte dåhpåhuvvat guhkkit åiggi badjel gos vudolaGdæat guorahallojuvvo juohke åidna vejolasvuohta. Dåt maiddåi dan vuhtiivåldima vuodul ahte leat muhtun muddui jurddagiidda vuodduduvvon elemeanttat Catnojuvvon dålåsg vugiide main lea vuoddu earret earå politihkkåla$ vuoddo-oainnuin. Håstalus dån oktavuodas lea gåvdnat praktihkkala$ Covdosiid mat maiddåi suodjalit prisihppala$ oainnuid. |</p>
<p>3: Såmediggi Cujuha bargojoavkku leat viidåt guorahallan organisaSuvdnavuogi vålljemis direktoråhta boahtteåiggi håstalusaid vuodul. Bargojoavkku oaiveoainnu vuodul, lea joavku dan oaivilis ahte DSV jukså mihtuidis jos fitnodagat organiserejuvvojit odda evttohuvvon ståhta fitnodagaid låga mielde. Dåkkår rievdadeapmi såhttå dagahit ahte organisaSuvdna såhttå buorebut råhkadit odda gånnåhahtti doaimmaid ieZas måhtolasvuoda ja nåvccaid bokte. Bargojoavku oaivvilda ahte ealåhusdoaimmas lea ie$alddis luvvoseabbo oktavuohta mearrideaddji eisevåldiide, muhto ferte maiddai våldit vuhtii DSV 'a håldda$an doaimmaid, mas lea lagat oktavuohta | njunus$eisevålddiiguin. Bargojoavkku Goahkkåigeassu lea:</p>
<p>"DSV organiseren ståhta fitnodahkan buktå buori dåssedeattu politihkalas stivrejumi ja fitnodagaid ieSmearridan- friddjavuoda gaskii. PolitihkalaS$ bearråigeahåætæu suodjaluvvo dainna go ståhta eaiggådusSSå okto fitnodaga ja såhttå Cadahit ieZas mearridanvålddi ståhta fitnodaga alimus orgåna bokte - fitnodatdoahkkin - gos duSs$e ståhtarådis lea jienastan-</p>
<p>vuoigatvuohta" (gå. evttohusa oassi 6.4. S. 70).</p>
<p>Dasa lassin lea evttohuvvon sirret almmolag riektåi guoski doaimmaid eret oaivekåntuvrras sierra, ja soames divusteamit</p>
<p xml:lang="smj">di»)</p>
<p>hålddahusa bargguid hårråi vai sihkkarastå dåid åsSiide doarvåi</p>
<p>buori politihkalas stivrema (Lagat guorahallan dån åS$$iS lea dahkkon 8. Guoggås vulobealde).</p>
<p>4: Såmediggi oaivvilda ahte gulåskuddan lea oalle gårZzi. Diggi fertii ie$ våldit oktavuoda Eanadoallo-departementtain cealkåmuSsa oktavuodas. Såmediggi gulaskuddan åsahussan Cujuha ahte Ståhta vuovdedirektoråhta stivra lea juohkåsan eanetlohkui ja unnitlohkui rievdademiid organseren å$$is. Eanetlohku, njealjis, eai åvZZut DSV" rievdaduvvot ståhta fitnodahkan, muhto unnitlohku, golmmas, doarju dan. Eanetlohku Cujuha ahte ståhta opmodadagat lea Gadnojuvvon lågaide ja mearrådusaide mat dahket våttisin Gadahit dåbålas$ gåvppålaSsdoaimmaid ja ahte DSV åa hålddaSsanbarggut ja almmolaSsriektåi gullela$ mearridanbarggut eai soaba ovttas doarvåi bures ståhtafitnodat-målliin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 51</p>
<p>Viidåseabbot leat almmolaSs fievrrideamit vuoddoealåhusaide geahpeduvvomin, erenoamåZit såhttet uhccit eanadoalu doalut gillåt dås. Go geahåæat åssama doalaheami mihttomeari ektui</p>
<p>de ohcala Såmediggi strategiijaid mat såhtasedje bargat vuostå dan ahte småvva doalut eai loahpahuvvose dåid ealåhusaid siste.</p>
<p>Såmediggi Gujuha ahte galgå råhkaduvvot sierra fylkaplånaoassi suodjalusa doaimmaid vårås Tromssas. Såmediggi eaktuda ahte maiddåi dåt ovddiduvvo Såmediggåi.</p>
<p xml:lang="smj">6. MÄHTOLASVUOHTA</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis fylkaplåna vejolas$vuodaid årvvosS- tallamis mat leat skuvlejumis ja dutkamis. Dåt berre Såmedikki oaivila mielde leat bajås vuoruhuvvon suorgi. Håstalus lea das ahte oaZZut nannoseabbo Catnaseami skuvlen- ja dutkanbirrasiid gaskii ja mudui servodahkii. Eahpeformålala$ måhtolasvuoda dohkkeheapmi ja mii Gatnojuvvo formålalas måhtolasvuhtii, mii lea ieSgudöetlågan åsahusain, såhttå addit dehålas$ veahki sihke ealåhussektuvrras, muhto maiddåi earå dehålas servodat- sektuvrraid siste. Såmi ålbmogis lea maiddåi dåkkåras eahpeformålala$ måhtolåsvuohta. Dåiddut ja diedut maid leat o2ZZon sohkabuolvvaid bokte, såhttet leat dehålas fåktuvrrat dåkkåraSs oktavuodain.</p>
<p>Ärbeviroladdat leat diedut Gatnojuvvon åmmåhii leat leamaå gitta njuolga oahppu oasivåldimii, dat mii dål lea formaliserijuvvon oahppiortnega bokte duodjiåmmåhiin. Giliservodagain lea dåkkåras måhtolaSsvuohta mii såhttå Gatnojuvvot njuolga guovlula$ bargo- addinsystemii, leama$ hirbmat åigeguovdilis bargoeallimis. Ollu nissoniid ja albmåid bargooahppus dehålas produkS$uvdnaealåhusain nugo guolåsteapmi, guolleindustriija, huksen ja rusten, eanadoallu, vuovdebarggut, boazodoallu ja åittardanåmmåhat ja earå bålvalusaid addi ealåhusain, lea ollu eahpeformålaladGdæat huksijuvvon ja dik$ojuvvon måhtolas$vuohta. Stuorra oassi åmmåhii gelbbolas måhtus mii lea fitnodagain, surggiin ja dållodoalus båikkålas$ servodagas ja guovlula$ servodagas, ii såhte beare fievrriduvvot manås dan skuvlejupmåi maid olbmot leat oZ2Zon. Formålala$ oahpposystema lea du$S$e oassi dan ollisla$ gelbbo- lasvuodas.</p>
<p>Hirbmat ollu måhtus lea ovdånahtton båikkålas ealåhuseallimis dahje ovttas ealåhuseallimiin ja birrasiin. Dån såhttå vårra Gielgaseapmosit oaidnit boazodoalluealåhusas, gos oahppu easkka manimuS jagiin såhttå daddjojuvvot leat Saddan oassin ollislas oktavuodas. Jus eahpeformålalas måhtolasvuohta badjel- gehådojuvvo, såhttå dåt buktit våikkuhusaid mat eai leat nu buori såmi guovlluid ealåhuseallima ektui.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 45</p>
<p>Såmediggi oaidnå duhtavaSvuodain go joatkkaohppui lea evtto- huvvon strategiija mii sihkkarastå såmi nuoraid beroSstumiid ovttasbarggus såmi joatkkaskuvllain (s. 58). Såmediggi åigu dårkilastit doaimmaid dårbbu vuoddoskuvlasuorggis såmi månåid vejolasvuodaid vårås <span type="quote">"ollislas bajåsSaddanbirrasa ovdånahttin mii buorida månåid ja nuoraid perSs$uvdnala$ ovdåneami"</span> (0asse- mihttomearri - vuoddoskuvla, s. 58). Dåppe lea ovddimus dårbbasla$ doaimmaide mat Gujuhit eatnigielaoahpaheapmåi, mii</p>
<p xml:lang="smj">råhkada vuodu oahppat viidåseabbot ja. per$uvdnålaS ovdåneapmåi.</p>
<p>Dainna duogåZin evttoha Såmediggi GuovvovaS lasåhusa strategiija 3, oassemihttomearri-vuoddoskuvla:</p>
<p>"Joatkit bargguin vervet oahpaheaddjiid ruovttoluotta/dåssi- dahttit oahpaheaddjiid bissut ovtta sajis, erenoamåZit såmi guovlluin.</p>
<p xml:lang="smj">Dearvvasvuoda- ja sosiålasuorgi</p>
<p>Sosiåladepartemeanta lea Såmedikki ålggaheami bokte bidjan johtui ollislas dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna barggu såmi ålbmoga vårås. Finnmårkku fylkagielda lea-veahkehan dån ieZas Finnmårkku såmi ålbmoga vårås råhkaduvvon dearvvasvuoda- ja sosiålaplåna barggu bokte. Dikki mielas lea dåt bargu mearkka- $ahtti. Såmediggi eaktuda ahte Finnmårkku fylka åigu joatkit</p>
<p>barggu dainna ollislasplånain mii Gåjeha bohtosiid ståhtalas Gielggademiid håmis NAC 1992.</p>
<p>Kultuvra</p>
<p>Såmediggi mearkkasa beros$tumiin go fylkaplåna ohcå giehtadallat kultuvra ollislas oainnu vuodul, iige dego sierra sektuvra. Såmediggi guorrasa dåkkåra$ oidnui.</p>
<p>Såmi kultuvrras lea sierra ståtus dan olis go lea boarraseapmos kultuvra fylkkas mii dål eallå mas lea oktilaSvuohta gitta min odda åigåi. Goittotge lea dat hearki ja gåibida kulturpolitihk- kåla$ barggu (gå. Guokkis 2.9 s. 20 fylkaplånas). Dainna duogå- Ziin mii dås lea ohcala Såmediggi eambbo konkrehtala$ geatnegas- vuodaid nannet såmi kultuvrra ja låhæit diliid såmi kultuvrra hårjeheapmåi ja ovdånahttimii. Goittotge guorrasa Såmediggi dan stratejiijai mii lea plånaevttohusas gos sihke fylkagielda ja gielddat doaibmalinjåid bokte huksijit såmi kultuvrra ovdåneami Såmedikki mihttomeriid mielde. Dåt sisttisdoallå maiddåi doaibmevaS ovttasbargovugiid gaskal ståhtalas, gieldalas ja fylkagieldala$ orgånaid ja Såmedikki almmå ahte kultuvrra hålddas$uvvo jåvkosii.</p>
<p>Såmediggi åigu lassin evttohit GuovvovaS strategiija 3.3 CGuoggå vuollåi Mihttomearrejoavkkut, strategiijat:</p>
<p><span type="quote">"Doaibmaplåna såmli kultuvrra hårjeheapmål"</span>.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 46</p>
<p>Såmediggi lea såmi kulturmuittut orgåniserema Cielggadeamen. Dåt galgå ovdehuvvot Birasgåhttendepartementii mannå gulaskuddamii maid dasa guoskevas åsahusat, orgånat ja eisevåldit dahket, dåt lea jurddaSuvvon ståhtabusehttii 1993.</p>
<p xml:lang="smj">4. ÅREALAPLÄNEN JA LUONDDUHÄLDDASEAPMI</p>
<p>Våldomihttomearri årealaplånemis ja luondduhålddaseamis lea <span type="quote">"sihkkarastit biras- ja resur$avuodu"</span>, Dåt lea mihttomearri maid Såmediggi doarju. Mii guoskå ieSgudetlågan strategiijaide mat ovdehuvvojit mihttomeriid juksan dihte såhttet dåt praktihkkalas Gådaheami oktavuodas boahtit riidui såmiid beroSstumiin. Mudui ii oro kapihttal leamen gårvvis mii guoskå oassemihttomeriid ja strategiijaid ovttastahttimii.</p>
<p>Nuppi bealis Gujuha kapihttal ahte våilot politihkkålas prinsihppaid suokkardallamat boahtteåiggi årealaplånema ja luondduhåldda$eami vårås. Såmi vuoigatvuodalåvdegotti evttohus livåöe Såmedikki oaivila mielde mii råhkada guovddås- instrumeantta dån prosessii.</p>
<p xml:lang="sma">5. LOAHPAHEAPMI</p>
<p>Fylkaplånas lea ohcaluvvon ovttastahttit såmi gazZaldagaid sihke plånaproseassas ja ie$ åS$$ebåhpiris. Dåt lea dehålas oaZZun dihte ieS$gudetlågan sektuvrraid ja ossodagaid dihtosii buktit ja oainnusin dahkat såmivuoda lunddolas oassin servodatplånemis</p>
<p>oppaladdat.</p>
<p>Såmediggi oaidnå positiivalaZZan fylkaplåna barggu nugo Finnmårkku fylkagielda dål lea dan ovdehan. Mihttomeriin ja strategiijain lea ollu mas lea evttohuvvon ovdånahttit ja suodjalit såmi servodaga mii eaktuda ovttasbarggu ja ovttas- tahttima Såmedikki, fylkagieldda, gielddaid ja ståhta orgånaid gaskka. Lea dehålas ahte fylkagielda ja Såmediggi oaidniba ieZaska goappat guoimmiska resur$an.</p>
<p>Friddja joavku Mathis A. Sara bokte ovddidii Guovvova$ rievdadusevttohusa (Guoggåi 2 Ealåhuspolitihkka, manimu$ ossehus) :</p>
<p>" Bargat dan ala vai månåid ja nissoniid rolla Gilgijuvvo, ja daid vuoigatvuodat ealåhusas nannejuvvojit".</p>
<p>Lassievttohus (Guoggåi 2 Ealåhuspolitihkka, manimu$ ossehus) : Mii guoskå dajaldahkii <span type="quote">"mearridit råjåid eallosturrodahkii"</span>, ådde Såmediggi ahte dåt gquoskå eallosturrodahkii maid Nuorta- ja Qarje-Finnmårkku boazodoalloguovllu boazodoallostivra mearrida.</p>
<p>Lassievttohus (Guoggåi 2 Ealåhuspolitihkka, vuosttas ossehus):</p>
<p>Boazodoalu ovdånahttin bargu olggobealde daid doaibmaguovlluid mat juo leat ferte daidda bidjat resursaid dainna ulbmiliin ahte Gilget vejola$ ovttasbargovugiid boahtteåiggis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 52</p>
<p>Kultuvrii Gatnojuvvon måhttu mii lea dehålas såmi servodahkii, lea duS$Se åibbas uhccan S$Saddan pensumiin dan eahpeformålalas oahpposystemas, muhto dåt eahpeformålalas gelbbolaSvuohta lea dehåla$ dan måhtolasvuhtii mii dåvjå lea ovddiduvvon fitnodagaid dåsis, dållodoalus ja huksen bargguin såmi guovlluin. Dåppe orru leamen erenoamås dehålaSs geavahit eahpeformålala$ måhtolaS$vuoda resur$an. Jus båikkåla$ ealåhuseallin galgå såhttit ovdånit ja nannejuvvot, ferte ollu eambbo go ovdal geavahit daid båikkålas eavttuid - båikkålas$servodaga kultuvrra. Såmi kulturmåhttu ja såmi dåiddut dåkkårås geahåéadanvuogi vuodul leat eaktun båikkålaSs servodahkii jus dat galgå ceavcit, iige $at eambbo åddejuvvot dego servodatovdåneami caggin.</p>
<p>Lasihit fylkka oasi FoU-våriid oaZZumis ja atnit eambbo åvkki dutkamis ealåhusoktavuodain berre vuoruhuvvot bajås. Såmedikki mielas lea viidåseabbot dehålaS$ ovdånahttit strategiijaid man låhkåi FoU-våriid såhttå geavahit maiddåi earå dåsiin, omd. biras-gaZaldagain, ovttadåssåsaSvuoda gaZaldagain, kultuvra gaZaldagain.</p>
<p xml:lang="sma">71. LOAHPAHEAPMI</p>
<p>Såmediggi åigu evttohit ahte manåbealde Guovvu teakstagåhppål våldo Tromssa fylkaplånii 1992 - 95. Teakstagåhppål lea stuorra oassåi ovttalågan mii lea daddjon Finnmårkku 1992 - 95 fylka- plånas såmi gaZaldagaid birra. Såmedikki mihttomearrin dås lea låhdit diliid nu ahte lea eanemus vejola$ seammalågan såmepoli- tihkkå fylkaråjåid rastå. Teakstagåhppål evttohuvvo våldot sisa dego odda teakstagåhppål 8.2 Såmi dilit 8. kapihttalis, Ealåhus- ovdånahttin ja åssanminsttar, seammås sirdit earå teakstagåhp- pålagaid dan ektui.</p>
<p>Såmediggi lea maiddåi evttohan våldomihttomeari fylkaplånii ja strategiijaid dan mihttomeari ollaSuvvamii.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte våldomihttomearri våldojuvvo fylkaplåna  mihttomeriide kapihttal 2, Fylkaplåna mihttomearit.</p>
<p>Strategiijat evttohuvvojit våldot teakstagåhppålahkan 10.2.2. såmi kultuvrra suodjaleapmi ja ovdånahttin kapihttal 10, Våldo- håstalusat, strategiijat ja doaimmat, seammås sirdit earå strategiijaid dan ektui.</p>
<p>Såmediggi åigu loahpas deattuhit man dehåla$ lea ahte strategiijat Guvvojuvvojit konkrehtaladdat evttohuvvon doaimmat bokte fylkagieldda jahkeplånaid råhkadettiin.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte vuolåbeale teaksta våldojuvvo Tromssa fylkaplånii 1992 - 1995, kapihttal 8, odda teakstagåhppålahkan 8.2 Såmiid dilit:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 48</p>
<p>Lea seammås dehåla$ muittuhit ahte båikkålas ja fylka- gieldala$ eisevåldiin såmi guovlluin lea ovddasvåstådus nu ahte almmola$ servodatplånen håbmijuvvo nu ahte såmi kultuvra ja erenoamåS$vuohta såhttå bissut Norggas.</p>
<p xml:lang="smj">(Gå. teakstagåhppål 4.2 s. 34).</p>
<p>Såmediggi åigu dainna duogåZin deattuhit Tromssa fylkagieldda ovddasvåstådusa nu ahte servodatplånen håbmijuvvo nu ahte såmi kultuvra ja erenoamåS$vuohta såhttå bissut fylkkas. Dåt sisttis- doallå ahte såmi kulturpolitihkkålas$ dili ferte låhæit viiddis åddejumiin, maiddåi måterialistalas$ eavttuid.</p>
<p xml:lang="smj">2. MIHTTOMFARIT, STRATEGITJAT JA DOAIMVAT</p>
<p>Strategiijat ja doaimmat galget leat gitta nuppiin ja speadja- lastit ruovttoluotta fylkaplåna mihttomeriide. Dåt oaivvilda ahte doaimmat mat biddjojit johtui fertejit heivet oktii daid strategiijaiguin mat leat biddjon plånaåigodaga vårås. Viidå- seabbot galget strategiijat veahkehit ahte mihttomearri devdo- juvvo.</p>
<p>Lea danin dehålas ahte lea oktavuohta mihttomeriid, strategiija ja doaimmaid gaskka. Dåt gåibida ahte strategiijahåpmemis våldojit fuopmåS$upmåi buot servodatla$ bealit mat såhttet</p>
<p>guoskkahuvvot, ja ahte vejolas strategiijaid bohtosat leat Cilgijuvvon.</p>
<p>Såmediggi gåvnnaha ahte fylkaplåna våldoås$$ålaGdat orru våldimin vuodu ja vuhtiivåldimin ealåhuseallima dårbbu. Dåt lea ieS$alddis dehålas, muhto earå dehåla$ fåktuvrrat vålljet orrunsaji nugo loaktin, rådalaS$vuohta ja vejolaSsvuohta ieSovdånahttimii ii oro leamen doarvåi årvvoSstallon. |</p>
<p>Fylkaplåna lea meroSstallan GuovvovaS råpmaeavttuid bajit dåsi strategiijaid vårås:</p>
<p>- EO lahkaneapmi vurdojuvvon EEO-S$iehtadusa bokte ja oppala$ internaS$uvdnala$ struktuvra- ja ekonomålas$ dili rievdamat</p>
<p>- suodjalusa doaimmaid geahpedeapmi</p>
<p>- almmolag$ fievrridemiid geahpedeapmi</p>
<p>- resur$aheahti mearas</p>
<p>Fylkaplåna Cujuha dainna vuoduin ealåhusa ovdånahttima leamen våldohåstalussan fylkkas, juoidå mii speadjalastå ruovttoluotta daid strategiijain mat leat håbmijuvvon.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 54</p>
<p>Cadahit nåSuvdnalaS såmepolitihkkålas oktavuoda såmiid ektui lea håstalus dån oktavuodas. Måhtolasvuoda ja såmi diliid huksen gieldalas ja fylkagieldalas plånain lea eaktun dasa.</p>
<p>Såmediggi lea plånastis åigodahkii 1991 - 1993 cealkån ahte boahtteåiggi ealåhus- ja servodatovdånahttima strategiija såmi guovlluin berre dål rievdaduvvot. Eat galgga oaidnit dåid Sat dego guovlupolitihkkåla$ norgga boaittobeallin, doallat dåid baicce såmi guovddåZin mat dårbbaSit sierra- lågan doaimmaid. Tromssa fylkagielda guorrasa dåid oainnuide.</p>
<p>Doaimmaid GCadahettiin såmi ålbmoga vårås lea dehålas bidjat vuoddun viiddis åddejumi maid doahpat kultuvra mearkkasSa. Doaba galgå sisttisdoallat sihke vuoinnalas ja måterialis- talas årvvuid. Lea danin såhka doaimmain eanåS servodat- surggiid siste mat vuhtiivåldet o0llisla$ Covdosiid.</p>
<p>Vuodduealåhusat nugo eanadoallu, vuotnabivdu, boazodoallu ja dåid lotnolasat leat dehåladdat såmi guovlluin. Dåt leat dehåladéat maiddåi såmi kultuvrra guoddin. Danin ferte vuoddu dåkkåraSs ealåhusaide sihkkarastot. Nuppi bealis såhttet rievdademiid heivehallamat earå servodagas maiddåi råhkadit barggu gåvdnat Covdosiid rievdademiide årbeviro- laSealåhuseallimis ja ovdånahttit odda ealåhusaid mat såhttet ceavcit. Håstalus såmi oktavuodas lea ovdånahttit odda ealåhusaid main lea vuoddu årbevirolas doaimmain. Kultuvrii vuodduduvvon ealåhusa ovdånahttin lea guovddås Coavddasåtni dån oktavuodas.</p>
<p>Såmi kultuvrras lea ståtus dan vuodul go dat lea boarra- seapmos kultuvra mas lea bistevaSsvuohta gitta min odda åigåi. Goittotge lea dat heargi ja gåibida kulturpoli- tihkkålas rahöamiid. ErenoamåZit guoskå dåt såmegiela doaimmaide. Odda giellanjuolggadusat såmelågas ovddastit Sstuorra håstalusa praktihkkålaS CGuovvuma dåfus, ja addet prinsihppaladéat buot såmi månåide vuoigatvuoda oahppat såmegilli ja oaZZut oahpahusa såmegielas. Såmelåga giellanjuolggadusat våikkuhit beaktileapmosit hålddasanguovllus. Danin fertege bargat dan ala vai sihkkarastit såmegiela geavaheami almmoladéat maiddåi earå sajiin Tromssas. SåmegielalaS fåladagat månåide leat erenoamåSs dehåladdæat min internåSuvdnalaS mediaåiggis.</p>
<p>Berostupmi skuvlii orru leamen vuollin såmi nuoraid gaskkas. Sii leat maiddåi nannosit bajåsCuvgijuvvon ruovttubåikki ja båikkålasservodaga vuostå. Danin leage håstalus addit nuoraide eallinvejolasvuodaid ja oahppo- vejolaSsvuodaid båikkåladdat, muhto maiddåi jurddasit boahtteåiggi bargovejolasvuodaid nåSuvdnalaS bargomårkanis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 53</p>
<p>Såmit Norggas leat etnihkkålas unnitlohku, muhto leat våldoåssålas oassin ålbmogis ollu gielddain Tromssas.</p>
<p>Såmi servodat Tromssas såhttå juhkkojuvvot mångga eana- diedåladöat guovlluid råddjen vejolaSvuodaid bokte; Måtta-</p>
<p>Tromsa, Gaska-Tromsa ja Davvi-Tromsa.</p>
<p>Måtta-Tromssas åsset eanåS såmit nu gohöéoduvvon såmi gilåZiin Siellagis, Loabåhis, siskkit Ofuohtas ja Skånihis. Guovllus gåvdnojit maiddåi ovttaskas boazodoallojoavkkut, dåid båikkiin SåZZas, Iidnas, ja Ofuohta-vuonas.</p>
<p>Davvi-Tromssas leat såmiid åssansajit dåssidit Bahccavuonas måddin ja davåsguvlui Vuovlevuonas, Ivgus, Råissås, Nåvuonas ja muhtun muddui sulluin Ivguvuona davåbealde.</p>
<p>Tromssa gielddas åsset ollu såmit bistevabéat lassin ahte ollu oahpu våldi såmit orrot doppe.</p>
<p>Såmit juohke guovllus råhkadit kultuvralaS ja sosiålalas oktavuoda gaskaneaset. Earret oktasaS$ kulturårbevieru lea ålbmot guovllus Gatnojuvvon gudet guimmiideaset fuolkevuoda ja ustitvuoda bokte.</p>
<p>Fuolakeahttå eisevåldiid ovddes åiggi assimilerenpolitihkå såmiid badjel, lea såmi ålbmot stuoråt dahje uhccit dåsis doalahan etnihkkålaS gullevaSvuoda. Dåt oidno earret earå lassåneaddji såmepolitihkkålaS doaimmaid bokte dåid</p>
<p>guovlluin.</p>
<p>Fylkka kultuvralaS$ ja etnihkkålas rikkisvuodas lea danin guovddås årvu, ja bajit dåsi mihttomearrin ferte danin leat suodjalit ja ovdånahttit dån rikkisvuoda. Dainna ulbmiliin ahte boahtteåiggi såmepolitihkkålas doaimmat oZZot viidå- seapmos vejola$ guorraseami daid båikkålasbirrasiin gos doaimmat biddjojit johtui. Bures ovdånahtton ovttasbargu Såmedikkiin veahkehivåöde dåkkåraS årvvostallamii. Dåt maiddåi dainna ulbmiliin ahte oaZZut eanemus vejolasS soabalaS$ bålddalågai orruma sihke ieSgudetlågan såmi joavkkuid gaskii ja såmi, norgga ja kvenaid kultuvrra gaskii fylkkas.</p>
<p>Leat ståhta eisevåldit geain ovddimu$ lea ovddasvåstådus låhöit dilålaSsvuodaid nu ahte såmi ålbmotjoavku riikkas såhttå sihkkarastit ja ovdånahttit ieZaset giela, ieZaset kultuvrra ja servodateallima. Seammås lea fylkagielddas</p>
<p>ja gielddain ovddasvåstådus ahte almmolas servodatplånemis vuhtiivåldojuvvojit såmi beroStumit. Ferte danin erenoamåZit vuhtiivåldit såmi diliid buot fylkagieldalas plånen doaimmain, ja ferte maiddåi addot stuoråt sadji såmi</p>
<p xml:lang="smj">gaZaldagaide gieldalas plånemis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 47</p>
<p xml:lang="smj">JIENASTEAPML</p>
<p>Mathis M. Sara rievdanevttohus ja lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii hilgujuvvui 29 jienain 6 jiena vuostå.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus mearriduvvui ovttajienalaGCat.</p>
<p>ÄSSI 29/91 TROMSSA FYLKAPLÄNA 1992 - 1995</p>
<p>pr Ed</p>
<p xml:lang="smj">I  ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Reive 16.05.91 Tromssa fylkagielddas - Tromssa fylkaplåna 1992 - 1995</p>
<p xml:lang="sma">IT ÅRVALUS</p>
<p>rd -dp-ol</p>
<p>OrganisaS$Suvnna- ja vuoddöudusås$siid våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>pr</p>
<p>CuovvovaS$ årvalusa Såmediggåi åS$$ejodöiheaddji Måret Guhttor bokte:</p>
<p>TROMSSA FYLKAPLÄNA 1992 - 1995</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegotti årvalus:</p>
<p>-</p>
<p xml:lang="smj">1. ALGU</p>
<p>Såmediggi guorrasa fylkaplåna mihttomearråi lunddolaS$ ålbmot- lassåneami ja åssanminstara doalaheami birra. Buorit eallin-</p>
<p>eavttut ja olles bargoaddin lea maiddåi dehålas mihttomearit dåssidis servodatovdåneapmåi.</p>
<p>Såmediggi åigu seammalåhkåi go fylkaplånage CGujuhit man dehålas lea ollislas jurddaS$eapmi servodatovdåneamis boahtteåiggi mihttomeriid ja strategiijaid ektui.</p>
<p>Dån oktavuodas Såmediggi hirbmåstuvvå go fylkaplåna ii leat våldån mielde makkårge guhkkesåigge politihkkå mii guoskå såmi gaZaldagaide ii mangge oasis plånas. Såmediggi oaidnå dårbbasS- laZzZan muittuhit Tromssa fylkagieldda ahte såmeparagråfa bodii Vuoddolåhkii (110 A) 1988:s ja Såmelåga åsaheapmi 1987:s leat buktån åibbas odda råpmaeavttuid såmi gaZaldagaid bargui Norggas. Lea huksijuvvon odda vuoddu ovttasspillui såmi ja norgga servodaga gaskii. Vuoddu Coahkkana odda formålalas ja prinsihppala$ vuodus, odda njuolggadusat ståhtaeisevåldiid såme- politihkkii ja ahte såmiin galgå leat riikaviidosas$ Såmediggi vålljijuvvon såmiin ja såmiid gaskkas. Lassin dasa gåvnnaha Såmediggi ahte lea dårbu deattuhit maiddåi fylkagieldda ovddasvåstådusa servodatovdånahttimis såmi guovlluin, nugo lea</p>
<p>ea. ea. deattuhuvvon St.died. nu. 32 (1989-90) Boahtteådigi davvin:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 64</p>
<p>Stuoråmusbivdomearreortnet jagi 1991 vårås, mii galggai buoridit dili regulerema oktavuodas, ii buktån daid doivojuvvon bohtosiid. Gilvalanmomeanta dån plånas doalvvui dasa ahte dat mearri mii lei biddjon sierra, bivdujuvvui guorusin ovdalgo småvimus oktavuodat besse albmalåhkåi johtui bivdduin ja go dåt bivdit leat gitta buoremus doaibman vejolaSsvuodain. Stuoråmus bivdomearri biddjojuvvui vuollelii go maid Såmedikki bealis ledje evttohan. Såmediggi lea ollu gerddiid Cujuhan guolåstan- eisevåldiide ahte mearrasåpmelaGtaid bivdu ferte oaZZut - ortnegiid mat leat dohkkehahtti nu ahte sii såhttet suodjalit ieZaset ealåhusvuodu guolåsteami oktavuodas.</p>
<p>Lea gessojuvvon ovdan dikki bealis ahte reguleremiin galgå leat dakkår sisdoallu mii lea ovttadåsis daid politihkkålas geatnegasvuodain mat CuZZot såmelågas ja vuoddolågaparagråfas. Prinsihppala$ ja ålbmotvuoigatvuodalas kultuvrra dili gåhtten bokte, ja go deattuha daid råpmaid mat leat gessojuvvon bajås dan politihkkii mii nåS$uvdnalaCcat galgå fievrriduvvot såmiid dihte, ferte guolåstusealåhusa sektuvra låhöæojuvvot nu ahte dat oaZZu buoret gåhttema danin go lea årbevirolas såmi ealåhus.</p>
<p>Departemeantta gulaskuddandålus giehtadallå såmiid dili regule- rensystema rievdadeami oktavuodas, våikko veahå oanehadCat. Cujuhuvvo ståhta geatnegasvuhtii suodjalit kultuvrra, mii maiddåi sisttisdoallå måterialistala$ kultuvrra vuodu mas guolåsteapmi lea oassin, nugo professor C. Smith</p>
<p>vudoladdat lea Gielggadan. Lea positiivala$ go departemeanta Cujuha prinsihppalaSs meallaguddui ja politihkkålas dåhtui suodjalit såmi ålbmoga vuoigatvuoda dili boahtteåiggi regulere- miid oktavuodas. Cujuhuvvo guovttelågan vuohkåi mo vuhtiivåldit såmi vuoigatvuodaid, juogo såmi guolåsteaddjiid sierralågan ortnegiid bokte dahje oppalas$ regulerenortnegiid bokte. Viidå- seabbot biddjo ovdan ahte otnå ortnegat addet ollisla$ vejolas- vuoda suodjalit såmi beros$tumiid, sihke såla$- ja doaibmabiju bealde. TeorehtålaGéat lea dasa buorre vejolas$vuohta, muhto dat  praktihkkalaS regulerenpolitihkkå oktan daid våsihusain maid leat oZZon dan guovtti jagis, ii atte luohttåmusa dåkkåras sihkkarastimii. Cålus Gujuha maiddåi ahte jus galgå bidjat erenoamå$ bivdomeriid såmi åssanguovlluide, gåibida dat låga rievdadeanmi.</p>
<p>Go våldit vuhtii suodjalit såmi berostumiid reguleremiid oktavuodas, ii leat Såmediggi oaidnån makkårge dårbbu sierra giehtadallat etnihkkålaS$ vuodu mielde, muhto gåibidan vuoigat- vuoda dan muttos vuotnabivdui mii såhttå addit sållasa mainna såhttå eallit. Leat nuppiin såniin daddjon bivdån gåvnnahit ortnegiid mat såhttet addit vuoigatvuodala$ bohtosiid regu- leremiid oktavuodas ja mat devdet mihttomeriid sihkkarastit måterialistalaSs vuodu kultuvrra gåhttemii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 63</p>
<p>doaibmavuodu gåddebivdui ja nå deavdå guovllupolitihkkålas gova ealåhusas. Go servodatekonomålas guolåtushålddahus galgå ovddiduvvot, ferte leat vuoigatvuoda prinsihppa masa lea vuoddu jus galgat sihkkarastit registrerijuvvon bivdiide <span type="quote">"juohke olbmo"</span> vuoigatvuodaid. Ja <span type="quote">"juohke olbmo vuoigatvuoda tragedia"</span> ovddas ferte dorrojuvvot almmå ahte ieS$ juohke olbmo prinsihppa heaittihuvvo. Go olbmuid vuoigatvuodat fertijit gårZzZiduvvot, juoidå mas orru leamen politihkkåla$ ovttamielalas$vuohta, lea doarjja doalahit juohke olbmo vejolas$vuodaid, ja ii galgga sisttisdoallat dan loahpaheami dahje privatiseret dan. Resur$ageavaheami maid fatnasat badjel 8 mehtera ovådastit ollisla$ oktavuodas, fertijit såhttit addit vejolasvuoda småvit rådjejumiide oasi våldit guolåsteapmåi go earå bivdofanasjoavkuide.</p>
<p>4.4 Vuovdin vejolag$ bivdomearit mat Gatnojuvvojit</p>
<p>Fanasbivdomearreortnega sisavåldin dorskebivddus buot fatna- siidda 1990s, lea vuovdin vejolag$ bivdomearit ja konses$uvnnat geavahuvvon fatnasiid vuovdima ja oastima oktavuodas. Dåt duodas$tuvvo maiddåi Cielgasit departemeantta CGållosis. Otne lea maid vejolas vuovdit ja oastit fatnasiid oktan bivdomeriin juohke fylkka siste. Dån låhkåi ii leat vuovdin vejolas- vuohta mihkkege oddasiid norgga guolåstanealåhusas. Bivdomeriid vuovdin vejolas$vuohta fatnasiid vuovdima ja oastima bokte lea juo sisavåldon geavahusas guolåstanealåhusas. Daddjojuvvo gulaskuddandållosis ahte dåt vuoigatvuohta duodaid gusto geavahusas. Bivdomeriid ja konseSuvdnaid vuovdin vuoigatvuohta lea dåhpåhuvvan nu ahte dåt lea leama$ fuotni Davvi-Norgii ja fas åvkkålas$ Måtta-Norgii. ErenoamåZit jorbanuohti geavaheamis ja trolårbivddus. Dåt vuoigatvuoda sirdin ferte biddjojuvvot geahdéu vuollåi.</p>
<p>Njuolga låvket otnå systemas systemii mas lea vuovdin vejolas$ bivdomearit mat eai Gatnojuvvo såhttet addit eahpidahtti våikkuhusaid ja doalvut nu stuorra struktuvra rievdamiidda ahte lea dårbbas$las Catnasiidda. Gulaskuddan CGållosis guorahallojit sihke geogråfålaGöat Catnat, olbmuide, fatnasiidda, loahpadeapmåi ja nålåsteami dåssåi.</p>
<p>Såmediggi ii såhte dohkkehit regulerensystema mii lea vuoddu- duvvon vuovdin vejola$ bivdomeriide.</p>
<p>5. Såmiid sadji</p>
<p>Såmediggi lea ovdal reguleremiid oktavuodas Gujuhan makkår mearkkaSupmi gådde- ja vuotnabivddus lea mearrasåmi ålbmogii. Regulerenplåna negatiivalaS beaktu, erenoamåzZit 1990 vårås, mii lei eahpelihkostuvvan ja eahpevuoiggalaSs juohkkima dåfus småvit bivdofanas joavkkuide. Dån joavkku siste gåvdnat eanemus vuotna- bivdiid såmi åssanguovlluin, gos dåvjå guolåsteapmi lea oassin earå lotnolas vuoddoealåhusdoaimmain.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE | SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 49</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis ahte ealåhusa ovdånahttin lea dehålas bealli oppalaS$ servodatovdånahttimis.</p>
<p>Ässama doalaheapmi guovlluin gos lea uhccån olbmot ja stuoråt guovddåZat leat gitta bargoaddin vejolaSvuodain ja viehka vålljis ealåhuseallimis.</p>
<p>Såmediggi åigu goittotge Gujuhit ahte fylkaplåna strategiijaid vålljemis lea mearkkaSupmi dan ollislas fålaldahkii mii åddo- juvvo ålbmogii, gos dal juo åsas.</p>
<p>Dåkkår oainnu vuodul gåvnnaha Såmediggi såhttit Gujuhit ahte lea dårbu ollislas$ strategiijaide mat sisttisdollet servodatsurggiid nugo omd. dutkan ja skuvlejupmi, resur$ageavaheapmi, nissoniid doaimmat, kulturfåladagat, johtolat.</p>
<p>4. ERENOAMÄS DOATMMAT</p>
<p>Såmi servodagas leat dåvjå erenoamåS$ dårbbut mat sierranit garrasit eret earå servodagas mii guoskå kulturhårjeheapmåi. Kultuvra oidnojuvvo dån oktavuodas ollisla$ oainnu vuodul, iige sektuvrala$ almmustussan. Lassin lea maiddåi rievdaduvvon råpma- eavttut almmola$ ja privåhta doaimmain våikkuheamen såmiid vejolas$vuhtii eallit sin kultuvrras viiddis åddejumi mielde.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit man dårbbaslaGdat leat erenoamåd doaimmat nannen dihte såmi oktiigullevaSsvuoda. Viidåseabbot åigu Såmediggi Gujuhit daid guovlula$ erohusaid såmi åssamis ja dårbui heivehit doaimmaid mat fångejit dan kultuvralas sierra- låganvuoda.</p>
<p>Såmediggi åigu danin Gujuhit dehålaSvuoda go Tromssa fylkaplåna mihttomeriin ja strategiijain lea maiddåi dåkkåra$ politihkkålas håpmen mii guoskå såmi ålbmogii. Jos joatkevadGat galgå såhttit doalahit ja ovdånahttit såmi kultuvrra Tromssas de lea dehålas duolbmat sektuvralas, plånala$ strategiijaid.</p>
<p>Kultuvrra ådden ja kultuvrra dovdan leaba CGoavddasånit dan dåfus. Fylkagieldda ieZas måhtolaS$vuoda nannen såmi gaZaldagain såhttå veahkehit ahte ahte såmiid oaidnu garraseabbot våldo mielde politihkkålas$ bargguin.</p>
<p>Addit stuoråt muniin olbmuide maiddåi dåkkåråS måhtu lea dehålas boahtteåiggi ovdånahttimii. Såmediggi åigu dån oktavuodas deattuhit skuvllaid guovddåS mearkkaSumi.</p>
<p>Såmelåga odda giellanjuolggadusat sisttisdollet hålådas$an- guovllu gos, lassin vida gildii Finnmårkkus, lea maiddåi Gåi- vuona gielda Tromssas mielde. Go Gåivuona gielda lea oassi Tromssa fylkagieldda bålvalussuorggis ja dån låhkåi guoskå låhka dasa, lea fylkagielddas maiddåi ovddasvåstådus fylkagieldda åsahusaid hårråi, våldoåssis ieSgudetlågan dearvvasvuoda- åsahusaid ja joatkkaskuvllaid hårråi.</p>
<p>Danin åigu Såmediggi Cujuhit ahte fylkagielda lea geatnegahtton Cuovvut låga ja dan åigumuSaid.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETTNGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRIJI 3/91 SIIDU 75</p>
<p>HålddaSanortnegat leat maiddåi dehålas oassi Såmi vuoigat- vuodaid låvdegotti måndahta oasis. Såmediggi oaidnå danin eahpidahttin jus dål ovdånahtto earå hålddaSanortnet mii guoskå såmi vuoigatvuodaid dillåi ovdalgo Såmi vuoigatvuodaid låvde- goddi lea addån ieZas Cielggadusa. Dåt erenoamåZzZit dan dili vuodul go 75% daid eatnamiin maid ståhta håldda$a leat Finnmårkkus.</p>
<p>II. Joavku mii lea årvvostallan earå vålljenmuniid organiseren- vuohkåi Direktoråhta ståhta vuvddiid vårås eaktuda ahte poli- tihkkålas$ bearråigeahådu ståhtafitnodagas suodjaluvvo nu ahte ståhta eaiggådusSså okto fitnodaga ja såhttå geavahit ieZas vålddi ståhtafitnodaga bajimu$ organafitnodagadoahkkima bokte, gos lea duSS$e ståhtarådis jienastanvuoigatvuohta. Muhto seammås daddjojuvvo ahte Stuorradikkisge ii galgga leat njulgesdaga</p>
<p>våikkuhanvåldi:</p>
<p>"Ståhtavuvddiid organiseren ståhtafitnodahkan såhttå hui uhccån dagahit dan ahte Stuorradiggi såhttå addit njuolggo</p>
<p>mearrådusaid fitnodahkii, almmå ahte dat dahkkojuvvo låga bokte.</p>
<p>Maiddåi Departemeantta vuoddolågalas ovddasvåstådus såhttå leat råddjijuvvon.</p>
<p>Eaiggådis, dåt mearkkaSsa ståhta dan Departemeantta bokte man vuollåi fitnodat gullå ii leat makkårge njuoggo våldi, dahje ovddasvåstådus doaimmas."</p>
<p>Dåt årvvoSstallamat maid bargojoavku lea dahkan Gåjehit Gielgasit ahte ortnet gos DSV lea ståhtafitnodahkan, leat Såmedikki vejo- laSsvuodat garrasit råddjejuvvon mii guoskå geavahit njuolggo politihkkålas våikkuhanvålddi mearridit opmodagaid badjel. Dån vuodul lea Såmediggi eahpådusas galgågo råhkaduvvot dåkkåras</p>
<p>ortnet, almmå ahte våikkuhusat såmiid vuoigatvuodaid dillåi leat årvvostallon.</p>
<p>III. Mii guoskå mearridanvuoigatvuhtii ståhta eatnamiid badjel, såhttå dilli rievdat dan evttohuvvon ortnega geaZzZil. Daddjojuvvo dås årvalusas ahte dan odda fitnodagas lea sierra Ganakeahtes mearridan-vuoigatvuohta ja Saddå nå leat geatnegahtton ohcat konseSuvnna. Go lea sierra CGanakeahtes mearridan-vuoigatvuohta leat vuoigatvuodat ja geatnegasvuodat biddjojuvvon ålgovudolaGåat fitnodahkii, eaige ståhtii. Dåt mearkkaSsa ahte ieS riektivuoddu, goittotge åiggi mielde, Saddå sirdasuvvat dan låhkåi maid Såmediggi ii såhte dohkkehit. Mii guoskå vuoigat- vuodaid eatnamiidda ja Cåziide lea Såmedikki riektipolitihkkålas vuoddu dat ahte såmit sin ieZaset åssanguovlluin lea dolo$ vuoigatvuodat dolos åiggi råjes.</p>
<p>IV. Ollisla$ årvvoSstallamiid vuodul åigu Såmediggi garrasit åvZZuhit loahpat dan jurdagis go DSV dål Saddå earålåhkådi organiserijuvvon ståhtafitnodahkan gos vuoddo-opmodagaid vuoddu,</p>
<p>mas DSV:as lea dål olles hålddasan ovddasvåstådus, sirdojuvvojit fitnodahkii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 61</p>
<p>4.1 (GCatnaseapmi eanadiedåladådat</p>
<p>Bivdomeriid Gatnan eanadiedåladdat ferte CGielgasit leat biddjon systemii nu ahte sihkkarastit buoret guovlulas resursa juohkkå- seami. Dån låhkåi såhttit våra våldit dan ovdamunnåi mii guovllus lea ja buorebut stivret ovdånahttima guovlluin mearragåttis mat eanemusat leat gitta guolåsteamis. Såhttit divvut guvlui dåssedeattu bivdooasis ja buorebut vuoruhit guovlluid mat leat gitta guolåsteamis, oassin ollet guolåstan- politihkkålas mihttomeriid. Guolåsteaddjit oZZot dalle buoret</p>
<p>vejola$vuodaid doalla ortnegis vuoigatvuodaid ja sihkkarastit muhtun muddui dåssidis resurs$a geavaheami.</p>
<p>Såmediggi doarju oainnu ahte buoridit vejolas$vuodaid våldit ovddasvåstådusa ovddidit guolåstasektuvrra guovluladdæat. Såmediggi lea mearkkasan ahte fylkkagielda håliida buoridit vejolaSvuodaid våldit ovddasvåstådusa guovlula$ ovdåneamis guolåstussektuvrras, dainna ulbiliin ahte sihkkarastit dåssidis servodatovdåneami. Ferte ålggahit guolåstastivra mii maiddåi sihkkarastå åssama dili buorrin såmi riddo- ja vuotnaguovlluin. Man låhkåi bivdovuoigatvuodat galget hålddasuvvot boahtteåiggis dasa Såmediggi ii dål hålit buktit loahpalas mearrådusa. Dåt dainna go Såmedikki mearridanvåldi ii leat loahpalaGdat mearri- duvvon ja Gujuhat daidda mihttomeriide mat Såmedikkis leat ealåhusa- ja servodaga ovdåneamis såmi guovlluin gå. Såmedigge-</p>
<p>plåna 1991-93. Ot. prp. nu. 33 (1986-87) s. 68 muitaluvvo orgåna boahtteåiggi våldiguovlu ja celkojuvvo:</p>
<p>"Mii guoskå orgåna våldåi boahtteåiggis ieSgudetlågan åSsSe- surggiin eambbo konkrehtaladdat, berre dåt dåbåladdat biddjojuvvot manit ovdånahttimil."</p>
<p>Såmedikki mihttomearri lea ahte vuoddu guhkesåiggi ealåhusa- ja servodaga ovdånahttin såmi guovlluin ferte leat ahte luonddu-</p>
<p>resur$$aid geavaheapmi ii leat eambbo go maid luondu gierdå, dåt mielddisbuktå ahte:</p>
<p xml:lang="smj"><span type="quote">"Viiddiduvvon såmi vuoigatvuodat ja viiddiduvvon såmi håldda- seapmi luondduresurssaid badjel dagahit guovddås boahtteåiggi håstalusaid Såmediggåi"</span> (gÆ. såmediggeplåna 1991-93 teakstagåhpal 2.3).</p>
<p>Ja viidåseabbot: Såmedikkis lea nugo celkojuvvon, mihttomearrin:</p>
<p xml:lang="smj"><span type="quote">"hålddasit resurssaid lagåsguovlluin"</span> (gæ. såmediggeplåna oassemihttomearri 1.1.).</p>
<p>Dainna duogåziin åigu Såmediggi duolahit vuoigatvuoda alccesis boahtit ruovttoluotta gaZzaldahkii man låhkåi bivdovuoigatvuodat galget hålddaSsuvvot boahtteåiggis. Såmediggi åigu goittotge geaZzZådit ahte åigeguovdilis gåibådus livææe sierra guolåstus- guovlu mii sihkkarasta$ii resurSsavuodu mearra- ja vuotnaguolås- teaddjiide.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDLIGGE SAEFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">GOAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 62</p>
<p>Diggi åigu dan oktavuodas Cujuhit dasa mii guoskå viiddiduvvon håldda$an vuoigatvuhtii daid kultuvralas guovlluid hårråi, lea Gielggaduvvon ea. ea. sisdepartementålalas joavkkus 17.04.91.</p>
<p>Dåt lea dål gulaskuddama vuolde ollu instånssain, orgånain ja</p>
<p>eisevåldiin.</p>
<p>4.2 GCatnaseapmi olbmui</p>
<p>Ferte leat ealåhuslaGéæat beros$tupmi sihkkarastit gåhttet åmmåha guolåsteaddjiide nu ahte bivdolohpi GatnoS$ii aktiivalasg guolås- teaddjiide. Oppala$ guolåsteami bivdoråddjen mii gusto otne lea boadus ealåhusa dilis, lea ieS$alddis Gielggas vuoruhit ealåhusa vuoigatvuodaid guolåsteamis daidda geain dåt lea ealåhussan. ErenoamåZit lea dåt dehålas gåddefatnasiidda sihkkarastin dihte eaiggåtvuoigatvuodaid mat leat CGatnon aktiivalas bivdiide.</p>
<p>Go Såmediggi dån oktavuodas namuha åmmaha suodjaleami ferte dåt guoskåt maiddåi bivdiide mat guolåstit lotnolasat earå ealåhusain. Eaktun dasa ferte leat ahte dåt leat registreri-</p>
<p>juvvon guolåstusmånntallas, juogo A blådi dahje B blådi guolås- teaddjit.</p>
<p>4.3 (Gatnaseapmi fatnasiidda</p>
<p>GulaskuddanGållosis duodaStuvvo ahte otnå reguleren systemas lea dat heittotvuohta ahte Gatnaseapmi gaskal bivdomeari ja fanas- sturrodaga lea leama$ hehttehussan måvssuid beaktiliin dahkamis ja ahte dat addå uhccån miediheaddji doaimma go resur$aoaZZun molsaS$uddå: Bivdomearit mat leat Gatnojuvvon fanas sturrodagaide lea ie$alddis leamaS$ ieSregulerejeaddji lasihit kapasitehta vai o2ZZot stuoråt bivdomeriid. Dat lea dagahan ahte lea ferten bivdit garra deattu vuolde ja bivdit meara valljiid badjelmearåladGdat ja lea $addan boadusin uhccån gånnåhahttivuohta.</p>
<p>Våikko headjuvuodat mat Gåjehuvvojit leat CGatnaseamis gaskal bivdomeriid ja fanassturrodagaid, de Catnaseapmi sturrodaga joavkkuid mielde buorida ulbmila buorebot såhttit doalahit viiddis struktuvrra guolåsteamis. Friddja vuovdin vejolas fitnodagabivdomeriin mat leat luvvijuvvon fatnasiin, masa Lu- fisk guorrasa, de lea vårra ahte småvva fatnasat ja uhccit kapitålagievra gåddefatnasat S$addet dåhpet gilvvus oaZZut bivdomearrevuoigatvuodaid.</p>
<p>Boahtteåiggi regulerensystemas ferte mearriduvvon olles bivdo- mearri juhkkojuvvot fanasjoavkkuide. Go bivdomearri ii giddi- juvvo muhtun mearriduvvon fatnasiidda, gos omd. meteriid mielde mihttideapmi mearrida bivdomearre juohkkima sturrodaga, buktå dåt goittotge vejolasvuodaid individualaladcat heivehallat seammås go oaZzZut uhccit hålddahusla$s doaimmaid bargun.</p>
<p>Lea positiivalas go dat uhccimus fanasjoavkkut besset guolåstit friddjaseabbot. Buoret heivehallan vejolaSvuodat dån fanasjovkui eaktudit ahte joavkobivdomearri mii juhkkojuvvo Saddå dan muttos stuoris ahte dat våldå vuhtii fuomåSumi doalahit muhtun muddui rabas sajiid gos buohkat oZZot bivdit. Dåt sihkkaråstasii</p>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAFMIRDIGKIE 3</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 76</p>
<p>V. Cujuhat Vuoddolåga $ 110 åa, såmelåhkii ja ILO-konvenSuvdnii 169 ålgoålbmogii ja GeardalaS$ ålbmogii hårråi ieSmearrideaddji ståhtain, gåibida Såmediggi beassat leat mielde Direktoråhta ståhta vuvddiid stivrras ja Finnmårkku eanavuovdinkåntuvrra</p>
<p>stivrras.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Såmedikki hålddahus, 26.09.1991</p>
<p>Per Å. Bær refereanta sign.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 50</p>
<p>GaZaldat båikkålas såmelåvdegottiid hårråi gielddain ja fylka- gielddain ovdan buvttii Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi, muhto dåt ii mearriduvvon lågain (gæ. Od.prp.nu.33 (1986-87). Dån våttis gaZaldaga berre fas ovddidit plånaåigodagas åigeguov- dilis gielddaide. Såmelåvdegottit såhtaSsedje veahkehit nannet såmivuoda ja såmi servodatovdåneami gielddain. Dan seammå okta- vuodas livåéde lunddolas ovdan buktit gaZzaldaga galgågo ståhta gokdat låvdegottiid goluid ja vejola$ såmekonsuleanttaid goluid mat Gatnasit dåsa. Lea dehåla$ ahte såmit leat mielde låvde- gottiin. Danne livåGée lunddolasg ahte Såmediggi mearrida krite- riijaid dån ortnegii ja juohkå rudaid. Såmediggi åigu doarjut dåkkår ålgagii.</p>
<p>Såmediggi lea såmiid ålbmotvålljen orgåna Norggas, mas lea ovddasvåstådus maiddåi såmi ålbmogii Tromssas.</p>
<p>Såmediggi oaidnå danin dårbbu ahte huksijuvvo lagåt ovttasbargu Tromssa gielddain boahtteåiggis, ja ahte biddjojit johtui suokkartallamat dainna ulbmiliin ahte oaZZut åigåi oaivila våsteva$ ovttasbargovugiid boahtteåiggis.</p>
<p>Såmi ålbmot Tromssas lea årbeviroladdat oZZon sisaboadu vuoddo- ealåhusain, dåvjå buohtalagaid earå ealåhusain. Vuoddoealåhusaid, guovlluin mat eai leat nu mearkkaSsahtti, dov- domearkan lea uhccån gånnåhahttivuohta ja småvva viiddidan vejolaS$vuodat. Boazodoallu ferte dåvjå gilvalit meahcce eatnamiid geavaheamis earå berostumiin. Lassin boahtå resur$a- heahti masa guolåsteapmi lea fåhtehallan.</p>
<p>Vuoddoealåhusat leat leamas ja lea dehålas fåktuvra såmi kultuvrra suodjaleamia ja berrejit årvvostallot dån vuodul.</p>
<p>Dån perspektiivvas lea stuorra mearkkaSupmi Gilget mo dat internaS$unalirerenproseassa, mii lea jodus, våikkuha vuoddo- ealåhusaid resur$avuddui ja boahtteåigåi.</p>
<p>Berre deattuhuvvot ahte guhkkesåigge ealåhusovdånahttin ferte leat nu ahte luondduresurs$aid geavaheapmi ii mana badjel dan maid luondu gierdå. Produksuvdna ja geavaheapmi ferte garraseabbot vuhtiivåldit luonddu ja birrasa.</p>
<p>Såhttå maiddåi leat dårbbaslas vålljet ja vuoruhit gos ollu doaimmat geavahit seammå resur$avuodu. Ärbevirolas resur$a geavaheapmi berre doalahuvvot ja vuoruhuvvot ovddabeallåi odda ealåhusaid mat ålggahuvvojit.</p>
<p>Såmediggi ii såhte oaidnit ahte fylkaplåna ieZas strategiijaid årvvoSstallamiin deattuha dån doarvåi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="sma">COAHKKINGIRJI —3/91 SIIDU 72</p>
<p>Såmediggi lea mearkkaSsan ahte go galgå vuhtiivåldit riektisihk- karvuoda ja ovttadåssåsa$ meannudeami ferte suodjalit ahte dålås våidalanvejolasvuoda Eanadoallodepartementii doalahuvvo. Dåt evttohuvvon dån doaibmasuorggi rehkedoalu fievrrideami rievdadeapmi sierra boadussuorgin ståhtafitnodagas, vai dånge doaimma oasis maiddåi oainnusin dahkko DSV:a doaibma, gånske buorebut go dål. Mii guoskå Direktoråhta hålddahuslådåat geatnegahtton doaimmaide lea bargojoavku gåvnnahan ahte fitnodatéoahkkin addå doarvåi buori politihkalas stivrema dåid å88iin. Mudui såhttå bargoaddi ollu såjiin bidjat gåibådusaid mo bargu galgå CGadahuvvot. Go dietge maiddåi evttohuvvo sirrejuvvojit sierra rehketdoalu boadussuorgin, buoriduvvo dån doaimma oppalas geahdastat. Bargojoavkku mielas orrot politihkalas stivrenvejola$vuodat bures våldojuvvon vuhtii,</p>
<p>go addojuvvo doarjja maiddåi dåid bargguide ståhta buSeahtta bokte. |</p>
<p>9: Bargojoavku oaivvilda ahte lea ie$ alddis okta mihttomearri doalahit buot dålå doaimmaid Ståhta vuovdedirektoråhta | | siskkabealde, mii $addå sierra orgånan rievdadeami mannå ståhta fitnodahkan. Såmedikkis lea åddejupmi daid ovttastahttin oainnuide. Nuppe dåfus CGujuha diggi åhte eanavuovdinstivrra doaimmat leat erenoamåZat Finnmårkkus direktoråhta earå doaimmaid ektui. Eanadoallostivra lea dån CGujuhan maid</p>
<p>gulaskuddancealkåmusastis 4. geassemånus 1991. Celkojuvvo earet earå:</p>
<p><span type="quote">"Ståhta sullasa$ oktovuoigatvuoda sadji eanaeaiggådin fylkkas dahkå maid våttisin hårjehit vuoddoeaiggåtvålddi. Geavahus CGåjeha ahte servodatla$ berostumiid vihkke- hallamat leat bajimu$ dovdomearkkat go ståhta Gadaha eanaeaiggåt rievtti Finnmårkkus.'"</span></p>
<p>Cujuhuvvo viidåseabbot ahte Eanavuovdinkåntuvra lea åidna håldda$ankåntuvra mii gullå Ståhta vuvddiide mas lea sierra stivra. Eanavuovdinstivra lea fågalaGdat ja politihkaladdat Cohkkejuvvon. Finnmårkku fylkkalåvdegoddi nammada 3 åirasa ja Eanadoallodepartementa nammada fas 3 fågaåirasa fylkkalåvdegotti evttohusa mielde. Eanavuovdinstivrra jodiheaddji lea fylkkamånni. Dån vuodul celko viidåseabbot:</p>
<p>"Dåt oktan sierra låhkaåsahusaiguin ja hålddaS$an vieruin addå Eanavuovdinkåntuvrii viiddis vålddi hålddas$it Ståhta eatnama ja friddja saji bajit dåsi eisevåldiid ektui, buohtastahtton earå hålddaSemiiguin mat gullet Ståhta vuvddiid vuollåi. Stivra oktii bidjama ja nammadanvuogi mielde lea maiddåi sihkkaraston guovlula$ politihkalas vihkkemat ja båikkålas heiveheapmi go mearrådusat dahkkojit. Dåt lea mearkkaSahtti elementa Ståhta eatnamiid håldda$eami oktavuodas fylkkas."</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 66</p>
<p>Våikko makkår systema de juo vålljesii, ferte reguleremiid dahkat boahtteåiggis resurSsalaS$ sivaid vuhtiivåldima vuodul. Evttohus gievrasot månggamåddodatlas hålddaSseapmi dorjojuvvo gos bioekonomåla$ måhttolas$vuohta oaZZu stuoråt saji mearridanpro- seassas. Buoret åddejupmi nåliid oktavuodaid gaskkas mearas, -gos måddodagat årvvos$tallojuvvojit gaskaneaset ollislag$ ekosystemas, såhttå addit gelbbolas åddejumi mo berre dåhpåhuvvat eankil måddodagaid resur$ageavaheapmi. Otnå systema mas analyserijuvvo eankilmåddodagat eai atte doarvåi buori vuodu mearridit ollis- bivdomeriid. Lassin stuoråt deattus bioekonomålags måhttolaS- vuhtii ferte guolåstanhålddaSseapmi rievdaduvvot buvttes sektuvrahålddas$eamis oassin oppalag ealåhus- ja guovllu- politihkas. Dåt såhta$ii addit vuodu hålddas$ansystemii</p>
<p>gos nana berostupmijoavkkut, sin dålå$ dili vuodul, eai oatCo hålddas$eaddji saji go håpmet politihkå.</p>
<p>7 Coahkkåigeassu</p>
<p>Go boahtteåiggis håpmet struktuvrapolitihkå guolåstanealåhusas, åigu Såmediggi bidjat deattu Guovvovas diliide:</p>
<p>- Såmediggi oaidnå dårbbaslaZzZzan doalahit regulerensystema jus</p>
<p>galgå hukset ja sihkkarastit gånnåhahtti guolåstusealåhusa boahtteåiggis.</p>
<p>- Go vuhtiivåldit suodjalit såmi berostumiid fertet gåvdnat ortnegiid mat addet vuoigatvuodala$ bohtosiid regeleremiid</p>
<p>oktavuodas, ja mat devdet mihttomeriid sihkkarastit måteria- listala$ vuodu kultuvrra suodjaleapmåi.</p>
<p>- Berre bargot dan ala ahte huksijuvvo regulerensystema mii maiddåi lea vuodduduvvon gåttilagås dorskenåliide lassin</p>
<p>reguleremiidda mat våldet vuodu mearriduvvon norgga årktålas dorskemåddodaga ollesbivdomearis.</p>
<p>== Såmediggi ii såhte dohkkehit regulerensystema mii lea vuodduduvvon vuovdin vejola$ bivdomeriide.</p>
<p>- Såmediggi åigu bargat dan ala ahte oaZZzut friddja guolåsteami fatnasiidda vuollel 8 mehtera, mat eai leat Gatnojuvvon makkårge regulerijuvvon bivdomeriide.</p>
<p>- Otnå fanasbivdomearreortnet berrejit jotkojuvvot, muhto gos ollisbivdomearri juhkkojuvvo fansjoavkkuide. Dåt systema berre geah&amp;Galuvvot CGatnojuvvot vuovdin vejolas fanas- bivdomeriid fievrrideapmåi mat leat gitta olmmosla$ nåvccain.</p>
<p>- Boahtteåiggi reguleremat fertijit vuodduduvvot många- måddodathålddas$eapnmåi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 60</p>
<p>Dat våsihusat maid mannå leat oZZon ja dat ieSgudetlågan våikku- husat maid reguleren lea dagahan, lea buktån vuostehågu ja reak$uvnnaid ealåhusa hårjeheaddjiid ieZaset bealis. Dadistaga lassånan byrokratia. mo såhttit doalahit regulerensystema, lea dovdomearka mas oaidnå ahte dåt ieSreguleren systema lea uhccån dohkkehahtti. GulaskuddanCGålus lea danin lunddoladdat diedusge hirbmadit bero$tan vuoitit dohkkeheami ja oaZZut guorrasit daid evttohusaide maid lea bidjan ovdan. Luohttåmus eisevåldiide ealåhusa siste, mii lea buodus das mo dat leat giehtadallan reguleren-njuolggadusaid leat Saddan garrasit geahGåCaluvvot, juoidå mii politihkkåladdat ii guhkkit såhte joatkaSuvvat seamma dåsis vuorddekeahttå ain vearråt luohttåmusga hedjoneami gaskal håldda$eami ja daid stivrijeaddjiid.</p>
<p>Divvun dihte dån dili evttoha departemeanta nuppåstuhttit struktuvra- ja regulerenpolitihkå ii dus$$e dahkat guolåstus- ealåhusas eambbo dakkåra mii ies$birge, muhto maiddåi ollu eambbo dakkårin mii ieS$ ieZas regulere. Nannoseabbot ieSreguleren bokte mas lea eambbo iesregulerejeaddji systema, doaivut vuoitit viiddis politihkkålas guorrasemiid daid prinsihpaide mat galget leat odda regulerenpolitihkas. Seammås go ealåhus ies garraseabbot oaZZu. ovddasvåstådusa doaimmain mat Gadahuvvojit.</p>
<p>Vuovdin vejolas$ bivdomeriid systema eisevåldiid åddejumi</p>
<p>mielde dahkå ealåhusa eambbo ieS$regulerijeaddjin. Dainna regulerenvugiin mii addå stuoråt saji bivdomeriide maiguin lea kåpitalala$ gievra oasit, mii ii vårra oppa gulage båikkålas guolåstan servodahkii, eai goassige olåt oaZZut dan luohttåmus$a dahje lågalasvuoda maid rahlet juksat. Ortnet sisttisdoallå muhtunlågan privatiserema oaZZut oktasaS$ resurS$Said mat såhttet eret våldit historjålas vuoigatvuodaid guolåsteamis, erenoamåZit daid uhccimusain ja geafimusain mat eai olle gilvalit oaZzZut bivdomeriid. Friddja mårkan oastit ja vuovdit bivdomeriid såhtta addit vejolas$vuoda stuoråt fåmuide mat eai bålvan åssan- dahje bargoaddima mihttomeriid ealåhusas. Ovttabealåt oaidnu beaktilis ja fitnodatekonomålas gånnåhahttivuhtii, maid dåt åigeguovdilis systema galgå sihkkarastit, såhttå addit eahpeheivvolas juohkkå- seami våikkuhusaid sihke fanasjuovkkuide, guovlluide ja industriai riikkas.</p>
<p>Dat mii orru eanemus eahpidahtti dån friddja vuovdin vejolas bivdomearresystemas lea ahte eisevåldit åigot luoitit servodatla$ mihttomeriid go hoigalit eret ieZaset alde hålddaS$eami ovddasvåstådusa. Ii såhte dohkkehit addit lågalas- vuoda systemii mii såhttå goaivut eatnama Gielga guovllupoli- tihkkålas mihttomeriid vuolde. Okta earå dilli mii ii nu ålkidit såhte vuoigatvuodalazZZan dahkat vuovdin vejolas bivdo- mearresystema lea go vurdojuvvon resur$ahuksemat dahket vejo- lazZzZan eankil bivdomearreoasåladdaide geain lea stuorra dienas såhttit bivdit veahkevåriid mat ovdelas jagiid ledje lagabuid buohkaid friddja geavahusas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 59</p>
<p>Mearkka$ahtti kåpasitehta geahpedeapmi oaGCun dihte buoret dåssedeattu gaskal guolåsteami bohtosiid ja goluid, såhttå vårra dahkat våikkuhusaid ollisladGdat dasa maid bivdomeriid ja konseS$uvnnaid vuovdin ovddastit, dåt lea erenoamåZit dåhpåhuvvan nu ahte Davvi-Norgga bargodilli lea das $addan gillåt sihke meara-ja nannåma bealde. Vejolas$vuodat barggu addit lea ollu gitta makkår regulerensystema vålljejuvvo.</p>
<p>Dainna vuovdin vejola$ bivdomearresystemain såhttit eahpit- keahttå dagahit geahpedeami bargoaddin. Dåt rahpå eambbo kåpitalagievra vejolasvuodaid fatnasiidda ja gievraseabbot fatnasis produkS$uvnna. Lassin såhttit oaZZut CGoahkkåi bivdomeriid maid stuorra oktavuodat mearredit ja gos vårrå eaiggådat eai leat båikkålåSs guovlluin. Dåt dagaha småvit ovddasvåstådusa suodjalit ja doalahit båikkålas bargosajiid.</p>
<p>Cålus deattuha garrasit råhkadit gånnåhahtti guolåstusealåhusa, ja fas oaGGéuhit positiivalasg resur$areanttu. Nannoseabbot gårZZiduvvon ja beaktilis doaibma, makkåra$ de beare reguleren vuogi vållje, såhttå hoigat olbmuid eret ealåhusas. Dån okta- vuodas lea gulaskuddan Gållosis våldån geahppadit bargoaddin vålljenvejolaSsvuodaid daid dåfus geat S$addet olggobeallåi go rahéat oaZZut ekonomålaGdat gånnåhahtti ealåhusa. Otnå servodagas gos lea hirbmat negatiivala$ ovdåneapmi mii guoskå bargoaddin lohkomearråi, S$addat mearkkaS$ahtti våttisvuodaid ovdii jos eambbo geahpedat bargosajiid guolåstanealåhusas. Leago vejolag$ ahte gåvdno vålljenmunni earå vejola$ doaimmain mat såhttet heivet dan bargguhisvuhtii maid odda guolåstansystema råhkada? Våstådus duodalaGdat ferte Saddat negatiivalas, jus ii råhkaduvvo fålaldat guolåstanealåhusa siste mearkkasahtti viidåseabbot nålås$teami doaimmaid bokte.</p>
<p xml:lang="smj">4 LågalaSvuohta</p>
<p>Bivdomearreortnet mii bodii 1990s ja mannå fievrriduvvui</p>
<p>1991åi, dasa lea Gilgehus daid issoras vånis måddogathivvodagain dorskis mat biddjojedje 19898. Danin $attai båkkus meallaguoddu nu ahte bidjat johtui regulerema mii ii guorrasan ovddit ortnegii mas lei friddjaseabbot heivehallan bivdui ja guolås- teapmåi. Nuppiin såniin daddjon dat lei reguleren mas lei heahti duogåZin go CGadahuvvui, mii gutnijahttui ja dohkkehuvvui guolåsteaddjiid gaskkas. Dåt åddejuvvui rivttes mearrådusa våldimiin dan ektui mo dilli lei ealåhusas. Go reguleremat ledje eaktun dan veahkkevårreheadi geaZzil attii dat ålgovudoladdat ie$alddis lågala$ bealustusa njuolggadusaide. Såmediggi ådde ja dohkkeha ahte ain ferte eallit ovttain regulerensystemain.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 65</p>
<p>Vejola$ sierraortnet mas lea individualala$ mearkkaSupmi såmi guolåsteaddjiide lea plåna maid Såmediggi ii dån vuoro gåvnna dohkkålazZZan ovdehit Coavddusin, sihke politihkkålas ja praktihkkala$ sivaid geaZzZil. Ii gåvdno maiddåi doarvåi buorre dåtavuoddu odne maid dakkavide såhtaSsii geavahit dåkkåras plånas. EanadiedålaS rådjejupmi mearriduvvon guovlluide ja gielddaide såhttå leat ålgovuoddu, gos joavkobivdomearis biddjo- juvvojit oasit gos såhttå bivdit. Lassin guovlluregulerijuvvon guolåstussii berrejit biddjojuvvot åigodagat mat såhttet addit stuoråt oadjebasvuoda guolåsteaddjiide ja mas eai dårbbas johtit ollu ja goas såhttet guolåstit dakkår åiggiid jagis goas lea buorre oaZZut guoli ja goas lea buoremus doaibman vejolas$vuohta.</p>
<p>Mii guoskå reguleremiid bidjusiidui åigu Såmediggi Gujuhit</p>
<p>ahte guolåstus såmi åssanguovlluin dåvjå dahkko lotnolas- oktavuodain, ja ollu bivdit leat A blådis guolåstumånntallas. Dåt guolåsteaddjit leat mannå manimus njuolggadusaid massån ollu ieZaset vuoigatvuodaid. Dehålas lea daid boahtteåiggi reguleremiin oaZZut lohpenjuolggadusaid mat maiddåi sihkkarastit dåid bivdiid oasivåldinvuoigatvuoda guolåsteamis. Såmediggi åigu dån oktavuodas Gujuhit dasa ahte guolåsteapmi galgå leat vuoddo-</p>
<p>oassi lotnolasealåhusaid geahdGæalanproSeavttas såmi åssan- guovlluin.</p>
<p>Odda systema sisavåldima oktavuodas ferte dahkkojuvvot juohkkin maid eankil bivdiide. Dat mii Gållosis orru leamen dat eanemus åigeguovdilis juohkkinvuohki odda systemas, lea ovddimus juohkkin historjålaSs bivdima mielde. Historjålas bivdima geava- heapmi juohkkinvuoddun ii såhte leat nu buorre joavkkuide ja guvlui. Dån oktavuodas lea doarvåi Cujuhit dan guolåsteapmåi mii lea billaSuvvan njurjuid geaZil ja mas bivdomeriid leat dåhpen daid manimu$ jagiid bivdomearrereguleremiid geaZil. Dån oktavuodas ferte erenoamåZit vuhtii våldit daid heittotvudaid</p>
<p>maid eankilis guovllut leat gillån ja erenoamåZit uhccimus fanasoktavuodat.</p>
<p>Mii guoskå juridihkkålas dillåi mii guorahallo CGållosis, åigu Såmediggi fas deattuhit dan riektigeatnegasvuoda mo ståhta lea geatnegahtton vuhtiivåldit kultuvrra gåhttema, mii maiddåi sisttisdoallå guolåsteami måterialistala$ vuodu mas guolåsteapmi</p>
<p>PG» sd</p>
<p>lea våldoåssålas oassi. 6. Odda guolåstanhålddahus</p>
<p>Go resur$ageavaheapmi ja reguleremat eai doaimma doarvåi bures odne, ferte odda guolåstanhålddahus våldit dan duodalaccat. Såmediggi lea ovttaoaivilis go dån oktavuodas Gujuhuvvo dasa ahte dilli gaskal fågalaSs ja politihkkålas oasi mearridanproseassas ferte buoriduvvot. Boahttediggi guolåstuspolitihkka ferte huksijuvvot dan prinsihppii ahte lea gånnåhahtti ealåhus gos mearriduvvon våldomihttomeriid såmi ålbmoga vårås lea vejola$ duohtan dahkat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 71</p>
<p>Evttohusas daddjo ahte direktoråhta galgå geavahit dan fåmu mii gullå Eanadoallodepartementta vuollåi, 12. njukGamånu låga bokte, ståhta matrikulerekeahtes eatnamii Finnmårkku filkkas (geahda s. 37). Nuppebealis daddjo ahte ståhta opmodaga oastin ja vuovdin lea ealåhusdoaibma (geahda s. 59). Våldojuvvo: goittotge eaktun vuhtiivåldit diliid Finnmårkkus, go daddjojuvvo ahte dåt spiehkastit veahå dan ealåhusdoaimma meros$tallamis</p>
<p>go hattit leat CGatnojuvvon hadde-mearridemiide.</p>
<p>CuoGåuhuvvo maid ahte gåibådus fitnodåtekonomalas$ vuitui ferte buot ståhta eatnamiin vihkkehallot daid earå oassemihttomeriid ektui mat leat dåid doaimmaide. Dat erenoamå$ låhkamearrådusat mat gustojit ståhta opmodagaid hålddas$eapmåi galget ain gustot vaikko vel nuppåstahttoge ståhta fitnodahkan. Vuoigatvuodat dahje geatnegasvuodat eai leat evttohuvvon rievdaduvvot</p>
<p>opmodaga, vuoigatvuodaid ja geatnegasvuodaid sirdima oktavuodas ståhta fitnodahkii (geahda s. 79).</p>
<p>7: Såmediggi Gujuha ahte buohtastit evttohusa dieduid</p>
<p>(geahéa Guogg å 5 ja 6 ovddabealde), dilis gaskal ståhtafitnodaga ja nu gohéoduvvon ståhta matrikulerekeahtes eatnama Finnmårkkus addå nuppåstuhttima mannil månggalågan gova. Såmediggi lea dån vuodul veahåS$ eahpesihkkar, leago dåkkår eanavuovdin Finnmårkkus åddemis hålddaSeapmin iige gåvpedoaibman. Lea S$SålloSahtti go nuppåstuhttin ii buvtte rievdadusa odnå ståhta eanagåvppaS$eapmåi Finnmårkkus.</p>
<p>Dikki fuolla Gatnasa maiddåi dan dillåi go fokuseret DSV gåvppåla$ doaimmaid oasi, ja gånnåhahttivuoda gåibådusa, goittotge eahpenjulgestaga såhttå bidjat deattu direktoråhta hålddahusla$doaimma oassåi (geahæa maid evttohusas Guoggå</p>
<p>6.3.1 8.63). Jus dat lea duohta, de lea gaZaldat våldågo ståhta matrikulerekeahtes eanalåhka Finnmårkkus odnå njuolggadusainis</p>
<p>doarvåi vuhtii eanavuovdin råddjen vejolaSsvuoda, de dåssida dåt dan dili.</p>
<p>8: Bargojoavku råvve ahte direktoråhta odnå doaimmat biddjojit sierra organisaS$uvdnii, liikkå mannåge go lea rievdaduvvon ståhta fitnodahkan. Ja liikkå evttohuvvo ahte galgå dahkkot siskkåldas nuppåstuhttin almmolas$ riektåi gulleva$ bargguin DSV” oaivekåntuvrras, dan bokte ahte sirret daid sierra oassin. direktoråhta geavaha vålddi. Dåt oaivvilda eankil-njuolggadusaid dahje mearrådusaid mearrideami. Dasa lassin evttoha bargojoavku ahte berre årvvostallot galgetgo almmolas riektåi gullevas barggut sirrejuvvot sierra osiide eankilis hålddaSemiin, lea</p>
<p>dan duohkin man ollu diekkår ås$sit leat ja leago praktihkaladdat vejola$ (geahda evttosa oasehusas 6.4 s. 71).</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE - SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 67</p>
<p>- Såmediggi åigu hålddaSeami oktavuodas våldit ulbmiliin ahte såhttit leat mielde geavaheamen våikkuhanvålddi ACFM-</p>
<p>Siehtadallamiin ja nåSuvdnalaGCat såhttit våikkuhit njuolggadusbargui ja mearridit bivdomeriid. Viidåseabbot lea Såmedikki celkojuvvon mihttomearri hålddas$it resurs$aid lagåsbirrasis.</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Alf E. Nystad bokte ovddidii Guovvovas rievdadusevttohusa (Guoggåi 7 Coahkkåigeassu, såhcuduokkis 5):</p>
<p>Såmediggi åigu bargat dan ala ahte fatnasat vuollel 7 mehtera oZZot friddja guolåstit, mii ii leat Gatnojuvvon mangge låhkåi bivdomearrereguleremiidda. Dås maiddåi ferte rahppojuvvot vejolaS$vuohta buohtalas$ealåhushårjeheaddjiide beassat mielde guolåstusmåntallii. Ortnegat mat gusket aktiivalaS bivdiide, fertijit maiddåi våldojuvvot geavahussii guolåsteaddjiide mat leat mielde blåddi A:as guolåstusmåntallas.</p>
<p>Lassievttohus (odda såhcuduokkis 9 Guoggåi 7 Coahkkåigeassu): Såmediggi åigu bargat dan ala vai oaZZut sierra guolåstusguovllu mii sihkkarastå resur$avuodöu riddo- ja vuotnabivdiide.</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavku Mimmi Bæivi bokte ovddidii GuovvovaS rievdadanevttohusa (nubbin manimus ossehus Guokkis 4.1 Catnaseapmi eanadiedåladådat):</p>
<p>(ovddiduvvon maiddåi såmegillii)</p>
<p>Dainna duogåZin åigu Såmediggi doalahit alcces vuoigatvuoda måhecat ruovttoluotta gaZaldahkii ahte mo bivdinvuoigatvuodat galget hålddas$uvvot boahtteåiggis. Såmediggi åigu dattetge dovddahit ahte vejolas gåibådusat såhttet Saddat: sierra guolåstusguovlu, bivdovugiid heiveheapmi ja gieldit vuotnabivddu dakkåra$ bivdosiiguin mat menddo sakka gurrejit vuona. Dåt årvalusat leat dan dihtii ahte sihkkarastit riddo- ja vuotna guolåsteaddjiide guollehivvodagaid. |</p>
<p xml:lang="smj">ITIL JIENASTEAPMI</p>
<p>Alf E. Nystad rievdadus- ja lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvon 27 jienain 8 jiena vuostå.</p>
<p>Mimmi Bæivi rievdadusevttohus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienaladcCat.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Alf E. Nystad rievdadus- ja lassievttohusain ja Mimmi Bæivi rievdadusevttohusain mearri- duvvui ovttajienaladdat.</p>
<p xml:lang="smj">SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE i SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 73</p>
<p>Go Eanavuovdinstivra lea guorahallan ovttaskas beliid årvalusas, de cealkå Eanavuovdinstivra ahte eahpida leago ståhta fitnodat modealla dohkkåla$ organiserenvuohki nu garrasit hålddasan guvlui manni doaibma go Eanavuovdinstivra lea.</p>
<p>10: Såmediggi deattuha dan seammå maid Eanavuovdinstivrage dan erenomåsvuoda hålddasit ståhta matrikulerekeahtes eatnama Finnmårkkus. Go direktoråhta rievdaduvvo ståhta fitnodahkan</p>
<p>gårtå eanavuovdinstivra, mii lea goittotge belohahkii ålbmot vålljen orgåna, oassin ståhta fitnodagas.</p>
<p>Dåt orru leamen Såmediggi oaivvila mielde jorgut. Dån seammå jorgguvuoda sisttisdoallå maiddåi ie$ rievdadeapmi, mii dusSe bidjå deattu buoredit fitnodatlag oasi doaimmas, seammås eaktuduvvo doalahuvvot hålddasan oasi, dego ii mihkkege livåææe dåhpåhuvvan. Dan vuodul maid nu gohæoduvvon ståhta matrikulere- keahtes eatnama hålddaS$eapmi Finmmårkkus lea, lea dåt veadje- meahttun. Eana$ oassi politihkalaS$ doaimmain fylkkas lea CGadnon</p>
<p>osiide mat jorret daid gaZaldagaid birra maid dån eatnama håldda$eapmi Finnmårkkus dagaha. |</p>
<p>Såmediggi oaidnå lunddolazzan ahte sihke prinsihpalas ja dårkilis gåZaldagat mat gusket hålddaSeapmåi leat bistevas politihkalas digåstallama vuolde fylkkas. Dat daid håstalusaid ja vejolasvuodaid vuodul mat leat go våldå vuhtii servodat- ovdåneami regulerijuvvo ieS ståhta matrikulekeahtes eatnama låga ja dåid njuolggadusaid bokte mat gusket Finnmårkui. Dån vuodul deattuha Såmediggi ahte ie$ Direktoråhta Ståhta vuvddiid earålåhkåi organiseren ståhta fitnodahkan, Gavgasit juridihkkå- laGdat ii vårra guoskka låga hålddaseapmåi, de orru juo direktoråhta earålåhkåi organiniseren dego rievdadus ieSalddis.</p>
<p>Såmediggi Gujuha maiddåi ahte Eanavuovdinstivra doarju dåid oaiviliid, ja cealkå:</p>
<p>"Ståhta eatnama hålddaS$eapmi Finnmårkkus lea hui årkkes gaZaldat fylkka åssiide. Dan duodasta digåstallan vuoigatvuodaid birra eatnamiidda ja CGåziide. Dåt mearkkasa ahte berre leat erenoamåS vårrugas addimis signålaid rievdadit hålddasan vuogi Finnmårkkus mii Guovvu vejola$ organisaSuvdnavuogi rievdadeami ja Catnaseami ståhta apparåhtii ja politihkalas bajit dåsi eisevåldiide. Eanavuovdinstivra eaktuda ahte ståhta matrikulekeahtes eatnamiid hålddaSseami vuoddoprinsihpat leat huksijuvvon,</p>
<p>ja mat leat Gållon njuolggadusaide ja hålddasan vuohkåi eai rievdaduvvo Catnaseami vuogi geaZil."</p>
<p>Dån vuodul våldå Såmediggi garra våraSumi ahte jos Ståhta vuovdedirektoråhta rievdaduvvo ståhta fitnodahkan, ii rievdat riektidili eatnamiidda ja CGåziide.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 74</p>
<p>11: Våikko orru leamen eaktun Stuorradikki bealis ahte ståhtaeatnamiid ja earå eatnamiid hålddaSeapmi ja earå eatnamiid mat leat ståhta hålddaseami vuolde, dålås lågaid ja njuolggadusaid ektui, eai galgga rievdaduvvot vaikko vel nuppåstuvvo ståhta fitnodahkan. ÅÄigu Såmediggi goittotge dån suokkartallama vuodul mii lea ovddabealde Cåjehit garra eahpå- dusa galgågo Finnmårkku ståhta matrikulekeahtes eatnamiid låhka hålddasuvvot direktoråhta bokte mannå vejola$ rievdademiid orga- niseremis. Såmediggi Gujuha ahte lea dårbu rievdadit muhtun oasi siskildus hålddasan bargguin rievdadeami oktavuodas. Såmedikki oaivila mielde bajida dåt gaZaldaga galgetgo Eanavuovdin- kåntuvrra doaimmat sirdojuvvot eret direktoråhtas ja biddjojuvvot earå orgåna vuollåi gaskaboddosadéat. Dån oktavuodas såhttå årvvostallat galgågo Eanavuovdinstivra biddjojuvvot njuolga Eanadoallodepartementta vuollåi.</p>
<p>Nuppe bealis Såmediggi Cujuha dasa ahte Såmi vuoigatvuoda låvdegotti mandåhta maiddåi sisttisdoallå hålddahuslas gaZaldagaid årvvo$tallama mii guoskå Finnmårkku eatnamiide ja Gåziide. Vejola$ odda ålgagat dan golmma ovddabealde namuhuvvon vålljenmuniid guvlui såhttå åddejuvvot ahte dåt lea geahGåaleapmi ovddaldit Såmi vuoigatvuoda låvdegotti råvvagiid. Dåt guoskå goittotge gåvdnat Covdosiid mat eanemusat CGåjehit boahtteåigåi ollisla$ perspektiivvas. Danin livGåéii unnimusat <span type="quote" xml:lang="smj">"dramåhtalaS"</span> Såmi vuoigatvuodalåvdegotti doaimmaid ektui bidjat Eanavuovdinkåntuvrra njuolgga Eanadoallodepartementta vuollåi.</p>
<p>Dån Covdosa ferte liikkå bidjat lagat guorahallama vuollåi</p>
<p>go vuhtiivåldit dårkilvuoda ovdalgo dahkkojuvvo loahpalas mearrådus. Såmediggi åvZZuha danin ahte jos Ståhta vuovdedirektoråhta rievdaduvvo ståhta fitnodahkan dås duohko, ii galgga sisttisdoallat Eanavuovdinstivra doaimmaid. Diggi evttoha ahte Gielggaduvvojit lagabuidda dat golbma ovddabealde namuhuvvon vejolasvuoda, gos Såmi vuoigatvuodaid låvdegotti bargu årvvostallo maiddåi vuhtiivåldot, ovdalgo loahpaladdæat mearriduvvo Eanavuovdinstivrra boahtteåiggi doaimmaid hårråi.</p>
<p>12: Coahkkåigeassu</p>
<p>I. Såmediggi cealkå Ståhta vuvddiid Direhtoråhta organiseren- vuogi evttohusa hårråi ahte mii guoskå vuoigatvuodaide hålddasit eatnamiid ja Caziid, dåt mearkkasa mearridit eatnamiid badjel maid ståhta hålddasa. Dåt guoskå dan nu gohæoduvvon ståhta eatnamiid hålddaSseapmåi Finnmårkkus, ja mudui earå ståhta eatnamiid Norggas. Våikko gåvppåla$ doaimmaid ekonomålas stivrejupmi guoskå maiddåi riektigeavahussii, oaidnå Såmediggi ahte dån bealis lea uhccånot prinsihppalaS$ mearkkaSupmi riektidillåi.</p>
<p>Vuoigatvuodaid hålddaseamis lea hirbmat stuorra mearkkaSupmi mo hålddasit riektidili. Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi mii nammaduvvui GonagaslaS resolusuvnna bokte 1980:s Gielggada dål vuoigatvuodaid eatnamiidda ja Cåziide Finnmårkkus, erenoamåZit såmi vuoigatvuodaid ektui.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 68</p>
<p xml:lang="sma">ÄSSI 31/91 STATENS SKOGER - EARÄ VEJOLAS ORGANISEREN VUOGIT — GULASKUDDAN</p>
<p xml:lang="smj">I ÅSSEBÄHPIRAT:</p>
<p xml:lang="smj">- Eanadoallodepartementta Gålus 17.07.1991</p>
<p>- ED 'aå barggojoavkku cealkåmus$ borgemånus 1991</p>
<p>- Finnmårkku Eanavuovdinkåntuvrra Gålus 01.07.91 sisdoallå Eanavuovdinstivrra gulaskuddancealkåmuSa meannudeapmåi -</p>
<p xml:lang="smj">- Ståhta vuovdedirektoråhta stivrra gulaskuddancealkåmus 17.06.91 å588i 49/91 meannudeapmåi</p>
<p>- Mearrådus 0. nr. 68 (1990-91) ståhtafitnodagatlåhka</p>
<p xml:lang="sma">IT ÄÅRVALUS</p>
<p>Vuoigatvuodaid våldolåvdegoddi ovddidii Guovvovas årvalusa Såmediggåi å8$ejodiheaddji Nils Jernsletten bokte:</p>
<p xml:lang="sma">STATENS SKOGER - EARÄ VEJOLAS ORGANISEREN VUOGTT — GULASKUDDAN</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegotti årvalus:</p>
<p>1: Såmediggi Cujuha ahte Stuoradiggi dån oktavuodas go giehta- dalai Innst. $S. nu. 205 (1988-89) mearridii åvZZuhit Rådöehusa Gielggadit earå vejola$ organiseren vugiid <span type="quote">"Statens Skoger"</span> Direktoråhtii. Ulbmil Gielggadusas eaktudii ahte galget såhttit åvkkåleappot geavahit direktoråhta ealåhusdoaimmaid ovtta dahje många ieSbirgejeaddji gåvppåla$ doaimmaid oasis.</p>
<p>Eanadoallodepartementta bargojoavku loahpadii cuonomånus 1991 ovttajienala$ evttohusa rievdadit direktoråhta ståhta fitnodahkan odda låhkaevttohusa mielde. Joavku lea bidjan njeallje GuovvovaS våldoduoggå vuoddun ieZas evttohusas:</p>
<p>- Våldit vuhtii politihkalas stivrenvejolaSsvuoda -</p>
<p>- Våldit vuhtii Gielga ovddasvåstådusa juohkkåseami</p>
<p>- Våldit vuhtii ahte bargit galget beassat leat mielde mearrideamen ja bargiid vejolasvuodaid</p>
<p>- Våldit vuhtii mo såhttå rievdaduvvot ja beaktilvuoda</p>
<p>2: Mandåhta addå Gielgasit åddet ahte boahtteåiggis galgå garraseabbot sirret direktoråhta doaimmaid gåvppålas ja hålddaS$anoasi. OrganisaSuvdnavuohki ja oktavuohta ståhta eisevålddiide evttohuvvo nu ahte galgå leat Hermansenlåvdegotti evttohusaid siskkabealde, Cilgehus NAC 1989:5 Buoret organiserejuvvon ståhta.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETTNGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 29</p>
<p xml:lang="smj">ILL JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Magnar Helander ja Egil Olli lassiårvalusain mearriduvvon ovttajienaladcdat såddejuvvot såmediggeråddåi viidåseabbot meannudeapmåi.</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 26/91 FUODDOLÄGA RIEVDADEAMIT - GULASKUDDAN I ÄSSFRÄHPTRAT:</p>
<p>- Reive Birasgåhttendepartemeanttas 2.10.90 - fuoddolåga rievdamat - gulaskuddancealkåmus</p>
<p>- Gulaskuddanåsahusaid oaiånu fuoddolåga rievdamiidda. Oktii biddjon ovddidus maid LuondduhålddaSan direktoråhta lea råhkadan.</p>
<p>- Reive Birasgåhttedepartemeanttas 10.07.91 - lassigulaskuddan</p>
<p xml:lang="smj">- Birasgåhttendepartemeantta reive 25.03.88 luondduhålddas$an- direktoråhtii.</p>
<p xml:lang="sma">IT ÄRVALUS</p>
<p>Ealåhusa, luonddu ja birrasa våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS</p>
<p xml:lang="smj">Pr slå</p>
<p>årvalusa Såmediggåi ås$ejodiheaddji Ragnhild Nystad bokte: FUODDOLÄGA RIEVDADEAMIT - GULASKUDDAN Låvdegoddi årvala:</p>
<p>Såmediggi gulaskuddan Gålus sisttisdoallå sihke dan vuosttas gulaskuddan vuoru 02.10.90 fuoddolåga rievdamiidda 1981s ja</p>
<p>lassi gulaskuddan 10.07.91. Såmediggi lea gåvnnanan åigut addit oktasag cealkåmusa dåid gulaskuddamii.</p>
<p>1. Gielda fuoddohålddaSseami orgånan</p>
<p>Jus gielddat galget leat fuodöohålddasan orgånan åigu Såmediggi gaskaboddosacCGat doarjut Departemeantta evttohusa fievrridit fuoddohålddaseami gielddaide. Atnit dån leamen eambbo ovtta dåsis dainna doaivvuin ahte buorebut ovttastahttit earå gieldalas bargguid luonddu- ja birasgåhttema hålådaseami siste, ja nannet båikkålasg ieStivrejumi. Eaktun lea goittotge ahte gielddat husksijit måhttolaSsvuoda fuoddo- ja luonddu hålddaSeami siste ja ahte biddjojit ekonomålas resur$sat daidda doaimmaide.</p>
<p>Nuppi bealis Gujuha Såmediggi ahte Såmi vuoigatvuodaid låvegoddi lea Gielggadeamen vuoigatvuodaid eatnamiidda ja Gåziide såmi guovlluin. Dikki gaskaboddosas mearrådus fievrridit fuoddohålddasan orgåna gielddalas orgånaide, ii såhte mangge låhkåi åddejuvvot ovddalgihtii diehtit maid Såmediggi oaivvilda dan ektui maid earå vejola$s evttohusat mo earå hålddasan ortnegat leat dån suorggis Såmi vuoigatvuodaidlåvdegottis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SIDE</p>
<p>- 12.00 / Aii.15.00 - - 12.15 / dii.15.00 - - 12.00</p>
<p>Mary Mikalsen Nils Jernsletten Aage Pedersen Esther Fjellheim Olav Andersen Haldis Thommassen Inger-Ann Fossli Oddvin Storelv Ivar M. Simonsen Inger A. Johansen Lennart Mikkelsen Ante Eriksen Ing-Lill Pavall Ella Holm Bull John Nordfjell Jarle Jonassen Måret Guhttor Ingrid Wernberg Johan M. Sara</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p>1</p>
<p>18.00 18.00</p>
<p>Virgelobi ohcamat almmuhuvvojedje ja juolluduvvojedje Cuovvovas</p>
<p>Äigi GakGamånu 17. 1991, dii.09.00 GakGamånu 19. 1991, dii.09.00 GCakGamånu 20. 1991, dii.09.00</p>
<p xml:lang="smj">Båiki Samelandssentret, Kåråsjohka</p>
<p>Airasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21.</p>
<p>2. Magnhild Mathisen 22.</p>
<p>3. Inger K. Juuso 23.</p>
<p xml:lang="smj">4. Johan Jernsletten 24.</p>
<p>5. Ingrid Smuk Rollstad 25.</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26.</p>
<p>7. Hans Guttorm 27.</p>
<p>8. John H. Eira 28.</p>
<p>9. Egil Olli 29.</p>
<p>10. Ole H. Magga 30.</p>
<p>11. Mathis M. Sara 31.</p>
<p>12. Mikkel A. Gaup | 32.</p>
<p>13. Alf E. Nystad 33.</p>
<p>14. Josef Vedhugnes 34.</p>
<p>15. Peder Mathisen 35.</p>
<p>16. Svein H. Bårdsen 36.</p>
<p>17. Ruth Rye Josefsen 37.</p>
<p xml:lang="sma">18. Mimmi Bæivi 38.</p>
<p>19. Eilif O. Larsen 39.</p>
<p>20. Lars Nilsen</p>
<p>åirasiidda:</p>
<p>nu. 3: Inger Juuso</p>
<p>nu. 5: Ingrid 8. Rollstad</p>
<p>nu. 6: Jon V. Aslaksen</p>
<p>nu. 8: John H. Eira</p>
<p>nu. 14: Josef Vedhugnes</p>
<p>nu. 29: Ivar M. Simonsen</p>
<p>nu. 31: Lennart Mikkelsen</p>
<p>Äirasa nu.</p>
<p>Cakdamånu 18. b. 1991 seminåra åigge. Airasa nu. 5 sadjåsas åirras: Ivar Hansen manai sadjåsis.</p>
<p>Äirasa nu.</p>
<p>3 sadjåsaS$ åirras: Øystein Ballari manai sadjåsis</p>
<p>6 sadjåsas åirras: Magnar Helander manai sadjåsis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 15</p>
<p>Såmediggi dovddaha maid duhtavaSvuoda ahte eanaS$ oassi guovddås våikkuhangaskaomiin mat stivrejit regionålalås juohkkåseami eanadoalloprodukSsuvnnas evttohuvvojit doalahuvvot. Dattetge evttoha låvdegoddi soames rievdadusaid våikkuhangaskaoapmi geavaheamis mat vuoledit goluid. Muhtin oassi daid evttohusain såhttå addit negatiivala$ båikkålaSspolitihkalas våikkuhusaid, nugo evttohuvvon gåvppåla$ systema gordnåi ja goanstafuoddarii, ja loahpahit geasehandoarjagiid ja vuolidit vuoddo- ja guovlulasgdoarjagiid. Dåt nuppåstuhttimat såhttet guhkkit åiggi vuollåi addit stuorit erohusaid gånnåhahttivuodas ja stuorit gilvvu guovlluid gaskii, juoidå mii såhtå dagahit ahte båikkåla$-eanadoallu vuoittahallå dåkkår gilvvus.</p>
<p>Mii guoskå eanadoallo golluvuolideapmåi oaivvilda Såmediggi ahte såhttå dan Cadahit beaktileabbot ressur$ageavaheami bokte, ja dån oktavuodas berre Gujuhit GuovvovaS$ doaimmaide:</p>
<p>- QaZZut eret borramusa badjelmeare-produkSsuvnna guovlluin gos dat dåhpahuvvå. Doalahit buoremus båikkålas produksuvdnajuohkkåseami.</p>
<p>- Geahpedit geavaheami ostojun doaibmaomiin</p>
<p>- Jierpmåladédat ovddidit divrras måSiinnaid ovttas geavaheami dahje mat uhcån geavahuvvojit jagis.</p>
<p>- Bissehit doalloheaittihemiid ja dån låhkåi vuolidit goluid mat Guvvot go doalut heattihuvvojit nuppe sajis ja fas ceggejuvvojit earå sadjåi.</p>
<p>- Bidjat bajimuS$ doarjjaråjåid maid doalut såhttet oaZZut ollisla$ bearaSbålkkå mielde.</p>
<p>- QaZZut eret vearromotiivalas$ håhkamiid</p>
<p>Såmediggi åigu GuvvovaGCas CGielggadit soames våikkuhusaid maid evttohuvvon våikkuhan-gaskaoapmeortnet molsun såhttå dahkat.</p>
<p>Ealåhusovdåneapmi ja lotnolasealåhusat</p>
<p>Eanadoallu lea ovdal leama$ guovllupolitihka guoddin. Dåt guoskå sihke guovllupolitihkkålas åigumusaid ie$ eanadoallo politihkas, ja mii guoskå odda ealåhusaid ovdåneapmåi.</p>
<p>Såmediggi lea ovtta oaivilis Alstadheimlåvdegottiin go sii dadjet ahte lea stuorit oktavuohta gaskal eanadoalu ja earå båikkålasSsealåhusain, sihke ekonomalaGéat ja politihkkåladtdéat, nu råvvejuvvoge mearkkaS$ahtti veara ovttastahttit våikkuhan- gaskaoami geavaheami. Såmediggi lea maid ovttaoaivilis dasa ahte galgå leat mihttomearrin buorebut bidjat johtui ja åvkki atnit eanadoalu resur$$ain guovllupolitihkkålas oktavuodas.</p>
<p>Såmediggi lea ovttaoaivilis åvZZuhusain maid låvdigoddi lea cealkån kåpihtal 8.1 oktiigeasus <span type="quote">"Ealåhus ovdåneapmi ja lotnolasealåhusat"</span>, sitåhta:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 16</p>
<p>"Låvdegoddi oaivvilda ahte beaktilis ealåhusovdåneami jukså buoremusat båikkåla$ovdåneami bokte. Buot våikkuhangaskaoamit mat leat vårrejuvvon ealåhusovddideapmåi berrejit låvdegotti oaivila mielde Cohkkejuvvot ovtta fondii (båikkiid ovddidan foanda). ProSeavttaid årvvostallamat, geogråfålas rådjen jnv.. berres$ii soames fylkkain dahje gielddain Gadahuvvot gos</p>
<p>dan lea vejolas$vuohta dahkat.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte lea dehålas nannet ja ovddidit lotnalasealåhusaid. Ealåhusovdåneapmi $addå våldoåss$åladdat dån oktavuodas Cohkkejuvvot ja koordinerejuvvot båikkiid ovddidanfondii. Lea dehåla$ ahte dån Guoggå vuolde årvvostallo Såmi Ovddidanfoandda sadji båikkiid ovddidan oktavuodas såmi åssanguovlluin. Dan vuodul makkår sadji Såmi Ovddidanfoanddas lea odne, Såmediggi oaivvilda ahte lea lunddolag bidjat gaskaomiid mat leat vårrejuvvon ealåhusovdåneapmai såmi båikkiide, biddjojuvvojit dån foandda vuollåi. Dåt lunddoladcat daid eavttuid mielde ahte Såmediggåi ja Såmi Ovddidanfondii juolluduvvojit eanet nåvccat.</p>
<p>Såmediggi maid oaivvilda ahte lea dehåla$ geavahit lotnolas- ealåhusa geah&amp;æalanproS$eavtta mii lea såmi åssanguovlluid vårås beaktilit iskat ja gåvdnat boahtteåiggi organiseren målle dån barggus dåid guovlluid vårås.</p>
<p>HivvodatGanakeahtes/hivvodatdatnon doarjja våikkuhangaskkaoapmin</p>
<p>Eanadoallu småvva doaibmaguovlluin oaZZu eanemus doarjagiid, doarjjaortnegiid molsun Guohcå maid garraseapmosit dåidda guovlluide.</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit dan maid låvdegoddi lea dadjan mii guoskå hivvodatåatnon doarjagiid rievdadeapmåi, rievdadit daid hivvodatGanakeahtes doarjagiin kåpihttal 26.2.1 <span type="quote">"Proseanta- hattiid ovdånahttin"</span>, sitåhta:</p>
<p>"Låvdegoddi oaivvilda ahte galgå årvvostallot doalahit guovllu doarjaga mielkehaddåi ovddidan dihtii regionålas gårvvisteami produkSsuvnnas ja oppala$ gånnåhahttivuoda årvvos- tallama produkSuvnnas. |</p>
<p>Otnå guovlludoarjja berre dån dilis geahpeduvvot <span type="quote">"vuolåbealde"</span> ahte ovddimu$ gahåöet eret daid buoremus produkSuvdnaguovlluin, ja belohahkii doalahuvvojit daid heajumus produkSuvdnaguovlluin.</p>
<p>Låvdegoddi oaivvilda ahte dån eahpesihkarvuoda geaZil berrejit dåkkår årvvostallamat Gadahuvvot mielkeprodukSuvnnas, ja muhtin muddui stuorras$ibitprodukSuvnnas."</p>
<p>Såmedikki mielas berrejit dåkkår årvvostallamat Cadahuvvojit buot produkSuvnnain vai gånnåhahttivuohta produksuvnnas doala- huvvo. Dåt lea erenoamåZzZit dehålas såmi åssanguovlluin gos odne lea stuorra hivvodahkii Catnon doarjagat.</p>
<p xml:lang="smj">SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 2</p>
<p>Äirasa nu. 8 sadjåsaS åirras: Ragnhild Nystad manai sadjåsis. Äirasa nu. 14 sadjåsag åirras: Måddja R. Nilljut</p>
<p>gohåGéojun, muhto ii såhttån boahtit.</p>
<p>Äirasa nu. 29 sadjåsaå åirras: Roger Pedersen gohååojun, muhto ii boahtån.</p>
<p>Äirasa nu. 31 sadjåsas åirras: Hugo Kalstad manai sadjåsis.</p>
<p>Äirasii Peder Mathisen juolluduvvui virgelohpi Gakdamånu 19. b. 1991, dii. 13.00 ja olles loahppa Coahkkimii.</p>
<p>Äirasii Jarle Jonassen juolluduvvui virgelohpi GakGamånu 19. b. 1991, dii. 14.30 ja olles loahppa Goahkkimii.</p>
<p>Äirasii Øystein Ballari juolluduvvui virgelohpi GakCamånu 19. ja 20. b. 1991.</p>
<p xml:lang="smj">Ägselistu: ASSI 20/91 COAHKKIMA VUOPDUDEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">- NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/ GOHEEUJUN VÄRRELAHTUT - GOHCÆCUMA JA ÄSSELISTTU DOHKKEHEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">KSSI 21/91 SÄMEDIGGERÄDI GILGEHUS DOAIMMAS BIRRRA DÄS MAIDDÄI REFERÄHTA ÄSSIT</p>
<p>ÄSSI 22/91 ODDA ÄSSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">ASS8I 23/91 ALSTADHEIMLÄVDEGOTTI ÄÅRVALUS NAG 1991:2A, B, C, NORGGA EANADOALLOPOLITIHKKA</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 24/91 SÄMI DÄTABÄNKU - OKTAVUOHTA SÄMI GIELLARÄPDÄI - GIELLARÄDI KÄNTURLANJAID MEARRIDEAPMI</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 25/91 SÅMEDIKKI VÄLGANJUOLGGADUSAT - GUORAHALLAN CÄLUS</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 26/91 FUODDOLÄGA RIEVDADUSAT - GULASKUDDAN</p>
<p>ÄSSI 27/91 NORLÄNDDA FYLKAPLÄNA 1992-1995</p>
<p>ÄSSI 28/91 FINNMÄRKKU FYLKAPLÄNA 1992-1995</p>
<p>ÄSSI 29/91 TROMSSA FYLKAPLÄNA 1992-1995</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 30/91 GUOLÄSTUSEALÄHUSA STRUKTUVRA- JA</p>
<p xml:lang="smj">REGULERENPOLITIHKKA</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 31/91 —EARÄ VEJOLAS ORGANISEREN VUOGIT STATENS SKOGER - GULASKUDDAN</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 30</p>
<p>Dainna eavttuin åigu Såmediggi doarjut daid evttohuvvon rievdadusaid fuoddolåga njuolggadusain mat guoskkahit dån Guoggå. Dåt gullojit nå:</p>
<p xml:lang="smj">u 4 (fuoddoorgånat) :</p>
<p>FuoddohålddaSseamis leat GuovvovaS orgånat: 1. Departemeanta</p>
<p xml:lang="smj">2. LuondduhålddaS$an direktoråhta</p>
<p xml:lang="smj">3. Fylkkamånne</p>
<p>4. Gielda"</p>
<p>Odda oassi manimus oassi:</p>
<p>" Gielddaid mearrådusaid såhttå våidalit fylkkamannii. Hålddahuslåga våidalannjuolggadusat gustojit våstideaddji låhkåi". |</p>
<p>8 5 (fuoddolåvdegotti vålga): sihkkojuvvo. 6 nubbi oassi: <span type="quote">"Fuodödoorgånaid goluid gokdÆå ståhta"</span>. Sihkkojuvvo.</p>
<p>8 48 (lobihis Låhkai njeidojuvvon fuoddu mannå fuoddofondii): Dås lonuhuvvo <span type="quote" xml:lang="smj">"fuodödolåvdegoddi"</span> <span type="quote">"gielddain"</span>.</p>
<p>Såmediggi åigu goittotge mearkkaSsit ahte go 8 5 sihkkojuvvo gahæå gieldastivra geatnegasvuohta maiddåi eret nuppi oasis fuolahit ahte boazodoalloguovlu gos leat fåsta åssi boazodoaluhårjeheaddjit, galgå gielddastivra gozihit ahte ealåhus $addå ovddastuvvot låvdegottis. Dåt ii dårbbas$ doalvut dasa ahte boazodoalloealåhus ii $atta ovddastuvvot båikkålas fuoddohalddaSs$eamis. Dasa lea nana åvzzuhus dan geavahusas</p>
<p>mii lea Gadahuvvon boares njuolggadusaid vuodul. Diggi Gujuha ahte dåt dilli ii leat guoskkahallon våttisvuohtan gudege gulaskuddancealkåmusas, ii Norgga Boazodoallosåmiid  Riikasearvvige bealis. |</p>
<p>2. Humanala$ bivdohårjeheapmi</p>
<p>DuogåS Departemeantta evttohussii rievdadit fuoddolåga, sihkkarastit ahte bivddu hårjeheapmi dåhpåhuvvå etihkkaladdat dorvvolag vugiin, leat argumeanttat masa Såmediggi prinsihp- paladdat guorrasa. Nuppi bealis eai berre rievdadusat guoskat såmiide mat hårjehit bivddu oassin årbevirola$ ealåhusas.</p>
<p>Dån lea maiddåi Norgga Luonddugåhtten searvi ja Norgga Boazodoallosåmiid Riikasearvi deattuhan ieZas gulaskuddan cealkåmusain. Ärbevirolas bivdovuogit/neavvut berrejit gahådat olggobeallåi dåid njuolggaiddusaid mat gusket vuogi dohkkeheami, seammås go såmi bivdoolbmot berrejit luvvijuvvot båkkolas bivdin geahåCaleamis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="sma">COAHKKINGIRJI —3/91 SIIDU 18</p>
<p>Fråktaortnegat leat gquovddåzis mihttomeriin, seamma haddi eanadoallogålvvus geavaheaddjiide ja seamma haddi produseanttaide miehtå riikka. Seamma hattit goanstafuoddarii oppa riikkas ovttastahttojuvvon fraktadåssemiin ja haddelasåhusain daid gålvvuide guovlluin, lea leama$ vejolas. suppleret ieZas fuoddariid goanstafuoddariin ja belohahkii vel viiddidit produkSsuvdnavuodu. Dån låhkåi lea leama$an goråne/goanstafuoddarordet beaktil ja lea dagahan ahte mii leat oZZon stuorra regionålas åvkki eanadoallopolitihkas. Mårkanbålansa lea giehtadallon buorebut go mudui livåæe såhttån dahkat. Seammås lea doalahuvvon stuorra årealat norgga eanadoalus oktan våstideaddji lasihuvvon iesbirgejumi osiin.</p>
<p>Nugo dilli lea odne borramusgålvo mårkanis de $addet stuorit ja hårvvit beaivvålas gåvppit mat stivrejit eana$ oasi borramus$gålvvuid vuovdimis. Sisaoastinsuohpamusat diekkår gåvppiin dahkkojit dåvjjit guovddåS$ halddåhusain ja eanaS$ leat seamma hattit oppa riikkas. Guoskå hirbmat ollu maiddåi eanadoallogålvvuide.</p>
<p>Eanadoalloindustriija Davvi-Norggas $addå <span type="quote" xml:lang="smj">"gåhttejuvvot"</span> dan bokte go leat uhccit fråktagolut go doaibma hehttehusat indust- riijas guovlluin småvva volyma ja stuorra sisabuktingoluid geaZil vuoddogålvvus. Goittotge fråktadoarjjaortnegat eai våikkut dasa ahte bargosajiid fertijit heaitit guovlluin.</p>
<p>Davvi-Norgga eanadoalloovttastusa årvvoSstallama mielde ii oaGCo produseanta olles gåhttejumi regionåla mårkanis hadde- ja mårkanmekanisma bokte. Sivvan dasa lea lassånan gilvu daid stuorra borramuSsgåvppiiguin mat såhttet hålbbibut geasehit gårvvesgålvvuid båikkåla$ mårkaniidda. Dat nagodit gilvalit hattiin vuoddogålvvuin mat leat råhkaduvvon ja gårvvistuvvon båikkåladdat. ErenoamåZit våikkuhit dåt garrasit Davvi-Norgii gos leat småvva doalut ja divrras sisabuktingolut vuoddogålvvuin.</p>
<p>Jos heaittiha geasehandoarjaga våikkuha dat hui garrasit negatiivalaGdat eanadolui såmi assanguovlluin. Såhttå dagahit divrasot geavaheddjihattiid distrivttain. VuoddoprodukS$uvdna Davvi-Norggas hehttejuvvo guhkes måtkkiid ja småvva doaluid geaZil. Gårvvisteamit sirdojit eret båikegottis vallji- guovlluide, ja massit bargosajiid.</p>
<p>Gordne- ja goanstafuoddarpolitihkka</p>
<p>Älgun oaiveprinsihpaide maid låvdegotti eanetlohku evttoha gordne- ja goanstafuoddarpolitihkas, låvdegoddi dadjå GuovvovaGGat kåpihtal 18.3.1 <span type="quote">"Qaiveprinsihpat boahtteåiggi fuoddarpolitihkas - oppalas prinsihpat"</span>, sitåhta:</p>
<p>SAMEDIGGT SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 4</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 23/91 ALSTADHEIMLÄVDEGOTTTI ÄRVALUS NAC 1991: 2A, B, C- NORGGA EANADOALLOPOLITIHKKA</p>
<p>-Reivve 08.04. 1991 Eanadoalodepartementtas, gulaskuddandålus Alstadheim låvdegotti evttohusa birra. - NAG 1991: 2(A,B,C) - NORGGA EANADOALOPOLITIHKKA Håmit, mihttomearit ja våikkuhan- gaskaoami t - Sånedikki låvdegotti evttohus 13.08.91 gulaskuddancealkåmuSSsii</p>
<p xml:lang="sma">IT ÄRVALUS</p>
<p>Ealåhusa-, luonddu- ja birrasa våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS årvalusa åS$$ejodiheaddji Eilif O. Larsen bokte:</p>
<p xml:lang="smj">ALSTADHEIMLÄVDEGOTTT ÄRVALUS NAG 1991: 2A, B, C - NORGGA EANADOALLOPOLTTTHKKA</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegotti årvalus:</p>
<p xml:lang="sma">1. GPPALAS OVDÅNERMI DOVDOMEARKKAT EANADORLUS SÅMI ANGUOVLIUIN —</p>
<p>Okta daid dehåleamos håstalusain såmi servodagas lea doalahit åssama ja bargosajiid såmi åssanguovlluin. Dasa lassin leat stuorra håstalusat sihkkarastit årbevirolas såmi ealåhusaid, giela ja kultuvrra.</p>
<p>Såmi ealåhusat leat årbevirolaGdat geavahan luondduriggodagaid mat dåvistit ekologåladdat nana ovdåneampåi. Eanadoallu</p>
<p>lea okta daid dehåleamos ealåhusain ollu såmi åssanguovlluin ja dehåla$ såmegiela ja kultuvrra guoddi.</p>
<p>Viehka ollu ekonomåla$ våikkuhangaskaoamit leat biddjon åvkin eanadollui mårginala eanadoalloguovlluin, ea. ea såmi åssanguovlluin. Liikkå lea ollu doalut heitojuvvon sullii guokte golmma doalus leat heitojuvvon 1969 råjes odnåSs rådjåi.</p>
<p>Dehåla$ eanadoalo dovdomearka Norggas, ja erenoamåZit såmi åssanguovlluin, lea ahte leat relatiivalaGdat ollu småvvadoalut. 70-logus dåhpåhuvai stuorra struktuvråliseren eanadoalus såmi åssanguovlluin. Bajåshuksemat mat ledje viehka viidå, bures duppalasttii ja golmmageardåi stuorui produkSsuvdna. Cielga ulbmil lea leama$ go doaibmi doaluid lohku lea leamas$ njiedjamin garrasit, de lea leamaSs dåssidit goarnkumin produkSuvdnasturrodat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 3</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 20/91 COAHKKIMA VUODPDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Mimmi Bæivi bokte rabai Goahkkima.</p>
<p>a) Gohååéuma dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Gohööun 23.08.91 ovttajienaladöat dohkkehuvvon.</p>
<p>b) Xsselisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Xs$5elistu mii Guovui gohöduma dohkkehuvvui ovtta- jienaladcat.</p>
<p xml:lang="smj">ÄSSI 21/91 SÄMEDIGGERÄDPI CILGEHUS DOAIMMAS BIRRA DÄS MAIDDÄI REFERÄHTÄ ÄSSIT i |</p>
<p>Såmediggerådi presideanta Ole Henrik Magga Gilgii rådi doaimma birra. Rådi Cilgehus lei diedåhussan.</p>
<p>Pip lp-s</p>
<p>ÄSSI 22/91 OPDPA ÄSSIID ALMMUHEAPMI Cuovvovaå odda ås3%it</p>
<p>ovddiduvvojedje:</p>
<p>1) Nils Jernsletten: Divvut Såmedikki bargoortnega.</p>
<p>2) Aage Pedersen: Fagerfjell guovlu boazodoallo guovlun. Cuovvovag mearriduvvui odda åS$$iid almmuheami å85is:</p>
<p xml:lang="smj">1) Coahkkinjodihangoddi råvve ollesåoahkkima såddet å85i Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaCCat dohkkehuvvon.</p>
<p xml:lang="smj">2) Coahkkinjodihangoddi råvve ollesdoahkkima såddet å5$i Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGdat dohkkehuvvon.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMILEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 17</p>
<p>Lådvegoddi lea bidjan stuorra deattu dasa ahte ålkibun dahkat otnå vaikkuhangaskaoapmesystema, ja ortnegiid lohku vuoliduvvo 1/3 oassåi otnå logus.</p>
<p>Dan maid diehtit otnå våikkuhangaskaoapme-geavaheami vuodul eanadoallopolitihkas ja man ollu åvkki oaZZu eanadoallu das såmi åssanguovlluin, livåæe måvssolag rievdadit ja ålkibun dahkat daid våikkuhangaskaomiid. |</p>
<p>Pro$eåkta <span type="quote">"Såmi ealåhusaid sadji servodatråhkkaneamis"</span> (Gjerde ja Mosli 1985) mii dahkkui NOU 1988:42 råhkadeami oktavuodas. <span type="quote">"Lotnolasealåhusat såmi assanguovlluin"</span>, Gåjeha ahte såmi båikkålas$servodat ja åmmåtolbmot vuoddoealåhusas, ja erenoamåZit lotnolasealåhusas, eai juvssa daid seammå doarjagiid go ollesåiggibargit vuoddoealåhusa eanadoalus ja guolåstusas. Sivvan dasa lea ahte stuorit oassi våikkuhangaskaomiin lea biddjon produks$uvdnii, doarjja juohke gåhppål nammii. Dat dagaha ahte småvva doalut, dåvjå lotnolasealåhusat, småvva båikkiin</p>
<p>oktan heajos luondduriggodain eai såhte gilvvohallat seammå dåsis go stuorra doalut.</p>
<p>Dåkkår dårkkistallama vuodul såhttå leat positiivala$ go Alstadheimlåvdegoddi evttoha vuolidit produkSsuvdnaGatnon dietnasa ja lasihit hivvodatneutråla dietnasa.</p>
<p xml:lang="smj">Fråktadoarjjaortnegat</p>
<p>Doalahit båikkålas ja regionålas mårkaniid ieSguodetge eanadoallugålvvuin lea evttohuvvon regulerejuvvot mårkanmekanisma atnui våldima bokte. Kåpihttalis 17.10.1 årvaluvvo <span type="quote">"Preferånssat båikkålas$ ja regionåla$ mårkaniidda"</span> daddjojuvvo nå, sitåhta:</p>
<p>"GuovddåZis dån oktavuodas lea vejolasvuohta geavahit mårkanmekanismma juksan dihtii buoret gåhttejumi båikkålas ja regionålag gålvvuide.</p>
<p>Vejolas$vuohta dan håpmet, lea diktit fråktahattiid Guohcat haddåi, mii gåhtte gilvvu earå regijuvnnaid vuostå. Dakkår heiveheapmi lea eanetlogu mielde erenoama$ åigeguovdil guovlluin gos leat stuorra vealgenoadi vuolde (omd. Davvi-Norga)"</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 13</p>
<p>Såmediggi ii leat ovttaoaivilis låvdegottiin mo dat lea årvvosS- tallan ja Coahkkåigeassån ahte dienas olggobealdi eanadoalu</p>
<p>ii berre leat mielde go rehkenastå eanadoalu dienasdåsi ja dienasovdåneami. Såmediggi oaivvilda ahte dat våikkuha funet guovllu eanadollui. Vuoddun lea nugo Såmediggi lea ovdal juo Cujuhan ahte dat lea doaluid ovttastahtton dienas mii mearrida åssaiduvvet go olbmot vai eai. Fievrridemiin eanadollui ii såhtaSii oaZZut ovdan daid erohusaid mat leat dienas sisaboadu vejolas$vuodain doalu lassin jos dåt eai rehkenasto ollislas dietnasii. Dån låhkåi ii leat vejolas nannet guovllu eanadoalu gos eai leat nu ollu dienasvejolas$vuodat olggobealde vuoddoealåhusaid.</p>
<p>ProdukS$uvdnamihttomearri - guovlulas juohkkåseapmi</p>
<p>Såmediggi lea duhtavas go Alstadheimlåvdegoddi lea ollisladdat ovttaoaivilis nu ahte våldodovdomearkkat dan guovlulag$ juohkå- seamis eanadoaluprodukS$uvnnaid hårråi galget doalahuvvot. Muhto låvdegottis lea muhtun muddui ieS$gudetgelågan oaidnu man låhkåi galgå boahtteåiggis CGadahit dån mihttomeriid ja våikkuhangaskaomiid bokte. Såmediggi åigu buktit mearkkaSumiid muhtun muddui dån oassåi dås. | |</p>
<p>Alstadheimlåvdegotti oainnut leat juohkkåsan ås$$is man viidåt gåibidit borramusdustehusa otnå produksuvnna ektui.</p>
<p>Såmediggi doarju dån oasi maid låvdegoddi oaivvilda ahte dustehusa geaZil lea dårbu doalahit alla bistevaS$ produkSuvnna dåbålas åiggiin.</p>
<p>Måilbmmi birasnuoskkideapmi hehtte borramusgåldui lassåneamis. Produksuvdna vuolideapmi eanaero$uvnna, Gåhcevåtnivuoda ja dålkemolsaSumiid geaZil ii såhte bissehuvvot oanehis åiggis. Bargoeatnama våtnivuohta lassåna, ja ii gåvdno odda vuohki mo lasiha $attu garraseabbot. Borramu$ våtnivuohta lassåna juo måilmmis.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda danin ahte Norga berre lasihit ieZas borramus$produksuvnna iige vuolidit ieSbirgenoasi sihke sisriikka, ja geafivuoda geaZil måilmmis. Mii eat råhkat oppa bealige dan borramus$as maid mii borrat. Såmediggi oaivvilda ahte norgga eanadoallu berre råhkadit daid gålvvuid maid lea vejolasS råhkadit Norggas, gokGat dårbbuid nåSuvdnalaS mårkanis. Dat gålvvut mat mis eai leat, berret rahéæat dan ala ahte råhkadit eanemusat nåS$uvdnalaS geavaheapmåi. Dåt berre leat rivttes ulbmil måilmmi borramu$a, birrasa ja riggodaga geaZil. Mii guoskå produkSuvdnamearråi ovttaskas guovlluin Norggas, CGujuha Såmediggi SA.died. 14 (1976-77) <span type="quote">"Eandoalopolitihka birra"</span> mii vålddahallå otnå eanadoallopolitihka. Kapihttal 8.1.4.4 <span type="quote">"Guovllu produkSuvdnaråpmat eanadoalus"</span> daddjojuvvo nå:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 7</p>
<p>Borramusgålvvu-dustehusa mihttomearri</p>
<p>Såmediggi oaidnå hirbmat dehålazzan ahte dåt mihttomearri lea o2Zon viiddiduvvon sisdoalu. ErenoamåS dehålas lea heivehit dån dustehusa dan ektui maid ekologalas$ bårttiid lassånan vårra buktå. Såmi ålbmot bodii juo Tsjernobyl-lihkohisvuoda bokte våsihit ahte biraslihkohisvuodat mat dåhpåhuvvet guhkkin eret våikkuhit ealåhusvuddui. |</p>
<p>Äigut dån oktavuodas maiddåi deattuhit ahte Norggas, gos leat guhkes gaskkat ja våttis johtolat oktavuoda dilli, lea dehålas ahte eat dus$S$e jurdda$ nåSuvdnalaGdat go lea såhka borramus$gålvvu dustehusas. Boahtteåigges fertet maiddåi rahdat ja ain doalahit borramusgålvvu-dustehusa mii sihkkarastå guovlulasg ie$birgejumi. Såmi åssanguovlluide lea regionålalas ieSbirgejupmi ja borramusgålvvu sihkkarvuohta dehålåS momeantan. Dåt ferte sisttisdoallat sihkkarastima maiddåi dasa mii guoskå såmi lotnolasealåhus heiveheapmåi mii lea vuoddun åssamii ja årbevirolas ealåhusstruktuvrii.</p>
<p>Såmediggi Gujuha maiddåi kap. 26.3.9is Alstadheimmadielggadusas <span type="quote">"ErenoamåS doaimmat bidåjojuvvon eanadoaloprodukSuvnna vårås DavviNorggas"</span>, sitåhta:</p>
<p>"Dustehusvuoda sivaid geaZil berre erenoamåZit bidjat fuopmåSumi dan dillåi mii Davvi-Norggas lea mii guoskå borramusgålvvu geavaheami. Dåt gåibida sierra doaimmaid biddjot eanadoallo- produks$uvnna vårås riikaoasis,---</p>
<p>Dån vuodul evttoha låvdegoddi ahte berrejit Gielggaduvvot lagabuidda makkår sierra doaimmat berresedje biddjot johtui Davvi-Norggas mii guoskå sihkkarastit borramus$geavaheami".</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte jos Såmi åssan-guovlluin guhkkit åigge vuollåi galgå sihkkarastot borramusdustehus, de ferte Såmi guovlluid eanadoallu produseret borramus$a. Jos mis lea ieZamet bisteva$ eanadoalloproduksuvdna de dasa lassin såhttit doalahit måhtolas$vuoda, eallimåteriala ja eanaresurS$$aid mat såhttet suodjalit guhkes åigåi borramus oaZZuma.</p>
<p>Biras- ja ressur$agåhttema mihttomearit</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte borramusgålvvuid produkSuvdna ferte nu guhkkås go vejolas huksejuvvot båikkålas$ ja ieSbirgenodasmahttin riggodagaid ala. Nana eanadoallopolitihkka ferte huksejuvvot nu ahte guhkkit åiggi vuollåi suodjaluvvo produkSuvdnavuoddu ja dohkkålad&amp;dat geavahuvvojit riggodagat dan sadjåi go hukset dan oanehisåiggi ekonomålas$ vuoittu ala.</p>
<p>Birrasa ja resurSsagåhttema mihttomearri sisttisdoallå ahte våikkuhan-gaskaoamit mat biddjojit addet dakkår bohtosa ahte <span type="quote">"bisteva$ produkSuvdna juhkkojuvvo doarvåi stuorra viidodagaide/ arealaide ja vuodduduvvo dasa ahte båikkålas nåvccat atnojit"</span>, nugo låvdegoddi dadjå kåpihtalis 11.7.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 3</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte dåt ferte mearkkasit dan ahte eanadoallu såmi åssanguovlluin beassa uhccimusat doalahit iezZas dålå produkS$uvdna, mii såhttå råhkadit vuodu dasa ahte bures såhttit geavahit åvkin viidodagaid. Dån oktavuodas oaivvilda Såmediggi leat mearkkasahttin veara ahte eanadoallu såmi guovlluin hirbmat uhcån geavaha mirkkuid. Eanadoallu såmi åssanguovlluin ii baljo bilit namahan veara luonddu. Otnå dilis gos eisevåldit ja opininiuvdna gåibidit doaimmaid luonddu billisteami vuostå mat bohtet eanadoalu ovdåneami mielde, de ii</p>
<p>berre joatkit loaktit dan eanadoalu Norggas mii unnimusat nuoskkida luonddu.</p>
<p>Såmediggi dåhttu deattuhit låvdegotti cealkåmus$aid 5.2 Guoggå vuolde Goahkkåigeasu hårråi ahte: |</p>
<p>- Eanadoallu galgå våikkuhit gåhttet ja buoredit luoddubirrasa ja kultureatnama. Dåt addå birasburiid (loaktima, rekreaSuvnna, ieS$dovddu, årbevieru) olles ålbmogii.</p>
<p>- ProdukSuvdna ieS$qudöetge guovlluin riikkas galgå heivehuvvot regionalala$ girjåivuhtii mii vuhtii våldå luonddu ra$isvuoda nuoskkideami, ekosystemaid eallineavttuid, luonddu ieSvuoda, histtorjjålag$ ja kultuvrralag årvvu ektui.</p>
<p>Såmi ålbmogii lea ealli båikkålas$ servodat våldoås$åla$ eaktun doalahit kultuvrra ovdanbuktin vugiid. Eanadoallu lea okta daid vuoddoealåhusain mii lea råhkadan dan dehåleapmos måterialistala$ vuodu åssamii buot såmiid åssan guovlluin.</p>
<p>Gålget biddjot johtui eambbo doaimmat mat gåhttejit eatnamiid boahtteåiggi eanadoalloprodukSsuvnnas. Ja ferte eambbo go dån rådjåi våldit vuhtii vuoddoealåhusaid dårbbuid go lea åtnu viiddidit earå doaimmaid.</p>
<p>Håddjijun åssama mihttomearit</p>
<p>Mii guoskå håddjijun åssama mihttomearråi dåhttu Såmediggi Gujuhit kåpihttal 12.3.5ii Cielggadusa CGoahkkåigeasus, sitåhta:</p>
<p>"Eanadoalu dehåleapmos guovllupolitihkkålag rolla lea ahte ealåhusa valdoås$sålaS mearkkaSupmi lea doalahit åssama gielddain gos eanadoallu lea dehåleamos ealåhusvuoddun (ovttabealålas eanådoallogielddat), dahje oppaladdat guovlluin gos olbmot åsset</p>
<p>biedggui. Dåid guovlluin lea eanadoallu våldoeaktun åssamii.</p>
<p>Go leat guorahallan guovlluid ovdånahttin dovdomearkkaid oppalaGéat, ja erenoamåZit eanadoalus, de deattuhuvvo låvde- gotti årvvostallama mielde ahte eanadoallu ealåhussan lea guovddås vvuoddun dålå åssanminstaris..---—"</p>
<p>SAMEDIGGI 5SAMEHDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="sma">COAHKKINGIRJII —=3/91 SIIDU 14</p>
<p>"Departementa oaivvilda ahte Davvi-Norga berre produseret dehåleamos $ibitprodukSuvnna mii uhccimusat våstida dan maid dåt guovllut dårbbas$it. Berre maiddåi leat govttolas juohkkåseapmi produkS$uvnnain riikaoasis.</p>
<p>Dilli dan davimus riikkaoasis odne lea nu ahte mis ii leat badjelmearåla$ guovllu produks$uvdna, ja leat dusSe mielkeoasis DavviNorggas juksan ieSbirgendåsi. Eanadoallopolitihkka 1976 råjes mii lea mearriduvvon Sd.died. 14 mas lea oaive årgumenta doalahit guovlula$ produkSsuvnna mihttomeari såmi åssanguovlluin. Dat lea leama$an produksuvdnareguleren, investeren- våikkuhangaskaoami ja doarjjapolitihka oktavuodas.</p>
<p>Alstadheimlåvdegotti evttohusas kap. 10.9.2.2 <span type="quote" xml:lang="smj">"Guovlula$ produkSsuvnna juohkkin"</span> lea guorahallan makkår gåibådusaid dustehus bidjå produksuvdnii. Dås celkojuvvo GuovvovaCdGat:</p>
<p>"Låvdegoddi oaivvilda ahte regionålalag produkSsuvdna mihttomea- ris leat unohas våikkuhusat ollisla$ nåSuvdnala$ dustehussii, ja danin råvve ahte nå ii dahkko.</p>
<p>Dås såhttå spiehkasduvvot Tromssa ja Finnmårkku guovlluin produks$uvdna mihttomeari geaZil, go dat riikkaoassi ii Guoza nåS$uvdnala$ dustehussii, danne go arealat mat leat rehkenaston gordneproduksuvdnii geavahuvvojit S$ibitproduksuvdnii. Dat strategiijala$ ja politihkkålas årgumenttat diekkår mihtto- meriide leat maiddåi ollu garraseabbot dån riikkaoasis."</p>
<p>Såmediggi lea ilus go låvdegoddi lea buktån ovdan diekkår loahppajurdagiid Finnmårkku ja Romssa hårråi, muhto Såmediggi deattuha ahte berre årvvostallot viiddiduvvot guovlluid maiddåi guoskat earå fylkkaide gos stuorra oassi såmiin åsså.</p>
<p>Vuolideapmi produkS$uvdnåmearis mii Guovvu go eanadoalu guovllu juohkkinpolitihkka rievdå såhttå dagahit stuorra vahågiid.  VuosttaZettiin våikkuha diet vuolideapmi ahte Saddet hårvvit doalut. Dat Guohcå garrasit bargosajiide ja åssamiidda</p>
<p>guovlluin, ja maid vejolasvuoda juksat biedgguid åssan mihtto- meari.</p>
<p>Såmediggi dåhttu garrasit deattuhit man måvssolas$ lea doalahit produkSuvdnamihttomeari eanadoalus såmi åssanguovlluin Så. died. 14 (1976-77) mielde ahte doalahit ieSbirgejumi buot produkSuvnnaid hårråi gos lea lunddolaS Davvi-Norggas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRIJI 3/91 SIIDU 6</p>
<p>Guovlluin gos unnimusat leat heaitån doaluid lea lotnolas- ealåhusaid lohku lassånån riikadåsis. ErenoamåZit guoskå dåt guovlluide mat leat birra guovddå$ bargomårkanguovddåZa. Nuppiin såniin daddjon lea oktavuohta gaskal bissovaSs doallologu ja lotnolasealåhus vejolaSsvuodaid gaskka. Go nannoseabbot bidjat</p>
<p>doibmii lotnolasdoaluid såhttit dalle nå sihkkarastit eanadoalu bissovaS$vuoda såmi gquovlluin. |</p>
<p>Dån lågan ealåhusovdåneami gåvdnat såmi åssanguovlluin mat geavahit luondduriggodagaid buohtalagaid, dåt lea dagahan ahte lea biddjon johtui sierra geahGéalanpro$eakta mii galgå nannet ja suodjalit dån ealåhusstruktuvrra. Sin åddejumi bokte geat barget lotnolasealåhusain de lea leama$ heajumus ovdåneapmi dietnasa hårråi ja leat heajumusat beassan åvkki atnit daid $Siehtadusortnegiin mat leat leama$ vuoddun geahåCalanprosgektii.</p>
<p>Ovdåneapmi mas lea lassånan spesialiseren ja rievdamat ovtta bealåt doaibma guvlui ealåhusas lea Guohcån garrasit lotnolasealåhusheiveheapmåi såmi åssanguovlluin. Dåt ovdåneapmi ii soaba dainna våldopolitihkain mii mannå lea dohkkehuvvon guoskat såmi ålbmogii. Norgga ståhtas lea riektigeatnegasvuohta, Norgga vuoddolåga ja internåSunalala$ riektinjuolqgadusaid bokte, addit såmi ålbomogii duodala$ vejolaS$vuodaid ovddidit ja sihkkarastit ieZaset kultuvrra. Dåt sisttisdoallå maid måterialalas$ kulturvuodu gqåhttema. Ovdåneapmi eanadoalus daid manimuS jagiid ii heive oktii dainna almmolaGæat mearriduvvon politihkkain mii galgå guoskat såmi ålbmogii.</p>
<p xml:lang="sma">2. EANADOALOPOLITIHKKA MIHTIOMFARTIT</p>
<p>Såmediggi doarju dan mihttomearrestruktuvrra maid Alstadåheimmalåvdegoddi lea evttohan mas borramusgålvvu-</p>
<p>sihkkarvuohta lea bajit dåsi mihttomearrin, ja gos earå mihttomearit leat:</p>
<p>- borramus$gålvvu-gårvehusa mihttomearri</p>
<p>- birrasa- ja veahkkevåriid gåhtten mihttomearri - håddjijuvvon åssama mihttomearri</p>
<p>- ovttadåssåsaS$vuoda mihttomearri</p>
<p>- dietnasa mihttomearri</p>
<p>Såmediggi åigu deattuhit ahte maiddåi uhccitålbmot rievttålas bealit eanadoaluealåhusas, såmiåssan guovlluin, fertijit vuhtiivåldot go loahpalås sisdoallu daid ovttaskas mihtto- meriid vuolde galgå mearriduvvot. Såmediggi CGujuha Cielggadussii maid professor ja allariektijustituarius Carsten Smith lea dahkan guolasteami hårråi mii lea materialistala$ vuoddu såmi kultuvrii, ja åigu CGujuhit ahte eanadoallu galgå årvvostallot seamma vuogi mielde. Såmediggi oaivvilda ahte ferte leat uhccimus gåibådus ahte vuoddojurdagat Carsten Smitha cCielggadusas galget gustot maiddåi eanadoalus ovdal 490</p>
<p>ståhta rievdada eanadoallopolitihka, maid Alstadheimmalåvdegoddi lea ovddidan.</p>
<p>SAMEDIGGIE SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 12</p>
<p>Ovttastahtton dienas dållodoalus orro leamen dåvjå mearredeaddji bisånit go olbmot åssat. Buoret bargovejolasvuodat nissoniidda såhttet våikkuhit ahte albmåt Saddet uhccit johtalit juohke vahkus ja nu Saddetge garraseabbot ålgit bargat årbevirolas ealåhusain, dat såhttå maid addit positiivala$ våikkuhusaid</p>
<p>såmi åssanguovlluide. Ferte leat riekta CuoZZuhit ahte bargovejolaS$vuodat nissoniidda leat startegialaGdat dehålas$ fåktuvra mii maid sihkkarastå åssama såmi guovlluin.</p>
<p>Dietnasa mihttomearit</p>
<p>Såmediggi doarju dan ahte boahtteåigge eanadoallopolitihkas ferte leat sierra mihttomearri dietnasii. Såmediggi guorrasa låvdgotti unnitlogu mii deattuha ahte dåkkår dienasmihttomearri maiddåi galgå sistisdoallat boahtteåiggi dienasdåsi mihttomeari.</p>
<p>Låvdegotti eanetlohku ovddida ieZas årvalusas mihttomeari eanadoalu dienasovdåneapmåi dattetge almmå sierra mihttomeari dienasdåssåi.</p>
<p>Såmediggi guorrasa unnitlogu vuodustussii ahte lea dehålas$ oaZZut boahtteåiggi mihttomearrehåmi dienasdåsi hårråi. Arvalusat leat bealustuvvon GuovvovaGCat:</p>
<p>- sihkkarastit dietnasa seamma dåssåi go earå åmmåtjoavkkuin lea olggobealde eandoalu</p>
<p>- Sihkkarastit olbmuid eanadollui</p>
<p>- Sihkkarastit vuoigatvuoodala$ juohkåseami produks$uvnnaid ja guovlluid gaskii</p>
<p>- Sihkkarastit eanadollui rådåla$ dåsi maid såhttå buohtas- tahttit earå åmmåtjoavkkuin</p>
<p xml:lang="smj">Dån oktavuodas guorrasa Såmediggi låvdegotti deattuhusaide kapihttal 12.6.3 <span type="quote" xml:lang="smj">"Gåibådus dienasjuohkåseapmåi"</span> ja dehålaSvuohta rekruterema oktavuodas, sitåhta: |</p>
<p>"Gåibådus dienasdåssåi ja rådåla$vuoda dåssåi eanadoalus earå ealåhusaid ektui (earå guovlluin) erenoamåS$ garas rekruterema ja eaiggåtmolsuma oktavuodas eanadoalus. Dåkkår dilis mearkka- $ivåæe doallo-oktavuohta uhccånot, nu ahte råpmaeavttut mudui deattuhuvvos$edje garraseabbot. Dåt bidjå seammås maid gåibadusaid ahte gånnåhahtivuohta produkSsuvnnas sihkkarasto vai guovllu-politihkkålas mihttomeriid galgå sihkkarastit.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETTNGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 40</p>
<p xml:lang="smj">Låvdegotti årvalus:</p>
<p xml:lang="smj">1. OPPALAGCAT</p>
<p>Såmediggi lea duhtavaS go Finnmårkku fylkaplåna 1992-95 lea. $addan eambbo mas leat strategialas diedut. Go viidåt oassevåldin lea deattuhuvvon plånaproseassas, veahkeha dåt sihkkarastit viidåseabbo vuodu merostallat håstalusaid ja mihttomeriid, ja ahte vejolas$vuohta mihttomeriid duohtan dahkamii ja mihttomeriid juksamii lassåna.</p>
<p>Nuppi bealis såhttå nuppåstuhttin plåna- ja plånaåSS$ebåhpiriin, nugo lea ulbmil, dagahit ahte bohtet odda våttisvuodat ja håstalusat sihke plånafågalatdat, ja plåna konkrehtalas sisdoalu dåfus. Dåt lea ålgovudoladdat positiivalas go såhttå dagahit progre$uvnna fylkaplånabarggus, muhto sisttisdoallå maiddåi Gielga vårraelementtaid. Rievdadanproseassa orru gåibideamen mearkkaS$ahtti barggu guhkkit åigge badjel go maid fylkaplåna- proseassa ålgovudoladtat loaitå dahkat. Fylkaplånaevttohus 1992 -95 orru Cåjeheamen dan. Seammås dahkå dat mearkkaSahtti vejolas$vuodaid ovddosguvlui mannat boahtteåigge ståhtalas, fylkagieldalas ja gieldala$ doaimmaid plånemis Finnmårkkus.</p>
<p>Mihttomearrestruktuvra fylkaplånaevttohusas sisttisdoallå bajit dåsi mihttomeari, njeallje våldomihttomeari, gåvcei oassemihtto- meari ja gulleva$ strategiijaid. Såmediggi åigu deattuhit dehålaSsvuoda ollislasjurddaS$eamis boahtteåiggi mihttomeriid ja strategiijaid ektui. Strategiijat galget leat gitta ja speadja- lastit ruovttoluotta mihttomearråi. Orru leamen govttolaåddat</p>
<p>gozihuvvon dåt evttohusas, muhto ollu bargu orru liikkå våilumin.</p>
<p>Bajit dåsi mihttomearri årvaluvvo evttohusas leat <span type="quote">"Oadjebas- vuohta rievdademiid siste"</span>. Dån låhkåi såniiguin håpmen sisttis- doallå Såmedikki oainnu mielde guokte guovddås viidodaga boahtteåigåi Finnmårkkus. VuosttaZettiin go fylka lea rievdamin, ja nubbin go dåt guoskkaha oadjebasvuoda. Dåt leaba guokte dingga mat eaba suoba oktii maid ålgovudoladéat ii leat eankil ovttastahttit. Rievdadeapmi ieS$alddis sisttisdoallå dinggaid mat buktet våra. Dåt såhttå dagahit oadjebasmeahttunvuoda muhtumiidda. Nugo mihttomearri lea såniiguin håbmijuvvon såhttå dat maiddåi åddejuvvot golmma låhkåi. Okta lea ahte lea ies$ oadjebasvuohta mii galgå leat rievdamin. Nubbi lea ahte ahte rievdadeapmi galgå dåhpåhuvvat oadjebas dilis, dahje goalmmådin ahte oadjebasvuohta lea gåvdnamis rievdademiid siste. Dåt mearkkaS$ahtti eahpeGielggasvuodat dagahit mihttomeari nugo dat lea såniiguin håbmijuvvon uhccit dohkkålazzan bajit dåsi mihttomearrin fylkaplånii. Såmediggi jåhkå ahte lea vejolas- vuohta lagabut Gatnat ja giehtadallat bajit dåsi mihttomearre- struktuvrra mihttomearrestruktuvrraiguin daid earå kåpihttaliin,</p>
<p>dainna ulbmiliin ahte oaZzut CGielgaseabbo båjit dåsi mihttomeari.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU</p>
<p>Nuppi bealis såhttet rievdadan-heivehallamat earå servodagas maiddåi dahkat bargun gåvdnat earåhuhttindovdosiid årbevirolas ealåhusas ja ovdånahttit odda ealåhusaid mat såhttet ceavcit. Håstalus såmi guovlluin lea ahte ovdånahttit odda ealåhusaid main lea ålgovuoddu årbevirolas doaimmain. Kultuvrii vuoddu-</p>
<p>duvvon ealåhusovdånahttin lea guovddås$ Coavddasåtni dån okta- vuodas.</p>
<p>Fridåja joavku Ante M. Eriksen bokte ovådidii öuovvovaå lassi- evttohusa (manimu$ ossehussan Guoggåi 6):</p>
<p>Kapihttalii håstalusat ja doibmii bijut ovttaskas guovlluin evttohuvvo GuovvovaS ossehus 7.3 mohtorjohtalus vuollåi:</p>
<p><span type="quote">"Plånet geainnu Måskii Divttasvuona gielddas"</span>.</p>
<p>Ing-Lill Pavall lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii</p>
<p>mearriduvvui ovttajienaladéat.</p>
<p>Ante M. Eriksen lassievttohus våldolåvdegotti årvalussii mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Ing-Lill Pavall ja Ante M. Eriksen lassievttohusain mearriduvvui ovttajienalaCCat.</p>
<p>SAK 28/91 FINNMÄRKKU FYLKAPLÄNA 1992 - 1995</p>
<p>ps -</p>
<p>I — ÄSSEBÄHPIRAT:</p>
<p>- Reive 16.07.91 Finnmårkku fylkagielddas E - Finnmårkku fylkaplåna 1992 -95 - gulaskuddanevttohus</p>
<p>II ÄRVALUS OrganisaS&amp;uvnna- ja vuoddudusåssiid våldolåvdegoddi ovdaidii</p>
<p>GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åS$S$ejodiheadåji Måret Guhttor bokte:</p>
<p>FINNMÄRKKU FYLKAPLÄNA 1992 - 1995</p>
<p>39</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 11</p>
<p>Riddoguovlluin gos guollebivdu lei våldo dienasgåldu, ja eanadoallu lei ieSbirgejeaddji mielkki, bierggu ja ullu dåfus, dat eanadoallu båljo ii gåvdno Sat såmi åssanguovlluin. Spesialiseren ja odasmahttin eanadoalus ja guolåstemis lea</p>
<p>dolvon dasa ahte ruhtaekonomiija vuittii luonddudållodoalu badjel.</p>
<p xml:lang="smj">Loatna- ja doarjjaortnegiid kanaliseren Guovui dån ovdåneami.</p>
<p>Skiervvå gielddas ii leat odne ålggage mielkeprodukSuvdna. Dat åidnå mii lea båhcån vel eanadoalus dån gielddas lea veahå såvzadoallu ja stuorra$ibit biergoproduksuvdna. Dan seammalågan ovdåneami oaidnit buot daid earå riddogielddain dån guovllus. Eanadoallu lea Goahkkanan båikkiide birra legiid ja vuonaid.</p>
<p>Finnmårkkus lea ovdamearkkadihtii eanadoallu Coahkkanan Måtta-Vårjjat, Deanu, Kårås$joga, Por$anggu ja Älaheaju gielddaide. Muhto gåvdnojit ain ovttabealåt eanadoallo båikkit earåge gielddain siseatnama- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>Såmediggi Gujuha maid dasa ahte jos våldoulbmil guovllu- ja boaittobealguovllupolitihkas lea doalahit dålå åssanvuogi våldo- dovdomearkkaid, nugo lea Cållon Sd. died. 29 (1988/89) <span type="quote">"Politihkka guovlula$ ovdaneapmåi"</span>, de leat bargosajit ja åssan Cadnojun eanadollui sihke olles- ja bealleåiggebargosajit mat leat mearrideaddjin åssamii såmi åssanguovlluin.</p>
<p>OvttadåssåsaSvuoda mihttomearit</p>
<p>Alstadheimlåvdegoddi bidjå albmåid ja nissoniid ovttadåssåsasS- vuoda mihttomearrin eanadollui. Såmediggi doarju dån mihtto- meari. Stuoråt ovttadåssåsasvuohta albmåid ja nissoniid gaskka lea eaktun eanadoalo viidåsot ovdåneapmåi ja jos galgat sihkkarastit ealåhusa bistevasvuoda båikkålas servodagain.</p>
<p>Såmi åssanguovlluin lea leama$an nissoniin guovddås$ sadji eanadoalus lotnolasealåhusaid heiveheami oktavuodas. Dåvjå lei bargu juhkkojuvvon nu ahte nissonat barge stohpobargguid dan botta go albmåt bivde guoli dahje barge earå bargguid olggobealde doalu.</p>
<p>OpmodatCohkkema oktavuodas lei ovttadåssasSvuohta, muhto bålkkå ja vearu dåfus ledje nissonat båzahallan, almmå mangge lågan sosialaS$vuoigatvuodaid nugo buohcanbålkå ja penSuvdnaCuoggåt.</p>
<p>Ärbevirolag ealåhusat nugo eanadoallu, boazodoallu, vuotnabivdu, bivdu, siseatnanguolåsteapmi ja Aduodji dagahit loahpala3</p>
<p>oasi såmi åssanguovlluin. Ämmåtminsttar ollugiidda orro leamen ahte vålljijuvvo åmmåt mii uhcån CGåtnasa båikkålas diliide.</p>
<p>(Gåldu:NAC 1988:42 Lotnolasealåhusat såmi åssanguovlluin)</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEBMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p xml:lang="smj">COAHKKINGIRJI 3/91 SIIDU 5</p>
<p>Go lei uhccån vålljenmunni bargosajiin eanadoalus de viiddi- dedje doaluid garrasit. Dåt guoskå erenoamåZit mielke- produkSsuvdna doaluide. Ea. ea lea mielkeprodukSuvnna doaluid</p>
<p>gaskamearålaS$ sturrodat Finnmårkkus ollu stuoråt go maid riikka gaskamearri lea dål.</p>
<p>Huksemat dåhpåhuvve åiggis goas inflas$uvdna njiejai ja realreantu goarknui. Dadistaga S$attai mielkki ja bierggu liige- produkSuvdna riikadåsis. Dat mielddisbuvttii dan ahte mielkåi biddjojuvvui produkS$uvdnamearri ja biergohattit njidje. Ollu doalut o0ZZo ekonomålas våttisvuodaid. Bidåjojuvvojedje johtui almmola$ våikkuhusgaskaoamit, sierra lassi-håhkanloatna bodii (1984) <span type="quote" xml:lang="smj">"gådjun"</span> dihtii huksejeaddji doaluid badjel dan vuosttamug$ vuoru mannå huksema ålggaheami, dåt buoridii ollu doaluid ekonomålag$ dili sin ekonomålas våttisvuodaid siste.</p>
<p>Dåt sierra lassi-håhkanloanat ledje reanttu- ja oassemåvssu haga vihtta jagi. Ollu Gåjeha ahte go dål doalut leat ålgån måksit ruovttoluotta velggiideaset leat ollus fas oZZon ekonomålas våttisvuodaid.</p>
<p>Sirdin årbevirola$ eanadoalus oddaåigåsaS$ eanadollui dåhpå- huvai såmi åssanguovlluin mannå go earå sajiin riikkas. Dåt nuppåstuhtii garrasit åssan- ja eallinvuogi dåid guovlluin. Mangga låhkåi såhttå dadjat ahte eanadoallu såmi guovlluin ådjånii logi jagi ovdånit småvva ieSbirgejeaddåji doaluin</p>
<p>stuorra gåvpe-eanadoallun. Proseassa mii earå sajiin riikkas lea dåhpåhuvvan mangga buolvva badjel.</p>
<p>Eanadoallu såmi åssanguovlluin såhttå groavvåt juogaduvvot produkSuvdnalaGdat mielkeproduk$uvdnajoavkun buoremus</p>
<p>eanadoaloguovlluin ja såvza/gåica joavkun vuotna- ja sulloguovlluin.</p>
<p>Qassi dietnasis mii boahtå eanadoalu lassiealåhusain dål lea heajumus eanadoalloguovlluin såmi åssanguovlluin go buohtastahttit riikkadåsiin. Dåt ii leat ålggage buorre jos ulbmiliin $addå dat ahte jos earå bargosajit eai ovdånahtto</p>
<p>geahpåna åssiid lohku, ja nu maiddåi vuoddu åvkin atnit båikki eanadoalloriggodagaid.</p>
<p>Guovlluin gos leat buoret earå bargovejolaSsvuodat fas doalahuvvo åssan ja nu maiddåi joatkevatGæat doalahuvvo eanadoallodoaibma</p>
<p xml:lang="smj">Lö bl. d</p>
<p>våikko vel bargovejolaS$vuodat eanadoalus våldoåssålaådat njidjet.</p>
<p>Såmi åssanguovlluin lea doaibmi doaluid lohku garrasit njiedjan dan geaZil go årbevirola$ lassiealåhusat (guolåsteapmi,</p>
<p>bivdu, duodji jnv.) leat garrasit geahpånan, ja go lea leamasS råddjijuvvon vejolaSvuohta lasihit dån eanadoalu viiddideami bokte. Ealåhusheiveheapmi såmi åssanguovlluin lea vuodduduvvon småvvå doaluid bokte gos eanadoallu dåvjå doaibmå ovttas earå ealåhusaiguin.</p>
</body></document>
